{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24774"}, {"@name": "filename", "#text": "9255_coaguilanunez_dn_dr_ilha.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE ENGENHARIA \n\nCAMPUS DE ILHA SOLTEIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDANIEL NOE COAGUILA NU\u00d1EZ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o da Evapotranspira\u00e7\u00e3o com aplica\u00e7\u00e3o do algoritmo \n\nSAFER em imagens LANDSAT na escala de microbacia \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIlha Solteira  \n\n2017\n\n\n\nCampus de Ilha Solteira   \n \n\n \n\nDANIEL NOE COAGUILA NU\u00d1EZ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o da Evapotranspira\u00e7\u00e3o com aplica\u00e7\u00e3o do algoritmo \n\nSAFER em imagens LANDSAT na escala de microbacia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nTese apresentada \u00e0 Faculdade de Engenharia do \n\nCampus de Ilha Solteira - UNESP como parte dos \n\nrequisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \n\nAgronomia. Especialidade: Sistemas de \n\nProdu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Fernando Braz Tangerino Hernandez \n\nOrientador \n\n \n\nDr. Ant\u00f4nio Heriberto de Castro Teixeira \n\nCo-orientador \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIlha Solteira  \n\n2017\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais, que sempre me apoiaram em cada decis\u00e3o seja boa ou equivocada, sem voc\u00eas \n\nnada disto seria poss\u00edvel. \n\nDedico \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Asociaci\u00f3n Universitaria Iberoamericana de Postgrado (AUIP) e ao \n\nPrograma de Apoio a Estudantes de Doutorado do Exterior (PAEDEx) pela bolsa de estudos \n\npara cursar doutorado na Universidade Estadual Paulista (UNESP), que desde o primeiro dia \n\nque cheguei ao Brasil fui bem recebido em S\u00e3o Paulo pelos Professores Rub\u00e9n A. Romero da \n\nEl\u00e9trica e Mario Luiz Teixeira de Moraes da Agronomia e inclusive pela secretaria da Se\u00e7\u00e3o \n\nT\u00e9cnica da P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o M\u00e1rcia, pessoas que sempre serei grato por terem feito minha \n\naproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 UNESP uma experi\u00eancia muito agrad\u00e1vel. J\u00e1 na minha chegada na Ilha \n\nSolteira agrade\u00e7o ao meu Orientador Prof. Fernando Braz Tangerino Hernandez pela grande \n\noportunidade de trabalhar na \u00c1rea de Hidr\u00e1ulica e Irriga\u00e7\u00e3o, ao meu amigo Ronaldo Cintra \n\nLima pelas longas conversas e conselhos, aos amigos da minha primeira rep\u00fablica que \n\nfizeram da minha perman\u00eancia na Ilha Solteira uma experi\u00eancia muito reconfortante, ao meu \n\n\u201cchochera\u201d Jos\u00e9 Mateus quem sempre esteve ai para partilhar dos melhores momentos da \n\nminha vida me empurrando para ir as confraterniza\u00e7\u00f5es, \u00e0 Elizabete que me aguentou at\u00e9 \n\nagora e sempre esteve ao meu lado quando mais precisei, aos meus amigos Diego e Darlin \n\nque nem sei como a vida uniu a tr\u00eas \u201cgringos\u201d na remota Ilha Solteira, ao meu amigo Renato \n\nAlberto Momesso Franco pelo apoio t\u00e9cnico e pelos conselhos que sempre foram de ajuda, ao \n\nmeu Co-orientador Ant\u00f4nio Heriberto de Castro Teixeira que com menos de oito horas soube \n\nacrescentar na minha pesquisa e na minha vida mais do que o auto-aprendizado de tr\u00eas anos \n\nna \u00c1rea de Hidr\u00e1ulica e Irriga\u00e7\u00e3o, e que junto com a Janice Leivas fizeram amar o pouco \n\ntempo que fiquei na Embrapa em Campinas, ao Gustavo Bayma pelas conversas em rela\u00e7\u00e3o \n\nao SAFER. Saibam que sem a participa\u00e7\u00e3o de todos voc\u00eas, tanto seja na vida pessoal ou \n\nacad\u00eamica, nada disto poderia ter sido poss\u00edvel, estarei sempre agradecido. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cUma mente cr\u00e9dula... encontra o maior deleite em acreditar coisas estranhas e, quanto mais \n\nestranhas soam, mais f\u00e1cil lhe resulta as acreditar; mas nunca toma em considera\u00e7\u00e3o as que \n\ns\u00e3o singelas e poss\u00edveis, porque todo mundo pode as acreditar\u201d. \n\nSamuel Butler, \n\nCaracteres \n\n(1667-1669) \n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEm cen\u00e1rios de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, a bacia do c\u00f3rrego \n\nCabeceira Comprida, localizada em Santa F\u00e9 do Sul - SP, se apresenta degradada com \n\ntalvegues assoreados, aus\u00eancia de matas ciliares e nascentes desprotegidas levando \u00e0 \n\nincapacidade de gerar e armazenar \u00e1gua para atender a demanda atual (popula\u00e7\u00e3o, agricultura \n\ne saneamento) e em per\u00edodos de seca, agravando-se em prolongadas estiagens, como em \n\n2004, 2013 e 2014 agravando o problema do abastecimento de \u00e1gua \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Sendo \n\nassim, torna-se importante avaliar os fluxos h\u00eddricos da \u00e1gua acima do solo na bacia com o \n\nuso combinado de imagens de sat\u00e9lites Landsat 5 (TM) e Landsat-8 (OLI e TIRS) no per\u00edodo \n\nde 2000 - 2011 e 2013 - 2015 e informa\u00e7\u00f5es provenientes de esta\u00e7\u00f5es agrometeorol\u00f3gicas. \n\nPara tanto, utilizou-se o modelo Simple Algorithm for Evapotranspiration Retrieving \n\n(SAFER) para estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa), resultando em uma m\u00e9dia da \n\nbacia no per\u00edodo avaliado de 0,70 mm dia-1, 0,85 mm dia-1 das esp\u00e9cies invasoras (EI), 1,20 \n\nmm dia-1 da mata remanescente (MR), 0,70 mm dia-1 da pastagem (Pa), 0,65 mm dia-1 das \n\nculturas anuais (CA) e 0,72 mm dia-1 das culturas perenes (CP). O ano de 2003 registrou a \n\nmenor m\u00e9dia de ETa da bacia com 0,42 mm dia\n-1, enquanto o ano de 2015 apresentou a maior \n\nm\u00e9dia anual do per\u00edodo estudado, com 1,03 mm dia-1. Destaca-se que os valores da ETa das \n\nEI equivale ao consumo de 25% da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul, o que traz consequ\u00eancias \n\nna \u00e9poca seca quando o recurso h\u00eddrico \u00e9 mais escasso. Estes cen\u00e1rios exigem a\u00e7\u00f5es imediatas \n\npara a produ\u00e7\u00e3o e armazenamento de \u00e1gua na bacia, que tem morfometria alongada, \n\nevidenciando menor risco de cheias em condi\u00e7\u00f5es normais de pluviosidade anual. A \n\ndeclividade m\u00e9dia de 5,4% caracteriza o relevo como suave-ondulado, com drenagem \n\ndeficiente (1,054 km km-2). Com essas caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas associadas \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o \n\nanual m\u00e9dia de 1.271 mm e padr\u00e3o de drenagem caracterizado como do tipo dendr\u00edtico, com \n\nbaixo grau de ramifica\u00e7\u00e3o (Ordem 3), a disponibilidade de \u00e1gua n\u00e3o deveria ser um problema, \n\nmas o \u00e9, pelo fato de que a bacia se encontra degradada com apenas 4,5% de MR, os servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos fornecidos pela vegeta\u00e7\u00e3o natural s\u00e3o m\u00ednimos e insuficientes para atender a \n\ndemanda de \u00e1gua por parte dos usu\u00e1rios. S\u00e3o necess\u00e1rias a ado\u00e7\u00e3o de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o, \n\nincluindo interven\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00f5es como por exemplo, o pagamento por servi\u00e7os \n\nambientais, sendo uma medida urgente a preserva\u00e7\u00e3o ou recomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar. \n\n \n\nPalavras-chave: Bacia hidrogr\u00e1fica. Esta\u00e7\u00f5es agrometeorol\u00f3gicas. Simple algorithm for \n\nevapotranspiration retrieving. Sensoriamento remoto. Typha sp. \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\nIn a scenario of climate change and land use and occupation, the watershed of \n\nCabeceira Comprida stream, located in Santa F\u00e9 do Sul - S\u00e3o Paulo State, presents as \n\ndegraded with thalwegs sedimented, absence of riparian forests and unprotected springs \n\nleading to the inability to generate and store water to meet current demand (population, \n\nagriculture and sanitation) in periods of drought, aggravating in prolonged droughts, such as \n\nthose of 2004, 2013 and 2014 exacerbating the problem of water supply to the population. \n\nBeing necessary to evaluate the behavior of above-ground water in the watershed with \n\ncombined use of Landsat 5 (TM) and Landsat - 8 images (OLI and TIRS) in the period of \n\n2000 - 2011 and 2013 - 2015 and information from agrometeorological stations. Therefore, \n\nwe used the Simple Algorithm for Retrieving Evapotranspiration (SAFER) to estimate actual \n\nevapotranspiration, resulting in average basin during the study period of 0.70 mm dia-1, 0.85 \n\nmm dia-1 of invasive species (EI), 1.20 mm dia-1 of the remaining forest (MR), 0.70 mm dia-1 \n\nof pasture (Pa), 0.65 mm dia-1 of annual crops (CA) e 0.72 mm dia-1 of perennial crop (CP). \n\nThe year 2003 recorded the lowest average evapotranspiration of the basin with 0.42 mm dia-\n\n1, while the year 2015 had the highest annual average in the study period with 1.03 mm dia-1. \n\nIt is worth noting that the evapotranspiration of the IE corresponds to the consumption of 25% \n\nof the population of Santa F\u00e9 do Sul, which has consequences in the dry season when the \n\nwater resource is scarcer, requiring immediate actions for the production and storage of water \n\nin the watershed, which has an elongated morphometry, showing a lower risk of flooding \n\nunder normal annual rainfall conditions. The mean slope of 5.4% is characterized by a \n\nsmooth-wavy relief with poor drainage (1.054 km km-2). With these morphometric \n\ncharacteristics associated to the average annual precipitation of 1,271 mm and drainage \n\npattern characterized as dendritic type, with low degree of branching (Order 3), the \n\navailability of water should not be a problem, but it is due to the fact that the watershed is \n\ndegraded with only 4.5% of remaining forest, the ecosystem services provided by natural \n\nvegetation are minimal and insufficient to meet users' water demand. It is necessary to adopt \n\nmitigation actions, including intervention and implementation actions such as payment for \n\nenvironmental services, being an urgent measure the preservation or restoration of the riparian \n\nforest. \n\n \n\nKeywords: Actual evapotranspiration. Agrometeorological stations. Simple algorithm for \n\nevapotranspiration retrieving. Remote sensing. Typha sp. Watershed. \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1 -  M\u00e9todo de hierarquiza\u00e7\u00e3o de canais na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego      \n\nCabeceira Comprida 26 \n\nFigura 2 -  Disposi\u00e7\u00e3o espacial dos principais tipos de padr\u00f5es de drenagem. 27 \n\nFigura 3 -  Distribui\u00e7\u00e3o do g\u00e9nero Typha no Brasil 33 \n\nFigura 4 -  Linha do tempo do programa Landsat 41 \n\nFigura 5 -  Mapa da \u00e1rea de estudo da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira         \n\nComprida 49 \n\nFigura 6 -  M\u00e9dia (cada 16 dias) da radia\u00e7\u00e3o solar global (RG) e totais de precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica (P) e de evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0), representativas      \n\nda \u00e1rea de estudo, durante o per\u00edodo 2000-2011 e 2013-2015. 51 \n\nFigura 7 -  Rede Agrometeorol\u00f3gica do Noroeste Paulista 57 \n\nFigura 8 -  Fluxograma do c\u00e1lculo da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do   \n\nSimple Algorithm for Evapotranspiration Retrieving (SAFER) com imagens      \n\ndo Landsat 5 (A) e Landsat 8 (B) 72 \n\nFigura 9 -  Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira         \n\nComprida 76 \n\nFigura 10 -  Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia  \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2000. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 78 \n\nFigura 11 - Valores m\u00e9dios de evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do   \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2000.       \n\nBarras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o 79 \n\nFigura 12 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura \n\nAnual - CA e (E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego  \n\nCabeceira Comprida durante o ano 2000. Barras representando as m\u00e9dias e o \n\ndesvio padr\u00e3o. 82 \n\nFigura 13 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia  \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2001. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 85 \n\n\n\n \n\nFigura 14 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2001. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio    \n\npadr\u00e3o 86 \n\nFigura 15 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura \n\nAnual - CA e (E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego  \n\nCabeceira Comprida durante o ano 2001. Barras representando as m\u00e9dias e o \n\ndesvio padr\u00e3o 89 \n\nFigura 16 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia  \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2002. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 92 \n\nFigura 17 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2002. Barras representando as \n\nm\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o 93 \n\nFigura 18 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura \n\nAnual - CA e (E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego  \n\nCabeceira Comprida durante o ano 2002. Barras representando as m\u00e9dias e o \n\ndesvio padr\u00e3o 96 \n\nFigura 19 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia  \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2003. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 99 \n\nFigura 20 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2003. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio    \n\npadr\u00e3o 100 \n\nFigura 21 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura \n\nAnual - CA e (E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego  \n\nCabeceira Comprida durante o ano 2003. Barras representando as m\u00e9dias e o \n\ndesvio padr\u00e3o 103 \n\nFigura 22 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia  \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabaceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2004. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 106 \n\n\n\n \n\nFigura 23 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2004. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio    \n\npadr\u00e3o 107 \n\nFigura 24 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura \n\nAnual - CA e (E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego  \n\nCabeceira Comprida durante o ano 2004. Barras representando as m\u00e9dias e o \n\ndesvio padr\u00e3o 110 \n\nFigura 25 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia  \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2005. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 113 \n\nFigura 26 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2005. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio    \n\npadr\u00e3o 114 \n\nFigura 27 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura \n\nAnual - CA e (E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego   \n\nCabeceira Comprida durante o ano 2005. Barras representando as m\u00e9dias e o \n\ndesvio padr\u00e3o 117 \n\nFigura 28 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia  \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2006. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 120 \n\nFigura 29 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2006. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio    \n\npadr\u00e3o 121 \n\nFigura 30 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura \n\nAnual - CA e (E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego   \n\nCabeceira Comprida durante o ano 2006. Barras representando as m\u00e9dias e o \n\ndesvio padr\u00e3o 124 \n\nFigura 31 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia  \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2007. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 127 \n\n\n\n \n\nFigura 32 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2007. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio    \n\npadr\u00e3o 128 \n\nFigura 33 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura \n\nAnual - CA e (E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego  \n\nCabeceira Comprida durante o ano 2007. Barras representando as m\u00e9dias e o \n\ndesvio padr\u00e3o 131 \n\nFigura 34 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia  \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2008. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 134 \n\nFigura 35 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2008. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio    \n\npadr\u00e3o 135 \n\nFigura 36 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura \n\nAnual - CA e (E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego  \n\nCabeceira Comprida durante o ano 2008. Barras representando as m\u00e9dias e o \n\ndesvio padr\u00e3o 138 \n\nFigura 37 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia  \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2009. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 141 \n\nFigura 38 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2009. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio    \n\npadr\u00e3o 142 \n\nFigura 39 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura \n\nAnual - CA e (E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego  \n\nCabeceira Comprida durante o ano 2009. Barras representando as m\u00e9dias e o \n\ndesvio padr\u00e3o 145 \n\nFigura 40 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia  \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2010. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 148 \n\n\n\n \n\nFigura 41 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2010. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio    \n\npadr\u00e3o 149 \n\nFigura 42 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura \n\nAnual - CA e (E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego  \n\nCabeceira Comprida durante o ano 2010. Barras representando as m\u00e9dias e o \n\ndesvio padr\u00e3o 152 \n\nFigura 43 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia  \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2011. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 155 \n\nFigura 44 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2011. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio    \n\npadr\u00e3o 156 \n\nFigura 45 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura \n\nAnual - CA e (E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego  \n\nCabeceira Comprida durante o ano 2011. Barras representando as m\u00e9dias e o \n\ndesvio padr\u00e3o 159 \n\nFigura 46 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia  \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2013. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 162 \n\nFigura 47- Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2013. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio    \n\npadr\u00e3o 163 \n\nFigura 48 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura \n\nAnual - CA e (E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego  \n\nCabeceira Comprida durante o ano 2013. Barras representando as m\u00e9dias e o \n\ndesvio padr\u00e3o 166 \n\nFigura 49 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia  \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2014. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 169 \n\n\n\n \n\nFigura 50 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2014. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio    \n\npadr\u00e3o 170 \n\nFigura 51 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura \n\nAnual - CA e (E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego  \n\nCabeceira Comprida durante o ano 2014. Barras representando as m\u00e9dias e o \n\ndesvio padr\u00e3o 173 \n\nFigura 52 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia  \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2015. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 176 \n\nFigura 53 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2015. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio    \n\npadr\u00e3o 177 \n\nFigura 54 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura \n\nAnual - CA e (E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego  \n\nCabeceira Comprida durante o ano 2015. Barras representando as m\u00e9dias e o \n\ndesvio padr\u00e3o 180 \n\nFigura 55 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo: Esp\u00e9cies       \n\ninvasoras (EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Cultura Anual        \n\n(CA) e Cultura Perene (CP) na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira  \n\nComprida no per\u00edodo de 2000 - 2011 e 2013 - 2015 182 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1 -  Resumo informativo das tr\u00eas esp\u00e9cies de Typha sp. presentes no Brasil 34 \n\nTabela 2 -  Resumo das principais caracterisiticas do sensor TM do Landsat 5 43 \n\nTabela 3 -  Resolu\u00e7\u00e3o radiometrica e espacial dos sensores do Landsat 8 45 \n\nTabela 4 -  Resumo das an\u00e1lises de regress\u00e3o 58 \n\nTabela 5 -  Par\u00e2metros radiom\u00e9tricos para o c\u00e1lculo da radi\u00e2ncia e reflect\u00e2ncia de       \n\nimagens Landsat 5 61 \n\nTabela 6 -  Par\u00e2metros radiom\u00e9tricos para o c\u00e1lculo da reflect\u00e2ncia de imagens             \n\nLandsat 8 64 \n\nTabela 7 -  Constantes de calibra\u00e7\u00e3o da banda termal dos sensores TM (Landsat 5) e         \n\nTIRS (Landsat 8) 66 \n\nTabela 8 -  Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas em fun\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o do terreno, bacia hidrogr\u00e1fica      \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida. 74 \n\nTabela 9 -  Distribui\u00e7\u00e3o das classes de declividade da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego \n\nCabeceira Comprida. 75 \n\nTabela 10 - Caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida 75 \n\nTabela 11 - Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira         \n\nComprida 76 \n\nTabela 12 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2000.        \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 83 \n\nTabela 13 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia      \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2001. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 90 \n\nTabela 14 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia      \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2002. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 97 \n\nTabela 15 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia      \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2003. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 104 \n\n\n\n \n\nTabela 16 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia      \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2004. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 111 \n\nTabela 17 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia      \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2005. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 118 \n\nTabela 18 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia      \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2006. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 125 \n\nTabela 19 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia      \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2007. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 132 \n\nTabela 20 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia      \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2008. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 139 \n\nTabela 21 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia      \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2009. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 146 \n\nTabela 22 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia      \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2010. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 153 \n\nTabela 23 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia      \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2011. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 160 \n\nTabela 24 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia      \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2013. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 167 \n\nTabela 25 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia      \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante          \n\no ano 2014. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 174 \n\nTabela 26 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia      \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante                   \n\no ano 2015. M\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o 181 \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nSEBAL Surface Energy Balance Algorithm for Land \n\nMETRIC Mapping Evapotranspiration at high Resolution and with Internalized \n\nCalibration \n\nNASA  Administra\u00e7\u00e3o Nacional da Aeron\u00e1utica e do Espa\u00e7o \n\nUSGS  Servi\u00e7o Geol\u00f3gico dos Estados Unidos \n\nERTS  Earth Resources Technology Satellite \n\nMSS  Multispectral Scanner \n\nRBV  Return Beam Vidicon \n\nTM  Thematic Mapper \n\nETM  Enhanced Thematic Mapper \n\nETM+  Enhanced Thematic Mapper Plus \n\nSLC  Scan Line Corrector \n\nLDCM  Landsat Data Continuity Mission \n\nOLI  Operational Land Imager \n\nTIRS  Thermal Infrared Sensor \n\nNOAA  National Oceanic and Atmospheric Administration \n\nEOSAT Earth Observation Satellite Company \n\nTIPS  Image Processing System \n\nEIPS  Enhanced Image Processing System \n\nNLAPS National Landsat Archive Production System \n\nLPGS  Level 1 Product Generation System \n\nIC  Calibrador Interno \n\nFAO  Food and Agriculture Organization \n\nSAFER Simple Algorithm for Evapotranspiration Retrieving \n\nSUREAL Surface Resistance Algorithm \n\nMDE  Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o \n\nSRTM  Miss\u00e3o Topogr\u00e1fica Radar Shuttle \n\nIDW  Inverse Distance Weighting \n\nTOA  Topo da Atmosfera \n\nDSA ou DOY Dia Sequencial do Ano \n\n\n\n \n\nLISTA DE S\u00cdMBOLOS \n\n \n\nETa Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual \n\n(mm dia-1) \n\nET0 Evapotranspira\u00e7\u00e3o de \n\nrefer\u00eancia (mm dia-1) \n\nP Precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\n(mm) \n\nRG Radia\u00e7\u00e3o solar global (MJ \n\nm-2 dia-1) \n\nTa Temperatura m\u00e9dia do ar \n\n(\u00b0C) \n\n? declina\u00e7\u00e3o da curva de \n\nsatura\u00e7\u00e3o do vapor de \u00e1gua \n\n(kPa \u00b0C-1) \n\nRn Radia\u00e7\u00e3o liquida (MJ m\n-2 \n\ndia-1) \n\nG Fluxo de calor no solo (MJ \n\nm-2 dia-1) \n\n? Constante psicom\u00e9trica (kPa \n\n\u00b0C-1) \n\nu2 Velocidade m\u00e9dia do ar (m \n\ns-1) \n\nes Press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o do \n\nvapor (kPa) \n\nea  Press\u00e3o atual do vapor (kPa) \n\nes - ea D\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor \n\n(kPa) \n\nL? Radi\u00e2ncia espectral no \n\nsensor (W m-2 sr-1 \u00b5m-1) \n\nLMAX? Radi\u00e2ncia espectral no \n\nsensor dimensionada para \n\n???????  (W m\n-2 sr-1 \u00b5m-1) \n\nLMIN? Radi\u00e2ncia espectral no \n\nsensor dimensionada para \n\n??????? (W m\n-2 sr-1 \u00b5m-1) \n\nQcalmax Valor do pixel quantificado \n\ne calibrado correspondente a \n\n????? \n\nQcalmin Valor do pixel quantificado \n\ne calibrado correspondente a \n\n????? \n\nQcal Produto padr\u00e3o quantificado \n\ne calibrado por valores de \n\npixel \n\nDN  N\u00famero digital de cada \n\npixel \n\nML Fator multiplicativo de \n\ndimensionamento espec\u00edfico \n\nAL Fator aditivo de \n\ndimensionamento espec\u00edfico \n\n?? Reflect\u00e2ncia planet\u00e1ria no \n\nTOA (sem unidades) \n\nESUN? Irradi\u00e2ncia solar m\u00e9dia no \n\ntopo da atmosfera (W m-2 \n\n\u00b5m-1) \n\n?s  \u00c2ngulo zenital solar (rad) \n\nE0 Corre\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia entre \n\no sol e a terra (unidades \n\nastron\u00f4micas) \n\nda  \u00c2ngulo di\u00e1rio (rad) \n\nDM  Dia do m\u00eas \n\nM  M\u00eas \n\nY  Ano \n\n\n\n \n\n? \u00c2ngulo de declina\u00e7\u00e3o solar \n\n(rad) \n\n?  \u00c2ngulo hor\u00e1rio (rad) \n\nLT Corre\u00e7\u00e3o do meridiano para \n\no hor\u00e1rio local aparente \n\n(horas) \n\nGMT Tempo meio de Greenwich \n\nda passagem do sat\u00e9lite \n\n(horas) \n\nEt  Equa\u00e7\u00e3o do tempo \n\n?TOA Albedo planet\u00e1rio de banda \n\nlarga no TOA \n\n?? Peso para cada banda (sem \n\nunidades) \n\nTbri Temperatura de brilho \n\nefetiva no sensor (K) \n\nK2 Constante de calibra\u00e7\u00e3o dois \n\n(K) \n\nK1 Constante de calibra\u00e7\u00e3o um \n\n(W m-2 sr-1 \u00b5m-1) \n\n?0  Albedo da superf\u00edcie \n\nT0  Temperatura da superf\u00edcie \n\nNDVI \u00cdndice de vegeta\u00e7\u00e3o por \n\ndiferen\u00e7a normalizada \n\n?IVP Reflet\u00e2ncia na faixa do \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo \n\n?V Reflect\u00e2ncia na faixa \n\nvermelha \n\n(ETa/ET0)SAFER Raz\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\natual e a de refer\u00eancia \n\nET0 anual Evapotranspira\u00e7\u00e3o de \n\nrefer\u00eancia m\u00e9dia anual do \n\nlocal de estudo (mm dia-1) \n\n?E Fluxo de calor latente (W m-\n\n2) \n\nH Fluxo de calor sens\u00edvel (W \n\nm-2) \n\n?0 24 Albedo da superf\u00edcie de 24 \n\nhoras \n\naL Coeficiente de regress\u00e3o \n\nentre o saldo de radia\u00e7\u00e3o de \n\nondas longas e ?sw \n\n?sw Transmissividade \n\natmosf\u00e9rica \n\nRa Radia\u00e7\u00e3o no topo da \n\natmosfera (W m-2) \n\nGsc Constante solar (0,082 MJ \n\nm-2 min-1) \n\n?s \u00c2ngulo da hora no p\u00f4r do \n\nsol (rad) \n\n?  Latitude (rad) \n\ncp Calor especifico a press\u00e3o \n\nconstante (1,013 x 10-3 MJ \n\nkg-1 \u00b0C-1) \n\nPatm  Press\u00e3o atmosf\u00e9rica (kPa) \n\n? Cociente do peso molecular \n\nde vapor de \u00e1gua e o ar seco \n\n(0,622) \n\nz Eleva\u00e7\u00e3o acima do n\u00edvel do \n\nmar (m) \n\n? Calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o \n\n(MJ kg-1) \n\nKc  Coeficiente de compacidade \n\nIC  \u00cdndice de circularidade  \n\nKf  fator de forma \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n  \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O 20 \n\n2 DESENVOLVIMENTO 23 \n\n2.1 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA 23 \n\n2.1.1 Bacia hidrogr\u00e1fica 23 \n\n2.1.2 \u00c1gua 28 \n\n2.1.3 Agroecossistemas 31 \n\n2.1.4 O g\u00e9nero typha (\u201ctaboa\u201d) 32 \n\n2.1.5 Geotecnologias 38 \n\n2.1.6 O programa landsat 40 \n\n2.1.7 Conceitos de evapotranspira\u00e7\u00e3o 45 \n\n2.1.8 Simple algorithm for evapotranspiration retrieving - SAFER 47 \n\n2.2 MATERIAL E M\u00c9TODOS 49 \n\n2.2.1 \u00c1rea de estudo 49 \n\n2.2.2 Delimita\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica 52 \n\n2.2.3 Determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros morfom\u00e9tricos 54 \n\n2.2.4 Vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas 56 \n\n2.2.5 Processamento das imagens landsat 59 \n\n2.2.6 Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual atrav\u00e9s do algoritmo SAFER 69 \n\n2.2.7 Imagens faltantes 71 \n\n2.3 RESULTADOS 73 \n\n2.3.1 Bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida 73 \n\n2.3.2 Evapotranspira\u00e7\u00e3o 77 \n\n2.4 DISCUSS\u00c3O 183 \n\n2.4.1 Morfometria da bacia hidrogr\u00e1fica 183 \n\n\n\n \n\n2.4.2 A bacia do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida como produtora de \u00e1gua 185 \n\n2.4.3 Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida 190 \n\n3 CONCLUS\u00d5ES 199 \n\n REFER\u00caNCIAS 200 \n\n \n\n\n\n20 \n\n1 1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA \u00e1gua, at\u00e9 recentemente vista como recurso inesgot\u00e1vel, come\u00e7a a se tornar escassa \n\n(recurso natural limitado) em v\u00e1rios pontos do planeta. Em v\u00e1rias regi\u00f5es do mundo os \n\naqu\u00edferos e rios est\u00e3o secando, assoreando e perdendo sua biota, devido \u00e0 impertin\u00eancia de \n\ninterven\u00e7\u00f5es insustent\u00e1veis. As matas de topo e ciliares s\u00e3o destru\u00eddas para dar lugar a \u00e1reas \n\npara a agricultura, pastagens ou aglomerados. As atividades antr\u00f3picas interferem no ciclo \n\nhidrol\u00f3gico, causando em alguns casos, escassez de \u00e1gua que, apesar de ser uma subst\u00e2ncia \n\nque se renova ciclicamente est\u00e1 ficando cada vez mais escassa em ambientes aqu\u00e1ticos \n\ncontinentais (\u00e1gua doce) (BRASIL, 1981; LIMA, 2008; MACHADO et al., 2011). \n\nA partir de 1970 a preocupa\u00e7\u00e3o mundial sobre a recupera\u00e7\u00e3o ambiental e manuten\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais, difundiu o conceito de bacia hidrogr\u00e1fica no mundo. Para enfrentar a \n\npolui\u00e7\u00e3o, escassez e conflitos pelo uso da agua, foi preciso reconhecer a bacia hidrogr\u00e1fica \n\ncomo um sistema ecol\u00f3gico e entender como os recursos naturais s\u00e3o interligados e \n\nindependentes (CAPRA, 2007). \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 um recorte territorial, importante no planejamento do ambiente, \n\nna qual interagem fatores naturais e sociais que orientam a ideia de ambiente onde aspectos \n\nbi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos, se envolvem numa teia de rela\u00e7\u00f5es (MACHADO et al., 2011). Pode ser \n\nconsiderada como um sistema geomorfol\u00f3gico aberto, recebendo energia de agentes \n\nclim\u00e1ticos e perdendo-a atrav\u00e9s do defl\u00favio. Um sistema aberto pode ser descrito em termos \n\nde vari\u00e1veis interdependentes, que oscilam em torno de um padr\u00e3o e encontra-se em \n\nequil\u00edbrio din\u00e2mico (LIMA; ZAKIA, 2000; LIMA, 2008), quando n\u00e3o perturbada por \n\ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nA \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico, \u00e9 um recurso natural limitado e dotado de valor \n\necon\u00f3mico. A sua gest\u00e3o deve sempre proporcionar o seu uso m\u00faltiplo (BRASIL, 1981). \n\nDesde o abastecimento de cidades e uso dom\u00e9stico, dilui\u00e7\u00e3o de efluentes dom\u00e9sticos e \n\nindustriais, produ\u00e7\u00e3o industrial, dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, gera\u00e7\u00e3o de energia, irriga\u00e7\u00e3o, \n\nnavega\u00e7\u00e3o, pesca, aquicultura e at\u00e9 lazer (MACHADO et al., 2011). \n\nNo Brasil a agropecu\u00e1ria, a ind\u00fastria e o consumo humano foram respons\u00e1veis, \n\nrespectivamente, pelo 59, 19 e 22% no uso de \u00e1gua durante a \u00faltima d\u00e9cada (CLARKE; \n\nKING, 2006) o que tem mudado nos \u00faltimos anos sendo atualmente, respectivamente, 60, 17 \n\ne 23% ( Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas - ANA, 2014). Mensurar este uso, particularmente da \n\n\n\n21 \n\nagricultura (evapotranspira\u00e7\u00e3o), em escala espa\u00e7o-temporal permite uma melhor gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\nEm regi\u00f5es com precipita\u00e7\u00f5es anuais elevadas, quando as chuvas s\u00e3o mal distribu\u00eddas, \n\nocorrem d\u00e9ficits h\u00eddricos sucessivos, fazendo com que a atividade agropecu\u00e1ria seja carregada \n\nde incertezas, cen\u00e1rio encontrado em Santa F\u00e9 do Sul - regi\u00e3o noroeste do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo - que registra at\u00e9 oito meses de d\u00e9ficit h\u00eddrico no solo (HERNANDEZ et al., 2003; \n\nSANTOS; HERNANDEZ; ROSSETTI, 2010) caracterizando-se como uma \u00e1rea tipicamente \n\nexplorada pela agropecu\u00e1ria ( Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE, 2016a), o \n\nque faz com que o uso eficiente da \u00e1gua seja necess\u00e1rio para assegurar a produtividade. \n\nEm bacias hidrogr\u00e1ficas, com uso conflitivo da \u00e1gua, como a do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia a determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o, podendo esta ser \n\nrealizada com precis\u00e3o a partir de m\u00e9todos diretos (BEZERRA et al., 2012) e indiretos. Os \n\nm\u00e9todos indiretos est\u00e3o baseados em medidas radiom\u00e9tricas obtidas a partir de sensores \n\nremotos (por exemplo, os sensores a bordo de sat\u00e9lites) tendo sido estes testados em \n\ndiferentes ecossistemas e regi\u00f5es do planeta, como nos Estados Unidos (ALLEN; TASUMI; \n\nTREZZA, 2007), M\u00e9xico (ZWART; BASTIAANSSEN, 2007), China (LI et al., 2008), Brasil \n\n(TEIXEIRA, 2010; BEZERRA et al., 2012; COAGUILA; HERNANDEZ; TEIXEIRA, 2015; \n\nTEIXEIRA et al., 2015d), entre outros, no c\u00e1lculo da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o pode ser dif\u00edcil de estimar com precis\u00e3o, especialmente em \n\ngrandes escalas espaciais, por esta raz\u00e3o, diferentes t\u00e9cnicas de modelagem hidrol\u00f3gicas \n\nforam desenvolvidas para estima-la atrav\u00e9s do sensoriamento remoto, e podem ser agrupadas \n\nem duas classes que incluem modelos com base no balan\u00e7o de energia na superf\u00edcie \n\n(BASTIAANSSEN et al., 1998; ALLEN; TASUMI; TREZZA, 2007; ANDERSON et al., \n\n2007; SU et al., 2009; TEIXEIRA, 2010) e no balan\u00e7o h\u00eddrico (SENAY et al., 2007). \n\nAs t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto aplicadas \u00e0 agricultura, ecossistemas e recursos \n\nh\u00eddricos, possibilitam a gera\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries temporais, facilitando a compara\u00e7\u00e3o entre as \n\nmesmas; oferecem uma cobertura espacial muito ampla; e as informa\u00e7\u00f5es obtidas podem ser \n\nespacialmente representadas e, em geral, revelam aspectos importantes para o planejamento \n\nagr\u00edcola (BASTIAANSSEN, 2000). Estas t\u00e9cnicas tornam-se ferramentas de suma \n\nimport\u00e2ncia, possibilitando a obten\u00e7\u00e3o de medidas representativas da ETa em escala regional \n\n(SU, 2002) de forma econ\u00f4mica, eficiente e operacional. Assim, as informa\u00e7\u00f5es espaciais e \n\ntemporais proporcionadas pelo sensoriamento remoto sobre o uso da \u00e1gua desempenham \n\npapel vital no manejo e na avalia\u00e7\u00e3o da escassez dos recursos h\u00eddricos em determinada regi\u00e3o \n\n(ZWART; BASTIAANSSEN, 2007). \n\n\n\n22 \n\nO modelo Simple Algorithm For Evapotranspiration Retrieving (SAFER) est\u00e1 baseado \n\nna modelagem da raz\u00e3o ETa/ET0, e foi validado com dados de quatro experimentos de campo \n\nenvolvendo culturas irrigadas e vegeta\u00e7\u00e3o natural nas condi\u00e7\u00f5es semi\u00e1ridas brasileiras \n\n(TEIXEIRA, 2010, 2012), ajustado empiricamente para o Noroeste Paulista (HERNANDEZ \n\net al., 2014) e calibrado para outras regi\u00f5es (TEIXEIRA et al., 2015d). O SAFER \u00e9 de simples \n\naplica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a classifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, e prescinde das condi\u00e7\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicas extremas e da necessidade de conhecimentos espec\u00edficos da f\u00edsica da radia\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, tem a vantagem de n\u00e3o ser obrigat\u00f3rio o uso da banda termal e de poder ser \n\naplicado com dados meteorol\u00f3gicos provenientes de diferentes tipos de esta\u00e7\u00f5es (desde \n\nconvencionais a autom\u00e1ticas), possibilitando a avalia\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias hist\u00f3ricas dos \n\ncomponentes da produtividade da \u00e1gua (TEIXEIRA et al., 2013a). \n\nAssim, o presente trabalho teve por objetivo determinar a evapotranspira\u00e7\u00e3o de cada \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, na \u00faltima d\u00e9cada, atrav\u00e9s do modelo SAFER, na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida localizado em Santa F\u00e9 do Sul - SP. \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n\n2 2 DESENVOLVIMENTO \n\n \n\n2.1 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\n2.1.1 Bacia hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nA hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es no mundo desde o in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o de \n\nciviliza\u00e7\u00f5es se relaciona com fatores naturais. As civiliza\u00e7\u00f5es eg\u00edpcia e mesopot\u00e2mia se \n\ninstalaram h\u00e1 cerca de 3.000 a.C. \u00e0s margens do rio Nilo e Eufrates. Na Am\u00e9rica Latina, os \n\ncolonizadores (espanh\u00f3is e portugueses), instalaram suas cidades perto de rios ou corpos de \n\n\u00e1gua. No Brasil, apesar das capitanias n\u00e3o respeitarem as bacias hidrogr\u00e1ficas como limite \n\npol\u00edtico, o processo de coloniza\u00e7\u00e3o bandeirante do territ\u00f3rio tinha os rios como condi\u00e7\u00e3o \n\nm\u00ednima para a sobreviv\u00eancia e como ponto de orienta\u00e7\u00e3o em busca de ouro e escravos. Mais \n\ntarde os tropeiros, no comercio de produtos, tamb\u00e9m tiveram os rios como refer\u00eancia \n\n(MACHADO et al., 2011; ARRUDA, 2015). \n\nA partir do 1970 houve uma preocupa\u00e7\u00e3o mundial sobre a necessidade de promover a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental e a manuten\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, difundindo-se o conceito de \n\nbacia hidrogr\u00e1fica no mundo. Para enfrentar os efeitos da polui\u00e7\u00e3o, escassez e conflitos pelo \n\nuso da agua, foi preciso reconhecer a bacia hidrogr\u00e1fica como um sistema ecol\u00f3gico (abrange \n\ntodos os organismos que funcionam em conjunto numa determinada \u00e1rea), e entender como os \n\nrecursos naturais s\u00e3o interligados e independentes (CAPRA, 2007). \n\n \n\n2.1.1.1 Defini\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\nAtrav\u00e9s da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, institu\u00edda pela Lei n\u00b0 9.433, de 8 de \n\njaneiro de 1997, foram incorporados princ\u00edpios e normas para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\nadotando a defini\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas como unidade de estudo e gest\u00e3o, sendo de \n\ngrande import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o do conceito e suas subdivis\u00f5es (BRASIL, 1997; \n\nTEODORO et al., 2007). \n\nExistem muitas defini\u00e7\u00f5es de bacia hidrogr\u00e1fica, com grande semelhan\u00e7as e \n\nconsidera\u00e7\u00e3o deste recorte espacial, baseado na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o de determinada rede de \n\n\n\n24 \n\ndrenagem. Entretanto, as defini\u00e7\u00f5es das subdivis\u00f5es da bacia hidrogr\u00e1fica, sub-bacia e \n\nmicrobacia, dependem de fatores f\u00edsicos e/ou ecol\u00f3gicos (TEODORO et al., 2007). \n\nA seguir se apresentam algumas defini\u00e7\u00f5es de bacia hidrogr\u00e1fica mencionadas na \n\nliteratura cientifica: \n\nBacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 um conjunto de terras drenadas por um rio e seus afluentes, \n\nformada nas regi\u00f5es mais altas do relevo por divisores de \u00e1gua, onde as \u00e1guas das chuvas, ou \n\nescoam superficialmente formando os riachos e os rios, ou infiltram no solo para forma\u00e7\u00e3o de \n\nnascentes e do len\u00e7ol fre\u00e1tico (BARRELLA, 2001). \n\nO termo bacia hidrogr\u00e1fica refere-se a uma compartimenta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica natural \n\ndelimitada pelos pontos mais altos do relevo, dentro dos quais a \u00e1gua proveniente das chuvas \n\n\u00e9 drenada superficialmente por um curso de \u00e1gua principal at\u00e9 sua sa\u00edda da bacia, no local \n\nmais baixo do relevo, foz desse curso de \u00e1gua, podendo ser denominada como bacia de \n\ncapta\u00e7\u00e3o ou de drenagem, se atua como coletora de \u00e1gua pluvial ou como uma \u00e1rea drenada \n\npelos cursos de \u00e1gua, respectivamente (SANTANA, 2004). \n\nUma bacia hidrogr\u00e1fica compreende toda a \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o natural de \u00e1gua da chuva \n\nque proporciona escoamento superficial para o canal principal e seus tribut\u00e1rios. Sendo o \n\nlimite superior, o divisor de \u00e1guas (divisor topogr\u00e1fico), e o limite inferior, a sa\u00edda da bacia \n\n(conflu\u00eancia, exut\u00f3rio). Al\u00e9m disso, a bacia hidrogr\u00e1fica pode ser considerada como um \n\nsistema geomorfol\u00f3gico aberto, recebendo energia de agentes clim\u00e1ticos e perdendo atrav\u00e9s \n\ndo defl\u00favio. Como sistema aberto pode ser descrito em termos de vari\u00e1veis interdependentes, \n\nque oscilam em torno de um padr\u00e3o, encontrando-se em equil\u00edbrio din\u00e2mico (LIMA; ZAKIA, \n\n2000; LIMA, 2008). \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 um recorte territorial, importante no planejamento do ambiente, \n\nno qual interagem fatores naturais e s\u00f3cias que orientam a ideia de ambiente onde aspectos \n\nbi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos, se envolvem numa teia de rela\u00e7\u00f5es (MACHADO et al., 2011).  \n\n \n\n2.1.1.2 Sub-bacia e microbacia hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nOs termos microbacia e sub-bacia hidrogr\u00e1fica, n\u00e3o apresentam uma converg\u00eancia \n\nconceitual. As sub-bacias s\u00e3o \u00e1reas de drenagem dos tribut\u00e1rios dos cursos de \u00e1gua principal \n\n(TEODORO et al., 2007). Cada bacia hidrogr\u00e1fica interliga-se com outra de ordem \n\nhier\u00e1rquica superior, constituindo-se sub-bacias. Tornando os termos de bacia e microbacia \n\nrelativos (SANTANA, 2004). Rocha (1997), descreve as sub-bacias como unidades com \u00e1reas \n\n\n\n25 \n\nentre 200 - 300 km2, enquanto Faustino (1996), afirma que v\u00e1rias microbacias formam uma \n\nsub-bacia e que uma microbacia tem uma \u00e1rea inferior a 100 km2.  \n\nSegundo Lima (2008), as microbacias t\u00eam como caracter\u00edstica distintiva uma grande \n\nsensibilidade a chuvas de alta intensidade e ao fator uso do solo. Assim, as altera\u00e7\u00f5es na \n\nquantidade e qualidade da \u00e1gua do defl\u00favio s\u00e3o detectadas com mais sensibilidade nas \n\nmicrobacias do que nas bacias. Para Calijuri e Bubel (2006), s\u00e3o \u00e1reas fr\u00e1geis e \n\nfrequentemente amea\u00e7adas por perturba\u00e7\u00f5es, sendo fundamentais as escalas espacial, \n\ntemporal e observacional, sendo \u00e1reas formadas por canais de 1\u00aa e 2\u00aa Ordem (3\u00aa Ordem em \n\nalguns casos), que devem ser definidas como base na din\u00e2mica dos processos hidrol\u00f3gicos, \n\ngeomorfol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos. Por sua vez Santana (2004), afirma que o termo microbacia, \n\nconstitui uma denomina\u00e7\u00e3o emp\u00edrica e sugere a sua substitui\u00e7\u00e3o pelo termo sub-bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n2.1.1.3 Hierarquia fluvial \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica pode desenvolver-se em diferentes tamanhos, que se articulam a \n\npartir dos divisores de drenagem principais e drenam em dire\u00e7\u00e3o de um coletor principal, \n\nconstituindo um sistema hierarquicamente organizado (SANTANA, 2004). \n\nRobert E. Horton em 1945 foi quem prop\u00f4s, de modo mais preciso, os crit\u00e9rios iniciais \n\npara a ordena\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua. Considerando a necessidade inerente de decis\u00f5es \n\nsubjetivas no sistema de Horton, um sistema diferente foi introduzido por Arthur N. Strahler \n\nem 1952. Sendo que o m\u00e9todo utilizado para a hierarquiza\u00e7\u00e3o fluvial prop\u00f5e um sistema \n\ncrescente de classifica\u00e7\u00e3o. Canais de primeira ordem, n\u00e3o possuem tribut\u00e1rios e est\u00e3o ligados \n\ndiretamente as nascentes. Canais de segunda ordem, resultam da conflu\u00eancia de dois canais de \n\nprimeira ordem, s\u00f3 recebem afluentes de primeira ordem. Canais de terceira ordem, surgem \n\nda conflu\u00eancia dos canais de segunda ordem, podendo receber afluentes de ordem inferior. \n\nEm geral a uni\u00e3o de dois canais da mesma ordem, resulta num canal de ordem imediatamente \n\nsuperior; e quando dois canais de ordem diferentes se unem, formam um canal com a ordem \n\nmaior dos dois (STRAHLER, 1957; CHRISTOFOLETTI, 1980; BERTONI; LOMBARDI, \n\n1999). A Figura 1 apresenta a aplica\u00e7\u00e3o do sistema de Strahler na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida. \n\nNo Brasil, as bacias hidrogr\u00e1ficas, por sua vez, tamb\u00e9m podem ser, no ponto de vista \n\npol\u00edtico-administrativo: federais, estaduais ou municipais. Consideram-se as bacias \n\nhidrogr\u00e1fica federais, quando sua rede de drenagem est\u00e1 inserida dentro do territ\u00f3rio de mais \n\n\n\n26 \n\nde um estado, as bacias hidrogr\u00e1ficas estaduais, t\u00eam a sua rede de drenagem inserida dentro \n\ndo territ\u00f3rio do estado e as bacias hidrogr\u00e1ficas municipais, possuem sua rede de drenagem \n\ninserida dentro do territ\u00f3rio do munic\u00edpio (SANTANA, 2004). \n\n \n\nFigura 1 - M\u00e9todo de hierarquiza\u00e7\u00e3o de canais na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida  \n\n \n\n1 - Canal de 1\u00b0 Ordem, 2 - Canal de 2\u00b0 Ordem, 3 - Canal de 3\u00b0 Ordem \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor. \n\n \n\n2.1.1.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\n \n\nDe acordo com o escoamento global, as bacias de drenagem podem ser classificadas \n\nem: exorreicas, quando o escoamento da \u00e1gua se faz de modo continuo at\u00e9 o mar; endorreicas, \n\nquando as drenagens s\u00e3o internas e n\u00e3o possuem escoamento at\u00e9 o mar; arreicas, quando n\u00e3o \n\nh\u00e1 qualquer estrutura\u00e7\u00e3o em bacias; criptorreicas, quando as bacias s\u00e3o subterr\u00e2neas \n\n(CHRISTOFOLETTI, 1980). \n\nTamb\u00e9m os cursos de \u00e1gua podem ser objeto de classifica\u00e7\u00e3o, de acordo com o \n\nper\u00edodo de tempo durante o qual o fluxo ocorre, distinguindo-se os seguintes tipos de rios: \n\n\n\n27 \n\nperenes, h\u00e1 fluxo o ano todo (ou pelo menos 90% do ano), num canal bem definido; \n\nintermitentes, s\u00f3 a fluxo durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa (50% do per\u00edodo ou menos); ef\u00eamero, s\u00f3 \n\nh\u00e1 fluxo durante as chuvas ou per\u00edodos chuvosos, os canais n\u00e3o s\u00e3o bem definidos (LIMA, \n\n2008). \n\nDentro da bacia, a forma da rede de drenagem apresenta varia\u00e7\u00f5es. Os chamados \n\npadr\u00f5es de drenagem (Figura 2), est\u00e3o baseados em crit\u00e9rios geom\u00e9tricos, engloba os \n\nseguintes tipos (CHRISTOFOLETTI, 1980; TEODORO et al., 2007; LIMA, 2008): \n\ndendr\u00edtica, treli\u00e7a, retangular, paralela, radial, anelar e desarranjados ou irregulares. \n\n \n\nFigura 2 - Disposi\u00e7\u00e3o espacial dos principais tipos de padr\u00f5es de drenagem. \n\n \n\nFonte: Christofoletti (1980). \n\n \n\n2.1.1.5 Par\u00e2metros f\u00edsicos - caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas \n\n \n\nPara entender o funcionamento de uma bacia hidrogr\u00e1fica, torna-se necess\u00e1rio \n\nexpressar quantitativamente as manifesta\u00e7\u00f5es de forma, de processos e suas inter-rela\u00e7\u00f5es. \n\nNesse sentido v\u00e1rios par\u00e2metros f\u00edsicos foram desenvolvidos, alguns deles aplic\u00e1veis a bacia \n\ncomo um todo, outros apenas relativos a apenas algumas caracter\u00edsticas do sistema, nenhum \n\n\n\n28 \n\ndesses par\u00e2metros \u00e9 capaz de simplificar a din\u00e2mica da bacia hidrogr\u00e1fica (LIMA, 2008). \n\nEstes par\u00e2metros e suas inter-rela\u00e7\u00f5es podem ser classificadas em (TONELLO et al., 2006; \n\nTEODORO et al., 2007; LIMA, 2008): \n\n \n\n2.1.1.5.1 Par\u00e2metros f\u00edsicos \n\n \n\n\u00c1rea, fator de forma, compacidade, altura m\u00e9dia, declividade m\u00e9dia, densidade de \n\ndrenagem, n\u00famero de canais, dire\u00e7\u00e3o e comprimento do escoamento superficial, comprimento \n\nda bacia, hipsometria (rela\u00e7\u00e3o \u00e1rea-altitude), comprimento dos canais, padr\u00e3o de drenagem, \n\norienta\u00e7\u00e3o, rugosidade dos canais, dimens\u00e3o e forma dos vales, \u00edndice de circularidade, etc. \n\n \n\n2.1.1.5.2 Par\u00e2metros geol\u00f3gicos \n\n \n\nTipos de rochas, tipos de solos, tipos de sedimentos fluviais, etc. \n\n \n\n2.1.1.5.3 Par\u00e2metros de vegeta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nTipos de cobertura vegetal, esp\u00e9cies, densidade, \u00edndice de \u00e1rea foliar, biomassa, etc. \n\n \n\n2.1.1.5.4 Inter-rela\u00e7\u00f5es \n\n \n\nLei do N\u00famero de Canais (raz\u00e3o de bifurca\u00e7\u00e3o), Lei do Comprimento dos Canais \n\n(rela\u00e7\u00e3o entre comprimento m\u00e9dio dos canais e ordem), Lei das \u00c1reas (rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1rea e \n\nordem), etc. \n\n \n\n2.1.2 \u00c1gua \n\n \n\nA \u00e1gua est\u00e1 intimamente associada a evolu\u00e7\u00e3o do homem em in\u00fameras maneiras, na \n\nforma liquida \u00e9 uma das condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para a exist\u00eancia da vida na terra. Cada processo \n\norg\u00e2nico s\u00f3 pode ocorrer em meio aquoso. Sendo constituinte fundamental do protoplasma, \n\nseu papel no metabolismo, no processo regulat\u00f3rio da temperatura do corpo e na nutri\u00e7\u00e3o dos \n\ntecidos \u00e9 vital. Constituindo-se no lar dos organismos vivos, com cerca do 90% de todos os \n\n\n\n29 \n\norganismos da terra imersos em \u00e1gua, e o restante, que permanece num \u201coceano\u201d de vapor de \n\n\u00e1gua, utiliza \u00e1gua liquida (LIMA, 2008). \n\nA \u00e1gua \u00e9 diferente de todos os outros recursos naturais, devido \u00e0s suas propriedades \n\nf\u00edsicas (sua capacidade de existir como s\u00f3lido, l\u00edquido e g\u00e1s), import\u00e2ncia cultural e religiosa, \n\ncomplexas caracter\u00edsticas econ\u00f4micas e por \u00faltimo, mas n\u00e3o menos importante, seu papel \n\nessencial para o apoio na vida do planeta (GROVER, 2006). \n\nA civiliza\u00e7\u00e3o moderna \u00e9 caracterizada por alta demanda h\u00eddrica. Nos tempos passados, \n\no consumo \"per capita\" di\u00e1rio, considerando todos os usos, inclusive a \u00e1gua de beber, era de \n\ncerca de 12 - 20 litros. Atualmente, esse consumo \u00e9 de aproximadamente 300 litros por dia. Se \n\ncomputados todos os fatores de produ\u00e7\u00e3o (uso dom\u00e9stico, agricultura, industrial, etc.) o \n\nconsumo gira ao redor de 15.000 litros por pessoa por dia. A demanda de \u00e1gua aumenta com o \n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o e com a melhoria do padr\u00e3o de vida (LIMA, 2008). \n\nNa cidade de S\u00e3o Paulo o consumo \"per capita\" no final do s\u00e9culo XIX era de \n\naproximadamente 60 litros. Atualmente o consumo m\u00e9dio gira ao redor de 188 litros por \n\npessoa, o que considerando a popula\u00e7\u00e3o atual (11.967.825), representa uma demanda de cerca \n\nde 821,2 x 106 m3 de \u00e1gua por ano (DNAEE, 1972; IBGE, 2016a; SNIS, 2016). \n\n \n\n2.1.2.1 Caracter\u00edsticas e ciclo hidrol\u00f3gico \n\n \n\nEm virtude de seu calor latente e calor espec\u00edfico, a \u00e1gua funciona como regulador \n\nt\u00e9rmico para as trocas de energia da Terra, armazenando o excesso e aliviando as defici\u00eancias \n\nt\u00e9rmicas. Por sua constante movimenta\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua funciona como moderadora da temperatura \n\nna biosfera, as correntes oce\u00e2nicas transferem energia dos tr\u00f3picos para os polos, enquanto \n\nque a circula\u00e7\u00e3o da atmosfera \u00e9 sempre na dire\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de alta para \u00e1reas de baixa \n\nevapora\u00e7\u00e3o (LIMA, 2008). \n\nO ciclo da \u00e1gua \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para uma ampla variedade de processos, \n\ndesempenha um papel central na meteorologia, no clima, na din\u00e2mica do carbono da \n\ncomunidade vegetal e biogeoqu\u00edmica dos nutrientes (V\u00d6R\u00d6SMARTY; FEDERER; \n\nSCHLOSS, 1998). A quantidade total de \u00e1gua existente na Terra, nas suas tr\u00eas fases, tem-se \n\nmantido constante desde o aparecimento do homem (MACHADO et al., 2011). \n\nO ciclo da \u00e1gua ou ciclo hidrol\u00f3gico n\u00e3o tem come\u00e7o nem fim, \u00e9 mantido pela energia \n\nradiante de origem solar e pela atra\u00e7\u00e3o da gravidade. A \u00e1gua da Terra, que constitui a \n\nhidrosfera, distribui-se por tr\u00eas reservat\u00f3rios principais, os oceanos, os continentes e a \n\natmosfera, entre os quais existe uma circula\u00e7\u00e3o perp\u00e9tua. A \u00e1gua \u00e9 evaporada dos oceanos e \n\n\n\n30 \n\nda superf\u00edcie continental (cobertura vegetal e solo) e se torna parte da atmosfera. A umidade \n\natmosf\u00e9rica precipita-se tanto nos oceanos como nos continentes. Nestes \u00faltimos a \u00e1gua \n\nprecipitada pode ser interceptada pela vegeta\u00e7\u00e3o, pode escoar pela superf\u00edcie dos terrenos, ou \n\npode infiltrar-se no solo, de onde pode ser consumida pelas plantas. Assim, o ciclo da \u00e1gua \n\nenvolve v\u00e1rios e complicados processos hidrol\u00f3gicos como a evapora\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o, \n\nintercepta\u00e7\u00e3o, transpira\u00e7\u00e3o, infiltra\u00e7\u00e3o, percola\u00e7\u00e3o, escoamento superficial, etc. (LIMA, 2008; \n\nMACHADO et al., 2011). \n\nA \u00e1gua, do escoamento superficial, \u00e9 geralmente o principal recurso h\u00eddrico renov\u00e1vel \n\nacess\u00edvel para usos humanos. Na escala de bacia hidrogr\u00e1fica, o escoamento \u00e9 \n\naproximadamente o equil\u00edbrio entre a precipita\u00e7\u00e3o recebida da atmosfera e a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o. Esta \u00faltima compreende a evapora\u00e7\u00e3o do solo e a transpira\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos \n\ntecidos das plantas a partir da precipita\u00e7\u00e3o interceptada durante um per\u00edodo de tempo \n\nrelativamente longo (uma esta\u00e7\u00e3o ou um ano). A \u00e1gua dispon\u00edvel para os seres humanos e os \n\necossistemas de uma dada regi\u00e3o pode ser aproximada pela diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o \n\nacumulada e a evapotranspira\u00e7\u00e3o (DONOHUE; RODERICK; MCVICAR, 2007; MU; \n\nZHAO; RUNNING, 2012). \n\n \n\n2.1.2.2 Usos da \u00e1gua \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico; \u00e9 um recurso natural limitado, dotado de valor \n\necon\u00f4mico, e em situa\u00e7\u00f5es de escassez h\u00eddrica, o seu uso priorit\u00e1rio \u00e9 o consumo humano e a \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o de animais. A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve sempre proporcionar o uso \n\nm\u00faltiplo das \u00e1guas (BRASIL, 1981).  \n\nV\u00e1rios s\u00e3o os usos da \u00e1gua em todo o mundo: abastecimento de cidades e uso \n\ndom\u00e9stico, dilui\u00e7\u00e3o de efluentes dom\u00e9sticos e industriais, produ\u00e7\u00e3o industrial, dessedenta\u00e7\u00e3o \n\nde animais, gera\u00e7\u00e3o de energia, irriga\u00e7\u00e3o, navega\u00e7\u00e3o, pesca aquicultura e lazer (MACHADO \n\net al., 2011). \n\nO relat\u00f3rio da Food and Agriculture Organization (FAO) de 2003, aponta que neste \n\nano a agropecu\u00e1ria era respons\u00e1vel por cerca de 70% da \u00e1gua consumida, a ind\u00fastria 7% e o \n\nconsumo humano por 23%. No Brasil a agropecu\u00e1ria, a ind\u00fastria e o consumo humano s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pelo 59%, 19% e 22% do consumo h\u00eddrico, respectivamente (CLARKE; KING, \n\n2006). No ano 2010 a demanda consuntiva total estimada para o Brasil foi de 2.373 m-3 s \n\ncorrespondendo 54% \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o, 22% ao consumo urbano, 17% \u00e0 ind\u00fastria, 6% ao consumo \n\nanimal e 1% ao consumo rural. Sendo a vaz\u00e3o efetivamente consumida de 1.161 m-3 s, \n\n\n\n31 \n\ncorrespondendo 72% \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o, 11% ao consumo animal, 9% ao consumo urbano, 7% ao \n\nconsumo industrial e 1% ao consumo rural (ANA, 2014). \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos foi institu\u00edda somente em 1997 atrav\u00e9s da \n\nLei 9.433 - comumente conhecida por Lei das \u00c1guas - prop\u00f4s assegurar \u00e0 atual e \u00e0s futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es a necess\u00e1ria disponibilidade de \u00e1gua, em padr\u00f5es de qualidade adequadas aos \n\nrespectivos usos e utiliza\u00e7\u00e3o racional e integrada dos recursos h\u00eddricos e tem como um dos \n\ninstrumentos o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos \n\npreponderantes da \u00e1gua (BRASIL, 1997), para assim definir os padr\u00f5es de qualidade, como \n\npor exemplo, Classe especial, a destinada ao abastecimento dom\u00e9stico ou as Classe 2 e 3, para \n\no uso na irriga\u00e7\u00e3o das culturas, enquanto que a resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 357, de 17 de abril de \n\n2005 (BRASIL, 2005) estabelece os limites em cada Classe. \n\n \n\n2.1.2.3 A crise h\u00eddrica \n\n \n\nA \u00e1gua, at\u00e9 recentemente vista como recurso inesgot\u00e1vel, come\u00e7a a se tornar escassa \n\n(recurso natural limitado) em v\u00e1rios pontos do planeta, n\u00e3o s\u00f3 pelo crescimento das \n\npopula\u00e7\u00f5es em regi\u00f5es historicamente com recursos h\u00eddricos limitados, mas tamb\u00e9m pela \n\nsistem\u00e1tica polui\u00e7\u00e3o dos rios com esgotos humanos, efluentes industriais e todo tipo de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos; pelo desmatamento generalizado e outras interven\u00e7\u00f5es que impermeabilizam \n\no solo. Os aqu\u00edferos e rios est\u00e3o secando, assoreando e perdendo sua biota, devido \u00e0 \n\nimpertin\u00eancia destas interven\u00e7\u00f5es insustent\u00e1veis, como constru\u00e7\u00e3o de cidades que \n\nimpermeabilizou os solos atrav\u00e9s de cal\u00e7adas, vias asfaltadas e quintais cimentados. Al\u00e9m \n\ndisso, utilizou-se o leito dos rios e c\u00f3rregos na constru\u00e7\u00e3o de ruas e avenidas, atrav\u00e9s de \n\ncanaliza\u00e7\u00f5es que os retificam, provocando enchentes a jusante, destruindo sua biota, \n\ntransformando-os em verdadeiros esgotos. As matas de topo e ciliares foram destru\u00eddas para \n\ndar lugar a \u00e1reas para a agricultura, pastagens ou aglomerados. As interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \n\ninterferem no ciclo hidrol\u00f3gico, aumentando os problemas de escassez h\u00eddrica (BRASIL, \n\n1981; MACHADO et al., 2011). \n\n \n\n2.1.3 Agroecossistemas \n\n \n\nUm ecossistema \u00e9 um sistema ambiental complexo determinado pela intera\u00e7\u00e3o dos \n\norganismos vivos de uma comunidade entre si, e com os elementos abi\u00f3ticos (f\u00edsicos e \n\nqu\u00edmicos) de um determinado lugar. Os agroecossistemas, por outro lado, s\u00e3o aqueles \n\n\n\n32 \n\nambientes usados para a agricultura e pecu\u00e1ria, com componentes, intera\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es \n\nsimilares a um ecossistema natural, mas com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias determinadas pelos \n\nrecursos gen\u00e9ticos, o ambiente f\u00edsico, as pr\u00e1ticas de manejo, os insumos incorporados e as \n\nintera\u00e7\u00f5es entre componentes biof\u00edsicos, espaciais e temporais (ZACCAGNINI; WILSON; \n\nOSZUST, 2014).  \n\n \n\n2.1.4 O g\u00e9nero typha (\u201ctaboa\u201d) \n\n \n\nAs plantas do g\u00eanero Typha L., s\u00e3o herb\u00e1ceas, glabras, com rizoma horizontal. De \n\ntalhos eretos, simples, cil\u00edndricos com folhas alternas, ensiformes, lineares, a bainha rodeia o \n\ncomprimento do caule, com a parte interna superior lisa ou coberta de gl\u00e2ndulas \n\nmucilaginosas de cor parda, que se atenua paulatinamente at\u00e9 o limbo ou com dois aur\u00edculas \n\nterminais. A infloresc\u00eancia terminal \u00e9 formada por duas partes espiciformes, muito densas, \n\ncom uma ou mais br\u00e1cteas foli\u00e1ceas dec\u00edduas que podem estar em contato ou separadas por \n\numa parte nua do eixo. A infloresc\u00eancia masculina \u00e9 ligeiramente c\u00f4nica e a feminina com \n\nr\u00e1quis secund\u00e1rios papiliformes, subpiramidais ou filiformes. As flores masculinas possuem \n\nnumerosas bract\u00e9olas desde filiformes at\u00e9 espatulado-lanceoladas, simples ou ramificadas. As \n\nflores femininas s\u00e3o ebracteoladas ou com bract\u00e9olas filiformes alargadas no \u00e1pice, as f\u00e9rteis \n\nest\u00e3o inseridas nos r\u00e1quis secund\u00e1rios e entre eles, as est\u00e9reis geralmente na parte superior do \n\nr\u00e1quis, solit\u00e1rias ou agrupadas. \n\n \n\n2.1.4.1 Origem e distribui\u00e7\u00e3o \n\n \n\nCarl Linnaeus h\u00e1 aproximadamente mais de 250 anos atr\u00e1s descreveu o habitat de \n\nTypha L., como de zonas \u00famidas europeias (LINNAEUS, 1753). No mundo as esp\u00e9cies do \n\ng\u00eanero Typha, est\u00e3o distribu\u00eddas na maior parte do Hemisf\u00e9rio Norte Temperado (T. \n\nangustifolia), nos Tr\u00f3picos, Subtropicos e Regi\u00f5es Temperadas quentes, desde Europa, \u00c1sia, \n\n\u00c1frica e Am\u00e9rica do Norte e do Sul (T. domingensis) e com distribui\u00e7\u00e3o subcosmopolita \n\nincluindo Europa, \u00c1sia, \u00c1frica, Am\u00e9rica e Oceania (T. latifolia) (ZHUANG, 2011; GUPTA, \n\n2013; LANSDOWN, 2014). \n\nNa Am\u00e9rica do Norte, Typha latifolia est\u00e1 amplamente distribu\u00edda em zonas \u00famidas \n\npristinas, apresentando uma alta capacidade invasiva (MCNAUGHTON, 1966; SHIH; \n\nFINKELSTEIN, 2008). Sua ecologia e suas caracter\u00edsticas de hist\u00f3ria de vida, assim como as \n\nmudan\u00e7as ambientais, contribuem \u00e0 expans\u00e3o de esta macr\u00f3fita ub\u00edqua que requer alta \n\n\n\n33 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de elementos essenciais (eutrophent) (GALATOWITSCH; ANDERSON; \n\nASCHER, 1999; OLSON; PAUL; FREELAND, 2009). A esp\u00e9cie pode rapidamente \n\ndesenvolver popula\u00e7\u00f5es monoespec\u00edficas por dispers\u00e3o de sementes (222.000 em m\u00e9dia por \n\nespiga) e crescimento de rizomas. Al\u00e9m disso, tem sido associada com empobrecimento da \n\nbiodiversidade (YEO, 1964; HOULAHAN; FINDLAY, 2004). \n\nTypha angustifolia L., \u00e9 uma esp\u00e9cie da Europa (LINNAEUS, 1753), e tem se \n\nestabelecido bem no oeste dos Estados Unidos desde finais de 1800 (LINZ; HOMAN, 2011).  \n\nNo Brasil as tr\u00eas esp\u00e9cies T. angustifolia L., T. domingensis Pers. e T. latifolia L. \n\n(http://www.iucnredlist.org), est\u00e3o distribu\u00eddas praticamente em todo o pais, envolvendo \n\ntodos os dom\u00ednios fitogeogr\u00e1ficos do pais, desde a regi\u00e3o Norte at\u00e9 a regi\u00e3o Sul (BOVE, \n\n2016), como se apresenta na Figura 3 e Tabela 1. \n\n \n\nFigura 3 - Distribui\u00e7\u00e3o do g\u00e9nero Typha no Brasil \n\n   \n\nT. angustifolia T. domingensis T. latifolia \n\nFonte: Bove (2016). \n\n \n\n \n\n \n\n2.1.4.2 Estado de Conserva\u00e7\u00e3o da Typha \n\n \n\nSegundo a International Union for Conservation of Nature and Natural Resources \n\n(IUCN) na Red list, T. angustifolia, T. dominguensis e T. latifolia est\u00e3o classificadas como \n\npouco preocupantes (LC, Least Concern; www.iucn.org), o que significa que estas esp\u00e9cies \n\ns\u00e3o abundantes e amplamente distribu\u00eddas. \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\nTabela 1 - Resumo informativo das tr\u00eas esp\u00e9cies de Typha sp. presentes no Brasil \n\nEsp\u00e9cie \nForma de \n\nvida/Substrato \n\nOrigem/ \n\nEndemismo \n\nDistribui\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica \nDom\u00ednios \n\nFitogeogr\u00e1ficos \nTipo de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nTypha \n\nangustifolia \n\nErva/Aqu\u00e1tica \n\nTerr\u00edcola \n\nNativa/ \n\nN\u00e3o \u00e9 \n\nend\u00eamica do \n\nBrasil \n\nNordeste (BA, \n\nCE) \n\nCentro-oeste \n\n(GO) \n\nSudeste (ES, \n\nMG, SP) \n\nSul (PR, RS, \n\nSC) \n\nCerrado, Mata \n\nAtl\u00e2ntica \n\n\u00c1rea Antr\u00f3pica, \n\nRestinga, Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nAqu\u00e1tica \n\nTypha \n\ndomingensis \n\nErva/Aqu\u00e1tica \n\nTerr\u00edcola \n\nNativa/ \n\nN\u00e3o \u00e9 \n\nend\u00eamica do \n\nBrasil \n\nNorte (PA, \n\nTO) \n\nNordeste (AL, \n\nBA, CE, MA, \n\nPB, PE, PI, \n\nRN) \n\nCentro-oeste \n\n(DF, GO, MS, \n\nMT) \n\nSudeste (ES, \n\nMG, RJ, SP) \n\nSul (PR, RS, \n\nSC) \n\nAmaz\u00f4nia, \n\nCaatinga, Cerrado, \n\nMata Atl\u00e2ntica, \n\nPampa, Pantanal \n\n\u00c1rea Antr\u00f3pica, \n\nFloresta Estacional \n\nPerenif\u00f3lia, Floresta \n\nOmbr\u00f3fila (=Floresta \n\nPluvial), Restinga, \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Aqu\u00e1tica \n\nTypha \n\nlatifolia \nErva/Aqu\u00e1tica \n\nNativa/ \n\nN\u00e3o \u00e9 \n\nend\u00eamica do \n\nBrasil \n\nNorte (PA) \n\nSudeste (MG, \n\nSP) \n\nSul (PR, RS) \n\nAmaz\u00f4nia, Mata \n\nAtl\u00e2ntica \nCerrado (lato sensu) \n\nBA - Bahia, CE - Cear\u00e1, GO - Goi\u00e1s, ES - Esp\u00edrito Santo, MG - Minas Gerais, SP - S\u00e3o Paulo, PR - Paran\u00e1, RS - \n\nRio Grande do Sul, SC - Santa Catarina, PA - Par\u00e1, TO - Tocantins, AL - Alagoas, MA - Maranh\u00e3o, PB - \n\nPara\u00edba, PE - Pernambuco, PI - Piau\u00ed, RN - Rio Grande do Norte, DF - Distrito Federal, MS - Mato Grosso do \n\nSul, MT - Mato Grosso, RJ - Rio de Janeiro \n\nFonte: Adaptado de Bove (2016). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n35 \n\n2.1.4.3 Classifica\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica: \n\n \n\nClasse:   Equisetopsida C. Agardh \n\nSubclasse:  Magnoliidae Nov\u00e1k ex Takht. \n\nSuper ordem:  Lilianae Takht. \n\nOrdem:  Poales Small \n\nFam\u00edlia:  Typhaceae Juss. \n\nG\u00eanero:   Typha L. \n\nEsp\u00e9cie:  T. angustifolia L. \n\nT. domingensis Pers. \n\nT. latifolia L. \n\nFonte: Missouri Botanical Garden (2015) - www.tropicos.org \n\n \n\nReino:   Plantae \n\nPhylum:  Tracheophyta \n\nClasse:   Liliopsida \n\nOrdem:  Typhales \n\nFamilia:  Typhaceae \n\nGenero:  Typha L. \n\nEspecie:  T. angustifolia L. \n\nT. domingensis Pers. \n\nT. latifolia L. \n\nFonte: IUCN (2016) - www.iucnredlist.org \n\n \n\n2.1.4.4 Import\u00e2ncia econ\u00f4mica \n\n \n\n2.1.4.4.1 Ben\u00e9fica \n\n \n\nOs primeiros reportes dos usos potenciais econ\u00f4micos da Typha em geral, foram \n\napresentados por Fernald, Kinsey e Rollins (1958) e Turner (1981), que propuseram o \n\ndesenvolvimento de culturas de Typha para produ\u00e7\u00e3o de alimento humano e pecu\u00e1rio, tendo \n\nsido utilizada historicamente como alimento por nativos americanos (GRACE; HARRISON, \n\n1986). Seu uso foi tamb\u00e9m difundido em diferentes partes do mundo como coberturas, cama, \n\n\n\n36 \n\nem cestaria, sapataria, na fabrica\u00e7\u00e3o de cordas e papel e como ingrediente em v\u00e1rios rem\u00e9dios \n\nfitoter\u00e1picos (RAMEY, 1981). \n\nAs esp\u00e9cies do g\u00eanero Typha ao tolerar baixos n\u00edveis de pH e altas concentra\u00e7\u00f5es de \n\nmetais pesados, podem ser utilizadas em biorremedia\u00e7\u00e3o de efluentes mineiros (NOVOTNY; \n\nOLEM, 1994). A Typha \u00e9 uma das plantas aqu\u00e1ticas mais utilizadas para o tratamento de \n\naguas residuais (METCALF; EDDY INCORPORATED, 1958) com efeito significativo sobre \n\na elimina\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o (SOTO et al., 1999), podendo reduzir a demanda qu\u00edmica de \n\noxig\u00eanio com valores superiores ao 55% (MAZZOLA; ROSTON; VALENTIMR, 2005). As \n\nplantas s\u00e3o utilizadas tamb\u00e9m para tratar aguas subterr\u00e2neas contaminadas com petr\u00f3leo e \n\nnitrato (MACHATE et al., 1999), na remo\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio e fosforo de aguas residuais com \n\ntratamento terci\u00e1rio (NICHOLS; HIGGINS, 2000). \n\nA esp\u00e9cie T. angustifolia \u00e9 utilizada para reten\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio em zonas h\u00famidas por \n\nabsor\u00e7\u00e3o direta ou por desnitrifica\u00e7\u00e3o provocada por microrganismos (OTTO et al., 1999), \n\ninjetando grandes quantidades de oxig\u00eanio para suas ra\u00edzes, e o saldo \u00e9 aproveitado pelos \n\nmicrorganismos os quais metabolizam os contaminantes do sistema (NOVOTNY; OLEM, \n\n1994). A T. latifolia em zonas h\u00famidas artificias pode reduzir at\u00e9 um 80% a demanda \n\nbiol\u00f3gica de oxig\u00eanio e 95% o NH3-N provenientes de refinarias de petr\u00f3leo \n\n(HUDDLESTON; GILLESPIE; RODGERS, 2000), tem uma grande potencialidade para \n\nvolatilizar e acumular Se (PILON-SMITS et al., 1999), em zonas h\u00famidas artificiais tiveram \n\nefici\u00eancias maiores de remo\u00e7\u00e3o de Mn, Zn, Cu, Ni, B e Cr quando comparado com as naturais \n\n(MAYS; EDWARDS, 2001). A esp\u00e9cie T. dominguensis numa zona h\u00famida marina natural \n\nfoi efetiva na captura de N, P, Cu e Fe de efluentes de atividades agr\u00edcolas e aguas residuais j\u00e1 \n\ntratadas (PEZZOLESI et al., 1998). \n\nAs esp\u00e9cies macr\u00f3fitas apresentam v\u00e1rias propriedades intr\u00ednsecas que as tornam um \n\ncomponente indispens\u00e1vel nos leitos cultivados, sendo que as fun\u00e7\u00f5es mais importantes destas \n\nesp\u00e9cies consistem nos efeitos f\u00edsicos proporcionados ao tratamento de esgoto. A presen\u00e7a da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em sistemas alagados constru\u00eddos distribui e reduz a velocidade do escoamento, o \n\nque cria melhores condi\u00e7\u00f5es para sedimenta\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos suspensos, reduzindo o risco de \n\neros\u00e3o e ressuspens\u00e3o de s\u00f3lidos j\u00e1 sedimentados, o que aumenta o tempo de contato entre a \n\n\u00e1gua e as ra\u00edzes das plantas (BRIX, 1997). A capacidade de Typha para remediar agua e solos \n\ncontaminados \u00e9 a raz\u00e3o da sua utiliza\u00e7\u00e3o em trabalhos de restaura\u00e7\u00e3o (BOYD, 1970; JACOB; \n\nOTTE, 2004), desde meados do s\u00e9culo passado e tamb\u00e9m como indicadora de contamina\u00e7\u00e3o \n\npor metais pesados (MOROZOV; TORPISHCHEVA, 1973). \n\n \n\n\n\n37 \n\n2.1.4.4.2  N\u00e3o ben\u00e9fica \n\n \n\nDesde come\u00e7os do s\u00e9culo passado, Pammel (1911) reportou a \u201ctaboa\u201d (esp\u00e9cie n\u00e3o \n\nidentificada) como esp\u00e9cie venenosa, j\u00e1 a T. latifolia e T. angustifolia t\u00eam sido reportadas \n\ncomo potencialmente venenosas para humanos e pecu\u00e1ria, embora as esp\u00e9cies de Typha, \n\ncomo grupo, s\u00e3o geralmente considerados comest\u00edveis (FERNALD; KINSEY; ROLLINS, \n\n1958). As esp\u00e9cies do g\u00eanero Typha vem sendo considerada importante desde do ponto de \n\nvista negativo econ\u00f4mico desde o ano 1914 (OTIS, 1914), causando grandes perdas de \u00e1gua \n\nmediante a evapotranspira\u00e7\u00e3o incremental, assim como perturba\u00e7\u00f5es em campos de arroz, \n\npodendo invadir canais de irriga\u00e7\u00e3o, impedindo o fluxo de \u00e1gua e aumentando a sedimenta\u00e7\u00e3o \n\n(MUENSCHER, 1955), provocando s\u00e9rios problemas em reservat\u00f3rios (FLETCHER; \n\nELMENDORF, 1955; HALLOCK, 1973). As esp\u00e9cies s\u00e3o consideradas perturbadoras em \n\nmuitos lagos, interferindo na pesca, passeios de barco e outros usos recreativos (MORTON, \n\n1975), problemas na agricultura irrigada e sistemas de gest\u00e3o da agua (POPENOE, 1976). \n\nSendo uma indicadora de eutrofiza\u00e7\u00e3o, como acontece com muitas esp\u00e9cies invasoras, \n\nTypha tira proveito das perturba\u00e7\u00f5es. Respondendo positivamente \u00e0 eutrofiza\u00e7\u00e3o \n\n(GALATOWITSCH; ANDERSON; ASCHER, 1999) e pode tolerar substratos contaminados \n\ncom metais pesados (TANG et al., 2005). \n\nA g\u00eanero Typha \u00e9 cada vez mais considerada como erva daninha invasora ou \n\nindesej\u00e1vel em zonas h\u00famidas (SHIH; FINKELSTEIN, 2008), por causar perda da \n\nheterogeneidade espacial o que produz uma diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade e abundancia de \n\nnumerosas esp\u00e9cies das zonas \u00famidas (LINZ; HOMAN, 2011). As diferen\u00e7as ecol\u00f3gicas entre \n\nas esp\u00e9cies T. angustifolia e T. latifolia sugerem que a primeira poderia exibir tend\u00eancias \n\ninvasoras maiores em rela\u00e7\u00e3o a segunda (SHIH; FINKELSTEIN, 2008). \n\nEm experimentos controlados Snyder e Boyd (1987), obtiveram em T. latifolia raz\u00f5es \n\nde 1,05-2,50 para evapotranspira\u00e7\u00e3o/evapora\u00e7\u00e3o, Price (1994) reportaram raz\u00f5es de 0,97 e de \n\n3,7-12,5 para uma lagoa e um lago respectivamente. Goulden; Litvak; Miller (2007) \n\nregistraram num p\u00e2ntano dominado por Typha e Scirpus uma variabilidade sazonal na \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de poucos d\u00e9cimos de mm dia-1 no inverno at\u00e9 3-4 mm dia-1 no ver\u00e3o. T. \n\nlatifolia apresentou valores de evapotranspira\u00e7\u00e3o inferiores a 0,1 mm dia-1 por mm2 de \n\naumento de \u00e1rea foliar (PAULIUKONIS; SCHNEIDER, 2001). \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n\n2.1.5 Geotecnologias \n\n \n\n2.1.5.1 Geoprocessamento \n\n \n\nO geoprocessamento pode ser definido como uma tecnologia (conjunto de conceitos, \n\nm\u00e9todos e t\u00e9cnicas erigido em torno de um instrumental), que teve sua origem ligada a \n\natividades b\u00e9licas (XAVIER-DA-SILVA, 1997; GREEN, 2006), e centra-se na gera\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental, usando dados j\u00e1 identificados e estruturados para gerar informa\u00e7\u00e3o \n\n(XAVIER-DA-SILVA, 2009). \n\n \n\n2.1.5.2 Sensoriamento remoto \n\n \n\nAs primeiras fotografias a partir de um bal\u00e3o foram tiradas perto de Paris em 1858. O \n\ntermo sensoriamento remoto foi criado em 1960 por Evelyn Pruitt. Com o avan\u00e7o no design \n\nde c\u00e2meras e filmes, as fotografias foram tiradas desde plataformas t\u00e3o diversas como pipas, \n\nfoguetes e at\u00e9 mesmo pombos-correios. A primeira fotografia tirada de um avi\u00e3o foi em \n\nCentocelli, It\u00e1lia no ano de 1909. Os cientistas reconheceram o potencial da fotografia a\u00e9rea \n\ncomo uma ferramenta de mapeamento e, gradualmente uma nova ci\u00eancia foi se \n\ndesenvolvendo (BUTLER et al., 1990). \n\nNa \u00e9poca da Primeira Guerra Mundial foi que a fotografia a\u00e9rea foi adquirida e \n\nutilizada em larga escala de uma forma sistem\u00e1tica. Nos anos 1920 e 1930 foi utilizada de \n\nmaneira limitada por ge\u00f3logos, especialistas florestais e planejadores na Europa e Am\u00e9rica do \n\nNorte, tamb\u00e9m por cart\u00f3grafos e ge\u00f3grafos para estudos em pequena escala na \u00c1frica e \n\nAm\u00e9rica do Sul. E a Segunda Guerra Mundial foi catalizador para o r\u00e1pido desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico do sensoriamento remoto. O primeiro filme colorido infravermelho foi \n\ndesenvolvido durante a guerra para a detec\u00e7\u00e3o de camuflagem. Nos anos 1940 destacou-se o \n\nradar Plan Position Indicator (PPI), provendo imagens do terreno (a partir de uma aeronave) \n\nindependentemente das condi\u00e7\u00f5es de tempo ou disponibilidade de luz solar (BUTLER et al., \n\n1990; GREEN, 2006).  \n\nNa d\u00e9cada de 50, se desenvolveram sistemas de imagens t\u00e9rmicas infravermelhas, e a \n\npartir de 1957 com o lan\u00e7amento do Sputnik 1 pela URSS se marcou o in\u00edcio da era espacial. \n\nEm 1959 o sat\u00e9lite dos Estados Unidos EXPLORER-6 transmitiu a primeira imagem da terra \n\nvista do espa\u00e7o. O primeiro sat\u00e9lite meteorol\u00f3gico o TIROS-1 foi lan\u00e7ado em 1960 (BUTLER \n\n\n\n39 \n\net al., 1990), e nos anos 1970 foi iniciado o programa de sat\u00e9lites de recursos terrestres \n\nLandsat. \n\nOs dados de sat\u00e9lites t\u00eam sido usados para estudar a superf\u00edcie da terra por muitas \n\nd\u00e9cadas, sendo o Landsat o mais utilizados para pesquisa com t\u00e9cnicas de sensoriamento \n\nremoto (KIENAST-BROWN; BOETTINGER, 2006), estas t\u00e9cnicas utilizam como dados as \n\nrespostas teledetectadas oferecidas por fen\u00f4menos ambientais \u00e0 incid\u00eancia de formas de \n\nenergia naturais ou artificialmente provocadas (XAVIER-DA-SILVA, 2009), e podem ser \n\naplicadas \u00e0 agricultura oferecendo vantagens, possibilitando a gera\u00e7\u00e3o s\u00e9ries temporais das \n\ncenas estudadas e facilitando a compara\u00e7\u00e3o entre as mesmas. Oferece uma cobertura espacial \n\nmuito ampla, favorecendo a an\u00e1lise da cena como um todo; e as informa\u00e7\u00f5es obtidas podem \n\nser espacialmente representadas revelando aspectos importantes para o planejamento agr\u00edcola \n\n(BASTIAANSSEN, 2000). \n\nO sensoriamento remoto tornou-se uma ferramenta de suma import\u00e2ncia, pois \n\npossibilita a obten\u00e7\u00e3o de medidas representativas de evapotranspira\u00e7\u00e3o em larga escala (SU, \n\n2002) de forma econ\u00f4mica, eficiente e operacional. Assim, as informa\u00e7\u00f5es espaciais e \n\ntemporais proporcionadas pelo sensoriamento remoto sobre o uso de \u00e1gua, produ\u00e7\u00e3o de \n\nculturas e produtividade de \u00e1gua desempenham papel vital no manejo e na avalia\u00e7\u00e3o da \n\nescassez dos recursos h\u00eddricos em diferentes ecossistemas onde a produtividade de \u00e1gua pode \n\nser melhorada (ZWART; BASTIAANSSEN, 2007). \n\nAs t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto atrav\u00e9s de modelos, utilizam algoritmos \n\ndestinados a converter as medidas radiom\u00e9tricas, originadas de sensores a bordo de sat\u00e9lites, \n\nem fluxos de energia. Dentre os algoritmos existentes pode-se destacar o Surface Energy \n\nBalance Algorithm for Land (SEBAL) e o Mapping Evapotranspiration at high Resolution \n\nand with Internalized Calibration (METRIC), que t\u00eam como objetivo obter a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o como res\u00edduo do balan\u00e7o de energia \u00e0 superf\u00edcie (BEZERRA, 2009). \n\nO SEBAL foi desenvolvido por Wim G. M. Bastiaanssen, tendo sido amplamente \n\naplicado em diversos pa\u00edses, tais como Espanha, It\u00e1lia, Turquia, Paquist\u00e3o, \u00cdndia, Sri Lanka, \n\nEgito, Nig\u00e9ria, China, EUA, Brasil entre outros. Para o processamento do mesmo faz-se \n\nnecess\u00e1rio o uso de dados coletados via sat\u00e9lite, cujos sensores ofere\u00e7am informa\u00e7\u00f5es no \n\nespectro eletromagn\u00e9tico vis\u00edvel, infravermelho pr\u00f3ximo e termal, bem como poucos dados \n\ncomplementares de superf\u00edcie, que representa uma das principais vantagens do SEBAL \n\n(TREZZA, 2005). \n\nPor sua vez, o METRIC sem a necessidade da classifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma vers\u00e3o \n\naprimorada do SEBAL, tendo sido desenvolvido por Allen, Tasumi e Trezza (2007), tendo \n\n\n\n40 \n\ncomo objetivo prover melhor controle das estimativas da evapotranspira\u00e7\u00e3o usando a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0) obtida pela equa\u00e7\u00e3o padronizada Penman-Monteith \n\nASCE-EWRI (ASCE-EWRI, 2005) aplicada \u00e0 cultura da alfafa. Tal algoritmo proporciona a \n\nobten\u00e7\u00e3o do albedo da superf\u00edcie corrigido atmosfericamente banda a banda, al\u00e9m da \n\nobten\u00e7\u00e3o dos fluxos de energia \u00e0 superf\u00edcie e, consequentemente, a evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nincluindo regi\u00f5es montanhosas utilizando informa\u00e7\u00f5es digitais sobre a topografia da regi\u00e3o de \n\ninteresse. As experi\u00eancias realizadas com uso desse algoritmo t\u00eam corroborado e gerado \n\nconfian\u00e7a por parte dos pesquisadores, no que diz respeito ao uso de dados meteorol\u00f3gicos \n\nhor\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o da ET0 utilizada nas estimativas da evapotranspira\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e \n\nsazonal (ALLEN; TASUMI; TREZZA, 2007). \n\nAmbos modelos supracitados foram desenvolvidos para outras regi\u00f5es, foi assim que \n\nnasceu o Simple Algorith for Evapotranspiration Retrieving (SAFER), desenvolvido por \n\nTeixeira (2010), est\u00e1 baseado na modelagem da raz\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual e a de \n\nrefer\u00eancia (TEIXEIRA, 2010), este algoritmo foi validado com dados de campo que envolveu \n\ndiferentes superf\u00edcies vegetadas no Nordeste do Brasil, ajustado para o Noroeste do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo (TEIXEIRA et al., 2014a) e calibrado para outras regi\u00f5es (TEIXEIRA et al., \n\n2015d). \n\n \n\n2.1.6 O programa landsat \n\n \n\nWilliam T. Pecora, cerca de 40 anos atr\u00e1s, teve um sonho numa d\u00e9cada quando a \n\nmaioria da comunidade da ind\u00fastria espacial e da ci\u00eancia centrou a sua aten\u00e7\u00e3o em colocar o \n\nhomem na Lua. Pecora sentiu que talvez dev\u00eassemos olhar no espelho com alguns dos nossos \n\navan\u00e7os tecnol\u00f3gicos para aprender mais sobre a din\u00e2mica do nosso pr\u00f3prio planeta e como \u00e9 \n\ninfluenciado por eventos naturais e atividades humanas. O que evoluiu a partir desse sonho foi \n\no conceito vision\u00e1rio de vigil\u00e2ncia terrestre, cartografia ou explora\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de sat\u00e9lites, o \n\nque n\u00f3s conhecemos hoje como a s\u00e9rie de sat\u00e9lites Landsat de observa\u00e7\u00e3o da Terra \n\n(WILLIAMS; GOWARD; ARVIDSON, 2006; ARIZA, 2013). \n\nO programa Landsat, constitui-se de uma s\u00e9rie de miss\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o da terra, \n\ngerenciadas em conjunto pela Administra\u00e7\u00e3o Nacional da Aeron\u00e1utica e do Espa\u00e7o (NASA) e \n\npelo Servi\u00e7o Geol\u00f3gico dos Estados Unidos (USGS), este programa tem revolucionado a \n\nforma de ver e estudar nosso planeta (ARIZA, 2013). A s\u00e9rie de dados gerados deu origem \u00e0 \n\nera moderna do sensoriamento remoto por sat\u00e9lite inaugurada em julho de 1972 com o \n\nlan\u00e7amento do primeiro Landsat (ent\u00e3o chamado Earth Resources Satellite Technology - \n\n\n\n41 \n\nERTS). Landsat 1 foi pioneiro no uso de plataformas espaciais para a coleta sistem\u00e1tica de \n\nimagens da superf\u00edcie terrestre (SHORT et al., 1976). Na Figura 4 se apresenta a cronologia \n\ndo programa Landsat. \n\n \n\nFigura 4 - Linha do tempo do programa Landsat \n\n \n\nFonte: National Aeronautics and Space Administration - NASA (2016). \n\n \n\nOs tr\u00eas primeiros Landsat (Landsat 1, 2 e 3), constituem o primeiro grupo, com o \n\nsensor Multispectral Scanner (MSS) e o Return Beam Vidicon (RBV) a bordo da plataforma \n\nNIMBUS-like. O Landsat 1 foi retirado em 1978, entregando mais de 300.000 imagens da \n\nsuperf\u00edcie terrestre, Landsat 2 e 3 foram desativados em fevereiro de 1982 e mar\u00e7o de 1983, \n\nrespectivamente, ambos bem al\u00e9m de seu tempo de vida de design (LAUER; MORAIN; \n\nSALOMONSON, 1997; WILLIAMS; GOWARD; ARVIDSON, 2006; CHANDER; \n\nMARKHAM; HELDER, 2009). \n\nLandsat 4 e 5, transportaram tanto o sensor Multispectral Scanner (MSS) e um sensor \n\nmais avan\u00e7ado chamado Thematic Mapper (TM). Os sat\u00e9lites foram colocados em orbita em \n\njulho de 1982 e mar\u00e7o de 1984, respectivamente, sendo desativados em junho de 2001 e \n\nnovembro de 2011, respectivamente (LAUER; MORAIN; SALOMONSON, 1997; \n\nCHANDER; MARKHAM; HELDER, 2009; ARIZA, 2013). \n\nLandsat 6 e 7 formam parte do terceiro grupo de Landsat, incluindo a bordo o sensor \n\nEnhanced Thematic Mapper (ETM) e o Enhanced Thematic Mapper Plus (ETM+). Landsat 6 \n\nfoi lan\u00e7ado em outubro de 1993, mas n\u00e3o conseguiu alcan\u00e7ar a \u00f3rbita. Landsat 7 foi lan\u00e7ado \n\nem abril de 1999, ainda est\u00e1 operando, embora o Scan Line Corrector (SLC) come\u00e7ou a falhar \n\nem maio de 2003 (WILLIAMS; GOWARD; ARVIDSON, 2006; CHANDER; MARKHAM; \n\nHELDER, 2009). \n\nLandsat 8, originalmente chamado Landsat Data Continuity Mission (LDCM), \n\narmazena dados do sensor Operational Land Imager (OLI) e do Thermal Infrared Sensor \n\n\n\n42 \n\n(TIRS) num driver de estado solido inclu\u00eddo a bordo. Foi lan\u00e7ado em fevereiro de 2013 com \n\numa vida \u00fatil de 5 anos, embora leve combust\u00edvel para 10 anos (ARIZA, 2013; United States \n\nGeological Survey - USGS, 2013). \n\nO programa Landsat tem o mais extenso hist\u00f3rico de dados e continua registrando as \n\nmudan\u00e7as da superf\u00edcie terrestre desde o espa\u00e7o. Tem sido projetado e operado para observar \n\nrepetidas vezes a superf\u00edcie da terra com uma resolu\u00e7\u00e3o espacial moderada; em geral cada \n\npixel (30 x 30 m) da faixa do vis\u00edvel cobre a \u00e1rea de um campo de beisebol e o pixel da faixa \n\ndo infravermelho t\u00e9rmico tem uma resolu\u00e7\u00e3o de 100 x 100 m. Desde 2009, o arquivo de \n\ndados do programa Landsat foi disponibilizado, sem nenhum custo para a comunidade \n\ncient\u00edfica (WOODCOCK et al., 2008; ARIZA, 2013; USGS, 2013; ZHANG et al., 2015).  \n\n  \n\n2.1.6.1 Landsat 5 \n\n \n\nO sat\u00e9lite Landsat 5 foi desenvolvido pela NASA e lan\u00e7ado em 01 de mar\u00e7o de 1984. \n\nAp\u00f3s do check-out em \u00f3rbita, foi inicialmente operado pela National Oceanic and \n\nAtmospheric Administration (NOAA). Em setembro de 1985, a opera\u00e7\u00e3o de Landsat 5 foi \n\nentregue a uma empresa privada, Earth Observation Satellite Company (EOSAT). \n\nInicialmente previsto para tr\u00eas anos de vida \u00fatil, continuou operativo at\u00e9 22 de novembro de \n\n2011, mais de duas d\u00e9cadas al\u00e9m do seu tempo de vida \u00fatil. Em julho de 2001, o Landsat 5 e \n\ntodos os seus arquivos de imagem foram retomados pelo governo dos Estados Unidos \n\npassando a ser operado pelo USGS (CHANDER; MARKHAM, 2003; WILLIAMS; \n\nGOWARD; ARVIDSON, 2006). \n\nO sat\u00e9lite Landsat 5 formou parte da segunda gera\u00e7\u00e3o de sat\u00e9lites Landsat, com um \n\nsensor mais sofisticado, melhorou a aquisi\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de dados, em conjunto com o \n\nprocessamento de dados mais r\u00e1pido numa instala\u00e7\u00e3o altamente automatizada. O MSS foi \n\ninclu\u00eddo para dar continuidade com as miss\u00f5es Landsat anteriores, mas os dados do sensor \n\nTM rapidamente se tornaram a principal fonte de informa\u00e7\u00e3o utilizada a partir deste sat\u00e9lite \n\ncom seus dados aprimorados espacial, espectral e radiometricamente assim como seu \n\ndesempenho geom\u00e9trico quando comparado com os dados do sensor MSS. O sensor TM \n\npossu\u00eda uma resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 m para as seis bandas reflectivas e 120 m para a banda \n\nt\u00e9rmica. As aquisi\u00e7\u00f5es estiveram limitadas a uma \u00fanica liga\u00e7\u00e3o descendente em tempo real \n\n(CHANDER; MARKHAM; HELDER, 2009). \n\nDurante o tempo de vida do Landsat 5, houve tr\u00eas sistemas de gera\u00e7\u00e3o de produtos de \n\ndados. O sistema de processamento inicial foi o TM Image Processing System (TIPS), usado \n\n\n\n43 \n\npela NOAA, e mais tarde EOSAT o adotou quando assumiu o controle operacional do \n\nPrograma Landsat. EOSAT atualizou o seu sistema de processamento para o Enhanced Image \n\nProcessing System (EIPS) em outubro de 1991. Ao mesmo tempo, o USGS come\u00e7ou seu \n\npr\u00f3prio arquivo TM, iniciando assim o processamento de dados TM com o National Landsat \n\nArchive Production System (NLAPS) (CHANDER; MARKHAM, 2003). \n\nDepois de cerca de 28 anos de servi\u00e7o, o sensor TM continuou funcionando \n\nadequadamente. No entanto, suas caracter\u00edsticas mudaram e os m\u00e9todos de calibra\u00e7\u00e3o \n\nradiom\u00e9trica dos sistemas NLAPS e TIPS se degradaram por altera\u00e7\u00f5es no calibrador interno \n\ndo instrumento. Os dois sistemas de processamento continuaram gerando produtos de dados \n\nLandsat: o Level 1 Product Generation System (LPGS) e o NLAPS. A partir do 08 de \n\ndezembro de 2008, todos os produtos TM do Landsat 5 foram processados atrav\u00e9s do LPGS. \n\nO Programa Landsat trabalhou na transi\u00e7\u00e3o do processamento de todos os dados TM do \n\nLandsat para LPGS (CHANDER; MARKHAM, 2003; CHANDER; MARKHAM; HELDER, \n\n2009). As principais caracter\u00edsticas do sensor TM do Landsat 5 s\u00e3o descritos na Tabela 2. \n\n \n\nTabela 2 - Resumo das principais caracterisiticas do sensor TM do Landsat 5 \n\nSensor Bandas \n\nResolu\u00e7\u00e3o \n\nEspectral \n\n(\u00b5m) \n\nEspacial \n\n(m) \n\nTemporal \n\n(dias) \n\nRadiom\u00e9trica \n\n(bits) \n\nTM \n\nBanda 1 - Azul 0,45 - 0,52 \n\n30 \n\n16 8 \n\nBanda 2 - Verde  0,52 - 0,60 \n\nBanda 3 - Vermelho  0,63 - 0,69 \n\nBanda 4 - Infravermelho pr\u00f3ximo  0,76 - 0,90 \n\nBanda 5 - Infravermelho m\u00e9dio 1,55 - 1,75 \n\nBanda 6 - Infravermelho t\u00e9rmico 10,4 - 12,5 120 \n\nBanda 7 - Infravermelho distante 2,08 - 2,35 30 \n\nFonte: Ariza (2013) e USGS e NASA (2013). \n\n \n\nO sensor TM tem sete bandas espectrais, das quais seis s\u00e3o reflectivas de 30 m e uma \u00e9 \n\ntermal t\u00e9rmica de 120 m. As bandas do TM t\u00eam comprimentos de onda como se apresenta na \n\nTabela 2. Os produtos n\u00e3o processados e os dados calibrados s\u00e3o quantificados para oito bits. \n\nO sensor TM incorporou um Calibrador Interno (IC) com l\u00e2mpadas para as bandas reflectivas, \n\numa fonte de corpo negro para a banda t\u00e9rmica, e um obturador que monitora a temperatura \n\nde todas as bandas. O IC est\u00e1 localizado atr\u00e1s do instrumento principal do telesc\u00f3pio, \n\n\n\n44 \n\nsincronizado com o espelho de varredura de tal forma que os detectores visualizam as fontes \n\nde calibra\u00e7\u00e3o durante cada rota\u00e7\u00e3o do espelho (CHANDER; MARKHAM; BARSI, 2007). \n\n \n\n2.1.6.2 Landsat 8 \n\n \n\nO sat\u00e9lite Landsat 8 foi lan\u00e7ado como Landsat Data Continuity Mission (LDCM) em \n\n11 de fevereiro de 2013. Nos tr\u00eas primeiros meses ap\u00f3s do lan\u00e7amento o LDCM foi \n\nrebatizado como Landsat 8. A plataforma do Landsat 8, foi constru\u00edda pela empresa Orbital \n\nSciences Corporation em Gilbert, Arizona, com uma vida \u00fatil de cinco anos, embora leve \n\ncombust\u00edvel para 10 anos. O Landsat 8 tem uma orbita de norte a sul durante o dia, cruzando \n\no equador as 10h (hor\u00e1rio local), a 705 km acima da terra (USGS, 2013). \n\nO Landsat 8 \u00e9 composto de dois segmentos, o observat\u00f3rio e o sistema terrestre. O \n\nobservat\u00f3rio \u00e9 uma plataforma com dois sensores: o Operational Land Imager (OLI) e o \n\nThermal Infrared Sensor (TIRS). O sensor OLI foi constru\u00eddo pela empresa Ball Aerospace &amp; \n\nTechnologies Corporation em Boulder, Colorado e o sensor TIRS por sua vez foi constru\u00eddo \n\npela NASA no centro espacial Goddard em Greenbelt, Maryland. O sat\u00e9lite segue as mesmas \n\ntrajet\u00f3rias dos seus antecessores (Landsat 4, 5 e 7). Os dados dos sensores OLI e TIRS s\u00e3o \n\narmazenados numa unidade de estado solido que est\u00e1 a bordo da plataforma, estes dados s\u00e3o \n\ntransmitidos as esta\u00e7\u00f5es receptoras terrestres que concede a capacidade necess\u00e1ria para a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es do Landsat 8 e de todas aquelas opera\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para administrar e distribuir os dados (ARIZA, 2013; UNITED STATES \n\nGEOLOGICAL SURVEY - USGS, 2013, 2016). \n\nO sensor OLI oferece uma melhora dos instrumentos das miss\u00f5es Landsat anteriores, \n\ncom a incorpora\u00e7\u00e3o de duas novas bandas espectrais; um canal profundo no azul vis\u00edvel \n\n(banda 1) e o novo canal infravermelho (banda 9); e uma banda de qualidade. O sensor TIRS \n\npossui duas bandas espectrais em comprimentos de onda inclu\u00eddas em sensores anteriores \n\n(TM e ETM+). A qualidade dos dados e a resolu\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica (12 bits) do OLI e TIRS \u00e9 \n\nmelhor do que os instrumentos anteriores, aproximadamente s\u00e3o feitas 400 cenas por dia, as \n\nquais est\u00e3o dispon\u00edveis em at\u00e9 24 horas depois da aquisi\u00e7\u00e3o (ARIZA, 2013; USGS, 2013). \n\nAs imagens dos sensores OLI e TIRS constam de nove bandas espectrais com uma \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 m para as bandas 1 - 7 e 9. A banda nova (azul profundo) \u00e9 utilizada \n\npara estudos costeiros e de aeross\u00f3is. A nova banda 9 \u00e9 utilizada na detec\u00e7\u00e3o de nuvens tipo \n\ncirros. A resolu\u00e7\u00e3o espacial da banda 8 (pancrom\u00e1tica) \u00e9 de 15 m. As duas bandas t\u00e9rmicas 10 \n\ne 11 fornecem temperaturas mais acuradas da superf\u00edcie e t\u00eam uma resolu\u00e7\u00e3o espacial de 100 \n\n\n\n45 \n\nm (reamostradas para 30 m; Tabela 3), o tamanho aproximado de uma cena \u00e9 de 170 km de \n\nnorte - sul por 183 km de este - oeste (ARIZA, 2013). \n\n \n\nTabela 3 - Resolu\u00e7\u00f5es radiometricas e espaciais dos sensores (OLI e TIRS) do Landsat 8 \n\nSensor Bandas \n\nResolu\u00e7\u00e3o \n\nEspectral \n\n(\u00b5m) \n\nEspacial \n\n(m) \n\nTemporal \n\n(dias) \n\nRadiom\u00e9trica \n\n(bits) \n\nOLI \n\nBanda 1 - Aerossol costeiro 0,43 - 0,45 \n\n30 \n\n16 12 \n\nBanda 2 - Azul  0,45 - 0,51 \n\nBanda 3 - Verde  0,53 - 0,59 \n\nBanda 4 - Vermelho  0,64 - 0,67 \n\nBanda 5 - Infravermelho pr\u00f3ximo \n\n(NIR) \n\n0,85 - 0,88 \n\nBanda 6 - Infravermelho m\u00e9dio \n\n(SWIR1) \n\n1,57 - 1,65 \n\nBanda 7 - Infravermelho distante \n\n(SWIR2)  \n\n2,11 - 2,29 \n\nBanda 8 - Pancrom\u00e1tico  0,50 - 0,68 15 \n\nBanda 9 - Cirros  1,36 - 1,38 30 \n\nTIRS \n\nBanda 10 - Infravermelho t\u00e9rmico 1 10,60 - \n\n11,19 \n100 16 12 \n\nBanda 11 - Infravermelho t\u00e9rmico 2 11,50 - \n\n12,51 \n\nOLI - operational land imager, TIRS - thermal infrared sensor \n\nFonte: Ariza (2013), USGS e NASA (2013). \n\n \n\n2.1.7 Conceitos de evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO termo evapotranspira\u00e7\u00e3o foi introduzido por Harold G. Wilm e Charles W. \n\nThornthwaite (WILM; THORNTHWAITE, 1944). Duas publica\u00e7\u00f5es cientificas foram as \n\nmais importantes, para a agricultura, climatologia e hidrologia, a de Charles W. Thornthwaite \n\n(THORNTHWAITE, 1948) relacionadas a pesquisas anal\u00edticas, emp\u00edricas e fundamentadas na \n\nan\u00e1lise dos fatos tentando explicar as varia\u00e7\u00f5es sazonais do balan\u00e7o de \u00e1gua no solo bem \n\ncomo as diferen\u00e7as regionais do clima; e a de Howard L. Penman (PENMAN, 1948) baseada \n\nnos conhecimentos f\u00edsicos que regem os fen\u00f4menos do transporte de vapor de \u00e1gua de corpos \n\nh\u00eddricos, no solo descoberto e na grama com base no balan\u00e7o de energia e na aerodin\u00e2mica. \n\n \n\n\n\n46 \n\n2.1.7.1 Evapotranspira\u00e7\u00e3o real, atual ou da cultura \n\n \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o real (tamb\u00e9m chamada como evapotranspira\u00e7\u00e3o atual ou da \n\ncultura) \u00e9 definida como a quantidade de \u00e1gua transferida para a atmosfera por evapora\u00e7\u00e3o e \n\ntranspira\u00e7\u00e3o, sendo esta em termos gerais igual ou menor que a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial \n\n(chamada atualmente como evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia). A partir da evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nde refer\u00eancia (ET0) \u00e9 poss\u00edvel estimar a evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura (nas condi\u00e7\u00f5es \n\npotenciais), que evidencia as necessidades h\u00eddricas da mesma, isenta de doen\u00e7as e pragas, \n\ndesenvolvendo-se num hectare ou mais, sob \u00f3timas condi\u00e7\u00f5es de solo, incluindo umidade e \n\nfertilidade (JENSEN, 1968; ALLEN et al., 1998; FERNANDES et al., 2010; PEREIRA et al., \n\n2015). \n\n \n\n2.1.7.2 Evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia \n\n \n\nO termo evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0) foi introduzida originalmente como \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (ETp) por Charles W. Thornthwaite (THORNTHWAITE, 1948). \n\nJohn L. Monteith na d\u00e9cada de 1960, com base no m\u00e9todo de Penman, prop\u00f4s um \n\nnovo m\u00e9todo que estimava diretamente a evapotranspira\u00e7\u00e3o baseado na resist\u00eancia da \n\nsuperf\u00edcie, denominando-o de Penman-Monteith (MONTEITH, 1965). \n\nA ET0 \u00e9 definida como a transfer\u00eancia de \u00e1gua do sistema solo-planta para a atmosfera \n\nsob condi\u00e7\u00f5es padronizadas de superf\u00edcie totalmente coberta por vegeta\u00e7\u00e3o baixa de altura \n\nuniforme e elevado \u00edndice de \u00e1rea foliar de crescimento ativo na fase adulta (grama ou alfafa) \n\ne teor de \u00e1gua do solo pr\u00f3ximo ou na capacidade de campo. A transfer\u00eancia de \u00e1gua do \n\nsistema solo-planta para a atmosfera ocorre em fun\u00e7\u00e3o apenas do balan\u00e7o vertical de energia \n\nsem interfer\u00eancias advectivas (ALLEN et al., 1998; CARVALHO et al., 2011). \n\nA ET0 se constitui um importante par\u00e2metro agrometeorol\u00f3gico para o planejamento e \n\nmanejo da irriga\u00e7\u00e3o. Existem diversos m\u00e9todos para sua estimativa, desde os puramente \n\nemp\u00edricos at\u00e9 aqueles que apresentam embasamento f\u00edsico consistente sobre o fen\u00f4meno \n\n(CARVALHO et al., 2011).  \n\nPara o c\u00e1lculo da ET0 existem v\u00e1rios m\u00e9todos: Penman simplificado (2006), Penman-\n\nMonteith ASCE-EWRI (2005), Penman-Monteith FAO (1998), Balan\u00e7o de energia (1997), \n\nTanque Classe A (1989), Hargreaves-Samani (1985), Kharrufa (1985), radia\u00e7\u00e3o solar (1984), \n\nPenman FAO-24 (1977), Linacre (1977), Hargreaves (1974), Priestley-Taylor (1972), \n\nCamargo (1971), Benavides-Lopes (1970), Jansen-Haise (1963), Hamon (1961), Romanenko \n\n\n\n47 \n\n(1961), Turc (1961), Holdridge (1959), Makkink (1957), Blaney-Criddle (1950), Penman \n\n(1948), Thornthwaite (1948). Cada um deles com seus pr\u00f3s e contras (ALLEN; TASUMI; \n\nTREZZA, 2007; VEGA; JARA, 2009; FERNANDES et al., 2010; CARVALHO et al., 2011; \n\nMENDON\u00c7A; ESTEVES; SOUSA, 2013; PEREIRA et al., 2015). \n\nContudo, o m\u00e9todo Penman-Monteith FAO \u00e9 o mais utilizado como padr\u00e3o de \n\nrefer\u00eancia e de compara\u00e7\u00e3o a n\u00edvel mundial (PEREIRA et al., 2015), e que j\u00e1 vem sendo \n\nusado h\u00e1 duas d\u00e9cadas (CARVALHO et al., 2011). Utiliza como cultura hipot\u00e9tica, aquela \n\ncujas caracter\u00edsticas se assemelham, \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o da grama, e mantendo os par\u00e2metros \n\nconstantes, como: altura de 0,12 m, albedo igual a 0,23 e resist\u00eancia da cultura ao transporte \n\nde vapor de \u00e1gua igual a 70 s m-1; definido pela Equa\u00e7\u00e3o ( 1) (ALLEN et al., 1998): \n\n \n\n??0 =\n0,408 ? (?? ? ?) + ? \n\n900\n?? + 273\n\n ?2 (?? ? ??)\n\n? + ? (1 + 0,34 ?2)\n \n\n( 1) \n\n \n\nem que, ? \u00e9 a declina\u00e7\u00e3o da curva de satura\u00e7\u00e3o do vapor de \u00e1gua (kPa \u00b0C-1), ?? \u00e9 o saldo de \n\nradia\u00e7\u00e3o ou radia\u00e7\u00e3o liquida (MJ m-2 dia-1), ? \u00e9 a densidade de fluxo de calor no solo (MJ m-2 \n\ndia-1), ? \u00e9 a constante psicom\u00e9trica (kPa \u00b0C-1), ?? \u00e9 a temperatura m\u00e9dia do ar a 2 m acima da \n\nsuperf\u00edcie (\u00b0C), ?2 \u00e9 a velocidade m\u00e9dia do ar a 2 m acima da superf\u00edcie (m s\n-1), ?? \u00e9 a press\u00e3o \n\nde satura\u00e7\u00e3o do vapor (kPa), ?? \u00e9 a press\u00e3o atual do vapor (kPa), ?? ? ?? \u00e9 o d\u00e9ficit de \n\npress\u00e3o de vapor (kPa). \n\n \n\n2.1.8 Simple algorithm for evapotranspiration retrieving - SAFER  \n\n \n\nOs m\u00e9todos mais conhecidos para o computo da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual em larga \n\nescala tais como o Surface Energy Balance Algorithm for Land - SEBAL (BASTIAANSSEN \n\net al., 1998) e o Mapping Evapotranspiration at high Resolution and with Internalized \n\nCalibration - METRIC (ALLEN; TASUMI; TREZZA, 2007), est\u00e3o baseados no balan\u00e7o de \n\nenergia atrav\u00e9s de sensoriamento remoto (SEBAL) e no uso da raz\u00e3o entre a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o atual e a de refer\u00eancia na extrapola\u00e7\u00e3o de valores de evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\natual no momento da passagem do sat\u00e9lite (METRIC) (TEIXEIRA et al., 2013a). \n\nComo alternativa a estas metodologias que originalmente n\u00e3o foram pensadas para as \n\ncondi\u00e7\u00f5es do Brasil, surge o Simple Algorithm For Evapotranspiration Retrieving - SAFER \n\nque supre as desvantagens que apresentam em alguns m\u00e9todos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n48 \n\ncondi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas extremas em uma imagem, em particular na identifica\u00e7\u00e3o do pixel \n\nquente durante o per\u00edodo chuvoso, embora o SEBAL tenha sido calibrado e validado para as \n\ncondi\u00e7\u00f5es semi\u00e1ridas brasileiras (TEIXEIRA et al., 2009a, 2009b, 2013a). O SAFER foi \n\najustado para o noroeste do Estado de S\u00e3o Paulo e apresentou melhor desempenho que o \n\nSEBAL em condi\u00e7\u00f5es de menor \u00edndice de \u00e1rea foliar e/ou parcial cobertura do solo \n\n(HERNANDEZ et al., 2014) e tamb\u00e9m foi calibrado para outras regi\u00f5es (TEIXEIRA et al., \n\n2015d). \n\nO nome SAFER foi cunhado no ano 2012 (TEIXEIRA; HERNANDEZ; LOPES, \n\n2012), anteriormente pode ser encontrado na literatura como Teixeira (2010) (TEIXEIRA, \n\n2010). Est\u00e1 baseado na modelagem da raz\u00e3o ETa/ET0, e foi elaborado e validado com dados \n\nde quatro experimentos de campo envolvendo culturas irrigadas e vegeta\u00e7\u00e3o natural nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es semi\u00e1ridas brasileiras (TEIXEIRA, 2010, 2012). O SAFER \u00e9 utilizado para obter o \n\nfluxo de calor latente (?E), e para a estimativa da resist\u00eancia da superf\u00edcie aos fluxos h\u00eddricos \n\nutiliza-se o Surface Resistance Algorithm (SUREAL) (TEIXEIRA et al., 2013b). \n\nEstes dois modelos (SAFER e SUREAL) utilizados em conjunto permitiram obter a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o atual em larga escala em condi\u00e7\u00f5es semi\u00e1ridas brasileiras (TEIXEIRA et \n\nal., 2013a), em Goi\u00e1s (ANDRADE et al., 2014b), Mato Grosso do Sul (ANDRADE et al., \n\n2015; TEIXEIRA et al., 2015d) e no noroeste do Estado de S\u00e3o Paulo (FRANCO; \n\nHERNANDEZ; TEIXEIRA, 2014; HERNANDEZ et al., 2014; COAGUILA; HERNANDEZ; \n\nTEIXEIRA, 2015), em conjunto com os produtos das plataformas Landsat 5, Landsat 7, \n\nLandsat 8, MODIS e RapidEye, e dados de esta\u00e7\u00f5es agrometeorol\u00f3gicas. \n\nO SAFER \u00e9 de simples aplica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a classifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, e \n\nprescinde das condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas extremas e da necessidade de conhecimentos espec\u00edficos \n\nda f\u00edsica da radia\u00e7\u00e3o, tem a vantagem de n\u00e3o ser obrigat\u00f3rio o uso da banda termal e de poder \n\nser aplicado com dados meteorol\u00f3gicos provenientes de diferentes tipos de esta\u00e7\u00f5es, \n\npossibilitando a avalia\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias hist\u00f3ricas dos componentes do balan\u00e7o de energia e \n\nda produtividade da \u00e1gua (TEIXEIRA et al., 2013a). \n\nComplementarmente, atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o de Slob para estimativa da radia\u00e7\u00e3o liquida \n\n(DE BRUIN, 1987; DE BRUIN; STRICKER, 2000; TEIXEIRA et al., 2008), do modelo \n\nSAFER e do SUREAL, e da estimativa do fluxo de calor do solo (G) como fra\u00e7\u00e3o da Rn \n\n(TEIXEIRA, 2010), torna poss\u00edvel a quantifica\u00e7\u00e3o do fluxo de calor sens\u00edvel (H) como \n\nres\u00edduo do balan\u00e7o de energia (TEIXEIRA et al., 2014b), ap\u00f3s a estimativa do saldo de \n\nradia\u00e7\u00e3o (Rn). \n\n \n\n\n\n49 \n\n2.2 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n2.2.1 \u00c1rea de estudo \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (Figura 5) est\u00e1 localizada no \n\nmunic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul, no extremo Noroeste do estado de S\u00e3o Paulo, nas coordenas \n\ngeogr\u00e1ficas centrais 50\u00ba55'5\" W e 20\u00ba10'9\" S com 380 m de altitude. \n\n \n\nFigura 5 - Mapa da \u00e1rea de estudo da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida \n\n \n\nFonte: Modificado do IBGE (2016b). \n\n \n\nO munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul pertence a um dos 29 munic\u00edpios Paulistas \n\nconsideradas como estancias tur\u00edsticas pelo Estado de S\u00e3o Paulo. At\u00e9 1946 a regi\u00e3o pertencia \n\na John Paget, sendo um latif\u00fandio improdutivo a mais nas estat\u00edsticas do pais. E em 24 de \n\njunho de 1948 os desbravadores ofereceram uma missa como marco inicial da cidade, sendo \n\ninstalada em 01 de janeiro de 1954. O munic\u00edpio tem uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 2015 de \n\n31.348 habitantes (29.239 habitantes no censo de 2010) apresenta uma \u00e1rea de 206,537 km2, \n\ncom uma densidade populacional de 141,81 hab km-2 (IBGE, 2016a). \n\n \n\n\n\n50 \n\n2.2.1.1 Clima \n\n \n\nO clima predominante, baseado nas condi\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o e temperatura segundo a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6eppen - Geiger (KOTTEK et al., 2006), \u00e9 equatorial (A), pertencente \u00e0 \n\nsavana equatorial com inverno seco (w), codificado como Aw ou clima tropical \u00famido com \n\ninverno seco. \n\nE segundo a classifica\u00e7\u00e3o de Thornthwaite (1948), atualizado por Feddema (2005) e \n\naplicada no estado de S\u00e3o Paulo (ROLIM et al., 2007), o clima da regi\u00e3o, \u00e9 do tipo \n\nmegat\u00e9rmico (C2dA\u2019a\u2019), sub\u00famido chuvoso com pequeno ou nenhum excedente de \u00e1gua, e \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o menor que 48% do total anual. \n\nSegundo o IBGE (2016b), o clima \u00e9 de tipo \u00famido, com tr\u00eas meses secos e \n\ntemperatura do ar maior que 18\u00b0C em todos os meses, sazonal tropical com inverno seco \n\n(IBGE, 2016a). \n\nPara a descri\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica (Figura 6) foram utilizados os dados da esta\u00e7\u00e3o de \n\nMarin\u00f3polis da Rede Agrometeorol\u00f3gica do Noroeste Paulista (http://clima.feis.unesp.br; \n\nFigura 7), localizada aproximadamente a 30 km da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n2.2.1.2 Geologia \n\n \n\nSegundo o Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas - IPT (1981) e o IBGE (2016b), a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica em estudo teve sua origem no mesoz\u00f3ico, de origem vulc\u00e2nica e de composi\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica do mesoz\u00f3ico (M?) e a partir de sedimentos argilosos, arenosos e cascalhos (M1). \n\n \n\n2.2.1.3 Potencial agr\u00edcola \n\n \n\nO potencial agr\u00edcola \u00e9 regular com fertilidade baixa de boas caracter\u00edsticas, de \n\ntopografia plana e suave ondulada. Sendo as limita\u00e7\u00f5es a baixa disponibilidade de nutrientes e \n\nexcesso de alum\u00ednio (IBGE, 2016b). \n\n\n\n51 \n\nFigura 6 - M\u00e9dia (cada 16 dias) da radia\u00e7\u00e3o solar global (RG) e totais de precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica (P) e de evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0), representativas da \u00e1rea de \n\nestudo, durante o per\u00edodo 2000-2011 e 2013-2015. \n\n \n\nFonte: Adaptado de Universidade Estadual Paulista - UNESP (2016). \n\n \n\n2.2.1.4 Relevo \n\n \n\nO relevo \u00e9 do tipo planalto central da bacia do Paran\u00e1, de bacias e coberturas \n\nsedimentares pertencendo \u00e0 bacia sedimentar do Paran\u00e1 (IBGE, 2016b). \n\n \n\n2003\n\nja\nn \n\n \nm\n\nar\n  \n\nm\nai\n\n  \n\nju\nl  \n\nse\nt  \n\nno\nv \n\n \n\nja\nn \n\n \nm\n\nar\n  \n\nm\nai\n\n  \n\nju\nl  \n\nse\nt  \n\nno\nv \n\n \n\nja\nn \n\n \nm\n\nar\n  \n\nm\nai\n\n  \n\nju\nl  \n\nse\nt  \n\nno\nv \n\n \n\nE\nT\n\n0\n o\n\nu\n P\n\n (\nm\n\nm\n)\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\nR\nG\n\n (\nM\n\nJ \nm\n\n-2\n d\n\nia\n-1\n\n)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n2006\n\nja\nn \n\n \nm\n\nar\n  \n\nm\nai\n\n  \n\nju\nl  \n\nse\nt  \n\nno\nv \n\n \n\nja\nn \n\n \nm\n\nar\n  \n\nm\nai\n\n  \n\nju\nl  \n\nse\nt  \n\nno\nv \n\n \n\nja\nn \n\n \nm\n\nar\n  \n\nm\nai\n\n  \n\nju\nl  \n\nse\nt  \n\nno\nv \n\n \n\nE\nT\n\n0\n o\n\nu\n P\n\n (\nm\n\nm\n)\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\nR\nG\n\n (\nM\n\nJ \nm\n\n-2\n d\n\nia\n-1\n\n)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n2009\n\nja\nn \n\n \nm\n\nar\n  \n\nm\nai\n\n  \n\nju\nl  \n\nse\nt  \n\nno\nv \n\n \n\nja\nn \n\n \nm\n\nar\n  \n\nm\nai\n\n  \n\nju\nl  \n\nse\nt  \n\nno\nv \n\n \n\nja\nn \n\n \nm\n\nar\n  \n\nm\nai\n\n  \n\nju\nl  \n\nse\nt  \n\nno\nv \n\n \n\nE\nT\n\n0\n o\n\nu\n P\n\n (\nm\n\nm\n)\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\nR\nG\n\n (\nM\n\nJ \nm\n\n-2\n d\n\nia\n-1\n\n)\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n2000\n\nja\nn \n\n \nm\n\nar\n  \n\nm\nai\n\n  \n\nju\nl  \n\nse\nt  \n\nno\nv \n\n \n\nja\nn \n\n \nm\n\nar\n  \n\nm\nai\n\n  \n\nju\nl  \n\nse\nt  \n\nno\nv \n\n \n\nja\nn \n\n \nm\n\nar\n  \n\nm\nai\n\n  \n\nju\nl  \n\nse\nt  \n\nno\nv \n\n \n\nE\nT\n\n0\n o\n\nu\n P\n\n (\nm\n\nm\n)\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\nR\nG\n\n (\nM\n\nJ \nm\n\n-2\n d\n\nia\n-1\n\n)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n2013\n\nja\nn \n\n \n\nm\nar\n\n  \n\nm\nai\n\n  \nju\n\nl  \nse\n\nt  \n\nno\nv \n\n \nja\n\nn \n \n\nm\nar\n\n  \n\nm\nai\n\n  \nju\n\nl  \nse\n\nt  \n\nno\nv \n\n \nja\n\nn \n \n\nm\nar\n\n  \n\nm\nai\n\n  \nju\n\nl  \nse\n\nt  \n\nno\nv \n\n \n\nja\nn \n\n \nm\n\nar\n  \n\nm\nai\n\n  \n\nju\nl  \n\nse\nt  \n\nno\nv \n\n \n\nja\nn \n\n \nm\n\nar\n  \n\nm\nai\n\n  \n\nju\nl  \n\nse\nt  \n\nno\nv \n\n \n\nja\nn \n\n \nm\n\nar\n  \n\nm\nai\n\n  \n\nju\nl  \n\nse\nt  \n\nno\nv \n\n \n\nE\nT\n\n0\n o\n\nu\n P\n\n (\nm\n\nm\n)\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\nR\nG\n\n (\nM\n\nJ \nm\n\n-2\n d\n\nia\n-1\n\n)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n2001 2002\n\n2004 2005\n\n2007 2008\n\n2010 2011\n\n2014 2015\n\nET0 P\n\nRG\n\n\n\n52 \n\n2.2.1.5 Vegeta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPertence ao tipo e classe \u00e1rea antropizada (ant), rodeado pela regi\u00e3o fitoecol\u00f3gica de \n\ntipo savana (cerrado) (IBGE, 2016b). A bacia hidrogr\u00e1fica em estudo est\u00e1 situada no bioma \n\nde mata atl\u00e2ntica (IBGE, 2016a). \n\n \n\n2.2.1.6 Solo \n\n \n\nO tipo de solo ao qual pertence a bacia em estudo \u00e9 do tipo argissolo vermelho \n\ndistr\u00f3fico (PVd) + latossolo vermelho eutof\u00e9rrico (LVef) (EMBRAPA, 2013), com carbono \n\norg\u00e2nico nas profundidades de 0-5, 5-15 e 15-30 cm de 17-27, 17-24 e 8-23 g kg-1, \n\nrespectivamente (EMBRAPA, 2014). \n\n \n\n2.2.2 Delimita\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nNo atual estudo se seguiu a metodologia descrita por Ruiz e Torrres (2008), Rosas \n\n(2009), Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas a Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura - FAO (2011) e \n\nAmanaj\u00e1s e Funi (2015) para a delimita\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida, atrav\u00e9s do programa Arcmap\u2122 10.0 (ArcGIS\u00ae) do ESRI utilizando o Model \n\nBuilder no processamento dos dados obtidos do TOPODATA. \n\n \n\n2.2.2.1 Modelo digital do terreno \n\n \n\nO modelo digital do terreno (MDT), \u00e9 uma estrutura num\u00e9rica de dados que representa \n\na distribui\u00e7\u00e3o espacial de uma vari\u00e1vel quantitativa e continua, como pode ser a temperatura, \n\na altitude ou a press\u00e3o atmosf\u00e9rica. No caso em que a vari\u00e1vel a representar seja a cota ou \n\naltura do terreno se denomina modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o (MDE) (RUIZ; TORRRES, 2008). \n\n \n\n2.2.2.1.1 Modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 um modelo digital do terreno cujos dados armazenados \n\nrepresentam valores de altitude, este modelo \u00e9 simb\u00f3lico, j\u00e1 que estabelecem rela\u00e7\u00f5es de \n\ncorrespond\u00eancia com o objeto real, mediante algoritmos matem\u00e1ticos que s\u00e3o processados \n\nmediante programas de sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Estas estruturas de dados, n\u00e3o s\u00e3o \n\n\n\n53 \n\napenas acumula\u00e7\u00f5es de valores, sen\u00e3o que possuem estrutura interna com a qual se devem \n\ninterpretar ditos dados (ROSAS, 2009). \n\nO modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o utilizado no presente estudo foi o do TOPODATA, em \n\nque os dados originais do Shuttle Radar Topographic Mission (SRMT) foram interpolados \n\npara refinamento no tamanho de pixel de 90 m para 30 m, al\u00e9m de inclus\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o nos \n\npontos vazios (VALERIANO; ROSSETTI, 2012). Teske, Giasson e Bagatini (2014), \n\navaliaram e compararam diferentes modelos digitais de eleva\u00e7\u00e3o para predisser a ocorr\u00eancia \n\nde unidades de mapeamento de solo, onde os modelos com menor resolu\u00e7\u00e3o espacial (30 m, \n\nTOPODATA) foram mais acurados na correla\u00e7\u00e3o solo-paisagem e geraram maior quantidade \n\nde unidades de mapeamento preditas. \n\n \n\n2.2.2.2 Dire\u00e7\u00e3o de fluxo \n\n \n\nA dire\u00e7\u00e3o de fluxo est\u00e1 determinada pela dire\u00e7\u00e3o mais \u00edngreme de descida de cada \n\npixel, onde \u00e9 gerado um raster a partir do MDE TOPODATA contendo a dire\u00e7\u00e3o de fluxo de \n\ncada pixel. Cada pixel \u00e9 cercado potencialmente por oito pixels vizinhos. A inclina\u00e7\u00e3o de cada \n\numa destas oito dire\u00e7\u00f5es pode ser calculada tomando-se a diferen\u00e7a em eleva\u00e7\u00e3o indicada \n\npelo valor de MDE para cada uma destas oito localidades vizinhas e do valor do pixel a ser \n\nexaminado (AMANAJ\u00c1S; FUNI, 2015), determinando-se as dire\u00e7\u00f5es dos rios. \n\n \n\n2.2.2.3 Acumula\u00e7\u00e3o de fluxo \n\n \n\nO raster criado determina a acumula\u00e7\u00e3o de fluxo a partir da dire\u00e7\u00e3o de fluxo criado \n\nanteriormente, o fluxo acumulado est\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de pixels que fluem at\u00e9 cada um \n\ndos pixels da matriz de sa\u00edda. O pixel que est\u00e1 sendo processado n\u00e3o se considera em tal \n\nacumula\u00e7\u00e3o. Os pixels de sa\u00edda com uma alta acumula\u00e7\u00e3o de fluxo identificam ou \n\nrepresentam a rede drenagem, os pixels de sa\u00edda com uma acumula\u00e7\u00e3o de fluxo zero s\u00e3o \n\npontos topogr\u00e1ficos altos que permitem identificar os cumes (RUIZ; TORRRES, 2008).  \n\n \n\n2.2.2.4 Stream link \n\n \n\nAtribui valores \u00fanicos para as se\u00e7\u00f5es de uma rede de matriz de drenagem linear, \n\ncompreendida entre cruzamentos. Os links s\u00e3o as se\u00e7\u00f5es de uma rede de drenagem que \n\nconectam dois conflu\u00eancias consecutivas (ROSAS, 2009). \n\n\n\n54 \n\n2.2.2.5 Watershed \n\n \n\nDetermina a \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o em cima de um conjunto de pixels numa matriz, \u00e9 a \n\n\u00e1rea na qual a \u00e1gua drena dentro dela, se concentra num coletor comum ou principal (RUIZ; \n\nTORRRES, 2008). \n\n \n\n2.2.3 Determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros morfom\u00e9tricos \n\n \n\n2.2.3.1 \u00c1rea \n\n \n\n\u00c9 toda a \u00e1rea drenada pelo sistema pluvial inclusa entre seus divisores topogr\u00e1ficos e \n\nprojetada em plano horizontal (TONELLO, 2005). \n\n \n\n2.2.3.2 Per\u00edmetro \n\n \n\nO per\u00edmetro \u00e9 o comprimento da linha imaginaria ao longo do divisor de \u00e1guas \n\n(TONELLO, 2005). \n\n \n\n2.2.3.3 Coeficiente de compacidade \n\n \n\nO coeficiente de compacidade relaciona a forma da bacia com um c\u00edrculo, constitui a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o per\u00edmetro da bacia e a circunfer\u00eancia de um c\u00edrculo de \u00e1rea igual \u00e0 da bacia. O \n\nvalor calculado \u00e9 independente da \u00e1rea considerada, dependendo apenas da forma da bacia \n\n(TONELLO et al., 2006) e \u00e9 adimensional e calculada como a seguir (TEODORO et al., \n\n2007): \n\n \n\n?? = 0,28\n?\n\n??\n ( 2) \n\n \n\nem que, ?? \u00e9 o coeficiente de compacidade, ? \u00e9 o per\u00edmetro e ? \u00e9 a \u00e1rea de drenagem. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n\n2.2.3.4 Fator de forma \n\n \n\nO fator de forma relaciona a forma da bacia com a de um ret\u00e2ngulo, correspondendo a \n\nraz\u00e3o entre a largura m\u00e9dia e o comprimento axial da bacia (da foz ao ponto mais long\u00ednquo \n\ndo espig\u00e3o), podendo ser influenciada pela geologia. Podem atuar tamb\u00e9m sobre alguns \n\nprocessos hidrol\u00f3gicos ou sobre o comportamento hidrol\u00f3gico da bacia. O fator de forma \n\npode ser descrito pela seguinte equa\u00e7\u00e3o (TEODORO et al., 2007): \n\n \n\n?? =\n?\n\n?2\n ( 3) \n\n \n\nem que, ?? \u00e9 o fator de forma (adimensional), ? \u00e9 a \u00e1rea de drenagem e ? \u00e9 o comprimento \n\ndo eixo da bacia (comprimento do canal principal). \n\n \n\n2.2.3.5 \u00cdndice de circularidade \n\n \n\nO \u00edndice de circularidade \u00e9 a medida que a bacia se aproxima da forma circular sendo \n\nbaixa a medida que a forma se torna alongada (CARDOSO, 2006): \n\n \n\n?? =\n12,57 ?\n\n?2\n ( 4) \n\n \n\nem que, ?? \u00e9 o \u00edndice de circularidade (adimensional). \n\n \n\n2.2.3.6 \u00cdndice de sinuosidade \n\n \n\nEste \u00edndice expressa a rela\u00e7\u00e3o entre o comprimento do canal principal e a dist\u00e2ncia \n\nvetorial entre dois pontos extremos do canal principal. Relaciona o comprimento verdadeiro \n\ndo canal com a dist\u00e2ncia vetorial entre os dois extremos do canal principal (PINTO; \n\nROSSETE, 2005): \n\n \n\n?? =\n?\n\n??\n ( 5) \n\n \n\n\n\n56 \n\nem quem, ?? \u00e9 o \u00edndice de sinuosidade e ?? \u00e9 a dist\u00e2ncia vetorial entre os pontos extremos do \n\ncanal principal. \n\n \n\n2.2.3.7 Densidade de drenagem \n\n \n\nA densidade de drenagem correlaciona o comprimento total dos canais com a \u00e1rea da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica (TEODORO et al., 2007): \n\n \n\n?? =\n??\n\n?\n ( 6) \n\n \n\nem que, ?? \u00e9 a densidade de drenagem e ?? \u00e9 o comprimento total dos rios ou canais. \n\n \n\n2.2.3.8 Caracter\u00edsticas do relevo \n\n \n\nA declividade relaciona-se com o a velocidade em que se d\u00e1 o escoamento superficial, \n\nafetando o tempo que leva a \u00e1gua da chuva para concentrar-se nos leitos fluviais que \n\nconstituem a rede de drenagem das bacias. Por outro lado, a varia\u00e7\u00e3o da altitude associa-se \n\ncom a precipita\u00e7\u00e3o, evapora\u00e7\u00e3o e transpira\u00e7\u00e3o, consequentemente sobre o defl\u00favio m\u00e9dio. \n\nSendo assim a amplitude altim\u00e9trica, a varia\u00e7\u00e3o entre a altura m\u00e1xima e a m\u00ednima \n\n(TEODORO et al., 2007). \n\n \n\n2.2.4 Vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas \n\n \n\nAs vari\u00e1veis utilizadas foram obtidas da Rede Agrometeorol\u00f3gica do Noroeste \n\nPaulista (http://clima.feis.unesp.br; Figura 7). Sendo estas a radia\u00e7\u00e3o solar global (RG; MJ m\n-\n\n2 dia-1; transformada a W m-2 para os c\u00e1lculos), evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0; mm dia\n-\n\n1) e temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria (Ta; \u00b0C), ditas vari\u00e1veis foram espacializadas atrav\u00e9s de \n\nprocessos, para a cria\u00e7\u00e3o de valores para pontos desconhecidos com base em um conjunto \n\ndisperso de pontos conhecidos, processo chamado de interpola\u00e7\u00e3o espacial. \n\n \n\n\n\n57 \n\nFigura 7 - Rede Agrometeorol\u00f3gica do Noroeste Paulista \n\n \n\nFonte: Adaptado do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE (2016b). \n\n \n\nO m\u00e9todo de interpola\u00e7\u00e3o utilizado foi a pondera\u00e7\u00e3o pelo inverso da dist\u00e2ncia (IDW, \n\nInverse Distance Weighting). Cabe ressaltar que o m\u00e9todo de interpola\u00e7\u00e3o utilizado \u00e9 apenas \n\nusado para a espacializa\u00e7\u00e3o dos dados de RG, ET0 e Ta.  \n\nO IDW utiliza um algoritmo simples baseado em dist\u00e2ncias (JOHNSTON et al., \n\n2001), onde assume que as predi\u00e7\u00f5es s\u00e3o uma combina\u00e7\u00e3o linear dos dados (VILLATORO; \n\nHENR\u00cdQUEZ; SANCHO, 2008), calculando o peso dos valores de acordo \u00e0 rela\u00e7\u00e3o inversa \n\nda dist\u00e2ncia. Baseando-se na autocorrela\u00e7\u00e3o linear espacial dos pontos para a predi\u00e7\u00e3o e \n\ngera\u00e7\u00e3o de superf\u00edcies continuas (MURILLO et al., 2012), assumindo que quanto mais \n\npr\u00f3ximo ao ponto de amostra estiver do pixel cujo valor ser\u00e1 estimado, mais pr\u00f3ximo o valor \n\ndo pixel se assemelhar\u00e1 ao valor do ponto de amostra. Estas interpola\u00e7\u00f5es s\u00e3o fidedignas no \n\nsentido de que conservam os valores originais e n\u00e3o faz estimativas acima dos valores de \n\namostra m\u00e1ximos ou abaixo dos m\u00ednimos (CHILDS; ESRI, 2004). \n\nOs dados utilizados (ET0, RG e Ta) foram da s\u00e9rie temporal 2000-2011 e 2013-2015, \n\nembora todas as oito esta\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas come\u00e7aram os registros meteorol\u00f3gicos em \n\nconjunto a partir de novembro de 2011. Sendo as esta\u00e7\u00f5es agrometeorol\u00f3gicas mais antigas a \n\nde Ilha Solteira (agosto 1991) e a instalada em Marin\u00f3polis (agosto 1998). As outras seis \n\nesta\u00e7\u00f5es foram instaladas a partir de dezembro de 2010 at\u00e9 novembro de 2011 \n\n(http://clima.feis.unesp.br/). \n\n\n\n58 \n\nQuando houveram dados faltantes, na s\u00e9rie temporal, se utilizou equa\u00e7\u00f5es baseadas \n\nem regress\u00f5es a partir de dados de quatro anos (2012-2015), utilizando como vari\u00e1vel \n\nindependente os dados da esta\u00e7\u00e3o de Ilha Solteira para estimar a ET0, RG e Ta de todas as \n\noutras esta\u00e7\u00f5es (Tabela 4). \n\n \n\nTabela 4 - Resumo das an\u00e1lises de regress\u00e3o \n\nPar\u00e2metro Esta\u00e7\u00e3o Equa\u00e7\u00e3o R2 \n\nTemperatura m\u00e9dia \n\nTa \n\n (\u00b0C) \n\nPopulina ??\u00e9? ?? = 1,57 + 0,93 ??\u00e9? ?? ? 0,12 ??????? 0,93 \n\nParanapu\u00e3 ??\u00e9? ?? = 2,49 + 0,89 ??\u00e9? ?? + 0,15 ??0 ?? ? 0,18 ???????  0,92 \n\nS. A. \n\nPioneiros \n??\u00e9? ??? = 0,86 + 0,94 ??\u00e9? ?? 0,92 \n\nBonan\u00e7a ??\u00e9? ?? = 0,52 + 0,96 ??\u00e9? ?? ? 0,07 ??????? 0,96 \n\nSanta \n\nAd\u00e9lia \n??\u00e9? ?? = 0,63 + 1,10 ??\u00e9?  ?? ? 0,14 ?min ?? ? 1,10 ??????? 0,99 \n\nItapura ??\u00e9? ?? = ?2,75 + 1,00 ??\u00e9? ?? ? 0,02 ????? ??  0,98 \n\nRadia\u00e7\u00e3o solar global \n\nRG \n\n(W m-2) \n\nPopulina ?? ?? = 7,43 + 0,57 ?? ?? + 0,20 ???? ?? ? 0,07 ????? ?? 0,68 \n\nParanapu\u00e3 ?? ?? = 7,44 + 0,71 ?? ?? ? 0,06 ????? ?? 0,77 \n\nS. A. \n\nPioneiros \n?? ??? = ?2,80 + 0,88 ?? ?? ? 0,09 ???? ?? 0,82 \n\nBonan\u00e7a ?? ?? = 7,44 + 0,71 ?? ?? ? 0,06 ????? ?? 0,89 \n\nSanta \n\nAd\u00e9lia \n\n?? ?? = 3,07 + 0,79 ?? ?? + 0,11 ???\u00e9?  ?? ? 0,09 ????? ??\n\n? 0,04 ????? ?? \n0,84 \n\nItapura ?? ?? = ?1,73 + 0,91 ???? + 0,09 ???? ?? 0,88 \n\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o de \n\nrefer\u00eancia \n\nET0 \n\n(mm dia-1) \n\nPopulina ??0 ?? = ?0,46 + 0,72 ??0 ?? ? 0,06 ??????? + 0,05 ???? ?? 0,80 \n\nParanapu\u00e3 ??0 ?? = 0,53 + 0,90 ??0 ?? ? 0,07 ???????  0,83 \n\nS. A. \n\nPioneiros \n\n??0 ??? = ?0,25 + 0,57 ??0 ?? + 0,13 ???? ? 0,08 ???????\n\n+ 0,02 ???? ?? \n0,87 \n\nBonan\u00e7a ??0 ?? = 0,46 + 0,95 ??0 ?? ? 0,33 ??????? ? 0,05 ???????  0,87 \n\nSanta \n\nAd\u00e9lia \n??0 ?? = 0,30 + 0,93 ??0 ?? + 0,02 ???????  0,89 \n\nItapura ??0 ?? = 0,26 + 1,00 ??0 ?? ? 0,10 ??????? + 0,04 ???????  0,89 \n\nPo-Populina, Pa-Paranapu\u00e3, SAP-Santa Ad\u00e9lia Pioneiros, Bo-Bonan\u00e7a, SA-Santa Ad\u00e9lia, It-Itapura, IS-Ilha Solteira \n\nTm\u00e9d-temperatura m\u00e9dia do ar (\u00b0C), Insol-horas de insola\u00e7\u00e3o (horas), ET0-evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (mm dia-1), URmax-\n\numidade relativa m\u00e1xima do ar (%), Tmax-temperatura m\u00e1xima do ar (\u00b0C), URmin-umidade relativa m\u00ednima do ar (%) \n\nFonte: Adaptado de Universidade Estadual Paulista - UNESP (2016). \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n\n2.2.5 Processamento das imagens landsat \n\n \n\nAntes da estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do algoritmo SAFER, as imagens \n\nforam processadas previamente com corre\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas, calibra\u00e7\u00f5es radiom\u00e9tricas e \n\natmosf\u00e9ricas.  \n\n \n\n2.2.5.1 Aquisi\u00e7\u00e3o da base de dados \n\n \n\nAs imagens utilizadas foram obtidas do site da USGS (http://earthexplorer.usgs.gov/) \n\ndas plataformas Landsat 5 e 8 (sensores TM, OLI e TIRS), com \u00f3rbita 222 e ponto 74, para o \n\nper\u00edodo de 2000-2011 e 2013-2015. Imagens de n\u00edvel 1 com processamento de dados LPGS e \n\nlivre de nuvens foram as utilizadas para continuar com os pr\u00f3ximos passos do processamento. \n\n \n\n2.2.5.2 Corre\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas \n\n \n\nAs corre\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas foram realizadas baseados na metodologia de Silva et al. \n\n(2012), para produtos do Landsat 5 e adaptada para produtos do Landsat 8. Utilizando como \n\nimagem de refer\u00eancia as pr\u00f3prias imagens do Landsat 8, uma vez que estas imagens sejam do \n\nn\u00edvel 1 (L1T), ou seja, disponibilizadas com ortorretifica\u00e7\u00e3o. \n\nOs produtos de dados L1T consistem em produtos de dados L1R (corrigidos \n\nradiometricamente) com corre\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas sistem\u00e1ticas, utilizando pontos de controle \n\nterrestre ou informa\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00e3o integrada a bordo para fornecer uma imagem registrada a \n\numa proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica referenciada a WGS84, G873, ou a sua vers\u00e3o atual. \n\nAdicionalmente os dados tamb\u00e9m cont\u00e9m uma corre\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica pelo deslocamento do \n\nterreno devido ao relevo. O resultado final \u00e9 um produto geometricamente retificado livre de \n\ndistor\u00e7\u00f5es relacionadas ao sensor (efeitos pelo \u00e2ngulo de vis\u00e3o) e \u00e0 terra (rota\u00e7\u00e3o, curvatura e \n\nrelevo) (GARCIA et al., 2014). \n\nPara proceder com a ortorretifica\u00e7\u00e3o (Landsat 5), os procedimentos s\u00e3o a aquisi\u00e7\u00e3o \n\ndas bandas multiespectrais; corre\u00e7\u00e3o do hemisf\u00e9rio das imagens (Landsat 5 e 8); e coleta de \n\npontos de controle (SILVA et al., 2012). A partir de setembro do presente ano (2017) todas as \n\nimagens da fam\u00edlia Landsat (sensor TM) ser\u00e3o reprocessadas e ortorretificadas, mudando a \n\npr\u00f3pria nomenclatura dos produtos de n\u00edvel 1 (http://landsat.usgs.gov/landsatcollections.php). \n\n \n\n\n\n60 \n\n2.2.5.2.1 Landsat 5 e 8 \n\n \n\nPara realizar a corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica (Landsat 5) \u00e9 necess\u00e1ria uma imagem previamente \n\nregistrada (imagem de refer\u00eancia). No cat\u00e1logo da USGS (http://earthexplorer.usgs.gov/) \u00e9 \n\nposs\u00edvel adquirir imagens, praticamente de toda a superf\u00edcie da terra, do n\u00edvel 1. \n\nAs imagens do Landsat 8, utilizadas tamb\u00e9m como refer\u00eancia, s\u00e3o disponibilizadas \n\ncom a zona UTM correta, por\u00e9m com o hemisf\u00e9rio errado (norte; north up). As imagens do \n\nLandsat 5 e 8 foram reprojetadas para o hemisf\u00e9rio certo, utilizando o ArcMap\u2122 10.0 \n\n(ArcGIS\u00ae) do ESRI. \n\nUma vez obtida a imagem de refer\u00eancia, se procedeu ao autorregistro das imagens do \n\nLandsat 5 utilizando o ArcMap\u2122 10.0 (ArcGIS\u00ae) do ESRI, cuidando que o valor do erro \n\nRMS (root mean square) n\u00e3o fosse maior que 0,5 (15 m) conforme recomendado por (SILVA \n\net al., 2012).  \n\n \n\n2.2.5.3 Corre\u00e7\u00f5es radiom\u00e9tricas \n\n \n\nImediatamente ap\u00f3s da ortorretifica\u00e7\u00e3o das imagens Landsat 5, e corre\u00e7\u00e3o do \n\nhemisf\u00e9rio dos produtos do Landsat 5 e 8 se procedeu com as corre\u00e7\u00f5es radiom\u00e9tricas \n\n(Landsat 5 e 8), como recomendado por (CHANDER; MARKHAM; HELDER, 2009; \n\nARIZA, 2013; VANHELLEMONT; RUDDICK, 2014; TEIXEIRA et al., 2015a). \n\n \n\n2.2.5.3.1 Convers\u00e3o dos valores de n\u00fameros digitais (DN) em radi\u00e2ncia \n\n \n\n2.2.5.3.1.1 Landsat 5 \n\n \n\nCorre\u00e7\u00f5es radiom\u00e9tricas foram realizadas, visando a convers\u00e3o dos valores digitais em \n\nradi\u00e2ncia espectral (CHANDER; MARKHAM; HELDER, 2009), para cada banda (1-7). Por \n\nmeio da Equa\u00e7\u00e3o ( 7), em conjunto com seus respetivos valores da Tabela 5, sendo que a \n\nradi\u00e2ncia \u00e9 a intensidade radiante por unidade de \u00e1rea-fonte projetada numa dire\u00e7\u00e3o \n\nespecifica, medida em watts por metro quadrado por esterradiano (W m-2 sr-1). \n\n \n\n?? = (\n????? ? ?????\n\n??????? ? ???????\n)  (???? ? ???????) + ????? ( 7) \n\n \n\n\n\n61 \n\nem que, ?? \u00e9 a radi\u00e2ncia espectral no sensor (W m\n-2 sr-1 \u00b5m-1), ????? \u00e9 a radi\u00e2ncia espectral \n\nno sensor dimensionada para ???????  (W m\n-2 sr-1 \u00b5m-1), ?????  \u00e9 a radi\u00e2ncia espectral no \n\nsensor dimensionada para ???????  (W m\n-2 sr-1 \u00b5m-1), ???\n\ncalibrado correspondente a ????? (DN), ???????  \u00e9 o valor do pixel quantificado e calibrado \n\ncorrespondente a ????? (DN), ???? \u00e9 o produto padr\u00e3o quantificado e calibrado por valores \n\nde pixel (DN, n\u00famero digital de cada pixel) - refere-se a cada umas das bandas. \n\n \n\nTabela 5 - Par\u00e2metros radiom\u00e9tricos para o c\u00e1lculo da radi\u00e2ncia e reflect\u00e2ncia de imagens \n\nLandsat 5 \n\nSensor TM (Qcalmin = 1 e Qcalmax = 255) \n\nBanda \nFaixa espectral ????? ????? ????? ?? \n\n\u00b5m ------- W m-2 sr-1 \u00b5m-1 ------- W m-2 \u00b5m-1 - \n\n1 0,452 - 0,518 -1,52 193 1983 0,293 \n\n2 0,528 - 0,609 -2,84 365 1796 0,274 \n\n3 0,626 - 0,693 -1,17 264 1536 0,233 \n\n4 0,776 - 0,904 -1,51 221 1031 0,157 \n\n5 1,567 - 1,784 -0,37 30,2 220 0,033 \n\n6 10,45 - 12,42 1,2378 15,3032 - - \n\n7 2,097 - 2,349 -0,15 16,5 83,44 0,011 \n\nFonte: Adaptado de Allen et al. (2002) e Chander, Markham e Helder (2009). \n\n \n\n2.2.5.3.1.2 Landsat 8 \n\n \n\nAs corre\u00e7\u00f5es radiom\u00e9tricas das imagens dos sensores OLI e TIRS foram realizadas \n\nseguindo a metodologia de Ariza (2013) e Vanhellemont e Ruddick (2014), para as bandas 1-\n\n7 e 10-11. Segundo se apresenta a continua\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n?? = ??  ???? + ??  ( 8) \n\n \n\nem que, ??  \u00e9 o fator multiplicativo de dimensionamento espec\u00edfico (gain), ??  \u00e9 o fator \n\naditivo de dimensionamento espec\u00edfico (offset). Os valores gain e offset s\u00e3o fornecidos no \n\narquivo metadata com processamento de dados LPGS (*MLT.txt), como \n\nRADIANCE_MULT_BAND_b e RADIANCE_ADD_BAND_b, para o fator multiplicativo e \n\naditivo, respectivamente (onde b \u00e9 o n\u00famero da banda). \n\n\n\n62 \n\n2.2.5.3.2 Convers\u00e3o a reflect\u00e2ncia no Topo da Atmosfera (TOA, na sigla em ingl\u00eas) \n\n \n\n2.2.5.3.2.1 Produtos do sat\u00e9lite landsat 5 \n\n \n\nTamb\u00e9m chamado de albedo planet\u00e1rio. A reflect\u00e2ncia foi calculada para cada banda \n\n(1-5 e 7) a partir dos valores de radi\u00e2ncia, sendo a reflect\u00e2ncia o processo pelo qual a radia\u00e7\u00e3o \n\n\u201cresvala\u201d num objeto como o topo de uma nuvem, um corpo de \u00e1gua, ou um solo exposto \n\n(GON\u00c7ALVES, 2014). Segundo Allen et al. (1998), Allen et al. (2002) e Chander, Markham \n\ne Helder (2009), a reflect\u00e2ncia por ser calculada como se descreve a continua\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n?? =\n? ??\n\n?????  ?????  ?0\n ( 9) \n\n \n\nem que, ?? \u00e9 a reflect\u00e2ncia planet\u00e1ria no TOA (sem unidades), ? \u00e9 constante matem\u00e1tica igual \n\na ~3,14159 (sem unidades), ????? \u00e9 a irradi\u00e2ncia solar m\u00e9dia no topo da atmosfera (W m\n-2 \n\n\u00b5m-1; Tabela 5), ?? \u00e9 o \u00e2ngulo zenital solar no momento da aquisi\u00e7\u00e3o (rad), ?0 \u00e9 a corre\u00e7\u00e3o da \n\ndist\u00e2ncia entre o sol e a terra (unidades astron\u00f4micas). \n\nOnde a varia\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia terra-sol \u00e9 calculada pela equa\u00e7\u00e3o de Spencer (1971) \n\ncitado por Iqbal (1983), quem fornece uma equa\u00e7\u00e3o acurada (\u00b10,01%): \n\n \n\n?0 = 1,000110 + 0,0342221 cos(??) + 0,001280 sin(??)\n\n+ 0,000719 cos(2 ??) + 0,000077 sin(2 ??) \n( 10) \n\n \n\nem que, ?0 \u00e9 a corre\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia entre o sol e a terra (unidades astron\u00f4micas), ?? \u00e9 o \n\n\u00e2ngulo di\u00e1rio (rad). \n\nOnde o \u00e2ngulo di\u00e1rio \u00e9 definido por (DUFFIE; BECKMAN, 2013): \n\n \n\n?? = (??? ? 1)  \n360\n\n365\n \n\n?\n\n180\n ( 11) \n\n \n\nem que, ??? (ou ???) \u00e9 o dia sequencial do ano (1-365 ou 366). \n\nOnde o dia sequencial do ano \u00e9 definido por (ALLEN et al., 2002): \n\n \n\n\n\n63 \n\n??? = ?? + ??? (275 \n?\n\n9\n) + 2 ??? (\n\n3\n\n? + 1\n) + ??? (\n\n?\n\n100\n?\n\n???(?, 4)\n\n4\n+ 0,975) ( 12) \n\n \n\nem que, ??  \u00e9 o dia do m\u00eas (1-31), ? \u00e9 o n\u00famero do m\u00eas (1-12), ? \u00e9 o n\u00famero do ano (ex. \n\n2002 ou 02), ??? \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o que arredonda um n\u00famero para baixo at\u00e9 o n\u00famero inteiro mais \n\npr\u00f3ximo, ??? \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o que retorna o resto da divis\u00e3o do quociente de ?/4. \n\nO \u00e2ngulo zenital solar no momento da aquisi\u00e7\u00e3o \u00e9 definido pela equa\u00e7\u00e3o (DUFFIE; \n\nBECKMAN, 2013): \n\n \n\n????? = sin (???????? \n?\n\n180\n)  sin(?) + cos (???????? \n\n?\n\n180\n)  cos(?)  cos(?) ( 13) \n\n \n\nem que, ???????? \u00e9 a latitude do pixel (graus), ? 180?  \u00e9 o fator de convers\u00e3o de graus para \n\nradianos, ? \u00e9 o \u00e2ngulo de declina\u00e7\u00e3o solar (rad), ? \u00e9 o \u00e2ngulo hor\u00e1rio (rad). A latitude \u00e9 \n\npositiva para o hemisf\u00e9rio norte e negativa para o hemisf\u00e9rio sul. \n\nO \u00e2ngulo de declina\u00e7\u00e3o solar \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o do sol ao meio dia solar (ou seja, quando o \n\nsol est\u00e1 sobre o meridiano local) em rela\u00e7\u00e3o ao plano do equador, norte positivo; ?23,45\u00b0 ?\n\n? ? 23,45\u00b0. Sendo a equa\u00e7\u00e3o mais acurada (erro &lt;0,035\u00b0) a descrita a continua\u00e7\u00e3o \n\n(SPENCER, 1971 citado por IQBAL, 1983): \n\n \n\n? = 0,006918 ? 0,399912 cos(??) + 0,070257 sin(??)\n\n+ 0,006758 cos(2 ??) + 0,000907 ? sin(2 ??)\n\n? 0,002697 cos(3 ??) + 0,00148 sin(3 ??) \n\n( 14) \n\n \n\nO \u00e2ngulo hor\u00e1rio \u00e9 o deslocamento angular do sol leste ou oeste do meridiano local \n\ndevido \u00e0 rota\u00e7\u00e3o da terra sobre seu eixo a 15\u00b0 por hora (manha negativo e tarde positivo), \u00e9 \n\ndefinido como a seguir: \n\n \n\n? = 15 (?? ? 12)  (\n?\n\n180\n) ( 15) \n\n \n\nem que, ?? \u00e9 a corre\u00e7\u00e3o do meridiano para o hor\u00e1rio local aparente (horas). \n\nA hora local aparente \u00e9 definida pela equa\u00e7\u00e3o (ALLEN et al., 2002): \n\n \n\n\n\n64 \n\n?? = ??? + (\n4 ?????????\n\n60\n) + (\n\n??\n\n60\n) ( 16) \n\n \n\nem que, ??? \u00e9 o tempo meio de Greenwich da passagem do sat\u00e9lite (horas), ????????? \u00e9 a \n\nlongitude do pixel (graus), ?? \u00e9 a equa\u00e7\u00e3o do tempo. \n\nA rota\u00e7\u00e3o axial da Terra junto com a revolu\u00e7\u00e3o da Terra na \u00f3rbita el\u00edptica em torno do \n\nSol provoca pequenas irregularidades (m\u00e1ximo 16 minutos) no c\u00e1lculo da posi\u00e7\u00e3o do sol e \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do tempo local. A corre\u00e7\u00e3o pode ser feita atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o do tempo \n\n(SPENCER, 1971 citado por IQBAL, 1983): \n\n \n\n?? = 0,000075 + 0,001868 cos(??) ? 0,032077 sin(??)\n\n? 0,014615 cos(2 ??) ? 0,04089 sin(2 ??) \n( 17) \n\n \n\n2.2.5.3.2.2 Produtos do sat\u00e9lite Landsat 8 \n\n \n\nA convers\u00e3o a valores de reflet\u00e2ncia do sensor OLI (bandas 1-7), se realizou (banda a \n\nbanda) conforme a metodologia de Teixeira et al. (2015a) utilizando a Equa\u00e7\u00e3o ( 9), onde o \n\n????? \u00e9 o correspondente para as bandas do sensor OLI (Tabela 6). \n\n \n\nTabela 6 - Par\u00e2metros radiom\u00e9tricos para o c\u00e1lculo da reflect\u00e2ncia de imagens Landsat 8 \n\nSensor OLI \n\nBanda \nFaixa espectral ????? ?? \n\n\u00b5m W m-2 \u00b5m-1 - \n\nB1 0,43 - 0,45 1718,8 0,10 \n\nB2 0,45 - 0,51 1810,4 0,31 \n\nB3 0,53 - 0,59 1741,7 0,30 \n\nB4 0,64 - 0,67 1558,3 0,13 \n\nB5 0,85 - 0,88 962,5 0,08 \n\nB6 1,57 - 1,65 206,3 0,05 \n\nB7 2,11 - 2,29 68,8 0,04 \n\nFonte: Adaptado de Teixeira et al. (2015a). \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n2.2.5.4 Albedo no topo da atmosfera \n\n \n\nA obten\u00e7\u00e3o do albedo planet\u00e1rio no topo da atmosfera - TOA (n\u00e3o ajustado para \n\ntransmissividade atmosf\u00e9rica) foi feita pela Equa\u00e7\u00e3o ( 18), de acordo com a metodologia de \n\n(ALLEN et al., 2002; TEIXEIRA et al., 2015a). Em conjunto com os valores ?? da Tabela 5 e \n\nTabela 6, para os sensores TM e OLI, respectivamente. \n\n \n\n???? = ?(?? ?? ) ( 18) \n\n \n\nem que, ???? \u00e9 o albedo planet\u00e1rio no TOA, ?? \u00e9 o peso para cada banda (sem unidades; Tabela \n\n5 e Tabela 6). \n\nOnde ?? \u00e9 definido como (ALLEN et al., 2002): \n\n \n\n?? =\n?????\n\n? ?????\n ( 19) \n\n \n\nem que, ? ????? \u00e9 a somat\u00f3ria das irradi\u00e2ncias solares m\u00e9dias no topo da atmosfera (W m\n-2 \n\n\u00b5m-1). \n\n \n\n2.2.5.5 Temperatura no topo da atmosfera \n\n \n\nA base fundamental do sensoriamento remoto do infravermelho termal \u00e9 que toda \n\nsuperf\u00edcie emite radia\u00e7\u00e3o, e sua intensidade depende da superf\u00edcie estudada (GON\u00c7ALVES, \n\n2014). Os dados da banda termal podem ser convertidos de radi\u00e2ncia espectral no sensor a \n\ntemperatura de brilho. A temperatura de brilho assume que a superf\u00edcie da terra \u00e9 um corpo \n\nescuro e inclui efeitos atmosf\u00e9ricos (CHANDER; MARKHAM; HELDER, 2009). \n\nA temperatura de brilho, tamb\u00e9m conhecida como temperatura no topo da atmosfera, \n\nutiliza constantes de calibra\u00e7\u00e3o (Tabela 7). A equa\u00e7\u00e3o de convers\u00e3o de radi\u00e2ncia espectral no \n\nsensor a temperatura de brilho no sensor \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o ( 20) (CHANDER; \n\nMARKHAM; HELDER, 2009): \n\n \n\n???? =\n?2\n\nln (\n?1\n??\n\n+ 1)\n ( 20) \n\n\n\n66 \n\nem que, ????  \u00e9 a temperatura de brilho efetiva no sensor (K), ?1 e ?2 s\u00e3o constantes de \n\ncalibra\u00e7\u00e3o, ln \u00e9 o logaritmo natural. \n\n \n\nTabela 7 - Constantes de calibra\u00e7\u00e3o da banda termal dos sensores TM (Landsat 5) e TIRS \n\n(Landsat 8) \n\nSensor Banda \nK1 K2 \n\nW m-2 sr-1 \u00b5m-1 K \n\nTM 6 607,76 1260,56 \n\nTIRS \n10 774,89 1321,08 \n\n11 480,89 480,89 \n\nFonte: Chander, Markham e Helder (2009) e dados da pesquisa do autor \n\n \n\nO valor m\u00e9dio das bandas 10 e 11 foi considerado como a temperatura de brilho para o \n\nLandsat 8 (TEIXEIRA et al., 2015c). \n\n \n\n2.2.5.6 Corre\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas \n\n \n\n2.2.5.6.1 Albedo e temperatura da superf\u00edcie \n\n \n\nOs dados de ???? e ????  foram corregidos atmosfericamente para obten\u00e7\u00e3o dos valores \n\nde albedo da superf\u00edcie (?0) e temperatura da superf\u00edcie( ?0) atrav\u00e9s de analises de regress\u00e3o \n\n(TEIXEIRA et al., 2009a). \n\nAtrav\u00e9s de regress\u00f5es entre medi\u00e7\u00f5es de albedo da superf\u00edcie (provenientes de \n\npiran\u00f3metros instalados em campo) e ???? (de imagens do sat\u00e9lite Landsat); e da temperatura \n\nde superf\u00edcie aerodin\u00e2mica entre a temperatura de superf\u00edcie radiom\u00e9trica dos sensores \n\nLandsat (corregida para a emiss\u00e3o atmosf\u00e9rica), foram obtidas as corre\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas para \n\no albedo e a temperatura (TEIXEIRA et al., 2009a, 2015c; TEIXEIRA, 2012). Ambas as \n\ncorre\u00e7\u00f5es, Equa\u00e7\u00e3o ( 21) e ( 22), s\u00e3o utilizadas para Landsat 5 e 8 (TEIXEIRA, 2015). \n\n \n\n?0 = 0,6054 ???? + 0,08 ( 21) \n\n \n\nem que, ?0 \u00e9 o albedo da superf\u00edcie, 0,6054 e 0,08 s\u00e3o coeficientes de regress\u00e3o (TEIXEIRA \n\net al., 2009a). \n\n \n\n\n\n67 \n\n?0 = 1,0694 ???? ? 20,173 ( 22) \n\n \n\nem que, ?0 \u00e9 a temperatura da superf\u00edcie (K), 1,0694 e ?20,173 ? s\u00e3o coeficientes de \n\nregress\u00e3o (TEIXEIRA et al., 2009a). \n\n \n\n2.2.5.7 \u00cdndice de vegeta\u00e7\u00e3o por diferen\u00e7a normalizada - NDVI \n\n \n\n\u00c9 o \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o mais conhecido e amplamente usado, que se baseia no \n\ncontraste entre a absor\u00e7\u00e3o m\u00e1xima no vermelho devido aos pigmentos da clorofila e a \n\nreflex\u00e3o m\u00e1xima no infravermelho causado pela estrutura celular da folha (ROUSE et al., \n\n1974). \u00c9 calculado atrav\u00e9s da raz\u00e3o entre a diferen\u00e7a das reflect\u00e2ncias planet\u00e1rias (no topo da \n\natmosfera) do infravermelho pr\u00f3ximo e do vermelho e a soma das mesmas: \n\n \n\n???? = (\n???? ? ??\n???? + ??\n\n) ( 23) \n\n \n\nem que, ????  \u00e9 o valor da reflet\u00e2ncia na faixa do infravermelho pr\u00f3ximo, ??  \u00e9 o valor da \n\nreflect\u00e2ncia na faixa vermelha do espectro vis\u00edvel. \n\n \n\n2.2.5.8 Calculo da raz\u00e3o ETa/ET0 atrav\u00e9s do algoritmo SAFER \n\n \n\nNo estudo corrente foi utilizada a Equa\u00e7\u00e3o ( 24), no c\u00e1lculo da ETa/ET0 a partir de \n\nimagens de sat\u00e9lite: \n\n \n\n(\n???\n??0\n\n)\n?????\n\n= ??? [? + ? (\n?0\n\n?0 ????\n)] ( 24) \n\n \n\nem que, (??? ??0? )?????  \u00e9 a raz\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual e a de refer\u00eancia \n\n(adimensional) calculada a partir do algoritmo SAFER, ? e ? s\u00e3o os coeficientes de regress\u00e3o \n\n(1,8 e -0,008 \u00b0C-1, respectivamente) para as condi\u00e7\u00f5es semi\u00e1ridas brasileiras (TEIXEIRA, \n\n2010) e ajustados para o Noroeste do estado de S\u00e3o Paulo por Hernandez et al. (2014) (a = 1,0 \n\ne b = -0,008 \u00b0C-1). \n\n \n\n\n\n68 \n\n2.2.5.9 Calculo do balan\u00e7o de energia, como complemento na obten\u00e7\u00e3o da ETa \n\n \n\nPara calcular o balan\u00e7o di\u00e1rio de radia\u00e7\u00e3o, de uma superf\u00edcie de evapora\u00e7\u00e3o, todos os \n\nfluxos devem ser considerados na equa\u00e7\u00e3o simplifica do balan\u00e7o de energia (ALLEN et al., \n\n1998; TEIXEIRA et al., 2013a): \n\n \n\n?? ? ? ? ?? ? ? = 0 ( 25) \n\n \n\nem que, ?? \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o liquida (W m\n-2), ? \u00e9 o fluxo de calor no solo (W m-2), ?? \u00e9 o fluxo de \n\ncalor latente (W m-2), ? \u00e9 o fluxo de calor sens\u00edvel (W m-2). Logo as unidades foram \n\ntransformadas para MJ m-2 dia-1, por meio da constante 0,0864 (ALLEN et al., 1998). \n\n?? (W m\n-2) \u00e9 calculado em conjunto com dados obtidos de esta\u00e7\u00f5es \n\nagrometeorol\u00f3gicas e imagens de sat\u00e9lite. Atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o de Slob a radia\u00e7\u00e3o solar \n\nincidente (?? , W m\n-2) foi obtida de medi\u00e7\u00f5es de piran\u00f3metros (DE BRUIN, 1987; DE \n\nBRUIN; STRICKER, 2000; TEIXEIRA et al., 2008): \n\n \n\n?? = (1 ? ?0 24) ?? ? ??  ??? ( 26) \n\n \n\nem que, ?0 24? \u00e9 o albedo da superf\u00edcie de 24 horas, ??  \u00e9 o coeficiente de regress\u00e3o entre o \n\nsaldo de radia\u00e7\u00e3o de ondas longas e a transmissividade atmosf\u00e9rica (??? ) de ondas curtas em \n\nescala di\u00e1ria. \n\nO albedo da superf\u00edcie de 24 horas foi calculado seguindo (TEIXEIRA et al., 2009a): \n\n \n\n?0 24? = 1,0223 ?0 + 0,0149 ( 27) \n\n \n\nem que, 1,0223 e 0,0149 s\u00e3o coeficientes de regress\u00e3o. \n\n \n\nOnde ??  \u00e9 um coeficiente de regress\u00e3o que foi espacializado de acordo com os valores \n\nda grade de interpola\u00e7\u00e3o da Ta (das esta\u00e7\u00f5es agrometeorol\u00f3gicas) (TEIXEIRA et al., 2008): \n\n \n\n?? = ? ?? ? ? ( 28) \n\n \n\n\n\n69 \n\nem que, ? e ? s\u00e3o os coeficientes de regress\u00e3o 6,99 e 39,93, respectivamente (TEIXEIRA et \n\nal., 2008). \n\nE a ??? \u00e9 calculada pela raz\u00e3o entra a radia\u00e7\u00e3o solar incidente e a radia\u00e7\u00e3o no topo da \n\natmosfera (DE BRUIN, 1987) em escala di\u00e1ria: \n\n  \n\n??? =\n??\n??\n\n ( 29) \n\n \n\nem que, ?? \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o no topo da atmosfera (W m\n-2), e calculada pela equa\u00e7\u00e3o descrita por \n\nAllen et al. (1998): \n\n \n\n?? = 11,6 \n1440\n\n?\n ???  ?0 [??  sin(?)  sin(?) + cos(?)  cos(?)  sin(??)] ( 30) \n\n \n\nem que, ???  \u00e9 a constante solar (0,082 MJ m\n-2 min-1), ?0 \u00e9 a dist\u00e2ncia relativa inversa terra-\n\nsol (unidades astron\u00f4micas), ?? \u00e9 o \u00e2ngulo da hora no p\u00f4r do sol (rad), ? \u00e9 a latitude (rad), ? \n\n\u00e9 \u00e2ngulo de declina\u00e7\u00e3o solar (rad), 11,6 \u00e9 fator conversor de unidades (MJ m-2 dia-1 a W m-2). \n\nOnde o ?? \u00e9 obtido pela Equa\u00e7\u00e3o ( 31) (ALLEN et al., 1998): \n\n \n\n?? = arccos[? tan(?) tan(?)] ( 31) \n\n \n\nO fluxo de calor no solo foi estimado atrav\u00e9s de sua rela\u00e7\u00e3o com a radia\u00e7\u00e3o liquida \n\n(TEIXEIRA, 2010):  \n\n \n\n?\n\n??\n= ? ???(? ?0) ( 32) \n\n \n\nem que, ? e ? s\u00e3o coeficientes de regress\u00e3o 3,98 e -31,89, respectivamente. \n\n \n\n2.2.6 Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual atrav\u00e9s do algoritmo SAFER \n\n \n\nTeixeira (2010), tem demostrado que n\u00e3o existem diferen\u00e7as significativas entre os \n\nvalores di\u00e1rios da raz\u00e3o ??? ??0?  e valores no momento da passagem do sat\u00e9lite e di\u00e1rios. \n\nSendo assim, a ETa \u00e9 obtida atrav\u00e9s do produto da ET0 (Rede Agrometeorol\u00f3gica do Noroeste \n\n\n\n70 \n\nPaulista) e da raz\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual e a de refer\u00eancia obtida a partir de imagens de \n\nsat\u00e9lite, obtendo os valores di\u00e1rios da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual di\u00e1ria em larga escala por pixel \n\n(Figura 8) (TEIXEIRA et al., 2015d):  \n\n \n\n??? = ??0  (\n???\n??0\n\n)\n?????\n\n ( 33) \n\n \n\nem que, ??? \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (mm dia\n-1), (??? ??0? )?????  \u00e9 a raz\u00e3o da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o atual e a de refer\u00eancia (sem unidades) calculada a partir do algoritmo \n\nSAFER. \n\nA Equa\u00e7\u00e3o ( 33) n\u00e3o funciona com corpos de \u00e1gua (NDVI &lt;0). Assim, o algoritmo \n\nSAFER utiliza o conceito de evapotranspira\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio (RAUPACH, 2001; TEIXEIRA \n\net al., 2015d) sob essas condi\u00e7\u00f5es, ?? foi obtido aplicando fun\u00e7\u00f5es condicionais aos valores \n\nde NDVI, e transformando as unidades de energia em mm dia-1: \n\n \n\n?? =\n? (?? ? ?)\n\n? + ?\n ( 34) \n\n \n\nOnde a declina\u00e7\u00e3o da curva de satura\u00e7\u00e3o do vapor de \u00e1gua \u00e9 calculada a determinada \n\ntemperatura como (ALLEN et al., 1998): \n\n \n\n?=\n4098 [0,6108 ??? (\n\n17,27 ??\n?? + 237,3\n\n)]\n\n(?? + 237,3)\n2\n\n \n( 35) \n\n \n\nOnde a constante psicom\u00e9trica \u00e9 definida pela equa\u00e7\u00e3o (ALLEN et al., 1998): \n\n \n\n? =\n?? ????\n\n ?\n ( 36) \n\n \n\nem que, ?? \u00e9 o calor especifico a press\u00e3o constante (1,013 x 10\n-3 MJ kg-1 \u00b0C-1), ???? \u00e9 a \n\npress\u00e3o atmosf\u00e9rica (kPa),  \u00e9 o cociente do peso molecular de vapor de \u00e1gua e o ar seco \n\n(0,622), ? \u00e9 o calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o, 2,45 (MJ kg-1). \n\nOnde a press\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 dada pela equa\u00e7\u00e3o (ALLEN et al., 1998): \n\n \n\n\n\n71 \n\n???? = 101,3 (\n293 ? 0,0065 ?\n\n293\n)\n\n5,26\n\n ( 37) \n\n \n\nem que, ? \u00e9 a altitude (m). \n\n \n\n2.2.7 Imagens faltantes \n\n \n\nQuando na s\u00e9rie temporal em estudo (2000-2011 e 2013-2015) houve alguma imagem \n\nfaltante, na escala temporal de 16 dias, seja do sensor TM ou OLI e TIRS, utilizou-se a m\u00e9dia \n\ndas imagens dispon\u00edveis mais pr\u00f3ximas a data faltante (interpola\u00e7\u00e3o) em conjunto com grades \n\nde temperatura, radia\u00e7\u00e3o solar global e evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia espacializadas pelo \n\nIDW a partir de dados de esta\u00e7\u00f5es agrometeorol\u00f3gicas das datas especificas faltantes. Para a \n\nestimativa da ETa. \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\nFigura 8 - Fluxograma do c\u00e1lculo da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do Simple Algorithm for Evapotranspiration Retrieving \n\n(SAFER) com imagens do Landsat 5 (A) e Landsat 8 (B) \n\n \n\n \n\n  \n\nFonte: Adaptado de Coaguila, Hernandez e Teixeira (2015). \n\n \n\n(A) (B) \n\n\n\n73 \n\n2.3 RESULTADOS \n\n \n\n2.3.1 Bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida \n\n \n\n2.3.1.1 Par\u00e2metros morfom\u00e9tricos \n\n \n\nA forma da bacia \u00e9 determinada por \u00edndices que relacionam formas geom\u00e9tricas \n\nconhecidas, sendo que a forma superficial de uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 importante na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do tempo de concentra\u00e7\u00e3o, ou seja, o tempo necess\u00e1rio para que toda a bacia \n\ncontribua a sua sa\u00edda ap\u00f3s uma precipita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.3.1.1.1 Coeficiente de compacidade (Kc) \n\n \n\nEste coeficiente relaciona o per\u00edmetro da bacia e um c\u00edrculo de \u00e1rea igual \u00e0 da bacia. A \n\nbacia do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida apresentou um valor 1,57 (maior que 1), quanto maior \n\no kc, menos propensa \u00e0 enchente \u00e9 a bacia. Valor que indica que a bacia n\u00e3o possui formato \n\nsemelhante ao de uma circunfer\u00eancia, correspondendo, assim, a uma bacia alongada.  \n\n \n\n2.3.1.1.2 Fator de forma (Kf) \n\n \n\nDe acordo com o fator de forma a bacia apresentou um valor de 0,23 (pr\u00f3ximo de 0). \n\nPode-se classifica-la como uma rede de drenagem alongada, j\u00e1 que valores pr\u00f3ximos a 1,0, \n\nindicam bacias circulares. Este \u00edndice tamb\u00e9m indica a maior ou menor tend\u00eancia para \n\nenchentes de uma bacia, pode-se inferir que a bacia hidrogr\u00e1fica em estudo tem pequeno risco \n\nde inunda\u00e7\u00f5es e cheias instant\u00e2neas. \n\n \n\n2.3.1.1.3 \u00cdndice de circularidade (IC) \n\n \n\nO \u00edndice de circularidade da bacia hidrogr\u00e1fica foi maior e pr\u00f3ximo de 0, sendo o \n\nvalor obtido de 0,397, o que indica que a bacia \u00e9 alongada e quando ocorrer chuvas intensas, \n\nest\u00e1 menos propensa a cheias que outra com mesma \u00e1rea, mas \u00edndice de circularidade maior. \n\n \n\n\n\n74 \n\n2.3.1.1.4 \u00cdndice de sinuosidade \n\n \n\nO valor apresentado pela bacia em estudo foi 1,26, valores pr\u00f3ximos a 1,0 indicam que \n\no canal tende a ser retil\u00edneo e valores superiores a 2,0 sugerem canais mais tortuosos. O canal \n\nprincipal da bacia hidrogr\u00e1fica em estudo \u00e9 considerado meandrante de baixa sinuosidade. \n\n \n\n2.3.1.1.5 Padr\u00e3o de drenagem \n\n \n\nO padr\u00e3o de drenagem formada pelos cursos de \u00e1gua da bacia hidrogr\u00e1fica em estudo \n\nse caracteriza como dendr\u00edtico, com baixo grau de ramifica\u00e7\u00e3o (Figura 1). \n\n \n\n2.3.1.1.6 Caracter\u00edsticas do relevo \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica em estudo tem orienta\u00e7\u00e3o sul-sudoeste, correspondendo 15,81, \n\n14,73, 13,70 e 13,37% da \u00e1rea total da bacia para as orienta\u00e7\u00f5es oeste-noroeste, sul-sudoeste, \n\nsudoeste-oeste e sudeste-leste, respectivamente; 11,91% apresenta orienta\u00e7\u00e3o norte-nordeste \n\n(Tabela 8). Com declividades m\u00e9dia e m\u00e1xima de 5,40 e 34,79%, respectivamente, sendo que \n\n63,77% da \u00e1rea total da bacia tem um relevo ondulado, 19,21% com relevo suave-ondulado e \n\n16,33% com relevo forte-ondulado (Tabela 9). Com altitudes m\u00ednima, m\u00e9dia e m\u00e1xima de \n\n339, 399,5 e 460 m, respectivamente, e com amplitude altim\u00e9trica de 121,0 m. \n\n \n\nTabela 8 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas em fun\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o do terreno, bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida. \n\nOrienta\u00e7\u00e3o (graus) Exposi\u00e7\u00e3o \u00c1rea (km2) % \n\nFlat - 0,933 2,91 \n\n00 - 45 ON - NE 3,819 11,91 \n\n45 - 90 NE - EO 2,486 7,76 \n\n090 - 135 OE - SE 2,982 9,30 \n\n135 - 180 SE - EO 4,285 13,37 \n\n180 - 225 OS - SW 4,723 14,73 \n\n225 - 270 SW - WO 4,391 13,70 \n\n270 - 315 OW - NW 5,068 15,81 \n\n315 - 360 NW - NO 3,369 10,51 \n\nTotal  32,057 100 \nFonte: Adaptado de Valeriano e Rossetti (2012). \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n\nTabela 9 - Distribui\u00e7\u00e3o das classes de declividade da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida. \n\nDeclividade (%) Relevo \u00c1rea (km2) % \n\n0 - 3 Plano 0,177 0,55 \n\n3 - 8 Suave-ondulado 6,159 19,21 \n\n08 - 20 Ondulado 20,443 63,77 \n\n20 - 45 Forte-ondulado 5,236 16,33 \n\n45 - 75 Montanhoso 0,043 0,13 \n\n> 75 Forte-Montanhoso - - \n\nTotal  32,057 100 \nFonte: Adaptado de Valeriano e Rossetti (2012). \n\n \n\n2.3.1.1.7 Caracter\u00edsticas da rede de drenagem \n\n \n\nO comprimento do curso de \u00e1gua principal foi 11,73 km, com comprimento total dos \n\ncursos de \u00e1gua de 33,80 km e uma densidade de drenagem de 1,05 km km-2, valor pr\u00f3ximo a \n\n1, que caracteriza uma boa drenagem. E com o c\u00f3rrego principal de 3\u00ba ordem (Figura 1). \n\n \n\nTabela 10 - Caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida \n\nCaracter\u00edsticas \n\nmorfom\u00e9tricas \nTipo de An\u00e1lise Unidades \n\nBacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo C\u00f3rrego \n\nCabeceira \n\nComprida \n\nCaracter\u00edsticas \n\ngeom\u00e9tricas \n\n\u00c1rea total km2 32,057 \n\nPer\u00edmetro total km 31,775 \n\nCoeficiente de \n\ncompacidade \n- 1,571 \n\nFator de forma - 0,233 \n\n\u00cdndice de circularidade - 0,397 \n\n\u00cdndice de sinuosidade - 1,261 \n\nPadr\u00e3o de drenagem - Dendr\u00edtico \n\nCaracter\u00edsticas \n\ndo relevo \n\nOrienta\u00e7\u00e3o - S - SW \n\nDeclividade m\u00ednima % 0,00 \n\nDeclividade m\u00e9dia % 5,40 \n\nDeclividade m\u00e1xima % 34,79 \n\nAltitude m\u00ednima m 339,00 \n\nAltitude m\u00e9dia m 399,50 \n\nAltitude m\u00e1xima m 460,00 \n\nAmplitude altim\u00e9trica m 121,00 \n\nCaracter\u00edsticas \n\nda rede de \n\ndrenagem \n\nComprimento do curso \n\nde \u00e1gua principal \nkm 11,734 \n\nComprimento total dos \n\ncursos de \u00e1gua \nkm 33,798 \n\nDensidade de drenagem km km-2 1,054 \n\nOrdem do c\u00f3rrego \n\nprincipal \n- 3\u00ba \n\nFonte: Adaptado de Valeriano e Rossetti (2012). \n\n\n\n76 \n\n2.3.1.1.8 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida \n\n \n\nO uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo (U&amp;O), na bacia hidrogr\u00e1fica em estudo (Figura 9), esta \n\nconstitu\u00eddo por 39,64% de cultura anual, seguida por pastagem com 31,36%, cultura perene \n\n(14,15%), esp\u00e9cies invasoras (4,64%, principalmente Typha sp.), mata remanescente (4,46%) \n\ne 5,75% para os outros usos, como descrito na Tabela 11. \n\n \n\nFigura 9 - Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida \n\n \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor, IBGE (2016b) e do TOPODATA (VALERIANO; ROSSETTI, 2012). \n\n \n\nTabela 11 - Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida \n\nUso/Ocupa\u00e7\u00e3o \u00c1rea (ha) Percentual (%) \n\nConstru\u00e7\u00f5es rurais 38,33 1,20 \n\nCorpos de \u00e1gua 30,77 0,96 \n\nCultura anual 1270,88 39,64 \n\nCultura perene 453,69 14,15 \n\nEstradas 93,73 2,92 \n\nMata remanescente 142,96 4,46 \n\nPastagem 1005,40 31,36 \n\nEsp\u00e9cies invasoras 148,81 4,64 \n\nUrbano 21,12 0,66 \n\nTOTAL 3205,70 100,00 \nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n\n\n77 \n\n2.3.2 Evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA Figura 6 apresenta durante o ano 2000 a concentra\u00e7\u00e3o da maior radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal (RG; superior \u00e0 m\u00e9dia anual de 18,24 MJ m\n-2 dia-1) no per\u00edodo de janeiro a fevereiro, e \n\nde outubro a dezembro, em geral, devido ao sol estar perto do z\u00eanite, e/ou pela baixa \n\ncobertura de nuvens. E com os menores valores de RG (inferior \u00e0 m\u00e9dia anual de 18,24 MJ m\n-\n\n2 dia-1) no per\u00edodo de mar\u00e7o a come\u00e7o de abril, de maio a setembro, e de final de outubro a \n\ncome\u00e7o de novembro, pelas condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do inverno no Hemisf\u00e9rio Sul e devido a \n\nelevada cobertura de nuvens no come\u00e7o da primavera. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (P) acumulada, durante o ano 2000, na \u00e9poca \n\nchuvosa (dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) foi de 623,30 mm (56,96%); e durante o \n\nper\u00edodo mais seco (abril a novembro) foi de 470,90 mm (43,04%), destacando-se o per\u00edodo de \n\nmenor quantidade de chuvas (junho a setembro) com apenas 227,60 mm (20,80%). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0), teve os maiores valores (superior \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual; 68,65 mm 16dia-1), nas esta\u00e7\u00f5es de ver\u00e3o e primavera, e os menores valores (inferior \u00e0 \n\nm\u00e9dia), nas esta\u00e7\u00f5es de outono e inverno. Na \u00e9poca chuvosa e seca a ET0 acumulada foi \n\n694,40 (43,98%) e 884,50 (56,02%) mm, respectivamente, e no per\u00edodo de maior d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico (junho a setembro) foi de 379,70 mm (22,78%). \n\nQuando comparadas a P (1.094 mm) e a ET0 (1.578,90 mm) anuais, se obt\u00e9m uma \n\ndiferen\u00e7a de 484,70 mm. Se comparadas a P e ET0, por esta\u00e7\u00f5es do ano, no ver\u00e3o, outono, \n\ninverno e primavera, houve uma diferen\u00e7a de 57,90, 165,20, 86,50, 175,10 mm, \n\nrespectivamente. Na \u00e9poca seca e chuvosa o d\u00e9ficit foi 413,60 e 71,10 mm, respectivamente. \n\nSendo que nem no per\u00edodo chuvoso e nem no seco, a chuva foi a suficiente para atender \u00e0 \n\ndemanda atmosf\u00e9rica. \n\nNa Figura 10 visualizam-se os mapas da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) em termos de \n\ndia sequencial do ano (DSA), do ano 2000 para a \u00e1rea delimitada pela bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida. Nota-se que, dependendo da cobertura vegetal, os valores de \n\nETa variaram de 0 a 6,02 mm dia\n-1. No entanto, valores acima da m\u00e9dia de cada DSA foram \n\nencontrados principalmente ao longo do c\u00f3rrego (mata ciliar e esp\u00e9cies invasoras) e em \u00e1reas \n\ncom mata remanescente, onde a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 continua durante todo o ano. \n\nEntretanto, destacam-se valores m\u00e9dios de ETa pr\u00f3ximos a zero na bacia durante a \u00e9poca seca, \n\nespecificamente durante o per\u00edodo de final de maio a come\u00e7o de setembro, e durante outubro, \n\nque correspondem \u00e0 \u00e9poca seca. \n\n\n\n78 \n\nFigura 10 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2000. \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o \n\n \n\n*Imagens obtidas segundo a metodologia do item: 2.2.7 Imagens faltantes, DOY - dia sequencial do ano \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n\n\n79 \n\nPara o ano 2000 a m\u00e9dia da ETa, em toda a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida foi 0,69 mm dia-1. Em uma faixa de 0,15 e 1,20 mm dia-1, ambos os limites \n\nocorreram durante a primavera. Os menores valores de ETa corresponderam ao per\u00edodo final \n\nda \u00e9poca seca e os maiores ocorreram na \u00e9poca chuvosa (Figura 11 e Tabela 12). A maior \n\nETa foi devida \u00e0 presen\u00e7a de significativos volumes de precipita\u00e7\u00e3o acumulada elevada antes \n\nda data de passagem do sat\u00e9lite (07 de dezembro; DSA 342) e a elevados n\u00edveis de RG acima \n\nda m\u00e9dia. Os menores valores de ETa aconteceram como consequ\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica acumulada aproximadamente apenas de duas vezes o limiar considerado como \n\nchuva significativa na agricultura (>10 mm), considerando o per\u00edodo de 16 dias antes da \n\npassagem do sat\u00e9lite (20 outubro; DSA 294; \u00e9poca seca), e pelos menores n\u00edveis de RG do \n\nano. \n\nConsiderando a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (3.205 ha) \n\ne a ETa m\u00e9dia do ano 2000 (0,69 mm dia\n-1), a bacia em estudo evapotranspirou \n\naproximadamente em m\u00e9dia 22.087 m3 dia-1 durante o ano 2000. E, levando em conta a \u00e1rea \n\nda bacia em estudo, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual acumulada (1.094,20 mm) e o \n\nconsumo da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul para o ano 2000 (74,16 m3 hab-1 ano-\n\n1) (IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve \n\napenas um excedente (P - ETa) de 781,39 mm, sem considerar os processos de infiltra\u00e7\u00e3o. \n\nExcedente que se escalado para um dia resultou em 2,14 mm dia-1.  \n\n \n\nFigura 11 - Valores m\u00e9dios de evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2000. Barras representando \n\nas m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\nNa Figura 12 e Tabela 12 observa-se a ETa do ano 2000, para os usos e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(U&amp;O), Esp\u00e9cies Invasoras (EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Culturas Anuais \n\n(CA) e Culturas Perenes (CP). Nota-se que, dependendo da classe, os valores m\u00e1ximos de \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n2000\n\n\n\n80 \n\namplitude da ETa foram 4,73, 3,38, 4,50, 4,00 e 5,93 mm dia\n-1 para EI, MR, Pa, CA e CP, \n\nrespectivamente. No entanto, valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual em cada DSA por \n\nclasse foram observados mais frequentes na \u00e9poca chuvosa ou em DSA correspondentes \u00e0 \n\n\u00e9poca seca com eventos pluviom\u00e9tricos at\u00edpicos, quando a maior disponibilidade de \u00e1gua no \n\nsolo junto com a maior RG do ano (superior \u00e0 m\u00e9dia anual; Figura 6), foram suficientes para \n\nincrementar a ETa (Figura 12). \n\nDurante o ano 2000 a m\u00e9dia da ETa das EI presentes na bacia em estudo foi 0,85 mm \n\ndia-1. Onde, respectivamente, o menor e o maior valor foram 0,38 e 1,37 mm dia-1. O limite \n\ninferior ocorreu no come\u00e7o do inverno (30 de junho; DSA 182) e o superior no final da \n\nprimavera (07 de dezembro; DSA 342). Correspondendo-se a menor ETa ao per\u00edodo de maior \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior ETa ao come\u00e7o da \u00e9poca chuvosa (ver Figura 6, \n\nFigura 12A e Tabela 12). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos \n\ngerais, no ver\u00e3o, primeira metade do outono, no DSA 262 do inverno, e durante a segunda \n\nmetade da primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados durante a \n\nsegunda metade do outono, durante todo o inverno (exceto o DSA 262 que foi superior), \n\ndurante a primeira metade da primavera, e no DSA 70 no ver\u00e3o (Tabela 12). \n\nA m\u00e9dia da ETa na classe da MR na bacia em estudo foi 1,13 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, variando a menor e maior entre 0,52 e 2,01 mm dia-1, ao longo do ano \n\nambos os extremos durante a primavera, correspondendo \u00e0 \u00e9poca seca e ao come\u00e7o da \u00e9poca \n\nchuvosa (Figura 6, Figura 12B e Tabela 12). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram \n\nobtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto o DSA 70), nos DSA 86 e 134 no outono, no \n\nDSA 262 no inverno, e durante a segunda metade da primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram observados no DSA 70 no ver\u00e3o, no outono (nos DSA 102,118, 150 e \n\n166), no inverno (exceto o DSA 262 que foi superior), e durante a primeira metade da \n\nprimavera (Tabela 12). Sendo que a ETa m\u00e9dia anual representa 37,7% da precipita\u00e7\u00e3o anual. \n\nA m\u00e9dia da ETa da Pa presente na bacia em estudo foi 0,70 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior ETa foram 0,10 e 1,32 mm dia\n-1, ocorrendo as ambas \n\ndurante a primavera. Correspondendo-se a menor ETa \u00e0 \u00e9poca seca, e a maior ETa ao come\u00e7o \n\nda \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 12C e Tabela 12). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto o DSA 70 que foi inferior), na \n\nprimeira metade do outono, no DSA 262 no inverno, e durante a segunda metade da \n\nprimavera. E, valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 70 no ver\u00e3o, \n\nna segunda metade do outono, no inverno (exceto o DSA 262 que foi superior), e durante a \n\nprimeira metade da primavera (Tabela 12). \n\n\n\n81 \n\nA m\u00e9dia da ETa da CA presente na bacia em estudo foi 0,63 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior ETa foram 0,08 e 1,18 mm dia\n-1. Ocorrendo a menor \n\ndurante a primavera, e a maior no outono. Correspondendo-se a menor ETa \u00e0 \u00e9poca seca, e a \n\nmaior ETa ao final da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 12D e Tabela 12). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, na primeira metade do \n\noutono, no DSA 262 no inverno, e na segunda metade da primavera. E, valores de ETa \n\ninferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados na segunda metade do outono, no inverno (exceto \n\no DSA 262 que foi superior), e durante a primeira metade da primavera (Tabela 12). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CP presente na bacia em estudo foi 0,62 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior ETa foram 0,13 e 1,07 mm dia\n-1. Ocorrendo a menor \n\ndurante a primavera, e a maior no outono. Correspondendo-se a menor ETa \u00e0 \u00e9poca seca, e a \n\nmaior ETa ao final da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 12E e Tabela 12). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto o DSA 70 que foi \n\ninferior), na primeira metade do outono, no DSA 262 no inverno, e na segunda metade da \n\nprimavera. E, valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 70 no ver\u00e3o, \n\nna segunda metade do outono, no inverno (exceto o DSA 262 que foi superior), e durante a \n\nprimeira metade da primavera (Tabela 12). \n\nEm termos gerais, em todas as classes de ecossistemas, os valores de ETa superiores a \n\nsuas correspondentes m\u00e9dias anuais, foram registradas durante final da \u00e9poca seca \n\n(novembro), na \u00e9poca chuvosa (exceto no DSA 70), e at\u00e9 abril e come\u00e7o de maio (\u00e9poca \n\nseca). Per\u00edodos quando a RG, ET0 foram superiores \u00e0 m\u00e9dia anual e com P significativa. \n\nConsiderando o consumo aproximado de \u00e1gua no munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul de 203 \n\nL hab-1 dia-1 e os 26.512 habitantes estimados para 2000 (IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio consumiu 5.461 m3 dia-1. Neste ano, a \u00e1gua utilizada pelas EI \n\nequivale aproximadamente ao consumo de 23% da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n82 \n\nFigura 12 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura Anual - CA e \n\n(E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida durante o ano \n\n2000. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o. \n\n \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5 MR\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5 Pa\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5 CA\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5 CP\n\nEI(A)\n\n(B)\n\n(C)\n\n(D)\n\n(E)\n\n2000\n\n\n\n83 \n\nTabela 12 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2000. M\u00e9dia \u00b1 Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\n2000  \nBacia \n\n Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nData DSA \n  EI MR Pa CA CP \n\n mm dia-1  ---------------------------- mm dia-1 ---------------------------- \n\n06 Jan 6  0,90 \u00b1 0,51  1,08 \u00b1 0,34 1,66 \u00b1 0,57 0,96 \u00b1 0,43 0,83 \u00b1 0,44 0,68 \u00b1 0,43 \n\n22 Jan 22  0,90 \u00b1 0,49  1,06 \u00b1 0,30 1,51 \u00b1 0,57 0,94 \u00b1 1,01 0,84 \u00b1 0,85 0,71 \u00b1 1,05 \n\n07 Fev 38  1,00 \u00b1 0,42  1,16 \u00b1 0,29 1,46 \u00b1 0,39 1,03 \u00b1 0,36 0,97 \u00b1 0,36 0,85 \u00b1 0,37 \n\n23 Fev 54  1,10 \u00b1 0,46  1,25 \u00b1 0,33 1,50 \u00b1 0,41 1,13 \u00b1 0,41 1,08 \u00b1 0,40 0,95 \u00b1 0,41 \n\n10 Mar 70  0,66 \u00b1 0,27  0,74 \u00b1 0,21 0,85 \u00b1 0,25 0,67 \u00b1 0,25 0,65 \u00b1 0,24 0,59 \u00b1 0,25 \n\n26 Mar 86  1,19 \u00b1 0,50  1,33 \u00b1 0,41 1,43 \u00b1 0,47 1,20 \u00b1 0,47 1,18 \u00b1 0,46 1,07 \u00b1 0,47 \n\n11 Abr 102  0,99 \u00b1 0,45  1,10 \u00b1 0,37 1,13 \u00b1 0,41 1,00 \u00b1 0,42 1,00 \u00b1 0,41 0,91 \u00b1 0,42 \n\n27 Abr 118  0,79 \u00b1 0,30  0,91 \u00b1 0,21 1,08 \u00b1 0,25 0,78 \u00b1 0,27 0,77 \u00b1 0,26 0,73 \u00b1 0,31 \n\n13 Mai 134  0,73 \u00b1 0,40  0,87 \u00b1 0,26 1,19 \u00b1 0,35 0,71 \u00b1 0,34 0,68 \u00b1 0,32 0,69 \u00b1 0,42 \n\n29 Mai 150  0,44 \u00b1 0,31  0,60 \u00b1 0,19 0,82 \u00b1 0,29 0,41 \u00b1 0,23 0,39 \u00b1 0,21 0,43 \u00b1 0,29 \n\n14 Jun 166  0,31 \u00b1 0,31  0,52 \u00b1 0,20 0,73 \u00b1 0,33 0,26 \u00b1 0,22 0,24 \u00b1 0,21 0,33 \u00b1 0,28 \n\n30 Jun 182  0,22 \u00b1 0,20  0,38 \u00b1 0,14 0,53 \u00b1 0,24 0,19 \u00b1 0,15 0,18 \u00b1 0,14 0,24 \u00b1 0,20 \n\n16 Jul 198  0,30 \u00b1 0,32  0,49 \u00b1 0,19 0,71 \u00b1 0,32 0,27 \u00b1 0,20 0,23 \u00b1 0,18 0,32 \u00b1 0,28 \n\n01 Ago 214  0,28 \u00b1 0,24  0,45 \u00b1 0,17 0,65 \u00b1 0,31 0,25 \u00b1 0,19 0,22 \u00b1 0,16 0,30 \u00b1 0,26 \n\n17 Ago 230  0,38 \u00b1 0,39  0,60 \u00b1 0,27 0,89 \u00b1 0,43 0,35 \u00b1 0,27 0,29 \u00b1 0,24 0,41 \u00b1 0,40 \n\n02 Set 246  0,32 \u00b1 0,20  0,40 \u00b1 0,14 0,59 \u00b1 0,21 0,33 \u00b1 0,17 0,28 \u00b1 0,16 0,31 \u00b1 0,21 \n\n18 Set 262  1,12 \u00b1 0,65  1,24 \u00b1 0,42 1,79 \u00b1 0,54 1,20 \u00b1 0,58 1,02 \u00b1 0,55 1,00 \u00b1 0,63 \n\n04 Out 278  0,36 \u00b1 0,22  0,47 \u00b1 0,17 0,65 \u00b1 0,24 0,37 \u00b1 0,19 0,31 \u00b1 0,18 0,32 \u00b1 0,21 \n\n20 Out 294  0,15 \u00b1 0,40  0,42 \u00b1 0,25 0,52 \u00b1 0,37 0,10 \u00b1 0,14 0,08 \u00b1 0,11 0,13 \u00b1 0,21 \n\n05 Nov 310  0,60 \u00b1 0,44  0,82 \u00b1 0,30 1,16 \u00b1 0,44 0,64 \u00b1 0,33 0,50 \u00b1 0,31 0,53 \u00b1 0,35 \n\n21 Nov 326  0,78 \u00b1 0,51  0,95 \u00b1 0,33 1,37 \u00b1 0,46 0,84 \u00b1 0,43 0,66 \u00b1 0,41 0,68 \u00b1 0,44 \n\n07 Dez 342  1,20 \u00b1 0,77  1,37 \u00b1 0,48 2,01 \u00b1 0,63 1,32 \u00b1 0,68 1,03 \u00b1 0,64 1,04 \u00b1 0,66 \n\n23 Dez 358  1,13 \u00b1 0,65  1,30 \u00b1 0,42 1,88 \u00b1 0,57 1,23 \u00b1 0,58 0,98 \u00b1 0,55 1,00 \u00b1 0,58 \n\nM\u00e9dia  0,69 \u00b1 0,41  0,85 \u00b1 0,28 1,13 \u00b1 0,39 0,70 \u00b1 0,36 0,63 \u00b1 0,34 0,62 \u00b1 0,40 \n\nDSA - dia sequencial do ano, EI - esp\u00e9cies invasoras, MR - mata remanescente, Pa - pastagem, CA - cultura \n\nanual, CP - cultura perene \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n\nA Figura 6 apresenta durante o 2001 a concentra\u00e7\u00e3o da maior radia\u00e7\u00e3o solar global \n\n(superior \u00e0 m\u00e9dia anual, 19,41 MJ m-2 dia-1) no per\u00edodo de janeiro a abril, final de agosto, e de \n\nfinal de outubro a dezembro, em geral, devido ao sol estar perto do z\u00eanite, e/ou pela baixa \n\ncobertura de nuvens. E com os menores valores de RG (inferior \u00e0 m\u00e9dia anual de 19,41 MJ m\n-\n\n2 dia-1) no per\u00edodo de maio a come\u00e7o de agosto e de setembro a come\u00e7o de outubro, pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do inverno no Hemisf\u00e9rio Sul e devido a presen\u00e7a de chuva significativa \n\npara a agricultura (>10 mm) durante come\u00e7o da primavera. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 P acumulada, durante o ano 2001, na \u00e9poca chuvosa (dezembro, janeiro, \n\nfevereiro e mar\u00e7o) foi de 747,60 mm (63,75%); e durante o per\u00edodo mais seco (abril a \n\nnovembro) foi de 425,10 mm (36,25%), destacando-se o per\u00edodo de menor quantidade de \n\nchuvas (junho a setembro) com apenas 116,60 mm (9,94%). \n\nA ET0 teve os maiores valores (superior \u00e0 m\u00e9dia anual, 73,69 mm), nas esta\u00e7\u00f5es de \n\nver\u00e3o, come\u00e7o de outono e primavera, e os menores valores (inferior \u00e0 m\u00e9dia), nas esta\u00e7\u00f5es \n\nde outono e inverno (Figura 6). Na \u00e9poca chuvosa e seca a ET0 acumulada foi 738,00 \n\n(43,54%) e 956,80 (56,46%) mm, respectivamente, e no per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico \n\n(junho a setembro) foi 417,80 mm (24,65%). \n\nQuando comparadas a P (1172,70 mm) e a ET0 (1694,80 mm) anuais, se obt\u00e9m uma \n\ndiferen\u00e7a de 522,10 mm. Se comparadas a P e ET0, por esta\u00e7\u00f5es do ano, no ver\u00e3o, outono, \n\ninverno e primavera, houve uma diferen\u00e7a de 7,40, 176,40, 266,20, 72,10 mm, \n\nrespectivamente. Na \u00e9poca seca e chuvosa o d\u00e9ficit foi 531,70 e 9,60 mm, respectivamente. \n\nSendo que no per\u00edodo seco a chuva n\u00e3o foi a suficiente para atender a demanda atmosf\u00e9rica. \n\nNa Figura 13 visualizam-se os mapas de ETa em termos de dia sequencial do ano \n\n(DSA), do ano 2001 para a \u00e1rea delimitada pela bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida. Nota-se que, dependendo da cobertura vegetal, os valores de ETa variam de 0 a \n\n4,75 mm dia-1. No entanto, valores acima da m\u00e9dia de cada DSA foram encontrados \n\nprincipalmente ao longo do c\u00f3rrego (mata ciliar e esp\u00e9cies invasoras) e em \u00e1reas com mata \n\nremanescente, onde a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 continua durante todo o ano. Entretanto, \n\ndestacam-se valores m\u00e9dios de ETa pr\u00f3ximos a zero durante a \u00e9poca seca, especificamente \n\ndurante o per\u00edodo de maio, segunda metade de junho, segunda metade de setembro e primeira \n\nmetade de outubro, e durante outubro (Tabela 13), que correspondem ao per\u00edodo seco, e \n\nexcluindo maio e outubro, se corresponde ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico. \n\n\n\n85 \n\nFigura 13 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2001. \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o \n\n \n\n*Imagens obtidas segundo a metodologia do item: 2.2.7 Imagens faltantes, DOY - dia sequencial do ano \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n\n\n86 \n\nPara o ano 2001 a m\u00e9dia da ETa, em toda a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida, foi 0,69 mm dia-1. Em uma faixa de 0,31 e 1,14 mm dia-1, ocorrendo a menor e a \n\nmaior no in\u00edcio da primavera e do ver\u00e3o, respectivamente. Os menores valores de ETa \n\ncorresponderam ao per\u00edodo logo ap\u00f3s do maior d\u00e9ficit h\u00eddrico do ano e os maiores ocorreram \n\nno come\u00e7o da \u00e9poca chuvosa (Figura 14 e Tabela 13). A maior ETa foi devida \u00e0 presen\u00e7a de \n\nsignificativos volumes de precipita\u00e7\u00e3o acumulada elevada antes da data de passagem do \n\nsat\u00e9lite (26 de dezembro, DSA 360) e a valores de RG acima da m\u00e9dia. Os menores valores de \n\nETa aconteceram como consequ\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica acumulada \n\naproximadamente apenas de quatro vezes o limiar considerado como chuva significativa na \n\nagricultura (>10 mm), considerando o per\u00edodo de 16 dias antes da passagem do sat\u00e9lite (07de \n\noutubro; DSA 280; \u00e9poca seca), e pelos menores n\u00edveis de RG do ano. \n\nConsiderando a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (3.205 ha) \n\ne a ETa m\u00e9dia do ano 2001 (0,69 mm dia\n-1), a bacia em estudo evapotranspirou \n\naproximadamente em m\u00e9dia 22.047 m3 dia-1 durante o ano 2001. E, levando em conta a \u00e1rea \n\nda bacia em estudo, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual acumulada (1172,70 mm) e o consumo \n\nda popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul para o ano 2001 (74,17 m3 hab-1 ano-1) (IBGE, \n\n2016a; SNIS, 2016), a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve apenas um \n\nexcedente (P - ETa) de 860,33 mm, sem considerar os processos de infiltra\u00e7\u00e3o. Excedente que \n\nse escalado para um dia resultou em 2,36 mm dia-1. \n\n \n\nFigura 14 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2001. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\nNa Figura 15 e Tabela 13 observa-se a ETa do ano 2001, para os usos e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(U&amp;O) Esp\u00e9cies Invasoras (EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Culturas Anuais \n\n(CA) e Culturas Perenes (CP). Nota-se que, dependendo da classe, os valores m\u00e1ximos de \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n2001\n\n\n\n87 \n\namplitude da ETa foram 4,49, 2,78, 3,62, 2,74 e 4,71 mm dia\n-1 para EI, MR, Pa, CA e CP, \n\nrespectivamente. No entanto, valores de ETa superiores da m\u00e9dia anual em cada DSA por \n\nclasse foram observados mais frequentes na \u00e9poca chuvosa ou em DSA correspondentes \u00e0 \n\n\u00e9poca seca com eventos pluviom\u00e9tricos at\u00edpicos, quando a maior disponibilidade de \u00e1gua no \n\nsolo junto com a maior RG do ano (superior \u00e0 m\u00e9dia anual; Figura 6), s\u00e3o suficientes para \n\nincrementar a ETa durante os meses da \u00e9poca chuvosa em todos os U&amp;O (Figura 15). \n\nExcepcionalmente no DSA 40 (09 de fevereiro) a ETa foi inferior \u00e0 m\u00e9dia anual de cada \n\nU&amp;O, devido aos eventos pluviom\u00e9tricos desde come\u00e7os de ano terem sido inferiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nacumulada (cada 16 dias). \n\nDurante o ano 2001 a m\u00e9dia da ETa das EI presentes na bacia em estudo foi 0,81 mm \n\ndia-1. Onde, respectivamente, a menor e maior ETa foram 0,41 e 1,27 mm dia\n-1. O limite \n\ninferior ocorreu no final do outono e in\u00edcio da primavera (17 de junho e 07 de outubro; DSA \n\n168 e 280) e o superior no in\u00edcio do ver\u00e3o (26 de dezembro; DSA 360). Correspondendo-se a \n\nmenor ETa ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca (DSA 168) e a \u00e9poca seca \n\npropriamente dita (DSA 280), e a maior ETa ao come\u00e7o da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura \n\n15A e Tabela 13). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, \n\nno ver\u00e3o (exceto no DSA 40), no DSA 88 do outono, no DSA 248 do inverno, na primavera \n\n(exceto no DSA 280). E, valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA \n\n40 do ver\u00e3o, no outono (exceto no DSA 88) e inverno (exceto no DSA 248), e no DSA 280 da \n\nprimavera (Tabela 13). \n\nA m\u00e9dia da ETa da MR na bacia em estudo foi 1,17 mm dia\n-1. Onde, respectivamente, \n\nvariando a menor e maior entre 0,58 e 1,83 mm dia-1, ao longo do ano durante o outono e no \n\nver\u00e3o, correspondendo-se a inferior \u00e0 \u00e9poca seca, e a superior ao come\u00e7o da \u00e9poca chuvosa \n\n(Figura 6, Figura 15B e Tabela 13Tabela 12). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual \n\nforam obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 40), nos DSA 88 no outono e 248 \n\nno inverno, e na primavera (exceto no DSA 280). E, valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual \n\nforam observados no DSA 40 no ver\u00e3o, no outono (exceto no DSA 88), no inverno (exceto o \n\nDSA 248), e no DSA 280 na primavera (Tabela 13). Sendo que o total da ETa m\u00e9dia anual \n\nrepresenta 36,4% da precipita\u00e7\u00e3o anual. \n\nA m\u00e9dia da ETa da Pa presente na bacia em estudo foi 0,71 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior ETa foram 0,32 e 1,15 mm dia\n-1, ocorrendo a menor no \n\nin\u00edcio da primavera e a maior no in\u00edcio do ver\u00e3o. Correspondendo-se a menor \u00e0 \u00e9poca seca, e \n\na maior ao come\u00e7o da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 15C e Tabela 13). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 40), no \n\n\n\n88 \n\nDSA 88 no inverno, durante a primavera (exceto no DSA 280). E, valores de ETa inferiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram observados no DSA 40 no ver\u00e3o, no outono (exceto no DSA 88), no \n\ninverno, e no DSA 280 na primavera (Tabela 13). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CA presente na bacia em estudo foi 0,62 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior ETa foram 0,26 e 1,07 mm dia\n-1, correndo a menor durante \n\no in\u00edcio da primavera, e a maior no in\u00edcio do ver\u00e3o. Correspondendo-se a menor \u00e0 \u00e9poca seca, \n\ne a maior ao in\u00edcio da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 15D e Tabela 13). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 40), no \n\nDSA 88 do outono, e na primavera (exceto no DSA 280). E, valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual foram observados no DSA 40 no ver\u00e3o, no outono (exceto no DSA 88), no inverno, e \n\nno DSA 280 na primavera (Tabela 13). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CP presente na bacia em estudo foi 0,63 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior ETa foram 0,25 e 1,09 mm dia\n-1, ocorrendo a menor no \n\nin\u00edcio da primavera e a maior no in\u00edcio do ver\u00e3o. Correspondendo-se a menor \u00e0 \u00e9poca seca, e \n\na maior ao in\u00edcio da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 15E e Tabela 13). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 40), no \n\nDSA 88 no outono, e durante a primavera (exceto no DSA 280). E, valores de ETa inferiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram observados no DSA 40 no ver\u00e3o, durante o outono (exceto no DSA 88), no \n\ninverno, e no DSA 280 na primavera (Tabela 13). \n\nEm termos gerais, em todas as classes de ecossistemas, os valores de ETa superiores a \n\nsuas correspondentes m\u00e9dias anuais, foram registradas durante final da \u00e9poca seca \n\n(novembro), e na \u00e9poca chuvosa (exceto no DSA 40).  \n\nConsiderando o consumo aproximado de \u00e1gua no munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul de 203 \n\nL hab-1 dia-1 e os 26.512 habitantes estimados para 2001 (IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio consumiu 5.461 m3 dia-1. Neste ano, a \u00e1gua utilizada pelas EI \n\nequivale aproximadamente ao consumo de 22% da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n89 \n\nFigura 15 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura Anual - CA e \n\n(E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida durante o ano \n\n2001. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n  \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5 MR\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5 Pa\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5 CA\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5 CP\n\nEI(A)\n\n(B)\n\n(C)\n\n(D)\n\n(E)\n\n2001\n\n\n\n90 \n\nTabela 13 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2001. M\u00e9dia \u00b1 Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\n2001  \nBacia \n\n Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nData DSA \n  EI MR Pa CA CP \n\n mm dia-1  ---------------------------- mm dia-1 ---------------------------- \n\n08 Jan 8  0,92 \u00b1 0,48  1,07 \u00b1 0,33 1,52 \u00b1 0,45 0,99 \u00b1 0,43 0,81 \u00b1 0,41 0,83 \u00b1 0,44 \n\n24 Jan 24  0,93 \u00b1 0,46  1,08 \u00b1 0,31 1,52 \u00b1 0,44 0,99 \u00b1 0,40 0,83 \u00b1 0,38 0,84 \u00b1 0,42 \n\n09 Fev 40  0,55 \u00b1 0,26  0,65 \u00b1 0,18 0,90 \u00b1 0,26 0,59 \u00b1 0,23 0,49 \u00b1 0,22 0,51 \u00b1 0,25 \n\n25 Fev 56  0,90 \u00b1 0,44  1,05 \u00b1 0,29 1,45 \u00b1 0,41 0,95 \u00b1 0,37 0,80 \u00b1 0,35 0,83 \u00b1 0,40 \n\n13 Mar 72  0,95 \u00b1 0,46  1,12 \u00b1 0,30 1,53 \u00b1 0,43 1,00 \u00b1 0,39 0,86 \u00b1 0,37 0,89 \u00b1 0,42 \n\n29 Mar 88  0,83 \u00b1 0,40  0,98 \u00b1 0,27 1,32 \u00b1 0,37 0,86 \u00b1 0,35 0,76 \u00b1 0,33 0,78 \u00b1 0,38 \n\n14 Abr 104  0,66 \u00b1 0,31  0,78 \u00b1 0,22 1,03 \u00b1 0,29 0,67 \u00b1 0,29 0,60 \u00b1 0,27 0,63 \u00b1 0,31 \n\n30 Abr 120  0,62 \u00b1 0,33  0,73 \u00b1 0,21 0,96 \u00b1 0,27 0,62 \u00b1 0,29 0,57 \u00b1 0,27 0,59 \u00b1 0,31 \n\n16 Mai 136  0,36 \u00b1 0,17  0,41 \u00b1 0,11 0,58 \u00b1 0,14 0,37 \u00b1 0,16 0,34 \u00b1 0,15 0,35 \u00b1 0,17 \n\n01 Jun 152  0,64 \u00b1 0,34  0,69 \u00b1 0,20 1,02 \u00b1 0,24 0,64 \u00b1 0,29 0,58 \u00b1 0,28 0,61 \u00b1 0,30 \n\n17 Jun 168  0,37 \u00b1 0,19  0,41 \u00b1 0,12 0,63 \u00b1 0,17 0,38 \u00b1 0,18 0,35 \u00b1 0,17 0,35 \u00b1 0,18 \n\n03 Jul 184  0,54 \u00b1 0,34  0,62 \u00b1 0,21 0,96 \u00b1 0,31 0,55 \u00b1 0,31 0,50 \u00b1 0,28 0,48 \u00b1 0,29 \n\n19 Jul 200  0,53 \u00b1 0,30  0,62 \u00b1 0,20 0,96 \u00b1 0,31 0,54 \u00b1 0,28 0,48 \u00b1 0,25 0,47 \u00b1 0,27 \n\n04 Ago 216  0,50 \u00b1 0,29  0,60 \u00b1 0,19 0,92 \u00b1 0,30 0,51 \u00b1 0,26 0,45 \u00b1 0,23 0,44 \u00b1 0,26 \n\n20 Ago 232  0,55 \u00b1 0,32  0,68 \u00b1 0,22 1,03 \u00b1 0,35 0,57 \u00b1 0,28 0,50 \u00b1 0,25 0,48 \u00b1 0,29 \n\n05 Set 248  0,65 \u00b1 0,38  0,82 \u00b1 0,27 1,24 \u00b1 0,43 0,68 \u00b1 0,33 0,59 \u00b1 0,29 0,56 \u00b1 0,35 \n\n21 Set 264  0,47 \u00b1 0,28  0,60 \u00b1 0,20 0,90 \u00b1 0,33 0,48 \u00b1 0,24 0,41 \u00b1 0,22 0,40 \u00b1 0,26 \n\n07 Out 280  0,31 \u00b1 0,31  0,41 \u00b1 0,18 0,61 \u00b1 0,25 0,32 \u00b1 0,19 0,26 \u00b1 0,17 0,25 \u00b1 0,22 \n\n23 Out 296  0,75 \u00b1 0,49  0,96 \u00b1 0,34 1,40 \u00b1 0,50 0,77 \u00b1 0,38 0,66 \u00b1 0,35 0,65 \u00b1 0,42 \n\n08 Nov 312  0,72 \u00b1 0,39  0,88 \u00b1 0,29 1,28 \u00b1 0,41 0,74 \u00b1 0,33 0,65 \u00b1 0,30 0,65 \u00b1 0,35 \n\n24 Nov 328  1,05 \u00b1 0,53  1,23 \u00b1 0,38 1,79 \u00b1 0,51 1,07 \u00b1 0,45 0,96 \u00b1 0,41 0,97 \u00b1 0,47 \n\n10 Dez 344  0,89 \u00b1 0,44  1,01 \u00b1 0,30 1,46 \u00b1 0,39 0,90 \u00b1 0,37 0,82 \u00b1 0,35 0,83 \u00b1 0,39 \n\n26 Dez 360  1,14 \u00b1 0,55  1,27 \u00b1 0,37 1,83 \u00b1 0,46 1,15 \u00b1 0,47 1,07 \u00b1 0,45 1,09 \u00b1 0,49 \n\nM\u00e9dia  0,69 \u00b1 0,37  0,81 \u00b1 0,25 1,17 \u00b1 0,35 0,71 \u00b1 0,32 0,62 \u00b1 0,29 0,63 \u00b1 0,33 \n\nDSA - dia sequencial do ano, EI - esp\u00e9cies invasoras, MR - mata remanescente, Pa - pastagem, CA - cultura \n\nanual, CP - cultura perene \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\nFigura 6 apresenta durante o ano 2002 a concentra\u00e7\u00e3o da maior radia\u00e7\u00e3o solar global \n\n(RG; superior \u00e0 m\u00e9dia anual, 18,75 MJ m\n-2 dia-1) no per\u00edodo de fevereiro, de mar\u00e7o a come\u00e7o \n\nde maio, e de outubro a dezembro, devido ao sol estar perto do z\u00eanite, e/ou pela baixa \n\ncobertura de nuvens. E com os menores valores de RG (inferior \u00e0 m\u00e9dia anual) no per\u00edodo de \n\njaneiro, final de fevereiro, e de final de maio a setembro, pelas condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do inverno \n\nno Hemisf\u00e9rio Sul, e pelas condi\u00e7\u00f5es chuvosas fazendo que radia\u00e7\u00e3o n\u00e3o alcance a superf\u00edcie \n\nda terra durante o ver\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (P) acumulada, durante o ano 2002, na \u00e9poca \n\nchuvosa (dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) foi de 629,60 mm (57,71%); e durante a \n\n\u00e9poca seca (abril a novembro) foi de 461,40 mm (42,29%), destacando-se o per\u00edodo de menor \n\nquantidade de chuvas (junho a setembro) com apenas 192,90 mm (17,68%). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0), teve os maiores valores (superior \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual, 69,03 mm), durante o per\u00edodo de janeiro a come\u00e7o de fevereiro, mar\u00e7o a abril e de \n\noutubro a dezembro, e os menores valores (inferior \u00e0 m\u00e9dia), no per\u00edodo de final de fevereiro \n\ne de maio a setembro (Figura 6). Na \u00e9poca chuvosa e seca a ET0 acumulada foi 708,70 \n\n(44,64%) e 1032,40 (65,02%) mm, respectivamente, e no per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico \n\n(junho a setembro) foi 397,30 mm (25,02%). \n\nQuando comparadas, no ano 2002, a P (1091,00 mm) e a ET0 (1587,70 mm) anuais, se \n\nobt\u00e9m uma diferen\u00e7a de 496,70 mm. Se comparadas a P e ET0, por esta\u00e7\u00f5es do ano, no \n\noutono, inverno e primavera, houve uma diferen\u00e7a de 157,10, 209,20 e 246,00 mm, \n\nrespectivamente, e com 115,00 mm excedentes de P no ver\u00e3o. Na \u00e9poca seca a diferen\u00e7a foi \n\n571,00 mm, com saldo positivo na \u00e9poca chuvosa de 74,30 mm. Sendo que o per\u00edodo chuvoso \n\nfoi o suficiente para atender \u00e0 demanda atmosf\u00e9rica. \n\nNa Figura 16 visualizam-se os mapas da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) em termos de \n\ndia sequencial do ano (DSA) do ano 2002 para a \u00e1rea delimitada pela bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida. Nota-se que, dependendo da cobertura vegetal, os valores de \n\nETa variam de 0 a 5,79 mm dia\n-1. No entanto, valores acima da m\u00e9dia de cada DSA foram \n\nencontrados principalmente ao longo do c\u00f3rrego (mata ciliar e esp\u00e9cies invasoras) e em \u00e1reas \n\ncom mata remanescente, onde a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 continua durante todo o ano. \n\nEntretanto, destacam-se valores m\u00e9dios de ETa pr\u00f3ximos a zero durante a \u00e9poca seca, \n\nespecificamente desde a segunda metade de maio at\u00e9 novembro; e inclusive durante a \u00e9poca \n\nchuvosa na primeira metade de janeiro (Tabela 14). \n\n \n\n\n\n92 \n\nFigura 16 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2002. \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o \n\n \n\n*Imagens obtidas segundo a metodologia do item: 2.2.7 Imagens faltantes, DOY - dia sequencial do ano \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n\n\n93 \n\nPara o ano 2002 a m\u00e9dia da ETa em toda a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida, foi 0,55 mm dia-1. Em uma faixa de 0,10 e 1,75 mm dia-1; ocorrendo a menor no \n\ninverno e a maior no ver\u00e3o. Os menores valores de ETa correspondem ao per\u00edodo de maior \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico e, os maiores valores \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 17 e Tabela 14). A maior ETa \n\nfoi devida \u00e0 presen\u00e7a de significativos volumes de precipita\u00e7\u00e3o acumulada (aproximadamente \n\n16% do acumulado anual) antes da data de passagem do sat\u00e9lite (12 de fevereiro, DSA 43) e a \n\nvalores de RG acima da m\u00e9dia. Os menores valores de ETa aconteceram como consequ\u00eancia \n\nde precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica acumulada aproximadamente de duas vezes o limiar \n\nconsiderado como chuva significativa na agricultura (>10 mm), considerando o per\u00edodo de 16 \n\ndias antes da passagem do sat\u00e9lite (22 de julho; DSA 203; per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \n\n\u00e9poca seca), e pelos menores n\u00edveis de RG do ano. \n\nConsiderando a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (3.205 ha) \n\ne a ETa m\u00e9dia do ano 2002 (0,55 mm dia\n-1), a bacia em estudo evapotranspirou \n\naproximadamente em m\u00e9dia 17.529 m3 dia-1 durante o ano 2002. E, levando em conta a \u00e1rea \n\nda bacia em estudo, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual acumulada (1091,00 mm) e o consumo \n\nda popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul para o ano 2002 (74,18 m3 hab-1 ano-1) (IBGE, \n\n2016a; SNIS, 2016), a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve apenas um \n\nexcedente (P - ETa) de 830,06 mm, sem considerar os processos de infiltra\u00e7\u00e3o. Excedente que \n\nse escalado para um dia resultou em 2,27 mm dia-1. \n\n \n\nFigura 17 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2002. Barras representando as m\u00e9dias e o \n\ndesvio padr\u00e3o \n\n \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\nNa Figura 18 e Tabela 14 observa-se a ETa do ano 2002, para os usos e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(U&amp;O) Esp\u00e9cies Invasoras (EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Culturas Anuais \n\n(CA) e Culturas Perenes (CP). Nota-se que, dependendo do U&amp;O, os valores m\u00e1ximos de \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n2002\n\n\n\n94 \n\namplitude da ETa foram 5,55, 3,58, 5,57, 3,93 e 5,61 mm dia\n-1 para EI, MR, Pa, CA e CP, \n\nrespectivamente. No entanto, valores de ETa superiores da m\u00e9dia anual em cada DSA por \n\nU&amp;O foram observados mais frequentes na \u00e9poca chuvosa e come\u00e7o da \u00e9poca seca com \n\neventos pluviom\u00e9tricos at\u00edpicos, quando a maior disponibilidade de \u00e1gua no solo junto com a \n\nmaior RG do ano (superior \u00e0 m\u00e9dia anual; Figura 6), s\u00e3o suficientes para incrementar a ETa \n\ndurante os meses da \u00e9poca chuvosa e come\u00e7o da seca em todos os U&amp;O Figura 18). \n\nExcepcionalmente no DSA 11 (11 de janeiro) a ETa foi inferior da m\u00e9dia anual de cada U&amp;O \n\n(exceto em Typha sp.). \n\nDurante o ano 2002 a m\u00e9dia da ETa das EI presentes na bacia em estudo foi 0,66 mm \n\ndia-1. Onde, respectivamente, a menor e maior ETa foram 0,15 e 1,66 mm dia\n-1. O limite \n\ninferior ocorreu no inverno (27 de julho; DSA 203) e o superior no ver\u00e3o (12 de fevereiro; \n\nDSA 43). Correspondendo-se a menor ETa ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca \n\n(DSA 203), e a maior ETa \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 18A e Tabela 14). Valores de \n\nETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 11), \n\ndurante a primeira metade do outono, no DSA 299 na primavera. E, valores de ETa inferiores \n\n\u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 11 no ver\u00e3o, durante a segunda metade do outono, \n\ndurante o inverno, e na primavera (exceto no DSA 299) (Tabela 14). \n\nA m\u00e9dia da ETa da MR na bacia em estudo foi 0,96 mm dia\n-1. Onde, respectivamente, \n\nvariando a menor e maior entre 0,21 e 2,45 mm dia-1, ao longo do ano ocorrendo a menor no \n\ninverno e a maior no ver\u00e3o, correspondendo ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, \n\ne \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 18B e Tabela 14Tabela 12). Valores de ETa superiores \n\n\u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 11), durante a \n\nprimeira metade do outono, e no DSA 299 na primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual foram observados no DSA 11 no ver\u00e3o, durante a segunda metade do outono, no \n\ninverno, e durante a primavera (exceto no DSA 299) (Tabela 14). Sendo que o total da ETa \n\nm\u00e9dia anual representa 32,1% da precipita\u00e7\u00e3o anual. \n\nA m\u00e9dia da ETa da Pa presente na bacia em estudo foi 0,54 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior ETa foram 0,10 e 1,79 mm dia\n-1, ocorrendo no inverno e no \n\nver\u00e3o. Correspondendo-se a menor ETa ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a \n\nmaior ETa \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 18C e Tabela 14). Valores de ETa superiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 11 e 363), e durante a \n\nprimeira metade do outono. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no \n\nDSA 11 e 363 no ver\u00e3o, durante a segunda metade do outono, no inverno, e na primavera \n\n(Tabela 14). \n\n\n\n95 \n\nA m\u00e9dia da ETa da CA presente na bacia em estudo foi 0,50 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior ETa foram 0,08 e 1,71 mm dia\n-1, ocorrendo no inverno e no \n\nver\u00e3o. Correspondendo-se a menor ETa ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a \n\nmaior ETa \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 18D e Tabela 14). Valores de ETa superiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 11 e 363), e durante a \n\nprimeira metade do outono. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no \n\nDSA 11 e 363 no ver\u00e3o, durante a segunda metade no outono, no inverno, e na primavera \n\n(Tabela 14). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CP presente na bacia em estudo foi 0,55 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior ETa foram 0,11 e 1,69 mm dia\n-1, ocorrendo no inverno e no \n\nver\u00e3o. Correspondendo-se a menor ETa ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a \n\nmaior ETa \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 18E e Tabela 14). Valores de ETa superiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 11 e 363), e durante a \n\nprimeira metade do outono. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no \n\nDSA 11 e 363 no ver\u00e3o, durante a segunda metade do outono, no inverno, e na primavera \n\n(Tabela 14). \n\nEm termos gerais, em todos os U&amp;O, os valores de ETa superiores a suas \n\ncorrespondentes m\u00e9dias anuais, foram registradas durante a \u00e9poca chuvosa at\u00e9 come\u00e7o da \n\n\u00e9poca seca. Quando a RG, ET0 e P foram superiores \u00e0 m\u00e9dia anual (exceto no DSA 59; 28 de \n\nfevereiro). \n\nConsiderando o consumo aproximado de \u00e1gua no munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul de 203 \n\nL hab-1 dia-1 e os 26.504 habitantes estimados para 2002 (IBGE, 2016a; SISTEMA \n\nNACIONAL DE INFORMA\u00c7\u00d5ES SOBRE SANEAMENTO- SNIS, 2016), a popula\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio consume 5.461 m3 dia-1. Neste ano, a \u00e1gua utilizada pelas EI equivale \n\naproximadamente ao consumo de 18% da popula\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n\nFigura 18 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura Anual - CA e \n\n(E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida durante o ano \n\n2002. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n  \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nMR\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nPa\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nCA\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nCP\n\nEI(A)\n\n(B)\n\n(C)\n\n(D)\n\n(E)\n\n2002\n\n\n\n97 \n\nTabela 14 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2002. M\u00e9dia \u00b1 Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\n2002  \nBacia \n\n Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nData DSA \n  EI MR Pa CA CP \n\n mm dia-1  ---------------------------- mm dia-1 ---------------------------- \n\n11 Jan 11  0,34 \u00b1 0,16  0,38 \u00b1 0,11 0,54 \u00b1 0,13 0,35 \u00b1 0,14 0,33 \u00b1 0,14 0,33 \u00b1 0,15 \n\n27 Jan 27  1,34 \u00b1 0,63  1,42 \u00b1 0,42 2,03 \u00b1 0,45 1,34 \u00b1 0,56 1,29 \u00b1 0,58 1,32 \u00b1 0,62 \n\n12 Fev 43  1,75 \u00b1 0,73  1,66 \u00b1 0,49 2,45 \u00b1 0,48 1,79 \u00b1 0,61 1,71 \u00b1 0,67 1,69 \u00b1 0,71 \n\n28 Fev 59  0,81 \u00b1 0,32  0,79 \u00b1 0,23 1,17 \u00b1 0,23 0,83 \u00b1 0,28 0,79 \u00b1 0,31 0,79 \u00b1 0,33 \n\n16 Mar 75  1,22 \u00b1 0,51  1,22 \u00b1 0,35 1,79 \u00b1 0,38 1,24 \u00b1 0,42 1,18 \u00b1 0,46 1,19 \u00b1 0,50 \n\n01 Abr 91  0,97 \u00b1 0,41  1,00 \u00b1 0,28 1,46 \u00b1 0,33 0,98 \u00b1 0,34 0,92 \u00b1 0,36 0,95 \u00b1 0,40 \n\n17 Abr 107  0,84 \u00b1 0,36  0,88 \u00b1 0,25 1,29 \u00b1 0,30 0,85 \u00b1 0,29 0,79 \u00b1 0,31 0,82 \u00b1 0,35 \n\n03 Mai 123  0,70 \u00b1 0,30  0,75 \u00b1 0,22 1,11 \u00b1 0,28 0,71 \u00b1 0,25 0,66 \u00b1 0,26 0,69 \u00b1 0,30 \n\n19 Mai 139  0,48 \u00b1 0,21  0,53 \u00b1 0,15 0,78 \u00b1 0,21 0,48 \u00b1 0,17 0,45 \u00b1 0,18 0,48 \u00b1 0,21 \n\n04 Jun 155  0,48 \u00b1 0,23  0,55 \u00b1 0,16 0,80 \u00b1 0,23 0,48 \u00b1 0,17 0,44 \u00b1 0,18 0,48 \u00b1 0,22 \n\n20 Jun 171  0,33 \u00b1 0,19  0,41 \u00b1 0,13 0,59 \u00b1 0,20 0,32 \u00b1 0,13 0,29 \u00b1 0,13 0,33 \u00b1 0,18 \n\n06 Jul 187  0,26 \u00b1 0,15  0,34 \u00b1 0,11 0,50 \u00b1 0,19 0,25 \u00b1 0,11 0,22 \u00b1 0,11 0,26 \u00b1 0,16 \n\n22 Jul 203  0,10 \u00b1 0,08  0,15 \u00b1 0,05 0,21 \u00b1 0,09 0,10 \u00b1 0,05 0,08 \u00b1 0,05 0,11 \u00b1 0,08 \n\n07 Ago 219  0,18 \u00b1 0,25  0,34 \u00b1 0,16 0,49 \u00b1 0,28 0,16 \u00b1 0,14 0,12 \u00b1 0,13 0,20 \u00b1 0,23 \n\n23 Ago 235  0,23 \u00b1 0,28  0,42 \u00b1 0,19 0,61 \u00b1 0,33 0,20 \u00b1 0,17 0,16 \u00b1 0,16 0,25 \u00b1 0,27 \n\n08 Set 251  0,18 \u00b1 0,22  0,31 \u00b1 0,14 0,45 \u00b1 0,24 0,15 \u00b1 0,12 0,13 \u00b1 0,11 0,19 \u00b1 0,19 \n\n24 Set 267  0,21 \u00b1 0,26  0,35 \u00b1 0,15 0,51 \u00b1 0,26 0,18 \u00b1 0,13 0,15 \u00b1 0,12 0,22 \u00b1 0,21 \n\n10 Out 283  0,34 \u00b1 0,37  0,58 \u00b1 0,24 0,84 \u00b1 0,42 0,30 \u00b1 0,22 0,25 \u00b1 0,20 0,36 \u00b1 0,33 \n\n26 Out 299  0,41 \u00b1 0,41  0,70 \u00b1 0,28 1,01 \u00b1 0,50 0,36 \u00b1 0,26 0,31 \u00b1 0,24 0,44 \u00b1 0,38 \n\n11 Nov 315  0,23 \u00b1 0,24  0,37 \u00b1 0,15 0,55 \u00b1 0,26 0,20 \u00b1 0,14 0,17 \u00b1 0,13 0,24 \u00b1 0,20 \n\n27 Nov 331  0,34 \u00b1 0,32  0,56 \u00b1 0,21 0,82 \u00b1 0,38 0,30 \u00b1 0,21 0,27 \u00b1 0,20 0,36 \u00b1 0,30 \n\n13 Dez 347  0,35 \u00b1 0,34  0,57 \u00b1 0,22 0,84 \u00b1 0,39 0,31 \u00b1 0,22 0,28 \u00b1 0,20 0,37 \u00b1 0,30 \n\n29 Dez 363  0,50 \u00b1 0,48  0,81 \u00b1 0,30 1,19 \u00b1 0,53 0,44 \u00b1 0,31 0,40 \u00b1 0,29 0,53 \u00b1 0,42 \n\nM\u00e9dia  0,55 \u00b1 0,32  0,66 \u00b1 0,22 0,96 \u00b1 0,31 0,54 \u00b1 0,24 0,50 \u00b1 0,24 0,55 \u00b1 0,31 \n\nDSA - dia sequencial do ano, EI - esp\u00e9cies invasoras, MR - mata remanescente, Pa - pastagem, CA - cultura \n\nanual, CP - cultura perene \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n\nA Figura 6 apresenta durante o ano 2003 a concentra\u00e7\u00e3o da maior radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal (RG; superior \u00e0 m\u00e9dia anual de 19,30 MJ m\n-2 dia-1) no per\u00edodo de come\u00e7o de janeiro, de \n\nfevereiro a maio, e come\u00e7o de novembro, devido ao sol estar perto do z\u00eanite, e/ou \u00e0 baixa \n\ncobertura de nuvens. E com os menores valores de RG (inferior \u00e0 m\u00e9dia anual) no per\u00edodo de \n\nfinal de janeiro, de junho a outubro, e de final de novembro a dezembro, pelas condi\u00e7\u00f5es \n\npr\u00f3prias do inverno no Hemisf\u00e9rio Sul e a elevada cobertura de nuvens no ver\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (P) acumulada, durante o ano 2003, na \u00e9poca \n\nchuvosa (dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) foi de 525,50 mm (54,25%); e durante \n\nper\u00edodo mais seco (abril a novembro) foi de 443,20 mm (45,75%), destacando-se o per\u00edodo de \n\nmenor quantidade de chuvas (junho a setembro) com apenas 55,10 mm (5,69%). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0), teve os maiores valores (superior \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual, 71,73 mm), durante o per\u00edodo de janeiro a maio e de outubro a dezembro, e os menores \n\nvalores (inferior \u00e0 m\u00e9dia), no per\u00edodo de junho a setembro (Figura 6). Na \u00e9poca chuvosa e \n\nseca a ET0 acumulada foi 507,40 (32,15%) e 1070,70 (67,85%) mm, respectivamente, e no \n\nper\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico foi 429,70 mm (27,23%). \n\nQuando comparadas a P (968,70 mm) e ET0 (1578,10 mm) anuais, se obt\u00e9m uma \n\ndiferen\u00e7a de 609,40 mm. Se comparadas a P e ET0, por esta\u00e7\u00f5es do ano, no outono, inverno e \n\nprimavera, houve uma diferen\u00e7a de 140,40, 282,10 e 191,30 mm, respectivamente, e com \n\nexcedente no ver\u00e3o de 4,40 mm. Na \u00e9poca seca (abril a novembro) o d\u00e9ficit foi 627,50 mm, \n\ncom saldo positivo na \u00e9poca chuvosa (dezembro a mar\u00e7o) de 18,10 mm. Sendo que o per\u00edodo \n\nchuvoso foi o suficiente para atender \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, com \n\naproximadamente duas vezes do limiar de chuva significativa (>10 mm). \n\nNa Figura 19 visualizam-se os mapas de evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) em termos de \n\ndia sequencial do ano (DSA), do ano 2003 para a \u00e1rea delimitada pela bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida. Nota-se que, dependendo da cobertura vegetal, os valores de \n\nETa variam de 0 a 5,97 mm dia\n-1. No entanto, valores acima da m\u00e9dia de cada DSA foram \n\nencontrados principalmente ao longo do c\u00f3rrego (mata ciliar e esp\u00e9cies invasoras) e em \u00e1reas \n\ncom mata remanescente, onde a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 continua durante todo o ano. \n\nEntretanto, destacam-se valores m\u00e9dios de ETa pr\u00f3ximos a zero durante a \u00e9poca seca (exceto \n\nem novembro) e inclusive durante a \u00e9poca chuvosa (janeiro e fevereiro) (Tabela 15). \n\n \n\n\n\n99 \n\nFigura 19 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2003. \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o \n\n \n\n*Imagens obtidas segundo a metodologia do item: 2.2.7 Imagens faltantes, DOY - dia sequencial do ano \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n\n\n100 \n\nDurante o ano 2003 a m\u00e9dia da ETa, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida foi 0,42 mm dia-1. Em uma faixa de 0,21 e 1,27 mm dia-1, ocorrendo a menor no \n\noutono e come\u00e7o da primavera e, a maior no final da primavera. Os menores valores \n\ncorresponderam \u00e0 \u00e9poca seca e os maiores ao come\u00e7o da \u00e9poca chuvosa (Figura 20 e Tabela \n\n15). A maior ETa foi devida \u00e0 presen\u00e7a de significativos volumes consecutivos de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (aproximadamente 10% do acumulado anual) antes da data de \n\npassagem do sat\u00e9lite (16 de dezembro, DSA 350), embora o valor de RG foi inferior \u00e0 m\u00e9dia. \n\nOs menores valores de ETa aconteceram como consequ\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\nacumulada inferior ao limiar considerado como chuva significativa na agricultura (>10 mm), \n\nconsiderando o per\u00edodo de 16 dias antes da passagem do sat\u00e9lite (27 de setembro; DSA 270) e \n\ntamb\u00e9m no come\u00e7o da \u00e9poca seca (DSA 110, 20 de abril) devido a precipita\u00e7\u00f5es consecutivas \n\ndesde come\u00e7o do ano at\u00e9 o DSA 110, representando 62% do acumulado anual; e com valores \n\nde RG superiores \u00e0 m\u00e9dia. \n\nConsiderando a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (3.205 ha) \n\ne a ETa m\u00e9dia do ano 2003 (0,42 mm dia\n-1), a bacia em estudo evapotranspirou \n\naproximadamente em m\u00e9dia 13.403 m3 dia-1 durante o ano. E, levando em conta a \u00e1rea da \n\nbacia em estudo, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual acumulada (968,70 mm) e o consumo da \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul para o ano 2003 (74,19 m3 hab-1 ano-1) (IBGE, \n\n2016a; SNIS, 2016), a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve apenas um \n\nexcedente (P - ETa) de 754,73 mm, sem considerar os processos de infiltra\u00e7\u00e3o. Excedente que \n\nse escalado para um dia, resultou em 2,07 mm dia-1. \n\n \n\nFigura 20 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2003. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n2003\n\n\n\n101 \n\nNa Figura 21 e Tabela 15 observa-se a ETa do ano 2003, para os usos e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(U&amp;O), Esp\u00e9cies Invasoras (EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Culturas Anuais \n\n(CA) e Culturas Perenes (CP). Nota-se que, dependendo do U&amp;O, os valores de amplitude da \n\nETa foram 5,57, 3,74, 5,57, 5,59 e 5,83 mm dia\n-1 para EI, MR, Pa, CA e CP, respectivamente. \n\nNo entanto, valores de ETa superiores da m\u00e9dia anual em cada DSA por U&amp;O foram \n\nobservados mais frequentes no come\u00e7o da \u00e9poca chuvosa e final da \u00e9poca seca com eventos \n\npluviom\u00e9tricos at\u00edpicos, quando a maior disponibilidade de \u00e1gua no solo junto com RG \n\nsuperior ou pr\u00f3ximo \u00e0 m\u00e9dia anual (Figura 6), s\u00e3o suficientes para incrementar a ETa durante \n\nos meses da \u00e9poca chuvosa e final da seca em todos os U&amp;O (Figura 21). Excepcionalmente \n\ndurante janeiro e fevereiro foi inferior da m\u00e9dia anual de cada U&amp;O (exceto em Typha), \n\ndevido aos eventos pluviom\u00e9tricos constantes desde novembro do 2002, aumentando a \n\ncobertura de nuvens e diminuindo a RG. \n\nDurante o ano 2003 a m\u00e9dia da ETa das EI presentes na bacia em estudo foi 0,64 mm \n\ndia-1. Onde, respectivamente, o menor e maior valor foram 0,32 e 1,31 mm dia-1. O limite \n\ninferior ocorreu no inverno (DSA 110; 20 de abril) e o superior no ver\u00e3o (DSA 350; 16 de \n\ndezembro). Correspondendo-se a menor ETa \u00e0 \u00e9poca seca (DSA 110), e a maior ETa \u00e0 \u00e9poca \n\nchuvosa (Figura 6, Figura 21A e Tabela 14). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram \n\nobtidos, em termos gerais, no final do ver\u00e3o (mar\u00e7o), no inverno (exceto no DSA 174), e na \n\nprimavera (exceto no DSA 270). Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados \n\nno in\u00edcio do ver\u00e3o (janeiro a fevereiro), durante o outono, no DSA 174 no inverno, e no DSA \n\n270 na primavera (Tabela 15). \n\nA m\u00e9dia da ETa da MR na bacia em estudo foi 0,93 mm dia\n-1. Onde, respectivamente, \n\nvariando de menor e maior entre 0,48 e 2,16 mm dia-1, ocorrendo a menor no come\u00e7o do \n\noutono e a maior no final da primavera, correspondendo a menor e a maior ao come\u00e7o e ao \n\nfinal da \u00e9poca seca (Figura 6, Figura 21B e Tabela 15Tabela 12). Valores de ETa superiores \n\n\u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no final do ver\u00e3o (mar\u00e7o), durante o inverno \n\n(exceto no DSA 174), e durante a primavera (exceto no DSA 270). Valores de ETa inferiores \n\n\u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no come\u00e7o do ver\u00e3o (janeiro e fevereiro), durante o outono, \n\nno DSA 174 no inverno, e no DSA 270 na primavera (Tabela 15). Sendo que o total da ETa \n\nm\u00e9dia anual representa 35,0% da precipita\u00e7\u00e3o anual. \n\nA m\u00e9dia da ETa da Pa presente na bacia em estudo foi 0,39 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior ETa foram 0,18 e 1,35 mm dia\n-1, ocorrendo a menor e a \n\nmaior no in\u00edcio e final da primavera. Correspondendo-se a menor ETa ao per\u00edodo de maior \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior ETa ao in\u00edcio da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura \n\n\n\n102 \n\n21C e Tabela 15). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, \n\nno final do ver\u00e3o (mar\u00e7o), no DSA 190 no inverno, e durante a primavera (exceto no DSA \n\n270 e 286). Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no come\u00e7o do ver\u00e3o \n\n(janeiro e fevereiro), durante o outono, no inverno (exceto no DSA 190), e nos DSA 270 e \n\n286 na primavera (Tabela 15). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CA presente na bacia em estudo foi 0,35 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior ETa foram 0,15 e 1,16 mm dia\n-1, ocorrendo a menor no \n\ncome\u00e7o da primavera, e a maior no final da primavera, correspondendo a menor ao per\u00edodo de \n\nmaior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior ao come\u00e7o da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura \n\n21D e Tabela 15). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, \n\nno final do ver\u00e3o (mar\u00e7o), nos DSA 190 e 206 no inverno, e durante a primavera (exceto no \n\nDSA 270 e 286). Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no come\u00e7o do \n\nver\u00e3o (janeiro e fevereiro), durante o outono, no inverno (exceto no DSA 190 e 206), e no \n\nDSA 270 e 286 na primavera (Tabela 15). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CP presente na bacia em estudo foi 0,42 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior ETa foram 0,22 e 1,11 mm dia\n-1, ocorrendo a menor e a \n\nmaior no outono e na primavera, correspondendo a menor ao come\u00e7o da \u00e9poca seca, e a maior \n\nao come\u00e7o da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 21E e Tabela 15). Valores de ETa superiores \n\n\u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no final do ver\u00e3o (mar\u00e7o), durante o inverno \n\n(exceto no DSA 174), e durante a segunda metade da primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram no come\u00e7o do ver\u00e3o (janeiro e fevereiro), durante outono, no DSA 174 no \n\ninverno, e durante a primeira metade da primavera (Tabela 15). \n\nEm termos gerais, em todos os U&amp;O, os valores de ETa superiores a suas \n\ncorrespondentes m\u00e9dias anuais, foram registradas durante final da \u00e9poca seca, na \u00e9poca \n\nchuvosa (exceto no DSA 30). Quando a RG, ET0 e P foram superiores \u00e0 m\u00e9dia anual  \n\nConsiderando o consumo aproximado de \u00e1gua no munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul de 203 \n\nL hab-1 dia-1 e os 26.500 habitantes estimados para 2003 (IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio consume 5.461 m3 dia-1. Neste ano, a \u00e1gua utilizada pelas EI equivale \n\naproximadamente ao consumo de 18% da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n\nFigura 21 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura Anual - CA e \n\n(E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida durante o ano \n\n2003. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n  \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nMR\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nPa\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nCA\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nCP\n\nEI(A)\n\n(B)\n\n(C)\n\n(D)\n\n(E)\n\n2003\n\n\n\n104 \n\nTabela 15 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2003. M\u00e9dia \u00b1 Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\n2003  \nBacia \n\n Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nData DSA \n  EI MR Pa CA CP \n\n mm dia-1  ---------------------------- mm dia-1 ---------------------------- \n\n14 Jan 14  0,26 \u00b1 0,24  0,41 \u00b1 0,15 0,61 \u00b1 0,27 0,23 \u00b1 0,16 0,21 \u00b1 0,15 0,27 \u00b1 0,21 \n\n30 Jan 30  0,33 \u00b1 0,31  0,52 \u00b1 0,19 0,77 \u00b1 0,34 0,29 \u00b1 0,20 0,27 \u00b1 0,19 0,34 \u00b1 0,27 \n\n15 Fev 46  0,35 \u00b1 0,34  0,55 \u00b1 0,21 0,82 \u00b1 0,36 0,31 \u00b1 0,22 0,29 \u00b1 0,20 0,37 \u00b1 0,28 \n\n03 Mar 62  0,45 \u00b1 0,41  0,70 \u00b1 0,26 1,04 \u00b1 0,45 0,40 \u00b1 0,28 0,37 \u00b1 0,26 0,47 \u00b1 0,36 \n\n19 Mar 78  0,44 \u00b1 0,39  0,68 \u00b1 0,25 1,01 \u00b1 0,42 0,39 \u00b1 0,27 0,37 \u00b1 0,26 0,46 \u00b1 0,34 \n\n04 Abr 94  0,27 \u00b1 0,21  0,42 \u00b1 0,15 0,63 \u00b1 0,26 0,24 \u00b1 0,17 0,23 \u00b1 0,16 0,29 \u00b1 0,21 \n\n20 Abr 110  0,21 \u00b1 0,17  0,32 \u00b1 0,11 0,48 \u00b1 0,19 0,19 \u00b1 0,13 0,18 \u00b1 0,13 0,22 \u00b1 0,16 \n\n06 Mai 126  0,33 \u00b1 0,29  0,50 \u00b1 0,18 0,75 \u00b1 0,30 0,29 \u00b1 0,21 0,28 \u00b1 0,20 0,34 \u00b1 0,26 \n\n22 Mai 142  0,38 \u00b1 0,30  0,58 \u00b1 0,21 0,87 \u00b1 0,35 0,34 \u00b1 0,24 0,33 \u00b1 0,23 0,40 \u00b1 0,29 \n\n07 Jun 158  0,23 \u00b1 0,19  0,35 \u00b1 0,12 0,53 \u00b1 0,21 0,21 \u00b1 0,15 0,20 \u00b1 0,14 0,24 \u00b1 0,18 \n\n23 Jun 174  0,25 \u00b1 0,21  0,36 \u00b1 0,13 0,54 \u00b1 0,21 0,22 \u00b1 0,15 0,21 \u00b1 0,15 0,25 \u00b1 0,19 \n\n09 Jul 190  0,48 \u00b1 0,39  0,70 \u00b1 0,25 1,07 \u00b1 0,42 0,43 \u00b1 0,31 0,43 \u00b1 0,30 0,49 \u00b1 0,36 \n\n25 Jul 206  0,43 \u00b1 0,36  0,72 \u00b1 0,23 1,04 \u00b1 0,41 0,36 \u00b1 0,26 0,35 \u00b1 0,27 0,47 \u00b1 0,36 \n\n10 Ago 222  0,43 \u00b1 0,47  0,78 \u00b1 0,27 1,09 \u00b1 0,45 0,34 \u00b1 0,27 0,33 \u00b1 0,29 0,48 \u00b1 0,42 \n\n26 Ago 238  0,40 \u00b1 0,47  0,70 \u00b1 0,30 0,97 \u00b1 0,45 0,33 \u00b1 0,26 0,31 \u00b1 0,28 0,43 \u00b1 0,41 \n\n11 Set 254  0,41 \u00b1 0,43  0,80 \u00b1 0,31 1,06 \u00b1 0,50 0,35 \u00b1 0,27 0,31 \u00b1 0,27 0,44 \u00b1 0,43 \n\n27 Set 270  0,21 \u00b1 0,22  0,44 \u00b1 0,17 0,57 \u00b1 0,28 0,18 \u00b1 0,15 0,15 \u00b1 0,14 0,22 \u00b1 0,23 \n\n13 Out 286  0,38 \u00b1 0,55  0,84 \u00b1 0,37 1,05 \u00b1 0,58 0,33 \u00b1 0,29 0,25 \u00b1 0,26 0,38 \u00b1 0,45 \n\n29 Out 302  0,44 \u00b1 0,37  0,73 \u00b1 0,27 1,00 \u00b1 0,42 0,43 \u00b1 0,26 0,35 \u00b1 0,23 0,42 \u00b1 0,34 \n\n14 Nov 318  0,69 \u00b1 0,47  0,93 \u00b1 0,32 1,37 \u00b1 0,47 0,70 \u00b1 0,37 0,59 \u00b1 0,35 0,63 \u00b1 0,43 \n\n30 Nov 334  0,56 \u00b1 0,34  0,65 \u00b1 0,22 1,02 \u00b1 0,31 0,59 \u00b1 0,30 0,50 \u00b1 0,29 0,50 \u00b1 0,32 \n\n16 Dez 350  1,27 \u00b1 0,79  1,31 \u00b1 0,47 2,16 \u00b1 0,61 1,35 \u00b1 0,68 1,16 \u00b1 0,70 1,11 \u00b1 0,72 \n\nM\u00e9dia  0,42 \u00b1 0,36  0,64 \u00b1 0,23 0,93 \u00b1 0,37 0,39 \u00b1 0,25 0,35 \u00b1 0,25 0,42 \u00b1 0,33 \n\nDSA - dia sequencial do ano, EI - esp\u00e9cies invasoras, MR - mata remanescente, Pa - pastagem, CA - cultura \n\nanual, CP - cultura perene \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n\nA Figura 6 apresenta durante o ano 2004 a concentra\u00e7\u00e3o da maior radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal (RG; superior \u00e0 m\u00e9dia anual de 18,21 MJ m\n-2 dia-1) no per\u00edodo de come\u00e7o de janeiro a \n\ncome\u00e7o de abril, final de agosto a setembro, final de outubro, e come\u00e7o de dezembro, devido \n\nao sol estar perto do z\u00eanite, e/ou \u00e0 baixa cobertura de nuvens. E com os menores valores de \n\nRG (inferior \u00e0 m\u00e9dia anual) no per\u00edodo de final de abril a come\u00e7o de agosto, durante come\u00e7o \n\nde outubro, novembro, e final de dezembro, pelas condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do inverno no \n\nHemisf\u00e9rio Sul e devido a elevada cobertura de nuvens em alguns per\u00edodos durante a \n\nprimavera. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (P) acumulada, durante o ano 2004, na \u00e9poca \n\nchuvosa (dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) foi de 585,30 mm (61,13%); e durante a \n\n\u00e9poca seca (abril a novembro) foi de 372,10 mm (38,87%), destacando-se o per\u00edodo de maior \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico (junho a setembro) com apenas 75,90 mm (7,93%). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0), teve os maiores valores (superior \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual, 66,62 mm), durante o per\u00edodo de janeiro a come\u00e7o de abril, durante setembro, final de \n\noutubro, e durante dezembro, e os menores valores (inferior \u00e0 m\u00e9dia), no per\u00edodo de final de \n\nabril a agosto, final de outubro, e durante final de novembro (Figura 6). Na \u00e9poca chuvosa e \n\nseca a ET0 acumulada foi 692,80 (45,22%) e 839,40 (54,78%) mm, respectivamente, e no \n\nper\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico (junho a setembro) foi 432,30 mm (28,21%). \n\nQuando comparadas a P (957,40 mm) e a ET0 (1.532,20 mm) anuais, se obt\u00e9m uma \n\ndiferen\u00e7a de 574,80 mm. Se comparadas a P e ET0, por esta\u00e7\u00f5es do ano, no ver\u00e3o, outono, \n\ninverno e primavera, houve uma diferen\u00e7a de 33,60, 157,80, 291,90 e de 91,50 mm, \n\nrespectivamente. Na \u00e9poca seca o d\u00e9ficit foi 467,30 mm, com saldo negativo na \u00e9poca \n\nchuvosa de 107,50 mm. Sendo que o per\u00edodo chuvoso n\u00e3o foi suficiente para atender \u00e0 \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia. \n\nNa Figura 22 visualizam-se os mapas de evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) em termos de \n\ndia sequencial do ano (DSA), do ano 2004 para a \u00e1rea delimitada pela bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida. Nota-se que, dependendo da cobertura vegetal, os valores de \n\nETa variaram de 0 a 5,57 mm dia\n-1. No entanto, valores acima da m\u00e9dia de cada DSA foram \n\nencontrados principalmente ao longo do c\u00f3rrego (mata ciliar e esp\u00e9cies invasoras) e em \u00e1reas \n\ncom mata remanescente, onde a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 continua durante todo o ano. \n\nEntretanto, destacam-se valores m\u00e9dios de ETa pr\u00f3ximos a zero na bacia hidrogr\u00e1fica durante \n\na \u00e9poca seca, especificamente durante o per\u00edodo de julho a novembro (Tabela 16), que \n\ncorrespondem ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca e final da mesma. \n\n \n\n\n\n106 \n\nFigura 22 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabaceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2004. \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o \n\n \n\n*Imagens obtidas segundo a metodologia do item: 2.2.7 Imagens faltantes, DOY - dia sequencial do ano \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n\n\n107 \n\nPara o ano 2004 a m\u00e9dia da ETa, em toda a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida, foi 0,70 mm dia-1. Em uma faixa de 0,21 e 1,39 mm dia-1, ocorrendo a menor no \n\ninverno e a maior no ver\u00e3o, correspondendo os menores valores ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico da \u00e9poca seca, e os maiores \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 23 e Tabela 16). A \n\nmaior ETa foi devida \u00e0 presen\u00e7a de significativos volumes de precipita\u00e7\u00e3o acumulada elevada \n\nantes da data de passagem do sat\u00e9lite (DSA 17; 17 de janeiro) e a elevados n\u00edveis de RG acima \n\nda m\u00e9dia anual. Os menores valores aconteceram como consequ\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica ausente, considerando o per\u00edodo de 16 dias antes da passagem do sat\u00e9lite (DSA \n\n225; 12 de agosto), e pelos menores n\u00edveis de RG inferior \u00e0 m\u00e9dia anual.  \n\nConsiderando a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (3.205 ha) \n\ne a ETa m\u00e9dia do ano 2004 (0,70 mm dia\n-1), a bacia em estudo evapotranspirou \n\naproximadamente em m\u00e9dia 22.355 m3 dia-1 durante o ano 2004. E, levando em conta a \u00e1rea \n\nda bacia em estudo, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual acumulada (957,40 mm) e o consumo \n\nda popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul para o ano 2004 (74,19 m3 hab-1 ano-1) (IBGE, \n\n2016a; SNIS, 2016), a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve apenas um \n\nexcedente (P - ETa) de 641,51 mm, sem considerar os processos de infiltra\u00e7\u00e3o. Excedente que \n\nse escalado para um dia resultou em 1,76 mm dia-1. \n\n \n\nFigura 23 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2004. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\nNa Figura 24 e Tabela 16 observa-se a ETa do ano 2004, para os usos e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(U&amp;O), Esp\u00e9cies Invasoras (EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Culturas Anuais \n\n(CA) e Culturas Perenes (CP). Nota-se que, dependendo do U&amp;O, os valores m\u00e1ximos de \n\namplitude da ETa foram 5,48, 4,40, 3,49, 3,50 e 4,44 mm dia\n-1 para EI, MR, Pa, CA e CP, \n\nrespectivamente. No entanto, valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual em cada DSA por U&amp;O \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0 2004\n\n\n\n108 \n\nforam observados mais frequentes na \u00e9poca chuvosa ou em DSA correspondentes \u00e0 \u00e9poca \n\nseca com eventos pluviom\u00e9tricos at\u00edpicos, quando a maior disponibilidade de \u00e1gua no solo \n\njunto com a maior RG do ano (superior \u00e0 m\u00e9dia anual; Figura 6), foram suficientes para \n\nincrementar a ETa durante os meses da \u00e9poca chuvosa em todos os U&amp;O (Figura 24). \n\nDurante o ano 2004 a m\u00e9dia da ETa das EI presentes na bacia em estudo foi 0,85 mm \n\ndia-1. Onde, respectivamente, a menor e maior foram 0,36 e 1,52 mm dia-1, ocorrendo a menor \n\ndurante no in\u00edcio da primavera (DSA 273; 29 de setembro) e a maior a no ver\u00e3o (DSA 17; 17 \n\nde janeiro), correspondendo a menor ETa ao final do per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca \n\nseca, e a maior ETa \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 24A e Tabela 16). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, primeira metade do \n\noutono e no DSA 145 (24 de maio), e no DSA 305 (31 de outubro) e 337 (02 de dezembro) na \n\nprimavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 129 (08 de \n\nmaio) e 161 (09 de junho) no outono, durante o inverno, e durante a primavera (exceto no \n\nDSA 305 e 337) (Tabela 16). \n\nA m\u00e9dia da ETa da MR na bacia em estudo foi 1,17 mm dia\n-1. Onde, respectivamente, \n\nvariando a menor e maior entre 0,49 e 2,22 mm dia-1, ocorrendo a menor no in\u00edcio da \n\nprimavera e a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao final do per\u00edodo de maior d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 24B e Tabela 16). \n\nValores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, durante a \n\nprimeira metade do inverno e no DSA 145 (24 de maio), e no DSA 305 (31 de outubro) e 337 \n\n(02 de dezembro) na primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no \n\nDSA 129 (08 de maio) e 161 (09 de junho) no outono, durante o inverno, e durante a \n\nprimavera (exceto no DSA 305 e 337) (Tabela 16). Sendo que a ETa m\u00e9dia anual representa \n\n44,6% da precipita\u00e7\u00e3o anual. \n\nA m\u00e9dia da ETa da Pa presente na bacia em estudo foi 0,69 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior ETa foram 0,16 e 1,43 mm dia\n-1, ocorrendo a menor no \n\ninverno e a maior durante o ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico da \u00e9poca seca e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 23C e Tabela 16). \n\nValores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, na \n\nprimeira metade do outono e no DSA 145 (24 de maio), e no DSA 337 (02 de dezembro) na \n\nprimavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 129 (08 de \n\nmaio) e 161 (09 de junho) no outono, durante o inverno, e durante a primavera (exceto no \n\nDSA 337) (Tabela 16). \n\n\n\n109 \n\nA m\u00e9dia da ETa da CA presente na bacia em estudo foi 0,66 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior ETa foram 0,15 e 1,31 mm dia\n-1, ocorrendo a menor no \n\ninverno, e a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \n\n\u00e9poca seca e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 24D e Tabela 16). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, na primeira metade do \n\noutono e no DSA 145 (24 de maio), e no DSA 337 (02 de dezembro) na primavera. Valores \n\nde ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 129 (08 de maior) e 161 (09 de \n\njunho) no outono, durante o inverno, e a primavera (exceto no DSA 337) (Tabela 16). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CP presente na bacia em estudo foi 0,68 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior ETa foram 0,22 e 1,31 mm dia\n-1, ocorrendo a menor no \n\nin\u00edcio primavera e a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao final do per\u00edodo de maior \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 24E e Tabela 16). \n\nValores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, na \n\nprimeira metade do outono e no DSA 145, e no DSA 337 na primavera. Valores de ETa \n\ninferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 129 e 161 no outono, durante o inverno, e \n\na primavera (exceto no DSA 337) (Tabela 16). \n\nEm termos gerais, em todos os U&amp;O, os valores de ETa superiores a suas \n\ncorrespondentes m\u00e9dias anuais, foram registradas durante a \u00e9poca chuvosa e in\u00edcio da \u00e9poca \n\nseca (abril e maio; exceto no DOY 129).  \n\nConsiderando o consumo aproximado de \u00e1gua no munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul de 203 \n\nL hab-1 dia-1 e os 26.498 habitantes estimados para 2004 (IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio consume 5.461 m3 dia-1. Neste ano, a \u00e1gua utilizada pelas EI equivale \n\naproximadamente ao consumo de 24% da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n\nFigura 24 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura Anual - CA e \n\n(E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida durante o ano \n\n2004. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n  \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nMR\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nPa\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nCA\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nCP\n\nEI(A)\n\n(B)\n\n(C)\n\n(D)\n\n(E)\n\n2004\n\n\n\n111 \n\nTabela 16 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2004. M\u00e9dia \u00b1 Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\n2004  \nBacia \n\n Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nData DSA \n  EI MR Pa CA CP \n\n mm dia-1  ---------------------------- mm dia-1 ---------------------------- \n\n01 Jan 1  0,86 \u00b1 0,46  0,91 \u00b1 0,29 1,42 \u00b1 0,37 0,90 \u00b1 0,41 0,80 \u00b1 0,41 0,78 \u00b1 0,42 \n\n17 Jan 17  1,39 \u00b1 0,75  1,52 \u00b1 0,46 2,22 \u00b1 0,58 1,43 \u00b1 0,65 1,31 \u00b1 0,69 1,31 \u00b1 0,70 \n\n02 Fev 33  1,21 \u00b1 0,55  1,29 \u00b1 0,37 1,87 \u00b1 0,45 1,23 \u00b1 0,49 1,16 \u00b1 0,48 1,15 \u00b1 0,50 \n\n18 Fev 49  0,85 \u00b1 0,35  0,89 \u00b1 0,25 1,28 \u00b1 0,29 0,85 \u00b1 0,32 0,83 \u00b1 0,30 0,82 \u00b1 0,32 \n\n05 Mar 65  1,17 \u00b1 0,48  1,21 \u00b1 0,35 1,73 \u00b1 0,38 1,17 \u00b1 0,44 1,16 \u00b1 0,42 1,15 \u00b1 0,46 \n\n21 Mar 81  1,17 \u00b1 0,55  1,18 \u00b1 0,36 1,68 \u00b1 0,38 1,15 \u00b1 0,46 1,17 \u00b1 0,48 1,15 \u00b1 0,52 \n\n06 Abr 97  1,03 \u00b1 0,53  1,21 \u00b1 0,35 1,64 \u00b1 0,43 0,99 \u00b1 0,45 1,02 \u00b1 0,49 1,04 \u00b1 0,51 \n\n22 Abr 113  0,93 \u00b1 0,47  1,06 \u00b1 0,31 1,33 \u00b1 0,35 0,97 \u00b1 0,42 0,89 \u00b1 0,44 0,84 \u00b1 0,43 \n\n08 Mai 129  0,66 \u00b1 0,27  0,76 \u00b1 0,18 0,94 \u00b1 0,21 0,68 \u00b1 0,24 0,64 \u00b1 0,24 0,63 \u00b1 0,27 \n\n24 Mai 145  1,08 \u00b1 0,43  1,25 \u00b1 0,28 1,52 \u00b1 0,32 1,09 \u00b1 0,39 1,04 \u00b1 0,37 1,06 \u00b1 0,44 \n\n09 Jun 161  0,62 \u00b1 0,25  0,76 \u00b1 0,17 0,94 \u00b1 0,22 0,62 \u00b1 0,22 0,59 \u00b1 0,21 0,61 \u00b1 0,26 \n\n25 Jun 177  0,58 \u00b1 0,25  0,77 \u00b1 0,18 0,95 \u00b1 0,25 0,57 \u00b1 0,22 0,55 \u00b1 0,20 0,58 \u00b1 0,25 \n\n11 Jul 193  0,36 \u00b1 0,20  0,54 \u00b1 0,14 0,67 \u00b1 0,21 0,34 \u00b1 0,16 0,33 \u00b1 0,15 0,36 \u00b1 0,18 \n\n27 Jul 209  0,45 \u00b1 0,39  0,78 \u00b1 0,24 0,98 \u00b1 0,37 0,39 \u00b1 0,27 0,39 \u00b1 0,26 0,45 \u00b1 0,31 \n\n12 Ago 225  0,21 \u00b1 0,31  0,47 \u00b1 0,21 0,60 \u00b1 0,34 0,16 \u00b1 0,16 0,15 \u00b1 0,15 0,23 \u00b1 0,27 \n\n28 Ago 241  0,23 \u00b1 0,21  0,43 \u00b1 0,16 0,57 \u00b1 0,27 0,20 \u00b1 0,13 0,18 \u00b1 0,12 0,24 \u00b1 0,21 \n\n13 Set 257  0,31 \u00b1 0,27  0,54 \u00b1 0,20 0,73 \u00b1 0,32 0,27 \u00b1 0,16 0,25 \u00b1 0,14 0,32 \u00b1 0,25 \n\n29 Set 273  0,22 \u00b1 0,16  0,36 \u00b1 0,13 0,49 \u00b1 0,20 0,20 \u00b1 0,11 0,18 \u00b1 0,10 0,22 \u00b1 0,16 \n\n15 Out 289  0,44 \u00b1 0,28  0,65 \u00b1 0,21 0,91 \u00b1 0,32 0,42 \u00b1 0,20 0,38 \u00b1 0,18 0,43 \u00b1 0,27 \n\n31 Out 305  0,60 \u00b1 0,38  0,86 \u00b1 0,28 1,21 \u00b1 0,41 0,58 \u00b1 0,26 0,53 \u00b1 0,24 0,59 \u00b1 0,35 \n\n16 Nov 321  0,35 \u00b1 0,21  0,48 \u00b1 0,15 0,68 \u00b1 0,22 0,34 \u00b1 0,15 0,31 \u00b1 0,14 0,34 \u00b1 0,19 \n\n02 Dez 337  0,76 \u00b1 0,45  1,01 \u00b1 0,32 1,46 \u00b1 0,45 0,76 \u00b1 0,33 0,68 \u00b1 0,31 0,74 \u00b1 0,41 \n\n18 Dez 353  0,57 \u00b1 0,32  0,73 \u00b1 0,24 1,07 \u00b1 0,32 0,57 \u00b1 0,25 0,52 \u00b1 0,24 0,55 \u00b1 0,30 \n\nM\u00e9dia  0,70 \u00b1 0,37  0,86 \u00b1 0,25 1,17 \u00b1 0,33 0,69 \u00b1 0,30 0,66 \u00b1 0,29 0,68 \u00b1 0,35 \n\nDSA - dia sequencial do ano, EI - esp\u00e9cies invasoras, MR - mata remanescente, Pa - pastagem, CA - cultura \n\nanual, CP - cultura perene \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n\nA Figura 6 apresenta durante o ano 2005 a concentra\u00e7\u00e3o da maior radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal (RG; superior \u00e0 m\u00e9dia anual, 16,15 MJ m\n-2 dia-1) no per\u00edodo de fevereiro a abril, de \n\njulho a come\u00e7o de agosto, final de outubro a come\u00e7o de dezembro, devido ao sol estar perto \n\ndo z\u00eanite, e/ou \u00e0 baixa cobertura de nuvens. E com os menores valores de RG (inferior \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual) durante janeiro, de maio a junho, final de agosto a come\u00e7o de outubro, e final de \n\ndezembro, pelas condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do inverno no Hemisf\u00e9rio Sul e devido a elevada \n\ncobertura de nuvens em alguns per\u00edodos durante o ver\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (P) acumulada, durante o ano 2005, na \u00e9poca \n\nchuvosa (dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) foi de 1024,80 mm (82,09%); e na \u00e9poca seca \n\n(abril a novembro) foi 223,60 mm (17,91%), destacando-se o per\u00edodo de menor quantidade de \n\nchuvas (junho a setembro) com apenas 97,30 mm (7,79%). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0), teve os maiores valores (superior \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual, 64,04 mm), durante o per\u00edodo de fevereiro a abril, durante come\u00e7o de agosto, e de final \n\nde outubro a dezembro, e os menores valores (inferior \u00e0 m\u00e9dia), durante janeiro, de maio a \n\njulho, e de final de agosto a come\u00e7o de outubro (Figura 6). Na \u00e9poca chuvosa e seca a ET0 \n\nacumulada foi 539,70 (36,64%) e 933,20 (63,36%) mm, respectivamente, e no per\u00edodo de \n\nmaior d\u00e9ficit h\u00eddrico (junho a setembro) foi 384,30 mm (26,09%). \n\nQuando comparadas a P (1248,40 mm) e a ET0 (1472,90 mm) anuais, se obt\u00e9m uma \n\ndiferen\u00e7a de 224,50 mm. Se comparadas a P e ET0, por esta\u00e7\u00f5es do ano, no outono, inverno e \n\nprimavera, houve uma diferen\u00e7a de 193,10, 250,20 e 202,90 mm, respectivamente, e com \n\nexcedente de 421,70 mm no ver\u00e3o. Na \u00e9poca seca a diferen\u00e7a foi 709,60 mm e com saldo \n\npositivo na \u00e9poca chuvosa de 485,10 mm. Sendo que o per\u00edodo chuvoso foi suficiente para \n\natender \u00e0 demanda atmosf\u00e9rica. \n\nNa Figura 25 visualizam-se os mapas da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) em termos de \n\ndia sequencial do ano (DSA), do ano 2005 para a \u00e1rea delimitada pela bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida. Nota-se que, dependendo da cobertura vegetal, os valores de \n\nETa variam de 0 a 5,10 mm dia\n-1. No entanto, valores acima da m\u00e9dia de cada DSA foram \n\nencontrados principalmente ao longo do c\u00f3rrego (mata ciliar e esp\u00e9cies invasoras) e em \u00e1reas \n\ncom mata remanescente, onde a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 continua durante todo o ano. \n\nEntretanto, destacam-se valores m\u00e9dios de ETa pr\u00f3ximos a zero na \u00e9poca seca e \n\nexcepcionalmente em janeiro (Tabela 17).  \n\n \n\n\n\n113 \n\nFigura 25 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2005. \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o \n\n \n\n*Imagens obtidas segundo a metodologia do item: 2.2.7 Imagens faltantes, DOY - dia sequencial do ano \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n\n\n114 \n\nPara o ano 2005 a m\u00e9dia da ETa, em toda a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida, foi 0,57 mm dia-1. Em uma faixa de 0,29 e 1,07 mm dia-1, ocorrendo a menor no \n\noutono e a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor \u00e0 \u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa \n\n(Figura 6, Figura 26 e Tabela 17). A maior ETa foi devida \u00e0 presen\u00e7a de significativos \n\nvolumes de precipita\u00e7\u00e3o acumulada elevada antes da data de passagem do sat\u00e9lite (DSA 51; \n\n20 de fevereiro) e elevados n\u00edveis de RG acima da m\u00e9dia. Os menores valores de ETa \n\naconteceram como consequ\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica ausente, considerando o \n\nper\u00edodo de 16 dias antes da passagem do sat\u00e9lite (DSA 115; 20 de abril), e pelos n\u00edveis de RG \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual. \n\nConsiderando a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (3.205 ha) \n\ne a ETa m\u00e9dia do ano 2005 (0,57mm dia\n-1), a bacia em estudo evapotranspirou \n\naproximadamente em m\u00e9dia 18.283 m3 dia-1 durante o ano 2005. E, levando em conta a \u00e1rea \n\nda bacia em estudo, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual acumulada (1.248,4 mm) e o consumo \n\nda popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul para o ano 2005 (105,22 m3 hab-1 ano-1) \n\n(IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve apenas \n\num excedente (P - ETa) de 641,51 mm, sem considerar os processos de infiltra\u00e7\u00e3o. Excedente \n\nque se escalado para um dia, resultou em 1,76 mm dia-1. \n\n \n\nFigura 26 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2005. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\nNa Figura 27 e Tabela 17 observa-se a ETa do ano 2005, para os usos e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(U&amp;O), Esp\u00e9cies Invasoras (EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Culturas Anuais \n\n(CA) e Culturas Perenes (CP). Nota-se que, dependendo do U&amp;O, os valores m\u00e1ximos de \n\namplitude da ETa foram 4,81, 3,23, 3,06, 3,09 e 4,67 mm dia\n-1 para EI, MR, Pa, CA e CP, \n\nrespectivamente. No entanto, valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual em cada DSA por U&amp;O \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n2005\n\n\n\n115 \n\nforam observados mais frequentes na \u00e9poca chuvosa ou em DSA correspondentes \u00e0 \u00e9poca \n\nseca com eventos pluviom\u00e9tricos at\u00edpicos, quando a maior disponibilidade de \u00e1gua no solo \n\njunto com maiores n\u00edveis de RG (superior \u00e0 m\u00e9dia anual; Figura 6), foram suficientes para \n\nincrementar a ETa durante os meses da \u00e9poca chuvosa em todos os U&amp;O (Figura 27) e \n\ninclusive na \u00e9poca seca. \n\nDurante o ano 2005 a m\u00e9dia da ETa das EI presentes na bacia em estudo foi 0,75 mm \n\ndia-1. Onde, respectivamente, a menor e maior valor foram 0,38 e 1,20 mm dia-1, ocorrendo a \n\nmenor no outono (DSA 115; 24 de abril) e a maior a no ver\u00e3o (DSA 51; 20 de fevereiro), \n\ncorrespondendo a menor ao come\u00e7o da \u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, \n\nFigura 27A e Tabela 17). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos \n\ngerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 3 e 19), no outono (exceto no DSA 83 e 115), no DSA 195 \n\nno inverno, e na primavera (exceto no DSA 291 e 323). Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual foram observados no DSA 3 e 19 no ver\u00e3o, no DSA 83 e 115 no outono, durante o \n\ninverno (exceto no DSA 195), e no DSA 291 e 323 na primavera (Tabela 17). \n\nA m\u00e9dia da ETa da MR na bacia em estudo foi 1,08 mm dia\n-1. Onde, respectivamente, \n\na menor e maior foram 0,53 e 1,82 mm dia-1, ocorrendo a menor no outono e a maior no \n\nver\u00e3o, correspondendo a menor ao come\u00e7o da \u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura \n\n6, Figura 27B e Tabela 17). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em \n\ntermos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 3 e 19), no outono (exceto no DSA 83 e 115), no \n\nDSA 195 no inverno, e na primavera (exceto no DSA 291 e 323). Valores de ETa inferiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram observados no DSA 3 e 19 no ver\u00e3o, no DSA 83 e 115 no outono, durante \n\no inverno (exceto no DSA 195), e no DSA 191 e 323 na primavera (Tabela 17). Sendo que a \n\nETa m\u00e9dia anual representa 31,6% da precipita\u00e7\u00e3o anual. \n\nA m\u00e9dia da ETa da Pa presente na bacia em estudo foi 0,56 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,28 e 1,12 mm dia-1, ocorrendo a menor no outono, \n\ne a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor \u00e0 \u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura \n\n6, Figura 27C e Tabela 17). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados, em \n\ntermos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 3 e 19), no DSA 99, 147 e 163 no outono, no DSA \n\n195 e 211 no inverno, e na primavera (exceto no DSA 307 e 339). Valores de ETa inferiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram observados no DSA 3 e 19 no ver\u00e3o, no DSA 83, 115 e 131 no outono, \n\ndurante o inverno (exceto no DSA 195 e 211), e durante a primavera (exceto no 307 e 339) \n\n(Tabela 17). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CA presente na bacia em estudo foi 0,52 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,27 e 1,01 mm dia-1, ocorrendo a menor no outono, \n\n\n\n116 \n\ne a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor \u00e0 \u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura \n\n6, Figura 27D e Tabela 17). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados, em \n\ntermos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 3 e 19), no DSA 99, 147 e 163 no outono, no DSA \n\n195 e 211 no inverno, e na primavera (exceto no DSA 307 e 339). Valores de ETa inferiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram observados no DSA 3 e 19 no ver\u00e3o, no DSA 83, 115 e 131 no outono, \n\ndurante o inverno (exceto no DSA 195 e 211), e durante a primavera (exceto no 307 e 339) \n\n(Tabela 17). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CP presente na bacia em estudo foi 0,55 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,27 e 1,00 mm dia-1, ocorrendo a menor no outono, \n\ne a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao final da \u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca \n\nchuvosa (Figura 6, Figura 27E e Tabela 17). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram \n\nobservados, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 3 e 19), no DSA 99, 147 e 163 no \n\noutono, no DSA 195 e 211 no inverno, e na primavera (exceto no DSA 307 e 339). Valores de \n\nETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 3 e 19 no ver\u00e3o, no DSA 83, 115 e \n\n131 no outono, durante o inverno (exceto no DSA 195 e 211), e durante a primavera (exceto \n\nno 307 e 339) (Tabela 17). \n\nEm termos gerais, em todos os U&amp;O, os valores de ETa superiores a suas \n\ncorrespondentes m\u00e9dias anuais, foram registradas durante a \u00e9poca chuvosa e \n\nexcepcionalmente durante a \u00e9poca seca.  \n\nConsiderando o consumo aproximado de \u00e1gua no munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul de 288 \n\nL hab-1 dia-1 e os 26.496 habitantes estimados para 2005 (IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio consume 7.744 m3 dia-1. Neste ano, a \u00e1gua utilizada pelas EI equivale \n\naproximadamente ao consumo de 15% da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n\nFigura 27 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura Anual - CA e \n\n(E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida durante o ano \n\n2005. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n  \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\nMR\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\nPa\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\nCA\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\nCP\n\nEI(A)\n\n(B)\n\n(C)\n\n(D)\n\n(E)\n\n2005\n\n\n\n118 \n\nTabela 17 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2005. M\u00e9dia \u00b1 Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\n2005  \nBacia \n\n Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nData DSA \n  EI MR Pa CA CP \n\n mm dia-1  ---------------------------- mm dia-1 ---------------------------- \n\n03 Jan 3  0,34 \u00b1 0,18  0,42 \u00b1 0,14 0,62 \u00b1 0,18 0,34 \u00b1 0,15 0,31 \u00b1 0,14 0,32 \u00b1 0,17 \n\n19 Jan 19  0,32 \u00b1 0,17  0,40 \u00b1 0,13 0,59 \u00b1 0,17 0,33 \u00b1 0,14 0,30 \u00b1 0,14 0,31 \u00b1 0,16 \n\n04 Fev 35  0,82 \u00b1 0,43  0,96 \u00b1 0,32 1,44 \u00b1 0,39 0,85 \u00b1 0,37 0,76 \u00b1 0,36 0,77 \u00b1 0,40 \n\n20 Fev 51  1,07 \u00b1 0,56  1,20 \u00b1 0,40 1,82 \u00b1 0,48 1,12 \u00b1 0,49 1,01 \u00b1 0,49 1,00 \u00b1 0,52 \n\n08 Mar 67  0,69 \u00b1 0,53  1,07 \u00b1 0,37 1,51 \u00b1 0,51 0,60 \u00b1 0,39 0,61 \u00b1 0,39 0,71 \u00b1 0,46 \n\n24 Mar 83  0,44 \u00b1 0,23  0,57 \u00b1 0,17 0,81 \u00b1 0,22 0,43 \u00b1 0,19 0,41 \u00b1 0,18 0,43 \u00b1 0,22 \n\n09 Abr 99  0,79 \u00b1 0,39  0,90 \u00b1 0,25 1,26 \u00b1 0,31 0,81 \u00b1 0,33 0,76 \u00b1 0,31 0,73 \u00b1 0,36 \n\n25 Abr 115  0,29 \u00b1 0,15  0,38 \u00b1 0,10 0,53 \u00b1 0,15 0,28 \u00b1 0,13 0,27 \u00b1 0,12 0,27 \u00b1 0,15 \n\n11 Mai 131  0,51 \u00b1 0,38  0,83 \u00b1 0,23 1,11 \u00b1 0,38 0,48 \u00b1 0,30 0,45 \u00b1 0,29 0,49 \u00b1 0,36 \n\n27 Mai 147  0,61 \u00b1 0,42  0,90 \u00b1 0,24 1,27 \u00b1 0,36 0,57 \u00b1 0,33 0,53 \u00b1 0,32 0,61 \u00b1 0,40 \n\n12 Jun 163  0,68 \u00b1 0,36  0,81 \u00b1 0,21 1,12 \u00b1 0,29 0,66 \u00b1 0,30 0,64 \u00b1 0,32 0,66 \u00b1 0,36 \n\n28 Jun 179  0,41 \u00b1 0,21  0,51 \u00b1 0,13 0,72 \u00b1 0,19 0,40 \u00b1 0,18 0,40 \u00b1 0,19 0,40 \u00b1 0,22 \n\n14 Jul 195  0,77 \u00b1 0,44  0,99 \u00b1 0,29 1,37 \u00b1 0,40 0,74 \u00b1 0,36 0,74 \u00b1 0,38 0,73 \u00b1 0,43 \n\n30 Jul 211  0,60 \u00b1 0,37  0,70 \u00b1 0,22 1,06 \u00b1 0,33 0,57 \u00b1 0,30 0,56 \u00b1 0,31 0,56 \u00b1 0,35 \n\n15 Ago 227  0,37 \u00b1 0,32  0,50 \u00b1 0,19 0,77 \u00b1 0,31 0,33 \u00b1 0,21 0,33 \u00b1 0,22 0,37 \u00b1 0,27 \n\n31 Ago 243  0,37 \u00b1 0,24  0,52 \u00b1 0,17 0,78 \u00b1 0,30 0,34 \u00b1 0,20 0,33 \u00b1 0,19 0,36 \u00b1 0,23 \n\n16 Set 259  0,39 \u00b1 0,27  0,56 \u00b1 0,18 0,82 \u00b1 0,31 0,37 \u00b1 0,21 0,34 \u00b1 0,19 0,37 \u00b1 0,24 \n\n02 Out 275  0,52 \u00b1 0,37  0,76 \u00b1 0,25 1,11 \u00b1 0,41 0,50 \u00b1 0,28 0,45 \u00b1 0,26 0,50 \u00b1 0,32 \n\n18 Out 291  0,42 \u00b1 0,28  0,63 \u00b1 0,21 0,91 \u00b1 0,34 0,41 \u00b1 0,24 0,36 \u00b1 0,21 0,40 \u00b1 0,26 \n\n03 Nov 307  0,70 \u00b1 0,54  1,06 \u00b1 0,38 1,51 \u00b1 0,58 0,69 \u00b1 0,42 0,58 \u00b1 0,38 0,64 \u00b1 0,45 \n\n19 Nov 323  0,51 \u00b1 0,30  0,70 \u00b1 0,22 1,01 \u00b1 0,33 0,52 \u00b1 0,25 0,45 \u00b1 0,22 0,48 \u00b1 0,27 \n\n05 Dez 339  0,70 \u00b1 0,36  0,87 \u00b1 0,26 1,26 \u00b1 0,36 0,71 \u00b1 0,29 0,63 \u00b1 0,27 0,66 \u00b1 0,32 \n\n21 Dez 355  0,81 \u00b1 0,39  0,93 \u00b1 0,27 1,38 \u00b1 0,35 0,82 \u00b1 0,30 0,74 \u00b1 0,29 0,76 \u00b1 0,33 \n\nM\u00e9dia  0,57 \u00b1 0,34  0,75 \u00b1 0,23 1,08 \u00b1 0,33 0,56 \u00b1 0,27 0,52 \u00b1 0,27 0,55 \u00b1 0,31 \n\nDSA - dia sequencial do ano, EI - esp\u00e9cies invasoras, MR - mata remanescente, Pa - pastagem, CA - cultura \n\nanual, CP - cultura perene \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n\nA Figura 6 apresenta durante o ano 2006 a concentra\u00e7\u00e3o da maior radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal (RG; superior \u00e0 m\u00e9dia anual de 18,54 MJ m\n-2 dia-1) no per\u00edodo de final de janeiro a \n\ncome\u00e7o de fevereiro, durante come\u00e7o de mar\u00e7o, final de setembro, e de final de outubro a \n\ndezembro, devido ao sol estar perto do z\u00eanite, e/ou \u00e0 baixa cobertura de nuvens. E com os \n\nmenores valores de RG (inferior \u00e0 m\u00e9dia anual) durante come\u00e7o de janeiro, final de fevereiro, \n\nde final de mar\u00e7o a come\u00e7o de setembro, e durante come\u00e7o de outubro, pelas condi\u00e7\u00f5es \n\npr\u00f3prias do inverno no Hemisf\u00e9rio Sul e devido a elevada cobertura de nuvens em alguns \n\nper\u00edodos durante o ver\u00e3o e primavera. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (P) acumulada, durante o ano 2006, na \u00e9poca \n\nchuvosa (dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) foi de 1037,40 mm (79,24%); e na \u00e9poca seca \n\n(abril a novembro) foi 271,80 mm (20,76%), destacando-se o per\u00edodo de menor quantidade de \n\nchuvas (junho a setembro) com apenas 44,10 mm (3,37%). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0), teve os maiores valores (superior \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual, 69,69 mm), durante o per\u00edodo de janeiro a come\u00e7o de abril, durante final de setembro, e \n\nde final de outubro a dezembro, e os menores valores (inferior \u00e0 m\u00e9dia), durante o per\u00edodo de \n\nfinal de abril a come\u00e7o de setembro, e durante come\u00e7o de outubro (Figura 6). Na \u00e9poca \n\nchuvosa e seca a ET0 acumulada foi 669,40 (41,76%) e 933,40 (58,24%) mm, \n\nrespectivamente. E no per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico (junho a setembro) foi 384,00 mm \n\n(23,96%). \n\nQuando comparadas a P (1309,20 mm) e a ET0 (1602,80 mm) anuais, se obt\u00e9m uma \n\ndiferen\u00e7a de 293,60 mm. Se comparadas a P e ET0, por esta\u00e7\u00f5es do ano, no outono, inverno e \n\nprimavera, houve uma diferen\u00e7a de 220,00, 292,50 e 165,20 mm, respectivamente, e com um \n\nexcedente de 384,10 mm durante o ver\u00e3o. Na \u00e9poca seca o d\u00e9ficit foi 661,60 mm e com saldo \n\npositivo na \u00e9poca chuvosa de 368,00 mm. Sendo que o per\u00edodo chuvoso foi suficiente para \n\natender \u00e0 demanda atmosf\u00e9rica. \n\nNa Figura 28 visualizam-se os mapas da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) em termos de \n\ndia sequencial do ano (DSA), do ano 2006 para a \u00e1rea delimitada pela bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida. Nota-se que, dependendo da cobertura vegetal, os valores de \n\nETa variam de 0 a 4,74 mm dia\n-1. No entanto, valores acima da m\u00e9dia de cada DSA foram \n\nencontrados principalmente ao longo do c\u00f3rrego (mata ciliar e esp\u00e9cies invasoras) e em \u00e1reas \n\ncom mata remanescente, onde a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 continua durante todo o ano. \n\nEntretanto, destacam-se valores m\u00e9dios de ETa pr\u00f3ximos a zero durante a \u00e9poca seca, \n\nespecificamente durante o per\u00edodo de final de julho a come\u00e7o de outubro (Tabela 18), que \n\ncorrespondem ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca e final da mesma. \n\n\n\n120 \n\nFigura 28 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2006. \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o \n\n \n\n*Imagens obtidas segundo a metodologia do item: 2.2.7 Imagens faltantes, DOY - dia sequencial do ano \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n\n\n121 \n\nDurante o ano 2006 a m\u00e9dia da ETa em toda a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida foi 0,73 mm dia-1. Em uma faixa de 0,16 e 1,68 mm dia-1, ocorrendo a menor no \n\ninverno e a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \n\n\u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 29 e Tabela 18). A maior ETa foi \n\ndevida \u00e0 presen\u00e7a de significativos volumes de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica consecutivos antes \n\nda data de passagem do sat\u00e9lite (DSA 22; 22 de janeiro) e a n\u00edveis de RG acima da m\u00e9dia \n\nanual. Os menores valores de ETa, aconteceram como consequ\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica ausente, considerando o per\u00edodo de 16 dias antes da passagem do sat\u00e9lite (DSA \n\n230 e 246; 18 de agosto e 03 de setembro), e pelos n\u00edveis de RG inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual.  \n\nConsiderando a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (3.205 ha) \n\ne a ETa m\u00e9dia do ano 2006 (0,73 mm dia\n-1), a bacia em estudo evapotranspirou \n\naproximadamente em m\u00e9dia 23.510 m3 dia-1 durante o ano 2006. E, levando em conta a \u00e1rea \n\nda bacia em estudo, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual acumulada (1309,20 mm) e o consumo \n\nda popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul para o ano 2006 (104,24 m3 hab-1 ano-1) \n\n(IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve apenas \n\num excedente (P - ETa) de 955,35 mm, sem considerar os processos de infiltra\u00e7\u00e3o. Excedente \n\nque se escalado para um dia, resultou em 2,62 mm dia-1.  \n\n \n\nFigura 29 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2006. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\nNa Figura 30 e Tabela 16 observa-se a ETa do ano 2006, para os usos e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(U&amp;O), Esp\u00e9cies Invasoras (EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Culturas Anuais \n\n(CA) e Culturas Perenes (CP). Nota-se que, dependendo do U&amp;O, os valores m\u00e1ximos de \n\namplitude da ETa foram 4,49, 3,94, 3,87, 3,80 e 4,68 mm dia\n-1 para EI, MR, Pa, CA e CP, \n\nrespectivamente. No entanto, valores de ETa superiores da m\u00e9dia anual em cada DSA por \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n2006\n\n\n\n122 \n\nU&amp;O foram observados principalmente na \u00e9poca chuvosa e in\u00edcio da \u00e9poca seca. Onde a \n\nmaior disponibilidade de \u00e1gua no solo junto com a maior RG do ano (superior \u00e0 m\u00e9dia anual; \n\nFigura 6), foram suficientes para incrementar a ETa (Figura 30). \n\nDurante o ano 2006 a m\u00e9dia da ETa das EI presentes na bacia em estudo foi 0,82 mm \n\ndia-1. Onde, respectivamente, a menor e maior foram 0,34 e 1,75 mm dia-1, ocorrendo a menor \n\nno inverno (DSA 246, 03 de setembro) e a maior a no ver\u00e3o (DSA 22; 22 de janeiro), \n\ncorrespondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca \n\nchuvosa (Figura 6, Figura 30A e Tabela 18). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram \n\nobtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, na primeira metade do outono, e no DSA 326 na \n\nprimavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados na segunda metade do \n\noutono, durante o inverno, e durante a primavera (exceto no DSA 326) (Tabela 18). \n\nA m\u00e9dia da ETa da MR na bacia em estudo foi 1,26 mm dia\n-1. Onde, respectivamente, \n\na menor e maior foram 0,52 e 2,62 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, e a maior no \n\nver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \n\n\u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 30B e Tabela 18). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual \n\nforam obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, na primeira metade do outono, e no DSA 326 na \n\nprimavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados na segunda metade do \n\noutono, durante o inverno, e durante a primavera (exceto no DSA 326) (Tabela 18). Sendo \n\nque a ETa m\u00e9dia anual representa 35,1% da precipita\u00e7\u00e3o anual. \n\nA m\u00e9dia da ETa da Pa presente na bacia em estudo foi 0,72 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,10 e 1,72 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, \n\ne a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca \n\nseca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 30C e Tabela 18). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, no DSA 86 e 102 no \n\noutono, e no DSA 326 na primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram \n\nobservados no outono (exceto no DSA 86 e 102), durante o inverno, e durante a primavera \n\n(exceto no DSA 326) (Tabela 18). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CA presente na bacia em estudo foi 0,69 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,09 e 1,59 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, \n\ne a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca \n\nseca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 30D e Tabela 18). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, na primeira metade do \n\noutono, e no DSA 326 da primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram \n\n\n\n123 \n\nobservados na segunda metade do outono, durante o inverno, e durante a primavera (exceto \n\nno DSA 326) (Tabela 18). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CP presente na bacia em estudo foi 0,73 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,19 e 1,61 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, \n\ne a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca \n\nseca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 30E e Tabela 18). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, na primeira metade do \n\noutono, e no DSA 326 na primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram \n\nobservados na segunda metade do outono, durante o inverno, e durante a primavera (exceto \n\nno DSA 326) (Tabela 18). \n\nEm termos gerais, em todos os U&amp;O, os valores de ETa superiores a suas \n\ncorrespondentes m\u00e9dias anuais, foram registradas durante a \u00e9poca chuvosa e come\u00e7o da \u00e9poca \n\nseca (abril).  \n\nConsiderando o consumo aproximado de \u00e1gua no munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul de 286 \n\nL hab-1 dia-1 e os 26.496 habitantes estimados para 2006 (IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio consume 7.672 m3 dia-1. Neste ano, a \u00e1gua utilizada pelas EI equivale \n\naproximadamente ao consumo de 16% da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul no ano 2006.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n124 \n\nFigura 30 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura Anual - CA e \n\n(E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida durante o ano \n\n2006. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n  \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0 MR\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0 Pa\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0 CA\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0 CP\n\nEI(A)\n\n(B)\n\n(C)\n\n(D)\n\n(E)\n\n2006\n\n\n\n125 \n\nTabela 18 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2006. M\u00e9dia \u00b1 Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\n2006  \nBacia \n\n Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nData DSA \n  EI MR Pa CA CP \n\n mm dia-1  ---------------------------- mm dia-1 ---------------------------- \n\n06 Jan 6  1,02 \u00b1 0,43  1,11 \u00b1 0,32 1,65 \u00b1 0,37 1,04 \u00b1 0,35 0,95 \u00b1 0,35 0,97 \u00b1 0,39 \n\n22 Jan 22  1,68 \u00b1 0,67  1,75 \u00b1 0,49 2,62 \u00b1 0,54 1,72 \u00b1 0,56 1,59 \u00b1 0,58 1,61 \u00b1 0,63 \n\n07 Fev 38  1,39 \u00b1 0,54  1,40 \u00b1 0,40 2,11 \u00b1 0,41 1,43 \u00b1 0,46 1,34 \u00b1 0,49 1,35 \u00b1 0,51 \n\n23 Fec 54  1,55 \u00b1 0,58  1,46 \u00b1 0,43 2,23 \u00b1 0,39 1,60 \u00b1 0,51 1,51 \u00b1 0,57 1,51 \u00b1 0,57 \n\n11 Mar 70  1,13 \u00b1 0,50  1,05 \u00b1 0,33 1,70 \u00b1 0,36 1,16 \u00b1 0,41 1,09 \u00b1 0,45 1,07 \u00b1 0,43 \n\n27 Mar 86  0,91 \u00b1 0,35  0,87 \u00b1 0,24 1,36 \u00b1 0,27 0,92 \u00b1 0,30 0,90 \u00b1 0,32 0,90 \u00b1 0,32 \n\n12 Abr 102  1,16 \u00b1 0,48  1,12 \u00b1 0,30 1,71 \u00b1 0,33 1,15 \u00b1 0,41 1,15 \u00b1 0,42 1,19 \u00b1 0,43 \n\n28 Abr 118  0,76 \u00b1 0,42  0,85 \u00b1 0,23 1,32 \u00b1 0,34 0,72 \u00b1 0,34 0,72 \u00b1 0,34 0,76 \u00b1 0,35 \n\n14 Mai 134  0,59 \u00b1 0,40  0,77 \u00b1 0,21 1,19 \u00b1 0,35 0,54 \u00b1 0,30 0,54 \u00b1 0,29 0,61 \u00b1 0,32 \n\n30 Mai 150  0,48 \u00b1 0,34  0,61 \u00b1 0,19 1,04 \u00b1 0,32 0,44 \u00b1 0,27 0,42 \u00b1 0,25 0,50 \u00b1 0,31 \n\n15 Jun 166  0,49 \u00b1 0,32  0,60 \u00b1 0,19 0,98 \u00b1 0,30 0,47 \u00b1 0,25 0,44 \u00b1 0,24 0,49 \u00b1 0,27 \n\n01 Jul 182  0,54 \u00b1 0,36  0,73 \u00b1 0,23 1,17 \u00b1 0,36 0,50 \u00b1 0,29 0,48 \u00b1 0,28 0,55 \u00b1 0,32 \n\n17 Jul 198  0,34 \u00b1 0,35  0,56 \u00b1 0,21 0,91 \u00b1 0,37 0,28 \u00b1 0,21 0,27 \u00b1 0,22 0,36 \u00b1 0,28 \n\n02 Ago 214  0,21 \u00b1 0,30  0,38 \u00b1 0,18 0,67 \u00b1 0,32 0,15 \u00b1 0,14 0,15 \u00b1 0,15 0,24 \u00b1 0,27 \n\n18 Ago 230  0,16 \u00b1 0,32  0,35 \u00b1 0,20 0,57 \u00b1 0,35 0,10 \u00b1 0,12 0,09 \u00b1 0,13 0,19 \u00b1 0,31 \n\n03 Set 246  0,16 \u00b1 0,31  0,34 \u00b1 0,18 0,52 \u00b1 0,31 0,10 \u00b1 0,11 0,09 \u00b1 0,11 0,19 \u00b1 0,27 \n\n19 Set 262  0,20 \u00b1 0,38  0,42 \u00b1 0,22 0,61 \u00b1 0,37 0,14 \u00b1 0,15 0,12 \u00b1 0,13 0,23 \u00b1 0,31 \n\n05 Out 278  0,26 \u00b1 0,21  0,38 \u00b1 0,15 0,56 \u00b1 0,24 0,24 \u00b1 0,11 0,23 \u00b1 0,09 0,28 \u00b1 0,20 \n\n21 Out 294  0,62 \u00b1 0,37  0,74 \u00b1 0,25 1,11 \u00b1 0,36 0,60 \u00b1 0,22 0,58 \u00b1 0,19 0,61 \u00b1 0,33 \n\n06 Nov 310  0,52 \u00b1 0,25  0,56 \u00b1 0,17 0,85 \u00b1 0,23 0,52 \u00b1 0,18 0,50 \u00b1 0,16 0,50 \u00b1 0,23 \n\n23 Nov 326  0,90 \u00b1 0,38  0,93 \u00b1 0,27 1,41 \u00b1 0,35 0,90 \u00b1 0,30 0,87 \u00b1 0,28 0,86 \u00b1 0,38 \n\n08 Dez 342  0,70 \u00b1 0,30  0,70 \u00b1 0,20 1,06 \u00b1 0,25 0,70 \u00b1 0,23 0,68 \u00b1 0,22 0,66 \u00b1 0,29 \n\n24 Dez 358  1,11 \u00b1 0,44  1,06 \u00b1 0,30 1,62 \u00b1 0,34 1,13 \u00b1 0,38 1,10 \u00b1 0,35 1,05 \u00b1 0,43 \n\nM\u00e9dia  0,73 \u00b1 0,39  0,82 \u00b1 0,26 1,26 \u00b1 0,34 0,72 \u00b1 0,29 0,69 \u00b1 0,29 0,73 \u00b1 0,36 \n\nDSA - dia sequencial do ano, EI - esp\u00e9cies invasoras, MR - mata remanescente, Pa - pastagem, CA - cultura \n\nanual, CP - cultura perene \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n\nA Figura 6 apresenta durante o ano 2007 a concentra\u00e7\u00e3o da maior radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal (RG; superior \u00e0 m\u00e9dia anual de 17,92 MJ m\n-2 dia-1) durante come\u00e7o de janeiro, de \n\nfevereiro a come\u00e7o de abril, de final de setembro a outubro, e durante come\u00e7o de dezembro, \n\ndevido ao sol estar perto do z\u00eanite, e/ou \u00e0 baixa cobertura de nuvens. E com os menores n\u00edveis \n\nde RG (inferior \u00e0 m\u00e9dia anual) durante final de janeiro, de maio a come\u00e7o de setembro, \n\ndurante novembro, e final de dezembro, pelas condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do inverno no Hemisf\u00e9rio \n\nSul, e devido a elevada cobertura de nuvens em alguns per\u00edodos durante o ver\u00e3o e primavera. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (P) acumulada, durante o ano 2007, na \u00e9poca \n\nchuvosa (dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) foi de 798,00 mm (66,90%); e na \u00e9poca seca \n\n(abril a novembro) foi de 394,90 mm (33,10%), destacando-se o per\u00edodo de maior d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico (junho a setembro) com apenas 119,90 mm (10,05%). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0), teve os maiores valores (superior \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual, 68,92 mm), durante o per\u00edodo de janeiro a abril, de final de agosto a outubro, e durante \n\ncome\u00e7o de dezembro, e os menores valores (inferior \u00e0 m\u00e9dia), durante o per\u00edodo de maio a \n\ncome\u00e7o de agosto, durante novembro, e final de dezembro (Figura 6). Na \u00e9poca chuvosa e \n\nseca a ET0 acumulada foi 591,50 (37,31%) e 993,70 (62,69%) mm, respectivamente. E no \n\nper\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico foi 505,80 mm (31,91%). \n\nQuando comparadas a P (1192,90 mm) e a ET0 (1585,20 mm) anuais, se obt\u00e9m uma \n\ndiferen\u00e7a de 392,30 mm. Se comparadas a P e ET0, por esta\u00e7\u00f5es do ano, no outono, inverno e \n\nprimavera, houve uma diferen\u00e7a de 205,60, 264,10 e 162,90 mm, respectivamente, e com um \n\nexcedente de 240,30 mm durante o ver\u00e3o. Na \u00e9poca seca o d\u00e9ficit foi 598,80 mm e com saldo \n\npositivo na \u00e9poca chuvosa de 206,50 mm. Sendo que o per\u00edodo chuvoso foi suficiente para \n\natender \u00e0 demanda atmosf\u00e9rica na \u00e9poca chuvosa. \n\nNa Figura 31 visualizam-se os mapas da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) em termos de \n\ndia sequencial do ano (DSA), do ano 2007 para a \u00e1rea delimitada pela bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida. Nota-se que, dependendo da cobertura vegetal, os valores de \n\nETa variaram de 0 a 4,80 mm dia\n-1. No entanto, valores acima da m\u00e9dia de cada DSA foram \n\nencontrados principalmente ao longo do c\u00f3rrego (mata ciliar e esp\u00e9cies invasoras) e em \u00e1reas \n\ncom mata remanescente, onde a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 continua durante todo o ano. \n\nEntretanto, destacam-se valores m\u00e9dios de ETa pr\u00f3ximos a zero durante a \u00e9poca seca, \n\nespecificamente no per\u00edodo de junho a novembro (Tabela 19), que correspondem ao per\u00edodo \n\nde maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca e final da mesma. \n\n \n\n\n\n127 \n\nFigura 31 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2007. \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o \n\n \n\n*Imagens obtidas segundo a metodologia do item: 2.2.7 Imagens faltantes, DOY - dia sequencial do ano \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n\n\n128 \n\nDurante o ano 2000 a m\u00e9dia da ETa, em toda a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida foi 0,63 mm dia-1. Em uma faixa de 0,13 e 1,21 mm dia-1, ocorrendo a menor na \n\nprimavera e a maior no come\u00e7o do outono, correspondendo a menor \u00e0 \u00e9poca seca, e a maior \n\nao final da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 32 e Tabela 19). A maior ETa foi devida \u00e0 \n\npresen\u00e7a de significativos volumes de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica consecutivos antes da data \n\nde passagem do sat\u00e9lite (DSA 89; 30 de mar\u00e7o) e a valores de RG acima da m\u00e9dia anual. A \n\nmenor ETa, aconteceu como consequ\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica ausente de \n\naproximadamente tr\u00eas meses (DSA 297; 08 de outubro) e que a precipita\u00e7\u00e3o acumulada para \n\no per\u00edodo da data da passagem do sat\u00e9lite n\u00e3o foi a suficiente para restituir a umidade no solo, \n\ninclusive com n\u00edveis de RG superior \u00e0 m\u00e9dia anual.  \n\nConsiderando a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (3.205,70 \n\nha) e a ETa m\u00e9dia do ano 2007 (0,63 mm dia\n-1), a bacia em estudo evapotranspirou \n\naproximadamente em m\u00e9dia 20.280 m3 dia-1 durante o ano 2007. E, levando em conta a \u00e1rea \n\nda bacia em estudo, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual acumulada (1.192,9 mm) e o consumo \n\nda popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul para o ano 2007 (45,04 m3 hab-1 ano-1) (IBGE, \n\n2016a; SNIS, 2016), a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve apenas um \n\nexcedente de 922.85 mm, sem considerar os processos de infiltra\u00e7\u00e3o. Excedente que se \n\nescalado para um dia, resultou em 2,53 mm dia-1.  \n\n \n\nFigura 32 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2007. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\nNa Figura 33 e Tabela 19 observa-se a ETa do ano 2007, para os usos e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(U&amp;O), Esp\u00e9cies Invasoras (EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Culturas Anuais \n\n(CA) e Culturas Perenes (CP). Nota-se que, dependendo do U&amp;O, os valores m\u00e1ximos de \n\namplitude da ETa foram 4,61, 3,02, 3,98, 3,07 e 4,56 mm dia\n-1 para EI, MR, Pa, CA e CP, \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n2007\n\n\n\n129 \n\nrespectivamente. No entanto, valores de ETa superiores da m\u00e9dia anual em cada DSA por \n\nU&amp;O foram observados principalmente na \u00e9poca chuvosa e no come\u00e7o da \u00e9poca seca, quando \n\na maior disponibilidade de \u00e1gua no solo junto com a maior RG do ano (superior \u00e0 m\u00e9dia anual; \n\nFigura 6), foram suficientes para incrementar a ETa. \n\nDurante o ano 2007 a m\u00e9dia da ETa das EI presentes na bacia em estudo foi 0,72 mm \n\ndia-1. Onde, respectivamente, a menor e maior foram 0,16 e 1,27 mm dia-1, ocorrendo a menor \n\ndurante na primavera e a maior a no final do ver\u00e3o, correspondendo a menor \u00e0 \u00e9poca seca, e a \n\nmaior ao final da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 33A e Tabela 19). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, durante o ver\u00e3o, no outono (exceto \n\nno DSA 153 e 169), e no DSA 201 (20 de julho) no inverno. Valores de ETa inferiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram observados no DSA 153 (02 de junho) e 169 (18 de junho) no outono, \n\ndurante o inverno (exceto no DSA 201), e durante a primavera (Tabela 19). \n\nA m\u00e9dia da ETa da MR na bacia em estudo foi 1,10 mm dia\n-1. Onde, respectivamente, \n\na menor e maior foram 0,24 e 1,94 mm dia-1, ocorrendo a menor na primavera e a maior no \n\nfinal do ver\u00e3o, correspondendo a menor \u00e0 \u00e9poca seca, e a maior ao final da \u00e9poca chuvosa \n\n(Figura 6, Figura 33B e Tabela 19). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, \n\nem termos gerais, durante o ver\u00e3o, no outono (exceto no DSA 153 e 169), e no DSA 201 (20 \n\nde julho) no inverno. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 153 \n\n(02 de junho) e 169 (18 de junho) no outono, durante o inverno (exceto no DSA 201), e \n\ndurante a primavera (Tabela 19). Sendo que a ETa m\u00e9dia anual representa 33,7% da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual. \n\nA m\u00e9dia da ETa da Pa presente na bacia em estudo foi 0,62 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,12 e 1,24 mm dia-1, ocorrendo a menor na \n\nprimavera, e a maior no in\u00edcio do outono, correspondendo a menor \u00e0 \u00e9poca seca, e a maior ao \n\nfinal da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 33C e Tabela 19). Valores de ETa superiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, durante o ver\u00e3o, e na primeira metade do \n\noutono. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados durante a segunda metade \n\ndo outono, durante o inverno, e a primavera (Tabela 19). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CA presente na bacia em estudo foi 0,60 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,12 e 1,19 mm dia-1, ocorrendo a menor no final do \n\ninverno e na primavera, e a maior no ver\u00e3o e no come\u00e7o do inverno, correspondendo a menor \n\n\u00e0 \u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 33D e Tabela 19). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, durante o ver\u00e3o, e na primeira \n\n\n\n130 \n\nmetade do outono. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados durante a \n\nsegunda metade do outono, durante o inverno, e a primavera (Tabela 19). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CP presente na bacia em estudo foi 0,61 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,12 e 1,15 mm dia-1, ocorrendo a menor na \n\nprimavera, e a maior no in\u00edcio do outono, correspondendo a menor \u00e0 \u00e9poca seca, e a maior ao \n\nfinal da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 33E e Tabela 19). Valores de ETa superiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, durante o ver\u00e3o, e na primeira metade do \n\noutono. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados durante a segunda metade \n\ndo outono, durante o inverno, e a primavera (Tabela 19). \n\nEm termos gerais, em todos os U&amp;O, os valores de ETa superiores a suas \n\ncorrespondentes m\u00e9dias anuais, foram registradas durante a \u00e9poca chuvosa e durante a \n\nprimeira metade do outono.  \n\nConsiderando o consumo aproximado de \u00e1gua no munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul de 123 \n\nL hab-1 dia-1 e os 27.865 habitantes estimados para 2007 (IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio consume 3.486 m3 dia-1. Neste ano, a \u00e1gua utilizada pelas EI equivale \n\naproximadamente ao consumo de 31% da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n\nFigura 33 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura Anual - CA e \n\n(E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida durante o ano \n\n2007. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n  \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nMR\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nPa\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nCA\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nCP\n\nEI(A)\n\n(B)\n\n(C)\n\n(D)\n\n(E)\n\n2007\n\n\n\n132 \n\nTabela 19 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2007. M\u00e9dia \u00b1 Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\n2007  \nBacia \n\n Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nData DSA \n  EI MR Pa CA CP \n\n mm dia-1  ---------------------------- mm dia-1 ---------------------------- \n\n09 Jan 9  1,04 \u00b1 0,40  0,96 \u00b1 0,27 1,46 \u00b1 0,29 1,06 \u00b1 0,36 1,04 \u00b1 0,33 0,97 \u00b1 0,40 \n\n25 Jan 25  1,18 \u00b1 0,44  1,06 \u00b1 0,30 1,62 \u00b1 0,30 1,22 \u00b1 0,41 1,19 \u00b1 0,38 1,10 \u00b1 0,44 \n\n10 Fev 41  1,19 \u00b1 0,45  1,05 \u00b1 0,29 1,61 \u00b1 0,29 1,23 \u00b1 0,41 1,21 \u00b1 0,39 1,11 \u00b1 0,45 \n\n26 Fev 57  0,72 \u00b1 0,28  0,72 \u00b1 0,19 1,10 \u00b1 0,22 0,73 \u00b1 0,25 0,71 \u00b1 0,24 0,69 \u00b1 0,28 \n\n14 Mar 73  1,08 \u00b1 0,58  1,27 \u00b1 0,36 1,94 \u00b1 0,48 1,05 \u00b1 0,52 1,02 \u00b1 0,47 1,08 \u00b1 0,54 \n\n30 Mar 89  1,21 \u00b1 0,55  1,15 \u00b1 0,32 1,81 \u00b1 0,39 1,24 \u00b1 0,51 1,19 \u00b1 0,46 1,15 \u00b1 0,51 \n\n15 Abr 105  0,96 \u00b1 0,43  0,99 \u00b1 0,26 1,53 \u00b1 0,34 0,97 \u00b1 0,39 0,93 \u00b1 0,37 0,91 \u00b1 0,42 \n\n01 Mai 121  0,85 \u00b1 0,44  0,96 \u00b1 0,25 1,44 \u00b1 0,35 0,84 \u00b1 0,38 0,81 \u00b1 0,37 0,81 \u00b1 0,44 \n\n17 Mai 137  0,63 \u00b1 0,32  0,74 \u00b1 0,19 1,13 \u00b1 0,29 0,61 \u00b1 0,27 0,59 \u00b1 0,28 0,60 \u00b1 0,33 \n\n02 Jun 153  0,33 \u00b1 0,18  0,41 \u00b1 0,11 0,64 \u00b1 0,18 0,32 \u00b1 0,14 0,31 \u00b1 0,15 0,32 \u00b1 0,18 \n\n18 Jun 169  0,42 \u00b1 0,25  0,56 \u00b1 0,16 0,88 \u00b1 0,27 0,40 \u00b1 0,20 0,39 \u00b1 0,22 0,42 \u00b1 0,26 \n\n04 Jul 185  0,43 \u00b1 0,33  0,60 \u00b1 0,20 0,97 \u00b1 0,33 0,39 \u00b1 0,22 0,38 \u00b1 0,26 0,43 \u00b1 0,30 \n\n20 Jul 201  0,50 \u00b1 0,40  0,72 \u00b1 0,21 1,14 \u00b1 0,36 0,44 \u00b1 0,24 0,42 \u00b1 0,29 0,52 \u00b1 0,37 \n\n05 Ago 217  0,34 \u00b1 0,28  0,51 \u00b1 0,16 0,83 \u00b1 0,29 0,30 \u00b1 0,17 0,29 \u00b1 0,20 0,37 \u00b1 0,29 \n\n21 Ago 233  0,30 \u00b1 0,39  0,45 \u00b1 0,20 0,76 \u00b1 0,34 0,25 \u00b1 0,16 0,23 \u00b1 0,19 0,32 \u00b1 0,32 \n\n06 Set 249  0,20 \u00b1 0,39  0,43 \u00b1 0,22 0,62 \u00b1 0,39 0,14 \u00b1 0,15 0,12 \u00b1 0,16 0,22 \u00b1 0,32 \n\n22 Set 265  0,45 \u00b1 0,36  0,69 \u00b1 0,25 1,02 \u00b1 0,45 0,40 \u00b1 0,19 0,38 \u00b1 0,20 0,46 \u00b1 0,40 \n\n08 Out 281  0,52 \u00b1 0,36  0,71 \u00b1 0,24 1,06 \u00b1 0,41 0,48 \u00b1 0,20 0,46 \u00b1 0,19 0,51 \u00b1 0,38 \n\n24 Out 297  0,13 \u00b1 0,05  0,16 \u00b1 0,05 0,24 \u00b1 0,08 0,12 \u00b1 0,04 0,12 \u00b1 0,04 0,12 \u00b1 0,08 \n\n09 Nov 313  0,38 \u00b1 0,20  0,45 \u00b1 0,14 0,69 \u00b1 0,22 0,37 \u00b1 0,13 0,36 \u00b1 0,13 0,36 \u00b1 0,23 \n\n25 Nov 329  0,45 \u00b1 0,25  0,51 \u00b1 0,16 0,78 \u00b1 0,23 0,44 \u00b1 0,15 0,43 \u00b1 0,15 0,42 \u00b1 0,25 \n\n11 Dez 345  0,57 \u00b1 0,29  0,63 \u00b1 0,18 0,97 \u00b1 0,26 0,56 \u00b1 0,19 0,56 \u00b1 0,18 0,53 \u00b1 0,30 \n\n27 Dez 361  0,69 \u00b1 0,31  0,73 \u00b1 0,21 1,12 \u00b1 0,28 0,68 \u00b1 0,23 0,67 \u00b1 0,22 0,63 \u00b1 0,35 \n\nM\u00e9dia  0,63 \u00b1 0,34  0,72 \u00b1 0,21 1,10 \u00b1 0,31 0,62 \u00b1 0,26 0,60 \u00b1 0,26 0,61 \u00b1 0,34 \n\nDSA - dia sequencial do ano, EI - esp\u00e9cies invasoras, MR - mata remanescente, Pa - pastagem, CA - cultura \n\nanual, CP - cultura perene \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n133 \n\nA Figura 6 apresenta durante o ano 2008 a concentra\u00e7\u00e3o da maior radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal (RG; superior \u00e0 m\u00e9dia anual de 18,10 MJ m\n-2 dia-1) durante come\u00e7o de janeiro, de \n\nmar\u00e7o a come\u00e7o de abril, e de agosto a come\u00e7o de dezembro, devido ao sol estar perto do \n\nz\u00eanite, e/ou \u00e0 baixa cobertura de nuvens. E com os menores valores de RG (inferior \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual) durante o per\u00edodo de final de janeiro a fevereiro, de final de abril a julho, e durante o \n\nfinal de dezembro, pelas condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do inverno no Hemisf\u00e9rio Sul, e devido a elevada \n\ncobertura de nuvens em alguns per\u00edodos no ver\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (P) acumulada, durante o ano 2008, na \u00e9poca \n\nchuvosa (dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) foi de 576,40 mm (57,90%); e durante a \n\n\u00e9poca seca (abril a novembro) foi 419,10 mm (42,10%), destacando-se o per\u00edodo de maior \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico (junho a setembro) com apenas 115,10 mm (11,56%). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0), teve os maiores valores (superior \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual, 61,20 mm), durante o come\u00e7o de janeiro, e de final de julho a dezembro; e os menores \n\nvalores (inferior \u00e0 m\u00e9dia), durante o per\u00edodo de final de janeiro a come\u00e7o de julho (Figura 6). \n\nNa \u00e9poca chuvosa e seca a ET0 acumulada foi 424,30 (30,14%) e 983,40 (69,86%) mm, \n\nrespectivamente. E no per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico foi 482,00 mm (34,24%). \n\nQuando comparadas a P (995,50 mm) e a ET0 (1407,70 mm) anuais, se obt\u00e9m uma \n\ndiferen\u00e7a de 412,20 mm. Se comparadas a P e ET0, por esta\u00e7\u00f5es do ano, no outono, inverno e \n\nprimavera, houve uma diferen\u00e7a de 20,20, 315,00 e 225,60 mm, respectivamente, e com um \n\nexcedente de 148,60 mm durante o ver\u00e3o. Na \u00e9poca seca o d\u00e9ficit foi 564,30 mm e com saldo \n\npositivo na \u00e9poca chuvosa de 152,10 mm. Sendo que o per\u00edodo chuvoso foi suficiente para \n\natender \u00e0 demanda atmosf\u00e9rica durante a \u00e9poca chuvosa. \n\nNa Figura 34 visualizam-se os mapas da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) em termos de \n\ndia sequencial do ano (DSA), do ano 2008 para a \u00e1rea delimitada pela bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida. Nota-se que, dependendo da cobertura vegetal, os valores de \n\nETa variam de 0 a 6,41 mm dia\n-1. No entanto, valores acima da m\u00e9dia de cada DSA foram \n\nencontrados principalmente ao longo do c\u00f3rrego (mata ciliar e esp\u00e9cies invasoras) e em \u00e1reas \n\ncom mata remanescente. Onde a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 continua durante todo o ano. \n\nEntretanto, destacam-se valores m\u00e9dios de ETa pr\u00f3ximos a zero durante a \u00e9poca seca, \n\nespecificamente durante o per\u00edodo de julho a novembro (Tabela 20), que correspondem ao \n\nper\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca e final da mesma. \n\n \n\n\n\n134 \n\nFigura 34 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2008. \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o \n\n \n\n*Imagens obtidas segundo a metodologia do item: 2.2.7 Imagens faltantes, DOY - dia sequencial do ano \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n\n\n135 \n\nPara o ano 2000 a m\u00e9dia da ETa, em toda a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida, foi 0,58 mm dia-1. Em uma faixa de 0,19 e 1,22 mm dia-1, ocorrendo a menor no \n\nfinal do inverno e a maior no in\u00edcio do outono, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior ao in\u00edcio da \u00e9poca seca (Figura 6, Figura 35 e \n\nTabela 20). Os maiores valores de ETa foram devidas \u00e0 presen\u00e7a de significativos volumes de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica consecutivos antes da data de passagem do sat\u00e9lite (DSA 92; 01 de \n\nabril) e a elevados n\u00edveis de RG acima da m\u00e9dia anual. Os menores valores de ETa, aconteceu \n\ncomo consequ\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica ausente, considerando o per\u00edodo de 16 dias \n\nantes da passagem do sat\u00e9lite (DSA 252; 08 de setembro), e com RG superior \u00e0 m\u00e9dia anual.  \n\nConsiderando a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (3.205 ha) \n\ne a ETa m\u00e9dia do ano 2008 (0,58 mm dia\n-1), a bacia em estudo evapotranspirou \n\naproximadamente em m\u00e9dia 18.660 m3 dia-1 durante o ano 2008. E, levando em conta a \u00e1rea \n\nda bacia em estudo, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual acumulada (995,50 mm) e o consumo \n\nda popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul para o ano 2008 (62,37 m3 hab-1 ano-1) (IBGE, \n\n2016a; SNIS, 2016), a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve apenas um \n\nexcedente de 728,83 mm, sem considerar os processos de infiltra\u00e7\u00e3o. Excedente que se \n\nescalado para um dia, resultou em 2,00 mm dia-1. \n\n \n\nFigura 35 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2008. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\nNa Figura 36 e Tabela 20 observa-se a ETa do ano 2008, para os usos e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(U&amp;O), Esp\u00e9cies Invasoras (EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Culturas Anuais \n\n(CA) e Culturas Perenes (CP). Nota-se que, dependendo do U&amp;O, os valores m\u00e1ximos de \n\namplitude da ETa foram 6,18, 3,28, 2,83, 2,62 e 6,37 mm dia\n-1 para EI, MR, Pa, CA e CP, \n\nrespectivamente. No entanto, valores de ETa superiores da m\u00e9dia anual em cada DSA por \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n2008\n\n\n\n136 \n\nU&amp;O foram observados mais frequentes na \u00e9poca chuvosa e in\u00edcio da \u00e9poca seca. Onde a \n\nmaior disponibilidade de \u00e1gua no solo junto com a maior RG do ano (superior \u00e0 m\u00e9dia anual; \n\nFigura 6), foram suficientes para incrementar a ETa (Figura 36). \n\nDurante o ano 2008 a m\u00e9dia da ETa das EI presentes na bacia em estudo foi 0,72 mm \n\ndia-1. Onde, respectivamente, a menor e maior foram 0,41 e 1,13 mm dia-1, ocorrendo a menor \n\nno outono, e a maior no in\u00edcio do outono, correspondendo a menor \u00e0 \u00e9poca seca, e a maior ao \n\nin\u00edcio da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 36A e Tabela 20). Valores de ETa superiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 28), no DSA 92 (01 \n\nde abril), 108 (17 de abril) e 140 (19 de maio) no outono, e no DSA 300 (26 de outubro), 316 \n\n(11 de novembro) e 332 (27 de novembro) na primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual foram observados, no DSA 28 (28 de janeiro) no ver\u00e3o, no DSA 124 (03 de maio) e 156 \n\n(04 de junho) no outono, durante o inverno, e no DSA 268, 284 e 348 na primavera. \n\nA m\u00e9dia da ETa da MR na bacia em estudo foi 1,13 mm dia\n-1. Onde, respectivamente, \n\na menor e maior foram 0,60 e 1,77 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno e a maior no \n\nin\u00edcio do outono, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e \n\na maior ao in\u00edcio da \u00e9poca seca (Figura 6, Figura 36B e Tabela 20). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 28), no \n\noutono (exceto no DSA 124 e 156), e no DSA 300 (26 de outubro), 316 (11 de novembro) e \n\n332 (27 de novembro) na primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram \n\nobservados, no DSA 28 (28 de janeiro) no ver\u00e3o, no DSA 124 (03 de maio) e 156 (04 de \n\njunho) no outono, durante o inverno, e no DSA 268, 284 e 348 na primavera. Sendo que a ETa \n\nm\u00e9dia anual representa 41,4% da precipita\u00e7\u00e3o anual. \n\nA m\u00e9dia da ETa da Pa presente na bacia em estudo foi 0,55 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,12 e 1,25 mm dia-1, ocorrendo a menor no final do \n\ninverno e come\u00e7o da primavera, e a maior no in\u00edcio do outono, correspondendo a menor ao \n\nper\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior ao in\u00edcio da \u00e9poca seca (Figura 6, \n\nFigura 36C e Tabela 20). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos \n\ngerais, no ver\u00e3o, e no outono (exceto no DSA 124 e 156). Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual foram observados, no DSA 124 (03 de maio) e 156 (04 de junho) no outono, durante o \n\ninverno, e na primavera. \n\nA m\u00e9dia da ETa da CA presente na bacia em estudo foi 0,54 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,11 e 1,25 mm dia-1, ocorrendo a menor no in\u00edcio da \n\nprimavera, e a maior no in\u00edcio do outono, correspondendo a menor ao final do per\u00edodo de \n\nmaior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior ao in\u00edcio da \u00e9poca seca (Figura 6, Figura 36D \n\n\n\n137 \n\ne Tabela 20). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no \n\nver\u00e3o, e no outono (exceto no DSA 124 e 156). Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram \n\nobservados, no DSA 124 (03 de maio) e 156 (04 de junho) no outono, durante o inverno, e na \n\nprimavera. \n\nA m\u00e9dia da ETa da CP presente na bacia em estudo foi 0,56 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,25 e 1,09 mm dia-1, ocorrendo a menor no final do \n\ninverno, e a maior no in\u00edcio do outono, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior ao in\u00edcio da \u00e9poca seca (Figura 6, Figura 36E e Tabela 20). \n\nValores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto \n\nno DSA 28), no outono (exceto no DSA 124 e 156), e no inverno (exceto no DSA 188). \n\nValores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados, no DSA 28 (28 de janeiro) no \n\nver\u00e3o, no DSA 124 (03 de maio) e 156 (04 de junho) no outono, durante o inverno (exceto no \n\nDSA 188), e na primavera. \n\nEm termos gerais, em todos os U&amp;O, os valores de ETa superiores a suas \n\ncorrespondentes m\u00e9dias anuais, foram registradas durante a \u00e9poca chuvosa e in\u00edcio da \u00e9poca \n\nseca (abril e maio; exceto no DSA 124).  \n\nConsiderando o consumo aproximado de \u00e1gua no munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul de 171 \n\nL hab-1 dia-1 e os 27.865 habitantes estimados para 2008 (IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio consume 4.828 m3 dia-1. Neste ano, a \u00e1gua utilizada pelas EI equivale \n\naproximadamente ao consumo de 23% da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n138 \n\nFigura 36 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura Anual - CA e \n\n(E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida durante o ano \n\n2008. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n  \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nMR\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nPa\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nCA\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nCP\n\nEI(A)\n\n(B)\n\n(C)\n\n(D)\n\n(E)\n\n2008\n\n\n\n139 \n\nTabela 20 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2008. M\u00e9dia \u00b1 Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\n2008  \nBacia \n\n Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nData DSA \n  EI MR Pa CA CP \n\n mm dia-1  ---------------------------- mm dia-1 ---------------------------- \n\n12 Jan 12  0,89 \u00b1 0,4  0,92 \u00b1 0,26 1,42 \u00b1 0,34 0,89 \u00b1 0,29 0,88 \u00b1 0,28 0,81 \u00b1 0,44 \n\n28 Jan 28  0,60 \u00b1 0,27  0,60 \u00b1 0,16 0,94 \u00b1 0,22 0,60 \u00b1 0,20 0,60 \u00b1 0,19 0,54 \u00b1 0,29 \n\n13 Fev 44  0,77 \u00b1 0,32  0,75 \u00b1 0,20 1,17 \u00b1 0,25 0,78 \u00b1 0,26 0,78 \u00b1 0,25 0,70 \u00b1 0,36 \n\n29 Fev 60  0,76 \u00b1 0,31  0,73 \u00b1 0,20 1,14 \u00b1 0,24 0,77 \u00b1 0,25 0,77 \u00b1 0,25 0,68 \u00b1 0,35 \n\n16 Mar 76  1,19 \u00b1 0,49  1,12 \u00b1 0,30 1,75 \u00b1 0,36 1,20 \u00b1 0,40 1,20 \u00b1 0,39 1,06 \u00b1 0,55 \n\n01 Abr 92  1,22 \u00b1 0,50  1,13 \u00b1 0,31 1,77 \u00b1 0,36 1,25 \u00b1 0,41 1,25 \u00b1 0,40 1,09 \u00b1 0,56 \n\n17 Abr 108  1,03 \u00b1 0,40  0,99 \u00b1 0,26 1,56 \u00b1 0,33 1,04 \u00b1 0,34 1,03 \u00b1 0,33 0,94 \u00b1 0,47 \n\n03 Mai 124  0,41 \u00b1 0,17  0,41 \u00b1 0,11 0,65 \u00b1 0,14 0,42 \u00b1 0,14 0,41 \u00b1 0,13 0,39 \u00b1 0,19 \n\n19 Mai 140  0,72 \u00b1 0,30  0,73 \u00b1 0,19 1,16 \u00b1 0,26 0,71 \u00b1 0,24 0,71 \u00b1 0,24 0,68 \u00b1 0,34 \n\n04 Jun 156  0,45 \u00b1 0,21  0,48 \u00b1 0,13 0,76 \u00b1 0,18 0,45 \u00b1 0,16 0,44 \u00b1 0,16 0,44 \u00b1 0,23 \n\n20 Jun 172  0,55 \u00b1 0,26  0,61 \u00b1 0,17 0,96 \u00b1 0,24 0,54 \u00b1 0,21 0,53 \u00b1 0,21 0,54 \u00b1 0,30 \n\n06 Jul 188  0,56 \u00b1 0,35  0,67 \u00b1 0,20 1,06 \u00b1 0,31 0,53 \u00b1 0,26 0,51 \u00b1 0,28 0,58 \u00b1 0,38 \n\n22 Jul 204  0,39 \u00b1 0,35  0,58 \u00b1 0,22 0,92 \u00b1 0,34 0,35 \u00b1 0,22 0,34 \u00b1 0,28 0,43 \u00b1 0,38 \n\n07 Ago 220  0,33 \u00b1 0,34  0,54 \u00b1 0,22 0,85 \u00b1 0,36 0,27 \u00b1 0,20 0,27 \u00b1 0,26 0,39 \u00b1 0,36 \n\n23 Ago 236  0,24 \u00b1 0,36  0,48 \u00b1 0,21 0,67 \u00b1 0,36 0,18 \u00b1 0,17 0,17 \u00b1 0,21 0,30 \u00b1 0,37 \n\n08 Set 252  0,19 \u00b1 0,33  0,43 \u00b1 0,20 0,60 \u00b1 0,36 0,12 \u00b1 0,14 0,12 \u00b1 0,17 0,25 \u00b1 0,34 \n\n24 Set 268  0,22 \u00b1 0,54  0,58 \u00b1 0,31 0,81 \u00b1 0,56 0,12 \u00b1 0,18 0,11 \u00b1 0,22 0,31 \u00b1 0,49 \n\n10 Out 284  0,31 \u00b1 0,44  0,69 \u00b1 0,29 1,03 \u00b1 0,55 0,22 \u00b1 0,22 0,20 \u00b1 0,22 0,36 \u00b1 0,47 \n\n26 Out 300  0,36 \u00b1 0,41  0,73 \u00b1 0,27 1,14 \u00b1 0,52 0,29 \u00b1 0,24 0,27 \u00b1 0,23 0,38 \u00b1 0,43 \n\n11 Nov 316  0,41 \u00b1 0,43  0,75 \u00b1 0,26 1,22 \u00b1 0,50 0,35 \u00b1 0,27 0,32 \u00b1 0,25 0,39 \u00b1 0,39 \n\n27 Nov 332  0,59 \u00b1 0,57  1,01 \u00b1 0,36 1,70 \u00b1 0,66 0,52 \u00b1 0,40 0,49 \u00b1 0,36 0,53 \u00b1 0,49 \n\n13 Dez 348  0,44 \u00b1 0,34  0,68 \u00b1 0,22 1,12 \u00b1 0,40 0,41 \u00b1 0,24 0,39 \u00b1 0,22 0,40 \u00b1 0,31 \n\n29 Dez 364  0,74 \u00b1 0,49  1,02 \u00b1 0,31 1,67 \u00b1 0,54 0,71 \u00b1 0,34 0,66 \u00b1 0,30 0,66 \u00b1 0,44 \n\nM\u00e9dia  0,58 \u00b1 0,37  0,72 \u00b1 0,23 1,13 \u00b1 0,36 0,55 \u00b1 0,25 0,54 \u00b1 0,25 0,56 \u00b1 0,39 \n\nDSA - dia sequencial do ano, EI - esp\u00e9cies invasoras, MR - mata remanescente, Pa - pastagem, CA - cultura \n\nanual, CP - cultura perene \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n140 \n\nA Figura 6 apresenta durante o ano 2009 a concentra\u00e7\u00e3o da maior radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal (RG; superior \u00e0 m\u00e9dia anual de 17,42 MJ m\n-2 dia-1) durante come\u00e7o de janeiro, \n\nfevereiro, final de mar\u00e7o, de final de abril a come\u00e7os de maio, e de setembro a novembro, \n\ndevido ao sol estar perto do z\u00eanite, e/ou \u00e0 baixa cobertura de nuvens. E com os menores \n\nvalores de RG (inferior \u00e0 m\u00e9dia anual) durante final de janeiro, come\u00e7o de mar\u00e7o, come\u00e7o de \n\nabril, de final de maio a agosto, e durante dezembro, pelas condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do inverno no \n\nHemisf\u00e9rio Sul, e devido a elevada cobertura de nuvens em alguns per\u00edodos durante o ver\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (P) acumulada, durante o ano 2009, na \u00e9poca \n\nchuvosa (dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) foi de 676,80 mm (45,71%); e na \u00e9poca seca \n\n(abril a novembro) foi 803,90 mm (54,29%), destacando-se o per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico \n\n(junho a setembro) com apenas 308,50 mm (20,83%). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0), teve os maiores valores (superior \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual, 64,89 mm), durante come\u00e7o de janeiro, durante fevereiro, final de mar\u00e7o, final de abril, \n\ne de setembro a dezembro; e os menores valores (inferior \u00e0 m\u00e9dia), durante final de janeiro, \n\ncome\u00e7o de mar\u00e7o, come\u00e7o de abril, e de maio a agosto (Figura 6). Na \u00e9poca chuvosa e seca a \n\nET0 acumulada foi 404,90 (29,36%) e 1022,70 (71,64%) mm, respectivamente, e no per\u00edodo \n\nde maior d\u00e9ficit h\u00eddrico foi 454,60 mm (31,84%). \n\nQuando comparadas a P (1480,70 mm) e a ET0 (1427,60 mm) anuais, se obt\u00e9m uma \n\ndiferen\u00e7a de 53,10 mm. Se comparadas a P e ET0, por esta\u00e7\u00f5es do ano, no outono, inverno e \n\nprimavera, houve uma diferen\u00e7a de 151,70, 87,80 e 184,30 mm, respectivamente, e com um \n\nexcedente de 108,30 mm durante o ver\u00e3o. Na \u00e9poca seca o d\u00e9ficit foi de 218,80 mm e com \n\nsaldo positivo na \u00e9poca chuvosa de 271,90 mm. Sendo que o per\u00edodo chuvoso foi suficiente \n\npara atender \u00e0 demanda atmosf\u00e9rica. \n\nNa Figura 37 visualizam-se os mapas da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) em termos de \n\ndia sequencial do ano (DSA), do ano 2009 para a \u00e1rea delimitada pela bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida. Nota-se que, dependendo da cobertura vegetal, os valores de \n\nETa variam de 0 a 5,37 mm dia\n-1. No entanto, valores acima da m\u00e9dia de cada DSA foram \n\nencontrados principalmente ao longo do c\u00f3rrego (mata ciliar e esp\u00e9cies invasoras) e em \u00e1reas \n\ncom mata remanescente, onde a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 continua durante todo o ano. \n\nEntretanto, destacam-se valores m\u00e9dios de ETa pr\u00f3ximos a zero durante a \u00e9poca seca, \n\nespecificamente durante o per\u00edodo de julho a agosto (Tabela 21), que correspondem ao \n\nper\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca. \n\n \n\n\n\n141 \n\nFigura 37 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2009. \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o \n\n \n\n*Imagens obtidas segundo a metodologia do item: 2.2.7 Imagens faltantes, DOY - dia sequencial do ano \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n\n\n142 \n\nPara o ano 2009 a m\u00e9dia da ETa, em toda a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida, foi 0,81 mm dia-1. Em uma faixa de 0,21 e 1,61 mm dia-1, ocorrendo a menor no \n\ninverno e a maior na primavera, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico \n\nda \u00e9poca seca, e a maior ao final da \u00e9poca seca (Figura 6, Figura 38 e Tabela 21). A maior \n\nETa foi devida \u00e0 presen\u00e7a de significativos volumes de precipita\u00e7\u00e3o acumulada elevada antes \n\nda data de passagem do sat\u00e9lite (DSA 318; 14 de novembro) e a elevados n\u00edveis de RG acima \n\nda m\u00e9dia anual. Os menores valores de ETa aconteceram como consequ\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica acumulada inferior \u00e0 m\u00e9dia anual do acumulado de 16 dias (DSA 206; 25 de \n\njulho), e pelos menores n\u00edveis de RG.  \n\nConsiderando a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (3.205 ha) \n\ne a ETa m\u00e9dia do ano 2009 (0,81 mm dia\n-1), a bacia em estudo evapotranspirou \n\naproximadamente em m\u00e9dia 25.886 m3 dia-1 durante o ano 2009. E, levando em conta a \u00e1rea \n\nda bacia em estudo, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual acumulada (1.480,7 mm) e o consumo \n\nda popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul para o ano 2009 (61,66 m3 hab-1 ano-1) (IBGE, \n\n2016a; SNIS, 2016), a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve um excedente \n\n(P - ETa) de 1129,81 mm, sem considerar os processos de infiltra\u00e7\u00e3o. Excedente que se \n\nescalado para um dia, resultou em 3,10 mm dia-1.  \n\n \n\nFigura 38 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2009. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\nNa Figura 39 e Tabela 21 observa-se a ETa do ano 2009, para os usos e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(U&amp;O), Esp\u00e9cies Invasoras (EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Culturas Anuais \n\n(CA) e Culturas Perenes (CP). Nota-se que, dependendo do U&amp;O, os valores m\u00e1ximos de \n\namplitude da ETa foram 5,37, 3,83, 4,54, 4,54 e 5,25 mm dia\n-1 para EI, MR, Pa, CA e CP, \n\nrespectivamente. No entanto, valores de ETa superiores da m\u00e9dia anual em cada DSA por \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n2009\n\n\n\n143 \n\nU&amp;O foram observados mais frequentes na \u00e9poca chuvosa ou em DSA correspondentes \u00e0 \n\n\u00e9poca seca com eventos pluviom\u00e9tricos at\u00edpicos, onde a maior disponibilidade de \u00e1gua no \n\nsolo junto com maiores n\u00edveis de RG foram suficientes para incrementar a ETa durante os \n\nmeses da \u00e9poca chuvosa em todos os U&amp;O (Figura 39) e inclusive durante algumas datas da \n\n\u00e9poca seca. \n\nDurante o ano 2009 a m\u00e9dia da ETa das EI presentes na bacia em estudo foi 0,88 mm \n\ndia-1. Onde, respectivamente, a menor e maior foram 0,32 e 1,49 mm dia-1, ocorrendo a menor \n\nno inverno, e a maior na primavera, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior ao final da \u00e9poca seca (Figura 6, Figura 39A e Tabela 21). \n\nValores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto \n\nno DSA 30 e 46), no DSA 142 (22 de maio) no outono, no DSA 174 (23 de junho) e 238 (26 \n\nde agosto) no inverno, e na primavera (exceto no DSA 286 e 334). Valores de ETa inferiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram observados, no DSA 30 (30 de janeiro) e 46 (15 de fevereiro) no ver\u00e3o, no \n\noutono (exceto no DSA 142), durante o inverno (exceto no DSA 174 e 238), e no DSA 286 \n\n(13 de outubro) e 334 (30 de novembro) na primavera. \n\nA m\u00e9dia da ETa da MR na bacia em estudo foi 1,40 mm dia\n-1. Onde, respectivamente, \n\na menor e maior foram 0,44 e 2,60 mm dia-1, ocorrendo a menor no per\u00edodo de maior d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior ao final da \u00e9poca seca (Figura 6, Figura 39B e Tabela 21). \n\nValores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto \n\nno DSA 30 e 46), e na primavera (exceto no DSA 286 e 334). Valores de ETa inferiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram observados, no DSA 30 (30 de janeiro) e 46 (15 de fevereiro) no ver\u00e3o, \n\ndurante o outono, no inverno, e no DSA 286 (13 de outubro) e 334 (30 de novembro) na \n\nprimavera. Sendo que a ETa m\u00e9dia anual representa 34,5% da precipita\u00e7\u00e3o anual. \n\nA m\u00e9dia da ETa da Pa presente na bacia em estudo foi 0,82 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,18 e 1,73 mm dia-1, ocorrendo a menor no per\u00edodo \n\nde maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior ao final da \u00e9poca seca (Figura 6, Figura \n\n39C e Tabela 21). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, \n\nno ver\u00e3o (exceto no DSA 30 e 46), no DSA 110 (20 de abril) no outono, e na primavera \n\n(exceto no DSA 286 e 334). Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados, no \n\nDSA 30 (30 de janeiro) e 46 (15 de fevereiro) no ver\u00e3o, durante o outono (exceto no DSA \n\n110), no inverno, e no DSA 286 (13 de outubro) e 334 (30 de novembro) na primavera. \n\nA m\u00e9dia da ETa da CA presente na bacia em estudo foi 0,74 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,17 e 1,51 mm dia-1, correspondendo a menor ao \n\nper\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior ao final da \u00e9poca seca (Figura 6, \n\n\n\n144 \n\nFigura 39D e Tabela 21). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos \n\ngerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 30 e 46), no DSA 110 (20 de abril) no outono, e na \n\nprimavera (exceto no DSA 286 e 334). Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram \n\nobservados, no DSA 30 (30 de janeiro) e 46 (15 de fevereiro) no ver\u00e3o, durante o outono \n\n(exceto no DSA 110), no inverno, e no DSA 286 (13 de outubro) e 334 (30 de novembro) na \n\nprimavera. \n\nA m\u00e9dia da ETa da CP presente na bacia em estudo foi 0,81 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,26 e 1,52 mm dia-1, ocorrendo a menor no per\u00edodo \n\nde maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior no final da \u00e9poca seca (Figura 6, Figura \n\n39E e Tabela 21). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, \n\nno final do ver\u00e3o (mar\u00e7o), no DSA 110 (20 de abril) no outono, no DSA 238 (26 de agosto) \n\nno inverno, e na primavera (exceto no DSA 286 e 334). Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual foram observados, no ver\u00e3o (exceto no DSA 62 e 78), durante o outono (exceto no DSA \n\n110), no inverno (exceto no DSA 238), e no DSA 286 (13 de outubro) e 334 (30 de \n\nnovembro) na primavera. \n\nEm termos gerais, em todos os U&amp;O, os valores de ETa superiores a suas \n\ncorrespondentes m\u00e9dias anuais, foram registradas durante a \u00e9poca chuvosa, in\u00edcio da \u00e9poca \n\nseca (abril; exceto no DSA 94) e desde final de setembro at\u00e9 novembro.  \n\nConsiderando o consumo aproximado de \u00e1gua no munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul de 169 \n\nL hab-1 dia-1 e os 29.192 habitantes estimados para 2009 (IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio consume 5.000 m3 dia-1. Neste ano, a \u00e1gua utilizada pelas EI equivale \n\naproximadamente ao consumo de 27% da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n\nFigura 39 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura Anual - CA e \n\n(E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida durante o ano \n\n2009. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n  \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0 MR\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0 Pa\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0 CA\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0 CP\n\nEI(A)\n\n(B)\n\n(C)\n\n(D)\n\n(E)\n\nA\n\n2009\n\n\n\n146 \n\nTabela 21 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2009. M\u00e9dia \u00b1 Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\n2009  \nBacia \n\n Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nData DSA \n  EI MR Pa CA CP \n\n mm dia-1  ---------------------------- mm dia-1 ---------------------------- \n\n14 Jan 14  0,89 \u00b1 0,49  1,13 \u00b1 0,32 1,82 \u00b1 0,54 0,88 \u00b1 0,37 0,81 \u00b1 0,33 0,80 \u00b1 0,48 \n\n30 Jan 30  0,67 \u00b1 0,36  0,82 \u00b1 0,23 1,31 \u00b1 0,37 0,66 \u00b1 0,26 0,62 \u00b1 0,24 0,60 \u00b1 0,34 \n\n15 Fev 46  0,63 \u00b1 0,32  0,74 \u00b1 0,20 1,19 \u00b1 0,32 0,63 \u00b1 0,24 0,58 \u00b1 0,22 0,57 \u00b1 0,31 \n\n03 Mar 62  0,92 \u00b1 0,44  1,03 \u00b1 0,27 1,63 \u00b1 0,41 0,94 \u00b1 0,34 0,87 \u00b1 0,31 0,84 \u00b1 0,43 \n\n19 Mar 78  0,92 \u00b1 0,41  0,97 \u00b1 0,25 1,53 \u00b1 0,36 0,96 \u00b1 0,33 0,88 \u00b1 0,31 0,84 \u00b1 0,42 \n\n04 Abr 94  0,75 \u00b1 0,32  0,76 \u00b1 0,20 1,17 \u00b1 0,26 0,78 \u00b1 0,27 0,73 \u00b1 0,26 0,68 \u00b1 0,33 \n\n20 Abr 110  0,90 \u00b1 0,41  0,87 \u00b1 0,22 1,34 \u00b1 0,28 0,95 \u00b1 0,32 0,88 \u00b1 0,32 0,82 \u00b1 0,40 \n\n06 Mai 126  0,57 \u00b1 0,32  0,66 \u00b1 0,17 1,01 \u00b1 0,25 0,58 \u00b1 0,25 0,52 \u00b1 0,25 0,57 \u00b1 0,32 \n\n22 Mai 142  0,76 \u00b1 0,42  0,90 \u00b1 0,23 1,37 \u00b1 0,33 0,76 \u00b1 0,33 0,69 \u00b1 0,34 0,79 \u00b1 0,44 \n\n07 Jun 158  0,65 \u00b1 0,30  0,77 \u00b1 0,18 1,12 \u00b1 0,26 0,65 \u00b1 0,24 0,61 \u00b1 0,25 0,68 \u00b1 0,36 \n\n23 Jun 174  0,77 \u00b1 0,36  0,91 \u00b1 0,21 1,26 \u00b1 0,29 0,76 \u00b1 0,28 0,73 \u00b1 0,31 0,80 \u00b1 0,43 \n\n09 Jul 190  0,42 \u00b1 0,31  0,60 \u00b1 0,18 0,87 \u00b1 0,29 0,38 \u00b1 0,22 0,37 \u00b1 0,25 0,48 \u00b1 0,35 \n\n25 Jul 206  0,21 \u00b1 0,16  0,32 \u00b1 0,09 0,44 \u00b1 0,15 0,18 \u00b1 0,10 0,17 \u00b1 0,11 0,26 \u00b1 0,19 \n\n10 Ago 222  0,40 \u00b1 0,31  0,63 \u00b1 0,19 0,86 \u00b1 0,30 0,35 \u00b1 0,21 0,32 \u00b1 0,22 0,53 \u00b1 0,40 \n\n26 Ago 238  0,61 \u00b1 0,54  0,99 \u00b1 0,31 1,30 \u00b1 0,47 0,53 \u00b1 0,33 0,46 \u00b1 0,35 0,82 \u00b1 0,65 \n\n11 Set 254  0,68 \u00b1 0,40  0,85 \u00b1 0,25 1,25 \u00b1 0,34 0,65 \u00b1 0,30 0,58 \u00b1 0,29 0,81 \u00b1 0,48 \n\n27 Set 270  1,24 \u00b1 0,64  1,20 \u00b1 0,40 2,01 \u00b1 0,50 1,27 \u00b1 0,56 1,14 \u00b1 0,54 1,30 \u00b1 0,67 \n\n13 Out 286  0,76 \u00b1 0,36  0,71 \u00b1 0,24 1,25 \u00b1 0,28 0,79 \u00b1 0,30 0,71 \u00b1 0,29 0,77 \u00b1 0,36 \n\n29 Out 302  1,36 \u00b1 0,66  1,21 \u00b1 0,43 2,23 \u00b1 0,48 1,41 \u00b1 0,53 1,27 \u00b1 0,54 1,32 \u00b1 0,63 \n\n14 Nov 318  1,61 \u00b1 0,74  1,49 \u00b1 0,48 2,60 \u00b1 0,56 1,73 \u00b1 0,64 1,51 \u00b1 0,63 1,52 \u00b1 0,74 \n\n30 Nov 334  0,70 \u00b1 0,30  0,64 \u00b1 0,20 1,12 \u00b1 0,23 0,74 \u00b1 0,26 0,66 \u00b1 0,25 0,67 \u00b1 0,30 \n\n16 Dez 350  1,33 \u00b1 0,56  1,19 \u00b1 0,36 2,10 \u00b1 0,42 1,39 \u00b1 0,48 1,27 \u00b1 0,43 1,28 \u00b1 0,56 \n\nM\u00e9dia  0,81 \u00b1 0,41  0,88 \u00b1 0,26 1,40 \u00b1 0,35 0,82 \u00b1 0,33 0,74 \u00b1 0,32 0,81 \u00b1 0,44 \n\nDSA - dia sequencial do ano, EI - esp\u00e9cies invasoras, MR - mata remanescente, Pa - pastagem, CA - cultura \n\nanual, CP - cultura perene \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n\nA Figura 6 apresenta durante o ano 2010 a concentra\u00e7\u00e3o da maior radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal (RG; superior \u00e0 m\u00e9dia anual de 18,59 MJ m\n-2 dia-1) durante come\u00e7o de janeiro, durante \n\nfevereiro, final de mar\u00e7o, de agosto a come\u00e7o de setembro, e de outubro a dezembro, devido \n\nao sol estar perto do z\u00eanite, e/ou \u00e0 baixa cobertura de nuvens. E com os menores valores de \n\nRG (inferior \u00e0 m\u00e9dia anual) durante final de janeiro, come\u00e7o de mar\u00e7o, de abril a julho, e \n\ndurante final de setembro, pelas condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do inverno no Hemisf\u00e9rio Sul, e devido a \n\nelevada cobertura de nuvens em alguns per\u00edodos durante o ver\u00e3o e primavera. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (P) acumulada, durante o ano 2010, na \u00e9poca \n\nchuvosa (dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) foi de 748,50 mm (71,19%); e na \u00e9poca seca \n\n(abril a novembro) foi 302,90 mm (28,81%), destacando-se o per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico \n\n(junho a setembro) com apenas 96,70 mm (9,20%). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0), teve os maiores valores (superior \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual; 66,61 mm 16dia-1) durante o per\u00edodo de janeiro a fevereiro, final de mar\u00e7o, come\u00e7o \n\nsetembro, e de outubro a dezembro; e os menores valores (inferior \u00e0 m\u00e9dia) durante o come\u00e7o \n\nde mar\u00e7o, de abril a agosto, e durante final de setembro (Figura 6). Na \u00e9poca chuvosa e seca \n\na ET0 acumulada foi 618,60 (40,38%) e 913,50(59,62%) mm, respectivamente, e no per\u00edodo \n\nde maior d\u00e9ficit h\u00eddrico foi 437,10 mm (28,53%). \n\nQuando comparadas a P (1051,40 mm) e a ET0 (1532,10 mm) anuais, se obt\u00e9m uma \n\ndiferen\u00e7a de 480,70 mm. Se comparadas a P e ET0, por esta\u00e7\u00f5es do ano, no outono, inverno e \n\nprimavera, houve uma diferen\u00e7a de 53,10, 337,80 e 354,50 mm, respectivamente, e com um \n\nexcedente de 264,70 mm durante o ver\u00e3o. Na \u00e9poca seca o d\u00e9ficit foi 610,60 mm e com saldo \n\npositivo na \u00e9poca chuvosa de 129,90 mm. \n\nNa Figura 40 visualizam-se os mapas de evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) em termos de \n\ndia sequencial do ano (DSA), do ano 2010 para a \u00e1rea delimitada pela bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida. Nota-se que, dependendo da cobertura vegetal, os valores de \n\nETa variaram de 0 a 5,26 mm dia\n-1. No entanto, valores acima da m\u00e9dia de cada DSA foram \n\nencontrados principalmente ao longo do c\u00f3rrego (mata ciliar e esp\u00e9cies invasoras) e em \u00e1reas \n\ncom mata remanescente, onde a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 continua durante todo o ano. \n\nEntretanto, destacam-se valores m\u00e9dios de ETa pr\u00f3ximos a zero durante a \u00e9poca seca, \n\nespecificamente durante o per\u00edodo de final de junho a outubro (Tabela 22), que correspondem \n\nao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca. \n\n\n\n148 \n\nFigura 40 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2010. \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o \n\n \n\n*Imagens obtidas segundo a metodologia do item: 2.2.7 Imagens faltantes, DOY - dia sequencial do ano \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n\n\n149 \n\nPara o ano 2010 a m\u00e9dia da ETa, em toda a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida, foi 0,66 mm dia-1. Em uma faixa de 0,06 e 1,27 mm dia-1, ocorrendo a menor no \n\ninverno e a maior no final do ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior ao final da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 41 e Tabela \n\n22). Os maiores valores de ETa foram devidos \u00e0 presen\u00e7a de volumes significativos de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o acumulada elevada antes da data de passagem do sat\u00e9lite (DSA 65; 06 de mar\u00e7o), \n\nembora os n\u00edveis de RG foram inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual. Os menores valores de ETa, \n\naconteceram como consequ\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica ausente, considerando o \n\nper\u00edodo de 16 dias antes da passagem do sat\u00e9lite (DSA 241; 29 de agosto), embora os n\u00edveis \n\nRG foram superiores \u00e0 m\u00e9dia anual.  \n\nConsiderando a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (3.205 ha) \n\ne a ETa m\u00e9dia do ano 2010 (0,66 mm dia\n-1), a bacia em estudo evapotranspirou \n\naproximadamente em m\u00e9dia 21.164 m3 dia-1 durante o ano 2010. E, levando em conta a \u00e1rea \n\nda bacia em estudo, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual acumulada (1.051,4 mm) e o consumo \n\nda popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul para o ano 2010 (67,24 m3 hab-1 ano-1) (IBGE, \n\n2016a; SNIS, 2016), a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve apenas um \n\nexcedente (P - ETa) de 749,10 mm, sem considerar os processos de infiltra\u00e7\u00e3o. Excedente que \n\nse escalado para um dia, resultou em 2,05 mm dia-1.  \n\n \n\nFigura 41 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2010. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\nNa Figura 42 e Tabela 22 observa-se a ETa do ano 2010, para os usos e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(U&amp;O), Esp\u00e9cies Invasoras (EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Culturas Anuais \n\n(CA) e Culturas Perenes (CP). Nota-se que, dependendo do U&amp;O, os valores m\u00e1ximos de \n\namplitude da ETa foram 2,26, 3,20, 2,85, 3,02 e 3,30 mm dia\n-1 para EI, MR, Pa, CA e CP, \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n2010\n\n\n\n150 \n\nrespectivamente. No entanto, valores de ETa superiores da m\u00e9dia anual em cada DSA por \n\nU&amp;O foram observados principalmente na \u00e9poca chuvosa, no come\u00e7o da \u00e9poca, e no DSA \n\n145, 161 e 321 com eventos pluviom\u00e9tricos at\u00edpicos. Onde a maior disponibilidade de \u00e1gua no \n\nsolo junto com a maior RG do ano (superior \u00e0 m\u00e9dia anual; Figura 6), s\u00e3o suficientes para \n\nincrementar a ETa durante os meses da \u00e9poca chuvosa em todos os U&amp;O. \n\nDurante o ano 2010 a m\u00e9dia da ETa das EI presentes na bacia em estudo foi 0,67 mm \n\ndia-1. Onde, respectivamente, a menor e maior foram 0,10 e 1,30 mm dia-1, ocorrendo a menor \n\nno inverno (DSA 241; 29 de agosto) e a maior a no outono (DSA 113; 23 de abril), \n\ncorrespondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior ao \n\ncome\u00e7o da \u00e9poca seca (Figura 6, Figura 42A e Tabela 22). Valores de ETa superiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 49), no outono \n\n(exceto no DSA 129), e no DSA 321 (17 de novembro) e 353 (19 de dezembro) na primavera. \n\nValores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 49 (18 de fevereiro), no \n\nDSA 129 (09 de maio) no outono, durante o inverno, e durante a primavera (exceto no DSA \n\n321 e 353). \n\nA m\u00e9dia da ETa da MR na bacia em estudo foi 1,09 mm dia\n-1. Onde, respectivamente, \n\na menor e maior foram 0,17 e 2,03 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno (DSA 241; 29 de \n\nagosto) e a maior a no outono (DSA 113; 23 de abril), correspondendo a menor ao per\u00edodo de \n\nmaior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior ao come\u00e7o da \u00e9poca seca (Figura 6, Figura \n\n42B e Tabela 22). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, \n\nno ver\u00e3o (exceto no DSA 49), no outono (exceto no DSA 129), e no DSA 321 (17 de \n\nnovembro) e 353 (19 de dezembro) na primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual \n\nforam observados no DSA 49 (18 de fevereiro), no DSA 129 (09 de maio) no outono, durante \n\no inverno, e durante a primavera (exceto no DSA 321 e 353). Sendo que a ETa m\u00e9dia anual \n\nrepresenta 37,8% da precipita\u00e7\u00e3o anual. \n\nA m\u00e9dia da ETa da Pa presente na bacia em estudo foi 0,65 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,02 e 1,29 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, \n\ne a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca \n\nseca, e a maior ao final da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 42B e Tabela 22). Valores de \n\nETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 49), \n\nno outono (exceto no DSA 129), e no DSA 321 (17 de novembro) e 353 (19 de dezembro) na \n\nprimavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 49 (18 de \n\nfevereiro), no DSA 129 (09 de maio) no outono, durante o inverno, e durante a primavera \n\n(exceto no DSA 321 e 353). \n\n\n\n151 \n\nA m\u00e9dia da ETa da CA presente na bacia em estudo foi 0,62 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,02 e 1,23 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, \n\ne a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca \n\nseca, e a maior ao final da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 42D e Tabela 22). Valores de \n\nETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 49), \n\nno outono (exceto no DSA 129), e na segunda metade da primavera. Valores de ETa inferiores \n\n\u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 49 (18 de fevereiro), no DSA 129 (09 de maio) no \n\noutono, durante o inverno, e durante a primeira metade da primavera. \n\nA m\u00e9dia da ETa da CP presente na bacia em estudo foi 0,69 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,10 e 1,31 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, \n\ne a maior no outono, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca \n\nseca, e a maior ao in\u00edcio da \u00e9poca seca (Figura 6, Figura 42E e Tabela 22). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o (exceto no DSA 49), no \n\noutono (exceto no DSA 129), e no DSA 321 (17 de novembro) e 353 (19 de dezembro) na \n\nprimavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 49 (18 de \n\nfevereiro), no DSA 129 (09 de maio) no outono, durante o inverno, e durante a primavera \n\n(exceto no DSA 321 e 353). \n\nEm termos gerais, em todos os U&amp;O, os valores de ETa superiores a suas \n\ncorrespondentes m\u00e9dias anuais, foram registradas durante a \u00e9poca chuvosa e in\u00edcio da \u00e9poca \n\nseca (abril at\u00e9 come\u00e7o de junho; exceto no DOY 129).  \n\nConsiderando o consumo aproximado de \u00e1gua no munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul de 184 \n\nL hab-1 dia-1 e os 29.239 habitantes estimados para 2010 (IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio consume 5.461 m3 dia-1. Neste ano, a \u00e1gua utilizada pelas EI equivale \n\naproximadamente ao consumo de 19% da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n152 \n\nFigura 42 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura Anual - CA e \n\n(E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida durante o ano \n\n2010. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n  \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nMR\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nPa\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nCA\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nCP\n\nEI(A)\n\n(B)\n\n(C)\n\n(D)\n\n(E)\n\n2010\n\n\n\n153 \n\nTabela 22 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2010. M\u00e9dia \u00b1 Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\n2010  \nBacia \n\n Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nData DSA \n  EI MR Pa CA CP \n\n mm dia-1  ---------------------------- mm dia-1 ---------------------------- \n\n01 Jan 1  0,92 \u00b1 0,38  0,82 \u00b1 0,25 1,45 \u00b1 0,29 0,95 \u00b1 0,33 0,89 \u00b1 0,29 0,90 \u00b1 0,39 \n\n17 Jan 17  0,94 \u00b1 0,39  0,83 \u00b1 0,25 1,48 \u00b1 0,29 0,97 \u00b1 0,34 0,91 \u00b1 0,30 0,92 \u00b1 0,40 \n\n02 Fev 33  1,14 \u00b1 0,53  0,97 \u00b1 0,30 1,76 \u00b1 0,35 1,15 \u00b1 0,45 1,12 \u00b1 0,41 1,14 \u00b1 0,51 \n\n18 Fev 49  0,62 \u00b1 0,23  0,56 \u00b1 0,15 0,96 \u00b1 0,17 0,63 \u00b1 0,19 0,60 \u00b1 0,18 0,63 \u00b1 0,27 \n\n06 Mar 65  1,27 \u00b1 0,49  1,17 \u00b1 0,30 1,98 \u00b1 0,36 1,29 \u00b1 0,42 1,23 \u00b1 0,37 1,30 \u00b1 0,58 \n\n22 Mar 81  1,11 \u00b1 0,46  1,04 \u00b1 0,27 1,74 \u00b1 0,32 1,13 \u00b1 0,40 1,07 \u00b1 0,35 1,14 \u00b1 0,54 \n\n07 Abr 97  1,16 \u00b1 0,46  1,17 \u00b1 0,27 1,88 \u00b1 0,35 1,17 \u00b1 0,38 1,10 \u00b1 0,33 1,22 \u00b1 0,57 \n\n23 Abr 113  1,21 \u00b1 0,47  1,30 \u00b1 0,28 2,03 \u00b1 0,39 1,21 \u00b1 0,37 1,13 \u00b1 0,35 1,31 \u00b1 0,63 \n\n09 Mai 129  0,60 \u00b1 0,24  0,66 \u00b1 0,14 1,02 \u00b1 0,21 0,60 \u00b1 0,18 0,56 \u00b1 0,18 0,66 \u00b1 0,32 \n\n25 Mai 145  0,86 \u00b1 0,36  0,98 \u00b1 0,21 1,49 \u00b1 0,31 0,85 \u00b1 0,26 0,79 \u00b1 0,27 0,96 \u00b1 0,48 \n\n10 Jun 161  0,78 \u00b1 0,36  0,93 \u00b1 0,21 1,38 \u00b1 0,31 0,76 \u00b1 0,25 0,71 \u00b1 0,28 0,88 \u00b1 0,48 \n\n22 Jun 177  0,31 \u00b1 0,29  0,48 \u00b1 0,17 0,81 \u00b1 0,31 0,26 \u00b1 0,17 0,23 \u00b1 0,19 0,39 \u00b1 0,35 \n\n12 Jul 193  0,27 \u00b1 0,26  0,44 \u00b1 0,17 0,75 \u00b1 0,30 0,23 \u00b1 0,15 0,21 \u00b1 0,17 0,37 \u00b1 0,34 \n\n28 Jul 209  0,20 \u00b1 0,22  0,33 \u00b1 0,13 0,55 \u00b1 0,24 0,16 \u00b1 0,11 0,14 \u00b1 0,12 0,27 \u00b1 0,27 \n\n13 Ago 225  0,12 \u00b1 0,18  0,21 \u00b1 0,10 0,35 \u00b1 0,18 0,08 \u00b1 0,07 0,07 \u00b1 0,07 0,18 \u00b1 0,21 \n\n29 Ago 241  0,06 \u00b1 0,24  0,10 \u00b1 0,08 0,17 \u00b1 0,14 0,02 \u00b1 0,04 0,02 \u00b1 0,04 0,10 \u00b1 0,18 \n\n14 Set 257  0,22 \u00b1 0,19  0,26 \u00b1 0,10 0,42 \u00b1 0,17 0,20 \u00b1 0,07 0,20 \u00b1 0,07 0,26 \u00b1 0,23 \n\n30 Set 273  0,17 \u00b1 0,12  0,18 \u00b1 0,06 0,28 \u00b1 0,09 0,15 \u00b1 0,05 0,15 \u00b1 0,05 0,18 \u00b1 0,13 \n\n16 Out 289  0,31 \u00b1 0,17  0,31 \u00b1 0,09 0,50 \u00b1 0,14 0,30 \u00b1 0,09 0,30 \u00b1 0,08 0,32 \u00b1 0,21 \n\n01 Nov 305  0,53 \u00b1 0,26  0,51 \u00b1 0,14 0,80 \u00b1 0,18 0,52 \u00b1 0,15 0,53 \u00b1 0,14 0,52 \u00b1 0,29 \n\n17 Nov 321  0,87 \u00b1 0,40  0,81 \u00b1 0,21 1,26 \u00b1 0,27 0,86 \u00b1 0,24 0,86 \u00b1 0,24 0,83 \u00b1 0,43 \n\n03 Dez 337  0,63 \u00b1 0,25  0,58 \u00b1 0,15 0,90 \u00b1 0,18 0,63 \u00b1 0,17 0,63 \u00b1 0,17 0,59 \u00b1 0,30 \n\n19 Dez 353  0,88 \u00b1 0,30  0,78 \u00b1 0,19 1,21 \u00b1 0,22 0,89 \u00b1 0,25 0,91 \u00b1 0,25 0,81 \u00b1 0,38 \n\nM\u00e9dia  0,66 \u00b1 0,32  0,67 \u00b1 0,18 1,09 \u00b1 0,25 0,65 \u00b1 0,22 0,62 \u00b1 0,21 0,69 \u00b1 0,37 \n\nDSA - dia sequencial do ano, EI - esp\u00e9cies invasoras, MR - mata remanescente, Pa - pastagem, CA - cultura \n\nanual, CP - cultura perene \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n154 \n\nA Figura 6 apresenta durante o ano 2011 a concentra\u00e7\u00e3o da maior radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal (RG; superior \u00e0 m\u00e9dia anual de 19,97 MJ m\n-2 dia-1) durante o per\u00edodo de janeiro a \n\nfevereiro, final de setembro a come\u00e7o de outubro, e de novembro a dezembro, devido ao sol \n\nestar perto do z\u00eanite, e/ou \u00e0 baixa cobertura de nuvens. E com os menores valores de RG \n\n(inferior \u00e0 m\u00e9dia anual) durante o per\u00edodo de mar\u00e7o a come\u00e7o de setembro, e final de outubro, \n\npelas condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do inverno no Hemisf\u00e9rio Sul, e devido a elevada cobertura de \n\nnuvens em alguns per\u00edodos durante o ver\u00e3o e primavera. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (P) acumulada, durante o ano 2011, na \u00e9poca \n\nchuvosa (dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) foi de 1075,80 mm (76,40%); e na \u00e9poca seca \n\n(abril a novembro) foi 332,40 mm (23,60%), destacando-se o per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico \n\n(junho a setembro) com apenas 60,90 mm (4,32%). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0), em termos gerais, durante o ano 2011 obteve \n\nos maiores valores (superior \u00e0 m\u00e9dia anual, 74,65 mm) durante o per\u00edodo de janeiro a \n\nfevereiro, e de setembro a dezembro; e os menores valores (inferior \u00e0 m\u00e9dia) durante o \n\nper\u00edodo de mar\u00e7o a agosto (Figura 6). Na \u00e9poca chuvosa e seca a ET0 acumulada foi 669,20 \n\n(38,97%) e 1047,80 (61,03%) mm, respectivamente, e no per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico foi \n\n462,30 mm (26,92%). \n\nQuando comparadas a P (1408,20 mm) e a ET0 (1717,00 mm) anuais, se obt\u00e9m uma \n\ndiferen\u00e7a de 308,80 mm. Se comparadas a P e ET0, por esta\u00e7\u00f5es do ano, no outono, inverno e \n\nprimavera, houve uma diferen\u00e7a de 130,00, 392,20 e 219,00 mm, respectivamente, e com um \n\nexcedente de 432,40 mm durante o ver\u00e3o. Na \u00e9poca seca o d\u00e9ficit foi 715,40 mm e com saldo \n\npositivo na \u00e9poca chuvosa de 424,00 mm. \n\nNa Figura 43 visualizam-se os mapas da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) do ano 2011 \n\npara a \u00e1rea delimitada pela bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida. Nota-se que, \n\ndependendo da cobertura vegetal, os valores de ETa variam de 0 a 5,96 mm dia\n-1. No entanto, \n\nvalores acima da m\u00e9dia de cada DSA foram encontrados principalmente ao longo do c\u00f3rrego \n\n(mata ciliar e esp\u00e9cies invasoras) e em \u00e1reas com mata remanescente, onde a disponibilidade \n\nde \u00e1gua \u00e9 continua durante todo o ano. Entretanto, destacam-se valores m\u00e9dios de ETa \n\npr\u00f3ximos a zero durante a \u00e9poca seca, especificamente durante o per\u00edodo de junho a outubro \n\n(Tabela 23), que correspondem ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca e final da \n\nmesma. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n\nFigura 43 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2011. \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o \n\n \n\n*Imagens obtidas segundo a metodologia do item: 2.2.7 Imagens faltantes, DOY - dia sequencial do ano \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\nPara o ano 2011 a m\u00e9dia da ETa, em toda a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida, foi 0,76 mm dia-1. Em uma faixa de 0,25 e 1,73 mm dia-1, ocorrendo a menor no \n\n\n\n156 \n\ninverno e a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \n\n\u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 44 e Tabela 23). A maior ETa foi \n\ndevida \u00e0 presen\u00e7a de significativos volumes de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica consecutivos antes \n\nda data de passagem do sat\u00e9lite (DSA 52; 21 de fevereiro) e a n\u00edveis de RG acima da m\u00e9dia \n\nanual. Os menores valores de ETa aconteceram como consequ\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica ausente, considerando o per\u00edodo de 16 dias antes da passagem do sat\u00e9lite (DSA \n\n212 e 228; 31 de julho e 16 de agosto), e pelos menores n\u00edveis de RG do ano.  \n\nConsiderando a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (3.205 ha) \n\ne a ETa m\u00e9dia do ano 2011 (0,0,76 mm dia\n-1), a bacia em estudo evapotranspirou \n\naproximadamente em m\u00e9dia 24.400 m3 dia-1 durante o ano 2011. E, levando em conta a \u00e1rea \n\nda bacia em estudo, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual acumulada (1.408,2 mm) e o consumo \n\nda popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul para o ano 2011 (40,43 m3 hab-1 ano-1) (IBGE, \n\n2016a; SNIS, 2016), a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve apenas um \n\nexcedente (P - ETa) de 1.093,5 mm, sem considerar os processos de infiltra\u00e7\u00e3o. Excedente que \n\nse escalado para um dia, resultou em 3,07 mm dia-1. Destacando que neste ano o Landsat 5 \n\ndeixou de funcionar, e porem a \u00faltima imagem dispon\u00edvel \u00e9 a do DSA 308 (04 de novembro) \n\n \n\nFigura 44 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2011. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\nNa Figura 45 e Tabela 23 observa-se a ETa do ano 2011, para os usos e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(U&amp;O), Esp\u00e9cies Invasoras (EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Culturas Anuais \n\n(CA) e Culturas Perenes (CP). Nota-se que, dependendo do U&amp;O, os valores m\u00e1ximos de \n\namplitude da ETa foram 4,02, 3,40, 4,00, 4,01 e 4,00 mm dia\n-1 para EI, MR, Pa, CA e CP, \n\nrespectivamente. No entanto, valores de ETa superiores da m\u00e9dia anual em cada DSA por \n\nU&amp;O foram observados principalmente na \u00e9poca chuvosa e in\u00edcio da \u00e9poca seca, onde a \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n2011\n\n\n\n157 \n\nmaior disponibilidade de \u00e1gua no solo junto com RG necess\u00e1ria, s\u00e3o suficientes para \n\nincrementar a ETa. \n\nDurante o ano 2011 a m\u00e9dia da ETa das EI presentes na bacia em estudo foi 0,87 mm \n\ndia-1. Onde, respectivamente, a menor e maior foram 0,48 e 1,35 mm dia-1, ocorrendo a menor \n\nno inverno (DSA 212; 31 de julho) e a maior no ver\u00e3o (DSA 36; 05 de fevereiro), \n\ncorrespondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca \n\nchuvosa (Figura 6Figura 45A e Tabela 23). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram \n\nobtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, no DSA 84 (25 de mar\u00e7o) e 100 (10 de abril) no outono, \n\ne no DSA 260 (17 de setembro) no inverno. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram \n\nobservados no outono (exceto no DSA 84 e 100), durante o inverno (exceto no DSA 260), e \n\ndurante a primavera. \n\nA m\u00e9dia da ETa da MR na bacia em estudo foi 1,32 mm dia\n-1. Onde, respectivamente, \n\na menor e maior foram 0,70 e 2,33 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno e a maior no \n\nver\u00e3o, correspondendo a menor no per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \n\n\u00e9poca chuvosa (Figura 6Figura 45B e Tabela 23). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual \n\nforam obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, no DSA 84 (25 de mar\u00e7o) e 100 (10 de abril) no \n\noutono, e no DSA 308 (04 de novembro) na primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual foram observados no outono (exceto no DSA 84 e 100), durante o inverno, e no DSA \n\n276 (03 de outubro) e 292 (19 de outubro) na primavera. Sendo que a ETa m\u00e9dia anual \n\nrepresenta 34,2% da precipita\u00e7\u00e3o anual. \n\nA m\u00e9dia da ETa da Pa presente na bacia em estudo foi 0,72 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,15 e 1,78 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, \n\ne a maior durante o ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \n\n\u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 45C e Tabela 23). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, e na primeira metade do \n\noutono. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados na segunda metade do \n\noutono, durante o inverno, e no DSA 276 (03 de outubro), 292 (19 de outubro) e 308 (04 de \n\nnovembro) na primavera. \n\nA m\u00e9dia da ETa da CA presente na bacia em estudo foi 0,71 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,14 e 1,79 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, \n\ne a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca \n\nseca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 45D e Tabela 23). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, e na primeira metade do \n\noutono. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados na segunda metade do \n\n\n\n158 \n\noutono, durante o inverno, e no DSA 276 (03 de outubro), 292 (19 de outubro) e 308 (04 de \n\nnovembro) na primavera. \n\nA m\u00e9dia da ETa da CP presente na bacia em estudo foi 0,82 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,43 e 1,55 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, \n\ne a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca \n\nseca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 45E e Tabela 23). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, e na primeira metade do \n\noutono. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados na segunda metade do \n\noutono, durante o inverno, e no DSA 276 (03 de outubro), 292 (19 de outubro) e 308 (04 de \n\nnovembro) na primavera. \n\nEm termos gerais, em todos os U&amp;O, os valores de ETa superiores a suas \n\ncorrespondentes m\u00e9dias anuais, foram registradas durante a \u00e9poca chuvosa e in\u00edcio da \u00e9poca \n\nseca (abril).  \n\nConsiderando o consumo aproximado de \u00e1gua no munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul de 111 \n\nL hab-1 dia-1 e os 29.239 habitantes estimados para 2011 (IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio consume 3.283 m3 dia-1. Neste ano, a \u00e1gua utilizada pelas EI equivale \n\naproximadamente ao consumo de 40% da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul.  Valor elevado, pela \n\naus\u00eancia de imagens a partir de novembro, valores que poderiam influencia no \n\ncomportamento da m\u00e9dia anual da ETa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n\nFigura 45 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura Anual - CA e \n\n(E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida durante o ano \n\n2011. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n  \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5 MR\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5 Pa\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5 CA\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5 CP\n\nEI(A)\n\n(B)\n\n(C)\n\n(D)\n\n(E)\n\n2011\n\n\n\n160 \n\nTabela 23 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2011. M\u00e9dia \u00b1 Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\n2011  \nBacia \n\n Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nData DSA \n  EI MR Pa CA CP \n\n mm dia-1  ---------------------------- mm dia-1 ---------------------------- \n\n07 Jan 4  1,13 \u00b1 0,40  0,99 \u00b1 0,24 1,54 \u00b1 0,27 1,15 \u00b1 0,32 1,16 \u00b1 0,32 1,02 \u00b1 0,48 \n\n20 Jan 20  1,30 \u00b1 0,46  1,14 \u00b1 0,28 1,77 \u00b1 0,31 1,33 \u00b1 0,37 1,34 \u00b1 0,36 1,18 \u00b1 0,54 \n\n05 Fev 36  1,55 \u00b1 0,54  1,35 \u00b1 0,33 2,10 \u00b1 0,36 1,59 \u00b1 0,44 1,61 \u00b1 0,44 1,40 \u00b1 0,64 \n\n21 Fev 52  1,73 \u00b1 0,62  1,49 \u00b1 0,36 2,33 \u00b1 0,40 1,78 \u00b1 0,49 1,79 \u00b1 0,49 1,55 \u00b1 0,71 \n\n09 Mar 68  1,21 \u00b1 0,39  1,05 \u00b1 0,26 1,62 \u00b1 0,27 1,26 \u00b1 0,30 1,24 \u00b1 0,31 1,08 \u00b1 0,45 \n\n25 Mar 84  1,30 \u00b1 0,44  1,13 \u00b1 0,29 1,74 \u00b1 0,30 1,36 \u00b1 0,33 1,33 \u00b1 0,36 1,16 \u00b1 0,51 \n\n10 Abr 100  1,12 \u00b1 0,44  0,96 \u00b1 0,28 1,48 \u00b1 0,28 1,18 \u00b1 0,32 1,14 \u00b1 0,37 0,99 \u00b1 0,48 \n\n26 Abr 116  0,82 \u00b1 0,33  0,85 \u00b1 0,21 1,30 \u00b1 0,26 0,81 \u00b1 0,23 0,79 \u00b1 0,25 0,83 \u00b1 0,40 \n\n12 Mai 132  0,73 \u00b1 0,32  0,84 \u00b1 0,20 1,28 \u00b1 0,29 0,70 \u00b1 0,24 0,69 \u00b1 0,24 0,80 \u00b1 0,41 \n\n28 Mai 148  0,60 \u00b1 0,34  0,76 \u00b1 0,19 1,15 \u00b1 0,29 0,54 \u00b1 0,24 0,54 \u00b1 0,24 0,70 \u00b1 0,40 \n\n13 Jun 164  0,43 \u00b1 0,28  0,61 \u00b1 0,16 0,94 \u00b1 0,26 0,37 \u00b1 0,19 0,37 \u00b1 0,18 0,56 \u00b1 0,34 \n\n29 Jun 180  0,43 \u00b1 0,31  0,67 \u00b1 0,20 1,04 \u00b1 0,33 0,36 \u00b1 0,21 0,35 \u00b1 0,19 0,61 \u00b1 0,39 \n\n15 Jul 196  0,36 \u00b1 0,35  0,62 \u00b1 0,21 0,97 \u00b1 0,35 0,27 \u00b1 0,20 0,26 \u00b1 0,19 0,55 \u00b1 0,40 \n\n31 Jul 212  0,25 \u00b1 0,27  0,48 \u00b1 0,18 0,70 \u00b1 0,28 0,18 \u00b1 0,15 0,17 \u00b1 0,14 0,43 \u00b1 0,34 \n\n16 Ago 228  0,25 \u00b1 0,38  0,55 \u00b1 0,24 0,72 \u00b1 0,38 0,15 \u00b1 0,18 0,14 \u00b1 0,16 0,50 \u00b1 0,50 \n\n01 Set 244  0,31 \u00b1 0,51  0,75 \u00b1 0,32 0,92 \u00b1 0,50 0,18 \u00b1 0,22 0,16 \u00b1 0,19 0,59 \u00b1 0,60 \n\n17 Set 260  0,43 \u00b1 0,53  0,98 \u00b1 0,39 1,31 \u00b1 0,61 0,29 \u00b1 0,29 0,26 \u00b1 0,25 0,77 \u00b1 0,71 \n\n03 Out 276  0,38 \u00b1 0,43  0,76 \u00b1 0,29 1,10 \u00b1 0,45 0,28 \u00b1 0,24 0,24 \u00b1 0,21 0,59 \u00b1 0,50 \n\n19 Out 292  0,35 \u00b1 0,38  0,64 \u00b1 0,24 1,01 \u00b1 0,39 0,28 \u00b1 0,23 0,25 \u00b1 0,20 0,50 \u00b1 0,40 \n\n04 Nov 308  0,53 \u00b1 0,57  0,87 \u00b1 0,33 1,48 \u00b1 0,55 0,43 \u00b1 0,36 0,39 \u00b1 0,32 0,67 \u00b1 0,53 \n\nM\u00e9dia  0,76 \u00b1 0,41  0,87 \u00b1 0,26 1,32 \u00b1 0,36 0,72 \u00b1 0,28 0,71 \u00b1 0,27 0,82 \u00b1 0,49 \n\nDSA - dia sequencial do ano, EI - esp\u00e9cies invasoras, MR - mata remanescente, Pa - pastagem, CA - cultura \n\nanual, CP - cultura perene \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n161 \n\nA Figura 6 durante o ano 2013 a concentra\u00e7\u00e3o da maior radia\u00e7\u00e3o solar global (RG; \n\nsuperior \u00e0 m\u00e9dia anual de 18,43 MJ m-2 dia-1) durante janeiro, durante final de fevereiro, final \n\nde mar\u00e7o, de final de agosto a setembro, e de final de outubro a dezembro, devido ao sol estar \n\nperto do z\u00eanite, e/ou \u00e0 baixa cobertura de nuvens. E com os menores valores de RG (inferior \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual) durante o per\u00edodo de come\u00e7o de fevereiro, come\u00e7o de mar\u00e7o, e de abril a \n\ncome\u00e7o de agosto, pelas condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do inverno no Hemisf\u00e9rio Sul e devido a elevada \n\ncobertura de nuvens em alguns per\u00edodos durante o ver\u00e3o e primavera. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (P) acumulada, durante o ano 2013, na \u00e9poca \n\nchuvosa (dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) foi de 672,10 mm (60,57%); e na \u00e9poca seca \n\n(abril a novembro) foi 437,60 mm (39,43%), destacando-se o per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico \n\n(junho a setembro) com apenas 225,90 mm (20,36%). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0), teve os maiores valores (superior \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual, 68,21 mm), durante o per\u00edodo de janeiro, de final de fevereiro a come\u00e7o de mar\u00e7o, e de \n\nsetembro a dezembro; e os menores valores (inferior \u00e0 m\u00e9dia), durante come\u00e7o de fevereiro, e \n\nde final de mar\u00e7o a agosto (Figura 6). Na \u00e9poca chuvosa e seca a ET0 acumulada foi 614,20 \n\n(39,15%) e 954,60 (60,85%) mm, respectivamente, e no per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico foi \n\n475,10 mm (30,28%). \n\nQuando comparadas a P (1109,70 mm) e a ET0 (1568,80 mm) anuais, se obt\u00e9m uma \n\ndiferen\u00e7a de 459,10 mm. Se comparadas a P e ET0, por esta\u00e7\u00f5es do ano, no ver\u00e3o, outono, \n\ninverno e primavera, houve uma diferen\u00e7a de 30,80, 9,10, 214,60 e 204,60 mm, \n\nrespectivamente. Na \u00e9poca seca o d\u00e9ficit foi 517,00 mm e com saldo positivo na \u00e9poca \n\nchuvosa de 57,90 mm. \n\nNa Figura 46 visualizam-se os mapas da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) em termos de \n\ndia sequencial do ano (DSA), do ano 2013 para a \u00e1rea delimitada pela bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida. Nota-se que, dependendo da cobertura vegetal, os valores de \n\nETa variam de 0 a 5,37 mm dia\n-1. No entanto, valores acima da m\u00e9dia de cada DSA foram \n\nencontrados principalmente ao longo do c\u00f3rrego (mata ciliar e esp\u00e9cies invasoras) e em \u00e1reas \n\ncom mata remanescente, onde a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 continua durante todo o ano. \n\nEntretanto, destacam-se valores m\u00e9dios de ETa pr\u00f3ximos a zero especificamente na \u00e9poca \n\nseca no DSA 153 (02 de junho) e 249 (06 de setembro) (Tabela 24), que correspondem ao \n\nper\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca. \n\n \n\n\n\n162 \n\nFigura 46 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2013. \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o \n\n \n\n*Imagens obtidas segundo a metodologia do item: 2.2.7 Imagens faltantes, DOY - dia sequencial do ano \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\nPara o ano 2013 a m\u00e9dia da ETa, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida, foi 0,93 mm dia-1. Em uma faixa de 0,43 e 1,50 mm dia-1, ocorrendo a menor no \n\ninverno e a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \n\n\u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 47 e Tabela 24). A maior ETa foi \n\ndevida \u00e0 presen\u00e7a de significativos volumes de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica consecutivos antes \n\nda data de passagem do sat\u00e9lite (DSA 361; 27 de dezembro) e a elevados n\u00edveis de RG acima \n\nda m\u00e9dia anual. Os menores valores de ETa, aconteceram como consequ\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o \n\n\n\n163 \n\npluviom\u00e9trica ausente, considerando o per\u00edodo de 16 dias antes da passagem do sat\u00e9lite (DSA \n\n249; 06 de setembro), embora o RG foi superior \u00e0 m\u00e9dia anual.  \n\nConsiderando a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (3.205 ha) \n\ne a ETa m\u00e9dia do ano 2013 (0,93 mm dia\n-1), a bacia em estudo evapotranspirou \n\naproximadamente em m\u00e9dia 29.812 m3 dia-1 durante o ano 2013. E, levando em conta a \u00e1rea \n\nda bacia em estudo, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual acumulada (1109,70 mm) e o consumo \n\nda popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul para o ano 2013 (72,07 m3 hab-1 ano-1) (IBGE, \n\n2016a; SNIS, 2016), a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve apenas um \n\nexcedente (P - ETa) de 700,86 mm, sem considerar os processos de infiltra\u00e7\u00e3o. Excedente que \n\nse escalado para um dia, resultou em 1,92 mm dia-1.  \n\n \n\nFigura 47- Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2013. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n \n\nBarras com a mesma letra, n\u00e3o diferem entre si, a 5% de probabilidade pelo teste post-hoc de Bonferroni. \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\nNa Figura 48 e Tabela 24 observa-se a ETa do ano 2013, para os usos e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(U&amp;O), Esp\u00e9cies Invasoras (EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Culturas Anuais \n\n(CA) e Culturas Perenes (CP). Nota-se que, dependendo do U&amp;O, os valores m\u00e1ximos de \n\namplitude da ETa foram 3,78, 3,47, 3,59, 3,56 e 3,56 mm dia\n-1 para EI, MR, Pa, CA e CP, \n\nrespectivamente. No entanto, valores de ETa superiores da m\u00e9dia anual em cada DSA por \n\nU&amp;O foram observados na \u00fanica dispon\u00edvel da \u00e9poca chuvosa e em DSA correspondentes \u00e0 \n\n\u00e9poca seca com eventos pluviom\u00e9tricos at\u00edpicos, quando a maior disponibilidade de \u00e1gua no \n\nsolo junto com a suficiente RG (Figura 6), foram suficientes para incrementar a ETa. \n\nDurante o ano 2013 a m\u00e9dia da ETa das EI presentes na bacia em estudo foi 1,17 mm \n\ndia-1. Onde, respectivamente, a menor e maior foram 0,82 e 2,12 mm dia-1, ocorrendo a menor \n\ndurante no inverno (DSA 233; 21 de agosto) e a maior a no ver\u00e3o (DSA 361; 27 de \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n2013\n\n\n\n164 \n\ndezembro). Correspondendo-se a menor ETa ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca \n\nseca, e a maior ETa ao come\u00e7o da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 48A e Tabela 24). \n\nValores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, na \u00fanica data \n\ndispon\u00edvel do ver\u00e3o, no inverno (exceto no DSA 233 e 249), e no DSA 297 (24 de outubro) e \n\n313 (09 de novembro) na primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram \n\nobservados no outono, no DSA 233 (21 de agosto) e 249 (06 de setembro) no inverno, e \n\ndurante a primavera (exceto no DSA 297 e 313). \n\nA m\u00e9dia da ETa da MR na bacia em estudo foi 1,47 mm dia\n-1. Onde, respectivamente, \n\na menor e maior foram 0,61 e 2,44 mm dia-1, ocorrendo a menor no outono e a maior no \n\nver\u00e3o, correspondendo a menor ao in\u00edcio do per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e \n\na maior ao in\u00edcio da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 48B e Tabela 24). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, na \u00fanica data dispon\u00edvel do ver\u00e3o, \n\nna primeira metade do inverno, e no DSA 297 (24 de outubro), 313 (09 de novembro) e 339 \n\n(25 de novembro) na primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no \n\noutono, na segunda metade do inverno, e no DSA 265 (22 de setembro), 281 (08 de outubro) \n\ne 345 (11 de dezembro) na primavera. Sendo que a ETa m\u00e9dia anual representa 48,4% da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual. \n\nA m\u00e9dia da ETa da Pa presente na bacia em estudo foi 0,91 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,32 e 1,64 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, \n\ne a maior durante o ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \n\n\u00e9poca seca, e a maior ao in\u00edcio da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 48C e Tabela 24). \n\nValores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, na \u00fanica data \n\ndispon\u00edvel do ver\u00e3o, no outono (exceto no DSA 153), na primeira metade do inverno, e no \n\nDSA 297 (24 de outubro) e 313 (09 de novembro) na primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual foram observados no DSA 153 (02 de junho) no outono, na segunda metade do \n\ninverno, e durante a primavera (exceto no DSA 297 e 313). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CA presente na bacia em estudo foi 0,83 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,28 e 1,30 mm dia-1, ocorrendo a menor e a maior \n\nno inverno, correspondendo a menor e a maior ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca \n\nseca (Figura 6, Figura 48D e Tabela 24). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram \n\nobtidos, em termos gerais, na \u00fanica data dispon\u00edvel do ver\u00e3o, no outono (exceto no DSA 153), \n\nna primeira metade do inverno, e no DSA 297 (24 de outubro) e 313 (09 de novembro) na \n\nprimavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 153 (02 de \n\n\n\n165 \n\njunho) no outono, na segunda metade do inverno, e durante a primavera (exceto no DSA 297 \n\ne 313). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CP presente na bacia em estudo foi 1,11 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,50 e 1,74 mm dia-1, ocorrendo a menor no outono, \n\ne a maior no in\u00edcio do ver\u00e3o, correspondendo a menor ao in\u00edcio do per\u00edodo de maior d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior ao in\u00edcio da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 48E e Tabela \n\n24). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, na \u00fanica data \n\ndispon\u00edvel do ver\u00e3o (DSA 361; 27 de dezembro), no DSA 137 (17 de maio) e 169 (18 de \n\njunho) no outono, na primeira metade do inverno, e no DSA 297 (24 de outubro) e 313 (09 de \n\nnovembro) na primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA \n\n121 (01 de maio) e 153 (02 de junho) no outono, na segunda metade do inverno, e durante a \n\nprimavera (exceto no DSA 297 e 313). \n\nEm termos gerais, em todos os U&amp;O, os valores de ETa superiores a suas \n\ncorrespondentes m\u00e9dias anuais, foram registradas durante a \u00e9poca chuvosa e seca (maio a \n\nagosto; exceto no DSA 153).  \n\nConsiderando o consumo aproximado de \u00e1gua no munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul de 197 \n\nL hab-1 dia-1 e os 30.872 habitantes estimados para 2013 (IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio consume 6.181 m3 dia-1. Neste ano, a \u00e1gua utilizada pelas EI se \n\ncorresponde aproximadamente ao consumo de 29% da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n166 \n\nFigura 48 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura Anual - CA e \n\n(E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida durante o ano \n\n2013. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n  \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nMR\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nPa\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nCA\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nCP\n\nEI(A)\n\n(B)\n\n(C)\n\n(D)\n\n(E)\n\n2013\n\n\n\n167 \n\nTabela 24 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2013. M\u00e9dia \u00b1 Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\n2013  \nBacia \n\n Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nData DSA \n  EI MR Pa CA CP \n\n mm dia-1  ---------------------------- mm dia-1 ---------------------------- \n\n01 Mai 121  0,98 \u00b1 0,36  1,00 \u00b1 0,22 1,33 \u00b1 0,21 1,00 \u00b1 0,32 0,97 \u00b1 0,34 1,01 \u00b1 0,11 \n\n17 Mai 137  1,00 \u00b1 0,34  1,09 \u00b1 0,21 1,38 \u00b1 0,20 1,00 \u00b1 0,28 0,96 \u00b1 0,30 1,12 \u00b1 0,14 \n\n02 Jun 153  0,44 \u00b1 0,15  0,49 \u00b1 0,09 0,61 \u00b1 0,09 0,44 \u00b1 0,12 0,42 \u00b1 0,13 0,50 \u00b1 0,07 \n\n18 Jun 169  1,01 \u00b1 0,35  1,15 \u00b1 0,21 1,41 \u00b1 0,21 1,01 \u00b1 0,28 0,95 \u00b1 0,31 1,19 \u00b1 0,17 \n\n04 Jul 185  1,36 \u00b1 0,43  1,40 \u00b1 0,26 1,70 \u00b1 0,24 1,37 \u00b1 0,34 1,30 \u00b1 0,40 1,48 \u00b1 0,34 \n\n20 Jul 201  1,34 \u00b1 0,44  1,45 \u00b1 0,29 1,77 \u00b1 0,25 1,34 \u00b1 0,37 1,28 \u00b1 0,41 1,48 \u00b1 0,91 \n\n05 Ago 217  1,00 \u00b1 0,38  1,19 \u00b1 0,26 1,45 \u00b1 0,27 0,97 \u00b1 0,30 0,92 \u00b1 0,32 1,16 \u00b1 0,84 \n\n21 Ago 233  0,51 \u00b1 0,40  0,82 \u00b1 0,26 1,01 \u00b1 0,33 0,44 \u00b1 0,24 0,41 \u00b1 0,24 0,69 \u00b1 0,76 \n\n06 Set 249  0,43 \u00b1 0,47  0,79 \u00b1 0,28 0,94 \u00b1 0,40 0,32 \u00b1 0,22 0,28 \u00b1 0,21 0,77 \u00b1 0,02 \n\n22 Set 265  0,67 \u00b1 0,46  1,07 \u00b1 0,31 1,34 \u00b1 0,43 0,57 \u00b1 0,29 0,52 \u00b1 0,26 1,02 \u00b1 0,17 \n\n08 Set 281  0,58 \u00b1 0,35  0,83 \u00b1 0,22 1,07 \u00b1 0,29 0,51 \u00b1 0,24 0,48 \u00b1 0,22 0,77 \u00b1 0,21 \n\n24 Out 297  1,04 \u00b1 0,55  1,40 \u00b1 0,37 1,86 \u00b1 0,45 0,97 \u00b1 0,44 0,92 \u00b1 0,43 1,29 \u00b1 0,45 \n\n09 Nov 313  1,30 \u00b1 0,68  1,66 \u00b1 0,44 2,23 \u00b1 0,52 1,23 \u00b1 0,55 1,17 \u00b1 0,55 1,51 \u00b1 0,62 \n\n25 Nov 329  0,89 \u00b1 0,41  1,17 \u00b1 0,28 1,50 \u00b1 0,32 0,88 \u00b1 0,32 0,77 \u00b1 0,32 1,03 \u00b1 0,39 \n\n11 Dez 345  0,84 \u00b1 0,38  1,13 \u00b1 0,25 1,40 \u00b1 0,30 0,86 \u00b1 0,29 0,70 \u00b1 0,29 0,97 \u00b1 0,35 \n\n27 Dez 361  1,50 \u00b1 0,79  2,12 \u00b1 0,45 2,44 \u00b1 0,56 1,64 \u00b1 0,68 1,19 \u00b1 0,65 1,74 \u00b1 0,54 \n\nM\u00e9dia  0,93 \u00b1 0,43  1,17 \u00b1 0,27 1,47 \u00b1 0,32 0,91 \u00b1 0,33 0,83 \u00b1 0,34 1,11 \u00b1 0,38 \n\nDSA - dia sequencial do ano, EI - esp\u00e9cies invasoras, MR - mata remanescente, Pa - pastagem, CA - cultura \n\nanual, CP - cultura perene \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n168 \n\nA Figura 6 apresenta durante o ano 2014 a concentra\u00e7\u00e3o da maior radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal (RG; superior \u00e0 m\u00e9dia anual de 18,68 MJ m\n-2 dia-1) durante o per\u00edodo de janeiro a abril, \n\nde final de agosto a novembro, e durante final de dezembro, devido ao sol estar perto do \n\nz\u00eanite, e/ou \u00e0 baixa cobertura de nuvens. E com os menores valores de RG (inferior \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual) durante o per\u00edodo de maio a come\u00e7o de agosto, e durante come\u00e7o de dezembro, pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do inverno no Hemisf\u00e9rio Sul e devido a elevada cobertura de nuvens em \n\nalguns per\u00edodos durante a primavera. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (P) acumulada, durante o ano 2014, na \u00e9poca \n\nchuvosa (dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) foi de 872,10 mm (55,19%); e na \u00e9poca seca \n\n(abril a novembro) foi 708,22 mm (44,81%), destacando-se o per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico \n\n(junho a setembro) com 256,10 mm (16,21%). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0), teve os maiores valores (superior \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual, 67,90 mm), durante o per\u00edodo de janeiro a come\u00e7o de abril, de setembro a novembro, e \n\nfinal de dezembro; e os menores valores (inferior \u00e0 m\u00e9dia), durante o per\u00edodo de final de abril \n\na agosto, e come\u00e7o de dezembro (Figura 6). Na \u00e9poca chuvosa e seca a ET0 acumulada foi \n\n553,50 (35,44%) e 1008,30 (64,56%) mm, respectivamente, e no per\u00edodo de maior d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico foi 456,00 mm (29,20%). \n\nQuando comparadas a (P) (1580,30 mm) e a ET0 (1561,80 mm) anuais, se obt\u00e9m um \n\nexcedente h\u00eddrico de 18,50 mm, que representa cerca de duas vezes o limiar do volume de \n\nchuva considerado significativo na agricultura (>10 mm). Se comparadas a P e ET0, por \n\nesta\u00e7\u00f5es do ano, no outono, inverno e primavera, houve uma diferen\u00e7a de 110,00, 227,20 e \n\n161,20 mm, respectivamente, e com um excedente de 194,50 mm durante o ver\u00e3o. Na \u00e9poca \n\nseca o d\u00e9ficit foi 300,10 mm e com saldo positivo na \u00e9poca chuvosa de 318,60 mm. \n\nNa Figura 49 visualizam-se os mapas da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) em termos de \n\ndia sequencial do ano (DSA), do ano 2014 para a \u00e1rea delimitada pela bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida. Nota-se que, dependendo da cobertura vegetal, os valores de \n\nETa variam de 0 a 5,84 mm dia\n-1. No entanto, valores acima da m\u00e9dia de cada DSA foram \n\nencontrados principalmente ao longo do c\u00f3rrego (mata ciliar e esp\u00e9cies invasoras) e em \u00e1reas \n\ncom mata remanescente, onde a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 continua durante todo o ano. \n\nEntretanto, destacam-se valores m\u00e9dios de ETa pr\u00f3ximos a zero durante a \u00e9poca seca, \n\nespecificamente durante o per\u00edodo de final de junho a setembro (Tabela 25), que \n\ncorrespondem ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca. \n\n \n\n \n\n\n\n169 \n\nFigura 49 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2014. \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o \n\n \n\n*Imagens obtidas segundo a metodologia do item: 2.2.7 Imagens faltantes, DOY - dia sequencial do ano \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n\n\n170 \n\nPara o ano 2014 a m\u00e9dia da ETa, em toda a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida, foi 0,91 mm dia-1. Em uma faixa de 0,23 e 2,05 mm dia-1, ocorrendo a menor no \n\ninverno e no in\u00edcio da primavera, e a maior no in\u00edcio do ver\u00e3o, correspondendo a menor ao \n\nper\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior ao in\u00edcio da \u00e9poca chuvosa (Figura \n\n6, Figura 50 e Tabela 25). A maior ETa foi devida \u00e0 presen\u00e7a de significativos volumes de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica antes da data de passagem do sat\u00e9lite (DSA 364; 27 de dezembro) \n\ne a elevados n\u00edveis RG do ano. Os menores valores de ETa, aconteceram como consequ\u00eancia \n\nde precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica acumulada insuficiente, considerando o per\u00edodo de 16 dias \n\nantes da passagem do sat\u00e9lite (DSA 188 e 268; 04 de julho e 22 de setembro), e pelos \n\nmenores n\u00edveis de RG do ano. Embora no DSA 268 foi superior.  \n\nConsiderando a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (3.205 ha) \n\ne a ETa m\u00e9dia do ano 2014 (0,91 mm dia\n-1), a bacia em estudo evapotranspirou \n\naproximadamente em m\u00e9dia 29.027 m3 dia-1 durante o ano 2014. E, levando em conta a \u00e1rea \n\nda bacia em estudo, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual acumulada (1580,30 mm) e o consumo \n\nda popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul para o ano 2014 (61,65 m3 hab-1 ano-1) (IBGE, \n\n2016a; SNIS, 2016), a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve um excedente \n\n(P - ETa) de 1189,97 mm, sem considerar os processos de infiltra\u00e7\u00e3o. Excedente que se \n\nescalado para um dia, resultou em 3,26 mm dia-1. \n\n \n\nFigura 50 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2014. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\nNa Figura 51 e Tabela 25 observa-se a ETa do ano 2014, para os usos e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(U&amp;O), Esp\u00e9cies Invasoras (EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Culturas Anuais \n\n(CA) e Culturas Perenes (CP). Nota-se que, dependendo do U&amp;O, os valores m\u00e1ximos de \n\namplitude da ETa foram 4,14, 3,76, 3,58, 3,65 e 4,86 mm dia\n-1 para EI, MR, Pa, CA e CP, \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n2014\n\n\n\n171 \n\nrespectivamente. No entanto, valores de ETa superiores da m\u00e9dia anual em cada DSA por \n\nU&amp;O foram observados mais frequentes na \u00e9poca chuvosa, e in\u00edcio da \u00e9poca seca com \n\neventos pluviom\u00e9tricos at\u00edpicos, quando a maior disponibilidade de \u00e1gua no solo junto com a \n\nmaior RG do ano (superior \u00e0 m\u00e9dia anual; Figura 6), foram suficientes para incrementar a ETa \n\nna \u00e9poca chuvosa e in\u00edcio da \u00e9poca seca em todos os U&amp;O. \n\nDurante o ano 2014 a m\u00e9dia da ETa das EI presentes na bacia em estudo foi 1,22 mm \n\ndia-1. Onde, respectivamente, a menor e maior foram 0,38 e 2,45 mm dia-1, ocorrendo a menor \n\ndurante no in\u00edcio da primavera (DSA 268; 25 de setembro) e a maior a no ver\u00e3o (DSA 364; \n\n30 de dezembro), correspondendo a menor ao final do per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \n\n\u00e9poca seca, e a maior ao in\u00edcio da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 51A e Tabela 25). \n\nValores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, durante o ver\u00e3o, \n\nprimeira metade do outono, e no DSA 348 (14 de dezembro) na primavera. Valores de ETa \n\ninferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados na segunda metade do outono, durante o inverno, e \n\ndurante a primavera (exceto no DSA 348). \n\nA m\u00e9dia da ETa da MR na bacia em estudo foi 1,41 mm dia\n-1. Onde, respectivamente, \n\na menor e maior foram 0,51 e 2,81 mm dia-1, ocorrendo a menor inverno e a maior no in\u00edcio \n\ndo ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a \n\nmaior ao in\u00edcio da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 51B e Tabela 25). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, durante o ver\u00e3o, primeira metade \n\ndo outono, e no DSA 348 (14 de dezembro) na primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual foram observados na segunda metade do outono, durante o inverno, e durante a \n\nprimavera (exceto no DSA 348). Sendo que a ETa m\u00e9dia anual representa 32,6% da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual. \n\nA m\u00e9dia da ETa da Pa presente na bacia em estudo foi 0,93 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,19 e 2,20 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, \n\ne a maior no in\u00edcio do ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \n\n\u00e9poca seca, e a maior ao in\u00edcio da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 51C e Tabela 25). \n\nValores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, durante o ver\u00e3o, \n\nprimeira metade do outono, e no DSA 348 (14 de dezembro) na primavera. Valores de ETa \n\ninferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados na segunda metade do outono, durante o inverno, e \n\nprimavera (exceto no DSA 348). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CA presente na bacia em estudo foi 0,77 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,16 e 1,89 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, \n\ne a maior no in\u00edcio do ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \n\n\n\n172 \n\n\u00e9poca seca, e a maior ao in\u00edcio da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 51D e Tabela 25). \n\nValores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, durante o ver\u00e3o, \n\nprimeira metade do outono, e no DSA 348 (14 de dezembro) na primavera. Valores de ETa \n\ninferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados na segunda metade do outono, durante o inverno, e \n\nprimavera (exceto no DSA 348). \n\nA m\u00e9dia da ETa da CP presente na bacia em estudo foi 1,05 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,34 e 2,06 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, \n\ne a maior no in\u00edcio do ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \n\n\u00e9poca seca, e a maior ao in\u00edcio da \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 51E e Tabela 25). \n\nValores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, durante o ver\u00e3o, \n\nprimeira metade do outono, e no DSA 348 (14 de dezembro) na primavera. Valores de ETa \n\ninferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados na segunda metade do outono, durante o inverno, e \n\nprimavera (exceto no DSA 348). \n\nEm termos gerais, em todos os U&amp;O, os valores de ETa superiores a suas \n\ncorrespondentes m\u00e9dias anuais, foram registradas durante a \u00e9poca chuvosa e in\u00edcio da \u00e9poca \n\nseca (abril e in\u00edcio de maio).  \n\nConsiderando o consumo aproximado de \u00e1gua no munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul de 169 \n\nL hab-1 dia-1 e os 31.113 habitantes estimados para 2014 (IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio consume 5328 m3 dia-1. Neste ano, a \u00e1gua utilizada pelas EI equivale \n\naproximadamente ao consumo de 35% da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n173 \n\nFigura 51 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura Anual - CA e \n\n(E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida durante o ano \n\n2014. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n  \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n1,0\n\n2,0\n\n3,0\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n1,0\n\n2,0\n\n3,0\nMR\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n1,0\n\n2,0\n\n3,0\nPa\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n1,0\n\n2,0\n\n3,0\nCA\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n1,0\n\n2,0\n\n3,0\nCP\n\nEI(A)\n\n(B)\n\n(C)\n\n(D)\n\n(E)\n\n2014\n\n\n\n174 \n\nTabela 25 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2014. M\u00e9dia \u00b1 Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\n2014  \nBacia \n\n Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nData DSA \n  EI MR Pa CA CP \n\n mm dia-1  ---------------------------- mm dia-1 ---------------------------- \n\n12 Jan 12  1,43 \u00b1 0,99  1,70 \u00b1 0,32 1,97 \u00b1 0,39 1,29 \u00b1 0,48 0,99 \u00b1 0,44 1,43 \u00b1 0,99 \n\n28 Jan 28  1,79 \u00b1 1,86  2,08 \u00b1 0,38 2,42 \u00b1 0,44 1,55 \u00b1 0,58 1,24 \u00b1 0,54 1,79 \u00b1 1,86 \n\n13 Fev 44  1,58 \u00b1 1,17  1,76 \u00b1 0,32 2,09 \u00b1 0,34 1,48 \u00b1 0,42 1,22 \u00b1 0,42 1,58 \u00b1 1,17 \n\n01 Mar 60  1,51 \u00b1 0,88  1,63 \u00b1 0,31 1,96 \u00b1 0,31 1,46 \u00b1 0,39 1,22 \u00b1 0,41 1,51 \u00b1 0,88 \n\n17 Mar 76  1,54 \u00b1 0,68  1,63 \u00b1 0,33 1,98 \u00b1 0,31 1,54 \u00b1 0,42 1,31 \u00b1 0,46 1,54 \u00b1 0,68 \n\n02 Abr 92  1,46 \u00b1 1,04  1,51 \u00b1 0,30 1,80 \u00b1 0,25 1,51 \u00b1 0,36 1,33 \u00b1 0,43 1,46 \u00b1 1,04 \n\n18 Abr 108  1,26 \u00b1 0,86  1,37 \u00b1 0,26 1,57 \u00b1 0,26 1,25 \u00b1 0,30 1,07 \u00b1 0,34 1,26 \u00b1 0,86 \n\n04 Mai 124  1,16 \u00b1 0,75  1,35 \u00b1 0,27 1,45 \u00b1 0,30 1,10 \u00b1 0,32 0,90 \u00b1 0,34 1,16 \u00b1 0,75 \n\n20 Mai 140  0,90 \u00b1 0,64  1,06 \u00b1 0,22 1,16 \u00b1 0,25 0,77 \u00b1 0,25 0,63 \u00b1 0,25 0,90 \u00b1 0,64 \n\n05 Jun 156  0,92 \u00b1 0,72  1,10 \u00b1 0,24 1,20 \u00b1 0,29 0,68 \u00b1 0,28 0,56 \u00b1 0,27 0,92 \u00b1 0,72 \n\n21 Jun 172  0,62 \u00b1 0,53  0,82 \u00b1 0,21 0,87 \u00b1 0,26 0,40 \u00b1 0,19 0,32 \u00b1 0,18 0,62 \u00b1 0,53 \n\n07 Jul 188  0,34 \u00b1 0,32  0,49 \u00b1 0,14 0,51 \u00b1 0,18 0,19 \u00b1 0,12 0,16 \u00b1 0,11 0,34 \u00b1 0,32 \n\n23 Jul 204  0,65 \u00b1 0,64  1,03 \u00b1 0,34 1,03 \u00b1 0,42 0,30 \u00b1 0,25 0,23 \u00b1 0,23 0,65 \u00b1 0,64 \n\n08 Ago 220  0,57 \u00b1 0,45  0,69 \u00b1 0,25 0,79 \u00b1 0,30 0,33 \u00b1 0,24 0,26 \u00b1 0,20 0,57 \u00b1 0,45 \n\n24 Ago 236  0,66 \u00b1 0,50  0,74 \u00b1 0,28 0,94 \u00b1 0,35 0,35 \u00b1 0,24 0,29 \u00b1 0,20 0,66 \u00b1 0,50 \n\n09 Set 252  0,78 \u00b1 0,42  0,89 \u00b1 0,33 1,09 \u00b1 0,42 0,36 \u00b1 0,27 0,31 \u00b1 0,23 0,78 \u00b1 0,42 \n\n25 Set 268  0,33 \u00b1 0,19  0,38 \u00b1 0,13 0,46 \u00b1 0,17 0,20 \u00b1 0,12 0,17 \u00b1 0,10 0,33 \u00b1 0,19 \n\n11 Out 284  0,73 \u00b1 0,49  0,89 \u00b1 0,31 1,08 \u00b1 0,37 0,58 \u00b1 0,34 0,48 \u00b1 0,30 0,73 \u00b1 0,49 \n\n27 Out 300  0,92 \u00b1 0,53  1,11 \u00b1 0,28 1,31 \u00b1 0,34 0,86 \u00b1 0,33 0,72 \u00b1 0,30 0,92 \u00b1 0,53 \n\n12 Nov 316  0,62 \u00b1 0,34  0,74 \u00b1 0,17 0,87 \u00b1 0,20 0,60 \u00b1 0,20 0,51 \u00b1 0,20 0,62 \u00b1 0,34 \n\n28 Nov 332  0,82 \u00b1 0,43  0,98 \u00b1 0,21 1,14 \u00b1 0,24 0,82 \u00b1 0,26 0,69 \u00b1 0,26 0,82 \u00b1 0,43 \n\n14 Dez 348  1,44 \u00b1 0,72  1,72 \u00b1 0,35 1,99 \u00b1 0,37 1,51 \u00b1 0,44 1,28 \u00b1 0,47 1,44 \u00b1 0,72 \n\n30 Dez 364  2,06 \u00b1 1,00  2,45 \u00b1 0,49 2,81 \u00b1 0,48 2,20 \u00b1 0,63 1,89 \u00b1 0,69 2,06 \u00b1 1,00 \n\nM\u00e9dia  1,05 \u00b1 0,70  1,22 \u00b1 0,28 1,41 \u00b1 0,31 0,93 \u00b1 0,32 0,77 \u00b1 0,32 1,05 \u00b1 0,70 \n\nDSA - dia sequencial do ano, EI - esp\u00e9cies invasoras, MR - mata remanescente, Pa - pastagem, CA - cultura \n\nanual, CP - cultura perene \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n175 \n\nA Figura 6 apresenta durante o ano 2015 a concentra\u00e7\u00e3o da maior radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal (RG; superior \u00e0 m\u00e9dia anual de 17,41 MJ m\n-2 dia-1) durante o per\u00edodo de janeiro a \n\nmar\u00e7o, durante agosto, de final de setembro a outubro, e durante o final de dezembro, devido \n\nao sol estar perto do z\u00eanite, e/ou \u00e0 baixa cobertura de nuvens. E com os menores valores de \n\nRG (inferior \u00e0 m\u00e9dia anual) durante o per\u00edodo de abril a julho, durante o come\u00e7o de setembro, \n\ne de final de novembro a come\u00e7o de dezembro, pelas condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do inverno no \n\nHemisf\u00e9rio Sul, e devido a elevada cobertura de nuvens em alguns per\u00edodos durante a \n\nprimavera. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (P) acumulada, durante o ano 2015, na \u00e9poca \n\nchuvosa (dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) foi de 750,70 mm (51,00%); e na \u00e9poca seca \n\n(abril a novembro) foi 721,20 mm (49,00%), destacando-se o per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico \n\n(junho a setembro) com 243,90 mm (16,57%). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0) teve os maiores valores (superior \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual, 63,06 mm), durante o per\u00edodo de janeiro a mar\u00e7o, final de agosto, de final de setembro \n\na outubro, e durante setembro; e os menores valores (inferior \u00e0 m\u00e9dia), durante o per\u00edodo de \n\nabril a come\u00e7o de abril a come\u00e7o de agosto, durante come\u00e7o de setembro, e durante novembro \n\n(Figura 6). Na \u00e9poca chuvosa e seca a ET0 acumulada foi 545,50 (39,32%) e 841,80 \n\n(60,68%) mm, respectivamente, e no per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico foi 436,30 mm \n\n(31,45%). \n\nQuando comparadas a P (1471,90 mm) e a ET0 (1387,30 mm) acumuladas, se obt\u00e9m \n\numa diferen\u00e7a de 84,60 mm. Se comparadas a P e ET0, por esta\u00e7\u00f5es do ano, no outono, \n\ninverno e primavera, houve uma diferen\u00e7a de 29,30, 131,50 e 167,90 mm, respectivamente, e \n\ncom um excedente de 77,50 mm durante o ver\u00e3o. Na \u00e9poca seca (abril a novembro) o d\u00e9ficit \n\nfoi 120,60 mm e com saldo positivo na \u00e9poca chuvosa de 205,20 mm. \n\nNa Figura 52 visualizam-se os mapas da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) em termos de \n\ndia sequencial do ano (DSA), do ano 2015 para a \u00e1rea delimitada pela bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida. Nota-se que, dependendo da cobertura vegetal, os valores de \n\nETa variam de 0 a 5,12 mm dia\n-1. No entanto, valores acima da m\u00e9dia de cada DSA foram \n\nencontrados principalmente ao longo do c\u00f3rrego (mata ciliar e esp\u00e9cies invasoras) e em \u00e1reas \n\ncom mata remanescente, onde a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 continua durante todo o ano. \n\nEntretanto, destacam-se valores m\u00e9dios de ETa pr\u00f3ximos a zero durante o per\u00edodo de maior \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, especificamente durante o per\u00edodo final de agosto a setembro \n\n(Tabela 26). \n\n \n\n\n\n176 \n\nFigura 52 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) di\u00e1ria na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2015. \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o \n\n \n\n*Imagens obtidas segundo a metodologia do item: 2.2.7 Imagens faltantes, DOY - dia sequencial do ano \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n\n\n177 \n\nDurante o ano 2015 a m\u00e9dia da ETa, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida, foi 1,03 mm dia-1. Em uma faixa de 0,23 e 1,87 mm dia-1, ocorrendo a menor no \n\nfinal do inverno e a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 53 e Tabela 26). A maior \n\nETa foi devida \u00e0 presen\u00e7a de significativos volumes de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\nconsecutivos antes da data de passagem do sat\u00e9lite (DSA 15; 15 de janeiro) e a elevados \n\nn\u00edveis de RG acima da m\u00e9dia anual. Os menores valores de ETa, aconteceram como \n\nconsequ\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica acumulada, considerando o per\u00edodo de 16 dias \n\nantes da passagem do sat\u00e9lite (DSA 255; 12 de setembro), e pelos menores n\u00edveis de RG do \n\nano.  \n\nConsiderando a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (3.205 ha) \n\ne a ETa m\u00e9dia do ano 2015 (1,03 mm dia\n-1), a bacia em estudo evapotranspirou \n\naproximadamente em m\u00e9dia 33.088 m3 dia-1 durante o ano 2015. E, levando em conta a \u00e1rea \n\nda bacia em estudo, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual acumulada (1471,90 mm) e o consumo \n\nda popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul para o ano 2015 (62,72 m3 hab-1 ano-1) (IBGE, \n\n2016a; SNIS, 2016), a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve um excedente \n\n(P - ETa) de 1033,83 mm, sem considerar os processos de infiltra\u00e7\u00e3o. Excedente que se \n\nescalado para um dia, resultou em 2,83 mm dia-1.  \n\n \n\nFigura 53 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida durante o ano 2015. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\nNa Figura 54 e Tabela 26 observa-se a ETa do ano 2015, para os usos e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(U&amp;O), Esp\u00e9cies Invasoras (EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Culturas Anuais \n\n(CA) e Culturas Perenes (CP). Nota-se que, dependendo do U&amp;O, os valores m\u00e1ximos de \n\namplitude da ETa foram 4,26, 3,75, 5,06, 3,78 e 5,08 mm dia\n-1 para EI, MR, Pa, CA e CP, \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n2015\n\n\n\n178 \n\nrespectivamente. No entanto, valores de ETa superiores da m\u00e9dia anual em cada DSA por \n\nU&amp;O foram observados principalmente na \u00e9poca chuvosa ou em DSA correspondentes \u00e0 \n\n\u00e9poca seca com eventos pluviom\u00e9tricos at\u00edpicos, quando a maior disponibilidade de \u00e1gua no \n\nsolo junto com os maiores n\u00edveis de RG (Figura 6) do ano, foram suficientes para incrementar \n\na ETa. \n\nDurante o ano 2015 a m\u00e9dia da ETa das EI presentes na bacia em estudo foi 1,23 mm \n\ndia-1. Onde, respectivamente, a menor e maior foram 0,33 e 2,25 mm dia-1, ocorrendo a menor \n\ndurante no inverno (DSA 255; 12de setembro) e a maior a no ver\u00e3o (DSA 15; 15 de janeiro), \n\ncorrespondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca \n\nchuvosa (Figura 6, Figura 54A e Tabela 26). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram \n\nobtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, no DSA 79 (20 de mar\u00e7o), 111 (21 de abril) e 127 (07 de \n\nmaio) no outono, no DSA 191 (10 de julho) no inverno, e na primavera (exceto no DSA 271 e \n\n319). Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 95 (05 de abril) e \n\n143 (23 de maio) e 159 (08 de junho) no outono, durante o inverno (exceto no DSA 191), e no \n\nDSA 271 (28 de setembro) e 319 (15 de novembro) na primavera. \n\nA m\u00e9dia da ETa da MR na bacia em estudo foi 1,40 mm dia\n-1. Onde, respectivamente, \n\na menor e maior foram 0,37 e 2,56 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno e a maior no \n\nver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \n\n\u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 54B e Tabela 26). Valores de ETa superiores \u00e0 m\u00e9dia anual \n\nforam obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, no DSA 79 (20 de mar\u00e7o), 111 (21 de abril) e 127 \n\n(07 de maio) no outono, e na primavera (exceto no DSA 271 e 319). Valores de ETa inferiores \n\n\u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 95 (05 de abril) e 143 (23 de maio) e 159 (08 de \n\njunho) no outono, durante o inverno, e no DSA 271 (28 de setembro) e 319 (15 de novembro) \n\nna primavera. Sendo que a ETa m\u00e9dia anual representa 34,7% da precipita\u00e7\u00e3o anual. \n\nA m\u00e9dia da ETa da Pa presente na bacia em estudo foi 1,05 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,23 e 1,94 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, \n\ne a maior durante o ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \n\n\u00e9poca seca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 54C e Tabela 26). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, no outono (exceto no \n\nDSA 143 e 159), no DSA 191 (10 de julho) no inverno, e no DSA 303 (30 de outubro), 335 \n\n(01 de dezembro) e 351 (17 de dezembro) na primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual foram observados no DSA 143 (23 de maio) e 159 (08 de junho) no outono, no inverno \n\n(exceto no DSA 191), e no DSA 271 (28 de setembro), 287 (14 de outubro) e 319 (15 de \n\nnovembro) na primavera. \n\n\n\n179 \n\nA m\u00e9dia da ETa da CA presente na bacia em estudo foi 0,97 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,20 e 1,75 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, \n\ne a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca \n\nseca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 54D e Tabela 26). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, no outono (exceto no \n\nDSA 143 e 159), no DSA 191 (10 de julho) no inverno, e no DSA 303 (30 de outubro), 335 \n\n(01 de dezembro) e 351 (17 de dezembro) na primavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual foram observados no DSA 143 (23 de maio) e 159 (08 de junho) no outono, no inverno \n\n(exceto no DSA 191), e no DSA 271 (28 de setembro), 287 (14 de outubro) e 319 (15 de \n\nnovembro) na primavera. \n\nA m\u00e9dia da ETa da CP presente na bacia em estudo foi 1,08 mm dia\n-1. Onde, \n\nrespectivamente, a menor e maior foram 0,27 e 1,94 mm dia-1, ocorrendo a menor no inverno, \n\ne a maior no ver\u00e3o, correspondendo a menor ao per\u00edodo de maior d\u00e9ficit h\u00eddrico da \u00e9poca \n\nseca, e a maior \u00e0 \u00e9poca chuvosa (Figura 6, Figura 54E e Tabela 26). Valores de ETa \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram obtidos, em termos gerais, no ver\u00e3o, no DSA 79 (20 de \n\nmar\u00e7o), 111 (21 de abril) e 127 (07 de maio) no outono, no DSA 191 (10 de julho) no \n\ninverno, e no DSA 303 (30 de outubro), 335 (01 de dezembro) e 351 (17 de dezembro) na \n\nprimavera. Valores de ETa inferiores \u00e0 m\u00e9dia anual foram observados no DSA 95 (05 de \n\nabril), 143 (23 de maio) e 159 (08 de junho) no outono, no inverno (exceto no DSA 191), e no \n\nDSA 271 (28 de setembro), 287 (14 de outubro) e 319 (15 de novembro) na primavera. \n\nEm termos gerais, em todos os U&amp;O, os valores de ETa superiores a suas \n\ncorrespondentes m\u00e9dias anuais, foram registradas durante a \u00e9poca chuvosa, in\u00edcio da \u00e9poca \n\nseca (abril e in\u00edcio de maio), e final da mesma.  \n\nConsiderando o consumo aproximado de \u00e1gua no munic\u00edpio de Santa F\u00e9 do Sul de 172 \n\nL hab-1 dia-1 e os 31.348 habitantes estimados para 2015 (IBGE, 2016a; SNIS, 2016), a \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio consume 5.461 m3 dia-1. Neste ano, a \u00e1gua utilizada pelas EI equivale \n\naproximadamente ao consumo de 34% da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n180 \n\nFigura 54 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, (A) Esp\u00e9cies \n\ninvasoras - EI, (B) Mata Remanescente - MR, (C) Pastagem - Pa, (D) Cultura Anual - CA e \n\n(E) Cultura Perene - CP, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida durante o ano \n\n2015. Barras representando as m\u00e9dias e o desvio padr\u00e3o \n\n  \n\n??? - m\u00e9dia anual. \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n1,0\n\n2,0\n\n3,0\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n1,0\n\n2,0\n\n3,0\nMR\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n1,0\n\n2,0\n\n3,0\nPa\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n1,0\n\n2,0\n\n3,0\nCA\n\njan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  set  out  nov  dez  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n1,0\n\n2,0\n\n3,0\nCP\n\nEI(A)\n\n(B)\n\n(C)\n\n(D)\n\n(E)\n\n2015\n\n\n\n181 \n\nTabela 26 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) por uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, Santa F\u00e9 do Sul - SP, durante o ano 2015. M\u00e9dia \u00b1 Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\n2015  \nBacia \n\n Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nData DSA \n  EI MR Pa CA CP \n\n mm dia-1  ---------------------------- mm dia-1 ---------------------------- \n\n15 Jan 15  1,87 \u00b1 0,60  2,25 \u00b1 0,40 2,56 \u00b1 0,46 1,94 \u00b1 0,51 1,75 \u00b1 0,52 1,94 \u00b1 0,63 \n\n31 Jan 31  1,77 \u00b1 0,65  2,13 \u00b1 0,46 2,41 \u00b1 0,55 1,74 \u00b1 0,54 1,68 \u00b1 0,55 1,89 \u00b1 0,73 \n\n16 Fev 47  1,36 \u00b1 0,40  1,60 \u00b1 0,28 1,81 \u00b1 0,31 1,39 \u00b1 0,32 1,29 \u00b1 0,32 1,41 \u00b1 0,44 \n\n04 Mar 63  1,64 \u00b1 0,46  1,90 \u00b1 0,33 2,17 \u00b1 0,33 1,70 \u00b1 0,37 1,55 \u00b1 0,37 1,68 \u00b1 0,50 \n\n20 Mar 79  1,15 \u00b1 0,33  1,32 \u00b1 0,24 1,51 \u00b1 0,21 1,20 \u00b1 0,26 1,09 \u00b1 0,26 1,17 \u00b1 0,36 \n\n05 Abr 95  1,02 \u00b1 0,28  1,16 \u00b1 0,21 1,33 \u00b1 0,19 1,07 \u00b1 0,23 0,97 \u00b1 0,23 1,04 \u00b1 0,32 \n\n21 Abr 111  1,26 \u00b1 0,35  1,42 \u00b1 0,26 1,62 \u00b1 0,23 1,31 \u00b1 0,28 1,21 \u00b1 0,28 1,28 \u00b1 0,40 \n\n07 Mai 127  1,19 \u00b1 0,37  1,33 \u00b1 0,29 1,49 \u00b1 0,23 1,22 \u00b1 0,29 1,15 \u00b1 0,29 1,21 \u00b1 0,42 \n\n23 Mai 143  0,81 \u00b1 0,23  0,89 \u00b1 0,17 1,00 \u00b1 0,16 0,83 \u00b1 0,19 0,78 \u00b1 0,20 0,83 \u00b1 0,26 \n\n08 Jun 159  0,96 \u00b1 0,30  1,04 \u00b1 0,23 1,17 \u00b1 0,20 0,98 \u00b1 0,25 0,92 \u00b1 0,26 0,99 \u00b1 0,32 \n\n24 Jun 175  0,83 \u00b1 0,25  0,93 \u00b1 0,20 1,05 \u00b1 0,18 0,84 \u00b1 0,22 0,80 \u00b1 0,23 0,86 \u00b1 0,26 \n\n10 Jul 191  1,06 \u00b1 0,37  1,23 \u00b1 0,29 1,38 \u00b1 0,26 1,06 \u00b1 0,32 1,01 \u00b1 0,33 1,10 \u00b1 0,38 \n\n26 Jul 207  0,65 \u00b1 0,25  0,81 \u00b1 0,22 0,89 \u00b1 0,20 0,64 \u00b1 0,21 0,60 \u00b1 0,21 0,68 \u00b1 0,24 \n\n11 Ago 223  0,60 \u00b1 0,33  0,87 \u00b1 0,30 0,90 \u00b1 0,28 0,58 \u00b1 0,25 0,54 \u00b1 0,25 0,65 \u00b1 0,32 \n\n27 Ago 239  0,32 \u00b1 0,14  0,45 \u00b1 0,13 0,49 \u00b1 0,14 0,31 \u00b1 0,12 0,28 \u00b1 0,12 0,36 \u00b1 0,15 \n\n12 Set 255  0,23 \u00b1 0,12  0,33 \u00b1 0,11 0,37 \u00b1 0,10 0,23 \u00b1 0,09 0,20 \u00b1 0,08 0,27 \u00b1 0,11 \n\n28 Set 271  0,30 \u00b1 0,15  0,42 \u00b1 0,14 0,50 \u00b1 0,14 0,29 \u00b1 0,12 0,26 \u00b1 0,11 0,35 \u00b1 0,16 \n\n14 Out 287  0,92 \u00b1 0,49  1,25 \u00b1 0,44 1,53 \u00b1 0,42 0,89 \u00b1 0,38 0,78 \u00b1 0,33 1,08 \u00b1 0,53 \n\n30 Out 303  1,16 \u00b1 0,44  1,45 \u00b1 0,40 1,74 \u00b1 0,39 1,16 \u00b1 0,36 1,05 \u00b1 0,32 1,28 \u00b1 0,48 \n\n15 Nov 319  0,84 \u00b1 0,30  1,01 \u00b1 0,27 1,20 \u00b1 0,24 0,84 \u00b1 0,24 0,77 \u00b1 0,21 0,90 \u00b1 0,31 \n\n01 Dez 335  1,25 \u00b1 0,41  1,46 \u00b1 0,38 1,73 \u00b1 0,32 1,26 \u00b1 0,34 1,17 \u00b1 0,30 1,32 \u00b1 0,42 \n\n17 Dez 351  1,52 \u00b1 0,46  1,71 \u00b1 0,41 1,99 \u00b1 0,32 1,55 \u00b1 0,39 1,46 \u00b1 0,37 1,55 \u00b1 0,46 \n\nM\u00e9dia  1,03 \u00b1 0,35  1,23 \u00b1 0,28 1,40 \u00b1 0,27 1,05 \u00b1 0,29 0,97 \u00b1 0,28 1,08 \u00b1 0,37 \n\nDSA - dia sequencial do ano, EI - esp\u00e9cies invasoras, MR - mata remanescente, Pa - pastagem, CA - cultura \n\nanual, CP - cultura perene \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n182 \n\nFigura 55 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa) dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo: Esp\u00e9cies invasoras \n\n(EI), Mata Remanescente (MR), Pastagem (Pa), Cultura Anual (CA) e Cultura Perene (CP) na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida no per\u00edodo de 2000 - 2011 e 2013 - 2015 \n\n \n\n??? - m\u00e9dia. Linha tracejada corresponde \u00e0 m\u00e9dia da bacia e a Linha continua a cada uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nFonte: Dados do pr\u00f3prio autor \n\n2000  2002  2004  2006  2008  2010  2012  2014  2016  \n\n2000  2002  2004  2006  2008  2010  2012  2014  2016  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n2000  2002  2004  2006  2008  2010  2012  2014  2016  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n2000  2002  2004  2006  2008  2010  2012  2014  2016  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\nBacia\n\nEI\n\nMR\n\n2000  2002  2004  2006  2008  2010  2012  2014  2016  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nPa\n\n2000  2002  2004  2006  2008  2010  2012  2014  2016  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nCA\n\n2000  2002  2004  2006  2008  2010  2012  2014  2016  \n\nE\nT\n\na\n (\n\nm\nm\n\n d\nia\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\nCP\n\n\n\n183 \n\n2.4 DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n2.4.1 Morfometria da bacia hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida foi classificada como uma \n\nunidade pequena pela sua \u00e1rea de drenagem e per\u00edmetro (Tabela 10), possibilitando o controle \n\ndos fatores hidrol\u00f3gicos que ali interferem (TONELLO et al., 2006; TEODORO et al., 2007). \n\nPela \u00e1rea da bacia do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (Tabela 10), esta deveria ser \n\ndenominada como microbacia e tamb\u00e9m por ser uma \u00e1rea formada por canais de 1\u00aa, 2\u00aa e 3\u00aa \n\nordem como observado na Figura 1 (SANTANA, 2004; CALIJURI; BUBEL, 2006). Sendo \n\nas microbacias \u00e1reas fr\u00e1geis e frequentemente amea\u00e7adas por perturba\u00e7\u00f5es, nas quais as \n\nescalas espacial, temporal e observacional s\u00e3o fundamentais (TEODORO et al., 2007). \n\nA forma da bacia \u00e9 determinada por \u00edndices que relacionam com formas geom\u00e9tricas \n\nconhecidas e \u00e9 importante na determina\u00e7\u00e3o do tempo de concentra\u00e7\u00e3o (tempo necess\u00e1rio para \n\nque toda a bacia contribua para sua sa\u00edda ap\u00f3s uma precipita\u00e7\u00e3o) (TONELLO et al., 2006). A \n\nbacia hidrogr\u00e1fica em estudo tem um maior tempo de concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva pelo \n\nfato de o coeficiente de compacidade ser 1,571 e de seu fator de forma exibir um valor baixo \n\n(0,233), indicando que a bacia n\u00e3o possui formato semelhante ao de uma circunfer\u00eancia, \n\ncorrespondendo a uma bacia alongada, podendo ser comprovado pelo \u00edndice de circularidade, \n\ncujo valor \u00e9 de 0,397. Com um \u00edndice de sinuosidade de 1,261 indicando que o canal principal \n\ntende a ser transicional entre sinuoso e retil\u00edneo ou meandrante de baixa sinuosidade \n\n(ANTONELI; THOMAZ, 2007; SANTOS; MORAIS, 2012). Pelo fato da bacia ser alongada \n\npossui menor concentra\u00e7\u00e3o do defl\u00favio (VILLELA; MATTOS, 1975), apresentando assim \n\nmenor risco de enchentes nas condi\u00e7\u00f5es normais de precipita\u00e7\u00e3o. \n\nO comprimento total dos cursos de \u00e1gua \u00e9 de 33,80 km, distribu\u00eddos por 21 canais que \n\napresentam uma densidade de drenagem total de 1,054 km km-2, segundo Villela e Mattos \n\n(1975) esta densidade pode variar de 0,5 em bacias com drenagem pobre a 3,5 ou mais em \n\nbacias bem drenadas, indicando que a bacia em estudo tem baixa capacidade de drenagem. \n\nEsta baixa densidade indica uma escassa disponibilidade h\u00eddrica superficial (ANTONELI; \n\nTHOMAZ, 2007) e est\u00e3o geralmente associados a regi\u00f5es de rochas perme\u00e1veis e de regime \n\npluviom\u00e9trico caracterizado por chuvas de baixa intensidade ou pouca concentra\u00e7\u00e3o da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o (TONELLO et al., 2006). \n\nPara auxiliar esta escassa disponibilidade h\u00eddrica, toma-se como exemplo a bacia do \n\nRio Preto onde a agricultura irrigada tem tido sucesso pela constru\u00e7\u00e3o de pequenas barragens \n\n\n\n184 \n\nde terra (RODRIGUES et al., 2007), j\u00e1 que pequenos reservat\u00f3rios proporcionam \u00e1gua para \n\ndiferentes usos, reduzem a vulnerabilidade \u00e0 seca da popula\u00e7\u00e3o instalada numa bacia \n\nmelhorando seus meios de subsist\u00eancia, reduzem os fluxos significativos a jusante por \n\narmazenamento tempor\u00e1rio de \u00e1gua em excesso e ajudam a recarregar os aqu\u00edferos \n\nsubterr\u00e2neos aumentando o fluxo de base (POOLMAN, 2005; ADWUBI et al., 2009; \n\nRODRIGUES; LIEBE, 2013). Estes tipos de constru\u00e7\u00f5es tornam-se medidas adequadas a \n\nserem implementadas na bacia em estudo, onde se caracteriza a aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nrespons\u00e1vel pela recarga do len\u00e7ol fre\u00e1tico e na aus\u00eancia desta, a constru\u00e7\u00e3o de pequenas \n\nbarragens \u00e9 uma alternativa vi\u00e1vel at\u00e9 a recomposi\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente. \n\nO sistema de drenagem, de acordo com a hierarquia de Strahler (STRAHLER, 1957), \n\napresentou grau de ramifica\u00e7\u00e3o de terceira ordem, sendo ordem inferior ou igual a 4 comum \n\nem pequenas bacias hidrogr\u00e1ficas (TEODORO et al., 2007) e reflete os efeitos diretos do uso \n\ndo solo; quanto mais ramificada for a rede, mais eficiente ser\u00e1 o sistema de drenagem \n\n(TONELLO et al., 2006). \n\nA altitude m\u00e9dia da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida \u00e9 de 399,5 m \n\n(Tabela 10) e esta \u00e9 importante para caracterizar a influ\u00eancia da quantidade de radia\u00e7\u00e3o que a \n\nbacia recebe e, consequentemente na evapotranspira\u00e7\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o (CASTRO; LOPES, \n\n2001). Quanto maior a altitude, menor a quantidade de energia solar que o ambiente recebe, \n\nal\u00e9m do balan\u00e7o de energia, a temperatura tamb\u00e9m varia em fun\u00e7\u00e3o da altitude; grandes \n\nvaria\u00e7\u00f5es na altitude ocasionam diferen\u00e7as significativas na temperatura, causando varia\u00e7\u00f5es \n\nna evapotranspira\u00e7\u00e3o (TONELLO et al., 2006). \n\nA declividade m\u00e9dia encontrada na bacia foi de 5,4%, sendo esse valor condizente \n\ncom o relevo suave-ondulado da regi\u00e3o. Na Tabela 9, observa-se que a grande parte do relevo \n\nda bacia correspondeu ao ondulado (8 - 20 %), representando 63,77% da \u00e1rea total. A \n\ndeclividade m\u00e9dia de uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 relevante no planejamento e possui importante \n\npapel na distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua entre o escoamento superficial e subterr\u00e2neo. A aus\u00eancia de \n\ncobertura vegetal, classe de solo e intensidade de chuvas, conduzir\u00e1 \u00e0 maior velocidade de \n\nescoamento, menor quantidade de \u00e1gua armazenada no solo e resultar\u00e1 em enchentes mais \n\npronunciadas, sujeitando a bacia \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o. Assim, a magnitude dos picos de enchentes ou \n\na menor oportunidade de infiltra\u00e7\u00e3o e suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o dos solos dependem da rapidez \n\ncom que ocorre o escoamento superficial, que est\u00e1 fortemente relacionado com o relevo \n\n(TONELLO et al., 2006; ANTONELI; THOMAZ, 2007).  \n\nA exposi\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida n\u00e3o tem uma \n\norienta\u00e7\u00e3o do terreno predominante, sendo que aproximadamente 16% da \u00e1rea total da bacia \n\n\n\n185 \n\napresenta orienta\u00e7\u00e3o do terreno para a dire\u00e7\u00e3o oeste - noroeste. A orienta\u00e7\u00e3o corresponde a \n\nexposi\u00e7\u00e3o da bacia aos raios solares. As bacias com orienta\u00e7\u00e3o norte recebem maior \n\nquantidade de calor do que as de orienta\u00e7\u00e3o sul. Nas bacias de orienta\u00e7\u00e3o norte se esperam \n\nmaiores taxas de evapotranspira\u00e7\u00e3o, sendo que as nascentes de orienta\u00e7\u00f5es sul e leste s\u00e3o \n\nconservadoras de umidade, e as de orienta\u00e7\u00e3o norte e oeste s\u00e3o dispersoras (TONELLO et al., \n\n2006). \n\n \n\n2.4.2 A bacia do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida como produtora de \u00e1gua \n\n \n\nA realidade expl\u00edcita no mundo atual demonstra o descaso com que a globaliza\u00e7\u00e3o e os \n\nsistemas econ\u00f4micos mundiais t\u00eam tratado o ambiente, de tal maneira que o mesmo se \n\napresenta como \u201ceterno\u201d (SCHIAVETTI; CAMARGO, 2002). A natureza deve ser \n\nconsiderada como fator condicionante \u00e0s atividades antr\u00f3picas, onde se deve buscar uma \n\nm\u00e1xima efici\u00eancia em sua utiliza\u00e7\u00e3o e um m\u00ednimo de perdas em seu manuseio. No Brasil, \n\ndesde os anos 60, os processos de industrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o apresentam-se acelerados e \n\nn\u00e3o planejados, na maioria dos casos. No estado de S\u00e3o Paulo, o processo de crescimento \n\nacelerado e desgovernado contribuiu para o agravamento dos problemas ambientais \n\n(SCHIAVETTI; CAMARGO, 2002), este manejo inadequado dos recursos naturais tem como \n\nconsequ\u00eancia a crescente degrada\u00e7\u00e3o desse meio (BERNARDI et al., 2013), como acontece \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida em Santa F\u00e9 do Sul - SP (Figura 9), \n\nonde nem as nascentes, nem os mananciais e nem a zona riparia est\u00e3o protegidas. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida armazena o excedente de \u00e1gua, \n\nproduzida pela pr\u00f3pria bacia e pelas suas 21 nascentes, em duas represas com capacidade de \n\narmazenamento m\u00e9dio aproximado de 534.738 m3. \u00c1gua que deveria garantir o adequado \n\nsuprimento h\u00eddrico para a agropecu\u00e1ria presente, para o abastecimento da cidade de Santa F\u00e9 \n\ndo Sul e ainda ser a suficiente como para gerar excedentes para a dilui\u00e7\u00e3o do efluente gerado \n\npelo sistema de tratamento de esgoto. Mas como apenas 5 das 21 nascentes est\u00e3o protegidas, \n\nem anos com eventos extremos de estiagem (Figura 6) o abastecimento de \u00e1gua na bacia v\u00ea-se \n\ncomprometido, pese o pa\u00eds contar com 12 a 16% das reservas de \u00e1gua doce do mundo, esse \n\nrecurso natural \u00e9 mal distribu\u00eddo e sujeito ao risco da escassez (TEIXEIRA, 2011), como \n\naconteceu na severa estiagem de 2004 e de 2013-2014. Anos nos quais tiveram que se tomar \n\na\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter emergencial como perfurar po\u00e7os e racionamento de \u00e1gua (G1, 2014). A \n\ngest\u00e3o das bacias carece de aperfei\u00e7oamento, dado que as pol\u00edticas p\u00fablicas t\u00eam se revelado \n\ninsuficientes para garantir sua sustentabilidade (TEIXEIRA, 2011), em que pese o fato de em \n\n\n\n186 \n\nm\u00e9dia, com uma chuva total anual de 1271 mm, s\u00e3o recebidos na bacia 40,75 milh\u00f5es de m3 \n\nem um ano, grosso modo, -sem decompor a vaz\u00e3o no tempo, necess\u00e1ria pelos escoamentos de \n\nsuperf\u00edcie e de base-, garantiria uma vaz\u00e3o m\u00e9dia de 1,0 m3s-1 -j\u00e1 descontada a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 0,7 mm dia-1- e o acesso di\u00e1rio m\u00e9dio \u00e0 aproximadamente 656 \n\nmil pessoas. Aproximadamente 20 vezes a popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul, n\u00e3o deveria faltar \n\nagua, mas as deficientes pr\u00e1ticas de manejo da bacia e os problemas de desmatamento \n\nacumulados ao longo do tempo, degradaram a bacia ao ponto de nem sequer ser capaz de \n\nabastecer \u00e1gua para uma popula\u00e7\u00e3o 20 vezes inferior a capacidade que ela pode sustentar. \n\nA bacia em estudo sofre as consequ\u00eancias do desmatamento (NOGUEIRA, 2010) e da \n\ncar\u00eancia ou n\u00e3o exist\u00eancia de matas ciliares (TOSTI; CARVALHO; LIMA, 2014), o que \n\norigina eros\u00e3o, embora as caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas da bacia em tese, minimizem o \n\ndeslocamento do solo (Tabela 10), perda da qualidade da \u00e1gua, como aconteceu no segundo \n\nsemestre do 2014 onde uma \u00e1gua \u201cescura\u201d saiu pelas torneiras dos moradores do Munic\u00edpio \n\nde Santa F\u00e9 do Sul (COAGUILA; HERNANDEZ; TEIXEIRA, 2015) pelo aumento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de ferro. Fato \u00e9 que, na pr\u00e1tica, a presen\u00e7a de Typha em \u00e1rea superior \u00e0 \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) inicialmente prevista a partir do leito original evidencia a \n\naltera\u00e7\u00e3o da calha do leito, com o alargamento da margem e diminui\u00e7\u00e3o de profundidade, \n\ncomo consequ\u00eancia do transporte de sedimentos e assoreamento do c\u00f3rrego. \n\nO volume de \u00e1gua excedente da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida \n\n(armazenado em suas duas represas) abasteceria \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul do ano 2015 \n\n(IBGE, 2016a; SNIS, 2016) apenas durante 90 dias, obrigando \u00e0 uma m\u00ednima vaz\u00e3o de \n\nentrada constante para que o sistema seja vi\u00e1vel. Considerando que a regi\u00e3o do Noroeste \n\nPaulista tem oito meses de estiagem (abril a novembro) e ainda durante a \u00e9poca seca se \n\napresentam quatro meses (junho a setembro) com o maior d\u00e9ficit h\u00eddrico (SANTOS; \n\nHERNANDEZ; ROSSETTI, 2010), situa\u00e7\u00e3o que v\u00ea-se agravada pela falta de \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente. A\u00e7\u00f5es de manejo na bacia hidrogr\u00e1fica em estudo s\u00e3o necess\u00e1rias \n\nsen\u00e3o se quer repetir os eventos de 2004 e 2013-2014. \n\nDiversos diplomas legais contemplam a obrigatoriedade de que seja mantida e, quando \n\nnecess\u00e1rio restaurada, a vegeta\u00e7\u00e3o natural que deve recobrir as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente e a Reserva Legal. Considerando a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida a largura m\u00ednima da APP ao longo de qualquer curso de \u00e1gua, em cada margem e \n\nproje\u00e7\u00e3o horizontal, deveria ser de 30 m e ainda num raio m\u00ednimo de 50 m nas nascentes \n\n(GALV\u00c3O; PORFIRIO-DA-SILVA, 2005). Cen\u00e1rio que n\u00e3o representa a bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Cabeceira Comprida onde, em geral, os cursos de \u00e1gua n\u00e3o apresentam APP e \n\n\n\n187 \n\napenas 24% das nascentes est\u00e3o dentro dos requerimentos m\u00ednimos de largura das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\nO manejo adequado da bacia do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida deve estar orientado a \n\nproduzir bens e servi\u00e7os, sem destruir ou afetar adversamente o solo e a \u00e1gua (BROOKS et \n\nal., 1991). O uso dos recursos naturais da bacia deve estar baseado em que existe uma inter-\n\nrela\u00e7\u00e3o delicada entre o uso da terra, o solo e a \u00e1gua; e que existe uma interliga\u00e7\u00e3o entre as \n\ncabeceiras, a m\u00e9dia bacia, a baixa bacia e o estu\u00e1rio. O uso destes recursos, deve ser \n\nplanejado com base nos limites naturais das bacias hidrogr\u00e1ficas e n\u00e3o nos limites pol\u00edticos \n\n(LIMA, 2008). \n\nPr\u00e1ticas de manejo integrado s\u00e3o necess\u00e1rias na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego \n\nCabeceira Comprida e v\u00e3o al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de manejo e conserva\u00e7\u00e3o de solos \n\nem n\u00edvel de propriedades rurais isoladas, pois integram medidas de saneamento b\u00e1sico e \n\nsa\u00fade p\u00fablica; prote\u00e7\u00e3o de nascentes; crit\u00e9rios para delimita\u00e7\u00e3o de reservas \n\nflorestais/ecol\u00f3gicas; recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e proposi\u00e7\u00e3o de alternativas produtivas \n\nem conson\u00e2ncia com as aptid\u00f5es agroclim\u00e1ticas da bacia hidrogr\u00e1fica (SOUZA; \n\nFERNANDES, 2000). \n\nA Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) desenvolveu um programa voltado \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o de mananciais estrat\u00e9gicos, onde os benef\u00edcios ambientais proporcionados por \n\nprodutores participantes s\u00e3o, depois de devidamente certificados, compensados \n\nfinanceiramente, de forma proporcional ao abatimento da sedimenta\u00e7\u00e3o na bacia. Este \n\nprograma, intitulado \u201cProdutor de \u00c1gua\u201d, foi desenvolvido seguindo as tend\u00eancias de \n\nprogramas agroambientais (CHAVES et al., 2004b) e tem como objetivo principal a redu\u00e7\u00e3o \n\nda eros\u00e3o e assoreamento dos mananciais nas \u00e1reas rurais (ANA, 2003). Como exemplo, na \n\nbacia do ribeir\u00e3o Pipiripau (Distrito Federal), se o programa fosse implementado e, supondo \n\nque todos os produtores participassem do mesmo, o abatimento m\u00e9dio da sedimenta\u00e7\u00e3o na \n\nbacia seria de 73%, triplicando-se a vida \u00fatil do reservat\u00f3rio existente, se economizaria 74% \n\ndos custos de tratamento de \u00e1gua reduzindo assim em 73% a carga de poluentes (merc\u00fario e \n\npesticidas), redu\u00e7\u00e3o significativa dos riscos de interrup\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (CHAVES et al., 2004a). \n\nBenef\u00edcios sumamente necess\u00e1rios na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, \n\nonde sua distribui\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica durante as esta\u00e7\u00f5es do outono e inverno n\u00e3o s\u00e3o favor\u00e1veis \n\n(SANTOS; HERNANDEZ; ROSSETTI, 2010). \n\nComo exemplos de sucesso podemos citar a cidade de Extrema - MG, onde o conceito \n\ndo Programa Produtor de \u00c1gua foi implementado com o nome Projeto Conservador das \n\n\u00c1guas em 2005, com a participa\u00e7\u00e3o da Prefeitura Municipal de Extrema, o Instituto Estadual \n\n\n\n188 \n\nde Florestas do Estado de Minas Gerais (IEF-MG), a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas e a The \n\nNature Conservancy. Cujos objetivos foram aumentar a cobertura vegetal, implantar \n\ncorredores ecol\u00f3gicos, reduzir a polui\u00e7\u00e3o difusa rural entre outros. O sucesso do projeto foi \n\ndevido \u00e0 firme disposi\u00e7\u00e3o da Prefeitura Municipal de Extrema que promulgou a primeira lei \n\nmunicipal do Brasil que prev\u00ea o pagamento aos produtores rurais pelos servi\u00e7os ambientais \n\npor eles prestados (R$ 152 ha ano-1, no 2007) (PEREIRA et al., 2010b; KFOURI; FAVERO, \n\n2011). O maior benef\u00edcio foi a soberania h\u00eddrica do munic\u00edpio, quando atravessou a pior seca \n\nj\u00e1 registrada na hist\u00f3ria sem nenhum problema para a popula\u00e7\u00e3o de Extrema (PORTAL \n\nBRASIL, 2017). \n\nE tamb\u00e9m, a cidade de Nova Iorque onde a \u00e1gua do sistema pot\u00e1vel prov\u00e9m de tr\u00eas \n\nbacias Croton, Delaware e Catskill (as duas \u00faltimas subministram 90% da \u00e1gua). Este sistema \n\nde bacias interligadas come\u00e7ou em Croton (1842), logo em 1907 se estendeu \u00e0 distante bacia \n\nCatskill e em 1938 \u00e0 mais distante Delaware. Nos anos noventa uma estrat\u00e9gia de gest\u00e3o de \n\nbacias foi impulsionada pela norma de Tratamento de \u00c1gua Superficial da Agencia para a \n\nProte\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente dos Estados Unidos. Dita norma exige que se filtre a \u00e1gua de \n\nfontes superficiais em todos os sistemas municipais de \u00e1gua. As implica\u00e7\u00f5es financeiras \n\nforam enormes na constru\u00e7\u00e3o de um sistema de filtra\u00e7\u00e3o para os sistemas Catskill/Delaware \n\n(US$ 6 mil milh\u00f5es mais de US$ 200 - 300 milh\u00f5es anuais para custos operacionais). Frente \n\naos exorbitantes custos de filtra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua o Departamento de Prote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \n\nintento impor, em 1990, novas regula\u00e7\u00f5es no uso do solo nas bacias Castskill/Delaware que \n\nforam rejeitadas pelas comunidades. Ap\u00f3s v\u00e1rios anos de negocia\u00e7\u00f5es, em 1997 surgiu a nova \n\nestrat\u00e9gia de gest\u00e3o de bacias, este novo plano comprometeu \u00e0 cidade de Nova Iorque com \n\numa estrat\u00e9gia de gest\u00e3o de bacias a longo prazo que permite dar autonomia aos agricultores \n\natrav\u00e9s de recursos econ\u00f4micos para melhorar a qualidade da oferta da \u00e1gua, onde os \n\nagricultores gerenciaram seus pr\u00f3prios res\u00edduos a fim de aliviar a polui\u00e7\u00e3o (ROSA; \n\nKANDEL; DIMAS, 2003; LIN, 2014). \n\nPerante as experi\u00eancias implementadas com sucesso, como supracitado, \u00e9 de suma \n\nimport\u00e2ncia a ado\u00e7\u00e3o de medidas urgentes para a sustentabilidade da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Cabeceira Comprida, fornecendo servi\u00e7os ambientais os quais est\u00e3o diretamente \n\nligados \u00e0 sa\u00fade ambiental, por sua vez diretamente proporcional \u00e0 sa\u00fade e ao bem-estar das \n\npopula\u00e7\u00f5es (FAVARO; ROSSIN, 2014). Recentemente, foi encontrada uma rela\u00e7\u00e3o direta \n\nentre a diversidade de \u00e1rvores e o benef\u00edcio econ\u00f4mico que aportam, aproximadamente cinco \n\nvezes mais do que custa conserva-las, sendo rent\u00e1vel conservar estes reposit\u00f3rios de \n\nbiodiversidade (LIANG et al., 2016), ou seja, o benef\u00edcio de adotar medidas de gerenciamento \n\n\n\n189 \n\nsustent\u00e1vel na bacia do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, manter as matas ciliares e recuper\u00e1-las, \n\n\u00e9 altamente rent\u00e1vel. \n\nA ideia de pagamento por servi\u00e7os ambientais, no caso, a recomposi\u00e7\u00e3o ciliar na APP \n\ne demais a\u00e7\u00f5es que minimizam processos erosivos n\u00e3o \u00e9 nova (ISAKSON, 2002), mas para a \n\nsua implanta\u00e7\u00e3o, mais que recursos financeiros, h\u00e1 a necessidade de conscientiza\u00e7\u00e3o da sua \n\nimport\u00e2ncia para que haja engajamento ou ades\u00e3o \u00e0s boas pr\u00e1ticas preconizadas que \n\nresultar\u00e3o na preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, ainda que o tema tem sido objeto de muitas \n\nmat\u00e9rias em diferentes m\u00eddias (APPLETON, 2012; CUAUHT\u00c9MOC LE\u00d3N et al., 2012) e \n\ncampanhas educativas como proposto pelo programa Produtor de \u00c1gua (AG\u00caNCIA \n\nNACIONAL DE \u00c1GUAS- ANA -, 2003). Ainda com o passivo ambiental muito grande e \n\nperda de qualidade e disponibilidade dos recursos h\u00eddricos, \u00e9 importante ressaltar a liga\u00e7\u00e3o \n\nentre os servi\u00e7os ambientais e a sa\u00fade ambiental (FAVARO; ROSSIN, 2014). \n\nA gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas vem se aprofundando, pois ela \u00e9 considerada a \n\nunidade para o planejamento e conserva\u00e7\u00e3o do ambiente natural e urbano (BERNARDI et al., \n\n2013). No exut\u00f3rio da bacia est\u00e3o representados todos os processos (urbanos, agr\u00edcolas, \n\nindustriais ou de preserva\u00e7\u00e3o) que fazem parte do seu sistema, o que ali ocorre \u00e9 consequ\u00eancia \n\ndas formas de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e da utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas que para ali convergem \n\n(PORTO; PORTO, 2008). A mais grave agress\u00e3o ambiental perpetrada na bacia em estudo foi \n\na remo\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal original (Figura 9), sendo que o Estado de S\u00e3o Paulo at\u00e9 o \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, era coberto por mais de 80% de florestas e que com o avan\u00e7o da \n\nagricultura houve desmatamento (NOGUEIRA, 2010). Com base nestas observa\u00e7\u00f5es, a \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ao menos nas cumeeiras, vertentes de maior declividade e \n\nmargens dos cursos de \u00e1gua seria uma medida urgente no sentido de proteger as nascentes e \n\nmananciais. A ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas mais adequadas \u00e0s caracter\u00edsticas morfoclim\u00e1ticas \n\nda regi\u00e3o (SANTOS; HERNANDEZ; ROSSETTI, 2010) seria desej\u00e1vel, reduzindo assim a \n\neros\u00e3o (SCHIAVETTI; CAMARGO, 2002). \n\nEm consequ\u00eancia, o adequado manejo da bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e1 nas m\u00e3os dos \n\ntomadores de decis\u00f5es, embora os governos municipais apresentaram-se incapazes de \n\nacompanhar o crescimento acelerado (SCHIAVETTI; CAMARGO, 2002), fato este \n\nobservado na bacia do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida (Figura 9) mesmo j\u00e1 tendo a experi\u00eancia \n\nda falta por \u00e1gua em 2004, nenhuma a\u00e7\u00e3o evidente ou efetiva foi feita pelo poder p\u00fablico, \n\ntampouco a mobiliza\u00e7\u00e3o dos produtores inseridos na bacia, para que a inconteste situa\u00e7\u00e3o de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do manancial pudesse ser minimizada. \n\n\n\n190 \n\nPortanto, \u00e9 necess\u00e1rio o planejamento sustent\u00e1vel da bacia, antes mesmo de se avaliar \n\nos diferentes usos da \u00e1gua pelas plantas ou de caracterizar as condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas naturais e \n\nas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas atuais. Devendo-se priorizar as zonas rip\u00e1rias, que mantem as \n\ncaracter\u00edsticas naturais dos corpos de \u00e1gua (SILVA, 2003), uma altera\u00e7\u00e3o destas zonas \n\ndesestabiliza o delicado equil\u00edbrio ambiental, como observado na bacia do c\u00f3rrego Cabeceira \n\nComprida (Tabela 11) com apenas 4% de Mata Remanescente. Tornando-se de suma \n\nimport\u00e2ncia a reabilita\u00e7\u00e3o da zona rip\u00e1ria, j\u00e1 que esta \u00e9 capaz de estabilizar taludes e encostas, \n\nmanter a morfologia do c\u00f3rrego e dar prote\u00e7\u00e3o a inunda\u00e7\u00f5es, reter sedimentos e nutrientes, \n\nmitigar a temperatura da \u00e1gua e do solo, fornecer alimento e habitat para criaturas aqu\u00e1ticas, \n\ndar manuten\u00e7\u00e3o aos corredores ecol\u00f3gicos, para paisagem e recrea\u00e7\u00e3o, fixar g\u00e1s carb\u00f4nico e \n\nat\u00e9 interceptar escombros rochosos (SILVA, 2003). Al\u00e9m disso, Para n\u00e3o alterar o ciclo da \n\n\u00e1gua \u00e9 necess\u00e1rio conservar os mananciais e a vegeta\u00e7\u00e3o, principalmente no entorno de rios e \n\nem topos de morros, que s\u00e3o importantes para a manuten\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica da bacia estas \u00e1reas \n\ns\u00e3o designadas \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APPs), sendo protegidas por lei no Brasil \n\n(MACHADO et al., 2011). Por\u00e9m, a bacia e a\u00e7\u00f5es nela contidas devem ser pensadas em \n\nconjunto, e assim, pr\u00e1ticas como terra\u00e7os ou curvas de n\u00edvel, cultivo m\u00ednimo, ou plantio direto \n\ndevem ser consideradas. \n\nSendo a largura ideal para as fun\u00e7\u00f5es da zona riparia de 10 - 15 m para estabilidade de \n\ntaludes, de 15 - 30 m para habitat de peixes, + 30 m para remo\u00e7\u00e3o de nutrientes, de 30 - 45 m \n\npara controle de sedimentos, + de 60 m para controle de enchentes e + de 90 m para habitat da \n\nvida silvestre (CRJC, 2016). Realidade que deveria ser concretizada na bacia do c\u00f3rrego \n\nCabeceira Comprida, onde a zona riparia n\u00e3o pode cumprir suas fun\u00e7\u00f5es naturais por carecer \n\nde faixa vegetativa ao longo de todo o c\u00f3rrego e na maioria das suas nascentes (Figura 9; \n\nTabela 11). \n\n \n\n2.4.3 Evapotranspira\u00e7\u00e3o atual da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida \n\n \n\nA variabilidade espacial e temporal da evapotranspira\u00e7\u00e3o atual (ETa; Figura 55) deve-\n\nse principalmente \u00e0 influ\u00eancia das vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas, precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (P) e \n\nradia\u00e7\u00e3o solar global (RG), que interagiram na bacia em estudo (Figura 6) e aos processos \n\ndecorrentes das mesmas. Confirmando o reportado por Scott et al. (2000), que a RG e a P s\u00e3o \n\ncontroladores da ETa. Sendo tamb\u00e9m, que a disponibilidade de \u00e1gua no solo influencia na \n\nquantidade de energia utilizada para a evapotranspira\u00e7\u00e3o (ANDRADE et al., 2015), e a que a \n\nreposi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, ap\u00f3s o per\u00edodo de estiagem, acontece em dezembro, sendo \n\n\n\n191 \n\nnecess\u00e1rios 28 dias para restituir a \u00e1gua no solo (SANTOS; HERNANDEZ; ROSSETTI, \n\n2010). Cabe destacar que a bacia em estudo se encontra numa \u00e1rea antropizada de Mata \n\nAtl\u00e2ntica (NOGUEIRA, 2010; IBGE, 2016b). Onde o estado de S\u00e3o Paulo at\u00e9 o in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX, era coberto por mais de 80% de florestas e que com o avan\u00e7o da agricultura houve \n\no desmatamento, restando florestas apenas na Serra do Mar. Al\u00e9m disso, a eros\u00e3o do solo \n\nprovocou intenso assoreamento nos rios. Pode-se dizer, que se vive a \u00e9poca das matas \n\nsecundarias. Tornando-se de suma import\u00e2ncia a recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares ou de \n\nencostas para preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o de fauna, combate a eros\u00e3o (NOGUEIRA, 2010) e \n\naproveitamento dos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos fornecidos pela vegeta\u00e7\u00e3o (AMACHER; \n\nOLLIKAINEN; UUSIVUORI, 2014), como intercepta\u00e7\u00e3o foliar da precipita\u00e7\u00e3o e recarga do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico (KRISHNASWAMY et al., 2013), ciclagem de nutrientes (GONZ\u00c1LEZ et al., \n\n2014) dentre muitos outros benef\u00edcios para o ecossistema local. \n\nA m\u00e9dia anual da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o que foi desde 0,42 mm dia-1 no ano 2003 a 1,03 mm dia-1 no ano 2015, com uma \n\nm\u00e9dia para o per\u00edodo de estudo (2000-2011 e 2013-2015) de 0,70 mm dia-1. Na literatura \n\nvalores pr\u00f3ximos aos descritos foram encontrados na bacia do c\u00f3rrego da Mula que abrange a \n\nbacia em estudo, Coaguila, Hernandez e Teixeira (2015), reportaram ETa de 0,39 e 1,35 mm \n\ndia-1 na \u00e9poca seca e \u00famida, respectivamente, no ano 2013; e 0,40 mm dia-1 na \u00e9poca seca do \n\nano 2014. Enquanto, Franco, Hernandez e Teixeira (2014), analisaram imagens da \u00e9poca seca \n\nde 14 anos, numa bacia do rio Tiet\u00ea no Noroeste Paulista, sendo os valores descritos de 0 a \n\n4,32 mm dia-1, e com m\u00e9dias desde 0,77 a 2,03 mm dia-1, valores elevados que s\u00e3o explicados \n\npelos piv\u00f4s centrais e pelo significativo corpo de \u00e1gua presente na \u00e1rea de estudo. Teixeira et \n\nal. (2015c), durante o 2012 no Pantanal - MS, obtiveram ETa m\u00e9dia anual de 1,43 mm dia\n-1, \n\ndevido as pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es do ecossistema, como observado pelos autores na fra\u00e7\u00e3o \n\nevaporativa m\u00e9dia de 0,54. Entre tanto, Teixeira et al. (2015a) na regi\u00e3o semi\u00e1rida do Brasil, \n\nsob irriga\u00e7\u00e3o, durante o ano 2013 e 2014, reportaram ETa de 0 a 7,00 mm dia\n-1, com m\u00e9dias \n\nde 1,30 a 3,30 mm dia-1 para a \u00e1rea de estudo, enquanto a m\u00e9dia, no 2014, das culturas \n\nirrigadas foi 2,8 mm dia-1 e 2,00 mm dia-1 da vegeta\u00e7\u00e3o natural. Coaguila et al. (2016), no ano \n\n2014 na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida, encontraram os menores valores \n\nm\u00e9dios de ETa (0,38 mm dia\n-1) no inverno e os maiores valores de ETa (2,05 mm dia\n\n-1) no \n\nver\u00e3o. Teixeira et al. (2016), obtiveram uma m\u00e9dia da ETa de 1,4 mm dia\n-1, para o munic\u00edpio \n\nde Santa F\u00e9 do Sul no per\u00edodo de maio de 2013 a outubro de 2014. Franco et al. (2016), em \n\ntr\u00eas bacias do rio Tiet\u00ea no Noroeste Paulista, obtiveram uma m\u00e9dia de 1,18 mm dia-1. \n\n \n\n\n\n192 \n\n2.4.3.1 Balan\u00e7o entre ganhos e perdas \n\n \n\nHouve varia\u00e7\u00e3o anual do comportamento clim\u00e1tico na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego \n\nCabeceira Comprida (Figura 6), mantendo-se a influ\u00eancia da \u00e9poca seca e chuvosa, com \n\nalgumas altera\u00e7\u00f5es inerentes a cada ano, corroborando com o comportamento t\u00edpico da regi\u00e3o \n\ndescrito por Hernandez et al. (2003) e Santos; Hernandez e Rossetti (2010), que caracterizam \n\na regi\u00e3o com at\u00e9 oito meses de d\u00e9ficit h\u00eddrico (abril-novembro) e com quatro meses de \n\nexcedente h\u00eddrico (dezembro e de janeiro-mar\u00e7o), destacando os meses de maior d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico (junho-setembro). Lembrando que aproximadamente de 30 a 70% da precipita\u00e7\u00e3o \n\nrecebida pela superf\u00edcie deve ser retornada \u00e0 atmosfera via evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\n(BAUMGARTNER; REICHEL; LEE, 1975; FUJIEDA et al., 1997), a bacia em estudo \n\nretorna em m\u00e9dia 37%, relacionando-se este retorno aos processos atmosf\u00e9ricos, hidrol\u00f3gicos \n\ne ecol\u00f3gicos (PIELKE et al., 1998). \n\nContrastando com climas mediterr\u00e2neos, onde a diferen\u00e7a entre os acumulados de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 de 200 mm (TREPEKLI; LOUPA; RAPSOMANIKIS, \n\n2016) a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida teve uma diferen\u00e7a de quase duas \n\nvezes aos valores encontrados neste tipo de climas (363 mm), onde a escassez de \u00e1gua \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica natural deste tipo de ambiente. \n\n \n\n2.4.3.2 Comportamento da ETa durante o ano \n\n \n\nOs dados de ETa obtidos na \u00e1rea de estudo, ao serem comparados, obteve-se algumas \n\ndiferen\u00e7as entre cada data comparada separadamente por ano. Devido aos eventos de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica que aconteceram antes da data da passagem do sat\u00e9lite (acima ou \n\nabaixo da m\u00e9dia acumulada de 16 dias), que forneceu a quantidade de \u00e1gua requerida para os \n\nprocessos evapotranspirativos, e \u00e0 RG durante o per\u00edodo de estudo de cada passagem do \n\nsat\u00e9lite (Figura 6). J\u00e1 que \u00e9 necess\u00e1rio que exista um estoque de agua no solo requerida pelos \n\nprocessos evapotranspirativos (TEIXEIRA et al., 2015b) em conjunto com uma quantidade \n\nsuficiente de radia\u00e7\u00e3o solar global incidente (ANDRADE et al., 2015). Sendo estas duas \n\nvari\u00e1veis independentes (P e RG), controladoras da ETa (SCOTT et al., 2000). \n\nV\u00e1rios estudos tem demostrado que a evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 controlada por vari\u00e1veis \n\nclim\u00e1ticas como a radia\u00e7\u00e3o solar, temperatura do ar, conte\u00fado de \u00e1gua no solo, d\u00e9ficit de \n\npress\u00e3o de vapor, e por fatores biol\u00f3gicos como o desenvolvimento e emerg\u00eancia foliar \n\n\n\n193 \n\n(MONTEITH, 1965; PRIESTLEY; TAYLOR, 1972; STOY et al., 2006; HU et al., 2009; \n\nZHA et al., 2010; WAGLE et al., 2016, 2017). \n\nNa bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida se alcan\u00e7a o maior pico de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o durante o ver\u00e3o, e as menores taxas evapotranspirat\u00f3rias se apresentam \n\ndurante a \u00e9poca seca, em particular durante o inverno (Figura 55), como descrito por Santos, \n\nHernandez e Rossetti (2010). \n\n \n\n2.4.3.3 Comportamento da ETa em cada uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\n \n\nComo descrito anteriormente, a ETa \u00e9 favorecida por elevados valores de RG e P, os \n\nquais ajudam a vegeta\u00e7\u00e3o na transfer\u00eancia de \u00e1gua \u00e0 atmosfera (TEIXEIRA et al., 2015b). \n\nComo foi observado na bacia em estudo durante a \u00e9poca chuvosa (Figura 6). \n\nOs valores elevados de ETa no come\u00e7o da \u00e9poca seca foi devida \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica antecedente que conserva ainda a vegeta\u00e7\u00e3o \u00famida e verde (TEIXEIRA et al., \n\n2015b), e os valores elevados de ETa da \u00e9poca seca devido a precipita\u00e7\u00f5es at\u00edpicas, e os de \n\nfinal da \u00e9poca seca devido a que a restitui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo ocorre at\u00e9 final de dezembro, \n\nquando a \u00e1gua fica facilmente dispon\u00edvel \u00e0s plantas para realizarem suas atividades \n\nmetab\u00f3licas e fisiol\u00f3gicas (SANTOS; HERNANDEZ; ROSSETTI, 2010). \n\nComo sugerem os resultados de ETa elevados (valores superiores \u00e0 m\u00e9dia anual), \n\ndurante o in\u00edcio da \u00e9poca seca, at\u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o consumir toda a \u00e1gua facilmente dispon\u00edvel, \n\naproximadamente at\u00e9 a primeira metade de maio. Iniciando-se assim a \u00e9poca seca \n\npropriamente dita com RG baixo (inferior \u00e0 m\u00e9dia anual) e com praticamente nenhuma \n\nprecipita\u00e7\u00e3o considerada significativa para a agricultura (exceto em setembro, com \n\nocorr\u00eancias de chuvas at\u00edpicas). Setembro \u00e9 considerado dentro do per\u00edodo de maior d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico e com RG inferior \u00e0 m\u00e9dia anual, se conseguiu alcan\u00e7ar ETa elevada (superior \u00e0 m\u00e9dia \n\nanual). Tornando-se assim a precipita\u00e7\u00e3o mais importante que a RG. Devido a que o solo seco \n\n(d\u00e9ficit h\u00eddrico) afeta o crescimento e desenvolvimento das plantas e relaciona-se estritamente \n\n\u00e0 distribui\u00e7\u00e3o irregular da precipita\u00e7\u00e3o (SANTOS; HERNANDEZ; ROSSETTI, 2010), tal \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico influencia na quantidade de energia que \u00e9 particionada, diminuindo a \n\nquantidade de energia para o fluxo de calor latente (evapotranspira\u00e7\u00e3o) aumentando a parti\u00e7\u00e3o \n\nde energia destinada ao fluxo de calor sens\u00edvel (ANDRADE et al., 2015). Embora, na escala \n\ntemporal clim\u00e1tica exista um padr\u00e3o de comportamento da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, \n\nquando observada desde uma escala anual, estes eventos tendem mais \u00e0 estocasticidade. \n\n\n\n194 \n\nDestaca-se o papel importante da P e da RG no fornecimento de \u00e1gua facilmente \n\ndispon\u00edvel no solo e de energia para os processos evapotranspirativos (SANTOS; \n\nHERNANDEZ; ROSSETTI, 2010; ANDRADE et al., 2015), estas vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas \n\ncomplementam a explica\u00e7\u00e3o do comportamento temporal (DSA) e por U&amp;O da ETa na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida. \n\nNo U&amp;O correspondente \u00e0s EI (Figura 12A), em geral, nestas esp\u00e9cies (macr\u00f3fitas \n\naqu\u00e1ticas) a disponibilidade de \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 um problema (SIM\u00c3O, 2016), por estarem \n\ninstaladas no c\u00f3rrego ou pr\u00f3ximo dele. Raz\u00e3o pela qual as semelhan\u00e7as ou diferen\u00e7as entre \n\nDSA n\u00e3o podem ser explicadas diretamente pela precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (Figura 6). E, se \n\nde maneira indireta, pelo fato desta vari\u00e1vel meteorol\u00f3gica ter influ\u00eancia no transporte de \n\nnutrientes para a \u00e1gua e no pH, que tem influ\u00eancia na maioria dos padr\u00f5es de flora\u00e7\u00e3o e \n\nfrutifica\u00e7\u00e3o (ESTEVES, 1998; CAMPOS et al., 2012). Assim como a produ\u00e7\u00e3o primaria, \n\ncrescimento e estabelecimento que s\u00e3o influenciadas pelos par\u00e2metros qu\u00edmicos da \u00e1gua \n\n(SIM\u00c3O, 2016). As semelhan\u00e7as (ou diferen\u00e7as) coincidem com valores acima ou abaixo da \n\nm\u00e9dia da temperatura (segundo a \u00e9poca do ano), j\u00e1 que o fotoper\u00edodo e a temperatura s\u00e3o \n\nmuito importantes, funcionando como gatilho para as fenofases de plantas aqu\u00e1ticas (SIM\u00c3O, \n\n2016). \n\nNa literatura se reporta a evapotranspira\u00e7\u00e3o de Typha a partir de d\u00e9cimos de \n\nmil\u00edmetros no inverno a 3-4 mm dia-1 no ver\u00e3o (GOULDEN; LITVAK; MILLER, 2007), de \n\n3,5 a 3,6 mm dia-1 (ABTEW, 1996), 3,9 mm dia-1 (ABTEW; OBEYSEKERA, 1995), de 0,4 a \n\n1,3 mm dia-1 (PRICE, 1994), 1,3 mm dia-1 (PRATT et al., 1987, 1988), de 1,2 a 3,0 mm dia-1 \n\n(KROLIKOWSKA, 1978), de 1,9 a 4,7 mm dia-1 (BERNATOWICZ; LESZCZYNSKI; \n\nTYCZYNSKA, 1976). Todas as diferen\u00e7as significativas na evapotranspira\u00e7\u00e3o acontecem \n\npelas varia\u00e7\u00f5es no microclima, regime h\u00eddrico e pelas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas da \n\nesp\u00e9cie (DUBBE; GARVER; PRATT, 1988; ALENCAR, 1994). Sendo as condi\u00e7\u00f5es \n\nmicroclimatol\u00f3gicas de grande import\u00e2ncia (BERNATOWICZ; LESZCZYNSKI; \n\nTYCZYNSKA, 1976). \n\nTypha sp. \u00e9 uma esp\u00e9cie emergente, que sombreia o meio e impede o desenvolvimento \n\nde outros vegetais e libera o oxig\u00eanio gerado na fotoss\u00edntese para fora da \u00e1gua (BIANCHINI \n\nJUNIOR, 2003). A coloniza\u00e7\u00e3o por macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas aumenta as perdas de \u00e1gua, devido \u00e0 \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o, sendo ainda mais acentuada quando Typha latifolia \u00e9 a colonizadora \n\n(ROSA et al., 2009). Inclusive, podem formar ilhas flutuantes no per\u00edodo chuvoso \n\n(MARCONDES; MUSTAF\u00c1; TANAKA, 2003). A sua presen\u00e7a, indica em geral, que a \n\nqualidade da \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 boa e que os usos podem estar comprometidos (PEDRALLI, 2003). \n\n\n\n195 \n\nAl\u00e9m disso, estas esp\u00e9cies ajustam-se as altera\u00e7\u00f5es naturais decorrentes de ciclos hidrol\u00f3gicos \n\ne \u00e0s mudan\u00e7as de origem antr\u00f3pica, sobrevivendo ao fogo e tendendo a dominantes (POTT; \n\nPOTT, 2003). Provocando desequil\u00edbrio, tornando-se infestantes em a\u00e7udes e v\u00e1rzeas \u00famidas, \n\nimpedindo seu aproveitamento adequado e proporcionando excelentes condi\u00e7\u00f5es para a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o de mosquitos (BIANCO; PITELLI; PITELLI, 2003). Martins et al. (2003), \n\nprop\u00f5em que o levantamento de infesta\u00e7\u00e3o de plantas aqu\u00e1ticas, permite a an\u00e1lise do grau de \n\ninfesta\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o. E, a partir desses dados, devem ser tomadas medidas de \n\nmonitoramento ou at\u00e9 m\u00e9todos mais radicais de controle. Podendo utilizar as folhas de Typha \n\nspp. como op\u00e7\u00e3o forrageira \u00e0 nutri\u00e7\u00e3o de ruminantes devido ao seu valor nutricional \n\n(NASCIMENTO et al., 2014). Na bacia do rio Paran\u00e1, que abrange nossa \u00e1rea de estudo, a \n\nfrequ\u00eancia de ocorr\u00eancia de T. latifolia foi aproximadamente 50%, nos 18 reservat\u00f3rios \n\nestudados, pertencentes a cinco bacias hidrogr\u00e1ficas do estado de S\u00e3o Paulo (MARTINS et \n\nal., 2008).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fenologia, a produ\u00e7\u00e3o de bot\u00f5es e flores ocorre durante todo o ano e \u00e9 \n\nmais acentuada no per\u00edodo chuvoso, a frutifica\u00e7\u00e3o no termino do per\u00edodo seco e no per\u00edodo \n\nchuvoso. O ambiente aqu\u00e1tico ainda \u00e9 pouco estudado, assim como os fatores que influenciam \n\na fenologia s\u00e3o pouco conhecidos (SIM\u00c3O, 2016). \n\nNo U&amp;O correspondente a MR apresentou em m\u00e9dia no per\u00edodo de estudo 1,20 mm \n\ndia-1, com a maior m\u00e9dia anual no 2013 (1,47 mm dia-1) e enquanto o menor valor foi \n\nregistrado no ano 2003 (0,93 mm dia-1); os valores de ETa pr\u00f3ximos, na escala anual, est\u00e3o \n\nrelacionados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas da regi\u00e3o (RG, P e temperatura) (Figura 6), onde a \n\ndisponibilidade de \u00e1gua no solo \u00e9 regulada pela precipita\u00e7\u00e3o, e a energia necess\u00e1ria para os \n\nprocessos evapotranspirativos pela radia\u00e7\u00e3o incidente na \u00e1rea de estudo. Os padr\u00f5es \n\nfenol\u00f3gicos n\u00e3o s\u00e3o apenas afetados pelo clima (PESSOA, 2011), podem ser afetados pelas \n\ncaracter\u00edsticas intr\u00ednsecas \u00e0s esp\u00e9cies e pelos fatores ecol\u00f3gicos (ALENCAR, 1994; \n\nRAMIREZ et al., 2012). \n\nNa literatura se descreve a evapotranspira\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica da Serra da \n\nMantiqueira - MG com uma m\u00e9dia anual de 3,3 mm dia-1, representando em m\u00e9dia a 48% da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o total (\u00c1VILA, 2011) e variou de 1,0 a 8,6 mm dia-1, representando em m\u00e9dia \n\n89% da precipita\u00e7\u00e3o total (PEREIRA et al., 2010a). Na Mata Atl\u00e2ntica de S\u00e3o Paulo e Cunha \n\n- SP, foram obtidos valores de evapotranspira\u00e7\u00e3o de 2,0 a 2,8 mm dia-1, representando 44, 8% \n\ne 78,6% da precipita\u00e7\u00e3o total, respectivamente (CICCO, 2009). Em Serra do Mar - SP a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual foi 1,9 mm dia-1, representando 39,1% da precipita\u00e7\u00e3o total \n\n(DONATO et al., 2008). Num remanescente de Mata Atl\u00e2ntica no litoral de Espirito Santo a \n\n\n\n196 \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual foi 3,7 mm dia-1, mantendo a raz\u00e3o entre a evapotranspira\u00e7\u00e3o e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o praticamente unit\u00e1ria (ALMEIDA; SOARES, 2003). Na Mata Atl\u00e2ntica de Serra \n\ndo Mar - SP, as m\u00e9dias de evapotranspira\u00e7\u00e3o anual foram de 1,5 a 1,9 mm dia-1, \n\nrepresentando 30% da precipita\u00e7\u00e3o total (FUJIEDA et al., 1997).  \n\nA Mata Atl\u00e2ntica consiste de um ecossistema amea\u00e7ado de extin\u00e7\u00e3o no Brasil. Sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio brasileiro praticamente se restringe a remanescentes em \u00e1reas de \n\nmontanhas e cabeceiras de bacias hidrogr\u00e1ficas (\u00c1VILA, 2011). Durante per\u00edodos nos quais o \n\nregime pluvial est\u00e1 pr\u00f3ximo ou \u00e9 superior \u00e0s condi\u00e7\u00f5es normais, a Mata Atl\u00e2ntica \n\ndesempenha papel fundamental na produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, atenuando o escoamento superficial \n\ndireto e promovendo melhores condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas do solo para infiltra\u00e7\u00e3o (\u00c1VILA, \n\n2011). A profundidade radicular das esp\u00e9cies da Mata Atl\u00e2ntica pode atingir cinco metros ou \n\nmais. Deste modo, a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na floresta nativa \u00e9 superior a 400 mm \n\n(ALMEIDA; SOARES, 2003). \n\nEm geral, os padr\u00f5es fenol\u00f3gicos da Mata Atl\u00e2ntica est\u00e3o adaptados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas da regi\u00e3o onde as esp\u00e9cies se desenvolvem. Coincidindo a flora\u00e7\u00e3o com o in\u00edcio do \n\nper\u00edodo chuvoso, onde a maior disponibilidade de \u00e1gua no solo, faz vi\u00e1vel a reprodu\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da riqueza de esp\u00e9cies. Enquanto, a frutifica\u00e7\u00e3o acontece no final da \u00e9poca seca e \n\nin\u00edcio da chuvosa, garantindo dessa maneira, \u00e0s esp\u00e9cies arb\u00f3reas, o abastecimento \n\nnecess\u00e1rio, no que se refere a umidade no solo (MANTOVANI et al., 2003; CARDOSO, \n\n2006; COUTO-SANTOS, 2007; PEREIRA et al., 2008; PESSOA, 2011; FREIRE et al., \n\n2013). \n\nRessaltando um estudo de pouco de mais de 700.000 parcelas, com 30 milh\u00f5es de \n\narvores de 8.737 esp\u00e9cies em 44 pa\u00edses de todo o mundo, onde foi encontrada uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta entre a diversidade de arvores e o benef\u00edcio econ\u00f4mico que aportam, aproximadamente \n\ncinco vezes mais do que custa conserva-las, sendo rent\u00e1vel conservar estes reposit\u00f3rios de \n\nbiodiversidade. E, o efeito da redu\u00e7\u00e3o da riqueza de esp\u00e9cies sup\u00f5e maiores perdas de \n\nprodutividade em termos absolutos (LIANG et al., 2016). \n\nNo U&amp;O correspondente a Pa apresentou em m\u00e9dia no per\u00edodo de estudo 0,70 mm \n\ndia-1, com a maior m\u00e9dia anual no 2015 (1,05 mm dia-1) e enquanto o menor valor foi \n\nregistrado no ano 2003 (0,39 mm dia-1); os valores de ETa pr\u00f3ximos na escala anual, \n\naconteceram na \u00e9poca seca, onde o comportamento do RG foi inferior \u00e0 m\u00e9dia anual e com \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica acumulada acima da m\u00e9dia; antes da data da passagem do sat\u00e9lite \n\n(Figura 6). \n\n\n\n197 \n\nO comportamento da Pa ajusta-se ao regime clim\u00e1tico da regi\u00e3o, onde a precipita\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 fortemente relacionada ao fornecimento de \u00e1gua no solo, tornando-se a ETa dependente \n\nda umidade do solo. E, pela influ\u00eancia do per\u00edodo seco, a vegeta\u00e7\u00e3o apresenta-se com o dossel \n\nmenos verde (ANDRADE et al., 2015). Este dossel, est\u00e1 condicionado ao pastejo, tornando a \n\n\u00e1rea da pastagem altamente heterog\u00eanea, no que diz respeito a ETa. Devido a que geralmente \n\nas \u00e1reas destinadas a pastejo devem receber animais aproximadamente cada 60 dias ou assim \n\nque a planta atinja 75% da altura superior indicada para o manejo da pastagem (EMPRESA \n\nBRASILRIA DE PESQUISA AGROPECUARIA - EMBRAPA, 2016). \n\nNa estimativa da ETa Bayma-Silva et al. (2016), utilizando o SAFER em imagens do \n\nLandsat 8, em Pirassununga - SP encontrou valores de 0,95 a 1,55 mm dia-1 para sistema de \n\npastejo rotacionado e cont\u00ednuo, respectivamente em \u00e1rea de pastagem. Em Santa Maria - RS, \n\nutilizando m\u00e9todos micrometeorol\u00f3gicos, a ETa foi 2,7 mm dia\n-1 (RUBERT et al., 2016). \n\nUtilizando o SAFER, em pastagens de Aquidauana - MS a evapotranspira\u00e7\u00e3o variou de 1,3 a \n\n1,9 mm dia-1 (ANDRADE et al., 2015). Na \u00e1rea de pastagem de S\u00e3o Jo\u00e3o - PE a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia foi 3,7 mm dia-1, utilizando m\u00e9todos micrometeorol\u00f3gicos \n\n(AMAZONAS et al., 2014). Na bacia hidrogr\u00e1fica do Alto Tocantins - GO, utilizando o \n\nSAFER, a evapotranspira\u00e7\u00e3o de pastagem com degrada\u00e7\u00e3o moderada foi 1,36 mm dia-1, e a de \n\npastagem com forte degrada\u00e7\u00e3o foi 1,05 mm dia-1 (ANDRADE et al., 2014a), sendo que a \n\nvariabilidade da pastagem degradada foi de 0,4 a 2,3 mm dia-1 (ANDRADE et al., 2014b). \n\nNuma \u00e1rea irrigada sob o sistema de pastejo rotacionado em Campos dos Goytacazes - RJ, a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o foi 3,87 mm dia-1, utilizando m\u00e9todos micrometeorol\u00f3gicos (MUNIZ et al., \n\n2014). Numa \u00e1rea de pastagem em Campo Grande - MS, utilizando SEBAL, a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o foi de 0,51 a 2,5 mm dia-1 (ANDRADE et al., 2009). Em pastagem irrigado \n\nem Piracicaba - SP a evapotranspira\u00e7\u00e3o foi 4,24 mm dia-1, utilizando m\u00e9todos \n\nmicrometeorol\u00f3gicos (SILVA; FOLEGATTI; NOVA, 2005). Na \u00e9poca chuvosa, com \n\nprecipita\u00e7\u00f5es di\u00e1rias ao redor de 100 mm, e com IAF entre 0,4 a 1,1, na Regi\u00e3o do Cerrado \n\nem Planaltina - GO, a evapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia foi 5,19 mm dia-1, utilizando m\u00e9todos \n\nmicrometeorol\u00f3gicos (MEIRELLES; FARIAS; FRANCO, 2003).  \n\nNo U&amp;O correspondente a CA apresentou em m\u00e9dia no per\u00edodo de estudo 0,65 mm \n\ndia-1, com a maior m\u00e9dia anual no 2015 (0,97 mm dia-1) e enquanto o menor valor foi \n\nregistrado no ano 2003 (0,35 mm dia-1); os valores de ETa pr\u00f3ximos, em geral, aconteceram \n\nno per\u00edodo chuvoso e no seco, onde a maior influ\u00eancia foi dada pela precipita\u00e7\u00e3o acumulada \n\n(superior \u00e0 m\u00e9dia anual) anterior \u00e0 data da aquisi\u00e7\u00e3o da imagem e em geral com RG superior \u00e0 \n\nm\u00e9dia anual. Na Gr\u00e9cia em algod\u00e3o irrigado, a evapotranspira\u00e7\u00e3o foi de 3,7 a 4,9 mm dia-1, \n\n\n\n198 \n\nutilizando a metodologia Penman-Monteith FAO (KOTSOPOULOS et al., 2003). Em \n\nArizona a evapotranspira\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o com sistema de gotejamento sub-superficial foi 2,0 a \n\n2,7 mm dia-1 (HUNSAKER et al., 1994). Utilizando a metodologia Penman-Monteith FAO, \n\nno oeste da Turquia sob \u00e1rea irrigada a evapotranspira\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o foi de 3,0 a 5,8 mm dia-1 \n\n(ALLEN, 2000). Na Ge\u00f3rgia em algod\u00e3o irrigado a evapotranspira\u00e7\u00e3o foi de 2,94 a 6,6 mm \n\ndia-1 (CARREKER, 1963). Teixeira et al. (2014c), em Mato Grosso obteve valores de 0,3 a \n\n3,0 mm dia-1 para as culturas agr\u00edcolas, com uma m\u00e9dia de 1,3 mm dia-1. \n\nNo U&amp;O correspondente a CP apresentou em m\u00e9dia no per\u00edodo de estudo 0,72 mm \n\ndia-1, com a maior m\u00e9dia anual no 2013 (1,11 mm dia-1) e enquanto o menor valor foi \n\nregistrado no ano 2003 (0,42 mm dia-1); os valores de ETa pr\u00f3ximos aconteceram no per\u00edodo \n\nchuvoso e no seco, destacando os eventos de precipita\u00e7\u00e3o superiores \u00e0 m\u00e9dia anual e \n\nexcepcionalmente quando a precipita\u00e7\u00e3o foi inferior \u00e0 m\u00e9dia. \n\nAs planta\u00e7\u00f5es de eucalipto, como encontrado na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego \n\nCabeceira Comprida, exercem controle estom\u00e1tico eficiente em condi\u00e7\u00f5es de baixa \n\ndisponibilidade de \u00e1gua (ALMEIDA; SOARES, 2003), a profundidade radicular pode atingir \n\ncinco metros ou mais, no eucalipto (final de rota\u00e7\u00e3o de 7 anos) a profundidade das ra\u00edzes \n\nchega a 2,5 m. As planta\u00e7\u00f5es de eucalipto se comparam \u00e0 Mata Atl\u00e2ntica quanto \u00e0 \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o e ao uso da \u00e1gua do solo. Se consideramos o ciclo de crescimento das \n\nplanta\u00e7\u00f5es de eucalipto como um todo (cerca de 7 anos), o eucalipto pode consumir menos \n\n\u00e1gua que a mata nativa (ALMEIDA; SOARES, 2003). \n\n \n\n  \n\n\n\n199 \n\n3 3 CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nA an\u00e1lise da morfometria da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida \n\nevidencia condi\u00e7\u00f5es adequadas para a oferta de \u00e1gua na bacia ao longo do ano, mas seu atual \n\nestado de degrada\u00e7\u00e3o representado pela aus\u00eancia de matas ciliares, baixa conserva\u00e7\u00e3o do solo, \n\nassoreamento, e presen\u00e7a de esp\u00e9cie invasora Typha sp. alteraram as condi\u00e7\u00f5es naturais das \n\nfun\u00e7\u00f5es de armazenamento e regula\u00e7\u00e3o do fluxo de \u00e1gua. \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o da ETa durante o per\u00edodo de 2000 - 2011 e 2013 - 2015 na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida proporcionou melhor entendimento da din\u00e2mica \n\nda \u00e1gua evapotranspirada ao longo dos anos na escala de bacia, fortemente influenciada pelo \n\ncomportamento clim\u00e1tico da regi\u00e3o, sendo importante para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos \n\nassociados ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e a disponibilidade efetiva de \u00e1gua para os diferentes \n\nusos. \n\nAs esp\u00e9cies invasoras consomem (evapotranspiraram) o equivalente a \n\naproximadamente 25% do consumo da popula\u00e7\u00e3o de Santa F\u00e9 do Sul, contribuindo para a \n\nsitua\u00e7\u00e3o de fragilidade da bacia na sua fun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e ambiental - especialmente nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de d\u00e9ficit h\u00eddrico - representada pela oferta de \u00e1gua \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e a dilui\u00e7\u00e3o do \n\nesgoto lan\u00e7ado no c\u00f3rrego, exigindo medidas urgentes de gerenciamento sustent\u00e1vel (servi\u00e7os \n\nambientais) para minimizar a possibilidade de novos racionamentos de \u00e1gua face ao d\u00e9ficit de \n\n\u00e1gua na bacia. \n\nEntre as medidas recomendadas para que haja seguran\u00e7a h\u00eddrica a partir da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Cabeceira Comprida est\u00e3o a\u00e7\u00f5es que adotam os princ\u00edpios e filosofia \n\ncontidos no projeto Produtor de \u00c1gua da ANA - reconstituindo as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente -, medidas de conserva\u00e7\u00e3o do solo e constru\u00e7\u00e3o de barragens de terra, ou ainda, \n\ncomo medida extrema a restitui\u00e7\u00e3o do leito natural atrav\u00e9s de drenagem adjacente, com \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas rip\u00e1rias ocupadas por Typha sp. e recomposi\u00e7\u00e3o ciliar nesta \u00e1rea \n\ncomprovadamente degradada.  \n\nOs sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica em conjunto com o sensoriamento remoto e o \n\nmonitoramento clim\u00e1tico s\u00e3o desej\u00e1veis ferramentas para planejamento e manejo de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, permitindo monitorar as \u00e1reas espacial e temporalmente, para estimar o estado \n\natual da bacia e o consumo de \u00e1gua pela vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  \n\n\n\n200 \n\n4 REFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABTEW, W. Evapotranspiration measurements and modelling for three wetland systems in \n\nSouth Florida. Journal of the American Water Resources Association, Herndon, v. 32, n. \n\n3, p. 465-473, jun. 1996.  \n\nABTEW, W.; OBEYSEKERA, J. Lysimeter Study of Evapotranspiration of Cattails and \n\nComparison of Three Estimation Methods. Transactions of the ASAE, St. Joseph, v. 38, n. \n\n1, p. 121-129, 1995.  \n\nADWUBI, A.; AMEGASHIE, B. K.; AGYARE, W. A.; TAMENE, L.; ODAI, S. N.; \n\nQUANSAH, C.; VLEK, P. Assessing sediment inputs to small reservoirs in Upper East \n\nRegion, Ghana. Lakes &amp; Reservoirs: Research &amp; Management, Malden, v. 14, n. 4, p. \n\n279-287, dez. 2009.  \n\nALENCAR, J. da C. Fenologia de cinco esp\u00e9cies arb\u00f3reas tropicais de Sapotaceae \n\ncorrelacionada a vari\u00e1veis clim\u00e1tivas na reserva Ducke, Manaus, AM. Acta Amazonica, \n\nManaus, v. 24, n. 3/4, p. 161-182, 1994.  \n\nALLEN, R. . Using the FAO-56 dual crop coefficient method over an irrigated region as part \n\nof an evapotranspiration intercomparison study. Journal of Hydrology, Amsterdam, v. 229, \n\nn. 1-2, p. 27-41, mar. 2000.  \n\nALLEN, R. G.; PEREIRA, L. S.; RAES, D.; SMITH, M. Crop evapotranspiration-\n\nguidelines for computing crop water requirements. Roma: FAO, 1998. v. 1, 300 p. \n\n(Irrigation and Drainage Paper, 56) \n\nALLEN, R. G.; TASUMI, M.; TREZZA, R. Satellite-Based Energy Balance for Mapping \n\nEvapotranspiration with Internalized Calibration (METRIC) - Model. Journal of Irrigation \n\nand Drainage Engineering, New York, v. 133, n. 4, p. 380-394, ago. 2007.  \n\nALLEN, R. G.; TASUMI, M.; TREZZA, R.; WATERS, R.; BASTIAANSSEN, W. Surface \n\nEnergy Balance Algorithms for Land- SEBAL: advanced training and users manual. Idaho: \n\nIdaho Implementation, 2002. v. 1, 98  \n\nALMEIDA, A. C. de; SOARES, J. V. Compara\u00e7\u00e3o entre uso de \u00e1gua em planta\u00e7\u00f5es de \n\nEucalyptus grandis e floresta ombr\u00f3fila densa (Mata Atl\u00e2ntica) na costa leste do Brasil. \n\nRevista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa, v. 27, n. 2, p. 159-170, 2003.  \n\nAMACHER, G. S.; OLLIKAINEN, M.; UUSIVUORI, J. Forests and ecosystem services: \n\nOutlines for new policy options. Forest Policy and Economics, Amsterdam, v. 47, p. 1-3, \n\nout. 2014. \n\nAMANAJ\u00c1S, V.; FUNI, C. Governo do estado do amap\u00e1 coordenadoria de \n\ngeoprocessamento e tecnologia de informa\u00e7\u00e3o ambiental- CGTIA. Macap\u00e1: Governo do \n\nestado do Amap\u00e1, 2015. v. 1, 22 p.  \n\nAMAZONAS, I. B. A.; ANTONINO, A. C. D.; SOARES, W. A.; LIMA, J. R. S.; \n\nMONTENEGRO, S. M. G. L. Avalia\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o de pastagem pelo m\u00e9todo do \n\ndomo. Revista Brasileira de Geografia F\u00edsica, Pernambuco, v. 7, n. 4, p. 716-723, 2014.  \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS - ANA. Conjuntura dos recursos h\u00eddricos no Brasil: \n\ninforme 2014. Bras\u00edlia: ANA, 2014. v. 1, 103 p. \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS - ANA. Manual operativo do programa produtor de \n\n\n\n201 \n\n\u00e1gua. Bras\u00edlia: ANA, 2003. v. 1, 65 p. \n\nANDERSON, M. C.; NORMAN, J. M.; MECIKALSKI, J. R.; OTKIN, J. A.; KUSTAS, W. \n\nP. A climatological study of evapotranspiration and moisture stress across the continental \n\nUnited States based on thermal remote sensing: 1. Model formulation. Journal of \n\nGeophysical Research, Washington, v. 112, n. D10, p. 17, 24 maio 2007. \n\nANDRADE, R. G.; BATISTELLA, M.; AMARAL, T. B.; MENEZES, S. J. M. da C. de. \n\nAn\u00e1lise preliminar da variabilidade da evapotranspira\u00e7\u00e3o de pastagens com o uso de imagens \n\norbitais. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE AGROINFORM\u00c1TICA, 7., 2009, Vi\u00e7osa. \n\nAnais... Vi\u00e7osa: Universidade Federal de Vi\u00e7osa, 2009. p. 1-5 \n\nANDRADE, R. G.; TEIXEIRA, A. H. de C.; LEIVAS, J. F.; NOGUEIRA, S. F.; BAYMA, \n\nG.; VICTORIA, D. D. C.; GOMES, A. F. Estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o e da biomassa de \n\npastagens utilizando o algoritmo SAFER e imagens MODIS. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO \n\nDE SENSORIAMENTO REMOTO - SBSR, 17., 2015, Jo\u00e3o Pessoa. Anais... Jo\u00e3o \n\nPessoa:SBSR-INPE, 2015. p. 3664-3670  \n\nANDRADE, R. G.; TEIXEIRA, A. H. de C.; SANO, E. E.; LEIVAS, J. F.; VICTORIA, D. \n\nC.; NOGUEIRA, S. F. Evapotranspira\u00e7\u00e3o em pastagens com indicativos de degrada\u00e7\u00e3o na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Alto Tocantins. In:INOVAGRI INTERNATIONAL MEETING, 2., \n\n2014, Fortaleza. Anais... Fortaleza: Instituto INOVAGRI, 2014a. p. 3052-3059 \n\nANDRADE, R. G.; TEIXEIRA, A. H. de C.; SANO, E. E.; LEIVAS, J. F.; VICTORIA, D. de \n\nC.; NOGUEIRA, S. F. Pasture evapotranspiration as indicators of degradation in the Brazilian \n\nSavanna: a case study for Alto Tocantins watershed. (C. M. U. Neale, A. Maltese, Eds.) In: \n\nIn: SPIE, 16., 2014, Amsterdam. Anais... Amsterdam: SPIE, 2014b. v. 9239, p. 1-7 \n\nANTONELI, V.; THOMAZ, E. L. Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico da bacia do Arroio Boa \n\nVista - Guamiranga-PR. Caminhos da Geografia, Uberl\u00e2ndia, v. 8, n. 21, p. 46-58, 2007.  \n\nAPPLETON, A. How New York city kept its drinking water pure - and saved billions of \n\ndollars. [S.l.: s.n.], 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.onthecommons.org/magazine/how-\n\nnew-york-city-kept-its-drinking-water-pure-and-saved-billions-dollars>. Acesso em: 3 jan. \n\n2017.  \n\nARIZA, A. Descripci\u00f3n y correcci\u00f3n de productos landsat 8 - LDCM (Landsat Data \n\nContinuity Mission). Bogota: IGAC, 2013. v. 1, 46 p.  \n\nARRUDA, G. Bacias hidrogr\u00e1ficas, hist\u00f3ria ambiental e temporalidades. Revista de Hist\u00f3ria \n\nRegional, Ponta Grossa, v. 20, n. 2, p. 209-231, 2015. \n\nASCE-EWRI. The ASCE standardized reference evapotranspiration equation. asce-ewri \n\nstandardization of reference evapo-transpiration task committe rep. Reston: ASCE-\n\nEWR, 2005. v. 1, 59 p.  \n\n\u00c1VILA, L. F. Balan\u00e7o h\u00eddrico em um remanescente de mata atl\u00e2ntica da serra da \n\nmantiqueira, MG. 2011. 179 f. Tese (Doutorado em Recursos H\u00eddricos em Sistemas \n\nAgr\u00edcolas)- Departamento de Engenharia, Universidade Federal de Lavras, Lavras, Brasil, \n\n2011.  \n\nBARRELLA, W. As rela\u00e7\u00f5es entre as matas ciliares os rios e os peixes. In: RODRIGUES, R. \n\nR.; LEIT\u00c3O, H. F. (Ed.). - Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nEDUSP, 2001. p. 187-207.  \n\nBASTIAANSSEN, W. G. SEBAL - based sensible and latent heat fluxes in the irrigated \n\n\n\n202 \n\nGediz Basin, Turkey. Journal of Hydrology, Amsterdam, v. 229, p. 87-100, mar. 2000. \n\nBASTIAANSSEN, W. G. M.; MENENTI, M.; FEDDES, R. A.; HOLTSLAG, A. A. M. A \n\nremote sensing surface energy balance algorithm for land (SEBAL): 1. Formulation. Journal \n\nof Hydrology, Amsterdam, v. 212-213, n. 1-4, p. 198-212, dez. 1998. \n\nBAUMGARTNER, A.; REICHEL, E.; LEE, R. The world water balance: mean annual \n\nglobal, continental and maritime precipitation, evaporation and run-off. New York: \n\nElsevier Scientific, 1975. v. 1, 179 p. \n\nBAYMA-SILVA, G.; DE CASTRO TEIXEIRA, A. H.; DE CASTRO VICTORIA, D.; \n\nFURLAN NOGUEIRA, S.; FREITAS LEIVAS, J.; COAGUILA, D. N.; RODRIGUES \n\nHERLING, V. Energy balance model applied to pasture experimental areas in S\u00e3o Paulo \n\nState, Brazil. In: REMOTE SENSING FOR AGRICULTURE, ECOSYSTEMS, AND \n\nHYDROLOGY, 18., 2016, Edinburgh. Anais... Edinburgh: SPIE, 2016. p. 1-10. \n\nBERNARDI, E. C. S.; PANZIERA, A. G.; BURIOL, G. A.; SWAROWSKY, A. Bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como unidade de gest\u00e3o ambiental. Ci\u00eancia Naturais e Tecnol\u00f3gicas, Santa \n\nMaria, v. 13, n. 2, p. 159-168, 2013.  \n\nBERNATOWICZ, S.; LESZCZYNSKI, S.; TYCZYNSKA, S. The influence of transpiration \n\nby emergent plants on the water balance in lakes. Aquatic Botany, Amsterdam, v. 2, p. 275-\n\n288, jan. 1976. \n\nBERTONI, J.; LOMBARDI, N. F. Conserva\u00e7\u00e3o do solo. 4. ed. S\u00e3o Paulo: \u00cdcone, 1999. v. 1, \n\n360 p.  \n\nBEZERRA, M. V. C. Determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de cultivo e da biomassa do algodoeiro \n\nirrigado por meio de imagens TM - Landsat 5. 2009. 91 f. Tese (Doutorado em \n\nMeteorologia)- Centro de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Federal de Campina Grande, \n\nCampina Grande, Brasil, 2009.  \n\nBEZERRA, M. V. C.; DA SILVA, B. B.; BEZERRA, B. G.; BORGES, V. P.; DE \n\nOLIVEIRA, A. S. Evapotranspira\u00e7\u00e3o e coeficiente de cultura do algodoeiro irrigado a partir \n\nde imagens de sensores orbitais. Revista Ciencia Agronomica, Fortaleza, v. 43, n. 1, p. 64-\n\n71, 2012 \n\nBIANCHINI JUNIOR, I. Modelos de crescimento e decomposi\u00e7\u00e3o de macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas. \n\nIn: THOMAZ, S. M.; BINI, L. M. (Ed.). Ecologia e manejo de macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas. \n\nMaring\u00e1: EDUEM, 2003. cap. 4,p. 85-126.  \n\nBIANCO, S.; PITELLI, R. A.; PITELLI, A. M. C. M. Estimativa da \u00e1rea foliar de Typha \n\nlatifolia usando dimens\u00f5es lineares do limbo foliar. Planta Daninha, Vi\u00e7osa, v. 21, n. 2, p. \n\n257-261, ago. 2003. \n\nBOVE, C. P. Typhaceae in lista de esp\u00e9cies da flora do Brasil: Jardim Bot\u00e2nico do Rio de \n\nJaneiro. Rio de Janeiro: Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro, 2016. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://reflora.jbrj.gov.br/jabot/floradobrasil/FB15033>. Acesso em: 16 abr. 2016.  \n\nBOYD, C. E. Vascular aquatic plants for mineral nutrient removal from polluted waters. \n\nEconomic Botany, Bronx, v. 24, n. 1, p. 95-103, jan. 1970. \n\nBRASIL. Lei Federal n. 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica nacional do \n\nmeio ambiente, seus fins e mecanismo de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nBrasilia, 1981.  \n\n\n\n203 \n\nBRASIL. Lei Federal n. 9.433, de 08 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Bras\u00edlia, \n\n1997.  \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n. 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005. Disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos \n\nde \u00e1gua e diretrizes ambientais para o seu enquadramento, bem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es \n\ne padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o- \n\nDOU n. 53, 18 mar. 2005, p. 58-63.  \n\nBRIX, H. Do macrophytes play a role in constructed treatment wetlands? Water Science and \n\nTechnology, Oxford, v. 35, n. 5, p. 11-17, 1997. \n\nBROOKS, K. N.; FFOLLIOT, P. F.; GREGERSEN, H. M.; THAMES, J. L. Hydrology and \n\nthe management of watersheds. Iowa: Iowa StateUniversity, 1991. v. 1, 391 p. \n\nBUTLER, J. A.; MOUCHOT, M. C.; BARALE, V.; LEBLANC, C. Aplicaci\u00f3n de la \n\ntecnolog\u00eda de percepci\u00f3n remota a las pesquer\u00edas marinas: manual introductorio. 2. ed. \n\nRoma: FAO, 1990. v. 1, 212 p. (Documento T\u00e9cnico de Pesca, 295). \n\nCALIJURI, M. C.; BUBEL, A. P. M. Conceitua\u00e7\u00e3o de microbacias. In: LIMA, W.; ZAKIA, \n\nM. J. B. (Ed.). As florestas plantadas e a \u00e1gua: implementando o conceito da microbacia \n\nhidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento. S\u00e3o Carlos: RiMA, 2006. p. 45-59.  \n\nCAMPOS, C. F. de; SOUZA, G. S. F. de; MARTINS, D.; PEREIRA, M. R. R.; BAGATTA, \n\nM. V. B. Controle de plantas daninhas aqu\u00e1ticas rain influence after imazamox spraying on \n\naquatic weed. Bioscience Journal, Uberl\u00e2ndia, v. 28, n. 3, p. 413-419, 2012.  \n\nCAPRA, F. Alfabetiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2007. 312 p. \n\nCARDOSO, F. C. G. Fenologia de \u00e1rvores da floresta atl\u00e2ntica no litoral do paran\u00e1: \n\ncompara\u00e7\u00f5es entre categorias sucessionais. 2006. 24 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\n(Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas)- Setor de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, Universidade Federal do \n\nParan\u00e1, Curitiba, 2006.  \n\nCARREKER, J. R. The relation of solar radiation to evapotranspiration from cotton. Journal \n\nof Geophysical Research, Washington, v. 68, n. 16, p. 4731-4741, 15 ago. 1963. \n\nCARVALHO, L. G. de; RIOS, G. F. A.; MIRANDA, W. L.; NETO, P. C. Evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nde refer\u00eancia: uma abordagem atual de diferentes m\u00e9todos de estimativa. Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria Tropical, Goi\u00e2nia, v. 41, n. 3, p. 456-465, jul. 2011. \n\nCASTRO, P.; LOPES, J. D. S. Recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de nascentes. Vi\u00e7osa: CPT, \n\n2001. v. 1, 84 p. \n\nCHANDER, G.; MARKHAM, B. Revised landsat-5 tm radiometric calibration procedures \n\nand postcalibration dynamic ranges. IEEE Transactions on Geoscience and Remote \n\nSensing, New York, v. 41, n. 11, p. 2674-2677, nov. 2003. \n\nCHANDER, G.; MARKHAM, B. L.; BARSI, J. A. Revised landsat-5 thematic mapper \n\nradiometric calibration. IEEE Geoscience and Remote Sensing Letters, New York, v. 4, n. \n\n3, p. 490-494, jul. 2007. \n\nCHANDER, G.; MARKHAM, B. L.; HELDER, D. L. Summary of current radiometric \n\ncalibration coefficients for Landsat MSS, TM, ETM+, and EO-1 ALI sensors. Remote \n\nSensing of Environment, New York, v. 113, n. 5, p. 893-903, 2009.  \n\n\n\n204 \n\nCHAVES, H. M. L.; BRAGA, B.; DOMINGUES, A. F.; SANTOS, D. G. dos. Quantifica\u00e7\u00e3o \n\ndos benef\u00edcios ambientais e compensa\u00e7\u00f5es financeiras do programa do produtor de \u00e1gua \n\n(ANA): II. aplica\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos, Porto Alegre, v. 9, n. 3, p. \n\n15-21, 2004a.  \n\nCHAVES, H. M. L.; BRAGA, B.; DOMINGUES, A. F.; DOS SANTOS, D. G. Quantifica\u00e7\u00e3o \n\ndos benef\u00edcios ambientais e compensa\u00e7\u00f5es financeiras do programa do produtor de \u00e0gua \n\n(ANA): I. teoria. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos, Porto Alegre, v. 9, n. 3, p. 5-14, \n\n2004b.  \n\nCHILDS, C.; ESRI. Interpolating surfaces in ArcGIS spatial analyst. Middleton: ESRI, \n\n2004, 35 p. \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher, 1980. v. 1, 188 p.  \n\nCICCO, V. de. Determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o pelos m\u00e9todos dos balan\u00e7os h\u00eddrico e \n\nde cloreto e a quantifica\u00e7\u00e3o da intercepta\u00e7\u00e3o das chuvas na mata atl\u00e2ntica: S\u00e3o Paulo, \n\nSP e Cunha, SP. 2009. 138 f. Tese (Doutorado em Geografia F\u00edsica)- Departamento de \n\nGeografia, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2009. \n\nCLARKE, R.; KING, J. O atlas da \u00e1gua. S\u00e3o Paulo: Publifolha, 2006. v. 1, 128 p.  \n\nCOAGUILA, D.; HERNANDEZ, F. B. T.; TEIXEIRA, A. H. de C. Estacionalidade da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o e produtividade da \u00e1gua na microbacia do c\u00f3rrego da Mula em Santa F\u00e9 do \n\nSul - SP. Revista Brasileira de Agricultura Irrigada, Fortaleza, v. 9, n. 4, p. 232-238, 30 \n\nset. 2015.  \n\nCOAGUILA, D. N.; HERNANDEZ, F. B. T.; DE C. TEIXEIRA, A. H.; NEALE, C. M.; \n\nFRANCO, R. A. M.; LEIVAS, J. F. Annual variability of water productivity components in \n\nthe watershed of Cabeceira Comprida stream, Santa F\u00e9 do Sul, Brazil. In: REMOTE \n\nSENSING FOR AGRICULTURE, ECOSYSTEMS, AND HYDROLOGY, 18., 2016, \n\nEdinburgh. Anais... Edinburgh: SPIE, 2016. p. 1-10 \n\nCOUTO-SANTOS, F. R. do. Fenologia e esp\u00e9cies arb\u00f3reas do dossel e sub-dossel em um \n\nfragmento de Mata Atl\u00e2ntica semi-decid\u00faa em Caratinga, Gerais, Brasil. 2007. 100 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ecologia, Conserva\u00e7\u00e3o e Manejo de Vida Silvestre) - Instituto de \n\nCi\u00eancias Biol\u00f3gicas, Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 2007.  \n\nCONNECTICUT RIVER JOINT COMMISSIONS- CRJC. River banks and buffers: \n\nintroduction to riparian buffers. [S.l.]: Connecticut, 2016. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.crjc.org/pubs/riparian-buffers/>. Acesso em: 27 dez. 2016.  \n\nLE\u00d3N, C.; BAUCHE, P.; GRAF, S.; CORTINA, S.; FRAUSTO, J. M.. Replicating policy \n\nthat works: payment for Environmental Services in Mexico. The Solutions Journal, [200-]. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.thesolutionsjournal.com/article/replicating-policy-that-works-\n\npayment-for-environmental-services-in-mexico/>. Acesso em: 3 jan. 2017. \n\nDE BRUIN, H. A. R. Evaporation and weather. In: HOOGHART, J. C. (Ed.). Proceedings \n\nand information: TNO committee on hydrological sciences. Ede: CHO, 1987. p. 5-31.  \n\nDE BRUIN, H. A. R.; STRICKER, J. N. M. Evaporation of grass under non-restricted soil \n\nmoisture conditions. Hydrological Sciences Journal, Oxford, v. 45, n. 3, p. 391-406, jun. \n\n2000.  \n\nDEPARTAMENTO NACIONAL DE \u00c1GUAS E ENERGIA EL\u00c9TRICA- DNAEE. Normas \n\n\n\n205 \n\ne recomenda\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas: fluviometria. Brasilia: Minist\u00e9rio de Minas e Energia, 1972. \n\nv. 1, 94 p.  \n\nDONATO, C. F.; RANZINI, M.; CICCO, V. de; ARCOVA, F. C. S.; SOUZA, L. F. S. de. \n\nBalan\u00e7o de massa em microbacia experimental com Mata Atl\u00e2ntica, na Serra do Mar, Cunha, \n\nSP. Revista do Instituto Florestal, S\u00e3o Paulo, v. 20, n. 1, p. 1-11, 2008.  \n\nDONOHUE, R. J.; RODERICK, M. L.; MCVICAR, T. R. On the Importance of Including \n\nVegetation Dynamics in Budyko\u2019s Hydrological Model. Hydrology and Earth System \n\nSciences, Munich, v. 11, n. 2, p. 983-995, 13 mar. 2007.  \n\nDUBBE, D. R. R.; GARVER, E. G. G.; PRATT, D. C. C. Production of cattail (Typha spp.) \n\nbiomass in Minnesota, USA. Biomass, London, v. 17, n. 2, p. 79-104, jan. 1988.  \n\nDUFFIE, J. A.; BECKMAN, W. A. Solar engineering of thermal processes. 4. ed. Danvers: \n\nWiley, 2013. v. 1, 910 p.  \n\nEMPRESA BRASILEIRA DE PEQUISA AGROPECUARIA - EMBRAPA. Noticias: \n\ngeotecnologia. [S.l.]: EMBRAPA, 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.embrapa.br/busca-de-\n\nnoticias/-/noticia/2062813/solo-brasileiro-agora-tem-mapeamento-digital>. Acesso em: 2 mar. \n\n2016.  \n\nEMPRESA BRASILEIRA DE PEQUISA AGROPECUARIA - EMBRAPA. Etapas para \n\nformar bem uma pastagem: portal embrapa. [S.l.]: EMBRAPA, 2016. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.embrapa.br/busca-de-noticias/-/noticia/8353124/etapas-para-formar-bem-uma-\n\npastagem>. Acesso em: 17 out. 2016.  \n\nEMBRAPA, E. B. D. P. A. Sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. 3. ed. Brasilia: \n\nEMBRAPA, 2013. v. 1, 353 p.  \n\nESTEVES, F. A. Fundamentos de limnologia. 2. ed. Rio de Janeiro: Interci\u00eancia, 1998. v. 1, \n\n602 p. \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA A ALIMENTA\u00c7\u00c3O E \n\nAGRICULTURA- FAO. Arcview watershed delineator. Roma: FAO, 2011. v. 1, 29 p.  \n\nFAUSTINO, J. Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de manejo de cuencas. Turrialba: CATIE, 1996. v. \n\n1, 90 p.  \n\nFAVARO, A. K. M. do I.; ROSSIN, A. C. Pagamento por servi\u00e7os ambientais contribuindo \n\npara a sa\u00fade ambiental, uma an\u00e1lise em n\u00edvel local. Sa\u00fade e Sociedade, S\u00e3o Paulo, v. 23, n. \n\n1, p. 216-226, mar. 2014. \n\nFEDDEMA, J. J. A revised thornthwaite-type global climate classification. Physical \n\nGeography, Abingdon, v. 26, n. 6, p. 442-466, 2005.  \n\nFERNALD, M. L.; KINSEY, A. C.; ROLLINS, M. C. Edible wild plants of eastern north \n\namerica. New York: Harper and Row, 1958. v. 1, 480 p.  \n\nFERNANDES, D. S.; HEINEMANN, A. B.; PAZ, R. L. de; AMORIM, A. de O. \n\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o: uma revis\u00e3o sobre os m\u00e9todos emp\u00edricos. Goi\u00e1s: Embrapa Arroz e \n\nFeij\u00e3o, 2010. v. 1, 44 p.  \n\nFLETCHER, H.; ELMENDORF, H. Phreatophytes: a serious problem in the west. \n\nBeltsville: U.S. Department of Agriculture-Yearbook of agriculture, 1995. p. 423-429. \n\nFRANCO, R. A. M.; HERNANDEZ, F. B. T.; TEIXEIRA, A. H. C.; LEIVAS, J. F.; \n\n\n\n206 \n\nCOAGUILA, D. N.; NEALE, C. M. Water productivity mapping using Landsat 8 satellite \n\ntogether with weather stations. (C. M. U. Neale, A. Maltese, Eds.) In: REMOTE SENSING \n\nFOR AGRICULTURE, ECOSYSTEMS, AND HYDROLOGY,18., 2016, Edinburgh. \n\nAnais... Edinburgh: SPIE, 2016. p. 1-12 \n\nFRANCO, R. A. M.; HERNANDEZ, F. B. T.; TEIXEIRA, A. H. de C. Water productivity of \n\ndifferent land uses in watersheds assessed from satellite imagery landsat 5 thematic mapper. \n\nIn: REMOTE SENSING FOR AGRICULTURE, ECOSYSTEMS, AND HYDROLOGY, 16., \n\n2014, Amsterdam. Anais... Amsterdam: SPIE, 2014. p. 1-7 \n\nFREIRE, J. M.; AZEVEDO, M. C. De; CUNHA, C. F. Da; SILVA, T. F. Da; RESENDE, A. \n\nS. De. Fenologia reprodutiva de esp\u00e9cies arb\u00f3reas em \u00e1rea fragmentada de Mata Atl\u00e2ntica em \n\nItaborai, RJ. Pesquisa Florestal Brasileira, Colombo, v. 33, n. 75, p. 243-252, 2013.  \n\nFUJIEDA, M.; KUDOH, T.; DE CICCO, V.; DE CALVARCHO, J. L. Hydrological \n\nprocesses at two subtropical forest catchments: the Serra do Mar, S\u00e3o Paulo, Brazil. Journal \n\nof Hydrology, Amsterdam, v. 196, n. 1-4, p. 26-46, 1997.  \n\nG1 - RIO PRETO E ARA\u00c7ATUBA. Estiagem faz Santa F\u00e9 do Sul iniciar racionamento \n\nna distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua: not\u00edcias em Rio Preto e Ara\u00e7atuba. [S.l.]: G1, 2014. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://g1.globo.com/sao-paulo/sao-jose-do-rio-preto-aracatuba/noticia/2014/08/estiagem-faz-\n\nsanta-fe-do-sul-iniciar-racionamento-na-distribuicao-de-agua.html>. Acesso em: 20 dez. \n\n2016.  \n\nGALATOWITSCH, S. M.; ANDERSON, N. O.; ASCHER, P. D. Invasiveness in wetland \n\nplants in temperate North America. Wetlands, Minnesota, v. 19, n. 4, p. 733-755, 1999.  \n\nGALV\u00c3O, A. P. M.; PORFIRIO-DA-SILVA, V. Restaura\u00e7\u00e3o florestal: fundamentos e \n\nestudos de caso. Colombo: Embrapa Florestas, 2005. v. 1, 139 p. \n\nGARCIA, W.; MARCHAND, G.; LLACTAYO, W.; SALCEDO, K.; VICTORIA, E.; \n\nZAMBRANO, A. Protocolo: ortorectificaci\u00f3n de im\u00e1genes satelitales landsat. Lima: \n\nMinisterio del Ambiente, 2014. v. 1, 32 p.  \n\nGON\u00c7ALVES, D. F. Avalia\u00e7\u00e3o temporal e espacial do balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o, de energia e \n\nda evapotranspira\u00e7\u00e3o no Noroeste Paulista, face a mudan\u00e7a no uso do solo. 2014. 95 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia)- Faculdade de Engenharia, Universidade Estadual \n\nPaulista \u201cJulio de Mesquita Filho\u201d, Ilha Solteira, 2014.  \n\nGONZ\u00c1LEZ, G.; LODGE, D. J.; RICHARDSON, B. A.; RICHARDSON, M. J. A canopy \n\ntrimming experiment in Puerto Rico: he response of litter decomposition and nutrient release \n\nto canopy opening and debris deposition in a subtropical wet forest. Forest Ecology and \n\nManagement, Amsterdam, v. 332, p. 32-46, 2014. \n\nGOULDEN, M. L.; LITVAK, M.; MILLER, S. D. Factors that control typha marsh \n\nevapotranspiration. Aquatic Botany, Amsterdam, v. 86, n. 2, p. 97-106, fev. 2007.  \n\nGRACE, J. B.; HARRISON, J. S. The biology of Canadian weeds. 73. Typha latifolia L., \n\nTypha angustifolia L. and Typha xglauca Godr. Canadian Journal of Plant Science, Ottawa, \n\nv. 66, n. 2, p. 361-379, 1986.  \n\nGREEN, K. Landsat in context?: the land remote sensing business model. Photogrammetric \n\n\n\n207 \n\nEngineering &amp; Remote Sensing, Falls Church, v. 72, n. 10, p. 1147-1153, 2006.  \n\nGROVER, V. I. General overview. In: GROVER, V. I. (Ed.). Water global common and \n\nglobal problems. USA: Science Publisher, 2006. p. 3-16.  \n\nGUPTA, A. K. Typha domingensis the IUCN red list of threatened species 2013: \n\ne.T164208A75415148. Cambridge: IUCN, 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://dx.doi.org/10.2305/IUCN.UK.2013-1.RLTS.T164208A75415148.en.>. Acesso em: 9 \n\nset. 2013.  \n\nHALLOCK, R. J. The ecology of a dominant emergent (typha latifolia) in a reservoir. \n\n1973. 64 f. Tese (Doutorado em Biologia)- Departamento de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, \n\nUniversidade de Arizona,Tucson, 1973.  \n\nHERNANDEZ, F. B. T.; NEALE, C. M. U.; TEIXEIRA, A. H. de C.; TAGHVAEIAN, S. \n\nDetermining large scale actual evapotranspiration using agro-meteorological and remote \n\nsensing data in the northwest of S\u00e3o Paulo state, Brazil. Acta Horticulturae, The Hague, n. \n\n1038, p. 263-270, jun. 2014.  \n\nHERNANDEZ, F. B. T.; SOUZA, S. A. V. de; ZOCOLER, J. L.; FRIZZONE, J. A. \n\nSimula\u00e7\u00e3o e efeito de veranicos em culturas desenvolvidas na regi\u00e3o de Palmeira d\u2019Oeste, \n\nestado de S\u00e3o Paulo. Engenharia Agr\u00edcola, Jaboticabal, v. 23, n. 1, p. 21-30, 2003.  \n\nHOULAHAN, J. E.; FINDLAY, C. S. Effect of invasive plant species on temperate wetland \n\nplant diversity. Conservation Biology, Boston, v. 18, n. 4, p. 1132-1138, ago. 2004.  \n\nHU, Z.; YU, G.; ZHOU, Y.; SUN, X.; LI, Y.; SHI, P.; WANG, Y.; SONG, X.; ZHENG, Z.; \n\nZHANG, L.; LI, S. Partitioning of evapotranspiration and its controls in four grassland \n\necosystems: application of a two-source model. Agricultural and Forest Meteorology, \n\nAmsterdam, v. 149, n. 9, p. 1410-1420, set. 2009.  \n\nHUDDLESTON, G. M.; GILLESPIE, W. B.; RODGERS, J. H. Using constructed wetlands \n\nto treat biochemical oxygen demand and ammonia associated with a refinery effluent. \n\nEcotoxicology and Environmental Safety, New York, v. 45, n. 2, p. 188-193, fev. 2000.  \n\nHUNSAKER, D.; HENDREY, G.; KIMBALL, B.; LEWIN, K.; MAUNEY, J.; NAGY, J. \n\nCotton evapotranspiration under field conditions with CO2 enrichment and variable soil \n\nmoisture regimes. Agricultural and Forest Meteorology, Amsterdam, v. 70, n. 1-4, p. 247-\n\n258, set. 1994.  \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA- IBGE. Cidades@. [S.l.]: \n\nIBGE, 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://cod.ibge.gov.br/493>. Acesso em: 30 mar. 2015a.  \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA- IBGE. Downloads. [S.l.]: \n\nIBGE, 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://downloads.ibge.gov.br/downloads_geociencias.htm>. \n\nAcesso em: 1 fev. 2016b.  \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS- IPT. Mapa geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o Paulo: IPT, 1981. v. 1, 126 p.  \n\nIQBAL, M. Sun-earth astronomical relationships. In: IQBAL, M. An introduction to solar \n\nradiation. Vancouver: Elsevier, 1983. p. 1-28.  \n\nISAKSON, R. S. Payments for environmental services in the catskills: a socio-economic \n\nanalysis of the agricultural strategy in new york city\u2019s watershed management plan. New \n\nYork: Prisma, 2002. v. 1, 90 p. \n\n\n\n208 \n\nJACOB, D. L.; OTTE, M. L. Influence of typha latifolia and fertilization on metal mobility in \n\ntwo different Pb-Zn mine tailings types. Science of The Total Environment, Amsterdam, v. \n\n333, n. 1-3, p. 9-24, 15 out. 2004.  \n\nJENSEN, M. Water consumption by agricultural plants. In: KOZLOWSKI, T. T. (Ed.). \n\nWater deficits and plant growth: development, control, and measurement. New York: \n\nAcademic, 1968. p. 1-22.  \n\nJOHNSTON, K.; VER HOEF, J. M.; KRIVORUCHKO, K.; LUCAS, N. Using arcgis \n\ngeostatistical analyst. California: ESRI, 2001. v. 1, 300 p.  \n\nKFOURI, A.; FAVERO, F. Projeto conservador das \u00e1guas passo a passo: uma descri\u00e7\u00e3o \n\ndid\u00e1tica sobre o desenvolvimento da primeira experi\u00eancia de pagamento por uma prefeitura \n\nmunicipal no brasil. Bras\u00edlia: The Nature Conservancy do Brasil, 2011. v. 1, 60 p.  \n\nKIENAST-BROWN, S.; BOETTINGER, J. L. Land-cover classification from landsat \n\nimagery for mapping dynamic wet and saline soils. In: LAGACHERIE, P.; MCBRATNEY, \n\nA. B.; VOLTZ, M. (Ed.). Developments in soil science: sevelopments in soil science. Utah: \n\nElsevier, 2006. p. 235-612.  \n\nKOTSOPOULOS, S.; KALFOUNTZOS, D.; ALEXIOU, I.; ZERVA, G.; KARAMALIGAS, \n\nC.; VYRLAS, P. Actual evapotranspiration and soil moisture studies in irrigated cotton. \n\nEuropean Water, Huntingdon, v. 3-4, p. 25-31, 2003.  \n\nKOTTEK, M.; GRIESER, J.; BECK, C.; RUDOLF, B.; RUBEL, F. World map of the \n\nk\u00f6ppen-geiger climate classification updated. Meteorologische Zeitschrift, Berlin, v. 15, n. \n\n3, p. 259-263, 2006.  \n\nKRISHNASWAMY, J.; BONELL, M.; VENKATESH, B.; PURANDARA, B. K.; RAKESH, \n\nK. N.; LELE, S.; KIRAN, M. C.; REDDY, V.; BADIGER, S. The groundwater recharge \n\nresponse and hydrologic services of tropical humid forest ecosystems to use and reforestation: \n\nSupport for the infiltration-evapotranspiration trade-off hypothesis. Journal of Hydrology, \n\nAmsterdam, v. 498, p. 191-209, ago. 2013.  \n\nKROLIKOWSKA, J. The transpiration of helophytes. Ekologia Polska, Warszawa, v. 26, n. \n\n2, p. 193-212, 1978. \n\nLANSDOWN, R. V. Typha latifolia the IUCN red list of threatened species 2014: \n\ne.T164165A63310798. Cambridge:IUCN, 2016. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://dx.doi.org/10.2305/IUCN.UK.2014-2.RLTS.T164165A63310798.en>. Acesso em: 9 \n\nset. 2016.  \n\nLAUER, D. T.; MORAIN, S.; SALOMONSON, V. V. The landsat program?: its origins , \n\nevolution , and impacts. Photogrammetric Engineering &amp; Remote Sensing, Falls Church, \n\nv. 63, n. 7, p. 831-838, 1997.  \n\nLI, H.; ZHENG, L.; LEI, Y.; LI, C.; LIU, Z.; ZHANG, S. Estimation of water consumption \n\nand crop water productivity of winter wheat in North China Plain using remote sensing \n\ntechnology. Agricultural Water Management, Amsterdam, v. 95, n. 11, p. 1271-1278, nov. \n\n2008. \n\nLIANG, J.; CROWTHER, T. W.; PICARD, N.; WISER, S.; ZHOU, M.; ALBERTI, G.; \n\nSCHULZE, E.-D.; MCGUIRE, A. D.; BOZZATO, F.; PRETZSCH, H.; DE-MIGUEL, S.; \n\nPAQUETTE, A.; HERAULT, B.; SCHERER-LORENZEN, M.; BARRETT, C. B.; GLICK, \n\nH. B.; HENGEVELD, G. M.; NABUURS, G.-J.; PFAUTSCH, S.; VIANA, H.; VIBRANS, \n\n\n\n209 \n\nA. C.; AMMER, C.; SCHALL, P.; VERBYLA, D.; TCHEBAKOVA, N.; FISCHER, M.; \n\nWATSON, J. V.; CHEN, H. Y. H.; LEI, X.; SCHELHAAS, M.-J.; LU, H.; GIANELLE, D.; \n\nPARFENOVA, E. I.; SALAS, C.; LEE, E.; LEE, B.; KIM, H. S.; BRUELHEIDE, H.; \n\nCOOMES, D. A.; PIOTTO, D.; SUNDERLAND, T.; SCHMID, B.; GOURLET-FLEURY, \n\nS.; SONKE, B.; TAVANI, R.; ZHU, J.; BRANDL, S.; VAYREDA, J.; KITAHARA, F.; \n\nSEARLE, E. B.; NELDNER, V. J.; NGUGI, M. R.; BARALOTO, C.; FRIZZERA, L.; BA \n\nAZY, R.; OLEKSYN, J.; ZAWI A-NIED WIECKI, T.; BOURIAUD, O.; BUSSOTTI, F.; \n\nFINER, L.; JAROSZEWICZ, B.; JUCKER, T.; VALLADARES, F.; JAGODZINSKI, A. M.; \n\nPERI, P. L.; GONMADJE, C.; MARTHY, W.; OBRIEN, T.; MARTIN, E. H.; MARSHALL, \n\nA. R.; ROVERO, F.; BITARIHO, R.; NIKLAUS, P. A.; ALVAREZ-LOAYZA, P.; \n\nCHAMUYA, N.; VALENCIA, R.; MORTIER, F.; WORTEL, V.; ENGONE-OBIANG, N. \n\nL.; FERREIRA, L. V.; ODEKE, D. E.; VASQUEZ, R. M.; LEWIS, S. L.; REICH, P. B. \n\nPositive biodiversity-productivity relationship predominant in global forests. Science, \n\nWashington, v. 354, n. 6309, p. aaf8957-aaf8957, 14 out. 2016.  \n\nLIMA, W. de P. Hidrologia florestal aplicada ao manejo de bacias hidrogr\u00e1ficas. 2. ed. \n\nPiracicaba: Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, 2008. v. 1, 246 p.  \n\nLIMA, W. P.; ZAKIA, M. J. B. Hidrologia de matas ciliares. In: RODRIGUES, R. R.; \n\nLEIT\u00c3O, H. F. (Ed.). Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. 2. ed. S\u00e3o Paulo: EDUSP, \n\n2000. p. 33-43.  \n\nLIN, F. A Comparative study on payment schemes for watershed services in New York City \n\nand Beijing. Consilience: The Journal of Sustainable Development, New York, v. 11, n. 1, \n\np. 27-40, 2014.  \n\nLINNAEUS, C. V. Species plantarum. Estocolmo: Impensis Laurentii Salvii, 1753. v. 1, \n\n1200 p.  \n\nLINZ, G. M.; HOMAN, H. J. Use of glyphosate for managing invasive cattail (Typha spp.) to \n\ndisperse blackbird (Icteridae) roosts. Crop Protection, Guildford, v. 30, n. 2, p. 98-104, fev. \n\n2011.  \n\nMACHADO, A. T. da M.; VIEIRA, D. C.; PROC\u00d3PIO, J. de C.; POLIGNANO, M. V. (Ed). \n\nBacia hidrogr\u00e1fica como instrumento pedag\u00f3gico para a transversalidade. Belo \n\nHorizonte: Instituto Guaicuy, 2011. v. 1, 96 p.  \n\nMACHATE, T.; HEUERMANN, E.; SCHRAMM, K.; KETTRUP, A. Purification of fuel and \n\nnitrate contaminated ground water using a free water surface constructed wetland plant. \n\nJournal of Environmental Quality, Madison, v. 28, n. 5, p. 1665-1673, 1999.  \n\nMANTOVANI, M.; RUSCHEL, A. R.; REIS, M. S. Dos; PUCHALSKI, \u00c2.; NODARI, R. O. \n\nFenologia reprodutiva de esp\u00e9cies arb\u00f3reas em uma forma\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria da floresta \n\nAtl\u00e2ntica. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa, v. 27, n. 4, p. 451-458, 2003.  \n\nMARCONDES, D. A. S.; MUSTAF\u00c1, A. L.; TANAKA, R. H. Estudos para manejo \n\nintegrado de plantas aqu\u00e1ticas no reservat\u00f3rio de Jupi\u00e1. In: THOMAZ, S. M.; BINI, L. M. \n\n(Ed.). Ecologia e Manejo de macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas. Maring\u00e1: EDUEM, 2003. cap. 15, p. \n\n299-317.  \n\nMARTINS, D.; COSTA, N. V.; TERRA, M. A.; MARCHI, S. R. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade de plantas aqu\u00e1ticas de dezoito reservat\u00f3rios pertencentes a cinco bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo. Planta Daninha, Vi\u00e7osa, v. 26, n. 1, p. 17-32, mar. \n\n2008.  \n\n\n\n210 \n\nMARTINS, D.; VELINI, E. D.; PITELI, R. A.; TOMAZELLA, M, S.; NEGRISOLI, E. \n\nOcorr\u00eancia de plantas aqu\u00e1ticas nos reservat\u00f3rios da light-RJ. Planta Daninha, Vi\u00e7osa, v. 21, \n\np. 105-108, 2003. \n\nMAYS, P. A.; EDWARDS, G. S. Comparison of heavy metal accumulation in a natural \n\nwetland and constructed wetlands receiving acid mine drainage. Ecological Engineering, \n\nOxford, v. 16, n. 4, p. 487-500, 2001.  \n\nMAZZOLA, M.; ROSTON, D. M.; VALENTIMR, M. A. A. Uso de leitos cultivados de \n\nfluxo vertical por batelada no p\u00f3s-tratamento de efluente de reator anaer\u00f3bio \n\ncompartimentado. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina \n\nGrande, v. 9, n. 2, p. 276-283, 2005.  \n\nMCNAUGHTON, S. J. Ecotype function in the typha community-type. Ecological \n\nMonographs, Lawrence, v. 36, n. 4, p. 297-325, fev. 1966.  \n\nMEIRELLES, M. L.; FARIAS, S. E. M. de; FRANCO, A. C. Balan\u00e7o de energia de uma \n\npastagem cultivada no cerrado. Planaltina: Embrapa Cerrados, 2003. v. 1, 14 p. \n\nMENDON\u00c7A, J. C.; ESTEVES, B. dos S.; SOUSA, E. F. de. Reference evapotranspiration \n\n(ETo) in North Fluminense, Rio de Janeiro, Brazil: a review of methodologies of the \n\ncalibration for different periods of analysis. In: ALEXANDRIS, S. G. (Ed.). \n\nEvapotranspiration: an overview. Cro\u00e1cia: InTech, 2013. p. 259-276.  \n\nMETCALF &amp; EDDY INCORPORATED. Ingenier\u00eda de aguas residuales: tratamiento, \n\nvertido y reutilizaci\u00f3n. 3. ed. Madrid: McGraw-Hill, 1958. v. 1, 1485 p.  \n\nMISSOURI BOTANICAL GARDEN. Tropicos: botanical information system. [S.l.]: \n\nMissouri, 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;www.tropicos.org>. Acesso em: 2 ago. 2015.  \n\nMONTEITH, J. L. Evaporation and environment. In: The state and movement of water in \n\nliving organisms. In: PROCEEDINGS SYMPOSIA OF THE SOCIETY FOR \n\nEXPERIMENTAL BIOLOGY, 19., 1964, Swansea, 1964. Anais... Cambridge: Academic \n\npress for the society of Experimental Biology, 1965. p. 205-234 \n\nMOROZOV, N. V; TORPISHCHEVA, A. V. Microorganisms that oxidize petroleum and \n\npetroleum products in the presence of higher aquatic plants. Hydrobiological Journal, New \n\nYork, v. 9, n. 4, p. 54-59, 1973.  \n\nMORTON, J. F. Cattails (Typha spp.): weed problem or potential crop? Economic Botany, \n\nBronx, v. 29, n. 1, p. 7-29, 1975. \n\nMU, Q.; ZHAO, M.; RUNNING, S. Remote sensing and modeling of global \n\nevapotranspiration. In: CHANG, N.-B.; HONG, Y. (Ed.). Multiscale hydrologic remote \n\nsensing. Florida: CRC, 2012. p. 443-480.  \n\nMUENSCHER, W. C. Weed. New York: Macmillan, 1955. v. 1, 579 p.  \n\nMUNIZ, R. A.; SOUSA, E. F. de; MENDON\u00c7A, J. C.; ESTEVES, B. dos S.; LOUSADA, L. \n\nde L. Balan\u00e7o de energia e evapotranspira\u00e7\u00e3o do capim Momba\u00e7a sob sistema de pastejo \n\nrotacionado. Revista Brasileira de Meteorologia, S\u00e3o Paulo, v. 29, n. 1, p. 47-54, mar. 2014.  \n\nMURILLO, D.; ORTEGA, I.; CARRILLO, J. D.; PARDO, A.; REND\u00d3N, J. Comparaci\u00f3n de \n\nm\u00e9todos de interpolaci\u00f3n para la generaci\u00f3n de mapas de ruido en entornos urbanos. \n\nIngenier\u00edas USBMed, Medell\u00edn, v. 3, n. 1, p. 62-68, 2012.  \n\n\n\n211 \n\nNATIONAL AERONAUTICS AND SPACE ADMINISTRATION - NASA. Landsat \n\nScience. [S.l.]: NASA, 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;http://landsat.gsfc.nasa.gov >. Aceso em: 13 \n\nago. 2016. \n\nNASCIMENTO, J. M. L. do; QUEIROZ, M. A. A.; GOMIDE, C. A.; LACERDA, R. S.; DO \n\nAMARAL, A. A.; FERRARI, J. L. Potencial nutricional de plantas de Typha domingensis \n\nPers. como op\u00e7\u00e3o forrageira. Revista Brasileirade Ciencias Agrarias, Recife, v. 9, n. 2, p. \n\n290-294, 2014.  \n\nNICHOLS, D. S.; HIGGINS, D. a. Long-term wastewater treatment effectiveness of a \n\nnorthern wisconsin peatland. Journal of Environmental Quality, Madison, v. 29, n. 5, p. \n\n1703-1714, 2000.  \n\nNOGUEIRA, J. C. B. Reflorestamento misto com ess\u00eancias nativas: a mata ciliar. S\u00e3o \n\nPaulo: Instituto Florestal, 2010. v. 1, 148 p. \n\nNOVOTNY, V.; OLEM, H. Water quality: prevention, identification and management of \n\ndiffuse pollution. New York: Van Nostrand Reinhold, 1994. v. 1, 1054 p.  \n\nOLSON, A.; PAUL, J.; FREELAND, J. R. Habitat preferences of cattail species and hybrids \n\n(Typha spp.) in eastern Canada. Aquatic Botany, Amsterdam, v. 91, n. 2, p. 67-70, ago. \n\n2009.  \n\nOTIS, C. H. The Transpiration of emersed water plants: its measurement and its relationships. \n\nBotanical Gazette, Chicago, v. 58, n. 6, p. 457-494, dez. 1914.  \n\nOTTO, S.; GROFFMAN, P. M.; FINDLAY, S. E. G.; ARREOLA, A. Invasive plant species \n\nand microbial processes in a tidal freshwater marsh. Journal of Environmental Quality, \n\nMadison, v. 28, n. 4, p. 1252-1257, 1999.  \n\nPAMMEL, L. H. A manual of poisonous plants?: chiefly of eastern north america, with brief \n\nnotes on economic and medicinal plants, and numerous illustrations. Iowa: Torch, 1911. v. 1, \n\n176 p.  \n\nPAULIUKONIS, N.; SCHNEIDER, R. Temporal patterns in evapotranspiration from \n\nlysimeters with three common wetland plant species in the eastern United States. Aquatic \n\nBotany, Amsterdam, v. 71, p. 35-46, 2001.  \n\nPEDRALLI, G. Macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas como bioindicadoras da qualidade da \u00e1gua: alternativas \n\npara usos m\u00faltiplos de reservat\u00f3rios. In: THOMAZ, S. M.; BINI, L. M. (Ed.). Ecologia e \n\nManejo de macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas. Maring\u00e1: EDUEM, 2003. cap. 8, p. 171-188.  \n\nPENMAN, H. L. Natural evaporation from open water, bare soil and grass. Proceedings of \n\nthe Royal Society A: Mathematical, Physical and Engineering Sciences, Cambridge, v. \n\n193, n. 1032, p. 120-145, 1948.  \n\nPEREIRA, D. dos R.; MELLO, C. R. de; SILVA, A. M. da; YANAGI, S. de N. M. \n\nEvapotranspiration and estimation of aerodynamic and stomatal conductance in a fragment of \n\nAtlantic Forest in mantiqueira range region, MG. Cerne, Lavras, v. 16, n. 1, p. 32-40, mar. \n\n2010a.  \n\nPEREIRA, L. S.; ALLEN, R. G.; SMITH, M.; RAES, D. Crop evapotranspiration estimation \n\nwith FAO56: Past and future. Agricultural Water Management, Amsterdam, v. 147, p. 4-\n\n20, jan. 2015.  \n\nPEREIRA, P. H.; CORTEZ, B. A.; TRINDADE, T.; MAZOCHI, M. N. Conservador das \n\n\n\n212 \n\n\u00e1guas 5 anos. Extrema: Dep. Meio Ambiente Extrema - MG, 2010b. v. 1, 126 p.  \n\nPEREIRA, T. S.; COSTA, M. L. M. N.; MORAES, L. F. D.; LUCHIARI, C. Fenologia de \n\nesp\u00e9cies arb\u00f3reas em Floresta Atl\u00e2ntica da Reserva Biol\u00f3gica de Po\u00e7o das Antas, Rio de \n\nJaneiro, Brasil. Iheringia, S\u00e9rie Bot\u00e2nica, Porto Alegre, v. 63, n. 2, p. 329-339, 2008.  \n\nPESSOA, L. M. Fenologia e chuva de sementes em um fragmento urbano de floresta \n\natl\u00e2ntica em pernambuco. 2011. 83 f. Tese (Doutorado em Bot\u00e2nica)- Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Bot\u00e2nica, Universidad Federal Rural de Pernambuco, Pernambuco, 2011.  \n\nPEZZOLESI, T. P.; ZARTMAN, R. E.; FISH, E. B.; HICKEY, M. G. Nutrients in a playa \n\nwetland receiving wastewater. Journal of Environment Quality, Madison, v. 27, n. 1, p. 67, \n\n1998.  \n\nPIELKE, R. A.; AVISSAR, R.; RAUPACH, M.; DOLMAN, A. J.; ZENG, X.; DENNING, A. \n\nS. Interactions between the atmosphere and terrestrial ecosystems: influence on weather and \n\nclimate. Global Change Biology, Oxford, v. 4, n. 5, p. 461-475, 1998.  \n\nPILON-SMITS, E. A. H.; DE SOUZA, M. P.; HONG, G.; AMINI, A.; BRAVO, R. C.; \n\nPAYABYAB, S. T.; TERRY, N. Selenium volatilization and accumulation by twenty aquatic \n\nplant species. Journal of Environment Quality, Madison, v. 28, n. 3, p. 1011, 1999.  \n\nPINTO, O. B. J.; ROSSETE, A. N. Caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Cachoeira , MT-Brasil. Geoambiente, Goi\u00e1s, v. 4, p. 38-53, 2005.  \n\nPOOLMAN, M. I. Developing small reservoirs: a participatory approach can help. 2005. \n\n116 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Technology, Policy and Management)- Technical University \n\nDelft - Delft, Delft, The Netherlands, 2005.  \n\nPOPENOE, H. Making aquatic weeds useful: some perspectives for developing countries. \n\nWashington: National Academy of Sciences, 1976. v. 1, 175 p.  \n\nPORTAL BRASIL. Conservador das \u00e1guas de extrema (MG) \u00e9 refer\u00eancia nacional. [S.l.: \n\ns.n.], 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.brasil.gov.br/meio-ambiente/2015/03/conservador-\n\ndas-aguas-de-extrema-mg-e-referencia-nacional>. Acesso em: 2 jan. 2017.  \n\nPORTO, M. F. a.; PORTO, R. L. L. Gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o \n\nPaulo, v. 22, n. 63, p. 43-60, 2008.  \n\nPOTT, V. J.; POTT, A. Din\u00e2mica da vegeta\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica do Pantanal. In: THOMAZ, S. M.; \n\nBINI, L. M. (Ed.). Ecologia e manejo de macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas. Maring\u00e1: EDUEM, 2003. \n\ncap. 6, p. 145-162.  \n\nPRATT, D. C.; DUBBE, D. R.; GARVER, E. G.; JOHNSON, W. D. Cattail (typha spp.) \n\nbiomass production: stand management and sustainable yields. Springfield: Deparment of \n\nCommerce, 1988. v. 1, 49 p. \n\nPRATT, D. C.; JOHNSON, W. L.; DUBBE, D. R.; GARVER, D. R. Typha spp. bio-mass \n\nproduction: evaluation of management practices. Springfield: Department of Energy, 1987. \n\n49 p.  \n\nPRICE, J. S. Evapotranspiration from a lakeshore Typha marsh on Lake Ontario. Aquatic \n\nBotany, Amsterdam, v. 48, n. 3-4, p. 261-272, jun. 1994.  \n\nPRIESTLEY, C. H. B.; TAYLOR, R. J. On the assessment of surface heat flux and \n\nevaporation using large-scale parameters. Monthly Weather Review, Boston, v. 100, n. 2, p. \n\n81-92, fev. 1972.  \n\n\n\n213 \n\nRAMEY, V. Typha - not just another weed. Aquaphyte, Florida, v. 1, n. 1, p. 1-2, 1981.  \n\nRAMIREZ, D. A.; BALAGUER, L.; MANCILLA, R.; GONZALEZ, V.; COAGUILA, D.; \n\nTALAVERA, C.; VILLEGAS, L.; ORTEGA, A.; JIMENEZ, P.; MORENO, J. M. Leaf-trait \n\nresponses to irrigation of the endemic fog-oasis tree myrcianthes ferreyrae: can a fog \n\nspecialist benefit from regular watering? Tree Physiology, Oxford, v. 32, n. 1, p. 65-73, 1 jan. \n\n2012.  \n\nRAUPACH, M. R. Combination theory and equilibrium evaporation. Quarterly Journal of \n\nthe Royal Meteorological Society, Berks, v. 127, n. 574, p. 1149-1181, abr. 2001.  \n\nROCHA, J. S. M. da. Manual de projetos ambientais. Santa Maria: Imprensa Universit\u00e1ria, \n\n1997. v. 1, 446 p.  \n\nRODRIGUES, L. N.; LIEBE, J. Small reservoirs depth-area-volume relationships in \n\nSavannah Regions of Brazil and Ghana. Water Resources and Irrigation Management, \n\nBahia, v. 2, n. 1, p. 1-10, 2013.  \n\nRODRIGUES, L. N.; SANO, E. E.; DE, J. A.; MEDRADO, E.; CERRADOS, D. S. E. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o espacial e \u00e1rea m\u00e1xima do espelho d \u2019 \u00e1gua de pequenas barragens de terra na \n\nBacia do Rio Preto. Espa\u00e7o &amp; Geografia, Brasilia, v. 10, n. 2, p. 379-400, 2007.  \n\nROLIM, G. D. E. S.; CAMARGO, M. B. P. de; LANIA, D. G.; MORAES, J. F. L. de. \n\nClassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de k\u00f6ppen e de thornthwaite e sua aplicabilidade na determina\u00e7\u00e3o de \n\nzonas. Bragantia, Campinas, v. 66, n. 4, p. 711-720, 2007.  \n\nROSA, C. S.; ANTUNES, R. D.; PITELLI, R. A.; PITELLI, R. L. C. M. Avalia\u00e7\u00e3o \n\ncomparativa das perdas de \u00e1gua por evapotranspira\u00e7\u00e3o em mesocosmos colonizados por \n\ndiferentes macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas. Planta Daninha, Vi\u00e7osa, v. 27, n. 3, p. 441-445, 2009.  \n\nROSA, H.; KANDEL, S.; DIMAS, L. Compensaci\u00f3n por servicios ambientales y \n\ncomunidades rurales: lecciones de las am\u00e9rica y temas cr\u00edticos para fortalecer estrategias \n\ncomunitarias. San Salvador: Prisma, 2003. v. 1, 78 p.  \n\nROSAS, L. Manual de procedimientos de delitmitaci\u00f3n de unidades hidrogr\u00e1ficas. caso: \n\necuador. Quito: UICN Sur, 2009. v. 1, 33 p.  \n\nROUSE, J. W.; HAAS, R. H.; SCHELL, J. A.; DEERING, D. W.; HARLAN, J. C. \n\nMonitoring the vernal advancements and retrogradation of natural vegetation. Texas: \n\nTexas A &amp; M University, 1974. v. 1, 137 p. \n\nRUBERT, G. C. D.; ROBERTI, D. R.; DIAZ, M. B.; MORAES, O. L. L. de. Estimativa da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de pastagem em Santa Maria - RS. Ci\u00eancia e Natura, Santa \n\nMaria, v. 38, p. 300, 20 jul. 2016. Edi\u00e7\u00e3o especial. \n\nRUIZ, R.; TORRRES, H. Manual de procedimentos de delimitaci\u00f3n y codificaci\u00f3n de \n\nunidades hidrogr\u00e1ficas. caso: am\u00e9rica del sur. Lima: UICN Sur, 2008. v. 1, 39 p.  \n\nSANTANA, D. P. Manejo integrado de bacias hidrogr\u00e1ficas. Sete Lagoas: Embrapa Milho \n\ne Sorgo, 2004. v. 1, 65 p.  \n\nSANTOS, D. A. R.; MORAIS, F. An\u00e1lise morfom\u00e9trica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Lago \n\nVerde como subs\u00eddio \u00e0 compartimenta\u00e7\u00e3o do relevo da regi\u00e3o de Lagoa da Confus\u00e3o - TO. \n\nRevista Geonorte, Amazonas, v. 3, n. 4, p. 617-629, 2012.  \n\nSANTOS, G. O.; HERNANDEZ, F. B. T.; ROSSETTI, J. C. Balan\u00e7o h\u00eddrico como \n\n\n\n214 \n\nferramenta ao planjamento agropecu\u00e1rio para a regi\u00e3o de Marin\u00f3polis, noroeste do estado de \n\nS\u00e3o Paulo. Revista Brasileira de Agricultura Irrigada, Fortaleza, v. 4, n. 3, p. 142-149, \n\n2010.  \n\nSCHIAVETTI, A.; CAMARGO, A. F. M. Conceitos de bacias hidrogr\u00e1ficas?: teorias e \n\naplica\u00e7\u00f5es. Ilh\u00e9us: Editus, 2002. v. 1, 293 p. \n\nSCOTT, D. F.; PRINSLOO, F. W.; MOSES, G.; MEHLOMAKULU, M.; SIMMERS, A. D. \n\nA. A re-analysis of the south african catchment afforestation experimental data. wrc \n\nreport 810/1/00. South Africa: Water Research Commission, 2000. v. 1, 138 p. WRC Report \n\ned. Pretoria.  \n\nSENAY, G. B.; BUDDE, M.; VERDIN, J. P.; MELESSE, A. M. A coupled remote sensing \n\nand simplified surface energy balance approach to estimate actual evapotranspiration from \n\nirrigated fields. Sensors, Switzerland, v. 7, n. 6, p. 979-1000, 2007.  \n\nSHIH, J. G.; FINKELSTEIN, S. A. Range dynamics and invasive tendencies in typha latifolia \n\nand typha angustifolia in eastern North America derived from herbarium and pollen records. \n\nWetlands, Dordrecht, v. 28, n. 1, p. 1-16, 2008.  \n\nSHORT, N. M.; LOWAN, P. D.; FREDEN, S. C.; FINCH, W. A. Mission to earth: landsat \n\nviews the world. Washington: NASA Science and Technical Information Office, 1976. v. 1, \n\n459 p. (NASA Special Publication, 360). \n\nSILVA, G. B. S. da; LOEBMANN, D. G. dos S. W.; FOLHARINI, S. de O.; NOGUEIRA, S. \n\nF.; VICENTE, L. E.; ANDRADE, R. G.; FURTADO, A. L. dos S. Procedimentos para \n\ncorre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica de imagens de sat\u00e9lite. Campinas: Embrapa Monitoramento por \n\nSat\u00e9lite, 2012. v. 18, 18 p. (Circular T\u00e9cnica). \n\nSILVA, L. D. B. da; FOLEGATTI, M. V.; NOVA, N. A. V. Evapotranspira\u00e7\u00e3o do capim \n\nTanz\u00e2nia obtida pelo m\u00e9todo de raz\u00e3o de Bowen e lis\u00edmetro de pesagem. Engenharia \n\nAgr\u00edcola, Jaboticabal, v. 25, n. 3, dez. 2005. \n\nSILVA, R. V. da. Estimativa de largura de faixa vegetativa para zonas rip\u00e1rias: uma revis\u00e3o. \n\nIn: SEMIN\u00c1RIO DE HIDROLOGIA FLORESTAL: ZONAS RIP\u00c1RIAS, 1., 2003, Alfredo \n\nWagner. Anais... Alfredo Wagner: Santa Catarina , 2003.  \n\nSIM\u00c3O, C. H. Fenologia reprodutiva de macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas no ec\u00f3tono cerrado: \n\nPantanal. 2016. 55 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Biologia Vegetal)- Funda\u00e7\u00e3o, Universidade \n\nMato Grosso do Sul, Campo Grande 2016.  \n\nSISTEMA NACIONAL DE INFORMA\u00c7\u00d5ES SOBRE SANEAMENTO- SNIS. Minist\u00e9rio \n\ndas cidades. [S.l.]: SNIS, 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://app.cidades.gov.br/serieHistorica/#>. \n\nAcesso em: 15 mar. 2016.  \n\nSNYDER, R. L.; BOYD, C. E. Evapotranspiration by eichhornia crassipes (Mart.) solms and \n\ntypha latifolia L. Aquatic Botany, Amsterdam, v. 27, n. 3, p. 217-227, mar. 1987.  \n\nSOTO, F.; GARCIA, M.; DELUIS, E.; BECARES, E. Role of in bacterial and nutrient \n\nremoval from wastewater. Water Science and Technology, Oxford, v. 40, n. 3, p. 241-247, \n\n1999.  \n\nSOUZA, E. R.; FERNANDES, M. R. Sub-bacias hidrogr\u00e1ficas: unidades b\u00e1sicas para o \n\nplanejamento e a gest\u00e3o sustent\u00e1veis das atividades rurais. Informe Agropecu\u00e1rio, Belo \n\nHorizonte, v. 21, n. 207, p. 15-20, 2000.  \n\n\n\n215 \n\nSTOY, P. C.; KATUL, G. G.; SIQUEIRA, M. B. S.; JUANG, J.-Y.; NOVICK, K. A.; \n\nMCCARTHY, H. R.; CHRISTOPHER OISHI, A.; UEBELHERR, J. M.; KIM, H.-S.; OREN, \n\nR. Separating the effects of climate and vegetation on evapotranspiration along a successional \n\nchronosequence in the southeastern US. Global Change Biology, Oxford, v. 12, n. 11, p. \n\n2115-2135, nov. 2006.  \n\nSTRAHLER, A. N. Quantitative analysis of watershed geomorphology. Transactions, \n\nAmerican Geophysical Union, Washington, v. 38, n. 6, p. 913, 1957.  \n\nSU, H.; MCCABE, M. F.; WOOD, E. F.; SU, Z.; PRUEGER, J. H. Modeling \n\nEvapotranspiration during SMACEX: comparing two approaches for local- and regional-scale \n\nprediction. Journal of Hydrometeorology, Boston, v. 6, n. 6, p. 1-13, 2009.  \n\nSU, Z. The Surface Energy Balance System (SEBS) for estimation of turbulent heat fluxes. \n\nHydrology and Earth System Sciences, G\u00f6ttingen, v. 6, n. 1, p. 85-100, 2002.  \n\nTANG, C. F.; LIU, Y. G.; ZENG, G. M.; LI, X.; XU, W. H.; LI, C. F.; YUAN, X. Z. Effects \n\nof exogenous spermidine on antioxidant system responses of typha latifolia L. Under Cd2+ \n\nStress. Journal of Integrative Plant Biology, United Kingdom, v. 47, n. 4, p. 428-434, 2005.  \n\nTEIXEIRA, A. H. C.; HERNANDEZ, F. B. T.; ANDRADE, R. G.; LEIVAS, J. F.; \n\nVICTORIA, D. C.; BOLFE, E. L. Irrigation performance assessments for corn crop with \n\nlandsat images in the S\u00e3o Paulo State, Brazil. In: INOVAGRI INTERNATIONAL \n\nMEETING, 2., 2014, Fortaleza. Anais... Fortaleza: Instituto INOVAGRI, 2014a. p. 739-748.  \n\nTEIXEIRA, A. H. de C. Determining regional actual evapotranspiration of irrigated crops and \n\nnatural vegetation in the S\u00e3o Francisco River Basin (Brazil) using remote sensing and \n\npenman-monteith equation. Remote Sensing, Basel, v. 2, n. 5, p. 1287-1319, 6 maio 2010.  \n\nTEIXEIRA, A. H. de C. Modelling evapotranspiration by remote sensing parameters and \n\nagro-meteorological stations. In: REMOTE SENSING AND HYDROLOGY, 352., \n\n2012,Wyoming. Anais... Wyoming: IAHS, 2012. p. 154-157 \n\nTEIXEIRA, A. H. de C. Determina\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de energia com imagens landsat 8 no \n\nper\u00edmetro de irriga\u00e7\u00e3o Nilo Coelho. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE RECURSOS \n\nNATURAIS DO SEMI\u00c1RIDO, 2., 2015, Cear\u00e1. Anais... Cear\u00e1: SBRNS, 2015. p. 1-6 \n\nTEIXEIRA, A. H. de C.; BASTIAANSSEN, W. G. M.; AHMAD, M. D.; BOS, M. G. \n\nReviewing SEBAL input parameters for assessing evapotranspiration and water productivity \n\nfor the Low-Middle S\u00e3o Francisco River basin, Brazil. Part A: calibration and validation. \n\nAgricultural and Forest Meteorology, Amsterdam, v. 149, p. 462-476, 2009a.  \n\nTEIXEIRA, A. H. de C.; BASTIAANSSEN, W. G. M.; AHMAD, M. D.; BOS, M. G. \n\nReviewing SEBAL input parameters for assessing evapotranspiration and water productivity \n\nfor the Low-Middle S\u00e3o Francisco River basin, Brazil. Part B: Application to the regional \n\nscale. Agricultural and Forest Meteorology, Amsterdam, v. 149, p. 477-490, 2009b.  \n\nTEIXEIRA, A. H. de C.; BASTIAANSSEN, W. G. M.; AHMAD, M. D.; MOURA, M. S. B.; \n\nBOS, M. G. Analysis of energy fluxes and vegetation-atmosphere parameters in irrigated and \n\nnatural ecosystems of semi-arid Brazil. Journal of Hydrology, Amsterdam, v. 362, n. 1-2, p. \n\n110-127, nov. 2008.  \n\nTEIXEIRA, A. H. de C.; HERNANDEZ, F. B. T.; ANDRADE, R. G.; LEIVAS, J. F.; \n\nBOLFE, E. L. Energy balance with landsat images in irrigated central pivots with corn crop in \n\nthe S\u00e3o Paulo State, Brazil. In: REMOTE SENSING FOR AGRICULTURE, \n\n\n\n216 \n\nECOSYSTEMS, AND HYDROLOGY, 16., 2014, Amsterdam. Anais... Amsterdam: SPIE, \n\n2014b, p. 1-10 \n\nTEIXEIRA, A. H. de C.; HERNANDEZ, F. B. T.; LOPES, H. L.; SCHERER-WARREN, M.; \n\nBASSOI, L. H. Modelagem espa\u00e7otemporal dos componentes dos balan\u00e7os de energia e \n\nde \u00e1gua no semi\u00e1rido brasileiro. Campinas: Embrapa Monitoramento por Sat\u00e9lite, 2013a. v. \n\n1, 32 p. \n\nTEIXEIRA, A. H. de C.; HERNANDEZ, F. B. T.; LOPES, H. L.; SCHERER-WARREN, M.; \n\nBASSOI, L. H. A comparative study of techniques for modeling the spatiotemporal \n\ndistribution of heat and moisture fluxes at different agroecosystems in Brazil. In: \n\nPETROPOULOS, G. P. (Ed.). Remote sensing of energy fluxes and soil moisture content. \n\nBoca Raton: CRC , 2013b. p. 165-188.  \n\nTEIXEIRA, A. H. de C.; LEIVAS, J. F.; ANDRADE, R. G.; HERNANDEZ, F. B. T. Water \n\nproductivity assesments with landsat 8 images in the Nilo Coelho irrigation scheme. Irriga, \n\nBotucatu, , p. 1-10, 2015a. Edi\u00e7\u00e3o Especial. \n\nTEIXEIRA, A. H. de C.; LEIVAS, J. F.; ANDRADE, R. G.; HERNANDEZ, F. B. T.; \n\nMOMESSO, F. R. A. Modelling radiation and energy balances with landsat 8 images under \n\ndifferent thermohydrological conditions in the Brazilian semi-arid region. In: REMOTE \n\nSENSING FOR AGRICULTURE, ECOSYSTEMS, AND HYDROLOGY, 17., 2015, \n\nToulouse. Anais... Toulouse: SPIE, 2015b, p. 2-14. \n\nTEIXEIRA, A. H. de C.; LEIVAS, J. F.; T. HERNANDEZ, F. B.; FRANCO, R. A. M.; \n\nNU\u00d1EZ, D. N. C. Evapotranspiration, biomass production and water productivity acquired \n\nfrom Landsat 8 images in the northwestern side of the S\u00e3o Paulo state, Brazil. In: REMOTE \n\nSENSING FOR AGRICULTURE, ECOSYSTEMS, AND HYDROLOGY, 18., 2016, \n\nEdinburgh. Anais... Edinburgh: SPIE, 2016, p. 1-11. \n\nTEIXEIRA, A. H. de C.; PADOVANI, C. R.; ANDRADE, R. G.; LEIVAS, J. F.; \n\nVICTORIA, D. de C.; GALDINO, S. Use of MODIS images to quantify the radiation and \n\nenergy balances in the Brazilian Pantanal. Remote Sensing, Basel, v. 7, n. 11, p. 14597-\n\n14619, 2015c.  \n\nTEIXEIRA, A. H. de C.; VICTORIA, D. C.; ANDRADE, R. G.; LEIVAS, J. F.; BOLFE, E. \n\nL.; CRUZ, C. R. Coupling MODIS images and agrometeorological data for agricultural water \n\nproductivity analyses in the Mato Grosso State, Brazil. In: REMOTE SENSING FOR \n\nAGRICULTURE, ECOSYSTEMS, AND HYDROLOGY, 16., 2014c, Amsterdam. Anais... \n\nAmsterdam:SPIE, 2014c. p. 1-14. \n\nTEIXEIRA, A.; HERNANDEZ, F.; LOPES, H. Application of landsat images for quantifying \n\nthe energy balance under conditions of land use changes in the semi-arid region of Brazil. In: \n\nREMOTE SENSING FOR AGRICULTURE, ECOSYSTEMS, AND HYDROLOGY, 14., \n\nEdinburgh. Anais... Edinburgh: SPIE, 2012, p. 1-9. \n\nTEIXEIRA, C. G. Pagamento por servi\u00e7os ambientais de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s nascentes como \n\nforma de sustentabilidade e preserva\u00e7\u00e3o ambiental. 2011. 197 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nDireito Socioambiental)- Escola de Direito, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Paran\u00e1, \n\nCuritiba, 2011.  \n\nTEODORO, V. L.; TEIXEIRA, D.; COSTA, D. J. L.; FULLER, B. B. O conceito de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica e a import\u00e2ncia da caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica para o entendimento da \n\ndin\u00e2mica ambiental local. Revista Uniara, Araraquara, v. 20, p. 137-156, 2007.  \n\n\n\n217 \n\nTESKE, R.; GIASSON, E.; BAGATINI, T. Compara\u00e7\u00e3o do uso de modelos digitais de \n\neleva\u00e7\u00e3o em mapeamento digital de solos em Dois Irm\u00e3os, RS, Brasil. Revista Brasileira de \n\nCi\u00eancia do Solo, Vi\u00e7osa, v. 38, p. 1367-1376, out. 2014.  \n\nTHORNTHWAITE, C. W. An approach toward a rational classification of climate. \n\nGeographical Review, New York, v. 38, n. 1, p. 55, jan. 1948.  \n\nTONELLO, K. C. An\u00e1lise hidroambiental da bacia hidrogr\u00e1fica da cachoeira das \n\nPombas, Guanh\u00e3es, MG. 2005. 69 f. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias Florestal)- Campus \n\nVi\u00e7osa, Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, 2005.  \n\nTONELLO, K. C.; DIAS, H. C. T.; SOUZA, A. L. De; RIBEIRO, C. A. A. S.; LEITE, F. P. \n\nMorfometria da bacia hidrografica da Cachoeira das Pombas, Guanh\u00e3es - MG. Revista \n\n\u00c1rvore, Vi\u00e7osa, v. 30, n. 5, p. 849-857, 2006.  \n\nTOSTI, R. da S.; CARVALHO, S. L. de; LIMA, E. A. C. F. Condi\u00e7\u00f5es ambientais de \n\nalgumas propriedades agr\u00edcolas de Santa F\u00e9 do Sul - SP e regi\u00e3o. F\u00f3rum Ambiental da Alta \n\nPaulista, S\u00e3o Paulo, v. 10, n. 12, p. 184-196, 2014.  \n\nTREPEKLI, A.; LOUPA, G.; RAPSOMANIKIS, S. Seasonal evapotranspiration, energy \n\nfluxes and turbulence variance characteristics of a Mediterranean coastal grassland. \n\nAgricultural and Forest Meteorology, Amsterdam, v. 226-227, p. 13-27, out. 2016.  \n\nTREZZA, R. Estimation of crop water use from satellite-based surface energy balance models \n\nfor water management in irrigation districts in venezuela, south america. In: AIP \n\nCONFERENCE PROCEEDINGS, 25., 2005, Napoli. Anais... Napoli: AIP, 2005. p. 1-2 \n\nTURNER, N. J. A gift for the taking: the untapped potential of some food plants of North \n\nAmerican Native Peoples. Canadian Journal of Botany, Ottawa, v. 59, n. 11, p. 2331-2357, \n\n1981.  \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - UNESP. Clima: Ilha Solteira, Itapura, Santa \n\nAd\u00e9lia, Bonan\u00e7a, Santa Adelia Pioneiros, Marin\u00f3polis, Paranapu\u00e3 e Populina, 2016. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://clima.feis.unesp.br/>. Acesso em: 06 jan. 2016. \n\nUNITED STATES GEOLOGICAL SURVEY- USGS. Landsat data continuity mission. \n\nWashington: NASA, 2013. v. 1, 16 p.  \n\nUNITED STATES GEOLOGICAL SURVEY- USGS. Landsat 8 (l8) data users handbook \n\n- lsds-1574. Sioux Falls: EROS, 2016. v. 2, 98 p.  \n\nUNITED STATES GEOLOGICAL SURVEY- USGS. LDCM cal/val algorithm \n\ndescription document. Florida: NASA, 2013. v. 3, 753 p. \n\nVALERIANO, M. de M.; ROSSETTI, D. de F. Topodata: Brazilian full coverage refinement \n\nof SRTM data. Applied Geography, Oxford, v. 32, p. 300-309, mar. 2012.  \n\nVANHELLEMONT, Q.; RUDDICK, K. Turbid wakes associated with offshore wind turbines \n\nobserved with Landsat 8. Remote Sensing of Environment, New York, v. 145,p. 105-115, \n\n2014. \n\nVEGA, E. C.; JARA, J. C. Estimaci\u00f3n de la evapotranspiraci\u00f3n de referencia para dos zonas \n\n(Costa y regi\u00f3n Andina) del Ecuador. Engenharia Agr\u00edcola, Jaboticabal, v. 29, n. 3, p. 390-\n\n403, 2009.  \n\nVILLATORO, M.; HENR\u00cdQUEZ, C.; SANCHO, F. Comparaci\u00f3n de los interpoladores idw y \n\nkriging en la variaci\u00f3n espacial de pH, CA, CICE y P del suelo. Agronomia Costarricence, \n\n\n\n218 \n\nSan Jos\u00e9, v. 32, n. 1, p. 95-105, 2008.  \n\nVILLELA, S. M.; MATTOS, A. Hidrologia aplicada. S\u00e3o Paulo: McGRAW- Hill do Brasil, \n\n1975. v. 1, 245 p \n\nV\u00d6R\u00d6SMARTY, C. J.; FEDERER, C. A.; SCHLOSS, A. L. Potential evaporation functions \n\ncompared on US watersheds: possible implications for global-scale water balance and \n\nterrestrial ecosystem modeling. Journal of Hydrology, Amsterdam, v. 207, n. 3-4, p. 147-\n\n169, jun. 1998.  \n\nWAGLE, P.; GOWDA, P. H.; XIAO, X.; KC, A. Parameterizing ecosystem light use \n\nefficiency and water use efficiency to estimate maize gross primary production and \n\nevapotranspiration using MODIS EVI. Agricultural and Forest Meteorology, Amsterdam, \n\nv. 222, p. 87-97, maio 2016.  \n\nWAGLE, P.; XIAO, X.; GOWDA, P.; BASARA, J.; BRUNSELL, N.; STEINER, J.; K.C. A. \n\nAnalysis and estimation of tallgrass prairie evapotranspiration in the central United States. \n\nAgricultural and Forest Meteorology, Amsterdam, v. 232, p. 35-47, jan. 2017.  \n\nWILLIAMS, D. L.; GOWARD, S.; ARVIDSON, T. Landsat. Photogrammetric \n\nEngineering &amp; Remote Sensing, Falls Church, v. 72, n. 10, p. 1171-1178, 1 out. 2006.  \n\nWILM, H. G.; THORNTHWAITE, C. W. Report of the committee on transpiration and \n\nevaporation, 1943-44. Transactions, American Geophysical Union, Washington, v. 25, n. 5, \n\np. 683-693, 1944.  \n\nWOODCOCK, C. E.; ALLEN, R.; ANDERSON, M.; BELWARD, A.; BINDSCHADLER, \n\nR.; COHEN, W.; GAO, F.; GOWARD, S. N.; HELDER, D.; HELMER, E.; NEMANI, R.; \n\nOREOPOULOS, L.; SCHOTT, J.; THENKABAIL, P.; VERMOTE, E.; VOGELMANN, J.; \n\nWULDER, M.; WYNNE, R. Free access to landsat imagery. Science, New York, v. 320, n. \n\n879, p. 1011, 2008.  \n\nXAVIER-DA-SILVA, J. Metodologia de geoprocessamento. Revista de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia-UFRJ, Rio de Janeiro, v. 1, p. 25-34, 1997.  \n\nXAVIER-DA-SILVA, J. O que \u00e9 geoprocessamento? Revista do Crea-RJ, Rio de Janeiro, p. \n\n42-44, 2009.  \n\nYEO, R. R. Life history of common cattail. Weeds, Ithaca, v. 12, n. 4, p. 284-288, 1964.  \n\nZACCAGNINI, M. E.; WILSON, M. G.; OSZUST, J. D. Manual de buenas pr\u00e1cticas para \n\nla conservaci\u00f3n del suelo, la biodiversidad y sus servicios ecosist\u00e9micos. Buenos Aires: \n\nPNUD, 2014. v. 1, 95 p.  \n\nZHA, T.; BARR, A. G.; VAN DER KAMP, G.; BLACK, T. A.; MCCAUGHEY, J. H.; \n\nFLANAGAN, L. B. Interannual variation of evapotranspiration from forest and grassland \n\necosystems in western canada in relation to drought. Agricultural and Forest Meteorology, \n\nAmsterdam, v. 150, n. 11, p. 1476-1484, 15 out. 2010.  \n\nZHANG, Z.; ZHANG, H.; CHANG, Y.; CHEN, Z. Review of radiometric calibration \n\nmethods of Landsat series optical remote sensors. Journal of Remote Sensing, Beijing, v. 19, \n\nn. 5, p. 719, 2015.  \n\nZHUANG, X. Typha angustifolia the IUCN red list of threatened species 2011: \n\ne.T164199A5772487. Cambridge: IUCN, 2015. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://dx.doi.org/10.2305/IUCN.UK.2011-1.RLTS.T164199A5772487.en>. Acesso em: 9 \n\n\n\n219 \n\nset. 2015.  \n\nZWART, S. J.; BASTIAANSSEN, W. G. M. SEBAL for detecting spatial variation of water \n\nproductivity and scope for improvement in eight irrigated wheat systems. Agricultural \n\nWater Management, Amsterdam, v. 89, n. 3, p. 287-296, maio 2007."}]}}}