{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16323"}, {"@name": "filename", "#text": "22951_2003%2c%20O%20povoado%20calcol%c3%adtico%20do%20Outeiro%20de%20S%c3%a3o%20Mamede%20%28Bombarral%29.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ESTUDOS\nARQUEOL\u00d3GICOS\n\nDE OEIRAS\nVolume 11 2003\n\nC \u00c2 M A R A  M U N I C I P A L  D E  O E I R A S\n2003\n\n\n\nESTUDOS ARQUEOL\u00d3GICOS DE OEIRAS\nVolume 11 \u2022 2003               ISSN: 0872-6086\n\nCOORDENADOR E\nRESPONS\u00c1VEL CIENT\u00cdFICO \u2013 Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso\n\nDESENHO \u2013 Bernardo Ferreira, salvo os casos\ndevidamente assinalados\n\nPRODU\u00c7\u00c3O \u2013 Gabinete de Comunica\u00e7\u00e3o / CMO\nCORRESPOND\u00caMNCIA \u2013 Centro de Estudos Arqueol\u00f3gicos do Concelho de Oeiras\n\nF\u00e1brica da P\u00f3lvora de Barcarena\nEstrada das Fontainhas\n2745-615 BARCARENA\n\nAceita-se permuta\nOn prie l\u2019\u00e9change\nExchange wanted\nTauschverkhr erwunscht\n\nORIENTA\u00c7\u00c3O GR\u00c1FICA E\nREVIS\u00c3O DE PROVAS \u2013  Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso\nMONTAGEM, IMPRESS\u00c3O E ACABAMENTO \u2013  Palma, Ar tes Gr\u00e1ficas, Lda. - Tel. 244 447 120 - Mira de Aire\nDEP\u00d3SITO LEGAL N.\u00ba 97312/96\n\n4\n\n\n\nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras,\n11, Oeiras, C\u00e2mara Municipal, 2003, p. 97-228\n\nO POVOADO CALCOL\u00cdTICO DO OUTEIRO DE S\u00c3O MAMEDE (BOMBARRAL): \nESTUDO DO ESP\u00d3LIO DAS ESCAVA\u00c7\u00d5ES DE BERNARDO DE S\u00c1 (1903/1905)\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso\u00b9\nJ\u00falio Roque Carreira \n\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico conhecido pelo nome de Outeiro de S\u00e3o Mamede, localiza-se na colina\nalongada, de orienta\u00e7\u00e3o aproximada Norte-Sul, bem demarcada na paisagem, e pontuada de rochedos na\nsua parte mais alta, formando nalguns lugares escarpa vertical, sobre o f\u00e9rtil vale adjacente, designada\npor Cabe\u00e7o da Raposa, na Carta Militar de Portugal, na escala da 1/25 000. Trata-se de afloramentos de\ncalc\u00e1rios dolom\u00edticos do Jur\u00e1ssico Inferior (Infralias). Administrativamente, pertence \u00e0 freguesia de Roli\u00e7a,\nconcelho de Bombarral (Fig. 1). \n\nUma designa\u00e7\u00e3o alternativa \u00e9 a de Cabe\u00e7o das Guerras, apresentada por Ner y Delgado no seu\ncaderno de campo, aquando de uma breve passagem pelo local, em trabalhos de reconhecimento\ngeol\u00f3gico da regi\u00e3o, realizados em 29 de Junho de 1862. Com efeito, este top\u00f3nimo \u00e9 condizente com\num outro, referido pelo explorador do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico, Bernardo Ant\u00f3nio de S\u00e1, numa carta para\nLeite de Vasconcelos de 6/6/1904, mencionando \u201cuma antiga ermida sob a invoca\u00e7\u00e3o de Nossa Senhora\nda Batalha\u201d que teria existido no s\u00edtio mais elevado do Outeiro, da qual, por\u00e9m, n\u00e3o encontrou quaisquer\nvest\u00edgios. \n\nOs testemunhos arqueol\u00f3gicos concentravam-se, segundo os resultados obtidos por aquele\nfuncion\u00e1rio da ent\u00e3o Commiss\u00e3o do Ser vi\u00e7o Geol\u00f3gico de Portugal, destacado no Museu Ethnologico\nPortuguez, na parte meridional do Outeiro, constituindo uma pequena eleva\u00e7\u00e3o, em cujo cume existe um\nmarco geod\u00e9sico. Para Sul, o terreno desenvolve-se em tr\u00eas socalcos, delimitados do lado oriental por uma\nparede rochosa. Foi nesta zona que Bernardo de S\u00e1 concentrou as escava\u00e7\u00f5es, cuja planta esquem\u00e1tica\n\n97\n\n__________________\n\u00b9Agregado em Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. Professor da Universidade Aberta. Coordenador do Centro de Estudos Arqueol\u00f3gicos do Concelho de Oeiras\n(C\u00e2mara Municipal de Oeiras). Acad\u00e9mico de N\u00famero da Academia Portuguesa da Hist\u00f3ria.\n\n\n\n(Fig. 2, n\u00ba. 1), inserta nas notas de explora\u00e7\u00e3o por ele legadas, foi apresentada em trabalho escolar n\u00e3o\npublicado, de Salvador das Dores Alves (disserta\u00e7\u00e3o de Licenciatura em Ci\u00eancias Hist\u00f3ricas e Filos\u00f3ficas,\norientada pelo Prof. Manuel Heleno), a que se teve acesso atrav\u00e9s do exemplar que pertenceu \u00e0 Prof.\nVirg\u00ednia Rau (ALVES, 1956/1957).\n\n2 - HIST\u00d3RIA DAS INVESTIGA\u00c7\u00d5ES\n\nDeve-se a Maximiano Apolin\u00e1rio o primeiro reconhecimento do castro. No seu caderno de campo\nde 1895, pode ler-se: \u201cOuteiro de S. Mamede / Pesquisa na encosta oriental junto ao cabe\u00e7o. Na camada\nde terra vegetal, machado de pedra, pesos de barro, ceramica ornamentada, pedras de funda, m\u00f3s etc.\u201d\nOs materiais encontrados nessas primeiras prospec\u00e7\u00f5es deram logo entrada no ent\u00e3o Museu\nEthnographico Portugu\u00eas, conforme consta da not\u00edcia publicada por J. Leite de Vaconcelos, a seguir\ntranscrita (VASCONCELOS, 1895, p. 220): \n\n\u201cO adjunto do Museu Ethnographico, o Sr. Maximiano Apollinario, tendo procedido a um reconhe-\ncimento archeologico no Outeiro de S. Mamede de Obidos, onde ha um \u201ccastro\u201d, trouxe de l\u00e1 para o\nMuseu os seguintes objectos:\n\nUma m\u00e3o de m\u00f3 (?) (...);\nUm p\u00easo de barro e um fragmento de outro, analogos aos que appareceram no \u201ccastello\u201d de Pragan\u00e7a\n\n(Cadaval), e que supponho serem pre-romanos;\nCinco fragmentos ceramicos, com ornamenta\u00e7\u00e3o analoga \u00e1 que se obser vou no referido \u201ccastello\u201d de\n\nPragan\u00e7a;\nCinco machados de pedra polida;\nVarios fragmentos de barro grosseiro.\u201d\nNesta nota hist\u00f3rica, importa referir sumariamente a traject\u00f3ria de alguns dos funcion\u00e1rios do Museu\n\nEthnographico inter venientes na recolha do copioso esp\u00f3lio recolhido no Museu Nacional de Arqueologia\ndesde finais do s\u00e9culo XIX e que, por raz\u00f5es inexplic\u00e1veis, tendo presente a sua evidente relev\u00e2ncia cien-\nt\u00edfica, jamais foi objecto de publica\u00e7\u00e3o.\n\nMaximiliano Apolin\u00e1rio (VASCONCELOS, 1915: 316) ingressou no Museu Etnol\u00f3gico a 20 de\nDezembro de 1893, pouco tempo ap\u00f3s a sua funda\u00e7\u00e3o, onde permaneceu at\u00e9 6 de Agosto de 1896, altura\nem que, nas palavras de Leite de Vasconcelos trocou a Arqueologia pelas Matem\u00e1ticas, ingressando na\nUniversidade de Li\u00e9ge para cursar Engenharia. Foi, na pr\u00e1tica, o primeiro colaborador de Leite de\nVasconcelos no Museu por este fundado. Do seu curr\u00edculo de escava\u00e7\u00f5es contam-se numerosas e\nimportantes inter ven\u00e7\u00f5es de campo, das quais existem not\u00edcia nas p\u00e1ginas de \u201cO Arque\u00f3logo Portugu\u00eas\u201d,\nconforme o levantamento bibliogr\u00e1fico realizado (RIBEIRO, 1973). Assim, s\u00e3o de referir  inter ven\u00e7\u00f5es nas\ngrutas do Furadouro na serra de Montejunto, em Agosto de 1894, no castro de Pragan\u00e7a em 1893 e 1894,\ne em diversas antas beir\u00e3s e, em Alguber, Cadaval; em 1895 em A\u00e7afora, Sintra, na importante necr\u00f3pole\n\n98\n\n\n\ncalcol\u00edtica de tholoi de S. Martinho de Sintra e ainda em diversos monumentos megal\u00edticos da regi\u00e3o de\nVila Pouca de Aguiar; em Maio de 1896, no povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico da Rotura e na  lapa da Rotura, Set\u00fabal;\nainda nesse ano, no castro de Pragan\u00e7a, para al\u00e9m das j\u00e1 mencionadas primeiras prospec\u00e7\u00f5es no Outeiro\nde S\u00e3o Mamede, realizadas em 1895.\n\nPor raz\u00f5es diversas, a maioria das inter ven\u00e7\u00f5es de campo por si executadas foram relativamente\nrestritas, certamente em consequ\u00eancia dos escassos recursos do Museu.\n\n\u00c9 por via de Maximiano Apollinario que outro t\u00e9cnico ingressa no Museu, onde desempenhou\npapel de relevo nas explora\u00e7\u00f5es que viria a desenvolver no Outeiro de S\u00e3o Mamede: trata-se de Bernardo\nde S\u00e1.\n\nBernardo Ant\u00f3nio de S\u00e1 ingressou no Museu Etnol\u00f3gico em Mar\u00e7o de 1903 por sugest\u00e3o de\nMaximiliano Apolin\u00e1rio a Leite de Vasconcelos, com documenta sugestiva carta conser vada no legado\ndeste \u00faltimo, a qual pelo interesse que  possui, a seguir se transcreve:   \n\nEvora 15 de Nov. (de 1902)\nMeu caro Amigo\nCircunstancias de ordem practica (?) me trouxeram a esta mui nobre Cidade, onde conto ainda\n\ndemorar-me 2 dias.\nHoje de manh\u00e3, \u00e1 luz do sol, encontrei o seu homem. Imagine que est\u00e1 aqui um rapaz, conductor das\n\nObras P\u00fablicas, um certo Bernardo de S\u00e1, pessoa que eu conhe\u00e7o um pouco, que me diz ter desejo de\nser vir no Museu Etnol\u00f3gico.\n\nElle procura, affirmou-mo, essa comiss\u00e3o, porque ao mesmo tempo satisfaz a vantagem que lhe traz o\nter residencia em Lisboa por ter ahi familia, e lhe d\u00e1 ensejo de estudar assumptos para os quaes elle sente\num certo pendor (?).\n\nCreio que \u00e9 este o homem que lhe conv\u00e9m. \u00c9 um rapaz muito commedido, posto que tenha, creio eu,\nideias pol\u00edticas ultra-avan\u00e7adas, que afinal professa muito pacificamente, e \u00e9 pessoa capaz de se applicar a\nestudar.\n\nPor estas raz\u00f5es recommendo-lho vivamente.\nElle ja fez um requerimento no sentido de ser transferido d\u00b4aqui p\u00aa o Museu.- Se o Amigo quizer o rapaz\n\nsabe que lhe basta fazer um gesto.- Fa\u00e7a-o e depois me dir\u00e1 se est\u00e1 satisfeito com o t\u00ea-lo feito. Creia-me\nsempre . seu am\u00ba \nMax Apollinario\nP.S- Se quizer escrever ao Bernardo de S\u00e1- elle mora na Rua dos Infantes 44- \u00c9vora \nseu Max\n\nBernardo de S\u00e1 permaneceu no Museu at\u00e9 Outubro de 1906, tendo participado entre outras nas\nescava\u00e7\u00f5es no Outeiro de S. Mamede, no cemit\u00e9rio de M\u00e9rtola (1904), nas efectuadas em Colares e em\noutras, como no Marco (Junho e Julho de 1903); No final de Novembro e in\u00edcio de Dezembro de 1903\ndeslocou-se a Aljustrel, para finalizar a escava\u00e7\u00e3o ali iniciada por Almeida Car valhaes, outro funcion\u00e1rio\n\n99\n\n\n\ndo Museu.\nAinda em Mar\u00e7o 1904 explorou a necr\u00f3pole pr\u00e9-hist\u00f3rica da Torre, e o cemit\u00e9rio romano de Alcaria.\n\nTal como se verificou com o seu antecessor, as referidas inter ven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas encontram-se\ndevidamente documentadas nas p\u00e1ginas da revista oficial do Museu.\n\nNo acer vo da correspond\u00eancia recebida por Leite de Vasconcelos, conser vam-se algumas cartas de\nBernardo de S\u00e1 relativas \u00e0s explora\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas que efectuou no Outeiro de S\u00e3o Mamede em\n1903, 1904 e 1905, as quais, por constitu\u00edrem interessante achega para o conhecimento dos trabalhos\npioneiros ali efectuados, se transcrevem a seguir na \u00edntegra. De acordo com apontamento de Leite de\nVasconcelos, junto \u00e1 documenta\u00e7\u00e3o das explora\u00e7\u00f5es do Outeiro de S\u00e3o Mamede, as sucessivas campanhas\narqueol\u00f3gicas ali realizadas tiveram lugar entre (ALVES, 1956/1957, p. 54): \n\n1903 - Fins de Outubro a 23 de Novembro;\n1904 - 25 de Maio at\u00e9 pouco depois de 6 de Junho;\n1905 - 13 de Fevereiro a 3 de Mar\u00e7o;\n1906 - Junho e Julho (?).\nA primeira carta foi escrita na sequ\u00eancia da realiza\u00e7\u00e3o da primeira campanha de escava\u00e7\u00f5es, em Maio\n\nde 1903. \n\nCarta n\u00ba. 1\n26 Outubro de 1903 ( 27 Outubro data de Correio)\nEx mo Sr.\nEis-me finalmente em S. Mamede....a chuva que tem caido ininterruptamente n\u00e3o me permitiu ainda\niniciar os trabalhos.\nProcurei o Sr. Castro (Joaquim) logo que cheguei acomodando-me na estalagem \u00e1 sahida da esta\u00e7\u00e3o em\ncasa de Luiz da Costa a onde poder\u00e1 V. Ex\u00aa dirigir-se a seu primo a quem procurei recomenda se mt.\nDe V\u00aa Ex\u00aa\nAtt\u00ba.\nB. Ant\u00ba de S\u00e1\n\nCarta n\u00ba. 2\nExmo S. Dr. J. Leite de Vasconcelos\nBiblioteca Nacional\nLisb\u00f4a\n6 Nov de 1903 \nExmo Sr.\nAcabei a explora\u00e7\u00e3o do (?) voltando-me novamente p\u00aa o castro, hoje colhi mt. cacos ornamentados alem\ndos outros que contem bem 2 caixotes, encontrei tamb\u00e9m pontas de seta e um novo machadinho, um peso\ncom 4 bra\u00e7os, uma lan\u00e7a de cobre e um bocado de uma faca de pederneira isto \u00e9 b\u00f4a colheita, o tempo est\u00e1\n\n100\n\n\n\namea\u00e7ando mas n\u00e3o chovendo continuar-se-ha. Estimei saber as not\u00edcias que V\u00aa Ex\u00aa me deu no seu postal\nultimo. Recomendo-me a (?)\nDe V. Ex\u00aa\nB. Ant\u00ba de S\u00e1\n\nCarta n\u00ba. 3\nExmo S. Dr. J. Leite de Vasconcelos\nBiblioteca Nacional\nLisb\u00f4a\n9 de Novembro de 1903\nExmo. Sr.\nRespondo ao ultimo de V Ex\u00aa. Tenho informado a V. Ex\u00aa dos resultados da minha explora\u00e7\u00e3o, se n\u00e3o\ntenho enviado mais detalhados informes \u00e9 porque os guardo para quando entregar a V. Ex\u00aa as minhas\nnotas. Hoje comecei crivando a terra feita no c\u00f3rte que exceptuando uns cacos ornamentados j\u00e1 colhidos\nnada mais deu continuarei entretanto conforme as suas ordens. \nDe V. Ex\u00aa \nB. Ant\u00ba de S\u00e1\n\nCarta n\u00ba. 4\nExmo S. Dr. J. Leite de Vasconcelos\nBiblioteca Nacional\nLisb\u00f4a\n18 de Novembro de 1903\nExmo Sr. \nJ\u00e1 estamos a meio da semana e ainda n\u00e3o tive resposta ao meu pedido em carta ao Sr. Campos. Lido o\npostal de V. Ex\u00aa fico sciente de que n\u00e3o vem 5\u00aa feira como eu esperava, pe\u00e7o portanto a fineza de me enviar\nos 25$000 reis que pedi pois necessito satisfazer as d\u00edvidas contra\u00eddas e as jornas da semana que decorre.\nSobre o castro tenho a dizer que o julgo quasi esgotado, tenho mt. cacos que enchem bem 2 caixotes\ngrandes, (?) e um cheio de materiais de constru\u00e7\u00e3o, mais algumas settas, machados (uns 6) e pezos\nquadrados (7). O trabalho marcha com rapidez pois a rocha aflora a superficie sendo o corte maior com\n1,30 m de altura media\nDe V\u00aa Ex\u00aa\nB. Ant\u00ba de S\u00e1\n\nCarta n\u00ba. 5\nExmo S. Dr. J. Leite de Vasconcelos\nBiblioteca Nacional\n\n101\n\n\n\nLisb\u00f4a\n21 Novembro de 1903\nExmo Sr. \nRecebi o vale que V. Ex\u00aa me enviou. Fa\u00e7o ten\u00e7\u00e3o de me apresentar na proxima 3\u00aa feira, pois necessito estar\naqui ainda 2\u00aa para crivar um resto de terra, e regularizar o terreno das escava\u00e7\u00f5es. De cobre encontrei\nhontem uma lamina de bronze uns peda\u00e7os que me parece ser lan\u00e7a e uns pequenos peda\u00e7os que n\u00e3o\nposso encontrar o nome adequado, umas 2 goivas, mais umas 4 settas no crivo e uma pequena conta, o\nmais importante vae n`um pequeno caixote, o bronze, settas e uma placa de ardosia ornamentada levo-a\ncomigo.\nB. Ant. de S\u00e1\n\nAs explora\u00e7\u00f5es continuaram no ano de 1904, como provam as seguintes cartas, enviadas nesse ano a\nLeite de Vasconcelos:\n\nCarta n\u00ba. 6\n26-5-904\nExmo Sr.\nIniciei hoje os trabalhos n\u00e3o onde (??) est\u00e3o semeadas de batatas entretanto vou explorando o que tenho\ndispon\u00edvel a fim de n\u00e3o pagar indeminiza\u00e7\u00f5es.\nEntretanto com o que tenho colhido j\u00e1 dou por bem empregado o meu tempo.\nDe V\u00aa Ex\u00aa \nB. Ant\u00ba de S\u00e1\n\nCarta n\u00ba. 7\n2-6-904\nExmo Sr.\nTenho continuado a explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o com tanta felicidade como no come\u00e7o mas pelo menos com relativo\nexito contava explorar os (?) mas como j\u00e1 disse a V. Ex\u00aa  est\u00e3o plantados de batatas e os donos pedem\ndemasiado pela expropria\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o porque me n\u00e3o atrevo sem ordens de V\u00aa Ex\u00aa a faze-lo. Falando com\no Sr. Leite (?)  foi elle de opini\u00e3o de voltar c\u00e1 quando n\u00e3o houvesse planta\u00e7\u00e3o, entretanto ainda tenho\ncampo explor\u00e1vel  p\u00aa 8 ou 10 dias. \nNada de ferro e de cobre mt. pouco\nDe V. Ex\u00aa\nAtt\u00ba e Obrg\u00ba\nB. Ant\u00ba de S\u00e1\n\n102\n\n\n\nCarta n\u00ba. 8\n6-6-904\nExmo Sr.\nRespondo \u00e1 ultima de V\u00aa Ex\u00aa, tenho continuado com (?) as pesquizas, antehontem foi um dia feliz\nsobretudo em cacos ornamentados, (?) quasi metade d\u00b4um lindo vaso (?) al\u00e9m de v\u00e1rios fragmentos com\ndesenho tenho com abundancia furadores d`osso, fragmentos de facas, serras, raspadores, machados etc.\nDesde j\u00e1 posso responder ao question\u00e1rio de V. Ex\u00aa\n1\u00ba O nome do morro \u00e9 do Outeiro, o monte n\u00e3o apresenta vest\u00edgios de muralhas como o castro dos Arados\nalgumas divis\u00f3rias s\u00e3o segundo informes obtidos muros de veda\u00e7\u00e3o modernos n\u00e3o apresentando\nnenhuma regularidade nem qualquer caracter\u00edstica especial, com este m\u00f4rro \u00e9 bastante alcantylado\njulgo pela sua pr\u00f3pria configura\u00e7\u00e3o facilmente defensavel, quando mt. posso sup\u00f4r que em pequenas\nobras como barricadas de penedos (?) e sou levado a pensar assim  pois que pelas encostas tenho\nobser vado grandes fragas que evidentemente (?) pelas ditas.\n2\u00ba Com respeito \u00e1s camadas a parte que tenho explorado mesmo bem apresenta pequenas profundidades\nn\u00e3o ha camadas pelo menos facilmente definidas, tenho me admirado de nunca ter notado o mais pequeno\nfragmento de car v\u00e3o ou vest\u00edgios de cinzas, e n\u00e3o \u00e9 engano mas pois que ja com o dos Arados n\u00e3o seria\nf\u00e1cil.....t\u00e3o pouco vest\u00edgios de habita\u00e7\u00f5es, so na parte mais alta e que tem vestigios de alicerces que a gente\ndo logar atribue a uma antiga ermida sob a invoca\u00e7\u00e3o de N. S da Batalha, escavando ainda n\u00e3o me deu\nsen\u00e3o alguns fragmentos ceramicos, n\u00e3o encontrando nenhum indicio de haver sido de ermida.\npoderei aproveitar bem os penedos a pique como (?) nas encostas  do monte sobretudo a poente existem\n3 lapas que j\u00e1 visitei, todas ellas totalmente revolvidas pelos pesquisadores de tesouros... \nSegundo (?) n\u00b4uma esqueleto com caveira completa (?) e espalharam os ossos evidentemente uma\nsepultura porque fragmentos ceramicos pe\u00e7as usadas como esp\u00f3lio destas necr\u00f3poles (?) levo amostras de\nosso e conchas assim como fragmentos de machados, conforme V. Ex\u00aa me recomenda, o cobre \u00e9 quase (?)\nexcurs\u00e3o anterior. Paci\u00eancia. Tenho notado que as zonas mais altas s\u00e3o sobretudo as (...) junto aos\npenedos que \u00e9 (?).\nDe cer\u00e2mica n\u00e3o ornamentada levo sobretudo bordos ou fundos por onde facilmente se possa  deduzir as\nformas do vaso e a sua (?) Eis o que (?) tenho a comunicar a V. Ex\u00aa  os trabalhos da quantia de 18$000 que\nV. Ex\u00aa a bondade de (?).\nDe V. Ex\u00aa \nB. Ant\u00ba de S\u00e1\n\nEsta carta, de resposta a um question\u00e1rio enviado por Leite de Vasconcelos tem, entre outros aspectos\nde interesse, o facto de mencionar algumas cavidades naturais na encosta alcantilada do Outeiro, as quais\nforam utilizadas como necr\u00f3poles pr\u00e9-hist\u00f3ricas; esta situa\u00e7\u00e3o possui estreitos paralelos em outros\npovoados pr\u00e9-hist\u00f3ricos estremenhos, como o de Leceia e o de Carnaxide, Oeiras e o da Rotura, Set\u00fabal.\nMerece tamb\u00e9m destaque a refer\u00eancia ao facto de os materiais arqueol\u00f3gicos abundarem nas zonas junto\n\n103\n\n\n\naos  penedos, sugerindo que estes poderiam ser utilizados como apoios \u00e0s habita\u00e7\u00f5es.\n\nEm 1905 as explora\u00e7\u00f5es continuaram; no final dessa campanha, foram redigidas as \u201cNotas de Explora\u00e7\u00e3o\u201d\n(que n\u00e3o se localizaram), pois estas terminam, segundo S. D. Alves, com a rela\u00e7\u00e3o dos trabalhos efectua-\ndos nesse ano, com destaque para o esbo\u00e7o dos sectores objecto de explora\u00e7\u00e3o, a que j\u00e1 anteriormente\nse fez refer\u00eancia (Fig. 2, n\u00ba. 1).\n\nCarta n\u00ba. 9\n14-2-905\nComecei 2\u00aa feira os trabalhos com 3 homens, as jornas est\u00e3o altas por que os trabalhos de campo\nempregam agora mt. gente trago-os a 380. J\u00e1 colhi alguma cousa mas nada de novidade, o costume\nfuradores de osso, raspadores, cinzeis, machados etc.\nH\u00e1 aqui um pousio onde espero fazer uma boa colheita, mas est\u00e1 semeado de cevada, amanh\u00e3 falarei com\no dono e se elle n\u00e3o exigir exorbitancias ......come\u00e7arei aqui as explora\u00e7\u00f5es no dito.\nDe V\u00aa Ex\u00aa\nB. Ant\u00ba de S\u00e1\n\nCarta n\u00ba. 10\nExmo Sr. Dr. J. Leite de Vasconcelos\nBiblioteca Nacional\nLisb\u00f4a\n19-2-905\nExmo Sr.\nOs trabalhos continuam e bem, hoje dei com 2 lareiras bem caracterisadas no inter valo de 2 penedos\nao p\u00e9 eram abundantes os cacos, restos de grandes vasilhas e ossos largos de animais, a colheita foi de\n1\u00aa ordem, s\u00f3 settas colhi mais de 80, um grande n\u00famero de furadores d\u00b4osso, alem de outros ossos\nagu\u00e7ados em bisel, pequenas tijelinhas, 2 partidas mas que se podem recomp\u00f4r e 1 copo de barro\nforma cylindrica toscamente feito \u00e1 m\u00e3o mas inteiro, e uns 4 machados, tenho tambem arranjadas\numas 6 m\u00f3s e uma grande pia (?) Cobre nada, ferro nenhuns vest\u00edgios. O dono da cevada a que me referi\nn\u00e3o consente na explora\u00e7\u00e3o do seu terreno sen\u00e3o depois de arrancar a mesma, o que s\u00f3 tera logar para\no fim de mar\u00e7o, pois segundo elle diz \u00e9 lhe mt preciza para o gado, entretanto consentiu nos trabalhos\nno terreno n\u00e3o semeado.\nSem mais assumpto\nDe V\u00aa Ex\u00aa\nAtt. e Obrg.\nB. Ant de S\u00e1\n\n104\n\n\n\nCarta n\u00ba. 11\nExmo Sr. Dr. J. Leite de Vasconcelos\nBiblioteca Nacional\nLisb\u00f4a\n24-2-905\nExmo Sr.\nRecebi os folhetos que V\u00aa Ex\u00aa me enviou. A explora\u00e7\u00e3o tem continuado com bom (?). A camada de\ncar v\u00e3o que julgo ser de uma (?) cabana esta situada n`uma especie de cov\u00e3o com 8,0 m de largura e tem\nde comprimento uns 5,0 m fica abrigada de todos os lados por rochedos cortados quasi a prumo e \u00e9\naberta s\u00f3 p\u00aa o lado sul f\u00e1cil seria cobrir todo este espa\u00e7o com um telhado e obter-se um abrigo com uns 2\nm de altura profundidade a que levo o corte e aonde encontro car v\u00e3o disposto por camadas de espessura\nvaria e que seriam mt. presumivelmente restos de habita\u00e7\u00e3o incendiada. Isto \u00e9 tudo pura hip\u00f3tese mas\nque naturalmente ocorre ao analyzar o terreno e a disposi\u00e7\u00e3o das camadas do terreno para o fundo\ncinzeiro \u00e9 geral e assenta sobre um barro vermelho esteril que cobre a rocha, tenho encontrado com\nabundancia ossos e cacos hoje apareceram umas 4 m\u00f3s e umas 80 settas s\u00f3mente alguns machados 2\nperfeitos, furadores e uma especie de prato quebrado mas que se reconstitue.\nSem mais assumpto\nDe V. Att..\nB. Ant\u00ba de S\u00e1\n\nCarta n\u00ba. 12\nExmo S. Dr. J. Leite de Vasconcelos\nBiblioteca Nacional\nLisb\u00f4a\n27-2-905\nExmo Sr.\nConcluidos os trabalhos da parte a que j\u00e1 me referi em anteriores bilhetes, passei p\u00aa outro sitio, mas a\ncolheita tem sido quasi nulla pois a rocha anda muito \u00e1 superf\u00edcie, alguns cacos e ossos que quando se\nf\u00f4sse possivel explorar agora o campo de cevada de que j\u00e1 fallei a V\u00aa Ex\u00aa teria ainda trabalho p\u00aa uns 15\nou 20 dias e poder-se-hia segundo julgo dar por finda a explora\u00e7\u00e3o do \u201ccastro\u201d.\nTencionava pedir a V Ex\u00aa mais uns 5$000 reis mas como V. Ex\u00aa me diz no seu postal ultimo que tenciona\naqui vir pelo entrudo aguardo para ent\u00e3o, devendo entretanto notar que o campo que tenho desponivel p\u00aa\nexplora\u00e7\u00e3o n\u00e3o me deve levar mais de 4 ou 5 dias de trabalho. \nTenho crivado a terra e obtido uma rica messe em setas.\nEnfim a colheita d`este ano j\u00e1 em nada \u00e9 inferior \u00e0 dos anos anteriores.\nA cabana (?) forneceu por si s\u00f3 um museu completo.\nDe V\u00aa Ex\u00aa   \n\n105\n\n\n\nAtt. e Obrg do\nB. Ant\u00ba de S\u00e1\n\nEsta foi a campanha mais prof\u00edcua e certamente a mais interessante, sobretudo por ter sido escavada\numa \u201ccabana\u201d com esp\u00f3lio abundant\u00edssimo, conser vado in situ. Na Fig. 2, n\u00ba. 2, apresenta-se o corte\nestratigr\u00e1fico registado por Bernardo de S\u00e1, que evidencia a exist\u00eancia de camadas arqueol\u00f3gicas n\u00e3o\nremexidas, muito carbonosas, em resultado de fogueiras ali efectuadas. Trata-se de um recinto rectan-\ngular, de 4,50 m por 3,60 m, limitado do lado poente pela escarpa natural e ao norte e nascente por outros\nrochedos, encontrando-se o espa\u00e7o interior assim definido, completamente preenchido por dep\u00f3sitos\nantr\u00f3picos.  \n\nAs \u201cNotas de Explora\u00e7\u00e3o\u201d, parcialmente transcritas (ALVES, 1956/1957, p. 64), indicam as condi\u00e7\u00f5es\nde jazida de alguns dos materiais arqueol\u00f3gicos: \u201cNo fundo da cabana e numa pequena anfractuosidade\nencostada ao pared\u00e3o, encontrei, em dois mont\u00edculos  pouco afastados um do outro, um tesouro de setas,\ne, do lado oposto, numa cavidade da fraga, um almofariz tendo ainda emborcada a respectiva m\u00e3o\u201d.  \n\nEm 1906 os trabalhos prosseguiram; com efeito, a carta anteriormente transcrita, de 27/2/1905\nindica a exist\u00eancia de um campo semeado de cevada, que justificaria explora\u00e7\u00e3o; deve ter sido ali que se\nefectuaram os derradeiros trabalhos arqueol\u00f3gicos, visitados a 30 de Junho de 1906 por Leite de\nVasconcelos. Os apontamentos deste \u00faltimo registam um corte, por certo ali efectuado, reproduzido na\nFig. 2, n\u00ba. 3; foi nesse corte que se encontraram, nos locais assinalados, um martelo (1); um diadema de\nouro (2); um caco ornamentado (3); uma ponta de seta, junto ao substrato geol\u00f3gico (4); e um fragmento\nde machado de pedra (5).\n\nAs \u201cNotas de Escava\u00e7\u00e3o\u201d de Bernardo de S\u00e1, segundo S. D. Alves (ALVES, 195671957, p. 69), cont\u00eam\nainda outras informa\u00e7\u00f5es de interesse no respeitante \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de materiais e \u00e0 correspondente\nestratigrafia dos mesmos; assim, o sector 2 da Fig. 2, n\u00ba. 1, corresponde a um recinto aberto para Sul,\ncircundado por rochas, que uma cobertura bastaria para o transformar numa esp\u00e9cie de cabana,\nsemelhante \u00e0 j\u00e1 descrita. \u00c9 desse local, cuja estratigrafia se registou ( Fig. 2, n\u00ba. 4 ), que prov\u00eam doze\nelementos de tear inteiros, al\u00e9m de fragmentos de outros, conferindo-lhe um estatuto de s\u00edtio especiali-\nzado na tecelagem, ali\u00e1s sublinhado pelas suas modestas dimens\u00f5es. Id\u00eantica conclus\u00e3o \u00e9 extens\u00edvel a\noutra zona, assinalada na Fig. 2, n\u00ba. 1, onde a quantidade de machados era tanta que os trabalhadores a\nbaptizaram como a \"mina dos raios\", de acordo com as \u201cNotas de Escava\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nApesar de n\u00e3o ter sido poss\u00edvel, como j\u00e1 se referiu, aceder \u00e0s \u201cNotas de Escava\u00e7\u00e3o\u201d de Bernardo de S\u00e1,\nverificou-se que o Arquivo do Museu Nacional de Arqueologia conser va ainda diversos apontamentos\nde campo de Bernardo de S\u00e1, cuja transcri\u00e7\u00e3o, tal como a da correspond\u00eancia acima, igualmente se\njustifica:\n\n106\n\n\n\n7-6-904\nEscava\u00e7\u00e3o a 1, 50  de profundidade terreno apresenta (?) camadas a 1\u00aa de um metro de terra aravel\n\nde cor escura a 2 \u00aa d\u00b4uma 0,50 em media de uma terra fina amarelada n\u00b4alguns pontos tirante (?) p\u00aa\nvermelho, abundancia em ossos grossos e cacos de grande espessura bordos de talhas etc. sem efeites\napareceram no fundo 2 machados pequenos os cacos apresentam pintas de car v\u00e3o na 1\u00aa camada\napresentam-se tambem cacos n\u00e3o \u00e9 possivel \u00e1 simples vista achar as formas predominantes das camadas\npois que com id\u00eanticas formas tanto se encontram no fundo como a superficie d\u00b4uma maneira geral\npode-se dizer que os cacos ornamentados s\u00e3o mais superficiais, assim como os raros objectos em cobre\nque tem aparecido Aparecem alguns cacos grossos que parece de grandes talhas com pintas de car v\u00e3o\naderentes, a sua c\u00f4r negra acinzentada mostra ind\u00edcios de terem ser vido ao fogo.\n\n27\nExplora\u00e7\u00e3o do castro de S. Mamede (?) distante menos de 1 km do lugar de S. Mamede (?) cujas\n\nescarpas s\u00e3o para o poente aplanadas. Posto que n\u00e3o tenha encontrado em reconhecimento previo\nvestigios de muralhas \u00e9-se levado a crer que a N. dever\u00e1 hav\u00ea-las pois que por este lado o monte n\u00e3o\napresenta o aspecto defens\u00e1vel que apresenta ao poente e ao nascente onde as pr\u00f3prias fragas escalabradas\numas sobre as outras constituem por si s\u00f3 optima defesa. Foi nos planos (?) (a b c) que encontrei vestigios\nde bilhas ... e tijolos, o que me determinou imediatamente (?) iniciando os trabalhos no pequeno plano\nsuperior (b) onde no esquema (?) se pode considerar talvez como cidadella.\n\n29\nIniciei trabalhos n\u00b4uma baixa (a) encostada ao contraforte do lado nascente e bastante abrigada\n\ncome\u00e7ando por abrir um corte no terreno Este corte pouco fundo de 1, 20 a 1,0 este corte apresenta\numa camada de terra est\u00e9ril encontram-se muitos cacos de barro negro alguns com detritos em quartzo,\noutro vermelho com camada negra ao centro, pelas formas fundos e bordos parecem pertencer a lou\u00e7a\nbastante primitiva vasos de forma de caba\u00e7a mas j\u00e1 talvez moldados \u00e0 roda, pelo menos alguns dentro\nd`elles, encontrei bastantes seixos rolados que podem ser aplicados como martelos, duas pontas de\nflecha, Disseram-me que na fazenda do Jos\u00e9 Marques apareceram bastantes restos de tijelas, flechas,\nossos de (?) etc., pedi e obtive licen\u00e7a para explorar o s\u00edtio.\n\n30 de Outubro\nA superficie na terra vegetal a telha e o tijolo. S\u00e3o abundantes as cascas de mariscos.\n\n31\nJos\u00e9 Monteiro oferece tijollos cinco.\n\n107\n\n\n\nInvent\u00e1rio da cabana\n\n\u2013 1 ponta de lan\u00e7a de s\u00edlex grande\n\u2013 2 fragmentos de l\u00e2minas de s\u00edlex retocadas\n\u2013 5 faquinhas de s\u00edlex\n\u2013 5 fragmentos de s\u00edlex retocados\n\u2013 4 facas de quartzo\n\u2013 262 pontas de seta de s\u00edlex\n\u2013 10 raspadores de s\u00edlex\n\u2013 14 pezos de tear\n\u2013 30 machados de pedra completos\n\u2013 1 enx\u00f3 de pedra completa\n\u2013 31 fragmentos de machados\n\u2013 1 furador trabalhado com arte\n\u2013 22 furadores\n\u2013 6 raspadores (?) de osso\n\u2013 15 cinz\u00e9is (ossos agu\u00e7ados em bisel) (?)\n\u2013 1 osso com dois furos\n\u2013 9 percurtores arredondados\n\u2013 1 idem, cilindrico\n\u2013 1 fragmento d\u00b4outro\n\u2013 7 amoladores\n\u2013 1 nucleos de silex\n\u2013 1 fragmento de placa de xisto\n\u2013 1 bot\u00e3o\n\u2013 1 conta\n\u2013 1 objecto indeterminado ornamentado\n\u2013 conchas furadas\n\u2013 1 copo de barro inteiro (;) toda a lou\u00e7a foi encontrada no logar da cabana\n\u2013 diversos fragmentos de pesos, e de cacos ornamentados que foram quase todos achados \u00e0\n\nsuperficie do terreno aravel\n \u2013 lascas de silex sem sinal de trabalho\n\u2013 ossos de animais diversos\n\u2013 dentes\n\nEste invent\u00e1rio encontra-se igualmente transcrito nas \u201cNotas de Escava\u00e7\u00e3o\u201d e reporta-se \u00e0 \u201ccabana\u201d\nregistada em planta (Fig. 2, n\u00ba. 1) e em corte (Fig. 2, n\u00ba. 2), a que j\u00e1 anteriormente se fez refer\u00eancia.\n\n108\n\n\n\nPela correspond\u00eancia enviada por Bernardo de S\u00e1 a Leite de Vasconcelos, e ainda pelos apontamentos\nque aquele fez das suas explora\u00e7\u00f5es no Outeiro de S\u00e3o Mamede, conclui-se que a abund\u00e2ncia de materiais\nse relaciona directamente com uma ocupa\u00e7\u00e3o importante do topo da eleva\u00e7\u00e3o, onde foi poss\u00edvel identificar\nn\u00e3o apenas estratigrafia, como tamb\u00e9m a exist\u00eancia de estruturas habitacionais, com destaque para um\nprov\u00e1vel fundo de cabana que forneceu tanto material (cujo invent\u00e1rio se apresentou acima), segundo o\nescavador, suficiente para constituir um museu... \n\n\u00c9, pois, este conjunto estratigrafado e, em parte com localiza\u00e7\u00e3o definida \u2013 ao qual, j\u00e1 na \u00e9poca do\nestudo de S. D. Alves (ALVES, 1956/1957) se encontraria desfalcado de muitas das pe\u00e7as referidas por\nBernardo de S\u00e1 \u2013 conquanto se encontre desprovido de informa\u00e7\u00f5es mais precisas, que ser\u00e1 objecto\nde estudo e caracteriza\u00e7\u00e3o neste trabalho. Cumpre agradecer desde j\u00e1 \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o do Museu Nacional\nde Arqueologia as facilidades concedidas (1995-1997) para o estudo desta importante colec\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao\npresente in\u00e9dita, bem como o acesso ao seu precioso arquivo documental, onde se conser vam as cartas\ndirigidas por Bernardo de S\u00e1 a Leite de Vasconcelos, agora dadas a conhecer. Os desenhos que ilustram\neste trabalho s\u00e3o da autoria de Helena Figueiredo, Carlos Lemos, Bernardo L. Ferreira e de um de n\u00f3s\n(J. R. C.).\n\n2 - ESTUDO DO ESP\u00d3LIO    \n\n2.1 - Ind\u00fastria de pedra polida e afei\u00e7oada\n\n\u00c9 assaz numeroso o esp\u00f3lio de pedra polida recolhida no Outeiro de S. Mamede, integrando tipos\nartefactuais bastante diversificados, alguns de relativa raridade. A escassa representa\u00e7\u00e3o de fragmentos\ne de pe\u00e7as com extensas mutila\u00e7\u00f5es sugere triagem na sua recolha, pr\u00e1tica comum na \u00e9poca,\ndesprezando-se os fragmentos considerados de interesse menor.\n\nNa sua larga maioria, os utens\u00edlios foram executados em anfiboloxistos de id\u00eantica colora\u00e7\u00e3o e de\ntextura fina, sugerindo uma fonte \u00fanica de abastecimento desta mat\u00e9ria-prima, e, deste modo, uma\nocupa\u00e7\u00e3o breve mas muito intensa, ao menos da \u00e1rea explorada da esta\u00e7\u00e3o.\n\nA relev\u00e2ncia do conjunto exumado mostra a exist\u00eancia de importantes actividades sobre o meio\nambiente envolvente, designadamente a desfloresta\u00e7\u00e3o (com o consequente trabalho da madeira) e a\ncria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas abertas, prop\u00edcias a pastagens, na zona baixa e com abund\u00e2ncia de \u00e1gua, na base do\nOuteiro.\n\n2.1.1 - Machados\n\nA exemplo de outros contextos dom\u00e9sticos calcol\u00edticos, as l\u00e2minas polidas de machados, constituem\n\n109\n\n\n\no utens\u00edlio numericamente dominante no c\u00f4mputo total da ind\u00fastria de pedra polida (Est. 3, n\u00ba. 1 a 5;\nEst. 4, n\u00ba. 1, 3 e 5; Est. 5, n\u00ba. 1 a 6; Est. 6, n\u00ba. 1 a 5 Est. 7, n\u00ba. 1 a 4; Est. 8, n\u00ba. 1, 3 e 4) . \n\nNo conjunto, dominam os machados de sec\u00e7\u00e3o subrectangular e em menor propor\u00e7\u00e3o os de sec\u00e7\u00e3o\nsubel\u00edptica, registando-se ainda a presen\u00e7a de martelos e escopros. Tem sido tradicional a atribui\u00e7\u00e3o dos\nsegundos a uma fase neol\u00edtica anterior \u00e0 plena afirma\u00e7\u00e3o dos machados de sec\u00e7\u00e3o sub-restangular ou\nsub-quadrangular. No entanto, de machados com estas \u00faltimas caracter\u00edsticas, curtos e espessos, como a\nmaioria dos recolhidos no Outeiro de S\u00e3o Mamede, encontraram-se em contextos do Neol\u00edtico Antigo da\ngruta do Caldeir\u00e3o, Tomar (ZILH\u00c3O, 1992, Fig. 7.7) e, fora de contexto, mas pertencentes tamb\u00e9m\nprovavelmente ao Neol\u00edtico Antigo, em outras grutas da Estremadura, como a da Casa da Moura\n(CARREIRA &amp; CARDOSO, 2001/2002). No caso em apre\u00e7o, \u00e9 inquestion\u00e1vel a inclus\u00e3o de uns e de\noutros no Calcol\u00edtico, por ter sido \u00fanica fase cultural identificada, como se conclui das caracter\u00edsticas\ndo esp\u00f3lio cer\u00e2mico, adiante estudado. \n\nOs gumes evidenciam frequentes vest\u00edgios de utiliza\u00e7\u00e3o: nos casos em que estes exibem reduzida\namplitude, que n\u00e3o inviabilizaria a sua utiliza\u00e7\u00e3o cortante, manteve-se a designa\u00e7\u00e3o de machado; por\u00e9m,\nquando os massacramentos se apresentam de tal forma intensos, ocorrendo simultaneamente no tal\u00e3o\ne no antigo gume, inviabilizando a continua\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o deste, optou-se pela sua inclus\u00e3o no\ngrupo dos martelos/percutores, adiante estudados, sem preju\u00edzo de corresponderem, via de regra, a\nreaproveitamentos de machados e, em menor escala, de enx\u00f3s, destrin\u00e7a que frequentemente \u00e9\nimposs\u00edvel, tal o estado de mutila\u00e7\u00e3o da zona cortante dos artefactos originais. \n\nO polimento dos utens\u00edlios revela-se desenvolvido nas faces e nestas especialmente na extremidade\nactiva, ao passo que nos flancos se afigura em regra sum\u00e1rio, resultando, em consequ\u00eancia, pe\u00e7as de\nsec\u00e7\u00f5es relativamente assim\u00e9tricas.\n\n2.1.2 - Enx\u00f3s\n\nDiferem dos machados sobretudo pela seu arqueamento lateral, extens\u00edvel ao perfil dissim\u00e9trico do\ngume, em forma de bisel, constituindo este caracter o elemento principal de separa\u00e7\u00e3o tradicionalmente\nconsiderado (Est. 4, n\u00ba. 2 e 4; Est. 8, n\u00ba. 2; Est. 9, n\u00ba. 1 a 3; Est. 10, n\u00ba. 1 a 5). As enx\u00f3s apresentam-se,\nfrequentemente, de  formato espalmado, sendo muito menos pesadas que os machados, e de sec\u00e7\u00f5es\nlenticulares, o que tem naturalmente a ver com a respectiva funcionalidade. Acessoriamente, possuem,\nmuito mais frequentemente do que aqueles, polimento total ou quase, embora tal n\u00e3o seja a regra, como\nse verifica, no caso em apre\u00e7o, pela grande enx\u00f3 representada na Est. 9, n\u00ba. 2, onde \u00e9 ainda percept\u00edvel o\nformato do lingote em bruto de onde foi talhada, por polimento da regi\u00e3o distal (gume). A variabilidade de\ndimens\u00f5es e, at\u00e9, de formatos, faz crer que, sob a designa\u00e7\u00e3o geral de \u201cenx\u00f3\u201d, existam diversos tipos de\nartefactos que pouco ou nada teriam a ver entre si, do ponto de vista funcional, a come\u00e7ar pela forma como\nseriam  encabados. Sob este aspecto, \u00e9 interessante relembrar que as pequenas pe\u00e7as polidas, tenham ou\nn\u00e3o gume dissim\u00e9trico (caracter\u00edstico das enx\u00f3s), poderiam nem seque ser encabadas, como se deduz de\n\n110\n\n\n\num exemplar polido de fibrolite, encastoado numa manga de barro cosido, recolhido na anta 1 da herdade\nde Entre\u00e1guas, Pavia (CORREIA, 1921, Fig. 48; VASCONCELOS, 1922, Fig. 21). Como judiciosamente\nrefere este \u00faltimo autor, \u201cA folha ou lamina (...) \u00e9 do tipo que usualmente denominamos machado ou\nmachadinho, denomina\u00e7\u00e3o puramente convencional, resultante da f\u00f3rma e nem sempre da ser ventia do\nobjecto. Aqui a lamina ser via de cortar ou de raspar (...)\u201d.    \n\n2.1.3 - Goivas\n\nAs duas goivas recolhidas por Bernardo de S\u00e1 na campanha de 1903 e por ele referidas na correspon-\nd\u00eancia ora publicada com Leite de Vasconcelos, j\u00e1 n\u00e3o foram vistas por S. D. Alves (ALVES, 1956/1957,\np. 88). Por\u00e9m, foi poss\u00edvel identificar nas colec\u00e7\u00f5es do Museu Nacional de Arqueologia um exemplar\ninteiro (ao contr\u00e1rio do fragmento por aquele citado), de sec\u00e7\u00e3o elipsoidal, totalmente polido, como \u00e9\ncaracter\u00edstico deste tipo artefactual (Est. 10, n\u00ba. 6). As goivas s\u00e3o sempre muito escassas, constituindo\numa \u00ednfima percentagem da utensilagem em pedra polida das esta\u00e7\u00f5es do Neol\u00edtico e do Calcol\u00edtico da\nfachada atl\u00e2ntica, isto apesar de, j\u00e1 em 1886, E. Cartailhac (CARTAILHAC, 1886: 75) t\u00ea-las considerado\ncomo um utens\u00edlio caracteristicamente portugu\u00eas. \n\n2.1.4 - Artefactos com sulcos de fixa\u00e7\u00e3o\n\nNo conjunto da utensilagem de pedra polida de S. Mamede merecem aten\u00e7\u00e3o tr\u00eas utens\u00edlios com\ncaneluras transversais, certamente destinadas a facilitar a fixa\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina l\u00edtica ao respectivo cabo. O\nprimeiro exemplar mostra dois t\u00e9nues sulcos paralelos numa das faces e um terceiro, na face oposta (Fig.\n11, n\u00ba. 1). Possui evidentes analogias com um exemplar do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia, Oeiras\n(CARDOSO, 1999/2000, Fig. 42, n\u00ba. 2; Fig. 44). Trata-se de exemplar munido numa das faces de finos\nsulcos, obtidos por incis\u00e3o e alargamento ulterior por abras\u00e3o; prov\u00e9m da Camada 2, do Calcol\u00edtico Pleno,\n\u00e9poca a que dever\u00e1 tamb\u00e9m pertencer o exemplar do Outeiro de S\u00e3o Mamede, o qual foi ulteriormente\ntransformado em martelo/percutor, atendendo \u00e0s evidentes marcas existentes em ambas as extremidades.\nA sua utiliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria como machado n\u00e3o oferece d\u00favidas, tendo presente que se obser vam sulcos de\nfixa\u00e7\u00e3o em ambas as faces maiores da pe\u00e7a. Dois outros exemplares, apresentam apenas um sulco, mais\nlargos que os da pe\u00e7a anterior, na zona mediana de uma das faces, produzidos por abras\u00e3o e polimento (a\nmenos que este \u00faltimo tivesse resultado apenas da fric\u00e7\u00e3o do cabo ou das fibras vegetais que garantiam a\nfixa\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina l\u00edtica (Fig. 11, n\u00ba. 2 e 3). Leite de Vasconcelos dedicou estudo ao modo de encabamento\nde alguns dos intrumentos de pedra pr\u00e9-hist\u00f3ricos (VASCONCELOS, 1922). No caso vertente, trata-se de\ndois machados, atendendo \u00e0 simetria  do perfil do gume, embora num dos casos reste apenas cerca de um\nquarto do volume original (Fig. 11, n\u00ba. 2) e o outro tenha sido reaproveitado como martelo ou sacho, dadas\nas marcas de choques violentos que ostenta na zona do gume (Fig. 11, n\u00ba. 3). Embora pouco comuns, a\npresen\u00e7a de l\u00e2minas l\u00edticas com sulcos de encabamento (mais frequentemente apenas um sulco numa\n\n111\n\n\n\ndas faces), est\u00e1 longe de ser considerada rara, inscrevendo-se em fase avan\u00e7ada do Neol\u00edtico, ou j\u00e1 no\nCalcol\u00edtico.\n\n2.1.5 -  Martelos/percutores \n\nNesta designa\u00e7\u00e3o integram-se os utens\u00edlios que exibem uma ou ambas as extremidades massacradas\npor percuss\u00e3o, a tal ponto que, como atr\u00e1s se referiu, os gumes das pe\u00e7as originais \u2013 fossem elas\nmachados ou enx\u00f3s \u2013 deixaram de desempenhar a fun\u00e7\u00e3o cortante (Fig. 12, n\u00ba. 1 a 4); frequentemente, a\nmodifica\u00e7\u00e3o que sobreveio foi t\u00e3o intensa que dificulta a identifica\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a original (machado ou\nenx\u00f3 ?). \n\n2.1.6 - Escopros e form\u00f5es\n\nOs escopros (tamb\u00e9m designados por cinz\u00e9is), correspondem a artefactos estreitos, em geral de\nsec\u00e7\u00e3o sub-rectangular e bem polidos, sendo o gume sim\u00e9trico, com perfil lateral id\u00eantico ao dos\nmachados (Fig. 13, n\u00ba. 1, 2, 4 a 8; Fig. 14, n\u00ba. 1 a 3 e 5 a 9). Ao contr\u00e1rio, sob a designa\u00e7\u00e3o de form\u00f5es,\nintegram-se artefactos id\u00eanticos aos anteriores, mas frequentemente encur vados, e com gume de perfil\nassim\u00e9trico, id\u00eantico ao das enx\u00f3s (Fig. 13, n\u00ba. 3; Fig. 14, n\u00ba. 4). A distin\u00e7\u00e3o entre estes dois tipos, de\ncar\u00e1cter estritamente morfol\u00f3gico, poderia n\u00e3o ter as incid\u00eancias funcionais impl\u00edcitas a ambas as\ndesigna\u00e7\u00f5es; estas, simplesmente, reflectem as analogias morfol\u00f3gicas com artefactos actuais, de ferro,\ncom tais caracteristicas, crit\u00e9rio seguido em outros trabalhos (CARDOSO, 1999/2000). \u00c9 prov\u00e1vel que,\nnalguns casos, fossem encabados, designadamente quando apresentam a extremidade oposta ao gume\nem bruto ou, pelo contr\u00e1rio, polida e biselada (com bisel simples ou duplo), como \u00e9 o caso dos exemplares\nda Fig. 13, n\u00ba. 1, 2, 6 a 8. Noutros casos, aquela extremidade mostra-se espessa e, por vezes, com ind\u00edcios\nde percuss\u00e3o, sendo, deste modo, prov\u00e1vel que a pe\u00e7a fosse utilizada sem encabamento (Fig. 13, n\u00ba. 3 a 5\ne todos os exemplares da Fig. 14). Em um, obser va-se um pequeno sulco transversal, que dificilmente\nse poder\u00e1 relacionar com o encabamento (Fig. 14, n\u00ba. 5).   \n\nRelativamente frequentes em contextos dom\u00e9sticos, especialmente calcol\u00edticos da regi\u00e3o estremenha,\ncomo em Leceia, Oeiras, os escopros e os form\u00f5es tornam-se mais raros em ambientes funer\u00e1rios,\nsalientando o seu car\u00e1cter profano e exclusivamente utilit\u00e1rio, desprovido de cunho simb\u00f3lico, ao contr\u00e1rio\ndo verificado com os machados e as enx\u00f3s. \n\n2.1.7 - Martelo de mina\n\nNa ind\u00fastria l\u00edtica de pedra polida ou afei\u00e7oada, \u00e9 de referir a exist\u00eancia de um martelo mineiro,\nrealizado, como usualmente, em pesado calhau de quartzito, munido de um sulco transversal em todo o\nseu per\u00edmetro (Fig. 15, n\u00ba. 1). Ambas as extremidades denotam intensas marcas de percuss\u00e3o, tratando-se,\n\n112\n\n\n\ndeste modo, de uma pe\u00e7a muito utilizada. \nA simples presen\u00e7a desta pe\u00e7a \u2013 cuja longevidade tipol\u00f3gica se estendeu sem altera\u00e7\u00f5es do Calcol\u00edtico\n\nat\u00e9 pelo menos o final da Idade do Bronze \u2013 indica que, naquela \u00e9poca, se minerou galeria nas proximi-\ndades do povoado. Com efeito, martelos an\u00e1logos foram identificados por Est\u00e1cio da Veiga em diversas\nminas de cobre algar vias (VEIGA, 1889, 1891). Na regi\u00e3o de \u00d3bidos, o cobre \u00e9 conhecido, nas forma\u00e7\u00f5es\nda base do Jur\u00e1ssico (Infralias), conforme \u00e9 referido por O. da Veiga Ferreira (FERREIRA, 1970: 100). J\u00e1\nanteriormente, A. do Pa\u00e7o que, conjuntamente com E. Jalhay colheu no povoado calcol\u00edtico fortificado de\nVila Nova de S\u00e3o Pedro, Azambuja, 13,5 kg de mineral com incruta\u00e7\u00f5es de malaquite por tratar (JALHAY\n&amp; PA\u00c7O, 1945), tinha referido a exist\u00eancia de um registo antigo de uma mina de cobre, na freguesia de\nS\u00e3o Pedro, do concelho de \u00d3bidos, com o nome de mina de Benjunco ou de Outeiro da Mina (PA\u00c7O, 1955:\n35). Esta mina consta, conforme nota infrapaginal daquele estudo, no invent\u00e1rio das minas concedidas\ndesde Agosto de 1836 a Junho de 1946, editado neste \u00faltimo ano pela Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Minas e Ser vi\u00e7os\nGeol\u00f3gicos. \n\nEnfim, Jacinto Pedro Gomes (GOMES, 1896/1898), assinalou o cobre nativo, nas colec\u00e7\u00f5es da Direc\u00e7\u00e3o\ndos Trabalhos Geol\u00f3gicos de Portugal e da Escola Polit\u00e9cnica, proveniente da mina de Tr\u00e1s-do-Outeiro,\nrelacionada com as forma\u00e7\u00f5es do Infralias do vale Tif\u00f3nico das Caldas da Rainha. Assim se explicaria,\nn\u00e3o apenas o martelo mineiro ali encontrado, mas tamb\u00e9m a invulgar colec\u00e7\u00e3o de artefactos de cobre\nrecolhidos, alguns deles lingotes, associados a diversos restos de fundi\u00e7\u00e3o e a cris\u00f3is, adiante estudados. \n\nA import\u00e2ncia da mina de cobre de Tr\u00e1s-do-Outeiro em tempos pr\u00e9-hist\u00f3ricos parece, ali\u00e1s confirmar-\n-se, pela refer\u00eancia de F\u00e9lix Alves Pereira, no estudo que dedicou ao vizinho povoado do Outeiro da\nAssenta, \u00d3bidos, de ter ali obtido cerca de sessenta machados polidos (PEREIRA, 1914, 1915), o maior\nn\u00famero  obtido entre todas as povoa\u00e7\u00f5es dos concelhos de \u00d3bidos e de Caldas da Rainha. Com efeito,\nsendo estes machados maioritariamente de anfibolitos de origem alentejana, a sua abund\u00e2ncia s\u00f3 poder\u00e1\nexplicar-se pela disponibilidade de outras produ\u00e7\u00f5es \u2013 neste caso o cobre \u2013 suscept\u00edveis de serem trocadas\npor aquela mat\u00e9ria-prima. \n\n2.1.8 - M\u00f3s, dormentes e percutores \n\nRegista-se ainda a presen\u00e7a de diversos outros materiais arqueol\u00f3gicos de pedra afei\u00e7oada, pouco\ncaracter\u00edsticos e de amplo espectro cronol\u00f3gico: moventes e dormentes de m\u00f3s manuais e alguns seixos\ntruncados de talhe unifacial. \n\nO elevado n\u00famero dos elementos de moagem, d\u00e1 conta do grau de sedentariza\u00e7\u00e3o das comunidades\nsediadas no decurso do Calcol\u00edtico no Outeiro de S\u00e3o Mamede e indiciam, em particular, a import\u00e2ncia da\nagricultura cereal\u00edfera na economia de ent\u00e3o, recorrendo certamente ao aproveitamento dos campos ime-\ndiatamente adjacentes ao cabe\u00e7o e nele pr\u00f3prio, o qual poderia ser tamb\u00e9m agricultado, como ali\u00e1s d\u00e1\nconta a correspond\u00eancia de Bernardo de S\u00e1 para Leite de Vasconcelos.\n\nA exemplo do verificado para outros povoados coevos do Centro de Portugal, o granito constitui a\n\n113\n\n\n\nmat\u00e9ria em que foram executadas as diversas m\u00f3s exumadas no castro de tipo barquiforme, ou de\nmovimento de vai-vem. Os abundantes exemplares recolhidos em S. Mamede, que possuem perfil\nsubtriangular de base sumariamente desbastada e topo aplanado, por vezes ligeiramente encur vado, com\na concavidade destinada \u00e0 moagem indicam, pois, uma origem ex\u00f3gena, visto que os afloramentos\ngran\u00edticos mais pr\u00f3ximos se situam na regi\u00e3o da Berlenga. Os moventes s\u00e3o maioritariamente executados\nem calhaus rolados de quartzito.\n\nOs calhaus talhados, de quartzo e, sobretudo, de quartzito, conhecidos em m\u00faltiplos ambientes\ndo Neol\u00edtico Final/Calcol\u00edtico da baixa Estremadura, a exemplo do registado em Casas Velhas, Mafra\n(CARREIRA &amp; LOPES, 1994), vem questionar as frequentes e quase autom\u00e1ticas atribui\u00e7\u00f5es ao Paleol\u00edtico\ndestes artefactos, quando os seus contextos n\u00e3o se encontram esclarecidos.\n\nUm calhau rolado de topo aplanado evidencia uma depress\u00e3o, certamente aprofundada por massa-\ncramento resultante de utiliza\u00e7\u00e3o como percutor passivo (Fig. 15, n\u00ba. 2). Pe\u00e7as deste tipo, podem\ninterpretar-se como bigornas de talhe de ind\u00fastria microl\u00edtica. Com efeito, a presen\u00e7a de esqu\u00edrolas e\nrestos de talhe, frequentemente desprezadas nas antigas escava\u00e7\u00f5es sugere a exist\u00eancia de fabrico local.\n\n2.2 - Ind\u00fastria de pedra lascada\n\nA utensilagem de pedra lascada recolhida no Outeiro de S\u00e3o Mamede respeita os c\u00e2nones usuais nos\nconjuntos hom\u00f3logos do Calcol\u00edtico da Estremadura. A exist\u00eancia de s\u00edlex, sob a forma de n\u00f3dulos, nos\ncalc\u00e1rios mesos\u00f3icos das vizinhan\u00e7as, explica a abund\u00e2ncia de pe\u00e7as recolhidas, as quais, via de regra\nse encontram inteiras ou pouco fragmentadas, indiciando triagens no momento da colheita, ali\u00e1s j\u00e1\nidentificadas ao n\u00edvel do conjunto de pedra polida, como anteriormente se referiu. Do ponto de vista\ntipol\u00f3gico, podem considerar-se diversos grupos, a seguir caracterizados.\n\n2.2.1 - Lamelas e fragmentos de l\u00e2minas n\u00e3o retocadas, ou com retoques marginais\n\nA Fig. 16 reproduz lamelas n\u00e3o retocadas (n\u00ba. 1 a 14) e fragmentos de l\u00e2minas, igualmente n\u00e3o\nretocadas ou possuindo retoques marginais, mais ou menos descont\u00ednuos, ou simples ind\u00edcios de utiliza\u00e7\u00e3o\n(n\u00ba. 15 a 24), tendo uma delas um dos bordos denticulado (n\u00ba. 19). A presen\u00e7a de lamelas e de l\u00e2minas\npouco ou nada retocadas \u00e9 frequente em contextos do Neol\u00edtico Final e do Calcol\u00edtico da Estremadura, a par\nde produtos laminares com maior transforma\u00e7\u00e3o dos bordos e das extremidades, adiante referidos. \u00c9\nprov\u00e1vel que as l\u00e2minas que possuem as extremidades partidas, fossem utilizadas como segmentos,\nencastoadas em cabos de madeira, integrando de pe\u00e7as comp\u00f3sitas; nestes casos, tais  fracturas teriam sido\nconsequ\u00eancia de acto intencional e n\u00e3o de simples acidente, durante a prepara\u00e7\u00e3o ou ulteriormente.\n\n114\n\n\n\n2.2.2 - L\u00e2minas com retoque marginal cont\u00ednuo, com extremidades distais utilizadas como\nraspadeiras, \"bicos\" e furadores\n\nTrata-se de grupo muito bem representado no conjunto instrumental de pedra lascada; tal como os\nexemplares do grupo anterior, possuem em geral sec\u00e7\u00f5es sub-trapezoidais, diferenciando-se daqueles por\nexibirem retoque cont\u00ednuo, em geral em ambos os bordos laterais (Fig. 17, n\u00ba. 1 a 14; Fig. 18, n\u00ba. 1 a 15;\nFig. 19, n\u00ba. 1 a 5); excepcionalmente, o retoque circunscreve-se apenas a um dos bordos (Fig. 17, n\u00ba. 4).\nTal como nos casos anteriores, s\u00e3o frequentes as l\u00e2minas partidas, com truncaturas direitas verticais,\ntransversais ou obl\u00edquas, desconhecendo-se, por\u00e9m, se intencionais, ao menos nalguns casos. \n\nAs extremidades distais, quando conser vadas, apresentam retoques id\u00eanticos aos dos bordos laterais,\nformando gumes fortemente convexos (Fig. 17, n\u00ba. 9; Fig. 18, n\u00ba. 9, 10 14 e 15; Fig. 19, n\u00ba. 1 a 3), ou\nsub-rectil\u00edneos (Fig. 17, n\u00ba 5; Fig. 18, n\u00ba.7; Fig. 19, n\u00ba. 4 e 5), que poderiam ser utilizados como raspadeiras,\nutiliza\u00e7\u00e3o igualmente extens\u00edvel a uma l\u00e2mina espessa, com levantamentos invasores sub-verticais, a \u00fanica\ncom tais caracter\u00edsticas (Fig. 19, n\u00ba. 7). \n\nNoutros casos, a extremidade distal apresenta-se apontada, do tipo \u201cbico\u201d, talvez destinada a\nperfura\u00e7\u00f5es largas e pouco profundas, como sugere a robustez da ponta (Fig. 19, n\u00ba. 8 a 11). Estes\nexemplares correspondem a transi\u00e7\u00e3o para os furadores sobre l\u00e2mina, de que se conhecem quatro\nexemplares (Fig. 19, n\u00ba. 12 a 15). Pe\u00e7as an\u00e1logas recolheram-se em numerosos povoados do Neol\u00edtico Final\ne do Calcol\u00edtico da Estremadura: nuns casos, a ponta resultou do afilamento progressivo dos bordos\nlaterais, com retoques abruptos cont\u00ednuos; noutro (Fig. 19, n\u00ba. 14), deu-se um estrangulamento sim\u00e9trico\nda largura da l\u00e2mina, no seu ter\u00e7o superior, originando uma ponta estreita, igualmente produzida por\nlevantamentos abruptos. \n\n2.2.3 - Pe\u00e7as de retoque plano, uni ou bifacial \n\nObjecto de numerosas designa\u00e7\u00f5es, resultado, afinal, das diversas propostas de funcionalidade\napresentadas por sucessivos autores ao longo do tempo (SERR\u00c3O &amp; VICENTE, 1980), os exemplares\nrecolhidos no Outeiro de S\u00e3o Mamede atestam, por si s\u00f3, a relev\u00e2ncia da economia cereal\u00edfera destas\npopula\u00e7\u00f5es, visto a sua utiliza\u00e7\u00e3o dever conotar-se, essencialmente, com a incorpora\u00e7\u00e3o em foices com\ncabos de madeira, sem contudo se excluirem outras utiliza\u00e7\u00f5es, como a de raspadores ou facas (Fig. 20,\nn\u00ba. 1 a 9; Fig. 21, n\u00ba. 1 a 9; Fig. 22, n\u00ba. 1 a 10). Estas pe\u00e7as peculiares, constituem um tipo l\u00edtico de\ncronologia indubitavelmente calcol\u00edtica, embora com antecedentes no Neol\u00edtico Final, como se comprova\npela recolha de exemplares em estratigrafia no povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (CARDOSO, SOARES\n&amp; SILVA, 1996). Dominam os exemplares de corpo foli\u00e1ceo, de silhuetas essencialmente el\u00edpticas ou\nsubrectangulares e retoque plano e invasor, embora se registem exemplares sub-quadrangulares. \n\nNo concernente \u00e0s extremidades do grupo mais numeroso, correspondente \u00e0s pe\u00e7as de contorno\nel\u00edptico, reconheceram-se diversas variantes: convexas, c\u00f4ncavas, sub-rectil\u00edneas e apontadas. Do mesmo\n\n115\n\n\n\nmodo, o talhe afigura-se quase total numa das faces e parcial na outra, que conser va frequentemente\na superf\u00edcie primitiva da lasca de onde a pe\u00e7a foi obtida. Um caso extremo \u00e9 representado pelo exemplar\nda Fig. 21, n\u00ba. 2, representando transforma\u00e7\u00e3o m\u00ednima face ao suporte inicial, ali\u00e1s reconhec\u00edvel em\noutros exemplares (Fig. 21, n\u00ba. 1). Parece que a prepara\u00e7\u00e3o destes artefactos era efectuada no pr\u00f3prio\npovoado, como sugere a presen\u00e7a de lascas de talhe (Fig. 19, n\u00ba. 6), ou de pe\u00e7as apenas esbo\u00e7adas (Fig.\n20, n\u00ba. 9); a sua escassez, face ao n\u00famero das pe\u00e7as acabadas e utilizadas, pode explicar-se facilmente\npor corresponderem a fragmentos, ou a blocos mais ou menos informes, que n\u00e3o despertariam especial\ninteresse, tendo presente a triagem efectuada na altura da recolha. Seja como for,  os escassos ind\u00edcios de\ntalhe in loco concordam com o obser vado no povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia, onde se identificou a\nsequ\u00eancia operat\u00f3ria completa (CARDOSO, 1997: 56).\n\nA raridade destas pe\u00e7as em contextos funer\u00e1rios \u2013 de que se podem, n\u00e3o obstante, indicar algumas\nocorr\u00eancias pontuais, como as tholoi de Paimogo, Lourinh\u00e3 (GALLAY et al., 1973: n\u00ba 331 a 334) e de\nTituaria, Mafra (CARDOSO et al., 1996, Fig. 40, n\u00ba. 9) e a Gruta II de Alapraia (JALHAY &amp; PA\u00c7O, 1941,\nFig. 12, n\u00ba. 11) \u2013 reflecte o seu car\u00e1cter essencialmente utilit\u00e1rio, sem especial conota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica,\nsitua\u00e7\u00e3o que tem equivalente em outras categorias de esp\u00f3lio, como as cer\u00e2micas com decora\u00e7\u00e3o em folha\nde ac\u00e1cia, muito comuns nos povoados, mas excepcionais nas necr\u00f3poles coevas.\n\nA sua particular abund\u00e2ncia em fases plenas do Calcol\u00edtico, como foi verificado no povoado pr\u00e9-hist\u00f3-\nrico de Leceia, Oeiras, mostra o sucesso da economia cereal\u00edfera ent\u00e3o atingido.\n\n2.2.4 - Punhais\n\nA colec\u00e7\u00e3o estudada integra um exemplar com um ped\u00fanculo basal bem marcado (Fig. 22, n\u00ba. 11),\ncaracter\u00edstica pouco comum neste tipo de pe\u00e7as. Trata-se de uma das pe\u00e7as lascadas mais not\u00e1veis\nexumadas no Outeiro de S\u00e3o Mamede, tendo sido citada anteriormente por E. Jalhay, no seu estudo da\nalabarda do Casal da barba Pouca, Ma\u00e7\u00e3o (JALHAY, 1947).  \n\nO. da Veiga Ferreira elaborou, com base nos exemplares das colec\u00e7\u00f5es dos Ser vi\u00e7os Geol\u00f3gicos de\nPortugal, uma classifica\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica para estas pe\u00e7as (FERREIRA, 1957). O exemplar do Outeiro de S\u00e3o\nMamede, integra-se  no Grupo C, \u201cpunhais alongados (...) retocados nas duas faces, de forma triangular\ncom espig\u00e3o ou lingueta de encabamento\u201d, reportando a este grupo exemplares do d\u00f3lmen de Monte\nAbra\u00e3o, Sintra, gruta da Casa da Moura, \u00d3bidos e sepultura da Folha das Barradas, Sintra. O espig\u00e3o, de\ncontorno sub-triangular, bem como a assimetria geral da base da pe\u00e7a, torna-a muito id\u00eantica a exemplar\nda Casa da Moura (op. cit., Est. III, n\u00ba. 12; CARREIRA &amp; CARDOSO, 2001/2002, Fig. 21, n\u00ba. 1), gruta que\nse situa muito pr\u00f3ximo, a apenas cerca de 7,5 km para WSW. \n\nFrequentemente, alguns exemplares exibem colora\u00e7\u00f5es rosadas, que denunciam a utiliza\u00e7\u00e3o de\ntratamentos t\u00e9rmicos nos est\u00e1dios preparat\u00f3rios ou terminais do talhe destas pe\u00e7as, correspondentes,\nrespectivamente, ao levantamento de grandes lascas e ao retoque marginal, atrav\u00e9s da extrac\u00e7\u00e3o, por\npress\u00e3o (?), de negativos estreitos e paralelos entre si, perpendicularmente aos bordos laterais. \n\n116\n\n\n\nEug\u00e9nio Jalhay (JALHAY, 1947: 20), em uma s\u00edntese pioneira sobre estes artefactos, citando G.\nLeisner, distingue duas variedades na execu\u00e7\u00e3o das grandes folhas bifaciais, sejam de alabardas ou de\npunhais: umas, totalmente retocadas; outras, que apresentam as faces polidas, tendo retocada apenas a\nzona marginal, correspondente aos bordos. Esta segunda categoria, para o Autor, \u00e9 mais abundante na\nEstremadura, sendo as inteiramente lascadas dominantes fora dela. O presente exemplar vem refor\u00e7ar\nesta asser\u00e7\u00e3o, por conser var, tal como a maioria dos seus cong\u00e9neres (alabardas inclu\u00eddas), restos de\npolimento ao longo de uma faixa central, interrompido pelo lascamento centr\u00edpeto, a partir dos bordos\nlaterais, feito ulteriormente ao polimento.\n\nA finalidade deste tratamento explica-se pela necessidade de produzir folhas de fina espessura, o que\npoderia conseguir-se vantajosamente por recurso a esta t\u00e9cnica, apesar da sua morosidade; com efeito, o\nlascamento, mesmo utilizando pr\u00e9-aquecimento e press\u00e3o orientada, produziria acidentes de talhe e\nfracturas frequentes.  Acessoriamente, o polimento poderia desempenhar uma fun\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. \n\nA cronologia dos punhais e alabardas encontrados na Estremadura reporta-se, sobretudo, ao Neol\u00edtico\nFinal (apesar da escassez de contextos fechados fi\u00e1veis), o que n\u00e3o significa que a produ\u00e7\u00e3o destas pe\u00e7as\nn\u00e3o se tivesse prolongado pelo Calcol\u00edtico, como sugere a ocorr\u00eancia deste exemplar, a par de alguns\noutros, como \u00e9 o caso do punhal da tholos da Tituaria, Mafra (CARDOSO et al., 1996, Fig. 40, n\u00ba. 11).\n\n2.2.5 - Pontas de seta\n\nAs pontas de seta exumadas no Outeiro de S. Mamede, apesar de muito abundantes (Figs. 23 a 26) e\nde ser evidente a triagem realizada aquando da colheita, o que faria aumentar de v\u00e1rias vezes o seu n\u00famero\ncaso tivessem sido recolhidas as fragmentadas, constituem um grupo particularmente homog\u00e9neo, do\nponto de vista tipol\u00f3gico.  \n\nPor outro lado, o esp\u00f3lio ora estudado \u00e9 apenas uma parte do recolhido por Bernardo de S\u00e1: como\no pr\u00f3prio declara, s\u00f3 o fundo da cabana por ele explorado deu 262 pontas de seta, e S. D. Alves (ALVES,\n1956/1957) menciona mais de trezentas, das quais restam apenas 116 exemplares, desconhecendo-se\no paradeiro dos elementos em falta, bem como de outras pe\u00e7as entretando extraviadas. Faltam, por\nexemplo, alguns exemplares referidos e fotografados por aquele autor, de base pedunculada, triangular\nou bic\u00f4ncava (ALVES, 1956/1957, p. 85). \n\nUma t\u00e3o elevada quantidade destes proj\u00e9cteis, concentrados em \u00e1rea circunscrita, recorda as\nrefer\u00eancias de Afonso do Pa\u00e7o a ninhos de seta em Vila Nova de S\u00e3o Pedro, Azambuja, povoado onde,\nat\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1940, tinha recolhido mais de 2000 exemplares. A t\u00edtulo de exemplo, num s\u00f3\ndia (15 de Julho) da campanha de 1948, recolheu E. Jalhay 269 exemplares, acrescentando que as setas\nse encontravam \u201caos ninhos de 7, 10 e at\u00e9 12, todas juntas\u201d (PA\u00c7O, 1954: 64), o que n\u00e3o pode deixar de\nevocar a hip\u00f3tese de estarem contidas em carcazes.  \n\nRelativamente \u00e0 geometria da base, tomando como ponto de partida anteriores classifica\u00e7\u00f5es\n(CARDOSO, FERREIRA &amp; CARREIRA, 1996; CARREIRA &amp; CARDOSO, 2001/2002), tem-se:\n\n117\n\n\n\nPontas de seta de base sub-rectil\u00ednea.\n\nRepresentadas apenas por seis exemplares (Fig. 23, n\u00ba. 1 a 4, 6 e 21). Os bordos laterais apresen-\ntam-se ligeiramente convexos sendo apenas num caso sub-rectil\u00edneos. O \u00faltimo exemplar referido merece\ndestaque, por possuir a particularidade da base corresponder a um volume sub-rectangular, lembrando\na lingueta dos encabamentos dos punhais de cobre de \u00e9poca campaniforme, ou a de alguns punhais de\ns\u00edlex.\n\nPontas de base c\u00f4ncava\n\nEntre os exemplares de base c\u00f4ncava, obser vam-se diferen\u00e7as quanto \u00e0 geometria do respectivo\ncontorno, correspondendo aos seguintes tipos:\n\nPontas de seta de lados c\u00f4ncavos: correspondem ao tipo dito \"torre Eiffel\", possuindo a ponta muito\npronunciada e perfurante (Fig. 23, n\u00ba. 5; 9 a 13); existe, no entanto um exemplar largo e curto (Fig. 23,\nn\u00ba. 22).\n\nPontas de seta de lados sub-rectil\u00edneos: menos alongadas que as anteriores, est\u00e3o representadas por\nmaior n\u00famero de exemplares (Fig. 23, n\u00ba.7, 8, 14, 15, 17 a 20, 23, 26, 29 e 30; Est. 24, n\u00ba. 18, 26). Tal como\nse verificou no grupo anterior, existem exemplares longos e estreitos e, em oposi\u00e7\u00e3o, outros mais curtos\ne largos, o que poder\u00e1 relacionar-se com a natureza da fun\u00e7\u00e3o pretendida.\n\nPontas de seta de lados convexos: frequentemente, as diferen\u00e7as face ao grupo anterior s\u00e3o muito\nt\u00e9nues, visto a convexidade dos bordos ser em geral pouco acentuada. Dada a semelhan\u00e7a de ambos os\ngrupos \u2013 com a exist\u00eancia, tamb\u00e9m neste, de exemplares curtos e alongados \u2013 \u00e9 natural que as fun\u00e7\u00f5es\ndesempenhadas, em ambos os casos, fossem as mesmas (Fig. 23, n\u00ba. 16, 24, 25, 27 e 28; Fig. 24, n\u00ba. 1 a 10;\n12 a 17; 19 a 25; Fig. 25, n\u00ba. 4 a 8 e 11). Neste grupo existem alguns exemplares de base profundamente\ncavada, a lembrar pontas de seta recolhidas por Est\u00e1cio da Veiga em t\u00famulos de Alcalar (VEIGA, 1889),\ncomo os representados na Fig. 24, n\u00ba. 6 e 16. Neste mesmo grupo poder\u00e1 integrar-se um grande exemplar,\nincompleto, ou, em alternativa, pertencer \u00e0 categoria, pouco conhecida, das pontas de dardo (Fig. 24,\nn\u00ba. 27).\n\nPontas de seta mitriformes\n\nTrata-se de um grupo caracter\u00edstico do Calcol\u00edtico da Estremadura, assim designado pelo contorno\nse assemelhar \u00e0 de uma mitra episcopal (Fig. 25, n\u00ba. 1 a 3; 9 e 10; 12 a 29; Fig. 26, n\u00ba. 1 a 30). As bases\ns\u00e3o em geral c\u00f4ncavas, mas podem, nalguns casos, apresentar-se rectil\u00edneas ou mesmo levemente\nconvexas; do mesmo modo, as extremidades basais podem ou n\u00e3o ser munidas de aletas laterais, mais\nou menos pronunciadas ou divergentes. Quanto aos bordos laterais, em geral acentuadamente convexos,\npossuem, na parte superior, uma inflex\u00e3o, produzindo uma extremidade distal muito fina e nalguns casos\n\n118\n\n\n\nparticularmente proeminente, suficiente para atestar a extraordin\u00e1ria qualidade do talhe da pedra atingido\nno decurso do Calcol\u00edtico na Estremadura. Em casos, mais raros, os bordos laterais podem ser tamb\u00e9m\nlevemente c\u00f4ncavos na parte inferior, real\u00e7ando as aletas laterais. \u00c9 evidente a express\u00e3o regional deste\ntipo \u2013 acantonado na \u00e1rea estremenha \u2013 embora com analogias \u00e0s pontas alcalarenses e, por essa via, a\nexemplares mediterr\u00e2neos. \n\nEm conclus\u00e3o, se \u00e9 certo terem diversos tipos de pontas de seta coexistido, em est\u00e1dios avan\u00e7ados\ndo Neol\u00edtico, tanto na Estremadura como na Beira Interior (CARDOSO, CANINAS &amp; HENRIQUES, 1997),\nno Calcol\u00edtico, a variabilidade tipol\u00f3gica das pontas de seta na Estremadura, restringe-se; o conjunto do\nOuteiro de S\u00e3o Mamede evidencia particularmente este facto, sendo um argumento a somar a outros,\nquanto ao curto inter valo de tempo correspondente \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica do topo da eleva\u00e7\u00e3o. De\nfacto, uma t\u00e3o evidente homogeneidade, em torno a um grupo de especificidades  tipol\u00f3gicas como \u00e9 o\ndas pontas de seta mitriformes, para al\u00e9m de um curto per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o, pode corresponder a uma\nescola de art\u00edfices, que se especializou na produ\u00e7\u00e3o de tais exemplares (que incluem, dentro de uma\naparente homogeneidade, diversas variantes).\n\n2.3 - Ind\u00fastrias de osso\n\nA utensilagem executada sobre osso revela-se par ticularmente abundante, possuindo grande\ndiversidade de tipos, cujos melhores paralelos se encontram nos cl\u00e1ssicos povoados calcol\u00edticos de Vila\nNova de S. Pedro, de Zambujal e de Leceia. Condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis de jazida possibilitaram a preser va\u00e7\u00e3o\nem boas condi\u00e7\u00f5es, mesmo das partes mais facilmente degrad\u00e1veis, com as massas esponjosas e as\nextremidades, muito finas e fr\u00e1geis, de certas pe\u00e7as. A riqueza das pe\u00e7as \u00f3sseas do Outeiro de S\u00e3o\nMamede justificou que boa parte delas fosse reproduzida fotograficamente, dispostas em arranjo art\u00edstico,\nna \u00e9poca usual, por Mendes Corr\u00eaa, na s\u00edntese sobre a Pr\u00e9-Hist\u00f3ria de Portugal inserida na conhecida\nHist\u00f3ria de Portugal, dirigida por Dami\u00e3o Peres (CORR\u00caA, 1928: 125).\n\nA determina\u00e7\u00e3o de cronologias finas para a utensilagem \u00f3ssea resulta frequentemente problem\u00e1tica,\nquer pelos escassos estudos realizados neste dom\u00ednio, com base em artefactos estratigrafados, quer,\nsobretudo, pela  assinal\u00e1vel longevidade de alguns tipos, facilmente encontrados, por simples converg\u00ean-\ncia funcional, em contextos bem diversos. A abund\u00e2ncia dos artefactos de osso deve relacionar-se com o\ntrabalho de peles (furadores, sovelas, agulhas, alisadores), ou da madeira, como os form\u00f5es, ou ainda em\nactividades cineg\u00e9ticas, como \u00e9 o caso das prov\u00e1veis pontas de proj\u00e9cteis, adiante referidas com maior\ndetalhe. Mais raras s\u00e3o as pe\u00e7as atribu\u00edveis a esp\u00e1tulas e a percutores ou retocadores; enfim, a ind\u00fastria\n\u00f3ssea em haste de veado merece tamb\u00e9m destaque. \n\nNo conjunto, identificaram-se os seguintes grupos de artefactos:\n\n119\n\n\n\nAgulhas e sovelas\n\nTrata-se de exemplares executados em esqu\u00edrolas de ossos longos, sujeitas a intensa transforma\u00e7\u00e3o,\nimpedindo a identifica\u00e7\u00e3o anat\u00f3mica do segmento original. Em geral, apresentam-se totalmente polidas,\nconser vando apenas nalguns casos o canal medular interno, com sec\u00e7\u00f5es achatadas, elipsoidais, mais\nraramente subcirculares (Fig. 27, n\u00ba. 1 a 15; Fig. 28, n\u00ba. 1 a 15). A distin\u00e7\u00e3o entre agulhas e sovelas \u00e9\narbitr\u00e1ria, entendendo-se que as primeiras s\u00e3o mais estreitas e de menores dimens\u00f5es que as segundas,\ndestinadas a esfor\u00e7os mais intensos. Nalguns casos, relativos a exemplares achatados, \u00e9 prov\u00e1vel a sua\nutiliza\u00e7\u00e3o na tecelagem, destinados a separar os fios da teia.\n\nFuradores\n\nCorresponde a grupo muito diversificado e heterog\u00e9neo; nele podem considerar-se as seguintes\nvariantes:\n\nFuradores espessos alongados e regulares, totalmente afei\u00e7oados: apenas representados por um exemplar\n(Fig. 29, n\u00ba. 1) o qual, \u00e0 semelhan\u00e7a de alguns outros exemplares, poderia ser considerado como sovela de\ngrandes dimens\u00f5es.\n\nFuradores realizados em esqu\u00edrolas longitudinais irregulares de ossos longos: correspondem a grupo\nmuito numeroso, at\u00e9 pela facilidade com que eram produzidos; qualquer esqu\u00edrola obtida pela fractura de\num osso longo, teria pelo menos uma extremidade pontiaguda, a qual, por trabalho sum\u00e1rio, seria\nfacilmente transformada em furador. Em geral, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar  o segmento anat\u00f3mico original,\no que se deve n\u00e3o \u00e0 intensidade da transforma\u00e7\u00e3o, mas \u00e0 morfologia original das esqu\u00edrolas utilizadas\n(Fig. 29, n\u00ba. 2, 4, 7 a 9; Fig. 30, n\u00ba. 2, 3, 5 a 9; Fig. 31, n\u00ba. 1 a 3; Fig. 32, n\u00ba. 2 e 3). Num caso, obser va-se a\nexist\u00eancia de um furo, na extremidade proximal, que poderia ser utilizado para a fixa\u00e7\u00e3o da fibra; neste\ncaso, o artefacto destinar-se-ia a coser, o que parece contrariado pela assinal\u00e1vel largura que possui; mais\nprov\u00e1vel seria a utiliza\u00e7\u00e3o desta perfura\u00e7\u00e3o para fixar a pe\u00e7a a um cabo de madeira (Fig. 31, n\u00ba. 2).\n\nFuradores realizados pelo seccionamento obl\u00edquo de ossos longos: trata-se de exemplares que conser vam\npor\u00e7\u00f5es significativas das superf\u00edcies originais das pe\u00e7as \u00f3sseas, nalguns casos mesmo uma das suas\nextremidades articulares. A ponta perfurante foi obtida por polimento de uma superf\u00edcie obl\u00edqua ao eixo\nda pe\u00e7a, corresponde \u00e0 zona da di\u00e1fise, como \u00e9 o caso dos exemplares sobre t\u00edbias de coelho (Fig. 29,\nn\u00ba. 3, 5), sobre met\u00e1podo de ovino/caprino (Fig. 31, n\u00ba. 4), ou sobre ossos longos indeterminados, na\nmaioria pertencentes tamb\u00e9m a este grupo faun\u00edstico (Fig. 29, n\u00ba 6; Fig. 31, n\u00ba. 5 a 9). S\u00f3 muito raramente\no seccionamento atingiu todo o comprimento da di\u00e1fise do osso longo, expondo longitudinalmente a\ncavidade medular (Fig. 32, n\u00ba. 1).\n\nFuradores sobre c\u00fabitos de ovinos/caprinos e de bovinos: trata-se de dois exemplares (Fig. 30, n\u00ba. 1 e 4),\nque representam no Outeiro de S\u00e3o Mamede um bem conhecido grupo de pontas \u00f3sseas, cujos maiores\nexemplares, sobre c\u00fabitos de bovinos, s\u00e3o por vezes considerados como punhais; esta atribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9\n\n120\n\n\n\ndispicienda, porquanto a sua robustez permitiria tal uso (incluindo a ca\u00e7a), sendo nalguns casos refor\u00e7ada\npela exist\u00eancia de perfura\u00e7\u00f5es, no olecr\u00e2neo, que facilitavam a fixa\u00e7\u00e3o destas pe\u00e7as a um cinto, como \u00e9 o\ncaso de dois exemplares recolhidos nos n\u00edveis calcol\u00edticos de Leceia, Oeiras, e como tal admitidos\n(CARDOSO, 1997: 59), ali\u00e1s na sequ\u00eancia dos crit\u00e9rios adoptados por E. Jalhay e A. do Pa\u00e7o, que, em Vila\nNova de S\u00e3o Pedro, encontraram tamb\u00e9m alguns exemplares munidos de perfura\u00e7\u00e3o (JALHAY &amp; PA\u00c7O,\n1945: 35). A prefer\u00eancia por estas pe\u00e7as \u00f3sseas justifica-se: por um lado, a sua morfologia propiciava a\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma ponta estreita mas robusta, com um investimento m\u00ednimo de trabalho, a partir da\ndi\u00e1fise da pe\u00e7a \u00f3ssea original; por outro, a zona do olecr\u00e2neo, incluindo a superf\u00edcie articular com o\nh\u00famero, possui uma forma ergon\u00f3mica prop\u00edcia \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a na m\u00e3o. \n\nPe\u00e7as sobre grandes esqu\u00edrolas \u00f3sseas\n\nPodem considerar-se como artefactos de ocasi\u00e3o, dada a sua nula transforma\u00e7\u00e3o, tendo sido utilizadas\ntal qual foram obtidas (Fig. 32, n\u00ba. 4 e 6). Em ambos os casos, a extremidade terminal, espessa e robusta,\npoder\u00e1 justificar utiliza\u00e7\u00e3o em trabalhos de minera\u00e7\u00e3o. Com efeito, em diversas galerias de minas\npr\u00e9-hist\u00f3ricas t\u00eam sido encontrados picos e ma\u00e7as sobre hastes de veado, cuja extremidade \u00fatil pode\nassimilar-se \u00e0 destas duas pe\u00e7as (ver, por exemplo, BLAS CORTINA, 1989, Fig. 9). No entanto, outras\nfinalidades s\u00e3o admiss\u00edveis; o segundo exemplar poderia ser utilizado como alisador ou como pico para\nperfurar o solo, desde que montado em adequado dispositivo de madeira.   \n\nCabos\n\nTrata-se de grupo mal representado no conjunto da ind\u00fastria \u00f3ssea. O \u00fanico exemplar (Fig. 34, n\u00ba. 5),\ninscreve-se no tipo mais comum, sendo tamb\u00e9m tradicionalmente reportado a cabos de artefactos de cobre\ndo tipo pun\u00e7\u00e3o ou sovela. Com efeito, em Vila Nova de S\u00e3o Pedro, Azambuja, recolheram-se dois cabos\nan\u00e1logos, conser vando ainda os correspondentes pun\u00e7\u00f5es de cobre (PA\u00c7O, 1960, Fig. 2, n\u00ba. 5, 6); mas\nexistem outros, em esta\u00e7\u00f5es onde o cobre falta em absoluto, pelo que ser\u00e1 l\u00edcito considerar, pelo menos\nnalguns casos, outras funcionalidades.\n\nForm\u00f5es ou escopros\n\nEm geral, s\u00e3o esqu\u00edrolas obtidas pelo seccionamento longitudinal de ossos longos e muito volumosos,\nnas quais uma ou excepcionalmente ambas as extremidades (Fig. 33, n\u00ba. 2; Fig. 34, n\u00ba. 1) foram cuidado-\nsamente desbastadas por polimento, originando gumes robustos transversais ao eixo das pe\u00e7as \u00f3sseas\ncortantes e regulares, sub-rectil\u00edneos ou convexos (Fig. 33, n\u00ba. 1 a 8; Fig. 34, n\u00ba. 1). Apenas em um caso\no polimento foi mais extenso, cortando obl\u00edquamente a pe\u00e7a \u00f3ssea, dando origem, tal como noutros casos,\na gume muito robusto e curto (Fig. 34, n\u00ba. 2). \n\n121\n\n\n\nNenhuma destas pe\u00e7as ostenta marcas de pancadas violentas: n\u00e3o se destinariam, por isso, a trabalhar\n\u00e0 percuss\u00e3o; \u00e9  prov\u00e1vel que se destinassem, essencialmente, ao trabalho de desbaste da madeira, em\ntrabalhos de min\u00facia, \u00e0 maneira das goivas, ou ainda \u00e0 esfolagem de peles e respectiva raspagem e limpeza.\nA designa\u00e7\u00e3o adoptada resulta da morfologia do respectivo gume, obtido por biselamento simples ou\nduplo, \u00e0 semelhan\u00e7a dos artefactos de pedra polida a que foi dado, respectivamente, o nome de  form\u00f5es\ne de escopros; no entanto, n\u00e3o se cr\u00ea que, neste caso, tal diferen\u00e7a morfol\u00f3gica tenha incid\u00eancias\nfuncionais indiscut\u00edveis.  \n\nEsp\u00e1tulas e alisadores\n\nS\u00e3o pe\u00e7as elaboradas sobre lascas relativamente alargadas, obtidas por seccionamento longitudinal\nde di\u00e1fises de ossos largos, cujos bordos foram boleados (Fig. 34, n\u00ba. 3). Noutros casos, correspondem\na t\u00e1buas \u00f3sseas achatadas, embora de morfologia muito diferenciada, com o bordo distal boleado pela\nutiliza\u00e7\u00e3o, aproveitando frequentemente esqu\u00edrolas de arma\u00e7\u00f5es de veado (Fig. 34, n\u00ba. 4, 6 e 7; Fig. 35,\nn\u00ba. 1 a 3 e 6). Caso particular \u00e9 o de duas pequenas pe\u00e7as, totalmente afei\u00e7oadas por polimento (Fig. 36,\nn\u00ba. 4 e 5); a primeira, possui a extremidade alargada sendo poss\u00edvel que o espig\u00e3o se destinasse ao\nencabamento.\n\nPontas de seta (?)\n\nA extremidade robusta, maci\u00e7a e fusiforme, sempre agu\u00e7ada e perfurante, de algumas das pe\u00e7as\n\u00f3sseas (Fig. 36, n\u00ba. 3, 6 a 10), sugeriu a diversos autores utiliza\u00e7\u00e3o como pontas de seta; entre outros,\num de n\u00f3s admitiu tal possibilidade, a prop\u00f3sito do estudo de alguns exemplares recolhidos nos n\u00edveis\ndo Calcol\u00edtico Pleno do povoado de Leceia, Oeiras (CARDOSO, 1995 a), discutindo as alternativas e\napresentando paralelos. Em detrimento desta hip\u00f3tese, podem invocar-se os ped\u00fanculos, compridos e\nvolumosos, de alguns dos exemplares, que seriam desnecess\u00e1rios para assegurar a pretendida fixa\u00e7\u00e3o \u00e0\nhaste da seta: a extens\u00e3o extens\u00e3o e robustez dos espig\u00e3o de tais exemplares, afigura-se, assim, para\noutros autores, condizente com a utiliza\u00e7\u00e3o como furadores duplos ou alfinetes de cabelo curtos. Segundo\na lista de ocorr\u00eancias conhecidas, publicada por um de n\u00f3s (J. L. C.), s\u00e3o frequentes em alguns povoados\ncalcol\u00edticos estremenhos, com destaque para o da Rotura, Set\u00fabal, mas n\u00e3o em necr\u00f3poles, o que contrasta\nsignificativamente com a distribui\u00e7\u00e3o dos verdadeiros alfinetes, enquanto pe\u00e7as da indument\u00e1ria funer\u00e1ria.\nA este prop\u00f3sito, \u00e9 tamb\u00e9m de registar que a quase totalidade detas pe\u00e7as apresenta-se com a ponta\nfracturada, ou romba por pequenas percuss\u00f5es (caso dos dois exemplares recolhidos em Leceia, vg.\nCARDOSO, 1995 a, Fig. 2, A e B), compat\u00edvel, como foi defendido, com o seu uso como proj\u00e9cteis. \n\n122\n\n\n\nDiversos\n\nDe funcionalidade pouco evidente temos um placa sub-quadrangular com duas perfura\u00e7\u00f5es indepen-\ndentes num dos topos (Fig. 35, n\u00ba. 7). N\u00e3o se pode afastar a hip\u00f3tese de corresponder a um pendente de\ncolar; mas a falta de paralelos impede considerandos mais desenvolvidos;  De referir ainda uma l\u00e2mina de\nosso, de sec\u00e7\u00e3o plano-convexa, com extenso e cuidado polimento na face dorsal, dando origem bordo\nlateral sub-rectil\u00edneo, a qual poderia ser utilizada como esp\u00e1tula, pois a sua capacidade cortante seria\nnula, afastando a hip\u00f3tese de faca (Fig. 35, n\u00ba. 5). Enfim, um fragmento de haste de veado, de sec\u00e7\u00e3o\nquadrangular achatada, com extremidade distal em ponta boleada pelo uso, poder\u00e1 ser considerado como\nfurador (Fig. 35, n\u00ba. 4).  \n\n2.4 - Ind\u00fastria met\u00e1lica\n\nA Estremadura portuguesa, e, em especial, as zonas envolventes dos estu\u00e1rios do Tejo e do Sado, \u00e9\nfrequentemente referenciada na bibliografia arqueol\u00f3gica como um dos principais focos de actividade\nmetal\u00fargica calcol\u00edtica peninsular. A metalugia do cobre parece ter-se amplamente difundido, existindo\nabundantes provas da sua pr\u00e1tica em numerosos povoados, para j\u00e1 n\u00e3o falar dos tr\u00eas s\u00edtios mais not\u00e1veis,\no Zambujal, Vila Nova de S\u00e3o Pedro e Leceia, onde tal pr\u00e1tica se encontra abundantemente demonstrada,\ntanto por estruturas destinadas \u00e0 fus\u00e3o do metal, como no Zambujal, como pela identifica\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio\npor tratar (Vila Nova de S\u00e3o Pedro), ou ainda pela descoberta de lingotes de cobre puro (Leceia). Em\ntodos eles, e em muitos outros, reconheceram-se fragmentos de cadinhos de fundi\u00e7\u00e3o (cris\u00f3is), esc\u00f3rias\nde fundi\u00e7\u00e3o do cobre, e mesmo pingos de fundi\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de um abundante, ainda que pouco\ndiversificado, instrumental met\u00e1lico; o Outeiro de S\u00e3o Mamede, pode, doravante, em resultado do esp\u00f3lio\nque se publica, incorporar o conjunto dos s\u00edtios estremenhos onde esta pr\u00e1tica se revelou mais importante. \n\nA metalurgia do cobre, assumiu, no Calcol\u00edtico, fun\u00e7\u00e3o exclusivamente utilit\u00e1tria, desconhecendo-se\nadornos, ou outras formas de express\u00e3o pl\u00e1stica, por via de regra mais tardios e de ouro. Mesmo em\nmuitas actividades dom\u00e9sticas, o osso, o s\u00edlex e algumas rochas duras de gr\u00e3o fino, constituiram um\nconjunto de mat\u00e9rias-primas suficientes para as actividades do quotidiano, e onde para a maior parte\ndas fun\u00e7\u00f5es o uso do cobre n\u00e3o apresentava vantagens. O estabelecimento destes povoados, nalguns\ncasos com not\u00e1veis estruturas defensivas, remonta claramente a uma etapa pr\u00e9-metal\u00fargica, como ficou\nclaramente demonstrado pela an\u00e1lise conjugada da estratigrafia (e do seu conte\u00fado arqueol\u00f3gico) e da\ncorrespondente sequ\u00eancia construtiva identificada em cada um deles, com destaque para o de Leceia,\nOeiras, onde a referida correla\u00e7\u00e3o foi devidamente demonstrada (CARDOSO, 1994, 1997). Neste sentido,\na constru\u00e7\u00e3o de tais dispositivos, deve ser entendida como o resultado do desenvolvimento interno dessas\npopula\u00e7\u00f5es, tanto do ponto de vista econ\u00f3mico como social, denotando em especial o sucesso de uma\neconomia agro-pastoril, potenciada pelas particulares aptid\u00f5es naturais da regi\u00e3o estremenha.\n\nOs prim\u00f3rdios dessa metalurgia n\u00e3o s\u00e3o claros; em Leceia, tais vest\u00edgios indicam que a generaliza\u00e7\u00e3o\n\n123\n\n\n\ndo uso do cobre se verificou apenas no Calcol\u00edtico Pleno, cujo in\u00edcio se pode ali situar, com relativa\nprecis\u00e3o, cerca de 2600 a.C. (CARDOSO &amp; SOARES, 1996; SOARES &amp; CARDOSO, 1995), de acordo com\no esp\u00f3lio recolhido na camada correspondente (a Camada 2 de sequ\u00eancia geral), onde as cer\u00e2micas\ncampaniformes ocorrem apenas na sua parte superior; pode, pois, concluir-se ser aquela inova\u00e7\u00e3o\ntecnol\u00f3gica anterior \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o das cer\u00e2micas campaniformes e corresponder, apenas, a mais uma\nexpress\u00e3o da crescente especializa\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es (inseridas na chamada \u201cRevolu\u00e7\u00e3o dos Produtos\nSecund\u00e1rios\u201d), que caracterizou todo o 3\u00ba. Mil\u00e9nio a.C., tanto na Estremadura como noutras regi\u00f5es do\nPa\u00eds (CARDOSO, 2002). Tamb\u00e9m em Vila Nova de S\u00e3o Pedro, as escassas informa\u00e7\u00f5es sobre a\nestratigrafia do s\u00edtio fornecidas nas publica\u00e7\u00f5es, sugerem que a camada basal daquela not\u00e1vel fortifica\u00e7\u00e3o\ncalcol\u00edtica,  caracterizada pela presen\u00e7a dos cl\u00e1ssicos \u201ccopos\u201d, ali definidos pela primeira vez (PA\u00c7O, 1959),\nque corporizam o Calcol\u00edtico Inicial na Estremadura, seria desprovida de pe\u00e7as met\u00e1licas: ao menos, H. N.\nSavor y n\u00e3o as encontrou ali, no corte realizado em 1959 na muralha interna do dispositivo defensivo\n(SAVORY, 1970). \n\nOutra das quest\u00f5es mais discutidas relativamente \u00e0 metalurgia peninsular reside na intencionalidade\ndos conte\u00fados de ars\u00e9nio presentes nos artefactos de cobre calcol\u00edticos. \n\nNas 22 pe\u00e7as recolhidas em Leceia e submetidas a an\u00e1lise quantitativa por m\u00e9todo n\u00e3o destrutivo \u2013\nFNAA (\u201cFast Neutron Activation Analysis\u201d) \u2013 permitiram concluir que os teores m\u00e1ximos de ars\u00e9nio\ndetectados s\u00e3o da ordem dos 5%, muito inferiores aos cerca de 11 % identificados, nas mesmas pe\u00e7as, com\nrecurso \u00e0 t\u00e9cnica de XRF (Fluoresc\u00eancia de Raios-X); privilegiando esta \u00faltima t\u00e9cnica a an\u00e1lise pr\u00f3ximo\nda superf\u00edcie dos objectos,  tal facto deve-se ao enriquecimento superficial daquele elemento, fen\u00f3meno,\nali\u00e1s, bem conhecido. O facto de os teores de ars\u00e9nio nas pe\u00e7as analisadas de Leceia, se distribuirem\nuniformemente at\u00e9 cerca de 5 %, vem mostrar que este elemento fazia parte integrante do min\u00e9rio de\norigem, n\u00e3o resultando de qualquer adi\u00e7\u00e3o intencional. Acima dos referidos 5 % de ars\u00e9nio, \u00e9 poss\u00edvel que\nse tenha procedido \u00e0 sua adi\u00e7\u00e3o, com o objectivo de endurecer as ligas de cobre, situa\u00e7\u00e3o que se ter\u00e1\nverificado n\u00e3o antes do final do Calcol\u00edtico; deste modo, os artefactos cupr\u00edferos da Estremadura\npr\u00e9-campaniformes, resultariam, sobretudo, da metalurgia de cobres nativos, onde aquele elemento se\nencontrava presente (CARDOSO &amp; GUERRA, 1997/1998).\n\nSendo a metalurgia calcol\u00edtica do cobre de car\u00e1cter utilit\u00e1rio, facilmente se compreende a n\u00edtida\ndomin\u00e2ncia de pe\u00e7as met\u00e1licas de pequenas dimens\u00f5es, como furadores e sovelas de cobre de sec\u00e7\u00e3o\nsub-rectangular: com efeito, seriam essas as pe\u00e7as cujas fun\u00e7\u00f5es os seus equivalentes l\u00edticos ou \u00f3sseos\ncumpririam com mais n\u00edtidas desvantagens; por outro lado, sendo o cobre uma mat\u00e9ria-prima de evidente\nvalor na \u00e9poca, e por conseguinte escassa, tal seria raz\u00e3o acrescida para privilegiar a manufactura de pe\u00e7as\nutilit\u00e1rias de pequenas dimens\u00f5es.\n\nCom efeito, n\u00e3o ser\u00e1 pela via da efic\u00e1cia funcional que se poder\u00e3o justificar os grandes utens\u00edlios de\ncobre calcol\u00edticos, como os machados de cobre, material cuja ductilidade inviabilizaria rapidamente o fio\ncortante dos respectivos gumes, tendo, deste modo, uma efic\u00e1cia muito inferior aos machados de\nanfiboloxisto (Fig. 37, n\u00ba. 1, 2 e 7). \u00c9 no quando da sua utiliza\u00e7\u00e3o como pe\u00e7as de prest\u00edgio, utilizadas\n\n124\n\n\n\napenas em finalidades muito especiais, ou, simplesmente, como mat\u00e9ria-prima, que a sua ocorr\u00eancia\ndever\u00e1 ser interpretada. \u00c9 neste \u00faltimo sentido que tamb\u00e9m aponta a presen\u00e7a de diversos gumes de\nmachados, cortados por serragem ou puncionamento dos corpos dos machados correspondentes (Fig.\n37, n\u00ba. 3 a 6). Com efeito, tais por\u00e7\u00f5es, como em trabalho anterior um de n\u00f3s j\u00e1 referiu (CARDOSO &amp;\nGUERRA, 1997/1998), poder\u00e3o simplesmente ser interpretadas como pequenas tiras de cobre destinadas\na serem transformadas, por martelagem, em pun\u00e7\u00f5es ou outros artefactos de pequenas dimens\u00f5es, que\nnos casos em apre\u00e7o n\u00e3o chegaram a concretizar-se. Com efeito, se o prop\u00f3sito fosse simplesmente o\nreavivamento dos gumes dos machados, tal poderia vantajosamente fazer-se por martelagem a qual, ali\u00e1s,\nconduziria a um aumento da dureza da parte cortante destas pe\u00e7as. Tal realidade s\u00f3 refor\u00e7a a atribui\u00e7\u00e3o\ndos grandes machados planos de cobre a reser vas de mat\u00e9ria-prima, sem preju\u00edzo, no entanto, de poderem\nser utilizados como verdadeiros machados. Pe\u00e7as id\u00eanticas recolheram-se tanto em Vila Nova de S\u00e3o\nPedro (JALHAY &amp; PA\u00c7O, 1945, L\u00e1m. XVIII, 20), como no Zambujal (SANGMEISTER, 1995, Tf. 6); no\nPenedo (SPINDLER, 1970, Est. XVIII, n\u00ba. 430 e 431) e na F\u00f3rnea povoados da regi\u00e3o de Torres Vedras\n(SPINDLER &amp; GALLAY, 1973, Tf. 11, n\u00ba. 355) e, na \u00e1rea cultural do Sudoeste, no Monte da Tumba, Alc\u00e1cer\ndo Sal (SILVA &amp; SOARES, 1987, Fig. 4).  \n\nAo contr\u00e1rio do verificado nos povoados estremenhos, onde a metalurgia do cobre atingiu destacada\nimport\u00e2ncia, e onde, como produtos de tal actividade, dominam os pequenos artefactos utilit\u00e1rios, como\nsovelas, furadores e pun\u00e7\u00f5es, no Outeiro de S\u00e3o Mamede, conquanto tais pe\u00e7as ocorram (Fig. 38, n\u00ba. 7;\nFig. 39, n\u00ba. 1 a 7 e 13), nalguns casos copiando prot\u00f3tipos de osso (Fig. 38, n\u00ba. 7), s\u00e3o as massas de\ncobre fundidas e os pequenos rebotalhos destinados a fundi\u00e7\u00e3o, incluindo chapas incaracter\u00edsticas (Fig.\n39, n\u00ba. 9 a 12; Fig. 40, n\u00ba. 1 a 5; 7, a 15), al\u00e9m de verdadeiros lingotes (Fig. 39, n\u00ba. 8; Fig. 40, n\u00ba. 6), que se\napresentam mais frequentes. Esta constata\u00e7\u00e3o sugere que o povoado se comportou, sobretudo, como um\nimportante centro metal\u00fargico, cujas produ\u00e7\u00f5es seriam, em boa parte, para consumo externo. \n\nNo cap\u00edtulo dos pequenos artefactos utilit\u00e1rios, s\u00e3o de destacar dois pun\u00e7\u00f5es de sec\u00e7\u00e3o sub-quadran-\ngular (Fig. 39, n\u00ba. 1 e 2). Pun\u00e7\u00f5es an\u00e1logamente dobrados em \u00e2ngulo recto s\u00e3o conhecidos na gruta\nartificial da Ermegeira, Torres Vedras (LEISNER, 1965, Tf. 12, n\u00ba. 7) e em La Atauiela, Rioja, em contexto\ncampaniforme (P\u00c9REZ ARRONDO &amp; CALLE CAMARA, 1986: 48). A sua ocorr\u00eancia, poderia relacionar-\n-se com uma utiliza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, n\u00e3o conhecida, que implicasse movimento de tors\u00e3o.\n\nA pe\u00e7a representada na Fig. 38, n\u00ba. 7, considerada como sovela, furador ou pun\u00e7\u00e3o, merece tamb\u00e9m\ncoment\u00e1rio desenvolvido. Com efeito, a extremidade distal, que se apresenta espatulada e com gume\ncortante, pressup\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o como esp\u00e1tula ou, com menor probalidade, como goiva ou mesmo como\numa ponta de proj\u00e9ctil de gume transversal. E. Sagmeister representa exemplar an\u00e1logo, do Zambujal\n(SANGMEISTER, 1995, Tf. 2, n\u00ba. 8). De referir ainda outros dois paralelos, um do povoado de Chibanes,\nSet\u00fabal, este com desenvolvimento muito mais acentuado da zona espatulada, que justifica, mais do que\nos dois restantes, tal designa\u00e7\u00e3o (CARREIRA, 1998, Est. VII, n\u00ba. 9), outro com extremidade espatulada\nainda mais desenvolvida, das grutas artificiais da Quinta do Anjo, Palmela (COSTA, 1908, Fig. 429). \n\nAinda no campo dos artefactos utilit\u00e1rios, s\u00e3o de referir tr\u00eas fragmentos de cobre; um deles\n\n125\n\n\n\ncorresponde provavelmente a um pequeno form\u00e3o ou escopro, com falta da extremidade \u00fatil, semelhante\na exemplar encontrado encabado, com manga em osso, do Zambujal (SANGMEISTER, 1995, Tf. 1, n\u00ba. 1).\nOs dois restantes, poder\u00e3o ser inclu\u00eddos no grupo das facas, mas encontram-se demasiado incompletos\npara maiores certezas (Fig. 38, n\u00ba. 5, 6).  \n\nOs punhais ner vurados constituem produ\u00e7\u00f5es sobretudo associ\u00e1veis \u00e0 Idade do Bronze, embora a\nt\u00e9cnica de ner vura central, obtida por martelagem, seja conhecida nos tempos calcol\u00edticos. \u00c9 o caso dos\npunhais recolhidos na sepultura 3 de Alcalar, Portim\u00e3o, e publicados por Est\u00e1cio da Veiga (VEIGA, 1889,\nEst. IX), que constituem o mais belo conjunto calcol\u00edtico deste tipo de pe\u00e7as do territ\u00f3rio portugu\u00eas.\nDois deste punhais possuem um ner vura central longitudinal, de sec\u00e7\u00e3o sub-rectangular, id\u00eantica \u00e0\npatenteada nos dois exemplares do Outeiro de S\u00e3o Mamede (Fig. 38, n\u00ba. 1 e 2), dos quais apenas um\nest\u00e1 completo. Trata-se, sem d\u00favida, de exemplar de tipologia evolu\u00edda, com base peltada, como outra\npe\u00e7a, hoje desaparecida, de cronologia campaniforme do Outeiro de S\u00e3o Bernardo, Moura (CARDOSO,\nSOARES &amp; ARA\u00daJO, 2002), e, tal como \u00e9 comum nos punhais daquela fase, munido de lingueta de\nencabamento (no caso muito longa) e n\u00e3o de entalhes de encabamento, como os exemplares de Alcalar.\nTal como nestes, as ner vuras foram obtidas por martelagem, sendo evidente que se destinavam, para al\u00e9m\nde uma fun\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, a refor\u00e7arem a robustez da l\u00e2mina. \n\nNa Estremadura, foi referenciada pe\u00e7a an\u00e1loga (tanto quanto se pode concluir pela reprodu\u00e7\u00e3o\nfotogr\u00e1fica publicada), recolhida no povoado calcol\u00edtico fortificado da Pedra do Ouro, Alenquer (PA\u00c7O,\n1966: fig. 4, n\u00ba 2), a qual possui tamb\u00e9m uma ner vura longitudinal bastante robusta; enfim, no povoado\npr\u00e9-hist\u00f3rico da F\u00f3rnea (Torres Vedras), foi recolhida uma l\u00e2mina de cobre, de pequenas dimens\u00f5es,\npossuindo uma ner vura longitudinal no centro de ambas as faces (SPINDLER &amp; GALLAY, 1973, Tf. 11,\nn\u00ba. 357).  \n\nOutra arma interessante \u00e9 um punhal de base estrelada, munida de m\u00faltiplos entalhes, ou chanfros,\npara facilitarem a fixa\u00e7\u00e3o ao cabo (Fig. 38, n\u00ba. 3). Trata-se do modo tradicional de encabamento das folhas\nmet\u00e1licas calcol\u00edticas, neste caso com a particularidade de se obser varem tamb\u00e9m dois rebites, que se\ntornam apenas usuais na Idade do Bronze, com id\u00eantico prop\u00f3sito. Deste modo, a ocorr\u00eancia de um\nsistema de encabamento misto neste exemplar, corresponde a um raro exemplo de transi\u00e7\u00e3o, compat\u00edvel\ncom uma fase muito avan\u00e7ada do Calcol\u00edtico, ali\u00e1s j\u00e1 indicada pelas duas pe\u00e7as ner vuradas supra\nestudadas.  \n\nA inusitada frequ\u00eancia de pe\u00e7as de cobre e, especialmente, das directamente relacionadas com as\npr\u00e1ticas da fundi\u00e7\u00e3o, refor\u00e7a o car\u00e1cter metal\u00fargico desta ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica, ali\u00e1s ilustrado pela\npresen\u00e7a de fragmento de cadinho de fundi\u00e7\u00e3o, adiante estudado. Relembre-se, a prop\u00f3sito, a ocorr\u00eancia\nde mineraliza\u00e7\u00f5es de cobre nas proximidades, que, como atr\u00e1s se referiu, se encontram de h\u00e1 muito\nconhecidas, relacionadas com afloramentos do Infralias do vale tif\u00f3nico das Caldas da Rainha. Trata-se de\nmineraliza\u00e7\u00f5es de malaquite, cuprite e calcosite (THADEU, 1965).  \n\nImporta destacar a import\u00e2ncia que neste \u00e2mbito, det\u00eam os dois lingotes encontrados (Fig. 39, n\u00ba. 8;\nFig. 40, n\u00ba. 6). Estas pe\u00e7as t\u00eam paralelo pr\u00f3ximo em exemplares de Leceia (CARDOSO &amp; FERNANDES,\n\n126\n\n\n\n1995; CARDOSO, 1997: 52) e corresponder\u00e3o \u00e0 forma usual como esta mat\u00e9ria-prima seria transportada\ne transaccionada (para al\u00e9m dos machados planos). Tendo presente a proximidade de mineraliza\u00e7\u00f5es\ncupr\u00edferas, e as pr\u00e1ticas metal\u00fargicas identificadas no local, \u00e9 admiss\u00edvel terem tais lingotes sido\nproduzidos localmente, para ulterior exporta\u00e7\u00e3o. Com efeito, n\u00e3o se conhecem ocorr\u00eancias cupr\u00edferas na\nEstremadura, para al\u00e9m das referidas suscept\u00edveis de bastarem \u00e0s necessidades das dezenas de povoados\ncalcol\u00edticos registados, realidade j\u00e1 por outros admitida (SCHUBART &amp; SANGMEISTER, 1987). \n\nDe assinalar na pan\u00f3plia dos utens\u00edlios de cobre a aus\u00eancia de pontas de seta de tipo Palmela, t\u00e3o\nfrequentes em contextos do final do Calcol\u00edtico, possuam ou n\u00e3o vasos campaniformes, ali\u00e1s presentes\nno Outeiro de S\u00e3o Mamede. \n\nAs an\u00e1lises metalogr\u00e1ficas efectuadas dos artefactos de cobre do Outeiro de S. Mamede (JUNGHANS,\nSANGMEISTER &amp; SCHR\u00d6DER, 1960) evidenciaram, na globalidade, cobres com reduzidas impurezas\nde outros elementos, destacando-se nestes o ars\u00e9nio, em propor\u00e7\u00f5es que se inscrevem entre as\ncomummente detectadas na metalurgia coeva do Baixo Tejo. No conjunto das an\u00e1lises apresentadas,\nressalta a preponder\u00e2ncia do grupo C3, esp\u00e9cie metalogr\u00e1fica de grande desenvolvimento na Pen\u00ednsula a\npartir do Calcol\u00edtico Final e do Bronze Antigo (PEREZ ARRONDO &amp; CALLE CAMARA, 1986: 200). Tr\u00eas\ndos utens\u00edlios pertencem ao grupo EO1A e um outro ao EOO, ambos referenciados em alguns dos\ncontextos calcol\u00edticos mais antigos do territ\u00f3rio peninsular. De salientar a ocorr\u00eancia em tr\u00eas das an\u00e1lises\nde concentra\u00e7\u00f5es relativamente altas de ars\u00e9nio, iguais ou superiores a 5%, associando-se numa delas o\nmais elevado destes conte\u00fados com o \u00fanico registo de chumbo detectado. \n\n2.5 - Objectos de adorno\n\nAlfinetes de osso de cabe\u00e7a espatulada \n\nDois exemplares podem ser assim classificados (Fig. 36, n\u00ba. 1 e 2), apesar de possuirem a haste de\nsec\u00e7\u00e3o sub-rectangular (e n\u00e3o circular, como \u00e9 frequente naqueles exemplares). Por\u00e9m, a extremidade\ndistal \u00e9 demasiado diminuta para ser considerada esp\u00e1tula \u2013 o que colocaria estes objectos na categoria\ndos utens\u00edlios de uso corrente \u2013 al\u00e9m de n\u00e3o possuir a forma fina e estreita, \u201cem p\u00e1\u201d, suscept\u00edvel de poder\nsuportar tal funcionalidade. De referir que, na vizinha gruta da Casa da Moura, se registou um exemplar\nque respeita tais caracter\u00edsticas, pelo que foi classificado dentro daquele grupo de utens\u00edlios (CARREIRA\n&amp; CARDOSO, 2001/2002, Fig. 26, n\u00ba. 6). A estes dois exemplares, acrescentar-se-ia um belo alfinete de\ncabe\u00e7a torneada maci\u00e7a, caracteristicamente calcol\u00edtico, referido por S. D. Alves (ALVES, 1956/1957, p.\n173), mas que n\u00e3o foi localizado no Museu Nacional de Arqueologia. \n\nFita de Ouro\n\nA pan\u00f3plia met\u00e1lica inclui uma fita de ouro, desaparecida pouco depois de ter dado entrada no Museu,\n\n127\n\n\n\ncorrespondendo por certo a diadema.\nA superior ductilidade do ouro proporcionou a confec\u00e7\u00e3o de finas l\u00e2minas obtidas por martelamento.\n\nAs fitas de ouro batido seriam utilizadas, quer como aplica\u00e7\u00f5es, sobre diversos suportes, como o couro\nou tecidos (P\u00c9REZ ARRONDO, 1986: 134), quer como elementos de adorno isolados. Segundo Delibes de\nCastro (DELIBES DE CASTRO, 1977: 113) a exist\u00eancia deste tipo de pe\u00e7as n\u00e3o implica necessariamente\na pr\u00e1tica de uma verdadeira metalurgia. Com efeito, a martelagem a frio de pepitas de ouro nativo,\npoderia produzir, sem outros meios, folhas t\u00e3o finas quanto o art\u00edfice pretendesse. Deste modo ter-se-\u00e3o\nproduzido algumas das mais antigas pe\u00e7as da ourivesaria pr\u00e9-hist\u00f3rica peninsular (DELIBES DE CASTRO,\n1977: 113). A admiss\u00e3o de uma cronologia neol\u00edtica para o bem conhecido diadema de ouro de Cueva dos\nMurci\u00e9lagos, Albu\u00f1ol, Granada (G\u00d3NGORA, 1868, L\u00e1m. 1, n\u00ba. 1), associado ao cl\u00e1ssico conjunto neol\u00edtico\nali exumado, defendida por v\u00e1rios autores, n\u00e3o \u00e9 opini\u00e3o compartilhada em trabalhos mais recentes. \n\nDeste modo, os elementos aur\u00edferos mais antigos at\u00e9 ao presente conhecidos, indicam uma cronologia\ncalcol\u00edtica. A pe\u00e7a, provavelmente um diadema, desapareceu do Museu entre 1914 e 1935, visto ainda\nser mencionada por Leite de Vasconcelos em 1915 (VASCONCELOS, 1915: 182), mas j\u00e1 se registar como\ndesaparecida na segunda daquelas datas (HELENO, 1935: 230). Na hip\u00f3tese de se tratar da fita de um\ndiadema, o paralelo mais pr\u00f3ximo \u00e9 o exemplar de ouro batido e decorado, recolhido na sepultura da\nQuinta da \u00c1gua Branca, Vila Nova de Cer veira (FORTES, 1905/1908, Fig. 6), situ\u00e1vel no Calcol\u00edtico Final.\nMas existem outras ocorr\u00eancias, ainda que muito raras, de j\u00f3ias aur\u00edferas em chapas marteladas de ouro,\nem geral de pequenas dimens\u00f5es, que poderiam pertencer a diademas an\u00e1logos, os quais, pela sua\ngrande fragilidade, se teriam fragmentado. \u00c9 o caso do achado, na gruta pr\u00f3xima da Cova da Moura,\nTorres Vedras (HELENO, 1935, Fig. 14), de um fragmento possuindo numa das extremidades diversas\nperfura\u00e7\u00f5es, tal como o diadema supra referido, destinado \u00e0 sua fixa\u00e7\u00e3o a uma base de tecido ou de couro,\na menos que, simplesmente, fosse cingido na cabe\u00e7a tal qual. Tamb\u00e9m nas grutas I e III de Palmela se\nencontraram diversas chapas de ouro batido, enroladas ou n\u00e3o (COSTA, 1907, Est. VI, Fig. 320 a 324; 387\na 389), presumivelmente elementos de pulseira ou de colar; no Algar ve, salienta-se o descobrimento, na\nsepultura 4 de Alcalar, Portim\u00e3o, de dois fragmentos de ouro batido, um deles correspondente a uma fita\nlisa, munida de dois furos numa das extremidades (VEIGA, 1891, Est. IV, 2 A), particularidade que confere\na esta j\u00f3ia analogias \u00e0s anteriormente referidas. Em s\u00edntese,  a desaparecida fita de ouro do Outeiro de\nS\u00e3o Mamede, tem paralelo em exemplares que podem atribuir-se a diademas, todos do final do Calcol\u00edtico,\ncom distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica alargada: um exemplar no Minho; dois na Estremadura; e um \u00faltimo no\nAlgar ve. N\u00e3o cabe, naturalmente, neste trabalho, a descri\u00e7\u00e3o de outros adornos aur\u00edferos (an\u00e9is heli-\ncoidais, brincos, e diversos ornamentos) que mostram, ainda que timidamente, o pleno dom\u00ednio do ouro\nmartelado no decurso do Calcol\u00edtico, no territ\u00f3rio portugu\u00eas. Do diadema de ouro do Outeiro de S\u00e3o\nMamede, conhece-se apenas um molde de cart\u00e3o (ALVES, 1956/1957, Fot. 72), indicando que se tratava\nde j\u00f3ia filiforme de largura constante. \n\n128\n\n\n\nContas de mineral verde\n\nNo esp\u00f3lio conser vado, apenas se identificaram, dentro desta categoria, duas contas disc\u00f3ides, de\nlados bombeados, de mineral verde (Fig. 72, n\u00ba. 7 e 8), provavelmente pertencente ao grupo da variscite,\nvisto ser este o mais abundantemente representado, com base nas an\u00e1lises realizadas em materiais\nportugueses (GON\u00c7ALVES, 1979). Com efeito, os minerais verdes despertariam uma particular prefe-\nr\u00eancia por parte das popula\u00e7\u00f5es calcol\u00edticas da Estremadura: sem que nesta regi\u00e3o existam possibilidades\nde se obterem, a sua presen\u00e7a denuncia a exist\u00eancia de trocas a longa dist\u00e2ncia, quer com o Norte de\nPortugal, onde se reconheceram diversas ocorr\u00eancias deste tipo mineral\u00f3gico, em afloramentos sil\u00faricos\n(MEIRELES, FERREIRA &amp; REIS, 1987), quer com a regi\u00e3o de Huelva (Encinasola), onde se identificou\nminera\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica de variscite; trata-se, com efeito, da ocorr\u00eancia geograficamente  mais pr\u00f3xima da\nEstremadura portuguesa (EDO, VILLALBA &amp; BLASCO, 1995; NOCETE, 2001).\n\nF\u00f3ssil de Cidaris sp.\n\nS. D. Alves (ALVES, 1956/1957, p. 163) refere-se a um f\u00f3ssil de crin\u00f3ide do g\u00e9nero referido, o qual\nteria sido encontrado no recinto da \u201ccabana\u201d (cf. Fig. 2). Embora tal pe\u00e7a n\u00e3o se tenha encontrado no\nconjunto do esp\u00f3lio, \u00e9 interessante referi-la, porque constitui prova da colheita de f\u00f3sseis pelo homem\npr\u00e9-hist\u00f3rico, ainda que a sua finalidade se desconhe\u00e7a: poderia ser simplesmente um adorno, uma\ncuriosidade ou tomada como objecto de culto, dada a sua semelhan\u00e7a morfol\u00f3gica com as \u201cpinhas\u201d de\ncalc\u00e1rio calcol\u00edticas, com as quais partilha a natureza da mat\u00e9ria-prima. \n\n2.6 - Ind\u00fastria cer\u00e2mica\n\n2.6.1 - Cer\u00e2mica lisa\n\nA escassa presen\u00e7a da olaria lisa, sobretudo representada por bordos, face \u00e0 decorada, revela ter sido\naquela negligenciada, fosse no decurso da escava\u00e7\u00e3o, fosse, posteriormemente, aquando do transporte e\ndep\u00f3sito dos materiais no Museu, tal como o verificado em outras categorias do esp\u00f3lio, onde os materiais\nconsiderados \u201cbanais\u201d n\u00e3o se encontram significativamente representados.\n\nDe um modo geral, a cer\u00e2mica lisa revela reduzida diversidade formas relativamente \u00e0 decorada.  \n\nTa\u00e7as em calote \n\nForma representada por numerosos exemplares completos (Fig. 41, n\u00ba. 1 a 14), de bordo simples (n\u00e3o\nespessado), cujas de dimens\u00f5es variam entre cerca de 30 mm e 135 mm. A descoberta de alguns destes\nrecipientes, no decurso da escava\u00e7\u00e3o, encontra-se relatada na correspond\u00eancia enviada por Bernardo de\n\n129\n\n\n\nS\u00e1 a Leite de Vasconcelos, acima transcrita.\nEstes recipientes, possuem, como \u00e9 sabido, larga diacronia, sendo j\u00e1 comuns  no Neol\u00edtico M\u00e9dio,\n\nprolongando-se a sua presen\u00e7a at\u00e9 pelo menos o Bronze Pleno.\nReconheceram-se, nas ta\u00e7as de maiores dimens\u00f5es, variantes no perfil e na geometria do bordo. Assim,\n\neste pode apresentar-se levemente espessado do lado externo, como se verifica no maior exemplar, de\ntransi\u00e7\u00e3o para a categoria dos esf\u00e9ricos baixos (Fig. 43, n\u00ba. 1) ou com reentr\u00e2ncia, espessada ou n\u00e3o,\npara o lado interno, aspecto particular dos exemplares mais baixos (Fig. 44, n\u00ba. 1 a 3). Uma grande ta\u00e7a\nbaixa possui, em ambos os fragmentos que a integram, furos de suspens\u00e3o, de sec\u00e7\u00e3o bitroncoc\u00f3nica,\nfeitos ap\u00f3s a cozedura. \n\nPratos\n\nOs pratos est\u00e3o apenas representados por um fragmento, de bordo espessado e l\u00e1bio convexo,\nforma comum no Calcol\u00edtico do Sudoeste, mas escassa no Calcol\u00edtico da Estremadura (Fig. 44, n\u00ba. 4).\n\nEsf\u00e9ricos\n\nOs vasos esf\u00e9ricos est\u00e3o igualmente presentes, com morfologias e tamanhos muito diversos (Fig. 42,\nn\u00ba. 1, 2, 4, 5 e 7).  Um dos esf\u00e9ricos possui, sob o bordo, um pequeno mamilo perfurado obliquamente (Fig.\n42, n\u00ba. 5).\n\nLucerna\n\nUm pequeno vaso carenado, encontra-se munido de um mamilo, sobre a carena, com perfura\u00e7\u00e3o\nvertical (Fig. 42, n\u00ba. 6). Pela morfologia, pode integrar-se no grupo das lucernas, pequenos vasos\nfechados com furos de suspens\u00e3o, cujas formas s\u00e3o report\u00e1veis a dois tipos principais. O presente\nexemplar integra-se no grupo dos vasos de carena m\u00e9dia, com representantes em diversos monumentos\nfuner\u00e1rios como Torre de Frades, Aljezur, Monte Velho (Ourique), Folha das Barradas (Sintra), Carenque\n(Amadora) e Eira Pedrinha (Condeixa-a-Nova) (CARDOSO, 2002: 284). Em uma das grutas de Palmela,\nfoi encontrado exemplar deste tipo, amplamente reproduzido desde h\u00e1 muito, em obras hoje cl\u00e1ssicas\n(CARTAILHAC, 1886, Fig. 170, 171; ABERG, 1921, Fig. 65).\n\nCopo com base constitu\u00edda por cord\u00e3o em relevo  \n\nTrata-se de pequeno recipiente (Fig. 43, n\u00ba. 11), cujo paralelo mais pr\u00f3ximo corresponde a um\nrecipiente, de maiores dimens\u00f5es, recolhido no Algar de Jo\u00e3o Ramos, Turquel, Alcoba\u00e7a (CARDOSO &amp;\nCARREIRA, 1991, Fig. 2, n\u00ba. 2), a que foi  atribu\u00eddo cronologia neol\u00edtica.\n\n130\n\n\n\nRecipientes com asas verticais\n\nApenas um fragmento se inscreve nesta categoria. Na \u00e1rea estremenha, os recipientes munidos de\nasas deste tipo s\u00e3o caracter\u00edsticos do Neol\u00edtico Antigo, rareando significativamente no Neol\u00edtico Final e no\nCalcol\u00edtico, onde s\u00e3o execepcionais. Este exemplar poder\u00e1 inscrever-se neste \u00faltimo caso (Fig. 42, n\u00ba. 3).\n\nRecipientes de grandes dimens\u00f5es, de bordo espessado ou em aba\n\nNa Fig. 43, n\u00ba. 2 a 10, representam-se bordos de grandes recipientes, de paredes quase verticais, todos\neles comuns em contextos calcol\u00edticos estremenhos, embora alguns deles, como os vasos de bordo em\naba sejam frequente no Neol\u00edtico Final, como se comprovou em Leceia (CARDOSO; SOARES &amp; SILVA,\n1996).\n\nRecipientes esf\u00e9ricos de parede rentrante e bocal c\u00f4ncavo\n\nEsta designa\u00e7\u00e3o reporta-se a uma forma de vaso peculiar, com a zona em torno da abertura c\u00f4ncava,\npo vezes decorada. O \u00fanico exemplar liso possui, em torno do bordo, um conjunto de pequenas\nperfura\u00e7\u00f5es, feitas na pasta fresca, com car\u00e1cter decorativo (Fig. 43, n\u00ba. 12).  \n\n2.6.2 - Cer\u00e2micas decoradas\n\nAs cer\u00e2micas calcol\u00edticas da Estremadura portuguesa apresentam variado rol de motivos decorativos,\nque refor\u00e7am a sua import\u00e2ncia como elementos potenciadores de cronologias finas. A classifica\u00e7\u00e3o\ntipol\u00f3gica das cer\u00e2micas decoradas atendeu, simult\u00e2neamente, \u00e0s t\u00e9cnicas, aos motivos decorativos, e \u00e0\nforma dos correspondentes recipientes; com efeito, cr\u00ea-se que tais realidades, tratadas de forma desli-\ngada, n\u00e3o poderiam conduzir a uma classifica\u00e7\u00e3o coerente e operativa, tal a multiplicidade de variantes a\nque for\u00e7osamente se seria levado a considerar.  \n\nCer\u00e2micas decoradas do tipo \"folha de ac\u00e1cia\" e \"cruc\u00edfera\" e motivos associados, a ponta\nromba e incisos \n\nUma das decora\u00e7\u00f5es mais caracter\u00edsticas do Calcol\u00edtico estremenho s\u00e3o os fol\u00edculos elipsiodais, mais\nou menos alongados, executados por impress\u00e3o obl\u00edqua a pun\u00e7\u00e3o rombo, que nalguns casos \u00e9 arrastada,\na qual, em rearranjos diversos produziu estruturas decorativas das quais se destacam as \u201ccruc\u00edferas\u201d e a\ndenominada \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d. Estes motivos encontram-se associados a outros, constituindo um grupo\nhomog\u00e9neo, amplamente representado no Outeiro de S\u00e3o Mamede (Fig. 45, n\u00ba. 1 a 12; Fig. 46, n\u00ba. 1 a 8;\nFig. 47, n\u00ba. 1 a 9; Fig. 48, n\u00ba. 1 a 9; Fig. 49, n\u00ba. 1 a 7; Fig. 50, n\u00ba. 1, 5 a 8, 10 e 12; Fig. 54, n\u00ba. 1 a 5. Esta\n\n131\n\n\n\ndesigna\u00e7\u00e3o j\u00e1 em 1958 foi utilizada por E. Cunha Serr\u00e3o e E. Prescott Vicente, a prop\u00f3sito de fragmentos\nneol\u00edticos encontrados no povoado de Olelas, Sintra (SERR\u00c3O &amp; VICENTE, 1958), os quais vieram\nmais tarde a ser inclu\u00eddos por O. da Veiga Ferreira num outro grupo, o da \u201cfalsa folha de ac\u00e1cia\u201d, pelo\nfacto de as decora\u00e7\u00f5es, corresponderem a curtas incis\u00f5es e n\u00e3o a impress\u00f5es (FERREIRA, 1970 a). Em\ngeral, trata-se de decora\u00e7\u00f5es onde os fol\u00edculos \u2013 que podem ter comprimento, largura e profundidade\nvari\u00e1veis \u2013 se organizam em linhas como as folhas de um ramo, dispostas em oposi\u00e7\u00e3o (da\u00ed o nome de\n\u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d, por lembrarem os ramos desse arbusto). Tais ramos, sobrepostos em bandas horizontais\nsucessivas, d\u00e3o origem a um motivo mais complexo, lembrando zigue-zagues, em que os fol\u00edculos do\nlado de um desses ramos s\u00e3o comuns ao do ramo adjacente. Noutras vezes, a diposi\u00e7\u00e3o dos fol\u00edculos\ncorresponde a linhas obl\u00edquas, cruzando-se a 45 graus, constituindo padr\u00e3o decorativo cujo elemento nodal\n\u00e9 um quadrif\u00f3lio em X, chamado por isso de \u201ccruc\u00edfera\u201d. Estes dois motivos podem ocorrer associados, no\nmesmo recipiente, em geral grandes vasos esf\u00e9ricos, ditos \u201cvasos de provis\u00f5es\u201d, desenvolvendo-se em\npain\u00e9is em torno da abertura e at\u00e9 cerca do di\u00e2metro m\u00e1ximo dos mesmos, separados por bandas de\ncaneluras largas e pouco profundas, realizadas com pun\u00e7\u00e3o rombo, o mesmo artefacto cuja extremidade\nter\u00e1 produzido as impress\u00f5es foliculares em apre\u00e7o. Tais caneluras distribuem-se tamb\u00e9m em torno da\nabertura e podem, mesmo, constituir decora\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas, das quais as mais comuns s\u00e3o grandes\ntri\u00e2ngulos, com o v\u00e9rtice apontado para cima (\u201cdentes de lobo\u201d), preenchidos interiormente por\nsegmentos obl\u00edquos simples e paralelos. Nos est\u00e1dios mais evolu\u00eddos destas decora\u00e7\u00f5es, os motivos em\n\u201cfolhas de ac\u00e1cia\u201d e em \u201ccruc\u00edfera\u201d desaparecem quase por completo, dando lugar, nos mesmos tipos de\nrecipientes, a decora\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas feitas a incis\u00e3o fina, em reticulados obl\u00edquos, feitos por incis\u00e3o,\nsendo comuns os losangos preenchidos interiormente, dispostos em xadrez, que por serem muito comuns\nno povoado da Penha Verde, Sintra, corporizam a cer\u00e2mica denominada \u201ctipo Penha Verde\u201d (FERREIRA\n&amp; SILVA, 1970: 216). \n\nA cronologia relativa destas cer\u00e2micas, adentro o faseamento fino do Calcol\u00edtico da Estremadura foi\nposs\u00edvel, pela primeira vez, no povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico da Rotura; ali, a estratigrafia definida por C. Tavares\nda Silva, era clara a tal respeito: \u201cA \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e a \u201ccruc\u00edfera\u201d surgem em maior abund\u00e2ncia nos n\u00edveis\nm\u00e9dios, decrescendo nos superiores. O n\u00edvel 6 n\u00e3o forneceu cer\u00e2mica com esta decora\u00e7\u00e3o\u201d (SILVA, 1971:\n185). O n\u00edvel 6, que \u00e9 o mais antigo, \u00e9 report\u00e1vel aos \u00faltimos est\u00e1dios do Calcol\u00edtico Inicial, enquanto\nque os n\u00edveis superiores correspondem \u00e0 eclos\u00e3o das cer\u00e2micas campaniformes, dominadas no povoado\nem apre\u00e7o, pela t\u00e9cnica a pontilhado. Pode, pois, concluir-se que existiu uma \u00e9poca de coexist\u00eancia, j\u00e1\nnuma fase muito adiantada do Calcol\u00edtico da Estremadura, das cer\u00e2micas campaniformes com cer\u00e2micas\ndecoradas de tradi\u00e7\u00e3o local, em \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e em \u201ccruc\u00edfera\u201d. Esta conclus\u00e3o foi corroborada, no\nmesmo s\u00edtio, de forma independente, por Victor S. Gon\u00e7alves (GON\u00c7ALVES, 1971: 77, 78) e, mais\ntarde, em Leceia, merc\u00ea das escava\u00e7\u00f5es ali dirigidas por um de n\u00f3s desde 1983 (CARDOSO, SOARES\n&amp; SILVA, 1983/1984, 1987; CARDOSO, 1989, 1994, 1997, 2000). Com efeito, a cer\u00e2mica em \u201cfolha de\nac\u00e1cia\u201d e \"cruc\u00edfera\" \u00e9 caracter\u00edstica da Camada 2, que representa o Calcol\u00edtico Pleno, estando completa-\nmente ausente da Camada 3, imediatamente subjacente, que corresponde ao Calcol\u00edtico Inicial. Na\n\n132\n\n\n\n\u00e1rea intramuros, as cer\u00e2micas campaniformes circunscrevem-se \u00e0 parte superior da Camada 2, onde se\nencontram associadas \u00e0s supra mencionadas. \n\nNo Zambujal, a distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica das cer\u00e2micas em \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e em \u201ccruc\u00edfera\u201d \u00e9\nconcordante, nos seus tra\u00e7os gerais, com o quadro descrito em Leceia e na Rotura: com efeito, a sua\nincid\u00eancia m\u00e1xima ocorre nas fases mais tardias da vida do povoado, tal como as cer\u00e2micas campaniformes\ne ao contr\u00e1rio do grupo dos \u201ccopos\u201d com decora\u00e7\u00e3o canelada, que se acantonam nas fases mais antigas da\nocupa\u00e7\u00e3o (KUNST, 1996, Fig. 6).\n\n\u00c9 interessante registar a evidente distribui\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter geogr\u00e1fico desta cer\u00e2mica: muito comum na\nregi\u00e3o do estu\u00e1rio do Sado (Rotura e Chibanes) e, a norte do Tejo, at\u00e9 \u00e0 regi\u00e3o de Torres Vedras, a sua\nrarefac\u00e7\u00e3o para latitudes superiores e para o interior do Pa\u00eds \u00e9 r\u00e1pida e not\u00f3ria; sendo ainda comum\nno Outeiro de S\u00e3o Mamede, desaparece logo a seguir, para Norte, do mesmo modo que, para o interior, \u00e9\nigualmente not\u00f3rio o seu desaparecimento r\u00e1pido: muito comum no povoado da Pedra do Ouro, Alenquer\n(PA\u00c7O, 1966; LEISNER &amp; SCHUBART, 1966), em Vila Nova de S\u00e3o Pedro, Azambuja a sua ocorr\u00eancia\n\u00e9 muito escassa, face \u00e0 import\u00e2ncia do povoado. O evidente ar de fam\u00edlia que tais cer\u00e2micas det\u00eam faz\npensar numa difus\u00e3o, de sul para norte, a partir do estu\u00e1rio do Tejo, com base na troca de mulheres,\npartindo do princ\u00edpio que competiria a estas tal tarefa. A ocorr\u00eancia de alguns esparsos fragmentos\nem s\u00edtios do Baixo Alentejo, como o povoado do Monte da Tumba (SILVA &amp; SOARES, 1987, Fig. 25, n\u00ba. 8\na 10), pode explicar-se facilmente por transac\u00e7\u00f5es comerciais a partir dos povoados situados sobre a\nembocadura do rio Sado.\n\nOs dois motivos \u201cnodais\u201d \u2013 a \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e a \u201ccruc\u00edfera\u201d \u2013 al\u00e9m de grandes esf\u00e9ricos,  ocorrem em\nvasos de menor volume, ta\u00e7as em calote (Fig. 47, n\u00ba. 1 e 2) ou \"copos\" de paredes verticais e cuidado\nacabamento, que podem ser considerados como os suced\u00e2neos dos seus hom\u00f3logos canelados, caracter\u00eds-\nticos  do Calcol\u00edtico Inicial da Estremadura, associados a complexos e variados motivos incisos (Fig. 54,\nn\u00ba. 1 a 5). Nalguns, \u00e9 frequente a disposi\u00e7\u00e3o na vertical da \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d, sem paralelo nos grandes\nesf\u00e9ricos, onde surge apenas na horizontal, bem como a exist\u00eancia de ressaltos, a demarcar o campo\ndecorado (Est. 47, n\u00ba. 8). De referir que, no limite, as impress\u00f5es de fol\u00edculos estreitos e pouco fundos,\npresentes nestes pequenos recipientes, pode ser substitu\u00edda por finas incis\u00f5es, ou impress\u00f5es de estilete,\nmas respeitando o mesmo modelo decorativo. \n\nComo j\u00e1 em trabalho anterior se tinha salientado (CARDOSO, 1982), este grupo de cer\u00e2micas\ndecoradas n\u00e3o faz parte dos mobili\u00e1rios das necr\u00f3poles coevas, excep\u00e7\u00e3o feita aos materiais encontrados\nem uma das tholoi de S\u00e3o Martinho de Sintra (APOLIN\u00c1RIO, 1896, Fig. 3; LEISNER, 1965, Tf. 32, n\u00ba. 54 a\n56) os quais constituem, ao que se saiba, as \u00fanicas ocorr\u00eancias destas cer\u00e2micas em contextos funer\u00e1rios\ncalcol\u00edticos, indicando car\u00e1cter exclusivamente funcional.\n\nOutros recipientes com decora\u00e7\u00f5es incisas\n\nImporta referir a exist\u00eancia de uma forma fechada muito rara, caracterizada por possuir uma abertura\n\n133\n\n\n\nestreita, delimitada por inflex\u00e3o do bojo, formando carena (Fig. 47, n\u00ba. 9; Fig. 52, n\u00ba. 11). A decora\u00e7\u00e3o\ndesenvolve-se de um e outro lado da referida inflex\u00e3o, constituindo espinhados incisos e tri\u00e2ngulos ou\nlosangos, preenchidos interiormente.\n\nEsta forma \u00e9 afim de uma outra, caracterizada por inflex\u00e3o c\u00f4ncava em torno do bordo, a qual se\nencontra separada do bojo, que \u00e9 convexo, por carena muito bem marcada, como a do exemplar liso j\u00e1\nanteriormente referido (Fig. 43, n\u00ba. 12), forma que tamb\u00e9m ocorre com ornamenta\u00e7\u00e3o (Fig. 51, n\u00ba. 1), tal\ncomo se obser va em exemplares do povoado da Penha Verde, Sintra (ZBYSZEWSKI &amp; FERREIRA, 1958).\n\nCopos canelados e outros recipientes com decora\u00e7\u00e3o canelada\n\nO restritivo deste par\u00e1grafo apenas se reportar aos copos com decora\u00e7\u00e3o canelada, exclui os\nhom\u00f3logos decorados pela t\u00e9cnica incisa e impressa, tratados no grupo anterior. Com efeito, tal distin\u00e7\u00e3o\njustifica-se: de entre as diversas produ\u00e7\u00f5es decoradas do Calcol\u00edtico  estremenho, os copos com decora\u00e7\u00e3o\ncanelada, pela problem\u00e1tica que lhes est\u00e1 associada merecem um lugar de relevo. Caracter\u00edsticos do\nCalcol\u00edtico Inicial, distinguem-se das restantes produ\u00e7\u00f5es calcol\u00edticas pela sua superior qualidade de\nacabamento, com superf\u00edcie alisada e brunida, conferindo-lhe nalguns casos aspecto brilhante e toque\nquase met\u00e1lico e assinal\u00e1vel dureza e compacidade, que fazem deles uma evidente produ\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o.\nT\u00eam, todavia, equivalente em outras produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas, como as ta\u00e7as em calote, decoradas com\ncaneluras abaixo do bordo. O car\u00e1cter de marcador crono-cultural que possuem, decorre tanto da\nhomogeneidade da forma e da qualidade do acabamento, como da monotonia decorativa: podendo\napresentar-se lisos, ostentam, em geral,  uma banda de caneluras, feitas a pun\u00e7\u00e3o rombo, largas e pouco\nprofundas, abaixo do bordo e na base do corpo do vaso, imediatamente acima da carena que o separa\ndo fundo, que \u00e9 sempre levemente convexo. O bojo, direito ou levemente c\u00f4ncavo, que caracteriza estes\nrecipientes, encontra-se delimitado superior e inferiormente por aquela dupla faixa e pode apresentar-se\nliso ou decorado; neste \u00faltimo caso, trata-se sempre de motivos geom\u00e9tricos (dominando os reticulados e\nos espinhados), que podem ocupar a totalidade do bojo, com ornatos brunidos produzidos por fin\u00edssimas\ncaneluras muito semelhantes \u00e0s que ostentam exemplares do Bronze Final. \n\nNo conjunto das cer\u00e2micas decoradas do Outeiro de S\u00e3o Mamede, os copos com decora\u00e7\u00e3o canelada\nencontram-se apenas representados por dois exemplares, um deles com reser va, por se encontrar muito\nincompleto (Fig. 53, n\u00ba. 9; Fig. 53, n\u00ba. 2). A este poder-se-iam juntar dois esf\u00e9ricos, igualmente com\ndecora\u00e7\u00e3o canelada sob o bordo (Fig. 53, n\u00ba. 4, 5), constitu\u00edda por duas t\u00e9nues caneluras paralelas. \n\nO copo supra-referido ostenta a caracter\u00edstica banda de caneluras horizontais abaixo do bordo, sendo\no bojo do recipiente, at\u00e9 o fundo, decorado por finas caneluras brunidas, organizadas em m\u00e9topas verti-\ncais. A presen\u00e7a deste recipiente vem colocar a quest\u00e3o de a ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica poder ser recuada\nat\u00e9 o Calcol\u00edtico Inicial. Esta hip\u00f3tese parece ser de reter, n\u00e3o obstante a curta cronologia indicada\nglobalmente pelo esp\u00f3lio, compat\u00edvel com uma fase adiantada do Calcol\u00edtico Pleno, dada a presen\u00e7a de\noutras cer\u00e2micas decoradas pela t\u00e9cnica canelada, report\u00e1veis a fase de transi\u00e7\u00e3o do Calcol\u00edtico Inicial\n\n134\n\n\n\npara o Calcol\u00edtico Pleno. \u00c9 o caso para al\u00e9m dos dois esf\u00e9ricos j\u00e1 referidos, de dois outros exemplares,\ndecorados por caneluras serpenteantes (Fig. 53, n\u00ba. 7; Fig. 52, n\u00ba. 12). O paralelo mais pr\u00f3ximo conhecido\n\u00e9 um esf\u00e9rico recolhido na Camada 3 (Calcol\u00edtico Inicial) do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (CARDOSO,\n1994, Fig. 120, n\u00ba. 1). \u00c9 de assinalar, igualmente, outro paralelo, representado por um copo da Lapa do\nBugio, Sesimbra (CARDOSO, 1992, Est. 13, 52), para al\u00e9m de um conjunto de fragmentos decorados com\ncaneluras, ou sulcos muito t\u00e9nues que parecem corresponder a uma fase de transi\u00e7\u00e3o das cer\u00e2micas\ndo Calcol\u00edtico Inicial para as do Calcol\u00edtico Pleno (Fig. 52, n\u00ba. 1 a 10). A estas, poder-se-ia ainda juntar o\nconjunto de copos decorados por linhas incisas, j\u00e1 anteriormente referidos (Fig. 54, n\u00ba. 1 a 5) no que se\nrefere \u00e0 eventual ocupa\u00e7\u00e3o do Calcol\u00edtico Inicial do Outeiro de S\u00e3o Mamede.\n\nCer\u00e2micas n\u00e3o campaniformes decoradas a ponteado e a penteado \n\nA presen\u00e7a de cer\u00e2micas decoradas a pontilhado, de tradi\u00e7\u00e3o n\u00e3o campaniforme, \u00e9 conhecida desde h\u00e1\nmuito: N. Aberg (ABERG, 1921, Fig. 123) reproduz, por exemplo, o fragmento decorado de Fig. 51, n\u00ba. 1.\nTrata-se de recipiente cujas particularidades tipol\u00f3gicas j\u00e1 foram devidamente salientadas anteriormente,\na prop\u00f3sito de exemplar liso (Fig. 43, n\u00ba. 12), com paralelos em exemplares com decora\u00e7\u00e3o incisa do\npovoado calcol\u00edtico da Penha Verde, Sintra (ZBYSZEWSKI &amp; FERREIRA,1958, Est. X, n\u00ba. 78). No entanto,\napesar de h\u00e1 muito conhecidas, at\u00e9 \u00e9poca recente n\u00e3o se lhes tinha dado a devida aten\u00e7\u00e3o: com efeito,\ncorporizam um f\u00e1cies regional cuja distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica evidencia concentra\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Outeiro\nde S\u00e3o Mamede/Pragan\u00e7a, s\u00edtios que forneceram os mais importantes exemplares, j\u00e1 devidamente\nvalorizados (GON\u00c7ALVES, 1991). Com efeito, mais para sul, a sua presen\u00e7a esmorece notavelmente, a\nponto de serem excepcionais na baixa Estremadura, onde se encontram apenas representadas por\nescassos exemplares em Leceia, Oeiras e Penha Verde, Sintra, em ambos os casos conect\u00e1veis com o\ncupa\u00e7\u00f5es do Calcol\u00edtico Pleno/Final (CARDOSO, 1995 b), condizentes com a cronologia da ocupa\u00e7\u00e3o\ndominante no Outeiro de S\u00e3o Mamede. O pontilhado foi produzido com uma matriz em forma de pente, a\nqual era impressa na pasta mole, dando origem aos alinhamentos organizados em diversos padr\u00f5es\ndecorativos, especialmente espinhados horizontais ou verticais (Fig. 50, n\u00ba. 2 a 4; Fig. 51, n\u00ba. 1 a 3 e 5;\nFig. 52, n\u00ba. 1 e 6; Fig. 56, n\u00ba. 1 e 2; Fig. 61, n\u00ba. 1) presentes em recipientes de tipologia e dimens\u00f5es muito\ndiversas, dominando os esf\u00e9ricos e as ta\u00e7as em calote,  cujos paralelos mais evidentes prov\u00eam do vizinho\npovoado de Pragan\u00e7a, Cadaval (GON\u00c7ALVES, 1991,  Fig. 4, n\u00ba. 1 a 6). \n\nEsta t\u00e9cnica encontra-se estreitamente associada, por vezes no mesmo exemplar, \u00e0 t\u00e9cnica incisa\n(Fig. 51, n\u00ba. 4; Fig. 56, n\u00ba. 3), a qual, noutros casos, deu origem aos cl\u00e1ssicos motivos \u201cpenteados\u201d, obtidos\npela mesma matriz, pormenor que j\u00e1 foi devidamente salientado (CARDOSO, 1995 b): ou seja, a mesma\nmatriz produziu por impress\u00e3o, os motivos a ponteado e, por arrastamento, as linhas incisas, correspon-\ndentes a sulcos cont\u00ednuos e paralelos abertos na pasta fresca (penteados). Esta coexist\u00eancia de t\u00e9cnicas e\nde padr\u00f5es decorativos distintos encontra-se particularmente ilustrada em dois recipientes (Fig. 50, n\u00ba. 9;\nFig. 55, n\u00ba. 2), dos quais o \u00faltimo foi j\u00e1 objecto de reprodu\u00e7\u00e3o anterior (GON\u00c7ALVES, 1991, Fig. 6, n\u00ba. 1). \n\n135\n\n\n\nNalguns casos, torna-se dif\u00edcil a destrin\u00e7a deste grupo de recipientes, das cer\u00e2micas campaniformes\ndecoradas pela mesma t\u00e9cnica. Tal dificuldade \u00e9 acrescida pela semelhan\u00e7a de padr\u00f5es decorativos, a qual\nsublinha a possibilidade de ambas as produ\u00e7\u00f5es terem coexistido. \u00c9 o caso do fragmento de grande\nesf\u00e9rico da Fig. 50, n\u00ba. 11, decorado com profundas impress\u00f5es feitas com pente, que poder\u00e1 sem dificul-\ndade integrar-se nas produ\u00e7\u00f5es campaniformes, ali\u00e1s representadas no povoado. Da mesma forma, os\nrecipientes da Fig. 56, n\u00ba. 1 e 2, t\u00eam afinidades com exemplares seus hom\u00f3logos campaniformes, por\nexemplo com os oriundos de uma das cabanas campaniformes de Leceia (CARDOSO, 1997/1998, Fig. 1,\n2). As estreitas analogias entre os dois grupos s\u00e3o ainda evidenciadas pela exist\u00eancia de por\u00e7\u00e3o de ca\u00e7oila\nde ombro, com decora\u00e7\u00e3o a ponteado geom\u00e9trico, em zige-zagues no bojo e em reticulado obl\u00edquo sob o\nbordo, como muitas ca\u00e7oilas campaniformes, exactamente com a mesma tipologia (Fig. 56, n\u00ba. 4), a ponto\nde ser admiss\u00edvel a sua inclus\u00e3o nestas \u00faltimas. \n\nPelo exposto, \u00e9 evidente ter existido coexist\u00eancia no Outeiro de S\u00e3o Mamede, entre as produ\u00e7\u00f5es\ndas cer\u00e2micas em apre\u00e7o e as campaniformes, de tal modo \u00e9 discut\u00edvel, nalguns casos, a destrin\u00e7a entre\nambas.\n\nPor consequ\u00eancia, as cer\u00e2micas decoradas por linhas incisas, por arrastamento do pente/matriz, devem\nigualmente reportar-se a essa fase de coexist\u00eancia do final do Calcol\u00edtico Pleno, em que produ\u00e7\u00f5es de\ncar\u00e1cter local se mesclaram com as campaniformes. Nalguns casos, as incis\u00f5es penteadas desenvolvem-se\nsob o bordo de ta\u00e7as ou, sobretudo, esf\u00e9ricos, evocando uma tradi\u00e7\u00e3o anterior, das decora\u00e7\u00f5es caneladas\n(Fig. 53, n\u00ba. 8), cujos melhores paralelos prov\u00eam do j\u00e1 referido povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Pragan\u00e7a, Cadaval\n(GON\u00c7ALVES, 1991, Fig. 3, n\u00ba. 1 a 5) ; noutros casos, ocupam toda a superf\u00edcie do recipiente (Fig. 53,\nn\u00ba. 10), ou desenvolvem-se em bandas paralelas, separadas por espa\u00e7os n\u00e3o decorados, ocupando o bojo\ndos recipientes, dominando nestes os esf\u00e9ricos (Fig. 58, n\u00ba. 1 a 10; Fig. 59, n\u00ba. 1 a 9). Em ambos os\ncasos, podem vislumbrar-se analogias com as organiza\u00e7\u00f5es dos campos decorativos dos recipientes\ncampaniformes: no primeiro caso, ter-se-ia o equivalente da variante linear do grupo AOO (\u201cAll Over\nOrnamented\u201d), do mesmo modo que o segundo corresponderia \u00e0 variante de faixas preenchidas\ninteriormente, dita \u201cherringbone\u201d. A exist\u00eancia de alguns exemplares com ondulados (Fig. 58, n\u00ba. 9\ne 10), \u00e9 uma variante comum noutras \u00e1reas geogr\u00e1ficas, muito mais setentrionais (regi\u00e3o de Chaves-Vila\nPouca de Aguiar) (JORGE, 1986). Nalguns casos, foram consideradas como imita\u00e7\u00f5es de cer\u00e2micas\ncampaniformes, como se verificou no castro de Palheiros, Mur\u00e7a e em outras esta\u00e7\u00f5es com ocupa\u00e7\u00e3o\ncalcol\u00edtica do norte de Portugal, como o Buraco da Pala, Mirandela (SANCHES, 1997).      \n\nA cer\u00e2mica penteada comparte, pois, com a cer\u00e2mica campaniforme, a utiliza\u00e7\u00e3o de pente ou matriz\nna execu\u00e7\u00e3o de motivos decorativos, sendo este um elemento de refor\u00e7o em defesa da produ\u00e7\u00e3o coeva de\nambas, embora a sua origem seja claramente report\u00e1vel ao Neol\u00edtico Antigo, com paralelos em esta\u00e7\u00f5es\ndessa \u00e9poca a norte do Douro, bem como no litoral baixo alentejano, como se refere em s\u00edntese recente, a\nprop\u00f3sito dos exemplares da gruta da Casa da Moura, \u00d3bidos (CARREIRA &amp; CARDOSO, 2001/2002).\n\nA  crescente presen\u00e7a de cer\u00e2micas incisas por arrastamento de pente/matriz (ditas por isso\npenteadas), de sul para norte, dentro da Estremadura, evidencia a influ\u00eancia de grupos calcol\u00edticos\n\n136\n\n\n\nbeir\u00f5es, at\u00e9 latitudes como as correspondentes \u00e0s esta\u00e7\u00f5es referidas, influ\u00eancia que se estendeu, tamb\u00e9m\na esta\u00e7\u00f5es do interior do Alto Alentejo, como o povoado de Pombais, Monforte, onde a sua ocorr\u00eancia \u00e9,\nigualmente, muito espor\u00e1dica (BOAVENTURA, 2001, Fig. 37, n\u00ba. 2).\n\nCer\u00e2micas decoradas interiormente\n\nRepresentadas por dois fragmentos de  ta\u00e7as baixas (Fig. 57, n\u00ba. 3 e 5), com decora\u00e7\u00e3o feita a pun\u00e7\u00e3o\nrombo, correspondendo \u00e0 t\u00e9cnica presente nos copos canelados, com os quais ocorre em associa\u00e7\u00e3o. Com\nefeito, a sua incid\u00eancia m\u00e1xima obser va-se, em Leceia, no Calcol\u00edtico Inicial (CARDOSO, 1994, Fig. 119,\nn\u00ba. 3 e 4), com prolongamento pelo Calcol\u00edtico Pleno (CARDOSO, 1989, Fig. 119, n\u00ba. 6).  \n\nCer\u00e2micas campaniformes\n\nOs materiais campaniformes exumados no Outeiro de S\u00e3o Mamede, embora n\u00e3o muito abundantes,\napresentam algumas caracter\u00edsticas dignas de registo. Como em nenhum outro s\u00edtio estremenho, nele se\nevidenciam pe\u00e7as que evocam uma estreita analogia com uma s\u00e9rie de produ\u00e7\u00f5es de tradi\u00e7\u00e3o n\u00e3o\ncampaniforme, aspecto j\u00e1 anteriormente valorizado, sem preju\u00edzo de se tratar de conjunto de\ncronologia recuada dentro do faseamento que \u00e9 uso fazer-se das cer\u00e2micas campaniformes. Com efeito,\nn\u00e3o s\u00f3 a decora\u00e7\u00e3o a ponteado \u00e9 quase exclusiva, como os vasos mar\u00edtimos cl\u00e1ssicos, de tipo AOO\ncom decora\u00e7\u00e3o de bandas preenchidas interiormente (tipo \u201cherringbone\u201d) est\u00e3o presentes (Fig. 57, n\u00ba. 2;\nFig. 60, n\u00ba. 1; Fig. 61, n\u00ba. 4). A exist\u00eancia de ca\u00e7oilas de ombro com decora\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica a ponteado\n(Fig. 55, n\u00ba. 1; Fig. 60, n\u00ba. 5, 6 e 7), a que se poder\u00e3o juntar outros fragmentos, de classifica\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica\ndiscut\u00edvel, dada a sua fragmenta\u00e7\u00e3o, mas pertencentes provavelmente tamb\u00e9m a ca\u00e7oilas (Fig. 57, n\u00ba. 4;\nFig. 60, n\u00ba. 2 a 4 e 8; Fig. 61, n\u00ba. 2, 3 e 5), \u00e9 coerente com a presen\u00e7a dos vasos mar\u00edtimos, configurando\num momento precoce, que se insere no chamado \u201cGrupo Internacional\u201d, de J. Soares e C. Tavares da Silva,\nque desenvolveram ensaio de faseamento das cer\u00e2micas campaniformes da Baixa Estremadura, ainda hoje\nv\u00e1lido, nas suas linhas gerais (SOARES &amp; SILVA, 1974/1977) e ao mesmo tempo, de forma independente,\npor outros autores (HARRISON, 1977).   \n\nA j\u00e1 mencionada exist\u00eancia de pe\u00e7as hibr\u00eddas, entre a tradi\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es locais, e os c\u00e2nones das\npe\u00e7as campaniformes, vem refor\u00e7ar a conclus\u00e3o destas \u00faltimas corresponderem, de facto, a etapa antiga\nda sua afirma\u00e7\u00e3o regional. \n\nTrata-se, por conseguinte, de um conjunto homog\u00e9neo, com excep\u00e7\u00e3o de dois fragmentos com\ndecora\u00e7\u00e3o incisa, de dif\u00edcil classifica\u00e7\u00e3o (Fig. 61, n\u00ba. 6 e 7), sendo de destacar a aus\u00eancia de qualquer\nta\u00e7a Palmela, forma concentrada na regi\u00e3o das embocaduras do Tejo e do Sado, rareando \u00e0 medida\nque nos afastamos destas regi\u00f5es, caminhando para norte do Tejo (CARDOSO &amp; CARREIRA, 1996;\nCARDOSO, 2002). Desta forma, a sua aus\u00eancia deste, como de outros contextos calcol\u00edticos da mesma\nregi\u00e3o, n\u00e3o ter\u00e1 incid\u00eancia cronol\u00f3gica.\n\n137\n\n\n\n\u00c9 interessante registar a coexist\u00eancia de duas t\u00e9cnicas decorativas na ca\u00e7oila de ombro (Fig. 55, n\u00ba. 1):\ncom efeito, para al\u00e9m da t\u00e9cnica a ponteado, esta pe\u00e7a encontra-se decorada por sucessivas linhas\nhorizontais de impress\u00f5es em forma de coroa circular; executado com um pequeno caule oco: trata-se\num motivo que, apesar de pouco frequente est\u00e1 longe de poder ser considerado raro. Pe\u00e7as calcol\u00edticas,\ncampaniformes ou n\u00e3o, com a aplica\u00e7\u00e3o da mesma t\u00e9cnica, foram documentadas nos povoados do Penedo,\nTorres Vedras (SPINDLER &amp; TRINDADE, 1970, Est. XXX, n\u00ba. 723), Montes Claros (PA\u00c7O &amp; B\u00c1RTHOLO,\n1961, Fig. 1; HARRISON, 1977, fig. 47, n\u00ba. 257), Rotura (Id., ib., fig. 103, n\u00ba. 20), num prato de Vila Nova\nde S. Pedro (LEISNER, 1961, Tf. 2, 3). Na fachada atl\u00e2ntica, fora do territ\u00f3rio portugu\u00eas, encontram-se\nreferenciadas na Galiza, no t\u00famulo de Roupar (CRIADO BOADO &amp; V\u00c1ZQUEZ VARELA, 1982: 29, fig. 12),\nem v\u00e1rios exemplares dos silos  funer\u00e1rios de El Acebuchal, Sevilha (HARRISON, BUBNER &amp; HIBBS,\n1976) e em Marrocos, na Gruta de Dar-es-Soltan, Rabat (RUHLMAN, 1951, Fig. 58, n\u00ba. 1 e Fig. 61, n\u00ba. 1).\nEsta t\u00e9cnica decorativa, vista isoladamente, remonta ao Neol\u00edtico Antigo, estando presente em diversos\ns\u00edtios desta \u00e9poca do territ\u00f3rio portugu\u00eas. A sua presen\u00e7a em recipientes campaniformes \u00e9 mais uma prova\nda filia\u00e7\u00e3o destas produ\u00e7\u00f5es em tradi\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas mais antigas, localmente representadas.\n\nRecipientes com decora\u00e7\u00f5es figurativas ou simb\u00f3licas\n\nOutro exemplar que importa valorizar \u00e9 um pequeno vaso de tend\u00eancia esf\u00e9rica, decorado na parte\ninferior, por um corpo radiado, a partir de um c\u00edrculo central (Fig. 53, n\u00ba. 3). Ser-se-ia levado a considerar\numa representa\u00e7\u00e3o de um simples olho radiado, como os que usualmente ocorrem aos pares na cer\u00e2mica\nsimb\u00f3lica calcol\u00edtica \u2013 de que existem diversos exemplos na \u00e1rea estremenha \u2013 associados frequente a\noutros atributos faciais (sobrancelhas, \u201ctatuagens\u201d, etc.). No entanto, no caso em apre\u00e7o, esta hip\u00f3tese\nn\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel, porque de um dos lados do referido c\u00edrculo, se desenvolvem duas linhas divergentes,\na partir das quais, de ambos os lados, novas linhas irradiam. Parece inquestion\u00e1vel tratar-se da represen-\nta\u00e7\u00e3o de um cometa, ou de uma estrela cadente. \u00c9 a \u00fanica pe\u00e7a, no seu g\u00e9nero, de que h\u00e1 conhecimento:\na sua excepcional import\u00e2ncia iconogr\u00e1fica deve ser por isso devidamente sublinhada.\n\n2.6.3 - Cer\u00e2micas industriais\n\nCinchos\n\nExemplares desprovidos de fundo, uniformemente perfurados, conhecem-se desde o IV mil\u00e9nio a.C.,\nem conjuntos do Neol\u00edtico M\u00e9dio e recente da Europa Oriental e, mais perto de n\u00f3s, no Chaseeense\nfranc\u00eas. A sua presen\u00e7a na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica parece associada ao Calcol\u00edtico; no territ\u00f3rio portugu\u00eas,\ncentra-se em fase j\u00e1 avan\u00e7ada do Calcol\u00edtico: com efeito, na Estremadura, \u00e9 ao Calcol\u00edtico Pleno que\ndever\u00e3o ser reportadas as ocorr\u00eancias conhecidas, como indicam os raros casos em que se disp\u00f5e de\nindica\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas, como no povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia. Ali, tais pe\u00e7as circunscrevem-se \u00e0\n\n138\n\n\n\nCamada 2, representativa daquela fase crono-cultural, indicando que a melhoria do aproveitamento das\nmat\u00e9rias-primas, revelando uma crescente especializa\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es, continuou, em pleno III mil\u00e9nio\na.C., atrav\u00e9s da obten\u00e7\u00e3o de produtos l\u00e1cteos, como o queijo, cujo fabrico se tem relacionado com estes\nexemplares de paredes perfuradas (Fig. 57, n\u00ba. 7 a 11).\n\nFrequentes no Calcol\u00edtico da Estremadura, s\u00e3o mais raros no do Sudoeste, o que parece indicar uma\neconomia agro-pastoril, baseada na explora\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria das esp\u00e9cies dom\u00e9sticas, mais aperfei\u00e7oada na\nprimeira daquelas \u00e1reas culturais.\n\nOcorrem formas an\u00e1logas em v\u00e1rios contextos proto-hist\u00f3ricos do Sudoeste peninsular, com\nfuncionalidades distintas, associadas a actividades metal\u00fargicas, designadamente \u00e0 copela\u00e7\u00e3o da prata\n(FERN\u00c1NDEZ JURADO, 1989, Fig. 4). Exemplares parecidos encontram-se representados em baixos\nrelevos aztecas, representando actividades de combust\u00e3o. Seja como for, na Estremadura n\u00e3o \u00e9 cr\u00edvel\nque estas pe\u00e7as tivessem tal finalidade, por jamais se ter encontrado em nenhuma delas restos de metal\nfundido, ao contr\u00e1rio do obser vado nas supra-citadas pe\u00e7as proto-hist\u00f3ricas, ou dos verdadeiros cadinhos,\nfrequentes nos povoados calcol\u00edticos da Estremadura, tamb\u00e9m representados no Outeiro de S\u00e3o Mamede\npor um exemplar, adiante estudado. \n\nCom base em v\u00e1rios paralelos etnogr\u00e1ficos europeus, \u00e9 poss\u00edvel defender a utiliza\u00e7\u00e3o destas pe\u00e7as,\nquer no processo de  fabrica\u00e7\u00e3o do queijo e do requeij\u00e3o, quer na opera\u00e7\u00e3o de separa\u00e7\u00e3o do soro do leite,\nquer ainda como recipiente para dar forma \u00e0 massa. Diversamente, uma fun\u00e7\u00e3o alternativa, como filtros\ndestinados \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ou de sucos foi considerada por outros autores. Outras possibilidades\nser\u00e3o ainda certamente poss\u00edveis; bastaria ter presente o diminuto di\u00e2metro de muitas destas pe\u00e7as\npara se concluir que o fabrico do queijo n\u00e3o ser\u00e1, nalguns casos, a melhor alternativa (SCH\u00dcLE &amp;\nPELLICER, 1966: 7).\n\nCadinhos de fundi\u00e7\u00e3o\n\nUm fragmento de recipiente de contorno sub-rectangular, espesso, com uma cavidade aberta numa\ndas faces, corresponde a esta categoria de artefactos, os quais, frequentemente, conser vam no interior da\ndepress\u00e3o, restos de cobre ou de produtos oxidados aderentes, o que n\u00e3o deixa d\u00favidas quanto \u00e0 sua\nfinalidade (Fig.70, n\u00ba. 3). Esta pe\u00e7a possui, contudo, uma particularidade digna de registo, correspondente\na uma perfura\u00e7\u00e3o cil\u00edndrica que a atravessa em toda a sua espessura, junto ao \u00fanico v\u00e9rtice conser vado. \n\nA massa argilosa de que s\u00e3o feitas tais pe\u00e7as, ali\u00e1s bem representadas em diversos povoados\nestremenhos, encontra-se, por seu turno, frequentemente calcinada, de colora\u00e7\u00e3o cinzento-esbranqui\u00e7ada\nou esverdeada, pela impregna\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos cupr\u00edferos, e por vezes esboro\u00e1vel, em resultado de repetidos\nsobre-aquecimentos. Nalguns casos, os restos de esc\u00f3ria aderentes foram suficientes para efectuar an\u00e1lise\nqu\u00edmica por simples recolha mec\u00e2nica de uma amostra como aconteceu em exemplar de Vila Nova de S\u00e3o\nPedro, Azambuja (PA\u00c7O, 1955), tendo revelado 95 % de cobre.  \n\nA simples presen\u00e7a desta pe\u00e7a no Outeiro de S\u00e3o Mamede, chegaria para demonstrar, \u00e0 falta de\n\n139\n\n\n\noutras evid\u00eancias, j\u00e1 antes devidamente valorizadas, a exist\u00eancia da pr\u00e1tica metal\u00fargica no povoado, como\nem muitos outros da baixa Estremadura, onde era praticada com car\u00e1cter artesanal, destinada a prover em\ngeral necessidades locais e necessariamente limitadas, sem excessivo impacto nas actividades produtivas;\npor isso, a metalurgia calcol\u00edtica da Estremadura, poder\u00e1 ser simplesmente encarada como mais uma\nmanifesta\u00e7\u00e3o da especializa\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es, verificada no decurso do III mil\u00e9nio a.C. No respeitante ao\nOuteiro de S\u00e3o Mamede, por\u00e9m, a abund\u00e2ncia dos restos metal\u00fargicos, leva a considerar como plaus\u00edvel\na sobre-produ\u00e7\u00e3o, destinada \u00e0 permuta, como j\u00e1 anteriormente se referiu.   \n\nElementos de tear\n\nAos elementos de tear paralelepip\u00e9dicos munidos de quatro perfura\u00e7\u00f5es em cada um dos v\u00e9rtices,\n\u00e9 usual dar a designa\u00e7\u00e3o de pesos de tear, j\u00e1 utilizada por Verg\u00edlio Correia, a prop\u00f3sito das centenas de\nexemplares  por si encontrados no Castelo de Pavia, Mora (CORREIA, 1921, Fig. 14). \n\nNa generalidade dos casos, as perfura\u00e7\u00f5es s\u00e3o cil\u00edndricas, feitas na pasta fresca. \nA. I. Marques da Costa, referiu-se-lhes, simplesmente, por tijolos de suspens\u00e3o (COSTA, 1906: 50),\n\ntend\u00eancia simplificadora tamb\u00e9m expressa na designa\u00e7\u00e3o de \u201cplacas de barro\u201d, adoptada muito mais\ntarde por Afonso do Pa\u00e7o (PA\u00c7O, 1940); anos antes, Leite de Vasconcelos, referindo exemplar do Outeiro\nde S\u00e3o Mamede, que ostenta a representa\u00e7\u00e3o de um poss\u00edvel machado encabado, chamou-lhe, simples-\nmente, \u201cquadr\u00e2ngulo de barro\u201d (VASCONCELOS, 1922: 295); por\u00e9m, o mesmo autor, anteriormente, tinha\ndesignado v\u00e1rios exemplares hom\u00f3logos, lisos ou decorados, desta mesma esta\u00e7\u00e3o, como \u201cpesos de tear\u201d\n(VASCONCELOS, 1915, Est. V) antecedendo, deste modo, outros autores, que depois a adoptaram.\n\nCom efeito, merc\u00ea da extraordin\u00e1ria abund\u00e2ncia destas pe\u00e7as no Outeiro de S\u00e3o Mamede, algumas das\nquais ostentam decora\u00e7\u00e3o, as mesmas foram, pouco tempo depois de ingressadas no Museu dirigido por\nLeite de Vasconcelos, devidamente valorizadas  e publicadas pelo pr\u00f3prio.\n\nTrata-se de artefactos cer\u00e2micos caracter\u00edsticos dos contextos dom\u00e9sticos da Idade do Cobre do Baixo\nTejo, que evidenciam a import\u00e2ncia da tecelagem na economia de ent\u00e3o: em Vila Nova de S\u00e3o Pedro,\nAzambuja, encontraram-se sementes de linho (PA\u00c7O &amp; ARTHUR, 1953), que atestam a produ\u00e7\u00e3o local de\ntecidos, os quais se encontram exemplificados pela por\u00e7\u00e3o de linho que embrulhava ritualmente um\nmachado de cobre calcol\u00edtico, encontrado no interior de uma das cistas da necr\u00f3pole de Belle France,\nMonchique (FORMOSINHO, FERREIRA &amp; VIANA, 1953/1954, Est. XVII, n\u00ba. 2). \n\nA atribui\u00e7\u00e3o funcional dominante que tem sido atribu\u00edda a estas placas de barro perfuradas nos quatro\ncantos, \u00e9 a de pesos de tear, destinados a esticar as fibras da trama na vertical. Nessa perspectiva,\ncompreende-se que algumas delas possuam apenas dois furos, situados de um dos lados, que seriam\nbastantes para manterem esticados os fios a tecer, como j\u00e1 h\u00e1 muito foi assinalado por Afonso do Pa\u00e7o,\na prop\u00f3sito de exemplares deste tipo recolhidos em Vila Nova de S\u00e3o Pedro (PA\u00c7O, 1940), tamb\u00e9m\npresentes no Outeiro de S\u00e3o Mamede (Fig. 62, n\u00ba. 1 e 2; Fig. 70, n\u00ba. 1). Em abono desta hip\u00f3tese,\num de n\u00f3s assinalou, entre os exemplares com quatro furos recolhidos em Leceia, um que possu\u00eda\n\n140\n\n\n\ndesgaste em apenas dois furos de um dos lados, sugerindo tal utiliza\u00e7\u00e3o (CARDOSO, 1997: 89). Outras\npossibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o destas pe\u00e7as foram apresentadas, ao longo do tempo, por outros autores.\nSem discutir aquelas que a pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es se encarregou de demonstrar err\u00f3neas,\ncomo a de serem elementos de fornos de fundi\u00e7\u00e3o, defendida por L. Siret (in CORREIA, 1921: 22),\nimporta sublinhar que todas as outras alternativas apontam, sen\u00e3o para pesos de tear, ao menos para\nelementos relacionados com a fia\u00e7\u00e3o. Poderiam, nesta perspectiva, ser utilizadas para torcer fios, dando\norigem ao fabrico de cord\u00f5es de linho ou de outras fibras vegetais ou animais, ou ainda em t\u00e9cnica de\nfia\u00e7\u00e3o recorrendo a \u201cpranchetas de tecelagem\u201d, hip\u00f3tese que, em Portugal, foi primeiramente defendida\npor K. Spindler, ao estudar o esp\u00f3lio calcol\u00edtico do povoado do Penedo, Torres Vedras (SPINDLER &amp;\nTRINDADE, 1970: 141). R. Boaventura, a prop\u00f3sito dos elementos an\u00e1logos recolhidos no povoado\ncalcol\u00edtico do Pombal, Monforte (BOAVENTURA, 2001), sem inviabilizar a hip\u00f3tese de pesos de tear de\nteares verticais, valorizou outras alternativas, nas quais as placas de barro seriam utilizadas em paralelo,\ntanto em teares horizontais (op. cit., Fig. 18, n\u00ba. 1), como manuseados directamente pela tecedeira, que\ncruzaria os fios que passavam pelas perfura\u00e7\u00f5es das placas (op. cit., Fig. 17). Estas, no caso vertente,\nseriam de barro; mas usualmente, eram de osso, madeira, e mesmo em couro ou cart\u00e3o (N.A., 1993); fica,\ndeste modo, por confirmar a utiliza\u00e7\u00e3o destas pe\u00e7as em teares de placas, os quais correspondem a uma\nt\u00e9cnica conhecida em diversas \u00e9pocas e civiliza\u00e7\u00f5es: no antigo Egipto, no Jap\u00e3o, na China, na Europa,\nAm\u00e9rica, Austr\u00e1lia, mas sempre sem a utiliza\u00e7\u00e3o do barro como mat\u00e9ria-prima das placas.\n\nDeste modo, ainda que o modo de utiliza\u00e7\u00e3o destas pe\u00e7as, que evidenciam uma marcada homogeneidade\nna Estremadura, n\u00e3o esteja cabalmente demonstrado, sem ignorar que poderiam ser utilizadas como\nplacas em teares horizontais, ou como pesos propriamente ditos em dispositivos de tecelagem verticais,\nser\u00e1 mais adequado a sua designa\u00e7\u00e3o como elementos de tear, em vez de pesos de tear, muito embora esta\ncontinue ainda em voga, por certo devido ao forte peso da tradi\u00e7\u00e3o: veja-se, por exemplo, recente ensaio\nde M. Diniz: n\u00e3o obstante a cuidada discuss\u00e3o apresentada, persiste a designa\u00e7\u00e3o tradicional (DINIZ,\n1994). De qualquer modo, dever-se-\u00e1 ter em considera\u00e7\u00e3o, na discuss\u00e3o desta quest\u00e3o, as marcas de\nuso como elemento indispens\u00e1vel de an\u00e1lise. Da pondera\u00e7\u00e3o deste aspecto, parece resultar uma maior\nprobabilidade de estas placas serem utilizadas na vertical, suspensas por dois orif\u00edcios, como atr\u00e1s ficou\ndito, apesar de a larga maioria n\u00e3o denunciar qualquer desgaste, ao n\u00edvel das perfura\u00e7\u00f5es.\n\nEnfim, como caracter peculiar, talvez relacionado com o uso, deve referir-se que um dos exemplares\nlisos apresenta uma concavidade bem marcada no centro de uma das faces (Fig. 67, n\u00ba. 5);  por ser \u00fanica,\nn\u00e3o poder\u00e1 conotar-se com qualquer particularidade de ordem funcional, como a destinada a conser var\numa reser va de engordurante que se tornaria necess\u00e1rio nas pontas dos dedos ao fiar e ao tecer\n(SPINDLER &amp; TRINDADE, 1970: 142).\n\nComo em todos os povoados estremenhos, os  elementos de tear correspondem a pe\u00e7as paralelipip\u00e9-\ndicas, mais ou menos achatadas, por via de regra com quatro perfura\u00e7\u00f5es, uma em cada canto. Lisos, ou\nmais raramente decorados, constituem um artefacto de cronologia centrada no Calcol\u00edtico Pleno: tal \u00e9 a\nconclus\u00e3o que se retira da distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica registada em Leceia. Assim, pode admitir-se que, \u00e0\n\n141\n\n\n\nsemelhan\u00e7a de outros indicadores, tamb\u00e9m a actividade especializada que era, \u00e0 \u00e9poca, a tecelagem,\nconheceu um acr\u00e9scimo do Calcol\u00edtico Inicial para o Calcol\u00edtico Pleno, correspondendo \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o e\ndiversifica\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es que caracterizou o III mil\u00e9nio a.C. na Estremadura, como em outras \u00e1reas do\nactual territ\u00f3rio portugu\u00eas. Por outro lado, n\u00e3o pode ignorar-se o evidente contraste entre a import\u00e2ncia\nde certos povoados pr\u00e9-hist\u00f3ricos da Estremadura e a escassez relativa de elementos de tear que neles\nforam encontrados (caso de Leceia e, talvez do Zambujal), por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s centenas de elementos\nhom\u00f3logos encontrados por V. Correia (CORREIA, 1921) em outros s\u00edtios do Alentejo, como o \u201ccastelo\u201d de\nPavia, para j\u00e1 n\u00e3o falar na cerca de um milhar de exemplares recolhidos at\u00e9 1945 em Vila Nova de S\u00e3o\nPedro (JALHAY &amp; PA\u00c7O, 1945: 64), onde as escava\u00e7\u00f5es prosseguiram at\u00e9 finais da d\u00e9cada seguinte. No\ncentro interior e no norte, o panorama \u00e9 ainda mais contrastante, visto tais elementos, embora conhecidos,\nserem escassos. Esta situa\u00e7\u00e3o indicia uma actividade de tecelagem muito desigual entre povoados \u2013\nsugerindo maior especializa\u00e7\u00e3o nuns do que noutros \u2013 e, de modo geral muito mais intensa na Estre-\nmadura e sudoeste do que no norte de Portugal, durante o Calcol\u00edtico.\n\nEm Vila Nova de S\u00e3o Pedro, os elementos de tear apresentam-se tanto lisos como decorados, sendo\nas respectivas quantidades desconhecidas. No que toca aos exemplares decorados, por incis\u00e3o, avultam\nos motivos zoom\u00f3rficos e os astrais, a que n\u00e3o ser\u00e1 dif\u00edcil atribuir significado simb\u00f3lico, a par de motivos\ngeom\u00e9tricos (zigue-zagues, espinhados, cruciformes, reticulados), feitos tamb\u00e9m por incis\u00e3o, a que se\nassocia, excepcionalmente, o ponteado e a impress\u00e3o de coroas circulares, como numa ca\u00e7oila campani-\nforme de ombro atr\u00e1s estudada. Os exemplares do Outeiro de S\u00e3o Mamede evidenciam estreitas analogias,\ncom os de Vila Nova de S\u00e3o Pedro, tanto nos motivos, como na t\u00e9cnica com que foram produzidos (Fig.\n66, n\u00ba. 2; Fig. 67, n\u00ba. 6; Fig. 68, n\u00ba. 1 a 4; Fig. 69, n\u00ba. 1 a 7; Fig. 70, n\u00ba. 1). Importa salientar que, de 14\nexemplares decorados, quatro ostentam decora\u00e7\u00e3o nas duas faces, com paralelos em Vila Nova de S\u00e3o\nPedro. Por outro lado, existem particularidades que importa salientar: \u00e9 o caso de um exemplar decorado,\nem ambos os topos, por linhas paralelas verticais, feitas a ponteado (Fig. 66, n\u00ba. 2), que lembram a\nt\u00e9cnica  campaniforme; neste aspecto, merece ser referido um cadinho de fundi\u00e7\u00e3o recolhido no povoado\ncalcol\u00edtico do Moinho da Fonte do Sol, Palmela (SOARES; BARBIERI &amp; SILVA, 1972) o qual, pela raridade\nda presen\u00e7a de tal t\u00e9cnica,  em pe\u00e7a de \u00edndole industrial, como os elementos de tear em an\u00e1lise, merece\nser mencionada como paralelo. Outro exemplar digno de registo \u00e9 o decorado por um par de arcos de\ncircunfer\u00eancia (tatuagens faciais), t\u00e3o comuns em ideoartefactos do Calcol\u00edtico da Estremadura e do\nSudoeste (Fig. 70, n\u00ba. 1), o \u00fanico, dentre os exemplares decorados, que possui apenas dois orif\u00edcios. Tem\nparalelo em pelo menos um exemplar de Vila Nova de S\u00e3o Pedro (PA\u00c7O, 1940, Fig. 3, n\u00ba. 20), e talvez num\noutro, do Outeiro de S\u00e3o Mamede, com ambas as faces assim decoradas (ALVES, 1956/1957, p. 135), o\nqual n\u00e3o foi localizado.  \n\nNo concernente aos exemplares lisos que, em Vila Nova de S\u00e3o Pedro correspondem exclusivamente\naos de quatro orif\u00edcios (PA\u00c7O, 1940: 249), est\u00e3o representados por trinta exemplares (Fig. 62, n\u00ba. 1 a 6; Fig.\n63, n\u00ba. 1 a 6; Fig. 64, n\u00ba. 1 a 6; Fig. 65, n\u00ba. 1 a 6; Fig. 66, n\u00ba. 1; Fig. 67, n\u00ba. 1 a 5), dos quais apenas dois com\ndois orif\u00edcios, vinte e seis com quatro e dois com n\u00famero indeterminado, por se encontrarem incompletos.    \n\n142\n\n\n\nApenas um exemplar \u00e9 figurativo, embora esquem\u00e1tico (Fig. 68, n\u00ba. 4), ostentando numa das faces\num cruciforme e na outra, igualmente por incis\u00e3o, uma figura que Leite de Vasconcelos interpretou,\ncomo j\u00e1 antes se referiu, como a representa\u00e7\u00e3o de um machado encabado (VASCONCELOS, 1922: 295).\nTomando como lado \u00fatil do machado aquele que fica para a direita do obser vador, que \u00e9 o oposto ao\nconsiderado  pelo referido autor, estar\u00edamos, mais provavelmente, perante a representa\u00e7\u00e3o de uma enx\u00f3\nencabada, artefacto cujo simbolismo, ali\u00e1s, se encontra expressivamente registado pelas numerosas pe\u00e7as\ncalcol\u00edticas de calc\u00e1rio conhecidas na \u00e1rea estremenha, representando, identicamente, pe\u00e7as encabadas.\n\nSegundo obser va\u00e7\u00f5es de H. N. Savor y relativas ao corte estratigr\u00e1fico realizado pelo pr\u00f3prio em 1959\nna muralha da fortifica\u00e7\u00e3o interna de Vila Nova de S\u00e3o Pedro (SAVORY, 1970), todos os n\u00edveis do Per\u00edodo\nI (correspondente ao Calcol\u00edtico Inicial da Estremadura) deram fragmentos de placas lisas, predominando\nas decoradas no Per\u00edodo II (conot\u00e1vel com o Calcol\u00edtico Pleno da Estremadura). \n\nAs decora\u00e7\u00f5es que, de forma insistente, se obser vam nas placas de barro do Outeiro de S\u00e3o Mamede,\ntal como nas de outros s\u00edtios estremenhos, com destaque para o tantas vezes mencionado povoado de\nVila Nova de S\u00e3o Pedro \u2013 a que n\u00e3o faltam os motivos sexuais, como o tri\u00e2ngulo p\u00fabico feminino, ou\nmesmo, a silhueta do rosto humano (JALHAY &amp; PA\u00c7O, 1945, Fig. 11, n\u00ba. 7 e 9) \u2013 encerram um estranho\ne acentuado simbolismo, ausente da restante cer\u00e2mica decorada de car\u00e1cter utilit\u00e1rio. Torna-se dif\u00edcil\nvislumbrar as raz\u00f5es que levaram algumas destas pe\u00e7as a receber tais decora\u00e7\u00f5es; em todos os casos, a\nsimplicidade e esquematismo sugerem mais do que uma fun\u00e7\u00e3o decorativa, uma marca de posse ou\nfun\u00e7\u00e3o apotropaica relacionada com a pr\u00f3pria pr\u00e1tica da tecelagem; como h\u00e1 muito foi assinalado por\num de n\u00f3s, a prop\u00f3sito de um exemplar profusamente decorado encontrado em Leceia (CARDOSO,\n1982: 31), \u201c\u00e9 l\u00edcito admitir que as m\u00faltiplas actividades ligadas ao fabrico de tecidos, estivessem de\nqualquer forma expressas nos pr\u00f3prios artefactos utilizados: o Sol, que fazia crescer o linho, representado\npelos c\u00edrculos radiados ou n\u00e3o, a \u00e1gua que o alimentava e era utilizada na sua lavagem (...), representada\npelas linhas onduladas, etc.\u201d \n\nA terminar, \u00e9 de salientar que estas pe\u00e7as, sendo de car\u00e1cter indiscutvelmente utilit\u00e1rio, poderiam\nassumir, em situa\u00e7\u00f5es especiais, certa carga simb\u00f3lica, dif\u00edcil de avaliar: \u00e9 o caso, recentemente assinalado,\nno s\u00edtio do Castelo Velho, Vila Nova de Foz Coa, de um dep\u00f3sito ritual situado no exterior do recinto\nmuralhado, onde restos humanos se associavam a pesos de tear, de formato an\u00e1logo aos da Estremadura\n(JORGE, 2002). Outro exemplo da manipula\u00e7\u00e3o ritual destas pe\u00e7as \u00e9 relatado por Verg\u00edlio Correia ao\nestudar o Neol\u00edtico da regi\u00e3o de Pavia, Mora (CORREIA, 1921: 23): \u201c(...) en el fondo de un dolmen de\nla regi\u00f3n encontr\u00e9 un exemplar que indicaba estar en su sitio originario\u201d. Esta pe\u00e7a, bem como os\nelementos de tear  hom\u00f3logos do Calcol\u00edtico do Sudoeste, em forma de crescentes com duas perfura\u00e7\u00f5es\nem cada extremo, recolhidos por Est\u00e1cio da Veiga na necr\u00f3pole de tholoi de Alcalar, Portim\u00e3o e tamb\u00e9m\nmencionados por V. Correia, \u201ctal vez indiquen el sexo femenino de las personas enterradas\u201d, interpreta\u00e7\u00e3o\nque \u00e9 perfeitamente aceit\u00e1vel: a deposi\u00e7\u00e3o funer\u00e1ria de um desses elementos, que a defunta utilizou em\nvida, seria um testemunho para a posterioridade da sua actividade artesanal preferida.\n\n143\n\n\n\n2.6.4 - Diversos\n\nAsa de recipiente (?)\n\nUma dos artefactos cer\u00e2micos mais singulares de S. Mamede \u00e9 um elemento de sec\u00e7\u00e3o circular\narqueado (Fig. 70, n\u00ba. 2), que recorda os crescentes do calcol\u00edtico do Sudoeste, mas que difere destes\npela aus\u00eancia de perfura\u00e7\u00f5es nas extremidades, bem assim como maior robustez. De funcionalidade n\u00e3o\nevidente, recorda estreitamente uma pe\u00e7a  proveniente do povoado do Bronze M\u00e9dio do Catujal, Loures.\nPoder\u00e1, no entanto, n\u00e3o passar de uma asa que se tenha descolado do bojo do correspondente recipiente,\nn\u00e3o diferindo significativamente do exemplar da Fig. 42, n\u00ba. 3. Ainda que muito raras no Calcol\u00edtico da\nEstremadura, foi recolhido na tholos de Pai Mogo um recipiente munido de uma asa semelhante\n(SPINDLER &amp; GALLAY, 1972, Abb. 19, n\u00ba. 22). \n\nEsferas perfuradas diametralmente\n\nTr\u00eas exemplares, de dimens\u00f5es pr\u00f3ximas (Fig. 70, n\u00ba. 4 a 6), representam provavelmente contas de\ncolar, integrando-se, nesta hip\u00f3tese, no grupo das pe\u00e7as de adorno.\n\nNo Neol\u00edtico Final e/ou no Calcol\u00edtico da Estremadura conhecem-se tr\u00eas exemplares de contas de\ncer\u00e2mica, embora de morfologia distinta, de corpo bic\u00f3nico, provenientes da necr\u00f3pole da lapa do Bugio,\nSesimbra, registadas respectivamente nas sepulturas 5 e 9 e ainda nas colec\u00e7\u00f5es do Museu de Sesimbra\n(CARDOSO, 1992). Tamb\u00e9m no n\u00edvel campaniforme do d\u00f3lmen de Montum, Melides, se encontraram\nid\u00eanticos exemplares (FERREIRA et al., 1975). Poder\u00e1 parecer estranho que objectos de adorno de\ntamanha raridade ocorram em uma \u00e1rea habitada, quando \u00e9 certo se concentrarem tais objectos nas\nnecr\u00f3poles, onde pe\u00e7as desta tipologia s\u00e3o, contudo, desconhecidas; por isso, \u00e9 prefer\u00edvel atribuir-lhes\numa designa\u00e7\u00e3o estritamente morfol\u00f3gica.   \n\nDiscos de cer\u00e2mica\n\nDois exemplares discoidais, de sec\u00e7\u00e3o lenticular, de cer\u00e2mica grosseira (Fig. 70,  n\u00ba. 7 e 8) correspon-\ndem provavelmente a malhas ou a pe\u00e7as de jogo, com paralelo num exemplar recolhido no povoado de\nLeceia, Oeiras, em n\u00edvel do Calcol\u00edtico Pleno, ainda in\u00e9dito.\n\n2.7 - Artefactos m\u00e1gico-religiosos \n\nPlacas de xisto\n\nNo grupo dos artefactos ligados \u00e0s actividades m\u00e1gico-religiosas h\u00e1 a registar a presen\u00e7a de duas\n\n144\n\n\n\nplacas de xisto decoradas. A primeira (Fig. 71, n\u00ba. 1), apresenta-se decorada com faixas de tri\u00e2ngulos\ndispostas horizontalmente, e reporta-se a um tipo comum. Diversamente, a morfologia pouco comum da\nsegunda  (Fig. 71, n\u00ba. 2), com um assinal\u00e1vel estreitamento, leva a admitir a alternativa de reaproveita-\nmento de uma placa de maiores dimens\u00f5es, n\u00e3o invalidando, por outro lado, a hip\u00f3tese de estarmos\nperante a parte inferior (cabo) de um b\u00e1culo. Contudo, o facto de apenas uma das faces se apresentar\ndecorada regularmente, leva a tornar menos prov\u00e1vel tal possibilidade. Em abono da reutiliza\u00e7\u00e3o, podem\ninvocar-se diversos exemplos: os mais conhecidos s\u00e3o exemplar das grutas de Cascais, j\u00e1 referido por Leite\nde Vasconcelos (PA\u00c7O, 1941, p. 35, Est. 39 a) e um outro das grutas artificiais de Palmela, recentemente\nreapreciado (SOARES, 2003, Fig. 118), para al\u00e9m de muitos outros inventariados por um de n\u00f3s em outro\nlugar (CARDOSO, 2003). Mas a irregularidade patenteada pela geometria decorativa que ostenta, \u00e9\ncondizente com a sua ocorr\u00eancia em um contexto calcol\u00edtico, \u00e9poca em que muitas placas de xisto foram\nainda produzidas: segundo hip\u00f3tese recentemente defendida (GON\u00c7ALVES, 2002), tais placas seriam\ncaracterizadas por uma crescente desorganiza\u00e7\u00e3o da decora\u00e7\u00e3o, tal qual se obser va no presente exemplar.\nDeve ainda referir-se o motivo reticulado patenteado no reverso, com paralelos em outras placas ou\npendentes decorados de xisto, como o exemplar recolhido na lapa do Bugio, Sesimbra (CARDOSO, 1992,\nEst. 46, n\u00ba. 5), neste caso em ambas as faces, com figuras antropom\u00f3rficas.\n\nA presen\u00e7a de placas de xisto em contextos dom\u00e9sticos estremenhos calcol\u00edticos, constitui uma\nocorr\u00eancia pouco frequente, encontrando-se por\u00e9m registada, entre outros, nos povoados de Vila Nova\nde S. Pedro, Azambuja (JALHAY &amp; PA\u00c7O, 1945, Fig. 5, n\u00ba. 1, 2 e 4), e no de Pedr\u00e3o, Set\u00fabal, onde se\nencontrou uma placa inteira quase (SOARES &amp; SILVA, 1975, Est. 17, n\u00ba. 231). Tamb\u00e9m em sepulcros\ncalcol\u00edticos da Estremadura se t\u00eam recolhido, esporadicamente, placas de xisto decoradas: \u00e9 o caso,\nentre outros, da tholos de Tituaria, Mafra (CARDOSO et al., 1996, Fig. 41, n\u00ba. 1).\n\nA presen\u00e7a das placas de xisto ardosiano e, em muito menor quantidade, de b\u00e1culos, na regi\u00e3o\nestremenha, onde n\u00e3o s\u00e3o conhecidos afloramentos desta mat\u00e9ria-prima, levanta de imediato uma\nquest\u00e3o, que respeita ao modo como seriam importadas. O mais certo \u00e9 que tal importa\u00e7\u00e3o se desse\nj\u00e1 com os objectos prontos a serem utilizados, hip\u00f3tese sublinhada pela semelhan\u00e7a que os motivos\ndecorativos que ostentam exibem com os alentejanos seus hom\u00f3logos. Tal facto mostra a exist\u00eancia de\numa estreita conex\u00e3o cultural entre o Alto Alentejo e a Estremadura, no decurso do Neol\u00edtico Final, que se\nter\u00e1 esbatido no Calcol\u00edtico, visto ent\u00e3o as placas de xisto escassearem na Estremadura, mas n\u00e3o no Alto\nAlentejo. A decifra\u00e7\u00e3o desta rica gram\u00e1tica decorativa constitui um atraente campo, que ainda n\u00e3o\nsuscitou significativo empenho da parte dos investigadores, mas que constitui um desafio pleno de\nsentido: recente contribui\u00e7\u00e3o, devida a K. Lillios evidencia o desconhecimento, por parte desta autora, da\nrealidade social, econ\u00f3mica e cultural que caracterizou a transi\u00e7\u00e3o do IV para o III mil\u00e9nio a.C. nas duas\nregi\u00f5es supracitadas, campo  no qual os arque\u00f3logos portugueses \u2013 e sobretudo aqueles que lhe t\u00eam\ndedicado d\u00e9cadas de trabalhos de campo e de gabinete \u2013 reconhecem serem mais as d\u00favidas que as\ncertezas (sobretudo as que se pretendem \u201csensacionais\u201d). No caso concreto, faltam quase totalmente \u00e0\npartida (salvaguardando algumas excep\u00e7\u00f5es), dados de escava\u00e7\u00e3o relevantes sobre estes exemplares,\n\n145\n\n\n\nnomeadamente associa\u00e7\u00f5es artefactuais e antropol\u00f3gicas seguras e significativas entre placa e os inumados\n(como sexo ou a idade), que dificultam irremediavelmente o avan\u00e7o dos conhecimentos naquele \u00e2mbito.\nCaso excepcional \u00e9 o que foi recentemente publicado, em modelar monografia, dedicada \u00e0 anta 3 de Santa\nMargarida, Reguengos de Monsaraz, em que se definiu uma rela\u00e7\u00e3o directa entre um inumado e a placa\nque o acompanhava (GON\u00c7ALVES, 2003), pendurada ao peito.\n\nCilindros de calc\u00e1rio \n\nConstituem o grupo de artefactos simb\u00f3licos mais frequentes em contextos dom\u00e9sticos calcol\u00edticos,\ntanto da Estremadura, como do Sudoeste.\n\nDo conjunto de seis exemplares lisos de calc\u00e1rio (Fig. 72, n\u00ba. 1 a 6), um ostenta, num dos topos,\ndepress\u00e3o intencional (Fig. 72, n\u00ba. 4), sem que, contudo, se possa atribuir a tal pormenor qualquer\nsignificado espec\u00edfico. A maioria apresenta-se fracturada e incompleta, denotando pelo menos dois deles\nreutiliza\u00e7\u00e3o como pil\u00e3o, tal como j\u00e1 tinha sido obser vado em um exemplar de Leceia (CARDOSO, 1989,\nFig. 110, n\u00ba. 8): tal facto conduz \u00e0 admiss\u00e3o de terem tais pe\u00e7as perdido em algum momento a sua carga\nsimb\u00f3lica, transformando-se em simples artefactos de uso comum, enquanto que outras, suas hom\u00f3logas,\nconser variam o seu estatuto simb\u00f3lico e cultual. Com efeito, em algumas outras associa\u00e7\u00f5es funer\u00e1rias\ndo final do Calcol\u00edtico, de que se destaca a encontrada na gruta de Verdelha dos Ruivos, Vila Franca de\nXira (LEIT\u00c3O et al., 1984) que corresponde a um conjunto homog\u00e9neo campaniforme, a ocorr\u00eancia de\ncilindros de calc\u00e1rio mostra que a sua utiliza\u00e7\u00e3o ritual continuou at\u00e9 \u00e0quela \u00e9poca. O s\u00e9timo exemplar\nliso apresenta uma depress\u00e3o punctiforme no centro de ambos os topos (Fig. 72, n\u00ba. 9): trata-se de um\nf\u00f3ssil de ped\u00fanculo de crin\u00f3ide, tal como outros recolhidos em Vila Nova de S\u00e3o Pedro, e aproveitados\ndirectamente como pequenos \u00eddolos. Em Leceia, tamb\u00e9m se colheram alguns destes exemplares. Esta\nrealidade refor\u00e7a a convic\u00e7\u00e3o de o homem pr\u00e9-hist\u00f3rico possuir curiosidade e sentido de obser va\u00e7\u00e3o\nsuficientes para dar aten\u00e7\u00e3o aos f\u00f3sseis, sobretudo aos ostentando formas suas conhecidas, que poderia\nutilizar de diversos modos, ou simplesmente conser var como \u201ccuriosidades\u201d. \n\nOs tr\u00eas cilindros decorados recolhidos no Outeiro de S\u00e3o Mamede increvem-se nos tipos mais comuns\n(Fig. 71, n\u00ba. 3 a 5): trata-se de exemplares que, num dos topos, ostentam duas linhas sim\u00e9tricas incisas\narqueadas (consideradas como \u201ctatuagens faciais\u201d); um deles (Fig. 71, n\u00ba. 3), possui uma depress\u00e3o\ncuja posi\u00e7\u00e3o, face \u00e0quelas duas linhas, \u00e9  intencional; outro exemplar (Fig. 71, n\u00ba. 4) possui os olhos\nassinalados por duas depress\u00f5es punctiformes, tamb\u00e9m frequentes em pe\u00e7as suas cong\u00e9neres da\nEstremadura. Importa referir, no entanto, que o exemplar mais perfeito (Fig. 71, n\u00ba. 5) n\u00e3o \u00e9 mencionado\nno trabalho de S. D. Alves.\n\nCilindro de calcite\n\nAnote-se a presen\u00e7a de um pequeno cristal de calcite, cujas arestas foram boleadas por polimento, que\n\n146\n\n\n\no transformou num pequeno \u00eddolo, muito regular (n\u00e3o figurado). Possui a forma de um paralelip\u00edpedo.\nConhecem-se diversos paralelos para estes pequenos cilindros de calcite: em Leceia, ocorreram diversos,\nestando publicado um,  do Calcol\u00edtico Pleno (CARDOSO, 1989, Fig. 110, n\u00ba. 3). No povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico\ndo Pedr\u00e3o, recolheu-se outro, incompleto, de maiores dimens\u00f5es, report\u00e1vel ao Calcol\u00edtico Inicial\n(SOARES &amp; SILVA, 1975, n\u00ba. 232). Enfim, de Vila Nova de S\u00e3o Pedro, prov\u00e9m um terceiro exemplar,\ntamb\u00e9m fracturado e de pequenas dimens\u00f5es, considerado de cristal de rocha (JALHAY &amp; PA\u00c7O, 1945,\nFig. 4, n\u00ba. 10), mas que dever\u00e1 ser tamb\u00e9m de calcite, sendo munido de um sulco perif\u00e9rico destinado\ntalvez a suspens\u00e3o.\n\nPhallus (?)\n\nTrata-se de um objecto de osso maci\u00e7o, totalmente afei\u00e7oado por polimento, o qual exibe, na parte\ncentral de uma das extremidades, a mais proeminente, um sulco linear, sugerindo a abertura do canal\nuretral (Fig. 32, n\u00ba. 5). Tratar-se-ia, deste modo, de um \u00eddolo f\u00e1lico, com paralelos cer\u00e2micos no povoado\npr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia; em particular, uma das pe\u00e7as ali encontradas, mostra uma depress\u00e3o de tend\u00eancia\nlinear muito semelhante \u00e0 do presente exemplar, sublinhada por duas protuber\u00e2ncias laterais (CARDOSO,\n1995 c, Fig.1).  \n\n2.8 - Fauna\n\nA proximidade do Outeiro de S\u00e3o Mamede da lagoa de \u00d3bidos explica a ocorr\u00eancia de valvas de\nam\u00eaijoa (Ruditapes decussatus) recolhidas por S. D. Alves (ALVES, 1956/1957, p. 171). O mesmo autor\nrefere ter encontrado restos de mam\u00edferos que foram classificados por O. da Veiga Ferreira e H. Breuil;\nrevelando predom\u00ednio de cer v\u00eddeos, encontravam-se presentes ainda bovinos e suinos (javali). Os restos\nfaun\u00edsticos, que apareceram em grande abund\u00e2ncia nas escava\u00e7\u00f5es de Bernardo de S\u00e1 (como transparece\ndas cartas de 18 e 24/2/1905 enviadas a Leite de Vasconcelos e acima transcritas), n\u00e3o foram por este\nrecolhidos, como era costume na \u00e9poca, limitando-se apenas aos que evidenciavam n\u00edtida inter ven\u00e7\u00e3o\nhumana.\n\n3 - S\u00cdNTESE E CONCLUS\u00d5ES\n\nO estudo do esp\u00f3lio do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico do Outeiro de S\u00e3o Mamede, permitiu as seguintes\nconclus\u00f5es gerais:\n\n1 - Trata-se de materiais que, conquanto de posi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica e de localiza\u00e7\u00e3o no terreno imprecisas,\nparecem provir essencialmente de uma \u00fanica camada arqueol\u00f3gica e de uma zona circunscrita do povoado\n\n147\n\n\n\npr\u00e9-hist\u00f3rico, como decorre da an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o existente: com efeito, tanto o esbo\u00e7o estratigr\u00e1-\nfico realizado por Leite de Vasconcelos na sua visita de 30 de Junho de 1906, como os cortes efectuados\npor Bernardo de S\u00e1, indiciam a exist\u00eancia de uma \u00fanica camada arqueol\u00f3gica, particularmente evidente\nno interior de um recinto de planta rectangular considerado como fundo da cabana, o qual forneceu grande\nquantidade de esp\u00f3lio; por isso, foi considerado como a zona nuclear do antigo assentamento humano; \u00e9\nde reter, ainda, ter Bernardo de S\u00e1 assinalado v\u00e1rios muros rectil\u00edneos, de conten\u00e7\u00e3o de terras, os quais\nderam origem a plataformas cuja sucess\u00e3o de estratos arqueol\u00f3gicos parecem encostar-se ao lado interno\ndas referidas estruturas; a ser assim, tratar-se-iam de estruturas pr\u00e9-hist\u00f3ricas, com equivalente em muro\ndo Neol\u00edtico Final, constru\u00eddo exactamente com o mesmo prop\u00f3sito, posto a descoberto por um de n\u00f3s\n(J. L. C.) no povoado do Neol\u00edtico Final do Carrascal, Oeiras, em Agosto de 2003 e ainda in\u00e9dito. Ainda\nno respeitante \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o diferencial de esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico, deve assinalar-se a exist\u00eancia de um\n\u201ctesouro\u201d de pontas de seta, recolhido na \u201ccabana\u201d, enquanto que outro sector circunscrito da esta\u00e7\u00e3o\nforneceu cerca de sessenta machados de pedra polida, sendo por isso designado pelos trabalhadores\nrurais como \u201cmina dos raios\u201d;\n\n2 - do esp\u00f3lio recolhido por Bernardo de S\u00e1, parte significativa ter-se-\u00e1 extraviado; disso \u00e9 prova a falta\nde algumas pe\u00e7as not\u00e1veis, entre as agora obser vadas no Museu Nacional de Arqueologia: basta referir\nque, s\u00f3 pontas de seta, existiam cerca de trezentas, n\u00famero muito al\u00e9m do actual. De qualquer modo,\nos materiais conser vados, com assinal\u00e1vel coer\u00eancia cronol\u00f3gica e cultural, indicam tratar-se de uma\nocupa\u00e7\u00e3o calcol\u00edtica. Com efeito, as tipologias das classes de esp\u00f3lio consideradas mais discriminantes, s\u00e3o\nconcordantes em apontarem uma presen\u00e7a dominante no Calcol\u00edtico Pleno: para tal conclus\u00e3o, pode\ninvocar-se a tipologia do esp\u00f3lio l\u00edtico (com not\u00e1vel predom\u00ednio das pontas de seta de tipo mitriforme); a\nabund\u00e2ncia de vest\u00edgios de metalurgia, pr\u00e1tica que, como \u00e9 sabido, s\u00f3 se generalizou a partir daquela fase\ncultural; e, sobretudo, as caracter\u00edsticas do conjunto cer\u00e2mico.\n\nNo entanto, para al\u00e9m de alguns recipientes cer\u00e2micos poderem pertencer ao Calcol\u00edtico Inicial, como\na seu tempo foi referido, outros h\u00e1, referidos na bibliografia mas n\u00e3o localizados, como um fragmento\nde vaso de bordo denteado, que poder\u00e3o indicar uma ocupa\u00e7\u00e3o pouco importante do Neol\u00edtico Final. A este\nexemplar, poder-se-iam associar ainda algumas pontas de seta de base pedunculada ou bic\u00f4ncava (tamb\u00e9m\nn\u00e3o localizadas); a tal prop\u00f3sito, \u00e9 de reter a obser va\u00e7\u00e3o de Bernardo de S\u00e1 de, nalguns sectores, a\ncamada mais funda conter abundante esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico, que lhe parecia mais primitivo, por dele n\u00e3o\nfazer parte as cer\u00e2micas decoradas; tal situa\u00e7\u00e3o condiz, com efeito, com a larga predomin\u00e2ncia de\ncer\u00e2micas lisas no Neol\u00edtico Final, ao contr\u00e1rio do obser vado no Calcol\u00edtico; mas a presen\u00e7a de apenas um\nbordo denteado e a aus\u00eancia de ta\u00e7as carenadas neol\u00edticas \u2013 apenas um exemplar se encontra desenhado\npor S. D. Alves, mas com perfil que sugere a sua inclus\u00e3o na Idade do Bronze (ALVES, 1956/1957, Fig. 6,\nn\u00ba. 3) \u2013 n\u00e3o permite aceitar tal possibilidade: s\u00f3 novas escava\u00e7\u00f5es, que ali\u00e1s o referido autor considerava\njustific\u00e1veis, recentemente empreendidas, poder\u00e3o esclarecer esta e outras quest\u00f5es;\n\n148\n\n\n\n3 - a evidente prosperidade dos habitantes calcol\u00edticos do Outeiro de S\u00e3o Mamede decorria da\nconjuga\u00e7\u00e3o de diversos factores favor\u00e1veis: por um lado, do sucesso da economia agro-pastoril, propiciado\npelo aproveitamento dos f\u00e9rteis solos agr\u00edcolas adjacentes ao povoado, os quais, nos princ\u00edpios do s\u00e9culo\nXX continuavam a ser intensamente cultivados, como se conclui da correspond\u00eancia de Bernardo de S\u00e1\npara Leite de Vasconcelos; por outro lado, da proximidade da lagoa de \u00d3bidos e do rio Real, que corre a\nOeste, desde sempre fontes relevantes de recursos (peixe, marisco); enfim, a exist\u00eancia de cobre (sob a\nforma nativa ou carbonatos) nas proximidades, explica a exist\u00eancia de numerosas provas de metalurgia,\nque por si s\u00f3 \u00e9 bem demonstrativa da  pujan\u00e7a econ\u00f3mica do povoado. A presen\u00e7a de um rico esp\u00f3lio de\npedra lascada explica-se, igualmente, pela exist\u00eancia de s\u00edlex nos calc\u00e1rios mesoz\u00f3icos da regi\u00e3o, o\nqual, conjuntamente com o cobre, seria por certo permutado com anfibolitos, cujo abastecimento, oriundo\ndo Alto Alentejo ou do Alto Ribatejo se encontra expressivamente registado atrav\u00e9s da presen\u00e7a de\ndezenas de machados. A  especializa\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o das actividades, a par da acumula\u00e7\u00e3o de bens,\nem zonas diferenciadas do espa\u00e7o habitado \u2013 um dos ind\u00edcios da forma\u00e7\u00e3o de sociedades complexas \u2013\nencontra-se ali\u00e1s bem expresso pela abund\u00e2ncia registada por Bernardo de S\u00e1 de pontas de seta e de\nmachados em \u00e1reas adjacentes, mas distintas, a que se poderia tamb\u00e9m somar a invulgar acumula\u00e7\u00e3o de\nelementos de tear, em outra das \u00e1reas escavadas. \n\nAs pontas de seta merecem coment\u00e1rio particular: ao serem na sua esmagadora maioria de um tipo\nparticular (mitriforme) denunciam uma tradi\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, produ\u00e7\u00e3o intensiva e por certo durante um\nbem delimitado inter valo cronol\u00f3gico. Com efeito, n\u00e3o se conhece outro caso de uma especializa\u00e7\u00e3o t\u00e3o\nevidente, por certo obra de um muito limitado n\u00famero de art\u00edfices, mesmo tendo em conta a falta de\nmuitos dos exemplares recolhidos por Bernardo de S\u00e1.\n\n4 - Enfim, a tipologia das cer\u00e2micas \u2013 sem d\u00favida o melhor marcador crono-cultural do Calcol\u00edtico\nda Estremadura \u2013 evidencia liga\u00e7\u00f5es estreitas com os povoados coevos situados mais a sul. \u00c9 o caso das\ncer\u00e2micas do grupo \u201cfolha de ac\u00e1cia/cruc\u00edferas\u201d, cuja abund\u00e2ncia se afigura algo inesperada, dado\nconstituir, a par do Outeiro da Assenta, a ocorr\u00eancia significativa mais setentrional deste grupo. A referida\npresen\u00e7a vem mostrar que a ocupa\u00e7\u00e3o do Outeiro de S\u00e3o Mamede ter\u00e1 correspondido a um curto per\u00edodo\nde tempo, no Calcol\u00edtico Pleno. Por outro lado, a presen\u00e7a de cer\u00e2micas calcol\u00edticas penteadas e impressas\na matriz, por vezes coexistindo ambas as t\u00e9cnicas no mesmo exemplar, ind\u00edcio de que a matriz utilizada era\na mesma, exprime outro vector cultural, de influ\u00eancias setentrionais, fortemente implantado na regi\u00e3o,\ncomo se conclui pela abund\u00e2ncia de tais exemplares tanto aqui como em Pragan\u00e7a, povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico\ndo vizinho concelho do Cadaval. Ao obser var-se o conjunto das cer\u00e2micas pertencentes a este grupo, sem\nd\u00favida coevo das cer\u00e2micas do grupo anterior, reconhecem-se exemplares influenciados pelos cl\u00e1ssicos\n\u201ccopos\u201d do Calcol\u00edtico Inicial da Estremadura, nos quais a decora\u00e7\u00e3o canelada foi em parte ou no todo\nsubstitu\u00edda por motivos decorados a pente. O conjunto cer\u00e2mico em apre\u00e7o revela, por outro lado,\nelementos comuns com a olaria campaniforme, tamb\u00e9m presente no Outeiro de S\u00e3o Mamede. Deste\nmodo, as produ\u00e7\u00f5es decoradas a pente (incisas e impressas) preencheram um tempo e um espa\u00e7o\n\n149\n\n\n\ngeogr\u00e1fico espec\u00edficos, cuja import\u00e2ncia importa deixar bem registada. \nEntre as produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas mais relevantes, uma merece destaque especial: trata-se de pequena\n\nta\u00e7a em calote, com decora\u00e7\u00e3o incisa, no lado externo, do que n\u00e3o parece oferecer d\u00favidas ser um cometa,\ncom todos os elementos que constituem tais corpos celestes: a ser assim, \u00e9 a primeira representa\u00e7\u00e3o\nconhecida do g\u00e9nero de que se tem conhecimento, devendo, assim, ser devidamente salientada.    \n\nBIBLIOGRAFIA\n\nABERG, N. (1921) \u2013 La civilisation \u00e9n\u00e9olithique dans la P\u00e9ninsule Ib\u00e9rique. Uppsala: A. - B. Akademiska\nBokhandeln.\nALVES, S. D. (1956/1957) \u2013 O Outeiro de S. Mamede. Disserta\u00e7\u00e3o para licenciatura em Ci\u00eancias Hist\u00f3ricas\ne Filos\u00f3ficas na Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa (policopiada), 214 p.\nAPOLIN\u00c1RIO, M. (1896) \u2013 Necr\u00f3pole neol\u00edtica do vale de S\u00e3o Martinho. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa.\n2, p. 210-221. \nBLAS CORTINA, M. A. de (1989) \u2013 La mineria prehistorica del cobre en las monta\u00f1as astur-leonesas.\nMineria y metalurgia en las antiguas civilizaciones mediterraneas y europeas (Madrid, 1985). Madrid:\nInstituto de Conser vacion y Restauracion de Bienes Culturales, 1, p. 143-155.\nBOAVENTURA, R. (2001) \u2013 O s\u00edtio calcol\u00edtico do Pombal (Monforte). Uma recupera\u00e7\u00e3o poss\u00edvel de velhos e\nnovos dados. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia (Trabalhos de Arqueologia, 20).\nCARDOSO, J. L. (1982) \u2013 O castro de Leceia. Oeiras: C\u00e2mara Municipal de Oeiras, 57 p.\nCARDOSO, J. L. (1989) \u2013 Leceia, resultados das escava\u00e7\u00f5es realizadas 1983-1988. Oeiras: C\u00e2mara Municipal\nde Oeiras.\nCARDOSO, J. L. (1990) \u2013 A Lapa do Bugio (Sesimbra), Sesimbra Cultural. Sesimbra. 50, p. 15-34.\nCARDOSO, J. L. (1992) \u2013 A Lapa do Bugio. Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica. Set\u00fabal. 9/10, p. 89-225.\nCARDOSO, J. L. (1994) \u2013 Leceia 1983-1993.  Escava\u00e7\u00f5es  do  povoado  fortificado  pr\u00e9-hist\u00f3rico.  Estudos\nArqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. (N\u00famero Especial).\nCARDOSO, J. L. (1995 a) \u2013 Poss\u00edveis  pontas  de  seta  calcol\u00edticas  de  osso  do  povoado  pr\u00e9-hist\u00f3rico de\nLeceia (Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 5, p. 233-241. \nCARDOSO, J. L. (1995 b) \u2013 Cer\u00e2micas decoradas a pente, do Calcol\u00edtico Pleno de Leceia (Oeiras) e da\nPenha Verde (Sintra). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 5, p. 243-249.\nCARDOSO, J. L. (1995 c) \u2013 S\u00edmbolos sexuais do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos\nArqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 5, p. 251-261.\nCARDOSO, J. L. (1997) \u2013 O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia sentinela do Tejo no terceiro mil\u00e9nio antes de\nCristo. Lisboa/Oeiras: Museu Nacional de Arqueologia/C\u00e2mara Municipal de Oeiras.\n\n150\n\n\n\nCARDOSO, J. L. (1997/1998) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o campaniforme do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras).\nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 7, p. 89-153.\nCARDOSO, J. L. (1999/2000) \u2013 Os artefactos de pedra polida do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras).\nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 8, p. 241-323.\nCARDOSO, J. L. (2000) \u2013 The fortified site of Leceia (Oeiras) in the context of the Chalcolithic in\nPortuguese Estremadura. Oxford Journal of Archaeology. Oxford. 19 (1), p. 37-55.\nCARDOSO, J. L. (2002) \u2013 Pr\u00e9-Hist\u00f3ria de Portugal. Lisboa: Verbo.\nCARDOSO, J. L. (2003) \u2013 A gruta do Correio-Mor (Loures). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 11\n(neste volume).\nCARDOSO, J. L. &amp; CARREIRA, J. R. (1991) \u2013 O esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico do Algar de Jo\u00e3o Ramos ou Gruta das\nRedondas, Turquel - Alcoba\u00e7a. Actas das IV Jornadas Arqueol\u00f3gicas da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos\nPortugueses (Lisboa, 1990). Lisboa, p. 277-285.\nCARDOSO J. L. &amp; CARREIRA, J. R. (1996) \u2013 Materiais campaniformes e da Idade do Bronze do concelho\nde Sintra. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 6, p. 317-340.\nCARDOSO, J. L. &amp; FERNANDES, F. B. (1995) \u2013 Estudo arqueolmetal\u00fargico de um lingote de cobre de\nLeceia (Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. 5, p. 153-164. \nCARDOSO, J. L. &amp; GUERRA, M. F. (1997/1998) \u2013 An\u00e1lises qu\u00edmicas n\u00e3o destrutivas do esp\u00f3lio met\u00e1lico\ndo povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia, Oeiras e seu significado no quadro da intensifica\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica\ncalcol\u00edtica da Estremadura portuguesa. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 7, p. 61-87.\nCARDOSO, J. L. &amp; SOARES, A. M. M. (1996) \u2013 Chronologie absolue pour le N\u00e9olithique et le\nChalcolithique de l\u00b4Estremadura portugaise - la contribution de Leceia. R\u00e9vue d\u00b4Arch\u00e9om\u00e9trie. Rennes.\nSuppl\u00e9ment, p. 45-50.\nCARDOSO, J. L.; CANINAS, J. C. &amp; HENRIQUES, F. (1997) \u2013 A anta 2 do Couto da Espanhola\n(Rosmaninhal, Idanha-a-Nova). Estudos Pr\u00e9-Hist\u00f3ricos. Viseu. 5, p. 9-28.\nCARDOSO, J. L.; FERREIRA, O. da Veiga &amp; CARREIRA, J. R. (1996) \u2013 O esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico das grutas\nnaturais da Senhora da Luz (Rio Maior). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 6, p. 195-256.\nCARDOSO, J. L.; SOARES, A. M. Monge &amp; ARA\u00daJO, M. F. (2002) \u2013 O esp\u00f3lio met\u00e1lico do Outeiro de S.\nBernardo (Moura): uma reaprecia\u00e7\u00e3o \u00e0 luz de velhos documentos e de outros achados. O Arque\u00f3logo\nPortugu\u00eas. Lisboa. S\u00e9rie IV, 20, p. 77-114.\nCARDOSO, J. L.; SOARES, J. &amp; SILVA, C. Tavares da (1983/1984) \u2013 O povoado calcol\u00edtico de Leceia\n(Oeiras). 1\u00aa e 2\u00aa campanhas de escava\u00e7\u00e3o. Clio/Arqueologia. Lisboa. 1, p. 41-68.\nCARDOSO, J. L.; SOARES, J. &amp; SILVA, C. Tavares da (1987) \u2013 Oeiras h\u00e1 5000 anos. Monografia de Leceia.\nOeiras: C\u00e2mara Municipal de Oeiras.\nCARDOSO, J. L.; SOARES, J. &amp; SILVA, C. Tavares da (1996) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o neol\u00edtica de Leceia (Oeiras).\nMateriais recolhidos em 1987 e 1988. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 6, p. 47-89.\nCARDOSO, J. L.; LEIT\u00c3O, M.; FERREIRA, O. da Veiga; NORTH, C. T.; NORTON, J.; MEDEIROS, J.\n&amp; SOUSA, P. Fialho de (1996) \u2013 O monumento pr\u00e9-hist\u00f3rico de Tituaria, Moinhos da Casela (Mafra).\n\n151\n\n\n\nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 6, p. 135-193.\nCARREIRA, J. R. (1998) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria recente do Alto de Chibanes (Palmela), Set\u00fabal.\nTrabalhos de Arqueologia da EAM. Lisboa. 3 / 4, p. 123-213.\nCARREIRA, J. R. &amp; CARDOSO, J. L. (2001/2002) \u2013 A gruta da Casa da Moura (Cesareda \u00d3bidos) e sua\nocupa\u00e7\u00e3o p\u00f3s-paleol\u00edtica. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 10, p. 249-361.\nCARREIRA, J. R. &amp; LOPES, F. P. (1994) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica de Casas Velhas (Mafra). Actas das V\nJornadas Arqueol\u00f3gicas da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (Lisboa, 1993). Lisboa. 2, p. 137-146.\nCARTAILHAC, E. (1886) \u2013 Les \u00e2ges pr\u00e9historiques de l\u00b4Espagne et du Portugal. Paris: Ch. Reinwald.\nCORREIA, A. A. Mendes (1928) \u2013 A Lusit\u00e2nia pre-romana. Hist\u00f3ria de Portugal (Direc\u00e7\u00e3o de Dami\u00e3o\nPeres). Barcelos: Portucalense Editora. 1, p. 79-214.\nCORREIA, V. (1921) \u2013 El Neol\u00edtico de Pav\u00eda. Madrid: Museo Nacional de Ciencias Naturales (Comisi\u00f3n de\nInvestigaciones Paleontol\u00f3gicas y Prehistoricas, memoria n\u00ba. 27).\nCOSTA, A. I. Marques da (1903) \u2013 Esta\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas dos arredores de Set\u00fabal. O Arque\u00f3logo\nPortugu\u00eas. Lisboa. 8, p. 47-52, 137-148, 266-274.\nCOSTA, A. I. Marques da (1906) \u2013 Esta\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas dos arredores de Set\u00fabal. O Arque\u00f3logo\nPortugu\u00eas. Lisboa. 11, p. 41-50.\nCOSTA, A. I. Marques da (1907) \u2013 Esta\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas dos arredores de Set\u00fabal. O Arque\u00f3logo\nPortugu\u00eas. Lisboa. 12, p. 206-217; 320-338.\nCOSTA, A. I. Marques da (1908) \u2013 Esta\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas dos arredores de Set\u00fabal. O Arque\u00f3logo\nPortugu\u00eas. Lisboa. 13, p. 270-283.\nCRIADO, BOADO, F. &amp; V\u00c1ZQUEZ VARELA, J. M. (1982) \u2013 La cer\u00e1mica campanifome en Gal\u00edcia.\nCuadernos do Seminario de Sargadelos, 42.\nDELIBES de CASTRO, G. (1977) \u2013 La cultura del vaso campaniforme en la Meseta Norte espa\u00f1ola.\nValladolid. (Studia Archaeologica, 46).\nDINIZ, M. (1994) \u2013 Pesos de tear e tecelagem no Calcol\u00edtico em Portugal. Trabalhos de Antropologia e\nEtnologia. Porto. 34 (3/4), p. 133-149. \nDINIZ, M. (1999) \u2013 Povoado neol\u00edtico da Foz do Enxo\u00e9 (Serpa): primeiros resultados. Revista Portuguesa\nde Arqueologia. Lisboa. 2 (1), p. 95-126.\nEDO, M.; VILLALBA, J. &amp; BLASCO, A. (1995) \u2013 La cala\u00edta en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Trabalhos de Antropologia\ne Etnologia. Porto. 35 (2), p.127-167.  \nFERN\u00c1NDEZ JURADO, J. (1989) \u2013 Aspectos de la mineria y la metalurgia en la Protohistoria de Huelva.\nHuelva Arqueologica. Huelva. 10/11 (3), p. 179-214.\nFERREIRA, O. da Veiga (1957) \u2013 Tipos de punhal l\u00edtico da colec\u00e7\u00e3o dos Ser vi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal.\nRevista de Gvimar\u00e3es. Guimar\u00e3es. 67 (1/2), p. 185-191.\nFERREIRA, O. da Veiga (1970) \u2013 La metallurgie primitive au Portugal pendant l\u00b4\u00e9poque chalcolithique. VI\nCongreso Internacional de Mineria (Leon, 1970). Actas, 1, p. 99-116.\nFERREIRA, O. da Veiga &amp; SILVA, C. Tavares da (1970) \u2013 A estratigrafia do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico da Rotura\n\n152\n\n\n\n(Set\u00fabal). Nota preliminar. Actas das I Jornadas Arqueol\u00f3gicas da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses\n(Lisboa, 1969). Lisboa. 1, p. 203-225.\nFORMOSINHO, J.; FERREIRA, O. da Veiga &amp; VIANA, A. (1953/1954) \u2013 Estudos arqueol\u00f3gicos nas Caldas\nde Monchique. Trabalhos de Antropologia e Etnologia. Porto. 14 (1/4), p. 66-225. \nFORTES, J. (1905/1908) \u2013 A sepultura da Quinta da Agua Branca (Idade do Cobre). Portvgalia. Porto. 2,\np. 241-252. \nGALLAY, G.; SPINDLER, K.; TRINDADE, L. &amp; FERREIRA, O. da V. (1973) \u2013 O monumento pr\u00e9-hist\u00f3rico do\nPaimogo (Lourinh\u00e3). Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses.\nGOMES, J. P. (1896/1898) \u2013 Mineraes descobertos em Portugal. Comunica\u00e7\u00f5es da Direc\u00e7\u00e3o dos Trabalhos\nGeol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. 3 (2), p. 199-209.\nGON\u00c7ALVES, J. L. M. (1991) \u2013 Cer\u00e2mica calcol\u00edtica da Estremadura. Actas das IV Jornadas Arqueol\u00f3gicas\nda Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (Lisboa, 1990). Lisboa, p. 215-226.\nGON\u00c7ALVES, V. S. (1971) \u2013 O castro da Rotura e o vaso campaniforme. Set\u00fabal: Junta Distrital de Set\u00fabal. \nGON\u00c7ALVES, V. S. (2002) \u2013 Manifesta\u00e7\u00f5es do sagrado na Pr\u00e9-Hist\u00f3ria do Ocidente peninsular: 4. A\n\u201cs\u00edndrome das placas loucas\u201d. Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa. 6 (1), p. 131-157.\nGON\u00c7ALVES, V. S. (2003) \u2013 STAM-3, a anta 3 da Herdade de Santa Margarida (Reguengos de Monsaraz).\nLisboa: Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia (Trabalhos de Arqueologia, 25)\nGON\u00c7ALVES, V. S.; CARVALHO, A. &amp; POMBAL, S. (2003) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica da Quinta das\nLongas (S. Vicente e Ventosa, Elvas). Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa. 6 (2), p. 109-142.\nG\u00d3NGORA Y MARTINEZ, M. de (1868) \u2013 Antig\u00fcedades prehist\u00f3ricas de Andaluc\u00eda. Madrid: C. Moro.\nHARRISON, R. J. (1977) \u2013 The Bell Beaker Cultures of Spain and Portugal, American School of Prehistoric\nResearch. Peabody Museum. Har vard University. Bulletin 35. Cambridge-Massachusetts.\nHARRISON, R. J.; B\u00dcBNER, T. &amp; HIBBS, V. A. (1976) \u2013 The beaker potter y from El Acebuchal, Carmona\n(Prov. Sevilla). Madrider Mitteilungen. Heidelberg. 17, p. 79-141.\nHELENO, M. (1935) \u2013 J\u00f3ias pr\u00e9-romanas. Ethnos. Lisboa. 1, p. 229-257. \nJALHAY, E. (1947) - A alabarda de s\u00edlex do Casal da Barba Pouca (Ma\u00e7\u00e3o) e a expans\u00e3o das lan\u00e7as e\nalabardas l\u00edticas em Portugal. Brot\u00e9ria. Lisboa. 44 (1), p. 36-56.\nJALHAY, E. &amp; PA\u00c7O, A. do (1941) \u2013 A Gruta II da necr\u00f3pole de Alapraia. Anais da Academia Portuguesa\nda Hist\u00f3ria. Lisboa. 4, p. 107-140.\nJALHAY, E. &amp; PA\u00c7O, A. do (1945) \u2013 El Castro de Vilanova de San Pedro. Actas y Memorias de la Sociedad\nEspa\u00f1ola de Antropolog\u00eda, Etnograf\u00eda y Prehistoria. Madrid. 20, p. 55-141.\nJORGE, S. Oliveira (1986) \u2013 Povoados da pr\u00e9-hist\u00f3ria recente da regi\u00e3o de Chaves-Vila Pouca de Aguiar\n(2 vols.). Porto: Instituto de Arqueologia da Faculdade de Letras do Porto.\nJORGE, S. Oliveira (2002) \u2013 Castelo Velho de Freixo de Num\u00e3o: um recinto monumental pr\u00e9-hist\u00f3rico do\nNorte de Portugal. Patrim\u00f3nio - Estudos. Lisboa. 3, p. 145-164.\nJUNGHANS, S.; SANGMEISTER, E. &amp; SCHR\u00d6DER, M. (1960) \u2013 Metallanalysen Kupferzeitlicher und\nfruhbronzezeitlicher Bodenfunden aus Europa, S. A. M.\n\n153\n\n\n\nKALB, P. &amp; H\u00d6CK, M. (1980) \u2013 Cabe\u00e7o da Bruxa, Alpiar\u00e7a (Distrikt Santar\u00e9m) vorbericht \u00fcber die\nGrabung im Januar und Februar 1979. Madrider Mitteilungen. Heidelberg. 21, p. 91-104.\nKUNST, M. (1996) \u2013 As cer\u00e2micas decoradas do Zambujal e o faseamento do Calcol\u00edtico da Estremadura\nportuguesa. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 6, p. 257-287.\nLEISNER, V. (1961) \u2013 Innenverzierte schalen der Kupferzeit auf der Iberischen Halbinsel, Madrider\nMitteilungen. Heidelberg. 2, p. 79- 131.\nLEISNER, V. (1965) \u2013 Die Megalithgr\u00e4ber der Iberischen Halbinsel. Berlin: Walter de Gruyter (Madrider\nForschungen, Band 1/3 - Tafeln).\nLEISNER, V. &amp; SCHUBART, H. (1966) \u2013 Die kupferzeitliche befestigung von Pedra do Ouro/Portugal.\nMadrider Mitteilungen. Heidelberg. 7, p. 9-47.\nLEISNER, V.; PA\u00c7O, A. do &amp; RIBEIRO, L. (1964) \u2013 Grutas artificiais de S. Pedro do Estoril. Lisboa.\nLEISNER, V.; ZBYSZEWSKI, G. &amp; FERREIRA, O. da Veiga (1961) \u2013 Les grottes artificielles de Casal do\nPardo (Palmela) et la culture du vase campaniforme. Lisboa: Ser vi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal (Mem\u00f3ria\nn\u00ba.  8 - Nova S\u00e9rie).\nLEIT\u00c3O, M.; NORTH, C. T.; NORTON, J.; FERREIRA, O. da V. &amp; ZBYSZEWSKI, G. (1984) \u2013 The\nprehistoric burial cave at Verdelha dos Ruivos (Vialonga), Portugal, in J. Guilaine (dir.), L\u00b4age du Cuivre\neurop\u00e9en. Paris: CNRS, p. 221-239.\nMEIRELES, C.; FERREIRA, N. &amp; REIS, M. L. (1987) \u2013 Variscite occurrence in Silurian formations from\nnorthern Portugal. Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. 75 (1/2), p. 21-27.\nN/A (1993) \u2013 Corso di tessitura (Neolitico - Et\u00e0 del Rame). Trento: Ufficio Beni Archeologici.\nNOCETE, F. (2001) \u2013 Tercer milenio antes de nuestra era. Relaciones y contradiciones centro/periferia en el\nvalle del Guadalquivir. Barcelona.\nPA\u00c7O, A. do (1940) \u2013 Placas de barro de Vila Nova de S. Pedro. Congresso do Mundo Portugu\u00eas: Mem\u00f3rias\ne comunica\u00e7\u00f5es apresentadas ao Congresso de Pr\u00e9 e Proto-Hist\u00f3ria (I Congresso, Lisboa, 1940). Lisboa. 1, p.\n235-251.\nPA\u00c7O, A. do (1941) \u2013 As grutas do Po\u00e7o Velho ou de Cascais. Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de\nPortugal. Lisboa. 22, p. 45-84. \nPA\u00c7O, A. do (1954) \u2013 Castro de Vila Nova de S. Pedro. VI - campanhas arqueol\u00f3gicas de 1943 a 1950\n(n\u00ba. 7 a n\u00ba. 14). Arqueologia e Hist\u00f3ria. S\u00e9rie VIII, 3, p. 31-80.\nPA\u00c7O, A. do (1955) \u2013 Castro de Vila Nova de S. Pedro. VII. Considera\u00e7\u00f5es sobre o problema da metalurgia.\nZephyrvs. Salamanca. 6, p. 27-40.\nPA\u00c7O, A. do (1956) \u2013 Castelo da Pedra de Ouro. Anais da Academia Portuguesa da Hist\u00f3ria. Lisboa.\nS\u00e9rie II, 16, p. 117-152.\nPA\u00c7O, A. do (1959) \u2013 Castro de Vila Nova de San Pedro. XI - Nota sobre un tipo de cer\u00e1mica del estrato\nVila Nova I. Ampurias. Barcelona. 21, p. 252-260.\nPA\u00c7O, A. do (1960) \u2013 Castro de Vila Nova de S. Pedro. XII - Alguns objectos de osso e marfim. Zephyrvs.\nSalamanca. 11, p. 105-117.\n\n154\n\n\n\nPA\u00c7O, A. do (1966) \u2013 Castelo da pedra de Ouro. Anais da Academia Portuguesa da Hist\u00f3ria. Lisboa.\nS\u00e9rie II, 16, p. 117-152.\nPA\u00c7O, A. do &amp; ARTHUR, M. L. C. (1953)  \u2013 Castro de Vila Nova de San Pedro. IV - Sementes pr\u00e9-hist\u00f3ri-\ncas de linho. Archivo de Prehistoria Levantina. Valencia. 4, p. 151-157.\nPA\u00c7O, A. do &amp; B\u00c1RTHOLO, M. L. (1961) \u2013 Nota acerca de uma escudela do povoado do Bronce I de\nMontes Claros (Monsanto - Lisboa). Zephyrvs. Salamanca. 12, p. 230-233.\nPEREIRA, F. Alves (1914) \u2013 Esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica do Outeiro da Assenta (\u00d3bidos). O Arque\u00f3logo\nPortugu\u00eas. Lisboa. 19, p. 135-146.\nPEREIRA, F. A. (1915) \u2013 Esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica do Outeiro da Assenta (\u00d3bidos). O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas.\nLisboa. 20, p.107-155.\nPEREZ ARRONDO, C. &amp; CALLE CAMARA, C. L.(1986) \u2013 Aportaciones al estudio de las culturas eneol\u00edti-\ncas en el valle del Ebro. II : Los or\u00edgenes de la Metalurgia. Logro\u00f1o. \nRIBEIRO, M. (1973) \u2013 O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. \u00cdndices dos volumes I-XXX (1895-1938), 1. Lisboa: Museu\nNacional de Arqueologia e Etnologia.\nROTHENBERG, B.; GARC\u00cdA PALOMERO, F.; BACHMANN, H.-G. &amp; GOETHE, J. W. (1989) \u2013 The Rio\nTinto enigma. Mineria y metalurgia en las antiguas civilizaciones mediterraneas y europeas (Madrid, 1985).\nMadrid: Instituto de Conser vacion y Restauracion de Bienes Culturales, 1,  p. 57-70.\nRUHLMAN, A. (1951) \u2013 La grotte pr\u00e9historique de Dar es-Soltan. Paris: Institut des Hautes \u00c9tudes\nMarocaines. (Collection Hesp\u00e9ris, 11).\nSANCHES, M. J. (1997) \u2013 Pr\u00e9-Hist\u00f3ria recente de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro (2 vols.). Porto: Sociedade\nPortuguesa de Antropologia e Etnologia.\nSANGMEISTER, E. (1995) \u2013 Zambujal. Kupferfunde aus den grabungen 1964 bis 1973. Madrider Beitr\u00e4ge.\nBand 5, p. 4-153. \nSANTOS, M. Farinha dos &amp; FERREIRA, O. da Veiga (1969) \u2013 O monumento eneol\u00edtico de Santiago do\nEscoural. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. S\u00e9rie III, 3, p. 37-62.\nSAVORY, H. (1970) \u2013 A section through thr innermost rampart at the chalcolithic castro of Vila Nova de\nS. Pedro. Actas das I Jornadas Arqueol\u00f3gicas da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (Lisboa, 1969).\nLisboa, 1, p. 135-162.\nSCHUBART, H. &amp; SANGMEISTER, E. (1987) \u2013 Zambujal. Torres Vedras - Portugal. Torres Vedras:\nC\u00e2mara Municipal de Torres Vedras.\nSCH\u00dcLE, W. &amp; PELLICER, M. (1966) \u2013 El Cerro de la Virgen - Orce (Granada) I. Madrid: Ser vicio\nNacional de Excavaciones Arqueologicas (Excavaciones Arqueologicas en Espa\u00f1a, 46).\nSERR\u00c3O, E. da Cunha &amp; VICENTE, E. Prescott (1958) \u2013 O castro eneol\u00edtico de Olelas. Primeiras\nescava\u00e7\u00f5es. Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. 39, p. 87-125. \nSERR\u00c3O, E. da Cunha &amp; VICENTE, E. Prescott (1980) \u2013 L\u00e2minas de s\u00edlex ov\u00f3ides e sub-rectangulares.\nInterpreta\u00e7\u00e3o funcional. Porto: Trabalhos do Grupo de Estudos Arqueol\u00f3gicos do Porto, n\u00ba. 4.\nSILVA, C. Tavares da (1971) \u2013 O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico da Rotura. Notas sobre a cer\u00e2mica. Actas do II\n\n155\n\n\n\nCongresso Nacional de Arqueologia (Coimbra, 1970). Coimbra: Junta Nacional da Educa\u00e7\u00e3o, 1, p. 175-192.\nSOARES, A. M. M. &amp; CARDOSO, J. L. (1995) \u2013 Cronologia absoluta para as ocupa\u00e7\u00f5es do Neol\u00edtico Final\ne do Calcol\u00edtico Inicial do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras.\nOeiras. 5, p. 263-276.\nSOARES, J. &amp; SILVA, C. T. (1974/1977) \u2013 O Grupo de Palmela no quadro da cer\u00e2mica campaniforme em\nPortugal. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. S\u00e9rie III, 7/9, p. 101-112.\nSOARES, J. &amp; SILVA, C. Tavares da (1975) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica do Pedr\u00e3o e o Calcol\u00edtico da regi\u00e3o\nde Set\u00fabal. Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica. Set\u00fabal, 1, p. 53-173.\nSOARES, J. &amp; SILVA, C. Tavares da (1987) \u2013 O povoado fortificado calcol\u00edtico do Monte da Tumba. I -\nEscava\u00e7\u00f5es Arqueol\u00f3gicas. Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica. Set\u00fabal. 8, p. 29-79.\nSOARES, J. (2001) \u2013 O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico da Ponta da Passadeira: economia ribeirinha dos IV/III\nmil\u00e9nios a.C. Arqueologia e Hist\u00f3ria regional da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal (Seixal, 1999). Lisboa: Universidade\nAberta, p. 101-127.\nSOARES, J. (2003) \u2013 Os hipogeus pr\u00e9-hist\u00f3ricos da Quinta do Anjo (Palmela) e as economias do simb\u00f3lico.\nSet\u00fabal: Museu de Arqueologia e Etnografia da Assembleia Distrital de Set\u00fabal.\nSOARES, J.; BARBIERI, N. &amp; SILVA, C. Tavares da (1972) \u2013 Povoado calcol\u00edtico do Moinho da Fonte do\nSol (Quinta do Anjo - Palmela). Arqueologia e Hist\u00f3ria. Lisboa. S\u00e9rie IX, 4, p. 235-268.\nSPINDLER, K. &amp; GALLAY, G. (1972) \u2013 Die Tholos von Pai Mogo/Portugal. Madrider Mitteilungen.\nHeidelberg. 13, p. 38-108.\nSPINDLER, K. &amp; GALLAY, G. (1973) \u2013 Kupferzeitliche Siedlung und Begr\u00e4bnisst\u00e4tten von Matac\u00e3es in\nPortugal. Maiz am Rhein: Verlag Philipp von Zabern (Madrider Beitr\u00e4ge, 1).\nSPINDLER, K. &amp; TRINDADE, L. (1970) \u2013 A p\u00f3voa eneol\u00edtica do Penedo - Torres Vedras. Actas das I\nJornadas Arqueol\u00f3gicas da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (Lisboa, 1969). Lisboa. 1, p. 59-157.\nTHADEU, D. (1965) - Carta mineira de Portugal na escala de 1/500 000. Not\u00edcia explicativa. Lisboa:\nSer vi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal.\nVASCONCELOS, J. Leite de (1895) \u2013 Aquisi\u00e7\u00f5es do Museu Etnogr\u00e1fico Portugu\u00eas. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas.\nLisboa. 1, p. 218-222.\nVASCONCELOS, J. Leite de (1915) \u2013 Hist\u00f3ria do Museu Etnol\u00f3gico Portugu\u00eas. Lisboa: Imprensa Nacional.\nVASCONCELOS, J. Leite de (1922) \u2013 Encabamento de instrumentos de pedra prehistoricos. O Arque\u00f3logo\nPortugu\u00eas. Lisboa. 22, p. 288-298.\nVEIGA, S. P. M. Est\u00e1cio da (1889, 1891) \u2013 Antiguidades Monumentais do Algarve. Tempos Pr\u00e9-Hist\u00f3ricos\n(vols. 3 e 4). Lisboa: Imprensa Nacional.\nZBYSZEWSKI, G.; FERREIRA, O. da V. (1958) \u2013 Esta\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica da Penha Verde (Sintra),\nComunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. 39, p. 37-57.\nZILH\u00c3O, J. (1992) \u2013 Gruta do Caldeir\u00e3o. O Neol\u00edtico Antigo. Lisboa: IPPAR (Trabalhos de Arqueologia, 6).\n\n156\n\n\n\nFig. 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Outeiro de S\u00e3o Mamede, com a delimita\u00e7\u00e3o a tracejado, da zona de colheita do esp\u00f3lio\narqueol\u00f3gico (segundo S. D. ALVES, 1956/1957), \u00e0 escala de 1/25 000 e na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\n\n\n\nFig. 2 \u2013 n.\u00ba 1, planta esquem\u00e1tica e respectivos cortes, segundo as \u201cNotas de Explora\u00e7\u00e3o de Bernardo de S\u00e1 da zona por\nsi explorada no Outeiro de S\u00e3o Mamede.  A : marco geod\u00e9sico ; BBB e RRR : muros pr\u00e9-hist\u00f3ricos (?) ; CCC : contraforte\nde  penedos ; 2 : ver Fig. 2, n.o 3; 3 : \u201cmina dos raios\u201d ; 5: \u201ccabana\u201d ; n.o 2, corte estratigr\u00e1fico do interior da \u201ccabana\u201d :  a\u2019a\n(3,50 m), largura do recinto ; ab (0,50 m), terra ar\u00e1vel ; bc (1,00 m), entulho arqueol\u00f3gico ; n.o 3, corte estratigr\u00e1fico\nexecutado no sector 2 da planta reporoduzida acima : aa\u2019 (3,50 m), largura do recinto ; ab (0,50 m), terra ar\u00e1vel ; bc\n(1,00 m), entulho arqueol\u00f3gico ; n.\u00ba 4, corte estratigr\u00e1fico executado a 30 de Junho de 1906 em sector indeterminado\nda esta\u00e7\u00e3o : ab (0,43 m), solo ar\u00e1vel ; bc (0,65 m), camada arqueol\u00f3gica ; 1 martelo ; 2 diadema de ouro ; 3 - caco\nornamentado ; 4 - ponta de seta ; 5 - fragmento de machado de pedra (segundo apontamento de J. Leite de Vasconcelos,\npublicado por S. D. ALVES, 1956/1957).\n\n32\n\n1\n\n4\n\n\n\nFig. 3 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria de pedra polida.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n\n\nFig. 4 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria de pedra polida.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n4\n5\n\n\n\nFig. 5 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria de pedra polida.\n\n21\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n\n\nFig. 6 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria de pedra polida.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n\n\nFig. 7 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria de pedra polida.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n4\n\n\n\nFig. 8 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria de pedra polida.\n\n2\n\n1\n\n3\n4\n\n\n\nFig. 9 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria de pedra polida.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n\n\nFig. 10 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria de pedra polida.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n4\n\n6\n\n\n\nFig. 11 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria de pedra polida.\n\n5\n\n2\n\n1\n\n3\n\n4\n\n\n\nFig. 12 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria de pedra polida.\n\n2\n\n1\n\n3 4\n\n\n\nFig. 13 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria de pedra polida.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n4\n\n6 8\n\n7\n\n\n\nFig. 14 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria de pedra polida.\n\n9\n\n21\n3\n\n54\n\n6\n\n7 8\n\n\n\nFig. 15 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria de pedra afei\u00e7oada por picotagem.\n\n2\n\n1\n\n\n\nFig. 16 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: l\u00e2minas e lamelas de s\u00edlex n\u00e3o retocadas ou com retoque parcial.\n\n21 3 54 6\n\n8\n\n7\n\n9 11\n10 12 13 14\n\n15\n16\n\n17\n18\n\n19\n\n20 23\n2221 24\n\n\n\nFig. 17 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: l\u00e2minas de s\u00edlex com retoque cont\u00ednuo, total ou parcial.\n\n2\n1 3\n\n5\n\n4\n\n6\n87\n\n9\n\n1110 12\n13 14\n\n\n\nFig. 18 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: l\u00e2minas de s\u00edlex com retoque cont\u00ednuo total, nalguns casos com extremidade em\nraspadeira.\n\n21 3 5\n\n4\n\n6\n87 9\n\n11\n\n10\n\n12\n13 14\n\n15\n\n\n\nFig. 19 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: l\u00e2minas de s\u00edlex e lascas (n.o 6) com retoque cont\u00ednuo total, com extremidade\nafei\u00e7oada em raspadeira ou em furador.\n\n2\n\n1\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n87 9\n\n11\n\n10\n\n12 13 14 15\n\n\n\nFig. 20 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: elementos de s\u00edlex de trabalho bifacial, total ou parcial.\n\n2\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n8\n\n7\n\n9\n\n\n\nFig. 21 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: elementos de s\u00edlex de trabalho bifacial, total ou parcial (o n.o 2 \u00e9 um segmento de\ngrande l\u00e2mina retocada).\n\n2\n1\n\n3\n\n5\n4\n\n6\n\n87 9\n\n\n\nFig. 22 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: elementos de s\u00edlex de trabalho bifacial, total ou parcial (n.os 1 a 10) e punhal de s\u00edlex\ncom lingueta para encabamento (n.o 11).\n\n21 3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n87\n\n9\n1110\n\n\n\nFig. 23 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: pontas de seta, de s\u00edlex.\n\n21 3\n\n5\n\n4\n6\n\n87 9 1110 12\n\n13 14 15 16 17 18\n\n19 20 232221 24\n\n25 282726 29 30\n\n\n\nFig. 24 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: pontas de seta, de s\u00edlex.\n\n21 3 54 6\n\n87 9 1110 12\n\n13 14 15 16\n\n17\n\n18 19 20\n\n23\n\n2221\n\n25 272624\n\n\n\nFig. 25 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: pontas de seta, de s\u00edlex.\n\n21 3 54 6\n\n87 9 1110\n\n12 13 14 15 16 17\n\n18 19 20 232221\n\n24 25 282726 29\n\n\n\nFig. 26 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: pontas de seta, de s\u00edlex.\n\n21 3 54 6\n\n87 9 1110 12\n\n13 14 15 16 17\n\n19 20 232221\n\n25 282726 29\n\n18\n\n30\n\n24\n\n\n\nFig. 27 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria \u00f3ssea.\n\n21 3 54\n\n6 87 9\n\n11\n\n10\n\n12 13 14 15\n\n\n\nFig. 28 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria \u00f3ssea.\n\n21 3 54 6\n\n8\n7\n\n9\n\n1110 12 13 14\n15\n\n\n\nFig. 29 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria \u00f3ssea.\n\n21\n\n3\n54\n\n6\n\n8\n7\n\n9\n\n\n\nFig. 30 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria \u00f3ssea.\n\n2\n\n1\n3\n\n5\n\n4\n\n6 8\n7\n\n9\n\n\n\nFig. 31 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria \u00f3ssea.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n87\n\n9\n\n\n\nFig. 32 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria \u00f3ssea (o n.o 5 \u00e9, provavelmente, um \u00eddolo f\u00e1lico, obser vando-se a abertura do\ncanal uretral num dos topos).\n\n2\n1\n\n3\n\n54\n6\n\n\n\nFig. 33 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria \u00f3ssea.\n\n2\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n87\n\n\n\nFig. 34 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria \u00f3ssea.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n54 6\n7\n\n\n\nFig. 35 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria \u00f3ssea.\n\n21\n\n3\n\n5\n4\n\n6\n\n7\n\n\n\nFig. 36 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: ind\u00fastria \u00f3ssea.\n\n2\n1\n\n3 5\n4\n\n6 87 9\n10\n\n\n\nFig. 37 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: artefactos de cobre.\n\n2\n\n1\n\n3\n5\n\n4\n\n6\n\n7\n\n\n\nFig. 38 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: artefactos de cobre.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n7\n\n\n\nFig. 39 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: artefactos de cobre.\n\n21\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n8\n\n7\n\n9 1110 12 13\n\n\n\nFig. 40 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: artefactos de cobre.\n\n21 3 54\n\n6\n87\n\n9\n\n11\n\n10\n\n12 13 14 15\n\n\n\nFig. 41 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas lisas.\n\n21\n3\n\n54\n\n6\n\n8\n\n7\n\n9\n11\n\n10\n\n12\n13\n\n14\n\n\n\nFig. 42 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas lisas, com ou sem elementos de preens\u00e3o.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n7\n\n\n\nFig. 43 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas lisas.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n8\n\n7\n9\n\n11\n\n10\n\n12\n\n\n\nFig. 44 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas lisas.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n\n\nFig. 45 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n4\n\n6\n\n8\n\n7\n\n9\n\n11\n\n10\n\n12\n\n\n\nFig. 46 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n4\n\n6\n\n8\n\n7\n\n\n\nFig. 47 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n87\n\n9\n\n\n\nFig. 48 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n8\n\n7\n\n9\n\n\n\nFig. 49 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas e peso de tear romano (n.o 8).\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n8\n\n7\n\n\n\nFig. 50 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n8\n\n7\n\n9\n\n11\n\n10\n\n12\n\n\n\nFig. 51 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n4\n\n\n\nFig. 52 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas.\n\n2\n1\n\n3 54\n\n6\n8\n\n7\n\n9\n\n11\n\n10\n\n12\n\n\n\nFig. 53 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas.\n\n21 3\n\n54\n\n6\n\n8\n\n7\n\n9\n10\n\n\n\nFig. 54 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas.\n\n2\n\n1\n\n3\n5\n\n4\n\n\n\nFig. 55 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas (n.o 2, cf. GON\u00c7ALVES, 1991, fig. 6, n.o 1).\n\n2\n\n1\n\n\n\nFig. 56 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n4\n\n\n\nFig. 57 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas e cer\u00e2micas industriais.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n8\n\n7\n\n9\n\n1110\n\n\n\nFig. 58 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n8\n\n7\n\n9\n10\n\n\n\nFig. 59 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n8\n\n7\n\n9\n\n\n\nFig. 60 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas.\n\n2\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n8\n\n7\n\n\n\nFig. 61 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: cer\u00e2micas decoradas.\n\n21\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n7\n\n\n\nFig. 62 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: elementos de tear, de cer\u00e2mica.\n\n21\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n8\n\n\n\nFig. 63 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: elementos de tear, de cer\u00e2mica.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n\n\nFig. 64 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: elementos de tear, de cer\u00e2mica.\n\n21\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n\n\nFig. 65 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: elementos de tear, de cer\u00e2mica.\n\n21\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n\n\nFig. 66 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: elementos de tear, de cer\u00e2mica.\n\n2\n\n1\n\n\n\nFig. 67 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: elementos de tear, de cer\u00e2mica.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n\n\nFig. 68 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: elementos de tear, de cer\u00e2mica. O n.o 4 ostenta numa das faces, representa\u00e7\u00e3o\nestilizada de um machado ou enx\u00f3 (cf. VASCONCELOS, 1992).\n\n2\n\n1\n\n3\n\n4\n\n\n\nFig. 69 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: elementos de tear, de cer\u00e2mica.\n\n2\n\n1\n\n3\n5\n\n4\n\n6\n7\n\n\n\nFig. 70 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: artefactos diversos de cer\u00e2mica.\n\n2\n\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n8\n\n7\n\n\n\nFig. 71 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: artefactos de car\u00e1cter simb\u00f3lico, de xisto (n.os 1 e 2) e calc\u00e1rio (n.os 3 a 5).\n\n2\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n\n\nFig. 72 \u2013 Outeiro de S\u00e3o Mamede: artefactos de car\u00e1cter simb\u00f3lico (o n.o 9 \u00e9 o f\u00f3ssil de um caule de crim\u00f3ide utilizado\ncom escassa transforma\u00e7\u00e3o) e de adorno (n.os 7 e 8).\n\n2\n1\n\n3\n\n5\n\n4\n\n6\n\n87 9"}]}}}