{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16135"}, {"@name": "filename", "#text": "22687_it.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE FILOSOFIA CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\n DEPARTAMENTO DE ANTROPOLOGIA E MUSEOLOGIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADU\u00c7\u00c3O EM ANTROPOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIsmael Tcham \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA \u00c1FRICA FORA DE CASA \n\n Sociabilidade, tr\u00e2nsito e conex\u00f5es entre os estudantes africanos no Brasil \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife-PE, 2012 \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nIsmael Tcham \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA \u00c1FRICA FORA DE CASA \n Sociabilidade, tr\u00e2nsito e conex\u00f5es entre os estudantes africanos no Brasil \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada junto ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia / \n\n(PPGA) da Universidade Federal de Pernambuco/ \n\n(UFPE), como requisito para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre em Antropologia. \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof.Dr. Antonio Motta \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFevereiro, 2012. \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \n\nBibliotec\u00e1ria Maria do Carmo de Paiva CRB-4 1291. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nT249a       Tcham, Ismael. \n      A \u00c1frica fora de casa : sociabilidade, tr\u00e2nsito e conex\u00f5es entre os \n\nestudantes africanos no Brasil / Ismael Tcham. - Recife: O autor, 2012. \n                        99 f.  ; 30 cm. \n\n \n                        Orientador: Prof. Dr. Antonio Motta. \n                          Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Pernambuco,            \n\nCFCH. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia, 2012. \n                        Inclui bibliografia e anexos. \n\n \n1. Antropologia. 2. Interc\u00e2mbio educacional. 3. Programas de \n\ninterc\u00e2mbio de estudantes \u2013 \u00c1frica - Brasil. 3. Integra\u00e7\u00e3o social. 4. \nPluralismo cultural. 6. Toler\u00e2ncia. I. Motta, Antonio (Orientador). II. T\u00edtulo. \n \n \n\n                 301 CDD (22.ed.)                  UFPE (CFCH2012-48) \n       \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIsmael Tcham \n\n \n \n\n\u201cA \u00c1FRICA FORA DE CASA: SOCIABILIDADE, TR\u00c2NSITO E CONEX\u00d5ES \n\nENTRE OS ESTUDANTES AFRICANOS NO BRASIL\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Antropologia da Universidade \n\nFederal de Pernambuco como requisito \n\nparcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestrado \n\nem Antropologia.  \n\n \n\nAprovado em: 15 de fevereiro de 2012. \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n \n\nProf. Dr. Antonio Carlos Motta de Lima (Orientador)                                                                                                                                                                                                     \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia - UFPE \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Peter Schr\u00f6der (Examinador Titular Interno) \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia - UFPE \n\n \n\n \n\nProfa. Dra. Rachel Rocha de Almeida Barros (Examinadora Titular Externa)                                               \n\nInstituto de Ci\u00eancias Sociais - UFAL \n\n \n\n________________________________________________________________ \nProfa. Dra. M\u00f3nica Franch (Examinadora Titular Externa) \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia - UFPB \n\n \n\n \n\n \nRecife-PE, 2012 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedicat\u00f3ria \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA minha fam\u00edlia,  \n\npela compreens\u00e3o e o est\u00edmulo  \n\nem todos os momentos. \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAgradecimento \n\n \n\n \n\n   Ao longo desta minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica que corresponde o mestrado e \n\ndas etapas precedentes, muitos foram os momentos de realiza\u00e7\u00f5es positivas, percal\u00e7os, \n\nagruras e alegrias e, muitas ocasi\u00f5es de emo\u00e7\u00f5es fortes e contradit\u00f3rias que terminavam \u00e1s \n\nvezes com lagrimas nas madrugadas aquecidas de saudades de tudo que me pertencia.  S\u00e3o \n\nquase (10) dez anos vivendo como \u201cperegrino de saber\u201d. Apesar da dist\u00e2ncia com o solo \n\np\u00e1trio nunca vivi solitariamente esta aventura.  \n\n   Pois, admito ser uma viv\u00eancia rica em experi\u00eancias, procedimentos e \n\ncondutas na busca pela educa\u00e7\u00e3o superior que levo como uma li\u00e7\u00e3o em minha orienta\u00e7\u00e3o na \n\nvida social e acad\u00eamica. O meu agradecimento vai, pois, para todos aqueles que, mais do que \n\nme ajudaram e seguem ajudando-me, longe ou perto, estando sempre ao meu lado.  \n\n  Os meus sinceros votos de gratid\u00e3o tamb\u00e9m v\u00e3o, para aqueles que, mais do \n\nque transmitiram o conhecimento, sempre me incentivaram na procura da Sabedoria, aquela \n\nque n\u00e3o se aprende nos livros...  \n\n Citar nomes agora pode ser extremamente arriscado, de modo que, posso \n\ncorrer o risco de deixar algu\u00e9m injustamente esquecido. Ainda assim, gostaria de fazer alguns \n\nagradecimentos espec\u00edficos: \n\n \n\nMs\u00aa Juliana Holanda, Prof. Dr. Moises de Melo Santana, Prof. \n\nDr. Antonio Freitas a voc\u00eas um \u201cobrigado\u201d especial por se \n\nfazerem sempre presentes e me darem, continuamente, for\u00e7a \n\npara prosseguir. \n\n \n\n Ao Prof. Dr. Antonio Mota, a quem agrade\u00e7o pelas oportunidades que me \n\nofereceu em participar de v\u00e1rios congressos, encontros, cursos e semin\u00e1rios. Agradecimento \n\nespecial pelo apoio, \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o excelente e as conversas, que mais do que esclarecer ou \n\nfornecer pistas de investiga\u00e7\u00e3o, foram aut\u00eanticas de \u201cterapias\u201d para renovar energias e \n\ncontinuar o trabalho.  \n\n Deste sempre procurei que o mestrado n\u00e3o fosse uma aquisi\u00e7\u00e3o ego\u00edsta de \n\nconhecimentos, mas que constitu\u00edsse, desde a primeira aula at\u00e9 a \u00faltima linha da disserta\u00e7\u00e3o, \n\numa forma de melhor servir a sociedade e principalmente popula\u00e7\u00e3o pesquisada. \n\n Para finalizar, agrade\u00e7o a receptividade de todos interlocutores traduziu-se \n\nnum importante fator de incentivo ao longo de toda a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, tendo \n\nmesmo levado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de la\u00e7os de amizade, de forma que, por altura da minha aprova\u00e7\u00e3o no \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nprocesso seletivo de doutorado recebi no meu facebook seus correios desejando felicidades. \n\nEspero que este trabalho constitua um instrumento, ainda que muito pequeno, possa \n\nproporcionar \u00e0s nossas universidades e gestores dos pa\u00edses signat\u00e1rios dos acordos de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o educacional um maior debate para despertar na dire\u00e7\u00e3o de uma efetiva inser\u00e7\u00e3o do \n\ndiferente, identificado neste caso, pelos palopianos vinculados ao Programa Estudante \n\nConv\u00eanio de Gradua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \nA mobilidade espacial com fins de estudos \u00e9 um processo hist\u00f3rico e se manifesta de diversas \n\nformas dependendo de acordos firmados entre os pa\u00edses ou institui\u00e7\u00f5es envolvidos e seus \n\nreflexos s\u00e3o sentidos em todas as dimens\u00f5es de quem a vive. Pois, constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica \n\nde interc\u00e2mbio coerente tem que ter por base duas preocupa\u00e7\u00f5es indissoci\u00e1veis: por um lado \n\nregula\u00e7\u00e3o dos fluxos dos intercambistas e, por outro, a cria\u00e7\u00e3o de instrumentos que facilitem o \n\nacolhimento e a integra\u00e7\u00e3o destes. Desta forma, a presente pesquisa tem como finalidade de \n\ncompreender as din\u00e2micas e os processos de sociabilidade e de reconfigura\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria dos \n\nestudantes oriundos dos Pa\u00edses Africanos de L\u00edngua Portuguesa-PALOP, vinculados ao \n\nPrograma Estudante Conv\u00eanio de Gradua\u00e7\u00e3o - PEC-G em duas Universidades Federais no \n\nNordeste do Brasil: UFPE e UFAL. Metodologicamente, o trabalho foi organizado em tr\u00eas \n\npartes: primeiramente real\u00e7ar, a partir de uma perspectiva diacr\u00f4nica, a presen\u00e7a dos \n\nestudantes estrangeiros nas universidades e nas escolas desde a Idade M\u00e9dia com destaque na \n\nhist\u00f3rica mobilidade estudantil no contexto africano. Posteriormente averiguarmos os la\u00e7os \n\nculturais entre o Brasil e a \u00c1frica tomando-os como determinantes estruturais que justifiquem \n\nem parte a presen\u00e7a dos palopianos nas duas Institui\u00e7\u00f5es pesquisadas para depois realizar o \n\nnexo com suas implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas e da evolu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas \n\nrecentes nas duas dire\u00e7\u00f5es. Por fim, o enquadramento te\u00f3rico deste trabalho \u00e9 diversificado, \n\nconjugado com os dados coletados no campo. Compondo um discurso vivo dos palopianos \n\nrelativo \u00e0 sociabilidade entre si e com o \u201coutro\u201d, revelando percep\u00e7\u00f5es de estigmas e \n\nestere\u00f3tipos constru\u00eddos socialmente, o que sinaliza a particularidade de seus percursos e \n\nviv\u00eancias nesta di\u00e1spora. Conclui-se mostrando que a mobilidade estudantil \u00e9 uma tend\u00eancia \n\nglobal contempor\u00e2nea. Neste sentido ela sensibiliza a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o \n\nespecificas, resguardando valores como diversidade e toler\u00e2ncia.   \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: circula\u00e7\u00e3o, internacional, estudante, sociabilidade, integra\u00e7\u00e3o, mobilidade \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \nThe spatial mobility with study purposes is a historical process and is manifested in different \n\nways depending on the agreements signed between countries or institutions involved and their \n\neffects are felt in all dimensions of those who live it. Construction of an exchange student \n\ncoherent policy must be based on two inseparable concerns: one regulating the flow of \n\nexchange students, and secondly creation of tools that facilitate the reception and integration \n\nof them. So, this research aims to understand the dynamics and sociability processes  and \n\nidentity reconfiguration of the students from the African Portuguese Speaking Countries- \n\nPALOP, bound to the Graduate Student Program Agreement - PEC-G in two Federal \n\nUniversities in Northeast Brazil: UFPE and UFAL. Methodologically, the work was \n\norganized into three parts: firstly to punctuate from a diachronic perspective the presence of \n\nforeign students in universities and schools since the Middle Ages with emphasis on the \n\nhistorical student mobility in African context. Later we ascertain the cultural links between \n\nBrazil and Africa taking them as structural determinants in part to justify the presence of the \n\nstudents from the African Portuguese Speaking Countries in two researched institutions then \n\ntake nexus with its economic implications, political and recent evolution of diplomatic actions \n\nin both directions. Finally, the theoretical framework of this work is diverse, in conjunction \n\nwith field data collected. Composing alive speech on students from the African Portuguese \n\nSpeaking Countries of sociability among themselves and with the \"other\", revealing \n\nperceptions of stigma and stereotypes socially constructed, which signals the particularity of \n\ntheir journeys and experiences in abroad. It concluded by showing that student mobility is a \n\ncontemporary global trend in this direction, to sensitize the adoption of specific integration \n\npolicies safeguarding the values of diversity and tolerance.  \n\n \n\n \n\nKeywords: circulation, international, student, sociability, integration, mobility \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSum\u00e1rio \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o                                                                                              1 \n\n        Estrutura e desenvolvimento do trabalho \n\n   Perspectiva metodol\u00f3gica adotada                                                                              5 \n\nPARTE 1 \u2013 \u00c1FRICA EM MOVIMENTO                                                                  12 \n\n1.1.  A mobilidade internacional de africanos--------------------------------------------------12 \n\n1.2. A \u00c1frica de volta ao Brasil-------------------------------------------------------------------18 \n\n1.3. PEC-G/PEC-PG: Coopera\u00e7\u00f5es Bilaterais Educacional entre o Brasil e a \u00c1frica-----21 \n\nPARTE 2 - EXPERI\u00caNCIAS E CONTRASTES DA VIDA FORA DE CASA           26 \n\n   2. 1. Tr\u00e2nsitos e conex\u00f5es: os estudantes africanos no Brasil---------------------------------26 \n\n   2.2. Quando os estudantes chegam ao Brasil ---------------------------------------------------30 \n\n   2.3. Perman\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o-------------------------------------------------------------------34 \n\n   2.4. Lugares, conviv\u00eancias e adapta\u00e7\u00e3o----------------------------------------------------------37 \n\n   2.5.  Como eles pensam sobre os que lhes acolhem?------------------------------------------46 \n\nPARTE 3 - TEATRALIZANDO AS DIFEREN\u00c7AS                                                  53  \n\n3.1. Torneios \u201camistosos\u201d ou campo de batalha?----------------------------------------------53 \n\n3.2.  Nos espa\u00e7o urbano: festas, m\u00fasica e a perten\u00e7a------------------------------------------61 \n\n3.3. Perman\u00eancia e mudan\u00e7as de h\u00e1bitos--------------------------------------------------------66 \n\n3.4. E o futuro a quem pertence?-----------------------------------------------------------------69 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS                                                                   75 \n\n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas                                                                         84 \n\n \n\nANEXOS  \n\n Anexos-----------------------------------------------------------------------------88 \n\n   Quadro I: Mobilidade dos estudantes entrevistados-----------------------------------------88 \n\n   Quadro II: Mobilidade de Estudantes do PEC-G do PALOP na UFPE/2011------------90 \n\n  Quadro III: Mobilidade dos Estudantes PEC-G do PALOP na UFAL/2011-------------90 \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nO objetivo principal deste trabalho \u00e9 compreender l\u00f3gicas de sociabilidade, \n\nconfigura\u00e7\u00e3o e reconfigura\u00e7\u00e3o identit\u00e1rias dos estudantes africanos vinculados ao Programa \n\nEstudante Conv\u00eanio de Gradua\u00e7\u00e3o-PEC-G a partir das suas viv\u00eancias tempor\u00e1rias em duas \n\ncidades nordestinas: Recife e Macei\u00f3. \n\nO Brasil \u00e9 um exemplo inscrito na hist\u00f3ria de como os lugares de encontro de \n\nculturas diferentes se tornam privilegiados na observa\u00e7\u00e3o de culturas em movimento. As \n\nidentidades na sociedade global se movem cada vez mais na dire\u00e7\u00e3o e na aceita\u00e7\u00e3o de \n\nsociedades interculturais, onde se evidenciam uma intera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias identidades \u00e9tnicas e \n\nculturais.  \n\nEsta realidade social em que diversos grupos co-habitam em uma \u00fanica sociedade \n\nnacional, compartilhando vis\u00f5es do mundo ligados as cren\u00e7a e aos valores, de uma certa \n\nforma, faz parte do continente africano cujas din\u00e2micas sociais e culturais de diversas \n\ntradi\u00e7\u00f5es ancestrais tamb\u00e9m  abrangeram quase o mundo inteiro atrav\u00e9s do processos de \n\ndeslocamento for\u00e7ado dos seus filhos para v\u00e1rias partes do planeta.  \n\nCabecinha e Cunha (2008, p. 7) lembram que estamos diante de uma realidade \n\ncultural contempor\u00e2nea e din\u00e2mica que escapa a qualquer tentativa de defini\u00e7\u00e3o demasiado \n\nfechada. Neste sentido, o intercultural deve ser visto como adjetivo, que nesse conceito existe \n\nde processual.  \n\nApesar desta din\u00e2mica social, as l\u00f3gicas identit\u00e1rias permanecem intimamente \n\nligadas aos lugares, costumes, \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es, aos h\u00e1bitos, aos valores e cren\u00e7as de um \n\ndeterminado povo ou grupo, de modo que quando um sujeito se desloca, ainda que seja \n\ntemporariamente, de seu habitat simb\u00f3lico original, isso de alguma forma causa um certo \n\ndesenraizamento de conv\u00edvio familiar e de sua cultura de origem, o que, em certa medida, \n\nacarreta no m\u00ednimo inseguran\u00e7a, podendo levar a um processo cont\u00ednuo de socializa\u00e7\u00e3o, \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o da identidade e h\u00e1bitos a partir de outras refer\u00eancias culturais e de din\u00e2micas \n\nsociais.  \n\nA par desta percep\u00e7\u00e3o, e com base na minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica no Brasil, \n\nenquanto estudante africano oriundo da Rep\u00fablica de Guin\u00e9-Bissau, tornou-se evidente que a \n\ncircula\u00e7\u00e3o dos africanos no Brasil, fundamentado nos acordos de coopera\u00e7\u00e3o-t\u00e9cnica, \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n\nacad\u00eamica e cultural, inclui fatores sociais e diversas situa\u00e7\u00f5es subjacentes que se combinam \n\npara distinguir a circula\u00e7\u00e3o internacional destes atores sociais em meio a um processo \n\ncrescente e mais amplo de mobilidade contempor\u00e2nea, estimulada pela globaliza\u00e7\u00e3o e pela \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o do ensino superior. Estes acordos constituem uma real met\u00e1fora da \n\ninterdepend\u00eancia planet\u00e1ria contempor\u00e2nea, cuja capacidade de acolhimento de quem \n\ndesembarca, pelo pa\u00eds que o recebe e da sua estrat\u00e9gia de integr\u00e1-lo no novo circuito social \n\ns\u00e3o indicadores que permitem examinar o grau de abertura de uma sociedade em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nque lhe \u00e9 \u201cestranho\u201d, n\u00e3o apenas acolher o \u201cestranho\u201d, mas tamb\u00e9m apelar \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o \n\nm\u00fatua a partir do encontro de diferentes grupos. \n\nA vinda dos estudantes dos pa\u00edses africanos de l\u00edngua portuguesa para o Brasil \n\ntem caracter\u00edsticas peculiares que podem n\u00e3o ser percebidas ao levar em conta apenas a \n\ntend\u00eancia contempor\u00e2nea da circula\u00e7\u00e3o de pessoas em todas as partes do mundo, propiciada \n\npelos in\u00fameros fatores: com\u00e9rcio, turismo, religi\u00e3o, etc. Mas, ao inv\u00e9s disso, torna-se \n\ninteressante se tomarmos como ponto de partida principalmente o passado que liga o \n\ncontinente africano ao Brasil.  \n\nUm passado que poderia ser narrado, tomando como ponto de partida o pr\u00f3prio \n\nin\u00edcio da humanidade isto \u00e9, \u201c\u00c1frica como o ber\u00e7o da humanidade\u201d. Mas interessa-nos neste \n\nestudo apenas parte desta hist\u00f3ria que acabou deixando marcadores culturais indel\u00e9veis das \n\n\u00c1fricas na sociedade e na cultura brasileira. Conv\u00e9m ressaltar que tais marcadores culturais, \n\nancoradas, sobretudo na cor da pele negra da parte significativa da popula\u00e7\u00e3o brasileira, assim \n\ncomo sua condi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica subalterna \u00e9 ainda hoje a raz\u00e3o para discriminar o negro no \n\nBrasil independentemente da sua origem nacional. Discrimina\u00e7\u00e3o que se manifesta \n\ncorriqueiramente de forma verbal e l\u00fadica e que \u00e9 tamb\u00e9m percept\u00edvel pelos estudantes no \n\ncotidiano da sociedade brasileira. \n\nCom efeito, muitos estudantes africanos, vinculados ao PEC-G, tornaram-se alvo \n\nde rela\u00e7\u00f5es raciais e de racismo no meio acad\u00eamico que frequentam, embora parte \n\nsignificativa da popula\u00e7\u00e3o deste pa\u00eds se reconhe\u00e7a no continente africano o ber\u00e7\u00e1rio da sua \n\nafrodescend\u00eancia. A compreens\u00e3o deste fato tamb\u00e9m tem sido uma estrat\u00e9gia discursiva \n\nfundamental assumida pela Diplomacia Brasileira na retomada recente dos interesses do \n\nBrasil em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses africanos e destes com o Brasil.  \n\nMuitos estudiosos nacionais e internacionais interessados em acompanhar a a\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira na \u00c1frica denominam tais processos de uma reaproxima\u00e7\u00e3o ou da \u201cdiplomacia \n\ncultural\u201d. A diplomacia brasileira acredita que haver\u00e1 uma natural receptividade dos africanos \n\n\u00e0s iniciativas e a\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica internacional brasileira pelo fato do Brasil possuir certas \n\n\n\n3 \n\n \n\n \n\nafinidades culturais com aquele continente, resultando-se na solidariedade cultural e pol\u00edtica, \n\no que pode explicar em parte a presen\u00e7a dos jovens estudantes oriundos das \u00c1fricas nas \n\nuniversidades brasileiras.  \n\nH\u00e1 mais de meio s\u00e9culo que os africanos, nomeadamente os de Pa\u00edses Africanos \n\nde L\u00edngua Portuguesa (PALOP), livremente v\u00eam para o Brasil com a esperan\u00e7a e um sonho \n\nindividual e familiar para realiza\u00e7\u00e3o de suas forma\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, cujo processo \u00e9 articulado \n\nno interior de uma estrutura diplom\u00e1tica pol\u00edtico-discursiva tomando inicialmente a hist\u00f3ria \n\ncomo fundamento para o renascimento dos interesses brasileiros na \u00c1frica, facilitado pelos \n\ninteresses e necessidade de fortalecimento de a\u00e7\u00f5es de desenvolvimento sustent\u00e1vel social e \n\necon\u00f4mico dos governos africanos. \n\nPara o Brasil, a \u00c1frica seria um ponto estrat\u00e9gico para sua inser\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o \n\ninternacional, enquanto os africanos vislumbram no Brasil uma multiplicidade de \n\noportunidades de coopera\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento em todas as \u00e1reas. \u00c9 comum ouvir um \n\njovem em Bissau expressar a d\u00favida entre ir realizar um curso superior no Brasil ou em \n\nPortugal. Todavia, pelo crescente aumento da presen\u00e7a de jovens estudantes oriundos dos \n\nPALOP nas universidades brasileiras vinculados ao Programa Estudante Conv\u00eanio de \n\nGradua\u00e7\u00e3o-PEC-G pode justificar em tese a prefer\u00eancia destes pelo Brasil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nPortugal. \n\nA maci\u00e7a presen\u00e7a dos estudantes palopianos, sobretudo no Nordeste do Brasil, \n\ngerou o nosso interesse e a oportunidade para ampliar e aprofundar a compreens\u00e3o sobre esse \n\ncontingente de jovens estudantes que se deslocam para a referida regi\u00e3o, aproximando-se de \n\nseus diversos universos sociais reconstitu\u00eddos nessa di\u00e1spora, assim como de suas rela\u00e7\u00f5es de \n\nsociabilidade, de solidariedade, conflitos e contradi\u00e7\u00f5es impl\u00edcitos. \n\nPara que isso fosse poss\u00edvel organizou-se o presente estudo em (3) tr\u00eas partes \n\nadotando um conjunto de procedimentos metodol\u00f3gicos com o intuito de especificar a escolha \n\ndesta popula\u00e7\u00e3o, assim como o campo te\u00f3rico, e disciplinar a abordagem deste trabalho cujo \n\ndesdobramento encontra-se no t\u00f3pico intitulado de Perspectiva metodol\u00f3gica adotada, onde \n\nse prop\u00f5e apresentar o problema da pesquisa e justificar a sua pertin\u00eancia, bem como explanar \n\ntamb\u00e9m a raz\u00e3o da escolha te\u00f3rica diversificada e de abordagem multidisciplinar, com foco \n\nem teoria interacionista, assim como ado\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de observa\u00e7\u00e3o e a coleta de \n\ninforma\u00e7\u00e3o no campo sobre a tem\u00e1tica estudada. N\u00e3o obstante, os trabalhos desenvolvidos \n\nsobre a circula\u00e7\u00e3o internacional dos estudantes africanos no mundo, e em especial no Brasil, \n\ncom fins de estudos s\u00e3o escassos, j\u00e1 que as poucas refer\u00eancias existentes n\u00e3o focalizam as \n\nespecificidades na base das quais determinados acordos acad\u00eamicos se assentam. \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\nA Parte 1 desta monografia \u00e9 dedicada, aos processos de deslocamento de \n\npopula\u00e7\u00f5es africanas no interior do continente ou mesmo al\u00e9m dos limites das fronteiras \n\npol\u00edticas impostas na Confer\u00eancia de Berlim, ocorrida em 1884, que serviu para redefinir \n\nalguns aspetos do mapa colonial dos finais do s\u00e9culo XIX. As fronteiras nacionais em \u00c1frica \n\nnasceram da imposi\u00e7\u00e3o desta confer\u00eancia, criando um estado org\u00e2nico colonial imposto pelas \n\npot\u00eancias colonizadoras. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a \u00c1frica estaria completamente recortada e \n\ndividida por pa\u00edses. O fato que tamb\u00e9m cria dificuldades em tra\u00e7ar as rotas de deslocamento \n\ndos africanos em dire\u00e7\u00e3o as Am\u00e9ricas e em particular para o Brasil, constituindo um aspecto \n\nda realidade hist\u00f3rica e cultural cuja complexidade ainda \u00e9 debatida.  \n\nAtualmente os acordos acad\u00eamicos tamb\u00e9m celebram novas formas de circula\u00e7\u00e3o \n\nde cidad\u00e3os de v\u00e1rios pa\u00edses africanos pelo mundo e para o Brasil. Vale lembrar que no Brasil \n\no conv\u00eanio educacional inicia-se no final 1919, com a presen\u00e7a de estudantes estrangeiros nas \n\nescolas brasileiras. No contexto europeu, a circula\u00e7\u00e3o internacional para fins de estudos est\u00e1 \n\npresente desde a Idade M\u00e9dia e no contexto africano a circula\u00e7\u00e3o dos alunos das escolas \n\ncor\u00e2nicas, os chamados marrabus, remonta ao s\u00e9culo XVII e marca uma das primeiras formas \n\nde mobilidade de pessoas com fins de estudos na \u00c1frica. No plano econ\u00f4mico, discorreu \n\nsobre a redefini\u00e7\u00e3o da diplomacia brasileira em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00c1frica. \n\nNa Parte 2 ocupamo-nos, atrav\u00e9s de diversas abordagens, em demonstrar o \n\nquanto as experi\u00eancias de mobilidades de pessoas s\u00e3o f\u00e9rteis aos processos de reconstru\u00e7\u00e3o \n\nidentit\u00e1rias atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o, sociabilidade e a trocas simb\u00f3licas. Com efeito, os estudantes \n\nv\u00e3o se envolvendo num vagaroso processo de inser\u00e7\u00e3o cultural nas cidades acolhedoras e v\u00e3o \n\nformalizando projetos pessoais mediante a intera\u00e7\u00e3o com os \u201coutros\u201d. A presen\u00e7a dos \n\nestudantes africanos nas universidades brasileiras \u00e9 uma tend\u00eancia que cresce a cada ano e \n\nevidencia aspectos sociais desafiadores nos quais os estudantes revelam por meio de \n\nnarrativas com destaque \u00e0s quest\u00f5es que v\u00e3o desde a aus\u00eancia de um suporte oficial de \n\nacolhimento, acesso \u00e0 moradia, at\u00e9 a regulariza\u00e7\u00e3o da perman\u00eancia no Brasil, e questionam a \n\nperman\u00eancia de normas regidas que regulam a viv\u00eancia dos conveniados no Brasil: o tempo \n\nda perman\u00eancia no Brasil, a escolha do curso e de universidade, inser\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e o \n\nretorno. Possibilidades de redefini\u00e7\u00e3o de suas rela\u00e7\u00f5es com as institui\u00e7\u00f5es e seus processos de \n\nsociabilidades e integra\u00e7\u00e3o no universo acad\u00eamico.  \n\nOutro fato contemplado nesta parte do trabalho s\u00e3o as narrativas de intercambistas \n\nrelativas \u00e0s representa\u00e7\u00f5es no Brasil sobre a \u00c1frica, em especial no Nordeste.  \n\nNa Parte 3 analisamos as formas de organiza\u00e7\u00e3o social dos estudantes do PEC-G \n\nnas suas respectivas cidades. Procuramos em linhas gerais \u201cdar conta\u201d de dimens\u00f5es \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\nsubjacentes caracterizadoras da mobilidade e das viv\u00eancias dos estudantes africanos nas duas \n\nInstitui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior do Nordeste do Brasil: a Universidade Federal de Pernambuco \n\ne a Universidade Federal de Alagoas. Para tal, enfocamos os aspectos das motiva\u00e7\u00f5es e \n\ntransito no Brasil, e das impress\u00f5es acerca da integra\u00e7\u00e3o em cada cidade, Recife e Macei\u00f3, \n\nonde se localizam os campi.  \n\nA pesquisa apoiou-se em alguns estudos de caso sobre os estudantes africanos \n\nvinculados ao PEC-G das outras regi\u00f5es do Brasil, por exemplo, do soci\u00f3logo senegal\u00eas \n\nPascal Kaly e do mo\u00e7ambicano Carlos Subuhnna, que refor\u00e7aram a nossa compreens\u00e3o da \n\npresen\u00e7a africana e seus conflitos no Brasil, conflitos esses \u00e0s vezes gerados entre si, ou seja, \n\nentre grupos nacionais que se evidenciam com clareza nos palcos de intera\u00e7\u00f5es como nas \n\nfestas africanas e nos torneios de futebol organizados regularmente pelos pr\u00f3prios estudantes.  \n\nNesta parte do trabalho optamos tamb\u00e9m por apresentar as informa\u00e7\u00f5es obtidas no \n\ncampo onde os interlocutores revelam suas percep\u00e7\u00f5es sobre o meio social em que vivem nas \n\ncidades, as universidades em que estudam e ainda sobre os obst\u00e1culos e benef\u00edcios esperados \n\ndo conv\u00eanio, festas e dificuldades de estar \u201cfora de casa\u201d e de conviver com \u201cOutros\u201d, \n\nprocessos de discrimina\u00e7\u00e3o racial e da dura rotina acad\u00eamica nesta di\u00e1spora bem como as \n\nexpectativas de sucesso e reconhecimento profissional em seus pa\u00edses de origem, ou em \n\noutros mercados onde possam exercer atividades profissionais nas suas \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o.  \n\nFinalmente, o \u00faltimo t\u00f3pico, denominado de Considera\u00e7\u00f5es Finais serve como \n\ns\u00edntese de diferentes olhares e percursos dos entrevistados nesta di\u00e1spora, abrindo novas \n\nperspectivas para pesquisas futuras. \n\n \n\n \n\nPerspectiva metodol\u00f3gica adotada \n\n \n\n \n\nNesta disserta\u00e7\u00e3o adotou-se o estudo de caso, para averiguar os processos de \n\nreconfigura\u00e7\u00f5es identit\u00e1rios dos estudantes africanos oriundos dos pa\u00edses da l\u00edngua \n\nportuguesa/PALOP vinculados ao Programa Estudante Conv\u00eanio de Gradua\u00e7\u00e3o \u2013 (PEC-G) da \n\nUniversidade Federal de Pernambuco/UFPE e da Universidade Federal de Alagoas/UFAL\n1\n. A \n\nproposta do estudo visa responder quest\u00f5es como: o que acontece com os estudantes africanos \n\nnas cidades do Recife e Macei\u00f3? E como descobrir de que modo este tr\u00e2nsito afeta as suas \n\n                                                 \n1\n Doravante passar-se-\u00e1 a denominar os estudantes oriundos do PALOP-(Pa\u00edses Africanos de L\u00edngua Oficial \n\nPortuguesa), genericamente de palopianos. \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\nidentidades e vis\u00f5es de mundo? Para tentar responder as quest\u00f5es levantadas acima, decidiu-\n\nse realizar a pesquisa somente com os estudantes oriundos de Pa\u00edses Africanos de L\u00edngua \n\nOficial Portuguesa-PALOP.  \n\nTal medida deve-se, em primeiro lugar, ao fato deles corresponderem ao maior \n\ncontingente de estudantes africanos no Brasil, se confrontado com n\u00famero de estudantes \n\noriundos de pa\u00edses africanos francofonos e anglofonos. Em segundo lugar, a escolha dos \n\npalopianos deve-se, em certa medida, pela raz\u00e3o de possu\u00edrem entre si um \u201chist\u00f3rico colonial \n\ncomum\u201d e, em terceiro lugar, por escolherem o Brasil para realizar seus estudos, um pa\u00eds \n\nmarcado pelos la\u00e7os hist\u00f3ricos que ligam \u00e0s antigas col\u00f4nias de Portugal, o que por si, \n\nconstitui uma dimens\u00e3o significativa a ter em conta.   \n\nA prop\u00f3sito houve tamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o de restringir a pesquisa aos estudantes \n\nvinculados ao Programa /PEC-G, por estes representarem concretamente os acordos bilaterais \n\nentre o Brasil e os PALOP. Com efeito, pretendeu-se com este estudo dar uma pequena \n\ncontribui\u00e7\u00e3o no sentido de encontrar uma resposta parcial das quest\u00f5es supracitadas sob o \n\n\u00e2ngulo de quem passa pela experi\u00eancia da viv\u00eancia estudantil noutro pa\u00eds na sua dimens\u00e3o \n\n\u00edntima e humana, assim como outras quest\u00f5es que se colocam sobre a circula\u00e7\u00e3o dos \n\nestudantes africanos no Brasil. \n\nDesse modo as op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas adotadas, derivaram-se diretamente da \n\nespecificidade dos atores sociais a serem estudados, dos objetivos anunciados e dos \n\npressupostos te\u00f3ricos que os informam. Neste sentido, optou-se desde o in\u00edcio pelo \n\nenquadramento te\u00f3rico diversificado e de abordagem multidisciplinar, com foco em teoria \n\ninteracionista, enquadramento que possibilitou desenvolver simultaneamente uma estrat\u00e9gia \n\nde observa\u00e7\u00e3o e a coleta de informa\u00e7\u00e3o no campo sobre a tem\u00e1tica em estudo.  \n\nUm dos te\u00f3ricos utilizados foi Goffman (1993), que ressalta a import\u00e2ncia de \n\nentenderem-se as intera\u00e7\u00f5es entre indiv\u00edduos enquanto constru\u00e7\u00f5es discursivas que se \n\nrelacionam, intrinsecamente, com as esferas mais amplas do social, do pol\u00edtico, e de \n\nforma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas e culturais dentro de um processo que retrata o macro-social nas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es interacionais dos falantes, e vice-versa.  \n\nA perspectiva anal\u00edtica interacionista Goffmaniana, privilegia a experi\u00eancia vivida \n\ndos indiv\u00edduos, interpreta o funcionamento da sociedade \u00e0 luz das intera\u00e7\u00f5es e procura \n\nentender o que essas intera\u00e7\u00f5es significam para a constru\u00e7\u00e3o mental e pr\u00e1tica das realidades \n\nsociais. Goffman (1967, p. 2) advoga que seus estudos interacionais \u201cest\u00e3o focados num \n\naspecto geral de interesse dos etn\u00f3grafos\u201d. Seguindo a tradi\u00e7\u00e3o de Goffman, colhemos \n\nnarrativas que evidenciam as intera\u00e7\u00f5es entre diversos grupos de estudantes africanos. A \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\nperspectiva estruturalista se faz presente neste trabalho para enriquecer o presente estudo, \n\nsobretudo por opor-se \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o da realidade na perspectiva interacionista\n2\n. \n\nA corrente te\u00f3rica estruturalista prioriza as estruturas sociais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nescolhas individuais, diminui as a\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es sociais \u00e0 estrutura social e entende-as \n\ncomo um conjunto de padr\u00f5es de relacionamento, dotados de uma exist\u00eancia pr\u00f3pria e \n\nindependente dos indiv\u00edduos ou grupos que nela ocupam posi\u00e7\u00f5es. Segundo Bourdieu (1990, \n\np. 9, 21) o real, na concep\u00e7\u00e3o interacionista, seria o que as pessoas definem como tal, isto \u00e9, o \n\nmundo social \u00e9 reduzido \u00e0s representa\u00e7\u00f5es que dele fazem os agentes, e ent\u00e3o a tarefa das \n\nci\u00eancias sociais consistiria em produzir uma explica\u00e7\u00e3o das explica\u00e7\u00f5es produzidas pelos \n\nsujeitos sociais.  \n\nAo optarmos por este campo de pesquisa o leitor poderia questionar-se se haveria \n\nalgo de novo num campo emp\u00edrico que t\u00e3o bem o observador conhece, como neste trabalho, \n\npor exemplo. Se haveria, de fato, interesse em discutir e analisar as consequ\u00eancias sociais da \n\nviv\u00eancia dos estudantes africanos no Nordeste do Brasil, regi\u00e3o que apresenta na sua \n\nforma\u00e7\u00e3o social o maior \u00edndice populacional com descend\u00eancia africana.  Neste sentido, \n\npartimos do pressuposto de que \u201ca vinda dos africanos ao Brasil a partir da aboli\u00e7\u00e3o da \n\nescravatura\u201d n\u00e3o s\u00f3 tem interesse como h\u00e1 necessidade de ampliar estudos sobre ela.  \n\nTodavia, n\u00e3o se quer ter a pretens\u00e3o de contar a \u201cnossa pr\u00f3pria hist\u00f3ria\u201d, nem \n\ndescobrir respostas imediatas para um problema complexo, mas procura-se trazer a lume as \n\nimplica\u00e7\u00f5es sociais resultantes de decis\u00f5es ou conjunto de decis\u00f5es tomadas, hist\u00f3rias de \n\natores sociais envolvidos intera\u00e7\u00f5es e sociabilidades que dela resultam, e resultados de estar \n\ncom o \u201coutro\u201d no recinto deste. A escolha pelo estudo de caso como m\u00e9todo de pesquisa para \n\nesse trabalho foi julgada como sendo a mais adequada, por ser capaz de levar em conta \n\ndiversos pontos de vista, ao levar em conta que um objeto pode ser uma unidade que se \n\nanalisa, uma entidade ou um programa. Evidencia-se como um tipo de pesquisa com forte \n\ncunho descritivo na qual o pesquisador pode n\u00e3o pretender intervir sobre o fen\u00f4meno, mas \n\nconhece-lo tal como ela aparece. \n\nPara Becker (1993, p. 107) um estudo de caso n\u00e3o precisa ser apenas descritivo. \n\n\u201cPode ter um profundo alcance anal\u00edtico, pode interrogar a situa\u00e7\u00e3o, pode confrontar a \n\nsitua\u00e7\u00e3o com outras j\u00e1 conhecidas e com as teorias existentes\u201d. Para esse autor, o estudo de \n\ncaso pode ajudar a gerar novas teorias e novas quest\u00f5es para as futuras investiga\u00e7\u00f5es, e \n\n                                                 \n 2 GOFFMAN, E.Interactional Ritual: essays on face-to-facebehavior. New York: Anchor Books, 1967. \nDisponivel em http://www.taddei.eco.ufrj.br/AntCom/RodriguesJr.pdf: Acesso realizado em 20 de novembro de \n\n2011. \n\n\n\n8 \n\n \n\n \n\ndestaca a pesquisa qualitativa como um dos princ\u00edpios caracter\u00edsticos. \u00c9 uma investiga\u00e7\u00e3o que \n\nse assume como particular\u00edstica, debru\u00e7ando-se sobre uma situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, procurando \n\ndescobrir o que h\u00e1 nela de mais essencial. Consiste na observa\u00e7\u00e3o detalhada de um contexto e \n\nde um acontecimento espec\u00edfico (o caso).  Requer a observa\u00e7\u00e3o de diversas vari\u00e1veis, de \n\nmodo a comparar e constatar com outros casos e \u00e9 interativo (BECKER, 1993, p. 108). \n\nPortanto, foram depois destas orienta\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas, facilitadas pela \n\nintimidade travada com o campo, que a pesquisa foi poss\u00edvel de ser desenvolvida. Houve, \n\ncontudo, o cuidado de manter um di\u00e1logo sempre aberto com os nossos interlocutores, \n\nexplicando-lhes o objetivo da pesquisa e fazendo com que eles interviessem nas discuss\u00f5es. \n\nMas, somente as estrat\u00e9gias de observa\u00e7\u00e3o participante e as de investiga\u00e7\u00e3o de tipo intensivo-\n\nqualitativo permitiram uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 intimidade dos estudantes palopianos.  \n\nPartindo desses princ\u00edpios, o objetivo era fazer falar os interlocutores o mais \n\ndescontra\u00edda e livremente poss\u00edvel. Tal maneira de falar colocou os interlocutores num \n\nesfor\u00e7o de fazer funcionar a mem\u00f3ria. Um recurso que a Antropologia legitima como a forma \n\npela qual as pessoas d\u00e3o sentido as suas experi\u00eancias vividas e interpretam seu mundo \n\n(CALDEIRA, 1989, p. 29). No entanto, o recurso \u00e0 mem\u00f3ria pode possibilitar muito mais, \u00e0 \n\nmedida que permite descortinar situa\u00e7\u00f5es de conflitos, festas, jogos, e outros eventos sociais, \n\nbem como os processos de constru\u00e7\u00f5es de identidades, uma vez que mem\u00f3ria e identidade \n\nencontram-se imbricadas, pois o processo de memoriza\u00e7\u00e3o possibilita reconstruir e redefinir \n\ncontinuamente as identidades, tanto individuais quanto coletivas dos grupos: \n\n \n\n\u201cA mem\u00f3ria \u00e9 algo vivo e como tal encontramos armazenadas nela uma s\u00e9rie de \n\nlembran\u00e7as \u2018precisas e completas\u2019 de eventos presenciados e vivenciados. \u00c9 claro \n\nque ela \u00e9 seletiva e, por outro lado, na recupera\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria vivida, a hist\u00f3ria \n\npresente servir\u00e1 de par\u00e2metro. Realmente, pode-se falar com propriedade numa \n\ndial\u00e9tica pr\u00f3pria da mem\u00f3ria, \u00e0 medida que o passado \u00e9 referencial para orientar \n\nnossos passos no presente e o presente serve como ponto de refer\u00eancia para uma \n\nreleitura, interpreta\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00e3o de sentido ao passado\u201d (BERNARDO, 2007, p. \n\n32).   \n\n \n\n Na mesma dire\u00e7\u00e3o Caldeira (1989, p. 21) ressalta o aspecto social da mem\u00f3ria, \n\naponta a mem\u00f3ria de um grupo social como produzida socialmente, n\u00e3o se tratando apenas de \n\numa produ\u00e7\u00e3o coletiva: ela associa o passado ao presente, trazendo experi\u00eancias do grupo que \n\nas interpretam e reinterpretam o passado, usando essas interpreta\u00e7\u00f5es para dar sentido \u00e0 sua \n\nexperi\u00eancia presente e legitimar diferentes interesses. Assim, as vis\u00f5es sociais do passado n\u00e3o \n\n\n\n9 \n\n \n\n \n\ns\u00e3o fixas, mas sujeitas a reinterpreta\u00e7\u00f5es, as quais o presente e as condi\u00e7\u00f5es sociais do grupo \n\nmudam. \n\nEntrevistas pouco estruturadas deram oportunidade \u00e0 espontaneidade de di\u00e1logo e \n\nnegocia\u00e7\u00e3o. Com efeito, o resultado foram treze (13) hist\u00f3rias de atores que participam do \n\nPEC-G na UFPE e na UFAL, cada uma delas com suas origens, trajet\u00f3rias e circunstancias \n\n\u00fanicas.  Para a entrevista, adotou-se uma sequ\u00eancia temporal, de modo a propiciar uma \n\nevolu\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea dos nossos interlocutores do passado para o presente, e do presente para \n\no futuro. \n\nNo que diz respeito ao passado, procurou-se explorar mem\u00f3rias, marcas, \n\nsentimentos de perten\u00e7a, motiva\u00e7\u00f5es em estudar no Brasil e outras quest\u00f5es. Buscou-se saber \n\na rela\u00e7\u00e3o de atores com o pa\u00eds de destino, e concretamente com o local de estudos, ainda no \n\npa\u00eds de origem, assim como os conhecimentos, expectativas, redes sociais e meios sedutores, \n\ne suas, diferen\u00e7as sentidas ao desembarcar, primeiras impress\u00f5es, facilidades e dificuldades \n\nenfrentadas no destino. Com efeito, permitiu nossos interlocutores a reconstru\u00e7\u00e3o do passado, \n\nn\u00e3o somente por meio da fala, como tamb\u00e9m nos comportamentos revelados \n\ninvoluntariamente. \n\nConv\u00e9m ressaltar que al\u00e9m das entrevistas, houve circunst\u00e2ncias de intera\u00e7\u00f5es \n\ninformais com os interlocutores, assim como com outros membros do PEC-G e de seus \n\ncolegas brasileiros/as, que permitiram complementar a nossa busca por meio da observa\u00e7\u00e3o \n\ndireta e participativa nos eventos f\u00e9rteis e de manifesta\u00e7\u00f5es ricas de simbolismo de valores e \n\nvis\u00f5es diferentes de mundo.  \n\nAs entrevistas em Recife e Macei\u00f3 foram realizadas no per\u00edodo de f\u00e9rias \n\nacad\u00eamicas entre Janeiro, Fevereiro e Mar\u00e7o de 2011. Tiveram uma dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de uma \n\nhora e meia. Quase todas as entrevistas ocorreram no recinto dom\u00e9stico dos interlocutores, na \n\nintimidade da casa, favor\u00e1vel tamb\u00e9m \u00e0 nossa observa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que permite o pesquisador \n\ninteirar-se de como o pa\u00eds de origem ou a perten\u00e7a cultural \u00e9 reconfigurada no interior do lar, \n\nassim como captar a absor\u00e7\u00e3o da cultura local.  \n\nAs restantes aconteceram em espa\u00e7o p\u00fablico, no bar restaurante Nova Kis, em \n\nfrente \u00e0 Padaria Universit\u00e1ria, na Avenida General Polidoro, bairro Cidade Universit\u00e1ria, em \n\nRecife, num dia de domingo, no sil\u00eancio de um bar quase vazio. Outro aspecto interessante \n\nfoi a possibilidade de alguns entrevistados falarem em crioulo; recurso que N\u00edcia Tavares, de \n\nCabo Verde, residente em Macei\u00f3, adicionou estrategicamente \u00e0 sua fala para ativar a \n\nmem\u00f3ria de tempos de conv\u00edvio com a fam\u00edlia.    \n\n\n\n10 \n\n \n\n \n\nOutros crit\u00e9rios foram empregados para selecionar os entrevistados. Um deles foi \n\no de tempo de estadia no Brasil. Esse crit\u00e9rio justifica-se fundamentalmente pelo menos em \n\nduas perspectivas: cultural e te\u00f3rica.  \n\nA primeira baseia-se no fato de determinadas culturas africanas privilegiarem o \n\nfator tempo ou a idade de uma pessoa. Nestas culturas acredita-se que o conhecimento, a \n\nexperi\u00eancia de vida somente vem com a idade, ou tempo de perman\u00eancia em determinado \n\nlugar. Os primeiros a chegarem ao Brasil s\u00e3o tamb\u00e9m a mem\u00f3ria do grupo; aqueles que \n\nenfrentaram uma infinidade de acontecimentos. \u201cQuando um velho morre \u00e9 uma biblioteca \n\nque desaparece\u201d, dizia o poeta Maliano Amad\u00fa Ampat\u00ea B\u00e1\n3\n. Desta forma se associa a idade, \n\nou os anos vividos num determinado lugar, \u00e0 sabedoria. Os primeiros que aqui \n\ndesembarcaram s\u00e3o os que primeiro ouviram falar da Serra da Barriga e assistiram pela \n\ntelevis\u00e3o a aprova\u00e7\u00e3o da Lei 10.639 / 03, e os debates sobre as cotas para Negros no Brasil.  \n\nA segunda refere-se \u00e0s vertentes te\u00f3ricas que reconhecem a exist\u00eancia de uma \n\ns\u00f3cio-din\u00e2mica pr\u00f3pria na rela\u00e7\u00e3o entre quem estava e quem chegou, conforme defende \n\nELIAS e SCOTSON, (1994).  O comportamento de quem est\u00e1 \u201cfora de lugar\u201d pode variar de \n\nacordo com a fase em que estiver, defende (MACHADO, 2002, p. 36). Contudo, houve \n\ncuidado em selecionar os entrevistado/as em etapas diferentes da chegada ao Brasil, os mais \n\nantigos est\u00e3o no Brasil h\u00e1 3 (tr\u00eas) ou mais de 4 (quatro) anos. Os entrevistados mais recentes \n\nest\u00e3o na etapa inicial de interc\u00e2mbio, chegaram h\u00e1 menos de 2 (dois) anos.  \n\nConv\u00e9m informar que no momento inicial do estudo, em que se tentou definir sua \n\nmetodologia, provocou de imediato diversos problemas, dentre eles, a ideia de alargar o \n\ncampo de pesquisa atingindo pelo menos estudantes do PEC-G em quatro universidades \n\nfederais do Nordeste Brasileiro, UFAL, UFPE, UFPB e UFS, escolha que poderia, em fun\u00e7\u00e3o \n\nde limita\u00e7\u00e3o de tempo exigido para elabora\u00e7\u00e3o de uma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, inviabilizar \n\num trabalho desta natureza.  \n\nAo mesmo tempo, deparou-se com a ideia de limitar a pesquisa exclusivamente \n\naos estudantes de um pa\u00eds, mas adotou-se a iniciativa de definir um universo maior de atores \n\natingindo uma representatividade geral dos palopianos, fundamentada, pois, na ideia de que \n\ntal medida poderia n\u00e3o s\u00f3 possibilitar apreens\u00e3o de h\u00e1bitos de cada ator, como tamb\u00e9m de \n\ncaptar particularidades que caracterizam a vinda dos angolanos, cabo-verdianos, guineenses, \n\n                                                 \n3\n Hamp\u00e2t\u00e9 B\u00e2 (1900-91) participou da elabora\u00e7\u00e3o dos primeiros estudos que usam as fontes orais de maneira \n\nsistem\u00e1tica, como em \"Hist\u00f3ria Geral da \u00c1frica\", publicada pela UNESCO em 1980. Se escritos como esse e \n\noutros de car\u00e1ter sociol\u00f3gico e filos\u00f3fico s\u00e3o mais conhecidos, o relato autobiogr\u00e1fico tem o m\u00e9rito de revelar a \n\ntrajet\u00f3ria desse mestre da transmiss\u00e3o oral e comprovar a for\u00e7a da \"oralidade deitada no papel\" (nas palavras do \n\nautor). \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\nmo\u00e7ambicanos e s\u00e3otomenes ao Brasil e, com isto, encontrar em cada hist\u00f3ria de vida, tanto o \n\nque de mais \u00fanico as distingue, como o que de mais comum os ligam.  \n\nA partir de contatos intensos de estudantes desses pa\u00edses, evidenciou-se o fato de \n\nque suas hist\u00f3rias est\u00e3o imbricadas; portanto, a hist\u00f3ria de um complementava a outra\n4\n. Neste \n\nsentido, procuramos realizar uma entrevista equilibrada com estudantes de nacionalidades \n\ndistintas. Em nossa defesa, encontramos Boudon (1990, p. 127), segundo o qual, quanto mais \n\nas ci\u00eancias sociais avan\u00e7am, mais se torna evidente a impossibilidade de qualquer tentativa de \n\nunifica\u00e7\u00e3o de campo e metodologia. Acompanhamos o cotidiano destes nas universidades \n\ndurante quase um ano, principalmente em Recife, local onde at\u00e9 ent\u00e3o \u00e9ramos pouco \n\nconhecido. Per\u00edodo o qual segundo Becker (1993, p. 86) seria suficiente para observa\u00e7\u00f5es \n\nm\u00faltiplas que conven\u00e7a de que nossa conclus\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 baseada em alguma express\u00e3o \n\nmoment\u00e2nea e passageira das pessoas que estudamos. \n\n \n\n\u201cDe modo semelhante, as circunst\u00e2ncias que cercam as a\u00e7\u00f5es das pessoas \u00e0s vezes \n\nmudam de acordo com uma programa\u00e7\u00e3o temporal regular. As pessoas podem n\u00e3o ter \n\na ideia da temporalidade de seu comportamento, mas o pesquisador tem que ter, pois \n\nos dados coletados em \u00e9pocas diferentes refletem realidades diferentes. Em geral \n\nquando observamos durante um per\u00edodo longo de tempo, acreditamos que n\u00e3o \n\nconfundimos um fen\u00f4meno que n\u00e3o muda, e que tivemos a oportunidade de observar \n\nprocessos de mudan\u00e7a podem estar ocorrendo\u201d (BECKER, 1993, p. 87). \n\n \n\n No in\u00edcio, n\u00e3o houve a preocupa\u00e7\u00e3o com os grupos na sua totalidade; deu-se \n\nmaior aten\u00e7\u00e3o a atores particulares que teriam sido transformados em refer\u00eancias no seio dos \n\ngrupos por viverem mais tempo no Brasil, cujas a\u00e7\u00f5es \u201cinfluenciam\u201d em muitos casos os \n\nestudantes rec\u00e9m chegados. Participamos como observador de pelo menos cinco (5) festas, \n\numa referente \u00e0 comemora\u00e7\u00f5es da independ\u00eancia da Guin\u00e9-Bissau em setembro de 2010 e \n\noutra de Angola em Abril do mesmo ano, e mais duas em Macei\u00f3, uma das quais referiu-se ao \n\nencerramento da Semana de Cultura Africana, e a outra a do Dia da \u00c1frica, em maio. Al\u00e9m \n\ndelas houve muitos conv\u00edvios de car\u00e1ter festivo que aconteceram nas resid\u00eancias.   \n\nPropusemo-nos tamb\u00e9m a participar como observador em cerca de dez (10) \n\ntorneios de futsal masculino e feminino, realizados no per\u00edodo de setembro de 2010 a maio de \n\n                                                 \n4\n Al\u00e9m de j\u00e1 mencionado, grupos interligados das partes de uma organiza\u00e7\u00e3o ou um programo, como \u00e9 o caso \n\ndos estudantes do PEC-G, significa que nossa tentativa de compreender qualquer aspecto especifica do que \n\nvemos provavelmente exige que n\u00f3s tenhamos algum entendimento de seus outros aspectos principais. As \n\nobserva\u00e7\u00f5es que registramos exigem que n\u00f3s prestamos  aten\u00e7\u00e3o a outros aspectos observ\u00e1veis, por mais que \n\nsejam inesperados ou desagrad\u00e1veis para n\u00f3s, para que fa\u00e7am algum sentido (BECKER, 1993, p. 90). \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\n2011, nas instala\u00e7\u00f5es esportivas da UFPE, sendo poss\u00edvel compreender o que est\u00e1 por tr\u00e1s \n\ndessa mesma realidade. Apesar da tens\u00e3o apresentada, esses jogos de futsal tornaram-se a \n\n\u00fanica atividade grupal fixa e eventos significativos para as comunidades africanas em Recife. \n\nEnfim, a motiva\u00e7\u00e3o da escolha do Brasil para realiza\u00e7\u00e3o de estudos, quest\u00f5es \n\nrelacionadas a dificuldades encontradas nas cidades do destino quanto \u00e0 inser\u00e7\u00e3o social, \n\nperspectivas de retorno ao pa\u00eds de origem, contrastes no local de estudos, tamb\u00e9m \n\nprevaleceram como crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o do universo de an\u00e1lise. As informa\u00e7\u00f5es recolhidas \n\nforam transcritas e depois digitalizadas, enviadas aos entrevistado/as, para eventuais consultas \n\ne, depois, submetidas \u00e0 descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de natureza qualitativa. \n\n \n\n \n\nParte 1 - \u00c1frica em movimento \n\n \n\n \n\n1.1. A mobilidade internacional de africanos \n\n \n\n \n\nOs fluxos migrat\u00f3rios no contexto africano remontam historicamente aos \n\nprocessos ancestrais. Teria sido talvez um continente onde se deu a maior mobilidade \n\nhumana, n\u00e3o s\u00f3 pelo fato de ter sido \u201cber\u00e7o da humanidade\u201d, mas tamb\u00e9m por raz\u00f5es que v\u00e3o \n\ndesde as complexas quest\u00f5es clim\u00e1ticas no interior da \u00c1frica, aos processos violentos da \n\nislamiza\u00e7\u00e3o, conflitos entre os diferentes imp\u00e9rios e reinos, at\u00e9 o recente processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o que se iniciou com a invas\u00e3o do continente pelas pot\u00eancias coloniais, levando seu \n\npovo a deslocar-se constantemente. Al\u00e9m dessas quest\u00f5es apontadas, sempre existiram na \n\n\u00c1frica deslocamentos de popula\u00e7\u00f5es de uma regi\u00e3o para a outra pelas raz\u00f5es variadas. Mas, \n\nconstata-se que os registros existentes sobre a mobilidade dos africanos no interior do pr\u00f3prio \n\ncontinente \u00e9 quase sempre vista como: \n\n \n\n\u201cuma maneira de escapar da pobreza, da morte por desnutri\u00e7\u00e3o. Para alguns autores, o \n\nmovimento migrat\u00f3rio no continente africano apresenta uma especificidade motivada \n\npor conflitos \u00e9tnicos e, sobretudo pol\u00edticos e, estes s\u00e3o fatores que tornam dif\u00edcil \u00e0 \n\nan\u00e1lise da migra\u00e7\u00e3o internacional na \u00c1frica e, sobretudo, ao sul do Saara\u201d (CASTLES \n\ne MILLER, 2004, p. 172). \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\n \n\n A circula\u00e7\u00e3o de pessoas al\u00e9m dos limites das fronteiras pol\u00edticas de cada pa\u00eds \n\nafricano em dire\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses vizinhos parece n\u00e3o ser vista por muitos estudiosos como \n\nestrat\u00e9gia de concretiza\u00e7\u00e3o dos projetos de vida pessoal ou familiar, mas apenas como simples \n\nestrat\u00e9gia de sobreviv\u00eancia. Projetos que envolvem prop\u00f3sitos de cunho afetivo, emocional, \n\nreligioso, de sa\u00fade ou intelectual, n\u00e3o s\u00e3o motivos levados em considera\u00e7\u00e3o para o \n\ndeslocamento dos indiv\u00edduos.  \n\nPortanto, talvez pela homogeneiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica, muitos analistas s\u00e3o \n\nconduzidos a n\u00e3o colocar foco nas divis\u00f5es pol\u00edticas, nas diferen\u00e7as lingu\u00edsticas, \u00e9tnicas e \n\nculturais que distinguem os povos daquele continente. Com efeito, tais tend\u00eancias te\u00f3ricas \n\nfazem com que os fluxos migrat\u00f3rios na \u00c1frica sejam invisibilizados ou reduzidos a \n\nabordagens de perspectiva de fuga.  \n\nAs diversas vertentes de abordagem te\u00f3rica sobre o processo de mobilidade social \n\nno mundo tamb\u00e9m n\u00e3o levam em conta a circula\u00e7\u00e3o dos estudantes no contexto africano, \n\nembora seja uma realidade secular em \u00c1frica. No contexto europeu a circula\u00e7\u00e3o internacional \n\npara fins de estudos est\u00e1 presente desde a Idade M\u00e9dia com a cria\u00e7\u00e3o das primeiras \n\nuniversidades (Bolonha, Paris, Oxford). Essas universidades contavam com professores e \n\nestudantes de diferentes regi\u00f5es e pa\u00edses, formando comunidades internacionais.  \n\nOs estudantes de origens diferentes reuniam-se em torno de um objetivo comum, \n\no conhecimento. Com o avan\u00e7o dos estados nacionais modernos, a universidade sofreu um \n\nprocesso de nacionaliza\u00e7\u00e3o. Contudo, esse processo n\u00e3o eliminou as necessidades do car\u00e1ter \n\ninternacionalista da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, especialmente no s\u00e9culo XX, \n\napesar de as universidades ficarem subordinadas \u00e0s necessidades e press\u00f5es dos estados, das \n\nsociedades e do mercado, no contexto do desenvolvimento nacional\n5\n: \n\n \n\n\u201cNa era antes de Cristo h\u00e1 registros que jovens da sociedade romana iam \u00e0 Gr\u00e9cia \n\n(Atenas, Rodes, Alexandria, P\u00e9rgamo) para estudar. Professores gregos eram \n\n\u2018importados\u2019 para fundar escolas em Roma. Nos s\u00e9culos XII e XIII estabelece-se o \n\nconceito de Universidade na Europa (Universidade de Salamanca - 1218). Na \n\nRenascen\u00e7a d\u00e1-se in\u00edcio ao est\u00edmulo para os intercambistas (Floren\u00e7a, Cambridge, \n\nBasel). No s\u00e9culo XIX, com a expans\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, outros pa\u00edses \n\ncome\u00e7am a exportar intercambistas (China e Jap\u00e3o). No p\u00f3s 2\u00aa. Guerra Mundial h\u00e1 \n\nmudan\u00e7a no conceito de \"viagens de estudos\", passando a ser o foco no aprendizado \n\npara conviv\u00eancia pac\u00edfica entre os povos. Em 1950 ocorre o in\u00edcio dos estudos da \n\neduca\u00e7\u00e3o para a PAZ. Fran\u00e7a e Alemanha iniciaram o movimento de programas \n\ngovernamentais para interc\u00e2mbio cultural\u201d (CHARLE &amp; VERGER apud JURANDIR \n\nZAMBERLAM, GIOVANNI CORSO, LAURO BOCCHI, JOAQUIM FILIPPIN, \n\nWLADYMIR KULKAMP, 2009, p. 23). \n\n                                                 \n5\n Objetivo de atual processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o de ensino \u00e9 inculcar nos mesmos, na equipe acad\u00eamica e na \n\nequipe administrativa, novos conhecimentos, novas habilidades e atitudes que lhes permitam atuar de maneira \n\neficaz num meio global, interdependente, internacional e multicultural, (STALLIVIEIRI, 2008, p.3). \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\n \n\nPois, observou-se que historicamente um dos aspectos mais importantes que \n\nsempre propiciaram circula\u00e7\u00f5es, no interior do continente africano, foi a migra\u00e7\u00e3o com fins de \n\nestudos. Este processo iniciou-se no contexto africano desde que os fen\u00edcios come\u00e7aram a \n\nestabelecer col\u00f4nias na costa africana do Mediterr\u00e2neo, por volta do s\u00e9culo X a.C. Um povo \n\nque teve seu epicentro no norte da antiga Cana\u00e3, ao longo das regi\u00f5es litor\u00e2neas dos atuais \n\nL\u00edbano, S\u00edria e Israel. A civiliza\u00e7\u00e3o fen\u00edcia caracterizou-se por uma cultura comercial \n\nmar\u00edtima empreendedora que se espalhou por todo o Mediterr\u00e2neo durante o per\u00edodo que foi \n\nde 1550 a.C. a 300 a.C. \n\n Neste per\u00edodo inicial os contatos entre africanos Subsaarianos com os fen\u00edcios e \n\noutros povos mu\u00e7ulmanos tinham car\u00e1ter mercantil, envolvendo, sobretudo a troca de objetos \n\ne produtos de necessidades b\u00e1sicas. Mais tarde verificou-se um processo intenso de \n\nislamiza\u00e7\u00e3o, sobretudo de povos principalmente de etnias Fula e Malinque da \u00c1frica \n\nsubsaariana, estes j\u00e1 com profundos conhecimentos do Alcor\u00e3o realizavam longas viagens de \n\nmiss\u00f5es no interior do continente africano, \u00e0s vezes sem volta, e estabeleciam escolas \n\ncor\u00e2nicas em lugares distintos: aceitavam e recebiam alunos vindos de diferentes regi\u00f5es da \n\n\u00c1frica; l\u00e1 esses alunos permaneciam estudando por muitos anos. Tais estabelecimentos \n\nescolares persistem em v\u00e1rios lugares da \u00c1frica contempor\u00e2nea, coabitando com as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es modernas de ensino, denominados de madrassa\n6\n. N\u00e3o pretendemos aqui analisar \n\nexaustivamente diversos aspectos de tal hist\u00f3ria de imigra\u00e7\u00e3o para fins de estudos no interior \n\ndo continente africano nem tal seria poss\u00edvel, por causa de prop\u00f3sitos anunciados neste \n\ntrabalho, pretendemos antes apresent\u00e1-las como exemplos e evidenciar a nossa estranheza \n\npelo fato de negligenciar sua pertin\u00eancia na an\u00e1lise te\u00f3rica contempor\u00e2nea sobre os \n\nmovimentos migrat\u00f3rios internacionais. Da nossa leitura, al\u00e9m de enfatizarmos sua \n\npersist\u00eancia considemos tamb\u00e9m importante n\u00e3o s\u00f3 pela travessia das fronteiras, como \n\ntamb\u00e9m por envolver o deslocamento espacial a um povoado, e tratar-se da migra\u00e7\u00e3o num \n\nper\u00edodo longo, em que os alunos passam por um processo de transforma\u00e7\u00e3o social e cultural \n\nsignificativa. \n\n                                                 \n6\n O islamismo fez sua entrada no continente a partir da \u00c1frica do Norte, do Egito ao Marrocos, sendo uma das \n\nprimeiras regi\u00f5es a ser conquistadas pela expans\u00e3o inicial \u00e1rabe-isl\u00e2mica (s\u00e9culos VII e VIII). Dos s\u00e9culos X a \n\nXVI, mercadores mu\u00e7ulmanos contribu\u00edram para o surgimento de importantes reinos na \u00c1frica Ocidental, que \n\nfloresceram gra\u00e7as ao com\u00e9rcio feito por caravanas que, atravessando o Saara, punham em contato o mundo \n\nmediterr\u00e2neo ao das estepes e savanas do Sud\u00e3o Ocidental e \u00c1frica centro-ocidental. A convers\u00e3o de certos \n\nmonarcas africanos fez n\u00e3o s\u00f3 o isl\u00e3 avan\u00e7ar como criou uma florescente cultura. Assim, cidade de Tumbuktu \n\n(no atual Mali) era, no s\u00e9culo XIV, um n\u00facleo urbano conhecido pelo alto n\u00edvel de suas escolas isl\u00e2micas, que \n\natra\u00edam mu\u00e7ulmanos de v\u00e1rias partes do mundo (RVISTA PANGE, 2005). \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\nA partir desta observa\u00e7\u00e3o pode-se concluir que a circula\u00e7\u00e3o ou mobilidade de \n\npessoas em processo de qualifica\u00e7\u00e3o, ainda que se apresente como tend\u00eancia da circula\u00e7\u00e3o \n\ninternacional contempor\u00e2nea, tem ra\u00edzes na antiguidade, sobretudo no interior do continente \n\nafricano. N\u00e3o obstante, \u00e9 de interesse te\u00f3rico citar Geertz (2001) j\u00e1 que traz para este trabalho \n\nquest\u00f5es pertinentes sobre um dos aspectos subjacentes \u00e0 mobilidade internacional estudantil \n\npara distintas regi\u00f5es do mundo em busca da qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e profissional.  \n\nEsse autor chama aten\u00e7\u00e3o para a possibilidade do atual contexto mundial de integra\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva e da interdepend\u00eancia econ\u00f4mica poderem estar sendo pensadas considerando suas \n\nrepercuss\u00f5es no campo social e cultural. Nesta perspectiva Geertz afirma: \n\n \n\n\u201ca cultura e a pol\u00edtica da segunda metade do s\u00e9culo XX como \u2018um mundo em \n\npeda\u00e7os\u2019, no qual os conceitos de na\u00e7\u00e3o, estado, cultura e pol\u00edtica, pensados \n\nrespectivamente como fronteiras, institui\u00e7\u00f5es, comportamentos, cren\u00e7as e poderes n\u00e3o \n\nse aplicam mais. A vis\u00e3o de um mundo definido geogr\u00e1fica e culturalmente como um \n\nconsenso em torno de elementos fundamentais, tais como concep\u00e7\u00f5es, sentimentos e \n\nvalores comuns, parece pouco vi\u00e1vel diante de tamanha dispers\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e \n\ndesarticula\u00e7\u00e3o\u201d (GEERTZ, 2001, p. 219).  \n\n \n\nPara esse autor \u201cs\u00e3o as falhas, as dispers\u00f5es, as mobilidades humanas e as fissuras \n\nque parecem demarcar a paisagem da identidade coletiva\u201d. Apesar desta afirma\u00e7\u00e3o a \n\ncircula\u00e7\u00e3o para fins de estudos ao longo dos \u00faltimos anos tem apresentado forte tend\u00eancia de \n\ncrescimento, sobretudo nos pa\u00edses em vias de desenvolvimento. Ao examinarmos os dados \n\nestat\u00edsticos da UNESCO de interc\u00e2mbios acad\u00eamicos internacionais neste in\u00edcio de mil\u00eanio, \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o o fato de a mobilidade de estudantes intercambistas internacionais apontar \n\npara um aumento cada vez mais expressivo de pessoas que est\u00e3o em circula\u00e7\u00e3o com fins de \n\nestudos.  \n\nAssim, de acordo com as estat\u00edsticas publicada em 2006 da UNESCO, \u201cpelo \n\nmenos 2,5 milh\u00f5es de estudantes de ensino superior se encontravam fora de seus pa\u00edses de \n\norigem comparando com os percentuais dos cinco anos anteriores que era de 1,75 milh\u00e3o \n\nrepresentando um aumento de 41% desde 1999\u201d (UNESCO 2006)\n7\n.  \n\nContudo, a UNESCO ressalta que o aumento da circula\u00e7\u00e3o de estudantes pelo \n\nmundo deve ser analisado tamb\u00e9m considerando a expans\u00e3o geral da educa\u00e7\u00e3o superior cujo \n\naumento no n\u00famero de matr\u00edculas passou de 92 para 132 milh\u00f5es nos per\u00edodos de 1999 e \n\n2004, o que representou um crescimento de 40%. Ainda tomando como refer\u00eancia o mesmo \n\n                                                 \n7\n Cf. Global Education Digest 2006. Comparing Education Statistics Across The World. UNESCO. Institute for \n\nSatistics. Montreal, 2006. Dispon\u00edvel em: http://www.uis.unesco.org/TEMPLATE/pdf/ged/2006/GED2006.pdf. \n\nAcesso realizado em: janeiro de 2010. \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\ndocumento da UNESCO (2006), o volume de estudantes internacionais teve um impacto \n\nsignificativo nos pa\u00edses anfitri\u00f5es, considerado os principais receptores desse p\u00fablico.  \n\nDe acordo com as estat\u00edsticas, seis pa\u00edses recebem mais de 67% dos estudantes \n\ninternacionais de todo o mundo: os Estados Unidos (23%), o Reino Unido (12%), Alemanha \n\n(11%), Fran\u00e7a (10%), Austr\u00e1lia (7%) e Jap\u00e3o (5%). Ainda ressalta o documento que as \n\npopula\u00e7\u00f5es de estudantes internacionais cresceram quase tr\u00eas vezes mais r\u00e1pido (41%) do que \n\no n\u00famero de matr\u00edculas nacionais nestes pa\u00edses (15%): \n\n \n\u201cPelas estat\u00edsticas da OCDE (2002), h\u00e1 uma crescente demanda em termos relativos \n\nde estudantes que realizam estudos fora de seu pa\u00eds de origem. Entre os pa\u00edses da \n\nOCDE observa-se que os pa\u00edses que mais concentram estudantes estrangeiros, \n\nagregando mais de 80% dos mesmos s\u00e3o: Estados Unidos (34%), Reino Unido (16%), \n\nAlemanha (13%), Fran\u00e7a (11%), Austr\u00e1lia (8%) e os outros 18% restantes se \n\nencontram mais dispersados\u201d (PELLEGRINO, 2002, p. 24). \n\n \n\nPelas informa\u00e7\u00f5es recentes deste balan\u00e7o demonstra-se um volume expressivo de \n\nestudantes estrangeiros no mundo. O caso da \u00c1frica subsaariana vem confirmar o crescimento \n\ndeste contingente, pois apresenta um crescimento desta popula\u00e7\u00e3o. De acordo com a \n\nUNESCO, a mobilidade dos estudantes africanos da regi\u00e3o subsaariana para outras regi\u00f5es ou \n\npa\u00edses \u00e9 tr\u00eas vezes mais elevada do que o percentual global: cinco pa\u00edses africanos t\u00eam mais \n\nestudantes de curso superior estudando fora do que em seu pa\u00eds: Cabo Verde, Comores, \n\nDjibout, Guin\u00e9-Bissau e Togo, UNESCO (2006, p. 37, 38)\n8\n. Vale lembrar que se tratam de \n\npa\u00edses pequenos com a m\u00e9dia de um milh\u00e3o de habitantes. \n\nDe acordo com a UNESCO, dos 194.000 (cento e noventa e quatro mil) \n\nestudantes no exterior procedentes da \u00c1frica subsaariana, Zimb\u00e1bue tem o maior grupo no \n\nexterior (17.000), seguido por Nig\u00e9ria (15.000), Rep\u00fablica de Camar\u00f5es (15.000) e Qu\u00eania \n\n(14.000). Quanto aos destinos dos estudantes procedentes da regi\u00e3o subsaariana, as \n\nobserva\u00e7\u00f5es do documento UNESCO (2006) mostram que em primeiro lugar est\u00e1 \n\npreferencialmente a Europa Ocidental (51%) e o segundo destino est\u00e1 na pr\u00f3pria regi\u00e3o \n\nsubsaariana (21%), seguida pela Am\u00e9rica do Norte (20%). O Oeste Asi\u00e1tico e Pac\u00edfico, \n\nEmirados \u00c1rabes, Am\u00e9rica Latina e Caribe s\u00e3o destinos que apresentam menores volumes de \n\n                                                 \n8\n No geral as estat\u00edsticas da Divis\u00e3o de Popula\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas - UNPD, o n\u00famero estimado da popula\u00e7\u00e3o \n\nemigrante africana no mundo at\u00e9 1990 era de 16.351.076 milh\u00f5es de pessoas e em 2005 verificou-se um \n\naumento no volume que passou para 17.068.882 milh\u00f5es de africanos, considerando homens e mulheres juntos \n\n(DESID\u00c9RIO, 2006, p. 102). \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\nestudantes africanos. Os estudantes de educa\u00e7\u00e3o superior que permanecem na \u00c1frica v\u00e3o para \n\na \u00c1frica do Sul e para os pa\u00edses da \u00c1frica do Norte\n9\n.  \n\nO Brasil participa neste cen\u00e1rio de mobilidade internacional ou de circula\u00e7\u00e3o \n\nestudantil de jovens subsaarianos com mais de 11% da m\u00e9dia mundial. Segundo Desid\u00e9rio \n\n(2006, p. 167) baseado nos registros do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \u2013 Itamaraty, \n\ningressaram nas Universidades brasileiras pelo PEC - G, durante o per\u00edodo de 2000 a 2006 \n\num volume de 2.342 estudantes africanos. Pela amplia\u00e7\u00e3o de acordos de coopera\u00e7\u00e3o entre o \n\nBrasil e os pa\u00edses subsaarianos, a vinda de estudantes africanos ao Brasil aumentou \n\nsignificativamente. Se comparada aos demais estudantes estrangeiros, os estudantes \n\nsubsaarianos representam o volume mais expressivo. Verifica-se ainda uma demanda \n\nconstante de solicita\u00e7\u00f5es de vagas no Programa e nas Institui\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Superior, pois, \n\ncada vez mais, estudantes africanos chegam ao Brasil para realizarem seus estudos\n10\n\n.  \n\nDesde os anos 1960, parte significativa do contingente dos estudantes africanos no \n\nBrasil realizou seus estudos na UFPE e na UFAL. A vinda dos estudantes \u00e0s cidades de \n\nRecife e Macei\u00f3 cresce cada vez mais. No entanto, \u00e9 dif\u00edcil de determinar o n\u00famero preciso \n\ndessa popula\u00e7\u00e3o devido \u00e0 limita\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Estima-se que atualmente existe nos dois \n\nEstados do Nordeste Brasileiro mais de 200 estudantes africanos vinculados ao PEC-G, \n\nconforme demonstra o quadro de alunos matriculados nas duas institui\u00e7\u00f5es, que se segue \n\n(vide anexo II). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n9\n De acordo com os dados do Censo Demogr\u00e1fico de 2000, antes de qualquer subdivis\u00e3o de interesse, observa-se \n\nque residem no Brasil um contingente total de 15.568 africanos (DESID\u00c9RIO, 2006, p. 87). \n10\n\n O universo do ensino superior impressiona o seu crescimento acelerado e sua inser\u00e7\u00e3o na globaliza\u00e7\u00e3o em \n\nmarcha. O Relat\u00f3rio (2006) da UNESCO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \n\n- mostra os n\u00fameros da expans\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o superior nas \u00faltimas seis d\u00e9cadas: em 1950 eram 6,5 milh\u00f5es de \n\nestudantes universit\u00e1rios no mundo; em 1960, 13 milh\u00f5es; em 1980, 61 milh\u00f5es; em 1995, 82 milh\u00f5es; em 1999, \n\n92 milh\u00f5es e, em 2004, 132 milh\u00f5es. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o as taxas de crescimento assumidas pela \n\nUNESCO e OCDE (Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico), pode-se estimar que hoje, \n\naproximadamente 168 milh\u00f5es de estudantes freq\u00fcentam o ensino superior. \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\n1.2 A \u00c1frica de volta ao Brasil \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre o Brasil e a \u00c1frica, especialmente aos \n\nprocessos migrat\u00f3rios, deve-se levar em conta que eles se iniciam a partir do processo de \n\nescravid\u00e3o apesar de algumas pesquisas revelarem que ao longo da hist\u00f3ria, a \u00c1frica e o \n\nBrasil eram territ\u00f3rios cont\u00ednuos que separaram-se por meio de fen\u00f4menos da natureza, \n\nconforme aborda v\u00e1rios estudos geol\u00f3gicos, caracterizados atualmente pela descontinuidade \n\nterritorial marcada pelo Oceano Atl\u00e2ntico (SARAIVA 1999, p. 31). \n\nEm todo caso, a l\u00f3gica do processo escravagista, baseada na imigra\u00e7\u00e3o for\u00e7ada \n\ndos africanos ao Brasil, iniciada no s\u00e9culo XVI, reaproximou culturalmente esse continente \n\ndo Brasil. Para a grande maioria de estudiosos brasileiros, a m\u00e3o-de-obra escrava foi o que fez \n\npulsar a organiza\u00e7\u00e3o social da col\u00f4nia portuguesa e da organiza\u00e7\u00e3o do Estado Imperial no \n\nBrasil. A \u00c1frica passou a ocupar ent\u00e3o um papel central na forma\u00e7\u00e3o da sociedade e na \n\ndin\u00e2mica da cultura brasileira. Tal processo de imigra\u00e7\u00e3o for\u00e7ada estendeu-se at\u00e9 final do \n\ns\u00e9culo XIX, inaugurando a primeira di\u00e1spora africana na terra do Pau Brasil (SARAIVA \n\n1999). \n\nCom o fim das primeiras formas do processo escravista transatl\u00e2ntico por meio da \n\npromulga\u00e7\u00e3o da Lei \u00c1urea assinada pela Princesa Isabel em 1888, seguiu-se o processo de \n\nretorno dos ex-escravizados e seus descendentes para \u00c1frica concretamente ao atual Benin, \n\nLib\u00e9ria e Nig\u00e9ria levado a cabo pelo Estado Colonial Brasileiro (SARAIVA 1999). A partir \n\ndo ano 1900 o Brasil interrompe todas as formas de rela\u00e7\u00f5es com a \u00c1frica subsaariana, exceto \n\ncom a \u00c1frica do Sul e mant\u00e9m acordos bilaterais com os pa\u00edses da \u00c1frica do Norte. Durante \n\nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, o Brasil se concentrou no processo interno de \n\ndesenvolvimento social e econ\u00f4mico.  \n\nNo curso deste processo de transforma\u00e7\u00e3o, a elite brasileira incentivou um maci\u00e7o \n\nfluxo migrat\u00f3rio dos europeus e asi\u00e1ticos enquanto a \u00c1frica travava suas lutas anti-coloniais. \n\nConv\u00e9m lembrar que faremos ao longo do texto o uso do termo imigra\u00e7\u00e3o por corresponder \n\nao tipo de circula\u00e7\u00e3o que pretendemos estudar, na qual se define, segundo Hall (2003), como \n\na sa\u00edda de um cidad\u00e3o ou cidad\u00e3os que entram num pa\u00eds que n\u00e3o o de origem. O fen\u00f4meno da \n\nimigra\u00e7\u00e3o pode ser definido de acordo com o tempo de estadia imigrante na sociedade de \n\ndestino. Desse modo pode ser denominado imigrante tempor\u00e1rio ou permanente. \n\nNa primeira metade do s\u00e9culo XX, in\u00fameros esfor\u00e7os cient\u00edficos e te\u00f3ricos \n\nlevados a cabo pelas diversas vertentes de abordagens te\u00f3ricas (Movimento Eugenista \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\nBrasileiro) teriam recomendado a preven\u00e7\u00e3o contra a imigra\u00e7\u00e3o dos africanos para o Brasil, e \n\nmesmo ap\u00f3s um per\u00edodo de mais de meio s\u00e9culo de suspens\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre o Brasil e os \n\npa\u00edses da \u00c1frica Subsaariana no inicio do s\u00e9culo XX, per\u00edodo em que o Brasil se concentrou \n\naos seus projetos, enquanto os pa\u00edses africanos arrancavam os regimes coloniais das suas \n\nterras por meio de lutas pela independ\u00eancia pol\u00edtica.  \n\nDurante todo esse per\u00edodo da luta anti-colonial africana, a mem\u00f3ria africana no \n\nBrasil foi silenciada, sobretudo no governo de Juscelino Kubitschek. O Brasil, pa\u00eds com a \n\nmaior popula\u00e7\u00e3o de origem africana na di\u00e1spora escravagista, estabeleceu diretrizes de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o externa voltada para a Europa, a \u00c1sia e os pa\u00edses latino-americanos, mas n\u00e3o se \n\nposicionou no per\u00edodo de efervesc\u00eancia pol\u00edtica na \u00c1frica.  \n\nO Estado brasileiro acompanhou de forma t\u00edmida, sem nenhuma rea\u00e7\u00e3o expl\u00edcita, \n\na independ\u00eancia de mais de 20 pa\u00edses africanos no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960 (SARAIVA \n\n1992, p. 32). Mas, nunca foi de fato poss\u00edvel cortar o \u201ccord\u00e3o umbilical\u201d que uniria para \n\nsempre o Brasil e o continente africano. Somente em 1961, o presidente J\u00e2nio Quadros iria \n\nreorganizar a pol\u00edtica externa brasileira que favorecia o retorno da diplomacia brasileira \u00e0 \n\n\u00c1frica com a\u00e7\u00f5es concretas. A partir da\u00ed registrou-se uma reciprocidade, por meio de \n\ninstala\u00e7\u00f5es de institui\u00e7\u00f5es consulares em Acra, Tunis e Dacar depois em Bissau e Lom\u00e9. \n\nAfricanos provenientes de pa\u00edses rec\u00e9m-independentes, chegando ao Brasil com fins de \n\nestudos, inauguravam uma nova modalidade migrat\u00f3ria dos cidad\u00e3os africanos.  \n\nO restabelecimento de rela\u00e7\u00f5es com a \u00c1frica Subsaariana, de acordo com Reis, \n\n(2010, p. 142) deve-se em parte \u00e0 necessidade de celebrar a autonomia da diplomacia \n\nbrasileira em rela\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos. O contexto desta experi\u00eancia no Brasil coincide \n\ncom o auge dos processos de descoloniza\u00e7\u00e3o observados no continente africano. O Brasil \n\napostaria na \u00c1frica como novo espa\u00e7o para negocia\u00e7\u00e3o de novos acordos bilaterais buscando \n\nfortalecer rela\u00e7\u00f5es Sul-Sul. Uma aproxima\u00e7\u00e3o cultural com alguns pa\u00edses africanos pode ser \n\npensada como estrat\u00e9gia que facilitaria a viabilidade de interesses, pretens\u00f5es e expectativas \n\necon\u00f4micas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00c1frica.  \n\nEmbaixador de Cabo Verde Daniel Pereira, em uma confer\u00eancia ministrada em \n\nRecife, no dia 26 de maio de 2011 intitulada: \u201cNovas Parcerias para o Desenvolvimento da \n\n\u00c1frica\u201d assegurou que nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX \u00c1frica e Brasil ampliaram acordos \n\nde coopera\u00e7\u00e3o bilateral propiciando um fluxo constante de pessoas com interesses diferentes. \n\nA maior popula\u00e7\u00e3o africana no Brasil est\u00e1 vinculada \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de ensino p\u00fablico e \n\nprivada, enquanto que a \u00c1frica importa do Brasil as empresas, as f\u00e1bricas e os empres\u00e1rios de \n\ndistintos ramos de neg\u00f3cios, assim como produtos industriais e midi\u00e1ticos.  \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\nCom a elei\u00e7\u00e3o do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva em 2002, o Brasil adotou \n\ncomo prioridade a abertura e a reabertura de postos diplom\u00e1ticos, tanto de embaixadas como \n\nde reparti\u00e7\u00f5es consulares, no continente africano, que haviam sido fechados durante \n\nadministra\u00e7\u00f5es anteriores, passando de 18 para 30 no total. Em contrapartida o n\u00famero de \n\nembaixadores africanos no Brasil foi elevado de dezesseis para vinte e cinco entre 2003 a \n\n2006\n11\n\n. No plano econ\u00f4mico, a redefini\u00e7\u00e3o da diplomacia brasileira em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00c1frica tem \n\nfavorecido significativamente o setor empresarial. Isso pode ser constatado pelo crescente \n\nn\u00famero de empresas brasileiras, sobretudo as exportadoras de servi\u00e7os, que l\u00e1 est\u00e3o \n\nrealizando projetos.  \n\nPara Pereira, essas a\u00e7\u00f5es fizeram com que o com\u00e9rcio brasileiro com a \u00c1frica \n\ncrescesse mais de 200%, segundo dados do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. \n\nConsequentemente, o n\u00famero de v\u00f4os e rotas mar\u00edtimas entre Brasil e \u00c1frica multiplicou-se \n\npor cinco. Carlos Lopes afirma que se olharmos para o crescimento das rela\u00e7\u00f5es da \u00c1frica \n\ncom outras economias emergentes como a China, \u00cdndia ou os pa\u00edses do Golfo, o Brasil j\u00e1 fica \n\npara tr\u00e1s. Tamb\u00e9m \u00e9 importante sublinhar que a \u00c1frica cresce como continente acima dos 6% \n\nao ano, mas h\u00e1 pa\u00edses, como Angola, superando os 20% por ano. Por todas essas raz\u00f5es \n\njustifica-se pelo menos em parte o novo interesse do Brasil pela \u00c1frica, lembra Carlos Lopes, \n\nSub-Secret\u00e1rio Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas e encarregado do Instituto para Forma\u00e7\u00e3o e Pesquisa \n\n(Unitar), em Genebra - Su\u00ed\u00e7a (Confer\u00eancia em agosto de 2011, Salvador/BA). \n\n Pereira lembra que para fortalecer ainda mais a coopera\u00e7\u00e3o do Brasil com os \n\npa\u00edses africanos, \u00e9 preciso superar um dif\u00edcil obst\u00e1culo, em aspectos cient\u00edficos, sociais e \n\nculturais: a aus\u00eancia de conhecimento sobre a \u00c1frica por grande parte da popula\u00e7\u00e3o, \n\nsobretudo no meio acad\u00eamico e empresarial. \u201cA \u00c1frica n\u00e3o \u00e9 tema corrente na academia que \n\napenas h\u00e1 pouco tempo tornou timidamente obrigat\u00f3rio o estudo da hist\u00f3ria da \u00c1frica no \n\nensino fundamental e m\u00e9dio nas escolas p\u00fablicas do Brasil, a partir da aprova\u00e7\u00e3o, em 2003, \n\nda Lei 10.639, pelo governo Lula\u201d, diz Lopes (Confer\u00eancia, agosto de 2011). Vale frisar que \n\ndeterminadas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, como a Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) e a \n\nUniversidade Federal da Bahia (UFBA), sempre tiveram um n\u00facleo de estudos africanos. \n\nOutras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior institu\u00edram n\u00facleos de estudos afro-brasileiros e \n\nafricanos.  \n\n                                                 \n11\n\n Cl\u00e1udio Ribeiro, coordenador do grupo de estudos sobre \u00c1frica, da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o \n\nPaulo (PUC-SP). \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\nA prop\u00f3sito, ainda s\u00e3o poucas as pesquisas acad\u00eamicas acerca de tem\u00e1ticas \n\nafricanas no Brasil\n12\n\n. No campo empresarial, segundo Daniel Pereira, embaixador de Cabo \n\nVerde, existem enormes oportunidades para pequenas empresas, mas apenas grandes \n\ncorpora\u00e7\u00f5es, como Petrobr\u00e1s, Camargo Correa, Norberto Odebrecht, Companhia do Vale do \n\nRio Doce, etc, t\u00eam conseguido se firmar nos pa\u00edses africanos, ampliando, pois, a presen\u00e7a \n\nempresarial brasileira no continente africano \u201c\n13\n\n. Mas, n\u00e3o \u00e9 apenas no plano econ\u00f4mico que \n\no Brasil e o continente africano est\u00e3o ampliando e fortalecendo suas rela\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m no \n\nplano educacional e cultural na qual ocupamos a analisar seguidamente. \n\n \n\n \n\n1.3 PEC-G e PEC-PG: Coopera\u00e7\u00f5es Bilaterais Educacional entre o Brasil e a \u00c1frica \n\n \n\n \n\nAo fazermos uma r\u00e1pida retrospectiva sobre o Conv\u00eanio Educacional Brasileiro, \n\nidentificamos de imediato que desde 1919, j\u00e1 se registrava a presen\u00e7a de estudantes \n\nestrangeiros no Brasil. Tratava-se de estudantes oriundos de Argentina, Chile, Uruguai e \n\nParaguai que estavam no pa\u00eds por iniciativas isoladas cursando Ensino Superior na Escola \n\nMilitar e na Escola Naval. Em 1941, registrou-se um aumento do n\u00famero de estudantes \n\nestrangeiros nas escolas brasileiras, intensificando-se a partir da\u00ed a necessidade de celebra\u00e7\u00e3o \n\nformal de Conv\u00eanios de Coopera\u00e7\u00e3o Cultural Bilateral que inclu\u00eda o aspecto educacional. \u00c9 a \n\npartir deste momento que se tem a denomina\u00e7\u00e3o de estudante-conv\u00eanio, isto \u00e9, selecionado \n\npor via diplom\u00e1tica, com fundamento nesses Acordos Bilaterais do Brasil para atender a \n\noutros pa\u00edses, especialmente os latino-americanos.  \n\nNo que diz respeito ao conv\u00eanio educacional entre o Brasil e os pa\u00edses africanos, \n\neste se institui a partir de uma a\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica pioneira da Universidade da Bahia-UBA, \n\n                                                 \n12\n\n Vale lembrar que em 20 de agosto de 2008, o Governo Lula enviou para o Congresso Nacional o projeto de \n\nLei n. 3891/08 sobre a cria\u00e7\u00e3o da Universidade Federal da Integra\u00e7\u00e3o Luso-Afro-Brasileira-UNILAB, uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de ensino superior p\u00fablica sediada na cidade de Reden\u00e7\u00e3o, Cear\u00e1, sendo aprovado em 13 de mar\u00e7o de \n\n2009. A UNILAB estar\u00e1 voltada aos PALOP, Timor Leste e Macau, seu objetivo visa a integra\u00e7\u00e3o de CPLP \n\n(http://www.unilab.edu.br/). \n\n \n13\n\n O com\u00e9rcio externo brasileiro com os pa\u00edses africanos no per\u00edodo de 2005 cresceu 26%, ao efetuar um recorte \n\npercebemos que o comercio do Brasil com os pa\u00edses africanos de l\u00edngua portuguesa - PALOP cresceu 225%. O \n\nsaldo positivo para o Brasil ronda em torno de 640 milh\u00f5es de d\u00f3lares. De forma geral o com\u00e9rcio entre o Brasil \n\ne os pa\u00edses africanos at\u00e9 outubro de 2007 aumentou significativamente passando de (5) bilh\u00f5es para (12, 8) \n\nbilh\u00f5es de d\u00f3lares.  Daniel Pereira acrescenta que a popula\u00e7\u00e3o mundial corresponde a (7) bilh\u00f5es de habitantes, a \n\n\u00c1frica fornece a esse cen\u00e1rio cerca de (1) bilh\u00e3o de pessoas, o que demonstra ser um mercado importante \n\nFONTE: (Confer\u00eancia apresentada por Daniel Pereira, Embaixador de Cabo Verde, Macei\u00f3, 23 de outubro de \n\n2008).   \n\n \n\nhttp://www.unilab.edu.br/\n\n\n22 \n\n \n\n \n\natrav\u00e9s do Centro de Estudos Afro-Orientais \u2013 CEAO com Itamaty. De acordo com Reis \n\n(2010, p. 141) essas duas institui\u00e7\u00f5es foram respons\u00e1veis pelo estabelecimento de \n\ninterc\u00e2mbios com os pa\u00edses africanos. Os pesquisadores e religiosos de matriz africana da \n\nBahia tinham interesse nessa aproxima\u00e7\u00e3o educacional com os povos nag\u00f4s ou iorub\u00e1s na \n\nperspectiva de ter contato direto com os ancestrais e reativar conex\u00f5es culturais e religiosas: \n\n \n\n\u201cA vinda dos estudantes oriundos dos pa\u00edses da \u00c1frica Ocidental (iorub\u00e1s e nag\u00f4s) \n\nsignificava a reativa\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os culturais e religiosos. A viv\u00eancia destes atores \n\nsociais no Brasil era fundamental para os pesquisadores buscarem ra\u00edzes da \n\nafricanidade bahiana nos estudantes iorub\u00e1s e nag\u00f4s. Portanto, contato com os \n\nestudantes significava encontro com \u2018ancestrais\u2019.\u201d (REIS, 2010, p. 147).    \n\n \n\nNeste sentido, podemos afirmar que o vi\u00e9s religioso tamb\u00e9m era uma das \n\nperspectivas que impulsionaram o estabelecimento de coopera\u00e7\u00e3o educacional entre o Brasil e \n\nos pa\u00edses africanos no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960.  Sendo que o primeiro grupo de estudantes \n\nafricanos chegou \u00e0 Bahia em 07 (sete) de dezembro de 1961. Um contingente composto de \n\nquinze estudantes, dentre os quais 05 (cinco) de Gana, 04 (quatro) de Senegal, 2 (dois) Cabo \n\nVerde, 1 (um) camaron\u00eas e 3 (tr\u00eas) mesti\u00e7os de origem francesa. Estes \u00faltimos vieram realizar \n\ncurso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que dentro dos crit\u00e9rios estabelecidos pelo Itamaraty, n\u00e3o haveria \n\nrestri\u00e7\u00f5es para bolsas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o para estudantes oriundos da universidade de Dakar no \n\nSenegal, diz Reis (p. 148).  \n\nEm 1964, o Programa Estudante Conv\u00eanio de Gradua\u00e7\u00e3o \u2013 PEC-G recebe o seu \n\nnome que vigora at\u00e9 hoje em documento do Minist\u00e9rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores \u2013 MRE. Em \n\n1967, uma comiss\u00e3o ministerial elaborou o primeiro instrumento normativo com 19 cl\u00e1usulas, \n\nadequado ao padr\u00e3o de um conv\u00eanio regular e institucionalizado, o qual regulamentava a \n\noferta e a distribui\u00e7\u00e3o das vagas de acordo com o pa\u00eds, a sele\u00e7\u00e3o dos candidatos e a forma de \n\ndirecionamento do estudante-conv\u00eanio nas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior \u2013 IES.  \n\nEntretanto, \u00e9 no inicio dos anos 70 do s\u00e9culo XX que a presen\u00e7a dos estudantes \n\nafricanos nas universidades brasileiras se tornou vis\u00edvel, fato decorrente inicialmente da \n\neuforia do processo das independ\u00eancias dos pa\u00edses africanos de coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa. Em \n\n1974, celebra-se a revis\u00e3o do 1\u00ba Protocolo de Acordo acrescentando mais cl\u00e1usulas, com a \n\nfinalidade de atualizar e tornar simples e operacional, bem como para atender \u00e0 crescente \n\ndemanda desse per\u00edodo, na qual registrou o ingresso mais de 1.600 estudantes. A partir desse \n\nano o PEC-G deixa de restringir-se aos pa\u00edses latino-americanos ampliando o car\u00e1ter formal \n\npara os pa\u00edses africanos: \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n\u201cO estudante-conv\u00eanio \u00e9 um aluno especial, selecionado diplomaticamente em seu \n\npa\u00eds pelos mecanismos previstos no Protocolo do PEC-G e dentro dos princ\u00edpios \n\nnorteadores da filosofia do Programa. Este visa \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o bilateral na \u00e1rea \n\neducacional, graduando profissionais de n\u00edvel superior, dos pa\u00edses signat\u00e1rios dos \n\nAcordos de Coopera\u00e7\u00e3o\u201d (Manual - PEC-G, P. 30). \n\n \n\nEm 1981, foi assinado entre a Secretaria de Ensino Superior - SESu do Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o - MEC e o Departamento de Coopera\u00e7\u00e3o Cultural, Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica do \n\nMRE, um documento Adicional ao Protocolo, com a finalidade de ofertar o ensino do \n\nportugu\u00eas para os estudantes estrangeiros nas universidades brasileiras, bem como assinatura \n\ndo 3\u00ba Protocolo para disciplinar o tempo de perman\u00eancia do estudante-conv\u00eanio e a \n\nintegraliza\u00e7\u00e3o nos cursos.  \n\nNa d\u00e9cada de 1990, foi conclu\u00edda a vers\u00e3o atual como 5\u00ba Protocolo e traz em seu \n\nconte\u00fado as diretrizes definidas no Manual do Estudante-Conv\u00eanio; a partir dele o PEC-G \n\ndaria prioridade aos pa\u00edses que apresentassem candidatos no \u00e2mbito de programas nacionais \n\nde desenvolvimento socioecon\u00f4mico, acordados entre o Brasil e os pa\u00edses interessados, por \n\nvia diplom\u00e1tica. \n\nA mobilidade dos estudantes africanos do PALOP nos per\u00edodos ap\u00f3s a \n\nindepend\u00eancia de seus pa\u00edses se dava em maior frequ\u00eancia com a antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. \n\nCom o fim da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica em final de 1991, uma forte tens\u00e3o foi gerada na esfera pol\u00edtica \n\ne econ\u00f4mica nos pa\u00edses africanos rec\u00e9m-independentes, desencadeando um processo de \n\nrealinhamento pol\u00edtico e ideol\u00f3gico e de necessidade de integra\u00e7\u00e3o desses pa\u00edses a uma nova e \n\n\u00fanica ordem mundial.  \n\nTal processo perpassava a recomposi\u00e7\u00e3o das estruturas educacionais e \n\nconsequente requalifica\u00e7\u00e3o de recursos humanos desses pa\u00edses atrav\u00e9s dos acordos \n\ninternacionais, parcerias estas promovidas entre os pa\u00edses para adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias de \n\ndesenvolvimento, que v\u00e3o mais al\u00e9m de celebra\u00e7\u00f5es nacionalistas ou partid\u00e1rias, e atendem \n\naos modelos de desenvolvimento impostos pelos pa\u00edses hegem\u00f4nicos. Os interc\u00e2mbios \n\npassaram a ser o \u00fanico instrumento importante na promo\u00e7\u00e3o de novas oportunidades de \n\nforma\u00e7\u00e3o, possibilitando aos cidad\u00e3os desses pa\u00edses a obten\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias profissionais e \n\nde novas tecnologias. Pellegrino sustenta que:  \n\n \n\n\u201ca circula\u00e7\u00e3o internacional de estudantes qualificados ou em vias de qualifica\u00e7\u00e3o \n\ndeve ser considerado importante na medida em que n\u00e3o circulam somente pessoas, \n\nmas tamb\u00e9m circulam, sobretudo ideias que favorecem o interc\u00e2mbio de express\u00f5es, \n\nsaberes e signos de regi\u00f5es e culturas, enquanto mecanismo importante \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos transnacionais. A mobilidade de pessoas qualificadas \n\npermite manter maiores n\u00edveis de relacionamentos com os pa\u00edses parceiros devido \u00e0 \n\nuniformiza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos administrativos e profissionais, consequentemente, gera \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\ntamb\u00e9m maior n\u00famero de retornos, contudo, do ponto de vista de ser esta migra\u00e7\u00e3o \n\num brain exchange ou brain gain\u201d(PELLEGRINO, 2002, p. 23)\n14\n\n. \n\n \n\nA coopera\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o tem sido um instrumento importante para \n\nimpulsionar o desenvolvimento por meio da forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos dos pa\u00edses em \n\nvias de desenvolvimento. A circula\u00e7\u00e3o de pessoas, com objetivos da educa\u00e7\u00e3o formal, parece \n\nser uma t\u00f4nica recorrente nas sociedades africanas contempor\u00e2neas. Hoje, \u00e9 percept\u00edvel a \n\npresen\u00e7a dessa nova categoria de migrantes tempor\u00e1rios ou intermedi\u00e1rios nas universidades \n\nbrasileiras. Eles vivem e interagem durante um per\u00edodo relativamente prolongado, criando \n\nv\u00ednculos sociais profundos nas universidades e nas cidades por onde transitam. \n\nPara Delours (2001, p. 47) as universidades constituem arenas privilegiadas de \n\nintera\u00e7\u00e3o composta de teias relacionais onde circulam os diferentes discursos que v\u00e3o \n\nconstruir subjetividades e na qual os indiv\u00edduos podem tomar consci\u00eancia de suas reais \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida; por isso mesmo, \u00e9 o campo no qual se desenrola parte de uma luta pol\u00edtica, \n\nfruto de um processo cultural e hist\u00f3rico na fixa\u00e7\u00e3o dos significados em uma dada sociedade. \n\nEssas subjetividades est\u00e3o vinculadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia, tanto no \n\naspecto material quanto imaterial. De acordo com esse autor, a exist\u00eancia da diversidade, e \n\nconsequente diferencia\u00e7\u00e3o nesses aspectos, no interior da universidade, possibilita o \n\nsurgimento de conte\u00fados culturais e simb\u00f3licos que refletem concep\u00e7\u00f5es e interesses distintos \n\nou mesmo conflitantes. \n\nApesar disso, Cohen (1997) chama a aten\u00e7\u00e3o para pontos fundamentais ao \n\nentendimento das contra-tend\u00eancias da globaliza\u00e7\u00e3o: as mudan\u00e7as r\u00e1pidas e densas no mundo \n\necon\u00f4mico e sua rela\u00e7\u00e3o com os setores das comunica\u00e7\u00f5es; as formas de migra\u00e7\u00e3o \n\ninternacional pelos modelos permanente ou tempor\u00e1rio, e a rela\u00e7\u00e3o de cidadania que se \n\nvincula ao contexto, que altera as transa\u00e7\u00f5es, intera\u00e7\u00f5es e concentra\u00e7\u00f5es de determinados \n\nsegmentos do mundo econ\u00f4mico em determinadas cidades; o cosmopolitanismo e o localismo \n\nque atuam na cria\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de culturas locais ampliadas como cultura cosmopolita; e \n\npor fim a desterritorializa\u00e7\u00e3o da identidade social como desafio \u00e0 hegemonia do Estado-\n\nna\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n14\n\n A no\u00e7\u00e3o de brain drain abordado na an\u00e1lise de processo de migra\u00e7\u00e3o refere-se aos recursos humanos \n\nqualificados e que estejam no efetivo exerc\u00edcio da profiss\u00e3o em locais fora de seu pa\u00eds. Ela p\u00f5e em evid\u00eancia os \n\naspectos negativos dessa migra\u00e7\u00e3o, por se tratar de uma evas\u00e3o de profissionais qualificados necess\u00e1rios aos \n\ninteresses de desenvolvimento social do pa\u00eds. Nesse sentido, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 vis\u00e3o tradicional de brain drain, uma \n\nnova perspectiva abordada como brain gain refor\u00e7a a ideia de que h\u00e1 outra maneira de perceber o fen\u00f4meno, \n\nenfatizando que poderia haver nessa revers\u00e3o, impactos positivos que as migra\u00e7\u00f5es de pessoas qualificadas \n\ngeram como invers\u00f5es (remessas), cria\u00e7\u00e3o de redes que promovem interc\u00e2mbio e Coopera\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento e impulsionam a forma\u00e7\u00e3o de capital humano nos pa\u00edses de origem (MARQUES, 2003, p. 34). \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\nA mobilidade de pessoas, sob uma nova l\u00f3gica espacial que Castells (1999, p. \n\n468) chama de espa\u00e7o de fluxos, propiciou a fragilidade das fronteiras nacionais alcan\u00e7ada \n\npela etapa atual do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, tendo em vista a produ\u00e7\u00e3o, a circula\u00e7\u00e3o e o \n\nconsumo de bens materiais e financeiros e produziu efeitos nas esferas n\u00e3o apenas econ\u00f4mica \n\ne financeira, mas tamb\u00e9m nas dimens\u00f5es social e cultural.  \n\n Sassen (1998, p. 95) sustenta que a globaliza\u00e7\u00e3o aumentou o volume de fluxos \n\nmigrat\u00f3rios e apresenta uma tend\u00eancia de crescimento. Os diferentes tipos de mobilidade \n\nsejam laborais, de refugiados, de migra\u00e7\u00e3o permanente, ou tempor\u00e1rio estudantil, s\u00e3o \n\ncategorias de migrantes que estariam presentes em um mesmo pa\u00eds, e trariam, portanto, \n\ndificuldades de implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas governamentais nacionais e internacionais. Importa \n\nfrisar que estariam tamb\u00e9m dentro do tema circula\u00e7\u00e3o a problem\u00e1tica da diversidade \u00e9tnica e \n\ndo racismo, aspectos subjacentes, mas que, \u00e0s vezes, s\u00e3o ofuscados por met\u00e1foras como a do \n\nhibridismo, que n\u00e3o avan\u00e7a al\u00e9m das fronteiras tamb\u00e9m h\u00edbridas, dificultando lidar, assim, \n\ncom a complexidade da quest\u00e3o da diferen\u00e7a, n\u00e3o se levando em conta que a diversidade \n\nainda constitui a forma de distin\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos que comp\u00f5em a popula\u00e7\u00e3o receptora e \n\nas procedentes das outras sociedades, com suas diferentes l\u00ednguas e diversas pr\u00e1ticas culturais. \n\nCohen (1997, p. 47) destaca que a relev\u00e2ncia da circula\u00e7\u00e3o internacional no \n\ncontexto da globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente \u00e9 inevit\u00e1vel como tamb\u00e9m potencialmente positiva. \n\nEsse deslocamento massivo dever\u00e1 ser entendido como parte das estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia, \n\nde impulso para alcan\u00e7ar novos horizontes, e a globaliza\u00e7\u00e3o, neste contexto, age como fator \n\nde est\u00edmulo ao aumentar o fluxo de informa\u00e7\u00f5es a respeito dos padr\u00f5es de vida e das \n\noportunidades existentes ou imaginadas em outros pa\u00edses.  \n\nA mobilidade internacional torna-se ainda mais importante, enquanto fen\u00f4meno \n\nque se amplia e diversifica os lugares, gerando uma din\u00e2mica intensa, e que envolve n\u00e3o \n\nsomente aqueles que comp\u00f5em os grupos em movimento, os quais vivem as consequ\u00eancias \n\ndessa mobilidade espacial, mas tamb\u00e9m as fam\u00edlias dos migrantes, os locais de origem e as \n\nsociedades receptoras, que participam efetiva e conjuntamente desse cen\u00e1rio ou desta \n\nrealidade social. A partir destes acordos entre o Brasil e os pa\u00edses africanos novos fluxos e \n\ncircula\u00e7\u00e3o de pessoas aumentaram reciprocamente \u00e0 luz de dispositivos e aberturas \n\nnecess\u00e1rias na vig\u00eancia dos acordos. \n\nNo curso deste processo de deslocamento tempor\u00e1rio dos estudantes africanos \n\npara o Brasil, concretamente ao Nordeste Brasileiro, chama a aten\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de assuntos \n\nrelacionados aos seus pa\u00edses de origem, um outro fato interessante a lembrar: a quest\u00e3o \n\nrelacionada aos seus processos de sociabilidade, inser\u00e7\u00e3o social e cultural desses estudantes \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\nnum pa\u00eds com a exist\u00eancia de processos de discrimina\u00e7\u00e3o e racismo. Imagine-se o que \n\nacontece com a percep\u00e7\u00e3o e a viv\u00eancia destes estudantes, quase todos \u201cpretos africanos\u201d nesse \n\ncontexto, em particular no interior do espa\u00e7o acad\u00eamico nesta di\u00e1spora, enfrentado os \n\npercal\u00e7os de viver e conviver ainda que temporariamente, \u201cfora de casa\u201d.  \n\nConv\u00e9m frisar que este trabalho n\u00e3o se trata de uma pesquisa sobre fen\u00f4meno \n\nsocial da migra\u00e7\u00e3o, mas de uma perspectiva que procura analisar as din\u00e2micas sociais dos \n\nestudantes africanos em tr\u00e2nsito, no Recife e em Macei\u00f3; partindo dos princ\u00edpios de que a \n\nmudan\u00e7a de contextos simb\u00f3licos ainda que tempor\u00e1rio, e a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 diversidade, s\u00e3o \u00fateis \n\n\u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o dos liames de sociabilidade e, por extens\u00e3o, de reconfigura\u00e7\u00f5es de identidades; \n\npois os processos de sociabilidade que delas decorrem constituem um dos aspectos \n\nfundamentais que ter\u00e3o proemin\u00eancia nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos.  \n\n \n\n \n\nPARTE 2 - EXPERI\u00caNCIAS E CONTRASTES DA VIDA FORA DE CASA \n\n \n\n \n\n2. 1. Tr\u00e2nsitos e conex\u00f5es: os estudantes africanos no Brasil \n\n \n\n \n\nOs fluxos de contingente de estudantes vindos das ex-col\u00f4nias de Portugal em \n\n\u00c1frica aumentam cada vez mais nas regi\u00f5es do Nordeste Brasileiro, quer em n\u00famero quer em \n\ntermos da diversidade de origem \u00e9tnica, passando a apresentar um perfil escolar e et\u00e1rio que, \n\npelas suas especificidades, contribui positivamente na reconfigura\u00e7\u00e3o do perfil do corpo \n\ndiscente, na din\u00e2mica intercultural do espa\u00e7o acad\u00eamico e no processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento promovido pelas institui\u00e7\u00f5es acolhedoras.  \n\nAs experi\u00eancias dos jovens angolanos, cabo-verdianos, guineenses e \n\nmo\u00e7ambicanos que fizeram travessia do atl\u00e2ntico na perspectiva de realizarem seus estudos \n\nnas universidades brasileiras, demonstram por meio de relatos, serem uma experi\u00eancia f\u00e9rtil, \n\nna medida em que, apesar de estarem em tr\u00e2nsito, a intera\u00e7\u00e3o com os brasileiros e de outros \n\nintercambistas estrangeiros e a troca simb\u00f3lica que dela decorre no espa\u00e7o intra e extra \n\nuniversit\u00e1rio nesta di\u00e1spora, cria uma atmosfera favor\u00e1vel para que esses atores sociais \n\nredesenhem imagens de si e dos \u201coutros\u201d, num processo de redescoberta dos pr\u00f3prios pa\u00edses \n\nde origem e de reclassifica\u00e7\u00e3o do outro conforme diz (DUBAR 2000).  \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\nNeste sentido parece ser oportuno trazer a percep\u00e7\u00e3o de Bhabha acerca da \n\ncircula\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea de pessoas: \n\n \n\nEncontramo-nos no momento de tr\u00e2nsito em que espa\u00e7o e o tempo se cruzam para \n\nproduzir figuras complexas de diferen\u00e7a e identidade, passado e presente, interior e \n\nexterior, inclus\u00e3o e exclus\u00e3o. Isso porque h\u00e1 uma sensa\u00e7\u00e3o de desorienta\u00e7\u00e3o, um \n\ndist\u00farbio de dire\u00e7\u00e3o no \u201cal\u00e9m\u201d: um movimento incessante, que o termo franc\u00eas au-\n\ndel\u00e1 exprime t\u00e3o bem \u2013 aqui e l\u00e1, de todos os lados, fort/da, para l\u00e1 e para c\u00e1, para \n\nfrente e para tr\u00e1s (BAHBHA apud LOPES e BASTOS, 2010, p. 9).  \n\n \n\nSegundo Hall (2003) a prolifera\u00e7\u00e3o de modalidades de identidades ambivalentes \n\nnuma multiplicidade entrecruzada e din\u00e2mica, das identidades culturais contempor\u00e2neas, cujo \n\ncar\u00e1ter \u00e9 plural e pl\u00e1stico, contextual e interativo, mut\u00e1vel e entrela\u00e7ado. Parece, no entanto, \n\nque o pr\u00f3prio questionamento sobre as identidades e socializa\u00e7\u00e3o reflete as dramatiza\u00e7\u00f5es \n\narticuladas com experi\u00eancias de mobilidade cuja ansiedade est\u00e1 encravada em molduras \n\nduplas de vida. Sposito (1993), ao revisitar os cl\u00e1ssicos, verificou que desde Durkheim, \n\ndesenvolveram-se reflex\u00f5es sobre a socializa\u00e7\u00e3o a partir de diversas perspectivas, de acordo \n\ncom o pr\u00f3prio contexto hist\u00f3rico, com concep\u00e7\u00f5es distintas de sociedade, dos atores sociais e \n\ndas intera\u00e7\u00f5es, exprimindo modelos determinados de sociedade e de cultura. Hoje, v\u00e1rios \n\nautores questionam se tais paradigmas, produzidos no contexto de certa concep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de \n\nsociedade, s\u00e3o capazes de explicar os processos sociais que ocorrem na sociedade \n\ncontempor\u00e2nea, no bojo das profundas transforma\u00e7\u00f5es e de fluxos migrat\u00f3rios que vem \n\nocorrendo nas \u00faltimas d\u00e9cadas (p. 161).  \n\nPara Dubet apud Sposito (1993, p. 178), os atores e as institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o mais \n\nredut\u00edveis a uma l\u00f3gica \u00fanica, a um papel e a uma programa\u00e7\u00e3o cultural de condutas, como \n\nera pensada a socializa\u00e7\u00e3o na sociedade industrial\n15\n\n. Esse autor entende a socializa\u00e7\u00e3o como \n\nprocesso pelo qual o indiv\u00edduo internaliza o coletivo, ou seja, atrav\u00e9s da socializa\u00e7\u00e3o \u00e9 que as \n\nideias e valores estabelecidos pelo coletivo passam o constituir o indiv\u00edduo e pela apreens\u00e3o \n\ndestas \u00e9 que ele adapta-se aos grupos que faz parte.  \n\nO estudo do processo de sociabilidade levado a cabo por Baechler (1995) refere \n\ntamb\u00e9m \u00e0s formas de sociabilidade como elemento central nas rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es sociais. \n\nExplica que os componentes mais elementares da realidade social s\u00e3o constitu\u00eddos pelas \n\nm\u00faltiplas maneiras de estar ligado pelo todo e no todas as formas de sociabilidade que se \n\ncombatem e equilibram em cada unidade coletiva. Para Sposito (1993, p. 174) os objetos \n\n                                                 \n15\n\n A esse prop\u00f3sito, Bauman (2001, 138) afirma que a sociabilidade \u00e9 caracter\u00edstica da modernidade l\u00edquida na \n\nqual os indiv\u00edduos n\u00e3o mais t\u00eam um grupo de refer\u00eancia pelo qual se pautam. Observa\u2013se a emerg\u00eancia da \n\nmultid\u00e3o, na qual os indiv\u00edduos compartilham a\u00e7\u00f5es baseadas no instante em que se vive e nas condi\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes nas quais se encontram. \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\nsociol\u00f3gicos suscet\u00edveis de revelar uma an\u00e1lise de sociabilidade s\u00e3o diversos: sociabilidade \n\nespont\u00e2nea e as express\u00f5es organizadas da sociabilidade, o que visa diferenciar o regido, \n\ncerimonial, preestabelecido do mais espont\u00e2neo. \n\nPara Baechler (1995, p. 8), a sociabilidade \u00e9 o meio pelo quais as pessoas, \n\nindependente de classe social se relacionam entre si de modo a gerar a maior intera\u00e7\u00e3o entre \n\nelas e, consequentemente contribu\u00edrem umas com as outras para uma vida harm\u00f4nica. O autor \n\nafirma que se pode falar de sociabilidade desde que se encarem as rela\u00e7\u00f5es desenvolvidas por \n\nindiv\u00edduos ou por grupos, quando essas rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o se traduzem na forma\u00e7\u00e3o de um grupo \n\nsuscet\u00edvel de funcionar como uma unidade de atividade. Pois, no contexto de uma sociedade \n\nem mudan\u00e7as e de fluxos constantes, n\u00e3o oferece certezas e seguran\u00e7as como no passado. \n\nHannerz (1992, p. 221) tratou do significado espacial do fluxo, observando a \n\nseparabilidade, a coer\u00eancia e os conte\u00fados de co-tradi\u00e7\u00f5es que tanto poderiam ser exploradas \n\nem sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica quanto em sua organiza\u00e7\u00e3o social e hist\u00f3rica. Tal movimento \n\nincessante, a que Bhabha se referiu, o qual propicia encontros, e consequentemente a \n\npercep\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a e a redescoberta de valores de identidade atrav\u00e9s de v\u00e1rias formas de \n\nsociabilidade envolvem tamb\u00e9m jovens estudantes oriundos dos pa\u00edses africanos de l\u00edngua \n\noficial portuguesa que v\u00eam para o Brasil\n16\n\n. \n\n Atrav\u00e9s do dialogo, da a\u00e7\u00e3o e da reflex\u00e3o, os estudantes expuseram suas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom os pa\u00edses de origem, independentemente da posi\u00e7\u00e3o social dos interlocutores nos seus \n\npa\u00edses. Aqui ela evolui no sentido de sua valoriza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi apenas os pa\u00edses que foram \n\nvalorizados no discurso, mas os povos africanos, suas hist\u00f3rias, as comidas, suas m\u00fasicas e a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o un\u00e2nime de um nacionalismo e de um projeto \u00fanico ambicioso de contribuir para \n\no desenvolvimento social e econ\u00f4mico de seus pa\u00edses de origem. \n\nComo alguns entrevistados expressavam em seus depoimentos, ser africano l\u00e1 e c\u00e1 \n\n\u00e9 sempre um grande desafio. Por c\u00e1, a imagem da \u00c1frica que predomina s\u00e3o seus aspectos \n\nnegativos disseminada por todas as formas como a mis\u00e9ria, as doen\u00e7as como a AIDS, a falta \n\nde educa\u00e7\u00e3o, a instabilidade pol\u00edtica, a corrup\u00e7\u00e3o e a m\u00e1 governan\u00e7a, pois alguns desses fatos \n\ns\u00e3o motivos de cr\u00edticas dos pr\u00f3prios estudantes.  \n\n                                                 \n\n16\n Fluxos, fronteiras, h\u00edbridos: palavras-chave da antropologia transnacional. Texto dispon\u00edvel em \n\nwww.scielo.br/scielo sob autoria de Ulf Hannerz. Acesso realizado em 29/09/2011.  \n\n    \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\nApesar do suposto exagero que h\u00e1 nessa imagem, essas quest\u00f5es s\u00e3o fatores \n\nlevados em conta pelos estudantes durante a tomada de decis\u00e3o de estudar no Brasil ou de sair \n\ndo pa\u00eds para outros destinos, e n\u00e3o abalam sentimentos de identifica\u00e7\u00e3o e perten\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \n\naos outros. Mas convivem com o que Bourdieu (1999) chamou de viol\u00eancia simb\u00f3lica, \n\ndescrevendo-a como uma viol\u00eancia suave, insens\u00edvel, impercept\u00edvel e invis\u00edvel \u00e0s suas \n\npr\u00f3prias v\u00edtimas, que se exerce essencialmente pelas vias puramente simb\u00f3licas na intera\u00e7\u00e3o. \n\nE, como esses atores vindos das \u00c1fricas carregam consigo uma s\u00e9rie de \n\nestere\u00f3tipos s\u00e3o, por isso, categorizados a partir de suas proced\u00eancias, observando que \u00e9 a \n\npr\u00f3pria sociedade que estabelece atributos considerados \u201ccomuns\u201d e \u201cnaturais\u201d para os \n\nmembros de cada uma destas categorias. Portanto, a pr\u00f3pria sociedade estabelece no ambiente \n\nde conv\u00edvio social as categorias de pessoas que t\u00eam probabilidade de serem nela encontradas. \n\nSegundo Goffman (1982, p. 12), quando um estranho nos \u00e9 apresentado, os primeiros \n\naspectos permitem prever a sua categoria, os seus atributos e a sua identidade social. \n\nBaseando-se nessas percep\u00e7\u00f5es, n\u00f3s a transformamos em expectativas normativas, em \n\nexig\u00eancia apresentadas de modo rigoroso.  \n\n  No entanto, seus processos de sociabilidade corresponderiam com os atributos \n\nque a pessoa na realidade prova possuir e se auto-identifica e \u00e9 identificado por \u201coutros\u201d. Tais \n\natributos s\u00e3o essenciais ao conv\u00edvio social. Goffman (1982) logo no pref\u00e1cio do seu livro \n\nEstigma: Notas sobre a Manipula\u00e7\u00e3o da Identidade Deteriorada considera estigma como a \n\nsitua\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo ou grupo que est\u00e1 inabilitado para aceita\u00e7\u00e3o social plena.   \n\nNa perspectiva de estigmatizado, muitos cientistas sociais europeus, norte \n\namericanos e brasileiros observam que a percep\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o parece ser maior quanto mais \n\nbaixo \u00e9 o lugar de classe ou, ainda, quanto maiores os contrastes. Kaly (2001, p. 33) contesta \n\nesta perspectiva afirmando que a exclus\u00e3o e a discrimina\u00e7\u00e3o baseada na tonalidade da cor da \n\npele no Brasil est\u00e3o sempre na vida cotidiana. Este soci\u00f3logo senegal\u00eas demonstra que o \n\nestudante africano tem sempre que mostrar ou provar que n\u00e3o \u201c\u00e9 aquele que pensam que \u00e9\u201d. \n\nSegundo Kaly (2001), a grande maioria de cientistas sociais continua sustentando que a \n\nviol\u00eancia racial no Brasil seria mais ligada \u00e0 situa\u00e7\u00e3o social das pessoas negras: \u201cO negro \n\nv\u00edtima da viol\u00eancia \u00e9 o negro pobre\u201d. Por que, ent\u00e3o, os estudantes universit\u00e1rios (de ambos \n\nos sexos) pretos africanos que j\u00e1 est\u00e3o numa condi\u00e7\u00e3o social m\u00e9dia alta, conferida pelo n\u00edvel \n\nescolar, sofreriam quase cotidianamente um estigma fundamentado nas caracter\u00edsticas raciais? \n\nA quest\u00e3o \u00e9 relativamente problem\u00e1tica para aqueles que ainda operam com algumas \n\ncategorias anal\u00edticas tradicionais de Casa Grande e Senzala. \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o de racismo envolvendo os estudantes de acordo com os lugares de \n\nclasse poder\u00e1 finalmente ser compreendida se pensarmos na situa\u00e7\u00e3o e circunst\u00e2ncia em que \n\nse deu a inscri\u00e7\u00e3o da primeira di\u00e1spora africana na sociedade brasileira. A meu ver a \n\navalia\u00e7\u00e3o do passado da negritude brasileira \u00e9 essencial para a compreens\u00e3o de processos de \n\nsociabilidade da nova categoria de estudantes presentes nas universidades brasileiras vindos \n\nda \u00c1frica atrav\u00e9s de acordos bilaterais.  \n\n \n\n \n\n3. 2. Quando os estudantes chegam ao Brasil \n\n \n\n \n\nO sentimento de valoriza\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses de origem foi revelado por quase todos os \n\nentrevistados. Os estudantes parecem compartilhar simultaneamente nesta di\u00e1spora as \n\nidentidades, os valores e s\u00edmbolos especificamente juvenis de grupos aos quais se \n\nidentificavam nos seus pa\u00edses de origem. Contudo, verifica-se tamb\u00e9m o vagaroso processo de \n\nintegra\u00e7\u00e3o da cultura dos valores e s\u00edmbolos das cidades acolhedoras. Aos poucos v\u00e3o \n\nformalizando projetos pessoais e coletivos de longo prazo mediante a intera\u00e7\u00e3o com os \n\nprofessores e estudantes e, assim, v\u00e3o redefinindo suas rela\u00e7\u00f5es identit\u00e1rias continuamente, \n\natrav\u00e9s de novas formas de sociabilidade.  \n\nPara Hall (2003) a identidade n\u00e3o \u00e9 a coisa com a qual se nasce, mas \u00e9 formada e \n\ntransformada no interior de representa\u00e7\u00f5es e num processo interativo. Ele ainda acrescenta \n\nque as identidades se constroem com os elementos da hist\u00f3ria, de mem\u00f3rias individuais e \n\ncoletivas, opini\u00f5es pessoais, religi\u00e3o e de diferentes aparatos de poder.   \n\nO fato \u00e9 que o tr\u00e2nsito ou circula\u00e7\u00e3o causa em graus diferentes o desenraizamente \n\ndos indiv\u00edduos. Tais processos geram certamente nesses estudantes universit\u00e1rios, com faixa \n\net\u00e1ria compreendida entre 19 e 25 anos, inseguran\u00e7a pelo rompimento tempor\u00e1rio de v\u00ednculos \n\nsociais, familiares e pela perda de refer\u00eancias culturais, ainda que as redes midi\u00e1ticas \n\ncontempor\u00e2neas contemplem em termos de informa\u00e7\u00e3o todos os lugares do mundo, mas as \n\nnot\u00edcias sobre a \u00c1frica parecem sintom\u00e1ticas, somente predomina \u201co lado negativo\u201d, \n\nsobretudo nos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social brasileira, podendo levar, entre outros fatores, \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de conceitos distorcidos sobre o continente, baixa auto-estima do segmento da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira de origem africana e a tristeza dos africanos que vivem na di\u00e1spora.  \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\nFoi ao chegar ao Brasil que N\u00edcia Tavares, de 24 anos, descobriu outro lado de \n\nCabo Verde. Para essa estudante de jornalismo na UFAL, \u201c\u00e9 sempre gratificante, poder \n\ncomparar com aquilo que voc\u00ea tinha anteriormente aquilo que \u00e9 seu em termos de perten\u00e7a \n\nmesmo\u201d:  \n\n \n\n\u201cEm Cabo Verde as pessoas sempre pensam outros lugares a partir de onde voc\u00ea \n\nest\u00e1, mas compreendi que n\u00e3o \u00e9 bem assim e, voc\u00ea enriquece quando passa a dar \n\nvalor aonde veio, na medida em que quando estamos em casa sempre pensamos que \n\nestar fora \u00e9 sempre melhor. Eu tinha do Brasil a ideia de um Brasil das novelas onde \n\ntodo mundo \u00e9 rom\u00e2ntico e muito mais, mas quando cheguei percebi que tem \n\nproblemas aqui bem piores que em Cabo Verde, que \u00e9 um pa\u00eds africano\u201d, conta \n\nTavares (Entrevista, 13/01/2011). \n\n \n\nA vinda de Dion\u00edsio Casimiro ao Brasil est\u00e1 atrelada a avan\u00e7os que o pa\u00eds \n\nconseguiu no campo da tecnologia, como ele assinala: \u201co que me motivou a estudar no Brasil \n\n\u00e9 que em termos tecnol\u00f3gicos o Brasil \u00e9 um dos pa\u00edses que est\u00e1 nessa fase de um crescimento \n\nmais avan\u00e7ado em rela\u00e7\u00e3o ao nosso pa\u00eds, ent\u00e3o foi este um dos motivos que me incentivou a \n\nestudar no Brasil, de modo que possamos ter uma forma\u00e7\u00e3o melhor adequada, depois voltar e \n\nmostrar o que a gente aprendeu no Brasil e para reconstruirmos nosso continente e em \n\nparticular a Angola\u201d.  \n\nEsse estudante angolano de 23 vinte e tr\u00eas anos de idade revela: \u201c\u00e9 dif\u00edcil estar no \n\nmeio de pessoas que olham para voc\u00ea com um certo estranhamento, e admiram voc\u00ea com base \n\nnas ideias que se tem do lugar onde voc\u00ea veio\u201d.  Para Hall (2005, p. 9) o desafio que esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o acarreta leva o estrangeiro \u00e0 luta para difundir a realidade cultural ao qual se \n\nidentificava. Neste sentido, lembram Elias e Scotson (1994) de que \u00e9 fundamental a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria combinando e renegociando pontos de cultura da sua pr\u00f3pria \n\nsociedade e da sociedade acolhedora.    \n\nH\u00e1 casos em que alguns dos nossos interlocutores lembraram que o Brasil para \n\neles sempre ser\u00e1 uma verdadeira escola, n\u00e3o uma escola que se encerra quando terminar o \n\ncurso e receber o diploma de curso superior, mas uma experi\u00eancia para a vida e a ser ensinada \n\na outra gera\u00e7\u00e3o de africanos que vierem estudar no pa\u00eds.  Ismael Gaspar em uma conversa \n\ninformal afirma: \u201cPernambuco como a casa onde moro h\u00e1 quase cinco anos e a UFPE como \n\numa verdadeira escola revela em mim um sentimento que antes n\u00e3o sentia, portanto, sinto-me \n\n\u201cmais guineense\u201d, eu sou mais guineense do que eu era em Bissau, mas acho que s\u00f3 tive essa \n\ncerteza pelo fato de ter vindo aqui e, com certeza esse sentimento em rela\u00e7\u00e3o ao nosso \n\ncontinente e ao meu pa\u00eds foi a dist\u00e2ncia que me deu, agora acho que posso ser um cidad\u00e3o do \n\nmundo e um bom cidad\u00e3o do meu pa\u00eds\u201d.   \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\n\u201cEstar l\u00e1 significa \u2018estar em casa\u2019, estar aqui significa estar \u2018fora de casa\u2019. Aqui s\u00f3 \n\nse vive a mem\u00f3ria de experi\u00eancias, de sensa\u00e7\u00f5es e lugares, em fam\u00edlia ou em \u00e9pocas do liceu, \n\ncom os amigos\u201d, expressa Sonia Andr\u00e9, mo\u00e7ambicana de 34 anos de idade. Mem\u00f3rias e \n\nexperi\u00eancias \u201cem casa\u201d alimentam nesta di\u00e1spora perten\u00e7as, e afloram marcas de identidades \n\ndos estudantes, pois, lembran\u00e7as do que foi vivido na inf\u00e2ncia fortalecem a liga\u00e7\u00e3o desses \n\natores sociais com a \u00c1frica e com seus pa\u00edses, sobretudo as etapas de constitui\u00e7\u00e3o do habitus \n\n(BOURDIEU 1980).  Percurso normal de vida imolada em muitos casos por bem das pr\u00f3prias \n\nna\u00e7\u00f5es em constru\u00e7\u00e3o, como disse Sonia Andr\u00e9, estudante de m\u00fasica: \u201cA minha motiva\u00e7\u00e3o a \n\nvir ao Brasil, talvez seja diferente de maioria dos estudantes africanos do PEC-G: eu sou \n\nfuncionaria p\u00fablica em Mo\u00e7ambique sendo a primeira educadora musical do pa\u00eds, da\u00ed o \n\ngoverno achou por bem vir aprofundar estudos nessa \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o musical por bem do \n\npr\u00f3prio pa\u00eds\u201d.  \n\nO incentivo de vir estudar no Brasil, para muitos estudantes tamb\u00e9m tem a ver \n\ncom a falta de Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior nos pa\u00edses de origem, por exemplo, seria, \n\nent\u00e3o, o caso da Lissy Pinheiro, de 20 anos de idade segundo a qual afirma: \u201cprimeiro de tudo \n\n\u00e9 que l\u00e1 em Cabo Verde n\u00e3o tem uma faculdade de nutri\u00e7\u00e3o onde podia me formar ent\u00e3o aqui \n\nno Brasil tinha essa possibilidade e tamb\u00e9m escolhi logo Recife neh, porque a temperatura o \n\nambiente \u00e9 muito parecido com Cabo Verde e a nutri\u00e7\u00e3o como tem muito haver com a \n\ngeografia tamb\u00e9m isso foi determinante na escolha, mais ou menos isso\u201d.   \n\nEm \u00c1frica, nomeadamente nos pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa, as infraestruturas \n\nescolares foram destru\u00eddas em mais de uma d\u00e9cada de lutas de liberta\u00e7\u00e3o seguidas tamb\u00e9m \n\npor d\u00e9cadas de conflitos sociais internas em Mo\u00e7ambique, Angola e Guin\u00e9-Bissau. \n\nDocumentos que analisam o desenvolvimento humano e o progresso, dentro do PNUD\n17\n\n, \n\napontam a situa\u00e7\u00e3o educacional prec\u00e1ria como consequ\u00eancia dr\u00e1stica no potencial da \n\npopula\u00e7\u00e3o jovem.  \n\nNesse contexto, de maneira mais ampla, os pa\u00edses africanos ainda sofrem muito \n\ncom as dif\u00edceis perspectivas de melhoria nos n\u00edveis fundamentais e m\u00e9dio de educa\u00e7\u00e3o de \n\nsuas popula\u00e7\u00f5es. Na virada do mil\u00eanio, o Brasil e os PALOP assumem importantes \n\ncompromissos institucionais, numa perspectiva de troca que pode ser relacionada com a \n\nreciprocidade de que falava (MAUSS 2003). A d\u00e1diva pode ser considerada como b\u00e1sico para \n\n                                                 \n17\n\nDocumentodispon\u00edvelemhttp://www.mirror.undp.org/angola/linkRTF/MDG%20Relatorio%20Outubro%20003\n\n.pdf Acesso em 23/07/2010.   \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\na cria\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos sociais e institucionais. Se o ensaio de Mauss\n18\n\n sobre a d\u00e1diva \u00e9 valido \n\npara explicar o funcionamento das sociedades tradicionais, continua sendo importante para \n\nrefletir sobre a reciprocidade de acordos econ\u00f4micos e pol\u00edticos contempor\u00e2neos entre o \n\nBrasil e os PALOP, ainda que cidad\u00e3os destes pa\u00edses hoje estejam situados em um mesmo \n\n\u201cplano de poder\u201d de circula\u00e7\u00e3o de pessoas, de negocia\u00e7\u00e3o e das oportunidades.  \n\nMarcelino Caetano, mestrando em administra\u00e7\u00e3o fala de fatores que determinaram \n\na vinda ao Brasil: \u201co que me motivou a estudar no Brasil, na verdade foi oportunidade que o \n\nBrasil concede aos cidad\u00e3os guineenses atrav\u00e9s desse programa, esse protocolo assinada pela \n\nGuin\u00e9-Bissau e o Brasil, ent\u00e3o na \u00e9poca eu estava fazendo um curso t\u00e9cnico e soube da \n\npublica\u00e7\u00e3o feita pela embaixada do Brasil em Bissau, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s bolsas que eram \n\nconcedidos para quem quiser estudar no Brasil, ent\u00e3o na verdade a motiva\u00e7\u00e3o foi \n\noportunidade que o programa ofereceu e tamb\u00e9m por quest\u00e3o da l\u00edngua, esse foi outro motivo. \n\nO Brasil fala portugu\u00eas, e de alguma forma fica mais f\u00e1cil voc\u00ea estudar num pa\u00eds, no qual \n\nvoc\u00ea n\u00e3o precisa passar dois ou tr\u00eas anos aprendendo a l\u00edngua, essas foram raz\u00f5es que me \n\nmotivaram\u201d.  \n\n Osvaldo Gon\u00e7alves caracteriza como fato in\u00e9dito o acordo educacional entre o \n\nBrasil e os pa\u00edses africanos: \u201cEu acho que desde que nasci \u00e0 coisa mais bonita que eu vi no \n\nn\u00edvel da pol\u00edtica nas rela\u00e7\u00f5es entre estados soberanos foi esse conv\u00eanio que o Brasil tem com \n\npa\u00edses em vias de desenvolvimento. Eu n\u00e3o tenho palavras para descrever a import\u00e2ncia deste \n\nacordo; \u00e9 uma ajuda enorme. Neste sentido, s\u00f3 tenho que agradecer o governo brasileiro, que \n\niniciativas como essa se multiplicam\u201d, confessa esse estudante angolano de 22 anos idade. Se \n\na perten\u00e7a a um determinado pa\u00eds ou uma determinada na\u00e7\u00e3o e cultura, por um lado esteja \n\nancorada ao passado, observa-se que no caso dos estudantes \u00e9 tamb\u00e9m projetada no futuro, \n\nainda que incerto. Vagner Bijag\u00f3, de 28 anos, conta: \u201cquando estava vindo ao Brasil na minha \n\ncabe\u00e7a delineei que vinha para estudar no Brasil e voltar para o meu pa\u00eds de origem que \u00e9 a \n\nGuin\u00e9-Bissau, e dar a contribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento do pa\u00eds\u201d.  \n\nO relato acima demonstra que as expectativas dos estudantes tamb\u00e9m giram em \n\ntorno dos seus pa\u00edses. Osvaldo Gon\u00e7alves, graduando em administra\u00e7\u00e3o, afirma; \u201cEu tenho \n\nexpectativa se depois da gradua\u00e7\u00e3o, se tiver oportunidade, de fazer mestrado ou \n\nespecializa\u00e7\u00e3o, para somente depois retornar ao meu pa\u00eds e contribuir na reconstru\u00e7\u00e3o e \n\nmelhoramento do pa\u00eds. Essas s\u00e3o minhas expectativas para o futuro\u201d. \u00c9 neste plano de \n\n                                                 \n18\n\n A teoria de Mauss de que a troca perpetua as rela\u00e7\u00f5es sociais teve tamb\u00e9m a influ\u00eancia na obra de L\u00e9vi-\n\nStrauss, mas este defende que a estrutura criada por este tipo de atividade, digamos, de troca, \u00e9 determinada pela \n\nestrutura do pensamento humano (MAUSS, 1999, p.102). \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\notimismo e contrastas que o conveniado palopiano inicia seu percurso acad\u00eamico quando \n\nchega ao Brasil e vai paulatinamente estabelecendo redes de relacionamento, redes essas \n\nnecess\u00e1ria para sua integra\u00e7\u00e3o e para a sua manuten\u00e7\u00e3o na universidade e na cidade que o \n\ncolheu.  \n\n \n\n \n\n2.3. Perman\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nPara conseguir a t\u00e3o desejada forma\u00e7\u00e3o no Brasil, esses jovens estudantes \n\nenfrentam dificuldades de v\u00e1rias ordens, principalmente institucionais e financeiras de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. Os estudantes vinculados ao PEC-G encontram nas universidades de destino \n\ndesafios com quest\u00f5es que v\u00e3o desde a aus\u00eancia de um suporte oficial de acolhimento, acesso \n\n\u00e0 moradia, at\u00e9 a regulariza\u00e7\u00e3o da estadia no Brasil. \u201cEu acho que como a gente vem de outros \n\npa\u00edses e, n\u00e3o sabe o que vai encontrar aqui no Brasil, concretamente na cidade de destino, \n\nqueria nesse sentido dar uma dica principalmente \u00e0 universidade que fez pacto com o \n\nprograma de criar condi\u00e7\u00f5es de nos receber, de mostrar o caminho melhor na federal, porque \n\no campus da UFPE \u00e9 enorme tem v\u00e1rias coisas. J\u00e1 estou fazendo tr\u00eas anos aqui que ainda n\u00e3o \n\nsei o que \u00e9, acho que precisa de mais informa\u00e7\u00e3o para a gente que vem de outro pa\u00eds, seria \n\numa forma de melhorar o acolhimento\u201d, conta Lissy Pinheiro, graduanda em nutri\u00e7\u00e3o.  \n\nOs estudantes entrevistados apontam falhas no programa do conv\u00eanio e os \n\nmesmos anunciam por meio de discurso os ajustes necess\u00e1rios: \u201cn\u00e3o tenho muito a reclamar, \n\nmas talvez algumas coisas pudessem ser melhoradas, certas coisas que ocorrem com a gente \n\npodem ser trabalhadas, \u00e0s vezes voc\u00ea chega, fica um pouco perdido neh, se n\u00e3o fossemos \n\nafricanos que eu encontrei em Recife, n\u00e3o sei se iria conseguir estudar. Foram eles que me \n\nmostraram tudo, me ensinaram muita coisa, o resto, fui aprendendo aos poucos. Se n\u00e3o for \n\nisso, voc\u00ea chegaria aqui e iria embora porque n\u00e3o tem como voc\u00ea se sentir bem num lugar \n\nonde voc\u00ea n\u00e3o conhece ningu\u00e9m; o pr\u00f3prio pessoal da universidade n\u00e3o d\u00e1 aten\u00e7\u00e3o, na hora \n\nn\u00e3o tem ningu\u00e9m assim para conversar, para falar, n\u00e3o \u00e9 para dar dinheiro ou dar outra coisa, \n\neu acho que essa conversa est\u00e1 faltando na chegada e durante o curso n\u00e3o tem ningu\u00e9m que \n\npergunta, o que est\u00e1 acontecendo, voc\u00ea reprova n\u00e3o tem ningu\u00e9m que procura saber o que \n\nhouve com voc\u00ea, n\u00e3o \u00e9 para diferenciar com outros estudantes porque \u00e9 africano, mas tem \n\ncoisas que a gente tem mais dificuldade, acho que falta um pouco disso de chegar e perguntar \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\no porque que tal fato aconteceu\u201d, reclama Nadia Delgado, estudante cabo-verdiana de 21 anos \n\nde idade. \n\nOutro fato registrado pelos entrevistados est\u00e1 relacionado com quest\u00f5es sobre a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o financeira no Brasil. Este fato parece ser decorrente dos pr\u00f3prios termos de \n\nacordos de coopera\u00e7\u00e3o que prev\u00eam assinatura do termo, por parte dos pais dos estudantes \n\nselecionados, o compromisso de capacidade econ\u00f4mica de manter o estudante no Brasil \n\nmediante envio de quatrocentos a oitocentos d\u00f3lares por m\u00eas. J\u00e1 al\u00e9m do mais no Brasil, os \n\nconveniados s\u00e3o proibidos de exercer quaisquer tipos de atividades remuneradas, n\u00e3o \n\nobstante, poucas fam\u00edlias t\u00eam verdadeiramente condi\u00e7\u00f5es de assegurar mesadas de seus filhos \n\nno Brasil (MANUAL DO PEC-G, 2000, p. 29).  \n\nMarcelino Caetano lembra: \u201coutra quest\u00e3o que eu aponto e que talvez seja uma \n\ndificuldade de todos os estudantes guineenses e de outras nacionalidades tamb\u00e9m, seria a \n\nquest\u00e3o financeira, chegamos ao Brasil com uma cren\u00e7a e muita coragem de atingir objetivos \n\nde ter um futuro melhor e, os nossos pais assumem esses compromissos de alguma forma para \n\na gente vir estudar, mas nem sempre eles t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de enviar recursos, isso de alguma \n\nforma faz a gente passar dificuldades, mas com o tempo a gente consegue transpor, ent\u00e3o a \n\nquest\u00e3o financeira \u00e9 outro ponto que eu posso apontar como dificuldades enfrentadas aqui\u201d.   \n\nEste fato tamb\u00e9m foi lembrado por Ol\u00edvio Mila, de 25 anos: \u201cBem, \u00e9 meio dif\u00edcil \n\npassar o m\u00eas com dinheiro da bolsa porque as contas s\u00e3o sempre altas, quando chega ajuda \n\nfinanceira s\u00f3 pagando as d\u00edvidas j\u00e1 n\u00e3o resta nada e n\u00e3o d\u00e1 para suprir outras necessidades, \n\ninfelizmente n\u00e3o d\u00e1\u201d. Nadia Delgado, graduanda em odontologia, confessa que precisa mais \n\nde apoio financeiro para aquisi\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos: \u201cBem, eu fa\u00e7o Odontologia, ent\u00e3o \u00e9 \n\nassim, se eu usar dinheiro da bolsa s\u00f3 para pagar aluguel e pagar outras despesas dom\u00e9stica, \n\nassim sei l\u00e1, at\u00e9 que d\u00e1 para passar o m\u00eas com dinheiro da bolsa, mas para outras coisas como \n\ncomprar materiais do curso, livros, essas coisas, n\u00e3o d\u00e1 n\u00e3o\u201d. Ruben e Miele, ambos de Cabo \n\nVerde, confessam que recebem apoio dos pais: \u201cmas, assim, n\u00e3o \u00e9 todo m\u00eas, s\u00f3 pe\u00e7o aos \n\nmeus pais quando realmente preciso neh, meu pai me ajuda principalmente agora que est\u00e1 \n\ncome\u00e7ando per\u00edodo que eles me ajudam, n\u00e3o todo m\u00eas toda a hora, mas quando precisar eu \n\nsei que posso contar com ele\u201d.  \n\nDion\u00edsio Casimiro, estudante de Engenharia Geol\u00f3gica, recebe bolsa do governo \n\nangolano e explica os exerc\u00edcios que precisa fazer para dar conta das exig\u00eancias acad\u00eamicas \n\ncom pouco dinheiro: \u201colha, eu esfor\u00e7o muito para chegar final do m\u00eas com algum dinheiro no \n\nbolso \u00e9 uma economia terr\u00edvel que tenho que fazer porque o dinheiro da bolsa j\u00e1 \u00e9 pouco e \n\nal\u00e9m do pouco atrasa, e quando chega j\u00e1 tem muitas coisas para pagar, comprar livros; aqui \u00e9 \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\ncomplicado, mas \u00e0s vezes \u00e9 melhor estudar com o livro porque \u00e0s vezes a copia n\u00e3o sa\u00ed bem, \n\nent\u00e3o tem aquela necessidade de comprar mesmo o livro original para ver se facilita a \n\ncompreens\u00e3o de conte\u00fado da mat\u00e9ria, \u00e0s vezes a mat\u00e9ria j\u00e1 \u00e9 dif\u00edcil, imagina estud\u00e1-la com \n\nxerox\u201d. \n\nNeste sentido, algumas Universidades no \u00e2mbito de suas delibera\u00e7\u00f5es internas \n\noferecem benef\u00edcios aos alunos estrangeiros por meio de assist\u00eancia acad\u00eamica, bolsas de \n\ntrabalho ou est\u00e1gio remunerado. Em setembro de 2005, a Secretaria de Ensino Superior \n\n(SESu) atrav\u00e9s de seu Departamento de Pol\u00edtica da Educa\u00e7\u00e3o Superior, desenvolveu o Projeto \n\nMilton Santos de Acesso ao Ensino Superior \u2013 Promisaes -  que oferece apoio financeiro no \n\nvalor de sal\u00e1rio m\u00ednimo aos estudantes vinculados ao PEC-G e oriundos principalmente dos \n\npa\u00edses africanos.  \n\nO Promisaes est\u00e1 restrito aos estudantes matriculados nas Institui\u00e7\u00f5es Federais de \n\nEnsino Superior-IFES. Somente pode beneficiar-se da bolsa/Promisaes os estudantes que n\u00e3o \n\nexer\u00e7am atividade remunerada, mesmo que voltada para fins curriculares e de inicia\u00e7\u00e3o \n\ncientifica. A sele\u00e7\u00e3o contempla os seguintes crit\u00e9rios: \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o do visto junto \u00e0 Pol\u00edcia Federal; an\u00e1lise da condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica; \n\nrendimento acad\u00eamico; frequ\u00eancia escolar; atendimento \u00e0s normas contidas no \n\nProtocolo PEC-G em vigor, principalmente no que se refere \u00e0s Cl\u00e1usulas 10 \u00a7 2\u00b0 e \n\n17 \u00a7 1\u00b0 ao 8\u00b0; previs\u00e3o de envolvimento do aluno em atividades acad\u00eamicas, \n\nrelacionadas com o curso de gradua\u00e7\u00e3o ao qual est\u00e1 vinculado, de ensino, pesquisa \n\ne/ou extens\u00e3o, em que pesem, preferencialmente, as contribui\u00e7\u00f5es do contexto \n\ncultural e social do pa\u00eds de origem, apresentar extrato banc\u00e1rio pr\u00f3prio  de tr\u00eas \n\n\u00faltimos meses antes de in\u00edcio da sele\u00e7\u00e3o e de rendimento familiar mensal \n\n(MANUAL PEC-G, 2000, p. 19). \n\n \n\nO processo seletivo de bolsa Promisaes acontece anuamente, geralmente no m\u00eas \n\nde janeiro, mas \u00e0s vezes os estudantes selecionados passam quatro meses sem receber a bolsa. \n\nNo caso dos estudantes de Guin\u00e9-Bissau, cuja maioria apenas tem a promisaes como \u00fanica \n\nfonte de renda, vive-se meses de ang\u00fastia: alguns s\u00e3o despejados de resid\u00eancias alugadas e \n\noutros passam fome sem poder alimentar-se bem para prosseguirem seus percursos escolares. \n\nVagner Bijag\u00f3, mestre em sociologia pela UFAL, resume: \u201ca maior dificuldade que enfrentei \n\naqui acho que \u00e9 a dificuldade, que todos os estudantes enfrentam. A dificuldade financeira\u201d.  \n\nOsvaldo Gon\u00e7alves fala: \u201ca maior dificuldade aqui para mim foi encontrar e \n\nnegociar a casa para morar, porque aqui n\u00e3o conhecemos ningu\u00e9m e os propriet\u00e1rios n\u00e3o \n\nconfiam na gente, eles exigem coisas demais, talvez para n\u00e3o dizer n\u00e3o, assim na tua cara.  \n\nEssas coisas, ent\u00e3o foram a situa\u00e7\u00e3o mais dif\u00edcil que no momento posso mencionar, ali\u00e1s, at\u00e9 \n\nagora, para manter a casa \u00e9 dif\u00edcil\u201d.  \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\nConv\u00e9m lembrar que os estudantes africanos das duas universidades pesquisadas \n\nn\u00e3o possuem, pelas normas internas, direito de residir nas depend\u00eancias da resid\u00eancia \n\nuniversit\u00e1ria, esta situa\u00e7\u00e3o de alguma forma afasta os conveniados dos seus colegas \n\nuniversit\u00e1rios possuidores da mesma condi\u00e7\u00e3o social e, propicia que estes procurem outros \n\nespa\u00e7os de conv\u00edvio social. \n\n \n\n \n\n4. 4. Lugares, conviv\u00eancias e adapta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nOs nossos entrevistados que moram em Recife expuseram tamb\u00e9m as dificuldades \n\ninerentes aos processos de adapta\u00e7\u00e3o, alguns com mais de dois anos na cidade do Recife, \n\nainda afirmam que est\u00e3o na fase de adapta\u00e7\u00e3o. Ol\u00edvio Mila, graduando em direito, revela: \u201ceu \n\nacho que situa\u00e7\u00e3o que os estudantes africanos passam \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o social, n\u00f3s somos de uma \n\ncultura diferente, voc\u00ea chega aqui, encontra aquele choque cultural da tua realidade, diferente \n\nde que voc\u00ea encontra aqui\u201d. Nelson Manuel, de 21 anos, vislumbra as dificuldades no pr\u00f3prio \n\nsistema curricular brasileiro: \u201cn\u00famero elevado de disciplinas, pesado demais\u201d. \u201cPara os \n\nbrasileiros, parece f\u00e1cil estudar, mas para a gente acho que existe uma cobran\u00e7a excessiva de \n\npassar em todas as disciplinas, n\u00e3o pode reprovar, ningu\u00e9m consegue relaxar e fazer amigos \n\nfora da pr\u00f3pria comunidade ou da turma e aproveitar para conhecer outros lugares da cidade\u201d, \n\nconclui Nelson, estudante de ci\u00eancias pol\u00edticas.  \n\nEugenio e Moreira, ambos residentes em Recife h\u00e1 dois anos, lembram que a \n\nadapta\u00e7\u00e3o foi tamb\u00e9m a dificuldade encontrada: \u201ca dificuldade que eu encarei foi mesmo a \n\nquest\u00e3o de adapta\u00e7\u00e3o cultural diferente, pessoas novas e sotaque diferente, ent\u00e3o a maior \n\ndificuldade que eu tive foi para compreender quando o professor transmite a mat\u00e9ria, porque \u00e9 \n\nmeio complicado, mas depois de primeiro per\u00edodo, de seis meses, as coisas come\u00e7aram a ficar \n\ntranquilas\u201d. \n\nApesar disso, observamos na cidade de Macei\u00f3 que existe um processo r\u00e1pido de \n\nadapta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o porque nesta cidade os estudantes possuem menos carga hor\u00e1ria de disciplinas, \n\nmas a cidade em si \u00e9 pequena e a pr\u00f3pria universidade oferece um ambiente favor\u00e1vel para os \n\nestudantes e para conviv\u00eancia. \u201cAs pessoas s\u00e3o receptivas, alegres e est\u00e3o sempre dispostas a \n\ninteragir e participar de seus problemas como se fosse deles, s\u00f3 para ajudar\u201d, diz N\u00edcia \n\nTavares. Kevin Andrade, cabo-verdiano de 24 anos, lembra que os problemas sempre surgiam \n\nnas refei\u00e7\u00f5es: \u201ceu lembro no come\u00e7o, na hora de almo\u00e7o, no restaurante universit\u00e1rio, era \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\nhorr\u00edvel, eu n\u00e3o tinha h\u00e1bito de comer feij\u00e3o todos os dias como aqui, mas tive que me \n\nacostumar e me deparei tamb\u00e9m com problemas de adapta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o coisas novas, lugar novo e \n\nnovas pessoas, cultura e costumes diferentes, a\u00ed tem tempo para voc\u00ea se adaptar, voc\u00ea aceitar \n\ne entender e saber lidar e viver com isso, ent\u00e3o a minha dificuldade maior foi essa\u201d. \n\nMuitos dos interlocutores lembram que, no in\u00edcio, as diferen\u00e7as que tamb\u00e9m \n\nrepresentam a maior dificuldade s\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o: \u201c\u00c0s vezes aparece uma diferen\u00e7a \n\nenorme no portugu\u00eas falado aqui, eu acho que j\u00e1 aconteceu comigo, eles te interpretam mal. \n\nVoc\u00ea faz uma pergunta e eles te respondem outra. \u00c0s vezes n\u00e3o se entende bem. Sotaque \n\ncontribui nisso, mas eu acho que pela pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o da frase ser diferente, n\u00e3o sei\u201d, \n\ntestemunha Sonia Andr\u00e9.  \n\nNo que diz respeito aos processos de adapta\u00e7\u00e3o, observamos que os estudantes \n\npalopianos da UFAL adaptam-se mais rapidamente \u00e0 cidade e ao conv\u00edvio universit\u00e1rio na \n\nmedida em que t\u00eam acompanhamento de t\u00e9cnicos da Pro-Reitoria de Gradua\u00e7\u00e3o por meio de \n\nreuni\u00f5es semestrais de avalia\u00e7\u00e3o de percursos de estudante e, pela pr\u00f3pria iniciativa da \n\nuniversidade atrav\u00e9s da Pro-Reitoria Estudantil na qual abriu-se a linha \u00c1frica de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o onde todos os estudantes do PEC-G t\u00eam possibilidade, pelo menos duas vezes \n\npor m\u00eas, de contatar via telefone, gratuitamente, os familiares e parentes em \u00c1frica e em \n\noutros lugares do mundo, al\u00e9m de espa\u00e7os coletivos de participa\u00e7\u00e3o, de sociabilidade e de \n\nintera\u00e7\u00e3o com seus cong\u00eaneres brasileiros criados e mantidos pela institui\u00e7\u00e3o. Pois, os \n\nestudantes da UFAL ainda possuem o espa\u00e7o pr\u00f3prio de intera\u00e7\u00e3o de trocas e sociabilidades \n\ncriado por estes, designado Semana da Cultura Africana institu\u00edda desde outubro de 2004. \n\nDurante dois anos de conv\u00edvio com os jovens estudantes do PALOP na cidade de Recife e de \n\nin\u00fameros encontros com estes em diversas ocasi\u00f5es no Campus da UFPE, nos bares e \n\nrestaurantes nos arredores do bairro Cidade Universit\u00e1ria e de quase sete anos de estadia em \n\nMacei\u00f3, concretamente no bairro do Farol e no Campus A. C. Sim\u00f5es, pude enfrentar e \n\ncompreender (in loco) um certo tormento pelo qual passam os estudantes de conv\u00eanio nestas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, acarretado \u00e0s vezes, pelo despreparo de certos servidores que lidam diretamente \n\ncom os estudantes conveniados.  \n\nApesar das particularidades existentes no que diz respeito aos processos de \n\nsociabilidade dos palopianos, todos se queixam de vazio hist\u00f3rico sobre a \u00c1frica e de um \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\nespantoso desconhecimento das realidades da \u00c1frica contempor\u00e2nea por isso s\u00e3o vistos e \n\ntratados porque carregam consigo estere\u00f3tipos de uma \u00c1frica selvagem\n19\n\n.  \n\nDe fato, constata-se com clareza que h\u00e1 um imagin\u00e1rio social enraizado no Brasil \n\nque vincula o africano aos estere\u00f3tipos de selvagens e n\u00e3o conhecedores da vida urbana, pois \n\ns\u00e3o quase sempre solicitados a falar dos animais, da mis\u00e9ria ou da guerra, como se tais fatos \n\nfossem um dado \u201cnatural\u201d na \u00c1frica. Com efeito, fica claro que a refer\u00eancia simb\u00f3lica que \n\nprevalece do africano no Brasil \u00e9 ainda de uma \u00c1frica m\u00edtica.  \n\nTodos estes fatos t\u00eam propiciado a esses estudantes a constru\u00e7\u00e3o de uma rede \n\nlimitada de relacionamento e de di\u00e1logo com seus cong\u00eaneres brasileiros. Com efeito, eles \n\nrestabelecem e fortalecem suas redes de sociabilidade nesta di\u00e1spora em formas de \n\ncomunidades nacionais por meio de contatos pessoais end\u00f3genos e de rela\u00e7\u00f5es afetivas entre \n\nsi. No caso dos estudantes da UFPE, poucos conseguem estabelecer rela\u00e7\u00f5es afetivas com os \n\nbrasileiros/as, alguns dos nossos interlocutores percebem tais fatos como constituintes da \n\nhist\u00f3ria de escravid\u00e3o que marca o negro na sociedade brasileira, por\u00e9m o passado que reflete, \n\npor um lado, algum conservadorismo e, por outro, estigmas, imagens e estere\u00f3tipos que se \n\nreproduzem por desconhecer o continente africano de hoje.  \n\nMuitos estudantes brasileiros parecem querer instituir v\u00ednculos afetivos com \n\nestudantes africanos, possuidores de uma educa\u00e7\u00e3o refinada alcan\u00e7ada pelo n\u00edvel escolar. Mas \n\nh\u00e1 o preconceito, pois na sociedade brasileira o \u201cpreto\u201d \u00e9 e ser\u00e1 sempre tratado como pessoa \n\nvivendo \u00e0 margem da cidadania, perifericamente integrada \u00e0 sociedade, como bem reflete o \n\ndepoimento de dois estudantes africanos: \n\n \n\n\"Se eu casaria com uma brasileira? Bem, essa pergunta \u00e9 dif\u00edcil de responder, mas \n\npara mim se aparecer uma menina, eu gostar realmente dela e ela gostar de mim e \n\nme aceitar a gente tiver afinidades, sei l\u00e1 se as coisas derem certo, n\u00e3o tem problema \n\nnenhum. Eu casaria sem problemas, desde que a gente tenha algumas coisas em \n\ncomum\u201d, diz Ol\u00edvio Mila (Entrevista: 20/02/2011). \n\n \n\n \n\n                                                 \n\n19 No inicio do m\u00eas de junho de 2011 quando escrevia esta disserta\u00e7\u00e3o chegava \u00e0 casa dos brasileiros a triste \nnot\u00edcia, pela TV, sobre um estudante Nigeriano de PEC-G, Nuhu Ayuba, na qual o professor de Engenharia \n\nQu\u00edmica da Universidade Federal de Maranh\u00e3o/UFMA manda \u201cvoltar \u00e0 \u00c1frica\u201d e \u201cclarear sua cor\u201d. E, professor \n\nainda em sala de aula faz chacota com a pron\u00fancia do nome do colega relacionando com a express\u00e3o \u201cno cu\u201d; \n\ndisse que o colega \u00e9 p\u00e9ssimo aluno por que \u201csomos de mundos diferentes\u201d e que \u201caqui \u00e9 diferente da \u00c1frica \n\nsomos civilizados\u201d inclusive perguntando \u201ccom quantas on\u00e7as j\u00e1 brigou na \u00c1frica?\u201d (Fonte: Ag\u00eancia de noticias \n\nda UFMA. Acesso, 02 de julho de 2011). \n\n \n \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\n\u201cEu n\u00e3o sei responder isso, porque nunca namorei brasileiro para saber assim, \n\nconcretamente, essa possibilidade de casar ou n\u00e3o com um brasileiro\u201d, diz N\u00edcia \n\nTavares (13/01/2011). \n\n \n\nDurante o trabalho de campo nas duas cidades nordestinas, de fato verificamos \n\nque existem poucos jovens palopianos/as com v\u00ednculos afetivos com as colegas do pr\u00f3prio \n\ncurso ou da faculdade ou da pr\u00f3pria universidade, principalmente na cidade de Recife talvez, \n\ncomo diz Goffman (1982, p. 14), as quest\u00f5es identit\u00e1rias est\u00e3o alicer\u00e7adas na intera\u00e7\u00e3o, mas \n\ntamb\u00e9m na hist\u00f3ria. Embora se fale muito de afinidade cultural entre Brasil e \u00c1frica \n\nvislumbra-se uma grande diferen\u00e7a e, quem sabe, ser\u00e3o at\u00e9 mesmo refor\u00e7adas. Curiosamente, \n\na aus\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es afetivas entre palopianas, nomeadamente as angolanas e as guineenses, \n\nt\u00eam sido percebidos por alguns colegas brasileiros das duas cidades do Nordeste. Muitos \n\nbrasileiros consideram as jovens palopianas muito fechadas e n\u00e3o se relacionam com \n\nfacilidade.  \n\nO fato caracterizado por Vagner Bijag\u00f3 como \u201cvoltar para si\u201d. Importa observar \n\nque quase n\u00e3o existe nenhuma forma de rela\u00e7\u00e3o afetiva das palopianas com os brasileiros se \n\ncomparado aos v\u00ednculos afetivos existentes entre os rapazes palopianos com as jovens \n\nestudantes brasileiras. Nesta perspectiva \u00e9 imprescind\u00edvel trazer para esta reflex\u00e3o o \n\njulgamento originado no universo feminino palopiano. Ver\u00f4nica, angolana, de 22 anos afirma: \n\n \n\n\u201cSomos v\u00edtimas de preconceitos de todos os tipos, um homem branco brasileiro \n\njamais namoraria uma negra aqui em Recife, ainda uma \u201cafricana preta\u201d, quando \n\ndigo uma africana preta, refiro-me a todo o estigma que gira em torno da gente, isto, \n\nj\u00e1 \u00e9 um fato. N\u00e3o adianta voc\u00ea querer se envolver com algu\u00e9m independente de ser \n\ndaqui ou n\u00e3o, s\u00f3 porque isso lhe faz bem, coisa do momento como muita gente faz. \n\nAcima de tudo, eu vi que homens daqui n\u00e3o respeitam mulheres e, meninas daqui \n\nn\u00e3o est\u00e3o nem a\u00ed, n\u00e3o respeitam a si mesmas. N\u00e3o sei se isso \u00e9 cultural, mas, eu \n\nparticularmente prefiro ficar fora disso, porque n\u00e3o tenho interesse de estabelecer \n\nv\u00ednculos fr\u00e1geis e ef\u00eameros apenas\u201d (Entrevista, 18/06/2011). \n\n \n\nTendo em vista a dial\u00e9tica das palopianas com os rapazes brasileiros surgem, com \n\nefeito, a percep\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a. N\u00edcia Tavares, estudante de jornalismo narra trechos de uma \n\nhist\u00f3ria vivenciada que s\u00e3o de alguma forma flagrantes e que apontam para o auto-\n\nfechamento das palopianas: \u201cuma vez, fui participar, junto com colegas de curso, de uma \n\nfestinha s\u00f3 entre a gente mesmo, s\u00f3 tinha eu de fora, n\u00e3o fiquei l\u00e1 por muito tempo, mas foi \n\ntempo suficiente para ficar muito assustada da forma como eles falavam das meninas com as \n\nquais tinham ficado em ocasi\u00f5es diferentes. Eu fiquei ofendida com a forma inoportuna de um \n\nhomem falar de uma mulher com quem voc\u00ea dormiu daquele jeito. As pessoas contam tudo \n\nat\u00e9 com os pormenores umas para outras, eu acho isso um excesso. Por isso, n\u00e3o adianta \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\nquerer coisas assim sem respeito das partes, mas ao contr\u00e1rio da gente, alguns rapazes \n\npalopianos namoram ou j\u00e1 ficaram com as brasileiras, isso \u00e9 normal essas coisas s\u00e3o f\u00e1ceis \n\npara os homens, eles at\u00e9 n\u00e3o olham para a gente porque acham que somos chatas e dif\u00edceis e \n\nv\u00e3o logo onde encontra mais facilidade neh\u201d.  \n\nContudo, se fizermos uma an\u00e1lise breve sobre a \u201cfacilidade\u201d dos rapazes \n\npalopianos de ficar com as \u201cmeninas do Brasil\u201d de que Tavares nos fala percebemos que tais \n\nfatos s\u00e3o movidos por v\u00e1rios fatores, dentre os quais, destacamos que se realmente existe \n\nfacilidade dos rapazes palopianos em estabelecer rela\u00e7\u00f5es afetivas n\u00e3o seria apenas por raz\u00f5es \n\nde exist\u00eancia de alta demanda pelos homens, devido ao n\u00famero excessivamente elevado de \n\nmulheres solteiras se comparada ao de homens solteiros no Brasil concretamente nas cidades \n\npesquisadas\n20\n\n, mas tamb\u00e9m talvez fosse como demonstra Kaly: \n\n \n\n\u201cMuitas pessoas acreditam que o Brasil tem as mulheres mais lindas do mundo por \n\ncausa da mistura das \u201ctr\u00eas ra\u00e7as\u201d, o que de alguma forma constitui uma das \n\nprimeiras vontades de conhecer este pa\u00eds, as beldades da tropicalidade brasileira s\u00e3o \n\ncart\u00f5es postais das ag\u00eancias tur\u00edsticas mostrados fora do pa\u00eds, cheias de gra\u00e7a, \n\nesculturas perfeitas que realmente enlouquecem. Aqui h\u00e1 gente de todas as origens \n\n\u00e9tnicas e para todos os gostos. Por\u00e9m, em outros lugares n\u00e3o h\u00e1 a exclusiva arte \n\ndesenvolvida por mendelianos. Isso faz com que \u201cquerer\u201d uma brasileira talvez seja \n\nvontade de todos os palopianos\u201d. (2001, p. 101).  \n\n \n\n \n\nOutro fator menos importante, mas que pode perfeitamente ilustrar de alguma \n\nforma certos \u201cencantos\u201d, seria a constata\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 muitos casos em que os encontros de \n\nrapazes africanos com as \u201cmeninas do Brasil\u201d tamb\u00e9m s\u00e3o movidos por preconceitos em que \n\no imagin\u00e1rio feminino elege o homem \u201cpreto\u201d como dotado de uma capacidade muscular \n\nextraordin\u00e1ria, e por esta raz\u00e3o satisfaria sexualmente, mas n\u00e3o para durar e que por isso \n\nmesmo n\u00e3o \u00e9 o homem com o qual se deva ter uma rela\u00e7\u00e3o afetiva duradoura. \u201cMuitas \n\ncolegas j\u00e1 me procuraram para saber da veracidade deste fato\u201d, conclui Ver\u00f4nica, estudante de \n\nComunica\u00e7\u00e3o, R\u00e1dio e TV na UFPE. \n\nDe uma maneira geral, as diferen\u00e7as s\u00e3o hist\u00f3ricas e tendem a permanecer, \n\nportanto, muitas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino assim como seus integrantes ainda n\u00e3o est\u00e3o \n\ndevidamente preparados para conviver e aceitar as diferen\u00e7as. Apesar disso, Delours (2001, p. \n\n47) lembra que qualquer forma de conhecimento das outras culturas torna o indiv\u00edduo \n\n                                                 \n20\n\n Segundo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), atualmente, h\u00e1 95,9 homens para cada 100 \n\nmulheres, ou seja, a popula\u00e7\u00e3o feminina ultrapassa em 3,9 milh\u00f5es a masculina. Em 2000, eram 96,9 homens \n\npara casa 100 mulheres. No total, o Censo contabilizou 97.342.162 mulheres e 93.390.532 homens no Pa\u00eds. \n\nFonte: http://www.ibge.gov.br \u2013 Acesso realizado em 29/09/2011. \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\nconsciente da singularidade da pr\u00f3pria cultura, mas tamb\u00e9m da exist\u00eancia de um patrim\u00f4nio \n\ncomum ao conjunto da humanidade. \n\nSinto-me angolano, brasileiro, cabo-verdiano, camaron\u00eas, congol\u00eas, guineense, \n\nmo\u00e7ambicano, s\u00e3o-tomense. Sinto-me tudo isso e, muito mais, mas todos esses sentimentos \n\nidentit\u00e1rios somente resultariam da rela\u00e7\u00e3o com outro por meio da sociabilidade, e muitas \n\nvezes de uma identifica\u00e7\u00e3o com o outro. A afirma\u00e7\u00e3o da minha identidade n\u00e3o depende \n\napenas da forma como eu pretendo me afirmar, mas tamb\u00e9m da rea\u00e7\u00e3o do outro a essa \n\nafirma\u00e7\u00e3o. A experi\u00eancia social que gera e afirma a identidade origina-se no jogo social das \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais nas quais os indiv\u00edduos, numa situa\u00e7\u00e3o de desempenho de papeis \n\nsociais, trocam s\u00edmbolos e imagens, mas a intera\u00e7\u00e3o social n\u00e3o se manifesta apenas ao n\u00edvel \n\ninterpessoal, mas tamb\u00e9m ao n\u00edvel estrutural, isto \u00e9, da cultura, das institui\u00e7\u00f5es, da hist\u00f3ria ou \n\ndas ideologias, lembra (SIMMEL 1981). \n\nNo entanto, observamos que, tanto para fora ou dentro de grupos nacionais, h\u00e1 \n\nalguns dos nossos entrevistados que conseguem imergir de alguma forma na sociedade e no \n\nambiente cultural das cidades acolhedoras, sociabilizando-se e interagindo-se \n\nindiscriminadamente. Esta iniciativa pode estar fundamentada numa atitude de abertura \u00e0 \n\ndiversidade cultural na busca de identifica\u00e7\u00e3o, de inser\u00e7\u00e3o e coes\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o com os outros. \n\nS\u00e3o os casos que, por exemplo, Vagner Bijag\u00f3 destaca: \u201co n\u00famero de africanos aqui \u00e9 menor \n\nse comparada aos brasileiros, mas eu sou uma das pessoas que tem muita facilidade de fazer \n\namizade, portanto, tenho muitos amigos brasileiros e tamb\u00e9m amigos africanos, mas acredito \n\nque tenho muito mais amigos brasileiros do que africanos\u201d.  \n\nJ\u00e1 no caso de Ol\u00edvio Mila \u00e9 diferente: \u201cEu tenho mais amigos africanos porque \n\ns\u00e3o de conviv\u00eancia mesmo, por afinidade. Eu tenho amigos brasileiros sim, mas a maioria \u00e9 \n\nda faculdade e alguns a\u00ed nos arredores, mas a maioria \u00e9 mesmo da \u00c1frica\u201d. Sabrinne Forte, \n\ncabo-verdiana de 22 anos, mora h\u00e1 mais de tr\u00eas anos em Recife, e fala de seus amigos do \n\nmesmo pa\u00eds, dos amigos angolanos, guineenses e pernambucanos. E afirma que: \u201cesse contato \n\n\u00e9 enriquecedor culturalmente\u201d. \n\nO fato \u00e9 que a maioria dos entrevistados com menos tempo no Brasil, tende a \n\nalargar efetivamente redes de sociabilidade na dire\u00e7\u00e3o dos conterr\u00e2neos, \u00e0s vezes aos \n\nafricanos de outras nacionalidades numa perspectiva muito seletiva. Neste sentido, ao limitar-\n\nse o raio de conviv\u00eancia aos grupos de afinidade, segundo (Machado, 2002, p. 71) \u201cn\u00e3o se \n\npermite o conhecimento do outro, nem a supera\u00e7\u00e3o de estigmas, o estabelecimento poss\u00edvel de \n\numa rela\u00e7\u00e3o de qualidade. Marcelino Caetano, um dos estudantes mais antigos em Macei\u00f3, \n\nconta: \u201cAtualmente posso dizer que tenho mais amigos brasileiros do que africanos, ou seja, \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\namigos mesmo para quem eu conto meus segredos e com quem tenho mais me relacionado \n\ns\u00e3o brasileiros, at\u00e9 pelas quest\u00f5es mais profissionais\u201d. H\u00e1 tr\u00eas interlocutores que, quase \n\nexclusivamente, se relacionam com brasileiros: entende-se isso ao fato de estarem no Brasil \n\nh\u00e1 mais de sete anos, j\u00e1 no curso de mestrado, e tendem por esta raz\u00e3o a orientar as suas \n\nsociabilidades em dire\u00e7\u00e3o aos brasileiros, na maioria colegas do curso ou da profiss\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos estudantes que est\u00e3o na fase inicial da jornada no pa\u00eds, configura-\n\nse uma situa\u00e7\u00e3o de quase auto-fechamento relacional, sobretudo das comunidades africanas \n\nda UFPE, muitos sentem dificuldades em fazer novos amigos. O desconhecimento da \u00c1frica \n\nconstitui um verdadeiro obst\u00e1culo. Para muitos estudantes, h\u00e1 uma tens\u00e3o constante na \n\nintera\u00e7\u00e3o. Nadia Delgado diz: \u201ceu me relaciono mais com colegas do meu pa\u00eds, mas assim, \n\nn\u00e3o \u00e9 uma prefer\u00eancia, mas \u00e9 uma coisa assim, meio que infelizmente tem essa coisa de evitar \n\nentendeu, \u00e0s vezes mesmo sem querer voc\u00ea acaba fazendo essa divis\u00e3o, mas j\u00e1 convivo com \n\npessoas de outros pa\u00edses e a gente se d\u00e1 super bem, mas n\u00e3o \u00e9 a quest\u00e3o da prefer\u00eancia\u201d.  \n\nDe fato, h\u00e1 sempre uma forma indelicada de estabelecer o di\u00e1logo. \u201cUma vez na \n\nPra\u00e7a Treze de Maio (Recife) testemunhei, quando um senhor de quarenta e cinco anos se \n\naproximou de n\u00f3s e perguntou: Voc\u00eas s\u00e3o de onde? Respondemos, n\u00f3s somos da \u00c1frica-\n\nGuin\u00e9-Bissau. Ele replicou, ah j\u00e1 sabia, l\u00e1 \u00e9 muito primitivo neh? Aqui voc\u00eas est\u00e3o muito \n\nbem, n\u00e3o voltem mais para l\u00e1, fiquem aqui, concluiu. Bem, isto parece ser suficiente para n\u00e3o \n\nsair de casa. \u00c0s vezes, os indiv\u00edduos fazem uso de todas as suas for\u00e7as para evitar \n\ndeterminados encontros que podem vir a atrapalhar a sua vida cotidiana. Mas \u00e0s vezes parece \n\nque o indiv\u00edduo j\u00e1 foi escolhido pelo destino para cumprir certas miss\u00f5es ou carregar certos \n\ntipos de cruz\u201d. \n\nQuando penso neste evento, fico a pensar o papel que podem desempenhar o \n\ncinema e a televis\u00e3o. Apesar de conviver no meio de estudantes universit\u00e1rios e dos \n\nfuncion\u00e1rios federais, todos os estere\u00f3tipos dos filmes de Tarzan, e outros produtos \n\ntelevisivos feitos nas florestas africanas, est\u00e3o a\u00ed presentes, e seguem conquistando tamb\u00e9m o \n\nimagin\u00e1rio da comunidade intelectual, servindo \u00e0s vezes at\u00e9 de ferramentas pedag\u00f3gicas para \n\nexemplifica\u00e7\u00f5es negativas por parte de educadores.  \n\nPor exemplo, se os filmes hollywoodianos mostram, de um lado, um branco com \n\nalta consci\u00eancia ecol\u00f3gica e, do outro, africanos cru\u00e9is, b\u00e1rbaros e \u201csem nenhuma \n\nciviliza\u00e7\u00e3o\u201d, como \u00e9 o caso do filme \u201cUm Pr\u00edncipe em Nova York\u201d, com Eddy Murphy, um \n\nator negro norte-americano. O mesmo filme tamb\u00e9m mostra a extravag\u00e2ncia de um nobre \n\nafricano que pretende encontrar uma mulher branca em Nova York. Esses filmes criam \n\nestere\u00f3tipos que perduram. E no caso brasileiro, os estere\u00f3tipos existentes desde o tempo da \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\nescravid\u00e3o n\u00e3o mudaram (KALY, 2001, p. 110). Os estudiosos s\u00e3o un\u00e2nimes em afirmar que, \n\nquando se fala num pa\u00eds \u201cdemocr\u00e1tico\u201d, todos os gostos devem ser considerados como \n\nleg\u00edtimos e devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o para garantir uma pol\u00edtica cultural da \n\ndiversidade, principalmente quando se trata de um povo de diferentes origens culturais, \n\necon\u00f4micas, sociais, educativas e de diferentes experi\u00eancias hist\u00f3ricas como \u00e9 o caso \n\nbrasileiro. Caso contr\u00e1rio, estabelece-se as no\u00e7\u00f5es de bom ou mau gosto.  \n\nA televis\u00e3o traz a \u00c1frica para dentro da casa dos brasileiros ainda que seja a \n\n\u00c1frica editada e reinventada \u00e0 distancia: segue minando a auto-estima de milh\u00f5es de \n\ndescendentes de africanos com imagens que espetacularizam a pobreza do continente e \n\nexotismo dos que nele vivem condicionando identifica\u00e7\u00f5es e modos tratativos dos africanos \n\nno meio desta di\u00e1spora \u201ct\u00e3o africana\u201d que \u00e9 o Brasil.   \n\nAo nos determos um pouco mais sobre assuntos relativos \u00e0s mat\u00e9rias na imprensa \n\nbrasileira, com enfoque sobre a \u00c1frica, percebe-se que h\u00e1 quase sempre uma abordagem \n\nnegativa. Esta perspectiva editorial interfere diretamente na auto-estima e no dia a dia de \n\njovens estudantes africanos no Brasil. Como j\u00e1 foi abordado anteriormente, se queremos \n\npensar num pluralismo cultural, ent\u00e3o \u00e9 preciso lembrar que a identidade e a diferen\u00e7a n\u00e3o s\u00e3o \n\nentidades preexistentes, naturalizadas, n\u00e3o s\u00e3o elementos passivos da cultura, mas s\u00e3o \n\nconstantemente criadas e recriadas.  \n\nPor esse motivo a identidade e a diferen\u00e7a t\u00eam a ver com a atribui\u00e7\u00e3o de sentido \u00e0 \n\nhist\u00f3ria, \u00e0 origem, e envolve tamb\u00e9m o trabalho discursivo, na medida em que as identidades \n\ns\u00e3o constru\u00eddas dentro e n\u00e3o fora do discurso, assinala (TABOADA-LEONETTI 1990). \n\nDurante nossa estadia no campo, os discursos coletados com os estudantes demonstram que \n\neles t\u00eam preocupa\u00e7\u00e3o no que diz respeito ao quanto \u00e0s pessoas t\u00eam como base a m\u00eddia para \n\nsustentar discursos sobre o continente africano; apesar desta situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m podemos \n\napontar algumas tend\u00eancias de mudan\u00e7as significativas desse quadro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00c1frica.  \n\nEssa constata\u00e7\u00e3o vai de acordo com aprova\u00e7\u00e3o da Lei 10.639/03 da \n\nobrigatoriedade de estudo da hist\u00f3ria da \u00c1frica no ensino fundamental e m\u00e9dio. Neste sentido, \n\no v\u00e1cuo de desconhecimento da nova gera\u00e7\u00e3o vai sendo preenchido paulatinamente a partir da \n\nnova estrutura curricular com elementos novos e concretos a que deve dar outra tradu\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica da \u00c1frica nas escolas.   \n\nContudo, \u00e9 necess\u00e1rio lembrar que a m\u00eddia estabelece tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o \n\nintr\u00ednseca e determinante na escolha do Brasil como local privilegiado de realiza\u00e7\u00e3o dos \n\nestudos da maioria dos entrevistados, por fazer considera\u00e7\u00f5es positivas \u00e0s diferen\u00e7as \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\nexistentes nesta sociedade, sejam elas raciais ou culturais, mas ao chegar Brasil e na cidade do \n\ndestino, j\u00e1 n\u00e3o prevalece aquela imagem simb\u00f3lica rom\u00e2ntica das novelas. \n\n Os estudantes s\u00e3o confrontados com a nova realidade, a qual devem conviver \n\ncada um a seu modo, e que \u00e9 traduzida simbolicamente na maneira de viverem seus \n\ncotidianos. \u00c9 a partir da\u00ed que ocorrem as metamorfoses. O fato \u00e9 que certas realidades antes \n\ndisseminadas pela m\u00eddia e valorizadas por palopianos, ainda em seus pa\u00edses de origem, \n\npassam a contar agora com elementos que de alguma forma lhe retiram parte do encanto, \n\ncomo podemos perceber nos seguintes depoimentos: \n\nNadia lembra: \u201cassim, eu esperava um pouco diferente neh, pensei na cidade de \n\nRecife pelo que tinha visto na TV e na internet, sei l\u00e1 pensei que era um pouco diferente, mas \n\ndepois voc\u00ea se acostuma neh, como tudo na vida eu me acostumei e agora acho que \u00e9 um \n\nlugar legal para estudar, pelo menos, d\u00e1 para se divertir, estudar e fazer tudo certo\u201d. Kevin \n\nAndrade, estudante de ci\u00eancias de computa\u00e7\u00e3o, revela que: \u201ca minha primeira impress\u00e3o \n\nquando cheguei ao Brasil, e aqui em Macei\u00f3, ah, foi uma coisa totalmente diferente, que lugar \n\ngrande que pessoas diferentes, eu vi muita coisa, vi brancos, vi pretos e tudo misturado num \n\ns\u00f3 lugar, lugar diferente eu vi uma sociedade muito mais rica e outra muito mais pobre \n\nentendeu. Com diferen\u00e7as sociais not\u00e1veis aqui em Macei\u00f3, muito grande mesmo. Por outro \n\nlado t\u00eam coisas muito interessantes, coisas que envolvem cultura, lugares para conhecer \n\npessoas e tal, isso \u00e9 uma coisa muito boa, aqui tem variedade para tudo, tudo mesmo\u201d. \n\nA \u201cliberdade\u201d \u00e9 a categoria que muitos elegem como fator determinante no \n\nconv\u00edvio social nas cidades dos estudos: \u201co que mais gosto aqui. Eu acho que \u00e9 liberdade, \n\nvoc\u00ea aprende a se virar sozinho, voc\u00ea aprende a fazer coisas por si s\u00f3; eu acho que \u00e9 a grande \n\nli\u00e7\u00e3o de vida que eu estou tirando aqui. \u00c9 isso e a controlar tudo s\u00f3. Como tudo na vida tem \n\ndois lados, bom e ruim. Portanto, o que me desagrada aqui em Recife talvez seja viol\u00eancia, eu \n\nj\u00e1 fui assaltada, mas n\u00e3o foi uma experi\u00eancia t\u00e3o dramatizante assim. Eu acho que isso acaba \n\nacontecendo com todo mundo por toda parte e, \u00e0s vezes essa mesma liberdade que gostamos \n\nacaba te desagradando. Neste sentido, assim o que \u00e9 bom torna ruim, mas acho que o que \n\nacontece aqui acaba acontecendo em qualquer lugar do mundo, ent\u00e3o aqui voc\u00ea aprende a \n\nultrapassar e n\u00e3o se curvar neh\u201d, diz Nadia Delgado.  \n\nEnfim Kaly (2001) lembra que os pesquisadores que trabalham com quest\u00f5es de \n\nrela\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas raciais no Brasil sustentam que a tese freyriana de democracia racial foi \n\nsuperada, mas no contexto africano, continua prevalecendo a ideia de perfeito conv\u00edvio racial \n\ne religioso no Brasil, sendo em muitos casos motiva\u00e7\u00f5es sedutoras de estudar na terra do pau \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\nBrasil, mais concretamente no Nordeste Brasileiro, regi\u00e3o onde a escravid\u00e3o negra foi mais \n\npredominante.  \n\n \n\n \n\n2.4. Como eles pensam sobre os que lhes acolhem? \n\n \n\n \n\nO Brasil \u00e9 o pa\u00eds com a segunda maior popula\u00e7\u00e3o negra do mundo, estando \n\napenas atr\u00e1s da Nig\u00e9ria na \u00c1frica. A popula\u00e7\u00e3o negra brasileira tem origem a partir dos \n\nhomens e mulheres escravizados que foram trazidos para as Am\u00e9ricas entre os s\u00e9culos XVI e \n\nXIX; vinda involunt\u00e1ria que tamb\u00e9m caracterizou a forma\u00e7\u00e3o da primeira di\u00e1spora africana \n\nno Brasil. Passados quatro s\u00e9culos depois deste processo cruel, encontram-se hoje em dia os \n\ndescendentes dos africanos em maior n\u00famero na regi\u00e3o Nordeste do Brasil. Os africanos \n\ndeixaram para a cultura brasileira uma quantidade enorme de elementos culturais no idioma, \n\nna culin\u00e1ria, na religi\u00e3o, na m\u00fasica e na dan\u00e7a. Essa influ\u00eancia \u00e9 not\u00f3ria em todo pa\u00eds, mas \u00e9 \n\nno Nordeste que se faz sentir energicamente as manifesta\u00e7\u00f5es culturais ancoradas nas \n\ntradi\u00e7\u00f5es ancestrais africanas. \n\nApesar de profundas transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no interior das culturas africanas a \n\npartir de processos migrat\u00f3rios internos e de contatos com povos de outros continentes, ainda \n\nhoje a \u00c1frica se torna um ponto crucial de refer\u00eancia, de renova\u00e7\u00e3o cultural, de manuten\u00e7\u00e3o \n\nda mem\u00f3ria e da preserva\u00e7\u00e3o da identidade de seus descendentes nas diversas regi\u00f5es do \n\nplaneta.  \n\nOs estudantes palopianos aqui pesquisados caracterizam os nordestinos como \n\ncomunicativos, associando-os a maior facilidade de relacionamento, otimismo e outros \n\nclich\u00eas, tais como hospitaleiro e espont\u00e2neo, que usam o gesto e o toque, ou mesmo o contato \n\ncorporal para falar, como bem expressa um dos nossos interlocutores: \n\n\u201cQuando eu cheguei me senti acolhido pelos meus colegas e professores e n\u00e3o \u00e9 \n\ndiferente dos colegas africanos. Todo mundo aqui quer saber quem \u00e9 aquele cara ele \u00e9 \n\ndiferente n\u00e3o \u00e9 daqui cara diferente fala diferente ele \u00e9 de outro lugar. E quando voc\u00ea fala que \n\n\u00e9 africano as pessoas se interessam e tal. De onde voc\u00ea \u00e9? Come\u00e7am a fazer perguntas e tal, \n\nisso \u00e9 uma forma de acolher, de conhecer bem a pessoa, tive muito isso, quero dizer que at\u00e9 \n\nhoje ainda tenho. Eu estou aqui h\u00e1 cinco anos tem pessoas que ainda perguntam e tal voc\u00ea \u00e9 \n\nafricano, como que vim parar aqui da\u00ed eu conto a hist\u00f3ria toda\u201d, diz Kevin Andrade. \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\nSabrinne Fortes, estudante de fisioterapia, revela que sente alguma afinidade com \n\na cultura brasileira. Para Kevin Andrade muitas coisas da cultura brasileira vieram da cultura \n\nafricana e l\u00e1 antes de vir pra c\u00e1 j\u00e1 tinha contato com essa cultura daqui, ent\u00e3o tem aspectos da \n\ncultura daqui que j\u00e1 conhecia e j\u00e1 tinha uma certa afinidade. \u201cQuando veio aqui e comecei a \n\nconhecer mais, viajar mais e tal, da\u00ed se fortaleceu, portanto, eu sinto uma grande afinidade \n\nporque eu vivo essa coisa, ent\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 como voc\u00ea n\u00e3o cantar uma m\u00fasica ou uma coisa que \n\npassa, ela \u00e9 muito pr\u00f3xima da minha cultura\u201d.  \n\n\u00c9 neste plano de relacionamento que os entrevistados tendem a exaltar as \n\nqualidades humanas na intera\u00e7\u00e3o com os nordestinos. Caso para dizer \u201cconvivendo e \n\naprendendo\u201d. No conv\u00edvio di\u00e1rio voc\u00ea passa a se apegar ao lugar e \u00e0s pessoas e com elas \n\nestabelecer amizade: \u201cOs meus melhores amigos s\u00e3o os brasileiros, com os brasileiros que eu \n\ntenho conv\u00edvio hoje j\u00e1 os vejo como irm\u00e3os, hoje posso dizer que praticamente eu me sinto \n\nem casa\u201d, confessa Marcelino.  \n\nMas, se de um lado a auto-estima aumenta com a percep\u00e7\u00e3o das afinidades \n\nculturais com os nordestinos, por outro lado, a auto-estima de alguns dos interlocutores \n\ndiminui com a percep\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o racial discriminat\u00f3ria no Brasil. \u201cDaqui do Brasil, eu \n\nconsigo olhar Angola pelo lado de fora, quem v\u00ea por fora v\u00ea melhor, mas quem v\u00ea por dentro, \n\n\u00e0s vezes n\u00e3o consegue perceber a origem de determinadas atitude de pessoas, erros atuais e de \n\npassado, mas aqui do outro lado eu consigo enxergar os erros que tem l\u00e1 no meu pa\u00eds, vendo a \n\nsociedade brasileira porque al\u00e9m de termos hist\u00f3rias imbricadas temos um passado colonial \n\ncomum por sermos todos da coloniza\u00e7\u00e3o do Portugal, ent\u00e3o aqui voc\u00ea consegue ver as coisas \n\ne poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es para mudar\u201d, conta Ol\u00edvio Mila. \n\nO Brasil revelou-se como refer\u00eancia na a\u00e7\u00e3o e no discurso racial do colonizador \n\nna \u00c1frica portuguesa, fundamentado no estudo cl\u00e1ssico de Freyre (1933) sobre a \u201cdemocracia \n\nracial\u201d e o sucesso da mesti\u00e7agem no Brasil contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o desta ideia, \n\nsubentendendo-se que havia um projeto de construir bases em \u00c1frica para arquitetar um novo \n\nimp\u00e9rio. A ideologia colonial portuguesa na \u00c1frica baseava-se na realiza\u00e7\u00e3o de todo um \n\ngrande \u201cinvestimento\u201d no sentido de construir o seu \u00faltimo imp\u00e9rio. A perspectiva de edificar \n\neste novo imp\u00e9rio tamb\u00e9m fundamentava-se na estrat\u00e9gia que estabelecia diferen\u00e7as sociais, \n\ndireitos e deveres entre os nascidos na metr\u00f3pole e os colonos, e entre os nativos.  \n\nO estado colonial portugu\u00eas instituiu em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s popula\u00e7\u00f5es nativas de S\u00e3o \n\nTom\u00e9 e Pr\u00edncipe, Guin\u00e9-Bissau, Angola e Mo\u00e7ambique como possuidoras de um estatuto \n\nespecial. Apropriou-se da ideia freyriana para buscar diferenciar os mesti\u00e7os nascidos de \n\nCabo Verde das popula\u00e7\u00f5es das demais col\u00f4nias portuguesas na \u00c1frica, assegurando para os \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\nmesti\u00e7os a condi\u00e7\u00e3o de segundo colonizador. Embora as prov\u00edncias fossem vinculadas \u00e0 \n\nmesma \u201cnacionalidade\u201d, a do \u201cimp\u00e9rio portugu\u00eas\u201d, seus cidad\u00e3os eram considerados \n\ndiferentes. At\u00e9 a descoloniza\u00e7\u00e3o nos anos 70 do s\u00e9culo XX, o colonizador portugu\u00eas usou a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de Freyre (op. cit.) para justificar a presen\u00e7a em \u00c1frica, e deu destaque ao \n\ncolonialismo portugu\u00eas como \u201chumanista, universalista, multicultural e miscigenador\u201d.  \n\nA condi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica imposta ao negro no Brasil, hoje constitui a maior de todas \n\nas dificuldades na intera\u00e7\u00e3o dos estudantes africanos com os nordestinos. Por\u00e9m, o \n\npreconceito que muitos entrevistados dizem ser v\u00edtimas seria reflexo de algum tipo de \n\nconservadorismo de tratantes locais e de desconhecimento da \u00c1frica contempor\u00e2nea. Na \n\nuniversidade, nas salas de aulas, nas igrejas, nas lojas, nos \u00f4nibus, todos os estudantes t\u00eam \n\numa lembran\u00e7a de todas as vezes que se sentiram discriminados.  \n\nPor exemplo, Nadia Delgado admite: \u201cEu j\u00e1 senti um pouco exclu\u00edda j\u00e1 vi \n\nalgumas diferen\u00e7as assim, por parte de alguns professores na hora de falar, na hora de dar \n\noportunidade essas coisas isso j\u00e1 senti isso\u201d. Sonia Andr\u00e9 fica visivelmente emocionada \n\nquando se lembra das vezes que se sentiu menorizada, indica-nos de que no caso da \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o: \u201cn\u00e3o s\u00f3 no caso dos negros africanos, mas como tamb\u00e9m negros brasileiros, a \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o \u00e9 espantosa aqui, isso se for narrar aqui desde minha filha no pr\u00e9dio onde a \n\ngente mora, na escolinha dela, na rua e no \u00f4nibus. A discrimina\u00e7\u00e3o isso sempre voc\u00ea v\u00ea no \n\nshopping e, quando voc\u00ea vai comprar uma coisa, o pr\u00f3prio lojista p\u00e1ra, olha para voc\u00ea, se \n\nvoc\u00ea pode ou vai ou n\u00e3o pagar e fica medindo pela cor da pele e n\u00e3o de fato de aquele que \n\nvoc\u00ea precisa\u201d. \n\nNo Brasil o preconceito manifesta-se em situa\u00e7\u00f5es corriqueiras e de diferentes \n\nformas. Conta Dion\u00edsio Casimiro: \u201cEu j\u00e1 me senti discriminado sem d\u00favida, mas \u00e9 aquela \n\ncoisa, sempre tem aqueles que chegam mais perto criam amizades e, tem alguns que n\u00e3o est\u00e3o \n\nnem a\u00ed, mas discriminam. Enfim, como o nosso objetivo \u00e9 somente estudar e n\u00e3o para estar \n\npensado nessas discrimina\u00e7\u00f5es embora n\u00e3o podemos tamb\u00e9m deixar passar assim temos que \n\nchamar um pouquinho de aten\u00e7\u00e3o para que n\u00e3o se repitam novamente\u201d.  \n\nNum simples jogo de mem\u00f3ria, Casimiro narra trechos de uma hist\u00f3ria ocorrida \n\nem sala de aula: \u201cest\u00e1vamos numa discuss\u00e3o eles foram contando os pa\u00edses que sem \n\nperspectivas da\u00ed come\u00e7aram a falar dos negros e depois inclu\u00edram a \u00c1frica e os africanos \n\naquela coisa toda e, eu me fiz desperceber da situa\u00e7\u00e3o para que n\u00e3o houvesse atrito\u201d. Alguns \n\ndos entrevistados queixam-se das dificuldades de relacionar ou de fazer bons amigos \n\nbrasileiros. \u201cMuitos s\u00e3o preconceituosos e, eles fingem que s\u00e3o amigos acolhedores, mas por \n\ntr\u00e1s disso tem muito preconceito\u201d, diz Dion\u00edsio Casimiro. \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\nO estigma que atinge o negro brasileiro atinge de forma semelhante os estudantes \n\nafricanos em Recife e em Macei\u00f3, mas esses \u00faltimos por serem negros estrangeiros que v\u00eam \n\npara o Brasil, com fins de estudos convivem na universidade, uma arena considerada de \n\ndisputas pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas, passam outras situa\u00e7\u00f5es de insulto, tal como: \u201celes tiram as \n\nvagas da gente\u201d.  \n\nCarlos Subuhana (2005) demonstra que muitos estudiosos de rela\u00e7\u00f5es raciais no \n\nBrasil sustentam que os estudantes africanos no Brasil, mesmo sendo \u201ctodos pretos\u201d pouco \n\nsofrem com a discrimina\u00e7\u00e3o racial talvez por serem da \u00c1frica. Parece que ser africano \n\nuniversit\u00e1rio se torna neste sentido um tipo de pacto contra a discrimina\u00e7\u00e3o ou talvez porque \n\nno olhar das pessoas eles s\u00e3o vistos e tidos a priori como \u201ccoitadinhos\u201d que escapou da \n\nmis\u00e9ria, da guerra, ou ent\u00e3o vistos como ex\u00f3ticos, oriundos de culturas arcaicas, e por isso \n\nn\u00e3o podem ser alvo da viol\u00eancia por conta dessas \u201cfragilidades\u201d. Nesta perspectiva, a meu \n\nver, no Brasil, o simb\u00f3lico africano ou \u201cpreto\u201d n\u00e3o parece ser uma caracter\u00edstica imunizadora \n\ncontra tais viol\u00eancias simb\u00f3licas. Vagner Bijag\u00f3, de Guin\u00e9-Bissau, lembra o dia em que foi \n\nhumilhado pelo colega de curso: \u201cum colega, uma vez me falou assim, voc\u00eas v\u00eam aqui no \n\nBrasil para tirar as nossas vagas, a minha irm\u00e3 fez vestibular n\u00e3o passou e voc\u00ea tah aqui\u201d.  \n\nAtitudes discriminat\u00f3rias no Brasil \u00e0s vezes s\u00e3o reveladas com base nas suas \n\ncaracter\u00edsticas culturais para depois determinar a sua condi\u00e7\u00e3o financeira: \u201cem outra ocasi\u00e3o, \n\nquando voc\u00ea entra na loja para observar um produto, roupa, sapato, por exemplo, o \n\nvendedor/a se aproxima de voc\u00ea e, diz a outra ou esta aqui de lado \u00e9 mais barato \u00e9 assim, a cor \n\nou ra\u00e7a da pessoa logo \u00e9 associada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o financeira d\u00e9bil, isto \u00e9 constrangedor\u201d, afirma \n\nVagner. Marcelino Caetano, guineense de 34 anos admite que o Brasil \u00e9 um pa\u00eds \n\npreconceituoso, mas nunca se sentiu discriminado: \u201ccom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o por parte de \n\ncolegas brasileiros, nunca tinha notado, ou seja, nunca senti assim diretamente, mas nas \n\nrela\u00e7\u00f5es profissionais posso dizer que eu senti certa discrimina\u00e7\u00e3o n\u00e3o por incompet\u00eancia, \n\nmas porque as pessoas se aproveitam da ocasi\u00e3o e acabam me prejudicando, ent\u00e3o isso foi \n\nmais em termos profissionais\u201d.  \n\nA influ\u00eancia das culturas africanas iniciada desde a primeira di\u00e1spora africana no \n\nBrasil, ainda se faz sentir de forma profunda nos h\u00e1bitos e costumes locais, mas os sujeitos \n\nsociais que descenderam de homens e mulheres africanos escravizados enfrentam no Brasil \n\ndiferentes n\u00edveis de rejei\u00e7\u00f5es sociais. Eugenio Bambi, angolano de 24 anos, considera a \n\nsociedade brasileira preconceituosa e afirma: \u201c\u00e0s vezes as pessoas praticam a discrimina\u00e7\u00e3o, \n\nde forma digamos obscura e nem assumem, mas existe, tanto \u00e9 que as formas como as pessoas \n\nnos olham, pela forma que eles nos perguntam. L\u00e1 tem isso, l\u00e1 tem aquilo, como \u00e9 que voc\u00eas \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\nse vestem l\u00e1, n\u00e3o sei o que \u00e9, e tal. Tudo isso \u00e9 preconceito, por exemplo, algu\u00e9m chega j\u00e1 \n\npergunta voc\u00ea \u00e9 da Jamaica Bob Marley neh, de Angola neh. Eu acho isso feio, a pessoa deve \n\nperguntar primeiro antes de atribuir-lhe uma identidade, isso \u00e9 uma forma de preconceito \n\nassociar voc\u00ea a um lugar que n\u00e3o tem nada ver com voc\u00ea\u201d.  \n\nVagner Bijag\u00f3 nos fala de um epis\u00f3dio: \u201cuma vez aconteceu h\u00e1 tr\u00eas meses quando \n\neu estava voltando do centro da cidade de Macei\u00f3, ao atravessar a rua encontrei com uma \n\nmenina, ela parecia que estava saindo do trabalho porque estava vestida de uniforme e, \n\nquando me viu come\u00e7ou a correr, mas n\u00e3o tinha para onde ir acabou ficando l\u00e1 mesmo \n\ntremendo de medo e, falei para ela que n\u00e3o sou criminoso nem bandido, e ela disse n\u00e3o \u00e9 \n\nporque voc\u00ea \u00e9 preto. Mas, \u00e9 que eu fui assaltada na semana passada. Para mim aquilo foi uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o constrangedora, portanto, o ato dela s\u00f3 confirma o preconceito nesta sociedade, ou \n\nseja, isso confirma que no Brasil o bandido tem cor, portanto, \u00e9 mais preto que branco\u201d. \n\nObserva-se, neste caso, como o estigma atinge a perten\u00e7a e configura-se deste modo a \n\nidentidade do indiv\u00edduo como marginal, ou seja, imagem do preto corresponde \u00e0 atitude. \n\nDe um modo geral, o estudante preto africano no Brasil, independentemente de \n\nstatus social em seu pa\u00eds de origem, \u00e9 quase sempre colocado nas camadas sociais mais \n\ninferiorizadas, mais humilhadas da sociedade, e sujeito a ser alvo da viol\u00eancia policial. No \n\n\u00faltimo semestre de 2008, no in\u00edcio da noite de uma sexta-feira, na Rua Jos\u00e9 de Alencar, no \n\nbairro Farol, em Macei\u00f3 - Alagoas, pr\u00f3ximo ao edif\u00edcio Jambeiro onde resid\u00edamos guineenses \n\ne cabo-verdianos, na \u00e9poca de gradua\u00e7\u00e3o na Universidade Federal de Alagoas (UFAL), \n\nsentimos na pele a brutalidade e a irracionalidade de uma abordagem policial: \n\n \n\n\u201c\u00c9ramos eu e mais quatro conterr\u00e2neos da Guin\u00e9-Bissau e alguns colegas de Cabo \n\nVerde e S\u00e3o Tome e Pr\u00edncipe ao tentar descontrair na cal\u00e7ada bem perto da nossa \n\nresid\u00eancia depois de uma semana intensa de provas e trabalhos acad\u00eamicos de final \n\nde semestre, quando fomos surpreendidos por mais de dez policiais militares em tr\u00eas \n\nviaturas. Antes das viaturas pararem completamente, os policiais j\u00e1 estavam fora \n\ndelas, fomos em um piscar de olhos cercados por aqueles homens com \n\nmetralhadoras convencionais, com armas de alto calibre apontadas nas nossas \n\ncabe\u00e7as, mandaram todos deitarem no ch\u00e3o. Uns policiais diziam \u2018Aqui tem coca\u00edna, \n\naqui tem coisa\u2019. Depois de vasculharem os bolsos, apertaram v\u00e1rias vezes as \n\nn\u00e1degas que os test\u00edculos chegavam a doer. Perto de l\u00e1 estavam cerca de 50 pessoas \n\nentre crian\u00e7as e mulheres, moradoras\u201d daquela rua em geral, olhando a a\u00e7\u00e3o policial. \n\nA brutalidade foi tamanha que a \u00fanica coisa que veio \u00e0 mente era de que \u00edamos \n\ntodos morrer naquele dia. Depois da revista, primeiro foi D\u00edlson Lacerda guineense \n\nquem reagiu apresentando todos os documentos para comprovar o nosso v\u00ednculo de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o Brasil-\u00c1frica na UFAL. E disse ainda aos policiais que n\u00e3o \u00e9ramos \n\nbandidos, que os policiais sabiam onde encontrar os bandidos. A partir desse \n\nepis\u00f3dio inicial, a nossa rea\u00e7\u00e3o diante daquela humilha\u00e7\u00e3o foi de muita discuss\u00e3o, \n\nera uma situa\u00e7\u00e3o in\u00e9dita, os policias se desculparam alegando que est\u00e1vamos na via \n\np\u00fablica e que o procedimento era de rotina\u201d. \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\nO preconceito e o desconhecimento parecem ser a maior de todas as dificuldades \n\ndos africanos na intera\u00e7\u00e3o com os brasileiros. O fato \u00e9 que quase todos t\u00eam um relato da vez \n\nem que de alguma forma se sentiram estigmatizados. S\u00e3o essas situa\u00e7\u00f5es negativas e \n\ndolorosas que comprometem os relacionamentos e limitam a auto-estima dos estudantes. \u00c9 o \n\nimpacto advindo de atitudes preconceituosas que \u00e9 eleito pelos estudantes como o principal \n\nentrave relacional com os brasileiros, mas que v\u00e3o dar relev\u00e2ncia e sentido \u00e0s a\u00e7\u00f5es \n\nextensionistas acad\u00eamicas levado a cabo pelos estudantes em suas respectivas universidades. \n\nPara alguns entrevistados um bom relacionamento com os brasileiros s\u00f3 pode ser estabelecido \n\ncom a conviv\u00eancia, na medida em que s\u00f3 com um determinado per\u00edodo de tempo \u00e9 que se \n\npode receber com benevol\u00eancia certas atitudes e ao mesmo tempo amenizar a carga sem\u00e2ntica \n\nde termos que lhe s\u00e3o dirigidos no cotidiano interativo. \n\nContudo, se de um lado o sentimento de discrimina\u00e7\u00e3o que aparece no discurso \n\ndos interlocutores constitui um obst\u00e1culo de aproxima\u00e7\u00e3o com os brasileiros, por outro se \n\nverifica um paradoxo, diz Ruben Felipe, cabo-verdiano de 19 anos de idade. Para esse \n\nestudante da mesma forma que existe preconceito no Brasil, tamb\u00e9m existem pessoas muito \n\nacolhedoras, \u201ceu sinto acolhido em Recife desde primeiro dia de aulas, por meus professores, \n\ncolegas de faculdade. Ent\u00e3o, vejo at\u00e9 uma certa semelhan\u00e7a de coisas assim de acolher como \n\nvindo da \u00c1frica, esse calor humano que brasileiro tem de certa maneira voc\u00ea sente um pouco \n\ncomo em seu pa\u00eds de origem.\u201d  \n\nMarcelino est\u00e1 satisfeito por ter os amigos que tem hoje: \u201ceu tive bons \n\nrelacionamentos com os amigos e colega do curso na faculdade e depois da minha forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuamos tendo boas rela\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao acolhimento eu s\u00f3 tenho de agradecer, \n\nporque as pessoas com quem me relaciono tem se mostrado leais sa\u00edmos da faculdade \n\ncontinuamos com a mesma realidade, ent\u00e3o isso \u00e9 importante para mim, eu tenho me \n\nidentificado muito com local com a cidade onde fiz a minha forma\u00e7\u00e3o tanto \u00e9 que fiz fam\u00edlia \n\naqui\u201d.  \n\nA l\u00f3gica da realidade social que estes estudantes se envolvem nesta di\u00e1spora, \n\nainda que seja penoso num primeiro momento, conseguem depois n\u00e3o s\u00f3 desenvolver \n\nprocessos afetivos com os brasileiros a partir de diversas experi\u00eancias sociais negativas. A \n\nmaioria dos entrevistados demonstra, a capacidade de reconhecer nos nordestinos o esp\u00edrito de \n\nacolhimento. \u201cEu me sinto acolhido sim, entendeu. Independentemente de a sociedade \n\nbrasileira ser preconceituosa principalmente com os negros, mas tamb\u00e9m o povo brasileiro \u00e9 \n\nbom, entendeu. Um povo acolhedor um povo amigo que chega fala, aperta voc\u00ea. Eu, pelo \n\nmenos sinto isso com meus colegas da faculdade, eles me tratam diferente \u00e0s vezes, assim \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\ncomo colegas e pessoal da Igreja, ent\u00e3o eu me sinto acolhido\u201d, confessa Miel Lima, estudante \n\nde Engenharia de Energia. \n\nSonia Andr\u00e9, tamb\u00e9m reconhece o carinho e a confian\u00e7a de seus amigos \n\nbrasileiros: \u201cdeixando preconceito \u00e0 parte porque isto \u00e9 um fato l\u00f3gico que todo mundo sofre, \n\nmas que parece depender do n\u00edvel e capacidade que a pessoa encara isto. Portanto, n\u00e3o tenho \n\nmuito a reclamar quanto ao tratamento que meus amigos me d\u00e3o. Eu fui bem acolhida desde \n\nque cheguei, pois n\u00e3o sei talvez por ser uma m\u00e3e, mas sinto-me bem acolhida at\u00e9 hoje tem \n\nmuitos que preocupam comigo em querer saber como \u00e9 que est\u00e1 a minha filha, por\u00e9m tem \n\nessa parte de preconceito, acho que as pessoas discriminadas s\u00f3 precisam de uma certa \n\nmaturidade para poder lidar com isto e, reverter isto favoravelmente\u201d.  \n\nAlguns dos entrevistados, apesar de valorizarem os amigos brasileiros nas cidades \n\nonde moram e o conv\u00edvio com eles, ainda se relacionam melhor com os estudantes africanos, \n\nindependentemente das perten\u00e7as nacionais: \u201cSinto-me acolhido, mas n\u00e3o como queria, acho \n\nque sou mais acolhido por africanos que c\u00e1 est\u00e3o que eu encontrei. Se for avaliar o sentimento \n\nde acolhimento, eu diria talvez que a recep\u00e7\u00e3o dos meus conterr\u00e2neos foi de 80% e dos \n\nbrasileiro 20% neste caso, aqueles colegas que na primeira hora se entregaram para mostrar \n\ncarinho, criar amizade comigo e me mostrar coisas que aqui tem e por a\u00ed vai\u201d, diz Dion\u00edsio \n\nCasimiro. \n\nAlguns estudantes declaram que somente conseguiram permanecer no Brasil \n\ngra\u00e7as \u00e0 generosidades do povo das cidades acolhedoras: \u201capesar de tudo que acontece com a \n\ngente aqui no Nordeste, eu acho que ainda \u00e9 um privil\u00e9gio de estar aqui estudando, aqui \n\nqualquer problema que n\u00e3o seja institucional sempre voc\u00ea encontra algu\u00e9m disposto a ajudar \n\nvoc\u00ea, \u00e0s vezes voc\u00ea fica at\u00e9 assustada com a intensidade de carinho de pessoas, eu j\u00e1 perdi na \n\nrua, j\u00e1 peguei \u00f4nibus errado, mas do nada aparece algu\u00e9m n\u00e3o sei de onde para lhe oferecer \n\ntoda uma orienta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, at\u00e9 pouco pensava que isto fosse apenas coisa do africano, \u00e9 \n\nincr\u00edvel a solidariedade dos nordestinos\u201d, lembra Vagner Bijag\u00f3, de Guin\u00e9-Bissau.  \n\nContudo, nem todos entrevistados falam dos nordestinos com a mesma tonalidade \n\nde voz, e revelam que gra\u00e7as ao bom senso e \u00e0s din\u00e2micas das redes de relacionamentos \n\nconstru\u00eddas entre os estudantes palopianos, conseguiram superar limites que o pr\u00f3prio \n\nprograma de convenio imp\u00f5e. Entretanto, para muitos dos nossos interlocutores, o n\u00facleo de \n\ngrupos nacionais ainda constitui de fato o \u00fanico espa\u00e7o de refer\u00eancia de acolhimento e de \n\nconv\u00edvio, sobretudo na cidade de Recife. Seria, portanto, o caso de Lissy Pinheiro: \u201ceu n\u00e3o me \n\nsinto acolhida por brasileiros, mas acho talvez que o problema seja eu mesma e n\u00e3o os \n\nbrasileiros porque eu n\u00e3o interajo com tanta facilidade, sobretudo com os recifenses que n\u00e3o \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\ns\u00e3o da minha turma, pessoal que n\u00e3o conhe\u00e7o eu geralmente evito, porque nunca se sabe \n\ndireito quem \u00e9 a pessoa\u201d.  \n\nOs estudantes que alegam perceber o acolhimento dos nordestinos sustentam que \n\na partir do momento que voc\u00ea tira barreiras relacionais, mesmo com diferen\u00e7as culturais \n\nprofundas que marcam as formas de rela\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 imagem de um indiv\u00edduo, voc\u00ea \n\nconsegue entrar em alguns n\u00facleos conservadores, \u00e0s vezes erguidos na pr\u00f3pria universidade, \n\ne se afirmar com tal imagem que contribuiria para seus distanciamentos. A meu ver este \n\nargumento sugere otimismo no sentido da integra\u00e7\u00e3o destes estudantes que est\u00e3o no Brasil \n\ntemporariamente. De maneira geral, muitos de nossos interlocutores reconhecem o carinho \n\ndos nordestinos, e, se aceitarmos que quanto mais intensas, regulares e diversificadas forem as \n\nredes de relacionamento social no lugar onde voc\u00ea \u00e9 um estrangeiro, maiores ser\u00e3o as \n\npossibilidades de transcender contrastes, mesmo que estes estejam ancorados na profundeza \n\nda hist\u00f3ria de um povo e mesmo sendo reavivada a todo instante. \n\n \n\n \n\nPARTE 3 - TEATRALIZANDO AS DIFEREN\u00c7AS \n\n \n\n \n\n3.1.  Torneios \u201camistosos\u201d ou campo de batalha?  \n\n \n\n \n\nO contingente dos estudantes palopianos nas duas cidades pesquisadas est\u00e3o \n\norganizados, quase que de maneira \u201cnatural\u201d, entre si na forma de grupos nacionais, em que \n\ncada um deles se re\u00fane na tomada de decis\u00f5es coletivas, por\u00e9m, com uma pequena influ\u00eancia \n\ndaqueles membros encontrados na universidade, que possuem um maior tempo de \n\nperman\u00eancia nas cidades acolhedoras. Dentre estes grupos, observamos a exist\u00eancia de apenas \n\numa coliga\u00e7\u00e3o que se re\u00fane em torno de uma associa\u00e7\u00e3o institucionalizada, como \u00e9 o caso dos \n\nestudantes da Guin\u00e9-Bissau na cidade de Recife.    \n\nOs grupos se re\u00fanem com frequ\u00eancia e decis\u00f5es tomadas nas reuni\u00f5es podem ser \n\nrestritas apenas aos membros de uma das comunidades ou \u00e0s vezes todas as comunidades, e \n\ns\u00e3o frequentemente relativas \u00e0s quest\u00f5es que v\u00e3o desde acolhimento dos calouros, os \n\nconfrontos entre si nos seus espa\u00e7os de sociabilidade, organiza\u00e7\u00e3o dos eventos at\u00e9 as quest\u00f5es \n\nde preconceitos raciais e de estigma, atrelado ao negro e ao continente africano. Estes n\u00facleos \n\nfuncionam principalmente como uma plataforma de apoio de mais variadas situa\u00e7\u00f5es que os \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nestudantes coletivamente enfrentam no Brasil, como conta Osvaldo Gon\u00e7alves: \u201ceu me sinto \n\nacolhido principalmente porque encontrei v\u00e1rios africanos aqui, isso me fez sentir bem aqui \n\npela forma como colegas me receberam ent\u00e3o eu me sinto acolhido em Recife por meus \n\nirm\u00e3os da \u00c1frica mesmo\u201d, conclui.  \n\nO esp\u00edrito de interajuda que reina entre os estudantes palopianos na cidade de \n\nRecife e Macei\u00f3 incita comportamentos positivos que minimizam os problemas de integra\u00e7\u00e3o \n\nna cidade de acolhimento. Essa atitude mostra implicitamente uma solidariedade que tem \n\nreflexos m\u00fatuos, pois, estes cidad\u00e3os palopianos possuem entre si, mem\u00f3rias, hist\u00f3rias \n\nindividuais e familiares quase id\u00eanticas, talvez devido ao fato inerente da hist\u00f3ria colonial \n\ncomum; sob alguma medida tais acontecimentos hist\u00f3ricos influenciam em diferentes graus a \n\nintera\u00e7\u00e3o e sociabilidade entre jovens estudantes palopianos independentemente do atual \n\ncontexto social e pol\u00edtico de seus pa\u00edses de origem: \u201cEu sou angolano, mas quando cheguei a \n\nRecife foram os meninos da Guin\u00e9-Bissau que me receberam, me deram apartamento, \n\ncomida, \u00e1gua e toda orienta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, fiquei na casa deles at\u00e9 achar um apartamento para \n\nmorar\u201d, confessa Osvaldo Gon\u00e7alves.  \n\nComo estamos tratando de grupos que se co-relacionam, pressup\u00f5e-se tamb\u00e9m a \n\nexist\u00eancia de conflito, e, como falamos anteriormente, da interajuda, iremos ainda neste \n\nt\u00f3pico, focalizar tamb\u00e9m a aten\u00e7\u00e3o nos aspecto de confrontos entre as comunidades, pelo fato \n\nde provocar agita\u00e7\u00f5es que possibilitam a demarca\u00e7\u00e3o de fronteiras nacionais entre os \n\npalopianos, sobretudo na cidade de Recife. Tais conflitos quase sempre se tornam mais \n\nvis\u00edveis nos torneios de futebol, em que apesar de ser um encontro entre \u201camigos\u201d, observa-se \n\nque \u00e9 um ambiente s\u00e9rio onde quase sempre afloram os sentimentos e onde as perten\u00e7as \n\nnacionais s\u00e3o teatralizadas de forma expl\u00edcita. \n\nComo j\u00e1 observamos, os palopianos est\u00e3o divididos conforme a nacionalidade de \n\ncada um. Neste ponto \u00e9 preciso afirmar que o trabalho de observa\u00e7\u00e3o participante tem \n\nrevelado que quest\u00f5es relativas \u00e0 cultura, \u00e0 pol\u00edtica e \u00e0s perten\u00e7as ancoradas no passado de \n\ncada pa\u00eds, fazem estes estudantes reconstru\u00edrem nesta di\u00e1spora os la\u00e7os de parentesco entre si, \n\npois os que s\u00e3o do mesmo pa\u00eds t\u00eam em comum as mesmas lembran\u00e7as, riem das mesmas \n\npiadas, sentem falta daquelas comidas t\u00edpicas preparadas nas ocasi\u00f5es especiais, reunindo-se \n\n\u00e0s vezes para degustar comidas t\u00edpicas poss\u00edveis de serem preparadas no Brasil, criticam, \n\nchoram e t\u00eam as mesmas preocupa\u00e7\u00f5es, inquieta\u00e7\u00f5es inerentes aos problemas sociais em seus \n\npa\u00edses de origem. \n\nEm v\u00e1rios momentos observamos na intimidade dos nossos interlocutores o \n\ndesenvolvimento das perten\u00e7as, por meio de processos afetivos e simb\u00f3licos que caracterizam \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\nas suas origens nacionais. Este processo corresponde ao uso que fazem da l\u00edngua crioula no \n\ncaso dos estudantes da Guin\u00e9-Bissau e Cabo Verde como c\u00f3digo de comunica\u00e7\u00e3o privilegiada \n\npara exprimirem diversos sentimentos, isto n\u00e3o s\u00f3 pelo fato de sentirem mais inspira\u00e7\u00e3o e \n\nefic\u00e1cia comunicativa, como tamb\u00e9m para admitir o reconhecimento da perten\u00e7a e da \n\nreciprocidade da sua preserva\u00e7\u00e3o. \u201cEu me sinto bem falando a minha l\u00edngua, tanto que quando \n\nestamos reunidos s\u00f3 entre n\u00f3s cabo-verdianos a gente s\u00f3 fala crioulo, isto n\u00e3o s\u00f3 aqui, mesmo \n\nem Cabo Verde a gente s\u00f3 fala portugu\u00eas em lugares e momentos formais, se voc\u00ea quer se \n\nsentir voc\u00ea mesma, sem m\u00ednimo esfor\u00e7o, tem que falar a l\u00edngua que ningu\u00e9m lhe ensinou a \n\nfalar\u201d, diz Nelson.  \n\nA partir deste testemunho, conclui-se que a l\u00edngua \u00e9 tomada como o mais \n\nimportante instrumente da sociabilidade para cada um dos grupos estudados e, por meio dela, \n\nv\u00e1rios esquemas motivacionais e interpretativos s\u00e3o exteriorizados. Nesta mesma perspectiva \n\nCastells afirma: \n\n \n\n\u201ca l\u00edngua \u00e9, particularmente uma l\u00edngua totalmente desenvolvida, \u00e9 um atributo \n\nfundamental de auto-reconhecimento, e de estabelecimento de uma invis\u00edvel \n\nfronteira nacional menos arbitr\u00e1ria que a territorialidade e menos exclusiva que a \n\netnicidade. A linguagem, como express\u00e3o direta de uma cultura, torna-se a trincheira \n\nda resist\u00eancia cultural, o \u00faltimo basti\u00e3o de autocontrole, o ref\u00fagio do sentido \n\nidentific\u00e1vel\u201d (CASTELLS apud XAVIER, 2007, p. 27).  \n\n  \n\nNo caso de Angola e de Guin\u00e9-Bissau, estes pa\u00edses contam ainda com tr\u00eas dezenas \n\nde etnias nas suas forma\u00e7\u00f5es sociais. E essa diversidade de perten\u00e7as \u00e9tnicas na forma\u00e7\u00e3o das \n\nna\u00e7\u00f5es africanas, em particular os PALOP, reflete tamb\u00e9m na heterogeneidade dos estudantes \n\nafricanos no Brasil. Por\u00e9m, as perten\u00e7as \u00e9tnicas e lingu\u00edsticas individuais dos estudantes dos \n\npa\u00edses supracitados n\u00e3o assumem visibilidade na intera\u00e7\u00e3o com outros grupos nacionais, \n\napenas sendo evidenciados a partir de t\u00edtulos como nomes, sobrenomes, locais de nascimento, \n\ncomportamentos e outros sinais simb\u00f3licos e culturais impl\u00edcitos.  \n\n\u00c9 importante lembrar que boa parte dos estudantes no Brasil s\u00e3o origin\u00e1rios, ou \n\npelo menos t\u00eam uma viv\u00eancia prolongada, nas principais cidades e capitais palopianas, \n\nemissoras de estudantes nas universidades brasileiras, nomeadamente Bissau, Maputo, \n\nLuanda, Praia e Pr\u00edncipe. Verifica-se ent\u00e3o nestes centros metropolitanos, um intenso \n\nconv\u00edvio inter\u00e9tnico, o que de certa forma torna as fronteiras menos r\u00edgidas entre os grupos \n\n\u00e9tnicos, e ameniza tens\u00f5es que podem existir, ou simplesmente, os comportamentos s\u00e3o \n\najustados ao contexto, prevalecendo, portanto, as identidades nacionais nesta di\u00e1spora. \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\nDessa forma seriam em torno de predicados nacionais que se regulam as disputas \n\nentre os estudantes nos jogos de futebol realizados em torneios organizados pelos palopianos, \n\ntanto na modalidade feminina quanto masculina, na quais surgem confrontos: \u201cdesde que se \n\ndividem as equipes por nacionalidades Angola, Cabo Verde, Congo, Guin\u00e9-Bissau h\u00e1 de \n\nhaver sempre rivalidade porque todo mundo ambiciona vit\u00f3ria para seu pa\u00eds, est\u00e1 l\u00e1 no \n\nestatuto que s\u00e3o os campe\u00f5es de tal torneio, ent\u00e3o tem um pouco de rivalidade, mas n\u00e3o no \n\nsentido da divis\u00e3o, mas para competir e almejar algumas vit\u00f3rias\u201d, diz Ol\u00edvio Mila.  \n\nConv\u00e9m lembrar que estamos tratando de jogos da modalidade masculina por \n\napresentar uma maior competitividade entre os grupos. Os torneios frequentemente acontecem \n\nem torno das datas comemorativas dos seus pa\u00edses tais como: independ\u00eancias de Angola, da \n\nGuin\u00e9-Bissau ou nas datas comemorativas que englobam todos os pa\u00edses africanos como \u00e9 \n\ncaso de 25 de maio (Dia de \u00c1frica). Observamos que parece ser apenas nesta \u00faltima data que \n\num subsaariano, independente da sua nacionalidade, expressa a identidade africana diluindo \n\nmomentaneamente os sentimentos de perten\u00e7a nacional, regional e qualquer outra forma de \n\ndistin\u00e7\u00e3o.  \n\nAinda faz-se necess\u00e1rio frisar que os estudantes de Cabo Verde embora \n\nconstituam o maior contingente em termos num\u00e9ricos nas duas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino \n\nSuperior (IES) pesquisadas s\u00e3o os que menos originam atividades grupais, sejam esportivas, \n\nfestivas ou extensionistas, voltadas para o pr\u00f3prio pa\u00eds. A meu ver este fato se justifica por \n\nconta do povo cabo-verdiano ser eminentemente diasp\u00f3rico, cuja identidade nacional n\u00e3o \n\nafinca com transpar\u00eancia em termos comemorativos em nenhum \u201cfato concreto com eco\u201d, \n\nsobretudo fora da Ilha. \n\nContudo, os estudantes cabo-verdianos de Recife s\u00e3o os que mais assumem o \n\nnativismo nos jogos de futebol a ponto de levar a competi\u00e7\u00e3o a uma disputa de extrema \n\nhostilidade com brigas e ofensas aos advers\u00e1rios.  \n\nDisputa que aflora ainda mais principalmente quando t\u00eam os estudantes angolanos \n\ncomo concorrentes, como observa Dion\u00edsio Casimiro: \u201cpossa assim dizer com muita \n\nsinceridade que tenha havido rivalidade ao extremo, mas em curto espa\u00e7o de tempo a gente \n\nconsegue perceber que somos irm\u00e3os e, quando acontece alguma coisa assim, alguns \n\nrepresentantes da Guin\u00e9-Bissau, Angola e Cabo Verde procuram conversar com o pessoal \n\ndiretamente envolvido, de modo a n\u00e3o acontecer mais problemas, isto porque estamos fora \n\ndos nossos pa\u00edses e estamos aqui no exterior n\u00e3o tem como n\u00e3o estarmos unidos, ent\u00e3o as \n\nbrigas t\u00eam acontecido, isso \u00e9 a pura verdade, mas no princ\u00edpio foi pior e, acho que as pessoas \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\nest\u00e3o a se entender cada vez mais os conselhos que lhes t\u00eam dados parece que coisa est\u00e1 \n\nmelhorando acho que com mais tempo isso n\u00e3o vai mais acontecer\u201d.   \n\nDurante os jogos que assistimos tem-se a sensa\u00e7\u00e3o de que est\u00e1 tudo perdido entre \n\nos \u201cirm\u00e3os e amigos\u201d de outrora, mas, como sempre acontece em cada grupo, h\u00e1 sempre \n\naquelas pessoas que conseguem falar e serem ouvidas por todos, seriam elas, neste caso, \n\nestudantes que j\u00e1 t\u00eam mais tempo no Brasil, ou na fase de conclus\u00e3o de curso. Estes \n\nestudantes acabam tendo uma import\u00e2ncia em intervir e restabelecer o esp\u00edrito de \n\ncompanheirismo e fraternidade entre as comunidades. \u201cT\u00eam (as brigas), n\u00e3o sei por que, mas \n\nt\u00eam \u00e0s vezes, eu sinto que os cabo-verdianos n\u00e3o gostam muito dos angolanos sinceramente. \n\nMas, \u00e9 assim uma rivalidade saud\u00e1vel neh. Eu acho que importante \u00e9 n\u00e3o ultrapassar quatro \n\nlinhas neh, n\u00e3o ir al\u00e9m disso, mas acho que dentro de campo \u00e9 normal\u201d, diz Nadia Delgado.  \n\nAt\u00e9 a esta altura da an\u00e1lise dos jogos, aparentemente, os estudantes de outras \n\ncomunidades como Guin\u00e9-Bissau e o Congo aparecem apenas como coadjuvantes nos jogos. \n\nOs rapazes de Cabo Verde t\u00eam conquistado mais ta\u00e7as entre todas as equipes. Apesar disso, \n\ntodos a disputam com o mesmo vigor como forma de exaltar o nacionalismo. Da\u00ed, o que \n\nchamou mais aten\u00e7\u00e3o durante a nossa estadia no trabalho de campo, foi uma situa\u00e7\u00e3o curiosa \n\nna qual se possa talvez justificar em parte a configura\u00e7\u00e3o de rivalidades entre rapazes de Cabo \n\nVerde e de Angola. Ao envolver-nos na intimidade e no cotidiano dos nossos interlocutores, \n\npercebemos que quase todos os rapazes de Angola em Recife namoram, ou pelo menos \n\ndesposaram em diversas ocasi\u00f5es, as jovens estudantes cabo-verdianas.  \n\nDentre todas as comunidades representadas nas duas cidades pesquisadas, a \n\ncomunidade cabo-verdiana parece ser a que mais fornece mulheres para todos os grupos \n\nnacionais, enquanto que os rapazes de Cabo Verde n\u00e3o conseguem ou n\u00e3o desejam manter \n\nv\u00ednculos afetivos com as jovens estudantes integrantes das outras comunidades, inclusive as \n\nde Angola. Por nos aproximarmos do cotidiano dos rapazes da Ilha, constatamos tamb\u00e9m de \n\nfato que os Insulanos poucos namoram entre si; as rela\u00e7\u00f5es observadas entre eles s\u00e3o de \n\ncar\u00e1ter espor\u00e1dico e ef\u00eamero, e, ainda mais, os relatos d\u00e3o conta de que quase todos os \n\nrapazes da Ilha namoram ou pelo menos \u201cficam\u201d, ou t\u00eam interesse pelas brasileiras. \n\nDurante o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, n\u00e3o observamos nem obtivemos \n\nnenhum registro verbal que demonstra casos de rela\u00e7\u00f5es afetivas constitu\u00eddas entre rapazes de \n\nCabo Verde com as jovens estudantes de Angola e de Guin\u00e9-Bissau, ou de S\u00e3o Tom\u00e9, ou de \n\nMo\u00e7ambique. \n\nEsmiu\u00e7ando-se as singularidades afetivas de cada comunidade africana, \n\npercebemos que, em rela\u00e7\u00e3o aos rapazes da Guin\u00e9, estes criam com frequ\u00eancia v\u00ednculos \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nafetivos no interior da pr\u00f3pria comunidade nacional com base na descend\u00eancia cultural. Essa \n\nrela\u00e7\u00e3o end\u00f3gena entre os estudantes guarda entre si um not\u00e1vel grau de homogeneidade, pelo \n\nfato de que dentre vinte e sete estudantes guineenses em Recife formou-se cinco casais que \n\nresidem num padr\u00e3o de casamento, ou seja, cada um destes cinco casais guineenses moram \n\njuntos o que podemos caracterizar em termos antropol\u00f3gicos como \u201cneolocalidade\u201d, ou seja, o \n\ncasal rec\u00e9m formado constitui resid\u00eancia pr\u00f3pria separado tanto de parentes dele como de \n\nparentes dela, e ainda mais separados de seus colegas guineenses.  \n\nMuito dos nossos entrevistados de Guin\u00e9-Bissau admitem ter rela\u00e7\u00f5es fora da \n\ncomunidade nacional, mas geralmente tais rela\u00e7\u00f5es ou tentativas s\u00e3o direcionadas \u00e0s \n\nbrasileiras e n\u00e3o \u00e0s jovens de outras comunidades africanas. \n\nO exerc\u00edcio que acabamos de fazer pretende apenas chamar aten\u00e7\u00e3o de como \n\ncertas atitudes dos estudantes nos jogos de futebol podem estar ligadas n\u00e3o propriamente ao \n\ncalor da competi\u00e7\u00e3o esportiva, como muitos dos entrevistados sustentam, uma vez que \u00e9 \n\npatente que o princ\u00edpio de rela\u00e7\u00e3o conjugal estabelecida entre os estudantes n\u00e3o implica a \n\ntroca direta, isto \u00e9, n\u00e3o h\u00e1 permuta entre os grupos, o que pode no plano indireto ter seus \n\nreflexos expressos nas atitudes em campo. \n\nNos jogos de futebol, as jovens cabo-verdianas que namoram rapazes de Angola, \n\nformam uma torcida organizada apoiando e incentivando visivelmente a equipe de rapazes \n\nangolanos, mesmo tendo rapazes de Cabo Verde como advers\u00e1rios. Contudo, na vis\u00e3o de \n\nquase todos entrevistados essa ocorr\u00eancia de brigas constantes s\u00e3o decorrentes da vontade de \n\nganhar. Osvaldo Gon\u00e7alves confirma esta vers\u00e3o: \u201cExiste rivalidade, mas \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o \n\nassim, eu acho que africano em si tem esp\u00edrito de vencedor. Esse fato faz com que nos jogos \n\nde futebol cada equipe que normalmente s\u00e3o formadas por nacionalidades acaba incentivando \n\na necessidade de cada um querer vencer o outro, ent\u00e3o isso torna o jogo muito mais agressivo, \n\n\u00e1rduo, disputado com fervor, mas \u00e9 uma rivalidade muito bonita dentro do campo\u201d.  \n\n\u00c9 variada a forma pela qual cada um interpreta a realidade presente no seio dos \n\nestudantes africanos. Por esta raz\u00e3o, tentamos buscar algum fundamento que tamb\u00e9m \n\nestivesse al\u00e9m da nossa vis\u00e3o imediata e que motivasse as atitudes agressivas dos estudantes. \n\nTentamos buscar al\u00e9m-mar os poss\u00edveis fundamentos. \n\nNo caso dos conflitos entre os estudantes angolanos e cabo-verdianos, n\u00e3o nos foi \n\nposs\u00edvel at\u00e9 o momento perceber um fundamento pol\u00edtico-hist\u00f3rico que justificasse os \n\nconflitos entre os rapazes. Mas ao fazermos uma breve retrospectiva sobre a discord\u00e2ncia \n\npol\u00edtica que marcou a hist\u00f3ria da Guin\u00e9-Bissau e Cabo Verde desde per\u00edodos da luta armada \n\npela independ\u00eancia da Guin\u00e9, na d\u00e9cada de 60 de s\u00e9culo XX. Nos per\u00edodos subsequentes, as \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\ndiscrep\u00e2ncias pol\u00edticas foram acentuadas entre este dois pa\u00edses, os quais haviam sido \n\nconcebidos por suas lideran\u00e7as para serem uma \u00fanica na\u00e7\u00e3o, as quais resultaram na separa\u00e7\u00e3o \n\ndos dois pa\u00edses em 1980. A partir da\u00ed se inicia uma s\u00e9rie de disputas pol\u00edticas e simb\u00f3licas.  \n\nOs guineenses culpam os cabo-verdianos de in\u00fameros problemas sociais \n\nsucedidos desde os primeiros anos da independ\u00eancia e de serem os \u00fanicos herdeiros de \n\nproblemas causados pelos onze anos de luta armada. Por sua vez, os cabo-verdianos \n\nargumentam que foram s\u00e1bios na interpreta\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas de \n\nAm\u00edlcar Cabral, pai das duas na\u00e7\u00f5es. \n\nComo podemos perceber, existem raz\u00f5es suficientes para que os estudantes \n\nguineenses e cabo-verdianos retomem nesta di\u00e1spora as rivalidades hist\u00f3ricas inerentes \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o das duas na\u00e7\u00f5es, mas observamos que as duas comunidades nacionais na cidade do \n\nRecife parecem ter \u201creencontrado a harmonia\u201d que lhes foram retiradas, pois, contrariamente \n\na Recife, em outras cidades do nordeste do Brasil, tais rivalidades entre comunidades \n\nguineenses e cabo-verdianas ainda se faz sentir: \u201cAqui em Macei\u00f3 existem pequenos conflitos \n\nou rivalidades entre guineenses e cabo-verdianos, mas essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto da nossa hist\u00f3ria \n\nconjunta por sermos duas na\u00e7\u00f5es com o mesmo projeto pol\u00edtico e, de termos um \u00fanico pai da \n\nna\u00e7\u00e3o. Quando esse projeto binacional se rompeu em 1980 ficou um certo mal estar entre \n\nesses dois pa\u00edses e, isso tem sido manifestado de alguma medida em seus cidad\u00e3os, \u00e0s vezes \n\nos cabo-verdianos se acham pr\u00f3ximos aos colonizadores e os guineenses se acham v\u00edtimas \n\ndessa aproxima\u00e7\u00e3o e no per\u00edodo dessa separa\u00e7\u00e3o os cabo-verdianos deixaram todo o \u00f4nus para \n\nos guineenses como \u00e9 caso dos antigos combatentes, ent\u00e3o de certa forma ficou essa \n\nrivalidades que ao meu ver \u00e9 um equ\u00edvoco, mas que acaba refletindo nos jogos e nas festas, \n\nassim como nas falas de revanchismo\u201d, diz Vagner Bijag\u00f3. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imagens que cada um dos grupos fazem dos outros, o aspecto que \n\nos cabo-verdianos mais destacam em rela\u00e7\u00e3o aos angolanos \u00e9 a arrog\u00e2ncia excessiva destes, \n\npor\u00e9m os guineenses enfatizam a atitude atrevida e a propens\u00e3o \u00e0 agress\u00e3o dos cabo-verdianos \n\ne, os dois grupos anteriores comentam que os guineenses s\u00e3o tidos como muito reservados e \n\nfechados demais para relacionamento com os outros.  \n\n\u00c9 neste plano do argumento que os entrevistados tendem a atribuir adjetivos um \n\nao outro e justificar contrastes entre si. Por contraste ainda, outra diferen\u00e7a que comentamos \n\nno \u00ednicio deste t\u00f3pico, e com a qual n\u00e3o se agradam os rapazes guineenses e nem os rapazes \n\nangolanos, \u00e9 que eles acham que os cabo-verdianos n\u00e3o se movem no sentido de originar \n\nfestas, jogos e coisas assim voltadas para a \u00c1frica, e que at\u00e9 mesmo datas importantes da Ilha \n\npassam despercebidas ou celebram-na entre si. Neste sentido, o ensaio de Mauss (2003) sobre \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\na d\u00e1diva torna-se necess\u00e1rio para compreender a consterna\u00e7\u00e3o de rapazes que originam com \n\nassiduidade eventos sobre os seus pa\u00edses.     \n\nNostalgias, saudades da fam\u00edlia e dos sabores sentidos l\u00e1, deixam marcas que \n\nparecem cristalizar a amizade entre os estudantes. Apesar de fric\u00e7\u00f5es constantes, \u00e0s vezes \n\ndecorrentes da imaturidade por serem jovens, ou que para muitos \u00e9 a primeira experi\u00eancia \n\n\u201cfora de casa\u201d, o que traz certa instabilidade, ou muitas vezes apenas a vontade de pertencer a \n\neste ou outro pa\u00eds, acabam por esquecer demais o potencial aglutinador do esporte, por meio \n\nda realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios f\u00edsicos que tendem a aperfei\u00e7oar a sa\u00fade muscular e mental, \n\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para um bom desempenho escolar. \n\n Contudo, a dial\u00e9tica com a realidade social encontrada nas cidades de \n\nacolhimento fez estes atores criarem v\u00ednculos sobre os quais ancoram as suas auto-\n\nidentidades. Pois, os amigos de uma e de outras comunidades nacionais s\u00e3o refer\u00eancias \n\nm\u00fatuas fundamentais \u00e0 sociabilidade destes jovens estudantes palopianos, isto se admitirmos \n\nque h\u00e1 na contradi\u00e7\u00e3o de ideias entre eles e com eles que est\u00e1 a plausibilidade das suas co-\n\npresen\u00e7as (BERGER e LUKMANN, 1991).  \n\nCriam espa\u00e7os interativos entre si e, no calor do conv\u00edvio afloram sentimentos de \n\nperten\u00e7a ao grupo ou, ainda, segundo Goffman (1993), pelo \u201csentimento do sagrado\u201d A \n\nmaioria dos entrevistados reconhece nos seus conterr\u00e2neos e colegas de outras comunidades \n\nnacionais a \u201camizade verdadeira\u201d, \u201cos meus melhores amigos s\u00e3o africanos\u201d, aqueles que te \n\najudam de cora\u00e7\u00e3o, gratos.   \n\nA conquista da estabilidade capitaneada pela solidariedade de colegas e amigos, \n\nexpressa pelas atitudes em ir receber quem desembarca na rodovi\u00e1ria ou no aeroporto, \u201cdar \n\nteto\u201d nas primeiras semanas ap\u00f3s a chegada, orientar e acompanhar na realiza\u00e7\u00e3o da \n\nmatr\u00edcula, na regulariza\u00e7\u00e3o da perman\u00eancia no Brasil na delegacia da Pol\u00edcia Federal na \n\ncidade de acolhimento, andar pelo campus e nos corredores de Centros Acad\u00eamicos e, indicar \n\npessoas dentro das comunidades com quem deve estreitar as rela\u00e7\u00f5es e quem deve por algum \n\nmotivo ser evitado (em casos em que, quem acolhe fica encarregado de faz\u00ea-lo). S\u00e3o atos \n\ncarregados de simbolismo e amizade que representam e fortalecem elos entre quem estava e \n\nquem est\u00e1 chegando; e assim, este \u00faltimo vai criando ra\u00edzes aqui, n\u00e3o familiares, mas que \n\nperduram.  \n\nKevin Andrade confessa: \u201ceu tenho mais amigos africanos \u00e9 claro de que \n\nbrasileiros, tanto aqui como nos outros estados brasileiros conhe\u00e7o mais africanos de que \n\nbrasileiros\u201d.  \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\nApesar dos percal\u00e7os e agruras no caminho destes estudantes palopianos \u201cfora de \n\ncasa\u201d como demonstram as narrativas, os benef\u00edcios decorrentes da intera\u00e7\u00e3o e dos apoios \n\nrec\u00edprocos entre si e dos seus amigos brasileiros nas cidades de Recife e Macei\u00f3 s\u00e3o diretos e \n\nindiretos, a curto prazo, e tamb\u00e9m a longo prazo. Podem n\u00e3o s\u00f3 facilitar a inser\u00e7\u00e3o social bem \n\nsucedida de calouros de conv\u00eanio, mas tamb\u00e9m constitutivo de um espa\u00e7o privilegiado de \n\ndesenvolvimento de rela\u00e7\u00f5es significativas, espa\u00e7o este em que o conv\u00edvio permite a \n\nsupera\u00e7\u00e3o de dificuldades, e pode de alguma forma principiar a constru\u00e7\u00e3o de redes de \n\nrelacionamentos profissionais para futuras interven\u00e7\u00f5es em seus pa\u00edses de origem. \n\n \n\n \n\n3.2.   Nos espa\u00e7o urbano: festas, m\u00fasica e a perten\u00e7a \n\n \n\n \n\nAs cidades de acolhimento dos estudantes africanos no Brasil surgem como \n\nrecintos s\u00f3cio-espaciais constitu\u00eddos de uma variedade de prop\u00f3sitos presentes e posteriores. \n\nAs cidades de Macei\u00f3 e Recife representam para muitos dos nossos entrevistados uma \n\nverdadeira refer\u00eancia simb\u00f3lica e relacional, pelos v\u00ednculos sociais de afeto institu\u00eddo, que se \n\nrenovam com o estilo de vida que essas cidades proporcionam, e pelas afei\u00e7\u00f5es que sem se \n\ndar conta v\u00e3o se aprofundando no cotidiano interativo e de sociabilidade com os demais \n\ngrupos de refer\u00eancias.   \n\nPor\u00e9m, cada um \u00e0 sua maneira revela o seu agrado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cidades de \n\nresid\u00eancia tempor\u00e1ria, como explica Kevin Andrade: \u201co que me agrada mais em morar no \n\nBrasil e em Macei\u00f3 particularmente, a cidade de Macei\u00f3 n\u00e3o \u00e9 uma cidade muito grande eu \n\nvejo isso como uma coisa boa, mas h\u00e1 quem diga que isso \u00e9 ruim porque voc\u00ea n\u00e3o tem muitas \n\nop\u00e7\u00f5es de sa\u00eddas e tal. \u00c9 justamente por ser pequena que voc\u00ea acaba conhecendo todos os \n\nlugares. Sabe o que rola em todos os lugares e acho isso bacana, massa mesmo. O que n\u00e3o me \n\nagrada, algumas vezes acha que todo mundo concorda comigo, Macei\u00f3 \u00e9 uma cidade pobre e \n\na desigualdade social \u00e9 muito grande, eu n\u00e3o desejo isto tah ligado, \u00e0s vezes a falta de \n\nestrutura em alguns pontos da cidade isso limita, a inseguran\u00e7a tamb\u00e9m s\u00e3o coisas que n\u00e3o \n\ngosto daqui, mas no geral a cidade \u00e9 viva\u201d.  \n\nJ\u00e1 Nicia Tavares destaca outros aspectos da cidade: \u201cMacei\u00f3 n\u00e3o tem grandes \n\ncoisas, mas \u00e9 bem agrad\u00e1vel porque \u00e9 bem calmo para quem quer estudar e para conviver \n\ntamb\u00e9m\u201d. Sonia Andre assegura que: \u201cn\u00e3o pretendo morar no Brasil estou aqui em Macei\u00f3 \n\nporque eu preciso estudar, assim que terminar eu volto para casa na primeira oportunidade \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nque surgir, mas n\u00e3o que existam coisas que me desagradem, \u00e9 que eu n\u00e3o troco minha casa, \n\nacho que \u00e9 uma coisa minha mesma. Veja bem, eu rodei o mundo, posso at\u00e9 estudar no \n\nmundo todo, mas sempre volto para casa, ent\u00e3o n\u00e3o digo que existe algo desagrad\u00e1vel, mas \n\ntalvez porque as minhas ra\u00edzes est\u00e3o mais assentas em casa do que fora de casa\u201d. \n\nNo que diz respeito \u00e0 minha experi\u00eancia pessoal, de viver nas duas cidades \n\ndurante per\u00edodos de gradua\u00e7\u00e3o em Macei\u00f3, e da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o/Stricto Sensu em Recife, \n\ntranquilizo-me em discorrer, portanto, sobre as duas cidades, penso que a mais valia de viver \n\nem Recife reside na oportunidade de vivenciar uma vida cultural intensa, e a diversidade que \n\na cidade propicia em termos de conhecer pessoas de v\u00e1rias partes do mundo. Para um \n\nestudante, esses encontros interativos e de sociabilidade tornam-se necess\u00e1rios para derrubar \n\nv\u00e1rios mitos em torno de pa\u00edses e povos em torno do mundo.  \n\nNeste sentido, sempre \u00e9 poss\u00edvel demolir muitas verdades tidas como absolutas, a \n\npartir de outras vis\u00f5es sobre o mesmo assunto. Al\u00e9m do mais, a cidade de Recife \u00e9 bonita, e \n\ntamb\u00e9m pela sua antiguidade, guarda da melhor forma poss\u00edvel os lugares e mem\u00f3rias \n\natreladas a esses s\u00edtios. Para um \u201cpreto africano\u201d viver numa das cidades mais \u201ceurop\u00e9ia\u201d do \n\nNordeste Brasileiro \u00e9 somente necess\u00e1rio ter os contatos pessoais e a persist\u00eancia necess\u00e1ria, \n\nou um ouvido bem-educado para encontrar pessoas que o ajudariam a encontrar no interior da \n\ncidade um lugar onde voc\u00ea se identificar, dentro da imensid\u00e3o que a Regi\u00e3o Metropolitana do \n\nRecife representa para quem vem do PALOP.  \n\nLissy Pinheiro, residente no bairro da Cidade Universit\u00e1ria no Recife garante: \u201cna \n\nverdade eu acho que a faculdade \u00e9 a melhor coisa que esta cidade me oferece, isto porque \n\nestudar \u00e9 o meu objetivo de estar aqui. E, tamb\u00e9m aqui, eu tenho chance para conhecer v\u00e1rios \n\ntipos de alimentos, j\u00e1 que eu fa\u00e7o curso de Nutri\u00e7\u00e3o neh e, aqui tem v\u00e1rios tipos de peixes se \n\ncomparado a Cabo Verde e tamb\u00e9m doen\u00e7as que atacam alimentos. Por causa do clima \n\ntemperado e a umidade, isso contribui para a diversidade de alimentos e doen\u00e7as aqui, e d\u00e1 \n\npara estudar e conhecer muita coisa na minha \u00e1rea. O calor em Recife \u00e9 desagrad\u00e1vel, o \n\ncheiro da cidade tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 muito bom. E por mais que eu ache o brasileiro um povo \n\nafetivo e carinhoso, aqui acho que o povo \u00e9 um pouco afastado e n\u00e3o sei deve ser minha \n\nimpress\u00e3o. Eu j\u00e1 fui por outros Estados e outras cidades e realmente vi que o povo daqui \u00e9 \n\nmais afastado\u201d.  \n\nEnquanto isso, Nicia Tavares avalia a sua estadia em Macei\u00f3 onde estuda e \n\nvaloriza a cidade e \u201cdisse que gosta\u201d de morar em Macei\u00f3 porque \u00e9 af\u00e1vel. A cidade \u00e9 \n\npequena, tem liberdade de ir e vir, e \u00e9 preciosa pela variedade de praias, mas, sobretudo \n\nporque o povo agrada muito pela alegria, facilidade interativa que o povo alagoano tem\u201d, que \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nem certa medida tamb\u00e9m \u00e9 \u201cafricano\u201d: o acolhimento, o calor humano que o povo tem \n\nconosco faz voc\u00ea se sentir em \u201ccasa\u201d, acrescentou Bijag\u00f3.  \n\nA inseguran\u00e7a \u00e9 um aspecto que os entrevistados destacam e parece ser o \n\nfen\u00f4meno que as duas cidades t\u00eam em comum. Muitos estudantes t\u00eam lembran\u00e7as e traumas \n\nde assalto de que foram alvo: \u201caqui em Recife j\u00e1 fui assaltada, mas de modo geral a gente vai \n\nse adaptando aos poucos a essa realidade aqui\u201d, diz Nadia Delgado. Na dial\u00e9tica entre os \n\nestudantes do PALOP e a sociedade acolhedora, revela-se um paradoxo que tamb\u00e9m afeta a \n\nauto-estima dos estudantes, pois na medida em que s\u00e3o v\u00edtimas de assaltos nas ruas das \n\nregi\u00f5es metropolitanas de Macei\u00f3 e Recife, s\u00e3o ao mesmo tempo, estigmatizados por outros \n\ncomo marginais.  \n\nOs nossos interlocutores relatam alguns comportamentos percebidos das pessoas, \n\npois h\u00e1 casos em que elas ao depararem-se com um \u201cafricano preto\u201d na rua, tomam de \n\nimediato a iniciativa de esconder suas perten\u00e7as, e aqueles que s\u00e3o excessivamente \n\ncuidadosos n\u00e3o hesitam em mudar de uma cal\u00e7ada para a outra. Os estudantes s\u00e3o focos \n\npermanentes nos lugares que frequentam, e quase sempre s\u00e3o alvo de abordagem policial. \n\nAssim, sentem uma certa \u201crejei\u00e7\u00e3o\u201d nos determinados pontos da cidade, \n\nprincipalmente onde prevalece a cultura juvenil, ora pelo estigma de que s\u00e3o alvo, ora pelas \n\npr\u00f3prias complica\u00e7\u00f5es impostas pela cartografia das cidades, devido \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia de pontos de lazer e divers\u00e3o, ora por n\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o com as tribos \n\nfrequentadoras, o que cria sentimentos de vulnerabilidade e exclus\u00e3o pela aus\u00eancia da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o (MARQUES, 2003). \n\nTendo em vista esta situa\u00e7\u00e3o, cabe ent\u00e3o aos estudantes criarem espa\u00e7os pr\u00f3prios \n\nde reencontro com suas \u201corigens\u201d. Surgem, assim, as festas africanas, neste sentido \n\nassumindo v\u00e1rios prop\u00f3sitos; por um lado, promover a riqueza da cultura dos seus pa\u00edses \n\nexpressada na m\u00fasica e na dan\u00e7a e, por outro, colocar em evid\u00eancia as ostenta\u00e7\u00f5es \n\nindividuais. As festas africanas nas duas cidades nordestinas extrapolam o entretenimento \n\npuro e simples, funcionam mais como uma festa c\u00edvica e glamorosa, onde os rapazes e mo\u00e7as \n\nde diferentes grupos nacionais transformam o espa\u00e7o festivo em verdadeiro palco de desfiles \n\nde grifes, em que as indument\u00e1rias s\u00e3o cuidadosamente escolhidas, baseadas inclusive nas \n\n\u201ctend\u00eancias da moda internacional\u201d. \n\n\u201cAqui eu nunca fui para uma festa de casamento, anivers\u00e1rios e outras festas \n\nsociais, assim esses encontros sociais que as pessoas se produzem para irem participar. Aqui \n\neu n\u00e3o tenho parentes, s\u00f3 tenho colegas de faculdade, mas voc\u00ea sabe neh com colegas de \n\ncurso \u00e9 s\u00f3 para coisas da escola mesmo, ent\u00e3o quando tem festa da gente \u00e9 oportunidade de \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nvoc\u00ea encontrar at\u00e9 com colegas que costumam vir de outros estados, de voc\u00ea vestir bem, \n\nroupa linda e sapato lindo e dan\u00e7ar at\u00e9 amanhecer, \u00e9 isso, voc\u00ea, todo mundo sabe que auto-\n\nestima de mulher tamb\u00e9m est\u00e1 na roupa, no penteado e quando algu\u00e9m diz voc\u00ea est\u00e1 linda, \n\nnossa isso \u00e9 bom de ouvir e a festa africana tem muito isso\u201d diz Sabrinne.  \n\nPara al\u00e9m dos fatos narrados acima, a festa, por si s\u00f3, representa para as culturas \n\nafricanas uma ess\u00eancia da vida e principal catalisador da unidade entre grupos sociais. Neste \n\nsentido, \u00e9 sempre uma atividade grupal, tanto que as festas africanas em Macei\u00f3 assim como \n\nem Recife, geralmente acontecem para comemorar o final de uma atividade exaustivamente \n\ndesenvolvida durante um determinado per\u00edodo. Tais festas simbolizam de maneira geral a \n\nforma de agradecimento ao que nela deram suor para sua realiza\u00e7\u00e3o, e daqueles que, de forma \n\ndireta ou n\u00e3o, facilitaram os trabalhos para sua efetiva\u00e7\u00e3o.  \n\nNas festas africanas nas quais tivemos o privil\u00e9gio de participar conferimos que \n\nh\u00e1 sempre controv\u00e9rsias nos bastidores, decorrentes da prefer\u00eancia de estilos de m\u00fasica de \n\ncada um. A m\u00fasica e a dan\u00e7a africana variam muito de uma regi\u00e3o para outra, mas no caso da \n\nm\u00fasica e dan\u00e7a palopiana existem certas caracter\u00edsticas em comum no ritmo. Tais \n\nsemelhan\u00e7as r\u00edtmicas palopianas n\u00e3o cessam fric\u00e7\u00f5es nas festas dos estudantes pelo fato de \n\nque cada um dos membros quer ouvir e dan\u00e7ar as m\u00fasicas com as quais est\u00e3o ancoradas as \n\nmais profundas lembran\u00e7as da inf\u00e2ncia ou nas pequenas coisas do cotidiano em seus pa\u00edses de \n\norigem. \u201cQuando tem festa a gente tem oportunidade de se encontrar com os outros\u201d, esta \n\nrevela\u00e7\u00e3o colabora para o entendimento de que as controv\u00e9rsias e fric\u00e7\u00f5es como fen\u00f4menos \n\nsociais se manifestam apenas nas rela\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos, em encontros sociais que \n\nrepresentam em sua ess\u00eancia interacional, com possibilidades reais de revelar as estruturas \n\nsociais, culturais e pol\u00edticas subjacentes das sociedades a qual interlocutores pertencem \n\n(GOFFMAN, 1993, p. 2). \n\nUm etn\u00f3grafo atento, facilmente descobre que as festas africanas revelam as \n\ndimens\u00f5es \u00edntimas daqueles que as originam, n\u00e3o apenas porque colocam estes atores sociais \n\nfrente uns aos outros, mas \u00e9 um misto resultante da pr\u00f3pria vontade destes em participar da \n\nfesta no sentido de driblar saudades e trazendo para si uma carga de sociabilidade e de \n\nrelacionamento enquanto pessoa no meio: \u201cquando estou na festa, \u00e0s vezes eu me sinto t\u00e3o \u00e0 \n\nvontade que esque\u00e7o dificuldades de correria escolar, voc\u00ea toma um copo de vinho e ganha \n\num pouco de coragem, se anima voc\u00ea vai fala com o DJ, coloca kuduro, zouck ou qualquer \n\nm\u00fasica interessante, da\u00ed voc\u00ea se entrega \u00e0 dan\u00e7a, voc\u00ea imita e at\u00e9 inventa coreografias no \n\nrebolar, seguindo a m\u00fasica, depois disso, muitos rapazes querem dan\u00e7ar com voc\u00ea, ent\u00e3o neh \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n\u00e9, na dan\u00e7a que a gente paquera e \u00e0s vezes at\u00e9 fica com um rapaz essas coisas neh\u201d, conta \n\nNicia Tavares\n21\n\n. \n\nNa cidade de Macei\u00f3 as festas africanas acontecem regularmente duas vezes por \n\nano e s\u00e3o amplamente disseminadas entre os estudantes universit\u00e1rios, tendo uma m\u00e9dia de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o estimada entre quatrocentas e quinhentas pessoas. Os locais onde se realizam as \n\nfestas, no entanto, s\u00e3o alugados ou cedidos pela universidade, como \u00e9 o caso das festas dos \n\nestudantes da UFPE, que costumam usufruir do Clube Universit\u00e1rio para encerramento de \n\neventos. O acesso ao recinto festivo \u00e9 regulado atrav\u00e9s dos ingressos que podem ser \n\nadquiridos dias antes ou durante a festa que, geralmente, se inicia a partir das 22h e finda \u00e0s \n\n6h da manh\u00e3. A origem dos participantes \u00e9 diversificada: \u201c\u00c9 mais africanos que participam, \n\nmas, ultimamente, est\u00e1 vindo muitos brasileiros que interagem com a gente\u201d, lembra Lissy \n\nPinheiro e Nadia Delgado,  a que conclui: \u201cos participantes das festas s\u00e3o muito misturados. \n\nAssim, se for um conviviozinho em casa, com pouca gente, normalmente s\u00f3 africanos neh, \n\npode aparecer um ou outro brasileiro que \u00e9 j\u00e1 \u00e9 nosso amigo, mas quando \u00e9 uma festa maior, \n\na\u00ed \u00e9 tudo misturado, \u00e0s vezes at\u00e9 tem mais brasileiros\u201d.  \n\nApesar de muitos colegas da faculdade frequentarem as festas, os palopianos \n\ncostumam dizer que a rela\u00e7\u00e3o com os colegas de curso \u00e9 apenas direcionada para os assuntos \n\nda faculdade: n\u00e3o h\u00e1 convites regulares por parte dos colegas brasileiros para festas sociais \n\ncomo casamentos, batizados, cultos religiosos etc.; esta esp\u00e9cie de fechamento pode explicar a \n\nraz\u00e3o pela qual as festas africanas nas duas cidades pesquisadas ganham uma dimens\u00e3o \n\nenorme, j\u00e1 que h\u00e1 a aus\u00eancia de parentes, ou familiares no Brasil, o que d\u00e1 a entender que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos eventos sociais citados, apenas se daria por meio desses parentes. \n\nIndependente do tempo de perman\u00eancia no Brasil, muitos entrevistados admitem n\u00e3o terem \n\ntido a sorte de construir rela\u00e7\u00f5es importantes extra-universit\u00e1rias, o que demonstra que nem \n\nsempre a integra\u00e7\u00e3o no meio acad\u00eamico corresponde \u00e0 integra\u00e7\u00e3o no meio da sociedade em \n\ngeral. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n21\n\n Em uma conversa informal, Lucy Mideiro estudante cabo-verdiana de psicologia na Universidade Federal de \n\nPernambuco confirma a relev\u00e2ncia das festas africanas na manuten\u00e7\u00e3o e da renova\u00e7\u00e3o das energias e outras \n\npossibilidades... \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n3.3.  Perman\u00eancia e mudan\u00e7as de h\u00e1bitos \n\n \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o e a reconstru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria que decorre de intensos processos de \n\nsociabilidade no contexto diasp\u00f3rico, independente do tempo de perman\u00eancia do sujeito \u201cfora \n\nde casa\u201d, sempre ocorrem ao longo de experi\u00eancias e nos contextos interativos acompanhadas \n\nde um processo cont\u00ednuo de adapta\u00e7\u00e3o, e ao mesmo tempo de revers\u00e3o de efeitos de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, disse Bourdieu (1980). O estudante que realiza seus estudos de ensino \n\nsuperior no exterior cont\u00e9m um potencial de transforma\u00e7\u00e3o cujo alcance \u00e9 mais abrangente \n\nporque \u00e9 atingido social e culturalmente.  \n\nA circula\u00e7\u00e3o dos estudantes palopianos do PEC-G como sujeitos deste estudo, \n\ndiferentemente de um deslocamento de turismo ou de neg\u00f3cios, que costumam ser \n\nrealizados por um n\u00famero significativo de pessoas no mundo, deve ser considerada dentro \n\nde um processo intermedi\u00e1rio de migra\u00e7\u00e3o na medida em que n\u00e3o se trata de uma \n\nperman\u00eancia espor\u00e1dica no destino, mas sup\u00f5e um percurso longo de cinco ou seis anos \n\nvivendo e convivendo na sociedade que apresenta caracter\u00edscas culturais que a diferenciam \n\nda cultura de origem destes estudantes.  \n\nBerger e Luckmann (1991, p. 180) afirmam que estar em sociedade significa \n\nparticipar da dial\u00e9tica da sociedade. Esses autores definem ainda o processo \u201contogen\u00e9tico\u201d \n\nque se realiza como \u201csocializa\u00e7\u00e3o\u201d, explicando que ele consiste em uma ampla e consistente \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo no mundo objetivo de uma sociedade. Bourdieu (1980, p. 91) \n\nretoma a reflex\u00e3o afirmando que a socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria corresponde \u00e0 etapa que o \n\nindiv\u00edduo vivencia na inf\u00e2ncia e a secund\u00e1ria seria qualquer processo subsequente que \n\ninsere o indiv\u00edduo, j\u00e1 socializado, em novos setores do mundo objetivo da sociedade. \n\nOs palopianos, por serem atores sociais vinculados a um programa de interc\u00e2mbio \n\neducacional, s\u00e3o colocados numa condi\u00e7\u00e3o excepcional de socialibilidade secund\u00e1ria atrav\u00e9s \n\nde conv\u00edvio, por estarem numa arena privilegiada de disputas sociais e pol\u00edticas que afloram \n\npor meio de reflex\u00f5es e de discuss\u00f5es na sua maioria de car\u00e1ter did\u00e1tico e pol\u00edtico na \n\nuniversidade. Com efeito, estes jovens estudantes, por fazerem parte deste universo, durante \n\num per\u00edodo excessivamente intenso sofrem, atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o e da sociabilidade, em graus \n\ndiferentes de transforma\u00e7\u00f5es, de ordens sociais e comportamentais, na medida em que um \n\nestudante universit\u00e1rio e, acima de tudo, um indiv\u00edduo aberto a angariar durante o processo de \n\nensino, e extens\u00e3o e de pesquisa, informa\u00e7\u00f5es para al\u00e9m da pr\u00f3pria estrutura curricular da \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\n\u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, mas esse processo n\u00e3o ocorre sem conflitos, tende a acertar com as etapas \n\nanteriores da sociabilidade. O problema pode ser de solu\u00e7\u00e3o dif\u00edcil, diz Baechler (1995). \n\n Segundo Bourdieu (1980, p. 67), as primeiras experi\u00eancias sociais s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o das estruturas de habitus que est\u00e3o no princ\u00edpio da percep\u00e7\u00e3o e da \n\naprecia\u00e7\u00e3o de toda a experi\u00eancia posterior. O autor refere-se especificamente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o \n\nfamiliar, as necessidades econ\u00f4micas e sociais, formas de divis\u00e3o do trabalho entre sexos, \n\naprecia\u00e7\u00e3o de objetos, modos de consumo, modos de tratamentos dos pais e de pessoas \n\ndesconhecidas. Na mesma perspectiva, Berger e Luckmann (1991, p. 175) complementam que \n\nas primeiras fases de socializa\u00e7\u00e3o s\u00e3o decisivas uma vez que a estrutura b\u00e1sica de toda a \n\nsocializa\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria deve ajustar-se \u00e0 de socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. \u00c9 neste sentido que ocorre \n\no processo de metamorfose que tende a \u201cajudar a entender\u201d seu pr\u00f3prio meio e o mundo, \n\najustando-se \u00e0s novas situa\u00e7\u00f5es. \n\nA maioria dos entrevistados reconhece que sofre transforma\u00e7\u00f5es importantes a \n\npartir deste encontro com o universo acad\u00eamico. Transforma\u00e7\u00f5es avaliadas em geral como \n\npositivas. Destacam-se, por\u00e9m, a perda da adolesc\u00eancia como a transforma\u00e7\u00e3o mais \n\npercebida, num cotidiano de reconstru\u00e7\u00e3o interna que vai de maior abertura para outros e de \n\ninclus\u00f5es estrat\u00e9gicas. Para Nadia Delgado, as transforma\u00e7\u00f5es surgem com as a\u00e7\u00f5es mais \n\nrespons\u00e1veis: \u201colha mudou a forma como eu via o mundo. Acho que eu tinha essa ilus\u00e3o \n\nquando cheguei, agora fiquei mais respons\u00e1vel. Aquela piralha que eu era. Mas agora fiquei \n\nmais respons\u00e1vel, eu j\u00e1 sei dividir quando \u00e9 a hora para uma coisa e quando \u00e9 a hora para \n\noutra. Eu acho que mudou a forma como eu via o mundo. N\u00e3o \u00e9 mais aquela coisa como eu \n\nfui criada, neh \u00e0s vezes as coisas que a minha m\u00e3e falava e eu n\u00e3o dava muito valor, agora eu \n\nvejo que \u00e9 verdade, ent\u00e3o mudou a minha vis\u00e3o que tinha antes, agora \u00e9 outra\u201d.  \n\nAl\u00e9m da responsabilidade social, a transforma\u00e7\u00e3o mais vis\u00edvel que Lissy Pinheiro \n\npercebe em si reside na maior abertura para relacionamentos: \u201cdesde que cheguei aqui em \n\nRecife, tudo que tem que ser feito, coisas de casa e da faculdade, eu que devo fazer sozinha, e \n\nfiquei mais respons\u00e1vel porque quando eu estava com meus pais, eles costumava fazer a \n\nmaioria das tarefas de casa, agora estou mais respons\u00e1vel independente, e principalmente, \n\nporque comecei a interagir mais, porque sou uma pessoa que n\u00e3o interage com facilidade, mas \n\nquando cheguei eu tinha essa necessidade porque n\u00e3o conhecia ningu\u00e9m e uma pessoa n\u00e3o \n\nconsegue viver sozinha no mundo, a\u00ed comecei a me abrir e neste aspecto sinto que eu mudei\u201d.  \n\nOutra mudan\u00e7a sentida foi em rela\u00e7\u00e3o ao percurso escolar. Numa perspectiva \n\ncomparativa entre Angola e Brasil, Dion\u00edsio Casimiro est\u00e1 mais cooperativo e menos \n\ncompetitivo: \u201cbem, a pergunta \u00e9 interessante e eu diria que muita coisa mudou em mim em \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\npouco tempo que estou aqui, porque o aluno angolano, de modo geral, tem aquela coisa de \n\ncompetir com colegas de turma. Mas aqui percebi que nas universidades brasileiras n\u00e3o \u00e9 esse \n\no objetivo de competir, mas sim aprender na base de coopera\u00e7\u00e3o e troca. E tamb\u00e9m me tornei \n\nmais humilde no trato com os meus pares, acho que sendo humilde a gente atinge bons \n\npatamares, agora mostrar que s\u00f3 voc\u00ea \u00e9 quem sabe, querer se sobressair e negar oportunidades \n\naos outros, isso \u00e9 ruim\u201d.  \n\nNo outro plano, muitos dos entrevistados admitem que estejam mais abertos \u00e0 \n\ninclus\u00e3o do outro, como estrat\u00e9gia de solidariedade: \u201cComo n\u00e3o temos familiar aqui, a gente \n\nmora perto de um e de outro, assim qualquer coisa que acontecer voc\u00ea est\u00e1 l\u00e1 para ajudar ou \n\nmesmo para ser ajudado. Quando tem festa a gente nem tem dificuldade de avisar, \n\nprincipalmente quando a festa \u00e9 mais restrita, onde s\u00f3 t\u00eam africanos, sem formalidades; assim, \n\nfesta mesmo s\u00f3 entre pessoas que t\u00eam os mesmos problemas, dificuldades e ang\u00fastias onde \n\nvoc\u00ea viaja com a m\u00fasica, chora mesmo de saudades da terra e dan\u00e7a \u00e0s vezes at\u00e9 se cansar de \n\nverdade\u201d, explica Sabrinne Fortes.  \n\nComo tantos outros, Sonia Andr\u00e9 que mora em Macei\u00f3 h\u00e1 quatro anos revela que \n\nestar um para o outro constitui uma realidade cultural e hist\u00f3rica na \u00c1frica herdada dos \n\nancestrais: \u201ceu acho que a quest\u00e3o de ser africano estando sempre mesmo juntinho sabe, n\u00e3o \u00e9 \n\na quest\u00e3o da col\u00f4nia, mas \u00e9 coisa do africano de estar um para o outro independente de morar \n\nno mesmo apartamento ou n\u00e3o, mas esta coisa de estar e ser um para outro, se precisar do \n\noutro, ele estar l\u00e1 pr\u00f3ximo, pronto para prestar ajuda no que for poss\u00edvel, tanto no social, \n\nmoral ou financeiro etc, isso parte de nossas ra\u00edzes\u201d, conclui. \n\nOutra perspectiva destacada por nossos interlocutores \u00e9 afeto e carinho que cada \n\num passou a ter de um para outro. Para muitos a vida \u00e9 uma troca de aten\u00e7\u00e3o, favores e \n\nafei\u00e7\u00e3o porque a intensa rotina acad\u00eamica \u00e0s vezes n\u00e3o vai chegar a lado nenhum, portanto, \n\nsomente a troca tem significado que pode prevalecer por muito tempo come\u00e7ando aqui indo \n\nat\u00e9 l\u00e1 (\u00c1frica). As narrativas concedidas pelos jovens estudantes palopianos demonstram que, \n\napesar de percal\u00e7os encontrados \u201cfora de casa\u201d, ocorreram metamorfoses de personalidade, \n\nprovocando desejo de transcender divis\u00f5es inerentes \u00e0s perten\u00e7as aos grupos nacionais ou \n\nmesmo \u00e9tnicos. Essas transforma\u00e7\u00f5es percebidas ocorreram caso a caso, originadas muitas \n\nvezes em decorr\u00eancia do corte tempor\u00e1rio precoce de v\u00ednculos familiares e a consequente \n\nmudan\u00e7a ocorrida na rela\u00e7\u00e3o com os outros, sejam africanos ou brasileiros.  \n\nPor\u00e9m, aconteceu a maior conscientiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade social em seus \n\npa\u00edses de origem; muitos reconhecem que a partir do Brasil conseguiram enxergar bem os \n\nfatos que ainda permanecem sem solu\u00e7\u00f5es aparentes: \u201ca realidade aqui \u00e9 diferente do meu \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\npa\u00eds, isso porque aqui \u00e9 mais avan\u00e7ado em muitas coisas e l\u00e1 a gente tah s\u00f3 come\u00e7ando a \n\nconquistar certas coisas, por isso mesmo, sempre quando voc\u00ea encontra alguma realidade \n\nvoc\u00ea deve analisar bem\u201d, diz Antonio Moreira, estudante angolano de 20 anos de idade.  \n\n\u201cDaqui do Brasil, eu vejo o meu pa\u00eds como um pa\u00eds que precisa ser trabalhado muito ainda, \n\ntem experi\u00eancias interessantes aqui e acho que podem ser muito bem aproveitadas e \n\nadequadas e aplicadas em Cabo Verde. O Brasil tem algumas pr\u00e1ticas aqui que funcionam \n\nmuito bem, acho que pode originar bons resultados no meu pa\u00eds, caso sejam aproveitadas\u201d, \n\nproclama Kevin Andrade. \n\n \n\n \n\n3.4.  E o futuro a quem pertence? \n\n \n\n \n\nO que pretendemos a partir de agora \u00e9 compreender quais os caminhos que os \n\nestudantes africanos vinculados ao PEC-G da Universidade Federal de Alagoas e da \n\nUniversidade Federal de Pernambuco percorrem para que os seus sonhos e de seus familiares \n\nn\u00e3o se tornem ilus\u00f5es, e os investimentos efetuados n\u00e3o se percam e, de que forma os \n\nestudantes esperam conseguir sucesso e reconhecimento profissional em seus pa\u00edses de \n\norigem, ou em outros mercados onde possam exercer atividades profissionais nas suas \u00e1reas \n\nde forma\u00e7\u00e3o.  \n\nLissy Pinheiro explica atitudes que toma direcionada \u00e0 conquista da melhor forma \n\nposs\u00edvel de lugar no futuro a ser ocupado: \u201cinvestir e esfor\u00e7ar muito nos estudos ter prazer e \n\nvontade e um pouquinho de ambi\u00e7\u00e3o, sobretudo agora terminar o meu curso. Isso n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 por \n\nmim, mas por meus pais para mostrar-lhes de que investiram bem\u201d. Para Dion\u00edsio Casimiro, o \n\nsonho s\u00f3 se alcan\u00e7a com virtudes e a\u00e7\u00f5es reais: \u201cpara chegar a um futuro que j\u00e1 se mostra ser \n\npromissor s\u00f3 por estar numa das melhores Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior deste pa\u00eds, acho \n\nque agora \u00e9 ser e continuar humilde e, primar nos objetivos concretos que c\u00e1 me trouxeram e \n\ncolocar, acima de tudo, a responsabilidade em primeiro lugar e esfor\u00e7ar-me no m\u00e1ximo \n\nposs\u00edvel para que as coisas que foram perspectivadas sejam alcan\u00e7adas\u201d.  \n\nMuitos dos entrevistados n\u00e3o escondem anseios de um dia poder dar as suas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento social dos seus povos. Com efeito, este fato cria, de \n\nalguma forma, expectativas, como seria o caso de Ver\u00f4nica: \u201cas expectativas s\u00e3o tantas, visto \n\nque a principal \u00e9 terminar o curso e retornar e trabalhar para o desenvolvimento do pa\u00eds, e \n\nespero que quando a gente retornar as coisas estejam mais abertas, as oportunidades, e que os \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nempregos n\u00e3o fiquem dif\u00edceis para podermos dar o m\u00e1ximo e mostrar o que a gente aprendeu \n\ne contribuir para o desenvolvimento\u201d.  \n\nA ideia de retorno cresce mais pelo fato de muitos entrevistados acreditarem que \n\npoder\u00e3o conseguir excelentes empregos em seus pa\u00edses de origem. Ruben Lima que mora e \n\nfaz faculdade de Administra\u00e7\u00e3o no Recife, conta: \u201ca minha expectativa para quando voltar pra \n\nmeu pa\u00eds acho que \u00e9 a expectativa de todos os estudantes africanos, a certeza de conseguir um \n\nemprego, ter uma vida econ\u00f4mica est\u00e1vel e tocar a vida pra frente, ou seja, ter uma vida \n\nprofissional de sucesso\u201d. \n\nEmbora alguns estudantes do programa de conv\u00eanio da gradua\u00e7\u00e3o sejam mantidos \n\nno Brasil pelos recursos dos familiares, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o de seus governos em \n\ntermos de aux\u00edlio atrav\u00e9s de bolsas de estudos, muitos destes jovens estudantes sentem uma \n\ncerta obriga\u00e7\u00e3o moral e pol\u00edtica de participar no esfor\u00e7o de reconstru\u00e7\u00e3o, como afirma \n\nAntonio Moreira: \u201ceu vim para estudar aqui no Brasil, na perspectiva de encontrar na minha \n\n\u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o neh, meios e estrat\u00e9gias que possam ser usados em v\u00e1rios projetos em \n\nAngola, que \u00e9 um pa\u00eds que ainda tem falta de profissionais capacitados, na minha \u00e1rea de \n\nforma\u00e7\u00e3o que \u00e9 a Fisioterapia. Como todo mundo sabe, Angola teve conflitos de muitos anos, \n\no que deixou o pa\u00eds com problemas que n\u00e3o podem ser resolvidos apenas em poucas \u00e1reas, eu \n\nacho que o problema agora deve ser enfrentado de todos os \u00e2ngulos, por isso acredito que \n\nhaver\u00e1 espa\u00e7o para mim e para qualquer profissional capacitado, independente da \u00e1rea de \n\nforma\u00e7\u00e3o, eu acho. Isso deixa a pessoa mais el\u00e1stica a ter no\u00e7\u00f5es de outras \u00e1reas tamb\u00e9m\u201d. \n\nA fam\u00edlia, as redes de amigos constitu\u00eddas, tanto aqui como l\u00e1, de alguma forma \n\nindicam para uma tranquilidade interior destes atores em ter esperan\u00e7a n\u00e3o s\u00f3 nas \n\nexperi\u00eancias acad\u00eamicas pr\u00f3prias, mas tamb\u00e9m na f\u00e9 e na capacidade de acreditar que os \n\nprop\u00f3sitos e planos estabelecidos ou imaginados dar\u00e3o certo. S\u00e3o dimens\u00f5es na qual ancora \n\natitudes e formas de a\u00e7\u00f5es.  \n\nNeste sentido, ao lado das perten\u00e7as culturais, orienta\u00e7\u00f5es pessoais de cada um e \n\nde um conjunto de valores sociais, constam tamb\u00e9m como t\u00e1ticas para se chegar aos objetivos \n\nprofissionais concretos: \u201cEu tenho f\u00e9, desde quando cheguei a Recife, acima de tudo, eu sinto \n\ndentro de mim uma tranquilidade, sempre fui \u00e0 Igreja, sempre participei dos cultos africanos \n\naqui, isso tem me fortalecido cada vez mais. Recife, assim como outras cidades do Brasil, \u00e9 \n\nmuito violento, n\u00e3o tem como escapar da viol\u00eancia aqui, mas gra\u00e7as a Deus a minha f\u00e9 tem \n\nme mantido firme, sem p\u00e2nico, seguindo meus estudos, agora que estou no meio do curso de \n\nr\u00e1dio e televis\u00e3o tenho a mesma esperan\u00e7a de terminar e voltar para Angola. L\u00e1, se Deus \n\nquiser, n\u00e3o vou ter problemas de me inserir no mercado de trabalho\u201d, diz Ver\u00f4nica Manuel.   \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nOtimismo de encarar a vida profissional em seu pa\u00eds de origem \u00e9 anseio que Sonia \n\nAndr\u00e9 n\u00e3o oculta: \u201cn\u00e3o desejo em nenhum momento trabalhar aqui, eu s\u00f3 fico neste pa\u00eds \n\ntalvez para dar seguimento aos meus estudos, mas n\u00e3o pretendo ficar, como eu disse, meu \n\npa\u00eds precisa de mim, ent\u00e3o n\u00e3o adianta enraizar aqui sabendo que Mo\u00e7ambique precisa de \n\nmim e eu tenho certeza das possibilidades de trabalho que me esperam ent\u00e3o a minha \n\nexpectativa como disse \u00e9 de voltar o mais rapidamente poss\u00edvel para casa, assim que concluir \n\no curso\u201d.  \n\nMuitos dos nossos interlocutores acreditam ter maiores oportunidade de trabalho \n\nem seus pa\u00edses de origem, j\u00e1 que voltam com uma forma\u00e7\u00e3o no exterior: \u201ceu tenho alguma \n\nchance de trabalho em Cabo Verde, porque a \u00e1rea que eu estudo, Ci\u00eancias da Computa\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\numa \u00e1rea que est\u00e1 em desenvolvimento no meu pa\u00eds, ent\u00e3o eu acho que de alguma forma e em \n\nalguma \u00e1rea ou setor de fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica tem vaga de trabalho para mim\u201d, explica Kevin \n\nAndrade. \n\nA virtude consiste, portanto, em viver de acordo com a raz\u00e3o, evitando \n\nentusiasmos, que s\u00e3o desvios da pr\u00f3pria natureza racional (COUTO, 2006). Os sentimentos \n\nde patriotismo aparecem em quase todas as narrativas dos estudantes. Eles admitem a vontade \n\nde retorno aos pa\u00edses de origem e a consequente participa\u00e7\u00e3o no \u00e1rduo processo de \n\nreconstru\u00e7\u00e3o dos mesmos. Para muitos parece ser at\u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o moral de todos aqueles \n\nque se formam no exterior. No entanto, alguns s\u00e3o mais calculistas e n\u00e3o escondem a \n\npossibilidade de instalar-se no Brasil: \u201cquanto \u00e0 quest\u00e3o de retorno ao pa\u00eds, assim eu costumo \n\ndizer que sou um cidad\u00e3o mundial, ainda que hoje o mundo seja globalizado, portanto, \n\nqualquer lugar que eu puder ter uma vida digna, qualquer lugar que possa ter uma \n\ntranquilidade que possa me oferecer um futuro melhor, eu viverei neste lugar para sempre. \n\nEnt\u00e3o, neste momento eu vivo no Brasil e pretendo ficar aqui at\u00e9 pela oportunidade que este \n\npa\u00eds est\u00e1 me oferecendo na minha \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o. Portanto, mesmo assim, conservo em \n\nmim o alto senso de patriotismo, eu tenho uma convic\u00e7\u00e3o e um sonho de alguma forma ajudar \n\no meu pa\u00eds na medida do poss\u00edvel, ent\u00e3o se eu realmente conseguir crescer aqui \n\nprofissionalmente pretendo ajudar meu pa\u00eds, mas para morar l\u00e1, por enquanto, n\u00e3o faz parte \n\ndos meus planos\u201d, diz Marcelino Caetano. \n\nNadia Delgado revela que n\u00e3o tem vontade excessiva de retorno imediato. Essa \n\nestudante de Odontologia afirma: \u201ceu sou uma daquelas pessoas que fala assim: eu quero \n\nvoltar para meu pa\u00eds, quero mesmo, mas se tiver oportunidade aqui ou em qualquer outro \n\nlugar, eu n\u00e3o vou hesitar em ir atr\u00e1s. Ent\u00e3o, eu acho que voc\u00ea tem que procurar o melhor para \n\nvoc\u00ea, se encontrar outros lugares, outras experi\u00eancias, tamb\u00e9m vou indo. Em Cabo Verde eu \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nvou voltar sempre por quest\u00f5es de ser de l\u00e1 e de ter toda minha fam\u00edlia, \u00e9 meu pa\u00eds neh, tua \n\np\u00e1tria, voc\u00ea ama, voc\u00ea gosta, mas a partir de momento que voc\u00ea decide ser estudante, voc\u00ea \n\ntem que pensar em coisas. Mas \u00e9 assim, quero voltar? Quero. Mas tem que voltar? N\u00e3o \n\nnecessariamente neh, isso vai depender do que vai acontecer daqui para l\u00e1\u201d. Osvaldo \n\nGon\u00e7alves compara: \u201ca vida \u00e9 como um mar, ningu\u00e9m sabe ao certo o que h\u00e1 nele, mas \n\nsuponhamos que apare\u00e7a uma empresa que me contrate aqui e me ofere\u00e7a grandes condi\u00e7\u00f5es, \n\nn\u00e3o tenho porque n\u00e3o ficar no Brasil\u201d. \n\nA perspectiva de permanecer no pa\u00eds de forma\u00e7\u00e3o surge por raz\u00f5es da \n\nprecariedade e da fragilidade das estruturas pol\u00edticas e administrativas em seus pa\u00edses de \n\norigem. Este fato acarreta sentimentos de receio de eventuais repress\u00f5es pol\u00edticas: \u201cj\u00e1 terminei \n\na gradua\u00e7\u00e3o, estou agora no mestrado, estou vivenciando um dilema porque  Guin\u00e9-Bissau \n\nn\u00e3o est\u00e1 est\u00e1vel desde 1998, j\u00e1 acabou a guerra, mas sempre tem sobressaltos. Recentemente, \n\nquando estive l\u00e1, quase que aconteceu um golpe de estado, ent\u00e3o s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es que \n\ndesanimam e desmotivam, mas no fundo o que todos os guineenses desejam \u00e9 terminar e \n\nvoltar para o pa\u00eds de origem, mas nestas condi\u00e7\u00f5es alguns optam em ficar no pa\u00eds onde \n\nestudou ou ir a outro pa\u00eds continuar os estudos ou mesmo trabalhar, at\u00e9 porque acho que \n\nficaria uma perda para o pa\u00eds, um cidad\u00e3o saiu do seu pa\u00eds, se formou e voltar s\u00f3 para voltar, \n\num patriotismo a ponto de entregar a tua vida num pa\u00eds que n\u00e3o respeita a liberdade de \n\nexpress\u00e3o, n\u00e3o oferta campo de trabalho, fica dif\u00edcil e complicado ter certeza de voltar, ent\u00e3o \n\nfica esse impasse e essa vontade de ir e receio de n\u00e3o dar certo, claro n\u00e3o \u00e9 chegar e ganhar \n\nlogo muito dinheiro, mas chegar e ter um espa\u00e7o\u201d, conclui Vagner Bijag\u00f3. \n\nO sentimento da incerteza de inser\u00e7\u00e3o profissional nos pa\u00edses de origem \u00e9 a \n\nemo\u00e7\u00e3o que atormenta alguns entrevistados: \u201ceu tenho receio sim do que pode acontecer, \n\nassim, n\u00e3o posso dizer com firmeza hoje, que eu volto l\u00e1 e encontro um trabalho. Nesse \n\nsentido, tenho um pouco de receio de ir, acabar n\u00e3o atuando na minha \u00e1rea, n\u00e3o fazendo o que \n\neu gosto, o que aprendi e o que eu estudei para fazer, ent\u00e3o tenho receio disso, sobretudo de \n\nn\u00e3o conseguir trabalhar na minha \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o\u201d, confessa Nadia Delgado. \u201c\u00c0s vezes \n\nquando voc\u00ea est\u00e1 no in\u00edcio do curso, nem passa na cabe\u00e7a esta ang\u00fastia ou diria mesmo a \n\nincerteza do seu futuro, agora que estou a concluir confesso que penso todos os dias em mim \n\nmesmo, digo assim, e agora gente? Agora que me capacitei aqui, o meu maior medo \u00e9, sem \n\nd\u00favida, tipo n\u00e3o conseguir emprego depois de demorar aqui entendeu. Eu acho que isto \u00e9 um \n\nsentimento igual para todo mundo, pois \u00e9 frustrante voc\u00ea passar aqui cinco ou seis anos da tua \n\nvida estudando e estagiando e tal, conhecendo e apreendendo e voc\u00ea n\u00e3o poder exercer isso \n\nentendeu, voc\u00ea e a tua fam\u00edlia aposta nisso tah, a fam\u00edlia bota f\u00e9 em voc\u00ea, se isso n\u00e3o \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\nacontecer \u00e9 frustrante, o meu maior medo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 minha volta ao meu pa\u00eds \u00e9 isso. Mas \n\neu acredito que tudo vai dar certo se Deus quiser\u201d, diz Kevin Andrade. \n\nO temor de retornar tamb\u00e9m est\u00e1 associado \u00e0 falta de concursos p\u00fablicos e das \n\nestrat\u00e9gias por parte dos governos de inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, Vagner Bijag\u00f3 \n\nexplica: \u201creceio de n\u00e3o dar certo, pelo fato de que Guin\u00e9-Bissau, assim como outros pa\u00edses \n\nafricanos, n\u00e3o tem concursos p\u00fablicos o que, de certa maneira, poderia propiciar uma \n\ncompeti\u00e7\u00e3o justa de acesso ao trabalho na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, mas trata-se de um pa\u00eds onde \n\nacontece indica\u00e7\u00e3o para cargos de servi\u00e7os em diferentes \u00e1reas baseada nas rela\u00e7\u00f5es de \n\nparentesco. Neste sentido, fica dif\u00edcil uma pessoa que n\u00e3o possui familiares com alta posi\u00e7\u00e3o \n\nsocial ser indicada, ent\u00e3o \u00e9 muito complicado e obscuro acreditar em ter um lugar de \n\ntrabalho\u201d, reclama. Para os estudantes que n\u00e3o possuem o amparo de parentes, n\u00e3o se \n\ncontentam apenas com t\u00edtulo de bacharel ou de licenciatura decidem manter-se ou mesmo \n\nvoltar ao pa\u00eds de origem e depois retornar ao Brasil no intuito de continuar os estudos em \n\nn\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o, mestrado e doutorado, portanto, sabem que quanto mais obter alto \n\nn\u00edvel de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e profissional maior ser\u00e1 a certeza de inser\u00e7\u00e3o do mercado de \n\ntrabalho.  \n\n\u201cEu penso sim em continuar estudando, pode ser aqui mesmo no Brasil, mas n\u00e3o \n\nnecessariamente aqui em Recife, isso porque, pelo menos no meu curso, os problemas que \n\ntem aqui n\u00e3o s\u00e3o os mesmos que voc\u00ea encontra em outros lugares, ent\u00e3o \u00e9 bom sim voc\u00ea \n\nsempre estar trocando experi\u00eancias\u201d, diz Nadia Delgado. J\u00e1 Lissy Pinheiro confessa: \u201ceu \n\ntenho interesse sim de continuar com a minha forma\u00e7\u00e3o profissional no Brasil, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, \n\nmestrado e doutorado e se aparecer qualquer trabalho aqui eu fico aqui mesmo\u201d, conclui. \n\n Esses relatos sobre a possibilidade de perman\u00eancia no Brasil de alguns dos \n\nnossos entrevistados ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso podem ser analisados sob duas perspectivas: \n\nem primeiro lugar, al\u00e9m dos fatores apontados acima, se deve considerar tamb\u00e9m que a vinda \n\ne perman\u00eancia dos estudantes na universidade durante per\u00edodos de estudos, seguidos de \n\nexperi\u00eancia profissional por meio de est\u00e1gios, parecem ser a \u201ctend\u00eancia\u201d da mobilidade com \n\nfins de estudos: a necessidade de encontrar espa\u00e7os que dar\u00e3o continuidade \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e ao \n\nexerc\u00edcio profissional.  \n\nImporta frisar que o Programa Estudante Conv\u00eanio de Gradua\u00e7\u00e3o - PEC-G, \n\ncoopera na perspectiva de incentivar os estudantes a continuarem ampliando suas forma\u00e7\u00f5es \n\nacad\u00eamicas, o que traz benef\u00edcios enormes para os estudantes em si e as pr\u00f3prias na\u00e7\u00f5es \n\nenvolvidas, na medida em que propicia interc\u00e2mbios culturais. Contudo, \u00e9 um programa que \n\npretende limitar-se a um determinado p\u00fablico seletivo que comprove solv\u00eancia econ\u00f4mica \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\npara estudar no Brasil e se manter sem custos adicionais para o Estado Brasileiro e dos \n\npr\u00f3prios pa\u00edses emissores dos estudantes.  \n\nNo Protocolo est\u00e1 expl\u00edcito que n\u00e3o haver\u00e1 qualquer ajuda aos estudantes das \n\nInstitui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior ou de qualquer outra institui\u00e7\u00e3o federal envolvida durante a \n\nperman\u00eancia do estudante no Brasil, o que nos leva a um entendimento de que estudar no \n\nBrasil seria mais um projeto individual ou familiar desses jovens estudantes palopianos \n\narticulado dentro das estruturas oficiais envolvidas, das duas na\u00e7\u00f5es signat\u00e1rias dos acordos \n\nbilaterais. Como alguns pa\u00edses n\u00e3o assumem responsabilidade sobre a perman\u00eancia de \n\nestudante no exterior, este fato subentende que cada estudante tem escolha pr\u00f3pria do destino \n\nap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o. \n\n Em segundo lugar podemos analisar este fato dentro dos processos identit\u00e1rios a \n\npartir de uma perspectiva capitalista na qual a identidade desses jovens estudantes com \n\nqualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, de alguma forma ser\u00e3o constru\u00eddas e reconstru\u00eddas, tamb\u00e9m, a partir de \n\numa intensa mobilidade social contempor\u00e2nea e de necessidades de consumo de bens \n\nmateriais dentro do mercado capitalista; portanto, h\u00e1 uma identidade capitalista, que concorre \n\ncom outras possibilidades de ter e de ser. A identidade capitalista, como diz Fonseca apud \n\nCabecinhas e Cunha (2008, p. 43), forja a identidade desses atores sociais que tamb\u00e9m \n\nprocuram, antes de qualquer coisa, no conforto, nos bens materiais, na sociedade de consumo \n\ne no estilo de vida fatores calcados, acima de tudo, em encontrar um espa\u00e7o de exerc\u00edcio \n\nprofissional no sistema capitalista de produ\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica para galgar o lugar \n\npr\u00f3prio no mundo.  \n\nNeste sentido, a vinda, a perman\u00eancia e o retorno tornam-se uma tripla \n\nperspectiva que gera \u201cesquizofrenia\u201d nestes sujeitos, pelo fato de suscitar o sentimento de \n\nfalta de lugar, no entanto, al\u00e9m de quest\u00f5es laborais, sabem que ao retornarem n\u00e3o \n\nencontrar\u00e3o mais os mesmos amigos, os mesmos familiares, a mesma cidade; tamb\u00e9m sabem \n\nque as suas refer\u00eancias identit\u00e1rias, seus v\u00ednculos sociais e afetivos em seus recintos originais \n\nmodificaram-se durante a estadia nas cidades de Recife e Macei\u00f3. Al\u00e9m disso, sabem tamb\u00e9m \n\nque agora devem trabalhar para a pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o e ainda fazer o inverso, participar das \n\nfinan\u00e7as na \u201ccasa dos pais\u201d como determina as muitas tradi\u00e7\u00f5es culturais africanas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\n \n\n  \n\nComo vimos, o presente estudo teve como objetivo aprofundar a nossa \n\ncompreens\u00e3o sobre a vinda e a forma\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os africanos no Brasil. A nossa reflex\u00e3o \n\nincidiu sobre as implica\u00e7\u00f5es humanas e sociais desta mobilidade estudantil estabelecida entre \n\no Brasil e os pa\u00edses africanos desde os anos 60 do s\u00e9culo XX, dando \u00eanfase aos processos de \n\nsociabilidade, constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o identit\u00e1rias destes atores sociais. Delimitamos o raio \n\nde investiga\u00e7\u00e3o apenas aos estudantes do PEC-G oriundos do PALOP e residentes nas cidades \n\nde Recife e Macei\u00f3.  \n\nDurante o curso da investiga\u00e7\u00e3o se observou que a vinda, a perman\u00eancia e o \n\nretorno envolvem outros aspectos importantes na compreens\u00e3o de uma variedade de quest\u00f5es \n\nsociais subjacentes no interior da estrutura deste conv\u00eanio educacional. A constru\u00e7\u00e3o do \n\nprograma de interc\u00e2mbio entre o Brasil e os pa\u00edses em vias de desenvolvimento, em muito dos \n\nseus aspectos organiza-se na base de aspectos formais que apenas priorizam e regularizam a \n\nmobilidade dos estudantes sem, no entanto, levar em conta outras preocupa\u00e7\u00f5es \n\nindissoci\u00e1veis, tais como a cria\u00e7\u00e3o, por parte dos Estados-na\u00e7\u00f5es e das Institui\u00e7\u00f5es \n\nenvolvidas, de instrumentos que facilitem o acolhimento e a integra\u00e7\u00e3o dos estudantes nas \n\nuniversidades que os recebem.  \n\nUm conv\u00edvio intensivo com os intercambistas do PEC-G de diferentes origens \n\nnacionais resultou na descoberta de in\u00fameros obst\u00e1culos e problemas que t\u00eam sido \n\nenfrentados quase sempre pelos pr\u00f3prios estudantes, atrav\u00e9s das suas estruturas familiares, \n\nassim como das redes sociais informais de interajuda que envolvem colegas da mesma \n\nnacionalidade e de companheiros de outras na\u00e7\u00f5es, como principais estruturas mantenedoras, \n\npor meio de significativos v\u00ednculos de solidariedade, suprindo a aus\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es \n\nrespons\u00e1veis pelo conv\u00eanio.  \n\nTais estruturas e mecanismos de interajuda s\u00e3o ativados, mantidos e revitalizados \n\nconstantemente pelos pr\u00f3prios estudantes por meio dos quais interagem e se integram \n\nformando comunidades espec\u00edficas dentro da Institui\u00e7\u00e3o ou mesmo os pequenos \u201cguetos\u201d nas \n\ncidades j\u00e1 que, dificuldades nomeadamente de ordem financeira e delibera\u00e7\u00f5es de n\u00e3o lhes \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\npermitirem acesso \u00e0 resid\u00eancia universit\u00e1ria como \u00e9 o caso dos estudantes da Universidade \n\nFederal de Alagoas em Macei\u00f3, leva-os, por exemplo, \u00e0 loca\u00e7\u00e3o de um simples apartamento, \n\ndepois de uma s\u00e9rie de garantias exigidas por parte dos propriet\u00e1rios \u2013 estes acabam se \n\ninstalando quase sempre em grande n\u00famero, mantendo entre si os la\u00e7os de fraternidade, de \n\ncompanheirismo e de sociabilidade. Neste sentido, observa-se uma depend\u00eancia rec\u00edproca, \n\nassim como o fortalecimento de v\u00ednculos de conformidade, j\u00e1 que todos, mesmo sendo \n\noriundos de distintos pa\u00edses, vivem as mesmas situa\u00e7\u00f5es e ainda fazem parte de um mesmo \n\nconv\u00eanio educacional. \n\nA discrimina\u00e7\u00e3o racial com base nos aspectos fenot\u00edpicos (a cor da pele), \n\npersistente na sociedade brasileira, acompanha tamb\u00e9m o cotidiano dos estudantes africanos \n\nnas cidades acolhedoras, nas universidades em que estudam e nas suas rela\u00e7\u00f5es com os \n\nprofessores, estudantes e servidores com os quais lidam diretamente, constituindo, assim, um \n\nproblema que os fragilizam e os tornam vulner\u00e1veis nos seus processos de sociabilidade e de \n\naprendizagem. Nos espa\u00e7os extra-universit\u00e1rios, ainda se deparam com situa\u00e7\u00f5es mais \n\nviolentas envolvendo autoridades policiais com os procedimentos de abordagens \n\ndesproporcionais em rela\u00e7\u00e3o ao negro. Quanto \u00e0s pessoas comuns conv\u00e9m mencionar pelo \n\nmenos um desses relatos: \u201cnordestino \u00e9 cheio de gra\u00e7a, e isso n\u00e3o \u00e9 ruim. Mas existem \n\nbrincadeiras mal intencionadas que lhe fazem rever sempre a sua condi\u00e7\u00e3o racial\u201d.  \n\nEsses estudantes divergem em seus estilos de vida; uns ostentam cabelos bem \n\narrumados, t\u00edpicos da cultura afro-descendente, e outros mant\u00eam simpatias e sorrisos sempre a \n\npostos, alguns s\u00e3o mais reservados e focados nos estudos e nos prop\u00f3sitos estabelecidos. Mas, \n\nqualquer que seja o estilo de vida desses atores sociais no Brasil, eles s\u00e3o alvo cotidianamente \n\nde pormenores que s\u00e3o lembrados pelos nativos: s\u00e3o negros. \u201cQuando cheguei, n\u00e3o dava \n\nconta da minha cor. Muito menos do estigma. Aqui pude me enxergar como diferente. A \n\nignor\u00e2ncia das pessoas veio do nada, com o preconceito\u201d, diz Matos da Silva da Guin\u00e9-\n\nBissau.  \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o de confronto revelado: \u201cmuitos brasileiros nos dizem que estamos \n\ntomando as vagas da cota dos afro-descendentes\u201d e, ainda muitos intercambistas chamam \n\naten\u00e7\u00e3o de outro tipo de ocorr\u00eancia: \u201ctenho nome e sobrenome pr\u00f3prio, assim me identifico, \n\nmas as pessoas preferem me chamar de moreno, moreninha, nego, negona e outros. Se isso \u00e9 \n\npara me agradar, n\u00e3o sei. Mas o fato \u00e9 que essa n\u00e3o \u00e9 minha identidade\u201d, lembra Sonia. O \n\nfen\u00f4meno parece remontar ao passado colonial: \u201cOs africano escravizados desembarcavam \n\nnas Am\u00e9rica e, desde aquele primeiro momento, cada um perdia a raiz. Deixava de se chamar \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\ncomo o chamavam os pares, recebia um n\u00famero ou um nome europeu. As pessoas, ainda hoje, \n\ncontinuam com o costume de tentar construir, delinear o mundo de quem vem da \u00c1frica\u201d.  \n\nEm conversas informais com os estudantes sempre vem \u00e0 tona relatos de \n\npreconceitos, velados ou n\u00e3o, sobretudo no seio da comunidade universit\u00e1ria acarretando \n\nisolamentos destes estudantes em certos conv\u00edvios, como na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas coletivas. \n\nAtualmente, cerca de duzentos (200) estudantes do PEC-G e PEC-PG, encontram-se \n\nmatriculados na UFPE e na UFAL, mas estima-se que existem quinhentos (500) cidad\u00e3os \n\nestrangeiros origin\u00e1rios dos pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa em \u00c1frica residente nas cidades de \n\nRecife e Macei\u00f3. As delegacias da Pol\u00edcia Federal das duas cidades n\u00e3o confirmam se todos \n\npossuem v\u00ednculos com as institui\u00e7\u00f5es de ensino superiores p\u00fablicas e privadas. Os dados \n\nfazem refer\u00eancia ao ano de 2011.  \n\nA partir dessas primeiras observa\u00e7\u00f5es consideramos que a vinda dos africanos \n\npara o Brasil n\u00e3o pode ser interpretada exclusivamente como um grupo de estudantes \n\nespeciais por serem selecionados e aceitos diplomaticamente, sendo pelo contr\u00e1rio, \n\nsuscet\u00edveis de riscos, das mais variadas formas de intoler\u00e2ncia nos lugares de acolhimento. \n\nConsequentemente, os perigos que a mesma discrimina\u00e7\u00e3o acarreta s\u00e3o de responsabilidade \n\nexclusiva de estudante e de seus amigos, n\u00e3o tendo nenhuma forma de orienta\u00e7\u00f5es, apoio e de \n\nsolidariedade da institui\u00e7\u00e3o em termos de prote\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, psicol\u00f3gica e social.   \n\nSalientamos que a falta de apoio \u00e9 um mal que n\u00e3o s\u00f3 atinge os brasileiros. No \n\ncaso dos estudantes palopianos eles possuem especificidades que s\u00f3 tendem a aumentar o \n\ndesapoio mesmo que eles cheguem a ser tratados de modo igual com os seus cong\u00eaneres \n\nbrasileiros. Em se tratando de outros estudantes vindos do continente europeu, por exemplo, \n\nmesmo sem ostentar muito, possuem uma boa contrapartida da fam\u00edlia e s\u00e3o \u201caceitos quase \n\nem todos os lugares de conv\u00edvio social\u201d dada a proced\u00eancia. Da mesma forma, pode-se \n\nobservar em rela\u00e7\u00e3o aos americanos, pois, ainda t\u00eam uma estadia no Brasil de no m\u00e1ximo um \n\n(1) ano, enquanto os da \u00c1frica permanecem no Brasil durante um per\u00edodo de quatro (4) ou \n\ncinco (5) anos dependendo dura\u00e7\u00e3o do tempo de curso, do apoio quase que unicamente \n\nfamiliar.  \n\nEstas quest\u00f5es pouco t\u00eam sido debatidas, pois a ret\u00f3rica mais interessante dos \n\ngestores do programa parece ser aquela que divulga os n\u00fameros de vagas reservadas e \n\nofertadas aos pa\u00edses signat\u00e1rios, assim como de aux\u00edlios econ\u00f4micos pontuais por parte das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de acolhimento para realiza\u00e7\u00f5es de eventos. No outro lado do atl\u00e2ntico, as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es apenas aguardam o retorno de seus cidad\u00e3os formados, para que ajudem no \n\ndesenvolvimento social de seus pa\u00edses, mas sem acompanhar a trajet\u00f3ria dos estudantes de \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nconv\u00eanio e sem nenhum plano concreto de retorno e de acesso ao mercado de trabalho. As \n\nnarrativas colhidas dos palopianos permitiram compreender em parte a complexidade de fazer \n\nparte do PEC-G que se exterioriza nas estrat\u00e9gias simples, da vida real, como parecem ser as \n\natividades esportivas e festividades. \n\nAs narrativas dos sujeitos que vivem o PEC-G em todas as suas dimens\u00f5es \n\napontam indicadores v\u00e1lidos, diferente das declara\u00e7\u00f5es oficiais que tendem mais a revelar os \n\nbenef\u00edcios sociais e econ\u00f4micos envolvidos no programa. Enquanto os estudantes reconhecem \n\ntais benef\u00edcios, mais efetivamente elegem outros aspectos como sendo fundamentais nos \n\navan\u00e7os de suas forma\u00e7\u00f5es como cidad\u00e3os: participa\u00e7\u00e3o em todas as esferas de produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento e de a\u00e7\u00f5es c\u00edvicas e pol\u00edticas como requisito essencial na forma\u00e7\u00e3o de uma \n\nconsci\u00eancia coletiva, sobretudo neste momento em que os espa\u00e7os se unem cada vez mais, \n\nevidenciando a interdepend\u00eancia planet\u00e1ria que busca globalizar as lutas sociais, rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais e pol\u00edticas assim como do conhecimento. \n\n Mas isso parece esbarrar nas atitudes de conservadorismo can\u00f4nico que impedem \n\nos v\u00ednculos pol\u00edticos e fraternais entre as pessoas cujos problemas t\u00eam causas semelhantes, \n\nprincipalmente nas sociedades em que os processos sociais afloram identidades culturais em \n\nque cada grupo procura consolidar seu espa\u00e7o no todo. \n\nAbordou-se nesse estudo a import\u00e2ncia dos Acordos Educacionais e Culturais nas \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais e na promo\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais entre os Estados. Neste sentido, o \n\nnosso ponto de vista tamb\u00e9m aponta para sua valoriza\u00e7\u00e3o, mas defendemos, no caso do Brasil \n\ne da \u00c1frica, que as diretrizes dos Acordos n\u00e3o permane\u00e7am estruturadas pormenorizadamente \n\napenas no plano hist\u00f3rico. Pois, acredita-se que esta \u00e2ncora hist\u00f3rica \u00e9 \u00fatil, mas refor\u00e7a em \n\nparte a ideia de uma \u00c1frica m\u00edtica e segue exotizando os africanos nas suas rela\u00e7\u00f5es com seus \n\npares e, \u00e0s vezes, impedem a visibilidade da realidade de uma \u00c1frica transformada social e \n\nculturalmente atrav\u00e9s de encontros e das pr\u00f3prias conviv\u00eancias interna de diversos grupos \n\nsociais e lingu\u00edsticos dentro e fora de suas fronteiras pol\u00edticas o que implica a exist\u00eancia de \n\ntradi\u00e7\u00f5es culturais diversificadas.  \n\nConv\u00e9m lembrar que a m\u00eddia em seus notici\u00e1rios assume um princ\u00edpio norteador \n\nna constru\u00e7\u00e3o e no refor\u00e7o da imagem e da percep\u00e7\u00e3o que predomina sobre o continente \n\nafricano e de seus povos no Brasil. Este fato reflete sumariamente na identifica\u00e7\u00e3o destes que, \n\nem maior ou menor grau, continuam sendo remodelados, renovados com sutileza, quase \n\nsempre tomando como base certas \u201cdesgraceiras\u201d localizadas na \u00c1frica para exemplifica\u00e7\u00f5es, \n\nat\u00e9 mesmo nas salas de aula. \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\n Ao fazer uma conjuga\u00e7\u00e3o das entrevistas realizadas observou-se nas narrativas \n\ndos africanos de diferentes nacionalidades a implausibilidade de atitude de pessoas que \n\ngenericamente os denominam: em primeiro lugar de \u201cangolano\u201d e depois s\u00e3o apresentados de \n\nmodo homog\u00eaneo de africanos. Com efeito, se admitirmos que ser brasileiro corresponde a \n\numa identidade, da mesma forma se pode imaginar que a nacionalidade de cada um se \n\nconfirma como crit\u00e9rio de constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica de \u201csi e dos outros\u201d. A elevada auto-estima \n\nnacional do brasileiro contribui, \u00e0 partida, para um olhar cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o a si mesmo, pois \n\nquando um grupo \u00e9 destitu\u00eddo dessa mesma perten\u00e7a se sente descaracterizado e inferior em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao outro. \n\nNuma investiga\u00e7\u00e3o intensa, tal como nos envolvemos, propiciou a compreens\u00e3o \n\nde que o acordo bilateralmente celebrado entre este pa\u00eds e os pa\u00edses africanos trouxe para as \n\nuniversidades brasileiras atores com orienta\u00e7\u00f5es sociais e culturais completamente diferentes, \n\ncuja compreens\u00e3o de outros sujeitos sociais nos espa\u00e7os interativos comuns se d\u00e1 tamb\u00e9m de \n\nforma distinta. N\u00e3o obstante, os seus processos de sociabilidade tendem a ocorrer em ritmos \n\ndesiguais em fun\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria individual e coletiva de cada um e, assim, como dos pr\u00f3prios \n\nproblemas decorrentes da forma\u00e7\u00e3o do Estado-na\u00e7\u00f5es.  \n\nNesta perspectiva podemos entender que a identidade de cada um \u00e9 um processo \n\ne, como tal, um acontecimento em curso, em a\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, construtiva, sem tempo formal de \n\ndefini\u00e7\u00e3o previs\u00edvel. E, ainda como tal, merece observa\u00e7\u00e3o, coleta de informa\u00e7\u00f5es, an\u00e1lise de \n\ncasos e situa\u00e7\u00f5es vividas, experimentadas e sentidas.  As narrativas de vida colhidas desses \n\natores sociais v\u00eam a confirmar que a intera\u00e7\u00e3o entre eles e com os nordestinos, como \n\ncircunst\u00e2ncia fecunda aos processos de forma\u00e7\u00e3o, celebra, ao mesmo tempo, a identidade \n\ncomo processo de constru\u00e7\u00e3o social.   \n\nAs identidades n\u00e3o s\u00e3o em si est\u00e1ticas, mas se produzem e reproduzem-se em \n\nintera\u00e7\u00f5es e s\u00e3o classificadas num determinado contexto, adquirindo um valor relativo e \n\ncontextualizado. O fato de termos identificado certos atributos comportamentais dos nossos \n\ninterlocutores, apoiados numa determinada perten\u00e7a nacional ou associados a uma identidade \n\nnacional angolana, cabo-verdiana, guineense, n\u00e3o \u00e9 do nosso interesse reificar essas mesmas \n\nidentidades, mas captar esses atores sociais em pleno processo de constru\u00e7\u00e3o de sentido de si \n\ne as identidades como resultado deste processo.  \n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, conclui-se que o contingente de estudantes \n\npalopianos no Brasil faz parte de uma tend\u00eancia global da mobilidade internacional com fins \n\nde estudo cuja prefer\u00eancia inicial \u00e9 se destinar para os pa\u00edses desenvolvidos, mas, em muitos \n\ncasos, escolhem os pa\u00edses perif\u00e9ricos como alternativos por raz\u00f5es variadas: busca de uma \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\nforma\u00e7\u00e3o equilibrada com oferta diversificada n\u00e3o s\u00f3 de cursos, mas tamb\u00e9m de conte\u00fados \n\nalternados com base na qual o estudante aprende criticamente sobre motivos que levaram \u00e0 \n\ndomina\u00e7\u00e3o, \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o e outras mazelas persistentes. \u00c9 o caso dos estudantes palopianos \n\nque se dirigem para o Brasil, pa\u00eds que tem no seu passado um hist\u00f3rico colonial comum por \n\nser tamb\u00e9m da col\u00f4nia do Portugal.  \n\nOutro aspecto fundamental que corrobora \u00e9 a internacionaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\nsuperior em curso, tendo os Acordos de Coopera\u00e7\u00e3o como instrumento necess\u00e1rio para a \n\nmaioria da popula\u00e7\u00e3o de pa\u00edses em vias de desenvolvimento que apresentam uma estrutura \n\ninstitucional de ensino superior muito recente e prec\u00e1ria e n\u00e3o disp\u00f5e de um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o superior eficiente, pela car\u00eancia do pa\u00eds. Pois, ainda para muitos estudantes \n\npalopianos a escolha do Brasil tamb\u00e9m se deve pelos v\u00ednculos lingu\u00edsticos relevantes na \n\ndecis\u00e3o da mobilidade e at\u00e9 mesmo na escolha da regi\u00e3o e da universidade para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo curso. \n\nApesar da observ\u00e2ncia de relatos sobre os v\u00ednculos culturais, verifica-se um \n\nparadoxo na escolha destes palopianos: por um lado, a liga\u00e7\u00e3o ao destino e universidade \n\nganha uma intensidade que \u00e9 apresentada por meio de discurso e a perten\u00e7a nacional assume \n\nproposi\u00e7\u00f5es que se exprime no esfor\u00e7o empreendido nesta di\u00e1spora em melhorar cada vez \n\nmais o n\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o cuja parte dos benef\u00edcios gerados a partir desta oportunidade de \n\nforma\u00e7\u00e3o no exterior seja revertida em contribui\u00e7\u00f5es importantes ao avan\u00e7o social, \n\ncrescimento econ\u00f4mico e auto-realiza\u00e7\u00e3o financeira.  \n\nNo geral, a auto-imagem que predomina nestes atores sociais \u00e9 positiva e reflete a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das identidades nacionais, particularmente os estudantes oriundos de \u201cAngola e \n\nde Guin\u00e9-Bissau\u201d. Estes se identificam de forma mais intensa, pelo menos nas narrativas, com \n\nos marcadores culturais de seus pa\u00edses e, essas marcas culturais s\u00e3o sempre acionadas como \n\nforma de se relacionarem, no otimismo nos prop\u00f3sitos, afeto, alegria e simplicidade. Apesar \n\nde intensos fluxos contempor\u00e2neos de pessoas e da consequente reconstru\u00e7\u00e3o de comunidades \n\nnacionais no contexto diasp\u00f3rico, as sociedades de origem representam para os palopianos o \n\ngrupo de refer\u00eancias ao qual pertencem e em rela\u00e7\u00e3o ao qual se identificam. \n\nEste sentido de perten\u00e7a nacional reconstru\u00eddo pelos estudantes palopianos nas \n\ncidades de Recife e em Macei\u00f3, \u00e9 alimentado por mem\u00f3rias de experi\u00eancias vividas e \n\npartilhadas, que a meu ver, constituem verdadeiras marcas na auto-identidade deles, que se \n\ntornam evidentes nos seus espa\u00e7os de encontros e de sociabilidades em que no jogo simb\u00f3lico \n\nsurgem atributos de reserva, de enfrentamento e de conservadorismo, talvez pela necessidade \n\nde confirmar a perten\u00e7a ou exaltar algum n\u00edvel de superioridade em rela\u00e7\u00e3o ao outro.  \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nApesar desse enfrentamento constante dos palopianos observou-se uma dimens\u00e3o \n\ninterior de afeto e auto-estima, de f\u00e9, de esperan\u00e7a, alegria de ter o \u201coutro\u201d por perto e a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia que esses estudantes compartilham entre si. Vimos que, para \n\nmuitos estudantes, mesmo com a calorosa afetividade dos nordestinos, bastava deslocar-se \n\nal\u00e9m das fronteiras do pa\u00eds de origem para se sentir um \u201cpeixe fora de \u00e1gua\u201d. Logo, nem o \n\ntempo de estudo no destino, ou por maior que seja o tempo de perman\u00eancia no Brasil, e nem a \n\ncondi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de integra\u00e7\u00e3o, por mais favor\u00e1veis que sejam, n\u00e3o seriam suficientes para \n\nsuprimir um sentimento de diferen\u00e7a que carregam nesta di\u00e1spora.  \n\nEsta percep\u00e7\u00e3o s\u00f3 foi poss\u00edvel pelo fato de ter vivido no outro lugar, o que explica \n\ncomo a identifica\u00e7\u00e3o e os v\u00ednculos com a origem n\u00e3o se apagam por mais que existam a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o nas cidades de Recife e de Macei\u00f3. Pois, duas raz\u00f5es parecem \n\ncontribuir para que o mundo social interiorizado na socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria se torne firme na \n\nconsci\u00eancia: na primeira etapa da sociabilidade a crian\u00e7a n\u00e3o interioriza o mundo dos outros \n\ncomo sendo um dos mundos poss\u00edveis, mas apenas o seu mundo como a \u00fanica realidade \n\nposs\u00edvel.  \n\nEntretanto, mesmo que o sentimento original seja enfraquecido por encantos \n\nsubsequentes, a lembran\u00e7a e a certeza da primeira aurora da realidade persistir\u00e3o ligadas ao \n\nprimeiro mundo da inf\u00e2ncia. \u201cO mundo da inf\u00e2ncia \u00e9 maci\u00e7o e cheio do real\u201d. A segunda \n\netapa seria a carga afetiva que a socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria implica, sem a qual o aprendizado seria \n\ndif\u00edcil, (BERGER e LUCKMANN, 1991, p. 176). Muitos interlocutores, como Sonia Andr\u00e9, \n\nde Mo\u00e7ambique, admitem que \u201cestar aqui melhorou a compreens\u00e3o de si e ter explica\u00e7\u00e3o para \n\nsua pr\u00f3pria realidade social e identit\u00e1ria que se comp\u00f5e, ainda que sempre oscilantes entre \n\ndiferentes contextos e distintos meios de conv\u00edvio social\u201d.  \n\nA nossa reflex\u00e3o incidiu sobre a compreens\u00e3o do processo de sociabilidade e do \n\ncont\u00ednuo processo de reconstru\u00e7\u00e3o da identidade como um processo flex\u00edvel e din\u00e2mico, ao \n\nqual est\u00e3o atrelados nele transforma\u00e7\u00f5es permanentes. Segundo Castells (1999), o indiv\u00edduo \n\nrecebe diversas influ\u00eancias e atua continuamente em diferentes contextos, integrando \n\nperten\u00e7as e desempenhando papeis diferentes que coexistem e se interrelacionam. Existindo \n\num leque de op\u00e7\u00f5es e possibilidades de interliga\u00e7\u00e3o entre as influ\u00eancias externas e as \n\ntend\u00eancias pessoais, for\u00e7ando a pessoa a negociar estilo de vida como parte da constru\u00e7\u00e3o da \n\nsua identidade (BAECHLER, 1995).  \n\nA rejei\u00e7\u00e3o de uma concep\u00e7\u00e3o essencialista dos fen\u00f4menos identit\u00e1rios tem sido \n\namplamente desenvolvida pelas ci\u00eancias sociais, cujo principal foco anal\u00edtico tem se dirigido \n\nno sentido de abandonar a ideia de que os tra\u00e7os que formam uma identidade t\u00eam fronteiras \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\nbem definidas e imut\u00e1veis, que \u00e0s vezes s\u00e3o encaradas, na perspectiva essencialista, como \n\nformas identit\u00e1rias que n\u00e3o se cruzam com nenhuma outra. Paralelamente atra\u00e7\u00e3o pelo \n\nuniversal observa-se tamb\u00e9m a crescente redefini\u00e7\u00e3o de categorias nacionais, entre outras \n\nencaradas por alguns grupos como ess\u00eancias identit\u00e1rias que acarretam, tamb\u00e9m, uma tens\u00e3o \n\nentre globaliza\u00e7\u00e3o e particulariza\u00e7\u00e3o.  \n\nOs estudantes palopianos correspondem a um contingente heterog\u00eaneo, quer em \n\ntermos da nacionalidade, em dimens\u00e3o social da etnicidade, em termos de percursos escolares \n\ne pr\u00e1tica lingu\u00edstica, em termos de auto-identifica\u00e7\u00e3o religiosa e, ainda, de classe. Por\u00e9m, os \n\nsistemas de domina\u00e7\u00e3o na \u00c1frica exploraram e manipularam todas essas particularidades e \n\nperten\u00e7as, interiorizando os estere\u00f3tipos de um grupo em detrimento de outro grupo \u00e9tnico. \n\nQuando se fala do continente africano, hoje a quest\u00e3o \u00e9tnica aparece de forma recorrente, mas \n\no fato \u00e9 que, pouco ou nada, aparece nas narrativas desses africanos que apontam para uma \n\nesp\u00e9cie de reminisc\u00eancia de diferen\u00e7as \u00e9tnicas, como uma das categorias que explica as \n\ndisc\u00f3rdias e brigas entre os estudantes do mesmo pa\u00eds e destes com os de outras \n\nnacionalidades nos seus espa\u00e7os de encontro e de sociabilidade.  \n\nEste estudo alicer\u00e7ou-se em diferentes n\u00edveis da abordagem na perspectiva de \n\ncaptar a problem\u00e1tica sob diversas facetas no intuito de clarificar os contornos deste universo \n\nde circula\u00e7\u00e3o internacional de estudantes e seus aspectos invis\u00edveis, circula\u00e7\u00e3o que parece \n\ntomar rumos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de pacto cultural entre a \u00c1frica e o Brasil com a \n\ninaugura\u00e7\u00e3o da Universidade da Integra\u00e7\u00e3o Internacional da Lusofonia Afro Brasileiro \n\n(UNILAB).  \n\nNa apresenta\u00e7\u00e3o de considera\u00e7\u00f5es finais deste estudo, n\u00e3o podemos deixar de \n\nmanifestar a nossa convic\u00e7\u00e3o, apesar das in\u00fameras dificuldades que encontramos no seu \n\ndecurso devido \u00e0 complexidade do tema. A problem\u00e1tica da vinda, perman\u00eancia e o retorno \n\ndos estudantes africanos vinculados ao PEC-G deve merecer mais aten\u00e7\u00e3o dos antrop\u00f3logos. \n\nVale mencionar que no decorrer deste estudo deparamos com algumas limita\u00e7\u00f5es inerentes ao \n\ncampo de pesquisa, relativamente aos limites impostos pelas normas do conv\u00eanio, por esta \n\nraz\u00e3o algumas informa\u00e7\u00f5es pertinentes n\u00e3o foram discutidas aprofundadamente.  \n\nContudo, do nosso ponto de vista, conseguimos apresentar indicadores v\u00e1lidos \n\nque poder\u00e3o orientar futuras pesquisas sobre esta tem\u00e1tica, com outro n\u00edvel de rigor e \n\nprofundidade. Outro obst\u00e1culo pode ser constatado quanto ao acesso \u00e0s fontes estat\u00edsticas \n\noficiais da UFPE e da UFAL sobre os estudantes. Apesar da atualidade de quest\u00f5es que \n\nenvolvem a internacionaliza\u00e7\u00e3o das universidades capitaneada pela UNESCO e da crescente \n\nmobilidade estudantil, apenas nos foi poss\u00edvel encontrar poucas obras impressas e publicadas. \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\nOptamos, ainda, por acessar os documentos eletr\u00f4nicos, onde nos deparamos tamb\u00e9m com \n\npoucos artigos e textos, muitos dos quais nos suscitou algumas d\u00favidas, devido ao rigor que \n\norientou a sele\u00e7\u00e3o das nossas fontes.  \n\nUm \u00faltimo percal\u00e7o liga-se com o fato da problem\u00e1tica de investiga\u00e7\u00e3o exigir, no \n\nnosso entender, uma abordagem interdisciplinar, sobretudo da Antropologia e Sociologia e o \n\ncampo da Comunica\u00e7\u00e3o, envolvendo m\u00eddias. Todos esses dom\u00ednios de conhecimento deram \n\ncertamente uma contribui\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise sob m\u00faltiplos aspectos, principalmente as implica\u00e7\u00f5es \n\nsociol\u00f3gicas e as dimens\u00f5es antropol\u00f3gicas inerentes ao \u201cviver fora de casa\u201d, reconhecendo \n\nque alguns conceitos chave deste estudo, como comunidades nacionais, sociabilidade, \n\nidentidade, poderiam ser trabalhados de uma forma mais aprofundada mas, devido, sobretudo, \n\nao tempo escasso em que a pesquisa decorreu aliada \u00e0 nossa participa\u00e7\u00e3o no processo seletivo \n\nde doutorado de 2012 com intuito de prosseguir e consolidar a nossa forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica na \n\nAntropologia, de alguma forma impediu de alargar o nosso horizonte de investiga\u00e7\u00e3o, \n\ndeixando em aberto um n\u00famero muito consider\u00e1vel de quest\u00f5es acerca das experi\u00eancias de \n\nvida cotidiana e de tr\u00e2nsito destes jovens africanos nas cidades de Recife e Macei\u00f3. \n\nContudo, acreditamos que este estudo pode constituir uma base de trabalhos \n\nconceitual para desenvolver, num futuro pr\u00f3ximo, in\u00fameras pesquisas que analisam \n\nexaustivamente a presen\u00e7a dos cidad\u00e3os palopianos nas regi\u00f5es metropolitanas do nordeste \n\nbrasileiro, com o otimismo de ter conseguido, neste primeiro momento, uma aproxima\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente bem sucedida junto a comunidades nacionais formadas pelos estudantes nesta \n\ndi\u00e1spora.  \n\nO fasc\u00ednio que presidiu \u00e0 escolha do tema, ainda que consciente da dificuldade de \n\nsua realiza\u00e7\u00e3o que nos propusemos vencer nessa primeira investiga\u00e7\u00e3o, continua a estar \n\npresente no nosso esp\u00edrito e ser\u00e1, certamente, este fasc\u00ednio que nos conduzir\u00e1, numa etapa \n\nfutura, a reflex\u00f5es mais aprofundadas sobre esta problem\u00e1tica da vinda dos palopianos para o \n\nBrasil, procurando ultrapassar alguma das limita\u00e7\u00f5es e dificuldades que ao longo do presente \n\nestudo nos apresentaram envolvendo outros narrador/as e narrativas. No nosso esp\u00edrito \n\npersistem ainda algumas interroga\u00e7\u00f5es sobre este universo de conv\u00edvios intergrupais dos \n\ncidad\u00e3os oriundos dos pa\u00edses africanos residentes, temporariamente ou n\u00e3o, nas regi\u00f5es \n\nmetropolitanas do Brasil. \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n  \nBAECHLER, J. Grupos e Sociabilidade. Tratado de Sociologia. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Asa,  \n\n1995. \n\n \n\nBAUMAN, Zigmunt. Comunidade: a busca por seguran\u00e7a no mundo atual. Rio de Janeiro: \n\nJorge Zahar, 2003. \n\n \n\n_________. Modernidade liquida. Rio de Janeiro: Jorge Zahar; 2001. \n\n \n\nBERGER, Peter. Perspectivas Sociol\u00f3gicas: Uma Vis\u00e3o Human\u00edstica. Petr\u00f3polis: Vozes, \n\n1996. \n\n \n\nBERGER, Peter e LUCKMANN, Thomas. A Constru\u00e7\u00e3o Social da Realidade: tratado de \n\nsociologia do conhecimento, Petr\u00f3polis, Vozes, 1991. \n\n \n\nBECKER, S. Howard. M\u00e9todo de Pesquisa em Ci\u00eancias Sociais. S\u00e3o Paulo: Ed. Hucitec, \n\n1993. \n\n \n\nBERNARDO, Teresinha. Mem\u00f3ria em preto e branco: olhares sobre S\u00e3o Paulo: EDUSCO. \n\nEditora, 1998. \n\n  \n\nBOUDON, R. Os M\u00e9todos em Sociologia. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Rolim, 1990. \n\n  \n\n BOURDIEU, Pierre: Le Sens Pratique. Paris, Minuit, 1980. \n\n \n\n____________ A domina\u00e7\u00e3o masculina. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1999. \n\n \n\nCABECINHAS, Rosa e CUNHA, Luiz. Comunica\u00e7\u00e3o intercultural: perspectivas, dilemas \n\ne desafios. Porto: Campo das Letras, 2008. \n\n \n\nCALDEIRA, Tereza Pires do Rio. A presen\u00e7a do autor e a p\u00f3s-modernidade em \n\nantropologia. Novos Estudos. S\u00e3o Paulo, CEBRAP, 1989. \n\n \n\nCOSTA E SILVA, Alberto. Um Rio Chamado Atl\u00e2ntico. A \u00c1frica no Brasil e o Brasil na \n\n\u00c1frica. Rio de Janeiro, Nova Fronteira, 2003. \n\n \n\nCASTLES, S. e Mark J. MILLER. The Age of Migration: International Population \n\nMovements in the Modern World; London: Guildford, 2004. \n\n \n\nCASTELLS, Manuel. A era da informa\u00e7\u00e3o: economia, sociedade e cultura. S\u00e3o Paulo: Paz \n\ne Terra, 1999. \n\n \n\n______________ International Migration at the Beginning of the Twenty, First Century: \nGlobal Trends and Issues, International Social Sciences Journal, UNESCO, 2000. \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\nCOHEN, R. Global Diasporas: An introduction. Seattle, University of Washington Press, \n\n1997. Dispon\u00edvel em: http://www.oi.acidi.gov.pt/docs/Col_Teses/3_JMF.pdf acesso realizado \n\nem novembro de 2010. \n\n \n\nCOUTO, Mia.  Palavra oral de sabor quotidiano/palavra escrita de saber liter\u00e1rio: \n\nMarcas da diferen\u00e7a: as literaturas africanas de l\u00edngua portuguesa. S\u00e3o Paulo: Alameda, 2006. \n\n \n\nDESID\u00c9RIO, Edilma de Jesus. Migra\u00e7\u00e3o internacional com fins de estudo: o caso dos \n\nafricanos do Programa Estudante-Conv\u00eanio de Gradua\u00e7\u00e3o em tr\u00eas Universidades p\u00fablicas no \n\nRio de Janeiro. Rio de Janeiro, 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) em Estudos Populacionais e \n\nPesquisas Sociais, Escola Nacional de Ci\u00eancias Estat\u00edsticas. Rio de Janeiro, 2006. \n\n \n\nDELOURS, J. Educa\u00e7\u00e3o: um tesouro a descobrir. Ed. S\u00e3o Paulo: Cortez; Bras\u00edlia, DF: MEC: \n\nUNESCO, 2001 \n\n \n\nDUBAR, Claude. La Crise des Identit\u00e9s, L\u2019interpretation d\u2019une mutation. Le Lien Social, \n\nParis, PUF 2000. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.oi.acidi.gov.pt/docs/Colec_Teses/Resumo_Tese10.pdf. Acesso realizado em 28 \n\nde janeira de 2011. \n\n \n\nELIAS, Norbert. O Processo Civilizador. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor 1990. \n\n \n\nELIAS, N e JOHN Scotson, The established and the outsiders: a sociological enquiry into \n\ncommunity problems, London. Sage, 1990. \n\n \n\nFREYRE, Gilberto. Casa-Grande &amp; Senzala: Introdu\u00e7\u00e3o ao Brasil: Um Banquete no \n\nTr\u00f3pico. S\u00e3o Paulo. A Nova Hist\u00f3ria, 1997. \n\n \n\nGEERTZ, Clifford. A Nova luz sobre a Antropologia. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2001. \n\n \n\nGlobal Education Digest 2006. Comparing Education Statistics Across The World. \n\nUNESCO. Institute for Satistics. Montreal, 2006. Dispon\u00edvel  \n\nem:http://www.uis.unesco.org/TEMPLATE/pdf/ged/2006/GED2006.pdf. Acesso realizado \n\nem: janeiro de 2010. \n \n\nGOFFMAN, Erving. A representa\u00e7\u00e3o do Eu na Vida quotidiana. Lisboa: Rel\u00f3gio D\u2019\u00c1gua, \n\n1993. \n\n \n\n____________ .Interactional Ritual: essays on face-to-facebehavior. New York: Anchor \n\nBooks, 1967. Disponivel em http://www.taddei.eco.ufrj.br/AntCom/RodriguesJr.pdf: Acesso \n\nrealizado em 20 de novembro de 2011. \n\n \n\nHALL, Stuart. As identidades culturais na p\u00f3s-modernidade. Rio de janeiro: DP e A, \n\n2005. \n\n______________ Da di\u00e1spora: identidade e media\u00e7\u00f5es culturais. Belo horizonte: Ed. UFMG, \n\n2003. \n\n \n\nHANNERZ, Ulf. Fluxos, fronteiras, h\u00edbridos: palavras-chave da antropologia \n\ntransnacional. Texto dispon\u00edvel em www.scielo.br/scielo. Acesso realizado em 29/09/2011.  \n\n \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nJURANDIR Zamberlam, Giovanni Corso, Lauro Bocchi, Joaquim Filippin, Wladymir \n\nK\u00fclkamp Estudantes Internacionais no Processo Globalizador e na Internacionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo Ensino Superior Porto Alegre, 2009 (2009). \n\n \n\nMACHADO, Fernando Lu\u00eds. Contextos e percep\u00e7\u00f5es de racismo no quotidiano: \n\nSociologia, Problemas e Pr\u00e1ticas, 2002. \n\n \n\nMAUSS, Marcel, Ensaio sobre a D\u00e1diva. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2003. \n\n \n\nMARQUES, R. Diferentes vertentes da problem\u00e1tica das migra\u00e7\u00f5es, Oeiras: Celta. 2003. \n\n \n\nMENEZES, Medeiros, Estrangeiros no Brasil: pol\u00edticas de migra\u00e7\u00e3o em perspectiva \n\nhist\u00f3rica. Mem\u00f3ria de homens e mulheres migrantes, Bras\u00edlia \u2013 Itamaraty, 2000. \n\n \n\nPARK, R. E. A cidade: sugest\u00f5es para a investiga\u00e7\u00e3o do comportamento humano no meio \n\nurbano: O fen\u00f4meno urbano. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1967. \n\n \n\nPara al\u00e9m da identidade: fluxos, movimentos e tr\u00e2nsitos/Luiz Paulo da Moita Lopes, \n\nLiliana Cabral Bastos, organizadores-Belo Horizonte:Editora, UFMG, 2010 \n\n \n\nPELLEGRINO, A. Reflexiones sobre la migraci\u00f3n calificada. In: L\u00e3s migraciones \n\ninternacionales en Am\u00e9rica Latina y Caribe. N\u00ba 65. Mayo-agosto 2002.Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.sela.org/public.htm/AA2K2/esp/cap/n65/cap65-6. Htm>. Acesso realizado em: \n\nJaneiro de 2011. \n\n \n\nPEREIRA, Daniel. A nova parceria para o desenvolvimento de \u00c1frica. Texto de \n\nconfer\u00eancia, Recife, p. 13, 15, 19  maio de 2011. \n\n \n\nKALY, Alain Pascal. O ser preto africano no para\u00edso terrestre brasileiro: revista \n\nLusotopia, 2001. \n\n \n\nKHELLIL, Mohand. Sociologie de L\u2019Int\u00e9gratio n, Paris, PUF, 1997. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.oi.acidi.gov.pt/docs/Colec_Teses/Resumo_Tese10.pdf. Acesso realizado em 28 \n\nde janeira de 2011. \n\n \n\nREIS, Luiza. \u201c\u00c1frica volta \u00e0 Bahia\u201d: o Centro de Estudos Afro-Orientais (CEAO/UBA) e o \n\ninterc\u00e2mbio de estudantes africanos (1961-1965). In LUGARES, PESSOAS e GRUPOS: As \n\nl\u00f3gicas de pertencimento em perspectiva internacional. (Org) Wilson Trajano. Bras\u00edlia: \n\nAthalaia Gr\u00e1fica e Editora, 2010.  \n\n \n\nREVISTA PANGE. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.clubemundo.com.br/revistapangea/show_news.asp?n=252&amp;ed=4: Acesso \n\nrealizado em 20 de novembro de 2011. \n\nSARAIVA Jos\u00e9 Fl\u00e1vio Sombra. \u201cOlhares Transatl\u00e2nticos\u201d: \u00c1frica e Brasil no mundo \n\ncontempor\u00e2neo, 1999.  \n\nSASSEN, Saskia. As cidades na economia mundial. S\u00e3o Paulo: S N, 1998.  \n\n \n\nSIMMEL, George, \u201cLa Diff\u00e9nciation Sociologie et Epietmologe\u201d, Paris, 1981 \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\n \n\nSTALLVIERI, L. O processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o nas institui\u00e7\u00f5es de ensino superior - \n\navalia\u00e7\u00e3o, qualidade e pertin\u00eancia da coopera\u00e7\u00e3o internacional, 2007.  \n\nSPOSITO, Mar\u00edlia P. A sociabilidade juvenil e a rua: novos conflitos e a\u00e7\u00e3o coletiva na \n\ncidade. Tempo Social, S\u00e3o Paulo, 1993.      \n\nSUBUHANA, Carlos. Estudar no Brasil: Imigra\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria de Estudantes \n\nMo\u00e7ambicanos no Rio de Janeiro. 2005. Tese de Doutorado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nServi\u00e7o Social, Escola de Servi\u00e7o Social, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de \n\nJaneiro, 2005. \n\n \n\nTABOADA-LEONETTI, I. Strat\u00e9gies identitaires et minorit\u00e9s: le point de vue du \n\nsociologue\u201d. Strat\u00e9gies Identitaires, Paris, PUF, 1990.  \n\n \n\nXAVIER, Maria. Redescobrindo o Brasil: processos identit\u00e1rios de Brasileiros em Portugal. \n\nTese, 2007. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\n \n\nAnexos \n\n \n\n \n\nQuadro I: Mobilidade dos estudantes entrevistados \n\n \n\nEntrevistado Situa\u00e7\u00e3o pessoal \n\n(pa\u00eds de origem) \n\nSitua\u00e7\u00e3o pessoal \n\nAno de chegada \n\nCidade resid\u00eancia no \n\nBrasil \n\nVagner Bijag\u00f3 (01) \n\nUFAL \n\nMestrando (28 anos) \n\nGuin\u00e9-Bissau \n\n(solteiro) \n\nMaio de 2003 \n\n \n\nMacei\u00f3 \n\nBairro de Farol \n\nEntrevista 06/01/2011 \n\nYoane Oliveira \n\n(2) \n\nUFPE \n\nGraduanda (25 anos) \n\nAngola \n\n \n\n(Solteiro) \n\n2008 \n\nRecife \n\nBairro - Cidade \n\nUniversit\u00e1ria \n\nEntrevista 14/02/2011 \n\nNadia Delgado \n\n(3) \n\nUFPE \n\nGraduando (21 anos) \n\nCabo Verde \n\n(Solteira) \n\n2008 \n\nRecife \n\nBairro \u2013 V\u00e1rzea \n\nEntrevista 28/02/2011 \n\nDion\u00edsio Casimiro \n\n(4) \n\nUFPE \n\nGraduando (20 anos) \n\nAngola \n\n(Solteiro) \n\n2009 \n\nRecife \n\nBairro - Cidade \n\nUniversit\u00e1ria \n\nEntrevista 28/01/2011 \n\nMarcelino Caetano \n\n(4) \n\nUFPE \n\nMestrando (34 anos) \n\nGuin\u00e9-Bissau \n\n(Casado) \n\n2001 \n\nRecife \n\nBairro \u2013 Iputinga \n\nEntrevista 06/01/2011 \n\nNicia Tavares \n\n(5) \n\nUFAL \n\n Graduanda (24 anos) \n\nCabo Verde \n\n \n\n(Solteira) Macei\u00f3 \n\nBairro-Farol \n\nEntrevista 13/01/2011 \n\nLissy Pinheiro \n\n(6) \n\nUFPE \n\nGraduanda (20 anos) \n\nCabo Verde \n\n(Solteira) \n\n2009 \n\nRecife \n\nBairro \u2013 Cidade \n\nUniversit\u00e1ria \n\nEntrevista 28/02/2011 \n\nS\u00f4nia Andrade \n\n(7) \n\nUFAL \n\nGraduanda (34 anos) \n\nMo\u00e7ambique \n\n(Casada) \n\n \n\nMacei\u00f3 \n\nBairro \u2013 Farol \n\nEntrevista 13/01/2011 \n\nKevin Andrade \n\n(8) \n\nGraduando (24 anos) \n\nCabo Verde \n\n(Solteiro) \n\n \n\nMacei\u00f3 \n\nBairro \u2013 Benedito Bentes \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\nUFAL Entrevista 11/01/2011 \n\nSabrinne Fortes \n\n(9) \n\nUFPE \n\nGraduanda (22 anos) \n\nCabo Verde \n\n(Solteira) Recife \n\nBairro \u2013 Cidade \n\nUniversit\u00e1ria  \n\nEntrevista 28/02/2011 \n\nRuben Lima \n\n(10) \n\nUFPE \n\nGraduando (19 anos) \n\nCabo Verde \n\n(Solteiro) Recife \n\nBairro \u2013 Cidade \n\nUniversit\u00e1ria \n\nEntrevista 12/03/2011 \n\n \n\n \n\nEug\u00e9nio Bambi \n\n(11) \n\nUFPE \n\n \n\nGraduando (25 anos) \n\nAngola \n\n \n\n(Solteiro) \n\nRecife \n\nBairro \u2013 Cidade \n\nUniversit\u00e1ria \n\nEntrevista 16/03/2011 \n\nNelson Ribeiro \n\n(12) \n\nUFPE \n\nGraduando (21 anos) \n\nCabo Verde \n\n(Solteiro) Recife \n\nBairro \u2013 Cidade \n\nUniversit\u00e1ria  \n\nEntrevista 12/03/2011 \n\nAnt\u00f3nio Moreira \n\n(12) \n\nUFPE \n\nGraduando (20 anos) \n\nAngola \n\n \n\n(Solteiro) Recife \n\nBairro \u2013 Cidade \n\nUniversit\u00e1ria  \n\nEntrevista 19/03/2011 \n\nVer\u00f4nica Manuel \n\n(13) \n\nUFPE \n\nGraduanda (23 anos) \n\nAngola \n\n(Solteira) Recife \n\nBairro \u2013 Iputinga \n\nEntrevista 12/06/2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro II: Mobilidade de Estudantes do PEC-G do PALOP Matriculados na UFPE/2011.  \n\n \n\nPa\u00eds Qtde de estudante Bacharelado Licenciatura \n\nCabo Verde Trinta e cinco (35) Trinta e cinco (35) - \n\nGuin\u00e9-Bissau Vinte e Seis (26) Vinte e Seis (26) Um (1) \n\nAngola Nove (09) Nove (09) - \n\nMo\u00e7ambique - - - \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe - - - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro III: Mobilidade dos Estudantes PEC-G do PALOP/Matriculados na UFAL/2011. \n\n \n\nPa\u00eds Qtde de estudante Bacharelado Licenciatura \n\nCabo Verde  Vinte e tr\u00eas (23) Vinte e tr\u00eas (23) - \n\nGuin\u00e9-Bissau  Dezenove (19) Dezoito (18) Dois \n\nAngola  Cinco (5) Cinco (5) - \n\nMo\u00e7ambique  Um (1) - Dois \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe  Dois (2) Dois (2) -"}]}}}