{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15943"}, {"@name": "filename", "#text": "22456_machado_asv_tcc_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "TRABALHO DE GRADUA\u00c7\u00c3O \n\nCURSO DE GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\nGEOTECNOLOGIAS NA AVALIA\u00c7\u00c3O DA SUSCETIBILIDADE A \nMOVIMENTOS DE MASSA NO MUNIC\u00cdPIO DE V\u00c1RZEA PAULISTA (SP) \n\nAndr\u00e9a Simone Venancio Machado \n\nProfa.Dra. Andr\u00e9ia Medinilha Pancher (orientadora)\n\nRio Claro (SP) \n\nNovembro, 2011 \n\n\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA  \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas  \n\nC\u00e2mpus de Rio Claro  \n\nANDR\u00c9A SIMONE VENANCIO MACHADO \n\nGEOTECNOLOGIAS NA AVALIA\u00c7\u00c3O DA \nSUSCETIBILIDADE A MOVIMENTOS DE MASSA NO \n\nMUNIC\u00cdPIO DE V\u00c1RZEA PAULISTA (SP) \n\nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o apresentado ao \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias \nExatas - C\u00e2mpus de Rio Claro, da \nUniversidade Estadual Paulista J\u00falio de \nMesquita Filho, para obten\u00e7\u00e3o do grau de \nBacharel em Geografia. \n\nRio Claro - SP \n\n\n\nMachado, Andr\u00e9a Simone Venancio\n       Geotecnologias na avalia\u00e7\u00e3o da suscetibilidade a\nmovimentos de massa no munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista (SP) /\nAndr\u00e9a Simone Venancio Machado. - Rio Claro : [s.n.], 2011\n       120 f. : il., figs., tabs.\n\n       Trabalho de conclus\u00e3o de curso (bacharelado - Geografia)\n- Universidade Estadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias e\nCi\u00eancias Exatas\n       Orientador: Andr\u00e9ia Medinilha Pancher\n\n       1. Cartografia. 2. An\u00e1lise multicrit\u00e9rio. 4. Cartografia\ntem\u00e1tica. I. T\u00edtulo.\n\n526.8\nM149g\n\nFicha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP\nCampus de Rio Claro/SP\n\n\n\nANDR\u00c9A SIMONE VENANCIO MACHADO \n\nGEOTECNOLOGIAS NA AVALIA\u00c7\u00c3O DA \nSUSCETIBILIDADE A MOVIMENTOS DE MASSA NO \n\nMUNIC\u00cdPIO DE V\u00c1RZEA PAULISTA (SP) \n\nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o apresentado ao \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias \nExatas - C\u00e2mpus de Rio Claro, da \nUniversidade Estadual Paulista J\u00falio de \nMesquita Filho, para obten\u00e7\u00e3o do grau de \nBacharel em Geografia. \n\n\n\n\u00c0queles que partilham todos os momentos da \nminha vida, fazendo com que ela seja mais \nbonita e mais leve: \n\nMeus pais Carlos e Josefa \nMeus irm\u00e3os Alessandro e Andreza \nMeu esposo e amigo F\u00e1bio \ne \nEspecialmente, ao maior amor da minha vida, \nmeu sobrinho Leonardo: que suas \noportunidades sejam infinitamente maiores. \nEstarei sempre com voc\u00ea! \n\n\n\nAgradecimentos \n\n Agrade\u00e7o \u00e0 Deus por mais esse sonho realizado: cursar uma universidade \n\np\u00fablica! E aos meus pais, por desde os primeiros anos escolares me cobrarem um bom \n\ndesempenho nos estudos. \n\nQuero agradecer de maneira especial \u00e0 Profa. Dra. Andr\u00e9ia Medinilha Pancher, \n\nque me orientou nesta pesquisa. Obrigada pelas horas dedicadas a mim e pela amizade! \n\n\u00c0 Profa. Dra. Cenira Maria Lupinacci da Cunha, pelas sempre brilhantes \n\ncontribui\u00e7\u00f5es e por estar sempre disposta a colaborar. Sentirei saudades! \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Prefeitura Municipal de V\u00e1rzea Paulista, nas pessoas do Sr. D\u00e9cio \n\nPradella e Rodrigo Batalha da Secretaria de Obras, pelo apoio, por cederem a planta \n\ncadastral e a imagem orbital do munic\u00edpio. \n\nMuito obrigada ao Prof. Dr. Celso Carneiro Dal R\u00e9, da Unicamp, por me \n\ndisponibilizar todos os mapas do Projeto Jundiati, sem os quais teria sido imposs\u00edvel \n\nchegar aos resultados obtidos. \n\nObrigada muito especial ao Prof. Dr. e amigo F\u00e1bio Augusto Gomes Vieira Reis, \n\nda Unesp, pela colabora\u00e7\u00e3o com a parte de legisla\u00e7\u00e3o ambiental desta pesquisa. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m, de todo o cora\u00e7\u00e3o, ao Prof. Dr e amigo Adilson Viana Soares \n\nJunior, da Unifesp, pelos ensinamentos no software ArcGIS, e pela paci\u00eancia nas horas \n\nque o incomodei pedindo ajuda! \n\nAo ge\u00f3logo e amigo Dr. Iata Anderson de Souza pela ajuda com os mapas. \n\n\u00c0 amiga, Profa. Dra Ana Ol\u00edvia Barufi Franco-Magalh\u00e3es, da Ung, pelas \n\nconversas sobre geologia e pelas explica\u00e7\u00f5es sobre diversos temas. \n\nAo amigo Prof. Dr da USP Carlos Henrique Grohmann de Carvalho pelas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es e dicas nos softwares. \n\nAos amigos de est\u00e1gio, e bel\u00edssimos engenheiros ambientais, Andr\u00e9 Kazuo e \n\nTatiana Montero pelas dicas no ArcGIS, via MSN. Mesmo estando distantes, o respeito \n\ne admira\u00e7\u00e3o continuam; \u00e9 sempre bom falar com voc\u00eas!  \n\n\u00c0 minha amiga Paula Madeira Aliberti por sempre colaborar em tudo! \n\nAgrade\u00e7o ao Matheus Vidotti pela generosidade em compartilhar seu \n\nconhecimento. \n\nAos amigos de gradua\u00e7\u00e3o, cada qual especial em seu jeito de ser: L\u00edvia Maria \n\nTonelli (voc\u00ea vai longe!), Ana Cec\u00edlia Pereira Machado (a determina\u00e7\u00e3o em pessoa!), \n\nRoberto Gabriel Cella (a gente zua voc\u00ea, mas \u00e9 porque a gente te ama Anacr\u00f4nico!), \n\n\n\nErika Wiechmann (mais que especial minha friend!), Alessandra Fagundes (me lembro \n\nno 1\u00ba ano se adaptando e tirando notas baixas, depois ningu\u00e9m te segurou mais \u201cmelhor \n\naluna dos formandos de 2010\u201d: orgulho de voc\u00ea!), Lucimar Garcia (Parab\u00e9ns pela \n\npessoa maravilhosa que voc\u00ea \u00e9!), Suzhiane Barbosa (quantas vezes seu mal humor nos \n\ndivertiu!), Tiago Amaral, Paola Cardoso, Matheus Rizato, Ednilson Maciel, Tatiane \n\nPilachevisky, Silvia Polizel, Ricardo Suzuki, Camila Halitte obrigada por terem feito \n\nparte da minha vida! \n\nA gratid\u00e3o \u00e9 um dos sentimentos mais nobres que podemos ter, e \u00e9 por isso que \n\nos professores do Cursinho Comunit\u00e1rio Praxis do ano de 2006 t\u00eam a minha gratid\u00e3o \n\neterna. Sem a disponibilidade e o altru\u00edsmo que os guiaram afim de compartilhar o \n\nconhecimento com os alunos carentes do munic\u00edpio de Limeira, eu jamais teria passado \n\nno vestibular. Foram somente quatro meses de aulas, mas a maestria com que as \n\nministraram me deram a base que faltava para ingressar na universidade e realizar esse \n\nsonho! Espero n\u00e3o esquecer ningu\u00e9m: F\u00e1bio Graciute da Rocha, Nick Buck, Mariana \n\nDu\u00f3 Passerini, Tha\u00eds Cury, Rubia Gaissler, Helena Gutierrez, Soraia Vict\u00f3rio, Marcelo \n\nSilva, Roberto Ribeiro, Eder Merino, Juliana Teixeira Dias, Jean de Bermuda (hehe), \n\nEduardo (Dunha), Sucrilhos, Capiva, K\u00e1tia Her\u00e9dia, Inajara, Juliana Tanaka, Layla \n\nCarvalho, Rodrigo, Loreane Aldrigui, Paula Junqueira, Helena, Ja\u00fa, Casc\u00e3o. Alguns, \n\ncom a conviv\u00eancia se tornaram amigos mais que queridos: Nick Negr\u00e3o-Kuerten (amo \n\nvoc\u00ea!), F\u00e1bio, Katita, Mari, That\u00e1 (delicada e forte), Chuleta (o mal-humorado mais \n\nengra\u00e7ado do planeta), obrigada pelas viagens, baladinhas e muitas risadas! \n\nAos meus amigos de cursinho e pra vida toda: a zootecnista Let\u00edcia Guerra \n\nAldrigui, e o comiss\u00e1rio de bordo Adriel Melo. \n\nEm especial \u00e0 minha fam\u00edlia: minha m\u00e3e Josefa, meu pai Carlos, Alessandro \n\n(irm\u00e3o e ge\u00f3grafo tamb\u00e9m!), minha irm\u00e3 Andreza, meus cunhados Carol e Junior, ao \n\nL\u00e9o meu sobrinho amado. Desculpem pela aus\u00eancia! Eu amo voc\u00eas mais que tudo nessa \n\nvida!  \n\nAo meu marido Prof. Dr F\u00e1bio Braz Machado pela companhia, discuss\u00f5es e \n\najuda essencial no trabalho de campo. Obrigada pelo incentivo e por acreditar em mim! \n\nEspero n\u00e3o decepcion\u00e1-lo! Eu te amo do fundo do meu cora\u00e7\u00e3o! \n\n\u00c0 Nininha por ser minha companheira mais fiel! \n\nO que pode parecer pouco para alguns,  \n\npara outros pode ser a mais bela conquista! \n\n\n\nRESUMO \n\nDevido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, na maioria dos munic\u00edpios brasileiros, todos os anos, \nprincipalmente no per\u00edodo chuvoso, ocorrem in\u00fameros casos de escorregamentos de \nencostas, com perdas de vidas humanas e perdas materiais. O objetivo fundamental \ndeste Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso foi identificar e mapear \u00e1reas suscet\u00edveis a \nmovimentos de massa, por meio das geotecnologias, no munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista, \ninterior do estado de S\u00e3o Paulo. Para o prop\u00f3sito, foram elaborados os mapas tem\u00e1ticos \nde declividade, geol\u00f3gico, pedol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, \nque foram sobrepostos utilizando a An\u00e1lise Multicrit\u00e9rio do SIG ArcGIS. Cada tema \nrecebeu seu peso de influ\u00eancia para deflagra\u00e7\u00e3o de tais processos e como resultado final \nfoi obtido o mapa de suscetibilidade a movimentos de massa do munic\u00edpio de V\u00e1rzea \nPaulista. Esta pesquisa apurou que existem muitas \u00e1reas ocupadas dentro do munic\u00edpio \nque carecem de monitoramento do Poder P\u00fablico, principalmente nos meses chuvosos, \npois se encontram em locais muito fr\u00e1geis do ponto de vista geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico. \nConsiderando-se que os dados relativos aos aspectos f\u00edsico-naturais s\u00e3o escassos na \nbibliografia para esta regi\u00e3o, os resultados obtidos neste estudo, bem como o \nlevantamento das informa\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico e os produtos cartogr\u00e1ficos elaborados, \ncontribuir\u00e3o largamente com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica do munic\u00edpio, pois fornecem \nsubs\u00eddios para o adequado planejamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, apontando as \u00e1reas \nfr\u00e1geis do munic\u00edpio do ponto de vista geot\u00e9cnico. \n\nPalavras chave \u2013 Geotecnologias. Cartografia tem\u00e1tica. An\u00e1lise Multicrit\u00e9rio. \nMovimentos de massa. V\u00e1rzea Paulista. \n\n\n\nABSTRACT \n\nThe disordered occupation in several cities in Brazil, is very common, especially during \n\nthe rainy season, there are numerous cases of gravitational mass movements, with deads \n\nof human and builds destruction. The main objective of this work was to identify and \n\nmap areas to mass movements, through the geo, the municipality of V\u00e1rzea Paulista, the \n\nstate of Sao Paulo. For the purpose, were prepared thematic maps of slope, geology, \n\npedology, geomorphology and land use and occupation, which were overlaid using \n\nArcGIS GIS Multicriteria Analysis. Each subject received a weight of influence to the \n\noutbreak of such processes and the final result was obtained map of susceptibility to \n\nmass movements of the city of V\u00e1rzea Paulista. This survey found that there are many \n\noccupied areas within the city that require monitoring of the Government, especially in \n\nthe rainy months, because they are in very fragile in terms of geological and \n\ngeomorphological features. Considering that the data on the physical and natural aspects \n\nare scarce in the literature for this region, the results obtained in this study as well as the \n\ngathering of information of the physical and cartographic products developed, will \n\ngreatly contribute to the administration of the municipality, subsidies they provide for \n\nthe proper use planning and land tenure, pointing out the weak areas of the city \n\ngeotechnical point of view. \n\nKeywords \u2013 Geotecnologies. Tematic Cartographic. Multicriteria analysis. Gravitational \nMass Movements. V\u00e1rzea Paulista. \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1.1 - Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista 18\n\nFigura 2.1 - Perfil esquem\u00e1tico de encosta submetida a processo de rastejo. \n\nFonte: Oliveira, 2010 \n21\n\nFigura 2.2: Rastejo em t\u00e1lus, com basculamento de moradias e inclina\u00e7\u00e3o de \n\npostes pela movimenta\u00e7\u00e3o do solo. Fonte: Extra\u00eddo de Nogueira (2002). \n22\n\nFigura 2.3: Geometria dos movimentos de massa associados a escorregamentos. \n\nFonte: Oliveira, 2010. \n22\n\nFigura 2.4: A) Perfil esquem\u00e1tico de escorregamentos rotacionais, B) Exemplo \n\nde escorregamento rotacional. Fonte: \n\nhttp://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/ead/interacao/inter09c.html. \n\n23\n\nFigura 2.5: A) Perfil esquem\u00e1tico de escorregamentos translacionais, B) \n\nExemplo de escorregamento translacional. Fonte: \n\nhttp://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/ead/interacao/inter09b.html. \n\n24\n\nFigura 2.6: A) Ex. de escorregamento em cunha, B) Perfil esquem\u00e1tico de \n\nescorregamentos em cunha. Fonte: \n\nhttp://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/ead/interacao/inter09d.html. \n\n25\n\nFigura 2.7: A) Perfil esquem\u00e1tico de quedas de blocos, B) Exemplo de local \n\nprop\u00edcio a queda de blocos. Fonte: \n\nhttp://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/ead/interacao/inter09e.html. \n\n26\n\nFigura 2.8: A) Perfil esquem\u00e1tico de tombamento de blocos, B) Ex. de \n\ntombamento de blocos. Fonte: \n\nhttp://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/ead/interacao/inter09f.html. \n\n26\n\nFigura 2.9: A) Exemplo de rolamento de blocos, B) Perfil esquem\u00e1tico de \n\nrolamento de blocos. Fonte: \n\nhttp://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/ead/interacao/inter09.html#3. \n\n27\n\nFigura 2.10 - Superf\u00edcies geom\u00e9tricas dos perfis de encostas. Fonte: Oliveira; \n\nBrito, 1998. \n28\n\nFigura 2.11 - Perfil de encosta natural. Fonte: IPT, 2007. 28\n\nFigura 2.12 - Perfil de encosta com talude de corte e aterro. Fonte: IPT, 2007. 29\n\nFigura 2.13: C\u00e1lculo da inclina\u00e7\u00e3o de uma encosta. Fonte: IPT, 2007. 29\n\nFigura 2.14 - C\u00e1lculo da declividade. Fonte: IPT, 2007. 29\n\n\n\nFigura 2.15 - Estrutura de um SIG. Fonte: Extra\u00eddo de LOPES (2002). 40\n\nFigura 2.16 - Componentes de um SIG. Fonte: Extra\u00eddo de LOPES (2002). 40\n\nFigura 2.17: Modelagem de dados segundo os paradigmas dos quatro universos. \n\nFonte: C\u00e2mara; Monteiro, 2001. \n42\n\nFigura 2.18: Grade regular e sua superf\u00edcie correspondente. Fonte: Extra\u00eddo de \n\nC\u00e2mara; Monteiro, 2001. \n43\n\nFigura 2.19 - Grade triangular (TIN) e a superf\u00edcie correspondente. Fonte: \n\nExtra\u00eddo de C\u00e2mara; Monteiro, 2001. \n44\n\nFigura 2.20: Exemplo de imagem a\u00e9rea LANDSAT da regi\u00e3o de Manaus \n\n(composi\u00e7\u00e3o colorida). Fonte: Extra\u00eddo de C\u00e2mara; Monteiro, 2001. \n44\n\nFigura 2.21 - Geo-campo sensor remoto (Imagem Landsat) e geo-campo \n\ntem\u00e1tico (mapa de solos). Fonte: C\u00e2mara; Monteiro, 2001. \n46\n\nFigura 2.22: Exemplo de objetos complexos. Fonte: C\u00e2mara; Monteiro, 2001. 46\n\nFigura 2.23: Universo conceitual. Fonte: C\u00e2mara; Monteiro, 2001. 47\n\nFigura 2.24 - Elementos da representa\u00e7\u00e3o vetorial. Fonte: Extra\u00eddo de C\u00e2mara; \n\nMonteiro, 2001. \n48\n\nFigura 2.25 - Exemplo de topologia arco-n\u00f3 (rede el\u00e9trica). Fonte: Extra\u00eddo de \n\nC\u00e2mara; Monteiro, 2001. \n49\n\nFigura 2.26 - Exemplos de topologia arco-n\u00f3-pol\u00edgono. Fonte: Extra\u00eddo de \n\nC\u00e2mara; Monteiro, 2001. \n49\n\nFigura 2.27 - Diferentes resolu\u00e7\u00f5es na representa\u00e7\u00e3o matricial. Fonte: Extra\u00eddo \n\nde C\u00e2mara; Monteiro, 2001. \n50\n\nFigura 2.28 \u2013 Opera\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica realizada pelo SIG na an\u00e1lise multicrit\u00e9rio. \n\nFonte: Aliberti (2010). \n51\n\nFigura 3.9: Mapa geol\u00f3gico regional Jundia\u00ed-Atibaia sobreposto pelo limite \n\nmunicipal de V\u00e1rzea Paulista. \n58\n\nFigura 3.10: Mapa geomorfol\u00f3gico regional Jundia\u00ed-Atibaia sobreposto pelo \n\nlimite municipal de V\u00e1rzea Paulista. \n59\n\nFigura 5.1 - Localiza\u00e7\u00e3o do sistema orog\u00eanico da Mantiqueira e Cintur\u00e3o \n\nRibeira. Fonte: Extra\u00eddo de Hasui, 2010. \n70\n\nFigura 5.2 - Mapa geol\u00f3gico regional abrangendo a regi\u00e3o de Jundia\u00ed-Atibaia, \n\ndestacando o limite municipal de V\u00e1rzea Paulista. Fonte: Modificado de \n\nCarneiro, 2003. \n\n73\n\n\n\nFigura 5.3 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista (SP), em escala \n\n1:50000. Fonte: Adaptado de Carneiro (2003). \n74\n\nFigura 5.4: Mapa geomorfol\u00f3gico regional abrangendo a regi\u00e3o de Jundia\u00ed-\n\nAtibaia, destacando o limite municipal de V\u00e1rzea Paulista. Fonte: Modificado de \n\nCarneiro, 2001. \n\n75\n\nFigura 5.5 \u2013 Mapa geomorfol\u00f3gico do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista (SP). \n\nFonte: Adaptado de Carneiro (2003). \n77\n\nFigura 5.6 \u2013 Mapa pedol\u00f3gico do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista. Fonte: \n\nRelat\u00f3rio Fehidro, 2010. \n79\n\nFigura 5.7: Situa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica na Bacia do Rio Jundia\u00ed, pelo sistema de \n\nK\u00f6eppen, onde se encontra inserida a \u00e1rea alvo deste estudo. Fonte: Extra\u00eddo de \n\nNeves (2005). \n\n80\n\nFigura 5.8: Mapa regional, com destaque para V\u00e1rzea Paulista, contendo a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de acordo com a efetividade da precipita\u00e7\u00e3o. Fonte: \n\nExtra\u00eddo de Neves (2005). \n\n81\n\nFigura 5.9 \u2013 Mapa de declividade do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista.  83\n\nFigura 5.10 \u2013 Padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o no bairro Vila Real, norte do munic\u00edpio. 84\n\nFigura 5.11 \u2013 Padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o no bairro Jardim Am\u00e9rica, norte do \n\nmunic\u00edpio. \n85\n\nFigura 5.12 \u2013 Padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o nos bairros Vila Popular e Jardim Bertioga, \n\nextremo sudoeste do munic\u00edpio. \n86\n\nFigura 5.13 \u2013 Padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o do setor sul do munic\u00edpio. 86\n\nFigura 5.14 \u2013 Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista \n\n(SP). \n88\n\nFigura 6.1 \u2013 Pondera\u00e7\u00e3o dos fatores de risco das fraturas medidas em campo. \n\nElabora\u00e7\u00e3o: Machado, 2011. \n91\n\nFigura 6.2 \u2013 Local do PCII, onde as condi\u00e7\u00f5es permitiram ver, em campo, que a \n\ndire\u00e7\u00e3o das estruturas coincide com a dire\u00e7\u00e3o das vertentes densamente \n\nocupadas. \n\n92\n\nFigura 6.3 \u2013 Mapa de orienta\u00e7\u00e3o de vertentes e fraturas medidas em campo. 93\n\nFigura 6.4 \u2013 Mapa de suscetibilidade a movimentos de massa de V\u00e1rzea \n\nPaulista. 95\n\n\n\nFigura 6.5 \u2013 A) Casa em risco de desabamento na beirada do morro; B) \n\nEvid\u00eancia de deslizamento. \n96\n\nFigura 6.6 \u2013 Mapa de suscetibilidade sobreposto pelas curvas de n\u00edvel. 99\n\nFigura 6.7 \u2013 Simula\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o no setor sul de V\u00e1rzea Paulista. 101\n\nAnexos II \n\nFigura 3.1: Pontos de georreferenciamento da carta 1:50000 do IBGE e \n\nferramenta \u201crectify\u201d na tela.  \n118\n\nFigura 3.2: Carta topogr\u00e1fica de Jundia\u00ed em escala 1:50.000 georreferenciada, \n\nsobreposta pelas curvas de n\u00edvel do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista e os pontos \n\ncotados coletados. \n\n118\n\nFigura 3.3: Procedimento para cria\u00e7\u00e3o do Modelo de Eleva\u00e7\u00e3o do Terreno \n\n(DEM). \n119\n\nFigura 3.4: Gera\u00e7\u00e3o do mapa de declividade. 119\n\nFigura 3.5: Cria\u00e7\u00e3o do \u201cbanco de dados\u201d no software Spring. 120\n\nFigura 3.6: Cria\u00e7\u00e3o do projeto, defini\u00e7\u00e3o de coordenadas e inser\u00e7\u00e3o dos pares de \n\ncoordenadas para o ret\u00e2ngulo envolvente da \u00e1rea. \n\n120\n\nFigura 3.7: Atribui\u00e7\u00e3o do nome \u00e0 categoria na aba \u201cmodelo de dados\u201d. 121\n\nFigura 3.8: Cria\u00e7\u00e3o do contexto, defini\u00e7\u00e3o das classes, aquisi\u00e7\u00e3o das amostras \n\nrepresentativas e escolha do classificador. \n\n121\n\nFigura 3.11 \u2013 Mapa de orienta\u00e7\u00e3o de vertentes. Em preto o limite municipal de \n\nV\u00e1rzea Paulista. \n\n122\n\nFigura: 3.12 \u2013 Mapa pedol\u00f3gico do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista. 122\n\nFigura 3.13 \u2013 Atribui\u00e7\u00e3o dos pesos de influ\u00eancia para mapas e fatores \n\ncondicionantes e constru\u00e7\u00e3o do mapa de suscetibilidade a movimentos de massa \n\npor meio da ferramenta overlay no ArcMap. \n\n123\n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1.1 \u2013 Acidentes no Brasil envolvendo os movimentos de massa. \n\nFonte: Adaptado de Lopes (2006) \n16\n\nTabela 2.1 - Classifica\u00e7\u00e3o dos movimentos de massa. Fonte: Adaptado de \n\nIPT (2007) \n20\n\nTabela 2.2 \u2013 Convers\u00e3o entre os valores de declividade e inclina\u00e7\u00e3o. Fonte: \n\nIPT, 2007. \n30\n\nTabela 2.3: Agentes e causas de movimentos de massa. Fonte: Extra\u00eddo de \n\nAra\u00fajo (2002). \n31\n\nTabela 2.4: Sistematiza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nas encostas. Fonte: Extra\u00eddo \n\nde Nogueira (2002). \n36\n\nTabela 2.5: Processos de instabiliza\u00e7\u00e3o espec\u00edficos de maci\u00e7os artificiais. \n\nFonte: Carvalho (1996 apud NOGUEIRA, 2002). \n37\n\nTabela 2.6: Tipos de dados e suas representa\u00e7\u00f5es 47\n\nTabela 3.1 - Pontos tomados para georreferenciamento da carta do IBGE, \n\nano de 1971 \n55\n\nTabela 3.2 - Caracter\u00edsticas dos locais visitados em campo. Elabora\u00e7\u00e3o: \n\nMachado, 2011. \n61\n\nTabela 3.3 \u2013 Pesos de influ\u00eancias atribu\u00eddos aos fatores de cada mapa. \n\nElabora\u00e7\u00e3o: Machado, 2011. \n63\n\nTabela 4.1 - Crescimento populacional da cidade de V\u00e1rzea Paulista/SP \n\n(1980-2010). Fonte: Funda\u00e7\u00e3o Seade, 2011. \n68\n\nTabela 6.1: Valores dos \u00e2ngulos e dire\u00e7\u00f5es de fraturas medidas em campo. \n\nElabora\u00e7\u00e3o: Machado, 2011 \n90\n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O 16\n\n     1.1 - Objetivos 17\n\n         1.1.1 \u2013 Objetivo geral 17\n\n         1.1.2 \u2013 Objetivos espec\u00edficos 17\n\n     1.2 - Localiza\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas da \u00e1rea de estudo 17\n\n2 \u2013 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA 19\n\n     2.1 \u2013 Fundamentos relativos aos movimentos de massa 19\n\n         2.1.1 - Tipos de movimentos de massa 20\n\n            2.1.1.1 - Rastejamento ou rastejo (creep) 21\n\n            2.1.1.2. - Escorregamentos 22\n\n                2.1.1.2.1 Escorregamentos rotacionais 23\n\n                2.1.1.2.2 Escorregamentos translacionais 23\n\n                2.1.1.2.3 Escorregamentos em cunha 24\n\n                2.1.1.2.4 Escorregamentos induzidos 25\n\n            2.1.1.3 - Quedas 25\n\n            2.1.1.4 Corridas de massa 27\n\n     2.2 \u2013 Estruturas das encostas 27\n\n         2.2.1 - Caracter\u00edsticas geom\u00e9tricas b\u00e1sicas de uma encosta  29\n\n     2.3 Fatores condicionantes dos movimentos de massa 30\n\n         2.3.1 Agentes predisponentes 31\n\n         2.3.2- Agentes efetivos 35\n\n            2.3.2.1 - A\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica 35\n\n     2.4- Geotecnologias na an\u00e1lise de movimentos de massa 37\n\n         2.4.1 - Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica - SIG 38\n\n         2.4.2 - Componentes de um SIG 39\n\n     2.5 - Modelagem de dados 41\n\n         2.5.1 - Dados espaciais 42\n\n     2.6 \u2013 Universo do mundo real 42\n\n         2.6.1 - Tipos de dados em geoprocessamento 42\n\n     2.7 - Universo conceitual ou matem\u00e1tico 45\n\n\n\n     2.8 - Universo de representa\u00e7\u00e3o 47\n\n         2.8.1 - Representa\u00e7\u00e3o vetorial 48\n\n            2.8.1.1 Topologia arco-n\u00f3 49\n\n            2.8.1.2 Topologia arco-n\u00f3-pol\u00edgono 49\n\n         2.8.2 Representa\u00e7\u00e3o matricial 49\n\n     2.9 - An\u00e1lise multicrit\u00e9rio 50\n\n3 \u2013 MATERIAL E M\u00c9TODOS 54\n\n     3.1 - Material 54\n\n     3.2 - Procedimentos metodol\u00f3gicos 54\n\n         3.2.1. Levantamento bibliogr\u00e1fico 54\n\n         3.2.2 - Mapa de declividade 55\n\n         3.2.3 - Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra 56\n\n         3.2.4 - Mapa geol\u00f3gico 58\n\n         3.2.5 - Mapa geomorfol\u00f3gico 59\n\n         3.2.6 \u2013 Mapa de orienta\u00e7\u00e3o de vertentes 59\n\n         3.2.7 \u2013 Mapa pedol\u00f3gico 60\n\n         3.2.8 - Trabalho de campo 61\n\n         3.2.9 \u2013 Mapa de suscetibilidade a movimentos de massa 62\n\n4 - T\u00d3PICOS SOBRE A URBANIZA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA E OS REFLEXOS NA \nDIN\u00c2MICA POPULACIONAL DE V\u00c1RZEA PAULISTA \n\n65\n\n5 - S\u00cdNTESE DAS CARACTER\u00cdSTICAS F\u00cdSICAS E DE USO DA TERRA NO \nMUNIC\u00cdPIO DE V\u00c1RZEA PAULISTA \n\n69\n\n     5.1 - Geologia 69\n\n     5.2 - Geomorfologia 75\n\n     5.3 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es sobre a pedologia da \u00e1rea 78\n\n     5.4 - Aspectos clim\u00e1ticos 80\n\n     5.5 \u2013 Declividade 82\n\n     5.6 \u2013 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra 84\n\n6 \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES 89\n\n     6.1 \u2013 Manipula\u00e7\u00e3o dos dados obtidos em campo 89\n\n\n\n     6.2 \u2013 An\u00e1lise das suscetibilidades do munic\u00edpio 94\n\n     6.3 \u2013 A import\u00e2ncia da cobertura vegetal 100\n\n7 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES E REFLEX\u00d5ES 103\n\nREFER\u00caNCIAS 105\n\nANEXO I \u2013 FICHAS DE CAMPO 110\n\nANEXO II \u2013 M\u00c9TODOS DE ELABORA\u00c7\u00c3O DOS MAPAS                                            117 \n\n\n\n16 \n\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nNa segunda metade do s\u00e9culo XX, no que concerne principalmente as regi\u00f5es sudeste \n\ne sul do Brasil, houve um intenso processo de industrializa\u00e7\u00e3o, que resultou em consider\u00e1vel \n\nadensamento populacional e acelerado crescimento urbano. A partir desse crescimento, o solo \n\nurbano passou a ser utilizado como mercadoria, acentuando a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \n\n(SANTOS, 1994). Deste modo, a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda passou a ocupar \u00e1reas impr\u00f3prias \n\npara a habita\u00e7\u00e3o catalisando processos morfol\u00f3gicos nas \u00e1reas de encostas. Ainda, \u00e9 fato que, \n\nentre as d\u00e9cadas de 1970 e 1980, o estado de S\u00e3o Paulo foi o que mais concentrou processos \n\nintensos de conurba\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios lim\u00edtrofes \u00e0 capital. \n\nNo entanto, nunca houve uma preocupa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico quanto \u00e0s quest\u00f5es \n\nrelacionadas ao \u201cPlanejamento Territorial Urbano\u201d, resultando em ocupa\u00e7\u00f5es desordenadas, \n\nirregulares e sem conhecimento algum sobre o substrato ocupado, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estabilidade \n\ne ao comportamento do aspecto f\u00edsico do solo e rocha. O resultado desta falta de um adequado \n\nplanejamento urbano tem repercutido em in\u00fameras trag\u00e9dias envolvendo os movimentos de \n\nmassa no pa\u00eds, especialmente nos meses chuvosos, j\u00e1 que a chuva \u00e9 o principal agente \n\ndeflagrador de tal processo (tabela 1.1).  \n\nTabela 1.1 \u2013 Acidentes no Brasil envolvendo os movimentos de massa \n\nLocal Data Perdas socioecon\u00f4micas e de vidas \n\nTimb\u00e9 do Sul, SC Dez/1995 perda de \u00e1reas agr\u00edcolas e resid\u00eancias; 28 mortos \n\nUbatuba, SP  Dez/1996 Destrui\u00e7\u00e3o de muitos pontos da Rodovia Taubat\u00e9-Ubatuba \n\nSanta Catarina 2008 \n135 mortes. 85 cidades em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, e 14 em \nestado de calamidade p\u00fablica \n\nRio de Janeiro - RJ Abr/2010 138 mortes no morro do Bumba. \n\nRegi\u00e3o Serrana do \nRio de Janeiro \n\nJan/2011 Mais de 800 mortos \n\nFonte: Adaptado de Lopes (2006) \n\nNeste sentido, baseando-se em aspectos f\u00edsicos e de ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano e \n\nutilizando t\u00e9cnicas de Sensoriamento Remoto e SIG (Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica), \n\neste trabalho poder\u00e1 contribuir para o adequado planejamento urbano do munic\u00edpio de V\u00e1rzea \n\nPaulista, al\u00e9m de servir como um modelo de trabalho que possa ser aplicado em outras \n\nregi\u00f5es propensas aos problemas de escorregamento de massa. \n\n\n\n17 \n\n1.1 \u2013 OBJETIVOS\n\n1.1.1 \u2013 OBJETIVO GERAL\n\n Este trabalho objetivou identificar e mapear \u00e1reas suscet\u00edveis a movimentos de \n\nmassa no munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista, utilizando as geotecnologias. Para tanto, foram \n\nelaborados os mapas tem\u00e1ticos de declividade, uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, orienta\u00e7\u00e3o de \n\nvertentes, bem como utilizados os mapas geol\u00f3gico, pedol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico j\u00e1 \n\nproduzidos em outras pesquisas. Esses mapas tem\u00e1ticos foram integrados, utilizando a \n\nAn\u00e1lise Multicrit\u00e9rio do SIG ArcGIS, visando elaborar um mapa de suscetibilidade a \n\nmovimentos de massa. \n\n1.1.2 \u2013 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\n\nAnalisar as caracter\u00edsticas f\u00edsicas do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista e determinar no \n\nmapa de suscetibilidade os locais mais fr\u00e1geis para ocorr\u00eancia dos movimentos de \n\nmassa; \n\nAnalisar o mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra para reconhecimento dos padr\u00f5es de \n\nocupa\u00e7\u00e3o; \n\nAnalisar o mapa de declividade para reconhecimento das \u00e1reas mais \u00edngremes e, \n\nportanto, mais fr\u00e1geis; \n\nAnalisar os mapas j\u00e1 existentes na bibliografia: geol\u00f3gico, pedol\u00f3gico e \n\ngeomorfol\u00f3gico, e posteriormente inseri-los na an\u00e1lise multicrit\u00e9rio; \n\nAnalisar em trabalho de campo a \u00e1rea de estudo, padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o e checar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es contidas nos mapas; \n\n1.2  LOCALIZA\u00c7\u00c3O E CARACTER\u00cdSTICAS DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\nO munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista possui uma \u00e1rea territorial de 35 km2, e est\u00e1 situado entre \n\no ret\u00e2ngulo envolt\u00f3rio com as coordenadas 46\u00ba51\u201930\u201d e 46\u00ba47\u201930\u201d W, e 23\u00ba11\u20190\u201d e \n\n23\u00ba15\u201930\u201dS (figura 1.1), sendo sua altitude m\u00e9dia de 745 metros (Relat\u00f3rio Fehidro, 2010). \n\nSegundo dados da Funda\u00e7\u00e3o Seade (2011), a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio alvo deste estudo \u00e9 \n\nde 107 mil habitantes, a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 de 100%, e a densidade demogr\u00e1fica de \n\n3.090,12 habitantes por km\u00b2.  \n\nV\u00e1rzea Paulista encontra-se totalmente conurbada \u00e0 cidade de Jundia\u00ed, onde juntas somam \n\n400 mil habitantes. Tamb\u00e9m, caracteriza-se pela conurba\u00e7\u00e3o parcial com a cidade de S\u00e3o \n\n\n\n18 \n\nPaulo (IBGE, 2009). Limita-se ao sul com o munic\u00edpio de Campo Limpo Paulista, e a leste, \n\nnorte e oeste com o munic\u00edpio de Jundia\u00ed (Relat\u00f3rio Fehidro, 2010).  \n\nFigura 1.1 - Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista \n\nV\u00e1rzea Paulista localiza-se numa \u00e1rea bem servida por rodovias facilitando seu acesso. \n\nDesta forma, \u00e9 poss\u00edvel sair de Rio Claro (SP) pela Rodovia Washington Lu\u00eds e, na altura da \n\ncidade de Limeira, utilizar o acesso para a Rodovia Anhanguera, seguindo-se at\u00e9 o munic\u00edpio \n\nde Campinas, onde \u00e9 poss\u00edvel acessar a Rodovia dos Bandeirantes at\u00e9 a cidade de Jundia\u00ed, \n\nterminando o trajeto para V\u00e1rzea Paulista pela Rodovia Dom Gabriel Paulino Bueno Couto, \n\nnum total de 130 Km. Considerando-se o trajeto da cidade de S\u00e3o Paulo at\u00e9 o munic\u00edpio de \n\nJundia\u00ed, pode-se trafegar pela Rodovia dos Bandeirantes, onde ent\u00e3o h\u00e1 um acesso a Rodovia \n\nGeneral Milton Tavares de Souza para a cidade de V\u00e1rzea Paulista, num total de 56, 2 km. \n\n\n\n19 \n\n2 - REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\nO objetivo deste cap\u00edtulo foi resgatar a conceitua\u00e7\u00e3o sobre os movimentos de massa e \n\no uso das geotecnologias, por meio de revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica.\n\n2.1 \u2013 Fundamentos relativos aos Movimentos de Massa\n\nA paisagem do nosso planeta \u00e9 muito din\u00e2mica, e suas formas est\u00e3o sempre em \n\nconstante mudan\u00e7a. Estas mudan\u00e7as podem ocorrer em milhares de anos, numa escala de \n\ntempo geol\u00f3gico, bem como em escalas de tempo relativamente r\u00e1pidas, sendo percept\u00edveis \n\nna escala de tempo humana. Os movimentos de massa s\u00e3o exemplos de processos que \n\nmodificam a paisagem em escala de tempo humana. Uma regi\u00e3o que sofre escorregamento ou \n\ncorridas de massa pode ter sua geografia modificada em quest\u00e3o de horas, assim como foi \n\nverificado na serra de Petr\u00f3polis em 2011. Segundo Silva (2010) fazendo refer\u00eancia a Lopes \n\n(2003), tais movimentos predominam na evolu\u00e7\u00e3o das encostas, como agentes de forma\u00e7\u00e3o do \n\nrelevo e da paisagem, ocorrendo em todas as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nEstes movimentos caracterizam-se pela a\u00e7\u00e3o da gravidade, que s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de part\u00edculas, sedimentos, rochas ou solo encosta abaixo, chamados de \n\nmovimentos gravitacionais de massa. No entanto, este processo tamb\u00e9m pode ser deflagrado \n\npor agentes de transportes como \u00e1gua, gelo, neve ou ar, sendo chamado de movimentos de \n\ntransporte de massa (LOPES, 2006; OLIVEIRA, 2010; SILVA, 2010). Esses s\u00e3o processos \n\nnaturais de evolu\u00e7\u00e3o do relevo que, no entanto, podem ser catalisados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nDentre as interfer\u00eancias antr\u00f3picas catalisadoras do processo destacam-se a remo\u00e7\u00e3o de \n\ncobertura vegetal (AMARAL; ZUQUETTE, 2007), execu\u00e7\u00e3o de cortes e aterros inadequados, \n\nsatura\u00e7\u00e3o do solo por meio do lan\u00e7amento e concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais, vazamentos na \n\nrede de abastecimento de \u00e1gua e esgoto, fossas, lan\u00e7amento de lixo nas encostas e taludes, \n\ncultivo inadequado do solo, entre outros. Portanto, a ocorr\u00eancia de muitos movimentos de \n\nmassa est\u00e1 intimamente relacionada \u00e0 indevida ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas consideradas de \u201crisco\u201d, \n\npela falta de planejamento urbano, ou mesmo pelo completo desconhecimento das \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas da \u00e1rea ocupada (OLIVEIRA, 2010). \n\nOs movimentos de massa podem ter diversas classifica\u00e7\u00f5es pela grande variedade de \n\nmateriais, processos e fatores que os condicionam. Desse modo, alguns crit\u00e9rios s\u00e3o usados \n\npara a diferencia\u00e7\u00e3o desses movimentos: o tipo de material mobilizado, a velocidade com que \n\n\n\n20 \n\nocorrem, o modo de deforma\u00e7\u00e3o, a geometria da massa movimentada e o conte\u00fado de \u00e1gua \n\nenvolvido (FLORENZANO, 2008). Tais processos constituem apenas uma modalidade dos \n\nacidentes geol\u00f3gicos urbanos mais freq\u00fcentes no Brasil, e ocorrem devido a altera\u00e7\u00f5es no \n\nmeio f\u00edsico, que s\u00e3o induzidas, potencializadas ou aceleradas por meio do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ninadequados da terra (OLIVEIRA, 2010), como j\u00e1 destacado anteriormente. \n\n2.1.1 - Tipos de movimentos de massa \n\nSegundo Lopes (2006), n\u00e3o existe um \u00fanico sistema classificador amplamente aceito e \n\ndivulgado, portanto nesta pesquisa, ser\u00e3o abordados aqueles enumerados por Oliveira (2010), \n\nIPT (2007) e Cunha (1991), quais sejam: rastejamento, escorregamentos, quedas de blocos e \n\ncorridas de massa (tabela 2.1).  \n\nTabela 2.1 - Classifica\u00e7\u00e3o dos movimentos de massa \n\nPROCESSOS \nCARACTER\u00cdSTICAS DO \n\nMOVIMENTO/ \nMATERIAL \n\nENVOLVIDO \nGEOMETRIA \n\nRastejo (Creep) \n\nV\u00e1rios planos de deslocamento \n(internos) \n\nSolo, dep\u00f3sitos \nde t\u00e1lus, rocha \n\nalterada/fraturada \nGeometria indefinida \n\nVelocidades muito baixas a baixas \n(cm/ano), decrescentes com a \n\nprofundidade \nMovimentos constantes, sazonais ou \n\nintermitentes \n\nEscorregamentos \n(Slides) \n\nPoucos planos de deslocamento \n(externos) \n\nMateriais \nvari\u00e1veis \n\nPlanares: solos pouco \nespessos, solos e rochas com \num plano de fraqueza \n\nVelocidades m\u00e9dias /altas (m/h a m/s) \nCirculares: solos espessos \nhomog\u00eaneos e rochas muito \nfraturadas \n\nPequenos a grandes volumes de \nmaterial \n\nEm cunha: solos e rochas com \ndois planos de fraqueza \n\nQuedas (Falls) \n\nN\u00e3o possui plano de deslocamento \n\nMatac\u00e3o \n\nLascas \nMovimento do tipo queda livre ou em \n\nplano inclinado \nPlacas \n\nVelocidades muito altas (v\u00e1rios m/s) \nBlocos Pequenos a m\u00e9dios volumes \n\nRolamento de matac\u00e3o \n\nCorridas (Flows) \n\nMuitas superf\u00edcies de deslocamento \n(internas e externas \u00e0 massa em \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o) \nSolo \n\n__ \nMovimento semelhante a de um l\u00edquido \n\nviscoso \nRocha \n\nVelocidades m\u00e9dias a altas Detritos \nGrandes volumes de material \n\n\u00c1gua Extenso raio de alcance mesmo em \n\u00e1reas planas \n\nFonte: Adaptado de IPT (2007) \n\n\n\n21 \n\n2.1.1.1 - Rastejamento ou rastejo (creep) \n\nEste processo corresponde ao deslocamento lento das part\u00edculas dos v\u00e1rios horizontes \n\ndo solo ao longo de um talude, n\u00e3o apresentando superf\u00edcie de ruptura bem definida \n\n(CUNHA, 1991; CASSETI, 2001).  \n\nPodem envolver grandes massas de solo de uma regi\u00e3o inteira, sem que seja poss\u00edvel \n\ndiferenciar o material em movimento do material estacion\u00e1rio. A movimenta\u00e7\u00e3o lenta \u00e9 \n\nprovocada pela a\u00e7\u00e3o da gravidade, no entanto efeitos de varia\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade \n\npodem intervir no processo, apenas nos estratos superiores do talude. Nas zonas mais \n\nprofundas somente a gravidade atua (CUNHA, 1991).  \n\nA velocidade baixa (cm/ano) diminui com a profundidade, chegando a anular o \n\nmovimento, que pode ser percebido em muros, postes e \u00e1rvores inclinados. \u00c9 um fen\u00f4meno \n\nque pode ocorrer naturalmente, e sua freq\u00fc\u00eancia se relaciona \u00e0 declividade e caracter\u00edstica do \n\nmaterial. Assim, quanto maior o declive e mais pl\u00e1stico o material, ou seja, quanto mais argila \n\napresentar, maior ser\u00e1 a propens\u00e3o ao deslocamento, podendo at\u00e9 preceder movimentos mais \n\nr\u00e1pidos como os escorregamentos (CASSETTI, 2001). \n\nOs rastejamentos podem ter origem a partir da instabiliza\u00e7\u00e3o de encostas pela abertura \n\nde cortes, assim como pelo pisoteio do gado e escava\u00e7\u00e3o de buracos por animais. Pode afetar \n\ndesde pequenas obras como casas, edifica\u00e7\u00f5es e redes de abastecimento, at\u00e9 grandes \n\nconstru\u00e7\u00f5es como pontes e viadutos (GUIDICINI, NIEBLE, 1983). Tal processo pode ser \n\nevidenciado por trincas abertas no terreno, \u00e1rvores que apresentam inclina\u00e7\u00f5es variadas, \n\npresen\u00e7a de matac\u00f5es rolados, deslocamento de postes, cercas, e rodovias e ferrovias fora de \n\nalinhamento, assim como sistematiza a figura 2.1 e mostra a figura 2.2. \n\nFigura 2.1 - Perfil esquem\u00e1tico de encosta submetida a processo de rastejo \nFonte: Oliveira, 2010 \n\n\n\n22 \n\nFigura 2.2: Rastejo em t\u00e1lus, com basculamento de moradias e inclina\u00e7\u00e3o de postes pela movimenta\u00e7\u00e3o \ndo solo. \n\nFonte: Extra\u00eddo de Nogueira (2002). \n\n2.1.1.2. - Escorregamentos \n\n O principal agente deflagrador dos escorregamentos \u00e9 a \u00e1gua. Neste sentido, Cassetti \n\n(2001) evidencia que este processo corresponde ao deslocamento de massa do regolito sobre o \n\nembasamento saturado de \u00e1gua. Dentre os acidentes geol\u00f3gicos, os escorregamentos s\u00e3o os \n\nque mais t\u00eam causado danos ao homem. Tais movimentos se configuram por serem r\u00e1pidos \n\n(m/h a m/s), de curta dura\u00e7\u00e3o, com limites laterais e profundidade bem definidos. Esse \n\nprocesso pode envolver solo, solo e rocha, apenas rocha ou ainda, dep\u00f3sitos de t\u00e1lus \n\n(OLIVEIRA, 2010; SILVA, 2010). No entanto, a velocidade m\u00e1xima do movimento, depende \n\nda inclina\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie de deslocamento, da causa inicial do processo e da natureza do \n\nterreno (GUIDICINI; NIEBLE, 1983).  \n\nA geometria dos escorregamentos pode ser circular, planar ou em cunha (figura 2.3) \n\nem fun\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia ou n\u00e3o de estruturas ou planos de fraqueza dos materiais \n\nmovimentados, que condicionem a forma\u00e7\u00e3o de superf\u00edcies de ruptura (LOPES, 2006; \n\nCASSETTI, 2001; OLIVEIRA, 2010). \n\nFigura 2.3: Geometria dos movimentos de massa associados a escorregamentos \nFonte: Oliveira, 2010 \n\n\n\n23 \n\nFlorenzano (2008), Guidicini; Nieble (1983), Cunha (1991), IPT (2007) e Silva (2010) \n\ndividem ainda os escorregamentos em: rotacionais, translacionais, em cunha ou induzidos. \n\n2.1.1.2.1 Escorregamentos rotacionais \n\nOs escorregamentos rotacionais s\u00e3o aqueles cujo plano de ruptura pode ser curvo ou \n\nc\u00f4ncavo, normalmente deslocando grande quantidade de material de forma rotacional (figura \n\n2.4). Tal processo est\u00e1 vinculado a regi\u00f5es com forma\u00e7\u00f5es de pacotes de solo bem \n\ndesenvolvidos, e seu in\u00edcio se d\u00e1 devido ao desgaste natural da base da encosta pelo sistema \n\nfluvial, ou ent\u00e3o a condi\u00e7\u00f5es artificiais, como o corte da encosta para constru\u00e7\u00e3o de estradas, \n\npor exemplo (FLORENZANO, 2008). \n\nNeste tipo de escorregamento \u00e9 comum a ocorr\u00eancia de uma s\u00e9rie de rupturas \n\ncombinadas e sucessivas, associadas a aterros, pacotes de solo ou dep\u00f3sitos mais espessos, \n\nrochas sedimentares ou cristalinas intensamente fraturadas (IPT, 2007). \n\nFigura 2.4: A) Perfil esquem\u00e1tico de escorregamentos rotacionais, B) Exemplo de escorregamento \nrotacional \n\nFonte: http://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/ead/interacao/inter09c.html \n\n2.1.1.2.2 Escorregamentos translacionais \n\nSegundo o IPT (2007) os escorregamentos translacionais s\u00e3o processos que \n\napresentam plano de ruptura abrupto, bem definido, planar, e possuem curta dura\u00e7\u00e3o. A figura \n\n2.5 mostra um esquema deste tipo de escorregamento.\n\n\n\n24 \n\nFigura 2.5: A) Perfil esquem\u00e1tico de escorregamentos translacionais, B) Exemplo de escorregamento \ntranslacional \n\nFonte: http://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/ead/interacao/inter09b.html \n\nEstes processos podem ocorrer em taludes mais abatidos, sendo geralmente mais \n\nextensos que os rotacionais, atingindo centenas a milhares de metros. Neste sentido, \u00e9 que sua \n\ngeometria se caracteriza por pequena espessura e forma retangular estreita, ou seja, o \n\ncomprimento do deslizamento \u00e9 bem superior \u00e0 sua largura (IPT, 2007).  \n\nEsse tipo de movimento ocorre durante chuvas intensas, quando se eleva a poro-\n\npress\u00e3o em uma superf\u00edcie de descontinuidade (FLORENZANO, 2008). \n\nS\u00e3o processos muito freq\u00fcentes nas encostas das serras brasileiras, sendo \n\npredominantes em solos pouco desenvolvidos de vertentes com altas declividades. No \n\nentanto, podem ocorrer associados a solo saprol\u00edtico, sapr\u00f3litos e rocha, que estejam \n\ncondicionados a um plano de fraqueza desfavor\u00e1vel \u00e0 estabilidade, relacionado a estruturas \n\ngeol\u00f3gicas como folia\u00e7\u00e3o, xistosidade, fraturas, falhas, etc (IPT, 2007). \n\n2.1.1.2.3 Escorregamentos em cunha \n\nEste tipo de escorregamento est\u00e1 associado aos sapr\u00f3litos e maci\u00e7os rochosos que \n\npossuam dois planos de fraqueza desfavor\u00e1veis a estabilidade (figura 2.6). Est\u00e3o ligados a \n\ntaludes de corte e encostas com presen\u00e7a de eros\u00e3o ou deslizamentos pret\u00e9ritos (IPT, 1991). \n\n\n\n25 \n\nFigura 2.6: A) Ex. de escorregamento em cunha, B) Perfil esquem\u00e1tico de escorregamentos em cunha \nFonte: http://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/ead/interacao/inter09d.html \n\n2.1.1.2.4 Escorregamentos induzidos \n\nEste tipo de movimento est\u00e1 vinculado \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Ocorrem em \u00e1reas com \n\nexecu\u00e7\u00e3o de cortes e aterros inadequados, pela concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais ou servidas, \n\npela retirada da vegeta\u00e7\u00e3o, entre outras interfer\u00eancias humanas (IPT, 2007). Muitas vezes \n\nmobilizam materiais produzidos pela pr\u00f3pria ocupa\u00e7\u00e3o humana como lixo e entulho (SILVA, \n\n2010). \n\n2.1.1.3 - Quedas \n\nAs quedas s\u00e3o movimentos extremamente r\u00e1pidos (m/s) que envolvem blocos e/ou \n\nlascas de rochas em queda livre (IPT, 2007; OLIVEIRA, 2010). \n\nEste processo se condiciona \u00e0 presen\u00e7a de afloramentos rochosos em encostas \n\n\u00edngremes, abruptas ou taludes de escava\u00e7\u00e3o, como cortes em rochas e frentes de lavra (IPT, \n\n1991). \n\nAs principais causas que desencadeiam este processo s\u00e3o: descontinuidades no maci\u00e7o \n\nrochoso, subpress\u00e3o por meio de ac\u00famulo de \u00e1gua, penetra\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes nas descontinuidades \n\ne fraturas. Vibra\u00e7\u00f5es causadas pelo meio antr\u00f3pico podem acelerar o processo, que tamb\u00e9m \n\npode ser potencializado por meio da dilata\u00e7\u00e3o e contra\u00e7\u00e3o da rocha (IPT, 2007). A figura 2.7 \n\nilustra o perfil da queda de blocos. \n\n\n\n26 \n\nFigura 2.7: A) Perfil esquem\u00e1tico de quedas de blocos, B) Exemplo de local prop\u00edcio a queda de blocos \nFonte: http://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/ead/interacao/inter09e.html \n\nSegundo o IPT (2007), existem mais dois processos, al\u00e9m das quedas, envolvendo \n\nafloramentos rochosos: o tombamento de blocos e o rolamento de blocos. \n\nO tombamento (figura 2.8) se d\u00e1, principalmente, quando ocorrem mudan\u00e7as na \n\ngeometria de um talude de corte, que acaba desconfinando rochas com algum tipo de \n\ndescontinuidade (fraturas, di\u00e1clases), propiciando o tombamento das paredes do talude. J\u00e1 o \n\nrolamento (figura 2.9) acontece quando processos erosivos naturais removem a base de apoio \n\nde um matac\u00e3o isolado e exposto em superf\u00edcie, que se descola e rola encosta abaixo. Das \n\na\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que propiciam este tipo de processo enfatizam-se a escava\u00e7\u00e3o e a retirada do \n\napoio, decorrentes de ocupa\u00e7\u00f5es desordenadas nas encostas (IPT, 2007). \n\nFigura 2.8: A) Perfil esquem\u00e1tico de tombamento de blocos, B) Ex. de tombamento de blocos \nFonte: http://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/ead/interacao/inter09f.html \n\n\n\n27 \n\nFigura 2.9: A) Exemplo de rolamento de blocos, B) Perfil esquem\u00e1tico de rolamento de blocos \nFonte: http://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/ead/interacao/inter09.html#3 \n\n2.1.1.4 Corridas de massa \n\nAs corridas de massa ocorrem a partir de deslizamentos na encosta. S\u00e3o movimentos \n\nr\u00e1pidos, que mobilizam grande volume de material que se comportam como fluidos altamente \n\nviscosos. Seu deslocamento se d\u00e1 ao longo de um ou mais canais de drenagem \n\n(FLORENZANO, 2008; IPT, 2007). \n\nPor serem movimentos altamente complexos e ligados a eventos pluviom\u00e9tricos \n\nexcepcionais s\u00e3o mais raros que os escorregamentos, por\u00e9m suas conseq\u00fc\u00eancias possuem \n\nmagnitudes muito superiores, devido a seu grande poder destrutivo e extenso raio de alcance, \n\nmesmo em \u00e1reas planas (IPT, 2007). \n\n2.2 \u2013 ESTRUTURAS DAS ENCOSTAS \n\nA maioria dos processos de movimenta\u00e7\u00e3o de massa ocorre nas encostas das vertentes. \n\nAs encostas s\u00e3o regidas por meio de um equil\u00edbrio entre for\u00e7as internas do planeta, que agem \n\nno sentido de elevar a superf\u00edcie da Terra; e for\u00e7as externas que tendem a arrasar, dissecar \n\nestas fei\u00e7\u00f5es (CUNHA, 1991). S\u00e3o um tipo de relevo com comportamento din\u00e2mico, cuja \n\nestabilidade se refere a fatores naturais (forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do maci\u00e7o, evolu\u00e7\u00e3o estrutural, \n\ncobertura vegetal), bem como \u00e0s interfer\u00eancias ambientais ou antr\u00f3picas (SILVA, 2010). \n\nPodem ser descritas por meio de superf\u00edcies geom\u00e9tricas, que constituem o topo e \n\noutros diversos segmentos da encosta, que comp\u00f5em seu perfil longitudinal. Desse modo, \n\numa encosta apresenta perfil retil\u00edneo quando a declividade se mant\u00e9m constante ao longo de \n\n\n\n28 \n\nsua extens\u00e3o; convexo, quando a declividade tende a diminuir e, c\u00f4ncavo quando a \n\ndeclividade tende a crescer com o aumento da altura da encosta (figura 2.10) (OLIVEIRA; \n\nBRITO, 1998; CUNHA, 1991). \n\nFigura 2.10 - Superf\u00edcies geom\u00e9tricas dos perfis de encostas \nFonte: Oliveira; Brito, 1998 \n\n Os solos e as rochas s\u00e3o os dois grandes grupos de materiais que comp\u00f5em uma \n\nencosta, determinando o comportamento geot\u00e9cnico das mesmas, tais como resist\u00eancia, \n\nerodibilidade, plasticidade, etc. Assim, para se entender o comportamento de uma encosta \u00e9 \n\npreciso identificar suas caracter\u00edsticas geom\u00e9tricas, os tipos de terrenos que a sustentam, e seu \n\nambiente fisiogr\u00e1fico, como clima, cobertura vegetal, etc. (CUNHA, 1991). \n\n As encostas podem ser ainda, originadas naturalmente ou modificadas pelo homem. \n\nDessa maneira, encostas de maci\u00e7os terrosos, rochosos ou mistos, originadas por agentes \n\nnaturais, s\u00e3o classificadas pelo IPT (2007) como encostas naturais ou taludes naturais (Figura \n\n2.11). \n\nFigura 2.11 - Perfil de encosta natural  \nFonte: IPT, 2007 \n\nAinda, existem as encostas fruto de processos de escava\u00e7\u00e3o executados pelo homem, \n\nque s\u00e3o classificadas como taludes de corte. J\u00e1 os taludes de aterro, s\u00e3o aqueles originados \n\npelo aporte de materiais como solo, rocha, rejeitos industriais ou de minera\u00e7\u00e3o (IPT, 2007). \n\n(figura 2.12.) \n\n\n\n29 \n\nFigura 2.12 - Perfil de encosta com talude de corte e aterro \nFonte: IPT, 2007 \n\n2.2.1 - Caracter\u00edsticas geom\u00e9tricas b\u00e1sicas de uma encosta  \n\n Segundo o IPT (2007) e CUNHA (1991), os taludes, pela sua geometria b\u00e1sica, se \n\ncomp\u00f5em de inclina\u00e7\u00e3o e declividade. \n\na) Inclina\u00e7\u00e3o: consiste no \u00e2ngulo m\u00e9dio da encosta com o eixo horizontal, que \u00e9 medido, \n\ngeralmente, a partir da base desta. \u00c9 expressa em graus (\u00ba). (figura 2.13). \n\nFigura 2.13: C\u00e1lculo da inclina\u00e7\u00e3o de uma encosta \nFonte: IPT, 2007 \n\nb) Declividade: representa o \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o percentual entre o desn\u00edvel \n\nvertical (H), com o comprimento horizontal da encosta (L), como mostra a figura 2.14. \n\n\u00c9 expressa em porcentagem (%) ou em graus (\u00ba). \n\nFigura 2.14 - C\u00e1lculo da declividade \nFonte: IPT, 2007 \n\n\n\n30 \n\n Inclina\u00e7\u00e3o e declividade apresentam ainda, uma rela\u00e7\u00e3o entre seus valores, mostrados \n\nna tabela 2.2. Cabe ressaltar, que para alguns outros autores, declividade e inclina\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nvistos como sin\u00f4nimo, como a mesma medida, variando somente a unidade (graus ou \n\nporcentagem). \n\nTabela 2.2 \u2013 Convers\u00e3o entre os valores de declividade e inclina\u00e7\u00e3o \n\nDeclividade (%) Inclina\u00e7\u00e3o (\u00ba)\n\n100% 45\u00ba \n\n50% ~ 27\u00ba \n\n30% ~ 17\u00ba \n\n20% ~ 11\u00ba \n\n12% ~ 7\u00ba \n\n6% ~ 3\u00ba \n\nFonte: IPT, 2007\n\n2.3 FATORES CONDICIONANTES DOS MOVIMENTOS DE MASSA \n\nA estabilidade de uma encosta depende tanto de fatores naturais intr\u00ednsecos ao terreno, \n\nquanto de fatores biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos.  \n\nA fim de sistematizar e facilitar o entendimento sobre a influ\u00eancia destes fatores no \n\nmeio f\u00edsico, diversos pesquisadores como Guidicini; Nieble (1983), Cunha (1991), IPT \n\n(2007), Silva (2010), Ara\u00fajo (2004), Martini (2006), Oliveira (2010), Oliveira; Brito (1998), \n\nNogueira (2002) entre outros, os dividiram em agentes e causas (tabela 2.3).  \n\nDentro da conceitua\u00e7\u00e3o dos agentes naturais, tais autores distinguiram dois tipos: os \n\nagentes predisponentes e os agentes efetivos. Para os agentes efetivos criaram ainda uma \n\nsubdivis\u00e3o em agentes efetivos preparat\u00f3rios e agentes efetivos imediatos. Quanto \u00e0s causas, \n\nsubdividiram em internas, externas e intermedi\u00e1rias. \n\nCabe salientar que na maioria dos processos de instabiliza\u00e7\u00e3o de encostas atuam mais \n\nde um condicionante, agente, causa ou fator, concomitantemente (OLIVEIRA; BRITO, 1998). \n\n\n\n31 \n\nTabela 2.3: Agentes e causas de movimentos de massa\n\nAGENTES CAUSAS\n\nPredisponentes Efetivos Internas Externas Intermedi\u00e1rias \n\nPreparat\u00f3rios Imediatos \n\nComplexo geol\u00f3gico, \ncomplexo \nmorfol\u00f3gico, \ncomplexo climato-\nhidrol\u00f3gico, \ngravidade, calor \nsolar, tipo de \nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nPluviosidade, \neros\u00e3o pela \u00e1gua \ne vento, \ncongelamento e \ndegelo, varia\u00e7\u00e3o \nda temperatura, \ndissolu\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica, a\u00e7\u00e3o \nde fontes e \nmananciais, \noscila\u00e7\u00e3o de \nlen\u00e7ol fre\u00e1tico, \na\u00e7\u00e3o humana e \nde animais \n\nChuvas \nintensas, fus\u00e3o \nde gelo e \nneve, eros\u00e3o, \nterremoto, \nondas, vento, \na\u00e7\u00e3o do \nhomem \n\nEfeitos das \noscila\u00e7\u00f5es \nt\u00e9rmicas, \nredu\u00e7\u00e3o dos \npar\u00e2metros de \nresist\u00eancia por \nintemperismo \n\nMudan\u00e7as na \ngeometria do \nsistema, efeitos \nde vibra\u00e7\u00f5es, \naumento do \ndeclive do \ntalude por \nprocessos \nnaturais ou \nartificiais, \ndeposi\u00e7\u00e3o de \nmaterial na \npor\u00e7\u00e3o superior \ndo talude \n\nLiquefa\u00e7\u00e3o \nespont\u00e2nea, \neleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \nde \u00e1gua em massas \n\u201chomog\u00eaneas\u201d e \ndescontinuidades, \nrebaixamento \nr\u00e1pido do len\u00e7ol \nfre\u00e1tico, eros\u00e3o \nsubterr\u00e2nea \nretrogressiva \n(piping), \ndiminui\u00e7\u00e3o do \nefeito de coes\u00e3o \naparente \n\nFonte: Extra\u00eddo de Ara\u00fajo (2002) \n\n2.3.1 Agentes predisponentes \n\nOs agentes predisponentes s\u00e3o aqueles que dizem respeito apenas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es e \n\ncaracter\u00edsticas naturais do relevo, nelas n\u00e3o atuando a a\u00e7\u00e3o do homem (GUIDICINI; \n\nNIEBLE, 1983, SILVA, 2010). \n\nSegundo Guidicini; Nieble (1983) e Cunha (1991), tais agentes podem ser \n\ncaracterizados em: \n\na) Complexo geol\u00f3gico-geot\u00e9cnico: diferentes rochas e solos possuem diferentes \n\nresist\u00eancias, al\u00e9m da natureza petrogr\u00e1fica, seu estado de altera\u00e7\u00e3o devido ao intemperismo, o \n\ngrau de falhamentos e dobramentos devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica, \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o e mergulho das \n\ncamadas, \u00e0s formas estratigr\u00e1ficas, e \u00e0 intensidade de diaclasamento nas rochas, etc.  \n\nTodos esses fatores intr\u00ednsecos aos complexos litol\u00f3gicos e terrosos agem no sentido \n\nde auxiliar na deflagra\u00e7\u00e3o dos movimentos de massa.  \n\nNo entanto, no meio rochoso, o intemperismo \u00e9 um dos mais importantes fatores, pois \n\nleva ao seu enfraquecimento gradual (GUIDICINI; NIEBLE, 1983). Nesse sentido, Ara\u00fajo \n\n(2004) coloca que nas rochas, o processo de altera\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente daquele que ocorre nos \n\nsolos, pois no solo a altera\u00e7\u00e3o causada pela intemperismo pode resultar em adensamento ou \n\ncimenta\u00e7\u00e3o das part\u00edculas, resultando numa maior resist\u00eancia \u00e0s rupturas, enquanto que nas \n\n\n\n32 \n\nrochas causa redu\u00e7\u00e3o nos par\u00e2metros de resist\u00eancia do maci\u00e7o rochoso, como diminui\u00e7\u00e3o da \n\ncoes\u00e3o e do \u00e2ngulo de atrito interno (GUIDICINI; NIEBLE, 1983).  \n\nVale salientar que para Guidicini; Nieble (1983) o intemperismo pode ainda, \n\nenfraquecer um meio rochoso ou terroso pela dissolu\u00e7\u00e3o dos elementos com fun\u00e7\u00e3o de \n\ncimenta\u00e7\u00e3o em solos ou rochas sedimentares. \n\nDesta maneira, quando a pedog\u00eanese atua nos solos, pode tanto levar a uma \n\ncimenta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria aumentado sua resist\u00eancia, quanto a uma dissolu\u00e7\u00e3o dos elementos que \n\nt\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de cimentar esse solo, a depender de suas caracter\u00edsticas mineral\u00f3gicas. J\u00e1 nas \n\nrochas, o intemperismo atua somente no sentido de diminuir sua resist\u00eancia, provocando \n\naltera\u00e7\u00f5es na coes\u00e3o, \u00e2ngulo de atrito, deformabilidade e permeabilidade das mesmas. \n\nPortanto, nos taludes rochosos, os mecanismos de instabiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o controlados pelo \n\ngrau de altera\u00e7\u00e3o, e pelas anisotropias existentes no maci\u00e7o, tais como xistosidade, juntas, \n\nfalhas, acamamento, folia\u00e7\u00e3o, etc (OLIVEIRA; BRITO, 1998; SILVA, 2010). \n\nNos maci\u00e7os terrosos, a resist\u00eancia \u00e0 ruptura varia bastante, dependendo da g\u00eanese e \n\ncaracter\u00edsticas dos solos. Propriedades como peso espec\u00edfico, porosidade, \u00edndice de vazios, \n\nmineralogia, granulometria, plasticidade, permeabilidade, etc s\u00e3o alguns dos par\u00e2metros que \n\ninfluenciam direta ou indiretamente, na suscetibilidade dos solos aos movimentos de massa \n\n(OLIVEIRA; BRITO, 1998). \n\nA textura heterog\u00eanea dos coluvi\u00f5es e dep\u00f3sitos de t\u00e1lus, pela origem de materiais \n\nmobilizados, tamb\u00e9m desempenham papel importante no processo de instabiliza\u00e7\u00e3o de \n\nencostas. Os t\u00e1lus podem ainda se saturarem facilmente por ocuparem linhas de drenagem ou \n\nbase de encostas, o que os torna muito sens\u00edveis a oscila\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico (OLIVEIRA; \n\nBRITO, 1998). \n\nb) Complexo geomorfol\u00f3gico: diz respeito \u00e0 declividade, formas do relevo, \n\norienta\u00e7\u00e3o das vertentes, etc. \n\nUm dos elementos mais importantes no estudo da instabilidade das encostas \u00e9 a \n\ndeclividade. Silva (2010) apoiada em diversos autores diz que o aumento da declividade \u00e9 \n\ndiretamente proporcional ao aumento da ocorr\u00eancia de deslizamentos. Sidle et al. (1985 apud \n\nAra\u00fajo 2004) argumentam que apesar da dificuldade em estabelecer limites para o \u00e2ngulo de \n\ninclina\u00e7\u00e3o das encostas, aquelas com \u00e2ngulos maiores que 25\u00ba podem apresentar \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida do que as de valores inferiores. J\u00e1 Lopes (2006) coloca que os \n\nescorregamentos ocorrem em encostas com declividade acima de 20\u00ba. Neste sentido, Silva \n\n(2009) destaca que escorregamentos tendem a acontecer naturalmente nas m\u00e9dias e altas \n\n\n\n33 \n\ndeclividades, mesmo em vertentes desocupadas, mas a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica pode induzi-los ou \n\ncatalis\u00e1-los. \n\nAl\u00e9m da declividade, diversos autores destacam tamb\u00e9m a forma das vertentes como \n\nelemento importante na an\u00e1lise da suscetibilidade das encostas. De maneira geral, classificam \n\nas c\u00f4ncavas como de elevada suscetibilidade, por concentrarem o fluxo de \u00e1gua levando a \n\nmaior satura\u00e7\u00e3o (FERNANDES et al., 2001); as convexas como sendo de m\u00e9dia \n\nsuscetibilidade; e as planas como sendo de baixa suscetibilidade (SILVA, 2010). \n\nc) Complexo clim\u00e1tico-hidrol\u00f3gico: diz respeito ao clima, regime de \u00e1guas \n\nmete\u00f3ricas e subterr\u00e2neas.\n\nNum pa\u00eds de clima tropical como o Brasil, \u00e9 not\u00e1vel a maior ocorr\u00eancia de \n\nescorregamentos no per\u00edodo chuvoso, entre os meses de dezembro a mar\u00e7o mais \n\ndestacadamente. \n\nSegundo autores como Ara\u00fajo (2004), Lopes (2006), Silva (2010), Fernandes et al. \n\n(2001) e Cunha (1991) a pluviosidade \u00e9 o principal agente deflagrador imediato dos \n\nescorregamentos, pois diminui a coes\u00e3o e \u00e2ngulo de atrito do meio saturado; aumenta o peso \n\nespec\u00edfico do solo somente com seu umedecimento, mesmo antes que se atinja a satura\u00e7\u00e3o; e \n\nmesmo n\u00e3o havendo forma\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de \u00e1gua rasos para interferir na deflagra\u00e7\u00e3o dos \n\nescorregamentos, localmente numa encosta pode ocorrer um meio mais perme\u00e1vel sob um \n\nmeio menos perme\u00e1vel, criando condi\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de N.A. (N\u00edvel de \u00c1gua) mesmo que \n\nde curta dura\u00e7\u00e3o. \n\nGuidicini e Iwasa (1976 apud Lopes 2006) em estudo feito em nove cidades \n\nconclu\u00edram que \u00edndices pluviom\u00e9tricos acima de 250 \u2013 300 mm di\u00e1rios s\u00e3o suficientes para \n\ndesencadear movimentos de massa em qualquer situa\u00e7\u00e3o, e que valores di\u00e1rios em torno de \n\n20% da pluviosidade m\u00e9dia anual s\u00e3o muito favor\u00e1veis \u00e0 deflagra\u00e7\u00e3o de epis\u00f3dios de \n\nescorregamentos. \n\nd) Gravidade: movimenta\u00e7\u00e3o de part\u00edculas encosta abaixo pela a\u00e7\u00e3o da \n\ngravidade. \n\ne) Calor solar: oscila\u00e7\u00f5es de temperatura com contra\u00e7\u00e3o e dilata\u00e7\u00e3o em massas \n\nrochosas.\n\n\n\n34 \n\nf) Vegeta\u00e7\u00e3o: o papel da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 importante na estabilidade dos taludes \u00e0 \n\nmedida que h\u00e1:\n\n\u2022 Redistribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua proveniente das chuvas: as copas e demais partes das \n\n\u00e1rvores impedem que as chuvas atinjam diretamente o solo, diminuindo o impacto das gotas \n\nda chuva na superf\u00edcie.\n\nAs \u00e1rvores tamb\u00e9m fazem com que seja diminuta a quantidade de \u00e1gua que penetra \n\nno solo, restringindo assim a perda de coes\u00e3o do \u00e2ngulo de atrito. Com menos \u00e1gua chegando \n\nao solo, por conseq\u00fc\u00eancia h\u00e1 ainda, uma queda no seu aumento espec\u00edfico por umedecimento \n\ne menor possibilidade de forma\u00e7\u00e3o de N.A. (LOPES, 2006; ARA\u00daJO, 2004) \n\n\u2022 Aumento da resist\u00eancia do solo devido \u00e0s ra\u00edzes: as ra\u00edzes das \u00e1rvores tendem a \n\naumentar a resist\u00eancia do solo \u00e0 ruptura de duas formas: pelo refor\u00e7o mec\u00e2nico do solo, onde \n\nh\u00e1 transfer\u00eancia parcial da tens\u00e3o de cisalhamento atuante no solo para as ra\u00edzes; e por \n\nescoramento, quando as ra\u00edzes profundas passam a atuar como pilastras de sustenta\u00e7\u00e3o dos \n\nhorizontes superficiais (LOPES, 2006; ARA\u00daJO, 2004). \n\nMas, a vegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m causa efeitos desfavor\u00e1veis na estabilidade das encostas, \n\ncomo: \n\n\u2022 Efeito alavanca: produzido pelos troncos quando as copas das \u00e1rvores s\u00e3o \n\nagitadas pelo vento;\n\n\u2022 Efeito cunha: se d\u00e1 pela a\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes ao penetrar em fendas, fissuras e \n\ncanais do solo ou rocha;\n\n\u2022 Efeito da sobrecarga vertical sobre a encosta: se d\u00e1 em florestas tropicais \n\ndensas em que o peso das \u00e1rvores \u00e9 um efeito indesejado quando associado \u00e0 \n\ninstabiliza\u00e7\u00f5es com superf\u00edcie de ruptura rasa (IPT, 1988 a, 1988c apud Lopes \n\n2006).\n\nContudo, s\u00e3o ineg\u00e1veis os benef\u00edcios trazidos pela vegeta\u00e7\u00e3o na estabiliza\u00e7\u00e3o das \n\nencostas. Segundo Santos (2002 apud ARA\u00daJO 2004) ela \u00e9 o \u00fanico fator externo inibidor do \n\nmovimento superficial dos terrenos, cumprindo esse papel por meio de alguns atributos: \n\nimpedindo a a\u00e7\u00e3o direta das gotas da chuva no solo; provocando reten\u00e7\u00e3o por molhamento de \n\nparte da \u00e1gua da chuva que chegaria ao solo; retirando por absor\u00e7\u00e3o e devolvendo por \n\n\n\n35 \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o parte da \u00e1gua infiltrada no solo; agregando, tornando coeso e retendo os \n\nsolos superficiais por meio de uma malha superficial e subsuperficial de ra\u00edzes. \n\n2.3.2- Agentes efetivos \n\nOs agentes efetivos s\u00e3o aqueles diretamente respons\u00e1veis pelo desencadeamento do \n\nmovimento de massa, incluindo-se a a\u00e7\u00e3o humana. Podem atuar de forma mais ou menos \n\ndireta. S\u00e3o agentes efetivos: a pluviosidade, a eros\u00e3o pela \u00e1gua ou vento, o congelamento e o \n\ndegelo, a varia\u00e7\u00e3o de temperatura, a dissolu\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, a a\u00e7\u00e3o de fontes e mananciais, a \n\noscila\u00e7\u00e3o de n\u00edvel dos lagos e mar\u00e9s e do len\u00e7ol fre\u00e1tico, a a\u00e7\u00e3o humana e de animais, \n\ninclusive o desflorestamento, a fus\u00e3o de gelo e neve, o terremoto, as ondas, etc (IPT, 2007): \n\n2.3.2.1 - A\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\nApesar dos movimentos de massa serem processos naturais na din\u00e2mica das vertentes, \n\na a\u00e7\u00e3o do homem, por meio do uso e ocupa\u00e7\u00e3o inadequados da terra interfere neste processo \n\nsignificativamente. \n\n Segundo o IPT (2007) as principais modifica\u00e7\u00f5es causadas pelo homem, que catalisam \n\nos movimentos de massa s\u00e3o: remo\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal; lan\u00e7amento e concentra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas pluviais; vazamento na rede de abastecimento; esgoto e presen\u00e7a de fossas; execu\u00e7\u00e3o de \n\ncortes com geometria inadequada (altura/inclina\u00e7\u00e3o); execu\u00e7\u00e3o deficiente de aterros \n\n(compacta\u00e7\u00e3o, geometria, funda\u00e7\u00e3o); lan\u00e7amento de lixo nas encostas; e, vibra\u00e7\u00f5es \n\nproduzidas por tr\u00e1fego pesado, bem como explos\u00f5es em minera\u00e7\u00f5es. Cerri (1993) ainda lista a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de moradias muito pr\u00f3ximas \u00e0 base ou ao topo de taludes naturais, ou de corte e \n\nexecu\u00e7\u00e3o de cortes e aterros objetivando a constru\u00e7\u00e3o de moradias. \n\n Farah (1998 apud NOGUEIRA, 2002) sistematizou a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nas \u00e1reas de \n\nencostas, as quais est\u00e3o destacadas na tabela 2.4  \n\n\n\n36 \n\nTabela 2.4: Sistematiza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nas encostas \n\nDemandas t\u00edpicas \nda ocupa\u00e7\u00e3o \n\nInadequa\u00e7\u00f5es geot\u00e9cnicas ou de \ninfra-estrutura \n\nPotencializa\u00e7\u00e3o de escorregamentos \n\nDesmatamento\nRetirada indiscriminada da \nvegeta\u00e7\u00e3o \n\nExposi\u00e7\u00e3o do solo e perda da estrutura\u00e7\u00e3o superficial \nconferida pelas ra\u00edzes; aumento da infiltra\u00e7\u00e3o com \nfavorecimento \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da carga piezom\u00e9trica em \nchuvas; exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o. \n\nExecu\u00e7\u00e3o de \ncortes\n\nAltera\u00e7\u00e3o inadequada de maci\u00e7os \nDesconfinamento do maci\u00e7o, com possibilidade do \naparecimento de juntas a montante, possibilitando \ninfiltra\u00e7\u00f5es. \n\nCortes com inclina\u00e7\u00e3o e/ou altura \nexcessivas \n\nPossibilidade de ultrapassagem do limite natural de \nestabilidade do talude. \n\nCortes em descontinuidades de \nmaci\u00e7os \n\nPossibilidade de quebra da situa\u00e7\u00e3o anterior de equil\u00edbrio \ndas camadas sobrepostas. \n\nCortes com aus\u00eancia ou \ndefici\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o superficial \nou drenagem \n\nSatura\u00e7\u00e3o do solo, combinada ou n\u00e3o com eleva\u00e7\u00e3o do \nlen\u00e7ol fre\u00e1tico - escorregamentos mesmo em declives \nsuaves. \n\nCortes com eros\u00e3o remontante \"Descal\u00e7amento\" do p\u00e9 do talude de corte \n\nExecu\u00e7\u00e3o de \naterros\n\nAterros com funda\u00e7\u00f5es \ninadequadas \n\nRecalque do aterro - escorregamentos \n\nDefici\u00eancias no corpo do aterro \npropriamente dito \n\nDefici\u00eancia ou aus\u00eancia de compacta\u00e7\u00e3o; ado\u00e7\u00e3o de \ncaracter\u00edsticas geom\u00e9tricas (altura e/ou inclina\u00e7\u00e3o) \ninadequadas ao tipo de solo - escorregamentos. \n\nInadequa\u00e7\u00f5es em aterros sobre \nlinhas de drenagem \n\nN\u00e3o execu\u00e7\u00e3o ou sub- dimensionamento de galerias ou \nsua obstru\u00e7\u00e3o por lixo ou entulhos vindos de montante. \n\nDefici\u00eancias ou aus\u00eancias de \ndrenagens internas e superficiais e \nde prote\u00e7\u00e3o superficial \n\nTaludes de aterro normalmente requerem sistemas de \ndrenagem interna e superficial para sua estabilidade \n(filtros, dreno, escadas de \u00e1gua, canaletas de p\u00e9 e de \ncrista, etc.) e prote\u00e7\u00e3o superficial (por vegeta\u00e7\u00e3o ou outro \nsistema). \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de \n\u00e1guas pluviais\n\nDefici\u00eancia de concep\u00e7\u00e3o ou \naus\u00eancia de sistema de drenagem \n\nConcentra\u00e7\u00f5es de fluxos e lan\u00e7amento de \u00e1guas pluviais \npodem causar escorregamento ou eros\u00e3o, tanto em taludes \nnaturais quanto em taludes de cortes ou aterros. \n\nLan\u00e7amento de \n\u00e1guas servidas\n\nAus\u00eancia de redes de esgotamento \nsanit\u00e1rio \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de \u00e1gua tende a saturar o solo e \nparticipar da eleva\u00e7\u00e3o da carga piezom\u00e9trica, \nprincipalmente quando somada a chuvas - \nescorregamentos. \n\nTubula\u00e7\u00f5es de \n\u00e1gua e esgoto\n\nVazamentos Satura\u00e7\u00e3o do solo e/ou cria\u00e7\u00e3o de fluxos subterr\u00e2neos - \nescorregamentos \n\nFossas negras ou \ns\u00e9pticas\n\nAus\u00eancia de redes de esgotamento \nsanit\u00e1rio \n\nSatura\u00e7\u00e3o do solo e/ou cria\u00e7\u00e3o de fluxos subterr\u00e2neos - \nescorregamentos. \n\nLan\u00e7amento de \nlixo ou entulho\n\nAus\u00eancia ou defici\u00eancia na coleta \nde lixo e entulhos e/ou defici\u00eancias \nde educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nA massa heterog\u00eanea constitu\u00edda pelos detritos e refugos, \ncom reduzidos par\u00e2metros de resist\u00eancia, \u00e9 capaz de \narmazenar grande quantidade de \u00e1gua durante as chuvas e \nse instabiliza, podendo tamb\u00e9m afetar a estabilidade de \npor\u00e7\u00f5es do terreno do substrato. \n\nFonte: Extra\u00eddo de Nogueira (2002) \n\nNogueira (2002) chama aten\u00e7\u00e3o ainda, para os riscos associados aos maci\u00e7os artificiais \n\nem \u00e1reas urbanas, como aterros, lixos em encostas e aterros sanit\u00e1rios, cujos materiais \n\nmobilizados s\u00e3o muito perme\u00e1veis, porosos e de baixa resist\u00eancia (tabela 2.5). O caso mais \n\nrecente de acidente com esse tipo de encosta, ocorreu em Niter\u00f3i (Rio de Janeiro), em abril de \n\n\n\n37 \n\n2010, com quase 50 mortes no Morro do Bumba, cujas casas foram constru\u00eddas em cima de \n\num antigo lix\u00e3o. \n\nTabela 2.5: Processos de instabiliza\u00e7\u00e3o espec\u00edficos de maci\u00e7os artificiais \n\nProcesso \nCondi\u00e7\u00e3o de\n\ninstabiliza\u00e7\u00e3o \nCaracter\u00edstica do movimento \n\nExemplos de \nocorr\u00eancia \n\nEscorregamentos\nem aterros \n\nRuptura de aterro \nsobre argilas moles \n\nEscorregamentos rotacionais \npodem ocorrer durante a \nconstru\u00e7\u00e3o, ou por altera\u00e7\u00e3o das \ncondi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio por meio \nde corte na base do talude ou por \nsobrecarga. \n\nVila Barraginha, \nContagem (MG), em \n1992, com 36 mortes. \n\nRuptura de aterro \nsobre funda\u00e7\u00e3o \nresistente \n\nPequenas rupturas associadas a \ncortes na por\u00e7\u00e3o basal ou por \nprocessos erosivos quando \nlocalizados junto a cursos d\u2019\u00e1gua \n\nRaramente provocam \nacidentes de maior \nimpacto \n\nRuptura de aterro a \nmeia encosta \n\nEscorregamentos geralmente \nconchoidais, condicionados pela \nsuperf\u00edcie do terreno original. \n\nFavela Nova \nRep\u00fablica, S\u00e3o Paulo \n(SP), em 1989, com \n14 v\u00edtimas fatais. \n\nRuptura de saia de \naterro \n\nEscorregamentos translacionais \npor satura\u00e7\u00e3o das camadas \nsuperficiais, menos compactadas \nou por corte na regi\u00e3o basal \n\nEscorregamentos em aterros sanit\u00e1rios\n\u201cCorrida de lixo\u201d: deslocamento \nna forma de l\u00edquido viscoso. \n\nAterro sanit\u00e1rio \nBandeirantes, S\u00e3o \nPaulo (SP), em 1991, \nsem v\u00edtimas. \n\nEscorregamentos em dep\u00f3sitos artificiais de \nencostas\n\nNormalmente delgados, paralelos \nao talude ou condicionados pela \nsuperf\u00edcie original do terreno. \nMassas mobilizadas fluidas, com \ngrande velocidade e poder \ndestrutivo. \n\nMorro Santa Marta, \nem 1988 (8 mortes) e \nMorro de S\u00e3o Carlos, \nem 1993 (6 mortes), \nno Rio de Janeiro. \n\nFonte: Carvalho (1996 apud NOGUEIRA, 2002) \n\n2.4- GEOTECNOLOGIAS NA AN\u00c1LISE DE MOVIMENTOS DE MASSA \n\nO termo geotecnologias vem sendo largamente utilizado para denotar o conjunto de \n\ntecnologias desenvolvidas para coleta, processamento, an\u00e1lise e disponibiliza\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es com refer\u00eancia geogr\u00e1fica. A coleta dos dados pode ser realizada por meio de \n\ndigitaliza\u00e7\u00e3o de documentos cartogr\u00e1ficos, an\u00e1lise de produtos de sensoriamento remoto, \n\nfotogrametria, levantamento de dados topogr\u00e1ficos, pelos Sistemas Globais de \n\nPosicionamento (GPS), dados alfanum\u00e9ricos, etc.  \n\n Obter e analisar informa\u00e7\u00f5es sobre a distribui\u00e7\u00e3o espacial de recursos minerais, \n\npropriedades urbanas e rurais, fauna e flora, entre outros, sempre constituiu parte importante \n\ndas sociedades organizadas. O anseio pelo conhecimento da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de tais \n\n\n\n38 \n\nfen\u00f4menos foi auxiliado pelo geoprocessamento por meio dos in\u00fameros SIG dispon\u00edveis no \n\nmercado, para levantamento e tratamento dos dados espaciais (LOPES, 2002). \n\nO termo geoprocessamento se refere \u00e0 disciplina do conhecimento que utiliza t\u00e9cnicas \n\nmatem\u00e1ticas e computacionais para o tratamento da informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Tal disciplina \n\nvem influenciando sobremaneira \u00e1reas como a cartografia, an\u00e1lises de recursos naturais, \n\ntransportes, comunica\u00e7\u00e3o, energia e planejamento urbano e regional, etc (C\u00c2MARA; DAVIS, \n\n2001; LOPES 2002). \n\n Desta maneira, \u00e9 comum considerar o geoprocessamento como uma tecnologia \n\ninterdisciplinar, que permite a converg\u00eancia de diferentes disciplinas cient\u00edficas para o estudo \n\nde fen\u00f4menos ambientais e urbanos, pois o espa\u00e7o computacionalmente representado \u00e9 uma \n\nlinguagem comum para as diferentes \u00e1reas do conhecimento (C\u00c2MARA; MONTEIRO, \n\n2001). \n\n Cabe ressaltar, que at\u00e9 recentemente, os mapas e documentos cartogr\u00e1ficos eram \n\nproduzidos de maneira anal\u00f3gica, o que demandava tempo e altos custos, al\u00e9m dos m\u00e9todos \n\nutilizados nesta produ\u00e7\u00e3o impossibilitarem a combina\u00e7\u00e3o de diversos dados e mapas. Com o \n\nadvento do geoprocessamento, que surgiu com o desenvolvimento simult\u00e2neo da tecnologia \n\nda inform\u00e1tica tornando poss\u00edvel armazenar e representar informa\u00e7\u00f5es em ambiente \n\ncomputacional (LOPES, 2002), a produ\u00e7\u00e3o de mapas e documentos foi dinamizada e os \n\ncustos amortizados, uma vez que a recupera\u00e7\u00e3o dos dados \u00e9 facilitada e a plotagem somente \n\nrealizada quando estritamente necess\u00e1rio. \n\n Deste modo, sempre que a componente locacional (\u201conde?\u201d) for imprescind\u00edvel \u00e0 \n\npesquisa que est\u00e1 sendo realizada, o geoprocessamento aparece como op\u00e7\u00e3o para auxiliar no \n\ndesenvolvimento do trabalho (C\u00c2MARA; DAVIS 2001). Na presente pesquisa, para se \n\natingir os objetivos propostos, foi de extrema import\u00e2ncia conhecer onde est\u00e3o \u00e0s \u00e1reas mais \n\nsuscet\u00edveis aos movimentos de massa, e para isso foi utilizada a sobreposi\u00e7\u00e3o de mapas por \n\nmeio da an\u00e1lise multicrit\u00e9rio.\n\n2.4.1 - Sistemas De Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica - SIG \n\n Os Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) s\u00e3o as ferramentas computacionais para \n\ngeoprocessamento, que permitem realizar an\u00e1lises complexas, ao integrar dados de diversas \n\nfontes e criar um banco de dados georreferenciados (C\u00c2MARA, DAVIS 2001). Permitem \n\nainda, a automatiza\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de documentos cartogr\u00e1ficos. \n\n Segundo Lopes (2002), devido \u00e0 ampla gama de aplica\u00e7\u00f5es, existem pelo menos tr\u00eas \n\ngrandes maneiras de se utilizar um SIG: \n\n\n\n39 \n\n\u2022 Como ferramenta para produ\u00e7\u00e3o de mapas \u2013 gera\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o de dados \n\nespaciais; \n\n\u2022 Como suporte para an\u00e1lise espacial \u2013 combina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es espaciais; \n\n\u2022 Como banco de dados geogr\u00e1fico \u2013 com fun\u00e7\u00f5es de armazenamento e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o espacial. \n\nDentre as in\u00fameras defini\u00e7\u00f5es propostas para os Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica, \n\npara Burrogh (1986 apud Martini, 2006) trata-se de um poderoso elenco de ferramentas para \n\ncoletar, armazenar, recuperar, transformar e exibir dados espaciais referenciados ao mundo \n\nreal. \n\nSegundo Rosa (2004), o SIG \u00e9 uma base de dados digitais no qual um sistema de \n\ncoordenadas espaciais \u00e9 o meio prim\u00e1rio de refer\u00eancia; e requer recursos de: \n\n\u2022 Entrada dos dados a partir de mapas, fotografias a\u00e9reas, imagens de sat\u00e9lite, \n\nlevantamento em campo, etc; \n\n\u2022 Armazenamento, recupera\u00e7\u00e3o e busca de dados; \n\n\u2022 Transforma\u00e7\u00e3o de dados, an\u00e1lise e modelagem. \n\nO grande diferencial de um SIG em rela\u00e7\u00e3o a outros programas como os CAD por \n\nexemplo, diz respeito \u00e0 sua capacidade em integrar grande quantidade de informa\u00e7\u00e3o sobre \n\numa \u00e1rea da paisagem, oferecendo ao usu\u00e1rio um repert\u00f3rio poderoso de ferramentas \n\nanal\u00edticas para explorar estes dados. A habilidade em separar as informa\u00e7\u00f5es inseridas em \n\ncamadas ou layers, e ent\u00e3o combin\u00e1-las com outras camadas de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 outra raz\u00e3o pela \n\nqual um SIG oferece t\u00e3o grande potencial como ferramenta de pesquisa e apoio \u00e0 tomada de \n\ndecis\u00e3o em diversos setores da sociedade (ROSA, 2004). \n\nQuanto aos dados, num SIG eles s\u00e3o representados por pontos, linhas ou pol\u00edgonos aos \n\nquais s\u00e3o associados atributos, isto \u00e9, caracter\u00edsticas que descrevem as fei\u00e7\u00f5es que estes \n\npontos, linhas ou pol\u00edgonos representam (ROSA, 2004). \n\n2.4.2 - Componentes de um SIG \n\nOs SIG\u2019s s\u00e3o sistemas que realizam o tratamento computacional de dados geogr\u00e1ficos \n\ne armazenam a geometria e os atributos dos dados devidamente localizados no espa\u00e7o e \n\nrepresentados numa proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica (LOPES, 2002). Como mostrado na figura 2.15, um \n\nSIG possui os seguintes componentes: \n\n\n\n40 \n\nFigura 2.15 - Estrutura de um SIG \nFonte: Extra\u00eddo de LOPES (2002). \n\nA interface do sistema, diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o homem-m\u00e1quina, que define como o \n\nsoftware \u00e9 operado e controlado, sendo este o n\u00edvel mais pr\u00f3ximo ao usu\u00e1rio. Num n\u00edvel mais \n\nintermedi\u00e1rio, o SIG deve ter mecanismos de processamento de dados espaciais como \n\nentrada, edi\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, visualiza\u00e7\u00e3o e sa\u00edda destes dados. Internamente, o sistema deve \n\npossuir um banco de dados geogr\u00e1fico para armazenagem e recupera\u00e7\u00e3o dos dados (LOPES, \n\n2002). \n\nSegundo Lopes (2002) o SIG deve possuir cinco componentes b\u00e1sicos para seu ideal \n\nfuncionamento (Figura 2.16). \n\nFigura 2.16 - Componentes de um SIG \nFonte: Extra\u00eddo de LOPES (2002) \n\nOs softwares, segundo Burrough (1989 apud LOPES, 2002) devem contemplar \n\nbasicamente cinco m\u00f3dulos: 1) Coleta, padroniza\u00e7\u00e3o, entrada e valida\u00e7\u00e3o de dados, 2) \n\nArmazenamento e gerenciamento da base de dados, 3) Transforma\u00e7\u00e3o ou processamento de \n\n\n\n41 \n\ndados, 4) An\u00e1lise e gera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, 5) Sa\u00edda e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados. Os \n\nsoftwares mais comuns utilizados no Brasil s\u00e3o: ArcGIS, ArcView, Idrisi, Spring, para \n\ndestacar alguns. \n\nO hardware constitui-se no conjunto de equipamentos eletr\u00f4nicos computacionais \n\nnecess\u00e1rios para que o software possa desempenhar seu trabalho. S\u00e3o eles: computador e \n\nperif\u00e9ricos, impressora, ploter, scanner, unidades de armazenamento, etc (LOPES, 2002). \n\nOs recursos humanos dizem respeito ao peopleware, que deve ser capacitado para \n\nmaximizar o potencial de uso desta tecnologia. \n\nOs dados s\u00e3o os materiais que alimentam o SIG. As bases de dados f\u00edsicas s\u00e3o \n\ncompostas por arquivos onde os dados s\u00e3o armazenados (LOPES, 2002). \n\nAs metodologias escolhidas para desenvolvimento da pesquisa devem ser consistentes \n\npara a obten\u00e7\u00e3o de resultados adequados aos objetivos propostos no trabalho. Desta maneira \u00e9 \n\npreciso definir m\u00e9todos e procedimentos de entrada para que n\u00e3o haja redund\u00e2ncia nas \n\ninforma\u00e7\u00f5es inseridas, bem como processamento e sa\u00edda de dados, para que os produtos \n\ngerados atendam as necessidades de informa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio (LOPES, 2002). \n\n2.5 - MODELAGEM DE DADOS \n\nModelar os dados em geoprocessamento significa traduzir o mundo real em outros \n\ndom\u00ednios, a fim de descrever como a realidade geogr\u00e1fica ser\u00e1 representada no sistema \n\n(C\u00c2MARA; MONTEIRO, 2001). \n\n O paradigma dos \u201cquatro universos\u201d (figura 2.17): universo real, universo matem\u00e1tico, \n\nuniverso de representa\u00e7\u00e3o e universo de implementa\u00e7\u00e3o, \u00e9 a abordagem mais utilizada neste \n\nprocesso, segundo C\u00e2mara; Monteiro (2001).  \n\n\u2022 Universo do mundo real: inclui as entidades da realidade a serem modeladas no \n\nsistema. Neste universo de representa\u00e7\u00f5es podem ser cartografados tipos de \n\nsolos, dados geof\u00edsicos e topogr\u00e1ficos, bem como dados de cadastro urbano e \n\nrural. \n\n\u2022 Universo matem\u00e1tico ou conceitual: inclui uma defini\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica das \n\nentidades inclusas no modelo; \n\n\u2022 Universo de representa\u00e7\u00e3o: local onde as diversas entidades formais s\u00e3o \n\nmapeadas para representa\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas; \n\n\n\n42 \n\n\u2022 Universo de implementa\u00e7\u00e3o: momento em que as \u201cestruturas de dados e \n\nalgoritmos s\u00e3o selecionadas, com base em considera\u00e7\u00f5es como desempenho, \n\ncapacidade do equipamento e tamanho da massa de dados\u201d. \n\nFigura 2.17: Modelagem de dados segundo os paradigmas dos quatro universos\n\nFonte: C\u00e2mara; Monteiro, 2001\n\n2.5.1 - Dados Espaciais \n\nUm elemento s\u00f3 pode ser localizado no espa\u00e7o quando \u00e9 pass\u00edvel de ser descrito em \n\nrela\u00e7\u00e3o a outro elemento ou quando se determina sua localiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a um sistema de \n\ncoordenadas. Neste sentido, os dados espaciais caracterizam-se justamente pelo atributo da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Entretanto, al\u00e9m da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, os dados espaciais ou \n\ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas possuem tamb\u00e9m seus atributos descritivos, armazenados no banco \n\nde dados (LOPES, 2002). \n\nA propriedade de localizar um objeto em fun\u00e7\u00e3o de suas rela\u00e7\u00f5es espaciais com outros \n\nobjetos inclui conceitos topol\u00f3gicos (vizinhan\u00e7a, pertin\u00eancia, adjac\u00eancia), m\u00e9tricos (dist\u00e2ncia) \n\ne direcionais (\u201cacima de\u201d, \u201ca leste de\u201d) (LOPES, 2002). \n\n2.6 \u2013 UNIVERSO DO MUNDO REAL \n\n2.6.1 - Tipos de Dados em Geoprocessamento \n\n Segundo C\u00e2mara e Monteiro (2001) existem cinco principais tipos de dados em \n\ngeoprocessamento: tem\u00e1ticos, cadastrais, em redes, modelos num\u00e9ricos de terrenos (MNT) e \n\nimagens. Para a elabora\u00e7\u00e3o do presente estudo, foram utilizados dados tem\u00e1ticos, cadastrais, \n\nMNT e imagens. \n\nOs dados tem\u00e1ticos s\u00e3o aqueles que descrevem a distribui\u00e7\u00e3o espacial de uma \n\ngrandeza geogr\u00e1fica expressa de forma qualitativa. Os dados, que podem ser obtidos por meio \n\nde trabalhos de campo, s\u00e3o inseridos no sistema por digitaliza\u00e7\u00e3o, ou de maneira mais \n\nautomatizada utilizando-se a classifica\u00e7\u00e3o de imagens. S\u00e3o exemplos de dados tem\u00e1ticos os \n\nmapas de declividade, vegeta\u00e7\u00e3o, pedologia, aptid\u00e3o agr\u00edcola (CAMARA; MONTEIRO, \n\n2001). \n\n\n\n43 \n\nQuanto aos dados cadastrais, cada um dos elementos \u00e9 um objeto geogr\u00e1fico, que \n\npossui atributos \u2013 armazenados num sistema gerenciador de banco de dados - e pode estar \n\nassociado a v\u00e1rias representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas (CAMARA; MONTEIRO, 2001). \n\nOs dados cadastrais podem ser representados por pontos, linhas e pol\u00edgonos, n\u00e3o sendo \n\nusual armazen\u00e1-los na forma matricial (LOPES, 2002). S\u00e3o exemplos de dados cadastrais os \n\nlotes de uma cidade, que possuem atributos como dono, localiza\u00e7\u00e3o, valor, IPTU, etc. \n\nSegundo C\u00e2mara e Monteiro (2001), o termo MNT \u00e9 utilizado para denotar a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o quantitativa de uma grandeza que varia continuamente no espa\u00e7o. Ainda \n\nsegundo os autores, entre os usos dos MNT, podem-se citar: \n\n\u2022 Armazenamento de dados de altimetria para gerar mapas topogr\u00e1ficos; \n\n\u2022 An\u00e1lises de corte de aterro para projeto de estradas e barragens; \n\n\u2022 C\u00f4mputo de mapas de declividade e exposi\u00e7\u00e3o para apoio a an\u00e1lises \n\ngeomorfol\u00f3gicas e de erodibilidade; \n\n\u2022 An\u00e1lises de vari\u00e1veis geof\u00edsicas e geoqu\u00edmicas; \n\n\u2022 Apresenta\u00e7\u00e3o tridimensional; \n\nAinda segundo C\u00e2mara e Monteiro (2001), os MNT\u2019s podem ser representados de \n\nduas maneiras: numa grade regular ou numa grade triangular (TIN). \n\nA grade regular \u00e9 mais eficiente para representa\u00e7\u00f5es de vari\u00e1veis geof\u00edsicas e para \n\nopera\u00e7\u00f5es com visualiza\u00e7\u00e3o em 3D. Nas representa\u00e7\u00f5es de relevo com grande varia\u00e7\u00e3o \n\naltim\u00e9trica, este tipo de grade n\u00e3o se faz eficiente pela sua grade de amostragem fixa. Tal \n\ngrade \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o do tipo matricial, onde cada elemento da matriz est\u00e1 associado a \n\num valor num\u00e9rico (CAMARA; MONTEIRO, 2001), como mostra a figura 2.18. \n\nFigura 2.18: Grade regular e sua superf\u00edcie correspondente \nFonte: Extra\u00eddo de C\u00e2mara; Monteiro, 2001 \n\n J\u00e1 a grade triangular ou TIN representa uma superf\u00edcie do terreno por meio de faces \n\ntriangulares interligadas, numa estrutura do tipo vetorial com topologia arco-n\u00f3. Cabe \n\nressaltar que quanto mais eq\u00fcil\u00e1teros forem os tri\u00e2ngulos da malha, maior ser\u00e1 a exatid\u00e3o com \n\n\n\n44 \n\nque descrevem o terreno. Assim, para cada v\u00e9rtice do tri\u00e2ngulo s\u00e3o armazenadas coordenadas \n\nde localiza\u00e7\u00e3o x e y, e um atributo z com o valor de altitude ou eleva\u00e7\u00e3o (CAMARA; \n\nMONTEIRO, 2001). \n\nA figura 2.19 mostra uma superf\u00edcie baseada na grade triangular. \n\nFigura 2.19 - Grade triangular (TIN) e a superf\u00edcie correspondente \nFonte: Extra\u00eddo de C\u00e2mara; Monteiro, 2001 \n\nAs imagens representam formas de captura indireta de informa\u00e7\u00e3o espacial, que \n\npodem ser obtidas por meio de sat\u00e9lites, fotografias a\u00e9reas ou scanners transportados em \n\naeronaves (CAMARA; MONTEIRO, 2001). \n\nAinda segundo os autores, as imagens s\u00e3o armazenadas como matrizes, e cada pixel \n\npossui valor proporcional \u00e0 energia eletromagn\u00e9tica refletida ou emitida pela superf\u00edcie \n\nterrestre imageada. A figura 2.20 denota uma imagem orbital. \n\nFigura 2.20: Exemplo de imagem a\u00e9rea LANDSAT da regi\u00e3o de Manaus (composi\u00e7\u00e3o colorida) \nFonte: Extra\u00eddo de C\u00e2mara; Monteiro, 2001\n\n\n\n45 \n\n2.7 - UNIVERSO CONCEITUAL OU MATEM\u00c1TICO \n\n Segundo C\u00e2mara e Monteiro (2001), no universo conceitual o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 \n\nmodelado segundo duas vis\u00f5es complementares: o modelo de campos (geo-campos) e o \n\nmodelo de objetos (geo-objetos). \n\n No modelo de campos, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 tido como uma superf\u00edcie cont\u00ednua sobre \n\na qual os fen\u00f4menos variam, como num mapa de vegeta\u00e7\u00e3o onde cada ponto representa um \n\ntipo espec\u00edfico de cobertura vegetal (C\u00c2MARA, MONTEIRO, 2001). \n\n J\u00e1 no modelo de objetos, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 tido como uma cole\u00e7\u00e3o de \u201centidades \n\ndistintas e identific\u00e1veis\u201d, como por exemplo um mapa cadastral onde cada lote \u00e9 identificado \n\ncomo um dado individual, mas com atributos descritivos que o diferencia dos demais \n\n(C\u00c2MARA, MONTEIRO, 2001). \n\n Ainda segundo os mesmos autores, as classes b\u00e1sicas do modelo conceitual s\u00e3o o geo-\n\ncampo, o geo-objeto, o mapa cadastral, os objetos n\u00e3o espaciais e o banco de dados \n\ngeogr\u00e1fico. \n\n Segundo defini\u00e7\u00e3o de C\u00e2mara e Monteiro (2001), um geo-campo representa a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial de uma vari\u00e1vel que possui valores em todos os pontos pertencentes a \n\numa regi\u00e3o geogr\u00e1fica, num dado tempo \u201ct\u201d. Desta maneira \u00e9 poss\u00edvel representar as \n\nmudan\u00e7as ocorridas ao longo do tempo em temas como cobertura do solo, vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nvari\u00e1veis clim\u00e1ticas, etc. \n\n Ainda segundo os mesmos autores, os geo-campos podem ser especializados em: \n\ntem\u00e1tico (figura 2.21), num\u00e9rico e dado sensor remoto. \n\n\u2022 Geo-campo tem\u00e1tico: associa a cada ponto do espa\u00e7o um tema de um mapa. \n\nTomando como exemplo um mapa de vegeta\u00e7\u00e3o os geo-campos tem\u00e1ticos \n\nser\u00e3o: floresta densa, floresta aberta, cerrado, etc. \n\n\u2022 Geo-campo num\u00e9rico: associa a cada ponto do espa\u00e7o um valor real. Como \n\nexemplos de mapas com geo-campos num\u00e9ricos podem-se citar os de campo \n\nmagn\u00e9tico ou mesmo os de altimetria. \n\n\u2022 Geo-campo dado sensor remoto: esta classe \u00e9 uma especializa\u00e7\u00e3o do geo-\n\ncampo num\u00e9rico, obtida por meio de um sensor remoto de determinada \u00e1rea da \n\nsuperf\u00edcie terrestre. \n\n\n\n46 \n\nFigura 2.21 - Geo-campo sensor remoto (Imagem Landsat) e geo-campo tem\u00e1tico (mapa de solos) \nFonte: C\u00e2mara; Monteiro, 2001 \n\n O geo-objeto \u00e9 um elemento \u00fanico que possui atributos n\u00e3o-espaciais estando \n\nassociado a m\u00faltiplas localiza\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. A localiza\u00e7\u00e3o pretende ser exata e o objeto \u00e9 \n\ndistingu\u00edvel do seu entorno (C\u00c2MARA; MONTEIRO, 2001) \n\n J\u00e1 o objeto n\u00e3o espacial, para C\u00e2mara e Monteiro (2001) e Lopes (2002) \u00e9 aquele que \n\nn\u00e3o possui localiza\u00e7\u00f5es espaciais associadas. Portanto, um objeto n\u00e3o-espacial engloba \n\nqualquer tipo de informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o seja georeferenciada e que se queira agregar a um SIG. \n\n Para C\u00e2mara e Monteiro (2001) um mapa cadastral consiste num agrupamento de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas de geo-objetos para uma dada proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e regi\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica. Ainda segundo os autores, a rela\u00e7\u00e3o entre o objeto cadastral e os geo-objetos \n\npresentes no mapa cadastral \u00e9 \u201cest\u00e1 mapeado em\u201d (is mapped in), como mostra a figura 2.22. \n\nFigura 2.22: Exemplo de objetos complexos \nFonte: C\u00e2mara; Monteiro, 2001\n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos como o proposto neste trabalho, os mapas tem\u00e1ticos s\u00e3o \n\norganizados em Planos de Informa\u00e7\u00e3o. De acordo com C\u00e2mara e Monteiro (2001) um plano \n\nde informa\u00e7\u00e3o \u00e9 a generaliza\u00e7\u00e3o dos conceitos de geo-campos e de objeto cadastral, sendo \n\numa interface entre o usu\u00e1rio e os conceitos de geo-campo e mapa cadastral. \n\n\n\n47 \n\n Num contexto mais amplo, o banco de dados geogr\u00e1ficos \u00e9 composto por conjuntos de \n\nplanos de informa\u00e7\u00e3o, um conjunto de geo-objetos e um conjunto de objetos n\u00e3o-espaciais \n\n(C\u00e2mara; Monteiro, 2001). Os autores acreditam que esta defini\u00e7\u00e3o \u00e9 interessante, pois n\u00e3o \n\nrestringe a escala dos dados e nem a continuidade dos planos de informa\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em o \n\nbanco de dados geogr\u00e1ficos. Para os autores, o universo conceitual tem como entidade b\u00e1sica \n\num banco de dados geogr\u00e1fico. A figura 2.23 ilustra a rela\u00e7\u00e3o dos modelos no universo \n\nconceitual. \n\nFigura 2.23: Universo conceitual \nFonte: C\u00e2mara; Monteiro, 2001\n\n2.8 - UNIVERSO DE REPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\nOs dados espaciais em SIG caracterizam-se por dois tipos de representa\u00e7\u00f5es \n\ngeom\u00e9tricas: a vetorial e a matricial (tabela 3.6).\n\n As representa\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas est\u00e3o associadas aos tipos de dados discutidos no \n\nt\u00f3pico 2.6. S\u00e3o elas: \n\nTabela 2.6: Tipos de dados e suas representa\u00e7\u00f5es \n\nRepresenta\u00e7\u00f5es Matricial Vetorial\n\nDados Tem\u00e1ticos X X\n\nDados cadastrais* X\n\nRedes X\n\nImagens de SR X\n\nMNT X X\n\n\n\n48 \n\n2.8.1 - Representa\u00e7\u00e3o vetorial \n\nSegundo C\u00e2mara e Monteiro (2001), o recurso de representa\u00e7\u00e3o vetorial \u00e9 utilizado \n\nquando existe a necessidade de representar um elemento ou objeto o mais exatamente \n\nposs\u00edvel. Neste tipo de representa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o considerados tr\u00eas elementos gr\u00e1ficos: ponto, linha e \n\npol\u00edgono como mostra a figura 2.24. \n\nFigura 2.24 - Elementos da representa\u00e7\u00e3o vetorial \nFonte: Extra\u00eddo de C\u00e2mara; Monteiro, 2001\n\nNeste sentido, um ponto \u00e9 um par ordenado de coordenadas espaciais (x, y). Como j\u00e1 \n\ndito anteriormente, dados n\u00e3o espaciais ou atributos, podem estar armazenados para indicar \n\ndo que determinado ponto est\u00e1 tratando (CAMARA; MONTEIRO, 2001). \n\nAs linhas s\u00e3o um conjunto de pontos conectados. Al\u00e9m das coordenadas dos pontos, \n\ndeve-se associar um atributo indicando de que tipo de linha est\u00e1 se tratando (CAMARA; \n\nMONTEIRO, 2001).  J\u00e1 os pol\u00edgonos ou objetos de \u00e1rea, s\u00e3o uma regi\u00e3o do plano limitada \n\npor uma ou mais linhas conectadas, de tal forma que o \u00faltimo ponto de uma linha seja \n\nid\u00eantico ao primeiro da pr\u00f3xima. Este tipo de representa\u00e7\u00e3o pode ter tr\u00eas formas diferentes de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o: isolados, aninhados ou adjacentes (CAMARA; MONTEIRO, 2001). \n\na) Objetos isolados: bastante comum para \u00e1reas urbanas, no caso em que os objetos da \n\nmesma classe n\u00e3o se tocam. Exemplos: piscinas, edifica\u00e7\u00f5es, quadras. \n\nb) Objetos aninhados: as isolinhas, como as curvas de n\u00edvel, em que as linhas n\u00e3o se \n\ncruzam e est\u00e3o dispostas como se estivessem \u201cempilhadas\u201d umas sobre as outras. \n\nc) Objetos adjacentes: as modalidades de divis\u00e3o territorial como bairros, munic\u00edpios, ou \n\nainda mapas geol\u00f3gicos, pedol\u00f3gicos. Neste caso de representa\u00e7\u00e3o pode-se ter o \n\ncompartilhamento de fronteiras entre objetos adjacentes, gerando a necessidade por \n\nestruturas topol\u00f3gicas do tipo arco-n\u00f3 ou arco-n\u00f3-pol\u00edgono.  \n\n\n\n49 \n\n2.8.1.1 Topologia arco-n\u00f3 \n\nNa topologia arco-n\u00f3, um n\u00f3 pode ser entendido como o ponto de intersec\u00e7\u00e3o entre \n\nduas ou mais linhas (CAMARA; MONTEIRO, 2001). Desta forma, esta topologia \u00e9 a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o vetorial associada a uma rede linear conectada (Figura 2.25). \n\nFigura 2.25 - Exemplo de topologia arco-n\u00f3 (rede el\u00e9trica). \nFonte: Extra\u00eddo de C\u00e2mara; Monteiro, 2001. \n\n2.8.1.2 Topologia arco-n\u00f3-pol\u00edgono \n\nA topologia arco-n\u00f3-pol\u00edgono \u00e9 mais comumente utilizada quando o intuito \u00e9 o de \n\nrepresentar elementos gr\u00e1ficos do tipo \u00e1rea (C\u00c2MARA; MONTEIRO, 2001), como \n\nrepresentado na figura 2.26. \n\nFigura 2.26 - Exemplos de topologia arco-n\u00f3-pol\u00edgono. \nFonte: Extra\u00eddo de C\u00e2mara; Monteiro, 2001.\n\n2.8.2 Representa\u00e7\u00e3o matricial \n\nA representa\u00e7\u00e3o matricial consiste no uso de uma malha quadriculada regular sobre a \n\nqual se constr\u00f3i, c\u00e9lula a c\u00e9lula, o elemento que est\u00e1 sendo representado. Este tipo de \n\n\n\n50 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o sup\u00f5e que o espa\u00e7o pode ser entendido como uma superf\u00edcie plana, onde cada \n\nc\u00e9lula est\u00e1 associada a uma por\u00e7\u00e3o do terreno (CAMARA; MONTEIRO, 2001). \n\nQuanto maior a resolu\u00e7\u00e3o espacial ou a \u00e1rea coberta pelo imageamento, menor ser\u00e1 a \n\nresolu\u00e7\u00e3o do produto gerado; e quanto menor a \u00e1rea coberta pelo imageamento maior a \n\nresolu\u00e7\u00e3o da imagem gerada (Figura 2.27) \n\nFigura 2.27 - Diferentes resolu\u00e7\u00f5es na representa\u00e7\u00e3o matricial \nFonte: Extra\u00eddo de C\u00e2mara; Monteiro, 2001\n\nNa figura 2.27, o mapa da esquerda possui resolu\u00e7\u00e3o quatro vezes menor que o mapa \n\nda direita. Deste modo, pode-se inferir que as avalia\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s \u00e1reas e dist\u00e2ncias no mapa \n\ndo lado esquerdo ser\u00e3o bem menos exatas que no mapa do lado direito. Em contrapartida o \n\nespa\u00e7o utilizado para armazenamento do mapa da direita \u00e9 substancialmente maior que no da \n\nesquerda (CAMARA; MONTEIRO, 2001). \n\n2.9 - AN\u00c1LISE MULTICRITERIO \n\nAtualmente, diversos estudos sobre planejamento ambiental, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \n\nriscos e suscetibilidades ambientais, entre outros v\u00eam adotando o m\u00e9todo de an\u00e1lise \n\nmulticrit\u00e9rio para subsidiar suas hip\u00f3teses. \n\nA an\u00e1lise multicrit\u00e9rio consiste numa ferramenta matem\u00e1tica, que permite ao usu\u00e1rio \n\nou pesquisador  comparar diferentes alternativas (cen\u00e1rios), fundamentada em v\u00e1rios crit\u00e9rios, \n\ncom o objetivo de orientar os tomadores de decis\u00e3o para uma escolha mais ponderada (ROY, \n\n1996 apud CORSEUIL, 2007). \n\nA opera\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica utilizada pela an\u00e1lise multicriterio \u00e9 realizada como ilustrado \n\nna figura 2.28. \n\n\n\n51 \n\nFigura 2.28 \u2013 Opera\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica realizada pelo SIG na an\u00e1lise multicrit\u00e9rio. \nFonte: Aliberti (2010). \n\nPela figura pode-se notar que os mapas, com os pesos dados pelo pesquisador, s\u00e3o \n\nsomados para obten\u00e7\u00e3o do terceiro mapa resultado. Os mapas 1 e 2 da figura 3.28 tiveram \n\nseus pixels classificados em uma escala de valores de 1 a 3 e receberam seus pesos de \n\ninflu\u00eancia na an\u00e1lise dados pelo pesquisador. Na opera\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica realizada pelo \n\nsoftware, os valores dos pixels s\u00e3o multiplicados pela porcentagem de influ\u00eancia, e os \n\nresultados s\u00e3o somados para cria\u00e7\u00e3o do mapa resultado. Considerado, por exemplo, as c\u00e9lulas \n\ndo canto superior esquerdo, os valores para os pixels de sa\u00edda s\u00e3o calculados da seguinte \n\nmaneira: (2x75) = 1,5 e (3x25) = .75. Soma-se ent\u00e3o, 1,5 com .75 = 2,25. No entanto, os \n\nvalores dos pixels devem ser inteiros, assim o valor final ser\u00e1 arredondado para 2 (Aliberti, \n\n2010). Cabe ressaltar que as imagens de entrada na an\u00e1lise multicrit\u00e9rio precisam \n\nnecessariamente estar em formato raster  \n\nAliberti (2010) apurou em Ara\u00fajo (2004) que os pesos atribu\u00eddos a cada mapa e a cada \n\nfator de influ\u00eancia s\u00e3o definidos conforme o julgamento da equipe que analisa o problema, \n\nsendo esta uma etapa fundamental, pois refletir\u00e1 no resultado final do mapa s\u00edntese. \n\nCorseuil (2007) ressalta ainda, que a integra\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos de an\u00e1lise \n\nmulticrit\u00e9rio e os SIGs tem sido um avan\u00e7o na metodologia de sobreposi\u00e7\u00e3o de mapas para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o mais adequados do solo. Tal metodologia pode ser entendida, \n\nportanto, como um processo que combina e transforma dados espaciais em uma resposta \u00e0 \n\ntomada de decis\u00e3o. \n\n\n\n52 \n\nMartini et. al. (2006) colocam que a decis\u00e3o multicriterial \u00e9 definida como um \n\nconjunto de procedimentos anal\u00edticos destinados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o de componentes e \n\nvari\u00e1veis que interv\u00e9m em determinado processo. \n\nDesta maneira, o modelo multicriterial permite que se trabalhe com um conjunto de \n\ndados, informa\u00e7\u00f5es ou par\u00e2metros de diferentes naturezas em um mesmo ambiente \n\ncomputacional. \n\nNo Brasil, diversos autores t\u00eam utilizado tal an\u00e1lise para subsidiar suas pesquisas. Beu \n\net al. (2006) utilizaram o modelo multicriterial visando o planejamento ambiental na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Cotia, cruzando dados s\u00f3cio-econ\u00f4micos, como densidade populacional; \n\nbi\u00f3ticos, como cobertura vegetal e qu\u00edmicos, como a quantidade de cargas poluidoras. Os \n\nresultados obtidos, possibilitaram o reconhecimento de \u00e1reas ambientalmente vulner\u00e1veis e de \n\nregi\u00f5es priorit\u00e1rias para implanta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, projetos e programas de saneamento ambiental. \n\nMacedo e Magalh\u00e3es (2007) utilizaram geoprocessamento e an\u00e1lise multicriterial para \n\navaliar os riscos \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana utilizando como \u201c\u00e1rea-piloto\u201d a microbacia do c\u00f3rrego da \n\nAboli\u00e7\u00e3o, localizada ao norte da cidade de Belo Horizonte. Tais autores cruzaram \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o meio f\u00edsico (\u00e1reas hidricamente sens\u00edveis, corpos d\u2019\u00e1gua e declividade do \n\nterreno), com o \u00cdndice de Vulnerabilidade da Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana (IVOU) objetivando eleger \n\n\u00e1reas priorit\u00e1rias quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, para interven\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \n\nJ\u00e1 Vale et. al. (2008) na pesquisa intitulada \u201cContribui\u00e7\u00f5es das geotecnologias ao \n\nzoneamento ambiental do setor sul do Parque Nacional Chapada Diamantina/BA\u201d se valeram \n\ndo SIG e da integra\u00e7\u00e3o de dados de vegeta\u00e7\u00e3o, uso do solo, declividade e fei\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas \n\npara a concep\u00e7\u00e3o da proposta de zoneamento ambiental para o citado parque. Desta maneira, \n\nobtendo como resultado um mapa de zoneamento ambiental, os autores classificaram a por\u00e7\u00e3o \n\nescolhida do parque em: zona intang\u00edvel (topos e cristas residuais com planaltos e plat\u00f4s), \n\ncuja primitividade da natureza \u00e9 classificada como muito alta, sendo alto tamb\u00e9m o interesse \n\ntur\u00edstico; zona primitiva (topos e cristas residuais compartimentadas por planaltos e plat\u00f4s \n\nparcialmente rochosos), cuja primitividade da natureza \u00e9 classificada como alta, e alto \n\ntamb\u00e9m seu interesse tur\u00edstico; zona de uso extensivo (encostas e patamares rochosos \n\nescalonados e vales), cuja primitividade da natureza foi identificada como m\u00e9dio e alto \n\ninteresse tur\u00edstico; zona de uso intensivo (baixa encosta e superf\u00edcie basal), cuja primitividade \n\nda natureza foi classificada como muito baixa, mas alto o interesse tur\u00edstico, pois pode abrigar \n\nponto de atendimento ao p\u00fablico; zona para recupera\u00e7\u00e3o (vales e extremo NE do parque), cuja \n\nprimitividade da natureza foi classificada como muito baixa, e baixo interesse tur\u00edstico; e por \n\nfim zona de uso especial (superf\u00edcie basal pedimentada, no limite entre o parque e a zona de \n\n\n\n53 \n\namortecimento), cuja primitividade da natureza foi classificada como muito baixa e baixo \n\ninteresse tur\u00edstico. \n\nMartini et. al. (2006) utilizaram a decis\u00e3o multicriterial para avaliar a suscetibilidade a \n\nprocessos erosivos e movimentos de massa na usina Quebra-Queixo, no rio Chapec\u00f3 em \n\nSanta Catarina. Os autores obtiveram como resultado um mapa tem\u00e1tico com a distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial das classes de suscetibilidade aos processos citados, no entorno do reservat\u00f3rio da \n\nusina. Para isso, utilizaram crit\u00e9rios avaliativos como relevo, solo e cobertura do solo como \n\nsendo os par\u00e2metros de maior relev\u00e2ncia. Para o crit\u00e9rio relevo, os autores utilizaram os \n\nfatores: geomorfologia, declividade, comprimento dos pendentes e orienta\u00e7\u00e3o das vertentes; \n\npara o crit\u00e9rio solo, os fatores foram: drenagem interna do perfil, profundidade, textura, \n\npedregosidade e reten\u00e7\u00e3o superficial de \u00e1gua; j\u00e1 para o crit\u00e9rio cobertura do solo, os fatores \n\nutilizados foram: tipo de cobertura e densidade. No somat\u00f3rio dos pesos atribu\u00eddos a cada \n\nfator, os autores aplicaram uma combina\u00e7\u00e3o linear ponderada, cujo produto obtido foi uma \n\ncarta de suscetibilidade a processos erosivos e movimentos de massa subdividida em alta, \n\nmoderada e baixa suscetibilidade. \n\nJ\u00e1 Kux et. al. (2007) se valeram de informa\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, geot\u00e9cnicas, \n\ngeomorfol\u00f3gicas e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo para analisar os impactos da expans\u00e3o urbana \n\nem dois bairros de Belo Horizonte. Os autores mostraram com esse trabalho os setores \n\nurbanos com maior vulnerabilidade geol\u00f3gica/geot\u00e9cnica a atividades humanas, utilizando \n\nt\u00e9cnicas de geoprocessamento. Ainda, para estes autores associar informa\u00e7\u00f5es de diferentes \n\nfontes em ambiente computacional, auxilia sobremaneira, para uma vis\u00e3o mais detalhada de \n\n\u00e1reas urbanas. \n\n\n\n54\n\n3 - MATERIAL E M\u00c9TODOS  \n\n3.1 - Material \n Para a efetiva\u00e7\u00e3o do presente estudo, foram utilizados foram utilizados documentos \n\ncartogr\u00e1ficos, softwares e equipamentos, explicitados a seguir: \n\nPlanta Cadastral Digital do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista/SP, fornecida pela Prefeitura \n\nMunicipal; \n\nMapa geol\u00f3gico extra\u00eddo de Carneiro (2003) na escala 1: 50.000; \n\nMapa geomorfol\u00f3gico extra\u00eddo de Carneiro (2003) na escala 1: 25.000; \n\nGPS da empresa Multilaser; \n\nSoftware ARCGIS, vers\u00e3o 9.3, desenvolvido pela empresa ESRI; \n\nSoftware SPRING, vers\u00e3o 4.3.3 desenvolvido pelo INPE (Instituto Nacional de \n\nPesquisas Espaciais); \n\nB\u00fassola Brunton; \n\nImagem Quickbird, sem data, fornecida pela Prefeitura Municipal de V\u00e1rzea Paulista; \n\n3.2 - Procedimentos Metodol\u00f3gicos \n\nAs etapas adotadas no presente trabalho est\u00e3o detalhadas nos itens subseq\u00fcentes: \n\n3.2.1. Levantamento Bibliogr\u00e1fico \n\nA primeira etapa do estudo, e que perdurou durante todo o processo de realiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho, foi a de levantamento dos dados na bibliografia existente sobre a tem\u00e1tica abordada, \n\nbem como o levantamento dos mapas j\u00e1 existentes da \u00e1rea. Os mapas geol\u00f3gico e \n\ngeomorfol\u00f3gico foram cedidos por Carneiro (2003), em formato TIFF. J\u00e1 a Prefeitura \n\nMunicipal de V\u00e1rzea Paulista cedeu uma imagem Quickbird (sem data), que serviu de base \n\npara a confec\u00e7\u00e3o do mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, bem como o mapa topogr\u00e1fico da \n\ncidade que serviu de base para a confec\u00e7\u00e3o do mapa de declividade. \n\nDe fato, esta \u00e9 uma etapa imprescind\u00edvel em qualquer trabalho cient\u00edfico, pois permite \n\nconhecer o que j\u00e1 foi produzido sobre o tema e sobre a \u00e1rea escolhida, dando subs\u00eddios para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\n\n\n55\n\n3.2.2 - Mapa de declividade \n\n Para a confec\u00e7\u00e3o do mapa de declividade foram utilizadas as curvas de n\u00edvel com \n\neq\u00fcidist\u00e2ncia de 20 metros, do mapa topogr\u00e1fico fornecido pela Prefeitura Municipal de \n\nV\u00e1rzea Paulista, inseridas em ambiente CAD. No pr\u00f3prio software AUTOCAD 2009 foram \n\nfeitas corre\u00e7\u00f5es em algumas curvas de n\u00edvel que n\u00e3o estavam agrupadas. Para estes ajustes \n\nforam utilizadas as ferramentas \u201cjoin\u201d e \u201cclip\u201d do software citado. O mapa editado foi \n\nexportado para ambiente do software ArcGIS 9.3. \n\nJ\u00e1 os pontos cotados, que n\u00e3o constavam na carta, foram extra\u00eddos do mapa \n\ntopogr\u00e1fico do IBGE, ano de 1971.  \n\nVale ressaltar os procedimentos para a extra\u00e7\u00e3o destes pontos cotados. A carta \n\ntopogr\u00e1fica do IBGE, foi georreferenciada no software ArcGIS 9.3 com aux\u00edlio da ferramenta \n\n\u201cgeoreferencing\u201d. Depois de conclu\u00eddo o georreferenciamento, foi utilizada a ferramenta \n\n\u201crectify\u201d para salvar o trabalho feito, como mostra a figura 3.1 no anexo II. \n\nPara o georreferenciamento foram tomados 18 pontos de refer\u00eancia (tabela 2.1), e \n\nobtido com eles erro residual total de 3,79108 metros. Isto significa trabalhar com Padr\u00e3o de \n\nExatid\u00e3o Cartogr\u00e1fica A, pois a varia\u00e7\u00e3o m\u00e1xima ficou abaixo de 1/5 do valor da escala do \n\nmapa, como estabelecido pela lei 89.817 de 1984.  \n\nTabela 3.1 - Pontos tomados para georreferenciamento da carta do IBGE, ano de 1971. \nEixo X Eixo Y Erro residual \n\n297000.000000 7453000.000000 2,02950 \n319000.000000 7454000.000000 0,93956 \n298000.000000 7429000.000000 1,08108 \n319000.000000 7430000.000000 1,20412 \n307000.000000 7443000.000000 7,92735 \n309000.000000 7439000.000000 5,15568 \n306000.000000 7432000.000000 2,67845 \n315000.000000 7446000.000000 2,00332 \n299000.000000 7447000.000000 3,28690 \n297000.000000 7439000.000000 1,00567 \n307000.000000 7451000.000000 8,42965 \n319000.000000 7441000.000000 0,60659 \n301000.000000 7435000.000000 0,37309 \n313000.000000 7450000.000000 2,70588 \n304000.000000 7440000.000000 2,54645 \n310000.000000 7448000.000000 2,72752 \n313000.000000 7433000.000000 4,57439 \n305000.000000 7454000.000000 4,99177 \n\nErro residual total 3,79108 \n\nAp\u00f3s a carta estar devidamente georreferenciada, ainda em ambiente ArcGIS foram \n\ninseridas as curvas de n\u00edvel do mapa topogr\u00e1fico, para a obten\u00e7\u00e3o dos pontos cotados. Foi \n\n\n\n56\n\ncriado um novo shapefile no ArcCatalog com o nome \u201cPontos_cotados II\u201d posteriormente \n\nadicionado junto ao mapa topogr\u00e1fico e \u00e0s curvas de n\u00edvel no ArcMap, para que pudessem \n\nsem feitas as coletas dos pontos. A figura 3.2, do anexo II, ilustra tal procedimento. \n\n Feitos todos estes procedimentos, o passo seguinte foi efetivamente gerar o mapa de \n\ndeclividade. Primeiramente foi necess\u00e1rio criar o mapa de eleva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, utilizando a \n\nferramenta \u201cTopo to raster\u201d dentro do \u201cSpatial Analyst tools\u201d, como mostra a figura 3.3, do \n\nanexo II. \n\n \u00c0 partir do Modelo de Eleva\u00e7\u00e3o do Terreno, utilizando a ferramenta slope dentro do \n\n\u201cSpatial Analyst Tools\u201d foi gerado o mapa de declividade, como mostra a figura 3.4, no anexo \n\nII.  \n\nAlguns autores apontam \u00e1reas mais e menos favor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de encostas com \n\nbase em suas declividades. Uma das propostas mais utilizadas \u00e9 a do autor De Biasi (1992). \n\nOutra proposta bastante interessante \u00e9 aquela descrita em Aliberti (2010) que trata da Carta de \n\nAptid\u00e3o F\u00edsica ao Assentamento Urbano da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. Assim, para \n\nos fins desta pesquisa foi feito um rearranjo destas duas propostas, para melhor adequa\u00e7\u00e3o aos \n\nobjetivos. Tal classifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizada no mapa da figura 5.9, bem como na \n\ndescri\u00e7\u00e3o abaixo: \n\n0 \u2013 5%: \u00e1rea com severa restri\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o pelo risco de inunda\u00e7\u00f5es ou \n\nac\u00famulo de \u00e1gua em subsuperf\u00edcie; \n\n5% - 12%: limite m\u00e1ximo para o emprego de mecaniza\u00e7\u00e3o na agricultura; \n\n13% - 20%: \u00e1reas favor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana; \n\n21% - 29%: \u00e1reas ocup\u00e1veis com restri\u00e7\u00e3o; \n\nAcima de 30%: \u00e1reas cujo parcelamento do solo \u00e9 proibido pela lei Lehmann \n\n(n\u00ba 6.766/79). \n\nCom o mapa de declividade j\u00e1 pronto, foi necess\u00e1rio recortar o limite municipal de \n\nV\u00e1rzea Paulista, pois o limite municipal \u00e9 o limite da pesquisa. Para isto foi utilizada a \n\nferramenta \u201cextract by mask\u201d no pr\u00f3prio ArcGIS.\n\n3.2.3 - Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra \n\nPara a confec\u00e7\u00e3o do mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra utilizou-se como base a imagem \n\nde sat\u00e9lite Quickbird (data n\u00e3o informada) cedida pela Prefeitura Municipal de V\u00e1rzea \n\nPaulista/SP. \n\n\n\n57\n\nO software utilizado para a elabora\u00e7\u00e3o deste mapa foi o Spring, criado pelo INPE \n\n(Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais) em sua vers\u00e3o 4.3.3.  \n\n O primeiro passo do trabalho no software foi a cria\u00e7\u00e3o de um \u201cbanco de dados\u201d, \n\nchamado de \u201cUsoTerra\u201d (figura 3.5 do anexo II).  \n\nAp\u00f3s o banco de dados estar devidamente ativado, foi necess\u00e1rio a cria\u00e7\u00e3o de um \n\n\u201cprojeto\u201d, para escolha da proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e inser\u00e7\u00e3o dos pares de coordenadas do \n\nret\u00e2ngulo envolt\u00f3rio da \u00e1rea a ser trabalhada, para reconhecimento do software. No caso deste \n\ntrabalho, as coordenadas foram: 310.000 (X) e 7426.000 (Y); e 318.000 (X) 7436.000 (Y). O \n\nnome dado para o projeto foi \u201cv\u00e1rzea\u201d (figura 3.6 do anexo II). \n\n Com o projeto \u201cv\u00e1rzea\u201d ativado, o pr\u00f3ximo passo foi a cria\u00e7\u00e3o da \u201ccategoria\u201d na aba \n\n\u201cmodelo de dados\u201d. Para este trabalho o nome atribu\u00eddo \u00e0 categoria foi \u201cquickbird\u201d, cujo \n\nmodelo a ser escolhido na aba seguinte \u00e9 imagem, como mostra a figura 3.7 do anexo II. \n\nSomente depois de feitos todos os procedimentos descritos acima foi poss\u00edvel inserir \n\nas bandas da imagem a ser trabalhada. Isto foi feito clicando em \u201carquivo\u201d e depois \u201cimportar \n\nTIFF/GeoTIFF\u201d, inserindo uma banda por vez. Nesta aba tamb\u00e9m foi necess\u00e1rio executar a \n\ncategoria da imagem e o PI (Plano de Informa\u00e7\u00e3o) de cada banda inserida. Neste trabalho \n\nforam usadas as bandas \u201cred\u201d, \u201cblue\u201d e \u201cgreen\u201d.  \n\nCom a imagem j\u00e1 inserida, foi feita a classifica\u00e7\u00e3o da mesma. A aba de classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nobtida \u00e0 partir do menu \u201cImagem\u201d do toolbar.  \n\nCabe ressaltar que a classifica\u00e7\u00e3o digital consiste no processo de extra\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es em imagens para reconhecer padr\u00f5es e objetos homog\u00eaneos, utilizados para \n\nmapear \u00e1reas da superf\u00edcie terrestre que correspondam aos temas de interesse (CROSTA, \n\n1992). Para o autor, h\u00e1 uma tend\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o computacional, devido \u00e0 \n\nrapidez e facilidade em obter resultados. Vale salientar, que o classificador utilizado foi o \n\nMaxver ICM, pois permite a classifica\u00e7\u00e3o pixel a pixel e considera tamb\u00e9m a depend\u00eancia \n\nespacial na classifica\u00e7\u00e3o, permitindo inclusive, classificar os pixels desconhecidos, que s\u00e3o \n\nbastante semelhantes \u00e0 m\u00e9dia de uma classe (CROSTA, 1992). A classifica\u00e7\u00e3o utilizada foi \n\ndo tipo supervisionada, por permitir a tomada de amostras representativas de cada classe de \n\nuso por meio da digitaliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edgono em tela (CORSEUIL, 2007) \n\n As amostras foram adquiridas a partir da aba \u201cClassifica\u00e7\u00e3o\u201d, onde foi necess\u00e1rio criar \n\num contexto, no caso chamado de \u201ccontext\u201d. Dentro do contexto utilizou-se a aba \n\n\u201ctreinamento\u201d para efetivamente adquirir as amostras de cada classe. Esta aba permitiu a \n\ncria\u00e7\u00e3o das classes asfalto, \u00e1rea constru\u00edda, pasto, \u00e1rea florestada, corpos d\u2019\u00e1gua e solo \n\nexposto. Ao todo foram adquiridas 1059 amostras, distribu\u00eddas entre as seis classes \n\n\n\n58\n\nescolhidas, para reconhecimento dos padr\u00f5es dos pixels pelo software. O desempenho geral \n\nde reconhecimento foi de 76,03%, sendo a classe \u00e1gua, aquela onde o software mostrou maior \n\nconfus\u00e3o m\u00e9dia, muito provavelmente pela umidade no solo j\u00e1 que muitas \u00e1reas da cidade n\u00e3o \n\ns\u00e3o totalmente impermeabilizadas. Depois de adquiridas e salvas todas as amostras, \u00e9 que foi \n\nposs\u00edvel efetivamente realizar a classifica\u00e7\u00e3o. \n\n A figura 3.8, do anexo II, mostra as abas utilizadas para cria\u00e7\u00e3o do contexto, defini\u00e7\u00e3o \n\ndas classes e escolha do classificador, respectivamente. \n\n3.2.4 - Mapa geol\u00f3gico \n\nO mapa geol\u00f3gico, utilizado nesta pesquisa, \u00e9 parte de uma carta produzida na escala \n\n1:50.000 por Carneiro (2003) em escala regional, da regi\u00e3o de Jundia\u00ed-Atibaia. A mesma teve \n\nque ser inserida em ambiente SIG/ArcGIS. \n\n A primeira etapa foi georreferenciar o mapa de escala regional, procedimento que foi \n\nfeito no software ENVI com a tomada de 32 pontos de refer\u00eancia. Em seguida, o mapa foi \n\nimportado para o software ArcGIS, onde foi inserido o limite municipal de V\u00e1rzea Paulista \n\n(figura 3.9) para que as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do munic\u00edpio pudessem ser digitalizadas. \n\nAp\u00f3s esta prepara\u00e7\u00e3o, foram digitalizadas as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do munic\u00edpio alvo \n\ndesta pesquisa. \n\nFigura 3.9: Mapa geol\u00f3gico regional Jundia\u00ed-Atibaia sobreposto pelo limite municipal de V\u00e1rzea Paulista. \n\n\n\n59\n\n3.2.5 - Mapa geomorfol\u00f3gico \n\nO mapa geomorfol\u00f3gico utilizado neste trabalho, \u00e9 parte integrante de um mapa em \n\nescala regional da regi\u00e3o de Jundia\u00ed-Atibaia, produzido por Carneiro (2003), originalmente \n\nem escala 1:25.000. \n\n Primeiramente, o mapa foi georreferenciado no software ENVI, tomando-se 32 pontos \n\nde refer\u00eancia. Depois, foi inserido em ambiente SIG/ArcGIS e sobreposto pelo limite \n\nmunicipal de V\u00e1rzea Paulista, como mostra a figura 3.10, para serem digitalizadas as \n\nprov\u00edncias geomorfol\u00f3gicas pertencentes ao munic\u00edpio. \n\nFigura 3.10: Mapa geomorfol\u00f3gico regional Jundia\u00ed-Atibaia sobreposto pelo limite municipal de V\u00e1rzea Paulista. \n\n3.2.6 \u2013 Mapa De Orienta\u00e7\u00e3o De Vertentes \n\n Para o mapa de orienta\u00e7\u00e3o de vertentes foram utilizadas as curvas de n\u00edvel com \n\neq\u00fcidist\u00e2ncia de 2 metros. Um mapa-teste foi feito anteriormente com as curvas de n\u00edvel em \n\neq\u00fcidist\u00e2ncia de 20 metros, mas a escala n\u00e3o foi representativa para este tipo de mapa, \n\noptando-se ent\u00e3o em confeccion\u00e1-lo numa escala mais detalhada de 1:10.000. \n\n Assim, com as curvas de n\u00edvel com eq\u00fcidist\u00e2ncia de 2 metros foi criado um Modelo de \n\nEleva\u00e7\u00e3o do Terreno, nos mesmos moldes daquele descrito no t\u00f3pico 3.2.2. A partir do \n\nmodelo de eleva\u00e7\u00e3o foi efetivamente criado o mapa de orienta\u00e7\u00e3o de vertentes \u00e0 partir da \n\nferramenta Aspect dentro do \u201cSpatial Analyst Tools\u201d como mostra a figura 3.11 do anexo II. \n\n\n\n60\n\n Cabe salientar que mesmo o mapa final tendo aspecto polu\u00eddo pela quantidade de \n\ncores, esta escala foi a que melhor representou a exposi\u00e7\u00e3o das vertentes, que no mapa \n\n1:50.000 havia ficado muito generalizado n\u00e3o mostrando as vertentes checadas em campo. \n\n Cabe ressaltar ainda, que este \u00e9 um mapa importante, pois mostra se as dire\u00e7\u00f5es das \n\nvertentes coincidem com as dire\u00e7\u00f5es dos planos de fraturamentos medidos em campo \n\ndescritos no t\u00f3pico 3.2.8. \n\n3.2.7 \u2013 Mapa pedol\u00f3gico \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a este mapa, faz-se necess\u00e1rio ressaltar que n\u00e3o foram encontrados dados \n\nem escala satisfat\u00f3ria para obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre a pedologia do munic\u00edpio. No \n\nentanto, as observa\u00e7\u00f5es em campo mostraram predomin\u00e2ncia de solos rasos, sempre \n\nfreq\u00fcentes os sapr\u00f3litos de matriz arenosa, com intemperismo f\u00edsico bastante freq\u00fcente pelas \n\nra\u00edzes das \u00e1rvores, em todos os pontos visitados, sendo esta uma das \u00fanicas informa\u00e7\u00f5es sobre \n\neste t\u00f3pico. \n\nCabe ressaltar ainda, que o mapa pedol\u00f3gico do munic\u00edpio, em escala 1:25.000, se \n\nencontra em fase de elabora\u00e7\u00e3o, segundo comunica\u00e7\u00e3o verbal com integrantes da secretaria de \n\nobras da prefeitura municipal, n\u00e3o havendo, portanto, tempo h\u00e1bil de aproveit\u00e1-lo nesta \n\npesquisa. \n\nNo relat\u00f3rio Fehidro (2010) fornecido pela prefeitura encontra-se uma breve descri\u00e7\u00e3o \n\nsobre a pedologia do munic\u00edpio e o recorte de um mapa pedol\u00f3gico elaborado pela Embrapa \n\nna escala de 1:500.000. Em se tratando de um munic\u00edpio de 32 km\u00b2, esta escala \u00e9 inadequada \n\npara qualquer tipo de an\u00e1lise, onde foram descritos apenas dois tipos de solo: os cambissolos \n\nh\u00e1plicos e os argissolos vermelho-amarelo. Mas dada a import\u00e2ncia deste fator para a an\u00e1lise \n\ndos movimentos de massa optou-se por inclu\u00ed-lo na pesquisa, mesmo numa escala pouco \n\nrepresentativa. \n\nO mapa em quest\u00e3o foi copiado do Relat\u00f3rio Fehidro e inserido em ambiente \n\nSIG/ArcGIS junto com o limite municipal, para ser digitalizado. Para o prop\u00f3sito, foi \n\nnecess\u00e1rio realizar um ajuste acompanhando o limite municipal dos outros mapas, pois o \n\npedol\u00f3gico copiado do Relat\u00f3rio Fehidro n\u00e3o batia com os outros mapas da pesquisa. A figura \n\n3.12, do anexo II, ilustra o procedimento. \n\n\n\n61\n\n3.2.8 - Trabalho de Campo \n\nO trabalho de campo foi essencial \u00e0 pesquisa para reconhecimento da \u00e1rea, registro \n\nfotogr\u00e1fico, avalia\u00e7\u00e3o e medi\u00e7\u00f5es das estruturas geol\u00f3gicas como falhas e folia\u00e7\u00f5es nas \n\nrochas, bem como para a checagem da veracidade do mapa de uso de ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nAo todo foram tomados 13 Pontos de Controle (PC) distribu\u00eddos pelo munic\u00edpio. Estes \n\npontos foram espacializados no mapa final de suscetibilidade. \n\n As coordenadas dos PCs, bem como altitudes topogr\u00e1ficas, prov\u00edncias \n\ngeomorfol\u00f3gicas e forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas est\u00e3o representadas na tabela 3.2. \n\nO trabalho de campo foi realizado no dia 30 de setembro de 2011 com in\u00edcio \u00e0s 06h da \n\nmanh\u00e3 (saindo de Rio Claro) e t\u00e9rmino as 16:47h da tarde. \n\n Foram utilizados em campo, os mapas geol\u00f3gico, de declividade, geomorfol\u00f3gico, \n\ntopogr\u00e1fico e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra do munic\u00edpio, al\u00e9m de GPS, b\u00fassola e martelo de \n\ncampo. Cabe ressaltar que o ge\u00f3logo F\u00e1bio Braz Machado participou desta atividade, \n\nauxiliando na coleta de dados e, especialmente, na identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das fei\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas. \n\nTabela 3.2 - Caracter\u00edsticas dos locais visitados em campo \n\nPontos de \nControle (PC) \n\nLatitude Longitude \nProv\u00edncia \n\ngeomorfol\u00f3gica \nForma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \n\nPC-I 23\u00ba 12\u2019 19\u201d 46\u00ba 49\u2019 47\u201d Plan\u00edcie aluvionar Aluvi\u00e3o \n\nPC-2 23\u00ba 11\u2019 35\u201d 46\u00ba 48\u2019 50\u201d \nCMt (colinas e \n\nmorrotes) \nComplexo Itapira \n\n(pmPiMx) \n\nPC-3 23\u00ba 11\u201d 14\u00ba 46\u00ba 49\u2019 06\u201d \nCMt (colinas e \n\nmorrotes) \nComplexo Itapira \n\n(pmPiMx) \n\nPC-4 23\u00ba 11\u2019 42\u201d 46\u00ba 49\u2019 25\u201d \nCMt (colinas e \n\nmorrotes) \nComplexo Itapira \n\n(pmPiXpm) \n\nPC-5 23\u00ba 13\u2019 53\u201d 46\u00ba 50\u2019 25\u201d \nCMt (colinas e \n\nmorrotes) \nComplexo Itapira \n\n(pmPiXpm) \n\nPC-6 23\u00ba 14\u2019 21\u201d 46\u00ba 50\u2019 40\u201d \nCMt (colinas e \n\nmorrotes) \nComplexo Itapira \n\n(pmPiXf) \n\nPC-7 23\u00ba 12\u2019 38\u201d 46\u00ba 49\u2019 27\u201d Col (colinas) \nComplexo Itapira \n\n(pmPiXpm) \n\nPC-8 23\u00ba 12\u2019 53\u201d 46\u00ba 47\u2019 26\u201d \nCMt (colinas e \n\nmorrotes) \nComplexo Itapira \n\n(pmPiXpm) \n\nPC-9 23\u00ba 14\u2019 41\u201d 46\u00ba 49\u2019 41\u201d \nCMt (colinas e \n\nmorrotes) \nComplexo Itapira \n\n(pmPiXf) \n\nPC-10 23\u00ba 14\u2019 35\u201d 46\u00ba 49\u2019 22\u201d \nCMt (colinas e \n\nmorrotes) \nComplexo Itapira \n\n(pmPiXf) \n\n\n\n62\n\nPC-11 23\u00ba 14\u2019 49\u201d 46\u00ba 48\u2019 54\u201d \nCMt (colinas e \n\nmorrotes) \n\nContato entre \nComplexo Itapira e \nGrupo S\u00e3o Roque \n(nPsrF e pmPiGm) \n\nPC-12 23\u00ba 14\u2019 47\u201d 46\u00ba 48\u2019 56\u201d \nCMt (colinas e \n\nmorrotes) \nComplexo Itapira \n\n(PmPiGm) \n\nPC-13 23\u00ba 13\u2019 44\u201d 46\u00ba 49\u2019 19\u201d \nCMt (colinas e \n\nmorrotes) \nComplexo Itapira \n\n(pmPiMx) \nElabora\u00e7\u00e3o: Venancio-Machado, 2011. \n\n  \n\nDe fato, para esta pesquisa o reconhecimento de campo foi extremamente importante, \n\npois possibilitou a verifica\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o, o grau de movimenta\u00e7\u00e3o do relevo, \n\nbem como as estruturas geol\u00f3gicas. \n\n3.2.9 \u2013 Mapa de suscetibilidade a movimentos de massa \n\nO mapa de suscetibilidade a movimentos de massa foi confeccionado com base na \n\nan\u00e1lise multicrit\u00e9rio do software ArcGIS. Cabe ressaltar que este tipo de an\u00e1lise permite o \n\ncruzamento das informa\u00e7\u00f5es de diversos tipos de dados. No caso desta pesquisa foram \n\nconsiderados os fatores: declividade, geomorfologia, geologia, uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra e \n\npedologia. Cabe ressaltar que o mapa de orienta\u00e7\u00e3o de vertentes n\u00e3o foi inclu\u00eddo na an\u00e1lise \n\nmulticrit\u00e9rio. \n\nO m\u00e9todo de atribui\u00e7\u00e3o de pesos adotado nesta pesquisa \u00e9 o mesmo descrito por \n\nSantos (2007), que se baseou em Ross (1994) que sistematiza uma hierarquia nominal de \n\nfragilidades representadas por valores ou pesos, sendo: muito fraca (peso:1), fraca (peso: 2), \n\nm\u00e9dio (peso: 3), forte (peso: 4) e muito forte (peso: 5). \n\nNo entanto, para corroborar os pesos adotados foram utilizados os trabalhos de outros \n\nautores de grande representatividade tal como Ross (1994). Os pesos atribu\u00eddos a cada fator, \n\nbem como os autores utilizados para corroborar na pondera\u00e7\u00e3o, est\u00e3o na tabela 3.3. \n\nPara a an\u00e1lise multicrit\u00e9rio se fez tamb\u00e9m necess\u00e1rio atribuir pesos de influ\u00eancia (em \n\nporcentagem) para cada mapa inserido na an\u00e1lise. Cabe salientar que o pesquisador pode \n\natribuir os pesos da forma que achar melhor, mas a soma de todos os pesos de influ\u00eancias \n\natribu\u00eddos aos mapas deve necessariamente somar 100%. \n\nDurante o procedimento foram feitos diversos cen\u00e1rios atribuindo pesos de influ\u00eancia \n\ndiversificados para os mapas, mas sempre atribuindo o maior peso ao mapa de declividade. \n\nNo entanto, o mapa final mais fidedigno da realidade percebida em campo foi aquele cujos \n\npesos de influ\u00eancia foram os mesmos para a declividade e para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, \n\n\n\n63\n\nambos com 35%, somando 75% de influ\u00eancia, portanto para estes dois par\u00e2metros. Os 30% \n\nque sobraram foram distribu\u00eddos igualmente entre os outros tr\u00eas par\u00e2metros restantes: solo, \n\ngeologia e geomorfologia. \n\nCom a an\u00e1lise dos pesos j\u00e1 conclu\u00edda, o passo seguinte foi a convers\u00e3o de todos os \n\nmapas para o formato raster. Isso teve que ser feito, pois a ferramenta que processa a an\u00e1lise \n\nmulticrit\u00e9rio s\u00f3 aceita imagens em formato raster para analisar os pixels. \n\nOs mapas, geol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico e pedol\u00f3gico, que haviam sido digitalizados a \n\npartir de uma base, foram convertidos para raster utilizando a ferramenta \u201cPolygon to Raster\u201d \n\ndentro do \u201cConversion tolls\u201d no arctoolbox. \n\nJ\u00e1 os mapas de declividade e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra tiveram que ser \n\nreclassificados utilizando a ferramenta Reclassify dentro do \u201cSpatial Analyst Tools\u201d. \n\nTabela 3.3 \u2013 Pesos de influ\u00eancias atribu\u00eddos aos fatores de cada mapa \n\nMapa Fatores Pesos Autores \n\nDeclividade \n\n<5% 1 Ara\u00fajo (2004) \nLopes (2006) \n\nMartini (2006) \nSantos (2007) \n\nFerreira (2008) \n\n5% - 12% 2 \n12% - 20% 3 \n20% - 30% 4 \n\n>30% 5 \n\nUso e ocupa\u00e7\u00e3o \nda terra \n\nSolo exposto 5 \n\nMartini (2006), Silva (2010) \n\nAsfalto 3 \nPasto 3 \n\u00c1gua 1 \n\n\u00c1rea constru\u00edda 3 \n\u00c1rea florestada 1 \n\nPedologia \nArgissolos 5 \n\nMartini (2006) \nCambissolos 4 \n\nGeologia \n\nFilitos laminados (nPsrF) 5 \n\nF\u00e1bio Braz Machado; Ana \nOl\u00edvia Barufi Franco de \n\nMagalh\u00e3es (em comunica\u00e7\u00e3o \nverbal) \n\nMetarenitos e metarenitos \nbandados (nPsrMt) \n\n2 \n\nPlan\u00edcie aluvial 1 \nGnaisses milon\u00edticos \n\n(pmPiGm) \n3 \n\nMetarenitos e xistos \nintercalados (pmPiMx) \n\n2 \n\nXistos finos (pmPiXf) 5 \nXistos finos e metarenitos \n\n(pmPiXfm) \n5 \n\nXistos porfirobl\u00e1sticos e \nmetarenitos (pmPiXpm) \n\n5 \n\n\n\n64\n\nGeomorfologia \n\nCMt (colinas e morrotes) 3 \n\nCarneiro (2003) \n\nCol (colinas) 2 \nMMt (morros e morrotes) 4 \nMta (morros com topos \n\nagudos) \n5 \n\nPa (plan\u00edcies aluviais) 1 \nElabora\u00e7\u00e3o: Venancio-Machado, 2011 \n\nFeitos todos os processos descritos acima, o pr\u00f3ximo passo foi efetivamente concluir o \n\nmapa de suscetibilidade. Isto foi feito a partir da ferramenta \u201cSpatial Analyst Tools\u201d no \n\nacrtoolbox, clicando em \u201coverlay\u201d e depois em \u201cWeighted overlay\u201d. Foram inseridos nesta \n\n\u00faltima aba os mapas utilizados na an\u00e1lise um a um, e em seguida foram digitados seus \n\nrespectivos pesos de influ\u00eancia j\u00e1 definidos e descritos acima e obtido o mapa final, que se \n\nencontra no cap\u00edtulo VI, em escala 1:25.000. A figura 3.13, do anexo II, ilustra este \n\nprocedimento. \n\n\n\n65\n\n4 - T\u00d3PICOS SOBRE A URBANIZA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA E OS REFLEXOS NA \nDIN\u00c2MICA POPULACIONAL DE V\u00c1RZEA PAULISTA \n\nNeste cap\u00edtulo buscou-se tra\u00e7ar uma correla\u00e7\u00e3o entre a evolu\u00e7\u00e3o urbana no Brasil e no \n\nestado de S\u00e3o Paulo, a fim de compreender a din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio municipal de \n\nV\u00e1rzea Paulista ao longo da hist\u00f3ria do s\u00e9culo XX primordialmente. \n\n\u00c9 fato, que nos dias atuais, a alta taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o e a elevada densidade \n\npopulacional, caracterizam os assentamentos humanos. Nas \u00faltimas quatro d\u00e9cadas, a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o foi o fen\u00f4meno mais significativo do ponto de vista social, econ\u00f4mico e \n\nambiental, afetando todos os aspectos do planejamento, desenvolvimento e gest\u00e3o das \n\nsociedades. Estima-se que 50% da popula\u00e7\u00e3o do planeta vivam em menos de 0,4% da \n\nsuperf\u00edcie terrestre (BENNET; DOYLE, 1997 apud NOGUEIRA, 2002). No Brasil, o Censo \n\nde 2000 mostrou que 81,2% da popula\u00e7\u00e3o viviam nas cidades, confirmando as tend\u00eancias de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o urbana no pa\u00eds (NOGUEIRA, 2002). \n\nNeste sentido \u00e9 que Metzger (1996 apud NOGUEIRA, 2002) destaca que a cidade \n\nproduz um meio ambiente que lhe \u00e9 pr\u00f3prio, em grande parte constru\u00eddo, alterando o meio \n\nambiente global. Considera ainda a alta densidade demogr\u00e1fica como uma das principais \n\ncausas da degrada\u00e7\u00e3o ambiental urbana.  \n\nPode-se inferir, no entanto, que a urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira, assim como a mundial, \n\nacompanha o desenvolvimento da industrializa\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, Santos (1994) destaca que \n\npor meio do avan\u00e7o das ind\u00fastrias e da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, \u201cos pobres e os trabalhadores \n\nda agricultura capitalizada\u201d foram repelidos para os espa\u00e7os urbanos, causando o crescimento \n\ndas cidades em n\u00famero de habitantes no pa\u00eds. \n\nNo entanto, somente entre as d\u00e9cadas de 1960 e 1980 \u00e9 que ocorre a invers\u00e3o quanto \n\nao local de resid\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o brasileira, quando cerca de cinq\u00fcenta milh\u00f5es de \n\nhabitantes trocam o campo pelas cidades (SANTOS, 1994). Entre 1960 e 2002, a popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana brasileira aumentou de 31 milh\u00f5es para mais de 174 milh\u00f5es de pessoas (NOGUEIRA, \n\n2002). Para se ter ideia do r\u00e1pido crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana no Brasil, na d\u00e9cada de \n\n1970, o crescimento, em n\u00fameros, de pessoas vivendo nas cidades era maior que o \n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o total brasileira (SANTOS, 1994).  \n\nOutro fator que contribuiu consideravelmente para que se consolidassem as \n\naglomera\u00e7\u00f5es urbanas foi \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro. Com melhores estradas, \n\nsistemas de informa\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o material, industrial e cient\u00edfica, o territ\u00f3rio se torna fluido, \n\n\n\n66\n\nfacilitando assim o sistema de rela\u00e7\u00f5es (SANTOS, 1994). No s\u00e9culo XX, n\u00e3o s\u00f3 o territ\u00f3rio se \n\nmoderniza, mas a vida se moderniza, e passa a acontecer nas cidades. \n\nAs cidades onde o meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional mais se verifica, s\u00e3o os \n\nespa\u00e7os onde o capital mais se reproduz. S\u00e3o nas regi\u00f5es concentradas que a moderniza\u00e7\u00e3o se \n\nd\u00e1 de forma mais intensa, e s\u00e3o estas regi\u00f5es que mais estimulam a migra\u00e7\u00e3o interna no pa\u00eds. \n\nAssim, o estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 o maior exemplo disto em territ\u00f3rio nacional, pois boa parte \n\ndas ind\u00fastrias de ponta, nacionais e transnacionais, fixaram-se em territ\u00f3rio paulista (SILVA, \n\n2010).  \n\nAs ind\u00fastrias trouxeram consigo, al\u00e9m da necessidade de desenvolvimento nos setores \n\ndo com\u00e9rcio e de servi\u00e7os, uma legi\u00e3o de migrantes em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de renda \n\ne de vida. A industrializa\u00e7\u00e3o impulsionou o com\u00e9rcio, o terceiro setor e a vida de rela\u00e7\u00f5es, \n\nativando o pr\u00f3prio processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. Dados levantados por Santos (1994) mostram a \n\nimport\u00e2ncia do terceiro setor na economia nacional, que j\u00e1 entre as d\u00e9cadas de 1920 e 1940 \n\nempregava 37,4% da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa, assim, os atrativos oferecidos aos \n\nmigrantes pelo estado de S\u00e3o Paulo, aquele que mais recebeu pessoas no s\u00e9culo XX, iam para \n\nal\u00e9m das ind\u00fastrias. \n\nNum primeiro momento, trabalhadores vindos de v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds, mas \n\nespecialmente do nordeste, se concentraram na cidade de S\u00e3o Paulo, que se tornara um p\u00f3lo \n\nde atra\u00e7\u00e3o no estado devido a maior fluidez de seu territ\u00f3rio (SANTOS, 1994). No ano de \n\n1988, dentre a popula\u00e7\u00e3o residente na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo (RMSP), 52,7% \n\neram n\u00e3o-migrantes e 47,3% eram migrantes. J\u00e1 no ano de 1991 os migrantes superaram o \n\nn\u00famero de n\u00e3o migrantes, com 45,7% da popula\u00e7\u00e3o sendo de n\u00e3o-migrantes e 54,3% sendo de \n\nmigrantes (ARANHA, 1996). \n\nNo entanto, apesar de continuar a se destacar como principal centro financeiro e de \n\nservi\u00e7os especializados do pa\u00eds, a partir da d\u00e9cada de 1970, acontece uma forte \n\ndesconcentra\u00e7\u00e3o industrial da RMSP, rumo ao interior paulista, devido \u00e0 \u201cinterioriza\u00e7\u00e3o\u201d da \n\nind\u00fastria. Por este motivo, a capital repartiu n\u00e3o s\u00f3 seu dinamismo econ\u00f4mico, mas tamb\u00e9m \n\npopulacional com as \u00e1reas \u201cinterioranas mais din\u00e2micas\u201d, como Campinas, Sorocaba, S\u00e3o \n\nJos\u00e9 dos Campos, Ribeir\u00e3o Preto, entre outros. De um saldo emigrat\u00f3rio negativo da ordem \n\nde 454.443 pessoas na d\u00e9cada de 1960, o interior paulista passa a um ganho populacional, em \n\n1970, de 752.318 pessoas (BAENINGER, 2000). \n\nDurante os anos 1980, verifica-se, portanto, no pa\u00eds, e muito fortemente no estado de \n\nS\u00e3o Paulo, um menor ritmo de crescimento de \u00e1reas metropolitanas, com conseq\u00fcente \n\ncrescimento das cidades m\u00e9dias (BAENINGER, 2005). Dados publicados por Santos (1994) \n\n\n\n67\n\ndemonstram que as localidades que contavam com popula\u00e7\u00e3o entre 100.000 e 200.000 mil \n\nhabitantes, que eram apenas 11 em 1940 passam a 95 em 1980. Em 1940 desses 11 n\u00facleos, 7 \n\nestavam no Sudeste e no Sul, j\u00e1 em 1980 o Sudeste contava com 67 dos 95 n\u00facleos deste \n\nporte. \n\nA regi\u00e3o que engloba V\u00e1rzea Paulista, munic\u00edpio alvo deste estudo, localiza-se numa \n\n\u00e1rea fortemente urbanizada, com a presen\u00e7a de importantes cidades m\u00e9dias do interior \n\npaulista, e entre as Regi\u00f5es Metropolitanas de Campinas e S\u00e3o Paulo, consistindo num \n\nimportante elemento de integra\u00e7\u00e3o entre estas duas metr\u00f3poles (SILVA, 2010). \n\nJ\u00e1 o munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista, que tem sua hist\u00f3ria iniciada logo ap\u00f3s a \n\nconstru\u00e7\u00e3o, pelos ingleses, da estrada de ferro que liga Jundia\u00ed a Santos ainda em meados de \n\n1880 (PREFEITURA MUNICIPAL, 2010), localiza-se entre dois p\u00f3los significativos de \n\natra\u00e7\u00e3o populacional de pessoas vindas da RMSP: Campinas e Jundia\u00ed. Entre os anos de 1995 \n\na 2000, estes dois munic\u00edpios juntos atra\u00edram 91.646 pessoas provenientes da capital, de um \n\ntotal de 468.295 imigrantes (BAENINGER, 2000) \n\nDurante muitos anos e ainda hoje, o munic\u00edpio em estudo funcionou como cidade-\n\ndormit\u00f3rio, pois seus moradores dependiam das cidades vizinhas para trabalhar, estudar e se \n\nentreter, muitas vezes retornando ao munic\u00edpio somente para dormir.  \n\nCom o intenso fluxo migrat\u00f3rio proveniente da RMSP para a regi\u00e3o de Jundia\u00ed, muitas \n\ndas pessoas acabaram por escolher V\u00e1rzea Paulista para viver, devido ao menor custo de vida \n\noferecido pela cidade e ao menor valor do solo urbano. Quanto a isso Santos (1994) salienta \n\nque devido ao acelerado crescimento urbano e forte adensamento populacional experimentado \n\nnas cidades no s\u00e9culo XX, o solo urbano passou a ser visto como mercadoria acentuando-se \n\nassim a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria.  \n\nCom o solo urbano mais encarecido, a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda passou a ocupar \u00e1reas \n\nimpr\u00f3prias para a habita\u00e7\u00e3o, fato este que acabou por catalisar processos morfol\u00f3gicos nas \n\n\u00e1reas de encostas, como pode ser verificado na cidade de V\u00e1rzea Paulista. Desta maneira, a \n\nhist\u00f3ria resgatada e os dados relativos \u00e0 intensidade do crescimento populacional (tabela 1), \n\ndemonstram como a cidade de V\u00e1rzea Paulista, teve um crescimento acelerado com taxa de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o muito significativa. No entanto, o munic\u00edpio n\u00e3o contou com estrat\u00e9gias e \n\nplanejamento territorial que norteasse essa forte ocupa\u00e7\u00e3o, sobrando \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixa \n\nrenda, \u00e1reas impr\u00f3prias para constru\u00e7\u00e3o de suas moradias. \n\n\n\n68\n\nTabela 4.1 - Crescimento populacional da cidade de V\u00e1rzea Paulista/SP (1980-2010) \n\n 1980 1985 1990 1995 2000 2010 \nCrescimento \npopulacional \n\n33.462 46.368 63.891 78.713 92.537 107.011 \n\nTaxa de urbaniza\u00e7\u00e3o \n(%) \n\n96,54 97,81 98,60 100,00 100,00 100,00 \n\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Seade, 2011 \n\nEm 30 anos (1980-2010) 73.549 pessoas fixaram moradia em V\u00e1rzea Paulista. Cabe \n\nressaltar, que os bairros mais populosos do munic\u00edpio em estudo s\u00e3o aqueles cuja popula\u00e7\u00e3o \n\npossui menor poder aquisitivo.  \n\nAssim, de maneira geral no Brasil, a segrega\u00e7\u00e3o espacial nas cidades, reflete-se nos \n\ndesastres e acidentes ambientais, seletivos ao atingir mais profundamente as popula\u00e7\u00f5es mais \n\npobres (ODA, 1996 apud NOGUEIRA, 2002). \n\nNeste sentido, \u00e9 que Nogueira (2002) elenca os in\u00fameros problemas, imediatos ou de \n\nm\u00e9dio prazo, resultantes da interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nas cidades: \n\nOcorr\u00eancia de movimentos de massa ou enchentes, fruto da ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ncom inadequa\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica, declividade acentuada dos terrenos, \n\ndesconhecimento do substrato rochoso, ou da posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s linhas de \n\ndrenagem ou \u00e0s plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o; \n\nOcupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas pr\u00f3ximas a aterros sanit\u00e1rios, dep\u00f3sitos de lixo, \u00e1reas \n\ndegradadas por minera\u00e7\u00e3o ou movimenta\u00e7\u00e3o de terra, devido seu menor valor \n\nimobili\u00e1rio; \n\nInstala\u00e7\u00e3o de assentamentos em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nDiante do exposto, percebe-se que a velocidade e a dinamicidade da urbaniza\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil e os problemas dela decorrentes, especialmente no estado de S\u00e3o Paulo. O Poder \n\nP\u00fablico, no entanto, n\u00e3o conseguiu acompanhar a velocidade do desenvolvimento e \n\naglomera\u00e7\u00e3o populacional nas cidades, que acabaram se expandindo sem projetos de \n\nPlanejamento Urbano satisfat\u00f3rios. O resultado da inefici\u00eancia do Poder P\u00fablico, neste setor, \n\ns\u00e3o as in\u00fameras cat\u00e1strofes vividas todos os anos no Brasil, destacando-se os deslizamentos \n\nde terra, com perdas de vidas humanas e preju\u00edzos materiais. \n\n\n\n69\n\n5 - S\u00cdNTESE DAS CARACTER\u00cdSTICAS F\u00cdSICAS E DE USO DA TERRA NO \nMUNIC\u00cdPIO DE V\u00c1RZEA PAULISTA \n\nNeste cap\u00edtulo, apresenta-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista \n\nquanto aos aspectos clim\u00e1ticos, geol\u00f3gicos, pedol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, e de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra, considerados essenciais para o entendimento da situa\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1rea.  \n\n5.1 - GEOLOGIA \n\n O munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista est\u00e1 assentado sobre o Embasamento Cristalino ou \n\nProv\u00edncia Mantiqueira (DELGADO, 2003; NEVES, 2005).\n\nA Prov\u00edncia Mantiqueira \u00e9 uma entidade geotect\u00f4nica que se estende por cerca de \n\n3.000 km ao longo da costa atl\u00e2ntica, desde Montevid\u00e9u no Uruguai at\u00e9 o sul da Bahia no \n\nBrasil (DELGADO, 2003), englobando portanto, o munic\u00edpio alvo deste estudo. Tal Prov\u00edncia \n\nguarda o registro da longa e complexa hist\u00f3ria evolutiva do Neoproteroz\u00f3ico na Am\u00e9rica do \n\nSul (900 \u2013 520 Ma). Constitui juntamente com a extremidade sul da Prov\u00edncia Tocantins, o \n\narcabou\u00e7o (rochas sotopostas) pr\u00e9-cambriano do sudeste brasileiro desenvolvido ap\u00f3s o Ciclo \n\nBrasiliano (DELGADO et al, 2003), respons\u00e1vel pelo soerguimento de diversos cintur\u00f5es \n\norogen\u00e9ticos no territ\u00f3rio brasileiro (HASUI, 2010)\n\nO Sistema Mantiqueira \u00e9 divido nos cintur\u00f5es Ara\u00e7ua\u00ed, Ribeira e Tijucas (HASUI, \n\n2010). No entanto \u00e9 de interesse desta pesquisa apenas a Faixa Ribeira, \u00e1rea central que \n\ncomp\u00f5e o embasamento no estado de S\u00e3o Paulo, como mostra a figura 5.1. \n\n\n\n70\n\nFigura 5.1 - Localiza\u00e7\u00e3o do sistema orog\u00eanico da Mantiqueira e Cintur\u00e3o Ribeira  \nFonte: Extra\u00eddo de Hasui, 2010 \n\n A Faixa Ribeira engloba o sul do Esp\u00edrito Santo, o sul e o sudeste de Minas Gerais, \n\ntodo o Estado do Rio de Janeiro, o leste de S\u00e3o Paulo, o leste do Paran\u00e1 e parte do leste de \n\nSanta Catarina. Tal prov\u00edncia se limita, no lado voltado para o Atl\u00e2ntico com a linha litor\u00e2nea, \n\ne no lado voltado para o interior com a Bacia do Paran\u00e1 (HASUI, OLIVEIRA, 1984). \n\n Os autores descreveram como unidades litol\u00f3gicas do setor central da Faixa Ribeira as \n\nforma\u00e7\u00f5es Pouso Alegre, Camarinha e Guaratubinha e os grupos Castro e Campo Alegre \n\npertencentes ao Eopaleoz\u00f3ico, como sendo as unidades mais conhecidas e que apresentam \n\nmaior facilidade aos estudos pelo fato de preservarem melhor suas caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas e \n\nestruturais originais, uma vez que n\u00e3o foram sujeitadas a intensos processos termotect\u00f4nicos. \n\nCaracterizaram tamb\u00e9m os grupos A\u00e7ungui, S\u00e3o Roque, S\u00e3o Jo\u00e3o Del Rei e Andrel\u00e2ndia, \n\nunidades pertencentes ao Proteroz\u00f3ico Superior, como unidades que j\u00e1 foram dobradas, \n\nmetamorfizadas, e em boa parte, injetadas por granit\u00f3ides e migmatizadas. Descreveram \n\nainda, os Complexos Gn\u00e1issico-Gran\u00edtico, Varginha, Barbacena, Juiz de Fora, Costeiro, \n\nAmparo, Para\u00edba do Sul e Setuva, unidades pertencentes ao Arqueano, Proteroz\u00f3ico Inferior, \n\ne talvez at\u00e9, ao Proteroz\u00f3ico M\u00e9dio, sendo, portanto, as unidades mais antigas desta prov\u00edncia, \n\n\n\n71\n\ncom rochas que manifestam transforma\u00e7\u00f5es metam\u00f3rficas, redobramentos, cisalhamentos, \n\nmigmatiza\u00e7\u00e3o, intrus\u00f5es e rejuvenescimento isot\u00f3pico. Nestas unidades, o retrabalhamento \n\nn\u00e3o foi geral nem uniforme, existindo locais que foram muito transfigurados e aqueles que \n\npraticamente est\u00e3o intactos. \n\n No entanto, \u00e9 de interesse para esta pesquisa apenas as rochas e processos que dizem \n\nrespeito ao Complexo Amparo e ao Grupo S\u00e3o Roque, unidades onde se encontra assentado o \n\nmunic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista.  \n\nHasui &amp; Oliveira (1984) descrevem o Complexo Amparo como constitu\u00eddo \n\nessencialmente por gnaisse com biotita e/ou hornblenda com plagiocl\u00e1sios predominando \n\nsobre os feldspatos pot\u00e1ssicos, e acess\u00f3rios granada, diops\u00eddio e silimanita. Subsidiariamente \n\naparecem quartzitos, m\u00e1rmores, rochas c\u00e1lcio-silic\u00e1ticas, escarnitos, gonditos, anfibolitos, \n\ndunitos, peridotitos, e piroxenitos.  \n\nContudo, em seu trabalho, Neves (2005) relata que existem muitas discuss\u00f5es acerca \n\nda origem e extens\u00e3o do Complexo Amparo. Segundo a autora, alguns pesquisadores desta \n\nunidade como Ebert (1968), Santoro (1985), Batista et. al. (1986; 1987) e Hackspacher et. al. \n\n(1989; 1996) consideram os conjuntos Amparo e Itapira, como sendo unidades distintas, \n\nenquanto outros, como Wernick; Penalva (1973) definem o Grupo Itapira como sendo uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o faciol\u00f3gica do Grupo Amparo, ou ainda outros, como Hasui et. al. (1981) e \n\nSchobbenhaus et. al. (1984) que consideram o Grupo Itapira e o Complexo Amparo como \n\nsendo uma \u00fanica unidade. \n\n No mapa geol\u00f3gico proposto por Carneiro (2003), e que ser\u00e1 utilizado neste estudo, o \n\nautor chama tal unidade de Complexo Itapira, e as descri\u00e7\u00f5es dos litotipos n\u00e3o diferem \n\nsubstancialmente daqueles descritos por Hasui; Oliveira (1984), os quais denominam este \n\ncomplexo de Amparo.  \n\nNeves (2005) destaca que no mapa geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, em escala \n\n1:500.000, o Complexo Amparo aparece delimitado ao sul pelas falhas de Itu, Jundiuvira e \n\nCamanducaia, ao norte pela Falha de Jacutinga e a oeste se encontra recoberto pelos \n\nsedimentos da Bacia do Paran\u00e1. Todavia, na escala 1:50.000 do mapa utilizado neste trabalho, \n\n\u00e9 vis\u00edvel apenas a Falha Jundiuvira. \n\nDentre as unidades litol\u00f3gicas do Complexo Amparo, mapeadas e descritas por \n\nCarneiro (2003) em escala 1: 50.000, e visualiz\u00e1veis na figura 5.2, fazem parte do munic\u00edpio \n\nalvo deste estudo: a) pmPiXpm; b) pmPiMx; c) pmPiXf; d) pmPiXfm; e) pmPiGm.  \n\n\n\n72\n\npmPiXpm: xistos porfirobl\u00e1sticos e metarenitos; granada-biotita-quartzo-\n\nmoscovita xistos; granada-mica-quartzo xistos, contendo quartzitos milon\u00edticos \n\nsubordinados. Localmente, ocorrem intercala\u00e7\u00f5es subordinadas de metarenitos, \n\nrochas c\u00e1lcio-silic\u00e1ticas, quartzo-anfibolitos e meta-hornblenda gabros. \n\npmPiMx: metarenitos e xistos intercalados. Pacotes de rochas dominantemente \n\nbandadas, exibindo altern\u00e2ncia mais ou menos regular de bandas e n\u00edveis \n\nmilim\u00e9tricos a centim\u00e9tricos de metarenitos, metarc\u00f3seos e quartzitos com \n\nmoscovita xistos. Cores de altera\u00e7\u00e3o rosa a roxo claro nos afloramentos. \n\nLocalmente ocorrem intercala\u00e7\u00f5es de quartzo-anfibolitos. \n\npmPiXf: xistos finos. Micaxistos, moscovita xistos, quartzo-moscovita xistos e \n\nquartzo-moscovita biotita xistos. Cores de altera\u00e7\u00e3o r\u00f3seas a arroxeadas. \n\npmPiXfm: xisto finos e metarenitos. Micaxistos e moscovita xistos, contendo \n\nintercala\u00e7\u00f5es ocasionais de filitos, milonitos e quartzitos. \n\npmPiGm: \u00fanico litotipo gnaissico do munic\u00edpio, composto por gnaisses \n\nmilon\u00edticos, Milonitos, blastomilonitos e milonito-gnaisses de composi\u00e7\u00e3o \n\ngran\u00edtica a granodior\u00edtica, deformados e recristalizados. \n\nQuanto ao Grupo S\u00e3o Roque, Hasui e Oliveira (1984), descrevem-no como um pacote \n\nde rochas sedimentares cl\u00e1sticas e carbon\u00e1ticas, com intrusivas b\u00e1sicas e prov\u00e1veis extrusivas \n\ne vulcanocl\u00e1sticas m\u00e1ficas e f\u00e9lsicas associadas. Este conjunto foi metamorfizado em f\u00e1cies \n\nxisto-verde baixa e anfibolito alta, migmatizado em parte e injetado por diversos corpos \n\ngranit\u00f3ides, al\u00e9m de deformado por dobramentos e falhamentos. Duas unidades litol\u00f3gicas do \n\nGrupo S\u00e3o Roque est\u00e3o presentes dentro dos limites municipais de V\u00e1rzea Paulista, de acordo \n\ncom o mapa da figura 5.2, sendo: a) nPsrMt; b)nPsrF.  \n\nnPsrMt: metarenitos e metarenitos bandados, moscovita-biotita quartzitos e \n\nbiotita quartzitos localmente feldsp\u00e1ticos. Granula\u00e7\u00e3o fina a muito fina, \n\nlocalmente m\u00e9dia. As cores de altera\u00e7\u00e3o s\u00e3o rosa, branco ou bege. Ocorrem \n\nintercala\u00e7\u00f5es de quartzitos conglomer\u00e1ticos, quartzitos, filitos e raros xistos. \n\n\n\n73\n\nnPsrF: filitos laminados. Filitos seric\u00edticos e quartzo-filitos com forte \n\nbandamento diferenciado. Cores de altera\u00e7\u00e3o r\u00f3seas e arroxeadas acentuam a \n\naltern\u00e2ncia de bandas centim\u00e9tricas de diferentes composi\u00e7\u00f5es. Incluem \n\nsubordinadamente metarenitos, metarc\u00f3seos, quartzitos, rochas c\u00e1lcio-\n\nsilic\u00e1ticas, anfibolitos e xistos. Filitos grafitosos e quartzo-grafita filitos \n\naparecem intercalados em filitos e xistos finos, com colora\u00e7\u00e3o negra a cinza-\n\nescuro, folia\u00e7\u00e3o bem desenvolvida. \n\nFigura 5.2 - Mapa geol\u00f3gico regional abrangendo a regi\u00e3o de Jundia\u00ed-Atibaia, destacando o limite municipal de \nV\u00e1rzea Paulista. \n\nFonte: Modificado de Carneiro, 2003. \n\n Cabe ressaltar que a figura 5.2 teve por objetivo mostrar o car\u00e1ter regional da \u00e1rea \n\nestudada. No entanto, fez-se necess\u00e1rio o recorte municipal para melhor visualiza\u00e7\u00e3o das \n\nunidades geol\u00f3gicas, bem como para confec\u00e7\u00e3o de uma legenda mais elucidativa, como pode \n\nser visualizado na figura 5.3. \n\n Para apoiar a an\u00e1lise final, cabe ressaltar que Silva (2010) coloca que rochas com \n\nanisotropia acentuada, como xistos e gnaisses, possuem alta suscetibilidade a \n\nescorregamentos. \n\n\n\n74\n\nFigura 5.3 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista (SP), em escala 1:50000. \nFonte: Adaptado de Carneiro (2003). \n\n\n\n75\n\n5.2 - GEOMORFOLOGIA \n\n Dentro da compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo, a \u00e1rea de estudo \n\nse encontra inserida no Planalto Atl\u00e2ntico. \n\n No mapa geomorfol\u00f3gico, em escala 1: 25.000, desenvolvido por Carneiro (2003) para \n\na regi\u00e3o de Jundia\u00ed-Atibaia, o munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista engloba quatro unidades \n\ngeomorfol\u00f3gicas, como pode ser visualizado na figura 5.4. \n\nFigura 5.4: Mapa geomorfol\u00f3gico regional abrangendo a regi\u00e3o de Jundia\u00ed-Atibaia, destacando o limite \nmunicipal de V\u00e1rzea Paulista \n\nFonte: Modificado de Carneiro, 2001 \n\nNo setor centro-norte do munic\u00edpio, bem como no setor centro-sul, predomina a \n\nunidade denominada por Carneiro (2003) como CMt (colinas e morrotes). O autor constata \n\nque tal unidade de relevo se encontra assentada sobre filitos, xistos, metarenitos, granitos, \n\ngnaisses e coluvi\u00f5es. Relata ainda, que a morfografia destas \u00e1reas \u00e9 composta por topos \n\nestreitos, convexos e alongados, subnivelados, de orienta\u00e7\u00f5es NE-SW e NW-SE, com \n\ncomprimento de rampa entre 100 e 400 metros. As declividades de tais \u00e1reas est\u00e3o entre 5% e \n\n35%, com altitudes variando de 750 a 890 metros. Os tipos de eros\u00f5es laminar, em sulcos, \n\nbem como os ravinamentos e reentalhamento de canais s\u00e3o de intensidade moderada. Neste \n\nsentido \u00e9 que o autor considerou estes terrenos como moderadamente favor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n76\n\nNo setor central do munic\u00edpio, acompanhando a faixa a sul do rio Jundia\u00ed, o autor \n\ndetectou relevo do tipo colinas (Col). Esta \u00e1rea est\u00e1 assentada sobre xistos, gnaisses, \n\ncoluvi\u00f5es, sedimentos paleoz\u00f3icos e sedimentos cenoz\u00f3icos indiferenciados. Neste setor, \n\nexiste baixa intensidade de eros\u00e3o e ravinamento, no entanto, tais processos podem ser \n\nintensificados pelos desmatamentos ou ocupa\u00e7\u00e3o inadequada que exponha o solo a altera\u00e7\u00f5es \n\nmais profundas. A morfografia deste setor apontou formas suaves de relevo com topos \n\nestreitos e convexos, com perfis de vertente variando entre convexos e retil\u00edneos. O relevo \u00e9 \n\nfrequentemente associado a dep\u00f3sitos detr\u00edticos. Nesta faixa de terreno, as declividades est\u00e3o \n\nabaixo dos 15% e o comprimento de rampa entre 100 e 1000 metros. As altitudes v\u00e3o de 706 \n\na 850 metros. \n\nNo setor nordeste do munic\u00edpio o autor detectou a unidade geomorfol\u00f3gica \n\ndenominada de MMt, equivalente aos morros e morrotes. Tal unidade se encontra assentada \n\nsobre xistos, metarenitos, gnaisses, granitos e coluvi\u00f5es. Eros\u00e3o laminar e em sulcos, \n\nravinamentos e reentalhamento de canal possuem de moderada a alta intensidade nesta \u00e1rea, \n\nonde a declividade varia de 5% a 40%, e os perfis de vertente variam de retil\u00edneos a convexos \n\ncom orienta\u00e7\u00e3o NW-SE; as altitudes variam de 750 a 930 metros. Neste setor, os terrenos \n\nforam considerados moderadamente a pouco favor\u00e1veis a ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nNo extremo sul do munic\u00edpio, o autor constatou a unidade chamada de Mta (morros \n\ncom topos agudos). Tal unidade de relevo se encontra assentada sobre metarenitos, quartzitos, \n\ne filitos intercalados com metarenitos impuros quartzitos. Os topos s\u00e3o agudos, estreitos, \n\nalongados e subparalelos. Os vales s\u00e3o erosivos, muito entalhados e estreitos, orientados a \n\nNW-SE, e o perfil de vertente \u00e9 retil\u00edneo. O autor ressalta, que este \u00e9 um relevo que vem \n\nsendo entalhado por canais de primeira, segunda e terceira ordens. Na \u00e1rea tamb\u00e9m foi \n\ndetectada eros\u00e3o laminar em sulcos de alta intensidade, bem como reentalhamento de canais, \n\nqueda de blocos e ravinamento. Ressalta ainda, que a preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o reduz a \n\nintensidade dos processos superficiais. Nesta \u00e1rea, as declividades variam de 15 a 90%, as \n\naltitudes atingem as cotas entre 800 e 1050 metros e os comprimentos de rampa variam de \n\n100 a 400 metros. Neste sentido \u00e9 que este setor foi considerado pelo autor como \n\ndesfavor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o ou ocup\u00e1veis sob restri\u00e7\u00f5es. \n\nO mapa da figura 5.5 traz os detalhes e o recorte municipal com a geomorfologia da \n\n\u00e1rea de estudo. \n\n\n\n77\n\nFigura 5.5 \u2013 Mapa geomorfol\u00f3gico do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista (SP). \nFonte: Adaptado de Carneiro (2003). \n\n\n\n78\n\n5.3 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A PEDOLOGIA DA \u00c1REA \n\nComo j\u00e1 descrito no t\u00f3pico 3.2.7 n\u00e3o foi poss\u00edvel utilizar um mapa em escala mais \n\nadequada para o tamanho do munic\u00edpio em estudo pela falta desse dado na bibliografia. \n\nAssim, o mapa utilizado nesta pesquisa \u00e9 um recorte do mapa pedol\u00f3gico produzido pela \n\nEmbrapa e retirado do Relat\u00f3rio Fehidro de V\u00e1rzea Paulista, em escala 1:500.000, que mostra \n\napenas duas classes de solos. \n\nComo j\u00e1 descrito tamb\u00e9m, o Relat\u00f3rio Fehidro n\u00e3o traz uma descri\u00e7\u00e3o destas duas \n\nclasses de solos do munic\u00edpio, no entanto, segundo Embrapa (2006, p. 72) os cambissolos s\u00e3o \n\num grupamento de solos pouco desenvolvidos com horizonte B incipiente. As caracter\u00edsticas \n\ndestes solos, devido \u00e0 heterogeneidade do material de origem, bem como das formas de relevo \n\ne condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, variam muito de um local para o outro. Neste sentido, tal classe de \n\nsolos comporta desde \u00e0queles fortemente drenados at\u00e9 imperfeitamente drenados, de rasos a \n\nprofundos, de cor bruna ou bruno-amarelada at\u00e9 vermelho escuro (EMBRAPA, 2006 p. 77).  \n\nJ\u00e1 os argissolos, segundo Embrapa (2006 p.72) s\u00e3o um grupamento de solos com B \n\ntextural, com argila de atividade baixa ou alta conjugada com satura\u00e7\u00e3o por bases baixas ou \n\ncar\u00e1ter al\u00edtico. Tais solos t\u00eam como caracter\u00edsticas a profundidade vari\u00e1vel, v\u00e3o desde forte a \n\nimperfeitamente drenados; podem ser de cores avermelhadas ou amareladas, e mais \n\nraramente, brunadas ou acinzentadas. Quanto \u00e0 textura, esta varia de arenosa a argilosa no \n\nhorizonte A, e de m\u00e9dia a muito argilosa no horizonte Bt, sempre havendo aumento de argila \n\ndo primeiro para o segundo (EMBRAPA, 2006 p. 76) \n\nOptou-se por inserir esse dado mesmo em escala inadequada pela import\u00e2ncia do solo \n\nnos processos de movimentos de massa, j\u00e1 que s\u00e3o os solos que sofrem a eros\u00e3o. O mapa da \n\nfigura 5.6 representa a pedologia do munic\u00edpio. \n\n\n\n79\n\nFigura 5.6 \u2013 Mapa pedol\u00f3gico do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista (SP). \nFonte: Relat\u00f3rio Fehidro, 2010. \n\n\n\n80\n\n5.4 - ASPECTOS CLIM\u00c1TICOS \n\nSegundo Neves (2005 apud S\u00c3O PAULO, 2000), o clima na Bacia do Rio Jundia\u00ed, \n\ncujos limites podem ser visualizados no mapa da figura 5.7, sofre influ\u00eancia das massas de ar \n\nTropical Atl\u00e2ntica, Tropical Continental e Polar Atl\u00e2ntica. O regime t\u00e9rmico de tal regi\u00e3o \n\npossui caracter\u00edsticas tropicais a subtropicais, com temperatura m\u00e9dia anual variando entre \n\n18\u00baC e 20\u00baC. \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica proposta por K\u00f6eppen, o munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista se \n\nencaixa no tipo Cfb. Nesta classifica\u00e7\u00e3o, a letra \u201cC\u201d \u00e9 atribu\u00edda aos climas temperados, \n\nchuvosos e quentes. A letra \u201cf\u201d no entanto, especifica um pouco mais o clima, indicando que \n\neste \u00e9 \u00famido o ano todo, sem esta\u00e7\u00e3o seca. A \u00faltima letra da classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 relativa \u00e0 \n\ntemperatura, onde \u201cb\u201d indica ver\u00e3o moderadamente quente com temperatura m\u00e9dia menor do \n\nque 22\u00baC no m\u00eas mais quente (NEVES, 2005 apud AYOADE, 2002). \n\nNeste sentido, o clima Cfb, com ver\u00e3o brando e inverno mais frio, pode ser \n\nconsiderado como Temperado. A ocorr\u00eancia deste tipo clim\u00e1tico na regi\u00e3o pode ser explicada \n\nsegundo Neves (2005 apud SETZER, 1966) pela topografia acidentada, t\u00e3o caracter\u00edstica da \n\nregi\u00e3o, que se encontra situada na transi\u00e7\u00e3o entre o Planalto Atl\u00e2ntico e a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica \n\nPaulista, al\u00e9m das influ\u00eancias das massas de ar vindas do oceano. \n\nFigura 5.7: Situa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica na Bacia do Rio Jundia\u00ed, pelo sistema de K\u00f6eppen, onde se encontra inserida a \n\u00e1rea alvo deste estudo. \n\nFonte: Extra\u00eddo de Neves (2005). \n\n\n\n81\n\nAinda segundo Neves (2005), existe outra classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica baseada na \n\nefetividade da precipita\u00e7\u00e3o, cujo \u00edndice inclui as chuvas e a temperatura na mesma f\u00f3rmula. \n\nTomando por base esta classifica\u00e7\u00e3o, o munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista apresenta o clima do \n\ntipo Bcr, onde a letra B indica muita umidade, com \u00edndice anual de efetividade da precipita\u00e7\u00e3o \n\nentre 354 e 500 mm. J\u00e1 o s\u00edmbolo \u201cc\u201d indica que a temperatura m\u00e9dia anual est\u00e1 entre 18\u00baC e \n\n22\u00baC, enquadrando a \u00e1rea no clima Subtropical. A \u00faltima letra \u201cr\u201d indica que n\u00e3o h\u00e1 estiagem \n\npronunciada durante o ano todo. A delimita\u00e7\u00e3o do clima na regi\u00e3o, segundo esta classifica\u00e7\u00e3o, \n\npode ser visualizada na figura 5.8. \n\nFigura 5.8: Mapa regional, com destaque para V\u00e1rzea Paulista, contendo a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de acordo com \na efetividade da precipita\u00e7\u00e3o. \n\nFonte: Extra\u00eddo de Neves (2005). \n\nNeves (2005) destaca que a precipita\u00e7\u00e3o anual na bacia do rio Jundia\u00ed, varia entre \n\n1.200 e 1.800 mm. Os meses mais secos s\u00e3o julho e agosto, com m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas \n\nmensais entre 25 e 40 mm, e os meses mais chuvosos s\u00e3o dezembro e janeiro, com m\u00e9dias \n\npluviom\u00e9tricas entre 190 e 215 mm. \n\n Tanto no sistema clim\u00e1tico proposto por K\u00f6eppen, onde o munic\u00edpio de V\u00e1rzea \n\nPaulista se enquadra como Temperado, quanto no sistema clim\u00e1tico de efetividade da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, onde se enquadra como Subtropical a umidade \u00e9 classificada como sendo alta, \n\n\n\n82\n\nsem estiagens pronunciadas durante todo o ano, informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia para \n\neste estudo, pois os escorregamentos s\u00e3o catalisados pelo encharcamento do solo. \n\n5.5 \u2013 DECLIVIDADE \n\nComo j\u00e1 dito, o munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista possui relevo bastante movimentado, \n\ndadas suas condi\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas e clim\u00e1ticas. O mapa de declividade do munic\u00edpio (figura \n\n5.9) mostrou que boa parte de sua \u00e1rea pode ser ocupada sob restri\u00e7\u00f5es. \n\nPara regulamentar a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas como estas, o estado brasileiro, por meio de \n\nalgumas leis, aponta diretrizes para o parcelamento do solo no que tange \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de \n\nencostas. A lei federal n\u00ba 6.766 de 19 de dezembro de 1979 veta a ocupa\u00e7\u00e3o em terrenos com \n\ndeclividade igual ou superior a 30%, salvo se atendidas as exig\u00eancias espec\u00edficas das \n\nautoridades competentes (Minist\u00e9rio das cidades, 2001). E o C\u00f3digo Florestal, por interm\u00e9dio \n\nda lei federal n\u00ba 4.771 de 15 de setembro de 1965, alterada posteriormente pelas leis federais \n\nn\u00ba 7.803/89 e n\u00ba 9.505/98 regulamenta que: \u201cN\u00e3o \u00e9 permitida a derrubada de florestas, \n\nsituadas em \u00e1reas de inclina\u00e7\u00e3o entre 25\u00ba (47%) a 45\u00ba (100%), s\u00f3 sendo nelas tolerada a \n\nextra\u00e7\u00e3o de toros, quando em regime de utiliza\u00e7\u00e3o racional, que vise a rendimentos \n\npermanentes\u201d (Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2011). \n\nAssim, cabe salientar que as \u00e1reas representadas no mapa da figura 5.9 pelos dois tons \n\nde verde, bem como as representadas pela cor amarela, s\u00e3o aquelas favor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. J\u00e1 \n\nas representadas em laranja e vermelho s\u00e3o as \u00e1reas ocup\u00e1veis com restri\u00e7\u00e3o e n\u00e3o ocup\u00e1veis, \n\nrespectivamente. \n\nNo munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista chama a aten\u00e7\u00e3o o extremo sul do seu territ\u00f3rio \n\ncomposto por altitudes entre 820 metros e 1060 metros. Este \u00e9 um local com eleva\u00e7\u00e3o e \n\ndeclividade bastante acentuadas, estando associado a rochas bastante fr\u00e1geis do ponto de vista \n\nmec\u00e2nico (filitos), e compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica de morros com topos agudos, \n\nreunindo, portanto, todos os par\u00e2metros desfavor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n83\n\nFigura 5.9 \u2013 Mapa de declividade do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista. \n\n\n\n84\n\n5.6 \u2013 USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DA TERRA \n\n A an\u00e1lise do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, \u00e9 poss\u00edvel de ser feita com base no mapa gerado \n\na partir da imagem quickbird do munic\u00edpio. \n\n A mancha urbana municipal de V\u00e1rzea Paulista possui dire\u00e7\u00e3o preferencial SO-NE. \n\nNo entanto, uma outra mancha come\u00e7a a se desenvolver mais visivelmente a E-SE.  \n\nO Rio Jundia\u00ed, corta o munic\u00edpio no sentido leste-oeste, \u201cdividindo-o\u201d em dois \n\ncompartimentos. O compartimento norte, localizado acima do Rio Jundia\u00ed \u00e9 bastante ocupado, \n\nsendo este o local que apresenta maiores problemas com escorregamentos, segundo a \n\nprefeitura municipal, no bairro Vila Real. Em campo p\u00f4de ser verificado que isto ocorre, pois \n\na dire\u00e7\u00e3o de fraturamento das rochas coincide com a dire\u00e7\u00e3o de vertente. De fato, este \u00e9 um \n\nbairro densamente ocupado, como mostra a figura 5.10, com casas denotando uma popula\u00e7\u00e3o \n\nde baixa renda. Pelas observa\u00e7\u00f5es em campo tais ocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o ultrapassavam os 30 m\u00b2, \n\nalgumas mostrando total precariedade. \n\nFigura 5.10 \u2013 Padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o no bairro Vila Real, norte do munic\u00edpio. \n\n  \n\nAinda no setor norte encontra-se tamb\u00e9m o bairro Jardim Am\u00e9rica, com o mesmo \n\npadr\u00e3o prec\u00e1rio de ocupa\u00e7\u00e3o em algumas \u00e1reas. Tal bairro possui muitas ruas de terra, com \n\nvertentes muito inclinadas, como pode ser visto na figura 5.11. \n\n\n\n85\n\nFigura 5.11 \u2013 Padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o no bairro Jardim Am\u00e9rica, norte do munic\u00edpio. \n\n  \n\nJ\u00e1 no setor sul em rela\u00e7\u00e3o ao rio Jundia\u00ed, e a sudoeste em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mancha urbana, \n\nencontram-se os bairros n\u00e3o menos populosos que os dois j\u00e1 descritos acima: Jardim Bertioga \n\ne Vila Popular. Estes bairros est\u00e3o assentados, no compartimento geomorfol\u00f3gico chamado, \n\nneste trabalho, de colinas e morrotes. Apesar do relevo bastante declivoso, estes s\u00e3o bairros j\u00e1 \n\nbem consolidados, e com um padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o melhor em rela\u00e7\u00e3o aos outros dois j\u00e1 \n\ndescritos, como mostra a figura 5.12. S\u00e3o \u00e1reas em que o entorno est\u00e1 em franca expans\u00e3o, \n\ncom bastante abertura de loteamentos para bairros residenciais, como tamb\u00e9m p\u00f4de ser \n\nverificado em campo. \n\n\n\n86\n\nFigura 5.12 \u2013 Padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o nos bairros Vila Popular e Jardim Bertioga, extremo sudoeste do munic\u00edpio. \n\n No setor centro-sul do munic\u00edpio as ocupa\u00e7\u00f5es s\u00e3o bem mais incipientes em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nsetor norte. S\u00e3o \u00e1reas tamb\u00e9m bastante acidentadas, localizadas no compartimento \n\ngeomorfol\u00f3gico de colinas e morrotes, mas que possuem ocupa\u00e7\u00f5es do tipo ch\u00e1caras, \n\nrelativamente esparsas, como mostra a figura 5.13. \n\nFigura 5.13 \u2013 Padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o do setor sul do munic\u00edpio. \n\n\n\n87\n\nDe maneira geral, o relevo do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista \u00e9 bastante movimentado, \n\napresentando altas declividades.  \n\nNo entanto, o setor com a topografia mais elevada (800 \u2013 1050 m) descrito por \n\nCarneiro (2003) como morros com topos agudos, e que se encontra no extremo sul do \n\nmunic\u00edpio, possui boa conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e quase aus\u00eancia de uso, at\u00e9 mesmo pelo \n\ndif\u00edcil acesso. O mapa da figura 5.6 apontou que as declividades nesta \u00e1rea est\u00e3o acima dos \n\n30%, sendo impr\u00f3prias ao assentamento. Neste sentido, cabe salientar que nestes morros com \n\ntopos agudos a vegeta\u00e7\u00e3o precisa ser mantida, sendo este um setor do munic\u00edpio onde n\u00e3o h\u00e1 \n\npossibilidade de expans\u00e3o. Acrescenta-se a isso, o fato da litologia desta \u00e1rea ser composta \n\npor filitos, com presen\u00e7a de filossilicatos, que criam uma pel\u00edcula entre o solo e a rocha \n\nfacilitando o fluxo de massa. \n\n \u00c9 importante ressaltar que no mapeamento com base nos dados da imagem da imagem \n\nquickbird, bem como no trabalho de campo, n\u00e3o foram verificadas \u00e1reas significativas de \n\nagricultura, a n\u00e3o ser aquelas de subsist\u00eancia nos quintais das ch\u00e1caras.  \n\n O mapa da figura 5.14 \u00e9 o resultado do mapeamento e classifica\u00e7\u00e3o da imagem \n\nquickbird, j\u00e1 com o recorte do limite municipal de V\u00e1rzea Paulista. \n\n\n\n88\n\nFigura 5.14 \u2013 Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista (SP). \n\n\n\n89\n\n6 - RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n\n\u00c9 consenso entre os pesquisadores, dos artigos e trabalhos pesquisados, a dificuldade \n\nem analisar a suscetibilidade aos movimentos de massa, pelo fato da grande quantidade de \n\npar\u00e2metros envolvidos. Tamb\u00e9m \u00e9 consenso que n\u00e3o existe uma metodologia-modelo \n\naplic\u00e1vel \u00e0 variedade de situa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis (MARTINI, 2006 p 42). Foi considerando isto, \n\nque neste trabalho, optou-se trabalhar com os par\u00e2metros: geologia, geomorfologia, \n\ndeclividade, uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra e pedologia para compor o cen\u00e1rio de an\u00e1lise. \n\nCabe ressaltar que de fato, a grande quantidade de fatores envolvidos na deflagra\u00e7\u00e3o \n\ndos movimentos de massa dificulta muito a pesquisa. No entanto, a falta de bases de dados em \n\nescala apropriada, tamb\u00e9m \u00e9 preciso ser citada como fator limitante aos trabalhos e an\u00e1lises. \n\n6.1 \u2013 Manipula\u00e7\u00e3o dos dados obtidos em campo \n\nPara esta pesquisa, como j\u00e1 citado anteriormente, a sa\u00edda a campo para avalia\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas morfol\u00f3gicas e geol\u00f3gicas, bem como para averigua\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra foi essencial.  \n\nEm campo tamb\u00e9m foram feitas as medidas de \u00e2ngulo e dire\u00e7\u00e3o das fraturas \n\nencontradas nos afloramentos (tabela 6.1). As fraturas, ou di\u00e1clases, possuem dire\u00e7\u00f5es \n\nvariadas e s\u00e3o aberturas que aparecem nas rochas, principalmente por conta de esfor\u00e7os \n\ntect\u00f4nicos. Tais estruturas constituem em pontos fracos de ataque por parte da eros\u00e3o (Guerra, \n\n2003).  \n\nCabe ressaltar que quando a dire\u00e7\u00e3o de fraturas coincide com a dire\u00e7\u00e3o das vertentes \n\nexiste um alto risco para ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.  \n\nSilva (2010) apoiada em in\u00fameros outros autores coloca que de maneira geral as \n\nestruturas tendem a fragilizar o comportamento geot\u00e9cnico de qualquer tipo de rocha, pois \n\nestas condicionam o aparecimento de descontinuidades mec\u00e2nicas e hidr\u00e1ulicas. A mesma \n\nautora ainda cita os estudos feitos por Pradhan, Singh e Buchroithner (2006) que prop\u00f5e uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o onde a exist\u00eancia de at\u00e9 1 lineamento caracteriza \u00e1reas com baixa \n\nsuscetibilidade, de 1 a 2 lineamentos s\u00e3o caracterizadas \u00e1reas com suscetibilidade moderada e \n\nacima de 2 lineamentos alta suscetibilidade, ou seja, \u00e1reas com grande densidade de \n\nlineamentos s\u00e3o mais suscet\u00edveis. No mapa da figura 6.3 \u00e9 poss\u00edvel visualizar por meio dos \n\nPontos de Controle, que em alguns locais foram medidas at\u00e9 tr\u00eas fam\u00edlias de fraturas, o que \n\n\n\n90\n\nconfigura, segundo a autora, como alta suscetibilidade. Como regra geral, quanto maior o \n\nfraturamento maior a instabilidade do terreno (SILVA, 2010 apud TATIZANA et. al, 1987). \n\nDias e Herrmann (2002) ressaltam que a exist\u00eancia de fragilidades como falhas, \n\nfraturas, bandamentos e folia\u00e7\u00f5es, associadas \u00e0s suas caracter\u00edsticas de dire\u00e7\u00e3o e mergulho, \n\ncondicionam o surgimento de descontinuidades mec\u00e2nicas e hidr\u00e1ulicas, as quais contribuem \n\ndecisivamente na deflagra\u00e7\u00e3o dos movimentos. \n\nTabela 6.1: Valores dos \u00e2ngulos e dire\u00e7\u00f5es de fraturas medidas em campo. \n\nPC \nDire\u00e7\u00e3o da camada \n\naflorante\n\u00c2ngulo e Dire\u00e7\u00e3o de \n\nmergulho\n\nI \nN40 75NW \n\nN140 60SW \n\nII N50 70N \n\nIV N220 44NW \n\nVIII \n\nN225 70NW \n\nN105 65NE \n\nN125 50SW \n\nXI N290 30SW \n\nXII N280 40SW \n\nXIII N290 70NE \n\nElabora\u00e7\u00e3o: Venancio-Machado, 2011. \n\nSegundo Machado (2011 comunica\u00e7\u00e3o verbal), quanto maior o \u00e2ngulo de mergulho \n\ndas camadas maior a for\u00e7a-peso e maior o risco \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o do terreno. A partir dos 30\u00ba a \n\nsitua\u00e7\u00e3o j\u00e1 se configura como sendo de risco. Assim, para melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de \n\nfraturamento, dividiu-se o munic\u00edpio em dois setores: norte e sul. O setor norte \u00e9 aquele que \n\nse encontra localizado acima do rio Jundia\u00ed, que corta o munic\u00edpio de leste-oeste; e o setor sul \n\n\u00e9 aquele abaixo do rio Jundia\u00ed. No entanto, para simplifica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de an\u00e1lise, fez-se \n\numa pondera\u00e7\u00e3o dos dois setores para homogeneizar a quest\u00e3o (figura 6.1). \n\nDiante do exposto, consideraram-se, os \u00e2ngulos de mergulho abaixo de 30\u00ba como \n\nsendo de baixo risco, os \u00e2ngulos entre 30\u00ba e 60\u00ba como sendo de m\u00e9dio risco e os acima de 60\u00ba \n\ncomo sendo de alto risco. Isto foi feito para mensurar quais fraturas apresentavam maior risco. \n\nCabe ressaltar que no mapa da figura 6.3 est\u00e3o evidenciadas as medidas e os \u00e2ngulos das \n\nfraturas medidas em campo. \n\n\n\n91\n\nFigura 6.1 \u2013 Pondera\u00e7\u00e3o dos fatores de risco das fraturas medidas em campo \nElabora\u00e7\u00e3o: Venancio-Machado, 2011. \n\nAs fraturas do 1\u00ba quadrante foram consideradas no setor norte como sendo de risco \n\nnulo, e no setor sul como sendo de alto risco, por isso foram consideradas na pondera\u00e7\u00e3o \n\ncomo sendo de risco m\u00e9dio. No 2\u00ba quadrante, as fraturas do setor sul foram consideradas \n\ncomo sendo de risco nulo e no setor norte como risco alto, assim foram ponderadas como \n\nsendo de risco m\u00e9dio. No 3\u00ba quadrante, as fraturas do setor sul foram consideradas como \n\nsendo de risco m\u00e9dio e no setor norte como sendo risco alto, assim foram ponderadas como \n\nexercendo alto risco. No 4\u00ba quadrante para os dois setores as fraturas foram consideradas de \n\nalto risco, e na pondera\u00e7\u00e3o considerou-se, portanto, alto risco. \n\nApesar da impossibilidade de incluir este mapa na an\u00e1lise multicrit\u00e9rio, dada a \n\nquantidade muito grande de dados e par\u00e2metros, optou-se em analis\u00e1-lo separadamente. Com \n\nbase nos resultados obtidos, conclui-se que, para todo o munic\u00edpio as vertentes voltadas para \n\nNW, SW e N, representadas pelas cores amarela, verde e vermelha respectivamente no mapa \n\nda figura 6.3, s\u00e3o consideradas de alto risco por suas dire\u00e7\u00f5es coincidirem com a dire\u00e7\u00e3o dos \n\nplanos de fraqueza das rochas; as vertentes voltadas para NE e SE, representadas pelas cores \n\nazul escuro e branco respectivamente, podem ser consideradas de m\u00e9dio risco, porque apesar \n\nda dire\u00e7\u00e3o dos planos de fraqueza das rochas coincidirem com a dire\u00e7\u00e3o das vertentes, os \n\n\u00e2ngulos de mergulho n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o acentuados; e as vertentes voltadas para E, S e W, \n\nrepresentadas pelas cores lil\u00e1s, azul claro e azul m\u00e9dio respectivamente, s\u00e3o consideradas de \n\nbaixo risco, pois n\u00e3o foram encontrados, em campo, planos de fraqueza nestes sentidos. \n\nEm campo, somente no Ponto de Controle 2 (PC-2), as condi\u00e7\u00f5es permitiram que as \n\nfraturas fossem medidas no in\u00edcio de uma das vertentes densamente ocupadas. Este ponto diz \n\nrespeito ao bairro Vila Real, relatado por membros da prefeitura como sendo um local que \n\ncausa grandes problemas com escorregamentos nos meses chuvosos. Assim, neste ponto foi \n\nposs\u00edvel ver que a dire\u00e7\u00e3o de mergulho das fraturas coincide com a dire\u00e7\u00e3o da vertente, fato \n\nque, juntamente com uma associa\u00e7\u00e3o de fatores permite explicar a fragilidade deste local, que \n\n\n\n92\n\nse encontra na prov\u00edncia geomorfol\u00f3gica de colinas e morrotes j\u00e1 descritas por Carneiro \n\n(2003) como sendo terrenos moderadamente favor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. Acrescenta-se a isso o \n\nfato do substrato rochoso ser composto por xistos, litologia que apresenta folia\u00e7\u00f5es que \n\nfavorecem a suscetibilidade; a alta declividade das vertentes e a presen\u00e7a de solo exposto nas \n\nruas de terras, que favorece a infiltra\u00e7\u00e3o e satura\u00e7\u00e3o do solo e conseq\u00fcentemente o \n\nescorregamento dos mesmos. As condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e estruturais s\u00e3o condicionantes \n\ndeterminantes na fragilidade deste local do ponto de vista da ocupa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 muito densa, \n\ncomo mostra a figura 6.2. \n\nFigura 6.2 \u2013 Local do PCII, onde as condi\u00e7\u00f5es permitiram ver, em campo, que a dire\u00e7\u00e3o das estruturas coincide \ncom a dire\u00e7\u00e3o das vertentes densamente ocupadas. \n\nDeste modo, neste local do munic\u00edpio, recomenda-se ao Poder P\u00fablico, estudos mais \n\ndetalhados do substrato rochoso e das estruturas que os condicionam, para que com isso possa \n\nhaver maior crit\u00e9rio no padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o, para que no decorrer dos anos menos vidas sejam \n\nperdidas com os escorregamentos de massa. \n\n\n\n93\n\nFigura 6.3 \u2013 Mapa de orienta\u00e7\u00e3o de vertentes e fraturas medidas em campo. \n\n\n\n94\n\n6.2 \u2013 An\u00e1lise das suscetibilidades do munic\u00edpio \n\nNesta pesquisa objetivou-se fazer uma an\u00e1lise sist\u00eamica do problema dos \n\nescorregamentos no munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista, at\u00e9 mesmo pela gama de fatores \n\nenvolvidos. \n\nA an\u00e1lise multicrit\u00e9rio apoiou de forma satisfat\u00f3ria a an\u00e1lise, pois permitiu o \n\nentrela\u00e7amento dos fatores geologia, declividade, geomorfologia, pedologia e uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda terra.  \n\nComo j\u00e1 dito anteriormente o cen\u00e1rio que melhor representou a realidade vista em \n\ncampo foi aquele cujos pesos de influ\u00eancia foram maiores para a declividade e uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda terra, com 35% de influ\u00eancia para cada mapa. \n\nO mapa resultado de suscetibilidade a movimentos de massa \u00e9 apresentado na figura \n\n6.4, onde optou-se por dividir as classes de suscetibilidade em muito baixa, baixa, m\u00e9dia e \n\nalta. \n\nAs \u00e1reas que apresentaram suscetibilidade muito baixa e baixa s\u00e3o aquelas ao longo do \n\nrio Jundia\u00ed e nos fundos de vales dos seus afluentes. Estas s\u00e3o \u00e1reas cujas declividades s\u00e3o \n\nmenores que 5% at\u00e9 12%. A literatura, de fato, evidencia que \u00e1reas com estas caracter\u00edsticas \n\nde inclina\u00e7\u00e3o s\u00e3o prop\u00edcias \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, no que tange aos movimentos de massa.  \n\nContudo, mesmo n\u00e3o sendo objetivo deste trabalho, cabe ressaltar que as \u00e1reas \n\nmenores que 5% de inclina\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito suscet\u00edveis a inunda\u00e7\u00f5es e enchentes, por serem \n\nmuito planas e principalmente por serem leitos de inunda\u00e7\u00e3o dos rios. Para corroborar com \n\nesta informa\u00e7\u00e3o, vale lembrar que existem registros na hist\u00f3ria recente de V\u00e1rzea Paulista de \n\nenchentes em algumas \u00e1reas e bairros ao longo do rio Jundia\u00ed.  \n\nCabe salientar que pelo menos dois fatores contribuem bastante para ocorr\u00eancias como \n\nestas. Um deles \u00e9 o escoamento superficial proveniente das \u00e1reas mais altas, com declividade \n\nmais elevada, que ao serem impermeabilizadas aumentam mais ainda o fluxo de \u00e1gua que \n\nchega na calha dos afluentes, sobrecarregando o rio principal e fazendo-o transbordar. Outro \n\nfator que \u00e9 decisivo nos eventos de enchentes \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o dos leitos dos rios, apesar da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o determinar que deve existir uma faixa de vegeta\u00e7\u00e3o, a partir do n\u00edvel mais alto do \n\nrio, ou seja, a partir do \u00faltimo leito inund\u00e1vel do rio ou ainda a partir do n\u00edvel alcan\u00e7ado por \n\nocasi\u00e3o da cheia sazonal do curso d\u2019\u00e1gua. Assim, para rios com largura entre 10 e 50 metros a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o prev\u00ea uma faixa de vegeta\u00e7\u00e3o com 50 metros de largura. J\u00e1 para rios com menos de \n\n10 metros de largura, a legisla\u00e7\u00e3o determina uma faixa de 30 metros de vegeta\u00e7\u00e3o. Portanto, \n\nas \u00e1reas ao longo do rio Jundia\u00ed e seus afluentes possuem baixa suscetibilidade a movimentos \n\nde massa. Tais \u00e1reas s\u00e3o representadas no mapa da figura 6.4 pelos tons da cor verde. \n\n\n\n95\n\nFigura 6.4 \u2013 Mapa de suscetibilidade a movimentos de massa de V\u00e1rzea Paulista. \n\n\n\n96\n\nCom base no mapa de suscetibilidade (figura 6.4) pode-se notar que a regi\u00e3o norte, \n\nonde se encontram os Pontos de Controle 1, 2, 3 e 4, situada acima do rio Jundia\u00ed, foi a \u00e1rea \n\ncom maior densidade de \u00e1reas apresentando alta suscetibilidade.  \n\nVale lembrar que na regi\u00e3o do PC-2 est\u00e1 localizado o bairro Vila Real com hist\u00f3rico \n\nde escorregamentos, fato que corrobora com os resultados obtidos. Esta \u00e1rea situa-se no \n\ncompartimento geomorfol\u00f3gico de colinas e morrotes e morros e morrotes no extremo leste, \n\n\u00e1reas j\u00e1 descritas por Carneiro (2003) como sendo moderadamente favor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nNeste setor a litologia \u00e9 composta por xistos e metarenitos com xistos intercalados, rochas \n\ndescritas por Silva (2010) como sendo de alta suscetibilidade por conta da anisotropia \n\nacentuada. Soma-se a estes fatores as altas declividades, a densidade de ocupa\u00e7\u00e3o, e o fato da \n\nmaioria das ruas dos bairros a\u00ed presentes serem de terra, como pode ser visto no mapa de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra na figura 5.14. O solo exposto nas altas declividades favorece sobremaneira \n\nos eventos de escorregamento, como j\u00e1 avaliado por Silva (2010). \n\nA figura 6.5 mostra algumas evid\u00eancias de risco encontradas em campo, configurando \n\no setor norte do munic\u00edpio como sendo mesmo a regi\u00e3o mais problem\u00e1tica do ponto de vista \n\ndos escorregamentos. \n\nFigura 6.5 \u2013 A) Casa em risco de desabamento na beirada do morro; B) Evid\u00eancia de deslizamento. \n\nO setor onde se situa o Ponto de Controle 7 foi classificado no mapa como sendo de \n\nbaixa suscetibilidade. De fato, esta \u00e9 uma regi\u00e3o que apesar de estar assentada sobre xistos \u00e9 \n\ncontemplada por colinas amplas de baixa declividade, fator que desfavorece o perigo de \n\nescorregamentos. \n\nO setor sudoeste do munic\u00edpio, na regi\u00e3o dos Pontos de Controle 5 e 6, mostrou \u00e1reas \n\nde baixa suscetibilidade referente aos fundos de vale bastante planos, \u00e1reas de m\u00e9dia \n\n\n\n97\n\nsuscetibilidade e \u00e1reas de alta suscetibilidade. Nesta regi\u00e3o encontram-se os bairros Jd \n\nBertioga, Jd Paulista e adjac\u00eancias, bem consolidados do ponto de vista da ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nAs \u00e1reas de m\u00e9dia suscetibilidade deste setor correspondem \u00e0s \u00e1reas bastante planas \n\nno mapa de declividade. Este \u00e9 um setor assentado sobre xistos e com algumas \u00e1reas de solo \n\nexposto, fatores que associados requerem aten\u00e7\u00e3o, sobretudo pela alta densidade de ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nAs faixas deste setor acusadas no mapa como sendo de alta suscetibilidade s\u00e3o \u00e1reas \n\nbastante inclinadas, associadas aos xistos e com alta densidade de ocupa\u00e7\u00e3o. De fato a \n\nocupa\u00e7\u00e3o de vertentes \u00edngremes favorece sobremaneira a suscetibilidade a movimenta\u00e7\u00e3o de \n\nmassa. Carneiro (2003) considerou esta \u00e1rea como sendo moderadamente favor\u00e1vel \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o devido justamente a presen\u00e7a de vertentes muito \u00edngremes. \n\nO setor leste-sudeste do munic\u00edpio, na regi\u00e3o do Ponto de Controle 8, possui padr\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00e3o relativamente baixo comparado aos outros setores analisados at\u00e9 o momento,. Neste \n\nsetor est\u00e3o presentes rochas do tipo xistos porfirobl\u00e1sticos e metarenitos. O setor sobre os \n\nxistos tiveram maior intensidade de \u00e1reas com alta suscetibilidade; j\u00e1 os setores sobre os \n\nmetarenitos, tiveram menos \u00e1reas consideradas de alta suscetibilidade, pois os metarenitos s\u00e3o \n\nrochas com muito teor de quartzo, que s\u00e3o os minerais mais est\u00e1veis que se conhece na \n\nnatureza. Soma-se a isso o padr\u00e3o incipiente de ocupa\u00e7\u00e3o nestas \u00e1reas dominadas pelos \n\nmetarenitos.  \n\nDe maneira geral, neste setor leste-sudeste, as \u00e1reas de maior suscetibilidade s\u00e3o \n\naquelas associadas a altas declividades. \n\nNo setor mais ao centro do munic\u00edpio, na regi\u00e3o do Ponto de Controle 13, o mapa \n\napontou \u00e1reas de m\u00e9dia e baixa suscetibilidade. Esta \u00e9 uma \u00e1rea quase que desocupada se \n\ncomparada aos outros setores analisados at\u00e9 o momento, e as faixas ocupadas se situam ao \n\nlongo dos fundos de vale minimizando a possibilidade de ocorr\u00eancia de movimenta\u00e7\u00e3o de \n\nmassa. Soma-se a isso a cobertura vegetal que pode ser visualizada na \u00e1rea, fator que tamb\u00e9m \n\nminimiza a ocorr\u00eancia de deslizamentos.  \n\nO extremo sul do munic\u00edpio \u00e9 regi\u00e3o dos Pontos de Controle 9, 10, 11 e 12. Esta \u00e9 uma \n\n\u00e1rea que apesar de ser praticamente desocupada j\u00e1 apresenta m\u00e9dia e alta suscetibilidade a \n\nmovimentos de massa. Isto ocorre, porque ela est\u00e1 assentada sobre filitos, rochas bastante \n\nsuscet\u00edveis, por serem enriquecidas em filossilicatos, minerais que criam uma pel\u00edcula \n\nimperme\u00e1vel entre a rocha e o sapr\u00f3lito favorecendo o escorregamento de massas. Soma-se a \n\nisto, o fato deste setor possuir as mais altas declividades do munic\u00edpio, com vertentes acima \n\ndos 30% de inclina\u00e7\u00e3o. Cabe ressaltar que Zuquete e Pejon (2004) apontaram que em \u00e1reas \n\ncom declividade maior que 10% compostas por filitos j\u00e1 existe perigo de escorregamentos. \n\n\n\n98\n\nCarneiro (2003) classificou este compartimento geomorfol\u00f3gico como sendo de morros com \n\ntopos agudos e por este motivo desfavor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o que corrobora com os \n\nresultados obtidos. \n\nCabe salientar que inteligentemente, as \u00e1reas onde foram tomados os Pontos de \n\nControle, 9, 10, 11, 12 e 13 constituem a \u201cMacrozona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d do munic\u00edpio, \n\nsegundo consta no Plano Diretor. \n\nDe maneira geral apresentaram alta suscetibilidade aqueles locais cujas vertentes \n\nmuito \u00edngremes est\u00e3o ocupadas e baixa suscetibilidade os fundos de vale, a regi\u00e3o de colinas \n\nno setor que acompanha o tra\u00e7ado do rio Jundia\u00ed e os topos dos morros, como mostra a figura \n\n6.6. Os locais com declividade mediana acusaram m\u00e9dia suscetibilidade, exceto o setor \n\nextremo sul do munic\u00edpio, que apesar das altas declividades acusou m\u00e9dia suscetibilidade pelo \n\nfato de encontrar-se protegido pela cobertura vegetal. \n\nOs topos dos morros, como pode ser visto na figura 6.6, apesar da alta eleva\u00e7\u00e3o (entre \n\n800 metros e 1060 metros de altura) acusaram baixa suscetibilidade por serem \u00e1reas planas \n\nque favorecem a infiltra\u00e7\u00e3o e percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mete\u00f3rica. J\u00e1 as vertentes, com eleva\u00e7\u00f5es \n\nrelativamente menores que os topos, acusaram alta suscetibilidade pela uni\u00e3o do grau de \n\ninclina\u00e7\u00e3o elevado com a alta densidade de ocupa\u00e7\u00e3o, justamente pelo fato destas serem \u00e1reas \n\nque auxiliadas pela for\u00e7a da gravidade, favorecem o escoamento superficial, pois nas \n\nvertentes \u00edngremes somente parte da \u00e1gua infiltra e o restante escoa em dire\u00e7\u00e3o ao fundo de \n\nvale favorecendo conseq\u00fcentemente o escorregamento de massas. \n\nCabe ressaltar, assim como tamb\u00e9m destaca Silva (2010) apoiada em diversos autores, \n\nque a \u00e1gua \u00e9 o principal agente deflagrador dos movimentos de massa, pois sua a\u00e7\u00e3o reduz a \n\nresist\u00eancia dos materiais e interfere na plasticidade e fluidez dos solos. Assim, nos locais \n\napontados como de alta suscetibilidade, principalmente no bairro Vila Real, cabe ao Poder \n\nP\u00fablico, por meio de seus \u00f3rg\u00e3os competentes, o intenso monitoramento destas \u00e1reas em \n\n\u00e9pocas chuvosas, lembrando que os eventos mete\u00f3ricos de excepcionalidade configuram-se \n\nnum risco ainda maior. Cabe ressaltar ainda que o plano de ruptura da for\u00e7a de coes\u00e3o da \n\nmassa geralmente est\u00e1 relacionado a descontinuidades mec\u00e2nicas e/ou hidr\u00e1ulicas, \n\nlocalizando-se preferencialmente nos contatos entre o solo, o sapr\u00f3lito e a rocha-s\u00e3. \n\n\n\n99\n\nFigura 6.6 \u2013 Mapa de suscetibilidade sobreposto pelas curvas de n\u00edvel. \n\n\n\n100\n\n6.3 \u2013 A import\u00e2ncia da cobertura vegetal \n\nO setor extremo sul do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista chama a aten\u00e7\u00e3o pelas altas \n\ndeclividades que exibe. Na an\u00e1lise de suscetibilidade, o esperado era que toda esta \u00e1rea fosse \n\napontada como de alt\u00edssima suscetibilidade, somando-se o fato do substrato rochoso tamb\u00e9m \n\nser muito suscet\u00edvel. No entanto, apenas poucas \u00e1reas foram apontadas como sendo de alta \n\nsuscetibilidade. Como j\u00e1 dito anteriormente, a m\u00e9dia suscetibilidade apontada, se deve ao fato \n\ndesta \u00e1rea manter preservada uma boa cobertura vegetal. \n\nSegundo Silva (2010), corroborada por diversos autores, a vegeta\u00e7\u00e3o impede o \n\nimpacto direto da chuva no solo e retarda ou minimiza a quantidade de \u00e1gua por ele \n\nabsorvida. Impedindo a chegada de grande quantidade de \u00e1gua, ela impede tamb\u00e9m que haja \n\nperda da coes\u00e3o e aumento do peso espec\u00edfico do solo por umedecimento. Soma-se a isto, o \n\nfato das ra\u00edzes aumentarem a resist\u00eancia do solo, diminu\u00edrem a a\u00e7\u00e3o do escoamento \n\nsuperficial e retirarem por absor\u00e7\u00e3o parte da \u00e1gua infiltrada. A autora apurou ainda em Dias e \n\nHermann (2002) e Perotto-Baldiviezo et al (2004) que \u00e9 em declividades acentuadas que a \n\nretirada da vegeta\u00e7\u00e3o natural implica em maior aumento da suscetibilidade. \n\nDias e Herrmann (2002) tamb\u00e9m pontuam que a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o contribui para \n\nr\u00e1pida satura\u00e7\u00e3o do solo durante chuvas intensas, deixando-o mais suscet\u00edvel. \n\nNeste sentido, para comprovar a import\u00e2ncia da cobertura vegetal em \u00e1reas \u00edngremes, \n\nfoi elaborado um cen\u00e1rio fict\u00edcio onde a cobertura vegetal desta \u00e1rea no extremo sul do \n\nmunic\u00edpio foi substitu\u00edda por solo exposto. Assim, cabe enfatizar que atividades como a \n\npecu\u00e1ria, a agricultura, bem como a exist\u00eancia de solo exposto s\u00e3o fatores considerados como \n\ncondicionantes dos movimentos de massa e sua ocorr\u00eancia aumenta com o aumento da \n\ndeclividade (Silva, 2010).  \n\nO mapa da figura 6.7 mostra este cen\u00e1rio fict\u00edcio. \n\n\n\n101\n\nFigura 6.7 \u2013 Simula\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o no setor sul do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista. \n\n\n\n102\n\nDe fato, como visto na figura 6.7 a retirada da prote\u00e7\u00e3o vegetacional do solo em \u00e1reas \n\n\u00edngremes se configura num alto risco para deflagra\u00e7\u00e3o de movimentos de massa. Mas cabe \n\nsalientar que outras a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m contribuem para aumentar a periculosidade de incidentes, \n\ncomo jogar lixo nas encostas, lan\u00e7ar \u00e1gua n\u00e3o controlada, bem como \u00e1guas servidas nas \n\nencostas, executar cortes e aterros inadequados para constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es, instalar obras e \n\nhabita\u00e7\u00f5es muito pr\u00f3ximas \u00e0 base ou ao topo de taludes naturais ou de corte. \n\n\n\n103\n\n7 - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES E REFLEX\u00d5ES  \n\nTodos os anos no Brasil, especialmente na \u00e9poca das chuvas, popula\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios \n\nestados, como Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo e Santa Catarina, sofrem com os processos de \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de massa. \n\nOs movimentos de massa s\u00e3o processos naturais importantes no condicionamento da \n\nevolu\u00e7\u00e3o do relevo ao longo do tempo geol\u00f3gico (Fernandes et. al, 2001 p. 53). Contudo, \n\nmesmo sendo processos naturais, s\u00e3o pass\u00edveis de serem reconhecidos, mapeados e \n\nmonitorados pelo poder p\u00fablico e \u00f3rg\u00e3os competentes. Considerando o exposto, vale \u00e0 pena \n\nparafrasear com Newerla (1999) e destacar que embora os movimentos de massa possam \n\nparecer obra do acaso, e na maioria das vezes as manifesta\u00e7\u00f5es governamentais e a divulga\u00e7\u00e3o \n\ndo fato contribua para esta concep\u00e7\u00e3o, na verdade nem acaso e nem destino determinam os \n\nmovimentos, que em muitos casos podem ser percebidos em trincas de paredes, \u00e1rvores tortas, \n\ne degraus no terreno, ou mesmo em condi\u00e7\u00f5es de chuvas muito intensas. Assim, cabe ao \n\nPoder P\u00fablico monitorar as \u00e1reas fr\u00e1geis, especialmente em epis\u00f3dios de chuvas intensas, j\u00e1 \n\nque a \u00e1gua \u00e9 o principal agente deflagrador do processo de movimenta\u00e7\u00e3o. \n\nNeste estudo, bem como em outras pesquisas, ficou evidente que V\u00e1rzea Paulista \n\npossui in\u00fameras fragilidades do ponto de vista geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico, com \u00e1reas \n\ncaracterizando alt\u00edssimo risco para ocupa\u00e7\u00e3o, como o bairro Vila Real e o extremo sul do \n\nmunic\u00edpio.  \n\nCabe ressaltar que o bairro Vila Real, caracteriza-se como sendo, geotecnicamente, o \n\nbairro mais fr\u00e1gil do munic\u00edpio, nas por\u00e7\u00f5es onde as vertentes muito \u00edngremes possuem a \n\nmesma dire\u00e7\u00e3o dos fraturamentos das rochas, que aliados com a for\u00e7a da gravidade, \n\ncaracterizam alto risco \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nComo evidenciou este Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, as \u00e1reas de vertentes com alta \n\ninclina\u00e7\u00e3o e elevada densidade de ocupa\u00e7\u00e3o, configuram-se como sendo de elevado risco, por \n\numa sucess\u00e3o de fatores como, a pr\u00f3pria inclina\u00e7\u00e3o da vertente, o fato de estarem assentadas \n\nsobre rochas que apresentam muitas folia\u00e7\u00f5es e fraturas e, a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o das \n\nencostas. Tudo isso contribui para a instabilidade do terreno e deflagra\u00e7\u00e3o dos movimentos de \n\nmassa. \n\nVale a pena ressaltar que o extremo sul do munic\u00edpio, que se destaca por possuir as \n\nvertentes mais \u00edngremes e as rochas mais suscet\u00edveis, se configura como sendo uma \u00e1rea \n\ntotalmente impr\u00f3pria a qualquer tipo de ocupa\u00e7\u00e3o, mesmo que esta seja somente ocupada com \n\npastos para gado ou agricultura. S\u00e3o vertentes cujas declividades ultrapassam os 30%, sendo \n\n\n\n104\n\nprotegidas, portanto, pela lei quanto a qualquer tipo de ocupa\u00e7\u00e3o. Vale ressaltar que esta \u00e1rea \n\nprecisa ter a cobertura vegetal mantida para que se mantenha a estabilidade do terreno. \n\nCabe ressaltar ainda, que estudos cada vez mais detalhados das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e \n\nhidrol\u00f3gicas do munic\u00edpio precisam ser realizados, pois somente assim a administra\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal conseguir\u00e1 explorar suas potencialidades e administrar suas vulnerabilidades para o \n\nbem-estar social. \n\n\n\n105\n\nREFER\u00caNCIAS  \n\nALIBERTI, P. M. Geotecnologias na an\u00e1lise ambiental da expans\u00e3o urbana de \nAmericana/SP. 128f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Geografia). Universidade Estadual \nPaulista (UNESP): Rio Claro, 2010. \n\nAMARAL JR, A. F. do; ZUQUETTE, L. V. Zoneamento geol\u00f3gico-geot\u00e9cnico de por\u00e7\u00e3o \nda regi\u00e3o da Costa Verde \u2013 RJ, escala 1:10.000. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, 37(4), \np. 727-744, 2007. \n\nARANHA, V. Migra\u00e7\u00e3o na metr\u00f3pole paulista. S\u00e3o Paulo em perspectiva, 10 (2), 1996. \n\nARA\u00daJO, P. C. de. An\u00e1lise da suscetibilidade a escorregamentos: uma abordagem \nprobabil\u00edstica. 152f. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente). Universidade \nEstadual Paulista (UNESP): Rio Claro, 2004. \n\nBAENINGER, R. Regi\u00e3o metropolitana de Campinas: expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do \nurbano paulista. In Hogan, D. J; Baeninger, R; Cunha, J. M. P. da; Carmo, R. L. do (Org). \nMigra\u00e7\u00e3o e ambiente nas aglomera\u00e7\u00f5es urbanas. Campinas: Nepo/Unicamp, 2000. \n\nBAENINGER, R. S\u00e3o Paulo e suas migra\u00e7\u00f5es no final do s\u00e9culo 20. S\u00e3o Paulo em \nPerspectiva, vol. 19, n. 03. S\u00e3o Paulo: 2005. \n\nBEU, S.E; GRISOTO, L.E.G.; CRUZ, E.C. da; PEREIRA, C.A.A.O.; BITTENCOURT, A.G. \nModelo Multicriterial como subs\u00eddio ao planejamento ambiental em bacias \nhidrogr\u00e1ficas: estudo de caso da Bacia do Rio Cotia. In: Workshop sobre Gest\u00e3o \nEstrat\u00e9gica de Recursos H\u00eddricos. Cobrape, 2006. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio das cidades. Mapeamento de riscos em encostas e margem de rios. \nCarvalho, C. S.; Macedo, E. S; Ogura, A. T. (orgs.) Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas, \nBras\u00edlia: 2007. \n\nC\u00c2MARA, G. DAVIS, C.; MONTEIRO A.M.V. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia da Geoinforma\u00e7\u00e3o. \n2001. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd/index.html.> Acessado em \n20 de fevereiro de 2011. \n\nCARNEIRO, C.D.R.; SOUZA, J. J. Mapeamento geomorfol\u00f3gico em escala de \nsemidetalhe da regi\u00e3o de Jundia\u00ed-Atibaia. Revista Brasileira de Geomorlogia, ano 4, n. 2, \np. 17-30, 2003. \n\nCASSETI, V. Elementos de geomorfologia. Goi\u00e2nia: Ed. da UFG, 2001. \n\n\n\n106\n\nCERRI, L. E. da S. Riscos geol\u00f3gicos associados a escorregamentos: uma proposta para \npreven\u00e7\u00e3o de acidentes. 197f. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente). \nUniversidade Estadual Paulista (UNESP): Rio Claro, 1993. \n\nCORSEUIL, C. W.; CAMPOS, S. Geoprocessamento aplicado na adequa\u00e7\u00e3o do uso das \nterras. Anais XXXI Congresso Brasileiro de Ci\u00eancia do Solo. Gramado, 2007. \n\nCR\u00d3STA, A. P. Processamento digital de imagens de sensoriamento remoto. \nIG/UNICAMP: Campinas, 1992. \n\nDE BIASE, M. A carta clinogr\u00e1fica. Os m\u00e9todos de representa\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o. Revista \ndo Departamento de Geografia. S\u00e3o Paulo, n. 6, p. 45-61, 1992. \nEMBRAPA. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos. Editores t\u00e9cnicos: Santos, H. G. \net al. Rio de Janeiro: Embrapa solos, 2006. \n\nDELGADO, I. M.; SOUZA, J. D. de; SILVA, L. C. da; SILVEIRA FILHO, N. C. da; \nSANTOS, R. A. dos; PEDREIRA, A. J.; GUIMAR\u00c3ES, J. T; ANGELIM, L. A. de A.; \nVASCONCELOS, A. M.; GOMES, I. P.; LACERDA FILHO, J. V. de; VALENTE, C. R.; \nPERROTTA, M. M.; HEINECK, C. A.Geotect\u00f4nica do escudo atl\u00e2ntico. In: BIZZI, L. A.; \nSCHOBBENHAUS, C.; VIDOTTI, R. M.; GON\u00c7ALVES, J. H. (editores), Geologia, \nTect\u00f4nica e Recursos Minerais do Brasil: textos, mapas e SIG.Bras\u00edlia: CPRM \u2013 Servi\u00e7o \nGeol\u00f3gico do Brasil, 2003. \n\nDIAS, F. P.; HERRMANN, M. L. de P. Susceptibilidade a deslizamentos: estudo de caso \nno bairro Saco Grande, Florian\u00f3polis \u2013 SC. Revista Caminhos de Geografia 3(6), \nUberl\u00e2ndia, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.seer.ufu.br/index.php/caminhosdegeografia/article/view/10109/5978> Acessado \nem 23/10/2011. \n\nFERNANDES, N. F.; GUIMAR\u00c3ES, R. F.; GOMES, R. A. T.; VIEIRA, B. C.; \nMONTGOMERY, D. R.; GREENBERG, H. Condicionantes geomorfol\u00f3gicos dos \ndeslizamentos nas encostas: avalia\u00e7\u00e3o de metodologias e aplica\u00e7\u00e3o de modelo de \nprevis\u00e3o de \u00e1reas suscept\u00edveis. Revista Brasileira de Geomorfologia, v. 2, n.1, p. 51-71, \n2001. \n\nFERREIRA, M. V; RIEDEL, P. S.; LOPES, E. S. S.; MERINO, E. R. Compara\u00e7\u00e3o entre \ndiferentes crit\u00e9rios para elabora\u00e7\u00e3o de mapas de suscetibilidade aos escorregamentos. \nExemplos do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o, Serra do Mar Paulista. Revista Brasileira de \nCartografia, Rio de Janeiro, n. 60, p. 385-400, dez. 2008.  \n\nFLORENZANO, T. G. Geomorfologia: conceitos e tecnologias atuais. S\u00e3o Paulo: Oficina \nde textos, 2008. \n\n\n\n107\n\nFUNDA\u00c7\u00c3O SEADE. Pesquisa sobre caracteriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio de V\u00e1rzea Paulista. \nS\u00e3o Paulo, 2011. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.seade.gov.br/produtos/imp/index.php?page=tabela. Acesso em: 12/01/2011. \n\nGUERRA, A. T. Novo dicion\u00e1rio geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico. 3\u00aa ed, Bertrand Brasil: Rio de \nJaneiro, 2003. \n\nGUIDICINI, G.; NIEBLE, C. M. Estabilidade de taludes naturais e de escava\u00e7\u00e3o. Edgard \nBlucher, S\u00e3o Paulo: 1983. \n\nHASUI, Y. A grande colis\u00e3o pr\u00e9-cambriana do sudeste brasileiro e a estrutura\u00e7\u00e3o \nregional. Revista Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, v. 29, p. 141-169, 2010. \n\nHASUI, Y; OLIVEIRA, M. A. F. de. Prov\u00edncia Mantiqueira: setor central. In: ALMEIDA, F. \nF. M. de; HASUI, Y. (coordenadores), O Pr\u00e9-Cambriano Do Brasil. S\u00e3o Paulo: Edgard \nBlucher, 1984. \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS. Ocupa\u00e7\u00e3o de encostas. CUNHA, M. A. \n(coord). S\u00e3o Paulo: Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (IPT), 1991. \n\nKUX, H. J. H.; ARA\u00daJO, E. H. G.; DUPONT, H. S. J. B. Imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o do \nsat\u00e9lite Quickbird e t\u00e9cnicas de SIG para a an\u00e1lise de problemas geol\u00f3gico-geot\u00e9cnicos \nem \u00e1reas urbanas: estudo de caso Belo Horizonte (MG). Anais XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de \nSensoriamento Remoto, Florian\u00f3polis, INPE, 2007, p. 573-580. \n\nLOPES, E. S. S. GIS \u2013 Conceitos, Aplica\u00e7\u00f5es e Tend\u00eancias. Curso CI, GEOBrazil, \nBrazilGEO: S\u00e3o Paulo, 2002. CD \n\n____________. Modelagem espacial din\u00e2mica aplicada ao estudo de movimentos de massa \nem uma regi\u00e3o da Serra do Mar Paulista, na escala de 1:10.000. 277f. Tese (Doutorado em \nGeoci\u00eancias e Meio Ambiente). Universidade Estadual Paulista (UNESP): Rio Claro, 2006. \n\nMACEDO, D. R.; MAGALH\u00c3ES JR., A.P. Avalia\u00e7\u00e3o dos riscos para ocupa\u00e7\u00e3o urbana: \nproposi\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica baseada em geotecnologias. Revista Brasileira de Estudos de \nPopula\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, v. 24, n. 2, p.337-338, jul/dez. 2007. \n\nMARTINI, L. C. P; UBERTI, A. A. A.; SCHEIBE, L. F.; COMIN, J. J.; OLIVEIRA, M. A. \nT. Avalia\u00e7\u00e3o da suscetibilidade a processos erosivos e movimentos de massa: decis\u00e3o \nmulticriterial suportada em Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas. Geol. USP S\u00e9r.Cient., \nS\u00e3o Paulo, vol. 6, n.1, p. 41-52, julho: 2006. \n\n\n\n108\n\nMINIST\u00c9RIO DAS CIDADES. Lei n\u00ba 6.766 de 19 de dezembro de 1979. Dispon\u00edvel em: \n<www: http://www.cidades.gov.br/secretarias-nacionais/programas-\nurbanos/legislacao/regularizacao-fundiaria/legislacao-federal/leis-federais/6766.pdf.> \nAcessado em 20 de mar\u00e7o de 2011. \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE (MMA). Lei n\u00ba 4.771 de 15 de setembro de 1965. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=311.> Acessado \nem 20 de mar\u00e7o de 2011. \n\nNEVES, M. A. An\u00e1lise integrada aplicada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea na bacia do \nRio Jundia\u00ed (SP). 187f. Tese (Doutorado em Geologia Regional). Universidade Estadual \nPaulista (UNESP): Rio Claro, 2005. \n\nNEWERLA, V. B. Deslizamentos: um mal inevit\u00e1vel? Revista Ci\u00eancia e ensino, n. 6, \nCampinas: 1999. \n\nNOGUEIRA, F. R. Gerenciamento de riscos ambientais associados a escorregamentos: \ncontribui\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas municipais para \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o subnormal. 236f. \nTese (Doutorado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente). Universidade Estadual Paulista (IGCE). \nRio Claro, 2002. \n\nOLIVEIRA, A. M. S; BRITO, S. N. A. de (editores) Geologia de engenharia. Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Geologia de Engenharia. S\u00e3o Paulo, 1998 \n\nOLIVEIRA, L. M. de. Acidentes geol\u00f3gicos urbanos. Mineropar: Curitiba, 2010. \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE V\u00c1RZEA PAULISTA. Fundo Estadual de Recursos \nH\u00eddricos (Fehidro), Plano Diretor de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos \u2013 Relat\u00f3rio de \nAndamento 1 \u2013 Parte 1, Agosto, 2010. \n\nREIS, F. A. G. V. Geodin\u00e2mica externa. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/ead/interacao/inter09.html> Acessado em: 13/12/2010. \n\nROSA, R. Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, 2004. \n\nSANTOS, L. J. C.; OKA-FIORI, C.; CANALLI, N. E.; FIORI, A. P.; SILVEIRA, C. T. da; \nSILVA, J. M. F. da. Mapeamento da vulnerabilidade geoambiental do estado do Paran\u00e1. \nRevista Brasileira de Geoci\u00eancias, 37(4): 812-820, dezembro de 2007. \n\n\n\n109\n\nSANTOS, M. A urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994. \n\nSILVA, O. A. Din\u00e2mica territorial da ind\u00fastria e da circula\u00e7\u00e3o no estado de S\u00e3o Paulo: o \npapel do munic\u00edpio de Jundia\u00ed. Anais do XVI Encontro Nacional dos Ge\u00f3grafos: Porto \nAlegre, 2010. \n\nSILVA, O. C. A. An\u00e1lise da suscetibilidade a escorregamentos e as implica\u00e7\u00f5es da \nevolu\u00e7\u00e3o do uso e cobertura do solo no munic\u00edpio de Paraty, RJ, entre 1973 e 2008. 151f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Recursos Minerais e Hidrogeologia). Universidade de S\u00e3o Paulo \n(USP): S\u00e3o Paulo, 2010. \n\nSILVA, O. C. A.; ALMEIDA, T. I. R. de; CORSI, A. C.; OGURA, A. T. An\u00e1lise da \nevolu\u00e7\u00e3o da suscetibilidade a movimentos de massa no munic\u00edpio de Paraty, RJ, baseada \nem dados de sensoriamento remoto \u00f3ptico multitemporal e dados de campo. Anais XIV \nSimp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, p. 3371-33778. INPE: Natal, 2009. \n\nVALE, R. C. M.; LOB\u00c3O, J. S. B.; ROCHA, W. J. S. F.; NOLASCO, M. C. Contribui\u00e7\u00f5es \ndas geotecnologias ao zoneamento ambiental do setor sul do Parque Nacional da \nChapada Diamantina/BA. In: R. RA E GA, n.16, p. 149-165. Editora UFPR, Curitiba: 2008. \n\nZUQUETTE, L. V.; PEJON, O. J. Eventos perigosos geol\u00f3gico-geot\u00e9cnicos no Brasil. In: \nSimp\u00f3sio Brasileiro de Desastres Naturais. Anais...p.312-336. Florian\u00f3polis:GEDN/UFSC, \n2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cfh.ufsc.br/~gedn/sibraden/cd/EIXO%202_OK/2-24.pdf> \nAcessado em 23/10/2011. \n\n\n\nANEXO I \n\nFICHAS DE CAMPO\n\n\n\n110\n\nPONTO DE CONTROLE 1\n\nData: 30/09/2011 \n\nHor\u00e1rio: 09:46 \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: 23\u00ba 12\u2019 19\u201d S / 46\u00ba 49\u2019 47\u201d W \n\nAltitude: 730 metros \n\nUnidade geomorfol\u00f3gica: CMt (colinas e morrotes) \n\nGeologia: Xistos porfirobl\u00e1sticos e metarenitos \n\nMedidas de fraturas: 1\u00ba fam\u00edlia (N240/75NW) \n\n                                  2\u00ba fam\u00edlia (N140/60SW) \n\nDescri\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es: Sedimentos ricos em quartzo; rocha-m\u00e3e mostrando altera\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia; predomin\u00e2ncia de intemperismo f\u00edsico \n\nPONTO DE CONTROLE 2\n\nData: 30/09/2011 \u2013 Vila Real \n\nHor\u00e1rio: 10:20 \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: 23\u00ba 11\u2019 35\u201d S / 46\u00ba 48\u2019 50\u201d W \n\nAltitude: 808 metros \n\nUnidade geomorfol\u00f3gica: CMt (colinas e morrotes) \n\nGeologia: Xistos porfirobl\u00e1sticos e metarenitos \n\nMedidas de fraturas: N50/70N \n\nDescri\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es: Bairro densamente povoado. Muitas ocupa\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias. Forte \n\ndeclividade. Muitas ruas de terra. \n\n P\u00f4de ser observado em campo que a dire\u00e7\u00e3o das fraturas coincide com a dire\u00e7\u00e3o da \n\nvertente, o que favorece o escorregamento. Este fator ajuda a explicar o hist\u00f3rico de \n\nescorregamentos na \u00e1rea. \n\n\n\n111\n\nPONTO DE CONTROLE 3\n\nData: 30/09/2011 \n\nHor\u00e1rio: 10:40 \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: 23\u00ba 11\u2019 14\u201d S / 46\u00ba 49\u2019 06\u201d W \n\nAltitude: 800 metros \n\nUnidade geomorfol\u00f3gica: CMt (colinas e morrotes) \n\nGeologia: Xistos porfirobl\u00e1sticos e metarenitos \n\nMedida da linea\u00e7\u00e3o mineral: N40/10SW \n\nDescri\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es: Ocupa\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, alta densidade demogr\u00e1fica, muitas ruas de \n\nterra, alta declividade. \n\nLinea\u00e7\u00e3o mineral caindo para o lado da vertente p\u00f4de ser observada em campo, fator \n\nque favorece os escorregamentos. \n\nPONTO DE CONTROLE 4\n\nData: 30/09/2011 \u2013 Jd Am\u00e9rica \n\nHor\u00e1rio: 11:10 \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: 23\u00ba 11\u2019 42\u201d S / 46\u00ba 49\u2019 25\u201d W \n\nAltitude: 750 metros \n\nUnidade geomorfol\u00f3gica: CMt (colinas e morrotes) \n\nGeologia: Xistos porfirobl\u00e1sticos e metarenitos \n\nDescri\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es: PC inclu\u00eddo, pois haviam cicatrizes de escorregamento na \u00e1rea. \n\nForte declividade; alguns locais do bairro com moradias muito precarizadas; muitas ruas de \n\nterra. \n\nPONTO DE CONTROLE 5\n\n\n\n112\n\nData: 30/09/2011 \u2013 Jd Bertioga \n\nHor\u00e1rio: 12:20 \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: 23\u00ba 13\u2019 53\u201d S / 46\u00ba 50\u2019 25\u201d W \n\nAltitude: 742 metros \n\nUnidade geomorfol\u00f3gica: CMt (colinas e morrotes) \n\nGeologia: Xistos porfirobl\u00e1sticos e metarenitos \n\nDescri\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es: Bairro bem consolidado neste ponto, com boas moradias. \n\nDeclividade baixa. Morrote suavizado com supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o da \n\ntopografia. Bairro em expans\u00e3o com abertura de loteamentos. \n\nPONTO DE CONTROLE 6\n\nData: 30/09/2011 \n\nHor\u00e1rio: 13:40 \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: 23\u00ba 14\u2019 21\u201d S / 46\u00ba 50\u2019 40\u201d W \n\nAltitude: 805 metros \n\nUnidade geomorfol\u00f3gica: CMt (colinas e morrotes) \n\nGeologia: Xistos finos \n\nDescri\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es: Ocupa\u00e7\u00f5es ora prec\u00e1rias, ora boas; alta densidade demogr\u00e1fica; \n\nalta declividade; \u00e1rea de nascentes; algumas casas constru\u00eddas encostadas na vertente com \n\nforte inclina\u00e7\u00e3o. \n\nCorpo gran\u00edtico detectado, que n\u00e3o constava no mapa de geologia utilizado. \n\nPONTO DE CONTROLE 7\n\n\n\n113\n\nData: 30/09/2011 \n\nHor\u00e1rio: 15:15 \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: 23\u00ba 12\u2019 38\u201d S / 46\u00ba 49\u2019 27\u201d W \n\nAltitude: 755 metros \n\nUnidade geomorfol\u00f3gica: Col (colinas) \n\nGeologia: Xistos porfirobl\u00e1sticos e metarenitos \n\nMedidas de fraturas: N220/44NW \n\nMedida da linea\u00e7\u00e3o mineral: N50/11W \n\nDescri\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es: Afloramento numa estrada, apresentando xisto com veios de \n\nquartzo sem dire\u00e7\u00e3o preferencial. Colina suavizada. \u00c1rea com algumas ind\u00fastrias. \n\nPONTO DE CONTROLE 8\n\nData: 30/09/2011 \n\nHor\u00e1rio: 15:28 \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: 23\u00ba 12\u2019 53\u201d S / 46\u00ba 47\u2019 26\u201d W \n\nAltitude: 757 metros \n\nUnidade geomorfol\u00f3gica: CMt (colinas e morrotes) \n\nGeologia: Xistos porfirobl\u00e1sticos e metarenitos \n\nMedidas de fraturas: 1\u00ba fam\u00edlia (N225/70NW) \n\n                                  2\u00ba fam\u00edlia (N105/65NE) \n\n                                  3\u00ba fam\u00edlia N125/50SW) \n\nMedida da linea\u00e7\u00e3o mineral: N80/60SW \n\nDescri\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es: Afloramento na borda da cidade. \u00c1rea de ind\u00fastrias e estradas de \n\nrodagem. \n\nPONTO DE CONTROLE 9\n\n\n\n114\n\nData: 30/09/2011 \n\nHor\u00e1rio: 15:40 \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: 23\u00ba 14\u2019 41\u201d S / 46\u00ba 49\u2019 41\u201d W \n\nAltitude: 767 metros \n\nUnidade geomorfol\u00f3gica: CMt (colinas e morrotes) \n\nGeologia: Xistos finos \n\nDescri\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es: \u00c1rea de ch\u00e1caras; p\u00f4de ser observada a presen\u00e7a de uma \n\nminera\u00e7\u00e3o. \n\nPONTO DE CONTROLE 10\n\nData: 30/09/2011 \n\nHor\u00e1rio: 16:15 \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: 23\u00ba 14\u2019 35\u201d S / 46\u00ba 49\u2019 22\u201d W \n\nAltitude: 806 metros \n\nUnidade geomorfol\u00f3gica: CMt (colinas e morrotes) \n\nGeologia: Xistos finos \n\nDescri\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es: \u00c1rea ocupada por ch\u00e1caras bastantes esparsas; declividade \n\nbastante acentuada. \n\nPONTO DE CONTROLE 11\n\nData: 30/09/2011 \n\nHor\u00e1rio: 16:22 \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: 23\u00ba 14\u2019 49\u201d S / 46\u00ba 48\u2019 54\u201d W \n\nAltitude: 776 metros \n\nUnidade geomorfol\u00f3gica: CMt (colinas e morrotes) \n\nGeologia: Regi\u00e3o de contato entre Gnaisses milon\u00edticos e filitos laminados \n\nMedidas de fraturas: N290/30SW \n\n\n\n115\n\nDescri\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es: Ocupa\u00e7\u00f5es com ch\u00e1caras esparsas. N\u00e3o foram encontrados \n\nafloramentos para medir fraturas. \n\nPONTO DE CONTROLE 12\n\nData: 30/09/2011 \n\nHor\u00e1rio: 16:30 \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: 23\u00ba 14\u2019 47\u201d S / 46\u00ba 48\u2019 56\u201d W \n\nAltitude: 793 metros \n\nUnidade geomorfol\u00f3gica: CMt (colinas e morrotes) \n\nGeologia: Gnaisses milon\u00edticos \n\nMedidas de fraturas: N280/40SW \n\nDescri\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es: Ocupa\u00e7\u00f5es de ch\u00e1caras. Solo: sapr\u00f3lito de gnaisse. Sem \n\npossibilidade de medir fraturamento. Pontos dif\u00edceis de serem alcan\u00e7ados, dificuldade de \n\naproxima\u00e7\u00e3o dos afloramentos. \n\nPONTO DE CONTROLE 13\n\nPonto de Controle (PC): XIII \n\nData: 30/09/2011 \n\nHor\u00e1rio: 16:47 \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: 23\u00ba 13\u2019 44\u201d S / 46\u00ba 49\u2019 19\u201d W \n\nAltitude: 766 metros \n\nUnidade geomorfol\u00f3gica: CMt (colinas e morrotes) \n\nGeologia: Metarenitos e xistos intercalados \n\nMedidas de fraturas: 1\u00ba fam\u00edlia (N290/70NE) \n\nDescri\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es: Ocupa\u00e7\u00f5es de ch\u00e1caras, mas j\u00e1 aumentando o adensamento de \n\nconstru\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\nANEXO II \n\nM\u00c9TODOS DE ELABORA\u00c7\u00c3O DOS \nMAPAS \n\n\n\n116\n\nFigura 3.1: Pontos de georreferenciamento da carta 1:50000 do IBGE e ferramenta \u201crectify\u201d na tela. \n\nFigura 3.2: Carta topogr\u00e1fica de Jundia\u00ed em escala 1:50.000 georreferenciada, sobreposta pelas curvas \nde n\u00edvel do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista e os pontos cotados coletados. \n\n\n\n117\n\nFigura 3.3: Procedimento para cria\u00e7\u00e3o do Modelo de Eleva\u00e7\u00e3o do Terreno (DEM). \n\nFigura 3.4: Gera\u00e7\u00e3o do mapa de declividade. \n\n\n\n118\n\nFigura 3.5: Cria\u00e7\u00e3o do \u201cbanco de dados\u201d no software Spring. \n\nFigura 3.6: Cria\u00e7\u00e3o do projeto, defini\u00e7\u00e3o de coordenadas e inser\u00e7\u00e3o dos pares de coordenadas para o \nret\u00e2ngulo envolvente da \u00e1rea. \n\n\n\n119\n\nFigura 3.7: Atribui\u00e7\u00e3o do nome \u00e0 categoria na aba \u201cmodelo de dados\u201d. \n\nFigura 3.8: Cria\u00e7\u00e3o do contexto, defini\u00e7\u00e3o das classes, aquisi\u00e7\u00e3o das amostras representativas e \nescolha do classificador. \n\n\n\n120\n\nFigura 3.11 \u2013 Mapa de orienta\u00e7\u00e3o de vertentes. Em preto o limite municipal de V\u00e1rzea \nPaulista. \n\nFigura: 3.12 \u2013 Mapa pedol\u00f3gico do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Paulista. \n\n\n\n121\n\nFigura 3.13 \u2013 Atribui\u00e7\u00e3o dos pesos de influ\u00eancia para mapas e fatores condicionantes e constru\u00e7\u00e3o do \nmapa de suscetibilidade a movimentos de massa por meio da ferramenta overlay no ArcMap. \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE TABELAS\n\tSUM\u00c1RIO\n\t1 - INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2 - REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\n\t3 - MATERIAL E M\u00c9TODOS\n\t4 - T\u00d3PICOS SOBRE A URBANIZA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA E OS REFLEXOS NA DIN\u00c2MICA POPULACIONAL DE V\u00c1RZEA PAULISTA\n\t5 - S\u00cdNTESE DAS CARACTER\u00cdSTICAS F\u00cdSICAS E DE USO DA TERRA NO MUNIC\u00cdPIO DE V\u00c1RZEA PAULISTA\n\t6 - RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\n\t7 - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES E REFLEX\u00d5ES\n\tREFER\u00caNCIAS\n\tANEXOS"}]}}}