{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06068"}, {"@name": "filename", "#text": "10571_Marcela%20Santos.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE\nFACULDADE DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIAS CONT\u00c1BEIS PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O MESTRADO ACAD\u00caMICO EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O\nMARCELA SANTOS BENASSULY\nPOL\u00cdTICA P\u00daBLICA PARA PRODU\u00c7\u00c3O DE BIODIESEL A PARTIR DA COLETA SELETIVA DO \u00d3LEO RESIDUAL DE FRITURA: ESTUDO DE CASO DO PROGRAMA DE REAPROVEITAMENTO DO \u00d3LEO COMEST\u00cdVEL DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO\nOrientador: Prof. Dr. Aur\u00e9lio Lamare Soares Murta Co-orientador: Prof. Dr. Joel de Lima Pereira Castro Jr\nNITER\u00d3I\nMARCELA SANTOS BENASSULY\nPOL\u00cdTICA P\u00daBLICA PARA PRODU\u00c7\u00c3O DE BIODIESEL A PARTIR DA COLETA SELETIVA DO \u00d3LEO RESIDUAL DE FRITURA: ESTUDO DE CASO DO PROGRAMA DE REAPROVEITAMENTO DO \u00d3LEO COMEST\u00cdVEL DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal Fluminense, como requisito para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Administra\u00e7\u00e3o.\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Estudos de Organiza\u00e7\u00f5es no Brasil\nLinha de pesquisa: Administra\u00e7\u00e3o Brasileira\nOrientador: Prof. Dr. Aur\u00e9lio Lamare Soares Murta\nCo-orientador: Prof. Dr. Joel de Lima Pereira Castro Jr\nNITER\u00d3I\n2014\nB456 Benassuly , Marcela Santos\nPol\u00edtica p\u00fablica para produ\u00e7\u00e3o de biodiesel a partir da coleta seletiva do \u00f3leo residual de fritura: estudo de caso do programa de reaproveitamento do \u00f3leo comest\u00edvel do Estado do Rio de Janeiro / Marcela Santos Benassuly -Niter\u00f3i, RJ: UFF, 2014\n138f.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o )\nOrientador: Aur\u00e9lio Lamare Soares Murta, D.Sc.\nl.\u00d3leo residual de fritura 2. Biodiesel 3. Pol\u00edticas p\u00fablicas 4. Coleta seletiva e Desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nCDD. 352.0981\nMARCELA SANTOS BENASSULY\nPOL\u00cdTICA P\u00daBLICA PARA PRODU\u00c7\u00c3O DE BIODIESEL A PARTIR DA COLETA SELETIVA DO \u00d3LEO RESIDUAL DE FRITURA: ESTUDO DE CASO DO PROGRAMA DE REAPROVEITAMENTO DO \u00d3LEO COMEST\u00cdVEL DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal Fluminense, como requisito para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Administra\u00e7\u00e3o.\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Estudos de Organiza\u00e7\u00f5es no Brasil\n24 de setembro de 2014\nBANCA EXAMINADORA\n\t\t\t\tL\tr \\ *\nProf. Dr. aWs\t\t\ttmare Soares Murta\t\nUniversi Federal Fluminense/\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o (UFF/PPGAd)\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o (UFF/PPGAd)\n\u00bf/\u00c9Jrc\u00edf; Dr. Joaquim Rubens Fontes Filho\nFunda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas/\nEscola Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e de Empresas (FGV/RJ/EBAPE)\nAGRADECIMENTOS\nAgrade\u00e7o ao meu pai Jayme e minha m\u00e3e Suely, por sempre terem acreditado em mim, mesmo nos momentos dif\u00edceis.\n\u00c0s minhas irm\u00e3s Elisa e Fernanda pelo apoio e amizade, e ao meu irm\u00e3o Andr\u00e9 por existir.\nA todos meus familiares, presentes ou em mem\u00f3ria, a minha av\u00f3 Querida, meu tio Roberto, minha tia Maria Jos\u00e9 e todas as minhas tias irm\u00e3s de meu pai, em especial tia Jussara. Al\u00e9m de todos os meus primos e primas que estiveram na torcida pela conclus\u00e3o do trabalho.\nAos amigos Carlos Eduardo, Maria Cec\u00edlia e Ludmila pela for\u00e7a, pela f\u00e9 e esperan\u00e7a que puderam acrescentar neste momento.\nA todos do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da UFF, em especial a turma de 2012, com os quais pude dividir esta experi\u00eancia de mestrado e crescer como profissional e como pessoa.\nAo orientador Aur\u00e9lio Murta, pela orienta\u00e7\u00e3o e oportunidade de trabalho que proporcionou um grande crescimento e amadurecimento.\nAo coordenador e co-orientador Joel Lima, pelo empenho, pelas cobran\u00e7as e disponibilidade, tendo sido de grande colabora\u00e7\u00e3o para a conclus\u00e3o desta pesquisa.\nAo M\u00e1rio Seixas, pelo carinho e companheirismo.\nE por fim, a D'us sem o qual nada disto teria sido poss\u00edvel... Muito obrigada!\nRESUMO\nO presente estudo pretende avaliar o programa desenvolvido pelo Estado do Rio de Janeiro no \u00e2mbito das pol\u00edticas p\u00fablicas formuladas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e educa\u00e7\u00e3o ambiental. O programa visa o recolhimento do \u00f3leo residual de fritura para ser utilizado como insumo na cadeia reversa de produ\u00e7\u00e3o do biodiesel. O trabalho pretende fazer uma investiga\u00e7\u00e3o a respeito dos pontos de sucesso e fracasso desta pol\u00edtica. Ao longo do trabalho ser\u00e3o abordados todos os assuntos tangentes ao programa intitulado como Programa de Reaproveitamento do \u00d3leo Comest\u00edvel do Estado do Rio de Janeiro - PROVE. O assunto biodiesel \u00e9 um ponto chave dentro do projeto piloto do programa e por isso receber\u00e1 ampla aten\u00e7\u00e3o, bem como os assuntos tangentes a ele, os quais tamb\u00e9m s\u00e3o deduzidos pelo projeto, com a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e a utiliza\u00e7\u00e3o da log\u00edstica reversa como uma ferramenta no auxilio da preserva\u00e7\u00e3o ambiental e de despolui\u00e7\u00e3o das reservas naturais. O programa tamb\u00e9m tem um forte eixo social, promovendo inclus\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de renda atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho realizado por cooperativas de catadores, com o desenvolvimento da coleta seletiva do \u00f3leo de cozinha, e os inserindo na cadeia produtiva da produ\u00e7\u00e3o de biodiesel. Ser\u00e1 exposto sobre o entendimento conceitual de pol\u00edticas p\u00fablicas, seu desenvolvimento, avalia\u00e7\u00e3o e sua rela\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o para com o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Uma avalia\u00e7\u00e3o na forma de estudo de caso \u00e9 proposta para o entendimento dos conceitos expostos, que servir\u00e3o para auxiliar a avalia\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica e se a mesma conseguiu alcan\u00e7ar os objetivos expostos em seu projeto piloto.\nPalavras-chave: \u00d3leo residual de fritura, Biodiesel, Pol\u00edticas p\u00fablicas, Coleta seletiva e Desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nABSTRACT\nThis study aims to evaluate the program developed by the State of Rio de Janeiro as part of the public policy that was formulated for sustainable development and environmental education. The program is aimed at the selective collection of waste frying oil to be used as input in the reverse supply chain of biodiesel. The paper intends to make a research about the points of success and failure of this policy. Throughout this work, will be covered all the tangents to the program titled Program Utilization of Edible Oil in the State of Rio de Janeiro issues - PROVE . Biodiesel is a key issue within the pilot project of the program and therefore receive ample attention, as well as the tangents to it matters, which are also deducted from the project, air pollution and the use of reverse logistics as a tool to aid environmental preservation and remediation of natural resources. The program also has a strong social axis, promoting inclusion and income generation through the organization of the work done by recycling cooperatives, with the development of selective collection of waste frying oil, and inserting them in the production chain of biodiesel production. Will be exposed the conceptual understanding of public policy, development, evaluation and its relation and contribution to sustainable development. A review in the form of case study is proposed for the understanding of the exposed concepts and serve to assist the review of this policy and whether it is achieving the goals set out in its pilot project.\nKeywords: Waste frying oil, Biodiesel, Public policy, Selective collection and sustainable development\nLISTAS DE IMAGENS\nLISTA DE GR\u00c1FICOS\nGr\u00e1fico 1.................................................................20\nGr\u00e1fico 2.................................................................23\nGr\u00e1fico 3.................................................................24\nGr\u00e1fico 4.................................................................24\nGr\u00e1fico 5.................................................................34\nGr\u00e1fico 6.................................................................34\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1...................................................................49\nTabela 2...................................................................50\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 1..................................................................52\nQuadro 2..................................................................54\nQuadro 3..................................................................55\nQuadro 4..................................................................57\nQuadro 5..................................................................58\nQuadro 6..................................................................59\nQuadro 7..................................................................93\nSUM\u00c1RIO\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O......................................................................10\n1.1\tContextualiza\u00e7\u00e3o...........................................................10\n1.2\tObj etivo Geral............................................................11\n1.3\tObjetivos espec\u00edficos......................................................11\n1.4\tJustificativa do trabalho..................................................12\n1.5\tDefini\u00e7\u00e3o do problema......................................................12\n1.6\tHip\u00f3teses da pesquisa......................................................13\n1.7\tEstrutura da disserta\u00e7\u00e3o...................................................13\n2.\tBIODIESEL E ASSUNTOS CORRELATOS.................................................15\n2.1\tPolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica.......................................................15\n2.2\tBiodiesel..................................................................16\n2.2.1\tConceituando Biodiesel................................................16\n2.2.2\tCen\u00e1rio dos Biocombust\u00edveis...........................................18\n2.2.2.1\tCen\u00e1rio Internacional.................................................19\n2.2.2.2\tCen\u00e1rio Nacional......................................................21\n2.2.3\tDas vantagens do uso do biodiesel.....................................25\n2.2.4\tDas quest\u00f5es negativas das grandes planta\u00e7\u00f5es.........................26\n2.2.4.1\tImpactos Socioecon\u00f3micos..............................................28\n2.2.4.2\tImpactos trabalhistas.................................................29\n2.2.4.3\tImpactos Ambientais e Agrot\u00f3xicos.....................................30\n2.2.5\tBiodiesel a partir do \u00d3leo Residual de Fritura (ORF)..................32\n2.3\tCooperativismo.............................................................35\n2.3.1\tO desenvolvimento do cooperativismo...................................36\n2.4\tO trabalho em redes........................................................38\n2.5\tLog\u00edstica Reversa..........................................................40\n3.\tPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS..............................................................43\n3.1\tDefini\u00e7\u00e3o do conceito......................................................43\n3.1.1\tConstru\u00e7\u00e3o da agenda..................................................49\n3.1.2\tForma\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas.................................................51\n3.1.3\tImplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas............................................53\n3.1.4\tAvalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas................................................57\n3.1.5\tPol\u00edticas P\u00fablicas para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel.................60\n3.1.6\tA Pol\u00edtica P\u00fablica para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental......................64\n3.2\tPol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos (PNRS).............................68\n4.\tMETODOLOGIA..................................................................71\n4.1\tClassifica\u00e7\u00e3o do Estudo................................................71\n4.2\tColeta de dados........................................................73\n4.3\tTratamento dos dados...................................................74\n4.4\tLimita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo...................................................75\n5.\tESTUDO DE CASO: O PROGRAMA DE POL\u00cdTICA PUBLICA \u201cPROVE\u201d.......................76\n5.1\tPROVE: Programa de Reaproveitamento de \u00d3leo Comest\u00edvel do Rio de Janeiro.76\n5.1.1\tObjetivos e benef\u00edcios propostos..................................79\n5.1.2\tExperi\u00eancia da coleta do ORF em outros Estados....................80\n5.1.2.1\tA coleta em S\u00e3o Paulo.............................................80\n5.1.2.2\tOutras regi\u00f5es....................................................83\n5.2\tUma perspectiva por outros estudos.....................................84\n5.3\tDados atuais ao estudo.................................................86\n5.3.1\tAspectos positivos................................................87\n5.3.2\tDificuldades e desafios...........................................88\n5.3.3\tPanorama atual do programa........................................92\n6.\tCONCLUS\u00d5ES.................................................................94\n7.\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO PARCIAL................................................97\n8.\tANEXO\n8.1\tAnexo 1\n8.2\tAnexo 2\n101\n101\n102\n8.2.1\tEntrevista 1................................................................102\n8.2.2\tEntrevista 2................................................................120\n8.2.3\tEntrevista 3................................................................131\n8.3\tAnexo 3\n8.3.1\tImagens\n136\n136\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n1.1\tContextualiza\u00e7\u00e3o\nAtualmente no Estado do Rio de Janeiro s\u00e3o descartados anualmente cerca de\n5,7\tmilh\u00f5es de litros de \u00f3leo residual de fritura (ORF). Este cen\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 diferente no restante do pa\u00eds e t\u00e3o menos em \u00e2mbito mundial, com diferen\u00e7a, por\u00e9m, no descarte destes mesmos res\u00edduos. Literalmente, um grande de volume energ\u00e9tico \u00e9 desperdi\u00e7ado e descartado de maneira inadequada em nossas \u00e1guas, mares, rios e len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos de forma em geral. Apenas na cidade do Rio de Janeiro, cerca de 2,4 milh\u00f5es de litros em \u00f3leo comest\u00edvel s\u00e3o descartados em redes de esgoto ou junto ao lixo org\u00e2nico, sendo o \u00faltimo sem percentual significante.\nSegundo fontes t\u00e9cnicas calcula-se que um litro de \u00f3leo pode vir a contaminar at\u00e9 um milh\u00e3o de litros de \u00e1gua (PROVE, 2007). Tal fato deve-se \u00e0 dispers\u00e3o deste \u00f3leo em uma fina pel\u00edcula, criando uma esp\u00e9cie de escudo que dificulta as trocas gasosas de estrema relev\u00e2ncia para o equil\u00edbrio de nosso sistema clim\u00e1tico, e sua decomposi\u00e7\u00e3o intensifica este processo de isolamento.\nExistem j\u00e1 estudos e pesquisas com a preocupa\u00e7\u00e3o de modificar este cen\u00e1rio (ibidem). Parcerias entre diferentes setores da nossa economia podem produzir pesquisas que gerem solu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e vi\u00e1veis financeiramente. Al\u00e9m dos ganhos de ordem ecol\u00f3gica e social serem imensur\u00e1veis ao longo prazo, \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o que, al\u00e9m de lucrativa, prop\u00f5em-se a ser sustent\u00e1vel nos aspectos ambiental e econ\u00f4mico.\nAtrav\u00e9s destas circunst\u00e2ncias foi desenvolvido o Programa de Aproveitamento de \u00d3leos Comest\u00edveis do Estado do Rio de Janeiro - PROVE. Como uma iniciativa p\u00fablico-privada, o programa busca reunir uma s\u00e9rie de fatores que possibilitem a redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o de rios e lagoas, al\u00e9m de contribuir para a diminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica quando o insumo recolhido \u00e9 destinado para a fabrica\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edvel.\nTratar do assunto da coleta seletiva do \u00f3leo residual de fritura - ORF significa abordar temas como as cooperativas de catadores que coletam o \u00f3leo, o processo de log\u00edstica reversa, a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos e sua gest\u00e3o, a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel em territ\u00f3rio nacional e no mundo. Al\u00e9m disto, faz-se necess\u00e1rio abordar o conceito, elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, que tornam-se a principal ferramenta de aplica\u00e7\u00e3o para um desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nO desenvolvimento destes conceitos torna-se fundamental para o entendimento e enriquecimento do estudo que se prop\u00f5em a uma reflex\u00e3o a respeito da pol\u00edtica p\u00fablica desenvolvida para o recolhimento do \u00f3leo residual de fritura proposta pelo PROVE durante a fase de sua elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do programa. Ser\u00e1 feita uma breve reflex\u00e3o a respeito dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas com a utiliza\u00e7\u00e3o do modelo m\u00ednimo de avalia\u00e7\u00e3o para analise do estudo de caso do Programa de Reaproveitamento do \u00d3leo Comest\u00edvel do Estado do Rio de Janeiro (PROVE).\n1.2\tObjetivo Geral\nEste trabalho se prop\u00f5e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do Programa de Aproveitamento do \u00d3leo de Comest\u00edvel do Estado do Rio de Janeiro (PROVE), atrav\u00e9s do desenvolvimento de um estudo de caso. O objetivo \u00e9 apontar, atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise cr\u00edtica, os aspectos positivos, as poss\u00edveis dificuldades e desafios do programa com rela\u00e7\u00e3o ao planejamento elaborado na fase de formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e o que foi colocado em pr\u00e1tica por aqueles que a implementaram.\nTendo a devida preocupa\u00e7\u00e3o aos aspectos socioambientais que o tema possibilita e necessita, pretende-se investigar a efetividade do que foi planejado e hoje est\u00e1 sendo colocadas em pr\u00e1tica pelo programa, bem como onde est\u00e3o sendo instalados seus pontos de coleta, para onde esta sendo enviado o \u00f3leo que j\u00e1 esta sendo recolhido e demais aspectos tangentes a planejamento prim\u00e1rio do programa. O trabalho objetivou-se em estabelecer uma compara\u00e7\u00e3o entre o projeto que foi elaborado e divulgado em mar\u00e7o de 2007 e o programa que esta sendo operacionalizado atualmente, no ano de 2013 e in\u00edcio de 2014. Com este, refor\u00e7a-se a possibilidade e necessidade da utiliza\u00e7\u00e3o de uma fonte de energia barata e abundante, que infelizmente tem sido desperdi\u00e7ada provocando vasto preju\u00edzo ambiental.\n1.3\tObjetivos espec\u00edficos\n\u2022\tDemonstrar os benef\u00edcios socioambientais do uso do \u00f3leo residual de fritura para fabrica\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edvel;\n\u2022\tVerificar os sucessos e fracassos da pol\u00edtica p\u00fablica desenvolvida para o desenvolvimento da coleta seletiva do \u00f3leo residual de fritura atrav\u00e9s de cooperativas de catadores;\n\u2022\tAmpliar e desenvolver conceitos e pr\u00e1ticas socioambientais ligadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis, refor\u00e7ando o desenvolvimento de uma tecnologia social com refor\u00e7o de pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis; e\n\u2022\tEstabelecer an\u00e1lise cr\u00edtica que permita observar os benef\u00edcios das pol\u00edticas p\u00fablicas na viabiliza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento das praticas socioambientais.\n1.4\tJustificativa do trabalho\nEstudos relacionados \u00e0s novas tecnologias relacionadas a fontes de energia t\u00eam apresentado grande relev\u00e2ncia e demonstrado de grande necessidade, n\u00e3o apenas nos meios acad\u00eamicos, mas tamb\u00e9m para a ind\u00fastria, com\u00e9rcio, e para toda a sociedade em geral. O assunto torna-se ainda mais significativo ao tratar da amplia\u00e7\u00e3o de fontes de energia limpa.\nA retirada do \u00f3leo de fritura do processo incorreto de descarte garante a diminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas cariocas, bem como rios, mares e a baia de Guanabara, devido ao desenvolvimento da coleta seletiva, que contribui para o desenvolvimento de uma tecnologia social capaz de promover conscientiza\u00e7\u00e3o no refor\u00e7o das pr\u00e1ticas socioambientais sustent\u00e1veis e da gera\u00e7\u00e3o de renda.\nAl\u00e9m do exposto, o \u00f3leo destinado \u00e0 log\u00edstica reversa da produ\u00e7\u00e3o de biodiesel contribui ainda mais com os aspectos socioambientais, pois auxilia na diminui\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis e, em consequ\u00eancia, na expressiva diminui\u00e7\u00e3o dos gases poluentes decorrentes da queima do diesel comum.\n1.5\tDefini\u00e7\u00e3o do problema\nO mundo vive uma corrida em busca de medidas e pr\u00e1ticas mais sustent\u00e1veis. Alternativas de energias renov\u00e1veis com dr\u00e1stica diminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o em detrimento da polui\u00e7\u00e3o ocasionada por combust\u00edveis f\u00f3sseis tornou-se uma necessidade global. O biodiesel ganha a cada ano mais espa\u00e7o em diversos pa\u00edses e vem demonstrando ser a melhor op\u00e7\u00e3o de uma futura substitui\u00e7\u00e3o do poluente \u00f3leo diesel comum. Por\u00e9m, o alto custo de sua produ\u00e7\u00e3o ainda impede a total substitui\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel.\nEstudos apresentados no cap\u00edtulo 2 deste trabalho (item 2.2.5) demonstram que o custo de fabrica\u00e7\u00e3o do biodiesel \u00e9 significativamente reduzido com a utiliza\u00e7\u00e3o do \u00f3leo residual de fritura como mat\u00e9ria-prima, sem que haja qualquer perda na qualidade do\ncombust\u00edvel produzido. No entanto, este ainda n\u00e3o consegue ser recolhido em quantidade que atenda a necessidade industrial da produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edvel.\nDiante desta realidade, o Estado do Rio de Janeiro elaborou em 2007 um projeto que busca viabilizar o recolhimento do \u00f3leo residual de fritura atrav\u00e9s do incentivo, subs\u00eddio e apoio ao trabalho de cooperativas de catadores de lixo. Desta maneira, questiona-se:\nA pol\u00edtica p\u00fablica proposta pelo Programa de Reaproveitamento de \u00d3leo Comest\u00edvel do Estado do Rio de Janeiro - PROVE- alcan\u00e7ou os objetivos vislumbrados em sua elabora\u00e7\u00e3o? Quais seriam os aspectos positivos e poss\u00edveis dificuldades e desafios da pol\u00edtica p\u00fablica concebida em sua fase de formula\u00e7\u00e3o?\n1.6\tHip\u00f3teses da pesquisa\n\u2022\tA produ\u00e7\u00e3o de biodiesel a partir do ORF coletado \u00e9 pequena, sendo inexpressiva no Estado do Rio de Janeiro.\n\u2022\tA ades\u00e3o ao programa por parte dos consumidores domiciliares \u00e9 baixa, o que dificulta a sustentabilidade econ\u00f4mica da produ\u00e7\u00e3o do biocombust\u00edvel.\n1.7\tEstrutura da disserta\u00e7\u00e3o\nA estrutura da disserta\u00e7\u00e3o foi disposta em seis cap\u00edtulos, sendo o \u00faltimo tratando da conclus\u00e3o. Esta disposi\u00e7\u00e3o segue o seguinte formato:\nCap\u00edtulo 1 - Introdu\u00e7\u00e3o: abrange a apresenta\u00e7\u00e3o da pesquisa e considera\u00e7\u00f5es a respeito das disposi\u00e7\u00f5es gerais do objeto de pesquisa e do seu desenvolvimento. A proposta \u00e9 situar o programa que ser\u00e1 estudado junto \u00e0 problematiza\u00e7\u00e3o e justifica\u00e7\u00e3o que envolve a avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica. O cap\u00edtulo tamb\u00e9m traz as hip\u00f3teses levantadas e apresenta a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho.\nOs cap\u00edtulos 2 e 3 s\u00e3o substancialmente compostos por referencial te\u00f3rico que dar\u00e3o maior embasamento para o entendimento dos objetivos finais que envolvem a pol\u00edtica p\u00fablica em quest\u00e3o.\nCap\u00edtulo 2 - Biodiesel e assuntos correlatos: trata dos assuntos pertinentes a produ\u00e7\u00e3o do biocombust\u00edvel e da necessidade da sua utiliza\u00e7\u00e3o para diminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o ambiental, como a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Aborda-se tamb\u00e9m a possibilidade da produ\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel vegetal a partir da reciclagem do \u00f3leo residual de fritura, e\ndesta maneira, levantar a relev\u00e2ncia da log\u00edstica reversa. O cap\u00edtulo tamb\u00e9m recebe mais um t\u00f3pico te\u00f3rico sobre cooperativismo e o trabalho em redes, por tratarem-se de assuntos relevantes ao programa.\nCap\u00edtulo 3 - Pol\u00edticas P\u00fablicas: discute o conceito que define a pol\u00edtica p\u00fablica e suas etapas de implanta\u00e7\u00e3o. \u00c9 relevante tratar da import\u00e2ncia da sistematiza\u00e7\u00e3o e interfer\u00eancia do Estado atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e educa\u00e7\u00e3o ambiental. O cap\u00edtulo contribui discorrendo sobre a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos (PNRS).\nCap\u00edtulo 4 - Metodologia: pretende esclarecer quanto aos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que ir\u00e3o direcionar e delimitar a pesquisa. O cap\u00edtulo explicita a classifica\u00e7\u00e3o do estudo, o universo utilizado para averigua\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, como ser\u00e1 feita a coleta de dados e seu tratamento, al\u00e9m das limita\u00e7\u00f5es a qual o m\u00e9todo est\u00e1 sujeito.\nCap\u00edtulo 5 - Estudo de Caso: o Programa de Pol\u00edtica P\u00fablica \u201cPROVE\u201d: apresenta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica, o Programa de Reaproveitamento de \u00d3leo Comest\u00edvel do Estado do Rio de Janeiro - PROVE. Trabalhos anteriores sobre o programa e programas semelhantes existentes em outros Estados s\u00e3o abordados complementando e enriquecendo a demonstra\u00e7\u00e3o dos dados coletados para este trabalho de pesquisa. Exposi\u00e7\u00e3o dos dados coletados destacando os aspectos positivos, as dificuldades e desafios do programa.\nCap\u00edtulo 6 - Conclus\u00f5es: Uma an\u00e1lise dos principais pontos abordados durante o discurso junto \u00e0s percep\u00e7\u00f5es finais sobre a avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica em quest\u00e3o. Quais foram os pontos alcan\u00e7ados e quais pontos a pol\u00edtica n\u00e3o obteve o sucesso esperado. Por se tratar de uma avalia\u00e7\u00e3o dentro do modelo m\u00ednimo (Cano, 2006), n\u00e3o cabe nesta avalia\u00e7\u00e3o fazer recomenda\u00e7\u00f5es ou criar ju\u00edzos finais.\n2.\tBIODIESEL E ASSUNTOS CORRELATOS\n2.1\tPolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica\nOs danos que a emiss\u00e3o de gases poluentes vem ocasionando a humanidade aumentam progressivamente. Desde a evolu\u00e7\u00e3o industrial houve um aumento de 37,5% nos n\u00edveis de CO2. Este e outros gases, derivados da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, s\u00e3o respons\u00e1veis pelo aquecimento global e situam-se a cerca de 10 a 16 km da superf\u00edcie terrestre, na chamada troposfera. Alguns destes gases ocorrem naturalmente e s\u00e3o extremamente necess\u00e1rios para que haja condi\u00e7\u00f5es de vida na terra. Dentre eles est\u00e3o o vapor d'\u00e1gua (H2O), o di\u00f3xido de carbono (CO2) o metano (CH4), o \u00f3xido nitroso (N2O) e o oz\u00f4nio (O3). A aus\u00eancia destes gases deixaria o planeta em uma m\u00e9dia de 18\u00b0C negativos. Por\u00e9m com a presen\u00e7a do efeito estufa esta temperatura aumenta em cerca de 33\u00b0C, deixando a superf\u00edcie terrestre com uma m\u00e9dia de 15\u00b0C (IPCC, 1996 apud MURTA, 2008).\nOs gases decorrentes da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis s\u00e3o um dos principais respons\u00e1veis pelo aumento do efeito estufa, provocando um bloqueio maior do que o habitual. Dos problemas clim\u00e1ticos causados, podemos citar o aumento da temperatura m\u00e9dia do planeta com decorr\u00eancia de ondas de calor em diversas regi\u00f5es; perdas para agricultura; derretimento de geleiras com consequente aumento do n\u00edvel do mar e inunda\u00e7\u00f5es costeiras; altera\u00e7\u00e3o na propor\u00e7\u00e3o de chuvas com significativo aumento do volume, provocando enchentes e alagamentos em algumas regi\u00f5es e seca em outras; maior incid\u00eancia de ciclones e furac\u00f5es; al\u00e9m da extin\u00e7\u00e3o de diversas esp\u00e9cies da fauna e flora devido \u00e0 dificuldade de adapta\u00e7\u00e3o a nova realidade clim\u00e1tica. Vale ressaltar que o problema reside no aumento da concentra\u00e7\u00e3o dos gases, e n\u00e3o em sua exist\u00eancia (RIBEIRO et al apud MURTA, 2008).\nA a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no planeta foi capaz de produzir 54% das emiss\u00f5es de CO2 entre as datas de 1973 a 2002. Durante o ano de 2002 constatou-se que 41,8% do total de emiss\u00f5es de CO2 eram provenientes do petr\u00f3leo. Devido a esta realidade, o setor de transportes tem sido um dos maiores respons\u00e1veis pelo aumento das taxas de emiss\u00e3o e deve ter um crescimento de aproximadamente 2% entre os anos de 2001 a 2025 (MURTA, 2008).\nNa tentativa de minimizar este processo uma das medidas mais conhecidas mundialmente foi o tratado complementar a Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nsobre Mudan\u00e7as do Clima, conhecido como Protocolo de Quioto. Criado em 1997, o tratado buscou definir metas de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases poluentes para os pa\u00edses desenvolvidos, ou Partes do Anexo I, cujos s\u00e3o os maiores respons\u00e1veis hist\u00f3ricos para a atual mudan\u00e7a clim\u00e1tica. O primeiro per\u00edodo de compromisso para a redu\u00e7\u00e3o ficou compreendido entre 2008 e 2012, onde a emiss\u00e3o deveria reduzir pelo menos 5% dos n\u00edveis de 1990. (MMA, 2014).\nDentre os primeiros emissores de gases de efeito estufa, apenas os EUA n\u00e3o ratificaram o protocolo. Na data de 23 de agosto de 2002, o Brasil ratificou o documento que teve aprova\u00e7\u00e3o interna por meio do Decreto Legislativo n\u00b0 144 de 2002. (MMA, 2014).\nFaz-se necess\u00e1rio entender o conceito e demais cen\u00e1rios relacionados ao biodiesel para melhor compreens\u00e3o dos benef\u00edcios socioambientais tangentes ao assunto.\n2.2\tBiodiesel\n2.2.1\tConceituando Biodiesel\nBiocombust\u00edvel \u00e9 chamado o combust\u00edvel que deriva de biomassa renov\u00e1vel que substitui parcialmente ou totalmente um combust\u00edvel de origem f\u00f3ssil. \u00c9 utilizado em motores \u00e0 combust\u00e3o interna com igni\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o ou para gera\u00e7\u00e3o de energia. O combust\u00edvel renov\u00e1vel deriva, de maneira geral, de \u00f3leos vegetais como girassol, baba\u00e7u, palma, pinh\u00e3o manso, mamona e soja, sendo o \u00faltimo o mais utilizado no Brasil. \u00c9 produzido atrav\u00e9s de um processo qu\u00edmico chamado transesterifica\u00e7\u00e3o gerando dois produtos: \u00e9ster (biodiesel) e glicerina (utilizado na fabrica\u00e7\u00e3o de sab\u00e3o). Por se tratar de um produto n\u00e3o t\u00f3xico, biodegrad\u00e1vel e com baixas emiss\u00f5es de enxofre e arom\u00e1ticos, este vem sendo considerado um combust\u00edvel ecologicamente correto. Atualmente o biodiesel \u00e9 um dos biocombust\u00edveis com maior incentivo de produ\u00e7\u00e3o em diversos pa\u00edses a fim de substituir o \u00f3leo diesel proveniente de combust\u00edvel f\u00f3ssil.\nPara identificar a concentra\u00e7\u00e3o do Biodiesel na mistura, convencionou-se a nomenclatura BXX, onde XX \u00e9 o volume em porcentagem do combust\u00edvel vegetal misturado ao combust\u00edvel f\u00f3ssil. Desta maneira teremos o B2 com 2% de biodiesel em 98% de diesel, e seguindo a mesma l\u00f3gica o B5, B30 e B100 representando o biodiesel puro. Segundo a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo e Biocombust\u00edveis (ANP), o biodiesel\nou B100 \u00e9 um composto de alquil\u00e9steres de \u00e1cidos graxos de cadeia longa, derivados de \u00f3leos vegetais ou gorduras animais (Regulamento T\u00e9cnico n\u00b0 4/2004, parte integrante n\u00b042).\nConsiderando a Medida Provis\u00f3ria n\u00b0 214, de 13 de setembro de 2004, o biodiesel \u00e9 considerado um combust\u00edvel para motores \u00e0 combust\u00e3o interna com igni\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o, renov\u00e1vel e biodegrad\u00e1vel, derivado de \u00f3leos vegetais ou gorduras animais que possa substituir parcial ou totalmente o \u00f3leo diesel de origem f\u00f3ssil. (ANP, 2008).\nNa Europa o biodiesel recebe uma defini\u00e7\u00e3o segundo a Associa\u00e7\u00e3o de Produtores de Biodiesel da Europa (European Biodiesel Board- EBB). Esta foi criada em janeiro de 1997 no intuito de promover a produ\u00e7\u00e3o do biocombust\u00edvel. Define-se como biodiesel um combust\u00edvel renov\u00e1vel produzido a partir de \u00f3leos vegetais como o \u00f3leo de soja, girassol e o mais utilizado na regi\u00e3o, o \u00f3leo de colza, al\u00e9m do \u00f3leo residual de fritura ou gordura animal. O biodiesel tem alta lubricidade, \u00e9 degrad\u00e1vel mais rapidamente e possui menos libera\u00e7\u00e3o de enxofre decorrente da sua utiliza\u00e7\u00e3o, sendo considerado como uma \u00f3tima oportunidade para redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases que contribuem para o processo de Efeito Estufa, e desta maneira diminuir tamb\u00e9m a depend\u00eancia dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, al\u00e9m de promover um impacto positivo na agricultura. (EBB, 2013).\nOutra defini\u00e7\u00e3o que traz um conceito bem simplificado a respeito dos biocombust\u00edveis \u00e9 proposta por membros da ind\u00fastria norte-americana e seu governo, com a aprova\u00e7\u00e3o da Sociedade Americana de Testes e Materiais (ASTM), esta sendo respons\u00e1vel por uma determinada padroniza\u00e7\u00e3o dentro do setor de combust\u00edveis. A defini\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica determina que o biodiesel trata-se de combust\u00edvel renov\u00e1vel composto por mono-alquil\u00e9steres de cadeia longa derivado de \u00f3leos vegetais ou gorduras animais, tamb\u00e9m designado como B100 e que atende \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es da norma ASTM D 6751. A Associa\u00e7\u00e3o de Produtores de Biodiesel dos Estados Unidos, National Biodiesel Board (NBB), complementa a defini\u00e7\u00e3o dada ao acrescentar que o biodiesel \u00e9 produzido por meio da rea\u00e7\u00e3o de \u00f3leo vegetal ou gordura animal com \u00e1lcool, que pode ser metanol ou etanol, com participa\u00e7\u00e3o de um catalisador b\u00e1sico ou \u00e1cido que resulta em mono-alquil\u00e9ster e glicerina (NBB, 2013). Segundo a associa\u00e7\u00e3o, uma defini\u00e7\u00e3o ainda mais simples \u00e9 dispon\u00edvel para o p\u00fablico conceituando o biodiesel como um combust\u00edvel renov\u00e1vel derivado de \u00f3leo vegetal como o \u00f3leo de soja, que pode ser usado em motores \u00e0 \u00f3leo diesel e que deve seguir a especifica\u00e7\u00e3o ASTM D 6751.\n2.2.2\tCen\u00e1rio dos Biocombust\u00edveis\nUm dos primeiros eventos de uso de um \u00f3leo vegetal para a funcionamento de um motor diesel foi na Exposi\u00e7\u00e3o Mundial de Paris, onde o engenheiro Rudolph Diesel (criador dos motores a diesel) utilizou \u00f3leo de amendoim para demonstrar o funcionamento do motor. O combust\u00edvel de origem f\u00f3ssil logo se tornou mais atraente para o uso devido ao pre\u00e7o e sua produ\u00e7\u00e3o em larga escala, em especial durante a d\u00e9cada de 50, quando a dissemina\u00e7\u00e3o dos motores de inje\u00e7\u00e3o direta tornaram-se mais populares em todo o mundo. Aspectos socioambientais n\u00e3o eram considerados pela sociedade de maneira geral na \u00e9poca.\nOs estudos e testes a respeito de combust\u00edveis alternativos e renov\u00e1veis eram produzidos no Brasil desde a d\u00e9cada de 20, pelo Instituto Nacional de Tecnologia. J\u00e1 nos anos 60, atrav\u00e9s do \u00f3leo de caf\u00e9, as Ind\u00fastrias Matarazzo conseguiram produzir uma rea\u00e7\u00e3o entre o \u00e1lcool e o \u00f3leo de caf\u00e9 com um subproduto de glicerina, resultando o \u00e9ster et\u00edlico que hoje \u00e9 conhecido como biodiesel.\nDurante a d\u00e9cada de 70 as iniciativas na busca de novas formas de combust\u00edveis tornaram-se mais significativas. Com as guerras no Oriente M\u00e9dio (principal produtor mundial em combust\u00edveis f\u00f3sseis) culminando no Choque do Petr\u00f3leo em 1973, n\u00e3o apenas o Brasil, mas todo o mundo viu-se diante da necessidade de buscar fontes alternativas de energia. Neste mesmo per\u00edodo, pesquisadores da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFCE) em experi\u00eancias, acabaram por revelar um novo combust\u00edvel de \u00f3leos vegetais com propriedades semelhantes ao diesel convencional.\nDesta maneira, a primeira patente mundial de biocombust\u00edvel, mais especificamente do biodiesel, \u00e9 brasileira e foi desenvolvida pelo Professor Doutor Expedito Parente, em 1980, atrav\u00e9s da Universidade Federal do Cear\u00e1, n\u00famero de PI-8007957 e requerida ao Instituto Nacional de Propriedade Intelectual (INPI), por\u00e9m tais estudos n\u00e3o tiveram a evolu\u00e7\u00e3o esperada (MURTA, 2008).\nEm 1975, foi proposto o Pr\u00f3-\u00f3leo (Plano de Produ\u00e7\u00e3o de \u00d3leo Vegetal para Fins Energ\u00e9ticos) para a utiliza\u00e7\u00e3o do \u00f3leo vegetal na produ\u00e7\u00e3o de um combust\u00edvel que pudesse vir a substituir por completo o diesel de origem f\u00f3ssil de forma competitiva num futuro pr\u00f3ximo. Desde esta data j\u00e1 se previa uma mistura de 30%, chamada de B30, do combust\u00edvel vegetal com o combust\u00edvel f\u00f3ssil. Esta quantidade j\u00e1 \u00e9 obrigat\u00f3ria nas frotas de transporte p\u00fablico em pa\u00edses como Fran\u00e7a, Alemanha, It\u00e1lia com a mistura B25.(Biodieselbr.com).\nDurante a d\u00e9cada de 1980, em parceria da Petrobr\u00e1s com o Minist\u00e9rio da Aeron\u00e1utica, foi criado o PRODIESEL. As institui\u00e7\u00f5es desenvolveram um querosene vegetal para ser utilizado em avi\u00f5es a jato e foi homologado pelo Centro T\u00e9cnico Aeroespacial. Com a alta de pre\u00e7os do petr\u00f3leo, o Governo Federal em 1983 lan\u00e7a o Programa de \u00d3leos Vegetais- OVEG. Este teve por objetivo testar o desempenho do combust\u00edvel em ve\u00edculos que percorressem mais de 1 milh\u00e3o de quil\u00f4metros. Foram utilizadas v\u00e1rias propor\u00e7\u00f5es de misturas entre o diesel comum e o biodiesel, dentre elas o B30 (70% de diesel e 30% de biodiesel). Apesar da viabilidade t\u00e9cnica, os elevados custos de produ\u00e7\u00e3o ainda s\u00e3o o maior desafio para a utiliza\u00e7\u00e3o em escala comercial.\nOs biocombust\u00edveis v\u00eam se apresentando como uma das op\u00e7\u00f5es de obten\u00e7\u00e3o de energia limpa na atualidade. O Brasil, em particular, apresenta um potencial singular na produ\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis devido suas dimens\u00f5es continentais, clima e densidade populacional, permite tanto a produ\u00e7\u00e3o a partir da agricultura quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o a partir da log\u00edstica reversa do \u00f3leo de fritura utilizado em resid\u00eancias e estabelecimentos comerciais. A utiliza\u00e7\u00e3o do biocombust\u00edvel \u00e9 ampla, podendo abastecer energeticamente desde transportes de carga, ve\u00edculos de passageiros, m\u00e1quinas e equipamentos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. (MURTA, 2008).\nEm pa\u00edses onde a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edvel encontra-se num est\u00e1gio mais maduro de utiliza\u00e7\u00e3o do recurso, s\u00e3o percept\u00edveis os benef\u00edcios da substitui\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel f\u00f3ssil pelos combust\u00edveis produzidos a partir de \u00f3leos vegetais. A redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases prejudiciais \u00e0 camada de oz\u00f4nio e que propiciam o efeito estufa, al\u00e9m da diminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica relacionada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e uso de diesel.\nO trabalho segue com a apresenta\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios Internacional e Nacional da produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do biocombust\u00edvel, apontando um mercado que tem crescido ao decorrer dos \u00faltimos anos.\n2.2.2.1\tCen\u00e1rio Internacional\nEm 2006, o continente europeu teve uma produ\u00e7\u00e3o correspondente a 2,5 milh\u00f5es de toneladas de biodiesel, sendo sua capacidade m\u00e1xima estimada em at\u00e9 3 milh\u00f5es de toneladas para aquele ano. A Alemanha h\u00e1 muitos anos lidera o grupo europeu como maior produtor, n\u00e3o apenas do bloco econ\u00f4mico, mas representa a maior pot\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o do biocombust\u00edvel em quest\u00e3o. No ano de 2011 o bloco europeu produziu\nmais de 8,6 milh\u00f5es de toneladas, sendo a produ\u00e7\u00e3o alem\u00e3 respons\u00e1vel por 2,8 milh\u00f5es de toneladas desta produ\u00e7\u00e3o.\nOs 11 maiores produtores do bloco juntos produzem pouco mais de 7,8 milh\u00f5es de toneladas do biocombust\u00edvel. Os demais produtores de maior representatividade no mercado s\u00e3o Espanha, Holanda, Fran\u00e7a, It\u00e1lia, Pol\u00f4nia e Gr\u00e9cia (EBB, 2014). A colza \u00e9 a mat\u00e9ria-prima mais utilizada pelo bloco europeu, devido a sua caracter\u00edstica de produ\u00e7\u00e3o ser mais bem adaptada no hemisf\u00e9rio norte. Um hectare de colza \u00e9 capaz de produzir at\u00e9 1.600 litros de biodiesel (UFOP, 2006 apud GUABIROBA, 2009) Al\u00e9m da Europa, outros grandes produtores da oleaginosa s\u00e3o a \u00cdndia, China e o Canad\u00e1.\nGr\u00e1fico 1\nProdu\u00e7\u00e3o de biodiesel- Principais pa\u00edses do Bloco europeu em 2011\nFonte: Adaptado de EBB, 2014\nO mercado de biodiesel nos EUA est\u00e1 em ampla expans\u00e3o. Os incentivos do governo norte americano garantem a redu\u00e7\u00e3o de impostos para que a produ\u00e7\u00e3o possa ser compensadora. Infelizmente o processo de produ\u00e7\u00e3o do biodiesel ainda \u00e9 muito caro. Investe-se em tecnologia para a redu\u00e7\u00e3o do custo do processo de produ\u00e7\u00e3o, na obten\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o dos custos em extra\u00e7\u00e3o do \u00f3leo virgem, no intuito de tornar o produto competitivo diante do combust\u00edvel f\u00f3ssil (IADB, 2007). Este alto pre\u00e7o faz com que a utiliza\u00e7\u00e3o nos EUA seja em misturas de biodiesel tipo B2 e B20. A mat\u00e9ria-prima usada na produ\u00e7\u00e3o norte americana \u00e9 a soja com uma m\u00e9dia de rendimento de 19% do \u00f3leo bruto. (Idem). O pa\u00eds apresenta uma produ\u00e7\u00e3o de 2,9 bilh\u00f5es de litros j\u00e1 no primeiro semestre de 2014, demonstrando ser um grande produtor do combust\u00edvel vegetal.\nOutro mercado em expans\u00e3o \u00e9 o Asi\u00e1tico. Na China a empresa Hainan Zhenghe Bio Energy Company investiu US$ 5 milh\u00f5es para obten\u00e7\u00e3o de uma produ\u00e7\u00e3o equivalente a 45 mil toneladas em uma planta industrial que usaria como principal recurso de mat\u00e9ria-prima o \u00f3leo de fritura. J\u00e1 no ano de 2007 havia cinco transesterificadoras de \u00f3leo de colza e residual de fritura que j\u00e1 produziam o biocombust\u00edvel. A Mal\u00e1sia, maior produtor mundial do \u00f3leo de palma, implementou em 2006 um programa para produ\u00e7\u00e3o do biodiesel com projeto de constru\u00e7\u00e3o de 32 plantas para a produ\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel vegetal. Juntas estas plantas chegariam a uma capacidade produtiva de 3 milh\u00f5es de toneladas. (IADB, 2007).\n2.2.2.2\tCen\u00e1rio Nacional\nO Brasil assim como as tend\u00eancias e press\u00f5es internacionais, buscou alinhar-se com a nova tend\u00eancia da busca por padr\u00f5es de consumo sustent\u00e1veis. Tendo em vista esta tend\u00eancia, o governo brasileiro criou o Programa Nacional de Produ\u00e7\u00e3o e Uso de Biodiesel, lan\u00e7ado em dezembro de 2004 (Biodieselbr.com). O programa busca uma maneira sustent\u00e1vel de produzir combust\u00edvel sob os aspectos t\u00e9cnico, social e econ\u00f4mico de sustentabilidade. As principais diretrizes da implementa\u00e7\u00e3o de um programa sustent\u00e1vel estabelece liga\u00e7\u00e3o com a capacidade de promover inclus\u00e3o social, garantia da qualidade, dos suprimentos e a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel a partir de pre\u00e7os competitivos e diferentes fontes de mat\u00e9ria-prima em diferentes regi\u00f5es.\nO programa contempla a manuten\u00e7\u00e3o de garantias de f\u00e1brica para os ve\u00edculos que utilizar\u00e3o as misturas autorizadas pelo governo, sendo que todo produtor necessita estar autorizado pela Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s e Biocombust\u00edveis (ANP) e registrado junto \u00e0 Receita Federal/ Minist\u00e9rio da Fazenda para poder comercializar o combust\u00edvel vegetal. As especifica\u00e7\u00f5es do biodiesel s\u00e3o determinadas pela pr\u00f3pria ANP que controla e regula todas as atividades de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis.\nA obrigatoriedade da adi\u00e7\u00e3o de um percentual m\u00ednimo de biodiesel ao \u00f3leo diesel comum nacionalmente comercializado foi estabelecida pela Lei de n\u00b0. 11.097, de 13 de janeiro de 2005 e atrelada ao PNPB. O percentual m\u00ednimo foi estabelecido em 2% e tornaria plenamente obrigat\u00f3rio a partir de janeiro de 2008. Em janeiro do ano de 2013 entrou em vigor a obrigatoriedade do aditivo B5, onde 5% do biodiesel \u00e9 misturado ao\ndiesel comum. Desde 2011, discute-se um novo marco regulat\u00f3rio para aumento do percentual de biodiesel na mistura.\nO aumento seria de 7% (B7), chegando a 10% (B10) at\u00e9 o ano de 2020, sendo o primeiro, em processo de realiza\u00e7\u00e3o no presente ano de 2014 em duas etapas de uma Medida Provis\u00f3ria: 1) aumento de 6%, tomando o car\u00e1ter de mistura que entrou em vigor no dia 1\u00b0 de julho de 2014; e 2) a mistura de 7% passa a ser obrigat\u00f3ria a partir do dia 1\u00b0 de novembro de 2014. A Medida Provis\u00f3ria encontra-se na comiss\u00e3o mista e necessita ser definida por vota\u00e7\u00e3o at\u00e9 a data de 25 de setembro, ou poder\u00e1 perder a validade (Biodieselbr.com). A medida provis\u00f3ria tamb\u00e9m prev\u00ea que o biodiesel necess\u00e1rio \u00e0 adi\u00e7\u00e3o, deve ser fabricado preferencialmente a partir da produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas com origem na agricultura familiar.\nEm estudo encomendado pela Aprobio da Fipe-USP mostra que tal mudan\u00e7a poderia trazer movimenta\u00e7\u00e3o para o mercado, permitindo uma economia de R$ 13,5 bilh\u00f5es nas importa\u00e7\u00f5es do combust\u00edvel vegetal, apenas com o primeiro aumento sugerido. Para o aumento do B10 a economia poderia subir para um valor de at\u00e9 R$\n20,7\tbilh\u00f5es.\nNo Brasil atualmente est\u00e3o autorizadas a funcionar 60 usinas (ANP, 2014) de biodiesel e a capacidade m\u00e1xima de produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 estimada em 7,5 bilh\u00f5es de litros, mas a produ\u00e7\u00e3o para o ano de 2013 foi estimada em 3 bilh\u00f5es de litros, menos de 50% da capacidade m\u00e1xima de produ\u00e7\u00e3o (Biodieselbr.com). O n\u00famero de usinas autorizadas a produ\u00e7\u00e3o do biocombust\u00edvel tem reduzido, j\u00e1 tendo alcan\u00e7ado o n\u00famero de 70 plantas distribu\u00eddas pelo territ\u00f3rio nacional entre os meses de julho e setembro de 2013 (ANP, 2014). N\u00e3o existem maiores explica\u00e7\u00f5es para o fechamento destas usinas nos boletins mensais divulgados pela Ag\u00eancia Reguladora.\nGr\u00e1fico 2\nEvolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de plantas autorizadas- 2013/2014\nN\u00b0 plantas autorizadas\nFonte ANP, 2014. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nS\u00e3o in\u00fameras as possibilidades de mat\u00e9ria-prima no Brasil, por se tratar de um clima tropical e um pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais. \u00c9 estimado um potencial de 150 milh\u00f5es de hectares, sendo 90 milh\u00f5es referentes a novas fronteiras e outros 60 milh\u00f5es em terras de pastagens que podem ser revertidas para produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (Biodieselbr.com). Varias esp\u00e9cies de oleaginosas s\u00e3o adapt\u00e1veis ao clima do pa\u00eds.\nDentre as mat\u00e9rias-primas cultiv\u00e1veis temos a colza, a soja, a palma, o girassol, o amendoim, o algod\u00e3o, a mamona, o pinh\u00e3o manso, e o nabo forrageiro; tratando das mat\u00e9rias-primas extrativas para a obten\u00e7\u00e3o do \u00f3leo temos o pequi, a maca\u00faba, o buriti, o baba\u00e7u e a castanha do Par\u00e1 (EMBRAPA, 2007). A palma e o baba\u00e7u s\u00e3o mais dispon\u00edveis no norte do pa\u00eds, as culturas de girassol, soja e o amendoim concentram-se nas regi\u00f5es sul, sudeste e centro-oeste, enquanto que a mamona aparece como a melhor op\u00e7\u00e3o de cultivo no semi\u00e1rido nordestino (Biodieselbr.com). Todos os anos novos recordes de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o estabelecidos, reafirmando o potencial da produ\u00e7\u00e3o em biocombust\u00edveis brasileira.\nA soja \u00e9 a principal mat\u00e9ria-prima de produ\u00e7\u00e3o do biocombust\u00edvel e o Brasil se encontra hoje como o maior produtor do gr\u00e3o no mundo, tendo ultrapassado a produ\u00e7\u00e3o norte americana no \u00faltimo ano de 2012/2013 (Biodieselbr.com). O pa\u00eds processou 19,3 milh\u00f5es de toneladas do gr\u00e3o entre fevereiro e julho de 2013. Al\u00e9m deste fato, sua produ\u00e7\u00e3o interna chega a de cerca de 5,5 milh\u00f5es de toneladas de \u00f3leo de soja, deste\nvalor 3,5 milh\u00f5es de toneladas s\u00e3o destinadas ao \u00f3leo de cozinha e o restante vendido para a ind\u00fastria de biocombust\u00edvel .(Idem).\nA ANP tem divulgado desde agosto de 2013 os valores referentes ao volume de produ\u00e7\u00e3o do biodiesel brasileiro. A produ\u00e7\u00e3o desde esta data tem variado aproximadamente entre 214 a 277 milh\u00f5es de litros, construindo uma m\u00e9dia pr\u00f3xima de 250 milh\u00f5es de litros produzidos por m\u00eas (ANP, 2014). Desta quantidade a maior parte da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com \u00f3leo de soja virgem, chegando a representar 80 % da mat\u00e9ria-prima utilizada. (Idem).\nGr\u00e1fico 3\nProdu\u00e7\u00e3o Mensal de Biodiesel - Brasil\nProdu\u00e7\u00e3o Mensal\nFonte ANP, 2014. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nGr\u00e1fico 4\nPorcentagem da utiliza\u00e7\u00e3o do \u00d3leo de Soja na produ\u00e7\u00e3o de Biodiesel\n\u00d3leo de soja\nFonte ANP, 2014. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nApesar da preocupa\u00e7\u00e3o de muitos ambientalistas, o presidente da Aprobio, Erasmo Battistella, garante que apenas 20% do total da produ\u00e7\u00e3o de soja no Brasil corresponde tanto para alimento quanto para a produ\u00e7\u00e3o de energia: \u201cA soja deve continuar sendo utilizada por um longo tempo, por que n\u00e3o concorre com o alimento. Existe um limite para o consumo humano de \u00f3leo de soja\u201d. (Biodieselbr.com).\nDe qualquer maneira um dos pontos principais deste trabalho \u00e9 demonstrar que a utiliza\u00e7\u00e3o do \u00f3leo residual de fritura contribui de maneira mais efetiva em muitos aspectos s\u00f3cio ambientais para uma produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edvel sustent\u00e1vel. Para isso, \u00e9 importante observar a exist\u00eancia de pontos que p\u00f5em em d\u00favida a sustentabilidade do processo sob os aspectos social e ambiental. Ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o, apresenta-se o ORF como uma op\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima que pode minimizar as quest\u00f5es salientadas.\n2.2.3\tDas vantagens do uso do biodiesel\nDentro dos aspectos que mais se destacam para o uso do biodiesel ou qualquer outro biocombust\u00edvel est\u00e3o os in\u00fameros ganhos ambientais frente a insustent\u00e1vel produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis. A substitui\u00e7\u00e3o gradativa, por\u00e9m efetiva do combust\u00edvel f\u00f3ssil, por um combust\u00edvel vegetal por si s\u00f3 j\u00e1 se torna uma grande vantagem. O pr\u00f3prio cultivo das oleaginosas promove sequestro do CO2 emitido por motores de autom\u00f3veis, ajudando na diminui\u00e7\u00e3o de um dos Gases do Efeito Estufa (GEE) devido \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese pelas plantas. Al\u00e9m destes aspectos, o biodiesel apresenta comprovadamente emiss\u00f5es baixas de um dos gases mais poluentes da nossa atmosfera que \u00e9 o SOx. Segundo Denini, 1 tonelada de biodiesel seriam menos 2,5 toneladas de emiss\u00e3o de CO2. O biodiesel de canola, em pesquisas europeias, quando comparado ao combust\u00edvel f\u00f3ssil reduz em at\u00e9 60% as emiss\u00f5es de GEE (NAE, 2005 apud MURTA; RIBEIRO). Por\u00e9m ainda se observa pequeno aumento nas emiss\u00f5es de NOx.\nDos aspectos pertinentes aos benef\u00edcios econ\u00f4micos advindos dos biocombust\u00edveis, \u00e9 observada significativa movimenta\u00e7\u00e3o nas economias de todo o mundo. Am\u00e9rica do norte, Brasil, Argentina, Fran\u00e7a, Alemanha, Indon\u00e9sia, Mal\u00e1sia, China, dentre outros, in\u00fameros s\u00e3o os pa\u00edses que est\u00e3o tendo os seus PIBs acrescidos dos valores que o setor dos biocombust\u00edveis est\u00e1 sendo capaz de gerar, com impactos na\nbalan\u00e7a comercial. Por se tratar de um combust\u00edvel renov\u00e1vel, possibilita constante reabertura de novos ciclos de plantio.\nGera redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis diminuindo o gasto com importa\u00e7\u00e3o, que segundo a Petrobr\u00e1s, apenas em 2004 chegou a US$ 2,4 bilh\u00f5es s\u00f3 do petr\u00f3leo para fabrica\u00e7\u00e3o de \u00f3leo diesel, o diesel importado chegou a US$ 830 milh\u00f5es (MURTA; RIBEIRO). Segundo a EMBRAPA, ap\u00f3s implementa\u00e7\u00e3o do B5 foram gerados aproximadamente 382 mil empregos diretos e indiretos decorrentes da mistura proposta.\nTratando de sa\u00fade p\u00fablica os ganhos tamb\u00e9m s\u00e3o grandes. A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade estima que aproximadamente 2 milh\u00f5es das mortes prematuras no mundo a cada ano devem-se a polui\u00e7\u00e3o ambiental. Com a diminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o advinda da diminui\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o dos gases poluentes decorrente da introdu\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel vegetal, \u00e9 estimado que al\u00e9m da diminui\u00e7\u00e3o significativa dos casos de mortes prematuras, haja diminui\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as respirat\u00f3rias, um n\u00famero de 12.945 a menos de interna\u00e7\u00f5es hospitalares foi registrado com a entrada do B5, numa proje\u00e7\u00e3o este n\u00famero poderia chegar a 77.672 casos a menos de interna\u00e7\u00f5es hospitalares provenientes de doen\u00e7as respirat\u00f3rias caso o B20 entre em vigor (Aprobio, 2013).\n2.2.4\tDas quest\u00f5es negativas das grandes planta\u00e7\u00f5es\nAs lavouras para produ\u00e7\u00e3o das oleaginosas destinadas para a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis no Brasil v\u00eam se expandindo. Com esta expans\u00e3o, ampliam-se tamb\u00e9m os impactos socioambientais causados pela atividade fundi\u00e1ria que grandes extens\u00f5es de terras podem provocar.\nO que \u00e9 chamado hoje de \u201cComplexo Soja\u201d pela Abiove (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Ind\u00fastrias de \u00d3leos Vegetais) vem trazendo aspectos como a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente e exclus\u00e3o social, pois como garantia de maior rentabilidade para o setor, s\u00e3o necess\u00e1rias grandes extens\u00f5es de terras para uma produ\u00e7\u00e3o em larga escala que tamb\u00e9m contribui para a expuls\u00e3o do homem do campo. A amplia\u00e7\u00e3o do uso dos agrocombust\u00edveis na composi\u00e7\u00e3o com combust\u00edveis f\u00f3sseis traz significativa valoriza\u00e7\u00e3o do produto e com isso, um aumento em seu valor de mercado. Provocando uma tend\u00eancia \u00e0 expans\u00e3o da \u00e1rea plantada destinada para ao cultivo de soja e outras oleaginosas.\nAtualmente a soja \u00e9 a principal mat\u00e9ria-prima na produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edvel e responde entre 80% a 90% da produ\u00e7\u00e3o total (ONG REPORTER BRASIL, 2008). Em 2008, o consumo para atender a mistura obrigat\u00f3ria era de 2% no diesel derivado de combust\u00edvel f\u00f3ssil, para a produ\u00e7\u00e3o de cerca de 850 milh\u00f5es de litros por ano. Para esta quantidade \u00e9 estimada uma produ\u00e7\u00e3o de soja aproximada de 3,5 milh\u00f5es de toneladas. Uma das raz\u00f5es dos altos n\u00fameros deve-se ao fato do custo de produ\u00e7\u00e3o deste ser at\u00e9 tr\u00eas vezes mais barato do que o elaborado a partir da mamona.(MARGARIDO; LE\u00c3O DE SOUZA). N\u00fameros considerados razo\u00e1veis diante dos 60 milh\u00f5es de toneladas da safra de 2008.\nExiste um grande apelo provocado pela demanda mundial de soja. O Brasil j\u00e1 se coloca como um dos principais produtores mundiais, n\u00e3o apenas em produ\u00e7\u00e3o de soja, mas tamb\u00e9m na produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edvel (MURTA, 2008). Devido \u00e0s grandes extens\u00f5es de terra de propor\u00e7\u00f5es continentais e \u00e0s baixas densidades populacionais de algumas regi\u00f5es do nosso pa\u00eds, proporcionou maior poder de barganha no aspecto do pre\u00e7o da terra (GALINKIN, 2002). A primeira \u00e1rea das modernas lavouras de soja deuse durante a d\u00e9cada de 1970 atrav\u00e9s da migra\u00e7\u00e3o de agricultores do sul que se instalaram no Cerrado Brasileiro. Esta expans\u00e3o, que inclui a atividade pecu\u00e1ria, significou uma altera\u00e7\u00e3o de 90% do bioma da regi\u00e3o, num espa\u00e7o de 30 anos. O mesmo fato levou s\u00e9culos para alcan\u00e7ar as mesmas propor\u00e7\u00f5es na Mata Atl\u00e2ntica. Trabalhos do Greenpeace, no ano de 2005, demonstram que as atividades agr\u00edcolas da soja j\u00e1 se tornavam a maior amea\u00e7a a biodiversidade florestal (GREENPEACE, 2005).\nO processo mais comum de avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola d\u00e1-se com a derrubada da mata, venda das madeiras mais nobres e cria\u00e7\u00e3o de pasto para pecu\u00e1ria. Anos depois \u00e9 que come\u00e7a as atividades agr\u00edcolas mais rent\u00e1veis, como o cultivo de soja. O avan\u00e7o do rebanho tornou-se um ind\u00edcio do avan\u00e7o das lavouras de gr\u00e3os (COHENCA, 2005). Entre os anos de 2006 e 2007, a \u00e1rea do cultivo de soja expandiu em 20% na regi\u00e3o Norte, onde se situa a floresta Amaz\u00f4nica, 7,9% no Nordeste e em regi\u00f5es do Mato Grosso, o aumento foi de 4,9%. A m\u00e9dia no Brasil foi um aumento de 2,9% na expans\u00e3o de lavouras.\nOutra quest\u00e3o de desvantagem na obten\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edvel atrav\u00e9s do uso direto de gr\u00e3os de soja \u00e9 o custo de escoamento, estimada em 83% e 94% mais cara quando comparadas aos EUA e Argentina respectivamente (REPORTER BRASIL, 2008). Tal fato deve-se ao baixo investimento governamental em meios de transportes de baixo custo, como ferrovi\u00e1rio e hidrovi\u00e1rio. Atualmente, cerca de 67% do transporte\nde cargas \u00e9 feito atrav\u00e9s de rodovias, onde se transporta em pequenas quantidades e com alto custo de combust\u00edvel (ONG REPORTER BRASIL, 2008).\n2.2.4.1\tImpactos Socioecon\u00f4micos\nEm documento divulgado em mar\u00e7o de 2008, a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Agricultura e a Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), salienta a preocupa\u00e7\u00e3o na seguran\u00e7a alimentar dos povos empobrecidos da Am\u00e9rica latina em detrimento ao largo desenvolvimento dos biocombust\u00edveis (ONG Rep\u00f3rter Brasil, 2008). O problema da fome nestes pa\u00edses, em sua maior parte, deve-se a car\u00eancia de renda e n\u00e3o a falta de alimentos. Segundo dados divulgados na pesquisa s\u00e3o cerca de 209 milh\u00f5es de fam\u00edlias vivendo a baixo da linha da pobreza.\nA FAO em parceria com o governo brasileiro busca, atrav\u00e9s do Programa Nacional de Produ\u00e7\u00e3o e Uso de Biodiesel (PNPB) lan\u00e7ado em dezembro de 2004, utilizar o potencial da produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edvel a fim de gerar renda no campo e fortalecer a agricultura familiar. Tal fato seria garantido pelo mecanismo do Selo Combust\u00edvel Social, elaborado, fiscalizado e concedido pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA), o Selo acaba por ser apenas um facilitador fiscal para o setor industrial (ONG rep\u00f3rter Brasil, 2008).\nO soci\u00f3logo su\u00ed\u00e7o Jean Ziegler, em documento especial para as Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) em 2007, declara-se a favor de uma morat\u00f3ria de cinco anos diante da produ\u00e7\u00e3o de agrocombust\u00edveis pelo Direito \u00e0 Alimenta\u00e7\u00e3o. O mesmo relat\u00f3rio afirma que a expans\u00e3o sem qualquer controle das propriedades fundi\u00e1rias destinadas a produ\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o no Brasil \u00e9 de fato uma amea\u00e7a ao direito \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o das camadas mais pobres da popula\u00e7\u00e3o (ONG rep\u00f3rter Brasil, 2008).\nEm estudo desenvolvido pelo Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da Universidade de Bras\u00edlia, demonstra que no resultado final da din\u00e2mica de gera\u00e7\u00e3o de postos de emprego em fun\u00e7\u00e3o da atividade agr\u00edcola, mais vagas s\u00e3o fechadas do que abertas, principalmente no que diz respeito \u00e0 atividade da agricultura familiar, gerando \u00eaxodo rural. Entre os anos de 1991 e 2006, a taxa populacional no campo passou de 24% para 16,7% (IBGE, 2014).\n2.2.4.2\tImpactos trabalhistas\n\u00c9 de fato imensamente decepcionante saber que atividades como trabalho escravo e semiescravid\u00e3o ainda assombram nossa realidade. Essa maneira de explora\u00e7\u00e3o da atividade laboral que degrada o indiv\u00edduo cerceia a liberdade de desligamento do servi\u00e7o \u00e9 conhecido como \u201cescravid\u00e3o contempor\u00e2nea\u201d, \u201cnova escravid\u00e3o\u201d ou \u201ctrabalho an\u00e1logo ao escravo\u201d. (ONG rep\u00f3rter Brasil, 2008).\nA natureza econ\u00f4mica deste tipo de atividade difere da escravid\u00e3o da antiguidade cl\u00e1ssica ou da era moderna nos tempos das grandes coloniza\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m a degrada\u00e7\u00e3o, a restri\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade e o processo de transforma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo em algo semelhante a um objeto inanimado s\u00e3o das caracter\u00edsticas que permanecem semelhantes nesta nova modalidade de trabalho escravo. Os indiv\u00edduos muitas vezes permanecem presos at\u00e9 que terminem a tarefa para a qual foram designados. As amea\u00e7as variam de torturas psicol\u00f3gicas at\u00e9 espancamentos e assassinatos.\nSegundo o Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, cerca de 29 mil pessoas foram encontradas em situa\u00e7\u00e3o de escravid\u00e3o ou semi escravid\u00e3o entre os anos de 1995 a 2007. A Comiss\u00e3o Pastoral da Terra, tida como a principal refer\u00eancia civil de combate \u00e1 atividade criminosa, registrou na mesma \u00e9poca cerca de 50 mil trabalhadores vivendo sob condi\u00e7\u00f5es subumanas de trabalho.\nO perfil destes trabalhadores \u00e9 em sua maioria homens, com menos de quatro anos de escolaridade (ONG rep\u00f3rter Brasil, 2008). A origem de cerca de 55% desta atividade concentra-se nos estados do Maranh\u00e3o, Tocantins e Par\u00e1. Infelizmente, a utiliza\u00e7\u00e3o do trabalho escravo contempor\u00e2neo seria apenas um resqu\u00edcio proveniente de um modo de produ\u00e7\u00e3o ultrapassado que acabaram por sobreviver de maneira prosaica ao modo de produ\u00e7\u00e3o vigente, por\u00e9m para tornar-se uma \u00fatil ferramenta na garantia de largas margens de lucros que j\u00e1 seriam garantidas sem a utiliza\u00e7\u00e3o da desumana estrat\u00e9gia de \u201credu\u00e7\u00e3o de custos\u201d. A expans\u00e3o, moderniza\u00e7\u00e3o do setor e a garantia de competitividade, a qualquer pre\u00e7o desumaniza ainda, grande n\u00famero de seres humanos que j\u00e1 nasceram exclu\u00eddos, sem qualquer oportunidade de educa\u00e7\u00e3o e respeito social.\nFelizmente, est\u00e3o se fortalecendo mecanismos de combate a este tipo de crime. Em site do Conselho Nacional de Justi\u00e7a1-, \u00e9 poss\u00edvel visualizar uma lista de empresas que foram flagradas exercendo tais pr\u00e1ticas. Al\u00e9m de arcarem com as devidas puni\u00e7\u00f5es,\n1\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.cni.ius.br/programas-de-a-a-z/forum-de-assuntos-fundiarios/lista-suia-do-trabalho-escravo>. Acesso em: 8 dez. 2013\nexiste um boicote por meio das institui\u00e7\u00f5es financeiras em negar qualquer forma de cr\u00e9dito, para estas empresas. Empresas signat\u00e1rias do Pacto Nacional do Trabalho Escravo negam-se a desenvolver atividades comerciais com estas empresas. Tal tratado j\u00e1 tinha sido assinado por 130 empresas durante o ano de 2008. O monitoramento destas atividades \u00e9 realizado pelo Instituto Ethos de Empresas e responsabilidade Social, pela Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho e pela ONG Rep\u00f3rter Brasil (CPTNAC, 2007).\nDentro dos impactos trabalhistas tamb\u00e9m podemos citar a quest\u00e3o do diversos acidentes de trabalho que ocorrem devido \u00e0 neglig\u00eancia de muitos produtores com os funcion\u00e1rios. Tais acidentes s\u00e3o dif\u00edceis de serem registrados, pois outro problema que o setor comporta \u00e9 a informalidade da atividade laboral. A informalidade atinge cerca de dois ter\u00e7os do mercado (FAO, 2014) . A OIT faz uma avalia\u00e7\u00e3o demonstrando que a maior incid\u00eancia de acidentes subnotificados encontra-se na zona rural. A CAT (Comunidade por Acidente de Trabalho) \u00e9 a institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel por estas notifica\u00e7\u00f5es, s\u00f3 realiza a emiss\u00e3o dos acidentes de trabalhadores que possuem carteira assinada.\nDesta maneira, muitos acidentes sequer s\u00e3o conhecidos e muitos trabalhadores, mesmo em situa\u00e7\u00e3o formal de trabalho se omitem com receio de perderem suas atividades laborais. S\u00e3o encontrados tamb\u00e9m casos de \u00f3bitos em silos de armazenamentos. Com a neglig\u00eancia e muitas vezes a completa aus\u00eancia de m\u00e9todos e procedimentos de seguran\u00e7a do trabalho no campo, os trabalhadores acabam por serem soterrados por toneladas do gr\u00e3o, morrendo por sufocamento. Casos de soterramento aconteceram em Pedro Gomes (MS), Una\u00ed (MG), S\u00e3o Paulo (SP), Cambe (PR), Ipiranga do Norte (MT), Nova Mutum (MT), Valpara\u00edso (GO) e Santos (SP). (Ag\u00eancia Brasil apud ONG Rep\u00f3rter Brasil, 2008).\n2.2.4.3\tImpactos Ambientais e Agrot\u00f3xicos\nCom a abertura de novas fronteiras agr\u00edcolas, as lavouras de planta\u00e7\u00e3o de soja tem se tornado as sucessoras naturais de terras antes desmatadas para a atividade da pecu\u00e1ria. At\u00e9 o ano de 2004 j\u00e1 tinha sido desmatada uma \u00e1rea equivalente h\u00e1 1,2 milh\u00f5es de hectares da floresta Amaz\u00f4nica para o plantio da soja. Apesar de este\n2\tDispon\u00edvel em :<https://www.fao.org.br> . Acesso em : 30 de out. 2013\nn\u00famero ser a princ\u00edpio, insignificante diante da \u00e1rea total da floresta, o fato j\u00e1 alarma ambientalistas e autoridades no assunto.(GREENPEACE, 2005).\nUma sistematiza\u00e7\u00e3o do problema \u00e9 identificada pela ONG Greenpeace em relat\u00f3rio divulgado em 2005 de t\u00edtulo \u201cComendo a Amaz\u00f4nia\u201d, for\u00e7ou empresas e representa\u00e7\u00f5es do setor a manifestar uma conduta p\u00fablica de acordo com padr\u00f5es mais sustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o. Em 2006, o documento \u201cMorat\u00f3ria da Soja\u201d elaborado pela Abiove e pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Exportadores de Cereais (Anec), determina a proibi\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o de soja plantada em \u00e1reas desmatadas da Amaz\u00f4nia por empresas, ou mesmo de propriedades que utilizem m\u00e3o de obra escrava (ABIOVE, 2007).\nEm publica\u00e7\u00e3o pela Abiove, mar\u00e7o de 2008, afirma que dos 193 pol\u00edgonos com mais de 100 hectares desmatados, nenhum foi destinado ao plantio do gr\u00e3o de soja nas novas \u00e1reas de desmatamento (ABIOVE, 2007). A floresta amaz\u00f4nica ainda conta com uma ampla rede de preserva\u00e7\u00e3o, mesmo que sem grande efic\u00e1cia. E ainda existem sistemas de monitoramento por sat\u00e9lite do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE): Prodes e Deter. Por\u00e9m, para o caso do Cerrado a realidade \u00e9 de total neglig\u00eancia, tanto para a esfera p\u00fablica quanto para a privada.\nSegundo pesquisadora da Universidade de Bras\u00edlia, Mercedes Bustamante, n\u00e3o existe a percep\u00e7\u00e3o do valor em biodiversidade e de servi\u00e7os ambientais que o bioma do Cerrado \u00e9 capaz de gerar (Folha de S\u00e3o Paulo apud ONG Rep\u00f3rter Brasil, 2008). No ritmo que se segue, \u00e9 previsto que o bioma do Cerrado desapare\u00e7a at\u00e9 o ano de 2030 (MACHADO et al.). Al\u00e9m do desmatamento, a atividade agr\u00edcola ainda proporciona as amea\u00e7as como eros\u00e3o, desertifica\u00e7\u00e3o, assoreamento de rios e queimadas.\nDentro desta an\u00e1lise de empregos formais, o Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social aponta tamb\u00e9m casos de funcion\u00e1rios com doen\u00e7as provindas de contamina\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xicos.\nA Empresa Mato-Grossense de Pesquisa, Assist\u00eancia e Extens\u00e3o Rural (Empaer), estima que tenha sido aplicado, numa \u00e1rea de 615 mil hectares de soja, durante a safra de 2007 e 2008, pelo menos cinco quilos de produto qu\u00edmico por hectare, significando uma aplica\u00e7\u00e3o de aproximadamente tr\u00eas toneladas de agrot\u00f3xico da regi\u00e3o de Sorriso (MT). O professor Wanderlei Pignati, demonstra em pesquisa o aumento de casos como neoplastia e malforma\u00e7\u00e3o cong\u00eanita correlacionadas com o uso abusivo de agrot\u00f3xicos. Os dados apresentam um aumento de 37% das mortes ocasionadas por neoplastia nos anos de 1998 para 2005 no estado do Mato Grosso, o\nmesmo \u00edndice na esfera nacional teve aumento de 14%. Tratando-se do mesmo estado, no mesmo per\u00edodo, a mortalidade de rec\u00e9m-nascidos devido \u00e0 malforma\u00e7\u00e3o cong\u00eanita teve um aumento de 62%, enquanto a m\u00e9dia nacional aumentou 14%.\nEsse aumento s\u00fabito de casos pode estar relacionado a v\u00e1rias causas, entre elas, o real aumento desses dois agravos devido ao \u2018uso e abuso' de agrot\u00f3xicos e/ ou aumento da oferta de leitos hospitalares para esses grupos de patologia. No caso das malforma\u00e7\u00f5es cong\u00eanitas, pode ter havido uma introdu\u00e7\u00e3o abrupta de volume expressivo de novos poluentes teratog\u00eanicos no ambiente. No caso das neoplastias, isto pode significar as externalidades das exposi\u00e7\u00f5es humanas ap\u00f3s d\u00e9cadas do in\u00edcio das pulveriza\u00e7\u00f5es por agrot\u00f3xicos cancer\u00edgenos nas lavouras e no combate de vetores de doen\u00e7as infecto-contagiosas (PIGNATI, 2007. p.92).\nDiante das quest\u00f5es apresentadas, nota-se que a sustentabilidade proposta por esta nova forma de energia limpa ainda traz registros significativos, como a pr\u00f3pria associa\u00e7\u00e3o do seguimento de \u00f3leos vegetais reconhece e citado neste item e em itens anteriores. O trabalho pretende apresentar uma op\u00e7\u00e3o que minimiza estas quest\u00f5es por tratar-se de uma tecnologia de reaproveitamento de um res\u00edduo s\u00f3lido com grande potencial energ\u00e9tico e que tem sido descartado de maneira inadequada, causando desperd\u00edcio energ\u00e9tico e preju\u00edzo ambiental: O \u00d3leo Residual de Fritura.\n2.2.5\tBiodiesel a partir do \u00d3leo Residual de Fritura (ORF)\nEspecialistas j\u00e1 v\u00eam apontando o \u00f3leo residual de fritura como a mat\u00e9ria-prima mais adequada na produ\u00e7\u00e3o de biodiesel nos conglomerados urbanos, pois o custo com transporte deste insumo reduz significativamente (UNICAMP, 2005)\t. Segundo\nMittlebach e Trithart (1988 apud CASTELLANELLI, 2008), o biodiesel produzido da transesterifica\u00e7\u00e3o de \u00f3leos de fritura apresentou caracter\u00edsticas muito pr\u00f3ximas aos biocombust\u00edveis produzidos a partir do \u00f3leo vegetal virgem. Apesar de o biocombust\u00edvel advir de \u00f3leo parcialmente oxidado, suas caracter\u00edsticas tamb\u00e9m se aproximam do diesel comum, apresentando boa homogeneidade medida atrav\u00e9s da an\u00e1lise da curva de destila\u00e7\u00e3o.\nCom a obrigatoriedade do aditivo de 2% em 2008, o pre\u00e7o do \u00f3leo virgem passou para R$ 3,50 o litro. A tend\u00eancia \u00e9 que, com o aumento da utiliza\u00e7\u00e3o do\n3\tDispon\u00edvel em: WWW.comciencia..br/noticias/2005/04/biodiesel.htm Acesso em: 01 de set. de 2014\nbiodiesel em misturas com o diesel comum, a mat\u00e9ria-prima ganhe aumento em seu valor de mercado. Para contornar esta situa\u00e7\u00e3o, a empresa Cesbra Qu\u00edmica S/A realizou um projeto na tentativa de produzir um biocombust\u00edvel de boa qualidade com menor custo de produ\u00e7\u00e3o. Para isso, utilizaram uma mistura de 60% \u00f3leo residual de fritura e 40% de \u00f3leo virgem, pois n\u00e3o h\u00e1 volume suficiente para que se produza um combust\u00edvel 100% \u00e0 base de \u00f3leo residual de fritura.\nO resultado foi \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de um biocombust\u00edvel cujo custo de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 de aproximadamente R$ 2,45 por litro. Caso fosse poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o apenas do \u00f3leo residual de fritura, este valor seria ainda mais baixo e o custo resultaria em um valor de R$ 1,40 por litro. Esta seria a oportunidade para reduzir o pre\u00e7o do biodiesel e coloc\u00e1-lo a um pre\u00e7o competitivo, e ainda buscar minimiza\u00e7\u00e3o do custo do \u00f3leo residual de fritura atrav\u00e9s do desenvolvimento de um sistema de coleta estruturado e eficiente. (PENEDO, 2008).\nAl\u00e9m das vantagens de custo de produ\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o de uma coleta seletiva adequada pode evitar diversos problemas urbanos, sociais e ambientais. Os res\u00edduos de \u00f3leo que n\u00e3o s\u00e3o devidamente coletados s\u00e3o despejados em ralos, bueiros e vasos sanit\u00e1rios, todos indo para o sistema de esgoto, que no Brasil ainda \u00e9 prec\u00e1rio em muitas localidades, podendo causar danos de obstru\u00e7\u00e3o em canos e encarecimento do processo de tratamento nas Esta\u00e7\u00f5es, quando existentes. O \u00f3leo quando despejado nas \u00e1guas ocasiona a diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio, colocando em risco a biodiversidade (peixes, algas, entre outros) de nossos recursos h\u00eddricos. (IPA, 2004).\nTratando de n\u00fameros no \u00e2mbito nacional, o valor residual do consumo interno de \u00f3leos e gorduras aproxima-se de 1,2 milh\u00f5es de toneladas por ano. Apenas este valor j\u00e1 seria capaz de incrementar o aumento da mistura diesel comercializado em at\u00e9 4% de biodiesel sem qualquer necessidade de outras fontes de mat\u00e9ria-prima. O valor do \u00f3leo residual de fritura, em janeiro de 2014, estava sendo comercializado por at\u00e9 R$ 1,00.\nNo Brasil estima-se que 60% da quantidade citada de res\u00edduos sejam de origem domiciliar, o que significa aproximadamente 720 mil toneladas de \u00f3leo e, por esta raz\u00e3o, sua caracter\u00edstica pulverizada da coleta dificulta uma organiza\u00e7\u00e3o log\u00edstica eficiente do seu recolhimento (Biodieselbr.com) 4-. Segundo a ANP (2014), apenas 0,56% do biodiesel produzido no territ\u00f3rio nacional no m\u00eas de maio de 2014 \u00e9 provinda do \u00d3leo Residual de Fritura. Em maio de 2013, 1,17% do biodiesel foram produzidos com a\n4Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.biodieselbr.com/plantas/oleo-fritura-usado.htm >. Acesso em: 29 de ago. de 2014.\nmesma mat\u00e9ria-prima. No sudeste, o uso do \u00f3leo de cozinha representa apenas 0,13% da produ\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o (ANP, 2014).\nGr\u00e1fico 5\nVaria\u00e7\u00e3o da Porcentagem de utiliza\u00e7\u00e3o do ORF na produ\u00e7\u00e3o de Biodiesel\n\u00d3leo de fritura\nFonte ANP, 2014. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nGr\u00e1fico 6\nCompara\u00e7\u00e3o entre as mat\u00e9rias-primas utilizadas: \u00d3leo de soja e ORF\nComparativo entre mat\u00e9ria primas\n\u00d3leo de soja\n\u00d3leo de fritura\nFonte ANP, 2014. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nO diretor superintendente da Ubrabio, Donizete Tokarski, prev\u00ea uma alavancagem na reciclagem do \u00f3leo residual de fritura provocada pelo aumento da\nobrigatoriedade na porcentagem da mistura entre diesel e biodiesel, garantindo haver possibilidade da utiliza\u00e7\u00e3o de at\u00e9 98% do \u00f3leo residual gerado5. O ganho pode ser percebido diante da economia percebida no setor de saneamento b\u00e1sico, devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o de entupimentos e transbordamentos pode chegar ao valor de R$ 500 mil por ano, como vislumbra a gerente de educa\u00e7\u00e3o hidrossanit\u00e1ria Z\u00e9lia de Souza da Caesb6.\nNo estado do Rio de Janeiro o recolhimento deste \u00f3leo, quando descartado da maneira adequada, \u00e9 realizado atrav\u00e9s de cooperativas de catadores de lixo, que recebem o apoio da Secret\u00e1ria de Estado do Ambiente do Rio de Janeiro (SEA-RJ). Desta maneira, faz-se necess\u00e1rio tratar do referencial te\u00f3rico pertinente ao cooperativismo e o trabalho em redes.\n2.3\tCooperativismo\nO surgimento do cooperativismo deu-se ao final do s\u00e9c. XVI e in\u00edcio da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial na Inglaterra. Com o in\u00edcio da utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas, os trabalhadores manufatureiros, que possu\u00edam qualifica\u00e7\u00e3o e organizavam-se atrav\u00e9s de associa\u00e7\u00f5es de of\u00edcio, que controlavam a atividade profissional, come\u00e7am a sofrer com a competi\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas capazes de empregar pessoas n\u00e3o qualificadas que vinham da evas\u00e3o da vida no campo. Os produtos artesanais n\u00e3o conseguiam mais competir com os produtos industriais, deixando os trabalhadores manufatureiros sem trabalho.\nMesmo diante destas circunst\u00e2ncias, Robert Owen, um dos pais do socialismo, defende os benef\u00edcios da ind\u00fastria, que \u00e9 capaz de produzir em larga escala com menores custos, por\u00e9m esta deveria ser controlada pelos trabalhadores e seus resultados deveriam ser divididos equanimemente. A ideia era que os meios de produ\u00e7\u00e3o pudessem ser geridos e possu\u00eddos coletivamente de modo a serem formadas aldeias cooperativas ao redor das f\u00e1bricas. (SINGER, 1999).\nDurante o ano de 1844, foi fundado em Rochdale, distrito industrial de Manchester, um centro t\u00eaxtil fundado por um pequeno n\u00famero de trabalhadores. Nascia\n5Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.biodieselbr.com/noticias/materia-prima/ogr/video-setor-biodiesel-estuda-formas-diversificar-materias-primas-310314.htm>. Acesso em: 29 de ago. de 2014.\n'Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.biodieselbr.com/noticias/materia-prima/ogr/video-setor-biodiesel-estuda-formas-diversificar-materias-primas-310314.htm>. Acesso em: 29 de ago. de 2014.\nali uma cooperativa de consumo que foi chamada de \u201cA sociedade dos Pioneiros Equitativos\u201d. Todos os integrantes era militantes do movimento de oper\u00e1rios owenistas ou cartistas . Foram adotados oito princ\u00edpios decorrentes de experi\u00eancias vivenciadas at\u00e9 ent\u00e3o por componentes do movimento, segundo Singer (1999, p.24):\n1\u00b0.\tA Sociedade seria governada democraticamente, cada s\u00f3cio dispondo de\num voto;\n2\u00b0.\tA Sociedade seria aberta a quem dela quisesse participar, desde que\nintegrasse a uma quota de capital m\u00ednima e igual a todos;\n3\u00b0.\tQualquer dinheiro a mais investido na cooperativa seria remunerado por\ntaxas de juros, mas n\u00e3o daria ao seu possuidor qualquer direito adicional de decis\u00e3o;\n4\u00b0.\tTudo o que sobrasse da receita, deduzidas todas as despesas, inclusive\nos juros, seria distribu\u00eddos entre os s\u00f3cios em propor\u00e7\u00e3o as compras que fizessem da cooperativa;\n5\u00b0.\tTodas as vendas seriam \u00e0 vista;\n6\u00b0.\tOs produtos vendidos seriam sempre puros e de boa qualidade;\n7\u00b0.\tA Sociedade deveria promover a educa\u00e7\u00e3o dos s\u00f3cios nos princ\u00edpios do\ncooperativismo; e.\n8\u00b0.\tA Sociedade seria neutra pol\u00edtica e religiosamente.\nA Sociedade dos Pioneiros de Rochlade cresceu norteada pelos princ\u00edpios citados, fundaram diversas cooperativas de produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de uma cooperativa de habita\u00e7\u00e3o e uma sociedade de benefic\u00eancia, a qual prestava assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade. O exemplo se dissipou por toda a Inglaterra e outros pa\u00edses, tornando-se a principal refer\u00eancia da experi\u00eancia coletiva. Na mesma \u00e9poca, o cooperativismo tamb\u00e9m se manifestou na Fran\u00e7a atrav\u00e9s das lutas oper\u00e1rias. Aplicando os mesmos princ\u00edpios, cooperativas de cr\u00e9ditos rural e urbana foram desenvolvidas na Alemanha e em 1895 foi fundada a Alian\u00e7a Cooperativa Internacional, estabelecendo um ponto de refer\u00eancia para todas as cooperativas no mundo (SINGER, 1999).\n2.3.1\tO desenvolvimento do cooperativismo\n7 Participantes de um movimento de massa maior que ocorria na \u00e9poca, os quais lutavam pelo sufr\u00e1gio universal masculino.\nO cooperativismo tem ganhado espa\u00e7o para se desenvolver em decorr\u00eancia ao crescimento do desemprego em massa e a exclus\u00e3o social, como resultado das revolu\u00e7\u00f5es industriais e/ou crises econ\u00f4micas. Ap\u00f3s a 2a Guerra Mundial as cooperativas tiveram pouco crescimento, perdendo a for\u00e7a que tiveram no final do s\u00e9culo XIX devido \u00e0 nova pol\u00edtica de Bem-Estar Social, que garantiu uma condi\u00e7\u00e3o de pleno emprego e melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho com sal\u00e1rios maiores por um tempo aproximado de 30 anos. (SINGER, 1999).\nEntretanto, com as crises e recess\u00f5es que eclodiram durante a d\u00e9cada de 70, o desenvolvimento tecnol\u00f3gico proporcionado pela 3a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, a globaliza\u00e7\u00e3o financeira e comercial desencadeou um processo de desindustrializa\u00e7\u00e3o em pa\u00edses onde a classe trabalhadora j\u00e1 havia conquistado espa\u00e7o, estendendo-se aos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, sobretudo o Brasil durante a d\u00e9cada de 1990. Este cen\u00e1rio deu for\u00e7as para a reapari\u00e7\u00e3o do movimento cooperado na Europa e America Latina. (ibidem).\nO autor Paul Singer (1999, p.24) faz men\u00e7\u00e3o \u00e0s formas de cooperativismo que surgiram nos \u00faltimos dois s\u00e9culos da experi\u00eancia laboral e as divide em tr\u00eas formas diferentes:\n\u2022\tCooperativas de consumo - empresas que n\u00e3o visam o lucro, pois os propriet\u00e1rios s\u00e3o seus pr\u00f3prios clientes, a fim de adquirirem bens e servi\u00e7os de qualidade a pre\u00e7os m\u00ednimos;\n\u2022\tCooperativas de comercializa\u00e7\u00e3o - em geral s\u00e3o formadas por pequenos e m\u00e9dios produtores agr\u00edcolas os artesanais que vendem a produ\u00e7\u00e3o para a compra de equipamentos, mat\u00e9rias-primas e outras necessidades vinculadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o; e\n\u2022\tCooperativas de produ\u00e7\u00e3o - s\u00e3o empresas de produ\u00e7\u00e3o coletiva nos setores agropecu\u00e1rio, industrial ou servi\u00e7os.\nTodas as cooperativas, mesmo com algumas diferen\u00e7as e caracter\u00edsticas peculiares, s\u00e3o guiadas pelos princ\u00edpios concebidos durante a primeira experi\u00eancia j\u00e1 citada, vivenciada na Inglaterra. Os princ\u00edpios divulgados pela Alian\u00e7a Cooperativa Internacional (ICA) e pela Organiza\u00e7\u00e3o das Cooperativas Brasileiras (OCB) seguem os mesmos crit\u00e9rios, baseando-se e respeitando os precursores do cooperativismo, assemelham-se pelo n\u00famero e composi\u00e7\u00e3o destes crit\u00e9rios: 1\u00b0) Ades\u00e3o livre e volunt\u00e1ria; 2\u00b0) Gest\u00e3o democr\u00e1tica; 3\u00b0) Participa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos membros; 4\u00b0)\nAutonomia e independ\u00eancia; 5\u00b0) Educa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o; 6\u00b0) Intercoopera\u00e7\u00e3o; e 7\u00b0) Interesse pela comunidade .\nAtualmente faz-se a diferen\u00e7a entre o cooperativismo tradicional e o novo cooperativismo. Segundo Singer, o movimento apresenta as marcas de uma crise ideol\u00f3gica presentes no pensamento de esquerda e a primordialidade de combater o neoliberalismo e a crise trabalhista. Desta maneira, o novo cooperativismo caracterizase pela:\n... reafirma\u00e7\u00e3o da cren\u00e7a nos valores centrais do movimento oper\u00e1rio: democracia na produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, desaliena\u00e7\u00e3o do trabalhador, luta direta dos movimentos sociais pela gera\u00e7\u00e3o de trabalho e de renda, contra a pobreza e a exclus\u00e3o. (SINGER, 1999, p. 25).\nPor fim, \u00e9 importante ressaltar que as cooperativas n\u00e3o correspondem a uma pr\u00e1tica econ\u00f4mica que se diferencia do atual sistema. Mas condiz com uma forma de organiza\u00e7\u00e3o, de um empreendimento que atuam dentro do sistema capitalista. De fato, elas acabam por almejarem efici\u00eancia e participam do mercado de maneira competitiva, trabalham com assalariados, para aqueles que n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3cios, e sua finalidade continua sendo a reprodu\u00e7\u00e3o do capital, por\u00e9m com a preocupa\u00e7\u00e3o no desenvolvimento integral do cooperado. Por esta raz\u00e3o, espera-se que para representarem de forma verdadeira de alternativa aos dilemas das empresas capitalistas \u00e9 necess\u00e1rio, al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o coletiva, que se pratique a gest\u00e3o democr\u00e1tica, a igualdade entre os cooperados e a representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. (SOTO, 2011).\n2.4\tO trabalho em redes\nO termo \u201crede\u201d \u00e9 derivado do latim \u201crete = rede ou teia\u201d e segundo o que foi destacado por Soto (2011) \u00e9 descrito como um conjunto entrela\u00e7ado de fios, cordas, cord\u00e9is, arames etc., fixado por malhas e n\u00f3s, em uma esp\u00e9cie de tecido aberto de aberturas irregulares. O valor conceitual desta palavra \u00e9 utilizado por diversas \u00e1reas do conhecimento e tem sido amplamente utilizada para designar conjunto de pessoas ou organiza\u00e7\u00f5es interligadas direta ou indiretamente.\nEste formato de trabalho vem sendo idealizado por diversos autores, dentre eles Sherer-Warren (1997, apud MIGUELETTO 2001) que aponta a presen\u00e7a de um\n8 Dispon\u00edveis em:&lt;http://www.ocb.org.br/site/cooperativismo/principios.asp>. Acesso em: 18 mar. 2014.\nformato organizacional democr\u00e1tico e participativo, onde as rela\u00e7\u00f5es interinstitucionais apresentam aus\u00eancia de centralidade organizacional e de hierarquiza\u00e7\u00e3o do poder, tendendo \u00e0 horizontalidade, complementariedade, abertas a diversidade cultural e ao pluralismo de ideias (SOTO, 2011).\nA organiza\u00e7\u00e3o em rede \u00e9 o novo paradigma do s\u00e9culo XXI, onde redes de coopera\u00e7\u00e3o est\u00e3o se estabelecendo com entidades externas, do fornecimento ao consumo, pode haver significativa complexidade, quando se respeita de fato a autonomia dos integrantes. Tal fato decorre das possibilidades que a organiza\u00e7\u00e3o em rede permite em um cen\u00e1rio de economia de mercado globalizado, estas s\u00e3o identificadas por Soto (2011, p.14) como sendo:\n\u2022\tMudan\u00e7as r\u00e1pidas e inesperadas, adquirindo maior flexibilidade;\n\u2022\tCompartilhar recursos escassos\n\u2022\tEnfrentar ambientes novos, dividindo os riscos.\nPara refor\u00e7ar o entendimento conceitual de redes, Ziglio (2012, p.89) traz a defini\u00e7\u00e3o como sendo fruto de interesses culturais, que entendemos por rela\u00e7\u00f5es geopol\u00edticas, estas possuem concretude no territ\u00f3rio como resultado de suas a\u00e7\u00f5es. A autora tamb\u00e9m destaca a import\u00e2ncia da coes\u00e3o entre os elementos primordiais na distin\u00e7\u00e3o deste tipo de organiza\u00e7\u00e3o, dentre elas a horizontalidade, participa\u00e7\u00e3o de todos os indiv\u00edduos envolvidos, compartilhamento das atividades, autonomia e identidade de seus atores. Ainda com a contribui\u00e7\u00e3o de Ziglio (2012, p.90) pode-se destacar:\n...estar agindo em formas de redes n\u00e3o significa somente maior abrang\u00eancia de suas a\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m a possibilidade de garantir poder e fortalecimento de seus discursos. Estar integrado em redes aumenta a possibilidade de maior empoderamento diante do ideal que se defende. Ao mesmo tempo n\u00e3o estar em redes pode ocasionar o efeito reverso: a segrega\u00e7\u00e3o e o enfraquecimento. Afinal de contas, em rela\u00e7\u00f5es entre grupos apresentam-se dois caminhos: coopera\u00e7\u00e3o e conflito. (ZIGLIO, 2012, p.90).\nOs conceitos de cooperativismo e de trabalho em rede s\u00e3o complementares e primordiais para o desenvolvimento de projetos sustent\u00e1veis locais, tanto no que tange o aspecto ambiental quanto o aspecto social. Sendo assim tornam-se fundamentais para melhor compreens\u00e3o do desenvolvimento de pol\u00edtica p\u00fablica que visa dar apoio estrutural e administrativo para as cooperativas de catadores localizadas na cidade do Rio de Janeiro, no recolhimento do \u00f3leo residual de fritura destinado a log\u00edstica reversa pretendida para alimentar a cadeia de produ\u00e7\u00e3o do biodiesel.\n2.5\tLog\u00edstica Reversa\nSabe-se que o estudo da log\u00edstica reversa, apesar de n\u00e3o ser uma novidade diante das diversas ferramentas de gest\u00e3o e meios acad\u00eamicos, est\u00e1 sendo amplamente discutido na atualidade e tem sido um assunto debatido por diferentes governos e na\u00e7\u00f5es em busca de um mesmo prop\u00f3sito: dar solu\u00e7\u00e3o ao problema da excessiva produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos que o sistema capitalista foi capaz de potencializar. A humanidade chega ao n\u00famero de 7 bilh\u00f5es de habitantes, sendo sua maioria pertencente a centros urbanos constitu\u00eddos por uma din\u00e2mica mercadol\u00f3gica que amplia o acesso ao consumo pra uma nova classe m\u00e9dia que sustenta e alimenta o poderio de grandes conglomerados corporativos.\nConsumo, produtos, bens, desperd\u00edcio e res\u00edduos. Um cen\u00e1rio inevit\u00e1vel de uma din\u00e2mica bem sucedida de explorar o mundo e o que mais estiver nele. Desta maneira, existe uma corrida de diversas na\u00e7\u00f5es por mecanismos que tornem tal sistema um pouco menos insustent\u00e1vel, como por exemplo, controlar as quantidades exponenciais de produtos comercializados advindos das novas possibilidades tecnol\u00f3gicas, com sistemas log\u00edsticos de alta performance capazes de responder ao avan\u00e7o dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, diante do mundo das redes sociais que com a mesma velocidade transformam toda a natureza de tudo em algo \u201cdescart\u00e1vel\u201d.\nCresce a conscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade diante do desperd\u00edcio e dos preju\u00edzos ambientais. O que \u00e9 usado e indevidamente descartado causa danos ao meio ambiente e em consequ\u00eancia \u00e0 pr\u00f3pria sociedade que depende de um meio saud\u00e1vel para existir. J\u00e1 n\u00e3o d\u00e1 mais para ignorar os problemas e inconvenientes decorrentes, muitas vezes, da total inexist\u00eancia de uma gest\u00e3o adequada de res\u00edduos, os quais, diante de tal inexist\u00eancia, s\u00e3o depositados em locais indevidos, trazendo riscos de polui\u00e7\u00e3o ambiental e desencadeando uma s\u00e9rie de problemas sociais.\nA log\u00edstica reversa, segundo Leite, surge na atualidade com a proposta de enfrentar os problemas de excesso criados pelo pr\u00f3prio sistema e minimizar seus efeitos nocivos para a sociedade: Estima-se que o retorno \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de consumo de d\u00e9cadas atr\u00e1s se traduziria em redu\u00e7\u00e3o de empregos, gradativamente deslocando-se das ind\u00fastrias para os servi\u00e7os, que passam a predominar em termos de empregabilidade nestes momentos atuais. (LEITE, 2012). Neste cen\u00e1rio de abund\u00e2ncia de produtos e bens, de dificuldades empregat\u00edcias, com uma variedade imensa de produtos dispon\u00edveis com ciclos de vida cada vez menores, a log\u00edstica reversa vem propor um\nequacionamento e retorno adequado com a recaptura de valor sob algum aspecto, sendo o principal objetivo da atividade que \u00e9 capaz de devolver em aproximada escala exponencial as variedades de produtos hoje dispon\u00edveis \u00e0 cadeia do retorno.\nEmpresas modernas, na atualidade, compreendem essas mudan\u00e7as e buscam inserir em suas estrat\u00e9gias a quest\u00e3o da sustentabilidade ambiental sem comprometerem sua atividade econ\u00f4mica. Segundo Leite (2012), a implanta\u00e7\u00e3o da log\u00edstica reversa por algumas empresas pode devir de:\n\u2022\tRevaloriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de componentes ou mat\u00e9rias;\n\u2022\tPresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o a clientes ou consumidos finais;\n\u2022\tProte\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria imagem corporativa ou da marca;\n\u2022\tCumprimento de legisla\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tManuten\u00e7\u00e3o de ganho de competitividade empresarial; e\n\u2022\tDesenvolvimento de pol\u00edtica, ou cultura, de sustentabilidade ambiental.\nQualquer que seja a raz\u00e3o, por inova\u00e7\u00e3o ou novas tecnologias, \u00e9 vis\u00edvel a exist\u00eancia de uma redu\u00e7\u00e3o significativa no ciclo de vida dos produtos durante as \u00faltimas d\u00e9cadas. O excedente de produtos dispon\u00edveis, que se tornam obsoletos por n\u00e3o acompanharem as vendas ou mesmo em posse dos consumidores finais, tem sido o principal respons\u00e1vel por este cen\u00e1rio de excesso, tornando imprescind\u00edvel o uso de tal ferramenta, e contribui significativamente para competitividade empresarial com o estabelecimento de um diferencial diante do mercado.\nAs responsabilidades do seguimento empresarial e de suas cadeias industriais frente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do impacto ambiental que suas atividades econ\u00f4micas proporcionam, est\u00e3o sendo ampliadas com legisla\u00e7\u00f5es que chamam a aten\u00e7\u00e3o para o equacionamento dos fluxos reversos dos produtos, principalmente de p\u00f3s-consumo. A falta deste equacionamento pode contribuir de maneira negativa para a imagem da empresa diante da sociedade por n\u00e3o praticar e refor\u00e7ar a no\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo desenvolvida, a de responsabilidade estendida, onde a corpora\u00e7\u00e3o assume responsabilidade pelo destino dos pr\u00f3prios produtos mesmo ap\u00f3s o consumo (LEITE, 2012).\nEstas legisla\u00e7\u00f5es induzem a pr\u00e1tica e fortalecimento da no\u00e7\u00e3o de responsabilidade estendida causando benef\u00edcios \u00e0 vida urbana e ao meio ambiente, al\u00e9m de incentivarem a implementa\u00e7\u00e3o de uma ferramenta estrat\u00e9gica que pode trazer a minimiza\u00e7\u00e3o de muitos riscos j\u00e1 conhecidos, mesmo no aspecto do mercado, pois existe grande apelo para que a sociedade comece a tomar uma postura mais exigente diante do\npr\u00f3prio consumo e passe a desprezar o consumo de produtos cujas empresas n\u00e3o tenham no\u00e7\u00e3o de tal pr\u00e1tica.\nA gest\u00e3o de uma log\u00edstica reversa \u00e9 um dos h\u00e1bitos que precisam ser incorporados e compreendidos n\u00e3o apenas pela atividade empresarial, mas tamb\u00e9m dos consumidores finais, sendo necess\u00e1rio o desenvolvimento da conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, a fim de contribuir para um descarte dos res\u00edduos s\u00f3lidos adequado, que permita a alimenta\u00e7\u00e3o desta cadeia reversa de produ\u00e7\u00e3o. Aos governos cabe a edi\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es legislativas e maneiras regulat\u00f3rias apropriadas \u00e0 esfera de cada pa\u00eds, bem como a estrutura\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que possam desenvolver a sociedade. Com isso, fortalecer conceitos e h\u00e1bitos sociais que possibilitem a viabilidade pr\u00e1tica da produ\u00e7\u00e3o de energia limpa.\nEm seguimento ao conte\u00fado que refer\u00eancia esta disserta\u00e7\u00e3o, o pr\u00f3ximo cap\u00edtulo aprofunda o conceito de pol\u00edticas p\u00fablicas, detalha as etapas de desenvolvimento e implanta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de contribuir para o entendimento das pol\u00edticas com vi\u00e9s do desenvolvimento sustent\u00e1vel e para educa\u00e7\u00e3o ambiental.\n3.\tPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS\n3.1\tDefini\u00e7\u00e3o do conceito\nO termo Pol\u00edticas P\u00fablicas se refere a um conjunto de diretrizes e princ\u00edpios que s\u00e3o dirigidos atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, que estabelecem regras e procedimentos para mediar \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre o poder publico e a sociedade. Estas pol\u00edticas envolvem a aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos na orienta\u00e7\u00e3o de processos sistematizados, formulados e explicitados em documentos (leis, programas, linhas de financiamento). As omiss\u00f5es ou \u201cn\u00e3o-a\u00e7\u00f5es\u201d tamb\u00e9m s\u00e3o formas de manifesta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, representando op\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es de cargos ocupados.\nContudo, as pol\u00edticas representam o exerc\u00edcio do poder pol\u00edtico, traduzido em seu processo de elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de sobre seus resultados. A distribui\u00e7\u00e3o e redistribui\u00e7\u00e3o deste poder demonstra que o exerc\u00edcio do mesmo \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o social, mantida atrav\u00e9s dos conflitos sociais, da reparti\u00e7\u00e3o dos custos e do benef\u00edcio, havendo necessidade de media\u00e7\u00e3o e institucionaliza\u00e7\u00e3o do processo. Segundo Teixeira (2002, p.2), realizar uma pol\u00edtica p\u00fablica compreende definir quem decide o qu\u00ea, quando, com que consequ\u00eancias e para quem.\nDentre as defini\u00e7\u00f5es mais conhecidas, a pesquisadora Celina Souza (2006) faz men\u00e7\u00e3o a cinco autores para entendimento do conceito:\nMead (1995) a define como um campo dentro do estudo da pol\u00edtica que analisa o governo \u00e0 luz de grandes quest\u00f5es p\u00fablicas e Lynn (1980) como um conjunto de a\u00e7\u00f5es do governo que ir\u00e3o produzir efeitos espec\u00edficos. Peters (1986) segue o mesmo veio: pol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 a soma das atividades dos governos, que agem diretamente ou atrav\u00e9s de delega\u00e7\u00e3o e que influencia a vida dos cidad\u00e3os. Dye (1984) sintetiza a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica como \u201co que o governo escolhe fazer ou n\u00e3o fazer\u201d A defini\u00e7\u00e3o mais conhecida continua sendo a de Laswell, ou seja, decis\u00f5es e an\u00e1lises sobre pol\u00edtica p\u00fablica implicam responder \u00e0s seguintes quest\u00f5es: quem ganha o qu\u00ea, por qu\u00ea e que diferen\u00e7a faz (SOUZA, 2006, p.24).\nDentre as v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m tendo o amparo da opini\u00e3o de Souza (2006), \u00e9 poss\u00edvel perceber alguns elementos principais, com caracter\u00edsticas pertinentes \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas:\n\u2022 Possibilita diferenciar entre qual \u00e9 a pretens\u00e3o de a\u00e7\u00e3o do governo e o que o governo faz de fato;\n\u2022\tToda pol\u00edtica publica envolve diversos atores e n\u00edveis decis\u00f3rios, sendo materializada pelos governos, os participantes podem ser formais e informais ao processo, sendo ambos de igual import\u00e2ncia para o programa;\n\u2022\tA pol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 ampla e n\u00e3o se restringe a um conjunto de leis e regras;\n\u2022\tPossui inten\u00e7\u00e3o na a\u00e7\u00e3o, com metas e objetivos definidos;\n\u2022\tCaracteriza-se como uma atividade de longo prazo, embora se perceba os impactos tamb\u00e9m em curto prazo; e\n\u2022\tAp\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o, a pol\u00edtica p\u00fablica necessita ser implementada, executada e avaliada.\nEmbora se trate de um ramo formal da ci\u00eancia pol\u00edtica, a pol\u00edtica p\u00fablica n\u00e3o se resume a esta, demonstrando ser tamb\u00e9m objeto anal\u00edtico de outras \u00e1reas do conhecimento, como a exemplo a econometria, onde recebe a influ\u00eancia de t\u00e9cnicas quantitativas. Admite-se, desta maneira que a pol\u00edtica p\u00fablica apresenta-se como um campo hol\u00edstico que situa diversas unidades em totalidades organizadas, sendo constitu\u00edda no est\u00e1gio em que os governos democr\u00e1ticos explicitam suas plataformas e projetos eleitorais com programas e a\u00e7\u00f5es que visam \u00e0 mudan\u00e7a da realidade social de forma pr\u00e1tica.\nPortanto, ap\u00f3s a formula\u00e7\u00e3o e desenho, as pol\u00edticas p\u00fablicas ganham um desdobramento em programas, projetos, bases de dados ou sistema de informa\u00e7\u00e3o e pesquisa, necessitando na maioria das vezes, da aprova\u00e7\u00e3o legislativa. A partir da implementa\u00e7\u00e3o, estas ficam submetidas a uma estrutura de avalia\u00e7\u00e3o e acompanhamento (SOUZA, 2006, p. 26). A elabora\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica e seu processo de implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre submetido ao debate p\u00fablico. Desta maneira, separa-se conceitualmente \u201cPol\u00edticas P\u00fablicas\u201d de \u201cPol\u00edticas Governamentais\u201d, pois nem sempre esta \u00faltima se enquadra com car\u00e1ter de pol\u00edtica p\u00fablica.\nPara tanto \u00e9 necess\u00e1rio observar a quem se destinam os resultados e benef\u00edcios, al\u00e9m da presen\u00e7a do debate p\u00fablico ratificando a condi\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. Em seu objetivo, as pol\u00edticas p\u00fablicas acabam por valorizar e expressar as vis\u00f5es e op\u00e7\u00f5es de quem det\u00e9m o poder, e legitimam esta condi\u00e7\u00e3o mediando os interesses de segmentos sociais dominados, estabelecendo uma grande contradi\u00e7\u00e3o, pois o maior objetivo da exist\u00eancia de uma pol\u00edtica p\u00fablica seria a de responder as necessidades de setores em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e marginalizados da sociedade (TEIXEIRA, 2002).\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas buscam ser um agente regulador diante das rela\u00e7\u00f5es de desigualdade socioecon\u00f3micas, constituindo fundos p\u00fablicos destinados aos investimentos estrat\u00e9gicos em desenvolvimento e programas sociais. Tal compreens\u00e3o foi percebida durante o sistema concebido como Estado de Bem Estar Social, instrumento este que teve grande desenvolvimento, tendo sido capaz de promover significativa distribui\u00e7\u00e3o de renda e o reconhecimento de diversos direitos sociais para classes menos favorecidas.\nTais pol\u00edticas chamam a sociedade civil \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e \u00e9 necess\u00e1rio abranger algumas dimens\u00f5es para esta participa\u00e7\u00e3o ocorrer. Novamente citando Teixeira (2002), \u00e9 poss\u00edvel reconhecer quatro aspectos principais destas dimens\u00f5es:\n\u2022\tIdentidade - a forma\u00e7\u00e3o de uma identidade coletiva dos atores sociais depende da dilig\u00eancia de proposi\u00e7\u00f5es que respondam tais quest\u00f5es sociais;\n\u2022\tPlataformas Pol\u00edticas - s\u00e3o o que norteiam as disputas pela constru\u00e7\u00e3o da hegemonia, refletindo o papel do Estado junto \u00e0 sociedade civil, com a constru\u00e7\u00e3o de programas que atendem suas car\u00eancias e demandas;\n\u2022\tMedia\u00e7\u00f5es Institucionais - representam media\u00e7\u00f5es entre as inten\u00e7\u00f5es dos v\u00e1rios atores que se defrontam no espa\u00e7o publico, seja por negocia\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es referente a grupos sociais ou para a sociedade em geral; e\n\u2022\tDimens\u00f5es Estrat\u00e9gicas - sendo elaborada com a constitui\u00e7\u00e3o de um fundo p\u00fablico ligado ao modelo econ\u00f3mico vigente, esta assume um aspecto estrat\u00e9gico que considera inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e suas consequ\u00eancias com rela\u00e7\u00e3o ao emprego e a intensifica\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as sociais. Busca reformula\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es que possam tornar os cidad\u00e3os ativos, contribuindo com a inser\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento social.\nSendo assim, as pol\u00edticas p\u00fablicas se caracterizam como um processo din\u00e2mico que envolve negocia\u00e7\u00f5es mobiliza\u00e7\u00f5es, alian\u00e7as e coaliz\u00f5es de interesses. O processo engloba a elabora\u00e7\u00e3o de uma agenda que pode vislumbrar (ou n\u00e3o) os interesses de classes majorit\u00e1rias. Tal processo depende do grau de envolvimento da popula\u00e7\u00e3o civil para acontecer, fazendo-se ouvir atrav\u00e9s de mecanismos institucionalizados que viabilizem a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. As estruturas de poder, que dificilmente s\u00e3o monol\u00edticas ou imperme\u00e1veis \u00e0s press\u00f5es sociais, refletem os conflitos sociais e s\u00e3o fundamentais para o entendimento da constru\u00e7\u00e3o e do funcionamento da pol\u00edtica\np\u00fablica, elaborada diante dos mecanismos de decis\u00e3o dentro dos diversos aparelhos, conflitos e das alian\u00e7as internas da estrutura do governo.\nDesde a constitui\u00e7\u00e3o de 1988, os munic\u00edpios ganham maior autonomia pra a elabora\u00e7\u00e3o de suas pr\u00f3prias pol\u00edticas p\u00fablicas e passam a ser mais pressionados na gera\u00e7\u00e3o de programas que gerem emprego e renda para a sociedade. At\u00e9 ent\u00e3o, os munic\u00edpios permaneciam numa condi\u00e7\u00e3o alheia \u00e0s quest\u00f5es econ\u00f4micas. Dentro das compet\u00eancias municipais, definidas no art. 30 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal est\u00e1 descrito:\na)\tlegislar sobre assuntos de interesse local, express\u00e3o bastante abrangente, detalhada na Lei Org\u00e2nica; e\nb)\tInstituir e arrecadar impostos sobre servi\u00e7os, predial urbano, transmiss\u00e3o intervivos de bens im\u00f3veis, varejo de combust\u00edveis l\u00edquidos.\nDe qualquer maneira, o campo das pol\u00edticas p\u00fablicas tem ganhado grande import\u00e2ncia e visibilidade nas ultimas d\u00e9cadas. Segundo Souza (2006), s\u00e3o v\u00e1rios os fatores que contribu\u00edram para o ressurgimento desta \u00e1rea, uma delas foi \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de restri\u00e7\u00e3o de gasto ocupando a agenda de diversos pa\u00edses, especialmente das economias emergentes, dando maior visibilidade para o desenho e a execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Outro fator foi fortalecido atrav\u00e9s das novas vis\u00f5es a respeito do papel dos governos que vieram a substituir as pol\u00edticas keynesianas do p\u00f3s-guerra por pol\u00edticas que restringiam gastos.\nDesta forma, o ajuste fiscal significou a necessidade de elaborar or\u00e7amentos que equacionavam a receita e despesa, al\u00e9m de restri\u00e7\u00f5es ao intervencionismo estatal aplicado tanto na economia quanto nas pol\u00edticas s\u00f3cias. Por \u00faltimo, nota-se um fator fortemente relacionado \u00e0s economias emergentes rec\u00e9m-democratizados (particularmente, os pa\u00edses sul-americanos) com dificuldade de solidificar suas coaliz\u00f5es pol\u00edticas por vez, desenhar um quadro de pol\u00edticas publicas capazes de alavancar o desenvolvimento econ\u00f4mico que promova a inclus\u00e3o social de grande parte da sociedade.\nEnquanto \u00e1rea do conhecimento, a pol\u00edtica p\u00fablica surge nos EUA, sem estabelecer as rela\u00e7\u00f5es de embasamento te\u00f3rico a respeito das atribui\u00e7\u00f5es do Estado, focando nos estudos sobre a a\u00e7\u00e3o dos governos. Entretanto, na Europa, a \u00e1rea surgiu mediante o desenvolvimento de trabalhos e teorias explicativas sobre o papel do Estado e suas institui\u00e7\u00f5es. A consolida\u00e7\u00e3o dos estudos sobre esta \u00e1rea, em democracias est\u00e1veis, representa aquilo que o governo faz ou deixa de fazer e \u00e9 pass\u00edvel de ser (a) formulado cientificamente e (b) analisado por pesquisadores independentes (SOUZA,\n2006, p. 22). Diante desta conclus\u00e3o, pode entender pol\u00edticas p\u00fablicas como um campo do conhecimento que busca dar a\u00e7\u00e3o e movimento para o governo, com analise desta a\u00e7\u00e3o (vari\u00e1vel independente) e eventualmente propondo as necess\u00e1rias mudan\u00e7as na dire\u00e7\u00e3o destas a\u00e7\u00f5es (vari\u00e1veis dependentes) (idem).\nDentro do campo espec\u00edfico da pol\u00edtica p\u00fablica, foram desenvolvidos alguns modelos para explicar \u00e0 din\u00e2mica \u201cgoverno, pol\u00edtica e sociedade\u201d. A tipologia mais conhecida sobre pol\u00edtica p\u00fablica foi elaborada por Theodor Lowi (1964; 1972) e estabelece uma m\u00e1xima: a pol\u00edtica p\u00fablica faz a pol\u00edtica. A m\u00e1xima traduz o movimento de cada tipo de pol\u00edtica p\u00fablica em di\u00e1logo com diferentes formas de apoio e rejei\u00e7\u00e3o, sendo cada disputa tangente a sua decis\u00e3o circula por campos diferenciados. Desta maneira, segundo Lowi (idem), a pol\u00edtica p\u00fablica adquire quatro formatos:\n\u2022\tPol\u00edticas distributivas - decis\u00f5es governamentais que n\u00e3o reconhece a limita\u00e7\u00e3o dos recursos privilegia grupos sociais ou regi\u00f5es acaba provocando preju\u00edzos individuais por n\u00e3o se desenvolver para o todo;\n\u2022\tPol\u00edticas regulat\u00f3rias - s\u00e3o mais percebidas ao p\u00fablico, com aparato burocr\u00e1tico, envolve o trabalho pol\u00edtico e grupos de interesse;\n\u2022\tPol\u00edticas redistributivas - busca atingir grande parte da popula\u00e7\u00e3o, culminando em perdas concretas a curto prazo para determinados grupos sociais em detrimento do ganho incerto e futuro para outros, em geral, s\u00e3o denominada como pol\u00edticas sociais universais com dif\u00edcil encaminhamento; e\n\u2022\tPol\u00edticas constitutivas - lida com procedimentos, onde cada pol\u00edtica produz quantidades de pontos ou grupos de vetos e diversos apoios, autuando de maneira diferenciada dentro do sistema pol\u00edtico.\nA vis\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas como sendo um processo incremental s\u00f3 foi realizada por Lindblom em 1979 (SOUZA, 2006), atrav\u00e9s de pesquisas emp\u00edricas que argumentavam as decis\u00f5es dos governos seriam apenas incrementais e pouco substantivas. Esta vis\u00e3o perdeu for\u00e7a diante das reformas ocorridas em diversos pa\u00edses, decorrentes do ajuste fiscal. Contudo o incrementalismo veio a contribuir com a no\u00e7\u00e3o de que decis\u00f5es tomadas no passado poderiam inibir decis\u00f5es futuras e restringir a potencialidade dos governos em efetivar novas pol\u00edticas p\u00fablicas ou alterar a dire\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas atuais.\nEsta tipologia entende a pol\u00edtica p\u00fablica como um ciclo deliberativo, com a forma\u00e7\u00e3o de est\u00e1gios, constituindo um processo din\u00e2mico de constante aprendizado.\nSendo assim, o ciclo da pol\u00edtica p\u00fablica apresenta-se com os seguintes est\u00e1gios: defini\u00e7\u00e3o de agenda, identifica\u00e7\u00e3o de alternativas, avalia\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es, sele\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. (SOUZA, 2006, p. 29).\nSegundo Viana (1996) a forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das pol\u00edticas p\u00fablicas envolvem quatro fases:\n\u2022\tConstru\u00e7\u00e3o da agenda\n\u2022\tFormula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas\n\u2022\tImplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas\n\u2022\tAvalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas\n\u00c9 necess\u00e1rio levar em considera\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia da interfer\u00eancia de algumas vari\u00e1veis, tais elas como o meio social e pol\u00edtico, os atores participantes, as ag\u00eancias implementadoras e as pol\u00edticas com suas metas e objetivos. H\u00e1 o estabelecimento de entre a a\u00e7\u00e3o governamental e social, num processo cont\u00ednuo que pode ocorrer de forma independente \u00e0 fase pol\u00edtica. Viana em seu estudo cita Kingdon, que no ano de 1984 apresenta seguinte separa\u00e7\u00e3o ente as fases de constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica: elabora\u00e7\u00e3o da agenda; especifica\u00e7\u00e3o de alternativas; escolha de uma alternativa (pelo presidente, Legislativo ou autoridade competente); e implementa\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o.\n\u00c9 relevante pensar a respeito da escolha por determinadas alternativas em detrimento de outras, assuntos que s\u00e3o preteridos privilegiando alguns itens, e desta maneira vai sendo constru\u00edda uma lista de problemas ou t\u00f3picos importantes para a vis\u00e3o do governo e dos cidad\u00e3os. Evidentemente n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel tratar de todos os problemas existentes, e nem todos os problemas merecem a aten\u00e7\u00e3o do governo.\nSegundo Kingdon (1984), existem tr\u00eas tipos de agendas: Sist\u00eamica ou n\u00e3o-governamental, governamental e de decis\u00e3o. A sist\u00eamica ou n\u00e3o-governamental cont\u00e9m assuntos que h\u00e1 muitos anos requerem a aten\u00e7\u00e3o do governo, por\u00e9m n\u00e3o ganham espa\u00e7o para ter desenvolvimento como pol\u00edtica pelo governo. A agenda governamental engloba assuntos que ganham espa\u00e7o para o desenvolvimento de pol\u00edticas e a agenda de decis\u00e3o trata de assuntos a decidir. Diante de crises ou acontecimentos dram\u00e1ticos, os assuntos podem ganhar mobilidade de uma agenda para a outra, como sair da sist\u00eamica para a governamental, ou por influ\u00eancia de indicadores de avalia\u00e7\u00e3o, ou pelo ac\u00famulo de informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancia. Estando a aten\u00e7\u00e3o do governo em fun\u00e7\u00e3o dos acontecimentos citados.\n3.1.1\tConstru\u00e7\u00e3o da agenda\nPode-se dizer que a constru\u00e7\u00e3o da agenda \u00e9 influenciada por dois aspectos preponderantes, os participantes ativos e os processos advindos de algumas alternativas e itens proeminentes. Dentre os participantes ativos encontram-se os atores governamentais e os atores n\u00e3o-governamentais. Como o pr\u00f3prio nome explicita, o primeiro grupo \u00e9 formado por parlamentares, funcion\u00e1rios do congresso, o funcionalismo de carreira e o alto staff da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, este \u00faltimo serial essencial na constru\u00e7\u00e3o da agenda da pol\u00edtica p\u00fablica, por\u00e9m pouco significativa durante as fases de especifica\u00e7\u00e3o de alternativas e implementa\u00e7\u00e3o.\nQuando se trata dos atores n\u00e3o-governamentais, estes contemplam grupos sociais como acad\u00eamicos , pesquisadores, m\u00eddia, partidos pol\u00edticos, participantes de campanhas, opini\u00e3o p\u00fablica e grupos de press\u00e3o ou interesse. Ainda citando a opini\u00e3o de Kingdon (1984) os atores n\u00e3o-governamentais t\u00eam grande participa\u00e7\u00e3o no resultado de uma pol\u00edtica, os grupos de press\u00e3o agem de maneira a bloquear e dificultar a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas indesejadas e n\u00e3o exercem a mesma energia para promover.\nCom uma atua\u00e7\u00e3o a longo prazo, os acad\u00eamicos s\u00e3o fundamentas para a fase de especifica\u00e7\u00e3o de alternativas, sendo menos necess\u00e1rios para a constru\u00e7\u00e3o da agenda, e a influ\u00eancia que a m\u00eddia estabelece \u00e9 sobretudo regional e de maneira localizada. J\u00e1 na fase de forma\u00e7\u00e3o da agenda \u00e9 forte a presen\u00e7a dos partidos pol\u00edticos e da opini\u00e3o p\u00fablica.\nOs grupos citados (governamentais e n\u00e3o-governamentais) podem ainda ser subdivididos em mais dois: atores vis\u00edveis e atores invis\u00edveis. Os atores vis\u00edveis influenciam a forma\u00e7\u00e3o da agenda s\u00e3o representados atrav\u00e9s da m\u00eddia, os partidos, integrantes de campanha pol\u00edtica, parlamentares e o presidente. No que diz respeito aos atores invis\u00edveis, estariam presentes durante a fase de especifica\u00e7\u00e3o de alternativas e seriam representados por acad\u00eamicos pesquisadores e consultores, e por funcion\u00e1rios do Executivo e do Congresso. Segue esquema para melhor entendimento desta rela\u00e7\u00e3o.\nTabela 1\nResumo das rela\u00e7\u00f5es entre diferentes processos, a\u00e7\u00e3o governamental e atores participantes.\nProcesso\tA\u00e7\u00e3o Governamental\tAtores\nReconhecimento de problemas\tPr\u00e9-agenda\tIndicadores e eventos\nPol\u00edticas\tFormula\u00e7\u00e3o\tInvis\u00edveis\nPol\u00edticas\tAgenda\tVis\u00edveis\nFonte: Adaptado de Viana, 1996.\nTabela 2\nResumo do modelo de Kingdon\n1.\tFases da pol\u00edtica\na.\tAgenda\nb.\tAlternativas\nc.\tEscolha\nd.\tImplementa\u00e7\u00e3o\n2.\tTipos de agenda\na.\tSist\u00eamica\nb.\tGovernamental\nc.\tDecis\u00f3ria ou pol\u00edtica\n3.\tAgenda e alternativas dependem de:\na.\tParticipantes ativos\nb.\tProcesso pelo qual alguns assuntos sobressaem\n4.\tProcesso depende de:\na.\tReconhecimento de problemas\nb.\tProposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas\nc.\tPol\u00edtica\n5.\tReconhecimento, proposi\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica dependem de:\na.\tReconhecimento: indicadores, eventos, crises\nb.\tProposi\u00e7\u00e3o: comunidades de pol\u00edticas\nc.\tPol\u00edticas: national mood, for\u00e7as organizadas e elei\u00e7\u00f5es\nFonte: Adaptado de Viana, 1996.\nPor fim, Kingdon (1984), tradu\u00e7\u00e3o Viana (1996, p.10), destaca que s\u00e3o as pessoas que investem seus recursos a favor de determinadas pol\u00edticas, atuando em qualquer fase da pol\u00edtica com poder de provocar-lhes altera\u00e7\u00f5es, podendo ser burocratas, acad\u00eamicos, jornalistas ou pol\u00edticos. Essas tipologias contribuem para os estudos de avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas, fornecendo instrumentos para a avalia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de tipos e estruturas comuns de determina\u00e7\u00e3o.\nAlguns autores contribuem analisando a teoria elitista da democracia ou mesmo o elitismo democr\u00e1tico. Neste ponto de vista, Cobb e Elder (1971) constatam que os cidad\u00e3os n\u00e3o desejam tomar ci\u00eancia das a\u00e7\u00f5es governamentais quanto menos virem a ser sujeitos desta. Deste modo faz-se necess\u00e1rio uma reconcilia\u00e7\u00e3o entre a teoria democr\u00e1tica, que por concep\u00e7\u00e3o \u00e9 participativa, com a atual realidade.\nO autor Lester Milbrath (1965) ressalta a import\u00e2ncia de reformular o conceito de democracia, devido a atual compreens\u00e3o do termo apresentar-se como pluralismo social com o devido aval das elites sobre o papel da competi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. A constru\u00e7\u00e3o da agenda \u00e9 relevante devido \u00e0 natureza do relacionamento do meio social com a din\u00e2mica governamental, e possibilita atrav\u00e9s da mesma conferir a estabilidade estrutural \u00e0 sociedade da mesma maneira que o foto busca garantir a estabilidade conjuntural (VIANA, 1996).\n3.1.2\tForma\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas\nO processo de forma\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, segundo os autores Hoppe, Van de Graaf e Van Dijk (1985), tradu\u00e7\u00e3o Viana (1996, p. 13), pode ser entendido como um di\u00e1logo entre inten\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es, sendo um processo cont\u00ednuo de reflex\u00e3o para dentro e a\u00e7\u00e3o para fora. Os mesmos autores enfatizam que a fase de elabora\u00e7\u00e3o, ou formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e implementa\u00e7\u00e3o, configuram as etapas de maior relev\u00e2ncia na constru\u00e7\u00e3o do projeto, apresentando-se como o resultado de diferentes processos com diferentes fun\u00e7\u00f5es sociais.\nAs fases de implementa\u00e7\u00e3o trazem em si os resultados que pode servir como aprendizagem na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas futuras. A \u00faltima fase citada tem sua concep\u00e7\u00e3o em um espa\u00e7o pol\u00edtico enquanto a primeira definiu-se em ambiente administrativo. \u00c9 poss\u00edvel notar a dicotomia existente entre a administra\u00e7\u00e3o e a pol\u00edtica devido \u00e0 separa\u00e7\u00e3o entre as fases da formula\u00e7\u00e3o e da implementa\u00e7\u00e3o. Por esta raz\u00e3o, faz-se necess\u00e1rio uma ex\u00edmia intera\u00e7\u00e3o entre o trabalho dos formuladores, implementadores e p\u00fablico-alvo (das pol\u00edticas) para que a pol\u00edtica em quest\u00e3o seja bem sucedida. A fase de formula\u00e7\u00e3o pode ser subdividida em tr\u00eas etapas:\n1.\tQuando a massa de dados ganha a perspectiva de informa\u00e7\u00f5es relevantes;\n2.\tQuando valores, princ\u00edpios, ideias e ideologias s\u00e3o articuladas junto a informa\u00e7\u00f5es factuais na elabora\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre a\u00e7\u00e3o orientada; e\n3.\tQuando o conhecimento emp\u00edrico e normativo \u00e9 convertido em a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, no momento da execu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o.\nPara os autores citados por Viana (1996), Hoppe, Van de Graaf e Van Dijk, os problemas da rela\u00e7\u00e3o formula\u00e7\u00e3o-implementa\u00e7\u00e3o caracterizam-se na desconex\u00e3o entre os est\u00e1gios do conhecimento de formuladores, implementadores e p\u00fablico-alvo. Os estudos citados tiveram sucesso quanto \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos aspectos externos que\ninfluenciam as pol\u00edticas, n\u00e3o obtendo o mesmo sucesso no que se trata dos aspectos internos que remetem \u00e0 a\u00e7\u00e3o governamental.\nQuadro 1\nModelo de Hoppe, Van de Graaf e Van Dijk\nFonte: Adaptado de Viana, 1996\nA etapa de formula\u00e7\u00e3o ganha um modelo bastante simples proposto por Lewis Schneider (1971) que pressup\u00f5e:\n\u2022\tPercep\u00e7\u00e3o da necessidade;\n\u2022\tElabora\u00e7\u00e3o de um plano preliminar;\n\u2022\tEquacionamento do problema do financiamento;\n\u2022\tPlano detalhado;\n\u2022\tAprova\u00e7\u00e3o institucional; e\n\u2022\tImplementa\u00e7\u00e3o e feedback.\nAntes do planejamento de um plano detalhado, deve se pensar na possibilidade de n\u00e3o ocorrer o financiamento autom\u00e1tico e desta maneira buscar outra etapa que possa dar viabilidade para o projeto de financiamento e sua aprova\u00e7\u00e3o institucional. Os\nrespons\u00e1veis oficiais pela elabora\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas s\u00e3o legisladores, executores, administradores e ju\u00edzes, e podem ser subdivididos em dois grupos:\n\u2022\tPrim\u00e1rias - aqueles que det\u00eam o direito constitucional para a a\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tSuplementares - os que compreendem as burocracias das ag\u00eancias administrativas nacionais.\nDentre os \u201celaboradores\u201d oficiais, est\u00e3o o Executivo e o Legislativo, al\u00e9m das ag\u00eancias administrativas e as cortes do Poder Judici\u00e1rio. O que tange aos \u201celaboradores\u201d n\u00e3o-oficiais, encontram-se os grupos de interesse, os partidos pol\u00edticos (que representam interesses agregados) e o indiv\u00edduo simples (ANDERSON, 1975). A defini\u00e7\u00e3o da agenda governamental d\u00e1-se atrav\u00e9s do espa\u00e7o no qual se comp\u00f5e os problemas, t\u00f3picos ou demandas que os \u201celaboradores\u201d decidem os s\u00e3o obrigados a escolher. Existe tamb\u00e9m a possibilidade dos assuntos serem descartados antes de passarem pelo processo decis\u00f3rio.\n3.1.3\tImplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas\nA fase de implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 fortemente influenciada por duas caracter\u00edsticas tidas como gerais no processo decis\u00f3rio inerente a etapa. Estas s\u00e3o a quantidade de mudan\u00e7a envolvida e a extens\u00e3o do consenso sobre os objetivos e as metas da pol\u00edtica, de acordo com os autores Donald S. Van Meter e Carl E. Van Horn (1975), os quais atestam que quanto menor a quantidade de mudan\u00e7a, maior \u00e9 o consenso obtido e viceversa. Com isso sucede-se uma invers\u00e3o da proporcionalidade existente na rela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis em quest\u00e3o: consenso e mudan\u00e7a.\nTal fato refor\u00e7a que a boa rela\u00e7\u00e3o entre aqueles que formulam as pol\u00edticas e aqueles que as implementam, al\u00e9m do dom\u00ednio sobre as atividades caracter\u00edsticas a cada fase s\u00e3o essenciais para o sucesso da pol\u00edtica. Por isso a amplitude do consenso sobre as metas e os objetivos \u00e9 dimensionada pela participa\u00e7\u00e3o dos implementadores durante a etapa de formula\u00e7\u00e3o. Desta maneira, a disponibilidade daqueles que ir\u00e3o implementar a pol\u00edtica esta sujeito a:\n\u2022\tCompreens\u00e3o da pol\u00edtica;\n\u2022\tResposta (aceita\u00e7\u00e3o, neutralidade, rejei\u00e7\u00e3o); e\n\u2022\tIntensidade da resposta.\nQuadro 2\nModelo de Van Meyer e Van Horn\nFonte: Adaptado de Viana, 1996\nO resultado da pol\u00edtica estabelece estreita rela\u00e7\u00e3o com as peculiaridades das agencias que as implementam, da condi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social al\u00e9m da maneira que s\u00e3o executadas as atividades. Dentre as caracter\u00edsticas das agencias implementadoras, segundo Viana (1996), para fins de verifica\u00e7\u00e3o pode se avaliar o tamanho e a compet\u00eancia da equipe; assim como o grau de hierarquiza\u00e7\u00e3o junto com os sistemas de controle; n\u00edvel de autonomia; a energia daqueles que comp\u00f5em a equipe; canais e redes de comunica\u00e7\u00e3o; e a sucess\u00e3o das atividades que fomentam.\nAs condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociais e econ\u00f4micas dependem da disponibilidade dos recursos econ\u00f4micos; da resposta \u00e0s condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais; da posi\u00e7\u00e3o das elites, partidos e posicionamentos de grupos provados n\u00e3o institucionais, al\u00e9m da opini\u00e3o p\u00fablica de maneira geral e abrangente.\nRobert Dahl (1956) ao conceituar pol\u00edticas p\u00fablicas diz que esta faz men\u00e7\u00e3o ao relacionamento que se firma entre governo e cidad\u00e3os, e atrav\u00e9s deste o primeiro induz o segundo a agir, inclusive de maneira que n\u00e3o desejam. O autor Kiviniemi (1985) complementa ao definir que no estagio de implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 o momento no qual se implementam inten\u00e7\u00f5es no intuito de obter impactos e consequ\u00eancias e ressalta que os\nsujeitos destas pol\u00edticas n\u00e3o \u00e9 apenas o governo ou os atores governamentais, mais tamb\u00e9m os grupos de cidad\u00e3os e demais atores privados.\nAssim, a fase de implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 percebida como uma a\u00e7\u00e3o social que se manifesta na concilia\u00e7\u00e3o de diferentes pontos de vista e inten\u00e7\u00f5es, entre os diversos atores.\nQuadro 3\nEsquema da a\u00e7\u00e3o social\nFonte: Adaptado de Viana, 1996.\nNa opini\u00e3o do autor Kiviniemi (1985), as caracter\u00edsticas pr\u00f3prias de cada processo da a\u00e7\u00e3o social \u00e9 introduzida atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o entre os atores governamentais e n\u00e3o-governamentais no processo da implementa\u00e7\u00e3o. Ainda conclui que o conte\u00fado ou mesmo inten\u00e7\u00e3o de determinada pol\u00edtica p\u00fablica direciona o relacionamento entre o p\u00fablico e o privado, al\u00e9m de estabelecer dialogo entre os variados atores envolvidos. Sendo assim, a fase de implementa\u00e7\u00e3o caracteriza-se por pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o como a a\u00e7\u00e3o social em si mesma. A a\u00e7\u00e3o governamental do processo de implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolvida para exercer influ\u00eancia sobre o meio n\u00e3o governamental, sendo sua estrutura uma rela\u00e7\u00e3o complexas destas diversas intera\u00e7\u00f5es.\nO mesmo autor ressalta a diferen\u00e7a entre poder e influ\u00eancia, havendo uma dist\u00e2ncia cognitiva entre aqueles que elaboram a pol\u00edtica e os atores n\u00e3o-governamentais significativamente relevante dentro do processo pol\u00edtico, transformando-se numa tarefa para quem implementa, diminuir ao menos parte desta dist\u00e2ncia. Durante a implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio observar sua rela\u00e7\u00e3o com os seguintes agentes:\n\u2022\tRecursos governamentais envolvidos (tais como normais legais, fundos etc.);\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o dos atores governamentais;\n\u2022\tBurocratas do street-level; e\n\u2022\tCaracter\u00edsticas das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (como trabalham)\nAlguns autores, tais como Lowi (1975), Wilson (1974) prop\u00f5em que a an\u00e1lise da etapa de implementa\u00e7\u00e3o seja vista dentro da perspectiva de suposi\u00e7\u00e3o/expectativa e dos resultados de custo/benef\u00edcio para cada seguimento de atores sociais. Kiviniemi (1985) observa que as rea\u00e7\u00f5es do p\u00fablico alvo pertinente \u00e0 a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica passaram por pouco processo de an\u00e1lise e estudo, devido a estes incidirem significativamente sobre o governamental, n\u00e3o dando a devida import\u00e2ncia para a vis\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o enquanto a\u00e7\u00e3o social, a qual identifica como o objeto da pol\u00edtica os atores n\u00e3o-governamentais.\nDevido a isto, \u00e9 recorrente a afirma\u00e7\u00e3o dos implementadores. O equil\u00edbrio entre os diversos atores existir\u00e1 quando houver uniformidade cultural entre os mesmos (VIANA, 1996, p. 24). O desequil\u00edbrio mant\u00e9m-se para quem elabora a pol\u00edtica caso n\u00e3o seja implementada; subsequente, para quem implementa o desequil\u00edbrio permanece quando esta implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 executada de maneira fragmentada; e para os atores \u201cexternos\u201d, este desequil\u00edbrio ir\u00e1 permanecer na medida que existir desigualdades e altera\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios da pol\u00edtica.\nDesta maneira, o autor demonstra a necessidade de reconhecer os governos como sujeitos das pol\u00edticas p\u00fablicas e prop\u00f5e o seguinte modelo de integra\u00e7\u00e3o:\nQuadro 4\nModelo de integra\u00e7\u00e3o\nFonte: Adaptado de Viana, 1996\nA autora Merilee Grindle (1980) traz a contribui\u00e7\u00e3o para o tema ao inserir o contexto pol\u00edtico durante a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas. Em seu modelo de processo pol\u00edtico, os limites e condicionantes estariam condicionados ao conte\u00fado pol\u00edtico dentro do contexto pol\u00edtico do momento e do espa\u00e7o administrativo no qual a pol\u00edtica esta sendo desenvolvida a pol\u00edtica. A capacidade de poder, os interesses envolvidos, as particularidades da intera\u00e7\u00e3o do regime e suas estrat\u00e9gias influenciam a analise dos atores envolvidos no processo pol\u00edtico.\nA problem\u00e1tica da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica estaria no encontro da responsabilidade decorrente em flexibilidade, suporte, feedback; com o devido dom\u00ednio da distribui\u00e7\u00e3o de recursos na obten\u00e7\u00e3o de resultados, atingindo um ponto de equil\u00edbrio. Por esta raz\u00e3o, dominar o entendimento da arte da pol\u00edtica e a ci\u00eancia do contexto pol\u00edtico s\u00e3o fundamentais para o processo de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica.\n3.1.4\tAvalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas\nA fase de avalia\u00e7\u00e3o, segundo Rolando Franco e Ernesto Cohen (apud MEDINA, 1987) compreende a investiga\u00e7\u00e3o avaliativa e a avalia\u00e7\u00e3o em si. A avalia\u00e7\u00e3o\nem si pode abranger dois tipos de estudos: a avalia\u00e7\u00e3o de processos e a de impacto. A primeira busca avaliar a determina\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a etapa de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica; a segunda avalia o impacto dos resultados da pol\u00edtica ap\u00f3s implementada. Os estudos de avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o visualizados melhor a partir de uma composi\u00e7\u00e3o vislumbre uma pol\u00edtica composta por a\u00e7\u00f5es que acontecem no momento atual e uma a\u00e7\u00e3o prestes a acontecer:\nQuadro 5\nSitua\u00e7\u00e3o atual Pol\u00edtica/programa/projeto Situa\u00e7\u00e3o nova\nFonte: Adaptado de Viana, 1996\nDesta maneira a situa\u00e7\u00e3o atual \u00e9 demonstrada atrav\u00e9s de diagn\u00f3stico que tem como intuito descrever, explicar e projetar o fato o mais pr\u00f3ximo do real. Apresenta-se o ciclo da pol\u00edtica da forma como se pode compreender:\n\u2022\tIdeia;\n\u2022\tDiagn\u00f3stico;\n\u2022\tProjeto;\n\u2022\tAvalia\u00e7\u00e3o ex ante;\n\u2022\tCorre\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tImplementa\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tAvalia\u00e7\u00e3o de processos;\n\u2022\tCorre\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tConclus\u00e3o do projeto; e\n\u2022\tAvalia\u00e7\u00e3o ex post ou de impacto.\nTodas as vari\u00e1veis servem como instrumento anal\u00edtico das pol\u00edticas e a rela\u00e7\u00e3o estabelecida pela an\u00e1lise \u00e0s definem como tais. Estas podem classificar-se como sendo vari\u00e1veis-par\u00e2metro, indicando as condi\u00e7\u00f5es de determinada pol\u00edtica; vari\u00e1veis-instrumento, s\u00e3o aquelas vari\u00e1veis independentes a pol\u00edtica; ou vari\u00e1veis-objeto, dependentes da pol\u00edtica ou que designam o objeto da pol\u00edtica.\nOs instrumentos de defini\u00e7\u00e3o utilizados para estabelecer uma linguagem pol\u00edtica para o programa ou projeto s\u00e3o conhecidos como: metas, metas planejadas, tempo real, tempo planejado, custo real e custo planejado. Os objetivos, s\u00e3o em grande parte espec\u00edficos e expl\u00edcitos e originais, al\u00e9m de serem gerais, m\u00faltiplos, \u00fanicos podem ser\ncomplementares, subjacentes, competitivos, mediatos e imediatos. As metas podem ser quantitativamente dimensionadas, sendo objetivas e temporais. As popula\u00e7\u00f5es-alvo podem ser tanto diretas quanto indiretas, leg\u00edtimas ou ileg\u00edtimas. Os efeitos podem buscados ou n\u00e3o; previstos ou n\u00e3o; positivos ou n\u00e3o; e relevantes ou n\u00e3o (VIANA, 1996).\nDentro do conceito de avalia\u00e7\u00e3o ex ante, existem dois tipos a serem abordados: o custo-benef\u00edcio e o custo-efetividade.\nQuadro 6\nAn\u00e1lise custo-benef\u00edcio\nCustos Insumos\tProdutos^ Benef\u00edcios\nAn\u00e1lise custo-efetividade\nFonte: Adaptado de Viana, 1996.\nO custo-benef\u00edcio trata-se de uma rela\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria entre o que h\u00e1 de custo e o que a pol\u00edtica gerou de benef\u00edcios para sua localidade. Os benef\u00edcios devem ser maiores que os custos para que a pol\u00edtica seja considerada aceit\u00e1vel. A rela\u00e7\u00e3o de compara\u00e7\u00e3o \u00e9 feita calculando-se o valor destes benef\u00edcios com e sem a pol\u00edtica. Atrav\u00e9s do c\u00e1lculo do valor atual l\u00edquido dos benef\u00edcios sobre o valor atual l\u00edquidos dos custos, \u00e9 poss\u00edvel ter dimens\u00e3o dos ganhos, j\u00e1 que os custos vem antes que os benef\u00edcios sejam percebidos.\nEste tipo de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 mais apropriada na avalia\u00e7\u00e3o de projetos econ\u00f4micos por terem resultados que podem ser quantificados com maior facilidade. Para uma avalia\u00e7\u00e3o que dispense a rela\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, tem sido utilizado o custo-efetividade para atividade com \u00eanfase social. O montante de recursos \u00e9 limitado e deve ser aplicado de maneira a obter o maior n\u00famero de resultados ou benef\u00edcios. As avalia\u00e7\u00f5es ex post se distinguem pelo modelo de avalia\u00e7\u00e3o, natureza, tamanho, m\u00e9todo e l\u00f3gica de avalia\u00e7\u00e3o. Estes podem ser classificados como avalia\u00e7\u00e3o de processo e avalia\u00e7\u00e3o de impacto.\nA primeira diferencia-se da segunda atrav\u00e9s do objeto e o objetivo de estudo, seu objeto confronta o ajuste entre os resultados e o processo em si, levando em conta o contexto (organizacional, institucional, social, econ\u00f4mico e pol\u00edtico) no qual a pol\u00edtica est\u00e1 sendo implementada. Este tipo de avalia\u00e7\u00e3o prop\u00f5e a corre\u00e7\u00e3o do modelo de casualidade, e em decorr\u00eancia torna-se uma revis\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o, reorientando os objetivos propostos. Desta maneira \u00e9 poss\u00edvel aumentar a efici\u00eancia da pol\u00edtica\nreposicionando de maneira racional suas alternativas, como melhor aloca\u00e7\u00e3o dos recursos e a otimiza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o insumo/produto por exemplo.\nA segunda t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o teria como finalidade medir o impacto causado pelos resultados da pol\u00edtica. Trata-se de um modelo quase-experimental, com medi\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas executadas antes, durante e depois do processo de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. Busca determinar a ocorr\u00eancia de mudan\u00e7as, a amplitude destas, quais seguimentos a mudan\u00e7a afetou e o quanto. O modelo de avalia\u00e7\u00e3o de impacto prop\u00f5e-se a medir a contribui\u00e7\u00e3o dos diversos componentes da pol\u00edtica no momento da realiza\u00e7\u00e3o de seus objetivos.\n3.1.5\tPol\u00edticas P\u00fablicas para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\nAo tratar de pol\u00edticas p\u00fablicas que visem o desenvolvimento de uma sociedade preocupada com os aspectos tangentes \u00e0 sustentabilidade, o autor Clovis Cavalcanti (1999) cita alguns princ\u00edpios que devem ser elucidados diante deste assunto. Um deles chama aten\u00e7\u00e3o para o entendimento de crescimento, e que este tem sido associado inegavelmente a alguma maneira de depreda\u00e7\u00e3o do meio ambiente e de perdas f\u00edsicas. Desta maneira, \u00e9 importante perceber que o processo de crescimento, especialmente o econ\u00f4mico, deve se beneficiar da natureza de forma mais duradoura, s\u00f3bria e saud\u00e1vel do que se tem presenciado (idem).\nA busca pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel tem demonstrado a grande inabilidade da economia moderna em superar o que Cavalcanti em 1988 chamou de \u201cbloqueio da pobreza\u201d (1999) e fazer considera\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade social da \u201cfinitude, entropia e\u201d (DALY; COBB, 1994). Outro princ\u00edpio que se pode mencionar estabelece rela\u00e7\u00e3o com a escala do sistema econ\u00f4mico, o qual deve ser entendido como um subsistema do ecossistema que \u00e9 uma entidade n\u00e3o crescente, o que imp\u00f5e a exist\u00eancia de uma escala de fluxos relacionados aos recursos naturais dispon\u00edveis a serem considerados diante a expans\u00e3o econ\u00f4mica. (CAVALCANTI, 1999).\nConsequentemente, a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais n\u00e3o pode infringir a escala das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e dos ecociclos e sem este princ\u00edpio n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel construir uma sociedade comprometida com o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Diante desta constata\u00e7\u00e3o, faz-se necess\u00e1rio o conhecimento destas no\u00e7\u00f5es pela pol\u00edtica de governo, servindo de conex\u00e3o entre as iniciativas p\u00fablicas e as coordenadas definidas pelas fun\u00e7\u00f5es e processos naturais que apontam qual \u00e9 o limite do poss\u00edvel. A ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas\ncondizentes com um desenvolvimento sustent\u00e1vel significa buscar a conserva\u00e7\u00e3o do capital natural para as gera\u00e7\u00f5es futuras. As pol\u00edticas acabam por funcionar como uma interven\u00e7\u00e3o para contrabalancear a maneira com a qual \u00e9 o capital natural \u00e9 utilizado pelo mercado. (ibidem).\nAs perdas ambientais configuram danos reais, f\u00edsicos, que s\u00e3o, na maioria das vezes, irrevers\u00edveis. Por isso, insistir em um modelo de desenvolvimento que demonstra sua insustentabilidade atrav\u00e9s das perdas em ativos naturais, prejudicando a capacidade que as gera\u00e7\u00f5es futuras ter\u00e3o de se desenvolverem, caracteriza, dentre outras quest\u00f5es, um posicionamento \u00e9tico. Para isso os formuladores de pol\u00edticas devem ter a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9tica de desenharem as pol\u00edticas governamentais dentro de um contexto onde os princ\u00edpios sejam norteados ela preocupa\u00e7\u00e3o com o bem estar das gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras. Contrariar estes termos seria apenas adiar o inevit\u00e1vel (ibidem).\nO autor tamb\u00e9m faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de se dispor de um sistema de informa\u00e7\u00e3o consistente que possa medir o desempenho econ\u00f4mico do pa\u00eds ou regi\u00e3o. As pol\u00edticas atuais constru\u00eddas dentro dos par\u00e2metros da renda nacional e do PIB remetem-se apenas a um processo material, resultando em pol\u00edticas e institui\u00e7\u00f5es que priorizam o crescimento econ\u00f4mico em detrimento do processo social e quest\u00f5es ambientais. A concep\u00e7\u00e3o de uma sociedade sustent\u00e1vel busca-se pautar no conceito da qualidade de vida, preocupando-se com a sa\u00fade, a longevidade, maturidade psicol\u00f3gica, educa\u00e7\u00e3o, meio ambiente limpo, esp\u00edrito de comunidade, lazer apreciado de maneira inteligente, e demais aspectos afins.\nCavalcanti define como pol\u00edtica de governo orientada a sustentabilidade a orienta\u00e7\u00e3o a estas a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas sendo motivadas pela aceita\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es dos recursos naturais, sobretudo a mat\u00e9ria e a energia, j\u00e1 que sem estas a atividade humana n\u00e3o \u00e9 capaz de ser realizada. \u00c9 necess\u00e1rio encontrar uma din\u00e2mica que permita que o n\u00edvel do produto social seja garantido na mesma propor\u00e7\u00e3o que a qualidade de vida e do meio ambiente. (ibidem).\nO autor faz men\u00e7\u00e3o ou conceito apresentado por Binwagner ao definir o desenvolvimento sustent\u00e1vel significando a qualifica\u00e7\u00e3o, ou mesmo a restri\u00e7\u00e3o ao crescimento econ\u00f4mico, harmonizando o progresso material com a preserva\u00e7\u00e3o da base natural da sociedade. Por esta raz\u00e3o uma pol\u00edtica que se compromete com a sustentabilidade deve restringir qualquer a\u00e7\u00e3o que possa amea\u00e7ar a sa\u00fade do ecossistema para as futuras gera\u00e7\u00f5es ou mesmo, a base biof\u00edsica da economia. Isto posto, torna-se preponderante que as pol\u00edticas desenvolvidas pelo governo, com fins a\nsustentabilidade, busquem a reformula\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos de consumo e estilos de vida. (ibidem).\nA formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas com enfoque no desenvolvimento sustent\u00e1vel em diversos setores da a\u00e7\u00e3o do governo apoia-se nos crit\u00e9rios biof\u00edsicos da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais associados aos instrumentos de corre\u00e7\u00e3o dos desequil\u00edbrios socioecon\u00f4micos e o desenvolvimento do bem estar social coletivo. J\u00e1 foi feita a men\u00e7\u00e3o de que a economia \u00e9 fisicamente sustentada pelo ecossistema, fato importante de se frisar, por esta raz\u00e3o a preocupa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria das pol\u00edticas sustent\u00e1veis deve ser a maximiza\u00e7\u00e3o da produtividade do capital natural no curto prazo e a amplia\u00e7\u00e3o da oferta deste no longo prazo. Esta \u00e9 a maneira mais segura e dur\u00e1vel de manter o funcionamento da economia. (ibidem).\nEm diversas situa\u00e7\u00f5es, o meio ambiente tem sido tratado como um obst\u00e1culo diante do desenvolvimento econ\u00f4mico acelerado do livre com\u00e9rcio. Uma estrutura ampla para a regulamenta\u00e7\u00e3o ambiental dentro de uma pol\u00edtica de liberaliza\u00e7\u00e3o pode servir de mecanismo para a ocorr\u00eancia do dumping ecol\u00f3gico e de demasiada utiliza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio comum (MAY apud CAVALCANTI, 1999), demonstrando serem incompat\u00edveis com o conceito de pol\u00edticas p\u00fablicas para a sustentabilidade. Esta \u00e9 mais uma raz\u00e3o que reafirma a necessidade de n\u00e3o deixar a natureza sob o controle do mercado.\nCavalcanti ao citar Reed (1996) observa que a interven\u00e7\u00e3o governamental faz-se necess\u00e1ria para que sejam levados em considera\u00e7\u00e3o os custos ecol\u00f3gicos, de extra\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e mesmo de deple\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os dos produtos que s\u00e3o comercializados; sobretudo, a responsabilidade estabelecer um sistema de incentivos com base no mercado. O autor salienta que a pol\u00edtica governamental voltada para aspectos sustent\u00e1veis deve preocupar-se em estimular setores estruturais da economia, que acrescentem valor e contribuam para a redu\u00e7\u00e3o da deple\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o com a adequada explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\nOs setores priorit\u00e1rios seriam os de transporte e energia, com especial enfoque para o transporte de massa e o uso de biomassa na produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel, garantindo fundamental participa\u00e7\u00e3o dentro do planejamento de desenvolvimento sustent\u00e1vel. O Brasil tem sido pioneiro nos estudos de fabrica\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis, em especial o \u00e1lcool. Por\u00e9m n\u00e3o tem a mesma posi\u00e7\u00e3o ao tratar de biomassa como carburante. N\u00e3o restam d\u00favidas que maior compromisso das medidas sustent\u00e1veis atualmente circunda o campo das fontes renov\u00e1veis. (CAVALCANTI, 1999).\nAo fazer men\u00e7\u00e3o a Hogan e Jacobi, Cavalcanti refor\u00e7a que a fonte de maior preocupa\u00e7\u00e3o, em termos de qualidade de vida (principalmente para os pobres) \u00e9 o ambiente urbano, onde encontramos alto n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas com restri\u00e7\u00e3o ao tratamento de esgoto, coleta de lixo inadequada e mesmo a inexist\u00eancia desta, al\u00e9m de habita\u00e7\u00f5es miser\u00e1veis e viol\u00eancia. Faz-se necess\u00e1rio o desenvolvimento de pol\u00edticas sociais que possam adequar-se \u00e0 estrutura sustent\u00e1vel, a fim de reverter \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o a qual se encontram diversas cidades brasileiras. (ibidem).\nTratar deste assunto significa tamb\u00e9m a necessidade de ocorrer uma reforma institucional, as institui\u00e7\u00f5es sociais existentes privilegiam o que \u00e9 ef\u00eamero em detrimento do que pode durar, no lugar da diversidade \u00e9 colocada a globaliza\u00e7\u00e3o que pasteuriza tend\u00eancias e opini\u00f5es, al\u00e9m de uma postura de descaso para o meio ambiente. \u00c9 indispens\u00e1vel \u00e0 reforma crie novas institui\u00e7\u00f5es capazes de fazer valer as necessidades de uma pol\u00edtica verdadeiramente sustent\u00e1vel, que garanta a conserva\u00e7\u00e3o dos ativos naturais, estimule a regenera\u00e7\u00e3o dos recursos renov\u00e1veis a fim de assegurar a biodiversidade, desenvolvendo tecnologias ben\u00e9ficas para o meio ambiente privilegiando a manuten\u00e7\u00e3o constante do capital natural em favor das gera\u00e7\u00f5es futuras (NORGAARD apud CAVALCANTI, 1999).\nUma nova economia, mista, diferente da economia neoliberal e com novas formas de regulamenta\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica \u00e9 essencial para o desenvolvimento das pol\u00edticas sustent\u00e1veis. O engajamento de diversos setores para a obten\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento sustent\u00e1vel, eficiente sob ponto de vista econ\u00f4mico e vi\u00e1vel politicamente, requer tr\u00eas par\u00e2metros m\u00ednimos a fim do desenvolvimento de uma reforma institucional:\n1)\tEduca\u00e7\u00e3o (JACOBI; LEONARDI apud CAVALCANTI, 1999);\n2)\tGest\u00e3o participativa (SEKIGUCHI apud CAVACANTI, 1999); e\n3)\tDi\u00e1logo de stakeholders ou partes envolvidas (LEIS; TRINDADE apud CAVALCANTI, 1999).\nEm resumo, a reforma institucional deve estar inserida como parte do projeto de governo para sua pol\u00edtica de sustentabilidade sendo maneira de promo\u00e7\u00e3o de uma riqueza dur\u00e1vel e verdadeira. Os estudos a respeito dos impactos ambientais entram neste cen\u00e1rio para dar respaldo \u00e0s decis\u00f5es pol\u00edticas. As pol\u00edticas de governo para a sustentabilidade devem estabelecer um redirecionamento da dire\u00e7\u00e3o dos eventos econ\u00f4micos de maneira a frear os malef\u00edcios das atividades que colocam em risco o capital natural. \u00c9 fundamental que se estabele\u00e7a uma estrat\u00e9gia que vislumbre o\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, fazendo-se essencial haver uma reformula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que coloque o fator ambiental como um item de restri\u00e7\u00e3o para sua preserva\u00e7\u00e3o em futuro distante e a qual a integridade n\u00e3o deve ser corrompida, assegurando que estas fun\u00e7\u00f5es sejam transferidas sem quaisquer danos \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras.\n3.1.6\tA Pol\u00edtica P\u00fablica para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\nO enfrentamento da crise civilizat\u00f3ria vem contando com a estrat\u00e9gia de educa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s das pol\u00edticas publicas. A educa\u00e7\u00e3o ambiental preocupa-se com a transforma\u00e7\u00e3o de um paradigma que significar\u00e1 tratar tanto de uma revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica quanto pol\u00edtica (SORRENTINO et al., 2005). Estas mudan\u00e7as t\u00eam como finalidade desenvolver espa\u00e7os sociais para a melhoria da qualidade de vida dos indiv\u00edduos e dos demais seres vivos que habitam o planeta.\nPara tanto h\u00e1 a necessidade de se assumir responsabilidades individuais e coletivas diante das circunst\u00e2ncias socioambientais, exigindo, al\u00e9m disto, uma maior autonomia diante das participa\u00e7\u00f5es em debates sobre a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Uma cultura ecol\u00f3gica precisa ser consolidada que assegure a simbiose entre natureza e sociedade de maneira indissoci\u00e1vel, abrangendo as decis\u00f5es governamentais e sociedade civil (CARVALHO, 2004).\nTodo assunto que afeta a sociedade, torna-se p\u00fablica e demanda diversas opini\u00f5es que necessitam de um espa\u00e7o pol\u00edtico para serem debatidas. O meio ambiente enquanto pol\u00edtica p\u00fablica no Brasil ocorre ap\u00f3s a confer\u00eancia de Estocolmo em 1972. A confer\u00eancia teria sido uma iniciativa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para influenciar a discuss\u00e3o do tema dentro das agendas de governo. O resultado, no Brasil, foi a cria\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial de Meio Ambiente (SEMA).\nPor\u00e9m a discuss\u00e3o do tema enquanto pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o ambiental surge ap\u00f3s a 1a Confer\u00eancia Intergovernamental de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental de Tbilise, em 1977. Neste momento a educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 apontada como a principal estrat\u00e9gia para conduzir o desenvolvimento sustent\u00e1vel ambiental e social no mundo. Apenas em 1986, as discuss\u00f5es sobre o que seria um modelo de desenvolvimento que garantisse o equil\u00edbrio entre as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4mica, social com uma gest\u00e3o respons\u00e1vel dos recursos naturais come\u00e7am a serem definidas, recebendo a denomina\u00e7\u00e3o de ecodesenvolvimento por Ignacy Sachs (SORRENTINO et al. 2005).\nO padr\u00e3o de desenvolvimento atual resulta em desigualdades na distribui\u00e7\u00e3o e acesso a recursos, ocasionando pobreza e a falta de identidade cidad\u00e3. Segundo Sorrentino (et al, 1999) o atual entendimento a respeito do desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 claro quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais servindo de mat\u00e9ria-prima \u00e0s necessidades mercadol\u00f3gicas, a qual o acesso ainda \u00e9 priorizado as parcelas favorecidas da sociedade que det\u00e9m o controle do capital.\nDiante disto a educa\u00e7\u00e3o ambiental adota a orienta\u00e7\u00e3o de racionalidade ambiental, transcendo o seu significado e sentido de meio ambiente apenas como um sin\u00f4nimo de natureza e reposicionando seu significado como uma base de intera\u00e7\u00f5es entre o meio f\u00edsico-biol\u00f3gico com as sociedades e a cultura produzida por seus membros (SORRENTINO et al., 1999 p. 289).\nA Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PNEA-lei 9795/99) adota uma concep\u00e7\u00e3o para educa\u00e7\u00e3o ambiental semelhante \u00e0 de Leff:\nUm conjunto de interesses e de pr\u00e1ticas sociais que articulam ordens materiais diversas que d\u00e3o sentido e organizam processos sociais atrav\u00e9s de certas regras, meios e fins socialmente constru\u00eddos. (LEFF, 2001 apud SORRENTINO et al, 2005).\nA concep\u00e7\u00e3o adotada segue em seu artigo primeiro:\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental como processos por meio dos quais o indiv\u00edduo e a coletividade constroem valores sociais, conhecimentos e habilidades, atitudes e compet\u00eancias voltadas para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, bem de uso comum do povo, essencial \u00e0 sadia qualidade de vida e sua sustentabilidade. (SORRENTINO et al., 2005).\nA interdisciplinaridade metodol\u00f3gica e epistemol\u00f3gica da educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 enfatizada no artigo 2\u00b0 da mesma lei, refor\u00e7ando a responsabilidade coletiva para implementa\u00e7\u00e3o, princ\u00edpios b\u00e1sicos e estrat\u00e9gia:\nComponente essencial e permanente da educa\u00e7\u00e3o nacional, devendo estar presente, de forma articulada em todos os n\u00edveis e modalidades do processo educativo, em car\u00e1ter formal e n\u00e3o-formal. (SORRENTINO et al., 2005).\nAp\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PNEA) \u00e9 criado a Diretoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, dentro do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente; e a\nCoordena\u00e7\u00e3o Geral de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, dentro do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, ambas como inst\u00e2ncia de execu\u00e7\u00e3o da PNEA. Desta maneira a educa\u00e7\u00e3o ambiental ganha relevante aparato para sua realiza\u00e7\u00e3o enquanto pol\u00edtica p\u00fablica diante do governo brasileiro, ganhando forma em seu crescimento quantitativo e horizontal, al\u00e9m do crescimento qualitativo e vertical, devido a esta representar uma nova estrat\u00e9gia de incremento \u00e0 educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica na compreens\u00e3o do MEC.\nComo j\u00e1 mencionado anteriormente, a pol\u00edtica p\u00fablica representa a a\u00e7\u00e3o do Estado para a resolu\u00e7\u00e3o de um problema ou mesmo para atender uma necessidade espec\u00edfica da sociedade. Estas s\u00e3o executadas atrav\u00e9s da interven\u00e7\u00e3o direta, regulamenta\u00e7\u00e3o ou contratualismo. Para atender ao princ\u00edpio da publiciza\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente envida esfor\u00e7os para que os programas possibilitem o envolvimento da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio reconhecer os limites operacionais e focar para um tipo de interven\u00e7\u00e3o direta atrav\u00e9s de programas e projetos voltados para os munic\u00edpios.\nAlguns programas como Munic\u00edpios educadores e forma\u00e7\u00e3o de educadores ambientais foram desenhados para atuarem em cada regi\u00e3o deste pa\u00eds, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o das parcerias entre as CIEAs (Comiss\u00f5es Internacionais de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental), as redes de educa\u00e7\u00e3o ambiental, universidades, governos estaduais e municipais, cons\u00f3cios municipais ou comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas e ger\u00eancias do IBAMA, al\u00e9m de demais \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos federais e estaduais (SORRENTINO et al., 2005).\nTais iniciativas buscam estimular os questionamentos a respeito do modo de produ\u00e7\u00e3o e consumo vigentes que provocam destrui\u00e7\u00e3o da biodiversidade e causa consider\u00e1vel preju\u00edzo para a sobreviv\u00eancia no planeta, desenvolvendo as mudan\u00e7as necess\u00e1rias para promover uma nova postura, dentre atitudes e comportamentos, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es coordenadas para a melhoria socioambiental. A cada estrat\u00e9gia proposta a um grupo de munic\u00edpios separados por eco-regi\u00f5es, inicia-se a implementa\u00e7\u00e3o de quatro processos educacionais:\n1)\tForma\u00e7\u00e3o de educadores ambientais - atrav\u00e9s de programas ratificados pelo MMA, que contribuam para a divulga\u00e7\u00e3o e solidez do processo.\n2)\tEducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental (difusa, de massa) - estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o com objetivo educacional e tomada de decis\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o de meios de comunica\u00e7\u00e3o de largo alcance, s\u00e3o produzidos e distribu\u00eddos por meio de campanhas, materiais educativos sobre educa\u00e7\u00e3o ambiental.\n3)\tEstruturas educadoras - s\u00e3o os espa\u00e7os municipais dispon\u00edveis para a coletividade, da escola \u00e0 pra\u00e7a p\u00fablica, nas quais podem ser desenvolvidos projetos direcionados ao entendimento de sustentabilidade, com o intuito de promover transforma\u00e7\u00f5es na qualidade de vida dos habitantes e estabelecer a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica educadora.\n4)\tForos e coletivos - caracterizam-se como espa\u00e7os distintos para a efetiva\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica na realiza\u00e7\u00e3o de programas, provendo espa\u00e7os de discuss\u00e3o de valores, m\u00e9todos e objetivos de a\u00e7\u00e3o ao benef\u00edcio da sustentabilidade.\nAtrav\u00e9s de quatro a\u00e7\u00f5es estruturantes, o programa do MEC assume a responsabilidade de construir um processo permanente de educa\u00e7\u00e3o ambiental na escola, sendo estas trabalhadas de maneira sist\u00eamica pelas a\u00e7\u00f5es: Confer\u00eancia Nacional de Meio Ambiente, Forma\u00e7\u00e3o Continuada de Professores e Estudantes, Inclus\u00e3o Digital com Ci\u00eancia de P\u00e9s no Ch\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o de Chico Mendes. O objetivo destas a\u00e7\u00f5es \u00e9 introduzir a educa\u00e7\u00e3o ambiental no cotidiano, come\u00e7ando pelas bases da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica em todos os n\u00edveis de ensino. Enquanto pol\u00edtica p\u00fablica, o exemplo do MEC caracteriza-se como uma interven\u00e7\u00e3o direta, uma vez que a a\u00e7\u00e3o sobre a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica j\u00e1 possui toda a estrutura como pol\u00edtica realizada atrav\u00e9s do Estado (SORRENTINO et al, 2005).\nSorrentino et al, cita Castells (1999) para pontuar oito princ\u00edpios do Estado em rede que comunicam-se com a mesma concep\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que esta sendo desenvolvida:\n1)\tSubsidiariedade;\n2)\tFlexibilidade;\n3)\tCoordena\u00e7\u00e3o;\n4)\tParticipa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3;\n5)\tTranspar\u00eancia administrativa;\n6)\tModerniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica;\n7)\tTransforma\u00e7\u00e3o dos agentes\tda administra\u00e7\u00e3o; e\n8)\tRetroa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o.\nOs setores de educa\u00e7\u00e3o ambiental, tanto do MEC quanto do MMA, desenvolveram suas redes de informa\u00e7\u00f5es e conex\u00f5es entre os coletivos educadores, que se estabelecem como os principais parceiros dentro do desenvolvimento das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Estas a\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas de um enfoque tangente a\nsubsidiariedade e a modalidade contratualista, n\u00e3o querem expressar uma diminui\u00e7\u00e3o do papel do Estado, t\u00e3o menos uma redu\u00e7\u00e3o da provis\u00e3o de satisfat\u00f3ria estrutura p\u00fablica governamental diante da efetiva\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Tais pol\u00edticas s\u00e3o reconhecidas como um processo dial\u00e9tico e partilhado entre o Estado e a sociedade civil (SORRENTINO, et al., 2005).\n3.2\tPol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos (PNRS)\nA preocupa\u00e7\u00e3o do poder publico com o gerenciamento de res\u00edduos s\u00f3lidos at\u00e9 os anos 1990, restringia-se a opera\u00e7\u00e3o do sistema de limpeza urbano, com execu\u00e7\u00e3o de coleta, varri\u00e7\u00e3o, transporte e disposi\u00e7\u00e3o final para os res\u00edduos. Diante desta realidade soma-se a inclus\u00e3o de maneira informal de boa parte da popula\u00e7\u00e3o economicamente exclu\u00edda que encontra em lix\u00f5es e aterros sanit\u00e1rios uma maneira de sobreviverem, realizando o chamado processo de cata\u00e7\u00e3o destes res\u00edduos, refor\u00e7a ainda mais a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de gest\u00e3o de res\u00edduos eficiente e permanente, que possa constituir, n\u00e3o apenas um ganho ambiental, mas um fator de promo\u00e7\u00e3o de dignidade e equil\u00edbrio social (LUZZI et al. 2012).\nA evolu\u00e7\u00e3o do envolvimento da sociedade com a no\u00e7\u00e3o moderna de uma gest\u00e3o integrada de res\u00edduos s\u00f3lidos avan\u00e7ou consideravelmente e foi definida pela Agenda 21 da seguinte forma:\nO manejo ambientalmente saud\u00e1vel de res\u00edduos deve ir al\u00e9m da simples deposi\u00e7\u00e3o ou aproveitamento por m\u00e9todos seguros dos res\u00edduos gerados e buscar desenvolver a causa fundamental do problema, procurando mudar os padr\u00f5es n\u00e3o sustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o e consumo. Isto implica a utiliza\u00e7\u00e3o do ciclo vital, o qual apresenta oportunidade \u00fanica de conciliar o desenvolvimento com a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente (AGENDA 21, 1997).\nDentro de uma vis\u00e3o institucional, Mesquita Jr. (2007) aborda a gest\u00e3o integrada de res\u00edduos s\u00f3lidos como sendo uma maneira de conceber, implementar e administrar o sistema de manejo de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos com significativa participa\u00e7\u00e3o dos diversos setores da sociedade a fim de promover um desenvolvimento sustent\u00e1vel. O que torna indispens\u00e1vel o real envolvimento e participa\u00e7\u00e3o do primeiro, segundo e\nterceiro setor para a garantia de um desenvolvimento sustent\u00e1vel ao sistema que se instala.\nDesta maneira a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos (PNRS), vem definir no\u00e7\u00f5es conceituais sobre como gerir de forma integrada o recolhimento de res\u00edduos s\u00f3lidos, como um conjunto de a\u00e7\u00f5es que se voltam para a defini\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para a quest\u00e3o do res\u00edduo s\u00f3lido com dimens\u00f5es pol\u00edtica, econ\u00f4micas, ambiental, cultural e social e sob a premissa do desenvolvimento sustent\u00e1vel. (Brasil, 2010). Sua abrang\u00eancia se estende em tr\u00eas pontos fundamentais para a efetividade da gest\u00e3o integrada destes res\u00edduos, refor\u00e7ando o aspecto da modernidade. Estes seriam a log\u00edstica reversa, a responsabilidade compartilhada e o controle social, que tem suas defini\u00e7\u00f5es facilitadas pela Lei n. 12.305/2010, art. 3\u00b0:\n\u2022\tLog\u00edstica reversa: instrumento de desenvolvimento econ\u00f4mico e social caracterizado por conjunto de a\u00e7\u00f5es, procedimentos e meios destinados a viabilizar a coleta e a restitui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos ao setor empresarial, para reaproveitamento, em seu ciclo ou em outros ciclos produtivos, ou outra destina\u00e7\u00e3o final ambientalmente adequada. (Brasil, Lei n. 12.305/2010 art. 3\u00b0, XII);\n\u2022\tResponsabilidade compartilhada pelo ciclo de vida dos produtos: conjunto de atribui\u00e7\u00f5es individualizadas e encadeadas dos fabricantes, importadores, distribuidores e comerciantes dos consumidores e dos titulares dos servi\u00e7os p\u00fablicos de limpeza urbana e de manejo dos res\u00edduos s\u00f3lidos, para reduzir os impactos causados \u00e1 sa\u00fade humana e \u00e0 qualidade ambiental decorrentes do ciclo de vida dos produtos, nos termos desta Lei. (Brasil, Lei n. 12.305/2010 art. 3\u00b0, XVII); e\n\u2022\tControle social: conjunto de mecanismos e procedimentos que garantam \u00e0 sociedade informa\u00e7\u00f5es e participa\u00e7\u00e3o nos processos de formula\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas aos res\u00edduos s\u00f3lidos. (Brasil, Lei n. 12.305/2010 art. 3\u00b0, VI).\nA log\u00edstica reversa apresenta-se com uma posi\u00e7\u00e3o de destaque dentro da PNRS, sendo elemento fundamental para uma efetiva gest\u00e3o integrada, e acaba por ser um novo desafio para os setores que ter\u00e3o a necessidade de implement\u00e1-la; por\u00e9m tornar-se-\u00e1 um dos principais instrumentos que viabilizaram a responsabilidade compartilhada. Mesmo que a lei n\u00e3o seja prescritiva quanto os mecanismos, espera-se que os sistemas reversos incluam a participa\u00e7\u00e3o de consumidores, fabricantes, importadores, al\u00e9m de toda a cadeia de distribui\u00e7\u00e3o, com mecanismos participativos para a elabora\u00e7\u00e3o de acordos e\ntermos de compromisso. A partir desta intera\u00e7\u00e3o e da participa\u00e7\u00e3o dos diversos setores \u00e9 que se viabiliza a responsabilidade compartilhada. (LUZZI et al., 2012).\nA necessidade de uma educa\u00e7\u00e3o ambiental para fins de coleta seletiva do lixo domiciliar n\u00e3o \u00e9 uma novidade, por\u00e9m n\u00e3o existe o h\u00e1bito e nem uma estrutura adequada para este tipo de pol\u00edtica. Para a implanta\u00e7\u00e3o destas pol\u00edticas ser\u00e1 necess\u00e1rio ampla participa\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s de um processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental mais efetivo a fim da ades\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o aos procedimentos e m\u00e9todos previstos no plano de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. A PNRS amplia a separa\u00e7\u00e3o dos fluxos de res\u00edduos ao detalhar as categorias e tipos de res\u00edduos, al\u00e9m de abordar a maneira correta do descarte, principalmente com rela\u00e7\u00e3o aos dejetos de significativa periculosidade. (ibidem).\nDiversas formas de participa\u00e7\u00e3o ser\u00e3o indispens\u00e1veis para a manuten\u00e7\u00e3o do projeto, a avalia\u00e7\u00e3o destas pol\u00edticas pressup\u00f5e a exist\u00eancia de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o que permitam a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e de manifesta\u00e7\u00f5es sociais que podem dar-se desde maneiras mais tradicionais como audi\u00eancias p\u00fablicas, a consultas via internet j\u00e1 existentes em nossa realidade em diversos seguimentos.\n\u00c9 importante tamb\u00e9m ter definido o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel. A PNRS utiliza-se de um conceito definido em Nosso futuro comum (CMMAD, 1991), e define como sendo aquele que permite satisfazer as necessidades da gera\u00e7\u00e3o atual, permitindo tamb\u00e9m \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras satisfazer as suas pr\u00f3prias necessidades. Apesar de bastante objetivo, as maneiras de alcan\u00e7ar as metas deste tipo de desenvolvimento n\u00e3o s\u00e3o consensuais e permite diversos pontos de vista entre as vertentes estatais, mercadol\u00f3gicas e comunit\u00e1rias. (LUZZI et al., 2012).\n4.\tMETODOLOGIA\n4.1\tClassifica\u00e7\u00e3o do Estudo\nEste projeto teve car\u00e1ter explorat\u00f3rio e descritivo diante de pesquisa bibliogr\u00e1fica e se caracterizar\u00e1 mediante a t\u00e9cnica de Estudo de Caso. Como define Yin (2001) o estudo de caso \u00e9 uma investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica que investiga um fen\u00f4meno contempor\u00e2neo dentro de seu contexto e o contexto n\u00e3o est\u00e3o claramente definidos. No car\u00e1ter explorat\u00f3rio Gil (1999) aponta a pesquisa bibliogr\u00e1fica como sendo desenvolvida a partir de material j\u00e1 publicado, constitu\u00eddo principalmente de livros e artigos cient\u00edficos. Segundo Vergara (2000), a pesquisa bibliogr\u00e1fica \u201c\u00e9 o estudo sistematizado desenvolvido com base em material publicado em livros, revistas e redes eletr\u00f4nicas\u201d, tornando-se necess\u00e1ria para validar os conceitos apresentados e desenvolvidos no estudo presente.\nA estrat\u00e9gia de estudo de caso tem sido uma ferramenta comum na pesquisa da administra\u00e7\u00e3o e outras \u00e1reas. Conforme mencionado por Yin (2001) a t\u00e9cnica permite uma averigua\u00e7\u00e3o a fim de preservar as caracter\u00edsticas hol\u00edsticas e significativas dos eventos da vida real, tais como os processos organizacionais e administrativos. Sendo assim, o estudo de caso apresenta-se como uma estrat\u00e9gia de pesquisa com m\u00e9todo abrangente e l\u00f3gica de planejamento incorporando abordagens espec\u00edficas \u00e0 coleta de dados e an\u00e1lise de resultados.\nFoi descrito o cen\u00e1rio aspirado pelo Programa de Reaproveitamento de \u00d3leo Comest\u00edvel do Estado do Rio de Janeiro - PROVE e explorado atrav\u00e9s de pesquisa de campo e entrevistas individuais com profundidade, segundo t\u00e9cnica definida por Bauer e Gaskell (2010), os vieses pr\u00e1ticos que norteiam a atividade desenvolvida pelo programa atualmente. O estudo tamb\u00e9m foi utilizado como recursos de documenta\u00e7\u00e3o fotografias atuais (LOIZOS, 2010) e grava\u00e7\u00f5es feitas em decorr\u00eancia das entrevistas previstas pela pesquisa.\nEste material serve de aux\u00edlio na an\u00e1lise para a an\u00e1lise cr\u00edtica da pol\u00edtica p\u00fablica que est\u00e1 sendo implementada atrav\u00e9s do PROVE. Novamente, segundo Bauer e Gaskell (2010) \u00e9 salientado a necessidade de uma cobertura adequada diante dos acontecimentos sociais, pois estes necessitam de muitos m\u00e9todos e dados, trazendo um pluralismo metodol\u00f3gico como uma exig\u00eancia para a execu\u00e7\u00e3o da pesquisa:\nA investiga\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o emp\u00edrica exige a) a observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos acontecimentos; inferir os sentidos desses acontecimentos das (auto-)observa\u00e7\u00f5es dos autores e dos espectadores exige b) t\u00e9cnicas de entrevista; e a interpreta\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios materiais que foram deixados pelos atores e espectadores exige c) uma an\u00e1lise sistem\u00e1tica. (BAUER &amp; GASKELL, 2010).\nOs autores Costa e Castanhar (1998) salientam que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira ao decorrer da hist\u00f3ria n\u00e3o tem tido a preocupa\u00e7\u00e3o em avaliar programas p\u00fablicos ou programas sociais. Tal necessidade \u00e9 enfatizada pelos autores da seguinte maneira:\nUma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o de programas sociais envolve, ent\u00e3o, a escolha de um conjunto de crit\u00e9rios e o uso de um elenco de indicadores (ou outras formas de mensura\u00e7\u00e3o) consistentes com os crit\u00e9rios escolhidos e que permitiam efetuar um julgamento continuado e eficaz acerca do desempenho que tenham sido estabelecidos. (COSTA; CASTANHAR, 1998 p. 5).\nA avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua destas pol\u00edticas poderia ser uma ferramenta de grande import\u00e2ncia no aumento da efici\u00eancia e efetividade no desenvolvimento dos programas sociais junto aos recursos investidos. Na mesma propor\u00e7\u00e3o, pode servir de como meio de avalia\u00e7\u00e3o de resultado para os formuladores diante da tomada de decis\u00e3o. Os autores tamb\u00e9m evidenciam o crescimento da import\u00e2ncia que a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho ter\u00e1 no setor p\u00fablico, e na avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas.\nTangente ao desenvolvimento sustent\u00e1vel est\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o governamental, com papel fundamental e de a\u00e7\u00e3o motivadora moral. As quest\u00f5es para esta postura s\u00e3o essencialmente econ\u00f4micas, pois est\u00e1 ciente do empecilho que a pobreza representa aos novos padr\u00f5es de crescimento. N\u00e3o bastando apenas o desenvolvimento e a implementa\u00e7\u00e3o de projetos ligados ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, mas a necessidade da avalia\u00e7\u00e3o para monitoramente e aperfei\u00e7oamento destes programas. (COSTA; CASTANHAR, 1998).\nComo aspecto mais comum, dentre os crit\u00e9rios que podem ser escolhidos pra a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho do programa, o presente estudo ir\u00e1 privilegiar a avalia\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de Efici\u00eancia e Efic\u00e1cia, a fim de perceber o grau que o programa consegue atingir seus objetivos e metas, al\u00e9m de perceber a presen\u00e7a de um custo/benef\u00edcio m\u00ednimo necess\u00e1rio para que o programa atinja os objetivos estabelecidos e possa ter continuidade. (COSTA; CASTANHAR, 1998).\n\u00c9 sugerido ainda pelos autores que seja definido o padr\u00e3o de refer\u00eancia para julgar o desempenho da pol\u00edtica publica em quest\u00e3o. Sendo assim, o trabalho ir\u00e1 se pautar em padr\u00f5es te\u00f3ricos que s\u00e3o definidos pelos autores Costa e Castanhar (1998, p.5) como sendo estabelecidos no pr\u00f3prio desenho do programa, sob a hip\u00f3tese de que \u201ccorra tudo bem\u201d e dados os recursos dispon\u00edveis.\nPor n\u00e3o haver a possibilidade de um estudo que permita aprofundar mais cada ponto necess\u00e1rio para uma avalia\u00e7\u00e3o plena da pol\u00edtica p\u00fablica (acesso \u00e0 parte financeira, estrutural com riqueza de detalhes, etc.) a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o pretender\u00e1 criar ju\u00edzos finais t\u00e3o quanto tecer recomenda\u00e7\u00f5es, ir\u00e1 seguir o modelo m\u00ednimo de avalia\u00e7\u00e3o (CANO, 2006), apresentando os dados coletados, an\u00e1lise dos dados com resposta da pergunta-problema.\nO objetivo \u00e9 chegar construir um panorama sobre o valor ou m\u00e9rito do programa sem que haja um ju\u00edzo final. Scriven (1994) denomina esse tipo de avalia\u00e7\u00e3o sem s\u00edntese final de avalia\u00e7\u00f5es n\u00e3o-consumadas e afirma que em muitas das vezes o \u201ccliente\u201d n\u00e3o estaria preparado para a avalia\u00e7\u00e3o, por esta raz\u00e3o \u00e9 prefer\u00edvel este tipo de an\u00e1lise a deixar o \u201ccliente\u201d no momento o qual ele mais precisaria de um avaliador.\n4.2\tColeta de dados\nA partir da defini\u00e7\u00e3o do Estudo de Caso como a t\u00e9cnica de pesquisa a ser desenvolvida, o presente estudo ir\u00e1 propor a investiga\u00e7\u00e3o a respeito de principais objetivos estrat\u00e9gicos definidos no projeto piloto do PROVE (O Programa de Aproveitamento de \u00d3leo Comest\u00edvel). Esta investiga\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita atrav\u00e9s de entrevistas individuais semiestruturada com profundidade, a fim de proporcionar uma descri\u00e7\u00e3o detalhada a respeito das informa\u00e7\u00f5es coletadas, como diz Gaskell:\n\u201dPoder\u00e1 ser um fim em si mesmo o fornecimento de uma \u201cdescri\u00e7\u00e3o detalhada\u201d de um meio social espec\u00edfico; pode tamb\u00e9m ser empregada como base para construir um referencial para pesquisas futuras e fornecer dados para testar expectativas e hip\u00f3teses desenvolvidas fora de uma perspectiva te\u00f3rica espec\u00edfica\u201d (GASKELL, 2010 p. 65).\nOutra maneira de garantir o registro dos dados se dar\u00e1 atrav\u00e9s de fotos atuais dos locais de execu\u00e7\u00e3o do programa, segundo Loizos (2010) a imagem \u00e9 uma forma de registro restrito, mas poderoso das a\u00e7\u00f5es temporais e dos acontecimentos reais, servindo de refer\u00eancia para a elabora\u00e7\u00e3o do atual fluxo log\u00edstico desempenhado pelo Programa de reaproveitamento do \u00d3leo de cozinha do Estado do Rio de Janeiro -PROVE.\nAs entrevistas foram realizadas com o gestor do programa PROVE Eduardo Caetano, e o Diretor presidente da Cooperativa Popular Amigos do Meio Ambiente (COPAMA), Luiz Fernandes. Utilizou-se um roteiro base (dispon\u00edvel em anexo) com perguntas tangentes aos objetivos prim\u00e1rios do projeto piloto, para verificar a exist\u00eancia de um alinhamento entre o que foi elaborado e o que esta sendo vivenciado ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do programa. As entrevistas tiveram dura\u00e7\u00e3o aproximada de 60 e 30 minutos respectivamente.\nPor quest\u00e3o de oportunidade, foi realizada uma terceira entrevista com o programa parceiro do PROVE, Elos de Cidadania. A oportunidade surgiu durante um projeto de divulga\u00e7\u00e3o entre a empresa CRR Barcas e a SEA/RJ atrav\u00e9s dos programas PROVE e Elos de Cidadania no dia 3 de junho de 2014. O projeto de divulga\u00e7\u00e3o pretendia dar mais publicidade aos programas e promover maior conscientiza\u00e7\u00e3o para o descarte adequado do \u00f3leo de cozinha.\n4.3\tTratamento dos dados\nColetadas as informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s das entrevistas com profundidade, estas foram transcritas conforme foram realizadas. Com especifica\u00e7\u00e3o da data, local, hora e nome dos entrevistados. Al\u00e9m destas especifica\u00e7\u00f5es, toda a transcri\u00e7\u00e3o foi sinalizada com o tempo discriminado em minutos entre cada pergunta e resposta obtida.\nOs dados foram interpretados atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Adequa\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o. Essa l\u00f3gica compara um padr\u00e3o fundamentalmente emp\u00edrico com outro de base progn\u00f3stica (YIN, 2004 p.136), que no caso \u00e9 o plano desenvolvido pelo PROVE em 2007. Caso os padr\u00f5es coincidam \u00e9 refor\u00e7ado a validade interna do Estudo de Caso desenvolvido. Como o estudo de caso \u00e9 descritivo, torna-se relevante a utiliza\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o, pois o conjunto de vari\u00e1veis espec\u00edficas \u00e9 definido antes do processo de coleta.\nA verifica\u00e7\u00e3o da validade interna seguiu o m\u00e9todo do padr\u00e3o de refer\u00eancia te\u00f3rico, que ter\u00e1 como principal par\u00e2metro o que foi estabelecido pelo pr\u00f3prio desenho do programa.\nFeita as transcri\u00e7\u00f5es com base nas grava\u00e7\u00f5es das entrevistas, foram descritos os principais aspectos da pol\u00edtica p\u00fablica que est\u00e3o sendo posto em pr\u00e1tica pelo programa e ser\u00e1 estabelecido um processo de adequa\u00e7\u00e3o para padr\u00f5es simples, com poucas vari\u00e1veis a serem comparadas. As fotografias entraram como ratifica\u00e7\u00e3o de alguns dos dados coletados com a entrevista.\nA op\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo deve ao crit\u00e9rio da acessibilidade (VERGARA, 2013), longe de procedimentos estat\u00edsticos onde a sele\u00e7\u00e3o deve-se pela facilidade de acesso. A escolha deve-se a falta da divulga\u00e7\u00e3o de n\u00fameros oficiais relacionados com a pol\u00edtica p\u00fablica em quest\u00e3o.\n4.4\tLimita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo\nO estudo traz limita\u00e7\u00f5es por se tratar de um universo restrito e muito espec\u00edfico quanto \u00e0 coleta de dados. N\u00e3o apenas as respostas podem sofrer com um vi\u00e9s tendencioso quanto \u00e0 pr\u00f3pria elabora\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es. As impress\u00f5es estar\u00e3o muito suscet\u00edveis \u00e0 mem\u00f3ria do entrevistado e este pode vir a responder para o entrevistador \u201calgo que este queira ouvir\u201d, provocando o efeito definido por Yin (2004) como reflexibilidade.\nAs observa\u00e7\u00f5es podem vir a consumir tempo e h\u00e1 grande seletividade nestas observa\u00e7\u00f5es. Da mesma maneira, a reflexibilidade est\u00e1 presente nas observa\u00e7\u00f5es diretas, com a\u00e7\u00f5es modificadas devido o estar sendo observado. De forma geral, o estudo est\u00e1 vulner\u00e1vel ao enviesamento de opini\u00e3o, tendo que ser cuidadosamente preparado e revisado para evitar a ocorr\u00eancia do fato citado.\n5.\tESTUDO DE CASO: O PROGRAMA DE POL\u00cdTICA PUBLICA \u201cPROVE\u201d\n5.1\tPROVE: Programa de Reaproveitamento de \u00d3leo Comest\u00edvel do Rio de Janeiro\nFruto de uma iniciativa do governo do Estado do Rio de Janeiro junto \u00e0 Secretaria do Estado do Ambiente (SEA) e a iniciativa privada tem como objetivos estrat\u00e9gicos a) a redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o de rios e lagoas, b) a minimiza\u00e7\u00e3o nos custo do tratamento de esgoto fornecido pela CEDAE e c) contribuir com a viabilidade da produ\u00e7\u00e3o de biodiesel a partir do \u00f3leo residual de fritura. O programa busca focar nos objetivos de desenvolvimento social, energ\u00e9tico e ambiental. (PROVE, 2007, p.4).\nNo campo social, busca promover a gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda, inserindo no processo de coleta as diversas cooperativas e incentivando a amplia\u00e7\u00e3o das mesmas a fim de atender a cadeia produtiva de biodiesel. O foco energ\u00e9tico se estabelece diante do aproveitamento de um res\u00edduo com grande potencial de aproveitamento como mat\u00e9ria-prima do biocombust\u00edvel. O programa tamb\u00e9m apresenta forte contribui\u00e7\u00e3o ambiental, permitindo significativa redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o de rios e da baia de Guanabara, diminui\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de CO2 devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel f\u00f3ssil, a minimiza\u00e7\u00e3o dos custos de tratamento de esgoto e o desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o ambiental, al\u00e9m do esp\u00edrito de cidadania. (PROVE, 2007).\nDiante do fato da expans\u00e3o do n\u00famero de plantas de produ\u00e7\u00e3o de biodiesel que ir\u00e3o se apoiar exclusivamente em \u00f3leos de fritura vem salientar a necessidade do desenvolvimento de uma log\u00edstica de suprimento adequada para atender esta demanda por mat\u00e9ria-prima em escala industrial. Esta experi\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o de biodiesel a partir do \u00f3leo residual de fritura tem sido vivenciada com sucesso em outros pa\u00edses como nos Estados Unidos e alguns pa\u00edses da Europa. Outro fator preponderante para o impulsionamento da utiliza\u00e7\u00e3o do ORF para a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel deve-se ao fato da cria\u00e7\u00e3o de leis que inviabilizam a utiliza\u00e7\u00e3o deste material na produ\u00e7\u00e3o de ra\u00e7\u00e3o para animais. (ibidem).\nO programa traz a experi\u00eancia estrangeira como refer\u00eancia do trabalho e desenvolvimento de uma pol\u00edtica pr\u00f3pria de recolhimento para apresenta\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es ambientais. As experi\u00eancias s\u00e3o divididas por setores produtivos com caracter\u00edsticas peculiares de sua produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo residual. As divis\u00f5es s\u00e3o basicamente distribu\u00eddas nos setores HORECA (Hoteis, Restaurantes e Caf\u00e9s), Industrial e Dom\u00e9stico (PROVE,\n2007, p.11). Devido ao volume do descarte, os dois primeiros setores possuem maior facilidade de operacionaliza\u00e7\u00e3o log\u00edstica e mesmo no Brasil j\u00e1 possu\u00edmos casos de lanchonetes e restaurantes que fornecem seus \u00f3leos residuais para a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel e sab\u00e3o.(ibidem).\nAtualmente, o maior desafio da coleta deste res\u00edduo encontra-se no setor dom\u00e9stico que possui um alto potencial de produ\u00e7\u00e3o do res\u00edduo, por\u00e9m com alto grau de pulveriza\u00e7\u00e3o deste recolhimento. Apresenta necessidade da atitude volunt\u00e1ria do produtor e menores resultados efetivos no recolhimento sendo necess\u00e1rio forte investimento em campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ter maior risco de contamina\u00e7\u00e3o do \u00f3leo devido a impurezas. (ibidem).\nO Programa de Reaproveitamento de \u00d3leo Comest\u00edvel levou em considera\u00e7\u00e3o as mesmas particularidades de produ\u00e7\u00e3o do res\u00edduo para a cria\u00e7\u00e3o das categorias, tendo a seguinte divis\u00e3o (PROVE, 2007, p.21):\n1)\tGrandes Produtores ou Produtores Comerciais;\n2)\tProdutores Concentrados ou \u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos; e\n3)\tProdutores Dispersos ou Domiciliares.\nNota-se que \u00faltima categoria \u00e9 de grande import\u00e2ncia para a conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental da popula\u00e7\u00e3o em larga escala, e exige uma significativa amplia\u00e7\u00e3o das atividades de coletas, maximizando tamb\u00e9m, as oportunidades de gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda. Assim como na experi\u00eancia estrangeira de coleta do \u00f3leo residual de fritura no Setor Domiciliar, a categoria dos Produtores Dispersos ou Domiciliares exige grande esfor\u00e7o log\u00edstico, al\u00e9m de esfor\u00e7o continuado para manter os volumes m\u00ednimos que permitam a sustentabilidade do programa, os quais devem ser obtidos ao longo do tempo. (PROVE, 2007).\nO programa revela tamb\u00e9m um expressivo potencial do volume estimado de \u00f3leo que pode ser produzido pelos habitantes da cidade do Rio de Janeiro. Considerando crit\u00e9rios segundo o IBGE (apud PROVE, 2007, p.23), \u00e9 apontada uma aquisi\u00e7\u00e3o per capita de 6,283 litros por ano (sem presen\u00e7a do azeite de oliva), e aproximando a popula\u00e7\u00e3o para um n\u00famero de 6.094.183 de habitantes, nota-se um volume de aproximadamente 38,3 milh\u00f5es de litros/ano. Diante deste n\u00famero h\u00e1 a necessidade de se salientar que:\n\u2022\tOs \u00f3leos alimentares que n\u00e3o s\u00e3o utilizados para o processo de fritura s\u00e3o absorvidos integralmente pelos alimentos.\n\u2022\tMesmo no processo de fritura, parte do \u00f3leo \u00e9 absorvido pelos alimentos.\n\u2022\tO pr\u00f3prio processo de aquecimento do \u00f3leo provoca certa perda natural\n\u2022\tMuitas vezes os \u00f3leos utilizados para fritura s\u00e3o reutilizados para novas frituras ou mesmo no preparo de outros alimentos.\nMesmo diante do cen\u00e1rio de 50% de perda do \u00f3leo utilizado para frituras, o programa prev\u00ea um potencial de 19 milh\u00f5es de litros ao ano do \u00f3leo em situa\u00e7\u00e3o de descarte. Deste n\u00famero, \u00e9 esperado um aproveitamento de recolhimento total de 17,2%, representando 3,3 milh\u00f5es de litros/ano, sendo 2,98 milh\u00f5es advindos da popula\u00e7\u00e3o geral da cidade do Rio de Janeiro. Diante deste n\u00famero o maior desafio \u00e9 o recolhimento deste \u00f3leo (PROVE, 2007).\nDos fatores cr\u00edticos para sucesso da log\u00edstica, o programa considera um fluxo operacional log\u00edstico que invariavelmente perpassam pelos pontos, retirados projeto piloto do programa:\n1)\tIdentifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos pontos de coleta e dos volumes ao longo do tempo\n2)\tFrequ\u00eancia de retiradas e sistema de transporte adequado\n3)\tImplantar centros de armazenagem tempor\u00e1rios e de controle de qualidade\n4)\tIdentifica\u00e7\u00e3o das fontes de coletas\n5)\tEntrega contratual para Manguinhos\nSendo assim, uma das propostas que o programa sugere \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o dos pontos de venda como postos de coleta e entrega. Sensibilizando e inserindo grandes redes de supermercado a participarem desta campanha e, desta forma, simplificar e objetivar a log\u00edstica do programa.\nA gest\u00e3o corporativa do programa est\u00e1 a cargo da Secretaria de Estado do Ambiente (SEA). O trabalho ir\u00e1 acontecer atrav\u00e9s do apoio ao trabalho das cooperativas, estas representadas pela Federa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Catadores de Material Reciclado (FEBRACOM) e a Incubadora tecnol\u00f3gica de Cooperativas Populares (ITCP), em articula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um Conselho Gestor que ir\u00e1 se responsabilizar pela triagem do \u00f3leo residual gerado pelas coletas do \u00f3leo gerado de casas comerciais e grandes produtores at\u00e9 Manguinhos. (PROVE, 2007).\nO mesmo processo ir\u00e1 se dar com os produtores residenciais, dispersos ou domiciliares. A administra\u00e7\u00e3o financeira dos recursos gerados com a venda do \u00f3leo ser\u00e1 compartilhada, e o montante relativo \u00e0 venda para grandes produtores e casas\ncomerciais, dividido proporcionalmente por cada cooperativa com dedu\u00e7\u00e3o dos custos envolvidos. (ibidem).\nO programa traz um aspecto de pioneirismo e complexidade, e prev\u00ea a necessidade de ser monitorado e avaliado sistematicamente, com a\u00e7\u00f5es e iniciativas preventivas e corretivas. Por fim, o desenho do programa estabelece que para seu sucesso, \u00e9 necess\u00e1rio sustentar-se em tr\u00eas pilares: Efici\u00eancia e efic\u00e1cia da log\u00edstica, auto-sustentabilidade e o pre\u00e7o de compra do \u00f3leo. De maneira \u00e0:\n\u201cContribuir para a melhoria da qualidade ambiental do Estado do Rio de Janeiro, transformando os \u00f3leos residuais gerados no Estado, em mat\u00e9ria-prima estrat\u00e9gica para a produ\u00e7\u00e3o pioneira de biodiesel e contribuindo para a gera\u00e7\u00e3o de renda e empregos (inclus\u00e3o social) e para o Programa Brasileiro de Biodiesel\u201d (PROVE, 2007, p.45).\n5.1.1\tObjetivos e benef\u00edcios propostos\nEm seu projeto piloto, o programa define objetivos a serem alcan\u00e7ados, onde o foco inicial foi a cidade do Rio de Janeiro. Ser\u00e3o estes objetivos que ir\u00e3o nortear este processo m\u00ednimo de avalia\u00e7\u00e3o j\u00e1 definido em cap\u00edtulo anterior. Desta maneira, destacam-se seus principais focos (PROVE, 2007, p.4):\n\u2022\tFoco Social\no Gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda, atrav\u00e9s da inser\u00e7\u00e3o das cooperativas de catadores na cadeia produtiva do biodiesel.\n\u2022\tFoco Energ\u00e9tico\no Produ\u00e7\u00e3o pioneira e diferenciada de biodiesel no Estado, utilizando \u00f3leos residuais como mat\u00e9ria-prima;\no Contribui\u00e7\u00e3o para o Programa Brasileiro de produ\u00e7\u00e3o de Biodiesel.\n\u2022\tFoco Ambiental\no Redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o de rios e ba\u00eda de Guanabara;\no Redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de CO2 (menos diesel do petr\u00f3leo);\no Redu\u00e7\u00e3o dos custos para tratamento de esgotos;\no Incremento da consci\u00eancia ambiental da popula\u00e7\u00e3o e esp\u00edrito de cidadania.\n5.1.2\tExperi\u00eancia da coleta do ORF em outros Estados\n5.1.2.1\tA coleta em S\u00e3o Paulo\nO Estado de S\u00e3o Paulo re\u00fane diversos projetos e programas, todos eles apoiados pela SABESP (Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo) e pelo governo do Estado. Em julho de 2007 a SABESP lan\u00e7a o PROL (Programa de Reciclagem de \u00d3leo de Fritura) 9 com o intuito de fomentar iniciativas de reciclagem do \u00f3leo residual de fritura. Assim como o programa do Estado do Rio de Janeiro, o PROVE, sua finalidade \u00e9 prevenir o aumento da polui\u00e7\u00e3o de corpos d'\u00e1gua, gerar renda para cooperativas e dispor de recursos mais baratos em mat\u00e9ria-prima para a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel. O diferencial deste programa \u00e9 o envolvimento significativo de firmas e entidades beneficentes no processo10 11.\nEm 2011 a iniciativa contava com o apoio de 50 ag\u00eancias comerciais e postos de coletas instalados por cerca de 35 munic\u00edpios, al\u00e9m de 30 cont\u00eaineres padronizados, feitos de PET reciclado doados pela Cargill junto a ONG Trevo na \u201cA\u00e7\u00e3o Renove o Meio Ambiente\u201d. Neste mesmo ano a Secretaria Estadual de Meio Ambiente manifestou a inten\u00e7\u00e3o em ampliar as a\u00e7\u00f5es do PROL no \u00e2mbito estadual de maneira conjunta com a companhia.\nUm projeto dos projetos apoiados pelo PROL foi criado pelo Instituto Biosantos, localizado na baixada santista. Em 2009 nasce o projeto Gari do \u00d3leo, distribuindo agentes treinados e devidamente uniformizados por cada bairro da cidade de Santos. Foram 26 novos postos de trabalho criados contemplados com pessoas de baixa renda e este n\u00famero vem crescendo junto \u00e0 expans\u00e3o do projeto. Esta iniciativa chega a coletar at\u00e9 12 mil litros de \u00f3leo por dia.\nOutro programa existente no Estado \u00e9 o \u00d3leo Sustent\u00e1vel11. A ABIOVE (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Ind\u00fastrias de \u00d3leos Vegetais) em a\u00e7\u00e3o conjunta com ONGs, com a iniciativa privada, a SABESP e o governo do Estado de S\u00e3o Paulo mant\u00e9m um programa de coleta do \u00f3leo residual de fritura. As a\u00e7\u00f5es do programa promovem a educa\u00e7\u00e3o ambiental que instrui a popula\u00e7\u00e3o sobre o armazenamento e despejo correto deste \u00f3leo em posto de coleta. O site do programa se compromete com o mapeamento\n9\tDispon\u00edvel em:&lt;http://site.sabesD.com.br/uploads/file/asabesD doctos/prol centro.pdf >. Acesso em: 25 jun. 2014.\n10\tDispon\u00edvel em:&lt;http://sabesprs.com.br/2011/prol/>. Acesso em: 25 jul. 2014.\n11\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www. oleosustentavel. org.br/> Acesso em 30 mai. 2014.\ndos postos de coleta existentes em todo o Brasil. A ferramenta de busca mostra a visualiza\u00e7\u00e3o no mapa com apoio de ferramenta da Google e descrimina inclusive, postos de coleta no Estado do Rio.\nFigura 1\nMapa de postos de coleta- Brasil\nRond\u00f4nia\nBolivia\n\u25a0 \u25a0\nUruguay\n[ Search\nOleo Sustent\u00e1vel\nBogot\u00e1\nAmapa\nCe-ar\u00e1\nAmazonas\nPar\u00e1\nTocantins\nAlagoas\nBahia\nGoi\u00e1s\niul\u00ed074\nMinas Gerais\n-Espjrito Santo-\nQuito-, o\nEcuador\nBelo \u00bf\u00bfprizonte\nRio Grande do Norte /\n\"Rio de i o Janeiro lo de Irwiro\nS\u00e3o R S\u00e3o Ffl Paran\u00e1\noi\nBrasil (Brazil) i\nGr\u00c7sso\nSanta Catarina\nRio Grande \u25a0,\n- do Sul 35\nGuyane\nQ\tJ-Guyana (french Guiana)\nColombia\tSurname\n\u2014 ' A\nMaranh\u00e3o\nPiau\u00ed\n> Mato Grosso do Sul\nParaguay _\nAsunci\u00f3n f / A\nPara\u00edba\n\u2014Pernambuco\nPer\u00fa Acre (Peruf _\nLima\nFonte: http://www.oleosustentavel.org.br/\nFigura 2\nMapa postos de coleta- Rio de Janeiro\nFonte: http://www.oleosustentavel.org.br/\nDentre as empresas e Organiza\u00e7\u00f5es que d\u00e3o suporte a este programa est\u00e3o empresas como a Cargill, Carrefour e as Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais TREVO e o Instituto Tri\u00e2ngulo. A a\u00e7\u00e3o vem sendo realizada desde 2007 pela Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo (SABESP) e vem sendo ampliada com a ajuda do programa. Os consumidores s\u00e3o informados a respeito do ciclo do \u00f3leo, tem acesso a curiosidades como informa\u00e7\u00f5es sobre os preju\u00edzos ambientais decorrentes do descarte inadequado, sobre a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e mesmo receita de sab\u00e3o utilizando o \u00f3leo residual.\nFigura 3\nCiclo do \u00d3leo\nFonte: http://www.oleosustentavel.org.br/\n3o passo Feche a garrafa. Isso evita odores e insetos.\n4o passo\nLimpe a panela e o funil com um guardanapo e descarte-o no lixo org&amp;nico.\n5o passo Leve a garrafa cheia aoPonto de Entrega Volunt\u00e1ria mais pr\u00f3ximo.\nOutra contribui\u00e7\u00e3o significativa que o Estado de S\u00e3o Paulo fornece ao recolhimento de \u00f3leo do Rio de Janeiro \u00e9 atrav\u00e9s da ONG Ec\u00f3loe (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira para Sensibiliza\u00e7\u00e3o, Coleta e Reciclagem de Res\u00edduos de \u00d3leo Comest\u00edvel) que disponibiliza uma rela\u00e7\u00e3o com 25 endere\u00e7os de eco pontos, em seu site, apenas no munic\u00edpio carioca. A organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 citada como exemplo de boa campanha de coleta e divulga\u00e7\u00e3o pelo coordenador do PROVE, Eduardo Caetano (informa\u00e7\u00e3o verbal):\nEu tenho uma rela\u00e7\u00e3o muito grande com o pessoal de S\u00e3o Paulo que n\u00e3o \u00e9 do Estado, \u00e9 uma ONG, n\u00f3s temos uma empatia muito forte, sabe... e ela , eu falo pra ela, ela quando faz essas palestras ou faz evento, essas coisas, eu falo pra ela: Dona C\u00e9lia, da Eco\u00d3leo... Dona C\u00e9lia, esse seu banner parecer aqueles macac\u00f5es de piloto de f\u00f3rmula 1 lotado de adesivo de patrocinador, porque... Em S\u00e3o Paulo, \u00e9 uma ONG em S\u00e3o Paulo... Sabe aqueles macac\u00f5es de F\u00f3rmula 1, \u00e9 lotado de patrocinador, n\u00e3o \u00e9 isso? (CAETANO, Eduardo, 2014).\n12\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ecoleo.org.br/ecopontos/rj rj.html>. Acesso em: 25 jul. 2014.\n5.1.2.2\tOutras regi\u00f5es\nA coleta seletiva do \u00f3leo de cozinha no Rio Grande do Sul \u00e9 administrada por empresas. Em Porto Alegre este trabalho \u00e9 realizado pela empresa Coleto13, especializada na coleta e transporte do \u00f3leo vegetal saturado, a empresa esta presente em 90% do estado do Rio Grande do Sul. A a\u00e7\u00e3o teve inicio em julho de 2007 e possui 140 postos de coletas espalhados ela cidade. O \u00f3leo recolhido torna-se mat\u00e9ria-prima na produ\u00e7\u00e3o de ra\u00e7\u00e3o animal e no desenvolvimento de biodiesel.\nEm Caxias do Sul, tamb\u00e9m no ano de 2007, a CODECA (Companhia de Desenvolvimento de Caxias do Sul) implantou o projeto \u00d3leo CODECA. O programa tem objetivo semelhante aos demais programas, promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental e gerar mat\u00e9ria-prima para o setor privado na produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edvel e material de limpeza. A empresa conta com 11 associa\u00e7\u00f5es de reciclagem conveniadas \u00e0 prefeitura para servirem como eco pontos no processo de recolhimento do \u00f3leo.\nA CODECA tamb\u00e9m desenvolve o projeto Reciclar na Escola, implantado em mar\u00e7o de 2008 em a\u00e7\u00e3o conjunta com a SMED (Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o) e SEMMA (Secretaria Municipal do Meio Ambiente). O programa atinge todas as 89 escolas municipais e recebem todo o tipo de informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao tema, da coleta dos res\u00edduos at\u00e9 sua reciclagem. O objetivo \u00e9 que estes alunos al\u00e9m de aprenderem sobre os procedimentos corretos quanto ao descarte do lixo, tamb\u00e9m repassem as informa\u00e7\u00f5es aos familiares e vizinhos.\nEm Fortaleza a coleta do \u00f3leo residual de fritura \u00e9 uma das a\u00e7\u00f5es do Programa Reciclando Atitudes, uma iniciativa da Prefeitura de Fortaleza por meio da Secretaria Municipal de Urbanismo e Meio Ambiente (SEUMA) 14 O programa conta com 20 postos de coletas cujos endere\u00e7os encontram-se no pr\u00f3prio site da prefeitura. A a\u00e7\u00e3o busca a inclus\u00e3o dos catadores de lixo no processo de recolhimento do \u00f3leo que se torna mat\u00e9ria-prima na produ\u00e7\u00e3o do biodiesel produzido pela Petrobr\u00e1s na Usina de Quixad\u00e115. A Usina foi inaugurada em agosto de 2008 e tem capacidade de produ\u00e7\u00e3o de 108 milh\u00f5es de litros de biodiesel por ano.\n13\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.coleto.com.br/>. Acesso em: 25 jul. 2014.\n14\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.fortaleza.ce.gov.br/noticias/meio-ambiente/fortaleza-ganha-20-novos-pontos-de-coleta-de-oleo-de-cozinha>. Acesso em: 25 jul. 2014.\n15\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.petrobras.com.br/pt/nossas-atividades/principais-operacoes/usinas-de-biodiesel/qmxada.html>. Acesso em: 25 jul. 2014.\n5.2\tUma perspectiva por outros estudos.\nEm estudos anteriores foi poss\u00edvel dispor de algumas informa\u00e7\u00f5es pertinentes ao programa estudado. Um dos trabalhos trata-se de um estudo de caso transformado em um artigo no ano de 2008 por dois estudantes da COPPE/ UFRJ, Fernando Mamari e Filipe Mosqueira. O outro trabalho trata-se de uma Tese do ano de 2011, autora Magda Soto, tamb\u00e9m desenvolvida na COPPE/UFRJ a respeito de Redes de Cooperativas onde o PROVE foi descrito como contribui\u00e7\u00e3o para o aprofundamento do estudo de caso da Rede Recicla Rio. Em ambos os estudos foi poss\u00edvel coletar informa\u00e7\u00f5es relevantes para o aprofundamento deste estudo. Seguir\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas nos pr\u00f3ximos par\u00e1grafos.\nO programa do PROVE come\u00e7ou a ser estruturado o in\u00edcio de 2007, com a proposta de estabelecer a coleta seletiva do \u00f3leo residual de fritura por meio de cooperativas populares que venderiam o res\u00edduo \u00e0 Refinaria de Manguinhos, para a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel. Este programa foi projetado sob tr\u00eas eixos (MAMARI; MOSQUEIRA, 2008 &amp; SOTO, 2011):\n\u2022\tSocial - com a inclus\u00e3o de catadores na cadeia produtiva do biodiesel\n\u2022\tAmbiental - retirando o \u00f3leo residual de fritura do ambiente\n\u2022\tEnerg\u00e9tico - log\u00edstica reversa do \u00f3leo residual em biocombust\u00edvel.\nNa fase inicial do programa foi formada a Rede de Cooperativas Coletadoras de \u00d3leo, com o apoio da ITCP/COPPE/UFRJ, para articular as cooperativas existentes na regi\u00e3o metropolitana do Rio de Janeiro atrav\u00e9s de um Conselho Gestor formado por um representante de cada cooperativa. Nos primeiro meses a Rede contou com at\u00e9 22 cooperativas, em 2008 algumas cooperativas simplesmente se desinteressaram pelo programa ficando um total de 15 cooperativas (MAMARI; MOSQUEIRA, 2008). Por\u00e9m no ano de 2009, Soto (2011) relata a abrang\u00eancia de 33 cooperativas, cuja rela\u00e7\u00e3o foi disponibilizada em blog informativo sobre o programa. A p\u00e1gina encontra-se dispon\u00edvel, todavia, desatualizada desde a data de 17 de maio de 201016.\nDurante o ano de 2008, segundo o estudo de Mamari e Mosqueiro (2008), a log\u00edstica de coleta era organizada de acordo com as reuni\u00f5es, sediadas na\n16\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.Drove-noticias.blogspot.com.br/>. Acesso em 20 mar. 2014.\nITCP/COPPE/UFRJ (sede do programa na \u00e9poca), onde as rotas eram definidas a partir da demanda apresentada. Desta maneira \u00e9 poss\u00edvel reduzir os custos de opera\u00e7\u00e3o e o dia da coleta era agendado diante da elabora\u00e7\u00e3o da rota a se seguir. Os cooperados escolhidos durante a reuni\u00e3o ficavam respons\u00e1veis pelo ve\u00edculo cedido ao programa, que poderia ser um caminh\u00e3o ou carro, dependendo do volume de coleta. A pesquisa realizada por Soto (2011) acrescenta que a Secretaria do Meio Ambiente do Estado do Rio de Janeiro disponibilizou dois furg\u00f5es e um carro (com valor do aluguel e sal\u00e1rio do motorista inclusos), al\u00e9m de laptop e celulares, tais benef\u00edcios terminaram em 2010.\nAmbos os trabalhos descrevem a infraestrutura do PROVE como sendo composta por uma sala com um computador cedidos pela ITCP/COPPE/UFRJ, um caminh\u00e3o adquirido por comodato atrav\u00e9s da empresa Orla Rio e 2.100 bombonas de armazenamento de \u00f3leo doadas pela companhia Malzer Brasil. Desde estes, n\u00e3o havia qualquer estrutura de um galp\u00e3o central para armazenagem, sendo assim n\u00e3o h\u00e1 a centraliza\u00e7\u00e3o do \u00f3leo em um \u00fanico espa\u00e7o f\u00edsico, como at\u00e9 o momento presente.\nEm 2007 foram efetuadas nove vendas para a refinaria de Manguinhos, o que correspondeu a 12.000 litros de \u00f3leo e um montante de aproximadamente R$ 6.000,00, valor dividido entre as cooperativas (MAMARI; MOSQUEIRA, 2008). Por\u00e9m na pr\u00e1tica, a negocia\u00e7\u00e3o ficou com a refinaria de Manguinhos em raz\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o de venda, limitando a possibilidade de se conseguir pre\u00e7os maiores com outros compradores. Era exigido tamb\u00e9m maior qualidade, demandando um tratamento do \u00f3leo a ser vendido \u00e0 refinaria, retirando \u00e1gua e impurezas. A venda do \u00f3leo nestas circunst\u00e2ncias fica em detrimento da qualidade do \u00f3leo coletado (SOTO, 2011).\nA coordenadora respons\u00e1vel pelo PROVE no per\u00edodo de 2008 a 2009 aponta o crescimento do volume de coleta do \u00f3leo, tendo alcan\u00e7ado neste per\u00edodo a m\u00e9dia de 30.000 litros m\u00eas e uma capta\u00e7\u00e3o de cerca de 1000 litros di\u00e1rios. A oferta da coleta era estimada em 52 e 74 mil litros por dia apenas na cidade do Rio de Janeiro. Para tanto, falta \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das cooperativas da rede para alcan\u00e7ar tais n\u00edveis de recolhimento com o devido respeito aos padr\u00f5es de qualidade.\nSoto (2011, p. 106) relata a respeito da aus\u00eancia de la\u00e7os de confian\u00e7a entre os integrantes do PROVE e o apoio espec\u00edfico para cada cooperativa integrante o que dificulta a consolida\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o em rede. Uma situa\u00e7\u00e3o foi relatada onde teria sido acrescentado \u00e1gua ao \u00f3leo pelos pr\u00f3prios catadores na inten\u00e7\u00e3o de elevar o volume. H\u00e1 tamb\u00e9m a presen\u00e7a da desconfian\u00e7a nos dados nos dados das vendas, era preciso que eles pr\u00f3prios (cada cooperativa) estivessem presentes. Al\u00e9m disto, os ve\u00edculos\nemprestados uma vez por semana para cada cooperativa, n\u00e3o foram capaz de beneficiar a todas as cooperativas, e a coleta residencial n\u00e3o conseguiu apoio das comunidades, tornando a opera\u00e7\u00e3o invi\u00e1vel e tendo apenas os grandes geradores e produtores comerciais como alvos do programa de coleta.\n\u00c9 importante salientar que o PROVE \u00e9 um programa do governo do Estado do Rio de Janeiro e n\u00e3o uma iniciativa aut\u00f4noma dos pr\u00f3prios catadores, sendo assim a gest\u00e3o democr\u00e1tica n\u00e3o acontece em plenitude ainda que seja fomentada maior participa\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o das vendas conjuntas para alcan\u00e7ar benef\u00edcios maiores com rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o de venda. Em 2011, a Secret\u00e1ria do Ambiente do Rio de Janeiro passa a atuar no diretamente no controle dos registros e planilhas, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o de coordena\u00e7\u00f5es que promovam maior intera\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o das cooperativas. (SOTO, 2011).\n5.3\tDados atuais ao estudo\nO programa de Reaproveitamento de \u00d3leos Vegetais do Estado do Rio de Janeiro conseguiu evitar que cerca de 15 milh\u00f5es de litros de \u00f3leos fossem descartados de maneira inadequada desde sua cria\u00e7\u00e3o pela Secretaria de Estado do Ambiente (SEA/RJ) desde 2008 (SEA/RJ, 2014).\nSegundo informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas no site do Governo do Estado17 e tamb\u00e9m do atual coordenador do PROVE, o programa esta trabalhando hoje com 45 cooperativas e mobiliza hoje aproximadamente 400 trabalhadores de v\u00e1rios munic\u00edpios, inclusive em munic\u00edpios fluminenses. O programa estendeu suas fronteiras em 2010, deixando de atuar apenas no munic\u00edpio de Rio de Janeiro e passa a atender a Regi\u00e3o Central e \u00e0 Regi\u00e3o Sul Fluminense. Em 2011 expandiu para todas as regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas do Estado abrangendo a maioria dos munic\u00edpios fluminenses. O recolhimento do \u00f3leo conta com, atualmente, 6 vans e 2 kombis que s\u00e3o disponibilizadas \u00e0s cooperativas sob a administra\u00e7\u00e3o da SEA/RJ.\n17\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ri.gov.br/web/sea/exibeconteudo?article-id=180508>. Acesso em: 2 de fev. 2014.\n5.3.1\tAspectos positivos\nSendo uma parceria com o Instituto Estadual de Ambiente (INEA), sua infraestrutura consiste em uma sala situada no centro do Rio de Janeiro, no pr\u00e9dio onde funciona o instituto. Existe tamb\u00e9m a parceria do PROVE com as concession\u00e1rias de energia el\u00e9trica Ampla18 e Light19. Estas empresas mant\u00eam alguns postos de coleta e oferecem descontos na conta de luz ao receberem o \u00f3leo. Os moradores e comerciantes da Rocinha e do Santa Marta tem sido participantes ass\u00edduos deste projeto, o qual na cidade do Rio de Janeiro teve o nome de LightRecicla.\nOutras duas novas a\u00e7\u00f5es para impulsionar o programa foram criadas no final do ano de 2013. Estas foram o PROVE nas Escolas e a inclus\u00e3o do programa na Lei do ICMS Verde, aprovada sob o decreto n\u00b0 44.543, dia 27 de dezembro. A inclus\u00e3o proporciona aos munic\u00edpios que avan\u00e7arem no recolhimento do \u00f3leo residual de fritura receber\u00e3o maior repasse do tributo citado, sendo a previs\u00e3o para o ano de 2014 \u00e9 estimada a distribui\u00e7\u00e3o de R$ 200 milh\u00f5es em ICMS aos munic\u00edpios envolvidos. (SEA/RJ, 2014).\nO PROVE nas Escolas teve seu lan\u00e7amento realizado no Col\u00e9gio Estadual Brigadeiro Schorcht, na Taquara, em Jacarepagu\u00e1, Zona Oeste do Rio e ser\u00e1 expandido inicialmente para dez unidades escolares que atuaram como centro de informa\u00e7\u00f5es sobre a reciclagem e a produ\u00e7\u00e3o de fontes alternativas de energia, al\u00e9m de se estabelecerem enquanto eco pontos. Esta iniciativa teve a dedica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas professores da escola a este assunto ligado ao programa parceiro ao PROVE, Elos de Cidadania (informa\u00e7\u00e3o verbal). Extremamente envolvidos com o tema, os professores modificaram uma Mecedez-Benz antiga (imagem junto aos anexos) movida a \u00f3leo diesel, de modo que esta pudesse receber o \u00f3leo vegetal. Fizeram ent\u00e3o, uma viagem \u00e0 Terra do Fogo, onde percorram 22.720 quil\u00f4metros, sendo 8 mil quil\u00f4metros foram percorridos com combust\u00edvel vegetal.\nO trabalho do PROVE tamb\u00e9m est\u00e1 sendo divulgado por sites, parcerias j\u00e1 citadas e aberto a maiores esclarecimentos atrav\u00e9s de email e telefone do escrit\u00f3rio administrativo do programa. A escola tamb\u00e9m j\u00e1 teve divulga\u00e7\u00e3o feita durante o\n18\tDispon\u00edvel em&lt;https://www.ampla.com/ampla-e-a-sociedade/programas-e-proj etos/consci%C3 %AAncia-ampla/consci%C3 %AAncia-ecoampla/coleta-de-%C3 %B 3 leo. aspx>. Acesso em: 05 de jul. 2014.\n19Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.light.com.br/grupo-light/Sustentabilidade/desenvolvimento-da-area-de-concessao light-recicla.aspx>. Acesso em: 05 de jul. 2014.\ncarnaval, onde uma Escola de Samba que tratava de meio ambiente, procurou a secretaria para que eles pudessem utilizar a logo nas camisas da equipe de apoio durante o desfile (informa\u00e7\u00e3o verbal). Outra surpresa foi o interesse de um batalh\u00e3o da Pol\u00edcia Militar em aderir \u00e0 campanha. Por iniciativa dos pr\u00f3prios militares, que procuraram a SEA/RJ, foi inaugurado um eco ponto no Quartel General da Pol\u00edcia Militar situado no Centro do Rio de Janeiro. A iniciativa ocorreu em novembro de 2013 e possui v\u00eddeo explicativo dispon\u00edvel no youtube .\nPara o ano de 2014 a Secretaria do Estado do meio ambiente pretende aumentar o n\u00famero de ve\u00edculos para uma quantidade de 7 vans e 3 kombis, como explicita o coordenador do programa durante a entrevista. Segundo o Diretor da Cooperativa Popular Amigos do Meio Ambiente (COPAMA), este \u00e9 o maior benef\u00edcio proporcionado ao trabalho das cooperativas, atrav\u00e9s do apoio do Estado, al\u00e9m de contribu\u00edrem com o fornecimento de certificados, proporcionando legitimidade e confian\u00e7a aos trabalho das cooperativas (informa\u00e7\u00e3o verbal):\nEnt\u00e3o na verdade eu vejo assim, o grande gargalo das cooperativas \u00e9 o transporte ent\u00e3o um ponto positivo que a gente tem \u00e9 o transporte. Tamb\u00e9m \u00e9 um certificado que o pr\u00f3prio programa tem que \u00e9 pra incentivar o estabelecimento comercial o condom\u00ednio ou a empresa a doar esse \u00f3leo pra voc\u00eas, n\u00e9, esse \u00e9 um ponto e das doa\u00e7\u00f5es \u00e9 um ponto positivo. (FERNANDES, Luiz, 2014).\n5.3.2\tDificuldades e desafios\nNo site do Programa encontrasse dispon\u00edvel a informa\u00e7\u00e3o de que o Tribunal de Justi\u00e7a do Estado e a Comlurb tinham participa\u00e7\u00e3o no programa com a gera\u00e7\u00e3o de demanda por parte dos condom\u00ednios para a realiza\u00e7\u00e3o da coleta feita pelos cooperados. Por\u00e9m, em entrevista no dia 24 de janeiro de 2014, o coordenador do PROVE declara os condom\u00ednios como sendo o ponto de maior fragilidade, \u201co calcanhar de Aquiles\u201d (como dito por ele) e que as cooperativas ainda n\u00e3o conseguiam dar conta da demanda e da diversidade da mesma ao tratar da coleta seletivas em condom\u00ednios (informa\u00e7\u00e3o verbal).\n...eu considero a... o \u201ccalcanhar de Aquiles\u201d na, no Grande Rio deste programa s\u00e3o os condom\u00ednios, [...]J\u00e1 os condom\u00ednios, o comportamento social, educacional, financeiro das pessoas variam,\n20\tAcesso em:&lt;http://www.voutube.com/watch?v=p4v3vvmYuq8>. Acesso em: 10 dez. 2013.\ns\u00e3o n fam\u00edlias morando com n... um matiz enorme [...] Ent\u00e3o a gente n\u00e3o sabe, e esse comportamento \u00e9... as pessoas n\u00e3o trabalham no coletivo. (CAETANO, Eduardo, 2014).\nO coordenador relata a dificuldade de se trabalhar \u00e0 integra\u00e7\u00e3o entre as cooperativas e a dificuldade em criar o h\u00e1bito da credibilidade e pontualidade do recolhimento. Para exemplificar foi citado brevemente o epis\u00f3dio o qual foi acrescentado \u00e1gua ao \u00f3leo, e parece que esta situa\u00e7\u00e3o gerou um n\u00edvel de desconfian\u00e7a entre as cooperativas que perdura. Este caso tamb\u00e9m foi mencionado por Soto (2011), em sua tese e explicitado neste trabalho no item 5.4. Ao perguntar sobre a dificuldade da cria\u00e7\u00e3o de sinergia entre o trabalho das cooperativas para o coordenador do programa, obteve-se a resposta (informa\u00e7\u00e3o verbal):\nMuito complicado, eu particularmente acho remoto. Porque eles desconfiam, acham que um est\u00e1 botando \u00f3leo com \u00e1gua, o outro t\u00e1 botando \u00f3leo com areia, v\u00e3o dizer que \u201co teu \u00f3leo \u00e9 pior do que o meu e eu n\u00e3o sei por que voc\u00ea ganha a mesma coisa que eu\u201d, entende? (CAETANO, Eduardo, 2014).\nNa opini\u00e3o do Diretor Presidente da COPAMA, n\u00e3o houve uma abalo na confian\u00e7a entre as cooperativas decorrente do epis\u00f3dio do acr\u00e9scimo de \u00e1gua ao \u00f3leo. Este colocou a situa\u00e7\u00e3o da seguinte maneira (informa\u00e7\u00e3o verbal):\n\"O que impede mais essa desconfian\u00e7a de cooperativa pra cooperativa, n\u00e3o, existe algumas pessoas que n\u00e3o querem confiar ou n\u00e3o s\u00e3o confi\u00e1veis, n\u00e3o s\u00f3 em cooperativa como no geral, n\u00e9\u201d (FERNANDES, Luiz, 2014).\nO Diretor Luiz Fernandes tamb\u00e9m descreve o ocorrido como uma situa\u00e7\u00e3o normal de \"Tentativa e erro\" e nos conta o desfecho do evento (informa\u00e7\u00e3o verbal):\nEsse processo ele foi praticamente autom\u00e1tico. Quando chegou pra vender, chegava l\u00e1 e n\u00e3o conseguia ter o pre\u00e7o que era de mercado que o \u00f3leo dele n\u00e3o tava limpo. Ent\u00e3o foi um processo de conscientiza\u00e7\u00e3o, vamos dizer assim: a for\u00e7a (entre aspas), de alguma forma de entendimento at\u00e9 pra vir a ser. N\u00e3o adianta voc\u00ea jogar sujo, vamos assim dizer, vamos jogar limpo, vamos trazer o \u00f3leo limpo. Se trouxer o \u00f3leo sujo, voc\u00ea vai perder. Bobagem, n\u00e3o tem como enganar o comprador aumentando o volume com \u00e1gua, com qualquer outra coisa que seja. (FERNANDES, Luiz,2014).\nOutro exemplo foi a falta de preocupa\u00e7\u00e3o com a assiduidade, deixam de ir a coletas e n\u00e3o desmarcam com a pessoa que iria descartar o \u00f3leo, causando desconforto por parte do \u201ccliente\u201d, entendendo como cliente: aquele que iria descartar boa quantidade de \u00f3leo (informa\u00e7\u00e3o verbal).\nE isso eu falo pras cooperativas: Voc\u00eas tem que mostrar que s\u00e3o ass\u00edduos, que voc\u00eas s\u00e3o respons\u00e1veis, que voc\u00eas geram credibilidade e pontualidade, voc\u00eas tem que dar satisfa\u00e7\u00e3o por n\u00e3o terem ido a qualquer lugar que voc\u00eas possam imaginar. O custo desta falta \u00e9 muito mais caro do que uma liga\u00e7\u00e3o do seu celular... (CAETANO, Eduardo, 2014).\nO programa n\u00e3o possui um armazenamento do \u00f3leo recolhido, o coordenador explica que o programa ainda n\u00e3o \u00e9 capaz de fazer a tancagem deste \u00f3leo, este \u00e9 levado diretamente \u00e0s f\u00e1bricas de sab\u00e3o. Desta maneira, n\u00e3o foi poss\u00edvel desenvolver um controle de qualidade e processo de limpeza do \u00f3leo recolhido. Algumas cooperativas at\u00e9 possuem o \u201ckit de limpeza\u201d para a filtragem do \u00f3leo, por\u00e9m, segundo o coordenador do programa, os kits s\u00e3o subutilizados. Poderiam ser usados por 12 ou 14 horas por dia e a utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 de 2 horas por dia aproximadamente. O motivo seria uma falta de sensibilidade com rela\u00e7\u00e3o a empreendimento e neg\u00f3cios por parte dos cooperados que, por raz\u00f5es socioestruturais disp\u00f5e de baixa escolaridade, o que tamb\u00e9m tem sido uma das dificuldades para a gest\u00e3o do projeto, cita-se:\nEu n\u00e3o tenho tancangem, eu n\u00e3o tenho um lugar para gerar tancagem, eu vou ter que gerar, esse espa\u00e7o algu\u00e9m vai ter que tomar conta, algu\u00e9m vai ter que fazer toda a limpeza, e j\u00e1 existe , uma rede de algumas cooperativas que est\u00e3o qualificadas e habilitadas para fazer a limpeza do pr\u00f3prio \u00f3leo, entendeu, ent\u00e3o j\u00e1 tem algumas pessoas, algumas empresas que venderam atrav\u00e9s de algumas vantagens da FAPERJ, por exemplo, venderam uns pequenos kits pra voc\u00ea processar o \u00f3leo, entende? [...] Tudo que t\u00e1 parado d\u00e1 preju\u00edzo, voc\u00ea esta dentro de um empreendimento voc\u00ea n\u00e3o pode ficar com ele parado, ele fica ocioso, voc\u00ea s\u00f3 usar esse kit por meia hora por dia, 2 horas por dia quando ele tem capacidade de 10, 15 horas por dia, voc\u00ea esta jogando 13 horas de capital fora. (CAETANO, Eduardo, 2014).\nExiste tamb\u00e9m uma dificuldade muito comum a de setores p\u00fablicos. Falta certa agilidade nos processos devido a excessivos e engessados tramites burocr\u00e1ticos que\nacaba por atrasar o desenvolvimento do programa, como mencionado e explemplificado no discurso do coordenador do PROVE:\n... Agora, n\u00e3o resta a menor d\u00favida que h\u00e1 dificuldades naturais do pr\u00f3prio setor p\u00fablico. Voc\u00ea compra um sorvete na hora que voc\u00ea quiser aqui, e vai embora. Eu n\u00e3o consigo, a sua velocidade de a\u00e7\u00e3o \u00e9 muito maior que a minha. (CAETANO, Eduardo, 2014).\nO coordenador tamb\u00e9m expressa que existe certa \"falta de visibilidade\" para o programa. Questiona a quest\u00e3o da Parceria P\u00fablico Privada e mesmo cita exemplos de outros programas com maior sucesso nesta \u00e1rea (cita\u00e7\u00e3o feita no item 5.1.2.1). Deveria haver maior integra\u00e7\u00e3o entre os setores a fim de viabilizar um maior investimento em capital, divulga\u00e7\u00e3o e propaganda. A quest\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 mencionada pelo Diretor Presidente da COPAMA em Maria da Gra\u00e7a. Seguem as cita\u00e7\u00f5es:\nEnt\u00e3o, essas coisas mais... tamb\u00e9m tem uma dificuldade dessa pr\u00f3pria... nessa PPP que voc\u00ea esta falando, essa parceria p\u00fablico privada que eu tamb\u00e9m gostaria, eu sinto dificuldade, sabe, \u00e0s vezes at\u00e9... uma visibilidade, talvez um programa \u201cx\u201d tem muito mais visibilidade que o programa PROVE, entendeu. (CAETANO, Eduardo, 2014).\ne,\nE eu acho tamb\u00e9m que um ponto negativo que poderia ser melhor \u00e9 uma divulga\u00e7\u00e3o maior da m\u00eddia que eu falo, n\u00e3o s\u00f3 do governo mas de uma m\u00eddia que seja, mas n\u00e3o s\u00f3 pra esse res\u00edduo como pros demais. Todo mundo fala das cooperativas, n\u00e9, mas falta um entendimento maior. (FERNANDES, Luiz, 2014).\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o idealizada com a refinaria de Manguinhos, o coordenador alega que ainda n\u00e3o conseguem coletar \u00f3leo o suficiente para a produ\u00e7\u00e3o de uma refinaria, salienta que a situa\u00e7\u00e3o ideal para que esta produ\u00e7\u00e3o acontecesse configura-se como, o que ele chamou, de hipercooperativismo.\nE esse centro de armazenamento, isso nunca existiu. S\u00e3o grandes dep\u00f3sitos que na verdade o que eu acho, \u00e9 o seguinte: isso aqui era pra uma filosofia absolutamente do hipercooperativismo, ou, como \u00e9 que a gente pode falar... um super cooperativismo, n\u00e3o sei qual \u00e9 a palavra, onde todas as cooperativas fariam o dep\u00f3sito num \u00fanico lugar... (CAETANO, Eduardo, 2014).\nAl\u00e9m disto, a refinaria de Manguinhos esta fora de opera\u00e7\u00e3o desde o inicio de 2013, como mostra a repostagem do dia 03 de setembro de 2013, no site de not\u00edcias\n21\nBrasil Econ\u00f4mico, por Nicola Pamplona e Renata Batista . Outras reportagens demonstram a dificuldade financeira que a refinaria vem enfrentando, onde a refinaria alega pre\u00e7os abusivos cobrados pela da Estatal Petrobr\u00e1s (Exame.com) . Hoje a refinaria n\u00e3o estabelece qualquer rela\u00e7\u00e3o com o Programa de Reaproveitamento de \u00d3leo Comest\u00edvel do Estado do Rio de Janeiro - PROVE.\nTodas as informa\u00e7\u00f5es coletadas e explicitadas neste cap\u00edtulo serviram para tra\u00e7ar o atual panorama da pol\u00edtica p\u00fablica em quest\u00e3o. Desta maneira, o trabalho segue com a an\u00e1lise do PROVE em sua fase de formula\u00e7\u00e3o, identificando seus aspectos, os agentes envolvidos e seus resultados parciais.\n5.3.3\tPanorama atual do programa\nNo cap\u00edtulo que se refere a pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 enfatizada a necessidade do di\u00e1logo entre inten\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es no processo de forma\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, a fim de se estabelecer a reflex\u00e3o cont\u00ednua para os gestores da pol\u00edtica e promover a\u00e7\u00e3o para seu meio externo.\nO presente trabalho identificou os principais objetivos do programa, apresentados no item 5.1.1 e norteou seus principais aspectos ao decorrer deste cap\u00edtulo. Esta etapa foi importante para identificar com maior facilidade quais seriam as desconex\u00f5es entre o que foi formulado, implementado e sua intera\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico alvo. Com este conte\u00fado foi poss\u00edvel criar um modelo esquem\u00e1tico para melhor visualiza\u00e7\u00e3o das entradas (os objetivos) e sa\u00eddas (resultados) da pol\u00edtica p\u00fablica, para melhor compreens\u00e3o do que foi realizado de fato diante do que era pretendido.\nRemontando o esquema sugerido no Quadro 1, presente no item 3.1.2, pode-se visualizar o funcionamento atual do programa:\n21\tDispon\u00edvel em:&lt;http://brasileconomico.ig.com.br/noticias/crise-na-refinaria-de-manguinhos-chega-ao-stf 135486.html >. Acesso em : 04 dez. 2013.\n22\tDispon\u00edvel em:&lt;http://exame.abril.com.br/negocios/noticias/refinaria-de-mangmnhos-vai-a-mstica-contra-petrobras >. Acesso em: 04 dez. 2013.\nQuadro 7\nhidrogr\u00e1fica Cria\u00e7\u00e3o do ICMS Verde\nFonte: Vianna, 1996. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nO quadro a cima traz uma s\u00edntese da rela\u00e7\u00e3o entre o projeto formulado, a pol\u00edtica implementada e os agentes envolvidos. Os objetivos do programa convergem na a\u00e7\u00e3o da Coleta do \u00d3leo Residual de Fritura, primeiramente idealizado no Projeto Piloto elaborado em 2007 e executado pela Coordena\u00e7\u00e3o do PROVE. O papel desta coordena\u00e7\u00e3o atualmente \u00e9 promover a Ades\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do apoio log\u00edstico \u00e0s cooperativas tamb\u00e9m promove o relacionamento destas com o setor privado e a popula\u00e7\u00e3o, que neste caso, seriam os pequenos produtores do \u00f3leo residual de fritura. O pr\u00f3ximo cap\u00edtulo contempla as an\u00e1lises finais a respeito desta pol\u00edtica.\n6.\tCONCLUS\u00d5ES\nO projeto inicial do programa consistia em desenvolver a coleta seletiva do \u00f3leo residual de fritura atrav\u00e9s de cooperativas de catadores e inserir estes na cadeia produtiva do biodiesel. Esta iniciativa contribuiria para o desenvolvimento do trabalho solid\u00e1rio, criando espa\u00e7o para a gera\u00e7\u00e3o de renda e inclus\u00e3o social, os benef\u00edcios ambientais como a diminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, evitando o despejo inadequado do \u00f3leo que acabaria poluindo ainda mais os rios, mares, lagoas e mesmo a Baia de Guanabara; e a diminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, j\u00e1 que a reciclagem do \u00f3leo se produziria o combust\u00edvel vegetal que apresenta menores taxas de emiss\u00e3o dos gases poluentes durante sua queima.\nO PROVE havia sido inspirado em modelos vivenciados com sucesso em pa\u00edses estrangeiros, como EUA e pa\u00edses da Europa (PROVE, 2007, p.10). A necessidade de se substituir o combust\u00edvel f\u00f3ssil faz com que a ind\u00fastria de biodiesel seja n\u00e3o apenas uma grande promessa, mas uma ind\u00fastria que j\u00e1 representa parte significativa da economia brasileira e mundial, e que ainda tem muito a crescer.\nO programa encontrou algumas dificuldades e uma delas teria sido determinante para que a pol\u00edtica p\u00fablica n\u00e3o alcan\u00e7asse um estado \u00f3timo de aproveitamento. A pol\u00edtica p\u00fablica previa a realiza\u00e7\u00e3o de uma PPP (Parceria P\u00fablico Privada), onde a principal participa\u00e7\u00e3o privada seria a refiaria de Manguinhos que compraria o \u00f3leo para produzir o biodiesel. A refinaria hoje passa por grandes dificuldades e encontrasse inativa, inviabilizando este aspecto do projeto. Al\u00e9m deste ponto, a SEA/RJ junto com as cooperativas n\u00e3o conseguiram a infraestrutura necess\u00e1ria, e nem as t\u00e9cnicas necess\u00e1rias para a filtragem do \u00f3leo. Mesmo que muitas tenham os \u201ckits\u201d de filtragens, estes ficam subutilizados, pois n\u00e3o existe uma \u201cvis\u00e3o de neg\u00f3cio\u201d presente nos cooperados.\nDesta maneira a pol\u00edtica p\u00fablica, diante de seu projeto piloto, perde ambientalmente no que diz respeito \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, sem alcan\u00e7ar o objetivo descrito como redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de CO2 (menos diesel do petr\u00f3leo) (PROVE, 2007 p.4). O programa falha tamb\u00e9m diante do seu foco energ\u00e9tico pelas mesmas raz\u00f5es. Deixa de ter uma produ\u00e7\u00e3o pioneira e diferenciada de biodiesel no Estado, utilizando \u00f3leos residuais como mat\u00e9ria-prima (PROVE, 2007, p.4) e perde o beneficio de prestar contribui\u00e7\u00e3o para o Programa Brasileiro de Produ\u00e7\u00e3o de Biodiesel (PROVE, 2007, p.4). Al\u00e9m dos pontos destacados pelo projeto piloto do programa, o setor poderia estar\nrecebendo maior alavancagem com a venda do \u00f3leo para o setor de Energia que a princ\u00edpio, consegue movimentar e disponibilizar maiores recursos financeiros e estruturais, proporcionando ganho em escala. Uma das dificuldades para conseguir tal ganho \u00e9 a falta de um local que consiga armazenar todo o \u00f3leo coletado pelas cooperativas em um \u00fanico espa\u00e7o, a limpeza deste e, principalmente, a venda conjunta do \u00f3leo a qual n\u00e3o \u00e9 realizada por desentendimentos entre as cooperativas.\nA dificuldade de lidar com a baixa escolaridade dos cooperados e suas desconfian\u00e7as s\u00e3o desafios percebidos em diversas gest\u00f5es do PROVE, abordado tamb\u00e9m por outros trabalhos. Atualmente esta dificuldade existe diante da situa\u00e7\u00e3o de sucesso do programa que reside no foco social previsto no projeto piloto, entretanto n\u00e3o em sua plenitude. O objetivo inicial era a gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda, por\u00e9m atrav\u00e9s da inser\u00e7\u00e3o das cooperativas de catadores da cadeia produtiva do biodiesel (PROVE, 2007, p.4). O programa que come\u00e7ou com 15 cooperativas, hoje trabalha com 45. Embora as dificuldades e o conhecimento de que o trabalho junto aos cooperados est\u00e1 distante do que se estima ideal, este n\u00famero \u00e9 uma amostra que o programa vem conseguindo desenvolver, mesmo que devagar, os objetivos sociais. Atualmente os principais compradores do \u00f3leo s\u00e3o as f\u00e1bricas de sab\u00e3o.\nO programa segue em expans\u00e3o e conseguiu atingir, mesmo que minimamente, os objetivos e benef\u00edcios destacados pelo foco ambiental. Com um n\u00famero aproximado em 15 milh\u00f5es de litros de \u00f3leo recolhidos desde 2008, pode-se entender que este mesmo volume deixou de ser descartados inadequadamente e causar polui\u00e7\u00e3o. Sendo assim pode-se afirmar que o programa tem alcan\u00e7ado a meta da redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o de rios e ba\u00eda de Guanabara, com isso atinge tamb\u00e9m a redu\u00e7\u00e3o dos custos para tratamento de esgoto (PROVE, 2007, p.4). Por fim, a pol\u00edtica publica vem cumprindo importante papel com rela\u00e7\u00e3o ao seu objetivo de educa\u00e7\u00e3o ambiental.\nA pol\u00edtica p\u00fablica prossegue ampliando este processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental para as escolas estaduais, junto ao programa parceiro Elos de Cidadania, que em breve tornar\u00e3o estas escolas em eco pontos, educando e esclarecendo a popula\u00e7\u00e3o a respeito da forma mais adequada de descarte do \u00f3leo. Atrav\u00e9s da coordena\u00e7\u00e3o do programa foi percebida a procura da popula\u00e7\u00e3o civil por maiores esclarecimentos, bem como a amplia\u00e7\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o destas informa\u00e7\u00f5es e abertura de eco pontos, o que ratifica o incremento da consci\u00eancia ambiental da popula\u00e7\u00e3o e esp\u00edrito de cidadania (PROVE, 2007 p.4).\nOs resultados atingidos pelo programa est\u00e3o distante do que foi almejado em seu projeto piloto. Existe baixa ades\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, como foi explicitado em itens anteriores atrav\u00e9s dos depoimentos do coordenador do PROVE e do diretor presidente da COPAMA. H\u00e1 tamb\u00e9m outra falha grave na comunica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel encontrar os endere\u00e7os dos eco pontos da cidade carioca com facilidade e n\u00e3o h\u00e1 qualquer informa\u00e7\u00e3o sobre estes na p\u00e1gina do programa, divulgado pela SEA/RJ. Tal fato dificulta o acesso da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, criando barreiras para o desenvolvimento de uma consci\u00eancia ambiental e do esp\u00edrito de cidadania pretendidos pela pol\u00edtica. O Quadro 7, no item 5.3.3, resumiu e ilustrou a situa\u00e7\u00e3o atual do programa, que teve resultados muito discretos diante do que foi previsto em seu projeto inicial.\nSendo assim, a an\u00e1lise cr\u00edtica deste estudo de caso contribui para documentar a situa\u00e7\u00e3o atual do programa PROVE e seus aspectos positivos, sendo este a inser\u00e7\u00e3o das cooperativas de catadores na coleta do ORF, e um projeto embrion\u00e1rio de educa\u00e7\u00e3o ambiental, que pode nortear futuros estudos. Refor\u00e7a, sobre tudo, a necessidade de existirem recorrentes avalia\u00e7\u00f5es para melhoria das pol\u00edticas p\u00fablicas, apontando as dificuldades da aplica\u00e7\u00e3o efetiva do programa como foi idealizado, bem como os desafios a serem enfrentados para obter resultados mais efetivos e um melhor aproveitamento da pol\u00edtica analisada neste trabalho.\n7.\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO PARCIAL\nANDERSON, J. E. Public policy making. Thomas Nelson and Sons, 1975\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil.\nBras\u00edlia, DF: Senado, 1988.\nCANO, I. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de programas s\u00f3cias - 3a Edi\u00e7\u00e3o. Editora FGV. Rio de Janeiro - RJ, 2006.\nCASTELLANELLI, C. A. Estudo da viabilidade de produ\u00e7\u00e3o do biodiesel, obtido atrav\u00e9s do \u00f3leo de fritura usado, na cidade de Santa Maria- RS, PPGEP- Santa Maria- RS, 2008.\nCARVALHO, I.C.M., 2004, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: a forma\u00e7\u00e3o do sujeito ecol\u00f3gico.\nS\u00e3o Paulo: Cortez - SP\nCAVALCANTI, C. Meio Ambiente, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Pol\u00edticas P\u00fablicas - Curso Agenda 21 Instituto Embratel, 1999.\nCOBB, W. R. &amp; ELDER, V. C. The politics of agenda building: an altemative perspective for modem democratic theory. Joumal of Politics, 33, 1971.\nCOHENCA, D. A expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola e sua rela\u00e7\u00e3o com o desmatamento detectado em imagens Landsat TM e ETM+ na regi\u00e3o Norte da BR-163, Par\u00e1 entre os anos de 1999 a 2004. Lavras, Universidade Federal de Lavras -MG, 2005.\nCOSTA, F. L,; CASTANHAR, J. C. Avalia\u00e7\u00e3o Social de Projetos: Limita\u00e7\u00f5es e Possibilidades. Rio de Janeiro - RJ, 1998.\nDAHL, R. Democratic theory. Chicago. University of Chicago Press, 1956.\nDALY, H &amp; COBB, J. For the Common Good: Redirecting the Economy Toward Community, the Environment, and a Sustainable Future. Boston: Beacon Press,\n2.ed. 1994\nGALINKIN, M. Expans\u00e3o da Soja no Cerrado - Uso de instrumentos econ\u00f4micos para defesa da biodiversidade. Cebrac - Bras\u00edlia, 2007.\nGRINDLE, S. M. Policy content and context in implementation. In: Grindle, Merilee (ed.). Po/i-tics and policy implementation in the Third World. 1980.\nGREENPEACE. Comendo a Amaz\u00f4nia, 2005.\nGUABIROBA, R. C. S. O processo de roteiriza\u00e7\u00e3o como elemento de redu\u00e7\u00e3o de custo em \u00e1rea urbana de \u00f3leo residual de fritura para produ\u00e7\u00e3o de biodiesel. COPPE-UFRJ, Rio de Janeiro, 2009.\nHOPPE, R.; GRAAF, V. H. &amp; DIJK, V. A. Implementation as design problem. Problem trac-tability, policy theory and feasibility testing. Paris, 1985. (Trabalho apresentado na reuni\u00e3o da IPSA sobre Policy Implementation and Policy Evaluation.)\nIADB. A Blueprint for Green Energy in the Americas. Inter-American Development Bank, 2007.\nIBGE. Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica (Sidra) , 2014.\nIPA. Linhas de defini\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do sistema de gest\u00e3o dos \u00f3leos alimentares usados. Portugal, 2004.\nJARDIM, A. et al. Pol\u00edtica Nacional, Gest\u00e3o e Gerenciamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos. Barueri - SP Ed. Manole Ltda, 2012.\nKINGDON,W. J. Agendas, altematives and public policies. Boston, Little Brown, 1984\nKIVINIEMI, M. Public policies anil their trajets: a typological elaboration of the concept of implementation. Paris, 1985. (Trabalho apresentado na reuni\u00e3o da IPSA sobre Policy Implementa-tion and Policy Evaluation.)\nLEITE, P. R. Log\u00edstica Reversa na Atualidade . Livro Pol\u00edtica Nacional, Gest\u00e3o e Gerenciamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos, Barueri - SP Ed. Manole Ltda, 2012.\n________. Log\u00edstica Reversa: meio ambiente e competitividade. S\u00e3o Paulo: Prentice Hall, 2003.\n________. Log\u00edstica Reversa: meio ambiente e competitividade. 2ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Education- Prentice Hall, 2009.\nLIMA, P. C. R. Biodiesel: Um novo combust\u00edvel para o Brasil. Consultoria Legislativa , S\u00e3o Paulo, 2009.\nLOWI, Theodor. \u201cAmerican Business, Public Policy, Case Studies and Political Theory\u201d, World Politics, 16: 677-715. 1964.\nLUZZI, D. A. et al. Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos e Gest\u00e3o Integrada - Livro Pol\u00edtica Nacional, Gest\u00e3o e Gerenciamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos, Barueri - SP Ed. Manole Ltda, 2012.\nMACHADO, R. B. et al,. Estimativas de perda da \u00e1rea do Cerrado brasileiro. Conserva\u00e7\u00e3o Internacional. Bras\u00edlia - DF, 2004.\nMARGARIDO, M.; SOUSA, E. L. Forma\u00e7\u00e3o dos Pre\u00e7os da Soja no Brasil. Agricultura em S\u00e3o Paulo. SP, 1998.\nMEDINA, A. M. Modelos e lentes: uma discuss\u00e3o sobre a an\u00e1lise da implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. An\u00e1lise &amp; Conjuntura, Belo Horizonte, 1987.\nMETER, D. &amp; VAN H., C. The policy implementation processo. A conceptual framework. Administration and Society, 6(4), 1975.\nMIGUELETTO, D. Organiza\u00e7\u00f5es em rede. Escola Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, FGV, Rio de Janeiro- RJ, 2001.\nMILBRATH, L. Political participation. Chicago, Rand McNally, 1965.\nMURTA, A. L. S. An\u00e1lise da Viabilidade de autoprodu\u00e7\u00e3o de biodiesel por frotistas: o caso da vale. COPPE- UFRJ, Rio de Janeiro, 2008.\nPAZZINI, H. S. An\u00e1lise de Viabilidade de produ\u00e7\u00e3o de biodiesel a partir do resido de soja do porto de Paranagua: Uma abordagem determin\u00edstica de simula\u00e7\u00e3o de risco como subs\u00eddio ao processo decis\u00f3rio. UFF, Niter\u00f3i- RJ, 2012.\nSCHNEIDER, L M. Urban mass transportation: a survey of the decision making processo . In: Bauer, Raymond A. &amp; Gergen, Keneth J. (eds.). The study ofpolicy formation. 1971.\nSOTO, M. M. T. An\u00e1lise e Forma\u00e7\u00e3o de redes de cooperativas de catadores de materiais recicl\u00e1veis no \u00e2mbito da economia solid\u00e1ria. COPPE- UFRJ, Rio de Janeiro, 2011.\nPIGNATI, W. Os riscos agravos e vigil\u00e2ncia em sa\u00fade no espa\u00e7o de desenvolvimento do agroneg\u00f3cio no Mato Grosso. Fiocruz/ENSP, Rio de Janeiro -RJ, 2007.\nPROVE. Programa de Aproveitamento de \u00d3leos Comest\u00edveis do Estado do Rio de Janeiro. Governo do Estado do Rio de Janeiro- RJ, 2007.\nONG REPORTER BRASIL. O Brasil do Agrocombust\u00edveis. Gr\u00e1fica Eskenazi, S\u00e3o Paulo, 2008.\nSCRIVEN, M. Evaluation as a discipline. Studies in Educational Evaluation, 20, pp. 147-166. Boston, 1994.\nSORRENTINI, M. et al. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como Pol\u00edtica P\u00fablica - Revista Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, v. 31, n. 2. S\u00e3o Paulo - SP, 2005.\nSOUZA, C. Pol\u00edticas P\u00fablicas: uma revis\u00e3o da literatura - Revista Sociologias, ano 8, n. 16 - Porto Alegre- RS, 2006.\nTEIXEIRA, E. C. O Papel das Pol\u00edticas P\u00fablicas no Desenvolvimento Local e na Transforma\u00e7\u00e3o da Realidade - Revista AATR - BA. Salvador- BA, 2002.\nVIANA, A. L. Abordagens Metodol\u00f3gicas em Pol\u00edticas P\u00fablicas - Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro - RJ, 1996.\nVERGARA, S.C. M\u00e9todos de Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o - S\u00e3o Paulo, Ed. Atlas S.A, 2010.\nYIN, R K. Estudo de Caso: Planejamento e M\u00e9todos - Trad. Daniel Grassi, Porto Alegre, Ed. Bookman, 2001.\nZIGLIO, L. Redes socioambientais e a coopera\u00e7\u00e3o internacional: GARSD. - USP-Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia Humana. S\u00e3o Paulo- SP, 2012.\nAPROBIO, Associa\u00e7\u00e3o dos Produtores de Biodiesel do Brasil, site:&lt;http://www.aprobio.com.br>.\nBIODIESELBR.COM, Biodieselbr Online Ltda, site:&lt;http://www.biodieselbr.com/> , 2012\nANP, Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombustiv\u00e9is, site:&lt;http://www.anp.gov.br/>.\nABIOVE, Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Ind\u00fastrias de \u00d3leos Vegetais, site:&lt;http://www.abiove.org.br>.\nCPTNAC. Os conflitos no campo &lt;www.cptnacional.org.br> , 2007. Acesso em: 30 de out. 2013.\nEBB, European Biodiesel Board, site:&lt;http://www.ebb-eu.org/stats.phptf>.\n8.\tANEXO\n8.1\tAnexo 1\nGUIA DE ENTREVISTA DE AVALIA\u00c7\u00c3O DOS CRIT\u00c9RIOS ESTABELECIDOS PELO PROGRAMA DE REAPROVEITAMENTO DO \u00d3LEO DE COZINHA DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO- PROVE\n1.\tCargo:__________________________\n2.\tData de in\u00edcio do programa_______________________\n3.\tData do in\u00edcio da atua\u00e7\u00e3o no programa____________\n4.\tQuais s\u00e3o os principais pontos de coleta para o \u00f3leo? Existe um mapeamento destes pontos? Esta informa\u00e7\u00e3o esta dispon\u00edvel ao p\u00fablico?\n5.\tCom que frequ\u00eancia \u00e9 feito o recolhimento nos postos de coleta?\n6.\tQual o volume m\u00e9dio da quantidade de \u00f3leo recolhido? Existe algum controle destas quantidades? Caso exista, esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 dispon\u00edvel para a popula\u00e7\u00e3o com frequ\u00eancia?\n7.\tForam implantados centros de armazenagem tempor\u00e1rios e de controle da qualidade do \u00f3leo?\n8.\tExiste identifica\u00e7\u00e3o sobre a origem do \u00f3leo (regi\u00e3o/localidade)?\n9.\tO \u00f3leo coletado \u00e9 utilizado para a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel? Existe liga\u00e7\u00e3o do programa com a refinaria de Manguinhos?\n8.2\tAnexo 2\n8.2.1\tEntrevista 1\n24 de janeiro de 2014 \u00e0s 15:51.\nEntrevista com coordenador do Programa de Reaproveitamento do \u00f3leo\nComest\u00edvel do estado do Rio de Janeiro - PROVE-\nNome do coordenador do programa: Eduardo Caetano\nIr\u00e1 trabalhar-se com as siglas E para \u201centrevistador\u201d e CP para \u201ccoordenador do programa\u201d. Ao decorrer da descri\u00e7\u00e3o da entrevista, ser\u00e1 descriminado o tempo em minutos.\n[00:25]\nE: Qual foi o in\u00edcio de programa, a data em que ele come\u00e7ou? Foi 2008?\n[00:30]\nCP: Eu n\u00e3o estou no programa desde o in\u00edcio, mas pelo o que me consta ele come\u00e7ou no in\u00edcio de 2008 de uma determinada forma, e agora a gente vem ajustando e aprimorando a forma do trabalho de 40 horas atrav\u00e9s de cooperativas.\n[00:52]\nE: E voc\u00ea esta no programa desde quando?\n[00:58]\nCP: Eu acho, n\u00e3o tenho certeza , que estou desde 2010,... \u00e9 acho que desde 2010, 2010. A secret\u00e1ria ent\u00e3o era Marilene Ramos pediu para eu dar uma olhada neste programa, ver o que estava acontecendo que ele n\u00e3o estava andando direito, por diversas raz\u00f5es que eu acho que n\u00e3o eram de compet\u00eancia da secretaria. Ela pediu para eu dar uma olhada, comecei a estudar, comecei a ver, estudar n\u00e3o propriamente a qu\u00edmica do \u00f3leo, ou toda aquela coisa do \u00f3leo, mas estudar o programa em si: Como \u00e9 que estava trabalhando e como \u00e9 que estava a administra\u00e7\u00e3o do projeto, porque originalmente ele era pra ser convertido diretamente atrav\u00e9s de um conv\u00eanio,( que ai eu n\u00e3o) um conv\u00eanio, um acordo, n\u00e3o sei bem qual \u00e9 a palavra, com a refinaria de Manguinhos que faria o refino [02:00] do \u00f3leo j\u00e1 pra convers\u00e3o para biodiesel, mas isso n\u00e3o deu certo, n\u00e3o andou, por diversas raz\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas, financeiras, ambientais que n\u00e3o cabe a gente aqui discutir. A\u00ed a coisa ficou meia solta, meia perdida e eu entrei mais ou menos em 2010. A\u00ed comecei a estruturar, estruturar e v\u00ea, come\u00e7ar a dialogar com as\ncooperativas, ver como \u00e9 que estava sendo trabalhado para ver o que eu podia acertar, ajustar, cortar melhorar, em fim, eu n\u00e3o sabia do programa e a coisa estava muito vaga dentro da pr\u00f3pria secretaria. E a\u00ed eu tomei pra mim este programa e hoje ele esta relativamente bem estruturado. N\u00e3o posso dizer que est\u00e1 100% porque 100% de perfei\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe para mim. N\u00f3s estamos com 40... 40, 45 cooperativas trabalhando, eh.... [03:00] Tem uma organiza\u00e7\u00e3o hoje mais f\u00e1cil, tem uma log\u00edstica de ve\u00edculos que ficou sob minha tutela, porque antes era sob a tutela das cooperativas e n\u00e3o estava dando certo. Hoje, \u00e9 sob minha responsabilidade, eu fa\u00e7o a log\u00edstica das 4 vans que n\u00f3s temos aqui na grande Rio, muito embora eu tenha uma van tamb\u00e9m em Angra do Reis atendendo toda a Costa Verde e tem uma van atendendo o M\u00e9dio Para\u00edba localizada em Para\u00edba do Sul, minto, desculpa, Para\u00edba do Sul eu vou fazer uma reuni\u00e3o...ah... em Barra Mansa.\n[03:39]\nE: Os pontos de coleta, voc\u00ea falou, que s\u00e3o destinados as cooperativas ?\n[03:45]\nCP: Eh, n\u00e3o existe ponto de coleta. Ponto de coleta ou ecoponto ou como queira denominar. Isso \u00e9 uma coisa que eu to come\u00e7ando agora nesse per\u00edodo tentando ajustar, temos que criar ecopontos porque surgiu uma demanda nova, por for\u00e7a da pr\u00f3pria coleta seletiva feita pela Comlurb, e a Comlurb informou que ela n\u00e3o coleta \u00f3leo, ent\u00e3o quem tem que coletar \u00f3leo \u00e9 o PROVE e ela colocou no folder dela, num panfleto, pra ligar pro meu n\u00famero. A\u00ed, houve um crescimento de solicita\u00e7\u00e3o muito grande, de querer \u201conde \u00e9 que eu colocava meu \u00f3leo\u201d ou \u201conde \u00e9 que eu deposito o meu \u00f3leo\u201d, uma s\u00e9rie de perguntas dos mun\u00edcipes j\u00e1 preocupados com esta vis\u00e3o e este problema do \u00f3leo e eu comecei a perceber que eu n\u00e3o tenho ecoponto, eu tenho trabalho por demanda. Voc\u00ea por exemplo, mora num condom\u00ednio , seu condom\u00ednio resolve fazer uma coleta de \u00f3leo, ou sua casa, sua vila ou qualquer outro conjunto de habita\u00e7\u00e3o, habitacional, minha casa...enfim (pouco importa), mas eu trabalho pela solicita\u00e7\u00e3o do interessado [05:00], entendeu, o interessado n\u00e3o vai e deposita num ponto qualquer do bairro, da rua , da regi\u00e3o administrativa, n\u00e3o tem um local para dep\u00f3sito e isso eu to come\u00e7ando a trabalhar agora. Mas a gente trabalha por solicita\u00e7\u00e3o, o seu condom\u00ednio que j\u00e1 faz a coleta interna solicita que haja a retirada da bombona, a\u00ed tudo j\u00e1 acertado , tudo j\u00e1 padronizado, a\u00ed uma cooperativa passa a ir l\u00e1 recolher mediante a solicita\u00e7\u00e3o, porque n\u00f3s n\u00e3o temos bra\u00e7o pra fazer... ningu\u00e9m nem tem, n\u00e9, se voc\u00ea observar, por exemplo a Comlurb, a Comlurb passa na sua rua num determinado dia, se voc\u00ea n\u00e3o botar o lixo, ele n\u00e3o para ali, ele vai embora, ele tem que visualizar o lixo ou tem que saber que tem um lixo ali naquele local, dispon\u00edvel para que ele v\u00e1 l\u00e1 e recolha, ele n\u00e3o vai pingando na sua casa , na casa do lado , na casa...n\u00e3o \u00e9 assim. Ent\u00e3o este tipo de coisa nem a Comlurb tem, olha a Columbr que \u00e9 uma grande empresa n\u00e3o tem, imagina n\u00f3s que somos meras... n\u00f3s quando eu falo, eu me intitulo cooperativa, n\u00e9, n\u00f3s n\u00e3o temos capacidade para isso, ent\u00e3o a gente tem que ter uma coisa mais \u00e1gil , mais fluida e mais\nr\u00e1pida, at\u00e9 porque \u00e9 dif\u00edcil estacionar, tem problema de multa, tem problema de estacionamento, de engarrafamento, o dia-a-dia da cidade. [06:22]\n[06:23]\nE: E essas, s\u00e3o 47...\n[06:25]\nCP: 45 cooperativas.\n[06:27]\nE: 45 cooperativas...\n[06:27]\nCP:Que trabalham com a gente, hora solicitando, hora...enfim, ta dentro do balaio hoje do principal balaio. Tem mais cooperativas que n\u00e3o operam, sa\u00edram do programa, sa\u00edram do programa n\u00e3o, sa\u00edram da coleta do \u00f3leo, por alguma raz\u00e3o que eu tamb\u00e9m n\u00e3o sei, que nunca procurei saber... Mas eu dou suporte administrativo, log\u00edstico, pol\u00edtico, e de... e tamb\u00e9m alguns benef\u00edcios como, voc\u00ea t\u00e1 vendo aqui (embora a grava\u00e7\u00e3o n\u00e3o possa ver, riso)[07:03]\n[07:03]\nE: (riso) mas depois eu fotogr\u00e1fo...\n[07:05]\nCP: Tem um bando de... \u201ccabou\u201d de chegar um lote enorme de certificados que \u00e9 para a entrega os... para as pessoas que fazem a coleta, as pessoas, a ind\u00fastria eh... estabelecimentos comerciais, hospitais , qualquer coisa, recebe um certificado dizendo que este estabelecimento participa do PROVE (n\u00e3o quero fazer barulho) ... Mas enfim, \u00e9 uma...\u00e9 uma... \u00e9 meramente um estimulo... Esta aqui para voc\u00ea ver o que que ele \u00e9, entendeu. \u00c9 esse certificado, um lote de certificados pra que haja um a demonstra\u00e7\u00e3o que aquela, aquele cidad\u00e3o , aquele estabelecimento tem uma preocupa\u00e7\u00e3o ambiental que merece ser elogiada e divulgada atrav\u00e9s deste certificado. A gente tamb\u00e9m esta, tem estes folhetos que voc\u00ea esta na m\u00e3o que s\u00e3o para distribui\u00e7\u00e3o pro povo n\u00e9, pra todo mundo, e tem um outro, um panfletinho tamb\u00e9m que esta ali atr\u00e1s e mais um lote de adesivos que tamb\u00e9m \u00e9 de marketing isso,n\u00e9, eu posso at\u00e9 depois te dar uma folha, tem tr\u00eas tamanhos: uma para a bombona , para adesivar as bombonas, outros pra ampla divulga\u00e7\u00e3o, pra colar na geladeira, no azulejo do condom\u00ednio, em algum lugar pra identificar , pra ele saber, ligar quando precisar, n\u00e9, como aqueles \u00edm\u00e3s de geladeira, grosseiramente falando. E agora n\u00f3s temos uma pequena quantidade de folheto promocional que a gente vai come\u00e7ar a distribuir aos poucos, n\u00e9, por que n\u00f3s n\u00e3o temos grande quantidade, e tamb\u00e9m n\u00e3o d\u00e1 pra botar folheto na m\u00e3o do Estado todo, tem 20\nmilh\u00f5es de, isso \u00e9 muita coisa. Era pe\u00e7a promocional que \u00e9 interessante ... enfim, \u00e9 esse o trabalho que eu fa\u00e7o. E agora... bom, d\u00e1 seu tempo a\u00ed pra tentar fazer outra pergunta.\n[09:13]\nE: Eh...Ent\u00e3o, como essa informa\u00e7\u00e3o ela esta dispon\u00edvel? Pelo site eu vi que tem uns v\u00eddeos... n\u00e9...\n[09:27]\nCP: Tem. Tem site , tem v\u00eddeo , tem o meu email, meu telefone, tem o panfleto da Comlurb, tem v\u00e1rios meios de acesso, tudo cai aqui , e daqui eu redistribuo para as cooperativas , eu come\u00e7o, o primeiro momento \u00e9 comigo, a\u00ed eu sabendo, por exemplo, onde \u00e9 que voc\u00ea mora, eh...o cidad\u00e3o ou s\u00edndico que... eu... j\u00e1 por exemplo, em alguns bairros que s\u00e3o mais f\u00e1ceis eu j\u00e1 destino pra algumas que s\u00e3o , que eu tenho a certeza da localiza\u00e7\u00e3o n\u00e9, por exemplo, tem gente que vai em Bangu, Realengo, eu indico para um pessoal de Realengo, pessoal de Campo Grande eu mando para um pessoal de Campo Grande, eu j\u00e1 transfiro direto , nem fico mais naquilo, pra eles come\u00e7ar direto e eu ganhar tempo por que \u00e9 o dia inteiro telefonema, o dia inteiro uma demanda muito grande. Santa cruz a mesma coisa, Ilha do Governador, que \u00e9 uma ilha, ent\u00e3o sabe, eu j\u00e1 indico para o pessoal que \u00e9 cooperativa na Ilha, quer dizer , eu estimulo tamb\u00e9m o local. E..\n[10:29]\nE: Ent\u00e3o voc\u00ea sempre vai...desculpa, deixa eu ver se eu entendi, n\u00e9...eh, as cooperativas fazem este trabalho de recolhimento, e voc\u00ea daqui, voc\u00ea...as vans v\u00e3o buscar nas cooperativas...\n[10:43]\nCP: N\u00e3o. As vans s\u00e3o... vou mostrar para voc\u00ea para voc\u00ea entender... aqui tem um calend\u00e1rio... \u00c9 isso aqui... voc\u00ea vai, eh... isso aqui s\u00e3o as 4 vans que eu disponibilizo e os 5 dias da semana. Ent\u00e3o eu vou colocando a van mediante a solicita\u00e7\u00e3o e um ajuste dos pedidos entre as cooperativas, n\u00e9, para que n\u00e3o haja um beneficiado exclusivo, permanente, full time , eu tento distribuir de uma forma justa e igualit\u00e1ria as vans , para que todos tenham direito, o m\u00e1ximo poss\u00edvel. E a\u00ed, cada um vai me pedindo, com uma semana de anteced\u00eancia, e hoje eu mandei para eles todo, at\u00e9 esqueci de mandar o relat\u00f3rio, eu mando para todos eles a informa\u00e7\u00e3o de quando eles v\u00e3o pegar a van. A\u00ed eles pegam a van por um dia e trabalham o seu dia com aquela van. O que eles v\u00e3o fazer, se v\u00e3o coletar o \u00f3leo , ou v\u00e3o vender o \u00f3leo, ou se v\u00e3o pegar a grande quantidade , tirar da cooperativa ou levar para outro lugar, a\u00ed \u00e9 crit\u00e9rio exclusivo deles, eu n\u00e3o sei, mas sei que elas rodam muito, n\u00e9. Este \u00e9 o apoio log\u00edstico que o Estado d\u00e1 pra esse programa que, pela quantidade de \u00f3leo coletado, esse, ele t\u00e1 pago v\u00e1rias vezes. Porque o que a gente gasta com toda a estrutura de log\u00edstica \u00e9 muito menor do que se recolhe e muito menos do que eu gastaria, eu Estado, ou secret\u00e1ria de meio ambiente, secret\u00e1ria de outro, para limpar a baia de Guanabara , desasoriar os rios, desentupir as tubula\u00e7\u00f5es\nda Cedae, \u00e9 muito mais... Isso que eu gasto \u00e9 muito mais barato que consertar o dano, do que concertar o dano. Muito, significativamente, \u00e9 um ganho enorme. Vale a pena investir.\n[12:55]\nE: A frequ\u00eancia ent\u00e3o, a frequ\u00eancia desse recolhimento, voc\u00ea falou... ent\u00e3o \u00e9 desta disponibilidade das vans?\n[13:05]\nCP: Eles \u00e9 sabem pra qual eles v\u00e3o trabalhar, eu n\u00e3o sei. Eu n\u00e3o conhe\u00e7o os clientes de ningu\u00e9m. Porque isso ai tem (um coisa a\u00ed) um mercado de reserva de mercado. Eu tamb\u00e9m n\u00e3o fico procurando saber n\u00e3o. As vezes eu indico, mando algumas pessoas... as pessoas me ligam e eu mando, pra \u201ca\u201d , pra \u201cb\u201d ou pra \u201cc\u201d, a\u00ed eu sei , mas eu tamb\u00e9m em meia hora eu esque\u00e7o porque aqui j\u00e1 tem um caderno anotado de pedidos anotados, quer dizer , que j\u00e1 vieram e j\u00e1 vou despachar.\n[13:36]\nE: O... voc\u00ea tinha me falado , acho que era 400 mil litros? Qual \u00e9 o volume?\n[13:42]\nCP: \u00c9 uma m\u00e9dia, bota uns 300 mil litros, t\u00e1...\n[13:44]\nE: 300 mil litros por m\u00eas?\n[13:45]\nCP: M\u00eas. J\u00e1 \u00e9 um n\u00famero, as vezes tem umas quedas, que por mais que a gente queira, eu n\u00e3o tenho o... a an\u00e1lise comportamental da... do \u00f3leo, entendeu. Eu n\u00e3o sei como \u00e9 que ele trabalha, mas eu seu que as vezes ele cai, as vezes ele sobe, mas uns 300 mil litros por m\u00eas \u00e9 um n\u00famero bem fact\u00edvel. Isso n\u00f3s.\n[14:13]\nE: Voc\u00eas est\u00e3o esperando que haja um aumento disto?\n[14:15]\nCP: Vai ter, vai ter. Em breve , mediante a algumas coisas que est\u00e3o sendo ajustadas agora, ainda n\u00e3o posso falar, at\u00e9 porque n\u00e3o t\u00e1 oficial, mas eu acredito que vai crescer bem, pra bem de todos n\u00f3s.\n[14:35]\n[14:40]\nE: E a popula\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acha que esta bem informada? Em rela\u00e7\u00e3o a isso, n\u00e3o tem que...\n[14:44]\nCP: Eu acho que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o esta bem informada, ela n\u00e3o t\u00e1 ganhando... essa pergunta \u00e9 interessante, porque a gente percebe eh... eu consi... voltando , eu considero a... o \u201ccalcanhar de Aquiles\u201d na, no Grande Rio deste programa s\u00e3o os condom\u00ednios, porque a \u00e1rea comercial, a \u00e1rea de estabelecimento que faz e gera \u00f3leo, isso t\u00e1 tudo no linguajar popular, j\u00e1 esta dominado, porque \u00e9 uma coisa geradora de grande quantidade em um ponto. \u00c9 quase que um ecoponto que voc\u00ea vai direto num botequim, ele gera \u00f3leo, o cara vai l\u00e1, tira o \u00f3leo numa quantidade boa, interessante. J\u00e1 os condom\u00ednios, o comportamento social, educacional, financeiro das pessoas variam, s\u00e3o n fam\u00edlias morando com n... um matiz enorme, ent\u00e3o eu digo o seguinte: pode ter dentro de um condom\u00ednio um cara que \u00e9 vegetariano que n\u00e3o faz gordura nenhuma, como um cara que adora bolinho de bacalhau o dia inteiro e gera \u00f3leo pra caramba. Ent\u00e3o a gente n\u00e3o sabe, e esse comportamento \u00e9... as pessoas n\u00e3o trabalham no coletivo. O vegetariano jamais vai pensar em coletar \u00f3leo, quer dizer , em tese, por n\u00e3o gerar, quer dizer... ele pode ter uma vis\u00e3o ambiental, mas pelo ato f\u00edsico ele n\u00e3o pode se preocupar , ele n\u00e3o pratica isso. \u00c9 como a pessoa que \u00e9 fumante e n\u00e3o fumante, como \u00e9 que o n\u00e3o fumante pode, entendeu, n\u00e3o vai se preocupar em comprar cinzeiro, n\u00e9. Ent\u00e3o essa coisa \u00e9 assim, e o condom\u00ednio \u00e9 esse matiz enorme, \u00e9 complicado e eu acho um calcanhar de Aquiles, mas agora esta come\u00e7ando a crescer muito, o crescimento da informa\u00e7\u00e3o deste tipo de programa , n\u00e3o s\u00f3 pelo PROVE, mas tamb\u00e9m tem empresas, tem gente que vive de \u00f3leo tamb\u00e9m, empresas que fazem disto um com\u00e9rcio, dinheiro, que geram lucro... porque a comlurb come\u00e7ou a divulgar tamb\u00e9m um processo de coleta seletiva. A sociedade esta ouvindo o dia inteiro assuntos sobre o meio ambiente: hora \u00e9 praia, hora \u00e9 isso, hora \u00e9 o canal do \u201cCunha\u201d, hora \u00e9 a Baia de Guanabara, fala-se de despoluir isso ou aquilo com for\u00e7a da Copa do Mundo , das Olimp\u00edadas, ent\u00e3o vem muita informa\u00e7\u00e3o, mas ainda n\u00e3o \u00e9 uma coisa autom\u00e1tica, como n\u00f3s como cidad\u00e3os gostar\u00edamos que fosse, como quando a gente sai de um resinto, ou de um quarto, ou um banheiro que voc\u00ea vai l\u00e1 e apaga a luz, j\u00e1 \u00e9 um autom\u00e1tico na nossa vida e esse autom\u00e1tico ainda n\u00e3o existe como existe pro lixo. O lixo a pessoa chega e joga na lixeira, o \u00f3leo o cara vai l\u00e1 e joga em qualquer lugar, joga no ralo, na privada, bota numa garrafa pet e joga dentro do caminh\u00e3o da comlurb que estoura e d\u00e1 na mesma, ent\u00e3o n\u00e3o tem um autom\u00e1tico ainda, mas n\u00f3s estamos trabalhando cada vez pra que isso ocorra. Uma coisa que vai fazer com que isso tamb\u00e9m melhore, \u00e9 que n\u00f3s ago.. acabei de fazer com... um Secret\u00e1rio comprou esta minha briga e levou para o governador. O governador assinou um decreto onde o PROVE faz parte, passou a fazer parte na metodologia de c\u00e1lculo de um programa para os munic\u00edpios chamado ICMS Verde. E s\u00e3o valores que cada munic\u00edpio pode ganhar mediante pontos acumulados por a\u00e7\u00f5es ambientais praticadas: faz isso, ele ganha um ponto; n\u00e3o faz isso, ele fica zero. Ent\u00e3o quanto mais ele tiver, quanto mais coisa ele fazer em benef\u00edcio do munic\u00edpio pelo foco ambiental ou j\u00e1 tendo na sua pr\u00f3pria natureza, seu pr\u00f3prio...eh... limite de terra , n\u00e9, a \u00e1rea do munic\u00edpio, acumula ponto.\nEnt\u00e3o eu consegui inserir a coleta do \u00f3leo vegetal como um valor a ser agregado dentro desta metodologia de calculo, ou seja , a prefeitura hoje...as 92 prefeituras v\u00e3o passar a se preocupar com o \u00f3leo gerado no seu munic\u00edpio.\n[19:20]\nE: Eu lembro, voc\u00ea estava... Ano passado estava pra ser votado isso, n\u00e3o era?\n[19:25]\nCP: \u00c9, mas n\u00e3o consegui, eu consegui no dia 30 de dezembro de 2013, agora, no \u201capagar das luzes\u201d. E voc\u00ea esta vendo aqui , quando eu falei que estava anotando uns munic\u00edpios, \u00e9 porque agora quarta-feira, eu vou fazer uma vizita a Para\u00edba do Sul e vou conversar com estes setes munic\u00edpios. \u00c9 uma pr\u00e1tica que eu gosto de fazer, eu vou num lugar e quero conversar com os munic\u00edpios do entorno, pra n\u00e3o ter que fazer 95 viagens, n\u00e9. S\u00e3o 92 munic\u00edpios , voc\u00ea imagina que \u00e9 ma\u00e7ante isso, cansativo. Ent\u00e3o eu junto v\u00e1rios focos, v\u00e1rios grupos num lugar s\u00f3, acerto com um anfitri\u00e3o e divulgo a informa\u00e7\u00e3o para todos e vou l\u00e1.\n[20:08]\nE: eu queria saber, no projeto estava l\u00e1 que de repente iriam ser implantadas algum... voc\u00eas iriam fazer uns centros de armazenagens tempor\u00e1rios e de controle da qualidade do \u00f3leo...\n[20:27]\nCP: Onde \u00e9 que voc\u00ea viu isso ?\n[20:29]\nE: Aqui, olha... ( procuro o arquivo no tablet para mostrar ao entrevistado)\n[20:31]\nCP: Quem botou isso? Isso eu nunca falei.\n[20:34]\nE: N\u00e3o , n\u00e3o \u00e9 voc\u00ea, \u00e9 no projeto do PROVE\nCP: Do PROVE? Isso eu n\u00e3o era nascido (brinca), s\u00f3 pode ser!\nE: (riso) Ent\u00e3o, mas ent\u00e3o n\u00e3o tem? Voc\u00eas n\u00e3o fazem o controle da qualidade do \u00f3leo que \u00e9 recolhido?\n[20:56]\nCP: N\u00e3o , nem sei como \u00e9 que poderia ser feito isso. O que voc\u00ea vai... veja s\u00f3, vou dar agora um de curioso. Como \u00e9 que eu vou medir a qualidade do \u00f3leo da sua casa,\nimagina se eu ficar medindo, imagina se eu tivesse que ver o ph do \u00f3leo de cada um? Isso \u00e9 uma loucura...\n[21:25]\nE: \u00c9... \u00e9 que no...\n[21:26]\nCP: Eu confesso a voc\u00ea que estou escutando pela primeira vez isso.\n[21:31]\nE: O projeto, ele previa isso, que teria que recolher, a\u00ed iam ter centros tempor\u00e1rios de armazenagem e nesses centros \u00e9 que iriam medir a qualidade.\n[21:43]\nCP: Tem certeza que \u00e9 do PROVE isso?\n(procuro o arquivo para ratificar a informa\u00e7\u00e3o)\n[22:15]\nE: \u00c9 por que eu vou fazer, assim, uma an\u00e1lise do que foi projetado na pol\u00edtica p\u00fablica e de como...\n[22:24]\nCP: V\u00ea qual \u00e9 a data disso?... Tem at\u00e9 o logo disso, realmente...at\u00e9 usam umas figuras... eu j\u00e1 vi isso a\u00ed ... \u00c9 do ITCP... \u00e9 , eu acho que \u00e9 o V0 dele, introdu\u00e7\u00e3o... eu uso essas marcas aqui, mas onde \u00e9 que voc\u00ea marcou isso? At\u00e9 eu quero... porque n\u00e3o vingou esta estrutura de dep\u00f3sito.\n[23:03]\nE: \u00c9, d\u00e1 pra ver que a pr\u00f3pria quest\u00e3o da refinaria de Manguinhos, ela esta desativada.\n[23:10]\nCP: Come\u00e7ou por a\u00ed... Voc\u00ea tem um trabalho que eu n\u00e3o tenho... Onde voc\u00ea achou isso? Ou voc\u00ea \u00e9 que esta fazendo isso?\n[23:20]\nE: N\u00e3o, n\u00e3o...aqui ( mostro informa\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio trabalho)\n[23:44]\nCP: Vamos analisar isso, essa figura que voc\u00ea esta me mostrando, este fluxo operacional, ele parte das coletas do varejo, vamos falar assim, a primeira coluna \u00e9 um varejo, tem tudo que \u00e9 coisa, hotel , hospital, parara, parara... Tem um transporte, que \u00e9\n[09:04]\nDC: No geral nos temos esse n\u00famero de cooperados trabalhando em todo o processo nosso da cooperativa, n\u00e9. Agora, no \u00f3leo na verdade s\u00e3o 4 pessoas apenas. Porque o \u00f3leo, como eu falei, se torna uma coisa mais pr\u00e1tica e... \u00c9 mais pr\u00e1tico se trabalhar nesse... n\u00e3o necessita de tanta gente. N\u00f3s temos com o pr\u00f3prio programa n\u00e9, que \u00e9 do governo do Estado, eles tem 3 vans aqui no Rio de Janeiro, que \u00e9 pro uso das cooperativas que ficam estacionadas aqui e mais uma Kombi tamb\u00e9m. Ent\u00e3o um dos grandes gargalos das cooperativas, o grande gargalo das cooperativas \u00e9 a... \u00e9 o transporte e pro \u00f3leo a gente n\u00e3o tem esse problema... [09:58] (interrup\u00e7\u00e3o por pessoal)... [10:12] o gargalo nas cooperativas \u00e9 o transporte e com o PROVE, \u201cGra\u00e7as a Deus\u201d, n\u00e3o tem isso, n\u00e3o d\u00e1 pra atender todos os dias a todo mundo, mas d\u00e1 pra ... a gente consegue resolver uma boa parte, n\u00e9. A gente precisava de mais transporte, mas os que tem a gente consegue atender o que as cooperativas ela... voc\u00ea tem um transporte, n\u00e9, com motorista , com combust\u00edvel sem n\u00e3o pagar nada da\u00ed, ent\u00e3o j\u00e1 \u00e9 bom demais n\u00e9. Ent\u00e3o essas vans que a gente tem... Ent\u00e3o , n\u00e3o h\u00e1 uma grande dificuldade no recolhimento, t\u00e1. Acho que precisa de maior ades\u00e3o das cooperativas e maior ades\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ao programa.\n[10:56]\nE: Voc\u00eas tem algum ponto geogr\u00e1fico, pontos certos de coletas?\n[11:03]\nDC: N\u00e3o existe um ponto certo ou ponto geogr\u00e1fico, na verdade a gente pode atender todo o Estado do Rio de Janeiro. A gente n\u00e3o fica s\u00f3 no munic\u00edpio do Rio, t\u00e1, n\u00f3s tamb\u00e9m buscamos onde nos solicitam, onde a gente consegue fazer cliente e por diversos munic\u00edpios como Serop\u00e9dica, Itagua\u00ed, Rio das Ostras, Maric\u00e1, Niter\u00f3i, Belfo Roxo, S\u00e3o Jo\u00e3o... ent\u00e3o n\u00e3o existe esse tal do ponto geogr\u00e1fico que voc\u00ea fala... o qu\u00ea? S\u00f3 um ponto... seria um munic\u00edpio...seria o qu\u00ea?\n[11:31]\nE: \u00c9... do tipo, o local mesmo. Ah, a gente vai ali, em Jacarepagua e tem um com\u00e9rcio que a gente vai ali numa frequ\u00eancia de... sei l\u00e1, uma vez por semana, duas vezes por m\u00eas...\n[11:50]\nDC: Na verdade , quando o programa come\u00e7ou , muita gente, muitos estabelecimentos, empresas, eles aderiram. Ent\u00e3o, o qu\u00ea que acontece, eles procuram a cooperativa mais pr\u00f3xima, n\u00e9, ou o que eles encontram no site. A\u00ed eles veem aqueles que se ad\u00e9qua mais a necessidade de cadastro dessa empresa ou desse condom\u00ednio e eles ligam pra quem eles, ou at\u00e9 o que voc\u00ea tem conhecimento e voc\u00ea consegue fazer um cliente um pouco distante. Ent\u00e3o n\u00e3o tem exatamente um ponto, a gente s\u00f3 segue essa via, s\u00f3 segue essa... n\u00e3o. \u00c9 s\u00f3 a gente faz a rota de acordo com a coleta que na verdade voc\u00ea nem consegue\nesse que eu fa\u00e7o, eu gero essa ou essa (referindo-se ao esquema do projeto do programa) e aqui tinha...\n[24:14]\nE: No caso transporte prim\u00e1rio e o secund\u00e1rio...\n[24: 16]\nCP: Isso aqui, tamb\u00e9m, eu n\u00e3o sei como \u00e9 que \u00e9 caracterizado esse secund\u00e1rio. Quero dizer, pra poder comparar um com o outro. E esse centro de armazenamento, isso nunca existiu, s\u00e3o grandes dep\u00f3sitos que na verdade o que eu acho , \u00e9 o seguinte: isso aqui era pra uma filosofia absolutamente....\u00e9.... cooperati... do hipercooperativismo, ou , como \u00e9 que a gente pode falar... um super cooperativismo, n\u00e3o sei qual \u00e9 a palavra, onde todas as cooperativas fariam o dep\u00f3sito num \u00fanico lugar , e desse lugar (isso \u00e9 realmente um sonho) e disso a\u00ed, isso eu falo \u00e9 verdade, mas eu n\u00e3o sabia desta figura, onde eles daqui, eles fariam um ganho de escala , porque, eu tenho que passar esse \u00f3leo, pra chegar aqui, considerando esse aqui o... o insumo b\u00e1sico, n\u00e9, eu chegar ao cara que precisa deste insumo pra fazer algum produto, no caso aqui o biodiesel, mas pode ser uma f\u00e1brica de sab\u00e3o que precisa do \u00f3leo pra fazer o sab\u00e3o, quer dizer , ao gerador , esse cara aqui n\u00e3o compra uma garrafinha pet, duas garrafinhas , um balde de tinta cheio de \u00f3leo, ele compra 25, 30 mil litros, ou seja , um caminh\u00e3o tanque. E ent\u00e3o , se esse pessoal daqui, que s\u00e3o as cooperativas, coletam 1000 litros, 2000mil litros, eles nunca v\u00e3o vender, nem pra Manguinhos , nem pra quem quer que seja, considerando Manguinhos uma refer\u00eancia de atra\u00e7\u00e3o do \u00f3leo. Ele n\u00e3o vai comprar , ele vai esperar que vai ter 20 mil litros, pra ele entrar com um caminh\u00e3o tanque. Ent\u00e3o, esse problema ocorre porque eles n\u00e3o conseguem fazer isso, eles n\u00e3o conseguem vender o \u00f3leo coletivamente, n\u00e3o conseguem , n\u00e3o conseguem fazer isso , n\u00e3o conseguem fazer a limpeza do \u00f3leo coletivamente, ent\u00e3o o que acontece... Entre a cooperativa e o comprador do \u00f3leo como insumo b\u00e1sico, tem que ter algu\u00e9m que tenha capacidade de tancagem do \u00f3leo, ou \u00e9 uma grande cooperativa, ou \u00e9 um outro, um comprador de \u00f3leo, o me que queira dar, chamam de atravessador, chamam de tudo, mas n\u00e3o d\u00e1 , se as pessoas n\u00e3o querem trabalhar as suas cooperativas todas juntas, algu\u00e9m tem que fazer esse papel.\n[27:06]\nE: Criar ent\u00e3o esta sinergia entre as cooperativas \u00e9 ...\n[27:09]\nCP: Eu acho muito remoto.\n[27:10]\nE: ...\u00e9 complicado?\n[27:11]\nCP: Muito complicado, eu particularmente acho remoto. Porque eles desconfiam, acham que um esta botando \u00f3leo com \u00e1gua, o outro ta botando \u00f3leo com areia, v\u00e3o dizer que \u201co teu \u00f3leo \u00e9 pior do que o meu e eu n\u00e3o sei porque voc\u00ea ganha a mesma coisa que eu\u201d, entende? Ent\u00e3o \u00e9 uma coisa meio complicada, \u00e9 verdade, n\u00e3o estou falando nenhuma novidade. Ent\u00e3o, o que acontece, ele vai, voc\u00ea vai l\u00e1 , vende teu \u00f3leo pro \u201cZezinho\u201d e eu vendo pro \u201cChiquinho\u201d, Chiquinho acumula 10, 20 mil litros de \u00f3leo, vai l\u00e1 e vende pra f\u00e1brica, pra ind\u00fastria de sab\u00e3o, vende pra algu\u00e9m do biodiesel em S\u00e3o Paulo e vai assim vivendo. E eles... eu n\u00e3o consegui fazer isso a\u00ed. A minha vontade era o PROVE vender o \u00f3leo... PROVE vender \u00f3leo, ou seja, o PROVE ser a refer\u00eancia de todas as coop... o somat\u00f3rio de todas as cooperativas vendendo em escala, mas n\u00e3o d\u00e1...a\u00ed n\u00e3o vale a pena.\n[28:11]\nE: Por esta quest\u00e3o das cooperativas... alguma outra quest\u00e3o mais?\n[28:15]\nCP: Eu n\u00e3o tenho tancangem, eu n\u00e3o tenho um lugar para gerar tancagem, eu vou ter que gerar , esse espa\u00e7o algu\u00e9m vai ter que tomar conta, algu\u00e9m vai ter que fazer toda a limpeza, e j\u00e1 existe , uma rede de algumas cooperativas que est\u00e3o qualificadas e habilitadas para fazer a limpeza do pr\u00f3prio \u00f3leo, entendeu, ent\u00e3o j\u00e1 tem algumas pessoas, algumas empresas que venderam atrav\u00e9s de algumas vantagens da FAPERJ, por exemplo, venderam uns pequenos kits pra voc\u00ea processar o \u00f3leo, entende? Ent\u00e3o o cara j\u00e1 tem aquele kit, pra que ele quer saber da tancagem do coletivo? Ele j\u00e1 tem, eu falo , eu acho que voc\u00ea devia era tentar, j\u00e1 que tem esse kit, tentar comprar o \u00f3leo de outra cooperativa, at\u00e9 pra usar esse kit, porque parado d\u00e1 preju\u00edzo. Tudo que t\u00e1 parado d\u00e1 preju\u00edzo, voc\u00ea esta dentro de um empreendimento voc\u00ea n\u00e3o pode ficar com ele parado, ele fica ocioso, voc\u00ea s\u00f3 usar esse kit por meia hora por dia , 2 horas por dia quando ele tem capacidade de 10 , 15 horas por dia, voc\u00ea esta jogando 13 horas de capital fora. T\u00e1 l\u00e1 parado, mas \u00e9 muito complicado, at\u00e9 mesmo enxergar essa ociosidade do produto que parece que eles disp\u00f5em. Entendeu? \u00c9 muito complicado, cooperativa n\u00e3o \u00e9 uma empresa, \u00e0s vezes um ou outro tem um tino comercial, um tino empresarial, enxerga a coisa com mais vis\u00e3o empreendedora e vai mais a frente. Posso dizer tranquilamente que tem uma cooperativa que hoje t\u00e1 esperando apenas a ANVISA, que \u00e9 a Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, dar o abits, n\u00e3o sei qual \u00e9 a palavra , vou dizer abits , para a f\u00e1brica de sab\u00e3o pastoso que montou, montou com toda a tecnologia de qualquer outra, como concorrente dos fabricantes de sab\u00e3o pastoso que tem aqui no Rio. Ele ta focado para um determinado seguimento social e vai trabalhar aquele seguimento. Esse cara j\u00e1 tinha uma vis\u00e3o de fazer a tancagem, ent\u00e3o ele j\u00e1 enxergava todo esse tipo de coisa, ent\u00e3o esse cara \u00e9 diferente. Ent\u00e3o tem cooperativas e cooperativas, estudantes e estudantes, engenheiros e engenheiros... nada \u00e9 igual. Ent\u00e3o essa \u00e9 a grande dificuldade dessa barra, essa coluna a\u00ed que voc\u00ea me mostrou, embora seja um sonho, n\u00e3o vejo ele como ... f\u00e1cil de ser montado.\n[31:19]\nE: Voc\u00ea ent\u00e3o acha , hoje, que o recolhimento n\u00e3o d\u00e1 conta de produzir biodiesel , n\u00e3o?\n[31:25]\nCP: N\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o d\u00e1 conta... Tem v\u00e1rios fatores: primeiro que o biodiesel hoje ele n\u00e3o, pelo o que eu sei, pode ser at\u00e9 que eu esteja ultrapassado na informa\u00e7\u00e3o, mas pelo o que me consta, voc\u00ea n\u00e3o pode, voc\u00ea n\u00e3o pode fazer biodiesel para fins de mercado, o posto de gasolina convencional, voc\u00ea n\u00e3o pode misturar o diesel com o bio oriundo de \u00f3leo vegetal usado, ainda n\u00e3o tem muita...acho que n\u00e3o esta habilitado, acho que tem alguma coisa a\u00ed, pelo menos \u00e9 o que eu entendi. O qu\u00ea que se faz com o biodiesel hoje? O biodiesel \u00e9 feito do gr\u00e3o da soja, do \u00f3leo oriundo do algod\u00e3o, da soja , ou de qualquer outro gr\u00e3o a\u00ed qualquer, que \u00e9 comprado pela pr\u00f3pria ANP atrav\u00e9s de leil\u00f5es, ent\u00e3o ela compra do agroneg\u00f3cio, o agroneg\u00f3cio entra no leil\u00e3o da ANP pra vender o bio, vamos assim dizer, o bio, e tem que vender , quando eles entram no leil\u00e3o , tem que vender cem, duzentas, trezentas...um milh\u00e3o, x de uma quantidade l\u00e1 estabelecida pelo pr\u00f3prio leil\u00e3o, diariamente, para a ANP para refinar e misturar com o diesel que vem de fora. Entendeu que eu falei o bio pra enxergar como \u00f3leo, ent\u00e3o \u00e9 o \u00f3leo limpo, o \u00f3leo do gr\u00e3o, o \u00f3leo processado no agroneg\u00f3cio. Inv\u00e9s de gerar \u00f3leo de soja pra gente consumir, vira \u00f3leo de soja para o consumo de combust\u00edvel, pra ser queimado. Ent\u00e3o esse \u00f3leo \u00e9 habilitado dessa forma, o biodiesel de \u00f3leo vegetal usado, ele pode ser feito tranquilamente, c\u00ea pode... mas ele n\u00e3o pode ser vendido assim , ele pode ser pra frota da sua empresa, voc\u00ea tem uma frota l\u00e1 , a\u00ed voc\u00ea pode botar o combust\u00edvel que voc\u00ea, voc\u00ea n\u00e3o pode imputar a responsabilidade de dano ao seu ve\u00edculo ou ao motor do seu ve\u00edculo \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, ou a Petrobr\u00e1s ou quem quer que seja, porque voc\u00ea estabeleceu que iria usa o seu bio, o seu combust\u00edvel, sem menor problema, arque com a responsabilidade se assim o desejar, ponto. Ent\u00e3o esse problema existe, ent\u00e3o tem muita gente, tem gente que j\u00e1 esta usando em frotas particulares, ent\u00e3o, mas isso \u00e9 uma coisa muito pequena, muito pequena ainda. Ent\u00e3o o que acontece? O que n\u00f3s estamos fazendo hoje, pelo menos o que eu tenho ouvido falar, dos cooperados a\u00ed, \u00e9 que eles vendem esse \u00f3leo nosso, o \u00f3leo coletado, eles vendem pra fazer uma mistura pra melhorar a... o ph do \u00f3leo que o agroneg\u00f3cio vende para a Petrobr\u00e1s , para a ANP, fazem uma pequena mistura pra melhorar um pouco... a\u00ed tem uns nomes que eu n\u00e3o sei n\u00e3o, eu to falando assim , mais ou menos, no \u201cchut\u00f4mentro\u201d, mas a ideia \u00e9 essa, misturar um pouco desse \u00f3leo pra melhorar algum tipo de alcalinidade, alguma coisa que vai... eu n\u00e3o sei bem direito, mas \u00e9 uma coisa assim, faz uma pequena mistura, joga um pouco pra melhorar a qualidade pra ser vendido pra Petrobr\u00e1s, que a Petrobr\u00e1s exige que tenha um determinado padr\u00e3o, um par\u00e2metro l\u00e1 de qualidade que as vezes o \u00f3leo n\u00e3o t\u00e1 atendendo e com essa mistura ele passa a atender. \u00c9 isso que eu sei...n\u00e3o vejo, n\u00e3o vejo ainda com muita chance e al\u00e9m do mais, o \u00f3leo vegetal, tem um outro complicador que eu tamb\u00e9m acho, que esse \u00f3leo passa a ter, voc\u00ea pra fazer o biodiesel do \u00f3leo vegetal usado, voc\u00ea tem que ter um controle de qualidade, algu\u00e9m tem , a\u00ed sim, tem que ter algu\u00e9m medindo, como \u00e9 que esta a qualidade do \u00f3leo, como \u00e9 que esta a qualidade do refino, pra voc\u00ea poder utiliz\u00e1-lo, e eu acho que as cooperativas n\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o de fazer isso:\nbotar um qu\u00edmico , montar um laborat\u00f3rio, entendeu... Porque a\u00ed o \u00f3leo dela, como \u00e9 que ela faz? Eu n\u00e3o acredito que ela vai colocar um qu\u00edmico, pagar 5, 6, 10 mil reais, x mil reais num qu\u00edmico pra ficar fazendo an\u00e1lise qu\u00edmica e controle de qualidade daquele \u00f3leo refinado, n\u00e3o acredito. Posso at\u00e9 morrer pela l\u00edngua, mas dentro do que eu hoje j\u00e1 vivi, n\u00e3o acredito, acho muito remoto, muito dif\u00edcil, n\u00e3o tem grana e n\u00e3o cabe ao Estado tamb\u00e9m criar um laborat\u00f3rio pra isso, de forma... um monte de... porque \u00e9 controle de qualidade o dia inteiro , isso \u00e9 coisa r\u00e1pida, do dia, controle de qualidade \u00e9 uma coisa que vem de produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie, n\u00e3o posso \u201ctirar daqui e levar pra c\u00e1\u201d.... Um PROVEBRAS da vida pra fazer uma an\u00e1lise do \u00f3leo que voc\u00ea fez... Imagina, a\u00ed voc\u00ea ia ficar esperando? Isso \u00e9 coisa dali... da banca de produ\u00e7\u00e3o. Tira uma amostra, aprova, continua. Tira uma amostra, tira duas, n\u00e3o aprovou? Rejeita o lote. \u00c9 uma estrutura fabril. Agora, curiosamente, eu posso dizer o seguinte: que \u00e9 uma coisa fant\u00e1stica, que eu estive com os protagonistas disso tudo, foi um grupo de professores numa escola Brigadeiro Schorcht na Taquara, eles pegaram um carro, um Mercedez Bens alem\u00e3o antigo, que um deles tinha e fizeram uma pequena, mas muito pequena adapta\u00e7\u00e3o, que eu fiquei impressionado com o tamanho da adapta\u00e7\u00e3o, muito pequena, muito simples, n\u00e9, onde eles foram at\u00e9 a terra do fogo com \u00f3leo vegetal puro, 100%, que n\u00e3o misturaram com diesel, eles n\u00e3o fizeram o biodiesel, eles fizeram s\u00f3 o bio, eles foram s\u00f3 com o \u00f3leo de cozinha usado at\u00e9 a terra do fogo, dentro dos limites que eles puderam usar , porque chegou um dado momento que eles n\u00e3o tinham \u00f3leo, a\u00ed eles revertiam a alimenta\u00e7\u00e3o do motor pra diesel, mas foram. Segundo consta uma hist\u00f3ria, um cara perguntou se eles estavam comendo batata frita l\u00e1, quando eles estavam abastecendo num posto l\u00e1 no meio da Patag\u00f4nia. D\u00e1 pra ir, voc\u00ea v\u00ea, d\u00e1 pra trabalhar, d\u00e1 pra fazer, viver... do \u00f3leo um combust\u00edvel, mas tem seu risco, n\u00e9, voc\u00ea tem... \u00e9 seu s\u00f3, voc\u00ea tem que entender , depois tem que ver como \u00e9 que fica o motor, essas coisas todas s\u00e3o arriscadas , mas \u00e9 f\u00e1cil de...\n[39:01]\nE: por fim, queria, assim, que voc\u00ea... na sua opini\u00e3o, os pontos positivos, n\u00e9, do programa e os pontos que ainda est\u00e3o pra serem melhorados...\n[39:20]\nCP: Olha, positivos foi que houve uma... um grande ... o \u00f3leo ganhou uma visibilidade. A gente conseguiu, n\u00e9, eu fiquei perturbando a paz de tudo mundo pra dar notoriedade e visibilidade a este programa pra sociedade, de uma certa forma eu acho que isso foi, eu fui bem sucedido, consegui organizar , estruturar o programa, tamb\u00e9m acho que isso \u00e9 um ponto positivo. Consegui fazer com que houvesse aumento de carros pra log\u00edstica do... aumento de ve\u00edculos, n\u00e9, pra fazer a coleta do \u00f3leo e consequente aumento da coleta, do valor coletado... consegui... eu to falando muito de mim porque se voc\u00ea observar o PROVE esta aqui sozinho, sou eu sozinho, se v\u00ea que... como \u00e9 que \u00e9 a coisa... Quer dizer, mas quando eu falo consegui \u00e9 porque eu tamb\u00e9m fiquei perturbando a paci\u00eancia das cooperativas dizendo: gente se voc\u00eas n\u00e3o me ajudarem eu n\u00e3o consigo ajudar voc\u00eas, se voc\u00eas n\u00e3o mostrarem que precisam e n\u00e3o mostrarem...\npegar a hist\u00f3ria e acreditar no programa, eu n\u00e3o vou conseguir vender o \u201cpeixe\u201d de voc\u00eas. Se voc\u00eas n\u00e3o aumentarem a coleta, n\u00e3o precisarem aumentar a coleta, eu n\u00e3o posso justificar a necessidade de mais ve\u00edculo, o cara fala \u201cp\u00f4, vai aumentar, p\u00f4 a coleta t\u00e1 com 20 litros, pra que voc\u00ea quer 5 vans? \u201d... Tem que justificar: olha , eu t\u00f4 assim , eu to crescendo, n\u00e9. Tem que ter uma l\u00f3gica de valor: eu fiz \u201cisso\u201d eu ganho \u201cisso\u201d, eu n\u00e3o fiz \u201cisso\u201d eu n\u00e3o ganho. Ent\u00e3o essas coisas a gente conseguiu, eu consegui fazer com que eles enxergassem tamb\u00e9m esse tipo de dificuldade que \u00e9 a dificuldade de obter recursos. Mas felizmente n\u00f3s conseguimos e conseguimos aumentar a frota, e agora estamos aumentando mais um pouquinho a frota.\n[41:22]\nE: Eram quantos ve\u00edculos?\n[41:24]\nCP: Quando eu cheguei eram duas vans s\u00f3, hoje n\u00f3s temos 6 vans e 2 kombis, agora passaremos a ter 7 vans e 3 kombis, n\u00e9, pra atender a essa demanda. Temos um programa de PROVE nas escolas, quer dizer, que foi uma mistura da Secretaria da \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o ambiental, da Secretaria juntou e fez esse programa inaugurado, inclusive nessa escola na Taquara, onde foi apresentado esse fato, esse ine...in\u00e9dito... ineditismo do carro que foi at\u00e9 a terra do fogo com \u00f3leo puro, \u00f3leo vegetal. Ent\u00e3o essas coisas v\u00e3o ganhando corpo, v\u00e3o ganhando credibilidade.\n[42:13]\nE: E est\u00e3o sendo divulgado em todas as escolas p\u00fablicas?\n[42:18]\nCP: E n\u00f3s vamos agora , acabei de receber um email dizendo quais s\u00e3o as pr\u00f3ximas escolas que n\u00f3s vamos atacar, vamos assim dizer, mas n\u00f3s temos que esperar come\u00e7ar o ano letivo, isso vai dar uma demandada de pelo menos...\n[42:30]\nE: Foi s\u00f3 uma escola?\n[42:32]\nCP: A escola inaugural de projeto piloto do programa no final do ano passado...\n[42:37]\nE: Final do ano passado, e agora a inten\u00e7\u00e3o...\n[42:37]\nCP: E s\u00f3 foi inaugurado no final do ano passado porque teve a greve dos professores, que a coisa era para setembro , mais ou menos, mais a\u00ed houve uma complica\u00e7\u00e3o, agora\ninaugurou o piloto , agora vai come\u00e7ar a divulgar paras as outras escolas estaduais esse tipo de procedimento que foi aplicado no projeto piloto. Ent\u00e3o, vai crescer, a\u00ed v\u00e3o ser ecopontos, v\u00e3o ser pontos, as escolas s\u00e3o pontos de coleta de \u00f3leo. Ent\u00e3o isso s\u00e3o crescimentos pequenos, aparentemente pequenos, mas que v\u00e3o gerando cultura comportamental, voc\u00ea chega e fala: \u201cvou levar meu \u00f3leo, vou levar o \u00f3leo e deixar l\u00e1 na escola da minha filha. Aproveito que vou levar meu filho, minha filha na escola, aproveito e levo uma garrafa de \u00f3leo e vou deixar l\u00e1 no ecoponto\u201d. \u00c9 essa a cultura que a gente quer ganhar, e \u00e9 meio formiga, isso \u00e9 uma coisa muito pequena, vareij\u00edssimo, muito pequeno realmente, \u00e9 voc\u00ea estar imbu\u00edda de tomar essa decis\u00e3o. Quanto voc\u00ea coleta de \u00f3leo? Meio litro. Deixa l\u00e1 meio litro. N\u00e3o precisa esperar 40 litros pra chegar e levar, voc\u00ea n\u00e3o consegue. Leva meio litro, deixa l\u00e1, entendeu... Esse passo a passo \u00e9 que \u00e9 complicado.\n[43:58]\nE: E o ponto, voc\u00ea j\u00e1 falou dos... PM, isso...\n[44:06]\nCP: Fizemos agora, a PM esteve aqui, um Major da PM... n\u00e3o sei a patente, desculpa, algu\u00e9m da PM veio aqui e falou, abra\u00e7ou esta ideia. E n\u00f3s fizemos um ecoponto ali dentro do... da PM principal do Rio de Janeiro, do quartel general ali na Evaristo da Veiga... ah, sei l\u00e1 , um eco ponto l\u00e1, que ele fez, n\u00e3o sei como \u00e9 que esta andando l\u00e1, mas t\u00e1 l\u00e1. Teve a iniciativa de um cara l\u00e1, dentro da PM preocupado com isso, entendeu. A\u00ed, vai come\u00e7ando a aparecer, teve um cara na escola de samba h\u00e1 uns dois anos atr\u00e1s, acho que foi a Padre Miguel que fez um desfile que falava sobre ambiente, a Padre Miguel... 1 ou 2 anos atr\u00e1s, n\u00e3o me lembro direito n\u00e3o... E um cara que toca na bateria veio aqui conversar comigo porque queria botar o logo do PROVE atr\u00e1s da camiseta do...do...\n[45:03]\nE: Pessoal da bateria?\n[45:06]\nCP: N\u00e3o... aquele pessoal de diretoria... harmonia, sabe aquele pessoal que anda pelas alas, que empurra o caminh\u00e3o, empurra o carro aleg\u00f3rico... os caras queriam o logo do PROVE na camiseta, atr\u00e1s. N\u00e3o \u00e9 nada , n\u00e3o \u00e9 nada , veio um cara da escola de samba. A\u00ed vem um cara \u201cde escola\u201d, daqui a pouco vem um cara da PM, sabe? Essas coisas v\u00e3o crescendo, a\u00ed n\u00f3s vamos conversando com um pessoal das administradoras de im\u00f3veis para ver se a gente consegue atacar, chegar dentro dos condom\u00ednios mesmo. Como a gente pode conseguir fechar, sabe... Porque \u00e9 o nosso \u201cCalcanhar de aquiles\u201d...\n[45:54]\nE: Os condom\u00ednios...?\n[45:55]\nCP: Condom\u00ednio, condom\u00ednio \u00e9 muito complexo, n\u00e9.\n[45:58]\nE: Tem mais alguma coisa que voc\u00ea acha que de repente, dificulte a amplia\u00e7\u00e3o do programa?\n[46:05]\nCP: Olha, o que dificulta qualquer coisa \u00e9 voc\u00ea n\u00e3o gerar a credibilidade que o usu\u00e1rio ou o solicitante requer. Eu prometer pra voc\u00ea passar um determinado dia na sua casa, voc\u00ea arma todo aquele... \u201co brinquedo\u201d pra me esperar, pra eu pegar o \u00f3leo, \u201cn\u00e3o sei o que\u201d e eu n\u00e3o apare\u00e7o e nem te dou satisfa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 nada que n\u00e3o fa\u00e7a voc\u00ea ficar irada... Voc\u00ea vai ficar irada, porque voc\u00ea perdeu o dia, montou toda uma estrutura e o cara faltou e pouco se importou com voc\u00ea, esse tipo de descaso \u00e9 um problema s\u00e9rio. E isso eu falo pras cooperativas: Voc\u00eas tem que mostrar que s\u00e3o ass\u00edduos, que voc\u00eas s\u00e3o respons\u00e1veis, que voc\u00eas geram credibilidade e pontualidade, voc\u00eas tem que dar satisfa\u00e7\u00e3o por n\u00e3o terem ido a qualquer lugar que voc\u00eas possam imaginar. O custo desta falta \u00e9 muito mais caro do que uma liga\u00e7\u00e3o do seu celular, pr\u00e9-pago, com carga ou sem carga, do jeito que eles reclamam... \u201cAh, t\u00e1 acabando meu...\u201d como \u00e9 que \u00e9?\n[47:19]\nE: Cr\u00e9dito...\n[47:20]\nCP: Meu cr\u00e9dito, \u00e9 muito... o que ele vai perder \u00e9 muito maior do que o cr\u00e9dito de uma liga\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o isso, \u00e9 quem qualquer, dentro do aspecto empresarial, dentro do aspecto do neg\u00f3cio , porque o PROVE \u00e9 neg\u00f3cio, n\u00e3o pra mim, mas pra eles. Eles tem que gerar credibilidade, faz parte do trato... \u201ctrato negocial\u201d, voc\u00ea tem que gerar credibilidade, ningu\u00e9m acredita em voc\u00ea se voc\u00ea n\u00e3o gerar credibilidade, se voc\u00ea n\u00e3o mostrar firmeza no seu prop\u00f3sito. Se ficar... \u201cAh... vamos ver... mais ou menos... ah ... n\u00e3o sei o que\u201d, o cara \u201cjoga fora\u201d, \u201cjoga no ralo\u201d.\n[48:00]\nE: Ent\u00e3o \u00e9 realmente essa coisa... essa gest\u00e3o com as cooperativas...\n[48:04]\nCP: Olha, mas eu falo isso o dia inteiro com eles, digo at\u00e9...\n[48:07]\nE: N\u00e3o digo... Pelo o que eu estou entendendo, falta uma coisa uniforme, n\u00e9, do tipo... Por serem, elas tem muita independ\u00eancia, n\u00e9...\n[48:17]\nCP: Tem dificuldade tamb\u00e9m... s\u00e3o muito dif\u00edceis mas... certa vez.... certa vez um amigo meu... meu padrinho, falou uma coisa muito curiosa... falou: \u201cEduardo, faculdade tu faz 30, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o 50... MBA voc\u00ea faz quantos voc\u00ea quiser , mas prim\u00e1rio voc\u00ea s\u00f3 faz um, gin\u00e1sio , s\u00f3 faz um\u201d...entendeu? O problema esta nisso, se perguntar o que voc\u00ea faz, voc\u00ea pode ser m\u00e9dica, advogada, engenheira, voc\u00ea pode ser isso tudo, mas prim\u00e1rio, quantos prim\u00e1rios voc\u00ea fez? S\u00f3 fez um. Agora \u00e9 primeiro grau, n\u00e9, segundo grau. Eu sou da \u00e9poca do prim\u00e1rio, gin\u00e1sio e cient\u00edfico... Isso \u00e9 um neg\u00f3cio muito marcante, falta... essa escolaridade \u00e9 que peca, peca e pega... \u00c0s vezes os \u201ccaras\u201d n\u00e3o conseguem ter consci\u00eancia disto.\n[49:19]\nE: eu acho de repente, tamb\u00e9m... n\u00e3o sei eh... o fato de ser s\u00f3 voc\u00ea aqui... se fosse mais gente, ser\u00e1 que n\u00e3o ia ser mais f\u00e1cil lidar com essas cooperativas?\n[49:32]\nCP: Se eles \u201cme largassem\u201d, sim (riso). Hoje eles n\u00e3o me largam, mas \u00e9 legal porque eu gosto muito deles e eles muito gostam de mim. Mas eu falo, isso que eu falo pra voc\u00ea aqui, eu falo pra eles, eu tive agora, quarta-feira eu tive uma reuni\u00e3o numa cooperativa, eu fui l\u00e1 e houve um problema, eu to remarcando pros outros que faltaram, que houve uma interpreta\u00e7\u00e3o errada de hor\u00e1rios, (essas coisas acontecem- murmurou). N\u00e3o leem email, n\u00e3o leem isso, n\u00e3o l\u00ea aquilo... est\u00e3o sempre \u201cmeio out\u201d... complicado porque eu vivo dentro do email, eu tenho que mandar...como \u00e9 que eu vou ficar ligando pra todo mundo o dia inteiro? Eu recebo o dia inteiro telefonema, agora eu vou ligar pra cada um? Eu fa\u00e7o tudo por email... Agora, voc\u00ea monte um email, vai na lan house, vai onde voc\u00ea quiser, mas voc\u00ea tem que ter um neg\u00f3cio de email ou um celular pelo menos para mandar um sms...\n[50:25]\nE: E...\n[50:26]\nCP: \u00c9 essa, essa coisa complicada, mas sabe , n\u00e3o pense que \u00e9 complicado num lado n\u00e3o, por exemplo: Eu mandei 7 email, para 7 secret\u00e1rias. Uma n\u00e3o, uma \u00e9 a anfitri\u00e3, mandei para 7... quarta-feira, dizendo que eu iria quarta-feira a Para\u00edba do Sul, to tendo que ligar agora para a secretaria pra saber se receberam, se v\u00e3o os se n\u00e3o v\u00e3o... Porque ningu\u00e9m l\u00ea, ningu\u00e9m v\u00ea, ningu\u00e9m responde... n\u00e3o t\u00eam a cultura do email. A\u00ed voc\u00ea manda para o institucional, o institucional t\u00e1 parado, t\u00e1 quebrado por alguma raz\u00e3o.\n[51:06]\nE: Existe ent\u00e3o aquelas quest\u00f5es t\u00edpicas de setor p\u00fablico tamb\u00e9m, n\u00e9... E voc\u00ea acha que falta de repente de incentivo p\u00fablico ou incentivo privado ...?\n[51:19]\nCP: Eu acho que falta tudo...qualquer coisa que...\n[51:23]\nE: T\u00e1 faltando essa coisa... porque ... esse programa, pelo o que eu entendi, ele deveria ser uma coisa casada, n\u00e9, tanto do p\u00fablico com o privado, isso ocorreu...?\n[51:33]\nCP: O privado j\u00e1 tem na ponta, n\u00e9, o privado \u00e9 o cara que compra o \u00f3leo... \u00e9 o Grande Rio , Nitraua, BioBrilho, a UFF antigamente... Quer dizer, eles j\u00e1 tinham... j\u00e1 eram compradores garantidos. Agora, n\u00e3o resta a menor d\u00favida que h\u00e1 dificuldades naturais do pr\u00f3prio setor p\u00fablico. Voc\u00ea compra um sorvete na hora que voc\u00ea quiser aqui, e vai embora. Eu n\u00e3o consigo, a sua velocidade de a\u00e7\u00e3o \u00e9 muito maior que a minha. Tanto que eu estimulo, eu falo para algumas prefeituras, eu estive em algumas prefeituras agora na semana passada... n\u00e3o , nessa semana, e eu falo : gente voc\u00eas tem que chegar nos grandes geradores de \u00f3leo, nos grandes... estava l\u00e1 em Mangaratiba, voc\u00eas tem que ir nesses hot\u00e9is, nos M\u00e9diterran\u00e9e da vida, n\u00e3o tem nada pior para o M\u00e9diterran\u00e9e do que a praia polu\u00edda, ver uma mancha de \u00f3leo de qualquer que seja a origem, de um navio, de um \u00f3leo de esgoto ou esgoto... se voc\u00ea der 100 bobonas daquela l\u00e1, j\u00e1 vai ajudar muitas cooperativas a coletarem o \u00f3leo. O que \u00e9 100 bobonas...? Ah, 50 pratas no m\u00e1ximo... 5 mil reais, n\u00e3o \u00e9 isso... \u00e9 5 mil reais... O cara pode pagar isso l\u00e1 pro dono da loja de bobona em 3 vezes, 5 vezes, n vezes... isso num pre\u00e7o de 50,00 que esta alto. Ent\u00e3o, essas coisas mais... tamb\u00e9m tem uma dificuldade dessa pr\u00f3pria... nessa PPP que voc\u00ea esta falando, essa parceria p\u00fablico privada que eu tamb\u00e9m gostaria, eu sinto dificuldade , sabe , as vezes at\u00e9... uma visibilidade, talvez um programa \u201cx\u201d tem muito mais visibilidade que o programa PROVE, entendeu. Ent\u00e3o o cara vai l\u00e1 e aloca muito mais recurso pra l\u00e1, e aqui fica \u201cah, j\u00e1 passou o per\u00edodo\u201d... Mas isso \u00e9 natural. Eu n\u00e3o fa\u00e7o disso uma queixa ou uma lamuria, isso faz parte do jogo. Pode ser que amanh\u00e3 eu tenha grande visibilidade, fique famoso pra caramba, seja um grande programa de express\u00e3o Estadual. \u00c9 um programa de express\u00e3o Estadual. \u00c9 um programa que, me parece, \u00fanico no Brasil, acho que nenhuma secretaria de Estado tem um programa assim igual a esse... Eu vejo pelo mar de mails que eu recebo de fora do Estado, recebo muito, muito. Agora mesmo tem um email de um cara de Rond\u00f4nia, Amap\u00e1, sabe, ent\u00e3o a gente v\u00ea, a gente percebe que h\u00e1 uma busca, uma procura, como voc\u00ea deve ter feito no Google, na internet e acham o programa. Pessoal de Bras\u00edlia, pessoal de Salvador j\u00e1 falou comigo. Eu tenho uma rela\u00e7\u00e3o muito grande com o pessoal de S\u00e3o Paulo que n\u00e3o \u00e9 do Estado, \u00e9 uma ONG, n\u00f3s temos uma empatia muito forte, sabe... e ela , eu falo pra ela, ela quando faz essas palestras ou faz evento, essas coisas, eu falo pra ela: Dona C\u00e9lia, da Eco\u00d3leo... Dona C\u00e9lia, esse seu banner parecer aqueles macac\u00f5es de piloto de formula 1 lotado de adesivo de patrocinador, porque...\n[55:13]\nE: Eco \u00d3leo, ela \u00e9...\n[55:14]\nCP: Em S\u00e3o Paulo, \u00e9 uma ONG em S\u00e3o Paulo... sabe aqueles macac\u00e3o de F\u00f3rmula 1, \u00e9 lotado de patrocinador , n\u00e3o \u00e9 isso? O banner dela parece um macac\u00e3o de F\u00f3rmula 1 gente, enquanto eu , n\u00e3o tenho ningu\u00e9m, e fa\u00e7o , fa\u00e7o coisa pra caramba, muita coisa... mas... quero mais gente? Quero mais gente, mas tem que ser gente tamb\u00e9m imbu\u00edda, determinada que esteja focada na forma de agir, sabe... eu sou engenheiro eletricista , pra voc\u00ea ter uma ideia, nada haver, n\u00e3o entendo disso, mas de uma hora pra outra, muito amigo da Marilene, Marilene me chamou , eu vim, comecei, a\u00ed ela chegou: v\u00ea esse neg\u00f3cio, a\u00ed eu comecei, comecei, comecei e a coisa ganhou corpo, e agora t\u00e1 , vamos trabalhar cada vez mais tem projeto ol\u00edmpico, o PROVE \u00e9 um projeto ol\u00edmpico do Estado do Rio de Janeiro para o Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional, eu vou ter... eu j\u00e1 fiz um projeto , j\u00e1 esta pronto, aprovado, de montar \u201cn\u201d ecopontos em torno de v\u00e1rios lugares que v\u00e3o ocorrer os eventos ol\u00edmpicos e isso \u00e9 uma coisa que vai dar ibope.\n[56:37]\nE: Ih, agora \u00e9 at\u00e9 uma curiosidade minha porque voc\u00ea falou isso... Voc\u00eas v\u00e3o ter alguma a\u00e7\u00e3o pra Olimp\u00edadas agora...\n[56:48]\nCP: n\u00e3o \u00e9 pra Olimp\u00edadas, \u00e9 pra Copa...\n[56:50]\nE: \u00c9...Olimp\u00edadas n\u00e3o, pra Copa... voc\u00ea falou em Olimp\u00edadas e eu pensei na Copa...\n[56:54]\nCP: Copa n\u00e3o, Copa , n\u00e3o... pode at\u00e9 ser que a gente aja em alguma coisa, vamo ver a\u00ed, eu to vendo a\u00ed , curiosamente minha filha provavelmente trabalhe na Copa, mas a gente faz uma... nas olimp\u00edadas \u00e9.... o jogo de futebol \u00e9 muito focado no est\u00e1dio, \u00e9 um jogo e acabou, n\u00e9, eles est\u00e3o querendo fazer alguma forma de entretenimento no jogo, eles querem que voc\u00ea v\u00e1 antes, almoce , tome um chopp, eles est\u00e3o querendo criar alguma coisa dessa ordem pra n\u00e3o ficar meramente as duas horas..\n[57:44]\nE: \u00c9 meio prov\u00e1vel, porque os patrocinadores, tipo o Ita\u00fa, esses grandes patrocinadores \u00e9 nesse momento em que eles... justamente n\u00e9, est\u00e3o querendo que a pessoa v\u00e1 antes pra fazer tipo um loung ... \u00c9 ali que eles se vendem..\n[58:02]\nCP: \u00c9 isso , mas a pol\u00edtica esta correta\n[58:06]\nE: \u00c9...\n[58:07]\nCP: Eu gostaria tranquilamente, eu gostaria como um apreciador do futebol, eu gostaria de ir ao Maracan\u00e3 , o jogo \u00e9 as 5:00 da tarde, eu gostaria de chegar as 2:00 (PM) e almo\u00e7ar numa churrascaria que tem l\u00e1, ou num restaurante franc\u00eas que tem l\u00e1, ou num restaurante de cozinha t\u00edpica brasileira, alguma coisa, ficava l\u00e1 conversando, jogando conversa fora , daqui a pouco vai l\u00e1 pega aquela passarela, elevador, \u201cpum\u201d: cadeira 18 da fila A e cadeira 19 da fila A, estamos l\u00e1 sentados bonitinho na cadeira marcada, assistindo o jogo e acaba o jogo podemos ficar l\u00e1 vendo o povo sair... d\u00e1 pra jogar conversa fora tanto na ida quanto na volta... o que a gente faz muito na volta , diga-se de passagem, sai , fica esperando , vai para um botequim, n\u00e9, eu fazia muito isso, \u00e9 legal isso, voc\u00ea abre o teu ganho comercial de uma forma enorme, quer dizer, um mero jogo de futebol pode virar um monte de coisas...\n[59:26]\nE: Eh... E eu s\u00f3 posso agradecer, n\u00e9, muito obrigada!\n[59:32]\n:. FIM :.\n8.2.2\tEntrevista 2\n06 de junho de 2014 \u00e0s 17:36\nEntrevista com Diretor da Cooperativa Popular Amigos do Meio Ambiente Ltda -COPAMA- em Maria da Gra\u00e7a (Rio de Janeiro).\nNome do diretor presidente da cooperativa: Luiz Fernandes\nIr\u00e1 trabalhar-se com as siglas E para \u201centrevistador\u201d e DC para \u201cdiretor da cooperativa\u201d. Ao decorrer da descri\u00e7\u00e3o da entrevista, ser\u00e1 descriminado o tempo em minutos.\n[00:15]\nE: Boa noite, Marcela, eu sou estudante da UFF e estou fazendo um estudo mais aprofundado com rela\u00e7\u00e3o ao programa do PROVE. Por favor, o seu nome... cargo...\n[00:33]\nDC: T\u00e1 Marcela, Meu nome \u00e9 Luiz Fernandes, sou um dos diretores da COPAMA -Cooperativa Popular Amigos do Meio Ambiente Ltda- ent\u00e3o, aqui n\u00f3s somos um grupo de trabalho, no total fechamos em at\u00e9 106 cooperados, sendo que s\u00e3o 86 atuantes e os outros s\u00e3o cooperados e n\u00e3o est\u00e3o atuando no momento. E n\u00f3s trabalhamos com todo o res\u00edduo recicl\u00e1vel, desde papel, pl\u00e1stico, vidros, metais at\u00e9 o eletroeletr\u00f4nico e o \u00f3leo vegetal, e em diversos eventos n\u00f3s prestamos servi\u00e7os tamb\u00e9m, como em algumas empresas , como a Usina Verde, n\u00e9. N\u00f3s temos alguns contratos firmados, assim de conv\u00eanio, com a Febracom. Fiz um trabalho junto aos cooperados, eles atuam nas ecobarreiras, algumas ecobarreiras, que faz essa barreiras \u00e9 uma conten\u00e7\u00e3o para que o res\u00edduo recicl\u00e1vel flutuante, ele n\u00e3o v\u00e1 para os mares e nem para a baia de Guanabara, alguns rios tem e lagos tem essa conten\u00e7\u00e3o e tem cooperativas atuando, n\u00f3s fazemos parte de alguma, n\u00f3s somos uma das cooperativas que fazem parte deste projeto, t\u00e1? Ent\u00e3o, e o nosso trabalho com o \u00f3leo , n\u00e9, que ele \u00e9 bastante, o \u00f3leo inclusive \u00e9 um material que \u00e9 muito mais pr\u00e1tico de se trabalhar e \u00e9 uma necessidade muito grande porque, como diz at\u00e9 que um litro de \u00f3leo pode poluir at\u00e9 uma milh\u00e3o de litros de \u00e1gua n\u00e9, ent\u00e3o \u00e9 extremamente necess\u00e1rio que todos fa\u00e7am esse, esse descarte n\u00e9, adequado, de forma adequada. Esse \u00f3leo, o que que a gente faz, por que ele \u00e9 mais pr\u00e1tico? Quase todos usam \u00f3leo em casa, quase todo mundo, pouqu\u00edssimo n\u00e3o usam , na verdade esse \u00f3leo antes o pessoal jogava no ralo, n\u00e9, no vaso sanit\u00e1rio, isso fazia com que se entupia muito, n\u00e9, aquelas caixas de gordura. A gente tem relatos de condom\u00ednio que diz que economizou num ano 12 mil reais, porque todo m\u00eas era mil reais que ele pagava a empresa para fazer a manuten\u00e7\u00e3o da sua caixa de gordura e desde que come\u00e7ou o trabalho com os moradores de fazer esta coleta e n\u00e3o descartar desta forma, de colocar esse \u00f3leo em algum vasilhame, depois levar at\u00e9 l\u00e1 embaixo do pr\u00e9dio e colocar no recipiente, nos tambores, nas bombonas que n\u00f3s deixamos para quando estiver cheio n\u00f3s fazermos a troca, ent\u00e3o ele consegui fazer com que todos aderisse, todos os moradores daquele pr\u00e9dio ele aderisse a esse projeto e foi uma economia boa para o condom\u00ednio, para o pr\u00f3prio morador e claro pra, a\u00ed voc\u00ea pensa no ambiental , n\u00e9, e no social porque esse \u00f3leo quando vai para a cooperativa ele \u00e9 revertido , n\u00e9, ao comercializar , s\u00e3o pessoas que est\u00e3o gerando mais trabalho e renda para algumas pessoas.\n[04:01]\nE: Eh... Me confirma, voc\u00ea \u00e9 diretor administrativo?\n[04:07]\nDC: Diretor presidente.\n[04:09]\nE: \u00c9 Diretor Presidente, t\u00e1. Eu gostaria de saber o in\u00edcio, se voc\u00ea sabe qual foi a data que voc\u00eas se uniram ao programa, desde quando voc\u00eas est\u00e3o trabalhando com essa coleta, com este tipo de coleta?\n[04:28]\nDC: O PROVE, vou at\u00e9 confirmar para voc\u00ea... N\u00f3s estamos desde o in\u00edcio do programa, desde o lan\u00e7amento...\n[04:36]\nE: Desde 2007 ent\u00e3o?\n[04:41]\nDC: Ent\u00e3o, desde o inicio do programa, n\u00f3s estamos aqui, n\u00f3s participamos do in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o com as cooperativas, do programa que existia, das reuni\u00f5es junto ao Inea, n\u00e9, (discurso aglutinado)deste apoio da secret\u00e1ria e junto ao TCP, a incubadora da COPPE da UFRJ, n\u00e9, come\u00e7ou l\u00e1. Era a princ\u00edpio um programa para que ele fosse destinado pro biodiesel na usina, refinaria de Manguinhos, mas infelizmente n\u00e3o funcionou, n\u00e9, ent\u00e3o hoje a maioria do \u00f3leo coletado ele esta sendo direcionado pra ind\u00fastria de sab\u00e3o, para a fabrica\u00e7\u00e3o de sab\u00e3o\n[5:32]\nE: Voc\u00ea falou de uma coleta de um pr\u00e9dio que aderiu... Eh... Onde que \u00e9 este pr\u00e9dio?\n[5:40]\nDC: Esse pr\u00e9dio \u00e9 aqui no sub\u00farbio, t\u00e1, aqui de Cordovio que se chama...\n[05:46]\nE: Eh...Cordovio?\n[05:48]\nDC: Cordovio.\n[05:50]\nE:... Mas foi s\u00f3 esse?\n[05:55]\nDC: N\u00e3o, s\u00e3o v\u00e1rios, dando o exemplo de um... pode falar...\n[06:01]\nE: ... \u00c9 que o Caetano tinha me passado uma situa\u00e7\u00e3o de que voc\u00eas tinham ainda muita dificuldade de coletar nos condom\u00ednios...\n[06:09]\nDC: A dificuldade de coletar \u00e9 assim, \u00e9 que na verdade todo condom\u00ednio, que \u00e9 assim, a cooperativa, a cooperativa dos catadores que fazem esse trabalho, s\u00e3o cooperados nossos, eles, elas vivem exclusivamente do res\u00edduo, n\u00e3o existe nenhum investimento em cima. S\u00e3o cooperativas que come\u00e7aram sem dinheiro, sem nada, ent\u00e3o precisa do res\u00edduo pra sobreviver, no geral os condom\u00ednios querem vender ou querem uma troca, ent\u00e3o h\u00e1 uma grande dificuldade de voc\u00ea trabalhar com... contando com isso que na verdade voc\u00ea troca com material de limpeza, n\u00f3s aqui , inclusive, estamos fazendo, fazemos at\u00e9 um sab\u00e3o com o pr\u00f3prio \u00f3leo. Mas n\u00f3s tivemos um professor do instituto federal, da UFRJ, Instituto Federal do Rio de Janeiro, que ele veio aqui, ele assinou, ele assina , entendeu, a gente n\u00e3o trabalha e nem comercializa tamb\u00e9m n\u00e3o, s\u00f3 pra uso mesmo pr\u00f3prio, ou at\u00e9 mesmo, justamente, para fazer esta troca. A grande dificuldade \u00e9 mais a\u00ed, porque a ades\u00e3o dos condom\u00ednios poderia ser maior, mas muitos acham que voc\u00ea vai pegar este tambor aqui, essa bombona e vai sujar vai (discurso aglutinado) mas a gente o seguinte: n\u00e3o precisa despejar, voc\u00ea coloca, n\u00e9, fechado mesmo, coloca alia garrafinha pet ou o seu recipiente pra... porque se tem a preocupa\u00e7\u00e3o de despejar e sujar n\u00e9, ent\u00e3o a gente pede ent\u00e3o que fa\u00e7a desta forma, n\u00e3o precisa exatamente despejar, coloca fechado ali dentro. Mas assim , essa dificuldade... eu falo at\u00e9 que poderia assim, \u00e9 que o pessoal ta em campo n\u00e9, fazendo esse trabalho, e eu sempre falo com eles \u00e9 justamente isso, o condom\u00ednio poderia se abrir um condom\u00ednio por dia, n\u00e9, e o que que pede... existe essa dificuldade da troca e existe tamb\u00e9m que o que muitos condom\u00ednios pedem e o s\u00edndico lamenta que a ades\u00e3o \u00e9 pouca. A gente mesmo j\u00e1 foi em palestra em um condom\u00ednio grande, chega l\u00e1... num s\u00e1bado, poderia t\u00e1 tudo mundo mas tem um quarto , um quinto de moradores, ent\u00e3o muita gente n\u00e3o se interessa, n\u00e3o caiu na real da necessidade de cuidar dos seus res\u00edduos, que no caso do \u00f3leo \u00e9 um principal contaminante,n\u00e9.\n[08:36]\nE: Eh... Falando pouquinho... voc\u00ea falou, s\u00e3o 106 cooperados, sendo 86 atuantes, no in\u00edcio do programa como \u00e9 que era? Eram menos, hoje aumentou? Como \u00e9 que est\u00e1 isso?\n[08:54]\nDC: Na verdade o \u00f3leo n\u00e3o tem muita gente trabalhando, falei no geral da...\n[09:02]\nE: No geral do tudo...\nfazer muito porque, tem um cliente em Jacarepagua, se ele me liga e o tambor t\u00e1 cheio, a gente tem que ir l\u00e1 atender, porque ele fica irritado se n\u00e3o for no mesmo dia. N\u00e3o sei se \u00e9 a falta de compreens\u00e3o, \u00e0s vezes \u00e9 a necessidade mesmo, daqui a pouco derrama, ent\u00e3o a gente precisa fazer uma troca imediata. Ent\u00e3o \u00e0s vezes voc\u00ea procura fazer uma rota, mas nem sempre voc\u00ea consegue fazer direitinho. \u00c0s vezes voc\u00ea esta num ponto aqui em Maria da Gra\u00e7a daqui a pouco tem que ir l\u00e1 em Jacarepagua e depois tem que voltar pro Meier, uma coisa assim n\u00e9, voc\u00ea tenta seguir, mas \u00e0s vezes \u00e9 o hor\u00e1rio at\u00e9 do cliente.\n[13:03]\nE: S\u00e3o 45, hoje divulgado no site, eles falam que s\u00e3o 45 cooperativas. Deixa eu entender uma coisa: a COPAMA \u00e9... ela representa todas as 45 ou n\u00e3o, ela \u00e9 uma dessas 45?\n[13:19]\nDC: N\u00e3o, ela \u00e9 uma dessas 45. Existe a Frebracom, que \u00e9 a federa\u00e7\u00e3o dessas cooperativas... Federa\u00e7\u00e3o de cooperativas de catadores e que o programa , o PROVE esta agindo com a federa\u00e7\u00e3o.\n[13:31]\nE: Voc\u00eas conseguem medir de alguma maneira a quantidade do \u00f3leo recolhido?\n[13:41]\nDC: Sim... medir como um medir o seu ou voc\u00ea fala no geral?\n[13:47]\nE: \u00c9... no caso... pode ser as duas coisas, assim voc\u00ea pode falar de voc\u00eas e se voc\u00ea souber dos outros...\n[13:58]\nDC: A m\u00e9dia de cada cooperativa hoje est\u00e1 entre 3 a 8 mil litros, agora...\n[14:04]\nE: Por... desculpa, por quanto tempo?\n[14:06]\nDC: M\u00eas, t\u00e1...At\u00e9 mais , tem cooperativa a\u00ed que voc\u00ea recolhe, to falando aqui das cooperativas menores... \u00e9... agora outras recolhem at\u00e9... to falando uma m\u00e9dia, uma quantidade a definir, n\u00e9, porque no geral tem cooperativa a\u00ed que recolhe muito mais, que ela tem um transporte pr\u00f3prio, ent\u00e3o ela pode sair todo dia. Como eu falei o nosso transporte que \u00e9 do Inea, ele nos atende, mas \u00e9 2 vezes por semana, (discurso aglutinado) pr\u00f3prio pro \u00f3leo que consegue recolher mais do que isso. Ele pode de\nrepente dobra ou triplicar isso a\u00ed, t\u00e1. Tem uma que esta estruturada h\u00e1 muito mais tempo ent\u00e3o consegue fazer um geral. Agora, j\u00e1 teve uma \u00e9poca que chegou aqui 500 mil litros de \u00f3leo... na verdade foi em num ano... agora m\u00eas... deixa eu pensar...\n[14:53]\nE: Isso geral?\n[14:56]\nDC: \u00c9... e agora, acho que hoje esta sendo recolhido... eu falei 500 mil litros ano? N\u00e3o, t\u00e1. Rapidinho, deixa eu te passar aqui que eu te falo... s\u00f3 um estantinho, como estou te dando uma estimativa, ent\u00e3o \u00e9 isso mesmo, chegou a 500 mil litros m\u00eas, t\u00e1, chegou-se a 500 mil litros m\u00eas. Porque hoje voc\u00ea pensa nas 46 cooperativas, botar uma m\u00e9dia de 8 mil, algumas mais...at\u00e9.. \u00e9 isso a\u00ed, ent\u00e3o esta se fazendo at\u00e9 uns 350 mil litros m\u00eas... 300, 350 mil litros m\u00eas, todas as cooperativas recolhendo. Isso assim, agora teve o caso de muitas, de muito... porque o programa ele tem, esse programa do PROVE , n\u00e9, ele \u00e9 pra que se recolha o \u00f3leo, n\u00e3o importa quem. O incentivo e o Inea e a secretaria eles d\u00e3o mais para as cooperativas, transporte para cooperativa...\u00e9... bombonas pras cooperativas, se voc\u00ea tem uma empresa que quer recolher , ele vai te estimular porque o governo, a secretaria do meio ambiente quer que o \u00f3leo seja retirado, n\u00e3o importa quem , ent\u00e3o ele vai te ajudar, vai te estimular de alguma forma, mas os recursos que eles tem s\u00e3o pras cooperativas, t\u00e1. Por isso que ele pode at\u00e9 chegar a 500, a gente n\u00e3o sabe, que pode ser muito mais, porque tem muitas empresas que est\u00e3o recolhendo, n\u00e9, o \u00f3leo e a gente n\u00e3o tem. Mas as cooperativas voc\u00ea pode colocar que esta saindo uma m\u00e9dia de 300, 350 mil/ m\u00eas, t\u00e1.\n[16:34]\nE: Voc\u00ea tem ideia de quantos clientes hoje voc\u00eas conseguem atender... num m\u00eas ou numa semana?\n[16:44]\nDC: N\u00e3o... voc\u00ea pode colocar que pode atender at\u00e9 4 clientes... desculpa , vamos l\u00e1, to pensando aqui num outro caminh\u00e3o, no \u00f3leo voc\u00ea pode colocar que voc\u00ea pode atender 5 , 6 clientes por dia. \u00c9 o que eu falei pra voc\u00ea, \u00e9 um trabalho muito pr\u00e1tico, voc\u00ea chegar , trocar a bombona e anda, \u00e0s vezes a quest\u00e3o de voc\u00ea estacionar l\u00e1... numa m\u00e9dia m\u00ednima de 6 clientes dia, 6 clientes , eu to falando, se a cooperativa ela tiver o transporte todos os dias d\u00e1 pra atender at\u00e9 30 \u00e0 40 clientes por semana, no caso da van estar dispon\u00edvel apenas dois dias a gente vai fazer de 6 a 12 clientes por semana, ent\u00e3o voc\u00ea bota 48 , 50 por m\u00eas.\n[17:26]\nE: Voc\u00eas t\u00eam j\u00e1 clientes fixos?\n[17:30]\nDC: Sim, bastante.\n[17:33]\nE: Como voc\u00ea falou, condom\u00ednios...\n[17:36]\nDC: Condom\u00ednios, empresas... Estatais como Furnas, t\u00e1...eh... S\u00e3o tantas , Minist\u00e9rio da Agricultura...\n[17:41]\nE: Voc\u00ea n\u00e3o tem esse n\u00famero assim... em algum lugar...\n[17:46]\nDC: De quanto recolhe de cada local?\n[17:48]\nE: N\u00e3o... \u00c9 seria tamb\u00e9m interessante, mas quantos clientes, s\u00e3o clientes que est\u00e3o com voc\u00eas fixos, assim..?\n[18:01]\nDC: Que a gente tem um setor ali atr\u00e1s, que \u00e9 este aqui oh... se eles n\u00e3o j\u00e1 foram... levaram a chave (fala ao telefone)... [18:21] (...) [19:17]... Oh... Marcela, hoje tem 42 n\u00e9, que ela fez a ma.. coisa, agora \u00e9 o seguinte, tem programas como o do pr\u00f3prio... da Light, como eu estava dizendo , a Light recicla e n\u00f3s recolhemos da Light, nesse programa do \u00f3leo da Light reclica e tamb\u00e9m tem de alguns condom\u00ednios, de algumas pessoas que levam e a gente n\u00e3o sabe quem s\u00e3o realmente, mas entre empresas, condom\u00ednios...\n[19:43]\nE: Mas eles conseguem... ent\u00e3o a light acaba virando um ecoponto?\n[19:48]\nDC: Um ecoponto, um ecoponto, \u00e9.\n[19:49]\nE: Um ecoponto da Light e voc\u00eas v\u00e3o at\u00e9 esse ecoponto recolher... Eh... tem uma situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m que, soube da... que foi mencionado bem por alto tamb\u00e9m, e eu acabei at\u00e9 lendo isso num outro trabalho, um trabalho mais antigo... Teve uma situa\u00e7\u00e3o de...\nparece entre as cooperativas de uma certa desconfian\u00e7a, uma do trabalho das outras, parece, por conta de uma mistura com \u00e1gua...\n[20: 36]\nDC: Ah, isso no in\u00edcio do programa aconteceu, n\u00e9, mas assim, n\u00e3o eram nem as cooperativas... n\u00e3o , teve com cooperativa sim. Eh... no in\u00edcio do programa, tinham cooperativas, tinham pessoas que vendiam ou queriam trocar, ent\u00e3o voc\u00ea vai pela quantidade e misturavam com \u00e1gua. A pr\u00f3pria cooperativa mesmo levou \u00e1gua no lugar pra fazer. Ent\u00e3o hoje elas tem bastante consci\u00eancia de que n\u00e3o adianta levar com \u00e1gua com qualquer outro tipo de \u00f3leo que na hora l\u00e1, vai fu... a pessoa, o comprador n\u00e9, ele vai fazer a sua triagem num sentido, a sua limpeza e vai perceber se tem \u00e1gua ou n\u00e3o tem. N\u00f3s temos aqui, como a maioria tem , s\u00e3o decantadores que a\u00ed voc\u00ea tira a \u00e1gua n\u00e9, deixa a \u00e1gua descer...\n[21:22]\nE: Ent\u00e3o voc\u00eas tem voc\u00eas tem um processo de filtragem?\n[21:25]\nDC: Tem, tem um processo de filtragem. N\u00f3s fazemos a filtragem da retirada do res\u00edduo, o grosso que fica, deixa ficar no forro e o res\u00edduo e a decanta\u00e7\u00e3o continuar, n\u00e9, e retirar a \u00e1gua.\n[21:36]\nE: Mas e todas as etapas...Se todas as outras cooperativas... E que eu gostaria de saber \u00e9 assim, o desfecho. Como \u00e9 que as cooperativas resolveram essa situa\u00e7\u00e3o, n\u00e9, do tipo, como voc\u00ea falou: uma das coisas foi os decantadores, isso foi o que, foi doado pelo...\n[21:56]\nDC: Eh... Como \u00e9 que elas resolveram... Eh... por exemplo, n\u00f3s temos aqui... foi um programa da Faperj, n\u00e9. Algumas outras t\u00eam, outras fizeram uma decanta\u00e7\u00e3o. Um decantador \u00e9 t\u00e3o simples, se voc\u00ea pegar um tambor desse, botar uma torneirinha, esperar descer pra tirar tua \u00e1gua. Isso \u00e9 orientado para a grande maioria. E hoje eles sabem , j\u00e1 tiveram esta consci\u00eancia de que n\u00e3o adianta levar o \u00f3leo pra l\u00e1, sujo com um valor menor. Ent\u00e3o, se voc\u00ea leva o \u00f3leo sujo ou o \u00f3leo com \u00e1gua o valor dele cai, ent\u00e3o \u00e9 melhor que voc\u00ea fa\u00e7a um trabalho dessa limpeza desse \u00f3leo, n\u00e9, pra que ele tenha um valor normal. Ent\u00e3o o que mais contribuiu para que isso n\u00e3o acontecesse \u00e9 justamente esta conscientiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o adianta colocar \u00e1gua, querer \u201cdar uma volta\u201d n\u00e9, pra aumentar o volume com \u00e1gua , outro tipo de \u00f3leo ou com algum res\u00edduo mais que isso n\u00e3o resolveria. Ent\u00e3o pra que ele tenha um valor agregado melhor ele faz desse jeito. Ele mesmo... perd\u00e3o...\n[22:58]\nE: Eu percebo que existe uma, perece que existe uma dificuldade de reunir todo o \u00f3leo coletado de todas as cooperativas pra vender...\n[23:09]\nDC: Com um valor maior...\n[23:11]\nE: Exato, com um valor maior, com uma quantidade maior at\u00e9 pra que de repente se conseguisse produzir biocombust\u00edvel...\n[23:19]\nDC: O que que acontece n\u00e3o s\u00f3 com o \u00f3leo, mas com todos os res\u00edduos as cooperativas, como eu falei, nunca teve investimento algum, pra cooperativas, financeiros. As cooperativas elas sobrevivem deste material, de todo o material. Quando voc\u00ea fala o catador , voc\u00ea pensa naquele catador de rua que ele compra, recolhe e vende pra comer a noite. A cooperativa \u00e9 pra organizar, pra que ele receba por semana, por quinzena ou por m\u00eas, t\u00e1. Mas as cooperativas elas tamb\u00e9m n\u00e3o tem dinheiro pra voc\u00ea, pra pra juntar n\u00e9, pra quem , como Marcela, voc\u00ea tem sua cooperativa , eu tenho a minha o Alexandre tem a dele... junta o seu , manda o meu , manda o meu porque a gente vai vender, porque \u00e9 como acontece, pra voc\u00ea vender direto pra industria voc\u00ea tem que ter um volume x, e \u00e0s vezes voc\u00ea n\u00e3o consegue alcan\u00e7ar esse volume x, parece ser uma op\u00e7\u00e3o vender e receber imediatamente. Agora, \u00e9 como voc\u00ea falou, \u00e9 uma quest\u00e3o de repensar, a gente tem conversado, estamos voltando a conversar com elas. No \u00f3leo o Caetano j\u00e1 solicitou uma reuni\u00e3o, pra gente, justamente, falar sobre isso, pra gente conseguir pressionar. Porque o que as cooperativas reclamam muito \u00e9 que eles ficam na m\u00e3o dos intermedi\u00e1rios, os atravessadores, mas \u00e9 justamente por isso, porque elas ainda n\u00e3o conseguiram se unir para vender o seu material. Mas porque tamb\u00e9m, quando voc\u00ea vende direto pra industria ela te d\u00e1 um prazo de 30 at\u00e9 45 dias pra pagar, agora eu to falando pra voc\u00ea, quando voc\u00ea vende pro intermedi\u00e1rio, ele te paga na hora, \u00e9 imediato... [24:50] (interrup\u00e7\u00e3o por pessoal)...\n[25:02]\nE: Eh... Ent\u00e3o, voc\u00ea falou de que vai se tentar reunir, vai se tentar conversar, voc\u00ea acredita que esta situa\u00e7\u00e3o no inicio, de que algumas cooperativas misturaram com \u00e1gua, ou sei l\u00e1, n\u00e3o foi a cooperativa, houve esta situa\u00e7\u00e3o, que isso afeta de alguma maneira ainda esse trabalho em conjunto...\n[25:29]\nDC: N\u00e3o creio que aconte\u00e7a mais isso n\u00e3o. Como eu falei pra voc\u00ea, bobagem eles fazerem isso, quem fizer isso \u00e9 bobagem e est\u00e3o perdendo tempo, porque vai t\u00e1 perdendo dinheiro.\n[25:39]\nE: Sim, voc\u00ea falou que houve um processo de conscientiza\u00e7\u00e3o, esse processo foi como?\n[25:45]\nDC: Esse processo ele foi praticamente autom\u00e1tico. Quando chegou pra vender, chegava l\u00e1 e n\u00e3o conseguia ter o pre\u00e7o que era de mercado que o \u00f3leo dele n\u00e3o tava limpo. Ent\u00e3o foi um processo de conscientiza\u00e7\u00e3o, vamos dizer assim: a for\u00e7a (entre aspas), de alguma forma de entendimento at\u00e9 pra vir a ser. N\u00e3o adianta voc\u00ea jogar sujo, vamos assim dizer, vamos jogar limpo, vamos trazer o \u00f3leo limpo. Se trouxer o \u00f3leo sujo, voc\u00ea vai perder. Bobagem, n\u00e3o tem como enganar o comprador aumentando o volume com \u00e1gua , com qualquer outra coisa que seja.\n[26:20]\nE: Mas assim, isso com certeza isso n\u00e3o \u00e9 feito mais, mas a confian\u00e7a uma nas outras, isso ainda n\u00e3o estremece a confian\u00e7a?\n[26:30]\nDC: N\u00e3o sei... eu vou dizer pra voc\u00ea que n\u00e3o... as cooperativas, vou dizer que n\u00f3s somos umas cooperativas de verdade mesmo \u00e9 assim bastante unidas, n\u00e9, mas tem muitas cooperativas que vem at\u00e9 a gente aqui que s\u00e3o at\u00e9 hoje, s\u00e3o amigos, a gente construiu uma amizade mesmo, ent\u00e3o a quest\u00e3o de... tem umas que n\u00e3o adianta, n\u00e9, s\u00e3o pessoas, talvez tenha sido enganados durante muito tempo, as vezes n\u00e3o querem, eu prefiro estar sozinho, \u201camigos, amigos neg\u00f3cios a parte\u201d, outras n\u00e3o , \u201cvamos fazer, vamos\u201d, a gente n\u00e3o (discurso aglutinado) trabalho. No geral se voc\u00ea, se eu falar assim, vamos fazer? Vamos. O que impede mais essa desconfian\u00e7a de cooperativa pra cooperativa, n\u00e3o, existe algumas pessoas que n\u00e3o querem confiar ou n\u00e3o s\u00e3o confi\u00e1veis, n\u00e3o s\u00f3 em cooperativa como no geral, n\u00e9, ent\u00e3o isso ocorre tamb\u00e9m nas cooperativas. Mas no geral , se eu falar: vamos? Vamos. Agora o que falta ali , na verdade \u00e9 assim : vamos? \u00c9 algu\u00e9m, alguma empresa que esteja interessado: \u201cVou botar um dinheiro pra pagar o teu \u00f3leo e voc\u00ea manda o \u00f3leo pra mim\u201d, adiantado, \u201cvamos fazer um \u201cpull\u201d at\u00e9 mais que tenha e voc\u00ea paga um pre\u00e7o melhor, um diferencial\u201d, ent\u00e3o n\u00e3o ta falando nada de desconfian\u00e7a. Eu sinceramente vou dizer pra voc\u00ea, eu confio muito neles e umas tamb\u00e9m que eu n\u00e3o conhe\u00e7o, ou o pouco que conhe\u00e7o , eu prefiro n\u00e3o trabalhar, como um ser humano , como com qualquer outra empresa que voc\u00ea tem desconfian\u00e7a ou tem uma pessoa que tem um hist\u00f3rico que n\u00e3o \u00e9 bom, voc\u00ea n\u00e3o quer trabalhar com ela, n\u00e3o \u00e9 verdade?\n[27:58]\nE: E pra gente fechar... tipo: pontos positivos, n\u00e9, da experi\u00eancia que voc\u00eas tem com o programa , pontos negativos e pontos, de repente , a melhorar...\n[28:19]\nDC: Eh... pontos positivos, assim, eu acho que investimento que a secretaria deu , eu acho bom , o pessoal fala que poderia ser melhor. Talvez pudesse ser melhorar mais alguma coisa t\u00e1, mas eu acho que voc\u00ea tem que \u201censinar a pessoa a ela plantar\u201d n\u00e9, a \u201censinar a pescar\u201d e n\u00e3o \u201cdar o peixe para ela\u201d. Ent\u00e3o na verdade eu vejo assim, o grande gargalo das cooperativas \u00e9 o transporte ent\u00e3o um ponto positivo que a gente tem \u00e9 o transporte. Tamb\u00e9m \u00e9 um certificado que o pr\u00f3prio programa tem que \u00e9 pra incentivar o estabelecimento comercial o condom\u00ednio ou a empresa a doar esse \u00f3leo pra voc\u00eas,n\u00e9, esse \u00e9 um ponto e das doa\u00e7\u00f5es \u00e9 um ponto positivo. O ponto negativo, n\u00e3o digo negativo, mas assim, quando algum estabelecimento quer alguma coisa em troca ou quer vender e ainda a falta de ades\u00e3o de muitos, a n\u00e3o ades\u00e3o de muito. E eu acho tamb\u00e9m que um ponto negativo que poderia ser melhor \u00e9 uma divulga\u00e7\u00e3o maior da m\u00eddia que eu falo, n\u00e3o s\u00f3 do governo mas de uma m\u00eddia que seja, mas n\u00e3o s\u00f3 pra esse res\u00edduo como pros demais. Todo mundo fala das cooperativas, n\u00e9, mas falta um entendimento maior. E outro ponto positivo tamb\u00e9m \u00e9 que esse res\u00edduo n\u00e9, ele , como falaram, ambientalmente \u00e9 muito bom como socialmente tamb\u00e9m porque ele t\u00e1 gerando com esse res\u00edduo, trabalho e renda para mais pessoas. Acho que \u00e9 isso e o ponto negativo que eu acho \u00e9 a n\u00e3o ades\u00e3o, a dificuldade de ades\u00e3o de muita gente e um atendimento e eu acho que poderia ter uma divulga\u00e7\u00e3o maior t\u00e1. Positivo \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda, o ambiental que a gente faz t\u00e1, e o que o sistema, o que o governo ofereceu acho bastante legal , poderia ser melhor? Talvez pudesse ser sim, mas acho que o pouco que ele d\u00e1 as pessoas poderiam crescer mais, poderiam estar melhor tamb\u00e9m.\n[30:31]\n:.FIM:.\n8.2.3\tEntrevista 3\n03 de junho de 2014 \u00e0s 10:45\nEntrevista com participantes do programa \u201cElo de Cidadania\u201d, programa parceiro do PROVE.\nIr\u00e1 trabalhar-se com as siglas E para \u201centrevistador\u201d, P1 para \u201cparticipante 1 \u201d, P2 para \u201cparticipante 2\u201d e assim por diante. Ao decorrer da descri\u00e7\u00e3o da entrevista, ser\u00e1 descriminado o tempo em minutos.\n[00:08]\nE: ... Desculpa, voc\u00ea pode repetir seu nome...\n[00:11]\nP1: Posso, \u00e9 Marilene Cadei, sou professora da Universidade do Estado do Rio de Janeiro... e esse \u00e9 o professora Marcelo (P2)que tamb\u00e9m \u00e9 coordenador do programa Elo de Cidadania pela universidade.\n[00:23]\nE: Ent\u00e3o como \u00e9 que nasceu esse programa e onde que ele se fundiu com o PROVE?\n[00:27]\nP1: Qual programa?\n[00:28]\nE: O Elo de cidadania.\n[00:29]\nP1: O Elo de cidadania \u00e9 um programa que existe desde 2007, ele \u00e9 um programa da Secretaria do Estado do Ambiente com a secre... com a Universidade. N\u00f3s trabalhamos com a educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica, trabalhamos com projetos de interven\u00e7\u00e3o, com diagn\u00f3sticos socioambientais que s\u00e3o feitos pelas comunidades escolares e a partir das quest\u00f5es destes diagn\u00f3sticos que n\u00f3s pensamos e elaboramos projetos de interven\u00e7\u00e3o. Eh... A jornada Elo de Cidadania ela foi criada para a gente sensibilizar as crian\u00e7as e a comunidade escolar sobre os riscos do \u00f3leo de cozinha ent\u00e3o \u00e9 uma atividade que a gente chama de sensibiliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, ela n\u00e3o \u00e9 estruturante como outras atividades do Elo. Ela visa chamar a aten\u00e7\u00e3o pra um fato e discutir aquele fato, n\u00e9, durante um tempo e dependendo da comunidade escolar, a partir da\u00ed, pode sim ocorrer uma atividade, ser programado uma atividade mais sistematizada e at\u00e9 uma atividade de interven\u00e7\u00e3o mesmo em rela\u00e7\u00e3o a esta quest\u00e3o. Mas de in\u00edcio, ela \u00e9 uma atividade mais pra chamar a aten\u00e7\u00e3o e informar sobre o risco do \u00f3leo de cozinha no solo ou na \u00e1gua, enfim, no ambiente.\n[01:46]\nE: Quando que voc\u00eas fizeram parceria com o PROVE pra este projeto?\n[01:51]\nP1: N\u00f3s j\u00e1 temos parceria no PROVE desde o ano passado, \u00e9... porque o PROVE , como ele \u00e9 da Secretaria, e esse programa esta na Secretaria, sempre esta quest\u00e3o acaba sendo trabalhada em alguma escola e a gente sempre recorria l\u00e1 pra conversar com ele pra pegar gal\u00e3o, pra poder coletar \u00f3leo, t\u00e1. Mas esta parceria, ela vai ser feita mais este ano quando a jornada vai acontecer, e pra que ela aconte\u00e7a as crian\u00e7as recolhem o \u00f3leo de cozinha\n[02:19]\nP2: nas escolas...\n[02:20]\nP1: nas escolas...\n[02:20]\nP2: Esse carro vai percorrer as escolas vai percorrer e vai fazer parte do projeto\n[02:22]\nP1: Com o \u00f3leo de cozinha ... a ideia \u00e9 essa...\n[02:23]\nP2: A gente tem 104 escolas em 27 localidades, s\u00e3o 15 munic\u00edpios aqui no Rio que est\u00e3o sendo abrangidos nessa edi\u00e7\u00e3o do programa... E a\u00ed a jornada, ela \u00e9 um desmembramento das atividades do Elo de Cidadania...\n[02:42]\nP1: \u00c9 mais uma das atividades.\n[02:43]\nP2: \u00c9 mais uma das nossas atividades...\n[02:44]\nE: Eh... Teria algu\u00e9m do PROVE por aqui... ou n\u00e3o?\n[02:47]\nP1: N\u00e3o, j\u00e1 foram embora. Quem t\u00e1 aqui \u00e9 a professora Juliane e a Paula que ela \u00e9 da super intend\u00eancia de educa\u00e7\u00e3o ambiental, as duas. Os professores que s\u00e3o respons\u00e1veis pelo carro, o Gilmar, o Robson e o Marco tem a... a...\n[03:08]\nE: Foi esse, desculpa, foi esse o carro que foi...\n[03:12]\nP1: Ao Ushuaia... \u00e9 o mesmo carro... A\u00ed tem a Aline que \u00e9 daqui da CCR Barcas que t\u00e1 na parceria com a gente , neste evento aqui e a gente tem as professoras... A professora Fernanda \u00e9 professora de uma das escolas do Elos e a gente tem a professora Renata, que j\u00e1 foi levar as crian\u00e7as para o \u00f4nibus e essa escola \u00e9 do Elos...\n[03:46]\nE: O programa existe independente do PROVE...\n[03:47]\nP1: Independente do PROVE, \u00e9 uma atividade que a gente esta fazendo. A jornada ela n\u00e3o pertence ao PROVE e sim ao Elo de Cidadania. Voc\u00ea pegou o folderzinho?... A jornada ela n\u00e3o integra o PROVE, ela integra o Elo de Cidadania, que \u00e9 outro programa.\n[04:10]\n[04:13]\nE: Voc\u00ea poderia se apresentar, dizer seu nome, a fun\u00e7\u00e3o que voc\u00ea exerce?\n[04:22]\nP3: Meu nome \u00e9 Juliana de Amantaras, eu sou assessora da superintend\u00eancia de educa\u00e7\u00e3o ambiental da Secretaria Estadual do Ambiente, \u00e9... um doa programas da superintend\u00eancia \u00e9 o Elos de cidadania, e dentro do Elos de cidadania ,existe uma jornada que esta sendo lan\u00e7ada hoje aqui neste evento da semana do ambiente. \u00c9 a jornada Elos de Cidadania que vai percorrer mais de 100 escolas no entorno da Baia de Guanabara com este carro que \u00e9 um Mercedez do ano de 1958 movido a \u00f3leo diesel que teve o motor adaptado para que ele possa utilizar tamb\u00e9m \u00f3leo de cozinha reaproveitado. Como dentro da Secretaria j\u00e1 existia um programa de reaproveitamento de \u00f3leo de cozinha vegetal que \u00e9 o PROVE, O PROVE se aliou a essa divulga\u00e7\u00e3o da jornada Elos de Cidadania e com isso a gente tem o objetivo de que essa conscientiza\u00e7\u00e3o seja refor\u00e7ada e que possam ser instalados em diversas escolas, e ou estabelecimentos comerciais, ou em pra\u00e7a p\u00fablica, ou como aqui na esta\u00e7\u00e3o das Barcas, n\u00e9, da CCR, que a gente possa t\u00e1 criando novos ecopontos de recolhimento de \u00f3leo de cozinha reaproveitado. Ent\u00e3o a campanha \u00e9 exatamente para esta conscientiza\u00e7\u00e3o pra gente tentar buscar novos locais que possam receber esse \u00f3leo.\n[05:56]\nE: Voc\u00eas tem atualmente alguma coisa em site, divulga\u00e7\u00e3o dizendo onde s\u00e3o os ecopontos que existem ?\n[06:02]\nP3: Olha, isso \u00e9 no site do PROVE, quem pode te dar melhores informa\u00e7\u00f5es \u00e9 o respons\u00e1vel pelo PROVE, que \u00e9 o Caetano, mas os jornais da Elo... o programa Elos de cidadania ta divulgando todas as a\u00e7\u00f5es da jornada que v\u00e3o se iniciar a partir de hoje ta divulgado no Facebook do programa, n\u00e9, o programa Elos de Cidadania e no site , no blog que esta sendo criando um portal pra substituir esse blog que \u00e9 o Al\u00f4 Ambiente. ent\u00e3o no Al\u00f4 Ambiente todos os programas da superintend\u00eancia de educa\u00e7\u00e3o ambiental ser\u00e3o divulgados e todos esses pontos constaram l\u00e1.\n[06:47]\nE: E... desculpa, e voc\u00ea \u00e9 a ?\n[06:51]\nP4: Paula, eu sou tamb\u00e9m assessora da superintend\u00eancia de educa\u00e7\u00e3o ambiental e articuladora do programa Elo de Cidadania. Eu fa\u00e7o essa interse\u00e7\u00e3o entre a secretaria com a UERJ que no caso \u00e9 a parceira do programa Elos.\n[07:13]\nE: Esse programa ele nasceu na secretaria de ambiente... na UERJ, ou foi uma coisa conjunta ?\n[07:26]\nP4: Na secretaria os programas s\u00e3o pensados na secretaria com parceria e coordena\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e pedag\u00f3gica da UERJ, ele \u00e9 desenvolvido com recurso do FECAM e a UERJ executa todas as atividades, sob a gest\u00e3o da secretaria. Ent\u00e3o, toda a parte de coordena\u00e7\u00e3o acad\u00eamica , coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, metodologias utilizadas s\u00e3o elaboradas pela UERJ.\n[08:06]\nE: \u00c9 isso... Muito obrigada\n[08:08]\n:.FIM:.\n8.3\tAnexo 3\n8.3.1\tImagens\nImagem 1\nMaterial de divulga\u00e7\u00e3o e apoio - Banner, adesivos, certificados, funil e bombona\npROVt\nPRIVE\n'\tT\nKifsf \u25a0\th\nImagem 2\nMaterial de divulga\u00e7\u00e3o e apoio - Bombona\nImagem 3\nMaterial de divulga\u00e7\u00e3o e apoio - Funil\nImagem 4\nEvento de divulga\u00e7\u00e3o sobre coleta seletiva promovido pela empresa CCR Barcas,e\nprogramas PROVE e Elos de Cidadania\nImagem 5\nMercedez-Benz com adapta\u00e7\u00e3o para utiliza\u00e7\u00e3o do ORF como combust\u00edvel"}]}}}