{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21504"}, {"@name": "filename", "#text": "5249_santos_dv_dr_botfca.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "DAVID VITOR DOS SANTOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCARACTER\u00cdSTICAS SILVICULTURAIS E FUNGOS ASSOCIADOS A \n\nDIFERENTES ARB\u00d3REAS NATIVAS EM TR\u00caS POSI\u00c7\u00d5ES DO TERRENO NA \n\nBACIA DO C\u00d3RREGO LAVA-P\u00c9S \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBotucatu \n\n2018 \n\n\n\n \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nDAVID VITOR DOS SANTOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCARACTER\u00cdSTICAS SILVICULTURAIS E FUNGOS ASSOCIADOS A \n\nDIFERENTES ARB\u00d3REAS NATIVAS EM TR\u00caS POSI\u00c7\u00d5ES DO TERRENO NA \n\nBACIA DO C\u00d3RREGO LAVA-P\u00c9S \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Faculdade de \nCi\u00eancias Agron\u00f4micas da UNESP \nC\u00e2mpus de Botucatu, para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Doutor em Agronomia (Prote\u00e7\u00e3o \nde Plantas). \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Edson Luiz Furtado \n\n \n\n \n\nBotucatu \n\n2018  \n\n\n\n \n \n \nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA SE\u00c7\u00c3O T\u00c9CNICA DE AQUISI\u00c7\u00c3O E TRATAMEN-\n\nTO DA INFORMA\u00c7\u00c3O \u2013 DIRETORIA T\u00c9CNICA DE BIBLIOTECA E DOCUMENTA\u00c7\u00c3O - UNESP \n\n\u2013 FCA \u2013 LAGEADO \u2013 BOTUCATU (SP) \n\n       Santos, David Vitor dos, 1987-    \n\nS237c     Caracter\u00edsticas silviculturais e fungos associados a  \n\n       diferentes arb\u00f3reas nativas em tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es do terreno  \n\n       na bacia do c\u00f3rrego Lava-p\u00e9s / David Vitor dos Santos.   \n\n       \u2013 Botucatu: [s.n.], 2018  \n\n          113 p.: fots. color., grafs., ils., tabs. \n\n                                                                   \n\n          Tese (Doutorado)- Universidade Estadual Paulista, Fa-  \n\n       culdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Botucatu, 2018 \n\n          Orientador: Edson Luiz Furtado \n\n          Inclui bibliografia              \n\n              \n\n          1. Sistemas silviculturais. 2. Fragmentos florestais.  \n\n       3. Fungos fitopatog\u00eanicos. 4. Topografia. I. Furtado,  \n\n       Edson Luiz. II. Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de  \n\n       Mesquita Filho\u201d (C\u00e2mpus de Botucatu). Faculdade de Ci\u00ean-  \n\n       cias Agron\u00f4micas. III. T\u00edtulo. \n\n \n\nElaborada por Ana Lucia G. Kempinas \u2013 CRB-8:7310 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cPermitida a c\u00f3pia total ou parcial deste documento, desde que citada a fonte\u201d \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus familiares e minha linda esposa,  \n\nDedico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAo meu Deus, fonte de for\u00e7a, digno de honra, gl\u00f3ria e louvor.  \n\n\u00c0 Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d - UNESP, pela \n\noportunidade de me tornar um profissional melhor, em especial ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agronomia/Prote\u00e7\u00e3o de Plantas. Aos secret\u00e1rios Nivaldo Diez, \n\nAdriana Mariano, Taynan Silva, e tamb\u00e9m ao corpo docente da FCA por todo \n\nempenho e dedica\u00e7\u00e3o ao ensino, pesquisa e extens\u00e3o. \n\nAos meus amados e queridos pais Severino Jos\u00e9 dos Santos e Maria Jos\u00e9 Vitor dos \n\nSantos, pelo incentivo, preocupa\u00e7\u00f5es e por nunca terem deixado de acreditar em \n\nmim.  \n\n\u00c0 minha irm\u00e3, Dayanne Vitor dos Santos, meu cunhado Alexsandro dos Santos, e \n\ntamb\u00e9m em especial \u00e0 minha linda esposa Lilian Silva Ferreira de Amaral Vitor e \n\nmeus sogros, por toda a paci\u00eancia e apoio durante toda essa fase de crescimento \n\nprofissional. \n\nAo meu orientador Prof. Dr. Edson Luiz Furtado, pela amizade, pelo acolhimento, \n\nensinamentos, est\u00edmulo e por ser um exemplo de profissional.  \n\n\u00c0 minha ex-orientadora, Prof. Dra. Edna Peixoto da Rocha Amorim, por todo \n\nincentivo e amizade.   \n\nAos meus colegas de laborat\u00f3rio Lucas Benso, Lisandro Pieroni, Cristiane de Pieri, \n\nAnny Mery, J\u00e9ssica Karine, Leo Zimback, Thiago Ferreira, Erika Oliveira, Paula Leite \n\ne Daniele Nascimento.  \n\nAos meus amigos da Rep\u00fablica Alagoas, Marcos Liodorio, Anderson Ravani, \n\nJannaylton Santos, \u00c9lvis Alves, Lucas Holanda, Thalyson Medeiros, Jackson Silva, \n\nJ\u00falio Meinhardt, Neilton Paulo, Rafael Lima, Vicente Mota e Wellington Boina, por \n\ntodo companheirismo e amizade. Aos meus amigos de igreja La\u00e9rcio Pereira, \n\nDeoclecio Jardim, J\u00e2nia Cl\u00e1udia e em especial ao meu Pastor Rub\u00e9n Oliveira Lima \n\npor todas as ora\u00e7\u00f5es em meu favor, meu muito obrigado. \n\n\n\n \n \n\nAos amigos de Messias, em especial ao Gladistone Santos, Djison Silvestre, \n\nLuciano Lima, Edvan Junior, Thiago Santos, Marcos Sullivan e Alexsandro de Lima. \n\nAos amigos de Botucatu e S\u00e3o Carlos, os quais n\u00e3o irei mencionar para n\u00e3o correr o \n\nrisco de esquecer algu\u00e9m. Voc\u00eas s\u00e3o importantes em minha vida e agrade\u00e7o a Deus \n\npela exist\u00eancia de cada um. \n\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES), pela \n\nconcess\u00e3o da bolsa de doutorado.  \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201dQuem deu cr\u00e9dito \u00e0 nossa prega\u00e7\u00e3o? E a quem se manifestou o bra\u00e7o do \n\nSENHOR? Porque foi subindo como renovo perante ele, e como raiz de uma terra \n\nseca; n\u00e3o tinha beleza nem formosura e, olhando n\u00f3s para ele, n\u00e3o havia boa \n\napar\u00eancia nele, para que o desej\u00e1ssemos. Era desprezado, e o mais rejeitado entre \n\nos homens, homem de dores, e experimentado nos trabalhos; e, como um de quem \n\nos homens escondiam o rosto, era desprezado, e n\u00e3o fizemos dele caso algum. \n\nVerdadeiramente ele tomou sobre si as nossas enfermidades, e as nossas dores \n\nlevou sobre si; e n\u00f3s o reput\u00e1vamos por aflito, ferido de Deus, e oprimido. Mas ele \n\nfoi ferido por causa das nossas transgress\u00f5es, e mo\u00eddo por causa das nossas \n\niniquidades; o castigo que nos traz a paz estava sobre ele, e pelas suas pisaduras \n\nfomos sarados\u201d. \n\nIsa\u00edas 53:1-5 \n\nB\u00edblia Sagrada  \n\n\n\n \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nRESUMO \n\nO Brasil possui uma infinidade de esp\u00e9cies arb\u00f3reas com elevado potencial para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de madeira, bem como componente de paisagem, de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nfixa\u00e7\u00e3o de carbono e tamb\u00e9m recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. Portanto, h\u00e1 uma \n\ngrande necessidade de estudos relacionados a \u00e1rvores de esp\u00e9cies nativas. Isso se \n\ndeve n\u00e3o s\u00f3 pela import\u00e2ncia que as florestas nativas t\u00eam para o ecossistema, mas \n\ntamb\u00e9m pela necessidade de descrever aspectos relevantes quanto \u00e0 sobreviv\u00eancia, \n\nprodu\u00e7\u00e3o, fenologia, comportamento em determinados ambientes e \u00e0s diversas \n\ndoen\u00e7as que incidem sobre as esp\u00e9cies, pouco relatadas na literatura. Todavia, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as em plantas nativas n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil, devido \u00e0 falta de \n\ninforma\u00e7\u00f5es na literatura e tamb\u00e9m pelo comportamento dos fungos quando isolado. \n\nNovos pat\u00f3genos podem originar-se da floresta, quando as ess\u00eancias nativas e/ou \n\nex\u00f3ticas passam a ser cultivadas em escala comercial, sendo a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nelevada import\u00e2ncia a fim de evitar danos. Este trabalho teve por objetivo avaliar a \n\nsobreviv\u00eancia, crescimento, produ\u00e7\u00e3o, fenologia e doen\u00e7as em diferentes esp\u00e9cies \n\nde \u00e1rvores nativas do Brasil, plantadas em \u00e1rea de declive. A \u00e1rea foi dividida em \n\ntr\u00eas blocos, sendo baixa encosta (BE), meia encosta (ME) e Topo (TP). Avaliaram-se \n\npar\u00e2metros concernentes \u00e0 taxa de mortalidade das esp\u00e9cies, alturas totais, \n\ndi\u00e2metro, volume e fenologia das esp\u00e9cies. Para identifica\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as, o plantio \n\nfoi acompanhado pelo per\u00edodo de um ano, a fim de determinar sua distribui\u00e7\u00e3o nas \n\nesp\u00e9cies. As plantas com sintomas foram fotografadas com o objetivo de auxiliar na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos respectivos agentes etiol\u00f3gicos associados. Foram feitas \n\navalia\u00e7\u00f5es na \u00e1rea a cada 15 dias a fim de verificar a ocorr\u00eancia de doen\u00e7as e sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o nas tr\u00eas regi\u00f5es do terreno. Os resultados evidenciaram que o declive \n\ndo terreno influencia diretamente na sobreviv\u00eancia, crescimento e volumetria de \n\nesp\u00e9cies nativas, entretanto n\u00e3o foi observado efeito desse fator na fenologia das \n\nesp\u00e9cies. Foram identificadas doen\u00e7as com elevada incid\u00eancia nas esp\u00e9cies, sendo \n\ntodas causadas por fungos, cujos principais g\u00eaneros s\u00e3o Colletotrichum sp., \n\nPestalotia sp., Alternaria sp. e etc. A identifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica e molecular revelou \n\nque muitos pat\u00f3genos ainda n\u00e3o foram relatados na literatura e outros estudos \n\nprecisam ser realizados, pois existe uma grande car\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas a ampla e diversa gama de esp\u00e9cies nativas do Brasil bem como as \n\nprincipais doen\u00e7as que podem provocar s\u00e9rios danos em seu desenvolvimento.  \n\n \n\nPalavras-chave: Invent\u00e1rio florestal, Patologia florestal, Fungos em esp\u00e9cies \n\nnativas, Silvicultura. \n\n\n\n \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nABSTRACT \n\nBrazil has a multitude of tree species with high potential for wood production, as well \n\nas landscape component, conservation, carbon fixation and also recovery of \n\ndegraded areas. Therefore, there is a great need for studies related to trees of native \n\nspecies. This is due not only to the importance of native forests to the ecosystem, but \n\nalso to the need to describe relevant aspects regarding survival, production, \n\nphenology, behavior in certain environments and the various diseases that affect \n\nspecies, which are not reported in the literature . However, the identification of \n\ndiseases in native plants is not an easy task due to the lack of information in the \n\nliterature and also the behavior of fungi when isolated. New pathogens can originate \n\nfrom the forest, when the native and / or exotic essences are grown on a commercial \n\nscale, with the identification of high importance in order to avoid damages. The \n\nobjective of this work was to evaluate the survival, growth, production, phenology and \n\ndiseases in different native tree species of Brazil, planted in a slope area. The area \n\nwas divided into three blocks, being low slope (BE), half slope (ME) and Topo (TP). \n\nParameters related to the mortality rate of the species, total heights, diameter, \n\nvolume and phenology of the species were evaluated. To identify the diseases, the \n\nplanting was followed for a period of one year, in order to determine their distribution \n\nin the species. The plants with symptoms were photographed with the objective of \n\nassisting in the identification of the respective associated etiological agents. \n\nEvaluations were carried out in the area every 15 days in order to verify the \n\noccurrence of diseases and their distribution in the three regions of the terrain. The \n\nresults showed that the slope of the land directly influences the survival, growth and \n\nvolumetry of native species. However, no effect of this factor was observed on the \n\nphenology of the species. It was identified diseases with high incidence in the \n\nspecies, all being caused by fungi, whose main genera are Colletotrichum sp., \n\nPestalotia sp., Alternaria sp. and etc. The morphological and molecular identification \n\nrevealed that many pathogens have not yet been reported in the literature and other \n\nstudies need to be carried out because there is a great lack of information related to \n\nthe wide and diverse range of native species of Brazil as well as the main diseases \n\nthat can cause serious damages in its development.  \n\n \n\nKeywords: Forest inventory, Forest pathology, Fungi in native species, Forestry. \n\n\n\n \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura  1 - Imagem de sat\u00e9lite da localiza\u00e7\u00e3o do experimento, Botucatu - SP. ........ 35 \n\nFigura  2 - Temperatura m\u00ednima (Tmin), m\u00e9dia (Tmad), m\u00e1xima (Tmax) e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual entre outubro de 2005 e junho de \n\n2018. Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas/ UNESP - Botucatu, SP. .. 36 \n\nFigura  3 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o amostral das diferentes \n\nesp\u00e9cies nativas em utilizadas no estudo. Baixa encosta (BE), meia \n\nencosta (ME), e topo (TP). ................................................................... 38 \n\nFigura  4 - Representa\u00e7\u00e3o modificada de Brack et al. (1998). Condi\u00e7\u00e3o normal de \n\nterreno e terreno camada de impedimento em Baixa encosta (BE) meia \n\nde encosta (ME) e topo (TP). ............................................................... 39 \n\nFigura  5 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da \u00e1rea de plantio nas tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es do \n\nterreno. Cores em vermelho representam plantas mortas e verdes, \n\nvivas. .................................................................................................... 43 \n\nFigura  6 - Medi\u00e7\u00f5es de altura de diferentes esp\u00e9cies de plantas nativas do Brasil em \n\ndiferentes posi\u00e7\u00f5es do terreno. ............................................................ 48 \n\nFigura  7 - Rela\u00e7\u00e3o de di\u00e2metro a altura do peito (DAP) de diferentes esp\u00e9cies de \n\nplantas nativas do Brasil em diferentes posi\u00e7\u00f5es de terreno. .............. 50 \n\nFigura  8 - Volume (m3) de diferentes esp\u00e9cies nativas plantadas em diferentes \n\nposi\u00e7\u00f5es de terreno. ............................................................................. 51 \n\nFigura  9 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial de esp\u00e9cies nativas em \u00e1rea de declive na \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas/ UNESP \u2013 Botucatu, SP. ........... 69 \n\nFigura  10 - Mancha foliar (A) em folhas de Angico-preto (Anadenanthera peregrina); \n\ncrescimento micelial do fungo (B). ....................................................... 72 \n\nFigura  11 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Periconiella sp. em folha de Pau-marfim \n\n(Balforodendron riedelianum), crescimento micelial em meio BDA (B) e \n\ncon\u00eddios  em formato de barril (C). ....................................................... 74 \n\nFigura  12 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Colletotrichum gloeosporiodes em folhas \n\nde Pau-marfim (Balforodendron riedelianum), crescimento micelial em \n\n\n\n \n \n\nplacas de Petri contendo BDA (B) e con\u00eddios do fungo visto em \n\nmicrosc\u00f3pio \u00f3ptico (C). ........................................................................ 75 \n\nFigura  13 - Mancha foliar associada a Alternaria alternata em folhas de Pau-marfim \n\n(A), crescimento de Alternaria alternata (B) isolada de Pau-marfim \n\n(Balforodendron riedelianum). ............................................................. 76 \n\nFigura  14 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Pestalotia sp. em folhas de Castelo \n\n(Calycophyllum multiflorum), crescimento micelial do fungo em meio \n\nBDA (B) e con\u00eddios de Pestalotia sp. ................................................... 77 \n\nFigura  15 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Colletotrichum sp. em folhas de Castelo \n\n(Calycophyllum multiflorum), crescimento micelial do fungo em meio \n\nBDA (B) e con\u00eddios do fungo (C). ........................................................ 78 \n\nFigura  16 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Colletotrichum sp. em folhas de Jequitib\u00e1-\n\nrosa (Cariniana legalis), crescimento micelial de Colletotrichum sp. (B), \n\nmic\u00e9lio e con\u00eddios de Colletotrichum sp. (C). ....................................... 80 \n\nFigura  17 - Conidi\u00f3foros de Periconia sp. (A), folha de Jequitib\u00e1-rosa (Cariniana \n\nlegalis) com mancha associada \u00e0 Pestalotia sp. (B) e con\u00eddios de \n\nPestalotia sp. (C). ................................................................................ 80 \n\nFigura  18 - Con\u00eddios de Lasiodiplodia sp. (A), ac\u00e9rvulos de Colletotrichum sp. (B), \n\ncon\u00eddios de Phialophora sp. (C), con\u00eddios de Nigrospora sp. (D) e \n\nperit\u00e9cios e con\u00eddios de Coniochaeta sp. (E) isolados de Jequitib\u00e1-rosa \n\n(Cariniana legalis). ............................................................................... 81 \n\nFigura  19 - Mancha foliar (A e B) associada \u00e0 Periconia sp. em Guanandi \n\n(Colophyllum brasiliensis) com presen\u00e7a de estruturas do fungo (C). . 82 \n\nFigura  20 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Cladosporium sp. em folhas de Guanandi \n\n(Colophyllum brasiliensis); Cladosporium sp em meio de cultura (B) e \n\ncon\u00eddios de Cladosporium sp  (C). ....................................................... 83 \n\nFigura  21 - Les\u00f5es em ramos de Guanandi (Colophyllum brasiliensis) associada \u00e0 \n\nGlomerella acutata (A), crescimento micelial de Glomerella acutata \n\nisolado de ramos de Guanandi (B). ..................................................... 84 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nFigura  22 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Colletotrichum sp em folhas de Guanandi \n\n(Colophyllum brasiliensis), crescimento micelial de Colletotrichum sp. \n\n(B), con\u00eddios de Colletotrichum sp. vistos em microsc\u00f3pio \u00f3ptico (C). . 85 \n\nFigura  23 - Mancha foliar (A e B) associada \u00e0 Cercospora sp. em folhas de Caixeta \n\n(Croton piptocalyx), con\u00eddios de Cercospora sp. em microsc\u00f3pio \u00f3ptico \n\n(C). ....................................................................................................... 87 \n\nFigura  24 - Mancha foliar (A e B) de Oidium sp.  em folhas Ip\u00ea-roxo (Handroanthus \n\nheptaphyllus) ; Conidi\u00f3foros  e con\u00eddios de Oidium sp. em microsc\u00f3pio \n\n\u00f3ptico (C). ............................................................................................. 88 \n\nFigura  25 - Mancha foliar (A e B) associada \u00e0 Corynespora sp. em Ip\u00ea-roxo \n\n(Handroanthus heptaphyllus); Sintomas de Pseudocercospora \n\ntabebuiae observados em campo (C) e sintoma descrito na literatura \n\n(D). ....................................................................................................... 89 \n\nFigura  26 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Colletotrichum  sp.  em folhas Cora\u00e7\u00e3o-\n\nde-negro (Poecilanthe parviflora);crescimento micelial do fungo em \n\nmeio de cultura (B)  e con\u00eddios do Colletotrichum sp. (C). ................... 90 \n\nFigura  27 - Mancha foliar associada \u00e0 Pestalotia sp. (A) em folhas de Embiribeira \n\n(Lonchocarpus guilleminianus); con\u00eddios de Pestalotia sp. observadas \n\nem microsc\u00f3pio \u00f3ptico (B). ................................................................... 92 \n\nFigura  28 - Mancha folia e crescimento inicial de Pestalotia sp. (A e C) associadas \u00e0 \n\nfolhas de Canaf\u00edstula (Peltophorum dubium); sintomas de mancha foliar \n\ne crescimento inicial de Colletotrichum sp. associadas a folhas de \n\nCanaf\u00edstula  (B e D). ............................................................................. 93 \n\nFigura  29 - Mancha foliar (A) de Oidium sp. em folhas Aroeira-do-sert\u00e3o \n\n(Myracrodum urundeuva); crescimento pulverulento de Oidium sp. (B) e \n\nconidi\u00f3foros e con\u00eddios de Oidium sp (C). ............................................ 95 \n\nFigura  30 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Colletotrichum gloeosporioides em \n\nAroeira-do-sert\u00e3o (Myracrodum urundeuva); crescimento de micelial \n\nem meio de cultura (B) e con\u00eddios de Colletotrichum gloeosporioides \n\nvisto em microsc\u00f3pio \u00f3ptico (C). .......................................................... 96 \n\n\n\n \n \n\nFigura  31 - Mancha foliar (A e B) associada \u00e0 Pestalotia sp. em folhas de Aroeira-\n\ndo-sert\u00e3o (Myracrodum urundeuva). ................................................... 97 \n\nFigura  32 - Mancha foliar (A e B) associada \u00e0 Meliola sp. em folhas de Ararib\u00e1 \n\n(Centrolobium tomentosum); asc\u00f3sporo de Meliola sp. em microsc\u00f3pio \n\n\u00f3ptico (C). ............................................................................................ 98 \n\nFigura  33 - Mancha foliar (A e B) associada \u00e0 Colletotrichum sp. em folhas de \n\nSaguaraji-amarelo (Rhamnidium elaeocarpus); con\u00eddios de \n\nColletotrichum sp. vistos microsc\u00f3pio \u00f3ptico. .................................... 100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 - An\u00e1lise qu\u00edmica e f\u00edsica do solo da \u00e1rea experimental de floresta nativa \n\nplantada ap\u00f3s 12 anos de plantio. Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas/ \n\nUNESP - Botucatu, SP. .......................................................................... 37 \n\nTabela 2 - Efeito da posi\u00e7\u00e3o do terreno na mortalidade e sobreviv\u00eancia de plantas de \n\ndiferentes esp\u00e9cies de plantas nativas. .................................................. 42 \n\nTabela 3 - N\u00famero inicial de plantas (NIP), n\u00famero final de plantas (NFP) e \n\npercentual de sobreviv\u00eancia m\u00e9dia (SM) de \u00e1rvores nativas ap\u00f3s 13 \n\nanos de plantio. ...................................................................................... 45 \n\nTabela 4 - Teste t de Student para os caracteres di\u00e2metro a altura do peito (DAP) e \n\naltura (m) e Volume (m3) em 9 esp\u00e9cies de \u00e1rvores nativas  aos 13 anos \n\nde idade. ................................................................................................ 53 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nQUADRO \n\n \n\nQuadro 1 - Esp\u00e9cies nativas utilizadas no estudo experimental em diferentes \n\nposi\u00e7\u00f5es de terreno. ............................................................................. 40 \n\nQuadro 2 - Acompanhamento mensal de per\u00edodo fenol\u00f3gico em esp\u00e9cies nativas \n\navaliadas. ............................................................................................. 57 \n\nQuadro 3 - Fungos identificados associados a diversas esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas \n\nneste experimento. ............................................................................. 101 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nLISTA DE ESP\u00c9CIES \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEsp\u00e9cie cient\u00edfica Nome popular \n\nAnadenanthera peregrina Angico-preto \n\nAspidosperma ramiflorum Guatambu amarelo \n\nBalforodendron riedelianum Pau-marfim \n\nCalycophyllum multiflorum Castelo \n\nCariniana legalis Jequitib\u00e1-rosa \n\nCentrolobium tomentosum Ararib\u00e1 \n\nCalophyllum brasiliensis Guanandi \n\nCroton piptocalyx Caixeta \n\nHandroanthus heptaphyllus Ip\u00ea-roxo \n\nLonchocarpus guilleminianus Embiribeira \n\nMyracrodum urundeuva Aroeira-do-sert\u00e3o \n\nPeltophorum dubium Canaf\u00edstula \n\nPoecilanthe parviflora Cora\u00e7\u00e3o-de-negro \n\nRhamnidium elaeocarpus Saguaraji-amarelo \n\nVirola olerifera Virola \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL ............................................................................................ 27 \n\nCAP\u00cdTULO 1 - INFLU\u00caNCIA DA POSI\u00c7\u00c3O DO TERRENO NA SOBREVIV\u00caNCIA, \nCRESCIMENTO, VOLUMETRIA E FENOLOGIA DE ESP\u00c9CIES NATIVAS DO \nBRASIL ..................................................................................................................... 31 \n\n1.1 INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................... 33 \n\n1.2 MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................... 35 \n\n1.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea experimental ........................................................... 35 \n\n1.2.2 Estabelecimento e condu\u00e7\u00e3o do estudo ....................................................... 37 \n\n1.2.3 Caracter\u00edsticas avaliadas .............................................................................. 40 \n\n1.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ......................................................................... 42 \n\n1.3.1 Mortalidade e sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies em declive .................................. 42 \n\n1.3.2 Avalia\u00e7\u00e3o da altura de esp\u00e9cies nativas em diferentes posi\u00e7\u00f5es do terreno 47 \n\n1.3.3 Avalia\u00e7\u00e3o de DAP de esp\u00e9cies nativas em diferentes posi\u00e7\u00f5es do terreno .. 49 \n\n1.3.4 Volume de diferentes esp\u00e9cies nativas ......................................................... 51 \n\n1.3.5 Fenologia de diferentes esp\u00e9cies nativas ..................................................... 54 \n\n1.4 CONCLUS\u00d5ES ................................................................................................... 58 \n\nREFER\u00caNCIAS ......................................................................................................... 59 \n\nCAP\u00cdTULO 2- LEVANTAMENTO DE DOEN\u00c7AS F\u00daNGICAS EM \u00c1RVORES DE \nESP\u00c9CIES NATIVAS EM FUN\u00c7\u00c3O DA POSI\u00c7\u00c3O DO TERRENO ......................... 65 \n\n2.1 INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................... 67 \n\n2.2 MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................... 68 \n\n2.2.1 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea experimental ................................................................. 68 \n\n2.2.2 Caracter\u00edsticas da \u00e1rea experimental ............................................................ 69 \n\n2.2.3 Condu\u00e7\u00e3o experimental ................................................................................ 70 \n\n2.3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .......................................................................... 72 \n\n2.3.1 Angico-preto (Anadenanthera peregrina) ...................................................... 72 \n\n2.3.2 Pau-marfim (Balforodendron riedelianum) .................................................... 74 \n\n2.3.3 Castelo (Calycophyllum multiflorum) ............................................................. 77 \n\n2.3.4 Jequitib\u00e1-rosa (Cariniana legalis) .................................................................. 79 \n\n2.3.5 Guanandi (Colophyllum brasiliensis) ............................................................. 82 \n\n2.3.6 Caixeta (Croton piptocalyx) ........................................................................... 86 \n\n2.3.7 Ip\u00ea-roxo (Handroanthus heptaphyllus) .......................................................... 88 \n\n2.3.8 Cora\u00e7\u00e3o-de-negro (Poecilanthe parviflora) ................................................... 90 \n\n2.3.9 Embiribeira (Lonchocarpus guilleminianus) .................................................. 91 \n\n2.3.10 Canaf\u00edstula (Peltophorum dubium) .............................................................. 93 \n\n2.3.11 Aroeira-do-sert\u00e3o (Myracrodum urundeuva) ............................................... 95 \n\n2.3.12 Ararib\u00e1 (Centrolobium tomentosum) ........................................................... 98 \n\n2.3.13 Saguaraji-amarelo (Rhamnidium elaeocarpum) .......................................... 99 \n\n\n\n \n \n\n2.4 CONCLUS\u00d5ES................................................................................................. 102 \n\nREFER\u00caNCIAS ...................................................................................................... 103 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................... 109 \n\nREFER\u00caNCIAS ...................................................................................................... 111 \n\n\n\n27 \n \n\n \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n\n      O Brasil possui uma imensa diversidade de esp\u00e9cies arb\u00f3reas com elevado \n\npotencial madeireiro, utiliza\u00e7\u00e3o em projetos paisag\u00edsticos, fixa\u00e7\u00e3o de carbono, \n\nconserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com risco de degrada\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas. Este por sua vez, possui um territ\u00f3rio de aproximadamente 8,5 milh\u00f5es \n\nde quil\u00f4metros quadrados, sendo que quase 60% s\u00e3o cobertos por florestas (SBF, \n\n2017), onde foram reconhecidas 46.097 esp\u00e9cies para a flora brasileira, com 32.831 \n\nde Angiospermas e 30 de Gimnospermas (SNIF, 2017).  \n\n      O interesse na propaga\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies florestais nativas tem aumentado em \n\ndecorr\u00eancia da necessidade de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e recomposi\u00e7\u00e3o \n\nde paisagens (MORAES, 2004), bem como a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n      O Novo C\u00f3digo Florestal Brasileiro, ou seja, a Lei de Prote\u00e7\u00e3o de Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nNativa (LPVN), Lei n\u00ba 12.651 estabelece a propor\u00e7\u00e3o de uso de uma propriedade \n\nrural para a produ\u00e7\u00e3o agrossilvipastoril e exclui a \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o nativa que deve \n\nser protegida ou ter uso restrito (BRANCALION et al., 2016).  Essas regras s\u00e3o \n\nfundamentais para a preserva\u00e7\u00e3o da flora, fauna e dos mananciais brasileiros, visto \n\nque 53% da vegeta\u00e7\u00e3o nativa remanescente no pa\u00eds encontra-se em propriedades \n\nrurais particulares, e n\u00e3o dentro de unidades de conserva\u00e7\u00e3o (SOARES-FILHOS et \n\nal., 2014). \n\n      H\u00e1 tamb\u00e9m a necessidade de busca por informa\u00e7\u00f5es no que tange \u00e0s esp\u00e9cies \n\nnativas, no sentido de diminuir essa lacuna quando comparada \u00e0s esp\u00e9cies \n\nflorestais ex\u00f3ticas como eucalipto e pinus, por exemplo, visto que a falta de dados \n\ninformativos sobre esp\u00e9cies nativas gera um incentivo maior para produtores \n\noptarem por planta\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, financiadas pelo pr\u00f3prio poder \n\np\u00fablico, que tem investido em pesquisa e desenvolvimento tecnol\u00f3gico, al\u00e9m de \n\nconceder incentivos fiscais (PLATH et al., 2011; BRANCALION et al., 2012).  \n\n      Estimativas apontam que o Brasil possui as maiores quantidades de madeira \n\ntropical em suas florestas nativas, sendo que somente 18% s\u00e3o de esp\u00e9cies \n\ncomerciais. Essa quantidade representa cerca de 19% do estoque mundial (MMA, \n\n2006). Segundo Botelho et al. (1996), utilizar esp\u00e9cies pioneiras \u00e9 primordial no \n\nsucesso do plantio de esp\u00e9cies nativas, visto que essas possuem r\u00e1pido \n\ndesenvolvimento, fornecem prote\u00e7\u00e3o ao solo e proporcionam condi\u00e7\u00f5es \n\nmicroclim\u00e1ticas necess\u00e1rias para estabelecimento de esp\u00e9cies de outros est\u00e1gios \n\nsucessionais. Portanto, informa\u00e7\u00f5es sobre a capacidade de crescimento dessas \n\n\n\n28 \n \n\n \n \n\nesp\u00e9cies, os ciclos de corte esperados e o volume de madeira que pode ser obtido a \n\npartir desses ciclos de explora\u00e7\u00e3o ainda s\u00e3o escassas e necess\u00e1rias para o \n\ninvestimento dos produtores rurais (SILVA, 2013). \n\n      Um dos procedimentos iniciais na busca por essas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 o invent\u00e1rio \n\nflorestal. Segundo Husch, Beers e Kershaw J\u00fanior (2003) esse \u00e9 um procedimento \n\ncujo objetivo \u00e9 levantar informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 quantidade, qualidade e tamb\u00e9m \n\nas condi\u00e7\u00f5es dos recursos florestais, da vegeta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das caracter\u00edsticas das \n\n\u00e1reas de localiza\u00e7\u00e3o das florestas.  \n\n      Outro ponto importante s\u00e3o os estudos relacionados \u00e0 fenologia das plantas, \n\numa vez que tal conhecimento permite determinar melhores \u00e9pocas para coleta de \n\nfrutos e sementes, sendo que esse fator influencia na qualidade e quantidade de \n\nsementes utilizadas para propaga\u00e7\u00e3o, apesar de caracter\u00edsticas pertencentes \u00e0s \n\npr\u00f3prias esp\u00e9cies florestais, como altura e idade de reprodu\u00e7\u00e3o, dificultarem a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o direta em rela\u00e7\u00e3o a fatores que afetam a produ\u00e7\u00e3o de sementes \n\n(KAGEYAMA; PI\u00d1A-RODRIGUES, 1993; MARIOT et al., 2003).  \n\n      As altera\u00e7\u00f5es fenol\u00f3gicas que ocorrem em plantas tropicais s\u00e3o provenientes, \n\nprincipalmente, da dura\u00e7\u00e3o e amplitude da seca sazonal, uma vez que, em baixas \n\nlatitudes, as altera\u00e7\u00f5es anuais de temperatura e fotoper\u00edodo s\u00e3o quase que \n\ninsignificantes, apesar de pesquisas evidenciarem que o fotoper\u00edodo tem relevante \n\npapel como desencadeador das fenofases em ambientes tropicais (BORCHERT \n\n1996; STEVENSON et al. 2008). Al\u00e9m disto, condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e meteorol\u00f3gicas \n\ncomo temperatura do ar, radia\u00e7\u00e3o solar, precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, evapora\u00e7\u00e3o, \n\numidade do ar, e mecanismos bi\u00f3ticos como pragas e doen\u00e7as, t\u00eam influ\u00eancia sobre \n\na fenologia das plantas (ORTOLONI; CAMARGO, 1987).   \n\n      Apesar de diversos estudos estarem focados em pragas, principalmente de \n\neucalipto e pinus (SCH\u00dcHLI et al., 2016; LORENCETTI et al., 2018; SMANIOTTO, et \n\nal., 2017; MACHADO; COSTA, 2017; WILCKEN et al. 2018), dado os aspectos \n\ncomerciais,  existe uma grande necessidade de pesquisas relacionadas \u00e0 ocorr\u00eancia \n\nde doen\u00e7as em esp\u00e9cies nativas, e tamb\u00e9m sobre a qualidade de mudas utilizadas \n\nem reflorestamentos, uma vez que doen\u00e7as  podem causar perdas econ\u00f4micas \n\nsignificativas. Tais pesquisas fornecem informa\u00e7\u00f5es para a\u00e7\u00f5es essenciais no \n\ntratamento fitossanit\u00e1rio de plantas tamb\u00e9m em viveiro, favorecendo o \n\nestabelecimento de novos cultivos (OLIVEIRA, 2014; ANGELOTTI, 2012). Para \n\nBatista et al. (2007), levantamentos  peri\u00f3dicos de fitopat\u00f3genos causadores de \n\n\n\n29 \n \n\n \n \n\ndoen\u00e7as de plantas em \u00e1reas de plantios, como os reflorestamentos, \u00e1reas \n\nagr\u00edcolas, pastos, florestas naturais, campos naturais e sistemas agroflorestais, s\u00e3o \n\nimportantes a fim de evitar que estes se tornem end\u00eamicos e possam causar danos \n\nexpressivos \u00e0s plantas. \n\n      Segundo Hernandez et al. (2013) o conhecimento relativo a produ\u00e7\u00e3o de mudas \n\nflorestais com quantidade, qualidade e diversidade fortalece o estabelecimento de \n\npovoamentos com esp\u00e9cies nativas para diversas finalidades, al\u00e9m de constituir um \n\nfator extremamente fundamental para a silvicultura de esp\u00e9cies nativas no Brasil.  \n\n      O acompanhamento do comportamento silvicultural permite avaliar as \n\ncaracter\u00edsticas edafoclim\u00e1ticas favor\u00e1veis e o potencial produtivo dessas plantas, \n\npossibilitando esse conhecimento o desenvolvimento de outros m\u00e9todos de cultivo \n\ncomo, por exemplo, a sele\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, novos modelos de reflorestamento e de \n\nprodu\u00e7\u00e3o (MENDON\u00c7A et al., 2017). Ainda segundo esse autor, esses \n\nconhecimentos s\u00e3o de grande relev\u00e2ncia, visto que certas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nnegligenciadas nos estudos, a exemplo da taxa de sobreviv\u00eancia, tortuosidade, \n\nramifica\u00e7\u00e3o do tronco e fitossanidade.  \n\n      A identifica\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as em plantas nativas n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil. Poucos \n\ns\u00e3o os profissionais que se dedicam a esse estudo. Produto qu\u00edmico registrado para \n\no controle de eventuais doen\u00e7as em \u00e1rvores nativas tamb\u00e9m n\u00e3o existe. Segundo \n\nGasparotto (2014), novos pat\u00f3genos podem originar-se da floresta quando as \n\ness\u00eancias nativas e ex\u00f3ticas passam a ser cultivadas em escala comercial. \n\n      Os trabalhos de taxonomia cl\u00e1ssica visando \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de fungos \n\nfitopatog\u00eanicos incluem a taxa de crescimento micelial em meio de cultura e \n\ncaracteres morfol\u00f3gicos, como o tamanho e forma dos con\u00eddios, bem como aspectos \n\nculturais de forma, borda, cor, pigmenta\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o de setores, zonas \n\nconc\u00eantricas e topografia de col\u00f4nias. Atualmente, a taxonomia de fungos tem \n\nassociado a estes descritores fisiol\u00f3gicos e morfoculturais, t\u00e9cnicas e ferramentas \n\nmoleculares, incluindo PCR (Polymerase Chain Reaction), marcadores moleculares \n\ne sequenciamento de genes de regi\u00f5es conservadas do DNA f\u00fangico (SUTTON, \n\n1992; LOPES, 2017). Tais ferramentas auxiliam na identifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nmorfologicamente semelhantes, dif\u00edceis de serem obtidas por m\u00e9todos morfol\u00f3gicos \n\nal\u00e9m de encurtar o tempo necess\u00e1rio para inventariar a micota (CANDEIAS et al., \n\n2015). \n\n\n\n30 \n \n\n \n \n\n      Diante do exposto, este estudo teve por objetivo levantar informa\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 sobreviv\u00eancia, crescimento, volumetria e fenologia em 14 esp\u00e9cies \n\nde \u00e1rvores nativas brasileiras, utilizadas na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e \n\nreflorestamentos, bem como as principais doen\u00e7as ocorrentes e seus pat\u00f3genos \n\nassociados em diferentes posi\u00e7\u00f5es de terreno.  \n\n      Para isso, a tese ser\u00e1 apresentada em dois cap\u00edtulos.  O primeiro (Cap\u00edtulo 1: \n\nInflu\u00eancia do declive na sobreviv\u00eancia, crescimento, volumetria e fenologia de \n\nesp\u00e9cies nativas do Brasil), foi redigido objetivando avaliar a sobreviv\u00eancia, \n\ncrescimento, volumetria e fenologia de diferentes esp\u00e9cies de \u00e1rvores nativas do \n\nBrasil, quando plantadas em regi\u00e3o de declive, e indicar, das esp\u00e9cies estudadas, \n\nquais melhor se adaptam a cada posi\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n      O segundo (Cap\u00edtulo 2: Levantamento de doen\u00e7as f\u00fangicas em \u00e1rvores de \n\nesp\u00e9cies nativas em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do terreno), teve por objetivo averiguar as \n\nprincipais doen\u00e7as associadas a diferentes esp\u00e9cies nativas do Brasil e sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de declive.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 - INFLU\u00caNCIA DA POSI\u00c7\u00c3O DO TERRENO NA SOBREVIV\u00caNCIA, \n\nCRESCIMENTO, VOLUMETRIA E FENOLOGIA DE ESP\u00c9CIES NATIVAS DO \n\nBRASIL \n\nResumo \n\nO conhecimento sobre o comportamento de esp\u00e9cies florestais nativas, desde o \n\nmomento do plantio at\u00e9 o seu estabelecimento em campo, contribui de forma \n\nsignificativa para o sucesso de reflorestamentos, sejam eles comerciais ou at\u00e9 \n\nmesmo para fins conservacionistas. O objetivo deste trabalho foi avaliar a fenologia, \n\na sobreviv\u00eancia, o crescimento e a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores de 15 diferentes esp\u00e9cies \n\nde nativas do Brasil, transplantadas em regi\u00e3o de declive, a fim de verificar aquelas \n\nque melhor se adaptam aos diferentes pontos de declive do terreno. A \u00e1rea foi \n\ndividida em tr\u00eas blocos, sendo baixa encosta (BE), meia encosta (ME) e topo (TP). \n\nPara a an\u00e1lise da sobreviv\u00eancia, seguiu-se o modelo de classifica\u00e7\u00e3o proposto por \n\nCarvalho (1982), representado por alta, regular e baixo percentual. As \n\ndetermina\u00e7\u00f5es fenol\u00f3gicas foram realizadas visualmente, com intervalos quinzenais, \n\nobservando as fases de flora\u00e7\u00e3o, frutifica\u00e7\u00e3o, queda e brotamento foliar das 15 \n\nesp\u00e9cies nativas. A altura total das \u00e1rvores foi obtida com a utiliza\u00e7\u00e3o de um \n\nclin\u00f4metro digital e o di\u00e2metro das \u00e1rvores com suta de precis\u00e3o. Para o c\u00e1lculo de \n\nvolume de madeira da \u00e1rvore em p\u00e9, utilizou-se o modelo volum\u00e9trico baseado em \n\naltura e DAP seguida do modelo de ajuste. Houve influ\u00eancia da declividade do \n\nterreno na sobreviv\u00eancia das \u00e1rvores. Das 15 esp\u00e9cies avaliadas, Embiribeira \n\n(Lonchocarpus guilleminianus), Canaf\u00edstula (Peltophorum dubium) e Aroeira-do-\n\nsert\u00e3o (Myracrodum urundeuva) apresentaram os maiores \u00edndices de sobreviv\u00eancia. \n\nPara a maioria das esp\u00e9cies avaliadas, tanto na regi\u00e3o de meia encosta quanto na \n\nregi\u00e3o de topo, o crescimento das plantas foi semelhante. De modo geral, \u00e0 medida \n\nque aumenta a declividade, afastando-se da regi\u00e3o de baixada, mais a planta \n\naumenta seu desenvolvimento e, consequentemente, seu di\u00e2metro. As \u00e1rvores \n\napresentaram bons \u00edndices volum\u00e9tricos, sendo as esp\u00e9cies que mais se \n\ndestacaram foram Angico-preto (Anadenanthera peregrina), Jequitib\u00e1-rosa \n\n(Cariniana legalis), Caixeta (Croton piptocalyx) e Canaf\u00edstula (Peltophorum dubium). \n\nO per\u00edodo fenol\u00f3gico de flora\u00e7\u00e3o e frutifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies foi diferente dos \n\nobservados na literatura. \n\n \n\nPalavras-chave: Invent\u00e1rio florestal, Ecologia florestal, \u00c1rvores nativas, Fenologia. \n\n\n\n32 \n \n\n \n \n\nAbstract \n\nKnowledge about the behavior of native forest species, from the time of planting to \n\ntheir establishment in the field, contributes significantly to the success of \n\nreforestation, whether commercial or even for conservation purposes. The objective \n\nof this work was to evaluate the phenology, survival, growth and yield of trees of 15 \n\ndifferent native Brazilian species, transplanted in a slope region, in order to verify \n\nthose that best adapt to the different slope points of the terrain. The area was divided \n\ninto three blocks, being low slope (BE), half slope (ME) and top (TP).  \n\nFor the analysis of survival, the model of classification proposed by Carvalho (1982), \n\nrepresented by high, regular and low percentage, was followed. The phenological \n\ndeterminations were performed visually, with biweekly intervals observing the phases \n\nof flowering, fruiting, falling and foliar sprouting of the 15 native species. The total \n\nheight of the trees was obtained with the use of a digital clinometer and the diameter \n\nof the trees with precision. For the calculation of wood volume of the standing tree, \n\nthe volumetric model based on height and DAP followed by the adjustment model \n\nwas used. There was influence of the slope of the terrain on the survival of the trees. \n\nOf the 15 species evaluated, Embiribeira (Lonchocarpus guilleminianus), Canaf\u00edstula \n\n(Peltophorum dubium) and Aroeira-do-sert\u00e3o (Myracrodum urundeuva) presented \n\nthe highest survival rates. For most of the species evaluated, both in the mid-slope \n\nregion and in the top region, plant growth was similar. In general, as the slope \n\nincreases, moving away from the lowering region, the more the plant increases its \n\ndevelopment and, consequently, its diameter. The trees presented good volumetric \n\nindexes, the most notable being Angico-preto (Anadenanthera peregrina), Jequitib\u00e1-\n\nrosa (Cariniana legalis), Caixeta (Croton piptocalyx) and Canaf\u00edstula (Peltophorum \n\ndubium). The phenological period of flowering and fruiting of the species was \n\ndifferent from those observed in the literature. \n\nKey words: Forest inventory, Forest ecology, Native trees, Phenology. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n33 \n \n\n \n \n\n1.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n      O Brasil possui uma imensa diversidade de esp\u00e9cies arb\u00f3reas com elevado \n\npotencial madeireiro, paisagista, de conserva\u00e7\u00e3o ambiental e tamb\u00e9m recupera\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas degradadas. Entretanto, h\u00e1 uma grande necessidade de estudos \n\nrelacionados a \u00e1rvores de esp\u00e9cies nativas, dado a sua elevada import\u00e2ncia para o \n\necossistema como um todo e tamb\u00e9m por permitir que tal conhecimento possa \n\ndescrever caracter\u00edsticas importantes como, melhores \u00e9pocas para coleta de frutos e \n\nsementes, fator esse que influencia diretamente na qualidade e quantidade de \n\nsementes utilizadas na propaga\u00e7\u00e3o (MARIOT et al. 2003), assim como tamb\u00e9m \n\ninformar quais esp\u00e9cies melhor se adaptam a uma determinada regi\u00e3o ou topografia. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de calend\u00e1rios fenol\u00f3gicos direcionados para cada regi\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 \n\nfundamental, visto que h\u00e1 falta de fontes bibliogr\u00e1ficas confi\u00e1veis com esse tipo de \n\ninforma\u00e7\u00e3o (FREIRE et al., 2013). \n\n      Esses estudos visam atender tamb\u00e9m a necessidade de maior quantidade de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre esp\u00e9cies de import\u00e2ncia econ\u00f4mica e ecol\u00f3gica, a fim de atender \n\nas exig\u00eancias do mercado consumidor de madeiras e outros produtos florestais e \n\nabastecer programas de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, visto que, h\u00e1 uma escassez de \n\nestudos em \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o nativa pouco alterada com enfoque na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da diversidade (HERNANDEZ et al., 2013; SOUZA et al., 2017).  \n\n      Sabe-se que a presen\u00e7a de matas nativas, principalmente nas encostas \n\n\u00edngremes, topo de morros e ao longo de rios, c\u00f3rregos e represas, auxiliam como \n\nobst\u00e1culos ao livre escorrimento da \u00e1gua de enxurradas, diminuindo sua velocidade \n\ne permitindo sua infiltra\u00e7\u00e3o no solo para a absor\u00e7\u00e3o pelas ra\u00edzes das plantas e \n\nabastecimento dos aqu\u00edferos subterr\u00e2neos (LORENZI, 2008).  \n\n      O conhecimento sobre o comportamento de esp\u00e9cies florestais nativas, desde o \n\nmomento do plantio at\u00e9 o seu estabelecimento em campo, contribui de forma \n\nsignificativa para o sucesso de reflorestamentos, sejam eles comerciais ou at\u00e9 \n\nmesmo para fins conservacionistas (ALVES et al., 2012).  Para Larcher (2000), a \n\nan\u00e1lise de crescimento \u00e9 um fator importante que permite avaliar o desenvolvimento \n\nfinal da planta como um todo e, a partir desses dados estimar de forma bastante \n\nprecisa as causas de varia\u00e7\u00f5es entre as plantas geneticamente diferentes ou entre \n\nplantas semelhantes crescendo em ambientes diferentes.  \n\n      O estudo simult\u00e2neo de esp\u00e9cies em uma determinada regi\u00e3o pode ajudar na \n\nbusca dessas informa\u00e7\u00f5es. De acordo com Melotto et al. (2009), o  sistema de \n\n\n\n34 \n \n\n \n \n\nplanta\u00e7\u00f5es mistas, compostas de \u00e1rvores nativas, aparenta ser o mais prop\u00edcio para \n\natender aos objetivos propostos por manterem, ainda que parcialmente, os \n\nprocessos caracter\u00edsticos \u00e0 efici\u00eancia de conserva\u00e7\u00e3o ambiental dos sistemas \n\nflorestais naturais. Al\u00e9m disso, a decomposi\u00e7\u00e3o das folhas e o crescimento de ra\u00edzes \n\nalteram os processos biol\u00f3gicos do solo e criam condi\u00e7\u00f5es apropriadas para o \n\nestabelecimento de outras esp\u00e9cies mais exigentes (FRANCO et al., 2002). \n\n      Outro fator importante a ser observado \u00e9 a declividade da \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o \n\ndas esp\u00e9cies arb\u00f3reas. Segundo Rodrigues et al. (2007), a topografia tem sido \n\nconsiderada como a mais importante vari\u00e1vel na distribui\u00e7\u00e3o espacial e na estrutura \n\ndas florestas tropicais, devido \u00e0s mudan\u00e7as nas propriedades dos solos, \n\ninfluenciando no regime de \u00e1gua e na fertilidade. Eicholz et al. (2016) destacam que \n\no desenvolvimento da floresta est\u00e1 relacionado aos locais cuja declividade e \n\nexposi\u00e7\u00f5es do terreno proporcionam melhores condi\u00e7\u00f5es de umidade no solo. Por \n\noutro lado, a satura\u00e7\u00e3o h\u00eddrica do solo tamb\u00e9m afeta o crescimento de ra\u00edzes e da \n\nparte a\u00e9rea das plantas, tanto pela inibi\u00e7\u00e3o do alongamento dos entren\u00f3s, quanto \n\npela inibi\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o foliar, provocando um aumento na senesc\u00eancia e \n\nabscis\u00e3o dessas (SCALON et al., 2011).  \n\n      Segundo Campos (1970), o crescimento de uma planta n\u00e3o \u00e9 diretamente \n\ncontrolado pelo teor de umidade do solo, mas sim, pelo balan\u00e7o de \u00e1gua na planta, \n\nque \u00e9 afetado pelo teor de umidade no solo e da atmosfera, contudo, se houver \n\nd\u00e9ficit de \u00e1gua interno na planta, essa ativa seus mecanismos de fechamento \n\nestomativo, ocasionando uma redu\u00e7\u00e3o no crescimento em resposta \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o na \n\ndivis\u00e3o e alongamento celular.  \n\n      Para Taiz e Zeiger (2013), a absor\u00e7\u00e3o e a perda de \u00e1gua pela planta alteram a \n\npress\u00e3o de turgor, o que acaba por provocar altera\u00e7\u00f5es na abertura e fechamento \n\nestom\u00e1tico, reduzindo, consequentemente, a capacidade de trocas gasosas, \n\ninterferindo no desenvolvimento da planta. Al\u00e9m disso, essa planta quando exposta \n\nao d\u00e9ficit h\u00eddrico, frequentemente, exibe respostas fenol\u00f3gicas que interferem de \n\nmodo indireto na conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, aparentemente como se estivessem \n\neconomizando para per\u00edodos posteriores (McCREE et al., 1990).  \n\n      Al\u00e9m dos problemas mencionados anteriormente, as esp\u00e9cies florestais correm \n\nrisco de extin\u00e7\u00e3o, sobretudo em consequ\u00eancia do seu valor econ\u00f4mico insatisfat\u00f3rio \n\ne do sistema seletivo de explora\u00e7\u00e3o, sendo necess\u00e1rios levantamentos e estudos \n\n\n\n35 \n \n\n \n \n\nespec\u00edficos sobre o comportamento dessas nativas, principalmente aquelas situadas \n\n\u00e0 margem dos cursos d'\u00e1gua (CAMPOS; LANDFRAF, 2001). \n\n      Desta forma, este trabalho teve por objetivo avaliar a sobreviv\u00eancia, o \n\ncrescimento, a produ\u00e7\u00e3o e a fenologia de 15 diferentes esp\u00e9cies de \u00e1rvores nativas \n\ndo Brasil, quando plantadas em regi\u00e3o de declividade e indicar quais que melhor se \n\nadaptam para cada posi\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n \n\n1.2 MATERIAL E M\u00c9TODOS  \n\n1.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea experimental  \n\n      O experimento foi conduzido durante o per\u00edodo de maio de 2017 a junho de 2018 \n\nem uma \u00e1rea experimental de 800 m2 de floresta, implantada no ano de 2005. O \n\nlocal do estudo \u00e9 pertencente \u00e0 fazenda Lageado, localizada na Universidade \n\nEstadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d (UNESP), C\u00e2mpus Botucatu - SP, sob as \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas 22\u00ba51\u201907,83\u201d S, longitude: 48\u00ba25\u201945,24\u201d W, e altitude de \n\n816 m (Figura 1). \n\nFigura  1 - Imagem de sat\u00e9lite da localiza\u00e7\u00e3o do experimento, Botucatu - SP. \n\nFonte: Google Earth. \n\n      A classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da regi\u00e3o segundo a metodologia de Koppen \u00e9 do tipo \n\nCfa (Clima temperado Mesot\u00e9rmico), com temperatura m\u00e9dia anual entre 18 e 20\u00baC, \n\nsendo os meses de julho e fevereiro, o de menor e maior temperatura, \n\nrespectivamente (CUNHA; MARTINS, 2009). O per\u00edodo de menor precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica compreende os meses de abril a agosto, enquanto que as esta\u00e7\u00f5es \n\n\n\n36 \n \n\n \n \n\nchuvosas distribuem-se entre os meses de setembro a mar\u00e7o, sendo o m\u00eas de \n\njaneiro o mais chuvoso. Essa precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual varia de 1000 a 1300 \n\nmm, e os meses de dezembro, janeiro e fevereiro formam o trimestre mais \u00famido do \n\nano (ALVARES et al., 2014). Os dados meteorol\u00f3gicos de precipita\u00e7\u00e3o e \n\ntemperatura de todo o per\u00edodo experimental foram tabulados na regi\u00e3o onde o \n\nexperimento foi instalado e as m\u00e9dias anuais est\u00e3o expressas na Figura 2. Os \n\nvalores expressos nos anos de 2005 e 2018 informam as medi\u00e7\u00f5es realizadas no \n\nmomento da implanta\u00e7\u00e3o do estudo e final, respectivamente.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      O solo da \u00e1rea experimental \u00e9 classificado como Latossolo Vermelho Distr\u00f3fico \n\nT\u00edpico (SANTOS et al., 2013). Para compreender de forma mais detalhada as \n\ncaracter\u00edsticas da \u00e1rea, foram coletadas amostras de solo com o aux\u00edlio de um trado \n\ncaneco, nas tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es do terreno e em tr\u00eas profundidades (0-20, 20-40 e 40- 60 \n\ncm).  O solo das diferentes profundidades foi misturado para formar uma amostra \n\ncomposta, em cada posi\u00e7\u00e3o avaliada. As amostras de solo foram enviadas ao \n\nDepartamento de Solos e Recursos Ambientais da Faculdade de Ci\u00eancias \n\nAgron\u00f4micas, a fim de proceder \u00e0s an\u00e1lises das caracter\u00edsticas qu\u00edmicas e f\u00edsicas \n\ncujos resultados est\u00e3o expressos na Tabela 1. \n\n \n\nAno\n\n2\n0\n0\n5\n\n2\n0\n0\n6\n\n2\n0\n0\n7\n\n2\n0\n0\n8\n\n2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n1\n0\n\n2\n0\n1\n1\n\n2\n0\n1\n2\n\n2\n0\n1\n3\n\n2\n0\n1\n4\n\n2\n0\n1\n5\n\n2\n0\n1\n6\n\n2\n0\n1\n7\n\n2\n0\n1\n8\n\nT\ne\nm\n\np\ne\nra\n\ntu\nra\n\n d\no\n\n a\nr \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\n0\n\n15\n\n18\n\n21\n\n24\n\n27\n\n30\n\nTmin Tmax Tmed \n\nA\n\nAno\n\n2\n0\n0\n5\n\n2\n0\n0\n6\n\n2\n0\n0\n7\n\n2\n0\n0\n8\n\n2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n1\n0\n\n2\n0\n1\n1\n\n2\n0\n1\n2\n\n2\n0\n1\n3\n\n2\n0\n1\n4\n\n2\n0\n1\n5\n\n2\n0\n1\n6\n\n2\n0\n1\n7\n\n2\n0\n1\n8\n\nP\nre\n\nc\nip\n\nit\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n p\nlu\n\nv\nio\n\nm\n\u00e9\ntr\n\nic\na\n (\n\nm\nm\n\n)\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\nB\n\nFigura  2 - Temperatura m\u00ednima (Tmin), m\u00e9dia (Tmad), m\u00e1xima (Tmax) e \nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual entre outubro de 2005 e junho de 2018. Faculdade \nde Ci\u00eancias Agron\u00f4micas/ UNESP - Botucatu, SP. \n\n\n\n37 \n \n\n \n \n\n \n\nTabela 1 - An\u00e1lise qu\u00edmica e f\u00edsica do solo da \u00e1rea experimental de floresta nativa \nplantada ap\u00f3s 12 anos de plantio. Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas/ UNESP - \nBotucatu, SP. \n\nAtributos \n\u00c1reas amostrais \n\nBE ME TP \n\n ------------------------------------An\u00e1lise qu\u00edmica------------------------------- \n\npH CaCl2 4,3 4,4 4,4 \n\nM.O. g/dm3 23,5 52,7 41,7 \n\nP resina (mg/dm3) 7,0 15,0 12,0 \n\nAl3+ (mmolc/dm3) 5,0 3,0 3,0 \n\nH+Al (mmolc/dm3) 52,0 68,0 72,0 \n\nNa+ (mmolc/dm3) 0,0 0,0 0,0 \n\nK+ (mmolc/dm3) 0,5 1,0 1,8 \n\nCa2+ (mmolc/dm3) 10,0 28,0 33,0 \n\nMg2+ (mmolc/dm3) 6,0 15,0 17,0 \n\nSB (mmolc/dm3) 17,0 44,0 52,0 \n\nCTC (mmolc/dm3) 69,0 112,0 124,0 \n\nV% (mg/dm3) 25,0 39,0 42,0 \n\nS (mg/dm3) 8,0 3,0 6,0 \n\nB (mg/dm3) 0,2 0,3 0,3 \n\nCu (mg/dm3) 1,3 10,2 10,1 \n\nFe (mg/dm3) 7,0 96,0 90,0 \n\nMn (mg/dm3) 0,6 22,0 17,9 \n\nZn (mg/dm3) 0,2 3,8 4,2 \n\n ---------------------------------------An\u00e1lise F\u00edsica------------------------------ \n\nAreia (g/Kg) 202 271 279 \n\nArgila (g/Kg) 587 454 459 \n\nSilte (g/Kg) 211 275 262 \n\nTextura Argilosa Argilosa Argilosa \n\n* pH: potencial hidrogeni\u00f4nico; M.O: mat\u00e9ria org\u00e2nica; P resina: f\u00f3sforo resina; Al3+: alum\u00ednio; H+Al: \nacidez potencial; Na+: s\u00f3dio; K+: pot\u00e1ssio; Ca2+: c\u00e1lcio; Mg2+: magn\u00e9sio; SB: soma de bases; CTC: \ncapacidade de troca de c\u00e1tions; V%: satura\u00e7\u00e3o de base; S: enxofre; Cu: Cobre; Fe: ferro; Mn: \nmagn\u00e9sio; Zn: zinco. \n \n\n1.2.2 Estabelecimento e condu\u00e7\u00e3o do estudo  \n\n      Devido \u00e0 irregularidade da \u00e1rea de estudo, a quantidade de plantas nos blocos \n\nvariou conforme o espa\u00e7o dispon\u00edvel. Dessa forma, os blocos I, II e III, continham \n\n360, 287 e 167 plantas, respectivamente, compondo uma popula\u00e7\u00e3o de 814 plantas. \n\nTodos os blocos foram separados por linhas de plantas (bordadura), composta pelas \n\nmesmas esp\u00e9cies avaliadas no estudo (Figura 3).  \n\n       \n\n \n\n \n\n \n\nLegenda: Muito baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito Alto \n\n\n\n38 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n* A. peregrina (6), A. ramiflorum (12), B. riedelianum (8), C. multiflorum (2), C. legalis (14), C. tomento \n\n(7), C. brasiliensis (3), C. piptocalyx (15), H. heptaphyllus (11), L. guilleminianus (5), M. urundeuva (4), \n\nP. dubium (1), P. parviflora (9), R. elaeocarpus (13), V. olerifera (10). \n\n      As mudas utilizadas no plantio foram obtidas no viveiro florestal da Faculdade de \n\nCi\u00eancias Agron\u00f4micas e de viveiristas id\u00f4neos da regi\u00e3o de Botucatu, sendo \n\ntransplantadas para campo em covas de 50 cm de di\u00e2metro, abertas por uma \n\nperfuratriz mecanizada.   \n\n      As dimens\u00f5es das linhas de plantio foram de 135x3m, proporcionando uma \u00e1rea \n\nde 405 m\u00b2, em espa\u00e7amento 3x3 m. As esp\u00e9cies nativas utilizadas (Quadro 1) foram \n\nescolhidas por seus elevados potenciais reprodutivos, r\u00e1pido crescimento \n\nimport\u00e2ncia madeireira e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas.  \n\n      A Figura 4 (A e B), adaptada de Brack et al. (1998) exemplifica bem o \n\ncrescimento das \u00e1rvores em uma condi\u00e7\u00e3o de floresta em ambiente natural, sem a \n\npresen\u00e7a de uma camada de impedimento presente no terreno, e a condi\u00e7\u00e3o do \n\nterreno em estudo que possui uma laje de pedra abaixo da superf\u00edcie do terreno, por \n\nesse motivo, Fazenda Lageado.  \n\n      As posi\u00e7\u00f5es denominadas baixa encosta (BE), meia encosta (ME) e topo (TP), \n\ncom dimens\u00f5es de 0 - 24m,  27 - 51m e 54 - 78m, respectivamente, corresponde a \n\naproximadamente 28,84% de declividade total, obedecendo aos limites de \n\nbordadura.  \n\nFigura  3 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o amostral das diferentes \nesp\u00e9cies nativas em utilizadas no estudo. Baixa encosta (BE), meia encosta (ME), e \ntopo (TP). \n\n\n\n39 \n \n\n \n \n\nFigura  4 - Representa\u00e7\u00e3o modificada de Brack et al. (1998). Condi\u00e7\u00e3o normal de \nterreno e terreno camada de impedimento em Baixa encosta (BE) meia de encosta \n(ME) e topo (TP). \n\n \n\nA. Sem laje de pedra \n\n \n\nB. Com laje de pedra  \n\n \n\n       Aos 15 dias antes do transplantio aplicou-se esterco de coelho e esterco de \n\nfrango nas covas, sendo as mudas transplantadas ao atingirem uma altura m\u00e9dia de \n\n50 cm. Os blocos receberam irriga\u00e7\u00e3o logo ap\u00f3s o transplantio e chuva no dia \n\nseguinte. \n\n\n\n40 \n \n\n \n \n\nQuadro 1 - Esp\u00e9cies nativas utilizadas no estudo experimental em diferentes \nposi\u00e7\u00f5es de terreno. \n\n*NP \u2013 n\u00e3o pioneiras; P \u2013 pioneiras (CARVALHO, 2003; LORENZI, 2008). \n\n \n\n1.2.3 Caracter\u00edsticas avaliadas \n\n      Os par\u00e2metros avaliados foram relativos \u00e0 sobreviv\u00eancia, seguindo-se a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o proposta por Carvalho (1982), representado por alta, regular e baixa \n\nsobreviv\u00eancia, onde valores iguais ou superiores a 70% correspondem \u00e0 alta; de \n\n50% a 69% regular e inferiores ou iguais a 49% equivalem \u00e0 baixa. \n\n      As determina\u00e7\u00f5es fenol\u00f3gicas foram realizadas, visualmente, com intervalos \n\nquinzenais, durante os meses de junho de 2017 a julho de 2018. As fases \n\nobservadas foram de flora\u00e7\u00e3o, frutifica\u00e7\u00e3o, queda e brotamento foliar das 14 \n\nesp\u00e9cies das \u00e1rvores nativas (Tabela 2). Nesse caso, flora\u00e7\u00e3o compreende a \n\npresen\u00e7a de flores, sem distin\u00e7\u00e3o entre bot\u00e3o floral e flor aberta, no m\u00ednimo em um \n\nindiv\u00edduo. Foram observadas as folhas ca\u00eddas e a situa\u00e7\u00e3o da copa para caracterizar \n\nsenesc\u00eancia foliar. \n\n      As alturas totais das \u00e1rvores foram obtidas com a utiliza\u00e7\u00e3o de um clin\u00f4metro \n\ndigital, a uma dist\u00e2ncia de 10 metros de cada \u00e1rvore, desde a base do solo at\u00e9 o \n\n\u00e1pice da planta. O di\u00e2metro das \u00e1rvores foi obtido com a utiliza\u00e7\u00e3o de uma suta de \n\nprecis\u00e3o de 50 cm, a altura do peito, 1,30 metros (DAP). O teste t de Student foi \n\nFam\u00edlia Bot\u00e2nica Esp\u00e9cie cient\u00edfica Nome comum Grupo Sucessional \n\nAnacardiaceae Myracrodum urundeuva Aroeira-do-sert\u00e3o P \n\nApocynaceae Aspidosperma ramiflorum Guatambu amarelo NP \n\nBignoniaceae Handroanthus heptaphyllus Ip\u00ea-roxo NP \n\nCalophyllaceae Calophyllum brasiliensis Guanandi NP \n\nEuphorbiaceae Croton piptocalyx Caixeta P \n\nFabaceae Anadenanthera peregrina Angico-preto NP \n\nFabaceae Centrolobium tomentosum Ararib\u00e1 NP \n\nFabaceae Lonchocarpus guilleminianus Embiribeira NP \n\nFabaceae Peltophorum dubium Canaf\u00edstula P \n\nFabaceae Poecilanthe parviflora Cora\u00e7\u00e3o-de-negro NP \n\nLecythidaceae Cariniana legalis Jequitib\u00e1-rosa NP \n\nMyristicacea Virola olerifera Virola NP \n\nRhamnaceae Rhamnidium elaeocarpus Saguaraji-amarelo NP \n\nRubiaceae Calycophyllum multiflorum Castelo P \n\nRutaceae Balforodendron riedelianum Pau-marfim NP \n\n\n\n41 \n \n\n \n \n\nrealizado pelo software Excel para testar a signific\u00e2ncia dos par\u00e2metros \n\npopulacionais obtidos nas parcelas e nos pontos do terreno.  \n\n      Para se obter o volume, \u00e9 necess\u00e1rio observar diversos fatores, tais como, altura \n\ncomercial, \u00e1rea basal, o tamanho da \u00e1rea, um fator de forma adaptado para o tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em estudo, dentre outros. Foi realizado o teste de regress\u00e3o linear \n\nsimples para diversos modelos, a fim de adotar o ajuste volum\u00e9trico a utilizar, com \n\nbase no coeficiente de determina\u00e7\u00e3o e ajustes gr\u00e1ficos. Sendo assim, o invent\u00e1rio \n\nflorestal baseou-se no ajuste de equa\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do modelo proposto por Spurr \n\n(1952), recomendado quando o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2) apresenta bom \n\najuste das vari\u00e1veis altura comercial (h) e di\u00e2metro (DAP). Os valores foram obtidos \n\npelas seguintes f\u00f3rmulas: \n\nLnV=b0+b1*LnDAP\n2*h+e - Modelo de ajuste volum\u00e9trico de Spurr \n\nV = (g ? h ? 0,7) ? N. ha?1 - Volume calculado \n\n? = (DAP2 ? ?)/40000 - \u00c1rea basal \n\nOnde: \n\nLnV = volume ajustado; \n\nb0 e b1 = coeficiente de regress\u00e3o; \n\nLnDAP2 = di\u00e2metro altura do peito ao quadrado (cm); \n\nh = altura comercial (m); \n\ne = erro aleat\u00f3rio \n\nV = volume calculado (m3); \n\ng = \u00e1rea basal; \n\n0,7 = fator de forma para floresta ombr\u00f3fila mista; \n\nN.ha-1 = \u00e1rea total do estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n \n\n \n \n\n1.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n1.3.1 Mortalidade e sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies em declive \n\n      Os dados observados nas diferentes posi\u00e7\u00f5es do terreno em declive, sendo \n\nbaixada, meia encosta e topo de encosta evidenciam a exist\u00eancia de diferen\u00e7as na \n\nmortalidade das esp\u00e9cies nativas avaliadas no estudo (Tabela 2). Percebe-se na \n\nregi\u00e3o de baixa encosta um elevado percentual de mortalidade, desde a implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo experimento at\u00e9 o per\u00edodo de avalia\u00e7\u00e3o. Nessa regi\u00e3o, o percentual de \n\nmortalidade atingiu 72,78%, sendo o mais alto observado, em uma popula\u00e7\u00e3o inicial \n\nde 360 plantas. Apenas 98 \u00e1rvores restaram nessa posi\u00e7\u00e3o, o que representa \n\n27,22%, ou seja, uma baixa taxa de sobreviv\u00eancia. \n\nTabela 2 - Efeito da posi\u00e7\u00e3o do terreno na mortalidade e sobreviv\u00eancia de plantas \nde diferentes esp\u00e9cies de plantas nativas. \n\nRegi\u00e3o de Estudo  NIP NFP % mortalidade % sobreviv\u00eancia \n\nBaixa encosta  360 98 72,78 27,22 \n\nMeia encosta  287 145 49,48 50,52 \n\nTopo da encosta  167 90 46,11 53,89 \n\n*NPI: N\u00famero Inicial de Plantas; NFP: N\u00famero Final de Plantas. \n\n      Na regi\u00e3o de meia encosta, das 287 mudas transplantadas, a taxa de \n\nmortalidade atingiu 49,52%, restando na \u00e1rea 145 \u00e1rvores, que representa 50,52% \n\nde sobreviv\u00eancia e dessa forma, podem ser classificadas como regular. J\u00e1 na regi\u00e3o \n\nde topo de encosta, houve um aumento expressivo na quantidade de \u00e1rvores \n\nsobreviventes. Das 167 mudas transplantadas, a taxa de mortalidade foi a menor, \n\nsendo 46,11%, ou seja, 53,89% de sobreviv\u00eancia das 90 \u00e1rvores restantes nessa \n\nregi\u00e3o, classificando a sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies em regular. No estudo n\u00e3o foi \n\nverificado alta taxa de sobreviv\u00eancia em nenhuma das regi\u00f5es avaliadas, uma vez \n\nque o percentual de sobreviv\u00eancia n\u00e3o ultrapassou os 70%, valor considerado ideal \n\npor Carvalho et al. (1982). A Figura 5 apresenta uma vis\u00e3o mais detalhada sobre a \n\npopula\u00e7\u00e3o inicial e final presente na \u00e1rea desde a implanta\u00e7\u00e3o at\u00e9 a \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo estudo. \n\n      Alguns fatores podem ser levantados a fim de explicar o elevado n\u00edvel de \n\nmortalidade nestas esp\u00e9cies. Em uma vis\u00e3o inicial, pode-se inferir que o maior \n\nn\u00famero de plantas morreu no in\u00edcio do plantio, possivelmente pela precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica ocorrente na regi\u00e3o nos primeiros meses de implanta\u00e7\u00e3o do estudo.  \n\n\n\n43 \n \n\n \n \n\nFigura  5 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da \u00e1rea de plantio nas tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es do \nterreno. Cores em vermelho representam plantas mortas e verdes, vivas. \n\n \n\n      Por se tratar de uma regi\u00e3o de baixada, com presen\u00e7a de uma camada de \n\nimpedimento de natureza rochosa, h\u00e1 ocorr\u00eancia de afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\nna regi\u00e3o, o que acaba por dificultar a oxigena\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes das plantas. \u00c9 poss\u00edvel \n\nobservar tamb\u00e9m que, \u00e0 medida que se aproxima da posi\u00e7\u00e3o do topo, maior \u00e9 o \n\npercentual de sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies uma vez que as condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais \n\nfavor\u00e1veis para ao desenvolvimento do sistema radicular e oxigena\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes \n\ndas plantas.  \n\n      Essa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante \u00fatil no sentido de permitir que esp\u00e9cies mais \n\nadaptadas a regi\u00f5es de afloramento de len\u00e7ol fre\u00e1tico ou com certa adaptabilidade a \n\nregi\u00f5es \u00famidas sejam implantadas nesses locais. As esp\u00e9cies Inga vera (Ing\u00e1), \n\nAteleia glazioveana (timb\u00f3) s\u00e3o plantas que possuem maior afinidade com \u00e1reas \n\naluviais, temporariamente inund\u00e1veis, terrenos \u00famidos e orla das matas (LORENZI, \n\n2008), bem como Cecropia pachystachya, popularmente conhecida como Emba\u00faba \n\n(BATISTA et al., 2008).  \n\n      Deve-se haver tamb\u00e9m um bom planejamento ao se instalar uma \u00e1rea de \n\nreflorestamento, uma vez que a falta de planejamento no suprimento adequado de \n\n\u00e1gua \u00e0s plantas pode causar preju\u00edzos incalcul\u00e1veis \u00e0s mudas (WENDLING; \n\nGATTO, 2002). Vale ressaltar que o fator \u00e1gua tanto pode favorecer quanto \n\nprejudicar a planta. A \u00e1gua \u00e9 um fator limitante ao crescimento e desenvolvimento \n\nde plantas, de modo que sua falta pode ocasionar estresse h\u00eddrico e diminuir a \n\ncapta\u00e7\u00e3o de nutrientes pelas ra\u00edzes e o excesso pode favorecer a lixivia\u00e7\u00e3o desses \n\n\n\n44 \n \n\n \n \n\ne proporcionar um ambiente favor\u00e1vel ao desenvolvimento de doen\u00e7as (LOPES et \n\nal., 2005).  \n\n      Apesar de ser pequena a diferen\u00e7a observada no pH entre as regi\u00f5es em \n\nestudo, pode-se perceber uma elevada acidez na regi\u00e3o de baixada. Essa alta \n\nacidez pode interferir na absor\u00e7\u00e3o de nutrientes essenciais ao crescimento das \n\n\u00e1rvores nativas causando limita\u00e7\u00f5es \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 produtividade devido \u00e0 \n\ndefici\u00eancia de nutrientes para o seu \u00f3timo crescimento e desenvolvimento \n\n(BELLOTE; NEVES, 2001; VIEIRA; WEBER, 2017). De acordo com Mello et al. \n\n(1984), os solos s\u00e3o acidificados pelo fornecimento de pr\u00f3tons H+, liberados da \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica.  Al\u00e9m do pH, ficam claras as limita\u00e7\u00f5es \n\nnutricionais do solo na regi\u00e3o de baixada quando comparado \u00e0s regi\u00f5es de meia \n\nencosta e topo de encosta que apresentaram elevados teores nutricionais e apesar \n\nda acidez, as esp\u00e9cies obtiveram desenvolvimento relativamente maior, mostrando-\n\nse tolerantes a estas condi\u00e7\u00f5es (Tabela 1). \n\n      De modo geral, esp\u00e9cies florestais da mata atl\u00e2ntica s\u00e3o mais exigentes em \n\nnutri\u00e7\u00e3o que as esp\u00e9cies de Eucallyptus sp. e Pinus sp. As esp\u00e9cies, principalmente \n\nas das classes secund\u00e1rias e cl\u00edmax, s\u00e3o sens\u00edveis \u00e0 acidez e a altos n\u00edveis de Al e \n\nMn dos solos, al\u00e9m de serem muito exigentes em macro e micronutrientes (RAIJ et \n\nal., 1997). As tr\u00eas regi\u00f5es apontam tamb\u00e9m a necessidade de calagem (Quadro 1), \n\numas vez que a satura\u00e7\u00e3o por base encontra-se bem abaixo da recomendada que \u00e9 \n\n50% (RAIJ et al., 1997). \n\n      Segundo Bentes-Gama et al. (2007), a adaptabilidade ao ambiente \u00e9 um dos \n\nfatores determinantes na sobreviv\u00eancia de popula\u00e7\u00f5es de plantas, estando tamb\u00e9m  \n\nassociada \u00e0 capacidade intr\u00ednseca de resposta \u00e0s condi\u00e7\u00f5es imposta pelo ambiente. \n\nApesar de alguns trabalhos referenciarem a sobreviv\u00eancia de esp\u00e9cies nativas em \n\ndiferentes declividades (BARBOSA, 2000; SOUSA, et al., 2006), poucos s\u00e3o os que \n\navaliam tal sobreviv\u00eancia em um per\u00edodos t\u00e3o longo de plantio (SOUZA, 2012) .  \n\n      Outro fator relacionado ao baixo percentual de sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies pode \n\nestar relacionado \u00e0 competi\u00e7\u00e3o com plantas daninhas, em especial \u00e0s Poaceae \n\n(gram\u00edneas), que junto com a fertilidade do solo s\u00e3o os fatores que mais afetam o \n\ncrescimento e sobreviv\u00eancia das mudas no campo (SUN et al., 1995). Para Pereira e \n\nRodrigues (2012), caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo, teores de umidade \n\nnormalmente associados \u00e0 topografia e \u00e0 competi\u00e7\u00e3o com ervas daninhas, s\u00e3o os \n\n\n\n45 \n \n\n \n \n\nfatores que mais influenciam no crescimento de esp\u00e9cies avaliadas em estudos de \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. \n\n      Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o condizentes com os dados obtidos por Carnevali et al., \n\n(2016), que ao estudarem a sobreviv\u00eancia e crescimento inicial de esp\u00e9cies \n\narb\u00f3reas nativas implantadas em pastagem degradada, obtiveram maiores taxas de \n\nsobreviv\u00eancia para declividades intermedi\u00e1rias de 14% e menores percentuais para \n\n\u00e1rea de maior declividade. \n\n      Quando avaliado o comportamento individual das esp\u00e9cies nativas, de forma \n\ngeral, notam-se diferen\u00e7as quanto \u00e0 sobreviv\u00eancia das mesmas. Pelos dados, \n\nalgumas delas apresentaram \u00f3timos resultados quanto \u00e0 sobreviv\u00eancia m\u00e9dia. \n\nPode-se observar que L. guilleminianus foi a esp\u00e9cie com maior percentual de \n\nsobreviv\u00eancia, sendo esse superior a 81%. A esp\u00e9cie P. dubium teve \n\ncomportamento semelhante, com valores de 80% e M. urundeuva, terceira esp\u00e9cie \n\nmelhor adaptada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do terreno, apresentando valores de 79,62% de \n\nsobreviv\u00eancia. Todos esses percentuais revelam altas taxas de sobreviv\u00eancia para \n\nessas esp\u00e9cies avaliadas no estudo (CARVALHO, 1982). \n\nTabela 3 - N\u00famero inicial de plantas (NIP), n\u00famero final de plantas (NFP) e \npercentual de sobreviv\u00eancia m\u00e9dia (SM) de \u00e1rvores nativas ap\u00f3s 13 anos de plantio. \n\n      Duas outras esp\u00e9cies tamb\u00e9m apresentaram bons resultados, podendo ser \n\nclassificadas como regulares em rela\u00e7\u00e3o ao plantio em declive, com m\u00e9dias \n\nsuperiores a 50%, sendo elas P. parviflora, com 61,11% e H. heptaphyllus com \n\nEsp\u00e9cie NIP NFP SM (%) \n\nLonchocarpus guilleminianus 54 44 81,48 \n\nPeltophorum dubium 54 40 80 \n\nMyracrodum urundeuva 54 43 79,62 \n\nPoecilanthe parviflora 54 33 61,11 \n\nHandroanthus heptaphyllus  55 32 58,18 \n\nAnadenanthera peregrina 54 27 49,09 \n\nCentrolobium tomentosum 55 25 45,45 \n\nRhamnidium elaeocarpus 55 23 41,81 \n\nCariniana legalis 54 13 24,07 \n\nCalophyllum brasiliensis 54 13 24,07 \n\nBalforodendron riedelianum 55 9 16,36 \n\nCalycophyllum multiflorum 54 8 14,81 \n\nCroton piptocalyx 53 4 7,54 \n\nAspidosperma ramiflorum 54 2 3,7 \n\nVirola olerifera 55 0 0 \n\nTotal: 814 316 38,82 \n\n\n\n46 \n \n\n \n \n\n58,18%. A. peregrina apresentou 49,09%, tendo uma classifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m regular \n\nem sobreviv\u00eancia. Abaixo dessas est\u00e3o \u00e0s esp\u00e9cies C. tomentosum, Rhamnidium \n\nelaeocarpus, C brasiliensis, C. legalis, B. riedelianum e C. multiflorum, com baixo \n\npercentual de sobreviv\u00eancia. Apesar desse baixo percentual, tr\u00eas esp\u00e9cies \n\nchamaram a aten\u00e7\u00e3o por apresentarem valores ainda mais baixos que os anteriores, \n\ncomo \u00e9 o caso de C. piptocalyx com 7,54%, A. ramiflorum 3,7% e V. olerifera \n\nsurpreendentes 0% de \u00e1rvores presentes na \u00e1rea, ou seja, por algum motivo \n\ndesconhecido, nenhuma planta dessa esp\u00e9cie foi capaz de sobreviver \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\ndo terreno, apesar dela preferir encostas, al\u00e9m de se desenvolver em solos mais \n\nencharcados (REITZ, 1968; LORENZI, 2008). De forma geral, em uma popula\u00e7\u00e3o de \n\n816 mudas transplantadas na \u00e1rea ano de 2005, mais de 60% delas morreram e \n\napenas 38,98% sobreviveram, total esse que representa apenas 316 \u00e1rvores \n\n(Tabela 3). \n\n      Pode-se observar que as esp\u00e9cies com maiores percentuais de sobreviv\u00eancia \n\npertencem \u00e0 mesma fam\u00edlia bot\u00e2nica, Fabaceae. Essas s\u00e3o capazes de adicionar \n\ngrandes quantidades de nitrog\u00eanio ao solo, por meio da fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de \n\nnitrog\u00eanio por bact\u00e9rias do g\u00eanero Rhizobium, e devido \u00e0 capacidade de se \n\nassociarem a fungos micorr\u00edzicos (CHADA et al., 2004). favorecendo assim esp\u00e9cies \n\ndesse grupo. J\u00e1 M. urundeuva, apesar de pertencer \u00e0 fam\u00edlia das Anacardiaceae, \u00e9 \n\numa planta pioneira, caracterizada por apresentar r\u00e1pido crescimento e se \n\ndesenvolvem em condi\u00e7\u00f5es de bastante luminosidade (PEREIRA; RODRIGUES, \n\n2012), o que proporciona a ela um diferencial a mais de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do \n\nlocal. Sampaio e Pinto (2007) verificaram, aos nove meses ap\u00f3s o plantio, \u00edndice de \n\n79% de sobreviv\u00eancia para M. urundeuva. Melotto et al. (2009) obtiveram \u00f3timos \n\npercentuais de sobreviv\u00eancia para 11 esp\u00e9cies nativas ap\u00f3s 12 anos de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o. Segundo Gon\u00e7alves et al. (2000), as esp\u00e9cies classificadas como \n\npioneiras requerem uma maior disponibilidade de nutrientes. Aguiar et al. (1997) \n\nverificaram que o nitrog\u00eanio, por exemplo, \u00e9 um nutriente importante para o \n\ncrescimento inicial de Caesalpinia echinata, com efeito principal no aumento da \n\naltura da planta. Para Souza et al. (2010), h\u00e1 uma necessidade de pesquisas \n\nreferentes aos requerimentos nutricionais das esp\u00e9cies florestais, principalmente as \n\ness\u00eancias florestais nativas, uma vez que essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o imprescind\u00edveis \n\npara fornecer dados que garantam o manejo adequado da floresta.  \n\n\n\n47 \n \n\n \n \n\n1.3.2 Avalia\u00e7\u00e3o da altura de esp\u00e9cies nativas em diferentes posi\u00e7\u00f5es do \n\nterreno \n\n \n\n      Quando observado a altura das diferentes esp\u00e9cies, nas diferentes posi\u00e7\u00f5es do \n\nterreno, \u00e9 poss\u00edvel observar que h\u00e1 influ\u00eancia da posi\u00e7\u00e3o do terreno na altura das \n\nplantas (Figura 6).  Na regi\u00e3o de baixada, as plantas que sobreviveram \n\napresentaram altura reduzida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o de meia encosta e topo. \u00c9 \n\nposs\u00edvel perceber que na regi\u00e3o de baixada, as esp\u00e9cies L. guilleminianu, A. \n\nperegrina e P. dubium foram as que mais se destacaram, apresentando alturas \n\npr\u00f3ximas dos 4,5 metros. Essas informa\u00e7\u00f5es corroboram com as obtidas por \n\nCarnevali et al (2016) que, para a esp\u00e9cie P. dubium, observaram maiores alturas \n\ndessa esp\u00e9cie em regi\u00e3o de baixada. \n\n      Percebe-se tamb\u00e9m que C. tomentosum apresentou bom desenvolvimento, com \n\naltura em torno de 4,0 metros. J\u00e1 as esp\u00e9cies H. heptaphyllus e M. urundeuva \n\ncomportaram-se de forma semelhante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 altura na regi\u00e3o de baixada, \n\nassim como C. multiflorum e P. parviflora, sendo todas essas superiores a 2,0 \n\nmetros. No caso de R. elaeocarpus, apresentou o menor crescimento dentre as \n\nesp\u00e9cies citadas na regi\u00e3o de baixada. As esp\u00e9cies A. ramiflorum, B. riedelianum, C. \n\nlegalis, C. brasiliensis, C. piptocalyx e V. olerifera n\u00e3o tiveram desempenho \n\nsatisfat\u00f3rio, de modo que todas as mudas transplantadas para essa regi\u00e3o do \n\nterreno morreram (Figura 4). Em se tratando de C. brasiliensis, Salvador et al. (1992) \n\nobservaram redu\u00e7\u00e3o no desenvolvimento da esp\u00e9cie a medida que aumentou a \n\nsatura\u00e7\u00e3o h\u00eddrica do solo, partindo de 2,42m de altura no solo drenado a 1,50 m no \n\nsolo de brejo. Carvalho (2003) considera essa esp\u00e9cie esci\u00f3fila, ou seja, que se \n\nregenera abundantemente \u00e0 sombra e por isso recomenda que sejam evitados \n\nplantios puros a sol pleno e sugere plantios mistos com esp\u00e9cies pioneiras. Como a \n\nmortalidade de plantas nessa regi\u00e3o foi elevada, uma das poss\u00edveis causas \u00e9 a \n\nexposi\u00e7\u00e3o das plantas ao sol excessivo, o que pode ter dificultado a sobreviv\u00eancia \n\ndas esp\u00e9cies na \u00e1rea. J\u00e1 B. riedelianum, por exemplo, \u00e9 uma esp\u00e9cie exigente \n\nquanto a solos, crescendo bem em locais f\u00e9rteis, \u00famidos, por\u00e9m bem drenados e \n\nprofundos (CARVALHO, 2003). Essas condi\u00e7\u00f5es divergem das encontradas na \n\nregi\u00e3o de baixada observada neste estudo.  \n\n \n\n \n\n\n\n48 \n \n\n \n \n\nFigura  6 - Medi\u00e7\u00f5es de altura de diferentes esp\u00e9cies de plantas nativas do Brasil \nem diferentes posi\u00e7\u00f5es do terreno. \n\nA\n. p\n\ner\neg\n\nri\nna\n\nA\n. r\n\nam\nifl\n\nor\num\n\nB\n. r\n\nie\nde\n\nlia\nnu\n\nm\nC\n\n. m\nul\n\ntif\nlo\n\nru\nm\n\nC\n. l\n\neg\nal\n\nis\nC\n\n. t\nom\n\nen\nto\n\nsu\nm\n\nC\n. b\n\nra\nsi\n\nlie\nns\n\nis\nC\n\n. p\nip\n\nto\nca\n\nly\nx\n\nH\n. h\n\nep\nta\n\nph\nyl\n\nlu\ns\n\nL.\n g\n\nui\nlle\n\nm\nin\n\nia\nnu\n\ns\nM\n\n. u\nru\n\nnd\neu\n\nva\nP\n\n. d\nub\n\niu\nm\n\nP\n. p\n\nar\nvi\n\nflo\nra\n\nR\n. e\n\nla\neo\n\nca\nrp\n\nus\nV\n\n. o\nle\n\nri\nfe\n\nra\n\nA\nltu\n\nra\n d\n\ne\n \u00e1\n\nrv\no\nre\n\ns \n(\n\nm\n)\n\n0,0\n\n4,0\n\n8,0\n\n12,0\n\n16,0\n\n20,0\n\nBaixada Meia encosta Topo de encosta\n\n \n\n      Na regi\u00e3o de meia encosta, o crescimento das \u00e1rvores foi distinto da regi\u00e3o de \n\nbaixada. Neste, de forma geral, as plantas apresentaram crescimento relativamente \n\nsuperior. A altura observada em algumas esp\u00e9cies \u00e9 mais que o dobro para P. \n\ndubium, C. tomentosum, H. heptaphyllus, M. urundeuva e P. parviflora e quase que \n\no dobro para L. guilleminianus. A esp\u00e9cie A. peregrina tamb\u00e9m apresentou melhor \n\ncrescimento quando comparada com a regi\u00e3o de baixada, apresentando \u00e1rvores \n\ncom mais de 6,0m de altura.   \n\n      Pode-se perceber tamb\u00e9m que a esp\u00e9cie C. piptocalyx, que n\u00e3o cresceu na \n\nregi\u00e3o de baixada, por\u00e9m apresentou crescimento bem acima das demais esp\u00e9cies \n\nna regi\u00e3o de meia encosta, sendo sua altura superior a impressionantes 17 metros, \n\napesar de a literatura classificar esta esp\u00e9cie como pioneira (Quadro 1), ou seja, \n\npossui crescimento mais acelerado e \u00e9 pouco influenciada pela fertilidade do solo \n\n(LAMBERS; POORTER, 1992). Por\u00e9m, o desenvolvimento dessa esp\u00e9cie foi \n\nbastante expressivo, levando a crer que quanto maior for a fertilidade do solo, maior \n\nser\u00e1 o crescimento de esp\u00e9cies cl\u00edmax. Nesse caso, a maior disponibilidade de \n\nnutrientes proporcionaria \u00e0s plantas de crescimento inicial mais acentuado, e \n\ncapacidade de expressar melhor seu potencial de desenvolvimento (SILVA et al., \n\n\n\n49 \n \n\n \n \n\n1996). Para as esp\u00e9cies A. ramiflorum, B. riedelianum, C. legalis, C. brasiliensis que \n\nn\u00e3o haviam apresentado sobreviv\u00eancia de plantas na regi\u00e3o de baixada, na regi\u00e3o \n\nde alta encosta as \u00e1rvores alcan\u00e7aram at\u00e9 10 metros de altura, como \u00e9 o caso de C. \n\nlegalis. Para V. olerifera, assim como na regi\u00e3o de baixada, essa tamb\u00e9m n\u00e3o \n\napresentou sobreviv\u00eancia de plantas nessa localidade.  \n\n      Na regi\u00e3o de topo de encosta, duas esp\u00e9cies se sobressa\u00edram \u00e0s demais em \n\naltura. A esp\u00e9cie M. urundeuva atingiu 10 metros, enquanto que A. peregrina \n\nalcan\u00e7ou altura m\u00e9dia de 11 metros.  Comportamento semelhante foi observado \n\ntamb\u00e9m para C. tomentosum. Em se tratando de C. multiflorum, percebe-se que \n\nessa esp\u00e9cie n\u00e3o apresentou diferen\u00e7as expressivas nas tr\u00eas regi\u00f5es do estudo, ou \n\nseja, o terreno n\u00e3o teve influ\u00eancia no seu crescimento, de modo que as plantas \n\ncrescem de forma igualit\u00e1ria, independente do local onde s\u00e3o plantadas. Para a \n\nmaioria das outras esp\u00e9cies, tanto na regi\u00e3o de meia encosta quanto na regi\u00e3o de \n\ntopo, o crescimento das plantas foi semelhante, salvo algumas exce\u00e7\u00f5es \n\nobservadas em A. peregrina, M. urundeuva e P. parviflora, respectivamente.  \n\n      De modo geral, \u00e0 medida que aumenta a declividade, afastando-se da regi\u00e3o de \n\nbaixada, mais a planta aumenta seu desenvolvimento. Estudo realizado por Ferreira \n\net al. (2007), verificando o crescimento de esp\u00e9cies arb\u00f3reas plantadas em um \n\ngradiente topogr\u00e1fico, constatou que, aos 155 meses ap\u00f3s o plantio, a quantidade \n\nde plantas foi menor na \u00e1rea de maior declive e essas remanescentes apresentaram \n\nmenores altura e di\u00e2metro, contradizendo totalmente os dados obtidos neste \n\ntrabalho. Segundo Golfari (1975), o crescimento em altura \u00e9 um dos par\u00e2metros \n\nmais relevantes para determinar o estabelecimento das mudas em competi\u00e7\u00e3o e \n\ntamb\u00e9m um dos \u00edndices mais recomendados para comprovar se o local \u00e9 ou n\u00e3o \n\napropriado para uma determinada esp\u00e9cie plantada.  \n\n1.3.3 Avalia\u00e7\u00e3o de DAP de esp\u00e9cies nativas em diferentes posi\u00e7\u00f5es do terreno \n\n      \u00c9 poss\u00edvel observar que as diferentes posi\u00e7\u00f5es do terreno comportaram-se de \n\nmaneira distintas na \u00e1rea em estudo. Na regi\u00e3o de baixada, assim como em altura, \n\nas esp\u00e9cies L. guilleminianus e P. dubium tamb\u00e9m apresentaram os maiores \n\ndi\u00e2metros, com m\u00e9dias de 8 cm,  seguidas de A. peregrina e R. elaeocarpus, 6 cm, \n\nrespectivamente.  \n\n\n\n50 \n \n\n \n \n\nFigura  7 - Rela\u00e7\u00e3o de di\u00e2metro a altura do peito (DAP) de diferentes esp\u00e9cies de \nplantas nativas do Brasil em diferentes posi\u00e7\u00f5es de terreno. \n\nA\n. p\n\ner\neg\n\nrin\na\n\nA\n. r\n\nam\nifl\n\nor\num\n\nB\n. r\n\nie\nde\n\nlia\nnu\n\nm\nC\n\n. m\nul\n\ntif\nlo\n\nru\nm\n\nC\n. l\n\neg\nal\n\nis\nC\n\n. t\nom\n\nen\nto\n\nsu\nm\n\nC\n. b\n\nra\nsi\n\nlie\nns\n\nis\nC\n\n. p\nip\n\nto\nca\n\nly\nx\n\nH\n. h\n\nep\nta\n\nph\nyl\n\nlu\ns\n\nL.\n g\n\nui\nlle\n\nm\nin\n\nia\nnu\n\ns\nM\n\n. u\nru\n\nnd\neu\n\nva\nP\n. d\n\nub\niu\n\nm\nP\n. p\n\nar\nvi\n\nflo\nra\n\nR\n. e\n\nla\neo\n\nca\nrp\n\nus\nV\n. o\n\nle\nrif\n\ner\na\n\nD\ni\u00e2\n\nm\net\n\nro\n n\n\na \nal\n\ntu\nra\n\n d\no \n\npe\nito\n\n (\ncm\n\n)\n\n0,0\n\n4,0\n\n8,0\n\n12,0\n\n16,0\n\n20,0\n\n24,0\n\nBaixada Meia encosta Topo de encosta\n\n \n\n      Notou-se tamb\u00e9m que a esp\u00e9cie Centrolobium tomentosum apresentou plantas \n\ncom DAP superiores a 4 cm e H. heptaphyllus com 3,75 cm. Um estudo conduzido \n\npor Montagnini et al., (2006) demonstrou que H. heptaphyllus apresentou os \n\nmelhores resultados de crescimento em \u00e1rea com m\u00e9dia fertilidade do solo. As \n\nesp\u00e9cies C. multiflorum e P. parviflora apresentaram DAP semelhante nessa regi\u00e3o, \n\ncom cerca de 2 cm (Figura 5). Wisch e Melo (2005), observaram melhor crescimento \n\nem DAP para A. falcata em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Rhamnidium elaeocarpus, Myracrodum \n\nurundeuva e Handroanthus heptaphyllus ap\u00f3s 17 anos de plantio.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 \n\n      \u00c9 poss\u00edvel notar tamb\u00e9m que na regi\u00e3o de meia encosta, o di\u00e2metro das \n\nesp\u00e9cies pode ser dividido em tr\u00eas grupos. O primeiro, composto pelas esp\u00e9cies C. \n\npiptocalyx, seguida de C. legalis e P. dubium, apresentam di\u00e2metros superiores a 14 \n\ncm. J\u00e1 no segundo grupo, as plantas apresentam medidas inferiores, entre 11 e 12 \n\ncm e o terceiro grupo, DAP abaixo de 8 cm (Figura 7). Percebe-se ainda que a \n\nregi\u00e3o de topo de encosta, de forma geral, apresenta \u00e1rvores com maiores \n\ndi\u00e2metros, com limites de crescimento em DAP inferior de 7 cm e superior a 20 cm, \n\nnas esp\u00e9cies C. multiflorum e  A. peregrina, respectivamente. Observa-se tamb\u00e9m \n\nque, a esp\u00e9cie C. brasiliensis n\u00e3o apresentou diferen\u00e7a entre as regi\u00f5es de encosta \n\ne topo, com plantas atingindo 10 cm de di\u00e2metro. Em planta\u00e7\u00f5es experimentais \n\nmanejadas atrav\u00e9s de desbastes, as \u00e1rvores dessa esp\u00e9cie atingiram altura m\u00e9dia \n\n\n\n51 \n \n\n \n \n\nde 13 m e di\u00e2metro m\u00e9dio de 19,4 cm aos 10 anos de idade (PIOTTO et al., 2003). \n\nEsses dados evidenciam a necessidade de um manejo adequado se o objetivo for \n\nplantio comercial, visto que a redu\u00e7\u00e3o em DAP \u00e9 consider\u00e1vel. Estudos para \n\navalia\u00e7\u00e3o da biomassa e macronutrientes em Canaf\u00edstula (P. dubium) no Rio Grande \n\ndo Sul, mostraram que em um plantio com 28 anos de idade, plantado em um \n\nespa\u00e7amento de 3 x 2 m, haviam \u00e1rvores com altura m\u00e9dia de 9,68 m e DAP de \n\n14,6 cm (YUSTE et al., 2012).   \n\n1.3.4 Volume de diferentes esp\u00e9cies nativas  \n\n      Os resultados obtidos no c\u00e1lculo de volumetria apresentam uma grande \n\nvariabilidade de volume, t\u00edpicos de florestas nativas. \u00c9 poss\u00edvel perceber que a \n\nmaior volumetria de madeira pertence \u00e0 esp\u00e9cie A. peregrina, seguida de \n\nC.piptocalyx. As esp\u00e9cies P. dubium e C. legalis apresentaram volumetria \n\nsemelhante, seguidas de C. tomentosum e M. urundeuva. O mesmo comportamento \n\nfoi observado nas esp\u00e9cies C. brasiliensis e L. guilleminianus. A menor volumetria \n\nde madeira calculada foi para a esp\u00e9cie C. multiflorum (Figura 8).  \n\nFigura  8 - Volume (m3) de diferentes esp\u00e9cies nativas plantadas em diferentes \nposi\u00e7\u00f5es de terreno. \n\nA\n. \np\ne\nre\n\ng\nri\nn\na\n\nA\n. \nra\n\nm\nifl\n\no\nru\n\nm\n\nB\n. \n r\nie\n\nd\ne\nlia\n\nn\nu\nm\n\nC\n. \nm\n\nu\nlti\n\nflo\nru\n\nm\nC\n\n. \nle\n\ng\na\nlis\n\nC\n. \nto\n\nm\ne\nn\nto\n\nsu\nm\n\nC\n. \nb\nra\n\nsi\nlie\n\nn\nsi\n\ns\nC\n\n. \np\nip\n\nto\nca\n\nly\nx\n\nH\n. \nh\ne\np\nta\n\np\nh\nyl\n\nlu\ns\u00a0\n\nL\n. \ng\nu\nill\n\ne\nm\n\nin\nia\n\nn\nu\ns\n\nM\n. \nu\nru\n\nn\nd\ne\nu\nva\n\nP\n. \nd\nu\nb\niu\n\nm\nP\n\n. \np\na\nrv\n\nifl\no\nra\n\nR\n. \ne\nla\n\ne\no\nca\n\nrp\nu\ns\n\nV\n. \no\nle\n\nri\nfe\n\nra\n\nV\no\nlu\n\nm\ne\n m\n\n\u00e9\nd\nio\n\n (\nm\n\n3\n)\n\n0,000\n\n0,002\n\n0,004\n\n0,006\n\n0,008\n\n0,010\n\n0,012\n\nA\n\n \n\n      A esp\u00e9cie A. peregrina possui fatores ainda desconhecidos, capazes de fazer \n\ncom que a planta se desenvolva bem em ambientes diversos, al\u00e9m de apresentar \n\nr\u00e1pido crescimento quando comparado a outras esp\u00e9cies nativas (CARNEIRO et al., \n\n2009). Esse fato \u00e9 comprovado por Carvalho (2003), ao afirmar que essa esp\u00e9cie \u00e9 \n\n\n\n52 \n \n\n \n \n\na que apresenta maior destaque em distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica no Brasil, devido sua \n\nelevada capacidade de adapta\u00e7\u00e3o a ambientes com diferentes tipos de solos, sejam \n\neles rasos ou profundos, compactados, secos, \u00famidos ou mal drenados.  \n\n      Em um estudo de estrutura da regenera\u00e7\u00e3o natural em \u00e1rea de caatinga arb\u00f3rea \n\nna Bahia, o g\u00eanero Croton sp. demonstra ser de grande import\u00e2ncia para a regi\u00e3o, \n\ndevendo ser componente obrigat\u00f3rio em programas de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas (BRILHANTE, 2017). Para Nicodemo et al. (2016), a planta possui \n\nalgumas caracter\u00edsticas interessantes para sistemas agroflorestais, como a produ\u00e7\u00e3o \n\nde mudas simples, altas taxas de sobreviv\u00eancia, rusticidade e crescimento \n\nmoderado a r\u00e1pido. Essa informa\u00e7\u00e3o vai de encontro aos dados obtidos neste \n\ntrabalho em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sobreviv\u00eancia, onde foi observado elevada taxa de \n\nmortalidade para essa esp\u00e9cie (Tabela 2). Entretanto, avaliar quais das esp\u00e9cies \n\ntipicamente exploradas em florestas nativas apresentam maior potencial para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o em plantios de restaura\u00e7\u00e3o \u00e9 primordial (SANTOS, 2016). \n\n      A abordagem de informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 capacidade de crescimento de \n\nesp\u00e9cies, os ciclos de corte esperados e a quantidade, ou seja, o volume que pode \n\nser obtido desses ciclos de cultivo s\u00e3o informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas necess\u00e1rias que \n\nconvencem o produtor rural a optar por plantas de esp\u00e9cies madeireiras nativas em \n\nmodelos de restaura\u00e7\u00e3o, a plantios puros de esp\u00e9cie ex\u00f3tica (PIOTTO et al. 2003).  \n\n      \u00c9 importante lembrar que a aus\u00eancia dessas informa\u00e7\u00f5es acaba por incentivar o \n\ninteresse desses produtores por planta\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, uma vez que o \n\nacesso e a quantidade de conhecimento sobre as esp\u00e9cies \u00e9 bem maior (PLATH et \n\nal. 2011). Sem contar que o aumento da diversidade de esp\u00e9cies em uma \u00e1rea \n\ndiminui os riscos de ataque de pragas e concilia interesses econ\u00f4micos e ecol\u00f3gicos \n\naos esfor\u00e7os de restaura\u00e7\u00e3o (SILVA, 2013). \n\n      O t de Student, realizado para as esp\u00e9cies em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do terreno traz \n\numa maior confiabilidade aos dados e comprovam diferen\u00e7as altamente \n\nsignificativas entre as vari\u00e1veis.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n \n\n \n \n\nTabela 4 - Teste t de Student para os caracteres di\u00e2metro a altura do peito (DAP) e \naltura (m) e Volume (m3) em 9 esp\u00e9cies de \u00e1rvores nativas  aos 13 anos de idade. \n\nEsp\u00e9cie \nLocal DAP (cm)  Altura (m) Volume (m3) \n\n  P P P \n\nA. peregrina \n\nBE X ME 0,1199 ns 0,2718 ns 0,0102 * \n\nBE x TP 1,91 E -05 *** 7,25 E-05 *** 2,35 E -05 *** \n\nME x TP 0,0033 ** 0,0039 ** 0,0002 *** \n\nC. tomentosum \n\nBE X ME 0,0005 ** 0,0013 * 0,0609 ns \n\nBE x TP 0,0002 ** 0,0001 ** 1,1E-07 *** \n\nME x TP 0,3665 ns 0,5928 ns 0,1007 ns \n\nM. urundeuva \n\nBE X ME 1,47E-07 *** 8,78E-09 *** 2,6E-06 *** \n\nBE x TP 2,65E-15 *** 2,9E-15 *** 8,06E-15 *** \n\nME x TP 0,2395 ns 0,0007 ** 1,64E-07 *** \n\nP. dubium \nBE X ME 0,0012 ** 0,0036 * 0,0001 ** \n\nBE x TP 0,0002 ** 5,29E-06 *** 1,26E-05 *** \n\nME x TP 0,1461 ns 0,7092 ns 3,87E-05 *** \n\nP. parviflora \nBE X ME 7,3E-05 *** 0,0003 ** 9,31E-05 *** \n\nBE x TP 1,15E-05 *** 5,83E-06 *** 2,11E-05 *** \n\nME x TP 0,4515 ns 0,0794 ns 5,46E-05 *** \n\nL. guilleminianus \n\nBE X ME 5,06E-05 *** 6,66E-06 *** 9,31E-07 *** \n\nBE x TP 0,0470 * 2,01E-06 *** 1,74E-12 *** \n\nME x TP 0,3901 ns 0,9250 ns 0,0004 ** \n\nH. heptaphyllus \n\nBE X ME 1,64E-06 *** 4,47E-05 *** 0,001993 ** \n\nBE x TP 2,33E-06 *** 2,5E-08 *** 6,16E-08 *** \n\nME x TP 0,3597 ns 0,3262 ns 0,0002 ** \nC. legalis ME x TP 0,8120 ns 0,1630 ns 0,0040 * \n\nR. elaeocarpus ME x TP 0,2400 ns 0,4360 ns 0,0020 * \n\n*Obs:  p &lt;0,5; ** p &lt;0,01; *** p &lt;0,001. O teste n\u00e3o foi realizado para as demais esp\u00e9cies devido \u00e0 \n\nfalta de repeti\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de plantas nas parcelas. \n\n     De acordo com os dados \u00e9 poss\u00edvel verificar que apenas a esp\u00e9cies A. peregrina \n\nas vari\u00e1veis DAP e altura n\u00e3o foram significativas quanto \u00e0 posi\u00e7\u00e3o do terreno na \n\nregi\u00e3o de baixa e m\u00e9dia encosta, entretanto h\u00e1 signific\u00e2ncia quanto a vari\u00e1vel \n\nvolume de madeira. Nesta mesma esp\u00e9cie o teste t de Student tamb\u00e9m n\u00e3o \n\napresentou signific\u00e2ncia para as posi\u00e7\u00f5es de m\u00e9dia e topo de encosta, ou seja, a \n\nesp\u00e9cie n\u00e3o \u00e9 afetada pela posi\u00e7\u00e3o do terreno quanto \u00e0 altura e DAP. J\u00e1 C. \n\ntomentosum n\u00e3o apresentou signific\u00e2ncia na posi\u00e7\u00e3o de m\u00e9dia e topo de encosta \n\ntanto em para DAP, quanto para altura e volume. O teste t de Student revela ainda \n\nque para a maioria das esp\u00e9cies, a posi\u00e7\u00e3o baixa encosta e topo s\u00e3o significativos \n\npara todas as vari\u00e1veis analisadas.       \n\n\n\n54 \n \n\n \n \n\n      Os dados de volumes apontam similaridades para as esp\u00e9cies P. dubium, P. \n\nparviflora, L. guilleminianus, M. urundeuva e tamb\u00e9m H. heptaphyllus, com \u00edndices \n\naltamente significativos para volume nas diferentes posi\u00e7\u00f5es do terreno, ou seja, \n\nocorre influ\u00eancia desse fator na volumetria das plantas, indicando de modo indireto, \n\nque a regi\u00e3o mais adequada para o plantio \u00e9 a de topo de encosta (Tabela 4). \n\n      As esp\u00e9cies n\u00e3o listadas acima na tabela, que s\u00e3o Aspidosperma ramiflorum, \n\nBalforodendron riedelianum, Calophyllum brasiliensis, Croton piptocalyx, \n\nRhamnidium elaeocarpus e Virola olerifera, n\u00e3o continham plantas insuficientes para \n\nserem avaliadas, e por este motivo foram retiradas do teste estat\u00edstico. Essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es permite inferir que essas esp\u00e9cies n\u00e3o apresentar\u00e3o bons resultados se \n\nplantadas em locais de encosta, independente da declividade em que estejam. \n\nEntretanto, na necessidade do plantio dessas esp\u00e9cies serem instaladas em terreno \n\ndeclivoso, o melhor local a se plantar \u00e9 o topo do terreno.  \n\n1.3.5 Fenologia de diferentes esp\u00e9cies nativas  \n\n      Apesar do n\u00famero de esp\u00e9cies estudadas ser elevado, percebe-se que h\u00e1 uma \n\nrela\u00e7\u00e3o fenol\u00f3gica muito pr\u00f3xima entre as esp\u00e9cies, o que possibilitou a obten\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas informa\u00e7\u00f5es importantes no estudo destas esp\u00e9cies nativas. O m\u00eas de \n\nsetembro foi onde mais se notou a presen\u00e7a de flores na \u00e1rea de plantio, com \n\npresen\u00e7a de florescimento nas esp\u00e9cies A. peregrina, H. heptaphyllus e M. \n\nurundeuva presente na \u00e1rea (Quadro 2). \n\n      Foi poss\u00edvel perceber que na maioria das esp\u00e9cies que apresentaram \n\nflorescimento essas ocorriam ap\u00f3s o m\u00eas de junho perdurando at\u00e9 dezembro. As \n\nesp\u00e9cies L. guilleminianus e P. dubium iniciaram seu florescimento no m\u00eas de \n\njaneiro e C. tomentosum e C brasiliensis apresentam florescimento em fevereiro. \n\nEsse per\u00edodo \u00e9 caracterizado por elevada quantidade de chuvas, o que segundo \n\nReich e Borchert (1984), em \u00e1rvores dec\u00edduas, a antese pode ser induzida pela \n\nreidrata\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria das \u00e1rvores depois da queda de folhas, por chuva isolada \n\ndurante a esta\u00e7\u00e3o seca ou pelo in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o \u00famida. Entretanto, para outras \n\nesp\u00e9cies, a produ\u00e7\u00e3o de bot\u00f5es florais e a abertura das flores correlacionaram-se \n\nnegativamente com a precipita\u00e7\u00e3o, ou seja, nos meses de menor precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica (NUNES et al., 2008).  \n\n      As esp\u00e9cies C. piptocalyx, P. parviflora e R. elaeocarpus tamb\u00e9m apresentaram \n\ncerta similaridade quanto ao florescimento, com ocorr\u00eancia desde outubro a \n\ndezembro, como descreve a literatura. Notou-se tamb\u00e9m um atraso no per\u00edodo de \n\n\n\n55 \n \n\n \n \n\nflora\u00e7\u00e3o para a esp\u00e9cie M. urundeuva, em mais de dois meses do relatado por \n\nLorenzi (2008), por\u00e9m este per\u00edodo fenol\u00f3gico coincidiu tamb\u00e9m em parte com a \n\nesp\u00e9cie A. peregrina. N\u00e3o foi observado per\u00edodo de florescimento para as esp\u00e9cies \n\nA. ramiflorum, B. riedelianum, C. multiflorum e C. legalis durante o per\u00edodo avaliado, \n\nassim como presen\u00e7a de frutifica\u00e7\u00e3o. Em se tratando de pau-marfim (B. \n\nriedelianum), a literatura relata que o processo reprodutivo inicia por volta dos quatro \n\nanos de idade em plantios, em solos f\u00e9rteis, ou ao redor dos 15 anos de idade \n\n(DURIGAN et al., 1997).  \n\n      A frutifica\u00e7\u00e3o ocorreu na maioria das esp\u00e9cies, por\u00e9m, nesta regi\u00e3o, um pouco \n\ndiferente do que \u00e9 relatado na literatura (LORENZI, 2008). Pode-se observar uma \n\nmaior quantidade de plantas frutificando nos primeiros meses do ano, de janeiro a \n\nmaio, com exce\u00e7\u00e3o de M. urundeuva e H. heptaphyllus, ocorrente entre agosto e \n\nnovembro. O per\u00edodo fenol\u00f3gico mais longo de frutifica\u00e7\u00e3o foi observado em A. \n\nperegrina, com plantas produzindo frutos de janeiro a maio. Esse dado revela uma \n\nfalta de sincronia fenol\u00f3gica, bem comum nesse g\u00eanero (AMORIM et al., 2009; \n\nKIILL; SILVA, 2016). Apenas entre os meses de junho e julho n\u00e3o foi observado \n\npresen\u00e7a de frutos na \u00e1rea (Quadro 2).  \n\n      De acordo com Foster (1992), a \u00e9poca de ocorr\u00eancia de frutifica\u00e7\u00e3o nas \n\nesp\u00e9cies \u00e9 controlada pelo per\u00edodo que apresenta melhores condi\u00e7\u00f5es para a \n\ngermina\u00e7\u00e3o das sementes. Essa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 condizente com as caracter\u00edsticas da \n\nregi\u00e3o, que apresenta maiores \u00edndices de chuva entre o per\u00edodo de setembro a \n\nmar\u00e7o (ALVARES et al., 2014).  \n\n      A \u00e9poca de maior queda foliar foi observada entre os meses de junho a agosto, \n\ncorrespondendo \u00e0s informa\u00e7\u00f5es relatadas por Lorenzi (2008). N\u00e3o foi observado \n\nsenesc\u00eancia foliar nas esp\u00e9cies C. legalis, C brasiliensis, L. guilleminianus e P \n\nparviflora.  A \u00fanica esp\u00e9cie que n\u00e3o coincidiu em parte com os relatos da literatura \n\nfoi A. peregrina. Estudos conduzidos por Jolly e Running (2004) em florestas secas \n\nda \u00c1frica do Sul, conclu\u00edram que a queda de folhas das \u00e1rvores est\u00e1 relacionada n\u00e3o \n\ns\u00f3 com a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, mas tamb\u00e9m com a reserva h\u00eddrica no solo, \n\nfator este que pode prolongar a disponibilidade desse recurso para as plantas por \n\ndiferentes per\u00edodos de acordo com o microambiente.  \n\n      A fertilidade do solo tamb\u00e9m tem influ\u00eancia na senesc\u00eancia foliar, podendo \n\nprovocar at\u00e9 um prolongamento para o inicio desta fase ou um atraso para o pr\u00f3prio \n\nbrotamento foliar. \u00c9 o que evidencia os trabalhos realizados Saracemo (2006) ao \n\n\n\n56 \n \n\n \n \n\nestudar o efeito da fertiliza\u00e7\u00e3o em longo prazo no metabolismo fotossint\u00e9tico, nas \n\ncaracter\u00edsticas foliares e no crescimento em \u00e1rvores do cerrado. \n\n      J\u00e1 o brotamento foliar ocorreu para a maioria das esp\u00e9cies como resultado da \n\ndisponibilidade h\u00eddrica, provocada pela precipita\u00e7\u00e3o no in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa. \n\nEsse fator \u00e9 importante uma vez que, tanto esp\u00e9cies dec\u00edduas quanto as perenes \n\naguardam por essa disponibilidade para ativar seus mecanismos de produ\u00e7\u00e3o foliar, \n\npelo menos de forma mais intensa (SOUZA et al., 2014). Apenas em P. dubium \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber o brotamento foliar bem antes do per\u00edodo de chuvas (Quadro 2).    \n\n      Brun et al. (2007) relatam os meses de mar\u00e7o a junho como de grande per\u00edodo \n\nde desfolhamento e o in\u00edcio de agosto, com o advento da primavera, o per\u00edodo mais \n\nvis\u00edvel do brotamento, fen\u00f4meno que ocorre todo ano. Ferreira et al. (2017) \n\ncorrelaciona a caducidade foliar \u00e0s baixas temperaturas que ocorrem nos meses de \n\ninverno e a dia mais curtos. Assim, uma s\u00e9rie de fatores como temperatura, a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, a intensidade de radia\u00e7\u00e3o, o fotoper\u00edodo, a nutri\u00e7\u00e3o do solo e a \n\npresen\u00e7a ou aus\u00eancia de animais dispersores e predadores de frutos/sementes \n\nest\u00e3o relacionados com as \u00e9pocas de flora\u00e7\u00e3o, frutifica\u00e7\u00e3o, queda e brotamento de \n\nfolhas (PEDRONI et al., 2002; TAIZ; ZEIGER, 2013). \n\n      As observa\u00e7\u00f5es realizadas na \u00e1rea n\u00e3o apontaram a exist\u00eancia de diferen\u00e7as na \n\nfenologia das esp\u00e9cies nas diferentes posi\u00e7\u00f5es do terreno em estudo. Esse fato \n\npode ser devido ao n\u00edvel de declividade da \u00e1rea, que apesar de afetar outros fatores \n\nimportantes n\u00e3o foi capaz de provocar mudan\u00e7as na estrutura fenol\u00f3gica das \n\nesp\u00e9cies. A fenologia das \u00e1rvores \u00e9 regida por uma s\u00e9rie de caracter\u00edsticas tanto \n\nabi\u00f3ticas quanto bi\u00f3ticas (MUNIZ, 2008), o que acaba dificultando a observa\u00e7\u00e3o de \n\ndiferen\u00e7as significativas na avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n       \n\n\n\n57 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \nQuadro 2 - Acompanhamento mensal de per\u00edodo fenol\u00f3gico em esp\u00e9cies nativas avaliadas. \n\n \n\n*Observa\u00e7\u00e3o: Colora\u00e7\u00e3o cinza representa o relatado na literatura (LORENZI, 2014a, 2016b e 2016c); preto corresponde ao observado em campo e os \n\nespa\u00e7os vazios onde n\u00e3o foram observados per\u00edodos fenol\u00f3gico. \n\n \n\nEsp\u00e9cie \nFlora\u00e7\u00e3o Frutifica\u00e7\u00e3o Senesc\u00eancia foliar Brotamento \n\nJ F M A M J J A S O N D J F M A M J J A S O N D J F M A M J J A S O N D J F M A M J J A S O N D \n\nA. peregrina                                                 \n\nA. ramiflorum                                                 \n\nB. riedelianum                                                 \n\nC. multiflorum                                                 \n\nC. legalis                                                 \n\nC. tomentosum                                                 \n\nC brasiliensis                                                 \n\nC. piptocalyx                                                 \n\nH. heptaphyllus                                                 \n\nL. guilleminianus                                                 \n\nM. urundeuva                                                 \n\nP. dubium                                                 \n\nP parviflora                                                 \n\nR. elaeocarpus                                                 \n\n \n\n\n\n58 \n \n\n \n \n\n1.4 CONCLUS\u00d5ES \n\n      A posi\u00e7\u00e3o do terreno exerceu influ\u00eancia em grande parte de esp\u00e9cies nativas \n\navaliadas, ocasionando problemas que afetaram tanto a sobreviv\u00eancia, quanto o \n\ncrescimento em altura e di\u00e2metro das \u00e1rvores, al\u00e9m do volume de madeira quando \n\nse analisa a regi\u00e3o de baixada em rela\u00e7\u00e3o as de meia encosta e topo de encosta.. \n\n      As esp\u00e9cies mais indicadas para o plantio em declive, independente da posi\u00e7\u00e3o \n\ndo terreno, foram Ararib\u00e1 (C. tomentosum) Aroeira-do-sert\u00e3o (M. urundeuva), \n\nEmbiribeira (L. guilleminianus), Canaf\u00edstula (P. dubium), Cora\u00e7\u00e3o-de-negro (P. \n\nparviflora), e Ip\u00ea-roxo (H. heptaphyllus).  \n\n      As esp\u00e9cies Jequitib\u00e1-rosa (C. legalis) e Saguaraji-amarelo (R. elaeocarpus) \n\ntamb\u00e9m podem ser  recomendados para \u00e1reas declivosas, por\u00e9m em regi\u00f5es livres \n\nde afloramento de len\u00e7ol fre\u00e1tico ou \u00e1reas destinadas a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas, que n\u00e3o visem a obten\u00e7\u00e3o de retorno financeiro com a venda de \n\nmadeira. J\u00e1 as demais esp\u00e9cies nativas avaliadas neste estudo n\u00e3o s\u00e3o \n\nrecomendadas para o plantio nesse tipo de terreno ou condi\u00e7\u00e3o de declive. \n\n      N\u00e3o foi observado influ\u00eancia do declive sobre aspectos relacionados \u00e0 fenologia, \n\nnas diferentes posi\u00e7\u00f5es do terreno, por\u00e9m os per\u00edodos de florescimento e \n\nfrutifica\u00e7\u00e3o ocorreram em \u00e9pocas diferentes dos relatados na literatura, neste \n\nestudo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n \n\n \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nAGUIAR, F. F. A. et al. Influ\u00eancia da aduba\u00e7\u00e3o no crescimento de mudas de pau-\nbrasil. (Caesalpinia echinata Lam.). Revista Brasileira de Horticultura \nOrnamental, Campinas, v. 3, n. 2, p. 42-49, 1997. \n \nALVARES, C. A.; et al. K\u00f6ppen\u2019s climate classification map for Brazil. \nMeteorologische Zeitschrift, Stuttgart, v. 22, n. 6, p. 711\u2013728, 2014. \n \nALVES, C. S. et al. Avalia\u00e7\u00e3o do desenvolvimento inicial de esp\u00e9cies pioneiras em \nreflorestamento misto no sul do Estado do Esp\u00edrito Santo. In: Congresso Brasileiro \nDe Reflorestamento Ambiental, Guarapari, 2012. \n \nAMORIM, I. L.; SAMPAIO, E. V. S. B.; ARA\u00daJO, E. L. Fenologia de esp\u00e9cies \narb\u00f3reas da Caatinga do Serid\u00f3, RN. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa, v.33, n.3, p.491-499, \n2009. \n \nBARBOSA, L. M. Manual Sobre Princ\u00edpios da  Recupera\u00e7\u00e3o Vegetal de  \u00c1reas \nDegradadas.  S\u00e3o Paulo: Secretaria do Meio Ambiente, 2000.76 p.  \n \nBATISTA, C. U. N. et al. Toler\u00e2ncia \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o de Cecropia pachystachya Trec. \n(Cecropiaceae): aspectos ecofisiol\u00f3gicos e morfoanat\u00f4micos. Acta Botanica \nBrasilica, Feira de Santana, v. 22, n. 1, p. 91-98. 2008. \n \nBELLOTE, A. F. J; NEVES, E. J. M. Calagem e aduba\u00e7\u00e3o em esp\u00e9cies florestais \nplantadas na propriedade rural. Circular t\u00e9cnica 54. Colombo, PR. Novembro, \n2001. \n \nBENTES-GAMA, M. M. et al. Ocorr\u00eancia de popula\u00e7\u00f5es naturais de esp\u00e9cies \nn\u00e3o-madeireiras em Rond\u00f4nia. Documentos Embrapa, Rondonia, n. 119, 28p, \n2007. \n  \nBRASIL, Servi\u00e7o Florestal Brasileiro. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.florestal.gov.br/documentos/publicacoes/2037-inventario-florestal-\nnacional-ifn/file. Acesso em 27 de junho de 2018. \n \nBRUN, F. G. K. et al. Comportamento fenol\u00f3gico e efeito da poda em algumas \nesp\u00e9cies empregadas na arboriza\u00e7\u00e3o do Bairro Camobi - Santa Maria, RS. Revista \nda Sociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, Curitiba, v. 1, p. 44-63, 2007. \n \nBRILHANTE, F. S. Estrutura da regenera\u00e7\u00e3o natural em \u00e1rea de caatinga \narb\u00f3rea na Bahia. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado- Ci\u00eancias Florestais) - Universidade \nEstadual do Sudoeste da Bahia, Vitoria da Conquista, BA, 2017, 31f. \n \nCAMPOS, J. C. C. Principais fatores do meio que afetam o crescimento das \u00e1rvores. \nRevista Floresta, Curitiba, v. 2, n. 3, p. 45-52, 1970. \n \nCAMPOS, J. C.; LANDGRAF, P. R. C. Analysis of the natural regeneration of forest \nspecies in ciliary woods based on the distance of the lake margins. Ci\u00eancia \nFlorestal, Santa Maria, v. 11, n. 2, p. 143-151, 2001. \n\n\n\n60 \n \n\n \n \n\n \nCARNEIRO, A. C. O. et al. Propriedades de chapas de aglomerado fabricadas com \nadesivo t\u00e2nico de angico-vermelho (Anadenanthera peregrina) e ur\u00e9ia-formalde\u00eddo. \nRevista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa, v. 33, n. 3, p. 521-531, 2009. \n \nCARNEVALI, N. H. S. et al. Sobreviv\u00eancia e crescimento inicial de esp\u00e9cies \narb\u00f3reas nativas implantadas em pastagem degradada. Revista Floresta, Curitiba, \nv. 46, n. 2, p.277-286, 2016. \n \nCARVALHO, P. E. R. C. Compara\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas, em plantio em linha, \nem capoeira, na regi\u00e3o de Irati \u2013 PR \u2013 Resultados aos sete anos. Boletim de \nPesquisa Florestal, Colombo, n.5, p.53-68, dez.1982. Acesso em 22/08/2018. \nDispon\u00edvel em: https://ainfo.cnptia.embrapa.br/digital/bitstream/CNPF-2009-\n09/5015/1/pernani.pdf.  \n \nCARVALHO, P. E. R. Esp\u00e9cies arb\u00f3reas brasileiras: recomenda\u00e7\u00f5es \nsilviculturais, potencialidades e uso da madeira. Bras\u00edlia: Embrapa, Colombo, \nEmbrapa Florestas, 1039p. 2003. \n \nCHADA, S. S.; CAMPELLO, E. F. C.; FARIA, S. M. Sucess\u00e3o vegetal em uma \nencosta reflorestada com leguminosas arb\u00f3reas em Angra dos Reis, RJ. Revista \n\u00c1rvore, Vi\u00e7osa, v.28, n.6, p.801-809, 2004. \n \nDURIGAN, G. et al. Sementes e mudas de \u00e1rvores tropicais. S\u00e3o Paulo: P\u00e1ginas \n&amp; Letras, 1997. 65p. \n \nEICHOLZ, E. D. et al. Avalia\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica de Variedades de Milho de \nPoliniza\u00e7\u00e3o Aberta no Rio Grande do Sul. Boletim de Pesquisa e \nDesenvolvimento Embrapa Clima Temperado, n. 246, 2016. Disponivel em: \nhttps://ainfo.cnptia.embrapa.br/digital/bitstream/item/175417/1/Boletim-246.pdf. \nAcesso em: 20 de outubro de 2018. \n \nFERRERA, T. S. et al. Fenologia de esp\u00e9cies nativas arb\u00f3reas na regi\u00e3o central do \nEstado do Rio Grande do Sul. Ci\u00eancia Florestal, Santa Maria, v. 27, n. 3, p. 753-\n766, jul.-set., 2017. \n \nFERREIRA, W. C. et al. Avalia\u00e7\u00e3o do Crescimento do estrato arb\u00f3reo de \u00e1rea \ndegradada revegetada \u00e0 margem do rio Grande, na usina hidrel\u00e9trica de Camargos, \nMG. Revista \u00c1rvore. Vi\u00e7osa, v. 31, n. 1, p. 177 - 185, 2007. \n \nFRANCO, F.S. et al. Quantifica\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o em sistemas agroflorestais e \nconvencionais na Zona da Mata de Minas Gerais. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa, v.26, n.6, \np. 751-760, 2002. \n \nFREIRE, J.M. et al. Fenologia reprodutiva de esp\u00e9cies arb\u00f3reas em \u00e1rea \nfragmentada de Mata Atl\u00e2ntica em Itaborai, RJ. Pesquisa Florestal Brasileira. \nColombo, v. 33, n. 75, p. 243-252, jul./set. 2013. \n \n\nhttps://ainfo.cnptia.embrapa.br/digital/bitstream/item/175417/1/Boletim-246.pdf\n\n\n61 \n \n\n \n \n\nFOSTER, R. B. Ciclo estacional de ca\u00edda de frutos en la isla de Barro Colorado. In: \nE. G. Leigh, A. S. Rand; D. M. Windsor (eds.), Ecolog\u00eda de un bosque tropical, \nSmithsonian Tropical Research Institute. Balboa, p. 219-241, 1992. \n \nGOLFARI, L. Zoneamento ecol\u00f3gico do Estado de Minas Gerais para \nreflorestamento. S\u00e9rie T\u00e9cnica (3). Belo Horizonte: PND/FAO/ IBDF-BRA/71/545, \n1975. 65 p.  \n \nGON\u00c7ALVES, J. L. M. et al. Produ\u00e7\u00e3o de mudas de esp\u00e9cies nativas: substrato, \nnutri\u00e7\u00e3o, sombreamento e fertiliza\u00e7\u00e3o. In: GON\u00c7ALVES, J. L. M.; BENEDETT, V. \nNutri\u00e7\u00e3o e fertiliza\u00e7\u00e3o florestal. Piracicaba: IPEF, p. 309-350, 2000. \n \nJOLLY, W. M.; RUNNING, S. W. Effects of precipitation and soil water potential on \ndrought deciduous phenology in the Kalahari. Global Change Biology, Oxford, v. \n10, n. 3, p. 303-308, 2004. \n \nHERNANDEZ, W. et al. Propaga\u00e7\u00e3o vegetativa do jequitib\u00e1-rosa (Cariniana \nestrellensis (raddi) Kuntze) por estaquia. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa, v.37, n.5, p.955-\n967, 2013. \n \nKIILL, L. H. P; SILVA, T. A. Fenologia e biologia floral de Anadenanthera colubrina \n(Vell.) Brenan (Fabaceae) no munic\u00edpio de Petrolina, PE. Embrapa Semi\u00e1rido. \nBoletim de Pesquisa e Desenvolvimento. 23 p, 2016.  \n \nLAMBERS, H.; POORTER, H. Inherent variation in growth rate between higher \nplants: a search for physiological causes and ecological consequences. Advances \n\nin Ecological Research, Massachusetts, v.23, p.187?261, 1992. \n \nLARCHER, W. Ecofisiologia vegetal. S\u00e3o Paulo: Rima Artes e Textos, 2000. 531 p. \n \nLOPES, J. L. W. et al. Efeitos na irriga\u00e7\u00e3o, na sobreviv\u00eancia, transpira\u00e7\u00e3o e no teor \nrelativo de \u00e1gua na folha em mudas de Eucalyptus grandis em diferentes substratos. \nScientia Forestalis, Piracicaba, n. 68, p. 97-106, ago. 2005. \n \nLORENZI, H. \u00c1rvores Brasileiras, Manual de Identifica\u00e7\u00e3o e Cultivo de Plantas \nArb\u00f3reas Nativas do Brasil. 4.ed. Nova Odesa: Instituto Plantarum, v.1, p. 388. \nNova Odessa: Instituto Plantarum, 2014a. \n \nLORENZI, H. \u00c1rvores Brasileiras, Manual de Identifica\u00e7\u00e3o e Cultivo de Plantas \nArb\u00f3reas Nativas do Brasil. 5.ed. Nova Odesa: Instituto Plantarum, v.2, p. 384, \n2016b. \n \nLORENZI, H. \u00c1rvores Brasileiras, Manual de Identifica\u00e7\u00e3o e Cultivo de Plantas \nArb\u00f3reas Nativas do Brasil. 5.ed. Nova Odesa: Instituto Plantarum, v.3, p. 384. \nNova Odessa: Instituto Plantarum, 2016c. \n \nMARIOT, A. et al. Uso e conserva\u00e7\u00e3o de Piper cernuum Vell. (Piperaceae) na Mata \nAtl\u00e2ntica: I. Fenologia reprodutiva e dispers\u00e3o de sementes. Revista Brasileira de \nPlantas Medicinais, Botucatu, v. 5, n. 2, p. 1-10, 2003. \n \n\n\n\n62 \n \n\n \n \n\nMCCREE, K. J.; FERNANDEZ, C. J.; FERRAZ , R. O. Visualizing interactions of \nwater stress response with a whole-plant simulation model. Crop Science, Madison, \nv, 30, p. 294- 300,1990. \n \nMELLO, F.A.F.; BRASIL SOBRINHO, M.O.C.; AZZOLLA, S. Fertilidade do solo. \nS\u00e3o Paulo: Nobel, 400p. 1984. \n \nMELOTTO, A. et al. Sobreviv\u00eancia e crescimento inicial em campo de esp\u00e9cies \nflorestais nativas do Brasil Central indicadas para sistemas silvipastoris. Revista \n\u00c1rvore, Vi\u00e7osa, v.33, n.3, p.425-432, 2009. \n \nMONTAGNINI, F; EIBL, B.; FERN\u00c1NDEZ, R. Rehabilitation of degraded lands in \nMisiones, Argentina. 2006. Bois et For\u00e9ts des Tropiques, Montpellier, v. 228, n. 2, \np. 51-65, 2006. Dispon\u00edvel em: http://bft.cirad.fr/cd/BFT_288_51-65.pdf . Acesso em: \n21 jun. 2018. \n \nMUNIZ, F. H. Padr\u00f5es de flora\u00e7\u00e3o e frutifica\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores da Amaz\u00f4nia \nMaranhense. Acta Amazonica, Manaus, v.38, n.4, p. 617-626, 2008. \n \nNICODEMO, M. L. F. et al. Allometric models for estimating aboveground biomass \nand biomass allocation of capixingui trees (Croton floribundus Spreng.) in an \nagrisilvicultural system. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa, v.40 n. 2, 2016. \n \nNUNES, Y. R . F. et al. Aspectos ecol\u00f3gicos da aroeira (Myracrodruon urundeuva \nAllem\u00e3o - anacardiaceae): Fenologia e germina\u00e7\u00e3o de sementes. Revista \u00c1rvore, \nVi\u00e7osa, v.32, n.2, p.233-243, 2008. \n \nOLIVEIRA, G. M et al. Levantamento de Fungos em Plantas Nativas da Caatinga. \nRevista Brasileira de Geografia F\u00edsica, Recife, v. 07, n. 03, p. 458-465, 2014. \n \nPEDRONI, F.; SANCHEZ, M.; SANTOS, F. A. M. Fenologia da copa\u00edba (Copaifera \nlangsdorffii Desf. - Leguminosae, Caesalpinioideae) em uma floresta semidec\u00eddua no \nsudeste do Brasil. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica, S\u00e3o Paulo, v.25, n.2, p.183-194, \n2002. \n \nPEREIRA, J. S; RODRIGUES, S. C. Crescimento de esp\u00e9cies arb\u00f3reas utilizadas na \nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea degradada. Caminhos de Geografia. Uberl\u00e2ndia, v. 13, n. 41, \np. 102, 2012. \n \nPIOTTO, D. et al. Performance of forest plantations in small and medium-sized farms \nin the Atlantic lowlands of Costa Rica. Forest Ecology and Management, \nCambridge, v. 175, n. 1-3, p. 195-204, 2003. \n \nRAIJ, B. V. et al. Recomenda\u00e7\u00e3o de aduba\u00e7\u00e3o e calagem para o Estado de S\u00e3o \nPaulo. Boletim t\u00e9cnico 100. 2 ed. Campinas, Instituto Agron\u00f4mico, 285p, 1997. \n \nREICH, P. B; BORCHERT, R.. Water stress and tree phenology in a tropical dry \nforest in the lowlands of Costa Rica. Journal of Ecology, London, v. 72: 61-74, \n1984. \n \n\nhttp://bft.cirad.fr/cd/BFT_288_51-65.pdf\n\n\n63 \n \n\n \n \n\nREITZ, R. Miristic\u00e1ceas. In: REITZ, R. (ed.). Flora ilustrada catarinense. Itaja\u00ed, SC: \nHerb\u00e1rio Barbosa Rodrigues (HBR), 15p, 1968. \n \nRODRIGUES, L. A. et al. Effects of soils and topography on the distribution of tree \nspecies in a fragment of tropical seasonal forest in lumin\u00e1rias, se Brazil. Revista \n\u00c1rvore, Vi\u00e7osa, v.31, n.1, p.25-35, 2007. \n \nSALVADOR, J.L.G. et al. Comportamento do guanandi (Calophyllum braziliensis \nCamb.) em solos \u00famidos, periodicamente inund\u00e1veis e brejosos.                                                                                                                         \nIn Barrichelo, L. E. G.; Lima, W. P.; Poggiani, M. M. (eds.). Recomposi\u00e7\u00e3o da \nvegeta\u00e7\u00e3o com esp\u00e9cies arb\u00f3rea nativas em reservat\u00f3rio de usinas \nhidrel\u00e9tricas da CESP. S\u00e9rie T\u00e9cnica IPEF , Piracicaba, 8(25): 1-43, Set.1992. \nhttp://www.ipef.br/publicacoes/stecnica/nr25/cap01.pdf. Acesso em 20 de julho de \n2018. \n \nSANTOS, H.G. et al. Sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. 3.ed. revista e \nampliada, Bras\u00edlia: Embrapa, 2013. 353p \n \nSANTOS, P. V. Utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos n\u00e3o destrutivos na avalia\u00e7\u00e3o da \nqualidade da madeira de Cariniana legalis (Mart.) Kuntze proveniente de \nplantios de restaura\u00e7\u00e3o florestal. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado - Ci\u00eancias Ambientais e \nFlorestais), Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, Serop\u00e9dica, RJ, 2016, 32 \nf. \n \nSAMPAIO, J.C.; PINTO, J.R.R. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o do desempenho de esp\u00e9cies \nnativas lenhosas em plantios de restaura\u00e7\u00e3o no Cerrado. Revista Brasileira de \nBioci\u00eancias,Porto Alegre, v.5, p.270-272, 2007. \n \nSARACEMO, M. I. Efeito da fertiliza\u00e7\u00e3o a longo prazo no metabolismo \nfotossint\u00e9tico, nas caracter\u00edsticas foliares e no crescimento em \u00e1rvores do \ncerrado. Disserta\u00e7\u00e3o ( Mestrado em Ecologia), Universidade de Bras\u00edlia. Bras\u00edlia, \n2006. 54f. \n \nSCALON, S. P. Q. et al. Water stress in metabolism and initial growth of mutambo \n(Guazuma ulmifolia Lam.) seedlings. Ci\u00eancia Florestal, Santa Maria, v. 21, n. 4, p. \n655-662, out.-dez. 2011. \n \nSCH\u00dcHLI, G. S. et al. A review of the introduced forest pests in Brazil. Pesquisa \nAgropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, v.51, n.5, p.397-406, 2016.  \n \nSILVA, I. R. et al. Efici\u00eancia nutricional para pot\u00e1ssio em esp\u00e9cies florestais nativas. \nRevista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, Vi\u00e7osa, v.20, p. 257-264, 1996. \n \nSMANIOTTO, M. A. et al. Biologia de Thaumastocoris peregrinus Carpintero e  \nDellap\u00e9 (Hemiptera: Thaumastocoridae) em dez esp\u00e9cies de eucalipto. Ci\u00eancia \nFlorestal, Santa Maria, v. 27, n. 2, p. 679-685, 2017. \n \nSOUSA, L.P. et al. Avalia\u00e7\u00e3o do crescimento de esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas em \nsolo reconstitu\u00eddo e compactado. Dados eletr\u00f4nicos - Colombo: Embrapa \nFlorestas, 2006. 23 p \n\nhttp://www.ipef.br/publicacoes/stecnica/nr25/cap01.pdf\n\n\n64 \n \n\n \n \n\n \nSOUZA, D. N. N. et al. Estudo fenol\u00f3gico de esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas em uma \nunidade de conserva\u00e7\u00e3o de caatinga no Estado do Rio Grande do Norte, Brasil. \nRevista Biotemas, Florian\u00f3polis,  v. 27, n.2, junho de 2014 \n \nSOUZA, S. C. P. M. et al.: O banco de sementes e suas implica\u00e7\u00f5es na diversidade \n\nda Floresta Ombr\u00f3fila Densa Submontana no Parque Estadual Carlos Botelho, S\u00e3o \n\nPaulo, SP, Brasil. Hoehnea 44(3): 378-393, 2017. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/hoehnea/v44n3/2236-8906-hoehnea-44-03-0378.pdf. Acesso \n\nem 17 de julho de 2018. \n\nSOUZA, C. A. S. et al. Exig\u00eancias nutricionais e crescimento de plantas de mogno \n(Swietenia macrophylla King.). Acta Amazonica, Manaus, v. 40, p. 515 \u2013 522, 2010. \n \nSOUZA, M. G. O. S. Crescimento de esp\u00e9cies florestais em povoamentos puros \ne sua influ\u00eancia sobre atributos ed\u00e1ficos em Trajano de Moraes, RJ. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Produ\u00e7\u00e3o Vegetal) \u2013 Universidade Estadual do Norte \nFluminense Darcy Ribeiro, Centro de Ci\u00eancias e Tecnologias Agropecu\u00e1rias. \nCampos dos Goytacazes, Rio de Janeiro, 2012. 64 f.  \n \nSPURR, S. H. Forestry inventory. New York: Ronald Press, 1952. 476p. \n \nSUN, D; DICKINSON, G. R; BRAGG, A. L. Direct seeding of Alphitonia petriei \n(Rhamnaceae) for gully revegetation in tropical northern Australia. Forest Ecology \nand Management, Amsterdam. v. 73, n 1/3, p. 249-2.5, 1995. \n \nTAIZ, L.; ZEIGER, E. Fisiologia Vegetal. Porto Alegre: Artmed, 2013. 4. ed. 820 p \n \nVIEIRA, C.; WEBER, O. Satura\u00e7\u00e3o por Bases no Crescimento e na Nutri\u00e7\u00e3o de \nMudas de Ip\u00ea-Amarelo. Floresta e Ambiente, Rio de Janeiro, v.24, 2017. \n \nWENDLING, I.; GATTO, A. Substratos, aduba\u00e7\u00e3o e irriga\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de \nmudas. Aprenda F\u00e1cil. Vi\u00e7osa, 2002. 166 p. \n  \nWISCH, E. N; MELO, A. C. G. An\u00e1lise do crescimento de cinco esp\u00e9cies nativas do \ncerrado no oeste do Estado de S\u00e3o Paulo. Revista Cient\u00edfica Eletr\u00f4nica De \nEngenharia Florestal. n.5, jan, 2005. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://faef.revista.inf.br/imagens_arquivos/arquivos_destaque/JxZYled8vbbxSGB_20\n13-4-25-14-49-32.pdf>. Acesso em 15 de maio de 2018. \n \nYUSTE, A.E.P. et al. Biomasa y macronutrientes de Peltophorum dubium (Sprengel) \nTaubert em Rio Grande do Sul, Brasil. In: 15as Jornadas T\u00e9cnicas Forestales y \nAmbientales, 2012, Eldorado, Anais... Eldorado, 2012, p.1-8. \n \n \n\n \n \n\n \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/hoehnea/v44n3/2236-8906-hoehnea-44-03-0378.pdf\nhttp://faef.revista.inf.br/imagens_arquivos/arquivos_destaque/JxZYled8vbbxSGB_2013-4-25-14-49-32.pdf\nhttp://faef.revista.inf.br/imagens_arquivos/arquivos_destaque/JxZYled8vbbxSGB_2013-4-25-14-49-32.pdf\n\n\n65 \n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO 2- LEVANTAMENTO DE DOEN\u00c7AS F\u00daNGICAS EM \u00c1RVORES DE \n\nESP\u00c9CIES NATIVAS EM FUN\u00c7\u00c3O DA POSI\u00c7\u00c3O DO TERRENO \n\nResumo \n\nA demanda por produtos madeireiros t\u00eam aumentado ano ap\u00f3s ano e com ela a \n\nnecessidade de utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies diversificadas que gerem lucro ao produtor, \n\nsejam eficientes na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e resistentes aos diversos \n\nmicrorganismos que lhe causam doen\u00e7as. A obten\u00e7\u00e3o de bons resultados no setor \n\nflorestal vem aliada a um sistema de produ\u00e7\u00e3o de mudas de qualidade. A qualidade \n\ndas mudas evita problemas como redu\u00e7\u00e3o no crescimento, tombamento, morte de \n\nplantas em fase de plantio, al\u00e9m de funcionarem como um ve\u00edculo para introdu\u00e7\u00e3o \n\nde uma determinada doen\u00e7a em uma \u00e1rea. O levantamento de fitopat\u00f3genos em \n\nesp\u00e9cie nativa adulta auxilia no entendimento dos fatores ligados a infec\u00e7\u00e3o das \n\nsementes e planejar futuros m\u00e9todos, al\u00e9m de suprir a car\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es \n\nexistente para a maioria das esp\u00e9cies nativas. Tais levantamentos devem ser \n\nperi\u00f3dicos, em \u00e1reas de plantios como florestas naturais, de reflorestamentos e \n\n\u00e1reas agr\u00edcolas, antes que estes organismos se tornem end\u00eamicos, causando danos \n\nexpressivos \u00e0s plantas. A velocidade de estabelecimento dos pat\u00f3genos no novo \n\nambiente ir\u00e1 decorrer da capacidade de sobreviv\u00eancia deste, entre as esta\u00e7\u00f5es do \n\nano ou de cultivo e das modifica\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas e ecol\u00f3gicas da planta hospedeira. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de mapas de zonas de risco, em \u00e1rea de plantio, podem ser \u00fateis para \n\nindicar \u00e1reas geogr\u00e1ficas ou, at\u00e9 mesmo, \u00e9pocas do ano mais favor\u00e1veis \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de doen\u00e7as de plantas.  Diante disso, o objetivo deste trabalho foi avaliar \n\nos principais pat\u00f3genos associados a diferentes esp\u00e9cies nativas do Brasil em \n\nfun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do terreno. O plantio foi acompanhado por um per\u00edodo de um \n\nano, a fim de determinar os principais agentes associados a doen\u00e7as. O plantio foi \n\navaliado quinzenalmente nas regi\u00f5es de baixa encosta, m\u00e9dia encosta e topo, a fim \n\nde verificar a incid\u00eancia de doen\u00e7as. Os principais sintomas e sinais foram \n\nfotografados com o objetivo de auxiliar na descri\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e seus respectivos \n\nagentes etiol\u00f3gicos. O levantamento permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de diversos g\u00eaneros de \n\nfungos causadores de doen\u00e7as em diversas esp\u00e9cies florestais, sendo os principais \n\nColletotrichum sp., Pestalotia sp., e Oidium sp., os quais destacaram-se como \n\ncausadores de manchas foliares, apresentando relevante frequ\u00eancia em diversas \n\nesp\u00e9cies. A posi\u00e7\u00e3o do terreno influencia na ocorr\u00eancia de doen\u00e7as em \u00e1reas de \n\nplantio de esp\u00e9cies nativas. \n\n \n\n\n\n66 \n \n\n \n \n\nPalavras-chaves: Patologia florestal, Fungos fitopatogenicos, Mancha foliar, \n\n\u00c1rvores nativas.  \n\n \n\nAbstract  \n\nThe demand for wood products has increased year after year and with it the need to \n\nuse diversified species that generate profit for the producer, are efficient in the \n\nrecovery of degraded areas and resistant to the various microorganisms that cause \n\nthem diseases. Achieving good results in the forestry sector is combined with a \n\nquality seedling production system. The quality of the seedlings avoids problems \n\nsuch as reduction in growth, tipping, death of plants in the planting phase, and also \n\nserve as a vehicle for introducing a particular disease in an area. The survey of \n\nphytopathogens in native species helps to understand the factors related to seed \n\ninfection and to plan future methods, in addition to supplying the existing lack of \n\ninformation for most native species. Such surveys should be periodic, in areas of \n\nplantations such as natural forests, reforestation and agricultural areas, before these \n\norganisms become endemic, causing significant damage to plants. The rate of \n\nestablishment of the pathogens in the new environment will be due to the survival \n\ncapacity of this plant, between the seasons of the year or of cultivation, and the \n\nphysiological and ecological modifications of the host plant. Mapping of risk zones in \n\nplanting areas may be useful to indicate geographic areas or even times of the year \n\nthat are most conducive to the occurrence of plant diseases. In view of this, the \n\nobjective of this work was to evaluate the main pathogens associated to different \n\nnative species of Brazil as a function of slope. The planting was followed up for a \n\nperiod of one year in order to determine the main agents associated with diseases. \n\nPlanting was evaluated biweekly in the low slope, middle slope and top regions in \n\norder to verify the incidence of diseases. The main symptoms and signs were \n\nphotographed with the purpose of assisting in the description of the disease and its \n\nrespective etiological agents. The survey allowed the identification of several general \n\nof disease-causing fungi in several forest species, the main ones being \n\nColletotrichum sp., Pestalotia sp., and Oidium sp., which were found to cause foliar \n\nspots, presenting a relevant frequency in several species. The terrain position \n\ninfluences the occurrence of diseases in native planting areas. \n\n \n\nKeywords: Forest pathology, Phytopathogenic fungi, Leaf spot, Native trees. \n\n \n\n\n\n67 \n \n\n \n \n\n2.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n      A comercializa\u00e7\u00e3o de madeira e o mercado de produtos florestais, em geral, \n\nincluindo produtos madeireiros e n\u00e3o madeireiros origina-se de mat\u00e9rias-primas \n\noriundas tanto em florestas plantadas como nativas (FILGUEIRAS et al., 2017). \n\nNesse aspecto, existe um relevante aprofundamento em pesquisas sobre madeiras, \n\na fim de fortalecer a cadeia dessa matriz (ARAUJO et al., 2017). Dentro desse \n\naspecto, a utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas tamb\u00e9m det\u00eam grande relev\u00e2ncia, devido \n\nao potencial ecol\u00f3gico, de reflorestamento e recomposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas \n\n(CARMO et al, 2017), al\u00e9m das potencialidades para  esse uso.   \n\n      A obten\u00e7\u00e3o de bons resultados no setor florestal vem aliada a um bom \n\nplanejamento de plantio, por meio da escolha de esp\u00e9cies mais adaptadas a regi\u00e3o, \n\nal\u00e9m de um sistema de produ\u00e7\u00e3o de mudas de qualidade. Esses fatores t\u00eam se \n\nmostrado imprescind\u00edveis para o bom manejo, principalmente no que tange a \n\nreflorestamento e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas (LEONHARDT et al., 2001; \n\nANGELOTTI., 2012).   \n\n      As primeiras dificuldades para obten\u00e7\u00e3o de sucesso no setor florestal est\u00e3o \n\nrelacionadas, inicialmente, \u00e0 qualidade das mudas utilizadas no plantio. Tanto a \n\nqualidade fisiol\u00f3gica quanto a qualidade sanit\u00e1ria s\u00e3o importantes, uma vez que o \n\nenovelamento da raiz e os pat\u00f3genos podem causar problemas como redu\u00e7\u00e3o de \n\ncrescimento, necrose do sistema radicular, les\u00f5es no colo da muda, tombamento, \n\nmorte de plantas no plantio, que podem vir associados a essas, levando doen\u00e7as \n\ntamb\u00e9m \u00e0s plantas adultas (CARNEIRO, 1986; MENTEN, 1991). Os agentes \n\ncausadores de doen\u00e7as de plantas podem ser bact\u00e9rias, nematoides, v\u00edrus (NCFS, \n\n2017), mas geralmente a maioria dos problemas em esp\u00e9cies florestais nativas \u00e9 \n\ncausada por fungos. \n\n      Outro fator importante a se considerar \u00e9 o levantamento de fitopat\u00f3genos em \n\nesp\u00e9cies nativas, dado a car\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es para a maioria destas plantas. \n\nEsses levantamentos devem ser peri\u00f3dicos, em \u00e1reas de plantios como florestas \n\nnaturais, reflorestamentos, sistemas agroflorestais, pastos, \u00e1reas agr\u00edcolas, campos \n\nnaturais, antes que esses organismos se tornem epid\u00eamicos no plantio, causando \n\ndanos expressivos \u00e0s plantas (BATISTA et al., 2007). \n\n      De maneira geral, as doen\u00e7as de origem fitopatog\u00eanica que se expressam por \n\nmanchas foliares trazem como danos \u00e0s plantas a abscis\u00e3o foliar precoce, causando \n\n\n\n68 \n \n\n \n \n\nredu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea fotossint\u00e9tica, al\u00e9m de induzirem a senesc\u00eancia r\u00e1pida ao limbo \n\natacado (FERREIRA, 1989). A velocidade de estabelecimento dos pat\u00f3genos no \n\nnovo ambiente ir\u00e1 decorrer da dispers\u00e3o e sobreviv\u00eancia desses, entre esta\u00e7\u00f5es do \n\nano ou de cultivo e das modifica\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas e ecol\u00f3gicas da planta hospedeira \n\n(BETTIOL et al., 2017). Manchas do fungo Cylindrocladium candelabrum, por \n\nexemplo, s\u00e3o relatadas no in\u00edcio na primavera com maior severidade e incid\u00eancia \n\nem per\u00edodos de ver\u00e3o quentes e chuvosos (SCHULTZ, 2012).  \n\n      De acordo com Amorim e Bedendo (2011), o ambiente atua como regulador do \n\ndesenvolvimento das epidemias e pode, inclusive, interromper sua ocorr\u00eancia \n\nmesmo na presen\u00e7a de hospedeiros suscet\u00edveis e pat\u00f3genos virulentos. Bettiol \n\n(2008) afirma que as popula\u00e7\u00f5es de pat\u00f3genos de parte \u00e1rea s\u00e3o alteradas com a \n\nidade das plantas, as fontes de nutrientes na filosfera e com as esta\u00e7\u00f5es do ano. A \n\neleva\u00e7\u00e3o da temperatura nos meses do ver\u00e3o tamb\u00e9m pode influenciar no \n\nsurgimento de doen\u00e7as. Angelotti (2012) salienta que quando a temperatura \n\npermanece favor\u00e1vel aos pat\u00f3genos, esses tendem a um aumento de gera\u00e7\u00f5es, \n\numa vez que completam o ciclo da doen\u00e7a mais rapidamente e tamb\u00e9m reduz a \n\nquantidade de in\u00f3culo quando esse n\u00e3o \u00e9 favorecido. Al\u00e9m desse fator, a umidade \n\nrelativa do ar nos per\u00edodos mais chuvosos \u00e9 fundamental para a distribui\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica de fungos, interferindo no crescimento, reprodu\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o do \n\npat\u00f3geno (LONSDALE; GIBBS, 2002).  \n\n      A elabora\u00e7\u00e3o de mapas de zonas de risco, em \u00e1rea de plantio, pode ser \u00fatil para \n\nindicar \u00e1reas geogr\u00e1ficas ou, at\u00e9 mesmo, \u00e9pocas do ano mais favor\u00e1veis \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de doen\u00e7as de plantas (LOPES et al., 2008). Diante disso, o objetivo \n\ndeste trabalho foi avaliar os principais pat\u00f3genos associados a diferentes esp\u00e9cies \n\nnativas do Brasil e sua incid\u00eancia em diferentes posi\u00e7\u00f5es do terreno. \n\n2.2 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n2.2.1 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea experimental  \n\n      O experimento foi conduzido durante o per\u00edodo de maio de 2017 a junho de 2018 \n\nem uma \u00e1rea experimental de 800 m2 de floresta, implantada no ano de 2005. O \n\nlocal do estudo \u00e9 pertencente \u00e0 fazenda Lageado, localizada na Universidade \n\nEstadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d (UNESP), C\u00e2mpus Botucatu - SP, sob as \n\n\n\n69 \n \n\n \n \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas 22\u00ba51\u201907,83\u201d S, longitude: 48\u00ba25\u201945,24\u201d W, e altitude de \n\n816 m. \n\n      Inicialmente procedeu-se \u00e0 marca\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies na \u00e1rea, utilizando-se \n\netiquetas brancas de pl\u00e1stico, presas aos troncos das \u00e1rvores por cord\u00e3o de \n\nalgod\u00e3o. Em seguida, as \u00e1rvores foram georreferenciadas com aux\u00edlio de GPS do \n\ntipo GARMIN e as coordenadas obtidas em cada ponto capturado foram \n\nprocessadas no software Qgis 3.2, com o objetivo de gerar um croqui da \u00e1rea \n\n(Figura 9).  \n\nFigura  9 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial de esp\u00e9cies nativas em \u00e1rea de declive na \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas/ UNESP \u2013 Botucatu, SP. \n\n \n\n \n2.2.2 Caracter\u00edsticas da \u00e1rea experimental  \n\n      A classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da regi\u00e3o segundo a metodologia de Koppen \u00e9 do tipo \n\nCfa (Clima temperado Mesot\u00e9rmico), com temperatura m\u00e9dia anual entre 18 e 20\u00baC, \n\nsendo os meses de julho e fevereiro o de menor e maior temperatura, \n\nrespectivamente (CUNHA; MARTINS, 2009). O per\u00edodo de menor precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica compreende os meses de abril a agosto, enquanto que as esta\u00e7\u00f5es \n\nchuvosas distribuem-se entre os meses de setembro a mar\u00e7o, sendo o m\u00eas de \n\n\n\n70 \n \n\n \n \n\njaneiro o mais chuvoso. Essa precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual varia de 1000 a 1300 \n\nmm e os meses de dezembro, janeiro e fevereiro formam o trimestre mais \u00famido do \n\nano (ALVARES et al., 2014). \n\n2.2.3 Condu\u00e7\u00e3o experimental  \n\n      O plantio foi acompanhado por um per\u00edodo de um ano, a fim de determinar os \n\nprincipais agentes associados a doen\u00e7as nas esp\u00e9cies nativas e sua incid\u00eancia \n\nsobre as plantas. As an\u00e1lises ocorreram a casa 14 dias, percorrendo-se toda a \u00e1rea \n\nexperimental e observando a presen\u00e7a de manchas foliares, secas de ponteiros, \n\nseca de \u00e1rvores ou les\u00f5es no tronco e sua distribui\u00e7\u00e3o nas tr\u00eas regi\u00f5es do terreno \n\n(baixa encosta, meia encosta e topo de encosta), estabelecendo o per\u00edodo de maior \n\nocorr\u00eancia das doen\u00e7as. \n\n      Os dados obtidos foram registrados em planilhas do programa Microsoft Office \n\nExcel\u00ae, gerando assim os gr\u00e1ficos que formaram a base para a an\u00e1lise da doen\u00e7a \n\nao longo das esta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, sendo os dados bin\u00e1rios (presen\u00e7a ou aus\u00eancia \n\nde \u00e1rvores doentes). Foram contabilizadas como \u00e1rvores doentes as que \n\napresentaram sintomas de mancha e a incid\u00eancia foi calculada atrav\u00e9s da seguinte \n\nf\u00f3rmula: (p = T/D), onde: T = n\u00famero total de \u00e1rvores na parcela; D = n\u00famero total \n\nde \u00e1rvores doentes, sendo os principais sintomas e/ou sinais fotografados com o \n\nobjetivo de auxiliar na descri\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e seus respectivos agentes etiol\u00f3gicos.  \n\n      Foram coletados tecidos vegetais de tronco, ramos e folhas das diferentes \n\nesp\u00e9cies que apresentavam sintomas de doen\u00e7as e acondicionados em sacolas \n\npl\u00e1sticas, a fim de preservar as condi\u00e7\u00f5es do material durante o transporte at\u00e9 o \n\nlaborat\u00f3rio. Em laborat\u00f3rio, quando estruturas do pat\u00f3geno estavam associadas \u00e0s \n\nles\u00f5es, foi feito isolamento direto transferindo-se essas estruturas para o meio de \n\ncultivo BDA (batata, dextrose, \u00e1gar) utilizado para fungos (DHINGRA; SINCLAIR, \n\n1995).  \n\n      Quando n\u00e3o haviam estruturas do pat\u00f3geno, fez-se o isolamento indireto do \n\nmaterial lesionado, por meio de fragmentos de tecidos retirados da regi\u00e3o lim\u00edtrofe \n\nda les\u00e3o, com aux\u00edlio de l\u00e2mina de bisturi ou tesoura, flambada. Os fragmentos \n\nforam imersos numa solu\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool a 70% por 30 segundos e hipoclorito de s\u00f3dio \n\n(NaCl) na concentra\u00e7\u00e3o de 2,0%, por 1 minuto. Esses foram lavados em ADE (\u00e1gua \n\ndestilada esterilizada), secos em uma dupla camada de papel-filtro esterilizado e \n\nplaqueados em meio de cultura BDA. As placas foram incubadas sob fotoper\u00edodo de \n\n\n\n71 \n \n\n \n \n\n12h de luz. Ap\u00f3s sete dias, as col\u00f4nias foram identificadas com base em \n\ncaracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas dos con\u00eddios (BARNETT; HUNTER, 1998). Foram \n\nrealizadas an\u00e1lises moleculares em fungos que n\u00e3o apresentaram estruturas \n\nreprodutivas que auxiliassem na sua identifica\u00e7\u00e3o, por meio da extra\u00e7\u00e3o do DNA. \n\n      O processo se deu com a utiliza\u00e7\u00e3o de mic\u00e9lio dos fungos cultivados por 7 dias \n\nem placa de Petri, macerado em nitrog\u00eanio l\u00edquido at\u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de um p\u00f3, que foi \n\ntransferido para tubos Eppendorf de 3,0 mL, contendo 700 ?L de tamp\u00e3o de \n\nextra\u00e7\u00e3o [10 mM Tris-HCl, pH 8,3, 50 mM KCl, 1,1 mM MgCl2] , incubados a 65 OC \n\npor 60 minutos e centrifugados a 12.000 rpm por 5 minutos. O sobrenadante foi \n\narmazenado em freezer -20\u00b0C, por 30 minutos. Posteriormente a esse per\u00edodo, \n\nforam acrescentados 400 ?L de acetato de pot\u00e1ssio 5M. Incubou-se as amostras em \n\nfreezer por 30 minutos. Ap\u00f3s as amostras terem sido centrifugadas a 12000 rpm por \n\n10 minutos, a 15\u00baC, o sobrenadante foi transferido para tubos novos e acrescido 600 \n\n?L de clorof\u00f3rmio: \u00e1lcool isoam\u00edlico (24:1). A solu\u00e7\u00e3o foi misturada durante dois \n\nminutos, seguida de centrifuga\u00e7\u00e3o a 12000 rpm por 10 minutos. O sobrenadante foi \n\ntransferido para novos tubos e, novamente, tratado com clorof\u00f3rmio: \u00e1lcool \n\nisoam\u00edlico (24:1), sob as mesmas condi\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s a centrifuga\u00e7\u00e3o, a fase superior \n\nfoi transferida para tubos novos e acrescido 100 ?L de RNAse (20 mg/mL). Os tubos \n\nforam mantidos em banho-maria a 37\u00baC, por 30 minutos.  Em seguida, foram \n\nacrescentados 400 ?L de isopropanol gelado e a solu\u00e7\u00e3o levada ao freezer -80\u00b0C, \n\npor 30 minutos. Ap\u00f3s a precipita\u00e7\u00e3o do DNA em isopropanol, os tubos foram \n\ncentrifugados a 12000 rpm por 10 minutos. A fase l\u00edquida foi descartada e o pellet foi \n\nlavado com 1000 ?L de etanol 70% (v/v) e por duas vezes e com etanol absoluto \n\numa vez por 5 minutos. A fase l\u00edquida foi descartada e o pellet seco na capela fluxo \n\nlaminar por aproximadamente 30 minutos e ressuspendido em 100 ?L de tamp\u00e3o TE \n\n10:1 (Tris-HCl 27 10 mM pH 8,0; EDTA 1 mM pH 8,0) e incubado \u00e0 4 \u00baC por 24 \n\nhoras.  \n\n      As rea\u00e7\u00f5es de amplifica\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es ITS1 (5\u2019TCCGTAGGTGAACCTGCGG3\u2019) \n\ne ITS4 (5\u2019TCCTCCGCTTATTGATATGC3\u2019) foram efetuadas em termociclador sob as \n\nseguintes condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas: 94 oC por 5 min, 40 ciclos de 94 oC por 1 minuto, 55 \n\noC por 1 minuto, 72 oC por 1 min e 72 oC por 5 minutos, por 32 ciclos. Ao final da \n\nrea\u00e7\u00e3o, o produto foi mantido a -4 o C. Um controle negativo sem DNA foi inclu\u00eddo \n\nnas amplifica\u00e7\u00f5es via PCR. Os fragmentos amplificados e o controle foram \n\nseparados por eletroforese em gel de agarose 1,5%, em tamp\u00e3o TBE 1X, e corado \n\n\n\n72 \n \n\n \n \n\ncom Sybr Gold, visualizados sob luz ultravioleta e fotografados sob luz UV. As \n\nsequ\u00eancias obtidas foram comparadas no Banco de Dados Genbank \n\n(http://www.ncbi.nlm.nih. gov).  \n\n2.3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n      O levantamento realizado permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de diversos g\u00eaneros \n\ncausadores de doen\u00e7as em diversas esp\u00e9cies florestais que s\u00e3o desconhecidas \n\npara a maioria dos pesquisadores e produtores que investem recursos para produzir \n\nmadeira de ess\u00eancia nativa. Como em uma floresta natural, onde existe grande \n\ndiversidade de organismos que competem por diversos fatores, em uma floresta \n\nplantada esses pat\u00f3genos poderiam ser grandes causadores de doen\u00e7as, uma vez \n\nque, nem s\u00e3o relatados na literatura associado \u00e0 determinada esp\u00e9cie florestal, o \n\nque dificultaria ainda mais o controle. Os gr\u00e1ficos de incid\u00eancia de doen\u00e7a em \n\nfun\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es do ano tamb\u00e9m ajudam entender os per\u00edodos mais e menos \n\nfavor\u00e1veis \u00e0s doen\u00e7as.  \n\n2.3.1 Angico-preto (Anadenanthera peregrina) \n\n      Em folhas de Angico-preto (Anadenanthera peregrina) foram observadas \n\nmanchas amareladas que progrediam tornando a folha necr\u00f3tica e fazendo com que \n\na mesma se desprendesse do ramo foliar (Figura 10-A). Em meio de cultura, o fungo \n\napresenta bom desenvolvimento, com presen\u00e7a de mic\u00e9lio cotonoso, de colora\u00e7\u00e3o \n\nbranca (Figura 10-B). O pat\u00f3geno n\u00e3o produziu con\u00eddios que ajudassem na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     \n\nB A \n\nFigura  10 - Mancha foliar (A) em folhas de Angico-preto (Anadenanthera peregrina); \ncrescimento micelial do fungo (B).  \n\n\n\n73 \n \n\n \n \n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nJ\nU\n\nL\nH\n\nO\n\nA\nG\n\nO\nS\n\nT\nO\n\nS\nE\n\nT\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nO\nU\n\nT\nU\n\nB\nR\n\nO\n\nN\nO\n\nV\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nD\nE\n\nZ\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nJ\nA\n\nN\nE\n\nIR\nO\n\nF\nE\n\nV\nE\n\nR\nE\n\nIR\nO\n\nM\nA\n\nR\n\u00c7\n\nO\n\nA\nB\n\nR\nIL\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nOUTONO INVERNO PRIMAVERA VER\u00c3O OUTONO\n\nIn\nc\nid\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n \n\nTP\n\nME\n\nBE\n\n      A esp\u00e9cie n\u00e3o apresentou ao longo das avalia\u00e7\u00f5es grandes incid\u00eancias de \n\ndoen\u00e7as. Umas das raz\u00f5es podem estar ligadas a presen\u00e7a de compostos fen\u00f3licos \n\nrespons\u00e1veis pela defesa das plantas contra herb\u00edvoros e doen\u00e7as patog\u00eanicas \n\n(HARBONE et al., 1991). Outro fator pode estar relacionado \u00e0 senesc\u00eancia foliar \n\napresentada pela esp\u00e9cie. \u00c9 poss\u00edvel perceber picos de incid\u00eancia desta mancha \n\nfoliar pr\u00f3ximo ao final da primavera at\u00e9 meados do outono, meses chuvosos na \n\nregi\u00e3o. Esses picos s\u00e3o observados com maior frequ\u00eancia na regi\u00e3o de meia \n\nencosta e topo, enquanto que na baixada \u00e0 incid\u00eancia da doen\u00e7a tende a seguir uma \n\nconstante durante a primavera e o ver\u00e3o, entrando em decl\u00ednio no final do outono \n\n(Gr\u00e1fico 1). \n\n       \n\n      Uma grande parte dos trabalhos relacionados a doen\u00e7as do Angico-preto est\u00e3o \n\nligados a teste de sanidade em sementes, pois h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o maior com a \n\nqualidade das mudas em viveiros e no pr\u00f3prio estabelecimento no local de plantio, \n\numa vez que em campo a planta apresenta desenvolvimento r\u00e1pido e grande \n\npotencial para produ\u00e7\u00e3o de madeira (MACIEL et al., 2012; LORENZI, 2008). \n\nTodavia, sabe-se que o processo de infec\u00e7\u00e3o das sementes pode-se dar ainda em \n\ncampo, durante seu processo de forma\u00e7\u00e3o (REIS, 1987). Pat\u00f3genos importantes \n\nt\u00eam sido relatados provocando dano em sementes, \u00e9 o caso de fungos dos g\u00eaneros \n\nAspergillus sp, Penicillium sp, e Rhizopus sp, principais causadores de danos em \n\nsementes armazenadas, al\u00e9m de respons\u00e1veis pela redu\u00e7\u00e3o e perda da viabilidade \n\nGr\u00e1fico 1 - Flutua\u00e7\u00e3o anual de mancha foliar em Angico-preto (Anadenanthera \nperegrina) em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n\n\n74 \n \n\n \n \n\ndas sementes. (DHINGRAN; SINCLAIR, 1995). Sales (1992) tamb\u00e9m relata o \n\napodrecimento de sementes de barbatim\u00e3o causada por Phomopsis sp. e Fusarium \n\nsp. A presen\u00e7a de Aspergillus sp. Penicillium sp. Cladosporium sp. e Rhizopus sp. \n\ntamb\u00e9m foi informada por Souza et al. (2013) ao avaliarem qualidade sanit\u00e1ria e \n\ngermina\u00e7\u00e3o de sementes de Copa\u00edba. \n\n2.3.2 Pau-marfim (Balforodendron riedelianum) \n\n      Foram observados sintomas de doen\u00e7as em folhas de pau-marfim. Os sintomas \n\nobservados nas folhas foram de pequenas pontua\u00e7\u00f5es amarelo parda, que se uniam \n\naumentando a \u00e1rea de les\u00e3o (Figura 11- A). Essas manchas permaneciam na folha \n\nat\u00e9 o desprendimento da folha. Em placas de Petri contendo meio BDA o fungo \n\napresenta colora\u00e7\u00e3o cinza escuro, mic\u00e9lio septado, com crescimento bem superficial \n\ne bastante aderido ao meio de cultura. (Figura 11- B e C).  \n\n \n\n  \n\n \n\n      \n\n       Os principais fungos isolados de tecidos doentes de pau-marfim foram \n\nPericoniella sp. e Colletotrichum gloeosporioides. Esses fungos foram identificados \n\nmorfologicamente, entretanto outras t\u00e9cnicas mais modernas de identifica\u00e7\u00e3o \n\nnecessitam ser realizadas a fim de garantir a verdadeira identidade do fungo nesta \n\nesp\u00e9cie. A falta de bibliografia sobre o assunto \u00e9 um dos pontos que acaba por \n\nA C B \n\nFigura  11 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Periconiella sp. em folha de Pau-marfim \n(Balforodendron riedelianum), crescimento micelial em meio BDA (B) e con\u00eddios  em \nformato de barril (C). \n\n\n\n75 \n \n\n \n \n\ndificultar ainda mais a descri\u00e7\u00e3o desses agentes nestas esp\u00e9cies. Outro fungo \n\nidentificado foi Colletotrichum gloeosporioides. Este fungo provoca pequenas \n\npontua\u00e7\u00f5es no limbo foliar, de cerca de 1 a 4 mm de comprimento de colora\u00e7\u00e3o \n\namarelada inicialmente que evolui formando um halo amarelado com o centro \n\nesbranqui\u00e7ado (Figura 12-A). Em meio de cultura o mic\u00e9lio possui colora\u00e7\u00e3o \n\nalaranjada no centro e bordas esbranqui\u00e7adas (Figura 12-B). Os con\u00eddios se \n\napresentam uninucleados, hialinos e mic\u00e9lio n\u00e3o septado (Figura 12-C). Costa et al., \n\n(2013) relataram a ocorr\u00eancia de mancha foliar causada por Colletotrichum \n\ngloeosporioides em pau-rosa (Aniba rosaeodora Ducke) no Estado do Par\u00e1. \n\n \n\n   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n      \n\n        \n\n       \n\n      Al\u00e9m dos acima citados, foram isolado outros fungos associados aos sintomas, \n\nentre eles est\u00e3o os do g\u00eanero Epicocum sp. e Amblyosporium sp, por\u00e9m a literatura \n\nrelata esses microrganismos como fungos saprof\u00edticos ou fraco parasita (BARNETT; \n\nHUNTER, 1998).  \n\n      Outra doen\u00e7a presente na \u00e1rea provocava manchas circulares, com bordo \n\nmarrom escuro e centro cinza claro com aproximadamente 2 a 4mm de \n\ncomprimento. Foi realizado isolamento indireto com amostras do tecido lesionado \n\n(Figura 13-A). Em placa de Petri o fungo se desenvolveu, por\u00e9m n\u00e3o apresentou \n\nesporula\u00e7\u00e3o que permitisse a realiza\u00e7\u00e3o da identifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica (13-B). Desta \n\nforma, amostras do fungo foram enviadas ao Instituto de Biotecnologia (IBTEC-\n\nA B C \n\nFigura  12 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Colletotrichum gloeosporiodes em folhas \nde Pau-marfim (Balforodendron riedelianum), crescimento micelial em placas de \nPetri contendo BDA (B) e con\u00eddios do fungo visto em microsc\u00f3pio \u00f3ptico (C). \n\n\n\n76 \n \n\n \n \n\nUNESP), para procedimentos moleculares. Os genes ITS1 e ITS4 dos isolados \n\nforam sequenciados e suas sequ\u00eancias analisadas junto \u00e0s j\u00e1 depositadas no \n\nGenBank do NCBI e identificado ao n\u00edvel de esp\u00e9cie. O fungo foi identificado \n\napresentou uma similaridade de 95,2% com o fungo Alternaria alternata Strain.  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n       \n\n     \n\n \n\n      Os sintomas presentes nas folhas das plantas apresentaram maior incid\u00eancia em \n\ntemperaturas mais frias, comum nos meses de maio a agosto, entretanto na regi\u00e3o \n\nde topo de encosta as doen\u00e7as foliares apresentaram acentuado aumento nesse \n\nper\u00edodo. A incid\u00eancia das manchas aumentou com as chuvas, o que acabou \n\nfavorecendo o desenvolvimento de pat\u00f3genos nas plantas (Gr\u00e1fico 2). Apesar de \n\nesta esp\u00e9cie ser caducif\u00f3lia, foi observado no per\u00edodo avaliado que as folhas n\u00e3o \n\napresentaram senesc\u00eancia durante o per\u00edodo de repouso (inverno), o que condiz \n\ncom as informa\u00e7\u00f5es de Carvalho (2003) e Lorenzi (2008). Houve um aumento na \n\nincid\u00eancia de manchas no per\u00edodo do outono, que coincide tamb\u00e9m com as \u00e9pocas \n\nmais frias, o que indica uma prefer\u00eancia dos microrganismos por temperaturas mais \n\nbaixas. A maioria dos pat\u00f3genos completa seu ciclo com altas temperaturas, por\u00e9m \n\noutros desenvolvem se melhor em temperaturas amenas.        \n\nA B \n\nFigura  13 - Mancha foliar associada a Alternaria alternata em folhas de Pau-marfim \n(A), crescimento de Alternaria alternata (B) isolada de Pau-marfim (Balforodendron \nriedelianum). \n\n\n\n77 \n \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 2 - Flutua\u00e7\u00e3o anual de mancha foliar em Pau-marfim (Balforodendron \nriedelianum) em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n \n \n\n2.3.3 Castelo (Calycophyllum multiflorum) \n\n      Apesar do n\u00famero de plantas na \u00e1rea ter sido bastante reduzido, a ocorr\u00eancia de \n\nmanchas foliares nesta esp\u00e9cie ocorre de forma bem distribu\u00edda. A primeira doen\u00e7a \n\nencontrada na \u00e1rea provoca les\u00f5es de formato circular ou arredondado, com \n\naspecto marrom-palha em ambas \u00e0s faces das folhas, que ao depender do per\u00edodo, \n\nevoluem por todo o limbo, causando sua queda (Figura 14-A), sendo o pat\u00f3geno \n\ndiagnosticado \u00e0 Pestalotia sp. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\nM\n\nA\nIO\n\nJU\nN\n\nH\nO\n\nJU\nLH\n\nO\n\nA\nG\n\nO\nS\n\nT\nO\n\nS\nE\n\nT\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nO\nU\n\nT\nU\n\nB\nR\n\nO\n\nN\nO\n\nV\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nD\nE\n\nZ\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nJA\nN\n\nE\nIR\n\nO\n\nF\nE\n\nV\nE\n\nR\nE\n\nIR\nO\n\nM\nA\n\nR\n\u00c7\n\nO\n\nA\nB\n\nR\nIL\n\nM\nA\n\nIO\n\nJU\nN\n\nH\nO\n\nOUTONO INVERNO PRIMAVERA VER\u00c3O OUTONO\n\nIn\nc\nid\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\nTP\n\nME\n\nBE\n\nA B C \n\nFigura  14 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Pestalotia sp. em folhas de Castelo \n(Calycophyllum multiflorum), crescimento micelial do fungo em meio BDA (B) e \ncon\u00eddios de Pestalotia sp. \n\n\n\n78 \n \n\n \n \n\n      \u00c9 poss\u00edvel perceber, com a utiliza\u00e7\u00e3o de uma lupa, pequenas pontua\u00e7\u00f5es \n\nescuras na \u00e1rea da les\u00e3o conhecidas por ac\u00e9rvulos. O fungo apresenta mic\u00e9lio \n\nesbranqui\u00e7ado em placas de Petri contendo BDA, que com o decorrer dos dias \n\nescurecem, formando pequenos ac\u00e9rvulos escuros no interior da placa. Observando \n\nem microsc\u00f3pio os con\u00eddios, percebe-se que estes s\u00e3o hialinos, curtos e ov\u00f3ides \n\n(Figura 14-B e C). \n\n      Outra doen\u00e7a encontrada que possui certa similaridade com a descrita \n\nanteriormente \u00e9 causada pelo fungo Colletotrichum sp. A doen\u00e7a surge logo ap\u00f3s o \n\nbrotamento das primeiras folhas, ap\u00f3s o per\u00edodo de senesc\u00eancia. Os sintomas \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o evidentes em ambas as faces da folha, de colora\u00e7\u00e3o marrom-escura \n\nque se distribuem, geralmente, no centro do limbo foliar (Figura 15-A). \u00c9 comum \n\nencontrar tanto manchas causadas por Pestalotia sp., quanto manchas causadas \n\npor Colletotrichum sp, na mesma folha. Em meio de cultura o fungo possui mic\u00e9lio \n\nbranco-alaranjado, cotonoso, com a presen\u00e7a de conidi\u00f3foros simples e con\u00eddios \n\nhialinos de formato ov\u00f3ides (Figura 15-B e C). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n       \n\n \n\n      Poucas doen\u00e7as estavam associadas a esta esp\u00e9cie, apesar do seu curto \n\nper\u00edodo de senesc\u00eancia foliar que fornecem as plantas maior tempo de \n\npredisposi\u00e7\u00e3o ao ataque de microrganismos. As manchas foliares come\u00e7aram a \n\nsurgir no final do inverno e inicio da primavera (Gr\u00e1fico 3). A regi\u00e3o com maior \n\nincid\u00eancia de doen\u00e7a foi constatada no topo da encosta. Os picos de maiores \n\nA B C \n\nFigura  15 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Colletotrichum sp. em folhas de Castelo \n(Calycophyllum multiflorum), crescimento micelial do fungo em meio BDA (B) e \ncon\u00eddios do fungo (C). \n\n\n\n79 \n \n\n \n \n\nincid\u00eancia ocorreram nos meses de dezembro e fevereiro, possivelmente devido \u00e0s \n\nchuvas t\u00edpicas desse per\u00edodo (ALVARES et al., 2014). A Figura 15 - A mostra que as \n\nles\u00f5es ocorrentes nas folhas s\u00e3o de diferentes di\u00e2metros, provocando desde \n\ndesprendimento do tecido afetado at\u00e9 a queda das folhas da planta.  \n\nGr\u00e1fico 3 - Flutua\u00e7\u00e3o anual de mancha foliar em Castelo (Calycophyllum \nmultiflorum) em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n \n\n \n\n2.3.4 Jequitib\u00e1-rosa (Cariniana legalis) \n\n      Com base nos isolamentos realizados das \u00e1reas lesionadas de folhas e ramos \n\ndesta esp\u00e9cie, foi poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o de alguns pat\u00f3genos importantes. Um \n\ndestes pat\u00f3genos causa manchas foliares de colora\u00e7\u00e3o marrom-palha, de formato \n\ngeralmente circulares ou pequenas pontua\u00e7\u00f5es que aumentam de tamanho com o \n\ndecorrer da infec\u00e7\u00e3o (Figura 16-A). O fungo isolado pertence ao g\u00eanero \n\nColletotrichum sp. Este fungo em placa de Petri apresenta mic\u00e9lio com colora\u00e7\u00e3o \n\nbranco-alaranjada, rasteiro e halos de mic\u00e9lio em formato de c\u00edrculos (Figura 16-B). \n\nOs con\u00eddios possuem formato vari\u00e1vel, podendo ser ovoides ou oblongos, hialinos \n\ncom um n\u00facleo central (Figura 16-C).   \n\n      Esses sintomas s\u00e3o muito semelhantes \u00e0s manchas foliares descritas por \n\nHamada (2013) na cultura da macieira, causada por Colletotrichum gloeosporioides. \n\nEsse fungo j\u00e1 foi relatado provocando les\u00f5es em folhas de \u00c1lamo, todavia, nessa \n\ncultura as les\u00f5es caracter\u00edsticas s\u00e3o manchas nas bordas do limbo das folhas, \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nJ\nU\n\nL\nH\n\nO\n\nA\nG\n\nO\nS\n\nT\nO\n\nS\nE\n\nT\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nO\nU\n\nT\nU\n\nB\nR\n\nO\n\nN\nO\n\nV\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nD\nE\n\nZ\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nJ\nA\n\nN\nE\n\nIR\nO\n\nF\nE\n\nV\nE\n\nR\nE\n\nIR\nO\n\nM\nA\n\nR\n\u00c7\n\nO\n\nA\nB\n\nR\nIL\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nOUTONO INVERNO PRIMAVERA VER\u00c3O OUTONO\n\nIn\nc\n\nid\n\u00ea\n\nn\nc\n\nia\n\nTP\n\nME\n\nBE\n\n\n\n80 \n \n\n \n \n\nacompanhadas de um escurecimento de nervuras vis\u00edvel mais nitidamente na face \n\ninferior da folha (MIO, 2000).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n      O fungo Periconia sp. tamb\u00e9m foi identificado associado a pequenas les\u00f5es nas \n\nfolhas de Jequitib\u00e1-rosa. Na figura 17-A \u00e9 poss\u00edvel ver o conidi\u00f3foro deste fungo. \n\nTrata-se de um fungo comum em per\u00edodos de alta umidade. Outro sintoma de \n\nmancha foliar tamb\u00e9m foi encontrado na esp\u00e9cie associada ao fungo Pestalotia sp. \n\nO fungo provoca les\u00f5es na folha que podem ser facilmente confundidas com \n\nColletotrichum sp. devido a semelhan\u00e7a das les\u00f5es. (Figura 17-B e C).  \n\n \n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nB A C \n\nC\n\nA \n\nB\n\nA \n\nA\n\nA \n\nFigura  16 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Colletotrichum sp. em folhas de Jequitib\u00e1-\nrosa (Cariniana legalis), crescimento micelial de Colletotrichum sp. (B), mic\u00e9lio e \ncon\u00eddios de Colletotrichum sp. (C). \n\nFigura  17 - Conidi\u00f3foros de Periconia sp. (A), folha de Jequitib\u00e1-rosa (Cariniana \nlegalis) com mancha associada \u00e0 Pestalotia sp. (B) e con\u00eddios de Pestalotia sp. (C). \n\n\n\n81 \n \n\n \n \n\n       Outros g\u00eaneros de fungos tamb\u00e9m foram encontrados associados a jequitib\u00e1-\n\nrosa. Estes foram isolados de ramos que apresentavam sintomas de doen\u00e7a. Alguns \n\ndos fungos isolados, s\u00e3o causadores de doen\u00e7as em diversas culturas, como \u00e9 o \n\ncaso de Lasiodiplodia sp. e Colletotrichum sp. Outros fungos pertencentes aos \n\ng\u00eaneros Phialophora sp., Nigrospora sp. e Coniochaeta sp. tamb\u00e9m foram isolados \n\ndos ramos de jequitib\u00e1-rosa (Figura 18- A-E). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n     \n\n      As doen\u00e7as ocorrentes nesta esp\u00e9cie apresentavam maiores incid\u00eancias na \n\nregi\u00e3o de topo (Gr\u00e1fico 4). Na regi\u00e3o de meia encosta (ME) os valores foram \n\nmenores, possivelmente pelo menor n\u00famero de plantas na \u00e1rea quando comprado \u00e0 \n\nregi\u00e3o de topo (TP). Outro fator pode ser pelo fato de bem ao lado da regi\u00e3o de topo \n\nhaver uma via de circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, o que pode fazer com que os pat\u00f3genos se \n\npropaguem na \u00e1rea com mais facilidade. Nas primeiras avalia\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram \n\nidentificada doen\u00e7a nas folhas das \u00e1rvores, que s\u00f3 surgiram no final do inverno e \n\ninicio da primavera, sendo os maiores \u00edndices no m\u00eas de abril, in\u00edcio do outono, \n\nper\u00edodo em que a planta iniciaria sua senesc\u00eancia foliar, que ocorreu de forma \n\npouco acentuada, apesar de esta esp\u00e9cie ser classificada como caducif\u00f3lia \n\n(CARVALHO, 2003; LORENZI, 2008). \n\nD E F \n\nG H \n\nA B C \n\nD E \n\nFigura  18 - Con\u00eddios de Lasiodiplodia sp. (A), ac\u00e9rvulos de Colletotrichum sp. (B), \ncon\u00eddios de Phialophora sp. (C), con\u00eddios de Nigrospora sp. (D) e perit\u00e9cios e \ncon\u00eddios de Coniochaeta sp. (E) isolados de Jequitib\u00e1-rosa (Cariniana legalis). \n\n\n\n82 \n \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 4 - Flutua\u00e7\u00e3o anual de mancha foliar em Jequitib\u00e1-rosa (Cariniana legalis) \nem fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n \n\n \n\n2.3.5 Guanandi (Colophyllum brasiliensis) \n\n      Em folhas de guanandi (Colophyllum brasiliensis) foram observadas manchas \n\nfoliares de formato circular, inicialmente aquosas, variando em aproximadamente 1 a \n\n5mm em ambas as fases da folha, por\u00e9m a presen\u00e7a de prop\u00e1gulos do pat\u00f3geno \n\neram observadas apenas na parte inferior. Essas manchas possu\u00edam esporula\u00e7\u00e3o \n\ndo fungo na parte inferior da folha. (Figura 19 - A e B).  \n\n        \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n1,8\n\n2\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nJ\nU\n\nL\nH\n\nO\n\nA\nG\n\nO\nS\n\nT\nO\n\nS\nE\n\nT\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nO\nU\n\nT\nU\n\nB\nR\n\nO\n\nN\nO\n\nV\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nD\nE\n\nZ\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nJ\nA\n\nN\nE\n\nIR\nO\n\nF\nE\n\nV\nE\n\nR\nE\n\nIR\nO\n\nM\nA\n\nR\n\u00c7\n\nO\n\nA\nB\n\nR\nIL\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nOUTONO INVERNO PRIMAVERA VER\u00c3O OUTONO\n\nIn\nc\nid\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n \n\nTP\n\nME\n\nBE\n\nC \n\nA B C \n\n Figura  19 - Mancha foliar (A e B) associada \u00e0 Periconia sp. em Guanandi \n(Colophyllum brasiliensis) com presen\u00e7a de estruturas do fungo (C). \n\n\n\n83 \n \n\n \n \n\n      Procedeu-se o isolamento do agente causal pelo m\u00e9todo direto. O fungo \n\nidentificado foi Periconia sp. Este fungo possui mic\u00e9lio inicialmente branco evoluam \n\ne adquirem tonalidade amarelada, com a presen\u00e7a de conidi\u00f3foros e con\u00eddios \n\namarelos, ovoides, muito semelhantes ao de ferrugem (Figura 19 - C). \n\n      Outra doen\u00e7a associada ao guanandi \u00e9 causada pelo fungo Cladosporium sp. Os \n\nsintomas ocorrem na superf\u00edcie inferior das folhas, que evoluem para manchas em \n\ncor amarelo-alaranjado (Figura 20 - A). Os sintomas s\u00e3o visualizados em ambas as \n\nsuperf\u00edcies das folhas e em folhas mais velhas.  Em meio de cultura o fungo possui \n\ncolora\u00e7\u00e3o escura (Figura 20 - B) com con\u00eddios em formato irregular, variando de \n\novoides a cil\u00edndricos (Figura 20 - C).  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n       \n\n \n\n \n\n      O trabalho realizado por Souza et al., (2015), por meio do  sequenciamento do \n\nDNA na regi\u00e3o ITS-5.8Sr, juntamente com as caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, culturais \n\ne patog\u00eanicas, permitiram a identifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cie de Bipolaris \n\nsorokiniana associada a queima do ponteiro,  Pestalotia microspora associada a \n\nmanchas foliares e Fusarium solani causando morte em mudas de guanandi \n\n(Calophyllum brasiliense), sendo o primeiro relato destas tr\u00eas esp\u00e9cies de fungos \n\ncausando doen\u00e7a em guanandi. Azevedo et al, (2011) relataram a presen\u00e7a do \n\nfungo Cladosporium sp., associado a folhas de Jacarand\u00e1-mimoso (Jacaranda \n\nmimosifolia), Sombreiro mexicano (Clitoria racemosa), Aroeira-salsa (Schinus molle) \n\nPata de vaca (Bauhinia forficata), Primavera (Bougainvillea sp.) no munic\u00edpio de \n\nA B C \n\nB C A \n\nFigura  20 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Cladosporium sp. em folhas de Guanandi \n(Colophyllum brasiliensis); Cladosporium sp em meio de cultura (B) e con\u00eddios de \nCladosporium sp  (C). \n\n\n\n84 \n \n\n \n \n\nVitoria da Conquista. Fernandes (2011) tamb\u00e9m relata a presen\u00e7a do fungo \n\nassociado a seca em Mimosa caesalpineafolia Cladosporium spp, \u00e9 considerado um \n\ndos mais fungos cosmopolitas de maior concentra\u00e7\u00e3o na atmosfera, principalmente \n\nem regi\u00f5es temperadas (ZOPPAS et al., 2011). \n\n      O guanandi \u00e9 uma planta que apresenta desrama natural (CARVALHO, 2003). \n\nAlgumas plantas no experimento apresentavam ramos e folhas com sintomas de \n\nmurcha, al\u00e9m de um leve amarelecimento (Figura 21 - A). Procedeu-se o isolamento \n\ndo material, por meio de tecidos obtidos dos ramos para avalia\u00e7\u00e3o. O fungo \n\ndesenvolveu-se meio de cultura (BDA), apresentando mic\u00e9lio de colora\u00e7\u00e3o \n\nesbranqui\u00e7ada e crescimento bem superficial (Figura 21 - B), por\u00e9m n\u00e3o apresentou \n\nesporula\u00e7\u00e3o, impossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica do mesmo. Assim, \n\namostras do fungo foram enviadas ao Instituto de Biotecnologia (IBTEC-UNESP), \n\npara procedimentos moleculares. Os genes ITS1 e ITS4 dos isolados foram \n\nsequenciados e suas sequ\u00eancias analisadas junto \u00e0s j\u00e1 depositadas no GenBank do \n\nNCBI e identificados ao n\u00edvel de esp\u00e9cie. O resultado da an\u00e1lise molecular \n\napresentou 98,9% de similaridade ao fungo Glomerella acutata spp. Outros testes \n\nnecessitam ser realizados a fim de comprovar a patogenicidade deste organismo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n      Outro pat\u00f3geno encontrado associado a manchas foliares em folhas de guanandi \n\nfoi Colletotrichum sp. O pat\u00f3geno manifesta os sintomas, geralmente, em per\u00edodos \n\nde menor precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. O sintoma observado em sua maior parte em \n\nfolhas velhas, por\u00e9m em folhas novas tamb\u00e9m h\u00e1 ocorr\u00eancia. O fungo provoca \n\ngrandes les\u00f5es de colora\u00e7\u00e3o marrom-palha que podem ser observados em ambas \n\nA B \n\n \nFigura  21 - Les\u00f5es em ramos de Guanandi (Colophyllum brasiliensis) associada \u00e0 \nGlomerella acutata (A), crescimento micelial de Glomerella acutata isolado de ramos \nde Guanandi (B). \n\n\n\n85 \n \n\n \n \n\n\u00e0s faces da folha e formam um halo amarelo ao redor da les\u00e3o. (Figura 22 - A). Em \n\nmeio de cultura o fungo apresenta crescimento r\u00e1pido, com mic\u00e9lio de cor variando \n\nde salm\u00e3o a laranja e elevada esporula\u00e7\u00e3o (Figura 22 - B). Os con\u00eddios s\u00e3o hialinos \n\ne oblongos (Figura 22 -C).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n.  \n\n \n\n      Esse g\u00eanero foi relatado por Rosa et al. (2008), na regi\u00e3o de Botucatu-SP. \u00c9 o \n\nprimeiro relato de ocorr\u00eancia de antracnose em guanandi (Callophylum brasiliensis). \n\nHellwig e Ueno (2009) tamb\u00e9m relataram a ocorr\u00eancia de seca de ramos causada \n\npor Colletotrichum gloeosporioides em plantas de goiabeira. A esp\u00e9cie \n\nColletotrichum gloeosporioides possui como caracter\u00edsticas a forma\u00e7\u00e3o de estruturas \n\nconhecidas como ac\u00e9rvulos, em forma de disco achatado, com setas alongadas ou \n\ncurtas, septadas, pigmentadas, conidi\u00f3foros simples e alongados, con\u00eddios hialinos \n\nunicelulares ovais a oblongos ou falcados, geralmente em forma de bastonete, com \n\nac\u00e9rvulos aderidos a uma massa mucilaginosa de polissacar\u00eddeos, sol\u00faveis em \u00e1gua \n\n(GALLI, 1978). A ocorr\u00eancia de Colletotrichum gloeosporioides associadas a \n\nmanchas em folhas de guanandi tamb\u00e9m foi relatada por Fernandes (2011) em \n\nlevantamento de fungos em mudas produzidas em viveiro florestal. \n\n    A incid\u00eancia de manchas foliares em Guanandi ocorreu de forma bem acentuada \n\ninicio inverno, perdurando at\u00e9 o final do ver\u00e3o. Os picos de maior incid\u00eancia foram \n\nvisto nos meses mais chuvosos. Notou-se que a regi\u00e3o de topo (TP) apresentava \n\nmaiores incid\u00eancias de manchas na cultura. Nos per\u00edodos mais frios tamb\u00e9m houve \n\nredu\u00e7\u00e3o na incid\u00eancia de manchas foliares, principalmente na esta\u00e7\u00e3o do outono \n\n(Gr\u00e1fico 5).  \n\nA\n\na\n\nll\n\no\n\np\n\nh\n\ny\n\nl\n\nu\n\nm\n\n \n\nb\n\nr\n\na\n\nsi\n\nli\n\ne\n\nn\n\nsi\n\ns \n\nB\n\na\n\nll\n\no\n\np\n\nh\n\ny\n\nl\n\nu\n\nm\n\n \n\nb\n\nr\n\na\n\nsi\n\nli\n\ne\n\nn\n\nsi\n\ns \n\nC\n\na\n\nll\n\no\n\np\n\nh\n\ny\n\nl\n\nu\n\nm\n\n \n\nb\n\nr\n\na\n\nsi\n\nli\n\ne\n\nn\n\nsi\n\ns \n\n Figura  22 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Colletotrichum sp em folhas de Guanandi \n(Colophyllum brasiliensis), crescimento micelial de Colletotrichum sp. (B), con\u00eddios de \nColletotrichum sp. vistos em microsc\u00f3pio \u00f3ptico (C). \n\n\n\n86 \n \n\n \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 5 - Flutua\u00e7\u00e3o anual de mancha foliar em Guanandi (Callophylum \nbrasiliensis) em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n \n \n\n2.3.6 Caixeta (Croton piptocalyx) \n\n      Nesta esp\u00e9cie a ocorr\u00eancia de doen\u00e7a \u00e9 restrita a manchas foliares. A principal \n\ndoen\u00e7a ocorrente est\u00e1 associada ao fungo Cercospora sp. Esta ocorre de forma \n\nconstante na \u00e1rea, ou seja, o pat\u00f3geno sobrevive ciclo ap\u00f3s ciclo na planta. O \n\nsintoma inicia com pequenas pontua\u00e7\u00f5es transl\u00facidas, inicialmente, muito \n\nsemelhantes ao m\u00edldio da videira, que evoluem para manchas necr\u00f3ticas de formato \n\nirregular com a presen\u00e7a de um halo amarelecido ao redor da les\u00e3o (Figura 23 - A e \n\nB). O pat\u00f3geno apresenta con\u00eddios simples, hialinos, longos, variando de cil\u00edndricos \n\na filiformes (Figura 23 - C). Foram realizados v\u00e1rios isolamentos para obten\u00e7\u00e3o da \n\ncultura pura do fungo, por\u00e9m n\u00e3o foi obtido sucesso em ambos os meios utilizados \n\nbatata-dextrose-\u00e1gar, \u00e1gar-\u00e1gua e cenoura-dextrose-\u00e1gar (BDA, AA e CDA). Por \n\nesse motivo ou outras t\u00e9cnicas de isolamento e outros meios de cultura precisam ser \n\nutilizados a fim de obter outros resultados. Cercospora sp. \u00e9 relatada causando \n\nmanchas em folhas de Quaresmeira (Tibouchina granulos). Os fungos \n\ncercospori\u00f3des s\u00e3o relacionados com frequ\u00eancia associados \u00e0s manchas em flores, \n\na flores, frutos e sementes de cereais, hortali\u00e7as, plantas ornamentais, ess\u00eancias \n\nflorestais e tamb\u00e9m de gram\u00edneas (NETTO, 2012). O mesmo autor relata a \n\nocorr\u00eancia de cercosporiose em Cinamomo (Melia azedarach L.) causada por \n\nPseudocercospora subsessilis. \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nJ\nU\n\nL\nH\n\nO\n\nA\nG\n\nO\nS\n\nT\nO\n\nS\nE\n\nT\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nO\nU\n\nT\nU\n\nB\nR\n\nO\n\nN\nO\n\nV\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nD\nE\n\nZ\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nJ\nA\n\nN\nE\n\nIR\nO\n\nF\nE\n\nV\nE\n\nR\nE\n\nIR\nO\n\nM\nA\n\nR\n\u00c7\n\nO\n\nA\nB\n\nR\nIL\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nOUTONO INVERNO PRIMAVERA VER\u00c3O OUTONO\n\nIn\nc\nid\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\nTP\n\nME\n\nBE\n\n\n\n87 \n \n\n \n \n\n      \n\n \n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n      A doen\u00e7a nessa cultura foi observada de forma cont\u00ednua nas folhas, sendo o \n\nfungo Cercospora sp. associado as manchas foliares encontradas. As manchas \n\ntiveram picos de incid\u00eancia durante v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es do ano. No in\u00edcio do inverno, \n\nin\u00edcio do ver\u00e3o e in\u00edcio do outono. Percebe-se um acentuado decl\u00ednio na incid\u00eancia \n\nda doen\u00e7a devido ao per\u00edodo de senesc\u00eancia foliar apresentada pela cultura. A \n\nregi\u00e3o de topo (TP) tamb\u00e9m apresentou as maiores m\u00e9dias de incid\u00eancia na cultura \n\n(Gr\u00e1fico 6). \n\n \n\nGr\u00e1fico 6 - Flutua\u00e7\u00e3o anual de mancha foliar em Caixeta (Croton piptocalyx) em \nfun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nJ\nU\n\nL\nH\n\nO\n\nA\nG\n\nO\nS\n\nT\nO\n\nS\nE\n\nT\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nO\nU\n\nT\nU\n\nB\nR\n\nO\n\nN\nO\n\nV\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nD\nE\n\nZ\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nJ\nA\n\nN\nE\n\nIR\nO\n\nF\nE\n\nV\nE\n\nR\nE\n\nIR\nO\n\nM\nA\n\nR\n\u00c7\n\nO\n\nA\nB\n\nR\nIL\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nOUTONO INVERNO PRIMAVERA VER\u00c3O OUTONO\n\nIn\nc\nid\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\nTP\n\nME\n\nBE\n\nA\n\na\n\nll\n\no\n\np\n\nh\n\ny\n\nl\n\nu\n\nm\n\n \n\nb\n\nr\n\na\n\nsi\n\nli\n\ne\n\nn\n\nsi\n\ns \n\nB\n\na\n\nll\n\no\n\np\n\nh\n\ny\n\nl\n\nu\n\nm\n\n \n\nb\n\nr\n\na\n\nsi\n\nli\n\ne\n\nn\n\nsi\n\ns \n\nC\n\na\n\nll\n\no\n\np\n\nh\n\ny\n\nl\n\nu\n\nm\n\n \n\nb\n\nr\n\na\n\nsi\n\nli\n\ne\n\nn\n\nsi\n\ns \n\n \nFigura  23 - Mancha foliar (A e B) associada \u00e0 Cercospora sp. em folhas de Caixeta \n(Croton piptocalyx), con\u00eddios de Cercospora sp. em microsc\u00f3pio \u00f3ptico (C). \n\n\n\n88 \n \n\n \n \n\n2.3.7 Ip\u00ea-roxo (Handroanthus heptaphyllus) \n\n      Foi observado manchas foliares presentes nas folhas da planta cujo agente \n\ncausal identificados \u00e9 o fungo Oidium sp. A sintomatologia da doen\u00e7a envolve a \n\npresen\u00e7a de um crescimento pulverulento branco sobre a superf\u00edcie foliar, bem \n\nvis\u00edvel, principalmente na parte abaxial da folha (Figura 24 - A e B). A depender das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de temperatura, as folhas podem ficar totalmente cobertas (DUARTE, \n\n1999). Por meio de laminas semipermanentes foi poss\u00edvel identificar facilmente as \n\nestruturas do pat\u00f3geno (Figura 24 - C).  \n\n    \n \n       \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n      Os danos causados por o\u00eddios s\u00e3o vari\u00e1veis, sendo maiores quando ocorrem em \n\n\u00e1rvores jovens, principalmente em brota\u00e7\u00f5es (OLIVEIRA et al, 2014). No eucalipto, \n\ncultura de grande express\u00e3o no pa\u00eds, Oidium eucalipty \u00e9 um dos principais \n\npat\u00f3genos de ocorr\u00eancia em viveiros e nos minijardins clonais e se destaca devido \u00e0 \n\nseveridade e danos causados (ALFENAS, 2009).  A ocorr\u00eancia de Oidium sp. em \n\noutras esp\u00e9cies de ip\u00eas \u00e9 comum , assim como em outras diversas culturas \n\n(AZEVEDO, ET AL, 2011). Wielewski et al. (2002) relataram a presen\u00e7a de Oidium \n\nsp em ip\u00eas-amarelos utilizados na arboriza\u00e7\u00e3o urbana.  \n\n      Outra doen\u00e7a bastante comum na cultura e a mancha de corynespora (Figura 25 \n\n- A e B). A doen\u00e7a \u00e9 causada pelo fungo Corynespora cassicola, relatado pela \n\nprimeira fez em plantas de ip\u00ea no munic\u00edpio de Vi\u00e7osa-MG (FERREIRA, 1989). O \n\nfungo \u00e9 identificado pela presen\u00e7a de manchas marrons, com uma \u00e1rea central \n\nbranca, vis\u00edvel principalmente na parte superior da folha que podem coalescer e \n\nA B C \n\n Figura  24 - Mancha foliar (A e B) de Oidium sp.  em folhas Ip\u00ea-roxo (Handroanthus \nheptaphyllus) ; Conidi\u00f3foros  e con\u00eddios de Oidium sp. em microsc\u00f3pio \u00f3ptico (C). \n\n\n\n89 \n \n\n \n \n\nformar grandes les\u00f5es, al\u00e9m de desfolha caso a intensidade da doen\u00e7a seja elevada \n\n(FERREIRA, 1989; AUER, 2001). Al\u00e9m de Corynespora sp, foi observado no plantio \n\nmanchas necr\u00f3ticas no limbo foliar muito semelhantes a descritas por In\u00e1cio e \n\nDianese (1998) que identificaram o fungo Pseudocercospora tabebuiae-roseo-albae \n\nassociada e esse tipo de sintoma (Figura 25 - C e D). Tanto para a mancha de \n\nCorynespora sp. quanto para Pseudocercospora tabebuiae n\u00e3o houve esporula\u00e7\u00e3o \n\ndos fungos em diversos isolamentos realizados, apenas mic\u00e9lio. \n\n  \n \n \n\n \n \n \n       De maneira geral, esta esp\u00e9cie apresenta manchas foliares durante todo o ano, \n\npor\u00e9m diferente de outras esp\u00e9cies vista no estudo, a regi\u00e3o de baixa encosta (BE) \n\nfoi a que apresentou maior incid\u00eancia de doen\u00e7as de les\u00f5es nas folhas, seguida pela \n\nregi\u00e3o de meia encosta (ME) e topo (TP). Vale salientar que para as manchas \n\ncausadas por Oidium sp. estas foram observadas com maior intensidade no ver\u00e3o, \n\n\u00e9poca com elevada temperatura e umidade relativa alta. No caso de \n\nPseudocercospora tabebuiae as manchas ocorriam pr\u00f3ximas \u00e0 \u00e9poca de \n\nsenesc\u00eancia foliar, ou seja, por final do outono e inicio do inverno. \n\nA B \n\nC D \n\nFigura  25 - Mancha foliar (A e B) associada \u00e0 Corynespora sp. em Ip\u00ea-roxo \n(Handroanthus heptaphyllus); Sintomas de Pseudocercospora tabebuiae \n\nobservados em campo (C) e sintoma descrito na literatura (D). \n\n \n\n\n\n90 \n \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 7 - Flutua\u00e7\u00e3o anual de mancha foliar em Ip\u00ea-roxo (Handroanthus \nheptaphyllus) em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n \n\n \n\n2.3.8 Cora\u00e7\u00e3o-de-negro (Poecilanthe parviflora) \n\n      A incid\u00eancia de fungos presentes nesta esp\u00e9cie foi muito limitada. \u00c9 uma planta \n\naltamente resistente ao ataque de pat\u00f3genos. Os isolamentos realizados permitiram \n\na identifica\u00e7\u00e3o de Colletotrichum sp. associados aos sintomas, que eram \n\ncaracterizados pela presen\u00e7a de les\u00f5es necrosadas no limbo foliar que causavam o \n\ndesprendimento do pec\u00edolo da folha e consequentemente umas desfolha na planta \n\n(Figura 26 - A).  \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n3,5\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nJ\nU\n\nL\nH\n\nO\n\nA\nG\n\nO\nS\n\nT\nO\n\nS\nE\n\nT\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nO\nU\n\nT\nU\n\nB\nR\n\nO\n\nN\nO\n\nV\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nD\nE\n\nZ\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nJ\nA\n\nN\nE\n\nIR\nO\n\nF\nE\n\nV\nE\n\nR\nE\n\nIR\nO\n\nM\nA\n\nR\n\u00c7\n\nO\n\nA\nB\n\nR\nIL\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nOUTONO INVERNO PRIMAVERA VER\u00c3O OUTONO\n\nIn\nc\nid\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\nTP\n\nME\n\nBE\n\nA B C \n\nFigura  26 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Colletotrichum  sp.  em folhas Cora\u00e7\u00e3o-\nde-negro (Poecilanthe parviflora);crescimento micelial do fungo em meio de cultura \n(B)  e con\u00eddios do Colletotrichum sp. (C). \n\n\n\n91 \n \n\n \n \n\n      Em meio de cultura o fungo apresenta mic\u00e9lio de colora\u00e7\u00e3o escura, com a \n\npresen\u00e7a de um halo de colora\u00e7\u00e3o avermelhada no fundo da placa (Figura 26 - B). \n\nOs con\u00eddios observados possuem formato de bastonete a ovoides, hialinos e mic\u00e9lio \n\nseptado (26 - C). \n\n      H\u00e1 estudo relatando a utiliza\u00e7\u00e3o de suas folhas como extrato vegetal para \n\ncontrole de doen\u00e7as f\u00fangica (AMARAL; BARA, 2005).  As manchas foliares foram \n\nobservadas inicialmente na regi\u00e3o de topo (TP) no final da primavera, seguida de \n\npresen\u00e7a de mancha tamb\u00e9m na regi\u00e3o de baixada (BE). Nota-se tamb\u00e9m que a \n\ndoen\u00e7a \u00e9 favorecida por per\u00edodos mais chuvosos, dado a constante de sintomas \n\nentre os meses de novembro a mar\u00e7o, quando h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o de manchas, \n\nseguida de picos com a presen\u00e7a do pat\u00f3geno (Gr\u00e1fico 8). \n\n   \n\nGr\u00e1fico 8 - Flutua\u00e7\u00e3o anual de mancha foliar em Cora\u00e7\u00e3o-de-negro (Poecilanthe \nparviflora) em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n \n\n \n\n2.3.9 Embiribeira (Lonchocarpus guilleminianus) \n\n      A ocorr\u00eancia de manchas foliares nas \u00e1rvores desta esp\u00e9cie foi espor\u00e1dica. Por \n\nlongos per\u00edodos, durante as avalia\u00e7\u00f5es as folhas permaneciam sempre sadias e \n\nsem sintoma ou presen\u00e7a de estruturas de microrganismos. Apesar do limitado \n\nn\u00famero de organismos associados, foi poss\u00edvel observar algumas manchas. Os \n\nsintomas observados caracterizavam-se por de les\u00f5es de colora\u00e7\u00e3o amarelo palha \n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nJ\nU\n\nL\nH\n\nO\n\nA\nG\n\nO\nS\n\nT\nO\n\nS\nE\n\nT\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nO\nU\n\nT\nU\n\nB\nR\n\nO\n\nN\nO\n\nV\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nD\nE\n\nZ\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nJ\nA\n\nN\nE\n\nIR\nO\n\nF\nE\n\nV\nE\n\nR\nE\n\nIR\nO\n\nM\nA\n\nR\n\u00c7\n\nO\n\nA\nB\n\nR\nIL\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nOUTONO INVERNO PRIMAVERA VER\u00c3O OUTONO\n\nIn\nc\nid\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\nTP\n\nME\n\nBE\n\n\n\n92 \n \n\n \n \n\nque se distribu\u00edam pelo limbo foliar, provocando necrose com o avan\u00e7o da infec\u00e7\u00e3o \n\n(Figura 27 - A). O fungo identificado de isolamento direto pertence \u00e0 esp\u00e9cie \n\nPestalotia sp como observado nos con\u00eddios (Figura 27 - B). \n\n \n\n \n\n \n\n       \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n       \n\n      A literatura relata a ocorr\u00eancia de microrganismos endof\u00edticos associados \u00e0s \n\nfolhas de L. guilleminianus. Alguns desses organismos, com destaque para os \n\nfungos e os actinomicetos, t\u00eam capacidade de produzir compostos biologicamente \n\nativos, tais como antibi\u00f3ticos, antitumorais, enzimas, alcaloides e horm\u00f4nios de \n\ncrescimento (LU et al., 2000). Pinto (2003) encontrou 36 isolados de microrganismos \n\nendof\u00edticos em folhas novas e velhas de L. guilleminianus. Isso pode explicar em \n\nparte a aus\u00eancia de doen\u00e7as nesta esp\u00e9cie.       \n\n      A presen\u00e7a de doen\u00e7a na \u00e1rea restringiu-se as regi\u00f5es de meia encosta (ME) e \n\ntopo (TP), com incid\u00eancia maior nessa regi\u00e3o.  Na regi\u00e3o de baixa encosta n\u00e3o foi \n\nobservada a presen\u00e7a de manchas foliares ou outro sintoma de doen\u00e7a. Outro fator \n\nimportante a ser discutido \u00e9 a ocorr\u00eancia das manchas no per\u00edodo final do ver\u00e3o e \n\ninicio do outono, e seu pico de incid\u00eancia no m\u00eas de maio (Gr\u00e1fico 9). Santos et al. \n\n(2001) tamb\u00e9m observaram maior incid\u00eancia de seca do ponteiro do eucalipto em \n\nmeados do outono, todavia ressalta que  a doen\u00e7a varia com a esp\u00e9cie ou \n\nproced\u00eancia plantada, idade ou s\u00edtios, e est\u00e3o relacionas ou n\u00e3o com a varia\u00e7\u00e3o do \n\ntipo de solo. \n\n \n\nA B \n\n Figura  27 - Mancha foliar associada \u00e0 Pestalotia sp. (A) em folhas de Embiribeira \n(Lonchocarpus guilleminianus); con\u00eddios de Pestalotia sp. observadas em \nmicrosc\u00f3pio \u00f3ptico (B). \n\n\n\n93 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.3.10 Canaf\u00edstula (Peltophorum dubium) \n\n      Nesta esp\u00e9cie foram observados dois g\u00eaneros de fungos associadas a manchas \n\nfoliares. Os g\u00eaneros Colletotrichum sp. e Pestalotia. sp. No caso de Pestalotia sp. a \n\na\u00e7\u00e3o do fungo provoca les\u00f5es que deixam a folha rendilhada que com o decorrer da \n\ninfec\u00e7\u00e3o provoca a desfolha do ramo (Figura 28 - A e C).  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nJ\nU\n\nL\nH\n\nO\n\nA\nG\n\nO\nS\n\nT\nO\n\nS\nE\n\nT\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nO\nU\n\nT\nU\n\nB\nR\n\nO\n\nN\nO\n\nV\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nD\nE\n\nZ\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nJ\nA\n\nN\nE\n\nIR\nO\n\nF\nE\n\nV\nE\n\nR\nE\n\nIR\nO\n\nM\nA\n\nR\n\u00c7\n\nO\n\nA\nB\n\nR\nIL\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nOUTONO INVERNO PRIMAVERA VER\u00c3O OUTONO\n\nIn\nc\nid\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\nTP\n\nME\n\nBE\n\nC D \n\nA B \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 9 - Flutua\u00e7\u00e3o anual de mancha foliar em Embiribeira (Lonchocarpus \nguilleminianus) em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do terreno. \n\nFigura  28 - Mancha folia e crescimento inicial de Pestalotia sp. (A e C) associadas \n\u00e0 folhas de Canaf\u00edstula (Peltophorum dubium); sintomas de mancha foliar e \ncrescimento inicial de Colletotrichum sp. associadas a folhas de Canaf\u00edstula  (B e D). \n\n\n\n94 \n \n\n \n \n\n     J\u00e1 o fungo Colletotrichum sp. caracteriza-se por causar pequenas pontua\u00e7\u00f5es de \n\nformato circular e cor marrom-escuro que aumentam de tamanho com o decorrer da \n\ninfec\u00e7\u00e3o (Figura 28 - B e D). \n\n      Os pat\u00f3genos iniciaram a infec\u00e7\u00e3o logo ap\u00f3s o per\u00edodo de senesc\u00eancia foliar \n\nocorrido no entre maio de julho, quando iniciou o brotamento das primeiras folhas \n\nnas \u00e1rvores. A regi\u00e3o de topo (TP) mais uma vez apresentou-se mais suscept\u00edveis a \n\na\u00e7\u00e3o dos fungos. Pr\u00f3ximo a meados da primavera foi observado uma redu\u00e7\u00e3o na \n\nincid\u00eancia de doen\u00e7as na arvores, devido principalmente a falta de chuvas na regi\u00e3o \n\nque, neste ano ocorreram com mais frequ\u00eancia a partir do m\u00eas de novembro, \n\nper\u00edodo no qual se percebe novamente aumento nos sintomas presentes nas folhas \n\n(Gr\u00e1fico 10).   \n\n      Como \u00e9 poss\u00edvel observar, n\u00e3o existe um padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as na \n\n\u00e1rea, por\u00e9m a regi\u00e3o de baixada tem se mostrado a menos propicia a ocorr\u00eancia de \n\ndoen\u00e7a. Isso se deve, possivelmente, a quantidade de plantas na \u00e1rea ser menor, o \n\nque acaba permitindo a radia\u00e7\u00e3o solar ou at\u00e9 mesmo a luminosidade acabe por inibir \n\na forma\u00e7\u00e3o de estruturas reprodutivas dos microrganismos, influenciando na \n\npropaga\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a para as outras plantas (NOZAKI, et al, 2004). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nJ\nU\n\nL\nH\n\nO\n\nA\nG\n\nO\nS\n\nT\nO\n\nS\nE\n\nT\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nO\nU\n\nT\nU\n\nB\nR\n\nO\n\nN\nO\n\nV\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nD\nE\n\nZ\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nJ\nA\n\nN\nE\n\nIR\nO\n\nF\nE\n\nV\nE\n\nR\nE\n\nIR\nO\n\nM\nA\n\nR\n\u00c7\n\nO\n\nA\nB\n\nR\nIL\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nOUTONO INVERNO PRIMAVERA VER\u00c3O OUTONO\n\nIn\nc\nid\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\nTP\n\nME\n\nBE\n\n Gr\u00e1fico 10 - Flutua\u00e7\u00e3o anual de mancha foliar em Canaf\u00edstula (Peltophorum dubium) \nem fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n\n\n95 \n \n\n \n \n\n2.3.11 Aroeira-do-sert\u00e3o (Myracrodum urundeuva) \n\n      A ocorr\u00eancia de manchas foliares em Aroeira-do-sert\u00e3o ocorreu de forma \n\nconstante na \u00e1rea, exceto no per\u00edodo de senesc\u00eancia foliar, que apesar de n\u00e3o \n\napresentarem manchas nas folhas, apresentaram pat\u00f3genos associados aos ramos, \n\ndentre os quais est\u00e3o Fusarium sp, Phialophora sp., Nigrospora e Dendriphium sp.  \n\n      A principal doen\u00e7a encontrada na cultura foi causada pelo fungo Oidium sp. Os \n\nsintomas s\u00e3o caracter\u00edsticos \u00e9 a presen\u00e7a de um crescimento pulverulento na \n\nsuperf\u00edcie superior da folha que acaba por provoca mancha tamb\u00e9m na face inferior \n\n(Figura 29 - A). A depender das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u00e9 poss\u00edvel observar uma \n\nmancha de colora\u00e7\u00e3o branca que com o passar dos dias evolui para uma necrose \n\nparcial ou total e queda foliar (Figura 29-B). \u00c9 um fungo bastante comum na cultura \n\ne ocorre com frequ\u00eancia, principalmente, em per\u00edodos secos, por\u00e9m a doen\u00e7a \u00e9 \n\nfavorecida por temperaturas entre 20 e 25\u00baC (RUSSOMANO; KRUPA, 2010). \n\nOliveira et al (2014) relatam a presen\u00e7a do pat\u00f3geno em um levantamento de fungos \n\nem plantas nativas da caatinga.  \n\n      O isolamento direto permite a observa\u00e7\u00e3o das estruturas f\u00fangica do pat\u00f3geno, \n\ncom a presen\u00e7a de conidi\u00f3foros e con\u00eddios globosos e hialinos (Figura 29 - C).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      Outra mancha bem comum no per\u00edodo de avalia\u00e7\u00e3o estava associada ao fungo \n\nColletotrichum sp. Os sintomas observados s\u00e3o a presen\u00e7a de pontua\u00e7\u00f5es \n\nC B A \n\n Figura  29 - Mancha foliar (A) de Oidium sp. em folhas Aroeira-do-sert\u00e3o \n(Myracrodum urundeuva); crescimento pulverulento de Oidium sp. (B) e \nconidi\u00f3foros e con\u00eddios de Oidium sp (C). \n\n\n\n96 \n \n\n \n \n\ncirculares clor\u00f3ticas iniciais que evoluem fazendo com que haja o desprendimento \n\ndo tecido lesionado (Figura 32-A). Em meio de cultura o fungo apresenta mic\u00e9lio \n\nesbranqui\u00e7ado que se torna escuro. O fungo apresenta con\u00eddios em formato ov\u00f3ides \n\nou globosos e hifas hialinas e asseptadas (Figura 32-B e C). Amostras do fungo \n\ntamb\u00e9m foram enviadas ao Instituto de Biotecnologia (IBTEC-UNESP), para \n\nprocedimentos moleculares. Os genes ITS1 e ITS4 dos isolados foram \n\nsequenciados e suas sequ\u00eancias analisadas junto \u00e0s j\u00e1 depositadas no GenBank do \n\nNCBI e identificados ao n\u00edvel de esp\u00e9cie. O resultado da an\u00e1lise molecular \n\napresentou score de 1096 de similaridade ao fungo Colletotrichum gloesporioides. A \n\npresen\u00e7a de Colletotrichum sp tamb\u00e9m foi relatada por Oliveira et al (2014), \n\nassociadas folhas de Aroeira-do-sert\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      De acordo com Sutton (1992) o g\u00eanero Colletotrichum sp. \u00e9 composto de \n\naproximadamente 40  esp\u00e9cies  que podem ser encontradas nas formas   \n\nsaprof\u00edticas e patog\u00eanicas. Na forma patog\u00eanica s\u00e3o respons\u00e1veis por doen\u00e7as de \n\nimport\u00e2ncia econ\u00f4mica, comumente denominadas de antracnose.        \n\n      Al\u00e9m desses dois g\u00eaneros citados, constatou-se na \u00e1rea a presen\u00e7a de \n\nPestalotia sp. associada \u00e0 manchas nas folhas de Aroeira-do-sert\u00e3o. Os sintomas \n\ns\u00e3o parecidos com os descritos nas outras culturas, entretanto o formato das les\u00f5es \n\ns\u00e3o bem mais pronunciadas (Figura 31 A e B).  \n\n \n\nC B A \n\nFigura  30 - Mancha foliar (A) associada \u00e0 Colletotrichum gloeosporioides em Aroeira-\ndo-sert\u00e3o (Myracrodum urundeuva); crescimento de micelial em meio de cultura (B) e \ncon\u00eddios de Colletotrichum gloeosporioides visto em microsc\u00f3pio \u00f3ptico (C).  \n\n \n\n\n\n97 \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n      A distribui\u00e7\u00e3o das manchas ocorreu de forma mais pronunciada na regi\u00e3o de \n\ntopo, seguida de m\u00e9dia e baixa encosta. Percebe-se uma diminui\u00e7\u00e3o na incid\u00eancia \n\ndas manchas em decorr\u00eancia do per\u00edodo fenol\u00f3gico de senesc\u00eancia foliar. Com o \n\nbrotamento das novas folhas, ap\u00f3s alguns dias os primeiros sintomas come\u00e7am a \n\nsurgir no limbo foliar, iniciando um novo ciclo de infec\u00e7\u00e3o. \n\nGr\u00e1fico 11 - Flutua\u00e7\u00e3o anual de mancha foliar em Aroeira-do-sert\u00e3o (Myracrodum \nurundeuva) em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n \n\n \n\n      Na ultima avalia\u00e7\u00e3o, realizada no m\u00eas de julho, j\u00e1 ocorre num per\u00edodo de baixa \n\nincid\u00eancia de doen\u00e7as devido \u00e0 aus\u00eancia de folhas. Percebe-se tamb\u00e9m mudan\u00e7as \n\nnas \u00e9pocas de ocorr\u00eancia das doen\u00e7as, \u00e9 o caso de Oidium sp., Pestalotia sp., \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n3,5\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nJ\nU\n\nL\nH\n\nO\n\nA\nG\n\nO\nS\n\nT\nO\n\nS\nE\n\nT\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nO\nU\n\nT\nU\n\nB\nR\n\nO\n\nN\nO\n\nV\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nD\nE\n\nZ\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nJ\nA\n\nN\nE\n\nIR\nO\n\nF\nE\n\nV\nE\n\nR\nE\n\nIR\nO\n\nM\nA\n\nR\n\u00c7\n\nO\n\nA\nB\n\nR\nIL\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nOUTONO INVERNO PRIMAVERA VER\u00c3O OUTONO\n\nIn\nc\nid\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\nTP\n\nME\n\nBE\n\nA B \n\nFigura  31 - Mancha foliar (A e B) associada \u00e0 Pestalotia sp. em folhas de Aroeira-\ndo-sert\u00e3o (Myracrodum urundeuva). \n\n\n\n98 \n \n\n \n \n\nprincipalmente (Gr\u00e1fico 11). Por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar com exatid\u00e3o se a posi\u00e7\u00e3o \n\ndo terreno tem influencia sobre o surgimento de doen\u00e7as nas \u00e1rvores. \n\n \n\n2.3.12 Ararib\u00e1 (Centrolobium tomentosum) \n\n      As manchas associadas a esta esp\u00e9cie ocorrem de forma constante na \u00e1rea. Os \n\nprincipais sintomas iniciam com pequenos pontos de amarelecimento no limbo foliar, \n\nque ap\u00f3s alguns dias tornam-se clor\u00f3ticos com centro necrosados e bordos \n\namarelados, vistos em ambas as faces da folha (Figura 32-A e B). Isolamentos do \n\npat\u00f3geno foram realizados, mas n\u00e3o foi obtido sucesso na esporula\u00e7\u00e3o do pat\u00f3geno, \n\ntodavia com a utiliza\u00e7\u00e3o de laminas semipermanentes foi poss\u00edvel identificar o \n\npat\u00f3geno com asc\u00f3sporos oblongos, com 4 septos, marrons escuros e parede \n\nligeiramente constrita nos bordos (Figura 32-C). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      Os relatos de fungos descritos nesta esp\u00e9cie est\u00e3o nas bibliografias de \n\nMORAES,1981; DIANESE; FURLANETTO, 1996; HOSAGOUDAR; ARCHANA, \n\n2009; FARR; ROSSMAN, 2016. Eles relacionam o fungo Meliola sp. como agente \n\ncausador das manchas foliares. O trabalho mais recente foi realizado por Zambrano \n\ne Dianese (2017) ao descreverem algumas esp\u00e9cies de fungos meliol\u00e1ceos \n\nassociados a manchas no Estado do Mato Grosso. \n\nA B C \n\n Figura  32 - Mancha foliar (A e B) associada \u00e0 Meliola sp. em folhas de Ararib\u00e1 \n(Centrolobium tomentosum); asc\u00f3sporo de Meliola sp. em microsc\u00f3pio \u00f3ptico (C). \n\n\n\n99 \n \n\n \n \n\n      Essas manchas geralmente est\u00e3o associadas a per\u00edodos de chuva. Podem ser \n\nfacilmente observadas a partir de setembro, inicio da primavera e estende-se at\u00e9 o \n\nper\u00edodo de senesc\u00eancia foliar. N\u00e3o existe uma rela\u00e7\u00e3o precisa de local para seu \n\ndesenvolvimento, entretanto foi poss\u00edvel perceber que em regi\u00f5es de baixada e \n\npr\u00f3ximas a estradas ocorrem com mais frequ\u00eancia (Gr\u00e1fico 12). \n\nGr\u00e1fico 12 - Flutua\u00e7\u00e3o anual de mancha foliar em Ararib\u00e1 (Centrolobium \ntomentosum) em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n \n\n \n\n2.3.13 Saguaraji-amarelo (Rhamnidium elaeocarpum) \n\n      As folhas de Saguaraji-amarelo apresentaram les\u00f5es pardo-avermelhadas na \n\nsuperf\u00edcie foliar que eram observadas tanto na face superior quanto inferior. Os \n\npat\u00f3genos incidentes provocam grandes les\u00f5es que deformam o limbo foliar e faz \n\ncom que a folha ganhe formato curvo, como se estivesse secando ou sendo sugada \n\npor alguma praga (Figura 33 - A e B). Os diversos isolamentos de tecidos lesionados \n\nrevelaram a presen\u00e7a de con\u00eddios de Colletotrichum sp. associados as manchas \n\npresentes nas folhas (Figura 33 - C). \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n3,5\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nJ\nU\n\nL\nH\n\nO\n\nA\nG\n\nO\nS\n\nT\nO\n\nS\nE\n\nT\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nO\nU\n\nT\nU\n\nB\nR\n\nO\n\nN\nO\n\nV\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nD\nE\n\nZ\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nJ\nA\n\nN\nE\n\nIR\nO\n\nF\nE\n\nV\nE\n\nR\nE\n\nIR\nO\n\nM\nA\n\nR\n\u00c7\n\nO\n\nA\nB\n\nR\nIL\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\nOUTONO INVERNO PRIMAVERA VER\u00c3O OUTONO\n\nIn\nc\nid\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\nTP\n\nME\n\nBE\n\n\n\n100 \n \n\n \n \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      \n\n \n\n \n\n      Na primeira avalia\u00e7\u00e3o j\u00e1 se notava a presen\u00e7a de manchas nas folhas do \n\nSaguaraji-amarelo. Ap\u00f3s o per\u00edodo de senesc\u00eancia, observou-se que elas t\u00eam inicio \n\npor volta do m\u00eas de outubro, per\u00edodo da primavera. N\u00e3o foi observado picos de \n\naumento da doen\u00e7a na \u00e1rea, ou seja, ela ocorre sem influencia da esta\u00e7\u00e3o (Gr\u00e1fico \n\n13). \n\nGr\u00e1fico 13 - Flutua\u00e7\u00e3o anual de mancha foliar em Saguaraji-amarelo (Rhamnidium \nelaeocarpus) em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n3,5\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nJ\nU\n\nL\nH\n\nO\n\nA\nG\n\nO\nS\n\nT\nO\n\nS\nE\n\nT\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nO\nU\n\nT\nU\n\nB\nR\n\nO\n\nN\nO\n\nV\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nD\nE\n\nZ\nE\n\nM\nB\n\nR\nO\n\nJ\nA\n\nN\nE\n\nIR\nO\n\nF\nE\n\nV\nE\n\nR\nE\n\nIR\nO\n\nM\nA\n\nR\n\u00c7\n\nO\n\nA\nB\n\nR\nIL\n\nM\nA\n\nIO\n\nJ\nU\n\nN\nH\n\nO\n\nOUTONO INVERNO PRIMAVERA VER\u00c3O OUTONO\n\nIn\nc\nid\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\nTP\n\nME\n\nBE\n\nA B C \n\nFigura  33 - Mancha foliar (A e B) associada \u00e0 Colletotrichum sp. em folhas de \nSaguaraji-amarelo (Rhamnidium elaeocarpus); con\u00eddios de Colletotrichum sp. vistos \nmicrosc\u00f3pio \u00f3ptico. \n\n\n\n101 \n \n\n \n \n\n     No Quadro 3 \u00e9 poss\u00edvel perceber a presen\u00e7a dos principais pat\u00f3genos \n\nidentificados no estudo. Algumas avalia\u00e7\u00f5es ocorreram no outono, onde algumas \n\nesp\u00e9cies j\u00e1 estavam em fase de senesc\u00eancia foliar. Fase esta com elevada \n\nincid\u00eancia de manchas foliares nas esp\u00e9cies da \u00e1rea, ocasionadas tanto por \n\norganismos patog\u00eanicos quanto por sapr\u00f3fitos oportunistas. A rela\u00e7\u00e3o de \n\norganismos sapr\u00f3fitos associados \u00e0s diversas esp\u00e9cies tamb\u00e9m pode ser observada \n\nno Quadro 3.  \n\n \n\nQuadro 3 - Fungos identificados associados a diversas esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas \nneste experimento. \n\nEsp\u00e9cie cient\u00edfica Nome popular Fungos associados \n\nAnadenanthera peregrina Angico-preto Mic\u00e9lio (Sem identifica\u00e7\u00e3o) \n\nBalforodendron riedelianum Pau-marfim Mic\u00e9lio (Sem identifica\u00e7\u00e3o); Epicocum sp; \nPericoniela sp; Amblyosporium sp.; Colletotrichum \nsp.  \n\nCalycophyllum multiflorum Castelo Colletotrichum sp.; Mic\u00e9lio; Corinespora sp. \n\nCariniana legalis Jequitib\u00e1-rosa Colletotrichum sp.; Lasiodiplodia sp.; Pestalotia sp.; \nConiochaeta sp.; Phialophora sp.; Colletotrichum \n(Ramo); Mic\u00e9lio (sem identifica\u00e7\u00e3o); Periconia sp.; \nNigrospora sp.; Camptomeris sp. (Tronco); \nGloesporium sp. (Ramo) \n\nCentrolobium tomentosum Ararib\u00e1 Meliola sp.; Mic\u00e9lio (Sem identifica\u00e7\u00e3o) \n\nColophyllum brasiliensis Guanandi Mic\u00e9lio (sem identifica\u00e7\u00e3o); Cladosporium sp.; \nPestalotia sp.; Periconia sp.; Cladosporium sp.; \nColletotrichum sp.; Nigrospora sp. \n\nCroton piptocalyx Caixeta Phytophthora sp.; Cladosporium sp.; Cercospora \nsp.; Colletotrichum sp.; Mic\u00e9lio (Sem identifica\u00e7\u00e3o)  \n\nHandroanthus heptaphyllus Ip\u00ea-roxo Mic\u00e9lio (Sem identifica\u00e7\u00e3o); Rhizoctonia sp.; \nColletotrichum sp. \n\nLonchocarpus guilleminianus Embiribeira Mic\u00e9lio (sem identifica\u00e7\u00e3o); Nigrospora sp.; \nPestalotia sp. \n\nMyracrodum urundeuva Aroeira-do-sert\u00e3o Fusarium sp. (Ramo); Phialophora sp (Tronco); \nOidium sp.; Colletotrichum sp.; Lasipetospora sp.; \nNigrospora sp. (Tronco); Pestalotia sp.; \nDendriphium sp. \n\nPeltophorum dubium Canaf\u00edstula Pestalotia sp.; Colletotrichum sp. \n\nPoecilanthe parviflora Cora\u00e7\u00e3o-de-negro Colletotrichum sp. \n\nRhamnidium elaeocarpus Saguaraji-amarelo Colletotrichum sp.; Mic\u00e9lio (Sem identifica\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n102 \n \n\n \n \n\n2.4 CONCLUS\u00d5ES \n\n      O estudo realizado permitiu observar um n\u00famero consider\u00e1vel de g\u00eaneros e \n\nesp\u00e9cies de fungos associados \u00e0s folhas de esp\u00e9cies nativas, algumas esp\u00e9cies \n\nfitopatog\u00eanicas ainda n\u00e3o relatadas na literatura.  \n\n      A posi\u00e7\u00e3o do terreno pode ser capaz de influenciar na intensidade de manchas \n\nfoliares em esp\u00e9cie nativa, por\u00e9m existe a necessidade de outros estudos \n\npertinentes \u00e0 patologia florestal e a detec\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o desses novos \n\nmicrorganismos. \n\n      H\u00e1 diferen\u00e7a na incid\u00eancia de manchas foliares em fun\u00e7\u00e3o da \u00e9poca do ano, \n\nsendo a maioria das doen\u00e7as ocorrentes no per\u00edodo de maior precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n103 \n \n\n \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nALFENAS, A. C. et al. Clonagem e doen\u00e7as do eucalipto. 2. ed. Vi\u00e7osa, MG: UFV, \n\n2009. 500 p. \n\n \n\nALVARES, C. A.; et al. K\u00f6ppen\u2019s climate classification map for Brazil. \n\nMeteorologische Zeitschrift. Stuttgart, v. 22, n. 6, p. 711\u2013728, 2014. \n\n \n\nAMARAL, M.F.Z.J.; BARA, M.T.F. Avalia\u00e7\u00e3o da atividade antif\u00fangica de extratos de \n\nplantas sobre o crescimento de fitopat\u00f3genos. Revista Eletr\u00f4nica de  Farm\u00e1cia. \n\nGoi\u00e2nia, v. 2, n. 2, p. 5-8, 2005. \n\n \n\nAMORIM, L.; BEDENDO, I. P. Ambiente e doen\u00e7a. In: REZENDE, J. A.; BERGAMIN \n\nFILHO, A.; AMORIM, L.; M. (Ed.) Manual de fitopatologia. 4.ed. Piracicaba: \n\nAgron\u00f4mica Ceres, 2011. 704p 133-146 \n\n \n\nANDRADE, L. A.; PEREIRA, I. M.; DORNELAS, G. V. An\u00e1lise da vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3reo \n\narbustiva, espont\u00e2nea, o corrente em taludes \u00edngremes no munic\u00edpio de Areia \u2013 \n\nEstado da Para\u00edba. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa , v.2 6 , n.2 , p.1 6 5 -1 7 2 , 2 0 0 2 . \n\n \n\nARAUJO, V. A. et al. Import\u00e2ncia da madeira de florestas plantadas para a ind\u00fastria \n\nde manufaturados. Pesquisa Florestal Brasileira. Colombo, v. 37, n. 90, p. 189-\n\n200, abr./jun. 2017. \n\n \n\nAZEVEDO, G. B. et al. Fungos associados a \u00e1rvores e arbustos em vias p\u00fablicas de \n\nVit\u00f3ria da Conquista, BA. ENCICLOP\u00c9DIA BIOSFERA, Centro Cient\u00edfico Conhecer - \n\nGoi\u00e2nia, vol.7, N.12; 2011. \n\n \n\nBATISTA, T. F. C. et al. Ocorr\u00eancia de fungos e nematoides fitopatog\u00eanicos em \n\n\u00e1reas reflorestadas pela Petrobr\u00e1s oriundas da explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera no munic\u00edpio \n\nde Coari (AM). Revista de ci\u00eancias agr\u00e1rias, Lisboa, n.47, p.163-171, 2007. \n\n \n\nBETTIOL, W. et al. Aquecimento Global e Problemas Fitossanit\u00e1rios. Bras\u00edlia, \n\nDF: Embrapa, 2017. 488 p.  \n\n \n\nBETTIOL, W. Impacto potencial das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas sobre o controle biol\u00f3gico \n\nde doen\u00e7as de plantas. In: Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas: impactos sobre doen\u00e7as de \n\nplantas no Brasil. GHINI, R.; HAMADA, E. Reposit\u00f3rio:  BDPA, cap. 18, 2008. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.alice.cnptia.embrapa.br/bitstream/doc/14965/1/2008CL40.pdf. Acesso \n\nem: 30 de julho de 2018. \n\n \n\nhttps://www.alice.cnptia.embrapa.br/bitstream/doc/14965/1/2008CL40.pdf\n\n\n104 \n \n\n \n \n\nBOTELHO, S.A.; DAVIDE A.C.; FARIA, J. M. R. Desenvolvimento inicial de seis \n\nesp\u00e9cies florestais nativas em dois s\u00edtios, na Regi\u00e3o Sul de Minas Gerais. Revista \n\nCerne, Lavras, v.2, p. 4-13,1996. \n\n \n\nBRASIL, Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es Florestais. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.florestal.gov.br/documentos/publicacoes/3230-boletim-snif-2017-ed1-\n\nfinal/file. Acesso em 27 de junho de 2018. \n\n \n\nCOMUNIDADE QGis Brasil. Sobre o Quantum Gis. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://qgisbrasil.org/. . Acesso em: 20 jun. 2018 . \n\n \n\nCARMO, A. L. M. et al. Associa\u00e7\u00e3o de fungos com sementes de esp\u00e9cies florestais \n\nnativas. Summa Phytopathologica. Botucatu, v. 43, n. 3, p. 246-247, 2017. \n\n \n\nCARNEIRO, J. S. Microflora associadas \u00e0s esp\u00e9cies florestais. Fitopatologia \n\nBrasileira, Bras\u00edlia, v.11, n. 3, p. 557-566, 1986. \n\n \n\nCARVALHO, P. E. R. Esp\u00e9cies arb\u00f3reas brasileiras: recomenda\u00e7\u00f5es \n\nsilviculturais, potencialidades e uso da madeira. Bras\u00edlia: Embrapa, Colombo, \n\nPR, Embrapa Florestas, 1039p. 2003. \n\n \n\nCOSTA, R. C. et al. Ocorr\u00eancia de mancha foliar causada por Colletotrichum \n\ngloeosporioides em pau-rosa (Aniba rosaeodora Ducke) no Estado do Par\u00e1. Summa \n\nPhytopathol. Botucatu, v. 39, n. 3, p. 217, 2013.  \n\n \n\nCUNHA, A. R.; MARTINS, D. Classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica para os munic\u00edpios de Botucatu \n\ne S\u00e3o Manuel, SP. Irriga. Botucatu, v. 14, n. 1, p. 1-11, janeiro-mar\u00e7o, 2009. \n\n \n\nDHINGRA, O. D.; SINCLAIR, J. B. Basic plant pathologymethods. Boca Rat\u00f3n: \n\nCRC, 1995. 433 p \n\n \n\nDIANESE JC, FURLANETTO C. The Meliolaceae from the Brazilian cerrado. In: \n\nMARTINS, M.T et al. Progress in microbial ecology, 1st edn. Sociedade Brasileira \n\nde Microbiologia/International Committee in Microbial Ecology, S\u00e3o Paulo: 207\u2013216, \n\n1996. \n\n \n\nDUARTE, M. de L. R., Doen\u00e7as de Plantas no Tr\u00f3pico \u00damido Brasileiro. I Plantas \n\nIndustriais, Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental. Bel\u00e9m, PA, 296 p\u00e1g. 1999. \n\n \n\nFARR, D. F; ROSSMAN, A. Y. Fungal databases, systematic, mycology and \n\nmicrobiology laboratory. ARS, USDA. Disponivel em:&lt;http:// nt.ars \n\ngrin.gov/fungaldatabases/>. Acesso em 30 de agosto de 2018. \n\n \n\nhttp://www.florestal.gov.br/documentos/publicacoes/3230-boletim-snif-2017-ed1-final/file\nhttp://www.florestal.gov.br/documentos/publicacoes/3230-boletim-snif-2017-ed1-final/file\nhttp://qgisbrasil.org/\n\n\n105 \n \n\n \n \n\nFERNANDES, L. S. Levantamento de fungos em mudas produzidas em viveiro \n\nflorestal. Monografia (Engenheiro florestal). Instituto de Florestas da Universidade \n\nFederal Rural do Rio de Janeiro. Serop\u00e9dica. 2011. 22f. \n\n \n\nFERREIRA, F. A. Patologia florestal; Principais doen\u00e7as florestais no Brasil. \n\nVi\u00e7osa, Sociedade de Investiga\u00e7\u00f5es Florestais, 1989, 570p. \n\n \n\nFILGUEIRAS, G. C. et al. Desenvolvimento local sustent\u00e1vel atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o \n\nconcentrada de madeira em tora no Estado do Par\u00e1. Agroecossistemas, Par\u00e1, v. 9, \n\nn. 2, p. 102 \u2013 129, 2017 \n\n \n\nGALLI, F. et al. Manual de Fitopatologia : doen\u00e7as das plantas cultivadas. V.2, \n\n4.ed. S\u00e3o Paulo: editora Agron\u00f4mica Ceres, 1978. \n\n \n\nHAMADA, N. A. Epidemiologia da mancha foliar de Glomerella em macieira. \n\nTese (Doutorado em Produ\u00e7\u00e3o Vegetal), Universidade Federal do Paran\u00e1. Curitiba, \n\n2013, 100f. \n\n \n\nHARBONE, J. B; PALO, R. T; ROBBINS, C. T. Plant defenses against mammalian \n\nherbivore. London: C R C, 192p, 1991. \n\n \n\nHELLWIG, T. C; UENO, B. Survey of main diseases of native fruits in south region of \n\nRio Grande do Sul state. Revista Brasileira de Agroecologia. Pelotas, v. 4, n. 2, \n\n2009. \n\n \n\nHOSAGOUDAR, V. B; ARCHNA, G. R. Host range of meliolaceous fungi in India. \n\nJournal Threatened Taxa. Coimbatore, v.1, p.269-282, 2009. \n\n \n\nBARNETT, H.L.; HUNTER, B.B. Illustrated Genera of Imperfect Fungi. 4th Edition, \n\nAPS Press, St. Paul, 218 p, 1998. \n\n \n\nHUSCH, B; BEERS, T. W; KERSHAW J\u00daNIOR, J. A. Forest Mensuration. 4 ed. \n\nNew Jersey: John Wiley and Sons LTD., 2003. \n\n \n\nINACIO, C. A; DIANESE, J. C. Some foliicolous fungi on Tabebuia species. \n\nMycological Research. v.102(6) : p. 695-708, 1998. \n\n \n\nJESUS, B. A. et al. Qualidade sanit\u00e1ria e fisiol\u00f3gica de sementes de canaf\u00edstula \n\n(Cassia grandis L.) provenientes da regi\u00e3o de Santana do S\u00e3o Francisco, Sergipe. \n\nRevista Cerne, Lavras, v. 13, p. 67-72, 2007 \n\n \n\nKAGEYAMA, P. Y; PI\u00d1A-RODRIGUES, F. C.M. Fatores que afetam a produ\u00e7\u00e3o de \n\nsementes. In: AGUIAR, I. B et al. Sementes florestais tropicais. Bras\u00edlia: \n\nABRANTES, cap.1, p. 19, 1993. \n\n\n\n106 \n \n\n \n \n\n \n\nLEONHARDT, C. et al. Matura\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica de sementes de tarum\u00e3-de-espinho \n\n(Citharexylum montevidense (Spreng.) Moldenke \u2013 Verbenaceae) no Jardim \n\nBot\u00e2nico de Porto Alegre, RS. Revista Brasileira de Sementes, Bras\u00edlia, v. 23, n. 1, \n\np.100-107, 2001. \n\n \n\nLONSDALE, D.; GIBBS, J. Effects of climate change on fungal diseases of trees. In: \n\nBROADMEADOW, M. (Ed.) Climate change: impacts on UK forests. Bristol, UK: \n\nForestry Comission, p. 83-97 (Forestry Commission Bulletin, 125), 2002. \n\n \n\nLOPES, M.V. et al. Mapas de zonas de risco de epidemias e zoneamento \n\nagroclim\u00e1tico para o Cancro C\u00edtrico no Estado de S\u00e3o Paulo. Summa \n\nphytopathologica, Botucatu, v. 34, p. 349-353, 2008. \n\n \n\nLORENZI, H. \u00c1rvores brasileiras: manual de identifica\u00e7\u00e3o e cultivo de plantas \n\narb\u00f3reas nativas do Brasil. Instituto Plantarum , Nova Odessa,  v.1, 5 ed., 383p. \n\n2008. \n\n \n\nLU, H. et al. New bioactive metabolites produced by Colletotrichum sp., an \n\nendophytic fungus in Artemisia annua. Plant Science, Lousana, v. 151, p. 67\u201373, \n\n2000. \n\n \n\nMACIEL, C. G. et al. Detection, transmission and pathogenicity of fungi on seeds \n\nof Parapiptadenia rigida (\"angico-vermelho\"). Summa Phytopathologica, Botucatu, \n\nv. 38, n. 4, p. 323-328, 2012. \n\n \n\nMANSTRETTA, V; ROSS, V. Effects of temperature and moisture on development of \n\nFusarium graminearum perithecia in maize stalk residues. Appl Environ \n\nMicrobiology, v.82, p.184\u2013191, 2016. \n\n \n\nMENTEN, 1.0.M. Pat\u00f3genos em sementes, detec\u00e7\u00e3o, danos e controle qu\u00edmico. \n\nPiracicaba: ESALQ/FEALQ, 1991. 321p. \n\n \n\nMIO, L. L. M; AMORIM, L. Doen\u00e7as do \u00e1lamo. Floresta. Curitiba, v.30, n. 1/2, p.139 \n\n\u2013 153, 2000.  \n\n \n\nMORAES, E. C. C. O g\u00eanero Meliola (Ascomycetes, Meliolales) em Cuiab\u00e1 (MT) \n\ne Munic\u00edpios lim\u00edtrofes. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Fitopatologia). Universidade \n\nFederal Rural de Pernambuco. Recife, Brasil. 1981. 186 p \n\n \n\nNCFS (North Carolina Forest Services). Common Forest Diseases Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ncforestservice.gov/forest_h ealth/common_forest_diseases.htm.  Acesso \n\nem 04 de agosto 2018. \n\n \n\nhttp://www.ncforestservice.gov/forest_h%20ealth/common_forest_diseases.htm\n\n\n107 \n \n\n \n \n\nNETTO, M. S. Cercosporiose do Cinamomo (Melia azedarach L.) causada por \n\nPseudocercospora subsessilis Syd. &amp; P. Syd. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttps://fitopatologia1.blogspot.com/2012/01/cercosporiose-do-cinamomo-melia.html>. \n\nAcesso em 25 de agosto de 2018. \n\nNOZAKI, M.H., CAMARGO, M.; BARRETO, M. Caracteriza\u00e7\u00e3o de Diaporthe citri em \nmeios de cultura e diferentes condi\u00e7\u00f5es de temperatura e luminosidade \nFitopatologia Brasileira. Bras\u00edlia, v. 29, p.429-432. 2004.  \n \n\nPLATH, M. et al. Establishment of native tropical timber trees in monoculture and \n\nmixed-species plantations: Small-scale effects on tree performance and insect \n\nherbivore. Forest Ecology and Management, Amsterdam, v. 261, n. 3, p. 741-750, \n\n2011. \n\n \n\nREIS, E. M. Patologia de sementes de cereais de inverno. S\u00e3o Paulo, CNDA, \n\n1987, 32p. \n\n \n\nROSA, D. D. et al. First occurrence of anthracnose caused by Colletotrichum \n\ngloeosporioides in Callophylum brasiliensis in Brazil. Australasian Plant Disease \n\nNotes, New York, v. 3, p.105--106, 2008. \n\n \n\nRUSSOMANNO, O.M.R.; KRUPPA, P.C. Doen\u00e7as f\u00fangicas das plantas medicinais, \n\narom\u00e1ticas e condimentares \u2013 parte a\u00e9rea. Biol\u00f3gico, S\u00e3o Paulo, v.72, n.1, p.31-37, \n\njan./jun., 2010. \n\n \n\nSALES, N. L. P. Efeito da popula\u00e7\u00e3o f\u00fangica e do tratamento qu\u00edmico do \n\ndesempenho de sementes de ip\u00ea-amarelo, ip\u00ea-roxo e barbatim\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Fitopatologia) \u2013 Universidade Federal de Lavras, Lavras. 89f, 1992. \n\n \n\nSANTOS, A. F.; AUER, C. G.; GRIGOLETTI JR, A. Doen\u00e7as do eucalipto no sul do \n\nBrasil: identifica\u00e7\u00e3o e controle. Circular T\u00e9cnica 45. Colombo: Embrapa Florestas, \n\n2001. 20 p. \n\n \n\nSCHULTZ, B. Doen\u00e7as bi\u00f3ticas e abi\u00f3ticas em Eucalyptus benthamii Maiden. \n\n2012. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Florestal), Universidade Federal do \n\nParan\u00e1, Curitiba, 2012, 101f. \n\n \n\nSENEME, A. M et al. Germina\u00e7\u00e3o, qualidade sanit\u00e1ria e armazenamento de \n\nsementes de Canaf\u00edstula (Peltophorum dubium). Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa-MG, v.36, \n\nn.1, p.01-06, 2012 \n\n \n\nSILVA, C. C. Potencial de esp\u00e9cies nativas para a produ\u00e7\u00e3o de madeira serrada \n\nem plantios de restaura\u00e7\u00e3o florestal. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias) Escola \n\nSuperior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d. Piracicaba, 2013. 87 p. \n\n \n\nhttps://fitopatologia1.blogspot.com/2012/01/cercosporiose-do-cinamomo-melia.html\n\n\n108 \n \n\n \n \n\nSOUZA, C. D. et al. Identifica\u00e7\u00e3o de pat\u00f3genos associados a doen\u00e7as em guanandi \n\n(Calophyllum brasiliense). Resumo Summa Phytopathologica. Botucatu, 2015. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.summanet.com.br/summanetsite/congressos/2015/trabalhos/055.htm. \n\nAcesso em 13 de agosto de 2018. \n\n \n\nSOUZA, L. M. S.; SILVA, J. B.; GOMES, N. S. B. Sanitary quality and germination of \n\ncopaiba seeds. Bioscience Journal, Uberl\u00e2ndia, v. 29, Supplement 1, p. 1524-1531, \n\n2013 \n\n \n\nWIELEWSKI, P; AUER, C. G; JUNIOR, A. G. Levantamento de doen\u00e7as em ip\u00ea\u2013\n\namarelo (Tabebuia chrysotricha) em Curitiba, PR. Revista Floresta. Curitiba, v. \n\n32(2) p. 277-281, 2002. \n\n \n\nZAMBRANO, S. M; DIANESE, J. C. Some species of Meliolacea fungi from the State \n\nof Mato Grosso, Brasil. Revista Espamciencia. Manib\u00ed, v.8, p.15-22, 2017. \n\n \n\nZOPPAS, B.C.A.; et al. Distribui\u00e7\u00e3o de esporos de Cladosporium spp no ar \n\natmosf\u00e9rico de Caxias do Sul, RS, Brasil, durante dois anos de estudo. Revista \n\nBrasileira de Alergia e Imunopatologia. S\u00e3o Paulo, v. 34, n.2, p.55-58. 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.summanet.com.br/summanetsite/congressos/2015/trabalhos/055.htm\n\n\n109 \n \n\n \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n A posi\u00e7\u00e3o do terreno exerceu influ\u00eancia em grande parte das esp\u00e9cies nativas \n\navaliadas, fator este que provocou problemas que afetaram a sobreviv\u00eancia, o \n\ncrescimento e di\u00e2metro das esp\u00e9cies avaliadas no estudo, al\u00e9m de reduzir \n\nconsideravelmente o volume de madeira na regi\u00e3o de baixa encosta, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ndemais posi\u00e7\u00f5es do terreno. \n\n      As esp\u00e9cies mais indicadas para o plantio em terreno com declive, independente \n\nda posi\u00e7\u00e3o do terreno, foram Ararib\u00e1 (C. tomentosum) Aroeira-do-sert\u00e3o (M. \n\nurundeuva), Embiribeira (L. guilleminianus), Canaf\u00edstula (P. dubium), Cora\u00e7\u00e3o-de-\n\nnegro (P. parviflora), e Ip\u00ea-roxo (H. heptaphyllus).  \n\n      O plantio de esp\u00e9cies como Jequitib\u00e1-rosa (C. legalis) e Saguaraji-amarelo (R. \n\nelaeocarpus) deve ser analisado com cautela, visto que nas condi\u00e7\u00f5es observadas \n\nneste estudo tais esp\u00e9cies n\u00e3o apresentaram boa adapta\u00e7\u00e3o quando implantado em \n\nregi\u00e3o de baixa encosta. \n\n      O estudo realizado permitiu observar um n\u00famero consider\u00e1vel de g\u00eaneros e \n\nesp\u00e9cies de fungos associados \u00e0s folhas das diferentes esp\u00e9cies nativas avaliadas. \n\nMuitos destes organismos ainda n\u00e3o relatados na literatura.  \n\n      A posi\u00e7\u00e3o do terreno pode exercer influ\u00eancia na intensidade de manchas foliares \n\nem esp\u00e9cie nativa, contudo outros estudos devem ser conduzidos a fim de observar \n\no padr\u00e3o de ataque desses fungos.  \n\n       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n \n\n \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nANGELOTTI, F. Impacto da temperatura em patologia de sementes nativas da \n\nCaatinga. Informativo Abrates, Bras\u00edlia, v.22, n.3, p.41- 44, 2012.  \n\n \n\nBATISTA, T. F. C. et al. Ocorr\u00eancia de fungos e nematoides fitopatog\u00eanicos em \n\n\u00e1reas reflorestadas pela Petrobr\u00e1s oriundas da explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera no munic\u00edpio \n\nde Coari (AM). Revista de ci\u00eancias agr\u00e1rias, Lisboa, n.47, p.163-171, 2007. \n\n \n\nBORCHERT, R. Phenology and fl owering periodicity of Neotropical dry forest \n\nspecies: evidence from herbarium collections. Journal of Tropical Ecology. New \n\nYork, v. 12(1): 65-80, 1996. \n\n \nBOTELHO, S.A.; DAVIDE A.C.; FARIA, J. M. R. Desenvolvimento inicial de seis \nesp\u00e9cies florestais nativas em dois s\u00edtios, na Regi\u00e3o Sul de Minas Gerais. Revista \nCerne, Lavras, v.2, p. 4-13,1996. \n \n\nBRANCALION, P. H. S. et al. Silvicultura de esp\u00e9cies nativas para viabiliza\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica da restaura\u00e7\u00e3o florestal na Mata Atl\u00e2ntica. In: MARTINS, S. V. (Ed.). \n\nRestaura\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Ecossistemas Degradados. Vi\u00e7osa: UFV, 2012. cap. \n\n7, p. 212-239. \n\n \n\nBRANCALION, P. H. S. et al. A critical analysis of the Native Vegetation Protection \n\nLaw of Brazil (2012): updates and ongoing initiatives. Nature Conservation.  v.14, \n\n(Supplement) 1\u201315. 2016. \n\n \n\nBRASIL, Plano Nacional de Silvicultura com Esp\u00e9cies Nativas e Sistemas \n\nAgroflorestais \u2013 PENSAF. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.mma.gov.br/estruturas/pnf/_arquivos/pensaf_v1.pdf>. Acesso em: 21 de \n\nmaio de 2018. \n\n \nBRASIL, Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es Florestais. Disponivel em: \nhttp://www.florestal.gov.br/documentos/publicacoes/3230-boletim-snif-2017-ed1-\nfinal/file. Acesso em 27 de junho de 2018. \n \n\nCANDEIAS, E. L. et al. Fungos endof\u00edticos de ra\u00edzes de sisal no munic\u00edpio de \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Coit\u00e9, Bahia, Brasil. In: I Workshop Internacional: potencial \n\nbiotecnol\u00f3gico de esp\u00e9cies vegetais e de microrganismos.  p. 187- 196, 2015. \n\nDispon\u00edvel \n\nem:http://www3.ufrb.edu.br/workshopinternacional/images/Anais%20I%20Workshop\n\n%2027.04.15.pdf> Acesso em 22 de Junho de 2018. \n\n \n\nhttp://www.mma.gov.br/estruturas/pnf/_arquivos/pensaf_v1.pdf\nhttp://www.florestal.gov.br/documentos/publicacoes/3230-boletim-snif-2017-ed1-final/file\nhttp://www.florestal.gov.br/documentos/publicacoes/3230-boletim-snif-2017-ed1-final/file\nhttp://www3.ufrb.edu.br/workshopinternacional/images/Anais%20I%20Workshop%2027.04.15.pdf\nhttp://www3.ufrb.edu.br/workshopinternacional/images/Anais%20I%20Workshop%2027.04.15.pdf\n\n\n112 \n \n\n \n \n\nGASPAROTTO, L. Doen\u00e7as de esp\u00e9cies florestais arb\u00f3reas nativas e ex\u00f3ticas na \n\nAmaz\u00f4nia. In: GASPAROTTO, L.; BENTES, J. L. da S.; PEREIRA, J. C. R. Doen\u00e7as \n\nda Acacia mangium (Cap. 19). Pref\u00e1cio. 209 p, 2014. \n\n \n\nHERNANDEZ, W. et al. Propaga\u00e7\u00e3o vegetativa do jequitib\u00e1-rosa (Cariniana \n\nestrellensis (raddi) Kuntze) por estaquia. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa-MG, v.37, n.5, \n\np.955-967, 2013. \n\n \nHUSCH, B; BEERS, T. W; KERSHAW J\u00daNIOR, J. A. Forest Mensuration. 4 ed. \nNew Jersey, 2003. \n \nKAGEYAMA, P. Y; PI\u00d1A-RODRIGUES, F. C.M. Fatores que afetam a produ\u00e7\u00e3o de \nsementes. In: AGUIAR, I. B; PI\u00d1A-RODRIGUES, F. C.M; FIGLIOLIA, M. B. \nSementes florestais tropicais. Bras\u00edlia: ABRANTES, 1993. cap. 1, p. 19. \n \n\nLOPES, E. S. Levantamento de doen\u00e7as foliares de natureza f\u00fangica em \u00e1reas \n\nde plantios de Acacia mangium willd e Eucalyptus urograndis no munic\u00edpio de \n\nItacoatiara \u2013 Am. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Florestal)- Universidade \n\ndo Estado do Amazonas. Amazonas, 2017. 54 p.  \n\n \n\nLORENCETTI, G. A. T. et al. Efici\u00eancia de Beauveria bassiana Vuill. E isaria sp. para \n\no controle de Thaumastocoris peregrinus Carpintero e Dellap\u00e9 (Hemiptera: \n\nThaumastocoridae). Ci\u00eancia Florestal, Santa Maria, v. 28, n. 1, p. 403-411, jan.- \n\nmar., 2018.  \n\n \n\nMACHADO, L.M.; COSTA, E.C. Altura de voo de escolit\u00edneos (Cleoptera, scolytinae) \n\nem povoamento de Pinus taeda L. no sul do Brasil. Ci\u00eancia Florestal, Santa Maria, \n\nv. 27, n. 2, p. 669-678, 2017. \n\n \n\nMARIOT, A. et al. Uso e conserva\u00e7\u00e3o de Piper cernuum Vell. (Piperaceae) na Mata \n\nAtl\u00e2ntica: I. Fenologia reprodutiva e dispers\u00e3o de sementes. Revista Brasileira de \n\nPlantas Medicinais, Botucatu, v. 5, n. 2, p. 1-10, 2003. \n\n \n\nMENDON\u00c7A, G. C. et al. Avalia\u00e7\u00e3o silvicultural de dez esp\u00e9cies nativas da mata \n\natl\u00e2ntica. Ci\u00eancia Florestal, Santa Maria, v. 27, n. 1, p. 277-290, 2017. \n\n \n\nMORAES, M.H.D. An\u00e1lise sanit\u00e1ria de sementes tratadas. In: VII Simp\u00f3sio \n\nBrasileiro de Patologia de Sementes, Jo\u00e3o Pessoa. p. 99-110, 2004. \n\n \n\nOLIVEIRA, G. M et al. Levantamento de Fungos em Plantas Nativas da Caatinga. \n\nRevista Brasileira de Geografia F\u00edsica, Recife, v. 07, n. 03, p. 458-465, 2014. \n\n \n\nORTOLONI, A. A.; CAMARGO, M. B. P. Influ\u00eancia dos Fatores Clim\u00e1ticos na \n\nProdu\u00e7\u00e3o. In: CASTRO, P. R. C. Ecofisiologia da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Piracicaba: \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira para Pesquisa da Potassa e do Fosfato, 1987. \n\n\n\n113 \n \n\n \n \n\n \nPLATH, M.; MODY, K.; POTVIN, C.; DORN, S. Establishment of native tropical \ntimber trees in monoculture and mixed-species plantations: Small-scale effects on \ntree performance and insect herbivore. Forest Ecology and Management, \nAmsterdam, v. 261, n. 3, p. 741-750, 2011. \n \n\nSCH\u00dcHLI et al. A review of the introduced forest pests in Brazil. Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, v.51, n.5, p.397-406, 2016.  \n\n \nSILVA, C. C. Potencial de esp\u00e9cies nativas para a produ\u00e7\u00e3o de madeira serrada \nem plantios de restaura\u00e7\u00e3o florestal. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias) Escola \nSuperior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d. Piracicaba, 2013. 87 p. \n \n\nSMANIOTTO, M. A. et al. Biologia de Thaumastocoris peregrinus Carpintero e  \n\nDellap\u00e9 (Hemiptera: Thaumastocoridae) em dez esp\u00e9cies de eucalipto. Ci\u00eancia \n\nFlorestal, Santa Maria, v. 27, n. 2, p. 679-685, 2017. \n\n \n\nSTEVENSON, P.R. et al. Flowering patterns in a seasonal tropical lowland forest in \n\nwestern Amazonia. Biotropica. Singapore, v. 40, p.559-567, 2008. \n\n \n\nSUTTON, B.C. The genus Glomerella and its anamorph Colletotrichum. In: BAILEY, \n\nJ.A.; JEGER, M.J. (Ed.). Colletotrichum: biology, pathology and control. Oxon: \n\nCAB International, p. 1-26, 1992. \n\n \n\nWILCKEN et al. Detection of pine woodwasp in Pinus taeda in S\u00e3o Paulo State, \n\nBrazil. Ci\u00eancia Rural, Santa Maria, v.48: 02, 2018."}]}}}