{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21645"}, {"@name": "filename", "#text": "5416_MestradoLilianaFerreira.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "I \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cNingu\u00e9m escapa ao sonho de voar, de \n\nultrapassar os limites do espa\u00e7o onde nasceu, de \n\nver novos lugares e novas gentes. Mas saber ver \n\nem cada coisa, em cada pessoa, aquele algo que a \n\ndefine como especial, um objecto singular, um \n\namigo - \u00e9 fundamental. Navegar \u00e9 preciso, \n\nreconhecer o valor das coisas e das pessoas, \u00e9 \n\nmais preciso ainda!\u201d \n\nAntoine de Saint-Exup\u00e9ry \n\n  \n\n \n\n\u201cSer professor n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma quest\u00e3o de possuir \n\num corpo de conhecimentos e capacidade de \n\ncontrolo da aula. Isso poderia fazer-se com um \n\ncomputador e um bast\u00e3o. Para ser professor \u00e9 \n\npreciso, igualmente, ter capacidade de estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es humanas com as pessoas a quem se \n\nensina. Aprender \u00e9 um processo social humano e \n\n\u00e1rduo, o mesmo se pode dizer de ensinar. Ensinar \n\nimplica, simultaneamente, emo\u00e7\u00f5es e raz\u00e3o \n\npura.\u201d \n\nConnell (1997, p.91) \n\n\n\n \n\nII \n\n  \n\n\n\n \n\nIII \n\nAGRADECIMENTOS \n\nO espa\u00e7o limitado desta sec\u00e7\u00e3o, seguramente, n\u00e3o me permite agradecer, como \n\ndevia, a todas as pessoas que, ao longo do meu Mestrado em Ensino da Biologia e Geologia, \n\nno 3.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio me ajudaram, direta ou indiretamente, \n\na cumprir os meus objetivos e a realizar mais esta etapa da minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica. \n\nAssim, deixo algumas palavras, poucas, mas um sentido e profundo sentimento de \n\nreconhecido agradecimento. \n\n\u00c0s professoras Orientadoras Cooperantes, Maria do Carmo Martins da Silva \n\nFigueira Chaves, da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ), e Teresa Paula \n\nVisinho N\u00f3brega, da Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz (ESJM), pela dedica\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica, partilha e transmiss\u00e3o de saberes, confian\u00e7a e compreens\u00e3o demonstrada ao \n\nlongo deste est\u00e1gio. \n\nAos Alunos da turma 3, do 7.\u00ba ano de escolaridade do Ensino B\u00e1sico da EBSGZ e da \n\nturma 1, do 10.\u00ba ano do Ensino Secund\u00e1rio da ESJM, pela oportunidade de aprender \n\nensinando, pois sem os mesmos este processo de aprender a ser professor n\u00e3o teria sido \n\nposs\u00edvel. \n\nAos Membros do Conselho Executivo das escolas de acolhimento, em particular ao \n\nDr. Rui Caetano, da EBSGZ e ao Dr. Jorge Moreira, da ESJM, e a todo o corpo docente e \n\npessoal n\u00e3o docente de ambas as escolas, pelo apoio prestado ao longo do ano letivo e pela \n\nforma carinhosa com que me receberam, considerando um privil\u00e9gio lecionar numa escola \n\nonde outrora fui aluna, e uma mais-valia pelas experi\u00eancias vivenciadas. \n\nAos Meus Orientadores Cient\u00edficos, a Professora Doutora Dora Aguin Pombo e o \n\nProfessor Doutor Domingos Manuel Martins Rodrigues, das componentes Biologia e \n\nGeologia, respetivamente, pela orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, partilha de saberes e por provocarem um \n\nligeiro desconforto intelectual o que me obrigou a experienciar a profiss\u00e3o de professora de \n\numa forma mais reflexiva. \n\n\u00c0 Professora Doutora Maria Manuela C\u00e2mara de Gouveia expresso um especial e \n\nparticular agradecimento pela amizade e encorajamento, que sem d\u00favida me estimularam para \n\na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho final, assim como pelo apoio, disponibilidade, dedica\u00e7\u00e3o e \n\nsupervis\u00e3o deste relat\u00f3rio. \n\nA todos os Professores da Universidade da Madeira que estiveram envolvidos neste \n\nmestrado, nomeadamente \u00e0 professora Doutora Irene C\u00e2mara Camacho, pela amizade e \n\nincentivo ao longo deste percurso. \n\n\n\n \n\nIV \n\nAo Jardim Bot\u00e2nico da Madeira \u2013 Eng.\u00ba Rui Vieira, pelo facultar das entradas e \n\ndisponibilidade de recursos humanos para acompanhar e dinamizar a visita de estudo dos \n\nalunos da turma 3 do 7.\u00ba ano da EBSGZ. \n\nAo Microlab Madeira pelo interesse e disponibilidade de recursos humanos para \n\ndinamizar a visita de estudo e esclarecimento de d\u00favidas dos alunos durante a referida visita \n\nao laborat\u00f3rio. \n\nAo Professor Doutor Frank Thomas Ussner Dellinger e \u00e0 Professora Doutora Maria \n\nManuela C\u00e2mara de Gouveia pela amabilidade em disporem do seu precioso tempo e \n\nconhecimentos para proferirem as palestras \u201cBiodiversidade da Ilha da Madeira\u201d e \n\n\u201cFotoss\u00edntese \u2013 A desmistifica\u00e7\u00e3o\u201d, respetivamente. \n\nAos Membros do Conselho Executivo da Escola B\u00e1sica 1 2 3 / PE do Curral das \n\nFreiras, na pessoa do Prof. Joaquim Sousa, que foram incans\u00e1veis e de uma aten\u00e7\u00e3o especial \n\npara comigo, possibilitando-me a conjuga\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico com a \n\nPr\u00e1tica Letiva nesta escola. \n\nAo Colega do N\u00facleo de Est\u00e1gio, Carlos Diogo Pereira, e \u00e0s colegas de um outro \n\nN\u00facleo de Est\u00e1gio, An\u00edsia Correia e N\u00e9lia Sousa, que partilharam comigo nesta experi\u00eancia \n\nbons e menos bons momentos, pelos intermin\u00e1veis desabafos, apoio e incentivo e pela \n\namizade. Muito Obrigada. Levo-vos no cora\u00e7\u00e3o! \n\nAos restantes colegas de mestrado, Cristina Horta, Estela Cabe\u00e7o, M\u00e1rcia Ornelas e \n\nR\u00faben Sousa, pelas palavras de \u00e2nimo e incentivo proferidas ao longo deste percurso, que me \n\nderam for\u00e7a para continuar. Obrigada pelo vosso apoio! \n\n\u00c0 Minha Fam\u00edlia, em especial aos Meus Pais, ao Meu Irm\u00e3o e aos Meus Sogros, \n\nobrigada por acreditarem sempre em mim e naquilo que fa\u00e7o e por todos os ensinamentos de \n\nvida. Espero que esta etapa, que agora termino, possa, de alguma forma, retribuir e compensar \n\ntodo o carinho, apoio e dedica\u00e7\u00e3o que, constantemente, me oferecem. \n\nPor \u00faltimo, e n\u00e3o menos importante, tendo consci\u00eancia que sozinha nada disto teria \n\nsido poss\u00edvel, dirijo um agradecimento especial \u00e0s pessoas mais importantes na minha vida, \n\nao Meu Marido, Paulo, e \u00e0s Minhas Filhas, Maria Leonor e Madalena, pelo apoio \n\nincondicional, incentivo, companheirismo, amor e paci\u00eancia demonstrados, e total ajuda na \n\nsupera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos que ao longo desta caminhada foram surgindo. Amo-vos muito!! A \n\nv\u00f3s, dedico todo este trabalho!! \n\n \n\nA todos, a minha sincera e profunda gratid\u00e3o!!  \n\n\n\n \n\nV \n\nRESUMO \n\nA forma\u00e7\u00e3o inicial de professores implica a realiza\u00e7\u00e3o de um Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico \n\nque culmina com um relat\u00f3rio, que visa descrever todas as atividades planeadas e \n\ndesenvolvidas de forma contextualizada, a diferentes n\u00edveis: pedag\u00f3gico, cient\u00edfico e pessoal. \n\nAssim, o presente relat\u00f3rio evidencia as atitudes do professor estagi\u00e1rio para aperfei\u00e7oar a sua \n\ninterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e promover o \u00eaxito do processo de ensino/aprendizagem durante o \n\nEst\u00e1gio Pedag\u00f3gico realizado na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco e na Escola \n\nSecund\u00e1ria Jaime Moniz, no ano letivo 2013/2014, no \u00e2mbito do Mestrado em Ensino da \n\nBiologia e Geologia no 3.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio. \n\nNo que se refere \u00e0 parte pedag\u00f3gica procurou-se sempre planear e delinear \n\nestrat\u00e9gias/ atividades de ensino adequadas \u00e0s caracter\u00edsticas das turmas alvo, almejando o \n\nsucesso do processo de ensino/aprendizagem e utilizando os diferentes modelos avaliativos. \n\nAo n\u00edvel cient\u00edfico foram utilizados os termos/conceitos cientificamente aceites de uma forma \n\nobjetiva, incutindo nos alunos a import\u00e2ncia da literacia cient\u00edfica no seu quotidiano e \n\nevidenciando, sempre que poss\u00edvel, a rela\u00e7\u00e3o entre os mesmos. Procurou-se ainda ter um \n\npapel de professor investigador, pois na planifica\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo efetuou-se uma pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica sobre as ideias alternativas das diferentes tem\u00e1ticas para que aquando da \n\ninterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica essas lacunas pudessem ser colmatadas e dirimidas. Todas as \n\natividades executadas foram alvo de uma reflex\u00e3o, na qual procurou-se identificar os aspetos \n\npositivos e os menos positivos, como forma de melhorar a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\nsubsequente e promover um maior sucesso no processo de ensino/aprendizagem.  \n\nDe salientar que este trabalho \u00e9 resultado do desenvolvimento pessoal e profissional, \n\nbaseado num processo de an\u00e1lise cr\u00edtico-construtiva dos observadores e a\u00e7\u00e3o reflexiva do \n\nprofessor estagi\u00e1rio ao longo da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada. Esta reflex\u00e3o acarretou \n\ndiferentes dom\u00ednios funcionais que se interligam: Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada, \n\nAtividades de Integra\u00e7\u00e3o no Meio Escolar, Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade \n\nEducativa, Atividades de Natureza Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gica, e que s\u00e3o essenciais para a \n\nidentidade de um professor, dado que cada um deles proporciona a aquisi\u00e7\u00e3o de diferentes \n\ncompet\u00eancias, estrat\u00e9gias e recursos, que o capacitaram para, num futuro pr\u00f3ximo, exercer a \n\nprofiss\u00e3o de professor de uma forma integradora e desafiante. \n\n \n\nPalavras-chave \n\nPr\u00e1tica de Ensino; Planifica\u00e7\u00e3o; Avalia\u00e7\u00e3o; Reflex\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n \n\nVI \n\nABSTRACT \n\nInitial teacher training involves performing a Teacher Training that ends in a report, \n\nwhich aims to describe all planned and developed activities at different levels: namely at \n\neducational, scientific and personal levels. Thus, this report highlights the attitudes of the \n\nteacher trainee to improve their pedagogical intervention and promote the sucess of the \n\nteaching / learning process during the Teacher Training held in Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria \n\nZarco and Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz, in the academic year 2013 / 2014 within the scope \n\nof the master\u2019s degree in Biology and Geology in Master Teaching of Biology and Geology in \n\nthe 3.\nrd\n\n Cycle of the Basic Education and Secondary Education. \n\nRegarding the pedagogical level, I searched for strategies and learning activities \n\nsuitable for the characteristics of the target classes, aiming at the success of the teaching and \n\nlearning process through different evaluation models. At the scientific level, terms and \n\nconcepts scientifically accepted were used in an objective manner, instilling in students the \n\nimportance of scientific literacy in their daily lives showing whenever possible the \n\nrelationship between them. Teachers have also an investigator role, achieved through a \n\ntheoretical research for a medium-term planning, which was performed on alternative ideas \n\nconcerning different topics, in order to settle them or bridge the gaps during the teaching \n\nprocess. All activities performed were subjected to a reflection, seeking positive and less \n\npositive aspects, in order to improve subsequent pedagogical intervention and promote greater \n\nsuccess in the teaching / learning process.   \n\nIt should be stressed that this work is the result of a personal and professional \n\ndevelopment, based on a critical and constructive review process by observers in addition to a \n\ndeep reflection of the teacher trainee throughout the Supervised Teaching Practice. This \n\nreflection brought together different functional domains that are interconnected: Supervised \n\nTeaching Practice, Integration Activities in School, Intervention Activities in the Educational \n\nCommunity, Scientific and Pedagogical Activities, which are essential to the identity of a \n\nteacher, since each one provides the acquisition of different skills, strategies, and resources \n\nthat enabled him/her to pursue the profession in an integrated and challenging way.  \n\n \n\nKeywords: \n\nTeaching Practice; Planning; Evaluation; Reflection  \n\n\n\n \n\nVII \n\n\u00cdNDICE \n\n\u00cdndice de Figuras ................................................................................................................... XI \n\n\u00cdndice de Tabelas .................................................................................................................. XII \n\nLista de siglas ...................................................................................................................... XIII \n\nI. Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................. 1 \n\n1. Contextualiza\u00e7\u00e3o do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico .................................................................... 1 \n\n2. Esbo\u00e7o do Relat\u00f3rio ....................................................................................................... 5 \n\nII. Enquadramento Geral do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico ................................................................. 7 \n\n1. Caracteriza\u00e7\u00e3o das Escolas de Acolhimento ............................................................... 7 \n\n1.1. Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco ......................................................... 7 \n\n1.2. Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz .............................................................................. 9 \n\n2. Intervenientes do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico ....................................................................... 12 \n\nN\u00facleo de Est\u00e1gio .................................................................................................... 12 \n\nOrientadores Cient\u00edficos .......................................................................................... 12 \n\nOrientadoras Cooperantes ........................................................................................ 13 \n\nAlunos ...................................................................................................................... 13 \n\nIII. Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico ............................................................... 15 \n\nA. Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada ............................................................................... 15 \n\n1. Pr\u00e1tica Letiva (PL) ...................................................................................................... 15 \n\n1.1. Disciplinas lecionadas ........................................................................................... 16 \n\n1.2. Conce\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o ........................................................................................ 17 \n\n1.3. Hor\u00e1rio ................................................................................................................... 17 \n\n1.4. Calendariza\u00e7\u00e3o anual ............................................................................................. 17 \n\n1.5. Planifica\u00e7\u00e3o ............................................................................................................ 18 \n\n1.5.1. Planifica\u00e7\u00e3o a Longo Prazo: Plano Anual ..................................................... 19 \n\n1.5.2. Planifica\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo \u2013 Planifica\u00e7\u00e3o da unidade .................................. 20 \n\n1.5.3. Planifica\u00e7\u00e3o a curto prazo \u2013 Plano de aula .................................................... 21 \n\n1.6. Interven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica ......................................................................................... 22 \n\n1.6.1. Ci\u00eancias naturais/componente de geologia \u2013 7.\u00ba ano de escolaridade ........... 22 \n\n1.6.2. Biologia e geologia/componente biologia \u2013 10.\u00ba ano de escolaridade .......... 28 \n\n1.7. Atividades de enriquecimento curricular ............................................................... 34 \n\n1.7.1. Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco ............................................... 35 \n\n\n\n \n\nVIII \n\n1.7.1. Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz .................................................................... 38 \n\n1.8. Avalia\u00e7\u00e3o implementada na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica .................................................... 41 \n\n1.8.1. Avalia\u00e7\u00e3o dos alunos ..................................................................................... 41 \n\n1.8.2. Avalia\u00e7\u00e3o da Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica ................................................................... 46 \n\n1.9. Considera\u00e7\u00f5es Finais ............................................................................................. 50 \n\n2. Assist\u00eancia \u00e0s Aulas ..................................................................................................... 53 \n\n2.1. Enquadramento te\u00f3rico .......................................................................................... 54 \n\n2.2. Metodologia ........................................................................................................... 55 \n\n2.2.1. Intervenientes no estudo ................................................................................ 56 \n\n2.2.2. Tipo de observa\u00e7\u00e3o implementada ................................................................ 56 \n\n2.2.3. Instrumento de recolha de dados ................................................................... 57 \n\n2.3. Resultados e discuss\u00e3o ........................................................................................... 58 \n\n2.3.1. Aulas lecionadas pelo Professor Estagi\u00e1rio ................................................... 58 \n\n2.3.2. Compara\u00e7\u00e3o entre as orientadoras cooperantes e o professor estagi\u00e1rio ....... 61 \n\n2.4. Considera\u00e7\u00f5es finais .............................................................................................. 62 \n\nB. Atividades de Integra\u00e7\u00e3o no Meio Escolar (AIME) ................................................... 63 \n\n1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Turma ........................................................................................... 63 \n\n1.1. Enquadramento Te\u00f3rico ......................................................................................... 63 \n\n1.2. Metodologia ........................................................................................................... 65 \n\n1.3. An\u00e1lise de Resultados ............................................................................................ 66 \n\n1.3.1. Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco ............................................... 66 \n\n1.3.2. Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz .................................................................... 69 \n\n1.4. Discuss\u00e3o ............................................................................................................... 72 \n\n1.5. Considera\u00e7\u00f5es Finais ............................................................................................. 75 \n\n2. Estudo de Caso ............................................................................................................. 77 \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o .............................................................................................................. 77 \n\n2.2. Enquadramento Te\u00f3rico ......................................................................................... 79 \n\n2.2.1. Estilos Educativos Parentais .......................................................................... 80 \n\n2.2.2. Perturba\u00e7\u00e3o de Hiperatividade e D\u00e9fice de Aten\u00e7\u00e3o (PHDA) ....................... 81 \n\n2.2.3. Indisciplina .................................................................................................... 82 \n\n2.3. Metodologia ........................................................................................................... 83 \n\n2.3.1. Participantes ................................................................................................... 83 \n\n2.3.2. Instrumentos de pesquisa ............................................................................... 84 \n\n2.3.3. Recolha de dados ........................................................................................... 85 \n\n\n\n \n\nIX \n\n2.3.4. An\u00e1lise dos dados .......................................................................................... 86 \n\n2.4. Resultados .............................................................................................................. 86 \n\n2.4.1. An\u00e1lise das observa\u00e7\u00f5es ................................................................................ 86 \n\n2.4.2. An\u00e1lise dos question\u00e1rios .............................................................................. 87 \n\n2.5. Discuss\u00e3o ............................................................................................................... 92 \n\n2.5.1. Limita\u00e7\u00f5es do estudo ..................................................................................... 94 \n\n2.5.2. Implica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas ....................................................................................... 94 \n\n2.6. Considera\u00e7\u00f5es finais .............................................................................................. 95 \n\nC. Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade Educativa (AICE) ................................ 97 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o .................................................................................................................... 97 \n\n2. Metodologia .................................................................................................................. 99 \n\n2.1. AICE - Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco ........................................... 99 \n\n2.1.1. Apresenta\u00e7\u00e3o .................................................................................................. 99 \n\n2.1.2. Prepara\u00e7\u00e3o .................................................................................................... 100 \n\n2.1.3. Dinamiza\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o .............................................................................. 100 \n\n2.1.4. Avalia\u00e7\u00e3o ..................................................................................................... 101 \n\n2.2. AICE - Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz ............................................................. 102 \n\n2.2.1. Apresenta\u00e7\u00e3o ................................................................................................ 102 \n\n2.2.2. Prepara\u00e7\u00e3o .................................................................................................... 103 \n\n2.2.3. Dinamiza\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o .............................................................................. 103 \n\n2.2.4. Avalia\u00e7\u00e3o ..................................................................................................... 104 \n\n3. Considera\u00e7\u00f5es Finais ................................................................................................. 105 \n\nD. Atividades de Natureza Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gica ........................................................ 107 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................. 107 \n\n1. Enquadramento te\u00f3rico ............................................................................................ 109 \n\n1.1. Conce\u00e7\u00f5es alternativas ......................................................................................... 110 \n\n1.2. A import\u00e2ncia do estudo dos f\u00f3sseis ................................................................... 112 \n\n1.3. Estudo de conce\u00e7\u00f5es alternativas em f\u00f3sseis ....................................................... 113 \n\n2. Metodologia ................................................................................................................ 115 \n\n2.1. Instrumento de recolha de dados \u2013 Question\u00e1rio ................................................. 115 \n\n2.1.1. Valida\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio ........................................................................... 117 \n\n2.2. Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio e recolha de dados ..................................................... 118 \n\n3. An\u00e1lise dos dados ....................................................................................................... 119 \n\n\n\n \n\nX \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra ................................................................................... 119 \n\n3.2. An\u00e1lise geral dos resultados ................................................................................ 120 \n\n3.2.1. Categoria I - Defini\u00e7\u00e3o de f\u00f3ssil .................................................................. 120 \n\n3.2.2. Categoria II - Tipo de ser vivo fossilizado .................................................. 121 \n\n3.2.3. Categoria III - O fator tempo no processo de fossiliza\u00e7\u00e3o .......................... 121 \n\n3.2.4. Categoria IV - Processos de fossiliza\u00e7\u00e3o ..................................................... 122 \n\n3.2.5. Categoria V - Informa\u00e7\u00e3o disponibilizada atrav\u00e9s do estudo dos f\u00f3sseis ... 123 \n\n3.3. Compara\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas detetadas .............................................. 124 \n\n4. Discuss\u00e3o .................................................................................................................... 125 \n\n5. Limita\u00e7\u00f5es do estudo e Considera\u00e7\u00f5es finais .......................................................... 127 \n\nIV. Reflex\u00e3o Final ................................................................................................................. 129 \n\nV. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas............................................................................................... 133 \n\nVI. Ap\u00eandices ........................................................................................................................ 149 \n\nVII. Anexos ............................................................................................................................ 191 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nXI \n\n\u00cdndice de Figuras \n\nFigura 1 - Instala\u00e7\u00f5es da EBSGZ (Fotografia retirada do Google Earth, no dia 19-11-\n\n2014) ...................................................................................................................................... 7 \n\nFigura 2 - Instala\u00e7\u00f5es da ESJM (Fotografia retirada do Google Earth, no dia 26-02-\n\n2015) ...................................................................................................................................... 10 \n\nFigura 3 - Empenho dos alunos da turma 3 do 7.\u00ba ano da EBSGZ. A: Resolu\u00e7\u00e3o da \n\nficha de apoio \u00e0 atividade com o aux\u00edlio do professor estagi\u00e1rio. B: Recolha de dados no \n\nJardim Bot\u00e2nico da Madeira \u2013 Eng.\u00ba Rui Vieira. .................................................................. 37 \n\nFigura 4 - Visita ao Microlab Madeira: A - Alunos da turma 1 do 10.\u00ba ano da ESJM \n\ncom prote\u00e7\u00e3o de cal\u00e7ad.......................................................................................................... 40 \n\nFigura 5 - Disciplinas favoritas e com mais dificuldades dos alunos da turma 1 do 10.\u00ba \n\nano de escolaridade da ESJM. ............................................................................................... 71 \n\nFigura 6 - Percentagem de resposta da M\u00e3e aos itens do estilo educativo parental \n\nautorit\u00e1rio. ............................................................................................................................. 87 \n\nFigura 7 - Percentagem de resposta da M\u00e3e aos itens do estilo educativo parental \n\nautoritativo/democr\u00e1tivo/ autorizado. .................................................................................... 88 \n\nFigura 8 - Percentagem de resposta da Av\u00f3 aos itens do estilo educativo parental \n\nautorit\u00e1rio. ............................................................................................................................. 89 \n\nFigura 9 - Palestra \u201cBiodiversidade da Ilha da Madeira\u201d proferida pelo Prof. Doutor \n\nThomas Dellinger na EBSGZ. A: Apresenta\u00e7\u00e3o do palestrante pelos professores \n\nestagi\u00e1rios. B: Decorrer da palestra. ...................................................................................... 101 \n\nFigura 10 - Palestra \u201cFotoss\u00edntese \u2013 A desmistifica\u00e7\u00e3o\u201d proferida pela Prof.\u00aa Doutora \n\nManuela Gouveia na ESJM. A: Sess\u00e3o de abertura da palestra presidida pelo presidente \n\ndo Conselho Executivo da ESJM. B: Decorrer da palestra. .................................................. 104 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nXII \n\n\u00cdndice de Tabelas \n\nTabela 1 - Conte\u00fados program\u00e1ticos lecionados na disciplina de ci\u00eancias naturais, \n\ncomponente de geologia  ....................................................................................................... 23 \n\nTabela 2 - Conte\u00fados program\u00e1ticos lecionados na disciplina de biologia e geologia, \n\ncomponente biologia  ............................................................................................................ 29 \n\nTabela 3 - Caracteriza\u00e7\u00e3o dos estilos educativos parentais (Adaptado de Neto et al., \n\n2014) ...................................................................................................................................... 81 \n\nTabela 4 - P\u00fablico-alvo e constitui\u00e7\u00e3o da amostra ............................................................... 118 \n\nTabela 5 - Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s \n\npremissas da Categoria I ........................................................................................................ 120 \n\nTabela 6 - Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s \n\npremissas da Categoria II. ..................................................................................................... 121 \n\nTabela 7 - Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s \n\npremissas da Categoria III. .................................................................................................... 122 \n\nTabela 8 - Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s \n\npremissas da Categoria IV. .................................................................................................... 122 \n\nTabela 9 - Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s \n\npremissas da Categoria V. ..................................................................................................... 123 \n\nTabela 10 - Conce\u00e7\u00f5es alternativas detetadas nas diferentes categorias analisadas. ............ 124 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nXIII \n\nLista de siglas \n\nAICE  Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade Educativa \n\nAIME  Atividade de Integra\u00e7\u00e3o no Meio Escolar \n\nAPC  Atividades Pr\u00e1ticas de Campo \n\nASE  A\u00e7\u00e3o Social Escolar \n\nCEF  Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o \n\nCTSA  Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente \n\nEBSGZ  Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \n\nEE  Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o \n\nEFA  Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \n\nEMBU-C  Escala de Perce\u00e7\u00e3o da Crian\u00e7a sobre o Estilo Educativo do Pai ou da M\u00e3e \n\nEP  Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico \n\nESJM  Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz \n\nIAVE  Instituto de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional \n\nNE  N\u00facleo de Est\u00e1gio \n\nNEE  Necessidades Educativas Especiais \n\nOCME  Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nPEE  Projeto Educativo de Escola \n\nPHDA  Perturba\u00e7\u00e3o de Hiperatividade e D\u00e9fice de Aten\u00e7\u00e3o \n\nPL  Pr\u00e1tica Letiva \n\nQDEP  Question\u00e1rio de Dimens\u00f5es e Estilos Parentais \n\nTIC  Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n  \n\n\n\n \n\nXIV \n\n   \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 1 de 205 \n\n \n\nI. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n1. Contextualiza\u00e7\u00e3o do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico \n\nO Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico inseriu-se na unidade curricular de Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico \n\nSupervisionado, do 2.\u00ba ano do Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia, no 3.\u00ba Ciclo do \n\nEnsino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio, da Universidade da Madeira. \u00c9 uma etapa do processo \n\nde ensino/aprendizagem que permite, por um lado, ao futuro professor a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos adquiridos ao longo da sua forma\u00e7\u00e3o e, por outro, \n\npossibilita a aquisi\u00e7\u00e3o de novas aprendizagens. \n\nTodos os cidad\u00e3os devem ter igualdade de direitos e a escola, por elei\u00e7\u00e3o, deve ser o \n\nlocal onde todos podem ter acesso ao conhecimento e ao desenvolvimento de compet\u00eancias. \n\nPara tal, os diferentes conte\u00fados curriculares devem estar organizados de modo a efetivar a \n\naprendizagem e para isso, a escola tem de possuir uma organiza\u00e7\u00e3o de modo a abonar que \n\ncada uma das a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas resulte num tributo para o processo de aprendizagem dos \n\nseus alunos.  \n\nH\u00e1 um tempo a esta parte defende-se a escola inclusiva, mas esta s\u00f3 poder\u00e1 assim ser \n\nconsiderada se estiver organizada de modo a promover a cada aluno, independentemente da \n\netnia, sexo, idade, defici\u00eancia, condi\u00e7\u00e3o social ou qualquer outra situa\u00e7\u00e3o, um ensino \n\nsignificativo, ou seja um ensino que garanta o acesso ao conjunto sistematizado de \n\nconhecimentos como recursos a serem mobilizados (Aranha, 2004). De acordo com Costa, \n\nTeixeira e Gomes (2000, p. 139), podemos definir Escola como \u201cuma organiza\u00e7\u00e3o estruturada \n\nem \u00f3rg\u00e3os, cargos, rela\u00e7\u00f5es funcionais, n\u00edveis hier\u00e1rquicos\u201d, local focado para a presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os educativos com atividades educativas que foram previamente planeadas, \n\ncoordenadas, dirigidas e controladas. Deste modo \u00e9 essencial assegurar a participa\u00e7\u00e3o de \n\ntodos os agentes do processo educativo mas tamb\u00e9m a capacidade de interven\u00e7\u00e3o de todos os \n\nque mant\u00eam interesse leg\u00edtimo na atividade e na vida da escola (Decreto-Lei n.\u00ba 75/2008 de \n\n22 de Abril), pois nesta temos tamb\u00e9m processos de comunica\u00e7\u00e3o e de tomadas de decis\u00e3o \n\nque envolvem todos os atores do processo educativo \u2013 a comunidade educativa. \n\nPara o envolvimento concertado de toda a comunidade educativa h\u00e1 a necessidade de \n\ncada escola elaborar um projeto, o denominado Projeto Educativo de Escola (PEE), de modo \n\na que os diferentes intervenientes percebam o seu papel dentro dessa organiza\u00e7\u00e3o que \u00e9 a \n\nescola. Este projeto, segundo Costa (1997) funciona como um instrumento normativo e \n\nprogram\u00e1tico que proporciona o bom funcionamento de cada escola, disponibilizando outros \n\ndocumentos de planifica\u00e7\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o sectorial da institui\u00e7\u00e3o educacional (plano anual \n\nde atividades, planifica\u00e7\u00f5es disciplinares, programas e projetos). Assim, o PEE constitui \u201cuma \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 2 de 205 \n\n \n\ncomponente essencial na gest\u00e3o estrat\u00e9gica do estabelecimento escolar, com a qual se podem \n\ndefinir orienta\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias de desenvolvimento da escola\u201d (Costa et al., 2000, p. 226), ou \n\nseja podemos definir o PEE como um processo de planifica\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do \n\ndesenvolvimento da escola, sendo por isso um instrumento orientador da gest\u00e3o e \n\nfuncionamento daquela, tendo em conta os objetivos e recursos dispon\u00edveis. \n\nNo que respeita \u00e0 gest\u00e3o de uma escola, cabe \u00e0 dire\u00e7\u00e3o e \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas alternativas bem como a condu\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica educacional, tendo \n\npor base os princ\u00edpios, objetivos e metas estabelecidos no PEE. Para Aranha (2004), uma \n\ndire\u00e7\u00e3o de escola deve implicar din\u00e2mica, comprometimento e motiva\u00e7\u00e3o das pessoas \n\nenvolvidas, de modo a estimular a participa\u00e7\u00e3o de todos os atores sociais. Para isso a dire\u00e7\u00e3o \n\ndeve delegar poderes e estimular a autonomia, valorizando a atua\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de cada um \n\ndos intervenientes. A dire\u00e7\u00e3o da escola deve, tamb\u00e9m, promover a envolv\u00eancia das fam\u00edlias e \n\nde toda a comunidade escolar, responsabilizando e implicando todos os intervenientes no \n\nalcance das metas pr\u00e9-estabelecidas. \n\nO papel espec\u00edfico do diretor de escola n\u00e3o re\u00fane consenso pelo que preferimos optar \n\npela posi\u00e7\u00e3o de que este \u00e9 o respons\u00e1vel pelo funcionamento administrativo e pedag\u00f3gico, \n\nsendo portanto essencial que possua tanto conhecimentos administrativos, como pedag\u00f3gicos. \n\nContudo, o diretor ir\u00e1 desempenhar predominantemente a fun\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o geral da escola e, \n\nespecificamente, as fun\u00e7\u00f5es administrativas, delegando a parte pedag\u00f3gica ao coordenador \n\npedag\u00f3gico. Assim, cabe \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da escola, conduzir o processo de modo \n\nque a escola possa atingir os caminhos anteriormente delineados para a mesma. Assim sendo, \n\nesta coordena\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela media\u00e7\u00e3o entre as diversas \u00e1reas do conhecimento e os \n\ndiferentes profissionais da escola, pelo envolvimento das diferentes institui\u00e7\u00f5es (p\u00fablicas ou \n\nprivadas), da comunidade onde a escola se encontra inserida, e na possibilidade de estabelecer \n\nparcerias entre aquelas e a escola (Aranha, 2004). Estando a escola definida como uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o, cabe ao diretor criar condi\u00e7\u00f5es para que todos os intervenientes nesta \n\norganiza\u00e7\u00e3o concebam, planifiquem e organizem o processo de ensino/aprendizagem dos \n\nalunos (Formosinho &amp; Machado, 2009). \n\nAtualmente a escola n\u00e3o pode ser uma institui\u00e7\u00e3o isolada em si mesma, separada da \n\nrealidade que a circunda, mas sim uma organiza\u00e7\u00e3o que interage com a sociedade envolvente \n\ntendo em conta os interesses espec\u00edficos de todos os intervenientes da comunidade escolar, as \n\ndiferentes culturas, h\u00e1bitos e diferentes vis\u00f5es das quest\u00f5es escolares, dos mesmos. Esta \n\nintera\u00e7\u00e3o e, a forma\u00e7\u00e3o de diversos grupos de trabalho (equipas educativas), segundo \n\nFormosinho &amp; Machado (2009) ir\u00e1 promover a racionaliza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos e \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 3 de 205 \n\n \n\nequipamentos educativos, diminuindo os inconvenientes da departamentaliza\u00e7\u00e3o do saber e da \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo. \n\nEsta metodologia de trabalho ter\u00e1 de contar com o papel fulcral dos professores, pois \n\ns\u00e3o estes os interlocutores entre as diretivas em ep\u00edgrafe e as necessidades educativas dos \n\nalunos. S\u00e3o, ent\u00e3o, os professores considerados pe\u00e7as fundamentais na escola, aos quais \u00e9 \n\nexigido um perfil abrangente com m\u00faltiplas val\u00eancias que lhes permitam desempenhar \n\ndiversos pap\u00e9is. \u00c9 na figura do professor que se encontra a solu\u00e7\u00e3o para: a dinamiza\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos escolares, a promo\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem, orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e muitas \n\ndas vezes, o facilitador do processo de ensino/aprendizagem (Estrela &amp; Estrela, 1993; \n\nAlarc\u00e3o, 2001a). \n\nApraz dizer que o professor \u00e9 a base de todas as profiss\u00f5es, pois nenhuma outra ter\u00e1 \n\no impacto t\u00e3o delineado no futuro da sociedade. Este facto salienta a import\u00e2ncia da melhoria \n\nda forma\u00e7\u00e3o dos mesmos, de modo a colmatar lacunas advindas de um contexto educativo \n\ncomplexo e em constante altera\u00e7\u00e3o, da\u00ed vir merecendo a aten\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis da \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores (Esteves &amp; Rodrigues, 1993). Sobre este aspeto da influ\u00eancia na \n\nsociedade, Gadotti (2000, p. 9) define o professor como a pessoa que necessita \u201cter \n\nconsci\u00eancia e sensibilidade, pois n\u00e3o s\u00f3 transformam a informa\u00e7\u00e3o em conhecimento e em \n\nconsci\u00eancia cr\u00edtica, mas tamb\u00e9m formam pessoas\u201d. \n\nEnsinar consiste na capacidade de algu\u00e9m fazer com que outros aprendam alguma \n\ncoisa atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es adequadas (Rold\u00e3o, 2001 citado por Moreira, 2010), tornando-se, \n\nassim, deveras importante a forma\u00e7\u00e3o dos professores. O Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico (EP) surge, \n\nent\u00e3o, como uma etapa fundamental na prepara\u00e7\u00e3o do futuro professor, que consiste num \n\nprocesso de ensino e de aprendizagem, atrav\u00e9s do desenvolvimento de um conjunto de \n\natividades, complementares entre si e promotoras de uma aprendizagem integral, num \n\ncontexto de ensino real. Este relat\u00f3rio de est\u00e1gio espelha todo o trabalho desenvolvido ao \n\nlongo desta etapa de aprendizagem no ensino, considerada por muitos, como o per\u00edodo mais \n\nmarcante na forma\u00e7\u00e3o inicial dos futuros professores (Caires, 2006; Formosinho, 2009; \n\nGon\u00e7alves, 2009; Marcelo, 2009; Estrela, 2010; Mesquita, 2011; Coelho da Silva &amp; Vieira, \n\n2012; Freire, 2012). \n\nAo longo de todo o EP foi desenvolvida uma multiplicidade de atividades que \n\nassentaram num processo global de forma\u00e7\u00e3o, fazendo a transi\u00e7\u00e3o de aluno para professor, \n\npatenteadas por um conjunto de trabalhos inter-relacionados que visavam a aprendizagem do \n\nser professor atrav\u00e9s da pr\u00e1tica e da reflex\u00e3o do trabalho desenvolvido. N\u00e3o obstante, esta \n\npr\u00e1tica reflexiva dever\u00e1 acompanhar um professor ao longo de toda a sua carreira profissional, \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 4 de 205 \n\n \n\npois s\u00f3 assim poder\u00e1 de uma forma cont\u00ednua, fazer melhorias significativas na qualidade das \n\nmetodologias e atividades da sua interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Na realidade, ao professor dos \n\ntempos atuais \u00e9-lhe exigido uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e qualificada, para fazer face \u00e0s \n\nnecessidades desta sociedade cada vez mais global e em constante evolu\u00e7\u00e3o (Estrela, 2010). \n\nCom este relat\u00f3rio pretende-se a apresenta\u00e7\u00e3o contextualizada das atividades \n\ndesenvolvidas ao longo do ano letivo 2013/2014, que enquadraram cinco \u00e1reas fundamentais \n\nde atua\u00e7\u00e3o, a saber: Enquadramento Geral do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico, Pr\u00e1tica de Ensino \n\nSupervisionada, Atividades de Integra\u00e7\u00e3o no Meio Escolar (AIME), Atividades de \n\nInterven\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar (AICE) e Atividade de Natureza Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gica. \n\nTodas foram objeto de uma planifica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o/balan\u00e7o e reflex\u00e3o. Para o \n\ndesenvolvimento das mesmas foram constru\u00eddos diversos materiais, a t\u00edtulo de exemplo, \n\nplanos de aula, mapas de conceitos, matrizes de corre\u00e7\u00e3o dos testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, \n\nentre outros que se encontram em suporte papel, em anexo, neste trabalho, enquanto a \n\ntotalidade dos materiais produzidos encontram-se em suporte digital \u2013 CD, anexo ao presente \n\ntrabalho. Este est\u00e1gio pedag\u00f3gico ocorreu em duas escolas e ciclos de ensino distintos, Escola \n\nB\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ) e Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz (ESJM), no \n\nEnsino B\u00e1sico (7.\u00ba ano), e no Ensino Secund\u00e1rio (10.\u00ba ano), respetivamente. \n\nO sucesso no EP pressuponha o atingir de um conjunto de objetivos inerentes \u00e0 \n\nprofiss\u00e3o de professor, nomeadamente: \n\n- desenvolver a capacidade de an\u00e1lise e reflex\u00e3o sobre as situa\u00e7\u00f5es de ensino/aprendizagem \n\ne avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens, sobre os problemas da pr\u00e1tica profissional, mobilizando \n\nsaberes adquiridos e construindo novos saberes; \n\n- desenvolver a capacidade de trabalho cooperativo e assumir na sua pr\u00e1tica uma \n\nperspetiva profissional tendo um comportamento mais produtor que reprodutor, \n\ndesenvolvendo a reflex\u00e3o e o esp\u00edrito cr\u00edtico, a criatividade, a tomada de decis\u00e3o e a \n\ncapacidade de adapta\u00e7\u00e3o a diferentes contextos; \n\n- conhecer a institui\u00e7\u00e3o escolar nos seus aspetos globais aprofundando caracter\u00edsticas das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es escolares com os agrupamentos protocolados; \n\n- aplicar os conhecimentos cient\u00edficos e metodol\u00f3gicos adquiridos nas diferentes \n\ncomponentes de forma\u00e7\u00e3o de uma forma integrada e interdisciplinar; \n\n- adequar e integrar propostas inovadoras de acordo com o curr\u00edculo e/ou orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares; \n\n- dominar m\u00e9todos e t\u00e9cnicas relacionadas com o processo de ensino/aprendizagem, o \n\ntrabalho em equipa, a organiza\u00e7\u00e3o da escola e a investiga\u00e7\u00e3o educacional; \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 5 de 205 \n\n \n\n- aprofundar e operacionalizar compet\u00eancias adquiridas nos dom\u00ednios cient\u00edficos e \n\npedag\u00f3gico-did\u00e1tico. \n\n \n\n2. Esbo\u00e7o do Relat\u00f3rio \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o do Enquadramento Geral do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico recolheu-se \n\ninforma\u00e7\u00e3o que permitiu ter um melhor conhecimento das institui\u00e7\u00f5es de acolhimento e dos \n\nintervenientes no est\u00e1gio pedag\u00f3gico. Na Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada foram abordados \n\ntodos os aspetos relacionados com a Pr\u00e1tica Letiva (PL), nomeadamente a planifica\u00e7\u00e3o (a \n\nlongo, m\u00e9dio e curto prazo), as estrat\u00e9gias e metodologias associadas \u00e0 sua realiza\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o. Todo este trabalho teve como objetivo uma forma\u00e7\u00e3o inicial de professores baseada \n\nna a\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o desenvolvida. Ainda neste cap\u00edtulo foi elaborado um trabalho \n\nreflexivo sobre a import\u00e2ncia da observa\u00e7\u00e3o/assist\u00eancia de aulas na forma\u00e7\u00e3o inicial, e n\u00e3o s\u00f3, \n\nde professores, com o intuito de evidenciar a import\u00e2ncia da observa\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o, na \n\nprofiss\u00e3o docente. \n\nNo que respeita \u00e0s AIME foram elaborados trabalhos relacionados com o papel \n\ndesempenhado pelos diretores de turma nas escolas, com o objetivo de adquirir essas mesmas \n\ncompet\u00eancias. Neste \u00e2mbito caracterizaram-se as turmas intervenientes neste processo de \n\naprendizagem, recolhendo informa\u00e7\u00e3o que auxilia os professores no ajustamento da sua \n\ninterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, consoante a tipologia da turma. \n\nA profiss\u00e3o de professor n\u00e3o se limita ao contexto sala de aula mas tamb\u00e9m \u00e0 \n\nconce\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o de atividades que contribuam para uma melhor forma\u00e7\u00e3o dos alunos e de \n\ntodos os intervenientes da comunidade educativa. Assim nas AICE foram planeadas e \n\ndesenvolvidas palestras sobre tem\u00e1ticas constantes do curr\u00edculo \u2013 \u201cBiodiversidade da Ilha da \n\nMadeira\u201d, na EBSGZ e \u201cFotoss\u00edntese \u2013 a desmistifica\u00e7\u00e3o\u201d, na ESJM, possibilitando uma \n\nmaior informa\u00e7\u00e3o e uma abordagem distinta sobre as mesmas. \n\nNo que concerne \u00e0 Atividade de Natureza Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gica foi desenvolvida \n\numa investiga\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 \u201cDete\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es alternativas sobre f\u00f3sseis em alunos do 7.\u00ba \n\nano de escolaridade do Ensino B\u00e1sico\u201d. Esta parte do trabalho teve como objetivo o \n\ndesenvolvimento e a aplica\u00e7\u00e3o de metodologias investigativas na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o. \n\nAp\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o de todos os trabalhos enunciados anteriormente foi efetuada uma \n\nReflex\u00e3o Final, a qual teve como objetivo uma aprecia\u00e7\u00e3o global sobre o Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico \n\n(EP). Nesta foram evidenciadas as principais dificuldades encontradas e suplantadas, bem \n\ncomo as experi\u00eancias e aprendizagens mais marcantes ao longo deste ano de cariz formativo \n\ntanto a n\u00edvel pessoal, como profissional.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 6 de 205 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 7 de 205 \n\n \n\nII. Enquadramento Geral do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico \n\n1. Caracteriza\u00e7\u00e3o das Escolas de Acolhimento  \n\n1.1. Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \n\nA Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ) deriva da Escola \n\nPreparat\u00f3ria Gon\u00e7alves Zarco fundada em 1968, atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o da portaria n.\u00ba 23 600 \n\nde 9 de setembro do mesmo ano, sendo a primeira institui\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da \n\nMadeira onde foi ministrado o denominado ciclo preparat\u00f3rio. Esta institui\u00e7\u00e3o preparat\u00f3ria \n\niniciou fun\u00e7\u00f5es como anexo da antiga Escola Industrial e Comercial do Funchal, atualmente \n\ndesignada de Escola Secund\u00e1ria Francisco Franco, e do Liceu Nacional do Funchal, que na \n\natualidade se denomina Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz. O funcionamento da referida escola, \n\nno ano de 1973, transitou para o edif\u00edcio anexo \u00e0 Igreja do Col\u00e9gio, situada na Pra\u00e7a do \n\nMunic\u00edpio. Cerca de 12 anos mais tarde, em 1985, a Escola Preparat\u00f3ria Gon\u00e7alves Zarco \n\nvoltou a mudar de instala\u00e7\u00f5es, desta vez para a Quinta da Ribeira, na Cal\u00e7ada da \n\nCabouqueira, tendo como anexo a Quinta das Palmeiras. A instala\u00e7\u00e3o no edif\u00edcio atual, \n\nsituado na freguesia de S\u00e3o Martinho, remonta ao ano de 1989, cerca de 21 anos ap\u00f3s a sua \n\nforma\u00e7\u00e3o, de modo a acolher os alunos do 2.\u00ba e 3.\u00ba Ciclos do Ensino B\u00e1sico e do Ensino \n\nSecund\u00e1rio (Projeto Educativo, 2010/2014a). \n\nPara Rocha (1996), o tipo de instala\u00e7\u00f5es, o mobili\u00e1rio e os instrumentos de apoio \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o educativa, devem ser tomados em considera\u00e7\u00e3o aquando da elabora\u00e7\u00e3o do PEE, pois o \n\nfuncionamento da institui\u00e7\u00e3o rege-se em fun\u00e7\u00e3o destes e das caracter\u00edsticas dos seus \n\ninterlocutores. Assim, a EBSGZ \u00e9 constitu\u00edda por tr\u00eas blocos (A, B e C), de tr\u00eas pisos cada \n\num onde os diferentes servi\u00e7os de apoio se encontram distribu\u00eddos e uma ampla \u00e1rea \n\npolidesportiva que inclui o pavilh\u00e3o (Figura 1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Instala\u00e7\u00f5es da EBSGZ (Fotografia retirada do Google \n\nEarth, no dia 19-11-2014). \n\nBloco A \n\nBloco C \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 8 de 205 \n\n \n\nDando particular aten\u00e7\u00e3o \u00e0s instala\u00e7\u00f5es destinadas ao ensino da biologia e geologia, \n\nas mesmas ficam situadas no piso zero do bloco B. A escola \u00e9 dotada de dois laborat\u00f3rios, \n\ndesignados de sala B0 e B1, auxiliados por um t\u00e9cnico de laborat\u00f3rio que trabalha num \n\ngabinete que se situa entre estas. Todos os reagentes e a maior parte dos materiais existentes \n\nencontram-se armazenadas nesse local. Todo o material pretendido, desde que dispon\u00edvel na \n\nescola, devia ser requisitado com o m\u00ednimo de 24 horas de anteced\u00eancia ao t\u00e9cnico \n\nrespons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios. As restantes salas existentes, neste mesmo \n\npiso, s\u00e3o na realidade laborat\u00f3rios desativados, pois todas elas possuem bancadas de trabalho \n\ncom lavat\u00f3rios, embora sem funcionalidade.  \n\nA escola estava dotada de acesso \u00e0 internet, via wireless, mediante registo no \n\ngabinete de apoio inform\u00e1tico. Todas as salas destinadas \u00e0 leciona\u00e7\u00e3o de ci\u00eancias naturais no \n\n3.\u00ba Ciclo ou biologia/geologia de 10.\u00ba e 11.\u00ba anos e biologia de 12.\u00ba ano encontravam-se \n\ndotadas com um retroprojetor. Em rela\u00e7\u00e3o ao projetor de v\u00eddeo a EBSGZ possu\u00eda apenas um \n\nequipamento por bloco, perfazendo assim um total de tr\u00eas para toda a comunidade escolar. \n\nEsta escola abrange a escolaridade desde o 2.\u00ba Ciclo do ensino b\u00e1sico at\u00e9 ao ensino \n\nsecund\u00e1rio, abrangendo os percursos curriculares alternativos (PCA), os cursos de educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o (CEF), os cursos t\u00e9cnico-profissionais e cursos de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos \n\n(EFA), cuja a\u00e7\u00e3o, em parceria com as fam\u00edlias e institui\u00e7\u00f5es locais, releva a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento e o desenvolvimento cognitivo, afetivo-emocional, social e psicomotor dos \n\nalunos.  \n\nA popula\u00e7\u00e3o escolar no ano letivo 2013/2014 era constitu\u00edda por 1733 alunos e 113 \n\nformandos, englobando o ensino diurno e noturno, e por 177 professores, dos quais 7 \n\npertenciam \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Especial. A escola, no que respeita ao ensino diurno, possu\u00eda 18 \n\nturmas de 2.\u00ba Ciclo, 23 de 3.\u00ba Ciclo, 13 de secund\u00e1rio, 5 turmas de PCA (2 de 2.\u00ba Ciclo e 3 de \n\n3.\u00ba Ciclo), 15 turmas de CEF (com equival\u00eancias de 2.\u00ba Ciclo e de 3.\u00ba Ciclo), 8 turmas dos \n\ncursos t\u00e9cnico-profissionais (uma turma de 2.\u00ba Ciclo e as restantes de secund\u00e1rio), e ainda as \n\nturmas de EFA do ensino noturno. Grande parte dos alunos que frequentavam a EBSGZ \n\nresidiam na freguesia onde a escola se encontra localizada e cerca de 47,5% dos alunos \n\nbeneficiavam de apoios socioeducativos, por parte da A\u00e7\u00e3o Social Escolar (ASE), situa\u00e7\u00e3o \n\nque configura um quadro de dificuldades econ\u00f3micas que afeta uma grande parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de resid\u00eancia desta escola. Acresce que o universo socioprofissional dos \n\npais e Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o (EE) era diversificado e que a maioria estava em situa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional est\u00e1vel. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais e das m\u00e3es dos alunos desta \n\nescola verificou-se uma preval\u00eancia de n\u00edveis elementares de escolariza\u00e7\u00e3o \u2013 1.\u00ba ciclo. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 9 de 205 \n\n \n\nNesta institui\u00e7\u00e3o s\u00e3o princ\u00edpios orientadores da avalia\u00e7\u00e3o dos alunos, a cria\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos que permitam a avalia\u00e7\u00e3o nos diversos dom\u00ednios do saber e saber-ser, e que n\u00e3o \n\nfunciona apenas como um simples meio de cataloga\u00e7\u00e3o, numa escala num\u00e9rica ou qualitativa. \n\nDeste modo, no PEE (2010/2014a, p. 12) ficou definido que os professores devem: \u201cRefor\u00e7ar \n\no car\u00e1ter formativo e cont\u00ednuo da avalia\u00e7\u00e3o; Ensinar o aluno a conhecer-se a si pr\u00f3prio \n\norientando-o para a autoavalia\u00e7\u00e3o; Estimular o sucesso educativo de todos os alunos; Garantir \n\nexig\u00eancia e qualidade de ensino\u201d. Foram ainda delineados princ\u00edpios orientadores que \n\npermitam orientar a a\u00e7\u00e3o educativa de modo a respeitar \u201cas tomadas de decis\u00e3o, as estrat\u00e9gias \n\nde a\u00e7\u00e3o e as perspetivas de futuro\u201d, contribuindo para o sucesso e desenvolvimento pleno da \n\npersonalidade e capacidade dos alunos, promovendo a disciplina objetivando uma redu\u00e7\u00e3o do \n\ninsucesso escolar. \n\nNa atual conjuntura, de dificuldades financeiras, a EBSGZ \u00e9 um estabelecimento de \n\nensino com grande oferta formativa, com grande qualidade, sobretudo ao n\u00edvel dos recursos \n\nhumanos. \n\n \n\n1.2. Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz \n\nA Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz (ESJM), comumente designada por Liceu, foi o \n\nprimeiro liceu a funcionar em Portugal, tendo sido institu\u00eddo por um decreto datado de 17 de \n\nnovembro de 1836, com o nome de Liceu Nacional do Funchal. As atividades letivas \n\niniciaram-se em 1837, e manteve-se em funcionamento durante quatro d\u00e9cadas numas \n\ninstala\u00e7\u00f5es do Col\u00e9gio dos Jesu\u00edtas, posteriormente no ano de 1881 mudou-se para a casa dos \n\nbar\u00f5es de S\u00e3o Pedro. No in\u00edcio do s\u00e9culo passado, em 1901, o Liceu adquiriu a categoria de \n\nliceu central e passou a designar-se de Liceu Nacional Central do Funchal (Mota, Gon\u00e7alves \n\n&amp; Dantas, 2010).  \n\nNa hist\u00f3ria desta secular institui\u00e7\u00e3o de ensino pode ler-se que tamb\u00e9m chegou a \n\nfuncionar no antigo pa\u00e7o episcopal, atual Museu de Arte Sacra, no ano de 1913, situado na \n\nRua do Bispo embora as instala\u00e7\u00f5es n\u00e3o fossem apropriadas para funcionar um liceu como \n\nreferido por Silva (1946), citado por Mota et al. (2010). Dada esta situa\u00e7\u00e3o, aliada \u00e0 \n\nnecessidade de incrementar a popula\u00e7\u00e3o escolar, e ap\u00f3s a ced\u00eancia dos terrenos do Hospital \n\nMilitar por parte do Estado, houve a mudan\u00e7a do Liceu para o atual edif\u00edcio. Embora em \n\nobras, no ano de 1942 as aulas iniciaram-se no novo edif\u00edcio que apenas ficou conclu\u00eddo em \n\n1946, ano da inaugura\u00e7\u00e3o oficial da nova localiza\u00e7\u00e3o desta institui\u00e7\u00e3o liceal, que voltava a \n\nostentar o seu nome inicial de Liceu Nacional do Funchal.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 10 de 205 \n\n \n\nEsta institui\u00e7\u00e3o passou a desempenhar um papel de relevo no ensino e na cultura da \n\nregi\u00e3o e a partir de 1974, com o crescente n\u00famero de alunos, houve a necessidade de se \n\ncriarem anexos de ensino, a saber: anexo das Merc\u00eas, da Encarna\u00e7\u00e3o e mais tarde em 1976 o \n\nanexo do Girassol (Projeto Educativo 2010-2014b). No ano de 1980, o Liceu passou a \n\ndesignar-se de Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz. A desativa\u00e7\u00e3o do anexo do Girassol ocorreu \n\nno ano de 1996, com a constru\u00e7\u00e3o de um novo edif\u00edcio derivado da restaura\u00e7\u00e3o da antiga \n\nescola do magist\u00e9rio prim\u00e1rio, possibilitando, assim, todo o funcionamento da institui\u00e7\u00e3o na \n\nmesma localiza\u00e7\u00e3o \n\nTal como a outra institui\u00e7\u00e3o de acolhimento a ESJM localiza-se no concelho do \n\nFunchal, por sua vez na freguesia de Santa Maria Maior, em que na qual temos apenas a \n\nleciona\u00e7\u00e3o do Ensino Secund\u00e1rio.  \n\nEsta institui\u00e7\u00e3o de ensino \u00e9 constitu\u00edda por dois edif\u00edcios, que em conjunto perfazem \n\num total de 57 salas de aula, al\u00e9m dos diferentes laborat\u00f3rios existentes na escola, bem como \n\num conjunto de instala\u00e7\u00f5es desportivas, nomeadamente um pavilh\u00e3o, uma piscina, um campo \n\nde futebol, um gin\u00e1sio e um polivalente (Figura 2). \n\nAl\u00e9m dos laborat\u00f3rios cl\u00e1ssicos, onde s\u00e3o lecionadas as aulas das disciplinas de \n\ncar\u00e1cter pr\u00e1tico/experimental, nomeadamente f\u00edsica e qu\u00edmica, biologia e geologia e \n\ninform\u00e1tica, a institui\u00e7\u00e3o possui laborat\u00f3rios m\u00f3veis que permitem a execu\u00e7\u00e3o de atividades \n\npr\u00e1ticas em salas de aula normais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 - Instala\u00e7\u00f5es da ESJM (Fotografia retirada do Google Earth, \n\nno dia 26-02-2015). \n\n \n\nOs laborat\u00f3rios de biologia/geologia eram mantidos por uma t\u00e9cnica de laborat\u00f3rio \n\nque preparava todo o tipo de material, solicitado pelos docentes, desde que dispon\u00edvel na \n\nescola e requisitado com o m\u00ednimo de 24 horas de anteced\u00eancia. \n\nEdif\u00edcio 1 \n\nEdif\u00edcio 2 \n\nPavilh\u00e3o \n\nPiscina \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 11 de 205 \n\n \n\nTodas as salas de aula possuem equipamentos inform\u00e1ticos de apoio pedag\u00f3gico com \n\nacesso \u00e0 internet, nomeadamente, \u00e0 plataforma (Place 21) de sum\u00e1rios digitais e controlo de \n\nassiduidade de alunos e professores e fechaduras autom\u00e1ticas. Os laborat\u00f3rios de \n\nbiologia/geologia encontravam-se dotados com um retroprojetor, bem como a sala 403 \n\nutilizada na realiza\u00e7\u00e3o deste est\u00e1gio pedag\u00f3gico. Em rela\u00e7\u00e3o ao projetor de v\u00eddeo a ESJM \n\npossu\u00eda apenas um equipamento por andar, perfazendo assim um total de quatro para toda a \n\ncomunidade escolar.  \n\nNo ano letivo 2013/2014 a escola contava com um total de 2267 alunos, sendo que a \n\nmaioria residia no concelho do Funchal, e distribu\u00eda-se por 89 turmas, a saber, 28 no 10.\u00ba ano, \n\n31 no 11.\u00ba ano e 30 no 12.\u00ba ano, do ensino secund\u00e1rio regular, 6 turmas de ensino profissional \n\ne 6 turmas de CEF. Nos tr\u00eas n\u00edveis de ensino secund\u00e1rio regular, a maior preval\u00eancia residia \n\nna \u00e1rea das ci\u00eancias e tecnologias (15, 17 e 14 turmas), totalizando cerca de 1129 alunos e \n\ncorrespondendo a 49,8% da totalidade dos alunos da escola. \n\nEsta escola tem como miss\u00e3o contribuir para a realiza\u00e7\u00e3o dos alunos, atrav\u00e9s do \n\n\u201cdesenvolvimento da personalidade, da forma\u00e7\u00e3o do car\u00e1cter e da cidadania e tem como \n\nobjectivo o desenvolvimento integral do aluno suportado nas aprendizagens, na aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nsaberes, capacidades, compet\u00eancias e atitudes\u201d (Projeto Educativo, 2010-2014 b, p. 37). Em \n\nsuma, a ESJM tem como miss\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o integral dos alunos, quer a n\u00edvel pessoal como \n\nprofissional, consciencializando-os para a necessidade de se tornarem cidad\u00e3os com esp\u00edrito \n\ncr\u00edtico e respeitadores da pluralidade de ideias e opini\u00f5es. Para que a sua miss\u00e3o tenha \n\nsucesso, a ESJM estabeleceu como valores a incutir nos alunos: o m\u00e9rito, o trabalho, a \n\nexig\u00eancia, o respeito, a disciplina, a responsabilidade, a toler\u00e2ncia e a solidariedade. Desde \n\nmodo, foram delineadas prioridades de atua\u00e7\u00e3o que devem ser tidas em considera\u00e7\u00e3o para \n\nfacilitar a promo\u00e7\u00e3o dos valores estabelecidos pela institui\u00e7\u00e3o, a saber: toler\u00e2ncia zero \u00e0 \n\nindisciplina; melhorar os n\u00edveis de desempenho dos alunos; apostar na inova\u00e7\u00e3o e fomentar as \n\nboas pr\u00e1ticas; projeto de autoavalia\u00e7\u00e3o da escola (Plano Anual de Atividades, 2013/2014). \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 12 de 205 \n\n \n\n2. Intervenientes do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico  \n\nNo decurso deste Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico estabeleceram-se rela\u00e7\u00f5es com diversos \n\nelementos, principalmente com os que estavam intimamente envolvidos neste processo de \n\nensino/aprendizagem, constituindo, sem d\u00favida alguma, uma mais-valia para o nosso \n\ncrescimento profissional e pessoal. \n\n \n\nN\u00facleo de Est\u00e1gio \n\nO N\u00facleo de Est\u00e1gio (NE) foi constitu\u00eddo por dois professores estagi\u00e1rios: por mim e \n\npelo meu colega Carlos Diogo Pereira. Este n\u00facleo caracterizou-se pelo grande \n\ncompanheirismo, amizade e uni\u00e3o dos intervenientes ao longo do ano letivo, bem como pela \n\nqualidade do trabalho realizada e pelo empenho dedicado a cada uma das atividades \n\ndesenvolvidas em conjunto. \n\nApesar de o colega com quem estagiei n\u00e3o ter sido escolhido por mim, foi uma \n\nagrad\u00e1vel not\u00edcia o an\u00fancio do seu nome, pois o colega de est\u00e1gio reveste-se de grande \n\nimport\u00e2ncia, visto ser algu\u00e9m com quem vamos construir uma certa cumplicidade, quer pelo \n\ntrabalho que juntos v\u00e3o desempenhar, quer pela entreajuda e coopera\u00e7\u00e3o que s\u00e3o necess\u00e1rias \n\nao longo desta etapa. \n\nO apoio e a sua presen\u00e7a, nas horas menos boas, em que por vezes o des\u00e2nimo e as \n\ndificuldades superavam as vit\u00f3rias, foram essenciais para a sua supera\u00e7\u00e3o e na partilha de \n\nexperi\u00eancias, d\u00favidas e medos. Apesar de termos tido a oportunidade de podermos planificar \n\nem conjunto as aulas que lecionamos no 7.\u00ba e 10.\u00ba anos de escolaridade, contudo, devido \u00e0s \n\nnossas diferen\u00e7as atitudinais decidimos que cada um faria a sua pr\u00f3pria planifica\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, sinto que, na globalidade, prevaleceu um clima de coopera\u00e7\u00e3o, de partilha de saberes \n\ne experi\u00eancias, bem como de sugest\u00f5es metodol\u00f3gicas, que nos proporcionou novas \n\naprendizagens. \n\n \n\nOrientadores Cient\u00edficos \n\nNo decorrer do EP a supervis\u00e3o pedag\u00f3gica e cient\u00edfica da componente de Biologia \n\nficou a cargo da Professora Doutora Dora Aguin Pombo, enquanto a supervis\u00e3o pedag\u00f3gica e \n\ncient\u00edfica da componente de Geologia ficou sob a responsabilidade do Professor Doutor \n\nDomingos Manuel Martins Rodrigues. Estes orientadores assistiram a um conjunto de aulas \n\n(3 em cada uma das componentes lecionadas), previamente combinadas com as professoras \n\norientadoras cooperantes, mas sem aviso atempado ao professor estagi\u00e1rio. No entanto, e fora \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 13 de 205 \n\n \n\ndo que havia sido combinado, verificou-se que a orientadora cient\u00edfica da componente de \n\nBiologia tamb\u00e9m assistiu a aulas da componente de Geologia. No final de cada uma destas \n\nassist\u00eancias, as aprecia\u00e7\u00f5es cr\u00edticas efetuadas pelos mesmos, embora de modo diferente \n\nconsoante o orientador em quest\u00e3o, deram enfoque aos pontos fortes de cada aula bem como \n\naos aspetos a melhorar no futuro, tornando-se uma mais-valia para o melhoramento da a\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica dos professores estagi\u00e1rios. \n\n \n\nOrientadoras Cooperantes \n\nComo referido anteriormente, o Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico desenvolveu-se em duas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es distintas, de tal modo que, em cada uma das escolas de acolhimento, tivemos uma \n\nprofessora orientadora cooperante, a saber: Maria do Carmo Martins da Silva Figueira \n\nChaves, na EBSGZ e Teresa Paula Visinho N\u00f3brega, na ESJM. A estas estava destinado o \n\npapel de nos orientarem e indicarem a dire\u00e7\u00e3o da nossa a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica diariamente. \n\nEste acompanhamento di\u00e1rio presencial, mas n\u00e3o s\u00f3, constituiu-se como uma mais-\n\nvalia em todo este processo de ensino/aprendizagem, planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das aulas, no \n\ndebate de ideias e na avalia\u00e7\u00e3o de todos os aspetos relacionados com a PL e n\u00e3o letiva. \n\nAtrav\u00e9s dos contactos estabelecidos com as mesmas, seja aquando das reuni\u00f5es ou atrav\u00e9s dos \n\ncontactos informais do dia-a-dia, progredimos ao n\u00edvel da an\u00e1lise e reflex\u00e3o da nossa a\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica e na qualidade dos momentos de aprendizagem proporcionados nas aulas, \n\najustando o planeamento \u00e0s necessidades e caracter\u00edsticas dos alunos. \n\n \n\nAlunos \n\nAo longo do ano letivo 2013/2014 foi dada, a cada professor estagi\u00e1rio, a \n\noportunidade de trabalhar com duas turmas de alunos muito distintos, embora igualmente \n\ndesafiantes. Assim, eu desenvolvi a minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica com a turma 3, do 7.\u00ba ano de \n\nescolaridade, na EBSGZ, e com a turma 1, do 10.\u00ba ano escolaridade, na ESJM. Ambas as \n\nturmas apresentaram caracter\u00edsticas muito diferentes tanto ao n\u00edvel comportamental, mas \n\ntamb\u00e9m na sua constitui\u00e7\u00e3o, como veremos mais adiante no decorrer deste trabalho.  \n\nNa turma de 7.\u00ba ano os alunos evidenciaram alguns comportamentos menos \n\nadequados ao contexto sala de aula (muito conversadores e alguma agressividade verbal entre \n\npares e para com o professor, falta de interesse em aprender, entre outros). Apesar deste \n\ncomportamento menos adequado, e durante o per\u00edodo de desenvolvimento da minha pr\u00e1tica \n\nletiva nesta turma, a maioria dos alunos manifestava compet\u00eancias para um desempenho \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 14 de 205 \n\n \n\nmuito superior \u00e0quele que apresentava. Esta turma pelas carater\u00edsticas j\u00e1 supracitadas exigiu \n\nde todos os professores do concelho de turma muita determina\u00e7\u00e3o, acompanhamento, \n\nautoridade e aten\u00e7\u00e3o. Trabalhar com uma turma com estas caracter\u00edsticas foi desafiante, pois \n\nimplicou um constante duelo entre a leciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos e a manuten\u00e7\u00e3o \n\nda disciplina na sala de aula. \n\nNo que concerne \u00e0 turma de 10.\u00ba ano, os alunos apresentaram um comportamento \n\nexemplar e evidenciaram sempre muito interesse e motiva\u00e7\u00e3o nas aulas. Era uma turma muito \n\nparticipativa e que evidenciava um bom relacionamento entre todos. O trabalho com esta \n\nturma foi de igual modo desafiante, no aspeto de ter sempre algum aluno a questionar-me, um \n\npouco mais al\u00e9m do que o programa exigia o que implicava um conhecimento mais \n\npormenorizado sobre as diversas tem\u00e1ticas abordadas. \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 15 de 205 \n\n \n\nIII. Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico \n\nA. Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada \n\nEnsinar e aprender se v\u00e3o dando de tal maneira que quem ensina aprende, de um \n\nlado, porque reconhece um conhecimento antes aprendido e, de outro, porque \n\nobservando a maneira como a curiosidade do aluno aprendiz trabalha para \n\napreender o ensinando-se. (Freire, 2001, p. 259). \n\n \n\n1. Pr\u00e1tica Letiva (PL)  \n\nO processo de ensino/aprendizagem obriga a uma intera\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o das partes \n\nintervenientes, permitindo deste modo uma aprendizagem interativa ao inv\u00e9s da met\u00e1fora do \n\nprofessor como um ser transmissor de conhecimentos. Assim, assumimos que o professor n\u00e3o \n\n\u00e9 um t\u00e9cnico e que o melhoramento da sua pr\u00e1tica educativa pode ser aperfei\u00e7oado, n\u00e3o \n\napenas com a sua experi\u00eancia mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s do processo de \u201ca\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Ferreira, 2003, p.4), tendo em conta que nem todas as metodologias s\u00e3o poss\u00edveis e positivas, \n\nque o processo de aprendizagem linear e inteligente, \u00e9 ut\u00f3pico, e que nem todas as escolas \n\npossuem instala\u00e7\u00f5es e equipamentos ideais. \n\nNa atualidade o conhecimento n\u00e3o deve ser encarado como sendo algo \n\ncompartimentado e mesmo que o professor utilize as \u201cmais modernas e criativas tecnologias \n\neducativas\u201d h\u00e1 a necessidade de provocar nos alunos o desejo do saber, tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a diversidade e o pluralismo da turma, onde cada aluno \u00e9 \u201cum sujeito de corpo \n\ninteiro, que tem sua identidade, sua cultura, necessidades e interesses\u201d (idem, p. 6). Um \n\nprofessor deve envolver os alunos na pesquisa de conhecimento cient\u00edfico, na resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas e na realiza\u00e7\u00e3o do trabalho pr\u00e1tico laboratorial e/ou experimental, proporcionando-\n\nlhes momentos nos quais podem desenvolver a sua capacidade de comunica\u00e7\u00e3o e autonomia, \n\nbem como a oportunidade de constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento (Coelho da Silva &amp; \n\nVieira, 2012), e n\u00e3o apenas se limitar a transmitir conhecimentos. \n\nEnsinar \u00e9 uma tarefa complexa para a qual n\u00e3o existem receitas f\u00e1ceis, que nos \n\nindiquem metodologias e estrat\u00e9gias de ensino, que garantam que todos os alunos ir\u00e3o \n\naprender, ou por outro lado, que todos os professores ser\u00e3o eficientes. Um princ\u00edpio para a \n\ngarantia de uma melhor efici\u00eancia \u00e9 o ter conhecimento profundo dos conte\u00fados a serem \n\nensinados, permitindo uma maior flexibilidade no decurso das atividades did\u00e1ticas. \n\nO ato de ensinar implica, na realidade, o planeamento pr\u00e9vio quer da unidade quer \n\ndas aulas. As decis\u00f5es tomadas durante o processo de ensino/aprendizagem (no decorrer das \n\naulas, embora muitas vezes n\u00e3o planeadas), tal como todas as decis\u00f5es posteriores \u00e0 aula, de \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 16 de 205 \n\n \n\nbalan\u00e7o das atividades, atrav\u00e9s da reflex\u00e3o de todas as atividades desenvolvidas e do feedback \n\ndos alunos, s\u00e3o deveras importante pois \u201co valor das estrat\u00e9gias de ensino n\u00e3o pode ser \n\ndeterminado independentemente do contexto\u201d real (Janu\u00e1rio, 1996, p. 11). Para que se alcance \n\no sucesso no processo de ensino/aprendizagem h\u00e1 a necessidade de planificar e de \n\nposteriormente refletir sobre as atividades desenvolvidas para que nas pr\u00f3ximas aulas as \n\nestrat\u00e9gias de ensino se adaptem cada vez mais ao perfil dos alunos alvo. \n\n \n\n1.1. Disciplinas lecionadas \n\nAo longo do ano letivo 2013/2014 tivemos a oportunidade de lecionar a disciplina de \n\nci\u00eancias naturais, componente de geologia, no 7.\u00ba ano de escolaridade do 3.\u00ba Ciclo do Ensino \n\nB\u00e1sico, na EBSGZ, e a disciplina de biologia e geologia, componente de biologia, no 10.\u00ba ano \n\nde escolaridade do Ensino Secund\u00e1rio, na ESJM. \n\nAs Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (OCME) para o 3.\u00ba Ciclo do \n\nEnsino B\u00e1sico evidenciam o papel preponderante da disciplina de ci\u00eancias naturais na vida e \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos alunos, pois esta aborda tem\u00e1ticas que proporcionam o desenvolvimento de \n\nv\u00e1rias compet\u00eancias que contribuem para uma melhor literacia cient\u00edfica, bem como para uma \n\nmelhor compreens\u00e3o do mundo em que est\u00e3o inseridos (Galv\u00e3o et al., 2001). \n\nNesta fase do percurso acad\u00e9mico dos alunos, a disciplina de ci\u00eancias naturais tem \n\ncomo objetivo provocar um despertar de curiosidade pelo mundo natural que os envolve, tal \n\ncomo uma melhor compreens\u00e3o das ideias, estruturas e procedimentos da investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, que lhes permite questionar o comportamento humano perante o mundo e o \n\nimpacto da Ci\u00eancia e Tecnologia no nosso ambiente e cultura (idem). Esta disciplina possu\u00eda, \n\npara os alunos, uma carga letiva semanal de 2 horas e 15 minutos, organizadas em 1 aula de \n\n90 minutos, onde a turma estava dividida em dois turnos (\u00e0 ter\u00e7a-feira), e uma aula de 45 \n\nminutos, \u00e0 sexta-feira onde estava presente a totalidade dos alunos da turma. \n\nNo que se refere \u00e0 disciplina de biologia e geologia, esta \u00e9 uma disciplina bianual \n\n(10.\u00ba e 11.\u00ba ano), que segundo o ME o principal objetivo consiste em expandir conhecimentos \n\ne compet\u00eancias relativas \u00e0s \u00e1reas cient\u00edficas da biologia e da geologia adquiridos no 3.\u00ba Ciclo, \n\ncom o intuito de contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os melhor informados, respons\u00e1veis e \n\nintervenientes, promovendo uma mudan\u00e7a de atitudes e aumentando a literacia cient\u00edfica do \n\naluno, de modo a auxili\u00e1-lo numa melhor compreens\u00e3o do mundo que o rodeia e \n\nincentivando-o a participar ativamente no seio de uma sociedade cada vez mais global \n\n(Amador et al., 2001). \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 17 de 205 \n\n \n\nA componente de geologia foi lecionada, pela professora titular da turma, durante o \n\nprimeiro per\u00edodo e parte do segundo, culminando no in\u00edcio do m\u00eas de fevereiro, iniciando-se \n\nde seguida a componente de biologia at\u00e9 o final do ano letivo, respeitando as indica\u00e7\u00f5es \n\nemanadas pelo OCME. Esta disciplina apresentava uma maior carga letiva semanal, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 de ci\u00eancias naturais, correspondendo a 5 horas e 15 minutos do hor\u00e1rio dos alunos, \n\norganizadas em 2 aulas de 90 minutos, \u00e0 quinta e \u00e0 sexta-feira, com a presen\u00e7a de todos \n\nalunos, e 1 aula de 135 minutos, \u00e0 ter\u00e7a-feira, onde a turma se encontrava dividida em dois \n\nturnos. \n\n1.2. Conce\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o \n\nNo decorrer do ano letivo 2013/2014, todas as atividades de planifica\u00e7\u00e3o, \n\ninterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e avalia\u00e7\u00e3o desenvolvidas no \u00e2mbito da PL foram executadas em \n\nduas escolas distintas como referido em ep\u00edgrafe. Assim, desde outubro at\u00e9 final de janeiro, \n\nfoi lecionada a componente de geologia, na escola de acolhimento EBSGZ, na turma 3 do 7.\u00ba \n\nano atribu\u00edda \u00e0 orientadora cooperante desse n\u00edvel de ensino. Por outro lado, a componente de \n\nbiologia foi lecionada de fevereiro at\u00e9 final do m\u00eas de maio, do referido ano letivo, na escola \n\nde acolhimento ESJM, na turma 1 do 10.\u00ba ano atribu\u00edda \u00e0 orientadora cooperante do Ensino \n\nSecund\u00e1rio. \n\n \n\n1.3. Hor\u00e1rio \n\nO hor\u00e1rio da PL foi o atribu\u00eddo \u00e0 orientadora cooperante de cada uma das referidas \n\nescolas de acolhimento, ao qual foram adicionados todos os tempos extraletivos dedicados \u00e0s \n\nreuni\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o de turma (reuni\u00e3o de caracteriza\u00e7\u00e3o de cada uma das turmas de est\u00e1gio \n\nbem como as reuni\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o), do grupo disciplinar (com uma frequ\u00eancia mensal) e \u00e0s \n\nde prepara\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das atividades letivas. Estas \u00faltimas geralmente consistiam num \n\nprolongamento das reuni\u00f5es do n\u00facleo de est\u00e1gio onde se efetuava, diariamente, uma auto e \n\nhetero-reflex\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a aula de cada um dos professores estagi\u00e1rios. Nas mesmas \n\neram idealizadas e planeadas atividades did\u00e1ticas para cada um dos conte\u00fados a serem \n\nabordados nas aulas seguintes, sempre sob orienta\u00e7\u00e3o das professoras cooperantes. \n\n \n\n1.4. Calendariza\u00e7\u00e3o anual \n\nO n\u00famero de aulas necess\u00e1rias para a leciona\u00e7\u00e3o de determinados conte\u00fados deve ser \n\nconfrontado com o n\u00famero total de aulas dispon\u00edveis ao longo do ano letivo, para que se \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 18 de 205 \n\n \n\npossa proceder ao estabelecimento de prioridades de leciona\u00e7\u00e3o (Domingos, Neves &amp; \n\nGalhardo, 1984). Assim, o calend\u00e1rio escolar, segundo o Despacho n.\u00ba 34/2012, 2-S, consiste \n\nnum documento de extrema import\u00e2ncia para \u201ca planifica\u00e7\u00e3o do ano escolar\u201d bem como para \n\no \u201cdesenvolvimento dos planos anuais de atividades dos estabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o\u201d, em \n\nquest\u00e3o. \n\nA calendariza\u00e7\u00e3o, tal como defende Pi\u00e9ron (1992), depende de m\u00faltiplos fatores, que \n\nos professores devem ter em considera\u00e7\u00e3o. Assim, a calendariza\u00e7\u00e3o da PL nos diferentes \n\nn\u00edveis de ensino e os conte\u00fados a serem lecionados, pelos professores estagi\u00e1rios no decorrer \n\nda mesma, foram propostos pelas orientadoras cooperantes. A partir desta calendariza\u00e7\u00e3o foi \n\ndefinido por cada professor estagi\u00e1rio o n\u00famero total de aulas e de tempos letivos de 45 \n\nminutos dispon\u00edveis, para cada uma das turmas tendo em aten\u00e7\u00e3o o respetivo calend\u00e1rio \n\nescolar das duas escolas de acolhimento. Esta calendariza\u00e7\u00e3o foi realizada tendo em aten\u00e7\u00e3o \n\nainda, a contabiliza\u00e7\u00e3o das aulas que se destinariam para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades fora do \n\ncontexto sala de aula e dos momentos de avalia\u00e7\u00e3o, tendo sido descontados os feriados e os \n\ndias correspondentes \u00e0s interrup\u00e7\u00f5es letivas (Natal, Carnaval e P\u00e1scoa) e tamb\u00e9m o terminus \n\ndo ano letivo para cada n\u00edvel de ensino e escola em quest\u00e3o. \n\n \n\n1.5. Planifica\u00e7\u00e3o \n\nA miss\u00e3o do professor n\u00e3o \u00e9 dar respostas prontas. As respostas est\u00e3o nos livros, \n\nest\u00e3o na internet. A miss\u00e3o dos professores \u00e9 provocar a intelig\u00eancia, \u00e9 provocar o \n\nespanto, a curiosidade.  \n\nRubem Alves (comunica\u00e7\u00e3o pessoal ao Revista Digital) \n\n \n\nEm Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 frequente falarmos em planifica\u00e7\u00e3o e/ou planeamento do ano letivo \n\nquando se tenta delinear uma organiza\u00e7\u00e3o precisa de a\u00e7\u00f5es futuras a serem desenvolvidas. Por \n\noutro lado, este planeamento pr\u00e9vio em Educa\u00e7\u00e3o, para Janu\u00e1rio (1996, p. 9) tem um car\u00e1cter \n\ncastrador pois tanto professores como alunos t\u00eam de obedecer a um determinado planeamento \n\nque, por sua vez, impede o \u201cdesabrochar interior\u201d limitado por fatores extr\u00ednsecos aos \n\nsujeitos. A par desta castra\u00e7\u00e3o temos tamb\u00e9m a quest\u00e3o da imprevisibilidade de ocorrer uma \n\ndeterminada situa\u00e7\u00e3o que nos impe\u00e7a de cumprir uma planifica\u00e7\u00e3o, contudo a necessidade de \n\natingirmos objetivos pedag\u00f3gicos implica a organiza\u00e7\u00e3o de um percurso a fim de \u201caperfei\u00e7oar \n\nprocessos, de optimizar recursos e de ampliar as capacidades operat\u00f3rias\u201d (idem, p. 10), \n\nestruturando, assim, o processo de ensino/aprendizagem. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 19 de 205 \n\n \n\nA capacidade de prever e representar v\u00e1rios cen\u00e1rios, quando aplicado \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o \n\ne ao ensino, indica \u201cum processo intelectual mais pl\u00e1stico\u201d (idem, p. 42) do docente que \n\nrecorre a todas as alternativas consideradas previamente aumentando deste modo o seu \n\npotencial de a\u00e7\u00e3o. Assim, a planifica\u00e7\u00e3o constitui o processo pelo qual os professores aplicam \n\no programa escolar, atrav\u00e9s da adapta\u00e7\u00e3o do mesmo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do estabelecimento de \n\nensino e das caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o escolar sendo o \u201cinstrumento mais importante pelo \n\nqual os professores manipulam o envolvimento em que participam, controlando o seu \n\ncomportamento\u201d (Clark &amp; Yinger, 1979, citado em Janu\u00e1rio, 1996, p.43), refletindo as suas \n\nconce\u00e7\u00f5es de ensino. \n\nA planifica\u00e7\u00e3o pode ser dividida em diversos n\u00edveis: planifica\u00e7\u00e3o anual; planifica\u00e7\u00e3o \n\nde unidade did\u00e1tica ou subunidade did\u00e1tica; planifica\u00e7\u00e3o da aula. Este \u00faltimo n\u00edvel de \n\nplanifica\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m designado de planifica\u00e7\u00e3o a curto prazo, constitui uma tarefa individual \n\ndeterminada pela conce\u00e7\u00e3o pessoal de ensino de cada docente, como referido anteriormente, \n\nenquanto os dois primeiros n\u00edveis comportam, regra geral, tarefas conjuntas dos grupos \n\ndisciplinares sendo por isso um processo desenvolvido pelo coletivo de docentes pertencente \n\na esse grupo de trabalho (Janu\u00e1rio, 1996). \n\nApesar de existirem diferentes n\u00edveis de planifica\u00e7\u00e3o, esta n\u00e3o deve ser vista como \n\nalgo r\u00edgido e linear, embora a prepara\u00e7\u00e3o antecipada da pr\u00e1tica letiva esteja dependente da \n\nan\u00e1lise \u201cde uma grelha hor\u00e1ria fixada para o ano lectivo e de um plano de estudos \n\nestruturado\u201d (Perrenoud, 1993, p. 46) deixando \u201cpouco espa\u00e7o \u00e0 inova\u00e7\u00e3o\u201d (idem, p. 47).  \n\nNo \u00e2mbito da planifica\u00e7\u00e3o, o espanhol Zabalza (1994, p. 48) diz-nos que a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o did\u00e1tica poder\u00e1 ser entendida como \u201cuma previs\u00e3o a respeito do processo a \n\nseguir que dever\u00e1 concretizar-se numa estrat\u00e9gia de procedimento que inclui os conte\u00fados ou \n\ntarefas a realizar, a sequ\u00eancia das actividades e, de alguma forma, a avalia\u00e7\u00e3o ou \n\nencerramento do processo\u201d. \n\n \n\n1.5.1. Planifica\u00e7\u00e3o a Longo Prazo: Plano Anual \n\nA planifica\u00e7\u00e3o anual poder\u00e1 ser comparada a um mapa geral de estradas, que nos \n\nindica o caminho para chegarmos a determinado destino. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio sabermos \n\npara onde queremos ir, pois s\u00f3 assim poderemos delinear/escolher o nosso percurso. No \n\nensino tamb\u00e9m \u00e9 preciso saber o que pretendemos enquanto professores, para podermos \n\nencaminhar os nossos alunos a atingir a meta final \u2013 o destino tra\u00e7ado anteriormente. S\u00f3 com \n\na exist\u00eancia destas planifica\u00e7\u00f5es iniciais a nossa PL poder\u00e1 surtir efeito no alcance do objetivo \n\ndefinido.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 20 de 205 \n\n \n\nSegundo a perspetiva defendida por Zabalza (1994), ao elaborar a sua planifica\u00e7\u00e3o, o \n\nprofessor assume o controlo da mesma, estando a seu cargo todas as tomadas de decis\u00e3o, as \n\nquais t\u00eam por base a sua conce\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o, pr\u00e1ticas did\u00e1ticas, formas de pensar e refletir \n\nsobre os assuntos que est\u00e1 a planificar. Um plano anual consiste numa perspetiva abrangente \n\nda totalidade de conte\u00fados a serem lecionados, que procura situar e concretizar o programa \n\natual de ensino, no local e nas pessoas. \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o de uma planifica\u00e7\u00e3o anual existem tr\u00eas aspetos importantes a ter em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o para garantir a efici\u00eancia da mesma: ser elaborado em equipa com esp\u00edrito de \n\ncolabora\u00e7\u00e3o entre os docentes do grupo disciplinar, ser elaborado antes do in\u00edcio da atividade \n\nletiva e ser registado por escrito, tornando-o num documento de consulta (Silva, 1983). \n\nEm conson\u00e2ncia com o mencionado anteriormente, a planifica\u00e7\u00e3o anual utilizada na \n\nPL foi a aprovada pelo grupo disciplinar para o quadri\u00e9nio 2011/2014, no entanto foi alvo de \n\najustes de acordo com o calend\u00e1rio escolar do ano letivo 2013/2014. Deste modo, teve-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o n\u00famero de aulas indicado pelo minist\u00e9rio necess\u00e1rias para lecionar os \n\nconte\u00fados e os tempos letivos (de 45 minutos) dispon\u00edveis em cada per\u00edodo escolar, para cada \n\numa das turmas onde foi realizado o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, tal como os tempos letivos para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de atividades n\u00e3o letivas, bem como os momentos de avalia\u00e7\u00e3o e outras atividades \n\nem que as turmas iriam participar. \n\nFoi ainda estabelecido, pelas professoras orientadoras cooperantes, os conte\u00fados que \n\nseriam lecionados pelas mesmas, equivalendo ao n\u00famero de aulas de observa\u00e7\u00e3o que os \n\nprofessores estagi\u00e1rios teriam para se integrarem/ambientarem \u00e0s respetivas turmas, bem \n\ncomo os conte\u00fados que seriam lecionados pelos professores estagi\u00e1rios. Ap\u00f3s termos \n\nconhecimento do hor\u00e1rio escolar das diferentes turmas, e tendo em conta todos os aspetos \n\ndescritos anteriormente, pass\u00e1mos \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos atendendo \u00e0 \n\nrota\u00e7\u00e3o dos professores estagi\u00e1rios entre os dois ciclos. \n\n \n\n1.5.2. Planifica\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo \u2013 Planifica\u00e7\u00e3o da unidade \n\nA planifica\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo permite que o professor desenvolva cada unidade de \n\nensino, estabelecendo o percurso para a leciona\u00e7\u00e3o de um determinado conte\u00fado \n\nprogram\u00e1tico. Segundo Tele\u00f1a (1980), a planifica\u00e7\u00e3o de unidades did\u00e1ticas consiste numa \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho a desenvolver visando o alcance dos objetivos finais da planifica\u00e7\u00e3o \n\nglobal. Este tipo de planifica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 estar em conson\u00e2ncia com o estabelecido na \n\nplanifica\u00e7\u00e3o anual da disciplina. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 21 de 205 \n\n \n\n\u00c9 neste momento de planifica\u00e7\u00e3o do processo de ensino/aprendizagem que o \n\nprofessor tem oportunidade de organizar a sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, ajustando-a, com as suas \n\nestrat\u00e9gias, \u00e0s necessidades dos alunos. Segundo Arends (1995, p. 60), \u201cuma unidade \n\ncorresponde a um grupo de conte\u00fados e de compet\u00eancias associadas que s\u00e3o percebidas como \n\num conjunto l\u00f3gico\u201d. O plano de unidade relaciona um conjunto de conte\u00fados program\u00e1ticos, \n\nobjetivos e atividades que o professor tem em mente e que ser\u00e3o abordados/desenvolvidos ao \n\nlongo de diversas aulas (idem). J\u00e1 para Tele\u00f1a (1980), al\u00e9m do aspeto organizacional, os \n\nplanos a m\u00e9dio prazo constituem um ponto de partida para a elabora\u00e7\u00e3o dos planos de aula. \n\nEm ambas as disciplinas lecionadas no decorrer da PL o programa curricular estava \n\norganizado em unidades tem\u00e1ticas/program\u00e1ticas, no entanto procedeu-se \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o das \n\nsubunidades, ao inv\u00e9s do plano da unidade, como forma de simplificar e melhorar a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados a serem lecionados, atrav\u00e9s de um plano de subunidade \n\nacompanhado dos respetivos mapas concetuais. Estes planos foram elaborados, tendo em \n\naten\u00e7\u00e3o as metodologias que seriam utilizadas, os conte\u00fados program\u00e1ticos e a sua \n\nestrutura\u00e7\u00e3o, indo assim ao encontro do defendido por Pi\u00e9ron (1988) e Tele\u00f1a (1980). Deste \n\nmodo, para cada subunidade, de ambas as disciplinas lecionadas, foi elaborado um plano de \n\nsubunidade (Ap\u00eandice I) no qual estava inclu\u00eddo:  \n\n- a identifica\u00e7\u00e3o da escola, do professor estagi\u00e1rio, da disciplina, da unidade e \n\nsubunidade; \n\n- os conte\u00fados program\u00e1ticos a abordar;  \n\n- os objetivos gerais;  \n\n- a defini\u00e7\u00e3o de todos os conceitos principais e secund\u00e1rios impl\u00edcitos aos mesmos; \n\n- a identifica\u00e7\u00e3o de teorias, leis, princ\u00edpios e factos importantes; \n\n- a bibliografia cient\u00edfica, os manuais escolares consultados e os links consultados; \n\n- as conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos e respetiva bibliografia; \n\n- observa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre a subunidade a abordar. \n\nDe salientar que os planos e respetivos mapas de conceitos preparados para os \n\ndiferentes n\u00edveis de ensino foram realizados de forma individual por parte de cada um dos \n\nprofessores estagi\u00e1rios, sob a orienta\u00e7\u00e3o da professora cooperante. \n\n \n\n1.5.3. Planifica\u00e7\u00e3o a curto prazo \u2013 Plano de aula \n\nO ato de planificar, segundo Zabalza (1994, p. 51), centra-se \u201cem clarificar o qu\u00ea, o \n\nporqu\u00ea e o como se pretende desenvolver o ensino nessa escola e/ou aula concreta\u201d, esbo\u00e7a a \n\nimport\u00e2ncia deste tipo de planifica\u00e7\u00e3o ser de car\u00e1cter individual, pois ao contr\u00e1rio dos outros \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 22 de 205 \n\n \n\ntipos de planifica\u00e7\u00e3o, que podem ser elaboradas em grupo, este est\u00e1 intimamente relacionado \n\ncom a metodologia e estrat\u00e9gias de ensino que dever\u00e3o ser utilizadas pelo professor consoante \n\no grupo de alunos que constituem a turma. Estes planos patenteiam o ponto de equil\u00edbrio entre \n\na planifica\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e a realidade da aula. \n\nNo plano de aula o professor esbo\u00e7a a sua perce\u00e7\u00e3o do processo de \n\nensino/aprendizagem e projeta os conte\u00fados a serem lecionados, as estrat\u00e9gias e atividades a \n\ndesenvolver com os alunos durante a aula, os materiais necess\u00e1rios e os processos de \n\navalia\u00e7\u00e3o impl\u00edcitos \u00e0 aula em quest\u00e3o (Arends, 1995), ou seja o plano consiste numa \n\ndescri\u00e7\u00e3o pormenorizada da aula idealizada (Ap\u00eandice II). Apesar desta ferramenta de \n\ntrabalho ser pormenorizada, possui espa\u00e7o a uma flexibilidade, resultante da adapta\u00e7\u00e3o, no \n\nmomento da aula pelo professor, em fun\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de uma necessidade de altera\u00e7\u00e3o \n\nsuscitada por diversos fatores decorrentes do processo de ensino/aprendizagem. \n\nNo decorrer da PL todos os planos de aula utilizados foram elaborados de forma \n\nindividual sempre sob orienta\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o da professora orientadora cooperante. Todos os \n\nplanos, independentemente do tempo de dura\u00e7\u00e3o das aulas (45, 90 ou 135 minutos) tinham \n\ncomo estrutura base: \n\n- o in\u00edcio da aula (n\u00famero e data da aula, dura\u00e7\u00e3o, sum\u00e1rio,  conte\u00fados cient\u00edficos e \n\nobjetivos espec\u00edficos); \n\n- o desenvolvimento da aula (atividades planificadas e descri\u00e7\u00e3o de como as mesmas \n\nseriam implementadas no decurso da aula, enumera\u00e7\u00e3o dos materiais necess\u00e1rios); \n\n- o final da aula (enumeradas as formas de avalia\u00e7\u00e3o do decurso da aula). \n\nAtrav\u00e9s da estrutura\u00e7\u00e3o do plano de aula com a organiza\u00e7\u00e3o apresentada, procur\u00e1mos \n\nque estes respeitassem uma sequ\u00eancia l\u00f3gica do processo de ensino/aprendizagem e que o \n\ntempo destinado a cada uma das atividades delineadas fosse o adequado, de forma a promover \n\numa aprendizagem significativa.  \n\n \n\n1.6. Interven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica \n\nCada sala de aula \u00e9 um laborat\u00f3rio, cada professor um membro da comunidade \n\ncient\u00edfica (Day, 2001, p. 48) \n\n1.6.1. Ci\u00eancias naturais/componente de geologia \u2013 7.\u00ba ano de escolaridade \n\nAulas lecionadas \n\nAntes do in\u00edcio do ano letivo foi agendada uma reuni\u00e3o com a professora orientadora \n\ncooperante, respons\u00e1vel pela turma 3, do 7.\u00baano da escola de acolhimento EBSGZ, para \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 23 de 205 \n\n \n\nagendar a distribui\u00e7\u00e3o das aulas, da disciplina de ci\u00eancias naturais, ao longo do per\u00edodo em \n\nque a PL iria desenrolar-se no referido estabelecimento de ensino. Nessa reuni\u00e3o ficou \n\ndefinido que iniciar\u00edamos a nossa PL no final do m\u00eas de outubro desse ano letivo, ap\u00f3s a \n\nreferida professora, titular da turma, dar in\u00edcio \u00e0s aulas lecionando a subunidade \u2013 Condi\u00e7\u00f5es \n\nda Terra que permitem a exist\u00eancia de vida, inserida na primeira unidade program\u00e1tica: Terra \n\n\u2013 Um Planeta com Vida, do tema geral Terra no Espa\u00e7o. Assim sendo, a nossa PL teve in\u00edcio \n\nna \u00faltima semana do referido m\u00eas e prolongou-se at\u00e9 final do m\u00eas de janeiro de 2014, tendo \n\nabrangido os dois temas gerais deste ano de escolaridade (Terra no Espa\u00e7o e Terra em \n\nTransforma\u00e7\u00e3o), bem como a leciona\u00e7\u00e3o de 7 subunidades program\u00e1ticas, indicadas na \n\nTabela 1, num total de 35 tempos letivos (de 45 minutos) distribu\u00eddos por 11 aulas de 45 \n\nminutos e 12 aulas de 90 minutos, totalizando 23 aulas. \n\n \n\nTabela 1 - Conte\u00fados program\u00e1ticos lecionados na disciplina de ci\u00eancias naturais, componente de geologia. \n\n \n\nAquando da leciona\u00e7\u00e3o da Subunidade 1.2. \u2013 A Terra como um sistema, pretendeu-\n\nse, tal como recomendado pelas OCME, despertar os alunos para o facto de os seres vivos \n\ndependerem do meio onde vivem e das trocas que efetuam com o mesmo, possibilitando deste \n\nmodo a abordagem do conceito sistema (Galv\u00e3o et al., 2001). Assim, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o \n\ndeste conceito tentou-se despertar a curiosidade dos alunos para o facto de a Terra funcionar \n\ncomo um sistema, fazendo uma liga\u00e7\u00e3o com os conhecimentos adquiridos na disciplina de \n\nci\u00eancias f\u00edsico-qu\u00edmicas, levando-os a enumerar os diversos subsistemas que existem no \n\nplaneta Terra. Os alunos tiveram a oportunidade de analisar e explorar diversos tipos de \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o que permitiram identificar e perceber a interdepend\u00eancia que existe nos quatro \n\nsubsistemas. Esta metodologia tornou-se eficaz pois possibilitou aos alunos a compreens\u00e3o da \n\nTemas Unidade Subunidade \n\nT\ne\nr\nr\na\n\n n\no\n\n \n\nE\nsp\n\na\n\u00e7\no\n\n \n\n1. Terra \u2013 um planeta que com vida 1.2. A Terra como um sistema \n\n2. Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente \n\n2.1. Ci\u00eancia \u2013 produto da atividade humana \n\n2.2. Ci\u00eancia e conhecimento do Universo \n\nT\ne\nr\nr\na\n\n e\nm\n\n T\nr\na\n\nn\nsf\n\no\nr\nm\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\n1. A Terra conta a sua hist\u00f3ria \n\n1.1. Os f\u00f3sseis e a sua import\u00e2ncia para a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra \n\n1.2. Grandes etapas da hist\u00f3ria da Terra \n\n4. Estrutura interna da Terra \n\n4.1. Contributo da Ci\u00eancia e da Tecnologia para \n\no estudo da estrutura interna da Terra \n\n4.2. Modelos Propostos \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 24 de 205 \n\n \n\ninterdepend\u00eancia dos subsistemas, pois se um deles for afetado os restantes sofrer\u00e3o algum \n\ntipo de efeito, como por exemplo a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, com consequ\u00eancia para a perda de \n\nbiodiversidade do nosso planeta. \n\nAp\u00f3s a perce\u00e7\u00e3o do funcionamento do sistema Terra e de os alunos terem \n\nconhecimento sobre os diferentes constituintes de um ecossistema, e da forma como estes se \n\nrelacionam para o bom funcionamento do mesmo, foi elaborado uma atividade laboratorial \n\nproposta no manual em que os alunos tiveram a oportunidade de in locu identificarem as \n\ndiferen\u00e7as entre c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas animais e vegetais, bem como in vivo da exist\u00eancia de \n\numa vasta biodiversidade de seres unicelulares. Foi solicitado aos alunos a realiza\u00e7\u00e3o de um \n\nrelat\u00f3rio da atividade laboratorial, na qual tiveram de representar as suas observa\u00e7\u00f5es ao \n\nmicrosc\u00f3pio bem como calcular a amplia\u00e7\u00e3o das mesmas. Com esta metodologia pretendeu-\n\nse, por um lado, uma maior familiariza\u00e7\u00e3o do aluno com os procedimentos laboratoriais e, por \n\noutro, aumentar o rigor dos mesmos atrav\u00e9s do registo das suas observa\u00e7\u00f5es. \n\nNa abordagem \u00e0 Unidade 2 do tema Terra no Espa\u00e7o, os alunos foram instru\u00eddos, \n\natrav\u00e9s de diversas metodologias, a compreender a import\u00e2ncia da intera\u00e7\u00e3o entre Ci\u00eancia, \n\nTecnologia, Sociedade e Ambiente (CTSA). Como sugerido por Galv\u00e3o et al. (2001), foi \n\ndespertada nos alunos a curiosidade da perce\u00e7\u00e3o da metodologia cient\u00edfica, levando-os a \n\ncompreender que os conhecimentos atuais dependem dos avan\u00e7os cient\u00edficos que ocorreram \n\nno passado, e que nem sempre foram bem aceites. Para um entendimento mais eficaz da \n\nCi\u00eancia como um produto da atividade humana utilizou-se o exemplo das Teorias \n\nGeoc\u00eantrica e Helioc\u00eantrica, atrav\u00e9s da an\u00e1lise de textos e imagens \u201cque refletiam o apoio ou \n\na contesta\u00e7\u00e3o social que geraram\u201d permitindo \u201caos alunos  identificar a Ci\u00eancia como uma \n\nactividade humana, fortemente dependente de factores sociais\u201d (idem, p. 14). \n\nNa Subunidade 2.2. \u2013 Ci\u00eancia e conhecimento do Universo, recorreu-se aos \n\nmecanismos que os alunos utilizavam no seu dia-a-dia, para compreenderem a import\u00e2ncia do \n\ndesenvolvimento cient\u00edfico e da forte liga\u00e7\u00e3o que existe entre Ci\u00eancia e Tecnologia. Para tal, \n\nforam exploradas imagens, gr\u00e1ficos e textos que revelavam a influ\u00eancia e a indissociabilidade \n\nque existe entre estes dois conceitos, bem como a grande influ\u00eancia a que est\u00e3o sujeitos pela \n\nsociedade e pela economia. Os alunos foram alertados e elucidados para o facto de a \n\npopula\u00e7\u00e3o no geral beneficiar desta rela\u00e7\u00e3o quase obrigat\u00f3ria entre Ci\u00eancia, Tecnologia, \n\nSociedade e Ambiente, fazendo-os perceber que as consolas que utilizam nos seus momentos \n\nl\u00fadicos adv\u00eam de mecanismos concebidos para o estudo espacial. Contudo, tamb\u00e9m foram \n\nfocados os aspetos menos positivos desta intera\u00e7\u00e3o que por vezes colocam as pessoas e o \n\nambiente em risco. Em conson\u00e2ncia com as orienta\u00e7\u00f5es curriculares os alunos tiveram a \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 25 de 205 \n\n \n\noportunidade para refletir sobre \u201cas implica\u00e7\u00f5es ambientais, sociais e/ou emocionais de certos \n\nacontecimentos\u201d (ibidem), atrav\u00e9s da an\u00e1lise de not\u00edcias de imprensa. \n\nNo segundo tema geral Terra em Transforma\u00e7\u00e3o, nomeadamente na Unidade 1. \u2013 A \n\nTerra conta a sua hist\u00f3ria, iniciou-se a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com o questionamento aos \n\nalunos sobre onde estaria escrita a hist\u00f3ria do nosso planeta. Ap\u00f3s um debate de ideias \n\nchegou-se \u00e0 conclus\u00e3o que esta hist\u00f3ria estaria escrita nas rochas atrav\u00e9s do registo f\u00f3ssil. \n\nAssim, deu-se prosseguimento aos estudos atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o do conceito de f\u00f3ssil \n\nevidenciando a import\u00e2ncia do seu estudo para a compreens\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da \n\nTerra. No seguimento desta tem\u00e1tica, inserida na Subunidade 1.1. F\u00f3sseis e a sua import\u00e2ncia \n\npara a reconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra, foram abordados os tipos de processos de \n\nfossiliza\u00e7\u00e3o: conserva\u00e7\u00e3o, moldagem, mineraliza\u00e7\u00e3o. Neste momento do processo de \n\nensino/aprendizagem e como forma de motivar os alunos, foi feita uma analogia entre o \n\nprocesso de moldagem f\u00f3ssil e os processos de moldagem aprendidos nas disciplinas de \n\neduca\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e educa\u00e7\u00e3o visual. Para os alunos terem uma melhor perce\u00e7\u00e3o de um \n\noutro processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, que se baseia na preserva\u00e7\u00e3o de um ser vivo em gelo, como \n\npor exemplo o mamute, os alunos foram estimulados a preservarem um fruto ou um objeto \n\nimerso em \u00e1gua, atrav\u00e9s do seu congelamento. Foi realizada uma simula\u00e7\u00e3o, em sala de aula, \n\ndo processo de fossiliza\u00e7\u00e3o por mineraliza\u00e7\u00e3o, em que os alunos visualizaram a deposi\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios estratos sedimentares (areias coloridas e com diferente granulometria) sobre um \n\norganismo (urso de borracha). Com este tipo de abordagem tentou-se que os alunos tivessem \n\numa melhor perce\u00e7\u00e3o destes processos, que de uma forma natural ocorrem numa escala de \n\ntempo diferente daquela que nos guiamos no dia-a-dia. \n\nNa Subunidade 1.2. Grandes etapas da hist\u00f3ria da Terra, foi realizada uma \n\nabordagem, em jeito de viagem ao passado, de forma a proporcionar aos alunos um melhor \n\nentendimento dos conceitos de extin\u00e7\u00e3o, regress\u00e3o e transgress\u00e3o. Seguindo as indica\u00e7\u00f5es \n\nemanadas do ME, foi focada a ideia que estes acontecimentos s\u00e3o os grandes respons\u00e1veis \n\npela transi\u00e7\u00e3o entre as diferentes eras da hist\u00f3ria da Terra. Para os alunos terem a perce\u00e7\u00e3o \n\nque os conte\u00fados program\u00e1ticos n\u00e3o s\u00e3o compartimentados, fez-se uma interliga\u00e7\u00e3o com os \n\nconte\u00fados abordados anteriormente, aquando da leciona\u00e7\u00e3o da professora orientadora \n\ncooperante sobre as condi\u00e7\u00f5es que permitiram a exist\u00eancia de vida na Terra, tendo sido \n\napresentada uma breve s\u00edntese sobre a origem e evolu\u00e7\u00e3o da vida na Terra, fazendo refer\u00eancia \n\n\u00e0 \u201cdistribui\u00e7\u00e3o temporal de f\u00f3sseis (\u2026) para a introdu\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de tempo geol\u00f3gico\u201d \n\n(Galv\u00e3o et al., 2001, p. 17). Em simult\u00e2neo, com a explora\u00e7\u00e3o dos diferentes acontecimentos \n\nrelacionados com a evolu\u00e7\u00e3o da vida na Terra e da exist\u00eancia ou n\u00e3o de f\u00f3sseis que demarcam \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 26 de 205 \n\n \n\nesses mesmos acontecimentos, os alunos puderam ter uma melhor compreens\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia dos f\u00f3sseis para a data\u00e7\u00e3o relativa desses marcos e para a reconstitui\u00e7\u00e3o dos \n\npaleoambientes, atrav\u00e9s dos conceitos de f\u00f3sseis de idade e de f\u00e1cies, respetivamente, e do \n\nconceito de f\u00f3ssil de transi\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com o estipulado pela planifica\u00e7\u00e3o anual do grupo disciplinar 520, deste \n\nestabelecimento de ensino, foi lecionada a Unidade 4. - Estrutura interna da Terra. Nesta \n\nfase do processo de ensino/aprendizagem, os alunos foram questionados sobre quais as \n\nmetodologias e estudos que efetuariam de modo a averiguar a constitui\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o do \n\ninterior do nosso planeta. Ap\u00f3s um di\u00e1logo muito participativo e entusiasmado, foram dados a \n\nconhecer aos alunos os dois modelos representativos da estrutura interna da Terra. Neste \n\nmomento da PL utilizou-se a explora\u00e7\u00e3o de imagens dos modelos da estrutura interna da \n\nTerra, em simult\u00e2neo com o preenchimento de uma ficha de trabalho acompanhado. \n\nOs alunos foram alertados para o facto destes dois modelos terem sido constru\u00eddos \n\ncom base em diferentes m\u00e9todos de estudo, diretos e indiretos. Simultaneamente \u00e0 \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos diferentes m\u00e9todos de estudo, os alunos foram solicitados a preencher uma \n\nficha de trabalho acompanhado, como forma de captar a sua aten\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMetodologias e estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem utilizadas \n\nAquando do lan\u00e7amento do Sputnik, em 1957, os cientistas iniciaram a sua batalha \n\ncontra o ensino das ci\u00eancias \u201ctradicional, dogm\u00e1tico, enfadonho\u201d (Landsheere, 1994, p. 197). \n\nDesde ent\u00e3o, o ensino e aprendizagem das ci\u00eancias, aliado \u00e0s novas tecnologias, s\u00e3o \n\ncomponentes essenciais da cultura geral do Homem atual, da\u00ed a necessidade das estrat\u00e9gias de \n\nensino corresponderem a um conjunto de a\u00e7\u00f5es do professor orientadas por um plano de a\u00e7\u00e3o, \n\nonde ser\u00e3o utilizadas metodologias e meios com o intuito de alcan\u00e7ar os objetivos propostos \n\n(Rosado, s.d.). Contudo, \u00e9 fundamental termos a perce\u00e7\u00e3o que as nossas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nrepresentam atos isolados, pelo que a reflec\u00e7\u00e3o sobre estas e sobre as influ\u00eancias que recebem \n\ne exercem, simultaneamente, \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia (Almada, Fernando, Lopes, Vicente &amp; \n\nVit\u00f3ria, 2008). \n\nDeste modo, no decorrer do ano letivo, com a inten\u00e7\u00e3o de rentabilizar o processo de \n\nensino/aprendizagem, no \u00e2mbito da PL no 7.\u00ba ano, desenvolveu-se e implementou-se um \n\nconjunto de estrat\u00e9gias de acordo com os comportamentos observados, os conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos e os materiais dispon\u00edveis. Com o decorrer do tempo algumas estrat\u00e9gias foram \n\nsofrendo altera\u00e7\u00f5es, pois estas n\u00e3o devem ser est\u00e1ticas, por forma a colmatar mudan\u00e7as \n\ncomportamentais e consoante o feedback recebido. Neste sentido, e sempre que poss\u00edvel, os \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 27 de 205 \n\n \n\nconhecimentos dos alunos foram articulados com os conte\u00fados abordados, com o prop\u00f3sito de \n\npromover mudan\u00e7as conceituais e de desenvolver habilidades de racioc\u00ednio, comunica\u00e7\u00e3o e \n\natitudes adequadas (Galv\u00e3o et al., 2001). \n\nA abordagem dos conte\u00fados program\u00e1ticos foi efetuada com recurso ao \n\nquestionamento, atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o/apresenta\u00e7\u00e3o aos alunos de uma quest\u00e3o problema, \n\nfomentando momentos de debate e di\u00e1logo sobre as respostas dadas. Foram planificadas \n\natividades diversas, desde a explora\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de atividades do manual, tempos de \n\nleitura, resolu\u00e7\u00e3o de fichas de trabalho acompanhado e desenvolvimento de atividades \n\npr\u00e1ticas, estimulando, sempre, a participa\u00e7\u00e3o dos alunos. Sempre que poss\u00edvel, de aula para \n\naula, tentou-se variar as estrat\u00e9gias utilizadas, empregando uma linguagem precisa e adequada \n\nao n\u00edvel de ensino, bem como \u00e0 faixa et\u00e1ria dos alunos, de modo a promover um ambiente \n\nfacilitador do processo de ensino/aprendizagem, contudo procurando sempre implementar \n\nregras e controlo de comportamentos, menos adequadas, ao contexto sala de aula. Os alunos \n\nforam sempre encorajados a participar de forma ativa nas diferentes atividades planificadas, \n\nonde, por vezes, e como forma de incentivo \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o, eram fornecidas palavras-\n\nchave ou informa\u00e7\u00f5es, que os encorajasse na resolu\u00e7\u00e3o das diferentes atividades. \n\nNeste n\u00edvel de escolaridade, no final de cada subunidade de ensino, elaborou-se um \n\nmapa de conceitos, que aquando do momento de planifica\u00e7\u00e3o \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para o \n\nprofessor organizar e sintetizar os conte\u00fados, e para o aluno consiste num momento \n\npotencializador de aprendizagem de novos conceitos, pois permite sistematizar e perceber as \n\nrela\u00e7\u00f5es concetuais dos mesmos, contribuindo deste modo para aumentar a literacia cient\u00edfica \n\ndos alunos (Ap\u00eandice III). \n\nUma outra estrat\u00e9gia de ensino utilizada foi a corre\u00e7\u00e3o das fichas de avalia\u00e7\u00e3o, no \n\nquadro, tendo por base a avalia\u00e7\u00e3o formativa. Os alunos foram solicitados a participar, o que \n\nal\u00e9m de uma aprendizagem significativa, permitiu uma consolida\u00e7\u00e3o dos conceitos para os \n\nque apresentavam as respostas corretas e uma possibilidade de esclarecimento de d\u00favidas para \n\nos restantes. \n\nVerificou-se que as estrat\u00e9gias que mais se evidenciaram ao longo da PL estiveram \n\nmais relacionadas com o controlo da indisciplina em contexto sala de aula, tal como no \n\nestabelecimento de regras de cordialidade entre pares, e por conseguinte as estrat\u00e9gias de \n\nmotiva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do interesse da turma. De referir que durante a PL ocorreram \n\ndiversas situa\u00e7\u00f5es de indisciplina, embora nunca tenham chegado a atingir n\u00edveis \n\nproblem\u00e1ticos, exigiram do professor um conjunto de compet\u00eancias n\u00e3o s\u00f3 de \u00e2mbito \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 28 de 205 \n\n \n\npedag\u00f3gico e cient\u00edfico, mas tamb\u00e9m ao n\u00edvel emocional/relacional, de modo a proporcionar \n\num ambiente favor\u00e1vel ao desenvolvimento de compet\u00eancias socio-efetivas nos alunos. \n\n \n\nRecursos utilizados e materiais did\u00e1ticos produzidos \n\nPara todas as aulas lecionadas neste ciclo de ensino foram produzidos materiais \n\npedag\u00f3gicos. Embora todos visassem a promo\u00e7\u00e3o de aprendizagens significativas, parte \n\ndesses materiais foi produzida com o prop\u00f3sito de serem utilizados na a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, \n\nnomeadamente os planos de subunidade e de aula, os mapas de conceitos, as apresenta\u00e7\u00f5es \n\nPowerPoint, os testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, com as respetivas propostas de corre\u00e7\u00e3o, \n\nmatrizes de cota\u00e7\u00f5es e grelhas de avalia\u00e7\u00e3o em Microsoft Excel 2010. Por outro lado, foram \n\nelaborados materiais espec\u00edficos para os alunos de modo a consolidar conhecimentos, como as \n\nfichas de trabalho e de trabalho acompanhado, que foram entregues aos alunos em formato \n\nf\u00edsico pelo professor estagi\u00e1rio. De referir que os alunos tinham acesso \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es \n\nmultim\u00e9dia utilizadas, uma vez que eram enviadas, no final de cada subunidade, para o \n\ncorreio eletr\u00f3nico da disciplina. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de todos os materiais utilizados obedeceu sempre \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es e \n\ncorre\u00e7\u00f5es sugeridas pela professora orientadora cooperante, bem como pelos orientadores \n\ncient\u00edficos, no sentido de garantir a qualidade, excel\u00eancia e pertin\u00eancia dos mesmos. \n\n \n\n1.6.2. Biologia e geologia/componente biologia \u2013 10.\u00ba ano de escolaridade \n\nAulas lecionadas \n\nNeste n\u00edvel de ensino, tal como no descrito anteriormente, foi, tamb\u00e9m, agendada \n\numa reuni\u00e3o antes do in\u00edcio do ano letivo, com a professora orientadora cooperante \n\nrespons\u00e1vel pela turma 1, do 10.\u00ba ano de escolaridade da escola de acolhimento ESJM, para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados que seriam lecionados pelos professores estagi\u00e1rios, na disciplina de \n\nbiologia e geologia, componente de biologia, bem como os moldes do funcionamento da PL \n\nneste estabelecimento de ensino. Assim sendo, ficou estabelecido que os professores \n\nestagi\u00e1rios iniciariam a sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica com a Unidade 1 \u2013 Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria e \n\nlecionariam at\u00e9 o final da Unidade 3 \u2013 Transforma\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de energia pelos seres \n\nvivos (Tabela 2). O in\u00edcio da PL neste estabelecimento de ensino ficou agendado para o m\u00eas \n\nde fevereiro desse ano letivo, no entanto assisti \u00e0 primeira aula da disciplina, onde fui \n\napresentada \u00e0 turma e os alunos foram informados que no decorrer do segundo per\u00edodo teriam \n\numa outra professora a lecionar a disciplina.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 29 de 205 \n\n \n\nNesta componente da PL lecionei, ao longo do 2.\u00ba e 3.\u00ba per\u00edodos 27 aulas, das quais \n\n17 de 90 minutos e 10 de 135 minutos, totalizando 60 tempos letivos (45 minutos). \n\nNa primeira unidade lecionada pretendeu-se, tal como recomendam as OCME, que \n\nos alunos compreendessem a necessidade que os seres heterotr\u00f3ficos t\u00eam de obter mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica e inorg\u00e2nica do exterior, ao passo que os seres autotr\u00f3ficos t\u00eam a capacidade de \n\nsintetizar mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n\n \n\nTabela 2 - Conte\u00fados program\u00e1ticos lecionados na disciplina de biologia e geologia, componente biologia. \n\n \n\nAssim, na abordagem \u00e0s duas Subunidades 1. Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres \n\nheterotr\u00f3ficos e 2. Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres autotr\u00f3ficos, enfatizou-se sobretudo a \n\nno\u00e7\u00e3o de heterotrofia e autotrofia atrav\u00e9s do ensino de alguns conceitos fundamentais. Foi \n\ndado a conhecer aos alunos a import\u00e2ncia da membrana celular no \u201ccontrolo das subst\u00e2ncias \n\nque se movimentam do meio interno para o meio externo e vice versa\u201d (Amador et al., 2001, \n\np. 80). Assim, atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o de uma resenha hist\u00f3rica sobre o modelo da membrana \n\nplasm\u00e1tica, os alunos ficaram a conhecer as biomol\u00e9culas que constituem a membrana bem \n\ncomo os v\u00e1rios organelos envolvidos no movimento de subst\u00e2ncias atrav\u00e9s da mesma. Deste \n\nmodo fez-se uma interliga\u00e7\u00e3o com os conte\u00fados lecionados na Unidade Inicial \u2013 Diversidade \n\nna Biosfera. No seguimento desta tem\u00e1tica, os alunos foram elucidados sobre os diferentes \n\nprocessos de transporte que se efetuavam atrav\u00e9s da membrana plasm\u00e1tica. Para os alunos \n\nterem uma melhor perce\u00e7\u00e3o dos tipos de transporte atrav\u00e9s da membrana plasm\u00e1tica e do \n\nUnidade Subunidade Cap\u00edtulo \n\n1. Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\n1. Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos \n\nseres heterotr\u00f3ficos \n\n1.1. Unicelularidade vs pluricelularidade \n\n1.2. Ingest\u00e3o, digest\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o \n\n2. Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos \n\nseres autotr\u00f3ficos \n\n2.1. Fotoss\u00edntese \n\n2.2. Quimioss\u00edntese \n\n2. Distribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\n1. Transporte nas plantas \n\n1.1. Transporte no xilema \n\n1.2. Transporte no floema \n\n2. Transporte nos animais \n\n2.1. Sistemas de transporte \n\n2.2. Fluidos circulantes \n\n3. Transforma\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde energia pelos seres vivos \n\n1. Fermenta\u00e7\u00e3o  \n\n2. Respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 30 de 205 \n\n \n\ncar\u00e1cter experimental do conhecimento cient\u00edfico, foram realizados dois trabalhos \n\nlaboratoriais de cariz experimental que evidenciaram o transporte de \u00e1gua (osmose). O \n\nprimeiro baseou-se na pesagem de cilindros de batata (Solanum tuberosum L.), imersos em \n\ndiversas solu\u00e7\u00f5es com diferentes concentra\u00e7\u00f5es de soluto, enquanto o segundo baseou-se na \n\nobserva\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas da epiderme de p\u00e9talas da flor vermelha da cam\u00e9lia (Camellia japonica \n\nL.), que quando colocadas em solu\u00e7\u00f5es com diferentes concentra\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel observar \n\naltera\u00e7\u00f5es no volume vacuolar das c\u00e9lulas. Os alunos tiveram, assim, a oportunidade de \n\nverificar um dos tipos de transporte abordados nas aulas, bem como o manuseamento de \n\nmaterial laboratorial e de efetuar um procedimento experimental, no qual puderam identificar \n\nos diferentes tipos de vari\u00e1veis implicados. \n\nAquando da abordagem ao conceito de heterotrofia os alunos foram elucidados para \n\na distin\u00e7\u00e3o e complementaridade entre os conceitos de ingest\u00e3o, digest\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo para a distin\u00e7\u00e3o entre o processo de digest\u00e3o extracelular e intracelular. Ao n\u00edvel da \n\ndigest\u00e3o extracelular os alunos foram alertados para o facto de em diferentes organismos, \n\nembora o processo tenha a mesma designa\u00e7\u00e3o, nuns ocorre em cavidades gastrovasculares e \n\nnoutros em tubos digestivos, que podem ser incompletos ou completos. A autotrofia foi \n\nenfatizada devido \u00e0 sua import\u00e2ncia na hierarquiza\u00e7\u00e3o das cadeias alimentares nos \n\necossistemas, tendo sido abordado com elevado rigor cient\u00edfico os processos de fotoss\u00edntese e \n\nquimioss\u00edntese, de modo a que os alunos percebessem que a mat\u00e9ria org\u00e2nica adv\u00e9m de um \n\nprocesso de s\u00edntese, realizado pelos seres produtores, recorrendo a diferentes fontes de \n\nenergia. Com intuito de promover um processo de ensino/aprendizagem em que os alunos s\u00e3o \n\nsujeitos participativos, recorreu-se novamente ao trabalho pr\u00e1tico e a uma atividade \n\nlaboratorial apresentada no manual, que possibilitou aos alunos a extra\u00e7\u00e3o de pigmentos \n\nfotossint\u00e9ticos existentes nas plantas verdes e posteriormente a obten\u00e7\u00e3o de um cromatograma \n\ndaqueles. \n\nNo que concerne \u00e0 Unidade 2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria, nomeadamente ao \n\nTransporte nas plantas, foi abordado o mecanismo de transporte das subst\u00e2ncias inorg\u00e2nicas, \n\nque a planta necessita para garantir a s\u00edntese de compostos org\u00e2nicos, ou seja, o movimento \n\nda seiva xil\u00e9mica foi explicado primeiramente pela apresenta\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o dos vasos \n\nxil\u00e9micos e posteriormente pela explana\u00e7\u00e3o das duas hip\u00f3teses explicativas da movimenta\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua e sais minerais, a saber: Press\u00e3o Radicular e Tens\u00e3o-Ades\u00e3o- Coes\u00e3o. Como forma de \n\nevidenciar o movimento ascendente da \u00e1gua, foi realizado uma experi\u00eancia de colora\u00e7\u00e3o de \n\ncravos brancos, os quais foram colocados em solu\u00e7\u00f5es coradas. Os alunos ficaram \n\nentusiasmados com os resultados obtidos e desta forma motivados para a aprendizagem das \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 31 de 205 \n\n \n\nci\u00eancias. Posteriormente, foi tamb\u00e9m explicada a movimenta\u00e7\u00e3o da seiva flo\u00e9mica, atrav\u00e9s da \n\nhip\u00f3tese explicativa do Fluxo de Massa de M\u00fcnchen. Antes por\u00e9m, e seguindo o exemplo do \n\ntransporte xil\u00e9mico, foram tamb\u00e9m apresentados os diferentes constituintes dos vasos \n\nflo\u00e9micos.  \n\nRelativamente ao Transporte nos animais os alunos foram alertados para o aspeto \n\nevolutivo dos diferentes sistemas de transporte, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o de \n\nimagens dos referidos sistemas. Embora n\u00e3o fizesse parte do programa, os alunos foram \n\nelucidados para o facto de os r\u00e9pteis serem os primeiros animais a possu\u00edrem um cora\u00e7\u00e3o com \n\nquatro cavidades, embora n\u00e3o se apresentem totalmente individualizadas pois est\u00e3o separadas \n\npor um septo incompleto, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos crocodilos, e deste modo ficaram com uma melhor \n\nperce\u00e7\u00e3o do aspeto evolutivo do sistema circulat\u00f3rio fechado. Nesta tem\u00e1tica curricular, \n\nfocou-se ainda o aspeto dos sistemas de transporte poderem ser abertos ou fechados, atrav\u00e9s \n\ndo estudo dos sistemas de transporte do gafanhoto e do Homem, respetivamente. Tentou-se \n\nsempre que poss\u00edvel utilizar exemplos de animais que os alunos tinham conhecimento, como \n\nforma de evidenciar a import\u00e2ncia do conhecimento cient\u00edfico para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \n\nparticipativos. \n\nNo \u00faltimo cap\u00edtulo desta unidade tem\u00e1tica, os alunos foram estimulados a \n\nexplorarem o papel dos fluidos circulantes (linfa e sangue) como meio de transporte e de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de compostos, fazendo sempre que poss\u00edvel liga\u00e7\u00e3o aos tipos de transporte \n\nmembranar estudados anteriormente, e a perceber a import\u00e2ncia destes fluidos. \n\nNo \u00e2mbito da \u00faltima unidade lecionada Transforma\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de energia pelos \n\nseres vivos, os alunos foram elucidados sobre as vias catab\u00f3licas de obten\u00e7\u00e3o de energia sob a \n\nforma de ATP (Trifosfato de Adenosina). Foram exploradas imagens e esquemas \n\nrepresentativos dos dois tipos de fermenta\u00e7\u00e3o mais conhecidos, a fermenta\u00e7\u00e3o l\u00e1ctica e a \n\nfermenta\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica, contudo foi mencionado aos alunos que existem outros tipos de \n\nfermenta\u00e7\u00e3o. Neste momento da PL, os alunos foram alertados para o facto de tanto a \n\nfermenta\u00e7\u00e3o l\u00e1ctica como a fermenta\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica serem utilizados na confe\u00e7\u00e3o de alimentos, \n\nevidenciando a sua import\u00e2ncia no quotidiano. \n\nO estudo da Respira\u00e7\u00e3o Aer\u00f3bia foi iniciado com a apresenta\u00e7\u00e3o da protagonista do \n\nprocesso: a mitoc\u00f4ndria. O processo aer\u00f3bio foi apresentado de uma forma sequencial em \n\nesquema e posterior resumo de cada uma das etapas. No final da apresenta\u00e7\u00e3o das etapas \n\nenvolvidas no processo de respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia foi elaborado um esquema representativo das \n\nmesmas e do balan\u00e7o energ\u00e9tico por etapa e total. Foi tamb\u00e9m realizado, com os alunos, uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre o balan\u00e7o energ\u00e9tico resultante do catabolismo de uma mol\u00e9cula de glicose, \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 32 de 205 \n\n \n\ntanto no processo de fermenta\u00e7\u00e3o como no de respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia, para os alunos ficarem \n\nelucidados qual deles seria mais rent\u00e1vel em termos energ\u00e9ticos. \n\n \n\nMetodologias e estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem utilizadas \n\nSegundo Cachapuz, Praia e Jorge (2001), uma forma de diminuir as dificuldades de \n\naprendizagem existentes \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos experimentais, pois permitem a discuss\u00e3o \n\ne o confronto de ideias entre os alunos. Por outro lado, o trabalho pr\u00e1tico em ci\u00eancias, que \n\ninclui a resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, atividades laboratoriais, trabalhos de campo ou at\u00e9 mesmo a \n\npesquisa de informa\u00e7\u00e3o, segundo Wellington (1996, citado em Chaves &amp; Pinto, 2005) permite \n\no desenvolvimento de compet\u00eancias \u201ccomo procedimentos, t\u00e9cnicas, coopera\u00e7\u00e3o, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o com os outros e resolu\u00e7\u00e3o de problemas\u201d (p. 2), al\u00e9m de permitir a \n\nilustra\u00e7\u00e3o de conceitos, teorias e fen\u00f3menos, de uma forma motivadora e estimulante para os \n\nalunos e que pode e deve despertar o interesse e a curiosidade. Assim sendo, nesta \n\ncomponente da PL, e porque o programa e a tipologia da turma assim o permitia, adotou-se \n\nsempre que poss\u00edvel, esta metodologia de trabalho. Apraz mencionar que no decorrer das \n\naulas foram realizadas diversas atividades pr\u00e1ticas que resultaram na an\u00e1lise e discuss\u00e3o de \n\nresultados. De salientar que, sempre que poss\u00edvel, desenvolveu-se atividades laboratoriais do \n\ntipo \u201cPrev\u00ea-Observa-Explica-Reflete\u201d em que \u201cos alunos determinassem com precis\u00e3o a \n\nvari\u00e1vel dependente, a vari\u00e1vel independente e as vari\u00e1veis de controlo\u201d de modo a que se \n\n\u201cdesse uma maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos adquiridos p\u00f3s-laborat\u00f3rio\u201d \n\n(Cavadas &amp; Guimar\u00e3es, 2012, p.120). \n\nO questionamento foi tamb\u00e9m uma metodologia muito utilizada, bem como a leitura \n\nde excertos do manual e a exposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados atrav\u00e9s de apresenta\u00e7\u00e3o multim\u00e9dia. \n\nUtilizou-se a visualiza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos e anima\u00e7\u00f5es que permitiram aos alunos ter uma melhor \n\nperce\u00e7\u00e3o de diversos conte\u00fados abordados, como por exemplo os processos de ingest\u00e3o. Para \n\nalgumas das aulas lecionadas, foram planificadas atividades de grupo que implicavam a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de fichas de trabalho ou a constru\u00e7\u00e3o de um V de Gowin, para melhor articular a \n\ncomponente metodol\u00f3gica com a parte conceptual. Foram efetuadas todas as atividades n\u00e3o \n\nlaboratoriais constantes no manual, e as respetivas corre\u00e7\u00f5es, com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos, \n\npossibilitando uma melhor consolida\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e simultaneamente o esclarecimento de \n\nd\u00favidas. \n\nAo longo da PL tentou-se diversificar as estrat\u00e9gias de ensino utilizadas, articulando \n\nos conte\u00fados, sempre que poss\u00edvel, com os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos. De modo a \n\npromover um ambiente facilitador do processo de ensino/aprendizagem, utilizou-se uma \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 33 de 205 \n\n \n\nlinguagem com rigor cient\u00edfico adequada \u00e0 faixa et\u00e1ria dos alunos, estabelecendo um \n\nambiente encorajador para a participa\u00e7\u00e3o dos mesmos de forma ativa nas diferentes atividades \n\nplanificadas. \n\nA par do sucedido na componente de geologia, utilizou-se tamb\u00e9m a corre\u00e7\u00e3o das \n\nfichas de avalia\u00e7\u00e3o tendo por base a avalia\u00e7\u00e3o formativa. Deste modo, foi solicitada a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos alunos, promovendo uma aprendizagem significativa, onde foi realizada uma \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dos conceitos para os que apresentavam as respostas corretas e uma \n\npossibilidade de esclarecimento de d\u00favidas para os restantes. \n\nApesar da dimens\u00e3o da turma (24 alunos), a boa conduta dos alunos facilitou a \n\ngest\u00e3o dos comportamentos e das atitudes dos alunos em contexto de aula, tendo por isso sido \n\nprivilegiadas as estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas que implicavam uma maior intera\u00e7\u00e3o entre o \n\nprofessor e os alunos. Esta ado\u00e7\u00e3o de uma postura mais pr\u00f3xima dos alunos proporcionou \n\numa maior confian\u00e7a para a exposi\u00e7\u00e3o de d\u00favidas, bem como a participa\u00e7\u00e3o ativa nas \n\natividades propostas que a maioria dos alunos da turma evidenciou. \n\n \n\nRecursos utilizados e materiais did\u00e1ticos produzidos \n\nComo mencionado em ep\u00edgrafe, foram produzidos materiais pedag\u00f3gicos para todas \n\nas aulas lecionadas neste ciclo de ensino, uns foram concebidos diretamente para os alunos, \n\nenquanto outros foram utilizados no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e da PL. \n\nNo que se refere aos materiais produzidos exclusivamente para os alunos, \n\nnomeadamente as fichas formativas de trabalho, informa\u00e7\u00f5es complementares \u00e0 pr\u00e1tica \n\nlaboratorial e de relat\u00f3rios pr\u00e1ticos, tinham como principal objetivo a promo\u00e7\u00e3o de \n\naprendizagens significativas, consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos e aux\u00edlio ou orienta\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos na realiza\u00e7\u00e3o das respetivas atividades. Por outro lado, os materiais produzidos com o \n\nintuito da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, nomeadamente os planos de subunidade e de aula, os mapas de \n\nconceitos, as apresenta\u00e7\u00f5es PowerPoint, os testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa e respetivas \n\npropostas de corre\u00e7\u00e3o, matrizes de cota\u00e7\u00f5es e grelhas de avalia\u00e7\u00e3o, bem como os protocolos \n\nde atividades experimentais, os V de Gowin, visavam organizar e auxiliar a PL, promover \n\naprendizagens significativas e garantir equidade e justi\u00e7a nos momentos de avalia\u00e7\u00e3o. De \n\nreferir que os alunos tinham acesso \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es multim\u00e9dia utilizadas, em formato \n\ndigital, atrav\u00e9s do envio para um correio eletr\u00f3nico da turma. \n\nEmbora sob orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de uma outra professora orientadora cooperante, \n\na produ\u00e7\u00e3o de todos os materiais utilizados obedeceu tamb\u00e9m sempre \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es e \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 34 de 205 \n\n \n\ncorre\u00e7\u00f5es sugeridas pela mesma, bem como pelos orientadores cient\u00edficos, no sentido de \n\ngarantir a qualidade, excel\u00eancia e pertin\u00eancia dos mesmos. \n\n \n\n1.7. Atividades de enriquecimento curricular \n\nEnsinar n\u00e3o \u00e9 transferir conhecimento, mas criar possibilidades para a sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o ou sua constru\u00e7\u00e3o. Quem ensina aprende ao ensinar e quem aprende \n\nensina ao aprender. (Freire, 1996, p.27) \n\n \n\nAo longo dos \u00faltimos anos, e estando inseridos numa sociedade cada vez mais \n\nmarcada pelo desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, torna-se deveras importante a \n\neduca\u00e7\u00e3o em CTSA, promovendo cidad\u00e3os mais aptos, com maior capacidade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e com educa\u00e7\u00e3o em diversas \u00e1reas, facilitando o pleno exerc\u00edcio de cidadania.  \n\nNas antigas Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares, bem como nas atuais Metas Curriculares, a \n\nperspetiva CTSA \u00e9 considerada uma das linhas inovadoras e orientadoras para o Ensino das \n\nCi\u00eancias, visto que envolve diretamente os alunos no processo de ensino/aprendizagem e \n\nporque parte de quest\u00f5es do quotidiano, \u00e0s quais se procura dar uma resposta, da\u00ed o NE ter \n\nplaneado e dinamizado atividades de enriquecimento curricular sob a forma de atividades \n\npr\u00e1ticas de campo (APC), outrora designadas de visitas de estudo ou at\u00e9 mesmo de excurs\u00f5es \n\nescolares.  \n\nNa pesquisa bibliogr\u00e1fica realizada verificou-se que a conce\u00e7\u00e3o \u201ctrabalho de campo\u201d \n\nassume diferentes designa\u00e7\u00f5es consoante os autores, mesmo quando a inten\u00e7\u00e3o pretendida \u00e9 a \n\nmesma (Compiani &amp; Carneiro, 1993; Bonito &amp; Sousa 1995; Ramalho 2007). A escolha \n\ndessas designa\u00e7\u00f5es implica, para Bonito e Sousa (1995), um cuidado pois estas podem \n\ncamuflar a finalidade da atividade, e desaconselham o uso das designa\u00e7\u00f5es sa\u00edda, excurs\u00e3o de \n\ncampo e visita de estudo. Para estes autores, a designa\u00e7\u00e3o mais correta ser\u00e1 \u201cactividades \n\npr\u00e1ticas de campo (APC)\u201d, pois englobam \u201ctodas as ac\u00e7\u00f5es, sejam de ocupa\u00e7\u00e3o manual ou \n\nintelectual, pr\u00e1ticas (\u2026) com fins educativos e que requerem uma prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via muito \n\ncuidada, uma execu\u00e7\u00e3o fundamentada pedagogicamente, um trabalho de aprofundamento e \n\nrevis\u00e3o depois da ida ao campo, e uma avalia\u00e7\u00e3o das actividades\u201d (idem, p.1).  \n\nDe acordo com Silva, Santos, Mesquita, Baldaia e F\u00e9lix (2006) e Carvalho et al. \n\n(1995), as atividades de campo promovem o aperfei\u00e7oamento das capacidades do dom\u00ednio \n\nefetivo e social, como por exemplo o esp\u00edrito de trabalho de grupo, responsabilidade e \n\nautonomia, conduzindo os alunos \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias essenciais para a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os ativos e cr\u00edticos. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 35 de 205 \n\n \n\nAs APC constituem \u201cuma das estrat\u00e9gias que mais estimula os alunos dado o car\u00e1cter \n\nmotivador que constitui a sa\u00edda do espa\u00e7o escolar\u201d (Carvalho et al., 1995, p. 188). Este tipo de \n\natividades, segundo Andrade e Massabni (2011), possibilitam aprendizagens que a aula \n\nte\u00f3rica, apenas, n\u00e3o permite, sendo essencial que os professores e as escolas proporcionem \n\nesta oportunidade de forma\u00e7\u00e3o aos alunos. No entanto, para os mesmos, apenas constituem \n\natividades pr\u00e1ticas as demonstra\u00e7\u00f5es, as visitas de estudo, os experimentos e determinados \n\njogos, que permitem experi\u00eancias diretas com objetos presentes fisicamente, excluindo das \n\nmesmas o debate, a leitura, a aula expositiva e outras de natureza te\u00f3rica, que contribuem para \n\nas atividade pr\u00e1ticas, por exemplo, na sistematiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos observados numa \n\nvisita de estudo. \n\nDe algum tempo a esta parte t\u00eam sido realizados v\u00e1rios estudos sobre as estrat\u00e9gias \n\ndid\u00e1ticas diferenciadas no ensino de ci\u00eancias e de biologia, como s\u00e3o exemplo as APC, e os \n\nresultados evidenciaram que os professores consideram estas estrat\u00e9gias importantes para o \n\nensino e aprendizagem dos conte\u00fados cient\u00edficos, embora uma boa parte dos mesmos \n\nreconhe\u00e7a n\u00e3o realizarem estas modalidades de ensino, dando privil\u00e9gio \u00e0s aulas expositivas, \n\ntendo como recurso did\u00e1tico o quadro negro e o giz (Oliveira et al., 2014). \n\nAssim sendo, as outrora designadas visitas de estudo s\u00e3o o meio mais utilizado pelos \n\nprofessores como complemento para os conhecimentos previstos nos conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos que assim se tornam mais significativos (Carvalho et al., 1995). Como forma \n\nde avaliar estas APC temos as fichas de trabalho a serem preenchidas no local, que para \n\nCarvalho et al. (1995, p. 194) \u201cconstituem um excelente instrumento de trabalho (\u2026) que \n\npodem ser realizados individualmente ou em pequenos grupos\u201d bem como a ades\u00e3o dos \n\nalunos, sendo esta \u00faltima uma \u201ccondi\u00e7\u00e3o de sucesso\u201d (ibidem) da atividade. \n\n \n\n1.7.1. Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \n\nA atividade decorreu no dia 12 de fevereiro de 2014 entre as 14:30 e as 17:00 horas, \n\ncom a realiza\u00e7\u00e3o de uma APC ao Jardim Bot\u00e2nico da Madeira \u2013 Eng.\u00ba Rui Vieira e ao Museu \n\nde Hist\u00f3ria Natural l\u00e1 existente, a partir da EBSGZ num autocarro gentilmente cedido pela \n\nC\u00e2mara Municipal do Funchal. Esta atividade foi planeada tendo por base o curr\u00edculo \n\nprogram\u00e1tico da disciplina lecionada pelos professores estagi\u00e1rios, com o prop\u00f3sito de \n\npropiciar aos alunos a visualiza\u00e7\u00e3o de exemplares f\u00f3sseis do arquip\u00e9lago, bem como a \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 36 de 205 \n\n \n\nverifica\u00e7\u00e3o in locu de alguma da biodiversidade regional, nomeadamente plantas end\u00e9micas \n\npresentes no jardim apresentadas na palestra \u201cBiodiversidade da Ilha da Madeira\u201d. \n\n \n\nPrepara\u00e7\u00e3o \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da APC ao Jardim Bot\u00e2nico da Madeira \u2013 Eng.\u00ba Rui Vieira foi \n\nnecess\u00e1rio trocar informa\u00e7\u00e3o com os Servi\u00e7os da Dire\u00e7\u00e3o Regional de Florestas e \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza, entidade que gere o espa\u00e7o, marcando a visita, bem como com os \n\nServi\u00e7os do Pelouro da Educa\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal do Funchal para aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ntransporte, para dessa forma garantirmos os aspetos log\u00edsticos da sa\u00edda de campo. Em \n\nsimult\u00e2neo, e com o apoio da professora cooperante, os professores estagi\u00e1rios enviaram, \n\natrav\u00e9s dos alunos, o pedido de autoriza\u00e7\u00e3o dos EE das turmas 1 e 3 do 7.\u00ba ano, dando todas \n\nas informa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre a atividade. Toda a documenta\u00e7\u00e3o elaborada para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta atividade est\u00e1 dispon\u00edvel, em formato digital, no CD que acompanha este \n\nrelat\u00f3rio. Foi tamb\u00e9m solicitado no Conselho Executivo da escola de acolhimento o acionar \n\ndo seguro escolar, dos discentes e professora cooperante, aquando da desloca\u00e7\u00e3o para fora do \n\nrecinto escolar. Tamb\u00e9m foi solicitado, na Universidade da Madeira, o acionamento do seguro \n\ndos discentes/professores pertencentes a este NE. \n\nNos dias anteriores \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da APC os professores estagi\u00e1rios recolheram \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a cole\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis existente no Museu de Hist\u00f3ria Natural do Jardim \n\nBot\u00e2nico da Madeira \u2013 Eng.\u00ba Rui Vieira e, juntamente com o Professor Coordenador \n\nDomingos Rodrigues, debateram a melhor forma de explorar a atividade pr\u00e1tica. Concluiu-se \n\nque seria pertinente organizar uma ficha de apoio \u00e0 atividade que, no dia, seria entregue aos \n\nalunos. \n\nO NE estipulou que o sucesso da atividade seria mensurado atrav\u00e9s de uma \n\naprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica por parte dos alunos, num momento posterior \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da mesma. \n\n \n\nDinamiza\u00e7\u00e3o \n\nPara que a visita ao Museu de Hist\u00f3ria Natural ocorresse de uma forma organizada, \n\naquando da chegada ao local os alunos foram divididos em grupos, cada um liderado por um \n\nprofessor estagi\u00e1rio. Deste modo, possibilitou-se a participa\u00e7\u00e3o de todos os intervenientes de \n\nforma ativa na troca de ideias sobre os f\u00f3sseis, e respetivos processos de fossiliza\u00e7\u00e3o, que l\u00e1 \n\nse encontravam, para em simult\u00e2neo responderem \u00e0s quest\u00f5es constantes na ficha de apoio da \n\natividade (Figura 3A).  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 37 de 205 \n\n \n\nAo contr\u00e1rio do que estava previsto, e de acordo com as indica\u00e7\u00f5es dos t\u00e9cnicos da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o visitada, todos os grupos visitaram o Museu de Hist\u00f3ria Natural e s\u00f3 depois as \n\n\u00e1reas ajardinadas com aux\u00edlio do professor estagi\u00e1rio e do t\u00e9cnico da referida institui\u00e7\u00e3o. Os \n\nalunos tiveram a oportunidade de fotografar e registar os dados que acharam pertinentes \n\n(Figura 3B). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Empenho dos alunos da turma 3 do 7.\u00ba ano da EBSGZ. A: Resolu\u00e7\u00e3o da ficha de apoio \u00e0 \n\natividade com o aux\u00edlio do professor estagi\u00e1rio. B: Recolha de dados no Jardim Bot\u00e2nico da Madeira \u2013 Eng.\u00ba \n\nRui Vieira. \n\n \n\nAp\u00f3s terminado todo o processo anteriormente planeado foi-nos, gentilmente, \n\nfacultado acesso ao Louro Parque, para grande entusiasmo dos alunos participantes.  \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\nA APC ao Jardim Bot\u00e2nico da Madeira \u2013 Eng.\u00ba Rui Vieira foi avaliada com base no \n\nque os alunos preencheram no documento de aprecia\u00e7\u00e3o da atividade. A atividade foi \n\nplaneada para um total de 44 alunos, 22 alunos pertencentes \u00e0 turma 1 e os outros 22 \u00e0 turma \n\n3, ambas do 7.\u00ba ano. Contudo, apenas 31 dos alunos previstos, correspondendo a 70,5% da \n\npopula\u00e7\u00e3o inicial participou nesta atividade, dos quais 38,7% pertenciam ao sexo feminino \n\n(12 alunas) e 61,3% ao sexo masculino (19 alunos). De salientar que na turma 3 n\u00e3o houve \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da totalidade dos alunos pois, dois deles encontravam-se a cumprir trabalho \n\ncomunit\u00e1rio na escola devido a uma processo disciplinar instaurado pelo Conselho Executivo \n\nda EBSGZ.  \n\nA maioria dos alunos afirmou que o que mais gostou na atividade foi o facto de esta \n\nter ocorrido fora do recinto escolar, embora alguns alunos afirmassem que um outro \u201caspeto \n\npositivo foi ter visualizado exemplares f\u00f3sseis da nossa terra\u201d, indo ao encontro das ideias de \n\nCarvalho (1993) que defende que estes locais proporcionam aprendizagens significativas na \n\neduca\u00e7\u00e3o para a ci\u00eancia, pois \u00e9 diferente uma observa\u00e7\u00e3o realizada num museu, de uma \n\nA B \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 38 de 205 \n\n \n\nobserva\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma figura inserta num manual escolar. O mesmo autor real\u00e7a o facto \n\nde muitos museus de hist\u00f3ria natural integrarem espa\u00e7os ao ar livre, como jardins, zonas \n\ngeol\u00f3gicas demarcadas por restos f\u00f3sseis, afloramentos rochosos, o que favorece o ensino \n\npara as ci\u00eancias em diversos aspetos. Assim, as atividades desenvolvidas neste tipo de \n\ninstitui\u00e7\u00e3o podem ser consideradas como um complemento ao ensino formal, embora n\u00e3o o \n\nsubsituam, cabendo ao professor encontrar a rela\u00e7\u00e3o entre as experi\u00eancias de aprendizagem na \n\nsala de aula e as poss\u00edveis experi\u00eancias nesses locais. \n\nJ\u00e1 para Pereira (2002, p. 188) a visita a museus de hist\u00f3ria natural \u00e9 ben\u00e9fica para os \n\nalunos pois estes ter\u00e3o oportunidade de visionarem \u201ccolec\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cimes reais de seres \n\nvivos ou colec\u00e7\u00f5es de rochas e minerais\u201d. \n\nNo que respeita aos aspetos menos positivos relacionados com a visita, os alunos \n\nforam maioritariamente perent\u00f3rios ao afirmar que dispensavam o preenchimento da ficha de \n\napoio. \n\nOs alunos ao serem solicitados a mencionarem algumas sugest\u00f5es aos professores \n\nestagi\u00e1rios referiam que este tipo de atividade deveria repetir-se \u201cmais vezes ao longo do ano\u201d \n\nletivo e ao longo do seu percurso escolar. \n\n \n\n1.7.1. Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \n\nA atividade foi planeada inicialmente para o dia 3 de abril de 2014, contudo devido a \n\ndificuldades na obten\u00e7\u00e3o de transporte, houve um reagendamento para o dia 5 de junho do \n\nreferido ano, entre as 14:45 e as 18:00 horas, com a realiza\u00e7\u00e3o de uma visita ao Microlab \n\nMadeira, no Lugar de Baixo. Tal como a primeira atividade desenvolvida no \u00e2mbito da \n\nleciona\u00e7\u00e3o no outro n\u00edvel de ensino, esta atividade foi planeada tendo por base o curr\u00edculo \n\nprogram\u00e1tico da disciplina lecionada pelos professores estagi\u00e1rios, de modo a relacionar \n\nalgumas das tem\u00e1ticas lecionadas ao longo da componente de biologia com outras referentes \n\nao 11.\u00ba ano de escolaridade, descortinando um pouco do ano letivo seguinte. \n\n \n\nPrepara\u00e7\u00e3o \n\nA APC ao Microlab Madeira implicou que se estabelecessem contatos pr\u00e9vios com a \n\nentidade respons\u00e1vel pelo espa\u00e7o, marcando a visita, bem como com os Servi\u00e7os do Pelouro \n\nda Edu\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal do Funchal para aquisi\u00e7\u00e3o de transporte, de modo a garantir \n\ntodos os aspetos log\u00edsticos inerentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo. Contudo, na v\u00e9spera do \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 39 de 205 \n\n \n\nprimeiro agendamento, o NE foi informado que, devido a avaria do autocarro pertencente \u00e0 \n\nc\u00e2mara em quest\u00e3o, a disponibilidade do mesmo tinha sido cancelada. Deste modo encetaram-\n\nse outras dilig\u00eancias para colmatar esta falha. Assim, acordou-se com os alunos que seria \n\nalugado um autocarro, sendo o custo do mesmo dividido por todos os intervenientes, pois \n\ntanto os professores estagi\u00e1rios como os alunos da turma 1 do 10.\u00ba ano de escolaridade faziam \n\nquest\u00e3o de realizar a atividade.  \n\nPosto isto, e com o apoio da professora cooperante, os professores estagi\u00e1rios \n\nremarcaram uma nova data para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade e enviaram, atrav\u00e9s dos alunos, o \n\npedido de autoriza\u00e7\u00e3o aos EE da referida turma, dando todas as informa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre \n\na atividade. Tal como na atividade anterior, toda a documenta\u00e7\u00e3o elaborada est\u00e1 dispon\u00edvel, \n\nem formato digital, no CD que acompanha o presente relat\u00f3rio. Foi tamb\u00e9m solicitado no \n\nConselho Executivo da escola de acolhimento o acionar do seguro escolar, dos discentes e \n\nprofessora cooperante, aquando da desloca\u00e7\u00e3o para fora do recinto escolar. Tamb\u00e9m foi \n\nsolicitado na Universidade da Madeira que o seguro fosse acionado para os professores \n\npertencentes a este NE. \n\nNo dia anterior \u00e0 visita os alunos foram esclarecidos sobre a import\u00e2ncia da \n\nbiotecnologia ao servi\u00e7o da humanidade, e relembrados os aspetos relacionados com as \n\ndiferentes fitohormonas e as suas implica\u00e7\u00f5es no crescimento das plantas, assunto \n\npreviamente lecionado pela professora orientadora cooperante. \n\nO NE estipulou que o sucesso da atividade seria mensurado atrav\u00e9s de uma \n\naprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica por parte dos alunos, num momento posterior \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da mesma. \n\n \n\nDinamiza\u00e7\u00e3o \n\nNa chegada ao laborat\u00f3rio, todos os integrantes do grupo foram solicitados a \n\nutilizarem uma prote\u00e7\u00e3o no cal\u00e7ado para evitar a contamina\u00e7\u00e3o do local (Figura 4 A), o que \n\nprovocou mais entusiasmo nos alunos. Posteriormente, o grupo foi conduzido, ao longo do \n\nlaborat\u00f3rio, por uma investigadora que foi explicando e mostrando todos os procedimentos \n\nque ocorriam no laborat\u00f3rio, bem como as diferentes c\u00e2maras de crescimento que albergavam \n\ndiferentes culturas in vitro e em distintos est\u00e1dios de desenvolvimento (Figura 4 B). Os alunos \n\ntiveram a oportunidade de expor e esclarecer as suas d\u00favidas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 40 de 205 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4 - Visita ao Microlab Madeira: A - Alunos da turma 1 do 10.\u00ba ano da ESJM com prote\u00e7\u00e3o \n\nde cal\u00e7ado; B - C\u00e2mara de crescimento (climatizada). \n\n \n\nNo decurso da visita os alunos fotografaram e registaram dados que acharam \n\npertinentes. Nesta atividade cont\u00e1mos com a presen\u00e7a de um outro professor da turma, pois a \n\nvisita coincidia com a aula de matem\u00e1tica, gentilmente cedida pelo professor respons\u00e1vel que \n\nse disponibilizou para acompanhar a turma nesta atividade. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\nA APC ao Microlab Madeira foi avaliada com base no que os alunos preencheram no \n\ndocumento de aprecia\u00e7\u00e3o da atividade. Inicialmente a atividade foi planeada para todos os \n\nalunos das duas turmas intervenientes neste n\u00facleo de est\u00e1gio, contudo devido ao imprevisto \n\nocorrido com a situa\u00e7\u00e3o do autocarro, apenas os alunos da turma 1 do 10.\u00ba ano evidenciaram \n\ninteresse em que a atividade se realizasse. Assim, dos 24 alunos que componham a referida \n\nturma, participaram apenas 20 dos alunos previstos correspondendo a 83,3% da popula\u00e7\u00e3o \n\ninicial.  \n\nDe igual modo ao sucedido na atividade desenvolvida no outro estabelecimento de \n\nensino, a maioria dos alunos afirmou que o que mais gostou baseava-se no facto de esta ter \n\nocorrido fora do recinto escolar, bem como a experi\u00eancia de frequentar um local onde o rigor \n\ncient\u00edfico era elevado, fazendo um realce ao facto de ter sido necess\u00e1ria a prote\u00e7\u00e3o do \n\ncal\u00e7ado. Referiram ainda que desta forma tiveram uma \u201cmaior no\u00e7\u00e3o do trabalho laboratorial \n\nde investiga\u00e7\u00e3o\u201d e verificaram a sua \u201caplica\u00e7\u00e3o e necessidade para o dia-a-dia das \n\npopula\u00e7\u00f5es\u201d. Esta refer\u00eancia evidencia que muitas das vezes os estudantes n\u00e3o identificam a \n\nrelev\u00e2ncia da ci\u00eancia escolar no seu quotidiano (Aikenhead, 2009) da\u00ed a import\u00e2ncia da visita \n\nao Microlab Madeira. \n\nNo que respeita aos aspetos menos positivos relacionados com a visita, os alunos \n\nreferiram na sua maioria o facto de esta se ter desenrolado no final do ano letivo. \n\nA B \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 41 de 205 \n\n \n\nOs professores estagi\u00e1rios solicitaram sugest\u00f5es aos alunos, que \u00e0 semelhan\u00e7a dos \n\nalunos do Ensino B\u00e1sico, incidiram sobre a repeti\u00e7\u00e3o deste tipo de atividades \u201cmais vezes ao \n\nlongo do ano\u201d letivo, extens\u00edvel a outras \u00e1reas de ensino e ao longo do seu percurso escolar. \n\n \n\n1.8. Avalia\u00e7\u00e3o implementada na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \n\nA avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode deixar de fazer parte do processo de ensino e pode favorecer \n\nas aprendizagens, uma vez que abre a possibilidade de problematizar, gerar \n\nconflitos e promover ressignifica\u00e7\u00f5es por parte dos alunos, ao analisar as suas \n\nprodu\u00e7\u00f5es Boggino (2009, p. 82) \n\n \n\n1.8.1. Avalia\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9, na atualidade, um par\u00e2metro de discord\u00e2ncia na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja consiste num verdadeiro campo de batalha, tanto ideol\u00f3gica como t\u00e9cnica. Segundo \n\nZabalza (1994, p. 219) \u00e9 para uns \u201crepressiva, \u00e9 um instrumento de poder, aliena o aluno, \u00e9 \n\nmemor\u00edstica, reflete o estilo conservador e autorit\u00e1rio de ensinar\u201d enquanto para outros \u00e9 a \n\n\u201cpe\u00e7a-chave\u201d do sistema educativo, pois se n\u00e3o houvesse avalia\u00e7\u00e3o, os professores seriam \n\nincapazes de \u201cmanter a ordem na aula, nem apreciar os resultados dos processos instrutivos, \n\nnem classificar os alunos\u201d (ibidem). Concordando com o defendido por Zabalza (1994), um \n\nbom professor, independentemente da \u00e9poca em que leciona, tem de ter a capacidade de \n\nefetuar \u201cboas avalia\u00e7\u00f5es e de dispor de um amplo repert\u00f3rio de t\u00e9cnicas para as efetuar\u201d \n\n(ibidem).  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve consistir em atos isolados independentes do processo de \n\nensino/aprendizagem, mas sim num conjunto de atos/passos consecutivos, sendo \n\nindispens\u00e1vel que a avalia\u00e7\u00e3o recorra a um vasto leque de possibilidades de recolha de dados \n\nque enrique\u00e7am a informa\u00e7\u00e3o obtida. Assim, a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser restringida apenas ao \n\nrendimento, a uma s\u00f3 t\u00e9cnica (os exames) ou a uma s\u00f3 modalidade, correndo o risco de \n\nempobrecer o processo avaliativo. Para Landsheere (1994), na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o as avalia\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas pelos professores focam especialmente sobre as aprendizagens, as atitudes e os \n\nvalores evidenciados pelos alunos. Contudo, o processo avaliativo n\u00e3o deve ser encarado \n\ncomo algo ex\u00f3geno ao processo de ensino/aprendizagem, mas sim como parte integrante do \n\nmesmo, e de tal forma que n\u00e3o deve reduzir-se apenas \u00e0 an\u00e1lise dos alunos pois, \u201cquando se \n\nfala na avalia\u00e7\u00e3o escolar, imediatamente ocorre falar da avalia\u00e7\u00e3o do rendimento dos alunos \n\ncomo se esta fosse algo que recai exclusivamente sobre eles, ignorando-se os restantes \n\nintervenientes no processo de desenvolvimento de um curriculum\u201d (Pacheco, 1995, p. 13). \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 42 de 205 \n\n \n\nComo consequ\u00eancia do mencionado anteriormente, o professor deve avaliar os \n\nalunos como forma de melhorar e reorganizar a sua interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de modo a \n\n\u201cidentificar os erros ou conhecimentos como indicadores did\u00e1cticos que facilitem as inter-\n\nven\u00e7\u00f5es do docente e a produ\u00e7\u00e3o de aprendizagens genu\u00ednas\u201d (Boggino, 2009, p. 81), da\u00ed a \n\navalia\u00e7\u00e3o ser considerada como uma estrat\u00e9gia de ensino que facilita ou obstr\u00f3i o processo de \n\nensino/aprendizagem, estando intimamente relacionada com as reten\u00e7\u00f5es, o abandono escolar \n\ne com o desfasamento entre o n\u00edvel cognitivo e o n\u00edvel de realiza\u00e7\u00e3o escolar. No entanto, \u00e9 de \n\nreferir que para Boggino (2009) \u201cavaliar \u00e9 compreender, \u00e9 f\u00e1cil deduzir que a avalia\u00e7\u00e3o \n\npromover\u00e1 a qualidade educativa e, em particular, o processo de aprendizagem\u201d (p. 83). \n\nEste sucesso do processo de ensino/aprendizagem depende diretamente do processo \n\nde avalia\u00e7\u00e3o, seja ela diagn\u00f3stica, formativa ou sumativa, aquando da verifica\u00e7\u00e3o de \n\nresultados. Assim, ao longo de toda a PL o processo de avalia\u00e7\u00e3o utilizado nas disciplinas \n\nlecionadas teve em linha de conta as orienta\u00e7\u00f5es preconizadas pelo respetivo Programa \n\nCurricular, a planifica\u00e7\u00e3o anual de cada disciplina, bem como os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o \n\npropostos pelos grupos disciplinares de cada uma das escolas. Deste modo, as dimens\u00f5es \n\npr\u00e1tica e te\u00f3rica do ensino da Ci\u00eancia foram consideradas, para que a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o ficasse \n\nconfinada ao dom\u00ednio concetual, mas, tamb\u00e9m, inclu\u00edsse aos dom\u00ednios procedimental e \n\natitudinal como emanado pelo OCME (Amador et al., 2001; Galv\u00e3o et al., 2001). Como tal, em \n\nambos os ciclos de ensino foram realizadas diversas atividades que foram avaliadas consoante o \n\nseu prop\u00f3sito: diagn\u00f3stico, formativo e sumativo. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nEsta modalidade avaliativa consiste na averigua\u00e7\u00e3o dos conhecimentos dos alunos \n\nface a novas aprendizagens aliada \u201ca aprendizagens anteriores que servem de base \u00e0quelas, no \n\nsentido de obviar a dificuldades futuras e, em certos casos, de resolver situa\u00e7\u00f5es presentes\u201d \n\n(Ribeiro, 1999, citado por Afonso, 2011, p. 79). Pode, ent\u00e3o, dizer-se que este tipo de \n\navalia\u00e7\u00e3o permite ao professor ter um conhecimento das ideias pr\u00e9vias dos alunos de modo a \n\nque possa apropriar as suas planifica\u00e7\u00f5es e delinear estrat\u00e9gias de ensino que promovam o \n\nsucesso do processo de ensino/aprendizagem, da\u00ed o seu car\u00e1cter tempor\u00e1rio como mencionado \n\npor Cortes\u00e3o (2002). \n\nReconhecendo a import\u00e2ncia deste tipo de avalia\u00e7\u00e3o, sempre que era introduzida \n\numa nova tem\u00e1tica e com o intuito de averiguar os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos, adotou-\n\nse a t\u00e9cnica do questionamento. Esta t\u00e9cnica permitia, atrav\u00e9s do di\u00e1logo com os alunos, \n\ndetetar e posteriormente delinear as melhores estrat\u00e9gias para a leciona\u00e7\u00e3o de determinados \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 43 de 205 \n\n \n\nconhecimentos. Segundo Afonso (2011) esta modalidade de avalia\u00e7\u00e3o funciona como parte \n\nintegrante da avalia\u00e7\u00e3o formativa dado que se dirige para o processo de aprendizagem, pois \n\naverigua as dificuldades e as falhas dos alunos aquando do in\u00edcio da abordagem de uma nova \n\ntem\u00e1tica. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o formativa \n\nNo quotidiano da sala de aula um professor recolhe informa\u00e7\u00e3o diversificada em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos seus alunos, que acaba formalizando em registos estruturados de forma \n\nquantitativa. Da\u00ed podermos afirmar, segundo Pacheco (s.d.) que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo \n\nintimamente subjetivo, pois depende de pessoa para pessoa, bem como apresenta diverg\u00eancia \n\nde nota\u00e7\u00f5es. Para o referido autor, a avalia\u00e7\u00e3o formativa, sendo uma avalia\u00e7\u00e3o sem nota, \n\nconsiste numa pr\u00e1tica din\u00e2mica da pedagogia que visa criar as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o \n\nsucesso do aluno. Ao contr\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica que mensura os conhecimentos \n\npr\u00e9vios dos alunos, este tipo avaliativo contempla a utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos e considera \n\nestrat\u00e9gias que promovam o sucesso do processo de ensino/aprendizagem, atrav\u00e9s de um \n\ncontrolo interativo da aprendizagem.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o formativa, numa abordagem neobehaviorista, \u201ctem a finalidade de \n\nobservar se os objectivos foram ou n\u00e3o atingidos, interessando medir a dist\u00e2ncia do aluno \n\nrelativamente \u00e0s inten\u00e7\u00f5es predeterminadas\u201d (idem, p. 117). Ent\u00e3o este tipo de avalia\u00e7\u00e3o deve \n\nser planeado de modo a facultar uma reciprocidade informativa entre o professor e os alunos, \n\nou seja, esta modalidade avaliativa deve permitir aos alunos a regula\u00e7\u00e3o/mensura\u00e7\u00e3o da sua \n\naprendizagem em contexto sala de aula, enquanto faculta aos professores dados que lhes \n\npossibilitem redimensionar a sua a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de modo a melhorar o processo de \n\nensino/aprendizagem. \n\nAo longo da PL, com o intuito de promover o sucesso do processo de \n\nensino/aprendizagem foram diversas as estrat\u00e9gias utilizadas, tal como, concebidos diferentes \n\ninstrumentos de recolha de informa\u00e7\u00e3o, nomeadamente fichas de trabalho acompanhado e de \n\ntrabalho formativo, mapas de conceitos, adequando, sempre que poss\u00edvel, \u00e0s caracter\u00edsticas e \n\nnecessidades da turma em quest\u00e3o.  \n\nEm cada uma das escolas de acolhimento e consoante os crit\u00e9rios definidos pelos \n\nrespetivos grupos disciplinares, foi elaborada uma grelha para aferir o desempenho dos alunos \n\nao longo das aulas, nas quais eram tidos em linha de conta aspetos relacionados com as \n\natitudes e valores, autonomia e participa\u00e7\u00e3o. Assim, aplicamos o defendido por Eisner (citado \n\npor Zabalza, 1994, p. 229), que refere que devemos \u201crecolher dados referentes, n\u00e3o apenas ao \n\nque os sujeitos sabem, aos \u00eaxitos por eles obtidos no \u00e2mbito dos conhecimentos, mas tamb\u00e9m \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 44 de 205 \n\n \n\nao conjunto das influ\u00eancias e efeitos exercidos sobre eles\u201d. Existem determinados par\u00e2metros \n\nque n\u00e3o conseguimos mensurar atrav\u00e9s das t\u00e9cnicas cl\u00e1ssicas de avalia\u00e7\u00e3o, sendo por isso \n\nnecess\u00e1rio recorrer \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de tabelas de observa\u00e7\u00e3o, por exemplo. Estas tabelas e registo \n\nfuncionavam como um utens\u00edlio pedag\u00f3gico que permitia registar a implica\u00e7\u00e3o dos alunos no \n\ndesenvolvimento das tarefas escolares, como por exemplo na realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de casa. \n\nEm suma, o processo avaliativo deve basear-se numa simbiose entre t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o \n\nformativa e sumativa. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o sumativa \n\nA avalia\u00e7\u00e3o sumativa pressup\u00f5e o atingir de uma meta. Por outras palavras, este tipo \n\nde avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizado para averiguar o n\u00edvel de rendimento alcan\u00e7ado pelos alunos aquando \n\nda chegada ao final de um processo em que \u00e9 atribu\u00edda uma classifica\u00e7\u00e3o, constituindo por \n\nisso \u201cum ponto de chegada\u201d (Zabalza, 1994, p. 242). \n\nConsiderando que a finalidade desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 a certifica\u00e7\u00e3o do desempenho do \n\naluno no final de um determinado processo e tendo por objetivo a avalia\u00e7\u00e3o das aquisi\u00e7\u00f5es \n\nquer individuais quer coletivas (Landsheere, 1994), ao longo da PL conceberam-se v\u00e1rios \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, adequados a cada um dos diferentes n\u00edveis de ensino \n\nonde a mesma decorreu, obedecendo aos crit\u00e9rios delineados por cada um dos respetivos \n\ngrupos disciplinares. Foram ent\u00e3o utilizadas v\u00e1rias estrat\u00e9gias avaliativas, nomeadamente a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de trabalhos pr\u00e1ticos (por vezes estruturados como um V de Gowin) e \n\nas fichas de avalia\u00e7\u00e3o, pois o processo avaliativo deve basear-se na utiliza\u00e7\u00e3o de um conjunto \n\n\u201cde t\u00e9cnicas e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o diversificados\u201d (Despacho normativo n.\u00ba 6/2010, \n\nrepublica\u00e7\u00e3o do despacho normativo n.\u00ba 1/2005, de 5 de janeiro, ponto 6, al\u00ednea b).  \n\nComo defendido por Afonso (2011), visto a avalia\u00e7\u00e3o sumativa ter uma fei\u00e7\u00e3o mais \n\nglobalizadora, porque se trata do balan\u00e7o final de aquisi\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de conhecimentos \n\npreviamente determinados, a realiza\u00e7\u00e3o das fichas de avalia\u00e7\u00e3o sumativa s\u00f3 tem raz\u00e3o de ser, \n\nquando a extens\u00e3o do caminho percorrido j\u00e1 \u00e9 grande o suficiente para termos material \n\nsuficiente para fundamentar uma avalia\u00e7\u00e3o deste tipo, da\u00ed termos realizado duas fichas de \n\navalia\u00e7\u00e3o sumativa por per\u00edodo. Esta estrat\u00e9gia avaliativa consistiu, em ambas as escolas de \n\nacolhimento, o principal par\u00e2metro da avalia\u00e7\u00e3o do aluno. Este facto reporta ao preconizado \n\nem Pacheco, (s.d., p. 119), que refere que o principal par\u00e2metro de avalia\u00e7\u00e3o baseia-se \u201cna \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados como produto do pensamento (factos, conceitos, leis) e \n\nno dom\u00ednio das capacidades (opera\u00e7\u00f5es intelectuais ou cognitivas, actividades mentais que \n\npermitem uma resposta adequada a uma dada situa\u00e7\u00e3o)\u201d. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 45 de 205 \n\n \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o das fichas de avalia\u00e7\u00e3o sumativa (Ap\u00eandice IV), as quest\u00f5es foram \n\nelaboradas de modo a incluir os conte\u00fados abordados nas aulas e em simult\u00e2neo valorizar as \n\ncompet\u00eancias adquiridas pelos alunos, preconizadas no programa curricular. Para tal houve o \n\ncuidado de utilizar uma linguagem clara e objetiva, bem como uma reda\u00e7\u00e3o precisa, concisa e \n\nao n\u00edvel de entendimento dos alunos. As fichas foram elaboradas segundo a tipologia \n\napresentada pelos exames do Instituto de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional (IAVE), proporcionando \n\numa possibilidade de adapta\u00e7\u00e3o a exames futuros. Assim, as fichas estavam divididas em \n\ngrupos, em que cada um deles era constitu\u00eddo por: perguntas de escolha m\u00faltipla; \n\ncorrespond\u00eancias e/ou ordena\u00e7\u00f5es; alternativas (verdadeiro ou falso); e por fim uma quest\u00e3o \n\naberta. Cada grupo apresentava um suporte informativo quer atrav\u00e9s de textos, tabelas, \n\ngr\u00e1ficos e/ou esquemas, que por vezes implicavam a mobiliza\u00e7\u00e3o de aprendizagens relativas a \n\nmais de um tema. Para cada ficha de avalia\u00e7\u00e3o sumativa elaborada foi efetuada uma matriz de \n\ncorre\u00e7\u00e3o e cota\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice V). Assim, para cada quest\u00e3o elaborada foi proposta uma \n\npossibilidade de resposta, bem como estabelecida uma determinada cota\u00e7\u00e3o, consoante o grau \n\nde dificuldade das mesmas. \n\nPara as quest\u00f5es de resposta fechada os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o dos itens diferiam \n\nconsoante a tipologia das mesmas, enquanto as de resposta aberta, foram avaliadas atrav\u00e9s de \n\nn\u00edveis de desempenho, tal como recomenda o IAVE. Esta prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das respostas a \n\ncada um dos itens constantes nas fichas de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, facilitou a corre\u00e7\u00e3o destas, \n\nbem como a uniformiza\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o, promovendo uma maior \n\nequidade avaliativa entre os diferentes alunos. De referir que no n\u00edvel secund\u00e1rio, as fichas de \n\navalia\u00e7\u00e3o sumativas foram organizadas em duas vers\u00f5es (A e B), ou seja t\u00ednhamos duas \n\ndiferentes formas de organizar a ordem das quest\u00f5es. Para cada uma das fichas de avalia\u00e7\u00e3o \n\nfoi elaborada uma folha de c\u00e1lculo no Microsoft Excel 2010 para deste modo facilitar a \n\ncontabiliza\u00e7\u00e3o das cota\u00e7\u00f5es (nota quantitativa) e respetivo n\u00edvel de desempenho (nota \n\nqualitativa). Esta metodologia permitiu, tamb\u00e9m, um melhor visionamento do n\u00edvel de \n\ndesempenho da turma em cada item de resposta, o que a posteriori permitiu uma corre\u00e7\u00e3o, no \n\nquadro, segundo o modelo da avalia\u00e7\u00e3o formativa. \n\nOs relat\u00f3rios dos trabalhos pr\u00e1ticos (individuais ou de grupo), foram implementados \n\nobjetivando o desenvolvimento das capacidades processuais dos alunos, nomeadamente a \n\npesquisa, a sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, bem como a estimula\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento de atitudes, tais como o respeito pelos outros, a coopera\u00e7\u00e3o e \n\nresponsabilidade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas e o esp\u00edrito de grupo. Tal como na estrat\u00e9gia \n\nanterior, foi elaborada uma grelha no Microsoft Excel 2010 para a avalia\u00e7\u00e3o quantitativa do \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 46 de 205 \n\n \n\ntrabalho desempenhado, utilizando para isso uma matriz que continha os par\u00e2metros a avaliar \n\nal\u00e9m dos conte\u00fados a abordar. \n\nAp\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o, em contexto sala de aula, de cada um dos instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o, independentemente no n\u00edvel de escolaridade, os alunos tiveram acesso \u00e0 matriz de \n\ncota\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos mesmos, em formato digital, enviado para o correio eletr\u00f3nico de cada \n\numa das turmas em quest\u00e3o. \n\n \n\n1.8.2. Avalia\u00e7\u00e3o da Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica \n\nAvaliar (\u2026) implica fazer uma avalia\u00e7\u00e3o \u201cda frente para tr\u00e1s\u201d na qual se \n\ncorrelacione as suas produ\u00e7\u00f5es (num momento determinado) com os saberes que \n\ntinham no momento de in\u00edcio da tarefa (ou, simplesmente, num momento anterior).  \n\nBoggino (2009, p.84) \n\n \n\nSejam quais forem as finalidades em causa, avaliar eticamente o desempenho \n\ndocente significa fazer-lhe justi\u00e7a, ponderando em cada momento os fins visados, as \n\nnormas, as vontades e as singularidades humanas e contextuais. Ponderando (\u2026) os \n\nefeitos perversos gerados por vis\u00f5es restritivas do desempenho e pela procura \n\nobsessiva de avalia\u00e7\u00e3o. Perrenoud (em Baptista, 2011, p. 29) \n\n \n\nNo ato de avaliar temos de ter em conta que as pr\u00e1ticas avaliativas propiciam a \n\nforma\u00e7\u00e3o de pareceres e ju\u00edzos de valor significativos e com efeitos a longo prazo, que tanto \n\npodem penalizar como incentivar processos de autoestima (Baptista, 2011). Da\u00ed a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo desempenho docente dever pautar-se pelo rigor profissional tendo em conta que nem todo \n\no desempenho pode ser expresso em perfis num\u00e9ricos de desempenho. Assim sendo, nesta \n\nparte do presente relat\u00f3rio apresentamos os pontos fortes e menos fortes do nosso \n\ndesempenho enquanto professor estagi\u00e1rio, sendo que para isso foi necess\u00e1rio uma an\u00e1lise e \n\nreflex\u00e3o de todo o trabalho desenvolvido aquando da nossa interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. \n\n \n\nAutoavalia\u00e7\u00e3o \n\nAo longo da PL, e como acordado inicialmente, ap\u00f3s o final de cada aula efetuei uma \n\nreflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o meu desempenho perante o colega de est\u00e1gio, a professora orientadora \n\ncooperante e o orientador cient\u00edfico, quando presente. Procurei sempre indagar tanto os \n\naspetos que menos positivos e que posteriormente teriam de ser melhorados, como os que \n\ndeveriam ser mantidos no futuro. Atrav\u00e9s destes momentos reflexivos fui adquirindo a \n\ncapacidade de, em plena sala de aula, \u201cme conseguir observar\u201d e ir alterando os aspetos que \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 47 de 205 \n\n \n\nhaviam sido apontados como pass\u00edveis de serem melhorados, no momento em que os mesmos \n\nestavam a acontecer. Estas situa\u00e7\u00f5es de autorreflex\u00e3o e posterior rece\u00e7\u00e3o dos coment\u00e1rios da \n\nminha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica revelaram-se essenciais, para procurar implementar estrat\u00e9gias mais \n\neficazes e adequadas a determinadas situa\u00e7\u00f5es ocorridas em contexto sala de aula, visto que \n\nfomentaram o meu esp\u00edrito cr\u00edtico e contribu\u00edram para uma melhoria significativa da minha \n\npresta\u00e7\u00e3o enquanto professora.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da PL baseou-se numa grelha de avalia\u00e7\u00e3o, elaborada pela Dire\u00e7\u00e3o do \n\nMestrado em parceria com as Orientadoras Cooperantes, a qual foi dada a conhecer a todos os \n\nprofessores estagi\u00e1rios no in\u00edcio da respetiva PL. Esta grelha de avalia\u00e7\u00e3o encontrava-se \n\ndividida em duas partes, em que a primeira consistia na avalia\u00e7\u00e3o dos itens relacionados com \n\na planifica\u00e7\u00e3o, conce\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o da PL, enquanto a segunda focava aspetos relacionados \n\ncom a avalia\u00e7\u00e3o, balan\u00e7o e reflex\u00e3o. \n\nEsta grelha foi preenchida em dois momentos distintos, em cada uma das escolas \n\nonde decorreu a PL. O primeiro aquando do terminus do per\u00edodo da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stico a \n\nque os professores estagi\u00e1rios estavam sujeitos, de modo a serem quantificados os aspetos \n\npositivos e os que eram pass\u00edveis de serem melhorados. O segundo aquando do momento de \n\navalia\u00e7\u00e3o final da PL no referido estabelecimento de acolhimento. Em todos os momentos de \n\npreenchimento da referida grelha \u00e9 de salientar que a minha autoavalia\u00e7\u00e3o coincidia, na maior \n\nparte dos par\u00e2metros, com o preenchido pela professora orientadora cooperante, o que me \n\nindicava um forte poder reflexivo da minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\nNuma an\u00e1lise sum\u00e1ria \u00e0 PL na EBSGZ, considero que fui capaz de promover \n\naprendizagens curriculares eficazes, contudo, as mesmas n\u00e3o obtiveram a mesma efic\u00e1cia em \n\ntodos os alunos da turma, pois esta era bastante heterog\u00e9nea em diversos aspetos. No entanto, \n\nfui capaz de planificar, com rigor cient\u00edfico e metodol\u00f3gico, todo o processo de \n\nensino/aprendizagem, articulando sempre que poss\u00edvel com o PEE, com o Plano Anual de \n\nAtividades (PAA) e com as caracter\u00edsticas da turma em quest\u00e3o. Comprometi-me com o \n\ndesenvolvimento integral dos alunos enquanto cidad\u00e3os, estando atenta a todas as situa\u00e7\u00f5es \n\nque pudessem surgir, quer a n\u00edvel da aprendizagem, quer a n\u00edvel psicossocial, estando \n\npreparada para prestar-lhes o meu apoio bem como o encaminhamento devido.  \n\nAquando da transi\u00e7\u00e3o de escola e n\u00edvel de ensino encontrei uma realidade de ensino \n\ncompletamente diferente. Na ESJM tive a oportunidade de mostrar efetivamente as minhas \n\ncaracter\u00edsticas enquanto professora. Neste estabelecimento de ensino regi-me pelas mesmas \n\nregras e caracter\u00edsticas evidenciadas na outra escola, contudo, a constitui\u00e7\u00e3o da turma e o seu \n\ncomportamento permitiram um melhor desempenho ao n\u00edvel da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 48 de 205 \n\n \n\nNo decorrer da PL, na qual se insere todas as atividades letivas e n\u00e3o letivas \n\ninerentes \u00e0 mesma, considero que tive uma postura eticamente correta e comportamento \n\nprofissional exemplar. Fui ass\u00eddua e pontual, empenhada, demonstrei esp\u00edrito colaborativo, \n\nseriedade, compromisso, vontade de aprender e evoluir, tanto a n\u00edvel pessoal como \n\nprofissional. Ao longo do est\u00e1gio fui evidenciando flexibilidade e capacidade de tomadas de \n\ndecis\u00e3o quando as mesmas eram necess\u00e1rias e n\u00e3o haviam sido previstas. O espa\u00e7o sala de \n\naula, os equipamentos e os materiais necess\u00e1rios para o processo de ensino/aprendizagem \n\nforam sempre organizados de forma atempada. \n\nApesar de considerar que tive um bom desempenho enquanto professora estagi\u00e1ria, \n\ndevo reconhecer que tenho de melhorar algumas estrat\u00e9gias para lidar com a indisciplina dos \n\nalunos, tal como com a falta de motiva\u00e7\u00e3o evidenciada por alguns deles. \n\n \n\nHeteroavalia\u00e7\u00e3o \n\nOrientadoras Cooperantes \n\nPara aperfei\u00e7oarmos, cada vez mais, o nosso trabalho devemos efetuar uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nque envolva uma \u201cinterpreta\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o sobre os processos de ensino \n\ne aprendizagem, tendo como principal fun\u00e7\u00e3o ajudar a promover ou melhorar a forma\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos\u201d (Abrantes, 2001, p. 47). Para tal, e como referido em ep\u00edgrafe, os momentos formais \n\nde avalia\u00e7\u00e3o com as Orientadoras Cooperantes ocorreram em duas fases distintas: uma fase de \n\ndiagn\u00f3stico e por fim uma avalia\u00e7\u00e3o final.  \n\nNo decurso de toda a PL, no final de cada uma das aulas lecinonadas, \n\nindependentemente do n\u00edvel de ensino ou da escola de acolhimento, foi realizada uma an\u00e1lise \n\ncr\u00edtica por parte das Orientadoras Cooperantes, referindo os aspetos positivos da minha \n\ninterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, bem como os aspetos que mereciam melhoramento em aulas futuras. \n\nDe salientar que, por vezes nas chamadas de aten\u00e7\u00e3o, as Orientadoras Cooperantes \n\napresentaram sugest\u00f5es de estrat\u00e9gias de ensino e instrumentos did\u00e1ticos, que poderiam ser \n\nimplementados, para colmatar as lacunas detetadas. Esta metodologia de trabalho baseou-se \n\nno facto defendido por Abrantes et al. (2002, p. 10) de que a \u201cavalia\u00e7\u00e3o deve evidenciar os \n\naspectos em que as aprendizagens dos alunos precisam de ser melhoradas e apontar modos de \n\nsuperar as dificuldades\u201d. Esta metodologia avaliativa permitiu-me compreender a import\u00e2ncia \n\nda cr\u00edtica construtiva para a forma\u00e7\u00e3o de docentes, na medida em que possibilita o confronto \n\nde v\u00e1rias perce\u00e7\u00f5es sobre uma mesma situa\u00e7\u00e3o. Contudo, por vezes, a forma como os factos \n\neram apontados, na minha opini\u00e3o, n\u00e3o era a mais correta pois, por vezes, provocavam o \n\ndes\u00e2nimo. Todos os aspetos, bons e menos bons, no meu ponto de vista, deveriam ser sempre \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 49 de 205 \n\n \n\nmencionados segundo uma cr\u00edtica construtiva para da\u00ed podermos tirar ila\u00e7\u00f5es e ensinamentos \n\nque potenciassem tanto o nosso crescimento pessoal como profissional, dando enf\u00e2se aos \n\naspetos positivos e alternativas para os restantes. \n\nPerto do terminus do per\u00edodo de diagn\u00f3stico e logo ap\u00f3s o per\u00edodo avaliativo \n\npropriamente dito, quer o professor estagi\u00e1rio quer as Orientadoras Cooperantes avaliaram \n\nquantitativamente, os v\u00e1rios par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o presentes na grelha utilizada, baseando-\n\nse numa an\u00e1lise reflexiva do desempenho global da minha interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. \n\nPosteriormente foi agendada uma reuni\u00e3o com o intuito de debater/analisar o processo \n\nevolutivo do professor estagi\u00e1rio, com a possibilidade de comparar os valores assinalados, em \n\ncada um dos par\u00e2metros avaliativos, por ambos os intervenientes. \n\n \n\nAlunos \n\nNo final do per\u00edodo de leciona\u00e7\u00e3o, em cada um dos diferentes n\u00edveis de ensino e \n\nescolas de acolhimento, foi-nos cedido um inqu\u00e9rito, elaborado pela Dire\u00e7\u00e3o do Mestrado em \n\nparceria com as Orientadoras Cooperantes, para ser distribu\u00eddo aos alunos. Deste modo, \n\ntomamos conhecimento da perce\u00e7\u00e3o dos alunos sobre o nosso desempenho enquanto \n\nprofessores. Este inqu\u00e9rito solicitou a opini\u00e3o do aluno sobre os aspetos positivos e os menos \n\npositivos da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do professor estagi\u00e1rio. A \u00faltima parte do inqu\u00e9rito \n\npermitia que os alunos apresentassem sugest\u00f5es, que futuramente ajudariam a melhorar a \n\npresta\u00e7\u00e3o do professor estagi\u00e1rio, bem como estrat\u00e9gias a promover para um melhor processo \n\nde ensino/aprendizagem. Assim, todos os alunos com os quais tive o privil\u00e9gio de trabalhar \n\ntiveram a oportunidade de tecer, de forma livre e an\u00f3nima, a sua opini\u00e3o sincera sobre os \n\naspetos positivos e menos positivos das aulas ministradas, com a possibilidade de apresentar \n\nsugest\u00f5es de melhoria. \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise das respostas dos alunos de 7.\u00ba e 10.\u00ba anos, podemos afirmar que \n\nforam perent\u00f3rios na caracteriza\u00e7\u00e3o da personalidade da professora estagi\u00e1ria, caracterizando-\n\na como sendo uma pessoa \u201csimp\u00e1tica\u201d e \u201cdivertida\u201d, referindo ainda que existia uma \u201cboa \n\nintera\u00e7\u00e3o professor-aluno\u201d. Em ambas as turmas lecionadas, e no que toca \u00e0 abordagem de \n\nconte\u00fados e ao modo de atua\u00e7\u00e3o, os alunos consideraram que a \u201cprofessora explica bem\u201d a \n\nmat\u00e9ria, de uma \u201cforma clara e percet\u00edvel\u201d e \u201cesclarece as d\u00favidas\u201d. Houve um aluno de 7.\u00ba \n\nano que referiu \u201ca professora n\u00e3o brigava quando n\u00e3o t\u00ednhamos percebido\u201d e um outro que a \n\nprofessora \u201caproximava-se de n\u00f3s para explicar\u201d. Os alunos de 10.\u00ba ano referiram o facto de a \n\nprofessora ter a capacidade de \u201ccativar a turma\u201d e fazer \u201cboas analogias que facilitam o \n\nentendimento\u201d das mat\u00e9rias. Um outro aspeto positivo focado pelos alunos, de ambos os \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 50 de 205 \n\n \n\nn\u00edveis de ensino, foi a utiliza\u00e7\u00e3o de \u201cbons materiais did\u00e1ticos\u201d, nomeadamente \u201cboas \n\nanima\u00e7\u00f5es\u201d e \u201cv\u00eddeos\u201d que auxiliavam na aprendizagem dos conte\u00fados. Os alunos do 10.\u00ba ano \n\nfocaram a utiliza\u00e7\u00e3o de \u201cPowerPoints bem elaborados\u201d e as \u201caulas pr\u00e1ticas\u201d, como outros \n\nfatores positivos da presta\u00e7\u00e3o da professora estagi\u00e1ria. \n\nRelativamente aos aspetos menos positivos, em ambas as turmas foi apontado o facto \n\nde terem escrito \u201cmuitos apontamentos\u201d e de terem tido \u201cpouco tempo para passar os \n\nPowerPoints\u201d. Na turma do ensino b\u00e1sico os alunos referiram ainda o facto de terem escrito \n\n\u201csum\u00e1rios muito grandes\u201d. Na turma de 10.\u00ba ano houve 3 alunos que salientaram como aspeto \n\nnegativo o facto de terem tido \u201ctodas as aulas com PowerPoint\u201d. Alguns alunos do 7.\u00ba ano \n\nconsideraram a professora \u201cser muito exigente\u201d, o que para estes era um aspeto negativo.  \n\nQuando solicitados a sugerir poss\u00edveis melhorias por parte da professora estagi\u00e1ria, \n\nem ambas as turmas, foi referido \u201cmais atividades pr\u00e1ticas\u201d, \u201cmais visitas de estudo\u201d e, por \n\numa minoria, 2 em cada ano lecionado, \u201calternativas ao PowerPoint\u201d. Na turma de 10.\u00ba ano 2 \n\nalunos mencionaram como sugest\u00e3o \u201cprimeiro explicar e depois deixar passar o PowerPoint\u201d \n\nao inv\u00e9s de estar a explicar e os alunos estarem preocupados em retirar apontamentos. \n\n \n\n1.9. Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\n(\u2026) conscientemente, ensinamos o que sabemos; inconscientemente, ensinamos o \n\nque somos. Hamachek (1999, p. 209) \n\n \n\nNo in\u00edcio da PL a elabora\u00e7\u00e3o dos planos de aula revelou-se deveras dif\u00edcil pois \n\nimplicava a descri\u00e7\u00e3o clara e rigorosa das atividades e das estrat\u00e9gias de ensino utilizadas. \n\nInicialmente, existia o medo de falhar, aliado \u00e0 falta de conhecimento de como ultrapassar \n\nsitua\u00e7\u00f5es n\u00e3o contidas no referido plano. No entanto, com o decorrer do est\u00e1gio pedag\u00f3gico e \n\nsob orienta\u00e7\u00e3o das Orientadoras Cooperantes estes medos foram sendo dissipados e em \n\nsimult\u00e2neo desencadeou-se, um cont\u00ednuo aumento da autoconfian\u00e7a e seguran\u00e7a na \n\norganiza\u00e7\u00e3o e sequencia\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a serem lecionados, bem como na gest\u00e3o do tempo \n\npara a leciona\u00e7\u00e3o de determinados conte\u00fados, mais evidente ao n\u00edvel do ensino secund\u00e1rio. \n\nEmbora j\u00e1 tivesse experi\u00eancia na leciona\u00e7\u00e3o, nesta etapa formativa tentei tirar, de \n\ntodas as chamadas de aten\u00e7\u00e3o, o melhor proveito de modo a melhorar o meu desempenho \n\nenquanto professora. \n\nNa PL desenvolvida na EBSGZ e devido \u00e0 heterogeneidade de comportamentos e \n\ninteresses por parte dos alunos, a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica inicialmente centrou-se na figura do \n\nprofessor. Contudo, com o decorrer do tempo fui arranjando estrat\u00e9gias de cativar os alunos \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 51 de 205 \n\n \n\nmenos interessados, conferindo-lhes tarefas, no decorrer das aulas, de modo a proporcionar-\n\nlhes uma maior autonomia e responsabilidade na gest\u00e3o das suas aprendizagens. A \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de fichas de trabalho acompanhado, a constru\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos, bem \n\ncomo a resolu\u00e7\u00e3o de atividades do manual, permitiram despertar a aten\u00e7\u00e3o da maioria dos \n\nintervenientes e despoletar o interesse por aprender. Aos alunos menos interessados foram \n\nainda atribu\u00eddas fun\u00e7\u00f5es que os fizessem sentir parte integrante do processo de \n\nensino/aprendizagem como, por exemplo, o facto de serem estes a distribu\u00edrem as fichas pela \n\nturma. Esta metodologia revelou-se determinante para conseguir ter o controlo do \n\ncomportamento da turma, embora por vezes houvesse a necessidade de interromper a aula \n\ndevido a comportamentos menos adequados por parte de alguns alunos, e desta forma \n\nconseguir cumprir tudo aquilo que havia sido anteriormente planificado para cada aula. \n\nApesar das salas apresentarem algumas restri\u00e7\u00f5es \u00e0 locomo\u00e7\u00e3o do professor pelas mesmas, \n\nsempre que poss\u00edvel ia circulando por entre os alunos, contribuindo desta forma para uma \n\nmaior intera\u00e7\u00e3o professora-aluno e auxiliar os que apresentavam maiores dificuldades de \n\naprendizagem na resolu\u00e7\u00e3o das atividades propostas, potenciando deste modo um \n\nmelhoramento no processo de ensino/aprendizagem. \n\nNesta turma foi importante a capacidade de n\u00e3o perder a calma e a utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nestrat\u00e9gia do \u201cdedo no ar\u201d para solicitar a palavra, quando os alunos apresentavam \n\ncomportamentos menos adequados em contexto sala de aula, fazendo assim perceber aos \n\nrestantes alunos que estas situa\u00e7\u00f5es eram pass\u00edveis de serem ultrapassadas e dar continuidade \n\nao processo de ensino/aprendizagem. No entanto, devido a estas situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o planificadas foi \n\ndificultado a gest\u00e3o do tempo de aula e o cumprimento do respetivo plano de aula.  \n\nNa turma da ESJM, a PL decorreu com menos sobressaltos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 turma da \n\nEBSGZ, pois os alunos al\u00e9m de pertencerem a outra faixa et\u00e1ria tinham objetivos bem \n\ndelineados. A maior dificuldade sentida na minha interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, neste n\u00edvel, \n\nprendeu-se com o facto de termos um curto n\u00famero de tempos letivos para lecionar conte\u00fados \n\nt\u00e3o abstratos e sobre os quais os alunos apresentavam uma s\u00e9rie de d\u00favidas. Neste n\u00edvel de \n\nensino, o decorrer das aulas n\u00e3o foi perturbado por comportamentos menos adequados ao \n\ncontexto sala de aula, como referido anteriormente, as aulas ocorriam sob um clima de boa \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, facilitando o processo de ensino/aprendizagem. Nesta escola de acolhimento e \n\ndevido ao facto de as salas o possibilitarem, circulou-se sempre por entre os alunos aquando \n\nda explica\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, bem como aquando da realiza\u00e7\u00e3o de atividades do manual ou at\u00e9 \n\nmesmo de cariz laboratorial. Houve uma grande empatia entre professora-aluno, embora \n\nconfesse que no in\u00edcio estava receosa pois iniciei a PL, com esta turma, no decorrer do ano \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 52 de 205 \n\n \n\nletivo. Esta turma apresentou sempre interesse e motiva\u00e7\u00e3o por aprender, o que facilitou a \n\ninterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, no entanto exigia que o professor tivesse um conhecimento para al\u00e9m \n\ndaquele que o programa indicava. \n\nAs atividades de enriquecimento curricular permitiram a promo\u00e7\u00e3o de um ensino \n\ninformal, potenciando deste modo a consolida\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados abordados em contexto sala \n\nde aula, bem como despertar o interesse dos alunos para o estudo das Ci\u00eancias. \n\nA PL permitiu compreender a relev\u00e2ncia do planeamento atempado, da conce\u00e7\u00e3o, \n\norganiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de estrat\u00e9gias/metodologias de ensino/aprendizagem na \n\nprofiss\u00e3o de professor. Tudo isto evidenciou que n\u00e3o basta ser conhecedor dos conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos, mas tamb\u00e9m, \u00e9 essencial um grande dom\u00ednio de diversas compet\u00eancias \n\npedag\u00f3gicas para uma otimiza\u00e7\u00e3o de todo o processo de ensino/aprendizagem.  \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 53 de 205 \n\n \n\n2. Assist\u00eancia \u00e0s Aulas \n\nA escola \u00e9 o lugar onde se aprende a ser professor.  \n\nCan\u00e1rio (2005) \n\n \n\nNa atualidade h\u00e1 uma grande disponibilidade de informa\u00e7\u00e3o que \u201cn\u00e3o cabe em \n\nnenhuma biblioteca, nem na mente de nenhum professor\u201d, assim como n\u00e3o precisamos de \n\n\u201crecorrer \u00e0 escola para ter acesso \u00e0s fontes da informa\u00e7\u00e3o\u201d (Fino, s.d., p. 3). Deste modo, \n\npretende-se que na escola atual ocorra a substitui\u00e7\u00e3o das \u201cvelhas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas por \n\noutras\u201d (ibidem). Para Rold\u00e3o, Figueiredo, Campos e Lu\u00eds (2009, p. 141) nos dias de hoje o \n\nprofessor \u00e9 uma pe\u00e7a fundamental do sucesso do processo de ensino/aprendizagem, visto \u201cque \n\nse especializam na fun\u00e7\u00e3o de fazer com que outros (que hoje s\u00e3o todos os cidad\u00e3os) aprendam \n\num saber que socialmente se considera que lhes \u00e9 necess\u00e1rio\u201d, quer para uma integra\u00e7\u00e3o \n\nsocial quer para o desenvolvimento dos indiv\u00edduos. Urge refor\u00e7ar a ideia de que a profiss\u00e3o de \n\nprofessor configura um processo evolutivo, que implica uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e \n\npermanente, bem como um desenvolvimento pessoal e profissional. \n\nA forma\u00e7\u00e3o inicial de professores proporciona o contacto com pr\u00e1ticas de ensino, em \n\ncontexto real, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o de colegas mais experientes, as quais favorecem o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias profissionais dos professores estagi\u00e1rios (Reis, 2011). \n\nEstes \u00faltimos devem ver a observa\u00e7\u00e3o de aulas como \u201cuma fonte de inspira\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(idem, p. 11), e quando submetidos \u00e0 mesma devem \u201cencarar a observa\u00e7\u00e3o de aulas como um \n\nprocesso de intera\u00e7\u00e3o profissional, de car\u00e1cter essencialmente formativo, centrado no \n\ndesenvolvimento individual e coletivo dos professores e na melhoria da qualidade do ensino e \n\ndas aprendizagens\u201d (ibidem). A observa\u00e7\u00e3o de aulas n\u00e3o deve ser encarada como uma simples \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o do que se passa em contexto sala de aula, mas como um processo que permite \n\naceder \u00e0s diversas estrat\u00e9gias e metodologias de ensino, \u00e0s atividades educativas e diferentes \n\nformas de intera\u00e7\u00e3o estabelecidas entre professores e alunos. Esta observa\u00e7\u00e3o possibilita a \n\ndete\u00e7\u00e3o das dificuldades, bem como a an\u00e1lise das causas da situa\u00e7\u00e3o observada e altera\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento desajustado (Damas &amp; Ketele, 1985). \n\nAo longo do est\u00e1gio pedag\u00f3gico foi recorrente a observa\u00e7\u00e3o de aulas, pilar do \n\nprocesso reflexivo desencadeado durante todo o per\u00edodo de est\u00e1gio, que promoveu o trabalho \n\ncolaborativo e o desenvolvimento profissional dos integrantes. Com o intuito de promover \n\ncapacidades observativas e reflexivas, observou-se inicialmente as aulas lecionadas pelas \n\nprofessoras orientadoras cooperantes e \u00e0 posteriori as do colega do n\u00facleo de est\u00e1gio. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 54 de 205 \n\n \n\nTodas as observa\u00e7\u00f5es realizadas basearam-se no modelo de supervis\u00e3o cl\u00ednica, que \n\nintegra tr\u00eas momentos distintos: pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o (Reis, 2011; \n\nVieira &amp; Moreira, 2011). Segundo Alarc\u00e3o e Tavares (2003), citado por (Reis, 2011), a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o deste modelo observativo requer uma colabora\u00e7\u00e3o sincera entre o observador e o \n\nobservado, nos tr\u00eas momentos de observa\u00e7\u00e3o, de forma a promover a reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o sobre a \n\npr\u00e1tica. \n\nCom o intuito de melhorar a qualidade da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica procurou-se \n\ndetetar e analisar as dificuldades sentidas pelos professores observados. Para tal definiu-se \n\ncomo objetivos gerais: desenvolver capacidades de observa\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica; \n\ncontribuir para o aperfei\u00e7oamento profissional dos intervenientes; promover o trabalho \n\ncolaborativo entre pares. Para alcan\u00e7ar estes objetivos delineou-se como objetivos espec\u00edficos: \n\nidentificar os aspetos positivos e negativos na organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da sala de aula; comparar \n\naspetos pedag\u00f3gicos desenvolvidos pelos professores observados na organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da \n\naula; analisar a progress\u00e3o da pr\u00e1tica letiva do professor estagi\u00e1rio; desenvolver compet\u00eancias \n\nna organiza\u00e7\u00e3o do ensino e dos comportamentos na sala de aula. \n\n \n\n2.1. Enquadramento te\u00f3rico \n\nA prepara\u00e7\u00e3o de uma aula consiste num passo interessante no desenvolvimento \n\nprofissional do professor nem que seja pela possibilidade de reflex\u00e3o que proporciona. O ato \n\nde observar apresenta diferentes conota\u00e7\u00f5es, consoante a \u00e1rea de estudos em que \u00e9 \n\nempregado. No quotidiano as pessoas referem-se ao ato de observar ao simples facto de \n\nvisualizar ou olhar. Na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica a observa\u00e7\u00e3o consiste numa das etapas iniciais \n\ndo processo, atrav\u00e9s da qual ir\u00e3o ser colocadas quest\u00f5es e formuladas hip\u00f3teses. No que \n\nconcerne \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, e como referido anteriormente, consiste numa etapa fundamental para a \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial de professores, tal como para o aperfei\u00e7oamento da pr\u00e1tica ao longo da \n\ncarreira docente. \n\nEmbora se defenda que a melhor forma de aprender a ensinar \u00e9 atrav\u00e9s da \n\nobserva\u00e7\u00e3o, importa real\u00e7ar que esta pode ser influenciada pelas experi\u00eancias pessoais e \n\nprofissionais do observador em rela\u00e7\u00e3o ao ensino, bem como pelo ambiente em contexto sala \n\nde aula, onde ocorrem m\u00faltiplas intera\u00e7\u00f5es. Para Reis (2011, p. 22), \u201cum observador eficaz \n\ndeve reconhecer que as suas observa\u00e7\u00f5es representam apenas uma vers\u00e3o do que se passou na \n\nsala de aula, n\u00e3o constituindo um retrato da \u201crealidade\u201d\u201d. \n\nA observa\u00e7\u00e3o de aulas pode ser de car\u00e1cter formal ou informal. Esta \u00faltima \u00e9 \n\ncaracterizada por ser de curta dura\u00e7\u00e3o, sem o conhecimento do professor observado ou at\u00e9 \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 55 de 205 \n\n \n\npode assentar em di\u00e1logos regulares entre o observador e o observado. Por outro lado, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o formal assume-se como um processo de observa\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-atua\u00e7\u00e3o implicando \n\num processo colaborativo entre ambos os intervenientes. Para Watson-Davies (2009) \n\nmencionado por Reis (2011), a observa\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o devem centrar-se em dois aspetos \n\ndistintos. Primeiro, que o professor melhore as suas compet\u00eancias e segundo, que o encoraje a \n\ninovar atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de uma nova abordagem, metodologia ou atividade. \n\nA observa\u00e7\u00e3o do tipo formal engloba um ciclo de tr\u00eas etapas: pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o; \n\nobserva\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o (Reis, 2011). A primeira, fundamental na forma\u00e7\u00e3o inicial de \n\nprofessores, consiste na fase em que o orientador e os colegas do n\u00facleo de est\u00e1gio capacitam \n\no observado a analisar os t\u00f3picos da sua planifica\u00e7\u00e3o, fazendo-o perspetivar poss\u00edveis \n\nsitua\u00e7\u00f5es e a selecionar estrat\u00e9gias que lhe permitam ultrapassar essas mesmas situa\u00e7\u00f5es. A \n\nsegunda etapa do ciclo corresponde \u00e0 interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do observado em contexto sala \n\nde aula e \u00e0 respetiva observa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do mesmo, possibilitando a recolha de informa\u00e7\u00f5es \n\nrelativas aos par\u00e2metros alvo de an\u00e1lise, com o intuito de promover a melhoria do processo de \n\nensino/aprendizagem. Por \u00faltimo, mas n\u00e3o menos importante, na fase de p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\ndebatidos os fatores que melhor potenciaram, ou n\u00e3o, o processo de ensino/aprendizagem, de \n\nforma a promover uma melhoria significativa na interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do observado \n\n(idem). \n\nTodo este ciclo opera com a pretens\u00e3o de que o professor observado, ao ser \n\nconfrontado com os diferentes epis\u00f3dios ocorridos na aula, reflita sobre o seu desempenho e \n\nque concentre todo o seu esfor\u00e7o no melhoramento da planifica\u00e7\u00e3o da aula e da sua \n\ninterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica (idem). \n\nA recolha de dados relativos \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de aulas pode resultar da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes instrumentos de registo como as listas de verifica\u00e7\u00e3o (Checklists), que refletem a \n\npresen\u00e7a ou aus\u00eancia dos acontecimentos pass\u00edveis de serem observados, as grelhas de \n\nobserva\u00e7\u00e3o que, por exemplo, podem registar comportamentos, frequ\u00eancia e escalas de \n\naprecia\u00e7\u00e3o dos elementos observados (CCAP, 2010), as escalas de classifica\u00e7\u00e3o que servem \n\npara registar qualidade ou extens\u00e3o de um comportamento e os mapas de registo do \n\nmovimento do professor ou alunos dentro da sala de aulas (Reis, 2011). Apesar desta pan\u00f3plia \n\nde instrumentos de registo, as Checklists e as grelhas de registo s\u00e3o as mais utilizadas. \n\n \n\n2.2. Metodologia \n\nA observa\u00e7\u00e3o de aulas \u00e9 deveras importante na forma\u00e7\u00e3o inicial de professores, da\u00ed \n\ntermos realizado a observa\u00e7\u00e3o de 20 aulas, no \u00e2mbito da organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da sala de aula. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 56 de 205 \n\n \n\nAdotou-se como metodologia de observa\u00e7\u00e3o o modelo de supervis\u00e3o cl\u00ednica (Reis, 2011) e \n\nposterior avalia\u00e7\u00e3o global de todo o processo observado. \n\n  \n\n2.2.1. Intervenientes no estudo \n\nAo longo do ano letivo 2013/2014 todas as aulas das professoras orientadoras \n\ncooperantes, titulares das turmas, e do colega do n\u00facleo de est\u00e1gio, foram observadas \n\ncontudo, no \u00e2mbito deste trabalho, procedeu-se \u00e0 observa\u00e7\u00e3o sistematizada e organizada de 20 \n\naulas. Destas, 10 foram lecionadas pelas orientadoras cooperantes, 5 em cada ciclo de ensino, \n\ne as restantes pelo colega de est\u00e1gio, tamb\u00e9m elas divididas pelos distintos ciclos de forma \n\nequitativa. As observa\u00e7\u00f5es efetuadas contemplaram diferentes per\u00edodos de dura\u00e7\u00e3o, pois \n\nentendemos que este facto proporciona n\u00edveis de exig\u00eancia distintos. As observa\u00e7\u00f5es \n\nanalisadas foram referentes a aulas te\u00f3ricas e te\u00f3rico-pr\u00e1ticas, pois segundo Brooks e Sikes \n\n(1997), citado por Reis (2011), modificar os contextos de observa\u00e7\u00e3o consiste num bom \n\nprocedimento, em termos de valida\u00e7\u00e3o das mesmas, al\u00e9m de permitir uma vis\u00e3o mais \n\ncompleta da pr\u00e1tica do professor. Neste sentido, na turma 1 do 7.\u00ba ano foram observadas aulas \n\nde 45 e de 90 minutos, enquanto na turma 5 do 10.\u00ba ano as aulas observadas corresponderam a \n\ndura\u00e7\u00f5es de 90 e 135 minutos.  \n\nA turma do ensino b\u00e1sico era constitu\u00edda por um leque de alunos disciplinados que \n\napresentavam um n\u00edvel elevado de aproveitamento escolar. De salientar que nesta turma \n\nestavam inseridos tr\u00eas alunos com Necessidades Educativas Especiais (NEE), a saber: um \n\nsobredotado para as l\u00ednguas, outro com hiperatividade e um outro com dislexia. Por outro \n\nlado, a turma do ensino secund\u00e1rio, constitu\u00edda maioritariamente por rapazes, apresentava \n\nalguns comportamentos de indisciplina. No entanto, alguns dos alunos desta turma, no final \n\ndo ano letivo, ficaram no quadro de m\u00e9rito escolar. \n\n \n\n2.2.2. Tipo de observa\u00e7\u00e3o implementada \n\nAs observa\u00e7\u00f5es realizadas centraram o seu foco na a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica desenvolvida em \n\ncontexto sala de aula, seguindo um modelo de supervis\u00e3o cl\u00ednica. Antecipadamente, a cada \n\nobserva\u00e7\u00e3o, foram realizadas reuni\u00f5es com os intervenientes, onde foram discutidos alguns \n\naspetos que seriam alvo de observa\u00e7\u00e3o. Nestas reuni\u00f5es n\u00e3o foram utilizados documentos \n\nformais pois estas decorreram num clima de di\u00e1logo, no qual foram discutidos aspetos da \n\nplanifica\u00e7\u00e3o da aula bem como os objetivos, as estrat\u00e9gias, as metodologias de ensino e as \n\natividades a concretizar para que os objetivos propostos fossem alcan\u00e7ados. Aquando da \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 57 de 205 \n\n \n\nprimeira reuni\u00e3o de pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o ficou delineado qual seria o local da sala onde o professor \n\nobservador ficaria sentado, tal como ficou acordado qual seria o instrumento de recolha de \n\ndados. \n\nNa fase de observa\u00e7\u00e3o, o professor observador era o primeiro a entrar, sentando-se \n\nno fundo da sala e procedendo \u00e0 recolha de dados de forma n\u00e3o perturbadora ao \n\ndesenvolvimento da pr\u00f3pria aula. Ou seja, o professor observador n\u00e3o teve nenhuma \n\ninterven\u00e7\u00e3o no decorrer das mesmas, pois segundo Reis (2011), qualquer interfer\u00eancia na aula \n\npode condicionar a qualidade da mesma. \n\nAs reuni\u00f5es de p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o realizaram-se sempre no momento seguinte ao \n\ndesenrolar da pr\u00f3pria aula, para que desse modo os intervenientes tivessem em mente todas as \n\nsitua\u00e7\u00f5es ocorridas na aula. Estas reuni\u00f5es iniciavam-se com a reflex\u00e3o cr\u00edtica do professor \n\nobservado, que expressava as suas perce\u00e7\u00f5es sobre os aspetos positivos e menos positivos do \n\ndesenrolar da aula. Ap\u00f3s este momento introspetivo cabia aos professores observadores \n\ncomentarem as suas observa\u00e7\u00f5es. Este feedback da aula realizou-se segundo uma cr\u00edtica \n\nformativa e construtiva, tal como defendido por Martins (2011) e Reis (2011), de modo a \n\najudar o professor observado a colmatar algumas falhas detetadas, tal como a delinear \n\nestrat\u00e9gias e metodologias a aplicar nas aulas seguintes, para melhorar a sua pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica. Estes coment\u00e1rios eram anotados pelo professor estagi\u00e1rio observado. \n\n \n\n2.2.3. Instrumento de recolha de dados \n\nPara a recolha de dados foi utilizada e adaptada uma tabela (Ap\u00eandice VI) de \n\nobserva\u00e7\u00e3o focada (Reis, 2011). Para este autor, este tipo de grelha \u201ccentra-se num foco de \n\nobserva\u00e7\u00e3o espec\u00edfico\u201d e apresenta \u201cuma lista de comportamentos dos professores, \n\nobserv\u00e1veis na sala de aulas, e de indicadores desse aspecto espec\u00edfico em an\u00e1lise\u201d (idem, \n\np.40). A grelha utilizada apresentava seis par\u00e2metros de observa\u00e7\u00e3o: entusiasmo do professor; \n\nestrat\u00e9gias de ensino; clareza; organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o; intera\u00e7\u00e3o e ambiente de sala de aula. \n\nCada par\u00e2metro correspondia a comportamentos observ\u00e1veis no professor durante a aula. \n\nConcordando com Reis (2011 p.11), de que esta atitude de observa\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\n\u201cprocesso de interac\u00e7\u00e3o profissional, de car\u00e1cter essencialmente formativo, centrado no \n\ndesenvolvimento individual e colectivo dos professores e na melhoria da qualidade do ensino \n\ne das aprendizagens\u201d, optou-se por colocar no final da grelha um espa\u00e7o destinado a \n\n\u201cObserva\u00e7\u00f5es\u201d, na eventualidade de ser necess\u00e1rio registar aspetos relevantes, para uma \n\nmelhor compreens\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es efetuadas. Cada um dos par\u00e2metros observados foi \n\nsubmetido a uma avalia\u00e7\u00e3o numa escala de Likert de tr\u00eas n\u00edveis. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 58 de 205 \n\n \n\nTodos os dados recolhidos das observa\u00e7\u00f5es realizadas foram inseridos numa folha de \n\nc\u00e1lculo do Microsoft Excel 2010, e posteriormente foram submetidos a uma an\u00e1lise \n\ninterpretativa e comparativa, sob o ponto de vista de frequ\u00eancia manifestada de determinado \n\ncomportamento em cada par\u00e2metro de observa\u00e7\u00e3o. \n\nSabedores de que a utiliza\u00e7\u00e3o de uma grelha de observa\u00e7\u00e3o numa fase inicial, em que \n\nn\u00e3o temos conhecimento sobre o desempenho do professor, pode limitar a efic\u00e1cia da \n\nobserva\u00e7\u00e3o (Reis, 2011), optou-se por efetuar uma observa\u00e7\u00e3o informal, nas primeiras aulas \n\nlecionadas pelo professor estagi\u00e1rio. \n\n \n\n2.3. Resultados e discuss\u00e3o \n\n2.3.1. Aulas lecionadas pelo Professor Estagi\u00e1rio \n\nEntusiasmo do professor \n\nNeste par\u00e2metro de observa\u00e7\u00e3o verificou-se que o professor estagi\u00e1rio evidenciava \n\ndescontra\u00e7\u00e3o no decorrer das aulas, contudo n\u00e3o se movimentava pela sala de aula durante as \n\nmesmas. Por outro lado, verificou-se um bom desempenho no que toca \u00e0 capacidade \n\nexplorativa dos conte\u00fados apresentados, quer atrav\u00e9s do manual ou de outros materiais \n\ndid\u00e1ticos, pois n\u00e3o recorreu \u00e0 leitura integral e exaustiva dos mesmos, nem mesmo \u00e0 leitura de \n\nnotas auxiliares. Deste modo, depreende-se um conhecimento aprofundado dos conte\u00fados \n\ntem\u00e1ticos, que segundo Reis (2011) a sua explora\u00e7\u00e3o deve ser ajustada \u00e0s caracter\u00edsticas dos \n\nalunos. Contudo, foi evidenciada uma falta de expressividade na forma de falar sobre os \n\nmesmos, apresentando momentos mon\u00f3tonos em que a aula estava centrada na figura do \n\nprofessor, o que resultou numa aus\u00eancia de empatia com os alunos no decurso das aulas. \n\nEsta monotonia das aulas contribuiu para que os alunos demonstrassem algum \n\ndesinteresse, e ao n\u00edvel dos alunos de secund\u00e1rio, alguns inclusive passavam as aulas \n\ndebru\u00e7ados. Segundo Alarc\u00e3o (2001b) e Cunha (2008), os alunos preferem os professores que \n\ntornam as aulas mais apelativas e motivadoras, o que favorece o processo de \n\nensino/aprendizagem, e que manifestem por isso sentido de humor e entusiasmo na \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. \n\n \n\nEstrat\u00e9gias de ensino e clareza \n\nO professor estagi\u00e1rio, como referido anteriormente, era detentor de conhecimento \n\ncient\u00edfico dos conte\u00fados a serem abordados e estabelecia uma interliga\u00e7\u00e3o dos mesmos, \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 59 de 205 \n\n \n\ncontudo, n\u00e3o tinha por h\u00e1bito proporcionar aos alunos oportunidades de aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos, nem os encorajava e estimulava a participar nas aulas. Esta situa\u00e7\u00e3o foi mais \n\nnot\u00f3ria no 7.\u00ba ano de escolaridade, em rela\u00e7\u00e3o ao 10.\u00ba ano, talvez porque estes \u00faltimos \n\ntivessem j\u00e1 delineado um projeto futuro que implicava um conhecimento mais aprofundado. \n\nEsta altera\u00e7\u00e3o pode ter sido devida ao facto de nas aulas do 7.\u00ba ano o professor raramente ter \n\nefetuado uma contextualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, ao inv\u00e9s do que ocorreu maioritariamente no \n\n10.\u00ba ano, provocando assim uma falta de motiva\u00e7\u00e3o nos alunos. Alguns autores, como Moraes \n\ne Varela (2007), defendem ser fundamental realizar uma contextualiza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica dos \n\nconte\u00fados antes mesmo de iniciar a sua leciona\u00e7\u00e3o, pois provoca no aluno um conhecimento \n\nantecipado dos objetivos e estrat\u00e9gias a serem implementadas. \n\nUm outro aspeto associado ao grande conhecimento evidenciado, o professor tinha \n\ndificuldade em cumprir os planos de aula, pois tinha tend\u00eancia em responder aos alunos de \n\numa forma muito exaustiva, com uma descri\u00e7\u00e3o pormenorizada dos termos recorrendo a \n\ndiversos exemplos, o que por um lado enriquecia a aula, mas por outro dificultava o sucesso \n\ndo processo de ensino/aprendizagem. Isto reflete o defendido por Reis (2011, p. 9) que os \n\nprofessores recorrem sempre \u201c\u00e0s metodologias e \u00e0s atividades com as quais se sentem mais \u00e0 \n\nvontade, tentando evidenciar as suas melhores compet\u00eancias\u201d. \n\nAssim, o professor apresentou regra geral alguma retic\u00eancia \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de novas \n\ntecnologias para a explora\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, embora em ambos os n\u00edveis tenha recorrido \n\nmaioritariamente a apresenta\u00e7\u00f5es em PowerPoint e fichas de trabalho, incentivado pelas \n\norientadoras cooperantes. No entanto, as referidas apresenta\u00e7\u00f5es eram muito est\u00e1ticas e pouco \n\napelativas, ao inv\u00e9s de ter recorrido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de imagens din\u00e2micas e at\u00e9 mesmo de v\u00eddeos \n\npara alguns conte\u00fados, que de acordo com Targa, Paim e Paredes (2001), estes \u00faltimos \n\nconstituem-se como um fator de grande interesse e motiva\u00e7\u00e3o para os alunos, que tendem a \n\nacompanhar as explica\u00e7\u00f5es constantes nos recursos. \n\nO professor estagi\u00e1rio, ao longo do ano letivo e independentemente do n\u00edvel de \n\nensino, foi, sempre que poss\u00edvel, estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o entre os conceitos abordados na \n\naula com exemplos do quotidiano dos alunos fazendo uma liga\u00e7\u00e3o entre a teoria e a pr\u00e1tica. \n\nPara Lima e Vasconcelos (2006, p. 406), \u201co desafio imposto ao professor \u00e9 aplicar pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas acompanhadas de pr\u00e1ticas conceituais, permitindo, relacionar os conceitos entre \n\nsi e a realidade do aluno, dando significado e import\u00e2ncia ao assunto apresentado\u201d, \n\ncontribuindo para uma maior motiva\u00e7\u00e3o para aprender. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 60 de 205 \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \n\nO professor estagi\u00e1rio pautou por ser, regra geral, pontual e organizado, e de na \n\nturma do 7.\u00ba ano iniciar a aula apresentando o sum\u00e1rio. No que respeita ao controlo da turma \n\nnotou-se maior dificuldade ao n\u00edvel da turma do Ensino Secund\u00e1rio, pois na mesma existiam \n\nalunos que manifestavam comportamentos inadequados ao contexto sala de aula. Por outro \n\nlado, a turma do 7.\u00ba ano apresentou sempre um comportamento exemplar. \n\nNa turma do ensino b\u00e1sico verificou-se que nas fichas de trabalho acompanhado, \n\ndisponibilizadas pelo observado aos alunos, estes muitas vezes utilizaram o manual na \n\nprocura das respostas ao inv\u00e9s de terem uma intera\u00e7\u00e3o com a figura do professor, que se \n\nesfor\u00e7ava em tentar manter um di\u00e1logo para promover um processo ensino/aprendizagem \n\nmais eficaz.  \n\nNa turma de 10.\u00ba ano, em algumas aulas, o professor observado cedeu, no in\u00edcio da \n\naula, as apresenta\u00e7\u00f5es multim\u00e9dia em formato papel, o que a nosso entender foi motivador de \n\nalguma desmotiva\u00e7\u00e3o evidenciada no decorrer das mesmas. Se o objetivo desta metodologia \n\nera o registo de notas sobre a mat\u00e9ria abordada na aula, o mesmo n\u00e3o foi atingido, sob o meu \n\nponto de vista. \n\n \n\nIntera\u00e7\u00e3o e ambiente na sala de aula \n\nPara que ocorra uma maior envolv\u00eancia por parte dos alunos no processo de \n\nensino/aprendizagem, estes devem estar motivados, em primeiro lugar por si s\u00f3 e em segundo \n\nporque o professor e a pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o de ensino lhe proporcionam as condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias (Kn\u00fcppe, 2006). Para tal, cabe ao professor utilizar estrat\u00e9gias de ensino que \n\ncoloquem em foque a figura do aluno ao inv\u00e9s da sua, como forma de motivar e estimular o \n\nempenho dos alunos nas atividades desenvolvidas (Faria, Almeida &amp; Siqueira , 2011). \n\nEmbora o professor estagi\u00e1rio observado tenha demonstrado esfor\u00e7os para a \n\nenvolv\u00eancia dos alunos, nas diversas atividades programadas, atrav\u00e9s da coloca\u00e7\u00e3o de \n\nquest\u00f5es com diversos n\u00edveis cognitivos e evidenciasse respeito pelos diferentes estilos de \n\naprendizagem, estes n\u00e3o surtiram o efeito objetivado. Esta situa\u00e7\u00e3o foi mais not\u00f3ria na turma \n\nde 7.\u00ba ano, pois raramente existia uma intera\u00e7\u00e3o professor-aluno. Esta situa\u00e7\u00e3o deveu-se ao \n\nfacto de as aulas estarem centradas na figura do professor, n\u00e3o existindo o interc\u00e2mbio de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e ideias. Conv\u00e9m real\u00e7ar que este fluxo de informa\u00e7\u00f5es promove a intera\u00e7\u00e3o \n\nentre pares e entre professor-aluno, criando um ambiente favor\u00e1vel \u00e0 aprendizagem e \n\nmelhoria da qualidade das interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas (Faria et al., 2011; Reis, 2011). \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 61 de 205 \n\n \n\n2.3.2. Compara\u00e7\u00e3o entre as orientadoras cooperantes e o professor estagi\u00e1rio \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos dados referentes a todas as observa\u00e7\u00f5es efetuadas, verificou-se \n\nque as diferen\u00e7as mais significativas, entre as orientadoras cooperantes e o colega do n\u00facleo \n\nde est\u00e1gio, consistiam na atitude que estas possu\u00edam perante os alunos em contexto sala de \n\naula, que era propiciador de um ambiente favor\u00e1vel para a aprendizagem, em particular na \n\nrela\u00e7\u00e3o de maior proximidade estabelecida com os alunos e na maior capacidade de captar a \n\nsua aten\u00e7\u00e3o. Esta proximidade era not\u00f3ria, pois ao inv\u00e9s do acontecido com o professor \n\nestagi\u00e1rio, estas chamavam os alunos diretamente pelo nome e apelavam \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o \n\nativa nas aulas. No decorrer das aulas verificou-se que ambas as orientadoras implicaram mais \n\nos alunos, nem que fosse pelo facto de lhes ser incumbida a tarefa de leitura dos enunciados.  \n\nNo que concerne \u00e0s estrat\u00e9gias de ensino, destaca-se a maior diversifica\u00e7\u00e3o das \n\natividades principalmente por parte da orientadora cooperante da EBSGZ, que recorreu \n\ninclusive a pequenos v\u00eddeos para expor determinados conte\u00fados conduzindo a uma melhor \n\ncompreens\u00e3o dos mesmos. Esta estrat\u00e9gia captou a aten\u00e7\u00e3o dos alunos provocando um maior \n\nenvolvimento e entusiasmo destes no decorrer da aula. Por outro lado, a orientadora \n\ncooperante da ESJM utilizou a estrat\u00e9gia do questionamento e do debate de ideias que \n\nmotivava os alunos a participarem de forma ativa nas aulas, bem como fazia uma exposi\u00e7\u00e3o \n\nde conte\u00fados como se de uma hist\u00f3ria se tratasse, fazendo uma liga\u00e7\u00e3o entre as diferentes \n\ntem\u00e1ticas. \n\nNa gest\u00e3o de conflitos em contexto sala de aula, o professor estagi\u00e1rio revelou-se \n\nmais eficiente no controlo dos alunos da turma de 10.\u00ba ano do que a orientadora cooperante. \n\nEsta, em duas aulas, teve de colocar um aluno fora da sala de aula. Importa frisar que fica a \n\nincerteza de que se os alunos n\u00e3o soubessem que o professor estagi\u00e1rio estava a ser avaliado, \n\nn\u00e3o teriam tamb\u00e9m um comportamento mais desrespeitoso. Contudo, sempre que algum \n\napresentava um comportamento inadequado o professor estagi\u00e1rio conseguia de forma \n\neficiente reestabelecer a ordem na sala. \n\nEste trabalho de observa\u00e7\u00e3o permitiu ter a perce\u00e7\u00e3o de que ambas as orientadoras \n\ncooperantes, devido \u00e0 sua larga experi\u00eancia tinham uma melhor perce\u00e7\u00e3o das causas e das \n\nconsequ\u00eancias das suas interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, ao passo que o professor estagi\u00e1rio estava \n\npreocupado em ter um bom desempenho na sua interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de modo a colmatar \n\nas lacunas detetadas. \n\nPerante esta situa\u00e7\u00e3o, as orientadoras cooperantes tiveram um melhor desempenho \n\nsobretudo no que toca \u00e0 postura adotada na sala de aula e na intera\u00e7\u00e3o com os alunos. J\u00e1 o \n\nprofessor estagi\u00e1rio destacava-se pelo conhecimento cient\u00edfico que possu\u00eda, e reconhecido por \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 62 de 205 \n\n \n\nambas. Contudo, no decorrer da sua interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, n\u00e3o se notou uma clara evolu\u00e7\u00e3o \n\npois este apresentou uma grande oscila\u00e7\u00e3o entre o pretendido e o conseguido, embora tenha \n\ndemonstrado uma evidente evolu\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da sua pr\u00e1tica-reflex\u00e3o. \n\n \n\n2.4. Considera\u00e7\u00f5es finais \n\nA nossa postura perante determinadas situa\u00e7\u00f5es adv\u00e9m das nossas anteriores \n\nviv\u00eancias. H\u00e1 quem considere que existem mecanismos inconscientes que impedem que nos \n\nobservemos tal como somos, o que resulta num impedimento ao nosso autoconhecimento e \n\nevolu\u00e7\u00e3o enquanto pessoas e profissionais (Estrela 1990). Ao observarmos, ao sermos \n\nobservados e quando ouvimos pessoas que trabalham connosco estamos a contribuir para o \n\nnosso autoconhecimento, pois \u00e9 atrav\u00e9s da reflex\u00e3o das nossas a\u00e7\u00f5es que come\u00e7amos a \n\nconhecermo-nos melhor. Assim sendo, considero que ao longo da pr\u00e1tica letiva, e devido ao \n\nato de observar, verifiquei um aumento de autoconfian\u00e7a, cuidado e sensibilidade, aquando da \n\nplanifica\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos devido \u00e0 possibilidade/disponibilidade de \n\nobservar todas as aulas quer das orientadoras cooperantes quer do colega do n\u00facleo de \n\nest\u00e1gio. Todo este processo contribuiu para uma melhor perce\u00e7\u00e3o da complexidade das tarefas \n\ninerentes \u00e0 pr\u00e1tica letiva e das dificuldades associadas \u00e0 sua gest\u00e3o, nomeadamente no \n\ncontrolo da turma, na gest\u00e3o do tempo de aula e na adequabilidade das atividades face \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas apresentadas pelos alunos. \n\nAs reflex\u00f5es p\u00f3s-aula permitiram ter uma melhor perce\u00e7\u00e3o das atitudes tomadas no \n\ndecorrer das aulas, pois foram analisados os factos observ\u00e1veis (comportamentos e \n\nestrat\u00e9gias) e os n\u00e3o observ\u00e1veis (pensamentos, conhecimentos, inten\u00e7\u00f5es). Esta situa\u00e7\u00e3o de \n\nser observador e observado em simult\u00e2neo permitiu a partilha de ideias, opini\u00f5es e conce\u00e7\u00f5es \n\ne a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es variadas e relevantes para incrementar a efic\u00e1cia das aulas \n\nfuturas, quer dos professores estagi\u00e1rios quer das professoras orientadoras cooperantes. Assim \n\nsendo, considero que a minha pr\u00e1tica letiva ficou mais enriquecida com a observa\u00e7\u00e3o de aulas \n\npois capacitou-me para uma a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o em tempo \u00fatil de aula o que me proporcionou a \n\npossibilidade de ir colmatando algumas lacunas detetadas em tempo real de aula. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 63 de 205 \n\n \n\nB. Atividades de Integra\u00e7\u00e3o no Meio Escolar (AIME) \n\nPor tr\u00e1s da m\u00e3o que pega o l\u00e1pis, dos olhos que olham, dos ouvidos que escutam, \n\nh\u00e1 uma crian\u00e7a que pensa. Em\u00edlia Ferreiro (2001) \n\n \n\nPara o sucesso do processo de ensino/aprendizagem e para que os alunos tenham \n\numa experi\u00eancia educativa compensadora, o professor deve conhecer as especificidades da \n\nturma com que trabalha e as caracter\u00edsticas dos alunos, de modo a preparar a sua interven\u00e7\u00e3o. \n\nAs Atividades de Integra\u00e7\u00e3o no Meio Escolar (AIME) faziam parte do plano do est\u00e1gio \n\npedag\u00f3gico para que os professores estagi\u00e1rios adquirissem compet\u00eancias no \u00e2mbito das \n\natividades de Dire\u00e7\u00e3o de Turma. As AIME englobaram a caracteriza\u00e7\u00e3o das duas turmas onde \n\ndecorreu a pr\u00e1tica letiva e um estudo de caso. \n\n \n\n1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Turma \n\n1.1. Enquadramento Te\u00f3rico \n\nUma turma pode ser definida como um grupo pequeno, tamb\u00e9m designado por \n\nprim\u00e1rio ou restrito, constitu\u00eddo por um reduzido n\u00famero de membros que se percebem de \n\nmodo id\u00eantico, perseguem um fim ou fins comuns e interagem de modo interdependente. Este \n\ntipo de grupo facilita o conhecimento m\u00fatuo e permite a organiza\u00e7\u00e3o em torno de objetivos e \n\nregras pr\u00f3prias, permitindo a constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es interpessoais dos seus membros e a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is que cada um deve desempenhar (Barreiros, 1996). Deste modo, cada \n\nturma representa uma unidade social \u00fanica, pois apresenta um clima social diferente de todas \n\nas outras, com o seu conjunto de normas, a sua atmosfera psicol\u00f3gica, o seu conjunto de \n\nrela\u00e7\u00f5es, de pap\u00e9is e a sua combina\u00e7\u00e3o particular de expectativas de comportamento \n\n(Sprinthall &amp; Sprinthall, 1993).   \n\nO professor ao ter conhecimento aprofundado sobre as caracter\u00edsticas das suas \n\nturmas tem a possibilidade de \u201cmelhorar a sua dimens\u00e3o pessoal, sendo que esta faz parte de \n\num processo mais vasto, cujo prop\u00f3sito fundamental \u00e9 a melhoria da pr\u00e1tica de ensino\u201d \n\n(M\u00e1ximo-Esteves, 2008, p. 71). Segundo Sprinthall e Sprinthall (1993), de modo a aumentar a \n\nplena realiza\u00e7\u00e3o do potencial humano, tanto o professor como a escola deveriam ter como \n\nobjetivos a estimula\u00e7\u00e3o, a promo\u00e7\u00e3o e a facilita\u00e7\u00e3o do desenvolvimento pessoal no contexto \n\nda aprendizagem, da\u00ed a necessidade de possuir um conhecimento espec\u00edfico sobre as \n\ncaracter\u00edsticas dos alunos. Este conhecimento permite compreender as atitudes tomadas pelos \n\nalunos, ao longo das aulas e, antecipadamente, delinear estrat\u00e9gias e linhas de interven\u00e7\u00e3o \n\nconsoante as mesmas, sejam estas positivas ou negativas. Desta forma, \u00e9 igualmente poss\u00edvel \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 64 de 205 \n\n \n\nconhecer as motiva\u00e7\u00f5es e sentimentos dos alunos face \u00e0 escola e \u00e0s disciplinas, em particular, \n\no que se apresenta como uma mais-valia na delinea\u00e7\u00e3o de objetivos e ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias.  \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da turma deve englobar, segundo Rold\u00e3o (2007), os seguintes \n\naspetos: enquadramento socioecon\u00f3mico e cultural, situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do percurso \n\nacad\u00e9mico dos alunos e a caracteriza\u00e7\u00e3o individual dos diferentes alunos e do seu agregado \n\nfamiliar, de forma a serem conhecidas situa\u00e7\u00f5es que permitam a maximiza\u00e7\u00e3o de processos e \n\numa interven\u00e7\u00e3o qualitativa aquando do processo de ensino/aprendizagem. O conhecimento \n\npr\u00e9vio, por parte do conselho de turma, das caracter\u00edsticas espec\u00edficas dos alunos, como por \n\nexemplo, poss\u00edveis necessidades, limita\u00e7\u00f5es, potencialidades, motiva\u00e7\u00f5es e interesses, acaba \n\npor facilitar a integra\u00e7\u00e3o, mais eficiente, do professor na turma.  \n\nEste conhecimento pormenorizado da turma facilita no planeamento da disciplina, de \n\nmodo a que se possam realizar ajustamentos que permitam aprendizagens significativas, \n\ndesenvolvendo a literacia cient\u00edfica dos cidad\u00e3os, evitando a transmiss\u00e3o de conhecimentos \n\nespec\u00edficos de uma forma massiva (Silva, Amador, Baptista &amp; Valente, 2001), pois as \n\natividades de ensino-aprendizagem, experimentais ou outras, devem estar ajustadas ao \n\ndesenvolvimento da \u201cliteracia cient\u00edfica de crian\u00e7as e jovens e compreens\u00e3o p\u00fablica das \n\nci\u00eancias e de empreendimentos cient\u00edficos\u201d (Pedroso, 2001, p. 44). Deste modo, e segundo \n\nRosa (2013), esta informa\u00e7\u00e3o facilita a constru\u00e7\u00e3o de momentos que proporcionam o \n\ndesenvolvimento de atitudes e comportamentos por parte dos alunos e mais, cabe ao professor \n\nfazer a interliga\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem com a realidade com que os seus alunos se \n\ndeparam no quotidiano. \n\nPara Serra e Estrela (s.d.), os profissionais da educa\u00e7\u00e3o devem estar atentos pois o \n\nn\u00famero de crian\u00e7as com dificuldades de aprendizagem continua a aumentar e para o \n\naperfei\u00e7oamento das estrat\u00e9gias de ensino \u00e9 necess\u00e1rio ter conhecimento das causas e fatores \n\nque provocam o insucesso destes alunos. Deste modo, os mesmos autores referem que o \n\nprofessor pode ter um papel fundamental para a diminui\u00e7\u00e3o do insucesso escolar dos alunos \n\nse este estiver informado e formado nesta tem\u00e1tica. \n\nEsta parte do trabalho desenvolvido teve como objetivo recolher informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nas turmas com o intuito de contribuir para melhorar o processo de ensino/aprendizagem, \n\natrav\u00e9s de um ajuste da planifica\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas evidenciadas, bem como uma melhor \n\ncompreens\u00e3o de alguns fen\u00f3menos sociais em contexto sala de aula e uma adequa\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetivos gerais da disciplina a ser lecionada. Procurou-se, tamb\u00e9m identificar casos \n\nproblem\u00e1ticos e/ou potencialidades que a turma evidenciasse, para desenvolver atividades \n\ndiversas e compet\u00eancias no \u00e2mbito da dire\u00e7\u00e3o de turma. Neste documento constam as \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 65 de 205 \n\n \n\nespecificidades de cada um dos alunos das duas turmas onde foi realizada a pr\u00e1tica letiva no \n\n\u00e2mbito do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, turma 3 do 7.\u00ba ano, da EBSGZ e turma 1 do 10.\u00ba ano, da \n\nESJM. \n\n \n\n1.2. Metodologia \n\nSegundo Barreiros (1996), a dimens\u00e3o relacional da turma pode ser averiguada \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise do contexto sociocultural ou fatores relativos \u00e0s caracter\u00edsticas dos \n\nindiv\u00edduos que a constituem. Deste modo, a caracteriza\u00e7\u00e3o da turma implica que em rela\u00e7\u00e3o a \n\ncada aluno fossem requisitados dados referentes: \u00e0 idade, ao sexo, \u00e0 resid\u00eancia, \u00e0 profiss\u00e3o e \n\nhabilita\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica dos pais, \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de (des)continuidade da turma e ao n\u00famero de \n\nreten\u00e7\u00f5es no percurso escolar. \n\nPara Fortin, C\u00f4te e Filion (2009), o investigador, para recolher os dados, pode \n\nutilizar um inqu\u00e9rito j\u00e1 existente desde que o mesmo responda \u00e0s suas necessidades \n\nparticulares. Segundo Freixo (2009),  \n\no question\u00e1rio \u00e9 o instrumento mais usado para a recolha de informa\u00e7\u00e3o, constituindo um dos \n\ninstrumentos de colheita de dados que necessita das respostas escritas por parte dos sujeitos, \n\nsendo constitu\u00eddo por um conjunto de enunciados ou de quest\u00f5es que permitem avaliar as \n\natitudes, e opini\u00f5es dos sujeitos ou colher qualquer outra informa\u00e7\u00e3o junto desses mesmos \n\nsujeitos (p.196) \n\ne, deste modo, obtemos dados mensur\u00e1veis, que facilitam a organiza\u00e7\u00e3o e controlo da \n\ninforma\u00e7\u00e3o a ser recolhida para a caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra. \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o de cada uma das turmas foi utilizado o question\u00e1rio das \n\npr\u00f3prias escolas. Na EBSGZ compete aos diretores de turma, no in\u00edcio do ano letivo, aplicar, \n\naos alunos, um inqu\u00e9rito que visa caracterizar cada aluno em particular e o seu agregado \n\nfamiliar. Na ESJM os alunos s\u00e3o solicitados a responder, on-line, ao inqu\u00e9rito de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o, no in\u00edcio do ano letivo, sobre os pontos que a escola considera importantes \n\npara definir o perfil da turma. Em ambas as escolas os alunos s\u00e3o sensibilizados pelo diretor \n\nde turma para a import\u00e2ncia da veracidade destes dados, solicitando, por isso, um \n\npreenchimento honesto de modo a que os dados recolhidos sejam v\u00e1lidos. \n\n Em ambas as escolas o inqu\u00e9rito estava dividido em partes, nas quais existia um \n\nleque de quest\u00f5es diretas, fechadas e semiestruturadas (Tuckman, 2000; Freixo, 2009) que \n\npermitiam recolher uma vasta informa\u00e7\u00e3o sobre os alunos, obtendo-se um melhor \n\nconhecimento da turma no seu todo. Para Freixo (2009), as quest\u00f5es fechadas t\u00eam a vantagem \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 66 de 205 \n\n \n\nde serem simples de utilizar e de permitirem uma r\u00e1pida an\u00e1lise e consequente tratamento \n\nestat\u00edstico.  \n\nOs dados recolhidos atrav\u00e9s do inqu\u00e9rito foram analisados e trabalhados por forma a \n\nserem apresentados em valores relativos e absolutos, e para tal foi utilizado o programa \n\nMicrosoft Excel 2010. Toda a informa\u00e7\u00e3o recolhida teve um car\u00e1ter confidencial, sendo \n\nutilizada \u00fanica e exclusivamente para adequar as estrat\u00e9gias de ensino \u00e0s necessidades e \n\ncapacidades dos alunos e para efeitos de an\u00e1lise na presente tese de mestrado. Como o est\u00e1gio \n\npedag\u00f3gico realizou-se em escolas distintas a apresenta\u00e7\u00e3o e tratamento de resultados ser\u00e1 \n\nefetuado em separado. \n\n \n\n1.3. An\u00e1lise de Resultados \n\n1.3.1. Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \n\nA turma 3, alvo desta caracteriza\u00e7\u00e3o inicialmente era constitu\u00edda por 24 elementos, \n\ncontudo dois alunos solicitaram transfer\u00eancia e o grupo ficou reduzido a 22 alunos, dos quais \n\n15 (68%) rapazes e 7 (32%) raparigas, com uma m\u00e9dia de 12 anos de idade. \n\n \n\nCarater\u00edsticas socioecon\u00f3micas do agregado familiar \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de resid\u00eancia dos alunos, pudemos aferir que a maioria (20) residia \n\nno concelho do Funchal, sendo que mais de metade (54%) habitava na freguesia de S\u00e3o \n\nMartinho e os restantes residiam em Campan\u00e1rio (5%), C\u00e2mara de Lobos (5%) e Santo \n\nAnt\u00f3nio (36%). Ainda no \u00e2mbito da localidade de resid\u00eancia 2 alunos indicaram viver numa \n\nresid\u00eancia de recurso, um por ser institucionalizado e outro por estar \u00e0 guarda de um familiar.  \n\nA desloca\u00e7\u00e3o para o recinto escolar implicava a utiliza\u00e7\u00e3o do autocarro para cerca de \n\n10 alunos (45%) da turma enquanto 7 (32%) afirmaram que vinham para a escola em carro \n\nparticular. A desloca\u00e7\u00e3o apeada foi referida por apenas 3 alunos (14%). Neste item do \n\ninqu\u00e9rito verificou-se que dois dos alunos n\u00e3o mencionaram a sua forma de desloca\u00e7\u00e3o. \n\nApesar da desloca\u00e7\u00e3o para a escola ser heterog\u00e9nea, a maioria dos alunos afirmou despender \n\nem m\u00e9dia entre 10 a 20 minutos no trajeto. \n\nOs alunos eram todos de nacionalidade portuguesa, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de dois, um natural da \n\nVenezuela e outro de Cabo Verde. Todos os alunos dominavam a l\u00edngua portuguesa em \n\ntermos de oralidade, escrita e compreens\u00e3o. \n\nQuanto ao agregado familiar verificou-se que mais de metade dos alunos (64%, 14 \n\nalunos) vivia com o n\u00facleo familiar original (pai, m\u00e3e e eventuais irm\u00e3os). Em fam\u00edlia \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 67 de 205 \n\n \n\nmonoparental t\u00ednhamos 4 alunos (18%). Os restantes alunos referiram que se encontravam \u00e0 \n\nguarda de outros, nomeadamente dos av\u00f3s (2 alunos), outro vivia na Funda\u00e7\u00e3o Zino, uma \n\nInstitui\u00e7\u00e3o Particular de Solidariedade Social (IPSS) que visa prestar assist\u00eancia a crian\u00e7as \n\ndesprotegidas retiradas das suas fam\u00edlias pelo Tribunal de Menores por estarem sujeitas a \n\nv\u00e1rios perigos, e um outro que tinha sido retirado aos progenitores e estava \u00e0 guarda de um \n\ncunhado. \n\nA idade m\u00e9dia dos progenitores rondou os 44 anos, tendo em conta apenas os dados \n\nrelativos a 21 progenitores masculinos, visto que um dos alunos n\u00e3o mencionou no inqu\u00e9rito a \n\nidade do pai, e os 37 anos de idade m\u00e9dia, para as m\u00e3es. Nesta turma, a fun\u00e7\u00e3o de \n\nencarregado de educa\u00e7\u00e3o (EE) era assumida maioritariamente pelas m\u00e3es (77%). \n\nNo que se refere \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos progenitores constatou-se que, nesta \n\namostra, as m\u00e3es possu\u00edam uma qualifica\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica superior \u00e0 dos pais. Com frequ\u00eancia \n\ndo Ensino Superior existiam duas m\u00e3es enquanto apenas um pai frequentou este n\u00edvel de \n\nensino. \n\nNo que concerne \u00e0 frequ\u00eancia do ensino secund\u00e1rio, 7 m\u00e3es e 4 pais possu\u00edam este \n\nn\u00edvel de ensino. Em rela\u00e7\u00e3o ao 2.\u00ba Ciclo, o equivalente ao antigo 2.\u00ba ano preparat\u00f3rio, as m\u00e3es \n\nvoltaram a destacar-se em rela\u00e7\u00e3o aos pais, 5 e 2 elementos, respetivamente. No que toca \u00e0 \n\nfrequ\u00eancia do 1.\u00ba Ciclo, antiga 4.\u00aa classe, ao contr\u00e1rio do que aconteceu nos outros n\u00edveis de \n\nensino, os pais destacaram-se (10). \n\nMais de metade dos alunos (64% o que equivale a um total de 14 alunos da turma) \n\nbeneficiava de apoio da A\u00e7\u00e3o Social Escolar (ASE), em que 41% (9 alunos) e 23% (5 alunos) \n\npertenciam ao 1.\u00ba e 2.\u00ba escal\u00e3o, respetivamente. \n\nRelativamente ao n\u00famero de irm\u00e3os, verificou-se que 17 alunos possu\u00edam irm\u00e3os. \n\nContudo a maioria destes possu\u00eda apenas um irm\u00e3o (41% que corresponde a 9 alunos). \n\n \n\nTecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) \n\nNa atualidade as Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) s\u00e3o uma \n\nferramenta muito utilizada tanto por professores como por alunos. Deste modo, os alunos \n\nforam questionados sobre a exist\u00eancia ou n\u00e3o de um computador pessoal, com liga\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o \n\n\u00e0 internet. Cerca de 86% dos alunos da sala (19 alunos) possu\u00eda computador pessoal com \n\nacesso \u00e0 internet, contra 14% dos alunos que afirmaram n\u00e3o o possuir. \n\nDe salientar que nenhum aluno desta amostra referiu possuir computador sem acesso \n\n\u00e0 internet, ou seja todos os alunos que possuem computador pessoal t\u00eam em simult\u00e2neo \n\nacesso \u00e0 internet. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 68 de 205 \n\n \n\nAproveitamento escolar e perspetivas futuras \n\nTodos os alunos frequentaram os \u00faltimos dois anos letivos em Portugal. N\u00e3o \n\nexistiam alunos repetentes no 7.\u00ba ano de escolaridade, contudo 4 alunos (18% da amostra) ao \n\nlongo do seu percurso escolar ficaram retidos uma vez, dois deles no 2.\u00ba ano, um no 3.\u00ba ano e \n\noutro no 5.\u00ba ano. \n\nAs disciplinas com avalia\u00e7\u00e3o com n\u00edvel inferior a tr\u00eas no ano letivo antecedente, \n\nforam a matem\u00e1tica (23%), as ci\u00eancias Naturais (5%) e o ingl\u00eas (5%). \n\nQuando questionados sobre uma profiss\u00e3o futura os alunos apresentaram uma \n\ndiversidade de respostas. Para 4 alunos a carreira de futebolista profissional era a mais \n\nambicionada, embora um deles tenha mencionado, tamb\u00e9m, que no futuro gostaria de ser \n\nprofessor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Tanto a profiss\u00e3o de mec\u00e2nico como a de modelo foi \n\nmencionada por dois alunos, contudo em cada uma destas profiss\u00f5es existiu um aluno que, \n\nal\u00e9m deste futuro profissional, perspetivava para o futuro a profiss\u00e3o de engenheiro \n\ninform\u00e1tico e pol\u00edcia, respetivamente. A profiss\u00e3o de modelo tamb\u00e9m foi mencionada por \n\numa aluna que colocou a possibilidade de ser atriz. \n\n \n\nSa\u00fade \n\nPara um melhor conhecimento da turma analisaram-se aspetos relacionados com as \n\nhoras de sono, a alimenta\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade dos alunos. Os alunos desta turma tinham um n\u00famero \n\nde horas de sono heterog\u00e9neo. Cerca de 36% dos alunos (8) dormiam cerca de 8 a 9 horas por \n\ndia, enquanto metade (11) dos alunos afirmaram dormir mais de 9 horas por dia. A n\u00edvel \n\nalimentar apenas um aluno referiu n\u00e3o tomar o pequeno-almo\u00e7o, mas todos almo\u00e7avam. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao local eleito para o almo\u00e7o, a turma apresentou uma pan\u00f3plia de escolhas. Assim, \n\napenas tr\u00eas alunos (11%) indicaram almo\u00e7ar na escola, enquanto sete alunos (27%) faziam-no \n\nsempre em casa. Contudo, grande parte dos alunos (54%) indicou, como local para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta refei\u00e7\u00e3o, a sua resid\u00eancia e o recinto escolar. Nesta amostra existe um aluno \n\n(4%) que afirmou almo\u00e7ar tanto na escola como na casa dos av\u00f3s e um outro (4%) que \n\nmencionou almo\u00e7ar tanto em casa como na escola, ou at\u00e9 mesmo na casa dos av\u00f3s. \n\nConstatou-se que na turma existia um total de 8 alunos (36%) com algumas \n\nlimita\u00e7\u00f5es a n\u00edvel de sa\u00fade, contudo tr\u00eas destes possuem mais do que um tipo. Assim sendo, a \n\ndificuldade que apresenta maior express\u00e3o, no universo da amostra, s\u00e3o os problemas visuais \n\n(5 alunos).  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 69 de 205 \n\n \n\nA \u00fanica doen\u00e7a permanente detetada nesta amostra foi a psor\u00edase, apresentada por \n\num aluno, enquanto a doen\u00e7a mais frequente que afetava esta amostra foi a dor de cabe\u00e7a, \n\nmencionada por dois alunos da turma. \n\nOs alunos da turma, em geral, n\u00e3o eram portadores de alergias, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de um \n\naluno que mencionou sofrer de rinite al\u00e9rgica. No que respeita \u00e0 ingest\u00e3o de medica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, \n\napenas um aluno afirmou ter essa necessidade de modo a tentar controlar a sua hiperatividade. \n\nApesar deste \u00faltimo ser um aluno hiperativo e ser acompanhado por um pedopsiquiatra, na \n\nturma n\u00e3o existiam alunos referenciados para as Necessidades Educativas Especiais (NEE). \n\n \n\n1.3.2. Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz \n\nA turma era composta por vinte e quatro alunos, dois do sexo masculino (8%) e vinte \n\ne dois do sexo feminino (92%), que apresentavam uma m\u00e9dia de idades de 14,7 anos. \n\n \n\nCarater\u00edsticas socioecon\u00f3micas do agregado familiar \n\nA maioria dos alunos (21 o equivalente a 88% do total de alunos) desta turma residia \n\nno concelho do Funchal, enquanto os restantes (3), um por concelho residiam em Santa Cruz, \n\nC\u00e2mara de Lobos e Ribeira Brava, equivalendo, cada um destes alunos, a 4% da amostra. \n\nO meio de transporte mais utilizado para efetuar o percurso casa/escola era o carro \n\nparticular, apontado por 71% da turma (17). O autocarro era utilizado por cerca de 25% dos \n\nalunos da turma o que equivale a 6 alunos, enquanto apenas um aluno (4%) mencionou que se \n\ndeslocava a p\u00e9 para a escola. Ainda no que se refere ao percurso casa/escola aferiu-se que \n\nexistia uma disparidade em rela\u00e7\u00e3o ao tempo necess\u00e1rio para efetuar esta desloca\u00e7\u00e3o, pois \n\nobteve-se tr\u00eas intervalos de tempo despendido, com semelhante n\u00famero de alunos (6), a saber: \n\n10 a 15 minutos; 15 a 20 minutos e 25 a 30 minutos. \n\nNo que respeita ao n\u00facleo familiar dos alunos desta turma, verificou-se que a maioria \n\n(19) vivia com o agregado familiar original (pai, m\u00e3e e eventuais irm\u00e3os). Nesta amostra o \n\nn\u00facleo familiar de cinco alunos era composto por apenas um dos progenitores (fam\u00edlias \n\nmonoparentais). \n\nOs progenitores destes alunos apresentavam uma idade m\u00e9dia de 46 anos para os pais \n\ne 45 anos para as m\u00e3es. De referir que, tal como aconteceu na amostra da EBSGZ, os dados \n\nrelativos \u00e0 idade dos pais omitem a idade de um elemento e que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade das m\u00e3es \n\nomite a idade de dois elementos, pois os alunos n\u00e3o assinalaram no inqu\u00e9rito on-line. A \n\nfun\u00e7\u00e3o de EE era desempenhada principalmente pelas m\u00e3es (88% o equivalente a 21 pessoas) \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 70 de 205 \n\n \n\nenquanto os pais desempenhavam esta fun\u00e7\u00e3o de uma forma pouco expressiva (12% o \n\nequivalente a 3 elementos). \n\nO n\u00edvel de habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas das m\u00e3es era maior em rela\u00e7\u00e3o ao dos pais. Nesta \n\nturma, o grau acad\u00e9mico mais baixo apresentado pelas m\u00e3es foi o 3.\u00ba ciclo, o equivalente ao \n\nantigo 5.\u00ba ano do liceu, enquanto o ensino superior, nomeadamente deten\u00e7\u00e3o de uma \n\nlicenciatura foi o grau acad\u00e9mico predominante na maioria das m\u00e3es (15). Por outro lado, as \n\nhabilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas dos pais destes alunos eram muito d\u00edspares, pois havia elementos \n\ndetentores de todos os n\u00edveis acad\u00e9micos, sendo a licenciatura a predominante (10). \n\nApesar das m\u00e3es dos alunos que constitu\u00edam esta amostra terem maior qualifica\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00e9mica, aquando do preenchimento do question\u00e1rio cerca de 17,3% delas (4 elementos) \n\nencontravam-se numa situa\u00e7\u00e3o de desemprego contra 8% dos pais (2 elementos). No c\u00e1lculo \n\ndestas percentagens tivemos em considera\u00e7\u00e3o os dados relativos a 23 m\u00e3es, pois um aluno \n\nmencionou n\u00e3o ter conhecimento da situa\u00e7\u00e3o profissional da sua m\u00e3e. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao apoio da ASE verificou-se que nesta turma cerca de 83% dos alunos \n\n(20 elementos) n\u00e3o possu\u00edam o referido apoio, ao contr\u00e1rio dos outros 17% dos alunos (4 \n\nelementos). \n\nFocando ainda a nossa aten\u00e7\u00e3o no agregado familiar constatou-se que mais de \n\nmetade dos alunos (19) possu\u00eda um ou mais irm\u00e3os, contudo, destes 58% possu\u00eda apenas um \n\nirm\u00e3o. \n\n \n\nAproveitamento escolar e perspetivas futuras \n\nOs alunos foram solicitados a responder, no inqu\u00e9rito, quais os motivos que lhes \n\ndificultavam o processo de aprendizagem. Deste modo, foi-lhes facultada uma listagem de \n\nposs\u00edveis motivos, dos quais, podiam assinalar todos aqueles com os quais se deparassem. \n\nAquando da an\u00e1lise das respostas verificou-se que o \u201cpouco tempo para estudar\u201d e a \u201cfalta de \n\nbases\u201d foram os motivos mais assinalados pelos alunos, 7 sinaliza\u00e7\u00f5es para cada.  \n\nO terceiro motivo mais impeditivo do processo de aprendizagem assinalado pelos \n\nalunos foi a \u201cfalta de motiva\u00e7\u00e3o\u201d com 5 men\u00e7\u00f5es. A \u201cfalta de apoio para o esclarecimento de \n\nd\u00favidas\u201d que surgem aquando do processo de ensino/aprendizagem foi indicado por 4 alunos \n\nda amostra. Por outro lado, a \u201cpouca aten\u00e7\u00e3o nas aulas\u201d e a \u201cfalta de m\u00e9todo de estudo\u201d foram \n\nas op\u00e7\u00f5es de resposta que obtiveram 3 sinaliza\u00e7\u00f5es cada. \n\nAlguns alunos (3) assinalaram que possuem outros motivos que lhes dificultam o \n\nprocesso de aprendizagem, contudo n\u00e3o especificaram. Por outro lado, os alunos foram \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 71 de 205 \n\n \n\n0\n10\n\n20\n30\n\nFisico-Qu\u00edmica\n\nBiologia e Geologia\n\nMatem\u00e1tica\n\nIngl\u00eas\n\nEDF\n\nFilosofia\n\nPortugu\u00eas\n\n17 \n\n17 \n\n8 \n\n10 \n\n10 \n\n5 \n\n1 \n\n4 \n\n3 \n\n8 \n\n3 \n\n6 \n\n2 \n\n9 \n\nDisciplinas favoritas\n\nDisciplinas com mais dificuldades\n\nun\u00e2nimes em refutar a falta de ambiente em casa como motivo impeditivo para o processo de \n\naprendizagem. \n\nNo sentido de apurarmos as apet\u00eancias vocacionais dos alunos questionou-se quais as \n\ndisciplinas favoritas e quais aquelas em que apresentavam maior dificuldade (Figura 5). Deste \n\nmodo, e tendo em conta apenas as disciplinas lecionadas no Curso de Ci\u00eancias e Tecnologias, \n\nverificou-se que as disciplinas favoritas dos alunos eram biologia e geologia e f\u00edsico-qu\u00edmica, \n\nenquanto a disciplina de portugu\u00eas foi assinalada pelos alunos como aquela que oferecia mais \n\ndificuldades. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5 - Disciplinas favoritas e com mais dificuldades dos alunos da turma 1 do 10.\u00ba ano de \n\nescolaridade da ESJM. \n\n \n\nA disciplina de Matem\u00e1tica foi apontada como sendo a favorita para 8 alunos e \n\ncuriosamente, tamb\u00e9m foi mencionada, por 8 alunos, como aquela em que apresentavam \n\nmaior dificuldade. \n\nTodos os alunos da turma ambicionavam prosseguir a sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica ap\u00f3s \n\na conclus\u00e3o do ensino secund\u00e1rio. Posto isto, foram questionados sobre as expetativas quanto \n\nao futuro profissional e a maior parte dos alunos (15 o que equivale a 63%) da turma referiu \n\ntencionar ter uma profiss\u00e3o relacionada com a \u00e1rea da sa\u00fade. Para 3 alunos, as \u00e1reas da \n\nbiologia e da qu\u00edmica, 2 alunos e 1 aluno respetivamente, tamb\u00e9m, eram op\u00e7\u00f5es profissionais. \n\nDe referir ainda, que um dos elementos desta turma ansiava por uma profiss\u00e3o relacionada \n\ncom a \u00e1rea da fotografia. Apenas cinco alunos da turma (21%) mencionaram que ainda \u201cn\u00e3o \n\nsabe\u201d qual o futuro profissional que ambicionava, embora todos tivessem mencionado que \n\ntencionam prosseguir os estudos, como referido anteriormente. \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 72 de 205 \n\n \n\nSa\u00fade \n\nVerificou-se que mais de metade dos alunos da amostra (14 alunos, 62%) \n\napresentava problemas de sa\u00fade, a saber: 19% problemas de vis\u00e3o, 31% asma, 4% problemas \n\nmotores e 8% n\u00e3o especificaram. Dos alunos que mencionaram possuir limita\u00e7\u00f5es de sa\u00fade \n\ndois deles possu\u00edam dois tipos de limita\u00e7\u00f5es, a saber: um aluno apresentava asma e limita\u00e7\u00e3o \n\nmotora e um outro tamb\u00e9m tinha crises asm\u00e1ticas e rinite. \n\n \n\n1.4. Discuss\u00e3o \n\nO sucesso escolar, bem como o sucesso do processo ensino/aprendizagem, est\u00e1 \n\nintimamente relacionado com diversos fatores (Mendon\u00e7a, 2006), sejam socioecon\u00f3micos, \n\nindividuais ou at\u00e9 mesmo oportunidades educacionais (Rosa, 2013), sendo deste modo \n\nnecess\u00e1rio que o professor no in\u00edcio do ano letivo tenha um conhecimento detalhado dos \n\nalunos que constituem o seu grupo de trabalho. Al\u00e9m dos fatores anteriormente mencionados, \n\no processo de ensino/aprendizagem pode ser afetado por dificuldades de aprendizagem \n\nmanifestadas pelos alunos, dificuldades essas que segundo Serra e Estrela (s.d., p. 1) \n\n\u201ccontinuam a constituir um dos principais obst\u00e1culos que surgem ao longo da escolariza\u00e7\u00e3o, \n\nna medida em que, al\u00e9m da dificuldade na aquisi\u00e7\u00e3o da leitura ou escrita em si, causam \n\ndificuldades em outras \u00e1reas de aprendizagem, condicionando todo o percurso escolar do \n\naluno\u201d. Assim, ao realizarmos este trabalho colocou-se em pr\u00e1tica algumas das fun\u00e7\u00f5es \n\nexercidas pelo diretor de turma, de modo a facultar informa\u00e7\u00f5es aos restantes elementos do \n\nconselho de turma que facilitar\u00e3o o processo de ensino/aprendizagem. \n\nSegundo Pires (1991), citado por Rosa (2013), existem v\u00e1rias causas para o \n\ninsucesso escolar dos alunos e uma delas centra-se no facto de existirem desfasamentos entre \n\na escola e a realidade dos alunos. No nosso caso importa focar o desfasamento entre as \n\ninforma\u00e7\u00f5es que os professores possuem inicialmente sobre os seus alunos e a realidade dos \n\nmesmos, tornando assim a caracteriza\u00e7\u00e3o das turmas deveras importante para otimizar o \n\nprocesso de ensino/aprendizagem. O papel do professor torna-se, ent\u00e3o, determinante no \n\ndesempenho escolar dos alunos sendo o professor um elemento central do sistema educativo \n\nfuncionando como interlocutor entre o mundo social e os alunos, pois tendo conhecimento da \n\nrealidade dos mesmos permite ao professor a adequa\u00e7\u00e3o do referido processo de \n\naprendizagem consoante as capacidades e dificuldades dos alunos (Sil, 2004; Machado, 2007, \n\ncitado por Rosa 2013). \n\nNesta discuss\u00e3o ser\u00e3o apenas comparados os dados relativos \u00e0s duas amostras que \n\napresentam maior relev\u00e2ncia para a mesma, pois o intuito deste trabalho era colocar em \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 73 de 205 \n\n \n\npr\u00e1tica algumas das fun\u00e7\u00f5es do diretor de turma na recolha e compila\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o a ser \n\nfacultada ao restante conselho de turma no in\u00edcio do ano letivo. Por outro lado, como o \n\ninqu\u00e9rito aplicado aos alunos n\u00e3o \u00e9 id\u00eantico limita-nos, tamb\u00e9m, nas compara\u00e7\u00f5es que \n\npoder\u00edamos estabelecer.  \n\nA amostra da EBSGZ era constitu\u00edda maioritariamente por rapazes, ao passo que a \n\namostra da ESJM era constitu\u00edda essencialmente por raparigas, estando esta \u00faltima amostra de \n\nacordo com o defendido por Gr\u00e1cio citado por Mendon\u00e7a (2006, p. 224) que refere que as \n\nraparigas \u201cse tornaram sensivelmente maiorit\u00e1rias e apresentando uma dupla vantagem: mais \n\nnumerosas e melhor sucedidas nas suas realiza\u00e7\u00f5es escolares\u201d. Contudo, a mesma autora \n\ndefende que mais do que a influ\u00eancia do g\u00e9nero, no aproveitamento escolar, est\u00e1 a influ\u00eancia \n\nda classe social a que os alunos pertencem. \n\nO local de resid\u00eancia, segundo Rosa (2013) referindo Formosinho (2001), pode \n\ninfluenciar a educa\u00e7\u00e3o informal e por arrasto os resultados escolares. Os mesmos defendem, \n\ntamb\u00e9m, que a cultura escolar \u00e9 mais pr\u00f3xima \u00e0 das cidades e mais distante da cultura de \n\nlocalidades rurais, distanciando os alunos das mat\u00e9rias e realidade escolar, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nbases que estes possuem. Assim, nas duas amostras os alunos, maioritariamente, vivem no \n\nmesmo concelho (Funchal) onde a escola est\u00e1 localizada, contudo o meio de transporte \n\nutilizado pelos alunos das duas institui\u00e7\u00f5es \u00e9 distinto, pois a maioria dos alunos da turma da \n\nEBSGZ utiliza o autocarro enquanto os do ESJM utilizam o carro particular para efetuarem a \n\ndesloca\u00e7\u00e3o casa-escola. \n\nNo que respeita \u00e0 estrutura do agregado familiar, Rosa (2013), fazendo alus\u00e3o ao \n\ntrabalho de Machado (2007), refere que as fam\u00edlias que t\u00eam um afastamento do tradicional \n\n(pais casados) podem contribuir para que se instale um clima prec\u00e1rio que leve a crian\u00e7a \u00e0s \n\nbaixas presta\u00e7\u00f5es escolares, ou seja a estrutura familiar, tal como a sua dimens\u00e3o, influencia o \n\nrendimento escolar dos alunos, da\u00ed a pertin\u00eancia dos professores terem conhecimento do \n\nagregado familiar dos alunos. O autor acima referido menciona que o insucesso escolar tem \n\nmaior probabilidade de ocorr\u00eancia em fam\u00edlias monoparentais, risco este que atinge cerca de \n\n18% dos alunos da turma da EBSGZ e 13% dos alunos da turma do 10.\u00ba ano de escolaridade \n\nda ESJM. \n\nO abandono escolar em idades relativamente baixas, bem como o excesso de faltas e \n\na qualidades dos apoios parentais em idades mais avan\u00e7adas, est\u00e1 relacionado segundo Farmer \n\net al. (2003), citado por Rosa (2013), com as habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas e a profiss\u00e3o dos pais. \n\nQuando analisamos as habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas dos progenitores destas duas amostras \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 74 de 205 \n\n \n\nchegamos \u00e0 conclus\u00e3o que os pais dos alunos da amostra da ESJM possuem maior grau \n\nacad\u00e9mico em rela\u00e7\u00e3o aos pais dos alunos que comp\u00f5em a amostra da EBSGZ. \n\nTal como os par\u00e2metros acima referidos, o n\u00edvel socioecon\u00f3mico pode afetar o \n\ndesenvolvimento/rendimento escolar dos alunos, que segundo Machado (2011), referido por \n\nRosa (2013), os alunos provenientes de fam\u00edlias com baixos n\u00edveis socioecon\u00f3mico e cultural, \n\ns\u00e3o mais prop\u00edcios ao insucesso e ao abandono escolar precoce. Assim sendo, a amostra da \n\nEBSGZ apresenta um maior risco para o insucesso e abandono escolar precoce pois tal como \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas, os seus progenitores tamb\u00e9m apresentam uma \n\nreduzida taxa de empregabilidade. No mesmo trabalho de Rosa, foi referido que segundo \n\nAvanzini (1967) o n\u00edvel cultural do agregado familiar \u00e9 a causa que mais influencia (a n\u00edvel \n\nfamiliar) o sucesso escolar. Uma fam\u00edlia com grande cultura fornece \u00e0 crian\u00e7a uma maior \n\ndiversidade de est\u00edmulos que lhe permite viver na escola uma continuidade do ambiente \n\nfamiliar ao inv\u00e9s de vivenciar um fosso entre ambos. \n\nA dimens\u00e3o do agregado familiar \u00e9 um dos fatores que influencia o desempenho dos \n\nalunos, bem como a exist\u00eancia de irm\u00e3os pois, no trabalho de Rosa (2013, p. 36), citando \n\nMachado (2007), foi referido que mesmo nas fam\u00edlias que se encontram organizadas sob uma \n\nforma tradicional, a exist\u00eancia de mais de um filho pode influenciar o desenvolvimento \n\nescolar do primog\u00e9nito uma vez que \u201ca exig\u00eancia vocabular e as press\u00f5es exercidas sobre este \n\npara a obten\u00e7\u00e3o do sucesso s\u00e3o superiores \u00e0s exercidas sobre os filhos subsequentes\u201d. Deste \n\nmodo, para ambas as amostras, o professor ao longo do ano letivo deve ter aten\u00e7\u00e3o a alguma \n\nmudan\u00e7a de comportamento ou atitude por parte dos seus alunos, visto apenas uma minoria, \n\nem ambas as turmas, n\u00e3o apresentarem irm\u00e3os. \n\nUm outro par\u00e2metro analisado foi o estado de sa\u00fade dos alunos, sendo de extrema \n\nimport\u00e2ncia conhecer as limita\u00e7\u00f5es que os alunos possuem para uma maior efici\u00eancia na \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das diferentes atividades letivas. Assim, constatou-se que na turma da EBSGZ \n\nexistia uma maior pan\u00f3plia de limita\u00e7\u00f5es apresentadas pelos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\napresentadas pelos alunos da ESJM. Verificamos tamb\u00e9m que existiam mais alunos com \n\nlimita\u00e7\u00f5es na amostra da ESJM e que a limita\u00e7\u00e3o mais frequente estava relacionada com \n\nproblemas respirat\u00f3rios, nomeadamente asma, enquanto na EBSGZ a limita\u00e7\u00e3o mais \n\nfrequente era a que afetava a vis\u00e3o dos alunos. Como j\u00e1 foi mencionado os alunos amostrados \n\nna EBSGZ apresentavam uma maior diversidade de limita\u00e7\u00f5es das quais podemos destacar a \n\nhiperatividade e a dislexia que segundo Serra e Estrela (s.d.), esta \u00faltima pode provocar o \n\ninsucesso escolar dos alunos, e que em Rosa (2013), estas duas limita\u00e7\u00f5es referidas constam \n\nda listagem das perturba\u00e7\u00f5es mais frequentes tal como os problemas psicomotores, labilidade \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 75 de 205 \n\n \n\nemocional, desordens de aten\u00e7\u00e3o, impulsividade, desordens na mem\u00f3ria e no racioc\u00ednio e \n\ndificuldades espec\u00edficas na aprendizagem (dislexia, disgrafia, discalculia). \n\nOs alunos que beneficiam de ASE \u00e9 um outro fator que os professores devem ter em \n\nconta, pois significa que esses alunos pertencem a um agregado familiar com um n\u00edvel \n\nsocioecon\u00f3mico mais baixo e como mencionado em ep\u00edgrafe este tipo de alunos apresentam \n\nmaiores n\u00edveis de insucesso escolar. Assim, importa referir que a amostra da EBSGZ \n\napresenta maior risco de insucesso escolar, pois cerca de 64% dos alunos que a comp\u00f5em \n\nbeneficiava do apoio da ASE, ao passo que dos alunos da amostra da ESJM apenas 14% dos \n\nmesmos, o equivalente a 4 elementos, usufru\u00edam do referido apoio. \n\nEm ambos os inqu\u00e9ritos aplicados aos alunos das diferentes escolas foi questionado \n\nqual a profiss\u00e3o que almejavam ter no seu futuro e constatou-se que os alunos que pertencem \n\n\u00e0 turma da EBSGZ apresentaram uma maior diversidade de escolhas, havendo tamb\u00e9m alunos \n\nque responderam estar indecisos entre uma ou outra profiss\u00e3o. Nesta mesma amostra a \n\ndiversidade de profiss\u00f5es pretendidas \u00e9 elevada, sendo a profiss\u00e3o de futebolista a mais \n\nambicionada. Por outro lado, os alunos da turma da ESJM t\u00eam definida a sua ambi\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, tendo a maioria mencionado que tenciona exercer uma profiss\u00e3o na \u00e1rea da \n\nsa\u00fade. Apenas um aluno referiu o facto de ambicionar ter uma profiss\u00e3o que n\u00e3o se encontra \n\ndiretamente relacionada com a \u00e1rea de estudos em que se encontra. Ap\u00f3s esta an\u00e1lise \n\npodemos concluir que os alunos da escola ESJM apresentam motiva\u00e7\u00f5es bem definidas, o que \n\npode resultar, por um lado, em metas de aprendizagem bem delineadas, o que facilita a \n\naprendizagem e desenvolvimento de compet\u00eancias, mas por outro em \u201cmetas de rendimento\u201d \n\npois \u201cest\u00e3o (\u2026) preocupados em demonstrar os seus n\u00edveis de compet\u00eancia e (\u2026) os ju\u00edzos \n\npositivos que deles se possa fazer\u201d (Ribeiro, 2011, p. 2). \n\n \n\n1.5. Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\nO in\u00edcio de ano letivo \u00e9 sin\u00f3nimo de grande expetativa entre professores e alunos. \n\nPor um lado, os professores que anseiam conhecer aqueles que ajudar\u00e3o a construir \n\nconhecimento, e por outro, os alunos que almejam ter conhecimento sobre aqueles que v\u00e3o \n\nlecionar as suas disciplinas favoritas e n\u00e3o s\u00f3. Na primeira aula surge o primeiro impacto \n\nentre os intervenientes do processo de ensino/aprendizagem. Onde s\u00e3o recolhidas as primeiras \n\nimpress\u00f5es de ambas as partes, todas elas baseadas em caracter\u00edsticas observ\u00e1veis. Como \n\ndefendido por Estanqueiro (2010, p. 29), \u201cum professor pode mudar a vida de um jovem\u201d, da\u00ed \n\nser necess\u00e1rio tomar cuidado com as expetativas do primeiro dia de aulas, devendo um \n\nprofessor tomar conhecimento de informa\u00e7\u00f5es corretas sobre as caracter\u00edsticas das suas \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 76 de 205 \n\n \n\nturmas e dos seus alunos, a n\u00edvel do seu percurso escolar e familiar. Esta aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento ir\u00e1 promover uma sele\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o adequadas \u00e0 \n\nrealidade de cada turma. \n\nAtrav\u00e9s da caracteriza\u00e7\u00e3o da turma, nomeadamente das caracter\u00edsticas \n\nsocioecon\u00f3micas de cada aluno, tivemos a possibilidade de constatar que os alunos que \n\nintegravam a turma da ESJM apresentavam um maior n\u00famero de condi\u00e7\u00f5es que favorecia o \n\nprocesso de aprendizagem, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 turma da EBSGZ. Deste modo, toda a planifica\u00e7\u00e3o e \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o das aulas das diferentes turmas e n\u00edveis de ensino foram baseadas/influenciadas \n\npelas caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada uma, e que tal n\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem esta \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via. \n\nO facto de os alunos, na sua maioria, apresentarem facilidades de acesso a um \n\ncomputador com internet, possibilitou-nos o envio de determinados materiais, nomeadamente \n\ntodos os dispositivos utilizados nas aulas, as matrizes de corre\u00e7\u00e3o dos testes bem como fichas \n\nde trabalho. \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o destas caracteriza\u00e7\u00f5es baseamo-nos apenas nos inqu\u00e9ritos de \n\ndire\u00e7\u00e3o de turma, contudo consideramos que na EBSGZ o inqu\u00e9rito poderia ter sido \n\nreformulado de modo a ter uma melhor perce\u00e7\u00e3o de quais as disciplinas preferidas dos alunos \n\ne quais as suas metodologias de estudo, como por exemplo \u201cQuantas horas disponibilizavam \n\nsemanalmente/diariamente para o estudo?\u201d, \u201cQuais os aspetos impeditivos para a \n\ncompreens\u00e3o de conte\u00fados abordados nas aulas?\u201d, \u201cQuais as metodologias de ensino que mais \n\ngosta?\u201d, aspetos que no futuro tentaremos ter em considera\u00e7\u00e3o. S\u00f3 deste modo poder\u00edamos ter \n\ncompreendido melhor os alunos provenientes dos mais distintos contextos sociais e ter \n\nmelhorado a nossa planifica\u00e7\u00e3o para este ano de estudos, selecionando atividades e estrat\u00e9gias \n\nque melhor se adaptariam a este universo. \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 77 de 205 \n\n \n\n2. Estudo de Caso \n\n\u00c9 preciso plantar a semente da educa\u00e7\u00e3o para colher os frutos da cidadania. \n\n Freire (1997) \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA indisciplina na sala de aula \u00e9 um tema atual, cuja abordagem e reflex\u00e3o \u00e9 \n\npremente. A exist\u00eancia de problemas disciplinares depender\u00e1, at\u00e9 certo ponto, da defini\u00e7\u00e3o de \n\ndisciplina e consequentemente dos valores do educador (Fontana, 1998). A falta de coer\u00eancia \n\nentre autoridades, conduz os alunos \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, testando os diferentes comportamentos em \n\ncada ambiente para ver o que ser\u00e1 tolerado. Os problemas de indisciplina escolar parecem ser, \n\nem grande parte, produto de um \u00fanico indiv\u00edduo ou de poucos com dificuldades de adapta\u00e7\u00e3o \n\n(Estrela, 1990). Nesse sentido, elaborou-se uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica de modo a obter uma \n\nmelhor compreens\u00e3o desta tem\u00e1tica, que nos apontou a realiza\u00e7\u00e3o de uma pequena \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o de modo a potenciar o desenvolvimento de compet\u00eancias nesta \u00e1rea. \n\nAo longo das aulas de ci\u00eancias naturais e no seguimento de v\u00e1rias observa\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas, onde se registaram v\u00e1rios epis\u00f3dios de comportamentos inadequados em contexto \n\nsala de aula, surgiu o interesse e a escolha deste estudo. De forma a verificarmos a \n\ntransversalidade destes epis\u00f3dios de indisciplina e dos seus autores nas restantes disciplinas, \n\nrecolhemos um conjunto de informa\u00e7\u00f5es com a diretora de turma e com os professores \n\ntitulares das restantes disciplinas, nas reuni\u00f5es de conselho de turma, confirmando-se a \n\nrepeti\u00e7\u00e3o destes comportamentos e pelo mesmo grupo de alunos. Apesar das interven\u00e7\u00f5es dos \n\nv\u00e1rios docentes para minorar ou impedir tais manifesta\u00e7\u00f5es, os alunos continuavam a \n\napresentar dificuldade em respeitar as regras de conduta em contexto sala de aula. \n\nConcordando com Estanqueiro (2012), a indisciplina na sala de aula coloca em risco \n\no normal funcionamento da mesma e compromete o processo de ensino/aprendizagem, tanto \n\ndos alunos perturbadores como dos restantes. Verificando que eram v\u00e1rios os alunos que \n\napresentavam um comportamento inadequado em contexto sala de aula e que esta era uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o transversal a todas as outras disciplinas, tentou-se perceber os fatores que poderiam \n\ndespoletar este tipo de situa\u00e7\u00f5es indesejadas. Para tal, e de modo a perceber se estes \n\ncomportamentos persistiam fora do contexto sala de aula, nomeadamente no contexto \n\nfamiliar, pensou-se analisar os outros intervenientes e respons\u00e1veis pelo processo de \n\nensino/aprendizagem, os pais ou cuidadores das crian\u00e7as. Estes, segundo Sim\u00f5es (2011) s\u00e3o \n\nos principais respons\u00e1veis por assegurar as necessidades e o desenvolvimento harmonioso das \n\ncrian\u00e7as, assumindo para isso v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es e pap\u00e9is em diversas \u00e1reas. No entanto, para \n\nRinhel-Silva, Constantino e Rondini (2012), os pais t\u00eam evidenciado algumas dificuldades em \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 78 de 205 \n\n \n\nlidar com a educa\u00e7\u00e3o dos seus filhos, nomeadamente no que se refere ao equil\u00edbrio entre amor \n\ne limites a estabelecer. \n\nDevido \u00e0 tentativa de colmatar as irrequietudes manifestadas em contexto sala de \n\naula, e de acordo com a forma mais aplicada, na atualidade, na investiga\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsocializadoras da fam\u00edlia, realizou-se uma abordagem ao estilo educativo parental (Grolnick \n\n&amp; Ryan, 1989; Darling &amp; Steinberg, 1993; Costa, et. al., 2000; Soares &amp; Almeida, s.d.; \n\nWeber, Prado, Viezzer &amp; Brandburg, 2004; Spera, 2005; Sim\u00f5es, 2011; Rinhel-Silva et al. \n\n2012; Cardoso &amp; Ver\u00edssimo, 2013; Neto et al., 2014). Para tal, analisou-se o caso particular \n\nde uma crian\u00e7a do sexo masculino que apresentava sistematicamente comportamentos \n\ndesadequados ao contexto sala de aula, n\u00e3o revelando respeito pelas regras estipuladas. Este \n\naluno, embora n\u00e3o se encontrasse ao abrigo das Necessidades Educativas Especiais (NEE), \n\nestava diagnosticado, pelo pediatra, como sendo uma crian\u00e7a com Perturba\u00e7\u00e3o de \n\nHiperatividade e D\u00e9fice de Aten\u00e7\u00e3o (PHDA).  \n\nSegundo Neto e colaboradores (2014, p. 65), o professor deve estabelecer fronteiras \n\nbem definidas para os alunos que apresentam PHDA, no que respeita \u00e0 estrutura e rotinas na \n\nsala de aula, de modo a que este tipo de crian\u00e7as perceba quais \u201cs\u00e3o as expectativas do \n\nprofessor, desde o momento que entram na sala at\u00e9 \u00e0 hora de sa\u00edda\u201d. Para a autora \u201cos \n\nprofessores devem ensinar claramente o que \u00e9 um comportamento aceit\u00e1vel e um \n\ncomportamento inaceit\u00e1vel (\u2026) para que as regras sejam eficazes, devem ser cumpridas por \n\ntodos os alunos, de forma cont\u00ednua e consistente\u201d (ibidem). \n\nNo presente estudo realizou-se uma observa\u00e7\u00e3o participante e n\u00e3o participante, \n\nregistando-se os comportamentos praticados pela crian\u00e7a ao longo das aulas de ci\u00eancias \n\nnaturais. Para a identifica\u00e7\u00e3o do estilo educativo parental dos cuidadores (m\u00e3e e av\u00f3) utilizou-\n\nse question\u00e1rios, aos quais acresceu a perce\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a sobre o estilo parental daqueles.  \n\nA quest\u00e3o central deste estudo de caso prendeu-se com o facto de perceber se: O estilo \n\neducativo parental dos cuidadores (m\u00e3e e av\u00f3) influenciava o comportamento da crian\u00e7a \n\nevidenciado nas aulas? De modo a responder \u00e0 quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o definiram-se os \n\nseguintes objetivos: \n\n1) Identificar o estilo parental dos cuidadores (m\u00e3e e av\u00f3); \n\n2) Interpretar a perce\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao estilo parental dos cuidadores (m\u00e3e e \n\nav\u00f3); \n\n3) Identificar comportamentos desadequados na sala de aula;  \n\n4) Relacionar o estilo parental dos cuidadores (m\u00e3e e av\u00f3) com o comportamento do \n\naluno observado na sala de aula.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 79 de 205 \n\n \n\n2.2. Enquadramento Te\u00f3rico \n\nUm dos per\u00edodos mais tumultuosos e intensos do desenvolvimento individual de um \n\nser humano corresponde \u00e0 adolesc\u00eancia, tanto do ponto de vista f\u00edsico e ps\u00edquico, como da \n\nrela\u00e7\u00e3o com o meio familiar, escolar e social (Neto et al., 2014). No entanto, o \n\ndesenvolvimento humano n\u00e3o est\u00e1 exclusivamente dependente das caracter\u00edsticas pessoais, \n\nmas tamb\u00e9m dos processos interativos que ocorrem no contexto social em que est\u00e1 inserido. \n\nDeste modo, a fam\u00edlia ser\u00e1 um contexto social de refer\u00eancia assumindo um papel \n\npreponderante no desenvolvimento dos seus constituintes (Soares &amp; Almeida, s.d.). Contudo, \n\n\u00e9 essencial que nesta fase do desenvolvimento o adolescente possua uma autonomia \n\nemocional perante a fam\u00edlia, que se revele essencial para o desenvolvimento da sua pr\u00f3pria \n\nidentidade. N\u00e3o quer dizer com isto que n\u00e3o seja fundamental o sentimento de perten\u00e7a \u00e0 \n\nfam\u00edlia, apenas que deve haver espa\u00e7o para as necessidades individuais de cada um dos seus \n\nmembros (Neto et al., 2014). \n\nAtualmente a autoridade parental tem diminu\u00eddo substancialmente, passando-se de \n\numa situa\u00e7\u00e3o de temor da a\u00e7\u00e3o educativa dos pais, para a cada vez mais atual demiss\u00e3o do \n\npapel educativo dos mesmos. Na atualidade os pais mais parecem \u201ccamaradas dos filhos, n\u00e3o \n\nse apercebendo de que assim se tornam incapazes de representar aos olhos dos seus filhos \n\nadolescentes, o modelo de adulto indispens\u00e1vel \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o\u201d (idem, p. 182). \n\nDe modo a promover o desenvolvimento integral de crian\u00e7as e jovens, a \n\nparentalidade n\u00e3o dever\u00e1 ser compreendida apenas como uma simples influ\u00eancia dos pais \n\nsobre os filhos. Dever\u00e1 antes ser percebida como uma complexa atividade que implica a \n\narticula\u00e7\u00e3o e equil\u00edbrio de diferentes \u00e1reas, comportamental, emocional, cognitiva e social \n\n(Sim\u00f5es, 2011).  \n\nEmbora se continue a designar o n\u00facleo familiar ao conjunto de pais e filhos, ao \n\nlongo dos \u00faltimos anos tem-se assistido a um aumento de fam\u00edlias monoparentais e \n\nrecompostas ou reconstru\u00eddas (um dos pais volta a formar fam\u00edlia com outra pessoa, com pelo \n\nmenos um filho da rela\u00e7\u00e3o anterior) (INE, 2013). Todas estas transforma\u00e7\u00f5es segundo Sim\u00f5es \n\n(2011) podem estar a influenciar a qualidade das rela\u00e7\u00f5es entre pais e filhos. A qualidade \n\ndestas intera\u00e7\u00f5es, nas diferentes situa\u00e7\u00f5es do dia a dia, \u00e9 categorizada pelos diferentes estilos \n\nparentais. Alguns estudos realizados indicam que filhos de fam\u00edlias nucleares, em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom os de fam\u00edlias monoparentais ou reconstru\u00eddas, beneficiam de uma maior qualidade do \n\ncomportamento parental e obt\u00eam melhores resultados relacionados com o seu \n\ndesenvolvimento (idem). Assim sendo, a an\u00e1lise do contexto familiar tem despertado interesse \n\npara o desenvolvimento de diversos estudos relativos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 80 de 205 \n\n \n\nestilos educativos parentais, de modo a tentar compreender a qualidade da inter-rela\u00e7\u00e3o entre \n\npais e filhos, bem como as suas consequ\u00eancias no desenvolvimento dos \u00faltimos. \n\nPara Darling e Steinberg (1993) existem diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas parentais e \n\nestilos educativos parentais, embora muitos autores usem as designa\u00e7\u00f5es como sin\u00f3nimos. \n\nImporta real\u00e7ar que para aqueles autores, as pr\u00e1ticas parentais est\u00e3o relacionadas com os \n\ncomportamentos e atitudes espec\u00edficas dos pais. Como exemplo temos o envolvimento e a \n\nmonotoriza\u00e7\u00e3o dos pais sobre a educa\u00e7\u00e3o e atividades escolares dos seus filhos, como o \n\nacompanhamento dos trabalhos e do estudo realizado em casa, que se reflete num \n\ndesempenho com maior sucesso, quer acad\u00e9mico quer educacional (Spera, 2005, em Bai\u00e3o, \n\n2008). Por sua vez, o estilo educativo parental \u00e9 visto como a conjuntura e o ambiente que os \n\npais proporcionam para a socializa\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o dos filhos, consoante as suas cren\u00e7as e \n\nvalores. \n\n \n\n2.2.1. Estilos Educativos Parentais \n\nAs diversas pesquisas efetuadas no \u00e2mbito das inter-rela\u00e7\u00f5es entre pais e filhos, \n\nevidenciaram uma influ\u00eancia significativa no desenvolvimento psicossocial dos filhos, \n\ndependendo do estilo educativo parental (Darling &amp; Steinberg, 1993; Costa, et. al., 2000; \n\nSoares &amp; Almeida, s.d.; Weber et al., 2004; Spera, 2005; Cardoso &amp; Ver\u00edssimo, 2013). O \n\naumento do conhecimento nesta \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o deve-se a Baumrind, que na d\u00e9cada de \n\n60, identificou quatro dimens\u00f5es utilizadas pelos pais na educa\u00e7\u00e3o dos seus filhos: estrat\u00e9gias \n\ndisciplinares, carinho e afeto, estilos de comunica\u00e7\u00e3o e expetativas de controlo. Na \n\nconjuga\u00e7\u00e3o destes par\u00e2metros o autor prop\u00f4s um modelo classificativo dos pais ou cuidadores \n\nconsoante o controlo, comportamento e processos emocionais parentais subjacentes nas inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es pais e filhos. O modelo compreende tr\u00eas tipos de estilos educativos parentais, que \n\ndiferem nos padr\u00f5es parentais tal como nos valores, pr\u00e1ticas e comportamento, a saber: Estilo \n\nEducativo Autoritativo/Democr\u00e1tico/Autorizado, Estilo Educativo Autorit\u00e1rio e Estilo \n\nEducativo Permissivo, que se encontram caracterizados na Tabela 3. \n\nNa atualidade estabelecem-se muitas rela\u00e7\u00f5es entre os diferentes estilos educativos \n\nparentais e as consequ\u00eancias na vida dos filhos, nomeadamente os exemplos de \n\ncomportamentos violentos, a indecis\u00e3o profissional, o insucesso escolar, a indisciplina, as \n\nhabilidades sociais, os problemas mentais e a depress\u00e3o e, o consumo de subst\u00e2ncias \n\npsicoativas (Grolnick &amp; Ryan, 1989; Pacheco, Teixeira &amp; Gomes, 1999; Costa, et. al., 2000; \n\nBolsoni-Silva &amp; Marturano, 2002; Salvo, Silvares &amp; Toni, 2005; Soares &amp; Almeida, s.d.; \n\nSpera, 2005; Rinhel-Silva et al., 2012; Carvalho &amp; Silva, 2014). \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 81 de 205 \n\n \n\n \nTabela 3 - Caracteriza\u00e7\u00e3o dos estilos educativos parentais (Adaptado de Neto et al., 2014). \n\nEstilos educativos \n\nparentais \nPrincipais Caracter\u00edsticas \n\nAutoritativo \n\nou \n\nDemocr\u00e1tico \n\nou \n\nAutorizado \n\n- Elevados n\u00edveis de afeto mas tamb\u00e9m de controlo (nomeadamente nos pontos de \n\ndiscord\u00e2ncia) \n\n- Incentivo ao di\u00e1logo e privil\u00e9gio da comunica\u00e7\u00e3o \n\n- Expetativas apropriadas \u00e0s compet\u00eancias e idade da crian\u00e7a/jovem \n\n- Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades da crian\u00e7a/jovem \n\n- Incentivo \u00e0 autonomia da crian\u00e7a/jovem \n\nAutorit\u00e1rio \n\n- Elevados n\u00edveis de controlo mas demonstram pouco afeto \n\n- Maior valoriza\u00e7\u00e3o dada \u00e0s regras e \u00e0 obedi\u00eancia \n\n- Mais centrados em si pr\u00f3prios do que na crian\u00e7a/jovem \n\n- Favorece a internaliza\u00e7\u00e3o das normas punitivas \n\n- Defesa de medidas mais punitivas \n\nPermissivo \n\n- Aus\u00eancia de normas e de regras, elevada toler\u00e2ncia \n\n- Fornecimento excessivo de ajuda e n\u00edveis de exig\u00eancia muito baixos \n\n- Baixos n\u00edveis de controlo que revelam falta de autocontrolo e de autoconfian\u00e7a \n\n- N\u00e3o se apresentam como ativos na modifica\u00e7\u00e3o do comportamento da crian\u00e7a/jovem \n\n- N\u00e3o funcionam como modelos para a crian\u00e7a/jovem \n\nNota: Estudos posteriores, realizados por Maccoby e Martin (1983) (citado por Br\u00e1s, 2008; Darling &amp; Steinberg, \n\n1993; Rinhel-Silva et al., 2012), dividiram o estilo educativo permissivo em dois tipos: o indulgente e o \n\nnegligente (Rinhel-Silva et al., 2012). Este facto n\u00e3o foi tido em considera\u00e7\u00e3o no presente trabalho. \n\n \n\nO estilo educativo parental autoritativo/democr\u00e1tico/autorizado \u00e9 visto por muitos \n\ninvestigadores como aquele que est\u00e1 relacionado com o desenvolvimento mais positivo das \n\ncrian\u00e7as e jovens, demonstrando que crian\u00e7as que possuem pais com este estilo educativo \n\nparental apresentam melhores resultados acad\u00e9micos, s\u00e3o mais otimistas, com maior \n\nautoestima, apresentam menor depress\u00e3o e ansiedade e s\u00e3o menos propensos a \n\ncomportamentos antissociais, delinqu\u00eancia e droga (Bolsoni-Silva &amp; Marturano, 2002; \n\nWeber, et al., 2004; Salvo et.al., 2005). Por outro lado os estilos educativos parentais \n\nautorit\u00e1rios e permissivos s\u00e3o tidos como menos eficazes no que concerne ao \n\ndesenvolvimento das crian\u00e7as/jovens (Bolsoni-Silva &amp; Marturano, 2002; Weber et al., 2004; \n\nSalvo et.al., 2005; Alizadeh, Talib &amp; Abdullah, 2011). \n\n \n\n2.2.2. Perturba\u00e7\u00e3o de Hiperatividade e D\u00e9fice de Aten\u00e7\u00e3o (PHDA) \n\nA PHDA \u00e9 considerada na atualidade como a \u201cdoen\u00e7a da moda, pois tanto pais como \n\nprofessores e educadores t\u00eam tend\u00eancia a considerar este diagn\u00f3stico quando uma crian\u00e7a \u00e9 \n\nmais ativa do que os seus pares ou se o rendimento escolar\u201d n\u00e3o corresponder ao esperado \n\n(Neto et al., 2014, p. 17). Segundo a Associa\u00e7\u00e3o Americana de Psiquiatria a PHDA consiste \n\nnuma \u201cperturba\u00e7\u00e3o persistente de desaten\u00e7\u00e3o ou falta de concentra\u00e7\u00e3o e/ou impulsividade-\n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 82 de 205 \n\n \n\nhiperatividade, que se revela de modo mais intenso e grave que o habitual para indiv\u00edduos \n\ncom o mesmo grau de desenvolvimento, interferindo significativamente no rendimento \n\nacad\u00e9mico, social ou laboral\u201d (ibidem). \n\nSegundo o referido autor, pensa-se que esta maleita resida no facto de ocorrer um \n\nd\u00e9fice entre o processamento da informa\u00e7\u00e3o recebida e a resposta \u00e0 mesma, ou at\u00e9 mesmo na \n\nimpossibilidade de processamento da informa\u00e7\u00e3o. A PHDA \u00e9 ent\u00e3o tida como uma \n\nperturba\u00e7\u00e3o neurocomportamental que resulta da intera\u00e7\u00e3o de fatores gen\u00e9ticos, \n\nneurobiol\u00f3gicos e ambientais (Neto et al., 2014). O ambiente familiar tamb\u00e9m pode contribuir \n\npara ocorr\u00eancia de crian\u00e7as/jovens com PHDA, sendo que a ocorr\u00eancia desta perturba\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nintimamente relacionada com ambientes familiares conflituosos, pouco estruturados, com \n\nbaixo n\u00edvel socioecon\u00f3mico e at\u00e9 mesmo pelo uso de subst\u00e2ncias nos prestadores de cuidados. \n\nContudo, existem exce\u00e7\u00f5es, pois temos crian\u00e7as e jovens provenientes deste tipo de ambiente \n\nfamiliar que n\u00e3o desenvolvem PHDA e outras h\u00e1 tamb\u00e9m que n\u00e3o prov\u00eam desta tipologia \n\nfamiliar e desenvolvem a perturba\u00e7\u00e3o (idem). \n\nNa escola os principais problemas desta perturba\u00e7\u00e3o residem no facto dos alunos \n\nserem portadores de uma irrequietude, que incomoda os colegas, e de os mesmos n\u00e3o se \n\nconcentrarem nas orienta\u00e7\u00f5es ou at\u00e9 mesmo n\u00e3o terminarem as atividades e de falarem em \n\ndemasia (idem). Esta tipologia de aluno, regra geral, levanta problemas de indisciplina na \n\nescola, sendo \u00e0 priori considerado como desobediente e at\u00e9 mesmo mal-educado. \n\n \n\n2.2.3. Indisciplina  \n\nA indisciplina pode ser definida, segundo Amado (2001) citado em Ribeiro (2010), \n\ncomo o incumprimento de regras, associado ao desrespeito das normas e valores, que \n\npromovem a boa conviv\u00eancia em contexto sala de aula, implicando a perturba\u00e7\u00e3o do \n\nfuncionamento das aulas, tal como chegar atrasado sistematicamente, fazer barulho, n\u00e3o \n\nrealizar as tarefa propostas pelo professor, falar ou vaguear pela sala sem autoriza\u00e7\u00e3o. A \n\norigem desta indisciplina manifestada por alguns alunos pode dever-se a fatores de ordem \n\nfamiliar e social, bem como a fatores mais relacionados com a escola e os professores \n\n(Estanqueiro, 2012). Contudo, para Essau, Sasagawa e Frick (2006) e Estanqueiro (2012), a \n\nconduta parental \u00e9 um dos mais relevantes. \n\nOs pais que manifestam comportamentos socialmente aceites t\u00eam filhos, regra geral, \n\ncom o mesmo tipo de comportamento. Contudo, se adotarem uma fraca intera\u00e7\u00e3o e uma fraca \n\nsupervis\u00e3o das atividades dos seus filhos, acabam contribuindo para o desenvolvimento de \n\ncomportamentos desadequados (Bolsoni-Silva &amp; Marturano, 2002). Segundo Alizadeh et al. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 83 de 205 \n\n \n\n(2011) existe uma \u00edntima rela\u00e7\u00e3o entre o estilo educativo parental e a indisciplina dos alunos, \n\nsendo ent\u00e3o o estilo parental autoritativo aquele que melhor influencia o desenvolvimento de \n\ncomportamentos adequados. Por outro lado, os estilos parentais autorit\u00e1rios e permissivos \n\ninfluenciam o desenvolvimento de comportamentos desadequados. \n\n \n\n2.3. Metodologia \n\nNa \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo de caso constitui uma estrat\u00e9gia de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que permite ao professor construir e promover conhecimento numa \u00e1rea \n\nespec\u00edfica e sobre um determinado aluno. Segundo Linhares e Reis (2008, p. 558), a maioria \n\ndos entendidos nesta \u00e1rea tem a ideia de que a elabora\u00e7\u00e3o de estudo desta natureza \u201caproxima \n\na pr\u00e1tica docente da pesquisa, onde quest\u00f5es de interesse s\u00e3o investigadas buscando construir \n\no conhecimento relacionado com a pr\u00e1tica educacional\u201d. \n\nConcordando com Yin (2003), estudos como este t\u00eam como objetivo saber o como e \n\no porqu\u00ea de determinados acontecimentos em contexto sala de aula. Atrav\u00e9s destes estudos o \n\nprofessor investigador tem a capacidade de observar, descrever, analisar e conhecer \n\nacontecimentos e contextos complexos, permitindo \u00e0 posteriori a compreens\u00e3o e a resolu\u00e7\u00e3o \n\ndo problema diagnosticado, bem como uma melhor prepara\u00e7\u00e3o para futuras situa\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes. \n\nO objetivo deste estudo de caso passou por analisar a indisciplina na sala de aula \n\natrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o do estilo educativo parental dos cuidadores, M\u00e3e e Av\u00f3, e a perce\u00e7\u00e3o \n\ndo Filho/Neto sobre o estilo educativo parental dos mesmos. \n\n \n\n2.3.1. Participantes \n\nO estudo foi realizado a uma fam\u00edlia monoparental/reconstitu\u00edda, da qual fazem parte \n\n5 elementos (m\u00e3e, 3 filhos e av\u00f3 materna). Os elementos alvo do estudo ser\u00e3o designados \n\nM\u00e3e, Filho e Av\u00f3, de modo a proteger a sua identidade e manter a confidencialidade. No dia \n\nem que foi realizado o contacto pessoal com a M\u00e3e, numa conversa informal referiu que o pai \n\ntornara-se toxicodependente, motivo que suscitou o div\u00f3rcio. Focou ainda que o pai raramente \n\ntinha contacto com os filhos, estando mesmo impedido judicialmente de o fazer.  \n\nA partir dos dados preenchidos na parte inicial do question\u00e1rio, verificou-se que a \n\nM\u00e3e possu\u00eda 29 anos, trabalhava como assistente operacional num lar de idosos e possu\u00eda o \n\n9.\u00ba ano de escolaridade. Por sua vez a Av\u00f3 tinha 62 anos, era dom\u00e9stica e possu\u00eda como \n\nhabilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias o 4.\u00ba ano de escolaridade. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 84 de 205 \n\n \n\nO Filho com 13 anos de idade, tomava medica\u00e7\u00e3o para controlo da PHDA, no \n\nentanto era distra\u00eddo, descontrolado, insolente e revoltado quando n\u00e3o conseguia o que queria. \n\nFrequentava o 7.\u00ba ano de escolaridade e apesar de apresentar uma avalia\u00e7\u00e3o positiva na parte \n\ncognitiva, na disciplina de ci\u00eancias naturais e na maioria das disciplinas, apresentava \n\ncomportamentos desadequados, exceto na disciplina de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. As queixas dos \n\nprofessores, e n\u00e3o s\u00f3, eram frequentes, tendo mesmo o aluno sido impossibilitado, pela \n\ndire\u00e7\u00e3o da escola, de participar numa visita de estudo por estar a cumprir \u201ctrabalho \n\ncomunit\u00e1rio\u201d devido a momentos de viol\u00eancia que experimentou com um outro aluno da \n\nturma. \n\n \n\n2.3.2. Instrumentos de pesquisa \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o dos dados que permitiram a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo foram utilizados \n\ndois m\u00e9todos: a observa\u00e7\u00e3o direta e a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios. O m\u00e9todo observativo foi \n\nrealizado para a obten\u00e7\u00e3o de registos dos comportamentos do aluno em contexto sala de aula, \n\nenquanto a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios serviu para recolher informa\u00e7\u00e3o que permitisse \n\nidentificar o estilo educativo parental da M\u00e3e e da Av\u00f3, bem como a perce\u00e7\u00e3o do Filho sobre \n\no referido estilo. No sentido de realizar uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o do Filho, colocou-se \n\nalgumas quest\u00f5es sobre a frequ\u00eancia de alguns comportamentos realizados pelo mesmo, a \n\nambos os inquiridos. \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o \n\nEntre meados de setembro de 2013 e o final de janeiro de 2014, procedeu-se \u00e0 \n\nobserva\u00e7\u00e3o estruturada do comportamento do aluno em estudo, inicialmente de uma forma \n\nnaturalista n\u00e3o participativa e a partir de meados de outubro de uma forma participativa (Dias \n\n&amp; Morais, 2004; Sousa, 2009). As observa\u00e7\u00f5es n\u00e3o participativas decorreram no per\u00edodo de \n\nleciona\u00e7\u00e3o da professora orientadora cooperante (titular da turma), enquanto as participativas \n\nocorreram aquando do per\u00edodo de leciona\u00e7\u00e3o da professora investigadora, ou seja no decorrer \n\nda interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da PL. Seguindo Estanqueiro (2012) optou-se pela observa\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamentos que perturbavam o normal funcionamento da aula, como por exemplo a \n\npontualidade, a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de casa, a deten\u00e7\u00e3o do material necess\u00e1rio \u00e0 aula, a \n\nforma como participava nas aulas e a intera\u00e7\u00e3o com os colegas e com o professor, em \n\ncontexto sala de aula. Aquando da observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o participante o registo dos comportamentos \n\nobservados foi sendo realizado no decorrer das aulas. Posteriormente, durante a observa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 85 de 205 \n\n \n\nparticipante, estes registos escritos foram realizados no ap\u00f3s aula. Esta metodologia foi \n\nadotada por ter sido considerada a forma mais espont\u00e2nea e fi\u00e1vel de capta\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento do aluno. \n\n \n\nQuestion\u00e1rios \n\nOs dados relativos \u00e0 perce\u00e7\u00e3o do estilo educativo parental da M\u00e3e e da Av\u00f3 foram \n\nrecolhidos atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio de Dimens\u00f5es e Estilos Parentais (QDEP), \n\nvers\u00e3o reduzida e adotada de Robinson, Mandleco, Olsen e Hart (1995) (Br\u00e1s, 2008; Miguel, \n\nValentim &amp; Carugati, 2009). Este question\u00e1rio foi validado para a popula\u00e7\u00e3o portuguesa num \n\nestudo realizado por um conjunto de investigadores no ano de 2007 (Br\u00e1s, 2008).  \n\nO QDEP pode ser utilizado para avaliar a perce\u00e7\u00e3o dos progenitores/cuidadores \n\nsobre o seu estilo educativo, atrav\u00e9s da an\u00e1lise da frequ\u00eancia com que efetua os \n\ncomportamentos descritos nos 32 itens que o mesmo compreende (Anexo I). Cada item foi \n\navaliado recorrendo a uma escala de frequ\u00eancia de Likert com quatro n\u00edveis de resposta. Visto \n\nque o question\u00e1rio foi desenvolvido partindo do modelo tipol\u00f3gico de Baumrind (1966), cada \n\nestilo era composto por v\u00e1rios itens. Os itens 2, 4, 6, 10, 13, 16, 19, 23, 26, 28, 30, 32 \n\ncorrespondiam ao estilo autorit\u00e1rio, ao estilo autoritativo correspondiam os itens 1, 3, 5, 7, 9, \n\n11, 12, 14, 18, 21, 22, 25, 27, 29, 31 e por fim os itens 8, 15, 17, 20, 24 eram relativos \u00e0 \n\nperce\u00e7\u00e3o do estilo permissivo.   \n\nA Escala de Perce\u00e7\u00e3o da Crian\u00e7a sobre o Estilo Educativo do Pai ou da M\u00e3e \n\n(EMBU-C 6-12 anos) adaptado de Castro (1993) (Sim\u00f5es, 2011) foi utilizada na aferi\u00e7\u00e3o da \n\nperce\u00e7\u00e3o do Filho relativamente ao estilo educativo parental da M\u00e3e e da Av\u00f3. O EMBU-C 6-\n\n12 anos (Anexo II) \u00e9 um question\u00e1rio composto por 32 itens que s\u00e3o respondidos atrav\u00e9s do \n\npreenchimento de uma escala de frequ\u00eancia de Likert de 1 a 4, tal como no question\u00e1rio \n\nanterior, com o objetivo de analisar:  \n\n- o suporte emocional atrav\u00e9s dos itens 1, 3, 7, 9, 12, 13, 14, 16, 20, 21, 24, 27, 29 e 32;  \n\n- a rejei\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos itens 2,10, 11, 17, 25, 26, 28 e 31; \n\n- a tentativa de controlo atrav\u00e9s dos itens 4, 5, 6, 8, 15, 18, 19, 22, 23 e 30. \n\n \n\n2.3.3. Recolha de dados \n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o da proposta do respetivo estudo \u00e0 professora \n\norientadora cooperante e \u00e0 diretora de turma, estabeleceu-se o contacto pessoal com o EE \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 86 de 205 \n\n \n\n(M\u00e3e) do aluno. Nesse momento explicou-se e transmitiram-se os objetivos do estudo, tendo \n\nsido agendada uma data para a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios a todos os intervenientes.  \n\nPelo facto de o estudo implicar informa\u00e7\u00e3o sobre aspetos da vida privada dos \n\nintervenientes, elaborou-se um termo de consentimento informado, que foi lido e assinado \n\npela M\u00e3e e Av\u00f3, onde se explicitava a confidencialidade e sigilo dos dados recolhidos. \n\nOs question\u00e1rios foram aplicados \u00e0 M\u00e3e e \u00e0 Av\u00f3 em simult\u00e2neo, na escola \n\nfrequentada pelo aluno, em duas salas de aulas distintas. Em cada sala estava uma professora \n\ninvestigadora (as duas professoras estagi\u00e1rias que lecionaram a turma onde o aluno estava \n\ninserido). A aplica\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito ao Filho ocorreu no momento seguinte ao terminus do \n\npreenchimento do inqu\u00e9rito da M\u00e3e. Antes da aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios foram relembrados \n\nos objetivos do estudo e a import\u00e2ncia de responderem com sinceridade \u00e0s quest\u00f5es \n\ncolocadas. A professora investigadora leu cada afirma\u00e7\u00e3o e aguardou pela resposta do \n\ninquirido.  \n\n \n\n2.3.4. An\u00e1lise dos dados \n\nPara analisar os dados recolhidos aquando do preenchimento dos question\u00e1rios \n\nelaborou-se uma matriz atrav\u00e9s de uma folha de c\u00e1lculo do Microsoft Excel 2010. \n\nContabilizaram-se as frequ\u00eancias absolutas dos diferentes comportamentos e atitudes \n\nexpressas nos question\u00e1rios adotados pelos intervenientes e identificou-se o estilo educativo \n\nparental da M\u00e3e e da Av\u00f3, bem como a perce\u00e7\u00e3o do Filho sobre o estilo educativo parental \n\ndas duas. \n\n \n\n2.4. Resultados \n\n2.4.1. An\u00e1lise das observa\u00e7\u00f5es \n\nNesta etapa do estudo foi tido em linha de conta os comportamentos definidos \n\ninicialmente para a causa da observa\u00e7\u00e3o em contexto sala de aula, verificando-se que, \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o dos dias do teste, o aluno n\u00e3o era pontual. Raramente possu\u00eda o material necess\u00e1rio \n\nao bom desenvolvimento das aulas e n\u00e3o realizava os trabalhos de casa. Distra\u00eda-se com muita \n\nfacilidade e era muito conversador, facto que perturbava os colegas que o rodeavam. Ao \n\nlongo do per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o manifestou uma posi\u00e7\u00e3o de recusa para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades propostas na sala de aula, interrompendo o desenrolar das mesmas com conversas \n\nque t\u00e3o pouco estavam relacionadas com os conte\u00fados abordados. Notava-se car\u00eancia de \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 87 de 205 \n\n \n\n58,33% 16,67% \n\n8,33% \n\n16,67% \nNunca\n\nPoucas vezes\n\nMuitas vezes\n\nSempre\n\naten\u00e7\u00e3o pois disputava conhecimentos com os colegas atrav\u00e9s de achegas \u00e0s respostas dadas, \n\nque por vezes eram pertinentes embora na maioria das vezes n\u00e3o. Aula ap\u00f3s aula havia \n\nreincid\u00eancia nos comportamentos manifestados e aquando das chamadas de aten\u00e7\u00e3o o aluno \n\nargumentava que a responsabilidade da sua irrequietude era causada pelos colegas, inibindo-\n\nse ao m\u00e1ximo das suas responsabilidades. \n\nApesar de ser portador de uma irrequietude perturbadora do bom desenvolvimento \n\ndas aulas e do processo de ensino/aprendizagem, o aluno n\u00e3o apresentava dificuldades de \n\naprendizagem, chegando mesmo a ter cota\u00e7\u00f5es superiores a cinquenta por cento nos testes de \n\navalia\u00e7\u00e3o sumativa, contudo era penalizado, nas notas finais, pelo seu comportamento \n\ninadequado em contexto sala de aula. \n\n \n\n2.4.2. An\u00e1lise dos question\u00e1rios  \n\nQuestion\u00e1rio de Dimens\u00f5es e Estilos Parentais (QDEP) \n\nA an\u00e1lise da matriz de dados, referentes \u00e0s respostas ao question\u00e1rio das duas \n\ncuidadoras (M\u00e3e e Av\u00f3), permitiu inferir alguns comportamentos/atitudes das mesmas perante \n\ndiversas situa\u00e7\u00f5es. Foi analisada a perce\u00e7\u00e3o das inquiridas e ainda a perce\u00e7\u00e3o que ambas \n\ntinham uma da outra perante a mesma situa\u00e7\u00e3o. \n\nAnalisando as respostas aos itens que avaliavam o estilo autorit\u00e1rio constatou-se que a \n\nM\u00e3e expressou este tipo de estilo educativo em tr\u00eas itens. A progenitora admitiu que \u201cmuitas \n\nvezes\u201d, castiga fisicamente o seu educando para o disciplinar (item 2), bem como tem o \n\nh\u00e1bito de \u201csempre\u201d repreender ou criticar o seu educando (item 23) quando este se n\u00e3o \n\ncomporta como era esperando (item 30). Nos restantes itens (58,33%) a M\u00e3e n\u00e3o manifestou \n\npossuir este tipo de estilo educativo parental (Figura 6). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6 - Percentagem de resposta da M\u00e3e aos itens do estilo \n\neducativo parental autorit\u00e1rio. \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 88 de 205 \n\n \n\n0,00% \n\n6,67% \n\n26,67% \n\n66,67% \n\nNunca\n\nPoucas vezes\n\nMuitas vezes\n\nSempre\n\nPerante uma situa\u00e7\u00e3o de mau comportamento do Filho, a M\u00e3e admitiu que \u201cpoucas \n\nvezes\u201d fala alto ou grita (item 13) e agarra o seu educando com for\u00e7a quando ele desobedece \n\n(item 19). \n\nNo que concerne \u00e0 an\u00e1lise dos itens alusivos ao estilo educativo autoritativo houve \n\napenas um em que a progenitora n\u00e3o expressou atitudes relativas ao mesmo, ou seja no item 1 \n\na m\u00e3e confessou ser \u201cpoucas vezes\u201d sens\u00edvel \u00e0s necessidades do seu educando. Nos restantes \n\nitens, e como podemos verificar na Figura 7, a progenitora evidenciou exercer um estilo \n\nautoritativo em rela\u00e7\u00e3o ao Filho.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7 - Percentagem de resposta da M\u00e3e aos itens do estilo \n\neducativo parental autoritativo/democr\u00e1tivo/ autorizado. \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 an\u00e1lise dos itens do estilo permissivo, a M\u00e3e manifestou que \n\n\u201csempre\u201d diz ao seu educando que o castiga e depois n\u00e3o cumpre (item 20). Nos restantes \n\nitens referiu que \u201cnunca\u201d os manifesta. \n\nAnalisando os dados da perce\u00e7\u00e3o que a Av\u00f3 possu\u00eda relativamente ao estilo parental \n\nda M\u00e3e, obteve-se uma concord\u00e2ncia em 84,4% dos itens. Assim, verificou-se que as \n\nrespostas da Av\u00f3 diferem das da M\u00e3e no que se refere \u00e0 permissividade do estilo parental, \n\npois considera que a M\u00e3e acha dif\u00edcil disciplinar o Filho (item 8) tal como estraga o seu \n\neducando com mimos (item 24). Por outro lado, a Av\u00f3 referiu que a M\u00e3e \u201cNunca\u201d diz ao seu \n\neducando que o castiga e depois n\u00e3o cumpre, contrariando o respondido pela mesma. Como \n\nreferido anteriormente, a M\u00e3e evidenciou n\u00e3o ser sens\u00edvel \u00e0s necessidades e sentimentos do \n\nFilho, no entanto a Av\u00f3 considerou que a progenitora o tem \u201csempre\u201d em linha de conta (item \n\n1). De igual forma a Av\u00f3 afirmou que a M\u00e3e \u201cnunca\u201d castiga fisicamente o seu educando \n\npara o disciplinar aspeto que foi mencionado pela M\u00e3e como efetuado \u201cmuitas vezes\u201d. \n\nRelativamente \u00e0 an\u00e1lise dos dados da Av\u00f3 sobre o estilo educativo parental \n\nautorit\u00e1rio, verificou-se que a Av\u00f3 \u201cmuitas vezes\u201d agarra o seu educando com for\u00e7a quando \n\nele desobedece (item 19) e o repreende e critica (item 23) para o seu bem. Na resposta ao \n\nitem 30, a Av\u00f3 enfatizou a repreens\u00e3o em detrimento da cr\u00edtica, nos momentos em que este \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 89 de 205 \n\n \n\n50,00% \n\n25,00% \n\n16,67% \n\n8,33% \n\nNunca\n\nPoucas vezes\n\nMuitas vezes\n\nSempre\n\nn\u00e3o se comporta como era esperado. A Av\u00f3 n\u00e3o evidenciou estilo autorit\u00e1rio nos restantes \n\nitens utilizados para diagn\u00f3stico do mesmo (Figura 8). \n\nNuma situa\u00e7\u00e3o de desobedi\u00eancia ou de mau comportamento a Av\u00f3 respondeu que \n\n\u201cpoucas vezes\u201d bate no seu educando (item 6) ou d\u00e1 uma bofetada/palmada (item 32), \n\nrespetivamente, ou at\u00e9 mesmo tem explos\u00f5es de raiva (item 16) com o mesmo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8 - Percentagem de resposta da Av\u00f3 aos itens do estilo \n\neducativo parental autorit\u00e1rio. \n\n \n\nNos itens relativos ao estilo autoritativo a av\u00f3 afirmou \u201csempre\u201d evidenciar os \n\ncomportamentos questionados (86,67% dos itens), \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos constantes nos itens 3 e 22 \n\nque revelou serem \u201cpoucas vezes\u201d adotados, ou seja ter em conta os desejos do seu educando, \n\nantes de lhe pedir que fa\u00e7a algo e permitir que d\u00ea a sua opini\u00e3o sobre as regras familiares, \n\nrespetivamente. \n\nRelativamente ao estilo permissivo a Av\u00f3 mostrou-se maioritariamente (60,00%) \n\ncontra, relatando que \u201cpoucas vezes\u201d estraga o seu educando com mimos (item 24), no \n\nentanto \u201cmuitas vezes\u201d acha dif\u00edcil disciplinar o seu educando (item 8). \n\nFazendo a an\u00e1lise dos dados da M\u00e3e relativamente ao estilo educativo parental \n\nevidenciado pela Av\u00f3, verificou-se uma concord\u00e2ncia de 78,12% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atitudes \n\nmanifestadas. Sobre os itens do estilo educativo autorit\u00e1rio a Av\u00f3 afirmou que \u201cnunca\u201d \n\ncastiga fisicamente o seu educando, no entanto a M\u00e3e afirmou que a referida o faz \u201cmuitas \n\nvezes\u201d. A mesma discord\u00e2ncia reside no facto de a Av\u00f3 ter afirmado que, quando o seu neto a \n\nquestiona sobre o facto de ter que obedecer, \u201cnunca\u201d ter utilizado as express\u00f5es \u201cporque eu \n\ndisse\u201d ou \u201cporque sou tua av\u00f3 e quero que o fa\u00e7as\u201d (item 4), a m\u00e3e por seu turno afirma que \n\na Av\u00f3 o faz \u201csempre\u201d. Ao inv\u00e9s do referido pela Av\u00f3, a M\u00e3e afirmou que esta \u201cnunca\u201d agarra \n\no seu educando com for\u00e7a quando ele desobedece (item 19). \n\nNo estilo autoritativo registou-se uma reduzida discrep\u00e2ncia entre as duas \n\ncuidadoras. A Av\u00f3 afirmou \u201cpoucas vezes\u201d permitir que o seu educando d\u00ea a sua opini\u00e3o \n\nsobre as regras familiares, a M\u00e3e citou que esta o permite \u201csempre\u201d. Por outro lado a Av\u00f3 \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 90 de 205 \n\n \n\nreferiu que \u201csempre\u201d encoraja o seu educando a falar dos seus problemas, a M\u00e3e assinalou \n\nque esta o faz \u201cpoucas vezes\u201d. \n\nOs itens alusivos ao estilo permissivo apresentaram tamb\u00e9m duas discord\u00e2ncias, no \n\nitem 8 e no 24. No primeiro a Av\u00f3 havia referido \u201cmuitas vezes\u201d e a M\u00e3e afirmou que a Av\u00f3 \n\n\u201cnunca\u201d acha dif\u00edcil disciplinar. Por seu turno, na segunda discord\u00e2ncia, a M\u00e3e referiu que \n\n\u201cmuitas vezes\u201d a Av\u00f3 estraga o seu educando com mimos ao inv\u00e9s do \u201cpoucas vezes\u201d \n\nmencionado pela \u00faltima.  \n\nEmbora tenham sido detetadas algumas discrep\u00e2ncias entre as atitudes assinaladas \n\npelas inquiridas e as percecionadas uma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra, independentemente da cuidadora, \n\nverificou-se uma predomin\u00e2ncia de comportamentos do estilo educativo parental autoritativo. \n\n \n\nEscala de Perce\u00e7\u00e3o da Crian\u00e7a sobre o Estilo Educativo da M\u00e3e e da Av\u00f3 (EMBU-C \n\n6-12 anos) \n\nO question\u00e1rio aplicado infere a perce\u00e7\u00e3o do Filho sobre o estilo educativo parental \n\nda M\u00e3e e da Av\u00f3, tendo em linha de conta tr\u00eas componentes: emocional, rejei\u00e7\u00e3o e controlo. \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise das respostas dadas constatou-se que, no que se refere \u00e0 componente \n\nemocional, \u201cpoucas vezes\u201d um simples pedido de desculpa solucionava algo que tivesse feito \n\nmal (item 3), ficando acometido por um sentimento de culpa (item 8, relativo \u00e0 componente \n\nde tentativa de controlo). O aluno mencionou que \u201cmuitas vezes\u201d ambas as cuidadoras \n\nescutam-no e t\u00eam em conta as suas opini\u00f5es (item 14), mas \u201cpoucas vezes\u201d confiam em si e \n\ndeixam decidir coisas por sua conta (item 13).  \n\nO inquirido tem a perce\u00e7\u00e3o que tanto a M\u00e3e como a Av\u00f3 querem \u201csempre\u201d ajud\u00e1-lo \n\n(item 16) da\u00ed tenha assinalado que ambas as cuidadoras \u201cmuitas vezes\u201d o ajudam quando tem \n\nde fazer algo dif\u00edcil (item 9), assim como quando algo corre mal, ambas tentam compreend\u00ea-\n\nlo e ajud\u00e1-lo (item 7). Poucas s\u00e3o as vezes que o Filho ouve as cuidadoras referirem se se \n\nporta bem (item 21), no entanto tem a perce\u00e7\u00e3o de que ambas gostam de si tal como \u00e9 (item \n\n27) e \u201csempre\u201d que est\u00e3o contentes consigo (item 12), demonstram-no com abra\u00e7os e beijos, \n\ne car\u00edcias (itens 1 e 32). \n\nEmbora o aluno tenha referido que \u201cpoucas vezes\u201d as cuidadoras fazem alguma coisa \n\npara que se divirta e aprenda coisas (item 20) mencionou que \u201cmuitas vezes\u201d a M\u00e3e joga \n\nconsigo e participa nas suas brincadeiras (item 29) e que a Av\u00f3 o faz \u201csempre\u201d. \n\nNos itens referentes \u00e0 componente rejei\u00e7\u00e3o verificou-se que \u201cmuitas vezes\u201d o aluno \n\nsente-se triste quando a M\u00e3e e a Av\u00f3 n\u00e3o lhe d\u00e3o o que quer (item 2), tendo assinalado, no \n\nitem 17, que a M\u00e3e \u00e9 \u201cmuitas vezes\u201d \u201cforreta\u201d e \u201cdura\u201d consigo ao inv\u00e9s da Av\u00f3 (\u201cnunca\u201d). \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 91 de 205 \n\n \n\n\u201cPoucas vezes\u201d o aluno sente rejei\u00e7\u00e3o por parte das cuidadoras como pudemos constatar \n\naquando da an\u00e1lise dos itens 10 e 11. Por outro lado, \u201cmuitas vezes\u201d tanto a M\u00e3e como a Av\u00f3 \n\ndizem-lhe que n\u00e3o gostam da maneira como se comporta (item 25) da\u00ed serem \u201cpoucas vezes\u201d \n\naquelas em que ficam triste ou aborrecidas consigo sem lhe dizerem a raz\u00e3o (item 31). Tanto \n\na M\u00e3e como a Av\u00f3 \u201cpoucas vezes\u201d zangam-se consigo em frente de outras pessoas (item 26), \n\nno entanto a av\u00f3 foi apontada por bater-lhe \u201csempre\u201d sem motivo aparente e que a M\u00e3e o faz \n\n\u201cmuitas vezes\u201d (item 28). \n\nComo tentativa de controlo dos comportamentos do Filho, tanto a M\u00e3e como a Av\u00f3 \n\njogam com o seu sentimento de culpa, pois ambas \u201cmuitas vezes\u201d utilizam a express\u00e3o de que \n\nse fazes isto vou ficar muito triste (item 18). O aluno mencionou \u201csempre\u201d sentir-se culpado \n\nquando n\u00e3o se comporta como as cuidadoras querem (item 23), porque apresentam \u201csempre\u201d \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o em saber o que faz quando sai da escola ou at\u00e9 mesmo com um amigo \n\n(item 6) ou que lhe aconte\u00e7a algo de mal (item 30). Da\u00ed as cuidadoras o pro\u00edbam, \u201csempre\u201d, \n\nde fazer coisas que os seus amigos podem fazer (item 5). \n\nO aluno perceciona a Av\u00f3 como mais controladora do que a m\u00e3e, pois esta quer \n\n\u201csempre\u201d saber os seus segredos (item 15), assim como tudo o que fez fora de casa (item 19). \n\nPerante as mesmas situa\u00e7\u00f5es o aluno mencionou que a M\u00e3e \u201cmuitas vezes\u201d apresenta estas \n\natitudes. A tend\u00eancia para controlar a forma de se vestir e pentear (item 4) do aluno \u00e9 mais \n\nevidente na Av\u00f3 \u201cmuitas vezes\u201d e menos na M\u00e3e \u201cpoucas vezes\u201d, respetivamente. As \n\ncuidadoras \u201cnunca\u201d utilizaram o pretexto preventivo para que n\u00e3o sejas um menino mimado \n\naquando da nega\u00e7\u00e3o de comprar algo que o aluno pretende (item 22). \n\n \n\nCaracter\u00edsticas pessoais do Filho \n\nAnalisadas as respostas do Filho, da M\u00e3e e da Av\u00f3, constatou-se uma discrep\u00e2ncia \n\nentre as do Filho e as das cuidadoras. Estas, caracterizaram-no como sendo uma crian\u00e7a \n\ndescontrolada, distra\u00edda, irrequieta e que reage intensamente quando acontece alguma coisa \n\nque lhe desagrada, sendo at\u00e9 mais desobediente que as outras crian\u00e7as. J\u00e1 o Filho \n\ncaracterizou-se por ser uma pessoa persistente e obstinada, \u201cpoucas vezes\u201d descontrolado e \n\ndistra\u00eddo e que \u201cmuitas vezes\u201d tem dificuldade a adaptar-se a novas situa\u00e7\u00f5es/rotinas. \n\nConcordou com as opini\u00f5es manifestadas pelas cuidadoras, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 desobedi\u00eancia e \u00e0s \n\nrevoltas que ocorrem quando as coisas n\u00e3o s\u00e3o do seu agrado.  \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 92 de 205 \n\n \n\n2.5. Discuss\u00e3o  \n\nO desenvolvimento social inicia-se com a fam\u00edlia e diz respeito \u00e0 forma como as \n\npessoas se relacionam umas com as outras, aliado \u00e0s altera\u00e7\u00f5es registadas nessas rela\u00e7\u00f5es ao \n\nlongo das diversas fases da vida dos indiv\u00edduos. Assim sendo, podemos referir que a primeira \n\ndin\u00e2mica social experimentada pelas crian\u00e7as \u00e9 vivida no seio familiar, ou seja com um grupo \n\nrestrito de pessoas. Contudo, \u201ca dimens\u00e3o social do desenvolvimento (\u2026) est\u00e1 dependente \n\nn\u00e3o s\u00f3 da nossa matriz biol\u00f3gica e gen\u00e9tica, mas do ambiente que nos rodeia\u201d (Neto et al., \n\n2014, p. 144). Estudos sugerem que quando os professores, logo \u00e0 partida, t\u00eam conhecimento \n\ndo diagn\u00f3stico da crian\u00e7a com PHDA, apresentam uma redu\u00e7\u00e3o nas suas expetativas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s mesmas, n\u00e3o s\u00f3 a n\u00edvel do comportamento social mas tamb\u00e9m de aprendizagem. \n\nNo entanto, por vezes \u00e9 confundido a falta de maneiras e a falta de educa\u00e7\u00e3o com o PHDA \n\n(idem). Estudos nesta \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o referem que a qualidade das rela\u00e7\u00f5es com os pais, \n\nprofessores, assistentes operacionais e colegas constituem importantes momentos de \n\nsupera\u00e7\u00e3o a diversos desafios, da\u00ed que as san\u00e7\u00f5es a serem aplicadas a estas crian\u00e7as devem ser \n\nmuito bem pensadas. Assim sendo, procurou-se apurar de uma forma indireta se o \n\ncomportamento apresentado pelo aluno em contexto sala de aula, era id\u00eantico aos \n\nmanifestados no contexto familiar, sabendo de antem\u00e3o que o tipo de estilo educativo dos pais \n\nou cuidadores est\u00e1 intimamente relacionado com o comportamento adequado dos filhos. \n\nNeste sentido, pretendeu-se verificar como a M\u00e3e e a Av\u00f3 promoviam essa intera\u00e7\u00e3o com o \n\nFilho, contabilizando a frequ\u00eancia de ado\u00e7\u00e3o de determinadas atitudes e comportamentos, na \n\ntentativa de compreender a indisciplina evidenciada pelo Filho ao longo do ano letivo \n\n2013/2014.  \n\nPela an\u00e1lise dos dados obtidos, concluiu-se que tanto a M\u00e3e como a Av\u00f3 possu\u00edam \n\num estilo educativo parental do tipo autoritativo/democr\u00e1tico/autorizado. A bibliografia \n\nconsultada refere que este estilo \u00e9 o mais comumente utilizado pelas m\u00e3es (Winsler, Madigan \n\n&amp; Aquilino, 2005; Concei\u00e7\u00e3o, 2012), sendo caracterizado pelo \u201celevado grau de exig\u00eancia de \n\nmaturidade, acompanhado por um elevado n\u00edvel de responsividade, que ocorre num ambiente \n\nfamiliar caloroso, de encorajamento da express\u00e3o de opini\u00f5es e emo\u00e7\u00f5es\u201d (Costa &amp; Cruz, \n\n2012, p. 316). No entanto, verificou-se que a m\u00e3e apresenta, por vezes, comportamentos e \n\natitudes caracter\u00edsticas do estilo autorit\u00e1rio, nomeadamente quando refere que utiliza os \n\ncastigos f\u00edsicos para o tentar disciplinar. Em Neto et al. (2014, p. 183), \u201cos pais que \u00abperdem \n\na cabe\u00e7a\u00bb sistematicamente com o filho adolescente, gritam e batem, perdem tamb\u00e9m a sua \n\nautoridade, porque revelam descontrolo e desespero\u201d .  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 93 de 205 \n\n \n\nApurou-se, ainda, que a M\u00e3e evidencia um comportamento/atitude t\u00edpico do estilo \n\nparental permissivo, que pode estar a contribuir para a indisciplina do aluno, pois assumiu que \n\nregra geral promete castigos e depois n\u00e3o os cumpre, mesmo que o Filho n\u00e3o tenha as atitudes \n\nesperadas, o que espelha uma falta de autoridade parental. Para Neto e colaboradores (2014, \n\np. 182) a \u201cautoridade parental tem diminu\u00eddo substancialmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas (\u2026) \n\nantigamente, em v\u00e1rias fam\u00edlias havia mais temor do que respeito; passou-se desse extremo \n\npara a situa\u00e7\u00e3o atual, em que muitos pais se demitem frequentemente do seu papel de \n\neducadores, parecendo camaradas dos filhos\u201d. Segundo os dados referentes ao question\u00e1rio da \n\nAv\u00f3, para esta, a M\u00e3e estraga o seu educando com mimos. No entanto, refuta a ideia de que \n\nexistam promessas da M\u00e3e sobre poss\u00edveis castigos e que posteriormente n\u00e3o sejam \n\nexequ\u00edveis. \n\nEmbora a Av\u00f3 tenha evidenciado um estilo parental autoritativo, esta expressa, tal \n\ncomo a M\u00e3e, alguns comportamentos t\u00edpicos do estilo autorit\u00e1rio. Fazendo o confronto entre o \n\nquestion\u00e1rio da Av\u00f3 e da M\u00e3e, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira constatou-se uma disparidade de \n\nresultados no que concerne \u00e0 agress\u00e3o f\u00edsica refutada pela Av\u00f3. \n\nPara uma melhor certifica\u00e7\u00e3o do estilo parental das cuidadoras confrontaram-se os \n\ndados obtidos como os do inqu\u00e9rito aplicado ao Filho. Verificou-se uma coincid\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s puni\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, segundo o referido, mais utilizadas pela Av\u00f3 e sem motivo \n\naparente. O Filho tem no\u00e7\u00e3o de que ambas as cuidadoras gostam de si, e que o evidenciam \n\natrav\u00e9s de car\u00edcias, mimos e beijos, embora por vezes utilizem o jogo emocional para o deter \n\nde realizar comportamentos menos adequados. Segundo a Child Trends (2002), uma rela\u00e7\u00e3o \n\npais-filhos afetuosa, que expresse fisicamente o afeto atrav\u00e9s de abra\u00e7os e beijos, ou atrav\u00e9s \n\nda express\u00e3o \u201ceu gosto de ti\u201d, fomenta a autoestima nas crian\u00e7as e proporciona uma melhor \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre pais e filhos, que resulta em menos problemas de comportamento. No \n\nentanto, esta manifesta\u00e7\u00e3o tende a diminuir \u00e0 medida que a crian\u00e7a cresce. Constata-se, da \n\ninforma\u00e7\u00e3o recolhida que as cuidadoras n\u00e3o expressam palavras de conforto quando o Filho \n\nse comporta bem. \n\nNo que concerne \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do Filho, obteve-se uma discrep\u00e2ncia entre a \n\nperce\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio e a opini\u00e3o das cuidadoras, bem como com as observa\u00e7\u00f5es realizadas em \n\ncontexto sala de aula. A correla\u00e7\u00e3o destes dados permitiu aferir que se tratava de uma crian\u00e7a \n\ndistra\u00edda, desobediente, obstinada e revoltada. Analisando apenas as respostas do Filho \n\nconseguiu-se percecionar que o mesmo n\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o de que \u00e9 descontrolado e distra\u00eddo, em \n\noposi\u00e7\u00e3o ao observado em contexto sala de aula e ao mencionado pelas cuidadoras. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 94 de 205 \n\n \n\nO estilo educativo parental identificado, em ambas as cuidadoras, est\u00e1 intimamente \n\nassociado a comportamentos mais adequados por parte dos filhos (Bolsoni-Silva &amp; \n\nMarturano, 2002; Weber et al., 2004; Salvo et. al., 2005), aliado a uma grande exig\u00eancia e \n\nresponsividade dos pais. Neste estudo de caso, as cuidadoras n\u00e3o evidenciam uma grande \n\nresponsividade, o que pode estar na base dos comportamentos menos adequados do Filho em \n\ncontexto sala de aula, pois crian\u00e7as que evidenciam PHDA necessitam de fronteiras bem \n\ndefinidas. \n\n \n\n2.5.1. Limita\u00e7\u00f5es do estudo \n\nEste estudo de caso limitou-se a associar o estilo educativo parental, e o facto de a \n\ncrian\u00e7a ter PHDA, como poss\u00edveis causadores das atitudes menos positivas desenvolvidas \n\npelo aluno em contexto sala de aula. Por\u00e9m, existem outros fatores que podem ter, ou t\u00eam \n\nmesmo, influ\u00eancia no comportamento do aluno, como por exemplo o interesse e a motiva\u00e7\u00e3o \n\npela escola, o facto de estar na puberdade, o facto de ser membro de uma fam\u00edlia \n\nmonoparental/reestruturada, bem como o facto de n\u00e3o estar referenciado como aluno com \n\nNEE j\u00e1 que toma medica\u00e7\u00e3o para PHDA. Esta pan\u00f3plia de fatores constituem-se importantes \n\ne carecem de outro estudo mais aprofundado, de modo a averiguar seu o verdadeiro impacto \n\nno percurso escolar da crian\u00e7a. \n\nUm outro constrangimento sentido, foi o facto de n\u00e3o possuir tempo suficiente para \n\ndesenvolver estrat\u00e9gias mais eficazes de modo a ajudar o aluno a ultrapassar esta irrequietude \n\nevidenciada em contexto sala de aula.  \n\n  \n\n2.5.2. Implica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas \n\nA obten\u00e7\u00e3o dos resultados deste estudo coincidiu com o final da PL na escola do \n\naluno alvo n\u00e3o permitindo a aplicabilidade de estrat\u00e9gias, no sentido de contribuir para a \n\nmelhoria do comportamento do aluno em contexto sala de aula. Contudo, este estudo permitiu \n\nverificar a necessidade de sensibilizar os pais e cuidadores, para a import\u00e2ncia das dimens\u00f5es \n\nafetivas e de controlo no desenvolvimento comportamental e social dos seus \n\nfilhos/educandos. Assim, para uma melhor promo\u00e7\u00e3o do sucesso do processo de \n\nensino/aprendizagem deveria haver o refor\u00e7o e/ou aumento de parcerias entre as fam\u00edlias e a \n\nescola, na figura do professor. \n\nNeste caso em particular deveria haver um trabalho colaborativo entre os professores \n\ne os psic\u00f3logos da escola, visto o aluno ter um diagn\u00f3stico de PHDA, de modo a promover \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 95 de 205 \n\n \n\num melhor desenvolvimento da crian\u00e7a em diferentes n\u00edveis: comportamental, social, \n\ncognitivo e psicol\u00f3gico. \n\n2.6. Considera\u00e7\u00f5es finais \n\nNa atualidade a Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva \u00e9 o grande desafio para todos os profissionais \n\nque trabalham em educa\u00e7\u00e3o (Sanches, 2005), visto esta educa\u00e7\u00e3o pressupor uma escola aberta \n\na todos, onde est\u00e3o implementadas diferentes metodologias de ensino, que tenham em linha \n\nde conta os diferentes ritmos e estilos de aprendizagem dos alunos, independentemente dos \n\nseus condicionalismos (UNESCO - Declara\u00e7\u00e3o de Salamanca, 1994). Por outro lado, a \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial de professores redirecionou o seu foco, no sentido de desenvolver \n\nprofessores cr\u00edticos e reflexivos sobre a sua pr\u00e1tica letiva, da\u00ed ter promovido estrat\u00e9gias que \n\nproporcionam o desenvolvimento e/ou aperfei\u00e7oamento dessas novas compet\u00eancias nos \n\nprofessores.  \n\nSegundo a Declara\u00e7\u00e3o de Salamanca (UNESCO, 1994), os professores devem estar \n\ncapacitados para responder \u00e0 diversidade de alunos e desafios de uma educa\u00e7\u00e3o inclusiva, que \n\npromova o sucesso de todos e de cada um em particular, tanto na escola como na sociedade \n\nonde est\u00e3o inseridos. Assim, a realiza\u00e7\u00e3o do estudo de caso surgiu de modo a desenvolver na \n\nprofessora estagi\u00e1ria aspetos inerentes \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o, nomeadamente explora\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o, \n\nexplica\u00e7\u00e3o, previs\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o, capacitando-a para superar futuros desafios educativos. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o do presente estudo permitiu aprofundar os conhecimentos inerentes \u00e0 \n\nindisciplina em contexto sala de aula, assim como perceber os tipos de estilo educativo \n\nparental e a sua influ\u00eancia no comportamento das crian\u00e7as e jovens. Assim, pudemos \n\nconstatar que o estilo parental autoritativo/democr\u00e1tico/autorizado contribui para o \n\ndesenvolvimento de crian\u00e7as com melhores desempenhos pessoais, sociais e \n\ncomportamentais, ao inv\u00e9s dos estilos autorit\u00e1rio e permissivo, mais associados ao facto de \n\nexistir uma falha comunicativa entre os intervenientes, tornando-a ineficaz. Contudo, no \n\nnosso estudo, e apesar de tanto a M\u00e3e como a Av\u00f3 possu\u00edrem um estilo educativo parental \n\nautoritativo, verificou-se que o Filho n\u00e3o evidenciava as caracter\u00edsticas t\u00edpicas de crian\u00e7as \n\ncuidadas \u00e0 luz deste estilo parental. Podemos depreender que tal relaciona-se com o facto de \n\nambas as cuidadoras apresentarem algumas discrep\u00e2ncias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atitudes tomadas \n\nperante a mesma situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o obstante outros fatores, como por exemplo a aus\u00eancia da figura \n\npaterna no seio familiar. \n\n \u00c9 essencial que os alunos percebam que os professores os conhecem na sua \n\nindividualidade, e que estes demonstrem que se importam com o seu futuro e sucesso. Assim, \n\nfaria todo o sentido a extens\u00e3o do estudo ao longo de todo a ano letivo, para a aplica\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 96 de 205 \n\n \n\nmetodologias que pudessem melhorar o desempenho do aluno. Al\u00e9m do descrito, o aluno com \n\nPDHA necessita do estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es positivas, que se ir\u00e3o revelar um elemento de \n\nelevado grau de motiva\u00e7\u00e3o, proporcionando o sucesso do processo de ensino/aprendizagem. \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 97 de 205 \n\n \n\nC. Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade Educativa (AICE) \n\nEnsinar n\u00e3o \u00e9 transferir conhecimento, mas criar as possibilidades para a sua \n\npr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o ou a sua constru\u00e7\u00e3o. Freire (1996, p. 12) \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o  \n\nO ensino atual visa a forma\u00e7\u00e3o integral dos jovens capacitando-os para ingressarem \n\nnuma sociedade cada vez mais possuidora de conhecimentos. A iliteracia cient\u00edfica pode \n\ntornar as pessoas incapazes de lidar com os avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos de ent\u00e3o, \n\ncontribuindo para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \u201cestranhos na sua pr\u00f3pria sociedade\u201d (Aikenhead, \n\n2009, p. 20), tendo a escola de hoje o objetivo de \u201ceducar os seus estudantes para se sentirem \n\n\u00e0 vontade na sua pr\u00f3pria cultura\u201d (ibidem) inseridos numa sociedade fortemente influenciada \n\ne condicionada pela ci\u00eancia bem como pela tecnologia (Pereira, 2002). Mais do que nunca o \n\nprocesso de ensino-aprendizagem n\u00e3o pode ficar confinado \u00e0s salas de aula, ao recinto \n\nescolar, nem aos conhecimentos do professor, pois \u00e9 no exterior e no interc\u00e2mbio com outros \n\npossuidores de conhecimento que, na maior parte das vezes, reside o suporte de aprendizagens \n\nsignificativas, ativas e socializadoras, atribuindo maior \u00eanfase o slogan Ci\u00eancia-Tecnologia-\n\nSociedade-Ambiente (CTSA).  \n\nSegundo Pereira (2002, p. 186), grande parte da educa\u00e7\u00e3o processa-se na sala de aula \n\ncontudo \u201cvisitas de estudo (\u2026) que ilustram a rela\u00e7\u00e3o entre a tecnologia e a sociedade\u201d bem \n\ncomo debates e palestras na escola com a presen\u00e7a de pessoas com \u201catividades profissionais \n\ndirectamente ligadas \u00e0 ci\u00eancia (\u2026) poder\u00e3o elucidar alguns aspectos desconhecidos do \n\nprofessor\u201d. Assim, no decurso do est\u00e1gio pedag\u00f3gico foram organizadas e realizadas AICE, \n\nnomeadamente palestras, que funcionaram como um incentivo ao curr\u00edculo CTSA, com o \n\nintuito de promover a contextualiza\u00e7\u00e3o do ensino, tal como despertar o interesse e a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o pela aprendizagem das ci\u00eancias permitindo o relacionamento de conhecimentos. \n\nPara alguns autores citados por Aikenhead (2009, p. 18), \u201co curr\u00edculo convencional de ci\u00eancia \n\ntem pouca relev\u00e2ncia\u201d para a vida atual ou futura dos alunos, n\u00e3o conseguindo cativar nem \n\ndespertar o interesse destes pelo prosseguimento dos estudos nestas \u00e1reas de conhecimento, \n\ndevido ao curr\u00edculo ser pouco interessante e irrelevante. Neste sentido, podemos afirmar que \n\nestas atividades constituem um processo de ensino/aprendizagem diferenciado do ensino \n\nformal (que ocorre em contexto sala de aula), sendo designado de educa\u00e7\u00e3o informal para uns \n\nautores, e n\u00e3o formal para outros. \n\nComo referido anteriormente, as escolas t\u00eam como objetivo a forma\u00e7\u00e3o integral dos \n\njovens e com a realiza\u00e7\u00e3o deste tipo de atividades h\u00e1 a oportunidade de desenvolver processos \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 98 de 205 \n\n \n\nde socializa\u00e7\u00e3o, nomeadamente h\u00e1bitos, atitudes, comportamentos, modos de pensar e de se \n\nexpressar no uso da linguagem (Gohn, 2006, p. 5), visto que na atualidade e segundo Pinto \n\n(2005), os empregadores, a n\u00edvel global, \u201cprocuram cada vez mais trabalhadores que tenham \n\nparticipado em actividades extra-curriculares\u201d. \n\nUma outra forma de promover uma aprendizagem diferenciada da tradicional \u00e9 a \n\npromo\u00e7\u00e3o de palestras/comunica\u00e7\u00f5es orais sobre determinados temas, onde os alunos podem \n\nperceber a import\u00e2ncia de determinados conte\u00fados program\u00e1ticos no seu quotidiano. Nesta \n\nferramenta pedag\u00f3gica deve assumir-se que os alunos j\u00e1 s\u00e3o detentores de conhecimentos \n\nsobre o assunto em causa, n\u00e3o sendo muitas vezes necess\u00e1rias explica\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, sendo que \n\no maior \u00eanfase deve ser colocado na apresenta\u00e7\u00e3o de novos resultados, t\u00e9cnicas ou \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es sobre o tema, pois segundo Gaspar (s.d.), a constru\u00e7\u00e3o de um novo conceito \u00e9 \n\nfacilitada sempre que o aprendiz seja detentor de uma ideia pr\u00e9via do mesmo, mesmo que seja \n\nimperfeita ou fragmentada. Para o autor a falta desta pr\u00e9-ideia \u00e9 um entrave \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\ndesse conceito.  \n\nAs palestras/comunica\u00e7\u00f5es orais que ocorrem nas escolas s\u00e3o importantes porque \n\nservem para a \u201ccompreens\u00e3o dum processo, ideia ou conceito ou na eleva\u00e7\u00e3o do seu n\u00edvel \n\nactual de conhecimentos\u201d (idem, p. 8). Nas palestras deparamo-nos, muitas vezes, com \n\nexperi\u00eancias e perspetivas diferentes daquelas que nos foram apresentadas anteriormente \n\nconstituindo, por isso, momentos importantes de reflex\u00e3o e de aprendizagem, al\u00e9m de \n\nfornecer ferramentas significativas, que promovem o desenvolvimento de compet\u00eancias que \n\naumentam o curr\u00edculo pessoal e profissional (Barcelos, s.d.). \n\nPara o sucesso do processo de ensino/aprendizagem e para que os alunos tenham \n\numa experi\u00eancia educativa compensadora, o professor deve preparar as AICE que permitam a \n\ncomplementaridade dos conte\u00fados abordados no ensino formal. Deste modo, neste cap\u00edtulo \n\nconstam atividades direcionadas para a comunidade escolar da EBSGZ e da ESJM, onde foi \n\nrealizada a PL no \u00e2mbito do est\u00e1gio pedag\u00f3gico. \n\nOs professores estagi\u00e1rios ao planearem e dinamizarem as AICE objetivaram, de \n\numa forma geral, evidenciar a import\u00e2ncia do ensino n\u00e3o formal para o sucesso do processo \n\nde ensino/aprendizagem, proporcionando aos alunos um leque de experi\u00eancias vivenciadas \n\npelos mesmos atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos adquiridos nas aulas, bem como \n\ncomprovar as suas capacidades de coopera\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de ensino \n\ndiferenciadas, proporcionando a participa\u00e7\u00e3o ativa de todos os envolvidos com cordialidade e \n\nrespeito pelos seus pares. De forma mais espec\u00edfica, o NE pretendeu com estas AICE \n\nevidenciar a import\u00e2ncia da interliga\u00e7\u00e3o dos conceitos Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 99 de 205 \n\n \n\nAmbiente, para a sociedade no seu todo tentando, deste modo, despoletar nos intervenientes a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para o estudo das ci\u00eancias e incutir, nos mesmos, alguma literacia cient\u00edfica. \n\n \n\n2. Metodologia \n\nAo longo dos \u00faltimos anos, e estando inseridos numa sociedade cada vez mais \n\nmarcada pelo desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, torna-se deveras importante a \n\neduca\u00e7\u00e3o em CTSA, promovendo cidad\u00e3os mais aptos, com maior capacidade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e com educa\u00e7\u00e3o de diversas \u00e1reas, facilitando o pleno exerc\u00edcio de cidadania.  \n\nNas antigas Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares bem como nas atuais Metas Curriculares, a \n\nperspetiva CTSA \u00e9 considerada uma das linhas inovadoras e orientadoras para o Ensino das \n\nCi\u00eancias, visto que envolve diretamente os alunos no processo de ensino/aprendizagem e \n\nporque parte de quest\u00f5es do quotidiano \u00e0s quais se procura dar uma resposta. \n\nO NE, independentemente da institui\u00e7\u00e3o e n\u00edvel de ensino, teve sempre o cuidado e \n\nempenho de planear, preparar e dinamizar as AICE exequ\u00edveis de acordo com os conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos que seriam lecionados, em cada um dos estabelecimentos de ensino, bem como \n\najustar a realiza\u00e7\u00e3o das mesmas ao melhor momento de concretiza\u00e7\u00e3o, de modo a que n\u00e3o \n\nprejudicasse a assist\u00eancia \u00e0s aulas nas restantes disciplinas. \n\nNas atividades planeadas procurou-se envolver o maior n\u00famero de alunos poss\u00edvel, a \n\nfrequentar esse ano de escolaridade, estando, contudo, aberta a toda a comunidade escolar. \n\nImporta, tamb\u00e9m, referir que as atividades planeadas foram inseridas no projeto anual de \n\natividades de ambas as escolas, onde o est\u00e1gio foi desenvolvido.  \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o destas AICE foi necess\u00e1rio solicitar apoio e colabora\u00e7\u00e3o de outras \n\nentidades/pessoas com alguma anteced\u00eancia. \n\n \n\n2.1. AICE - Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco  \n\n2.1.1. Apresenta\u00e7\u00e3o \n\nA atividade consistiu numa palestra intitulada \u201cBiodiversidade da Ilha da Madeira\u201d, \n\nproferida pelo Professor Doutor Frank Thomas Ussner Dellinger, no dia 4 de dezembro de \n\n2013, \u00e0s 14:30 horas, na sala de sess\u00f5es da escola. A tem\u00e1tica da palestra foi articulada com o \n\nprograma curricular da disciplina de ci\u00eancias naturais de 7.\u00ba ano, visando o reconhecimento da \n\nunicidade do patrim\u00f3nio natural insular, aliado \u00e0 explana\u00e7\u00e3o de diversos conceitos abordados \n\nnas aulas, com exemplos insulares espec\u00edficos, que contribuem, em muito, como atrativos \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 100 de 205 \n\n \n\ntur\u00edsticos permitindo uma melhor compreens\u00e3o da import\u00e2ncia da interliga\u00e7\u00e3o CTSA para a \n\neconomia da ilha. \n\n \n\n2.1.2. Prepara\u00e7\u00e3o \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da palestra sobre \u201cBiodiversidade da Ilha da Madeira\u201d contactamos \n\npresencialmente o palestrante a fim de verificar a sua disponibilidade e gratuitidade em se \n\ndeslocar \u00e0 escola e transmitir, num ambiente e p\u00fablico-alvo diferente daquele a que estava \n\nhabituado, um pouco dos seus conhecimentos e resultados das suas investiga\u00e7\u00f5es.  \n\nPosteriormente, foi solicitado no Conselho Executivo da escola de acolhimento a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o da sala de sess\u00f5es da escola e do material audiovisual l\u00e1 existente, \n\nbem como a presen\u00e7a do presidente do referido \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o aquando da realiza\u00e7\u00e3o da \n\npalestra, o que foi aceite prontamente. \n\nEsta AICE foi divulgada via correio eletr\u00f3nico a todos os professores do grupo \n\ndisciplinar, por convite pessoal a outros professores e atrav\u00e9s da afixa\u00e7\u00e3o de cartazes de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o convidando todos os membros da comunidade escolar para estarem presentes na \n\nmesma. Para a abertura da palestra foi elaborada uma breve nota biogr\u00e1fica sobre o \n\npalestrante, para dar conhecimento aos presentes de algumas das atividades profissionais, na \n\n\u00e1rea do ensino e da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nComo esta atividade estava programada para um dia e turno em que os alunos das \n\nturmas de est\u00e1gios n\u00e3o tinham aulas, enviou-se um pedido de autoriza\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o na \n\npalestra aos respetivos EE, dando a conhecer os objetivos inerentes e enaltecendo a \n\nimport\u00e2ncia para a forma\u00e7\u00e3o pessoal de participa\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\nPara podermos avaliar o sucesso desta atividade elaborou-se um question\u00e1rio com \n\numa escala de diferencial sem\u00e2ntico, em que o est\u00edmulo, que provoca nos indiv\u00edduos uma \n\nresposta, baseava-se no n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s participarem na atividade em quest\u00e3o. \n\n \n\n2.1.3. Dinamiza\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o \n\nA sess\u00e3o de abertura contou com a presen\u00e7a e participa\u00e7\u00e3o do Dr. Rui Caetano, \n\npresidente do Conselho Executivo, e dos professores estagi\u00e1rios que apresentaram \u00e0 plateia o \n\npalestrante convidado (Figura 9). Contamos, ainda, com a presen\u00e7a de v\u00e1rios docentes \n\nacompanhados pelos respetivos alunos, tal como com a presen\u00e7a da orientadora cooperante, \n\nde outros docentes da escola que se interessaram pela tem\u00e1tica e ainda alguns colegas de \n\nmestrado. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 101 de 205 \n\n \n\nO \u00e0 vontade do palestrante perante a audi\u00eancia propiciou um ambiente informal e \n\nacolhedor possibilitando, ao longo da sess\u00e3o, a coloca\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es pelos alunos bem como \n\na eventualidade de resposta a algumas quest\u00f5es lan\u00e7adas pelo palestrante. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 9 - Palestra \u201cBiodiversidade da Ilha da Madeira\u201d proferida pelo Prof. Doutor \n\nThomas Dellinger na EBSGZ. A: Apresenta\u00e7\u00e3o do palestrante pelos professores estagi\u00e1rios. \n\nB: Decorrer da palestra. \n\n \n\n2.1.4. Avalia\u00e7\u00e3o  \n\nNo final da palestra \u201cBiodiversidade da Ilha da Madeira\u201d os participantes receberam \n\ne preencheram um question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da atividade para que, posteriormente, fossem \n\nrecolhidos dados que permitissem aferir a pertin\u00eancia do tema abordado, assim como os \n\nn\u00edveis de satisfa\u00e7\u00e3o relativos \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o. Participaram na palestra cerca de 45 \n\npessoas, das quais 80% (36) eram alunos, 15,6% eram docentes da institui\u00e7\u00e3o de acolhimento \n\n(7) e 4,4% pertenciam a outra categoria (2) mencionada nos question\u00e1rios. Do universo \n\nestudantil participante verificou-se que a maioria, (83,3%) pertencia ao 7.\u00ba ano de \n\nescolaridade da EBSGZ (30 alunos), 8,3% dos alunos (3) pertenciam ao ensino secund\u00e1rio da \n\nreferida escola e que outros 8,3% eram estudantes universit\u00e1rios. \n\nNa atividade organizada predominou o sexo masculino (60,0%) relativamente ao \n\nsexo feminino (40,0%). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade dos participantes verificou-se que a maioria \n\n(66,7% dos participantes, todos eles alunos) possu\u00eda uma idade igual ou inferior a 13 anos, ao \n\npasso que os escal\u00f5es et\u00e1rios mais elevados, nomeadamente idade compreendida entre 36 e 46 \n\nanos e mais de 46 anos apresentaram uma representatividade de 15,65% e 6,7%, \n\nrespetivamente, englobando em ambas as categorias alunos universit\u00e1rios e docentes da \n\nEBSGZ. \n\n \n\nA B \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 102 de 205 \n\n \n\nA maioria dos questionados afirmou que teve conhecimento da palestra atrav\u00e9s de \n\noutros colegas e/ou professores (70,0%) ou atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00e3o divulgada por correio \n\neletr\u00f3nico (16,0%) e considerou que a sua divulga\u00e7\u00e3o satisfez plenamente (48,9%). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica abordada a maioria dos participantes foi perent\u00f3ria ao afirmar \n\nque foi muito importante (57,8%) e importante (40,0%) uma vez que possibilitou \n\naprendizagens efetivas e v\u00e1lidas (68,9%) bem como permitiram identificar aspetos da sua \n\npr\u00e1tica quotidiana que poderiam ser melhorados (35,6% dos participantes classificaram com \n\nsatisfaz plenamente e 51,1% com satisfaz bem). \n\nA a\u00e7\u00e3o desenvolvida superou as expetativas da maioria (51,1%) dos participantes \n\nque consideram que a palestra decorreu de acordo com o seu ritmo, capacidade e interesse \n\npessoal (57,8%). Um grande n\u00famero de participantes revelou que ficou plenamente satisfeito \n\ncom o aprofundamento adequado e equilibrado dos conte\u00fados abordados na palestra (46,7%), \n\ntal como o tempo de debate e esclarecimentos (40,0%). \n\nA maioria (68,9%) dos participantes mostrou-se plenamente satisfeito com a \n\npresta\u00e7\u00e3o da equipa organizadora, embora houvesse um conjunto de sugest\u00f5es para a melhoria \n\nde pr\u00f3ximas atividades, como por exemplo o mencionado por um participante que passamos a \n\ncitar \u201cgostei bastante, apenas acho que deveria haver um intervalo, porque ap\u00f3s algum tempo \n\nperdemos o interesse e come\u00e7amos a ficar mais agitados. Mas tirando isto, gostei de tudo.\u201d. \n\nEmbora a divulga\u00e7\u00e3o desta AICE tivesse agradado na plenitude a maioria dos questionados \n\nhouve quem mencionasse que \u201cPara a pr\u00f3xima t\u00eam de por cartazes em toda a escola para \n\ninformar sobre a confer\u00eancia.\u201d e \u201cDivulgar mais esta palestra!!!\u201d. \n\n \n\n2.2. AICE - Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz  \n\n2.2.1. Apresenta\u00e7\u00e3o \n\nA atividade consistiu numa palestra intitulada \u201cFotoss\u00edntese \u2013 A desmistifica\u00e7\u00e3o\u201d, \n\nproferida pela Professora Doutora Maria Manuela C\u00e2mara de Gouveia, no dia 4 de junho de \n\n2014, \u00e0s 15:00 horas, na sala de confer\u00eancias (audit\u00f3rio 2). Esta atividade tinha como \n\nprincipal objetivo desmistificar algumas das misconceptions que existem em torno desta \n\ntem\u00e1tica, que muitas vezes constitui uma das grandes dificuldades para o sucesso do processo \n\nde ensino/aprendizagem. Assim sendo, com esta atividade pretendemos promover uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de aprendizagem em que os participantes fossem desafiados a \u201ccomparar as suas \n\nconcep\u00e7\u00f5es sobre fotoss\u00edntese, com interpreta\u00e7\u00f5es atualmente v\u00e1lidas, de modo a provocar \n\nconflitos cognitivos\u201d (Mauri, 2006 citado por Bandeira &amp; Jord\u00e3o, s.d., p. 10) para deste modo, \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 103 de 205 \n\n \n\ncomo educadores, contribuirmos para o sucesso da compreens\u00e3o de um fen\u00f3meno complexo, \n\nutilizando uma metodologia de ensino que considera o pensamento dos alunos como parte \n\nessencial ao processo de ensino/aprendizagem. \n\n \n\n2.2.2. Prepara\u00e7\u00e3o \n\nA desmistifica\u00e7\u00e3o do conceito fotoss\u00edntese implicava ser realizada por algu\u00e9m que \n\ndetivesse um vasto conhecimento sobre a tem\u00e1tica, da\u00ed termos contactado e convidado uma \n\npalestrante com experi\u00eancia na leciona\u00e7\u00e3o em Fisiologia Vegetal, que prontamente se \n\ndisponibilizou para proferir a palestra \u201cFotoss\u00edntese \u2013 A desmistifica\u00e7\u00e3o\u201d, na data e local \n\nsugerido pelo NE. \n\nSolicitou-se ao Conselho Executivo da escola de acolhimento autoriza\u00e7\u00e3o para \n\nutilizar a sala de confer\u00eancias (audit\u00f3rio 2) e o material audiovisual l\u00e1 existente, bem como o \n\napoio de um t\u00e9cnico de audiovisuais, o que nos foi prontamente consentido. O NE convidou \n\npessoalmente o presidente do referido \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o para presidir \u00e0 abertura da atividade, \n\nconvite que foi aceite prontamente. \n\nA palestra foi divulgada atrav\u00e9s da afixa\u00e7\u00e3o de cartazes em alguns pontos \n\nestrat\u00e9gicos da escola, convite pessoal a outros professores e por via de correio eletr\u00f3nico para \n\ntodos os professores pertencentes ao grupo disciplinar. A apresenta\u00e7\u00e3o da palestrante foi \n\npreparada com anteced\u00eancia atrav\u00e9s da recolha de dados que permitiram elaborar uma breve \n\nnota biogr\u00e1fica que evidenciava algumas das suas atividades profissionais, na \u00e1rea do ensino \n\nmas sobretudo na \u00e1rea da investiga\u00e7\u00e3o, como forma de despertar o interesse dos participantes \n\npelo estudo das ci\u00eancias. \n\nA prepara\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o da AICE, tal como aconteceu na EBSGZ, assentou na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio de diferencial sem\u00e2ntico, que se baseava no n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o \n\ndos participantes ap\u00f3s o terminus da atividade. \n\n  \n\n2.2.3. Dinamiza\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o \n\nA sess\u00e3o de abertura foi presidida pelo Dr. Jorge Moreira, presidente do Conselho \n\nExecutivo, e contou com a presen\u00e7a da professora orientadora cooperante e dos professores \n\nestagi\u00e1rios, que apresentaram a palestrante convidada (Figura 10).  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 104 de 205 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Palestra \u201cFotoss\u00edntese \u2013 A desmistifica\u00e7\u00e3o\u201d proferida pela Prof.\u00aa Doutora \n\nManuela Gouveia na ESJM. A: Sess\u00e3o de abertura da palestra presidida pelo presidente \n\ndo Conselho Executivo da ESJM. B: Decorrer da palestra. \n\n \n\nA tem\u00e1tica da atividade suscitou interesse na comunidade visto termos tido uma \n\ngrande ades\u00e3o de alunos, docentes e alguns colegas de mestrado que preencheram a sala. \n\nA palestrante utilizou o m\u00e9todo do questionamento ao longo da sess\u00e3o possibilitando \n\nque os intervenientes participassem de uma forma ativa. No final da palestra a palestrante \n\ncolocou-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para esclarecer qualquer d\u00favida que tivesse ocorrido sobre a tem\u00e1tica, \n\nquer individualmente quer em grupo. \n\n \n\n2.2.4. Avalia\u00e7\u00e3o \n\nTerminada a palestra e no per\u00edodo de esclarecimentos de d\u00favidas foi distribu\u00eddo \n\npelos presentes um question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da atividade, de modo a que posteriormente se \n\npudesse aferir o sucesso da atividade dinamizada. Os participantes tiveram a oportunidade de \n\navaliar a pertin\u00eancia do tema, bem como a forma de divulga\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o, utilizando uma \n\nescala de n\u00edveis de satisfa\u00e7\u00e3o. \n\nA palestra contou com a participaram de 96 pessoas que, na sua maioria, afirmaram \n\nter tomado conhecimento da sua realiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do contacto com outros colegas e/ou \n\nprofessores (68,0%), ou atrav\u00e9s da visualiza\u00e7\u00e3o do cartaz promotor da atividade (23,0%), que \n\nfora afixado em diversos pontos estrat\u00e9gicos da escola. No entanto, e embora n\u00e3o tendo \n\ngrande expressividade, foram tamb\u00e9m utilizadas outras formas de divulga\u00e7\u00e3o como o correio \n\neletr\u00f3nico (8,0%). \n\nA qualidade da prele\u00e7\u00e3o da palestrante foi avaliada pela maioria dos participantes \n\ncomo sendo Boa (42,7%) a Muito Boa (40,6%), bem como os m\u00e9todos, t\u00e9cnicas e din\u00e2micas \n\nusadas pela mesma ao longo da sess\u00e3o 46,9% e 29,2%, respetivamente. A capacidade de \n\nA B \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 105 de 205 \n\n \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o da palestrante convidada foi classificada pelos participantes no \n\nintervalo entre Razo\u00e1vel (27,1%) a Boa (37,5%). \n\nAo n\u00edvel dos conte\u00fados e temas desenvolvidos durante a referida palestra o p\u00fablico \n\nreferendou que este se encontrava num patamar entre o Bom (43,8%) e o Muito Bom \n\n(41,7%). Como referido anteriormente a palestra teve um tempo de dura\u00e7\u00e3o de cerca de \n\nnoventa minutos, englobando a sess\u00e3o de abertura, desenvolvimento de conte\u00fados e \n\nesclarecimento de d\u00favidas, que foi classificado como variando entre o Razo\u00e1vel (31,3%) e o \n\nBom (37,5%) para a maioria dos participantes. \n\nOs participantes quando solicitados a realizarem uma aprecia\u00e7\u00e3o global da palestra \n\nclassificaram-na, em maioria, como sendo uma Boa atividade (55,2%) e como Muito Boa \n\natividade (30,2%). Alguns participantes mencionaram inclusive que \u201cDeveria repetir-se mais \n\nvezes estas palestras!!\u201d. Um dos pontos menos fortes apontados foi que \u201cA voz do palestrante \n\ndeve de estar mais aud\u00edvel\u201d devido ao facto do sistema de som n\u00e3o ter funcionado em pleno. \n\nUm dos participantes fez quest\u00e3o de registar uma observa\u00e7\u00e3o que mencionava que lamentava \n\n\u201c(\u2026) que uma confer\u00eancia deste n\u00edvel, n\u00e3o tivesse sido aproveitada pelos alunos. Obrigada!\u201d. \n\n \n\n3. Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\n O planeamento, dinamiza\u00e7\u00e3o e sucesso das atividades dirigidas \u00e0 comunidade \n\nescolar resultou de uma grande entreajuda dos elementos do NE, da amabilidade e \n\ndisponibilidade dos palestrantes convidado, assim como da colabora\u00e7\u00e3o de outros elementos \n\nligados \u00e0s escolas onde foi desenvolvido o est\u00e1gio pedag\u00f3gico. \n\nO ensino n\u00e3o-formal deve ser encarado nas escolas e por todos os intervenientes na \n\neduca\u00e7\u00e3o, como um conjunto de atividades que complementam o ensino formal, sendo que o \n\nprofessor de hoje deve propiciar aos seus alunos a participa\u00e7\u00e3o nesse processo de \n\naprendizagem social. A realiza\u00e7\u00e3o deste tipo de atividades permitiu aferir que as diferentes \n\na\u00e7\u00f5es planificadas para uma determinada data, no in\u00edcio do ano letivo, muitas vezes t\u00eam de \n\nser reajustadas para que se realizem no melhor momento de aprendizagem ou por \n\nimpossibilidade de interven\u00e7\u00e3o dos envolvidos. \n\nIndependentemente das duas institui\u00e7\u00f5es de ensino o meu desempenho nas atividades \n\nrealizadas, tal como o do meu colega de est\u00e1gio, foi de total empenho e disponibilidade para \n\ndesenvolv\u00ea-las de modo a que propici\u00e1ssemos, a todos os participantes, um bom momento de \n\naprendizagem. Com esta dinamiza\u00e7\u00e3o testei as minhas capacidades de planeamento, \n\norganiza\u00e7\u00e3o, resolu\u00e7\u00e3o e controlo de determinadas situa\u00e7\u00f5es inesperadas, tal como a execu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 106 de 205 \n\n \n\nde toda a burocracia inerente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade deste tipo, no recinto escolar em \n\nambiente n\u00e3o-formal. \n\nUma das dificuldades sentidas no planeamento e dinamiza\u00e7\u00e3o destas atividades \n\nrelacionou-se com o facto de termos tido dificuldade de encontrarmos um hor\u00e1rio para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das palestras que n\u00e3o interferisse/prejudicasse a assist\u00eancia \u00e0s aulas para o maior \n\nn\u00famero de alunos poss\u00edvel. No entanto, ap\u00f3s alguns contactos com outros professores das \n\nescolas envolvidas chegou-se a um consenso, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 data e hora de realiza\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo a disponibilidade evidenciada por muitos que levaram os seus alunos para assistirem \u00e0s \n\npalestras mesmo estando em per\u00edodo de aulas. Considero que houve uma boa reparti\u00e7\u00e3o de \n\ntarefas entre os dois professores estagi\u00e1rios bem como um grande esp\u00edrito de camaradagem e \n\ntrabalho de grupo. \n\nUm outro impedimento sentido na organiza\u00e7\u00e3o deste tipo de atividades centrou-se no \n\nfacto de que se os alunos n\u00e3o estiverem motivados para aprenderem evidenciam uma certa \n\nresist\u00eancia em participar. Por outro lado, colegas do grupo disciplinar n\u00e3o participaram por \n\nn\u00e3o serem atividades creditadas, que posteriormente interferem na sua avalia\u00e7\u00e3o, bem como o \n\nhor\u00e1rio de realiza\u00e7\u00e3o das mesma ser em turno contr\u00e1rio ao da leciona\u00e7\u00e3o. \n\nOs temas escolhidos embora pertinentes no \u00e2mbito dos curr\u00edculos aos quais eram \n\nlecionados mostraram uma certa especificidade que restringiu a qualidade da assist\u00eancia. No \n\ncaso da tem\u00e1tica escolhida para EBSGZ mostrou ser uma tem\u00e1tica apelativa para toda a \n\ncomunidade escolar por se referir ao meio envolvente da mesma, leia-se Ilha da Madeira, \n\nmesmo que numa perspetiva evolutiva a qual estaria mais ligada ao aspeto cient\u00edfico. J\u00e1 na \n\nESJM por se tratar de uma desmistifica\u00e7\u00e3o de um conceito central da fisiologia vegetal \n\ntornou-se mais limitativo no p\u00fablico-alvo o qual foi composto essencialmente por estudantes \n\ne docentes da \u00e1rea das ci\u00eancias. Curiosamente, mas n\u00e3o propositadamente, segue a linha do \n\nensino em Portugal da tend\u00eancia de especializa\u00e7\u00e3o do ensino. \n\nComo aprecia\u00e7\u00e3o geral serviu esta experi\u00eancia como desafio futuro de encontrar \n\ntem\u00e1ticas ou abordagens mais transversais em ciclos de ensino mais avan\u00e7ados, mas fica a \n\ncerteza de que as atividades realizadas foram importantes na forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \n\nhuman\u00edstica de todos os intervenientes da comunidade escolar que delas participaram.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 107 de 205 \n\n \n\nD. Atividades de Natureza Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gica \n\nDete\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es alternativas sobre f\u00f3sseis em alunos do 7.\u00ba ano de escolaridade do \n\nEnsino B\u00e1sico  \n\nCorreia, A.S.A; Ferreira, L.C.P; &amp; Sousa, N.F. (2015) \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nO fator isolado mais importante que influencia a aprendizagem \u00e9 o que o aluno j\u00e1 \n\nsabe. Determine isso e ensine consequentemente. (Ausubel, 2003) \n\n \n\nA forma\u00e7\u00e3o inicial de professores objetiva desenvolver as bases para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade profissional do novo professor. Nesse sentido, s\u00e3o elaborados v\u00e1rios trabalhos, \n\nquer a n\u00edvel pedag\u00f3gico quer a n\u00edvel cient\u00edfico, para promover a aquisi\u00e7\u00e3o de diversas \n\ncompet\u00eancias e conhecimentos.  \n\nDe acordo com Day (2001) citado por Ribeiro e Martins (2009), o trabalho \n\ncolaborativo, \u00e9 uma base importante para o desenvolvimento pessoal e profissional do \n\nprofessor, pois promove a tomada de decis\u00f5es em conjunto, a comunica\u00e7\u00e3o, o di\u00e1logo e a \n\naprendizagem dos intervenientes. Nesse seguimento, o presente estudo resulta do trabalho \n\ncolaborativo entre elementos de dois n\u00facleos de est\u00e1gio, nomeadamente as professoras \n\nestagi\u00e1rias An\u00edsia Correia e N\u00e9lia Sousa do n\u00facleo Francisco Franco \u2013 Gon\u00e7alves Zarco e a \n\nprofessora estagi\u00e1ria Liliana Ferreira do n\u00facleo Jaime Moniz \u2013 Gon\u00e7alves Zarco.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o deste tipo de estudo visa ainda, que o futuro professor adquira \u201cuma \n\npostura cr\u00edtica e reflexiva em rela\u00e7\u00e3o aos desafios, processos e desempenhos do quotidiano \n\nprofissional\u201d (Delibera\u00e7\u00e3o n.\u00ba 1488/2000, de 15 de dezembro). Segundo Alarc\u00e3o (1997, citado \n\npor Martins, 2015, p. 15), a componente de investiga\u00e7\u00e3o \u201c\u00e9 fundamental na forma\u00e7\u00e3o inicial \n\nde professores, pois promove uma cultura de investiga\u00e7\u00e3o, com vista ao desenvolvimento de \n\natitudes e compet\u00eancias problematizadoras das pr\u00e1ticas educativas\u201d. Assim sendo, uma \n\nforma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica inicial orientada para a investiga\u00e7\u00e3o promove o desenvolvimento de \n\nprofessores investigativos e reflexivos beneficiando a qualidade da educa\u00e7\u00e3o.  \n\nNa \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o existe uma pan\u00f3plia de assuntos merecedores de investiga\u00e7\u00e3o, \n\nsendo a an\u00e1lise das conce\u00e7\u00f5es alternativas uma das linhas de pesquisa que nos \u00faltimos \n\ntempos, no \u00e2mbito da did\u00e1tica das ci\u00eancias naturais, tem sido alvo de grande aten\u00e7\u00e3o e estudo, \n\ndevido \u00e0 sua import\u00e2ncia no processo de ensino-aprendizagem como forma de colmatar a \n\niliteracia cient\u00edfica apresentada pelos alunos.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 108 de 205 \n\n \n\nO conhecimento pr\u00e9vio das conce\u00e7\u00f5es alternativas que os alunos mais evidenciam \n\nconstitui uma mais-valia para o professor, aquando da planifica\u00e7\u00e3o e leciona\u00e7\u00e3o. Esta \n\nconstata\u00e7\u00e3o \u00e9 apoiada pela an\u00e1lise de uma vasta literatura que documenta as conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas dos alunos em diferentes \u00e1reas da ci\u00eancia e que comprovam a rela\u00e7\u00e3o destas com \n\no processo de constru\u00e7\u00e3o do novo conhecimento (Driver &amp; Leach, s.d.; Menino &amp; Correia, \n\n2001; Silva &amp; N\u00fa\u00f1ez, 2007; Teixeira, 2011). Segundo uma perspetiva construtivista do \n\nprocesso de ensino/aprendizagem, o conhecimento pr\u00e9vio do aluno influencia a assimila\u00e7\u00e3o \n\nde novos conceitos, da\u00ed o professor assumir um papel fundamental na identifica\u00e7\u00e3o desse \n\nconhecimento, inclusive das conce\u00e7\u00f5es alternativas. Esta identifica\u00e7\u00e3o permite ao professor \n\ndesenvolver estrat\u00e9gias e metodologias desconstrutivas destas conce\u00e7\u00f5es, promovendo \n\nsitua\u00e7\u00f5es de aprendizagem significativa e cient\u00edfica. \n\nAs conce\u00e7\u00f5es alternativas s\u00e3o caracterizadas por v\u00e1rios autores, como esquemas de \n\nracioc\u00ednio formulados pelos alunos, a partir de contextos informais e/ou formais, que \n\ndivergem dos conceitos aceites pela comunidade cient\u00edfica (Driver &amp; Leach, s.d.; Menino &amp; \n\nCorreia, 2001; Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010; Teixeira, 2011). Independentemente da sua \n\norigem, as conce\u00e7\u00f5es caracterizam-se como universais, coerentes, persistentes e consistentes, \n\ndificultando por isso o processo de aprendizagem (Menino &amp; Correia, 2001; Silva &amp; N\u00fa\u00f1ez, \n\n2007).  \n\nConsiderando que as conce\u00e7\u00f5es alternativas constituem barreiras ao processo de \n\nensino-aprendizagem elaborou-se o presente trabalho com os objetivos de (1) detetar as \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas de alunos do 7.\u00ba ano de escolaridade do Ensino B\u00e1sico sobre f\u00f3sseis, \n\nbem como (2) elaborar um documento s\u00edntese que sirva de base aos professores aquando da \n\nleciona\u00e7\u00e3o desta tem\u00e1tica.  \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos propostos elaborou-se um question\u00e1rio com 50 premissas, \n\nagrupados em cinco categorias, cada uma relativa aos t\u00f3picos desenvolvidos no programa \n\ncurricular do 7.\u00ba ano de escolaridade do Ensino B\u00e1sico, na disciplina de ci\u00eancias naturais. \n\nPretendeu-se desta forma enumerar conce\u00e7\u00f5es alternativas, com vista a contribuir \n\npara a sua elimina\u00e7\u00e3o, de modo a promover uma aprendizagem significativa dos \n\nconhecimentos cient\u00edficos relacionados com a tem\u00e1tica em an\u00e1lise. A escolha deste tema \n\nbaseou-se no facto de este englobar diferentes \u00e1reas de conhecimento cient\u00edfico e por ser \n\npouco estudado no \u00e2mbito das conce\u00e7\u00f5es alternativas. \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 109 de 205 \n\n \n\n1. Enquadramento te\u00f3rico \n\nO ser humano desde que nasce vai construindo as suas representa\u00e7\u00f5es do mundo, \n\natrav\u00e9s das suas viv\u00eancias, experi\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es que estabelece com as pessoas e com o \n\nambiente que o rodeia. Desta forma, vai construindo modelos simplistas para dar resposta \u00e0s \n\nsuas necessidades de interpretar e compreender aquilo que observa e constata do mundo \n\n(Silva &amp; N\u00fa\u00f1ez, 2007). \n\nQuando a crian\u00e7a inicia o seu percurso escolar traz consigo as suas interpreta\u00e7\u00f5es do \n\nmundo. Em alguns casos, essas interpreta\u00e7\u00f5es, est\u00e3o de acordo com os novos conhecimentos \n\nadquiridos na sala de aula, por\u00e9m algumas delas s\u00e3o divergentes das conce\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \n\naceites, dando origem ao que a maioria dos investigadores denomina de conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas. A exist\u00eancia destas influencia a forma como o aluno aprende o novo \n\nconhecimento cient\u00edfico (Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010). De acordo com Driver e Leach (s.d.), \n\no sentido que o aluno d\u00e1 a uma situa\u00e7\u00e3o de aprendizagem depende das particularidades da \n\nsitua\u00e7\u00e3o, do conhecimento e das atitudes que o aluno traz consigo. O aluno ao incorporar a \n\nnova informa\u00e7\u00e3o, ativa na sua mem\u00f3ria os conhecimentos relacionados com a mesma, \n\nestabelece rela\u00e7\u00f5es e interpreta-a em fun\u00e7\u00e3o do conhecimento preexistente (Mahmud &amp; \n\nGuti\u00e9rrez, 2010). Assim sendo, o \u201cconhecimento previamente adquirido \u00e9 a base de \n\nsustentabilidade para a interioriza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o de novos significados, de novas palavras \n\ne de novos conceitos, uma vez que o processamento dessas ideias exige um relacionamento \n\ncom os conhecimentos pr\u00e9vios\u201d (Rodrigues, 2011, p.16).  \n\nEsta organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento e consequente aprendizagem \u00e9 conhecida na \n\nliteratura cient\u00edfica como teoria s\u00f3cio construtivista (Nelson, Aron &amp; Francek, 1992). Esta \n\nteoria afirma que a aprendizagem ocorre atrav\u00e9s das intera\u00e7\u00f5es estabelecidas entre o sujeito e \n\no meio envolvente, valorizando e aprofundando o que este j\u00e1 sabe. A aprendizagem n\u00e3o se \n\ntraduz apenas numa aquisi\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o adquirida mas antes num processo \n\ninterior, ativo e interpessoal em que o individuo \u00e9 o principal respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento (Jesus, 2005; Neves, 2006). \n\nNos anos 80 do s\u00e9culo passado, da emerg\u00eancia de um quadro baseado em \n\npressupostos construtivistas, surgiu uma nova perspetiva de ensino das Ci\u00eancias denominada \n\nde Ensino por Mudan\u00e7a Conceptual. Este modelo de ensino baseia-se nas constru\u00e7\u00f5es \n\npessoais dos alunos, sendo estas o ponto de partida para a aprendizagem. As conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas do aluno assumem um papel essencial no processo de aprendizagem pois estas \n\n\u201cfiltram, escolhem, descodificam e (re) elaboram informa\u00e7\u00f5es que este recebe do exterior\u201d \n\n(Jesus, 2005, p. 11). \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 110 de 205 \n\n \n\nNeste modelo de ensino, o professor adota um papel de investigador reflexivo, pois \n\nprocura identificar e estudar as conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos, para que estas sirvam de \n\nsuporte \u00e0 mudan\u00e7a conceptual e a uma aprendizagem significativa. O professor passa a ser \n\norganizador de estrat\u00e9gias intencionais, de modo a provocar d\u00favidas e conflitos cognitivos, \n\nlevando o aluno a \u201c(re) construir os seus conhecimentos, transformando a informa\u00e7\u00e3o em \n\nconhecimento, adquirindo e desenvolvendo instrumentos para pensar melhor, mudando a \n\nforma de observar e de pensar os fen\u00f3menos\u201d (ibidem).  \n\n \n\n1.1. Conce\u00e7\u00f5es alternativas  \n\nDesde as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, houve uma crescente preocupa\u00e7\u00e3o em \n\ncompreender como os alunos aprendem as ci\u00eancias. A investiga\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas \n\nfoi uma das linhas de pesquisa muito estudada no \u00e2mbito da did\u00e1tica das ci\u00eancias naturais, \n\ndevido \u00e0 forma como influencia o processo de ensino-aprendizagem. Os estudos realizados \n\nnesta \u00e1rea foram efetuados em diferentes faixas et\u00e1rias e contextos sociais, contudo muitas \n\ndas conce\u00e7\u00f5es alternativas identificadas, sobre a mesma tem\u00e1tica, s\u00e3o semelhantes entre os \n\nalunos (Silva &amp; N\u00fa\u00f1ez, 2007; Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010).  \n\nDiversas denomina\u00e7\u00f5es t\u00eam sido utilizadas para descrever a constru\u00e7\u00e3o simplista do \n\nconhecimento dos alunos, nomeadamente ideias pr\u00e9vias ou preconce\u00e7\u00f5es (Mahmud &amp; \n\nGuti\u00e9rrez, 2010), erros ou equ\u00edvocos (misconceptions) (Nelson et al., 1992), conce\u00e7\u00f5es \n\nerradas (Teed &amp; Slattery, 2011), conce\u00e7\u00f5es alternativas (Fernandes, 2011; Menino &amp; Correia, \n\n2001; Oliveira, 2005; Silva &amp; N\u00fa\u00f1ez, 2007; Teixeira, 2011) e ideias dos alunos (Harres et al., \n\n2012). Cada denomina\u00e7\u00e3o apresenta uma posi\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica diferente, no entanto, t\u00eam \n\nem comum o facto de assumirem que cada aluno tem as suas interpreta\u00e7\u00f5es do mundo e o \n\nqu\u00e3o importante s\u00e3o, no processo ensino-aprendizagem (Abimbola, 1988; Oliveira, 2005; \n\nMahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010). Algumas destas denomina\u00e7\u00f5es possuem uma conota\u00e7\u00e3o \n\nnegativa e s\u00e3o encaradas como imperfei\u00e7\u00f5es no \u201csistema cognitivo sendo por isso \n\nconsideradas pouco persistentes e facilmente ultrapassadas por um ensino formal bem \n\nestruturado\u201d (Rodrigues, 2011, p.19), no entanto, quando \u00e9 atribu\u00edda uma conota\u00e7\u00e3o positiva, \n\ncomo conce\u00e7\u00e3o alternativa, estas \u201cs\u00e3o vistas como testemunhos com valor positivo no \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o activa do conhecimento\u201d (ibidem). \n\nNo presente estudo adotou-se a denomina\u00e7\u00e3o conce\u00e7\u00f5es alternativas por \n\nconsiderarmos ser mais inclusiva que as restantes denomina\u00e7\u00f5es mencionadas em ep\u00edgrafe, e \n\nde acordo com Abimbola (1988) por esta denomina\u00e7\u00e3o englobar as conce\u00e7\u00f5es dos alunos que \n\nn\u00e3o est\u00e3o segundo o preconizado com as conce\u00e7\u00f5es aceites cientificamente.   \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 111 de 205 \n\n \n\nUm campo de interesse de muitos investigadores desta \u00e1rea \u00e9 ter conhecimento sobre \n\na origem das conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos. Apesar dos v\u00e1rios estudos, continua a haver \n\nalguma dissid\u00eancia entre os investigadores. Entre as poss\u00edveis origens das conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas destacam-se as experi\u00eancias e viv\u00eancias quotidianas, a cultura de cada povo, os \n\nprofessores, os manuais escolares e materiais did\u00e1ticos, a interfer\u00eancia da linguagem coloquial \n\ne cient\u00edfica e os meios de comunica\u00e7\u00e3o social (Pozo, Sanz, G\u00f3mez &amp; Lim\u00f3n, 1991; Mahmud \n\n&amp; Guti\u00e9rrez, 2010; Harres et al., 2012). Pozo e colaboradores (1991) agruparam-nas de \n\nacordo com tr\u00eas origens: sensorial, social e escolar. Segundo estes autores, as conce\u00e7\u00f5es com \n\norigem sensorial manifestam-se devido \u00e0 necessidade da crian\u00e7a dar significado \u00e0s suas \n\nviv\u00eancias do dia-a-dia. Estas surgem atrav\u00e9s de processos sensoriais e percetivos, n\u00e3o sendo \n\npor isso uma informa\u00e7\u00e3o sistematizada ou rigorosa (Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010).  \n\nAs conce\u00e7\u00f5es alternativas com origem social resultam do processo de socializa\u00e7\u00e3o do \n\naluno, determinado pelo contexto sociocultural em que est\u00e1 inserido. Neste contexto, a \n\nfam\u00edlia, a linguagem e os meios de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o vistos como fontes de conhecimento do \n\naluno. O contexto familiar influencia o conjunto de viv\u00eancias e pr\u00e1ticas quotidianas do aluno \n\natrav\u00e9s das suas cren\u00e7as e valores (Pozo et al., 1991). Os mesmos autores referem que a \n\nlinguagem utilizada \u00e9 outra fonte de conce\u00e7\u00f5es alternativas, pois o aluno aplica os termos e \n\nconceitos que utiliza no dia-a-dia a um contexto cient\u00edfico, apesar destes possu\u00edrem \n\nsignificados diferentes. Na sociedade atual, a profus\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, cient\u00edfica e n\u00e3o \n\ncient\u00edfica, pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o leva a que muitas crian\u00e7as n\u00e3o consigam interpretar e \n\nentend\u00ea-la correta e criticamente, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o das referidas conce\u00e7\u00f5es \n\n(Carrascosa, 2005; Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010). \n\nO contexto escolar pode tamb\u00e9m contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas atrav\u00e9s das ideias dos pr\u00f3prios professores, do uso de estrat\u00e9gias e metodologias \n\nde trabalho pouco adequadas, como abordagens simplificadas ou complexas de alguns \n\nconceitos e princ\u00edpios que levam a uma interpreta\u00e7\u00e3o errada ou alternativa por parte dos \n\nalunos, bem como os erros conceituais que se encontram em alguns livros ou materiais \n\ndid\u00e1ticos (Carrascosa, 2005; Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010).  \n\nAs conce\u00e7\u00f5es alternativas apesar de n\u00e3o preconizarem com as conce\u00e7\u00f5es \n\ncientificamente aceites, fazem sentido e s\u00e3o \u00fateis para quem as formula, pois atrav\u00e9s delas \n\nconseguem explicar e resolver as suas a\u00e7\u00f5es do dia-a-dia. Por essas raz\u00f5es, os investigadores \n\ncaracterizam as conce\u00e7\u00f5es alternativas como persistentes, isto \u00e9, s\u00e3o resistentes \u00e0 mudan\u00e7a \n\nconstituindo uma barreira pedag\u00f3gica, \u201ccoerentes porque os esquemas que os alunos possuem \n\ncaracterizam-se pela sua organiza\u00e7\u00e3o e consistentes pois usam a mesma ideia em contextos \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 112 de 205 \n\n \n\ndiferentes\u201d (Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010, p.14). Al\u00e9m destas caracter\u00edsticas, os investigadores \n\nreferem que as conce\u00e7\u00f5es alternativas s\u00e3o universais, ou seja, crian\u00e7as que possuem diferentes \n\nculturas, nacionalidades e idades, apresentam conce\u00e7\u00f5es alternativas semelhantes (Mortimer, \n\n1995; Mahmud &amp; Guti\u00e9rrez, 2010). \n\nAs conce\u00e7\u00f5es alternativas que os alunos levam para a sala de aula est\u00e3o muitas vezes \n\n\u201cenraizadas e oferecem resist\u00eancia ao tradicional m\u00e9todo de ensino\u201d (Teixeira, 2011, p.9), da\u00ed \n\na import\u00e2ncia do conhecimento pr\u00e9vio dessas mesmas conce\u00e7\u00f5es para que o professor possa \n\natrav\u00e9s de perguntas, implica\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es-problema confrontar as ideias dos alunos, de \n\nmodo a que ocorra a substitui\u00e7\u00e3o da conce\u00e7\u00e3o alternativa por novos conceitos. \n\nSegundo Fetherstonhaugh e Treagust (1992) citados por Teixeira (2011), os alunos \n\nchegam a memorizar os novos conceitos sem alterar a sua forma de pensar, pois estes novos \n\nconhecimentos s\u00e3o necess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o positiva. Perante este \n\ncen\u00e1rio, \u00e9 importante que o professor identifique e integre as conce\u00e7\u00f5es alternativas do aluno \n\nno processo de ensino-aprendizagem. O professor deve planificar as suas aulas tendo em \n\nconta as conce\u00e7\u00f5es dos alunos e adotar metodologias e estrat\u00e9gias que permitam desconstruir \n\nas conce\u00e7\u00f5es alternativas e valorizar o conhecimento cientificamente correto, de modo a \n\npromover uma aprendizagem significativa.   \n\nUma das metodologias utilizadas em sala de aula, para a dete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas, consiste em pedir aos alunos que escrevam as suas ideias sobre um determinado \n\ntema antes e depois de participarem no debate em contexto sala de aula, levando-os a \n\ndescobrir e refletir sobre a sua vis\u00e3o ou conce\u00e7\u00e3o (Hammerich, 2002). \n\nEsta metodologia, de acordo com Teixeira (2011), integra a ideia de que o aluno \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pelo processo de aprendizagem, que \u00e9 intencional, e que este n\u00e3o pode ser visto \n\ncomo um recetor passivo de informa\u00e7\u00e3o, mas sim como um indiv\u00edduo detentor de um perfil de \n\nexperi\u00eancias pr\u00f3prias, que podem, ou n\u00e3o, estar de acordo com os conte\u00fados a explorar em \n\ncontexto sala de aula. A aprendizagem envolve um processo de mudan\u00e7a concetual que requer \n\na constru\u00e7\u00e3o ativa de conhecimento por parte do aluno, o que s\u00f3 acontecer\u00e1 quando este \n\nreconhecer os conceitos, seja atrav\u00e9s da leitura de textos, reflex\u00e3o pessoal ou at\u00e9 mesmo na \n\nintera\u00e7\u00e3o com fen\u00f3menos e debate com pares. \n\n \n\n1.2. A import\u00e2ncia do estudo dos f\u00f3sseis \n\nO estudo dos f\u00f3sseis inicia-se no 7.\u00ba ano de escolaridade do Ensino B\u00e1sico, na \n\ndisciplina de ci\u00eancias naturais. Segundo o programa curricular da disciplina o \u201cestudo dos \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 113 de 205 \n\n \n\nf\u00f3sseis \u00e9 de grande import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra sublinhando-se o \n\npapel atribu\u00eddo aos f\u00f3sseis ao longo da hist\u00f3ria da ci\u00eancia\u201d (Galv\u00e3o et al., 2001, p. 17).  \n\nA an\u00e1lise dos f\u00f3sseis promove um conhecimento cient\u00edfico diversificado sobre o \n\nnosso planeta a diversos n\u00edveis. O estudo destes dados paleontol\u00f3gicos possibilita-nos a \n\nperce\u00e7\u00e3o dos processos geol\u00f3gicos que a Terra tem sofrido ao longo da sua hist\u00f3ria, bem \n\ncomo a compreens\u00e3o da origem da vida at\u00e9 \u00e0 atual biodiversidade, percebendo que ocorreram \n\nevolu\u00e7\u00f5es e extin\u00e7\u00f5es de seres vivos. Com base nestes mesmos dados podemos inferir sobre \n\nos paleoclimas contribuindo para uma melhor perce\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ocorridas no \n\nnosso planeta. O acumular de todo este conhecimento possibilitou a reconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria \n\nda Terra nos \u00faltimos 3,5 bili\u00f5es de anos (Scotchmoor, 1996). Segundo Lawson, Alkhoury, \n\nBenford, Clark e Falconer (2000), a compreens\u00e3o do tempo geol\u00f3gico \u00e9 fundamental para o \n\nentendimento de fen\u00f3menos que n\u00e3o podem ser observados na escala de tempo da vida \n\nhumana, como \u00e9 o caso dos processos de fossiliza\u00e7\u00e3o, e cujos conceitos por vezes at\u00e9 s\u00e3o \n\nconsiderados hipot\u00e9ticos.  \n\nA leciona\u00e7\u00e3o deste tema objetiva que o aluno conhe\u00e7a o conceito de f\u00f3ssil, \n\ncompreenda e diferencie os processos de fossiliza\u00e7\u00e3o, infira sobre a import\u00e2ncia dos f\u00f3sseis \n\npara a data\u00e7\u00e3o relativa das rochas e para a reconstitui\u00e7\u00e3o de paleoambientes (atrav\u00e9s dos \n\nf\u00f3sseis de idade e de f\u00e1ceis) e que reconhe\u00e7a e compreenda a import\u00e2ncia dos f\u00f3sseis na \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra (Galv\u00e3o et al., 2001). \n\nDiversos estudos mencionam que os alunos possuem dificuldades ao n\u00edvel da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos eventos no friso cronol\u00f3gico da hist\u00f3ria da Terra, ou at\u00e9 mesmo na \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos numa sequ\u00eancia l\u00f3gica (Ault, 1982; Schoon, 1992). Esta \n\ndificuldade manifestada pode resultar do facto do estudo dos f\u00f3sseis integrar diferentes \u00e1reas \n\ndisciplinares como a geologia e a biologia naturalmente, mas tamb\u00e9m a matem\u00e1tica, hist\u00f3ria, \n\nqu\u00edmica, f\u00edsica e geografia. Esta interdisciplinaridade permite ao aluno relacionar \n\nconhecimentos potenciando assim as suas aprendizagens. Al\u00e9m disso, o aluno aprende e \n\npratica processos cient\u00edficos quando se questiona como o estudo dos f\u00f3sseis permite \n\nresponder a quest\u00f5es como as seguintes: \u201cComo sabemos que um dinossauro existiu?\u201d, \n\n\u201cComo aprendemos sobre algo que j\u00e1 n\u00e3o existe?\u201d (Scotchmoor, 1996). \n\n \n\n1.3. Estudo de conce\u00e7\u00f5es alternativas em f\u00f3sseis \n\nV\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es t\u00eam sido realizadas na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o de modo a identificar \n\nas conce\u00e7\u00f5es alternativas que os alunos apresentam e que dificultam a aprendizagem \n\nsignificativa do ensino das Ci\u00eancias. Estes estudos documentam a exist\u00eancia de conce\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 114 de 205 \n\n \n\nalternativas em diferentes \u00e1reas cient\u00edficas nomeadamente na f\u00edsica, qu\u00edmica, biologia, \n\ngeologia, geografia e matem\u00e1tica (Nelson et al., 1992; Menino &amp; Correia, 2001; MacFadden \n\net al., 2007; Rodrigues, 2011). \n\nA tem\u00e1tica \u201cF\u00f3sseis\u201d \u00e9 abordada na disciplina de ci\u00eancias naturais no Ensino B\u00e1sico \n\ne de biologia e geologia no Ensino Secund\u00e1rio. Nesse sentido, fez-se um levantamento das \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas nesta \u00e1rea, dada a import\u00e2ncia do estudo dos f\u00f3sseis para a \n\ncompreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra. No entanto, verificou-se a inexist\u00eancia de uma an\u00e1lise \n\nsobre esta tem\u00e1tica em particular, embora se tenha verificado uma grande diversidade de \n\ntemas analisados, nomeadamente os sistemas Sol-Terra-Lua, a Terra como corpo c\u00f3smico, a \n\nOrigem da Terra, a Estrutura da Terra, o Tempo Geol\u00f3gico, o Catastrofismo/Atualismo, a \n\nTeoria da Tect\u00f3nica de placas/Campo magn\u00e9tico, os Sismos, os Vulc\u00f5es, as Montanhas, o \n\nSolo, o Metamorfismo, o Clima, o Ciclo da \u00e1gua, os Minerais, as Rochas e o Ciclo Litol\u00f3gico, \n\na Isotropia e Anisotropia e o Petr\u00f3leo (Libarkin &amp; Kurdziel, 2001; Sunal &amp; Sunal, 2002; \n\nAllen, 2010; Fernandes, 2011; Teixeira, 2011; Toro, Ca\u00f1ada, Acedo &amp; Ni\u00f1o, 2015). \n\nRegistou-se apenas um estudo cient\u00edfico conduzido por MacFadden et al. (2007) sobre \n\nEvolu\u00e7\u00e3o e a Natureza da Ci\u00eancia que inclui algumas quest\u00f5es sobre a evid\u00eancia de f\u00f3sseis e \n\npaleoambientes. Este estudo foi realizado a 380 visitantes de seis Museus de Hist\u00f3ria Natural \n\ndos Estado Unidos. Os resultados sugerem que 95% dos visitantes sabiam que os f\u00f3sseis \n\nencontrados nos estratos inferiores, de uma coluna estratigr\u00e1fica, s\u00e3o mais antigos que os \n\nf\u00f3sseis encontrados nos estratos superiores e 93% da amostra conseguiu inferir sobre os \n\nposs\u00edveis paleoambientes atrav\u00e9s do tipo de organismo fossilizado encontrado nos estratos \n\nrochosos. Quando questionados sobre a presen\u00e7a de f\u00f3sseis apenas nos estratos inferiores, \n\n74% da amostra respondeu que estes s\u00e3o de seres vivos que existiram apenas numa \n\ndeterminada \u00e9poca e que posteriormente extinguiram-se. \n\nEm resultado do baixo n\u00famero de artigos cient\u00edficos encontrados sobre conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas sobre o tema em estudo, estendeu-se a pesquisa a s\u00edtios educativos na internet \n\ndesenvolvidos e mantidos por investigadores universit\u00e1rios e professores. Desta pesquisa \n\nresultou as seguintes conce\u00e7\u00f5es alternativas: os f\u00f3sseis s\u00e3o peda\u00e7os de animais e plantas \n\nmortos, os f\u00f3sseis de plantas tropicais n\u00e3o podem ser encontradas em zonas frias e secas, os \n\nf\u00f3sseis apenas representam ossos e conchas de animais extintos pois o tecido mole n\u00e3o pode \n\nser fossilizado e ainda os f\u00f3sseis de transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o existem\n1\n. \n\n                                                 \n1\n S\u00edtio Beyond penguins and polar bears e USGS acesso a 15 de dezembro de 2015, em \n\nwww.beyondpenguins.ehe.osu.edu/issue/learning-frompolar-past/common misconceptions-about-fossils-na-the-\n\nhistory-of-the-polar-regions e www.education.usgs.gov/lesson/ schooyard/fossils.html \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 115 de 205 \n\n \n\nN\u00e3o existem registos de estudos direcionados apenas para a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas sobre f\u00f3sseis e as poucas conce\u00e7\u00f5es encontradas s\u00e3o resultantes de \n\nestudos sobre a Evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies.  \n\n \n\n2. Metodologia  \n\nPara promover uma aprendizagem significativa o professor quando prepara uma aula \n\ndeve ter em considera\u00e7\u00e3o o conhecimento dos alunos sobre o tema em estudo. Segundo Freire \n\n(1985), citado por Silva e N\u00fa\u00f1ez, (2007), um ensino em que n\u00e3o se tem em considera\u00e7\u00e3o as \n\nconce\u00e7\u00f5es dos alunos, os seus interesses e necessidades, \u00e9 um ensino que promove uma \n\naprendizagem memorizada, descontextualizada e por isso pouco significativa. \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o esses fatores e na tentativa de contribuir para a promo\u00e7\u00e3o de \n\num processo ensino-aprendizagem significativo desenvolveu-se o presente estudo que tem \n\ncomo objetivo geral identificar as conce\u00e7\u00f5es alternativas, que os alunos do 7.\u00ba ano de \n\nescolaridade do Ensino B\u00e1sico, apresentam relativamente aos f\u00f3sseis. De forma geral, as \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas acabam por ser universais pois os alunos apresentam ideias \n\nsemelhantes, apesar dos diferentes contextos sociais, faixa et\u00e1ria e ano escolar. Tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o esse fator, pretendeu-se elaborar um registo com as conce\u00e7\u00f5es alternativas \n\nencontradas no estudo, de modo a disponibilizar uma informa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria das mesmas, \n\nfacultando assim uma nova ferramenta de trabalho para os professores. \n\nConsiderando o objetivo principal do estudo optou-se por uma metodologia de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o explorat\u00f3ria e descritiva com uma abordagem quantitativa (Gerhardt &amp; Silveira, \n\n2009).  \n\nNeste cap\u00edtulo explana-se os procedimentos realizados para alcan\u00e7ar os objetivos \n\npropostos nomeadamente a caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra, elabora\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do instrumento \n\nde recolha dos dados (question\u00e1rio), recolha e an\u00e1lise dos dados. \n\n \n\n 2.1. Instrumento de recolha de dados \u2013 Question\u00e1rio \n\nAtrav\u00e9s da pesquisa bibliogr\u00e1fica verificou-se que s\u00e3o utilizados v\u00e1rios instrumentos \n\nde recolha de dados para a identifica\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos. O uso de \n\nentrevistas, desenhos, resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, jogos did\u00e1ticos, mapas de conceitos e \n\nquestion\u00e1rios, s\u00e3o alguns dos m\u00e9todos utilizados em diferentes \u00e1reas do conhecimento \n\ncient\u00edfico e anos de escolaridade para identificar este tipo de conce\u00e7\u00f5es (Libarkin &amp; Kurdziel, \n\n2001; Carrascosa, 2005; Allen, 2010).  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 116 de 205 \n\n \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o o tipo e a frequ\u00eancia de instrumentos utilizados pelos \n\ndiferentes investigadores e os fatores inerentes ao nosso estudo, como o tamanho da amostra e \n\no tempo dispon\u00edvel para a recolha de dados, optou-se por utilizar o question\u00e1rio (Ap\u00eandice \n\nVII). Segundo Carmo e Ferreira (1998), o question\u00e1rio \u00e9 um instrumento de pesquisa que \n\ncumpre uma sistematiza\u00e7\u00e3o tornando a recolha e an\u00e1lise dos dados mais r\u00e1pida e mais \n\nsimples.  \n\nO question\u00e1rio foi estruturado em duas partes, sendo a primeira relativa \u00e0 \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o geral dos inquiridos, analisando por isso alguns dados como o g\u00e9nero, a idade, \n\na religi\u00e3o, se \u00e9 aluno repetente no ano escolar em an\u00e1lise e a escolaridade e profiss\u00e3o dos pais. \n\nA segunda parte consiste numa listagem de premissas verdadeiras e falsas sobre f\u00f3sseis, que \n\nos inquiridos tiveram que responder de modo a poder proceder-se ao \n\nlevantamento/identifica\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos nesta tem\u00e1tica. \n\nTendo por base os objetivos propostos pelo programa nacional da disciplina de \n\nci\u00eancias naturais, mais precisamente para o tema Os f\u00f3sseis e a sua import\u00e2ncia para a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra, pesquisou-se e elaborou-se premissas que permitissem \n\naferir as conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos sobre esta tem\u00e1tica, tendo como base de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o os manuais escolares referentes ao 7.\u00ba ano de escolaridade, das diferentes \n\neditoras existentes no mercado, nomeadamente Porto Editora, Areal Editores, Asa, Texto e \n\nSantillana, bem como analisando o livro \u201cTell me about the Creation\u201d (Yahya, 2001). Ap\u00f3s \n\nesta etapa de an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica elaborou-se 50 premissas tendo em conta os objetivos do \n\nestudo e o p\u00fablico-alvo.  \n\nPara uma melhor organiza\u00e7\u00e3o dos dados definiu-se 5 categorias de an\u00e1lise em \n\nconcord\u00e2ncia com os objetivos da disciplina, nomeadamente:  \n\n- Categoria I \u2013 Defini\u00e7\u00e3o de f\u00f3ssil. Nesta categoria analisou-se as conce\u00e7\u00f5es dos alunos \n\nreferentes \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do conceito de f\u00f3ssil incluindo a de icnof\u00f3ssil e somatof\u00f3ssil. A \n\nan\u00e1lise desta conce\u00e7\u00e3o foi realizada atrav\u00e9s das premissas 1, 2, 7, 9, 10, 16, 18, 19, 22, \n\n23, 24, 29 e 38.  \n\n- Categoria II \u2013 Tipo de ser vivo fossilizado. A an\u00e1lise das premissas 3, 5, 6, 26, 27, 31, 34 \n\ne 36, permitiu verificar as conce\u00e7\u00f5es dos alunos sobre os grupos de seres vivos que \n\npodem sofrer o processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, nomeadamente os animais, plantas e bact\u00e9rias.  \n\n- Categoria III \u2013 O fator tempo no processo de fossiliza\u00e7\u00e3o. Para verificar as conce\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas com este par\u00e2metro no processo de fossiliza\u00e7\u00e3o analisaram-se as premissas \n\n8, 44 e 45.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 117 de 205 \n\n \n\n- Categoria IV \u2013 Processos de Fossiliza\u00e7\u00e3o. Nesta categoria, atrav\u00e9s das premissas 12, 13, \n\n14, 15, 17, 30, 33, 39, 40, 42 e 43 identificaram-se as conce\u00e7\u00f5es dos alunos relativas aos \n\nprocessos de fossiliza\u00e7\u00e3o bem como \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais envolventes para que \n\nocorram esses processos.  \n\n- Categoria V \u2013 Informa\u00e7\u00e3o disponibilizada atrav\u00e9s do estudo dos f\u00f3sseis. Esta categoria \n\nanalisa as conce\u00e7\u00f5es sobre a informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 obtida atrav\u00e9s do estudo dos f\u00f3sseis, \n\nnomeadamente a data\u00e7\u00e3o relativa das rochas, a reconstru\u00e7\u00e3o dos ambientes onde viviam \n\nos seres fossilizados, a evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos ao longo dos tempos, a reconstru\u00e7\u00e3o de \n\nseres vivos extintos e o tipo de alimenta\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise das premissas 4, 11, 20, 21, 25, 28, \n\n32, 35, 37, 41, 46, 47, 48, 49 e 50 permitiu aferir essas conce\u00e7\u00f5es. \n\nApesar desta categoriza\u00e7\u00e3o, no question\u00e1rio entregue aos alunos as premissas \n\nencontram-se distribu\u00eddas aleatoriamente.  \n\nPara auxiliar a interpreta\u00e7\u00e3o das respostas ao question\u00e1rio, foi elaborado um guia de \n\naprecia\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice VIII) que contempla a premissa, a validade da mesma (Verdadeira ou \n\nFalsa) e a conce\u00e7\u00e3o cientificamente aceite.  \n\nCada premissa constitui um item ao qual o aluno manifesta o seu grau de \n\nconcord\u00e2ncia (Concordo, Discordo). Incluiu-se tamb\u00e9m a op\u00e7\u00e3o de resposta \u201cN\u00e3o Sei\u201d para \n\nevitar a ocorr\u00eancia de respostas aleat\u00f3rias (Carrascosa, 2005), utilizando uma escala tipo \n\nLikert de 1 a 3.  \n\n \n\n2.1.1. Valida\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio  \n\nA constru\u00e7\u00e3o de um instrumento de recolha de dados requer sempre uma valida\u00e7\u00e3o, \n\nde modo a verificarmos se o instrumento \u00e9 indicado para a popula\u00e7\u00e3o alvo e se recolhe a \n\ninforma\u00e7\u00e3o pretendida (Neves, 2006). Nesse sentido, o question\u00e1rio antes de ser aplicado foi \n\nlido e respondido por 3 professoras da disciplina de ci\u00eancias naturais, pelos professores \n\norientadores cient\u00edficos do respetivo mestrado e 3 alunos do 7.\u00ba ano de escolaridade do Ensino \n\nB\u00e1sico. Este pr\u00e9-teste teve como objetivo principal recolher a opini\u00e3o destes intervenientes, \n\nnomeadamente na adequa\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ao objeto de estudo e ao p\u00fablico-alvo do \n\nquestion\u00e1rio, bem como a clareza, ambiguidade, formula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es e o tempo \n\nnecess\u00e1rio para o responder.   \n\nCom base nas observa\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es dos intervenientes, procedeu-se a altera\u00e7\u00f5es \n\npontuais ao n\u00edvel da constru\u00e7\u00e3o fr\u00e1sica e da linguagem utilizada.  \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 118 de 205 \n\n \n\n2.2. Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio e recolha de dados \n\nA formaliza\u00e7\u00e3o da recolha de dados foi realizada com a solicita\u00e7\u00e3o de um pedido de \n\nconsentimento \u00e0 dire\u00e7\u00e3o executiva do estabelecimento escolar pretendido, o qual manifestou \n\ntotal disponibilidade e interesse em colaborar.  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios foi realizada no m\u00eas de maio do ano 2015, pelos \n\nprofessores da disciplina de ci\u00eancias naturais das turmas do 7.\u00ba ano de escolaridade do Ensino \n\nB\u00e1sico, ap\u00f3s a leciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica em an\u00e1lise. Na aula anterior \u00e0 de aplica\u00e7\u00e3o do \n\nquestion\u00e1rio foi distribu\u00eddo um pedido de autoriza\u00e7\u00e3o dirigido aos EE, em formato papel, a \n\ncada um dos poss\u00edveis 225 participantes no estudo (Tabela 4), para que os seus educandos \n\nparticipassem no referido estudo, sendo esta a \u00fanica formalidade exigida pelo estabelecimento \n\nde ensino.  \n\nNo dia de aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, os professores explicaram o conte\u00fado e o \n\nobjetivo principal do preenchimento, aos alunos que trouxeram o referido pedido de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o com aval positivo.  \n\n \n\nTabela 4 - P\u00fablico-alvo e constitui\u00e7\u00e3o da amostra. \n\nAno de \n\nescolaridade \nTurma \n\nAlunos por \n\nturma \nTotal  \n\nAlunos participantes por turma \nTotal de \n\nparticipantes G\u00e9nero N\n*\n Total %\n\n**\n \n\n7.\u00ba \n\n1 23 \n\n225 \n\nFeminino 8 \n15 65,2 \n\n187 \n\nMasculino 7 \n\n2 23 \nFeminino 10 \n\n22 95,6 \nMasculino 12 \n\n3 20 \nFeminino 10 \n\n14 70,0 \nMasculino 4 \n\n4 24 \nFeminino 9 \n\n20 83,3 \nMasculino 11 \n\n5 20 \nFeminino 10 \n\n19 95,0 \nMasculino 9 \n\n6 25 \nFeminino 12 \n\n22 88,0 \nMasculino 10 \n\n7 20 \nFeminino 6 \n\n13 65,0 \nMasculino 7 \n\n8 25 \nFeminino 12 \n\n17 68,0 \nMasculino 5 \n\n9 21 \nFeminino 11 \n\n21 100,0 \nMasculino 10 \n\n10 24 \nFeminino 14 \n\n24 100,0 \nMasculino 10 \n\nNota: \n*\n N\u00famero de alunos; \n\n**\n Percentagem  \n\nOs resultados dos question\u00e1rios foram recolhidos em formato papel, uma vez que as \n\nrespostas est\u00e3o assinaladas pelos alunos no pr\u00f3prio question\u00e1rio impresso, e o levantamento \n\ndas repostas, por premissa, foi realizada manualmente. Aquando da realiza\u00e7\u00e3o desta etapa do \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 119 de 205 \n\n \n\nestudo, foram considerados v\u00e1lidos os question\u00e1rios totalmente preenchidos num total de 187, \n\ntendo-se exclu\u00eddo 13, dos quais 5 apresentavam as respostas a todas as premissas num \u00fanico \n\nn\u00edvel de concord\u00e2ncia e os restantes por apresentarem respostas em branco. \n\nOs dados recolhidos foram introduzidos numa folha de c\u00e1lculo do Microsoft Excel \n\n2010, que permitiu a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise de frequ\u00eancia de resposta a cada uma das 50 \n\npremissas constantes no question\u00e1rio, isto \u00e9, a representa\u00e7\u00e3o do n\u00famero absoluto e \n\npercentagem de cada op\u00e7\u00e3o de resposta, bem como uma an\u00e1lise estat\u00edstica das caracter\u00edsticas \n\ngerais da amostra. A aceita\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00e3o alternativa foi tomada quando, perante uma \n\nafirma\u00e7\u00e3o falsa, o crit\u00e9rio de concord\u00e2ncia fosse superior a 50% das respostas apresentadas \n\npara esse mesmo item. \n\n \n\n3. An\u00e1lise dos dados \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra \n\nNeste estudo participaram 187 alunos que frequentavam o 7.\u00ba ano de escolaridade do \n\nEnsino B\u00e1sico de um estabelecimento p\u00fablico de ensino da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, \n\ndos quais 54,0% pertenciam ao g\u00e9nero feminino e 46,0% ao g\u00e9nero masculino (101 e 86 \n\nalunos respetivamente). Fazendo uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra verificou-se que a \n\nidade m\u00e9dia dos alunos situava-se nos 12,9 anos, sendo a idade m\u00ednima de 12 e a m\u00e1xima de \n\n16 anos, com um desvio padr\u00e3o de 0,80. A grande maioria da amostra (80,2%) referiu que \n\npraticava um tipo de religi\u00e3o, destes 98,7% praticavam a religi\u00e3o cat\u00f3lica. \n\nNo que se refere ao n\u00edvel de escolaridade dos pais dos alunos, que constitu\u00edam a \n\namostra, verificou-se que a maioria possu\u00eda habilita\u00e7\u00f5es no 3.\u00ba ciclo e no ensino secund\u00e1rio, \n\n23,0% e 31,0%, respetivamente. Apenas 9,6% possu\u00eda forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do ensino superior. \n\nNo que concerne \u00e0s m\u00e3es, a amostra revelou uma maior percentagem de forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do \n\nensino superior (18,7%), bem como no ensino secund\u00e1rio com uma percentagem de 38,5, \n\nenquanto no 3.\u00ba ciclo essa percentagem era inferior (21,9%). \n\nCerca de 82,9% dos inquiridos (155 alunos) frequentavam o 7.\u00ba ano de escolaridade \n\npela primeira vez e aproximadamente 17,1% (32 alunos) repetiam o ano de escolaridade. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos meios de informa\u00e7\u00e3o utilizados pelos alunos destacam-se o \u201cnavegar \n\nna internet\u201d e o \u201cver televis\u00e3o\u201d com frequ\u00eancias relativas de 30,2% e 27,4%, respetivamente, \n\nnum total de 609 respostas assinaladas pelos alunos da amostra.  \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 120 de 205 \n\n \n\n3.2. An\u00e1lise geral dos resultados \n\nA an\u00e1lise das respostas ao question\u00e1rio aplicado evidenciou um conjunto de \n\npremissas cujas respostas assinaladas pelos alunos totalizaram valores de frequ\u00eancia absoluta \n\nsuperiores a 50%, validando, no \u00e2mbito deste estudo, como conce\u00e7\u00e3o alternativa a que \n\ncontradiz a veracidade da mesma. Para tal, foi elaborada uma an\u00e1lise quantitativa das \n\nrespostas \u00e0s diferentes premissas, verificando nas diferentes categorias, as premissas que \n\nregistavam frequ\u00eancias de resposta que diferiam da sua veracidade. \n\n \n\n3.2.1. Categoria I - Defini\u00e7\u00e3o de f\u00f3ssil \n\nEsta categoria \u00e9 constitu\u00edda por 13 premissas, das quais verificou-se que as premissas \n\n1, 2 e 18, de car\u00e1cter falso, apresentaram frequ\u00eancia absoluta de resposta equivalente a 79,1%, \n\n75,9% e 54,5%, respetivamente, para a op\u00e7\u00e3o \u201cConcordo\u201d, como podemos constatar na \n\nan\u00e1lise da Tabela 5. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia ou n\u00e3o de f\u00f3sseis a grande maioria da amostra \n\n(94,1% o que corresponde a 176 alunos questionados), evidenciou de forma perent\u00f3ria a sua \n\nexist\u00eancia.   \n\n \n\nTabela 5 - Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da Categoria I. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\nPremissas Veracidade \nConcordo \n\nn - %\n*\n \n\nDiscordo \n\nn - %\n*\n \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %\n*\n \n\n1 Um f\u00f3ssil \u00e9 um ser vivo preservado. Falso 148 - 79,1 22 - 11,8 17 - 9,1 \n\n2 \nTodos os f\u00f3sseis pertencem a esp\u00e9cies que viveram no \n\npassado. \nFalso 142 - 75,9 39 - 20,9 6 - 3,2 \n\n7 Um f\u00f3ssil \u00e9 um peda\u00e7o de osso muito antigo. Falso 71 - 38,0 100 - 53,5 16 - 8,6 \n\n9 Os f\u00f3sseis n\u00e3o existem de verdade. Falso 5 - 2,7 176 - 94,1 6 - 3,2 \n\n10 As pegadas de dinossauro n\u00e3o s\u00e3o f\u00f3sseis. Falso 41 - 21,9 129 - 69,0 17 - 9,1 \n\n16 \nS\u00f3 h\u00e1 f\u00f3sseis de esp\u00e9cies que desapareceram, ou seja, n\u00e3o \n\npode haver f\u00f3sseis de esp\u00e9cies que ainda existem. \nFalso 42 - 22,5 113 - 60,4 32 - 17,1 \n\n18 \nExistem f\u00f3sseis de todos os seres vivos que viveram no \n\npassado. \nFalso 102 - 54,5 66 - 35,3 19 - 10,2 \n\n19 \nSe n\u00e3o existem f\u00f3sseis de um ser vivo que viveu no \n\npassado, podemos concluir que ele nunca existiu. \nFalso 37 - 19,8 125 - 66,8 25 - 13,4 \n\n22 \nOs f\u00f3sseis s\u00e3o peda\u00e7os de rocha que t\u00eam a forma de seres \n\nvivos. \nFalso 68 - 36,4 98 - 52,4 21 - 11,2 \n\n23 \nO termo \u2018icnof\u00f3ssil\u2019 (o registo da atividade de um ser vivo \n\ndo passado) refere-se exclusivamente a pegadas. \nFalso 54 - 28,9 63 - 33,7 70 - 37,4 \n\n24 \nUm copr\u00f3lito (fezes de animais fossilizadas) pode ser \n\nconsiderado um icnof\u00f3ssil. \nVerdadeiro 90 - 48,1 18 - 9,6 79 - 42,2 \n\n29 \n\nA Paleontologia usa conhecimentos da Biologia, mas n\u00e3o \n\nda geologia, porque os f\u00f3sseis s\u00e3o registos de seres vivos e \n\nn\u00e3o rochas. \n\nFalso 47 - 25,1 95 - 50,8 45 - 24,1 \n\n38 \nOs f\u00f3sseis t\u00eam mau cheiro porque s\u00e3o seres vivos que \n\nmorreram. \nFalso 37 - 19,8 96 - 51,3 54 - 28,9 \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 121 de 205 \n\n \n\nNo que respeita \u00e0 premissa 23, verificou-se que 33,7% dos alunos afirmou discordar \n\nda premissa, concordando deste modo com o car\u00e1cter falso da mesma. No entanto, \u00e9 de \n\nsalientar que a maioria (37,4%, o que corresponde a 70 alunos) optou pela resposta \u201cN\u00e3o Sei\u201d.  \n\nNa premissa 24, 90 alunos (48,1%) concordaram com a sua veracidade, por\u00e9m 79 \n\nalunos (42,2%) afirmaram n\u00e3o saber o conceito impl\u00edcito na mesma. \n\n \n\n3.2.2. Categoria II - Tipo de ser vivo fossilizado \n\nAp\u00f3s a compila\u00e7\u00e3o dos dados relativos \u00e0s premissas correspondentes \u00e0 categoria II \n\n(Tabela 6), verificou-se que as premissas 3 e 5, de car\u00e1cter falso, obtiveram uma frequ\u00eancia \n\nde resposta elevada, 93,6% e 87,8% respetivamente, em conson\u00e2ncia com o mesmo.  \n\n \n\nTabela 6 - Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da Categoria II. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\nPor outro lado, a premissa 27, de car\u00e1cter verdadeiro, obteve uma frequ\u00eancia de \n\nresposta, de acordo com a sua veracidade, na ordem dos 55,6% (104 alunos), contudo 61 \n\nalunos (32,6% da amostra) mencionaram n\u00e3o saber responder a esta quest\u00e3o. \n\nNesta categoria verificou-se, ainda, que as respostas assinaladas pelos alunos \n\nestavam de acordo com a veracidade das premissas que pertenciam a esta categoria de an\u00e1lise \n\nde dete\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es alternativas. \n\n \n\n3.2.3. Categoria III - O fator tempo no processo de fossiliza\u00e7\u00e3o \n\nNo que se refere \u00e0 an\u00e1lise do fator tempo no processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, e analisando os \n\ndados constantes na Tabela 7, p\u00f4de-se verificar que nesta categoria cerca de 51,9% dos alunos \n\nconcordou com a premissa 44, embora esta apresente um car\u00e1cter falso em rela\u00e7\u00e3o ao aceite \n\npela comunidade cient\u00edfica. \n\nPremissas Veracidade \nConcordo \n\nn - %\n*\n \n\nDiscordo \n\nn - %\n*\n \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %\n*\n \n\n3 S\u00f3 existem f\u00f3sseis de dinossauros. Falso 7 - 3,7 175 - 93,6 5 - 2,7 \n\n5 S\u00f3 existem f\u00f3sseis de animais. Falso 11 - 5,9 164 - 87,7 12 - 6,4 \n\n6 As plantas n\u00e3o fossilizam porque n\u00e3o t\u00eam partes duras. Falso 34 - 18,2 122 - 65,2 31 - 16,6 \n\n26 O \u00e2mbar \u00e9 o f\u00f3ssil de um inseto. Falso 49 - 26,2 109 - 58,3 29 - 15,5 \n\n27 \nO \u00e2mbar \u00e9 uma resina de \u00e1rvore que solidificou e ficou \n\npreservada naturalmente. \nVerdadeiro 104 - 55,6 22 - 11,8 61 - 32,6 \n\n31 \nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel haver qualquer registo f\u00f3ssil de bact\u00e9rias \n\ndo passado. \nFalso 38 - 20,3 98 - 52,4 51 - 27,3 \n\n34 \nApenas os seres vivos de grandes dimens\u00f5es fossilizam \n\nfacilmente. \nFalso 31 - 16,6 131 - 70,1 25 - 13,4 \n\n36 Os f\u00f3sseis das plantas s\u00e3o exclusivamente folhas. Falso 64 - 34,2 102 - 54,5 21 - 11,2 \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 122 de 205 \n\n \n\nTabela 7 - Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da Categoria III. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\n \n\n3.2.4. Categoria IV - Processos de fossiliza\u00e7\u00e3o \n\nA an\u00e1lise dos dados (Tabela 8) referentes \u00e0s premissas da categoria alusiva aos \n\nprocessos de fossiliza\u00e7\u00e3o indicou que 98 dos alunos questionados (o que corresponde a uma \n\nfrequ\u00eancia de resposta na ordem dos 52,4%) assinalou que concordava com a premissa 33, \n\napesar da inverdade da mesma.   \n\nNa premissa 14, de car\u00e1cter verdadeiro, a maioria da amostra (54,0%) respondeu \n\nacertadamente, por\u00e9m verificou-se uma maior percentagem de alunos que assinalou n\u00e3o saber \n\nresponder sobre a veracidade da mesma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percentagem de alunos que discordavam \n\nda premissa, 32,1% e 13,9%, respetivamente. \n\n \n\nTabela 8 - Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da Categoria IV. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\nPremissas Veracidade \nConcordo \n\nn - %\n*\n \n\nDiscordo \n\nn - %\n*\n \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %\n*\n \n\n8 \n\u00c9 imposs\u00edvel existirem f\u00f3sseis de humanos, porque a \n\nnossa esp\u00e9cie apareceu h\u00e1 pouco tempo. \nFalso 63 - 33,7 106 - 56,7 18 - 9,6 \n\n44 \nS\u00f3 s\u00e3o consideradas f\u00f3sseis as estruturas formadas h\u00e1 \n\nmilh\u00f5es de anos. \nFalso 97 - 51,9 58 - 31,0 32 - 17,1 \n\n45 \nOs f\u00f3sseis demoram muito tempo a formarem-se bem \n\ncomo de condi\u00e7\u00f5es ambientais favor\u00e1veis. \nVerdadeiro 134 - 71,7 30 - 16,0 23 - 12,3 \n\nPremissas Veracidade \nConcordo \n\nn - %\n*\n \n\nDiscordo \n\nn - %\n*\n \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %\n*\n \n\n12 Os f\u00f3sseis s\u00f3 se formam em locais escuros e secos. Falso 29 - 15,5 100 - 53,5 58 - 31,0 \n\n13 \nOs mamutes encontrados intactos n\u00e3o s\u00e3o considerados \n\nf\u00f3sseis porque estiveram congelados. \nFalso 49 - 26,2 96 - 51,3 42 - 22,5 \n\n14 \n\nOs ovos fossilizados s\u00e3o ovos que sofreram um processo \n\nde fossiliza\u00e7\u00e3o e que se mantiveram preservados ao longo \n\ndo tempo. \n\nVerdadeiro 101 - 54,0 26 - 13,9 60 - 32,1 \n\n15 \nS\u00f3 se formam f\u00f3sseis depois de uma grande cat\u00e1strofe \n\nnatural, como um vulc\u00e3o ou o impacto de um meteorito. \nFalso 26 - 13,9 134 - 71,7 27 - 14,4 \n\n17 Os f\u00f3sseis s\u00f3 se formam fora de \u00e1gua. Falso 20 - 10,7 143 - 76,5 24 - 12,8 \n\n30 Quando um ser vivo morre torna-se um f\u00f3ssil. Falso 28 - 15,0 139 - 74,3 20 - 10,7 \n\n33 \nA mumifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, mas \n\nsim uma forma de enterro do Antigo Egito. \nFalso 98 - 52,4 62 - 33,2 27 - 14,4 \n\n39 \n\nA moldagem natural \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o em que \n\nos sedimentos tomam a forma de um ser vivo ou parte \n\ndele, antes de se transformarem numa rocha s\u00f3lida. \n\nVerdadeiro 106 - 56,7 36 - 19,3 45 - 24,1 \n\n40 \nO molde interno de uma concha \u00e9 a forma do interior \n\ndessa concha. \nVerdadeiro 129 - 69,0 28 - 15,0 30 - 16,0 \n\n42 \nAs estruturas r\u00edgidas de seres vivos, como os ossos e as \n\nconchas, s\u00e3o as mais dif\u00edceis de serem preservadas. \nFalso 45 - 24,1 105 - 56,1 37 - 19,8 \n\n43 \n\u00c9 f\u00e1cil e comum a ocorr\u00eancia de um processo de \n\nfossiliza\u00e7\u00e3o. \nFalso 66 - 35,3 95 - 50,8 26 - 13,9 \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 123 de 205 \n\n \n\nAo analisarmos os dados da tabela anterior verificou-se tamb\u00e9m que nas premissas \n\n12 e 43, apesar de a maioria dos alunos discordar com as mesmas, 53,5% e 50,8%, \n\nrespetivamente, e de forma assertiva, verificou-se, em ambas, que 31,0% e 35,3% dos alunos, \n\nrespetivamente, assinalaram n\u00e3o saber responder.  \n\n \n\n3.2.5. Categoria V - Informa\u00e7\u00e3o disponibilizada atrav\u00e9s do estudo dos f\u00f3sseis \n\nNa \u00faltima categoria de an\u00e1lise, referente ao tipo de informa\u00e7\u00e3o disponibilizada \n\natrav\u00e9s do estudo dos registos f\u00f3sseis, para a dete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos, \n\ncujos dados se encontram compilados na Tabela 9, verificou-se que as premissas 11, 25 e 50 \n\nforam aquelas em que a maioria da amostra demonstrou de forma perent\u00f3ria o seu \n\nconhecimento sobre a tem\u00e1tica em an\u00e1lise, apresentando uma frequ\u00eancia de respostas na \n\nordem dos 92,5%, 81,8% e 80,2%, respetivamente. \n\n \n\nTabela 9 - Dados referentes aos valores e frequ\u00eancias absolutas de resposta \u00e0s premissas da Categoria V. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\nPremissas Veracidade \nConcordo \n\nn - %\n*\n \n\nDiscordo \n\nn - %\n*\n \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %\n*\n \n\n4 Os f\u00f3sseis permitem saber a idade absoluta das rochas. Falso 115 - 61,5 33 - 17,6 39 - 20,9 \n\n11 \nOs f\u00f3sseis podem ser bons indicadores do meio natural do \n\npassado. \nVerdadeiro 173 - 92,5 5 - 2,7 9 - 4,8 \n\n20 \n\nN\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o entre esp\u00e9cies fossilizadas e \n\nesp\u00e9cies atuais, mesmo que possuam caracter\u00edsticas \n\nsemelhantes. \n\nFalso 33 - 17,6 112 - 59,9 42 - 22,5 \n\n21 \nO f\u00f3ssil de um ser vivo que vivia no meio do gelo pode \n\nser encontrado num local que \u00e9 quente na atualidade. \nVerdadeiro 105 - 56,1 48 - 25,7 34 - 18,2 \n\n25 \nO estudo de um esqueleto fossilizado permite ter \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre um ser vivo. \nVerdadeiro 153 - 81,8 21 - 11,2 13 - 7,0 \n\n28 \nTodos os f\u00f3sseis s\u00e3o bons indicadores do tempo \n\ngeol\u00f3gico, ou seja, da idade das rochas. \nFalso 138 - 73,8 27 - 14,4 22 - 11,8 \n\n32 \nS\u00f3 obtemos informa\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas sobre um ser fossilizado \n\nse este estiver integralmente preservado. \nFalso 52 - 27,8 97 - 51,9 38 - 20,3 \n\n35 \nOs copr\u00f3litos (fezes fossilizadas) permitem saber o tipo de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o de um animal do passado. \nVerdadeiro 102 - 54,5 20 - 10,7 65 - 34,8 \n\n37 \nUm f\u00f3ssil s\u00f3 \u00e9 exposto \u00e0 superf\u00edcie se for desenterrado \n\npelo Homem. \nFalso 65 - 34,8 115 - 61,5 7 - 3,7 \n\n41 \n\n\u00c9 imposs\u00edvel encontrarmos o f\u00f3ssil de uma planta que \n\nvivia no fundo de um lago h\u00e1 milh\u00f5es de anos no meio de \n\num deserto dos nossos dias. \n\nFalso 50 - 26,7 98 - 52,4 39 - 20,9 \n\n46 \n\u2018F\u00f3sseis de idade\u2019 s\u00e3o f\u00f3sseis de seres vivos que morreram \n\nquando eram velhos. \nFalso 40 - 21,4 97 - 51,9 50 - 26,7 \n\n47 \n\n\u2019Esp\u00e9cies rel\u00edquias\u2019, tamb\u00e9m designadas de F\u00f3sseis Vivos, \n\ns\u00e3o esp\u00e9cies que apareceram num passado distante e que \n\ncontinuam a existir nos nossos dias. \n\nVerdadeiro 62 - 33,2 47 - 25,1 78 - 41,7 \n\n48 \n\u2018F\u00f3sseis de f\u00e1cies\u2019 s\u00e3o f\u00f3sseis utilizados para conhecer \n\nambientes do passado. \nVerdadeiro 82 - 43,9 26 - 13,9 79 - 42,2 \n\n49 \nOs \u2018f\u00f3sseis de idade\u2019 s\u00e3o utilizados para determinar um \n\nper\u00edodo geol\u00f3gico espec\u00edfico. \nVerdadeiro 111 - 59,4 32 - 17,1 44 - 23,5 \n\n50 \nOs f\u00f3sseis permitem-nos conhecer a evolu\u00e7\u00e3o dos seres \n\nvivos e a adapta\u00e7\u00e3o destes a diferentes meios. \nVerdadeiro 150 - 80,2 12 - 6,4 25 - 13,4 \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 124 de 205 \n\n \n\nContinuando na an\u00e1lise dos dados da tabela acima referida, verificou-se que nas \n\npremissas 4 e 28, e apesar do seu car\u00e1cter falso, a maioria dos alunos, 61,5% e 73,8%, \n\nrespetivamente, respondeu que concordava com as mesmas. \n\n \n\n3.3. Compara\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas detetadas \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos dados por categorias, elaborou-se a Tabela 10 que permitiu \n\nverificar entre as conce\u00e7\u00f5es alternativas detetadas quais as que evidenciam maior frequ\u00eancia \n\nde resposta opositora \u00e0 veracidade das premissas. Deste modo, verificou-se que as premissas 1 \n\ne 2, da categoria I, e a premissa 28 da categoria V, foram aquelas em que a frequ\u00eancia de \n\nresposta incorreta por parte dos alunos, foi mais elevada. Por outro lado a conce\u00e7\u00e3o \n\nalternativa que apresentou menor frequ\u00eancia de resposta incorreta foi a premissa 44 da \n\ncategoria III, seguida da premissa 33 inserida na categoria IV. \n\n \n\nTabela 10 - Conce\u00e7\u00f5es alternativas detetadas nas diferentes categorias analisadas. \n\nNota: * n = valores absolutos; % = frequ\u00eancia absoluta \n\n \n\n  \n\nPremissas Veracidade \nConcordo \n\nn - %\n*\n \n\nDiscordo \n\nn - %\n*\n \n\nN\u00e3o sei \n\nn - %\n*\n \n\nC\na\nte\n\ng\no\n\nri\na\n  \n\nI \n\n1 Um f\u00f3ssil \u00e9 um ser vivo preservado. Falso 148 - 79,1 22 - 11,8 17 - 9,1 \n\n2 \nTodos os f\u00f3sseis pertencem a esp\u00e9cies que viveram no \n\npassado. \nFalso 142 - 75,9 39 - 20,9 6 - 3,2 \n\n18 \nExistem f\u00f3sseis de todos os seres vivos que viveram no \n\npassado. \nFalso 102 - 54,5 66 - 35,3 19 - 10,2 \n\nC\na\nte\n\ng\no\n\nri\na\n  \n\nII\nI 44 \n\nS\u00f3 s\u00e3o consideradas f\u00f3sseis as estruturas formadas h\u00e1 \n\nmilh\u00f5es de anos.  \nFalso 97 - 51,9 58 - 31,0 32 - 17,1 \n\nC\na\nte\n\ng\no\n\nri\na\n  \n\nIV\n \n\n33 \nA mumifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, mas \n\nsim uma forma de enterro do Antigo Egito. \nFalso 98 - 52,4 62 - 33,2 27 - 14,4 \n\nC\na\nte\n\ng\no\n\nri\na\n  \n\nV\n \n\n4 Os f\u00f3sseis permitem saber a idade absoluta das rochas. Falso 115 - 61,5 33 - 17,6 39 - 20,9 \n\n28 \nTodos os f\u00f3sseis s\u00e3o bons indicadores do tempo \n\ngeol\u00f3gico, ou seja, da idade das rochas. \nFalso 138 - 73,8 27 - 14,4 22 - 11,8 \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 125 de 205 \n\n \n\n4. Discuss\u00e3o \n\nO facto de lhes ter dito algo n\u00e3o significa que o entendam da forma pretendida  \n\n(Driver et al., 1985) \n\n \n\nA investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-pedag\u00f3gica na \u00e1rea da dete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas \n\ntem revelado aspetos importantes relacionados com a problem\u00e1tica que estas constituem no \n\nprocesso de ensino-aprendizagem de novos conceitos cient\u00edficos. Segundo Driver e Leach \n\n(s.d.), \u00e9 importante ter no\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos, pois estes v\u00e3o influenciar \n\nna aprendizagem dos novos conceitos, e como referido em ep\u00edgrafe, a dete\u00e7\u00e3o precoce destas \n\nconce\u00e7\u00f5es permite uma melhor planifica\u00e7\u00e3o da aula, bem como a elabora\u00e7\u00e3o de metodologias \n\ne estrat\u00e9gias, que conduzam a uma melhoria na qualidade do ensino. \n\nA dete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas, pode consistir na aplica\u00e7\u00e3o de \u201cum teste de \n\ndiagn\u00f3stico no in\u00edcio ou ap\u00f3s a lecciona\u00e7\u00e3o de um conte\u00fado de ci\u00eancia\u201d (Teixeira, 2011, p. \n\n77), pois ser\u00e1 deveras importante para detetar \u201ca exist\u00eancia ou persist\u00eancia de concep\u00e7\u00f5es \n\nalternativas\u201d (ibidem). Assim sendo, a utiliza\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, aplicado aos alunos ap\u00f3s a \n\nleciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados relacionados com a tem\u00e1tica em an\u00e1lise, permitiu obter algum \n\nfeedback sobre a aprendizagem de conceitos cient\u00edficos, funcionando deste modo como uma \n\nboa estrat\u00e9gia de dete\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es alternativas.  \n\nSendo o estudo das conce\u00e7\u00f5es alternativas na tem\u00e1tica dos f\u00f3sseis, um estudo \n\npioneiro, todo o projeto, desde a sua conce\u00e7\u00e3o at\u00e9 a an\u00e1lise dos dados, foi estruturado e \n\nelaborado pelo grupo de trabalho.   \n\nOs resultados obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise das respostas dadas s\u00e3o massificados, dado \n\nque se negligenciou a exist\u00eancia de uma conce\u00e7\u00e3o alternativa abaixo de 50% de frequ\u00eancia \n\nabsoluta da amostra pois, de acordo com Teixeira (2011), um diagn\u00f3stico realizado pelo \n\nprofessor aos conhecimentos dos seus alunos merece aprofundamento e averigua\u00e7\u00e3o na \n\nnecessidade de a\u00e7\u00e3o ou remedia\u00e7\u00e3o mesmo que seja um \u00fanico aluno a det\u00ea-la. \n\nAssim sendo, foram detetadas conce\u00e7\u00f5es alternativas em todas as categorias \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o da II. Na categoria I, os alunos evidenciaram como conce\u00e7\u00f5es alternativas as \n\npremissas 1, 2 e 18, sendo que as duas primeiras evidenciam claramente a dificuldade em \n\ndefinir o conceito de f\u00f3ssil, pois apresentaram uma maior frequ\u00eancia absoluta de resposta. \n\nEstes resultados s\u00e3o corroborados com os obtidos num outro estudo\n2\n. \n\nNesta mesma categoria de an\u00e1lise verificou-se que as premissas 23 e 24, relativas ao \n\ntermo \u201cIcnof\u00f3ssil\u201d, apresentaram frequ\u00eancias absolutas de resposta elevadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n                                                 \n2\n Ibidem nota 1. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 126 de 205 \n\n \n\nop\u00e7\u00e3o \u201cN\u00e3o Sei\u201d, o que se sup\u00f5e estar relacionado com a falta de familiariza\u00e7\u00e3o com o termo. \n\n\u00c9 de salientar que este conceito requer uma maior aten\u00e7\u00e3o, aquando do processo de \n\nplanifica\u00e7\u00e3o e leciona\u00e7\u00e3o, de modo a n\u00e3o originar, no futuro, uma nova conce\u00e7\u00e3o alternativa. \n\nNo que toca \u00e0 categoria III, relativamente \u00e0 premissa 44, n\u00e3o se pode afirmar \n\ncategoricamente que existe uma conce\u00e7\u00e3o alternativa, embora tenha apresentado uma \n\nfrequ\u00eancia absoluta de resposta superior a 50%. No nosso estudo, pelos crit\u00e9rios utilizados, \n\nsomos obrigados a classific\u00e1-la como tal, no entanto, esta carece de um estudo mais \n\naprofundado que corrobore o que se conclui aqui. Esta nossa posi\u00e7\u00e3o deve-se a uma incerteza \n\napresentada pelos alunos. A maioria concorda com a exist\u00eancia de f\u00f3sseis humanos, premissa \n\n8, apesar de serem relativamente recentes, mostrando que aceita a premissa de que os \n\nprocessos de fossiliza\u00e7\u00e3o podem ocorrer num curto espa\u00e7o de tempo geol\u00f3gico. Por outro \n\nlado, afirma a maioria, de que s\u00f3 \u00e9 considerado um f\u00f3ssil, uma estrutura cujo processo de \n\nfossiliza\u00e7\u00e3o desenrolou-se numa escala de tempo de milh\u00f5es de anos, contradizendo a \n\nconstata\u00e7\u00e3o anterior. Abre-se, portanto, um nicho de investiga\u00e7\u00e3o relevante e prop\u00edcio a \n\nfuturos trabalhos de pesquisa. \n\nNa categoria IV verificou-se que os alunos evidenciaram serem detentores de \n\ninforma\u00e7\u00e3o ver\u00eddica no que respeita aos processos de fossiliza\u00e7\u00e3o, pois o conjunto de \n\npremissas que avaliam os conhecimentos nesta categoria de an\u00e1lise, apenas a premissa 33, \n\napresentou uma frequ\u00eancia de resposta que discordava com a veracidade da mesma. Apesar \n\nda aus\u00eancia de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas que corroborem os dados obtidos, nesta categoria de \n\nan\u00e1lise, podemos fazer uma analogia com o estudo anteriormente mencionado. \u00c9 de salientar \n\nque nesse estudo foi referido que apenas as partes duras dos seres vivos eram pass\u00edveis de \n\nsofrer um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, da\u00ed podermos inferir que o processo de mumifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nestava bem apreendido para a maioria da amostra ou que associam este processo aos \n\nconhecimentos emp\u00edricos. Por outro lado, considerou-se, ainda, que este processo possa ter \n\nsido entendido \u00e0 luz dos conhecimentos adquiridos na disciplina de Hist\u00f3ria, o que, de igual \n\nmodo ao sucedido na categoria II, carece de uma melhor averigua\u00e7\u00e3o da veracidade dos \n\nresultados obtidos. \n\n No que respeita \u00e0 categoria V verificou-se que a maioria da amostra apresentou um \n\nconhecimento sobre a informa\u00e7\u00e3o auferida da an\u00e1lise dos registos f\u00f3sseis, nomeadamente no \n\nque respeita \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos, bem como da sua adapta\u00e7\u00e3o aos diferentes meios. De \n\nregistar, tamb\u00e9m, que os alunos evidenciaram saber que a caracteriza\u00e7\u00e3o dos paleoambientes \n\n\u00e9 baseada na an\u00e1lise de f\u00f3sseis. Os dados desta categoria permitiram constatar, ainda, que os \n\nalunos revelaram d\u00e9fice de conhecimento no que se refere \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos registos f\u00f3sseis \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 127 de 205 \n\n \n\npara a data\u00e7\u00e3o das rochas, pois as premissas 4 e 28 apresentaram valores de frequ\u00eancia que \n\nn\u00e3o coincidem com sua veracidade. \n\nDentro desta categoria apurou-se que as frequ\u00eancias absolutas de resposta \n\ncorrespondentes \u00e0 op\u00e7\u00e3o \u201cN\u00e3o Sei\u201d, nas premissas 47 e 48, relativas aos conceitos \u201cEsp\u00e9cies \n\nRel\u00edquias\u201d e \u201cF\u00f3sseis de F\u00e1cies\u201d, respetivamente, eram elevadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras op\u00e7\u00f5es \n\nde resposta. Da\u00ed podermos verificar que estes conceitos t\u00e3o espec\u00edficos, de igual modo aos \n\ndetetados na categoria I, s\u00e3o merecedores de especial aten\u00e7\u00e3o, por parte dos professores, \n\naquando da sele\u00e7\u00e3o de metodologias e conce\u00e7\u00e3o de atividades para a sua leciona\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n5. Limita\u00e7\u00f5es do estudo e Considera\u00e7\u00f5es finais  \n\nO presente estudo permitiu alcan\u00e7ar os objetivos propostos, no entanto devido ao \n\nreduzido tempo dispon\u00edvel para a sua elabora\u00e7\u00e3o bem como o tamanho da amostra, este \n\napresenta algumas limita\u00e7\u00f5es que passamos a elucidar.  \n\nA primeira limita\u00e7\u00e3o tem a ver com instrumento utilizado para a recolha dos dados. \n\nO question\u00e1rio, apesar de ser um instrumento que simplifica e torna mais r\u00e1pido a recolha de \n\ndados e de nos dar um feedback sobre as conce\u00e7\u00f5es alternativas, n\u00e3o permite perceber os \n\nprocessos desencadeados pelos alunos na elabora\u00e7\u00e3o da sua resposta, nem mesmo se a \n\nresposta foi sincera ou colocada ao acaso. O racioc\u00ednio realizado pelo aluno para formular a \n\nresposta, \u00e9 um fator importante para compreender e adequar estrat\u00e9gias e metodologias, para \n\neliminar as conce\u00e7\u00f5es alternativas. Nesse sentido num estudo futuro, a utiliza\u00e7\u00e3o deste \n\ninstrumento dever\u00e1 ser acompanhado por outro m\u00e9todo de recolha como a entrevista ou o \n\ndesenho, de modo a compreender o racioc\u00ednio desenvolvido pelo aluno. Um outro fator, \n\ntamb\u00e9m associado ao m\u00e9todo utilizado, \u00e9 relativo ao facto de ter sido aplicado por v\u00e1rias \n\npessoas. Num pr\u00f3ximo estudo deste g\u00e9nero, o question\u00e1rio dever\u00e1 ser aplicado por um \u00fanico \n\nelemento, garantindo uma abordagem semelhante perante todos os alunos no momento de \n\npreenchimento do mesmo. \n\nA outra limita\u00e7\u00e3o observada prende-se com o facto de se ter optado por reconhecer \n\ncomo conce\u00e7\u00e3o alternativa as premissas cujas frequ\u00eancias absolutas de resposta superior a \n\n50%, contrariavam a veracidade da premissa, podendo com este crit\u00e9rio, termos corrido o \n\nrisco de n\u00e3o considerar outras conce\u00e7\u00f5es alternativas. \n\nApesar destas limita\u00e7\u00f5es, considera-se que o presente estudo permitir\u00e1 a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o dos professores relativamente \u00e0 import\u00e2ncia das conce\u00e7\u00f5es alternativas no \n\nprocesso ensino-aprendizagem, contribuindo para a determina\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos sobre a tem\u00e1tica analisada. Pretendeu-se com este estudo \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 128 de 205 \n\n \n\npioneiro, a identifica\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es alternativas em f\u00f3sseis, um despertar de interesse dos \n\nprofessores e pesquisadores, em futuros trabalhos, nesta \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 129 de 205 \n\n \n\nIV. Reflex\u00e3o Final \n\nNingu\u00e9m come\u00e7a a ser professor numa certa ter\u00e7a-feira \u00e0s 4 horas da tarde\u2026 \n\nNingu\u00e9m nasce professor ou marcado para ser professor. A gente se forma como \n\neducador permanentemente na pr\u00e1tica e na reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica.  \n\nFreire (citado em J\u00fanior, 2010, p. 581) \n\n \n\nTerminado o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, chega o momento de refletir sobre todo o processo \n\ne trabalho realizado. Um bom professor deve refletir sobre a sua pr\u00e1tica para, com o decorrer \n\ndos anos, modelar as suas estrat\u00e9gias, pois a reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica consiste no primeiro \n\npasso para quebrar a rotina, permitindo analisar diversas possibilidades para cada situa\u00e7\u00e3o \n\nocorrida e refor\u00e7ar a sua autonomia em rela\u00e7\u00e3o a uma determinada realidade (Alarc\u00e3o, 1996). \n\nPodemos ent\u00e3o afirmar que a pr\u00e1tica reflexiva proporciona oportunidades para o \n\ndesenvolvimento profissional do professor, dotando-lhe mais responsabilidade e maior grau \n\nde conscientiza\u00e7\u00e3o da sua a\u00e7\u00e3o. \n\nAo longo do primeiro ano de mestrado fomos adquirindo repert\u00f3rio te\u00f3rico sobre o \n\nque \u00e9 ser professor, contudo s\u00f3 a viv\u00eancia do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico \u00e9 que nos permitiu, \n\nefetivamente, adquirir compet\u00eancias pr\u00e1ticas inerentes \u00e0 referida profiss\u00e3o. Na atualidade, e \n\ncontrariando a ideia do passado em que o professor era o detentor do conhecimento, temos \n\nque o professor para al\u00e9m de um informador/comunicador tem tamb\u00e9m de ser um organizador \n\nde situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem, bem como um observador, um gestor e at\u00e9 mesmo um \n\navaliador (Sousa, 1991). \n\nNesta transi\u00e7\u00e3o de aluno-professor foram surgindo algumas dificuldades que se \n\nrevelaram deveras importante para a minha evolu\u00e7\u00e3o enquanto professora, pois foram \n\nencaradas como desafios para refor\u00e7ar as minhas potencialidades e superar limita\u00e7\u00f5es. Apesar \n\nda minha experi\u00eancia enquanto professora, ao longo de todo este processo, fui procurando \n\naprimorar os princ\u00edpios pedag\u00f3gicos e did\u00e1ticos apreendidos com o objetivo de aumentar \n\nprogressivamente a efic\u00e1cia do ensino, a qualidade da interven\u00e7\u00e3o do ser professor e, \n\nconsequentemente, promover as condi\u00e7\u00f5es ideais de aprendizagem para os alunos. Neste \n\nsentido, verificou-se que o processo de ensino, al\u00e9m de ter sido um processo de aprendizagem \n\npara os alunos, foi em simult\u00e2neo uma aprendizagem para o professor estagi\u00e1rio. \n\nCreio que foi aprimorado, entre outros, a capacidade de planear determinadas \n\natividades e a\u00e7\u00f5es, a gest\u00e3o do tempo e a adequabilidade da sele\u00e7\u00e3o dos exerc\u00edcios de acordo \n\ncom o p\u00fablico-alvo. Contudo, n\u00e3o podemos assumir que o processo de aprendizagem de ser \n\nprofessor esteja terminado com a conclus\u00e3o do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico, pois concordando com \n\nCosta (1996), o processo de aprendizagem do professor \u00e9 cont\u00ednuo durante toda a sua vida \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 130 de 205 \n\n \n\nprofissional e a constante anula\u00e7\u00e3o dos seus erros dever\u00e1 permanecer, como forma de otimizar \n\nas circunst\u00e2ncias do processo de ensino/aprendizagem. \n\nComo o est\u00e1gio ocorreu em duas escolas de acolhimento e em dois ciclos de ensino \n\ndistintos, permitiu ter uma melhor no\u00e7\u00e3o acerca das altera\u00e7\u00f5es na gest\u00e3o de meios e m\u00e9todos \n\nutilizados nas aulas, de acordo com o n\u00edvel e caracter\u00edsticas dos grupos destinat\u00e1rios, tal como \n\nconhecer realidades escolares distintas. As caracter\u00edsticas apresentadas pelas turmas, que tive \n\na oportunidade de lecionar, eram muito distintas, quer ao n\u00edvel motivacional como atitudinal, \n\nrepresentando um desafio estimulante para a aquisi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de v\u00e1rias \n\ncompet\u00eancias. Lembro-me perfeitamente da ansiedade que sentia nos primeiros dias de aula, \n\nprincipalmente na EBSGZ, pois a turma apresentava comportamentos de indisciplina e o \n\nmedo de perda de controlo da turma era imenso. Contudo, com o decorrer do tempo fui \n\nutilizando diversas estrat\u00e9gias de controlo da indisciplina, nomeadamente, atribui\u00e7\u00e3o de \n\nfun\u00e7\u00f5es a determinados alunos, bem como o solicitar a palavra atrav\u00e9s do \u201cdedo no ar\u201d que se \n\nevidenciou eficaz pois os pr\u00f3prios alunos controlavam-se uns aos outros, porque a professora \n\nqueria falar. Nesta turma tive oportunidade de constatar que h\u00e1 necessidade de dosear, \n\nsimultaneamente, a afetividade e a autoridade para prevenir casos de indisciplina. Neste n\u00edvel \n\nde ensino, esta foi, sem d\u00favida, a tarefa mais dif\u00edcil de ultrapassar, pois n\u00e3o existem receitas \n\nnem teorias aplic\u00e1veis, visto que cada caso \u00e9 um caso e cada turma \u00e9 distinta das demais. \n\nAssim, considero que toda a PL caracterizou-se por um per\u00edodo intenso, em que foram \n\nexperienciadas diversas emo\u00e7\u00f5es, desde a alegria \u00e0 profunda tristeza quando as coisas n\u00e3o \n\ncorriam como planeado. \n\nAquando da transi\u00e7\u00e3o para a ESJM, o medo e a inseguran\u00e7a, aliada \u00e0 \n\nresponsabilidade de promover aprendizagens significativas, pois estes alunos teriam exame \n\nsobre os conte\u00fados que seriam lecionados, voltaram a ganhar terreno. A turma estava \n\nhabituada a uma forma de leciona\u00e7\u00e3o por parte de uma professora experiente, logo n\u00e3o queria \n\ndefraudar as expetativas dos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disciplina. Foi sentida uma maior \n\ndificuldade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o, neste n\u00edvel de ensino e para colmat\u00e1-la fui \n\nestabelecendo di\u00e1logos, com a Orientadora Cooperante e com outros professores do grupo \n\ndisciplinar, para ter uma melhor no\u00e7\u00e3o das atividades a desenvolver. Sempre me coloquei na \n\nposi\u00e7\u00e3o do aluno para tentar perceber as suas reais dificuldades, na compreens\u00e3o dos \n\nconte\u00fados e das atividades propostas. \n\n Ao longo de toda a PL, independentemente do n\u00edvel de ensino foram utilizados \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o que tiveram essencialmente um car\u00e1cter formativo e facilitador na \n\naprendizagem. Todos os testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa foram elaborados segundo o formato de \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 131 de 205 \n\n \n\nexame, para que os alunos se familiarizassem com a tipologia de quest\u00f5es utilizadas nos \n\nmesmos. Resultou num trabalho adicional do NE na elabora\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es que valorizavam \n\na compreens\u00e3o dos conhecimentos em detrimento da memoriza\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\nCom o decorrer do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico urgia a necessidade de realizar as diversas \n\ncomponentes que o integravam. Outras tarefas inerentes \u00e0 profiss\u00e3o e que iam mais al\u00e9m das \n\ndesempenhadas no contexto de sala de aula. Assim, tivemos oportunidade de planear e \n\norganizar palestras e atividades de enriquecimento curricular, que se revelaram tarefas que \n\nnos exigiram, para al\u00e9m do estabelecimento de contatos com diversas institui\u00e7\u00f5es, dom\u00ednio de \n\ntoda a log\u00edstica inerente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das mesmas. \n\nNo final de todo este processo fica a convic\u00e7\u00e3o que o trabalho realizado s\u00f3 foi \n\nposs\u00edvel pelo esp\u00edrito de entreajuda evidenciado pelos intervenientes e pelo desenvolvimento \n\nde compet\u00eancias resultantes, em grande n\u00famero, dos processos reflexivos efetuados. Assim, \n\nposso afirmar que consegui alcan\u00e7ar os objetivos que me foram propostos inicialmente, e \n\ndurante o processo, visto ter sido not\u00f3ria a evolu\u00e7\u00e3o que evidenciei ao longo deste percurso. \n\nSempre tive uma boa intera\u00e7\u00e3o com os alunos, embora esse aspeto fosse mais evidente na \n\nturma de 10.\u00ba ano, bem como facilidade na constru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos. Evidenciei \n\nmudan\u00e7as de atitude, principalmente na aceita\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica e na cria\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es \n\npromotoras de melhorias do processo de ensino/aprendizagem. Aprendi a respeitar a \n\ndiversidade de valores e opini\u00f5es, a superar os meus limites e cansa\u00e7o, a ter for\u00e7a de vontade \n\ne a n\u00e3o desistir. Este Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico serviu para aprender ensinando!! \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 132 de 205 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 133 de 205 \n\n \n\nV. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\nAbimbola, I.O. (1988). The problem of terminology in the study of student conceptions in \n\nscience. Science Education, 72(2), 175-184. \n\nAbrantes, P. (2001). Reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular do Ensino B\u00e1sico: Princ\u00edpios, Medidas e \n\nImplica\u00e7\u00f5es. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Edi\u00e7\u00e3o Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\nAbrantes, P. et al. (2002). Reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular do Ensino B\u00e1sico. Avalia\u00e7\u00e3o das \n\nAprendizagens. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Edi\u00e7\u00e3o Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\nAfonso, A. de F. (2011). Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o de professores de Ci\u00eancias da \n\nNatureza do 2\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico: Um olhar dirigido para os testes de \n\navalia\u00e7\u00e3o (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Bragan\u00e7a. \n\nBragan\u00e7a. \n\nAikenhead, G. S. (2009). Educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para todos (Colec\u00e7\u00e3o Contrapontos). Tradu\u00e7\u00e3o \n\nMaria Teresa Oliveira. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Pedago. \n\nAlarc\u00e3o (Org.). (1996). Forma\u00e7\u00e3o reflexiva de professores: Estrat\u00e9gias de supervis\u00e3o. Porto: \n\nPorto Editora. \n\nAlarc\u00e3o, I. (Org.). (2001a). Escola reflexiva e nova racionalidade. Porto Alegre: Artmed Editora. \n\nAlarc\u00e3o, I. (Ed.). (2001b). Escola reflexiva e Supervis\u00e3o. Porto: Porto Editora. \n\nAlizadeh, S., Talib, M.B.A, &amp; Abdullah, R. (2011). Relationship between Parenting Style and \n\nChildren\u2019s Behavior Problems. Asian Social Science. Vol. 7, n\u00ba.12 \n\nAllen, M. (2010). Misconceptions in primary science. Open University Press. McGraw- Hill \n\nEducation. \n\nAlmada, F., Fernando, C., Lopes, H., Vicente, A. &amp; Vit\u00f3ria, M. (2008). A Rotura \u2013 A Sistem\u00e1tica \n\ndas Actividades Desportivas. Torres Vedras. Edi\u00e7\u00e3o VML. \n\nAlves, R. (s.d.) Revista Digital. Comunica\u00e7\u00e3o pessoal. Obtido on-line \n\nhttp://www.brasil.gov.br/educacao/2014/07/portal-brasil-resgata-entrevista-com-rubem-\n\nalves. \n\nAmador, F., Silva, C. P., Baptista, J. F. P., Valente, R. A., Mendes, A., Rebelo, D., &amp; \n\nPinheiro, E. (2001). Programa de Biologia e Geologia 10.\u00ba ou 11.\u00ba ano. Curso \n\nhttp://www.brasil.gov.br/educacao/2014/07/portal-brasil-resgata-entrevista-com-rubem-alves\nhttp://www.brasil.gov.br/educacao/2014/07/portal-brasil-resgata-entrevista-com-rubem-alves\n\n\n \n\nP\u00e1gina 134 de 205 \n\n \n\ncient\u00edfico-human\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nDepartamento do Ensino Secund\u00e1rio. Lisboa. \n\nAndrade, M.L.F. &amp; Massabni, V.G. (2011). O desenvolvimento de atividades pr\u00e1ticas na \n\nescola: um desafio para os professores de ci\u00eancias. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 17(4): 835-\n\n854. \n\nAn\u00f3nimo (s.d.). Comunica\u00e7\u00e3o Oral-IMP. Autor e data desconhecidos. Obtido em \n\nhttp://w3.ualg.pt/~jmartins/tecnicascomunicacao/ComunicacaoOral.pdf.  \n\nAranha, M.S.F. (2004). A escola. Educa\u00e7\u00e3o inclusiva: v. 3. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o Especial. 26 pp. \n\nArends, R. I. (1995). Aprender e ensinar. Lisboa: McGraw-Hill. \n\nAult Jr., C.R. (1982). Time in geological explanations as perceived by elementary-school \n\nstudents. Journal of Geological Education, 30, 304-309. \n\nAusubel, D.P. (2003). Aquisi\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de conhecimentos: Uma perspectiva cognitiva. \n\nLisboa: Editora Pl\u00e1tano. \n\nBandeira, C.M.S. &amp; Jord\u00e3o, R.S. (s.d.). A fotoss\u00edntese: estudo das concep\u00e7\u00f5es alternativas. \n\nObtido em http://www.nutes.ufrj.br/abrapec/viiienpec/resumos/R0335-1.pdf.  \n\nBaptista, I. (2011). \u00c9tica, deontologia e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente. Cadernos do \n\nCCAP (3). Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Conselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores. Cadernos CCAP, n.\u00ba 3. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nBarcelos, W. (s.d.). Palestras e cursos de capacita\u00e7\u00e3o \u2013 Import\u00e2ncia. Obtido em \n\nhttp://meuartigo.brasilescola.com/educacao/palestras-cursos-capacitacao-\n\nimportancia.htm.  \n\nBarreiros, J.C. (1996). A Turma como Grupo e Sistema de Interac\u00e7\u00e3o (Colec\u00e7\u00e3o Escola e \n\nSaberes). Porto: Porto Editora. \n\nBaumrind, D. (1966). Effects of authoritative control on child behavior. Child Development, \n\n37, 887-907. \n\nBoggino, N. (2009). A Avalia\u00e7\u00e3o como estrat\u00e9gia de ensino. Avaliar processos e resultados. \n\nS\u00edsifo / Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. n.\u00ba 9, 79 \u2013 86. \n\nhttp://w3.ualg.pt/~jmartins/tecnicascomunicacao/ComunicacaoOral.pdf\nhttp://www.nutes.ufrj.br/abrapec/viiienpec/resumos/R0335-1.pdf\nhttp://meuartigo.brasilescola.com/educacao/palestras-cursos-capacitacao-importancia.htm\nhttp://meuartigo.brasilescola.com/educacao/palestras-cursos-capacitacao-importancia.htm\n\n\n \n\nP\u00e1gina 135 de 205 \n\n \n\nBolsoni-Silva, A.T.; Marturano, E. M. (2002). Pr\u00e1ticas educativas e problemas de \n\ncomportamento: uma an\u00e1lise \u00e0 luz das habilidades sociais. Estudos de Psicologia. \n\n7(2),  227-235. \n\nBonito. J. &amp; Sousa. M.B. (1995). Actividades pr\u00e1ticas de campo em Geoci\u00eancias: Uma \n\nproposta alternativa. Comunica\u00e7\u00e3o oral apresentada no III Encontro Nacional de \n\nDid\u00e1cticas/Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o. Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da \n\nUniversidade do Minho. \n\nBr\u00e1s, P.M.F. (2008). Um olhar sobre a parentalidade (estilos parentais e alian\u00e7a parental) \u00e0 \n\nluz das transforma\u00e7\u00f5es sociais actuais (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Universidade de \n\nLisboa, Lisboa. \n\nCachapuz, A., Praia, J. &amp; Jorge, M. (2001). Perspectivas de Ensino (2.\u00aa ed). Textos de apoio \n\nn.\u00ba 1. Centro de Estudos de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias (CEEC). Porto. \n\nCaires, S. (2006). Viv\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es do est\u00e1gio pedag\u00f3gico: Contributos para a \n\ncompreens\u00e3o da vertente fenomenol\u00f3gica do \u201cTornar-se professor\u201d. An\u00e1lise \n\nPsicol\u00f3gica, 1 (XXIV): 87-98. \n\nCan\u00e1rio, R. (2005). O que \u00e9 a Escola? Um \u201colhar\u201d sociol\u00f3gico. Porto: Porto Editora.  \n\nCardoso, J., &amp; Ver\u00edssimo, M. (2013). Estilos parentais e rela\u00e7\u00f5es de vincula\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise \n\npsicol\u00f3gica, 4 (XXXI): 393-406. \n\nCarmo, H., &amp; Ferreira, M.M. (1998). Metodologia de investiga\u00e7\u00e3o \u2013 Guia para auto-\n\n aprendizagem. (2\u00aa Ed.). Universidade Aberta. Lisboa. \n\nCarrascosa, J. (2005). El problema de las concepciones alternativas en la actualidad. \n\n (Parte  I). An\u00e1lisis sobre las causas que la originan y/o mantienen. Revista \n\nEureka sobre la  Ense\u00f1anza y Divulgaci\u00f3n de las Ciencias, 2(2), 183-208. \n\nCarvalho, A. M.G. (1993). Os museus e o ensino das ci\u00eancias. Revista de Educa\u00e7\u00e3o, Lisboa, \n\n3(1): 61-66.  \n\nCarvalho, A.D. et al. (1995). Novas Metodologias em Educa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora. \n\nCarvalho, M.S., &amp; Silva, B.M.B. (2014). Estilos parentais: Um estudo de revis\u00e3o \n\n bibliogr\u00e1fica. Revista Psicologia em Foco V.6, p.22-42. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 136 de 205 \n\n \n\nCavadas, B. &amp; Guimar\u00e3es, F. (2012). Pr\u00e1ticas inovadoras nos manuais escolares de \n\nZoologia: a introdu\u00e7\u00e3o de atividades laboratoriais. Edi\u00e7\u00f5es Universit\u00e1rias \n\nLus\u00f3fonas.  \n\nCCAP \u2013 Recomenda\u00e7\u00f5es N.\u00ba 6/CCAP/2010. (2010). Orienta\u00e7\u00f5es sobre a constru\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos de registo. Aplica\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es n\u00ba1/CCAP/2008 ao decreto \n\nregulamentar n\u00ba 2/2010, de 23 de Junho. Minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o. \n\nChaves , R., &amp; Pinto, C. (2005). Actividades de trabalho experimental no ensino das Ci\u00eancias: \n\num plano de interven\u00e7\u00e3o com alunos do ensino b\u00e1sico. Ense\u00f1anza de las Ciencias, \n\nrevista de investigaci\u00f3n y experiencias did\u00e1cticas. N\u00famero Extra.  \n\nChild Trends. (2002). Charting Parenthood: A Statistical Portrait of Fathers and Mothers in \n\nAmerica. Obtido de www.childtrends.org. \n\nCoelho da Silva, J. L. &amp; Vieira, F. (2012). Aprender a ensinar antes de ensinar. Uma \n\nexperiencia na forma\u00e7\u00e3o did\u00e1tica de futuros professores de Ci\u00eancias. In Garcia, L. et \n\nal., (Eds.). Mem\u00f3rias de X Jornadas Nacionales y V Congreso Internacional de \n\nEnsen\u00e3nza de la Biolog\u00eda: entretejiendo los hilos de la ensen\u00e3nza de la Biolog\u00eda en \n\numa urdimbre emancipadora (pp. 202-207). C\u00f3rdoba: Asociaci\u00f3n de Docentes de \n\nCiencias Biol\u00f3gicas de La Argentina. \n\nCompiani, M., &amp; Carneiro, C. (1993). Os pap\u00e9is did\u00e1cticos das excurs\u00f5es geol\u00f3gicas. \n\nEnse\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 1(2): 90-98. \n\nConcei\u00e7\u00e3o, L.S.L. (2012). Estilos educativos parentais (EMBU-A), sintomatologia \n\ndepressiva/ansiosa, stress e autoestima, numa amostra de adolescentes (Disserta\u00e7\u00e3o \n\nde  Mestrado). Instituto Superior Miguel Torga, Lisboa. \n\nCortes\u00e3o, L. (2002). Formas de ensinar, formas de avaliar. Breve an\u00e1lise de pr\u00e1ticas correntes de \n\navalia\u00e7\u00e3o. In P. Abrantes &amp; F. Ara\u00fajo (orgs.), Reorganiza\u00e7\u00e3o curricular do ensino \n\nb\u00e1sico. Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens das concep\u00e7\u00f5es \u00e0s pr\u00e1ticas (pp. 37-42). Lisboa: \n\nDepartamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nCosta, C. (1996). Forma\u00e7\u00e3o de Professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es FMH. \n\nCosta, J.A. (1997). O projecto educativo da escola e aas pol\u00edticas educativas locais: \n\ndiscursos e pr\u00e1ticas (1.\u00aa ed.). Universidade de Aveiro. \n\nhttp://www.childtrends.org/\n\n\n \n\nP\u00e1gina 137 de 205 \n\n \n\nCosta, F.T, Teixeira, M.A.P., &amp; Gomes, W.B. (2000). Responsavidade e Exig\u00eancia: Duas \n\nescalas para avaliar os etilos parentais. Psicologia: Reflex\u00e3o e cr\u00edtica, 13 (3): 465-\n\n473. \n\nCosta, S., &amp; Cruz, O. (2012). Atitudes e estilos educativos parentais em m\u00e3es de crian\u00e7as com \n\nprocesso de promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o. Revista AMAz\u00f4nica,  Ano 5, Vol. VIII(1): 310-\n\n337. \n\nCunha, M. (2008). O bom professor e sua pr\u00e1tica (20.\u00aa Ed.). S\u00e3o Paulo: Papirus Editora. \n\nDamas, M. J. &amp; Ketele, J.-M. (1985). Observar para Avaliar. Coimbra: Livraria Almedina. \n\nDarling, N., &amp; Steinberg, L. (1993). Parenting style as context: An integrative model. \n\nPsychological Bulletin, 113 (3): 487-496. \n\nDay, C. (2001). Desenvolvimento profissional de professores: os desafios da aprendizagem \n\npermanente. Porto: Porto Editora. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 75/2008 de 22 de abril. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie \u2014 N.\u00ba 79 \u2014 22 de abril \n\nde 2008.  \n\nDelibera\u00e7\u00e3o n.\u00ba 1488/2000 de 15 de dezembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 288/2000 \u2013 II  S\u00e9rie. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Instituto Nacional de Acredita\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores. Lisboa. \n\nDespacho n.\u00ba 34/12 de 6 de agosto. Jornal Oficial n.\u00ba 137/2012 \u2013 II S\u00e9rie. Secretaria Regional \n\nda Educa\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos. Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira. \n\nDespacho normativo n.\u00ba 6/2010, Republica\u00e7\u00e3o do Despacho Normativo n.\u00ba 1/2005, de 5 de \n\njaneiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 2.\u00aa s\u00e9rie \u2014 N.\u00ba 35 \u2014 19 de fevereiro de 2010. \n\nDias, C.M., &amp; Morais, J.A. (2004). Intera\u00e7\u00e3o em sala de aula: Observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. Editora. \n\nDomingos, A. M., Neves, I.P., &amp; Galhardo, L. (1984). Uma forma de estruturar o ensino e a \n\naprendizagem (2.\u00aa ed.). Lisboa: Livros Horizonte. \n\nDriver, R., &amp; Leach, J. (s.d.). A constructivist view of Learning: Children\u2019s conceptions and \n\nthe nature of Science. In Broader Perspectives. NSTA Publication, (15), 103-112. \n\nDriver, R., Guesne, E., &amp; Tiberghien, A. (1985). Children's Ideas in Science. Open University \n\nPress. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 138 de 205 \n\n \n\nEssau, C.A., Sasagawa, S., &amp; Frick, P.J. (2006). Psychometric Properties of the Alabama \n\nParenting Questionnaire.  Journal of Child and Family Studies, Vol.15(5): 597-616. \n\nEstanqueiro, A. (2010). Boas Pr\u00e1ticas na Educa\u00e7\u00e3o \u2013 O Papel Dos Professores. 1.\u00aa ed. \n\nBarcarena: Editorial Presen\u00e7a. \n\nEstanqueiro, A. (2013). Comunicar com os Filhos/O Papel dos Pais na Educa\u00e7\u00e3o. 1\u00aa ed. \n\nLisboa: Editorial Presen\u00e7a. \n\nEsteves, M., &amp; Rodrigues, A. (orgs.). (1993). An\u00e1lise de Necessidades na Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores (Colec\u00e7\u00e3o Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o). Porto: Porto Editora. \n\nEstrela, A. (1990). Teoria e pr\u00e1tica de observa\u00e7\u00e3o de classes: Uma estrat\u00e9gia de forma\u00e7\u00e3o \n\nde professores. Porto: Porto Editora. \n\nEstrela, A., &amp; Estrela, M. (1993). A Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua e a Reforma Educativa. Revista \n\nEduca\u00e7\u00e3o n.\u00ba 6: 73-77. \n\nEstrela, M. T. (2010). Profiss\u00e3o docente. Dimens\u00f5es afetivas e \u00e9ticas. Cole\u00e7\u00e3o Saberes \n\nPlurais. Porto: Areal Editores. \n\nFaria, T., Almeida, M., &amp; Siqueira, C. (2011). Observa\u00e7\u00f5es de Estagi\u00e1rios de Biologia sobre a \n\nPr\u00e1tica Docente: o Bom Professor. Artigo apresentado no V Col\u00f3quio Internacional \n\n\u00abEduca\u00e7\u00e3o e Contemporaneidade\u00bb. S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o: Universidade Federal de Sergipe. \n\nFernandes, N.D. (2011). Relat\u00f3rio final da pr\u00e1tica de ensino supervisionada apresentado \u00e0 \n\nEscola superior de Educa\u00e7\u00e3o de Bragan\u00e7a para a obten\u00e7\u00e3o de Grau de Mestre em \n\nEnsino do 1\u00ba e 2\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Instituto \n\nPolit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a. Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Bragan\u00e7a. Bragan\u00e7a. \n\nFerreira, J.C.F. (2003). Reflex\u00f5es sobre o ser professor: a constru\u00e7\u00e3o de um professor \n\nintelectual. Obtido de http://www.bocc.ubi.pt/_esp/autor.php?codautor=765.  \n\nFerreira, L.P.N.C. (2005). Parentalidade e Problemas de Comportamento (Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado). Instituto Superior de Psicologia Aplicada. Lisboa. \n\nFerreiro, E. (2001). Alfabetiza\u00e7\u00e3o/Construtivista. Revista Nova Escola jan/fev/2001. \n\nFino, C.N. (s.d.). Inova\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica: significado e campo (de investiga\u00e7\u00e3o). III Col\u00f3quio \n\nDCE-Uma. Oficina B \u2013 Inova\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o. \n\nhttp://www.bocc.ubi.pt/_esp/autor.php?codautor=765\n\n\n \n\nP\u00e1gina 139 de 205 \n\n \n\nFontana, D. (1998). Psicologia para professores. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola. \n\nFormosinho, J. (2009). Forma\u00e7\u00e3o de professores. Aprendizagem profissional e ac\u00e7\u00e3o \n\ndocente. Porto: Porto Editora. \n\nFormosinho, J., &amp; Machado, J. (2009). Equipas Educativas - Para uma nova organiza\u00e7\u00e3o da \n\nescola. Colec\u00e7\u00e3o Inf\u00e2ncia. Porto Editora.  \n\nFortin, M.F., C\u00f4te, J., &amp; Filion, F. (2009). Fundamentos e etapas do processo de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Lusodidacta.  \n\nFreire, P. (1996). Pedagogia da Autonomia: Saberes Necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \n\n(Cole\u00e7\u00e3o Leitura). Rio de Janeiro: Paz e Terra. \n\nFreire, P. (2001). Carta de Paulo Freire aos professores. Ensinar, aprender: leitura do mundo, \n\nleitura da palavra. Estudos Avan\u00e7ados 15 (42): 259 \u2013 268. \n\nFreire, P. (2012). Pedagogia da Autonomia. Saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. S\u00e3o \n\nPaulo: Edi\u00e7\u00f5es Pedago. \n\nFreixo, M.J.V. (2009). Metodologia Cient\u00edfica (Colec\u00e7\u00e3o Epistemologia e Sociedade). \n\nInstituto Piaget.  \n\nGadotti, M. (2000). Perspectivas actuais da Educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo em Perspectiva, 14 (2): 3-11. \n\nGalv\u00e3o, C., et al. (2001). Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares. 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Ci\u00eancias \n\nF\u00edsicas e Naturais. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - Departamento da Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica. \n\nGaspar, A. (s.d.). A educa\u00e7\u00e3o formal e a educa\u00e7\u00e3o informal em ci\u00eancias. Ci\u00eancia e P\u00fablico. \n\n172 \u2013 183. \n\nGerhardt, T.E., &amp; Silveira, D.T. (2009). M\u00e9todos de pesquisa. Universidade Aberta do \n\n Brasil \u2013 Porto Alegre: Editora da UFRGS. \n\nGon\u00e7alves, J. A. (2009). Desenvolvimento profissional e carreira docente \u2013 Fases da carreira, \n\ncurr\u00edculo e supervis\u00e3o. S\u00edsifo. Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, 8: 23-36. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 140 de 205 \n\n \n\nGohn, M.G. (2006). Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal, participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil e estruturas \n\ncolegiadas nas escolas. Ensaio: Avalia\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas P\u00fablicas em Educa\u00e7\u00e3o, Rio de \n\nJaneiro, 14(50): 27-38. \n\nGrolnick, W.S., &amp; Ryan, R.M. (1989). Parent Styles associated with children\u2019s self-\n\nregulation. \n\nHammerich, P. L. (2002). Confronting students conceptions of the nature of science with \n\ncooperative controversy. The Nature of Science in Science Education, 127-136.  \n\nHarres, J.B. S. et al. (2012). AS ideias dos alunos nas pesquisas de forma\u00e7\u00e3o inicial de \n\nprofessores de ci\u00eancias. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 18(1): 55-68.  \n\nINE \u2013 Instituto Nacional de Estat\u00edstica. (2013). Fam\u00edlias nos Censos 2011: Diversidade e \n\nMudan\u00e7a. Destaque informa\u00e7\u00e3o \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social. Obtido em \n\nhttps://www.ine.pt/ngt_server/attachfileu.jsp?look_parentBoui=207999200&amp;att_disp\n\nlay=n&amp;att_download=y. \n\nJanu\u00e1rio, C. (1996). Do pensamento do professor \u00e0 sala de aula. Edi\u00e7\u00f5es Almedina.  \n\nJesus, P.S.C.N. (2005). O trabalho de campo no Ensino Secund\u00e1rio: ao encontro da geologia \n\nda Praia da Luz (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Universidade do Algarve. Algarve. \n\nJ\u00fanior, V.C. (2010). Rever, Pensar e (Re)significar: a Import\u00e2ncia da Reflex\u00e3o sobre a Pr\u00e1tica \n\nna Profiss\u00e3o Docente. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica. 34 (4): 580-586. \n\nUniversidade de Santo Amaro, S\u00e3o Paulo, SP, Brasil. \n\nKn\u00fcppe, L. (2006). Motiva\u00e7\u00e3o e desmotiva\u00e7\u00e3o: desafio para as professoras do ensino \n\nfundamental. Educar em Revista, 27: 277-290. \n\nLandsheere, V. (1994). Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o \u2013 Ci\u00eancia e Pr\u00e1tica. Colec\u00e7\u00e3o Perspectivas \n\nActuais/Educa\u00e7\u00e3o. Edi\u00e7\u00f5es Asa. 1.\u00aa Edi\u00e7\u00e3o.  \n\nLawson, A.E., Alkhoury, S., Benford, R., Clark, B.R., &amp; Falconer, K.A. (2000). What  kinds \n\nof scientific concepts exist? Concept construction and intellectual development in \n\ncollege biology. Journal of Research in Science Teaching, 37 (9): 996-1018.   \n\nLibarkin, J.C., &amp; Kurdziel, J.P. (2001). Research Methodologies in Science Education. \n\nAssessing Student\u00b4s Alternative Conceptions. Journal of Geoscience Education, \n\n49(4): 378-383. \n\nhttps://www.ine.pt/ngt_server/attachfileu.jsp?look_parentBoui=207999200&amp;att_display=n&amp;att_download=y\nhttps://www.ine.pt/ngt_server/attachfileu.jsp?look_parentBoui=207999200&amp;att_display=n&amp;att_download=y\n\n\n \n\nP\u00e1gina 141 de 205 \n\n \n\nLima, K.E.C., &amp; Vasconcelos, S.D. (2006). An\u00e1lise da metodologia de ensino de ci\u00eancias nas \n\nescolas da rede municipal de Recife. Ensaio: Avalia\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas P\u00fablicas em \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, 14(52): 397-412. \n\nLinhares, M.P., &amp; Reis, E.M. (2008). Estudos de caso como estrat\u00e9gia de ensino na forma\u00e7\u00e3o \n\nde professores de f\u00edsica. Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o. 14(3): 555-574. \n\nMacFadden, B.J. et al. (2007). Natural History Museum Visitor\u2019s Understanding of \n\nEvolution. BioScience, 57(10): 875-882. \n\nMahmud, M.C., &amp; Guti\u00e9rrez, O.A. (2010). Estrategia de Ense\u00f1anza Basada en el Cambio \n\nConceptual para la Transformaci\u00f3n de Ideas Previas en el Aprendizaje  de las \n\nCiencias. Formaci\u00f3n Universitaria, 3(1): 11-20. \n\nMarcelo, C. (2009). Desenvolvimento Profissional Docente: passado e futuro. S\u00edsifo. Revista \n\nde Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, 08: 7-22. \n\nMartins, L.M. (2011). A forma\u00e7\u00e3o social da personalidade do professor: um enfoque \n\nvigotskiano. Campinas, S.P: Autores Associados. \n\nMartins, I.P. (2015). Forma\u00e7\u00e3o inicial de Professores \u2013 Um debate inacabado. \n\n Universidade de Aveiro.  \n\nM\u00e1ximo-Esteves, L. (2008). Vis\u00e3o Panor\u00e2mica da Investiga\u00e7\u00e3o-Ac\u00e7\u00e3o (Colec\u00e7\u00e3o Inf\u00e2ncia). \n\nPorto: Porto Editora. \n\nMendon\u00e7a, A.M.F. (2006). A Problem\u00e1tica do Insucesso Escolar. A Escolaridade obrigat\u00f3ria \n\nno Arquip\u00e9lago da Madeira em Finais do S\u00e9culo XX (1994-2000). (Tese de \n\nDoutoramento). Universidade da Madeira, Madeira.  \n\nMenino, H. L., &amp; Correia, S.O. (2001). Concep\u00e7\u00f5es alternativas: ideias das crian\u00e7as acerca do \n\nsistema reprodutor humano e reprodu\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Comunica\u00e7\u00e3o, 4: 97-117. \n\nMesquita, E. (2011). Compet\u00eancias do Professor. Representa\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o e a \n\nprofiss\u00e3o. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo, Lda. \n\nMiguel, I., Valentim, J.P., &amp; Carugati, F. (2009). Question\u00e1rio de Estilos e Dimens\u00f5es \n\nParentais \u2013Vers\u00e3o Reduzida: Adapta\u00e7\u00e3o portuguesa do Parenting Styles and \n\nDimensions Questionnaire \u2013 Short Form. Psychologica 51:169-188. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 142 de 205 \n\n \n\nMoraes, C., &amp; Varela, S. (2007). Motiva\u00e7\u00e3o do Aluno Durante o Processo de Ensino-\n\naprendizagem. Revista Eletr\u00f4nica de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Unifil, 1(1): 1-15. \n\nMoreira, J. (2010). Portef\u00f3lio do Professor. O portef\u00f3lio reflexivo no desenvolvimento \n\nprofissional. Porto: Porto Editora. \n\nMortimer, E.F. (1995). Construtivismo, mudan\u00e7a conceitual e ensino de ci\u00eancias: Para onde \n\nvamos? Investiga\u00e7\u00e3o em Ensino de Ci\u00eancias, 1(1): 20-39.  \n\nMota, N., Gon\u00e7alves, P., &amp; Dantas, Z. (2010). Liceu Jaime Moniz \u2013 Instrumentos Descritivos. \n\nArquivo Regional da Madeira vol.74. \n\nNelson, B.D., Aron, R.H., &amp; Francek, M.A. (1992). Clarification of selected misconceptions \n\nin physical-geography. Journal of Geography, 9(2):76-80. \n\nNeto, et al. (2014). Hiperatividade e D\u00e9fice de Aten\u00e7\u00e3o (3.\u00aa ed.). Lisboa. Verso da Kapa. \n\nEdi\u00e7\u00e3o de Livros, Lda.  \n\nNeves, T.F.S. (2006). O efeito relativo de WebQuests curtas e longas no estudo do tema \n\n\u201cImport\u00e2ncia da \u00e1gua para os seres vivos\u201d. Um estudo com alunos portugueses do \n\n5\u00ba  ano de escolaridade (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Universidade do Minho. \n\nBraga. \n\nOliveira, S.S. (2005). Concep\u00e7\u00f5es alternativas e ensino de biologia: como utilizar estrat\u00e9gias \n\ndiferenciadas na forma\u00e7\u00e3o inicial de licenciados. Educar, Curitiba, 26: 233-250. \n\nOliveira, M.C.P., Sousa, F.J.M., Rocha, C.M., Fernandes, G.G., Oliveira, G.F.P., &amp; Oliveira, \n\nG.J. (2014). A import\u00e2ncia das pr\u00e1ticas de laborat\u00f3rio e de campo na forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores de ci\u00eancias e biologia. ESUD - XI Congresso Brasileiro de Ensino \n\nSuperior a Dist\u00e2ncia. Florian\u00f3polis/SC \u2013 UNIREDE. p. 1533-1545. \n\nPacheco, J.A. (n.d.). A avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Obtido em \n\nhttps://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/8967/1/Avalia%C3%A7%C3%\n\nA3o%20da%20aprendizagem.pdf. \n\nPacheco, J. (1995). Avalia\u00e7\u00e3o dos Alunos na Perspectiva da Reforma. Propostas de Trabalho \n\n(2.\u00aa ed.). Porto: Porto Editora. \n\nPacheco, J.T:B., Teixeira, M. A.P., &amp; Gomes, W.B. (1999). Estilos parentais e \n\ndesenvolvimento de habilidades sociais na adolesc\u00eancia. Refer\u00eancia 11: 49-48. \n\nhttps://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/8967/1/Avalia%C3%A7%C3%A3o%20da%20aprendizagem.pdf\nhttps://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/8967/1/Avalia%C3%A7%C3%A3o%20da%20aprendizagem.pdf\n\n\n \n\nP\u00e1gina 143 de 205 \n\n \n\nPedroso, M.A. (2001). Mudan\u00e7as de Pr\u00e1ticas de Ensino das Ci\u00eancias \u2013 uma reflex\u00e3o \n\nEpistemol\u00f3gica. (Re)Pensar o Ensino das Ci\u00eancias (1.\u00aa ed.). Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 Departamento do Ensino Secund\u00e1rio.  \n\nPereira, A. (2002). Educa\u00e7\u00e3o para a ci\u00eancia. Universidade Aberta. Manual N.\u00ba 210.  \n\nPerrenoud, Ph. (1993). Pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, profiss\u00e3o docente e forma\u00e7\u00e3o. Lisboa: \n\nPublica\u00e7\u00f5es D. Quixote/IIE. \n\nPi\u00e9ron, M. (1988). Enseignement des Activites Physiques et Sportives. Observations et \n\nRecherches. Universit\u00e9 de Li\u00e8ge. \n\nPi\u00e9ron, M. (1992). P\u00e9dagogie des activit\u00e9s physiques et du sport. \u00c9ditions R\u00e9vue E.P.S. \n\nPinto, L.C. (2005). Sobre educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal. Cadernos d`inducar. Obtido em \n\nhttp://www.inducar.pt/webpage/contents/pt/cad/sobreEducacaoNF.pdf.  \n\nPlano Anual de Atividades (2013-2014). Documento n\u00e3o publicado. Escola Secund\u00e1ria Jaime \n\nMoniz Funchal. \n\nPozo, J., Sanz, A., G\u00f3mez, M., &amp; Lim\u00f3n, M. (1991). Las ideas de los alumnos sobre la \n\nciencia: Una interpretaci\u00f3n desde la Psicolog\u00eda Cognitiva. Ense\u00f1anza de las \n\nCiencias, 9(1): 83-94. \n\nProjeto Educativo de Escola (2010-2014a). Documento n\u00e3o publicado.  Escola B\u00e1sica e \n\nSecund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco Funchal. \n\nProjeto Educativo de Escola (2010-2014b). Documento n\u00e3o publicado. Escola Secund\u00e1ria \n\nJaime Moniz. Funchal. \n\nRamalho, M. L. (2007). A Geologia no Ensino Secund\u00e1rio: a utiliza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios \n\nfundamentais de Estratigrafia (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado n\u00e3o publicada). Faculdade \n\nde Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova, Monte da Caparica. \n\nReis, P. (2011), Observa\u00e7\u00e3o de Aulas e Avalia\u00e7\u00e3o do Desempenho Docente. Lisboa: Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o - Conselho Cientifico para a Avalia\u00e7\u00e3o de Professores. \n\nRibeiro, M.C. (2010). Ver e Viver a indisciplina na sala de aula. Instituto Polit\u00e9cnico de \n\nBragan\u00e7a \n\nRibeiro, F. (2011). Motiva\u00e7\u00e3o e aprendizagem em contexto escolar. Proforma N.\u00ba 3.  \n\nhttp://www.inducar.pt/webpage/contents/pt/cad/sobreEducacaoNF.pdf\n\n\n \n\nP\u00e1gina 144 de 205 \n\n \n\nRibeiro, C., &amp; Martins, C. (2009). O trabalho colaborativo como promotor de \n\ndesenvolvimento profissional: perspectivas de formandos e formadores do PFCM. \n\nObtido em: http://www.apm.pt/files/_CO_Ribeiro_Martins_4a4dced87f339.pdf.  \n\nRinhel-Silva, C.M., Constantino, E.P., &amp; Rondini, C.A. (2012). Fam\u00edlia, adolesc\u00eancia e \n\nestilos parentais. Estudos de Psicologia Campinas. 29(2): 221-230. \n\nRocha, A. (1996). Projecto Educativo de Escola \u2013 Administra\u00e7\u00e3o Participada e Inovadora. \n\nPorto: Edi\u00e7\u00f5es ASA. \n\nRodrigues, M.A.P.P. (2011). Concep\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do tema Radia\u00e7\u00e3o e Protec\u00e7\u00e3o Solar: \n\nEstudo comparativo com alunos do 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e  respectivas m\u00e3es \n\n(Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o. Bragan\u00e7a. \n\nRold\u00e3o, M. (2007). O diretor de turma e a gest\u00e3o curricular. Cadernos de organiza\u00e7\u00e3o e \n\nadministra\u00e7\u00e3o educacional: A turma como unidade de an\u00e1lise, 1, pp. 6-21. \n\nRold\u00e3o, M.C., Figueiredo, M., Campos, J., &amp; Lu\u00eds, H. (2009). O conhecimento profissional \n\ndos professores \u2013 especificidade, constru\u00e7\u00e3o e uso. Da forma\u00e7\u00e3o ao reconhecimento \n\nprofissional. Revista Brasileira de Forma\u00e7\u00e3o de Professores \u2013 RBFP ISSN 1984-\n\n5332 \u2013 1(2): 138-177. \n\nRosa, B.M.M. (2013). Causas de abandono e insucesso escolar. Compara\u00e7\u00e3o entre a \n\nrealidade a\u00e7oriana e continental. Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro.  \n\nRosado, A. (s.d.). Conceitos B\u00e1sicos de Pedagogia e Did\u00e1tica dos Desportos. Faculdade de \n\nMotricidade Humana.  \n\nSalvo, C.G., Silvares, E.F.M., &amp; Toni, P.M. (2005). Pr\u00e1ticas educativas como forma de \n\npredi\u00e7\u00e3o de problemas de comportamento e compet\u00eancia social. Estudos de \n\npsicologia.  22(2): 187-195. \n\nSanches, I. (2005). Compreender, Agir, Mudar, Incluir. Da Investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\ninclusiva. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, 5: 127-142. \n\nSchoon, K.J. (1992). Students' alternative conceptions of Earth and space. Journal of \n\n Geological Education, 40(3): 209-214.  \n\nScotchmoor, J. (1996). Learning from fossil record. University of Berkeley. Obtido em  \n\n www.ucmp.berkeley.edu/fosrec/.  \n\nhttp://www.apm.pt/files/_CO_Ribeiro_Martins_4a4dced87f339.pdf\nhttp://www.ucmp.berkeley.edu/fosrec/\n\n\n \n\nP\u00e1gina 145 de 205 \n\n \n\nSerra, H., &amp; Estrela, M.F.C.P. (s.d.). Dislexia e perturba\u00e7\u00f5es associadas: Mem\u00f3ria e Aten\u00e7\u00e3o. \n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Paula Frassinetti. \n\nSil, V. (2004). Alunos em Situa\u00e7\u00e3o de Insucesso Escolar: Percep\u00e7\u00f5es, Estrat\u00e9gias e Opini\u00f5es \n\ndos Professores: Estudo Explorat\u00f3rio. Lisboa: Instituto Piaget. \n\nSilva, L. M. (1983). Planifica\u00e7\u00e3o e metodologia: O sucesso escolar em debate. Porto: Porto \n\nEditora. \n\nSilva, C.P., Amador, F., Baptista, J.F.P., &amp; Valente, R.A. (2001). Programa de Biologia e \n\nGeologia 10.\u00ba ou 11.\u00ba anos: Curso Cient\u00edfico-Human\u00edstico de Ci\u00eancias e \n\nTecnologias. \n\nSilva, A.D., Santos, M.E., Mesquita, A.F., Baldaia, L., &amp; F\u00e9lix, J.M. (2006). Planeta Vivo. \n\nDossier do Professor. Ci\u00eancias Naturais 7.\u00ba Ano. Porto: Porto Editora. \n\nSilva, M. G. L., &amp; N\u00fa\u00f1ez, I, B. (2007). Concep\u00e7\u00f5es alternativas dos estudantes. \n\nInstrumenta\u00e7\u00e3o para o ensino da Qu\u00edmica II. Obtido em \n\nwww.agracadaquimica.com.br/quimica/arealegal/outros/192.pdf.  \n\nSim\u00f5es, S.C.C (2011). Influ\u00eancia dos estilos educativos parentais na qualidade da vincula\u00e7\u00e3o \n\nde crian\u00e7as em idade escolar em diferentes tipos de fam\u00edlia. (Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nDoutoramento). Universidade do Porto.  \n\nSoares, D. L.; Almeida, L.S. (s.d.). Percep\u00e7\u00e3o dos estilos educativos parentais: sua varia\u00e7\u00e3o \n\nao longo da adolesc\u00eancia. Actas do XI Congresso internacional Galego-Portugu\u00eas \n\nde Psicopedagogia. Braga: Universidade do Minho. \n\nSousa, J. (1991). Pressupostos, Princ\u00edpios e Elementos de um Modelo de Planeamento em \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Dossier, Revista Horizonte, Vol VIII, n.\u00ba 46. \n\nSousa, A, B. (2009). Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. (2.\u00aa ed.). Lisboa: Livros Horizonte. \n\nSpera, C. (2005). A Review of the Relationship Among Parenting Practices, Parenting Styles, \n\nand Adolescent School Achievement. Educational Psychology Review, 17(2). \n\nSprinthall, N.A., &amp; Sprinthall, R.C. (1993). Psicologia Educacional \u2013 Uma Abordagem \n\nDesenvolvimentista. Editora McGraw-Hill de Portugal, L.\nda\n\n.  \n\nSunal, D.W., &amp; Sunal C.S. (2002). Science in the Elementary and Middle School. New  York, \n\n NY: Prentice Hall. \n\nhttp://www.agracadaquimica.com.br/quimica/arealegal/outros/192.pdf\n\n\n \n\nP\u00e1gina 146 de 205 \n\n \n\nTarga, A., Paim, A., &amp; Paredes, G. (2011). Interesse e Motiva\u00e7\u00e3o em Sala de Aula: um Relato de \n\nEstudantes da Pr\u00e1tica de Ensino em Biologia. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no I Semin\u00e1rio \n\nInternacional de representa\u00e7\u00f5es Sociais, Subjetividade e Educa\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do X \n\nCongresso Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. Curitiba: Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Paran\u00e1 \n\n(PUCPR). \n\nTeed, R., &amp; Slattery, W. (2011). Changes in geologic time understanding in a class for \n\npreservice teachers. Journal of Geoscience Education, 59: 151-162. \n\nTeixeira, A.M.M.B. (2011). Concep\u00e7\u00f5es alternativas em ci\u00eancia: um instrumento de \n\n diagn\u00f3stico. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da \n\n Universidade  Nova de Lisboa. \n\nTele\u00f1a, A. (1980). Metodologia de la Education Fisico Deportiva (3.\u00aa ed.). Editorial Augusto E. \n\nPila Tele\u00f1a. \n\nToro, M.T.G., Ca\u00f1ada, F., Acedo, M.A.D., &amp; Ni\u00f1o L.V.M. (2015). Ideas alternativas de los \n\nalumnos de secundaria sobre las propiedades f\u00edsicas y qu\u00edmicas del agua.  TED, \n\n37: 51 \u2013 70. \n\nTuckman, B.W. (2000). Manual de investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o. Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian. \n\nUNESCO (Ed.). (1994). Declara\u00e7\u00e3o de Salamanca e enquadramento da a\u00e7\u00e3o: Na \u00e1rea das \n\nnecessidades educativas especiais. Confer\u00eancia Mundial sobre Necessidades \n\nEducativas Especiais: Acesso e Qualidade Salamanca: Espanha, 7-10 de junho de \n\n1994. Salamanca: Espanha. \n\nVieira, F., &amp; Moreira, M. A. (2011). Supervis\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente: Para \n\numa abordagem de orienta\u00e7\u00e3o transformadora. Cole\u00e7\u00e3o Cadernos do CCAP \u2013 1. \n\nLisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Conselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores. \n\nWeber, L.N.D., Prado, P.M., Viezzer, A.P., &amp; Brandburg, O.J. (2004). Identifica\u00e7\u00e3o de \n\nEstilos Parentais:  O ponto de vista dos Pais e dos Filhos. Psicologia: Reflex\u00e3o e \n\nCr\u00edtica. 17839: 323-331. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 147 de 205 \n\n \n\nWinsler, A., Madigan, A.L., &amp; Aquilino, S.A. (2005). Correpondence between maternal and \n\npaternal parenting styles in early childhood. Early Childhood Research Qaurterly 20: \n\n1-12. \n\nYahya, H. (2001). Tell me about the Creation. Goodword Books. New Delhi. \n\nYin, R. (2003). Estudo de Caso. Planejamento e m\u00e9todos (3.\u00aa ed.). Porto Alegre: Artmed. \n\nZabalza, M.A. (1994). Planifica\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Curricular na Escola (2.\u00aa ed.) \n\n(Colec\u00e7\u00e3o Perspectivas Actuais/Educa\u00e7\u00e3o). Edi\u00e7\u00f5es Asa. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 148 de 205 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 149 de 205 \n\n \n\nVI. Ap\u00eandices \n\nAp\u00eandice I \u2013 Plano de Subunidade \n\nPLANO DE SUBUNIDADE \n \n\nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz \n\nDepartamento curricular das ci\u00eancias exatas, da natureza e tecnologias   \n\nGrupo Disciplinar: 520  Ano Letivo: 2013 / 2014 \n\nN\u00facleo de Est\u00e1gio Professora Estagi\u00e1ria: Liliana Ferreira  \n\n \n\nDisciplina: Biologia e Geologia 10\u00ba Ano \n\nTEMA / UNIDADE \n\nTema: A vida e os seres vivos \n\nUnidade: 1 \u2013 Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\nSubunidade: 1. \u2013 Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres autotr\u00f3ficos  \n\nCONTE\u00daDOS \n\nObten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres autotr\u00f3ficos: \n\n- Fotoss\u00edntese \n\n- Processo fotossint\u00e9tico \n\n- Rea\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da membrana dos tilacoides \u2013 fase dependente da luz \n\n- Rea\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do estroma \u2013 fase n\u00e3o dependente diretamente da luz (fixa\u00e7\u00e3o do CO2) \n\n- Quimioss\u00edntese \n\nOBJETIVOS GERAIS \n\n- Reconhecer a import\u00e2ncia da autotrofia na biosfera. \n\n- Compreender que os seres autotr\u00f3ficos obt\u00eam mat\u00e9ria org\u00e2nica produzindo-a atrav\u00e9s de um processo de \n\ns\u00edntese, recorrendo a diferentes fontes de energia. \n\n- Reconhecer as diferentes etapas do processo fotossint\u00e9tico. \n\n- Conhecer a composi\u00e7\u00e3o e estrutura dos cloroplastos com a transforma\u00e7\u00e3o de energia luminosa em energia \n\nqu\u00edmica. \n\n- Reconhecer as diferentes estruturas intervenientes nas fases do processo fotossint\u00e9tico. \n\n- Compreender como s\u00e3o sintetizadas as subst\u00e2ncias org\u00e2nicas na fotoss\u00edntese. \n\n- Compreender como s\u00e3o sintetizadas as subst\u00e2ncias org\u00e2nicas na quimioss\u00edntese. \n\nCONTE\u00daDOS CIENT\u00cdFICOS \n\nConceitos principais e defini\u00e7\u00f5es \n\nSeres autotr\u00f3ficos \u2013 Do grego autos = por si mesmo; trofos = alimento, s\u00e3o os seres que usam mat\u00e9ria \n\ninorg\u00e2nica como fonte de carbono, convertendo-o em mat\u00e9ria org\u00e2nica. Dividem-se em duas categorias, \n\nmediante a fonte prim\u00e1ria de energia que utilizam: fotoautotr\u00f3ficos (utilizam a energia luminosa) e \n\nquimiautotr\u00f3ficos (utilizam a energia advinda de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas). \n\nSeres fotoautotr\u00f3ficos \u2013 s\u00e3o seres vivos que utilizam carbono para a s\u00edntese de compostos org\u00e2nicos retirando \n\nN.\u00ba 2 \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 150 de 205 \n\n \n\nda luz a energia prim\u00e1ria usada no processo de s\u00edntese de mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n\nCadeia transportadora de eletr\u00f5es \u2013 sequ\u00eancia metab\u00f3lica que ocorre em membranas internas de cloroplastos \n\nou em membranas plasm\u00e1ticas de seres procariontes fotobiontes em que diferentes mol\u00e9culas que envolve \n\nnucle\u00f3tidos e prote\u00ednas membranares, dispostos por crescente afinidade eletr\u00f3nica, os quais se v\u00e3o excitando \n\ncom a energia qu\u00edmica advinda da transforma\u00e7\u00e3o da energia de fot\u00f5es capturados ao n\u00edvel dos pigmentos \n\nantena pela clorofila a. Ao se encontrarem excitados aceitam eletr\u00f5es provenientes de mol\u00e9culas de \u00e1gua e ao \n\nvoltarem ao estado normal, reduzem-se sucessivamente pela ced\u00eancia de eletr\u00f5es at\u00e9 a um aceitador final. Dado \n\ntratar-se de um conjunto de rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o exoenerg\u00e9ticas, a energia libertada \u00e9 utilizada por um \n\nconjunto de prote\u00ednas membranares designado por ATPases que transportam prot\u00f5es H\n+\n na vizinhan\u00e7a da \n\ncadeira, catalisando a fosforila\u00e7\u00e3o de nucle\u00f3tidos de adenosina monofosfato (AMP) em adenosina difosfato \n\n(ADP), ou deste em adenosina trifosfato (ATP) (principal mol\u00e9cula energ\u00e9tica para os processos metab\u00f3licos). \n\nFosforila\u00e7\u00e3o \u2013 rea\u00e7\u00e3o endoenerg\u00e9tica em que com uma mol\u00e9cula (neste contexto um nucle\u00f3tido de adenosina \n\nfosfatado) \u00e9 estabelecida uma liga\u00e7\u00e3o covalente com mais um \u00e1cido fosf\u00f3rico. \n\nFotoss\u00edntese \u2013 O termo significa \u201cs\u00edntese utilizando a luz\u201d. Os organismos fotossintetizantes utilizam a energia \n\nluminosa para sintetizar compostos org\u00e2nicos que n\u00e3o poderiam ser formados sem um input de energia. Mais \n\nespecificamente, a energia luminosa dirige a s\u00edntese de hidratos de carbono a partir de di\u00f3xido de carbono e de \n\n\u00e1gua com a liberta\u00e7\u00e3o de oxig\u00e9nio, atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o qu\u00edmica: \n\n6CO2 + 6H2O        C6H12O6 + 6O2 \n\nA energia armazenada nessas mol\u00e9culas pode ser utilizada mais tarde para impulsionar processos celulares na \n\nplanta e servir como fonte de energia para todas as formas de vida. \n\nCloroplasto \u2013 \u00c9 o organelo celular onde ocorre a fotoss\u00edntese ao n\u00edvel das c\u00e9lulas de seres eucariontes. O \n\naspeto mais marcante da estrutura do cloroplasto \u00e9 o seu extenso sistema de estruturas membranares internas \n\nconhecidas como tilacoides. \u00c9 nessas que se encontra a clorofila (pigmento fotossint\u00e9tico), sendo tamb\u00e9m o \n\nlocal das rea\u00e7\u00f5es luminosas da fotoss\u00edntese (rea\u00e7\u00f5es fotoqu\u00edmicas). Por outro lado, as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas do \n\nprocesso fotossint\u00e9tico ocorrem no estroma que consiste na regi\u00e3o do cloroplasto fora dos tilacoides. Este \n\norganelo celular apresenta, tamb\u00e9m, uma membrana externa dupla que funciona como barreira ao transporte de \n\nmetabolitos. \n\nPigmentos fotossint\u00e9ticos \u2013 S\u00e3o mol\u00e9culas que absorvem energia luminosa convertendo-a em energia qu\u00edmica. \n\nDessa energia s\u00e3o principalmente absorvidas as radia\u00e7\u00f5es do espectro vis\u00edvel de comprimentos de onda \n\ncorrespondentes ao azul-violeta e ao vermelho-alaranjado. As radia\u00e7\u00f5es correspondentes \u00e0 zona do verde n\u00e3o \n\ns\u00e3o absorvidas, mas sim refletidas, da\u00ed que as folhas sejam verdes. Estas mol\u00e9culas tamb\u00e9m podem ser \n\nchamadas de fotorreceptores, pois absorvem a luz para eventual uso em processos fisiol\u00f3gicos. Os principais \n\npigmentos s\u00e3o as clorofilas (a, b, c e d), os carotenoides (xantofilas e carotenos) e as ficobilinas (ficoeritrina e \n\nficocianina). \n\nClorofila \u2013 Pigmento fotossint\u00e9tico que confere \u00e0s plantas a sua t\u00edpica cor verde. \u00c9 t\u00edpica dos organismos \n\nfotossint\u00e9ticos, considerado o principal pigmento fotossint\u00e9tico. As clorofilas a e b s\u00e3o abundantes nas plantas \n\nverdes, e as c e d s\u00e3o encontradas em alguns protistas e cianobact\u00e9rias. Todas as clorofilas t\u00eam uma complexa \n\nestrutura em anel, que est\u00e1 quimicamente relacionada com os grupos porfirina encontrados na hemoglobina e \n\nnos citocromos, ligada a uma longa cauda de hidrocarbonetos. As clorofilas s\u00e3o respons\u00e1veis pela absor\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 151 de 205 \n\n \n\nenergia luminosa necess\u00e1ria \u00e0 fotoss\u00edntese. \n\nFase fotoqu\u00edmica \u2013 Tamb\u00e9m denominada fase luminosa ou processos f\u00edsicos do processo fotossint\u00e9tico, pois \n\nocorre somente sob a presen\u00e7a de luz. Nesta fase o que acontece \u00e9 a absor\u00e7\u00e3o da luz pelos pigmentos \n\nfotossint\u00e9ticos. Os produtos resultantes desta etapa s\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o de ATP, NADPH, compostos que v\u00e3o ser \n\nutilizados pelas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas para a forma\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos, e a liberta\u00e7\u00e3o de O2. Esta fase \n\nocorre nos tilacoides dos cloroplastos. \n\nFase Qu\u00edmica \u2013 Tamb\u00e9m designada de fase escura ou enzim\u00e1tica do processo fotossint\u00e9ticos. Nesta fase s\u00e3o \n\nutilizados os produtos da fase fotoqu\u00edmica (ATP e NADPH), o CO2 \u00e9 absorvido, fixado e reduzido (processo \n\ndenominado de ciclo de Calvin), ocorrendo ent\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o do carboidrato (a\u00e7\u00facar). Nesta etapa n\u00e3o \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria a presen\u00e7a de luz e ocorre no estroma dos cloroplastos. \n\nFotossistemas \u2013 Existem dois fotossistemas (PS I e PS II, esta sequ\u00eancia refere-se \u00e0 sua descoberta, pois o PS \n\nII opera antes do PSI) e situam-se na membrana dos tilacoides e interatuam entre si, sendo sens\u00edveis cada um \n\ndeles a diferentes comprimentos de onda (?). Cada um dos fotossistemas compreende essencialmente um \n\nconjunto de mol\u00e9culas de clorofila e prote\u00ednas dispostas para captar a energia da luz (comummente designado \n\nde pigmentos antena) para uma cadeia de transporte de eletr\u00f5es conduzindo a um \"centro de rea\u00e7\u00e3o\" (um par de \n\nclorofila especial).  \n\nCiclo de Calvin \u2013 Resultante dos experimentos de Melvin Calvin e seus colaboradores na d\u00e9cada de 50, \u00e9 a \n\nforma como as plantas reduzem o CO2 a hidratos de carbono (ciclo fotossint\u00e9tico de redu\u00e7\u00e3o do carbono) e \n\nocorre no estroma dos cloroplastos. Neste ciclo o CO2 e a \u00e1gua do ambiente s\u00e3o combinados enzimaticamente \n\ncom uma mol\u00e9cula contendo cinco \u00e1tomos de carbono (ribulose-1,5-difosfato, RuBP), para formar duas \n\nmol\u00e9culas de um intermedi\u00e1rio com tr\u00eas \u00e1tomos de carbono (3-fofoglicerato). Este \u00faltimo por sua vez \u00e9 a \n\ncarboidrato, utilizando o ATP e o NADPH gerados fotoquimicamente. O ciclo \u00e9 completado pela regenera\u00e7\u00e3o \n\nda mol\u00e9cula RuBP. \n\nQuimioss\u00edntese \u2013 Processo alternativo de autotrofia realizado por algumas bact\u00e9rias que consiste na produ\u00e7\u00e3o \n\nde mat\u00e9ria org\u00e2nica atrav\u00e9s da oxida\u00e7\u00e3o de compostos minerais (mat\u00e9ria inorg\u00e2nica). A energia necess\u00e1ria para \n\na produ\u00e7\u00e3o dos compostos org\u00e2nicos  prov\u00e9m de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas libertadoras de energia. Tal como o processo \n\nfotossint\u00e9tico, na quimioss\u00edntese tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel distinguir duas etapas: na primeira ocorre a produ\u00e7\u00e3o de \n\nNADPH e de ATP, atrav\u00e9s da oxida\u00e7\u00e3o de compostos inorg\u00e2nicos (NH3, CO2 e H2S); e na segunda ocorre o \n\nciclo das pentoses que ocasiona a s\u00edntese de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas. \n\nSeres quimiautotr\u00f3ficos \u2013 S\u00e3o organismos que utilizam a energia resultante da quebra de liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de \n\ncompostos inorg\u00e2nicos para sintetizar subst\u00e2ncias org\u00e2nicas, usando o di\u00f3xido de carbono como fonte de \n\ncarbono. \n\nTrifosfato de Adenosina (ATP) \u2013 \u00c9 a principal forma de energia utilizada pelas c\u00e9lulas, embora em algumas \n\nrea\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas a trifosfato de guanosina (GTP) ou a trifosfato de uridina (UTP) tamb\u00e9m sejam usadas. \n\nEsta mol\u00e9cula \u00e9 composta por uma base azota (adenina), ligada ao quinto carbono da ribose (a\u00e7\u00facar), que por \n\nsua vez est\u00e1 ligado a uma \"cadeia\" de tr\u00eas res\u00edduos de fosfato. \n\nAlguns manuais descrevem o ATP como um \u201ccomposto altamente energ\u00e9tico\u201d, no entanto \u00e9 incorreto e n\u00e3o \n\ndeve ser utilizado, pois \u00e9 um termo relativo, visto a energia n\u00e3o estar dentro da mol\u00e9cula mas sim manifestar-se \n\nna rea\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 152 de 205 \n\n \n\nCarotenoides \u2013 Pigmentos fotossint\u00e9ticos com colora\u00e7\u00e3o alaranjada (absorvem comprimentos de onda (?) que \n\nvariam entre os 400 e os 500 nm), de estrutura linear com m\u00faltiplas cadeias conjugadas. Este tipo de pigmento \n\nfotossint\u00e9tico \u00e9 encontrado em todos os organismos fotossint\u00e9ticos, exceto em mutantes incapazes de \n\nsobreviver fora dos laborat\u00f3rios. Os carotenoides constituem integralmente as membranas dos tilacoides e \n\nest\u00e3o, em geral, intimamente associados aos pigmentos proteicos das antenas e dos centros de rea\u00e7\u00e3o. A luz \n\nabsorvida pelos carotenoides \u00e9 transferida \u00e0 clorofila para o processo de fotoss\u00edntese, e devido a este papel que \n\ndesempenham s\u00e3o denominados de pigmentos acess\u00f3rios. Al\u00e9m desta fun\u00e7\u00e3o este pigmento fotossint\u00e9tico \n\ndesempenha um papel de fotoprote\u00e7\u00e3o, visto que as membranas fotossint\u00e9ticas podem ser facilmente \n\ndanificadas pelas grandes quantidades de energia absorvida pelos pigmentos (transfer\u00eancia de excita\u00e7\u00e3o). \n\nPodemos distinguir: \n\nCarotenos \u2013 compostos qu\u00edmicos constitu\u00eddos exclusivamente por carbonos (hidrocarbonetos). Os tr\u00eas \n\ncarotenos mais comuns na natureza s\u00e3o: ?-caroteno; ?-caroteno; ?-caroteno. \n\nXantofilas \u2013 possuem \u00e1tomos de carbono nas suas mol\u00e9culas; a mais importante \u00e9 a lute\u00edna.  \n\nFicobilinas \u2013 S\u00e3o pigmentos fotossint\u00e9ticos acess\u00f3rios recetores de energia luminosa que recebem radia\u00e7\u00f5es de \n\ncomprimentos de onda diferentes das absorvidas pelas clorofilas. Estes pigmentos encontram-se em grande \n\nquantidade nas algas vermelhas e nas cian\u00f3fitas. Ao contr\u00e1rio das clorofilas e dos carotenoides, as ficobilinas \n\ns\u00e3o sol\u00faveis em \u00e1gua. \n\nConceitos secund\u00e1rios \n\nEspectro de absor\u00e7\u00e3o \u2013 Gr\u00e1fico de absor\u00e7\u00e3o da luz captada ou absorvida por uma mol\u00e9cula ou subst\u00e2ncia, \n\nneste caso um pigmento cloroplastidial, em fun\u00e7\u00e3o do comprimento de onda (?) da luz vis\u00edvel. \n\nEspectro de a\u00e7\u00e3o \u2013 gr\u00e1fico cuja amplitude de resposta, por exemplo taxa fotossint\u00e9tica, \u00e9 registada como uma \n\nfun\u00e7\u00e3o do comprimento de onda (?). \n\nRea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o \u2013 Toda a vida na Terra \u00e9 baseada em rea\u00e7\u00f5es redox, em que a energia \u00e9 obtida \n\natrav\u00e9s da rece\u00e7\u00e3o de eletr\u00f5es (redu\u00e7\u00e3o) e a energia \u00e9 dissipada pela perda de eletr\u00f5es (oxida\u00e7\u00e3o). Neste tipo de \n\nrea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica uma subst\u00e2ncia \u00e9 reduzida e outra \u00e9 oxidada, e este mutualismo de acoplamento entre a \n\noxida\u00e7\u00e3o de uma subst\u00e2ncia e a redu\u00e7\u00e3o de outra \u00e9 referido como o par redox. A capacidade de doar ou receber \n\neletr\u00f5es por qualquer subst\u00e2ncia dentro do par redox \u00e9 determinada pela sua afinidade para os eletr\u00f5es e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es prevalentes na rea\u00e7\u00e3o. \n\nRea\u00e7\u00e3o Exoenerg\u00e9tica \u2013 Rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em que h\u00e1 liberta\u00e7\u00e3o de energia. \n\nRea\u00e7\u00e3o Endoenerg\u00e9tica \u2013 Rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em que h\u00e1 consumo de energia. \n\nTeorias/Leis \n\n- Teoria Celular \n\n- Teoria Quimiossint\u00e9tica \n\nPrinc\u00edpios \n\nTodos os seres vivos necessitam de alimentar-se. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 153 de 205 \n\n \n\nExistem seres capazes sintetizar mat\u00e9ria org\u00e2nica (autotr\u00f3ficos), enquanto outros alimentam-se de outros seres \n\nvivos (heterotr\u00f3ficos). \n\nO O2 existente na atmosfera \u00e9 produzido pelas plantas atrav\u00e9s da fotoss\u00edntese. \n\nFactos \n\nTodos os seres autotr\u00f3ficos realizam fotoss\u00edntese (plantas) ou quimioss\u00edntese (algumas bact\u00e9rias). \n\nPara ocorrer fotoss\u00edntese \u00e9 necess\u00e1rio a presen\u00e7a de energia luminosa. \n\nOs pigmentos fotossint\u00e9ticos s\u00e3o respons\u00e1veis por absorver energia luminosa. \n\nO processo fotossint\u00e9tico \u00e9 um processo de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o. \n\nA fotoss\u00edntese compreende duas etapas distintas, mas interdependentes: fotoqu\u00edmica e qu\u00edmica. \n\nNa fase fotoqu\u00edmica ocorre a dissocia\u00e7\u00e3o da mol\u00e9cula de \u00e1gua e a convers\u00e3o de energia luminosa em energia \n\nqu\u00edmica. Nesta fase h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de NADPH, ATP e liberta\u00e7\u00e3o de O2. \n\nNa fase qu\u00edmica ocorre a fixa\u00e7\u00e3o do CO2 atmosf\u00e9rico e a utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos da fase fotoqu\u00edmica (NADPH \n\ne ATP) para a forma\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos. \n\nAo contr\u00e1rio da fotoss\u00edntese, a quimioss\u00edntese usa energia de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas como fonte prim\u00e1ria de energia. \n\nNa quimioss\u00edntese tamb\u00e9m se distinguem duas fases: na primeira h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de ATP e NADPH a partir da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de energia advinda de rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o de compostos qu\u00edmicos, e na segunda a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos da primeira fase para produzir compostos org\u00e2nicos. \n\nBIBLIOGRAFIA  \n\na) Bibliografia cient\u00edfica \n\nAzevedo, C. (1994). Biologia Celular. Lidel \u2013 Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas. 517 pp. \n\nCassidy, M.; Lakin, L.; Madden, D.; Meatyard, B.; Roberts, R., Tribe, M. (2009). Biological \n\nNomenclature. Standard terms and expressions used in the teaching of biology. 4\nth\n\n Edition. Institute of \n\nBiology. 66 pp. \n\nCoelho da Silva, J.L. (n.d.). A abordagem da \u201cFotoss\u00edntese\u201d em manuais escolares espanh\u00f3is e \n\nportugueses: uma an\u00e1lise centrada no desenvolvimento do conte\u00fado. Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia. \n\nUniversidade do Minho. \n\nRobertis, E. De &amp; Robertis Jr, E.M. De (1996). Biologia Celular e Molecular. Edi\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian. 1091 pp. \n\nTaiz, L. &amp; Zeiger, E. (2002). Fisiologia Vegetal. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Artmed. Porto Alegre. \n\nTeixeira, A.R.N. &amp; Ricardo, C.P.P. ( 1998). Fotoss\u00edntese.  Did\u00e1ctica Editora. 343 pp. \n\nWeil, J.H. (2000). Bioqu\u00edmica Geral. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. 787 pp. \n\nb) Manuais escolares \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 154 de 205 \n\n \n\n1. Carrajola, C.; Castro, M.J.; Hil\u00e1rio, T. (2007). Planeta com Vida. Biologia (Volume 2). Biologia e \n\nGeologia 10.\u00ba Ano. Santillana Const\u00e2ncia. \n\n2. Marques, M. (2007). Uma Breve Hist\u00f3ria Natural da Terra. Volume 2 (Biologia). 10.\u00ba ou 11.\u00ba Ano \n\nEnsino Secund\u00e1rio. Edi\u00e7\u00f5es ASA. \n\n3. Matias, O. &amp; Martins, P. (2007). Biologia 10/11. Biologia e Geologia 10/11. Livro do Professor. Areal \n\nEditores. \n\n4. Matias, O. &amp; Martins, P. (2004). Biologia 10. Biologia e Geologia \u2013 10.\u00ba Ano. Ensino Secund\u00e1rio. \n\nAreal Editores. \n\n5. Oliveira, O.; Ribeiro, E., Silva, J.C. (2007). Desafios. Biologia, Vol. 2. 10.\u00ba/11.\u00ba Ano. Ensino \n\nSecund\u00e1rio. Edi\u00e7\u00f5es ASA. \n\n6. Silva, A.D. da; Mesquita, A.F.; Gramaxo, F.; Santos, M.E.; Baldaia, L.; F\u00e9lix, J.M. (2013). Terra, \n\nUniverso de Vida. 2\u00aa Parte \u2013 Biologia. Biologia e Geologia \u2013 10\u00ba Ano. Porto Editora. \n\nc) Links: \n\n http://www.colegioweb.com.br/biologia \n\n http://www.actionbioscience.org/education/hershey.html \n\nhttp://www.infopedia.pt \n\nhttp://www.ebah.com.br/content/ABAAAAWtoAB/pigmentos-fotossinteticos \n\nhttp://acienciadomomento.blogspot.pt/2012/04/pigmentos-fotossinteticos-existentes.html \n\nhttp://aprendafisiologia.webnode.com.pt/news/os-pigmentos-fotossintetizantes/ \n\nCONCEP\u00c7\u00d5ES PR\u00c9VIAS DE ALUNOS \n\nFases da fotoss\u00edntese \n\n\u2022 A segunda etapa da fotoss\u00edntese ocorre de noite, por n\u00e3o ser necess\u00e1rio luz para a sua ocorr\u00eancia. \n\n\u2022 As duas etapas do processo fotossint\u00e9tico s\u00e3o independentes: a primeira ocorre de dia e a segunda ocorre de \n\nnoite. \n\nOrigem do oxig\u00e9nio na fotoss\u00edntese \n\n\u2022 Di\u00f3xido de carbono \u00e9 a fonte de oxig\u00e9nio. \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o da planta \n\n\u2022 A planta retira do meio ambiente o que necessita para se alimentar. \n\nCloroplastos \n\nhttp://www.colegioweb.com.br/biologia\nhttp://www.actionbioscience.org/education/hershey.html\nhttp://www.infopedia.pt/\nhttp://www.ebah.com.br/content/ABAAAAWtoAB/pigmentos-fotossinteticos\nhttp://acienciadomomento.blogspot.pt/2012/04/pigmentos-fotossinteticos-existentes.html\nhttp://aprendafisiologia.webnode.com.pt/news/os-pigmentos-fotossintetizantes/\n\n\n \n\nP\u00e1gina 155 de 205 \n\n \n\n\u2022 Os cloroplastos s\u00e3o verdes devido \u00e0 presen\u00e7a de clorofila nas membranas dos tilacoides. \n\nIdeias alternativas retiradas de Coelho da Silva (n.d.), trabalho que faz parte do projeto \"Manual Escolar: \n\nEstatuto, Fun\u00e7\u00f5es e Hist\u00f3ria\", JNICT - PCSH/C/CED/868/95. \n\nCategoria: Condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para ocorrer o fen\u00f4meno \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese apenas depende da luz. \n\n\u2022 A luz n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria para a planta. \n\n\u2022 A luz solar n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com a fotoss\u00edntese. \n\n\u2022 A clorofila n\u00e3o \u00e9 importante para a fotoss\u00edntese. \n\n\u2022 Para a fotoss\u00edntese somente \u00e9 importante a \u00e1gua. \n\n\u2022 Para ocorrer a fotoss\u00edntese \u00e9 necess\u00e1rio di\u00f3xido de carbono, \u00e1gua, glicose, oxig\u00eanio e luz solar. \n\n\u2022 Os gases n\u00e3o s\u00e3o importantes para a fotoss\u00edntese. \n\n\u2022 O di\u00f3xido de carbono n\u00e3o possui import\u00e2ncia no processo de fotoss\u00edntese. \n\n\u2022 A \u00e1gua n\u00e3o possui import\u00e2ncia no processo de fotoss\u00edntese. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese s\u00f3 ocorre de dia. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese s\u00f3 ocorre de dia e as plantas s\u00f3 respiram de noite. \n\n\u2022 Apenas as \u00e1rvores verdes produzem seus alimentos. \n\nCategoria: O papel dos reagentes \n\n\u2022 A luz \u00e9 o alimento da planta. \n\n\u2022 A luz solar serve para manter as plantas aquecidas. \n\n\u2022 A luz serve para a planta crescer. \n\n\u2022 A luz serve para a planta viver. \n\n\u2022 A luz serve para a planta ter sa\u00fade. \n\n\u2022 A luz serve para fornecer colora\u00e7\u00e3o para as plantas. \n\n\u2022 O solo \u00e9 fonte de energia. \n\n\u2022 Quando h\u00e1 cloroplastos nos seres vivos n\u00e3o h\u00e1 a presen\u00e7a de mitoc\u00f4ndrias. \n\n\u2022 O di\u00f3xido de carbono \u00e9 o g\u00e1s que a planta respira. \n\n\u2022 A clorofila se combina com o di\u00f3xido de carbono para formar glicose. \n\n\u2022 A clorofila \u00e9 um fortificante. \n\n\u2022 A clorofila limpa o ar. \n\n\u2022 A clorofila \u00e9 um alimento. \n\n\u2022 A clorofila atrai a luz solar. \n\n\u2022 A clorofila serve para dar cor verde nas plantas. \n\n\u2022 A clorofila serve de prote\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 A clorofila \u00e9 o sangue das plantas. \n\n\u2022 A clorofila sintetiza os alimentos. \n\n\u2022 Pigmentos distintos da clorofila, presente nas folhas vermelhas, podem realizar fotoss\u00edntese. \n\n\u2022 Folhas de colora\u00e7\u00e3o vermelha n\u00e3o realizam fotoss\u00edntese, pois lhe faltam pigmentos verdes. \n\n\u2022 Folhas vermelhas possuem pequenas quantidades de clorofila. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 156 de 205 \n\n \n\n\u2022 Em folhas vermelhas n\u00e3o h\u00e1 a presen\u00e7a de clorofila. \n\n\u2022 As folhas servem para receber o alimento. \n\n\u2022 O di\u00f3xido de carbono \u00e9 respons\u00e1vel pelo crescimento das plantas. \n\n\u2022 O di\u00f3xido de carbono \u00e9 produto da fotoss\u00edntese. \n\n\u2022 As folhas servem para captar a \u00e1gua das chuvas. \n\n\u2022 Os sais minerais n\u00e3o s\u00e3o importantes para a fotoss\u00edntese. \n\n\u2022 As folhas n\u00e3o s\u00e3o importantes para a fotoss\u00edntese. \n\n\u2022 As folhas das plantas digerem os alimentos. \n\n\u2022 A \u00e1gua e o solo s\u00e3o respons\u00e1veis pelo crescimento da planta. \n\n\u2022 A luz do sol \u00e9 aproveitada pelas plantas para elas se reproduzirem. \n\n\u2022 A luz \u00e9 usada pelas plantas para secarem. \n\nCategoria: O processo \n\n\u2022 N\u00e3o h\u00e1 transforma\u00e7\u00e3o de energia solar em qu\u00edmica. \n\n\u2022 N\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese como fonte de energia. \n\n\u2022 A luz absorvida pela planta \u00e9 transformada em mat\u00e9ria. \n\n\u2022 As folhas transformam a luz solar em vitaminas necess\u00e1rias para as planta. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese \u00e9 o processo inverso da respira\u00e7\u00e3o nos animais. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese \u00e9 um processo de trocas gasosas. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese n\u00e3o \u00e9 um processo de nutri\u00e7\u00e3o autotr\u00f3fica. \n\n\u2022 A \u00e1gua \u00e9 toda consumida no processo de fotoss\u00edntese. \n\n\u2022 Os gases s\u00e3o absorvidos pelas ra\u00edzes. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese n\u00e3o ocorre no cotidiano. \n\n\u2022 O di\u00f3xido de carbono se mistura com a \u00e1gua, sol e clorofila resultando em oxig\u00e9nio e glicose. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese \u00e9 um processo de modifica\u00e7\u00e3o de um corpo. \n\n\u2022 Fotoss\u00edntese \u00e9 o processo que transforma a luz solar captada e os minerais da terra em energia e alimento. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de seiva, di\u00f3xido de carbono e oxig\u00e9nio. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese \u00e9 a uni\u00e3o de \u00e1gua, oxig\u00eanio, luz solar e sais minerais. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese \u00e9 o processo das ra\u00edzes sugarem a \u00e1gua e os sais minerais e se misturarem com a luz do sol. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese \u00e9 um processo de recomposi\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Fotoss\u00edntese \u00e9 um processo que os animais fazem para produzirem seus pr\u00f3prios alimentos. \n\nCategoria: Os Produtos \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese produz apenas glicose. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese n\u00e3o produz carboidrato. \n\n\u2022 O oxig\u00e9nio \u00e9 respons\u00e1vel pelo crescimento das plantas. \n\n\u2022 O oxig\u00e9nio n\u00e3o \u00e9 produto da fotoss\u00edntese. \n\n\u2022 O oxig\u00e9nio, formado na fotoss\u00edntese, \u00e9 derivado do g\u00e1s carb\u00f4nico e da \u00e1gua. \n\n\u2022 O oxig\u00e9nio, formado na fotoss\u00edntese, \u00e9 derivado do di\u00f3xido de carbono. \n\n\u2022 O oxig\u00e9nio proveniente do ar passa pela planta. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 157 de 205 \n\n \n\nCategoria: Fun\u00e7\u00f5es do processo \n\n\u2022 O objetivo da fotoss\u00edntese \u00e9 a libera\u00e7\u00e3o de oxig\u00e9nio. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese \u00e9 a energia da planta. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese \u00e9 a respira\u00e7\u00e3o das plantas. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese \u00e9 o alimento da planta. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese \u00e9 a reprodu\u00e7\u00e3o da planta. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o/metamorfose da planta. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese \u00e9 a pigmenta\u00e7\u00e3o da planta. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese impede o murchamento das plantas. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese serve para as plantas deixarem suas folhas verdes. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese serve para as plantas produzirem suas flores. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese serve para as plantas darem frutos. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese serve para a planta libertar a seiva bruta. \n\nCategoria: Consequ\u00eancias do processo para demais seres vivos \n\n\u2022 As plantas servem para produzir o oxig\u00eanio que os animais precisam. \n\n\u2022 As plantas s\u00e3o denominadas produtoras por produzir oxig\u00e9nio. \n\n\u2022 A fotoss\u00edntese purifica o ar. \n\n\u2022 Os animais n\u00e3o dependem do processo de fotoss\u00edntese para sobreviver. \n\n\u2022 As plantas s\u00e3o denominadas produtoras por produzir frutos ou vegetais. \n\n\u2022 As plantas produzem oxig\u00e9nio para os homens. \n\nCategoria: Rela\u00e7\u00e3o entre fotoss\u00edntese e nutri\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 As plantas se alimentam como os animais. \n\n\u2022 O alimento \u00e9 algo que \u00e9 comido. \n\n\u2022 Os alimentos das plantas s\u00e3o retirados do ambiente. \n\n\u2022 O solo \u00e9 o principal local para obter os alimentos necess\u00e1rios. \n\n\u2022 Os alimentos s\u00e3o absorvidos pelas ra\u00edzes. \n\n\u2022 Os alimentos das plantas s\u00e3o o solo, a \u00e1gua e os fertilizantes. \n\n\u2022 O solo \u00e9 o alimento da planta. \n\n\u2022 O amido se encontra no solo. \n\nIdeias alternativas retiradas de Bandeira (2011). \n\nOBSERVA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 158 de 205 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 159 de 205 \n\n \n\nAp\u00eandice II \u2013 Plano de Aula \n\nPLANO DE AULA N\u00ba 18 \n\nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz \n\nDepartamento Curricular de Ci\u00eancias da Natureza \n\nGrupo Disciplinar 520  Ano Letivo: 2013 / 2014 \n\nN\u00facleo de Est\u00e1gio Professora Estagi\u00e1ria: Liliana Ferreira \n\nDisciplina: Biologia e Geologia 10\u00ba Ano \n\nAULA n.\u00ba 18 \n\nTURMA: 1 DATA: 22 / 04 / 2014 \n\nSALA: 313 TEMPO: 135 min \n\nTEMA / UNIDADE \n\nUnidade II \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\nSubtema/Subunidade: 1. O transporte nas plantas \n\nSUM\u00c1RIO DA AULA \n\nRenova\u00e7\u00e3o do compromisso individual para com a disciplina de Biologia e Geologia neste 3.\u00ba per\u00edodo. \n\nCorre\u00e7\u00e3o da atividade das p\u00e1ginas 90 e 91 do manual. \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o dos estomas nas plantas. \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de atividades laboratoriais: \u201cObserva\u00e7\u00e3o ao m.o.c. de estomas da epiderme da folha de Tradescantia \n\npallida\u201d e \u201cAscens\u00e3o de \u00e1gua nas plantas\u201d. \n\nAbsor\u00e7\u00e3o de solutos e de \u00e1gua pelas plantas. \n\nTransloca\u00e7\u00e3o no xilema: Hip\u00f3tese da press\u00e3o radicular e Hip\u00f3tese da tens\u00e3o-ades\u00e3o-coes\u00e3o. \n\nCONTE\u00daDOS \n\nDistribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\n- Localiza\u00e7\u00e3o dos estomas \n\n- Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de solutos pelas plantas \n\n- Transporte no xilema \n\n- hip\u00f3tese da press\u00e3o radicular \n\n- hip\u00f3tese da tens\u00e3o-ades\u00e3o-coes\u00e3o \n\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\nNo final da aula, os alunos dever\u00e3o ser capazes de: \n\n- Reconhecer que ap\u00f3s a s\u00edntese de mat\u00e9ria org\u00e2nica esta tem de ser distribu\u00edda pelas plantas. \n\n- Distinguir os diferentes constituintes dos vasos condutores. \n\n- Distinguir xilema de floema. \n\n- Reconhecer que a \u00e1gua e os solutos t\u00eam de ser absorvidos pelas plantas ao n\u00edvel do sistema radicular. \n\n- Distinguir das duas hip\u00f3teses explicativas do transporte no xilema. \n\n- Explicar a hip\u00f3tese da press\u00e3o radicular. \n\n- Explicar a hip\u00f3tese da tens\u00e3o-ades\u00e3o-coes\u00e3o. \n\n- Manusear corretamente material de laborat\u00f3rio. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 160 de 205 \n\n \n\n- Registar, adequadamente, os resultados das prepara\u00e7\u00f5es realizadas. \n\n- Identificar estruturas celulares vegetais observadas ao microsc\u00f3pio \u00f3tico composto e registadas: parede \n\ncelular, cloroplastos, citoplasma, c\u00e9lulas-guarda, ost\u00edolo. \n\n- Analisar informa\u00e7\u00e3o de natureza diversa. \n\n- Trabalhar de forma aut\u00f3noma e ordeira. \n\nCONTE\u00daDOS CIENTIFICOS \n\nConceitos principais \n\ntransloca\u00e7\u00e3o, xilema, floema, feixes condutores, seiva bruta ou xil\u00e9mica, seiva elaborada ou flo\u00e9micas, \n\nestomas, ost\u00edolo, c\u00e9lulas-guarda ou oclusivas, epiderme, absor\u00e7\u00e3o, pelos radiculares, press\u00e3o de raiz, \n\nexsuda\u00e7\u00e3o, guta\u00e7\u00e3o, transpira\u00e7\u00e3o, ades\u00e3o, coes\u00e3o \n\nConceitos secund\u00e1rios \n\nC\u00e9lula, raiz, caule, folhas, nervura \n\nATIVIDADES \n\nAtividade 1 \n\nRenova\u00e7\u00e3o do compromisso dos alunos para com a disciplina de biologia e geologia neste 3.\u00ba per\u00edodo. \n\nAtividade 2 \n\nRevis\u00e3o dos conte\u00fados j\u00e1 lecionados sobre o \u201ctransporte nas plantas\u201d. \n\nAtividade 3 \n\nCorre\u00e7\u00e3o da atividade da p\u00e1gina 90 e 91 do livro adotado. \n\nAtividade 4 \n\nProje\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint sobre: Transporte nas plantas \u2013 transporte no xilema. \n\nAtividade 5 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o das atividades laboratoriais: \u201cObserva\u00e7\u00e3o ao m.o.c. de estomas da epiderme de uma folha de \n\nTradescantia pallida\u201d e \u201cAscens\u00e3o de \u00e1gua nas plantas\u201d. \n\nAtividade 6 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint sobre: Transporte nas plantas \u2013 \n\ntransporte no xilema. \n\nDESENVOLVIMENTO  / ESTRAT\u00c9GIAS DA AULA Tempo (min.) \n\nNo in\u00edcio da aula:  \n\n- Abrir a li\u00e7\u00e3o e registar o sum\u00e1rio no programa Place 21. \n\n- Verificar a assiduidade dos alunos e assinalar no programa Place 21. \n\n \n\nAtividade 1 \n\n \n\nM\u00e1ximo \n\n5 min \n\n \n\n \n\n5 min \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 161 de 205 \n\n \n\nA professora d\u00e1 as boas vindas aos alunos e pede que eles escrevam numa folha a nota que \n\npretendem atingir/obter no final do 3.\u00ba per\u00edodo na disciplina de Biologia e Geologia, bem \n\ncomo tudo o que pretendem fazer para alcan\u00e7ar essa nota, tal como j\u00e1 haviam feito no in\u00edcio \n\ndo 1.\u00ba e 2.\u00ba per\u00edodos. Deste modo os alunos renovam o compromisso entre eles e a disciplina \n\nde Biologia e Geologia.  \n\nA professora recolhe e sela os compromissos. Estes ser\u00e3o guardados at\u00e9 ao \u00faltimo dia de \n\naulas do 3.\u00ba per\u00edodo, altura em que ser\u00e3o devolvidos aos alunos, para que cada um tome \n\nconhecimento, compare e reflita sobre a nota pretendida e a obtida. \n\n \n\nAtividade 2 \n\nA professora continuar\u00e1 a aula dialogando com os alunos sobre os conte\u00fados j\u00e1 lecionados \n\nsobre o \u201ctransporte nas plantas\u201d. Os alunos recordar\u00e3o que existe transloca\u00e7\u00e3o de solutos \n\norg\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos nas plantas atrav\u00e9s do floema e do xilema, respetivamente. De \n\nseguida, os alunos juntamente com a professora explorar\u00e3o umas imagens/fotografias sobre a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos vasos condutores nos diferentes \u00f3rg\u00e3os das plantas, existentes numa \n\napresenta\u00e7\u00e3o PowerPoint sobre Transporte nas plantas \u2013 transporte no xilema (slides 2 a 6). \n\n \n\nAtividade 3 \n\nA aula prossegue com a professora a efetuar verifica\u00e7\u00e3o e registo dos que alunos realizaram o \n\ntrabalho de casa: atividade das p\u00e1ginas 90 e 91 do manual. A professora atrav\u00e9s do di\u00e1logo \n\ncom os alunos solicitar\u00e1 que os mesmos partilhem, oralmente, as suas respostas aos itens da \n\natividade. A professora far\u00e1 a corre\u00e7\u00e3o escrita destes itens, recorrendo \u00e0 proje\u00e7\u00e3o de um slide \n\ncom as propostas de resposta. Os alunos ser\u00e3o sensibilizados para a import\u00e2ncia de registarem \n\nas respostas dos itens da atividade no caderno. \n\n \n\nAtividade 4 \n\nA professora d\u00e1 continuidade \u00e0 aula com a continua\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o \n\nPowerPoint sobre o Transporte nas plantas \u2013 transporte no xilema. A professora dir\u00e1 aos \n\nalunos para registarem no caderno di\u00e1rio, a informa\u00e7\u00e3o contida na apresenta\u00e7\u00e3o em \n\nPowerPoint.  \n\nEntre os slides 10 e 17 a professora em conjunto com os alunos explorar\u00e3o um conjunto de \n\nimagens e informa\u00e7\u00f5es sobre os diferentes constituintes da folha, dando \u00eanfase aos estomas. \n\nOs alunos ser\u00e3o elucidados sobre os constituintes e fun\u00e7\u00f5es dos estomas e sobre o seu \n\nmecanismo de abertura e fecho. \n\n \n\nAtividade 5 \n\nNeste momento da aula ser\u00e1 solicitado aos alunos para vestirem a bata e organizarem a sua \n\nmesa de trabalho, pois dar-se-\u00e1 in\u00edcio \u00e0s atividades laboratoriais. A professora ir\u00e1 organizar, \n\nse necess\u00e1rio, os grupos/pares de trabalho.  \n\nA cada grupo/par ser\u00e1 entregue um microsc\u00f3pio e um tabuleiro com o material necess\u00e1rio \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da primeira atividade laboratorial: \u201cObserva\u00e7\u00e3o ao M.O.C. de estomas da epiderme \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10 min \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n20 min \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n15 min \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n50 min \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 162 de 205 \n\n \n\nda folha de Tradescantia pallida\u201d. A professora ir\u00e1 registando o comportamento dos alunos \n\nno que toca ao respeito e \u00e0 destreza na manipula\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio material. Esse registo ser\u00e1 \n\nmantido ao longo de toda a atividade laboratorial. Os protocolos ser\u00e3o projetados e a aula \n\ncontinuar\u00e1 com os diferentes grupos/pares de trabalho a realizarem a atividade seguindo o \n\nprocedimento indicado no protocolo. A professora ir\u00e1 circular pela sala e auxiliar\u00e1 os \n\ndiferentes grupos de trabalho na realiza\u00e7\u00e3o das prepara\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias, na manipula\u00e7\u00e3o do \n\nmicrosc\u00f3pio \u00f3tico composto, apoiando na focagem das observa\u00e7\u00f5es e esclarecendo qualquer \n\nd\u00favida. \n\nConsoante os alunos forem terminando os procedimentos, os alunos dever\u00e3o arrumar o seu \n\nespa\u00e7o de trabalho para se dar continuidade \u00e0 aula. \n\nA aula prossegue com a professora a dialogar com os alunos sobre a forma como podermos, \n\nem laborat\u00f3rio, verificar que o movimento da seiva xil\u00e9mica \u00e9 preferencialmente ascendente. \n\nAp\u00f3s alguns instantes de di\u00e1logo a professora reorganizar\u00e1 os grupos de trabalho. \n\nA cada grupo/par ser\u00e1 entregue um tabuleiro com o material necess\u00e1rio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da \n\nprimeira atividade laboratorial: \u201cAscens\u00e3o de \u00e1gua nas plantas\u201d. A exemplo do ocorrido \n\naquando da realiza\u00e7\u00e3o do primeiro trabalho laboratorial, o protocolo ser\u00e1 projetado e a \n\nprofessora estar\u00e1 dispon\u00edvel para prestar todo o apoio solicitado pelos alunos. \n\n \n\nAtividade 6 \n\nSer\u00e1 retomada a proje\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint iniciada na atividade \n\n2. A professora atrav\u00e9s do di\u00e1logo conduzir\u00e1 os alunos a perceberem que o transporte nas \n\nplantas ocorre a diferentes n\u00edveis (slide 21). \n\nEntre os slides 22 e 25 a professora juntamente com os alunos explorar\u00e3o um conjunto de \n\nimagens alusivas ao transporte de subst\u00e2ncias a curtas dist\u00e2ncias. Os alunos ser\u00e3o elucidados \n\npara o facto de a absor\u00e7\u00e3o realizar-se ao n\u00edvel do sistema radicular e que a \u00e1gua e os sais \n\nminerais t\u00eam duas vias para atingirem os vasos xil\u00e9micos: via simplasto e via apoplasto. \n\nNo slide 26 os alunos ser\u00e3o confrontados com uma quest\u00e3o: \u201cQue for\u00e7as podem deslocar a \n\nseiva bruta contra a gravidade?\u201d. Esta quest\u00e3o ser\u00e1 respondida com a explora\u00e7\u00e3o dos restantes \n\nslides da apresenta\u00e7\u00e3o PowerPoint atrav\u00e9s da an\u00e1lise das hip\u00f3teses explicativas da \n\ntransloca\u00e7\u00e3o no xilema: hip\u00f3tese da press\u00e3o radicular (slides 27 a 30) e hip\u00f3tese da tens\u00e3o-\n\nades\u00e3o-coes\u00e3o (slides 31 a 40). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n30 min \n\n \n\nRECURSOS/MATERIAL NECESS\u00c1RIO \n\nManual \n\nCaderno \n\nQuadro \n\nGiz \n\nProjetor multim\u00e9dia \n\nComputador \n\nProtocolo experimental \n\nBata branca \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 163 de 205 \n\n \n\nMaterial de laborat\u00f3rio \n\n- papel de limpeza \n\n- pin\u00e7a \n\n - material biol\u00f3gico: Tradescantia pallida e cravos brancos \n\n- azul de metileno \n\n- l\u00e2minas e lamelas \n\n- provetas \n\n- bisturi \n\n- \u00e1gua \n\n- M.O.C. \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O \n\nObserva\u00e7\u00e3o direta dos alunos: \n\n- interesse demonstrado na realiza\u00e7\u00e3o das atividades; \n\n- participa\u00e7\u00e3o e empenho nas tarefas e debates propostos; \n\n- capacidade de esp\u00edrito cr\u00edtico; \n\n- utiliza\u00e7\u00e3o de uma linguagem cient\u00edfica adequada ao n\u00edvel de ensino; \n\n- pontualidade; \n\n- cumprimento de regras de conduta; \n\n- ter todo o material necess\u00e1rio ao desenvolvimento da aula. \n\n- manuseamento do material de laborat\u00f3rio. \n\nOBSERVA\u00c7\u00d5ES (*) \n\n \n\nREFLEX\u00c3O \n\n \n\nREFLEX\u00c3O HETEROCR\u00cdTICA \n\n \n\nANEXOS \n\nAnexo 1 \u2013 Proposta de corre\u00e7\u00e3o da atividade das p\u00e1ginas 90 e 91 do manual. \n\nAnexo 2 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o PowerPoint sobre o transporte nas plantas: xilema. \n\nAnexo 3 \u2013 Protocolos das atividades laboratoriais: \u201cObserva\u00e7\u00e3o ao m.o.c. de estomas da epiderme da folha de \n\nTradescantia pallida\u201d e \u201cAscens\u00e3o de \u00e1gua nas plantas\u201d. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 164 de 205 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 165 de 205 \n\n \n\nAp\u00eandice III \u2013 Mapa de Conceitos \n \n\nDepartamento curricular das ci\u00eancias exatas, da natureza e tecnologias \n\nGrupo Disciplinar 520  Ano Letivo: 2013 / 2014   Disciplina: Ci\u00eancias Naturais 7.\u00ba Ano \n\nN\u00facleo de Est\u00e1gio  Professora Estagi\u00e1ria: Liliana Ferreira UNIDADE 1 \u2013 TERRA, UM PLANETA COM VIDA \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 166 de 205 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 167 de 205 \n\n \n\nAp\u00eandice IV \u2013 Ficha de avalia\u00e7\u00e3o Sumativa \n\n \n\n  \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA JAIME MONIZ 2013/2014 \n\nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 10.\u00ba ANO               TESTE DE AVALIA\u00c7\u00c3O  A                         22 MAIO  2014 \n\nNOME: ________________________________________ N\u00ba ______ TURMA ______ \n\n \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O __________ ( _____ , ____ ) PROFESSOR_________________________    \n\n \n\nGrupo I \n\nOs movimentos de l\u00edquidos e de sais - atrav\u00e9s da membrana plasm\u00e1tica - s\u00e3o importantes na regula\u00e7\u00e3o e no \nmetabolismo das c\u00e9lulas.  \n\n \n\nFoi retirada uma c\u00e9lula animal a um dado organismo; esta foi corada e colocada num meio de montagem \npara observa\u00e7\u00e3o ao microsc\u00f3pio \u00f3tico. Os esquemas 1, 2, 3 e 4 da Figura 1 representam a sequ\u00eancia das \nsucessivas observa\u00e7\u00f5es dessa c\u00e9lula ao microsc\u00f3pio. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 \n\n \n\n1. Classifique como verdadeira (V) ou falsa (F) cada uma das afirma\u00e7\u00f5es seguintes, relativas ao transporte \ntransmembranar e \u00e0 atividade experimental. \n\n(A) O meio extracelular encontra-se hipert\u00f3nico, relativamente ao meio intracelular. ______ \n(B) A osmose ocorre facilmente atrav\u00e9s da membrana plasm\u00e1tica das c\u00e9lulas representadas nos esquemas 1, 2, \n3 e 4. ______ \n(C) O meio intracelular no esquema 3 \u00e9 mais concentrado do que o meio intracelular no esquema 4. ______ \n(D) A c\u00e9lula representada no esquema 4 encontra-se plasmolisada. ______ \n(E) A osmose \u00e9 um movimento transmembranar que ocorre a favor do gradiente de concentra\u00e7\u00e3o de soluto. \n______ \n(F) O meio intracelular no esquema 3 est\u00e1 isot\u00f3nico, relativamente ao meio de montagem. ______ \n(G) A lise celular ocorre nas c\u00e9lulas animais por n\u00e3o existir parede celular. ______ \n(H) A c\u00e9lula no esquema 2 encontra-se t\u00fargida. ______ \n\n \nNa resposta a cada um dos itens de 2 e 3, selecione a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que preenche os espa\u00e7os nas frases \nseguintes, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. \n\n2. Na eventualidade de a c\u00e9lula do esquema 4 [\u2026] haver\u00e1 movimentos osm\u00f3ticos [\u2026]. \n(A) se encontrar plasmolisada [...] nos dois sentidos \u00e0 mesma velocidade \n(B) possuir um meio intracelular hipot\u00f3nico [...] no sentido do meio com menor press\u00e3o osm\u00f3tica \n(C) possuir um meio intracelular hipert\u00f3nico [...] do interior da c\u00e9lula para o meio externo \n(D) possuir um meio intracelular isot\u00f3nico [...] nos dois sentidos \u00e0 mesma velocidade \n \n3. As prote\u00ednas intr\u00ednsecas, que existem na membrana celular e que s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para a \nmanuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio celular do ser vivo, [\u2026]. \n(A) [\u2026] interferem diretamente no transporte de subst\u00e2ncias por difus\u00e3o simples \n(B) [\u2026] ocupam posi\u00e7\u00f5es exteriores \u00e0 bicamada fosfolip\u00eddica \n(C) [\u2026] atravessam a dupla camada fosfolip\u00eddica das membranas biol\u00f3gicas \n(D) [\u2026] colaboram em processos de transporte n\u00e3o mediado atrav\u00e9s das membranas  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 168 de 205 \n\n \n\nGrupo II \n \n\nNo ser humano, ocorre absor\u00e7\u00e3o de nutrientes ao n\u00edvel do intestino delgado, no qual se observam pregas \u2013 as \nv\u00e1lvulas coniventes \u2013 atapetadas por estruturas semelhantes a dedos de luva, designadas por vilosidades \nintestinais. Na Figura 2 representa-se a localiza\u00e7\u00e3o das vilosidades intestinais. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 2 \n \n \nNa resposta a cada um dos itens de 1 a 5, selecione a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que preenche os espa\u00e7os nas frases \nseguintes, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. \n1. No homem, entende-se que absor\u00e7\u00e3o \u00e9 a passagem de [\u2026] do l\u00famen/interior do tubo digestivo para [\u2026], \natrav\u00e9s da parede do tubo digestivo, principalmente ao n\u00edvel do intestino delgado. \n(A) nutrientes [\u2026] a linfa intersticial \n(B) alimentos [\u2026] o meio intracelular \n(C) nutrientes [\u2026] a corrente sangu\u00ednea \n(D) alimentos [\u2026] o meio intracorporal \n \n2. No ser humano, o tubo digestivo diz-se [\u2026], uma vez que [\u2026]. \n(A) incompleto [\u2026] nem todo o alimento \u00e9 digerido. \n(B) completo [\u2026] possui gl\u00e2ndulas anexas. \n(C) incompleto [\u2026] a passagem de nutrientes ocorre no intestino delgado. \n(D) completo [\u2026] possui uma boca e um \u00e2nus. \n \n3. A passagem dos nutrientes do l\u00famen do intestino delgado para o interior das vilosidades ocorre, na maior \nparte dos casos, por [\u2026], uma vez que \u00e9 [\u2026] gradiente de concentra\u00e7\u00e3o. \n(A) difus\u00e3o simples [\u2026] a favor do \n(B) difus\u00e3o facilitada [\u2026] contra o \n(C) transporte ativo [\u2026] contra o \n(D) osmose [\u2026] contra o \n \n4. O intestino apresenta caracter\u00edsticas que facilitam a absor\u00e7\u00e3o intestinal. O intestino delgado apresenta um(a) \nelevado(a) [\u2026] e uma parede enrugada, cujas pregas constituem as v\u00e1lvulas coniventes, com [\u2026]. \n(A) espessura [\u2026] vilosidades intestinais. \n(B) espessura [\u2026] zonas de reabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n(C) comprimento [\u2026] pelos de absor\u00e7\u00e3o. \n(D) comprimento [\u2026] grande irriga\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea. \n \n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 169 de 205 \n\n \n\nA\n\nL\n\nV\n\nGrupo III \n \n\nOs seres autotr\u00f3ficos sintetizam mat\u00e9ria org\u00e2nica, recorrendo, para isso, a diferentes fontes de energia. A \nfotoss\u00edntese \u00e9 um processo fundamental \u00e0 Vida no planeta Terra. Neste processo, a energia luminosa do Sol \u00e9 \nutilizada para produzir energia qu\u00edmica e mat\u00e9ria org\u00e2nica. \nNa Figura 3 A observa-se o gr\u00e1fico do espetro de absor\u00e7\u00e3o das clorofilas a e b, enquanto a Figura 3 B \nrepresenta de modo muito sucinto, o processo fotossint\u00e9tico. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 3 \n \nNa resposta a cada um dos itens de 1 a 4, selecione a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que preenche os espa\u00e7os nas frases \nseguintes, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. \n \n1. Os n\u00fameros 1 e 5, da Figura 3 B, representam as mol\u00e9culas de [\u2026] e [\u2026], respetivamente. \n(A) \u00e1gua [\u2026] di\u00f3xido de carbono \n(B) oxig\u00e9nio [\u2026] di\u00f3xido de carbono \n(C) \u00e1gua [\u2026] glicose  \n(D) oxig\u00e9nio [\u2026] glicose \n \n2. A mol\u00e9cula assinalada na Figura 3 B pelo n\u00famero 2 resulta da ocorr\u00eancia, durante o processo fotossint\u00e9tico, \nda [\u2026]. \n(A) [\u2026] oxida\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no estroma dos cloroplastos. \n(B) [\u2026] redu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no estroma dos cloroplastos. \n(C) [\u2026] oxida\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos tilacoides dos cloroplastos.  \n(D) [\u2026] redu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos tilacoides dos cloroplastos. \n \n3. Se uma planta possu\u00edsse apenas clorofila [\u2026], cresceria melhor quando sujeita a [\u2026]. \n(A) a [\u2026] radia\u00e7\u00f5es de cor laranja. \n(B) b [\u2026] radia\u00e7\u00f5es de cor azul. \n(C) a [\u2026] radia\u00e7\u00f5es de cor verde.  \n(D) b [\u2026] radia\u00e7\u00f5es de cor amarela. \n \n4. Grandes dom\u00ednios florestais, como a Amaz\u00f3nia, est\u00e3o a diminuir, afetando todos os seres vivos \nheterotr\u00f3ficos. Tendo em conta os produtos iniciais e finais da fotoss\u00edntese, relacione esse risco com a \natividade fotossint\u00e9tica. \n___________________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________________ \n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 170 de 205 \n\n \n\nGrupo IV \n\nAs \u00e1rvores s\u00e3o importantes no meio ambiente, porque melhoram a qualidade \ndo ar, diminuem a eros\u00e3o dos solos, reduzem o perigo de cheias e at\u00e9 \ncontribuem para melhorar e embelezar o ambiente social. Dactylopius coccus \u00e9 \num inseto parasita de muitas \u00e1rvores, popularmente conhecido como \ncochonilha (Figura 4), constitui uma praga dif\u00edcil de combater, pois alimenta-se \nda sua seiva, especialmente das \u00e1rvores de frutas c\u00edtricas, como a laranjeira e o \nlimoeiro. No entanto, este inseto \u00e9 criado em todo o mundo para produzir \ncorante vermelho.  \n \n\nPara obter meio quilo de corante vermelho s\u00e3o necess\u00e1rios 70.000 insetos esmagados e fervidos. A fun\u00e7\u00e3o dos \ncorantes \u00e9 \"colorir\" os alimentos, fazendo com que os produtos industrializados tenham uma apar\u00eancia mais \nparecida com os produtos naturais e mais agrad\u00e1vel, portanto, aos olhos do consumidor. Gelados, iogurtes ou \nbolachas de morango costumam conter corantes extra\u00eddos de certos insetos. \nAdaptado de www.publico.pt \n \n \nNa resposta a cada um dos itens 1 e 2, selecione a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que permite obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. \n1. A cochonilha, ingere preferencialmente seiva flo\u00e9mica rica em [\u2026]. Para tal, introduz as suas pe\u00e7as bucais \nnos [\u2026], absorvendo seiva de forma [\u2026].  \n(A) \u00e1gua e sais minerais [...] c\u00e9lulas de companhia [...] passiva \n(B) \u00e1gua e sacarose [...] tubos crivosos [...] passiva \n(C) \u00e1gua e sais minerais [...] c\u00e9lulas de companhia [...] ativa  \n(D) sacarose [...] tubos crivosos [...] ativa \n \n2. No [\u2026], constitu\u00eddo por c\u00e9lulas [\u2026] as paredes transversais dos vasos [\u2026] formando um \"canal\" ao longo do \nqual ocorre o transporte de [\u2026].  \n(A) floema[...] vivas [...] permanecem [...] seiva bruta \n(B) xilema [...] vivas [...] desaparecem [...] seiva elaborada \n(C) floema [...] mortas [...] permanecem [...] seiva elaborada \n(D) xilema [...] mortas [...] desaparecem [...] seiva bruta \n \n3. Classifique como verdadeira (V) ou falsa (F) cada uma das afirma\u00e7\u00f5es seguintes, relativas ao transporte \nefetuado pelo floema e \u00e0s caracter\u00edsticas das suas c\u00e9lulas. \n(A) O transporte no floema \u00e9 explicado por uma press\u00e3o que se desenvolve ao n\u00edvel da raiz, devido \u00e0 ocorr\u00eancia \nde for\u00e7as osm\u00f3ticas. ______ \n(B) Os compostos org\u00e2nicos entram nos elementos de tubo crivoso \u00e0 custa de energia, sob a forma de ATP. \n______ \n(C) O movimento de seiva elaborada ocorre gra\u00e7as a um gradiente de concentra\u00e7\u00e3o de sacarose que se \nestabelece entre uma fonte e um local de consumo ou de reserva. ______ \n(D) A passagem de \u00e1gua por osmose das c\u00e9lulas do xilema para os tubos crivosos, ao n\u00edvel da fonte, \u00e9 poss\u00edvel \npois estes encontram-se hipot\u00f3nicos em rela\u00e7\u00e3o ao xilema. ______ \n(E) O movimento de seiva nos elementos de tubo crivoso \u00e9 efetuado por um processo passivo. ______ \n(F) As paredes transversais dos elementos de tubo crivoso correspondem \u00e0s placas crivosas. ______ \n(G) O movimento da seiva no floema \u00e9 explicado pela hip\u00f3tese da Tens\u00e3o-Ades\u00e3o-Coes\u00e3o. ______ \n(H) A seiva flo\u00e9mica encontra-se sob press\u00e3o e pode fluir em diferentes dire\u00e7\u00f5es. ______ \n \n4. Existem v\u00e1rios insetos herb\u00edvoros que ingerem seiva xil\u00e9mica ou seiva flo\u00e9mica, introduzindo as suas pe\u00e7as \nbucais nos elementos de vaso ou nos tubos crivosos, respetivamente. Explique por que raz\u00e3o a extra\u00e7\u00e3o da \nseiva flo\u00e9mica n\u00e3o revela custos energ\u00e9ticos para os insetos herb\u00edvoros. \n___________________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n\nFigura 4 \u2013 Uma cochonilha. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 171 de 205 \n\n \n\nGrupo V \n \nNos animais aqu\u00e1ticos de maiores dimens\u00f5es, e, em todos os animais terrestres, a difus\u00e3o \u00e9 insuficiente para a \ndistribui\u00e7\u00e3o dos nutrientes, gases respirat\u00f3rios e produtos de excre\u00e7\u00e3o. Como consequ\u00eancia, para conseguirem \nsobreviver e atingir dimens\u00f5es consider\u00e1veis, estes animais t\u00eam de possuir um sistema de transporte. \nTal como nas plantas, os sistemas de transporte dos animais t\u00eam importantes fun\u00e7\u00f5es, quer para a vida das \nc\u00e9lulas, quer para a vida do organismo. No reino animal, constatamos uma certa diversidade de sistemas de \ntransporte. \n \nConsidere os seres vivos A, B, C e D que constam da Figura 5: \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n1. Classifique como verdadeira (V) ou falsa (F) cada uma das afirma\u00e7\u00f5es seguintes, relativas ao sistema de \ntransporte/circula\u00e7\u00e3o nestes seres vivos. \n(A) A circula\u00e7\u00e3o, nos seres vivos complexos, apareceu como um meio de distribuir nutrientes e gases pelas \ndiferentes c\u00e9lulas do organismo. ______ \n(B) Nos sistemas de transporte abertos, o sangue circula dentro de vasos e lacunas e a linfa rodeia os tecidos. \n______ \n(C) O sistema de transporte, do organismo A \u00e9 mais eficaz do que o do organismo C. ______ \n(D) A mosca, enquanto inseto, apresenta um sistema de transporte aberto, com um cora\u00e7\u00e3o tubular muito \nsimples. ______ \n(E) O peixe apresenta um sistema de transporte fechado e uma circula\u00e7\u00e3o dupla incompleta. ______ \n(F) O cora\u00e7\u00e3o da ave apresenta quatro cavidades, possuindo um septo completo; neste caso n\u00e3o ocorre mistura \nentre sangue arterial e sangue venoso. ______ \n(G) O sangue dos mam\u00edferos apresenta c\u00e9lulas diferenciadas com fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. ______ \n(H) Nos mam\u00edferos, a linfa localiza-se entre os tecidos e circula em vasos sangu\u00edneos. ______ \n \nNa resposta a cada um dos itens 2 e 3, selecione a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que permite obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. \n2. A circula\u00e7\u00e3o nos peixes \u00e9 [\u2026] e [\u2026].  \n(A) fechada [...] simples \n(B) aberta [...] simples \n(C) dupla [...] incompleta  \n(D) dupla [...] completa \n \n3. A circula\u00e7\u00e3o nos mam\u00edferos \u00e9 dupla e [\u2026], uma vez que o cora\u00e7\u00e3o possui [\u2026] cavidades.  \n(A) completa [...] tr\u00eas \n(B) incompleta [...] tr\u00eas \n(C) completa [...] quatro  \n(D) incompleta [...] quatro \n \n4. Indique, justificando, qual dos animais A, C ou D, apresenta um metabolismo mais eficiente. \n___________________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________________ \n \n\nFigura 5 \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 172 de 205 \n\n \n\nGrupo VI \n \n\nNo Ver\u00e3o de 1856, Louis Pasteur foi confrontado por Bigot, pai de um dos seus alunos, com um problema que \nafligia muitos industriais da zona de Lille. Bigot dedicava-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool (etanol) a partir da \nfermenta\u00e7\u00e3o dos a\u00e7\u00facares da beterraba. Por vezes, verificava-se que, em algumas cubas, o sumo n\u00e3o se \ntransformava em etanol e acabava mesmo por azedar, devido \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1cido l\u00e1ctico. Na tentativa de \nresolver esse problema, Pasteur recolheu duas amostras: \nAmostra 1 ? l\u00edquido recolhido de uma cuba onde se formou etanol.\u201d \nAmostra 2 ? l\u00edquido recolhido de uma das cubas cujo conte\u00fado azedou.\u201d \nEstas amostras foram observadas ao microsc\u00f3pio. Na amostra 1, Pasteur encontrou apenas leveduras (fungos \nunicelulares). Na amostra 2, observou um pequeno n\u00famero de leveduras e um grande n\u00famero de bact\u00e9rias. \nEm observa\u00e7\u00f5es posteriores, Pasteur confirmou que s\u00f3 se verificava a presen\u00e7a de bact\u00e9rias nas cubas cujo \nconte\u00fado azedava, e que o n\u00famero de bact\u00e9rias era tanto maior quanto mais azedo o conte\u00fado da cuba. \nQuando terminou a investiga\u00e7\u00e3o, Pasteur concluiu que as leveduras utilizavam o a\u00e7\u00facar da beterraba para \nproduzir etanol e que as bact\u00e9rias o utilizavam para produzir \u00e1cido l\u00e1ctico. \n \n \nNa resposta aos itens 1 a 3, selecione a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que permite preencher os espa\u00e7os, de modo a obter uma \nafirma\u00e7\u00e3o correta.  \nEm finais do s\u00e9c. XIX, Eduard B\u00fcchner efetuou um conjunto de experi\u00eancias com extrato de levedura, obtido \npor tritura\u00e7\u00e3o de leveduras e posterior filtra\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos celulares remanescentes. A este extrato adicionou \numa solu\u00e7\u00e3o aquosa a\u00e7ucarada. Passado algum tempo, detetou na solu\u00e7\u00e3o a presen\u00e7a de etanol e a liberta\u00e7\u00e3o \nde di\u00f3xido de carbono. \n \n1. Com esta experi\u00eancia, B\u00fcchner poderia testar a seguinte hip\u00f3tese [\u2026]  \n(A) [\u2026] a fermenta\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que ocorre apenas na aus\u00eancia de oxig\u00e9nio. \n(B) [\u2026] a temperatura \u00e9 um dos fatores limitantes do processo de fermenta\u00e7\u00e3o. \n(C) [\u2026] a concentra\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar influencia o rendimento energ\u00e9tico da fermenta\u00e7\u00e3o. \n(D) [\u2026] a fermenta\u00e7\u00e3o pode ocorrer na aus\u00eancia de leveduras \n \n2. A fermenta\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo de obten\u00e7\u00e3o de energia que ocorre [\u2026], e em que o recetor final de eletr\u00f5es \u00e9 \numa mol\u00e9cula [\u2026]. \n(A) no citoplasma [...] inorg\u00e2nica \n(B) na mitoc\u00f4ndria [...] inorg\u00e2nica \n(C) no citoplasma [...] org\u00e2nica  \n(D) na mitoc\u00f4ndria [...] org\u00e2nica \n \n3. Na produ\u00e7\u00e3o de iogurte, o facto de o pH da mistura se tornar \u00e1cido revela [\u2026]. \n(A) [\u2026] a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool na fermenta\u00e7\u00e3o l\u00e1ctica. \n(B) [\u2026] que existem microrganismos no leite. \n(C) [\u2026] a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cido l\u00e1ctico na fermenta\u00e7\u00e3o l\u00e1ctica. \n(D) [\u2026] a produ\u00e7\u00e3o de duas mol\u00e9culas de ATP na fermenta\u00e7\u00e3o l\u00e1ctica. \n \n \n4. Considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es relativas ao fabrico do vinho. \n1. As leveduras s\u00e3o seres capazes de realizar a fermenta\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica. \n2. A fermenta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma via anab\u00f3lica onde ocorre a oxida\u00e7\u00e3o total da glicose. \n3. As leveduras utilizam glicose das uvas para obterem energia. \nSelecione a op\u00e7\u00e3o que melhor as caracteriza. \n(A) As afirma\u00e7\u00f5es 1 e 2 s\u00e3o verdadeiras; a afirma\u00e7\u00e3o 3 \u00e9 falsa. \n(B) A afirma\u00e7\u00e3o 1 \u00e9 verdadeira; as afirma\u00e7\u00f5es 2 e 3 s\u00e3o falsas. \n(C) A afirma\u00e7\u00e3o 3 \u00e9 verdadeira; as afirma\u00e7\u00f5es 1 e 2 s\u00e3o falsas.  \n(D) As afirma\u00e7\u00f5es 1 e 3 s\u00e3o verdadeiras; a afirma\u00e7\u00e3o 2 \u00e9 falsa. \n \n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 173 de 205 \n\n \n\n5. Classifique como verdadeira (V) ou falsa (F) cada uma das afirma\u00e7\u00f5es seguintes, relativas a processos de \nobten\u00e7\u00e3o de energia pelas c\u00e9lulas. \n(A) A degrada\u00e7\u00e3o de gl\u00edcidos para obten\u00e7\u00e3o de energia \u00e9 um processo exclusivo das c\u00e9lulas procari\u00f3ticas. \n______ \n(B) Para degradar a mol\u00e9cula de glicose em aerobiose, \u00e9 necess\u00e1ria a presen\u00e7a de O2. ______ \n(C) Os seres anaer\u00f3bios facultativos podem realizar a respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia. ______ \n(D) A fermenta\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica \u00e9 mais rent\u00e1vel, em termos energ\u00e9ticos, do que a l\u00e1ctica. ______ \n(E) Um dos produtos da respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia \u00e9 o di\u00f3xido de carbono. ______ \n(F) A finalidade do processo de degrada\u00e7\u00e3o da glicose \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas de ATP. ______ \n(G) Os produtos finais da respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia s\u00e3o mais energ\u00e9ticos do que os da fermenta\u00e7\u00e3o. ______ \n(H) Os processos fermentativos incluem fen\u00f3menos catab\u00f3licos. ______ \n \n\nGRUPO VII \n \n\nA respira\u00e7\u00e3o celular e a fermenta\u00e7\u00e3o englobam um conjunto de rea\u00e7\u00f5es de natureza catab\u00f3lica muito \nimportantes para as c\u00e9lulas, onde ocorrem. Na figura 6 esquematiza-se as principais etapas da respira\u00e7\u00e3o \ncelular. \n \n \n \n \n \n \n \n \n1. Identifique as etapas: \nI - _____________________________________ \nII - ____________________________________ \nIII - ___________________________________ \n \n2. Fa\u00e7a corresponder uma letra da coluna I a cada uma das afirma\u00e7\u00f5es da coluna II. \n\nColuna I Coluna II \n\nA. Etapa I \nB. Etapa II \nC. Etapa III \n \n\n1. Ocorre nas cristas mitocondriais. ___ \n2. Os i\u00f5es H+ e os eletr\u00f5es transportados reduzem o oxig\u00e9nio formando \u00e1gua. ___ \n3. O FAD \u00e9 reduzido a FADH2. ___ \n4. Ocorre a oxida\u00e7\u00e3o total de compostos energ\u00e9ticos num conjunto de rea\u00e7\u00f5es c\u00edclicas. ___ \n5. Ocorrem descarboxila\u00e7\u00f5es. ___ \n6. Ocorre no hialoplasma da c\u00e9lula. ___ \n7. \u00c9 a etapa comum \u00e0 fermenta\u00e7\u00e3o. ___ \n8. Ocorre produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido pir\u00favico. ____ \n\n \nNa resposta aos itens 3 e 4, selecione a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que permite preencher o espa\u00e7o, de modo a obter uma \nafirma\u00e7\u00e3o correta \n \n3. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 respira\u00e7\u00e3o celular e \u00e0 fermenta\u00e7\u00e3o, pode afirmar-se que [\u2026]. \n(A) [\u2026] \u00e9 obtida glicose por esses processos. \n(B) [\u2026] s\u00f3 na respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cido pir\u00favico. \n(C) [\u2026] na respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia produz-se menor quantidade de energia do que na fermenta\u00e7\u00e3o. \n(D) [\u2026] as leveduras os podem realizar por serem considerados como seres anaer\u00f3bios facultativos. \n \n4. Em anaerobiose, a via respons\u00e1vel pela transfer\u00eancia de energia da mol\u00e9cula de glicose para o ATP e que n\u00e3o \nliberta CO2 \u00e9 a [\u2026] cujo rendimento energ\u00e9tico \u00e9 [\u2026] \u00e0quele que se obt\u00e9m em condi\u00e7\u00f5es aer\u00f3bias. \n(A) respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia [\u2026] superior \n(B) respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia [\u2026] inferior \n(C) fermenta\u00e7\u00e3o l\u00e1ctica [\u2026] inferior \n(D) fermenta\u00e7\u00e3o l\u00e1ctica [\u2026] superior \n \n\nFigura 6 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 174 de 205 \n\n \n\n5. Ordene corretamente os acontecimentos a seguir indicados e que se referem ao processo de respira\u00e7\u00e3o \naer\u00f3bia. \nA \u2013 Forma\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, em que o O2 recebe eletr\u00f5es e prot\u00f5es. \nB \u2013 Ativa\u00e7\u00e3o da mol\u00e9cula de glicose. \nC \u2013 Descarboxila\u00e7\u00e3o do \u00e1cido pir\u00favico. \nD \u2013 Forma\u00e7\u00e3o do NADH citoplasm\u00e1tico. \nE \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de 32/34 ATP. \n \n6. Considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de energia. \n1. Numa situa\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcio f\u00edsico intenso as c\u00e9lulas musculares podem conseguir obter ATP pelo processo da \nfermenta\u00e7\u00e3o l\u00e1ctica, formando-se \u00e1cido l\u00e1ctico que produz as dores musculares. \n2. As leveduras em condi\u00e7\u00f5es de anaerobiose realizam a fermenta\u00e7\u00e3o l\u00e1ctica, utilizada na ind\u00fastria da \npanifica\u00e7\u00e3o. \n3. Na respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia, os eletr\u00f5es que circulam na cadeia respirat\u00f3ria prov\u00eam do FAD e do NAD+. \nSelecione a op\u00e7\u00e3o que melhor as caracteriza. \n(A) As afirma\u00e7\u00f5es 1 e 2 s\u00e3o verdadeiras; a afirma\u00e7\u00e3o 3 \u00e9 falsa. \n(B) A afirma\u00e7\u00e3o 3 \u00e9 verdadeira; as afirma\u00e7\u00f5es 1 e 2 s\u00e3o falsas. \n(C) A afirma\u00e7\u00e3o 1 \u00e9 verdadeira; as afirma\u00e7\u00f5es 2 e 3 s\u00e3o falsas.  \n(D) As afirma\u00e7\u00f5es 1 e 3 s\u00e3o verdadeiras; a afirma\u00e7\u00e3o 2 \u00e9 falsa. \n \n\nFim \n \n \n \nCota\u00e7\u00f5es: \n\n \n \n \n \n\nI II III IV V \n\n1. 2. 3. 1. 2. 3. 4. 1. 2. 3. 4. 1. 2. 3. 4. 1. 2. 3. 4. \n\n9 5 5 5 5 5 5 5 5 5 10 5 5 9 15 9 5 5 15 \n\nVI VII Tot\nal 1. 2. 3. 4. 5. 1. 2. 3. 4. 5. 6. \n\n5 5 5 6 \n9 3 1\n\n0 \n5 5 9 6 200 \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 175 de 205 \n\n \n\nAp\u00eandice V \u2013 A: Matriz de Cota\u00e7\u00e3o; B: Matriz de corre\u00e7\u00e3o da ficha de avalia\u00e7\u00e3o sumativa \n\n \n\n \n\n \n\nGrupo Disciplinar 520  Ano Letivo: 2013 / 2014   \n\nN\u00facleo de Est\u00e1gio  Professora Estagi\u00e1ria: Liliana Ferreira \n\nDisciplina: Ci\u00eancias Naturais   Ano: 7\u00ba Turma: 3 \n\nMatriz de cota\u00e7\u00f5es do 2\u00ba teste de avalia\u00e7\u00e3o Data: 29/11/2013  \n\nTEMA: Terra no espa\u00e7o  Unidade 1 / Subunidade 1.2 e Unidade 2 \n\n AQUISI\u00c7\u00c3O UTILIZA\u00c7\u00c3O   \n\nObjetivos CONHECIMENTO COMPREENS\u00c3O APLICA\u00c7\u00c3O \n\nN\u00ba de \n\nitens \n\nTotal \n\n(Cota\u00e7\u00f5es) \n\n \n\n \n\nConte\u00fados \n\nConhece termos \nConhece factos e \n\nprinc\u00edpios \nCompreende \n\nfactos e princ\u00edpios \n\nInterpreta \n\ntabelas/gr\u00e1ficos/ \n\ndiagramas/textos \n\nAplica \n\nconhecimentos a \n\nnovas situa\u00e7\u00f5es \n\nGrupo I \n\nSubunidade 1.2. \n2. (7) \n\n1.1. (5) \n\n1.2. (5) \n \n\n3.1. (5) \n\n3.2. (5) \n\n3.3. (5) \n\n3.4. (5) \n\n4. (14) \n\n 8 51 \n\nGrupo II \n\nSubunidade 2.1. \n \n\n \n\n \n2. (14) \n\n1.1. (5) \n\n1.2. (5) \n\n1.3. (5) \n\n 4 29 \n\nGrupo III \n\nSubunidade 2.2. \n\n1.1. (2) \n\n4. (3) \n  \n\n2.1. (5) \n\n3. (5) \n\n5.1. (5) \n\n 5 20 \n\nTOTAL 14 100 \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 176 de 205 \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 177 de 205 \n\n \n\nESCOLA B\u00c1SICA E SECUND\u00c1RIA GON\u00c7ALVES ZARCO \n\nDepartamento Curricular CENT  Grupo disciplinar 520  Ano Letivo \n\n2013/2014 \n\nDisciplina: Ci\u00eancias Naturais  7\u00ba Ano -Turma 3  N\u00facleo de Est\u00e1gio \n\nProfessora Estagi\u00e1ria: Liliana Ferreira Ficha de Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa n\u00ba 2  Data: 29/11/2013 \n\nTema: Terra no Espa\u00e7o. Unidade 1: Terra, um planeta com vida.  Subunidade 1.2. A Terra como um \n\nsistema \n\n \n\n Subunidade 2.1. Ci\u00eancia \u2013 produto da atividade humana \n\nUnidade 2: Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade  \n\ne Ambiente Subunidade 2.2. Ci\u00eancia e conhecimento de Universo \n\nProposta de Corre\u00e7\u00e3o \n\nGrupo I \n\n1.  \n\n1.1. Op\u00e7\u00e3o D. \n\n1.2. Op\u00e7\u00e3o C. \n\n \n\n2. 1 \u2013 E; 2 \u2013 A; 3 \u2013 B; 4 \u2013 C; 5 \u2013 D \n\n \n\n3. \n\n3.1. Op\u00e7\u00e3o B. \n\n3.2. Op\u00e7\u00e3o C. \n\n3.3. Op\u00e7\u00e3o A. \n\n3.4. Op\u00e7\u00e3o A. \n\n \n\n4. A resposta deve conter os seguintes t\u00f3picos: \n\n?  O ecossistema \u00e9 constitu\u00eddo pelos fatores bi\u00f3ticos e fatores abi\u00f3ticos. \n\n?  A comunidade bi\u00f3tica estabelece rela\u00e7\u00f5es entre si e com o meio. \n\n \n\nN\u00edveis Descritores do n\u00edvel de desempenho no dom\u00ednio espec\u00edfico da disciplina Pontua\u00e7\u00e3o \n\n2 \nA resposta apresenta: \n\n? Dois dos t\u00f3picos de refer\u00eancia. \n14 \n\n1 \nA resposta apresenta: \n\n? Um dos t\u00f3picos de refer\u00eancia. \n7 \n\n0 \nA resposta apresenta: \n\n? Nenhum dos t\u00f3picos de refer\u00eancia. \n0 \n\nAdaptado do IAVE (antigo GAVE) \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 178 de 205 \n\n \n\nGrupo II \n\n1. \n\n1.1. Op\u00e7\u00e3o B. \n\n1.2. Op\u00e7\u00e3o C. \n\n1.3. Op\u00e7\u00e3o D \n\n \n\n2. 4. A resposta deve conter os seguintes t\u00f3picos: \n\n?  A Igreja Cat\u00f3lica apoiava o modelo que colocava a Terra como o centro fixo do Universo. \n\n?  O Homem era visto como uma cria\u00e7\u00e3o divina logo estaria no centro do universo. \n\n?  Esta teoria apoiava-se no movimento aparente do Sol. \n\n \n\nN\u00edveis Descritores do n\u00edvel de desempenho no dom\u00ednio espec\u00edfico da disciplina Pontua\u00e7\u00e3o \n\n3 \nA resposta apresenta: \n\n? Tr\u00eas t\u00f3picos de refer\u00eancia. \n9 \n\n2 \nA resposta apresenta: \n\n? Dois dos t\u00f3picos de refer\u00eancia. \n6 \n\n1 \nA resposta apresenta: \n\n? Um dos t\u00f3picos de refer\u00eancia. \n3 \n\n0 \nA resposta apresenta: \n\n? Nenhum dos t\u00f3picos de refer\u00eancia. \n0 \n\nAdaptado do IAVE (antigo GAVE) \n\n \n\nGrupo III \n\n1. \n\n1.1. Telesc\u00f3pio espacial. \n\n \n\n2. \n\n2.1. Op\u00e7\u00e3o C. \n\n \n\n3. \n\n3.1. Op\u00e7\u00e3o C \n\n \n\n4. Quaisquer tr\u00eas instrumentos dos seguintes: rob\u00f4s de explora\u00e7\u00e3o espacial, sat\u00e9lites artificiais, sondas \n\nespaciais, radiotelesc\u00f3pio, vaiv\u00e9ns espaciais, foguet\u00f5es, esta\u00e7\u00f5es espaciais. \n\n \n\n5. \n\n5.1. Quaisquer dois dos seguintes: \n\n?  Produ\u00e7\u00e3o de lixo espacial que permanece em \u00f3rbita \n\n?  Produ\u00e7\u00e3o de detritos que podem atingir a Terra \n\n?  Elevado custo econ\u00f3mico \n\n?  Perdas de vidas humanas \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 179 de 205 \n\n \n\nAp\u00eandice VI \u2013 Grelha de Observa\u00e7\u00e3o de aulas \n\nNome do professor:  Ano:  Turma:  \n\nDisciplina:  N\u00ba de alunos:  Hora:  \n\nObservador:  Sala:  Data:  \n\n \n\nGRELHA DE OBSERVA\u00c7\u00c3O: \n \n\nComportamentos com impactos educativos positivos: Pouco Suficiente Bom \n\nE\nn\n\ntu\nsi\n\na\nsm\n\no\n d\n\no\n \n\np\nr\no\n\nfe\nss\n\no\nr\n: 1 Cria empatia com os alunos;    \n\n2 Fala de forma expressiva;    \n\n3 Movimenta-se pela sala de aula enquanto fala;    \n\n4 Evid\u00eancia descontra\u00e7\u00e3o;    \n\n5 N\u00e3o passa o tempo a ler notas ou o manual;    \n      \n\nE\nst\n\nr\na\nt\u00e9\n\ng\nia\n\ns \nd\n\ne\n e\n\nn\nsi\n\nn\no\n\n: \n\n1 Clareza oral e escrita;    \n\n2 Utiliza eficazmente as ideias, as experi\u00eancias e os \n\nconhecimentos pr\u00e9vios dos alunos; \n\n   \n\n3 Estimula e encoraja a participa\u00e7\u00e3o dos alunos;    \n\n4 Utiliza atividades/metodologias diversas;    \n\n5 Reage e adapta-se \u00e0s altera\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o dos alunos;    \n\n6 Demonstra conhecimento dos conte\u00fados;    \n\n7 Proporciona aos alunos oportunidades para que apliquem os \n\nconhecimentos; \n\n   \n\n8 Faz interliga\u00e7\u00e3o de conte\u00fados;    \n\n9 Termina com as distra\u00e7\u00f5es dos alunos de forma construtiva;    \n      \n\nC\nla\n\nr\ne\nz\na\n: \n\n1 Recorre a exemplos concretos ou analogias nas suas \n\nexplica\u00e7\u00f5es; \n\n   \n\n2 Descreve os termos, os conceitos e as teorias de mais de uma \n\nmaneira; \n\n   \n\n3 Utiliza apoios visuais (esquemas, imagens, \u2026) claros;    \n\n4 Responde de forma completa e objetiva \u00e0s quest\u00f5es dos \n\nalunos; \n\n   \n\n      \n\nO\nr\ng\na\nn\n\niz\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\ne\n g\n\ne\nst\n\n\u00e3\no\n: \n\n1 \u00c9 pontual e organizado;    \n\n2 Organiza as atividades de forma a que os alunos tenham tempo \n\nde tomar notas; \n\n   \n\n3 Verifica frequentemente se os alunos est\u00e3o a perceber o \n\nconte\u00fado da aula; \n\n   \n\n4 \u00c9 capaz de antecipar e de lidar com problemas de indisciplina;    \n      \n\nIn\nte\n\nr\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n: \n\n1 Valoriza as respostas dos alunos;    \n\n2 Coloca quest\u00f5es a toda a turma, de forma clara;    \n\n3 Encoraja os alunos a responderem a perguntas dif\u00edceis atrav\u00e9s \n\nda disponibiliza\u00e7\u00e3o de pistas; \n\n   \n\n4 Admite o erro ou conhecimentos insuficientes;    \n\n5 Revela respeito e sensibilidade pelos diferentes estilos de \n\naprendizagem; \n\n   \n\n6 Coloca quest\u00f5es de diferentes n\u00edveis cognitivos;    \n      \n\nA\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\n d\ne\n \n\nsa\nla\n\n d\ne\n a\n\nu\nla\n\n: 1 Reage com respeito aos erros ou \u00e0s confus\u00f5es;    \n\n2 Trata os alunos de forma equitativa;    \n\n3 Encoraja o respeito m\u00fatuo, a honestidade e a integridade na \n\nsala de aula; \n\n   \n\n4 Reage eficazmente \u00e0s distra\u00e7\u00f5es dos alunos;    \n\n5 Trata os alunos pelo nome;    \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 180 de 205 \n\n \n\nObserva\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 181 de 205 \n\n \n\nAp\u00eandice VII \u2013 Question\u00e1rio da Atividade de Natureza Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gica \n\n \n\n \n\nUniversidade da Madeira \n\nInqu\u00e9rito \n\n \n\nEste inqu\u00e9rito est\u00e1 a ser aplicado pelos mestrandos Dra. Liliana Ferreira, Dra. An\u00edsia Correia e Dra. N\u00e9lia Sousa, no \n\n\u00e2mbito do Mestrado em Ensino da Biologia e Geologia no 3.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio, da Universidade da \n\nMadeira, para determinar as eventuais conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos de 3.\u00ba Ciclo sobre os f\u00f3sseis, tem\u00e1tica \n\nescolhida para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-pedag\u00f3gico. \n\nNa primeira parte constam perguntas de resposta r\u00e1pida que servem para os mestrandos conhecerem as caracter\u00edsticas \n\ndos alunos inquiridos. Na segunda parte s\u00e3o apresentadas v\u00e1rias afirma\u00e7\u00f5es sobre f\u00f3sseis que devem ser classificadas \n\ncom um X, para assinalar a op\u00e7\u00e3o que expressa a opini\u00e3o do aluno inquirido.  \n\nEste inqu\u00e9rito \u00e9 an\u00f3nimo pelo que pedimos que n\u00e3o escreva nada al\u00e9m da resposta simples \u00e0s quest\u00f5es que lhe s\u00e3o \n\ncolocadas.  \n\nObrigado pela colabora\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o disponibilizadas. \n\n \n\n1.\u00aa PARTE \n\nPerfil do inquirido \n\n1. Nacionalidade: ________________________ \n\n2. Sexo: ?masculino ?feminino \n3. Idade: ______ \n\n4. Local de resid\u00eancia: ____________________ \n\n5. Pratica algum tipo de religi\u00e3o? \n\n? N\u00e3o \n\n? Sim.    Qual?______________________ \n6. Qual \u00e9 a escolaridade do Pai?  \n\n______________________________________ \n\n7. Qual \u00e9 a profiss\u00e3o do Pai?  \n\n______________________________________ \n\n8. Qual \u00e9 a escolaridade da M\u00e3e?  \n\n______________________________________ \n\n9. Qual \u00e9 a profiss\u00e3o da M\u00e3e?  \n\n______________________________________ \n\n \n\n10. \u00c9 repetente? \n\n? N\u00e3o \n\n? Sim \n11. O que gosta mais de estudar? \n\n________________________________ \n\n12. O que faz nos seus tempos livres? \n\n________________________________ \n\n13. Que tipo de meios de informa\u00e7\u00e3o utiliza? \n\n? Televis\u00e3o \n\n? Internet \n\n? R\u00e1dio \n\n? Livros \n\n? Jornais, revistas, panfletos, etc. \n\n? Outro tipo \n\n2.\u00aa PARTE\n\nLeia as afirma\u00e7\u00f5es abaixo e coloque um X nas op\u00e7\u00f5es que expressam a sua opini\u00e3o. \n\nAfirma\u00e7\u00f5es Concordo Discordo N\u00e3o sei \n\n1. Um f\u00f3ssil \u00e9 um ser vivo preservado.    \n\n2. Todos os f\u00f3sseis pertencem a esp\u00e9cies que viveram no passado.    \n\n3. S\u00f3 existem f\u00f3sseis de dinossauros.    \n\n4. Os f\u00f3sseis permitem saber a idade absoluta das rochas.    \n\n5. S\u00f3 existem f\u00f3sseis de animais.    \n\n6. As plantas n\u00e3o fossilizam porque n\u00e3o t\u00eam partes duras.    \n\n7. Um f\u00f3ssil \u00e9 um peda\u00e7o de osso muito antigo.    \n\n8. \u00c9 imposs\u00edvel existirem f\u00f3sseis de humanos, porque a nossa esp\u00e9cie apareceu h\u00e1 \n\npouco tempo. \n\n   \n\n9. Os f\u00f3sseis n\u00e3o existem de verdade.    \n\n10. As pegadas de dinossauro n\u00e3o s\u00e3o f\u00f3sseis.    \n\n11. Os f\u00f3sseis podem ser bons indicadores do meio natural do passado.    \n\n12. Os f\u00f3sseis s\u00f3 se formam em locais escuros e secos.    \n\n13. Os mamutes encontrados intactos n\u00e3o s\u00e3o considerados f\u00f3sseis porque \n\nestiveram congelados. \n\n   \n\n14. Os ovos fossilizados s\u00e3o ovos que sofreram um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o e que \n\nse mantiveram preservados ao longo do tempo. \n\n   \n\n15. S\u00f3 se formam f\u00f3sseis depois de uma grande cat\u00e1strofe natural, como um \n\nvulc\u00e3o ou o impacto de um meteorito. \n\n   \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 186 de 205 \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es Concordo Discordo N\u00e3o sei \n\n16. S\u00f3 h\u00e1 f\u00f3sseis de esp\u00e9cies que desapareceram, ou seja, n\u00e3o pode haver f\u00f3sseis \n\nde esp\u00e9cies que ainda existem. \n\n   \n\n17. Os f\u00f3sseis s\u00f3 se formam fora de \u00e1gua.    \n\n18. Existem f\u00f3sseis de todos os seres vivos que viveram no passado.    \n\n19. Se n\u00e3o existem f\u00f3sseis de um ser vivo que viveu no passado, podemos concluir \n\nque ele nunca existiu. \n\n   \n\n20. N\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o entre esp\u00e9cies fossilizadas e esp\u00e9cies atuais, mesmo \n\nque possuam caracter\u00edsticas semelhantes. \n\n   \n\n21. O f\u00f3ssil de um ser vivo que vivia no meio do gelo pode ser encontrado num \n\nlocal que \u00e9 quente na atualidade. \n\n   \n\n22. Os f\u00f3sseis s\u00e3o peda\u00e7os de rocha que t\u00eam a forma de seres vivos.    \n\n23. O termo \u2018icnof\u00f3ssil\u2019 (o registo da atividade de um ser vivo do passado) refere-\n\nse exclusivamente a pegadas.  \n\n   \n\n24. Um copr\u00f3lito (fezes de animais fossilizadas) pode ser considerado um \n\nicnof\u00f3ssil. \n\n   \n\n25. O estudo de um esqueleto fossilizado permite ter informa\u00e7\u00e3o sobre um ser \n\nvivo. \n\n   \n\n26. O \u00e2mbar \u00e9 o f\u00f3ssil de um inseto.    \n\n27. O \u00e2mbar \u00e9 uma resina de \u00e1rvore que solidificou e ficou preservada \n\nnaturalmente. \n\n   \n\n28. Todos os f\u00f3sseis s\u00e3o bons indicadores do tempo geol\u00f3gico, ou seja, da idade \n\ndas rochas. \n\n   \n\n29. A Paleontologia usa conhecimentos da Biologia, mas n\u00e3o da Geologia, porque \n\nos f\u00f3sseis s\u00e3o registos de seres vivos e n\u00e3o rochas. \n\n   \n\n30. Quando um ser vivo morre torna-se um f\u00f3ssil.    \n\n31. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel haver qualquer registo f\u00f3ssil de bact\u00e9rias do passado.    \n\n32. S\u00f3 obtemos informa\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas sobre um ser fossilizado se este estiver \n\nintegralmente preservado. \n\n   \n\n33. A mumifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, mas sim uma forma de \n\nenterro do Antigo Egito. \n\n   \n\n34. Apenas os seres vivos de grandes dimens\u00f5es fossilizam facilmente.     \n\n35. Os copr\u00f3litos (fezes fossilizadas) permitem saber o tipo de alimenta\u00e7\u00e3o de um \n\nanimal do passado. \n\n   \n\n36. Os f\u00f3sseis das plantas s\u00e3o exclusivamente folhas.    \n\n37. Um f\u00f3ssil s\u00f3 \u00e9 exposto \u00e0 superf\u00edcie se for desenterrado pelo Homem.    \n\n38. Os f\u00f3sseis t\u00eam mau cheiro porque s\u00e3o seres vivos que morreram.    \n\n39. A moldagem natural \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o em que os sedimentos \n\ntomam a forma de um ser vivo ou parte dele, antes de se transformarem numa \n\nrocha s\u00f3lida. \n\n   \n\n40. O molde interno de uma concha \u00e9 a forma do interior dessa concha.    \n\n41. \u00c9 imposs\u00edvel encontrarmos o f\u00f3ssil de uma planta que vivia no fundo de um \n\nlago h\u00e1 milh\u00f5es de anos no meio de um deserto dos nossos dias. \n\n   \n\n42. As estruturas r\u00edgidas de seres vivos, como os ossos e as conchas, s\u00e3o as mais \n\ndif\u00edceis de serem preservadas. \n\n   \n\n43. \u00c9 f\u00e1cil e comum a ocorr\u00eancia de um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o.    \n\n44. S\u00f3 s\u00e3o consideradas f\u00f3sseis as estruturas formadas h\u00e1 milh\u00f5es de anos.     \n\n45. Os f\u00f3sseis demoram muito tempo a formarem-se bem como de condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais favor\u00e1veis. \n\n   \n\n46. \u2018F\u00f3sseis de idade\u2019 s\u00e3o f\u00f3sseis de seres vivos que morreram quando eram \n\nvelhos. \n\n   \n\n47. \u2019Esp\u00e9cies rel\u00edquias\u2019, tamb\u00e9m designadas de F\u00f3sseis Vivos, s\u00e3o esp\u00e9cies que \n\napareceram num passado distante e que continuam a existir nos nossos dias. \n\n   \n\n48. \u2018F\u00f3sseis de f\u00e1cies\u2019 s\u00e3o f\u00f3sseis utilizados para conhecer ambientes do passado.    \n\n49. Os \u2018f\u00f3sseis de idade\u2019 s\u00e3o utilizados para determinar um per\u00edodo geol\u00f3gico \n\nespec\u00edfico. \n\n   \n\n50. Os f\u00f3sseis permitem-nos conhecer a evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos e a adapta\u00e7\u00e3o \n\ndestes a diferentes meios. \n\n   \n\nMuito obrigado pela sua colabora\u00e7\u00e3o!!\n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 187 de 205 \n\n \n\nAp\u00eandice VII \u2013 Gui\u00e3o de respostas ao question\u00e1rio da Atividade de Natureza Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gica \n\n Guia de aprecia\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito. \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \nValidade \n\ndas \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nConce\u00e7\u00e3o cient\u00edfica aceite \n\n1. Um f\u00f3ssil \u00e9 um ser vivo preservado. Falso \nUm f\u00f3ssil \u00e9 um registo naturalmente preservado de um ser vivo que \n\nviveu no passado.  \n\n2. Todos os f\u00f3sseis pertencem a esp\u00e9cies que viveram no passado. Falso Uma esp\u00e9cie rel\u00edquia \u00e9 uma esp\u00e9cie atual de que h\u00e1 registos f\u00f3sseis. \n\n3. S\u00f3 existem f\u00f3sseis de dinossauros. Falso \nExistem f\u00f3sseis de v\u00e1rios grupos de seres vivos, al\u00e9m dos dos \n\ndinossauros. \n\n4. Os f\u00f3sseis permitem saber a idade absoluta das rochas. Falso S\u00f3 os f\u00f3sseis de idade permitem conhecer tal informa\u00e7\u00e3o. \n\n5. S\u00f3 existem f\u00f3sseis de animais. Falso \nS\u00e3o conhecidos f\u00f3sseis de outros grandes grupos, como plantas e \n\nbact\u00e9rias, por exemplo. \n\n6. As plantas n\u00e3o fossilizam porque n\u00e3o t\u00eam partes duras. Falso \nAl\u00e9m das partes duras (troncos, nervuras e sementes), tamb\u00e9m h\u00e1 \n\ntecidos moles nas plantas que, em certas condi\u00e7\u00f5es, s\u00e3o preservados \n\n7. Um f\u00f3ssil \u00e9 um peda\u00e7o de osso muito antigo. Falso \nExistem f\u00f3sseis de outros grupos para al\u00e9m dos animais, de  \n\nInvertebrados e de estruturas n\u00e3o \u00f3sseas de Vertebrados.  \n\n8. \u00c9 imposs\u00edvel existirem f\u00f3sseis de humanos, porque a nossa esp\u00e9cie apareceu \n\nh\u00e1 pouco tempo. \nFalso \n\nN\u00e3o existe idade m\u00ednima para que um registo preservado seja \n\nconsiderado f\u00f3ssil. A classifica\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis relaciona-se com os \n\nprocessos de forma\u00e7\u00e3o e n\u00e3o com a idade.  \n\n9. Os f\u00f3sseis n\u00e3o existem de verdade. Falso \nTodo e qualquer registo naturalmente preservado de um ser vivo que \n\nviveu no passado \u00e9 um f\u00f3ssil. \n\n10. As pegadas de dinossauro n\u00e3o s\u00e3o f\u00f3sseis. Falso Os registos de atividade s\u00e3o f\u00f3sseis designados icnof\u00f3sseis.  \n\n11. Os f\u00f3sseis podem ser bons indicadores do meio natural do passado. \nVerdadeir\n\no \nA estes f\u00f3sseis chamam-se f\u00f3sseis de f\u00e1cies. \n\n12. Os f\u00f3sseis s\u00f3 se formam em locais escuros e secos. Falso \nA maior parte dos processos de moldagem e de cristaliza\u00e7\u00e3o ocorre em \n\nreservat\u00f3rios de \u00e1gua, permitindo a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos. \n\n13. Os mamutes encontrados intactos n\u00e3o s\u00e3o considerados f\u00f3sseis porque \n\nestiveram congelados. \nFalso A criopreserva\u00e7\u00e3o \u00e9 um subtipo de fossiliza\u00e7\u00e3o por mumifica\u00e7\u00e3o. \n\n14. Os ovos fossilizados s\u00e3o ovos normais que \u2018morreram\u2019 e ficaram \n\npreservados com o tempo e com o meio. \n\nVerdadeir\n\no \n\nS\u00e3o estruturas que sofreram um processo de cristaliza\u00e7\u00e3o. Como s\u00e3o \n\nmarcas da reprodu\u00e7\u00e3o, s\u00e3o considerados icnof\u00f3sseis. \n\n15. S\u00f3 se formam f\u00f3sseis depois de uma grande cat\u00e1strofe natural, como um \n\nvulc\u00e3o ou o impacto de um meteorito. \nFalso \n\nMesmo que uma extin\u00e7\u00e3o massiva leve ao aparecimento de grande \n\nquantidade de f\u00f3sseis, tal n\u00e3o implica que n\u00e3o se formem tamb\u00e9m \n\nnoutras circunst\u00e2ncias.  \n\n16. S\u00f3 h\u00e1 f\u00f3sseis de esp\u00e9cies que desapareceram, ou seja, n\u00e3o pode haver f\u00f3sseis \n\nde esp\u00e9cies que ainda existem. \nFalso Uma esp\u00e9cie rel\u00edquia \u00e9 uma esp\u00e9cie atual de que h\u00e1 registos f\u00f3sseis. \n\n17. Os f\u00f3sseis s\u00f3 se formam fora de \u00e1gua. Falso \nA maior parte dos processos de moldagem e de cristaliza\u00e7\u00e3o ocorre em \n\nreservat\u00f3rios de \u00e1gua, permitindo a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 188 de 205 \n\n \n\n18. Existem f\u00f3sseis de todos os seres vivos que existiram no passado. Falso \n\nA fossiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo associado a probabilidades e n\u00e3o \n\npossibilidades e tal depende de caracter\u00edsticas da esp\u00e9cie, do Meio em \n\nque esta ocorre e das altera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo. As esp\u00e9cies com \n\nmaior probabilidade de gerarem registos f\u00f3sseis s\u00e3o as que s\u00e3o \n\nnumerosas e que possuem estruturas r\u00edgidas, entre outros requisitos. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es ambientais t\u00eam de permitir o desenvolvimento de um \n\nprocesso de fossiliza\u00e7\u00e3o, isolando o registo das altera\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas, \n\nde ser ingerido ou transformado por outros seres vivos e da pr\u00f3pria \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o (se for o caso). Como \u00faltimo requisito, \u00e9 necess\u00e1rio que o \n\nf\u00f3ssil seja mantido at\u00e9 aos nossos dias, significando que tem de resistir \n\n\u00e0s transforma\u00e7\u00f5es rochosas.  \n\nNo final, isto significa que a esmagadora maioria das esp\u00e9cies do \n\npassado n\u00e3o possuem registos atuais e ser-nos-\u00e3o desconhecidas para \n\nsempre.  \n\n19. Se n\u00e3o h\u00e1 f\u00f3ssil de um ser vivo do passado, ent\u00e3o ele nunca existiu. Falso Vide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba18 \n\n20. N\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o entre esp\u00e9cies f\u00f3sseis e esp\u00e9cies atuais, mesmo que \n\nsejam parecidas. \nFalso \n\nOs chamados f\u00f3sseis de transi\u00e7\u00e3o servem de argumento paleontol\u00f3gico \n\n\u00e0s teorias evolutivas, mostrando que existe uma continuidade de \n\nlinhagens entre diferentes esp\u00e9cies suced\u00e2neas.  \n\n21. O f\u00f3ssil de um ser vivo que vivia no meio do gelo pode ser encontrado num \n\nlocal que \u00e9 quente na atualidade. \n\nVerdadeir\n\no \n\nDevido \u00e0s mudan\u00e7as climat\u00e9ricas globais, que v\u00e3o ocorrendo ao longo \n\ndo tempo, muitos f\u00f3sseis ocorrem em locais que apresentam um \n\nambiente completamente diferente do do que apresentavam na \u00e9poca \n\nde vida do ser a que se refere o registo. Em muitos pontos do planeta, \n\nregistos de animais que habitaram desertos gelados em locais quentes e \n\ninclusive no arquip\u00e9lago da Madeira foram encontrados marcas f\u00f3sseis \n\nde seres aqu\u00e1ticos muito acima do n\u00edvel do mar, por exemplo. \n\n22. Os f\u00f3sseis s\u00e3o peda\u00e7os de rocha que t\u00eam a forma de seres vivos. Falso \n\nTal s\u00f3 \u00e9 verdade para os chamados pseudof\u00f3sseis, em que por\u00e7\u00f5es de \n\nrocha sedimentar ocupa moldes deixados por seres vivos assumindo a \n\nsua forma. Este processo de fossiliza\u00e7\u00e3o por moldagem resulta em \n\ncontramoldes f\u00f3sseis. \n\n23. O termo \u2018icnof\u00f3ss\u00edl\u2019 (o registo da atividade de um ser vivo do passado) \n\nrefere-se exclusivamente ao rasto de pegadas.  \nFalso \n\nUm icnof\u00f3ss\u00edl \u00e9 qualquer registo naturalmente preservado da atividade \n\nde ser vivo do passado. Podem ser rastos e marcas de dentes e garras, \n\nrestos de alimenta\u00e7\u00e3o, ninhos e locais de descanso, secre\u00e7\u00f5es \n\ncristalizadas (como \u00e2mbar), ovos, p\u00f3len, sementes e esporos, fezes e \n\nplumadas, etc. \n\n24. Os icnof\u00f3sseis podem ser copr\u00f3litos (fezes de animais fossilizadas). \nVerdadeir\n\no \nVide conce\u00e7\u00e3o 23. \n\n25. O estudo de um esqueleto f\u00f3ssil permite ter muita informa\u00e7\u00e3o sobre um ser \n\nvivo. \n\nVerdadeir\n\no \n\nAtrav\u00e9s do esqueleto podem e por compara\u00e7\u00e3o com os de esp\u00e9cies \n\natuais, podem ser conseguidas informa\u00e7\u00f5es sobre locomo\u00e7\u00e3o, forma de \n\ndefesa, tipo de alimenta\u00e7\u00e3o, sexo e reprodu\u00e7\u00e3o, etc. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 189 de 205 \n\n \n\n26. O \u00e2mbar \u00e9 o f\u00f3ssil de um inseto. Falso \n\nO \u00e2mbar, s\u00f3 por si, \u00e9 um icnof\u00f3ssil, visto tratar-se n\u00e3o de um ser vivo, \n\nmas de uma resina produzida por Con\u00edferas ancestrais que cristalizou. \n\nAntes da sua cristaliza\u00e7\u00e3o, contudo, pode ter aprisionado pequenos \n\nseres vivos que se tornaram eles pr\u00f3prios somatof\u00f3sseis. \n\n27. O \u00e2mbar \u00e9 uma resina de \u00e1rvore que solidificou e ficou preservada \n\nnaturalmente.  \n\nVerdadeir\n\no \nVide conce\u00e7\u00e3o 26. \n\n28. Todos os s\u00e3o bons indicadores do tempo geol\u00f3gico, ou seja, da idade das \n\nrochas. \nFalso Vide conce\u00e7\u00e3o 4.  \n\n29. A Paleontologia usa conhecimentos da Biologia, mas n\u00e3o da Geologia, \n\nporque os f\u00f3sseis s\u00e3o seres vivos e n\u00e3o rochas. \nFalso \n\nA Paleontologia \u00e9 uma interface que usa conhecimento da Biologia (no \n\nestudo dos seres propriamente ditos) e da Geologia (no estudo dos \n\nprocessos de fossiliza\u00e7\u00e3o e Meio em que ocorrem). \n\n30. Quando um ser vivo morre torna-se um f\u00f3ssil. Falso Vide conce\u00e7\u00e3o 21. \n\n31. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel haver qualquer registo f\u00f3ssil de bact\u00e9rias do passado. Falso \n\nEmbora seja dif\u00edcil encontrarem-se somatof\u00f3sseis de bact\u00e9rias, pela sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e dimens\u00e3o, tal n\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel, especialmente sob \n\ncamadas profundas de gelo, por exemplo. Por outro lado, muitas \n\nbact\u00e9rias e outros microorganismos de meio aqu\u00e1tico formam \n\nicnof\u00f3sseis de tamanho consider\u00e1vel resultante da cristaliza\u00e7\u00e3o de \n\ncompostos por eles sintetizados na produ\u00e7\u00e3o de energia. Tais estruturas \n\nchamam-se estromat\u00f3litos. \n\n32. S\u00f3 temos informa\u00e7\u00f5es verdadeiras dos f\u00f3sseis se estes forem corpos inteiros \n\npreservados. \nFalso \n\nSe assim fosse n\u00e3o conseguir\u00edamos obter informa\u00e7\u00f5es com apenas \n\nalguns tecidos preservados ou atrav\u00e9s dos icnof\u00f3sseis. \n\n33. A mumifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, mas sim uma forma de \n\nenterro do Antigo Egito. \nFalso \n\nA designa\u00e7\u00e3o mumifica\u00e7\u00e3o referente a um tipo de fossiliza\u00e7\u00e3o foi, de \n\nfacto, inspirada na forma de preserva\u00e7\u00e3o artificial dos corpos no \n\nAntigo Egito. A semelhan\u00e7a entre ambos \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\ndos tecidos para evitar a decomposi\u00e7\u00e3o. Tal \u00e9 conseguido por remo\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua, sua inativa\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica (congelando-a, por exemplo) ou \n\nisolando os tecidos do meio externo (como ocorre com os insetos presos \n\nno \u00e2mbar ou as carca\u00e7as encontradas em po\u00e7os de alcatr\u00e3o).    \n\n34. S\u00f3 se conseguem preservar naturalmente seres vivos de grandes dimens\u00f5es, \n\npor terem corpos maiores.  \nFalso \n\nA preserva\u00e7\u00e3o dos corpos \u00e9 mais f\u00e1cil para seres de menores \n\ndimens\u00f5es, at\u00e9 porque estes s\u00e3o sempre esp\u00e9cies muito numerosas. \n\nLogo \u00e9 mais comum encontrarem-se f\u00f3sseis de insectos, por exemplo, \n\ndo que de dinossauros.  \n\n35. Os copr\u00f3litos (fezes fossilizadas) permitem saber o tipo de alimenta\u00e7\u00e3o de \n\num animal do passado. \n\nVerdadeir\n\no \n\nOs copr\u00f3litos s\u00e3o restos digeridos mais n\u00e3o absorvidos de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, informando os investigadores sobre os tipos de seres vivos \n\nque serviam de sustento \u00e0 esp\u00e9cie que os gerou. Muitas esp\u00e9cies f\u00f3sseis \n\nforam descobertas a partir de copr\u00f3litos dos seus consumidores e n\u00e3o \n\natrav\u00e9s de icnof\u00f3sseis ou somatof\u00f3sseis seus. \n\n36. Os f\u00f3sseis das plantas s\u00e3o exclusivamente folhas. Falso \nDas plantas resultam ainda ra\u00edzes, troncos e nervuras mineralizados, \n\nmoldes, restos em icnof\u00f3sseis de esp\u00e9cies animais, \u00e2mbar, sementes e \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 190 de 205 \n\n \n\n \n\n \n\np\u00f3len, etc.  \n\n37. Um f\u00f3ssil s\u00f3 \u00e9 exposto \u00e0 superf\u00edcie se for desenterrado pelo Homem. Falso \nA maior parte dos f\u00f3sseis \u00e9 exposta \u00e0 superf\u00edcie devido a processos \n\nnaturais de eros\u00e3o. \n\n38. Os f\u00f3sseis t\u00eam mau cheiro porque s\u00e3o seres vivos que morreram. Falso \n\nN\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o direta entre o mau cheiro e os f\u00f3sseis, at\u00e9 \n\nporque o mau cheiro associado ao momento p\u00f3s-morte deve-se \u00e0 \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o que deixa de ocorrer com o processo de fossiliza\u00e7\u00e3o.   \n\n39. A moldagem natural \u00e9 um processo em que os sedimentos tomam a forma \n\nde um ser vivo ou parte dele, antes de se transformarem numa rocha s\u00f3lida. \n\nVerdadeir\n\no \n\nUm molde interno forma-se com a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos no interior \n\nde um concha, por exemplo, formando-se, mais tarde, uma rocha \n\nsedimentar agregada com a forma do espa\u00e7o interior dessa concha. \n\nQuando o mesmo processo ocorre em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma externa da \n\nconcha usada como exemplo, ent\u00e3o o molde formado toma a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o molde externo. \n\n40. O molde interno de uma concha \u00e9 a forma do interior dessa concha. \nVerdadeir\n\no \nVide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba39. \n\n41. \u00c9 imposs\u00edvel encontrarmos o f\u00f3ssil de uma planta que vivia no fundo de um \n\nlago h\u00e1 milh\u00f5es de anos no meio de um deserto dos nossos dias. \nFalso Vide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba21. \n\n42. As estruturas r\u00edgidas de seres vivos (como os ossos e as conchas) s\u00e3o as mais \n\ndif\u00edceis de serem preservadas. \nFalso \n\nDado serem estruturas mais resistentes a processos de decomposi\u00e7\u00e3o e, \n\npela sua composi\u00e7\u00e3o, poderem mineralizar mais rapidamente, s\u00e3o as \n\nestruturas objetivamente mais fossiliz\u00e1veis nos grupos animais.  \n\n43. \u00c9 f\u00e1cil e comum formarem-se f\u00f3sseis na Natureza. Falso Vide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba18. \n\n44. S\u00f3 s\u00e3o consideradas f\u00f3sseis as estruturas formadas h\u00e1 milh\u00f5es de anos.  Falso Vide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba8. \n\n45. Os f\u00f3sseis demoram muito tempo a formarem-se e precisam de condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais muito espec\u00edficas. \n\nVerdadeir\n\no \nVide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba18. \n\n46. \u2018F\u00f3sseis de idade\u2019 s\u00e3o f\u00f3sseis de seres vivos que morreram quando eram \n\nvelhos. \n\nFalso F\u00f3sseis de idade s\u00e3o registos que, por se referirem a seres vivos que \n\nviveram num curto per\u00edodo de tempo geol\u00f3gico, permitem identificar \n\nesse mesmo per\u00edodo, levando a uma data\u00e7\u00e3o mais precisa das rochas \n\nem que s\u00e3o encontrados. \n\n47. \u2019Esp\u00e9cies rel\u00edquias\u2019 s\u00e3o esp\u00e9cies que apareceram num passado distante e \n\nque se mant\u00e9m vivas nos nossos dias. \n\nVerdadeir\n\no \nVide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba2. \n\n48. \u2018F\u00f3sseis de f\u00e1cies\u2019 s\u00e3o f\u00f3sseis utilizados para conhecer ambientes do \n\npassado. \n\nVerdadeir\n\no \n\nF\u00f3sseis de f\u00e1cies s\u00e3o registos que, por se referirem a seres vivos que \n\nviveram em determinadas condi\u00e7\u00f5es ambientais determinadas por \n\ncompara\u00e7\u00e3o com as caracter\u00edsticas de esp\u00e9cies atuais, permitem \n\nidentificar um determinado paleoambiente. \n\n49. Os \u2018f\u00f3sseis de idade\u2019 s\u00e3o utilizados para determinar um per\u00edodo geol\u00f3gico \n\nespec\u00edfico. \n\nVerdadeir\n\no \nVide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba46. \n\n50. Os f\u00f3sseis permitem-nos conhecer a evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos e a adapta\u00e7\u00e3o \n\ndestes a diferentes meios. \n\nVerdadeir\n\no \nVide conce\u00e7\u00e3o n.\u00ba20. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 191 de 205 \n\n \n\nVII. Anexos \n\nAnexo I \u2013 QDEP \n\nQuestion\u00e1rio \n\n  Avalia\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias Parentais  (Vers\u00e3o A:__________________) \n\n \n\nEste question\u00e1rio est\u00e1 a ser realizado pela professora estagi\u00e1ria Liliana Cl\u00e1udia Ferreira, no \u00e2mbito do Mestrado de \n\nEnsino de Biologia e Geologia no 3.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e Ensino Secund\u00e1rio, da Universidade da Madeira. \n\nTem-se por objetivo realizar um estudo de caso sobre a influ\u00eancia do estilo educativo parental no comportamento do \n\naluno, em contexto sala de aula. Este question\u00e1rio ser\u00e1 somente usado no \u00e2mbito do trabalho de est\u00e1gio pela \n\nprofessora estagi\u00e1ria. \n\nPrimeiramente, o question\u00e1rio apresenta perguntas de caracteriza\u00e7\u00e3o do aluno e do encarregado de \n\neduca\u00e7\u00e3o/cuidador. Para responder a este question\u00e1rio dever\u00e1 recordar a forma como se relaciona e comporta com o \n\nseu educando, e como o outro cuidador ou se relaciona e comporta com o mesmo. A melhor maneira de responder \u00e9 \n\nde forma r\u00e1pida, sem pensar demais na pergunta.  \n\nPara cada item escolha uma das seguintes alternativas: \n\nNunca (1): Se nunca apresenta o comportamento identificado; \n\nPoucas vezes (2): Se apresenta o comportamento ou caracter\u00edstica identificado com pouca frequ\u00eancia; \n\nMuitas vezes (3): Se apresenta frequentemente o comportamento ou caracter\u00edstica identificada; \n\nSempre (4): Se apresenta o comportamento ou caracter\u00edstica identificada sempre. \n\n \n\nPerfil do aluno \n\nNome: _________________________________________________________  Idade (anos): _________ \n\nEstabelecimento de ensino: \n\n______________________________________________________________________________ \n\nPerfil do Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o \n\nGrau de parentesco:  Pai  M\u00e3e  Outro ________________________________ \n\nIdade (anos): _________  Habilita\u00e7\u00f5es Liter\u00e1rias:_____________________________________ \n\nProfiss\u00e3o: ________________________________ \n\nAgregado familiar  \n\nPai  M\u00e3e  Irm\u00e3os  Quantos? ________  Outros ____________________ \n\nTodas as respostas referem-se \u00e0 crian\u00e7a acima identificada. \n\nAfirma\u00e7\u00f5es Nunca \nPoucas \n\nvezes \n\nMuitas \n\nvezes \nSempre \n\n1. Sou sens\u00edvel \u00e0s necessidades e sentimentos do meu educando.     \n\n2. Castigo fisicamente o meu educando para o disciplinar.     \n\n3. Tenho em conta os desejos do meu educando, antes de lhe pedir que \n\nfa\u00e7a algo. \n    \n\n4. Quando o meu educando pergunta por que tem de obedecer, digo-\n\nlhe: \u201cporque eu disse\u201d ou \u201cporque sou tua (teu) m\u00e3e (pai) e quero que \n\no fa\u00e7as\u201d. \n\n    \n\n5. Explico ao meu educando como me sinto quando ele se comporta \n\nbem e quando se comporta mal. \n    \n\n6. Bato ao meu educando quando ele \u00e9 desobediente.     \n\n7. Encorajo o meu educando a falar dos seus problemas.     \n\n8. Acho dif\u00edcil disciplinar o meu educando.     \n\n9. Encorajo o meu educando a expressar-se livremente mesmo quando \n\nele n\u00e3o concorda comigo.  \n    \n\nhttp://www.google.pt/url?sa=i&amp;rct=j&amp;q=universidade+da+madeira+logotipo&amp;source=images&amp;cd=&amp;cad=rja&amp;docid=7COm6vjGXirtJM&amp;tbnid=_PwzMeC2PwIReM:&amp;ved=0CAUQjRw&amp;url=http://www.uma.pt/portal/modulos/geral/index.php?NV_MOD%3DMOD_GERAL%26NV_EAGR%3DEAGR_DOCS%26TPESQ%3DPESQ_GER_DOC%26IdDocumento%3D185%26IDM%3DEN&amp;ei=Ak9UUbCJK6-a0AWPnYD4Dg&amp;bvm=bv.44342787,d.ZGU&amp;psig=AFQjCNFPv1mRXnc5l_nhpJaUTqKQ5u8PjQ&amp;ust=1364566100970323\n\n\n \n\nP\u00e1gina 192 de 205 \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es Nunca \nPoucas \n\nvezes \n\nMuitas \n\nvezes \nSempre \n\n10. Castigo o meu educando retirando-lhe privil\u00e9gios, com poucas ou \n\nnenhumas explica\u00e7\u00f5es. \n    \n\n11. Real\u00e7o os motivos das regras.     \n\n12. Conforto e sou compreensiva quando o meu educando est\u00e1 \u201cem \n\nbaixo\u201d. \n    \n\n13. Quando o meu educando se comporta mal falo alto ou grito.      \n\n14. Elogio o meu educando quando ele se comporta bem.      \n\n15. Eu cedo quando o meu educando faz birra.     \n\n16. Tenho explos\u00f5es de raiva com o meu educando.     \n\n17. Amea\u00e7o o meu educando com castigos mais vezes do que o castigo \n\nefetivamente. \n    \n\n18. Tenho em conta as prefer\u00eancias do meu educando quando se \n\nfazem planos para a fam\u00edlia. \n    \n\n19. Agarro o meu educando com for\u00e7a quando ele desobedece.     \n\n20. Digo ao meu educando que o castigo e depois n\u00e3o cumpro.     \n\n21. Mostro respeito pelas opini\u00f5es do meu educando, encorajando-o a \n\nexpress\u00e1-las. \n    \n\n22. Permito que o meu educando d\u00ea a sua opini\u00e3o sobre as regras \n\nfamiliares. \n    \n\n23. Repreendo e critico o meu educando para o bem dele.     \n\n24. Estrago o meu educando com mimos.     \n\n25. Explico ao meu educando os motivos porque deve cumprir as \n\nregras. \n    \n\n26. Uso amea\u00e7as como castigos dando poucas ou nenhumas \n\nexplica\u00e7\u00f5es. \n    \n\n27. Passo momentos especiais e de afeto com o meu educando.     \n\n28. Castigo o meu educando deixando-o sozinho e dando-lhe poucas \n\nexplica\u00e7\u00f5es. \n    \n\n29. Ajudo o meu educando a compreender o impacto do seu \n\ncomportamento, encorajando-o a falar sobre as consequ\u00eancias das \n\nsuas a\u00e7\u00f5es. \n\n    \n\n30. Repreendo ou critico o meu educando quando ele n\u00e3o se comporta \n\ncomo n\u00f3s esperamos. \n    \n\n31. Explico as consequ\u00eancias do comportamento do meu educando.     \n\n32. Dou uma bofetada/palmada ao meu educando quando ele se \n\ncomporta mal. \n    \n\n \n\n \n\nMuito obrigada! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 193 de 205 \n\n \n\nQuestion\u00e1rio \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de Alian\u00e7a Parental  (Vers\u00e3o B:__________________) \n\nLembre-se: Para cada frase, diga com que frequ\u00eancia o outro cuidador atua desta maneira com o seu educando. \n\nAfirma\u00e7\u00f5es Nunca \nPoucas \n\nvezes \n\nMuitas \n\nvezes \nSempre \n\n1. Ele/a \u00e9 sens\u00edvel \u00e0s necessidades e sentimentos do nosso educando.     \n\n2. Ele/a castiga fisicamente o nosso educando para o disciplinar.     \n\n3. Ele/a tem em conta os desejos do nosso educando, antes de lhe pedir que \n\nfa\u00e7a algo. \n    \n\n4. Quando o meu educando pergunta por que tem de obedecer, ele/a diz-lhe: \n\n\u201cporque eu disse\u201d ou \u201cporque sou teu pai e quero que o fa\u00e7as\u201d.  \n    \n\n5. Ele/a explica ao nosso educando como se sente quando ele se comporta \n\nbem e quando se comporta mal.  \n    \n\n6. Ele/a bate ao nosso educando quando ele \u00e9 desobediente.       \n\n7. Ele/a encoraja o nosso educando a falar dos seus problemas.      \n\n8. Ele/a acha dif\u00edcil disciplinar o nosso educando.      \n\n9. Ele/a encoraja o nosso educando a expressar-se livremente mesmo quando \n\neste n\u00e3o concorda com ele.  \n    \n\n10. Ele/a castiga o nosso educando retirando-lhe privil\u00e9gios, com poucas ou \n\nnenhumas explica\u00e7\u00f5es.  \n    \n\n11. Ele/a real\u00e7a os motivos das regras.      \n\n12. Ele/a conforta e \u00e9 compreensivo quando o nosso educando est\u00e1 \u201cem \n\nbaixo\u201d. \n    \n\n13. Quando o nosso educando se comporta mal ele/a fala alto ou grita.      \n\n14. Ele/a elogia o nosso educando quando este se comporta bem.      \n\n15. Ele/a cede quando o nosso educando faz birra.      \n\n16. Ele/a tem explos\u00f5es de raiva com o nosso educando.      \n\n17. Ele/a amea\u00e7a o nosso educando com castigos mais vezes do que o castiga \n\nefetivamente.  \n    \n\n18. Ele/a tem em conta as prefer\u00eancias do nosso educando quando se fazem \n\nplanos para a fam\u00edlia.  \n    \n\n19. Ele/a agarra o nosso educando com for\u00e7a quando este desobedece.      \n\n20. Ele/a diz ao nosso educando que o castiga e depois n\u00e3o cumpre.      \n\n21. Ele/a mostra respeito pelas opini\u00f5es do nosso educando, encorajando-o a \n\nexpress\u00e1-las.  \n    \n\n22. Ele/a permite que o nosso educando d\u00ea a sua opini\u00e3o sobre as regras \n\nfamiliares.  \n    \n\n23. Ele/a repreende e critica o nosso educando para o bem dele.      \n\n24. Ele/a estraga o nosso educando com mimos.      \n\n25. Ele/a explica ao nosso educando os motivos porque deve cumprir as \n\nregras.  \n    \n\n26. Ele/a usa amea\u00e7as como castigos dando poucas ou nenhumas explica\u00e7\u00f5es.      \n\n27. Ele/a passa momentos especiais e de afeto com o nosso educando.      \n\n28. Ele/a castiga o nosso educando deixando-o sozinho e dando-lhe poucas \n\nexplica\u00e7\u00f5es.  \n    \n\n29. Ele/a ajuda o nosso educando a compreender o impacto do seu \n\ncomportamento, encorajando-o a falar sobre as consequ\u00eancias das suas \n\na\u00e7\u00f5es.  \n\n    \n\n30. Ele/a repreende ou critica o nosso educando quando este n\u00e3o se comporta \n\ncomo n\u00f3s esperamos.  \n    \n\n31. Ele/a explica as consequ\u00eancias do comportamento do nosso educando.      \n\n32. Ele/a d\u00e1 uma bofetada/palmada ao nosso educando quando este se \n\ncomporta mal. \n    \n\nMuito obrigado! \n\nhttp://www.google.pt/url?sa=i&amp;rct=j&amp;q=universidade+da+madeira+logotipo&amp;source=images&amp;cd=&amp;cad=rja&amp;docid=7COm6vjGXirtJM&amp;tbnid=_PwzMeC2PwIReM:&amp;ved=0CAUQjRw&amp;url=http://www.uma.pt/portal/modulos/geral/index.php?NV_MOD%3DMOD_GERAL%26NV_EAGR%3DEAGR_DOCS%26TPESQ%3DPESQ_GER_DOC%26IdDocumento%3D185%26IDM%3DEN&amp;ei=Ak9UUbCJK6-a0AWPnYD4Dg&amp;bvm=bv.44342787,d.ZGU&amp;psig=AFQjCNFPv1mRXnc5l_nhpJaUTqKQ5u8PjQ&amp;ust=1364566100970323\n\n\n \n\nP\u00e1gina 194 de 205 \n\n \n\nAnexo II \u2013 EMBU-C \n\nQuestion\u00e1rio \n\nEscala de Perce\u00e7\u00e3o da Crian\u00e7a sobre os Estilo Parental dos Pais/Cuidadores (EMBU-C) \n\nAdotado: Castro, 1993 \n\n \n\nEste question\u00e1rio est\u00e1 a ser realizado pela professora estagi\u00e1ria Liliana Cl\u00e1udia Ferreira, no \u00e2mbito do Mestrado de \n\nEnsino de Biologia e Geologia no 3.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e Ensino Secund\u00e1rio, da Universidade da Madeira. Tem-\n\nse por objetivo fazer uma avalia\u00e7\u00e3o da perce\u00e7\u00e3o da Crian\u00e7a sobre o estilo educativo parental dos cuidadores, de modo a \n\nrealizar um estudo de caso sobre o comportamento do aluno, em contexto sala de aula. Este question\u00e1rio ser\u00e1 somente \n\nusado no \u00e2mbito do trabalho de est\u00e1gio pela professora estagi\u00e1ria. \n\n. A melhor maneira de responder \u00e9 de forma r\u00e1pida, sem pensar demais na pergunta.   \n\nPara cada item escolha uma das seguintes alternativas: \n\nNunca (1): Se nunca apresenta o comportamento identificado; \n\nPoucas vezes (2): Se apresenta o comportamento ou caracter\u00edstica identificado com pouca frequ\u00eancia; \n\nMuitas vezes (3): Se apresenta frequentemente o comportamento ou caracter\u00edstica identificada; \n\nSempre (4): Se apresenta o comportamento ou caracter\u00edstica identificada sempre. \n\nPerfil do aluno \n\nNome: __________________________________________________________________  Idade (anos): ______ \n\nEstabelecimento de ensino: ________________________________________________________________________ \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \nParen\n\nte \nNunca \n\nPoucas \n\nvezes \n\nMuitas \n\nvezes \nSempre \n\n1. Os seus pais/cuidadores dizem-lhe que gostam de si e \n\nabra\u00e7am-no ou beijam-no. \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n2. Sente-se triste quando os seus pais/cuidadores n\u00e3o lhe d\u00e3o o \n\nque quer. \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n3. Se faz algo mal, pode resolver a situa\u00e7\u00e3o se pedir desculpa \n\naos seus pais/cuidadores. \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n4. Os seus pais/cuidadores dizem como tem de se vestir, \n\npentear, \u2026?  \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n5. Os seus pais/cuidadores pro\u00edbem-no de fazer coisas que os \n\nseus amigos podem fazer, por medo que lhe aconte\u00e7a algo de \n\nmal? \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3 \n    \n\n6. Os seus pais/cuidadores preocupam-se em saber o que faz \n\nquando sai da escola, quando sai com algum amigo\u2026 \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n7. Se as coisas lhe correm mal, acha que os seus \n\npais/cuidadores tentam-lhe compreender e ajudar? \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n8. Quando faz algo mal, os seus pais/cuidadores ficam t\u00e3o \n\ntristes que o faz sentir culpado? \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n9. Acha que os seus pais/cuidadores lhe ajudam quando tem \n\nde fazer algo dif\u00edcil? \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n10. Tratam-no como o \u201cmau da hist\u00f3ria\u201d e deitam-lhe as \n\nculpas de tudo o que acontece na sua casa?   \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n11. Os seus pais/cuidadores gostavam que se parecesse com \n\noutra crian\u00e7a? \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n12. Os seus pais/cuidadores demonstram-lhe que est\u00e3o \n\ncontentes consigo? \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n13. Acha que os seus pais/cuidadores confiam em si e deixam \n\ndecidir coisas por sua conta? \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n14. Acha que os seus pais/cuidadores escutam-no e t\u00eam em \n\nconta as suas opini\u00f5es? \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n15. Os seus pais/cuidadores querem que lhes conte os seus \n\nsegredos? \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\nhttp://www.google.pt/url?sa=i&amp;rct=j&amp;q=universidade+da+madeira+logotipo&amp;source=images&amp;cd=&amp;cad=rja&amp;docid=7COm6vjGXirtJM&amp;tbnid=_PwzMeC2PwIReM:&amp;ved=0CAUQjRw&amp;url=http://www.uma.pt/portal/modulos/geral/index.php?NV_MOD%3DMOD_GERAL%26NV_EAGR%3DEAGR_DOCS%26TPESQ%3DPESQ_GER_DOC%26IdDocumento%3D185%26IDM%3DEN&amp;ei=Ak9UUbCJK6-a0AWPnYD4Dg&amp;bvm=bv.44342787,d.ZGU&amp;psig=AFQjCNFPv1mRXnc5l_nhpJaUTqKQ5u8PjQ&amp;ust=1364566100970323\n\n\n \n\nP\u00e1gina 195 de 205 \n\n \n\n16. Acha que os seus pais/cuidadores lhe querem ajudar? \nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n17. Acha que os seus pais/cuidadores s\u00e3o \u201cforretas\u201d e \u201cduros\u201d \n\nconsigo? \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n18. Os seus pais/cuidadores dizem-lhe express\u00f5es como esta: \n\n\u201cSe fazes isto vou ficar muito triste\u201d? \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n19. Ao chegar a casa tem de contar aos seus pais/cuidadores o \n\nque fez? \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n20. Os seus pais/cuidadores fazem alguma coisa para que te \n\ndivirtas e aprendas coisas (por exemplo comprar livros, \n\nprocurar que fa\u00e7as um passeio\u2026)?  \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3 \n    \n\n21. Os seus pais/cuidadores dizem-lhe se se porta bem? \nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n22. Os seus pais/cuidadores dizem-lhe que n\u00e3o lhe compram \n\nalgo para que n\u00e3o seja um menino mimado?  \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n23. Sente-se culpado quando n\u00e3o se comporta como os seus \n\npais7cuidadores querem?  \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n24. Quando est\u00e1 triste os seus pais/cuidadores consolam-no e \n\nanimam-no?  \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n25. Os seus pais/cuidadores dizem que n\u00e3o gostam da forma \n\ncomo se comporta em casa?  \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n26. Os seus pais/cuidadores zangam-se consigo em frente de \n\noutras pessoas?  \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n27. Os seus pais/cuidadores gostam de si tal como \u00e9?  \nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n28. Os seus pais/cuidadores batem-lhe sem motivo?  \nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n29. Os seus pais/cuidadores jogam consigo e participam nas \n\nsuas brincadeiras?  \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n30. Os seus pais/cuidadores t\u00eam demasiado medo que lhe \n\naconte\u00e7a algo de mal?  \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n31. Os seus pais/cuidadores ficam tristes ou aborrecidos \n\nconsigo sem lhe dizerem a raz\u00e3o?  \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n32. Quando os seus pais/cuidadores est\u00e3o felizes demonstram-\n\nlhe com abra\u00e7os e beijos, car\u00edcias? \n\nM\u00e3e     \n\nAv\u00f3     \n\n \n\nBreve autocaracteriza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es Nunca \nPoucas \n\nvezes \n\nMuitas \n\nvezes \nSempre \n\nVoc\u00ea \u00e9 descontrolado e distrai-se por tudo e por nada?     \n\n\u00c9 persistente quando quer uma coisa e n\u00e3o desiste at\u00e9 consegui-la?     \n\nQuando as coisas n\u00e3o s\u00e3o do seu agrado revolta-se?     \n\n\u00c0s vezes faz coisas que os seus pais/cuidadores n\u00e3o gostam s\u00f3 para \n\nchate\u00e1-los? \n\n    \n\nQuando o mandam estudar obedece?     \n\nTem dificuldade em adaptar-se a novas situa\u00e7\u00f5es/rotinas?     \n\n \n\nMuito obrigada!!"}]}}}