{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14685"}, {"@name": "filename", "#text": "21045_000845312.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGRON\u00d4MICAS \n\nC\u00c2MPUS DE BOTUCATU \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE RA\u00cdZES E A RELA\u00c7\u00c3O COM O ESTADO H\u00cdDRICO DE \n\nLARANJEIRA \u2018VAL\u00caNCIA\u2019 ENXERTADA SOBRE LIMOEIRO \u2018CRAVO\u2019 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nELISA ADRIANO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nTese apresentada \u00e0 Faculdade de \nCi\u00eancias Agron\u00f4micas da Unesp \u2013 \nCampus de Botucatu, para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Doutor em Agronomia \n(Horticultura). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBOTUCATU \u2013 SP \n\nABRIL \u2013 2015 \n \n\n\n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGRON\u00d4MICAS \n\nC\u00c2MPUS DE BOTUCATU \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE RA\u00cdZES E A RELA\u00c7\u00c3O COM O ESTADO H\u00cdDRICO DE \n\nLARANJEIRA \u2018VAL\u00caNCIA\u2019 ENXERTADA SOBRE LIMOEIRO \u2018CRAVO\u2019 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nELISA ADRIANO \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Jo\u00e3o Domingos Rodrigues \n\nCo-orientador: Prof. Dr. Jean-Paul Laclau \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nTese apresentada \u00e0 Faculdade de \nCi\u00eancias Agron\u00f4micas da Unesp \u2013 \nCampus de Botucatu, para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Doutor em Agronomia \n(Horticultura). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBOTUCATU \u2013 SP \n\nABRIL \u2013 2015 \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\nIII \n \n\nAos meus pais, Maria e Francisco, por se fazerem presentes na minha vida em todos os \n\nmomentos, mesmo quando n\u00e3o est\u00e3o pr\u00f3ximos, \n\n                                                                                                                             \n\nDedico \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus filhos, Julia e Davi, que s\u00e3o agora meus maiores motivos de alegria  \n\n  \n\nOfere\u00e7o. \n\n \n\n\n\nIV \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAos meus irm\u00e3os e seus respectivos esposos, esposas e filhos que ajudam a fazer de nossa \n\nfam\u00edlia uma \u201cgrande fam\u00edlia\u201d. \n\n \n\nAo meu esposo Eder pelo apoio no trabalho e nos momentos dif\u00edceis. \n\n \n\n\u00c0 Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas - Universidade Estadual Paulista \u2013 J\u00falio de \n\nMesquita Filho. \n\n \n\n\u00c0 CAPES pela concess\u00e3o da bolsa de estudo. \n\n \n\n\u00c0 FAPESP pelo suporte financeiro do projeto. \n\n \n\nAo meu orientador, Prof. Dr. Jo\u00e3o Domingos Rodrigues, que al\u00e9m de me orientar neste \n\ntrabalho acreditou na minha capacidade de superar obst\u00e1culos, demonstrando confian\u00e7a e \n\namizade. \n\n \n\nAo meu co-orientador Jean-Paul Laclau pela paci\u00eancia e apoio no trabalho de campo, \n\nprocessamento dos dados e confec\u00e7\u00e3o dos artigos. \n\n \n\n\u00c0 equipe \u2018FLORAGRO \u2013 apoio \u00e0 pesquisa\u2019, pelo excelente trabalho de instala\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos e suporte na coleta de dados. \n\n \n\n\u00c0 Fazenda Real por ceder a \u00e1rea do experimento. \n\n \n\n\u00c0 Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Ci\u00eancias Florestais de Itatinga \u2013 ESALQ/USP, na pessoa de \n\nRildo Moreira e Moreira, por ceder o laborat\u00f3rio para separa\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes. \n\n \n\nA todos os docentes e funcion\u00e1rios do departamento de Produ\u00e7\u00e3o Vegetal \u2013 Horticultura, \n\nSe\u00e7\u00e3o de P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o e Biblioteca pela aten\u00e7\u00e3o e disponibilidade. \n\n \n\nA todos que contribu\u00edram para realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, muito obrigada! \n\n\n\nV \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n                                    P\u00e1gina \n\n   \n\n     RESUMO \n\n     SUMMARY \n\n                                             1 \n\n                                             3 \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o..............................................................................................................       5 \n\n2 Revis\u00e3o de literatura..............................................................................................       8 \n\n2.1 \n\n2.2 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica e hist\u00f3rico da cultura......................................................... \n\nImport\u00e2ncia econ\u00f4mica......................................................................................... \n\n      8 \n\n     8 \n\n2.3 \n\n2.4 \n\n2.5 \n\nCaracter\u00edsticas da copa e porta-enxerto................................................................. \n\nRela\u00e7\u00f5es h\u00eddricas................................................................................................... \n\nSistema radicular................................................................................................... \n\n     9 \n\n     10 \n\n     12 \n\n3  \n\n3.1 \n\n3.2 \n\n3.3 \n\n3.4 \n\n 3.5 \n\n 3.6 \n\n  3.7  \n\nMaterial e m\u00e9todos................................................................................................ \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do experimento....................................................... \n\nDelineamento experimental................................................................................... \n\nEstudo de ra\u00edzes.................................................................................................... \n\nBiomassa a\u00e9rea...................................................................................................... \n\nAspectos fisiol\u00f3gicos e estado h\u00eddrico.................................................................. \n\nInstala\u00e7\u00e3o dos equipamentos................................................................................. \n\nAn\u00e1lise dos dados.................................................................................................. \n\n      16 \n\n      16 \n\n      18 \n\n      19 \n\n      23 \n\n      24 \n\n      25 \n\n      28 \n\n4 \n\n  4.1 \n\n  4.2 \n\n  4.3 \n\n  4.4 \n\nResultados e discuss\u00e3o.......................................................................................... \n\nCondi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e umidade do solo....................................................... \n\nDistribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes finas.................................................................................. \n\nBiomassa................................................................................................................ \n\nAspectos fisiol\u00f3gicos e estado h\u00eddrico.................................................................. \n\n     30 \n\n     30 \n\n     32 \n\n     40 \n\n     42 \n\n5  Considera\u00e7\u00f5es........................................................................................................     53 \n\n6  Conclus\u00f5es.............................................................................................................     54 \n\n7 Refer\u00eancias............................................................................................................     55 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nVI \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \nTabela 1 - Caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas das camadas do solo de 0 \u2013 800 cm de \n\nprofundidade. An\u00e1lise realizada em janeiro de 2014. Itatinga \u2013 SP.....................................17 \n\nTabela 2 - Valores de p para os efeitos de \u00e9poca, tratamento, profundidade e posi\u00e7\u00e3o e a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre \u00e9poca e tratamento, tratamento e profundidade, \u00e9poca e profundidade, \n\ntratamento e posi\u00e7\u00e3o, \u00e9poca e posi\u00e7\u00e3o, profundidade e posi\u00e7\u00e3o, do di\u00e2metro m\u00e9dio das \n\nra\u00edzes, comprimento radicular espec\u00edfico (CRE), \u00e1rea radicular espec\u00edfica (ARE) e \n\ndensidade de ra\u00edzes finas (DRF) em pomar de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019avaliadas no fim da \n\nesta\u00e7\u00e3o seca de 2012 (setembro/outubro) e no fim da esta\u00e7\u00e3o chuvosa de 2013 \n\n(mar\u00e7o/abril). Efeitos significativos (p&lt;0,05) s\u00e3o indicados em negrito. Itatinga \u2013 \n\nSP......................................................................................................................................... 40 \n\nTabela 3 - Di\u00e2metro do tronco, \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF), biomassa seca de parte a\u00e9rea, \n\nbiomassa seca abaixo do solo e produ\u00e7\u00e3o de frutos de laranjeira \u2018Val\u00eancia\u2019em 2012, 2013 e \n\n2014 nos tratamentos de sequeiro e irrigado. Itatinga \u2013 SP................................................ 42 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVII \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \nFigura 1 - Amostragem para medi\u00e7\u00f5es de densidade de ra\u00edzes finas. As quatro posi\u00e7\u00f5es de \n\namostragem (P1, P2, P3 e P4) (c\u00edrculos cinzas cheios) foram distribu\u00eddos em dist\u00e2ncias \n\ndiferentes em 4 \u00e1rvores (c\u00edrculos pretos cheios) em cada parcela. O n\u00famero total de pontos \n\namostrados no estudo foram 128 (4 posi\u00e7\u00f5es x 2 tratamentos x 4 blocos  x 4 datas). As \n\nposi\u00e7\u00f5es 2 e 3 foram amostradas at\u00e9 1 m de profundidade e as posi\u00e7\u00f5es 1 e 4 foram \n\namostradas at\u00e9 10 m de profundidade. A \u00e1rea sombreada em cada entrelinha indica a \n\npresen\u00e7a de braqui\u00e1ria, cujas ra\u00edzes foram amostradas na posi\u00e7\u00e3o 4. O ret\u00e2ngulo rachurado \n\nindica a posi\u00e7\u00e3o das trincheiras para amostragem das ra\u00edzes m\u00e9dias. As linhas azuis \n\nindicam a posi\u00e7\u00e3o da linha de gotejadores. Itatinga \u2013 SP................................................... 20 \n\nFigura 2 - a) Coleta de solo com trado motorizado para amostragem de ra\u00edzes finas; b) \n\ndetalhe da broca de coleta de solo; c) separa\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas para determina\u00e7\u00e3o da massa \n\nseca e \u00e1rea de ra\u00edzes; d) detalhe das ra\u00edzes de laranjeira e de braqui\u00e1ria. Itatinga \u2013 SP......21 \n\nFigura 3 - a) Trincheira de 1 m de profundidade x 3 m de comprimento x 1 m de largura \n\naberta para coleta de ra\u00edzes m\u00e9dias de laranjeira \u2018Val\u00eancia\u2019. b) Escava\u00e7\u00e3o para retirada de \n\ntoco e ra\u00edzes grossas de laranjeira \u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP, 2014......................................22 \n\nFigura 4 - a) Corte das laranjeiras, separa\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o do peso fresco dos \n\ncomponentes para determina\u00e7\u00e3o de biomassa a\u00e9rea (tronco, galhos, folhas e frutos); b) \n\ndetalhe da separa\u00e7\u00e3o das folhas da laranjeira \u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP, 2012....................24 \n\nFigura 5 - a) Sensores de umidade do solo (TDR Mintrase, Soil moisture USA), instalados \n\nno perfil do solo por meio da abertura de trincheiras no pomar de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019; b) \n\ndetalhe do sensor TDR instalado a 5 m de profundidade. Itatinga \u2013 SP.............................26 \n\nFigura 6 - a) sensores de fluxo de seiva; b) detalhe do in\u00edcio do processo de confec\u00e7\u00e3o das \n\nagulhas que comp\u00f5e os sensores de fluxo de seiva..............................................................26 \n\nFigura 7 - Ilustra\u00e7\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o dos sensores de fluxo de seiva no tronco da planta para \n\nestimativa do consumo de \u00e1gua pelo m\u00e9todo de Granier (1985).........................................27 \n\nFigura 8 - a) sensores de fluxo de seiva instalados no tronco das laranjeiras; b) sistema de \n\nfornecimento de energia (baterias e fontes), coleta e armazenamento de dados \n\n(multiplexador e CR1000). Itatinga \u2013 SP.............................................................................28 \n\nFigura 9 - Precipita\u00e7\u00e3o (barras cinza) e irriga\u00e7\u00e3o (barras vermelhas) em mm e temperatura \n\nm\u00e9dia em \u00b0C (linha preta) no per\u00edodo de janeiro de 2012 a maio de 2014 em pomar de \n\nlaranja \u2018Val\u00eancia\u2019. As setas pretas indicam as \u00e9pocas de amostragem de ra\u00edzes finas. A seta \n\n\n\nVIII \n \n\nazul indica o per\u00edodo de estresse h\u00eddrico controlado para indu\u00e7\u00e3o de florescimento. Itatinga \n\n\u2013 SP.......................................................................................................................................31 \n\nFigura 10 - Balan\u00e7o de \u00e1gua no solo (mm) nos tratamentos sequeiro e irrigado nas camadas \n\ndo perfil do solo (0-0,15; 0,15-0,50; 0,50-1,0; 1,0-2,0; 2,0-3,5 e 3,5-5,0 m) nos meses de \n\nfevereiro de 2013 a maio de 2014 em pomar de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 \n\nSP..........................................................................................................................................32 \n\nFigura 11 - Densidade de massa de ra\u00edzes (DMR) a), densidade de comprimento radicular \n\n(DCR) b) e \u00edndice de \u00e1rea radicular (IAR) c) em pomar de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019em condi\u00e7\u00f5es \n\nde sequeiro e irrigado, a partir de setembro de 2012 at\u00e9 abril de 2014. As \u00e9pocas avalidas \n\nrepresentam o final da esta\u00e7\u00e3o seca (setembro/outubro) e chuvosa (mar\u00e7o/abril). Os erros \n\npadr\u00f5es entre os blocos s\u00e3o indicados (n = 4). Letras diferentes mai\u00fasculas indicam \n\ndiferen\u00e7as significativas (p&lt;0,05) entre os tratamentos e as esta\u00e7\u00f5es para o total de ra\u00edzes. \n\nLetras diferentes min\u00fasculas indicam diferen\u00e7as significativas (p&lt;0,05) entre os \n\ntratamentos e as esta\u00e7\u00f5es para cada camada do solo. Itatinga \u2013 SP.....................................33 \n\nFigura 12 - Distribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes finas (g dm-3) at\u00e9 a m\u00e1xima profundidade para os \n\ntratamentos sequeiro e irrigado em pomar de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019. M\u00e9dias dos per\u00edodos de \n\nsetembro de 2012 a abril de 2014. a) Ra\u00edzes de laranjeira amostradas na posi\u00e7\u00e3o 1 (mais \n\npr\u00f3ximo do tronco); b) ra\u00edzes de laranjeira amostradas na posi\u00e7\u00e3o 4 (mais distante do \n\ntronco) e c) ra\u00edzes de braqui\u00e1ria amostradas na entrelinha. Itatinga \u2013 SP............................36 \n\nFigura 13 - Propor\u00e7\u00e3o acumulada de massa seca de ra\u00edzes finas at\u00e9 a m\u00e1xima profundidade \n\npara os tratamentos sequeiro e irrigado, nas esta\u00e7\u00f5es seca e chuvosa, no per\u00edodo de \n\nsetembro de 2012 a abril de 2014 em pomar de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 \n\nSP..........................................................................................................................................37 \n\nFigura 14 - Di\u00e2metro (a), comprimento radicular espec\u00edfico (CRE) (b), \u00e1rea radicular \n\nespec\u00edfica (ARE) (c) em pomar de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019 em condi\u00e7\u00f5es de sequeiro e irrigado, \n\nno fim da esta\u00e7\u00e3o seca (setembro/outubro) de 2012 e Di\u00e2metro (d), CRE (e), ARE (f) em \n\npomar de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019 em condi\u00e7\u00f5es de sequeiro e irrigado, no fim da esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa (mar\u00e7o/abril) de 2013. Itatinga \u2013 SP......................................................................38 \n\nFigura 15 - Potencial h\u00eddrico foliar de base e potencial h\u00eddrico foliar m\u00ednimo, medidos com \n\nBomba de Scholander, para os tratamentos, sequeiro e irrigado, ao longo do per\u00edodo de \n\noutubro de 2012 a maio de 2014, em plantas de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 \n\nSP..........................................................................................................................................43 \n\n\n\nIX \n \n\nFigura 16 - Taxa de assimila\u00e7\u00e3o de CO2 (A, \u00b5 mol m\n-2 s-1) nos tratamentos sequeiro e \n\nirrigado no per\u00edodo de setembro de 2012 a fevereiro de 2014, em plantas de laranja \n\n\u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP......................................................................................................45 \n\nFigura 17 - Condut\u00e2ncia estom\u00e1tica (gs, mol m-2 s-1), nos tratamentos sequeiro e irrigado \n\nno per\u00edodo de setembro de 2012 a fevereiro de 2014, em plantas de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019. \n\nItatinga \u2013 SP.........................................................................................................................46 \n\nFigura 18 - Efici\u00eancia de carboxila\u00e7\u00e3o (A/Ci, \u00b5 mol m-2 s-1 Pa-1)nos tratamentos sequeiro e \n\nirrigado no per\u00edodo de setembro de 2012 a fevereiro de 2014, em plantas de laranja \n\n\u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP......................................................................................................47 \n\nFigura 19 - Transpira\u00e7\u00e3o (E, mmol m-2 s-1) medida com LI- 6200, nos tratamentos sequeiro \n\ne irrigado no per\u00edodo de setembro de 2012 a fevereiro de 2014, em plantas de laranja \n\n\u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP...........................................................................................48  \n\nFigura 20 - Efici\u00eancia do uso da \u00e1gua (A/E, \u00b5 mol CO2 (mmol H2O)\n-1) nos tratamentos \n\nsequeiro e irrigado, no per\u00edodo de setembro de 2012 a fevereiro de 2014, em plantas de \n\nlaranja \u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP...........................................................................................49  \n\nFigura 21 - Transpira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria (mm dia-1), estimada por fluxo de seiva, para os \n\nmeses de maio de 2013 a maio de 2014 nos tratamentos sequeiro e irrigado, em plantas de \n\nlaranja \u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP...........................................................................................50    \n\nFigura 22 - Balan\u00e7o entre a quantidade de \u00e1gua que entrou no sistema e a quantidade de \n\n\u00e1gua transpirada pelas plantas de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019 nos tratamentos sequeiro (precipita\u00e7\u00e3o \n\n- transpira\u00e7\u00e3o) e irrigado [(precipita\u00e7\u00e3o + irriga\u00e7\u00e3o) \u2013 transpira\u00e7\u00e3o] no per\u00edodo de maio de \n\n2013 a maio de 2014 . Itatinga \u2013 SP.....................................................................................51\n\n\n\n1 \n \n\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE RA\u00cdZES E A RELA\u00c7\u00c3O COM O ESTADO H\u00cdDRICO DE \n\nLARANJEIRA \u2018VAL\u00caNCIA\u2019 ENXERTADA SOBRE LIMOEIRO \u2018CRAVO\u2019 \n\nBotucatu, 2015. 61p. Tese (Doutorado em Agronomia) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias \n\nAgron\u00f4micas. Universidade Estadual Paulista. \n\nAutora: ELISA ADRIANO \n\nOrientador: Jo\u00e3o Domingos Rodrigues \n\nCo-orientador: Jean-Paul Laclau \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nDentre os fatores relacionados ao desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o das plantas c\u00edtricas a \n\ndisponibilidade h\u00eddrica \u00e9 um dos mais relevantes. A utiliza\u00e7\u00e3o de irriga\u00e7\u00e3o em pomares \n\nde citros vem apresentando grande aumento e essa demanda gera a necessidade de \n\nestudos envolvendo a condi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica das plantas e de todos os processos relacionados \n\nao uso da \u00e1gua. O objetivo do trabalho foi estudar a distribui\u00e7\u00e3o do sistema radicular da \n\nlaranjeira \u2018Val\u00eancia\u2019 enxertada sobre limoeiro \u2018Cravo\u2019 at\u00e9 a m\u00e1xima profundidade em \n\nsistema irrigado e de sequeiro em solo arenoso e a rela\u00e7\u00e3o entre a distribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes \n\ne a condi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica das plantas. O trabalho foi realizado em pomar comercial no \n\nmunic\u00edpio de Itatinga/SP. O delineamento experimental utilizado foi em blocos \n\ncasualizados, sendo constitu\u00eddo de dois tratamentos (irrigado e sequeiro) e quatro \n\nrepeti\u00e7\u00f5es. O sistema radicular da laranjeira foi avaliado at\u00e9 a profundidade m\u00e1xima por \n\nmeio de coletas de solo com trado motorizado, estimando-se a massa e a \u00e1rea de ra\u00edzes \n\nfinas. O incremento de biomassa foi estimado por meio de medi\u00e7\u00f5es de biomassa a\u00e9rea, \n\nbiomassa de ra\u00edzes e produ\u00e7\u00e3o de frutos. O estado h\u00eddrico das plantas foi monitorado \n\npor meio de sensores de fluxo de seiva, avalia\u00e7\u00f5es mensais do potencial foliar de base e \n\npotencial foliar m\u00ednimo, avalia\u00e7\u00f5es mensais de trocas gasosas e condut\u00e2ncia estom\u00e1tica. \n\nA biomassa total de ra\u00edzes finas e a profundidade m\u00e1xima de enra\u00edzamento foram \n\nmaiores no tratamento de sequeiro que no irrigado. A aplica\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, equivalente \u00e0 \n\n3% - 15% da precipita\u00e7\u00e3o anual, dependendo do ano de estudo, reduziu at\u00e9 14% a \n\nbiomassa de ra\u00edzes finas com rela\u00e7\u00e3o ao tratamento mantido em sequeiro e diminuiu 1 \n\nm a profundidade m\u00e1xima de enraizamento. A densidade de massa de ra\u00edzes finas ficou \n\nentre 536 g m-2 no tratamento irrigado, durante a esta\u00e7\u00e3o seca de 2012 e 1210 g m-2 no \n\ntratamento de sequeiro, durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa de 2014. A profundidade m\u00e1xima do \n\nsistema radicular foi de 6,5 m no tratamento irrigado e 7,5 m no sequeiro. O di\u00e2metro \n\n\n\n2 \n \n\nm\u00e9dio de ra\u00edzes foi de 0,65 mm para ambos os tratamentos no per\u00edodo chuvoso e 0,57 \n\nmm durante a esta\u00e7\u00e3o seca. O uso de irriga\u00e7\u00e3o aumentou at\u00e9 8,9% na produ\u00e7\u00e3o de frutos \n\nno per\u00edodo mais seco. Com rela\u00e7\u00e3o ao estado h\u00eddrico das laranjeiras, o uso da irriga\u00e7\u00e3o \n\npor gotejamento melhorou a condi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica das plantas, medida pelo potencial foliar \n\nh\u00eddrico, nos per\u00edodos de seca. N\u00e3o houve diferen\u00e7a entre os tratamentos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ntranspira\u00e7\u00e3o, medida por fluxo de seiva, uma vez que as ra\u00edzes mais profundas no \n\ntratamento de sequeiro tiveram acesso \u00e0 \u00e1gua armazenada nas camadas profundas do \n\nsolo, compensando a \u00e1gua aplicada no tratamento irrigado. \n\n \n\nPalavras-chave: Citrus sinensis, sistema radicular, fotoss\u00edntese, potencial h\u00eddrico \n\nfoliar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n \n\n \n\nDISTRIBUTION OF ROOTS AND THE RELATIONSHIP WITH THE HIDRIC \n\nCONDITION OF ORANGE TREE 'VALENCIA' GRAFTED ON RANGPUR \n\nLIME. \n\n Botucatu, 2015. 61p. Thesis (PhD in Agronomy) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias \n\nAgron\u00f4micas. Universidade Estadual Paulista. \n\nAuthor: ELISA ADRIANO \n\nAdviser: Jo\u00e3o Domingos Rodrigues \n\nCo-adviser: Jean-Paul Laclau \n\n \n\n \n\nSUMMARY \n\n \n\nAmong the factors related to the development and production of citrus water availability \n\nis one of the most relevant. The use of irrigation in citrus orchards have been great \n\nincrease and this demand creates the need for studies involving the water status of \n\nplants and all processes related to water use. The objective was to study the root \n\ndistribution of 'Valencia' orane grafted on \u2018Rangpur\u2019 lime and the maximum depth in \n\nirrigated and rainfed system in sandy soil and the relationship between the distribution \n\nof the roots and the water status of plants. The study was conducted in a commercial \n\norchard in the city of Itatinga / SP. The experimental design was a randomized block, \n\nconsisting of two treatments (irrigated and rainfed) and four replications. The root of the \n\norange system was evaluated and the maximum depth through soil samples with \n\nmotorized auger, estimating the mass and area of roots. The increase of biomass was \n\nestimated by biomass measurements, root biomass and fruit production. The water \n\nstatus of plants was monitored by means of sap flow sensors, monthly reviews of the \n\nbottom leaf potential and minimum leaf potential, monthly reviews of gas exchange and \n\nstomatal conductance. The total biomass of fine roots and the maximum depth of \n\nrooting were higher in rainfed than in irrigated. The aplication of water, equivalent to \n\n3% - 15% of annual rainfall, depending on the study year, reduced to 14% biomass of \n\nfine roots regarding the rainfed treatment and decreased 1 m maximum depth of rooting. \n\nThe mass density of fine roots was between 536 g m-2 in the irrigated treatment during \n\nthe dry season of 2012 and 1210 g m-2 in the rainfed treatment during the rainy season \n\nof 2014. The maximum depth of the root system was 6.5 m in irrigated treatment and \n\n\n\n4 \n \n\n7.5 m in the rainfed. The average root diameter was 0.65 mm for both treatments during \n\nthe rainy season, and 0.57 mm during the dry season. The use of irrigation increased to \n\n8.9% in fruit production during the dry season. Regarding the water status of the orange \n\ntrees, the use of drip irrigation improved the water status of the plants, as measured by \n\nleaf water potential in dry periods. There was no difference between treatments in \n\nrelation to transpiration, measured by sap flow, since the deepest roots in the rainfed \n\ntreatment had access to water stored in deep soil layers, making up for the water applied \n\nto the irrigated treatment. \n\n \n\nKeywords: Citrus sinensis, root system, photosynthesis, leaf water potential. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n                Meta-an\u00e1lises mostram que as ra\u00edzes em ecossistemas terrestres atingem, em \n\nm\u00e9dia, uma profundidade maior em regi\u00f5es tropicais do que em regi\u00f5es temperadas e \n\nque as \u00e1rvores tendem a ter ra\u00edzes mais profundas do que arbustos e ervas (JACKSON \n\net al., 1997; SCHENK &amp; JACKSON, 2002). Ra\u00edzes profundas s\u00e3o comumente definidas \n\ncomo ra\u00edzes que crescem abaixo de 1 metro de profundidade (MAEGHT et al., 2013), \n\nmas as ra\u00edzes podem ser encontradas muito mais profundamente no solo, quando n\u00e3o h\u00e1 \n\nbarreira para o crescimento da raiz, at\u00e9 50-60 m, em alguns casos (STONE &amp; KALISZ, \n\n1991). \n\n      Estudos recentes mostraram que as ra\u00edzes profundas desempenham papel \n\nimportante para o fornecimento de \u00e1gua para as culturas e florestas, em particular \n\ndurante os per\u00edodos secos (BATTIE-LACLAU &amp; LACLAU, 2009; BLEBY et al., \n\n2010; LACLAU et al., 2013). No entanto, devido \u00e0 dificuldade e alto custo de \n\namostragem, existem poucos estudos que avaliam a distribui\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas  at\u00e9 a \n\nm\u00e1xima profundidade e os valores comumente utilizados na literatura para ecossistemas \n\ntropicais podem ter sido subestimados (B\u00d6HM, 1979; JACKSON et al., 1997; \n\nFREYCON et al., 2015). \n\n      Embora a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e nutrientes dependa da \n\narquitetura das ra\u00edzes finas, a morfologia de ra\u00edzes finas em perfis profundos do solo \n\npermanece pouco documentada (ROUMET et al., 2008). Ra\u00edzes de diferentes tamanhos \n\ne ordens tem fun\u00e7\u00f5es diferentes (absor\u00e7\u00e3o de nutrientes, transporte, apoio) e, portanto, \n\ntem diferentes atividades metab\u00f3licas (PREGITZER et al., 1998; ANDERSON et al., \n\n2007). Em plantas perenes, a plasticidade de ra\u00edzes finas \u00e9 uma caracter\u00edstica fenot\u00edpica \n\n\n\n6 \n \n\naltamente dependente de heterogeneidade do solo e intera\u00e7\u00f5es bi\u00f3ticas (HODGE, 2004; \n\nROUMET et al., 2006; RYSER, 2006). \n\n      Correla\u00e7\u00f5es com o conte\u00fado de \u00e1gua no solo sobre o crescimento de ra\u00edzes \n\nfinas foram mostrados para muitas culturas e esp\u00e9cies de \u00e1rvores (THONGO M'BOU et \n\nal., 2008; BATTIE-LACLAU e LACLAU, 2009; MA et al., 2013). No entanto, um \n\ngrande n\u00famero de vari\u00e1veis, tais como os recursos do solo e fatores ambientais \n\ninfluenciam o crescimento e a distribui\u00e7\u00e3o vertical de ra\u00edzes finas (SCHENK, 2005). \n\n      A cultura dos citros tem grande import\u00e2ncia econ\u00f4mica no Brasil. A \u00e1rea de \n\npomares c\u00edtricos colhidos em 2012 no Pa\u00eds foi de 782.041 ha, dos quais, 525.514 ha \n\nestavam localizadas no estado de S\u00e3o Paulo. O Brasil \u00e9 respons\u00e1vel por cerca de 37% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o mundial de laranja e \u00e9 o primeiro exportador de suco de laranja com cerca de \n\n60% da produ\u00e7\u00e3o global (AGRIANUAL, 2013).  \n\n      Apesar da grande import\u00e2ncia econ\u00f4mica e social dos pomares de citros no \n\nBrasil e da necessidade de informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre as caracter\u00edsticas hidr\u00e1ulicas \n\ndas plantas para gerenciar com precis\u00e3o a irriga\u00e7\u00e3o, para nosso conhecimento, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes s\u00e3o pouco estudadas em grandes  profundidades (FORD, 1954; \n\nWHITNEY et al., 1991; COELHO et al., 2002; CRUZ et al., 2005; SOUZA et al., \n\n2008). \n\n      Plantas c\u00edtricas transpiram durante todo o ano, e as necessidades de \u00e1gua \n\nvariam entre 900-1300 mm por ano, dependendo das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, densidade de \n\nplantio e \u00edndice de \u00e1rea foliar (PARSON &amp; WHEATON, 2000; SHIRGURE et al., \n\n2000). \n\n      A \u00e1rea irrigada de citros no estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 de aproximadamente 20% \n\nda \u00e1rea cultivada e o sistema de irriga\u00e7\u00e3o por gotejamento \u00e9 o mais utilizado \n\n(COELHO, 2010; SALOM\u00c3O et al., 2012.). O uso da irriga\u00e7\u00e3o em pomares de citros \n\nvem aumentando, uma vez que esta t\u00e9cnica trouxe melhoria na produtividade dos \n\npomares, melhor crescimento das plantas e qualidade dos frutos (PIRES et al., 2005; \n\nBREMER NETO et al., 2013). Mesmo em regi\u00f5es onde a precipita\u00e7\u00e3o anual \u00e9 \n\nrelativamente alta, a distribui\u00e7\u00e3o desigual das chuvas pode justificar o uso da irriga\u00e7\u00e3o \n\n(PIRES et al., 2005). \n\n      No futuro, as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas dever\u00e3o aumentar a dura\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos \n\nsecos no Brasil (IPCC, 2013), o que poder\u00e1 tornar a irriga\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de citros. Modelos utilizados para conduzir com precis\u00e3o as exig\u00eancias das \n\n\n\n7 \n \n\nculturas precisam de estimativas de densidade de ra\u00edzes finas at\u00e9 a m\u00e1xima \n\nprofundidade de ra\u00edzes, pois as pequenas densidades de ra\u00edzes profundas podem retirar \n\nquantidades significativas de \u00e1gua e, portanto, pode ser essencial para explicar o \n\ncomportamento da planta durante a seca (OLIVEIRA et al., 2005; CHRISTINA et al., \n\n2011; MA et al., 2013). \n\n      O objetivo deste trabalho foi avaliar o efeito da \u00e1gua sobre a distribui\u00e7\u00e3o das \n\nra\u00edzes finas at\u00e9 a m\u00e1xima profundidade em pomares de laranja estabelecidos num solo \n\nprofundo. As hip\u00f3teses do trabalho s\u00e3o: 1) a suplementa\u00e7\u00e3o h\u00eddrica por gotejamento \n\nreduz a biomassa total de ra\u00edzes finas e altera as distribui\u00e7\u00f5es espaciais, com aumento \n\nda densidade de ra\u00edzes finas pr\u00f3ximas aos gotejadores e diminuindo a densidade na \n\nentrelinha, bem como em camadas profundas do solo e 2) que os tra\u00e7os morfol\u00f3gicos \n\nradiculares (di\u00e2metro, comprimento radicular espec\u00edfico e \u00e1rea radicular espec\u00edfica) s\u00e3o \n\ninfluenciados pela irriga\u00e7\u00e3o e pela profundidade do solo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n\n      2.1. Classifica\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica e hist\u00f3rico da cultura \n\n \n\n      A laranjeira (Citrus sinensis (L.) Osbeck) \u00e9 uma dicotiled\u00f4nea pertencente \u00e0 \n\nfam\u00edlia Rutaceae e g\u00eanero Citrus, origin\u00e1rios do Sudeste do Continente Asi\u00e1tico. \n\nChegou nas Am\u00e9ricas trazida provavelmente por Colombo, em 1493 (SOOST &amp; \n\nCAMERON, 1975).  \n\n      No Brasil, as primeiras sementes de citros foram trazidas pelos portugueses, \n\nno come\u00e7o da coloniza\u00e7\u00e3o (HASSE, 1987). Encontrando aqui melhores condi\u00e7\u00f5es para \n\nvegetar e produzir do que nas pr\u00f3prias regi\u00f5es de origem, as plantas c\u00edtricas se \n\nexpandiram para todo o pa\u00eds (DONADIO et al., 2005). \n\n      Atualmente  as plantas c\u00edtricas s\u00e3o cultivadas em uma ampla faixa ao redor \n\ndo mundo, compreendidas entre os paralelos 44\u00b0 N e 41\u00b0 S (AGUSTI, 2000). No \n\nentanto os principais paises produtores concentram-se em regi\u00f5es subtropicais, em \n\nlatitudes superiores a 20\u00b0 N e 20\u00b0 S (DONADIO et al., 2005). \n\n \n\n      2.2. Import\u00e2ncia econ\u00f4mica \n\n \n\n      A citricultura no Brasil ocupa lugar de destaque entre as culturas agr\u00edcolas, \n\ntanto pelo valor de exporta\u00e7\u00e3o, como pela import\u00e2ncia social, j\u00e1 que propicia a gera\u00e7\u00e3o \n\nde grande n\u00famero de empregos.  \n\n      O Brasil \u00e9 o maior produtor mundial de laranja, com produ\u00e7\u00e3o de 19.053.000 \n\ntoneladas de laranja em 2012, seguido dos Estados Unidos com 8.140.000 e da China \n\n\n\n9 \n \n\ncom 6.600.000. E \u00e9 tamb\u00e9m o maior exportador de suco concentrado de laranja, o \n\nequivalente \u00e0 60% da produ\u00e7\u00e3o mundial desta commodity (AGRIANUAL, 2013). \n\n      A \u00e1rea colhida em 2012 foi de 782.041 ha, sendo que desta \u00e1rea, 525.514 ha \n\nestavam no estado de S\u00e3o Paulo, principal produtor do pa\u00eds. A produ\u00e7\u00e3o de suco de \n\nlaranja na safra 2011/2012 foi de 1.260.000 toneladas, sendo que em S\u00e3o Paulo se \n\nproduz mais de 80% da laranja destinada \u00e0 ind\u00fastria (AGRIANUAL, 2013).  \n\n  \n\n      2.3. Caracter\u00edsticas da copa e porta-enxerto \n\n \n\n      As plantas c\u00edtricas utilizadas em plantios comerciais como variedades copas \n\nest\u00e3o divididas em seis grupos: laranjas, tangerinas, lim\u00f5es, limas \u00e1cidas, pomelos e \n\noutros de menor import\u00e2ncia. O grupo das laranjas doces apresentam maior  \n\nimport\u00e2ncia econ\u00f4mica, seguido pelos lim\u00f5es e limas \u00e1cidas (PIO et al., 2005) \n\n      A variedade copa \u2018Val\u00eancia\u2019 ocupa lugar de destaque entre os produtores, \n\nespecialmente pela boa produtividade e tamanho de fruto e contribui com \n\naproximadamente 21% do total de laranjeiras existentes no estado de S\u00e3o Paulo. \u00c9 uma \n\nvariedade de matura\u00e7\u00e3o tardia e pode ser utilizada tanto para o mercado de fruto in \n\nnatura quanto para a ind\u00fastria de suco (PIO et al., 2005). \n\n      Atualmente os pomares comerciais de citros s\u00e3o propagados com mudas \n\noriundas de enxertia. Desta forma as plantas usadas como porta-enxerto tem papel \n\nextremamente importante no sucesso da cultura. O uso  de porta-enxertos no cultivo \n\ncomercial  de citros permitiu superar fatores abi\u00f3ticos e bi\u00f3ticos e obter ganhos de \n\nprodutividade, mas foi tamb\u00e9m respons\u00e1vel por grandes adversidades da citricultura, \n\ncomo gomose, tristeza, decl\u00ednio e morte s\u00fabita dos citros, devido ao uso em grande \n\nescala de matriais gen\u00e9ticos semelhantes (POMPEU JUNIOR, 2005).  \n\n      O limoeiro \u2018Cravo\u2019 (Citrus limonia Osbeck) \u00e9 o porta-enxerto mais utilizado \n\nno Brasil, com uma participa\u00e7\u00e3o de 39,8 % das mudas produzidas. Apresenta  toler\u00e2ncia \n\n\u00e0 tristeza dos citros, boa toler\u00e2ncia \u00e0 seca, facilidade na obten\u00e7\u00e3o de sementes, grande \n\nvigor antes e depois da envertia, bom pegamento das mudas, r\u00e1pido crescimento das \n\nplantas, produ\u00e7\u00e3o precoce, confere alta produtividade, compatibilidade com todas as \n\nvariedades copas, m\u00e9dia resist\u00eancia ao frio, bom comportamento em solos arenosos, \n\nm\u00e9dia resist\u00eancia \u00e0s gomoses, mas \u00e9 suscet\u00edvel \u00e0 nemat\u00f3ides e ao decl\u00ednio dos citros \n\n(POMPEU JUNIOR, 2005).  \n\n\n\n10 \n \n\n      O desenvolvimento radicular ocorre em fluxos, surgindo muitas ra\u00edzes \n\nsimultaneamente, cujo crescimento pode ser interrompido por mecanismos fisiol\u00f3gicos, \n\nacionados por fatores ambientais ou pr\u00e1ticas culturais. No entanto, pode ser reiniciado \n\nno mesmo ponto de paraliza\u00e7\u00e3o (CASTRO NETO, 2013). O limoeiro \u2018Cravo\u2019 possui \n\nsistema radicular vigoroso e bem desenvolvido, entretanto, seu desenvolvimento \n\ndepende de fatores ambientais e de solo (POMPEU JUNIOR, 2005). \n\n \n\n      2.4. Rela\u00e7\u00f5es h\u00eddricas \n\n \n\n      Dentre os fatores relacionados ao desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o das plantas \n\nc\u00edtricas a disponibilidade h\u00eddrica \u00e9 um dos fatores mais relevantes. Em geral, a \n\nfrequ\u00eancia e a intensidade do d\u00e9ficit h\u00eddrico constituem os fatores mais importantes \u00e0 \n\nlimita\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (DUENHAS, 2005). \n\n      A utiliza\u00e7\u00e3o de irriga\u00e7\u00e3o em pomares de citros vem apresentando grande \n\naumento, devido aos bons resultados na eleva\u00e7\u00e3o da produtividade dos pomares, \n\nmelhoria na qualidade dos frutos e a possibilidade de produ\u00e7\u00e3o fora da \u00e9poca de safra \n\n(DUENHAS, 2005). Essa demanda gera a necessidade de estudos envolvendo a \n\ncondi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica das plantas c\u00edtricas e de todos os processos que envolvem o uso da \n\n\u00e1gua.  \n\n      O suprimento de \u00e1gua para uma cultura resulta de intera\u00e7\u00f5es no sistema solo-\n\nplanta-atmosfera. As intera\u00e7\u00f5es entre esses componentes b\u00e1sicos tornam o sistema \n\ndin\u00e2mico e interligado, de forma que a condi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica depender\u00e1 sempre da \n\ncombina\u00e7\u00e3o desses tr\u00eas fatores (SANTOS &amp; CARLESSO, 1998). Qualquer \n\nplanejamento e opera\u00e7\u00e3o de um projeto de irriga\u00e7\u00e3o, usando a \u00e1gua de maneira \n\neficiente, requerem conhecimentos das inter-rela\u00e7\u00f5es entre esses componentes \n\n(SALASSIER et al., 2009). \n\n      Segundo Carlesso (1995) o suprimento de \u00e1gua \u00e0s plantas \u00e9 determinado pela \n\ncapacidade da cultura em utilizar a \u00e1gua do solo, enquanto a demanda da atmosfera est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 combina\u00e7\u00e3o dos fatores meteorol\u00f3gicos ao interagir com o dossel das \n\nplantas.  \n\n      A defici\u00eancia h\u00eddrica \u00e9 um dos fatores ambientais mais importantes que \n\nafetam o crescimento e a produtividade dos citros. A condi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica das plantas est\u00e1 \n\nrelacionada a processos fisiol\u00f3gicos vitais como transpira\u00e7\u00e3o, fotoss\u00edntese, respira\u00e7\u00e3o e \n\nconsequentemente com o crescimento e produ\u00e7\u00e3o (OLIVEIRA et al., 2005).  \n\n\n\n11 \n \n\n      Os citros s\u00e3o \u00e1rvores frut\u00edferas sempre-verdes, ou seja, mant\u00e9m as folhas \n\nverdes e ativas fotossinteticamente durante todo o ano. No entanto a fotoss\u00edntese e \n\noutros processos fisiol\u00f3gicos variam de acordo com os fatores ambientais (MEDINA et \n\nal., 2005). Fatores que interferem na assimila\u00e7\u00e3o de CO2 durante o desenvolvimento dos \n\nfrutos, como a defici\u00eancia h\u00eddrica, refletem significativamente na produtividade e \n\nqualidade dos frutos.  \n\n      A redu\u00e7\u00e3o na atividade fotossint\u00e9tica pela redu\u00e7\u00e3o na assimila\u00e7\u00e3o de CO2 \n\ns\u00e3o indicadores de d\u00e9ficit h\u00eddrico (OLIVEIRA et al., 2002). Sendo assim, \u00e9 importante \n\nobter informa\u00e7\u00f5es sobre a assimila\u00e7\u00e3o de CO2 e sobre a efici\u00eancia do uso da \u00e1gua \n\ndurante este processo. Embora as taxas de fotoss\u00edntese em citros sejam menores que \n\nmuitas esp\u00e9cies C3, a efici\u00eancia no uso da \u00e1gua nesse grupo \u00e9 considerada alta \n\n(MEDINA et al., 1999).  \n\n      O estudo das trocas gasosas \u00e9 uma das formas mais utilizadas para estudar a \n\nfisiologia dos \u00f3rg\u00e3os fotossint\u00e9ticos e estimar o crescimento e produ\u00e7\u00e3o vegetal, visto \n\nque, cerca de 95% da fitomassa seca das plantas \u00e9 constitu\u00edda de compostos de carbono \n\nfixados fotossinteticamente (MEDINA et al., 2005). \n\n      Ainda segundo Medina et al. (2005), cerca de 50 a 90% da massa fresca de \n\ntecido vegetal consiste em \u00e1gua. A cada dia, as folhas transpiram uma quantidade de \n\n\u00e1gua muitas vezes superior a sua massa fresca. A modula\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, seu \n\npapel no crescimento e suas perdas pela transpira\u00e7\u00e3o constituem a principal resposta da \n\nplanta ao ambiente.  \n\n      As rela\u00e7\u00f5es h\u00eddricas da planta c\u00edtrica tanto em condi\u00e7\u00f5es subtropicais como \n\nem tropicais s\u00e3o semelhantes. Entretanto, em virtude das condi\u00e7\u00f5es ambientais mais \n\nirregulares em climas tropicias, em que n\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o clara das esta\u00e7\u00f5es, as fases \n\nfenologicas do desenvolvimento da planta ficam sujeitas \u00e0 ocorr\u00eancia de estresse \n\nh\u00eddrico, sendo o per\u00edodo de crescimento do futo uma das fases fenol\u00f3gicas mais \n\nsens\u00edveis. Por outro lado, em condi\u00e7oes tropicais, sem o uso de irriga\u00e7\u00e3o, o pr\u00f3prio \n\nestresse h\u00eddrico estimula o florescimento da planta (CASTRO NETO, 2013). \n\n      No entendimento das respostas das plantas \u00e0 disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 \n\nfundamental quantificar a capacidade de armazenamento de \u00e1gua no solo e analisar os \n\nmecanismos de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelas plantas (SANTOS &amp; CARLESSO, 1998). \n\n      A redu\u00e7\u00e3o no conte\u00fado de \u00e1gua no solo causa varia\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento radicular. Por outro lado, o volume de solo explorado pelo sistema \n\n\n\n12 \n \n\nradicular \u00e9 essencial para a efetiva absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelas ra\u00edzes (LUDLOW &amp; \n\nMUCHOW, 1990). \n\n      O d\u00e9ficit h\u00eddrico estimula a expans\u00e3o do sistema radicular. Battie-Laclau e \n\nLaclau (2009) ao estudarem o sistema radicular da cana-de-a\u00e7\u00facar em condi\u00e7\u00f5es de \n\nsequeiro e irrigado, verificaram uma quantidade maior de ra\u00edzes no sistema de sequeiro. \n\nA profundidade m\u00e1xima do sistema radicular foi de 4,7 m no tratamento de sequeiro e \n\n4,2 m no irrigado. \n\n      A toler\u00e2ncia \u00e0 seca proporcionada pelo sistema radicular pode estar \n\nrelacionada com a arquitetura e/ou a condutividade hidr\u00e1ulica das ra\u00edzes. Essas \n\ncaracter\u00edsticas s\u00e3o importantes para que a planta extraia mais \u00e1gua do solo, mantendo \n\nalto o potencial de \u00e1gua na copa, a turgesc\u00eancia celular e maior efici\u00eancia fotossint\u00e9tica \n\n(MEDINA et al., 2005).  \n\n      Para a citricultura em regi\u00f5es tropicais \u00e9 fundamental utilizar variedades que \n\nsejam adaptadas ou possam resistir a per\u00edodos de estresse h\u00eddrico. Desta forma, deve-se \n\npriorizar o uso de porta-enxertos cujo sistema radicular seja capaz de acessar a \u00e1gua \n\narmazenada nas camadas profundas do solo (CASTRO NETO, 2013). \n\n \n\n      2.5. Sistema radicular \n\n \n\n      Um sistema radicular bem desenvolvido \u00e9 fundamental para o sucesso de um \n\npomar, uma vez que as ra\u00edzes atuam como estruturas de sustenta\u00e7\u00e3o, de absor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua e nutrientes e s\u00e3o produtoras de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas complexas como \n\ncitocininas, giberelinas, etileno e amino\u00e1cidos, que modificam seu pr\u00f3prio \n\ndesenvolvimento e o da copa, al\u00e9m de servir como \u00f3rg\u00e3o de armazenamento de \n\nminerais, carboidratos e amino\u00e1cidos, disponibilizados em alguns momentos \n\nfenol\u00f3gicos das plantas c\u00edtricas (MEDINA et al., 2005). \n\n      A distribui\u00e7\u00e3o do sistema radicular dos citros, bem como de outras culturas, \n\ndepende dos fatores gen\u00e9ticos das plantas, manejo do pomar e das caracter\u00edsticas do \n\nsolo. A planta c\u00edtrica normalmente forma uma raiz pivotante profunda, no entanto, nos \n\npomares comerciais \u00e9 pouco prov\u00e1vel que isso ocorra, devido ao manuseio das mudas \n\nno viveiro e as opera\u00e7\u00f5es de plantio no campo. Sendo assim, a raiz pivotante \u00e9 \n\nsubstitu\u00edda por ra\u00edzes pioneiras de grande porte, que se ramificam aleatoriamente \n\n(KRIEDEMANN &amp; BARRS, 1981). \n\n\n\n13 \n \n\n      A partir das ra\u00edzes pioneiras originam-se as ra\u00edzes laterais, algumas com \n\nh\u00e1bito de crescimento mais vertical, o que permite a explora\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es mais \n\nprofundas do solo (CASTLE et al., 1989). \n\n      As ra\u00edzes fibrosas, consideradas mais importantes na absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e \n\nnutrientes, se formam em pequenos tufos nas extremidades das pioneiras e tem o \n\ndi\u00e2metro de cerca de 1 mm at\u00e9 menos de 0,5 mm, formando uma manta de ra\u00edzes finas \n\nalimentadoras (KRIEDEMANN &amp; BARRS, 1981). \n\n      A presen\u00e7a da manta de ra\u00edzes finas requer cuidados com o manejo do \n\npomar, especialmente debaixo da copa, devendo ser superficiais e menos frequentes, \n\numa vez que injurias no sistema radicular podem reduzir a produtividade e a \n\nlongevidade dos pomares (MEDINA et al., 2005). \n\n      Dependendo do porta-enxerto, as ra\u00edzes de citros podem se desenvolver at\u00e9 \n\nseis metros de profundidade, embora a maior quantidade se encontre pr\u00f3xima \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie do solo (NORDELO &amp; TORRE, 1991). Entretanto, como j\u00e1 citado \n\nanteriormente, a profundidade do sistema radicular est\u00e1 relacionada com as \n\ncaracter\u00edsticas e condi\u00e7\u00f5es dos solos.  \n\n      O estudo da distribui\u00e7\u00e3o do sistema radicular das culturas constitui \n\nferramenta importante na determina\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de manejo como irriga\u00e7\u00e3o, \n\naplica\u00e7\u00e3o de nutrientes e mesmo para fins de manejo dos solos, que repercute \n\ndiretamente na distribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes, permitindo maior ou menor explora\u00e7\u00e3o desse \n\nsolo (CARVALHO et al., 1999). \n\n      O crescimento lateral das ra\u00edzes \u00e9 promovido nas camadas superficiais do \n\nsolo pelas opera\u00e7\u00f5es de preparo do solo, aplica\u00e7\u00e3o de nutrientes em superf\u00edcie e pelo \n\nuso de irriga\u00e7\u00e3o ou fertirriga\u00e7\u00e3o localizada (MMOLAWA &amp; OR, 2000; VILLAS B\u00d4AS \n\net al., 2002). No entanto, o crescimento das ra\u00edzes em profundidade parece ter uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com a presen\u00e7a de \u00e1gua nas camadas mais profundas do solo, especialmente \n\nem ecossistemas onde h\u00e1 per\u00edodos sem chuva, uma vez que as camadas inferiores do \n\nsolo costumam ter menores quantidades de nutrientes e pH desfavor\u00e1vel ao \n\ndesenvolvimento das ra\u00edzes (MCCULLEY et al., 2004).  \n\n      Os modelos atuais para c\u00e1lculos de necessidade de irriga\u00e7\u00e3o utilizam a \n\nprofundidade efetiva das ra\u00edzes at\u00e9 1 m, considerando que as ra\u00edzes presentes nas \n\ncamadas mais profundas do solo s\u00e3o de pouca import\u00e2ncia na absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, pela \n\npequena quantidade de ra\u00edzes presentes nestas camadas. No entanto, estudos t\u00eam \n\nmostrado que a \u00e1gua presente no subsolo pode abastecer parte significativa das \n\n\n\n14 \n \n\nnecessidades das culturas em per\u00edodos de seca (DARDENALLI et al., 1997; BATTIE-\n\nLACLAU &amp; LACLAU, 2009; MA et al., 2013).  \n\n      B\u00f6hm (1979) constatou que as pesquisas com ra\u00edzes estavam ainda na fase \n\ninicial da ci\u00eancia, enfatizando que este fato se dava, basicamente, por causa da \n\nmetodologia que em muitos casos \u00e9 trabalhosa e com custos elevados. Hoje se pode \n\ndizer que n\u00e3o houve grande evolu\u00e7\u00e3o neste sentido, havendo ainda poucos estudos do \n\nsistema radicular, sobretudo no que diz respeito \u00e0 abordagem de ra\u00edzes mais profundas. \n\n      Existem diversos trabalhos que estudaram a distribui\u00e7\u00e3o do sistema radicular \n\nde plantas c\u00edtricas, principalmente para fins de c\u00e1lculos para irriga\u00e7\u00e3o. No entanto, a \n\nmaioria dos trabalhos trata de profundidades at\u00e9 um metro, pois se considera que esta \n\nseja a profundidade efetiva das ra\u00edzes de citros e da maioria das esp\u00e9cies cultivadas \n\n(NEVES et al., 2000; COELHO et al., 2002; CRUZ, et al., 2005; SOUZA, et al., 2008), \n\npor\u00e9m estes estudos n\u00e3o investigaram o papel das ra\u00edzes profundas sobre o estado \n\nh\u00eddrico das plantas.  \n\n      Nepstad et al. (1994), ao estudarem o papel de ra\u00edzes profundas nos ciclos \n\nhidrol\u00f3gicos e de carbono da floresta amaz\u00f4nica e de pastagens, observaram que a \u00e1gua \n\ndo solo dispon\u00edvel para as plantas entre 2 e 8 metros de profundidade diminuiu 380 mm \n\nna floresta e 310 mm na pastagem degradada no per\u00edodo seco. J\u00e1 nos 2 metros \n\nsuperiores do solo a diminui\u00e7\u00e3o foi de 130 mm e 110 mm, respectivamente. Desta \n\nforma, a \u00e1gua armazenada abaixo de 2 metros forneceu mais de 75% da \u00e1gua extra\u00edda \n\ndo solo em ambos os ecossistemas. \n\n      Ainda segundo Nepstad et al. (1994), os modelos que relacionam atmosfera e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o para prever o efeito no clima, causado pelo desmatamento na Amaz\u00f4nia \n\nassumem a profundidade de ra\u00edzes entre 1,3 e 2 metros em florestas e 0,6 metros em \n\npastagens, o que seria uma subestima\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o em mais de 60%, em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao local e data do estudo. Importantes processos hidrol\u00f3gicos, que envolvem \n\nvaria\u00e7\u00e3o sazonal de armazenamento de \u00e1gua nas camadas profundas do solo, s\u00e3o \n\ndeixados de fora dos modelos que ignoram as ra\u00edzes profundas. \n\n      Segundo Battie-Laclau e Laclau (2009) as ra\u00edzes profundas t\u00eam papel \n\nimportante no abastecimento de \u00e1gua para as plantas, pois verificaram que \n\naproximadamente 50% do total de ra\u00edzes de cana-de-a\u00e7\u00facar se encontravam abaixo de 1 \n\nmetro de profundidade, demonstrando que a \u00e1gua existente nas camadas mais profundas \n\ndo solo pode suprir as necessidades dessa cultura em per\u00edodos de seca.  \n\n\n\n15 \n \n\n      Christina et al. (2011), estudando o sistema radicular de plantas de eucalipto \n\nem latossolo profundo, demonstraram que h\u00e1 uma tend\u00eancia de sincronia entre o \n\ncrescimento de parte a\u00e9rea e do sistema radicular durante o desenvolvimento das \n\nplantas. O crescimento radicular vertical e o crescimento das plantas em altura seguiram \n\npadr\u00e3o semelhante at\u00e9 42 meses ap\u00f3s o plantio, quando as ra\u00edzes atingiram a \n\nprofundidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico. O estudo concluiu que a profundidade do sistema \n\nradicular foi de 85% da altura das plantas, que alcan\u00e7aram em m\u00e9dia 20 m. \n\nIndependentemente da idade das plantas, 10% da massa total de ra\u00edzes finas foram \n\nencontradas abaixo de 3 m de profundidade. \n\n      Em estudos do sistema radicular de plantas de citros com diferentes \n\nespa\u00e7amentos Kaufmann et al. (1972) e Whitney et al. (1991) conclu\u00edram que nos \n\nplantios mais adensados houve aumento da densidade de ra\u00edzes finas, como resultado da \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores adjacentes. No entanto, Whitney et al. (1991) conclu\u00edram que o \n\nuso da \u00e1gua do solo at\u00e9 a profundidade de 1,65m n\u00e3o foi afetado pelo espa\u00e7amento e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o foi maior para a maior densidade de plantas at\u00e9 o s\u00e9timo ano, a partir de ent\u00e3o, \n\no rendimento passou a ser maior no tratamento com menor densidade de plantas, \n\ndemonstrando o efeito da competi\u00e7\u00e3o nos cultivos mais adensados. \n\n      Estes trabalhos demonstram que o estudo da distribui\u00e7\u00e3o do sistema \n\nradicular pode ajudar na compreens\u00e3o dos mecanismos de resposta das plantas \u00e0 \n\ndisponibilidade h\u00eddrica e as conseq\u00fc\u00eancias na produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      3. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n      3.1. Localiza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do experimento \n\n \n\n      O experimento foi instalado na Fazenda Rio Grande, no munic\u00edpio de \n\nItatinga - SP a 23\u00b0 17\u2019 9\u201d S e 48\u00b0 40\u2019 55\u201d O, a 632 m acima do n\u00edvel do mar. O clima da \n\nregi\u00e3o \u00e9 do tipo subtropical \u00famido com estiagem no inverno. A precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nanual \u00e9 de 1400 mm, com temperatura m\u00e9dia de 20\u00b0C. \n\n      O solo \u00e9 caracterizado como Neossolo quartzar\u00eanico, de acordo com a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o da Embrapa (2006). An\u00e1lises granulom\u00e9tricas e qu\u00edmicas do solo foram \n\nfeitas no perfil at\u00e9 8 m de profundidade (Tabela 1). A textura \u00e9 uniforme (conte\u00fado de \n\nareia em torno de 87%) e o pH \u00e1cido (aproximadamente 4.5). A capacidade de troca \n\ncati\u00f4nica ficou entre 34 e 13 mmolc kg-1 na camada superior (0-25 cm) e mais profunda \n\n(700-800 cm) respectivamente. As an\u00e1lises foram realizadas pelo Departamento de \n\nRecursos Naturais da Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas de Botucatu \u2013 UNESP. \n\n      Peri\u00f3dicamente foram realizadas calagens, a fim de manter a satura\u00e7\u00e3o por \n\nbases \u00e0 70% na camada 0-40 cm do solo. Anualmente foram realizadas aduba\u00e7\u00f5es com \n\n180 kg de N ha-1, 90 kg de P2O5 ha\n-1 e 170 kg de K2O ha\n\n-1, aplicados mecanicamente na \n\nsubcopa. \n\n \n\n\n\n17 \n \n\n \n\nTabela 1. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas das camadas do solo de 0 \u2013 800 cm de profundidade. An\u00e1lise realizada em janeiro de 2014. Itatinga \u2013 \nSP. \n\nCamada Tamanho de part\u00edcula (%) pH MO P resina Ca Mg K H + Al \n\n(cm) Argila Silte Areia (H2O) (g kg\n-1) (mg kg-1) (mmolc kg\n\n-1) \n\n0-25 7,8 \u00b1 2,3 2,4 \u00b1 1,6 89,8 \u00b1 1,7 5,2 \u00b1 0,3 10,3 \u00b1 3,2 6,8 \u00b1 2,9 14,3 \u00b1 1,2 5,8 \u00b1 0,4 0,5 \u00b1 0,1 13,6 \u00b1 3,9 \n25-50 8,1 \u00b1 0,8 2,8 \u00b1 2,2 89,1 \u00b1 1,5 4,7 \u00b1 0,7 8,0 \u00b1 4,9 7,3 \u00b1 6,7 8,0 \u00b1 2,8 4,0 \u00b1 0,9 0,3 \u00b1 0,1 18,1 \u00b1 8,1 \n50-100 9,7 \u00b1 2,2 2,1 \u00b1 0,6 88,2 \u00b1 1,6 4,4 \u00b1 0,1 6,3 \u00b1 1,7 3,5 \u00b1 0,6 3,6 \u00b1 0,9 1,6 \u00b1 0,2 0,2 \u00b1 0 17,0 \u00b1 3,3 \n\n100-200 11,3 \u00b1 1,3 1,7 \u00b1 0,4 87 \u00b1 1,7 4,1 \u00b1 0 5,6 \u00b1 1,0 2,6 \u00b1 0,2 2,1 \u00b1 0,6 0,9 \u00b1 0,3 0,2 \u00b1 0,1 15,6 \u00b1 0,4 \n200-300 11,7 \u00b1 1,4 0,9 \u00b1 0,4 87,3 \u00b1 1,8 4,1 \u00b1 0,1 4,3 \u00b1 1,2 3,9 \u00b1 0,9 2,7 \u00b1 0 0,7 \u00b1 0,3 0,1 \u00b1 0 12,9 \u00b1 0,7 \n300-400 11,7 \u00b1 1,3 0,9 \u00b1 0,5 87,4 \u00b1 1,9 4,2 \u00b1 0,1 4,4 \u00b1 0,6 4,2 \u00b1 0,4 2,7 \u00b1 0 0,7 \u00b1 0 0,1 \u00b1 0 10,2 \u00b1 0,6 \n400-500 12,7 \u00b1 2,4 1,3 \u00b1 0,2 86 \u00b1 2,6 4,4 \u00b1 0,1 4,7 \u00b1 0,8 4,8 \u00b1 0,1 2,4 \u00b1 0,6 0,7 \u00b1 0 0,1 \u00b1 0 9,6 \u00b1 0,8 \n500-600 14,4 \u00b1 1,8 1,8 \u00b1 0,4 83,8 \u00b1 2,3 4,2 \u00b1 0,1 4,1 \u00b1 0,4 4,6 \u00b1 1,3 2,8 \u00b1 0 0,7 \u00b1 0 0,1 \u00b1 0 9,8 \u00b1 0,3 \n600-700 13,8 \u00b1 2,2 1,6 \u00b1 0,5 84,6 \u00b1 2,6 4,3 \u00b1 0 5,1 \u00b1 0 4,3 \u00b1 1,5 2,5 \u00b1 0,6 0,6 \u00b1 0,1 0,1 \u00b1 0 9,5 \u00b1 0,2 \n700-800 13,9 \u00b1 2,1 1,6 \u00b1 0,4 84,5 \u00b1 2,4 4,3 \u00b1 0,1 5,5 \u00b1 0,6 3,1 \u00b1 0,7 3,1 \u00b1 0,5 0,8 \u00b1 0,2 0,2 \u00b1 0 10,3 \u00b1 0,4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n \n\n       3.2. Delineamento experimental \n\n \n\n      O delineamento experimental utilizado foi em blocos casualizados. O \n\nexperimento foi constitu\u00eddo de dois tratamentos: 1- sequeiro; 2- irrigado e quatro \n\nrepeti\u00e7\u00f5es. Cada parcela foi constitu\u00edda de 90 plantas, distribu\u00eddas em 6 linhas da cultura, \n\nduas linhas \u00fateis e 4 linhas de bordadura (1080 m2). As avalia\u00e7\u00f5es foram realizadas em 12 \n\nplantas no centro da parcela, com pelo menos cinco plantas de bordadura nas extremidades \n\nde cada parcela. \n\n      As plantas de laranja eram da variedade \u2018Val\u00eancia\u2019 enxertadas sobre limoeiro \n\n\u2018Cravo\u2019, com seis anos de idade, plantadas com espa\u00e7amento de 6,5 m na entrelinha e 2 m \n\nentre plantas na linha de plantio. \n\n      O sistema de irriga\u00e7\u00e3o utilizado foi do tipo gotejamento com uma linha de \n\ngotejadores em cada linha da cultura, sendo quatro gotejadores em cada planta, um emissor \n\na cada 50 cm de linha.  \n\n      As linhas de gotejadores foram fixadas pr\u00f3ximo ao tronco das laranjeiras por \n\nmeio de grampos de arame, de modo a evitar a movimenta\u00e7\u00e3o das mangueiras e garantindo \n\nque a faixa de molhamento n\u00e3o sofresse altera\u00e7\u00f5es. \n\n      Nas parcelas mantidas em sequeiro foram utilizadas mangueiras sem \n\ngotejadores acopladas \u00e0s mangueiras de gotejamento, de modo a suspender a irriga\u00e7\u00e3o \n\nnestas parcelas durante toda a condu\u00e7\u00e3o do experimento. \n\n      A irriga\u00e7\u00e3o foi utilizada apenas em condi\u00e7\u00f5es de baixa precipita\u00e7\u00e3o e o controle \n\nfoi feito com base em medidas de tensi\u00f4metros instalados no talh\u00e3o, sendo tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es \n\nat\u00e9 80 cm de profundidade. O sistema de irriga\u00e7\u00e3o era acionado sempre que os \n\ntensi\u00f4metros marcavam 40 cbar. No entanto, por se tratar de uma \u00e1rea comercial, o \n\ncontrole da irriga\u00e7\u00e3o foi realizado por um t\u00e9cnico da empresa, seguindo os padr\u00f5es \n\nestabelecidos pela empresa. \n\n      A verifica\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua aplicada pelo sistema foi realizada por \n\nmeio de instala\u00e7\u00e3o de recipientes com capacidade para 50 L, para onde foi canalizada a \n\n\u00e1gua fornecida por dois bicos gotejadores em cada recipiente. Foram instalados oito \n\nrepeti\u00e7\u00f5es, sendo dois recipientes em cada parcela experimental. A quantidade de \u00e1gua foi \n\nmedida semanalmente e os dados extrapolados em mm. A \u00e1gua aplicada via irriga\u00e7\u00e3o foi \n\nequivalente a 45 mm de agosto a dezembro de 2012, 47 mm em todo o ano de 2013 e 60 \n\nmm de janeiro a maio de 2014. O que corresponde \u00e0 9,2 %, 3,1 % e 15% da precipita\u00e7\u00e3o \n\n\n\n19 \n \n\nnestes per\u00edodos, respectivamente. Deve-se considerar que o estresse h\u00eddrico \u00e9 utilizado na \n\ncultura da laranja para estimular o florescimento, quando a ocorr\u00eancia de baixas \n\ntemperaturas n\u00e3o \u00e9 suficiente para proporcionar tal est\u00edmulo. No caso deste experimento o \n\nestresse h\u00eddrico foi utilizado para esse fim, nos per\u00edodos de agosto a setembro de 2012 e de \n\nabril a junho de 2013. \n\n       \n\n       3.3. Estudo de ra\u00edzes \n\n \n\n      Foi realizada avalia\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes finas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nprofundidade e dist\u00e2ncia do tronco, sendo amostradas em quatro diferentes dist\u00e2ncias do \n\ntronco (Figura 1). Foram realizadas avalia\u00e7\u00f5es nos dois tratamentos durante dois anos, \n\nsendo duas avalia\u00e7\u00f5es por ano (final de esta\u00e7\u00e3o seca e final de esta\u00e7\u00e3o chuvosa) e quatro \n\npontos em cada parcela nas camadas 0-25, 25-50, 50-100 cm, totalizando 128 pontos (2 \n\ntratamentos x 2 anos x 2 amostragens/ano x 4 blocos x 4 pontos por parcela) amostrados \n\ndurante o experimento at\u00e9 a profundidade de 1 m. Al\u00e9m de 1 metro de profundidade, as \n\ncamadas profundas foram amostradas em dois pontos por parcela (o mais perto P1 e o mais \n\nlonge das \u00e1rvores P4), totalizando 64 pontos de amostragem de ra\u00edzes profundas durante o \n\nexperimento nas camadas 0-25, 25-50, 50-100, 100-150 e a cada 50 cm at\u00e9 10 m de \n\nprofundidade. Os pontos foram distribu\u00eddos em quatro plantas dentro da parcela,  cada \n\nponto numa posi\u00e7\u00e3o diferente em rela\u00e7\u00e3o ao tronco, aumentando a representatividade da \n\namostragem.  \n\n      A entrelinha da cultura era ocupada por plantas de Brachiaria decumbens, cuja \n\nbiomassa de ra\u00edzes finas foi avaliada por meio de coleta de ra\u00edzes na posi\u00e7\u00e3o 4 at\u00e9 a \n\nm\u00e1xima profundidade, sendo utilizada a mesma amostragem de solo que para a biomassa \n\nde ra\u00edzes da laranjeira. \n\n      As ra\u00edzes finas foram avaliadas quanto \u00e0 densidade de masa de ra\u00edzes (DMR),  \n\ndensidade de comprimento radicular (DCR), \u00edndice de \u00e1rae radicular (IAR), quanto \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o no perfil do solo e dist\u00e2ncia do tronco. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas \n\nmorfol\u00f3gicas das ra\u00edzes finas foram avaliados o di\u00e2metro m\u00e9dio, comprimento radicular \n\nespec\u00edfico e \u00e1rea radicular espec\u00edfica. \n\n      Al\u00e9m da biomassa de ra\u00edzes finas foram realizadas coletas de ra\u00edzes m\u00e9dias de \n\nlaranjeira por meio de abertura de seis trincheiras at\u00e9 1m de profundidade x 3 m de \n\ncomprimento x 1 m de largura. \n\n\n\n20 \n \n\n \n\n6.5 m\n\n1.0 m\n\n2.0 m\n\n3.25 m\n\n2.0 m\n\nLinha\n\nEntrelinha\n\nP1\n\nP4\n\nP2\n\nP3\n\nLinha de gotejadores\n\n \n\nFIGURA 1. Amostragem para medi\u00e7\u00f5es de densidade de ra\u00edzes finas. As quatro posi\u00e7\u00f5es \nde amostragem (P1, P2, P3 e P4) (c\u00edrculos cinzas cheios) foram distribu\u00eddos em dist\u00e2ncias \ndiferentes em 4 \u00e1rvores (c\u00edrculos pretos cheios) em cada parcela. O n\u00famero total de pontos \namostrados no estudo foram 128 (4 posi\u00e7\u00f5es x 2 tratamentos x 4 blocos  x 4 datas). As \nposi\u00e7\u00f5es 2 e 3 foram amostradas at\u00e9 1 m de profundidade e as posi\u00e7\u00f5es 1 e 4 foram \namostradas at\u00e9 10 m de profundidade. A \u00e1rea sombreada em cada entrelinha indica a \npresen\u00e7a de braqui\u00e1ria, cujas ra\u00edzes foram amostradas na posi\u00e7\u00e3o 4. O ret\u00e2ngulo rachurado \nindica a posi\u00e7\u00e3o das trincheiras para amostragem das ra\u00edzes m\u00e9dias. As linhas azuis \nindicam a posi\u00e7\u00e3o da linha de gotejadores. Itatinga \u2013 SP. \n  \n\n \n\n      O sistema radicular da laranjeira foi avaliado por meio de coletas de solo com \n\num trado motorizado. O sistema \u00e9 composto por um motor movido a gasolina 6,5 HP, \n\nacoplado a um redutor onde se encaixam hastes de ferro de 1 e/ou 3 m (Figura 2a). Na \n\nextremidade da haste \u00e9 acoplada uma broca de 100 mm de di\u00e2metro e 40 cm de altura, \n\nrespons\u00e1vel pela coleta do solo (Figura 2b). As coletas foram realizadas at\u00e9 a profundidade \n\nm\u00e1xima em que se encontraram ra\u00edzes, sendo cavado 2 m al\u00e9m de onde foi encontrada a \n\n\n\n21 \n \n\n\u00faltima raiz. Em cada ponto de amostragem profunda, ap\u00f3s 2 m de perfura\u00e7\u00e3o, foi instalado \n\num cano de PVC de 150 mm de di\u00e2metro e 2 m de profundidade no ponto de escava\u00e7\u00e3o, de \n\nmodo a proteger a parede do orif\u00edcio e evitar a queda de solo da superf\u00edcie nas camadas \n\ninferiores, o que poderia causar contamina\u00e7\u00e3o das amostras com ra\u00edzes superficiais (Figura \n\n2a,b). Ainda assim, apenas os torr\u00f5es de solo retirados da broca foram coletados, \n\nexcluindo-se o solo da por\u00e7\u00e3o superior da broca, de modo a evitar contamina\u00e7\u00e3o das \n\namostras com o solo das camadas superiores. \n\n \n\n \n\nFigura 2. a) Coleta de solo com trado motorizado para amostragem de ra\u00edzes finas; b) \ndetalhe da broca de coleta de solo; c) separa\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas para determina\u00e7\u00e3o da massa \nseca e \u00e1rea de ra\u00edzes; d) detalhe das ra\u00edzes de laranjeira e de braqui\u00e1ria. Itatinga \u2013 SP. \n \n\n      As amostras de solo de cada camada foram lavadas e as ra\u00edzes finas (di\u00e2metro \n\n<2 mm) foram separadas com aux\u00edlio de pin\u00e7as (Figura 2c). As ra\u00edzes vivas e mortas foram \n\ndistinguidas com base em crit\u00e9rios de cor e resist\u00eancia. Enquanto ra\u00edzes vivas eram \n\namarelas e flex\u00edveis, ra\u00edzes mortas eram cinzas / pretas e quebr\u00e1veis. Foram estudadas \n\napenas ra\u00edzes vivas, as ra\u00edzes mortas foram descartadas. Uma sub-amostra (10% em peso \n\nde cada amostra)  foi lavada em peneiras com tamanho de malha de 300 mesh, para separar \n\nas ra\u00edzes com comprimento inferior a 1 cm e o restante da amostra foi lavado em peneira \n\na b \n\nc d \n\n\n\n22 \n \n\ncom tamanho de malha 500 mesh para separar somente as ra\u00edzes maiores e iguais a um \n\ncent\u00edmetro de comprimento. Assim, foram separados 100% das ra\u00edzes maiores e iguais a 1 \n\ncm e 10% das ra\u00edzes menores que 1 cm, estimando-se o total de ra\u00edzes menores que 1 cm \n\nem toda a amostra. \n\n      A sub-amostra de ra\u00edzes finas de cada camada foi digitalizada (400 dpi) e as \n\nimagens analisadas com o software WinRhizo 2.0 (R\u00e9gent Instruments, QC, Canad\u00e1) para \n\ndeterminar o di\u00e2metro m\u00e9dio das ra\u00edzes, a \u00e1rea radicular espec\u00edfica e o comprimento \n\nradicular espec\u00edfico. Posteriormente, as ra\u00edzes foram secas a 65\u00b0 C durante 72 horas, para \n\ndeterminar a sua massa seca. A umidade do solo em cada camada foi medida a partir de 20 \n\ng de solo seco a 105\u00b0 C durante 72 horas. As massas secas de ra\u00edzes finas separadas em \n\nlaborat\u00f3rio (mais a massa de ra\u00edzes&lt;1cm estimada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sub-amostra) foram \n\ntotalizados para cada camada de solo. \n\n      As ra\u00edzes de braqui\u00e1ria coletadas na posi\u00e7\u00e3o 4 foram separadas utilizando a \n\nmesma metodologia que para as ra\u00edzes de laranjeira. Como as ra\u00edzes das duas plantas \n\nestavam presentes na mesma amostra de solo, estas foram separadas de acordo com a \n\ncolora\u00e7\u00e3o. As ra\u00edzes de braqui\u00e1ria apresentam colora\u00e7\u00e3o branca, enquanto as ra\u00edzes de \n\nlaranjeira apresentam colora\u00e7\u00e3o amarelada (Figura 2c), al\u00e9m de odor caracter\u00edstico. \n\n      A biomassa de ra\u00edzes finas (g m-2) foi estimada a partir da determina\u00e7\u00e3o da \n\ndensidade das ra\u00edzes (g kg-1 de solo) e da densidade aparente do solo, medida nas \n\ntrincheiras abertas para instala\u00e7\u00e3o dos sensores de umidade do solo.  \n\n      As ra\u00edzes m\u00e9dias, com di\u00e2metro de 2 \u2013 10 mm, amostradas nas trincheiras \n\nabertas para este fim (Figura 3a), foram separadas no campo, limpas e secas em estufa de \n\ncircula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada a 65\u00b0C at\u00e9 peso constante e os dados extrapolados em kg planta-1. \n\n    \n\nFigura 3. a) Trincheira de 1 m de profundidade x 3 m de comprimento x 1 m de largura \naberta para coleta de ra\u00edzes m\u00e9dias de laranjeira \u2018Val\u00eancia\u2019. b) Escava\u00e7\u00e3o para retirada de \ntoco e ra\u00edzes grossas de laranjeira \u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP, 2014. \n\na b \n\n\n\n23 \n \n\n \n \n\n      Foram feitas tamb\u00e9m coletas de ra\u00edzes grossas e toco de 12 plantas, sendo seis \n\nde cada tratamento, onde juntamente com a realiza\u00e7\u00e3o da biomassa a\u00e9rea, foram feitas \n\nescava\u00e7\u00f5es para retirada dos tocos e ra\u00edzes grossas das plantas amostradas (Figura 3b). Os \n\ndados de biomassa de ra\u00edzes finas, ra\u00edzes m\u00e9dias, ra\u00edzes grossas e toco foram somados e \n\nextrapolados em toneladas ha-1, a fim de obter dados de biomassa abaixo do solo. \n\n \n\n      3.4. Biomassa a\u00e9rea \n\n \n\n      A circunfer\u00eancia do tronco a 25 cm de altura foi medida nas doze plantas \u00fateis \n\nde cada parcela (48 plantas por tratamento). Doze plantas distribu\u00eddas ao longo do \n\nintervalo de circunfer\u00eancia em cada tratamento foram amostrados para estimar a biomassa \n\na\u00e9rea. As plantas foram separadas em quatro componentes: folhas, galhos finos (di\u00e2metro \n\n<2 cm), galhos e tronco. Os compartimentos foram pesados no campo (peso fresco) \n\n(Figura 4a,b) e sub-amostras foram separadas e secas a 65\u00b0C at\u00e9 peso constante. A partir \n\ndo peso seco das sub-amostras o peso seco dos componentes de cada \u00e1rvore foram \n\ncalculados proporcionalmente. A biomassa foliar foi determinada para cada \u00e1rvore \n\namostrada pesando todas as folhas no campo e separando-se  uma sub-amostra aleat\u00f3ria de \n\n90 folhas distribu\u00eddas no dossel superior, m\u00e9dio e inferior das \u00e1rvores. As sub-amostras de \n\nfolhas foram armazenadas em caixas t\u00e9rmicas com gelo e, posteriormente, digitalizadas \n\ncom medidor de \u00e1rea foliar LI-3000, para determinar a \u00e1rea foliar e feita a medi\u00e7\u00e3o de \n\nmassa fresca. As sub-amostras foram secas a 65\u00b0C durante 48 h e, novamente, pesadas. A \n\nmassa seca destas sub-amostras foram usados em conjunto com a medi\u00e7\u00e3o de \u00e1rea foliar \n\npara o c\u00e1lculo da \u00e1rea foliar espec\u00edfica. A massa seca das folhas foi calculado a partir da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a massa fresca e massa seca das subamostras obtendo-se o \u00cdndice de \u00e1rea \n\nfoliar (IAF) em cada tratamento. \n\n       A produ\u00e7\u00e3o de frutos em toneladas ha-1 nas safras 2012, 2013 e 2014 foi \n\navaliada a partir da colheita dos frutos de doze plantas em cada parcela, totalizando 48 \n\nplantas por tratamento.  \n\n \n\n\n\n24 \n \n\n   \n\nFigura 4. a) Corte das laranjeiras, separa\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o do peso fresco dos \ncomponentes para determina\u00e7\u00e3o de biomassa a\u00e9rea (tronco, galhos, folhas e frutos); b) \ndetalhe da separa\u00e7\u00e3o das folhas da laranjeira \u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP, 2012. \n \n\n \n\n      3.5. Aspectos fisiol\u00f3gicos e estado h\u00eddrico \n\n \n\n      As avalia\u00e7\u00f5es de trocas gasosas foram realizadas com analisador de CO2 e \n\nvapor d\u2019\u00e1gua por radia\u00e7\u00e3o infravermelha (\u201cInfra Red Gas Analyser \u2013 IRGA\u201d, modelo LI-\n\n6200, LI-COR).  \n\n      Essas medidas foram realizadas no per\u00edodo das 9:00 \u00e0s 11:00h em dia \n\nensolarado em folhas completamente expandidas. As medidas foram feitas mensalmente, \n\nsendo doze repeti\u00e7\u00f5es de cada tratamento.  \n\n      A concentra\u00e7\u00e3o de CO2 e a luz utilizada durante as avalia\u00e7\u00f5es foram a presente \n\nno ambiente. \n\n      As caracter\u00edsticas de trocas gasosas analisadas foram: taxa de assimila\u00e7\u00e3o de \n\nCO2 (A), condut\u00e2ncia estom\u00e1tica (gs), efici\u00eancia de carboxila\u00e7\u00e3o (A/Ci), transpira\u00e7\u00e3o (E) e \n\nefici\u00eancia do uso da \u00e1gua (A/E). \n\n       As caracter\u00edsticas de trocas gasosas: taxa de assimila\u00e7\u00e3o de CO2 (A, \u00b5 molCO2 \n\nm-2s-1), taxa de transpira\u00e7\u00e3o (E, mmol vapor d\u2019\u00e1gua m-2s-1) e condut\u00e2ncia estom\u00e1tica (gs, \n\nmol m-2s-1) foram calculadas pelo programa de an\u00e1lise de dados do equipamento medidor \n\nde fotoss\u00edntese, que utiliza a equa\u00e7\u00e3o geral de trocas gasosas de Von Caemmerer &amp; \n\nFarquhar (1981).  \n\n       A efici\u00eancia do uso da \u00e1gua (A/E, \u00b5 molCO2 (mmol H2O)\n-1) foi determinada \n\natrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o entre assimila\u00e7\u00e3o de CO2 e taxa de transpira\u00e7\u00e3o e a efici\u00eancia de \n\na b \n\n\n\n25 \n \n\ncarboxila\u00e7\u00e3o (A/Ci) foi determinada atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o entre taxa de assimila\u00e7\u00e3o de CO2 e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o interna de CO2 na folha. \n\n      O estado h\u00eddrico das folhas foi avaliado mensalmente a partir do potencial foliar \n\nde base e do potencial foliar m\u00ednimo, medidos com c\u00e2mara de Scholander. As medidas de \n\npotencial foliar de base foram iniciadas \u00e0s 5:00 horas e finalizadas at\u00e9 \u00e0s 7:00 horas, \n\nenquanto que as medidas de potencial foliar m\u00ednimo foram iniciadas \u00e0s 12:00 horas e \n\nfinalizadas at\u00e9 \u00e0s 14:00 horas. \n\n       A transpira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria em cada planta foi estimada por fluxo de seiva, por \n\nmeio de pares de agulhas apropriadas para determinados fins (GRANIER, 1985). Os \n\nsensores foram instalados no xilema de 12 laranjeiras por tratamento logo acima do ponto \n\nde enxertia. As plantas foram selecionadas a partir do di\u00e2metro do tronco, abrangendo \n\ndiferentes di\u00e2metros. A mensura\u00e7\u00e3o do fluxo de seiva foi dada em mm dia-1.  \n\n \n\n      3.6. Instala\u00e7\u00e3o dos equipamentos \n\n \n\n      A umidade do solo foi medida automaticamente a partir de sensores de umidade \n\ndo solo (TDR Mintrase, Soil moisture USA), instalados nas profundidades de 15, 50, 100, \n\n200, 350 e 500 cm no perfil do solo atrav\u00e9s da abertura de trincheiras (Figura 5a,b), sendo \n\ntr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es em cada profundidade nos dois tratamentos, totalizando 36 sensores.  \n\n      As trincheiras foram abertas, separando-se o solo de cada camada para que este \n\nfosse devolvido na mesma ordem no fechamento da trincheira, de modo a n\u00e3o influenciar \n\nno crescimento das ra\u00edzes. Ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o dos sensores as trincheiras foram \n\nimediatamente fechadas. \n\n      \u00c9 importante salientar que as amostragens de solo para avalia\u00e7\u00e3o de biomassa \n\nde ra\u00edzes n\u00e3o foram realizadas nas \u00e1reas de abertura das trincheiras, pois o revolvimento do \n\nsolo e corte das ra\u00edzes, ocorridos pela abertura das trincheiras, poderiam influenciar os \n\nresultados. \n\n\n\n26 \n \n\n \n\nFigura 5. a) Sensores de umidade do solo (TDR Mintrase, Soil moisture USA), instalados \nno perfil do solo por meio da abertura de trincheiras no pomar de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019; b) \ndetalhe do sensor TDR instalado a 5 m de profundidade. Itatinga \u2013 SP. \n \n\n \n      O monitoramento do fluxo de seiva, para estimar a transpira\u00e7\u00e3o das plantas, foi \n\nrealizado por sensores confeccionados manualmente (Figura 6a,b).  \n\n \n\n \n\nFigura 6. a) sensores de fluxo de seiva; b) detalhe do in\u00edcio do processo de confec\u00e7\u00e3o das \nagulhas que comp\u00f5e os sensores de fluxo de seiva. \n\n \n\n      A metodologia utilizada para a mensura\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua consiste na \n\ninser\u00e7\u00e3o perpendicular ao fuste de um par de agulhas a dois cent\u00edmetros de profundidade \n\nno xilema das \u00e1rvores (Figura 7). \n\na b \n\na b \n\n\n\n27 \n \n\n \n\nFigura 7. Ilustra\u00e7\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o dos sensores de fluxo de seiva no tronco da planta para \nestimativa do consumo de \u00e1gua pelo m\u00e9todo de Granier (1985). \n\n \n\n      Segundo Granier (1985) a metodologia para mensura\u00e7\u00e3o do fluxo de seiva \n\nconsiste na utiliza\u00e7\u00e3o de uma equa\u00e7\u00e3o de calibra\u00e7\u00e3o o qual se utiliza da rela\u00e7\u00e3o entre a \n\ndensidade do fluxo de seiva e o fator caracter\u00edstico que varia de acordo com a esp\u00e9cie \n\nvegetal a ser testada. Granier (1985) calibrou o m\u00e9todo em laborat\u00f3rio com seis plantas \n\nlenhosas, verificando que uma \u00fanica equa\u00e7\u00e3o de calibra\u00e7\u00e3o pode ser utilizada para todas \n\nelas. Sendo assim, prop\u00f4s que essa equa\u00e7\u00e3o pode ser usada em qualquer planta lenhosa \n\ncom di\u00e2metro superior a 4 cm. \n\n \n\nK = (?TM -?T)/ ?T=0,0206u0,8124 \n\n \n\n      A vari\u00e1vel de TM? (\u00b0C) indica a diferen\u00e7a m\u00e1xima de temperatura entre os \n\ndois pontos determinados pelo sensor e a vari\u00e1vel ?T expressa a diferen\u00e7a atual da \n\ntemperatura em graus \u00b0C e a vari\u00e1vel \u2018u\u2018 a densidade do fluxo de seiva na unidade de 10-6 \n\nm.s-1.  \n\n      Para a determina\u00e7\u00e3o do fluxo de seiva o autor recomenda a seguinte equa\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\nF= 118.99,10-6 k1,231 AS \n\n \n\n\n\n28 \n \n\n      Sendo AS a \u00e1rea seccional do lenho condutor de seiva bruta, dada em m2, \n\nnormalmente considerada a \u00e1rea ocupada pelo xilema, e K calcula-se atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o \n\nanterior a partir das medidas t\u00e9rmicas registradas. A \u00e1rea condutora de seiva foi medida em \n\ndiscos de tronco amostrados, na altura onde os sensores de fluxo de seiva foram instalados, \n\nquando as plantas foram cortadas para a determina\u00e7\u00e3o da biomassa. \n\n      Os sensores de fluxo de seiva foram instalados no tronco de 24 plantas, 12 de \n\ncada tratamento, a uma altura de 25 cm do colo, logo acima do ponto de enxertia (Figura \n\n8a). O sistema recebeu manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica e os dados eram coletados semanalmente. \n\n \n\n \n\nFigura 8. a) sensores de fluxo de seiva instalados no tronco das laranjeiras; b) sistema de \nfornecimento de energia (baterias e fontes), coleta e armazenamento de dados \n(multiplexador e CR1000). Itatinga \u2013 SP. \n \n \n\n      O sistema de coleta e armazenamento de dados dos sensores de umidade TDR e \n\nde fluxo de seiva foi composto por tr\u00eas multiplexadores anal\u00f3gicos 16x32 canais, \n\nrespons\u00e1veis pelo envio dos dados dos sensores para um datalogger modelo CR1000 4MB, \n\nonde ficavam armazenados os dados (Figura 8b). A coleta de dados era feita semanalmente \n\natrav\u00e9s da conex\u00e3o do datalogger com um computador de m\u00e3o. O sistema era alimentado \n\ncom energia fornecida pela rede local e contava com duas placas solares e duas baterias \n\nestacion\u00e1rias, que atuavam no caso de falta de energia na rede. \n\n \n\n      3.7. An\u00e1lise dos dados \n\n \n\n      Os dados de biomassa foram submetidos \u00e0 an\u00e1lise de vari\u00e2ncia pelo teste F e \n\nquando houve signific\u00e2ncia as m\u00e9dias foram comparadas pelo teste Tukey a 5% de \n\na b \n\nBaterias \n\nFontes \n\nCR1000 \n\nMultiplexador \n\n\n\n29 \n \n\nprobabilidade. Modelos de efeitos mistos foram usados para testar os efeitos da irriga\u00e7\u00e3o,  \n\nprofundidade do solo, \u00e9poca de amostragem, posi\u00e7\u00e3o de amostragem e intera\u00e7\u00e3o entre eles \n\n(como efeitos fixos) na densidade de ra\u00edzes finas, di\u00e2metro de raiz, comprimento radicular \n\nespec\u00edfico e \u00e1rea radicular espec\u00edfica. Os blocos foram considerados efeitos aleat\u00f3rios. Os \n\nres\u00edduos foram modelados por um modelo de correla\u00e7\u00e3o auto-regressivo de primeira ordem \n\npara explicar a correla\u00e7\u00e3o entre o n\u00edvel de signific\u00e2ncia da profundidade. O n\u00edvel de 5% foi \n\nutilizado em todas as an\u00e1lises (P&lt;0,05). Todos os dados foram processados utilizando o \n\npacote de software SAS v.9.2 (SAS, Cary, NC, EUA). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n      4.1. Condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e umidade do solo \n\n \n\n      Os dados de precipita\u00e7\u00e3o est\u00e3o dentro dos padr\u00f5es clim\u00e1ticos da regi\u00e3o, com \n\nalta precipita\u00e7\u00e3o no ver\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o das chuvas no inverno, para o ano de 2012 (Figura 9). \n\nJ\u00e1 no ano de 2013 observou-se menor quantidade de chuva no ver\u00e3o e \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos acima do normal nos meses de junho e julho, com curta esta\u00e7\u00e3o seca neste \n\nano. Em 2014 as chuvas de ver\u00e3o foram muito abaixo do normal para a \u00e9poca, mantendo-\n\nse escassa at\u00e9 o m\u00eas de maio, quando se encerraram os trabalhos. Somando-se \u00e0 baixa \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, as temperaturas m\u00e9dias em 2014 foram mais elevadas que nos anos \n\nanteriores, agravando a situa\u00e7\u00e3o de seca.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n31 \n \n\n-\n\n5 \n\n10 \n\n15 \n\n20 \n\n25 \n\n30 \n\n35 \n\n-\n\n20,0 \n\n40,0 \n\n60,0 \n\n80,0 \n\n100,0 \n\n120,0 \n\n140,0 \n\n160,0 \n\n1 51 101 151 201 251 301 351 401 451 501 551 601 651 701 751 801 851\n\nTe\nm\n\np\ne\n\nra\ntu\n\nra\nm\n\n\u00e9\nd\n\nia\n(\u00b0\n\nC\n)\n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ni\u00e1\n\nri\na\n\ne\n i\n\nrr\nig\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n(m\n\nm\n)\n\nPer\u00edodo de estudo (dias)\n\nJ    F    M    A    M    J    J A    S    O    N    D    J    F    M    A    M    J    J A    S    O    N    D    J    F    M    A   M \n\n2012 2013 2014\n\n00\n\n \nFigura 9. Precipita\u00e7\u00e3o (barras cinza) e irriga\u00e7\u00e3o (barras vermelhas) em mm e temperatura \nm\u00e9dia em \u00b0C (linha preta) no per\u00edodo de janeiro de 2012 a maio de 2014 em pomar de \nlaranja \u2018Val\u00eancia\u2019. As setas pretas indicam as \u00e9pocas de amostragem de ra\u00edzes finas. A seta \nazul indica o per\u00edodo de estresse h\u00eddrico controlado para indu\u00e7\u00e3o de florescimento. Itatinga \n\u2013 SP. \n \n\n      A umidade do solo foi monitorada desde fevereiro de 2013 e mostrou pequenas \n\ndiferen\u00e7as na quantidade de \u00e1gua no solo nos tratamentos irrigado e sequeiro, exceto no \n\nfim do per\u00edodo de avalia\u00e7\u00e3o, onde se observou que a partir de fevereiro de 2014 os \n\nsensores marcaram redu\u00e7\u00e3o no balan\u00e7o de \u00e1gua no solo, especialmente no tratamento de \n\nsequeiro (Figura 10).  \n\n      Os resultados de umidade do solo, obtidos pelos sensores TDR, n\u00e3o foram \n\nutilizados para determinar da quantidade de \u00e1gua a ser aplicada via irriga\u00e7\u00e3o, mas apenas \n\npara monitoramento da umidade do solo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n \n\n-650\n\n-600\n\n-550\n\n-500\n\n-450\n\n-400\n\n-350\n\n-300\n\n-250\n\n-200\n\n-150\n\n-100\n\n-50\n\n0\n\n1 2\n1\n\n4\n1\n\n6\n1\n\n8\n1\n\n1\n0\n\n1\n1\n\n2\n1\n\n1\n4\n\n1\n1\n\n6\n1\n\n1\n8\n\n1\n2\n\n0\n1\n\n2\n2\n\n1\n2\n\n4\n1\n\n2\n6\n\n1\n2\n\n8\n1\n\n3\n0\n\n1\n3\n\n2\n1\n\n3\n4\n\n1\n3\n\n6\n1\n\n3\n8\n\n1\n4\n\n0\n1\n\n4\n2\n\n1\n4\n\n4\n1\n\n\u00c1\ng\n\nu\na\n\n n\no\n\n s\no\n\nlo\n (\n\nm\nm\n\n)\n\nSequeiro\n\n1 2\n6\n\n5\n1\n\n7\n6\n\n1\n0\n\n1\n\n1\n2\n\n6\n\n1\n5\n\n1\n\n1\n7\n\n6\n\n2\n0\n\n1\n\n2\n2\n\n6\n\n2\n5\n\n1\n\n2\n7\n\n6\n\n3\n0\n\n1\n\n3\n2\n\n6\n\n3\n5\n\n1\n\n3\n7\n\n6\n\n4\n0\n\n1\n\n4\n2\n\n6\n\n4\n5\n\n1\n\nIrrigado\n\n3,5-5m\n\n2-3,5m\n\n1-2m\n\n0,5-1m\n\n0,15- 0,5m\n\n0-0,15m\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n450\n\n500\n\n550\n\n600\n\n650\n\nF   M   A   M   J    J A    S    O   N   D   J    F   M   A  M  F  M   A   M   J    J A   S   O   N   D   J    F   M   A  M\n\n2013 2014 2013 2014\n\ncamadas\n\n \nFigura 10. Balan\u00e7o de \u00e1gua no solo (mm) nos tratamentos sequeiro e irrigado nas camadas \ndo perfil do solo (0-0,15; 0,15-0,50; 0,50-1,0; 1,0-2,0; 2,0-3,5 e 3,5-5,0 m) nos meses de \nfevereiro de 2013 a maio de 2014 em pomar de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP. \n \n\n \n\n      4.2. Distribui\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas \n\n \n\n      A densidade de massa de ra\u00edzes (DMR) observada no estudo ficou entre 536 g \n\nm-2 no tratamento irrigado durante a esta\u00e7\u00e3o seca de 2012 e 1210 g m-2 no tratamento de \n\nsequeiro na esta\u00e7\u00e3o chuvosa de 2014 (Figura 11). O tratamento de sequeiro apresentou \n\nmaior quantidade de ra\u00edzes finas que o tratamento irrigado durante todo o per\u00edodo de \n\nestudo, exceto na esta\u00e7\u00e3o seca de 2013. Isto ocorreu porque na esta\u00e7\u00e3o seca de 2013 a \n\nquantidade de chuva (446 mm) foi superior ao que se espera para esta \u00e9poca, conforme \n\npode ser observado na Figura 9.  \n\n \n\n\n\n33 \n \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\nRainfed Irrigated Rainfed Irrigated Rainfed Irrigated Rainfed Irrigated\n\nset-out/2012 mar-abr/2013 set-out/2013 mar-abr/2014\n\nD\nM\n\nR\n (\n\ng\n m\n\n-2\n)\n\nb\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\nRainfed Irrigated Rainfed Irrigated Rainfed Irrigated Rainfed Irrigated\n\nD\nC\n\nR\n (\n\nk\nm\n\n m\n-2\n\n)\n\n<5m\n\n3-5m\n\n2-3m\n\n1-2m\n\n0-1m\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\nRainfed Irrigated Rainfed Irrigated Rainfed Irrigated Rainfed Irrigated\n\nIA\nR\n\n (\nm\n\n2\nm\n\n-2\n)\n\nb b ab a abbab\n\nSequeiro Irrigado Sequeiro Irrigado  Sequeiro Irrigado  Sequeiro Irrigado\n\nSet-Out/2012 Mar-Abr/2013 Set-Out/2013 Mar-Abr/2014\n\nSequeiro Irrigado Sequeiro Irrigado  Sequeiro Irrigado  Sequeiro Irrigado\n\nSequeiro Irrigado Sequeiro Irrigado  Sequeiro Irrigado  Sequeiro Irrigado\n\nAB\n\nB\n\nAB\nB\n\nB\nAB\n\nA\n\nAB\n\na\n\nb\n\nab\nab\n\nab\nab\n\nab\nab\n\na\n\nb\n\nc\n\nCamada do solo\n\n \nFigura 11. Densidade de massa de ra\u00edzes (DMR) a), densidade de comprimento radicular \n(DCR) b) e \u00edndice de \u00e1rea radicular (IAR) c) em pomar de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019em condi\u00e7\u00f5es \nde sequeiro e irrigado, a partir de setembro de 2012 at\u00e9 abril de 2014. As \u00e9pocas avalidas \nrepresentam o final da esta\u00e7\u00e3o seca (setembro/outubro) e chuvosa (mar\u00e7o/abril). Os erros \npadr\u00f5es entre os blocos s\u00e3o indicados (n = 4). Letras diferentes mai\u00fasculas indicam \ndiferen\u00e7as significativas (p&lt;0,05) entre os tratamentos e as esta\u00e7\u00f5es para o total de ra\u00edzes. \nLetras diferentes min\u00fasculas indicam diferen\u00e7as significativas (p&lt;0,05) entre os \ntratamentos e as esta\u00e7\u00f5es para cada camada do solo. Itatinga \u2013 SP. \n \n \n\n      A avalia\u00e7\u00e3o feita em 2014 obteve quantidade de ra\u00edzes finas superior \u00e0s coletas \n\nanteriores, acima de 1000 g m-2 de solo, enquanto nas coletas anteriores os resultados \n\nficaram entre 530 e 730 g m-2. Este resultado pode ser uma resposta das plantas \u00e0 seca \n\nregistrada neste per\u00edodo na regi\u00e3o (Figuras 9 e 10). Este comportamento das plantas em \n\nalocar recursos no sistema radicular em condi\u00e7\u00f5es de d\u00e9ficit h\u00eddrico \u00e9 conhecido pela \n\npesquisa (BATTIE LACLAU E LACLAU, 2009; MA et al., 2013). \n\n      O aumento na quantidade de ra\u00edzes na avalia\u00e7\u00e3o feita em 2014 se deu \n\nprincipalmente na camada at\u00e9 1 m de profundidade, o que pode ser explicado como efeito \n\nda ocorr\u00eancia de chuvas de baixa intensidade neste per\u00edodo (Figura 9) repondo a \u00e1gua \n\napenas na camada superior do solo, o que favoreceu o crescimento de ra\u00edzes nesta camada. \n\n \n\n\n\n34 \n \n\n      A propor\u00e7\u00e3o de DMR no primeiro metro da camada do solo variou de 333 g m-2 \n\na 841 g m-2 com diferen\u00e7as significativas entre os tratamentos e \u00e9pocas de avalia\u00e7\u00e3o \n\n(Figura 11).  A quantidade de ra\u00edzes nesta camada do solo superou 50% do total de ra\u00edzes \n\nfinas em todos os tratamentos e \u00e9pocas avaliadas, exceto no tratamento de sequeiro durante \n\na esta\u00e7\u00e3o seca de 2012, que alcan\u00e7ou 46% do total de ra\u00edzes finas. \n\n      As ra\u00edzes finas encontradas abaixo de 3 m de profundidade representaram de 10 \n\na 20% do total de ra\u00edzes. N\u00e3o houve diferen\u00e7as significativas entre os tratamentos nestas \n\ncamadas, no entanto, a propor\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas nesta profundidade tendeu a ser superior \n\nno tratamento de sequeiro, com exce\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o seca de 2013, em que o tratamento \n\nirrigado apresentou 19,5% do total de ra\u00edzes finas nesta camada e o tratamento de sequeiro \n\n10,44%. \n\n      A quantidade total de ra\u00edzes foi influenciada tanto pela irriga\u00e7\u00e3o quanto pelas \n\nesta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. De maneira geral o tratamento irrigado apresentou menor biomassa de \n\nra\u00edzes finas que o tratamento de sequeiro, evidenciando que as plantas tendem a \n\ndesenvolver ra\u00edzes em condi\u00e7\u00f5es de defici\u00eancia h\u00eddrica. \n\n      Com rela\u00e7\u00e3o aos resultados de densidade de comprimento radicular (DCR) \n\nobservaram-se padr\u00f5es semelhantes aos observados para DMR (Figura11). Em geral os \n\ntratamentos com maior massa de ra\u00edzes finas apresentaram tamb\u00e9m maior comprimento \n\nradicular, mostrando que houve pouca varia\u00e7\u00e3o no di\u00e2metro das ra\u00edzes nos diferentes \n\ntratamentos e \u00e9pocas avaliadas. \n\n      Observaram-se poucas varia\u00e7\u00f5es nas propor\u00e7\u00f5es de DCR na camada at\u00e9 1 m de \n\nprofundidade, cujo menor percentual foi de 55,7% no tratamento irrigado na esta\u00e7\u00e3o seca \n\nde 2013 e o maior de 70,6% na esta\u00e7\u00e3o chuvosa do mesmo ano. \n\n      A propor\u00e7\u00e3o do comprimento radicular na camada abaixo de 5m foi sempre \n\nsuperior no tratamento de sequeiro que no irrigado, especialmente na avalia\u00e7\u00e3o realizada \n\nem 2014, em que a propor\u00e7\u00e3o nesta camada foi 14,3% do total de DCR no tratamento de \n\nsequeiro e 3,43% no irrigado. \n\n      Tamb\u00e9m nos dados de \u00edndice de \u00e1rea radicular (IAR) observou-se um padr\u00e3o na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos dados semelhante aos observados nos dados de DMR e DCR com rela\u00e7\u00e3o \n\naos tratamentos e \u00e9pocas de avalia\u00e7\u00e3o (Figura 11). \n\n      O percentual de IAR no primeiro 1 m do perfil do solo ficou entre 45% no \n\ntratamento de sequeiro durante a esta\u00e7\u00e3o seca de 2012 e 65% no tratamento irrigado na \n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa de 2013. Em geral, as propor\u00e7\u00f5es de \u00e1rea radicular foram maiores no \n\n\n\n35 \n \n\ntratamento irrigado que no sequeiro nesta camada do solo, exceto na esta\u00e7\u00e3o seca de 2013 \n\nquando esta condi\u00e7\u00e3o se inverteu. Este resultado mostra tend\u00eancia de maior \n\ndesenvolvimento radicular na camada superior do solo no tratamento irrigado, fato que \n\npode ser relacionado \u00e0 maior quantidade de \u00e1gua na superf\u00edcie devido ao uso de irriga\u00e7\u00e3o. \n\nO IAR \u00e9 considerado um par\u00e2metro morfol\u00f3gico \u00fatil para detectar mudan\u00e7as na morfologia \n\nradicular devido ao tipo de solo (HACKE et al., 2000), irriga\u00e7\u00e3o e aduba\u00e7\u00e3o (EWERS et \n\nal., 2000). \n\n      Houve diferen\u00e7a estat\u00edstica entre os tratamentos e \u00e9pocas de avalia\u00e7\u00e3o apenas \n\nna camada de 2 a 3 m de profundidade, em que o maior \u00edndice ocorreu no tratamento de \n\nsequeiro na esta\u00e7\u00e3o seca de 2012 (3,82 m2 m-2) e o menor \u00edndice ocorreu no tratamento \n\nirrigado da mesma esta\u00e7\u00e3o (0,77 m2 m-2). Os demais \u00edndices tiveram valores intermedi\u00e1rios \n\n(de 1,3 a 1,6 m2 m-2). Em geral os dados de IAR foram maiores no tratamento de sequeiro \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao irrigado, seguindo as tend\u00eancias j\u00e1 mostradas nos dados de DMR e DCR.  \n\n      Comparando os resultados m\u00e9dios de IAR e IAF (Tabela 3) observou-se que o \n\nIAR foi cinco vezes maior que IAF no tratamento de sequeiro e quatro vezes maior que o \n\nIAF no tratamento irrigado. Este fato demonstra que as plantas podem compensar uma \n\ndefici\u00eancia h\u00eddrica com o aumento do sistema radicular. \u00c9 comum encontrar trabalhos que \n\nfazem refer\u00eancia ao IAF, no entanto, s\u00e3o escassos os trabalhos mostrando o IAR.  \n\n      A distribui\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas nas camadas do solo indica que n\u00e3o houve \n\ndiferen\u00e7as na densidade de ra\u00edzes finas entre os tratamentos quando se considera as m\u00e9dias \n\ndas esta\u00e7\u00f5es avaliadas (Figura 12) e que as varia\u00e7\u00f5es nas densidades e na distribui\u00e7\u00e3o \n\ndestas ra\u00edzes ocorrem em condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de clima e localiza\u00e7\u00e3o dos emissores de \n\nirriga\u00e7\u00e3o, mas o efeito da localiza\u00e7\u00e3o dos emissores foi dilu\u00eddo devido \u00e0s outras posi\u00e7\u00f5es \n\nde amostragem. Avaliando a profundidade m\u00e1xima alcan\u00e7ada pelas ra\u00edzes, observou-se que \n\nem condi\u00e7\u00f5es de sequeiro as ra\u00edzes foram mais profundas (700-750 cm), cerca de 1 m a \n\nmais que o irrigado (600-650 cm). Segundo Hsiao (2000) em solos com conte\u00fado de \u00e1gua \n\nna capacidade de campo ou inferior, o movimento da \u00e1gua \u00e9 lento e as ra\u00edzes devem \n\ncrescer nas partes mais umidas do solo para manter a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua adequada, tendo o \n\nsistema radicular aprofundado e aumentando a densidade de ra\u00edzes em profundidade. \n\n      Tanto a densidade de ra\u00edzes finas quanto a profundidade m\u00e1xima das ra\u00edzes \n\nforam maiores quanto mais pr\u00f3xima do tronco e diminuiu substancialmente conforme \n\naumentou a dist\u00e2ncia do tronco. \n\n\n\n36 \n \n\n      Constatou-se que as ra\u00edzes finas de braqui\u00e1ria (Figura 12c) possu\u00edam menores \n\ndensidades que as ra\u00edzes de laranjeira, mesmo na entrelinha. Estas ra\u00edzes alcan\u00e7aram a \n\nprofundidade m\u00e1xima de 350-400 cm.  \n\n \n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8 1 1,2 1,4\n\n12,5\n37,5\n\n75\n125\n175\n225\n275\n325\n375\n425\n475\n525\n575\n625\n675\n725\n\nC\na\n\nm\na\n\nd\na\n\nd\no\n\n s\no\n\nlo\n (\n\ncm\n)\n\nRainfed\n\nIrrigated\n\n12,5\n37,5\n\n75\n125\n175\n225\n275\n325\n375\n425\n475\n525\n575\n625\n675\n725\n\n12,5\n37,5\n\n75\n125\n175\n225\n275\n325\n375\n425\n475\n\nSequeiro\n\na)\n\nb)\n\nc)\n\n0-25\n25-50\n\n50-100\n100-150\n150-200\n200-250\n250-300\n300-350\n350-400\n400-450\n450-500\n500-550\n550-600\n600-650\n650-700\n700-750\n\n0-25\n25-50\n\n50-100\n100-150\n150-200\n200-250\n250-300\n300-350\n350-400\n400-450\n450-500\n500-550\n550-600\n600-650\n650-700\n700-750\n\n0-25\n25-50\n\n50-100\n100-150\n150-200\n200-250\n250-300\n300-350\n350-400\n400-450\n450-500\n500-550\n\nIrrigado\n\nDensidade de ra\u00edzes finas (g dm-3)\n\n \nFigura 12. Distribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes finas (g dm-3) at\u00e9 a m\u00e1xima profundidade para os \ntratamentos sequeiro e irrigado em pomar de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019. M\u00e9dias dos per\u00edodos de \nsetembro de 2012 a abril de 2014. a) Ra\u00edzes de laranjeira amostradas na posi\u00e7\u00e3o 1 (mais \npr\u00f3ximo do tronco); b) ra\u00edzes de laranjeira amostradas na posi\u00e7\u00e3o 4 (mais distante do \ntronco) e c) ra\u00edzes de braqui\u00e1ria amostradas na entrelinha. Itatinga \u2013 SP. \n \n\n      As maiores diferen\u00e7as de ac\u00famulo de ra\u00edzes entre os tratamentos aconteceram \n\nna esta\u00e7\u00e3o seca de 2012 (Figura 13), em que 52% das ra\u00edzes do tratamento de sequeiro \n\nestavam acumulados at\u00e9 100 cm de profundidade e 68% das ra\u00edzes do tratamento irrigado \n\nestavam nesta camada. \n\n      Observam-se tamb\u00e9m varia\u00e7\u00f5es entre a esta\u00e7\u00e3o seca de 2012 e 2013, \n\nespecialmente no ac\u00famulo de ra\u00edzes nas camadas abaixo de 400 cm. Nesta camada, na \n\nesta\u00e7\u00e3o seca de 2012, os tratamentos de sequeiro e irrigado alcan\u00e7avam mais de 95% do \n\n\n\n37 \n \n\ntotal de ra\u00edzes. J\u00e1 na esta\u00e7\u00e3o seca de 2013, ambos os tratamentos apresentaram 87% do \n\ntotal de ra\u00edzes nestas camadas. Tamb\u00e9m na esta\u00e7\u00e3o seca de 2013 as ra\u00edzes alcan\u00e7aram \n\nprofundidades maiores, chegando a 600-650 cm no tratamento irrigado e 650-700 cm no \n\ntratamento de sequeiro. \n\n      Durante as esta\u00e7\u00f5es chuvosas o ac\u00famulo de ra\u00edzes nas camadas do solo \u00e9 \n\nsemelhante nos dois anos de avalia\u00e7\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o do tratamento de sequeiro na \n\navalia\u00e7\u00e3o de 2014, em que a partir de 2 m de profundidade ocorreram maiores propor\u00e7\u00f5es \n\nde ra\u00edzes que nas amostragens anteriores. Novamente, o tratamento mantido em sequeiro \n\napresentou maior profundidade de ra\u00edzes, alcan\u00e7ando as camadas de 700-750 cm, enquanto \n\no tratamento irrigado ficou em 600-650 cm. \n\n \n\n-750\n\n-700\n\n-650\n\n-600\n\n-550\n\n-500\n\n-450\n\n-400\n\n-350\n\n-300\n\n-250\n\n-200\n\n-150\n\n-100\n\n-50\n\n0\n\n0 20 40 60 80 100\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n(c\n\nm\n)\n\nAc\u00famulo de ra\u00edzes - esta\u00e7\u00e3o seca (%)\n\nRainfed-DS-2012\n\nIrrigated-DS-2012\n\nRainfed-DS-2013\n\nIrrigated-DS-2013\n\n-750\n\n-700\n\n-650\n\n-600\n\n-550\n\n-500\n\n-450\n\n-400\n\n-350\n\n-300\n\n-250\n\n-200\n\n-150\n\n-100\n\n-50\n\n0\n\n0 20 40 60 80 100\n\nAc\u00famulo de ra\u00edzes - esta\u00e7\u00e3o chuvosa (%)\n\nRainfed-RS-2013\n\nIrrigated-RS-2013\n\nRainfed-RS-2014\n\nIrrigated-RS-2014\n\nSequeiro - 2012\n\nSequeiro - 2013\n\nIrrigado - 2012\n\nIrrigado - 2013\n\nIrrigado - 2013\n\nSequeiro - 2013\n\nSequeiro - 2014\n\nIrrigado - 2014\n\n \nFigura 13. Propor\u00e7\u00e3o acumulada de massa seca de ra\u00edzes finas at\u00e9 a m\u00e1xima profundidade \npara os tratamentos sequeiro e irrigado, nas esta\u00e7\u00f5es seca e chuvosa, no per\u00edodo de \nsetembro de 2012 a abril de 2014 em pomar de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP. \n \n \n\n      O di\u00e2metro m\u00e9dio de raiz, comprimento radicular espec\u00edfico e \u00e1rea radicular \n\nespec\u00edfica indicam as caracter\u00edsticas das ra\u00edzes finas com rela\u00e7\u00e3o aos diferentes \n\ntratamentos, \u00e9pocas de avalia\u00e7\u00e3o e profundidade do solo (Figura 14). \n\n\n\n38 \n \n\n      Com rela\u00e7\u00e3o ao di\u00e2metro das ra\u00edzes, os resultados ficaram entre 0,3 mm e 0,85 \n\nmm. Existiu varia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profundidade, ocorrendo tend\u00eancia de aumento no \n\ndi\u00e2metro, conforme o aumento da profundidade durante a esta\u00e7\u00e3o seca, no entanto, houve \n\nnova redu\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro nas camadas mais profundas, abaixo de 5 m. \n\n \n\n-775\n-725\n-675\n-625\n-575\n-525\n-475\n-425\n-375\n-325\n-275\n-225\n-175\n-125\n\n-75\n-25\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8 1\n\nSet-Out/2012 - Di\u00e2metro (mm)\n\n-775\n\n-725\n\n-675\n-625\n\n-575\n\n-525\n-475\n\n-425\n\n-375\n-325\n\n-275\n\n-225\n-175\n\n-125\n\n-75\n-25\n\n0 10 20 30\n\nSet-Out/2012 \u2013 CRE (m g-1)\n\n-775\n\n-725\n\n-675\n\n-625\n\n-575\n\n-525\n\n-475\n\n-425\n\n-375\n\n-325\n\n-275\n\n-225\n\n-175\n\n-125\n\n-75\n\n-25\n\n0 100 200 300 400\n\nSet-Out/2012 - ARE (cm2 g-1)\n\n-775\n-725\n-675\n-625\n-575\n-525\n-475\n-425\n-375\n-325\n-275\n-225\n-175\n-125\n\n-75\n-25\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8 1\n\nMar-Abr/2013 - Di\u00e2metro (mm)\n\n-775\n\n-725\n\n-675\n\n-625\n\n-575\n\n-525\n\n-475\n\n-425\n\n-375\n\n-325\n\n-275\n\n-225\n\n-175\n\n-125\n\n-75\n\n-25\n\n0 10 20 30\n\nMar-Abr/2013 \u2013 CRE (m g-1) \n\n-775\n\n-725\n\n-675\n\n-625\n\n-575\n\n-525\n\n-475\n\n-425\n\n-375\n\n-325\n\n-275\n\n-225\n\n-175\n\n-125\n\n-75\n\n-25\n\n0 100 200 300 400\n\nMar-Abr/2013 - ARE (cm2 g-1)\n\nRainfed\n\nIrrigated\n\nSequeiro\n\nIrrigado\n\na b c\n\nd\ne f\n\n \nFigura 14. Di\u00e2metro (a), comprimento radicular espec\u00edfico (CRE) (b), \u00e1rea radicular \nespec\u00edfica (ARE) (c) em pomar de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019 em condi\u00e7\u00f5es de sequeiro e irrigado, \nno fim da esta\u00e7\u00e3o seca (setembro/outubro) de 2012 e Di\u00e2metro (d), CRE (e), ARE (f) em \npomar de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019 em condi\u00e7\u00f5es de sequeiro e irrigado, no fim da esta\u00e7\u00e3o \nchuvosa (mar\u00e7o/abril) de 2013. Itatinga \u2013 SP. \n \n \n\n      Os dados de comprimento radicular espec\u00edfico, na esta\u00e7\u00e3o seca, variaram entre \n\n7,26 m g-1 e 26,6 m g-1 no tratamento de sequeiro e entre 8,4 m g-1 e 16,9 m g-1 no \n\ntratamento irrigado. Para o comprimento radicular espec\u00edfico houve uma tend\u00eancia inversa \n\naos resultados de di\u00e2metro, uma vez que o comprimento \u00e9 dado em m g-1 (Figura 14). \n\n      Para o di\u00e2metro m\u00e9dio das ra\u00edzes e comprimento radicular espec\u00edfico obtidos \n\ndurante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa, ocorreram varia\u00e7\u00f5es menores que na esta\u00e7\u00e3o seca, tanto em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos tratamentos quanto \u00e0 profundidade. \n\n\n\n39 \n \n\n                  A varia\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profundidade foi de 0,36 mm a 0,85 mm \n\nno final do per\u00edodo seco e de 0,56 mm a 0,81 mm no final da esta\u00e7\u00e3o chuvosa. O \n\ncomprimento radicular espec\u00edfico m\u00e9dio nas duas \u00e9pocas de amostragem foi de 15 m g-1. A \n\n\u00e1rea radicular espec\u00edfica foi significativamente maior na esta\u00e7\u00e3o seca (265 cm2 g-1) do que \n\nna esta\u00e7\u00e3o chuvosa (200 cm2 g-1) (Figura 14). \n\n      O comprimento radicular apresentou varia\u00e7\u00f5es sutis com rela\u00e7\u00e3o aos \n\ntratamentos na esta\u00e7\u00e3o seca, especialmente at\u00e9 os 2 m de profundidade. J\u00e1 na esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa observou-se tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea radicular espec\u00edfica, conforme o \n\naumento da profundidade, havendo poucas varia\u00e7\u00f5es entre os tratamentos. Ostonen et al. \n\n(2007) analisaram a import\u00e2ncia do CRE como um par\u00e2metro morfol\u00f3gico de ra\u00edzes finas \n\npara detectar mudan\u00e7as induzidas por fatores ambientais. \n\n                    Modelos estat\u00edsticos de efeitos mistos mostraram que o di\u00e2metro m\u00e9dio das \n\nra\u00edzes, comprimento radicular espec\u00edfico e \u00e1rea radicular espec\u00edfica n\u00e3o tiveram diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre os tratamentos (Tabela 2). No entanto, foi observada intera\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa entre tratamento e \u00e9poca de amostragem para os dados de di\u00e2metro.  \n\n                   Houve efeito significativo da profundidade e posi\u00e7\u00e3o de amostragem sobre as \n\ncaracter\u00edsticas das ra\u00edzes. O di\u00e2metro m\u00e9dio de ra\u00edzes finas foi de 0,61 mm na esta\u00e7\u00e3o seca \n\ne 0,67 mm na esta\u00e7\u00e3o das chuvas, demonstrando diferen\u00e7as entre as \u00e9pocas de \n\namostragem.  \n\n                     A densidade de ra\u00edzes finas (DRF) apresentou diferen\u00e7as significativas entre \n\nprofundidade e as posi\u00e7\u00f5es da amostragem, al\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o entre \u00e9poca e posi\u00e7\u00e3o e \n\nintera\u00e7\u00e3o entre profundidade e posi\u00e7\u00e3o (Tabela 2). \n\n                    Em desacordo com a segunda hip\u00f3tese deste trabalho, as caracter\u00edsticas \n\nmorfol\u00f3gicas das ra\u00edzes finas (di\u00e2metro, CRE e ARE) n\u00e3o foram afetados pelo uso da \n\nirriga\u00e7\u00e3o por gotejamento. Em concord\u00e2ncia com os resultados obtidos neste trabalho, \n\nHerzog et al. (2014) n\u00e3o encontraram altera\u00e7\u00f5es significativas no comprimento radicular \n\nespec\u00edfico e di\u00e2metro m\u00e9dio em ra\u00edzes de Quercus pubescens e Pinus sylvestris antes de 9 \n\nanos de irriga\u00e7\u00e3o.  \n\n                     O di\u00e2metro m\u00e9dio de ra\u00edzes finas de citros em ambos os tratamentos foi de \n\n0,63 mm. Em compara\u00e7\u00e3o com outras esp\u00e9cies de \u00e1rvores, os resultados foram \n\nsemelhantes ao di\u00e2metro de ra\u00edzes de P. sylvestris e maiores do que as ra\u00edzes Q. pubescens \n\n(HERZOG et al., 2014). Roumet et al. (2008) observaram di\u00e2metros entre 0,34 e 0,57 mm \n\nem plantas herb\u00e1ceas. \n\n\n\n40 \n \n\nTabela 2. Valores de p para os efeitos de \u00e9poca, tratamento, profundidade e posi\u00e7\u00e3o e a \nintera\u00e7\u00e3o entre \u00e9poca e tratamento, tratamento e profundidade, \u00e9poca e profundidade, \ntratamento e posi\u00e7\u00e3o, \u00e9poca e posi\u00e7\u00e3o, profundidade e posi\u00e7\u00e3o, do di\u00e2metro m\u00e9dio das \nra\u00edzes, comprimento radicular espec\u00edfico (CRE), \u00e1rea radicular espec\u00edfica (ARE) e \ndensidade de ra\u00edzes finas (DRF) em pomar de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019  avaliadas no fim da \nesta\u00e7\u00e3o seca de 2012 (setembro/outubro) e no fim da esta\u00e7\u00e3o chuvosa de 2013 \n(mar\u00e7o/abril). Efeitos significativos (p&lt;0,05) s\u00e3o indicados em negrito. Itatinga \u2013 SP. \n\nDi\u00e2metro CRE ARE      DRF \n\u00c9poca 0,0023 0,0588 &lt;0,0001 0,3979 \nTratamento 0,5433 0,0647 0,4769 0,7941 \nProfundidade &lt;0,0001 &lt;0,0001 0,0004 &lt;0,0001 \nPosi\u00e7\u00e3o &lt;0,0001 0,0005 0,0217 &lt;0,0001 \n\u00c9poca x Tratamento 0,0465 0,5359 0,0702 0,4003 \nTratamento x Profundidade 0,3373 0,1492 0,8973 0,9722 \n\u00c9poca x Profundidade 0,2055 0,4407 0,5251 0,3878 \nTratamento x Posi\u00e7\u00e3o 0,1587 0,6810 0,1769 0,5218 \n\u00c9poca x Posi\u00e7\u00e3o 0,4886 0,2085 0,4113 &lt;0,0001 \nProfundidade x Posi\u00e7\u00e3o 0,1294 &lt;0,0001 0,0002 &lt;0,0001 \n \n\n \n      4.3. Biomassa \n\n \n\n      O IAF no tratamento irrigado foi ligeiramente superior (4,7 m2 m-2), enquanto \n\nque no tratamento de sequeiro o IAF foi de 4,4 m2 m-2. No entanto, n\u00e3o houve diferen\u00e7a \n\nsignificativa entre os tratamentosneste par\u00e2metro (Tabela 3).  \n\n      A \u00e1rea foliar das plantas c\u00edtricas varia por diversos fatores, destacando-se o \n\nporta-enxerto. Em laranjeiras doces, dependendo do porta-enxerto, o IAF pode chegar a 11, \n\nmas geralmente apresentam valores menores (CASTRO NETO, 2013). Consoli et al. \n\n(2014) avaliando o desenvolvimento de plantas de laranjeiras com 4 anos de idade \n\nsubmetidas a restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica obtiveram valores de IAF de at\u00e9 3,5 m2 m-2. \n\n      Em geral as plantas c\u00edtricas possuem consider\u00e1vel autossombreamento. O que \n\nrepresenta grande desvantagem do ponto de vista fotossint\u00e9tico, uma vez que as folhas \n\nsombreadas assumem condi\u00e7\u00e3o de dreno, competindo com a produ\u00e7\u00e3o de frutos (CASTRO \n\nNETO, 2013). \n\n       Os resultados de biomassa de parte a\u00e9rea indicam que a irriga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ninfluenciou no crescimento das plantas, uma vez que o sistema de irriga\u00e7\u00e3o foi implantado \n\napenas em 2012, quando as plantas j\u00e1 estavam com seis anos de idade (Tabela3).  \n\n      A soma das biomassas de ra\u00edzes finas, m\u00e9dias e grossas forneceram a biomassa \n\nabaixo do solo.  Os valores m\u00e9dios de biomassa abaixo do solo foram semelhantes nos dois \n\n\n\n41 \n \n\ntratamentos, 21,79 t ha-1 e 21,91 t ha-1 no tratamento de sequeiro e irrigado, \n\nrespectivamente. Apesar das diferen\u00e7as observadas nos dados referentes \u00e0 biomassa de \n\nra\u00edzes finas entre os tratamentos, o efeito desse componente ficou dilu\u00eddo ao se somarem \n\naos dados de ra\u00edzes m\u00e9dias, grossas e tocos, que assim como a biomassa a\u00e9rea, n\u00e3o foram, \n\nat\u00e9 o momento, influenciados pelo regime de irriga\u00e7\u00e3o.  \n\n      A produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de frutos por hectare n\u00e3o diferiu significativamente entre os \n\ntratamentos, no entanto, a produ\u00e7\u00e3o foi inferior no tratamento de sequeiro nos tr\u00eas anos em \n\nque este par\u00e2metro foi avaliado. A produ\u00e7\u00e3o nas parcelas irrigadas foi 8,8%, 1,5% e 8,7% \n\nsuperior \u00e0s parcelas n\u00e3o irrigadas em 2012, 2013 e 2014, respectivamente (Tabela 3). \n\n      A maior diferen\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o ocorreu na safra de 2012, quando as parcelas \n\nmantidas em sequeiro produziram 50,13 t ha-1, enquanto nas parcelas irrigadas a produ\u00e7\u00e3o \n\nfoi de 54,49 t ha-1, resultado semelhante ao encontrado por Duenhas et al. (2005), cujo \n\nacr\u00e9scimo na produ\u00e7\u00e3o pelo uso de irriga\u00e7\u00e3o foi de 8,26%.  \n\n      As perdas de produtividade pela ocorr\u00eancia de estresse h\u00eddrico podem ocorrer \n\nde diferentes formas, dependendo da fase fenol\u00f3gica da planta. Em caso de estresse h\u00eddrico \n\nno inicio da forma\u00e7\u00e3o dos frutos, pode ocorrer queda de frutos e consequentemente queda \n\nna produtividade. Se o estresse h\u00eddrico ocorrer na fase final do desenvolvimento dos frutos, \n\na queda na produtividade pode ocorrer devido \u00e0 ocorr\u00eancia de frutos menores (CASTRO \n\nNETO, 2013). Em ambos os casos a aplica\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pode evitar essas perdas. \n\n      Aproximadamente 20% dos pomares de laranja no estado de S\u00e3o Paulo s\u00e3o \n\nirrigados (COELHO 2010; SALOM\u00c3O et al. 2012). No entanto, os ganhos de \n\nprodutividade com o uso de irriga\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito influenciados pelo regime de chuvas e \n\npodem variar a cada ano. \n\n      A produtividade media dos pomares de laranja do estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 de \n\naproximadamente 27 Mg ha-1 (CONAB 2011; EMBRAPA 2011). No entanto, grandes \n\nprodutores, com acesso a t\u00e9cnicas avan\u00e7adas de produ\u00e7\u00e3o, maiores investimentos e \n\nadensamento dos pomares, apresentam produtividades acima da m\u00e9dia (CONAB 2011), o \n\nque pode ser observado nos resultados de produtividade obtidos neste trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n \n\nTabela 3. Di\u00e2metro do tronco, \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF), biomassa seca de parte a\u00e9rea, \nbiomassa seca abaixo do solo e produ\u00e7\u00e3o de frutos de laranjeira \u2018Val\u00eancia\u2019em 2012, 2013 e \n2014 nos tratamentos de sequeiro e irrigado. Itatinga \u2013 SP. \n\n Avalia\u00e7\u00f5es Sequeiro Irrigado \nDi\u00e2metro de tronco (cm) 12,83 \u00b1 1,8 12,71 \u00b1 1,5 \nIAF (m2 m-2) 4,39 \u00b1 1,1 4,67 \u00b1 1,3 \n\nBiomassa seca de parte a\u00e9rea (t ha-1) 40,1 \u00b1 1,5 35,6 \u00b1 0,9 \n\nBiomassa seca abaixo do solo (t ha-1) 21,79 \u00b1 4,8 21,91 \u00b1 5,0 \n\nProdu\u00e7\u00e3o de fruto 2012 (t ha-1 ano-1) 50,13 \u00b1 12,8 54,49 \u00b1 5,8 \n\nProdu\u00e7\u00e3o de fruto 2013 (t ha-1 ano-1) 33,47 \u00b1 3,3 33,98 \u00b1 1,6 \n\nProdu\u00e7\u00e3o de fruto 2014 (t ha-1 ano-1) 42,38 \u00b1 2,5 46,15 \u00b1 3,7 \n\nOs erros entre os blocos s\u00e3o indicados (n=4). \n \n\n \n\n      4.4. Aspectos fisiol\u00f3gicos e estado h\u00eddrico \n\n \n\n      O potencial h\u00eddrico foliar (?f) mostrou varia\u00e7\u00f5es entre os tratamentos apenas \n\nnos per\u00edodos com maior defici\u00eancia h\u00eddrica (Figura 15). Em outubro e novembro de 2012 \n\nforam observados valores de -0,6 e -1,2 MPa \u00e0s 6:00 h e de -2,3 e -2,6 MPa \u00e0s 13:00 h, \n\npara o tratamento irrigado e de sequeiro, respectivamente.  \n\n      Ap\u00f3s o in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa (dezembro de 2012) os valores se mantiveram \n\nmais altos at\u00e9 fevereiro de 2014, havendo pouca varia\u00e7\u00e3o entre os tratamentos neste \n\nper\u00edodo. A partir de mar\u00e7o de 2014 tanto o potencial h\u00eddrico foliar de base quanto de \n\npotencial h\u00eddrico foliar m\u00ednimo voltaram a diminuir, especialmente no tratamento de \n\nsequeiro, em que os valores de potencial de base chegaram \u00e0 -1,08 MPa em maio de 2014, \n\nenquanto no tratamento irrigado o valor nesta data foi de -0,51 MPa.  \n\n      Com rela\u00e7\u00e3o ao potencial m\u00ednimo, o tratamento de sequeiro apresentou valor \n\nmais baixo desde o in\u00edcio das medi\u00e7\u00f5es, -2,66 MPa, tamb\u00e9m em maio de 2014. Nesta data, \n\no tratamento irrigado apresentou valor de potencial m\u00ednimo de -2,35 MPa, o valor mais \n\nbaixo obtido neste tratamento. \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n \n\n-3\n\n-2,5\n\n-2\n\n-1,5\n\n-1\n\n-0,5\n\n0\n\n?\nw\n\n (\nM\n\nP\na\n\n)\n\nRainfed base\n\nIrrigated base\n\nRainfed min\n\nIrrigated min\n\nSequeiro - base\n\nIrrigado - base\n\nSequeiro \u2013 min.\n\nIrrigado \u2013 min.\n\nO       N       D        J       F       M        A       M       J        J A       S        O       N       D       J        F       M       A       M\n\n2012 2013 2014\n\n \nFigura 15. Potencial h\u00eddrico foliar de base e potencial h\u00eddrico foliar m\u00ednimo, medidos com \nBomba de Scholander, para os tratamentos, sequeiro e irrigado, ao longo do per\u00edodo de \noutubro de 2012 a maio de 2014, em plantas de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP. \n \n\n      No tratamento mantido em sequeiro obteve-se potencial de base e m\u00ednimo \n\nmenor que o irrigado nos meses mais secos, demonstrando o efeito da irriga\u00e7\u00e3o na \n\ncondi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica das plantas. No entanto, os valores baixos de potencial \u00e0s 6:00 horas e \n\nainda mais baixos \u00e0s 13:00 horas no per\u00edodo seco indicam que  neste per\u00edodo as plantas \n\npassaram por estresse h\u00eddrico, pois mesmo as plantas irrigadas apresentaram \u00edndices baixos \n\nquando comparados com o per\u00edodo de chuva e com outros estudos sobre o assunto \n\n(MEDINA et al., 1999; MACHADO et al., 2006; CRUZ et al., 2007). \n\n      Em estudo realizado por Medina (1999) o potencial foliar para laranjeira \n\n\u2018Val\u00eancia\u2019 medido durante a madrugada foi de aproximadamente -0,5MPa sem d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico (DH) e de -1,5 MPa com DH. Pr\u00f3ximo ao meio dia o ?f ficou em torno de -1,0 \n\nMPa sem DH e de -2,5 MPa com DH, resultados que se assemelham aos encontrados neste \n\ntrabalho.  \n\n      Deve-se salientar que durante a condu\u00e7\u00e3o do experimento o estresse h\u00eddrico foi \n\nutilizado como indutor de florescimento, sendo suspensa a irriga\u00e7\u00e3o em determinados \n\n\n\n44 \n \n\nper\u00edodos (Figura 9). Este fato ajuda a explicar a ocorr\u00eancia de valores baixos de potencial \n\nh\u00eddrico foliar mesmo nas parcelas irrigadas, durante esses per\u00edodos. Esta \u00e9 uma pr\u00e1tica \n\ncomum na cultura dos citros em \u00e1reas tropicais, quando as baixas temperaturas no inverno \n\nn\u00e3o s\u00e3o suficientes para induzir o florescimento.  \n\n      Para a \u00e9poca chuvosa, apesar do potencial no meio do dia ser baixo, os \n\nresultados do per\u00edodo da manh\u00e3 indicaram que as plantas se recuperaram durante a noite. \n\nEste fato ocorre devido \u00e0s altas taxas de transpira\u00e7\u00e3o durante o dia, havendo restitui\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua no per\u00edodo noturno, uma vez que havia grande quantidade de \u00e1gua no solo (Figuras 9 \n\ne 10). \n\n      As plantas progenitoras dos citros s\u00e3o \u00e1rvores de sub-bosque, que apresentam \n\ncar\u00e1ter mesof\u00edlico, fato que ajuda a explicar algumas caracter\u00edsticas apropriadas \u00e0quela \n\nsitua\u00e7\u00e3o mesmo em cultivares atuais (MEDINA et al., 2005).  \n\n      De acordo com Kriedemann &amp; Barrs (1981) as plantas c\u00edtricas apresentam alta \n\ntaxa de transpira\u00e7\u00e3o, que sob alta demanda atmosf\u00e9rica, excede a capacidade de absor\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua. Este d\u00e9ficit resulta na redu\u00e7\u00e3o do potencial de \u00e1gua nas folhas durante o dia, \n\ncaracterizando comportamento aniso\u00eddrico. Outra caracter\u00edstica herdada dos progenitores \n\npelas plantas c\u00edtricas atuais, citada por estes autores, \u00e9 o desenvolvimento foliar que atinge \n\nmais de 25 % da massa fresca da \u00e1rvore e as folhas constituem a maior reserva de \n\ncarboidratos da planta. \n\n      Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s trocas gasosas, tanto para a laranjeira irrigada como a de \n\nsequeiro houve reddu\u00e7\u00e3o acentuada na taxa de assimila\u00e7\u00e3o de CO2 a partir do in\u00edcio das \n\nmedi\u00e7\u00f5es, setembro de 2012, iniciando uma recupera\u00e7\u00e3o com o come\u00e7o da esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa, a partir de dezembro de 2012 (Figura16). As medi\u00e7\u00f5es voltaram a apresentar \n\nvalores baixos na taxa de assimila\u00e7\u00e3o de carbono a partir de agosto de 2013 mantendo a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de baixos \u00edndices at\u00e9 o final das medi\u00e7\u00f5es. Com exce\u00e7\u00e3o dos meses de junho e \n\ndezembro de 2013, em que os valores da taxa de assimila\u00e7\u00e3o de carbono foram mais altos \n\nno tratamento irrigado, n\u00e3o houve diferen\u00e7as entre os tratamentos neste par\u00e2metro. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n \n\n0\n\n1.000\n\n2.000\n\n3.000\n\n4.000\n\n5.000\n\n6.000\n\n7.000\n\n8.000\n\nset out nov dez jan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez jan fev\n\nA\n (\u00b5\n\nm\no\n\nl m\n -2\n\n s\n -1\n\n)\n\nSequeiro\n\nIrrigado\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\n2012 2013 2014\n\nFigura 16. Taxa de assimila\u00e7\u00e3o de CO2 (A, \u00b5mol m\n-2 s-1) nos tratamentos sequeiro e \n\nirrigado no per\u00edodo de setembro de 2012 a fevereiro de 2014, em plantas de laranja \n\u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP. \n\n \n\n      A condut\u00e2ncia estom\u00e1tica (Figura 17) apresentou a mesma tend\u00eancia observada \n\nnos resultados de assimila\u00e7\u00e3o de CO2 e apontam para o fechamento estom\u00e1tico nos meses \n\nde seca em ambos os tratamentos, situa\u00e7\u00e3o que se reverte nos per\u00edodos de chuva. Apesar da \n\nintera\u00e7\u00e3o de diversos fatores que atuam no movimento estom\u00e1tico, ficou evidente o efeito \n\nda disponibilidade h\u00eddrica sobre esse par\u00e2metro. Nota-se que a condut\u00e2ncia estom\u00e1tica se \n\nmanteve maior no tratamento irrigado em rela\u00e7\u00e3o ao sequeiro, a partir de agosto de 2013 \n\nat\u00e9 o fim das medi\u00e7\u00f5es, mostrando efeito positivo da irriga\u00e7\u00e3o nesta avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n46 \n \n\n0\n\n0,05\n\n0,1\n\n0,15\n\n0,2\n\n0,25\n\n0,3\n\n0,35\n\n0,4\n\n0,45\n\nset out nov dez jan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez jan fev\n\ng\ns \n\n(m\no\n\nl \nm\n\n-2\ns-\n\n1\n)\n\nSequeiro\n\nIrrigado\n\n2012 2012 2012\n\n Figura 17. Condut\u00e2ncia estom\u00e1tica (gs, mol m-2 s-1), nos tratamentos sequeiro e irrigado \nno per\u00edodo de setembro de 2012 a fevereiro de 2014, em plantas de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019. \nItatinga \u2013 SP. \n \n\n      Os resultados de efici\u00eancia de carboxila\u00e7\u00e3o mostraram queda na atividade da \n\nenzima ribulose 1,5 - difosfato carboxilase (rubisco) nos meses de outubro e novembro de \n\n2012, per\u00edodo seco, e em setembro de 2013, m\u00eas mais seco deste ano (Figura 18). No \n\nentanto, efici\u00eancia de carboxila\u00e7\u00e3o foi maior nos meses mais chuvosos e quentes, se \n\nassemelhando aos resultados obtidos para A.  \n\n      Observa-se que os indicadores de trocas gasosas foram menores durante o ver\u00e3o \n\nde 2014 em compara\u00e7\u00e3o com o ver\u00e3o de 2013, em ambos os tratamentos. Este fato pode \n\nestar relacionado com o menor \u00edndice pluviom\u00e9trico neste per\u00edodo, mas tamb\u00e9m pode ser \n\nrelacionado com as altas temperaturas verificadas neste per\u00edodo, quando as temperaturas \n\nm\u00e9dias foram mais altas que a do ver\u00e3o anterior (Figura 9). \n\n      Para as plantas c\u00edtricas, o ponto de satura\u00e7\u00e3o luminosa varia de 500 \u00b5 mol m-2 s-1 \n\na 700 \u00b5 mol m-2 s-1, havendo concenso de que o ponto de satura\u00e7\u00e3o luminosa em citros \u00e9 \n\nbaixo e que apenas 30% da disponibilidade luminosa em dias de ver\u00e3o com c\u00e9u limpo \u00e9 \n\n\n\n47 \n \n\nsuficiente para que a planta atinja o seu potencial fotossint\u00e9tico m\u00e1ximo (CASTRO NETO, \n\n2013). \n\n      O baixo ponto de satura\u00e7\u00e3o luminosa das plantas c\u00edtricas \u00e9 considerado uma \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de sombra (MEDINA et al., 2005). O uso pr\u00e1tico dessa \n\ncaracter\u00edstica pode ser explorado mediante o emprego de espa\u00e7amentos mais adensados, \n\nsem que haja diminui\u00e7\u00e3o na produtividade, desde que n\u00e3o haja restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica (CASTRO \n\nNETO, 2013). \n\n \n\n \n\n0\n\n0,005\n\n0,01\n\n0,015\n\n0,02\n\n0,025\n\n0,03\n\n0,035\n\nS O N D J F M A M J J A S O N D J F\n\nA\n/C\n\ni (\n\u00b5\n\nm\nol\n\n m\n-2\n\ns-\n1\n\nP\na-\n\n1 )\n\nSequeiro\n\nIrrigado\n\n2012 2013 2014\n\n \nFigura 18. Efici\u00eancia de carboxila\u00e7\u00e3o (A/Ci, \u00b5 mol m-2 s-1 Pa-1)nos tratamentos sequeiro e \nirrigado no per\u00edodo de setembro de 2012 a fevereiro de 2014, em plantas de laranja \n\u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP. \n \n \n\n      A transpira\u00e7\u00e3o foi maior nos meses com maior disponibilidade h\u00eddrica, \n\nalcan\u00e7ando o pico em dezembro de 2013 (7,5 mmol m-2 s-1) no tratamento irrigado (Figura \n\n19). Este resultado pode ser relacionado com a alta temperatura neste per\u00edodo e com a alta \n\ndisponibilidade de \u00e1gua no solo (Figuras 9 e 10). \n\n \n\n \n\n\n\n48 \n \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\nS O N D J F M A M J J A S O N D J F\n\nE\n (m\n\nm\nol\n\n m\n-2\n\ns-\n1 )\n\nSequeiro\n\nIrrigado\n\n2012 2013 2014\n\n \nFigura 19. Transpira\u00e7\u00e3o (E, mmol m-2 s-1) medida com LI- 6200, nos tratamentos sequeiro \ne irrigado no per\u00edodo de setembro de 2012 a fevereiro de 2014, em plantas de laranja \n\u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP. \n \n \n\n      Deve-se considerar que as trocas gasosas s\u00e3o muito sens\u00edveis \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de \n\numidade do ar, luminosidade e at\u00e9 a velocidade do vento, especialmente em condi\u00e7\u00f5es de \n\ncampo.  \n\n      Em geral, as taxas de assimila\u00e7\u00e3o de CO2 observadas neste trabalho est\u00e3o de \n\nacordo com os dados observados em folhas de citros, onde em condi\u00e7\u00f5es sem estresse e \n\ncom luz saturante, varia entre 4 a 10 \u00b5 mol m-2 s-1 (MEDINA &amp; MACHADO, 1998). \n\n      Esses valores s\u00e3o obtidos com abertura estom\u00e1tica entre 0,1 e 0,3 mol m-2 s-1, \n\nsendo que os valores m\u00e1ximos encontrados sob condi\u00e7\u00f5es naturais raramente ultrapassam \n\n0,4 mol m-2 s-1 (MEDINA et al., 2005). No caso deste trabalho o valor m\u00e1ximo verificado \n\nem condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis de temperatura, umidade do solo e luminosidade foi de 0,35 mol \n\nm-2 s-1. J\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de estresse h\u00eddrico os valores m\u00ednimos chegaram a 0,03 mol m-2 s-\n\n1.   \n\n      Nos meses de novembro de 2013 a fevereiro de 2014 a taxa de transpira\u00e7\u00e3o foi \n\nbastante elevada, no entanto, as taxas de assimila\u00e7\u00e3o de CO2 n\u00e3o acompanharam a mesma \n\ntend\u00eancia. Portanto, neste per\u00edodo houve alta taxa de transpira\u00e7\u00e3o e baixa taxa de \n\n\n\n49 \n \n\nfotoss\u00edntese, resultando em baixa efici\u00eancia do uso da \u00e1gua (Figura 20). As altas \n\ntemperaturas aferidas neste per\u00edodo podem explicar este resultado, uma vez que os \n\nmecanismos de trocas gasosas s\u00e3o sens\u00edveis \u00e0 altas temperaturas. \n\n \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n1,4\n\nS O N D J F M A M J J A S O N D J F\n\nA\n/E\n\n (\u00b5\nm\n\nol\n C\n\nO\n2\n\n(m\nm\n\nol\nH\n\n2O\n)-1\n\n)\n\nSequeiro\n\nIrrigado\n\n2012 2013 2014\n\n \nFigura 20. Efici\u00eancia do uso da \u00e1gua (A/E, \u00b5mol CO2 (mmol H2O)\n\n-1) nos tratamentos \nsequeiro e irrigado, no per\u00edodo de setembro de 2012 a fevereiro de 2014, em plantas de \nlaranja \u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP. \n \n \n\n       Os resultados de transpira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria, obtidos por medidas autom\u00e1ticas de \n\nfluxo de seiva, mostraram que n\u00e3o houve grandes varia\u00e7\u00f5es entre os tratamentos neste \n\npar\u00e2metro (Figura 21). \n\n      A menor m\u00e9dia obtida nas medi\u00e7\u00f5es de transpira\u00e7\u00e3o foi de 0,23 mm de \u00e1gua \n\npor dia para o tratamento irrigado no m\u00eas de julho de 2013 e a maior m\u00e9dia di\u00e1ria de \n\ntranspira\u00e7\u00e3o foi de 3,1 mm no m\u00eas de novembro de 2013, tamb\u00e9m no tratamento irrigado. \n\nAs menores taxas de transpira\u00e7\u00e3o ocorreram nos meses mais frios de 2013 (maio a agosto) \n\ne nos meses de fevereiro a maio de 2014, devido aos baixos \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o. As \n\nm\u00e9dias mais altas de transpira\u00e7\u00e3o foram registradas no per\u00edodo de setembro de 2013 a \n\nfevereiro de 2014, em fun\u00e7\u00e3o das altas temperaturas e da maior disponibilidade h\u00eddrica \n\nneste per\u00edodo. \n\n \n\n\n\n50 \n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n3,5\n\nM M M M M M J J J J J J J J J J A A A A A S S S S S O O O O O N N N N N D D D D D J J J J J F F F F F M M M M M A A A A A M M M M M\n\nT\nra\n\nn\nsp\n\nir\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n d\n\nia\n-1\n\n)\n\nSequeiro\n\nIrrigado\n\nM              J               J A             S              O             N             D              J               F             M            A            M  \n\n2013 2014\n\n \nFigura 21. Transpira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria (mm dia-1), estimada por fluxo de seiva, para os \nmeses de maio de 2013 a maio de 2014 nos tratamentos sequeiro e irrigado, em plantas de \nlaranja \u2018Val\u00eancia\u2019. Itatinga \u2013 SP. \n \n\n      Observou-se que as taxas de transpira\u00e7\u00e3o medidas com os sensores de fluxo de \n\nseiva indicaram maiores diferen\u00e7as de transpira\u00e7\u00e3o entre as \u00e9pocas do ano do que entre os \n\ntratamentos. Este fato pode ser explicado pela manuten\u00e7\u00e3o da reserva de \u00e1gua nas camadas \n\nmais profundas do solo ao longo de quase todo o per\u00edodo, com exce\u00e7\u00e3o dos meses de \n\nfevereiro a maio de 2014, quando o ac\u00famulo de \u00e1gua no solo diminuiu, especialmente no \n\ntratamento de sequeiro (Figura 10). \n\n      Observou-se a presen\u00e7a de ra\u00edzes em camadas profundas do solo (Figura 12), o \n\nque pode explicar a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua armazenada no subsolo no per\u00edodo cuja baixa \n\nprecipita\u00e7\u00e3o prejudicou a recarga da reserva h\u00eddrica do solo. Desta forma, entende-se que a \n\nreserva de \u00e1gua nas camadas profundas do solo pode ser captada pelas plantas, quando \n\nhouver presen\u00e7a de ra\u00edzes, e suprir as necessidades m\u00ednimas de \u00e1gua nos per\u00edodos com \n\nbaixa precipita\u00e7\u00e3o, concordando com outros trabalhos (NEPSTAD et al., 1994; \n\nDARDANELLI et al., 1997; OLIVEIRA et al., 2005; BLEBY et al., 2012). \n\n      Um balan\u00e7o entre a quantidade de \u00e1gua que entrou no sistema e a quantidade de \n\n\u00e1gua transpirada pelas plantas de citros mostra que na maior parte do per\u00edodo a quantidade \n\n\n\n51 \n \n\nde \u00e1gua dispon\u00edvel foi maior no tratamento irrigado (Figura 22). Pode-se observar tamb\u00e9m \n\nque apenas nos meses de agosto de 2013 e maio de 2014 o balan\u00e7o h\u00eddrico foi negativo. \n\n \n\n-100\n\n-50\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\nM J J A S O N D J F M A M\n\nB\na\n\nla\nn\n\n\u00e7o\nh\n\n\u00edd\nri\n\nco\n(m\n\nm\n m\n\n\u00ea\ns-\n\n1\n)\n\nSequeiro\n\nIrrigado\n\n2013 2014\n\n \nFigura 22. Balan\u00e7o entre a quantidade de \u00e1gua que entrou no sistema e a quantidade de \n\u00e1gua transpirada pelas plantas de laranja \u2018Val\u00eancia\u2019 nos tratamentos sequeiro (precipita\u00e7\u00e3o \n- transpira\u00e7\u00e3o) e irrigado [(precipita\u00e7\u00e3o + irriga\u00e7\u00e3o) \u2013 transpira\u00e7\u00e3o] no per\u00edodo de maio de \n2013 a maio de 2014. Itatinga \u2013 SP. \n\n \n\n      N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fazer uma correla\u00e7\u00e3o direta entre o balan\u00e7o h\u00eddrico apresentado \n\nna figura 22 e a condi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica das plantas, uma vez que \u00e9 necess\u00e1rio considerar o \n\nestoque de \u00e1gua no solo e as perdas por evapora\u00e7\u00e3o e transpira\u00e7\u00e3o das plantas de braqui\u00e1ria \n\npresentes na entrelinha. No entanto, estes resultados podem indicar se a \u00e1gua utilizada pela \n\ncultura foi reposta pela chuva ou pela aplica\u00e7\u00e3o via irriga\u00e7\u00e3o.  \n\n      O balan\u00e7o desta equa\u00e7\u00e3o em todo o per\u00edodo foi positivo em ambos os \n\ntratamentos (610 mm no tratamento de sequeiro e 753 mm no irrigado), mas houve \n\ntend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o na quantidade de \u00e1gua no solo, conforme pode ser observado tamb\u00e9m \n\nna figura 8. Isso ocorreu devido aos baixos \u00edndices pluviom\u00e9tricos ocorridos no final de \n\n2013 e in\u00edcio de 2014, per\u00edodo em que normalmente ocorrem chuvas de grande \n\nintensidade. \n\n\n\n52 \n \n\n      Apesar do balan\u00e7o h\u00eddrico positivo, os resultados de potencial h\u00eddrico foliar \n\n(Figura 15), indicaram que as plantas mantidas em sequeiro passaram por estresse h\u00eddrico \n\nnos meses de mar\u00e7o, abril e maio de 2014. Isto ocorre porque nem toda a \u00e1gua que entra no \n\nsistema fica dispon\u00edvel para as plantas. Parte da \u00e1gua reabastece o len\u00e7ol fre\u00e1tico e os \n\nmananciais ou fica retida pelo solo. Al\u00e9m disso, a distribui\u00e7\u00e3o das chuvas ao longo do \n\ntempo \u00e9 fator chave para a condi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica das plantas. Portanto, o uso de irriga\u00e7\u00e3o se faz \n\nimportante e, por vezes, at\u00e9 essencial, mesmo em regi\u00f5es com altos \u00edndices pluviom\u00e9tricos, \n\nmas que tem as chuvas concentradas em determinada \u00e9poca do ano.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     \n\n \n\n  5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n      O n\u00famero de pomares de citros irrigados tem aumentado a cada ano, no entanto, \n\nexiste a necessidade de melhorar a qualidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, uma vez \n\nque as \u00e1reas irrigadas s\u00e3o extensas e muitas vezes os sistemas de irriga\u00e7\u00e3o n\u00e3o suprem as \n\ndemandas h\u00eddricas necess\u00e1rias para potencializar a produ\u00e7\u00e3o desses pomares. Desta forma, \n\ngrandes recursos financeiros e h\u00eddricos s\u00e3o gastos e o resultado muitas vezes n\u00e3o \u00e9 \n\nsatisfat\u00f3rio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      6. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n      A partir dos resultados obtidos e nas condi\u00e7\u00f5es em que o trabalho foi realizado, \n\npode-se concluir que: \n\n      - A distribui\u00e7\u00e3o vertical das ra\u00edzes finas de laranjeira \u2018Val\u00eancia\u2019 enxertada sobre \n\nlimoeiro \u2018Cravo\u2019 foi influenciada pela irriga\u00e7\u00e3o por gotejamento, que diminuiu a \n\nprofundidade m\u00e1xima do sistema radicular; \n\n      - a biomassa total de ra\u00edzes finas diminuiu com o uso da irriga\u00e7\u00e3o; \n\n      - as caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas das ra\u00edzes n\u00e3o foram alteradas pelo uso de \n\nirriga\u00e7\u00e3o, mas foram influenciadas pela profundidade, esta\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e posi\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao tronco; \n\n      - a produ\u00e7\u00e3o de frutos foi positivamente influenciada pela irriga\u00e7\u00e3o e \n\n      - as ra\u00edzes profundas contribu\u00edram com o suprimento h\u00eddrico das plantas de \n\ncitros nos per\u00edodos com d\u00e9ficit h\u00eddrico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      7. REFER\u00caNCIAS \n\n \nAGRIANUAL 2013. Anu\u00e1rio da Agricultura Brasileira, S\u00e3o Paulo, FNP, 2012. \n \nAGUST\u00cd, M. Citricultura. Madri: Ediciones Mundi-Prensa, 2000. 416 p. \n \nANDERSON, T. M.; STARMER, W. T.; THORNE, M. Bimodal root diameter \ndistributions in Serengeti grasses exhibit plasticity in response to defoliation and soil \ntexture: implication for nitrogen uptake. Funtional Ecology, v. 21, n. 1, p. 50-60, 2007. \n \nBATTIE LACLAU, P. B.; LACLAU, J. P. Growth of the whole root system for a plant \ncrop of sugarcane under rainfed and irrigated environments in Brazil. Field Crops \nResearch, v. 114, n. 2, p. 351-360, 2009. \n \nBLEBY T. M.; MCELRONE, A.J.; JACKSON, R. B. Water uptake and hydraulic \nredistribution across large woody root systems to 20m depth.  Plant, Cell &amp; \nEnvironment. v.33, n. 1, p. 2132-2148, 2010. \n \nBLEBY, T.M., COLQUHOUN, I.J., ADAMS, M.A. Hydraulic traits and water use of \nEucalyptus on restored versus natural sites in a seasonally dry forest in southwestern \nAustralia. Forest Ecology and Management, v. 274, n. 3, p. 58-66, 2012. \n \nB\u00d6HM, W. Methods of studying root systems. Berlim: Springer\u2013Verlag, 1979. 188p. \n \nBREMER NETO, H.; MOUR\u00c3O FILHO, F. de A. A.; STUCHI, E. S.; ESPINOSA-\nN\u00da\u00d1EZ, E.; CANTUARIAS-AVIL\u00c9S, T. The horticultural performance of  five \u2018Tahiti\u2019 \nlime selections grafted onto \u2018Swingle\u2019 citrumelo under irrigated and non-irrigated \nconditions. Scientia Horticulturae, v.150, n. 2, p. 181-186, 2013. \n \nCARLESSO, R. Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelas plantas: \u00e1gua dispon\u00edvel versus \u00e1gua extra\u00edvel e a \nprodutividade das culturas. Revista Ci\u00eancia Rural, Santa Maria, v. 25, n. 1, p. 183-188, \n1995. \n \nCARVALHO, J. E. B.; SOUZA, L. S.; JORGE, L. A. C.; RAMOS, W.; COSTA NETO, A. \nO.; ARA\u00daJO, A. M. A.; LOPES, L.; JESUS, M. Manejo de coberturas do solo e sua \n\n\n\n56 \n \n\ninterfer\u00eancia no desenvolvimento do sistema radicular da laranja p\u00eara. Revista Brasileira \nde Fruticultura, Jaboticabal, v. 21, n. 2, p. 140-145, 1999. \n \nCASTLE, W. S. Rootstocks for Florida Citrus: rootstocks  selection \u2013 the first step to \nsucess. Gainasville: Institute of Food and Agricultural science, University of Florida, 1989. \n47 p. \n \nCASTRO NETO M. T. de. Fisiologia. Cap. 7, p. 173-193, 2013. In: CUNHA SOBRINHO, \nA. P. da; MAGALH\u00c3ES, A. F. de J.; SOUZA, A. da S.; PASSOS, O. S.; SOARES \nFILHO, W. dos S. Cultura dos citros. Bras\u00edlia: Embrapa, 2013. 399p. \n \nCHRISTINA, M.; LACLAU, J. P.; GON\u00c7ALVES, J. L. M.; JOURDAN, C.; \nNOUVELLON, Y.; BOUILLET, J. P. Almost symmetrical vertical growth rates above and \nbelow ground in one of the world\u2019s most productive forests. Ecosphere, v. 2, n. 1, p.1-10, \n2011. \n \nCOELHO, R. B. Irriga\u00e7\u00e3o por gotejo: problemas e solu\u00e7\u00f5es. Citricultura Atual, v. 76, \nn.1, p. 12-14, 2010. \n \nCOELHO, E. F.;OLIVEIRA, F. das C.; ARA\u00daJO, E. C. E.; VASCONCELOS, L. F. L. \nDistribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes de laranja \u201cP\u00eara\u201d sob sequeiro e irrigado por microaspers\u00e3o em solo \narenoso. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, v. 37, n. 5, p. 603-611, 2002. \n \nCONAB - Companhia Nacional de Abastecimento 2011 Laranja: safra 2011. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.agricultura.gov.br/arq_editor/file/camaras_setoriais/Citricultura/27RO/Ap\np_Safra.pdf. Acesso em: 22 de abril de 2015. \n \nCONSOLI, S.; STAGNO, F.; ROCCUZZO, G.; CIRELLI, G.L.; INTRIGLIOLO, F. \nSustainable management of limited water resources in a Young Orange orchard. \nAgricultural Water Management, v. 132, n. 1, p. 60-68, 2014. \n \nCRUZ, M. do C. M. da; ROCHA, R. H. C.; SIQUEIRA, D. L. de; SALOM\u00c3O, L. C. C. \nAvalia\u00e7\u00e3o do potencial foliar, umidade do solo e temperatura do ar no per\u00edodo pr\u00e9-\nflorescimento dos citros. Ci\u00eancia e Agrotecnologia, Lavras, v.31, n.5, p. 1291-1296, 2007. \n \nDARDANELLI, J.L., BACHMEIER, O.A., SERENO, R., GIL, R. Rooting depth and soil \nwater extraction patterns of different crops in a silty loam Haplustoll. Field Crops \nResearch, v. 54, n. 3, p. 29\u201338. 1997. \n \nDONADIO, L. C.; MOUR\u00c3O FILHO, F. de A. A.; MOREIRA, C. S. Centros de origem, \ndistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das plantas c\u00edtricas e hist\u00f3ria da citricultura no Brasil. Cap. 1, p. 2-\n18, 2005. In: MATTOS JUNIOR, D. de; DE NEGRI, J. D.; PIO, R. M.; POMPEU \nJUNIOR, J. Citros. Campinas: Instituto Agron\u00f4mico e Fundag, 2005. 929p. \n \nDUENHAS, L. H.; VILLAS B\u00d4AS, R. L.; SOUZA, C. M. P.; OLIVEIRA, M. V. A. M.; \nDABRI, A. B. Produ\u00e7\u00e3o, qualidade de frutos e estado nutricional da laranja \u2018Val\u00eancia\u2019 sob \nfertirriga\u00e7\u00e3o e aduba\u00e7\u00e3o convencional. Revista Engenharia Agr\u00edcola, Jaboticabal, v. 25, \nn. 1, p. 154-160, 2005. \n \n\n\n\n57 \n \n\nEMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solos. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o \nde Solos. 2. ed. Rio de Janeiro: EMBRAPA SOLOS, 2006. 306 p. \n \nEMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria 2011 Considera\u00e7\u00e3oes sobre a \nprodu\u00e7\u00e3o de laranja no Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel \nem:<http://pt.slideshare.net/marques_lms/35-ro-citricultura-embrapa-parte-3. Acesso em: \n22 de abril de 2015. \n \nEWERS, B.E.; OREN, R.; SPERRY, J.S.; Influence of nutrient versus water supply \non hydraulic architecture and water balance in Pinus taeda. Plant, Cell and \nEnvironment, v. 23, n. 1, p.1055\u20131066, 2000. \n \nFord, H.W. The influence of rootstock and tree age on root distribution of Citrus. \nAmerican Society for Horticultural Science, v. 63, n. 1, p. 137-142, 1954. \n \nFREYCON, V.; WONKAM , C.; FAYOLLE, A.; LACLAU, J. P.; LUCOT, E.; \nJOURDAN, C.; CORNU, G. GOURLET-FLEURY, S. Tree roots can penetrate deeply in \nAfrican semi-deciduous rain forests: evidence from two common soil types. Journal of \nTropical Ecology, v. 31, n.1, p. 13-23, 2015. \n \nGRANIER, A. Une nouvelle method pour la mesure du flux de s\u00e8ve brute dans le tronc des \narbres. Annales de Sciences Foresti\u00e9res. Paris, v. 42, n. 2, p. 193-200, 1985. \n \nHACKE UG, SPERRY JS, EWERS BE, ELLSWORTH DS, SCHAFER KVR. Influence \nof soil porosity on water use in Pinus taeda. O ecologia, v. 124, n. 1, p. 495\u2013505, 2000.  \n \nHASSE, G. A laranja no Brasil 1500-1987. S\u00e3o Paulo, 1987, 296 p. \n \nHERZOG, C.; STEFFEN, J.; PANNATIER, E. G.; HAJDAS, I.; BRUNNER, I. Nine years \nof irrigation cause vegetation and fine root shifts in a water-limited pine Forest. Plos One, \nv. 9, n. 5, p. 1-11, 2014. \n \nHODGE, A. The plastic plant: root responses to heterogeneous supplies of nutrients. New \nPhytologist, v. 162, n. 1, p. 9-24, 2004. \n \nHSIAO, T. C. Leaf and root growth in relation to water status. Hortscience, v.36, n.6, p. \n1051-1058, 2000. \n \nINTERGOVERNMENTAL PANEL ON CLIMATE CHANGE - IPCC. Climate change \n2013 \u2013the physical science basis. Contribution of Working Group I to the Fourth \nAssessment Report of the IPCC. Cambridge, UK: Cambridge University Press, 2013. \n \nJACKSON, R. B.; MOONEY, H. A.; SCHULZE, E. D. A global budget for fine root \nbiomass, surface \u00e1rea, and nutrient contents. Ecology, v. 94, n. 1, p. 7362-7366, 1997. \n \nKAUFMANN, M. R.; BOXWELL, S. B.; LEWIS, L. N. Effect of tree spacing on root \ndidtribution of 9-year old \u2018Washington\u2019 navel oranges. Journal American Society \nHorticultural Science, v. 97, n. 2, p. 204-206, 1972. \n \n\n\n\n58 \n \n\nKRIEDEMANN, P. E.; BARRS, H. D. Citrus orchards. In: KOZLOWSKI, T. T. (Ed.). \nWater deficit and plant growth. New York: Academic, v. 6, n. 1, p. 325-418, 1981. \n \nLACLAU, J-P.; ALMEIDA, J.C.R.; GON\u00c7ALVES, J.L.M.; SAINT-ANDR\u00c9, L.; \nVENTURA, M.; RANGER, J.; MOREIRA, R.M.; NOUVELLON, Y. Influence of \nnitrogen and potassium fertilization on leaf life span and allocation of above-ground \ngrowth in Eucalyptus plantations. Tree Physiology, v. 29, n. 1, p. 111-124, 2009. \n \nLACLAU, J-P.; SILVA, E. A. da; LAMBAIS, G. R.; BERNOUX, M.; MAIRE, G. le; \nSTAPE, J. L.; BOUILLET, J-P; GON\u00c7ALVES, J. L. de M.; JOURDAN, C.; \nNOUVELLON, Y. Dynamics of soil explorationby fine roots down to a depth of 10 m \nthroughout the entire rotation in Eucalyptus grandis plantations. Frontiers in Plant \nScience, v. 4, n. 243, p. 1-12, 2013. \n \nLUDLOW, M. M.; MUCHOW, R. C. A critical evolution of traits for improving crop \nyields in water limited environments. Advances in Agronomy, v. 43, n. 5, p. 107-153, \n1990. \n \nMA, L-H.; LUI, X-L.; WANG, Y-K.; WU, P-T. Effects of drip irrigation on the deep root \ndistribution, rooting depth, and soil water profile of jujube in a semiarid region. Plant and \nSoil, v. 373, n. 1,  p. 995-1006, 2013. \n \nMAEGHT, J-L.; REWALD, B.; PIERRET, A. How to study deep roots \u2013 and why it \nmatters. Frontiers in Plant Science, v. 4, n. 299, p. 1-14, 2013. \n \nMACHADO, E. C.; OLIVEIRA, R. F. de; RIBEIRO, R. V.; MEDINA, C. L.; STUCHI, E. \nS.; MARIN, F. R.; SILVA, J. A. B. da; SILVA, S. R. da. Fluxo de seiva e fotossintese em \nlaranjeira \u2018Natal\u2019 com clorose variegada dos citros. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasilieira, v. \n41, n. 6, p. 911-918, 2006. \n \nMCCULLEY, R. L.; JOBB\u00c1GY, E. G.; POCKMAN, W. T.; JACKSON, R. B. Nutrient \nuptake as a contributing explanation for deep rooting in arid and semi-arid ecosystems. \nOecologia, v. 141, n. 2, p. 620-628, 2004.  \n \nMEDINA, C. L.; MACHADO, E. C. Trocas gasosas e rela\u00e7\u00f5es h\u00eddricas em laranjeira \n\u2018Val\u00eancia\u2019 enxertada sobre limoeiro \u2018Cravo\u2019 e \u2018Trifoliata\u2019 e submetida \u00e0 defici\u00eancia \nh\u00eddrica. Bragantia, v. 57, n. 1, p. 15-22, 1998. \n \nMEDINA, C. L.; MACHADO, E. C.; GOMES, M. de M. de A. Condut\u00e2ncia estom\u00e1tica, \ntranspira\u00e7\u00e3o e fotoss\u00edntese em laranjeira \u2018Val\u00eancia\u2019 sob defici\u00eancia h\u00eddrica. Revista \nBrasileira de Fisiologia Vegetal, v. 11, n. 1, p. 29-34, 1999. \n \nMEDINA, C. L.; RENA, A. B.; SIQUEIRA, D. L.; MACHADO, E. C. Fisiologia dos \ncitros. Cap. 7, p. 149-184, 2005. In: MATTOS JUNIOR, D. de; DE NEGRI, J. D.; PIO, R. \nM.; POMPEU JUNIOR, J. Citros. Campinas: Instituto Agron\u00f4mico e Fundag, 2005. 929p. \n \nMMOLAWA, K.; OR, D. Root zone solute dynamics under drip irrigation: A review. \nPlant and Soil, v. 222, n. 2,  p. 163-190, 2000. \n \n\n\n\n59 \n \n\nNEPSTAD, D. C.; CARVALHO, C. R. de; DAVIDSON, E. A.; JIPP, P. H.; LEFEBVRE, \nP. A.; NEGREIROS, G. H.; SILVA, E. D. da; STONE, T. A.; TRUMBORE, S. E.; \nVIEIRA, S. The role of deep roots in the hydrological and carbono cycles of Amazonian \nforest and pastures. Nature, v. 372, n. 1, p. 666-669, 1994. \n \nNEVES, C. S. V. J.; DECHEN, A. R.; MEDINA, C. de C.; GUIMAR\u00c3ES, M. de F. \nComparison of citrus rooting evaluation methods using root images in soil profiles and root \nweight. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, v. 35, n. 12, p. 2537-2541, 2000. \n \nNORDELO, C. B.; TORRE, A. B. Citricultura tropical. Havana: Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o \nSuperior, 1991, 227p. \n \nOLIVEIRA, R. S.; BEZERRA, L.; DAVIDSON, E. A.; PINTO, F.; KLINK, C. A.; \nNEPSTAD, D. C.; MOREIRA, A. Deep root function in soil water dynamics in cerrado \nsavannas of central Brazil. Functional Ecology, v. 19, n. 6, p. 574-581, 2005. \n \nOSTONEN I, PUTTSEPP U, BIEL C, ALBERTON O, BAKKER M.R. Specific \nroot length as an indicator of environmental change. Plant Biosystems, v. 141, n. 5, p. \n426\u2013442, 2007. \n \nPARSONS, L. R.; WHEATON, T. A. Irrigation management and citrus tree response in a \nhumid climate. Hortscience, Alexandria, v. 35, n. 2, p. 1043-1045, 2000. \n \nPIO, R. M.; FIGUEIREDO, J, O. de; STUCHI, E. S.; CARDOSO, S. A. de B. Variedades \ncopas. Cap. 3, p. 36-60, 2005. In: MATTOS JUNIOR, D. de; DE NEGRI, J. D.; PIO, R. \nM.; POMPEU JUNIOR, J. Citros. Campinas: Instituto Agron\u00f4mico e Fundag, 2005. 929 \np. \n \nPIRES, R. C. de M.; LUCHIARI, D.J.F.; ARRUDA, F. B.; MOSSAK, I. Irrigation.  In: \nMATTOS JUNIOR, D. de; DE NEGRI, J. D.; PIO, R. M.; POMPEU JUNIOR, J. Citros. \nCampinas: Instituto Agron\u00f4mico de Campinas, p. 369-408, 2005. \n \nPOMPEU JUNIOR, P. Porta-enxertos. Cap. 4, p. 91-104, 2005. In: MATTOS JUNIOR, D. \nde; DE NEGRI, J. D.; PIO, R. M.; POMPEU JUNIOR, J. Citros. Campinas: Instituto \nAgron\u00f4mico e Fundag, 2005. 929p. \n \nPREGITZER, K. S.; LASKOWISKI, M. J.; BURTON, A. J.; LESSARD, V. C.; ZAC, D. \nR. Varaition in sugar maple root respiration with root diameter and soil depth. Tree \nPhysiology, v. 18, n. 2, p. 665-670, 1998. \n \nROUMET, C.; LAFONT, F.; SARI, M.; WAREMBOURG, I.; GARNIER, E. Root traits \nand toxonomic affiliation of nine herbaceous species grown in glasshouse conditions. \nPlant and Soil, v. 312, n. 5, p. 69-83, 2008. \n \nROUMET, C.; URCELAY, C.; D\u00cdAZ, S. Suites of root traits differ between annual and \nperennial species growing in the field. New Phytologist, v. 170, n. 1, p. 357-368, 2006. \n \nRYSER, P. The mysterious root length. Plant and Soil, v. 286, n. 1, p. 1-6, 2006. \n \n\n\n\n60 \n \n\nSALASSIER, B. Manual de irriga\u00e7\u00e3o. 8 ed., Vi\u00e7osa, UFV,  2009, 625p.  \n \nSALOM\u00c3O, L. C.; SOUZA, T. R. de; VILLAS B\u00d4AS, R. L.; ANDRADE, T. F. de; \nFORATTO, L. C.; SANTOS, A. J. M. Posicionamento de extratores de c\u00e1psula porosa em \nsolo Arenoso na citricultura fertirrigada por gotejamento. Irriga, Botucatu, v. 17, n. 1, p. \n469-480, 2012. \n \nSANTOS, R. F.; CARLESSO, R. D\u00e9ficit h\u00eddrico e os processos morfol\u00f3gico e fisiol\u00f3gico \ndas plantas. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental. Campina Grande, \nv. 2, n. 3, p. 287-294, 1998. \n \nSCHENK H.  J. Vertical vegetation structure below ground: scaling from root to global. \nProgress in Botany, v. 66, n. 3, p. 341-373, 2005. \n \nSCHENK, H. J.; JACKSON, R. B. Rooting depths, lateral root spreads and Bellow-ground \n/ above-ground allometries of plants in water-limited ecosystems. Journal of Ecology, v. \n90, n. 4, p. 480-494, 2002. \n \nSHIRGURE, P. S.; SRIVASTAVA, A. K.; SHYAM, S. Automatic drip irrigation system \nin Nagpur mandarin. IX International Society of  Citriculture Congress, Florida, 2000, \np. 141. \n \nSOOST, R. K.; CAMERON, J. W. Citrus. In: JANICK, J.; MOORE, J. N. (Ed) Advances \nin fruit breeding. West Lafayette: Purdue University Press, 1975. p. 507-540. \n \nSOUZA, L. da S.; SOUZA, L. D.; PAIVA, A. de Q.; RODRIGUES, A. C. V.; RIBEIRO, \nL. da S. Distribui\u00e7\u00e3o do sistema radicular de citros em uma toposseq\u00fc\u00eancia de solos de \ntabuleiro costeiro do estado da Bahia. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo. Vi\u00e7osa, v. \n32, n. 1, p. 503-513, 2008. \n \nSTONE, E.L.; KALISZ, P.J. On the maximum extent of tree roots. Forest Ecology and  \nManagement, v. 46, n. 4, p. 59-102, 1991. \n \nTHONGO M\u2019BOU, A.; JOURDAN, C.; DELEPORTE, P.; NOUVELLON, Y.; SAINT-\nANDR\u00c9, L.; BOUILLET, J. P.; MIALOUNDAMA, F.; MABIALA, A.; EPRON, D. Root \nelongation in tropical Eucaliptus plantations: Effect of soil water content. Annals of \nForest Science, v. 65, n. 5, p. 609, 2008. \n \nVILLAS B\u00d4AS, R. L.; MORAES, M. H.; ZANINI, J. R.; PAVANI, L. C.; CAMARGO, \nD. A.; DUENHAS, L. H. Teores de nutrientes na folha, qualidade do suco e massa seca de \nra\u00edzes de laranja \u201cval\u00eancia\u201d em fun\u00e7\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o e fertirriga\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de \nFruticultura, Jaboticabal, v. 24, n.1, p. 231-235, 2002. \n \nVON CAEMMERER S.; FARQUHAR, G.D. Some relationships between the \nbiochemistry of photosynthesis and the gas exchange of leaves. Planta, v. 153, n. 1, p. \n376-387, 1981. \n \n\n\n\n61 \n \n\nWHITNEY, J. D.; ELIZABY, A.; CASTLE, W. S.; WHEATON, T. A.; LITTELL, R. C. \nCitrus tree spacing effects on soil water use, root density, and fruit yields. American \nSociety of Agricultural Engineers. Saint Joseph, v. 34, n. 1, p. 129-134, 1991."}]}}}