{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15587"}, {"@name": "filename", "#text": "22052_ISSN2174-3681-2013-03-06-69-96.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "REVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96] 2013 \n\n \n\nISSN: 2174-3681                                                                                                                                                                        69 \n\n \n\nComunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, transpar\u00eancia e pol\u00edticas p\u00fablicas: \n\navalia\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es em portais brasileiros de governo \n \n\nPublic communications, transparency, and public policy: assessing \ninformation on Brazilian government web portals \n\n \n \n\nDanilo Rothberg \n1\n \n\ndanroth@uol.com.br \nFabiola de Paula Liberato\n\n2\n \n\nfabiolaliberato@hotmail.com \nUniversidade Estadual Paulista, UNESP, Brazil \n\n \n \n\nRecepci\u00f3n: 06/09/2013. Revisi\u00f3n: 09/10/2013. Aceptaci\u00f3n: 12/11/2012. Publicaci\u00f3n: 13/12/2013 \n\nhttp://dx.doi.org/10.5783/RIRP-6-2013-05-69-96  \n\n \n \nResumo \n \nVerifica-se atualmente a amplia\u00e7\u00e3o do campo de atua\u00e7\u00e3o dos profissionais de Rela\u00e7\u00f5es \nP\u00fablicas, influenciada por fatores como o uso crescente das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \ncomunica\u00e7\u00e3o para a difus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre gest\u00e3o p\u00fablica e o potencial \nestabelecimento de di\u00e1logo entre o poder p\u00fablico e os cidad\u00e3os. A despeito desta tend\u00eancia, \nnota-se ainda a necessidade de conhecimento espec\u00edfico sobre aspectos normativos da \ncomunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica gerada por governos na internet e seu papel para o atendimento do \ndireito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Este artigo oferece uma contribui\u00e7\u00e3o para o atendimento dessa lacuna \nde orienta\u00e7\u00f5es e normas de atua\u00e7\u00e3o profissional. S\u00e3o descritos os resultados de pesquisa \nemp\u00edrica que identificou a potencial contribui\u00e7\u00e3o dos portais eletr\u00f4nicos das principais \ncidades do Estado de S\u00e3o Paulo, na Regi\u00e3o Sudeste do Brasil, \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o da cidadania, \nconsiderada em sua dimens\u00e3o de exerc\u00edcio do direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edticas p\u00fablicas, \nem particular aquelas de impacto sobre a educa\u00e7\u00e3o. A profundidade e a abrang\u00eancia das \ninforma\u00e7\u00f5es foram pesquisadas em rela\u00e7\u00e3o a doze categorias de avalia\u00e7\u00e3o: antecedentes; \ndiagn\u00f3sticos; objetivos; metas; recursos e a\u00e7\u00f5es atuais; recursos e a\u00e7\u00f5es planejadas; \nefici\u00eancia; efic\u00e1cia; impacto; custo-efetividade; satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio; equidade. Os dados \nencontrados nos portais analisados correspondem \u00e0 m\u00e9dia de 11% do total que, no contexto \nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico da pesquisa, foi considerado como informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para \n\n                                                           \n1\n Doutor em Sociologia pela Unesp \u2013 Universidade Estadual Paulista e docente da Faculdade de Arquitetura, \n\nArtes e Comunica\u00e7\u00e3o da Unesp (Bauru, SP). Vice-coordenador do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nComunica\u00e7\u00e3o, Brazil. \n2\n Mestre em Comunica\u00e7\u00e3o pela Unesp \u2013 Universidade Estadual Paulista, Brazil. \n\n \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96]   2013 \n\n \n\n70                                                                                                                                                                        ISSN: 2174-3681 \n\nabranger a totalidade da caracteriza\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s categorias de \navalia\u00e7\u00e3o propostas. Oportunidades de aperfei\u00e7oamento dos portais foram detectadas, para \nas quais sugerimos estrat\u00e9gias de gest\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o. \n \nPalavras-chave: Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica; governo eletr\u00f4nico; direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o; Rela\u00e7\u00f5es \nP\u00fablicas; Cidadania. \n \nAbstract \n \nAn expansion of the professional field of Public Relations can be seen nowadays, influenced \nby factors such as the increasing use of information and communications technologies for \nthe dissemination of information on public management and the potential creation of \ndialogue between government and citizens. Despite this trend, there is still a need for \nspecific knowledge about normative aspects of public communication generated by \ngovernments on the internet and its role in the fulfillment of the right to information. This \narticle offers a contribution to fulfill the gap of guidelines and standards for professional \nperformance. It describes the results of empirical research which identified the potential \ncontribution of government web portals of the main cities of S\u00e3o Paulo, in the southeastern \nBrazil, to the strengthening of citizenship, considered in its dimension of exercising the right \nto information about public policies, particularly those which have an impact on education. \nThe depth and breadth of information were investigated according with twelve categories of \nevaluation: history; diagnoses; goals; goals; resources and current actions; planned \nresources and actions; efficiency; effectiveness; impact; cost-effectiveness; user satisfaction; \nand equity. The data found on the analyzed portals correspond to the average of 11% of \nwhich was considered, under the theoretical-methodological context of the research, as \ninformation necessary to comprise the full characterization of a public policy in relation to \nthe categories of assessment. Opportunities to improve government web portals were \ndetected, for which we suggest communication management strategies. \n \n\nKeywords: Public Communication; government web portals; right to information; Public \nRelations; Citizenship. \n \nSum\u00e1rio \n \n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n2. Marco te\u00f3rico \n2.1. Rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e comunica\u00e7\u00e3o digital \n2.2. Cidadania e informa\u00e7\u00e3o \n2.3. Comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica e novas tecnologias  \n3. Metodologia \n4. Resultados e discuss\u00e3o \n5. Conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es \n6. Refer\u00eancias  \n \n\n \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96] 2013 \n\n \n\nISSN: 2174-3681                                                                                                                                                                        71 \n\nSummary \n \n1. Introduction \n2. Theoretical framework \n2.1. Public relations and digital communication \n2.2. Citizenship and information \n2.3. Public communications and new technologies \n3. Methodology \n4. Results and discussion \n5. Conclusions and recommendations  \n6. References \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO campo de pesquisa e atua\u00e7\u00e3o profissional de Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas foi ampliado com o uso \n\ncrescente das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o para a difus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre gest\u00e3o p\u00fablica e o estabelecimento potencial de di\u00e1logo entre o poder p\u00fablico e os \n\ncidad\u00e3os. No contexto, a comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica digital se coloca com uma das \u00e1reas mais \n\npromissoras para o fortalecimento da contribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas ao \n\naprofundamento da democracia, em particular na Am\u00e9rica Latina, em que a tradi\u00e7\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica ainda se v\u00ea em reconstru\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a supera\u00e7\u00e3o dos regimes ditatoriais das \n\nd\u00e9cadas de 1960 a 1980.  \n\nEste artigo descreve resultados de pesquisa que identificou a potencial contribui\u00e7\u00e3o dos \n\nportais eletr\u00f4nicos das cidades-sede das 15 regi\u00f5es administrativas do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nna Regi\u00e3o Sudeste do Brasil, \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o da cidadania, considerada em sua dimens\u00e3o de \n\nexerc\u00edcio do direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edticas p\u00fablicas, em particular aquelas de impacto \n\nsobre a educa\u00e7\u00e3o. A investiga\u00e7\u00e3o envolveu a avalia\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica digital como \n\nfonte de informa\u00e7\u00e3o sobre gest\u00e3o p\u00fablica nos portais eletr\u00f4nicos de governo das cidades-\n\nsede das 15 regi\u00f5es administrativas do Estado, que det\u00e9m o segundo maior Produto Interno \n\nBruto do Brasil (ap\u00f3s Bras\u00edlia, a capital federal) e uma popula\u00e7\u00e3o de 42 milh\u00f5es de pessoas \n\n(Seade, 2013). A l\u00f3gica da divis\u00e3o de gest\u00e3o em regi\u00f5es obedece a crit\u00e9rios de otimiza\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas e descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa, o que permite tomar a esfera estadual como \n\nparadigma de governo que somente se tornou poss\u00edvel com a redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds \n\n(Ara\u00fajo, 1999). \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96]   2013 \n\n \n\n72                                                                                                                                                                        ISSN: 2174-3681 \n\nA profundidade e a abrang\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edticas p\u00fablicas da \u00e1rea de \n\neduca\u00e7\u00e3o foram pesquisadas em rela\u00e7\u00e3o a doze categorias de avalia\u00e7\u00e3o: antecedentes; \n\ndiagn\u00f3sticos; objetivos; metas; recursos e a\u00e7\u00f5es atuais; recursos e a\u00e7\u00f5es planejadas; \n\nefici\u00eancia; efic\u00e1cia; impacto; custo-efetividade; satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio; equidade. \n\nA justificativa da escolha da \u00e1rea de pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o se relaciona \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica ocorrida no Brasil a partir da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que impulsionou a \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o ao outorgar aos munic\u00edpios a categoria de ente federativo, de acordo com \n\no artigo 18. A reforma do Estado adotou a terceiriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, redu\u00e7\u00e3o do Estado \n\natrav\u00e9s de privatiza\u00e7\u00f5es e transfer\u00eancias de poder pol\u00edtico-administrativo aos Estados e \n\nmunic\u00edpios. A descentraliza\u00e7\u00e3o do poder decis\u00f3rio e da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos foi \n\napreciada como fator de democratiza\u00e7\u00e3o e conferiu autonomia, capacidade de organiza\u00e7\u00e3o e \n\nindepend\u00eancia administrativa ao poder local. A participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 e controle das a\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais puderam ser exercidos de maneira mais incisiva a partir da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o, o que desencadeou novas exig\u00eancias de transpar\u00eancia de governo, postas \n\nem pr\u00e1tica atrav\u00e9s de novas estruturas como conselhos gestores de pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o no \n\nn\u00edvel municipal que possuem representa\u00e7\u00e3o dos diversos setores sociais (Arretche, 2003; \n\nDagnino, 2002; Avritzer, 2008; Tatagiba &amp; Almeida, 2012). \n\nOs dados encontrados nos portais analisados correspondem \u00e0 m\u00e9dia de 11% do total que, \n\nno contexto te\u00f3rico-metodol\u00f3gico da pesquisa, foi considerado como informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \n\npara abranger a totalidade da caracteriza\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncategorias de avalia\u00e7\u00e3o propostas.  \n\nNos portais eletr\u00f4nicos analisados, observou-se a \u00eanfase na divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre a\u00e7\u00f5es e recursos empregados na execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, em detrimento de dados sobre \n\nequidade no atendimento de direitos, satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e rela\u00e7\u00e3o entre custo e \n\nefetividade.  \n\nDe acordo com os resultados obtidos na an\u00e1lise aplicada, a escassez de conte\u00fado relevante \n\nnos portais eletr\u00f4nicos analisados \u00e9 recorrente, o que pode ser interpretado como fator \n\npotencialmente prejudicial \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es informadas sobre as pol\u00edticas \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96] 2013 \n\n \n\nISSN: 2174-3681                                                                                                                                                                        73 \n\nimplantadas pelos agentes pol\u00edticos. Oportunidades de aperfei\u00e7oamento dos portais foram \n\ndetectadas, para as quais sugerimos estrat\u00e9gias de gest\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nNo percurso aqui adotado, em primeiro lugar s\u00e3o revisados aspectos te\u00f3ricos em tr\u00eas \n\ndire\u00e7\u00f5es: rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e comunica\u00e7\u00e3o digital, com enfoque sobre a atua\u00e7\u00e3o profissional \n\nna \u00e1rea e sua potencial contribui\u00e7\u00e3o de aperfei\u00e7oamento dos novos cen\u00e1rios de trabalho; \n\ncidadania e informa\u00e7\u00e3o, abrangendo o papel da forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica no quadro \n\ndemocr\u00e1tico contempor\u00e2neo; e comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica e novas tecnologias, sobre a \n\nconceitua\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica e sua transforma\u00e7\u00e3o para acomodar o potencial das realiza\u00e7\u00f5es online. \n\nEm segundo lugar, \u00e9 caracterizada a metodologia do estudo. Em terceiro lugar, s\u00e3o \n\napresentados e comentados os resultados. Considera\u00e7\u00f5es finais sintetizam a contribui\u00e7\u00e3o do \n\nartigo e indicam estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o para a resolu\u00e7\u00e3o das \n\ndefici\u00eancias identificadas nos portais de governo\n3\n. \n\n2. MARCO TE\u00d3RICO \n\n2.1. Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas e Comunica\u00e7\u00e3o Digital \n\nA literatura cient\u00edfica especializada tem reconhecido os desafios e as oportunidades trazidos \n\npela dissemina\u00e7\u00e3o do uso das tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o digital para a formula\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias e posicionamento de agentes e setores sociais nas novas m\u00eddias. Terra (2011) \n\nacentua que se a exposi\u00e7\u00e3o potencialmente ampliada pode tornar as institui\u00e7\u00f5es mais \n\nvulner\u00e1veis, ao mesmo tempo imp\u00f5e exig\u00eancias para a qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, em particular na \u00e1rea de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, chamada a desenhar instrumentos \n\ndiferenciados de intermedia\u00e7\u00e3o com a opini\u00e3o p\u00fablica. \n\nA demanda por qualifica\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o profissional inscreve-se em um movimento \n\namplo de transforma\u00e7\u00e3o de pressupostos te\u00f3ricos, desafios pr\u00e1ticos e contextos de atua\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. A complexidade da \u00e1rea de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas notada por Grunig (2003), que \n\nassinala a tend\u00eancia de o setor assumir fun\u00e7\u00f5es gerenciais e estrat\u00e9gicas, apoiadas sobre o \n\nconhecimento cient\u00edfico, adquire nova subst\u00e2ncia diante das demandas diferenciadas postas \n\n                                                           \n3\n Os autores agradecem \u00e0 Fapesp (Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo) pela bolsa de \n\nmestrado concedida (Processo 2011/03940-9). \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96]   2013 \n\n \n\n74                                                                                                                                                                        ISSN: 2174-3681 \n\npela comunica\u00e7\u00e3o digital. Embora aquela tend\u00eancia j\u00e1 pudesse ser inferida de uma \n\nobserva\u00e7\u00e3o atenta da evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e fosse poss\u00edvel identificar na literatura o \n\nenriquecimento gradual do campo de estudos, pode-se sustentar aqui a exist\u00eancia de \n\noportunidades de aperfei\u00e7oamento de saberes, t\u00e9cnicas e estrat\u00e9gias, o que, por sua vez, \n\nrequer a contribui\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00f5es emp\u00edricas capazes de apontar as insufici\u00eancias a \n\nserem enfrentadas. \n\nPinho (2003) j\u00e1 antevia que o uso da internet para o desempenho de a\u00e7\u00f5es de rela\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas traria o potencial de intensifica\u00e7\u00e3o das formas dial\u00f3gicas de relacionamento com o \n\np\u00fablico, o que permitiria o aprofundamento da segmenta\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Esta percep\u00e7\u00e3o foi disseminada inclusive a ponto de motivar o \n\ndesenvolvimento de abordagens te\u00f3ricas e pesquisas emp\u00edricas que pudessem conferir \n\nmaior poder de efici\u00eancia, efic\u00e1cia e efetividade \u00e0s pr\u00e1ticas de comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica digital \n\ngerenciadas por profissionais da \u00e1rea de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Efici\u00eancia, neste caso, significa a \n\notimiza\u00e7\u00e3o de recursos humanos, financeiros e materiais para a consecu\u00e7\u00e3o de metas; \n\nefic\u00e1cia implica maximiza\u00e7\u00e3o dos impactos esperados; efetividade se relaciona \u00e0s \n\ntransforma\u00e7\u00f5es concretas esperadas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a de opini\u00f5es e comportamentos. \n\nNeste contexto, a din\u00e2mica de crescimento da \u00e1rea de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas diante das \n\ndemandas da comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica digital vem adicionar, por assim dizer, mais um cap\u00edtulo \n\nem uma trajet\u00f3ria que, conforme a reconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3ria apresentada por Kunsch (2009: \n\n35), coloca o campo profissional e acad\u00eamico brasileiro como vetor de \u201carte, ci\u00eancia, t\u00e9cnica \n\ne teoria\u201d, em fun\u00e7\u00e3o de sua riqueza de perspectivas de enfrentamento dos desafios do \n\ns\u00e9culo 21. \n\nSob a gest\u00e3o dos profissionais em rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, a alimenta\u00e7\u00e3o de portais eletr\u00f4nicos de \n\ngoverno pode permitir a aproxima\u00e7\u00e3o a um ideal importante da \u00e1rea, qual seja, a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde alian\u00e7as intersetoriais entre poder p\u00fablico, empresas privadas e sociedade, para as quais \n\ncontribuem os esfor\u00e7os de integra\u00e7\u00e3o promovidos pela comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, conforme \n\npensados por Oliveira (2009). Destaca-se no contexto a atribui\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de \u201cseu real valor \n\nsocial estrat\u00e9gico ao assessorar e propor pol\u00edticas \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es, sejam elas \n\ngovernamentais, n\u00e3o-governamentais e/ou ligadas \u00e0 iniciativa privada\u201d, segundo Oliveira \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96] 2013 \n\n \n\nISSN: 2174-3681                                                                                                                                                                        75 \n\n(2009: 471-473), para quem as rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \u201crepresentam uma alternativa de promo\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho social condizente com os crit\u00e9rios que devem nortear a divulga\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \n\nsocial, transmitindo seriedade de prop\u00f3sitos (e) postura \u00e9tica (...), de forma a garantir \n\nconfian\u00e7a\u201d aos envolvidos. \n\nOs portais serviriam como instrumento para o compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nformula\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, de forma a servir \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma cultura de \n\ntranspar\u00eancia e accountability em que os cidad\u00e3os e as organiza\u00e7\u00f5es privadas se tornam \n\ncorrespons\u00e1veis por fiscaliza\u00e7\u00e3o e monitoramento da busca de resultados efetivos de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social, em um desdobramento do cen\u00e1rio desenhado por Novelli (2009) a \n\nrespeito da dimens\u00e3o p\u00fablica e comunit\u00e1ria das rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Os obst\u00e1culos a serem \n\nenfrentados pelos profissionais da \u00e1rea s\u00e3o espec\u00edficos, j\u00e1 que se verificaria certo \n\ndesinteresse dos cidad\u00e3os pela informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, possivelmente ligado a fatores como a \n\n\u201cfalta de incentivo para participa\u00e7\u00e3o nos partidos pol\u00edticos e na estrutura pol\u00edtica\u201d, a \n\n\u201cespecializa\u00e7\u00e3o do mundo pol\u00edtico-administrativo\u201d, com sua linguagem pr\u00f3pria nem sempre \n\nacess\u00edvel, e a \u201cdificuldade que a comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica tem em se expressar para grandes \n\nmassas\u201d (Novelli, 2009: 496). \n\nTrata-se de uma atua\u00e7\u00e3o sintonizada ao quadro te\u00f3rico das rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas comunit\u00e1rias, \n\nnas quais se identificam os prop\u00f3sitos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de \u201cpromover transpar\u00eancia \n\ne maior efic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es dos poderes p\u00fablicos\u201d e \u201csensibilizar os cidad\u00e3os para o \n\nenvolvimento nos problemas de maior significado para o desenvolvimento civil da \n\nsociedade\u201d (Haswani, 2007: 217). Um aspecto central a ser considerado aqui, segundo \n\nHaswani (2007), \u00e9 a tend\u00eancia de os pesquisadores de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas renunciarem \u00e0 \n\ntarefa de contribuir com o campo de conhecimento cient\u00edfico sobre a comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nproveniente dos governos, em fun\u00e7\u00e3o de a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ter sido estigmatizada no \n\nBrasil pelos sucessivos casos de corrup\u00e7\u00e3o e inefici\u00eancia no servi\u00e7o p\u00fablico. Mas tal peculiar \n\nhist\u00f3ria refor\u00e7a justamente a necessidade de aperfei\u00e7oamento da \u00e1rea. \n\nO processo passa pelo planejamento estrat\u00e9gico de instrumentos, formatos e abordagens \n\nnos portais eletr\u00f4nicos de governo que atendam \u00e0 especificidade da comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\ndigital proveniente de governos, dirigida \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre gest\u00e3o \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96]   2013 \n\n \n\n76                                                                                                                                                                        ISSN: 2174-3681 \n\np\u00fablica que sejam capazes de fortalecer relacionamentos entre poder p\u00fablico, cidad\u00e3os, \n\nempresas p\u00fablicas e privadas. E, se a \u00e1rea de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas deve ser capaz, como \n\nsustenta Kunsch (2006: 133), de pensar estrategicamente as a\u00e7\u00f5es comunicativas, \u00e9 preciso \n\nreconhecer as peculiaridades de sua atua\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica em busca do atendimento do \n\ndireito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 o enfoque da pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o. \n\n2.2. Cidadania e informa\u00e7\u00e3o \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas ocorridas no s\u00e9culo 18, a partir das Revolu\u00e7\u00f5es \n\nIndustrial e Francesa, tornaram poss\u00edvel o avan\u00e7o da cidadania. Para Dahrendorf (1992), o \n\ndesenvolvimento e amplia\u00e7\u00e3o da cidadania se relacionam a prerrogativas e provimentos. \n\nPrerrogativas se relacionam aos meios de acesso e t\u00eam sua centralidade no elemento \n\npol\u00edtico. Provimentos s\u00e3o \u201cas escolhas materiais e n\u00e3o materiais que podem ser abertas por \n\nprerrogativas\u201d, segundo Dahrendorf (1992: 28). O desenvolvimento em conjunto de ambos \n\nos fatores \u00e9 fundamental para se alcan\u00e7ar o bem estar social e, assim, alargar as chances de \n\nvida dos indiv\u00edduos.  \n\nA expans\u00e3o de direitos se deu atrav\u00e9s de negocia\u00e7\u00f5es e press\u00f5es para que as classes fossem \n\npaulatinamente incorporadas. Os direitos civis passaram a regular a economia de mercado, \n\nao conferir a cada cidad\u00e3o a liberdade para se incluir economicamente, e abrangeram \n\nelementos b\u00e1sicos legais: todos est\u00e3o subordinados \u00e0s leis e s\u00e3o iguais diante da lei. \n\nO segundo conjunto de direitos s\u00e3o os pol\u00edticos, centrados no sufr\u00e1gio universal. A evolu\u00e7\u00e3o \n\ndestes origina nova percep\u00e7\u00e3o de democracia, que tem na representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica sua \n\ncaracter\u00edstica fundamental. \u201cA conquista das prerrogativas pol\u00edticas significa, sobretudo o \n\ndireito de participar do poder, direta ou indiretamente. Indiretamente pelo exerc\u00edcio do voto \n\ne diretamente ungido por ele\u201d (Gentilli, 2005: 102).  \n\nO conceito de cidadania evoluiu conforme a incorpora\u00e7\u00e3o de direitos ao bem estar social, \n\nque envolveram esferas como sa\u00fade, seguran\u00e7a, educa\u00e7\u00e3o e moradia. Os Estados de bem \n\nestar social s\u00f3 se tornaram poss\u00edveis atrav\u00e9s da interven\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico no zelo pela \n\nexist\u00eancia desses direitos.  \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96] 2013 \n\n \n\nISSN: 2174-3681                                                                                                                                                                        77 \n\nO direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o deve ser compreendido como direito-meio, ou um instrumento para \n\no exerc\u00edcio dos direitos civis, pol\u00edticos e sociais, e deve ser compreendido como direito \u00e0 \n\nescolha a partir da informa\u00e7\u00e3o obtida, ou seja, no contexto a informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica se torna \n\nfundamental para a livre forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica e \u201cpermite ao cidad\u00e3o o acesso e a \n\ncr\u00edtica aos instrumentos necess\u00e1rios ao exerc\u00edcio pleno do conjunto dos direitos de \n\ncidadania\u201d (Gentilli, 2005: 128). \n\nO direito de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o exige a transpar\u00eancia do Estado como condi\u00e7\u00e3o do regime \n\ndemocr\u00e1tico. O n\u00e3o atendimento desse direito provoca \u201co custo da impostura da \n\nsupremacia do Estado em detrimento ao interesse da sociedade, que s\u00f3 pode ser pago com \n\no pre\u00e7o da imposi\u00e7\u00e3o do esquecimento coletivo, uma viol\u00eancia que priva a sociedade do \n\ndireito de questionar\u201d (Batista, 2012: 218). \n\nO acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 entendido como direito fundamental para exerc\u00edcio da \n\ncidadania, para o qual foi fundamental a promulga\u00e7\u00e3o, no Brasil, da Lei de Acesso a \n\nInforma\u00e7\u00f5es P\u00fablicas (lei federal 12.527, de 18 de novembro de 2011). \n\nO dispositivo regula os seguintes princ\u00edpios normativos relativos ao direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica previstos pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal: \n\na) artigo 5\u00ba, inciso XIV: garante acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o a todos e, quando necess\u00e1rio, protege o \n\nsigilo da fonte; \n\nb) artigo 5\u00ba, inciso XXXIII: institui que todos possuem direito de receber dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\ninforma\u00e7\u00f5es de interesse privado, ou de interesse coletivo, ressaltados aqueles cujo segredo \n\nseja indispens\u00e1vel para prover seguran\u00e7a da sociedade e do Estado;  \n\nc) artigo 5\u00ba, inciso XXXIV: garante a todos o direito de peti\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de certid\u00e3o, \n\nindependentemente do pagamento de taxas; \n\nd) artigo 5\u00ba, inciso LXXII: certifica o acesso a informa\u00e7\u00f5es, referentes \u00e0 pessoa, que \n\ncontenham registros ou bancos de dados de institui\u00e7\u00f5es governamentais ou de origem \n\np\u00fablica;  \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96]   2013 \n\n \n\n78                                                                                                                                                                        ISSN: 2174-3681 \n\ne) artigo 5\u00ba, inciso LXXVII: assegura que a\u00e7\u00f5es de \u201chabeas corpus\u201d e \u201chabeas data\u201d s\u00e3o \n\ngratuitas, e perante a lei os atos necess\u00e1rios ao exerc\u00edcio da cidadania;  \n\nf) artigo 216: prepara sobre gest\u00e3o documental e possibilidade da sociedade consultar os \n\ndocumentos p\u00fablicos. \n\nO progresso na conquista do direito de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o acontecer\u00e1 quando os \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos \u201corganizarem seus arquivos, tanto em meio f\u00edsico como no virtual; divulgarem esses \n\nespa\u00e7os e seus servi\u00e7os; e possibilitarem, \u00e0 sociedade, por meio de organiza\u00e7\u00e3o, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, a apropria\u00e7\u00e3o de todos esses recursos\u201d, indica Batista \n\n(2012: 217). \n\nA liberdade de informa\u00e7\u00e3o deve ser pautada pelo princ\u00edpio da m\u00e1xima divulga\u00e7\u00e3o. As \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas possuem o dever de prover informa\u00e7\u00f5es a todos os interessados. Essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es abrangem todos os documentos conservados por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. No entanto, \n\nn\u00e3o h\u00e1 imposi\u00e7\u00e3o sobre a forma de acesso as informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, bem como n\u00e3o h\u00e1 \n\nexig\u00eancia sobre a extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es dos registros.  \n\nO direito de acesso deve se estender a informa\u00e7\u00e3o, uma vez que a assimila\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio \n\nregistro torna-se mais complexo para a maioria dos interessados. Como pontua Mendel \n\n(2009), os documentos reconhecidos pela necessidade de sigilo podem ser configurados \n\ncomo exce\u00e7\u00f5es em sua abordagem. A acep\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o deve incluir o \n\ngoverno em todas as inst\u00e2ncias, as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais e \u00f3rg\u00e3os privados que \n\ndesempenham fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.  \n\nO princ\u00edpio da obriga\u00e7\u00e3o de publicar informa\u00e7\u00f5es fundamentais sugere a interrup\u00e7\u00e3o do \n\ncostume de disponibilizar informa\u00e7\u00f5es m\u00ednimas, e somente quando requisitado. Os \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos devem divulgar efetivamente, sem a necessidade de solicita\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas e v\u00e1lidas.  \n\nO direito a informa\u00e7\u00e3o depende tamb\u00e9m de uma transforma\u00e7\u00e3o da cultura do sil\u00eancio nos \n\ngovernos. O sucesso \u201cdepende do convencimento dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos de que a \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96] 2013 \n\n \n\nISSN: 2174-3681                                                                                                                                                                        79 \n\nabertura n\u00e3o \u00e9 apenas uma obriga\u00e7\u00e3o (indesejada), mas tamb\u00e9m um direito humano \n\nfundamental e essencial para a governan\u00e7a efetiva e apropriada\u201d (Mendel, 2009: 35).   \n\nCanela e Nascimento (2009) lembram que a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre gest\u00e3o p\u00fablica \n\nna internet pode gerar accountability e reduzir a assimetria informacional t\u00edpica das \n\ndemocracias representativas, segundo a qual os representantes possuem informa\u00e7\u00f5es \n\ndetalhadas e exclusivas, mas n\u00e3o se preocupariam com a cria\u00e7\u00e3o de meios que informem os \n\nsujeitos sobre a\u00e7\u00f5es governamentais.  \n\nSegundo Carneiro (2004), accountability \u00e9 uma qualidade advinda de: 1) compet\u00eancias de \n\nresposta dos governantes \u00e0 medida que esses passam a ser obrigados a prover \n\nesclarecimentos relativos \u00e0 suas atitudes; 2) compet\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os estatais de aplicar \n\nsan\u00e7\u00f5es aos \u00f3rg\u00e3os que praticarem a\u00e7\u00f5es il\u00edcitas; 3) compet\u00eancia dos governantes para \n\njustificar o porqu\u00ea da escolha de determinada a\u00e7\u00e3o.   \n\nEstruturas de accountability s\u00e3o constitu\u00eddas por mecanismos que conferem a \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos que exercem fun\u00e7\u00f5es em cargos p\u00fablicos. De acordo com \n\nO\u2019Donnel (1998), embora o tratamento da tem\u00e1tica seja recente nos pa\u00edses da Am\u00e9rica \n\nLatina, j\u00e1 se distingue que a presta\u00e7\u00e3o de contas do funcion\u00e1rio p\u00fablico \u00e0 sociedade pode \n\nacontecer de duas formas: vertical (exercida quando a difus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es pelas m\u00eddias \n\nde massa e canais adequados de comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica permite que, atrav\u00e9s das elei\u00e7\u00f5es, os \n\nindiv\u00edduos aprovem ou rejeitem governantes que lhes parecem justos e corretos); horizontal \n\n(exercida entre \u00f3rg\u00e3os estatais que possuem autoridade perante a lei e podem aplicar \n\ncontroles, puni\u00e7\u00f5es e at\u00e9 impeachment caso ocorra atitudes de agentes e ag\u00eancias do \n\nEstado consideradas ilegais).  \n\nPara a efetiva\u00e7\u00e3o da accountability vertical, os eleitores devem saber quais programas ou \n\na\u00e7\u00f5es atenderiam suas necessidades, o que foi prometido e o que de fato est\u00e1 sendo feito, j\u00e1 \n\nque os governantes disp\u00f5em de oportunidades para atender a interesses pr\u00f3prios e n\u00e3o as \n\nnecessidades dos eleitores.  \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96]   2013 \n\n \n\n80                                                                                                                                                                        ISSN: 2174-3681 \n\nA comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica pode exercer fun\u00e7\u00e3o essencial na afirma\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \n\nem particular atrav\u00e9s das ferramentas de governo eletr\u00f4nico e democracia digital, tema da \n\npr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.  \n\n2.3. Comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica e novas tecnologias  \n\nA comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica pode ser considerada uma \u00e1rea que opera a intermedia\u00e7\u00e3o da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e os p\u00fablicos. A evolu\u00e7\u00e3o deste conceito no Brasil \n\nfoi impulsionada pelo processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o ocorrido no Brasil a partir de meados \n\nda d\u00e9cada de 1980. Institui\u00e7\u00f5es como Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e o C\u00f3digo de Defesa do \n\nConsumidor (lei federal 8.078, de 11 de setembro de 1990), a recria\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es e a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de movimentos sociais contribu\u00edram para o estabelecimento de um ambiente \n\nfavor\u00e1vel \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o das liberdades individuais atrav\u00e9s das press\u00f5es coletivas, que \n\npassaram a exercer maior press\u00e3o sob o Estado a fim de ter acesso a informa\u00e7\u00f5es de \n\ninteresse p\u00fablico.  \n\nNos anos 1980, a express\u00e3o comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica era usada para qualificar a\u00e7\u00f5es estatais, \n\nem oposi\u00e7\u00e3o ao setor privado. O novo cen\u00e1rio pol\u00edtico brasileiro foi o principal fator de \n\nmudan\u00e7a do conceito. Atualmente, a express\u00e3o, embora ainda em consolida\u00e7\u00e3o, pode ser \n\ncaracterizado de cinco maneiras: \u201cpraticada na esfera p\u00fablica; realizada pelo Terceiro Setor; \n\nrealizada por meio da radiodifus\u00e3o p\u00fablica; praticada pelo setor p\u00fablico e realizada pelo \n\npr\u00f3prio Governo\u201d (Duarte &amp; Veras, 2006: 25). \n\nA primeira fixa espa\u00e7os de circula\u00e7\u00e3o de ideias. A segunda vem de iniciativas privadas com \n\nfinalidade p\u00fablica, que trabalham em paralelo com o Estado e representam a sociedade civil. \n\nA terceira \u00e9 exercida atrav\u00e9s de emissoras de r\u00e1dio e TV geridas por estruturas estatais para \n\no atendimento do direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. A quarta \u00e9 articulada por autarquias, funda\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas etc. A quinta refere-se \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de governos, atrav\u00e9s de inst\u00e2ncias de gest\u00e3o \n\np\u00fablica.   \n\nA dimens\u00e3o considerada na pesquisa aqui descrita \u00e9 a quinta maneira de considerar a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que atribui responsabilidade ao Estado para o fornecimento de \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96] 2013 \n\n \n\nISSN: 2174-3681                                                                                                                                                                        81 \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas p\u00fablicas para promover transpar\u00eancia de gest\u00e3o e \n\naccountability.  \n\n Os objetivos da comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o devem ser separados dos objetivos das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (Z\u00e9mor, 2009). Ela exerce posi\u00e7\u00e3o de mediadora entre o Estado e a \n\nsociedade, estabelecendo di\u00e1logo que promova a melhoria na rela\u00e7\u00e3o entre governo e \n\ncidad\u00e3o, estimulando o engajamento c\u00edvico.  \n\nDe acordo com Duarte (2009), a comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica pode ser importante para: identificar \n\nas necessidades da sociedade; deliberar diretrizes para uma a\u00e7\u00e3o p\u00fablica; garantir a \n\nqualidade na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas; nortear uma gest\u00e3o p\u00fablica eficiente; dar \n\noportunidade para que os cidad\u00e3os possam participar do processo de constru\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas; assegurar pluralidade nas discuss\u00f5es p\u00fablicas; incitar a pr\u00e1tica da cidadania; \n\nmelhorar a desempenho dos of\u00edcios p\u00fablicos e contribuir para a an\u00e1lise generalizada do \n\ndesenvolvimento das a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que se relacionam \u00e0s demandas coletivas. \n\nPodem ser assinaladas seis fun\u00e7\u00f5es para a comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica: 1) Transmitir informa\u00e7\u00f5es \n\naos seus p\u00fablicos; 2) Atender as demandas e estabelecer di\u00e1logo atrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o; 3) \n\nComunicar e promover os servi\u00e7os desempenhados pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica; 4) Tornar as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e os setores conhecidos interna e externamente e 5) Informar acerca das \n\ndecis\u00f5es desempenhadas e tornar p\u00fablicas as a\u00e7\u00f5es pertencentes ao ambiente p\u00fablico \n\n(Z\u00e9mor, 2009). \n\nDuarte (2009) prop\u00f5e quatro eixos centrais: 1) transpar\u00eancia: abordagem de quest\u00f5es de \n\ninteresse p\u00fablico; 2) acesso: garantir aos indiv\u00edduos facilidade na obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nrelevantes; 3) intera\u00e7\u00e3o: criar mecanismos de aproxima\u00e7\u00e3o que estimulem a participa\u00e7\u00e3o; e \n\n4) ouvidoria social: governo precisa conhecer a opini\u00e3o p\u00fablica e suas demandas para poder \n\ncorresponder a elas.  \n\nA comunica\u00e7\u00e3o deve promover o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es. O fato de haver \n\ndisponibilidade de informa\u00e7\u00e3o sobre determinado tema n\u00e3o garante a efic\u00e1cia da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \u201cInforma\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas a nascente do processo que vai desaguar na \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96]   2013 \n\n \n\n82                                                                                                                                                                        ISSN: 2174-3681 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o viabilizada pelo acesso, participa\u00e7\u00e3o, cidadania ativa, di\u00e1logo\u201d (Duarte, 2009: \n\n46).  \n\nAlguns requisitos s\u00e3o apontados por Matos (2009) como necess\u00e1rios para que a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica seja efetiva: participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os sobre os temas p\u00fablicos; \n\ninfraestrutura que possibilite o envolvimento; valoriza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o participativa; e \n\nprocessos de discuss\u00f5es p\u00fablicas constitu\u00eddos por regas claras que visem \u00e0 equidade. \n\nSegundo Duarte (2009: 61), a \u201ccomunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica coloca a centralidade do processo de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o no cidad\u00e3o, n\u00e3o apenas por meio da garantia do direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e a \n\nexpress\u00e3o, mas tamb\u00e9m do di\u00e1logo, do respeito a suas caracter\u00edsticas e necessidades, do \n\nest\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o ativa, racional e correspons\u00e1vel\u201d.   \n\nA comunica\u00e7\u00e3o mediada por aparelhos tecnol\u00f3gicos tornou o espa\u00e7o p\u00fablico mais virtual, \n\ncriando novas necessidades. A partir dos anos 1990, o investimento em aparatos \n\ntecnol\u00f3gicos modificou a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que iniciou um processo de aproxima\u00e7\u00e3o \n\ncom os cidad\u00e3os. Quando novas tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o amparam a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, cria-se a possibilidade de disponibilizar servi\u00e7os e informa\u00e7\u00f5es mais \n\nabrangentes. \n\nFalta de interesse, apatia em rela\u00e7\u00e3o aos assuntos pol\u00edticos, corrup\u00e7\u00e3o, distor\u00e7\u00f5es nos dados \n\np\u00fablicos, falta de confian\u00e7a e de credibilidade no governo s\u00e3o fatores que refor\u00e7am a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de crise na democracia representativa, a ser enfrentada com a contribui\u00e7\u00e3o da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, aprofundada digitalmente. O governo eletr\u00f4nico se relaciona \u00e0 \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es por meio da internet, modificando a \n\nforma de um governo desempenhar suas fun\u00e7\u00f5es, o que, segundo Barbosa (2010), exige \n\ntornar mais transparentes as pol\u00edticas p\u00fablicas. O governo eletr\u00f4nico foi desenvolvido com o \n\nobjetivo de melhorar os servi\u00e7os oferecidos pelo Estado, diminuindo assim os custos, o \n\ntempo gasto e aumentando a accountability, o acesso ao governo e a fiscaliza\u00e7\u00e3o, visando \n\nreduzir a corrup\u00e7\u00e3o (Pereira, Amaral &amp; Costa, 2010). \n\nUm dos eixos do governo eletr\u00f4nico se pauta no desenvolvimento de estruturas de \n\naccountability, \u201cque permitem um incremento do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o correta e \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96] 2013 \n\n \n\nISSN: 2174-3681                                                                                                                                                                        83 \n\ntransparente e \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas dos governantes atrav\u00e9s da responsabiliza\u00e7\u00e3o social\u201d \n\n(Pereira, Amaral &amp; Costa, 2010: 4). \n\nAccountability e responsabiliza\u00e7\u00e3o exigem transpar\u00eancia, que, segundo Silva (2010), inclui \n\num conceito de informa\u00e7\u00f5es governamentais abertas que est\u00e1 se firmando por promover \n\ndiscuss\u00f5es, coopera\u00e7\u00e3o e envolvimento dos indiv\u00edduos. \n\nConsiderando o contexto comunicacional, \u00e9 preciso certificar que a transpar\u00eancia \u201cn\u00e3o ser\u00e1 \n\ngarantida pela simples publica\u00e7\u00e3o de dados e de informa\u00e7\u00f5es na rede, mas por meio de uma \n\nestrat\u00e9gia clara de gest\u00e3o informacional\u201d (Silva, 2010: 127). \n\nNeste sentido, a gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o online por profissionais de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas deve ter \n\nem conta a qualidade da informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 livre forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica, \n\npreocupa\u00e7\u00e3o que motivou a realiza\u00e7\u00e3o do estudo emp\u00edrico descrito e comentado nas \n\npr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es. \n\n3. METODOLOGIA \n\nA metodologia de pesquisa consistiu em an\u00e1lise de conte\u00fado realizada atrav\u00e9s de planilhas \n\neletr\u00f4nicas que registraram a presen\u00e7a de informa\u00e7\u00e3o correspondente a doze categorias de \n\navalia\u00e7\u00e3o:  \n\n1) Antecedentes: Compreende informa\u00e7\u00f5es que precederam e motivaram a cria\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de determinada pol\u00edtica. Como exemplo, t\u00eam-se as conjunturas econ\u00f4micas, \n\npol\u00edticas, sociais, ambientais, etc.  \n\n2) Diagn\u00f3sticos: O planejamento de uma pol\u00edtica envolve os problemas e dificuldades a \n\nserem enfrentados. Esta vari\u00e1vel abarca informa\u00e7\u00f5es que se relacionam a descri\u00e7\u00e3o, \n\nconsidera\u00e7\u00f5es gerais e informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s an\u00e1lises em que o implemento da \n\npol\u00edtica p\u00fablica foram baseadas.  \n\n3) Objetivos: As finalidades que se deseja alcan\u00e7ar a partir da cria\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica p\u00fablica, de forma geral, sem expressar n\u00fameros. Esta vari\u00e1vel compreende a an\u00e1lise \n\nde informa\u00e7\u00f5es acerca dos objetivos ponderados.  \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96]   2013 \n\n \n\n84                                                                                                                                                                        ISSN: 2174-3681 \n\n4) Metas: Esta vari\u00e1vel exige a presen\u00e7a de n\u00fameros, estat\u00edsticas, proje\u00e7\u00f5es do que se \n\nobjetiva atingir em termos quantitativos e escala temporal. \u00c9 considerada uma \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel objetivos, com informa\u00e7\u00f5es mais precisas.  \n\n5) Recursos e a\u00e7\u00f5es atuais: Relaciona-se as informa\u00e7\u00f5es sobre os recursos dispon\u00edveis \n\n(materiais, humanos ou financeiros) para que uma dada pol\u00edtica seja aplicada. Parcerias \n\nentre institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e empresas privadas tamb\u00e9m s\u00e3o envolvidas nessa vari\u00e1vel. \n\nAbrange as a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas necess\u00e1rias, o que se promove a partir da aplica\u00e7\u00e3o, a maneira \n\ncomo ocorre, etc.  \n\n6) Recursos e a\u00e7\u00f5es planejadas: Verifica o planejamento de recursos e a\u00e7\u00f5es a serem \n\nempregadas para a realiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica no futuro determinado. Semelhante ao \n\nitem \u201c5\u201d. \n\n 7) Efici\u00eancia: Inclui informa\u00e7\u00f5es sobre o funcionamento interno de uma determinada \n\npol\u00edtica p\u00fablica. Relaciona-se aos empenhos concentrados na realiza\u00e7\u00e3o e resultados \n\natingidos. Esta vari\u00e1vel considera o efeito do investimento e recursos utilizados em rela\u00e7\u00e3o \n\naos resultados alcan\u00e7ados.  \n\n8) Efic\u00e1cia: Nesta vari\u00e1vel, o que se pretende avaliar \u00e9 o resultado da implanta\u00e7\u00e3o de tal \n\npol\u00edtica, em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos e ferramentas propostas. No geral, h\u00e1 presen\u00e7a de \n\nn\u00fameros de cidad\u00e3os beneficiados, por exemplo, e dados que comprovem a efic\u00e1cia da \n\npol\u00edtica p\u00fablica.  \n\n9) Impacto (efetividade): Avalia-se se determinada pol\u00edtica obteve \u00eaxito ou fracasso em sua \n\naplica\u00e7\u00e3o, o que depende do impacto social causado no ambiente em que foi implementada, \n\natrav\u00e9s dos resultados que apresenta. Esta vari\u00e1vel contempla informa\u00e7\u00f5es sobre os efeitos \n\nefetivos em rela\u00e7\u00e3o aos p\u00fablicos atingidos.   \n\n10) Custo-efetividade: Esta categoria se relaciona \u00e0 informa\u00e7\u00f5es sobre escolhas de a\u00e7\u00f5es \n\nposs\u00edveis no ambiente espec\u00edfico comparadas \u00e0s a\u00e7\u00f5es efetivamente obtidas, selecionando a \n\natividade que receba os objetivos propostos com o menor custo.  \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96] 2013 \n\n \n\nISSN: 2174-3681                                                                                                                                                                        85 \n\n11) Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio: Esta categoria compreende informa\u00e7\u00f5es, sugest\u00f5es e opini\u00f5es dos \n\nusu\u00e1rios sobre determinada pol\u00edtica p\u00fablica. Pesquisas de opini\u00e3o ou presen\u00e7a de condi\u00e7\u00f5es \n\nde acesso necess\u00e1rias para que os usu\u00e1rios possam se expressar, emitir opini\u00f5es e sugest\u00f5es \n\nforam consideradas nessa vari\u00e1vel.  \n\n12) Equidade: Considera-se nessa categoria a compatibilidade e a distribui\u00e7\u00e3o justa dos \n\nbenef\u00edcios, de acordo com as especificidades e precis\u00e3o dos usu\u00e1rios. Informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nigualdade da implanta\u00e7\u00e3o de determinada pol\u00edtica p\u00fablica tamb\u00e9m s\u00e3o cab\u00edveis nessa vari\u00e1vel. \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado \u201cpode realizar-se a partir das significa\u00e7\u00f5es que a mensagem fornece\u201d \n\n(Bardin, 2011: 167). As categorias de an\u00e1lise podem ser definidas por an\u00e1lise explorat\u00f3ria de \n\nacordo com os objetivos da pesquisa, baseada em indicadores quantitativos ou qualitativos. A \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa de organiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de conte\u00fado na qual os elementos s\u00e3o \n\nclassificados, diferenciados e agrupados, a partir de crit\u00e9rios pr\u00e9-definidos pela pesquisa.  \n\nA amostra foi colhida no per\u00edodo de setembro de 2011 a fevereiro de 2012 nos portais \n\neletr\u00f4nicos das cidades-sede das 15 regi\u00f5es administrativas do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nA exist\u00eancia de dados relacionados \u00e0s doze categorias de avalia\u00e7\u00e3o foi mensurada atrav\u00e9s da \n\natribui\u00e7\u00e3o de um indicador entre \u201c0\u201d (aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o relacionada), \u201c1\u201d (presen\u00e7a de \n\ninforma\u00e7\u00f5es superficiais, com at\u00e9 200 caracteres), \u201c2\u201d (presen\u00e7a de informa\u00e7\u00f5es com \n\nrelativa abrang\u00eancia, entre 201 e 400 caracteres) e \u201c3\u201d (presen\u00e7a de informa\u00e7\u00f5es mais \n\naprofundadas, acima de 400 caracteres). Desta forma, uma pol\u00edtica p\u00fablica apresentada com \n\no m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es obteria, segundo a lista proposta, 36 pontos (12 categorias x tr\u00eas \n\npontos). O n\u00famero de pontos efetivamente obtido na avalia\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es a respeito \n\nde cada pol\u00edtica, quando considerado em rela\u00e7\u00e3o ao total de 36 pontos, gerou um n\u00famero \n\npercentual, correspondente ao grau de abrang\u00eancia e profundidade das abordagens de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o presentes nos s\u00edtios estudados. Este n\u00famero percentual foi denominado \u00cdndice \n\nde Qualidade de Informa\u00e7\u00e3o (IQI). \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96]   2013 \n\n \n\n86                                                                                                                                                                        ISSN: 2174-3681 \n\nForam analisadas 179 p\u00e1ginas, majoritariamente pertencentes \u00e0s secretarias municipais de \n\neduca\u00e7\u00e3o, com informa\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edticas p\u00fablicas da \u00e1rea dispon\u00edveis nos portais \n\neletr\u00f4nicos das 15 cidades sede das regi\u00f5es administrativas do Estado de S\u00e3o Paulo (Brasil).  \n\nDestacaram-se os baixos \u00cdndices de Qualidade da Informa\u00e7\u00e3o (IQI) obtidos. Nenhuma cidade \n\nobteve IQI superior a 30%. Nota-se a aus\u00eancia de uniformidade entre os portais, que pode \n\nser explicada pela autonomia de gest\u00e3o dos munic\u00edpios. Os \u00edndices de IQI variaram entre \n\n28% do total considerado necess\u00e1rio para a caracteriza\u00e7\u00e3o completa de uma pol\u00edtica p\u00fablica \n\nsegundo os pressupostos te\u00f3ricos-metodol\u00f3gicos da investiga\u00e7\u00e3o, e aus\u00eancia absoluta de \n\ninforma\u00e7\u00f5es (Gr\u00e1fico 1).  \n\n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 1. \u00cdndice de Qualidade da Informa\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas com informa\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o nos portais eletr\u00f4nicos das cidades sede das 15 regi\u00f5es \nadministrativas do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n \n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96] 2013 \n\n \n\nISSN: 2174-3681                                                                                                                                                                        87 \n\nMuitas cidades, embora tenham apresentado um \u00cdndice de Qualidade da Informa\u00e7\u00e3o \n\nelevado, tiveram seu desempenho avaliado atrav\u00e9s da an\u00e1lise de um n\u00famero limitado de \n\np\u00e1ginas web dispon\u00edveis no momento da coleta de dados. Esse aspecto pode ser observado \n\nno Gr\u00e1fico 2, que apresenta o \u00cdndice de Qualidade da Informa\u00e7\u00e3o de cada portal eletr\u00f4nico \n\nanalisado e o n\u00famero percentual de p\u00e1ginas com informa\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\neduca\u00e7\u00e3o provenientes do portal de cada munic\u00edpio em rela\u00e7\u00e3o ao total da amostra \n\nanalisada.  \n\n \n \n \n \n \n \n\nGr\u00e1fico 2. \u00cdndice de Qualidade da Informa\u00e7\u00e3o e n\u00famero percentual de p\u00e1ginas com \ninforma\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao total da amostra da \u00e1rea \n(179 p\u00e1ginas), para as cidades sede das 15 regi\u00f5es administrativas do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n \n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96]   2013 \n\n \n\n88                                                                                                                                                                        ISSN: 2174-3681 \n\nO Gr\u00e1fico 2 indica que algumas cidades apresentaram altos \u00cdndices de Qualidade da \n\nInforma\u00e7\u00e3o, no entanto, poucas p\u00e1ginas com informa\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edticas p\u00fablicas foram \n\nencontradas, reduzindo de maneira geral seu desempenho na avalia\u00e7\u00e3o comparada. O \n\ngr\u00e1fico sustenta a avalia\u00e7\u00e3o de que as melhores performances prov\u00eam daqueles munic\u00edpios \n\nque obtiveram simultaneamente os indicadores mais altos tanto em IQI quanto em n\u00famero \n\nde p\u00e1ginas web dispon\u00edveis. \n\nO Gr\u00e1fico 3 apresenta as porcentagens de p\u00e1ginas web com informa\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edticas \n\np\u00fablicas que obtiveram ao menos informa\u00e7\u00f5es consideradas a partir do indicador m\u00ednimo \n\n(com extens\u00e3o de at\u00e9 200 caracteres). Houve maior incid\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nrecursos e a\u00e7\u00f5es atuais com 30,3%, diagn\u00f3sticos com 28,2% e objetivos com 23,3%.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 3. Percentual de p\u00e1ginas com informa\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edticas p\u00fablicas da \u00e1rea de \neduca\u00e7\u00e3o, segundo categorias de an\u00e1lise, dispon\u00edveis nos portais eletr\u00f4nicos das cidades \n\nsede das 15 regi\u00f5es administrativas do Estado de S\u00e3o Paulo \n \n\n \n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nCom menor representatividade, verifica-se a presen\u00e7a de informa\u00e7\u00f5es sobre antecedentes \n\ncom 6,8%, efic\u00e1cia (3,9%), efici\u00eancia (3,2%), recursos e a\u00e7\u00f5es planejadas (1,9%) e custo-\n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96] 2013 \n\n \n\nISSN: 2174-3681                                                                                                                                                                        89 \n\nefetividade (1,0%). Os dados sobre metas e equidade obtiveram ambos, 0,7%. Como \n\nindicado no Gr\u00e1fico 3, n\u00e3o foram encontradas informa\u00e7\u00f5es sobre impacto (efetividade) e \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s p\u00e1ginas web com informa\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nde educa\u00e7\u00e3o observadas. \n\nOs resultados obtidos sugerem que os governos analisados ainda evitam disponibilizar dados \n\na respeito do desenvolvimento das pol\u00edticas, possivelmente para evitar questionamentos \n\nsobre metas e custos. Deve-se considerar que uma das poss\u00edveis raz\u00f5es para a escassez de \n\ninforma\u00e7\u00f5es \u00e9 o receio de um governante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de metas objetivas de \n\nexecu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e resultados esperados, o que poderia gerar press\u00f5es em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsua responsabiliza\u00e7\u00e3o caso os alvos n\u00e3o fossem atingidos integralmente. Da mesma maneira, \n\nao disponibilizar dados sobre o planejamento de recursos necess\u00e1rios para a implanta\u00e7\u00e3o de \n\numa pol\u00edtica, um governo poderia gerar insatisfa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os se os gastos excederem o \n\nprevisto e divulgado, ou se o n\u00famero de cidad\u00e3os beneficiados for menor do que esperado. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es nos portais de governo da amostra avaliada foram disponibilizadas de \n\nmaneira superficial. As categorias consideradas mais complexas, como efici\u00eancia; recursos e \n\na\u00e7\u00f5es planejadas; impacto; custo-efetividade; metas; equidade; satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e \n\nefic\u00e1cia, que envolvem dados espec\u00edficos, que abranjam e contextualizem determinada \n\npol\u00edtica p\u00fablica, foram pouco encontradas. Inexiste ou h\u00e1 pouca informa\u00e7\u00e3o sobre as \n\ncategorias que mais favore\u00e7am a accountability.  \n\nO despreparo das prefeituras para atender essas quest\u00f5es na divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre a\u00e7\u00f5es, programas e projetos tamb\u00e9m pode ser um fator que impede a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nfun\u00e7\u00e3o do governo de disponibilizar informa\u00e7\u00f5es.  \n\n5. CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\nAs novas tecnologias aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica podem ajudar a desenvolver formas \n\nde acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edticas p\u00fablicas. No entanto, seu potencial tem sido \n\nfrustrado por realiza\u00e7\u00f5es que denotam insufici\u00eancias importantes. A contribui\u00e7\u00e3o do grau de \n\ndemocracia digital explorado no Brasil, ao menos no que se refere \u00e0s realiza\u00e7\u00f5es das \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96]   2013 \n\n \n\n90                                                                                                                                                                        ISSN: 2174-3681 \n\nprefeituras das cidades sede das regi\u00f5es administrativas do Estado de S\u00e3o Paulo, para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do ideal democr\u00e1tico de forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica se mostra reduzida. \n\nOs resultados indicam a exist\u00eancia de escassa ou nenhuma informa\u00e7\u00e3o relacionada a metas, \n\nrecursos planejados e a\u00e7\u00f5es planejadas, efici\u00eancia, efic\u00e1cia, satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, custo-\n\nefetividade e equidade das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o. De modo gen\u00e9rico, os dados \n\ndispon\u00edveis est\u00e3o focados de forma superficial em objetivos e a\u00e7\u00f5es atuais.  \n\nTorna-se necess\u00e1rio que os governos municipais invistam na disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre gest\u00e3o p\u00fablica. Para que o objetivo de fortalecimento da cidadania e direito \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o seja cumprido, \u00e9 necess\u00e1rio aprimorar o conte\u00fado existente nos portais \n\neletr\u00f4nicos de governo.  \n\nUma das sa\u00eddas para esse cen\u00e1rio passa pela qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais que trabalham \n\ncom comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, em particular aqueles do campo de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, para que \n\nconsiderem adequadamente o uso das novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. A \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional torna-se fundamental para a compreens\u00e3o das formas mais \n\nadequadas de gest\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o para o atendimento das demandas de informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre pol\u00edticas p\u00fablicas. Em fun\u00e7\u00e3o da especificidade do campo de estudos e atua\u00e7\u00e3o \n\nprofissional em rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, as demandas da comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica digital encontram \n\num terreno favor\u00e1vel ao seu atendimento. Com sua \u00eanfase em planejamento estrat\u00e9gico de \n\nformatos e instrumentos digitais para o atendimento do direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, entendido \n\ncomo componente contempor\u00e2neo da cidadania, as rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas podem oferecer \n\ncontribui\u00e7\u00f5es significativas ao aperfei\u00e7oamento dos portais eletr\u00f4nicos de governo. \n\nOs profissionais respons\u00e1veis pela disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es sobre programas e a\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicos nos portais eletr\u00f4nicos de governo devem atentar para que toda a equipe de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o esteja alinhada e comprometida com o objetivo de fornecer informa\u00e7\u00f5es \n\ncompletas. O trabalho deve ser especializado, coordenado e proativo.   \n\nNo \u00e2mbito da metodologia utilizada na avalia\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edticas p\u00fablicas \n\npresentes nos portais eletr\u00f4nicos de governo selecionados, podem ser sugeridas diretrizes \n\nde um cen\u00e1rio ideal de profundidade e abrang\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es. A proposta de gest\u00e3o \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96] 2013 \n\n \n\nISSN: 2174-3681                                                                                                                                                                        91 \n\nda comunica\u00e7\u00e3o a partir da metodologia empregada aponta para a exig\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas com \u00edndices m\u00e1ximos de qualidade da informa\u00e7\u00e3o. Relacionando as doze categorias \n\nde avalia\u00e7\u00e3o empregadas no estudo aqui descrito \u00e0s informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias aos portais \n\neletr\u00f4nicos, sugerimos os seguintes crit\u00e9rios de gest\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica digital e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o: \n\n1) Antecedentes: correspondem a informa\u00e7\u00f5es que contextualizem a cria\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e apresentem o cen\u00e1rio que originou sua formula\u00e7\u00e3o e desenvolvimento.  \n\n2) Diagn\u00f3sticos: permitem julgar se a formula\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica corresponde a uma \n\ndemanda efetiva, detectada atrav\u00e9s de instrumentos acurados. \n\n3) Objetivos: mesmo na forma de proje\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas que um programa pretende alcan\u00e7ar, \n\nsua divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 importantes \u00e0 medida que a estrutura, os recursos e as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nestabelecidos de acordo com eles. A falta de informa\u00e7\u00f5es acerca das finalidades diminui a \n\ncredibilidade das pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n4) Metas: devem, de modo geral, ser espec\u00edficas, com n\u00fameros, estat\u00edsticas e prazos, \n\natendendo requisitos de clareza, exatid\u00e3o e compromisso.  \n\n5) Recursos e a\u00e7\u00f5es atuais: proporcionam a percep\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o das a\u00e7\u00f5es em execu\u00e7\u00e3o \n\ne a infraestrutura necess\u00e1ria.  \n\n6) Recursos e a\u00e7\u00f5es planejadas: correspondem ao conhecimento de planos, perspectivas e \n\nextens\u00e3o, al\u00e9m de suscitarem o comprometimento com a consecu\u00e7\u00e3o de metas no m\u00e9dio e \n\nlongo prazo.  \n\n7) Efici\u00eancia: configura-se em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias de otimiza\u00e7\u00e3o interna de processos de \n\nexecu\u00e7\u00e3o, prevenindo desperd\u00edcios e retrabalho.  \n\n8) Efic\u00e1cia: denota compromisso com a obten\u00e7\u00e3o dos resultados esperados.  \n\n9) Impacto: permite verificar se os resultados verificados possuem consequ\u00eancias objetivas \n\npara o atendimento das demandas dos p\u00fablicos-alvo.  \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96]   2013 \n\n \n\n92                                                                                                                                                                        ISSN: 2174-3681 \n\n10) Custo-efetividade: refere-se \u00e0 justificativa da escolha por determinada pol\u00edtica em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s poss\u00edveis alternativas, com compara\u00e7\u00f5es adequadas a fim de elucidar a \n\npertin\u00eancia de uma dire\u00e7\u00e3o adotada.  \n\n11) Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio: corresponde \u00e0s informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s de sondagens de \n\nopini\u00e3o realizadas com o objetivo de registrar as perspectivas dos diversos p\u00fablicos sobre a \n\nqualidade da gest\u00e3o p\u00fablica.  \n\n12) Equidade: vis\u00edvel na forma de informa\u00e7\u00f5es sobre o alcance das pol\u00edticas p\u00fablicas sob o \n\nponto de vista da igualdade em sua implementa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios.  \n\nA segmenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es segundo estes crit\u00e9rios e sua disponibilidade online \n\nadequada, com a explora\u00e7\u00e3o de recursos de hipertexto e multim\u00eddia, de acordo com os \n\ndiversos p\u00fablicos-alvo, s\u00e3o recursos que podem contribuir para a realiza\u00e7\u00e3o do potencial da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica digital para o provimento de avan\u00e7os democr\u00e1ticos. \n\n6. REFER\u00caNCIAS  \n\nARA\u00daJO, M. F. I. (1999). Mapa da estrutura industrial e comercial do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nS\u00e3o Paulo em Perspectiva, 13(1-2), 40-52. \n\nARRETCHE, M. (2003). Dossi\u00ea agenda de pesquisa em pol\u00edticas p\u00fablicas. Revista Brasileira de \n\nCi\u00eancias Sociais, 18(51), 7-9. \n\nAVRITZER, L. (2008). Institui\u00e7\u00f5es participativas e desenho institucional: algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre a varia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no Brasil democr\u00e1tico. Opini\u00e3o P\u00fablica, \n\n14(1), 43-64.  \n\nBARBOSA, A. F. (ed) (2010). Pesquisa sobre o uso das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o no Brasil: 2005-2009. S\u00e3o Paulo: Comit\u00ea Gestor da Internet no Brasil.  \n\nBARDIN, L. (2011). An\u00e1lise de conte\u00fado. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es 70.  \n\nBATISTA, C. (2012). Informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica: controle, segredo e direito de acesso. Intexto, 26, \n\n204-222. \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96] 2013 \n\n \n\nISSN: 2174-3681                                                                                                                                                                        93 \n\nBRASIL. (2011). Lei de Acesso a Informa\u00e7\u00f5es P\u00fablicas. N\u00ba 12.527, de 18 de novembro de \n\n2011. Bras\u00edlia, DF. \n\nCANELA, G.; NASCIMENTO, S. (eds) (2009). Acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e controle social das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. Bras\u00edlia: ANDI; Artigo 19.  \n\nCARNEIRO, C. B. L. (2004). Governan\u00e7a e accountability: algumas notas introdut\u00f3rias. Belo \n\nHorizonte: Escola de Governo da Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro. Recuperado el 02 de septiembre \n\nde 2011 de http://www.eg.fjp.mg.gov.br/index.php/component/docman/ doc_download/ \n\n286-governanca-e-accountability-algumas-notas-introdutorias \n\nDAGNINO, E. (2002). Sociedade civil e espa\u00e7os p\u00fablicos no Brasil. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra. \n\nDAHRENDORF, R. (1992). O conflito social moderno: um ensaio sobre a pol\u00edtica da liberdade. \n\nRio de Janeiro: Zahar. \n\nDUARTE, J. (2009). Instrumentos de comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica. En DUARTE, J. (org.). Comunica\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica: Estado, mercado, sociedade e interesse p\u00fablico (59-71). S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009.   \n\nDUARTE, J.; VERAS, L. (orgs) (2006). Gloss\u00e1rio de Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Bras\u00edlia: Casa das \n\nMusas. \n\nGENTILLI, V. (2005). Democracia de massas: jornalismo e cidadania: estudo sobre as \n\nsociedades contempor\u00e2neas e o direito dos cidad\u00e3os \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: EDIPUCRS. \n\nGRUNIG, J. E. (2003). A fun\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas na administra\u00e7\u00e3o e sua contribui\u00e7\u00e3o \n\npara a efetividade organizacional e societal. Comunica\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, 24(39), 67-92. \n\nHASWANI, M. (2007). Comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica e as novas dimens\u00f5es para as rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \n\nEn KUNSCH, M. M. K.; KUNSCH, W. L. (orgs.). Rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas comunit\u00e1rias: a comunica\u00e7\u00e3o \n\nem uma perspectiva dial\u00f3gica e transformadora (209-223). S\u00e3o Paulo: Summus. \n\nKUNSCH, M. M. K. (2006). Planejamento e gest\u00e3o estrat\u00e9gica de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas. An\u00e0lisi: quaderns de comunicaci\u00f3 i cultura, 34, 125-139. \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96]   2013 \n\n \n\n94                                                                                                                                                                        ISSN: 2174-3681 \n\nKUNSCH, W. L. (2009). G\u00eanese e desenvolvimento do campo profissional e acad\u00eamico das \n\nrela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no Brasil. En KUNSCH, M. M. K. (org.) Rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas: hist\u00f3ria, teorias e \n\nestrat\u00e9gias nas organiza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas (7-42). S\u00e3o Paulo: Saraiva.  \n\nMATOS, H. (2009). Comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, esfera p\u00fablica e capital social. En DUARTE, J. (org). \n\nComunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica: Estado, mercado, sociedade e interesse p\u00fablico (47-58). S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas.  \n\nMENDEL, T. (2009). Liberdade de informa\u00e7\u00e3o: um estudo de direito comparado. 2.ed. \u2013 \n\nBras\u00edlia: UNESCO.  \n\nNOVELLI, A. L. R. (2009). Rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas governamentais. En KUNSCH, M. M. K. (org.) \n\nRela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas: hist\u00f3ria, teorias e estrat\u00e9gias nas organiza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas (485-\n\n509). S\u00e3o Paulo: Saraiva.  \n\nO\u2019DONNEL, G. (1998). Accountability horizontal e novas poliarquias. Lua Nova, 44, 27-54. \n\nOLIVEIRA, M. J. C. (2009). Comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica e as estrat\u00e9gias de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas nas \n\nalian\u00e7as intersetoriais. En KUNSCH, M. M. K. (org.) Rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas: hist\u00f3ria, teorias e \n\nestrat\u00e9gias nas organiza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas (465-484). S\u00e3o Paulo: Saraiva.  \n\nPEREIRA, M; AMARAL, E.; COSTA, M. (2010). Governo eletr\u00f4nico e os executivos municipais: o \n\ncaso de Minas Gerais. En Anais do 34\u00ba Encontro Nacional da Associa\u00e7\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e \n\nPesquisa em Ci\u00eancias Sociais (Anpocs). Caxambu, MG, 2010.  \n\nPINHO, J. B. (2003). Rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas na internet: t\u00e9cnicas e estrat\u00e9gias para informar e \n\ninfluenciar p\u00fablicos de interesse. S\u00e3o Paulo: Summus. \n\nSEADE. FUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS. (2013). Popula\u00e7\u00e3o Estimada \n\npara o Estado de S\u00e3o Paulo. Recuperado el 02 de septiembre de 2011 de \n\nhttp://www.seade.gov.br. \n\nSILVA, D. B. (2010). Transpar\u00eancia na esfera p\u00fablica interconectada e dados governamentais \n\nabertos. En SILVEIRA, S. A. (ed.). Cidadania e redes digitais  (115-135). S\u00e3o Paulo: Comit\u00ea \n\nGestor da Internet no Brasil. \n\n\n\nREVISTA INTERNACIONAL DE RELACIONES P\u00daBLICAS, N\u00ba 6, VOL. III  [P\u00e1ginas 69-96] 2013 \n\n \n\nISSN: 2174-3681                                                                                                                                                                        95 \n\nTATAGIBA, L.; ALMEIDA, C. (2012). Os conselhos gestores sob o crivo da pol\u00edtica: balan\u00e7os e \n\nperspectivas. Serv. Soc. Soc., 109, 68-92. \n\nTERRA, C. F. (2011). Rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas na era dos megafones digitais. En FARIAS, L. A. (org.) \n\nRela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas estrat\u00e9gicas: t\u00e9cnicas, conceitos e instrumentos (263-284). S\u00e3o Paulo: \n\nSummus. \n\nZ\u00c9MOR, P. (2009). As formas de comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica. En DUARTE, J. (org.) Comunica\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica: Estado, mercado, sociedade e interesse p\u00fablico (214-245). S\u00e3o Paulo: Atlas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nForma de citar este art\u00edculo: \n\nROTHBERG, D. y LIBERATO F.P. (2013). Comunica\u00e7\u00e3o \np\u00fablica, transpar\u00eancia e pol\u00edticas p\u00fablicas: avalia\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00f5es em portais brasileiros de governo. Revista \nInternacional de Relaciones P\u00fablicas, Vol. III, N\u00ba 6, 69-\n96. Recuperado el  __  de ____ de ____, de \nhttp://revistarelacionespublicas.uma.es/index.php/revrr\npp/article/view/241."}]}}}