{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15406"}, {"@name": "filename", "#text": "21835_PCCARVALHO.avelas.torre.velha.297_306_Tereso_et_al.%202015.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "II \n\n \n \n \n \n \n\nArqueologia de Transi\u00e7\u00e3o: \nO Mundo Funer\u00e1rio \n\n \nActas do II Congresso Internacional \n\nSobre Arqueologia de Transi\u00e7\u00e3o \n(29 de Abril a 1 de Maio 2013) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nEditores \n \n\nGertrudes Branco \nLeonor Rocha \nCid\u00e1lia Duarte \n\nJorge de Oliveira \nPrimitiva Bueno Ram\u00edrez \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCHAIA \n2015 \n\n \n \n\n\n\n III \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nCoordena\u00e7\u00e3o Editorial:  \nGertrudes Branco \nLeonor Rocha \nCid\u00e1lia Duarte \nJorge de Oliveira \nPrimitiva Bueno Ram\u00edrez \n \nDesign: \nIvo Santos \nGertrudes Branco \nLeonor Rocha \n \nComiss\u00e3o Organizadora: \nLeonor Rocha (CHAIA/ Universidade de \u00c9vora) \nCid\u00e1lia Duarte (DRCN) \nGertrudes Branco (CHAIA) \nIvo Santos (CHAIA/ Universidade de \u00c9vora) \nCl\u00e1udia Teixeira (Universidade de \u00c9vora) \nJorge de Oliveira (CHAIA/ Universidade de \u00c9vora) \nAndr\u00e9 Carneiro (CHAIA/ Universidade de \u00c9vora) \nRos\u00e1rio Fernandes (CHAIA/ Universidade de \u00c9vora) \nPaula Morgado (CHAIA/ C. M. Monforte) \nS\u00e9rgio Batista (C.M. Monforte) \n \nComiss\u00e3o Cientifica: \nAna Maria Bettencourt (Universidade do Minho) \nAna Maria Silva (Universidade de Coimbra) \nAndr\u00e9 Carneiro (Universidade de \u00c9vora) \nChris Scarre (Durham University) \nCid\u00e1lia Duarte (DRCN) \nCl\u00e1udia Teixeira (Universidade de \u00c9vora) \nFilomena Barros (Universidade de \u00c9vora) \nHelena Catarino (Universidade de Coimbra) \nJorge de Oliveira (Universidade de \u00c9vora) \nLeonardo Garc\u00eda Sanju\u00e1n (Universidad de Sevilha) \nLeonor Rocha (Universidade de \u00c9vora) \nLuc Laporte (Universit\u00e9 de Rennes) \nPrimitiva Bueno Ram\u00edrez (Universidad de Alcal\u00e1 de Henares) \nRodrigo de Balbin Behrmann (Universidad de Alcal\u00e1 de Henares) \nSerge Cassen (Universit\u00e9 de Nantes) \nTeresa Matos Fernandes (Universidade de \u00c9vora) \n \nApoio T\u00e9cnico: \nAna Leonor Cavaco \nMaria Manuela Mexia \nPatr\u00edcia Flores \nPedro Soares \nRita Moura Torres \nS\u00e9rgio Batista \n \n\n\n\n IV \n\n \n \n \n \n \n \nEdi\u00e7\u00e3o:  \nCHAIA  \nCentro de Hist\u00f3ria de Arte e Investiga\u00e7\u00e3o Art\u00edstica \nUniversidade de \u00c9vora \nPal\u00e1cio do Vimioso \nLargo Marqu\u00eas de Marialva, 8 \n7000-809 \u00c9vora \nhttp://www.chaia.uevora.pt/  \n \nCHAIA/U\u00c9 - Refer\u00eancia: UID/EAT/00112/2013 \nTrabalho financiado por Fundos Nacionais atrav\u00e9s da FCT/Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia, \nno \u00e2mbito do Projeto - Ref\u00aa UID/EAT/00112/2013 [CHAIA/U\u00c9 2014] \n \n \nISBN: 978-989-99083-6-9 \n \n \nO conte\u00fado dos artigos \u00e9 da inteira responsabilidade dos autores.  \nSendo assim a organiza\u00e7\u00e3o declina qualquer responsabilidade por  \neventuais equ\u00edvocos ou quest\u00f5es de ordem \u00e9tica e legal. \n \n \n \n \nPatrocinadores/Apoio institucional: \n\n \n \n \n                                           \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n \n\n  \n \n \n\n  \n                                                                                                            Governo da Rep\u00fablica  \n\n                                                                                                         Portuguesa \n\n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n V \n\n \n \n \n \n \n \n\u00cdNDICE \n \nPREF\u00c1CIO VII \n\nDE NASCENTE PARA POENTE: REFLEX\u00d5ES SOBRE A SINTAXE DA ARQUITECTURA MEGAL\u00cdTICA NO \nALENTEJO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \nPedro Alvim \n\n \n1 \n\nO \u201cETERNO DESCANSO\u201d NO NEOL\u00cdTICO DO ALENTEJO NORTE\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \nJorge de Oliveira \n\n7 \n\nNOVOS DADOS SOBRE O MEGALITISMO FUNER\u00c1RIO DO CONCELHO DE AVIS.................................................... \nAna Ribeiro \n\n17 \n\nCONTRIBUTO PARA O CONHECIMENTO DA ANTA GRANDE DO ZAMBUJEIRO (\u00c9VORA, PORTUGAL): AS \nPONTAS DE SETA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \nIvo Santos; Leonor Rocha \n\n \n34 \n\nANTA GRANDE DO ZAMBUJEIRO (\u00c9VORA, PORTUGAL): CONTRIBUTO PARA O CONHECIMENTO DAS \nCER\u00c2MICAS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\nLeonor Rocha \n\n \n42 \n\nAN\u00c1LISIS DEL MODELO DE ORGANIZACI\u00d3N ESPACIAL DE LA NECR\u00d3POLIS DE VALENCINA. LA \nCOMPLEJIDAD SOCIAL A DEBATE\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \nJuan Carlos Mej\u00edas Garc\u00eda; M\u00aa Rosario Cruz-Au\u00f1\u00f3n Briones; Ana Pajuelo Pando; Pedro Manuel L\u00f3pez Aldana \n\n \n52 \n\nA ANTA DO MONTE VELHO (MONFORTE, PORTUGAL)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \nLeonor Rocha; Paula Morgado \n\n71 \n\nAPRECIACIONES EN RITUALES FUNERARIOS DE CUEVAS ARTIFICIALES, GILENA UN EJEMPLO\u2026\u2026\u2026\u2026 \nM\u00aa Rosario Cruz-Au\u00f1\u00f3n Briones; Juan Carlos Mej\u00edas-Garc\u00eda; Ana Pajuelo Pando; Pedro Manuel L\u00f3pez Aldana \n\n78 \n\nOS HIPOGEUS 3 E 4 DA QUINTA DO ANJO (PALMELA) \u2013 UMA ABORDAGEM GEOARQUEOL\u00d3GICA\u2026\u2026\u2026\u2026 \nPedro Mendes \n\n90 \n\nLAS ESTRUCTURAS FUNERARIAS DE CERRO VASCONCILLAS (ROTA, C\u00c1DIZ)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \nYolanda Costela Mu\u00f1oz; Helena Courtot \n\n106 \n\nENTERRAMENTO DE C\u00c3ES NA QUINTA DO ALMARAZ (ALMADA, PORTUGAL)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \nFrancisco Correia \n\n113 \n\nMORRE-SE H\u00c1 MUITO TEMPO SOBRE A TERRA. TOPOGRAFIA FUNER\u00c1RIA E SOCIEDADE NO ALTO \nALENTEJO EM \u00c9POCA ROMANA......................................................................................................................................... \nAndr\u00e9 Carneiro \n\n \n125 \n\nDA NECR\u00d3POLE AO POVOADO DE S\u00c3O FARA\u00daSTO II (ORIOLA, PORTEL): NOVAS PERSPECTIVAS \nATRAV\u00c9S DE UMA ABORDAGEM PLURIDISCIPLINAR\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \nCarlos Ferreira; Catarina Mendes; Maria Teresa Ferreira; H\u00e9lder Santos; Nuno Barraca \n\n \n140 \n\nA NECR\u00d3POLE ROMANA DA ROUCA (ALANDROAL, \u00c9VORA)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \nM\u00f3nica S. Rolo \n\n146 \n\nA NECR\u00d3POLE DO PO\u00c7O DO CORTI\u00c7O (ALANDROAL, PORTUGAL)\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \nAndr\u00e9 Carneiro; Leonor Rocha \n\n154 \n\nA PREFER\u00caNCIA PELA INUMA\u00c7\u00c3O NAS NECR\u00d3POLES ROMANAS DOS S\u00c9CS. III - IV D.C. DO MUNIC\u00cdPIO \nDE PENAFIEL (NORTE DE PORTUGAL)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \nTeresa Soeiro \n\n \n\n159 \n\nCOLE\u00c7\u00c3O ANT\u00d3NIO/DELMIRA MA\u00c7\u00c3S. O CASO DAS NECR\u00d3POLES DE S\u00c3O SALVADOR DE ARAMENHA: \nCER\u00c2MICA COMUM. DADOS PRELIMINARES\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \nV\u00edtor Dias \n\n \n\n175 \n\nMUDAN\u00c7AS NOS S\u00cdMBOLOS MATERIAIS DE IDENTIDADE NO PER\u00cdODO VISIGODO A PROP\u00d3SITO DAS \nFIVELAS DE CINTUR\u00c3O LIRIFORMES\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \nSofia Lovegrove \n\n \n\n187 \n\nHALLAZGO DE UN SARC\u00d3FAGO TARDORROMANO EN SANTA MAR\u00cdA DE BENQUERENCIA, TOLEDO\u2026\u2026.. \nElena Rosado Tejerizo; Antonio Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez; Elena Justel G\u00f3mez \n\n195 \n\nLA CATACOMBE DES SAINTS PIERRE-ET-MARCELLIN A ROME (IER-IIIE S.) : DISCUSSION SUR L\u2019ORIGINE \nDES DEFUNTS ET LEUR DECES\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \nPhilippe Blanchard; H\u00e9l\u00e8ne Reveillas; Sacha Kacki; Dominique Castex \n\n \n\n197 \n\n \n\n \n \n\n\n\n VI \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nUNA NUEVA NECR\u00d3POLIS DE \u00c9POCA VISIGODA EN CUBILLEJO DE LA SIERRA (GUADALAJARA, SPA\u00d1A).. \nM\u00aa Luisa Cerde\u00f1o; Emilio Gamo; Marta Chord\u00e1 \n\n217 \n\nEXCAVACI\u00d3N ARQUEOL\u00d3GICA EN LA NECR\u00d3POLIS MEDIEVAL DE SAN L\u00c1ZARO, TOLEDO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \nAntonio Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez; Elena Rosado Tejerizo \n\n224 \n\nALC\u00c1\u00c7OVA DO CASTELO DE M\u00c9RTOLA NECR\u00d3POLE MEDIEVAL E MODERNA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \nMaria de F\u00e1tima Palma; Clara Rodrigues; Teresa Carmo \n\n234 \n\nLA NECR\u00d3POLIS MUD\u00c9JAR-MORISCA DE MUEL (ZARAGOZA): EL REFLEJO DE DOS RITOS FUNERARIOS \nEN LA ESPA\u00d1A MODERNA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \nIeva Reklaityte; Enrique Garc\u00eda Franc\u00e9s \n\n \n246 \n\nOS ELEMENTOS DE ADORNO NA NECR\u00d3POLE MEDIEVAL E MODERNA DA ALC\u00c1\u00c7OVA DO CASTELO DE \nM\u00c9RTOLA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \nL\u00edgia Rafael; Maria de F\u00e1tima Palma; Rute Fortuna; Clara Rodrigues \n\n \n258 \n\nSEPULTURAS ESCAVADAS NA ROCHA DA FREGUESIA DE ROSMANINHAL (IDANHA-A-NOVA)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \nM\u00e1rio Chambino; Francisco Henriques; Jo\u00e3o Carlos Caninas \n\n272 \n\nESTELAS MEDIEVAIS DO CASTRO DO JARMELO (GUARDA)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \nTiago Pinheiro Ramos \n\n289 \n\nO ESPA\u00c7O FUNER\u00c1RIO ALTO-MEDIEVAL DA TORRE VELHA (CASTRO DE AVEL\u00c3S, BRAGAN\u00c7A)\u2026\u2026\u2026\u2026.. \nSofia Tereso; Andr\u00e9 Brito; Cl\u00e1udia Umbelino; Miguel Cipriano; Clara Andr\u00e9; Pedro C. Carvalho \n\n297 \n\nARQUEOLOG\u00cdA FUNERARIA EN LA ALTA MONTA\u00d1A DE TENERIFE (ISLAS CANARIAS)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \nSergio Pou Hern\u00e1ndez; Matilde Arnay de la Rosa; Carlos Garc\u00eda \u00c1vila; Efra\u00edn Marrero Salas; Emilio Gonz\u00e1lez Reimers \n\n307 \n\nFORGET ME NOT\u2026  EXPOSURE OF CASE STUDIES DETECTED IN FUNERARY CONTEXTS, WHICH \nDEPOSITION IS UNUSUAL (PORTUGAL)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \nS\u00f3nia Ferro; Daniela Anselmo; Teresa Matos Fernandes \n\n \n318 \n\nESTUDO ANTROPOL\u00d3GICO DO CONVENTO DE NOSSA SENHORA DO CARMO, TAVIRA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \nSandra Cavaco; Jaquelina Covaneiro; Teresa Carmo \n\n325 \n\nESTUDO ANTROPOL\u00d3GICO DO CONVENTO DE NOSSA SENHORA DA GRA\u00c7A, TAVIRA (PORTUGAL)\u2026\u2026\u2026 \nJaquelina Covaneiro; Sandra Cavaco; Teresa Carmo \n\n332 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n VII \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nPREF\u00c1CIO \n \n\nMais do que grandes templos ou majestosos pal\u00e1cios os testemunhos materiais da morte foram desde sempre objeto de \n\naten\u00e7\u00e3o e estudo por parte dos que sobre as mem\u00f3rias do passado se interessam. Muito antes da fase cient\u00edfica da \n\nhist\u00f3ria da arqueologia, ou mesmo antes da fase dos \u201cantiqu\u00e1rios\u201d, encontramos refer\u00eancias, ainda que duma forma algo \n\nfantasiosa ou lend\u00e1ria, a estruturas tumulares e a obscuros ritos com elas relacionadas.  \n\nA forte carga m\u00e1gica e religiosa em que todos os povos e culturas envolveram a morte contribui para que ela fosse \n\nritualizada de diferentes formas, mas sempre mantendo uma gram\u00e1tica praticamente comum, a de perpetuar a mem\u00f3ria \n\ndos que morriam. Assim, mais discretos, ou mais monumentais os espa\u00e7os da morte foram e continuam a ser procurados \n\ncom diversos interesses, sejam eles cient\u00edficos, religiosos ou, simplesmente, por aqueles a que vulgarmente chamamos \n\nde \u201cca\u00e7a tesouros\u201d. Mas as mem\u00f3rias materiais da morte n\u00e3o se esgotam nos espa\u00e7os sepulcrais. Em paralelo existe um \n\nvasto conjunto de artefactos espec\u00edficos, diretamente associados com os contextos funer\u00e1rios, que de uma forma direta \n\nou indireta preencheram ao longo dos tempos os vastos complexos rituais da morte nos diferentes ambientes que os \n\nproduziram. Indissoci\u00e1vel das estruturas e dos artefactos funer\u00e1rios o grande universo da antropologia biol\u00f3gica, nas \n\nsuas mais diversas vertentes e durante tanto tempo negligenciada, evidencia a enorme import\u00e2ncia destes saberes para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria hist\u00f3rica e arqueol\u00f3gica. \n\nO Laborat\u00f3rio de Arqueologia da Universidade de \u00c9vora em parceria com o CHAIA ao organizarem a segunda edi\u00e7\u00e3o \n\ndo CIAT \u2013 2\u00ba Congresso Internacional sobre Arqueologia de Transi\u00e7\u00e3o entenderam dedic\u00e1-lo, exatamente, aos \n\ndiferentes contextos funer\u00e1rios, dando especial prefer\u00eancia aos estudos realizados sobre os distintos per\u00edodos de \n\ntransi\u00e7\u00e3o cultural. Neste evento participaram um alargado conjunto de investigadores que apresentaram e discutiram os \n\nresultados dos seus estudos abarcando um amplo espectro cronol\u00f3gico.  \n\nOs tr\u00eas dias do congresso, que decorreu na Universidade de \u00c9vora, de 29 Abril a 1 de Maio de 2013, evidenciou qu\u00e3o \n\njusto foi o tempo porque muitos foram os comunicantes e assistentes que quiseram partilhar e discutir os \u00faltimos \n\nresultados das mais recentes investiga\u00e7\u00f5es sobre o mundo funer\u00e1rio, evidenciando quanto oportuna foi a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndesta reuni\u00e3o cient\u00edfica e cujas actas agora se publicam. \n\nA todos os comunicantes e participantes e sobretudo a todos os que se disponibilizaram para que este congresso se \n\nrealizasse e a publica\u00e7\u00e3o das actas se concretizasse manifestamos o nosso agradecimento esperando que em breve \n\nconsigamos organizar o 3\u00ba Congresso de Arqueologia de Transi\u00e7\u00e3o.  \n\n1 de Maio de 2015 \n\nJorge de Oliveira \n\n \n\n\n\nO ESPA\u00c7O FUNER\u00c1RIO ALTO-\nMEDIEVAL DA TORRE VELHA \n(CASTRO DE AVEL\u00c3S, BRAGAN\u00c7A) \n\n \nSofia TERESO1 \nAndr\u00e9 BRITO2  \nCl\u00e1udia UMBELINO3 \nMiguel CIPRIANO4 \nClara ANDR\u00c95 \nPedro C. CARVALHO6 \n \n \nABSTRACT \n \nHere we present the results of the first campaign of \nexcavations made in the archaeological site of Torre \nVelha (Castro de Avel\u00e3s , Bragan\u00e7a) , during the summer \nof 2012, in its funerary space. The analysis will be done \nin an integrated way, articulating the (new) \narchaeological data (chronology, stratigraphic context \nand associated material) and anthropological \n(paleobiological study of the burials and funerary \nanthropology), along with a brief historical background \nof the site - one the most reported in the archaeological \nliterature of Tr\u00e1s-os- Montes, usually identified as the \ncapital of the people \u201cZoela\u201d in Roman times. In the \nanthropological study, will be characterized 19 \nindividuals and three ossuaries (one associated to a \nburial). The skeletons recovered represent four children, a \nyoung adult and 16 adults. In the group of the adults we \nhave six females, seven males and four individuals that \nwere impossible to determinate the sex.  \n \nKeywords: Castro de Avel\u00e3s, Bragan\u00e7a, anthropological \nstudy \n \n \nRESUMO \n \nApresentam-se os resultados da primeira campanha de \nescava\u00e7\u00f5es efetuada no s\u00edtio da Torre Velha (Castro de \nAvel\u00e3s, Bragan\u00e7a), durante o ver\u00e3o de 2012, referentes ao \nseu espa\u00e7o funer\u00e1rio. A an\u00e1lise ser\u00e1 feita de forma \nintegrada, articulando os (novos) dados de natureza \narqueol\u00f3gica (cronologia, contexto estratigr\u00e1fico e \nmateriais associados) e antropol\u00f3gica (antropologia \nfuner\u00e1ria e estudo paleobiol\u00f3gico da amostra exumada), a \npar de uma breve contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do s\u00edtio \u2013 um \ndos mais referidos na bibliografia arqueol\u00f3gica de Tr\u00e1s-\nos-Montes, identificado habitualmente como a capital dos \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n1 Arque\u00f3loga. Mestre em Evolu\u00e7\u00e3o Humana (Antropologia Biol\u00f3gica) \npela FCTUC. Investigadora do CIAS. (sofiatereso@gmail.com).\u00a0\n2\n Mestrando. 2.\u00ba Ciclo em Evolu\u00e7\u00e3o e Biologia Humanas-FCTUC. \n\n(andre_1987_brito@hotmail.com).\u00a0\n3\n Antrop\u00f3loga e docente do Dep. de Ci\u00eancias da Vida-FCTUC. \n\nInvestigadora do CIAS. (umbelino@antrop.uc.pt).\u00a0\n4 Arque\u00f3logo. Mestre em Arqueologia e Territ\u00f3rio (arqueogeografia) - \nFLUC. (cipriano1969@hotmail.com).\u00a0\n5 Arque\u00f3loga. Munic\u00edpio de Bragan\u00e7a. (c.machaqueiro@sapo.pt).\u00a0\n6\n\u00a0Arque\u00f3logo e docente da FLUC. Investigador de CEAUCP/CAM. \n\n(pedrooak@gmail.com).\u00a0\n\nZoelas em \u00e9poca romana. No dom\u00ednio antropol\u00f3gico \nser\u00e3o caracterizados 19 indiv\u00edduos, bem como tr\u00eas \noss\u00e1rios (um dos quais associado a um enterramento) e \nduas redu\u00e7\u00f5es, ambas com apenas um indiv\u00edduo. Os \nesqueletos recuperados representam quatro n\u00e3o adultos, \num adulto jovem e 16 adultos. Destes \u00faltimos, seis \npertencem ao sexo feminino, sete ao masculino, sendo \nque em quatro este par\u00e2metro n\u00e3o p\u00f4de ser avaliado. \n \nPalavras-chave: Castro de Avel\u00e3s, Bragan\u00e7a, alta-idade \nm\u00e9dia, antropologia funer\u00e1ria, perfil biol\u00f3gico. \n \n \n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n \nConscientes da import\u00e2ncia que os elementos fornecidos \npela Arqueologia t\u00eam para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \nda Hist\u00f3ria local e regional, a Autarquia de Bragan\u00e7a e a \nFaculdade de Letras da Universidade de Coimbra \nestabeleceram uma parceria de modo a proceder \u00e0 \nexecu\u00e7\u00e3o de um projecto de investiga\u00e7\u00e3o baseado na \ninterven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na Torre Velha / Terras de S. \nSebasti\u00e3o \u2013 s\u00edtio com ocupa\u00e7\u00e3o romana, localizado no \ntermo da aldeia de Castro de Avel\u00e3s, a cavalleiro das \nprimeiras casas que se encontram, indo de Bragan\u00e7a, \n(\u2026), quasi inaccessivel do nascente, conforme escreve \nJos\u00e9 Henriques Pinheiro, que encarregado por Martins \nSarmento, nos in\u00edcios de 1887, de procurar duas aras \nconsagradas ao deus Aerno, \u00e9 conduzido a este outeiro e, \nperante a abund\u00e2ncia de vest\u00edgios, n\u00e3o duvida de que a \nTorre Velha f\u00f4ra a s\u00e9de dum povo antigo (Pinheiro, \n1888). \n \n \n2. Contexto hist\u00f3rico e arqueol\u00f3gico do s\u00edtio \n \n\u00c0 \u00e9poca do dom\u00ednio romano, o actual concelho de \nBragan\u00e7a estaria integrado no territ\u00f3rio atribu\u00eddo \u00e0 ciuitas \ndos Zoelas (ou Zelas), povo de cuja exist\u00eancia nos d\u00e1 \nconta Pl\u00ednio, o Velho, incluindo-o entre os 22 povos \n\u00e1stures (Silva, 2011: 18). \n \nFoi o texto de uma ara consagrada a Aerno pelo ordo \nzoelarum (CIL 2606; Redentor, 2002, n.\u00ba1) encontrada \nnas proximidades da Torre Velha/Terras de S. Sebasti\u00e3o, \nna igreja de Castro de Avel\u00e3s, no final do s\u00e9culo XVII, \nque permitiu come\u00e7ar a relacionar este povo com esta \nregi\u00e3o e com este lugar em particular (Fig. 1). \n \n\n \nFigura 1 - Texto da ara consagrada a Aerno. \n\n \n\n297\n\n\n\nARQUEOLOGIA DE TRANSI\u00c7\u00c3O: O MUNDO FUNER\u00c1RIO \n\n\u00a0\n\n\u00a0 298\n\nCom efeito, ainda hoje, \u00e9 principalmente com base nesse \ntexto que, na bibliografia hist\u00f3rico-arqueol\u00f3gica, este \ns\u00edtio \u00e9 referido pela maioria dos autores como sendo a \nprov\u00e1vel capital daquela ciuitas (Alarc\u00e3o, 1988\u00aa, vol. II: \n39; 1988b: 57 e 96; 1990a: 373; Lemos, 1993, vol. II: 34 \ne 66). N\u00e3o obstante a import\u00e2ncia do lugar e do tema \nzoelas/zelas, este cen\u00e1rio marcado ainda pela incerteza, \nresulta, desde logo, da inexist\u00eancia no local de \nescava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas cientificamente conduzidas, j\u00e1 \nque das escava\u00e7\u00f5es aqui realizadas em 1887, por Jos\u00e9 \nHenriques Pinheiro, somente foi publicado uma descri\u00e7\u00e3o \n(Pinheiro, 1888) de alguma forma insuficiente ou \nbastante vaga \u00e0 luz da atual investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, \ntendo-se inclusivamente perdido as respetivas plantas \n(componente fundamental do registo ent\u00e3o efetuado). A \nprimeira fase de trabalhos de escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, \nresultante da parceria estabelecida entre a FLUC e o \nmunic\u00edpio de Bragan\u00e7a, revelou uma \u00e1rea habitacional de \ncronologia romana (s\u00e9culo I ao V- Fig. 2), mas tamb\u00e9m \num extenso espa\u00e7o funer\u00e1rio Alto Medieval, com \nenterramentos que v\u00e3o do s\u00e9culo VI ao XII. Esta outra \nocupa\u00e7\u00e3o, datada da \u00e9poca su\u00e9vico-visig\u00f3tica e de uma \noutra imediatamente anterior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da \nnacionalidade, remete, por sua vez, para outras \nproblem\u00e1ticas relacionadas tamb\u00e9m com a localiza\u00e7\u00e3o da \npar\u00f3quia su\u00e9vica de Brigantia \u2013 situar-se-\u00eda tamb\u00e9m neste \nlocal Brigantia, mencionada no Parochiale Suevum?  \n \n\nFigura 2 - Espa\u00e7o habitacional romano \n \n \nA escava\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o funer\u00e1rio (92 m2) revelou um \nconjunto de dezoito sepulturas, de onde foram exumados \ndezanove indiv\u00edduos. Dada a aus\u00eancia de esp\u00f3lio \nassociado aos indiv\u00edduos exumados, a data\u00e7\u00e3o foi \nconseguida atrav\u00e9s de an\u00e1lises radiocarb\u00f3nicas (AMS) \naos restos \u00f3sseos, elaboradas no Reino Unido nos \nlaborat\u00f3rios da Beta Analytic. Para as an\u00e1lises foram \nrecolhidas seis amostras de osso de seis indiv\u00edduos, tendo \nem conta a tipologia da sepultura (Tabela 1). \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nOsso Ind. Ref. do \nLaborat\u00f3rio \n\nResultado \nBP \n\nCal \nd.C  \n2? \n\n?\n13\n\nC \n(\u2030) \n\nC\u00fabito dir. 15 Beta - 334443 970\u00b130 1020-\n1160 \n\n-19 \n\nF\u00edbula dir. 8 Beta - 334444 960\u00b130 1020-\n1160 \n\n-19,2 \n\nF\u00edbula esq. 17 Beta - 334445 930\u00b130 1020-\n1170 \n\n-18,7 \n\nF\u00edbula esq. 19 Beta - 334446 930\u00b130 1020-\n1170 \n\n-19,5 \n\nT\u00edbia esq. 9 Beta - 334447 1350\u00b130 650-\n690 \n\n-19,3 \n\n\u00damero e \nc\u00fabito dir. \n\n2 Beta - 334448 900\u00b130 1030-\n1220 \n\n-19,2 \n\nTabela 1- Data\u00e7\u00f5es AMS \n\n \n \n3. Antropologia funer\u00e1ria do espa\u00e7o funer\u00e1rio alto-\nmedieval: an\u00e1lise preliminar \n \nComo referimos, a escava\u00e7\u00e3o acabou por colocara \ntamb\u00e9m a descoberto um vasto espa\u00e7o funer\u00e1rio de \ncronologia alto-medieval. Foram abertas cinco \nsondagens, quatro das quais com sepulturas. \n \nNo conjunto das dezoito sepulturas registaram-se cinco \ntipologias distintas: \n \n\na) Covacho aberto no substrato rochoso (CASR); \nb) Covacho aberto no substrato rochoso com tampa \nde lajes de xisto (CASR.T); \nc) Covacho aberto no substrato rochoso, delimitado \npor lajes de xisto em forma de caixa, com tampa \nde lajes de xisto a cobri-lo (CASR.LX.T); \nd) Covacho aberto no substrato rochoso, delimitado \npor lajes de xisto em forma de caixa, sem tampa de \nlajes de xisto a cobri-lo (CASR.LX.); \ne) Covacho aberto no solo delimitado e coberto por \nlajes de xisto (CAS.LX.T); \n\n \nA maioria apresenta-se aberta no substrato rochoso, \ndiferenciando-se na delimita\u00e7\u00e3o e forma da sepultura ou \nna coloca\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de tampa. A aus\u00eancia da tampa \npoder\u00e1 n\u00e3o ter sido propositada, mas provocada pelos \ntrabalhos agr\u00edcolas. No entanto, como n\u00e3o dispomos de \ncertezas, optou-se por atribuir uma tipologia, deixando \nem aberto essa possibilidade. Os trabalhos futuros \npoder\u00e3o trazer novos dados. \n \nNa figura 3 \u00e9 poss\u00edvel observar-se uma predomin\u00e2ncia \n(50%) dos covachos simples abertos no substrato \nrochoso, cobertos por tampas de lajes de xisto (CASR.T; \nN=9/18). \n \n\n\n\nSofia Tereso et al: O ESPA\u00c7O FUNER\u00c1RIO ALTO-MEDIEVAL DA TORRE VELHA\u00a0\n\n\u00a0 299\n\n \nFigura 3 - Representatividade das v\u00e1rias tipologias de sepulturas. \n\n \n \nA grande maioria dos indiv\u00edduos e respectivas sepulturas \ndenuncia a cren\u00e7a na Ressurrei\u00e7\u00e3o (Fig. 5 e 6), \napresentando-se virados para Nascente (cabe\u00e7a para \nOeste e p\u00e9s para Este), com excep\u00e7\u00e3o das sepulturas da \nsondagem AC7-8/AB7-8, cujos indiv\u00edduos 13 e 15 \napresentam uma ligeira inclina\u00e7\u00e3o para NE (SW-NE), \nsuspeitando-se que possa ser devido \u00e0 esta\u00e7\u00e3o do ano em \nque foram sepultados, e o indiv\u00edduo 14 (n\u00e3o-adulto) com \numa orienta\u00e7\u00e3o SE-NW (Fig. 4). Este \u00faltimo apresentava \napenas os dentes, deixando-nos na d\u00favida se estaria em \nposi\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. De todo o modo, a sepultura orientava-\nse dessa forma. \n \nOs indiv\u00edduos foram todos colocados em dec\u00fabito dorsal, \ncom os membros superiores ligeiramente flectidos, com \nas m\u00e3os sobre a anca ou com os bra\u00e7os flectidos sobre o \npeito. Os membros inferiores foram colocados paralelos, \nexceptuando o indiv\u00edduo 12/R9 que tinha os p\u00e9s \ncruzados.  \n \n\n \nFigura 4 \u2013 Sepultura do indiv\u00edduo 14/AB7-8 \n\n \n\n \nFigura 5 \u2013 Indiv\u00edduo 18/O0-O1 \n\n \n \n\n \nFigura 6 \u2013 Indiv\u00edduo 11/R9 \n\n \n \nApenas alguns indiv\u00edduos apresentavam oss\u00e1rio ou \nredu\u00e7\u00e3o associada. As redu\u00e7\u00f5es eram colocadas junto ao \ncr\u00e2nio ou aos p\u00e9s e o \u00fanico oss\u00e1rio, encontrado no \n\n\n\nARQUEOLOGIA DE TRANSI\u00c7\u00c3O: O MUNDO FUNER\u00c1RIO \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\ninterior de uma sepultura, foi colocado sobre os membros \ninferiores do indiv\u00edduo. Os restantes dois oss\u00e1rios \nregistados localizavam-se sobre duas tampas de sepultura \n(Fig. 7, 8 e 9). Deste modo comprova-se a reutiliza\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o funer\u00e1rio. \n \nOs enterramentos n\u00e3o tinham esp\u00f3lio associado.  \n \n\n300\n\n \nFigura 7 - Oss\u00e1rio u.e. [54] \n\n \n \n\n \nFigura 8 - Oss\u00e1rio u.e. [39] \n\n \n\n \nFigura 9 - Redu\u00e7\u00e3o u.e. [36] \n\n \n \n4. Estudo antropol\u00f3gico \n \n4.1 Material \n \nOs indiv\u00edduos exumados da necr\u00f3pole de Castro de \nAvel\u00e3s foram armazenados em sacos de pl\u00e1stico, \nindividualizando-se sempre que poss\u00edvel os restos \nosteol\u00f3gicos por tipo de osso (cr\u00e2nio, membros \nsuperiores e inferiores, costelas, v\u00e9rtebras, etc.) e \nlateralidade. Este material foi transportado para o \nDepartamento de Ci\u00eancias da Vida da Faculdade de \nCi\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Coimbra, onde \nfoi objecto de an\u00e1lise que compreende a limpeza, \ncolagem e inventaria\u00e7\u00e3o e ulterior estudo. \n \nA amostra \u00e9 constitu\u00edda por 21 indiv\u00edduos (dos quais faz \nparte uma redu\u00e7\u00e3o que foi destacada por se tratar de \napenas um indiv\u00edduo) e quatro oss\u00e1rios. \n \n4.2 M\u00e9todos \n \nO estudo paleodemogr\u00e1fico aplicado \u00e0 amostra teve como \nobjetivo determinar o sexo e a idade \u00e0 morte de cada um \ndos indiv\u00edduos adultos. Para tal foram utilizados os \nm\u00e9todos de Ferembach et al. (1980), Bruzek (2002) e \nBuikstra &amp; Ubelaker (1994) para a an\u00e1lise morfol\u00f3gica \ndo osso il\u00edaco. Ainda na an\u00e1lise morfol\u00f3gica, desta vez \naplicada ao cr\u00e2nio, usou-se igualmente o m\u00e9todo de \nFerembach et al. (1980). A diagnose sexual atrav\u00e9s de \nm\u00e9todos m\u00e9tricos foi efetuada empregando-se os m\u00e9todos \ndesenvolvidos por Silva (1995) para o calc\u00e2neo e \n\n\n\nSofia Tereso et al: O ESPA\u00c7O FUNER\u00c1RIO ALTO-MEDIEVAL DA TORRE VELHA\u00a0\n\n\u00a0\n\nastr\u00e1galo, e Wasterlain (2000) no que respeita aos ossos \nlongos. \n \nNo que toca \u00e0 estimativa da idade \u00e0 morte dos indiv\u00edduos \nadultos, optou-se pelos m\u00e9todos de Suchey &amp; Brooks \n(1990), que se baseia na an\u00e1lise da s\u00ednfise p\u00fabica, e de \nLovejoy et al. (1985), sustentado nas altera\u00e7\u00f5es da \nsuperf\u00edcie auricular. Empregou-se ainda o m\u00e9todo de \nCalce (2012) baseado na observa\u00e7\u00e3o do acet\u00e1bulo. \nEstando os graus de desenvolvimento dos n\u00e3o adultos \nbem registados, a estimativa de idade \u00e0 morte torna-se \nmais fi\u00e1vel. Assim sendo aplicou-se o m\u00e9todo de White \n&amp; Folkens (2005) baseado na calcifica\u00e7\u00e3o e erup\u00e7\u00e3o \ndent\u00e1ria. Teve-se ainda em conta as tabelas presentes em \nScheuer &amp; Black (2008) para se estimar a idade \u00e0 morte \natrav\u00e9s do comprimento das di\u00e1fises e das uni\u00f5es \nepifis\u00e1rias. \n \nO estudo demogr\u00e1fico dos oss\u00e1rios presente na amostra \nconsistiu na determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero m\u00ednimo de \nindiv\u00edduos atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Herrmann et al. (1990, \nadaptado por Silva, 1993). \n \nO estudo morfol\u00f3gico da amostra envolveu a estimativa \nda estatura dos indiv\u00edduos a partir de diversos m\u00e9todos, \nnomeadamente Olivier et al. (1978), Mendon\u00e7a (2000) e \nSantos (2002). \n \nAs patologias orais s\u00e3o as mais frequentes e chegam a ser \nconsideradas como normais (Hillson, 2000). Ap\u00f3s o \nregisto dos dentes presentes e perdidos ante e post \nmortem, observou-se macroscopicamente e, quando \nnecess\u00e1rio, com o aux\u00edlio de uma lupa a presen\u00e7a de \npatologias que mais afetam a cavidade oral, \nnomeadamente a c\u00e1rie dent\u00e1ria, a doen\u00e7a periodontal e a \ninflama\u00e7\u00e3o periapical, assim como o desgaste dent\u00e1rio, \napesar deste \u00faltimo n\u00e3o ser considerado como uma \npatologia (Hillson, 2005). A hipocalcifica\u00e7\u00e3o e as \nhipoplasias do esmalte dent\u00e1rio tamb\u00e9m foram registadas, \nrecorrendo-se \u00e0s tabelas adaptadas por Wasterlain (2006). \nA patologia degenerativa articular, ou osteoartrose, tende \na surgir com o movimento articular, associado \u00e0 idade, ao \nsexo, \u00e0 obesidade e a fatores gen\u00e9ticos, entre outros \n(Waldron, 2009). A observa\u00e7\u00e3o desta patologia baseou-se \nno m\u00e9todo de Assis (2007, adaptado de Buikstra e \nUbelaker, 1994) avaliando o n\u00edvel de desenvolvimento da \ndoen\u00e7a numa escala de oito graus. Relativamente \u00e0s \npatologias degenerativas n\u00e3o articulares, designadas \ntamb\u00e9m por altera\u00e7\u00f5es da entese, s\u00e3o consideradas como \nmarcadores de stresse ocupacional e podem indicar um \ntrabalho repetitivo efetuado num longo per\u00edodo (Cunha, \n1994). O registo destas altera\u00e7\u00f5es obedeceu \u00e0s \nrecomenda\u00e7\u00f5es de Mariotti et al. (2004). \n \nAinda atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica procurou-se \nidentificar poss\u00edveis les\u00f5es traum\u00e1ticas, como por \nexemplo fracturas ou desloca\u00e7\u00f5es (Ortner, 2003), bem \ncomo a presen\u00e7a de cribra orbitalia e de hiperostose \npor\u00f3tica, indicadores de stresse fisiol\u00f3gico durante a vida \nde um indiv\u00edduo. \n \n \n\n5. Resultados \n \n5.1 Estado de preserva\u00e7\u00e3o \n \nO estado de preserva\u00e7\u00e3o da amostra \u00e9 bastante vari\u00e1vel, \nsendo que se encontram presentes indiv\u00edduos muito bem \npreservados e com grande representatividade \u00f3ssea (Fig. \n10), assim como indiv\u00edduos que sofreram uma forte a\u00e7\u00e3o \ntafon\u00f3mica, o que fez com que somente se recuperassem \nfragmentos \u00f3sseos identific\u00e1veis in situ (Fig. 11). Este \nfacto deve-se possivelmente ao tipo de sepultura em que \no indiv\u00edduo foi inumado, pois os indiv\u00edduos em pior \nestado de preserva\u00e7\u00e3o encontravam-se cobertos pelo xisto \nretirado aquando da abertura do covacho. \n \n\n301\n\n \nFigura 10 \u2013 Ossos pertencentes ao indiv\u00edduo n\u00ba 18 \n\n\u00a0\n\n \nFigura 11 \u2013 Fragmentos de f\u00e9mur, indiv\u00edduo n\u00ba15 \n\n\n\nARQUEOLOGIA DE TRANSI\u00c7\u00c3O: O MUNDO FUNER\u00c1RIO \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nEm termos de diagnose sexual, realizada apenas nos \nadultos, foi poss\u00edvel determinar o sexo de 13 indiv\u00edduos, \num dos quais apenas atrav\u00e9s de medidas tiradas em \ncampo. Destes, seis s\u00e3o do sexo feminino (46,15%) e sete \ndo sexo masculino (53,85%). Em quatro dos indiv\u00edduos \nn\u00e3o foi poss\u00edvel determinar este par\u00e2metro, por estarem \nmal preservados (Fig. 12). \n \n\n302\n\nSexo\n\n54%\n46%\n\nMasculino Feminino\n\nFi\nFigura 12 - Diagnose sexual\u00a0\n \n \nConseguiu-se estimar a idade \u00e0 morte de 14 dos \nindiv\u00edduos estudados, sendo quatro n\u00e3o adultos e os \nrestantes dez adultos distribu\u00eddos pelas seguintes classes \net\u00e1rias (tabela 2): \n \n\nN\u00e3o adultos \n\nIndiv\u00edduo Idade \u00e0 morte (anos) \n\n7/[41] 13-19 \n\n10/[18] 11-18 \n\n14/[28] 0-4 \n\nAdultos \n\nIndiv\u00edduo Idade \u00e0 Morte (anos) Sexo \n\n3/[25] 40-50 Feminino \n\n5/[36] > 25 Masculino \n\n6/[38] > 25 Feminino \n\n8/[43] 30-50 Feminino \n\n11/[15] 25-40 Masculino \n\n12/[2] 40-60 Masculino \n\n16/[38] 20-60 Masculino \n\n17/[43] 40-50 Masculino \n\n18/[46] 50-65 Feminino \n\n19/[50] 20-30 Masculino \nTabela 2- Idade \u00e0 morte dos indiv\u00edduos analisados \n\n \n \nA estatura dos indiv\u00edduos foi por sua vez determinada em \napenas sete indiv\u00edduos, um deles atrav\u00e9s de medidas \ntiradas em campo. Sempre que poss\u00edvel, deu-se \nprefer\u00eancia ao m\u00e9todo de Mendon\u00e7a (2000) por este se \ntratar de um estudo realizado sobre uma amostra \nportuguesa. \n\n5.2 Afinidade populacional \n \nAquando do estudo dos indiv\u00edduos, verificou-se que um \ndeles, o indiv\u00edduo 11/[15] da sondagem R9/S9 aparentava \nter caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas a n\u00edvel do cr\u00e2nio que \npodiam indicar uma ascend\u00eancia africana, nomeadamente \na forma do cr\u00e2nio, longo e baixo, a cavidade nasal larga, \nas \u00f3rbitas retangulares e a \u00e1rea interorbit\u00e1ria larga e o \npalato hiperb\u00f3lico. (Carvalho, 2006 adaptado de Byers, \n2002) (Figs 13 e 14). \n \n\nIndiv\u00edduo Sexo Estatura (cm) Osso \n\n01/[2] M 171,01\u00b16,90 F\u00e9mur \n\n11/[15] M 180,33\u00b16,90 F\u00e9mur \n\n12/[2] M 169,15\u00b16,90 F\u00e9mur \n\n16/[38] M 165,65\u00b18,44 \u00damero \n\n17/[43] M 167,55\u00b16,90 F\u00e9mur \n\n18/[46] F 166,59\u00b15,92 F\u00e9mur \n\n19/[50] M 165,15\u00b16,90 F\u00e9mur \nTabela 3- Estatura dos indiv\u00edduos analisados \n\n \n \n\n \nFigura 13 \u2013 Cr\u00e2nio em norma anterior pertencente ao Ind. 11/[15] \n\n \n\n\n\nSofia Tereso et al: O ESPA\u00c7O FUNER\u00c1RIO ALTO-MEDIEVAL DA TORRE VELHA\u00a0\n\n\u00a0 303\n\n \nFigura 14 - Palato, norma inferior pertencente ao Ind. 11/[15] \n\n \n \nNo que toca a patologias traum\u00e1ticas, o mesmo indiv\u00edduo \n11/[15] apresenta um trauma contundente na zona \nposterior do parietal direito (Fig. 15). Aparenta tamb\u00e9m \nter uma poss\u00edvel patologia cong\u00e9nita rara caracterizada \npela fus\u00e3o n\u00e3o \u00f3ssea do calc\u00e2neo-cub\u00f3ide, assim como \numa osteocondrite dissecante na faceta de articula\u00e7\u00e3o do \ncalc\u00e2neo direito (Fig. 16). \n \n \n\n \nFigura 15 - Cr\u00e2nio norma lateral pertencente ao Ind. 11/[15] \n\n \n \n\n \nFigura 16 - Calc\u00e2neos esquerdo e direito. Seta: poss\u00edvel fus\u00e3o n\u00e3o \u00f3ssea \ncalc\u00e2neo-cub\u00f3ide. C\u00edrculo: poss\u00edvel osteocondrite dissecante \n\n \n\nAs altera\u00e7\u00f5es da entese, indicadoras de um esfor\u00e7o f\u00edsico \nrepetido, foram encontradas em nove indiv\u00edduos sobre \num total de dez observ\u00e1veis, sendo as altera\u00e7\u00f5es mais \nrecorentes as do gluteus maximus (Fig.18), osflexor \ndigitorum superficialis e o obturador externus (Fig. 17). \n \n\n \nFigura 17 -  Esq. \u2013 Altera\u00e7\u00e3o da entese no local de inser\u00e7\u00e3o do flexor \ndigitorum superficialis. Dir. - Altera\u00e7\u00e3o da entese no local de inser\u00e7\u00e3o \ndo obturador externus. \n\n\u00a0\n\n \nFigura 18 - Altera\u00e7\u00e3o da entese no local de inser\u00e7\u00e3o do gluteus maximus \n\n \nA patologia degenerativa, tamb\u00e9m designada por \nosteoartrose foi observ\u00e1vel em 8 indiv\u00edduos, afectando \nsobretudo a coluna vertebral (fig. 19). \n \n\n \nFigura 19 - Patologia degenerativa mais evidente nas margens \nsuperiores e inferiores dos corpos vertebrais \n\n \n\n\n\nARQUEOLOGIA DE TRANSI\u00c7\u00c3O: O MUNDO FUNER\u00c1RIO \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFinalmente, as patologias orais foram observadas em 13 \nindiv\u00edduos, dos quais sete  apresentavam c\u00e1ries (53,85% \nn=13). Em nove dos indiv\u00edduos verificou-se a presen\u00e7a \nde hipoplasias do esmalte dent\u00e1rio (69,23% n=13), e em \n11 dos casos observou-se a presen\u00e7a de t\u00e1rtaro (84,62% \nn=13) (Fig. 20, 21 e 22). \n \n\n304\n\n \nFigura 20 - C\u00e1rie num 1\u00ba molar inferior esquerdo \n\n \n \n\n \nFigura 21 - T\u00e1rtaro em dois incisivos inferiores \n\n \n\n \nFigura 22 - Hipoplasias do esmalte dent\u00e1rio \n\n \n \n5. Discuss\u00e3o \n \nApresentam-se aqui os resultados preliminares do estudo \ndos remanescentes/restos \u00f3sseos exumados da necr\u00f3pole \nda Torre Velha/Castro de Avel\u00e3s (Bragan\u00e7a). Por se tratar \nde uma amostra, n\u00e3o se pode considerar representativa da \npopula\u00e7\u00e3o integral do s\u00edtio. No entanto, podemos \nverificar que se encontram representados indiv\u00edduos de \nambos os sexos (fig. 12), bem como de todas as idades \n(tabela 2), o que indica que, aparentemente, durante o \nper\u00edodo representado n\u00e3o havia distin\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos \nenterramentos no que toca ao g\u00e9nero e \u00e0 faixa et\u00e1ria. \n \nOs indiv\u00edduos analisados s\u00e3o no geral bastante robustos, \nsalientando-se o caso do indiv\u00edduo 11/[15], datado de \n970\u00b130 BP (Before Present) e que aparenta ter uma \nafinidade populacional africana. Seria de valor \nrealizarem-se estudos de ADN e de mobilidade humana \nde forma a confirmar esta teoria. Relativamente \u00e0 les\u00e3o \nno calc\u00e2neo deste indiv\u00edduo, podemos considerar como \ndiagn\u00f3stico diferencial uma les\u00e3o traum\u00e1tica, uma doen\u00e7a \ninfeciosa e artrite degenerativa. No entanto a les\u00e3o \naparenta ser uma fus\u00e3o n\u00e3o \u00f3ssea entre o calc\u00e2neo e o \ncub\u00f3ide pela aus\u00eancia de lipping e porosidade, bem como \npelo facto de s\u00f3 estar presente neste osso (Silva 2005; \n2010; 2011). \n \nNa patologia oral verifica-se uma grande predomin\u00e2ncia \nde t\u00e1rtaro (84,62%) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de c\u00e1ries \n(53,85%), o que pode sugerir uma prefer\u00eancia no \nconsumo de prote\u00ednas em rela\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00facares por parte \ndestes indiv\u00edduos. No entanto devido ao tamanho \n\n\n\nSofia Tereso et al: O ESPA\u00c7O FUNER\u00c1RIO ALTO-MEDIEVAL DA TORRE VELHA\u00a0\n\n\u00a0\n\nreduzido da amostra n\u00e3o se pode verificar se esta \ndiferen\u00e7a \u00e9 estatisticamente significativa. \n \n \n6. Conclus\u00e3o \n \nComo j\u00e1 foi referido, estes resultados s\u00e3o ainda \npreliminares. A an\u00e1lise da antropologia funer\u00e1ria permitiu \nconcluir v\u00e1rios aspectos importantes: foram cinco as \ntipologias atribu\u00eddas \u00e0s diversas sepulturas, tendo sido \nposs\u00edvel observar-se uma predomin\u00e2ncia (50%) dos \ncovachos simples abertos no substrato rochoso, cobertos \npor tampas de lajes de xisto (CASR.T;N=9/18); os \nenterramentos encontravam-se em posi\u00e7\u00e3o tipicamente \ncrist\u00e3 e sem esp\u00f3lio associado. Este \u00faltimo aspecto \ndemonstra de forma clara o despojamento crist\u00e3o. \n \nNo estudo antropol\u00f3gico falta sobretudo aprofundar o \nestudo paleopatol\u00f3gico dos indiv\u00edduos e oss\u00e1rios, assim \ncomo o estudo morfol\u00f3gico destes \u00faltimos. Mas \npodemos, desde j\u00e1, salientar a presen\u00e7a de 21 indiv\u00edduos, \nentre os  quais se encontram 16 adultos e cinco n\u00e3o-\nadultos. Determinou-se o sexo em 13 dos indiv\u00edduos \nadultos, sendo que seis s\u00e3o do sexo feminino e sete do  \nmasculino. Os dados finais ser\u00e3o apresentados numa \ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Evolu\u00e7\u00e3o e Biologia \nHumanas a ser entregue \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias e \nTecnologias da Universidade de Coimbra, ainda no \ndecurso deste ano. Outros dados poder\u00e3o ser entretanto \nacrescentados a estes, uma vez que se prev\u00ea, em 2013, \ndar continuidade \u00e0s escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas no s\u00edtio da \nTorre Velha, em Castro de Avel\u00e3s. Esta investiga\u00e7\u00e3o \npoder\u00e1 assumir ainda maior destaque face \u00e0 escassez de \ntrabalhos publicados neste dom\u00ednio tem\u00e1tico e \ncronol\u00f3gico para a regi\u00e3o de Tr\u00e1s-os-Montes. \n \n \n7. Bibliografia \n \nAlarc\u00e3o, J.: 1988a): Roman Portugal, vol. II, fasc 1. Mem \nMartins: Europa-Am\u00e9rica (Forum da Hist\u00f3ria; I). \nAlarc\u00e3o, J.: 1988b). O dom\u00ednio romano em Portugal. \nMem Martins: Europa-Am\u00e9rica (Forum da Hist\u00f3ria; 1). \nAlarc\u00e3o, J.: 1990a). O reordenamento territorial. In \nALARC\u00c3O, J. de, coord. - Portugal: das origens \u00e0 \nromaniza\u00e7\u00e3o. Lisboa: Presen\u00e7a (Nova Hist\u00f3ria de \nPortugal; 1): 352-382. \nAssis, S. S. D. 2007. A mem\u00f3ria dos rios no quotidiano \ndos homens: contributo de uma s\u00e9rie osteol\u00f3gica \nproveniente de Const\u00e2ncia para o conhecimento dos \npadr\u00f5es ocupacionais. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \nEvolu\u00e7\u00e3o Humana, Coimbra, Departamento de \nAntropologia, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, \nUniversidade de Coimbra. \nBruzek, J. 2002. A method for visual determination of \nsex, using the human hip bone. American Journal of \nPhysical Anthropology. 117: 157-168.  \nBuikstra, J. E.; Ubelaker, D. H. (ed.). 1994.Standards for \nData Collection from Human Skeletal Remains. Arkansas \nArchaeological Survey Research Series Number 44.  \n\nBuikstra, J. E.; Ubelaker, D. H. (ed.). 1994. Standards for \nData Collection from Human Skeletal Remains. Arkansas \nArchaeological Survey Research Series Number 44. \nCalce, S. 2012. A New Method to Estimate Adult Age-at-\nDeath using the Acetabulum. American Journal of \nPhysical Anthropology. 148:11-23. \nSilva, A. C.:2011. Ordo Zoelarum. Arqueologia e \nidentidade do Nordeste de Portugal. Museu do Abade de \nBa\u00e7al, Instituto dos Museus e da Conserva\u00e7\u00e3o. \nCarvalho, M. L. V.; 2006. Fordisc 2.0: Nova metodologia \npara a Antropologia Forense Portuguesa? Tese de \nMestrado em Medicina Legal. Faculdade de Medicina da \nUniversidade de Coimbra [N\u00e3o publicado]. \nFerembach, D.; Schwidetzky. I.; Stoukal, M. 1980. \nRecommendations for age and sex diagnosis of skeletons. \nJournal of Human Evolution. 9: 517-549. \nHillson, S. 2000. Dental Pathology. In: Katzenberg, M.; \nSaunders, S. (eds). Biological anthropology of the human \nskeleton. New York, Wiley-Liss: 249-286. \nHillson, S. 2005. Teeth. Cambridge. Manuals in \nArchaeology. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Cambridge: Cambridge \nUniversity Press. \nLemos, F. S.: 1993. O povoamento romano de Tr\u00e1s-os-\nMontes Oriental. Braga: [s. n.] (Tese de doutoramento em \nPr\u00e9-Hist\u00f3ria e Hist\u00f3ria da Antiguidade, Universidade do \nMinho, 1993). \nLovejoy, C. O.; Meindl, R. S.; Prysbeck, T. R., \nMensforth, R. P. 1985. Chronological metamorphosis of \nthe auricular surface of the ilium: a new method for \ndetermination of adult skeletal age at death. American \nJournal of Physical Anthropology, 68 (1): 15-28. \nMariotti, V.; Facchini, F.; Belcastro, M. G. 2004. \nEnthesopathies \u2013 proposal of a standardized scoring \nmethod and applications. Collegium. Antropologicum, \n28(1):145-150. \nMendon\u00e7a, M. C. 2000. Estimation of height from the \nlength of long bones in a portuguese adult aopulation. \nAmerican Journal of Physical Anthropology: 112: 39-48. \n \nOlivier, G.; Aaron, C.; Fully, G.; Tissier, G. 1978. New \nestimations of stature and cranial capacity in Modern \nMan. Journal of Human Evolution, 7 (6): 513-518. \nOrtner, D. J. 2003. Identification of pathological \nconditions in human skeletal remains. 2nd Edition. San \nDiego, Academic Press. \nPinheiro, J. H.: 1888. Relat\u00f3rio sobre as ruinas romanas \ndescobertas junto da povoa\u00e7\u00e3o de Castro d` Avell\u00e3s no \nmez de Fevereiro de1887 e sobre o reconhecimento que \nnas referidas ru\u00ednas fez Jos\u00e9 Henriques Pinheiro por conta \nda Sociedade Martins Sarmento, Revista de Guimar\u00e3es, \nvol. V, p. 71-96. \nRedentor, A.: 2002. Sobre a inscri\u00e7\u00e3o CIL II 2606 e o \nparadeiro do seu suporte. In honorem Belarmino Afonso. \nBragan\u00e7a: C\u00e2mara Municipal de Bragan\u00e7a. p. 133-141. \nSantos, C. M. 2002. Estimativa da estatura a partir dos \nmetat\u00e1rsicos. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de \nMedicina da Universidade da Coimbra para obten\u00e7\u00e3o do \ngrau de mestre em Medicina Legal. \nScheuer, L.; Black, S.; Schaefer, M. 2008. Juvenile \nosteology: A laboratory and field manual. Elsevier Inc. \nSilva, A. M. 1993. Os restos humanos da gruta artificial \nde S\u00e3o Pedro do Estoril II. Estudo antropol\u00f3gico. \n\n305\n\n\n\nARQUEOLOGIA DE TRANSI\u00c7\u00c3O: O MUNDO FUNER\u00c1RIO \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nRelat\u00f3rio de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Humanas. \nDepartamento de Antropologia, Faculdade de Ci\u00eancias e \nTecnologia, Universidade de Coimbra. \nSilva, A. M. 1995. Sex assessement using calcaneus and \ntalus. Antropologia Portuguesa, 13: 107-109. \nSilva, A. M. 2005. Non-osseous Calcaneonavicular \nCoalition in the Portuguese Prehistoric Population: \nReporto f Two Cases. International Journal of \nOsteoarchaeology, 15: 449-453. \nSilva, A. M. 2011. Foot Anomalies in the Late Neolithic/ \nChalcolithic Population Exhumed from the Rock Cut \nCave of S\u00e3o Paulo 2 (Almada, Portugal). International \nJournal of Osteoarchaeology, 21, 420-427. \nSilva, A. M.; Silva, A. L. 2010. Unilateral non-osseous \ncalcaneonavicular coalition: reporto f a Portuguese \narchaeological case. Anthropological Science, 118(1), 61-\n64. \nSuchey, J.; Brooks, S. 1990. Skeletal age determination \nbased on the pubis: a comparision of Ascadi-Nemesk\u00e9ri \nand Suchey-Brooks methods. Human Evolution 5: 227-\n238. \nWaldron, T. 2009. Palaeopathology. Cambridge: \nCambridge University Press. \nWasterlain, R. 2000. Morph\u00e9: analise das propor\u00e7\u00f5es \nentre os membros, dimorfismo sexual e estatura de uma \namostra da colec\u00e7\u00e3o identificada do Museu \nAntropol\u00f3gico da Universidade de Coimbra. Disserta\u00e7\u00e3o \nde Mestrado em Evolu\u00e7\u00e3o Humana. Departamento de \nAntropologia, Universidade de Coimbra. \nWasterlain, S. N. 2006. \u2018Males\u2019 da boca: estudo da \npatologia oral numa amostra das colec\u00e7\u00f5es osteol\u00f3gicas \nidentificadas do Museu Antropol\u00f3gico da Universidade \nde Coimbra (finais do s\u00e9c. XIX/in\u00edcios do s\u00e9c. XX). \nDoutoramento em Antropologia, especialidade em \nAntropologia Biol\u00f3gica. Universidade de Coimbra. \nWhite, T. D.; Folkens, P. A. 2005. The Human Bone \nManual. Oxford. Academic Press. \n \n \n\n306"}]}}}