{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09722"}, {"@name": "filename", "#text": "14712_msc_cefxavier.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO\nINTEGRA\u00c7\u00c3O DAS TECNOLOGIAS DE INFORMA\u00c7\u00c3O E DE COMUNICA\u00c7\u00c3O (TIC) NO ENSINO DE CI\u00caNCIAS NATURAIS\nAvalia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o das TIC ao n\u00edvel do Ensino B\u00e1sico (8\u00b0 Ano)\n- Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio -\nMestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio\nCarlos Eduardo Fernandes Xavier\nVila Real, 2013\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO\nINTEGRA\u00c7\u00c3O DAS TECNOLOGIAS DE INFORMA\u00c7\u00c3O E DE COMUNICA\u00c7\u00c3O (TIC) NO ENSINO DE CI\u00caNCIAS NATURAIS\nAvalia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o das TIC ao n\u00edvel do Ensino B\u00e1sico (8\u00b0 Ano)\n- Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio -\nMestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio\nCarlos Eduardo Fernandes Xavier\nORIENTADOR: Professor Doutor Paulo Jorge de Campos Favas CO-ORIENTADORA: Professora Doutora C\u00e2ndida Delfina Ferreira\nVila Real, 2013\nRelat\u00f3rio de est\u00e1gio apresentado \u00e0 Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, elaborado com vista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio (em conformidade com o Decreto-lei n\u00b0 74/2006 de 24 de Mar\u00e7o).\n\"N\u00e3o faz sentido olhar para tr\u00e1s e pensar: devia ter feito isto ou aquilo, devia ter estado l\u00e1... Isso n\u00e3o importa. Vamos inventar o amanh\u00e3, e parar de nos preocuparmos com o passado. \" Steve Jobs, 2007\n\u201cA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 claramente o fator que ir\u00e1 conduzir a melhorias na economia a longo prazo. No futuro, o software e tecnologia ir\u00e3o permitir que as pessoas aprendam muito com seus colegas'\u201d\nMark Zuckerberg, 2011\nAqui est\u00e3o os loucos. Os desajustados. Os rebeldes. Os desordeiros.\nOs pinos redondos nos buracos quadrados. Os que veem as coisas de forma diferente.\nN\u00e3o gostam de regras e n\u00e3o t\u00eam nenhum respeito pelo \u201cstatus quo \u201d.\nPodemos cit\u00e1-los, discordar deles, glorific\u00e1-los ou difam\u00e1-los.\nMas a \u00fanica coisa que n\u00e3o podemos fazer, \u00e9 ignor\u00e1-los.\nPorque eles mudam as coisas.\nEles empurram a humanidade para a frente.\nEnquanto alguns podem v\u00ea-los como loucos, n\u00f3s como vemos g\u00e9nios. Porque as pessoas que s\u00e3o loucas o suficiente para achar que podem mudar o mundo, s\u00e3o os que realmente o fazem.\n\u201cThe CrazyOnes\u201d Steve Jobs, 1997\nAGRADECIMENTOS\nEmbora um relat\u00f3rio de est\u00e1gio seja, pela sua finalidade acad\u00e9mica, um trabalho individual, h\u00e1 contributos de natureza diversa que n\u00e3o podem e nem devem deixar de ser real\u00e7ados. Por essa raz\u00e3o, desejo expressar os meus sinceros agradecimentos:\nAo Professor Doutor Paulo Favas, meu orientador, pela compet\u00eancia cient\u00edfica e acompanhamento do trabalho, pela disponibilidade, generosidade e amizade reveladas ao longo do curso e, especialmente, durante este ano, assim como pelas cr\u00edticas, corre\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es relevantes feitas durante a elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio.\n\u00c0 Professora Doutora C\u00e2ndida Ferreira, minha coorientadora, pelo acompanhamento, disponibilidade e generosidade que em muito contribuiu para a elabora\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio de est\u00e1gio. Sem as suas palavras de motiva\u00e7\u00e3o, tudo seria mais complicado.\n\u00c0 Professora Doutora Isilda Rodrigues, pelas suas palavras assertivas, amabilidade e disponibilidade, que em muito me motivaram a concluir esta fase do meu percurso acad\u00e9mico.\nA todos os docentes da UTAD que participaram na minha forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e em especial \u00e0 Vice-Diretora do curso de Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio, Professora Doutora Ros\u00e1rio Anjos que com as suas palavras de incentivo, simpatia e disponibilidade sempre tornaram o \u201cimposs\u00edvel\u201d em poss\u00edvel.\nA todos os amigos que fui fazendo, ao longo destes anos acad\u00e9micos, e que ficaram a ser os meus melhores amigos para toda a vida. Entre eles, saliento Hugo Santos, Cristiana Madureira, Francisco Silva, Joana Lopes, Ricardo Nascimento, Andreia Mieiro, Marisa Fernandes, M\u00e1rcia Canado, Nuno Guerra e Orlando Monteiro.\nEm especial, aos meus pais, pois foram sempre os pilares da minha vida.\nA todos voc\u00eas, o meu... MUITO OBRIGADO!\nRESUMO\nA investiga\u00e7\u00e3o em metodologias de ensino, que t\u00eam como finalidades desenvolver e praticar pedagogias mais atrativas, com vantagens ao n\u00edvel do rendimento escolar dos alunos e que se posicionem como uma alternativa ao ensino tradicional, tem j\u00e1 uma longa hist\u00f3ria e n\u00e3o se avizinha um projeto conclu\u00eddo. Assim, e em tempos onde as novidades tecnol\u00f3gicas s\u00e3o quase di\u00e1rias, cabe aos professores a introdu\u00e7\u00e3o destes elementos nas suas salas de aula, como fatores adicionais de motiva\u00e7\u00e3o, criatividade e explora\u00e7\u00e3o e que no seu conjunto se apresentam como um catalisador positivo em processos de ensino-aprendizagem.\nNeste contexto, surge este trabalho realizado no \u00e2mbito do est\u00e1gio pedag\u00f3gico decorrido na Escola S/3 de S\u00e3o Pedro em Vila Real, ao n\u00edvel dos 8\u00b0 e 10\u00b0 anos de escolaridade e que visa a obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio.\nCom este trabalho pretendemos fundamentar bibliograficamente a import\u00e2ncia do uso de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TIC) no ensino das Ci\u00eancias Naturais e a sua aplica\u00e7\u00e3o em contexto de sala de aula. \u00c9 tamb\u00e9m realizada uma revis\u00e3o da literatura onde se pretende aprofundar os conhecimentos sobre as unidades did\u00e1ticas lecionadas, nomeadamente \u201cCiclo de Mat\u00e9ria\u201d, \u201cFluxo de Energia\u201d, \u201cRecursos H\u00eddricos\u201d e \u201cRecursos Energ\u00e9ticos\u201d.\nPretende-se igualmente uma contextualiza\u00e7\u00e3o dos modelos, estrat\u00e9gias, m\u00e9todos e recursos de ensino utilizados no decorrer do est\u00e1gio pedag\u00f3gico supervisionado e nos quais se integrou a aplica\u00e7\u00e3o das TIC. Apresentam-se as planifica\u00e7\u00f5es das unidades de ensino, de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es curriculares nacionais do ensino das Ci\u00eancias Naturais e uma reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre a pr\u00f3pria pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.\n\u00c9 ainda efetuado um estudo, de natureza quantitativa, ao n\u00edvel do 3\u00b0 ciclo do Ensino B\u00e1sico, que permitiu verificar a influ\u00eancia positiva do uso das TIC, em contexto de sala de aula, promovendo o incremento de aprendizagens significativas.\nEste trabalho pode ainda ser \u00fatil para outros professores que pretendam realizar investiga\u00e7\u00f5es nesta tem\u00e1tica, e/ou utilizar metodologias de ensino manifestamente impulsionadoras do sucesso acad\u00e9mico dos seus alunos.\nABSTRACT\nResearch in teaching methodologies, which have the purpose to develop and practice more attractive pedagogies, with advantages in terms of school performance of the students and to position themselves as an alternative to traditional teaching, has a long history and is not foresee a finished project.\nIn times where the technological innovations happens almost daily, it is up to the teachers to introduce these elements in their classrooms, as additional factors of motivation, creativity and exploration which together appear as a positive catalyst in teaching-learning processes.\nIn this context, appears this work produced in the sphere of the teacher training elapsed in Secondary School S/3 S\u00e3o Pedro in Vila Real, to the level of key stage 3 and 4 and which aims to obtain a master's degree in \u201cTeaching of Biology and Geology in 3rd Cycle of Basic Education and Secondary Education\u201d.\nThis thesis intends to base bibliographically the importance of using the information and communication technologies (ICT) in the teaching of natural sciences and their application in the classroom context. It is also created a literature review that aims to increase knowledge of the trained teaching units, including \u201cCycle of Matter\u201d, \u201cEnergy Flow\u201d, \u201cWater Resources\u201d and \u201cEnergy Resources\u201d.\nIt is also intended to do a contextualization models, strategies, methods and resources used during the supervised teaching practice and, in which, was integrated the use of ICT. The lesson plans of the educational units are presented in accordance with national curriculum guidelines of the teaching of Natural Sciences and a critical reflection on the own teaching practice.\nIt was also conducted a quantitative study, in the 3rd Cycle of Basic Education level , which has demonstrated the positive influence of ICT in classroom context, promoting the increase of meaningful learning level.\nThis thesis can still be useful for other teachers who wish to do research on this subject and/or use teaching methodologies to clearly stimulate their students academic success.\n\u00cdNDICE GERAL\nP\u00e1g.\nDedicat\u00f3ria .................................................................III\nAgradecimentos ...............................................................IV\nResumo........................................................................V\nAbstract.....................................................................VI\n\u00cdndice Geral ...............................................................VII\n\u00cdndice de Figuras ..........................................................XII\n\u00cdndice de Tabelas .........................................................XIII\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos..........................................................XIV\nAbreviaturas ................................................................XV\nCAPITULO I - CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O E APRESENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO\n1.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o ............................................................. 1\n1.2.\tContextualiza\u00e7\u00e3o do\testudo ..............................................3\n1.3.\tIdentifica\u00e7\u00e3o do Problema ...............................................5\n1.4.\tObjetivos do Estudo......................................................5\n1.5.\tLimita\u00e7\u00e3o do Estudo .....................................................6\n1.6.\tOrganiza\u00e7\u00e3o do Estudo ...................................................7\nCAPITULO II - REVIS\u00c3O DA LITERATURA\nPARTE I\n2.1.\tEnsino das Ci\u00eancias .....................................................9\n2.2.\tPerspetiva Construtivista no Ensino das Ci\u00eancias Naturais...............12\n2.3.\tObjetivos Gerais da Disciplina de Ci\u00eancias Naturais no Curr\u00edculo Nacional do Ensino\nB\u00e1sico.................................................................................15\n2.4.\tUtiliza\u00e7\u00e3o das TIC em contexto escolar - Uma (re)vis\u00e3o hist\u00f3rica..................17\n2.5.\tUtiliza\u00e7\u00e3o das TIC em Educa\u00e7\u00e3o....................................................19\n2.5.1.\tIntegra\u00e7\u00e3o das TIC em Educa\u00e7\u00e3o ..........................................25\n2.6 Import\u00e2ncia das TIC no processo de Ensino-Aprendizagem de Ci\u00eancias Naturais.......26\nPARTE II\n2.7.\tEcologia dos Ecossistemas ........................................................31\n2.7.1.\tCiclo de Mat\u00e9ria.........................................................32\n2.7.1.1.\tCiclo da \u00c1gua...................................................32\n2.7.2.2.\tCiclo do Carbono ...............................................33\n2.8.\tFluxo de Energia .................................................................35\n2.9.\tPir\u00e2mides Ecol\u00f3gicas..............................................................37\n2.10.\tRecursos H\u00eddricos ...............................................................40\n2.10.1.\tImport\u00e2ncia da \u00e1gua para os seres vivos.................................41\n2.10.2.\tTipos de \u00e1guas..........................................................42\n2.10.3.\tA utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua....................................................43\n2.10.4.\tProte\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos ...........................45\n2.11.\tRecursos Energ\u00e9ticos ............................................................47\n2.11.1.\tRecursos energ\u00e9ticos n\u00e3o renov\u00e1veis.....................................48\n2.11.1.1.\tCarv\u00e3o ........................................................48\n2.11.1.2.\tPetr\u00f3leo e G\u00e1s Natural.........................................49\n2.11.1.3.\tEnergia Nuclear................................................50\n2.11.2.\tRecursos Energ\u00e9ticos Renov\u00e1veis.........................................51\n2.11.2.1.\tEnergia hidroel\u00e9trica .........................................52\n2.11.2.2.\tEnergia\tsolar.........................................53\n2.11.2.3.\tEnergia\te\u00f3lica........................................53\n2.11.2.4.\tEnergia\tgeot\u00e9rmica....................................54\n2.11.2.5.\tEnergia\tda bioenergia.................................54\n2.11.2.6.\tEnergia\tdos mares ....................................55\n2.11.2.7.\tEnergia\tdo hidrog\u00e9nio ................................56\nCAPITULO III - A PR\u00c1TICA PEDAG\u00d3GICA PLANIFICADA E DESENVOLVIDA\nNO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO\n3.1.\tA Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica Planificada e Desenvolvida no Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico...57\n3.1.1.\tA Planifica\u00e7\u00e3o das Atividades e a Sua Execu\u00e7\u00e3o.................58\n3.1.2.\tReflex\u00e3o da Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica.................................63\nCAPITULO IV - AS TIC NO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS NATURAIS NO 8\u00b0 ANO -\nAN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS\n4.1.\tResultados da Aplica\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9-Teste Sobre a Tem\u00e1tica \u201cCiclo de Mat\u00e9ria e Fluxo de\nEnergia\u201d ....................................................................65\n4.1.1.\tResultados do Pr\u00e9-Teste na Turma 8\u00b0D (Turma de Teste) ..........66\n4.1.2.\tResultados do Pr\u00e9-Teste na Turma 8\u00b0E (Turma de Controlo) .......67\n4.2.\tResultados da Aplica\u00e7\u00e3o do P\u00f3s-Teste Sobre a Tem\u00e1tica \u201cCiclo de Mat\u00e9ria e Fluxo de\nEnergia\u201d ....................................................................69\n4.2.1.\tResultados do P\u00f3s-Teste na Turma 8\u00b0D (Turma de Teste)...........69\n4.2.2.\tResultados do P\u00f3s-Teste na Turma 8\u00b0E (Turma de Controlo)........71\n4.3.\tCompara\u00e7\u00e3o dos Resultados Globais da Aplica\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9-Teste e do P\u00f3s-Teste nas\nTurmas 8\u00b0D e 8\u00b0E Sobre a Tem\u00e1tica \u201cCiclo de Mat\u00e9ria e Fluxo de Energia\u201d .....72\n4.4.\tResultados da Aplica\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9-Teste Sobre a Tem\u00e1tica \u201cRecursos H\u00eddricos e Recursos\nEnerg\u00e9ticos\u201d ................................................................73\n4.4.1.\tResultados do Pr\u00e9-Teste na Turma 8\u00b0E (Turma de Teste)..........74\n4.4.2.\tResultados do Pr\u00e9-Teste na Turma 8\u00b0D (Turma de Controlo).......75\n4.5.\tResultados da Aplica\u00e7\u00e3o do P\u00f3s-Teste Sobre a Tem\u00e1tica \u201cRecursos H\u00eddricos e Recursos\nEnerg\u00e9ticos\u201d ................................................................76\n4.5.1.\tResultados do P\u00f3s-Teste na Turma 8\u00b0E (Turma de Teste) .........77\n4.5.2.\tResultados do P\u00f3s-Teste na Turma 8\u00b0D (Turma de Controlo) ......78\n4.6.\tCompara\u00e7\u00e3o dos Resultados Globais da Aplica\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9-Teste e do P\u00f3s-Teste nas\nTurmas 8\u00b0D e 8\u00b0E Sobre a Tem\u00e1tica \u201cRecursos H\u00eddricos E Recursos Energ\u00e9ticos\u201d.80\nCAPITULO V - CONCLUS\u00d5ES\n5.1.\tConclus\u00f5es do Estudo ...................................................82\n5.2.\tSugest\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es para Futuras Investiga\u00e7\u00f5es ...................84\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nBibliografia ................................................................85\nWebgrafia....................................................................91\nLegisla\u00e7\u00e3o ..................................................................94\nFonte das Imagens ...........................................................94\nANEXOS\nAnexo I: Pr\u00e9-Teste da Turma 8\u00b0D (dezembro de 2012) - Tem\u00e1tica: \u201cCiclo de Mat\u00e9ria e Fluxo de Energia\u201d ................................................................ 95\nAnexo II: Pr\u00e9-Teste da Turma 8\u00b0E (dezembro de 2012) - Tem\u00e1tica: \u201cCiclo de Mat\u00e9ria e\nFluxo de Energia\u201d .......................................................... 98\nAnexo III: P\u00f3s-Teste da Turma 8\u00b0D (dezembro de 2012) - Tem\u00e1tica: \u201cCiclo de Mat\u00e9ria e\nFluxo de Energia\u201d ......................................................... 101\nAnexo IV: P\u00f3s-Teste da Turma 8\u00b0E (dezembro de 2012) - Tem\u00e1tica: \u201cCiclo de Mat\u00e9ria e\nFluxo de Energia\u201d ......................................................... 104\nAnexo V: Pr\u00e9-Teste da Turma 8\u00b0E (maio de 2012) - Tem\u00e1tica: \u201cRecursos H\u00eddricos e\nRecursos Energ\u00e9ticos\u201d ...............................................................107\nAnexo VI: Pr\u00e9-Teste da Turma 8\u00b0D (maio de 2012) - Tem\u00e1tica: \u201cRecursos H\u00eddricos e\nRecursos Energ\u00e9ticos\u201d ...............................................................110\nAnexo VII: P\u00f3s-Teste da Turma 8\u00b0E (maio de 2012) - Tem\u00e1tica: \u201cRecursos H\u00eddricos e\nRecursos Energ\u00e9ticos\u201d ...............................................................113\nAnexo VIII: P\u00f3s-Teste da Turma 8\u00b0D (maio de 2012) - Tem\u00e1tica: \u201cRecursos H\u00eddricos e\nRecursos Energ\u00e9ticos\u201d ...............................................................116\nAnexo IX: Atividade Laboratorial - Relat\u00f3rio em \u201cV\u201d de Gowin (Turma 10\u00b0B) - Tem\u00e1tica:\n\u201cPolui\u00e7\u00e3o na Biodiversidade \u201d .......................................................119\nAnexo X: Atividade Laboratorial - Relat\u00f3rio em \u201cV\u201d de Gowin (Turma 10\u00b0B) - Tem\u00e1tica:\n\u201cTransporte atrav\u00e9s da membrana celular\u201d.............................................121\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\nFigura 1: Escola Secund\u00e1ria 3 de S\u00e3o Pedro (Vila Real) [1] ...........................4\nFigura 2: Esquema representativo da organiza\u00e7\u00e3o dos quatro temas das orienta\u00e7\u00f5es curriculares do 3\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico (in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001a) [2] ... 16\nFigura 3: A ci\u00eancia nos media e na escola como um \u201csistema de filtra\u00e7\u00e3o\u201d (adaptado de\nWellington, 2000: 252) ............................................................. 28\nFigura 4: Um aula com proje\u00e7\u00e3o 3D (adaptado de JTM Concepts, 2011: 15) ..............29\nFigura 5: Esquema simplificado dos ciclos de mat\u00e9ria (tra\u00e7os ponteados) e fluxos de energia (tra\u00e7os plenos) nas cadeias alimentares (adaptado de L\u00e9v\u00eaque, 2002: 311) ........... 31\nFigura 6: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do ciclo Hidrol\u00f3gico (adaptado de Carapeto, 1994:\n102)\t...............................................................................33\nFigura 7: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do ciclo do Carbono (adaptado de Carapeto, 1994:\n103)\t............................................................................... 34\nFigura 8: Cadeia alimentar: as setas indicam como a energia qu\u00edmica contida nos alimentos passa atrav\u00e9s dos diferentes n\u00edveis tr\u00f3ficos (in Carapeto, 1994: 81) ............... 36\nFigura 9: Pir\u00e2mides Ecol\u00f3gicas (in Carapeto, 1994: 90).............................. 37\nFigura 10: Pir\u00e2mide de biomassa do Canal da Mancha (adaptado de Odum, 1971: 122) .... 38\nFigura 11: Compara\u00e7\u00e3o de pir\u00e2mides de biomassa do lago Maggiore (It\u00e1lia), em diferentes estac\u00f5es do ano (adaptado de Odum, 1971: 122)....................................... 38\nFigura 12: Distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelos diferentes reservat\u00f3rios no planeta Terra (in Alenco\u00e3o\ne Ferreira, 2008).................................................................... 40\nFigura 13: Ciclo global de \u00e1gua na Terra (in Machado, 1994).......................... 43\nFigura 14: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de rega por gotejamento (in Antunes et al , 2010) .. 44\nFigura 15: Carta Europeia da \u00c1gua (in Antunes et al , 2010) ........................45\nFigura 16: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de uma armadilha de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural (adaptado\nde Selley, 1998: 308) ............................................................. 50\n\u00cdNDICE DE TABELAS\nTabela 1: Principais projetos e programas de iniciativa educativa tecnol\u00f3gica em Portugal\n(1985-2013) (adaptado de Pereira, 2011: 160) ........................................ 19\nTabela 2: Tecnologia das fontes de energia renov\u00e1veis e respetivos usos (adaptado de Castro,\n2011: 8) .............................................................................52\nTabela 3: Ocorr\u00eancia de respostas erradas \u00e0s quest\u00f5es do pr\u00e9-teste relativo \u00e0s unidades\ndid\u00e1ticas \u201cCiclo da Mat\u00e9ria\u201d e \u201cFluxo de Energia\u201d (turma de teste, 8\u00b0D)...............67\nTabela 4: Ocorr\u00eancia de respostas erradas \u00e0s quest\u00f5es do pr\u00e9-teste relativo \u00e0s unidades\ndid\u00e1ticas \u201cCiclo da Mat\u00e9ria\u201d e \u201cFluxo de Energia\u201d (turma de controlo, 8\u00b0E) ...........68\nTabela 5: Ocorr\u00eancia de respostas erradas \u00e0s quest\u00f5es do p\u00f3s-teste relativo \u00e0s unidades\ndid\u00e1ticas \u201cCiclo da Mat\u00e9ria\u201d e \u201cFluxo de Energia\u201d (turma de teste, 8\u00b0D)...............70\nTabela 6: Ocorr\u00eancia de respostas erradas \u00e0s quest\u00f5es do p\u00f3s-teste relativo \u00e0s unidades\ndid\u00e1ticas \u201cCiclo da Mat\u00e9ria\u201d e \u201cFluxo de Energia\u201d (turma de controlo, 8\u00b0E) ...........71\nTabela 7: Ocorr\u00eancia de respostas erradas \u00e0s quest\u00f5es do pr\u00e9-teste relativo \u00e0s unidades\ndid\u00e1ticas \u201cRecursos H\u00eddricos\u201d e \u201cRecursos Energ\u00e9ticos\u201d (turma de teste, 8\u00b0E)..........74\nTabela 8: Ocorr\u00eancia de respostas erradas \u00e0s quest\u00f5es do pr\u00e9-teste relativo \u00e0s unidades\ndid\u00e1ticas \u201cRecursos H\u00eddricos\u201d e \u201cRecursos Energ\u00e9ticos\u201d (turma de controlo, 8\u00b0D) ......76\nTabela 9: Ocorr\u00eancia de respostas erradas \u00e0s quest\u00f5es do p\u00f3s-teste relativo \u00e0s unidades\ndid\u00e1ticas \u201cRecursos H\u00eddricos\u201d e \u201cRecursos Energ\u00e9ticos\u201d (turma de teste, 8\u00b0E)..........78\nTabela 10: Ocorr\u00eancia de respostas erradas \u00e0s quest\u00f5es do p\u00f3s-teste relativo \u00e0s unidades\ncurriculares \u201cRecursos H\u00eddricos\u201d e \u201cRecursos Energ\u00e9ticos\u201d (turma de controlo, 8\u00b0D)....79\n\u00cdNDICE DE GR\u00c1FICOS\nGr\u00e1fico 1: Compara\u00e7\u00e3o da percentagem de respostas erradas obtidas pela aplica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-teste e do p\u00f3s-teste, nas turmas 8\u00b0D e 8\u00b0E, sobre a tem\u00e1tica \u201cCiclo de Mat\u00e9ria e Fluxo de Energia\u201d .........................................................................73\nGr\u00e1fico 2: Compara\u00e7\u00e3o da percentagem de respostas erradas obtidas pela aplica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-teste e do p\u00f3s-teste, nas turmas 8\u00b0E e 8\u00b0D, sobre a tem\u00e1tica \u201cRecursos H\u00eddricos e Recursos Energ\u00e9ticos\u201d .....................................................................80\nABREVIATURAS\nCA - Conce\u00e7\u00f5es Alternativas\nCD-ROM - Compact Disc Read-Only Memory\nCRSE - Comiss\u00e3o de Reforma do Sistema Educativo\nGEE - Gases com efeito de estufa\nMINERVA - Meios Inform\u00e1ticos No Ensino: Racionaliza\u00e7\u00e3o, Valoriza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o\nNEE - Necessidades educativas especiais\nNT - Novas Tecnologias\nNTAE - Novas Tecnologias Aplicadas \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o\nNTC - Novas Tecnologias da Comunica\u00e7\u00e3o\nNTI - Novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o\nNTIC - Novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o\nOCDE - Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico\nTIC - Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o\nUE - Uni\u00e3o Europeia\nUNESCO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura\nCAP\u00cdTULO I\nCONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O E APRESENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO\n1.1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nVivemos numa sociedade moldada pelos constantes avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos que transformam inevitavelmente, a pouco e pouco, a forma como pensamos e agimos em contexto social, pessoal e profissional. Tamb\u00e9m a maioria das crian\u00e7as em idade escolar tem acesso facilitado a computadores, smartphones, dispositivos tablet, internet, televis\u00e3o com centenas de canais, redes sociais, sites de partilha de v\u00eddeos e conte\u00fados e uma enorme pan\u00f3plia de meios que as \u201cbombardeiam\u201d com enormes quantidades de informa\u00e7\u00e3o. Assim, e como o \u201cmundo muda\u201d, cada vez mais depressa, a \u201cescola n\u00e3o pode deixar de se adaptar ao novo meio que a rodeia, para responder \u00e0s solicitudes conjuntas da sociedade e das correntes pedag\u00f3gicas e reformistas'\u2019\u201d (Lajus e Magnier, 1999: 13).\nA escola das elites do passado transformou-se num instrumento de ensino de massas no presente. Nem a escola nem o ensino das ci\u00eancias podem ficar alheios a esta nova realidade e devem, acima de tudo, promover, tal como acontecia no passado, a forma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos cientificamente literados. Contudo, e para que isto aconte\u00e7a, n\u00e3o se pretende um esfor\u00e7o adicional na educa\u00e7\u00e3o, que proporcione mais horas de aulas e/ou mais conte\u00fados cient\u00edficos. Pretende-se sim, uma altera\u00e7\u00e3o mais profunda na forma como os conte\u00fados s\u00e3o ensinados, de forma que os alunos se tornem cidad\u00e3os aut\u00f3nomos capazes de compreender o mundo natural que os rodeia, bem como a sociedade, permitindo-lhe enfrentar as mudan\u00e7as e as exig\u00eancias que a caraterizam (Gil-P\u00e9rez, 1998: n.p.). O mesmo autor defende que se pretende \u201cuma nova forma de ensinar que rompa, em particular, com a vis\u00e3o de uma ci\u00eancia descontextualizada, e alienada dos condicionamentos e interesses sociais\u201d.\nCom o passar dos tempos, a escola muda e evolui, com ou sem tecnologias. Surge a necessidade de praticar pedagogias mais atrativas, abertas para o mundo e de colocar o ensino a \u201cfalar a mesma l\u00edngua\u201d que o grande p\u00fablico estudantil. Nesta evolu\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas letivas reside o principal desafio das tecnologias educativas (Lajus e Magnier, 1999: 19).\nA busca de f\u00f3rmulas m\u00e1gicas de ensino, baseadas em novas tecnologias, tem uma longa tradi\u00e7\u00e3o e j\u00e1 em 1969 foi duramente criticada por Piaget. Este debateu-se com os meios audiovisuais (telescola) referindo que estas \u201cm\u00e1quinas de ensinar\u201d faziam corretamente um \u201censino programado\u201d, pois repetiam fielmente os conte\u00fados de forma mec\u00e2nica, tal como era idealizado na ess\u00eancia do ensino tradicional, mas n\u00e3o permitiam nenhuma intera\u00e7\u00e3o tutor-tutorado (Gil-P\u00e9rez, 1998).\nAs tecnologias correspondem a uma oportunidade, entre outras, de animar o debate\nsobre educa\u00e7\u00e3o e ajudar a reformar praticas letivas mais adequadas e eficazes, sem nunca pretender a substitui\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios pedagogos (Lajus e Magnier, 1999: 18).\nO uso das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \u00e9, assim, uma mais valia para os professores planificarem e dinamizarem as aulas. Ponte e Serrazina (1998: 10) defendem que as \u201cTIC proporcionam uma nova rela\u00e7\u00e3o com o saber e um novo tipo de intera\u00e7\u00e3o do professor com os alunos1\u201d.\nAtualmente, considera-se que as Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) \u201cconstituem uma linguagem e um instrumento de trabalho essencial do mundo de hoje, raz\u00e3o pela qual desempenham um papel cada vez mais importante na educa\u00e7\u00e3o\u201d\u201d (Ponte et al., 2002:1). Gil-P\u00e9rez (1998: n.p.) salienta tamb\u00e9m a enorme import\u00e2ncia de uma evolu\u00e7\u00e3o no sistema educacional e muito particularmente, na educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, que deve ser considerada um cap\u00edtulo priorit\u00e1rio para o desenvolvimento de um pa\u00eds. Assim, as novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares, de diversos pa\u00edses da europa, contemplam a incorpora\u00e7\u00e3o das \u201cnovas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o como conte\u00fado curricular e tamb\u00e9m como meio did\u00e1tico\u201d\u201d.\nDe igual modo, Ponte e Serrazina (1998: 7) defendem que \u201cj\u00e1 n\u00e3o existem d\u00favidas de que as TIC s\u00e3o um instrumento chave no processo de ensino-aprendizagem, factor de motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, catalisador positivo na mudan\u00e7a das metodologias de aprendizagem, melhorando a explora\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados curriculares e introduzindo o factor de criatividade neste processo\u201d.\nAplica\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas de processamento de texto, sistemas de gest\u00e3o de bases de dados, programas de tratamento de imagem, folhas de c\u00e1lculo, programas de estat\u00edstica, programas de apresenta\u00e7\u00e3o (como por exemplo o PowerPoint), correio eletr\u00f3nico, bem como software educativo orientado para a aprendizagem de disciplinas espec\u00edficas, constituem hoje em dia ferramentas de enorme import\u00e2ncia para que a escola seja o meio mais integrador poss\u00edvel. Se queremos que a escola v\u00e1 de encontro \u00e0s motiva\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas dos alunos \u00e9 impens\u00e1vel deixar de considerar a Internet, tanto na vertente de consulta como na vertente de produ\u00e7\u00e3o, uma ferramenta que, enquanto professores, n\u00e3o podemos deixar de \u201caproveitar\u201d de forma a tornar o ensino para as nossas crian\u00e7as o mais eficaz poss\u00edvel. No quadro de formas de ensino mais inovadoras, esse papel do professor ser\u00e1, cada vez mais marcado pela preocupa\u00e7\u00e3o em criar \u201csitua\u00e7\u00f5es de aprendizagem estimulantes, desafiando os alunos a pensar e apoiando-os no seu trabalho, favorecendo a diverg\u00eancia e a diversifica\u00e7\u00e3o dos percursos de aprendizagem\u201d\u201d (Ponte et al., 2002: 3).\nDiversos estudos recentes sobre a forma\u00e7\u00e3o de professores em TIC, quer no nosso pa\u00eds quer em diversos pa\u00edses europeus, evidenciam que as compet\u00eancias e conhecimentos\nadquiridos pelos futuros professores, n\u00e3o s\u00e3o elevadas em nenhum dom\u00ednio, e s\u00e3o manifestamente insuficientes no que diz respeito, por exemplo, aos programas de estat\u00edstica, bases de dados, navega\u00e7\u00e3o na Internet e utiliza\u00e7\u00e3o do correio eletr\u00f3nico. Os mesmos estudos revelam tamb\u00e9m que os professores com mais anos de \u201cescola\u201d mostram um certo grau de ansiedade em rela\u00e7\u00e3o aos computadores, enquanto que professores estagi\u00e1rios s\u00e3o mais desembara\u00e7ados que os orientadores no que se refere ao uso das novas tecnologias (Ponte et al, 2002: 2).\nNeste relat\u00f3rio de est\u00e1gio \u00e9 dado especial relevo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias, em contexto de sala de aula, bem como a sua import\u00e2ncia nas aprendizagens realizadas pelos alunos. Por\u00e9m, n\u00e3o se pretende salientar a import\u00e2ncia dos computadores como impulsionadores do papel \u201creformador\u201d da pol\u00edtica educativa. \u00c9, tamb\u00e9m, apresentado um estudo efetuado durante um ano letivo (2012-2013), que decorreu no \u00e2mbito do est\u00e1gio pedag\u00f3gico efetuado numa escola. Este permitiu recolher dados e realizar uma reflex\u00e3o referente \u00e0s metodologias, estrat\u00e9gias e atividades realizadas em sala de aula durante esse mesmo ano.\n1.2.\tCONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO\nO presente trabalho \u00e9 referente ao est\u00e1gio supervisionado, que ocorreu na Escola S/3 S\u00e3o Pedro, em Vila Real, durante o ano letivo de 2012/2013. A hist\u00f3ria desta institui\u00e7\u00e3o escolar, come\u00e7a no ano de 1888 com a cria\u00e7\u00e3o da Escola de Desenho Industrial de Vila Real por despacho ministerial. Vila Real n\u00e3o se inclu\u00eda no grupo de grandes centros urbanos, de forma que o n\u00famero de alunos inscritos, onde inclusive j\u00e1 existia um estabelecimento de ensino (o Liceu), viveu grandes per\u00edodos de angustia (Aires, 1995: 13).\nApesar dessa fase menos boa, na d\u00e9cada de vinte, o com\u00e9rcio e a ind\u00fastria come\u00e7aram a perceber os benef\u00edcios da institui\u00e7\u00e3o escolar e criaram parcerias. A partir da\u00ed o numero de alunos foi, gradualmente, crescendo e com isso acarretou dificuldades a n\u00edvel de instala\u00e7\u00f5es que fizessem face \u00e0 dimens\u00e3o crescente da comunidade escolar. Isso levou a que, durante a sua hist\u00f3ria, ocorressem mudan\u00e7as de instala\u00e7\u00f5es, at\u00e9 ao local atual. Esta institui\u00e7\u00e3o sempre valorizou a cultura e o desporto que lhe deram a oportunidade de a projetarem a n\u00edvel regional.\nA presente designa\u00e7\u00e3o de Escola Secund\u00e1ria de S\u00e3o Pedro (figura 1) ocorreu em 1978,\npor decis\u00e3o pol\u00edtica que ordenou que todas as escolas p\u00fablicas portuguesas passariam a designar-se de Escolas Secund\u00e1rias.\nCom a cria\u00e7\u00e3o da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro e com as licenciaturas em ensino, a escola abriu as portas aos est\u00e1gios integrados, nomeadamente em Biologia e Geologia.\nAssim, a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, objeto deste relat\u00f3rio, foi realizada em tr\u00eas turmas, sendo duas de 8\u00b0 ano (Ensino B\u00e1sico) e uma de 10\u00b0 ano (Ensino Secund\u00e1rio).\nA n\u00edvel de 8\u00b0 ano, a turma 8\u00b0D era constitu\u00edda por um total de 22 alunos, dos quais 15 eram rapazes e 7 eram raparigas, com uma m\u00e9dia de idades de 12,86 anos. No geral apresentava um desempenho escolar bastante satisfat\u00f3rio, com apenas 3 alunos a sofrerem reten\u00e7\u00f5es em anos anteriores.\nA turma designada por 8\u00b0E era constitu\u00edda por 23 alunos, sendo 11 rapazes e 12 raparigas. Esta turma salientou-se por ser bastante heterog\u00e9nea, sendo que em termos de aproveitamento, existiam alunos com excelente desempenho escolar contrastando com outros bastante fracos. Nesta turma a m\u00e9dia de idades \u00e9 de 13,00 anos e com 2 alunos que sofreram reten\u00e7\u00f5es em anos anteriores.\nAo n\u00edvel de contexto s\u00f3cio cultural, os alunos das duas turmas frequentaram no ano anterior a mesma escola e 30% dos pais apresentavam uma escolaridade ao n\u00edvel\nFigura 1: Escola Secund\u00e1ria 3 de S\u00e3o Pedro (Vila Real) l1! universit\u00e1rio.\nA turma de ensino secund\u00e1rio, designada por 10\u00b0B, era constitu\u00edda por 27 alunos, sendo que 17 eram raparigas e 10 eram rapazes. Com uma m\u00e9dia de idades \u00e9 15,30 anos e tamb\u00e9m nesta turma cerca de 35% dos pais apresentava escolaridade ao n\u00edvel universit\u00e1rio.\nAs tr\u00eas turmas n\u00e3o apresentam casos de mau comportamento e apenas um aluno da turma 10\u00b0B estava sinalizado como sendo aluno com necessidades educativas especiais (NEE), nomeadamente com dislexia. A grande maioria dos alunos, era oriunda da parte mais urbana da cidade de Vila Real, fator que poderia acarretar um maior n\u00famero de flagelos sociais, mas esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se verificou.\nAo longo da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica foram lecionados diversos temas do curr\u00edculo nacional, quer referentes ao ensino B\u00e1sico, quer referentes ao ensino Secund\u00e1rio. Destaca-se que foram lecionados, no \u00e2mbito da pratica pedag\u00f3gica, conte\u00fados relacionados com a Biologia e outros relacionados com a Geologia. No 8\u00b0 Ano foram lecionados os temas \u201cFluxo de Energia\u201d, \u201cCiclo de Mat\u00e9ria\u201d, \u201cRecursos H\u00eddricos\u201d e \u201cRecursos Energ\u00e9ticos\u201d. No 10\u00b0 Ano as tem\u00e1ticas lecionadas foram \u201cA Face da Terra: Continentes e Fundos Oce\u00e2nicos\u201d, \u201cInterven\u00e7\u00f5es do Homem nos Subsistemas Terrestres: Impactes na Geosfera e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d, \u201cM\u00e9todos de Estudo para o Interior da Geosfera\u201d, \u201cObten\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria pelos Seres Heterotr\u00f3ficos: Unicelularidade vs. Pluricelularidade - Ingest\u00e3o, Digest\u00e3o e Absor\u00e7\u00e3o\u201d.\n1.3.\tIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA\nEste Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio baseia-se, fundamentalmente, em duas partes complementares, nas quais se alicer\u00e7ou a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Deste modo, e considerando uma abordagem construtivista, cabe-nos perguntar:\n1)\tQue estrat\u00e9gias, m\u00e9todos e recursos de ensino-aprendizagem podemos aplicar, para a promo\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias no ensino das ci\u00eancias, segundo as orienta\u00e7\u00f5es curriculares e program\u00e1ticas do Ensino B\u00e1sico e do Ensino Secund\u00e1rio?\n2)\tQual a import\u00e2ncia do uso de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o em contexto de sala de aula e qual a sua efic\u00e1cia pedag\u00f3gica no processo de ensino-aprendizagem dos alunos?\n1.4.\tOBJETIVOS DO ESTUDO\nO presente estudo desenvolveu-se em fun\u00e7\u00e3o dos seguintes objetivos:\n\u25a0\tFundamentar bibliograficamente a import\u00e2ncia do uso de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o no ensino das Ci\u00eancias Naturais;\n\u25a0\tInferir sobre a import\u00e2ncia do uso de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o no ensino das Ci\u00eancias Naturais;\n\u25a0\tAprofundar conhecimentos sobre as unidades did\u00e1ticas lecionadas, nomeadamente\n\u201cCiclo da Mat\u00e9ria\u201d, \u201cFluxo de Energia\u201d, \u201cRecursos H\u00eddricos\u201d e \u201cRecursos Energ\u00e9ticos\u201d;\n\u25a0\tFundamentar teoricamente os modelos, estrat\u00e9gias, m\u00e9todos e recursos de ensino, utilizados no decorrer do est\u00e1gio pedag\u00f3gico;\n\u25a0\tPlanificar unidades de ensino de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es para o ensino das Ci\u00eancias Naturais;\n\u25a0\tRefletir sobre a influ\u00eancia dos m\u00e9todos de ensino-aprendizagem utilizados na pr\u00e1tica letiva.\n1.5.\tLIMITA\u00c7\u00d5ES DO ESTUDO\nUma das limita\u00e7\u00f5es \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho prendeu-se com o facto de, apesar do uso massificado de uma extensa variedade de conte\u00fados multim\u00e9dia em sala de aula, ser ainda uma tem\u00e1tica relativamente recente e n\u00e3o existir muita bibliografia associada.\nOutra limita\u00e7\u00e3o decorreu do curto per\u00edodo de tempo para a elabora\u00e7\u00e3o do mesmo, uma vez que segundo os estatutos normativos regulamentares dos Segundos Ciclos de estudos em Ensino, da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, cada professor estagi\u00e1rio tem de lecionar 45 horas letivas durante o ano e repartidas por dois semestres. A restante carga hor\u00e1ria \u00e9 ocupada a assistir as aulas do professor cooperante da escola e dos colegas estagi\u00e1rios. Desta forma existiu pouco tempo de contato pedag\u00f3gico com os alunos, fator que, associado \u00e0 inseguran\u00e7a natural de lecionar pela primeira vez, pode de certa forma comprometer resultados mais reveladores do estudo.\nOutra situa\u00e7\u00e3o limitante para o estudo, ocorreu durante a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e devido quer \u00e0 dimens\u00e3o elevada das turmas, nomeadamente a turma 10\u00b0B, quer ao tamanho reduzido de algumas salas de aula, n\u00e3o havia condi\u00e7\u00f5es muito favor\u00e1veis para a apresenta\u00e7\u00e3o de conte\u00fados multim\u00e9dia, pois a tela de proje\u00e7\u00e3o era inexistente nalgumas salas.\n1.6.\tORGANIZA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO\nA presente disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 organizada em cinco cap\u00edtulos estruturados da seguinte forma:\n\u25a0\tCap\u00edtulo I - Contextualiza\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o do Estudo\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 feita uma curta abordagem ao cen\u00e1rio atual da utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TIC) nas escolas, incidindo na forma como os professores e alunos as encaram, bem como algumas vantagens e desvantagens da utiliza\u00e7\u00e3o das mesmas em contexto de sala de aula no ensino das Ci\u00eancias Naturais (1.1). Para al\u00e9m disso, faz-se a contextualiza\u00e7\u00e3o do estudo elaborado (1.2), identifica-se o problema que se pretende responder no final desta disserta\u00e7\u00e3o (1.3), apresentam-se os objetivos do estudo (1.4), descrevem-se as limita\u00e7\u00f5es e dificuldades inerentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do trabalho (1.5) e a organiza\u00e7\u00e3o do mesmo (1.6).\n\u25a0\tCap\u00edtulo II - Revis\u00e3o da Literatura\nNeste segundo cap\u00edtulo \u00e9 apresentado o suporte te\u00f3rico que serviu de base \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. Encontra-se dividido em duas partes.\nNa parte designada por parte I, faz-se uma pequena introdu\u00e7\u00e3o ao ensino das ci\u00eancias no Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio, uma breve abordagem ao Construtivismo Social, a perspetiva de ensino das ci\u00eancias baseado nas TIC e \u00e0s estrat\u00e9gias, m\u00e9todos e recursos de ensino-aprendizagem aplicados no decorrer do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, bem como uma breve refer\u00eancia sobre e a avalia\u00e7\u00e3o das mesmas aprendizagens.\nNa parte II \u00e9 apresentada uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica dos conte\u00fados curriculares lecionados, que correspondem aos temas \u201cCiclo da Mat\u00e9ria\u201d, \u201cFluxo de Energia\u201d, \u201cRecursos H\u00eddricos\u201d e \u201cRecursos Energ\u00e9ticos\u201d, lecionados no Ensino B\u00e1sico durante a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.\n\u25a0\tCap\u00edtulo III - A Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica Planificada e Desenvolvida no Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico\nNeste terceiro cap\u00edtulo \u00e9 feita uma an\u00e1lise das estrat\u00e9gias, recursos e metodologias\nutilizadas ao longo da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Apresenta-se ainda uma reflex\u00e3o sobre os aspetos positivos e negativos da implementa\u00e7\u00e3o e escolha dessas estrat\u00e9gias.\n\u25a0\tCap\u00edtulo IV - As TIC no Ensino das Ci\u00eancias Naturais no 8\u00b0 Ano - An\u00e1lise e Discuss\u00e3o dos Resultados\nNeste cap\u00edtulo, apresentam-se, analisam-se e discutem-se os resultados obtidos, com os diferentes instrumentos utilizados na recolha de dados, ao longo de toda a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, relativamente \u00e0 import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no ensino-aprendizagem das Ci\u00eancias Naturais.\n\u25a0\tCap\u00edtulo V - Conclus\u00f5es\nNeste \u00faltimo cap\u00edtulo, apresentam-se as conclus\u00f5es do estudo realizado, da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, bem como algumas recomenda\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es para futuros trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o, na tem\u00e1tica aqui abordada.\nPor fim, apresentam-se as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas que fundamentaram o trabalho e os anexos, dos quais fazem parte as planifica\u00e7\u00f5es das unidades de ensino lecionadas, bem como todos os recursos e materiais utilizados durante a pr\u00e1tica letiva.\nCAP\u00cdTULO II\nREVIS\u00c3O DA LITERATURA\nEste cap\u00edtulo encontra-se dividido em duas partes. Na parte I \u00e9 feita a revis\u00e3o da literatura referente ao \u201cEnsino das Ci\u00eancias\u201d (2.1), a \u201cPerspetiva Construtivista no Ensino das Ci\u00eancias Naturais\u201d (2.2), os \u201cObjetivos Gerais da Disciplina de Ci\u00eancias Naturais no Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico\u201d (2.3), a \u201cUtiliza\u00e7\u00e3o das TIC em Contexto Escolar -Uma (re)vis\u00e3o Hist\u00f3rica\u201d (2.4), a \u201cUtiliza\u00e7\u00e3o das TIC em Educa\u00e7\u00e3o\u201d (2.5) e a \u201cImport\u00e2ncia das TIC no Processo de Ensino-Aprendizagem de Ci\u00eancias Naturais\u201d (2.6).\nA parte II corresponde \u00e0 revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica dos conte\u00fados relativos aos temas lecionados no ensino b\u00e1sico: \u201cCiclo de Mat\u00e9ria\u201d (2.7.1), \u201cFluxo de Energia\u201d (2.8), \u201cPir\u00e2mides Ecol\u00f3gicas\u201d (2.9), \u201cRecursos H\u00eddricos\u201d (2.10) e \u201cRecursos Energ\u00e9ticos\u201d (2.11).\nPARTE I\n\"S\u00e3o muitos os que usam a r\u00e9gua, mas poucos os inspirados.\"\nPlat\u00e3o (s.d.)\n2.1.\tO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS\nS\u00e3o muitos os esfor\u00e7os que se realizam a n\u00edvel mundial para melhorar o ensino cient\u00edfico (UNESCO, 1973: 15). Pelo que, segundo Anderson e Mitchener (1993: 7), as reformas das pol\u00edticas educativas que ocorreram nas \u00faltimas d\u00e9cadas t\u00eam dado particular aten\u00e7\u00e3o aos professores e \u00e0 qualidade do seu trabalho. Estas reformas pretendem tamb\u00e9m melhorar a qualidade dos professores que entram no sistema, sendo este um dos seus principais objetivos.\nNo entanto, existe um mal estar geral entre os professores, no que respeita \u00e0 falta de aprendizagem dos alunos, de conceitos e de teorias em Ci\u00eancia e onde os objetivos centrais n\u00e3o s\u00e3o alcan\u00e7ados. Assim, as diferentes reformas do ensino pretendem uma melhoria desta situa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do incremento de estrat\u00e9gias inovadoras que passam pela forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores. Desta forma, a \u201cquest\u00e3o central da inova\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o curricular n\u00e3o \u00e9 tanto a constru\u00e7\u00e3o de novos curr\u00edculos, ainda que relevante, mas sobretudo o que os\nprofessores dele v\u00e3o fazer no quadro das estrat\u00e9gias de ensino que prop\u00f5em\u2019\u201d (Cachapuz, 1997: 145). Praia et al. (2007: 146) afirmam que \u00e9 comum os curr\u00edculos de ci\u00eancias estarem demasiado centrados nos conte\u00fados conceptuais e n\u00e3o nos processuais, tendo como refer\u00eancia a l\u00f3gica interna da pr\u00f3pria ci\u00eancia e, assim, esquecem a forma\u00e7\u00e3o que exige a constru\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.\nGon\u00e7alves (1997: 77) defende tamb\u00e9m que o ensino da ci\u00eancia \u00e9 decisivo para o desenvolvimento sustentado do nosso pa\u00eds. Tarefa inadi\u00e1vel, pois os diferentes indicadores revelam uma diminui\u00e7\u00e3o generalizada do conhecimento cient\u00edfico entre a popula\u00e7\u00e3o estudantil portuguesa, com implica\u00e7\u00f5es graves a n\u00edvel de futuro. Este \u201cfalhan\u00e7o global da escola no ensino das ci\u00eancias n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f3meno recente nem tipicamente portugu\u00eas, tendo j\u00e1 passado do ambiente acad\u00e9mico para o seio dos m\u00e9dia\u201d\u201d (Gon\u00e7alves, 1997: 77). Periodicamente s\u00e3o relatadas situa\u00e7\u00f5es sociais onde \u00e9 not\u00f3ria uma desvaloriza\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico b\u00e1sico, em detrimento de um conhecimento tecnol\u00f3gico financeiramente mais rent\u00e1vel. Todavia, embora se reconhe\u00e7a na tecnologia um car\u00e1cter aut\u00f3nomo, ela \u00e9 essencialmente interdisciplinar, pois para conhecer a fun\u00e7\u00e3o de cada objecto tecnol\u00f3gico \u00e9 necess\u00e1rio compreender os fundamentos cient\u00edficos em que se baseia. Ignorar este facto s\u00f3 vai contribuir para \u201ca mistifica\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria tecnologia e nunca para o aumento da cultura tecnol\u00f3gica da popula\u00e7\u00e3o escolar\u201d (Gon\u00e7alves, 1997: 77).\nA UNESCO (2005: 1) refere que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a exist\u00eancia de desenvolvimento econ\u00f3mico e social sem Educa\u00e7\u00e3o. O presente e o futuro, econ\u00f3mico e social, de um pa\u00eds dependem diretamente de como os governos investem em educa\u00e7\u00e3o. O conhecimento \u00e9 considerado o \u201cmaior recurso e, com ele, o desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, que leva uma na\u00e7\u00e3o a se inserir com sucesso no mundo contempor\u00e2neo e possibilita o desenvolvimento humano sustent\u00e1vel\u201d\u201d (UNESCO, 2005: 1). Assim, \u00e9 indiscut\u00edvel a import\u00e2ncia da ci\u00eancia e consequentemente da tecnologia para o desenvolvimento econ\u00f3mico e social. Pa\u00edses que alcan\u00e7aram um desenvolvimento significativo, tais como a Espanha, a Irlanda, o Jap\u00e3o, a Coreia e outros pa\u00edses asi\u00e1ticos, s\u00e3o prova disso, pois efetuaram investimentos massivos em educa\u00e7\u00e3o, especialmente no ensino das ci\u00eancias, o que se refletiu diretamente no desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico desses pa\u00edses.\nO \u201censino de Ci\u00eancias \u00e9 fundamental para a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 ter a capacidade de usufruir dos conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos, mas para despertar voca\u00e7\u00f5es, a fim de criar estes conhecimentos\u201d (UNESCO, 2005: 2). Para a plena realiza\u00e7\u00e3o do ser humano \u00e9 fundamental a sua integra\u00e7\u00e3o social, pois a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica \u00e9 importante no processo de promo\u00e7\u00e3o da cidadania e inclus\u00e3o social, propiciando \u00e0s pessoas oportunidades\npara discutir, questionar, compreender o mundo que as rodeia, respeitar os pontos de vista alheios, resolver problemas, criar solu\u00e7\u00f5es e melhorar a sua qualidade de vida. A aprendizagem dos alunos na \u00e1rea cient\u00edfica \u00e9 reconhecidamente importante, uma vez que est\u00e1 relacionada com a qualidade de todas as aprendizagens, contribuindo para desenvolver compet\u00eancias e habilidades que favorecem a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento em outras \u00e1reas. Desta forma, \u201cquando se melhora a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o se melhora s\u00f3 a aprendizagem de Ci\u00eancias: o seu impacto atinge outros campos1\u201d (UNESCO, 2005: 2). O investimento para constituir uma popula\u00e7\u00e3o cientificamente preparada permite obter como retorno uma cidadania e produtividade, que melhoram as condi\u00e7\u00f5es de vida de toda a popula\u00e7\u00e3o e consequentemente do pr\u00f3prio pa\u00eds. Ao ensinar mal as ci\u00eancias estamos a depauperar \u201co desenvolvimento da economia e da ind\u00fastria\u201d\u201d (UNESCO, 2005: 4) do pa\u00eds.\nNo ensino das ci\u00eancias h\u00e1 objetivos essenciais para os alunos: (1) adquirir conhecimento cient\u00edfico, (2) aprender os processos e metodologias utilizados nas ci\u00eancias e (3) entender as aplica\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia, especialmente as rela\u00e7\u00f5es que ocorrem entre ci\u00eancia-sociedade e ci\u00eancia-tecnologia (Bybee e DeBoer, 1993: 357). Importa assim, \u201cencarar o ensino das ci\u00eancias como uma forma\u00e7\u00e3o para a literacia cient\u00edfica e n\u00e3o na l\u00f3gica de forma\u00e7\u00e3o de futuros cientistas, valorizar o erro tornando o invis\u00edvel em vis\u00edvel e orientar o ensino das ci\u00eancias numa perspectiva de trabalho cient\u00edfico\u201d\u201d (Cachapuz, 1997: 148).\nPor\u00e9m, o ensino das ci\u00eancias est\u00e1 longe de cumprir estes objetivos. N\u00e3o \u00e9 um maior n\u00famero de horas letivas em ambiente laboratorial, acompanhado com uma melhoria qualitativa nos processos e meios utilizados no ensino que vem reverter esta tend\u00eancia. Entre outras, poder\u00e3o ser apontadas tr\u00eas causas poss\u00edveis que contribuem para a inefic\u00e1cia do ensino em ci\u00eancias, que s\u00e3o (1) equipamento did\u00e1tico inapropriado, (2) insuficiente conhecimento de pr\u00e1tica laboratorial por parte dos professores e (3) aus\u00eancia geral de fatores motivantes para a aprendizagem cient\u00edfica e laboratorial (Gon\u00e7alves, 1997: 78). Al\u00e9m destes fatores, e \u201cresultado de trabalho de muitos investigadores (por exemplo Linn, 1987, Eylon e Linn, 1988), sabe-se hoje que os alunos constroem o seu pr\u00f3prio conhecimento sobre os fen\u00f3menos e as explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas\u201d\u201d (Gon\u00e7alves, 1997: 78), em oposi\u00e7\u00e3o a simplesmente aceitarem a informa\u00e7\u00e3o e os conte\u00fados cient\u00edficos, que lhes s\u00e3o transmitidos de forma tradicional pelos professores e pelos manuais escolares. S\u00e3o tamb\u00e9m requeridas, por parte dos professores, metodologias construtivistas de ensino-aprendizagem que auxiliem os alunos nesta tarefa.\n2.2.\tPERSPETIVA CONSTRUTIVISTA NO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS NATURAIS\nNumerosos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o, levados a cabo nos \u00faltimos quinze anos, no dom\u00ednio da \u201cdid\u00e1tica das ci\u00eancias (por exemplo Driver, 1981, Osborne, Bell &amp; Gilbert 1983), revelam que os alunos constroem espontaneamente ideias - antes, durante e depois do ensino formal - podendo colidir com explica\u00e7\u00f5es de momento aceites'\u201d (Cachapuz, 1997: 146) em sala de aula. Isto acontece com mais frequ\u00eancia, em situa\u00e7\u00f5es habituais do dia a dia, quando transportados para a sala de aula e relativos a explica\u00e7\u00f5es de fen\u00f3menos do mundo natural. Desta forma surgem constru\u00e7\u00f5es alternativas a vers\u00f5es cient\u00edficas de momento aceites, designadas por conce\u00e7\u00f5es alternativas (CA). Estas CA t\u00eam especial interesse educacional, surgindo como o principal obst\u00e1culo duma adequada aprendizagem de conceitos em ci\u00eancias.\nJean Piaget (1896-1980) foi inquestionavelmente o pioneiro desta abordagem construtivista da cogni\u00e7\u00e3o, teoria desenvolvida inicialmente em 1930, e demasiado revolucion\u00e1ria para a \u00e9poca, que defendia que \u201ca mente organiza o mundo organizando-se a si mesma\u201d\u201d (Glasersfeld, 1996: 105). Ou seja, Piaget acreditava que as crian\u00e7as deveriam desenvolver um conhecimento do mundo para elas pr\u00f3prias, com a sua pr\u00f3pria interpreta\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m Krasilchik (1988: 59) afirma que, nos estudos cl\u00e1ssicos de Piaget, as crian\u00e7as ao aprenderem ci\u00eancia constroem os seus pr\u00f3prios modelos mentais e explica\u00e7\u00f5es acerca dos fen\u00f3menos cient\u00edficos. Esta teoria ficou conhecida como construtivista.\nEmbora os trabalhos de Piaget tivessem surgido ao longo de um per\u00edodo de 50 anos, s\u00e3o os trabalhos realizados nos \u00faltimos 10 a 15 anos da sua vida que constitu\u00edram a base psicol\u00f3gica do construtivismo. Nestes \u00faltimos trabalhos, Piaget, em vez de analisar os est\u00e1dios globais de aprendizagem da crian\u00e7a, como fizera at\u00e9 ent\u00e3o, centrou-se no mecanismo da aprendizagem, como processo que permite o aparecimento de novas constru\u00e7\u00f5es e novas perspetivas (Fosnot, 1999: 27).\nNa mesma \u00e9poca e de forma paralela, Lev Semenovitch Vygotsky (1896-1934) surge como o grande fundador da escola sovi\u00e9tica de psicologia hist\u00f3rico-cultural. Apesar de ter sido contempor\u00e2neo de Piaget e ter conhecido os seus primeiros trabalhos, Vygotsky seguiu uma orienta\u00e7\u00e3o diferente, criticando-o inclusive nalguns aspetos, \u201cnomeadamente por este n\u00e3o valorizar, tanto quanto ele pr\u00f3prio, a import\u00e2ncia que o meio social tem na aprendizagem\u201d\u201d (Fontes e Freixo, 2004: 14-15). O modo como Vygotsky explica a abordagem sociocultural em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mente pode resumir-se em tr\u00eas aspetos gerais:\n\u201c(a) a confian\u00e7a que depositava na analise gen\u00e9tica (evolutiva); (b) o pressuposto de que as fun\u00e7\u00f5es mentais superiores do homem t\u00eam origem na sua atividade social; (c) a ideia de que os instrumentos e sinais utilizados como medidores dos processos humanos, psicol\u00f3gicos e sociais, s\u00e3o a chave para a sua compreens\u00e3o'\u201d (Moll, 2002; cit Fontes e Freixo, 2004: 15).\nA perspetiva de Vygotsky demarcava-se de Piaget, no sentido que propunha que os conceitos cient\u00edficos tinham origem na atividade estrutural da instru\u00e7\u00e3o na sala de aula, impondo \u00e0s crian\u00e7as abstra\u00e7\u00f5es mais formais e conceitos mais logicamente definidos do que aqueles que eram constru\u00eddos espontaneamente. Ou seja, os conceitos cient\u00edficos n\u00e3o chegam ao aluno de uma forma j\u00e1 acabada, mas sofrem um desenvolvimento substancial ao n\u00edvel da cogni\u00e7\u00e3o (Fosnot, 1999: 39).\nVygotsky prop\u00f5e o conceito de zona de desenvolvimento proximal, para descrever as zonas de matura\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a e segundo ele \u201ca educa\u00e7\u00e3o incide nesta zona de desenvolvimento poss\u00edvel\u201d\u201d (Bertrand, 2001: 132). Esta zona de desenvolvimento proximal que Vygotsky refere, tem uma caracter\u00edstica muito especial: \u00e9 social e cultural. Sustenta que a crian\u00e7a possui um certo controlo sobre o seu desenvolvimento e o seu desenvolvimento pode crescer, variando em fun\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\nA teoria produzida por Vygotsky tem servido como refer\u00eancia a muitos investigadores contempor\u00e2neos, que a utilizam como a base da aprendizagem cooperativa. Estes investigadores, exploram a dimens\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o social do conhecimento, segundo a qual, quer o pensamento, quer a linguagem e cultura, \u201ccaminham de m\u00e3os dadas\u201d (Fontes e Freixo, 2004: 15). Com vista a constru\u00edrem, progressivamente, os seus conhecimentos as crian\u00e7as dever\u00e3o ter oportunidade de manipular, explorar e escolher. O papel do professor \u00e9, muitas vezes, o de uma fonte de recurso que d\u00e1 uma ajuda e n\u00e3o tanto de orientador (Williams, Rockwell et al., 1995: 31).\nContudo, Fosnot (1999: 52) salienta que o construtivismo \u00e9 apenas uma teoria sobre a aprendizagem e n\u00e3o uma descri\u00e7\u00e3o do ensino, n\u00e3o sendo poss\u00edvel extrair desta teoria um conjunto de t\u00e9cnicas pedag\u00f3gicas para serem propostas como um modelo construtivista de ensino. A perspetiva construtivista \u00e9 \u00fatil para os professores repensarem e reformularem as pr\u00e1ticas educativas, pois os princ\u00edpios b\u00e1sicos do construtivismo referem que:\n(a)\ta aprendizagem n\u00e3o \u00e9 por si s\u00f3 resultado do desenvolvimento do aluno. A aprendizagem \u00e9 desenvolvimento. Requer inven\u00e7\u00e3o e auto-organiza\u00e7\u00e3o por parte do aluno e do professor, permitindo que os alunos levantem as suas quest\u00f5es, criem as suas hip\u00f3teses e modelos cient\u00edficos e os testem, de forma a chegar ao conhecimento;\n(b)\tos erros facilitam as compreens\u00f5es dos alunos e nunca devem ser minimizados ou evitados;\n(c)\tdar oportunidade \u00e0 reflex\u00e3o e discuss\u00e3o pois a abstra\u00e7\u00e3o refletiva \u00e9 a for\u00e7a motriz da aprendizagem;\n(d)\tt\u00eam de ser consideradas, em sala de aula, ideias aceites como verdadeiras no seio da comunidade;\n(e)\ta aprendizagem progride em dire\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de estruturas, ou seja, existem desvios cognitivos dos princ\u00edpios lecionados. Os professores, t\u00eam de ter em conta esses desvios de perspetiva e atrav\u00e9s de trabalho experimental, anular esses desvios e reorganizar os conceitos.\nApesar das teorias construtivistas serem largamente defendidas por diversos autores e por diversos estudos cient\u00edficos, o ensino tradicional ainda \u00e9 predominantemente adotado nas nossas escolas, ocorrendo por transmiss\u00e3o, e os alunos aprendem o que os professores ensinam sobre os fen\u00f3menos cient\u00edficos, atrav\u00e9s de processos de recep\u00e7\u00e3o, memoriza\u00e7\u00e3o e repeti\u00e7\u00e3o de conte\u00fados. Neste sentido, torna-se urgente a inova\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias, passando por uma ruptura no quadro conceptual e metodol\u00f3gico atualmente dominante e pelo reconhecimento de estrat\u00e9gias de ensino adequadas para ajudar os alunos a superar as conce\u00e7\u00f5es alternativas (Cachapuz, 1997: 147).\n2.3.\tOBJETIVOS GERAIS DA DISCIPLINA DE CI\u00caNCIAS NATURAIS NO CURR\u00cdCULO NACIONAL DO ENSINO B\u00c1SICO\nO Despacho 17169/2011 veio romper com as orienta\u00e7\u00f5es curriculares do \u201cCurr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \u2014 Compet\u00eancias Essenciais\u201d, divulgado em 2001 e que foi utilizado, desde o ano letivo 2001/2002, como a refer\u00eancia central para o desenvolvimento do curr\u00edculo e nos documentos orientadores do Ensino B\u00e1sico. Esta revoga\u00e7\u00e3o deve-se ao facto do documento de 2001 (Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do Ensino B\u00e1sico - Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais - 2001a), segundo o Gabinete do Ministro, conter uma s\u00e9rie de insufici\u00eancias que ao longo dos anos se revelaram prejudiciais e question\u00e1veis na orienta\u00e7\u00e3o curricular e pedag\u00f3gica do Ensino B\u00e1sico. Al\u00e9m disso, este documento n\u00e3o era suficientemente claro nas recomenda\u00e7\u00f5es curriculares, contendo ideias amb\u00edguas e revelando uma enorme m\u00e1 adequabilidade ao ensino portugu\u00eas (Despacho 17169/2011).\nAquele despacho justifica ainda que o \u201ccurr\u00edculo nacional deve definir os conhecimentos e as capacidades essenciais que todos os alunos devem adquirir e permitir aos professores decidir como ensinar de forma mais eficaz, gerindo o curr\u00edculo e organizando da melhor forma a sua atividade lectiva\u201d. Isto permite que os professores tenham uma maior liberdade profissional sobre a forma como organizam e ensinam o curr\u00edculo, bem como uma avalia\u00e7\u00e3o mais rigorosa sobre o resultado do seu trabalho, essencialmente atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o dos conhecimentos adquiridos pelos alunos.\nAssim, com o Despacho Normativo 5306/2012 prop\u00f5e-se a cria\u00e7\u00e3o de um grupo de trabalho que promova \u00e0 \u201celabora\u00e7\u00e3o de documentos clarificadores que d\u00e3o prioridade aos conte\u00fados fundamentais, sendo o ensino de cada disciplina curricular referenciado pelos objetivos e conte\u00fados de cada programa oficiar\u201d e que define que o \u201censino ser\u00e1 orientado por Metas Curriculares nas quais s\u00e3o definidos, de forma consistente, os conhecimentos e as capacidades essenciais que os alunos devem adquirir, nos diferentes anos de escolaridade ou ciclos e nos conte\u00fados dos respectivos programas curriculares\u201d\u201d.\nA defini\u00e7\u00e3o destas Metas Curriculares organiza e facilita o ensino, pois fornece uma vis\u00e3o o mais objetiva poss\u00edvel daquilo que se pretende alcan\u00e7ar, ajuda a delinear as melhores estrat\u00e9gias de ensino e permite que os professores se concentrem no que \u00e9 essencial.\nAp\u00f3s a conclus\u00e3o destas metas curriculares, definidas pelo Despacho Normativo 15971/2012, orientadoras para os objetivos gerais da disciplina de Ci\u00eancias Naturais para o 8\u00b0\nAno, foram homologadas pelo Despacho Normativo 5122/2013, que as torna vinculativas para o curr\u00edculo nacional das Ci\u00eancias Naturais.\nNo entanto, o Despacho Normativo 15971/2012, aprovado em Conselho de Ministros no dia 14 de dezembro de 2012, define, no Anexo I, a calendariza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o destas novas metas curriculares para as Ci\u00eancias Naturais (8\u00b0 Ano) apenas para o ano letivo 20142015. Assim, apesar do presente trabalho ser efetuado num per\u00edodo de legisla\u00e7\u00e3o transit\u00f3ria, s\u00e3o consideradas ainda as \u201cCompet\u00eancias Essenciais do Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico de 2001\u201d.\nDesta forma, e segundo o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2001a), a \u201cliteracia cient\u00edfica \u00e9 fundamental para o exerc\u00edcio pleno da cidadania\u201d. Para tal \u00e9 necess\u00e1rio o desenvolvimento de um conjunto de compet\u00eancias que se revelam em diferentes dom\u00ednios, tais como o conhecimento (substantivo, processual ou metodol\u00f3gico, epistemol\u00f3gico), o racioc\u00ednio, a comunica\u00e7\u00e3o e as atitudes. Salientando a perspetiva construtivista, considera-se que o\ndesenvolvimento destas \u201ccompet\u00eancias nestes diferentes dom\u00ednios exige o envolvimento do aluno no processo ensino aprendizagem, que lhe \u00e9 proporcionado pela viv\u00eancia de\nexperi\u00eancias educativas diferenciadas\u201d que v\u00e3o de encontro, por um lado, aos seus interesses\npessoais e, por outro, est\u00e3o em conformidade com o meio social que o rodeia.\nDe forma a desenvolver as compet\u00eancias b\u00e1sicas definidas pelo Curr\u00edculo Nacional, o ensino das Ci\u00eancias Naturais est\u00e1 organizado em tr\u00eas ciclos, segundo quatro temas gerais orientadores (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001a):\n(a)\tTerra no Espa\u00e7o;\n(b)\tTerra em Transforma\u00e7\u00e3o;\n(c)\tSustentabilidade na Terra;\n(d)\tViver Melhor na Terra.\nEstes temas devem ser\nFigura 2: Esquema representativo da organiza\u00e7\u00e3o dos quatro temas das orienta\u00e7\u00f5es curriculares do 3\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico (in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001a) [2]\nexplorados numa perspetiva interdisciplinar, em que a intera\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia - Tecnologia -Sociedade - Ambiente, dever\u00e1 propiciar a aquisi\u00e7\u00e3o articulada de saberes cient\u00edficos (figura 2). Pretende-se ainda que os alunos adquiram conhecimento cient\u00edfico e consigam relacion\u00e1-\nlo com conhecimentos de car\u00e1cter tecnol\u00f3gico e social, percebendo a sua interdepend\u00eancia. (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001a).\n2.4.\tUTILIZA\u00c7\u00c3O DAS TIC EM CONTEXTO ESCOLAR -UMA (RE)VIS\u00c3O HIST\u00d3RICA\nNa sociedade atual, em constante mudan\u00e7a, o desenvolvimento tecnol\u00f3gico sobressai sobre qualquer outro, e o que hoje consideramos como moderno, amanh\u00e3 \u00e9 considerado como obsoleto. As \u201cnovidades tecnol\u00f3gicas\u201d nas \u00e1reas do cinema, r\u00e1dio, televis\u00e3o, sistemas de leitura, grava\u00e7\u00e3o \u00e1udio e v\u00eddeo, s\u00e3o um desafio ao qual a educa\u00e7\u00e3o ter\u00e1 de responder, cabendo aos professores o papel de se envolverem nessa din\u00e2mica de mudan\u00e7a constante.\nA Comiss\u00e3o de Reforma do Sistema Educativo (CRSE), criada pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, defende desde o ano de 1988 que \u00e9 urgente uma \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o da forma de ensino, visando obter uma melhoria da efic\u00e1cia do mesmo\u2019\u201d (CRSE, 1988: 11), pressupondo poucas altera\u00e7\u00f5es a n\u00edvel de estrutura geral do sistema, assim como no n\u00famero de docentes, nos curr\u00edculos e nos conte\u00fados. Sugere altera\u00e7\u00e3o nos m\u00e9todos, na introdu\u00e7\u00e3o de novas disciplinas, como as Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC), \u201cnos tempos e formas de projetar\u201d\u201d conte\u00fados que ir\u00e3o permitir aumentar o n\u00edvel educacional da popula\u00e7\u00e3o portuguesa. No entanto, esclarece que a terminologia \u201cnovas tecnologias\u201d\u201d ou \u201ctecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o\u201d t\u00eam um significado de strictu sensu de tecnologias inform\u00e1ticas. Esta acep\u00e7\u00e3o \u00e9 de fato limitativa, pois existem inova\u00e7\u00f5es de raiz tecnol\u00f3gica diferente e variada cujo potencial n\u00e3o foi ainda explorado suficientemente.\nPara Costa (2007: 8-10), a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias na escola tem uma longa hist\u00f3ria, tal como em outras \u00e1reas cient\u00edficas, e s\u00f3 no decorrer do s\u00e9culo passado, viria a constituir um novo campo de estudo e de investiga\u00e7\u00e3o. Neste dom\u00ednio, \u201ca constata\u00e7\u00e3o \u00e9 de que pouca mudan\u00e7a tem havido ao n\u00edvel da sala de aula\u201d\u201d e poucos estudos mensur\u00e1veis e cientificamente coerentes t\u00eam sido efetuados sobre a efic\u00e1cia da utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias como potenciadoras de aprendizagens efetivas para os alunos. Normalmente, os \u201cestudos existentes s\u00e3o realizados em grande escala, atrav\u00e9s de inqu\u00e9ritos (\u201csurveys \u201d), e acabam por ter mais influ\u00eancia ao n\u00edvel dos \u201cdecision makers \u201d, que as investiga\u00e7\u00f5es sobre realidades de \u00e2mbito mais restrito\u201d\u201d, como por exemplo em rela\u00e7\u00e3o ao que se passa na escola ou na sala de aulas (Holloway, 1996 cit. por Costa, 2007: 10).\nA consci\u00eancia geral de uma necessidade urgente das escolas se \u201cabrirem ao mundo\u201d, atrav\u00e9s das novas tecnologias, foi ganhando forma e concretizando-se em v\u00e1rias medidas. Em diversos pa\u00edses, em especial nos pa\u00edses em desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina e \u00c1frica, s\u00e3o desenvolvidos programas com vista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de equipamentos tecnologicamente mais avan\u00e7ados para as escolas e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua de professores.\nEm Portugal, a introdu\u00e7\u00e3o das novas tecnologias no ensino deu-se com o Projeto MINERVA (o nome prov\u00e9m do acr\u00f3nimo para Meios Inform\u00e1ticos no Ensino: Racionaliza\u00e7\u00e3o, Valoriza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o), que decorreu entre 1985 e 1994, que tinha como prop\u00f3sito a introdu\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, vulgarmente conhecidas por TIC, nas escolas do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. Os principais objetivos deste programa consistiam: (a) no apetrechamento inform\u00e1tico das escolas e na forma\u00e7\u00e3o de professores e de formadores de professores; (b) no desenvolvimento de software educativo; (c) a promo\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. (Miss\u00e3o, 1997: 45 cit. por Pereira, 2011: 161). No entanto, este projeto desenvolveu-se apenas em algumas escolas do pa\u00eds servindo principalmente para sensibilizar professores e alunos para a quest\u00e3o das novas tecnologias, facto que recebeu duras cr\u00edticas por n\u00e3o responder \u00e0s necessidades reais da escola.\nO Projeto MINERVA representou, no entanto, um \u201carranque do processo de transforma\u00e7\u00e3o da escola tendo em conta a nova realidade cultural que s\u00e3o as tecnologias de informa\u00e7\u00e3o. Permitiu o desenvolvimento de m\u00faltiplas din\u00e2micas, suscitou novas ideias, estimulou iniciativas, proporcionou o aparecimento e crescimento de numerosas equipas\u201d (Ponte, 1994: 44 cit. por Pereira, 2011: 162).\nA utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em educa\u00e7\u00e3o tem sofrido evolu\u00e7\u00e3o, em consequ\u00eancia das diferentes correntes de pensamento sobre o tema, pois podem ser encontradas diferentes acep\u00e7\u00f5es do termo \u201ctecnologias\u201d ao longo dos \u00faltimos cem anos. Em cada momento, novos meios tecnol\u00f3gicos s\u00e3o colocados ao servi\u00e7o do ensino, mas tamb\u00e9m, sobretudo, devido \u00e0s diferentes linhas e est\u00e1dios do pensamento sobre a sua utiliza\u00e7\u00e3o para fins educativos (Costa, 2007: 15-16). Na tabela 1 est\u00e3o referenciados os principais projetos de cariz tecnol\u00f3gica aplicados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, em Portugal, no per\u00edodo de 1985 a 2013.\nTabela 1: Principais projeto Portugal (1985 -\ts e programas de iniciativa educativa tecnol\u00f3gica em \u25a0 2013) (adaptado de Pereira, 2011: 160)\t\nDesigna\u00e7\u00e3o do Projeto\tData\tEntidade Respons\u00e1vel\nProjeto MINERVA\t1985 - 1994\tMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (GEP e DEPGEF)\nPrograma N\u00f3nio-S\u00e9culo XXI\t1996 - 2002\tMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o\nuARTE- Internet na Escolas\t1997 - 2002\tMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia\nPrograma Internet@EB1\t2002 - 2005\tMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia; Escolas Superiores de Educa\u00e7\u00e3o; FCCN\nProjeto CBTIC@EB1\t2005 - 2006\tMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (CRIE)\nIniciativa Escolas, Professores e C. Port\u00e1teis\t2006/2007\tMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o\nPlano Tecnol\u00f3gico da Educa\u00e7\u00e3o\t2007 - 2011\tMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (GEPE)\nInternet Segura\t2007 - ...\tUMIC; Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ERTE/PTE-DGIDC); FCCN; Microsoft\nIniciativa e-Escolinha\t2008 - 2011\tMOPTC\nAprender e Inovar com TIC\t2010 - 2013\tMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ERTE/PTE-DGIDC)\n2.5.\tUTILIZA\u00c7\u00c3O DAS TIC EM EDUCA\u00c7\u00c3O\n\u00c9 do consenso geral, e desde h\u00e1 algumas d\u00e9cadas, que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o pilar estrat\u00e9gico para o desenvolvimento de um pa\u00eds, sendo esta ace\u00e7\u00e3o geralmente e largamente verbalizada por toda a classe pol\u00edtica. No entanto, numerosas investiga\u00e7\u00f5es t\u00eam demonstrado que o interesse pelas ci\u00eancias por parte dos nossos alunos, decresce de forma regular e constante com o aumento de anos de escolariza\u00e7\u00e3o. A gravidade do problema \u00e9 t\u00e3o grande, que o estudo das atitudes dos estudantes converteu-se numa linha priorit\u00e1ria de investiga\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica. Desta forma, a utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias no ensino, est\u00e1 plenamente justificada se tivermos em conta que um dos objetivos b\u00e1sicos da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a prepara\u00e7\u00e3o dos alunos para serem cidad\u00e3os de uma sociedade plural, democr\u00e1tica e tecnologicamente avan\u00e7ada (Gil-P\u00e9rez, 1998).\nExiste uma profunda interliga\u00e7\u00e3o entre a tecnologia e a sociedade que marca o nosso tempo. Vivemos num mundo heterog\u00e9neo, constru\u00eddo pela atividade humana e transformado pela ci\u00eancia e tecnologia. A revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica das \u00faltimas d\u00e9cadas introduziu enormes mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es sociais e nas formas de produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, o que\nlevou a maioria dos autores a defender que as sociedades contempor\u00e2neas s\u00e3o altamente complexas, amb\u00edguas e incertas (Santos, 2003 cit. por Fonseca e Carapeto, 2009: 193). A converg\u00eancia de dois dom\u00ednios tecnol\u00f3gicos - as tecnologias da comunica\u00e7\u00e3o e as tecnologias da informa\u00e7\u00e3o - deu lugar a uma revolu\u00e7\u00e3o digital, designada de era p\u00f3s industrial, onde a informa\u00e7\u00e3o e o conhecimento s\u00e3o os pilares de uma nova sociedade. \u00c9, assim, ineg\u00e1vel que a tecnologia tomou conta das nossas vidas e deu origem a novos comportamentos e realidades. Tal como a sociedade, tamb\u00e9m a escola \u00e9 terreno f\u00e9rtil para a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias educativas. Dar ao alunos os rudimentos de uma cultura inform\u00e1tica - computer literacy -figura entre os objetivos raramente reconhecidos e, no entanto, mais importantes para as tecnologias da educa\u00e7\u00e3o (Lajus e Magnier, 1999: 91).\nFace a esta realidade, a diversifica\u00e7\u00e3o de suportes educacionais destina-se, em primeiro lugar, a promover a aproxima\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o bilateral entre professores e alunos e, de uma forma mais alargada, contribui para a literacia cient\u00edfica da popula\u00e7\u00e3o no geral. Neste contexto, o recurso aos media e aos materiais educacionais informatizados permite difundir, mais rapidamente e de modo mais alargado, toda a informa\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para combater a desatualiza\u00e7\u00e3o ou a obsol\u00eancia das qualifica\u00e7\u00f5es, tanto \u201cnos mecanismos iniciais e formais da educa\u00e7\u00e3o escolar como nos \u00e2mbitos mais abertos da forma\u00e7\u00e3o recorrente e da extens\u00e3o educativa'\u201d (CRSE, 1988: 21).\nCom a cria\u00e7\u00e3o de conte\u00fados multim\u00e9dia, ao alcance de alunos e professores, mesmo n\u00e3o especialistas, foi permitido o interc\u00e2mbio de mensagens eletr\u00f3nicas, a pesquisa documental instant\u00e2nea, o acesso a uma grande variedade de aplica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e \u201cas tecnologias adquirem definitivamente o seu estatuto de instrumento pedag\u00f3gico\u201d\u201d (Lajus e Magnier, 1999: 67).\nNa verdade, estas tecnologias constituem: (a) um meio privilegiado de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o; (b) um instrumento fundamental para pensar, criar, comunicar e intervir sobre numerosas situa\u00e7\u00f5es; (c) uma ferramenta de grande utilidade para o trabalho colaborativo; e (d) um suporte do desenvolvimento humano nas dimens\u00f5es pessoal, social, cultural, l\u00fadica, c\u00edvica e profissional (Ponte et al, 2002:1).\nDesde Piaget, sabe-se que o conhecimento se constr\u00f3i muito mais do que se transmite. No ato de aprender, o que o aluno j\u00e1 sabe conta muito mais do que aquilo que ele tem de adquirir. Nesta perspetiva, a express\u00e3o americana construtivista \u201clearning by doing\u201d, faz refer\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 a uma atividade f\u00edsica, mas a uma atividade mental intencional (Lajus e Magnier, 1999: 217). Neste contexto o recurso das TIC em educa\u00e7\u00e3o, permite que o conhecimento seja apresentado de uma forma mais agrad\u00e1vel, em que os conte\u00fados\ncurriculares n\u00e3o s\u00e3o abordados no \u201codiado\u201d manual, nem encarados como uma obriga\u00e7\u00e3o imposta. S\u00e3o apresentados de uma forma mais agrad\u00e1vel e interativa, que fomenta a discuss\u00e3o, o questionamento, a descoberta e que levam o aluno a construir conhecimentos e a aumentar simultaneamente a motiva\u00e7\u00e3o em aprender mais, sobre novas tem\u00e1ticas.\nDe facto, como afirma N\u00f3voa (1991: 150), necessitamos de um ensino criativo pois as nossas \u201cescolas est\u00e3o cheias de exemplos de t\u00e9dio e inefic\u00e1cia do ensino feito de transmiss\u00e3o de conte\u00fados, pesado e rotineiro, levado a cabo por professores arregimentados como \u201ccavalos\u201d, todos os dias a correrem na mesma pista e \u00e0 mesma velocidade\u201d. Nesta dura cr\u00edtica dirigida aos professores, temos de ter em conta que, esta perspetiva se alterou, e que os professores tentam inovar e \u201ctrazer algo de novo\u201d \u00e0s suas aulas, bem como uma criatividade crescente com o aux\u00edlio das novas tecnologias.\nSimultaneamente, o uso das TIC como recurso de ensino n\u00e3o compromete os m\u00e9todos educativos que se apoiam sobre princ\u00edpios do aluno ativo, da constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e do trabalho cooperativo. Pelo contr\u00e1rio, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica e enciclop\u00e9dica, contribuem para a \u201capropria\u00e7\u00e3o de uma cultura que, por se encontrar distante no tempo, \u00e9 muitas vezes dif\u00edcil de comunicar, de viver e partilhar\u201d (Lajus e Magnier, 1999: 219). De facto, justificar as utiliza\u00e7\u00f5es educativas das tecnologias, em especial as que p\u00f5em a escola em comunica\u00e7\u00e3o com o exterior, sup\u00f5e uma perspetiva cooperativa da escola, aberta para o mundo e perme\u00e1vel \u00e0s diversas influ\u00eancias deste.\nComo referem Lopes e Silva (2010: 251-256), para que os recursos multim\u00e9dia representem uma melhoria na aprendizagem do aluno, \u201cos v\u00eddeos e imagens devem ilustrar especificamente o conte\u00fado a aprender e estar de acordo com os objectivos de ensino\u201d, e deve existir \u201cuma intera\u00e7\u00e3o significativa com essas imagens ou v\u00eddeos\u201d.\nAtualmente, o computador \u00e9 visto pelas crian\u00e7as mais novas como um instrumento usado para brincar, como meio de divertimento. Mas, desde tenra idade come\u00e7am a pouco e pouco a descobrir nele outras utilidades, que podem ser aproveitadas pela escola, n\u00e3o numa perspetiva facilitadora de aulas expositivas, repetitivas e centradas no professor, mas sim como uma forma de mudan\u00e7a. Santos (2006: 101) defende que a tecnologia na educa\u00e7\u00e3o:\n\u201cpode efetivamente, ser uma mais valia, mas tudo depende do modo como a utilizamos. Com a inser\u00e7\u00e3o do computador na escola n\u00e3o se pretendem mudan\u00e7as curriculares, nem a camuflagem de processos de aprendizagem mais antigos, baseados no ensino verbal. Pretende-se um ensino mais experimental, um ensino que leve os alunos a empenharem-se sobre os temas que mais os motivem, podendo aprofundar os assuntos sobre os temas tanto\nquanto desejem\u201d.\nContudo, a tecnologia n\u00e3o \u00e9 apenas um instrumento para ensinar ou para aprender, podendo ser igualmente objeto de aprendizagem. Desta forma, a aptid\u00e3o para captar a informa\u00e7\u00e3o pertinente nas m\u00faltiplas fontes dispon\u00edveis, para aceder a novas formas de criatividade, requer compet\u00eancias pr\u00e1ticas e metodol\u00f3gicas que t\u00eam de ser aprendidas e que n\u00e3o se aprendem espontaneamente (Lajus e Magnier, 1999: 89).\n\u00c9 frequente esquecer a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o de docentes (especialmente os que t\u00eam mais idade), que lhes permita numa primeira fase acolher de bom agrado inova\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter tecnol\u00f3gico relevantes e que permite rentabilizar ao m\u00e1ximo o seu potencial did\u00e1tico (CRSE, 1988: 24). As politicas educativas dos \u00faltimos anos constitu\u00edram a tem\u00e1tica de \u201ctecnologia educativa\u201d, como mat\u00e9ria curricular permanente e obrigat\u00f3ria nos cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores, recomendando a atualiza\u00e7\u00e3o recorrente de toda a classe docente (CRSE, 1988: 80). Os professores e formadores necessitam de receber forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC), para saberem qual \u00e9 a melhor forma de as usar, assim como desenvolverem compet\u00eancias que os capacite para a integra\u00e7\u00e3o das tecnologias com a pedagogia (Redecker et al., 2011 cit. por Pedrosa et al, 2012: 65).\nPerante um cen\u00e1rio em que as TIC est\u00e3o a evoluir, h\u00e1 um aumento do n\u00famero de ferramentas da Web 2.0 dispon\u00edveis para serem utilizadas no:\n\u201c\u00e2mbito educativo, que se apresentam de natureza aberta e colaborativa, centrando-se na rela\u00e7\u00e3o entre a tecnologia e os utilizadores (alunos, professores e comunidade), atrav\u00e9s de abordagens interativas e participativas. Estas ferramentas permitem, igualmente, um aumento de ofertas dispon\u00edveis para a educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia. Com esta variedade de ferramentas que continuamente surgem, pode ser dif\u00edcil para os professores acompanhar o ritmo de evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica'\u201d (Bower, Hedberg, Kuswara, 2010 cit. por Pedrosa et al., 2012: 66).\nExiste ainda, de forma mais ou menos generalizada, uma \u201cpouca familiaridade dos professores com as contribui\u00e7\u00f5es da pesquisa e inova\u00e7\u00e3o did\u00e1tica\u201d pois estes entendem que, para um \u201cbom ensino\u201d, basta um bom conhecimento dos conte\u00fados e apenas alguns complementos psicopedag\u00f3gicos (Carvalho e Gil-P\u00e9rez, 1993: 14).\nTamb\u00e9m Costa (2007) rev\u00ea as Tecnologias em Educa\u00e7\u00e3o numa perspetiva diacr\u00f3nica, referindo que, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a investiga\u00e7\u00e3o sobre o ensino e a aprendizagem tem vindo a evoluir para uma perspetiva construtivista. Muitos s\u00e3o os argumentos a favor desta perspetiva cujas decis\u00f5es e pr\u00e1ticas parecem relacionar-se com o uso das novas tecnologias,\nsendo o grande desafio da escola atual, considerando-se que as tecnologias tiveram o privil\u00e9gio de contribuir para evidenciar esta necessidade. O aluno, perante um computador, deve ter uma atitude de explorador e construtor do seu pr\u00f3prio conhecimento. Atrav\u00e9s daquele instrumento, e com a orienta\u00e7\u00e3o do professor, tem a possibilidade de visualizar, simular, analisar, sintetizar e organizar as suas aprendizagens, recorrendo ao tal \u201candaime\u201d, que permanece durante a constru\u00e7\u00e3o da aprendizagem por parte do aluno e \u00e9 mais tarde \u201cretirado\u201d, deixando revelar a estrutura do pensamento.\nTamb\u00e9m, o estudo da OCDE, Learning to change: ICT in Schools (2001: 9) refere que as TIC est\u00e3o a transformar o ensino, uma vez que os novos projetos s\u00e3o implantados de modo a incentivar as comunidades escolares e a introduzir as TIC nos referidos meios. O funcionamento da comunidade escolar \u00e9 assim alterado, uma vez que n\u00e3o basta instalar novos softwares e outras ferramentas, sendo fundamental tirar partido das vantagens da utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias, de modo a que estas tragam benef\u00edcios para a aprendizagem dos alunos.\nDas v\u00e1rias ferramentas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que coexistem nas escolas, no dom\u00ednio das novas tecnologias, o computador destaca-se, pois \u00e9 o elemento em rela\u00e7\u00e3o ao qual existe uma maior intera\u00e7\u00e3o, quer por parte do aluno quer por parte do professor. Muitos professores encaram, no entanto, o computador como um potencial substituto. Tal vis\u00e3o \u00e9 infundada, porque o computador n\u00e3o tem qualquer possibilidade de desempenhar as fun\u00e7\u00f5es mais delicadas e mais importantes na educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, sendo apenas um instrumento que cria novas possibilidades de trabalho, novas responsabilidades ao professor e o obriga a um esfor\u00e7o permanente de atualiza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o (Martinho e Pombo, 2009: 528).\nLajus e Magnier (1999: 80-81) defendem que, atualmente, qualquer disciplina ensinada pode beneficiar das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, quer atrav\u00e9s de ferramentas gen\u00e9ricas de processamento de texto, folha de c\u00e1lculo, correio electr\u00f3nico, quer atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de software especificamente concebido para o ensino. Este interesse did\u00e1tico varia evidentemente de disciplina para disciplina, e \u201cs\u00e3o as ci\u00eancias exatas e naturais como a matem\u00e1tica, f\u00edsica, qu\u00edmica, ci\u00eancias naturais, biologia e geologia \u00e0s quais as fun\u00e7\u00f5es multim\u00e9dia, anima\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e sonora podem dar um grande contributo'\u201d.\nMais recentemente, o e-learning encontra-se em crescimento e apresenta-se com um grande potencial, especialmente para o Ensino Superior. De forma a maximizar este potencial, v\u00e1rios autores recomendam que o processo de implementa\u00e7\u00e3o do e-learning satisfa\u00e7a as necessidades e preocupa\u00e7\u00f5es de todos os grupos de \u201cstakeholders\u201d: professores, estudantes, institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, equipa de produ\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, equipa de fornecedores de\ntecnologia, sistemas de acredita\u00e7\u00e3o, empregadores (Wager, Hassanein &amp; Head, 2008 cit. por Pedrosa et al., 2012). Apresenta-se este aspeto como um grande desafio na educa\u00e7\u00e3o, sendo as tarefas dos educadores afetadas devido \u00e0 import\u00e2ncia que se atribui atualmente ao ensino e \u00e0 aprendizagem com recurso \u00e0s novas tecnologias e formas de comunica\u00e7\u00e3o.\nV\u00e1rios estudos revelam que o uso continuado das TIC, em contexto de sala de aula, favorece a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es causa-efeito, ajuda a colocar as ideias em \u201cordem\u201d e melhora a forma de pensar no cen\u00e1rio de resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Acredita-se que a aprendizagem com recurso \u00e0s TIC desenvolve o interesse pela pesquisa e aumenta a habilidade de estudo, chave de uma educa\u00e7\u00e3o bem sucedida. Existem ainda outros benef\u00edcios derivados do uso de TIC, nomeadamente, a promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem colaborativa e de oportunidades de aprendizagem flex\u00edveis - independentes do s\u00edtio onde ocorrem - e oportunidades de cruzamento social (Tondeur et al., 2007: 964).\nNuma \u00e9poca em que a tecnologia \u00e9 reconhecida, por especialistas e por professores, como sendo o principal motor de mudan\u00e7a na educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, promovendo novas estrat\u00e9gias e oportunidades de aprendizagem tecnologicamente avan\u00e7adas, existe tamb\u00e9m a necessidade de avaliar estas aprendizagens. Sem chegar ao ponto de colocar em causa a seriedade das investiga\u00e7\u00f5es sobre a efic\u00e1cia pedag\u00f3gica das tecnologias, conv\u00e9m medir bem os seus limites (Lajus e Magnier, 1999: 105).\nDe facto, existem poucos estudos cient\u00edficos sobre a import\u00e2ncia das TIC em aprendizagens efetivas nos alunos. Isto acontece devido ao facto de: (a) ser uma \u00e1rea relativamente recente e s\u00f3 nos \u00faltimos 15 anos adquiriu maior influencia na comunidade escolar; (b) grande parte das investiga\u00e7\u00f5es \u00e9 realizada isoladamente, sobretudo no \u00e2mbito de trabalhos acad\u00e9micos (teses de doutoramento, disserta\u00e7\u00f5es de mestrado, ou trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o para progress\u00e3o na carreira acad\u00e9mica), que t\u00eam de forma geral pouco impacto na comunidade cient\u00edfica internacional (Costa, 2007: 10).\nLajus e Magnier (1999: 105) afirmam que o impacte das novas tecnologias em educa\u00e7\u00e3o, bem como a avalia\u00e7\u00e3o dos processos e dos estados cognitivos dos alunos, \u00e9 uma tarefa complexa e de dif\u00edcil execu\u00e7\u00e3o. N\u00e3o existe nenhum meio seguro que permita \u201capenas\u201d quantificar o beneficio dos conhecimentos adquiridos com estas metodologias, bem como isolar as causas reais das evolu\u00e7\u00f5es cognitivas fruto de in\u00fameros par\u00e2metros que entram em jogo no processo ensino-aprendizagem (hist\u00f3ria pessoal do aluno, m\u00e9todos pedag\u00f3gicos aplicados, recursos utilizados ou, at\u00e9 mesmo, a rela\u00e7\u00e3o professor - aluno).\nNo entanto, para que esta avalia\u00e7\u00e3o ocorra, \u00e9 sempre preferencial utilizar fichas pontuais sumativas de conhecimentos, que permitem situar o n\u00edvel de cada aluno em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\nsua evolu\u00e7\u00e3o e em rela\u00e7\u00e3o aos outros, e mesmo \u00e0 turma na escola, devendo-se desprezar metodologias de inqu\u00e9rito que pouca ou nenhuma informa\u00e7\u00e3o relevante acrescentam. Verificam-se ainda dificuldades suplementares na quantifica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do efeito do uso das TIC em contexto escolar, por: (a) as experi\u00eancias piloto s\u00e3o normalmente realizadas em per\u00edodos curtos de tempo - alguns meses; (b) as avalia\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas dentro de um contexto escolar n\u00e3o habitual; (c) a introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias \u00e9 acompanhada de uma motiva\u00e7\u00e3o renovada que altera o desempenho escolar dos alunos, a curto prazo. Tendo em conta estes fatores, aconselha-se uma certa prud\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a estudos entusiastas de alguns investigadores que n\u00e3o t\u00eam em aten\u00e7\u00e3o o verdadeiro alcance dos resultados, pois \u201cos conhecimentos podem ser rapidamente esquecidos, pode haver um retorno \u00e0 normalidade passado o fervor das primeiras semanas, cansa\u00e7o e desencantamento para terminar, primeiro dos professores e dos alunos em seguida\u201d (Lajus e Magnier, 1999: 107).\n2.5.1.\tINTEGRA\u00c7\u00c3O DAS TIC EM EDUCA\u00c7\u00c3O\nEm pleno s\u00e9culo XXI a relev\u00e2ncia das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o integradas no contexto de ensino \u00e9 inquestion\u00e1vel. No entanto, nesta denomina\u00e7\u00e3o est\u00e1 impl\u00edcito o conceito de \u201cnovidade\u201d, \u201coriginalidade\u201d e de \u201cavan\u00e7o tecnol\u00f3gico\u201d (Rivas, 2002: 26). De facto, este conceito sofreu gradualmente altera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo.\nA Unesco (1982) define \u201cNovas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o\u201d como sendo \u201cum conjunto de disciplinas cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas, de engenharia e de t\u00e9cnicas de gest\u00e3o utilizadas no manejo e processamento de informa\u00e7\u00e3o; as suas aplica\u00e7\u00f5es; os computadores e a sua integra\u00e7\u00e3o com pessoas e m\u00e1quinas; e os conte\u00fados associados de car\u00e1cter social, econ\u00f3mico e cultural.\u201d (Rivas, 2002: 27). Neste sentido, no termo novas tecnologias podemos enumerar todos os meios caraterizados pelo ponto de vista t\u00e9cnico da digitaliza\u00e7\u00e3o e da interatividade.\nTendo em conta esta defini\u00e7\u00e3o de partida, podemos entender como sin\u00f3nimos todos os conceitos de TIC (Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o), NT (Novas Tecnologias), NTI (Novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o), NTC (Novas Tecnologias da Comunica\u00e7\u00e3o), NTAE (Novas Tecnologias Aplicadas \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o - contexto educativo) e NTIC (Novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o - contexto social) (Rivas, 2002: 30).\nMas estes meios referidos anteriormente (caraterizados pelo ponto de vista t\u00e9cnico da\ndigitaliza\u00e7\u00e3o e da interatividade), \u201cn\u00e3o podem ser entendidos como sistemas independentes'\u2019\u201d (Bastos, 2011: 108) e alheios do processo de ensino-aprendizagem. Os meios tecnol\u00f3gicos s\u00e3o parte integrante do curr\u00edculo e desta forma constituem-se como um elemento curricular que se relaciona com outros elementos curriculares.\nEsta integra\u00e7\u00e3o dos meios apresenta tr\u00eas abordagens diferenciadas: \u201ct\u00e9cnica, pr\u00e1tica e cr\u00edtica\u201d (Cabero, 2011; cit. por Bastos, 2011: 110).\nUma primeira perspetiva t\u00e9cnica onde o professor, transmissor de informa\u00e7\u00e3o, utiliza os meios desenvolvidos de antem\u00e3o por outros especialistas em educa\u00e7\u00e3o e onde o aluno apresenta um papel passivo, de receptor de informa\u00e7\u00e3o.\nUma abordagem pr\u00e1tica onde os meios propiciam ambientes diferenciados de aprendizagem e onde o aluno deixa de ser um receptor passivo. Nesta dimens\u00e3o o professor tem o papel de integrador dos meios no sistema curricular.\nNa abordagem cr\u00edtica \u00e9 \u201catribu\u00eddo aos meios um importante papel na an\u00e1lise, reflex\u00e3o, cr\u00edtica e transforma\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de ensino. Os meios constituem-se como elementos de pensamento, de cultura e de an\u00e1lise da realidade socioeducativa e psicossocial\u201d\u201d (Cabero, 2011; cit. por Bastos, 2011: 111).\n2.6.\tIMPORT\u00c2NCIA DAS TIC NO PROCESSO DE ENSINO-APRENDIZAGEM DE CI\u00caNCIAS NATURAIS\nO ensino das ci\u00eancias n\u00e3o ocupa, na cultura de muitos pa\u00edses europeus, o lugar que merece, apesar do acesso \u00e0s fontes de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, pela internet, oferecer um bom meio de vitalizar e estimular o interesse dos alunos pelas ci\u00eancias naturais. S\u00e3o particularmente enriquecedoras algumas experi\u00eancias did\u00e1ticas, simplesmente inconceb\u00edveis no \u00e2mbito escolar, como por exemplo uma \u201cviagem\u201d ao redor do sistema solar (Lajus e Magnier, 1999: 83-85).\nA necessidade de uma atualiza\u00e7\u00e3o profissional constante, num mundo que muda a um ritmo acelerado, impera especialmente no ensino das ci\u00eancias naturais, num grupo de profissionais cujo trabalho \u00e9 transmitir conhecimentos da forma mais eficaz poss\u00edvel e ao mesmo tempo, colaborar com outras inst\u00e2ncias na prepara\u00e7\u00e3o de jovens na vida adulta (O\u00f1orbe, 1998 : 5).\nA introdu\u00e7\u00e3o das TIC no ensino, e em particular, no ensino das Ci\u00eancias Naturais,\norigina uma altera\u00e7\u00e3o nos pap\u00e9is de todos os intervenientes do processo de ensino e de aprendizagem, contribuindo para a resolu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias quest\u00f5es que \u201cperseguem\u201d o ensino e na procura da melhoria da sua qualidade, como sejam, o combate \u00e0 indisciplina e ao insucesso, o despertar da motiva\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de compet\u00eancias. Como afirmam Driver e Oldham (1986) cit. por Carvalho e Gil-P\u00e9rez (1993: 42), talvez a mais importante implica\u00e7\u00e3o do modelo construtivista seja \u201cconceber o curr\u00edculo n\u00e3o como um conjunto de conhecimentos e habilidades, mas como o programa de atividades atrav\u00e9s das quais esses conhecimentos e habilidades possam ser constru\u00eddos e adquiridos\u201d.\nNesta perspetiva, um dos pap\u00e9is que sofrer\u00e1 mais altera\u00e7\u00f5es ser\u00e1 o do professor, o qual passar\u00e1 de uma mera exposi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado para o aluno, para um papel mais mediador, cabendo-lhe promover a aprendizagem do aluno, para que ele possa construir o seu conhecimento num ambiente que o desafie e o motive para a explora\u00e7\u00e3o, a reflex\u00e3o e a descoberta de conceitos relacionados com os problemas que colocados (Papert, 1998 cit. por Martinho e Pombo, 2009: 528). Neste contexto, tamb\u00e9m o papel do aluno dever\u00e1 sofrer algumas altera\u00e7\u00f5es, no sentido de apurar o seu sentido cr\u00edtico, a sua capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese e a sua autonomia. Dever\u00e1 \u201ctamb\u00e9m ser um utilizador h\u00e1bil e eficiente das novas tecnologias, um construtor do seu conhecimento, um solucionador de problemas reais, um consumidor e produtor de informa\u00e7\u00e3o, e um editor daquela que ele pr\u00f3prio produz, sendo esta a\u00e7\u00e3o, talvez a faceta mais inovadora de todo este processo\u2019\u201d (Martinho e Pombo, 2009: 528).\nAtualmente, com os diversos meios tecnol\u00f3gicos existentes ao dispor de toda a gente, falar de pedagogia, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 falar exclusivamente da escola. Numa educa\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna as experi\u00eancias pedag\u00f3gicas ocorrem em todo o lado (Pourtois e Desmet, 1999: 36).\nWellington (2000: 253) elaborou um esquema extremamente interessante (figura 3) que ilustra os \u201csistemas de filtra\u00e7\u00e3o\u201d por onde a ci\u00eancia passa, ao ser abordada em contextos formais e/ou informais at\u00e9 chegar \u00e0 sociedade.\nEmbora Wellington (2000: 252) coloque os media e a internet na sec\u00e7\u00e3o de \u201caprendizagens informais\u201d e o curr\u00edculo cient\u00edfico nas \u201caprendizagens formais\u201d, o pr\u00f3prio curr\u00edculo cient\u00edfico - \u201caprendizagens formais\u201d - pode utilizar meios informais, se utilizados de forma encadeada com abordagens curriculares formais, quando eles se revestem de rigor cient\u00edfico.\nA tecnologia oferece novas e interessantes op\u00e7\u00f5es aos professores e alunos de ci\u00eancias. As liga\u00e7\u00f5es permanentes a microcomputadores, tablets e smartphones permitem aceder a uma grande variedade de canais para responder a quase todos os estilos de\naprendizagem. \u201cA realidade virtual j\u00e1 est\u00e1 a ser testada nas aulas de ci\u00eancia da escola secund\u00e1ria'\u201d (Moshell &amp; Hughes, 1993 cit. por Baird, 1995). De facto, j\u00e1 em 1993 se falava num potencial enorme para as proje\u00e7\u00f5es tridimensionais de realidade simulada. Estas ferramentas permitem ajudar os estudantes a \u201cexperienciar\u201d o espa\u00e7o, o tempo e o movimento\nFigura 3: A ci\u00eancia nos media e na escola como um \u201csistema de filtra\u00e7\u00e3o\u201d (adaptado de Wellington, 2000: 252). em estados controlados. O aluno pode simular por exemplo, o movimento sem gravidade e sem atrito ou at\u00e9 um universo geoc\u00eantrico. Testar estes ambientes em realidade virtual facilita a aprendizagem e torna as discuss\u00f5es de grupo e da turma mais din\u00e2micas e interessantes (Baird, 1995).\nUm estudo recente, encomendado pela conhecida marca de aparelhos eletr\u00f3nicos Texas Instruments, revelou que em escolas piloto, no estado do Illinois (EUA), o uso de tecnologias 3D apresenta um aumento de pontua\u00e7\u00e3o de 35% em p\u00f3s-testes, relativamente a\nturmas onde ocorreu uma \u201caula normal\u201d. Este estudo usou uma amostra de mais de 1.000 alunos de diferentes etnias, demografias e at\u00e9 com alunos com necessidades educativas especiais (NEE), em cujas aulas de conte\u00fados curriculares iguais, a \u00fanica vari\u00e1vel em estudo foi o uso ou n\u00e3o de proje\u00e7\u00e3o 3D. Como afirma Masamoto (2011: n.p.), presidente da JTM Concepts (empresa que elaborou o estudo), \u201co 3D tem um efeito transformador. A primeira simula\u00e7\u00e3o, foi desenvolvida para o estudo do ouvido interno numa aula de ci\u00eancias do ensino b\u00e1sico, e tivemos tr\u00eas professores a lecionar esses conte\u00fados, em sess\u00f5es combinadas com turmas at\u00e9 60 alunos sentados num audit\u00f3rio. O primeiro coment\u00e1rio dos professores foi que n\u00e3o havia problemas de indisciplina - o que os surpreendeu. E o segundo foi que todos os alunos foram aprovados no exame - situa\u00e7\u00e3o sem precedentes\u201d (Texas Instruments, 2010:\nFigura 4: Um aula com proje\u00e7\u00e3o 3D (adaptado de JTM Concepts, 2011: 15).\ncom a ajuda da proje\u00e7\u00e3o 3D (figura 4) demoram apenas uma aula. Este teste, aplicado em v\u00e1rias escolas e mesmo em escolas onde os resultados escolares eram pouco satisfat\u00f3rios, permitiu um aumento de 23% de pontua\u00e7\u00e3o, relativamente ao grupo controle que n\u00e3o recebeu a li\u00e7\u00e3o em 3D (American Optometric Association, 2011: n.p.).\nAs melhorias das classifica\u00e7\u00f5es dos testes de avalia\u00e7\u00e3o de conhecimentos, na ordem\ndos 29% a 35%, tornam este estudo pioneiro, com resultados cient\u00edficos bastante significativos, numa \u201camostra\u201d t\u00e3o alargada.\nPerante estes estudos irrefut\u00e1veis, a que ningu\u00e9m pode ficar alheio, come\u00e7am a ser dados alguns passos para a cria\u00e7\u00e3o de conte\u00fados 3D um pouco por todo o mundo. Algumas editoras portuguesas de manuais escolares (Areal Editores, Porto Editora, e outras) est\u00e3o neste\nmomento a desenvolver conte\u00fados cient\u00edficos nesta \u00e1rea da metodologia, libertando j\u00e1 em fase experimental alguns conte\u00fados. Tamb\u00e9m o \u201cDepartment of Educatior\u00ed\u201d do Reino Unido, emitiu orienta\u00e7\u00f5es curriculares no dom\u00ednio da proje\u00e7\u00e3o de conte\u00fados 3D, de rigor cient\u00edfico para uso continuado em sala de aula, sempre que os conte\u00fados curriculares sejam passiveis do uso desta tecnologia (Department of Education, 2013).\nAs novas tecnologias assumem-se assim como um elemento valorizador das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas no ensino das ci\u00eancias, acrescentando, em termos de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, flexibilidade, diversidade de suportes no seu tratamento e apresenta\u00e7\u00e3o. Valorizam, ainda, os processos de compreens\u00e3o de conceitos e fen\u00f3menos diversos, na medida em que conseguem associar diferentes tipos de representa\u00e7\u00f5es, que v\u00e3o desde o texto \u00e0 imagem fixa e animada, ao v\u00eddeo e ao som. Contudo, conv\u00e9m salientar que o entusiasmo e a esperan\u00e7a que se depositam nas tecnologias n\u00e3o podem ser tomados, por si s\u00f3, como o elixir para todos os males de que a escola padece (Martinho e Pombo, 2009: 528).\nSegundo Santos (2007) cit. por Martinho e Pombo (2009: 530), \u201cos principais benef\u00edcios do uso das TIC no ensino das ci\u00eancias s\u00e3o: (a) o ensino das ci\u00eancias torna-se mais interessante, aut\u00eantico e relevante; (b) h\u00e1 mais tempo dedicado \u00e0 observa\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e an\u00e1lise e (c) existem mais oportunidades para implementar situa\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o e de colabora\u00e7\u00e3o\u2019\u201d.\nPARTE II\n\u201cA vida parece ser um comportamento ordenado e regulado da mat\u00e9ria, baseada em parte pela manuten\u00e7\u00e3o de uma ordem existente. \u201d Erwin Schrodinger (s.d.)\n2.7.\tECOLOGIA DOS ECOSSISTEMAS\nUm dos objetivos da ecologia dos ecossistemas \u00e9 \u201ccompreender os mecanismos atrav\u00e9s dos quais este fluxo de energia solar ir\u00e1 criar e manter a vida'\u201d e o estudo da \u201ccircula\u00e7\u00e3o, a transforma\u00e7\u00e3o e a acumula\u00e7\u00e3o da energia e da mat\u00e9ria atrav\u00e9s do meio\nENERGIA\nMAT\u00c9RIA\nRespira\u00e7\u00e3o Perda de calor\n\u00c0\nCarn\u00edvoros\n.- \\\nAutotrofos\n\u2713 ...........\\\nTT\nHerb\u00edvoros\nD\n>,\t*\t\u2022 :\t\u2022\t-I ;\nDecompositores\nFigura 5: Esquema simplificado dos ciclos de mat\u00e9ria (tra\u00e7os ponteados) e fluxos de energia (tra\u00e7os plenos) nas cadeias alimentares (adaptado de L\u00e9v\u00eaque, 2002: 311).\nconstitu\u00eddo por formas vivas e suas atividades\u201d (L\u00e9v\u00eaque, 2002: 309-310).\nL\u00e9v\u00eaque, (2002: 311) afirma, tamb\u00e9m, que quer as transfer\u00eancias de mat\u00e9ria, quer de energia (figura 5), s\u00e3o efetuadas principalmente atrav\u00e9s das cadeias alimentares. Em \u00faltima an\u00e1lise, os decompositores reciclam e reutilizam os elementos qu\u00edmicos contidos nos seres mortos e devolvem-nos \u00e0 natureza (Pimentel e Pimentel, 2007: 21).\nA abordagem do conhecimento dos ecossistemas \u00e9 facilitada pelo estudo dos grandes ciclos biogeoqu\u00edmicos, cujas fases se sucedem entre a geosfera, a hidrosfera, a atmosfera e a biosfera, alternadamente (Duvigneaud, 1996:132).\n2.7.1.\tCICLO DE MAT\u00c9RIA\nOs v\u00e1rios elementos qu\u00edmicos, incluindo o carbono, o hidrog\u00e9nio, o oxig\u00e9nio, o f\u00f3sforo, o pot\u00e1ssio, o c\u00e1lcio e o azoto, s\u00e3o essenciais ao funcionamento dos organismos vivos e, consequentemente, aos sistemas ecol\u00f3gicos (Pimentel e Pimentel, 2007: 25). Estes elementos entram em cerca de 95% da composi\u00e7\u00e3o dos seres vivos e sem a sua presen\u00e7a n\u00e3o existiria vida na Terra, sendo necess\u00e1rios \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria viva e virtualmente indestrut\u00edveis (L\u00e9v\u00eaque, 2002: 310, 409). Em teoria, s\u00e3o reciclados permanentemente no ecossistema, considerando-se indispens\u00e1veis ao seu pr\u00f3prio funcionamento. A Terra \u00e9 considerada um sistema fechado, onde a energia transita e \u00e9 perdida para o espa\u00e7o, enquanto a mat\u00e9ria circula e \u00e9 completamente reciclada (L\u00e9v\u00eaque, 2002: 311). Carapeto (1994: 99), afirma que quer a mat\u00e9ria org\u00e2nica quer a mat\u00e9ria inorg\u00e2nica, movimentam-se de uma forma c\u00edclica e cont\u00ednua. Os elementos qu\u00edmicos, \u201cmovem-se dos produtores para os consumidores e destes para o meio abi\u00f3tico\u201d, completando assim um ciclo biogeoqu\u00edmico.\nApresentamos em seguida, a t\u00edtulo de exemplo, dois dos mais importantes ciclos biogeoqu\u00edmicos: o ciclo da \u00e1gua e o ciclo do carbono.\n2.7.1.1.\tCiclo da \u00c1gua\nO ciclo hidrol\u00f3gico, ou tamb\u00e9m designado por ciclo da \u00e1gua, \u00e9 o \u201cprocesso de reciclagem global da \u00e1gua\u201d (Carapeto, 1994: 101). A \u00e1gua passa para a atmosfera atrav\u00e9s da\nevapora\u00e7\u00e3o dos oceanos, rios, lagos, seres vivos e at\u00e9, da pr\u00f3pria terra. Este fen\u00f3meno de perda total de \u00e1gua que ocorre por evapora\u00e7\u00e3o das folhas das plantas e do solo, designa-se por evapotranspira\u00e7\u00e3o, enquanto o fen\u00f3meno em que a perda total de \u00e1gua ocorre apenas pelas plantas designa-se de transpira\u00e7\u00e3o.\nEste processo, que \u00e9 totalmente dependente da energia solar, ocorre de forma peculiar. De facto, evapora-se mais \u00e1gua dos oceanos do que aquela que a\u00ed retorna em forma de precipita\u00e7\u00e3o. Nas \u00e1reas emersas o fen\u00f3meno \u00e9 oposto, registando-se maior volume de \u00e1gua de precipita\u00e7\u00e3o do que aquele que se perde por evapora\u00e7\u00e3o. Isto significa que muitos ecossistemas terrestres sobrevivem devido \u00e0 \u00e1gua que se evapora dos oceanos e que as massas de ar transportam sobre os continentes (Duvigneaud, 1996: 407).\nNa atmosfera, a \u00e1gua encontra-se em suspens\u00e3o sob a forma de vapor e a quantidade de \u00e1gua que pode suportar varia, diretamente, com a temperatura. Assim, quanto maior for a temperatura maior ser\u00e1 o teor de humidade que pode suportar (Carapeto, 1994: 101).\nQuando a humidade excede o ponto de satura\u00e7\u00e3o ocorre a forma\u00e7\u00e3o de nuvens, neblinas e nevoeiros.\tAs\tnuvens\nmovimentam-se por a\u00e7\u00e3o de ventos e, quando as condi\u00e7\u00f5es de temperatura s\u00e3o favor\u00e1veis (temperaturas mais baixas), v\u00e3o depositar essa humidade nas diversas zonas do globo sob a forma de chuva, neve ou granizo. A precipita\u00e7\u00e3o devolve, assim, a \u00e1gua .\t,\t. ,\t... . aos rios, aos lagos, aos oceanos e\nFigura 6: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do ciclo Hidrol\u00f3gico\n(adaptado de Carapeto, 1\"4: 102)\taos solos de onde anteriormente\n\u00c1guas subterr\u00e2neas\ntinha partido, completando desta forma o ciclo hidrol\u00f3gico (figura 6) (Carapeto, 1994: 101).\n2.7.I.2.\tCiclo do Carbono\nO di\u00f3xido de carbono \u00e9 o principal componente gasoso da atmosfera de Marte, de\nV\u00e9nus e de uma imensid\u00e3o de planetas existentes em todo o universo. Esta subst\u00e2ncia seria\ntamb\u00e9m a componente principal da atmosfera terrestre se n\u00e3o fosse a presen\u00e7a de vida no nosso planeta (Margulis e Lovelock, 1989). O di\u00f3xido de carbono, sob a forma atmosf\u00e9rica (CO2), entra nos ecossistemas terrestres e aqu\u00e1ticos atrav\u00e9s dos seres vivos produtores, que o utilizam para a s\u00edntese de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Esta \u00e9 a \u00fanica forma qu\u00edmica de poderem captar o carbono gasoso (Carapeto, 1994: 102). Por exemplo, o carbono presente nas rochas, sob a forma de carbonatos, apesar de existir em grandes quantidades n\u00e3o \u00e9 utiliz\u00e1vel pelos produtores.\nDe forma muito simplificada, verifica-se que durante a fotoss\u00edntese as mol\u00e9culas de carbono, reagem e v\u00e3o formar mol\u00e9culas org\u00e2nicas, como \u00e9 o caso da glicose. Esta mol\u00e9cula org\u00e2nica vai ser utilizada na s\u00edntese de macromol\u00e9culas como o amido e a celulose que entra na constitui\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas e dos tecidos. Posteriormente v\u00e3o servir de alimento aos consumidores e assim passam ao longo das cadeias alimentares. Numa fase posterior, processos como a respira\u00e7\u00e3o, fermenta\u00e7\u00e3o e/ou combust\u00e3o, v\u00e3o devolver o di\u00f3xido de\nFigura 7: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do ciclo do Carbono (adaptado de Carapeto, 1994: 103).\ncarbono de novo \u00e0 atmosfera. De facto, a respira\u00e7\u00e3o celular \u00e9 o principal processo respons\u00e1vel pela liberta\u00e7\u00e3o de carbono para a atmosfera, com produ\u00e7\u00e3o de energia e calor, para os seres vivos (Carapeto, 1994: 103).\nUma parte do carbono, utilizado pelos decompositores, \u00e9 libertada tamb\u00e9m sob a forma de calor (respira\u00e7\u00e3o celular e fermenta\u00e7\u00e3o) e outra parte fica no solo na forma mineral. Esta fra\u00e7\u00e3o que fica no solo \u00e9 dissolvida na \u00e1gua e vai parar aos rios e oceanos, tendo a\u00ed um percurso semelhante ao que acontece nos continentes. No oceano, ao contr\u00e1rio do que acontece em terra, ocorrem grandes deposi\u00e7\u00f5es de carbono, que foi fixado em conchas de animais marinhos, que num processo muito lento ir\u00e3o originar rochas sedimentares, com grande teor de carbono (Duvigneaud, 1996: 401).\nDeste modo, o carbono mineral retorna \u00e0 geosfera, estando em elevada quantidade nos combust\u00edveis fosseis. A combust\u00e3o devolve \u00e0 atmosfera elevadas quantidades de CO2 dispon\u00edvel para um novo ciclo (figura 7). O homem interv\u00e9m neste ciclo de duas formas principais: 1) pela combust\u00e3o do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e carv\u00e3o (reservas de carbono isoladas profundamente no nosso planeta), que liberta enormes quantidades de di\u00f3xido de carbono para a atmosfera; e 2) pela desfloresta\u00e7\u00e3o (Carapeto, 1994: 104).\n2.8.\tFLUXO DE ENERGIA\nA Terra \u00e9 um sistema termodin\u00e2mico aberto, onde o fluxo de energia solar (fot\u00f5es de alta energia), que penetra na biosfera, vai transformar-se progressivamente em trabalho e em calor. O calor \u00e9 dissipado para o espa\u00e7o sob a forma de radia\u00e7\u00e3o infravermelha (fot\u00f5es de baixa energia) (L\u00e9v\u00eaque, 2002: 310).\nAs plantas recolhem energia solar e convertem-na em energia qu\u00edmica, pela via fotossint\u00e9tica1, que usam para o crescimento, a manuten\u00e7\u00e3o e a reprodu\u00e7\u00e3o (Morowitz, 1974:\n1 Diversos estudos confirmam tamb\u00e9m o processo de quimioss\u00edntese como o processo gerador de vida no oceano. O estudo das bact\u00e9rias sulfo-redutoras descobertas nas fontes hidrotermais das profundezas do oceano puseram em destaque o papel da quimioss\u00edntese como suporte de vida animal. Neste tipo de ecossistemas totalmente est\u00e9reis, as bact\u00e9rias assumem o papel de produtores prim\u00e1rios, pois retiram energia da oxida\u00e7\u00e3o de compostos de enxofre (bact\u00e9rias sulfo-oxidantes) e do metano. Assim, e \u00e0 semelhan\u00e7a dos seres fotossint\u00e9ticos, estas bact\u00e9rias elaboram a sua mat\u00e9ria org\u00e2nica a partir do di\u00f3xido de carbono presente quer nos fluidos hidrotermais, quer na associa\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica com organismos animais, como \u00e9 o caso da Riftia (L\u00e9v\u00eaque, 2002: 318).\nA Riftia pachyptila \u00e9 um verme tub\u00edcola gigante desprovido de tubo digestivo. O sangue deste verme \u00e9 capaz de transportar gases t\u00f3xicos produzidos pelas fontes hidrotermais (CO2 e hidrog\u00e9nio sulfurado) at\u00e9 um \u00f3rg\u00e3o interno onde as bact\u00e9rias (endossimbiontes) oxidam os compostos de enxofre reduzidos por quimioss\u00edntese. A mat\u00e9ria org\u00e2nica produzida \u00e9 novamente libertada para este verme, fornecendo-lhe assim a mat\u00e9ria org\u00e2nica necess\u00e1ria \u00e0 sua sobreviv\u00eancia (L\u00e9v\u00eaque, 2002: 318).\n79). Por sua vez, v\u00e3o servir de fonte de energia prim\u00e1ria para todos os outros seres heterotr\u00f3ficos dos ecossistemas (Pimentel e Pimentel, 2007: 21).\nA transfer\u00eancia de energia imp\u00f5e inter-rela\u00e7\u00f5es entre os seres vivos. Em cada passo da cadeia alimentar existe uma transfer\u00eancia de energia e, em cada transfer\u00eancia, uma propor\u00e7\u00e3o da energia potencial \u00e9 perdida como calor (figura 8). Teoricamente \u00e9 perdida 90% da energia potencial na passagem de um n\u00edvel tr\u00f3fico para o seguinte. Desta forma, quanto mais curta for\nFigura 8: Cadeia alimentar. As setas indicam como a energia qu\u00edmica contida nos alimentos passa atrav\u00e9s dos diferentes n\u00edveis tr\u00f3ficos (in Carapeto, 1994:81)\na cadeia alimentar, ou quanto mais pr\u00f3ximo o indiv\u00edduo estiver do in\u00edcio da cadeia, maior ser\u00e1 a energia que \u00e9 posta \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o (Carapeto, 1994: 86).\nComo a perda de energia ao longo das cadeias tr\u00f3ficas ocorre essencialmente sob a forma de calor, \u00e9 necess\u00e1ria uma reposi\u00e7\u00e3o constante, atrav\u00e9s de um fluxo cont\u00ednuo de energia solar para manter o sistema em equil\u00edbrio din\u00e2mico. Desta forma, a \u201cdissipa\u00e7\u00e3o permanente da energia na rede tr\u00f3fica \u00e9, assim o motor da s\u00edntese das subst\u00e2ncias org\u00e2nicas dos organismos heterotr\u00f3ficos a partir da energia solar acumulada gra\u00e7as \u00e0 produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria\u201d (L\u00e9v\u00eaque, 2002: 312).\n2.9.\tPIR\u00c2MIDES ECOL\u00d3GICAS\nO princ\u00edpio da transfer\u00eancia e da dissipa\u00e7\u00e3o da energia e das biomassas, atrav\u00e9s dos diversos n\u00edveis tr\u00f3ficos sucessivos, deu origem ao conceito, j\u00e1 antigo, de pir\u00e2mide ecol\u00f3gica (Elton, 1927).\nUma pir\u00e2mide ecol\u00f3gica \u00e9 constitu\u00edda pela sobreposi\u00e7\u00e3o de ret\u00e2ngulos, de superf\u00edcie proporcional \u00e0 import\u00e2ncia do par\u00e2metro avaliado. Esta representa\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica pretende traduzir uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da estrutura tr\u00f3fica de um ecossistema. A literatura refere as pir\u00e2mides de n\u00fameros, as pir\u00e2mides de biomassa e as pir\u00e2mides de energia. Estas representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas estiveram muito em voga nos anos 60-70, mas atualmente t\u00eam pouco entusiasmo por parte dos ecologistas (L\u00e9v\u00eaque, 2002: 327).\nNuma pir\u00e2mide ecol\u00f3gica (figura 9), a base da pir\u00e2mide \u00e9 constitu\u00edda pelos produtores prim\u00e1rios e no topo est\u00e3o os carn\u00edvoros. Num ecossistema t\u00edpico, a biomassa do segundo n\u00edvel tr\u00f3fico \u00e9 muito menor que a biomassa do primeiro n\u00edvel. De facto, apenas 10% da biomassa do primeiro n\u00edvel \u00e9 passada ao segundo e, subsequentemente, as transfer\u00eancias de biomassa para os n\u00edveis superiores seguem o mesmo padr\u00e3o. A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica deste padr\u00e3o d\u00e1 origem \u00e0 pir\u00e2mide de biomassa (Carapeto, 1994: 89).\nFigura 9: Pir\u00e2mides Ecol\u00f3gicas (in Carapeto, 1994: 90).\nTal como acontece nas transfer\u00eancias de biomassa, existe energia potencial associada a liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que unem os compostos org\u00e2nicos. Esta energia \u00e9 libertada quando a\nmat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 metabolizada, seja por animais, plantas ou microorganismos. A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica desta pir\u00e2mide tem, assim, a designa\u00e7\u00e3o de pir\u00e2mide de energia, e descreve o fluxo da energia e/ou produtividade em n\u00edveis tr\u00f3ficos sucessivos (Carapeto, 1994: 90).\nO mesmo autor afirma tamb\u00e9m que, uma vez que a quantidade de biomassa vai diminuindo sempre que se passa para um n\u00edvel tr\u00f3fico superior e como os organismos desse n\u00edvel tr\u00f3fico tendem a ser maiores, menos organismos podem ser suportados nos n\u00edveis tr\u00f3ficos elevados. Esta diminui\u00e7\u00e3o num\u00e9rica sucessiva, levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da pir\u00e2mide de n\u00fameros, na qual se traduz o n\u00famero de organismos individuais.\nNo entanto, \u201ctanto a pir\u00e2mide de biomassa como a pir\u00e2mide de n\u00fameros podem\naparecer invertidas\u201d (Carapeto, 1994: 91), ou seja, a base pode ser de menor dimens\u00e3o que um ou mais andares superiores. Isto acontece, porque ao enumerar indiv\u00edduos, seja por n\u00fameros ou por biomassa, apenas se podem considerar aqueles que efetivamente est\u00e3o presentes na altura em que o censo \u00e9 feito. Normalmente, as pir\u00e2mides de n\u00fameros aparecem invertidas em ecossistemas como florestas, onde os produtores prim\u00e1rios s\u00e3o grandes e pouco numerosos e os consumidores s\u00e3o pequenos e abundantes (Carapeto, 1994: 91).\nTamb\u00e9m nos ecossistemas aqu\u00e1ticos, as pir\u00e2mides\nFigura 10: Pir\u00e2mide de biomassa do Canal da Mancha (adaptado de Odum,\t1971:\t122). Unidades em\nGramas de peso seco por metro quadrado.\nde biomassa podem aparecer frequentemente invertidas (Carapeto, 1994: 91). Odum (1971) refere dois estudos, um no lago Maggiore em It\u00e1lia e outro no Canal da Mancha (figura 10), onde se constatou que a pir\u00e2mide de biomassa se encontrava invertida.\nNo estudo efetuado no canal da Mancha, verificou-se que a pir\u00e2mide de biomassa invertida era imut\u00e1vel. Enquanto que no estudo efetuado no lago Maggiore, concluiu-se que a\nFigura 11: Compara\u00e7\u00e3o de pir\u00e2mides de biomassa do lago Maggiore (It\u00e1lia), em diferentes estac\u00f5es do ano (adaptado de Odum, 1971: 122). Unidades em Miligramas de peso seco por metro c\u00fabico.\npir\u00e2mide de biomassa invertida era sazonal (Odum, 1971: 124). Este autor, explica o fen\u00f3meno referindo que, no mar e em lagos, o fitopl\u00e2ncton costuma pesar mais que os seus consumidores (zoopl\u00e2ncton) em \u00e9pocas de elevada produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria (como na primavera), havendo em \u00e9pocas de inverno uma dr\u00e1stica diminui\u00e7\u00e3o do fitopl\u00e2ncton relativamente ao zoopl\u00e2ncton, invertendo desta forma a pir\u00e2mide ecol\u00f3gica de biomassa (figura 11).\nDos tr\u00eas tipos de pir\u00e2mides ecol\u00f3gicas supramencionadas, a pir\u00e2mide de energia \u00e9 a que melhor reflete o cen\u00e1rio de um ecossistema, pois n\u00e3o \u00e9 afetada pelo n\u00famero ou tamanho de indiv\u00edduos presentes na altura do censo. Assim, apresenta sempre a sua forma correta, em pir\u00e2mide, em virtude da segunda lei da termodin\u00e2mica e reflete sempre \u201ca representa\u00e7\u00e3o dos ritmos de passagem da massa de alimento atrav\u00e9s da cadeia alimentar\u201d (Odum, 1971: 125).\nS\u00e3o \u00e1guas claras sempre cantando, verdes colinas, alvor de areia, brancas ermidas, fontes chorando, na tremulina da lua cheia...\nAnt\u00f3nio Feij\u00f3\n2.10.\tRECURSOS H\u00cdDRICOS\nFigura 12: Distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelos diferentes reservat\u00f3rios no planeta Terra (in Alenco\u00e3o e Ferreira, 2008).\nA \u00e1gua \u00e9 considerada como o mais importante recurso natural, pelo facto de ser indispens\u00e1vel \u00e0 vida. Al\u00e9m desta fun\u00e7\u00e3o vital, a \u00e1gua \u00e9 necess\u00e1ria, em maior ou menor escala, para todas as atividades humanas; desde a agricultura \u00e0 ind\u00fastria; da produ\u00e7\u00e3o de energia aos transportes; da sa\u00fade ao desporto; da qualidade de vida \u00e0 cultura (Peixoto, 1989). Assim, desde sempre que o Homem deu prefer\u00eancia \u00e0s margens de oceanos, rios e lagos para a\u00ed se instalar. Locais onde existe grande abund\u00e2ncia de \u00e1gua para as suas atividades.\nEmbora seja um recurso natural renov\u00e1vel, a \u00e1gua encontra-se dispon\u00edvel em quantidades limitadas (Cavaco e Sim\u00f5es, 1998). Assim e observando a bela imagem do \u201cplaneta azul\u201d que nos \u00e9 facultada pelos sat\u00e9lites, vemos cerca de tr\u00eas quartos do globo cobertos por \u00e1gua, sugerindo uma abund\u00e2ncia sem limites. Por\u00e9m, grande parte dessa \u00e1gua \u00e9, \u00e1gua do mar (97%), salgada e de \u201cutilidade limitada\u201d (figura 12).\nApesar da grande abund\u00e2ncia de \u00e1gua no nosso planeta, verifica-se que a \u00e1gua doce encontra-se em quantidades bastante reduzidas, sendo significativa a que n\u00e3o est\u00e1 acess\u00edvel. Esta encontra-se a\ngrandes profundidades ou nas calotes polares, sob forma de gelo. A \u00e1gua que efetivamente se encontra dispon\u00edvel para consumo humano distribui-se, por ordem decrescente de quantidades globais, em: \u00e1guas subterr\u00e2neas, lagos e rios (Alenco\u00e3o e Ferreira, 2008). Define-se como \u201crecursos h\u00eddricos\u201d o conjunto de \u00e1guas que se encontra dispon\u00edvel para a humanidade.\nA \u00e1gua que \u00e9 utilizada para consumo humano \u00e9 designada de \u00e1gua pot\u00e1vel, e define-se como sendo a que n\u00e3o cont\u00e9m microrganismos patog\u00e9nicos nem subst\u00e2ncias capazes de provocar doen\u00e7as, ou seja, n\u00e3o causa preju\u00edzo \u00e0 sa\u00fade humana. \u00c9 esta que tem o maior interesse para a humanidade, pois \u00e9 aquela que podemos utilizar sem qualquer \u201ctransforma\u00e7\u00e3o\u201d ou processo de purifica\u00e7\u00e3o.\nDesde a antiguidade que foi atribu\u00edda \u00e0 \u00e1gua grande valor de natureza comunit\u00e1ria, social, est\u00e9tica, hedonista, espiritual e \u201cem quase todas as religi\u00f5es a \u00e1gua aparece simbolizando um conjunto de possibilidades de exist\u00eancia - de princ\u00edpio e de fim de vida: \u00e1gua tu \u00e9s a fonte de todas as coisas e de toda a exist\u00eancia, lembra um hino indiano muito antigo\u201d (Veiga e Cabrita, 1996: 31).\nA \u00e1gua \u00e9 um elemento fundamental para o normal desenvolvimento das atividades humanas e um fator de produ\u00e7\u00e3o insubstitu\u00edvel e estruturante do desenvolvimento regional e local, apresentando-se em Portugal e no resto do mundo como um recurso escasso.\n2.10.1.\tIMPORT\u00c2NCIA DA \u00c1GUA PARA OS SERES VIVOS\nAcredita-se que a vida na Terra apareceu h\u00e1 cerca de 3 mil milh\u00f5es de anos, sob a forma de algas azuis primitivas em meio aquoso. Os constituintes b\u00e1sicos dos amino\u00e1cidos e prote\u00ednas gerados por arcos el\u00e9tricos neste ambiente primordial, s\u00e3o essencialmente carbono, azoto e \u00e1gua (Marsily, 1997: 59) e desta forma nunca existiria vida na Terra, se n\u00e3o existisse \u00e1gua.\nTamb\u00e9m a perenidade e sobreviv\u00eancia de todos os seres vivos na Terra depende, direta ou indiretamente, dos recursos h\u00eddricos, quer atrav\u00e9s dos seus constituintes moleculares b\u00e1sicos, quer atrav\u00e9s de processos metab\u00f3licos imprescind\u00edveis \u00e0 vida (Marsily, 1997: 61).\nCavaco e Sim\u00f5es (1998: 23) sublinha a import\u00e2ncia da \u00e1gua no processo de fotoss\u00edntese das plantas verdes, produtores prim\u00e1rios de quase todas as cadeias alimentares terrestres, bem como a sua import\u00e2ncia no processo de produ\u00e7\u00e3o de oxig\u00e9nio indispens\u00e1vel \u00e0 generalidade dos seres vivos.\n2.10.2.\tTIPOS DE \u00c1GUAS\nAtendendo \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas, podem distinguir-se tr\u00eas tipos de \u00e1guas em Portugal: \u00e1guas minerais naturais, \u00e1guas de nascente e as \u00e1guas termais.\nA \u00e1gua mineral natural pode ser definida como sendo bacteriologicamente pura, de circula\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea, com particularidades f\u00edsico-qu\u00edmicas est\u00e1veis dentro de certos limites, das quais podem, eventualmente, resultar propriedades terap\u00eauticas ou simplesmente efeitos favor\u00e1veis \u00e0 sa\u00fade, integrando-se no dom\u00ednio p\u00fablico do estado (Louren\u00e7o e Ribeiro, 2004).\nEm Portugal h\u00e1 uma grande variedade de nascentes de \u00e1guas minerais com quimismo particular, dependendo da litologia de cada regi\u00e3o (Lepierre, 1930; cit. por Louren\u00e7o e Ribeiro, 2004).\nAs \u00e1guas de nascente s\u00e3o consideradas naturais, pois n\u00e3o sofrem qualquer tratamento nem adi\u00e7\u00e3o de qu\u00edmicos ou aditivos; s\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea, bacteriologicamente puras, podendo apresentar uma certa variabilidade qu\u00edmica sazonal, motivada por tempos de \u201ccircula\u00e7\u00e3o relativamente curtos\u201d, sendo por isso integradas no dom\u00ednio de propriedade privada.\nAs \u00e1guas minerais naturais apresentam, igualmente, uma concentra\u00e7\u00e3o de certos constituintes org\u00e2nicos e met\u00e1licos, considerados \u00f3timos, mas apresentam um tempo de \u201cresid\u00eancia\u201d bastante longo, sendo assim consideradas de dom\u00ednio p\u00fablico. Por isso, nos pa\u00edses mais desenvolvidos tem havido uma tend\u00eancia para a substitui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da rede p\u00fablica por \u00e1guas minerais naturais (Louren\u00e7o e Ribeiro, 2004).\nAs \u00e1guas termais, tamb\u00e9m designadas por medicino-termais, correspondem a \u00e1guas aquecidas naturalmente e muito ricas em sais minerais. O enriquecimento em sais resulta da sua circula\u00e7\u00e3o em zonas muito profundas da crosta terrestre. Este fen\u00f3meno permite que, al\u00e9m de lhe conferir elevado teor em sais, estas \u00e1guas cheguem \u00e0 superf\u00edcie com elevada temperatura. De acordo com Santos (2011: 55), \u00e9 utilizado o crit\u00e9rio de considerar uma \u00e1gua como \u201ctermal\u201d quando a temperatura de emerg\u00eancia da mesma, superar em 4 \u00b0C a temperatura m\u00e9dia anual do ar da regi\u00e3o onde emerge. Estas propriedades de elevado teor em sais e elevada temperatura, quando associadas, tornam-se altamente ben\u00e9ficas para o ser humano sendo utilizadas no tratamento de diversas doen\u00e7as.\n2.10.3.\tA UTILIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1GUA\nPequenas perdas de H para o espa\u00e7o exterior f\n( \\\nATMOSFERA (VAPOR)\n&lt;CALOTES^ POLARES GLACIARES (CR1OSFERA)\nLAGOS\n(DOCES)\n(HUMIDADE)\n/\t\tX\nOCEANOS\t\n1.3 x IO7'\t\nV\t\nDEP\u00d3SITOS SUBTERR\u00c2NEOS\nO mecanismo que leva \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na natureza \u00e9 denominado ciclo hidrol\u00f3gico, ou ciclo da \u00e1gua, sendo esta a subst\u00e2ncia que mais se movimenta pelo planeta (figura 13).\nA circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no nosso planeta \u00e9 da responsabilidade da energia solar, que promove a evapotranspira\u00e7\u00e3o, e da energia grav\u00edtica, motor da precipita\u00e7\u00e3o,\nFigura 13: Ciclo global de \u00e1gua na Terra. Os valores escoamento e infltra\u00e7\u00e3o (Alenco\u00e3o e num\u00e9ricos s\u00e3o de dois tipos: quantidades de \u00e1gua nos reservat\u00f3rios, em kg e caudais de \u00e1gua dos fluxos, em kg/ano F erreira, 2008).\t(in Machado, 1994).\nTal como em outras regi\u00f5es\ndo mundo, em Portugal, a \u00e1gua est\u00e1 a tornar-se um bem escasso (Cupeto, 2001). De todas as utiliza\u00e7\u00f5es que o ser humano pode fazer com a \u00e1gua, consumo dom\u00e9stico, agr\u00edcola e industrial, o sector agr\u00edcola \u00e9 o grande consumidor de \u00e1gua a n\u00edvel mundial. Nos pa\u00edses em desenvolvimento, a agricultura de regadio \u00e9 respons\u00e1vel pelo consumo de mais de 85% da totalidade de recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis, ocorrendo o mesmo fen\u00f3meno em Portugal (Rijo, 2001). Neste contexto, podemos equiparar o nosso pa\u00eds a um pa\u00eds em desenvolvimento.\nO regadio foi durante milhares de anos um fator essencial do desenvolvimento agr\u00edcola (Serralheiro, 2000), e consistia no alagamento de pequenos canais abertos no solo, adjacentes \u00e0s planta\u00e7\u00f5es. Esta t\u00e9cnica, al\u00e9m de n\u00e3o ser a mais eficaz, tem-se revelado como a maior fonte de desperd\u00edcio de \u00e1gua por evapora\u00e7\u00e3o e por infiltra\u00e7\u00e3o para o solo. A infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua excedente, e n\u00e3o captada pela planta, pode originar contamina\u00e7\u00e3o por efluentes, com elevados n\u00edveis de sais e de subst\u00e2ncias agro-qu\u00edmicas (Santos, 2000).\nO alagamento de sulcos \u00e9 j\u00e1 considerada, na maioria dos pa\u00edses desenvolvidos, como sendo uma t\u00e9cnica tradicional, ineficaz e retr\u00f3grada. Em Portugal \u00e9, ainda, considerada como sendo uma t\u00e9cnica moderna, pela maioria dos agricultores (Raposo, 1997; cit. por Santos, 2000).\nPerante a inefic\u00e1cia da rega por alagamento, surgem t\u00e9cnicas \u201cmodernas\u201d, que incluem\nDep\u00f3sito de solu\u00e7\u00e3o nutritiva\nFigura 14: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de rega por gotejamento (in Antunes et al , 2010)\nos sistemas de rega por press\u00e3o, aspers\u00e3o, rampa rotativa, gota a gota (figura 14) e microaspers\u00e3o. Tanto o sistema de rega por gota a gota, como o de microaspers\u00e3o, tamb\u00e9m s\u00e3o designados de microrrega (Santos, 2000). Por\u00e9m, nem as modernas t\u00e9cnicas de regadio podem garantir a total efic\u00e1cia em termos de economia de \u00e1gua.\nSelborne (2001) considera que nos pa\u00edses onde a ind\u00fastria \u00e9 um\nfator determinante de crescimento econ\u00f3mico, como \u00e9 a Inglaterra, h\u00e1 um elevado desperd\u00edcio de \u00e1gua. Este sector de atividade \u00e9 respons\u00e1vel pela elevada polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com compostos t\u00f3xicos e metais pesados, altamente nefastos, tornando-se a sua descontamina\u00e7\u00e3o um processo complexo e dispendioso. Uma elevada taxa de consumo de \u00e1gua, a n\u00edvel industrial, prende-se com necessidades de refrigera\u00e7\u00e3o das centrais t\u00e9rmicas de produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, nucleares ou combust\u00edveis f\u00f3sseis. Nestes casos, a \u00e1gua \u00e9 aquecida e por vezes contaminada com metais em solu\u00e7\u00e3o (Marsily, 1997: 74).\nApesar de a n\u00edvel global o consumo de \u00e1gua, para uso dom\u00e9stico, situar-se em apenas 9% do consumo total de \u00e1gua pelo Homem, Marsily (1997) considera que estas necessidades s\u00e3o de dif\u00edcil previs\u00e3o, pois a sua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente abrangente. Limitando o consumo \u00e0 \u00e1gua necess\u00e1ria para beber, seriam necess\u00e1rios apenas 2 litros por dia, por ser humano. No entanto, o consumo total de \u00e1gua dom\u00e9stica no planeta est\u00e1 calculado em 263 km3/ano, ou seja 140 litros por dia e por habitante, existindo mesmo cidades, tal como Paris, onde a necessidade de \u00e1gua \u00e9 de 250 litros por dia e por habitante. Estas necessidades extremamente elevadas de \u00e1gua pot\u00e1vel, incluem naturalmente o consumo de \u00e1gua para beber, mas tamb\u00e9m de \u00e1gua necess\u00e1ria para higiene, lavagens, lavagem de roupa, lavagem de lou\u00e7a; bem como o pequeno com\u00e9rcio, lavagem de ruas, e outras variadas formas.\nA \u00e1gua \u00e9 o vetor utilizado pela humanidade para \u201c...eliminar uma parte muito importante dos seus desperd\u00edcios\u2019\u201d (Marsily, 1997: 75), n\u00e3o sendo na realidade consumida, mas degradada e enviada suja para o esgoto.\n2.10.4.\tPROTE\u00c7\u00c3O E CONSERVA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS\nAnualmente e em todo o mundo, perde-se uma tremenda quantidade de \u00e1gua. Durante o per\u00edodo de chuva, a maior parte da \u00e1gua volta ao oceano sem que o Homem tenha oportunidade de a utilizar. Outra parte evapora-se de lagos, rios e reservat\u00f3rios, e uma grande parte \u00e9 perdida no sistema de canaliza\u00e7\u00e3o das nossas cidades (Lewis, 1964: 106).\nO crescimento demogr\u00e1fico, a urbaniza\u00e7\u00e3o, a polui\u00e7\u00e3o e consequentemente as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, t\u00eam levado a humanidade a uma situa\u00e7\u00f5es cada vez mais cr\u00edticas na tem\u00e1tica de desenvolvimento versus gest\u00e3o sustent\u00e1vel da \u00e1gua (Cunha, 2004: 9). Este autor, considera tamb\u00e9m que, dada a complexidade associada ao consumo n\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos, as solu\u00e7\u00f5es a adotar no futuro dever\u00e3o ter uma abordagem intersectorial, inter-regional e interdisciplinar.\nTendo como base o conhecimento mundial desta m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e os seus desperd\u00edcios, bem como a necessidade de uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel, foi elaborada a Carta Europeia da \u00c1gua (figura 15) pelo Conselho da Europa, divulgada no dia 6 de maio de 1968, em Estrasburgo. Este documento assenta em doze princ\u00edpios fundamentais e foi elaborado\nCARTA EUROPEIA DA \u00c1GUA\n1.\tN\u00e3o h\u00e1 vida sem \u00e1gua. A \u00e1gua \u00e9 um bem precioso, indispens\u00e1vel a todas as actividades humanas.\n2.\tOs recursos h\u00eddricos n\u00e3o s\u00e3o inesgot\u00e1veis. \u00c9 necess\u00e1rio preserv\u00e1-los, control\u00e1-los e, se poss\u00edvel, aument\u00e1-los.\n3.\tAlterar a qualidade da \u00e1gua \u00e9 prejudicar a vida do Homem e dos outros seres vivos que dela dependem.\n4.\tA qualidade da \u00e1gua deve ser mantida em n\u00edveis adaptados \u00e0s utiliza\u00e7\u00f5es previstas e, em especial, satisfazer as exig\u00eancias da sa\u00fade p\u00fablica.\n5.\tQuando a \u00e1gua, ap\u00f3s ser utilizada, volta ao meio natural, n\u00e3o deve comprometer as utiliza\u00e7\u00f5es que dela sejam feitas posteriormente.\n6.\tA manuten\u00e7\u00e3o de uma cobertura vegetal apropriada, de prefer\u00eancia florestal, \u00e9 essencial para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\n7.\tOs recursos h\u00eddricos devem ser objecto de um invent\u00e1rio.\n8.\tA eficiente gest\u00e3o da \u00e1gua deve ser objecto de planos definidos pelas entidades competentes.\n9.\tA salvaguarda da \u00e1gua implica um esfor\u00e7o importante de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de especialistas e de informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n10.\tA \u00e1gua \u00e9 um patrim\u00f3nio comum, cujo valor deve ser reconhecido por todos. Cada um tem o dever de a economizar e de a utilizar com cuidado.\n11.\tA gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve inserir-se no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica natural e n\u00e3o no das fronteiras administrativas e pol\u00edticas.\n12.\tA \u00e1gua n\u00e3o tem fronteiras. \u00c9 um bem comum que imp\u00f5e uma coopera\u00e7\u00e3o internacional.\nFigura 15: Carta Europeia da \u00c1gua (in Antunes et al , 2010).\ncom a aprova\u00e7\u00e3o de todos os pa\u00edses da UE. Traduz as grandes preocupa\u00e7\u00f5es europeias relativas \u00e0 \u00e1gua, como: contamina\u00e7\u00e3o com poluentes; as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas globais causadas pela polui\u00e7\u00e3o; as altera\u00e7\u00f5es gravosas nos n\u00edveis h\u00eddricos; a escassez de \u00e1gua doce pot\u00e1vel e o seu consumo face ao aumento da popula\u00e7\u00e3o mundial.\nFace a esta crescente preocupa\u00e7\u00e3o mundial de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de forma sustent\u00e1vel, e tamb\u00e9m por se tratar de um recurso cada vez mais dispendioso, t\u00eam sido adotadas algumas medidas que visam a utiliza\u00e7\u00e3o racional da \u00e1gua, como sejam: medidas de reutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos processos fabris; t\u00e9cnicas modernas de rega na agricultura; e a prefer\u00eancia por eletrodom\u00e9sticos mais eficientes a n\u00edvel h\u00eddrico e energ\u00e9tico nas habita\u00e7\u00f5es.\nParalelamente a todas estas medidas, est\u00e3o a ser criadas cada vez mais esta\u00e7\u00f5es de dessaliniza\u00e7\u00e3o, onde al\u00e9m de se aproveitar a \u00e1gua pura extra\u00edda da \u00e1gua do mar, s\u00e3o tamb\u00e9m retirados outros subprodutos, tais como bromo, magn\u00e9sio e outros metais de enorme valor (Lewis, 1964: 110).\nA descoberta da energia at\u00f3mica mudou tudo, menos a nossa maneira de pensar.\nAlbert Einstein\n2.11.\tRECURSOS ENERG\u00c9TICOS\nAs condi\u00e7\u00f5es de vida do Homem t\u00eam dependido, desde sempre, da sua aptid\u00e3o para usar a energia (Barros, 1982). A partir da inven\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina a vapor e consequente revolu\u00e7\u00e3o industrial, come\u00e7ou a transi\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de energia de baixo rendimento energ\u00e9tico (tra\u00e7\u00e3o animal, madeira, vento e \u00e1gua), para energia de elevado rendimento. Assim, procuraram-se formas de energia que suportassem o \u201capetite voraz\u201d das novas maquinarias e de uma maior produtividade no trabalho.\nPerante um progresso industrial cada vez mais acentuado, os recursos energ\u00e9ticos mais utilizados passaram a ser o carv\u00e3o, o petr\u00f3leo, o g\u00e1s natural e o ur\u00e2nio. Podemos, assim, definir recursos energ\u00e9ticos como todo e qualquer recurso natural de onde se pode extrair energia (Velho, 2006: 459).\nOs recursos energ\u00e9ticos podem classificar-se em renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis. Barros (1986) considera como energias renov\u00e1veis as que t\u00eam origem, direta ou indireta, no Sol. Na primeira categoria incluiu-se a energia h\u00eddrica, a solar, a e\u00f3lica, a da biomassa, a energia dos mares, das ondas e das mar\u00e9s. Contudo, coloca a energia geot\u00e9rmica numa categoria \u00e0 parte, por considerar que o calor interno da Terra n\u00e3o tem correla\u00e7\u00e3o direta com o Sol.\nNa categoria de recursos n\u00e3o renov\u00e1veis, s\u00e3o colocados o petr\u00f3leo, o carv\u00e3o, o g\u00e1s natural e a energia nuclear, pois al\u00e9m de n\u00e3o apresentarem uma \u201cdepend\u00eancia\u201d atual do Sol, a sua taxa de utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 muito r\u00e1pida, comparativamente com o seu tempo de forma\u00e7\u00e3o (Delicado, Truninger et al, 2012: 6). Estes recursos energ\u00e9ticos s\u00e3o tamb\u00e9m designados de energias ou combust\u00edveis f\u00f3sseis, devido \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o ter ocorrido h\u00e1 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s por processos similares aos dos f\u00f3sseis em ambientes sedimentares.\nAs \u201c... reservas de fontes de energia convencionais (carv\u00e3o, petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e ur\u00e2nio) repartem-se de modo muito desigual nas grandes zonas da Terra \u201d (Barros, 1986: 63), e s\u00e3o usadas para exercer, muitas vezes, fortes press\u00f5es econ\u00f3micas e pol\u00edticas.\nO interesse por energias renov\u00e1veis ocorreu devido a grandes crises petrol\u00edferas e pelas preocupa\u00e7\u00f5es com a seguran\u00e7a de abastecimento em cen\u00e1rios de guerra. Mais recentemente, o interesse pelas energias renov\u00e1veis deve-se a preocupa\u00e7\u00f5es ambientais, que visam a sustentabilidade e a minimiza\u00e7\u00e3o dos impactes ambientais. Existe por\u00e9m um aspeto que se \u201c...mant\u00e9m comum ao longo do tempo, que \u00e9 o interesse na redu\u00e7\u00e3o de custos de fornecimento e dos encargos com a aquisi\u00e7\u00e3o da energia\u201d (Soares, 2011: 7).\n2.11.1.\tRECURSOS ENERG\u00c9TICOS N\u00c3O RENOV\u00c1VEIS\nHoje em dia, cerca de tr\u00eas quartos da energia consumida no mundo \u00e9 fornecida pelo trio de combust\u00edveis fosseis - carv\u00e3o, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Estas tr\u00eas fontes de energia altamente concentradas, relativamente abundantes e baratas foram usadas essencialmente desde meados do s\u00e9culo XVIII, em Inglaterra e, posteriormente, por todo o mundo, durante o s\u00e9culo XIX e at\u00e9 aos nossos dias (Castro, 2011: 3).\nS\u00e3o usadas desde ent\u00e3o, para satisfazer os consumos energ\u00e9ticos crescentes da Humanidade, a n\u00edvel das necessidades de calor, de energia el\u00e9trica e de combust\u00edveis para o sector dos transportes.\nDurante e na sequ\u00eancia da Segunda Guerra Mundial, houve esperan\u00e7a de que a energia nuclear pudesse constituir-se como uma alternativa vi\u00e1vel aos combust\u00edveis fosseis e fosse uma fonte de energia abundante, limpa e barata. No entanto, at\u00e9 ao momento essas potencialidades ainda n\u00e3o foram reveladas, e existe uma relut\u00e2ncia enorme a n\u00edvel mundial no uso desta energia, associada a quest\u00f5es de natureza econ\u00f3mica, de seguran\u00e7a e riscos associados a res\u00edduos radioativos (Castro, 2011: 3).\n2.11.1.1.\tCarv\u00e3o\nO carv\u00e3o \u00e9 o recurso energ\u00e9tico f\u00f3ssil mais abundante no planeta, apresentando reservas quatro vezes superiores ao petr\u00f3leo ou ao g\u00e1s natural. A maior parte destas reservas carbon\u00edferas encontra-se concentrada no Hemisf\u00e9rio Norte (Barros, 1986).\nA forma\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o ocorreu da consolida\u00e7\u00e3o sedimentar ancestral de restos de plantas que ca\u00edram em zonas alagadas e desprovidas de oxig\u00e9nio.\nTem-se verificado um aumento gradual do consumo mundial deste recurso, na \u00faltima d\u00e9cada. Este aumento de consumo ocorre essencialmente, devido aos pre\u00e7os bastante baixos e \u00e0 facilidade de transporte, face a outras fontes de combust\u00edveis prim\u00e1rios.\nNo entanto, e perante pol\u00edticas mundiais de redu\u00e7\u00e3o de gases com efeito de estufa (GEE), bem como protocolos e obriga\u00e7\u00f5es \u201cpoluidor-pagador\u201d, prev\u00ea-se que na pr\u00f3xima metade do s\u00e9culo XXI, o consumo de carv\u00e3o seja reduzido drasticamente (Barros, 1986).\n2.11.1.2.\tPetr\u00f3leo e G\u00e1s Natural\nO petr\u00f3leo \u00e9 um recurso vital para o ser humano sendo quase imposs\u00edvel manter os padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o industrial e agr\u00edcola atuais, sem este combust\u00edvel. A ind\u00fastria de explora\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo come\u00e7ou h\u00e1 cerca de 200 anos e hoje em dia \u00e9 a maior do mundo em termos de postos de trabalho e lucros (Velho, 2006). Da refina\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo obt\u00eam-se mais de 1000 produtos diferentes, constando como principais os combust\u00edveis e a nafta, mat\u00e9ria prima essencial na ind\u00fastria petroqu\u00edmica. O termo g\u00e1s natural, refere-se \u00e0 fra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo que ocorre no estado gasoso ou em solu\u00e7\u00e3o, no \u00f3leo (Barbosa, 2009).\nTanto o petr\u00f3leo como o g\u00e1s natural formaram-se em ambientes ancestrais primitivos ricos em mat\u00e9ria org\u00e2nica (fitopl\u00e2ncton e zoopl\u00e2ncton) e desprovidos de oxig\u00e9nio. Estas zonas encontram-se localizadas, normalmente, em zonas de orlas marinhas, ba\u00edas e lagunas.\nO processo de forma\u00e7\u00e3o de crude (petr\u00f3leo \u201cbruto\u201d) e de g\u00e1s \u00e9 \u201cdeterminado pela constitui\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica original e pela intensidade do processo t\u00e9rmico atuante sobre ela. A mat\u00e9ria org\u00e2nica proveniente do fitopl\u00e2ncton, quando submetida a condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas adequadas, pode gerar um hidrocarboneto l\u00edquido. O processo atuante sobre a mat\u00e9ria org\u00e2nica vegetal lenhosa poder\u00e1 ter como consequ\u00eancia a cria\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos gasosos\u201d (Barbosa, 2009: 5).\nO processo de forma\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo (figura 16) ocorre \u201cassim como um todo e \u00e9 resultado da capta\u00e7\u00e3o da energia solar, atrav\u00e9s da fotoss\u00edntese, e transforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica com a contribui\u00e7\u00e3o do fluxo de calor oriundo do interior da Terra\u201d (Thomas et al., 2004 cit. por Barbosa, 2009: 5).\nAs vantagens que o petr\u00f3leo apresenta s\u00e3o enormes. O seu transporte \u00e9 mais f\u00e1cil e econ\u00f3mico, do que o do carv\u00e3o e \u00e9 uma fonte cal\u00f3rica mais limpa. O g\u00e1s natural, atualmente\nmuito utilizado, apresenta vantagens em rela\u00e7\u00e3o ao carv\u00e3o e petr\u00f3leo, pois \u00e9 o menos poluente dos combust\u00edveis f\u00f3sseis; sendo o recurso natural energ\u00e9tico mais vers\u00e1til que existe (Velho,\nFigura 16: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de uma armadilha de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural (adaptado de Selley, 1998: 308).\nPara j\u00e1, e num contexto de poucas dezenas de anos, o petr\u00f3leo \u201ccobre a maior parte das necessidades mundiais de energia1\u201d (Barros, 1986: 72), mas a sua utiliza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o tende a diminuir no decorrer do s\u00e9culo XXI, devido a descobertas de jazigos de fraca capacidade, dif\u00edcil acesso e de extra\u00e7\u00e3o muito onerosa. Surge, assim, a necessidade de substitui\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e carv\u00e3o por energias mais rent\u00e1veis, econ\u00f3micas e de f\u00e1cil acesso -energias renov\u00e1veis.\n2.11.1.3.\tEnergia Nuclear\nA energia nuclear \u00e9 considerada um recurso energ\u00e9tico n\u00e3o renov\u00e1vel. Esta designa\u00e7\u00e3o adv\u00e9m da mat\u00e9ria prima \u00e9 utilizada, o ur\u00e2nio, que \u00e9 um recurso mineral natural n\u00e3o renov\u00e1vel \u00e0 escala humana.\nO ur\u00e2nio \u00e9 um recurso relativamente abundante na Terra, ocorrendo em praticamente todas as zonas e \u00e9 de extra\u00e7\u00e3o bastante simples, comparando com o petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Desta conjuga\u00e7\u00e3o de aspetos, surge assim a baixa de pre\u00e7o mundial que se verifica na atualidade (Barros, 1986).\nPelo contr\u00e1rio, o armazenamento do ur\u00e2nio enriquecido (designado \u201celementos de combust\u00edvel U235\u201d) \u00e9 extremamente dif\u00edcil e perigoso, e a constru\u00e7\u00e3o de centrais nucleares pressup\u00f5e um investimento inicial \u201cextremamente pesado que p\u00f5e desde logo o problema do\nfinanciamento. Isto \u00e9 um trav\u00e3o ao desenvolvimento da energia electronuclear, mesmo que esta energia tenha pre\u00e7os unit\u00e1rios mais baratos do que qualquer outra\u201d (Barros, 1986: 69).\nMesmo os pa\u00edses com elevado poder financeiro est\u00e3o a colocar de lado esta fonte de energia, devido a pol\u00edticas mundiais cada vez mais exigentes, apoiantes da \u201cn\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o do nuclear\u201d devido a acidentes recentes muito gravosos, envolvendo centrais nucleares.\n2.11.2.\tRECURSOS ENERG\u00c9TICOS RENOV\u00c1VEIS\nNo s\u00e9culo XX, em particular a partir de 1970 - 80, per\u00edodo que corresponde ao auge das crises petrol\u00edferas, verificou-se um extraordin\u00e1rio aumento de pre\u00e7os do petr\u00f3leo, o contribuiu para que o uso tendencial de combust\u00edveis f\u00f3sseis come\u00e7asse a mudar. A \u201cenergia de origem f\u00f3ssil deixou de ser barata, aumentaram as preocupa\u00e7\u00f5es acerca dos efeitos ambientais nocivos da combust\u00e3o\u201d e \u201cpassou a haver maior consci\u00eancia da natureza finita dos combust\u00edveis f\u00f3sseis'\u201d (Castro, 2011: 3).\nCastro (2011: 4) afirma que, idealmente, uma fonte de energia sustent\u00e1vel \u00e9 aquela que n\u00e3o \u00e9 substancialmente comprometida pelo seu uso continuado e n\u00e3o emite gases poluentes, em quantidades significativas que possam provocar problemas graves para a sa\u00fade e para o meio ambiente.\nNeste contexto, as energias renov\u00e1veis \u201c...parecem ser mais sustent\u00e1veis que os combust\u00edveis fosseis ou nucleares\u201d (Castro, 2011: 4), pois apresentam um potencial energ\u00e9tico quase ilimitado (o Sol) e, com o maior avan\u00e7o da tecnologia, obt\u00e9m-se cada vez maior rentabilidade efetiva face \u00e0 rentabilidade te\u00f3rica ilimitada. Esta condi\u00e7\u00e3o, associada ao facto da emiss\u00e3o quase nula de gases com efeito de estufa (GEE), torna estas energias cada vez mais \u201cpreferidas\u201d pelos pa\u00edses mais desenvolvidos. No entanto, \u201c\u00e9 evidente que apenas uma pequen\u00edssima parte deste potencial \u00e9 utiliz\u00e1vel pelo Homem, hoje, e nos anos mais pr\u00f3ximos\u201d (Barros, 1986: 90). Assim, a utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis tem cada vez um maior impacto mundial perante as energias f\u00f3sseis. A tabela 2 demonstra a rela\u00e7\u00e3o entre as tecnologias das fontes de energia renov\u00e1veis e os seus poss\u00edveis usos.\nA utiliza\u00e7\u00e3o mundial mais significativa da energia solar ocorre atualmente de forma indireta, pela utiliza\u00e7\u00e3o da energia hidroel\u00e9trica e da biomassa. Mas prev\u00ea-se que na pr\u00f3xima d\u00e9cada a energia e\u00f3lica e solar tenha gradualmente uma utiliza\u00e7\u00e3o mundial cada vez maior.\nTabela 2: Tecnologia das fontes de energia renov\u00e1veis e respetivos usos (adaptado de Castro, 2011: 8)\t\t\t\n\tEletricidade\tAquecimento e Arrefecimento\tTransportes\nE\u00f3lico\tEm terra (onshore) No mar (pfShor\u00e9)\t\t\nH\u00eddrico\tMini-h\u00eddrico Grande- h\u00eddrico\t\t\n\tFotovoltaico\t\t\nSolar\tSolar termoel\u00e9trico\tSolar t\u00e9rmico\t\n\tde concentra\u00e7\u00e3o\t\t\nOce\u00e2nico\tOndas Mar\u00e9s\t\t\n\tConvencional\tUso direto\t\nGeot\u00e9rmico\tSistemas geot\u00e9rmicos\tBombas de calor\t\n\tavan\u00e7ados\tgeot\u00e9rmicas\t\nHidrog\u00e9nio\t\t\tEnergia el\u00e9trica\nBioenergia\tBiomassa Biog\u00e1s\tBiomassa Biog\u00e1s\tBioetanol Biodiesel Biog\u00e1s\n2.11.2.1.\tEnergia hidroel\u00e9trica\nA energia difundida pelo Sol \u00e9 respons\u00e1vel pela din\u00e2mica do ciclo hidrol\u00f3gico de onde resulta um fluxo de \u00e1gua que pode ser aproveitado para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica (Oliveira e Almeida, 2003: 53). Esta energia obt\u00e9m-se pela exist\u00eancia de um desn\u00edvel geom\u00e9trico do leito do rio, convertendo energia potencial da \u00e1gua em energia cin\u00e9tica e mec\u00e2nica das turbinas hidr\u00e1ulicas. Um gerador el\u00e9trico faz a convers\u00e3o desta energia mec\u00e2nica em energia el\u00e9trica. Sempre que as condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas s\u00e3o favor\u00e1veis, s\u00e3o constru\u00eddos grandes reservat\u00f3rios, chamados albufeiras, onde a \u00e1gua pode ser armazenada, para que a energia potencial associada seja utilizada nos momentos mais convenientes (Castro, 2011: 9).\nEsta \u201cfonte de energia \u00e9 limpa, eficiente, fi\u00e1vel\u201d e assume-se como sendo uma das principais fontes de energia renov\u00e1vel a n\u00edvel mundial (Oliveira e Almeida, 2003: 53). As principais desvantagens associadas a este tipo de energia s\u00e3o: altera\u00e7\u00f5es dos ecossistemas locais (aqu\u00e1ticos e terrestres); impedimento da migra\u00e7\u00e3o de certas esp\u00e9cies pisc\u00edcolas e do fluxo de mat\u00e9ria sedimentar para os mares devido \u00e0s \u201cbarreiras\u201d de bet\u00e3o (Castro, 2011: 9).\n2.11.2.2.\tEnergia solar\nA energia solar, quer na forma direta de radia\u00e7\u00e3o solar, quer em formas indiretas, como a bioenergia, a \u00e1gua ou o vento, foi e \u00e9 simultaneamente a fonte de energia mais antiga e mais moderna usada pela Humanidade (Castro, 2011: 3). Apresenta um potencial elevad\u00edssimo e sublinha-se que a \u201cenergia solar que alcan\u00e7a a terra no per\u00edodo correspondente a duas semanas \u00e9 equivalente \u00e0 energia armazenada em todas as reservas conhecidas de carv\u00e3o, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural\u201d\u201d (Oliveira e Almeida, 2003: 13)\nNa atualidade, o aproveitamento de radia\u00e7\u00e3o solar pode ser efetuado com dois prop\u00f3sitos: obten\u00e7\u00e3o de calor e obten\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Para a obten\u00e7\u00e3o de calor, nas centrais solares t\u00e9rmicas, s\u00e3o utilizadas superf\u00edcies espelhadas, onde o objetivo \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar de forma a produzir vapor que posteriormente vai produzir energia mec\u00e2nica e el\u00e9trica. A n\u00edvel dom\u00e9stico, \u00e9 utilizado um coletor solar que vai aquecer as \u00e1guas sanit\u00e1rias. Este sistema tem enorme ades\u00e3o pela popula\u00e7\u00e3o, e apresenta um rendimento que se situa nos 30% (Castro, 2011: 10).\nExiste ainda, mas bastante mais oneroso, o sistema de pain\u00e9is fotovoltaicos, cuja constitui\u00e7\u00e3o por sil\u00edcio permite o \u201cmovimento orientado de eletr\u00f5es'\u201d que \u201cpossibilita o estabelecimento de uma corrente el\u00e9trica\u201d\u201d (Castro, 2011: 10). Esta energia apresenta elevado impacte ambiental e visual provocado pelas enormes dimens\u00f5es dos pain\u00e9is solares.\n2.11.2.3.\tEnergia e\u00f3lica\nA convers\u00e3o de energia cin\u00e9tica do vento em energia mec\u00e2nica tem uma longa hist\u00f3ria, que j\u00e1 vem desde a sua utiliza\u00e7\u00e3o em moinhos artesanais para bombagem de \u00e1gua e para moagem de cereais (DGE, 1982: 19).\nNo entanto, atualmente o interesse desta energia intensifica-se na convers\u00e3o direta em energia el\u00e9trica, pelos geradores e\u00f3licos. O rotor \u00e9, normalmente, constitu\u00eddo por tr\u00eas p\u00e1s que rodam devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o do vento incidente (Castro, 2011: 9).\nEstes enormes aerogeradores apresentam elevado impacte ambiental, produzem elevada polui\u00e7\u00e3o sonora e s\u00e3o respons\u00e1veis pela morte de esp\u00e9cies migradoras que atravessam os parques e\u00f3licos.\nPerante estas desvantagens, e com o aprofundar do conhecimento a n\u00edvel de funda\u00e7\u00f5es\nmarinhas, estes aerogeradores est\u00e3o a ser colocados, \u00e0 escala global, no mar. Desta forma evitam-se os principais impactes j\u00e1 referidos anteriormente e associa-se o benef\u00edcio de o vento marinho ser mais \u201cconstante\u201d e \u201cmenos perturbado\u201d do que o vento terrestre.\n2.11.2.4.\tEnergia geot\u00e9rmica\nO princ\u00edpio geral de uma central geot\u00e9rmica \u00e9 aproveitar o vapor, associado ao calor interno da terra, para aquecer \u00e1gua injetada da superf\u00edcie, que depois recircula e pode ser utilizada para fins energ\u00e9ticos (ciclos termodin\u00e2micos para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, ou para aquecimento) (DGE, 1982: 25). Este vapor, a elevadas condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e temperatura, coloca em movimento turbinas, que produzem energia el\u00e9trica (Castro, 2011: 13). A principal desvantagem associada a este tipo de energia \u00e9 a liberta\u00e7\u00e3o de vapor de \u00e1gua em elevadas quantidades, fator que \u00e9 desconfort\u00e1vel a popula\u00e7\u00f5es que habitem na proximidade destas esta\u00e7\u00f5es geot\u00e9rmicas. Em Portugal continental, esta energia n\u00e3o tem grande express\u00e3o, pois os fluidos geot\u00e9rmicos s\u00e3o provenientes de dep\u00f3sitos subterr\u00e2neos existentes em zonas de fractura e s\u00e3o de baixa temperatura. A sua aplica\u00e7\u00e3o prende-se com aquecimento ambiente de habita\u00e7\u00f5es ou estufas. Mas, no arquip\u00e9lagos dos A\u00e7ores verificam-se manifesta\u00e7\u00f5es de elevada temperatura, de natureza vulc\u00e2nica, que levou \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de centrais termo-el\u00e9tricas de elevado rendimento el\u00e9trico (DGE, 1982: 25).\n2.11.2.5.\tBioenergia\nO conceito de bioenergia \u00e9 o nome gen\u00e9rico utilizado para designar a biomassa e os biocombust\u00edveis, utilizados para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, aquecimento, arrefecimento e no sector dos transportes (Castro, 2011: 13).\nA biomassa s\u00f3lida (principalmente lenha usada para cozinhar, em pa\u00edses em vias de desenvolvimento) \u00e9 a maior fonte de energia renov\u00e1vel, representando mais de 10% do abastecimento global de energia prim\u00e1ria, ou tr\u00eas quartos da fonte global das energias renov\u00e1veis (Moreira e Borges, 2009: 12)\nComo a biomassa envolve uma enorme variedade de recursos, bem como diferentes processos de transforma\u00e7\u00e3o, os processos de convers\u00e3o da biomassa podem, essencialmente,\ndividir-se em bioqu\u00edmicos (mais convenientes para a biomassa h\u00famida) e termoqu\u00edmicos (aplic\u00e1veis geralmente a biomassa seca). A n\u00edvel de transportes, os mais utilizados s\u00e3o os biocombust\u00edveis l\u00edquidos, que atrav\u00e9s da refina\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica, onde os hidratos de carbono s\u00e3o transformados em a\u00e7ucares e posteriormente em \u00e1lcoois (bio-\u00e1lcool e \u00f3leo refinado) que v\u00e3o ser utilizados diretamente como combust\u00edveis. Este processo liberta vapor de \u00e1gua, metano e outros GEE nocivos para o meio ambiente (DGE, 1982: 22).\nNo processo de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, a biomassa \u00e9 queimada diretamente, tal como um combust\u00edvel f\u00f3ssil, para produ\u00e7\u00e3o de vapor, ou \u00e9 induzida a sofrer fermenta\u00e7\u00e3o met\u00e2nica, que atrav\u00e9s dos digestores anaer\u00f3bicos v\u00e3o transformar os dejetos animais, palha, lixo e outros compostos org\u00e2nicos em metano, que posteriormente vai sofrer combust\u00e3o como se de um combust\u00edvel f\u00f3ssil se tratasse (DGE, 1982: 22).\n2.11.2.6.\tEnergia dos mares\nA energia das ondas resulta diretamente do efeito dos ventos. Cerca de 1% do total da radia\u00e7\u00e3o solar, que em cada instante chega \u00e0 Terra, \u00e9 convertida em energia cin\u00e9tica do ar (vento) e desta 3% a 5% em energia das ondas (Pereira, 1998: 137)\nExiste uma grande variedade de tecnologias associadas ao aproveitamento da energia das ondas. No entanto, os dois sistemas mais desenvolvidos s\u00e3o o sistema de coluna de \u00e1gua e o sistema Pelamis. O primeiro consiste no princ\u00edpio de aproveitar o movimento ondulat\u00f3rio da superf\u00edcie do mar, provocando press\u00e3o no ar suficiente para colocar em rota\u00e7\u00e3o uma turbina de Wells (Castro, 2011: 11). A tecnologia Pelamis consiste num dispositivo articulado e semi-submerso, que aproveita o movimento ondulat\u00f3rio das ondas para a pressuriza\u00e7\u00e3o de \u00f3leo. Este \u00f3leo \u00e9 for\u00e7ado a passar por motores hidr\u00e1ulicos que, por sua vez, acionam geradores el\u00e9tricos.\nAs principais desvantagens do aproveitamento da energia dos mares, reside no facto destes dispositivos poderem alterar o fluxo migrat\u00f3rio de certas esp\u00e9cies e interferir com a navega\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e com as pescas, associado ao elevado custo dos equipamentos.\n2.11.2.7.\tEnergia do hidrog\u00e9nio\nO hidrog\u00e9nio \u00e9 o elemento qu\u00edmico mais simples e representa cerca de 90% de toda a mat\u00e9ria do Universo. No entanto, encontra-se geralmente combinado com outros elementos qu\u00edmicos e, por isso e como n\u00e3o existe isolado na natureza, \u00e9 necess\u00e1rio um gasto muito elevado para a sua dissocia\u00e7\u00e3o. No entanto, apresenta \u201ca mais alta energia por unidade de peso comparativamente com qualquer combust\u00edvel\" (Santos e Santos, 2005: 253).\nPara a \u201cprodu\u00e7\u00e3o\u201d de hidrog\u00e9nio, existe uma variad\u00edssima gama de tecnologias, mas todas elas necessitam de uma fonte prim\u00e1ria de calor ou eletricidade. A energia obtida do hidrog\u00e9nio resulta da rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do hidrog\u00e9nio com o oxig\u00e9nio, atrav\u00e9s de pilhas de combust\u00edvel que fazem a convers\u00e3o direta em energia el\u00e9trica (Santos e Santos, 2005: 254).\nAs principais dificuldades no uso do hidrog\u00e9nio como energia, prendem-se com o fato do armazenamento do hidrog\u00e9nio, em estado l\u00edquido, constituir um processo muito complexo e pouco seguro.\nCAP\u00cdTULO III\nA PR\u00c1TICA PEDAG\u00d3GICA PLANIFICADA E\nDESENVOLVIDA NO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 salientada a import\u00e2ncia da planifica\u00e7\u00e3o e da execu\u00e7\u00e3o das atividades do professor (3.1.); \u00e9 apresentada uma breve descri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos utilizados durante todo o est\u00e1gio (3.1.1.); realizada uma reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica (3.1.2.) e a forma como a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC foi efetuada na pr\u00e1tica letiva no decorrer do est\u00e1gio (3.2.).\n\u201cAquele que n\u00e3o prev\u00ea as coisas long\u00ednquas, exp\u00f5e-se a desgra\u00e7as pr\u00f3ximas'\u2019\u201d\nConf\u00facio\n3.1.\tA PR\u00c1TICA PEDAG\u00d3GICA PLANIFICADA E DESENVOLVIDA NO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO\nComo se pode depreender pela cita\u00e7\u00e3o acima referenciada, j\u00e1 desde a antiguidade cl\u00e1ssica que a planifica\u00e7\u00e3o representa uma enorme import\u00e2ncia em processos de ensino-aprendizagem.\nConsiderando a natureza diferenciada e diversificada das aprendizagens, \u201cn\u00e3o existe um m\u00e9todo melhor que outro para todas as ocasi\u00f5es\u201d\u201d, segundo sublinham Bordenave e Pereira (1991: 127) cit. por Vieira e Vieira (2005: 9) e s\u00f3 mais recentemente \u00e9 que as estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem assumiram, formalmente, destaque como elementos constitutivos do processo educativo, como forma de propiciar aprendizagens por parte dos alunos.\nA evolu\u00e7\u00e3o excepcional das sociedades ocidentais tende, hoje, a aproximar novas formas de organiza\u00e7\u00e3o de trabalho, novas formas de forma\u00e7\u00e3o e novas formas de investiga\u00e7\u00e3o (Barbier, 1993). Assim, e uma vez que o professor pretende que a sua pr\u00e1tica em sala de aula seja o mais eficiente poss\u00edvel, deve escolher uma estrat\u00e9gia que proporcione: (a) a mais ativa participa\u00e7\u00e3o dos alunos; (b) um elevado grau de realidade ou concretiza\u00e7\u00e3o; (c) e um maior interesse pessoal ou envolvimento do aluno (Vieira e Vieira, 2005: 10). Al\u00e9m disso, \u201ca escolha e utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de ensino depende dos objectivos/compet\u00eancias a atingir, das perspectivas de ensino e recursos dispon\u00edveis\u201d. Neste contexto, \u00e9 importante conhecer um leque alargado de estrat\u00e9gias de ensino, possuir dados de investiga\u00e7\u00e3o sobre a forma como teoricamente funcionam em diferentes contextos de ensino e quais as potencialidades que\npossuem, de forma a implementar a mais adequada ao contexto educativo em causa. Nesta linha, os autores referem uma express\u00e3o que j\u00e1 se tornou quase senso comum, que \u00e9: \u201cum m\u00e9todo de aprendizagem \u00e9 bom quando funciona\".\nDe facto, como afirma Zabalza (1994: 47), a planifica\u00e7\u00e3o \u201cconsiste em converter uma ideia ou um prop\u00f3sito num percurso de a\u00e7\u00e3o\". Neste contexto, a planifica\u00e7\u00e3o deve admitir tr\u00eas pressupostos: (a) exist\u00eancia de um conjunto de ideias, conhecimentos ou experi\u00eancias sobre o fen\u00f3meno a organizar; (b) um prop\u00f3sito, fim ou meta a alcan\u00e7ar que nos indica a \u201cdire\u00e7\u00e3o\u201d a seguir; (c) uma previs\u00e3o dos resultados, incluindo metodologias, para atingir um determinado fim.\nAssim, qualquer que seja a forma, melhor ou pior, de construir uma planifica\u00e7\u00e3o, as suas tarefas consistem em clarificar \u201co qu\u00ea\u201d, \u201co porqu\u00ea\u201d e \u201co como\u201d se pretende desenvolver o ensino numa escola, ou numa aula concreta, mantendo sempre uma margem de previs\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o desse mesmo plano, caso se revele necess\u00e1rio, pois, como refere Zabalza (1994: 51-55), atualmente s\u00e3o poucos os autores que \u201cdefendem modelos de planifica\u00e7\u00e3o r\u00edgidos e prescritivos em que tudo \u00e9 muito previsto, restando pouca margem para o improviso\".\nAssim, durante a planifica\u00e7\u00e3o foi sempre considerado o conjunto de alunos para quem a aula foi direcionada, assim como, as suas caracter\u00edsticas individuais ou eventuais dificuldades, as necessidades e os interesses dos alunos, bem como a planifica\u00e7\u00e3o anual da escola secund\u00e1ria, onde foi realizado o estagio pedag\u00f3gico e as orienta\u00e7\u00f5es curriculares do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. No entanto, nem sempre foi f\u00e1cil produzir/elaborar uma planifica\u00e7\u00e3o que fosse a mais indicada para o conte\u00fado curricular em quest\u00e3o, uma vez que se procurou variar as estrat\u00e9gias e adotar modelos de ensino que promovam uma maior efic\u00e1cia no processo de ensino-aprendizagem dos alunos, nunca descurando o objetivo principal desta investiga\u00e7\u00e3o.\nAs planifica\u00e7\u00f5es de 10\u00b0 Ano e as de 8\u00b0 Ano podem ser consultadas nos anexos deste relat\u00f3rio de estagio (CD - ROM).\n3.1.1.\tA PLANIFICA\u00c7\u00c3O DAS ATIVIDADES E A SUA EXECU\u00c7\u00c3O\nNa prepara\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o de aulas foram ajustados m\u00e9todos pedag\u00f3gicos que fomentaram a pesquisa, motivaram e estimularam o trabalho cooperativo nos alunos. Tendo presente a corrente construtivista, que refere, de forma muito resumida, que os alunos n\u00e3o s\u00e3o\numa \u201ct\u00e1bua rasa'\u201d e que o conhecimento constr\u00f3i-se progressivamente a partir de uma bagagem pessoal e social. Neste sentido, Lopes e Silva (2010: 259: 3) defendem que \u201cdado que o ensino se tem tornado mais centrado no aluno em resposta \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o cognitiva da aprendizagem\u201d\u201d, especialmente ao construtivismo, \u201ctorna-se pertinente que os professores adoptem pr\u00e1ticas de aprendizagem guiada em alternativa a simplesmente darem informa\u00e7\u00f5es aos seus alunos\u201d e \u201cmaximizarem o trabalho de forma coordenada de forma a repartir atividades e benef\u00edcios comuns\u201d\u201d.\nCom base nestes pressupostos, a aprendizagem cooperativa foi utilizada, por diversas vezes, como uma estrat\u00e9gia de \u201censino que consiste na utiliza\u00e7\u00e3o de pequenos grupos (2 elementos) de tal modo que os alunos trabalhem em conjunto para maximizarem a sua pr\u00f3pria aprendizagem e a dos colegas\u201d\u201d (Johnson, Johnson e Holubec, 1993 cit. por Lopes e Silva, 2010: 3). Esta pr\u00e1tica letiva, foi aplicada em diversos momentos, especialmente em resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, atrav\u00e9s do m\u00e9todo cooperativo \u201cpensar - formar pares - partilhar\u201d\u201d.\nEste m\u00e9todo foi relativamente f\u00e1cil de colocar em pr\u00e1tica e consistiu na resolu\u00e7\u00e3o individual de exerc\u00edcios pelos alunos. Ap\u00f3s o tempo adequado para a resolu\u00e7\u00e3o, foi promovida a partilha e discuss\u00e3o das respostas com o colega do lado e, no final, o professor escolheu aleatoriamente elementos dos v\u00e1rios pares para partilharem as respostas com a turma. Esta metodologia foi colocada em pr\u00e1tica na resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de consolida\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica \u201cRecursos H\u00eddricos\u201d e encontra-se descrita na planifica\u00e7\u00e3o em anexo (ver CD-ROM).\nOutro m\u00e9todo utilizado, durante a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, foi a instru\u00e7\u00e3o direta. Este m\u00e9todo tem apresentado, segundo diversos estudos de investiga\u00e7\u00e3o, bons resultados na aprendizagem dos alunos e \u00e9 centrado essencialmente no professor. Permite que \u201cse desejas que os alunos aprendam qualquer coisa, ensina-os diretamente\u201d, como afirma Rosenshine (1987: 258) cit. por Lopes e Silva (2009: 175).\n\u00c9 um m\u00e9todo essencialmente construtivista, e numa primeira etapa o professor relaciona o que vai ser aprendido com os conhecimentos anteriores do aluno atrav\u00e9s de um di\u00e1logo constante. Posteriormente, s\u00e3o apresentados os objetivos da li\u00e7\u00e3o de forma clara e objetiva, e \u00e9 apresentado o conte\u00fado curricular pelo professor, sendo elaborada uma pr\u00e1tica guiada a partir de exerc\u00edcios de aprendizagem. Finalmente, faz-se uma pr\u00e1tica independente com utiliza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios suplementares e o feedback respeitante \u00e0s aprendizagens (Lopes e Silva, 2010: 177 - 179). Esta metodologia foi utilizada em v\u00e1rias aulas, por exemplo no \u201cCiclo da \u00c1gua\u201d e \u201cCiclo do Carbono\u201d, e encontra-se referenciada na planifica\u00e7\u00e3o em anexo (ver CD-ROM).\nAo longo das aulas da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica existiram v\u00e1rios momentos em que foi proporcionada a discuss\u00e3o. Vieira e Vieira (2005: 23) definem a discuss\u00e3o como \u201cuma estrat\u00e9gia que assenta na intera\u00e7\u00e3o oral e ativa entre o professor e o aluno, ou entre alunos na sala de aula a prop\u00f3sito de uma quest\u00e3o-problema'\u201d, onde existe \u201cuma troca de ideias com aprendizagem ativa e participa\u00e7\u00e3o de todos\u201d\u201d. Esta estrat\u00e9gia \u201c\u00e9 \u00fatil para obter informa\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas dos alunos sobre os seus interesses, problemas, sugest\u00f5es e perguntas\u201d\u201d (Bordenave e Pereira, 1991: 153, cit. por Vieira e Vieira, 2005: 24).\nDurante toda a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, por diversas vezes, proporcionaram-se v\u00e1rios momentos da aula que permitiram o questionamento aos alunos. Esta estrat\u00e9gia manifesta enormes benef\u00edcios nos processos de ensino aprendizagem e \u00e9, talvez, a estrat\u00e9gia de ensino mais antiga, sendo muito utilizada, j\u00e1 na antiguidade cl\u00e1ssica, com S\u00f3crates (470-399 a.C.) e sendo usada com enorme fervor at\u00e9 aos nossos dias. O questionamento, enquanto estrat\u00e9gia de ensino, aparece normalmente associado a outras metodologias de ensino-aprendizagem e \u00e9 \u201co componente essencial de v\u00e1rios m\u00e9todos instrucionais\u201d\u201d (Clegg, 1987 e Wilen, 1987 cit. por Vieira e Vieira, 2005: 44). Aparece, assim, como uma metodologia essencial, no ensino das ci\u00eancias, permitindo de forma muito objetiva identificar conce\u00e7\u00f5es alternativas e conhecimentos pr\u00e9vios, al\u00e9m de obter um feedback quase instant\u00e2neo da perce\u00e7\u00e3o dos alunos perante novas aprendizagens, dos esquemas mentais que trazem para a aula e dos conflitos cognitivos ao aprender novos conceitos. Diversas investiga\u00e7\u00f5es referem, ainda, que o facto de os alunos serem constantemente solicitados a responder a quest\u00f5es e a elaborar quest\u00f5es em diversos momentos da aula, estimula fortemente a sua curiosidade e a sua capacidade de pensar (Lopes e Silva, 2010: 262).\nO questionamento \u00e9 considerado por Vieira e Vieira (2005: 55-79) como a \u201ccompet\u00eancia b\u00e1sica que qualquer docente tem de possuir, para ser profissional\u201d\u201d e relembra que \u201cum ritmo r\u00e1pido de questionamento tem sido estabelecido em todo o mundo\u201d. Os estudos de investiga\u00e7\u00e3o referem que os professores fazem em media 2 a 3 quest\u00f5es por minuto e cerca de 36% das quest\u00f5es colocadas s\u00e3o respondidas pelos alunos, sendo que em m\u00e9dia um professor faz cerca de 1000 quest\u00f5es durante uma semana de per\u00edodo letivo.\nNo entanto, o questionamento nem sempre \u00e9 bem elaborado e como refere Lopes e Silva (2010: 262) \u201ca forma como as perguntas s\u00e3o colocadas \u00e9 fundamental para a sua efic\u00e1cia\u201d. Assim, consideramos que, no decorrer do est\u00e1gio, a aplica\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica foi gradualmente melhorando. No entanto, temos consci\u00eancia que nem sempre foi bem conseguida, pois os resultados, por vezes, n\u00e3o foram os esperados.\nOutra estrat\u00e9gia usada algumas vezes durante a pr\u00e1tica lectiva, como forma de\nintroduzir uma nova tem\u00e1tica, foi a chamada \u201ctempestade cerebral\", tradu\u00e7\u00e3o comum para o termo ingl\u00eas \u201cbrainstorming\u201d. Esta estrat\u00e9gia, que deve ser iniciada sempre pelo professor, atrav\u00e9s da coloca\u00e7\u00e3o de um t\u00f3pico inicial e fomentar a discuss\u00e3o ao grupo da turma, onde \u00e9 crucial que se v\u00e3o registando as ideias que v\u00e3o surgindo. Nesta metodologia, segundo defende Orlich etal. (1994) e Trindade (2002) cit. por Vieira e Vieira (2005: 25): (a) todas as ideias, exceto piadas \u00f3bvias, devem ser registadas; (b) n\u00e3o devem ser feitos ju\u00edzos de valor sobre qualquer sugest\u00e3o; (c) os participantes devem ser encorajados a construir e amadurecer ideias sobre as ideias dos outros; (d) a qualidade das afirma\u00e7\u00f5es \u00e9 menos importante do que a quantidade, mas tal n\u00e3o deve ser impeditivo de fomentar o pensar criativo ou com intelig\u00eancia.\nO trabalho experimental, muito usual no processo de ensino-aprendizagem das ci\u00eancias naturais, e perante orienta\u00e7\u00f5es claras do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para a sua pr\u00e1tica, foi utilizado a n\u00edvel de 10\u00b0 Ano. Neste \u00e2mbito e como o conte\u00fado curricular era adequado, foram realizados dois trabalhos laboratoriais, um sobre a \u201ca influ\u00eancia da polui\u00e7\u00e3o na biodiversidade\u201d e outro sobre \u201ctransporte atrav\u00e9s da membrana celular\u201d (ver anexo IX e X), que permitiu dar resposta a uma situa\u00e7\u00e3o-problema. Vieira e Vieira (2005: 34) defendem que numa situa\u00e7\u00e3o de trabalho laboratorial, os alunos s\u00e3o \u201csolicitados a usar capacidades de pensamento, incluindo o controlo de vari\u00e1veis'\u2019\u201d. Ap\u00f3s e durante a atividade laboratorial, foi elaborado um relat\u00f3rio/diagrama em \u201cVde Gowir\u00ed\u201d para avalia\u00e7\u00e3o sumativa individual. Este tipo espec\u00edfico de diagrama tem enorme interesse como \u201cestruturador e orientador de trabalho experimental\u201d\u201d (Novak, 1998: 2 cit. por Vieira e Vieira, 2005: 34) e caracteriza-se por ser uma forma de apresentar graficamente, sob a forma da letra \u201cV\u201d ampliada, a informa\u00e7\u00e3o relativa a um conjunto de elementos envolvidos na produ\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio cient\u00edfico: (a) quest\u00e3o-problema; (b) a base te\u00f3rica ou dom\u00ednio conceptual; (c) a parte metodol\u00f3gica; (d) e observa\u00e7\u00f5es e conclus\u00f5es.\nAl\u00e9m dos relat\u00f3rios em \u201cV de Gowin\u201d, foram utilizados, normalmente em final de conte\u00fado (cap\u00edtulo), outros organizadores gr\u00e1ficos denominados de Mapas Conceptuais, mais comummente chamados de Mapas de Conceitos. Este esquemas conceptuais s\u00e3o \u201cum recurso esquem\u00e1tico para apresentar um conjunto de significados conceptuais inclu\u00eddos numa estrutura de proposi\u00e7\u00f5es\u201d\u201d (Ontoria et al. 1992-1994: 28 cit. por Vieira e Vieira, 2005: 21) e \u201cimplicam um representa\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, estrutural e hier\u00e1rquica dos conceitos-chave de um tema em estudo\u201d\u201d (Lopes e Silva, 2010: 209).\nAo proporcionarem um resumo esquem\u00e1tico e ordenado dos conceitos constru\u00eddos pelo aluno, os mapas de conceitos s\u00e3o um poderoso instrumento na aprendizagem e na\nesquematiza\u00e7\u00e3o dos conceitos abordados, ou a abordar, em contexto de sala de aula, pois permitem que o aluno estruture conhecimentos que adquiriu de forma separada e fragmentada (Vieira, 1995, Vieira e Vieira, 2005: 42).\nFoi ainda utilizado o m\u00e9todo expositivo-demonstrativo. Este m\u00e9todo carateriza-se pela comunica\u00e7\u00e3o unilateral do agente de ensino, para os alunos, que deve ocorrer em pequenos per\u00edodos de tempo durante uma aula. Neste m\u00e9todo \u201co professor transmite oralmente informa\u00e7\u00e3o aos alunos, algumas vezes ilustrando os conceitos apresentados com uma demostra\u00e7\u00e3o\u201d\u201d (Sequeira, 1981: 40 cit. por Vieira e Vieira, 2005: 21). O professor \u00e9 assim \u201ca fonte e o transmissor do saber. Ao aluno exige-se que aprenda, ouvindo ou observando o professof\u201d.\nEsta metodologia, al\u00e9m de ser utilizada por momentos breves durante a aula, nunca \u00e9 utilizada de forma isolada, surgindo integrada com o questionamento, ou mesmo com a resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, de forma a n\u00e3o ser \u201cconsiderada chata\u201d\u201d e a potenciar a distra\u00e7\u00e3o dos alunos, desvanecendo o seu potencial de ensino e conduzindo \u00e0 monotonia, o que por vezes acontece em sala de aula.\nUma pr\u00e1tica constante, usada durante muitos momentos do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, foi a avalia\u00e7\u00e3o formativa. Esta avalia\u00e7\u00e3o permitiu recolher dados para a componente de estudo, objeto deste relat\u00f3rio de est\u00e1gio, possibilitando tamb\u00e9m \u201cao professor um feedback para adequar o ensino \u00e0s necessidades reais de aprendizagem dos alunos e a estes possibilita-lhes feedback para melhor a aprendizagem\u201d\u201d (Lopes e Silva, 2010: 1). Em termos gen\u00e9ricos, a avalia\u00e7\u00e3o formativa permitiu melhorar qualitativamente a aprendizagem dos alunos. Esta recolha sistem\u00e1tica de elementos ocorreu pelo questionamento, feedback, discuss\u00e3o, mapas de conceitos e mini-testes (que n\u00e3o foram alvo de avalia\u00e7\u00e3o sumativa).\nAntes de lecionar os conte\u00fados foi aplicado um pr\u00e9-teste, com o objetivo de diagnosticar quantitativamente as aprendizagem pr\u00e9vias que os alunos tinham acerca das tem\u00e1ticas em estudos e, no final, foi aplicado um p\u00f3s-teste, para medir a evolu\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Estes elementos de avalia\u00e7\u00e3o de aprendizagens s\u00e3o o alvo de an\u00e1lise deste est\u00e1gio pedag\u00f3gico (dispon\u00edveis no Cap\u00edtulo IV deste relat\u00f3rio de est\u00e1gio) e v\u00e3o permitir verificar a import\u00e2ncia do recurso das TIC no ensino das ci\u00eancias naturais.\nTodos estes elementos, incluindo pr\u00e9-teste, p\u00f3s-teste e fichas de exerc\u00edcios, encontram-se igualmente na sec\u00e7\u00e3o de anexos (ver anexos I, II, III, IV, V, VI, VII, VIII e CD-ROM onde se encontram as fichas de exerc\u00edcios), dispon\u00edvel no final deste relat\u00f3rio de est\u00e1gio.\nDurante a pr\u00e1tica letiva foi dado especial enfoque \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados de\nforma mais interativa e com recurso a tecnologias multim\u00e9dia dispon\u00edveis na escola. Os conte\u00fados foram lecionados com recurso a programas inform\u00e1ticos, direcionados para a apresenta\u00e7\u00e3o (Microsoft PowerPoint\u00ae e Keynote\u00ae), onde foram inclu\u00eddas pequenas anima\u00e7\u00f5es em formato v\u00eddeo, que permitiram uma explica\u00e7\u00e3o mais abrangente e aprofundada dos conte\u00fados lecionadas. Foram tamb\u00e9m elaborados exerc\u00edcios que foram projetados para a turma e resolvidos em \u201cgrande grupo\u201d, promovendo assim a discuss\u00e3o sobre os mesmos.\nComplementarmente, foi criado um pequeno reposit\u00f3rio online, atrav\u00e9s de um servi\u00e7o gratuito na \u201ccloud\u201d, onde foram colocadas todas as apresenta\u00e7\u00f5es das aula, exerc\u00edcios resolvidos e explicados, e outros conte\u00fados (nomeadamente v\u00eddeos), que permitiram aos alunos aceder a todos os conte\u00fados lecionados na aula e aprofundar os conhecimentos com materiais pedag\u00f3gicos acess\u00f3rios, que por escassez de tempo n\u00e3o foram visualizados na aula.\n3.1.2.\tREFLEX\u00c3O SOBRE A PR\u00c1TICA PEDAG\u00d3GICA\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados multim\u00e9dia, ao longo de toda a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, demonstrou que, quando aplicados ao ensino das ci\u00eancias, podem tornam-se numa ferramenta poderosa que enriquece o conte\u00fado das aulas e motiva os alunos. Igualmente, verificou-se que permite, atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de ensino-aprendizagem complementares como a discuss\u00e3o e o questionamento, diagnosticar conce\u00e7\u00f5es alternativas.\nDe um modo geral, as aulas decorreram de forma agrad\u00e1vel e positiva, com um clima favor\u00e1vel \u00e0 aprendizagem suscitando a participa\u00e7\u00e3o dos alunos, motivando-os e requerendo a sua aten\u00e7\u00e3o permanente, condicionantes essenciais \u00e0 melhoria dos resultados escolares.\nO uso de estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem tentou ser o mais variado poss\u00edvel, o que permitiu uma quebra de rotina \u00e0s \u201caulas tradicionais\u201d e onde foi dado muito enfoque \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios que permitiram consolidar os conte\u00fados lecionados.\nDurante os per\u00edodos de leciona\u00e7\u00e3o houve, a pouco e pouco, uma melhoria gradual da pr\u00e1tica de \u201cuma boa aula\u201d como seria espect\u00e1vel num est\u00e1gio pedag\u00f3gico e o nervosismo inicial, caracter\u00edstico de um professor estagi\u00e1rio, foi-se dissipando.\nTamb\u00e9m no decorrer deste est\u00e1gio pedag\u00f3gico, foi ocorrendo uma melhoria ao n\u00edvel do questionamento, da discuss\u00e3o e da gest\u00e3o do tempo de aula, compet\u00eancias que no in\u00edcio do ano letivo eram ainda incipientes e que s\u00e3o fundamentais para promover a motiva\u00e7\u00e3o e a empatia dos alunos, bem como para o cumprimento dos objetivos espec\u00edficos.\nA prepara\u00e7\u00e3o atempada de aulas foi uma constante durante o est\u00e1gio, visando o cumprimento dos objetivos de ensino espec\u00edficos e tendo em conta a planifica\u00e7\u00e3o anual da escola e do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Nesta prepara\u00e7\u00e3o, foi tida em conta a sele\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e m\u00e9todos de ensino-aprendizagem variados e adequados, tendo em conta o perfil dos alunos, bem como uma consolida\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados curriculares a lecionar, mediante uma pesquisa e revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica extensa, para al\u00e9m do manual escolar adotado. Estas tarefas foram, ainda acompanhadas de uma recolha de exerc\u00edcios suplementares e de outros componentes pedag\u00f3gicos para uma melhor consolida\u00e7\u00e3o das aprendizagens pelos alunos.\nDecorrente do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, foi tamb\u00e9m elaborado trabalho de componente n\u00e3o letiva que envolveu a corre\u00e7\u00e3o de fichas, de testes, de relat\u00f3rios de avalia\u00e7\u00e3o sumativa e ainda o trabalho inerente \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de turma. Estas atividades revelaram-se muito enriquecedoras e esclarecedoras da futura pr\u00e1tica docente e da forma como se organiza a escola atual com uma din\u00e2mica muito pr\u00f3pria.\nParalelamente, e ap\u00f3s a pr\u00e1tica letiva, foram elaboradas reflex\u00f5es escritas, no contexto do est\u00e1gio pedag\u00f3gico que se revelaram extremamente \u00fateis e constitu\u00edram um elemento importante no processo de aprendizagem e no desenvolvimento pessoal e profissional.\nComo afirmam Oliveira e Serrazina (2002: 1), estas reflex\u00f5es funcionaram como um \u201ccatalisador de melhores pr\u00e1ticas letivas1\u201d, \u201ccontribu\u00edram para o desenvolvimento profissional\u201d e \u201cforneceram oportunidades \u00fanicas para voltar atr\u00e1s e rever acontecimentos e pr\u00e1ticas\u201d\u201d, que em muito contribu\u00edram para uma an\u00e1lise construtiva pessoal sobre a pr\u00e1tica docente.\nNesta an\u00e1lise, al\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o de momentos que poderiam ter ocorrido de forma mais favor\u00e1vel, em contexto de sala de aula, foram tamb\u00e9m identificados aspetos que poderiam e deveriam ser melhorados no futuro, incluindo uma melhor aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, m\u00e9todos e recursos em sala de aula.\nCAP\u00cdTULO IV\nAS TIC NO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS NATURAIS NO 8\u00b0 ANO:\nAN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os resultados, bem como a sua discuss\u00e3o, referentes ao estudo efetuado durante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, ao n\u00edvel do 8\u00b0 Ano do Ensino B\u00e1sico, com o intuito de avaliar a import\u00e2ncia do uso de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o em contexto de sala de aula e averiguar a sua efic\u00e1cia pedag\u00f3gica. Este estudo foi efetuado nas turmas de 8\u00b0D e 8\u00b0E, sujeitas a metodologias de ensino diferentes, sendo a avalia\u00e7\u00e3o do seu impacto obtida mediante a aplica\u00e7\u00e3o de um pr\u00e9-teste e de um p\u00f3s-teste, em cada uma das turmas e em cada uma das tem\u00e1ticas. Esta metodologia de investiga\u00e7\u00e3o pretende, assim, \u201cquantificar\u201d as aprendizagens dos alunos, quando sujeitos a metodologias de ensino diferenciadas, sendo os conte\u00fados curriculares os mesmos.\nUma vez que, por motivos relacionados com a organiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, n\u00e3o foi poss\u00edvel que fosse o mesmo professor a lecionar em ambas as turmas, as aulas na turma de controlo foram lecionadas da forma mais tradicional poss\u00edvel, com a ajuda do professor cooperante, tentando diminuir-se ao m\u00e1ximo a utiliza\u00e7\u00e3o de meios audiovisuais e das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC). Na turma de teste, as aulas foram lecionadas com recurso frequente, mas sempre bem ponderado, \u00e0s TIC.\nPara efeitos de estudo apenas foram consideradas as turmas de Ensino B\u00e1sico (8\u00b0 Ano). No entanto, a pr\u00e1tica letiva tamb\u00e9m incidiu sobre o Ensino Secund\u00e1rio (10\u00b0 Ano). Por\u00e9m, como apenas existia uma turma neste n\u00edvel de ensino, n\u00e3o foi poss\u00edvel aplicar o estudo, pelo que os resultados foram apenas de car\u00e1cter informativo e, portanto, n\u00e3o foram considerados para este relat\u00f3rio.\nA hist\u00f3ria s\u00f3 julga os resultados e n\u00e3o os prop\u00f3sitos.\nGreg\u00f3rio Maran\u00f3n\n4.1.\tRESULTADOS DA APLICA\u00c7\u00c3O DO PR\u00c9-TESTE SOBRE A TEM\u00c1TICA \u201cCICLO DE MAT\u00c9RIA E FLUXO DE ENERGIA\u201d\nO pr\u00e9-teste (Anexo I e II) foi aplicado nas duas turmas em simult\u00e2neo, antes da pr\u00e1tica letiva de cada uma das unidades did\u00e1ticas (\u201cCiclo de Mat\u00e9ria\u201d e \u201cFluxo de Energia\u201d).\nCom a aplica\u00e7\u00e3o deste pr\u00e9-teste, pretendemos \u201cmedir\u201d os conhecimentos pr\u00e9vios que os alunos das duas turmas possuem sobre as tem\u00e1ticas a ser lecionadas, considerando para efeitos futuros como o \u201cponto de partida\u201d, ou a \u201csitua\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia\u201d, para a integra\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos.\nA turma 8\u00b0D foi considerada a turma de teste, onde o ensino foi baseado no recurso \u00e0s TIC. A turma 8\u00b0E foi considerada a turma de controlo, na qual o ensino foi efetuado da forma mais \u201ctradicional\u201d poss\u00edvel, limitando ao m\u00e1ximo a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em contexto de sala de aula.\n4.1.1.\tRESULTADOS DO PR\u00c9-TESTE NA TURMA 8\u00b0D (TURMA DE TESTE)\nPela an\u00e1lise da tabela 3 verifica-se que os alunos possuem j\u00e1 alguns conhecimentos sobre o \u201cciclo da \u00e1gua\u201d como sendo um exemplo de um \u201cCiclo de Mat\u00e9ria\u201d. Assim e consultando o anexo (Anexo I), verificamos que apenas 36,4 % dos alunos n\u00e3o tem presente o conceito de \u201cciclo da \u00e1gua\u201d. Tamb\u00e9m a maioria da turma identifica corretamente os processos de \u201cPrecipita\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cEvapora\u00e7\u00e3o\u201d (59,1% e 45,5%, respetivamente). No entanto, evidenciam maior dificuldade a identificar corretamente o processo de \u201cinfiltra\u00e7\u00e3o\u201d, sendo que, apenas 22,7% dos alunos o faz corretamente. Apesar de estar representado na figura, apenas 31,8% identifica o \u201cSol\u201d como o \u201cmotor\u201d de funcionamento do ciclo hidrol\u00f3gico.\nA n\u00edvel de conceitos, no 2\u00b0 grupo de quest\u00f5es, os alunos apesar de n\u00e3o fazerem corretamente a distin\u00e7\u00e3o entre ciclo de mat\u00e9ria e fluxo de energia (sendo que apenas 22,7% responde corretamente \u00e0 quest\u00e3o 2.1), evidenciam notoriamente que t\u00eam presentes os conceitos associados a \u201cconsumidores\u201d, \u201cheterotr\u00f3ficos\u201d e \u201cdecompositores\u201d (respetivamente, apenas 36,4%, 22,7% e 27,3% dos alunos erra a quest\u00e3o). No entanto, cerca de 90,9% n\u00e3o identifica corretamente o n\u00edvel tr\u00f3fico que apresenta maior energia.\nTabela 3: Ocorr\u00eancia de respostas erradas \u00e0s quest\u00f5es do pr\u00e9-teste relativo \u00e0s unidades did\u00e1ticas \u201cCiclo da Mat\u00e9ria\u201d e \u201cFluxo de Energia\u201d (turma de teste, 8\u00b0D).\nN = 22\nquest\u00f5es:\t\u2014\u2014\tF\to/\nQuest\u00e3o 1.1.\t8\t36,4\nal\u00ednea a)\t9\t40,9\nQuest\u00e3o 1.2.\tal\u00ednea b)\t12\t54,5\nal\u00ednea c)\t17\t77,3\nQuest\u00e3o 1.3.\t15\t68,2\nQuest\u00e3o 2.1.\t17\t77,3\nQuest\u00e3o 2.2.\t8\t36,4\nQuest\u00e3o 2.3.\t5\t22,7\nQuest\u00e3o 2.4.\t6\t27,3\nQuest\u00e3o 2.5.\t20\t90,9\nQuest\u00e3o 3.1.1.\t19\t86,4\nQuest\u00e3o 3.1.2.\t21\t95,5\nNo grupo 3 do pr\u00e9-teste \u00e9 pedido aos alunos que elaborem c\u00e1lculos, para identificar corretamente a quantidade de \u201cenergia assimilada\u201d, \u201cn\u00e3o assimilada\u201d e \u201cperdida sobre forma de calor\u201d. Neste grupo de perguntas, a grande maioria dos alunos n\u00e3o responde corretamente (respetivamente, 86,4% e 95,5% nas quest\u00f5es 3.3.1 e 3.1.2), evidenciando falta de conhecimentos sobre esta tem\u00e1tica.\n4.1.2.\tRESULTADOS DO PR\u00c9-TESTE NA TURMA 8\u00b0E (TURMA DE CONTROLO)\nNesta turma, com a aplica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-teste (ver tabela 3 e Anexo II), verificamos que os alunos tamb\u00e9m identificam corretamente o \u201cciclo da \u00e1gua\u201d, sendo que apenas 30,43% dos alunos responde de forma errada. Tamb\u00e9m, 30,43% e 60,87% desconhece os processos associados ao \u201cciclo da \u00e1gua\u201d, sendo que existe maior dificuldade em identificar corretamente o processo de \u201cinfiltra\u00e7\u00e3o\u201d (69,57% dos alunos responde de forma errada).\nTabela 4: Ocorr\u00eancia de respostas erradas \u00e0s quest\u00f5es do pr\u00e9-teste relativo \u00e0s unidades did\u00e1ticas \u201cCiclo da Mat\u00e9ria\u201d e \u201cFluxo de Energia\u201d (turma de controlo, 8\u00b0E).\nN = 23\nQUEST\u00d5ES:\t\u2014\u2014\tF\to/\nQuest\u00e3o 1.1.\t7\t30,43\nal\u00ednea a)\t7\t30,43\nQuest\u00e3o 1.2.\tal\u00ednea b)\t14\t60,87\nal\u00ednea c)\t16\t69,57\nQuest\u00e3o 1.3.\t17\t73,91\nQuest\u00e3o 2.1.\t15\t65,22\nQuest\u00e3o 2.2.\t5\t21,74\nQuest\u00e3o 2.3.\t7\t30,43\nQuest\u00e3o 2.4.\t9\t39,13\nQuest\u00e3o 2.5.\t18\t78,26\nQuest\u00e3o 3.1.1.\t23\t100\nQuest\u00e3o 3.1.2.\t23\t100\nCerca de 65,22% dos alunos erra na diferen\u00e7a entre \u201cciclo de mat\u00e9ria\u201d e \u201cfluxo de energia\u201d. No entanto apresentam conhecimentos e distinguem corretamente os conceitos de \u201cconsumidores\u201d, \u201cheterotr\u00f3ficos\u201d e \u201cdecompositores\u201d (78,26%, 69,57% e 60,47% dos alunos responde de forma correta, respetivamente). Na quest\u00e3o 2.5, verifica-se que 78,26% dos alunos indicaram respostas erradas, evidenciando o desconhecimento geral do n\u00edvel tr\u00f3fico que apresenta maior energia.\nA n\u00edvel de c\u00e1lculo, para as respostas do grupo 3, a totalidade dos alunos da turma demonstrou que n\u00e3o possui qualquer conhecimento sobre esta tem\u00e1tica, obtendo-se 100% de respostas erradas em ambas as quest\u00f5es.\n4.2.\tRESULTADOS DA APLICA\u00c7\u00c3O DO P\u00d3S-TESTE SOBRE A TEM\u00c1TICA \u201cCICLO DE MAT\u00c9RIA E FLUXO DE ENERGIA\u201d\nO p\u00f3s-teste foi aplicado no final da pr\u00e1tica letiva, em ambas as turmas simultaneamente, ap\u00f3s a leciona\u00e7\u00e3o dos temas \u201cCiclo de Mat\u00e9ria\u201d e \u201cFluxo de Energia\u201d para \u201cquantificar\u201d as aprendizagens efetivas que ocorreram em contexto de sala de aula. Na turma 8\u00b0D (turma de teste) a pr\u00e1tica letiva foi \u201cauxiliada\u201d com recurso \u00e0s TIC, enquanto que a turma 8\u00b0E (turma de controlo) recebeu o ensino tradicional, apenas suportado pelo manual escolar.\n4.2.1.\tRESULTADOS DO P\u00d3S-TESTE NA TURMA 8\u00b0D (TURMA DE TESTE)\nAp\u00f3s a pr\u00e1tica letiva, onde foi valorizada a apresenta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados com recurso a apresenta\u00e7\u00f5es e pequenas anima\u00e7\u00f5es virtualizadas do ciclo hidrol\u00f3gico, ciclo da mat\u00e9ria e fluxo de energia (apresenta\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no CD-ROM em anexo), obtivemos os resultados apresentados na tabela 5 (com base no Anexo III), que passaremos a analisar de seguida.\nAssim, verificou-se uma evolu\u00e7\u00e3o muito positiva na aprendizagem dos conte\u00fados, sendo que 100% dos alunos passou a identificar corretamente o \u201cciclo hidrol\u00f3gico\u201d. Uma grande percentagem da amostra denominou corretamente os processos de \u201cPrecipita\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cEvapora\u00e7\u00e3o\u201d (respetivamente, apenas 4,55% e 4,55% dos alunos indicaram respostas erradas), e apenas 13,64% dos alunos errou na identifica\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno de \u201cInfiltra\u00e7\u00e3o\u201d associado ao ciclo hidrol\u00f3gico. Na quest\u00e3o 1.3 era pedido aos alunos para identificarem o Sol, como o \u201cmotor\u201d do ciclo hidrol\u00f3gico, verificando-se uma acentuada melhoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, sendo que apenas 9,09% dos alunos indicou respostas erradas (2 alunos). Isto verificou-se, provavelmente, por motivos de distra\u00e7\u00e3o no momento da aplica\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-teste, pois foram por diversas vezes questionados, durante a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, e sempre responderam assertivamente.\nNo 2\u00b0 grupo de quest\u00f5es verificou-se, de igual modo, uma melhoria acentuada nos conhecimentos demonstrados, sendo que 77,27% dos alunos entendeu corretamente o que \u00e9 um \u201cciclo de mat\u00e9ria\u201d e o \u201cfluxo de energia\u201d.\nTabela 5: Ocorr\u00eancia de respostas erradas \u00e0s quest\u00f5es do p\u00f3s-teste relativo \u00e0s unidades did\u00e1ticas \u201cCiclo da Mat\u00e9ria\u201d e \u201cFluxo de Energia\u201d (turma de teste, 8\u00b0D).\nN = 22\nQUEST\u00d5ES:\t\u2014\u2014\tF\to/\nQuest\u00e3o 1.1.\t0\t0,00\nal\u00ednea a)\t1\t4,55\nQuest\u00e3o 1.2.\tal\u00ednea b)\t1\t4,55\nal\u00ednea c)\t3\t13,64\nQuest\u00e3o 1.3.\t2\t9,09\nQuest\u00e3o 2.1.\t5\t22,73\nQuest\u00e3o 2.2.\t2\t9,09\nQuest\u00e3o 2.3.\t2\t9,09\nQuest\u00e3o 2.4.\t3\t13,64\nQuest\u00e3o 2.5.\t4\t18,18\nQuest\u00e3o 3.1.1.\t7\t31,82\nQuest\u00e3o 3.1.2.\t7\t31,82\nVerifica-se tamb\u00e9m que nas quest\u00f5es 2.2, 2.3 e 2.4 houve uma melhoria significativa nas respostas (respetivamente, apenas 9,09%, 9,09% e 13,64% dos alunos responderam de forma errada), apesar de, como se verifica no pr\u00e9-teste, j\u00e1 possu\u00edrem conhecimentos alargados acerca desta tem\u00e1tica. Tamb\u00e9m na quest\u00e3o 2.5 do p\u00f3s-teste se verificou uma melhoria, nomeadamente na identifica\u00e7\u00e3o do \u201cn\u00edvel tr\u00f3fico que continha mais energia\u201d, sendo que apenas 18,18% dos alunos respondeu de forma errada.\nNo 3\u00b0 grupo de quest\u00f5es, caracterizado por uma maior complexidade, verificaram-se melhorias significativas, ainda que se tenham registado 31,82% de respostas erradas em ambas as quest\u00f5es deste grupo. As respostas \u00e0s quest\u00f5es deste grupo implicavam a realiza\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculos, cuja leciona\u00e7\u00e3o, durante a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, recorreu apenas ao \u201cquadro branco\u201d e \u201ccaneta\u201d, uma vez que a aprendizagem de c\u00e1lculos \u00e9 mais simples atrav\u00e9s de processos de ensino baseados em demonstra\u00e7\u00e3o.\n4.2.2.\tRESULTADOS DO P\u00d3S-TESTE NA TURMA 8\u00b0E (TURMA DE CONTROLO)\nNesta turma a pr\u00e1tica letiva foi baseada num ensino \u201co mais tradicional poss\u00edvel\u201d, apenas com recurso ao quadro branco, caneta e manual escolar adotado pela escola.\nPela an\u00e1lise da tabela 6 (com base no Anexo IV), verifica-se que houve apenas 1 aluno que n\u00e3o identificou corretamente o ciclo hidrol\u00f3gico. Constata-se uma melhoria muito significativa das aprendizagens, demonstrada pela identifica\u00e7\u00e3o correta dos fen\u00f3menos associados ao \u201cciclo hidrol\u00f3gico\u201d, materializada pelas frequ\u00eancias absolutas de respostas erradas de 0, 2 e 2, respetivamente \u00e0s quest\u00f5es 1.2.a, 1.2.b e 1.2.c. Na quest\u00e3o 1.3 tamb\u00e9m se verifica uma elevada melhoria, sendo que apenas 8,70% dos alunos n\u00e3o responde corretamente a esta quest\u00e3o.\nTabela 6: Ocorr\u00eancia de respostas erradas \u00e0s quest\u00f5es do p\u00f3s-teste relativo \u00e0s unidades did\u00e1ticas \u201cCiclo da Mat\u00e9ria\u201d e \u201cFluxo de Energia\u201d (turma de controlo, 8\u00b0E).\nN = 23\nQUEST\u00d5ES: \u2014\u2014\u2014\tF\to/\nQuest\u00e3o 1.1.\t1\t4,35\nal\u00ednea a)\t0\t0,00\nQuest\u00e3o 1.2.\tal\u00ednea b)\t2\t8,70\nal\u00ednea c)\t2\t8,70\nQuest\u00e3o 1.3.\t2\t8,70\nQuest\u00e3o 2.1.\t7\t30,43\nQuest\u00e3o 2.2.\t3\t13,04\nQuest\u00e3o 2.3.\t4\t17,39\nQuest\u00e3o 2.4.\t3\t13,04\nQuest\u00e3o 2.5.\t7\t30,43\nQuest\u00e3o 3.1.1.\t14\t60,87\nQuest\u00e3o 3.1.2.\t12\t52,17\nVerifica-se tamb\u00e9m, na quest\u00e3o 2.1, uma frequ\u00eancia relativa significativa de 7 alunos\nque n\u00e3o distingue corretamente \u201cciclo de mat\u00e9ria\u201d de \u201cfluxo de energia\u201d. Nas quest\u00f5es 2.2,\n2.3\te 2.4 verifica-se que os alunos entendem corretamente os conceitos de \u201cconsumidores\u201d, \u201cheterotr\u00f3ficos\u201d e \u201cdecompositores\u201d, verificando-se apenas 13,04%, 17,39% e 13,04% (respetivamente) de respostas erradas.\nNa quest\u00e3o 2.5 nota-se uma melhoria relativamente ao pr\u00e9-teste, apesar de persistirem 30,43% de respostas erradas, uma vez que n\u00e3o \u00e9 identificado corretamente o n\u00edvel tr\u00f3fico que cont\u00e9m mais energia.\nNo grupo 3, que apresenta quest\u00f5es de maior dificuldade cognitiva, verifica-se uma frequ\u00eancia absoluta elevada de respostas erradas, embora seja not\u00f3ria a melhoria de resultados relativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia.\n4.3.\tCOMPARA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS GLOBAIS DA APLICA\u00c7\u00c3O DO PR\u00c9-TESTE E DO P\u00d3S-TESTE NAS TURMAS 8\u00b0D E 8\u00b0E SOBRE A TEM\u00c1TICA \u201cCICLO DE MAT\u00c9RIA E FLUXO DE ENERGIA\u201d\nPela an\u00e1lise do gr\u00e1fico 1, verifica-se uma melhoria global acentuada dos resultados entre a aplica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-teste e do p\u00f3s-teste, sendo mais acentuada nas quest\u00f5es 1.1, 1.2.a,\n1.2.b, 1.2.c e 1.3. Quer na turma D, quer na turma E, s\u00e3o apresentadas percentagens de respostas erradas bastante baixas significando que, de uma forma geral e no panorama das duas turmas, os alunos compreenderam bem os conceitos associados ao \u201cciclo da \u00e1gua\u201d. N\u00e3o se verificam, no entanto, diferen\u00e7as significativas de resultados nos p\u00f3s-testes entre as turmas D e E, o que nos permite deduzir que a diferente metodologia n\u00e3o teve implica\u00e7\u00e3o direta numa varia\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel de resultados.\nNo grupo de quest\u00f5es 2.1, 2.2, 2.3, 2.4 e 2.5 verifica-se que os alunos tiveram maiores dificuldades em distinguir \u201cciclos de mat\u00e9ria\u201d e \u201cfluxo de energia\u201d e definir corretamente os constituintes das \u201ccadeias tr\u00f3ficas\u201d, estando o insucesso bem patente e vis\u00edvel nas maiores percentagens de respostas erradas obtidas nos p\u00f3s-testes. No entanto, s\u00e3o de salientar as melhorias consider\u00e1veis de desempenho da turma D pois, partindo de uma situa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia com mais respostas erradas (quest\u00f5es 2.1 e 2.2), obteve melhores resultados que a turma E. Podemos afirmar, assim, que a metodologia aplicada nesta turma permitiu uma maior efic\u00e1cia no ensino, refletindo-se em melhores resultados no p\u00f3s-teste.\n\u25a0 Pr\u00e9-Teste: Turma 8\u00b0D\t\u25a0 Pr\u00e9-Teste: Turma 8\u00b0E\t\u25a0\u25a0 P\u00f3s-Teste: Turma 8\u00b0D\t\u25a0 P\u00f3s-Teste: Turma 8\u00b0E\nGr\u00e1fico 1: Compara\u00e7\u00e3o da percentagem de respostas erradas obtidas pela aplica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-teste e do p\u00f3s-teste, nas turmas 8\u00b0D e 8\u00b0E, sobre a tem\u00e1tica \u201cCiclo de Mat\u00e9ria e Fluxo de Energia\u201d.\n% de respostas erradas\nA diferen\u00e7a de resultados entre as duas turmas \u00e9 mais evidente nas quest\u00f5es 3.1.1 e\n3.1.2,\tonde no p\u00f3s teste, chega a valores aproximados de 20% a 30%. Este grupo de quest\u00f5es demonstra que o uso e a diferencia\u00e7\u00e3o de metodologias de ensino \u00e9 fundamental para o sucesso escolar dos alunos, uma vez que na turma em estudo a percentagem de respostas erradas \u00e9 menor traduzindo a exist\u00eancia de melhor compreens\u00e3o dos conceitos.\n4.4.\tRESULTADOS DA APLICA\u00c7\u00c3O DO PR\u00c9-TESTE SOBRE A TEM\u00c1TICA \u201cRECURSOS H\u00cdDRICOS E RECURSOS ENERG\u00c9TICOS\u201d\nNo decorrer da segunda parte do est\u00e1gio pedag\u00f3gico (Est\u00e1gio II), foi tamb\u00e9m aplicado um pr\u00e9-teste (Anexos V e VI) aquando da leciona\u00e7\u00e3o das unidades did\u00e1ticas \u201cRecursos H\u00eddricos\u201d e \u201cRecursos Energ\u00e9ticos\u201d.\nNesta fase, decidimos trocar a turma controlo e a turma de teste. Ou seja, a turma de controlo passou a ser a turma 8\u00b0D \u00e9 alvo de uma metodologia diferenciada, com recurso \u00e0s TIC, foi a turma 8\u00b0E. Esta altera\u00e7\u00e3o pretendeu minimizar a influ\u00eancia que certas vari\u00e1veis, tais como diferen\u00e7as de comportamento e de conhecimentos pr\u00e9vios, mais prop\u00edcias ao sucesso escolar e ao melhor rendimento, pudessem exercer sobre os resultados, de forma a que estes tenham, tanto quanto poss\u00edvel, um car\u00e1cter imparcial.\n4.4.1.\tRESULTADOS DO PR\u00c9-TESTE NA TURMA 8\u00b0E (TURMA DE\nTESTE)\nPela an\u00e1lise da tabela 7, que apresenta os resultados da aplica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-teste (Anexo V), verifica-se que os alunos n\u00e3o t\u00eam uma defini\u00e7\u00e3o clara do que s\u00e3o \u201crecursos h\u00eddricos\u201d, vis\u00edvel pela elevada frequ\u00eancia de respostas erradas (f = 16) \u00e0 quest\u00e3o 1.\nTabela 7: Ocorr\u00eancia de respostas erradas \u00e0s quest\u00f5es do pr\u00e9-teste relativo \u00e0s unidades did\u00e1ticas \u201cRecursos H\u00eddricos\u201d e \u201cRecursos Energ\u00e9ticos\u201d (turma de teste, 8\u00b0E).\nN = 23\nquest\u00f5es:\t\u2014\u2014\t\tF\to/\nQuest\u00e3o 1.\t\t15\t65,22\nQuest\u00e3o 2.\t\t12\t52,17\n\tal\u00ednea a)\t18\t78,26\n\tal\u00ednea b)\t6\t26,09\nQuest\u00e3o 3.\tal\u00ednea c)\t13\t56,52\n\tal\u00ednea d)\t7\t30,43\n\tal\u00ednea e)\t20\t86,96\nQuest\u00e3o 4.\t\t16\t69,57\nQuest\u00e3o 5.\t\t5\t21,74\n\tal\u00ednea a)\t20\t86,96\n\tal\u00ednea b)\t15\t65,22\nQuest\u00e3o 6.\tal\u00ednea c)\t20\t86,96\n\tal\u00ednea d)\t10\t43,48\n\tal\u00ednea e)\t13\t56,52\nQuando questionados sobre o que entendem por \u201c\u00e1gua pot\u00e1vel\u201d, obtiveram-se resultados bastante satisfat\u00f3rios, para um pr\u00e9-teste, onde apenas 52,17% dos alunos respondeu de forma incorreta.\nNas quest\u00f5es do grupo 3, verificou-se uma maior taxa de respostas erradas nas quest\u00f5es 3.a e 3.e com 78,26% e 86,96% de frequ\u00eancias relativas, respetivamente. Os alunos parecem n\u00e3o reconhecer a \u00e1gua como um recurso mineral renov\u00e1vel e tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e3o familiarizados com os mecanismos de rega que permitem reduzir o desperd\u00edcio de \u00e1gua. Considerando as respostas \u00e0 quest\u00e3o 4, podemos tamb\u00e9m afirmar que cerca de 69,57% dos alunos n\u00e3o tinha presente o conceito de \u201c\u00e1gua de nascente\u201d.\nQuanto \u00e0s quest\u00f5es sobre recursos energ\u00e9ticos (quest\u00f5es 5 e 6), os alunos desta turma apresentam tamb\u00e9m alguns conhecimentos gerais sobre a tem\u00e1tica, no entanto a grande maioria desconhece o \u201cprocesso anaer\u00f3bio de forma\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo\u201d e caracteriza erradamente a \u201cenergia nuclear como uma energia renov\u00e1vel\u201d, uma vez que se verificou uma frequ\u00eancia absoluta de respostas erradas de 20 alunos em ambas as respostas (quest\u00f5es 6.a e\n6.c). Nas outras quest\u00f5es obtiveram-se percentagens de respostas que revelam que os alunos j\u00e1 apresentavam alguns conceitos corretos.\n4.4.2.\tRESULTADOS DO PR\u00c9-TESTE NA TURMA 8\u00b0D (TURMA DE CONTROLO)\nPela aplica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-teste na turma D verifica-se que, \u00e0 semelhan\u00e7a do que aconteceu na turma E, os alunos n\u00e3o t\u00eam uma no\u00e7\u00e3o bem clara da defini\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, sendo que 59,09% respondeu de forma errada (tabela 8).\nNa quest\u00e3o 2, metade da turma (50%) revela que tem uma perce\u00e7\u00e3o correta do conceito de \u00e1gua pot\u00e1vel, no entanto 72,73%, 81,82% e 86,36% dos alunos da turma responde de forma errada \u00e0s quest\u00f5es 3.a, 3.e e 4, respetivamente. Verifica-se tamb\u00e9m que, de forma semelhante \u00e0 turma E, os alunos n\u00e3o t\u00eam a no\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como um recurso renov\u00e1vel, desconhecem m\u00e9todos de rega eficazes e ignoram o conceito de \u00e1gua de nascente.\nTabela 8: Ocorr\u00eancia de respostas erradas \u00e0s quest\u00f5es do pr\u00e9-teste relativo \u00e0s unidades did\u00e1ticas \u201cRecursos H\u00eddricos\u201d e \u201cRecursos Energ\u00e9ticos\u201d (turma de controlo, 8\u00b0D).\nN = 22\nQUEST\u00d5ES\t\u2014\u2014\t\tF\to/\nQuest\u00e3o 1.\t\t13\t59,09\nQuest\u00e3o 2.\t\t11\t50\n\tal\u00ednea a)\t16\t72,73\n\tal\u00ednea b)\t4\t18,18\nQuest\u00e3o 3.\tal\u00ednea c)\t10\t45,45\n\tal\u00ednea d)\t10\t45,45\n\tal\u00ednea e)\t18\t81,82\nQuest\u00e3o 4.\t\t19\t86,36\nQuest\u00e3o 5.\t\t7\t31,82\n\tal\u00ednea a)\t18\t81,82\n\tal\u00ednea b)\t17\t77,27\nQuest\u00e3o 6.\tal\u00ednea c)\t22\t100\n\tal\u00ednea d)\t14\t63,64\n\tal\u00ednea e)\t15\t68,18\nRelativamente \u00e0 tem\u00e1tica \u201cRecursos Energ\u00e9ticos\u201d, verifica-se pela an\u00e1lise da tabela 8 que 68,18% dos alunos identifica, na quest\u00e3o 5, de forma correta, o que s\u00e3o \u201crecursos energ\u00e9ticos\u201d. No entanto, obtemos percentagens de respostas erradas muito altas no grupo de quest\u00f5es 6, particularmente na quest\u00e3o 6.c onde a totalidade dos alunos da turma considera erradamente a energia nuclear como uma energia renov\u00e1vel. Esta elevada frequ\u00eancia de respostas erradas \u00e9 bastante significativa, pois revela que a grande maioria dos alunos n\u00e3o tem bem presente os conceitos associados aos recursos energ\u00e9ticos.\n4.5.\tRESULTADOS DA APLICA\u00c7\u00c3O DO P\u00d3S-TESTE SOBRE A TEM\u00c1TICA \u201cRECURSOS H\u00cdDRICOS E RECURSOS ENERG\u00c9TICOS\u201d\nTamb\u00e9m nesta tem\u00e1tica foi aplicado um p\u00f3s-teste no final da pr\u00e1tica letiva, com o objetivo de \u201cquantificar\u201d os conhecimentos adquiridos pelos alunos sobre os conte\u00fados das unidades did\u00e1ticas \u201cRecursos H\u00eddricos\u201d e \u201cRecursos Energ\u00e9ticos\u201d.\nO p\u00f3s-teste foi aplicado em simult\u00e2neo \u00e0s duas turmas em estudo, sendo a turma 8\u00b0E a turma de teste, onde foram utilizadas metodologias auxiliadas pelas TIC e a turma 8\u00b0D a de controlo, onde as unidades did\u00e1ticas foram lecionadas de forma \u201ctradicional\u201d.\n4.5.1.\tRESULTADOS DO P\u00d3S-TESTE NA TURMA 8\u00b0E (TURMA DE TESTE)\nPela aplica\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-teste verifica-se que houve uma evolu\u00e7\u00e3o bastante positiva nas aprendizagens dos alunos (tabela 9). Assim, constata-se que apenas 13,04% dos alunos n\u00e3o conseguiu ainda estabelecer uma resposta correta sobre o conceito de \u201crecursos h\u00eddricos\u201d (quest\u00e3o 1), pelo que revelam aprendizagens bastante significativas nesta tem\u00e1tica. \u00c9 de salientar que a totalidade dos alunos da turma respondeu de forma correta \u00e0 quest\u00e3o 3.b, sobre o \u201ccar\u00e1ter limitado da \u00e1gua pot\u00e1vel\u201d.\nNa tem\u00e1tica de \u201crecursos energ\u00e9ticos\u201d tamb\u00e9m se obteve uma frequ\u00eancia muito baixa de respostas erradas. Por\u00e9m, \u00e9 de salientar que 21,74% dos alunos n\u00e3o respondeu corretamente \u00e0 quest\u00e3o relacionada com a energia do hidrog\u00e9nio como recurso energ\u00e9tico renov\u00e1vel (quest\u00e3o 6.b). No entanto, na quest\u00e3o 5, 100% dos alunos revelou um resposta correta sobre o conceito de \u201crecursos energ\u00e9ticos\u201d. Consideramos, assim, os resultados bastante positivos, tendo em conta uma taxa de respostas erradas bastante diminuta, comparativamente com o pr\u00e9-teste.\nTabela 9: Ocorr\u00eancia de respostas erradas \u00e0s quest\u00f5es do p\u00f3s-teste relativo \u00e0s unidades did\u00e1ticas \u201cRecursos H\u00eddricos\u201d e \u201cRecursos Energ\u00e9ticos\u201d (turma de teste, 8\u00b0E).\nN = 23\nQUEST\u00d5ES\t\u2014\u2014\t\tF\to/\nQuest\u00e3o 1.\t\t3\t13,04\nQuest\u00e3o 2.\t\t2\t8,70\n\tal\u00ednea a)\t3\t13,04\n\tal\u00ednea b)\t0\t0\nQuest\u00e3o 3.\tal\u00ednea c)\t3\t13,04\n\tal\u00ednea d)\t1\t4,35\n\tal\u00ednea e)\t4\t17,39\nQuest\u00e3o 4.\t\t4\t17,39\nQuest\u00e3o 5.\t\t0\t0\n\tal\u00ednea a)\t3\t13,04\n\tal\u00ednea b)\t5\t21,74\nQuest\u00e3o 6.\tal\u00ednea c)\t3\t13,04\n\tal\u00ednea d)\t2\t8,70\n\tal\u00ednea e)\t1\t4,35\n4.5.2.\tRESULTADOS DO P\u00d3S-TESTE NA TURMA 8\u00b0D (TURMA DE CONTROLO)\nPela an\u00e1lise da tabela 10, verifica-se que na turma de controlo houve uma frequ\u00eancia consider\u00e1vel de alunos que n\u00e3o respondeu corretamente a algumas quest\u00e3o relacionadas com a tem\u00e1tica de \u201crecursos h\u00eddricos\u201d, nomeadamente nas quest\u00f5es 1, 3.a, 3.e e 4. Nestas quest\u00f5es, respetivamente 31,82%, 22,73%, 31,82% e 45,45% dos alunos respondeu de forma errada. Estas frequ\u00eancias s\u00e3o reveladoras de que, nesta tem\u00e1tica, houve alguns conceitos que n\u00e3o foram corretamente percecionados pelos alunos, apesar de, globalmente, a turma apresentar resultados bastante positivos comparativamente com o pr\u00e9-teste.\nNas quest\u00f5es relacionadas com os recursos energ\u00e9ticos (quest\u00f5es 5 e 6), verificam-se resultados bastante positivos, relativamente ao pr\u00e9-teste, fator revelador de uma pr\u00e1tica de\nensino bastante eficaz. Apenas nas quest\u00f5es 6.c e 6.a, que assumia a \u201cenergia nuclear como uma energia renov\u00e1vel\u201d e o \u201cambiente aer\u00f3bio de forma\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo\u201d, respetivamente, se verificou uma frequ\u00eancia elevada de respostas erradas (45,45% e 36,36%, respetivamente).\nTabela 10: Ocorr\u00eancia de respostas erradas \u00e0s quest\u00f5es do p\u00f3s-teste relativo \u00e0s unidades curriculares \u201cRecursos H\u00eddricos\u201d e \u201cRecursos Energ\u00e9ticos\u201d (turma de controlo, 8\u00b0D).\nN = 22\nQUEST\u00d5ES: \u2014\u2014\u2014\t\tF\to/\nQuest\u00e3o 1.\t\t7\t31,82\nQuest\u00e3o 2.\t\t2\t9,09\n\tal\u00ednea a)\t5\t22,73\n\tal\u00ednea b)\t1\t4,55\nQuest\u00e3o 3.\tal\u00ednea c)\t2\t9,09\n\tal\u00ednea d)\t2\t9,09\n\tal\u00ednea e)\t7\t31,82\nQuest\u00e3o 4.\t\t10\t45,45\nQuest\u00e3o 5.\t\t2\t9,09\n\tal\u00ednea a)\t8\t36,36\n\tal\u00ednea b)\t5\t22,73\nQuest\u00e3o 6.\tal\u00ednea c)\t10\t45,45\n\tal\u00ednea d)\t4\t18,18\n\tal\u00ednea e)\t4\t18,18\n4.6.\tCOMPARA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS GLOBAIS DA APLICA\u00c7\u00c3O DO PR\u00c9-TESTE E DO P\u00d3S-TESTE NAS TURMAS 8\u00b0D E 8\u00b0E SOBRE A TEM\u00c1TICA \u201cRECURSOS H\u00cdDRICOS E RECURSOS ENERG\u00c9TICOS\u201d\nPela an\u00e1lise do gr\u00e1fico 2 verifica-se que existiram melhorias significativas na aprendizagem dos alunos, relativamente \u00e0 tem\u00e1tica em estudo.\nEstas melhorias est\u00e3o evidenciadas em todas as quest\u00f5es do p\u00f3s-teste, tornando-se mais significativas na turma 8\u00b0E onde, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es 3.e, 4 e 6.b, se verificaram frequ\u00eancias relativas de respostas erradas inferiores a 10% dos alunos da amostra.\n\u25a0 Pr\u00e9-Teste: Turma 8\u00b0E M Pr\u00e9-Teste: Turma 8\u00b0D\tP\u00f3s-Teste: Turma 8\u00b0E\t\u25a0 P\u00f3s-Teste: Turma 8\u00b0D\nGr\u00e1fico 2: Compara\u00e7\u00e3o da percentagem de respostas erradas obtidas pela aplica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-teste e do p\u00f3s-teste, nas turmas 8\u00b0E e 8\u00b0D, sobre a tem\u00e1tica \u201cRecursos H\u00eddricos e Recursos Energ\u00e9ticos\u201d.\n% de respostas erradas\n\u00c9 de salientar que, nas quest\u00f5es 1, 4, 6.a e 6.c, verifica-se uma melhoria superior a 20% entre a turma de teste (turma 8\u00b0E) e a turma de controlo (turma 8\u00b0D).\nPela an\u00e1lise do gr\u00e1fico 2, tamb\u00e9m se verifica que, em todas as quest\u00f5es do p\u00f3s-teste, a turma 8\u00b0E apresenta uma frequ\u00eancia de respostas erradas inferior \u00e0 turma 8\u00b0D, mesmo partindo de uma ocorr\u00eancia de respostas erradas no pr\u00e9-teste mais elevada. Esta evolu\u00e7\u00e3o\npositiva e particularmente vis\u00edvel nas respostas \u00e0s quest\u00f5es 1, 2, 3.a, 3.b, 3.c, 3.e, 5 e 6.a. Inclusive, nas quest\u00f5es 3.b e 5 a turma 8\u00b0E apresenta uma frequ\u00eancia de 0 de respostas erradas, significando que 100% dos alunos da turma respondeu corretamente a estas quest\u00f5es.\nEstes resultados parecem dar consist\u00eancia \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, descrita no cap\u00edtulo II deste relat\u00f3rio, onde \u00e9 salientada a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em processos de ensino-aprendizagem. Consideramos assim, que a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, como recurso de ensino das Ci\u00eancias Naturais, constitui uma mais-valia, ajudando no desempenho escolar dos alunos e contribuindo para o sucesso escolar.\nCAP\u00cdTULO V\nCONCLUS\u00d5ES\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas as principais conclus\u00f5es resultantes do estudo realizado, tendo em conta os objetivos propostos no cap\u00edtulo I.\nA vida \u00e9 a arte de tirar conclus\u00f5es suficientes a partir de premissas insuficientes.\nSamuel Butler\n5.1. CONCLUS\u00d5ES DO ESTUDO\nVivemos numa sociedade em mudan\u00e7a, onde os alunos das nossas escolas apresentam uma enorme predisposi\u00e7\u00e3o ao acolhimento de novas tecnologias. O uso e acesso vulgarizado de tablets, smartphones, internet e redes sociais, televis\u00e3o com centenas de canais tem\u00e1ticos, alteram e transformam gradualmente a forma de pensar dos nossos alunos. Uma vez que a literacia cient\u00edfica dos alunos est\u00e1 muito aqu\u00e9m dos valores esperados, cabe ao professores de Ci\u00eancias Naturais tirar proveito dessas tecnologias, que cativam a simpatia dos alunos, e aproveit\u00e1-las para promover experi\u00eancias de ensino que melhorem as aprendizagens dos alunos. O recurso das TIC no ensino, e em especial no ensino das Ci\u00eancias Naturais, torna-se assim um poderoso aliado dos professores, promovendo melhorias significativas ao n\u00edvel de aprendizagens cognitivas dos alunos.\nTendo em conta a sec\u00e7\u00e3o 1.4 deste relat\u00f3rio, conclu\u00edmos que, de forma geral, foram atingidos todos os objetivos propostos previamente.\nA contextualiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, baseada na revis\u00e3o de literatura especializada, permitiu: 1) caracterizar o ensino das ci\u00eancias no Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio, enquadrando-o no Construtivismo Social; 2) fundamentar a relev\u00e2ncia do uso das TIC no ensino das Ci\u00eancias Naturais e a respetiva influ\u00eancia no sucesso escolar dos alunos; 3) descrever e fundamentar as estrat\u00e9gias, m\u00e9todos e recursos de ensino-aprendizagem aplicados no decorrer do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, assim como a avalia\u00e7\u00e3o dessas aprendizagens; 4) e aprofundar os conte\u00fados cient\u00edficos correspondentes \u00e0s unidades did\u00e1ticas lecionadas.\nParalelamente, foram elaboradas as planifica\u00e7\u00f5es curriculares das aulas alvo de reg\u00eancia, efetuadas ao n\u00edvel do 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e Ensino Secund\u00e1rio e apresentadas em anexo neste relat\u00f3rio (CD-ROM em anexo).\nComplementarmente, foi tamb\u00e9m realizado um trabalho pr\u00e1tico de investiga\u00e7\u00e3o, que\ndecorreu durante a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica do est\u00e1gio, no sentido de avaliar a relev\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC para auxiliar processos de ensino-aprendizagem no ensino das ci\u00eancias. Este permitiu a obten\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o de resultados (cap\u00edtulo IV), verificando-se que as turmas de teste, sujeitas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC como recurso de ensino, melhoraram significativamente o seu aproveitamento escolar, comparativamente com as turmas de controlo, onde se limitou ao m\u00e1ximo o uso das TIC e se privilegiou o \u201censino tradicional\u201d.\nPara que fatores alheios a este ensaio, tais como o hist\u00f3rico de aproveitamento escolar dos alunos e/ou as diferen\u00e7as de comportamento em sala de aula, tivessem uma influ\u00eancia pouco significativa nos resultados obtidos, as turmas foram trocadas na segunda reg\u00eancia e a turma que no in\u00edcio era a turma de teste, passou posteriormente a ser a turma de controlo e vice-versa.\nAssim, podemos afirmar que os objetivos propostos foram atingidos com sucesso e que a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no ensino das ci\u00eancias pode ser uma \u201cpoderosa ferramenta\u201d no aux\u00edlio dos professores na sua pr\u00e1tica letiva, motivando os alunos a \u201caprender\u201d conceitos cient\u00edficos, nomeadamente conceitos mais abstratos, como por exemplo o Espa\u00e7o, permitindo de forma generalizada maior sucesso, face a um ensino normalmente designado de tradicional.\n\u00c9 necess\u00e1rio salientar que o ensino das ci\u00eancias, baseado no recurso \u00e0s TIC, n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil implicando, da parte dos professores uma atualiza\u00e7\u00e3o constante no dom\u00ednio tecnol\u00f3gico, a n\u00edvel de metodologias de ensino, bem como ao n\u00edvel de recursos tecnol\u00f3gicos. Os docentes investem muito tempo na prepara\u00e7\u00e3o de aulas, o que por vezes n\u00e3o \u00e9 bem acolhido, nomeadamente, por professores mais experientes.\nNa situa\u00e7\u00e3o oposta salienta-se que o uso continuado e mon\u00f3tono de apresenta\u00e7\u00f5es multim\u00e9dia, em contexto de sala de aula, encontra-se cada vez mais generalizado na comunidade escolar, entre os professores, e nada tem a ver com uma aprendizagem motivadora e que desperta a curiosidade dos alunos pelo \u201caprender ci\u00eancia\u201d. Estes recursos s\u00e3o muitas vezes utilizados de forma errada, como e apenas um auxiliar do professor que em nada corresponde ao objetivo primordial para o qual estes recursos foram criados.\nAssim, conclu\u00edmos que o ensino das ci\u00eancias com recurso \u00e0s TIC deve ter sempre em aten\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas chave que queremos \u201cdespertar\u201d nos nossos alunos e deve promover a curiosidade e o gosto pela literacia cient\u00edfica, de forma a tornar o ambiente em sala de aula o mais integrador e din\u00e2mico poss\u00edvel, e perspetivando uma adapta\u00e7\u00e3o do professor \u00e0s novas tecnologias de ensino que inevitavelmente nos rodeiam.\n5.2. SUGEST\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA FUTURAS INVESTIGA\u00c7\u00d5ES\nO desenvolvimento deste estudo suscita algumas sugest\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es para futuros trabalhos que venham a ser desenvolvidos nesta tem\u00e1tica.\n\u00c9 recomendado que a amostra de alunos seja o mais abrangente poss\u00edvel, com maior n\u00famero de alunos e de diversos graus de ensino, de forma \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de resultados mais fi\u00e1veis e que permitam generaliza\u00e7\u00f5es.\nO tempo de \u201ccontacto\u201d com os alunos em que este trabalho foi implementado, foi relativamente diminuto, fruto de limita\u00e7\u00f5es resultantes do est\u00e1gio pedag\u00f3gico. Assim, recomenda-se que, se poss\u00edvel, o per\u00edodo de aplica\u00e7\u00e3o do estudo seja o mais alargado poss\u00edvel, e que preferencialmente ocorra ao longo de todo o ano letivo, abarcando conte\u00fados mais diversificados e diferentes tem\u00e1ticas\nDe igual forma, \u00e9 sugerido um estudo que envolva a forma\u00e7\u00e3o de professores de ci\u00eancias em \u00e1reas como as TIC e a aplica\u00e7\u00e3o dessas t\u00e9cnicas e tecnologias em contexto de sala de aula.\nSugere-se, ainda, que em futuros estudos, sejam utilizados recursos multim\u00e9dia mais abrangentes, tais como por exemplo \u201cquadros interativos'\u201d, \u201cproje\u00e7\u00e3o de conte\u00fados em 3D\u201d\u201d e/ou \u201cpodcasts\u201d\u201d que, neste estudo, por limita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas da escola, n\u00e3o foram considerados.\nConsideramos, tamb\u00e9m, essencial que os professores de ci\u00eancias discutam, entre si, metodologias e estrat\u00e9gias de ensino inovadoras baseadas nas TIC, que sejam coniventes com o sucesso escolar promovendo a partilha de recursos entre professores e entre estes e os alunos.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nBIBLIOGRAFIA\nAIRES, J. R. (1995). Hist\u00f3ria da Escola Secund\u00e1ria de S\u00e3o Pedro. Porto. Humbertipo.\nALBUQUERQUE, F. e DEUS, H. M. (2010). Geovida: Sustentabilidade na Terra. Lisboa Editora\nALENCO\u00c3O, A. M. P. e FERREIRA, C. D. A. (2008). \u00c1gua: um recurso a preservar. Boletim cultural Escola Secund\u00e1ria Camilo Castelo Branco n\u00b0 14. Vila Real. pp.191-202.\nANDERSON, R. D. e MITCHENER, C. P. (1993). Reserch On Science Teacher Education in GABEL, D. L. (1993) Handbook of Research on Science Teaching and Learning. New York. Macmillan Publishing Company.\nANTUNES, C.; BISPO, M.; GUINDEIRA, P. (2010). Novo descobrir a Terra 8. Areal Editora.\nBARBIER, J. M. (1993). Elabora\u00e7\u00e3o de Projetos de A\u00e7\u00e3o e Planifica\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora.\nBARBOSA, J. M. D. (2009). Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado: Influ\u00eancia da areia argilosa na recupera\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo por inje\u00e7\u00e3o de vapor. Universidade Federal do Rio Grande do Norte. Natal\nBASTOS, A. M. M. F. (2011). A Utiliza\u00e7\u00e3o da Tecnologia Educativa pelos Professores do 1\u00b0 Ciclo do Concelho de Vila Real: Os Desafios para uma Escola Informada. Vila Real. Tese de Doutoramento apresentada \u00e0 Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro.\nBERTRAND, Y. (2001). Teorias Contempor\u00e2neas da Educa\u00e7\u00e3o. 2a Edi\u00e7\u00e3o. Lisboa. Instituto Piaget.\nBYBEE, R. W. e DEBOER, G. E.(1993). Research on Goals for the Science Curriculum in GABEL, D. L. (1993) Handbook of Research on Science Teaching and Learning. New York. Macmillan Publishing Company.\nCACHAPUZ, A. (1997) Ensino das Ci\u00eancias e Mudan\u00e7a Conceptual: Estrat\u00e9gias Inovadoras de Forma\u00e7\u00e3o de Professores in SANTOS, E., VALENTE, O., MATOS, J.F., GON\u00c7ALVES, A., RENDAS, A., PINTO, P., et al (1997). Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa. Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nCARAPETO, C. (1994). Ecologia: Princ\u00edpios e Conceitos. Lisboa. Universidade Aberta.\nCARVALHO, A. M. P. e GIL-P\u00c9REZ, D. (1993). Forma\u00e7\u00e3o de Professores de Ci\u00eancias. S\u00e3o Paulo. Cortez Editora.\nCASTRO, R (2011). Uma Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Energias Renov\u00e1veis: E\u00f3lica, Fotovoltaica e Mini-H\u00eddrica. Lisboa: IST Press.\nCAVACO, C.; SIM\u00d5ES, J. M. (1998). \u00c1gua: Desenvolvimento e Bem-Estar. Lisboa: Minist\u00e9rio da Agricultura, do Desenvolvimento Rural e das Pescas.\nCOMISS\u00c3O DE REFORMA DO SISTEMA EDUCATIVO (1988). Novas Tecnologias no Ensino e na Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nCUNHA, L. V. DA (2004). Novos Rumos para a Gest\u00e3o da \u00c1gua. Revista da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Recursos H\u00eddricos, vol. 25, N\u00b0 4, pp 7-13.\nCUPETO, C. A. (2001). A \u00e1gua \u00e9 s\u00f3 uma, superficial ou subterr\u00e2nea, doce ou salgada: o recurso; o meio receptor e o ecossistema. In RIJO, M. et al (2002). \u00c1gua: Recurso a Preservar. Universidade de \u00c9vora, Departamento de Geoci\u00eancias.\nDGE (DIRE\u00c7\u00c3O GERAL DA ENERGIA) (1982). Energias Renov\u00e1veis em Portugal: Alguns Aspectos. Lisboa: Gr\u00e1fica do Departamento de Diversifica\u00e7\u00e3o da Energia.\nDUVIGNEAUD, P. (1996). A S\u00edntese Ecol\u00f3gica. 2a edi\u00e7\u00e3o. Lisboa. Instituto Piaget.\nELTON, C. S. (1927). AnimalEcology. Londres. Sidgwick and Jackon.\nFONSECA, F. e CARAPETO, C. (2009). Governa\u00e7\u00e3o, Inova\u00e7\u00e3o e Tecnologias: O Estado Rede e a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica do Futuro. Lisboa. Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo.\nFONTES, A. e FREIXO, O. (2004). Vygotsky e a Aprendizagem Cooperativa. Lisboa. Livros Horizonte.\nFOSNOT, C. T. (1999). Construtivismo e Educa\u00e7\u00e3o: Teoria, Perspectivas e Pr\u00e1tica. Lisboa. Instituto Piaget.\nGLASERSFELD, E. V. (1996). Construtivismo Radical: Uma Forma de Conhecer e Aprender. Lisboa. Instituto Piaget.\nGON\u00c7ALVES, A. (1997) Projeto Cal\u00edope: Integra\u00e7\u00e3o do Laborat\u00f3rio Did\u00e1tico com as Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o IN SANTOS, E., VALENTE, O., MATOS, J.F., GON\u00c7ALVES, A., RENDAS, A., PINTO, P., et al (1997). Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa. Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nLAJUS, S. P. e MAGNIER, M. R. (1999). A Escola na Era da Internet: Os Desafios do Multim\u00e9dia na Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. Instituto Piaget.\nLEVEQUE, C. (2002). Ecologia: do Ecossistema \u00e0 Biosfera. Lisboa. Instituto Piaget.\nLEWIS, A. (1964). Agua para o Mundo: Problemas Atuais e Futuros do Abastecimento de Agua. Lisboa. United States Library\nLOPES, J.; SILVA, H. S. (2009). A Aprendizagem Cooperativa na Sala de Aula: Um Guia Pr\u00e1tico para o Professor. Lisboa: Lidel\nLOPES, J.; SILVA, H. S. (2010). O Professor Faz a Diferen\u00e7a. Lisboa: Lidel\nMARGULIS, L. e LOVELOCK, J.E. (1989). Gaia and Geognosy, In RAMBLER M. B., MARGULIS, L. e FESTER, R. (1989). Global Ecology: Towards a Science of the Biosphere. Calif\u00f3rnia. Academic Press.\nMARSILY, G. DE (1997). A Agua. Biblioteca B\u00e1sica de Ci\u00eancia e Cultura. Lisboa: Instituto Piaget\nMASIERO, G. e LOPES, H. (2008). Etanol e biodiesel como recursos energ\u00e9ticos alternativos: perspectivas da Am\u00e9rica Latina e da \u00c1sia. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, vol.51, n.2, pp. 60-79.\nMOREIRA, N. A.; BORGES, A. (2009). S\u00e9rie Did\u00e1tica 366: Gest\u00e3o de Energia: Produ\u00e7\u00e3o e Consumo de Energia no Mundo. Vila Real: Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro.\nMOROWITZ, H. J. (1974). Energy Flow in Biology. New York. Academic Press.\nN\u00d3VOA, A., HAMELINE, D., SACRIST\u00c1N, J., G., ESTEVE, J. M., WOODS, P., CAVACO, M. H. (1991). Profiss\u00e3o Professor. Porto: Porto Editora.\nODUM, E. P. (1971). Fundamentos de Ecologia. 4a edi\u00e7\u00e3o. Lisboa. Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian.\nOLIVEIRA, A.; ALMEIDA, S. M. S. (2003). S\u00e9rie Did\u00e1tica 223: Energias Renov\u00e1veis: Solar - E\u00f3lica - Ondas e Mar\u00e9s - Biomassa - Hidroel\u00e9ctrica - Geot\u00e9rmica. Vila Real: Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro.\nO\u00d1ORBE, A. (1998). La formaci\u00f3n del professorado en ci\u00eancias in Alambique: Did\u00e1ctica de las Ciencias Experimentales, 15, 5-6. Espa\u00f1a. Gra\u00f3 Education de Servis Pedagogics.\nPEIXOTO, J. P. (1989). A \u00e1gua no ambiente. Secretaria de Estado do Ambiente e dos Recursos Naturais. Portugal: Lisboa.\nPEREIRA, M. C. (1998). Energias Renov\u00e1veis, a Op\u00e7\u00e3o Inadi\u00e1vel. Lisboa: SPES, Sociedade Portuguesa de Energia Solar\nPIMENTEL, D. e PIMENTEL, M.H. (2007). Food, Energy and Society. 3rd Edition. New York. CRC Press.\nPONTE, J. e SERRAZINA, L. (1998). As novas tecnologias na forma\u00e7\u00e3o inicial de professores. Lisboa. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - Departamento de Avalia\u00e7\u00e3o Prospectiva e Planeamento.\nPOURTOIS, J. P., DESMET, H. (1999). A Educa\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Moderna. Lisboa. Instituto Piaget.\nRIJO, M. (2001). Os modernos sistemas de transporte e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para rega em canal. In RIJO, M., MORAIS, M., PINTO, P., SA\u00daDE, A. C., CAEIRO, J., PINTO, V., et al (2002). Agua: Recurso a Preservar. Universidade de \u00c9vora, Departamento de Geoci\u00eancias.\nRIVAS, M. R. (2002). Novas Tecnoloxias Aplicadas \u00e1 Educaci\u00f3n: Aspectos T\u00e9cnicos e Did\u00e1ticos. Spain. Servicio de Publicaci\u00f3ns da Universidade de Vigo.\nSANTOS, B.A. (2006). Ciberleitura: o contributo das TIC para a leitura no 1.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico. Porto. Editora Profedi\u00e7\u00f5es.\nSANTOS, F. L. (2000). Melhor gest\u00e3o dos recursos solo e \u00e1gua com a adop\u00e7\u00e3o de modernas tecnologias de rega. In RIJO, M., MORAIS, M., PINTO, P., SA\u00daDE, A. C., CAEIRO, J., PINTO, V., et al (2002). Agua: Recurso a Preservar. Universidade de \u00c9vora, Departamento de Geoci\u00eancias.\nSELBORNE, L. (2001). A \u00c9tica do Uso da Agua Doce: Um Levantamento. S\u00e9rie: Meio Ambiente - Volume 3. Cadernos UNESCO Brasilia.\nSELLEY, R. C. (1998). Elements of Petroleum Geology. Second Edition. Academic Press. United Kingdom: London.\nSERRALHEIRO, R. P. (2000). A sustentabilidade do regadio e a conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua em condi\u00e7\u00f5es mediterr\u00e2neas. In RIJO, M., MORAIS, M., PINTO, P., SA\u00daDE, A. C., CAEIRO, J., PINTO, V., et al (2002). Agua: Recurso a Preservar. Universidade de \u00c9vora, Departamento de Geoci\u00eancias.\nUNESCO (1973). Novo Manual para o Ensino das Ci\u00eancias I. Lisboa. Editorial Estampa\nVEIGA, J. C. e CABRITA, A. (1996). Os mais belos rios de Portugal. Edi\u00e7\u00f5es Verbo.\nVELHO, J. L. (2006). Os Recursos Minerais: Uma vis\u00e3o Geo-Hist\u00f3rica. Viseu. Palimage Editores.\nVIEIRA, R. M. e VIEIRA, C. (2005). Estrat\u00e9gias de Ensino/Aprendizagem. Lisboa. Instituto Piaget.\nWELLINGTON, J. (2000). Teaching and Learning Secondary Science - Contemporary issues and practical approaches. Londres. Routledge\nWILLIAMS, R. A., ROCKWELL, R. E., SHERWOOD, E. A. (1995). Ci\u00eancia para crian\u00e7as. Lisboa. Instituto Piaget.\nZABALZA, M. A. (1994). Planifica\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Curricular. Rio Tinto: Edi\u00e7\u00f5es\nAsa.\nWEBGRAFIA\nAMERICAN OPTOMETRIC ASSOCIATION (2011). 3D in the Classroom: Public Health Report. St. Louis. Dispon\u00edvel em http://bit.ly/18Cee1D (consultado em 3 de Dezembro de 2013).\nBAIRD, B. (1995). The High School Science Classroom of the Future. In The Future of Secondary Education Magazine. Auburn University. Dispon\u00edvel gratuitamente em http://bit.ly/1aGDxtt (consultado em 14 de Novembro de 2013).\nBARROS, R. F. (1982). Reflex\u00f5es sobre recursos energ\u00e9ticos. Revista Na\u00e7\u00e3o e Defesa, Ano VI; N\u00b0 23. Instituto da Defesa Nacional dispon\u00edvel em http://bit.ly/1dypSsS (consultado em 4 de Outubro de 2013).\nBARROS, R. F. (1986). Recursos energ\u00e9ticos mundiais. Revista Na\u00e7\u00e3o e Defesa, Ano XI; N\u00b0 38. Instituto da Defesa Nacional dispon\u00edvel em http://bit.ly/1819oF5 (consultado em 4 de Outubro de 2013).\nCOSTA, F. A. (2007) Tecnologias Educativas: An\u00e1lise das Disserta\u00e7\u00f5es de mestrado Realizadas em Portugal. in S\u00edsifo, Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, 3 Maio/Agosto 07, 7-24. Faculdade de Psicologia e Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Lisboa. Dispon\u00edvel em http://bit.ly/1j4jryq (consultado em 13 de Novembro de 2013).\nDAMIANI, M. F. (2008). Entendendo o trabalho colaborativo em educa\u00e7\u00e3o e revelando seus benef\u00edcios, IN Revista Educar, Curitiba, 31, 213-230. Editora UFPR. Dispon\u00edvel em http://bit.ly/1c5ZdBC (consultado em 8 de Novembro de 2013).\nDELICADO, A., TRUNINGER, M., HORTA, A., FIGUEIREDO, E., SILVA, L., FONSECA, S. (2012). Discursos t\u00e9cnico-cient\u00edficos sobre energias renov\u00e1veis em Portugal. Paper apresentado no VII Congresso Portugu\u00eas de Sociologia \"Sociedade, Crise e Reconfigura\u00e7\u00f5es\", Porto (pp. 1-14), dispon\u00edvel em http://bit.ly/HjxiES (consultado em 4 de Outubro de 2013).\nDEPARTMENT OF EDUCATION (2013). United Kingdom. Dispon\u00edvel em http://bit.ly/1cljwNN (consultado em 3 de Dezembro de 2013).\nGIL-P\u00c9REZ, D. (1998). El papel de la educaci\u00f3n ante las transformaciones cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n,\t18,\t69-90, dispon\u00edvel em\nhttp://bit.ly/Hwkr2W (consultado em 1 de Novembro de 2013).\nKRASILCHIK, M. (1988). Ensino das Ci\u00eancias e Forma\u00e7\u00e3o do Cidad\u00e3o dispon\u00edvel em http://bit.ly/1bitxJk (consultado em 8 de Novembro de 2013).\nLOUREN\u00c7O, C. e RIBEIRO, L. (2004). Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais naturais e de nascente de Portugal segundo as suas caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas. 7\u00b0 Congresso da Agua. Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Recursos H\u00eddricos, dispon\u00edvel em http://bit.ly/16Sm6v1 (consultado em 7 de Junho de 2013).\nMACHADO, A. A. S. C. (1994). A \u00c1gua na Terra: A Import\u00e2ncia da \u00c1gua no Funcionamento do Planeta. Revista Industria da Agua 10: 8-14, dispon\u00edvel em http://bit.ly/1818Xum (consultado em 3 de Outubro de 2013).\nMARTINHO, T. e POMBO, L. (2009). Potencialidades das TIC no ensino das Ci\u00eancias Naturais - um estudo de caso in Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias, 8, 2, 527538. Dispon\u00edvel em http://bit.ly/1a8O7gJ (consultado em 14 de Novembro de 2013).\nOCDE (2001). Learning to Change: ICT in Schools. Dispon\u00edvel gratuitamente de forma parcial em http://bit.ly/1crwqYx (consultado em 14 de Novembro de 2013).\nOLIVEIRA, I. e SERRAZINA, L. (2002). A reflex\u00e3o e o professor como investigador, in GTI (Org.), Refletir e Investigar sobre a pr\u00e1tica profissional (29-42). Lisboa: APM. Dispon\u00edvel em http://bit.ly/1heA23A (consultado em 16 de Dezembro de 2013).\nPEDROSA, D., MORGADO, L., CRUZ, G., MAIA, A. M., BARROSO, J., PESSOA, T. (2012). E-Learning no Ensino Superior: Os Contributos do Consultor Pedag\u00f3gico para o uso das Novas Tecnologias pelos Docentes Universit\u00e1rios. Artigo apresentado na Confer\u00eancia Ib\u00e9rica em Inova\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o com TIC, In Livro de Atas - Confer\u00eancia Ib\u00e9rica em Inova\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o com TIC - Bragan\u00e7a. Dispon\u00edvel em http://bit.ly/187gyvj (consultado em 14 de Novembro de 2013).\nPEREIRA, S. e PEREIRA, L. (2011). Pol\u00edticas tecnol\u00f3gicas educativas em Portugal: do Projeto Minerva \u00e0 Iniciativa e-Escolinha. Artigo apresentado no Congresso Nacional\n\"Literacia, Media e Cidadania\". Universidade do Minho. Braga. Dispon\u00edvel em http://bit.lv/1gJJmvD (consultado em 13 de Novembro de 2013).\nPONTE, J. P.; OLIVEIRA, H. e VARANDAS, J. M. (2002). As novas tecnologias na forma\u00e7\u00e3o inicial de professores: An\u00e1lise de uma experi\u00eancia. Departamento de Educa\u00e7\u00e3o e Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa dispon\u00edvel em http://bit.lv/1bJIUKR (consultado em 1 de Novembro de 2013).\nPRAIA, J., GIL-P\u00c9REZ, D., VILCHES, A. (2007). O Papel da Natureza Da Ci\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania, in Revista Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 13 - 2, 141-156. Dispon\u00edvel em http://bit.ly/HMK3sD (consultado em 9 de Novembro de 2013).\nSANTOS, A. C. L. D. DOS (2011). Propriedades e Aplica\u00e7\u00f5es Dermatol\u00f3gicas das Aguas Termais. Universidade Fernando Pessoa, Faculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade. Monografia dispon\u00edvel em http://bit.lv/19jjR2i (consultado em 3 de Outubro de 2013).\nSANTOS, F. M. S. M.; SANTOS, F. A. C. M. (2005). Combust\u00edvel \"Hidrog\u00e9nio\" in Millenium - Revista do Instituto Polit\u00e9cnico de Viseu, 31, 15, 252 - 270. Dispon\u00edvel em http://bit.ly/18NK4q7 (consultado em 29 de Novembro de 2013).\nSOARES, A. R. G. (2011). Gest\u00e3o integrada de recursos energ\u00e9ticos: contextualiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. Universidade de Coimbra. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, dispon\u00edvel em http://bit.lv/1dynIJP (consultado em 6 de Julho de 2013).\nTEXAS INSTRUMENTS (2010). Classroom: 3D Case Study. Paper dispon\u00edvel em http://bit.ly/18hKiFt (consultado em 3 de Dezembro de 2013).\nTONDEUR, J., BRAAK, J. V. AND VALCKE, M. (2007). Curricula and the use of ICT in education: Two worlds apart?. in British Journal of Educational Technologv, 38, 6, 962-976. Dispon\u00edvel em http://bit.lv/187r71h (consultado em 14 de Novembro de 2013).\nUNESCO. (2005). Ensino de Ci\u00eancias: o futuro em risco. S\u00e9rie Debates VI. Edi\u00e7\u00f5es UNESCO dispon\u00edvel em http://bit.lv/19K1HHc (consultado em 8 de Novembro de 2013).\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\nDespacho 15971/2012 de 14 de dezembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 242/2012 - 2a S\u00e9rie. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia. Lisboa, dispon\u00edvel em http://bit.ly/19e8Yec (consultado em 11 de Novembro de 2013).\nDespacho 17169/2011 de 23 de dezembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b0 245/2011 - 2a S\u00e9rie. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia. Lisboa, dispon\u00edvel em http://bit.ly/HPXyrn (consultado em 11 de Novembro de 2013).\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2001a). Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do Ensino B\u00e1sico - Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. Departamento de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, dispon\u00edvel em http: //bit.ly/1hAqza9 (consultado em 11 de Novembro de 2013).\nFONTE DAS IMAGENS\n[1]\tdispon\u00edvel em: http://bit.ly/1ai2lYu (consultado em 26 de outubro de 2013).\n[2]\tdispon\u00edvel em: http://bit.ly/1hAqza9 (consultado em 11 de novembro de 2013).\nANEXOS\nANEXO I: Pr\u00e9-Teste da Turma 8\u00b0D (dezembro de 2012)\nTem\u00e1tica: \u201cCiclo de Mat\u00e9ria e Fluxo de Energia\u201d\n402874 - ESCOLA S/3 S. PEDRO\nVILA REAL\nPR\u00c9 TESTE - dezembro de 2013\nDisciplina: Ci\u00eancias Naturais\tTurma: D\tAno: 8\u00b0\nNome d o aluno:\tN \u00b0:\n1.\tObserva a figura seguinte e responde \u00e0s quest\u00f5es:\nGOVERNO DE\nPORTUGAL\nFigura 1\n1.1.\tIdentifica o ciclo representado na figura._____________________________________________________________\n1.2.\tIdentifica os processos representados pelas letras.\nA-_______________________________________________\nB-_______________________________________________\nC-_______________________________________________\n1.3.\tIndica u m a d a s fo n te s d e e n e rg i a , q u e tornam este ciclo pous\u00edvel.____________________\n2.\tObserva, atentamente a figura 2.\n2.1.\tO esquema re pres enta...\n(Assinala a op \u00e7\u00e3o corre ta )\na)\to fluxo de ene rg i a e o ciclo de mat\u00e9ria de um e c os s i st e m a .\nb)\tum ciclo de mat\u00e9ria.\nc)\tum fluxo de energia.\nd)\tuma teia alimentar.\n2.2.\tOs seres consumidores s\u00e3o seres que:\tFigura 2\n___a) produzem mat\u00e9ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n___b) se alimentam de outros seres vivos.\n___c) produzem maa\u00e9ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria mineral.\n2.3.\tOs seres heterotr\u00f3ficos s\u00e3o seres que :\n___a) produzem mat\u00e9ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria mineral.\n___b) s\u00e3o capazes de produzir o seu alimento.\n___c) s\u00e3o incapazes e produzir o seu alimento.\n2.4.\tOs seres decompositores s\u00e3o seres que:\n___a) transformam a mat\u00e9ria org\u00e2nica morta em mat\u00e9ria inorg\u00e2nica.\n___b) produzem mat\u00e9ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n___c) transformam a mat\u00e9ria org\u00e2nica morta em mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n2.5.\tIndica qual o n\u00edvel tr\u00f3fico que cont\u00e9m mais energia, numa cadeia alimentar.______________\nCI\u00caNCIAS NATURAIS\t1\n3.\tA energia contida na por\u00e7\u00e3o de erva consumida por uma vaca num prado tem diferentes destinos. Observa a seguinte figura.\n\u2666\n1672 x 103 kJ/m2/ano\nI\nI = alimentos ingeridos\nA = nutrientes assimilados NA = nutrientes n\u00e3o assimilados\nR = respira\u00e7\u00e3o\nPS = produ\u00e7\u00e3o de tecidos\nP = 10 450\nR = 1020 kj/m2/ano\nPS = 125 kJ/m2/ano\nNA = 1905 kj/m2/anc\n____________________\nFigura 3\n3.1.\tPara cada uma das al\u00edneas seleciona a op\u00e7\u00e3o correta.\n3.1.1.\tA energia correspondente aos alimentos assim \u00a1liados (TA), por m2 e por ano, \u00e9:\n____A-3050kJ\t C\t-\t1020\tkJ\n____B-125kJ\t D\t-\t1145\tkJ\n3.1.2.\tA energia utilizada para a produ\u00e7\u00e3o detecidos pela vaca \u00e9:\n____A-10.450 kJ\t C\t-\t125 kJ\n____B - 1905 kJ\t D\t-\t1020\tkJ\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 2\nPROPOSTA DE SOLU\u00c7\u00c3O:\t\t\t\n1.\t\t\t\n\t1.1.\tCiclo da \u00c1gua\t\n\t1.2.\tA - Precipita\u00e7\u00e3o\t\n\t\tB - Evapora\u00e7\u00e3o\t\n\t\tC - Infiltra\u00e7\u00e3o\t\n\t1.3.\tSol\t\n2.\t\t\t\n\t2.1.\tOp\u00e7\u00e3o a)\t\n\t2.2.\tOp\u00e7\u00e3o b)\t\n\t2.3.\tOp\u00e7\u00e3o c)\t\n\t2.4.\tOp\u00e7\u00e3o a)\t\n\t2.5.\tProdutores.\t\n3.\t\t\t\n\t3.1.1.\tOp\u00e7\u00e3o d)\t\n\t3.1.2.\tOp\u00e7\u00e3o c)\t\n\t\t\tCI\u00caNCIAS NATURAIS 3\nANEXO II: Pr\u00e9-Te s te d a Tur ma 8\u00b0E (dez em bro de 2 012 )\nTem\u00e1tica: \u201cCiclo de Mat\u00e9ria e Fluxo de Energia\u201d\n402874 - ESCOLA S/3 S. PEDRO\nVILA REAL\nPR\u00c9 TESTE - dezembro de 2013\nDisci]! lina: Ci\u00eancias Naturais\tTurma: E\tAno: 8\u00b0\nNome d o aluno:\tN \u00b0:\n1.\tObserva a figura seguinte e responde \u00e0s quest\u00f5es:\nGOVERNO DE\nPORTUGAL\nFigura 1\n1.1.\tIdentifica o ciclo representado na figura._____________________________________________________________\n1.2.\tIdentifica os processos representados pelas letras.\nA-_______________________________________________\nB-_______________________________________________\nC-_______________________________________________\n1.3.\tIndica u m a d a s fo n te s d e e n e rg i a , q u e tornam este ciclo pous\u00edvel.____________________\n2.\tObserva, atentamente a figura 2.\n2.1.\tO esquema re pres enta...\n(Assinala a op \u00e7\u00e3o corre ta )\na)\to fluxo de ene rg i a e o ciclo de mat\u00e9ria de um e c os s i st e m a .\nb)\tum ciclo de mat\u00e9ria.\nc)\tum fluxo de energia.\nd)\tuma teia alimentar.\n2.2.\tOs seres consumidores s\u00e3o seres que:\tFigura 2\n___a) produzem mat\u00e9ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n___b) se alimentam de outros seres vivos.\n___c) produzem mat\u00e9 ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria mineral.\n2.3.\tOs seres heterotr\u00f3ficos s\u00e3o seres que :\n___a) produzem mat\u00e9ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria mineral.\n___b) s\u00e3o capazes de produzir o seu alimento.\n___c) s\u00e3o incapazes e produzir o seu alimento.\n2.4.\tOs seres decompositores s\u00e3o seres que:\n___a) transformam a mat\u00e9ria org\u00e2nica morta em mat\u00e9ria inorg\u00e2nica.\n___b) produzem mat\u00e9ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n___c) transformam a mat\u00e9ria org\u00e2nica morta em mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n2.5.\tIndica qual o n\u00edvel tr\u00f3fico que cont\u00e9m mais energia, numa cadeia alimentar.______________\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 1\n3. A energia contida na por\u00e7\u00e3o de erva consumida por uma vaca num prado tem diferentes destinos. Observa a seguinte figura.\n\u2666\n1672 x 103 kJ/m2/ano\nI\nI = alimentos ingeridos\nA = nutrientes assimilados NA = nutrientes n\u00e3o assimilados\nR = respira\u00e7\u00e3o\nPS = produ\u00e7\u00e3o de tecidos\nP = 10 450\nR = 1020 kj/m2/ano\nPS = 125 kJ/m2/ano\nNA = 1905 kj/m2/anc\n____________________\nFigura 3\n3.1.\tPara cada uma das al\u00edneas seleciona a op\u00e7\u00e3o correta.\n3.1.1.\tA energia correspondente aos alimentos assim \u00a1liados (TA), por m2 e por ano, \u00e9:\n____A-3050kJ\t C\t-\t1020\tkJ\n____B-125kJ\t D\t-\t1145\tkJ\n3.1.2.\tA energia utilizada para a produ\u00e7\u00e3o detecidos pela vaca \u00e9:\n____A-10.450 kJ\t C\t-\t125 kJ\n____B - 1905 kJ\t D\t-\t1020\tkJ\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 2\nPROPOSTA DE SOLU\u00c7\u00c3O:\t\t\t\n1.\t\t\t\n\t1.1.\tCiclo da \u00c1gua\t\n\t1.2.\tA - Precipita\u00e7\u00e3o\t\n\t\tB - Evapora\u00e7\u00e3o\t\n\t\tC - Infiltra\u00e7\u00e3o\t\n\t1.3.\tSol\t\n2.\t\t\t\n\t2.1.\tOp\u00e7\u00e3o a)\t\n\t2.2.\tOp\u00e7\u00e3o b)\t\n\t2.3.\tOp\u00e7\u00e3o c)\t\n\t2.4.\tOp\u00e7\u00e3o a)\t\n\t2.5.\tProdutores.\t\n3.\t\t\t\n\t3.1.1.\tOp\u00e7\u00e3o d)\t\n\t3.1.2.\tOp\u00e7\u00e3o c)\t\n\t\t\tCI\u00caNCIAS NATURAIS 3\nANEXO III: P\u00f3s-Teste da Turma 8\u00b0D (dezemb ro de 20 12)\nTem\u00e1tica: \u201cCiclo de Mat\u00e9ria e Fluxo de Energia\u201d\n402874 - ESCOLA S/3 S. PEDRO\nVILA REAL\nP\u00d3S TESTE - dezembro de 2013\nDiscip lina: Ci\u00eancias Naturais\tTurma: D\tAno: 8\u00b0\nNome d o aluno:\tN \u00b0:\n1.\tObserva a figura seguinte e responde \u00e0s quest\u00f5es:\nGOVERNO DE\nPORTUGAL\nFigura 1\n1.1.\tIdentifica o ciclo representado na figura._____________________________________________________________\n1.2.\tIdentifica os processos representados pelas letras.\nA-_______________________________________________\nB-_______________________________________________\nC-_______________________________________________\n1.3.\tIndica u m a d a s fo n te s d e e n e rg i a , q u e tornam este ciclo poss\u00edvel.____________________\n2.\tObserva, atentamente a figura 2.\n2.1.\tO esquema re pres enta...\n(Assinala a op \u00e7\u00e3o corre ta )\na)\to fluxo de ene rg i a e o ciclo de mat\u00e9ria de um e c os s i st e m a .\nb)\tum ciclo de mat\u00e9ria.\nc)\tum fluxo de energia.\nd)\tuma teia alimentar.\n2.2.\tOs seres consumidores s\u00e3o seres que:\tFigura 2\n___a) produzem mat\u00e9ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n___b) se alimentam de outros seres vivos.\n___c) produzem maa\u00e9ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria mineral.\n2.3.\tOs seres heterotr\u00f3ficos s\u00e3o seres que :\n___a) produzem mat\u00e9ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria mineral.\n___b) s\u00e3o capazes de produzir o seu alimento.\n___c) s\u00e3o incapazes e produzir o seu alimento.\n2.4.\tOs seres decompositores s\u00e3o seres que:\n___a) transformam a mat\u00e9ria org\u00e2nica morta em mat\u00e9ria inorg\u00e2nica.\n___b) produzem mat\u00e9ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n___c) transformam a mat\u00e9ria org\u00e2nica morta em mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n2.5.\tIndica qual o n\u00edvel tr\u00f3fico que cont\u00e9m mais energia, numa cadeia alimentar.______________\nCI\u00caNCIAS NATURAIS\t1\n3. A energia contida na por\u00e7\u00e3o de erva consumida por uma vaca num prado tem diferentes destinos. Observa a seguinte figura.\n\u2666\n1672 x 103 kJ/m2/ano\nI\nI = alimentos ingeridos\nA = nutrientes assimilados NA = nutrientes n\u00e3o assimilados\nR = respira\u00e7\u00e3o\nPS = produ\u00e7\u00e3o de tecidos\nP = 10 450\nR = 1020 kj/m2/ano\nPS = 125 kJ/m2/ano\nNA = 1905 kj/m2/anc\n____________________\nFigura 3\n3.1.\tPara cada uma das al\u00edneas seleciona a op\u00e7\u00e3o correta.\n3.1.1.\tA energia correspondente aos alimentos assim \u00a1liados (TA), por m2 e por ano, \u00e9:\n____A-3050kJ\t C\t-\t1020\tkJ\n____B-125kJ\t D\t-\t1145\tkJ\n3.1.2.\tA energia utilizada para a produ\u00e7\u00e3o detecidos pela vaca \u00e9:\n____A-10.450 kJ\t C\t-\t125 kJ\n____B - 1905 kJ\t D\t-\t1020\tkJ\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 2\nPROPOSTA DE SOLU\u00c7\u00c3O:\t\t\t\n1.\t\t\t\n\t1.1.\tCiclo da \u00c1gua\t\n\t1.2.\tA - Precipita\u00e7\u00e3o\t\n\t\tB - Evapora\u00e7\u00e3o\t\n\t\tC - Infiltra\u00e7\u00e3o\t\n\t1.3.\tSol\t\n2.\t\t\t\n\t2.1.\tOp\u00e7\u00e3o a)\t\n\t2.2.\tOp\u00e7\u00e3o b)\t\n\t2.3.\tOp\u00e7\u00e3o c)\t\n\t2.4.\tOp\u00e7\u00e3o a)\t\n\t2.5.\tProdutores.\t\n3.\t\t\t\n\t3.1.1.\tOp\u00e7\u00e3o d)\t\n\t3.1.2.\tOp\u00e7\u00e3o c)\t\n\t\t\tCI\u00caNCIAS NATURAIS 3\nANEXO IV: P\u00f3s-Teste da Turma 8\u00b0E (dezem bro de 2 012)\nTem\u00e1tica: \u201cCiclo de Mat\u00e9ria e Fluxo de Energia\u201d\n402874 - ESCOLA S/3 S. PEDRO\nVILA REAL\nP\u00d3S TESTE - dezembro de 2013\nDiscip lina: Ci\u00eancias Naturais\tTurma: E\tAno: 8\u00b0\nNome d o aluno:\tN \u00b0:\n1.\tObserva a figura seguinte e responde \u00e0s quest\u00f5es:\nGOVERNO DE\nPORTUGAL\nFigura 1\n1.1.\tIdentifica o ciclo representado na figura._____________________________________________________________\n1.2.\tIdentifica os processos representados pelas letras.\nA-_______________________________________________\nB-_______________________________________________\nC-_______________________________________________\n1.3.\tIndica u m a d a s fo n te s d e e n e rg i a , q u e tornam este ciclo poss\u00edvel.____________________\n2.\tObserva, atentamente a figura 2.\n2.1.\tO esquema re pres enta...\n(Assinala a op \u00e7\u00e3o corre ta )\na)\to fluxo de ene rg i a e o ciclo de mat\u00e9ria de um e c os s i st e m a .\nb)\tum ciclo de mat\u00e9ria.\nc)\tum fluxo de energia.\nd)\tuma teia alimentar.\n2.2.\tOs seres consumidores s\u00e3o seres que:\tFigura 2\n___a) produzem mat\u00e9ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n___b) se alimentam de outros seres vivos.\n___c) produzem maa\u00e9ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria mineral.\n2.3.\tOs seres heterotr\u00f3ficos s\u00e3o seres que :\n___a) produzem mat\u00e9ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria mineral.\n___b) s\u00e3o capazes de produzir o seu alimento.\n___c) s\u00e3o incapazes e produzir o seu alimento.\n2.4.\tOs seres decompositores s\u00e3o seres que:\n___a) transformam a mat\u00e9ria org\u00e2nica morta em mat\u00e9ria inorg\u00e2nica.\n___b) produzem mat\u00e9ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n___c) transformam a mat\u00e9ria org\u00e2nica morta em mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n2.5.\tIndica qual o n\u00edvel tr\u00f3fico que cont\u00e9m mais energia, numa cadeia alimentar.______________\nCI\u00caNCIAS NATURAIS\t1\n3. A energia contida na por\u00e7\u00e3o de erva consumida por uma vaca num prado tem diferentes destinos. Observa a seguinte figura.\n\u2666\n1672 x 103 kJ/m2/ano\nI\nI = alimentos ingeridos\nA = nutrientes assimilados NA = nutrientes n\u00e3o assimilados\nR = respira\u00e7\u00e3o\nPS = produ\u00e7\u00e3o de tecidos\nP = 10 450\nR = 1020 kj/m2/ano\nPS = 125 kJ/m2/ano\nNA = 1905 kj/m2/anc\n____________________\nFigura 3\n3.1.\tPara cada uma das al\u00edneas seleciona a op\u00e7\u00e3o correta.\n3.1.1.\tA energia correspondente aos alimentos assim \u00a1liados (TA), por m2 e por ano, \u00e9:\n____A-3050kJ\t C\t-\t1020\tkJ\n____B-125kJ\t D\t-\t1145\tkJ\n3.1.2.\tA energia utilizada para a produ\u00e7\u00e3o detecidos pela vaca \u00e9:\n____A-10.450 kJ\t C\t-\t125 kJ\n____B - 1905 kJ\t D\t-\t1020\tkJ\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 2\nPROPOSTA DE SOLU\u00c7\u00c3O:\t\t\t\n1.\t\t\t\n\t1.1.\tCiclo da \u00c1gua\t\n\t1.2.\tA - Precipita\u00e7\u00e3o\t\n\t\tB - Evapora\u00e7\u00e3o\t\n\t\tC - Infiltra\u00e7\u00e3o\t\n\t1.3.\tSol\t\n2.\t\t\t\n\t2.1.\tOp\u00e7\u00e3o a)\t\n\t2.2.\tOp\u00e7\u00e3o b)\t\n\t2.3.\tOp\u00e7\u00e3o c)\t\n\t2.4.\tOp\u00e7\u00e3o a)\t\n\t2.5.\tProdutores.\t\n3.\t\t\t\n\t3.1.1.\tOp\u00e7\u00e3o d)\t\n\t3.1.2.\tOp\u00e7\u00e3o c)\t\n\t\t\tCI\u00caNCIAS NATURAIS 3\nANEXO V: Pr\u00e9-Teste da Turma 8\u00b0E (maio de 2012)\nTem\u00e1tica: \u201cRecursos H\u00eddricos e Recursos Energ\u00e9ticos\u201d\nZfjl GOVERNO DE\nPORTUGAL\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIA\n402874 - ESCOLA S/3 S. PEDRO\nVILA REAL\nPr\u00e9-Teste - Maio de 2013\nDisciplina: Ci\u00eancias Naturais\nNome do aluno:\nTurma: E\nAno: 8\u00b0\nN\u00b0:\n1) Recursos h\u00eddricos s\u00e3o: (selecione a op\u00e7\u00e3o correta)\na)\ttoda a \u00e1gua doce superficial e subterr\u00e2nea que est\u00e1 dispon\u00edvel para o Homem.\nb)\tapenas a \u00e1gua subterr\u00e2nea que est\u00e1 dispon\u00edvel para o Homem.\nc)\ta quantidade total de \u00e1gua existente na Terra e que pode ser usada pelo Homem.\n2) \u00c1gua pot\u00e1vel \u00e9: (selecione a op\u00e7\u00e3o correta)\na)\t\u00e1gua com microorganismos patog\u00e9nicos.\nb)\t\u00e1gua que cont\u00e9m grandes concentra\u00e7\u00f5es de i\u00f5es dissolvidos.\nc)\t\u00e1gua que n\u00e3o causa preju\u00edzo \u00e0 sa\u00fade humana.\n3) Classifique com verdadeiro (V) ou falso (F) as seguintes afirma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \u00e1gua: __________a) \u00c9 um recurso mineral n\u00e3o renov\u00e1vel.\n___b) \u00c9 um recurso natural ilimitado e inesgot\u00e1vel.\n___c) \u00c9 um meio de propaga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, nos pa\u00edses em desenvolvimento.\n___d) A \u00e1gua doce \u00e9 utilizada com grande desperd\u00edcio no consumo domestico, na\nagricultura e nas atividades industriais.\n___e) A rega por aspers\u00e3o \u00e9 dos mecanismos mais eficazes, permitindo redu\u00e7\u00f5es\nelevadas no consumo de \u00e1gua.\n4) \u00c1gua de nascente \u00e9: (selecione a op\u00e7\u00e3o correta)\na)\tcaptada em profundidade, muito mineralizada e bacteriologicamente pura.\nb)\tde circula\u00e7\u00e3o superficial, pouco mineralizada e bacteriologicamente pura.\nc)\tmuito rica em sais minerais e bacteriologicamente impura.\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 1\n5)\tRecursos energ\u00e9ticos s\u00e3o: (selecione a op\u00e7\u00e3o correta)\na)\trecursos naturais de onde se pode obter energia.\nb)\tcombust\u00edveis fosseis de onde se pode obter energia.\nc)\trecursos renov\u00e1veis de onde se pode obter energia.\n6)\tClassifique com verdadeiro (V) ou falso (F) as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:\n___a) O petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural formaram-se em ambientes com muito oxig\u00e9nio.\n___b) A energia de hidrog\u00e9nio \u00e9 do tipo renov\u00e1vel.\n___c) A energia nuclear \u00e9 renov\u00e1vel e potencialmente perigosa para o Homem.\n___d) O biog\u00e1s e o biodiesel s\u00e3o os hidrocarbonetos mais utilizados pelo Homem.\n___e) A energia e\u00f3lica pode apresentar algumas desvantagens para a biosfera.\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 2\nPROPOSTA DE SOLU\u00c7\u00c3O:\n1.\tOp\u00e7\u00e3o A\n2.\tOp\u00e7\u00e3o C\n3.\tF\nF\nV\nV\nF\n4.\tOp\u00e7\u00e3o B\n5.\tOp\u00e7\u00e3o A\n6.\tF\nV\nF\nF\nV\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 3\nANEXO VI: Pr\u00e9-Teste da Turma 8\u00b0D (maio de 2012)\nTem\u00e1tica: \u201cRecursos H\u00eddricos e Recursos Energ\u00e9ticos\u201d\n\u00e1nl GOVERNO DE\nPORTUGAL\n402874 - ESCOLA S/3 S. PEDRO\nVILA REAL\nPr\u00e9-Teste - Maio de 2013\nDisciplina: Ci\u00eancias Naturais\nNome do aluno:\nTurma: D\nAno:\t8\u00b0\nN\u00b0:\n1) Recursos h\u00eddricos s\u00e3o: (selecione a op\u00e7\u00e3o correta)\na)\ttoda a \u00e1gua doce superficial e subterr\u00e2nea que est\u00e1 dispon\u00edvel para o Homem.\nb)\tapenas a \u00e1gua subterr\u00e2nea que est\u00e1 dispon\u00edvel para o Homem.\nc)\ta quantidade total de \u00e1gua existente na Terra e que pode ser usada pelo Homem.\n2) \u00c1gua pot\u00e1vel \u00e9: (selecione a op\u00e7\u00e3o correta)\na)\t\u00e1gua com microorganismos patog\u00e9nicos.\nb)\t\u00e1gua que cont\u00e9m grandes concentra\u00e7\u00f5es de i\u00f5es dissolvidos.\nc)\t\u00e1gua que n\u00e3o causa preju\u00edzo \u00e0 sa\u00fade humana.\n3) Classifique com verdadeiro (V) ou falso (F) as seguintes afirma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \u00e1gua: __________a) \u00c9 um recurso mineral n\u00e3o renov\u00e1vel.\n___b) \u00c9 um recurso natural ilimitado e inesgot\u00e1vel.\n___c) \u00c9 um meio de propaga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, nos pa\u00edses em desenvolvimento.\n___d) A \u00e1gua doce \u00e9 utilizada com grande desperd\u00edcio no consumo domestico, na\nagricultura e nas atividades industriais.\n___e) A rega por aspers\u00e3o \u00e9 dos mecanismos mais eficazes, permitindo redu\u00e7\u00f5es\nelevadas no consumo de \u00e1gua.\n4) \u00c1gua de nascente \u00e9: (selecione a op\u00e7\u00e3o correta)\na)\tcaptada em profundidade, muito mineralizada e bacteriologicamente pura.\nb)\tde circula\u00e7\u00e3o superficial, pouco mineralizada e bacteriologicamente pura.\nc)\tmuito rica em sais minerais e bacteriologicamente impura.\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 1\n5)\tRecursos energ\u00e9ticos s\u00e3o: (selecione a op\u00e7\u00e3o correta)\na)\trecursos naturais de onde se pode obter energia.\nb)\tcombust\u00edveis fosseis de onde se pode obter energia.\nc)\trecursos renov\u00e1veis de onde se pode obter energia.\n6)\tClassifique com verdadeiro (V) ou falso (F) as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:\n___a) O petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural formaram-se em ambientes com muito oxig\u00e9nio.\n___b) A energia de hidrog\u00e9nio \u00e9 do tipo renov\u00e1vel.\n___c) A energia nuclear \u00e9 renov\u00e1vel e potencialmente perigosa para o Homem.\n___d) O biog\u00e1s e o biodiesel s\u00e3o os hidrocarbonetos mais utilizados pelo Homem.\n___e) A energia e\u00f3lica pode apresentar algumas desvantagens para a biosfera.\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 2\nPROPOSTA DE SOLU\u00c7\u00c3O:\n1.\tOp\u00e7\u00e3o A\n2.\tOp\u00e7\u00e3o C\n3.\tF\nF\nV\nV\nF\n4.\tOp\u00e7\u00e3o B\n5.\tOp\u00e7\u00e3o A\n6.\tF\nV\nF\nF\nV\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 3\nANEXO VII: P\u00f3s-Teste da Turma 8\u00b0E (maio de 2012)\nTem\u00e1tica: \u201cRecursos H\u00eddricos e Recursos Energ\u00e9ticos\u201d\nZfjl GOVERNO DE\nPORTUGAL\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIA\n402874 - ESCOLA S/3 S. PEDRO\nVILA REAL\nP\u00f3s-Teste - Maio de 2013\nDisciplina: Ci\u00eancias Naturais\nNome do aluno:\nTurma: E\nAno: 8\u00b0\nN\u00b0:\n1) Recursos h\u00eddricos s\u00e3o: (selecione a op\u00e7\u00e3o correta)\na)\ttoda a \u00e1gua doce superficial e subterr\u00e2nea que est\u00e1 dispon\u00edvel para o Homem.\nb)\tapenas a \u00e1gua subterr\u00e2nea que est\u00e1 dispon\u00edvel para o Homem.\nc)\ta quantidade total de \u00e1gua existente na Terra e que pode ser usada pelo Homem.\n2) \u00c1gua pot\u00e1vel \u00e9: (selecione a op\u00e7\u00e3o correta)\na)\t\u00e1gua com microorganismos patog\u00e9nicos.\nb)\t\u00e1gua que cont\u00e9m grandes concentra\u00e7\u00f5es de i\u00f5es dissolvidos.\nc)\t\u00e1gua que n\u00e3o causa preju\u00edzo \u00e0 sa\u00fade humana.\n3) Classifique com verdadeiro (V) ou falso (F) as seguintes afirma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \u00e1gua: __________a) \u00c9 um recurso mineral n\u00e3o renov\u00e1vel.\n___b) \u00c9 um recurso natural ilimitado e inesgot\u00e1vel.\n___c) \u00c9 um meio de propaga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, nos pa\u00edses em desenvolvimento.\n___d) A \u00e1gua doce \u00e9 utilizada com grande desperd\u00edcio no consumo domestico, na\nagricultura e nas atividades industriais.\n___e) A rega por aspers\u00e3o \u00e9 dos mecanismos mais eficazes, permitindo redu\u00e7\u00f5es\nelevadas no consumo de \u00e1gua.\n4) \u00c1gua de nascente \u00e9: (selecione a op\u00e7\u00e3o correta)\na)\tcaptada em profundidade, muito mineralizada e bacteriologicamente pura.\nb)\tde circula\u00e7\u00e3o superficial, pouco mineralizada e bacteriologicamente pura.\nc)\tmuito rica em sais minerais e bacteriologicamente impura.\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 1\n5)\tRecursos energ\u00e9ticos s\u00e3o: (selecione a op\u00e7\u00e3o correta)\na)\trecursos naturais de onde se pode obter energia.\nb)\tcombust\u00edveis fosseis de onde se pode obter energia.\nc)\trecursos renov\u00e1veis de onde se pode obter energia.\n6)\tClassifique com verdadeiro (V) ou falso (F) as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:\n___a) O petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural formaram-se em ambientes com muito oxig\u00e9nio.\n___b) A energia de hidrog\u00e9nio \u00e9 do tipo renov\u00e1vel.\n___c) A energia nuclear \u00e9 renov\u00e1vel e potencialmente perigosa para o Homem.\n___d) O biog\u00e1s e o biodiesel s\u00e3o os hidrocarbonetos mais utilizados pelo Homem.\n___e) A energia e\u00f3lica pode apresentar algumas desvantagens para a biosfera.\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 2\nPROPOSTA DE SOLU\u00c7\u00c3O:\n1.\tOp\u00e7\u00e3o A\n2.\tOp\u00e7\u00e3o C\n3.\tF\nF\nV\nV\nF\n4.\tOp\u00e7\u00e3o B\n5.\tOp\u00e7\u00e3o A\n6.\tF\nV\nF\nF\nV\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 3\nANEXO VIII: P\u00f3s-Teste da Turma 8\u00b0D (maio de 2012)\nTem\u00e1tica: \u201cRecursos H\u00eddricos e Recursos Energ\u00e9ticos\u201d\nZfjl GOVERNO DE\nPORTUGAL\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIA\n402874 - ESCOLA S/3 S. PEDRO\nVILA REAL\nP\u00f3s-Teste - Maio de 2013\nDisciplina: Ci\u00eancias Naturais\nNome do aluno:\nTurma: D\nAno: 8\u00b0\nN\u00b0:\n1) Recursos h\u00eddricos s\u00e3o: (selecione a op\u00e7\u00e3o correta)\na)\ttoda a \u00e1gua doce superficial e subterr\u00e2nea que est\u00e1 dispon\u00edvel para o Homem.\nb)\tapenas a \u00e1gua subterr\u00e2nea que est\u00e1 dispon\u00edvel para o Homem.\nc)\ta quantidade total de \u00e1gua existente na Terra e que pode ser usada pelo Homem.\n2) \u00c1gua pot\u00e1vel \u00e9: (selecione a op\u00e7\u00e3o correta)\na)\t\u00e1gua com microorganismos patog\u00e9nicos.\nb)\t\u00e1gua que cont\u00e9m grandes concentra\u00e7\u00f5es de i\u00f5es dissolvidos.\nc)\t\u00e1gua que n\u00e3o causa preju\u00edzo \u00e0 sa\u00fade humana.\n3) Classifique com verdadeiro (V) ou falso (F) as seguintes afirma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \u00e1gua: __________a) \u00c9 um recurso mineral n\u00e3o renov\u00e1vel.\n___b) \u00c9 um recurso natural ilimitado e inesgot\u00e1vel.\n___c) \u00c9 um meio de propaga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, nos pa\u00edses em desenvolvimento.\n___d) A \u00e1gua doce \u00e9 utilizada com grande desperd\u00edcio no consumo domestico, na\nagricultura e nas atividades industriais.\n___e) A rega por aspers\u00e3o \u00e9 dos mecanismos mais eficazes, permitindo redu\u00e7\u00f5es\nelevadas no consumo de \u00e1gua.\n4) \u00c1gua de nascente \u00e9: (selecione a op\u00e7\u00e3o correta)\na)\tcaptada em profundidade, muito mineralizada e bacteriologicamente pura.\nb)\tde circula\u00e7\u00e3o superficial, pouco mineralizada e bacteriologicamente pura.\nc)\tmuito rica em sais minerais e bacteriologicamente impura.\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 1\n5)\tRecursos energ\u00e9ticos s\u00e3o: (selecione a op\u00e7\u00e3o correta)\na)\trecursos naturais de onde se pode obter energia.\nb)\tcombust\u00edveis fosseis de onde se pode obter energia.\nc)\trecursos renov\u00e1veis de onde se pode obter energia.\n6)\tClassifique com verdadeiro (V) ou falso (F) as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:\n___a) O petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural formaram-se em ambientes com muito oxig\u00e9nio.\n___b) A energia de hidrog\u00e9nio \u00e9 do tipo renov\u00e1vel.\n___c) A energia nuclear \u00e9 renov\u00e1vel e potencialmente perigosa para o Homem.\n___d) O biog\u00e1s e o biodiesel s\u00e3o os hidrocarbonetos mais utilizados pelo Homem.\n___e) A energia e\u00f3lica pode apresentar algumas desvantagens para a biosfera.\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 2\nPROPOSTA DE SOLU\u00c7\u00c3O:\n1.\tOp\u00e7\u00e3o A\n2.\tOp\u00e7\u00e3o C\n3.\tF\nF\nV\nV\nF\n4.\tOp\u00e7\u00e3o B\n5.\tOp\u00e7\u00e3o A\n6.\tF\nV\nF\nF\nV\nCI\u00caNCIAS NATURAIS 3\nConcetual (Pensamento te\u00f3rico)\nProcedimental (A\u00e7\u00e3o)\nPrinc\u00edpios:\n\u25a0/\nk polui\u00e7\u00e3o \u00e9 um impacte ambiental de origem antr\u00f3pica devido \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria ou de energia, cujos efeitos s\u00e3o suscet\u00edveis de prejudicar a sa\u00fade humana ou a qualidade do ambiente.\n\u25a0/\nH\u00e1 subst\u00e2ncias que acima de determinadas concentra\u00e7\u00f5es no ambiente t\u00eam efeitos nefastos nos seres vivos.\nOs ambientes naturais quando contaminados poluentes levam muito tempo a descontaminar.\n30 pontos\n(3 princ\u00edpios x 10 pontos)\n\u25a0/\n20 pontos\n\u25a0/\npara cada\n1.\nProcedimento:\numa pipeta, transfira\nQuest\u00e3o - problema:\nQual o efeito da polui\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da biodiversidade?\nou\nQual o efeito de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas na biodiversidade?\nou\nComo reagem os seres vivos a poluentes?\nConclus\u00f5es:\nv O/a ambiente/infus\u00e3o desprovido/a de poluentes apresenta maior biodiversidade e dentro de cada grupo maior abund\u00e2ncia.\nv O/a ambiente/infus\u00e3o de pH acido (acidificado/a) apresenta menor diversidade de seres e menor abundancia dentro de cada grupo.\nO meio \u00e1cido \u00e9 desfavor\u00e1vel e, muitas vezes, t\u00f3xico para os seres vivos.\nA presen\u00e7a de petr\u00f3leo (ex. gas\u00f3leo), menos denso do que a \u00e1gua, impede as trocas gasosas entre esta e a atmosfera.\naus\u00eancia de O2 e o excesso de CO2 que resultam da\n\nA impermeabiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, levam \u00e0 morte dos seres aqu\u00e1ticos.\n50 pontos: (5 conclus\u00f5es x 10 pontos)\nConceitos/Termos/Palavras-Chave:\nObserva\u00e7\u00f5es:\nT\u00edtulo: Observa\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica de seres vivos presentes numa infus\u00e3o.\n\u25a0/\n\u25a0/\nMicroorganismos / Seres Vivos Respira\u00e7\u00e3o celular / Atividade Biol\u00f3gica\nToxicidade / Contamina\u00e7\u00e3o Acido / Poluente\nExtin\u00e7\u00e3o\n15 pontos\n(5 termos x 3 pontos)\nCom\nproveta de 10 ml, \u00e1gua da infus\u00e3o.\nAssinale com um marcador os n\u00fameros 1,2 e 3 nas provetas.\nUtilizando duas pipetas, adicione \u00e0s provetas 2 e 3, respetivamente, 10 ml de petr\u00f3leo e 10 ml de \u00e1cido clor\u00eddrico.\nDeixe repousar as solu\u00e7\u00f5es durante 1 hora.\nColoque sobre uma l\u00e2mina uma gota de \u00e1gua de cada uma das provetas e, cuidadosamente, cubra com a lamela. Observe ao microsc\u00f3pio.\nRegiste em desenho as observa\u00e7\u00f5es realizadas.\n25 pontos\n2.\n3.\n4.\n5.\n6.\n7.\n40 pontos:\nPrepara\u00e7\u00e3o 1:\nAmostra de infus\u00e3o (amostra de controle).\nAmplia\u00e7\u00e3o: 40 x\nPrepara\u00e7\u00e3o 2:\nPrepara\u00e7\u00e3o com amostra de infus\u00e3o + gas\u00f3leo.\nAmplia\u00e7\u00e3o: 40 x\nPrepara\u00e7\u00e3o 3:\nPrepara\u00e7\u00e3o com amostra de infus\u00e3o + HCI.\nAmplia\u00e7\u00e3o: 40 x\nApresenta\u00e7\u00e3o: 20 pontos Linguagem:\t10 pontos\n4 pontos titulo;\n12 pontos por cada observa\u00e7\u00e3o;\n-\t4 pontos: desenho;\n-\t4 pontos: legenda;\n-\t4 pontos: amplia\u00e7\u00e3o;\nANEXO IX: Atividade Laboratorial - Relat\u00f3rio em \u201cV\u201d de Gowin (Turma\ncn\n120\nSeres vivos vis\u00edveis ao microsc\u00f3pio \u00f3ptico, frequentes em lagos e infus\u00f5es:\nAnexos\nColpidi\u00edjm fic\u00fcncpnrys\nArrosta Sptrcsfc/rwm\nParariecn-m\nNfttttiervs\nOlepha^ma\nStePtcr\nStnura\nM\u00c9xasfsrus\nChae.toph-r\u2019i\nCocorina\nHal'orts\nCosatarum\nCoatorium\nOpaliva C!afon'<maa Voiticeita\n0 Amiba\n0 Param\u00e9cia\n0 Hidra\n0 Estentor\n0 Heliozo\u00e1rio\n0 Estiloniquio\n0 Vorticela\n0 Rot\u00edfero\nO Ob\u00e9lia\n0 Diatom\u00e1cea\nQ Espirogira\n0 Euglena\n0 Volvox\n\u00a9 Desmidiacea\nBiologia e Geologia - Escola S/3 S\u00e3o Pedro\nConcetual (Pensamento te\u00f3rico)\nProcedimental (A\u00e7\u00e3o)\nPrinc\u00edpios:\nAs c\u00e9lulas vegetais quando colocadas em diferentes meios apresentam press\u00e3o osm\u00f3tica que \u00e9 uma for\u00e7a que corresponde \u00e0 tend\u00eancia que um meio apresenta para captar mol\u00e9culas de \u00e1gua.\nA c\u00e9lula quando colocada em meio hipot\u00f3nico apresenta elevada press\u00e3o de turgesc\u00eancia, que corresponde \u00e0 press\u00e3o que o conte\u00fado celular exerce sobre a membrana celular.\nEm sentido oposto \u00e0 press\u00e3o de turgesc\u00eancia, ocorre a press\u00e3o de parede que \u00e9 a for\u00e7a que a parede celular exerce sobre o conte\u00fado celular. Esta press\u00e3o ocorre apenas vegetais.\n30 pontos\n(3 princ\u00edpios x 10 pontos)\n\n\n\nno\nnas c\u00e9lulas\nQuest\u00e3o - problema:\nQual o efeito que a concentra\u00e7\u00e3o de sais, meio extracelular, tem sobre o meio intracelular?\nou\nO que acontece \u00e1s c\u00e9lulas veget\u00e1is quando colocadas \u00edum meio hipert\u00f3nico e meio hipot\u00f3nico?\n20 pontos\nConceitos/Termos/Palavras-Chave:\nProcedimento:\nConclus\u00f5es:\n\u25a0/ A osmose \u00e9 o nome dado ao movimento da \u00e1gua entre meios com concentra\u00e7\u00f5es diferentes, separados por uma membrana semiperme\u00e1vel.\n\u25a0/ O movimento da \u00e1gua ocorre de meios hipot\u00f3nicos, para meios hipert\u00f3nicos.\nQuando o meio de montagem \u00e9 hipot\u00f3nico h\u00e1 entrada de \u00e1gua na c\u00e9lula e esta fica t\u00fargida.\nA c\u00e9lula vegetal n\u00e3o sofre lise devido \u00e0 presen\u00e7a de parede celular.\n\u25a0/ Quando o meio de montagem \u00e9 hipert\u00f3nico h\u00e1 sa\u00edda de \u00e1gua da c\u00e9lula para o meio extracelular e esta fica plasmolisada.\n50 pontos\n(5 conclus\u00f5es x 10 pontos)\nObserva\u00e7\u00f5es:\n\u25a0/ Meio Hipot\u00f3nico\n\u25a0/ Meio Hipert\u00f3nico\n\u25a0/ Osmose\n\u25a0/ C\u00e9lula T\u00fargida\n\u25a0/ C\u00e9lula Plasmolisada\n15 pontos\n(5 termos x 3 pontos)\n1.\tUtilizando uma pin\u00e7a destaque dois fragmentos da epiderme da p\u00e1gina superior da folha da couve roxa.\n2.\tMonte um dos fragmentos numa gota de \u00e1gua destilada, entre l\u00e2mina e lamela. Marque a l\u00e2mina com a letra A.\n3.\tMonte o outro fragmento entre l\u00e2mina e lamela numa gota de solu\u00e7\u00e3o de NaCI a 20%. Marque a l\u00e2mina com a letra B.\n4.\tObserve as duas prepara\u00e7\u00f5es ao microsc\u00f3pio.\n5.\tRegiste em desenho as observa\u00e7\u00f5es realizadas e legende os esquemas.\nT\u00edtulo: Observa\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica de c\u00e9lulas da epiderme da couve roxa em meios de diferentes concentra\u00e7\u00f5es.\nApresenta\u00e7\u00e3o: 10 pontos Linguagem:\t10 pontos\n25 pontos\nPrepara\u00e7\u00e3o A:\nC\u00e9lulas da epiderme, da couve roxa, em \u00e1gua pura.\nAmplia\u00e7\u00e3o: 40 x\nPrepara\u00e7\u00e3o B:\nC\u00e9lulas da epiderme, da couve roxa, em solu\u00e7\u00e3o aquosa de NaCI a 20%.\nAmplia\u00e7\u00e3o: 40 x\n4 pontos titulo;\n18 pontos por cada observa\u00e7\u00e3o;\n-\t6 pontos: desenho;\n-\t6 pontos: legenda;\n-\t6 pontos: amplia\u00e7\u00e3o;\nANEXO X: Atividade Laboratorial - Relat\u00f3rio em \u201cV\u201d de Gowin (Turma 10\u00b0B) Tem\u00e1tica: \u201cTransporte atrav\u00e9s da membrana celular\u201d"}]}}}