{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.25129"}, {"@name": "filename", "#text": "9728_pereira_kf_me_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\nCampus de Rio Claro \n \n \n \n \n \n \n\nK\u00c1TIA FERNANDA PEREIRA \n\n \n \n \n \n\nZoneamento Geoambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica da \nRepresa Laranja Doce \u2013 Martin\u00f3polis (SP) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRio Claro \u2013 SP \n2012 \n\n\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\nCampus de Rio Claro \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nK\u00c1TIA FERNANDA PEREIRA \n \n \n \n \n \n\nZoneamento Geoambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica da \nRepresa Laranja Doce \u2013 Martin\u00f3polis (SP) \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Instituto de \n\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas do Campus de Rio Claro, \n\nda Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita \n\nFilho, como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \n\nde Mestre em Geografia. \n\n \n\nOrientador: Professor Dr. Archimedes Perez Filho. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nRio Claro - SP \n2012 \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDedico este trabalho \u00e0 minha fam\u00edlia \u2013 meu \nmaior motivo para lutar.\n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Deus por iluminar; \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia pela motiva\u00e7\u00e3o e pelas ora\u00e7\u00f5es; \n\nAo prof. Dr. Archimedes Perez Filho por conceder a oportunidade; \n\nAo prof. Dr. Antonio Cezar Leal pelo aux\u00edlio durante todos estes anos; \n\nAo prof. Dr. Salvador, pelas contribui\u00e7\u00f5es no Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o; \n\nAo prof. Dr. Mateo, pela obra da Metodologia; \n\n\u00c0 Vinicius Amphilophio, da Secretaria do Meio Ambiente de Martin\u00f3polis e \n\nMurilo Cavalheiro, do Departamento de \u00c1gua e Esgoto (DAEE), pelas \n\ninforma\u00e7\u00f5es cedidas; \n\n\u00c0s amigas Julimara, Bruna, Telma, Marina e Larissa, por dividirem reflex\u00f5es \n\nsobre a pesquisa; \n\nAo querido Anderson, que n\u00e3o me deixou desanimar; \n\nAos queridos Rubens, Eder e Melina, pela disposi\u00e7\u00e3o e amizade; \n\nAo baiano Kleber Carvalho, meu amparo na Geomorfologia; \n\n\u00c0 Bruno Zucherato, pela luz no ArcGis; \n\nAo Grupo de Pesquisa Gadis de Presidente Prudente; \n\nAo CNPq e \u00e0 UNESP; \n\n \n\n\u00c0 vida, que d\u00e1 a oportunidade a cada dia de rever conceitos. \n\n \n \n\n\n\nRESUMO \n \n\n \nA bacia hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce (Martin\u00f3polis \u2013 SP), \u00e1rea de \nestudo desta pesquisa, \u00e9 caracterizada pela apropria\u00e7\u00e3o da paisagem pelo \nturismo e por modifica\u00e7\u00f5es nas paisagens preexistentes, em virtude da atual \nexpans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar e de recorrentes press\u00f5es antr\u00f3picas. Neste \ncontexto, com base na proposta metodol\u00f3gica de Mateo Rodriguez, Silva e \nCavalcanti (2004), o objetivo desta pesquisa foi realizar o zoneamento \ngeoambiental desta bacia, por meio da elabora\u00e7\u00e3o da Carta de Unidades \nGeoambientais e da defini\u00e7\u00e3o de seu Estado Geoecol\u00f3gico, na escala de \n1:50.000. Este tipo de Zoneamento objetiva fornecer subs\u00eddios para o \nplanejamento ambiental, atrav\u00e9s de uma interpreta\u00e7\u00e3o sist\u00eamica do meio. \nAtrav\u00e9s desta proposta, a bacia foi dividida em diversas unidades e para cada \numa delas estabeleceu-se seu estado geoecol\u00f3gico, fundamentado na rela\u00e7\u00e3o \nentre a capacidade de uso potencial e a fun\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica atual. Deste \nmodo, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o do Zoneamento Geoambiental, foi poss\u00edvel \nconstatar as \u00e1reas de maior fragilidade ambiental, sendo, assim, um \ninstrumento que auxilie no planejamento ambiental e urbano, principalmente \nem ambientes de certa susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o, os quais apresentam grande \ncomplexidade em raz\u00e3o de suas caracter\u00edsticas naturais. \n \nPalavras-chave: Zoneamento Geoambiental; Planejamento Ambiental; Estado \nGeoecol\u00f3gico; Fragilidade Ambiental \n \n\n\n\n \n\n 7 \n\nABSTRACT \n \nLaranja Doce Dam Basin (Martin\u00f3polis - SP), the study area of this research is \ncharacterized by the appropriation of the landscape for tourism and for changes \nin existing landscapes, due to the current expansion of sugar cane and \nrecurring human pressures . In this context, based on the proposal of \nmethodological Mateo Rodriguez, Cavalcanti and Silva (2004), the objective of \nthis research was to perform zoning geoenvironmental this basin, through the \ndrafting of the Charter of Geoenvironmental Units and the definition of their \nstate Geoecol\u00f3gico in scale of 1:50.000. This type of zoning aims to provide \nsupport for environmental planning, through a systemic interpretation of the \nmedium. Through this proposal, the basin was divided into several units and \neach settled their state geoecol\u00f3gico, based on the relationship between \nusability and the potential socioeconomic function today. Thus, by conducting \nthe Zoning Geoenvironmental, we determined the areas of greatest \nenvironmental fragility, and thus a tool to assist in environmental and urban \nplanning, especially in environments given susceptibility to erosion, which \npresent great complexity due natural features. \n \nKeywords: Geoenvironmental Zoning; Environmental Planning; Geoecological \nState; Environmental Fragility. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 8 \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n  \nCAP\u00cdTULO I 1 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O 2 \n\n1.1.Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce 5 \n\nCAP\u00cdTULO II 6 \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA 7 \n\n2.1. Zoneamento Geoambiental 7 \n\n2.2. Planejamento ambiental 9 \n\n2.3. Geoecologia das Paisagens 16 \n\n2.4. Eros\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o das terras e capacidade de uso 20 \n\n2.5. Sensoriamento remoto e Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) 23 \n\nCAP\u00cdTULO III 29 \n\n3. M\u00c9TODOS E T\u00c9CNICAS 30 \n\n3.1. M\u00e9todos 30 \n\n3.2. As t\u00e9cnicas cartogr\u00e1ficas 31 \n\n3.2.1 Documenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica 32 \n\n3.2.2 Programas de software 32 \n\n3.2.3 Mapeamento tem\u00e1tico 33 \n\n3.2.3.1. Carta Hipsom\u00e9trica 34 \n\n3.2.3.2. Carta de Declividade 34 \n\n3.2.3.3. Carta do Esbo\u00e7o Geomorfol\u00f3gico, Pedol\u00f3gico e Geol\u00f3gico 35 \n\n3.2.3.4. Carta de Relevo 35 \n\n3.2.3.5. Carta de \u00cdndices de Disseca\u00e7\u00e3o sobre Relevo Sombreado 35 \n\n3.2.3.6. Carta de Orienta\u00e7\u00e3o de vertentes 37 \n\n\n\n \n\n 9 \n\n3.2.3.7. Carta de Uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras 37 \n\n3.2.3.8. Carta de Susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o 38 \n\n3.2.3.9. A carta de Unidades Geoambientais 39 \n\n3.3.3.10 Carta de Estado Geoambiental 42 \n\nCAP\u00cdTULO IV 45 \n\n4. CARACTER\u00cdSTICAS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DA REPRESA \nLARANJA DOCE \n\n46 \n\n4.1.  A Represa Laranja Doce 46 \n\n4.2 Aspectos ambientais da Bacia hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce 48 \n\nCAP\u00cdTULO V 74 \n\n5. AN\u00c1LISE DAS UNIDADES GEOAMBIENTAIS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \nDA REPRESA LARANJA DOCE \n\n75 \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 97 \n\n7. BIBLIOGRAFIA 100 \n\n \n \n\n\n\n \n\n 10 \n\n \nLista de Quadros \n\n \nQuadro 1: Fases do planejamento ambiental (LEAL, 1995) 11 \n\nQuadro 2: Fatores Geoecol\u00f3gicos formadores da paisagem. (Mateo Rodriguez, \n\net al, 2010) \n\n18 \n\nQuadro 3: N\u00edveis espaciais e est\u00e1gios de estudo do planejamento ecol\u00f3gico. \n\n(Mateo Rodriguez, et al, 2010) \n\n19 \n\nQuadro 4: Classes de capacidade de uso das terras (Lepsh, 1983) 22 \n\nQuadro 5: Tarefas em Planejamento/ Exemplos de fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas ao SIG \n\n(Santos et. al, 2004) \n\n27 \n\nQuadro 6: Ordem de grandeza das formas de disseca\u00e7\u00e3o do relevo \n\nconsiderando a rela\u00e7\u00e3o aprofundamento da drenagem e dimens\u00e3o interfluvial \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce (Martin\u00f3polis \u2013 SP) \n\n36 \n\n \n\nQuadro 7: Formas de relevo IBGE (1999) 37 \n\nQuadro 8: Pondera\u00e7\u00e3o para as classes de Susceptibilidade dos solos \u00e0 eros\u00e3o 39 \n\nQuadro 9: Quadro 9: N\u00famero de segmentos de canais da Bacia Hidrogr\u00e1fica da \n\nRepresa Laranja Doce \n\n63 \n\nQuadro 10: Comprimento dos segmentos de canais (km) da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nda Represa Laranja Doce \n\n65 \n\nQuadro 11:  Densidade de drenagem da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja \n\nDoce (km/km2) \n\n66 \n\nQuadro 12: Coeficiente de manuten\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa \n\nLaranja Doce (m2/m) \n\n66 \n\n \n\nQuadro 13: An\u00e1lise da represa Laranja Doce, com a utiliza\u00e7\u00e3o de reagentes \n\nqu\u00edmicos \n\n68 \n\nQuadro 14: Sobreposi\u00e7\u00e3o de cartas para delimita\u00e7\u00e3o das Unidades \n\nGeoambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce \n\n75 \n\n \n\nLista de gr\u00e1ficos \n \n\nGr\u00e1fico 1: M\u00e9dias pluviometrias e de temperaturas do munic\u00edpio de Martin\u00f3polis \n\n(2006).Fonte: CEPAGRI (2006) \n\n \n\n52 \n\n\n\n \n\n 11 \n\nLista de Figuras \n \nFigura 1: Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce  5 \n\nFigura 2: Foto a\u00e9rea contendo diferentes colora\u00e7\u00f5es associadas a diferentes \n\ntipos de ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\n24 \n\nFigura 3: Carta Hipsom\u00e9trica da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce 49 \n\nFigura 4: Carta de Declividade da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce 51 \n\nFigura 5: Carta de Relevo da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce 54 \n\nFigura 6: Esbo\u00e7o Geomorfol\u00f3gico da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja \n\nDoce \n\n56 \n\nFigura 7: Esbo\u00e7o Pedol\u00f3gico da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce 58 \n\nFigura 8: Esbo\u00e7o Geol\u00f3gico da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce 60 \n\nFigura 9: \u00cdndices de Disseca\u00e7\u00e3o sobre Relevo Sombreado da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce \n\n62 \n\nFigura 10: Carta de Hierarquia Fluvial da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa \n\nLaranja Doce (de acordo com classifica\u00e7\u00e3o de Strahler)  \n\n64 \n\nFigura 11: Carta de Orienta\u00e7\u00e3o de vertentes da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa \n\nLaranja Doce \n\n69 \n\nFigura 12: Carta de Uso das terras da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja \n\nDoce \n\n71 \n\nFigura 13: Carta de Susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da \n\nRepresa Laranja Doce \n\n73 \n\nFigura 14: Carta de Unidades Geoambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa \n\nLaranja Doce \n\n76 \n\nFigura 15: Carta de Estado Ambiental e Zoneamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica da \n\nRepresa Laranja Doce \n\n96 \n\n \n\n\n\n \n\n 12 \n\nLista de Fotos \n \nFoto 1: O antigo pr\u00e9dio da Usina Laranja Doce 46 \n\nFoto 2: A Barragem da Represa atualmente 47 \n\nFoto 3: O Balner\u00e1rio da Represa Laranja Doce 48 \n\nFoto 5: Reagentes qu\u00edmicos utilizados para an\u00e1lise da qualidade da \u00e1gua \n\n(Ecokit) \n\n68 \n\nFoto 5: Pontos de coleta de \u00e1gua 68 \n\nFoto 6: Imagem ALOS no ano de 2010 e Foto a\u00e9rea do ano de 1962 do mesmo \n\nlocal.  \n\n69 \n\nFoto 7: Urbaniza\u00e7\u00e3o no ano de 2010 em Imagem ALOS, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\u00e1rea de urbaniza\u00e7\u00e3o no ano de 1962. \n\n82 \n\nFoto 8: Cana-de-a\u00e7\u00facar (ao fundo) em \u00e1reas que antes eram pastagens. 83 \n\nFoto 9: Queimadas e supress\u00e3o de \u00e1rvores na unidade Vertentes agr\u00edcolas do \n\nBarreiro \n\n85 \n\nFoto 10: Vertente com ocupa\u00e7\u00e3o rural \u00e0 esquerda e ocupa\u00e7\u00e3o urbana \u00e0 direita, \n\nem obra de canaliza\u00e7\u00e3o inacabada \n\n86 \n\n \n\nFoto 11: Vertentes preservadas do Laranja Doce 87 \n\nFoto 12: Assentamentos rurais, com intensa atividade agr\u00edcola no ano de 2010 \n\ne pastagem no ano de 1962 \n\n88 \n\nFoto 13 Fundo de vale com nascentes n\u00e3o preservadas: 90 \n\nFoto 14: Eros\u00e3o em fundo de vale 91 \n\nFoto 15: Agricultura em \u00e1rea de fundo de vale 92 \n\nFoto 16: Casas de veraneio, em \u00e1rea de APP. 93 \n\nFoto 17:. Arruamento ortogonal da Represa Laranja Doce 94 \n\nFoto 18: Primeira etapa do sistema de tratamento e afastamento de esgotos \n\nurbanos de Martin\u00f3polis \n\n95 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo I \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n 2 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nEste estudo apresenta os resultados desenvolvidos na constru\u00e7\u00e3o do \n\nZoneamento Geoambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce, \n\nlocalizada no Pontal do Paranapanema (UGRHI-22), no munic\u00edpio de \n\nMartin\u00f3polis, regi\u00e3o oeste do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nSituada ao sul do n\u00facleo urbano-administrativo de Martin\u00f3polis, a \n\nbacia concentra diversos tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras, como as culturas \n\nagr\u00edcolas, vegeta\u00e7\u00e3o remanescente, pastagens e ocupa\u00e7\u00f5es urbanas, cujos \n\nefeitos interagem entre si e refletem diretamente na Represa Laranja Doce.  \n\nA Represa Laranja Doce possui um importante potencial para o \n\ndesenvolvimento de atividades ecotur\u00edsticas. Esta voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica \u00e9 vista em \n\ngrande parte no Pontal do Paranapanema, devido \u00e0s \u00e1guas de corredeiras do \n\nRio Paran\u00e1 e Rio Paranapanema, represadas por barragens, ao clima quente \n\ndurante quase todo o ano e \u00e0s reservas de mata nativa existentes.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o das terras da bacia, bem como seu uso potencial, vai \n\ndeterminar os impactos positivos ou negativos no meio, descriminados nesta \n\nregi\u00e3o, principalmente pela acentuada susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o, \u00e0 supress\u00e3o \n\nde mata ciliar no entorno dos cursos d\u2019\u00e1gua, \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos canais fluviais \n\natrav\u00e9s do carreamento do solo e ao avan\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nNeste contexto, o zoneamento geoambiental surge como um \n\nimportante instrumento para tomada de decis\u00f5es em planejamento e gest\u00e3o \n\nambiental. Sua finalidade \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o do quadro f\u00edsico-ambiental e \n\nantr\u00f3pico de uma dada regi\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es existentes, reconhecidas pela \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas homog\u00eaneas, nas quais se devem caracterizar as \n\npotencialidades e as vulnerabilidades da regi\u00e3o de estudo. \n\nPara tais an\u00e1lises, utilizou-se a vis\u00e3o sist\u00eamica empregada por \n\nMateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004), uma vez que busca englobar tanto \n\na esfera natural quanto a esfera socioecon\u00f4mica do meio a ser estudado. \n\nA proposta para o Zoneamento, embasada na Geoecologia das \n\nPaisagens, de Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004) pode ser utilizada de \n\n\n\n \n\n 3 \n\nforma que garanta o cumprimento dos princ\u00edpios do Planejamento Ambiental. \n\nTal como a Geoecologia, o Planejamento Ambiental apresenta uma concep\u00e7\u00e3o \n\nsist\u00eamica e hol\u00edstica da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza, baseada na id\u00e9ia de \n\nsistemas ambientais inter-relacionados e que formam uma totalidade \n\nambiental. \n\nCom base nesta proposta metodol\u00f3gica, o objetivo desta pesquisa foi \n\nrealizar o Zoneamento Geoambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja \n\nDoce (Martin\u00f3polis \u2013 SP), atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o Carta de Unidades \n\nGeoambientais e a Carta de Estado Ambiental na escala de 1:50.000. Este \n\nzoneamento teve como finalidade fornecer subs\u00eddios para um melhor \n\nplanejamento e ordenamento de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de seu territ\u00f3rio e prote\u00e7\u00e3o \n\ndos ecossistemas presentes na \u00e1rea. \n\nPara atingir este objetivo geral, foram propostos os seguintes \n\nobjetivos espec\u00edficos: \n\no Coletar informa\u00e7\u00f5es da bacia hidrogr\u00e1fica, atrav\u00e9s de \nlevantamentos bibliogr\u00e1ficos, documentos hist\u00f3ricos e fotografias a\u00e9reas, \n\na fim de obter o panorama hist\u00f3rico, social, econ\u00f4mico e ambiental desta, \n\nbem como observar as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas; \n\no Estudar o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da bacia, a partir do conhecimento da \nocupa\u00e7\u00e3o urbana e das culturas agr\u00edcolas implantadas no territ\u00f3rio e \n\natrav\u00e9s das potencialidades de uso da terra; \n\no Delimitar e analisar os componentes naturais presentes na bacia, \natrav\u00e9s de dados altim\u00e9tricos, geol\u00f3gicos, pedol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, \n\nclim\u00e1ticos, dentre outros, atrav\u00e9s de cartas topogr\u00e1ficas, cartas tem\u00e1ticas, \n\nimagens de sat\u00e9lite, trabalhos de campo e a transposi\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es, em banco de dados em ambiente SIG \n\no Avaliar o estado geoambiental da \u00e1rea utilizando-se da an\u00e1lise da \nCarta de Unidades Geoambientais; \n\no Delinear propostas de subs\u00eddio ao zoneamento da bacia \nhidrogr\u00e1fica, levando em considera\u00e7\u00e3o a organiza\u00e7\u00e3o espacial j\u00e1 existente \n\ne buscando a prote\u00e7\u00e3o, a conserva\u00e7\u00e3o e o manejo racional dos \n\necossistemas remanescentes. \n\n\n\n \n\n 4 \n\nNos cap\u00edtulos a seguir ser\u00e3o apresentados os procedimentos \n\nutilizados para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \n\nO Cap\u00edtulo 2 refere-se \u00e0 revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, atrav\u00e9s dos temas: \n\nZoneamento Geoambiental, Planejamento Ambiental, Geoecologia das \n\nPaisagens, Eros\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o das terras e capacidade de uso; \n\nSensoriamento remoto e Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG). \n\nNo Cap\u00edtulo 3 \u00e9 discutido o m\u00e9todo, embasado na Teoria Geral dos \n\nSistemas, e as t\u00e9cnicas, onde s\u00e3o mostrados todos os procedimentos adotados \n\npara a concep\u00e7\u00e3o das diversas cartas produzidas. \n\nO Cap\u00edtulo 4 aborda as caracter\u00edsticas da Bacia Hidrogr\u00e1fica da \n\nRepresa Laranja Doce. \n\nO Cap\u00edtulo 5 \u00e9 dedicado a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados da pesquisa, \n\ncom a an\u00e1lise das Unidades Geoambientais identificadas para a \u00e1rea de \n\nestudo. \n\nPor \u00faltimo, no Cap\u00edtulo 6, t\u00eam-se as considera\u00e7\u00f5es finais a respeito \n\nda pesquisa. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 5 \n\n1.1 Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce \n\n \nSituada na Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Pontal \n\ndo Paranapanema \u2013 UGRHI 22, o Ribeir\u00e3o Laranja Doce \u00e9 uma importante \n\nsub-bacia afluente do Rio Paranapanema e banha os munic\u00edpios de Indiana. \n\nMartin\u00f3polis, Regente Feij\u00f3 e Taciba. \n\nComposta pelo Ribeir\u00e3o Laranja Doce, Ribeir\u00e3o Alegrete e C\u00f3rrego da \n\nEstiva, a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce (Martin\u00f3polis \u2013 SP) \n\n(figura 1) est\u00e1 localizada entre as coordenadas 22\u00b008\u201931\u201d e 22\u00b018\u201913\u201d \u2013 S e as \n\ncoordenadas 50\u00b059\u201936\u201d e 51\u00b011\u201926\u201d \u2013 W, e apresenta uma \u00e1rea de 210 Km\u00b2 \n\n(figura 2). \n\n \n\n \nFigura 1: Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n 6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo II \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 7 \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\n2.1. O Zoneamento Geoambiental \n \n\n \nO Zoneamento ambiental, de acordo com o IBAMA (2012), \u00e9 visto \n\ncomo uma ferramenta de planejamento integrado e vem como uma proposta \n\npara o ordenamento do uso racional dos recursos, para que haja a manuten\u00e7\u00e3o \n\nda biodiversidade, dos processos naturais e servi\u00e7os ambientais \n\necossist\u00eamicos. \n\nNo Brasil, o Zoneamento Ambiental \u00e9 previsto no inciso II do artigo 9\u00ba \n\nda Lei n.\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981, que estabelece a Pol\u00edtica Nacional \n\ndo Meio Ambiente. \n\nDe acordo com Gandra (2008), o zoneamento ambiental: \n\n \n\n\u201cpode ser considerado como a defini\u00e7\u00e3o de setores ou \nzonas como objetivos de manejo e normas espec\u00edficas, com o \nprop\u00f3sito de proporcionar os meios e as condi\u00e7\u00f5es para que o \ndesenvolvimento e atividade econ\u00f4micas de uma regi\u00e3o possam \nexistir de forma eficaz e em harmonia com a conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza e dos recursos naturais. O processo de zoneamento \npode ser definido como a fragmenta\u00e7\u00e3o controlada e ordenada \nde um territ\u00f3rio, segundo crit\u00e9rios discriminados.\u201d (Gandra, p.16, \n2008) \n\n \n\nJunto \u00e0 esta defini\u00e7\u00e3o de setores intuindo o ordenamento, Souza \n\n(2000), v\u00ea o Zoneamento Ambiental fundamentado num processo de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de um determinado espa\u00e7o geogr\u00e1fico, dividido em subunidades, \n\nreunidas segundo n\u00edveis de aptid\u00e3o para dados tipos de ocupa\u00e7\u00e3o. A atribui\u00e7\u00e3o \n\ndas potencialidades para cada local analisado \u00e9 uma contribui\u00e7\u00e3o entre o tipo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o, crit\u00e9rios cient\u00edficos e a participa\u00e7\u00e3o da sociedade, obtendo o \n\nreflexo fundamentalmente no meio ambiente. \n\nMateo Rodriguez (2003, p.16), elucida duas vis\u00f5es referentes ao \n\nZoneamento: \n\n\n\n \n\n 8 \n\n \n\n-o Zoneamento como invent\u00e1rio \u2013 que \u00e9 determinar a \norganiza\u00e7\u00e3o ambiental ou Geo-Ambiental do territ\u00f3rio \u2013 n\u00e3o \u00e9 \no mapa de zonear a paisagem, essa \u00e9 uma das interpreta\u00e7\u00f5es \ndo conceito de zoneamento. -O Zoneamento Geo-Ambiental \u2013 \nque na literatura de zoneamento das paisagens \u00e9 a proposta \nde como usar o territ\u00f3rio em tr\u00eas n\u00edveis: a) usos funcionais \u2013 \nque tipo de uso se pode utilizar; b) intensidade de uso \u2013 \ncapacidade de suporte que podem ter os sistemas; c) por \n\u00faltimo quais as medidas, as provid\u00eancias que devem ser \ntomadas para por em pr\u00e1tica esse modelo de uso da paisagem \n(modelo ambiental). (MATEO RODRIGUEZ, p.16, 2003) \n\n \n\nO Zoneamento Geoambiental, assim, \u00e9 um meio de apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nfuncionamento da paisagem, coordenado pelas diversas formas de se utilizar o \n\nterrit\u00f3rio. Para o autor, portanto, esta utiliza\u00e7\u00e3o vai depender de quais s\u00e3o os \n\ntipos de uso demandado no local, do quanto se usa e como ser\u00e1 disciplinado o \n\nmodelo deste uso. Neste contexto, os indicadores ambientais s\u00e3o essenciais \n\npara determinar os cen\u00e1rios em fases de progn\u00f3stico, os quais s\u00e3o o subs\u00eddio \n\ndiante do Zoneamento Ambiental. \n\nOutros autores tamb\u00e9m abordam o zoneamento geoambiental: \n\nPara Jim\u00e9nez-Rueda (1995), o zoneamento geoambiental baseia-se na \n\navalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de uma regi\u00e3o, com o objetivo de obter informa\u00e7\u00f5es das \n\nvari\u00e1veis litol\u00f3gicas, fisiogr\u00e1ficas, clim\u00e1ticas, morfoestruturais e \n\ncoberturas/unidades de altera\u00e7\u00e3o intemp\u00e9ricas definindo com isto, as zonas \n\ngeoambientais \n\nOhara (1995) define o zoneamento geoambiental como a avalia\u00e7\u00e3o e \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o de fatores f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e socioecon\u00f4micos, tendo como \n\nobjetivo o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es que orientem a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nalternativas de desenvolvimento regional, permitindo a\u00e7\u00f5es compat\u00edveis com a \n\nvulnerabilidade dos sistemas ambientais e oferecendo importantes subs\u00eddios \n\npara a defini\u00e7\u00e3o de prioridades em obras de engenharia. \n\nNesse contexto, observa-se que vem sendo bastante aplicada para esse \n\ntipo de estudo a abordagem geoecol\u00f3gica, na qual o ec\u00f3tono, ou unidade \n\ngeoambiental \u00e9 visto como resultante da combina\u00e7\u00e3o de elementos \n\n\n\n \n\n 9 \n\ngeobiof\u00edsicos e socioecon\u00f4micos que se transformam ao longo do tempo em \n\nrespostas \u00e0 din\u00e2mica dos processos acima mencionados.  \n\nO Zoneamento Geoambiental, nesta pesquisa, vem fundamentado na \n\nCarta de Unidades Geoambientais, elaborado a partir dos pressupostos \n\nmetodol\u00f3gicos de Mateo Rodriguez (1994, 1995, 2004), aos quais aqui se \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o pela identifica\u00e7\u00e3o e individualiza\u00e7\u00e3o de zonas ambientais, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas ambientais integradas \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas sociais. \n\n \n\n2.2. Planejamento ambiental \n\n \n\nA ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento, j\u00e1 \n\nimplementada pela Lei paulista de recursos h\u00eddricos n\u00ba 7.663, de 19911, \n\nsegundo LEAL (2003), est\u00e1 na capacidade desta em abordar todos os seus \n\nelementos (\u00e1gua, solo, flora, fauna, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, etc.) e \n\ncompreend\u00ea-la como uma totalidade composta por elementos naturais e \n\nsociais, inter-relacionados e din\u00e2micos\u201d ( LEAL, 2003, 71). \n\nDesta forma, as abordagens de planejamento e gest\u00e3o que utilizam a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica como unidade b\u00e1sica de trabalho, s\u00e3o mais adequadas para \n\navalia\u00e7\u00e3o dos impactos causados pela atividade antr\u00f3pica, uma vez que as \n\nvari\u00e1veis contidas no sistema da bacia, s\u00e3o relacionadas com o uso de suas \n\nterras.  \n\nA primeira vez que falou-se em planejamento ambiental no Brasil, \n\ncomo forma de orienta\u00e7\u00e3o de ordenamento territorial foi a partir da Lei n\u00b0 \n\n6.938/81 \u2013 Lei de Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente (PNMA) \u2013 com a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo SISNAMA (Sistema Nacional de Meio Ambiente) e do CONAMA ( Conselho \n\nNacional de Meio Ambiente), fundamentalmente utilizando as bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas para a formula\u00e7\u00e3o de diretrizes de avalia\u00e7\u00e3o de impactos, \n\nplanejamento, gerenciamento e zoneamentos ambientais. (Santos, 2004).  \n\n                                                 \n1 Lei n\u00b0 7.663, de 30/12/1991 \u2013 Estabelece normas de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos \nbem como ao Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, em n\u00edvel estadual. \n\n\n\n \n\n 10 \n\nAp\u00f3s ser aprovada em 1986, a Resolu\u00e7\u00e3o 001, do CONAMA que \n\ninstituiu a obrigatoriedade de estudos de impacto ambiental no Brasil, o \n\nplanejamento ambiental come\u00e7ou a ser utilizado pelos \u00f3rg\u00e3os governamentais, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, sociedades ou organiza\u00e7\u00f5es \u2013 a exemplo da agrega\u00e7\u00e3o do \n\nplanejamento ambiental nos Planos Diretores nos anos 1990 \u2013 e se estendeu \n\nat\u00e9 os dias de hoje, por\u00e9m, com uma maior vis\u00e3o de sustentabilidade \u2013 \n\ndiferentemente dos planos territoriais criados no s\u00e9culo XX, que tinham um \n\ncar\u00e1ter associado \u00e0 meta do desenvolvimento econ\u00f4mico e do crescimento. \n\nAinda que os planejamentos tenham em comum o mesmo objetivo de \n\nanalisar e indicar meios sustent\u00e1veis para o futuro ambiental de um \n\ndeterminado espa\u00e7o, eles se diferem pelas variadas concep\u00e7\u00f5es de \n\nplanejamento ambiental, objetivos diversos e pelas distintas metodologias \n\nadotadas. Desta forma, \u00e9 importante entender o Planejamento ambiental, sob a \n\n\u00f3ptica de cada autor. \n\nLEAL (1995) elabora uma proposta metodol\u00f3gica de planejamento \n\nambiental, em adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 de Mateo Rodriguez (1994), utilizando o recorte da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica em \u00e1rea urbanizada, para estabelecer as seguintes fases do \n\nplanejamento (Quadro 1). \n\n \n\n\n\n \n\n 11 \n\n \n\nQuadro 1: Fases do planejamento ambiental (LEAL, 1995). Org.: PEREIRA, \n\nK.F. \n\n \nO Planejamento Ambiental \u00e9 visto por Leal (1995), na perspectiva \n\nintegradora sociedade-meio ambiente, pois considera que a participa\u00e7\u00e3o \n\npopular \u00e9 um dos elementos de maior import\u00e2ncia a ser inclu\u00eddo no \n\nplanejamento ambiental. Este d\u00e1 o nome de \u201cPlano Motivador\u201d, ao qual tem o \n\nintuito de: \n\n \n\u201caglutinar pessoas, socializar informa\u00e7\u00f5es, propiciar debates e \natividades, visando contribuir para a constru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento e da cidadania da comunidade civil e escolar \nlocal, atrav\u00e9s de seu envolvimento na elabora\u00e7\u00e3o do \nplanejamento ambiental da regi\u00e3o e na busca da gest\u00e3o \ncoletiva e participativa do ambiente urbano. (LEAL, 1995, p. \n47) \n\n \n\n\n\n \n\n 12 \n\nAinda, h\u00e1 de se considerar tr\u00eas etapas do planejamento ambiental, \n\nproposto pelo autor, referentes \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do Plano em si, a serem as \n\nfases da viabiliza\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o. \n\nPara Mateo Rodriguez (2004): \n\n \n \u201co planejamento ambiental \u00e9 um instrumento dirigido a \nplanejar e programar o uso do territ\u00f3rio, as atividades \nprodutivas, o ordenamento dos assentamentos humanos e o \ndesenvolvimento da sociedade, em congru\u00eancia com a \nvoca\u00e7\u00e3o natural da terra, o aproveitamento sustent\u00e1vel dos \nrecursos e a prote\u00e7\u00e3o e qualidade do meio ambiente\u201d. \n(MATEO RODRIGUEZ, 2004, p. 37) \n\n \n\nUtilizando planejamento geoecol\u00f3gico, o autor prop\u00f5e seis fases de \n\nconduta: 1. Organiza\u00e7\u00e3o, 2. Invent\u00e1rio, 3. An\u00e1lise, 4. Diagn\u00f3stico, 5. Propositiva \n\ne 6. Execu\u00e7\u00e3o. \n\nO planejamento ambiental proposto pelo autor supracitado prioriza a \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, com crit\u00e9rios de desenvolvimento harm\u00f4nico. \n\nS\u00e3o dadas \u00e0 longo prazo, envolvendo o pressuposto sist\u00eamico, integral, \n\ntrabalhando com a incerteza, a probabilidade e o desconhecimento, em um \n\nn\u00edvel de m\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es. Ainda, promove tecnologia ambiental, social e \n\nculturalmente adequadas (Mateo Rodriguez, 2004). \n\nAlmeida (1999) considera que o planejamento ambiental \u00e9  \n \n\n\u201cum grupo de metodologias e procedimentos para avaliar as \nconseq\u00fc\u00eancias ambientais de uma a\u00e7\u00e3o proposta e identificar \nposs\u00edveis alternativas a esta a\u00e7\u00e3o, ou um conjunto de \nmetodologias e procedimentos que avalia as contraposi\u00e7\u00f5es \nentre as aptid\u00f5es e usos dos territ\u00f3rios planejados.\u201d(ALMEIDA, \n1999, p.14) \n\n \n\nAs etapas de elabora\u00e7\u00e3o, do planejamento, para ALMEIDA (1999) s\u00e3o \n\nresumidamente: 1. Identifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o do sistema analisado, por meio do \n\nreconhecimento das vari\u00e1veis necess\u00e1rias para compreens\u00e3o de sua estrutura \n\ne funcionamento; 2. Defini\u00e7\u00e3o de objetivos a partir de problemas atuais e \n\nfuturos e suas intera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo; 3.Gera\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que \n\nsatisfa\u00e7am os objetivos, sem violar as restri\u00e7\u00f5es impostas pelo sistema; 4. \n\n\n\n \n\n 13 \n\nSele\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es que melhor satisfa\u00e7am os objetivos atrav\u00e9s de um \n\nprocesso de avalia\u00e7\u00e3o, quando ser\u00e3o feitas certas aprecia\u00e7\u00f5es subjetivas; 5. \n\nExecu\u00e7\u00e3o e controle das propostas e a\u00e7\u00f5es progn\u00f3sticas.  \n\nOs autores prop\u00f5em um modelo de planejamento ambiental baseado \n\nna tentativa de supera\u00e7\u00e3o dos conflitos para a sustentabilidade do ambiente, \n\nem um espa\u00e7o que passa por constantes modifica\u00e7\u00f5es. Neste escopo, o \n\nplanejamento deve ser encarado como um ciclo e estruturado periodicamente, \n\na fim de reavaliar a realidade inicialmente verificada, dado o \u201cgrau de \n\nirreversibilidade dos efeitos das decis\u00f5es tomadas\u201d. (ALMEIDA, 1999, p. 128) \n\nJ\u00e1 nas pondera\u00e7\u00f5es de Franco (2001), o planejamento ambiental \n\nconfigura-se como: \n\n\u201ctodo o planejamento que parte do principio da valora\u00e7\u00e3o e \nconserva\u00e7\u00e3o das bases naturais de um dado territ\u00f3rio como \nbase de auto-sustenta\u00e7\u00e3o da vida e das intera\u00e7\u00f5es que \nmant\u00e9m, ou seja, das rela\u00e7\u00f5es ecossist\u00eamicas. \n\nO objetivo focal \u00e9 atingir o desenvolvimento sustent\u00e1vel da \nesp\u00e9cie humana e seus artefatos, ou seja, dos \nagroecossistemas e dos ecossistemas urbanos, minimizando \nos gastos das fontes de energia que os sustentam e os riscos \ne impactos ambientais, sem prejudicar o meio ambiente, ou \nseja, manter a biodiversidade dos ecossistemas.\u201d .(FRANCO, \n2001, p. 35) \n\n \n\nFranco (2001) lista tr\u00eas princ\u00edpios de a\u00e7\u00e3o humana sobre os \n\necossistemas, como: os princ\u00edpios de preserva\u00e7\u00e3o, da recupera\u00e7\u00e3o e da \n\nconserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, desta forma obtendo os cen\u00e1rios ambientais. \n\nA vis\u00e3o da autora sobre o conceito de cen\u00e1rio ambiental, se entende \n\ncomo a prospec\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o futura, para o meio ambiente, tendo em \n\nvista a solu\u00e7\u00e3o de um problema ou a melhora de uma condi\u00e7\u00e3o presente \n\nindesej\u00e1vel ou insatisfat\u00f3ria. Por envolver par\u00e2metros socioculturais, ela \u00e9 \n\nefetivamente uma quest\u00e3o pol\u00edtica, que deve incluir a participa\u00e7\u00e3o dos variados \n\natores sociais, sob os pressupostos da democracia. (Franco, 2001). \n\nAs fases para a realiza\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais s\u00e3o: 1. Identifica\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o, 2. Contextualiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o \n\n(informa\u00e7\u00f5es naturais, ambientais, sociais, culturais, dispon\u00edveis), 3. \n\nElabora\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rios preliminares das caracter\u00edsticas do suporte f\u00edsico, \n\n\n\n \n\n 14 \n\ndas infra-estruturas urbanas e dos recursos paisag\u00edsticos presentes na \u00e1rea e \n\nentorno, 4. Formula\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios ambientais / alternativas; 5. Sobreposi\u00e7\u00e3o \n\ndos cen\u00e1rios ambientais; 6. Elabora\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio final de interven\u00e7\u00e3o com \n\npropostas em 3 fases: fase 1 (primeiros 2 anos) medidas mitigadoras, fase 2 \n\n(ap\u00f3s 5 anos) efetiva\u00e7\u00e3o das propostas, fase 3 (10 a 20 anos) consolida\u00e7\u00e3o \n\ndas propostas; 7. Apresenta\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios aos diversos agentes envolvidos. \n\nNa perspectiva de Floriano (2004), Planejamento ambiental \u00e9: \n\n \n\n \u201ca organiza\u00e7\u00e3o do trabalho de uma equipe para consecu\u00e7\u00e3o \nde objetivos comuns, de forma que os impactos resultantes, \nque afetam negativamente o ambiente em que vivemos, sejam \nminimizados e que, os impactos positivos, sejam \nmaximizados.\u201d( FLORIANO, 2004, p.8) \n\n \n\nSegundo, Floriano (2004), as fases do planejamento ambiental s\u00e3o: \n\n1.Identifica\u00e7\u00e3o e levantamento de Informa\u00e7\u00f5es, 2. an\u00e1lise de situa\u00e7\u00e3o, 3. \n\nan\u00e1lise de problemas, 4. an\u00e1lise de decis\u00e3o, 5. an\u00e1lise de problemas potenciais \n\ne 6. elabora\u00e7\u00e3o do plano.  \n\nEsta metodologia foi elaborada, a partir da publica\u00e7\u00e3o das normas \n\nambientais da s\u00e9rie 14000, pois considera o planejamento um de seus \n\nrequisitos para desenvolvimento de sistemas de gest\u00e3o ambiental, como \n\nsubs\u00eddio a quem tenha necessidade de planejar qualquer atividade nesta \u00e1rea. \n\nFloriano (2004) distingue diversos objetos do planejamento ambiental, \n\ndentre elas: bacias hidrogr\u00e1ficas, unidades de conserva\u00e7\u00e3o, paisagem, \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, sistema de gest\u00e3o ambiental de empresas, reciclagem de \n\nres\u00edduos e embalagens, tratamento de efluentes, tratamento e disposi\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos, redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia/\u00e1gua e a redu\u00e7\u00e3o de impactos \n\nambientais na fabrica\u00e7\u00e3o de produtos e na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. \n\nPara prioriza\u00e7\u00e3o de aspectos ambientais, o autor prop\u00f5e o m\u00e9todo dos \n\n\u201c5i\u201d (Import\u00e2ncia, Imin\u00eancia, Intensidade, Incid\u00eancia e Inclina\u00e7\u00e3o), que s\u00e3o \n\ncinco crit\u00e9rios para o dimensionamento do impacto constatado, a serem \n\natribu\u00eddas ao fato. \n\nPor fim, na vis\u00e3o de Santos (2004), o Planejamento Ambiental \u00e9: \n \n\n\n\n \n\n 15 \n\n\u201cum processo cont\u00ednuo que envolve a coleta, organiza\u00e7\u00e3o e \nan\u00e1lise sistematizadas das informa\u00e7\u00f5es, por meio de \nprocedimentos e m\u00e9todos, para chegar a decis\u00f5es ou a \nescolhas acerca das melhores alternativas para o \naproveitamento dos recursos dispon\u00edveis. Sua finalidade \u00e9 \natingir metas espec\u00edficas no futuro, levando \u00e0 melhoria de uma \ndeterminada situa\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento das sociedades\u201d \n(SANTOS, 2004, p. 24) \n\n \n\nAs fases est\u00e3o divididas em: 1. defini\u00e7\u00e3o de objetivos, 2. invent\u00e1rio, 3. \n\ndiagn\u00f3stico, 4. progn\u00f3stico, 5. tomada de decis\u00e3o e 6. formula\u00e7\u00e3o de diretrizes.  \n\nNas palavras de Santos (2004): \u201co planejamento vem como uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o a conflitos que possam ocorrer entre as metas da conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental e do planejamento tecnol\u00f3gico\u201d (SANTOS, 2004, p. 27); contudo, \n\napesar dos avan\u00e7os, muitos s\u00e3o os impasses atuais do Planejamento no Brasil. \n\nSANTOS (2004) elenca alguns pontos negativos acerca do planejamento \n\nambiental atual. Estes s\u00e3o descritos, resumidamente: \n\n- Ainda \u00e9 comum que a engenharia e a economia dominem as tomadas de \n\ndecis\u00e3o; \n\n- Planejamentos ambientais s\u00e3o fracos em modelos ecol\u00f3gicos e tratam a \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica de forma simplista; \n\n- Quantidade excessiva de dados e an\u00e1lises de longo prazo, dificultando ou \n\ninviabilizando a implementa\u00e7\u00e3o de programas; \n\n- Confus\u00e3o entre os \u201cnomes\u201d e \u201csobrenomes\u201d dados aos planejamentos, ou \n\nseja, sua sem\u00e2ntica: os adjetivos n\u00e3o se referem efetivamente \u00e0 proposta de \n\ntrabalho, ou porque sugere uma linha de a\u00e7\u00e3o que n\u00e3o corresponde ao \n\nconte\u00fado. \u201cOs \u2018adjetivos\u2019 permitem identificar o tema, a \u00e1rea, o setor de \n\natividade, o ide\u00e1rio ou mesmo o paradigma em que se alinha o trabalho\u201d \n\n(SANTOS, 2004); \n\n- \u00c0s vezes o Planejamento Ambiental \u00e9 chamado erroneamente de \n\nGerenciamento Ambiental; \n\n- Os profissionais de cada \u00e1rea n\u00e3o relativizam seus conhecimentos e \n\ncontinuam usando m\u00e9todos particularizados de abordagem; \n\n\n\n \n\n 16 \n\n- Grande parte da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 qualitativa e subjetiva, origin\u00e1ria de diferentes \n\nm\u00e9todos e escalas, apresentando muitas vezes estimativas e n\u00e3o respostas \n\nexatas; \n\n- Planejamento urbano ambiental nem sempre privilegia os recursos naturais \n\ncomo a \u00e1gua em sua agenda; \n\n- Participa\u00e7\u00e3o popular e abrang\u00eancia ainda indesej\u00e1veis; \n\n- Falha na escolha dos indicadores ambientais; \n\n- A incompatibilidade entre a \u00e1rea, a escala de tempo; \n\n- Obst\u00e1culos para realizar estudos integrados, por parte dos especialistas de \n\ncada mat\u00e9ria. \n\n- Dentre outros. \n\nPerez Filho (2006) assinala que a falta de dados em escala adequada \n\npara estudos locais \u00e9 um dos problemas recorrentes, ao se executar pesquisas \n\nrelacionadas a monitoramentos e mapeamentos no Brasil. E ainda tece as \n\ndevidas considera\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nEm pesquisas ambientais, as quais co-relacionam par\u00e2metros \nf\u00edsico-naturais com recortes diversos da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, a \nsitua\u00e7\u00e3o torna-se mais grave. Fen\u00f4menos cont\u00ednuos, como \nchuva, ventos e suas deriva\u00e7\u00f5es n\u00e3o possuem um registro \nsuficientemente refinado quando se trata de algumas \u00e1reas de \nestudo como, por exemplo, bacias hidrogr\u00e1ficas urbanas. \n(PEREZ FILHO et. al, 2006,.p.45) \n\n \n\nDesta forma, a partir da insipi\u00eancia e falhas nas quest\u00f5es que tangem \n\no sistema de Planejamento Ambiental brasileiro, h\u00e1 muito o que se reestruturar. \n\n \n\n2.3 Geoecologia das Paisagens \n\n \n\nA Geoecologia da Paisagem \u00e9 uma proposta metodol\u00f3gica de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre o meio natural, adotada nos estudos de Geografia aplicada \n\n\n\n \n\n 17 \n\nao planejamento ambiental. Baseia-se na vis\u00e3o geossist\u00eamica, o que possibilita \n\numa maior compreens\u00e3o da din\u00e2mica dos sistemas naturais. \n\nO estudo em Geoecologia das paisagens teve seu advento nos anos \n\n80, particularmente fundamentado pela Biologia Ecol\u00f3gica. Articulou-se um \n\nreferencial te\u00f3rico metodol\u00f3gico que propunha ir al\u00e9m da vis\u00e3o verticalista e \n\nfuncional, cuja Ecologia Tradicional apresentava. \n\nHaja vista a necessidade de enfrentar a quest\u00e3o ambiental sob uma \n\nabordagem que possibilitasse uma an\u00e1lise hol\u00edstica, dial\u00e9tica e articulada, \n\nenglobou-se o conceito de paisagem. Para a Ecologia, a paisagem s\u00e3o as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os sistemas bi\u00f3ticos e o espa\u00e7o f\u00edsico e um \u201cmosaico de \n\nec\u00f3topos, ou seja, um mosaico de ecossistemas concretos\u201d. (MATEO \n\nRODRIGUEZ, 2002, p. 197). \n\nNa geoecologia, a paisagem (Mateo Rodriguez, 2004), \u00e9 considerada \n\num todo de sistemas complexos, ao qual relaciona a natureza, a sociedade, a \n\neconomia e a cultura, apresentando uma diversidade de varia\u00e7\u00f5es entre si e \n\ncompreendido juntamente com o fator humano. \n\nCada sistema complexo, desta forma, pode apresentar uma variedade \n\nde classifica\u00e7\u00f5es, resultando nas unidades de paisagem como categorias \n\nespec\u00edficas de identifica\u00e7\u00e3o para cada setor individual, podendo ser melhor \n\nredirecionado \u00e0s estrat\u00e9gias de Gest\u00e3o. \n\nO quadro 2 apresenta quais s\u00e3o os fatores geoecol\u00f3gicos que formam \n\na paisagem: \n\n \n\n\n\n \n\n 18 \n\n2 \n\nQuadro 2: Fatores Geoecol\u00f3gicos formadores da paisagem. Fonte: Mateo Rodriguez, \net al.,(2010) p. 87. \n\n \n\nNesse contexto, a paisagem \u00e9 compreendida como um sistema aberto, \n\nque se encontra em constante inter-rela\u00e7\u00e3o com as paisagens adjacentes, \n\natrav\u00e9s da troca de mat\u00e9ria e energia. A an\u00e1lise estrutural \u00e9 aquela que \n\nexplicar\u00e1 como se ajustam e combinam os seus elementos para compor as \n\nforma\u00e7\u00f5es integrais e como \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o estrutural do sistema paisag\u00edstico. \n\nSegundo Mateo Rodriguez (2004), o esquema metodol\u00f3gico para \n\nan\u00e1lise geoecol\u00f3gica da paisagem s\u00e3o: \n\n \n? Estudo da organiza\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica, classifica\u00e7\u00e3o e \ntaxionomia das estruturas paisag\u00edsticas, conhecimento dos \nfatores que formam e transformam as paisagens que inclui a \nutiliza\u00e7\u00e3o dos enfoques estrutural, funcional e hist\u00f3rico \ngen\u00e9tico. \n\n                                                 \n2 Em adapta\u00e7\u00e3o ao termo \u201ced\u00e1fico\u201d, utilizou-se neste trabalho o conceito \u201cpedol\u00f3gico\u201d \n\n\n\n \n\n 19 \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o do potencial das paisagens e tipologia \nfuncional, que inclui o c\u00e1lculo do papel dos fatores \nantropog\u00eanicos atrav\u00e9s dos tipos de utiliza\u00e7\u00e3o da Natureza, \ndos impactos geoecol\u00f3gicos das atividades humanas, das \nfun\u00e7\u00f5es e cargas econ\u00f4micas. \n\n? An\u00e1lise da planifica\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das paisagens, que \ninclui a tecnologia de utiliza\u00e7\u00e3o de paisagens e a an\u00e1lise de \nalternativas tendo por base a prognose. \n\n? Organiza\u00e7\u00e3o estrutural-funcional direcionada \u00e0 \notimiza\u00e7\u00e3o das paisagens. \n\n? Per\u00edcia ecol\u00f3gico-geogr\u00e1fica e o monitoramento \ngeossist\u00eamico regional. ( MATEO RODRIGUES, 1998 in \nRODRIGUEZ, 2007, p.40-41) \n\n \n\nO sistema territorial na escala do Munic\u00edpio, segundo Rodriguez \n(2004), e o qual adapta-se ao estudo deste trabalho, estabelece as seguintes \ncaracter\u00edsticas (quadro 3): \n\n \nSistema \n\nterritorial/administrativo \nEst\u00e1gio \n\nde \nestudo \n\nEscala de \nn\u00edvel \n\nespacial \n\nN\u00edveis de estudo do \nplanejamento ecol\u00f3gico \n\nInforma\u00e7\u00e3o \ngeoecol\u00f3gica \nnecess\u00e1ria \n\nN\u00edvel \nregional \n\nN\u00edvel \nUrbano \n\nMunic\u00edpio Projeto \nde \n\nPlanejam\nento \n\nMunicipal \n\n1:25.000 \n1:10.000 \n\nM\u00e9dio \n\nEsquema \nterritorial \n\necon\u00f4mico-\nsocial. \n\nModelo de \nplanejamen\n\nto \necol\u00f3gico a \n\nn\u00edvel \nregional e \n\nde \nsistemas \nde bacias \n\nhidrogr\u00e1fica\ns \n\nPlano \ndiretor de \ncidades. \n\nSistemas \nde \n\nzonifica\u00e7\u00e3\no urbana \ninterna: \n\nproblem\u00e1ti\nca de \n\nexpans\u00e3o \nurbana e \ndivis\u00e3o de \n\nn\u00facleo. \n\nMapas de \npaisagens em \nescala m\u00e9dia \n\n(n\u00edvel \nlocalidade-\ncomarca) \n\nLevantamento \ndas \n\npropriedades \ndas paisagens \n\n(estrutura, \nfuncionamento\n\n, din\u00e2mica, \nevolu\u00e7\u00e3o). \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do \npotencial \n\n(capacidade \nde uso) \n\nQuadro 3: N\u00edveis espaciais e est\u00e1gios de estudo do planejamento ecol\u00f3gico. Fonte: \nFonte: Mateo Rodriguez, et al.,(2010), p.101-102. Org: PEREIRA, K.F. \n\n \n\nEsta classifica\u00e7\u00e3o mostra qual sistema territorial administrativo a \u00e1rea \n\nem quest\u00e3o pertence, o est\u00e1gio de estudo do planejamento, o tipo de escala \n\nempregado, o n\u00edvel espacial aplicado ao regional e ao urbano e a informa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n 20 \n\ngeoecol\u00f3gica necess\u00e1ria, incluindo mapas de paisagens que podem ser \n\nutilizados. \n\n \n\n2.4.  Eros\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o das terras e capacidade de uso \n\n \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o do uso do solo e da mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola tem gerado \n\nprocessos erosivos al\u00e9m de seu limite de toler\u00e2ncia. Tais processos s\u00e3o \n\nconduzidos por distintos fatores naturais relacionados \u00e0s caracter\u00edsticas da \n\nchuva, do solo, do relevo e da cobertura vegetal.  \n\nCunha &amp; Guerra (2000) argumentam que os processos naturais, como \n\na eros\u00e3o, ocorrem nos ambientes naturais, mesmo sem a interven\u00e7\u00e3o humana. \n\nEntretanto, \u201cquando o homem desmata, planta, constr\u00f3i, transforma o \n\nambiente, esses processos ditos naturais, tendem a ocorrer com intensidade \n\nmuito mais violenta.\u201d (CUNHA &amp; GUERRA, 2000, p. 344) \n\nSegundo Zoccal (2007),  \n\n \n\u201co constante revolvimento do solo sem tecnologia adequada \nresultou no maior problema da pr\u00e1tica agr\u00edcola, a eros\u00e3o \nh\u00eddrica, que comprometeu os recursos naturais, pondo em \nrisco a produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pela degrada\u00e7\u00e3o dos solos e \nassoreamento dos mananciais que influenciam na qualidade e \ndisponibilidade da \u00e1gua.\u201d (ZOCCAL, 2007, p.11) \n\n \nDesta forma, o autor atenta para o problema da eros\u00e3o devido \u00e0s \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas sem o manejo adequado, afetando diretamente os recursos \n\nh\u00eddricos. \n\nCarpi Junior (2001) elucida que o assoreamento \u201c\u00e9 um tipo de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o, ocorrendo, mormente, de forma r\u00e1pida e intensa, trazendo \n\nproblemas de utiliza\u00e7\u00e3o dos cursos fluviais, a\u00e7udes, represas e lagos por parte \n\ndo homem. (Carpi Junior, 2001, p. 24). \n\nOliveira et al(1995) complementam que o assoreamento se configura \n\ncomo um dos mais graves impactos da eros\u00e3o no meio ambiente, \n\n\u201cdesequilibrando as condi\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas, promovendo enchentes, perdas de \n\n\n\n \n\n 21 \n\ncapacidade de armazenamento d' \u00e1gua, o incremento de poluentes qu\u00edmicos e \n\ngerando preju\u00edzos ao abastecimento e produ\u00e7\u00e3o de energia\u201d. (Oliveira et al \n\n,1995, 32). \n\nNo Pontal do Paranapanema, a Marcha para o Oeste promoveu a \n\nexpans\u00e3o da agricultura, introduzindo a monocultura do caf\u00e9 e dando in\u00edcio \u00e0 \n\nalta produ\u00e7\u00e3o das lavouras. Ap\u00f3s os anos 70, a produtividade cresceu com a \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Verde, e junto com ela, os problemas ocasionados com o mau uso \n\ndos equipamentos (m\u00e1quinas, irriga\u00e7\u00e3o e fertilizantes qu\u00edmicos) promoveram \n\nainda mais o ritmo da degrada\u00e7\u00e3o dos solos. Atualmente, a \u00e1rea presencia o \n\navan\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar, em terras suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o. Diante destes \n\nfatos, implantou-se na \u00e1rea rural, algumas pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo, \n\natrav\u00e9s do Programa de Microbacias, que envolve sistemas de terraceamento, \n\nfaixas de reten\u00e7\u00e3o, uso racional de m\u00e1quinas, rota\u00e7\u00e3o e consorcia\u00e7\u00e3o de \n\nculturas, manejo de pastagens, reflorestamento de fundos de vales, dentre \n\noutras. O sistema de plantio direto tem se mostrado eficiente, contudo, para \n\nobter \u00eaxito nos resultados, este sistema deve estar associado \u00e0s pr\u00e1ticas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o. \n\nCarpi Junior (2001) faz uma importante considera\u00e7\u00e3o, acerca dos \n\nestudos de Mendes (1993): \u201cPor sua vez, os carreadores de cana se \n\ncomportam como verdadeiros cursos fluviais devido \u00e0: \n\n-compacta\u00e7\u00e3o do solo, provocada pela passagem cont\u00ednua de \n\ncaminh\u00f5es e de m\u00e1quinas agr\u00edcolas, e pelo lan\u00e7amento de vinha\u00e7a; -\n\nrompimento de camale\u00f5es e terra\u00e7os, sob fortes chuvas.\u201d e termina: \n\n \n \u201cA conclus\u00e3o \u00e9 de que o escoamento superficial \u00e9 maior nas \n\u00e1reas de cultivo de cana do que nas pastagens, a gram\u00ednia \u00e9 \neficiente para conter o escoamento da \u00e1gua que se precipita \nsobre ela, mas n\u00e3o resistindo a inputs de mat\u00e9ria e energia de \n\u00e1reas vizinhas. Quando arrodeada por canaviais, em v\u00e1rias \noportunidades as \u00e1reas de pastagem registraram acr\u00e9scimo de \nquantidade de terra transportada pelo escoamento pluvial\u201d \n(CARPI JUNIOR, 2001, p. 30). \n\n \n\nAssim, o plantio de cana, em si, n\u00e3o \u00e9 de todo impactante; mas sim, \n\nest\u00e1 sujeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da \u00e1rea, ao manejo e concomitante \u00e0 capacidade de \n\nuso da terra. \n\n\n\n \n\n 22 \n\nA capacidade de uso da terra \u00e9 um sistema de classifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, a \n\nqual prop\u00f5e identificar suas limita\u00e7\u00f5es, adequa\u00e7\u00e3o e compatibilidade dos usos \n\nda terra atuais e a capacidade que esta apresenta, visando a pr\u00e1tica \n\nconservacionista, principalmente o combate \u00e0 eros\u00e3o. \n\nA metodologia proposta por Lepsch (1983), divide-se nas seguintes \n\ncategorias, a ser vista no quadro 4: \n\n \n\n \n\nGrupo A: Terras pass\u00edveis de \nutiliza\u00e7\u00e3o com culturas anuais \nou perenes, pastagens e/ou \nreflorestamentos e/ou vida \n\nsilvestre \n\nGrupo B: Terras impr\u00f3prias para cultivos \nintensivos, mas ainda adaptadas para \n\npastagens e/ou reflorestamentos e/ou vida \nsilvestre, porem cultiv\u00e1veis em casos de \nalgumas culturas especiais protetoras do \n\nsolo \n\nGrupo C: Terras \ninadequadas para cultivos \n\nanuais perenes, pastagens e \nreflorestamento, por\u00e9m \n\napropriadas para prote\u00e7\u00e3o \nda fauna silvestre, recrea\u00e7\u00e3o \n\nou armazenagem de \u00e1gua \n\nClasse I: Terras cultiv\u00e1veis, \naparentemente sem problemas \n\nespeciais de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nClasse V: Terras adaptadas em geral para \npastagens e/ou reflorestamento, sem \nnecessidade de pr\u00e1ticas especiais de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, cultiv\u00e1veis apenas em casos \nespeciais; \n\nClasse VIII: Terras \nimpr\u00f3prias para cultura, \n\npastagem ou \nreflorestamento, podendo \n\nservir apenas como abrigo e \nprote\u00e7\u00e3o a flora e a fauna \nsilvestre, como ambiente \n\npara recrea\u00e7\u00e3o, ou para fins \nde armazenamento de \u00e1gua. \n\nClasse II: Terras cultiv\u00e1veis, \naparentemente sem problemas \n\nsimples de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nClasse VI: Terras adaptadas em geral para \npastagens e/ou reflorestamento, com \nproblemas simples de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nCultiv\u00e1veis apenas em casos especiais de \nalgumas culturas permanentes protetoras \n\ndo solo; \n\nClasse III: Terras cultiv\u00e1veis \ncom problemas complexos de \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Classe VII: Terras adaptadas em geral \nsomente para pastagens ou \n\nreflorestamentos, com problemas \ncomplexos de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nClasse IV: Terras cultiv\u00e1veis \napenas ocasionalmente, ou em \nextens\u00e3o limitada, com s\u00e9rios \nproblemas de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 4: Classes de capacidade de uso das terras Fonte: Lepsh, 1983. Org: \nPEREIRA, K.F. \n\n \n \n\nSegundo a recomenda\u00e7\u00e3o de Lepsch (1983):  \n \n\n\u201cUma vez inventariados os fatores que maior influencia tem \nsobre o uso da terra, destacando-se a natureza do solo, a \ndeclividade, a eros\u00e3o, a drenagem e o clima, os mesmos \ndever\u00e3o ser devidamente interpretados e analisados em \nconjunto, para determina\u00e7\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o das classes, \nsubclasses e unidades de capacidade de uso.\u201d (LEPSCH, \n1983, p. 26) \n\n\n\n \n\n 23 \n\n \nA tabela e os procedimentos acima descritos sintetizam o conjunto de \n\ncrit\u00e9rios a serem considerados entre determinado cultivo, a adaptabilidade dos \n\nsolos e do ambiente em que ocorrem. \n\n \n\n2.5.  Sensoriamento remoto e Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) \n\n \nDentre as diversas defini\u00e7\u00f5es, Novo (2008) define o sensoriamento \n\nremoto como: \n \n\n\u201cA utiliza\u00e7\u00e3o conjunta de sensores, equipamentos para \nprocessamento de dados, equipamentos de transmiss\u00e3o de \ndados colocados a bordo de aeronaves, espa\u00e7onaves, ou \noutras plataformas, com o objetivo de estudar eventos, \nfen\u00f4menos e processos que ocorrem na superf\u00edcie do planeta \nTerra a partir do registro e da an\u00e1lise das intera\u00e7\u00f5es entre a \nradia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica e as subst\u00e2ncias que o comp\u00f5em \nem suas mais diversas manifesta\u00e7\u00f5es\u201d. (NOVO, 2008, p.4) \n\n \n\nO autor obt\u00e9m esta acep\u00e7\u00e3o, partindo do princ\u00edpio do conceito-chave \n\n\u201csensor\u201d, o que difere das defini\u00e7\u00f5es dos demais autores.  \n\nSegundo Moreira (2007),\u201csensor\u201d \u00e9 o aparelho que torna poss\u00edvel a \n\ndetec\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica, de modo a gerar informa\u00e7\u00f5es que \n\ntenham valor interpretativo, como uma imagem ou um gr\u00e1fico.  \n\nDentre os sistemas sensores que s\u00e3o projetados para o fornecimento \n\nde dados sobre a superf\u00edcie terrestre, est\u00e3o os sensores fotogr\u00e1ficos, os \n\nsensores de varredura e os radares. \n\nAs fotografias a\u00e9reas foram o primeiro m\u00e9todo de sensoriamento \n\nremoto a ser utilizado, e foram muito aproveitadas para fins estrat\u00e9gicos em \n\ntempos de guerra. Atualmente, os dados obtidos pelo sensoriamento sobre a \n\nsuperf\u00edcie da Terra s\u00e3o de grande utilidade para aplica\u00e7\u00f5es urbanas (ex: \n\nplanejamento urbano), agr\u00edcolas (ex: condi\u00e7\u00e3o das culturas, eros\u00e3o de solos), \n\ngeol\u00f3gicas (ex: petr\u00f3leo), ecol\u00f3gicas (ex: regi\u00f5es alagadas), florestais (ex: \n\ncontrole de desflorestamento), cartogr\u00e1ficas (ex: mapeamento topogr\u00e1fico e \n\ntem\u00e1tico), dentre outras. (Novo, 2008) \n\n\n\n \n\n 24 \n\nMoreira (2007) atenta para o fato de que cada alvo na superf\u00edcie reflete \n\na energia diferente de outro objeto. A resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o, por \n\nexemplo, depende de fatores externos, tais como: clima, polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e \n\na defici\u00eancia de \u00e1gua.  \n\nPortanto, para cada finalidade, alguns crit\u00e9rios de interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nimagens devem ser obedecidos. As principais caracter\u00edsticas da \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o a serem considerados s\u00e3o: 1. Padr\u00e3o de drenagem; 2. \n\nTonalidade e cor (figura 2); 3. Forma e tamanho; 4. Textura e 5. Sombra. O \n\nautor tamb\u00e9m descreve alguns fatores que contribuem para o \u00eaxito na an\u00e1lise \n\nde imagens de sat\u00e9lite, como a \u00e9poca de obten\u00e7\u00e3o das imagens de sat\u00e9lite, o \n\ntipo de produto (colorido ou preto e branco), a escolha das bandas espectrais, \n\na escala de trabalho, o uso de imagens multitemporais e a experi\u00eancia do \n\nfotoint\u00e9rprete (Moreira, 2007). \n\n \n\n \n\nFigura 2: Foto a\u00e9rea contendo diferentes colora\u00e7\u00f5es associadas a diferentes tipos de \nocupa\u00e7\u00e3o do solo. Moreira,2007, p.217 \n\n \n\nNa figura acima se percebem claramente as diferen\u00e7as de colora\u00e7\u00e3o \n\nassociadas ao tipo de vegeta\u00e7\u00e3o. As \u00e1reas desnudas, geralmente apresentam \n\ncolora\u00e7\u00f5es mais avermelhadas; j\u00e1 as \u00e1reas de tom verde mais escuro \n\nrepresentam maior quantidade de vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 25 \n\nCom os avan\u00e7os na \u00e1rea da inform\u00e1tica, a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\ngeoprocessamento se tornou uma ferramenta eficaz na interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nimagens de sensoriamento remoto. Segundo Moreira (2007), a id\u00e9ia de criar \n\nprocedimentos computacionais para an\u00e1lise de dados coletados por sistemas \n\nsensores surgiu basicamente por duas raz\u00f5es: \n\n \n\n\u201cAgilizar as tarefas manuais realizadas durante a interpreta\u00e7\u00e3o \nvisual (delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, confec\u00e7\u00e3o de mapas, c\u00e1lculo de \n\u00e1rea, etc.) e possibilitar ao analista introduzir outros tipos de \ninforma\u00e7\u00f5es e cruz\u00e1-las com os padr\u00f5es espectrais contidos \nnas imagens, de tal modo que esses padr\u00f5es se tornem mais \nfacilmente identific\u00e1veis.\u201d (MOREIRA, 2007, p. 255) \n\n \n\nEm ambiente SIG, a an\u00e1lise das imagens digitais, \u00e9 feita pela \n\nidentifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica do pixel, passando pelo tratamento contido em \n\ndeterminada cena.  \n\nA an\u00e1lise dos dados digitais \u00e9 feita, inicialmente, com a otimiza\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade da imagem (como realce, corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica, mosaicagem, \n\ngeorreferenciamento), a escolha das bandas a serem utilizadas, a classifica\u00e7\u00e3o \n\ndas imagens (supervisionada ou n\u00e3o-supervisionada) e por fim, a edi\u00e7\u00e3o final \n\ncom o intuito de melhorar os resultados da classifica\u00e7\u00e3o, executada pelo \n\npr\u00f3prio int\u00e9rprete. \n\nVeiga e Xavier da Silva (2004) definem sucintamente, que SIGs \u201cs\u00e3o \n\nferramentas que manipulam objetos (ou fei\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas) e seus atributos \n\n(ou registros que comp\u00f5em um banco de dados) atrav\u00e9s do seu \n\nrelacionamento espacial (topologia)\u201d. ( VEIGA E XAVIER DA SILVA, 2004, p. \n\n190). \n\nConsiderado um sistema de software computacional, os SIGs podem \n\nser utilizados para: \n\n \n\u201c- organizar informa\u00e7\u00e3o espacial; \n- sistematizar essa informa\u00e7\u00e3o de maneiras diferentes; \n- averiguar certas localiza\u00e7\u00f5es de acordo com crit\u00e9rios \nprestabelecidos; \n- combinar m\u00faltiplos planos de informa\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n \n\n 26 \n\n-realizar an\u00e1lises espaciais que necessitem associar diferentes \ntipos de dados.\u201d ( VEIGA E XAVIER DA SILVA, 2004, p. 190). \n\n \n\nCHRISTOFOLETTI et al.(1992) pondera sobre as potencialidades do software: \n \n\n\"Situa\u00e7\u00f5es complexas como as do sistema urbano que \nenvolve a estrutura urbana, controle de tr\u00e2nsito, saneamento \nb\u00e1sico, qualidade ambiental, zoneamento, controle de \nenchentes, ou mesmo os aspectos administrativos de uma \nprefeitura, podem ser representadas e tratadas atrav\u00e9s de um \nSIG, propiciando resultados mais r\u00e1pidos e confi\u00e1veis no \ntocante \u00e0 tomada de decis\u00f5es e planejamento\". \n(CHRISTOFOLETTI et al., 1992, p.8) \n\n \n\nDesta forma, h\u00e1 uma gama de finalidades do SIG relacionadas ao \n\nplanejamento ambiental, justamente por apresentar uma grande capacidade de \n\nagrupar os dados geogr\u00e1ficos de atuar na confec\u00e7\u00e3o de mapas, tornando \n\nposs\u00edvel uma an\u00e1lise integrada da paisagem. \n\nO quadro 5 aponta os in\u00fameros tipos de correla\u00e7\u00f5es entre os temas \n\nlevantados; as tarefas adotadas no planejamento e os exemplos de fun\u00e7\u00f5es \n\natribu\u00eddas ao SIG: \n\n \n\n\n\n \n\n 27 \n\n \nQuadro 5: Tarefas em Planejamento/ Exemplos de fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas ao SIG Fonte: \n\nSantos et al., 2004 \n\n \n\nNo exemplo supracitado, nota-se que as fun\u00e7\u00f5es do software em \n\nquest\u00e3o, auxiliam, desde o in\u00edcio do invent\u00e1rio ambiental, ou seja, a fase de \n\navalia\u00e7\u00e3o dos elementos que comp\u00f5em o meio, e vai at\u00e9 as fases mais \n\navan\u00e7adas do planejamento ambiental. \n\nSantos (2004), diz que para a integra\u00e7\u00e3o de dados em planejamento \n\nambiental, os SIGs apresentam, pelo menos, tr\u00eas requisitos essenciais:  \n\n \n\n\u201ca efici\u00eancia (pela facilidade de acesso e manipula\u00e7\u00e3o de \ngrande volume de dados), a integridade (pelo controle de \nacesso por m\u00faltiplos usu\u00e1rios) e a persist\u00eancia (pela \nmanuten\u00e7\u00e3o de dados por longo tempo, independentemente \ndos aplicativos que acessem os dados e sua poss\u00edvel revis\u00e3o.\u201d \n(SANTOS, 2003, p. 131) \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 28 \n\nH\u00e1 uma grande variedade de SIGs dispon\u00edveis no mercado, cada qual \n\ncom sua caracter\u00edstica. Escolhe-se um determinado SIG em fun\u00e7\u00e3o: \u201cdas \n\ncaracter\u00edsticas e tamanho do banco de dados (formato vetorial ou matricial) e \n\nde resolu\u00e7\u00e3o almejados, e das fun\u00e7\u00f5es que se pretende utilizar por meio de \n\nseus algoritmos.\u201d (SANTOS, 2004, p. 132) \n\nOs mapas podem ser armazenados em formato matricial (raster) ou \n\nem formato vetorial. \n\nPara os mapas em formato matricial (raster) s\u00e3o geralmente utilizados os \n\nformatos TIFF e GEOTIFF. J\u00e1 para os mapas em formato vetorial, o formato \n\nmais usual tem sido o SHAPE FILE (SHP), devido \u00e0 grande difus\u00e3o dos \n\naplicativos ArcView. \n\nAtualmente, dentre os SIGs mais utilizados cita-se: SPRING, \n\nTerraView, ,ArcView, Microstation, Mapinfo. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 29 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo III \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n 30 \n\n3. M\u00c9TODOS E T\u00c9CNICAS \n \n \n3.1 M\u00e9todos \n\n \n\nO m\u00e9todo adotado neste trabalho est\u00e1 fundamentado na Teoria Geral \n\ndos Sistemas. \n\nPara Mattos e Perez Filho (2004), o sistema \u00e9 um todo organizado, \n\ncomposto por elementos que cont\u00e9m inter-rela\u00e7\u00f5es. Segundo os autores, a \n\nid\u00e9ia de sistema aparece somente quando s\u00e3o considerados tr\u00eas conceitos: \n\ntodo, partes e inter-rela\u00e7\u00e3o. \n\nSeguindo a an\u00e1lise sist\u00eamica, a metodologia adotada neste trabalho \n\nsegue a proposta de Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004), que prop\u00f5e \n\numa caracteriza\u00e7\u00e3o geoambiental, a qual implica a integra\u00e7\u00e3o de dados f\u00edsicos \n\ne s\u00f3cio-econ\u00f4micos, bem como sua espacializa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da carta de \n\nUnidades Geoambientais. Para o autor, essas unidades permitem o esbo\u00e7o \n\nespacial das \u00e1reas suscept\u00edveis ao aparecimento de riscos morfogen\u00e9ticos, tais \n\ncomo aqueles cuja fragilidade natural determina, por exemplo, a ocorr\u00eancia de \n\nperdas de solo por processos erosivos. Nesta metodologia de an\u00e1lise, esses \n\nprocessos s\u00e3o analisados tendo em vista os condicionantes naturais e \n\nantr\u00f3picos. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dos atributos do meio f\u00edsico permite constatar \u00e1reas \n\ncr\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras, que devem ser respaldadas \n\npor mecanismos disciplinadores e por t\u00e9cnicas que minimizem a a\u00e7\u00e3o dos \n\nagentes antr\u00f3picos, se reconhecida a fragilidade natural daquele espa\u00e7o.  \n\nA metodologia proposta por Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti \n\n(2004) \u00e9 composta por seis etapas, onde, neste trabalho, atinge-se at\u00e9 as \n\nquatros primeiras: \n\n1. Organiza\u00e7\u00e3o: etapa inicial do trabalho, onde s\u00e3o definidos os \n\nobjetivos da pesquisa, a \u00e1rea a ser estudada e a escala de trabalho, a \n\njustificativa de execu\u00e7\u00e3o da pesquisa e a adequa\u00e7\u00e3o de atividades; \n\n\n\n \n\n 31 \n\n2. Invent\u00e1rio: possibilita entender a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e de \n\nfuncionamento de cada sistema. \u00c9 quando se definem, classificam e \n\ncartografam as unidades geoambientais, sendo, estas \u00faltimas, a base \n\noperacional para as demais fases do estudo, e obtidas atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o do \n\ninvent\u00e1rio dos componentes naturais e antr\u00f3picos. Os dados obtidos nessa \n\nfase, somados aos trabalhos de campo, s\u00e3o fundamentais para a compreens\u00e3o \n\nda realidade local e para a identifica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental; \n\n3. An\u00e1lise: momento de realiza\u00e7\u00e3o do tratamento dos dados obtidos na \n\nfase de invent\u00e1rio, pela integra\u00e7\u00e3o dos componentes naturais e antr\u00f3picos, \n\npermitindo a diferencia\u00e7\u00e3o das unidades geoambientais, base referencial para \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de setores de risco, dos principais conflitos e impactos ambientais \n\npresentes na \u00e1rea estudada; \n\n4. Diagn\u00f3stico: s\u00edntese dos resultados das tr\u00eas primeiras fases, que \n\npossibilita a caracteriza\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio atual, entendido como Estado \n\nGeoambiental, indicando seus principais problemas ambientais \n\nConv\u00e9m esclarecer que a metodologia proposta por Mateo Rodriguez, \n\nSilva e Cavalcanti (2004) ainda consta de uma fase propositiva e executiva, a \n\nqual foi executada parcialmente nesta pesquisa, devido \u00e0 car\u00eancia de dados e \n\nde informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas sobre a \u00e1rea. Essa fase \u00e9 representada por \n\nalgumas sugest\u00f5es sobre poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais \n\nidentificados que constam das considera\u00e7\u00f5es finais. \n\n \n\n3.2. As t\u00e9cnicas cartogr\u00e1ficas \n\n \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o das cartas tem\u00e1ticas, foi preciso criar um banco de \n\ndados (mapas e cartas) relacionados aos conte\u00fados da referida proposta. \n\nRealizaram-se v\u00e1rios trabalhos de campo, a fim de observar as \n\ncaracter\u00edsticas a serem estudas e confirmar a veracidade dos mapas gerados. \n\nTamb\u00e9m foram realizadas visitas \u00e0 prefeitura Municipal de \n\nMartin\u00f3polis, \u00e0 Secretaria do Meio Ambiente, \u00e0 CATI ( Coordenadoria de \n\nAssist\u00eancia T\u00e9cnica Integral) e ao DAEE (Departamento de \u00c1guas e Energia \n\n\n\n \n\n 32 \n\nEl\u00e9trica) de Presidente Prudente. Estes estabelecimentos contribu\u00edram com o \n\nfornecimento de materiais, tais como a base planoaltim\u00e9trica digital, fotografias \n\nda \u00e1rea e o Plano Diretor do Munic\u00edpio. \n\nDesta forma, estas informa\u00e7\u00f5es foram inseridas em um banco de \n\ndados geogr\u00e1fico, criando assim, um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG). \n\n \n\n3.2.1. Documenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica \n\n \n\n- Base de dados vetoriais em formato DXF \u2013 convertida posteriormente \n\nem shape (shp) \u2013 das cartas topogr\u00e1ficas na escala 1:50.000 do IBGE \u2013 SF-22-\n\nY-B-III-2 (Folha Martin\u00f3polis) e SF-22-Y-B-III-4 (Folha Cabeceiras do \n\nJaguaret\u00ea); \n\n- Imagem de sat\u00e9lite ALOS Avnir-2 (Advanced Land Observing \n\nSatellite), multiespectral, colorida de 10 m de resolu\u00e7\u00e3o, composi\u00e7\u00e3o 123 em \n\nRGB, datada do ano de 2010; \n\n- Fotografias a\u00e9reas da bacia, escala 1:25000, ano 1962, adquiridas no \n\nIAC (Instituto Agron\u00f4mico de Campinas); \n\n- Mapa geomorfol\u00f3gico, pedol\u00f3gico e geol\u00f3gico do Zoneamento \n\nEcol\u00f3gico-econ\u00f4mico do Pontal do Paranapanema (SMA, 1998), escala \n\n1:250000; \n\n- Relat\u00f3rio da Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos no Pontal do \n\nParanapanema \u2013 Relat\u00f3rio Zero (1999); \n\n- Plano de Macrodrenagem do Munic\u00edpio de Martin\u00f3polis (2012); \n\n- Plano Diretor do Munic\u00edpio de Martin\u00f3polis. \n\n \n\n3.2.2 Programas de software \n\n \n\n- ArcGis \u2013 ArcInfo, vers\u00e3o 10.0/ESRI, para a produ\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de \n\nmapas tem\u00e1ticos; \n\n\n\n \n\n 33 \n\n- Spring 4.3.3 para a edi\u00e7\u00e3o topol\u00f3gica das curvas de n\u00edvel, produ\u00e7\u00e3o do \n\nrModelo num\u00e9rico do terreno (MNT) na gera\u00e7\u00e3o da carta de declividade, e na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o digital na gera\u00e7\u00e3o da carta de uso das terras; \n\n- Corel Draw 12 para o tratamento gr\u00e1fico de algumas das cartas produzidas; \n\n- AutoCAD 2006, para o tratamento dos vetores adquiridos na Prefeitura, na \n\nedi\u00e7\u00e3o das isolinhas e de layers com falhas. \n\n- Google Earth 6.1.0.5001 \n\n \n\n3.2.3. Mapeamento tem\u00e1tico \n\n \n\n Para a elabora\u00e7\u00e3o das cartas referentes \u00e0 proposta metodol\u00f3gica de \nMateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004), foram utilizadas como fonte de \n\ndados cartas topogr\u00e1ficas, dados geol\u00f3gicos, dados sobre as caracter\u00edsticas \n\npedol\u00f3gicas e fotografias a\u00e9reas, os quais foram sistematizados de acordo com \n\nas t\u00e9cnicas a seguir descritas. Conforme proposta de Mateo Rodriguez (1994), \n\na elabora\u00e7\u00e3o das cartas tem\u00e1ticas do meio f\u00edsico, unidas \u00e0 dados de \n\nmorfometria, v\u00e3o subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o da Carta de Unidades Geoambientais, \n\nonde ser\u00e1 poss\u00edvel identificar o Estado Geoecol\u00f3gico da Bacia e, assim propor \n\nfuturas estrat\u00e9gias de Planejamento da \u00e1rea. \n\nDesta forma, os produtos elaborados foram:  \n\n- Carta Hipsom\u00e9trica \n\n- Carta de Declividade \n\n- Carta do Esbo\u00e7o Geomorfol\u00f3gico \n\n- Carta do Esbo\u00e7o Pedol\u00f3gico \n\n- Carta do Esbo\u00e7o Geol\u00f3gico \n\n- Carta de Relevo \n\n- Carta de \u00cdndice de Disseca\u00e7\u00e3o sobre relevo sombreado \n\n- Carta de Orienta\u00e7\u00e3o de vertentes \n\n- Carta de Uso das Terras \n\n\n\n \n\n 34 \n\n- Carta de Susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o \n\n- Carta de Unidades Geoambientais \n\n- Carta do Estado Geoambiental \n\nAs cartas a seguir adotaram a proje\u00e7\u00e3o UTM/C\u00f3rrego Alegre: \n\n \n\n3.2.3.1. Carta Hipsom\u00e9trica \n\n \n\nIniciamente, editou-se os valores das curvas de n\u00edvel, para assim, \n\ngerar o produto altim\u00e9trico. Para melhor vizualiza\u00e7\u00e3o das cotas, destacou-se as \n\ncurvas mestras em cores mais fortes. \n\nPara elabora\u00e7\u00e3o da carta hipsom\u00e9trica no software ArcGis, utilizou-se \n\na ferramenta Create TIN, utilizando as linhas de drenagem, como linha de \n\nquebra. As classes tem\u00e1ticas foram divididas em 9 classes (420-440, 440-460, \n\n460-480, 480-500, 500-520, 520-540, 540- 560, 560-580 e 580-600 metros).  \n\n \n\n3.2.3.2. Carta de declividade \n\n \n\nA carta clinogr\u00e1fica foi confeccionada a partir da grade TIN, e \n\nposteriormente, utilizou-se a ferramenta Slope no ArcGis, contudo, optou-se \n\npelo produto realizado pelo software Spring, dada a melhor visualiza\u00e7\u00e3o das \n\nclasses de declividade. \n\nAssim, a carta de declividade foi gerada a partir de uma grade \n\ntriangular (grade TIN) e em seguida por uma regular, onde a proximidade entre \n\nas curvas de n\u00edvel revela o grau de inclina\u00e7\u00e3o das vertentes; se muito pr\u00f3ximas \n\numas das outras, haver\u00e1 uma vertente muito \u00edngreme. \n\nAs classes de declividades, em porcentagem, foram definidas de \n\nacordo com LEPSCH (1983), no qual sugere as classes: de 0% a 3%, de 3% a \n\n6%, de 6% a 12%, de 12% a 20% e maior que 20%. \n\n\n\n \n\n 35 \n\nLepsch (1983) descreve que, a declividade \u00e9 uma importante \n\ncaracter\u00edstica das terras, e que deve ser inventariada para fins de planejamento \n\nconservacionista. \n\n \n\n3.2.3.3. Carta do Esbo\u00e7o Geomorfol\u00f3gico, Pedol\u00f3gico e Geol\u00f3gico \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o das cartas (esbo\u00e7os) de geomorfologia e pedologia se \n\ndeu com o georreferenciamento de cartas provenientes do Zoneamento \n\nEcol\u00f3gico Econ\u00f4mico (1999), e de geologia oriundas do CPTI (1999) \u2013 ambas \n\nna escala de 1:250.000, pois n\u00e3o foi poss\u00edvel localizar uma base da \u00e1rea da \n\nrepresa que estivesse em escalas pr\u00f3ximas \u00e0 1:50.000 (IBGE, 1974) \u2013 a escala \n\nde trabalho desta pesquisa. \n\nUtilizou-se as cartas vetorizadas e georreferenciadas por PEREIRA \n\n(2009), as quais, posteriormente passaram por reedi\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da ferramenta \n\nde \u201cEdi\u00e7\u00e3o topol\u00f3gica\u201d. Por fim, sobrep\u00f4s-se a bacia hidrogr\u00e1fica, para fins de \n\nadapta\u00e7\u00e3o da escala. \n\n \n3.2.3.4. Carta de Relevo \n\n \n\nPara o estabelecimento das classes de relevo, utilizou-se como base a \n\ncarta de Relevo, elabora por Leal (1995).  \n\nInicialmente, delimitou-se as \u00e1reas atrav\u00e9s da Carta hipsom\u00e9trica e \n\nforam tra\u00e7ados os pol\u00edgonos. Posteriormente atribuiu-se cores \u00e0 cada uma das \n\nclasses: Topo convexo; Topo tabular; Vertente convexa; Ventente convexo-\n\nretil\u00ednea; Fundo de Vale em V e Fundo de Vale Plano. \n\nNa aus\u00eancia de uma carta mais detalhada de Geomorfologia, a Carta \n\nde Relevo foi importante para a delimita\u00e7\u00e3o das cartas de Unidades \n\nGeoambientais. \n\n \n3.2.3.5. Carta de \u00cdndices de Disseca\u00e7\u00e3o sobre Relevo Sombreado \n \n\n\n\n \n\n 36 \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o desta carta, delimitou-se os compartimentos \n\ngeomorfol\u00f3gicos observados sobre a imagem sombreada, mediu-se a \n\ndimens\u00e3o interfluvial (dist\u00e2ncia entre os rios) e o desn\u00edvel altim\u00e9trico entre as \n\n\u00e1reas de topo e os fundos de vale (grau de aprofundamento da drenagem) \n\nforam medidos, atrav\u00e9s da ferramenta de opera\u00e7\u00f5es m\u00e9tricas do ArcGis, e \n\nsegundo IBGE (2009). \n\nOs valores referentes \u00e0 bacia foram alocados na seguinte tabela \n\n(Quadro 6): \n\n \n\n Dimens\u00e3o interfluvial (metros)  \n\nGrau de \naprofundamento \n\n(metros) \n\nMuito \ngrande (1) \n\n>1000 \n\nGrande \n(2) 1000-\n\n800 \n\nM\u00e9dia (3) \n800-600 \n\nPequena \n(4) 600-\n\n400 \n\nMuito fraco (1)&lt;60 1.1 1.2 1.3 1.4 \n\nFraco (2)          60-\n100 \n\n2.1 2.2 2.3 2.4 \n\nM\u00e9dio (3)        100-\n140 \n\n3.1 3.2 3.3 3.4 \n\nForte (4)         140-\n180 \n\n4.1 4.2 4.3 4.4 \n\nQuadro 6: Ordem de grandeza das formas de disseca\u00e7\u00e3o do relevo \nconsiderando a rela\u00e7\u00e3o aprofundamento da drenagem e dimens\u00e3o interfluvial da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce (Martin\u00f3polis \u2013 SP) \n\n \n\nOs valores de disseca\u00e7\u00e3o s\u00e3o compostos pela combina\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos entre Muito fraco e Forte, para o grau de aprofundamento, e Muito \n\ngrande e Pequena para a dimens\u00e3o interfluvial.  \n\nO \u00edndice final de disseca\u00e7\u00e3o, proposta por IBGE (2009), \u00e9 realizado \n\natrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o dos tipos de topos existentes na \u00e1rea, com as seguintes \n\nnomenclaturas (Quadro 7): \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 37 \n\nFormas de Relevo                  \n(Padr\u00f5es de formas semelhantes): \n\nD \u2013 Denuda\u00e7\u00e3o \n\nDa \u2013 Formas com topos agu\u00e7ados \n\nDc \u2013 Formas com topos convexos \n\nDt - Formas com topos tabulares \n\nQuadro 7: Formas de relevo IBGE (1999) \n\n \n\nCom os resultados, foi poss\u00edvel quantificar o grau do trabalho fluvial na \n\nsuperf\u00edcie da bacia, onde quanto mais dissecado, maior ser\u00e1 a atividade fluvial \n\nno local. \n\n \n\n3.2.3.6. Carta de Orienta\u00e7\u00e3o de vertentes \n\n \n\nPara a confec\u00e7\u00e3o da carta de orienta\u00e7\u00e3o de vertentes, utilizou-se a \n\nferramenta Aspect, da extens\u00e3o 3D Analyst. \n\nEssa ferramenta identifica a orienta\u00e7\u00e3o da declividade baseado em um \n\nalgoritmo que analisa os valores de eleva\u00e7\u00e3o das oito c\u00e9lulas adjacentes, 3 x 3, \n\natrav\u00e9s da inclina\u00e7\u00e3o. \n\nA carta de orienta\u00e7\u00e3o de vertentes \u00e9 importante para delinear poss\u00edveis \n\nocorr\u00eancias de movimentos de massa, dada a dire\u00e7\u00e3o da vertente, culminando \n\nou n\u00e3o para curso fluvial. \n\n \n3.2.3.7. Carta de Uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras \n\n \n\nPara a confec\u00e7\u00e3o da carta de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras, utilizou-se a \n\nimagem de Sat\u00e9lite ALOS, de agosto de 2010.  \n\nInicialmente, foi feita uma segmenta\u00e7\u00e3o da imagem no software \n\nSPRING, escolhendo-se o m\u00e9todo de crescimento por regi\u00f5es. Optou-se por \n\n\n\n \n\n 38 \n\neste software para a confec\u00e7\u00e3o desta carta, pois o programa ArcGis n\u00e3o \n\nexecuta atividades de classifica\u00e7\u00e3o de imagens. \n\nPosteriormente, executou-se a classifica\u00e7\u00e3o supervisionada da \u00e1rea, \n\nbaseada na cria\u00e7\u00e3o de sete (7) classes: Corpo d\u2019\u00e1gua, \u00c1rea urbana, Mata, \n\nSilvicultura, Pastagem, Agricultura e Solo Exposto (incluindo \u00e1reas preparadas \n\npara plantio). Escolheu-se o classificador de Bhattacharya.  \n\nAp\u00f3s estes procedimentos, a carta foi transferida para o software \n\nArcgis, para edi\u00e7\u00e3o final. \n\n \n\n3.2.3.8. Carta de susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o da carta de susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o, tem como base a \n\nan\u00e1lise multicriterial ponderada em ARCGis, eficiente para a an\u00e1lise da \n\nmorfodin\u00e2mica da paisagem, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite e a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de \u00e1lgebra de mapas. \n\nA an\u00e1lise multicriterial \u00e9 um importante instrumento para a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o de diversos dados e vari\u00e1veis, onde pretende-se depurar entre \n\neles, quais colaboram para a ocorr\u00eancia de um determinado processo e em \n\nquanto contribuem. Desta forma, os distintos fatores que influenciam o \n\nprocesso s\u00e3o sintetizados atrav\u00e9s do cruzamento ordenado por pesos \n\npreviamente definidos. \n\nA partir da ferramenta Weighted Overlay, no ArcGis, foi poss\u00edvel \n\nponderar cada carta utilizada, bem como suas vari\u00e1veis, observadas no quadro \n\n8: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 39 \n\nCartas f\u00edsicas Pesos \n\nCarta de Pedologia 40% \n\nArgissolo 9 \n\nLatossolo 5 \n\n    \n\nCarta de Declividade \n(%) 30% \n\n0-3 1 \n\n3-6 2 \n\n6-12 4 \n\n12-20 5 \n\n>20 7 \n\n    \n\nCarta de Uso e \nocupa\u00e7\u00e3o das terras 30% \n\nCorpo d\u2019\u00e1gua 1 \n\n\u00c1rea urbana 8 \n\nMata 2 \n\nSilvicultura 3 \n\nPastagem 6 \n\nAgricultura 7 \n\nSolo Exposto 9 \n\nQuadro 8: Pondera\u00e7\u00e3o para as classes de Susceptibilidade dos solos \u00e0 \neros\u00e3o \n\n \n\nOnde, a porcentagem referente \u00e0 cada carta e os valores de 1-9, quanto \n\naos atributos do meio f\u00edsico, se referem ao grau de import\u00e2ncia que estas \n\napresentaram para a susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o. \n\n \n\n3.2.3.9. A carta de Unidades Geoambientais \n\n \n\nA Carta de Unidades Geoambientais \u00e9 um produto cartogr\u00e1fico de \n\ns\u00edntese obtido atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados presentes nas cartas \n\nanteriormente confeccionadas - Carta de Relevo, Geol\u00f3gica, Solos, \n\nDeclividade, Geomorfologia, Uso das Terras e Susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o. As \n\ninforma\u00e7\u00f5es presentes nestas cartas devem ser correlacionadas a fim de \n\nidentificar \u00e1reas que apresentem homogeneidade nos aspectos f\u00edsicos. \n\n\n\n \n\n 40 \n\nAs unidades geoambientais apresentam uma fun\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica. \n\nEsta fun\u00e7\u00e3o \u00e9 definida por Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004, p.132) \n\ncomo \u201c[...] o objetivo que cumpre o sistema em garantir a estrutura e o \n\nfuncionamento, tanto do sistema a ser analisado, como do sistema superior ao \n\nqual pertence\u201d. De acordo com sua fun\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica, as unidades \n\ngeoambientais s\u00e3o classificadas em tr\u00eas categorias, descritas a seguir: \n\n- \u00c1reas Emissoras: n\u00edveis mais elevados do terreno, onde predomina o \n\nfluxo de mat\u00e9ria e energia para outros setores da paisagem (MATEO \n\nRODRIGUEZ ET. AL., 1995). \n\n- \u00c1reas transmissoras: representadas por vertentes e patamares, s\u00e3o \n\n\u00e1reas onde predomina o transporte dos fluxos de mat\u00e9ria e energia das \u00e1reas \n\nmais elevadas para as \u00e1reas mais baixas (MATEO RODRIGUEZ ET. AL., \n\n1995). \n\n- \u00c1reas coletoras: locais onde predomina o ac\u00famulo de mat\u00e9ria e \n\nenergia provenientes das \u00e1reas mais elevadas e a partir da\u00ed, s\u00e3o novamente \n\ntransmitidas de forma concentrada ou seletivamente atrav\u00e9s dos canais fluviais \n\n(MATEO RODRIGUEZ ET. AL., 1995). \n\nPara a \u00e1rea de estudo foram identificadas onze unidades \n\ngeoambientais, que receberam nomes de acordo com suas caracter\u00edsticas do \n\nrelevo, uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras e topon\u00edmias locais. \n\nAs colunas da legenda referem-se \u00e0 Capacidade de uso potencial, a \n\nFun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica, a rela\u00e7\u00e3o entre capacidade de uso potencial/fun\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica, \u00e0 Problem\u00e1tica Ambiental, aos Riscos e ao Estado \n\nGeoecol\u00f3gico. Nestas colunas, dados de elementos sociais e ambientais \n\nencontram-se correlacionados. \n\nA integra\u00e7\u00e3o de dados f\u00edsicos e s\u00f3cio-ambientais, segundo Oliveira \n\n(2003), visa a identifica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental e socioecon\u00f4mica da \n\n\u00e1rea de pesquisa. \n\nLeal (1995) define a capacidade de uso potencial como o \u201c[...] tipo de \nuso e ocupa\u00e7\u00e3o que pode ser exercido na unidade f\u00edsica, sem alterar \n\nsignificativamente suas caracter\u00edsticas originais e sem provocar-lhe impactos \n\nambientais negativos\u201d. (LEAL, 1995, p. 98) \n\n\n\n \n\n 41 \n\nA coluna fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica refere-se \u00e0 descri\u00e7\u00e3o do atual uso e \nocupa\u00e7\u00e3o da terra em cada unidade. \n\nA an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o capacidade de uso/fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, \n\nconforme Leal (1995), indicar\u00e1 se o uso da terra \u00e9 compat\u00edvel, incompat\u00edvel, \n\nadequado ou inadequado em cada uma das unidades geoambientais. \n\nSegundo Leal (1995) , esta rela\u00e7\u00e3o pode ser: \n\n \n-compat\u00edvel: quando a fun\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica est\u00e1 dentro da \ncapacidade de uso potencial da unidade f\u00edsica, sem provocar \naltera\u00e7\u00f5es significativas nas suas propriedades; \n-incompat\u00edvel: quando a fun\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica extrapola a \ncapacidade de uso potencial da unidade f\u00edsica, alterando \nsignificativa e negativamente suas caracter\u00edsticas; \n-adequada: quando a fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \u00e9 compat\u00edvel \ncom a capacidade de uso potencial da unidade f\u00edsica e atende \n\u00e0s especifica\u00e7\u00f5es, expressas em v\u00e1rios instrumentos legais: \nC\u00f3digo de Obras, C\u00f3digo Florestal, etc; \n-inadequada: quando a fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \u00e9 compat\u00edvel \ncom a capacidade de uso potencial da unidade f\u00edsica, por\u00e9m \nn\u00e3o atende, ou atende parcialmente, \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es legais; \nou quando a fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \u00e9 incompat\u00edvel com a \ncapacidade de uso potencial da unidade f\u00edsica e tamb\u00e9m n\u00e3o \natende \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es legais. ( LEAL, 1995, p. 99) \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise dos dados anteriores, \u00e9 poss\u00edvel identificar a \n\nproblem\u00e1tica ambiental no interior de uma unidade, onde descrevem-se os \nproblemas ambientais existentes. \n\nOs riscos s\u00e3o analisados atrav\u00e9s dos problemas j\u00e1 elencados, onde a \n\npopula\u00e7\u00e3o pode ser afetada por sua atua\u00e7\u00e3o, em cada uma das unidades. \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o correlacionada das informa\u00e7\u00f5es acima resultar\u00e1 numa \n\nnova coluna para a tabela, denominada Estado Geoecol\u00f3gico. \n\nO Estado Geoecol\u00f3gico, pode ser entendido como o quadro da \n\nunidade geoecol\u00f3gica, ap\u00f3s as a\u00e7\u00f5es humanas e a altera\u00e7\u00e3o de suas \n\ncaracter\u00edsticas naturais. Segundo LEAL (1995), pode ser classificado em \n\notimizado, compensado, alterado e esgotado. \n\n-Otimizado: de acordo com Leal (1995), s\u00e3o \u00e1reas que apresentam \n\nrela\u00e7\u00e3o compat\u00edvel e adequada entre a capacidade de uso potencial e a fun\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica. De acordo com Mateo Rodriguez et. al. (1995), s\u00e3o paisagens \n\n\n\n \n\n 42 \n\ncom alta capacidade produtiva e potencial biol\u00f3gico protegido por aplica\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas legais de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n-Compensado: segundo Mateo Rodriguez et. al. (1995), s\u00e3o \u00e1reas que \n\npossuem potencial biol\u00f3gico pr\u00f3ximo ao natural, entretanto a vegeta\u00e7\u00e3o original \n\nfoi substitu\u00edda por outra parecida. H\u00e1 compatibilidade entre a capacidade de \n\nuso e a fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e o uso das terras n\u00e3o ocasiona preju\u00edzos \n\nirrevers\u00edvel ao ambiente. \n\n -Alterado: \u00e1reas onde h\u00e1 incompatibilidade entre a capacidade de uso \n\npotencial e a fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica (LEAL, 1995). Segundo Mateo Rodriguez \n\net. al. (1995), h\u00e1 uma significativa redu\u00e7\u00e3o na capacidade produtiva e uma \n\ns\u00e9ria diminui\u00e7\u00e3o na capacidade de regenera\u00e7\u00e3o natural. A degrada\u00e7\u00e3o do \n\nambiente \u00e9 de dif\u00edcil reversibilidade. \n\n-Esgotado: \u00e1reas onde h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel e inadequada entre \n\ncapacidade de uso potencial e fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica. Conforme Mateo \n\nRodriguez et. al. (1995, 2004), houve perda das caracter\u00edstica originais destas \n\npaisagens, com estas paisagens perderam a estrutura e as propriedades \n\noriginais, com grande degrada\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica, afetando a vegeta\u00e7\u00e3o, e o \n\nsolo. \n\n \n\n3.3.3.10. Carta de Estado Geoambiental \n\n \n\nConforme Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004) o estado \n\ngeoambiental \u00e9 a \u201c[...] a situa\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica da paisagem dada, determinada \n\npelo tipo e grau de impacto e a capacidade de rea\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o dos \n\ngeossistemas\u201d. (MATEO RODRIGUEZ, SILVA E CAVALCANTI, 2010, p. 139). \n\nA Carta de Estado Geoambiental \u00e9 uma carta s\u00edntese, definida a partir \n\ndo estado geoecol\u00f3gico identificado para cada de uso da terra, em \n\nconson\u00e2ncia com a an\u00e1lise das propriedades f\u00edsicas das unidades \n\ngeoambientais. \n\nPara os autores, segundo o n\u00edvel de altera\u00e7\u00e3o da estrutura original e o \n\nuso da terra, os estados geoambientais podem ser: \n\n\n\n \n\n 43 \n\n- Est\u00e1vel (n\u00e3o alterado): a estrutura original \u00e9 conservada, e n\u00e3o \n\napresenta problemas ambientais de signific\u00e2ncia para a paisagem. O n\u00edvel dos \n\nprocessos geoecol\u00f3gicos tem car\u00e1ter natural. \u00c9 pequena a influ\u00eancia \n\nantropog\u00eanica. S\u00e3o \u00e1reas de estabilidade ecol\u00f3gica, como as matas \n\nconservadas da bacia. \n\n- Medianamente est\u00e1vel (sustent\u00e1vel): s\u00e3o paisagens que foram pouco \nmudadas estruturalmente. Os problemas ambientais v\u00e3o de leve a moderados, \n\nsem modificar o potencial natural e da integridade do geossistema. Atrav\u00e9s do \n\nuso da terra balanceado, permite que seu potencial se sustente por v\u00e1rias \n\ngera\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o do homem. A manuten\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas \u00e9 de baixo \n\ncusto e h\u00e1 cuidado para assegurar sua sustentabilidade. Estas \u00e1reas s\u00e3o as \n\nrecobertas por vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e pastagens. \n\n- Inst\u00e1vel (insustent\u00e1vel): a estrutura espacial e funcional est\u00e1 \n\nfortemente modificada, de modo que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o cumprimento das \n\nfun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. A sobre-explora\u00e7\u00e3o dos recursos gera problemas \n\nambientais, como o decl\u00ednio da produtividade, levando \u00e0 possibilidade de \n\ncomprometer o potencial desta paisagem no curso de uma gera\u00e7\u00e3o. \n\nConsiderou-se o solo exposto, uma \u00e1rea de estado geoambiental inst\u00e1vel. \n\n- Cr\u00edtico: A modifica\u00e7\u00e3o da estrutura espacial e funcional da paisagem \n\nacarreta a elimina\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas gradativamente e ocorre a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de diversos problemas ambientais de forte intensidade. O \n\nimpacto humano excede a capacidade de suporte do geossistema, provocando \n\ndr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o do potencial da terra. Para paisagens neste estado h\u00e1 a \n\nnecessidade urgente e imediata de repara\u00e7\u00e3o do potencial natural. No entanto, \n\na mitiga\u00e7\u00e3o levar\u00e1 pelo menos uma gera\u00e7\u00e3o e ter\u00e1 altos custos. A \u00e1rea urbana \n\n\u00e9 classificada em Estado Geoambiental Cr\u00edtico, devido \u00e0 forte interfer\u00eancia \n\nantr\u00f3pica, que alterou de forma dr\u00e1stica as caracter\u00edsticas naturais destas \n\n\u00e1reas. \n\n- Muito Cr\u00edtico: o geossistema n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de cumprir suas \n\nfun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas, pois h\u00e1 altera\u00e7\u00e3o generalizada da estrutura espacial e \n\nfuncional. Os problemas ambientais t\u00eam intensidade muito forte e o potencial \n\ndos recursos encontra-se completamente destru\u00eddo. Estas \u00e1reas n\u00e3o s\u00e3o \n\n\n\n \n\n 44 \n\nadequadas para uso humano e devido seu grau de altera\u00e7\u00e3o. A popula\u00e7\u00e3o \n\nprecisa ser realocada, o que gera enormes custos.  \n\n\n\n \n\n 45 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo IV \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n 46 \n\n4. CARACTER\u00cdSTICAS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DA REPRESA \nLARANJA DOCE \n\n \n4.1. A Represa Laranja Doce \n \n \n\nInicialmente, a represa Laranja Doce foi constru\u00edda para gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica (foto 1), atrav\u00e9s da Companhia El\u00e9trica Caiu\u00e1, no ano de 1930. \n\nA Usina Laranja Doce (foto 2), funciona atualmente somente em hor\u00e1rios \n\nde pico. \n\n \n\n \n\nFoto 1: O antigo pr\u00e9dio da Usina Laranja Doce. Foto: 1941. Fonte: Daltozo, \n1999 \n\n\n\n \n\n 47 \n\n \n\nFoto 2: A Barragem da represa atualmente \n\n \n\nNaquele momento o lago era pouco utilizado para o lazer, em virtude \n\ndas m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es da estrada. Somente a partir da d\u00e9cada de 1950 \u00e9 que \n\nsurgiram os primeiros clubes, citando-se dentre eles o Clube Municipal e \n\nRecreativo. \n\nA \u00e1rea demonstrava ser de grande potencial econ\u00f4mico para uso \n\nrecreativo e de lazer, o que atraiu os fazendeiros do entorno a lotearem suas \n\npropriedades e constitu\u00edrem praias particulares (no total de 60% da orla da \n\nrepresa). A Cidade Balne\u00e1ria foi constru\u00edda no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70. \n\nAtualmente, o Balne\u00e1rio (foto 3) \u00e9 composto por grande complexo \n\ntur\u00edstico, atraindo turistas de toda a regi\u00e3o. A orla da represa \u00e9 estruturada para \n\na atender ao p\u00fablico, com lanchonetes, quiosques e banheiros. Contudo, a \n\nrepresa ainda n\u00e3o atingiu o status de est\u00e2ncia tur\u00edstica, por n\u00e3o resolver \n\nquest\u00f5es relacionadas ao saneamento b\u00e1sico, abastecimento p\u00fablico, coleta e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de esgotos, energia el\u00e9trica e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, limpeza p\u00fablica e \n\ntransporte coletivo. \n\n \n\n\n\n \n\n 48 \n\n \nFoto 3: O Balne\u00e1rio da Represa Laranja Doce \n\n \n \n\nHaja visto que o turismo na represa \u00e9 importante para o munic\u00edpio de \n\nMartin\u00f3polis, devido aos recursos financeiros que movimenta, atenta-se a \n\nimport\u00e2ncia de obras que apontem para um direcionamento do futuro da \n\nrepresa, afim de otimizar a qualidade ambiental do local, propiciar ao p\u00fablico \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es para a visita ao Balne\u00e1rio e criar novas condi\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas para o benef\u00edcio da regi\u00e3o. \n\n \n\n4.2 Aspectos ambientais da Bacia hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce \n\n \n\nA partir da carta hipsom\u00e9trica, observada na figura 3, obteve-se \n\ninforma\u00e7\u00f5es a respeito da altimetria do munic\u00edpio, que variam de 380 metros a \n\n580 metros. Na carta constam nove classes hipsom\u00e9tricas com intervalos de \n\nvinte metros, sendo as maiores altitudes na por\u00e7\u00e3o sudeste, como tamb\u00e9m na \n\ncabeceira do Ribeir\u00e3o Alegrete. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 4\n9 \n\n \n\n\n\n \n\n 50 \n\nA Carta de Declividade, figura 4, indica a ondula\u00e7\u00e3o suave do terreno, \n\npois predominam classes de declive de 0 \u2013 3% e de 3 \u2013 6%, em grande parte \n\nda bacia, entre 6 \u2013 12% e 12 \u2013 20% nas proximidades dos canais fluviais e \n\nclasses maiores de 20%, na vertente do C\u00f3rrego Estiva, Ribeir\u00e3o Laranja Doce \n\ne da conflu\u00eancia com o C\u00f3rrego do Potrinho. Deste modo, percebe-se a \n\npredomin\u00e2ncia das classes de 3 \u2013 6% enquanto que os declives maiores de \n\n20% s\u00e3o pouco significativos na bacia. \n\nEnfim, vale destacar, que a divis\u00e3o das classes de declividade \n\nproposta tem o intuito de apreender informa\u00e7\u00f5es significativas do relevo, \n\nindicando a leve ondula\u00e7\u00e3o da bacia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 5\n1 \n\n \n\n\n\n \n\n 52 \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de K\u00f6ppen, o clima da bacia \u00e9 do \n\ntipo Aw: tropical \u00famido, caracterizado por esta\u00e7\u00e3o chuvosa no ver\u00e3o e seca no \n\ninverno, com temperatura m\u00e9dia anual entre 22 e 24\u00b0C e precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica anual em torno de 1500 mm. \n\nO munic\u00edpio de Martin\u00f3polis sofre a atua\u00e7\u00e3o das massas polar \n\natl\u00e2ntica, tropical continental e tropical Atl\u00e2ntica, chovendo em m\u00e9dia 1200 a \n\n1300 mm. (BOIN, 2000)  \n\nO gr\u00e1fico 1, com dados do ano de 2006, demonstra que o maior \u00edndice \n\nde precipita\u00e7\u00f5es ocorre nas \u00e9pocas de outubro a mar\u00e7o, meses de primavera e \n\nver\u00e3o, sendo que os meses mais chuvosos est\u00e3o entre dezembro e fevereiro, \n\ndiminuindo gradualmente at\u00e9 a \u00e9poca de inverno, alcan\u00e7ando m\u00e9dia de 39 \n\nmil\u00edmetros em julho e agosto, contra 206,5 mil\u00edmetros em janeiro. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: M\u00e9dias pluviometrias e de temperaturas do munic\u00edpio de Martin\u00f3polis \n(2006).Fonte: CEPAGRI (2006) \n\n \n\nSegundo o CEPAGRI - Centro de Pesquisas Meteorol\u00f3gicas Aplicadas \n\n\u00e0 Agricultura (2006), os dados de chuva m\u00e9dia total s\u00e3o de 1238.1mm anual e \n\na temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 22\u00baC. \n\nFatores como clima e solo determinam o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o incidente. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o local encontra-se na faixa de transi\u00e7\u00e3o entre os dom\u00ednios Tropical \n\nAtl\u00e2ntico e dos Cerrados. Desta forma, cont\u00e9m elementos dos dois dom\u00ednios o \n\n\n\n \n\n 53 \n\nque explica a grande variedade de forma\u00e7\u00f5es vegetais a\u00ed presentes, a \n\ndiversidade da flora, da fauna e a fisionomia caracter\u00edstica das paisagens \n\nnaturais da regi\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o original predominante da bacia \u00e9 classificada \n\ncomo Floresta Tropical Semidecidual ou Floresta Mes\u00f3fila Estacional. \n\nA \u00e1rea da bacia \u00e9 composta por cerrados, cerrad\u00f5es, matas e \n\ncapoeiras. \n\nAtrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o da carta de Relevo (figura 5), foi poss\u00edvel uma \n\nmelhor visualiza\u00e7\u00e3o dos topos, vertentes e fundos de vale. Identificou-se as \n\nseguintes formas de relevo: Topo convexo, Topo tabular, Ventente convexa, \n\nVertente convexo-retil\u00ednea, Fundo de vale em V, Fundo de vale plano. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 5\n4 \n\n \n\n\n\n \n\n 55 \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica da represa Laranja Doce localiza-se na \n\nmorfoescultura do Planalto Ocidental Paulista, onde se desenvolve em uma \n\nSuperf\u00edcie de Reverso de Cuesta. \n\nSegundo o IPT (1981), a \u00e1rea \u00e9 composta principalmente por relevos \n\nde agrada\u00e7\u00e3o, que se destacam por colinas amplas, cerca de 80% da bacia, \n\nque se caracterizam pela predomin\u00e2ncia de interfl\u00favios com \u00e1rea superior a 4 \n\nKm\u00b2, topos extensos e aplainados, vertentes com perfis retil\u00edneos e convexos. \n\nA drenagem apresenta um padr\u00e3o subdentritico, \u00e9 de baixa densidade, vales \n\nabertos, plan\u00edcies aluviais interiores restritas, presen\u00e7a eventual de lagoas \n\nperenes ou intermitentes. Relevo caracter\u00edstico do Planalto Ocidental Paulista. \n\nA segunda fei\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio da bacia, presente na por\u00e7\u00e3o sul, \u00e9 \n\ndenominada pelos morros amplos, onde predominam interfl\u00favios arredondados \n\ncom \u00e1rea superior a 15 km2, topos arredondados a achatados, vertentes com \n\nperfis retil\u00edneos a convexos. A drenagem \u00e9 padr\u00e3o dendr\u00edtico de baixa \n\ndensidade, com vales abertos e plan\u00edcies aluviais interiores restritas. \n\nAbaixo, a figura 6 ilustra com melhor clareza a disposi\u00e7\u00e3o destas \n\nfei\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\n 5\n6 \n\n \n\n\n\n \n\n 57 \n\nDe acordo com o Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos do \n\nPontal do Paranapanema, a cobertura de solos predominante na regi\u00e3o \u00e9 de \n\nlatossolos (latossolo vermelho escuro de textura m\u00e9dia, proveniente de arenitos \n\ne latossolo roxo, desenvolvido a partir de basaltos) e podz\u00f3licos (podz\u00f3lico \n\nvermelho amarelo de textura arenosa derivado de arenitos). Atualmente, de \n\nacordo com a nova classifica\u00e7\u00e3o da Embrapa (2009), os solos podz\u00f3licos \n\npassam a chamar-se Argissolos. \n\nTotalizando quase 60% da \u00e1rea, na por\u00e7\u00e3o nordeste, leste e sul, \n\nencontram-se os solos latossolos vermelho-escuros, vistos principalmente nas \n\ncabeceiras do C\u00f3rrego do Potrinho, do Barreiro, do Burrinho, dos Ramos, do \n\nFaxinal e Ribeir\u00e3o Laranja Doce. J\u00e1 na por\u00e7\u00e3o norte e leste, s\u00e3o encontrados \n\nos solos podz\u00f3licos, envolvendo toda a \u00e1rea do C\u00f3rrego Alegrete e os m\u00e9dios \n\ncursos do C\u00f3rrego da Estiva, o ribeir\u00e3o Laranja Doce e seus tribut\u00e1rios. \n\n(PEREIRA, 2009). \n\nNa figura 7, tem-se o esbo\u00e7o pedol\u00f3gico da Bacia da Represa Laranja \n\nDoce. \n\n\n\n \n\n 5\n8 \n\n\n\n \n\n 59 \n\nSegundo o IPT (1981) o Pontal do Paranapanema \u00e9 constitu\u00eddo por \n\nrochas sedimentares e \u00edgneas da bacia do Paran\u00e1, de idade mesoz\u00f3ica, e \n\ndep\u00f3sitos sedimentares recentes, de idade cenoz\u00f3ica, encontradas no Grupo \n\nS\u00e3o Bento, Grupo Bauru e Dep\u00f3sitos Cenoz\u00f3icos. \n\nA regi\u00e3o da \u00e1rea de estudo tem o predom\u00ednio de rochas do Grupo \n\nBauru, forma\u00e7\u00e3o Adamantina (Ka). Segundo o IPT (1981), esta forma\u00e7\u00e3o aflora \n\npor uma vasta extens\u00e3o do oeste paulista, apresentando os sedimentos \n\ngranulometricamente mais finos, e ainda, exibem uma grande variedade de \n\nestruturas sedimentares. \n\nA \u00e1rea da bacia \u00e9 formada, especificamente, pela unidade Ka4, como \n\nindica a figura 8 em que se encontram arenitos finos e muito finos, quartzozos \n\ncom freq\u00fcente intercala\u00e7\u00f5es de arigilitos e siltitos, formando bancos espessos. \n\nLocalmente, arenitos com pelotas de argila, tamb\u00e9m h\u00e1 moderada presen\u00e7a de \n\ncimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica. (PEREIRA, 2009) \n\n \n\n\n\n \n\n 6\n0 \n\n \n\n\n\n \n\n 61 \n\nCom a elabora\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de disseca\u00e7\u00e3o sobre o relevo sombreado, \n\nfoi poss\u00edvel observar na figura 9, que o relevo \u00e9 pouco dissecado, \n\napresentando \u00edndices maiores na por\u00e7\u00e3o leste da bacia (\u00e1rea dos \n\nassentamentos) e na por\u00e7\u00e3o norte da bacia ( Ribeir\u00e3o Alegrete) \n\n \n\n\n\n \n\n 6\n2 \n\n \n\n\n\n \n\n 63 \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise morfom\u00e9trica da drenagem, foram \n\nutilizados trabalhos de Christofoletti (1980) e Dibieso (2006). As metodologias \n\npropostas e aplicadas pelos referidos autores e usadas neste trabalho, para a \n\nan\u00e1lise morfom\u00e9trica da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce, foram: \n\n \n\n? C\u00e1lculo da \u00e1rea e per\u00edmetro da bacia \n\n? Hierarquiza\u00e7\u00e3o da rede hidrogr\u00e1fica \n\n? Densidade hidrol\u00f3gica \n\n? Densidade de drenagem \n\n? Coeficiente de manuten\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nAp\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas de opera\u00e7\u00f5es m\u00e9tricas do software \n\nSPRING, concluiu-se que a Bacia possui 210 km2 de \u00e1rea e um per\u00edmetro de \n\n71,05 km. \n\nA hierarquiza\u00e7\u00e3o dos canais fluviais das sub-bacias foi feita pelo \n\nm\u00e9todo de Strahler (1952, apud CHRISTOFOLETTI, 1980), que consiste em \n\ndar uma hierarquia de ordem aos \u201csegmentos de canais\u201d de uma determinada \n\nrede hidrogr\u00e1fica, em ordem crescente, a partir das nascentes (canais de 1\u00aa \n\nordem). Numeram-se todos os canais de nascentes, de ordem 1; em seguida, \n\nem todas as jun\u00e7\u00f5es de canais de ordem 1, numeram-se os de ordem 2, idem \n\npara 3, quando se juntarem dois segmentos de canais de ordem 2, e assim \n\nsucessivamente. E nenhum canal de ordem inferior altera a ordem superior. \n\n(Quadro 9) \n\n \n\n1\u00aa ordem 2\u00aa ordem 3\u00aa ordem 4\u00aa ordem Total \n\n69 20 4 2 95 \n\nQuadro 9: N\u00famero de segmentos de canais da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja \nDoce (Martin\u00f3polis/SP) \n\n \n\n\n\n \n\n 64 \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce foi classificada como \n\nde 4\u00aa ordem, possuindo 69 canais de drenagem de 1\u00aa ordem e o total de 95 \n\nsegmentos de canais. A soma dos n\u00fameros de canais, de acordo com sua \n\nhierarquia fluvial, serve de subs\u00eddio para o c\u00e1lculo da densidade hidrogr\u00e1fica \n\nElaborou-se a Carta de Hierarquia Fluvial da Bacia Hidrogr\u00e1fica, afim \n\nda melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos dados:  \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Carta de Hierarquia Fluvial da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja \nDoce (de acordo com classifica\u00e7\u00e3o de Strahler) (PEREIRA, K.F., 2009) \n\n \n \n\nA densidade hidrogr\u00e1fica refere-se ao n\u00famero de rios por km2. \n\nDensidade hidrogr\u00e1fica: Dh=N1/A, onde N1 \u00e9 o n\u00famero de canais de 1\u00aa ordem, \n\nA \u00e9 a \u00e1rea da bacia considerada.  \n\n \n\nDensidade hidrogr\u00e1fica \n\nDh=n1/A \n\nDh=69/210km2 \n\n\n\n \n\n 65 \n\nDh= 0,36 (rios por km2) \n\n \n\nA densidade hidrogr\u00e1fica compara a frequ\u00eancia ou a quantidade de \n\ncursos d\u2019\u00e1gua (de 1\u00aa ordem), existente em uma \u00e1rea de tamanho padr\u00e3o como \n\no km2, oferecendo, juntamente com a densidade de drenagem, indicativos \n\nsobre o escoamento superficial da \u00e1gua e o desenvolvimento de processos \n\nerosivos. \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o da densidade de drenagem, ap\u00f3s o c\u00e1lculo da \u00e1rea \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica, calcula-se o comprimento de seus segmentos de canais. \n\nOs comprimentos dos segmentos de canais de cada ordem hier\u00e1rquica est\u00e3o \n\ndescritos na (Quadro 10) \n\n \n\n1\u00aa ordem 2\u00aa ordem 3\u00aa ordem 4\u00aa ordem Total \n\n75,46 39,45 18,86 2,43 136,20 \n\nQuadro 10: Comprimento dos segmentos de canais (km) da Bacia Hidrogr\u00e1fica \nda Represa Laranja Doce \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica da represa Laranja Doce possui, ao todo, 136,20 \n\nkm de cursos d\u2019\u00e1gua, sendo que 75,46 km s\u00e3o de 1\u00aa ordem e 2,43 km, de 4\u00aa \n\nordem. Al\u00e9m de oferecer subs\u00eddios para o c\u00e1lculo da densidade de drenagem, \n\no c\u00e1lculo do comprimento dos canais, oferece subs\u00eddios para a an\u00e1lise da \n\nevolu\u00e7\u00e3o da rede hidrogr\u00e1fica da bacia. \n\nA densidade de drenagem compara o comprimento dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua de uma \u00e1rea de tamanho padr\u00e3o, como o km2. Densidade de \n\ndrenagem: Dd=Lt/A, onde Lt \u00e9 o comprimento total de todos os canais da rede \n\nhidrogr\u00e1fica. A \u00e9 a \u00e1rea da bacia. O resultado \u00e9 dado em Km/km2 (Quadro 11) \n\n \n\nDensidade de drenagem (km/km2) \n\nExemplo (1\u00aa ordem) \n\nDd=Lt/A \n\n\n\n \n\n 66 \n\nDd=75,46/210km2 \n\nDd=0,36 km/km2 \n\n \n\n1\u00aa ordem 2\u00aa ordem 3\u00aa ordem 4\u00aa ordem Total \n\n0,36 0,19 0,09 0,01 0,65 \n\nQuadro 11: Densidade de drenagem da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce \n(km/km2) \n\n \n\nQuanto maior for a densidade de drenagem, mais r\u00e1pido se dar\u00e1 o \n\nescoamento superficial em uma bacia hidrogr\u00e1fica. Al\u00e9m disso, ela serve \n\ntamb\u00e9m, como indicador sobre as caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas de uma \n\n\u00e1rea, pois as maiores densidades de drenagem ocorrem em \u00e1reas com \n\ndeclividades mais acentuadas, e as menores densidades em \u00e1reas com \n\ndeclividades mais suaves. \n\nO coeficiente de manuten\u00e7\u00e3o fornece uma estimativa da \u00e1rea m\u00ednima \n\nnecess\u00e1ria para a manuten\u00e7\u00e3o de um metro de canal de escoamento \n\npermanente. O \u00edndice \u00e9 calculado atrav\u00e9s da densidade de drenagem. \n\nCoeficiente de manuten\u00e7\u00e3o: Cm=(1/Dd)x1000 (m2), onde Dd \u00e9 a Densidade de \n\ndrenagem. O resultado \u00e9 dado em m2/m (Quadro 12) \n\n \n\nCoeficiente de manuten\u00e7\u00e3o (m2/m) \n\nExemplo (1\u00aa ordem) \n\nCm=(1/Dd)x1000 (m2) \n\nCm=(1/0,36)x1000 \n\nCm=2777,77 \n\n \n\n1\u00aa ordem 2\u00aa ordem 3\u00aa ordem 4\u00aa ordem Total \n\n2777,77 5263,15 11111,11 100000 1538,46 \n\nQuadro 12: Coeficiente de manuten\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja \nDoce (m2/m) \n\n\n\n \n\n 67 \n\n \n\nDeve-se salientar que s\u00e3o as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, \n\ngeomorfol\u00f3gicas, pedol\u00f3gicas e de uso e de ocupa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas as \n\nprincipais respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o desses canais de escoamento. \n\nAssim, com a altera\u00e7\u00e3o destas condi\u00e7\u00f5es, muda-se tamb\u00e9m a capacidade de \n\narmazenamento da \u00e1gua pluvial, ou seja, com a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, por \n\nexemplo, a \u00e1rea m\u00ednima necess\u00e1ria para manter um metro de canal de \n\nescoamento (principalmente nos per\u00edodos de menor precipita\u00e7\u00e3o), n\u00e3o \u00e9 mais a \n\nmesma daquela de uma \u00e1rea que mant\u00e9m as suas caracter\u00edsticas originais de \n\npermeabilidade. \n\nPortanto, a bacia em estudo apresenta baixa densidade hidrogr\u00e1fica, \n\nou seja, menos de 1 canal por km\u00b2. A densidade de drenagem, tamb\u00e9m \u00e9 \n\nbaixa, ou seja, apresenta um relevo pouco declivoso com rampas longas e \n\nsolos profundos com alta capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o, exceto nas \u00e1reas pr\u00f3ximas \n\na foz, onde o relevo apresenta vertentes curtas e declivosas. \n\nOs \u00edndices de disseca\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise morfom\u00e9trica, juntamente com a \n\ncarta de orienta\u00e7\u00e3o de vertentes (figura 11) auxiliaram na observa\u00e7\u00e3o da \n\ndire\u00e7\u00e3o dos movimentos de massa, que podem causar problemas com a \n\nacumula\u00e7\u00e3o de detritos nos cursos dos rios. \n\nQuanto \u00e0 qualidade das \u00e1guas da bacia, optou-se por realizar breve \n\nan\u00e1lise qu\u00edmica com reagentes provenientes do \u201cEcoKit\u201d, visto na foto 5 \n\n(utilizado em inspe\u00e7\u00f5es dos cursos d\u2019\u00e1gua da regi\u00e3o de Presidente Prudente \u2013 \n\nSP ), com as vari\u00e1veis: cloro, am\u00f4nia, ferro, ortofosfato, ph e turbidez. Cabe \n\nressaltar que apenas a utiliza\u00e7\u00e3o do ecokit, n\u00e3o \u00e9 suficiente para atestar a \n\nqualidade das \u00e1guas de uma bacia. \n\nTodos os cursos d\u2019\u00e1gua da bacia des\u00e1guam na represa, por esta raz\u00e3o, \n\nconsiderou-se a import\u00e2ncia em realizar esta an\u00e1lise neste sistema. \n\nOs pontos de coleta (Foto 5) foram localizados na Represa Laranja \n\nDoce, obtendo os seguintes resultados (quadro 13).  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 68 \n\n  Cloro Am\u00f4nia Ferro Ortofosfato PH Turbidez \n\nPonto \n1 0,1 0,25 0,25 0 6,5&lt;50 \n\nPonto \n2&lt;0,1 0,25&lt;0,25 0 6,5 50 \n\nPonto \n3&lt;0,1 0,1 0,25 0 6&lt;50 \n\nQuadro 13: An\u00e1lise da represa Laranja Doce, com a utiliza\u00e7\u00e3o de reagentes \nqu\u00edmicos \n\n \n\nA qualidade da \u00e1gua foi considerada satisfat\u00f3ria.  \n\n \n\nFoto 4:  Reagentes qu\u00edmicos utilizados para an\u00e1lise da qualidade da \u00e1gua \n(Ecokit). Fonte: PEREIRA, K.F. \n\n \n\n \nFoto 5: Pontos de coleta de \u00e1gua \n\n\n\n \n\n 6\n9 \n\n \n\n\n\n \n\n 70 \n\nO uso das terras da bacia (figura 12) por sua vez, \u00e9 predominantemente \n\ncomposto por pastagens. As culturas agr\u00edcolas s\u00e3o distribu\u00eddas por toda a \u00e1rea, \n\nsendo diversificadas: milho, algod\u00e3o, soja, amendoim e mais recentemente, a \n\nexpans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar, localizada nas grandes \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o. \n\nNota-se, principalmente no Ribeir\u00e3o Laranja Doce, a presen\u00e7a de \n\nremanescentes de mata. Predominam os cerrados e os cerrad\u00f5es. Os \n\nreflorestamentos, por sua vez, apresentam pequena extens\u00e3o na bacia. \n\nAten\u00e7\u00e3o maior se d\u00e1 \u00e0s \u00e1reas de solo exposto, as quais s\u00e3o mais \n\nsuscept\u00edveis na ocorr\u00eancia de eros\u00e3o. \n\nA \u00e1rea urbana localiza-se ao norte da bacia. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 7\n1 \n\n\n\n \n\n 72 \n\nA partir do conhecimento dos usos das terras, foi poss\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o \n\nda Carta de Susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o (figura 13) cujos problemas se d\u00e3o, \n\nprincipalmente, na por\u00e7\u00e3o leste da bacia hidrogr\u00e1fica. Entretanto, a bacia \n\napresenta baixa susceptibilidade \u00e0 processos erosivos, em grande extens\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n 7\n3 \n\n \n\n\n\n \n\n 74 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo V \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n 75 \n\n5. AN\u00c1LISE DAS UNIDADES GEOAMBIENTAIS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \nDA REPRESA LARANJA DOCE \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, ser\u00e3o descritas as caracter\u00edsticas do meio f\u00edsico de \n\ncada uma das unidades geoambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa \n\nLaranja Doce (figura 14), estabelecidas com a sobreposi\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\nde Relevo, Geologia, Pedologia, Declividade, Geomorfologia, Uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndas terras e Susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o da \u00e1rea.  \n\nDesta forma, delimitou-se \u00e1reas com certa homogeneidade, a fim de \n\nanalisar e compreender as particularidades de cada unidade do Zoneamento, \n\nobtendo-se o seguinte quadro (quadro 14): \n\n \n\nFun\u00e7\u00e3o \nGeoecol\u00f3gica Relevo Geologia Pedologia Declividade Geomorfologia\n\nUso e ocupa\u00e7\u00e3o das \nterras\n\nSusceptibilidade \u00e0 \neros\u00e3o\n\nLatossolo 0-3%\nAgricultura, solo exposto, \n\npastagem\n\nPredominantemente \nBaixa; \n\nModeradamente Alta\n\nArgissolo 0-3% e 3-6\u00a8%\nPastagem, \u00e1rea urbana, \n\nsilvicultura\nModeradamente Alta\n\nLatossolo\n0-3%, 3-6% e \n\n6-12%\nColinas amplas\n\nAgricultura, pastagem, solo \nexposto, silvicultura\n\nM\u00e9dia\n\nArgissolo\n0-3%, 3-6% , 6-\n12% e 12-20%\n\nColinas amplas\nPastagem, \u00c1rea urbana e \n\nMata\nAlta\n\nLatossolo\n0-3%, 3-6% e \n\n6-12%\nMorros amplos\n\nAgricultura, pastagem, solo \nexposto, mata\n\nM\u00e9dia e \nModeradamente Alta \n\nArgissolo\n0-3%, 3-6% e \n6-12,12-20% e \n\n>20%\nColinas amplas Mata e pastagem\n\nPredominantemente \nBaixa; M\u00e9dia\n\nLatossolo 3-6% Morros amplos\nPredominantemente \n\nModeradamente Alta; \nM\u00e9dia\n\nArgissolo 3-6% e 6-12% Colinas amplas Alta\n\nLatossolo 3-6%\nAgricultura, pastagem e \n\nmata\nBaixa\n\nArgissolo 0-3% e 3-6\u00a8% Mata e pastagem\nM\u00e9dia e \n\nModeradamente Alta \n\nTopo convexo Arenitos do \ngrupo \nBauru\n\nTopo tabular Latossolo\n\nColinas amplas\n\nPastagem\n\nFundo de vale \nplano\n\nBaixa\n0-3% e 3-6% Morros amplos e \n\ncolinas amplas\n\nReceptora\n\nPastagem, mata, \nagricultura, solo exposto\n\nVertente \nconvexa\n\nEmissora\n\nArenitos do \ngrupo \nBauru\n\nArenitos do \ngrupo \nBauru\n\nVertente \nconvexo-\nretil\u00ednea\n\nFundo de vale \nem V\n\nTransmissora\n\nColina ampla\n\n \n\nQuadro 14: Sobreposi\u00e7\u00e3o de cartas para delimita\u00e7\u00e3o das Unidades \nGeoambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja Doce \n\n \n\nAs demais cartas elaboradas n\u00e3o compuseram a sobreposi\u00e7\u00e3o, \n\ncontudo, serviram de base para as demais an\u00e1lises.  \n\no As unidades predominantemente emissoras foram:  \n\n? Topos com pastagem do Barreiro \n\n? Topos com presen\u00e7a de urbaniza\u00e7\u00e3o do Alegrete \n\n? Topos com \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o \u00e0 novas culturas \n\n\n\n \n\n 7\n6 \n\n \n\n\n\n \n\n 7\n7 \n\n \n\n\n\n \n\n 7\n8 \n\n \n\n\n\n \n\n 7\n9 \n\n \n\n\n\n \n\n 80 \n\no As unidades predominantemente transmissoras foram: \n\n? Vertentes agr\u00edcola do Barreiro \n\n? Vertentes com ocupa\u00e7\u00e3o urbano-rural do Alegrete \n\n? Vertentes preservadas do Laranja Doce \n\n? Vertentes com ocupa\u00e7\u00e3o rural consolidada \n\n \n\no As unidades predominantemente receptoras foram: \n\n? Fundos de vale com nascentes n\u00e3o preservadas \n\n? Fundos de vale com ocorr\u00eancia de eros\u00e3o \n\n? Fundos de vales com cultura agr\u00edcola \n\n? Fundos de vale com remanescente de mata ciliar \n\n \n\nDessa forma, inicia-se esta an\u00e1lise a partir das unidades emissoras, \n\ndestacando-se a unidade denominada Topos com pastagem do Barreiro , que \n\napresenta em toda sua extens\u00e3o \u00e1reas de 0 a 3%. As baixas declividades do \n\nterreno, contribu\u00edram para a ocorr\u00eancia da baixa susceptibilidade \u00e8 eros\u00e3o ao \n\nlocal. J\u00e1 as \u00e1reas de moderada susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o, se deram em virtude \n\nda presen\u00e7a de solo exposto nas \u00e1reas de piv\u00f4 central (foto 6). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 81 \n\nFoto 6: Imagem ALOS no ano de 2010 e Foto a\u00e9rea do ano de 1962 (IGC) do mesmo \nlocal.  \n\n \n\nEsta \u00e1rea de topos convexos, apresenta baixa disseca\u00e7\u00e3o do relevo e \n\nvertentes voltadas para o sul. \n\nPor ser emissora de mat\u00e9ria e energia, h\u00e1 um cuidado quanto \u00e0s \n\natividades gravitacionais. Os latossolos podem apresentar limita\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o, e esta \u00e1rea vem apresentando crescente ocupa\u00e7\u00e3o da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar \u2013 o que leva faz com que a rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica, seja incompat\u00edvel e inadequada; contudo, esta observa-se a \n\npresen\u00e7a de \u00e1reas compat\u00edveis  ao se tratar das \u00e1reas ocupadas por pastagem \n\ncom crit\u00e9rios de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nA unidade apresenta problemas com aus\u00eancia de mata ciliar, \n\nculminando, acarretando problemas de assoreamento em \u00e1reas pr\u00f3ximas ao \n\nc\u00f3rrego do Potrinho. \n\nAssim, esta unidade apresentou Estado Geoecol\u00f3gico Esgotado, nas \n\n\u00e1reas de incompatibilidade ao uso agr\u00edcola e Otimizado nas \u00e1reas de pastagem \n\nA unidade Topos com presen\u00e7a de urbaniza\u00e7\u00e3o do Alegrete ( foto 7), \n\nabarca a por\u00e7\u00e3o oeste da zona urbana de Martin\u00f3polis. Apresenta declividades \n\nde 0 a 3% e 3 a 6%, onde as maiores declividades est\u00e3o \u00e0 jusante do C\u00f3rrego \n\nAlegrete.  \n\n \n\n\n\n \n\n 82 \n\n \n\nFoto 7: Urbaniza\u00e7\u00e3o no ano de 2010 em Imagem ALOS, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\u00e1rea de urbaniza\u00e7\u00e3o no ano de 1962 (IGC). \n\n \n\nA susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o moderadamente alta acontece em virtude \n\ndos argissolos, que s\u00e3o solos mais arenosos ( em horizontes superficiais).  \n\nA \u00e1rea representada por topos convexos apresenta m\u00e9dia disseca\u00e7\u00e3o \n\ndo relevo e vertentes direcionadas para o leste. \n\nApesar de poucas restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana e industrial \n\nnesta localiza\u00e7\u00e3o, considera-se inadequada a rela\u00e7\u00e3o Capacidade de \n\nUso/Fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, pois a \u00e1rea urbana encontra-se sobre terrenos \n\ncom eros\u00e3o moderadamente alta. No entanto, esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 Compat\u00edvel e \n\nAdequada na \u00e1rea urbana-administrativa, ao se tratar de declividade permitida \n\npara moradias, sendo que a declividade do terreno \u00e9 baixa (6-12%). A \n\npresen\u00e7a de pastagem nos latossolos mostrou-se compat\u00edvel.  \n\nComo se trata de uma \u00e1rea emissora de mat\u00e9ria e energia, a \n\nproblem\u00e1tica em quest\u00e3o concentra-se nos riscos na deposi\u00e7\u00e3o inadequadas \n\nde res\u00edduos pr\u00f3ximas \u00e0 estrada Asc\u00eancio Campioni, e quanto a seu destino \n\nap\u00f3s chuvas.  \n\n\n\n \n\n 83 \n\nO Estado Geoecol\u00f3gico da Unidade \u00e9 Alterado na por\u00e7\u00e3o oeste da \n\n\u00e1rea urbana, mas tamb\u00e9m Otimizado. Nas \u00e1reas de pastagem, o Estado \n\nGeoecol\u00f3gico \u00e9 Otimizado. \n\nNa unidade Topos com \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o \u00e0 novas culturas, as \n\ndeclividades s\u00e3o predominantemente baixas: 0-3% e 3-6%, entretanto, nas \n\n\u00e1reas mais elevadas da Bacia (580 a 600 m), as declividades atingem de 6% a \n\n20%. Nestas \u00e1reas, de topos tabulares, o cuidado com o solo exposto e a \n\nagricultura tende a ser mais cautelosos. \n\nA disseca\u00e7\u00e3o do relevo \u00e9 forte e as vertentes s\u00e3o essencialmente planas \n\ne direcionam-se ao sudoeste. \n\nEsta unidade \u00e9 denominada uma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o, pois \u00e1reas que \n\nantes eram pastagens est\u00e3o transformando-se em \u00e1reas agr\u00edcolas, \n\nprincipalmente com a implanta\u00e7\u00e3o das culturas de cana-de-a\u00e7\u00facar (foto 8). \n\n \n\n \n\nFoto 8: Cana-de-a\u00e7\u00facar (ao fundo) em \u00e1reas que antes eram pastagens. \nFonte: PEREIRA, K.F. \n\n \n\nPor isso, tendo em vista as limita\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 coes\u00e3o do solo, \n\nconsideram-se inadequadas as \u00e1reas ocupadas por pastagens, sem emprego \n\nde pr\u00e1ticas conservacionistas; incompat\u00edvel nos setores onde se encontra \n\n\n\n \n\n 84 \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar (argissolo) e compat\u00edvel em locais onde se emprega pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas. \n\nO problema nesta \u00e1rea \u00e9 em virtude da dinamiza\u00e7\u00e3o do escoamento \n\npluvio-erosivo em decorr\u00eancia da exposi\u00e7\u00e3o de solos e de \u00e1reas agr\u00edcolas \n\ndesprovidas de pr\u00e1ticas conservacionistas, podendo causar o aumento dos \n\nprocessos erosivos, perdas e desgastes dos solos, assim como o  \n\ndesenvolvimento de sulcos. \n\nEsta unidade tem o Estado Geoecol\u00f3gico alterado nas \u00e1reas de \n\npastagens, alterado nas localidades da cana-de-a\u00e7\u00facar e otimizado nos locais \n\nonde se empregam as pr\u00e1ticas conservacionistas. \n\nA unidade Vertentes agr\u00edcolas do Barreiro est\u00e3o nas proximidades do \n\nc\u00f3rrego do Barreiro e do Burrinho. Compreende as vertentes convexas com \n\ndeclividades de 0-3%, 3-6% e 6-12%. \n\nPossui m\u00e9dia disseca\u00e7\u00e3o do relevo, vertentes voltadas para o Leste e \n\nconcentra-se nas baixas altimetrias do terreno. \n\nEsta unidade tem o predom\u00ednio de pastagem e agricultura, com a \n\ncultura do milho, seguidas de solo exposto, silvicultura e limita\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 coes\u00e3o do solo. \n\nAssim, a Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \u00e9 \n\nadequada nas \u00e1reas com emprego de pr\u00e1ticas conservacionistas e com \n\npresen\u00e7a de bacias de conten\u00e7\u00e3o e incompat\u00edvel quanto ao reflorestamento  \n\nvem sendo implantado com esp\u00e9cies n\u00e3o-nativas. \n\nO empobrecimento do solo, devido \u00e0 supress\u00e3o de \u00e1rvores e as \n\nqueimadas (foto 9) somando-se ao sobreposi\u00e7\u00e3o de outras esp\u00e9cies \n\nincompat\u00edveis com a \u00e1rea tem sido um dos problemas ambientais recorrentes \n\nna \u00e1rea. \n\n\n\n \n\n 85 \n\n \n\nFoto 9: Queimadas e supress\u00e3o de \u00e1rvores na unidade Vertentes agr\u00edcolas \ndo Barreiro. Secretaria do Meio Ambiente de Martin\u00f3polis \n\n \n\nO Estado geoecol\u00f3gico da \u00e1rea \u00e9 Otimizado nas \u00e1reas que ocorrem as \n\npr\u00e1ticas conservacionistas e Alterado nas \u00e1reas de silvicultura. \n\nAs unidades Vertentes com ocupa\u00e7\u00e3o urbano-rural do Alegrete, \n\ncaracterizam a \u00e1rea mais preocupante quanto \u00e0 quest\u00e3o ambiental. S\u00e3o \u00e1reas \n\nde declividades de 0-3%, 3-6% , 6-12% e 12-20% e alta susceptibilidade \u00e0 \n\neros\u00e3o, em virtude das declividades, do solo arenoso e dos usos da terra. \n\n As altimetrias do terreno est\u00e3o entre 420 e 550m, a disseca\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nm\u00e9dia e as vertentes \u00e0 margem direita s\u00e3o voltadas para o Norte, e as da \n\nesquerda, voltadas para o sul. \n\nNesta \u00e1rea, h\u00e1 a limita\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 disseca\u00e7\u00e3o do relevo e \n\nsusceptibilidade erosiva e limita\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \u00e1rea de risco imposta pelo Plano \n\nDiretor, devido \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria \n\nA capacidade de uso potencial \u00e9 limitada quanto \u00e0 disseca\u00e7\u00e3o do relevo \n\ne susceptibilidade erosiva, e sua fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica concentra-se na \u00c1rea \n\nurbana, seguida de \u00e1reas de pastagem e mata. H\u00e1 extensa cria\u00e7\u00e3o de frango \n\nde corte (aproximadamente 300.000 cria\u00e7\u00f5es) e planta\u00e7\u00e3o de eucaliptos. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a capacidade de uso e a fun\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica \u00e9 \n\ninadequada na \u00e1rea urbana, quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o irregular em \u00e1rea de APP e \n\n\u00e1rea de risco; e Incompat\u00edvel nos locais onde se verifica a presen\u00e7a de \n\nvo\u00e7oroca nas nascentes do C\u00f3rrego Alegrete e compat\u00edvel, devido \u00e0 silvicultura \n\ncom a presen\u00e7a de eucaliptos e pinos, com uso de pr\u00e1ticas conservacionistas. \n\n\n\n \n\n 86 \n\nA problem\u00e1tica ambiental da \u00e1rea refere-se \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es irregulares \n\nnas nascentes do C\u00f3rrego Alegrete, desde meados dos anos 50 e canaliza\u00e7\u00e3o \n\ninterminada do curso d'\u00e1gua, sobre vo\u00e7oroca. \n\nO risco \u00e9 direcionado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, quanto \u00e0 periculosidade da \u00e1rea da \n\nvo\u00e7oroca, que j\u00e1 apresenta 6 metros de profundidade e 250 metros de \n\ndist\u00e2ncia. Recentemente, chuvas escassas destru\u00edram 30 metros desta obra, \u00e0 \n\nmargem esquerda da Ch\u00e1cara Eldorado. \n\nQuanto \u00e0s obras que vem sendo feitas desde 2008 (foto 10), n\u00e3o h\u00e1 \n\nprevis\u00e3o de t\u00e9rmino; quanto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, estas foram realocadas para outras \n\n\u00e1reas da bacia em \u00e9poca de alagamento nesta \u00e1rea. Contudo, os habitantes \n\nretornaram, pois o local que a prefeitura destinou, n\u00e3o atendeu \u00e0 crit\u00e9rios \n\nb\u00e1sicos para habita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFoto 10: Vertente com ocupa\u00e7\u00e3o rural \u00e0 esquerda e ocupa\u00e7\u00e3o urbana \u00e0 \ndireita, em obra de canaliza\u00e7\u00e3o inacabada. Fonte: PEREIRA, K.F. \n\n \n\n \n\nO Estado Geoecol\u00f3gico \u00e9 Esgotado nas \u00e1reas da nascente do c\u00f3rrego \n\nAlegrete e seu curso e Otimizado nas \u00e1reas rurais, onde situam-se silvicultura. \n\n\n\n \n\n 87 \n\nAs Vertentes preservadas do Laranja Doce (foto 11) apresentam as \n\ndeclividades entre 0-3%, 3-6% e 6-12%, com ocorr\u00eancia de M\u00e9dia e \n\nModeradamente Alta susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o, onde as maiores declividades \n\nincidem sobre o C\u00f3rrego da Estiva. \n\n \n\n \n\nFoto 11: Vertentes preservadas do Laranja Doce. Fonte: PEREIRA, K.F. \n\n \n\n \nAs altimetrias variam entre 420 a 500 m, a disseca\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00e9dia a alta e \n\nas vertentes est\u00e3o voltadas predominantemente para o Norte e para o Sul. \n\nSegundo o Zoneamento-Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do Pontal do \n\nParanapanema (1998), a \u00e1rea possui terras com aptid\u00e3o regular para \n\npastagem  plantada e inaptas para lavoura \n\nA fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \u00e9 o predom\u00ednio da mata, pastagem, \n\nagricultura e solo exposto, e esta \u00e9 compat\u00edvel e adequada nas \u00e1reas \n\nocupadas por pastagem e incompat\u00edvel e inadequado nas \u00e1reas de lavoura de \n\nsoja. \n\n\n\n \n\n 88 \n\nA unidade enfrenta o problema com o pisoteio do gado, todavia, caso \n\nn\u00e3o haja a supress\u00e3o da mata existente, o pisoteio do gado n\u00e3o desencadear\u00e1 \n\no risco do transporte de sedimentos para os cursos d'\u00e1gua. \n\nO Estado Geoecol\u00f3gico resulta em Otimizado nas \u00e1reas de pastagem \n\ne Esgotado nas lavouras de soja \n\n A unidade Vertentes com ocupa\u00e7\u00e3o rural consolidada possui as \n\nunidades de maiores declividades da bacia: 0-3%, 3-6% e 6-12,12-20% e \n\n>20% e susceptibilidade de uso das terras Predominantemente Baixa e M\u00e9dia, \n\ndevido \u00e0 presen\u00e7a do latossolo e de pela plantio de culturas de baixa \n\ntecnologia, em sua maior por\u00e7\u00e3o do sistema. \n\nAs varia\u00e7\u00f5es hipsom\u00e9tricas est\u00e3o entre 500 e 560 m, a disseca\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nalta e as vertentes planas e voltadas para o sul (raz\u00e3o esta da exist\u00eancia de \n\nbancos de areia, formando-se ao Sul da \u00e1rea dos Assentamentos \u2013 Ribeir\u00e3o \n\nLaranja Doce). \n\nSegundo o Zoneamento-Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do Pontal do \n\nParanapanema (1998), esta \u00e1rea da unidade abrange as terras com aptid\u00e3o \n\nregular para lavouras com cultivo de baixa tecnologia e restrita para m\u00e9dias a \n\naltas tecnologias empregadas.  \n\nA fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \u00e9: nos assentamentos rurais (foto 12), as \n\nculturas tempor\u00e1rias, pecu\u00e1ria de leite e produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar para \n\nalimenta\u00e7\u00e3o do gado. As demais \u00e1reas cultivam o algod\u00e3o, a soja e a \n\nmandioca. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 89 \n\nFoto 12: Assentamentos rurais, com intensa atividade agr\u00edcola no ano de 2010 (IGC) e \npastagem no ano de 1962 \n\n \n\nOs assentamentos rurais ocupam a maior por\u00e7\u00e3o desta unidade, \n\nsendo eles: Assentamento Chico Castro Alves, Assentamento Nova Conquista \n\ne Assentamento Nova Vida. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre capacidade de uso e a fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \u00e9 \n\nIncompat\u00edvel onde se localiza a alta rotatividade de culturas e aus\u00eancia de \n\ncurvas de n\u00edvel e inadequado nas planta\u00e7\u00f5es de cana-de-a\u00e7\u00facar (emprego de \n\nalta tecnologia). \n\nUm dos maiores problemas na unidade \u00e9 a resist\u00eancia dos produtores \n\nrurais e assentados para a planta\u00e7\u00e3o de mudas para recomposi\u00e7\u00e3o da mata \n\nciliar, nas reservas de 20% da \u00e1rea, alegando falta de verba; e Lixivia\u00e7\u00e3o. O \n\nrisco poss\u00edvel \u00e9 o carreamento do solo, pelas chuvas. \n\nAssim, o Estado Geoecol\u00f3gico da unidade \u00e9 Esgotado onde h\u00e1 alta \n\nrotatividade de culturas e Alterado, nas planta\u00e7\u00f5es de cana. \n\nA unidade Fundos de vale com nascentes n\u00e3o preservadas est\u00e1 \n\nsujeita \u00e0 baixas declividades (3-6%), s\u00e3o caracterizadas nos vales em V e \n\npossuem susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o Moderadamente e Alta M\u00e9dia. \n\nQuanto ao uso potencial, apresenta restri\u00e7\u00e3o na \u00c1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental, segundo C\u00f3digo Florestal, devendo conter vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, contudo \n\npossui o predom\u00ednio de pastagem sobre \u00e1reas de nascentes \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a capacidade de uso e a fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \u00e9 \n\nconsiderada Inadequada e incompat\u00edvel: em praticamente dos os setores, aos \n\nquais as pastagens e culturas anuais ocuparam \u00e1reas de mata ciliar. \n\nO problema enfrentado atualmente pela unidade \u00e9 o desmatamento \n\nnas nascentes e margens, correndo o risco de prejudicar os canais fluviais, \n\nvulner\u00e1veis ao assoreamento (foto 13) \n\n \n\n\n\n \n\n 90 \n\n \n\nFOTO 13: Fundo de vale com nascentes n\u00e3o preservadas. Fonte: PEREIRA, \nK.F. \n\n \n\n \n\nO Estado geoecol\u00f3gico da unidade foi considerado Esgotado. \n\nA unidade Fundos de vale com ocorr\u00eancia de eros\u00e3o tem as \n\ndeclividades de 3-6% e 6-12% e apresenta Alta Susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o, \n\nquanto ao emprego do argissolo. \n\nA \u00e1rea possui altimetrias entre 480 e 540 m, \u00edndices m\u00e9dios de \n\ndisseca\u00e7\u00e3o e vertentes voltadas para o leste, sudeste e sudoeste. \n\nSegundo o C\u00f3digo Florestal, a \u00e1rea \u00e9 destinada Preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental, devendo conter vegeta\u00e7\u00e3o ciliar. \n\nA fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \u00e9 predom\u00ednio de pastagens, vegeta\u00e7\u00e3o \n\nrasteira e aus\u00eancia de mata ciliar e a rela\u00e7\u00e3o entre a capacidade de uso  e a \n\nfun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \u00e9 incompat\u00edvel e inadequado em praticamente toda sua \n\nextens\u00e3o, onde se verifica aus\u00eancia de mata ciliar. \n\nA problem\u00e1tica ambiental presente na \u00e1rea \u00e9 a acelera\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos superficiais em raz\u00e3o de aus\u00eancia da cobertura original (foto 14) \n\n \n\n\n\n \n\n 91 \n\n \n\nFoto 14: Eros\u00e3o em fundo de vale Fonte: PEREIRA, K.F. \n \n\nA CATI (Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica) do Munic\u00edpio de \n\nMartin\u00f3polis, junto ao Plano de Microbacias, percorreram a \u00e1rea dos fundos de \n\nvale, onde n\u00e3o havia o emprego de t\u00e9cnicas conservacionistas e instru\u00edram os \n\npropriet\u00e1rios rurais a cercarem a \u00e1rea de suas propriedades, para preven\u00e7\u00e3o \n\ndo pisoteio do gado, e entregaram mudas de plantas nativas, para que \n\ncontribu\u00edssem com a revegeta\u00e7\u00e3o ciliar em suas resid\u00eancias rurais. Contudo, \n\num dos problemas enfrentados, foi o descaso destes. \n\nQuanto a aus\u00eancia da cobertura vegetal, o risco \u00e9 o aumento dos \n\nprocessos erosivos j\u00e1 existentes, resultando em maiores perdas do solo \n\nA unidade apresentou estado geoecol\u00f3gico Esgotado. \n\n Na unidade Fundos de vale com cultura agr\u00edcola, as declividades s\u00e3o \n\nbaixas (3-6%) e possuem baixa susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o. \n\nO terreno est\u00e1 nas altimetrias de 420-460 m, possuem pequena disseca\u00e7\u00e3o do \n\nrelevo e vertentes voltadas planas. \n\nAs \u00e1reas s\u00e3o destinas por lei, \u00e0 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes. E \n\npossuem restri\u00e7\u00e3o devido aos fundos de vale estarem sujeitos \u00e0 inunda\u00e7\u00f5es  \n\nperi\u00f3dicas. Observa-se na \u00e1rea: agricultura (foto 15), pastagem e mata rasteira. \n\n\n\n \n\n 92 \n\n \n\n \n\nFoto 15: Agricultura em \u00e1rea de fundo de vale. Fonte: PEREIRA, K.F. \n \n\nA Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \u00e9 Inadequada, \n\nsobretudo em setores onde a atividade canavieira avan\u00e7a em dire\u00e7\u00e3o aos \n\ncanais fluviais. \n\nOs problemas da \u00e1rea s\u00e3o o aumento dos processos erosivos, devido \n\n\u00e0 desmatamentos e perdas de colheitas em virtude de inunda\u00e7\u00f5es, podendo \n\nhaver o risco de poss\u00edveis consequ\u00eancias com inunda\u00e7\u00f5es e perturba\u00e7\u00f5es do \n\nciclo hidrol\u00f3gico. \n\nO Estado Geoecol\u00f3gico foi determinado Alterado. \n\nFinalizando a descri\u00e7\u00e3o das unidades acumuladores, tem-se a unidade \n\ngeoambiental denominada Fundos de vale com remanescente de mata ciliar. \n\nEsta \u00e1rea possui declividades variando entre 0-3% e 3-6%, em \u00e1rea de \n\nargissolo e susceptibilidade M\u00e9dia e Moderadamente alta \u00e0 eros\u00e3o e as \n\naltimetrias est\u00e3o entre 420 e 440 m. \n\n\n\n \n\n 93 \n\n A Capacidade de uso potencial \u00e9 restrita \u00e0 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente \u00e0 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) da Represa Laranja Doce, \n\nconforme Lei Federal n\u00b09985 de 18 de julho de 2000 e \u00e0 \u00c1rea de lazer \n\nA Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica, no Ribeir\u00e3o Laranja Doce \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o das \n\nAPPs preservadas, no Ribeir\u00e3o Alegrete, com o predom\u00ednio de pastagem e na \n\n\u00e1rea da Represa Laranja Doce, a aus\u00eancia de mata ciliar e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhabitacional na \u00e1rea de APP. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a Capacidade de Uso e a Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica \u00e9 \n\ncompat\u00edvel e adequada em setores que conservam as caracter\u00edsticas naturais \n\n;e inadequado na \u00e1rea da represa, no cumprimento \u00e0, no m\u00ednimo, 30 m de \n\nprote\u00e7\u00e3o a partir do leito do corpo d'\u00e1gua. \n\nOs problemas atuais encontram-se na Represa, com \u00e1rea de APA \n\nocupada por casas de veraneio no entorno do espelho d'\u00e1gua (foto 16); \n\nsoterramento e desvio de nascentes na \u00e1rea da represa; Arruamento ortogonal \n\n(foto 17), levando ao carreamento de solo provindas das \u00e1reas \n\nemissoras/transmissoras; Falta de estrutura, pavimenta\u00e7\u00e3o e esgoto; Pesca \n\npredat\u00f3ria. \n\n \n\n \n\nFoto 16: Casas de veraneio, em \u00e1rea de APP. Fonte: PEREIRA, K.F. \n\n\n\n \n\n 94 \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 17: Arruamento ortogonal da Represa Laranja Doce. Fonte: PEREIRA, K.F. \n\n \n\nOs riscos provenientes destes problemas s\u00e3o os movimentos de \n\nmassa, caso haja a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o natural, a deteriora\u00e7\u00e3o da orla da \n\nrepresa, se n\u00e3o for estruturada a pavimenta\u00e7\u00e3o, o poss\u00edvel comprometimento \n\ndos corpos d\u2019\u00e1gua, quanto \u00e0 falta da rede de esgoto e riscos de soterramento \n\nda represa, em se tratar das APPs. \n\nO entorno da represa Laranja Doce \u00e9 ocupado na orla direita por casas \n\nde veraneio e clubes de campo, e \u00e0 esquerda, pela praia artificial. \n\nA situa\u00e7\u00e3o atual enfrentada na \u00e1rea do Balne\u00e1rio \u00e9 o esgotamento \n\nsanit\u00e1rio, ao qual \u00e9 feita atrav\u00e9s de fossa s\u00e9ptica ou fossa negra nas casas. A \n\npr\u00f3pria prefeitura possui um aparelho de suc\u00e7\u00e3o, onde realiza o servi\u00e7o em \n\nalguns condom\u00ednios da \u00e1rea, contudo \u00e9 um servi\u00e7o pago. \n\nO impasse maior quanto \u00e0 isso, \u00e9 que as lagoas de tratamento do \n\nsistema de coleta est\u00e3o prontas, mas a rede apresenta diversas \n\nirregularidades, sendo que uma delas \u00e9 a falta da rede coletora que leve os \n\ndejetos at\u00e9 o local.  \n\n\n\n \n\n 95 \n\nCom isso, uma segunda etapa para a constru\u00e7\u00e3o das lagoas de \n\ntratamento foi licitada e est\u00e1 conclu\u00edda, com os recursos do \u201c\u00c1gua Limpa\u201d e \n\nacompanhamento do DAEE de Presidente Prudente. Foram investidos mais de \n\nR$2.616.882,01 (foto 18).  \n\n \n\n \n\nFoto 18: Primeira etapa do sistema de tratamento e afastamento de esgotos urbanos \nde Martin\u00f3polis. Fonte: PEREIRA, K.F. \n\n \n\nO Estado Geoecol\u00f3gico foi considerado Otimizado. \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n 9\n6 \n\n \n\n\n\n \n\n 97 \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nBaseado no pensamento sist\u00eamico, este trabalho teve como objetivo \n\nrealizar o Zoneamento Geoambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa Laranja \n\nDoce (Martin\u00f3polis \u2013 SP), tendo como suporte a metodologia de Mateo \n\nRodriguez, Silva e Cavalcanti (2004). A aplica\u00e7\u00e3o desta proposta metodol\u00f3gica \n\nresultou na Carta de Unidades Geoambientais da bacia, na Carta de Estado \n\nGeoambiental e no delineamento de propostas para a \u00e1rea. \n\nA Carta de Unidades Geoambientais possibilitou verificar o \n\ndirecionamento dos fluxos de mat\u00e9ria e energia no interior da \u00e1rea de estudo. \n\nPara isto, as Unidades Geoambientais identificadas foram classificadas, de \n\nacordo com suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, em \u00e1reas predominantemente \n\nemissoras, transmissoras e acumuladoras de mat\u00e9ria e energia. \n\nDe forma geral, o que se observou em todas as unidades \n\ngeoambientais estabelecidas neste trabalho para a Bacia Hidrogr\u00e1fica da \n\nRepresa Laranja Doce foi a presen\u00e7a de uma fragilidade natural decorrente, \n\ndevido a presen\u00e7a de solos de textura arenosa, de suas caracter\u00edsticas \n\nmorfom\u00e9tricas e da potencializa\u00e7\u00e3o das fragilidades pelas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas.  \n\nCulturas que deixam de empregar pr\u00e1ticas conservacionistas, como a \n\nmonocultura da cana-de-a\u00e7\u00facar, tendem a intensificar os processos erosivos; j\u00e1 \n\nalguns locais que empregaram estas pr\u00e1ticas, como pastagens e culturas \n\nagr\u00edcolas, est\u00e3o em equil\u00edbrio, pois reduzem a perda de solos e o \n\ndesenvolvimento de processos erosivos pela dinamiza\u00e7\u00e3o do escoamento \n\nsuperficial. \n\nEm locais com a presen\u00e7a de reflorestamento e mata nativa ainda \n\npreservadas, o estado geoecol\u00f3gico torna-se otimizado, ao contr\u00e1rio das \u00e1reas \n\nque apresentam aus\u00eancia de mata ciliar, que facilita o processo de \n\nassoreamento, sobretudo nas \u00e1reas de nascentes, onde a presen\u00e7a de solo de \n\ntextura arenosa, maiores \u00edndices de declividade e o avan\u00e7o de \u00e1reas agr\u00edcolas \n\nem dire\u00e7\u00e3o aos canais fluviais tem acarretado forte processo de assoreamento \n\ne soterramento destas nascentes, colocando em risco a exist\u00eancia futura \n\ndesses cursos d\u2019\u00e1gua. \n\n\n\n \n\n 98 \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o desconsiderou e modificou o ambiente original, \n\ninfluenciando na topografia, no padr\u00e3o de drenagem, na cobertura vegetal e na \n\npermeabilidade do solo. Al\u00e9m disso, a baixa consolida\u00e7\u00e3o do solo gera riscos \n\ncomo desmoronamento de constru\u00e7\u00f5es. \n\nDevido \u00e0 falta de estrutura\u00e7\u00e3o de obras urbanas, o fluxo das \u00e1guas \n\npluviais escoadas em dire\u00e7\u00e3o ao c\u00f3rrego, vem desencadeando \n\ndesmoronamentos, danos \u00e0 mata ciliar, perdas de solo e assoreamento. \n\nAs eros\u00f5es localizadas na bacia s\u00e3o encontradas principalmente no \n\nRibeir\u00e3o Alegrete, e se estendem por cerca de 2km, e em outros pontos \n\nisolados da bacia. \n\nO Ribeir\u00e3o Alegrete tem sua nascente na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio, e \n\npercorre um trajeto urbano de aproximadamente 2 km, at\u00e9 seu entorno \n\ncaracterizar-se por paisagens de campos, pastagens, capoeira, lagos e uma \n\ndiversidade de esp\u00e9cies vegetais nativas. \n\nA represa Laranja Doce enfrenta alguns problemas ambientais, no \n\nentanto, um dos maiores entraves \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de APP pela \n\npopula\u00e7\u00e3o. Segundo a prefeitura do munic\u00edpio, a atribui\u00e7\u00e3o de 100 metros para \n\na \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o prevista em lei, acabaria prejudicando o ordenamento \n\ndo territ\u00f3rio, implicaria em realoca\u00e7\u00f5es e interferiria no potencial tur\u00edstico da \n\nrepresa. Desta forma, h\u00e1 o interesse pelo poder p\u00fablico, em conseguir o direito \n\nde 30 metros para as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim, outro impacto que ocorre na \u00e1rea da represa, devido \u00e0 \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 o soterramento e desvio de nascentes, localizadas na entrada \n\ndo Balne\u00e1rio da represa e outro pr\u00f3ximo \u00e0s praias particulares. \n\nAtualmente a \u00e1rea da represa, passa por obras de implementa\u00e7\u00e3o de \n\ninfra-estruturas de saneamento e obras vi\u00e1rias, mas ainda assim muitas das \n\nvias de acesso, como aos campings, clubes e casas n\u00e3o s\u00e3o asfaltadas, \n\ndeixando o solo totalmente sem prote\u00e7\u00e3o. \n\nAs propostas para as \u00e1reas, subsidiando o Zoneamento Geoambiental \n\nforam baseadas na delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, tendo em vista que o Estado \n\nGeoambiental foi diverso para cada regi\u00e3o do territ\u00f3rio da bacia. \n\n\n\n \n\n 99 \n\nA partir do diagn\u00f3stico das \u00e1reas est\u00e1veis, medianamente est\u00e1veis, \n\ninst\u00e1veis e cr\u00edticas, atribuiu-se as seguintes proposi\u00e7\u00f5es: \n\nPara as \u00e1reas de APP, prop\u00f4s-se o estabelecimento de uma Unidade \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, para a  efetiva\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o prevista no C\u00f3digo \n\nFlorestal Brasileiro n\u00ba4.771 e Conama 303, que disp\u00f5em sobre as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\nNa \u00e1rea da Represa Laranja Doce, prop\u00f4s-se a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nPara as propriedades agr\u00edcolas, locais onde h\u00e1 a monocultura de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e soja, e \u00e1reas de solo exposto, delimitou-se um local de \n\nMelhoramento Ambiental. \n\nE para as \u00e1reas de uso urbano e tur\u00edstico, foi indicada a transposi\u00e7\u00e3o \n\ndestas em \u00e1rea de Conserva\u00e7\u00e3o e est\u00edmulo ao desenvolvimento local. \n\nComo n\u00e3o h\u00e1 uma metodologia padr\u00e3o diretamente elaborada para o \n\nZoneamento, os trabalhos sobre este tema ainda est\u00e3o distantes do objetivo. \n\nApesar dos impasses, de maneira geral, o emprego dessa metodologia de \n\nan\u00e1lise ambiental se mostrou satisfat\u00f3ria, por permitir uma vis\u00e3o integrada e \n\npropiciar a compreens\u00e3o dos fluxos de mat\u00e9ria e energia entre eles.  \n\nEspera-se que ao final deste trabalho, a Bacia Hidrogr\u00e1fica da \n\nRepresa Laranja Doce possa contar com um documento de an\u00e1lise ambiental \n\nque ter\u00e1 como objetivo fornecer subs\u00eddios ao planejamento territorial e \n\nambiental e de uso da terra para toda a \u00e1rea. \n\n\n\n \n\n 100 \n\n7. BIBLIOGRAFIA \n\n \n\nAGDS (Associa\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento Sustentado) Jornal Ciclos. \u00c1gua e \n\nTurismo: uma trilha a ser desvendada. Ano II, n\u00ba I, junho de 2004 \n\nALMEIDA, J.R. et al. Planejamento Ambiental. Rio de Janeiro: Thex Ed.: \n\nBiblioteca Est\u00e1cio de S\u00e1, 1999. \n\nALVES, Adriana Ol\u00edvia. Planejamento Ambiental Urbano do C\u00f3rrego da Col\u00f4nia \n\nMineira \u2013 Presidente Prudente \u2013 SP. Presidente Prudente: Unesp, 2004. \n\nARAUJO, G. H. de Souza et. al. Gest\u00e3o Ambiental de \u00c1reas Degradadas. 2. \n\ned. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2007. \n\nCEPAGRI - Centro de Pesquisas Meteorol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas aplicadas a \n\nagricultura. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.cpa.unicamp.br/outrasinformacoes/ \n\nCREPANI, E. et al. Curso de Sensoriamento Remoto aplicado ao zoneamento \n\nEcol\u00f3gico-Econ\u00f4mico. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 1996. \n\nCREPANI, E. et al. Sensoriamento Remoto e Geoprocessamento Aplicados ao \n\nZoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico e ao Ordenamento Territorial. S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos: INPE, 2001. \n\nBOIN, Marcos Norberto. Tese. Chuvas e Eros\u00f5es no Oeste Paulista: Uma \n\nAn\u00e1lise Climatol\u00f3gica Aplicada. Rio Claro, 2000. \n\nCARPI J\u00daNIOR, S. Processos erosivos, recursos h\u00eddricos e riscos ambientais \n\nna Bacia do Rio Mogi-Gua\u00e7u. Tese de Doutorado. Instituto de Geoci\u00eancias e \n\nCi\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2001. \n\nCASTILHO, J. R. F. Para uma defini\u00e7\u00e3o de conceito de lote. Apostila. \n\nPresidente Prudente: FCT/UNESP, 2005. 19 p. \n\nCAVALCANTI, A, VIADANA, A.G.. Organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e an\u00e1lise da \n\npaisagem. Rio Claro: UNESP \u2013 IGCE, 2007. \n\nCETESB - Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental Invent\u00e1rio \n\nEstadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos Domiciliares. S\u00e3o Paulo: SMA, 2006. \n\n\n\n \n\n 101 \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1974. \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1980. \n\nCHRISTOFOLETTI, A., BECKER, B.K, DAVIDOVICH, F. R., GEIGER, P. P. \n\n(ORG.) Geografia e meio ambiente no Brasil. S\u00e3o Paulo- Rio de Janeiro: \n\nEditora Hucitec, 1995. \n\nCEPAGRI (Centro de Pesquisas Meteorol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas Aplicadas \u00e0 \n\nAgricultura (2006).Clima dos munic\u00edpios Paulistas. \n\nhttp://www.cpa.unicamp.br/outrasinformacoes/ clima_muni_331.html. Acesso \n\nem 07 de Julho de 2008. \n\nCPTI. Relat\u00f3rio Zero da bacia hidrogr\u00e1fica do Pontal do Paranapanema. S\u00e3o \n\nPaulo: CPTI, 1999 \n\nCRUZ, Rita de C\u00e1ssia Ariza da. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geografia do Turismo. 2. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Roca, 2003. \n\nCUNHA, Sandra Baptista da; GUERRA, A. J. Teixeira. 3 ed. Geomorfologia e \n\nMeio Ambiente. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000. \n\nCUNHA, Sandra Baptista da; GUERRA, A. J. Teixeira. 7. ed.Rio de Janeiro: \n\nBertrand Brasil, 2006.DADE (Departamento de Apoio ao Desenvolvimento das \n\nEst\u00e2ncias). \n\nCUNHA, S. P., GUERRA, A.J.T. (Organizadores). A quest\u00e3o ambiental: \n\ndiferentes abordagens. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003 \n\nDALTOZO, Jos\u00e9 Carlos. Martin\u00f3polis, sua hist\u00f3ria e sua gente. Martin\u00f3polis: \n\nMartinpel, 1999. \n\nDE BIASI, M. Carta clinogr\u00e1fica: os m\u00e9todos de representa\u00e7\u00e3o e sua \n\nconfec\u00e7\u00e3o. Revista do Departamento de Geografia S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, n\u00ba. \n\n6, 1992. \n\nDIBIESO, Eduardo Pizzoli. Planejamento Ambiental da Bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nC\u00f3rrego do Cedro. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Presidente Prudente: UNESP, \n\n2006. \n\nDIEGUES, Antonio Carlos. Ilhas e Sociedades Insulares. S\u00e3o Paulo: \n\nNUPAUB/USP, 1997 115 \n\n\n\n \n\n 102 \n\nEMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solos. Sistema Brasileiro de \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de Solos. Rio de Janeiro, 1999. 412 p. \n\nGUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B. Impactos ambientais urbanos no Brasil. 3. ed. \n\nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2005. 416 p. \n\nInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\n(IBAMA). Zoneamento Ambiental. http://www.ibama.gov.br/areas-\n\ntematicas/zoneamento-ambiental. Acesso em 03/03/2013 \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Manual \n\nt\u00e9cnico de geomorfologia. Coordena\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais e Estudos \n\nAmbientais. \u2013 2. ed. - Rio de Janeiro : IBGE, 2009 \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS (IPT). Mapa Geol\u00f3gico do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: IPT, 1981. \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS (IPT). Mapa Geomorfol\u00f3gico \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: IPT, 1981. \n\nJENSEN, John R. Sensoriamento remoto do ambiente: uma perspectiva em \n\nrecursos terrestres. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos/SP: Par\u00eantese, 2009. \n\nJIM\u00c9NEZ-RUEDA, J. R.; LANDIM, P. M. B.; MATOS, J. T. Gerenciamento \n\ngeoambiental. In: Tuk-Tornisielo, S. M. (org.) An\u00e1lise Ambiental: estrat\u00e9gias e \n\na\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: T. A. Queiroz, Funda\u00e7\u00e3o Salim Farah Maluf; Rio Claro: \n\nCentro de Estudos Ambientais \u2013 UNESP, 1995. \n\nLANNA, A.E.L. Gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. In: TUCCI, C.E.M. (Org.). \n\nHidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Ed. da Universidade: ABRH: \n\nEDUSP, 1997. \n\nLEAL, A.C. Meio ambiente e urbaniza\u00e7\u00e3o na microbacia do Areia Branca - \n\nCampinas - S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o. Rio Claro: UNICAMP, 1995. \n\nLEAL, A.C. Gest\u00e3o das \u00c1guas no Pontal do Paranapanema - S\u00e3o Paulo. \n\nCampinas. Tese. S\u00e3o Carlos: UNICAMP, 2000. \n\nLEAL, A.C. In BRAGA, Roberto, CARVALHO, P.F. Recursos h\u00eddricos e \n\nplanejamento urbano e regional. Rio Claro: UNESP \u2013 IGCE, 2003 \n\n\n\n \n\n 103 \n\nLEPSH, I.F. et al..Manual para levantamento utilit\u00e1rio do meio f\u00edsico e \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de terras no sistema de capacidade de uso. Campinas: Sociedade \n\nBrasileira de Ci\u00eancia do Solo, 1983. \n\nFRANCO, M. A. R.Planejamento ambiental para a cidade sustent\u00e1vel.S\u00e3o \n\nPaulo: Annablume/ FAPESP. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2001. \n\nGANDRA, T.B.R. Elementos geomorfol\u00f3gicos e socioambientais como \n\nsubs\u00eddios para a elabora\u00e7\u00e3o do Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico Costeiro \u2013 \n\nZEEC. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Rio Grande do Sul: Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul, 2008. \n\nGOMES, M.A.F., PESSOA, M.C.P.Y. Planejamento ambiental do espa\u00e7o rural \n\ncom \u00eanfase para microbacias hidrogr\u00e1ficas: manejo de recursos h\u00eddricos, \n\nferramentas computacionais e educa\u00e7\u00e3o ambiental. Bras\u00edlia, DF: Embrapa \n\nInforma\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2010. \n\nMAGALH\u00c3ES JUNIOR,  A.P. Indicadores ambientais e recursos h\u00eddricos: \n\nrealidade e perspectivas para o Brasil a partir da experi\u00eancia francesa. Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil, 2007. \n\nMATTOS, S. H. V. L.; PEREZ FILHO, A. Complexidade e estabilidade em \n\nsistemas geomorfol\u00f3gicos: uma introdu\u00e7\u00e3o ao tema. Revista Brasileira de \n\nGeomorfologia, Rio de Janeiro: n 1,2004. \n\nMATEO RODRIGUEZ, J.M. Planejamento ambiental como campo de a\u00e7\u00e3o da \n\nGeografia. In: 5\u00ba Congresso Brasileiro de Ge\u00f3grafos. Anais. Curitiba/PR, 1994. \n\nMATEO RODRIGUEZ, J.M. et al. An\u00e1lise da Paisagem como base para \n\nestrat\u00e9gia de organiza\u00e7\u00e3o geoambiental em Corumbata\u00ed \u2013 SP. Rio Claro, 1994. \n\nMATEO RODRIGUEZ, J.M. et al. An\u00e1lise da Paisagem como base para uma \n\nestrat\u00e9gia de organiza\u00e7\u00e3o geoambiental:Corumbata\u00ed (SP). Geografia, Rio \n\nClaro: v.20, n.1, 1995. \n\nMATEO RODRIGUEZ, J.M. Curso de Planificacion Ambiental y Regional. \n\nApostila.Campinas: 1996.  \n\nMATEO RODRIGUEZ, J.M. et A classifica\u00e7\u00e3o das paisagens a partir de uma \n\nvis\u00e3o geossist\u00eamica. lMercator - Revista de Geografia da UFC, ano 01, n 01, \n\n2002  \n\n\n\n \n\n 104 \n\nMATEO RODRIGUEZ, J.M., SILVA, E.V da, CAVALCANTI, A.P.B. Geoecologia \n\ndas Paisagens: uma vis\u00e3o geossist\u00eamica da an\u00e1lise ambiental. Fortaleza: \n\nEditora UFC, 2004.  \n\nMATEO RODRIGUEZ, J.M. Geografia das paisagens, Geoecologia e \n\nPlanejamento Ambiental (entrevista). Forma\u00e7\u00e3o, Presidente Prudente, \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, v.1, n.10, 2003. \n\nMATEO RODRIGUEZ, J.M. SILVA, E.V da, CAVALCANTI, A.P.B. Geoecologia \n\ndas Paisagens: uma vis\u00e3o geossist\u00eamica da an\u00e1lise ambiental. Fortaleza: \n\nEditora UFC, 2010.  \n\nMENEGUETTE, Arlete A. Correia. Introdu\u00e7\u00e3o ao geoprocessamento. Editora a \n\nautora: Presidente Prudente, 1994. \n\nMENESES, Ulpiano T. Bezerra de. A paisagem como fato cultural. InY\u00c1ZIGI, \n\nEduardo (Org.).Turismo e paisagem. Contexto: 2002 \n\nMINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL. Subs\u00eddios para a defini\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de Ordenamento Territorial - PNOT. Bras\u00edlia, 2006. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://www.integracao.gov.br/desenvolvimentoregional/publicacoes/pnot.as\n\np>. \n\nMOTA, Suet\u00f4nio. Preserva\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos. 2.ed. \n\nRio de Janeiro: ABES, 1995. \n\nMOTA, Suet\u00f4nio. Urbaniza\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente. 3 ed. Rio de Janeiro: ABES, \n\n2003A. 356p. \n\nMOREIRA, M. A. Fundamentos do sensoriamento remoto e metodologias de \n\naplica\u00e7\u00e3o. 3 ed. Vi\u00e7osa: Ed. UFV, 2005. \n\nNOVO, Evelyn M.L. de Morais. Sensoriamento remoto: princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. \n\nS\u00e3o Paulo: Blucher, 2008. \n\nOHARA, T. Zoneamento geoambiental da regi\u00e3o do alto-m\u00e9dio Para\u00edba do Sul \n\n(SP) com Sensoriamento Remoto. 1995. Tese de doutorado. UNESP: Rio \n\nClaro, 1995. \n\n\n\n \n\n 105 \n\nOLIVEIRA, R.C.de. Zoneamento Ambiental como subs\u00eddio para o planejamento \n\nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo do munic\u00edpio de Corumbata\u00ed \u2013 SP. Tese de \n\ndoutorado. UNESP: Rio Claro, 2003. \n\nOLIVEIRA, J. B. Solos do Estado de S\u00e3o Paulo: descri\u00e7\u00e3o das classes \n\nregistradas no mapa pedol\u00f3gico. In: Boletim Cient\u00edfico, n.45, Instituto \nAgron\u00f4mico, Campinas, 1999. \n\nOLIVEIRA, R. C. Zoneamento ambiental como subs\u00eddio para o planejamento \n\nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo do munic\u00edpio de Corumbata\u00ed \u2013 SP. 2003.. Tese de \n\nDoutorado. UNESP: Rio Claro, 2003. \n\nOLIVEIRA, K\u00e1tia Cristina Lino de. Projeto e Produ\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica do Guia \n\nTur\u00edstico Eletr\u00f4nico das represas Paulistas \u2013 Estudo de Caso: Balne\u00e1rio da \n\nRepresa Laranja Doce. Disserta\u00e7\u00e3o. Presidente Prudente: UNESP, 2001. \n\nPEREIRA, K. F. Planejamento Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa \n\nLaranja Doce \u2013 Martin\u00f3polis \u2013 SP. Monografia de Bacharelado. Presidente \n\nPrudente: UNESP, 2009 \n\nPEREZ FILHO, A.; MATTOS, S.H.V.L.; ORSI, L.; VICENTE, A.K.; VICENTE, \n\nL.E. Monitoramento e gerenciamento de bacias urbanas associados a \n\ninunda\u00e7\u00e3o: diagnose da bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo na regi\u00e3o metropolitana de \n\nCampinas utilizando geotecnologias. Revista do Departamento de Geografia, \n\n2006. \n\nPHILIPPI JR, A. Controle da polui\u00e7\u00e3o urbana. Bras\u00edlia: Instituto Sociedade, \n\nPopula\u00e7\u00e3o e Natureza, 1993. \n\nPlano Diretor urban\u00edstico de Martin\u00f3polis. Presidente Prudente: UNESP, 2005. \n\nPlano Diretor. Prefeitura Municipal de Martin\u00f3polis. Ante-projeto. Presidente \n\nPrudente: UNESP, 1991. \n\nRODRIGUES, Adyr Balastreri. Turismo e Ambiente: Reflex\u00f5es e propostas. \n\nS\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1997. \n\nSCHENINI, P. C.; CAMPOS, E. T.; NASCIMENTO, D. T., 2002. Planejamento \n\nUrbano e Meio Ambiente \u00e0 luz do Estatuto da Cidade In: COBRAC 2002 - \n\nCongresso Brasileiro de Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio, UFSC \u2013 \n\nFlorian\u00f3polis. \n\n\n\n \n\n 106 \n\nS\u00c3O PAULO. (Estado). Secretaria de Meio Ambiente. Pontal do \n\nParanapanema: zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: SMA: CPLA, \n\n1999. \n\nS\u00c3O PAULO. (Estado). Relat\u00f3rio de atividades do Fehidro. \n\nhttp://www.sigrh.sp.gov.br/cgibin/ \n\nsigrh_home_colegiado.exe?TEMA=RELATORIO&amp;COLEGIADO=FEHIDRO&amp;lw\n\ngactw=223905. Acesso em 3 de julho de 2008. \n\nS\u00c3O PAULO. (Estado). Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados \n\n(SEADE). S\u00e3o Paulo, SMA, 2008. \n\nS\u00c3O PAULO. (Estado). Secretaria de Meio Ambiente.  Pontal do \n\nParanapanema: zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico. Carta de Aptid\u00e3o Agr\u00edcola.  \n\nS\u00e3o Paulo: SMA: CPLA, 1999 \n\nS\u00c3O PAULO. (Estado). Relat\u00f3rio de Qualidade Ambiental. SMA: 2007. 116 \n\nS\u00c3O PAULO. (Estado). Secretaria de Meio Ambiente. Pontal do \n\nParanapanema: zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: SMA: CPLA, \n\n1998. \n\nS\u00c3O PAULO. (Estado). Diagn\u00f3stico da Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos no \n\nPontal do Paranapanema - Relat\u00f3rio Zero. Ano: 1998. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sigrh.sp.gov.br>. Acesso em 3 de Agosto de 2010. clima - dos \n\nmunicipios - paulistas.html>.Acesso em setembro de 2010. \n\nSANTOS, M. A Natureza do Espa\u00e7o: T\u00e9cnica e Tempo. Raz\u00e3o e Emo\u00e7\u00e3o. 2\u00ba \n\nEdi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec, l997. \n\nSANTOS, M. A urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1993. \n\nSANTOS, Rozely Fereira dos. Planejamento Ambiental: teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o \n\nPaulo: Oficina de Textos, 2004. \n\nSANTOS, C. A. dos, NUNES, J. O. R. &amp;. Compartimenta\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gica \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo e a Forma\u00e7\u00e3o do Planalto de Mar\u00edlia-SP. IX Semana \n\nde Geografia e IV Encontro de estudantes de Licenciatura, Presidente \n\nPrudente-SP. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www4.fct.unesp.br/cursos/geografia/CDROM_IXSG/Anais> \n\n\n\n \n\n 107 \n\nSATO, S. E. Zoneamento Geoambiental do Munic\u00edpio de Mongagu\u00e1 \u2013 Baixada \n\nSantista. 2008. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Rio Claro: Unesp, 2008. \n\nSERRANO, M. R. A. Impactos da ocupa\u00e7\u00e3o na cabeceira do Ribeir\u00e3o Alegrete \n\ne junto \u00e0 F\u00f3z na Represa Laranja Doce, munic\u00edpio de Martin\u00f3polis - SP. \n\nMonografia de Bacharelado. Presidente Prudente: Unesp 2009. \n\nSETTI, A.A. Introdu\u00e7\u00e3o ao gerenciamento de recursos h\u00eddricos. Bras\u00edlia: \n\nAg\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica e Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, 2001. \n\nSILVA, A. C. M.; ANDRADE, A. A.; VILELA, N. G. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Melhoria do \n\nturismo na represa Laranja Doce em Martin\u00f3polis/SP. Monografia. Presidente \n\nPrudente: UNESP, 1996. \n\nSOBRAL, H.R. O meio ambiente e a cidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Makron \n\nBooks, 1996. \n\nSOUZA, M. P. Instrumentos de gest\u00e3o ambiental: fundamentos e pr\u00e1tica. S\u00e3o \n\nCarlos: Riani Costa, 2000. \n\nSOUZA, Paulo Cezar. A resist\u00eancia dos Bairros rurais nos munic\u00edpios de \n\nMartin\u00f3polis/SP. Presidente Prudente: UNESP, 2007. \n\nSOUZA, T.A. Zoneamento Geoambiental do Munic\u00edpio de Praia Grande (SP): \n\numa contribui\u00e7\u00e3o aos estudos sobre a Baixada Santista. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado. Rio Claro: UNESP, 2010  \n\nTRICART, J. Paisagem e Ecologia. Inter-facies: escritos e documentos. S\u00e3o \n\nJos\u00e9 do Rio Preto: Ed.Unesp, 1982. \n\nTUCCI, C. E. M. Drenagem urbana. Cienc. Cult., Oct./Dec. 2003, vol.55, no.4. \n\nTUCCI, Carlos E. M. Gest\u00e3o da \u00e1gua no Brasil. Bras\u00edlia: UNESCO, 2001. \n\nTUNDISI, J.G. - O Futuro dos Recursos. S\u00e3o Carlos: Multi Ci\u00eancia, 2003. \n\nXAVIER DA SILVA, Jorge, ZAIDAN, Ricardo Tavares (organizadores). \n\nGeoprocessamento &amp; an\u00e1lise ambiental: aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Bertrand \n\nBrasil, 2004. \n\nZACHARIAS, A. A. Metodologias convencionais e digitais para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\ncartas morfom\u00e9tricas do relevo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Instituto de \n\n\n\n \n\n 108 \n\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade EstadualPaulista, Rio Claro, \n\n2001. \n\nZOCCAL, Jos\u00e9 Cezar. Solu\u00e7\u00f5es, cadernos de estudos em conserva\u00e7\u00e3o do solo \n\ne \u00e1gua. Presidente Prudente : CODASP, 2007. \n\n  \n\n \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tSUM\u00c1RIO\n\tLISTA DE QUADROS\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE FOTOS\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\n\t3. M\u00c9TODOS E T\u00c9CNICAS\n\t4. CARACTER\u00cdSTICAS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DA REPRESA LARANJA DOCE\n\t5. AN\u00c1LISE DAS UNIDADES GEOAMBIENTAIS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DA REPRESA LARANJA DOCE\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tBIBLIOGRAFIA"}]}}}