{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15388"}, {"@name": "filename", "#text": "21809_266280.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ROSSANA PODEST\u00c1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA, ANAT\u00d4MICA E \n\nPOTENCIAL TECNOL\u00d3GICO DE FRUTOS DE RALEIO DA \n\nAMEIXEIRA (Prunus salicina) cultivar Harry Pickstone \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n\n2009 \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO TECNOL\u00d3GICO \n\nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA QU\u00cdMICA E DE \nALIMENTOS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA DE \n\nALIMENTOS \n\n \n\nROSSANA PODEST\u00c1 \n\n \n\n \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA, ANAT\u00d4MICA E \n\nPOTENCIAL TECNOL\u00d3GICO DE FRUTOS DE RALEIO DA \n\nAMEIXEIRA (Prunus salicina) cultivar Harry Pickstone \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Engenharia de Alimentos da \nUniversidade Federal de Santa \nCatarina, como requisito final \u00e0 \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \nem Engenharia de Alimentos. \n\n \n\n \n\n \n\nORIENTADORA: Dra. Edna Regina Amante \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2009 \n\n\n\n \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA, ANAT\u00d4MICA E \n\nPOTENCIAL TECNOL\u00d3GICO DE FRUTOS DE RALEIO DA \n\nAMEIXEIRA (Prunus salicina) cultivar Harry Pickstone \n\n \n\nPor \n\n \n\nROSSANA PODEST\u00c1 \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o aprovada como requisito final para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Alimentos, \npela Comiss\u00e3o formada por: \n\n \n\n \n\nPresidente:_________________________________________________ \n\nProfa. Dra. Edna Regina Amante (UFSC) \n\n \n\nMembro: __________________________________________________ \n\n Prof. Dr. Marcelo Maraschin (UFSC) \n\n \n\nMembro:__________________________________________________ \n\nProfa. Dra. Sandra Regina Salvador Ferreira (UFSC) \n\n \n\nMembro:__________________________________________________ \n\nProf. Dr. Aparecido Lima da Silva \n\n \n\nCoordenadora:______________________________________________ \n\nProfa. Dra. Alcilene Rodrigues Monteiro Fritz \n\nFlorian\u00f3polis, 04 de mar\u00e7o de 2009. \n\n\n\n \n\n \n\nA Deus, \n\n por me iluminar por caminhos maravilhosos. \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais, Luiz e Rose, \n\n pelo incentivo e motiva\u00e7\u00e3o, sempre. \n\n \n\n \n\n \n\nA minha irm\u00e3, \n\n por ser uma pequena grande amiga. \n\n \n\n \n\n \n\nAo Marcelo, \n\n por estar sempre ao meu lado, paci\u00eancia, amor e compreens\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus amigos, todos, \n\n anjos de alegria, amizade, companheirismo, fidelidade, risos e \n\nsonhos. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA Universidade Federal de Santa Catarina, pela oportunidade de ensino \n\ngratuito. \n\nAo Departamento de Engenharia Qu\u00edmica e Engenharia de Alimentos, \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. \n\nAo Departamento de Ci\u00eancia e Tecnologia dos Alimentos, Universidade \n\nFederal de Santa Catarina. \n\nAo Laborat\u00f3rio de Tecnologia de Frutas e Hortali\u00e7as por ter sido minha \n\ncasa e contribu\u00eddo para minha forma\u00e7\u00e3o durante estes sete anos de \n\nconviv\u00eancia. \n\nAo laborat\u00f3rio de Termomodin\u00e2mica e Extra\u00e7\u00e3o Supercr\u00edtica pela \n\nacolhida e confian\u00e7a, principalmente a Sibele, Eliane e Nat\u00e1lia. \n\nAo laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica de Alimentos, Departamento de Ci\u00eancia e \n\nTecnologia de Alimentos, a Professora Roseane, em especial ao \n\nLuciano. \n\nA Cidasc, esta\u00e7\u00e3o experimental de Florian\u00f3polis, por ter me acolhido no \n\nlaborat\u00f3rio em especial ao Cl\u00f3vis de Bem, Cl\u00f3vis Pires e Al\u00edpio por me \n\nacompanharem e colaborarem com a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de minerais. \n\n\u00c0 professora Edna por me orientar, por me mostrar os verdadeiros \n\nensinamentos, ser sempre um ombro amigo, uma palavra sincera, \n\nincentivando, e agora realizando mais este sonho. \n\n\u00c0 professora Elane pelo apoio com nosso \u201cestimado\u201d Lilico. \n\n\u00c0 minha amiga e parceira de sempre, Karina Tramonte, pela sua \n\ncompanhia e ouvinte das minhas d\u00favidas e incertezas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\u00c0 Manoela, por sua parceira, nas an\u00e1lises, grande mestre, doutora, \n\ncomadre e irm\u00e3zinha do cora\u00e7\u00e3o. \n\nAos colegas de turma de mestrado em especial a Cris e a Bianca pelo \n\napoio e grande amizade. \n\n\u00c0s meninas e meninos do LFH, que por l\u00e1 passaram e os que ainda \n\npermanecem \u00c2ngela, K\u00e1 Simas, Leila, Iolanda, Elo\u00edsa, Thiago, Gerson, \n\nLuiza, Fabi, Cris, Sandra, Carlise, Aureana, Daniane, Gilson, Jo\u00e3o, \n\nValeria, Janete, que sempre estiveram ao meu lado, aconselhando, \n\ncorrigindo e incentivando. \n\nAo Professor Marcelo Maraschin, por ter colaborado nas an\u00e1lises e por \n\nfazer parte da minha banca. \n\nAo Professor Aparecido por ter me apresentado \u00e0s maravilhas da \n\nfruticultura. \n\nA Priscila, por sua ajuda ador\u00e1vel nas an\u00e1lises no Laborat\u00f3rio de \n\nMorfog\u00eanese e Bioqu\u00edmica Vegetal. \n\nA Ana, por suas caronas e conversas pela BR-101 e seu apoio e grande \n\najuda em an\u00e1lises. \n\nA Professora Sandra Regina Ferreira por me auxiliar em an\u00e1lises e por \n\nfazer parte da minha banca. \n\nAo professor Ricardo Rebelo, ao Ismael, que me receberam t\u00e3o bem \n\ndurante as an\u00e1lises realizadas na FURB. \n\nA professora Ana Cl\u00e1udia por me mostrar a beleza da anatomia vegetal. \n\nAos meus pais, por entenderem a import\u00e2ncia deste trabalho na minha \n\nforma\u00e7\u00e3o. \n\nAo Marcelo, por me fazer alegre, apoiar-me, e por estar sempre presente \n\nna minha vida. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nA Marilu, por sempre me desejar prote\u00e7\u00e3o. \n\nAo Carlos, por ser o motorista mais sorridente e mais parceiro nas \n\nviagens. \n\nAo Seu Bento, pela ajuda nos momentos de socorro t\u00e9cnico. \n\n\u00c0 Dona In\u00eas pelo carinho e confian\u00e7a. \n\nAo professor Jorge Barcelos pelo carinho, incentivo e grande amizade. \n\nAos amigos da Fazenda &amp; Casa, Vegetal Brasil, Carlos, Rosana, Cl\u00f3vis, \n\nTom, Tito, Luiz, Jane, Dona Olga e Seu Jo\u00e3o. \n\nAo Jean Pierre Ducroquet Engenheiro Agr\u00f4nomo da EPAGRI, pelas \n\ninforma\u00e7\u00f5es cedidas. \n\nA todos, amigos, sem os quais n\u00e3o haveria motiva\u00e7\u00e3o, alegria, prazer em \n\ntrabalhar e estudar. \n\nA Deus, por me permitir existir, persistir, sonhar e concluir. \n\nA toda comunidade Japonesa do Munic\u00edpio de Frei Rog\u00e9rio, \n\nprincipalmente ao Seiki, companhia e parceria admir\u00e1vel, muito \n\nobrigada! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cN\u00f3s somos feitos da mesma mat\u00e9ria dos sonhos\u201d \n\nShakespeare \n\n\n\n \n\n \n\nResumo \n\nO cultivo de ameixas (Prunus salicina cultivar Harry Pickstone), no \nEstado de Santa Catarina, tem grande import\u00e2ncia para os pequenos \nagricultores da col\u00f4nia japonesa do munic\u00edpio de Frei Rog\u00e9rio. At\u00e9 a \ncolheita, nos meses de janeiro e fevereiro, a cultura passa por diversos \nprocessos comuns na fruticultura; sendo um deles a pr\u00e1tica do raleio que \nse caracteriza pela retirada dos frutos ainda verdes, 45 dias ap\u00f3s a \nflora\u00e7\u00e3o, totalizando em 80 a 90% dos frutos da planta, podendo \nrepresentar aproximadamente 5 mil toneladas de res\u00edduo por safra no \nmunic\u00edpio, estes s\u00e3o descartados em regi\u00f5es ociosas da propriedade sem \nutiliza\u00e7\u00e3o definida. O objetivo deste trabalho \u00e9 analisar as caracter\u00edsticas \nanat\u00f4micas, f\u00edsico-qu\u00edmicas e potencial tecnol\u00f3gico dos frutos de raleio, \navaliando quanto ao pH, acidez, s\u00f3lidos sol\u00faveis (oBrix), umidade, \nlip\u00eddeos, prote\u00ednas, carboidratos totais, fibras, minerais, vitamina C, \nperfil de (poli)fen\u00f3is em diferentes solu\u00e7\u00f5es extratoras (etanol 80%, \netanol acidificado com HCl 1,5N, metanol 80%, metanol acidificado \ncom HCl 1,5N e \u00e1gua destilada), al\u00e9m de compostos vol\u00e1teis por \nhidrodestila\u00e7\u00e3o, caroten\u00f3ides, taninos, atividade antioxidante em \nextratos metan\u00f3licos e aquosos pelo m\u00e9todo 2,2-difenil -1-picrilhidrazila \n(DPPH). A convers\u00e3o de res\u00edduos em produtos ou a valoriza\u00e7\u00e3o de \nmat\u00e9rias-primas, conforme preconizam os conceitos e procedimentos em \ntecnologias limpas requerem o conhecimento profundo destes materiais. \nOs frutos de raleio s\u00e3o res\u00edduos dos pomares, mas poderiam ser \nconvertidos em novos materiais, com possibilidades de usos diversos, de \nacordo com suas caracter\u00edsticas qu\u00edmicas. Os resultados obtidos \nfavorecem esta perspectiva, sendo que os frutos de raleio apresentaram \ncompostos interessantes, como minerais, \u00f3leos essenciais, caroten\u00f3ides, \npoli(fen\u00f3is) e importante atividade antioxidante, possibilitando sugerir \nfuturos estudos para a sua aplica\u00e7\u00e3o nas ind\u00fastrias qu\u00edmica, \nfarmac\u00eautica e aliment\u00edcia. \n \nPalavras-chave: ameixa; raleio; biomassa residual; composi\u00e7\u00e3o f\u00edsico-\n\nqu\u00edmica. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nAbstract  \n \nThe cultivation of plums (Prunus salicina cultivar Harry Pickstone) in \nSanta Catarina state, Brazil, is very important for the small farmers of \nthe Japanese colony in the municipal district of Frei Rog\u00e9rio. In the \nmonths of January and February, this culture undergoes several common \nprocesses in horticulture. One of them is the practice of thinning, which \nis the removal of around 80 to 90% of the fruits from the plant 45 days \nafter budding, while they are still green. Per harvest, this could represent \napproximately 5 thousand tons of residue, which have no specific use \nand thus farmers eventually discard them in idle areas of their \nproperties. The objective of this work is to analyze the physiochemical \nand anatomical characteristics of the fruits from the thinning process and \ntheir technological potential, evaluating pH, acidity, soluble solids \n(Brix), moisture, lipids, proteins, total carbohydrates, total fibers, \nminerals, ascorbic acid, profile of polyphenols in different extracting \nsolutions  (ethanol 80%, acidified ethanol with HCl 1.5N, methanol \n80%, acidified methano l with HCl 1.5N, and distilled water) as well as \ncarotenoids, tannins, antioxidant activity in methanolic and aqueous \nextracts through the 2,2-difenil -1-picrilhidrazila (DPPH) method. \nAccording to what is recommended by the concepts and procedures in \ncleaner technologies, profound knowledge of these materials is essential \nfor the conversion of residues into products or for the valorization of \nraw materials. The fruits from thinning are residues from orchards; \nhowever, they could be converted into new materials, with possibilities \nof several uses according to their chemical characteristics. The results \nobtained in this work favor this perspective, and the fruits from thinning \nare a source of interesting compounds, such as minerals, essential oils, \ncarotenoids, and polyphenols as well as compounds that have important \nantioxidant activity, making their application possible in chemical, \npharmaceutical, and nutrition industries.  \n \nKeywords: plum; thinning discards; physicochemical characteristics. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nCap\u00edtulo 1 \n \n \nFigura 1.1 Mapa do Estado de Santa Catarina com destaque \n\npara o munic\u00edpio de Frei Rog\u00e9rio (IBGE, 2006).                                                                                                       \n23 \n\nFigura 1.2 Raleio manual dos frutos da ameixeira (acervo do \nautor, 2007). \n\n27 \n\nFigura 1.3 F\u00f3rmulas estruturais dos \u00e1cidos fen\u00f3licos (a - \u00e1cido \ncaf\u00e9ico; \u00e1cido fer\u00falico; c - \u00e1cido chiqu\u00edmico; d - \n\u00e1cido meval\u00f4nico; e - \u00e1cido hidroxibenz\u00f3ico; f - \n\u00e1cido g\u00e1lico; g - \u00e1cido el\u00e1gico; h - \u00e1cido ?-\ncum\u00e1rico). \n\n33 \n\nFigura 1.4 Estruturas qu\u00edmicas dos caroten\u00f3ides mais comuns \nencontrados em vegetais, (a) licopeno; (b) ? \u2013 \ncaroteno); (c) ?\u2013caroteno; (d) ?\u2013criptoxantina; (e) \nzeaxantina; (f) lute\u00edna. \n\n37 \n\nFigura 1.5 Rea\u00e7\u00e3o de Fenton. 39 \nFigura 1.6 Rea\u00e7\u00e3o de Harber-Weiss. 39 \n \n \nCap\u00edtulo 2 \n \nFigura 2.1 Croqui ilustrando os pontos de coleta dos frutos de \n\nraleio. \n59 \n\nFigura 2.2 Sele\u00e7\u00e3o dos frutos para avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \nf\u00edsicas de peso e tamanho m\u00e9dio (acervo do autor, \n2007). \n\n60 \n\nFigura 2.3 Medidas de di\u00e2metro dos frutos (D> para di\u00e2metro \nmaior e d&lt;para di\u00e2metro menor) (acervo do autor, \n2007). \n\n62 \n\nFigura 2.4 Figuras 2.4. 1. Frutos de Prunus salicina Hindl. \ncultivar Harry Pickstone com 45 dias de flora\u00e7\u00e3o \n(acervo do autor, 2007).  \n \n\n66 \n\nFigura 2.5  Microscopia \u00f3tica, 1-11. Pericarpo de Prunus \nsalicina Hindl. cv. Harry Pickstone, 45 dias ap\u00f3s a \nflora\u00e7\u00e3o (acervo do autor, 2008). \n\n68 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 4 \n \nFigura 4.1 Aparato experimental para a extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leo \n\nessencial de frutos de raleio da ameixeira por arraste \nde vapor, hidrodestila\u00e7\u00e3o (acervo do autor, 2008). \n\n129 \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nCap\u00edtulo 2 \n\nTabela 2.1 Valores m\u00e9dios de peso (g) e di\u00e2metro (cm) dos \n\nfrutos de raleio. \n\n70 \n\nTabela 2.2 Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos frutos de raleio em \n\ndiferentes pomares (g/100g)* e mg/100g)** em base \n\npeso seco. \n\n72 \n\nTabela 2.3 Conte\u00fado m\u00e9dio de minerais em mg/100g nos frutos \n\nde raleio da ameixeira. \n\n75 \n\nTabela 2.4 Valores de pH, acidez e oBrix das amostras de frutos \n\nde raleio da ameixeira. \n\n78 \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 3 \n\nTabela 3.1 Conte\u00fado de (poli)fen\u00f3is totais dos extratos obtidos \n\ndos frutos de raleio  entre diferentes pomares (mg/g \n\nequivalente em \u00e1cido g\u00e1lico). \n\n98 \n\nTabela 3.2 Atividade antioxidante de extratos metan\u00f3lico e \n\naquoso de frutos de raleio da ameixeira TEAC* \n\n(\u00b5Mol/g). \n\n101 \n\nTabela 3.3 Determina\u00e7\u00e3o do perfil cromatogr\u00e1fico de \n\n(poli)fen\u00f3is no extrato metan\u00f3lico de frutos de \n\nraleio da ameixeira (mg/100g). \n\n105 \n\nTabela 3.4 Conte\u00fado de taninos nos frutos de raleio da \n\nameixeira (g/100g) \n\n109 \n\nTabela 3.5 Conte\u00fado de caroten\u00f3ides totais em ameixas de \n\nraleio, em extrato bruto (mg/g). \n\n110 \n\n\n\n \n\n \n\nTabela 3.6 Atividade antioxidante dos extratos bruto e \n\nsaponificado de frutos de raleio da ameixeira \n\nTEAC* (\u00b5Mol/g). \n\n111 \n\nTabela 3.7 Determian\u00e7\u00e3o do perfil cromatogr\u00e1fico de \n\ncaroten\u00f3ides totais no extrato saponificado de frutos \n\nde raleio da amexeira (mg/g) \n\n112 \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 4 \n\nTabela 4.1 Principais compostos vol\u00e1teis identificados em \n\nfrutos de raleio hidrodestilados por 3 horas. \n\n132 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n \n\n \n\nAOAC Association of Official Analytical Chemists  \n\nOMS Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade  \n\nWHO World Health Organization  \n\nUFSC Universidade Federal de Santa Catarina  \n\nCAL Departamento de Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos  \n\nCCA Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias  \n\nLATESC Laborat\u00f3rio de Extra\u00e7\u00e3o Supercr\u00edtica  \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  \n\nPIB Produto Interno Bruto  \n\nEROs Esp\u00e9cie Reativas de Oxig\u00eanio  \n\nCv Cultivar  \n\nFURB Universidade Regional de Blumenau  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n1 Introdu\u00e7\u00e3o  19 \n2 Objetivos  21 \n2.1 Objetivo geral  21 \n2.2Objetivo espec\u00edfico  21 \n\n \nCap\u00edtulo 1- Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica 22 \n1 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica 23 \n1.1 Munic\u00edpio de Frei Rog\u00e9rio 23 \n1.1.1 Localiza\u00e7\u00e3o 23 \n1.1.2 Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas e socioecon\u00f4micas 23 \n1.1.3 Descri\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica e caracter\u00edsticas da ameixeira (Prunus \n\nsalicina) \n24 \n\n1.1.4 Cultivar Harry Pickstone 25 \n1.1.5 Raleio 26 \n1.1.6 Tecnologia limpa 28 \n1.1.7 Compostos fen\u00f3licos 31 \n1.1.8 Compostos caroteno\u00eddicos 36 \n1.1.9 Radicais livres e a\u00e7\u00e3o antioxidante 38 \n Refer\u00eancias 43 \n\n \nCap\u00edtulo 2 - Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica e anat\u00f4mica de \nfrutos de raleio da ameixeira Prunus salicina Lindl. cv. Harry \nPickstone \n\n52 \n\n Resumo 53 \n Abstract 55 \n1 Introdu\u00e7\u00e3o 57 \n2 Material e m\u00e9todos 59 \n2.1 Material 59 \n2.1.1 Coleta das amostras 59 \n2.1.2 Identifica\u00e7\u00e3o das amostras 60 \n2.1.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos pomares 60 \n2.1.4 Separa\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o dos frutos 60 \n2.1.5 Preparo e armazenamento das amostras 61 \n2.2 M\u00e9todos 61 \n2.2.1 An\u00e1lise anat\u00f4mica dos frutos de raleio 61 \n2.2.2 Avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos frutos de raleio 62 \n2.2.3 Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos frutos de raleio 62 \n2.2.4 Determina\u00e7\u00e3o de \u00e1cido asc\u00f3rbico (vitamina C) em frutos 63 \n\n\n\n \n\n \n\nde raleio \n2.2.5 Determina\u00e7\u00e3o de minerais em frutos de raleio 63 \n2.2.6 Determina\u00e7\u00e3o de pH, acidez titul\u00e1vel e s\u00f3lidos sol\u00faveis \n\n(oBrix) em frutos de raleio \n63 \n\n3 An\u00e1lise estat\u00edstica 65 \n4 Resultados e discuss\u00e3o 66 \n4.1 An\u00e1lise anat\u00f4mica dos frutos de raleio 66 \n4.2 Avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos frutos de raleio 69 \n4.3 Avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos frutos de raleio 70 \n4.4 Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos frutos de raleio 71 \n4.5 Determina\u00e7\u00e3o de minerais em frutos de raleio 74 \n4.6 Determina\u00e7\u00e3o de pH, acidez titul\u00e1vel e s\u00f3lidos sol\u00faveis \n\n(oBrix) em frutos de raleio da ameixeira \n77 \n\n5 Conclus\u00f5es 80 \n Refer\u00eancias 81 \n\n \n\nCap\u00edtulo 3 - An\u00e1lise dos compostos caroteno\u00eddicos, \n(poli)fen\u00f3licos e da atividade antioxidante de extratos de \nfrutos de raleio da amexeira Prunus salicina cv. Harry \nPickstone \n\n86 \n\n Resumo 87 \n Abstract 88 \n1 Introdu\u00e7\u00e3o 89 \n2 Material e m\u00e9todos 91 \n2.1 Material 91 \n2.1.1 Preparo das amostras 91 \n2.2 M\u00e9todos 91 \n2.2.1 Extra\u00e7\u00e3o de (poli)fen\u00f3is totais 91 \n2.2.1.1 Preparo do extrato 92 \n2.2.1.2 Determina\u00e7\u00e3o de (poli)fen\u00f3is totais 92 \n2.2.1.3 Atividade antioxidante atribu\u00edda aos (poli)fen\u00f3is 92 \n2.2.1.4 M\u00e9todos para determina\u00e7\u00e3o da atividade \n\nantioxidante \n93 \n\n2.2.1.5 Extra\u00e7\u00e3o em fase s\u00f3lida (SPE) para o preparo do \nextrato para cromatografia l\u00edquida de alta \nefici\u00eancia (CLAE) \n\n93 \n\n2.2.1.6 An\u00e1lise de compostos fen\u00f3licos por cromatografia \nl\u00edquida de alta efici\u00eancia \n\n93 \n\n2.2.2 Determina\u00e7\u00e3o de taninos 94 \n2.2.2.1 Preparo do extrato 94 \n\n\n\n \n\n \n\n2.2.3 Extra\u00e7\u00e3o de caroten\u00f3ides totais 94 \n2.2.3.1 Preparo do extrato de caroten\u00f3ides totais 94 \n2.2.3.2 An\u00e1lise de compostos caroteno\u00eddicos por \n\ncromatografia l\u00edquida de alta efici\u00eancia \n95 \n\n2.2.3.3 Atividade antioxidante de caroten\u00f3ides totais 95 \n2.2.3.4 M\u00e9todo para determina\u00e7\u00e3o da atividade \n\nantioxidante \n96 \n\n3 An\u00e1lise estat\u00edstica 97 \n4 Resultados e discuss\u00e3o 98 \n4.1 (Poli)fen\u00f3is totais e atividade antioxidante 98 \n4.2 Extra\u00e7\u00e3o em fase s\u00f3lida (SPE) para cromatografia \n\nl\u00edquida de alta efici\u00eancia (CLAE) \n104 \n\n4.3 Perfil dos \u00e1cidos fen\u00f3licos por cromatografia \nl\u00edquida de alta efici\u00eancia \n\n104 \n\n4.4 Taninos 109 \n4.5 Caroten\u00f3ides totais e atividade antioxidante 110 \n4.6 Perfil dos caroten\u00f3ides totais por CLAE 111 \n5 Conclus\u00f5es 115 \n Refer\u00eancias 116 \n\n \nCap\u00edtulo 4 - Identifica\u00e7\u00e3o de compostos vol\u00e1teis em frutos de \nraleio de ameixeira Prunus salicina cv. Harry Pickstone \n\n124 \n\n Resumo 125 \n Abstract 126 \n1 Introdu\u00e7\u00e3o 127 \n2 Material e m\u00e9todos 129 \n2.1 Material vegetal 129 \n2.2 M\u00e9todos 129 \n2.2.1 Extra\u00e7\u00e3o do \u00f3leo essencial 129 \n2.2.2 Identifica\u00e7\u00e3o dos compostos vol\u00e1teis 130 \n3 Resultados e discuss\u00e3o 131 \n3.1 Rendimento do \u00f3leo essencial 131 \n3.2 Composi\u00e7\u00e3o do \u00f3leo essencial 131 \n4 Conclus\u00f5es 135 \n Refer\u00eancias 136 \n\n \nConsidera\u00e7\u00f5es Finais 139 \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nAnexos 141 \n\nAnexo A - Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica de ameixas de raleio \n(Prunus salicina) cv. Harry Pickstone do munic\u00edpio de Frei \nRog\u00e9rio - SC para o 1\u00ba Simp\u00f3sio Brasileiro de Alimentos \nFuncionais, 2008. \n\n142 \n\nAnexo B \u2013 (Poli)fen\u00f3is totais em frutos de raleio de ameixa \nPrunus salicina cv. Harry Pickstone para XX Congresso \nBrasileiro de Fruticultura, 2008. \n\n144 \n\nAnexo C - Extra\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos de \nameixas de raleio (Prunus salicina) por cromatografia l\u00edquida de \nalta efici\u00eancia para o Congresso Latino Americano de \nCromatografia, 2008. \n\n146 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \nO Brasil destaca-se como um dos maiores produtores de frutas, \n\nocupando a terceira posi\u00e7\u00e3o mundial segundo a Food and Agricultural \nOrganization (FAO, 2005); n\u00e3o apenas de clima tropical, como tamb\u00e9m \nas frutas de clima temperado, adaptadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas das \nregi\u00f5es Sul e Sudeste (STEINBERG, 1990). \n\nO grupo das frutas de caro\u00e7o, que re\u00fane p\u00eassegos, nectarinas, \nameixas, damascos e cerejas, apresenta uma produ\u00e7\u00e3o mundial de \n17.500, 10.000, 3.500 e 3.000 toneladas, respectivamente; sendo que \nalgumas cultivares de damascos e ameixas, n\u00e3o s\u00e3o produzidas no \nBrasil. \n\n A produ\u00e7\u00e3o da ameixa obteve crescimento de 6 % nos \u00faltimos \nseis anos, por\u00e9m, de acordo com Fernandes (2008), n\u00e3o h\u00e1 estat\u00edsticas \noficiais brasileiras referentes \u00e0s produ\u00e7\u00f5es das diferentes cultivares. Este \naumento pode ser devido \u00e0 procura pelo mercado consumidor brasileiro, \nno qual, o consumo m\u00e9dio anual \u00e9 de 1 kg per capita (AGRIANUAL, \n2008). \n\nSanta Catarina destaca-se na produ\u00e7\u00e3o de frutas e, segundo \nDucroquet (2006) apresenta boas perspectivas de maior \ndesenvolvimento, j\u00e1 demonstrado em anos anteriores.  \n\nO cultivo da ma\u00e7\u00e3, p\u00eara, nectarina, p\u00eassego e ameixa, a \nqualidade das frutas, bem como o n\u00famero de agricultores ocupados com \nestas frut\u00edferas, representa grande import\u00e2ncia econ\u00f4mica e social para o \nEstado de Santa Catarina (EPAGRI, 2007). \n\nNa regi\u00e3o Sul, o cultivo de ameixa ganha grande destaque por \nser uma atividade de alta rentabilidade econ\u00f4mica e uso intensivo de \nm\u00e3o-de-obra, sendo importante para o fortalecimento do processo de \nexpans\u00e3o da agricultura familiar principalmente na comunidade \njaponesa do Munic\u00edpio de Frei Rog\u00e9rio. \n\nO est\u00e1gio de desenvolvimento destas culturas no Brasil e, \ntamb\u00e9m nos pa\u00edses de origem, n\u00e3o descarta a possibilidade de perdas \nnos pomares, ainda confundidas com o manejo. \u00c9 exemplo desta \nrealidade o descarte dos frutos de raleio (frutos verdes), pr\u00e1tica \nindispens\u00e1vel para a qualidade dos frutos remanescentes, por\u00e9m, at\u00e9 os \ndias de hoje, negligenciadas como mat\u00e9ria prima.  \n\nCom o desenvolvimento na cadeia produtiva da ameixa, \nacentua-se a busca pela viabilidade t\u00e9cnica para uma produ\u00e7\u00e3o em larga \nescala, e com isso, a exig\u00eancia pelo aumento acentuado da pr\u00e1tica de \nraleio, gerando uma grande quantidade de res\u00edduos.  \n\n\n\n \n\n \n\n20\n\nO raleio representa a remo\u00e7\u00e3o de frutos, onde s\u00e3o retirados de \n80 a 90 %, ainda verdes; ficando expostos no solo do pr\u00f3prio pomar ou \nsendo levados a outras regi\u00f5es sem utiliza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.  Esta pr\u00e1tica \u00e9 \nconduzida no per\u00edodo de 45 dias ap\u00f3s a florada, sendo o tamanho dos \nfrutos vari\u00e1vel conforme a esp\u00e9cie. O conhecimento detalhado das \ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas desses frutos e o potencial de seu \naproveitamento ampliariam as possibilidades de mercado para a ameixa \nde raleio como mat\u00e9ria prima. \n\nCom essa perspectiva, os frutos de raleio da ameixa foram \nescolhidos como objeto de estudo deste trabalho, considerando a \ndisponibilidade de uma \u00e1rea rural, cuja escala e organiza\u00e7\u00e3o permitem \numa amostragem compat\u00edvel com o planejamento experimental \nproposto. \n\nAs ameixas raleadas podem ser uma nova alternativa para o \ndesenvolvimento de novos produtos e a melhoria da qualidade de outros \nj\u00e1 existentes e, tamb\u00e9m, ao aumento no valor agregado do produto in \nnatura, j\u00e1 que, devido ao seu est\u00e1gio de crescimento, os frutos de raleio \nn\u00e3o s\u00e3o destinados ao consumo; por\u00e9m, a quantidade dispon\u00edvel justifica \na realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas de identifica\u00e7\u00e3o do seu potencial, podendo \nservir como op\u00e7\u00e3o para novos estudos e produtos direcionados \u00e0 \nind\u00fastria bioqu\u00edmica, farmac\u00eautica e aliment\u00edcia. \n\nO interesse dos produtores pela pesquisa e o envolvimento \ndestes na organiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de uma agroind\u00fastria na \nregi\u00e3o, \u00e9 o que incentiva e poder\u00e1 contribuir para a produ\u00e7\u00e3o e \ncomercializa\u00e7\u00e3o de novos produtos a partir dos frutos de raleio. \n\nUma aplica\u00e7\u00e3o racional, que minimize o impacto ambiental, \ndevido \u00e0 grande quantidade de res\u00edduos (frutos verdes) gerados, \u00e9 o que \no presente trabalho pretende sugerir; buscando uma harmonia entre a \nprodu\u00e7\u00e3o em larga escala associada ao aproveitamento destes frutos \nclassificados como res\u00edduos. \n\nO presente trabalho tem como objetivo caracterizar os frutos de \nraleio da ameixeira cultivar Harry Pickstone, identificar e quantificar \ncompostos qu\u00edmicos que constituem estes frutos; sugerir novos estudos \npara aplica\u00e7\u00f5es dos frutos de raleio segundo as caracter\u00edsticas avaliadas, \napontando alternativas para sua utiliza\u00e7\u00e3o como mat\u00e9ria prima para o \ndesenvolvimento de novos produtos. \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n2 OBJETIVOS \n \n2.1 Objetivo geral \n \n\nAvaliar as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas, anat\u00f4micas e o \npotencial tecnol\u00f3gico dos frutos de raleio da ameixeira (Prunus salicina) \ncultivar Harry Pickstone.  \n \n2.2 Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\u2022 Caracterizar as estruturas anat\u00f4micas dos frutos de \n\nraleio; \n\u2022 Avaliar as caracter\u00edsticas fisico-qu\u00edmicas dos frutos de \n\nraleio; \n\u2022 Avaliar o conte\u00fado e o perfil de compostos fen\u00f3licos, \n\ncaroten\u00f3ides e a atividade antioxidante dos frutos de \nraleio; \n\n\u2022 Identificar a presen\u00e7a de \u00f3leos essenciais nos frutos de \nraleio; \n\n\u2022 Avaliar o potencial tecnol\u00f3gico de ameixas de raleio \ncomo uma nova mat\u00e9ria prima. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n \n\nREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n23\n\n1 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n \n1.1 Munic\u00edpio de Frei Rog\u00e9rio \n \n1.1.1 Localiza\u00e7\u00e3o \n \n\nFrei Rog\u00e9rio \u00e9 um munic\u00edpio do Estado de Santa Catarina, \nlocalizado a uma latitude 27\u00ba10'29\" Sul e a uma longitude 50\u00ba48'17\" \nOeste, estando a uma altitude de 950 metros, Figura 1.1 (IBGE, 2006). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 1.1 Mapa do Estado de Santa Catarina com destaque para o \n\nMunic\u00edpio de Frei Rog\u00e9rio (IBGE, 2006). \n \n\n1.1.2 Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas e socioecon\u00f4micas \n \n\nO munic\u00edpio de Frei Rog\u00e9rio, considerado at\u00e9 o ano de 1995, \ncomo distrito de Curitibanos situa-se no Planalto Serrano de Santa \nCatarina, a 31 km de Curitibanos. Possui aproximadamente 3000 \nhabitantes em uma \u00e1rea de 156,9 km2 e trata-se de uma das maiores \ncol\u00f4nias japonesas do Sul do Brasil. Um dos eventos mais conhecidos \nda cidade acontece na \u00e9poca da Sakura Matsuri, a Florada da Cerejeira, \nno m\u00eas de setembro (SANTA CATARINA, 2006).  \n\nO Munic\u00edpio destaca-se nas atividades econ\u00f4micas relacionadas \n\u00e0 agricultura, com \u00eanfase na produ\u00e7\u00e3o de alho, feij\u00e3o, ameixa, caqui, \np\u00eassego e p\u00eara. Para esta \u00faltima, o Munic\u00edpio det\u00e9m a maior produ\u00e7\u00e3o \nestadual (SANTA CATARINA, 2006).  \n\nO clima da regi\u00e3o \u00e9 considerado temperado, com m\u00e9dias entre \n17 e 28\u00baC (IBGE, 2006). De acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Koeppen o \nclima da regi\u00e3o \u00e9 definido como Cfb, onde as chuvas costumam ser bem \ndistribu\u00eddas ao longo do ano com uma pequena diminui\u00e7\u00e3o nos meses \ndo inverno. Entretanto, o clima n\u00e3o \u00e9 igual em todo o Estado e existem \ndiferen\u00e7as significativas entre as regi\u00f5es (MONTEIRO, 2001). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n24\n\n1.1.3 Descri\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica e caracter\u00edsticas da ameixeira (Prunus \nsalicina) \n \n\nA ameixa pertence \u00e0 divis\u00e3o espermat\u00f3fita, subdivis\u00e3o \nangiosperma, classe dicotiled\u00f4nea, subclasse R\u00f3sidas, ordem Rosales, \nfam\u00edlia das ros\u00e1ceas, assim como a framboesa, o p\u00eassego e a ma\u00e7\u00e3; sua \nsubfam\u00edlia \u00e9 Prunoideas e seu g\u00eanero (Prunus) \u00e9 o mesmo dos p\u00eassegos \ne das nectarinas (STEINBERG, 1990; FONFRIA, 1999). \n\nAs esp\u00e9cies plantadas no Brasil s\u00e3o cientificamente conhecidas \ncomo Prunus salicina, origin\u00e1rias da China e desenvolvidas para fins \nalimentares no Jap\u00e3o; e Prunus domestica, europ\u00e9ia, origin\u00e1rias do sul \ndo C\u00e1ucaso (\u00c1sia Menor), muito importante em termos de produ\u00e7\u00e3o \nmundial, inclusive para a produ\u00e7\u00e3o de ameixa passa, entretanto, s\u00e3o \npouco cultivadas no Brasil, por ter alta exig\u00eancia em horas de frio \n(EPAGRI, 1992). \n\nComo s\u00e3o frut\u00edferas de clima temperado necessitam de \ndeterminado n\u00famero de horas de frio no inverno para florescimento e \nfrutifica\u00e7\u00e3o (STEINBERG, 1990).  \n\nAs plantas japonesas, menos exigentes em horas de frio, s\u00e3o \ncultivadas no sul de Minas, em regi\u00f5es acima de 600 m de altitude no \nEstado de S\u00e3o Paulo e, tamb\u00e9m, no Sul do Pa\u00eds (STEINBERG, 1990). \n\nO clima exerce uma influ\u00eancia determinante na cultura, atuando \nna dorm\u00eancia e na brota\u00e7\u00e3o, sobretudo pela a\u00e7\u00e3o integrada de: \ntemperatura, fotoper\u00edodo (comprimento do dia), chuva, umidade relativa \ndo ar, vento e granizo (STEINBERG, 1990). \n\nO fen\u00f4meno da dorm\u00eancia \u00e9 uma adaptabilidade dessas esp\u00e9cies \n\u00e0s regi\u00f5es de invernos rigorosos. Atingindo certo n\u00famero de horas de \nfrio, com temperatura abaixo de 7,2\u00baC, a cultivar inicia o brotamento, \nsaindo da dorm\u00eancia (STEINBERG, 1990). \n\nAs temperaturas mais elevadas tendem a aumentar a taxa de \ncrescimento da planta, no entanto, temperaturas acima do adequado para \na esp\u00e9cie podem causar problemas na forma\u00e7\u00e3o dos frutos. A \nluminosidade tende a aumentar a taxa de fotoss\u00edntese, favorecendo o \ncrescimento vegetativo e a qualidade dos frutos (STEINBERG, 1990). \n\nDiferentes cultivares s\u00e3o direcionadas de acordo com as \ncondi\u00e7\u00f5es ambientais dispon\u00edveis, o que tamb\u00e9m permite saber a \u00e9poca \nde matura\u00e7\u00e3o dos frutos. As cultivares denominadas precoces adquirem \nmaturidade de outubro a novembro; as medianas, do fim de novembro a \njaneiro e as tardias, do final de janeiro a abril. Locais de clima frio \ntendem a retardar a matura\u00e7\u00e3o dos frutos (STEINBERG, 1990). \n\n\n\n \n\n \n\n25\n\nNas regi\u00f5es mais frias, sujeitas \u00e0s geadas tardias, n\u00e3o \u00e9 \nrecomend\u00e1vel o plantio de cultivares precoces, pelo risco dessas geadas \nocorrerem durante o florescimento, prejudicando a produ\u00e7\u00e3o daquele \nano (STEINBERG, 1990).  \n\nAlgumas das principais cultivares desenvolvidas no Brasil s\u00e3o: \nCarmesim, Gema de Ouro,  Golden talism\u00e3, Irati, Let\u00edcia, Amarelinha, \nSanta Rosa, SA-86-13, Reubennel, Pluma 7, Centen\u00e1ria, Santa Rita, \nOzark Premier e Burbank (STEINBERG, 1990; EPAGRI, 2005). \n\n \n1.1.4 Cultivar Harry Pickstone \n \n\nA cultivar Harry Pickstone apresenta formato de cora\u00e7\u00e3o, \npel\u00edcula marrom vermelho sobre fundo verde amarelado e polpa amarela \nesverdeada. \u00c9 uma das cultivares mais produtivas para as condi\u00e7\u00f5es do \nSul do Brasil (DUCROQUET, 2005; declara\u00e7\u00e3o verbal). \n\nEm Santa Catarina, na regi\u00e3o do Meio Oeste a exig\u00eancia em frio \n\u00e9 baixa, contrapondo-se ao Sul do Estado. A produ\u00e7\u00e3o, em ambas as \nregi\u00f5es, \u00e9 considerada alta, assim como as fitopatologias, \nprincipalmente, escaldadura, Xanthomonas e cancro. A flora\u00e7\u00e3o ocorre \nem agosto no Meio Oeste e em setembro no Sul, mas a matura\u00e7\u00e3o \ncoincide no m\u00eas de janeiro (EPAGRI, 2005). \n\nEm Santa Catarina, a ameixeira foi uma das primeiras frut\u00edferas \nde clima temperado a ser explorada comercialmente, em especial na \nregi\u00e3o do Vale do Rio do Peixe, onde a \u00e1rea plantada chegou a 400 \nhectares (EPAGRI, 1992). \n\nHoje o plantio da ameixa no munic\u00edpio de Frei Rog\u00e9rio \nrepresenta 4 % (270.000 kg/ano) do total produzido no Estado de Santa \nCatarina, ocupando a 6\u00aa posi\u00e7\u00e3o no ranking estadual (EPAGRI, 2007). \n \n1.1.5 Raleio \n \n\nA produ\u00e7\u00e3o de frutas e o seu crescimento v\u00eam sendo \nobservados em todo o mundo. No Brasil, a fruticultura ocupa uma \u00e1rea \nde aproximadamente 2 milh\u00f5es de hectares, com uma  produ\u00e7\u00e3o de 32 \nmilh\u00f5es de toneladas por ano, gerando um valor de Produto Interno \nBruto (PIB) de 1,5 milh\u00f5es de d\u00f3lares \u00e9, portanto, considerado o maior \nprodutor mundial de frutas tropicais, segundo dados da FAO \n(EMBRAPA, 2005). \n\nO raleio \u00e9 considerado uma das pr\u00e1ticas mais antigas, consiste \nna retirada do excesso de frutos da planta, de modo que n\u00e3o prejudique a \nprodutividade. Deve ser realizado na \u00e9poca e maneira adequada, \n\n\n\n \n\n \n\n26\n\nexigindo m\u00e3o-de-obra qualificada, o que representa um aumento no \ncusto da produ\u00e7\u00e3o (CULTIVAR, 2005; PETRI; LEITE, 2005). Este \nprocesso elimina parte dos frutos ou flores, visando melhorar a \nqualidade das frutas remanescentes (ex: peso, tamanho e sabor), evita a \nquebra de ramos, a altern\u00e2ncia de produ\u00e7\u00e3o, otimiza as pr\u00e1ticas de \ncontrole de pragas e doen\u00e7as, a conserva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de nutrientes e \nfotoassimilados suficientes para uma boa forma\u00e7\u00e3o e crescimento de \ngemas de flor para a produ\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo ano (EMBRAPA, 1984; \nFAUST, 1989). \n\nOs principais objetivos do raleio est\u00e3o relacionados com o \naumento do tamanho das frutas, pelo oferecimento de maior superf\u00edcie \nfoliar para cada fruto (cerca de 30 a 35 folhas s\u00e3o necess\u00e1rias para \nproduzir uma fruta de padr\u00e3o comercial); melhorar a colora\u00e7\u00e3o e \nqualidade, reduzir o rompimento de galhos, agravado pelo excesso de \npeso e ventos, melhorar o vigor das \u00e1rvores, tornando-as resistentes a \nmol\u00e9stias, pois as produ\u00e7\u00f5es excessivas e continuadas podem causar a \nmorte da planta (FACHINELLO, 1996). \n\nAdicionalmente, o maior espa\u00e7amento da fruta no pomar \npermite melhor exposi\u00e7\u00e3o ao sol, intensificando a colora\u00e7\u00e3o, \nconcentra\u00e7\u00e3o de carboidratos, e por conseq\u00fc\u00eancia, o sabor torna-se mais \nacentuado. As t\u00e9cnicas de raleio, portanto, auxiliam na redu\u00e7\u00e3o do custo \nda colheita, pois quanto maior for o n\u00famero de frutas descartadas ap\u00f3s a \ncolheita, devido a um pequeno tamanho, maior ser\u00e1 o custo desta \nopera\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que os fruticultores estar\u00e3o pagando pelo recolhimento de \nfrutas que ser\u00e3o descartadas. Al\u00e9m da colheita, o raleio diminui os \ncustos das opera\u00e7\u00f5es posteriores, como a classifica\u00e7\u00e3o, uma vez que \npossibilita maiores rendimentos, al\u00e9m de reduzir os gastos com \nconserva\u00e7\u00e3o e transporte. Para o sucesso do procedimento, deve-se \nrealiz\u00e1-lo em momento adequado, pois os resultados ser\u00e3o melhores se \nflores forem raleadas ao inv\u00e9s de frutas ou bot\u00f5es florais. Por\u00e9m, isso \u00e9 \ninvi\u00e1vel economicamente em grandes pomares, al\u00e9m dos riscos com \nperdas posteriores serem muito grandes (FACHINELLO, 1996). \n\nA comercializa\u00e7\u00e3o de frutas, principalmente para consumo in \nnatura, prescinde de um rigoroso sistema para garantir a qualidade. Por \nsua vez, a qualidade \u00e9 determinada por um conjunto de caracter\u00edsticas, \ndentre elas o tamanho, sendo um dos aspectos mais valorizados, a cor, o \nestado fitosanit\u00e1rio e o sabor dos frutos (FACHINELLO, 1996). \n\nPara manter os requisitos \u00e0 uma boa aceita\u00e7\u00e3o pelo mercado \nconsumidor, os produtores utilizam t\u00e9cnicas que aumentam o tamanho \ndos frutos o que possibilita maior rendimento econ\u00f4mico. Neste sentido, \no raleio \u00e9 uma pr\u00e1tica cultural indispens\u00e1vel usada em todas as \u00e1reas \n\n\n\n \n\n \n\n27\n\nprodutoras de p\u00eassegos, ameixas, ma\u00e7\u00e3s entre outras, como forma de \naumentar a dimens\u00e3o do fruto, dada \u00e0 estreita rela\u00e7\u00e3o existente entre o \nn\u00famero de frutos e o seu tamanho final (JOHNSON; HANDLEY, \n1989). \n\n\u00c9 importante salientar que quando o raleio \u00e9 realizado dentro do \nper\u00edodo de divis\u00e3o celular da fruta ocorre forma\u00e7\u00e3o de maior n\u00famero de \nc\u00e9lulas, com conseq\u00fcente maior tamanho do fruto, comparado ao raleio \nrealizado ap\u00f3s a fase de divis\u00e3o celular, na qual o tamanho \u00e9 \ncaracterizado, somente, pelo aumento de volume das c\u00e9lulas. Assim, os \nefeitos ben\u00e9ficos do raleio ser\u00e3o tanto maiores quanto mais cedo for \nrealizada essa opera\u00e7\u00e3o (STEINBERG, 1990). \n\nA \u00e9poca de raleio adequada \u00e9 vari\u00e1vel com a esp\u00e9cie, por\u00e9m, \npode-se considerar em torno de 30 a 40 dias ap\u00f3s a plena flora\u00e7\u00e3o ou \nquando as frutas atingirem 1,5 a 2 cm de di\u00e2metro; sendo este par\u00e2metro \nutilizado para a maioria das esp\u00e9cies frut\u00edferas (STEINBERG, 1990). \n\nO m\u00e9todo de raleio comumente utilizado \u00e9 o manual, uma vez \nque o raleio qu\u00edmico n\u00e3o apresenta aplica\u00e7\u00e3o comercial, devido \u00e0s \ndiferentes respostas observadas em distintos climas e cultivares e o \nn\u00famero reduzido de produtos qu\u00edmicos eficazes nesta opera\u00e7\u00e3o \n(COUTINHO, 1994). \n\nPara o raleio manual, \u00e9 tomada como base a capacidade \nprodutiva da planta, observando-se a dist\u00e2ncia de 10 a 15 cm entre os \nfrutos no ramo (Figura 1.2) (SACHS et al., 1984). \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 1.2 Raleio manual dos frutos da ameixeira (acervo do \n\nautor, 2007)  \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n28\n\nSegundo August\u00ed et al. (1997) em estudos com pessegueiros, \npor exemplo, os melhores efeitos do raleio s\u00e3o alcan\u00e7ados quando 60 \u2013 \n80 % dos frutos s\u00e3o eliminados no desbaste. \n\nNos pomares estudados neste trabalho, a pr\u00e1tica adquirida pelos \nfruticultores indica que para um bom rendimento (qualidade e tamanho \ndos frutos direcionados ao consumo in natura) \u00e9 necess\u00e1rio retirar em \ntorno de 80 a 90 % dos frutos da planta. \n \n1.1.6 Tecnologia limpa \n \n\nNo \u00faltimo s\u00e9culo, o homem ampliou o seu dom\u00ednio sobre a \nnatureza, ao intervir nos processos biol\u00f3gicos com o intuito de modificar \nfun\u00e7\u00f5es em seres vivos, de acordo com seu interesse (engenharia \ngen\u00e9tica). A base desta interven\u00e7\u00e3o est\u00e1 em suprir as necessidades de \nsobreviv\u00eancia do ser humano, ao tentar produzir mais alimentos e com \nqualidade superior, para que um n\u00famero cada vez maior de pessoas \ntenha acesso e, assim, mantenha as necessidades prim\u00e1rias de exist\u00eancia. \nPara alguns, esses avan\u00e7os na \u00e1rea da biotecnologia e agricultura podem \nser considerados como a terceira revolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, a partir do \nargumento utilizado, sendo o mesmo dos promotores do pacote \ntecnol\u00f3gico da revolu\u00e7\u00e3o verde, o qual tamb\u00e9m tinha como objetivos \nb\u00e1sicos a redu\u00e7\u00e3o da fome no mundo (HAZELL, 1995). \n\nA oferta inadequada de alimentos em pa\u00edses em \ndesenvolvimento tem sido invariavelmente um dos problemas mais \nevidenciados por parte dos organismos internacionais. Abromovay \n(1996) considerava tr\u00eas aspectos b\u00e1sicos, pelos quais a oferta de \nalimentos n\u00e3o poderia ser expandida: 1) pelo aumento da \u00e1rea plantada; \n2) pelo aumento da \u00e1rea produtiva; 3) pelo aumento do n\u00famero de safras \ndurante a sazonalidade. Nesta \u00e9poca tratava-se a falta de alimento como \nparte integrante de qualquer tomada de decis\u00e3o (seguran\u00e7a alimentar). \nEntretanto, aumentar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos n\u00e3o se mostrou estrat\u00e9gia \neficiente para reduzir a fome e a mis\u00e9ria. O deslocamento dos alimentos \ndeve ser monitorado de tal forma que ocorra um m\u00ednimo de perdas. Essa \npostura quanto \u00e0 minimiza\u00e7\u00e3o dos desperd\u00edcios deve envolver todos os \natores participantes da cadeia produtiva. Segundo a FAO, em 1996 j\u00e1 \nexistia um estoque de alimentos com capacidade de atender \u00e0s reais \nnecessidades de uma dieta. Dessa forma, esse problema est\u00e1 relacionado \nmais com a distribui\u00e7\u00e3o de alimentos, do que com a necessidade por \nnovas tecnologias objetivando n\u00edveis extraordin\u00e1rios de produtividade \nagr\u00edcola.  \n\n\n\n \n\n \n\n29\n\nJuntamente com a inadequada distribui\u00e7\u00e3o de alimentos ocorre \noutro ponto bastante preocupante, na maioria dos casos, desprezado, que \n\u00e9 o desperd\u00edcio de alimentos. A gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos pode ser definida \ncomo a diferen\u00e7a no balan\u00e7o de massa e energia nos processos de \ntransforma\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas nos produtos finais (QASSIM, 1995). \nOutro ponto importante est\u00e1 relacionado \u00e0 baixa inclus\u00e3o dos res\u00edduos \nno processo de manufatura industrial, podendo ou n\u00e3o ser utilizados no \nprocesso de fabrica\u00e7\u00e3o final (FURTADO, 1998). \n\nEste cen\u00e1rio torna-se mais evidente em cadeias produtivas onde \nos produtos s\u00e3o altamente perec\u00edveis, como \u00e9 o caso das frutas e \nhortali\u00e7as (MARTINS; FARIAS, 2003). \n\nNa compreens\u00e3o da extens\u00e3o dos desperd\u00edcios, alguns exemplos \ns\u00e3o citados, como os gr\u00e3os, frutas e verduras. As perdas que ocorrem em \nprodutos agr\u00edcolas equivalem a aproximadamente 8 % do PIB brasileiro, \nalgo pr\u00f3ximo aos 50 bilh\u00f5es de reais (JARDINE, 2002; IBGE, 2008). \n\nSegundo Evangelista (1992), na ind\u00fastria de alimentos isto n\u00e3o \n\u00e9 diferente, os res\u00edduos s\u00e3o caracterizados como a parte da mat\u00e9ria \nprima n\u00e3o utilizada no processamento do produto principal, onde at\u00e9 \npouco tempo tinha o sentido de esbanjamento ou perda, pois de modo \ngeral, pouco deles era aproveitado para o preparo de novos produtos. \n\nOs res\u00edduos dos alimentos como frutas, vegetais, peixes, \nlatic\u00ednios, entre outros, cont\u00eam 93 % de mat\u00e9ria org\u00e2nica biodegrad\u00e1vel, \nem s\u00f3lidos e l\u00edquidos. Estes res\u00edduos aumentam ou potencializam a \npolui\u00e7\u00e3o e representam, tamb\u00e9m, uma perda de biomassa e potenciais \nnutrientes (HANG, 1992, citado por VIEIRA, 2006). \n\nA gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos a partir de mat\u00e9rias-primas vegetais, da \nprodu\u00e7\u00e3o, \u00e0 unidade industrial, gira em torno de 30 %. Propor\u00e7\u00e3o \nconsider\u00e1vel para as dimens\u00f5es da agricultura brasileira. Um sistema de \ngest\u00e3o ambiental aplic\u00e1vel para a valoriza\u00e7\u00e3o destes res\u00edduos representa \nefeito direto para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, uma vez que o \nconceito tem recebido muita aten\u00e7\u00e3o e, supostamente, tem sido adotado \ncomo guia para o futuro desenvolvimento econ\u00f4mico. A defini\u00e7\u00e3o de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, em termos pr\u00e1ticos, tem sido dif\u00edcil e a \ncontradi\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento econ\u00f4mico e prote\u00e7\u00e3o ambiental \nnecessita ser resolvida (AMANTE, 1997). \n\nAssim, o Programa Ambiental das Na\u00e7\u00f5es Unidas, discutiu em \nParis, em maio de 1989, uma ampla a\u00e7\u00e3o para o conceito e aplica\u00e7\u00e3o de \ntecnologia limpa, como sendo o m\u00e9todo de produ\u00e7\u00e3o, onde todas as \nfases do ciclo de vida dos produtos e processos devem ser dirigidas com \no objetivo de prevenir e minimizar riscos, a curto e longo prazo, ao \nhomem e ao ambiente, o qual enfoca o tratamento dos res\u00edduos durante a \n\n\n\n \n\n \n\n30\n\nvida do produto (BOONS; HUISINGH, 1992, citados por AMANTE, \n1997).  \n\nAs caracter\u00edsticas qu\u00edmicas, bioqu\u00edmicas, nutricionais e \nfarmacol\u00f3gicas de grande parte dos res\u00edduos agr\u00edcolas e agroindustriais \nt\u00eam implementado in\u00fameras pesquisas sobre a valoriza\u00e7\u00e3o desses \nprodutos (AMANTE, 1997; PANDEY; SOCOOL, 2000). A produ\u00e7\u00e3o \nmais limpa atua no processo produtivo, tornando-o mais eficiente, pois \notimiza o consumo de mat\u00e9rias-primas e de insumos de produ\u00e7\u00e3o, como \n\u00e1gua e energia, e elimina ou reduz a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. Assim, ela \npromove a redu\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcios e da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, atmosf\u00e9rica e \ndo solo, conservando os recursos naturais (CARDOSO, 2006). Contribui \npara a retro-alimenta\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias em novos processos produtivos e \ncom a sociedade, fornecendo novos produtos, o que reduz \nsignificativamente a press\u00e3o exercida pela demanda global por mat\u00e9rias-\nprimas, preservando ao m\u00e1ximo os recursos naturais finitos do nosso \nplaneta, em especial \u00e1gua pot\u00e1vel e solo de alta fertilidade (AMANTE, \n1997; PANDEY; SOCOOL, 2000).  \n\nNo Brasil, o Nordeste \u00e9 uma das regi\u00f5es com destaque quando a \nquest\u00e3o \u00e9 fome e m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de renda. No entanto, vem se \ndesenvolvendo em um importante setor, o frut\u00edcola; onde nos \u00faltimos \nanos, observou-se um processo de profissionaliza\u00e7\u00e3o, caracterizado pela \nexplora\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mais extensas, utiliza\u00e7\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m a \nintrodu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, com elevadas e qualitativas produ\u00e7\u00f5es \nde frutos (J\u00daNIOR et al., 2006). \n\nO aumento significativo do n\u00famero de agroind\u00fastrias instaladas \npor todas as regi\u00f5es brasileiras gera um incremento na produ\u00e7\u00e3o de \nres\u00edduos agroindustriais n\u00e3o utiliz\u00e1veis, para a alimenta\u00e7\u00e3o humana; \nmas, podendo ser utilizados para a alimenta\u00e7\u00e3o animal, tornando-se \nimportante fator de redu\u00e7\u00e3o de custos de produ\u00e7\u00e3o. Os res\u00edduos gerados \nchegam a 40 % dos frutos processados, como sucos, geleias, compotas e \ndoces (J\u00daNIOR et al., 2006). As ind\u00fastrias aumentam a capacidade de \nprodu\u00e7\u00e3o, gerando grandes quantidades de subprodutos, que podem ser \nconsiderado custos operacionais, ou fonte de contamina\u00e7\u00e3o ambiental \n(BARTHOLO, 1994 citado por J\u00daNIOR, 2006). \n\nEm 1997, o trabalho de Amante sugeriu a aplica\u00e7\u00e3o da \nmetodologia de tecnologias limpas para o setor agroalimentar atrav\u00e9s da \norganiza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos para cada tipo de ind\u00fastria. O sistema proposto \nprev\u00ea um esgotamento de possibilidades na utiliza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \nl\u00edquidos e s\u00f3lidos gerados, e o conhecimento dos efeitos ambientais e \necon\u00f4micos de cada sistema, dentro da realidade tecnol\u00f3gica de cada \nempresa. \n\n\n\n \n\n \n\n31\n\nNos \u00faltimos anos, um grande n\u00famero de trabalhos acad\u00eamicos \nest\u00e1 sendo voltado para o estudo do potencial e valoriza\u00e7\u00e3o de \nsubprodutos como mat\u00e9ria prima.  \n\nRes\u00edduos de mat\u00e9rias-primas vegetais, como cascas, sementes e \noutros res\u00edduos do processamento de frutas t\u00eam recebido aten\u00e7\u00e3o, como \npotenciais componentes para novos produtos (HAYMAN; \nMANARELLI; LEATHERS, 1995; C\u00d3RDOVA et al., 2005; J\u00daNIOR \net al., 2006). \n\nShui e Leong (2006) mostraram que res\u00edduos do processamento \nde sucos de carambola apresentam boa atividade antioxidante e \n(poli)fen\u00f3is totais. Em casca de maracuj\u00e1 amarelo (res\u00edduo da ind\u00fastria \nde suco), C\u00f3rdova et al. (2005) encontraram \u00f3tima fonte de c\u00e1lcio, \ns\u00f3dio, ferro e fibras, sendo superiores aos da polpa, o que possibilita o \nuso destes materiais como fonte de minerais e, paralelamente, reduzindo \no impacto ambiental pela quantidade de res\u00edduos gerados por esta \nind\u00fastria. Kobore e Jorge (2005) caracterizaram res\u00edduos industriais para \na extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leos de semente de laranja, maracuj\u00e1, tomate e goiaba, \nobtendo resultados positivos para aplica\u00e7\u00e3o destes como uma nova fonte \nde \u00f3leo para consumo humano, j\u00e1 que apresentaram caracter\u00edsticas \nf\u00edsico-qu\u00edmicas semelhantes aos \u00f3leos tradicionais. \n\nVieira (2006) caracterizou os res\u00edduos da produ\u00e7\u00e3o de palmito \nda palmeira-real, destinando-o para a produ\u00e7\u00e3o de biscoito fibroso e \nSimas (2008), utilizou a farinha de palmeira-real para aplica\u00e7\u00e3o em \nbiscoitos fibrosos sem gl\u00faten. \n\nPartindo da observa\u00e7\u00e3o desses trabalhos, da ampla dimens\u00e3o da \nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos e subsequente gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, tanto do \ncampo como das ind\u00fastrias, outros trabalhos devem concentrar-se neste \ncaminho, buscando aperfei\u00e7oar a t\u00e9cnica de reaproveitamento e obter \nmelhores solu\u00e7\u00f5es para reduzir investimentos e custos de obten\u00e7\u00e3o de \nmat\u00e9rias-primas.  \n \n1.1.7 Compostos fen\u00f3licos \n \n\nUma das caracter\u00edsticas dos seres vivos \u00e9 a atividade \nmetab\u00f3lica, representada pelo conjunto de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que \nocorrem dentro das c\u00e9lulas. Nos vegetais, o metabolismo \u00e9 dividido em \nprim\u00e1rio e secund\u00e1rio (CASTRO; KLUEGE; PERES, 2005), onde o \nprim\u00e1rio desempenha fun\u00e7\u00f5es essenciais ao vegetal, apresenta \ndistribui\u00e7\u00e3o universal, sendo respons\u00e1vel pelo processo de fotoss\u00edntese, \nrespira\u00e7\u00e3o e transporte de solutos, amino\u00e1cidos, nucleot\u00eddeos, \ncarboidratos e clorofila. J\u00e1 o metabolismo secund\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio a \n\n\n\n \n\n \n\n32\n\ntodas as plantas para que estas completem seu ciclo de vida (CASTRO; \nKLUEGE; PERES, 2005), e sua a\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada a dois fatores: \nbi\u00f3ticos, atuando contra a\u00e7\u00e3o de pat\u00f3genos, competi\u00e7\u00e3o entre plantas, \nalelopatia, como exemplos, \u00e1cido caf\u00e9ico (Figura 1.3a) e fer\u00falico \n(Figura 1.3b), atra\u00e7\u00e3o de organismos ben\u00e9ficos como insetos e p\u00e1ssaros \npolinizadores, sendo estes importantes como dispersores de sementes e a \na\u00e7\u00e3o de microrganismos simbiontes; e abi\u00f3ticos que protegem a planta \nem mudan\u00e7as de temperatura, conte\u00fado de \u00e1gua, n\u00edveis de luz, \nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0 luz ultravioleta e defici\u00eancia de nutrientes minerais \n(CASTRO; KLUEGE; PERES, 2005). \n\nOs metab\u00f3litos secund\u00e1rios s\u00e3o divididos em tr\u00eas grandes \ngrupos, terpenos, alcal\u00f3ides e compostos fen\u00f3licos (CASTRO; \nKLUEGE; PERES, 2005). \n\nEste estudo dar\u00e1 \u00eanfase aos compostos fen\u00f3licos, derivados por \nduas vias, do \u00e1cido chiqu\u00edmico (Figura 1.3c) e do \u00e1cido meval\u00f4nico \n(Figura 1.3d), este com menor signific\u00e2ncia. Podem ser divididos em \ndois grupos, flavon\u00f3ides e n\u00e3o flavon\u00f3ides. O grupo dos flavon\u00f3ides \nest\u00e1 bastante presente no dia a dia, representado pelo sabor, odor e cor \ncaracter\u00edsticos de muitas plantas, flores e frutos. S\u00e3o mol\u00e9culas \nformadas por um ou mais an\u00e9is benz\u00eanicos, no qual pelo menos um \nhidrog\u00eanio \u00e9 substitu\u00eddo por grupos hidroxilas e podem, ainda, \napresentar como substituintes grupamentos metil, metoxil, amino e \nmonossacar\u00eddeos (HARBORNE; WILLIAMS 1998; CASTRO; \nKLUEGE; PERES, 2005), apresentando intensa absor\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o \nespectral do ultravioleta. Os compostos n\u00e3o flavon\u00f3ides s\u00e3o derivados \nde estruturas qu\u00edmicas espec\u00edficas como os \u00e1cidos hidroxibenz\u00f3ico \n(Figura 1.3e), g\u00e1lico (Figura 1.3f), el\u00e1gico (Figura 1.3g), caf\u00e9ico, p-\ncum\u00e1rico (Figura 1.3h) (DEG\u00c1SPARI; WASZCZYNSKYJ, 2004). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n33\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 1.3 F\u00f3rmulas estruturais dos \u00e1cidos fen\u00f3licos (a \u2013 \u00e1cido caf\u00e9ico; \nb - \u00e1cido fer\u00falico; c - \u00e1cido chiqu\u00edmico; d - \u00e1cido meval\u00f4nico; e - \u00e1cido \nhidroxibenz\u00f3ico; f - \u00e1cido g\u00e1lico; g - \u00e1cido el\u00e1gico; h - \u00e1cido p-\ncum\u00e1rico). \n \n\nA presen\u00e7a e a concentra\u00e7\u00e3o destes fitoqu\u00edmicos nos vegetais \ns\u00e3o determinadas por fatores gen\u00e9ticos, cultivares, condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \ne ed\u00e1ficas (ROBARDS et al., 1999; GUO et al., 2003).  \n\nAlguns compostos fen\u00f3licos exercem fun\u00e7\u00e3o estrutural, como a \nlignina, na parede celular; as antocianinas em pigmentos em flores e os \nflavon\u00f3is na regula\u00e7\u00e3o de crescimento (HARBORNE; WILLIAMS, \n1998).  \n\nOs flavon\u00f3ides, tamb\u00e9m conhecidos como (poli)fen\u00f3is, \napresentam estrutura b\u00e1sica formada por C6-C3-C6, sendo os compostos \nem maior diversidade no reino vegetal (SOARES, 2002). T\u00eam sua \nforma\u00e7\u00e3o influenciada e acelerada pela luz; geralmente ocorrem nas \nplantas em forma de glicos\u00eddeos, sol\u00faveis em \u00e1gua, localizados nos \nvac\u00faolos celulares, sendo respons\u00e1veis pela atribui\u00e7\u00e3o do perfil \nsensorial das frutas (HARBORNE; WILLIAMS, 1998; DEG\u00c1SPARI; \nWASZCZYNSKYJ, 2004).  \n\n\n\n \n\n \n\n34\n\nAs frutas, principalmente as que apresentam colora\u00e7\u00e3o \nvermelha a azul, s\u00e3o as mais importantes fontes de compostos fen\u00f3licos \nem dietas alimentares. Muitos destes compostos apresentam uma grande \ngama de efeitos biol\u00f3gicos, incluindo a\u00e7\u00f5es antioxidantes, \nantimicrobianas, antiinflamat\u00f3rias e vasodilatadoras, al\u00e9m de efeitos \nantialerg\u00eanicos (DEG\u00c1SPARI; WASZCZYNSKYJ, 2004). \n\nAs subst\u00e2ncias flavon\u00f3ides presentes em Prunus representam \npotencial ben\u00e9fico \u00e0 sa\u00fade humana (RISCH; HERMAN, 1998; \nDONOVAN; MEYER; WATERHOUSE, 1998; ARTS; VAN DE \nPUTTE; HOLLMAN, 2000 citados por CINQUANTA et al., 2002). \nEstas subst\u00e2ncias podem inibir enzimas, como a prostaglandina \nsintetase, lipoxigenase e a cicloxigenase, relacionadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \ntumores (KOO; SUHAIA, 2001), al\u00e9m de outras doen\u00e7as cr\u00f4nico-\ndegenerativas como aterosclerose e c\u00e2ncer (SCHUBERT, 1964, citado \npor MOREIRA; MANCINI - FILHO, 2004).  \n\nPesquisas epidemiol\u00f3gicas t\u00eam demonstrado a associa\u00e7\u00e3o entre \no consumo de alimentos e bebidas ricos em compostos fen\u00f3licos e a \npreven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, tais como c\u00e2ncer (STEINMETZ; POTTER, 1996 \ncitados por MOREIRA; MANCINI - FILHO, 2004) e doen\u00e7as \ncoronarianas isqu\u00eamicas (RENAUD; DE LORGERIL, 1992; \nMOREIRA; MANCINI - FILHO, 2004).  \n\nA rela\u00e7\u00e3o dos compostos fen\u00f3licos e sua atua\u00e7\u00e3o como \nantioxidante \u00e9 tema de muitas pesquisas. Segundo Guo et al. (2003), o \nconsumo regular de frutas e vegetais est\u00e3o relacionados \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o \ndos casos de doen\u00e7as degenerativas, devido \u00e0 presen\u00e7a de compostos \nfen\u00f3licos que atuam como antioxidantes, al\u00e9m de outros compostos \npresentes principalmente em sementes, cascas e peles (epiderme), \nfrequentemente consideradas res\u00edduos e, normalmente, descartadas. De \nacordo com Nascimento et al. (2005), os res\u00edduos do processamento \nindustrial de frutas de acerola, caju e goiaba apresentaram-se como \nexcelentes fontes de (poli)fen\u00f3is quando comparados ao principal \nproduto comercial: a polpa. \n\nA a\u00e7\u00e3o destes compostos em humanos ainda n\u00e3o \u00e9 bem \ndefinida, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 absor\u00e7\u00e3o e biodisponibilidade. \nAlguns estudos j\u00e1 demonstraram que ap\u00f3s a ingest\u00e3o, eles aparecem no \nplasma em grande parte conjugados com \u00e1cido glucur\u00f4nico ou como \ncompostos sulfatados e metilados (LOTITO; FREI, 2004). \n\nOs taninos s\u00e3o componentes (poli)fen\u00f3licos, pertencentes ao \nmetabolismo secund\u00e1rio, amplamente distribu\u00eddos em plantas, possuem \nalto peso molecular e apresentam propriedade de formar complexos \ninsol\u00faveis em \u00e1gua, com alcal\u00f3ides e prote\u00ednas. S\u00e3o classificados em \n\n\n\n \n\n \n\n35\n\ndois grupos, cujas estruturas s\u00e3o bem distintas. Os taninos hidrolis\u00e1veis, \nque incluem os galitaninos e os elagitaninos, s\u00e3o pol\u00edmeros derivados \ndos \u00e1cidos g\u00e1lico e el\u00e1gico, sendo muito utilizados para o curtimento do \ncouro (FENNEMA, 1993; BECKER, 1998; BOBBIO; BOBBIO, 2001). \n\nJ\u00e1 os taninos condensados s\u00e3o encontrados em maior \nquantidade e import\u00e2ncia em alimentos, podem ser utilizados como \nantioxidantes em sucos de frutas e bebidas, clarificantes de vinho, e t\u00eam \nsua estrutura semelhante a dos flavon\u00f3ides, com colora\u00e7\u00e3o variando do \nvermelho ao marrom. Estes compostos em pequenas quantidades \nconferem \u00e0s frutas caracter\u00edsticas sensoriais importantes, no entanto em \nmaior concentra\u00e7\u00e3o, conferem adstring\u00eancia, devido \u00e0 propriedade de \nprecipitar prote\u00edna; pois quando entram em contato com a prote\u00edna da \nsaliva formam um complexo insol\u00favel, sendo considerados fatores \nantinutricionais (BOBBIO; BOBBIO, 1989). Devido a isto, um estudo \ncompleto se faz necess\u00e1rio para o uso de fontes de taninos em processos \ndirecionados a aplica\u00e7\u00e3o em humanos e animais (PANSERA et al., \n2003). \n\nEstes compostos tamb\u00e9m apresentam import\u00e2ncia para as \u00e1reas \nm\u00e9dica e farmac\u00eautica, pois t\u00eam sido utilizados no tratamento de \nalgumas doen\u00e7as; diarr\u00e9ias, hipertens\u00e3o arterial, reumatismo, \nhemorragias, feridas, queimaduras, estomatites e enfermidades do \nsistema urin\u00e1rio, al\u00e9m de outros sistemas inflamat\u00f3rios (SANTOS; \nMELLO, 1999 citados por PANSERA et al., 2003). \n\nEm outros setores industriais, a presen\u00e7a dos taninos est\u00e1 \nrelacionada ao uso como corantes t\u00eaxteis, produ\u00e7\u00e3o de borracha, e como \ncoagulantes e floculantes em tratamento de \u00e1gua e efluentes (SANTOS; \nMELLO, 1999). \n\nVisto a import\u00e2ncia dos compostos fen\u00f3licos como metab\u00f3litos \nsecund\u00e1rios nos vegetais; uma das grandes relev\u00e2ncias da atua\u00e7\u00e3o destes \ncompostos in vivo est\u00e1 relacionada \u00e0 sua capacidade antioxidante. Os \nflavon\u00f3ides mais estudados s\u00e3o a quercitina, a miricetina e a rutina \n(HARTIMAN; SHANKEL, 1990; DECKER, 1997), que podem ser \nencontrados no ch\u00e1 verde e em menores concentra\u00e7\u00f5es no ch\u00e1 preto, \natuando como inibidores de c\u00e9lulas carcinog\u00eanicas (RICE-EVANS et \nal., 1995; MUKHERJEE et al., 1997). \n\nAlguns dos compostos fen\u00f3licos mais estudados, os \u00e1cidos \nfen\u00f3licos, se apresentam na forma natural; \u00e1cido caf\u00e9ico, \u00e1cido g\u00e1lico e \n\u00e1cido el\u00e1gico, encontrados em uva, morango e nozes, sendo efetivos na \npreven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer (CARAGAY et al., 1992) e de grande import\u00e2ncia \nna dieta, pois podem inibir o processo de peroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica \n(HARTIMAN; SHANKEL, 1990; HALLIWELL et al., 1995). \n\n\n\n \n\n \n\n36\n\nOs \u00e1cidos fen\u00f3licos podem se ligar entre si, ou com outros \ncompostos, como ocorre, por exemplo, com o \u00e1cido caf\u00e9ico, que \nassociado ao \u00e1cido qu\u00ednico, origina o \u00e1cido clorog\u00eanico (SOARES, \n2002). \n\nO mecanismo da atividade antioxidante dos compostos \nfen\u00f3licos ainda apresenta lacunas a serem elucidadas, j\u00e1 que n\u00e3o \nprotegem as c\u00e9lulas de todos os eventos oxidativos. Devido \u00e0s suas \npropriedades \u00f3xido-redutoras, podem desempenhar um importante papel \nna absor\u00e7\u00e3o e neutraliza\u00e7\u00e3o de radicais livres, quelando o oxig\u00eanio \ntriplete e singlete, ou decompondo per\u00f3xidos (BRENNA; \nPAGLIARINI, 2001). No entanto, estes compostos podem, tamb\u00e9m, \npromover rea\u00e7\u00e3o oxidativa in vitro agindo como pr\u00f3-oxidantes ao \natuarem sobre metais, reduzindo-os e aumentando a forma\u00e7\u00e3o de \nradicais livres e per\u00f3xidos (DECKER, 1997; VINSON; DABBAG, \n1998). \n \n1.1.8 Compostos caroteno\u00eddicos \n \n\nOs caroten\u00f3ides formam um grupo de subst\u00e2ncias com a \nestrutura altamente insaturada de hidrocarbonetos terp\u00eanicos, e podem \nconter grupos hidroxilas, carbonilas e carboxilas, sendo, ent\u00e3o, \nchamados de xantofilas, exemplo: lute\u00edna e zeaxantina. Compostos \ncontendo somente carbono e hidrog\u00eanio em suas estruturas s\u00e3o \nconhecidos como carotenos: ? e ?-caroteno e licopeno. Todos s\u00e3o \nformados por unidades de isopreno (C5H8). Podem formar complexos \ncom prote\u00edna, alterando a cor natural do caroten\u00f3ide livre, por\u00e9m o \ncomplexo confere maior estabilidade ao pigmento (BOBBIO; BOBBIO, \n1992; OLIVIER; PALOU, 2000). \n\nOs caroten\u00f3ides formam um dos grupos de pigmentos mais \ndifundidos na natureza, sendo respons\u00e1veis pela colora\u00e7\u00e3o amarela, \nlaranja e vermelha de grande n\u00famero de frutas, folhas e flores \n(BOBBIO; BOBBIO, 2001) (Figura 1.4). Desempenham fun\u00e7\u00e3o de \npigmento acess\u00f3rio na fotoss\u00edntese, agindo como coletor de energia e \nprotetor contra a foto-oxida\u00e7\u00e3o (KRISKY, 1994). Podem estar presentes \ntamb\u00e9m em verduras, ra\u00edzes, aves, crust\u00e1ceos, alguns peixes e \nmicrorganismos, despertando interesse devido \u00e0s suas relevantes \nfun\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es (SILVA et al., 2002). \n\nAlguns caroten\u00f3ides s\u00e3o capazes de serem convertidos em \nvitamina A; carotenos, desempenhando um importante papel nutricional, \no que beneficia as condi\u00e7\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses em \ndesenvolvimento, onde os vegetais e os frutos ricos em caroten\u00f3ides \n\n\n\n \n\n \n\n37\n\nconstituem as principais fontes de vitamina A (OLSON, 1989). \u00c9 \nimportante salientar que dos mais de 600 caroten\u00f3ides conhecidos, 50 \ns\u00e3o precursores da vitamina A (AMBR\u00d3SIO et al., 2006). \n\nEstes compostos tamb\u00e9m est\u00e3o envolvidos em outras fun\u00e7\u00f5es \nrelacionadas \u00e0 sa\u00fade humana, como: diminui\u00e7\u00e3o do risco de doen\u00e7as \ndegenerativas, preven\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de catarata, redu\u00e7\u00e3o da \ndegenera\u00e7\u00e3o macular relacionada ao envelhecimento e redu\u00e7\u00e3o do risco \nde doen\u00e7as coron\u00e1rias (KRISKY, 1994; VAN DEN BERG et al., 2000). \n\nSegundo Marinova et al. (2007), os caroten\u00f3ides s\u00e3o compostos \nbioativos com alta capacidade antioxidante, sendo o ?-caroteno, \nlicopeno, lute\u00edna e a zeaxantina, os mais atuantes. A Figura 1.4 \napresenta as estruturas de alguns caroten\u00f3ides. \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \nFigura 1.4 Estruturas qu\u00edmicas dos caroten\u00f3ides mais comuns \nencontrados em vegetais. (a) licopeno; (b) ? \u2013 caroteno); (c) ?\u2013caroteno; \n(d) ?\u2013criptoxantina; (e) zeaxantina; (f) lute\u00edna.  \n \n\nOs caroten\u00f3ides est\u00e3o presentes em alimentos como: laranja, \ntomate, ab\u00f3bora, milho e piment\u00e3o (GAZONNI, 2003), por exemplo.  \n\nA ingest\u00e3o de fontes de caroten\u00f3ides est\u00e1 relacionada aos \nbenef\u00edcios que estes compostos podem proporcionar, j\u00e1 que tanto os \ncaroten\u00f3ides precursores de vitamina A, como os n\u00e3o precursores, como \nlute\u00edna, zeaxantina e o licopeno, se mostram associados \u00e0 a\u00e7\u00e3o protetora \ncontra c\u00e2ncer, devido a atividade contra os radicais livres, atuando \ncontra o metabolismo do carcinoma, a inibi\u00e7\u00e3o da prolifera\u00e7\u00e3o celular e \npositivamente  estimulando a comunica\u00e7\u00e3o entre as c\u00e9lulas  e aumento \nda resposta imune (AMBR\u00d3SIO et al., 2006). \n\n \n\n \n(a) \n\n(d) \n\n(e) (f) \n\n(c) \n\n\n\n \n\n \n\n38\n\n1.1.9 Radicais livres e a\u00e7\u00e3o antioxidante \n \nOs radicais livres podem ser classificados como mol\u00e9culas \n\naltamente reativas, org\u00e2nicas e inorg\u00e2nicas, \u00e1tomos que cont\u00eam um ou \nmais el\u00e9trons n\u00e3o pareados na sua \u00faltima camada eletr\u00f4nica com \nexist\u00eancia independente (HALLIWELL, 1992, 1994). Essa configura\u00e7\u00e3o \nfaz dos radicais livres, mol\u00e9culas altamente inst\u00e1veis; com tempo de \nmeia vida curto e muito reativas quimicamente, o que determina uma \natra\u00e7\u00e3o para um campo magn\u00e9tico, conferindo sua alta reatividade, \ncapaz de reagir com qualquer composto situado pr\u00f3ximo a sua \u00f3rbita \nexterna, o que caracteriza a fun\u00e7\u00e3o oxidante ou redutora (FERREIRA; \nMATSUBARA, 1997; HALLIWELL; GUTTERDGE, 1999 citados por \nSHAMI; MOREIRA, 2004). Os radicais livres podem ser formados no \ncitoplasma, nas mitoc\u00f4ndrias ou na membrana, sendo seu alvo celular as \nprote\u00ednas, lip\u00eddeos, carboidratos e o s\u00edtio de forma\u00e7\u00e3o do DNA \n(ANDERSON, 1996; YU; ANDERSON, 1997) e em resposta a essa \na\u00e7\u00e3o, podem ocorrer processos de muta\u00e7\u00e3o e c\u00e2nceres (POULSEN et al., \n1998), sendo tamb\u00e9m denominado estresse oxidativo (DESHPANDE et \nal., 1995). A presen\u00e7a dos radicais livres \u00e9 cr\u00edtica para a manuten\u00e7\u00e3o de \nmuitas fun\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas normais ao organismo animal (POMPELLA, \n1997). \n\nDurante o processo fisiol\u00f3gico do metabolismo celular aer\u00f3bico \nnas mitoc\u00f4ndrias ocorre a redu\u00e7\u00e3o completa do oxig\u00eanio (O2), formando \nintermedi\u00e1rios reativos, como o radical superper\u00f3xido (O2\n\n-), \nhidroperoxila (HO2\n\n.) e hidroxila (OH.) e o per\u00f3xido de hidrog\u00eanio \n(H2O2), este, apesar de n\u00e3o ser um radical livre, pela aus\u00eancia de \nel\u00e9trons desemparelhados na \u00faltima camada \u00e9 um metab\u00f3lito do \noxig\u00eanio extremamente danoso, principalmente devido \u00e0 sua \nparticipa\u00e7\u00e3o na rea\u00e7\u00e3o que produz o radical OH. (FERREIRA; \nMATSUBARA, 1997). \n\nUm dos estudos realizados por Bianchi et al. (1999) apresentou \nalguns exemplos de esp\u00e9cies de radicais livres, como: oxig\u00eanio singlete \n(O2\n\n.) uma das principais formas reativas, que apresenta baixa capacidade \nde oxida\u00e7\u00e3o; o radical hidroxila (OH.) mostra uma pequena capacidade \nde difus\u00e3o e \u00e9 o mais reativo na indu\u00e7\u00e3o de les\u00f5es de mol\u00e9culas \ncelulares, e devido \u00e0 sua meia vida curta dificulta o seq\u00fcestro por \nantioxidantes in vivo (ANDERSON, 1996; NUNES; OLIVEIRA; \nMORAIS, 2006). \n\nA gera\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies reativas de oxig\u00eanio (EROs) pode ser \nelucidada conforme as rea\u00e7\u00f5es de Fenton e Haber-Weiss, onde \u00e9 \nposs\u00edvel ocorrer a redu\u00e7\u00e3o completa do oxig\u00eanio, como apresentado nas \n\n\n\n \n\n \n\n39\n\nFiguras 1.5 e 1.6. Portanto, as EROs s\u00e3o as v\u00e1rias formas de oxig\u00eanio \nativado (singlete), entre as quais se incluem os radicais livres \n(YILDIRIM; MAVI; KARA, 2002). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 1.5 Rea\u00e7\u00e3o de Fenton (FERREIRA; MATSUBARA, \n\n1997). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 1.6 Rea\u00e7\u00e3o de Haber-Weiss (FERREIRA; \n\nMATSUBARA, 1997). \n \n\nNo organismo humano a forma\u00e7\u00e3o de radicais livres ocorre via \na\u00e7\u00e3o enzim\u00e1tica durante os processos de transfer\u00eancia de el\u00e9trons no \nmetabolismo celular e pela exposi\u00e7\u00e3o a fatores ex\u00f3genos (CERUTTI, \n1991, 1994). Uma exposi\u00e7\u00e3o prolongada a estes fatores (polui\u00e7\u00e3o \natmosf\u00e9rica, irradia\u00e7\u00f5es, tabagismo, solventes org\u00e2nicos, anest\u00e9sicos, \npesticidas), entre outras situa\u00e7\u00f5es, leva \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de radicais livres, \nque contribuem para o desenvolvimento de doen\u00e7as degenerativas \n(JACOB, 1996; SOARES, 2002).  Uma alta produ\u00e7\u00e3o destes radicais \npode causar danos e morte celular (ANDERSON, 1996). Estes danos \u00e0s \nc\u00e9lulas e aos tecidos s\u00e3o relacionados a v\u00e1rias doen\u00e7as, dentre elas, \ndiversos tipos de c\u00e2nceres, cardiopatias, aterosclerose e envelhecimento \n(AMES et al., 1993; WITZUM, 1994; ROY; KULKARNI, 1996; \nSTAHL; SIES, 1997). \n\n \n Fe++     +     O2      &lt;----------- >   Fe\n\n+++        +    O2\n.\n \n\n \n 2O2\n\n.\n    +     2H+      ----------- >     O2        +     H2O2 \n\n \n\n Fe++     +   H2O2     ----------- >     Fe\n+++    +    OH-   + OH\n\n. \n \n\n \n Fe+++     +     O2\n\n-\n     &lt;----------- >    Fe++      +    O2 \n\n \n\n Fe++       +     H2O2      ----------- >    Fe\n+++    +   OH\n\n.\n + OH- \n\n \n\n O2\n-\n         +     H2O2     ----------- >     O2          +   OH\n\n.\n   + OH-  \n\n\n\n \n\n \n\n40\n\nNo entanto, as EROs, nem sempre s\u00e3o danosas. Segundo \nHatherill, Till e Ward (1991) estas podem estar associadas \u00e0 defesa do \norganismo humano contra infec\u00e7\u00f5es, como quando as bact\u00e9rias \nestimulam os neutr\u00f3filos a produzirem esp\u00e9cies reativas com o objetivo \nde destruir os microrganismos. \n\nA associa\u00e7\u00e3o dos radicais livres com o desenvolvimento de \ndoen\u00e7as degenerativas vem aumentando o interesse pelos antioxidantes. \nA presen\u00e7a de EROs em excesso no organismo \u00e9 combatida pelos \nantioxidantes end\u00f3genos, produzidos pelo pr\u00f3prio organismo ou \nex\u00f3genos, adquiridos atrav\u00e9s da alimenta\u00e7\u00e3o. Os antioxidantes \napresentam efeito significativo na redu\u00e7\u00e3o dos danos oxidativos \n(DUTHIE et al., 1996), deste modo, s\u00e3o recomendados por causarem \nefeitos ben\u00e9ficos \u00e0 sa\u00fade (KATALINC et al., 2006). A utiliza\u00e7\u00e3o dos \nantioxidantes surgiu como uma estrat\u00e9gia de defesa para combater a \na\u00e7\u00e3o danosa dos radicais livres (SIES, 1993). \n\nOs antioxidantes s\u00e3o compostos (agentes) respons\u00e1veis pela \ninibi\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o das les\u00f5es causadas pelos radicais livres (BIANCHI, \n1999). Esta defini\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser dita como, qualquer subst\u00e2ncia \nque mesmo em baixas concentra\u00e7\u00f5es e amparada por um substrato \noxid\u00e1vel atrasa ou inibe a oxida\u00e7\u00e3o deste de maneira eficaz (SIES; \nSTAHL, 1995). \n\nComo forma de contornar a a\u00e7\u00e3o dos radicais livres h\u00e1 cada vez \nmais estudos buscando antioxidantes que possam atuar de maneira \neficiente. Assim, a utiliza\u00e7\u00e3o de antioxidantes encontrados na dieta, ou \nmesmo sint\u00e9ticos, s\u00e3o mecanismos de defesa que v\u00eam sendo utilizados \nnas ind\u00fastrias aliment\u00edcias, cosm\u00e9tica, farmac\u00eautica e, tamb\u00e9m, na \nmedicina (DOROSHOW, 1983; HALLIWELL et al., 1995; WEIJI et al., \n1997). \n\nAl\u00e9m da atua\u00e7\u00e3o de alguns compostos org\u00e2nicos como \nantioxidantes, os minerais tamb\u00e9m apresentam sua import\u00e2ncia. Um \nexemplo est\u00e1 relacionado \u00e0s enzimas antioxidantes dependentes de \nsel\u00eanio e zinco, as chamadas super\u00f3xido dismutases, que em c\u00e9lulas \ntumorais est\u00e3o em n\u00edveis reduzidos (GRICOLO et al., 1998). Apesar \ndeste interesse, deve-se observar a ingest\u00e3o di\u00e1ria de minerais, \nprincipalmente o sel\u00eanio, se consumido em grande quantidade pode \naumentar os processos de carcinog\u00eanese (BIRT, 1986). Um fator \nimportante relacionado \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos antioxidantes s\u00e3o as enzimas \nproduzidas por seres eucari\u00f3ticos (super\u00f3xido dismutase, catalase e a \nglutationa peroxidase) que reagem com os compostos oxidantes e \nprotegem as c\u00e9lulas e tecidos (TRABER, 1997). \n\n\n\n \n\n \n\n41\n\nDeve-se destacar que muitos alimentos j\u00e1 possuem \nnaturalmente componentes antioxidantes, como: tocofer\u00f3is (vitamina E), \nencontrados no azeite de oliva, \u00e1cido asc\u00f3rbico (vitamina C) presente \nnas frutas c\u00edtricas, tais como o lim\u00e3o, laranja (THIS, 2007). \n\nA import\u00e2ncia da atividade antioxidante est\u00e1 na a\u00e7\u00e3o contra \nradicais livres gerados pelo metabolismo celular, ou por fontes \nex\u00f3genas; prevenindo o ataque sobre os lip\u00eddeos, \u00e1cidos graxos, \namino\u00e1cidos e bases do DNA, o que evita a forma\u00e7\u00e3o de les\u00f5es. Os \nantioxidantes ingeridos de forma natural pela dieta, atrav\u00e9s de vegetais e \nfrutas est\u00e3o relacionados com a redu\u00e7\u00e3o do risco de doen\u00e7as, sendo \nconsiderados essenciais no combate aos radicais livres (POMPELLA, \n1997).  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a substitui\u00e7\u00e3o de aditivos sint\u00e9ticos pelos \nnaturais enaltesse estudos sobre compostos antioxidantes, e pesquisas \nest\u00e3o sendo realizadas com objetivo de identificar novas fontes naturais \ncom propriedade antioxidante, com a identifica\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de seus \ncompostos. No entanto, a aplica\u00e7\u00e3o de antioxidantes naturais em \nalimentos \u00e9 ainda muito restrita (BEAL, 2006). \n\nA ind\u00fastria de alimentos apresenta grande destaque no uso de \nantioxidantes como aditivos, pois rea\u00e7\u00f5es que ocorrem nos substratos \nespec\u00edficos, como \u00e1cidos graxos constituintes dos glicer\u00eddeos, alteram a \nqualidade dos produtos (BOBBIO; BOBBIO, 2001). Os antioxidantes \ns\u00e3o compostos que auxiliam na inibi\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o da oxida\u00e7\u00e3o de \nlip\u00eddeos e, quando adicionados em alimentos, tendem a minimizar a \nrancifica\u00e7\u00e3o, retardar a oxida\u00e7\u00e3o a produtos t\u00f3xicos, al\u00e9m de manter a \nqualidade nutricional e aumentar a vida de prateleira do produto \n(FUKUMOTO; MAZZA, 2000). Assim, como medida de prolongar a \nestabilidade dos produtos, a ind\u00fastria aliment\u00edcia empregou, \ninicialmente, compostos que imitavam os naturais, pois tentava \nsintetizar subst\u00e2ncias de atividade antioxidante superior. Por\u00e9m, \nenfrentou restri\u00e7\u00f5es por parte dos \u00f3rg\u00e3os de sa\u00fade, temendo a toxicidade \ne os efeitos que estes compostos sint\u00e9ticos poderiam causar ao \norganismo em consumo frequente (THIS, 2007). \n\nOs antioxidantes sint\u00e9ticos mais comuns e largamente \ndistribu\u00eddos s\u00e3o o butil-hidroxi-tolueno (BHT) e o butil-hidroxi-anisol \n(BHA) e em alguns casos com atua\u00e7\u00e3o sin\u00e9rgica do \u00e1cido c\u00edtrico, \nquelante de \u00edons met\u00e1licos (BIRCH et al., 2001). \n\nA a\u00e7\u00e3o antioxidante in vivo tamb\u00e9m deve ser analisada com \ncautela, pois est\u00e1 atrelada a diversos fatores, como as esp\u00e9cies de \nradicais formados, onde e como foram formados, m\u00e9todos para \nidentifica\u00e7\u00e3o de sua a\u00e7\u00e3o e danos. Assim, compostos podem ter a\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n42\n\nantioxidante em um organismo e determinada condi\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, em \noutro falhe na prote\u00e7\u00e3o, ou at\u00e9 mesmo intensifique o dano \n(HALLIWELL et al., 1995). \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \nABROMOVAY, R. A atualidade do m\u00e9todo de Josu\u00e9 de Castro e a \nsitua\u00e7\u00e3o alimentar mundial. Revista da Economia e Sociologia Rural. \nv. 39, n. 3 e 4, p. 81-103, 1996. \nAMBR\u00d3SIO, C. L. B.; CAMPOS, F. A. C. S.; FARO, Z. P. \nCaroten\u00f3ides como alternativa contra a hipovitaminose A. Revista de \nNutri\u00e7\u00e3o. v. 35, n.2, p. 233-243, 2006. \nAGRIANUAL. Anu\u00e1rio da Agricultura Brasileira. FNP Consultoria \n&amp; Com\u00e9rcio. Mendes &amp; Scotoni, Editora Argos Comunica\u00e7\u00e3o, p. 521, \n2008. \nAMANTE, E. R. Proposi\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas para a minimiza\u00e7\u00e3o e \nvaloriza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de fecularias e das ind\u00fastrias processadoras \nde aves, su\u00ednos e pescado do Estado de Santa Catarina, p. 178, 1997. \nTese (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o). Universidade Federal de \nSanta Catarina, Florian\u00f3polis - SC. \nAMES, B. N.; SHIGENAGA, M. K.; HAGEN, T. M. Oxidants, \nantioxidants, and the degenerative diseases of aging. Proceedings of the \nNational Academy os Science of the United States of America, \nWashington DC, v. 90, n. 17, p. 7915-7922, 1993.  \nANDERSON, D. Antioxidant defenses against reactive oxygen species \ncausing genetic and other damage. Mutation Research, Amsterdam, v. \n350, n. 1, p. 103-108, 1996. \nAUGUST\u00cd, M.; JUAN, M.; ALMEIDA, V.; ANDREU, I.; SPERONI, \nC. Est\u00edmulo del desarrollo de los frutos de hueso. Val\u00eancia: \nGeneralidad Valenciana/Conseller\u00eda de Agricultura, Pesca y \nAlimentaci\u00f3n, p.78, 1999.  \nBEAL, B. H. Atividade antioxidante e identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos \nfen\u00f3licos do gengibre (Zingiber officinale ROSCOE). Disserta\u00e7\u00e3o de \nmestrado em Ci\u00eancia e Tecnologia dos Alimentos, P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nCi\u00eancia dos alimentos - Universidade Federal de Santa Catarina, \nFlorian\u00f3polis \u2013 SC, 2006. \nBIANCHI, M. L. P.; ANTUNES, L. M. G. Radicais livres e os \nprincipais antioxidantes da dieta. Revista de Nutri\u00e7\u00e3o, n. 12, p. 123-\n130, 1999.  \nBIRCH, A. E. Antioxidant proprieties of evening primrose seed extracts. \nJournal of Agricultural and Food Chemistry, v. 49, p. 4502-4507, \n2001. \n \n\n\n\n \n\n \n\n44\n\nBIRT, D. F. Update on the effects of vitamins A, C and E and selenium \non carcinogenesis. Proceedings of the society for experimental \nbiology and medicine, New York, v. 183, n.3, p. 311-320, 1986. \nBOBBIO, A. P; BOBBIO, F. O. Qu\u00edmica do Processamento de \nAlimentos. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Varela, p.143, 2001. \nBRENNA, O. V.; PAGLIARINI, E. Multivariate analyses of antioxidant \npower and polyphenolic composition in red wines. Journal of \nAgricultural and food Chemistry. v. 49, p. 4841-4844, 2001. \nCARAGAY, A. B. Cancer preventive foods and ingredients. Food \nTechnology, v. 46, p. 65-68, 1992.  \nCARDOSO, A. P.G. An\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o mais limpa na regi\u00e3o Sul \ndo Brasil a partir do premio express\u00e3o de Ecologia, p. 110, 2006. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental) Universidade Federal \nde Santa Catarina, Florian\u00f3polis \u2013 SC. \nCASTRO, P. R. C., KLUEGE, R.A., PERES, L.E.P. Manual de \nFisiologia Vegetal: Teoria e Pr\u00e1tica. Ed. Agron\u00f4mica Ceres. p. 640, \n2005. \nCERUTTI, P. A. Oxidant stress and carcinogenesis. European Journal \nof Clinical Investigation, Oxford, v.21, n.1, p. 1-5, 1991. \nCERUTTI, P. A. Oxy-radicals and cancer. Lancet, London, v. 344, n. \n8926, p. 962-863, 1994. \nCINQUANTA, L.; DI MATTEO, M.; ESTI, M. Physical pre-treatment \nof plums (Prunus domestica). Part 2. Effect on the quality \ncharacteristics of different prune cultivars. Food Chemistry, v. 79, p. \n233-238, 2002. \nC\u00d3RDOVA, K. V.; GAMA, T. M. M. T.; WINTER, C. M. G.; NETO, \nG. K; FREITAS, R.J.S. Caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas da casca de \nmaracuj\u00e1 amarelo (Passiflora edulis Flavicarpa Degener) obtida por \nsecagem. Boletim Ceppa, Curitiba, v. 23, n. 2, p. 221-230, 2005. \nCOUTINHO, E. F. Efeito da cianamida hidrogenada no raleio \nqu\u00edmico de gemas florais de pessegueiro (Prunus p\u00e9rsica (L.) \nBatsch.) cv. Diamante. Pelotas: UFPEL - Faculdade de Agronomia \nEliseu Maciel, p. 51, 1994. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \nCULTIVAR. Raleio eficiente. Circular encartado na edi\u00e7\u00e3o da Cultivar \nHF Caderno t\u00e9cnico, n. 35 - Dezembro 2005/ Janeiro 2006.  \nDECKER, E. A. Phenolics: prooxidants or antioxidants? Nutrition \nReviews, New York, v. 55, n. 11, p. 396-407, 1997. \nDEG\u00c1SPARI, C. H., WASZCZYNSKY, N. Propriedades antioxidantes \nde compostos fen\u00f3licos.Vis\u00e3o Acad\u00eamica, Curitiba, v. 5, n.1. p. 33-40, \n2004. \n \n\n\n\n \n\n \n\n45\n\nDESHPANDE, S. S; DESHPANDE, U. S; SALUNKHE, D. K. \nNutritional and Health of Food antioxidant. In: Madhavi, D.L.; \nDesphande, S.S.; Salunkhe, D.K. Food antioxidant- technological, \ntoxicological and heal perspectives. New York: Marcel Dekker, Inc. p. \n490, p. 361-469, 1995.  \nDOROSHOW, J. H. Effect of anthracycline antibiotics on oxygen \nradical formation in rat heart. Cancer Research. Baltimore, v. 43, n. 2, \np. 460-472, 1983. \nDUCROQUET, J. P. H. J; MONDIN, V. P. Cadeia Produtiva de \nP\u00eassego e Ameixa (Vers\u00e3o Preliminar). EPAGRI S. A. Videira, 1995. \nConversa pessoal, 2006. \nDUTHIE, S. J.; MA, A.; ROSS, M.A.; COLLINS, A.R. Antioxidant \nsupplementation decreases oxidative DNA damage in human \nlumphocytes. Cancer Reserch, v. 56, p. 1291-1295, 1996.  \nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. \n(EMBRAPA), A cultura do Pessegueiro, 1984. \nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPACU\u00c1RIA. \n(EMBRAPA) In: Import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o de fruteiras nativas. \nBras\u00edlia, 2005. \nEMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA E EXTENS\u00c3O \nRURAL DE SANTA CATARINA S. A (EPAGRI). Normas T\u00e9cnicas \npara o Cultivo de Ameixeira em Santa Catarina, p. 32. (Epagri. \nSistemas de Produ\u00e7\u00e3o, 220). Florian\u00f3polis, 1992.  \nEMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA E EXTENS\u00c3O \nRURAL DE SANTA CATARINA S. A (EPAGRI). Frutas de Clima \nTemperado: situa\u00e7\u00e3o da safra 1999/2000 e previs\u00e3o da safra \n2000/2001.Videira: Epagri, p. 21, 2001. \nEMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA E EXTENS\u00c3O \nRURAL DE SANTA CATARINA S. A (EPAGRI). Avalia\u00e7\u00e3o de \ncultivares para o Estado de Santa Catarina 2005/2006. Florian\u00f3polis, \n2005. 159p. (Epagri. Boletim T\u00e9cnico, 127). Planta; cultivar; Avalia\u00e7\u00e3o; \nSanta Catarina. ISSN 100-7416. \nEMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA E EXTENS\u00c3O \nRURAL DE SANTA CATARINA S.A. (EPAGRI). Frutas de Clima \nTemperado. Situa\u00e7\u00e3o da Safra 2006/2007 \u2013 Previs\u00e3o da Safra \n2007/2008. Elabora\u00e7\u00e3o: Ger\u00eancia Regional de Videira. Dezembro, 2007. \nFACHINELLO, J. C; NACHTIGAL, J. C; KERSTEN, E. Fruticultura: \nFundamentos e Pr\u00e1ticas \u2013 Pelotas: Editora UFPEL, 1996. \n \n\n\n\n \n\n \n\n46\n\nFOOD AND AGRICULTURE ORGANIZATION OF THE UNITED \nNATION (FAO).Yearbook - FAO Yearbook - Production 2003 - FAO \nStatistic Series n. 177, v. 57, mar\u00e7o, 2005. \nFAUST, M. Physiology of Temperate Zone Fruit Trees. New York: J. \nWiley, p. 338, 1989. \nFENNEMA, O. R. Qu\u00edmica de los Alimentos. 2 ed. Zaragoza: Acribia, \np.1095, 1993. \nFERNANDES, M. S. Oportunidades e mercado para frutas de clima \ntemperado.  8\u00ba Semin\u00e1rio Nacional sobre Fruticultura de Clima \nTemperado. 19 a 21 de maio de 2008. Parque Nacional da Ma\u00e7\u00e3 S\u00e3o \nJoaquim \u2013 SC.  Resumos. \nFERREIRA, A. L. A.; MATSUBARA, L. S. Radicais livres: Conceitos, \ndoen\u00e7as relacionadas, sistema de defesa e estresse oxidativo. Revista da \nAssocia\u00e7\u00e3o M\u00e9dica Brasileira, v. 43, n. 1, p. 61-68, 1997.  \nFONTR\u00cdA, M. A; FERRER, M. J; ORENGA, V. A; CARLOS, I. A; \nBRUNETTI, C. S. Ameixa, Cereja, Damasco e P\u00eassego \u2013 T\u00e9cnicas \navan\u00e7adas de desbaste , anelamento e fitoreguladores na produ\u00e7\u00e3o \nde frutos de primeira qualidade. 1999. \nFUKUMOTO, L. R.; MAZZA, G. Assessing antioxidant and prooxidant \nactivities and phenolic compounds. Journal of Agricultural and Food \nChemistry, n. 48, p. 3597-3604, 2000. \nFURTADO, J. S. Manual de Preven\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos na Fonte e \nEconomia de \u00c1gua e Energia. In: Funda\u00e7\u00e3o Vanzolini &amp; \nDepartamento de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, v. 1, p. 191, 1998. \nGRICOLO, B.; LISIGNOLI, G.; TONEGUZZI, S.; MAZZETTI, I.; \nFACCHINI, A. Copper/zine superoxide dismutase espression by \ndifferent human osteosarcoma cell lines. Anticancer Research, Athens, \nv. 18, n. 2A, p. 1175-1180, 1998. \nGUO, C.; YANG, J.; WEL, J.; LI, Y.; XU, J.; JIANG, Y. Antioxidant \nactivities of peel, pulp and seed fraction of common fruits as determined \nby FRAP assay. Nutrition Researsh, v. 23, p. 1719-1726, 2003. \nHALLIWELL, B. Reactive oxygen species and the central nervous \nsystem. Journal of Neurochemistry, v.59, p.1609-1623, 1992.  \nHALLIWELL, B. Free radicals and antioxidants: a personal view. \nNutrition Reviews. New York, v. 52, n. 8, p. 253-265, 1994. \nHALLIWELL, B.; AESCHBACH, R.; L\u00d6LINGER, J.; ARUOMA, O. I. \nThe characterization on antioxidants. Food and Chemistry Toxicology, \nOxford , v. 33, n.7, p. 601-617, 1995. \nHARBORNE, J. B.; WILLIAMS, C. A. Advances in flavonoid research \nsince 1992. Phytochemistry, v. 52, p. 481-504, 1998. \n \n\n\n\n \n\n \n\n47\n\nHARTMAN, P. E.; SHANKEL, D. M. Antimutagens and \nanticarcinogens: a survey of putative interceptor molecules. \nEnvironmental and Molecular Mutagenesis, New York, v. 15, p. 145-\n182, 1990. \nHATHERILL, J. R.; TILL, G. O.; WARD, P. A. Mechanisms of \noxidant-induced changes in erytrocytes. Agents-Actions, v. 32, p. 351-\n358, 1991. \nHAYMAN, G. T.; MANARELLI, B. M.; LEATHERS, T. D. \nProduction of carotenoids by Phaffia rhodozyma grown on media \ncomposed of corn wet-milling co-products. Journal Industry \nMicrobiology, v. 11, n. 5, p. 389-395, 1995. \nHAZELL, P. Interven\u00e7\u00e3o na mesa redonda sobre \u201cTechnology\u2019s \ncontribution to feeding the world in 2020\u201d. In: A 2020 Vision for Food \nAgriculture and the Environment, Conferencia Internacional de 13 a \n14 de junho de 1995, Washinton, IFPRI, p. 70-82, 1995.  \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA - \nIBGE. MUNIC\u00cdPIOS BRASILEIROS. 2005. Dispon\u00edvel em: \nhttp//:www.ibge.gov.br/cidadesat/default.php em 18 de agosto de 2006. \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 \nIBGE. Dispon\u00edvel em: \nhttp//:www.ibge.gov.br/home/presid\u00eancia/noticias em 18 de outubro de \n2008. \nJACOB, R. A. The integrated antioxidant system. Nutrition Research, \nNew York, v. 15, n. 5, p. 755-766, 1995. \nJARDINE, C. Perdas: quando a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o vai para o saco. O \nBrasil Agr\u00edcola: A Granja. n. 639, p. 12-21, 2002. \nJOHNSON, R. S.; HANDLEY, D. F. Thinning response of early and \nlate-season peaches. American Society for Horticultural Science \nJournal, Alexandria, v.114, p.852-855, 1989. \nJ\u00daNIOR, J. E. L.; COSTA, J. M. C.; NEIVA, J. N. M.; RODRIGUEZ, \nN. M. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica de subprodutos obtidos do \nprocessamento de frutas tropicais visando seu aproveitamento na \nalimenta\u00e7\u00e3o animal. Revista Ci\u00eancia Agron\u00f4mica, v.37, n.1, p.70-76, \n2006. \nKATALINIC, V.; MILOS, M.; KULISIC, T.; JUKIE, M. Screening of \n70 medical plant extracts for antioxidant capacity and total phenols. \nFood Chemistry, v. 94, p. 550-557, 2006. \nKOBORE, C. N.; JORGE, N. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3leos de algumas \nsementes de frutas como aproveitamento de res\u00edduos industriais. \nCi\u00eancia Agrot\u00e9cnica, Lavras, v. 29, n. 5, p. 1008-1014, 2005. \n\n\n\n \n\n \n\n48\n\nKOO, H. M.; SUHAIA, M. Flavonoid (mircetin, quercitin, kaempferol, \nluteolin and apigenin) content of edible tropical plants. Journal of \nAgriculture and Food Chemistry. Chicago: v. 49, n. 6, p. 3106-3112, \n2001.  \nKRISKY, N. I. The biological properties of carotenoids. Pure &amp; \nApplied Chemistry, v. 66, p. 1003-1010, 1994. \nLOTITO, S. B.; FREI, B. The increase in human plasma antioxidant \ncapacity after apple consumption is due the metabolic effect of fructose \non urate, not apple-derived antioxidant flavonoids. Free Radical \nBiology and Medicine. v. 37, p. 251-258, 2004. \nMARINOVA, D.; RIBAROVA, F. HPLC  determination of carotenoids \nin Bulgarian berries. Journal of Food Composition and Analysis, n. \n20, p. 370-374, 2007. \nMARTINS, C. R.; FARIAS, R. M. Produ\u00e7\u00e3o de alimentos x \ndesperd\u00edcio: Causas e como reduzir perdas na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u2013 \nRevis\u00e3o.  Revista da Faculdade de Zootecnia, Veterin\u00e1ria e \nAgronomia v. 9, n. 1, p. 20-32, 2002. \nMONTEIRO, M. A. Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do estado de Santa \nCatarina: uma abordagem dos principais sistemas atmosf\u00e9ricos que \natuam durante o ano.  Geosul. Revista do Departamento de Geoci\u00eancias \nda UFSC, Florian\u00f3polis, Editora da UFSC,  n. 31, p. 69-78, 2001.  \nMOREIRA, A.V.B.; MANCINI-FILHO, J. Influ\u00eancia dos compostos \nfen\u00f3licos de especiarias sobre a lipoperoxida\u00e7\u00e3o e o perfil lip\u00eddico de \ntecidos de ratos. Revista Nutri\u00e7\u00e3o, Campinas, v.17, n. 4, p. 411-427 \noutubro/ dezembro, 2004. \nMUKHERJEE, J.; SARKAR, D.; SHARMA, A. Effects of dietary \nconsumption of black tea infusion alone and in combination with known \nelastogens on mouse  bone narrow chromosomes in vivo. Food \nChemical Toxicology, Oxford, v.35, n. 5, p. 657-661, 1997. \nNASCIMENTO, R. J.; M\u00c9LO, E. A.; LIMA, V. L. A. G.; MACIEL, M. \nI. S. Propriedade antioxidante de polpas frescas, congeladas e de \nres\u00edduos de frutas. Trabalho de inicia\u00e7\u00e3o cientifica da Universidade \nFederal Rural de Pernambuco, 2005. \nNUNES, E.; OLIVEIRA, S. C; MORAIS, R. N. Radicais livres: \nconceito, doen\u00e7as, estresse oxidativo e antioxidantes. Open Journal \nSystems, v. 1, n. 6, 2006.  \nOLSON, J. A. Biological actions of carotenoids. Journal of Nutrition, \nv. 119, p. 94-95, 1989. \nOLIVIER, J.; PALOU, A. Chomatographic determination of carotenoids \nin foods. Journal of Chromatography A, n. 881, p. 543-555, 2000. \n\n\n\n \n\n \n\n49\n\nPANDEY, A.; SOCCOL, C. R. Economic utilization of crop residues \nfor residues for value addition: A futurist approach. Journal of \nScientific and Industrial Research, v. 59, p. 12-22, 2000. \nPANSERA, M. R; SANTOS, A. C. A; PAESE, K.; WASUM, R.; \nROSSATO, M.; ROTA, L. D.; PAULETTI, G. F.; SERAFINI, L.A. \nAn\u00e1lise de taninos totais em plantas arom\u00e1ticas e medicinais cultivadas \nno nordeste do Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de \nFarmacognosia, v. 13, n. 1, p. 17-22, jan-jun, 2003. \nPETRI, J. L.; LEITE, G. B. Excesso descartado. Caderno t\u00e9cnico. \nCultivar HF. Raleio eficiente. Circular encartado na edi\u00e7\u00e3o da Cultivar \nHF, Dezembro de 2005/Janeiro n. 35, p. 2-6, 2006. \nPOMPELLA, A. Biochemistry and histochemistry of oxidant stress and \nlipid peroxidation. International Journal of Vitamin and Nutrition \nResearch, Bern, v.67, n. 5, p. 289-297, 1997. \nQASSIM, R.Y. Minimiza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. In: Semin\u00e1rio de transfer\u00eancia \nde tecnologia. Gerenciamento de res\u00edduos industriais. III, B\u00fazios, 1995. \nAnais. ABES (Org.) Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e \nambiental. Rio de Janeiro, B\u00fazios, 1995. \nRICE-EVANS, C. A.; MILLER, N. J.; BOLWELL, P. G.; BRAMLEY, \nP. M.; PRIDHAM, J. B. The relative antioxidant activities of plant-\nderived polyphenolic flavonoids. Free Radical Research. v. 22. p. 375-\n383, 1995. \nROBARDS, K.; PRENZLER, P. D.; TUCKER, G.; SWATSITANG, P.; \nGLOVER, W. Phenolic compounds and their role in oxidative processes \nin fruits. Food Chemistry. v. 66, p. 401-436, 1999. \nSACHS, S.; HERTER, F. G.; NAKASU, B. H.; RASEIRA, M. C. B.; \nFELICIANO, A. G.; CAMELLATO, D.; MEDEIROS, A. R. M.; \nRASEIRA,A.; FONSECA, V. O; PEREIRA, J. F. M.; FINARDI, N. L.; \nMAGNANI, M.; FEHN, L. M.; SALLES, L. A. B.; FELICIANO, A.; \nCANTILLANO, R. F. F.; SPERRY, S. A cultura do pessegueiro. \nPelotas: EMBRAPA - CNPFT, p.156, 1984. (EMBRAPA - CNPFT. \nCircular T\u00e9cnica, 10). \nSANTA CATARINA, 2006. Dispon\u00edvel em: http//: \nwww.sc.gov.br/cidades, 27/06/2006, 18:00 horas.  \nSHAMI, N. J. I. E.; MOREIRA, E. A. M. Licopeno como agente \nantioxidante. Revista de Nutri\u00e7\u00e3o, v. 17, n. 2, p. 227-236, 2004. \nSHUI, G.; LEONG, L. P. Residue from star fruit as valuable souce for \nfunctional food ingredients and antioxidant nutraceuticals. Food \nChemistry. v. 97. p. 277-284, 2006. \n\n\n\n \n\n \n\n50\n\nSIES, H.; STAHL, W. Vitamins E and C, ?-carotene, and other \ncarotenoids as antioxidants. American Journal of clinical Nutrition, \nBethesda, v. 62, n. 6, p. 1315-1321, 1995. \nSILVA, S. R; MERCADANTE, A.Z. Composi\u00e7\u00e3o de caroten\u00f3ides de \nmaracuj\u00e1-amarelo (Passiflora edulis flavicarpa) in natura. Ci\u00eancia e \nTecnologia Alimentar, v. 22, p. 254-258, 2002. \nSIMAS, N, K. Res\u00edduo do processamento da palmeira-real \n(Archontophoenix alexandrae) org\u00e2nica: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-\nqu\u00edmica, aplica\u00e7\u00e3o em biscoitos fibrosos sem gl\u00faten e avalia\u00e7\u00e3o \nsensorial pelo consumidor cel\u00edaco. 2008. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nCi\u00eancia dos Alimentos) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia dos \nAlimentos, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, SC. \nSTEINBERG, E. Ameixa. Ed Parma Ltda, p. 64. 1990. \nSTHAL, W.; SIES, H. Antioxidant defense: vitamins E and C and \ncarotenoids. Diabetes, New York, v.46, p. S14-S18, 1997. \nTHIS, H. A Ci\u00eancia na Cozinha. Os agentes antioxigenio. Scientific \nAmerican Brasil. S\u00e3o Paulo: Duetto Editorial, 2007. \nTRABER, M. G. Cellular and molecular mechanismos of oxidants and \nantioxidants. Mineral and Electrolyte Metabolism, Basel, v. 23, n. \n3/6, p. 135-139, 1997. \nVAN DEN BERG, H.; FAULKS, R.; GRANADO, F. H.; \nHIRSSCHBERG, J.; OLMEDILLA, B.; SANDMANN, G. The potential \nfor improvement of carotenoid levels in food and the likely systems \neffetcs. Journal of the Science of Food Agriculture, n.80, p. 880-912, \n2000. \nVIEIRA, M. A. Caracteriza\u00e7\u00e3o de farinhas obtidas dos res\u00edduos da \nprodu\u00e7\u00e3o de palmito da palmeira-real (Arcontophoenix alexandrae) e \ndesenvolvimento de biscoito fibroso. 2006. Disserta\u00e7\u00e3o. (Mestrado em \nCi\u00eancia dos Alimentos) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia dos \nAlimentos, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis - SC. \nVINSON, J. A; DABBAG, Y.A. Tea phenols: Antioxidant effectiveness \nof teas, tea components, tea fractions and their binding with \nlipoproteins. Nutrition Research, n. 18, p. 1067-1077, 1998. \n \nWEIJL, N. I.; CLETON, F. J.; OSANTO, S. Free radicals and \nantioxidants in chemotherapy-induced toxicity. Cancer Treatment \nReviews, London, v.23, n.4, p.209-240, 1997.  \nWITZUM, J. L. The oxidative hypothesis of atherosclerosis. Lancet. \nLondon, v. 344, n. 8926, p.793-795, 1994.  \n\n\n\n \n\n \n\n51\n\nYIlDIRIM, A.; MAVI, A.; KARA, A. A. Determination of antioxidant \nand antimicrobial activities of Rumex crispus L. extacts. Journal of \nAgriculture and Food Chemistry, v. 49, p. 4083-4089, 2001. \nYU, T-W.; ANDERSON, D. Reactive oxygen species induced DNA \ndamage and its modification: a chemical investigation. Mutation \nResearch, Amsterdam, v. 379, n. 2, p. 201-210, 1997. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA E ANAT\u00d4MICA DE \nFRUTOS DE RALEIO DA AMEIXEIRA Prunus salicina cultivar \n\nHarry Pickstone \n\n\n\n \n\n \n\n53\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica e anat\u00f4mica dos frutos de raleio da \n\namexeira Prunus salicina cv. Harry Pickstone \n\n \n\nResumo \n\nEstudos recentes mostram o interesse da sociedade cient\u00edfica pela \ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de plantas, frutos e principalmente de seus \nsubprodutos, seja para a redu\u00e7\u00e3o de custos e/ou agrega\u00e7\u00e3o de valor, por \nestes res\u00edduos deterem quantidades e qualidade de compostos \nnutricionais economicamente interessantes. Apesar desta preocupa\u00e7\u00e3o, \nat\u00e9 o momento n\u00e3o existem trabalhos relacionados \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o ou \ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos gerados pela fruticultura da ameixeira. A \nameixeira pertence a fam\u00edlia Rosaceae, considerada cosmopolita com \n3000 esp\u00e9cies, com destaque para a framboesa, p\u00eassego, ma\u00e7\u00e3 e a \nameixa. A esp\u00e9cie estudada neste trabalho, Prunus salicina cultivar \nHarry Pickstone, apresenta fruto simples, carnoso ou semi carnoso. \nQuando madura, apta para consumo a fruta tem forma de cora\u00e7\u00e3o, \npel\u00edcula marrom vermelha e polpa amarela esverdeada. Para uma maior \nqualidade dos frutos comerciais, 45 dias ap\u00f3s a flora\u00e7\u00e3o as plantas s\u00e3o \nsubmetidas \u00e0 pr\u00e1tica de manejo denominada de raleio, onde s\u00e3o \nremovidos e descartados 80-90 % dos frutos ainda verdes. Sendo assim \no objetivo deste trabalho \u00e9 utilizar a biomassa residual (frutos verdes) \ncomo uma nova mat\u00e9ria prima, deste modo foram realizadas an\u00e1lises de \nidentifica\u00e7\u00e3o de compostos qu\u00edmicos bem como a descri\u00e7\u00e3o \nmorfoanat\u00f4mica dos frutos jovens (verdes) atrav\u00e9s de par\u00e2metros \nf\u00edsicos, de peso m\u00e9dio, di\u00e2metro m\u00e9dio, longitudinal e transversal e \npar\u00e2metros qu\u00edmicos, umidade, cinzas, prote\u00edna, extrato et\u00e9reo, minerais \ne \u00e1cido asc\u00f3rbico (vitamina C). Os frutos apresentam peso m\u00e9dio de \n7,81 \u00b1 1,71g, 2,7 \u00b1 0,2 cm de di\u00e2metro m\u00e9dio longitudinal e, 2,05 \u00b1 \n0,18cm de di\u00e2metro transversal. Os valores de pH, acidez e Brix foram \nde 3,40 a 3,49; 22,50 a 23,31 e 6,00, respectivamente, nos quatro \npomares avaliados. Quanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, os valores de \numidade foram de 89,33 a 91,30 %; prote\u00ednas de 1,39 a 1,58 %; extrato \net\u00e9reo de 1,32 a 1,83 % e cinzas de 3,79 a 5,00 %. Os minerais \ndeterminados em maior quantidade foram: mangan\u00eas (1475,95 - \n1765,47 mg/100g); pot\u00e1ssio (109,32 - 132,99 mg/100g); c\u00e1lcio (0,08 - \n0,10 mg/100g); ferro (2,18 - 2,72 mg/100g); s\u00f3dio (154,64 - 198,17 \nmg/100g); magn\u00e9sio (0,10 - 0,13 mg/g); cobre (0,12 a 0,37 mg/g) e \nzinco (1,35 - 2,41 mg/g). Os valores de vitamina C para todos os \npomares foram inferiores a 2 mg/100g. Em sec\u00e7\u00e3o transversal o \n\n\n\n \n\n \n\n54\n\npericarpo apresenta-se subdividido em exocarpo, mesocarpo externo, \nm\u00e9dio e interno e endocarpo. C\u00e9lulas do mesocarpo interno pr\u00f3ximas ao \nendocarpo come\u00e7am a se lignificar. Os testes histoqu\u00edmicos indicam a \npresen\u00e7a de compostos fen\u00f3licos nas c\u00e9lulas do mesocarpo e subst\u00e2ncias \nlipof\u00edlicas na cut\u00edcula. As caracter\u00edsticas anat\u00f4micas observadas \ncondizem com outras esp\u00e9cies do g\u00eanero. \n \nPalavras-chave: Prunus salicina, raleio, anatomia vegetal, composi\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsico-qu\u00edmica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n55\n\nAnatomical and Physicochemical characterization of discards from \n\nthe thinning of the plum trees Prunus salicina cv.  Harry Pickstone  \n\nAbstract \n\nRecent studies show the interest of scientists for the chemical \ncomposition of plants, fruits, and especially their by-products, whether \nfor cost reduction or for aggregation of value. That happens because \nthese residues contain good quantity and quality of nutritional \ncompounds that are economically interesting. However, there have been \nno works related to the application or characterization of the residues \nproduced by horticulture of plum trees. The plum tree belongs to the \nfamily Rosaceae, which is deemed to be cosmopolitan with its 3000 \nspecies, especially the raspberry, peach, apple, and plum trees. The \nspecies studied in this work, Prunus salicina cultivar Harry Pickstone, \nyields simple, fleshy or semi-fleshy fruits. When they ripen and are \nadequate for consumption, the fruits have a heart-shaped form, with a \nreddish brown peel and greenish yellow pulp. For greater quality of the \ncommercial fruits, the plants undergo a management practice known as \nthinning.  The thinning is performed 45 days after flowering, where 80-\n90% of the fruits are removed and discarded while they are still green. \nTherefore, the objective of this work is to use this residual biomass \n(green fruits) as a new raw material. Analyses were performed for \nbotanical characterization of the anatomical structures of the young \nfruits (green) as well as for the identification of chemical compounds in \nthese structures through cuts and coloring, utilizing optic microscopy, \nrespectively. Analyses were also performed for physical parameters: \naverage weight, average diameter, longitudinal and transversal \ndiameters, and also for chemical parameters: humidity, ashes, protein, \nethereal extract, minerals and ascorbic acid (vitamin C).  \n\nThe thinning discards from the four orchards evaluated showed \naverage weight of 7.81 \u00b1 1.71g, average longitudinal diameter of 2.7 \u00b1 \n0.2 cm and average transversal diameter of 2.05 \u00b1 0.18cm. The values \nfor pH, acidity, and Brix were from 3.40 to 3.49; 22.50 to 23.31, and \n6.00, respectively. As for their chemical composition, humidity values \nwere from 89.33 to 91.30%; proteins from 1.39 to 1.58%; ethereal \nextract from 1.32 to 1.83% and ashes from 3.79 to 5.00%. The minerals \nfound in larger amounts were: manganese (1475.95 \u2013 1765.47 \nmg/100g); potassium (109.32 \u2013 132.99 mg/100g); calcium (0.08 \u2013 0.10 \nmg/100g); iron (2.18 \u2013 2.72 mg/100g); sodium (154.64 \u2013 198.17 \nmg/100g); magnesium (0.10 \u2013 0.13 mg/g); copper (0.12 to 0.37 mg/g) \n\n\n\n \n\n \n\n56\n\nand zinc (1.35 \u2013 2.41 mg/g). Vitamin C values in the thinning discards \nfrom all the four orchards were below 2 mg/100g. \n \nKeywords: Prunus salicina, thinning discards, vegetable anatomy, \n\nphysicochemical composition. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nA fam\u00edlia Rosaceae \u00e9 cosmopolita com 85 g\u00eaneros e 3000 \nesp\u00e9cies (JUDD et al., 1999). Caracteriza-se principalmente por \napresentar esp\u00e9cies frut\u00edferas de interesse comercial como a framboesa, \no p\u00eassego, a ma\u00e7\u00e3 e a ameixa (STEINBERG, 1990; FONFRIA, 1999).  \n\nDentre as principais esp\u00e9cies destaca-se a ameixeira Prunus \nsalicina, origin\u00e1ria da China e desenvolvida, para fins alimentares no \nJap\u00e3o (EPAGRI, 1992) \u00e9 caracterizada por ter fruto simples, carnoso ou \nsemicarnoso, proveniente de um ov\u00e1rio s\u00fapero, raramente \u00ednfero, \nunicarpelar ou pluricapelar. Parte do pericarpo \u00e9 altamente esclerificado \ne fortemente aderido \u00e0 semente, formando o caro\u00e7o, caracterizando o \nfruto do tipo drupa (SOUZA, 2006). \n\nNa regi\u00e3o Sul do Brasil, o cultivo desta esp\u00e9cie destaca-se \ncomo atividade de alta densidade e rentabilidade econ\u00f4mica e uso \nintensivo de m\u00e3o-de-obra, constituindo-se em uma importante op\u00e7\u00e3o \npara fortalecer um processo de expans\u00e3o da agricultura familiar, \nfuncionando como vi\u00e9s para a sustentabilidade destes produtores. \n\nA cultivar Harry Pickstone foi lan\u00e7ada na \u00c1frica do Sul, ap\u00f3s \ncruzamentos gen\u00e9ticos, segundo Hunter e Tonder (1973) citados por \nDucroquet (2005) (declara\u00e7\u00e3o verbal). Esta cultivar apresenta forma de \ncora\u00e7\u00e3o, pel\u00edcula marrom avermelhada e polpa amarela esverdeada. \nSendo uma das cultivares mais produtivas para as condi\u00e7\u00f5es do Sul do \nBrasil (DUCROQUET, 2005, declara\u00e7\u00e3o verbal). \n\nSegundo a Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural \nde Santa Catarina (EPAGRI, 2001), a cultura da ameixeira japonesa \n(Prunus salicina) ocupava uma \u00e1rea de 3.920 hectares, com uma \nprodu\u00e7\u00e3o de aproximadamente 32.000 toneladas no Estado. Por\u00e9m, nos \n\u00faltimos anos, a expans\u00e3o da ameixeira tem sido limitada, devido \u00e0 \nincid\u00eancia de fitopatologias como a Xilella fastidiosa; al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o \ndanosa de geadas tardias, o que resultou em uma redu\u00e7\u00e3o da safra \n2006/2007, onde a \u00e1rea atual ocupada passou a aproximadamente 2.000 \nha e, a produ\u00e7\u00e3o para aproximadamente 7.000 toneladas (EPAGRI, \n2007). \n\nUma pr\u00e1tica comum utilizada nos pomares, que elimina parte \ndas frutas, ou at\u00e9 mesmo das flores, \u00e9 conhecida como raleio. Tal \nprocedimento visa melhorar a qualidade das frutas remanescentes, \naumentando o tamanho do fruto, evitando a quebra de ramos, a \naltern\u00e2ncia de produ\u00e7\u00e3o, controle de pragas e doen\u00e7as, conserva\u00e7\u00e3o dos \nn\u00edveis de nutrientes e carboidratos, suficientes para uma boa forma\u00e7\u00e3o e \ncrescimento de gemas de flor para a produ\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo ano \n\n\n\n \n\n \n\n58\n\n(EMBRAPA, 1984; FAUST, 1989). Entretanto, essa pr\u00e1tica elimina \ngrande quantidade de frutos sem fins comerciais. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o e o interesse no estudo da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \nde plantas e frutas est\u00e3o em crescente evid\u00eancia, devido \u00e0s publica\u00e7\u00f5es \ncient\u00edficas relacionando o consumo de frutas com aspectos funcionais de \nprote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, tais como atividade antioxidante (DEG\u00c1SPARI; \nWASZCZYNSKYJ, 2004). O uso de cascas e sementes tem sido \nvalorizado n\u00e3o somente para a alimenta\u00e7\u00e3o humana e animal, mas \ntamb\u00e9m, como alternativa de novas mat\u00e9rias-primas para os diversos \nsegmentos industriais. \n\nO aproveitamento de subprodutos vem se difundindo, \njuntamente com as necessidades da manuten\u00e7\u00e3o de recursos naturais em \nvias de extin\u00e7\u00e3o. Essa realidade torna crescente o interesse em estudar \ndetalhadamente plantas, frutos e, inclusive os subprodutos gerados, seja \npara redu\u00e7\u00e3o de custos internos da ind\u00fastria e/ou agrega\u00e7\u00e3o de valor, por \nainda deterem compostos economicamente interessantes (OLIVARES; \nMARTINEZ; ROS; MARTIN, 2001; MARTIN et al., 2007). \n\nApesar desta preocupa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o momento n\u00e3o existem \ntrabalhos relacionados \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o ou caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica dos \nres\u00edduos gerados pela fruticultura da ameixeira. Deste modo, \u00e9 de \nfundamental import\u00e2ncia o estudo destes frutos, sustentando as bases \ncient\u00edficas para a transforma\u00e7\u00e3o destes res\u00edduos em novas oportunidades \ncomo mat\u00e9ria prima na elabora\u00e7\u00e3o de produtos ainda inexplorados no \nsetor frut\u00edcola. \n\nO presente trabalho tem como objetivo caracterizar as estruturas \nanat\u00f4micas em frutos jovens de Prunus salicina, com 45 dias ap\u00f3s a \nflora\u00e7\u00e3o, provenientes do raleio dos pomares, a fim de ampliar os \nconhecimentos sobre a estrutura destes \u00f3rg\u00e3os na fam\u00edlia Rosaceae e \nidentificar a participa\u00e7\u00e3o de compostos qu\u00edmicos nestas estruturas; \ncaracterizar f\u00edsico-quimicamente a biomassa residual, com \u00eanfase na \ndetermina\u00e7\u00e3o de seus teores de elementos minerais, prote\u00ednas, lip\u00eddeos, \nfibras e carboidratos totais e \u00e1cido asc\u00f3rbico. De modo a definir \neventuais potenciais de uso que esta nova mat\u00e9ria prima poder\u00e1 \nalcan\u00e7ar.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n2 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n \n2.1 Material \n \n\nPara o presente trabalho, foram utilizados frutos de ameixa \n(Prunus salicina cultivar Harry Pickstone) coletados atrav\u00e9s do m\u00e9todo \nde raleio manual, de forma aleat\u00f3ria no dia 26 de outubro de 2007;  \ndentro do per\u00edodo destinado ao raleio (45 dias ap\u00f3s a flora\u00e7\u00e3o) em \nquatro pomares pertencentes \u00e0 comunidade japonesa do Munic\u00edpio de \nFrei Rog\u00e9rio, no Estado de Santa Catarina (27\u00ba10'29\" Sul e 50\u00ba48'17\" \nOeste) altitude de 950 metros (IBGE, 2005). \n\n \n\n2.1.1 Coleta das amostras \n \n\nAs amostras foram coletadas em quatro propriedades de \nprodutores no Munic\u00edpio de Frei Rog\u00e9rio. A coleta foi realizada \nseguindo os princ\u00edpios do raleio (manualmente), selecionando os \nmenores frutos de cada ramo e deixando o espa\u00e7o de aproximadamente \noito cent\u00edmetros entre um fruto e outro. \n\nOs frutos foram coletados em \u00e1rvores distintas de diferentes \npontos do pomar, seguindo o procedimento de rotina utilizado nos \npomares pelos colaboradores, demonstrado na Figura 2.1.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n- Plantas sem coletas de frutos de raleio \n \n\n- Plantas com coletas de frutos de raleio \nFigura 2.1 Croqui ilustrando os pontos de coleta dos frutos de raleio. \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n60\n\n2.1.2 Identifica\u00e7\u00e3o das amostras \n \n\nAs frutas foram acondicionadas em caixas de isopor, com gelo \ngel, ainda no pomar, codificadas com letras A, B, C e D, referentes aos \nquatro pomares e em seguida, transportadas para o Laborat\u00f3rio de Frutas \ne Hortali\u00e7as do Departamento de Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos \n(CAL) da Universidade Federal de Santa Catarina. \n\n \n2.1.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos pomares \n \n\nAs caracter\u00edsticas dos pomares (tipo de porta enxerto, de \np\u00eassego; idade das plantas, manejo do solo, aduba\u00e7\u00e3o, tratos culturais, \npodas) onde as amostras foram coletadas s\u00e3o semelhantes devido \u00e0 \nproximidade e \u00e0 troca de experi\u00eancias entre os produtores. \n\nOs dados referentes \u00e0 idade, manejo, tratos culturais e \u00e9poca de \nraleio foram obtidos atrav\u00e9s de consultas aos produtores/propriet\u00e1rios, \nonde se constatou a mesma idade dos pomares com cerca de 10 anos, \ncaracter\u00edsticas de manejo, o momento e tipo de raleio, sendo manual e, \ngrande parte por m\u00e3o-de-obra familiar. \n \n2.1.4 Separa\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o dos frutos \n \n\nAs amostras foram identificadas pelas letras A, B, C e D de acordo \ncom os pomares de onde foram coletadas e, de maneira aleat\u00f3ria, \nsepararam-se vinte frutos de cada pomar para avalia\u00e7\u00e3o de peso e \ntamanho m\u00e9dio dos frutos (Figura 2.2). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 2.2 Sele\u00e7\u00e3o dos frutos para avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \nf\u00edsicas de peso e tamanho m\u00e9dio (acervo do autor, 2007). \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n61\n\n2.1.5 Preparo e armazenamento das amostras \n \n\nOs frutos foram lavados em \u00e1gua corrente, separados em sacos \nde polipropileno de 500 g e, acondicionados em c\u00e2mara frigor\u00edfica \ndurante tr\u00eas dias, \u00e0 temperatura de 5 \u00b1 2\u00baC. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o dos ensaios anal\u00edticos de interesse, dois tipos \nde amostras foram preparadas: 1) amostra \u00famida (polpa descongelada e \nhomogeneizada), para as an\u00e1lises de composi\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica e \nhidrodestila\u00e7\u00e3o 2) amostras liofilizadas para \u00e1cido asc\u00f3rbico e \n(poli)fen\u00f3is totais e caroten\u00f3ides. \n\nA amostra \u00famida foi obtida a partir dos frutos in natura que \npermaneceram na c\u00e2mara frigor\u00edfica, triturados em liquidificador \n(Walita\u00ae). A polpa obtida foi congelada em congelador de placas \n(Frigostrella Ind\u00fastria Brasileira modelo PF-5) e armazenada em freezer \nElectrolux\u00ae modelo, FE 22 a -16 \u00b1 2\u00baC, at\u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o para as an\u00e1lises. \n\nA amostra liofilizada foi obtida dos frutos in natura retirados da \nc\u00e2mara frigor\u00edfica, cortados em fatias de aproximadamente um \ncent\u00edmetro e colocados no congelador de placas at\u00e9 o congelamento. Em \nseguida, foram colocadas em bandejas de a\u00e7o inoxid\u00e1vel e levadas ao \nliofilizador (Terroni modelo, LD 3000) at\u00e9 a obten\u00e7\u00e3o do produto \ndesidratado. As amostras liofilizadas foram trituradas em moedor de \ngr\u00e3os (Walita\u00ae), acondicionadas em embalagens aluminizadas a v\u00e1cuo \n(Embaladora Selovac modelo, 200 B) e armazenadas em freezer \nElectrolux\u00ae modelo, FE 22 a -16 \u00b1 2\u00baC. \n \n2.2 M\u00e9todos \n \n2.2.1 An\u00e1lise anat\u00f4mica dos frutos de raleio \n \n\nOs frutos verdes foram fixados em gluteralde\u00eddo, em tamp\u00e3o \nfosfato pH 7,2 (FEDER; O\u2019 BRIEN, 1968) durante 48 horas, \nposteriormente foram lavados 3 vezes em tamp\u00e3o fosfato, desidratados \nem s\u00e9rie alco\u00f3lica crescente at\u00e9 \u00e1lcool 70% o qual serviu para \narmazenar o material. \n\nForam confeccionadas l\u00e2minas semipermanentes com sec\u00e7\u00f5es \nrealizadas \u00e0 m\u00e3o livre com l\u00e2mina de barbear. Em seguida, as sec\u00e7\u00f5es \nforam coradas com azul de astra e safranina (KRAUS; ARDUIN 1997) \ne montados em l\u00e2mina e lam\u00ednula em glicerina 50 %. \n\nPara a identifica\u00e7\u00e3o das estruturas e compostos qu\u00edmicos foram \nrealizados testes citoqu\u00edmicos utilizando solu\u00e7\u00e3o de Lugol para observar \na presen\u00e7a de amido, Sudan III para subst\u00e2ncias lipof\u00edlicas (SASS, 1951 \n\n\n\n \n\n \n\n62\n\ncitado por KRAUS; ARDUIN, 1997) e cloreto f\u00e9rrico para subst\u00e2ncias \nfen\u00f3licas (JOHANSEN, 1940). As fotomicrografias foram realizadas em \nmicrosc\u00f3pio Leica MPS 30 DMLS acoplado com c\u00e2mera digital Sony \nCyber-Shot 5.1. \n \n2.2.2 Avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos frutos de raleio \n \n\nOs vinte frutos separados aleatoriamente foram pesados em \nbalan\u00e7a semi - anal\u00edtica (Marte\u00ae modelo AS 5500C) para avalia\u00e7\u00e3o do \npeso m\u00e9dio. A determina\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro transversal m\u00e9dio (D>) e \nlongitudinal (d<) foi realizada com o aux\u00edlio de paqu\u00edmetro (M\u00e9trica \nIt\u00e1lia) Figura 2.3. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.3 Medidas de di\u00e2metro dos frutos (D> para di\u00e2metro maior e \nd&lt;para di\u00e2metro menor) (acervo do autor, 2007). \n\n \n2.2.3 Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos frutos de raleio \n \n\nPara a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica foi utilizada amostra \u00famida (polpa) \ndescongelada sobre refrigera\u00e7\u00e3o e homogeneizada. \n\nO teor de umidade, cinzas, extrato et\u00e9reo e prote\u00ednas (N x 6,25) \nfoi determinado de acordo com os m\u00e9todos 925.09, 923.03, 920.85 e \n920.87, respectivamente, descritos pela Association of Official \nAnalytical Chemists (AOAC, 2005). O conte\u00fado de fibras totais foi \ndeterminado pelo m\u00e9todo enzim\u00e1tico-gravim\u00e9trico (AOAC, 2005).  As \nan\u00e1lises foram realizadas em triplicata e os resultados apresentados \ncomo m\u00e9dia das tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n63\n\nO teor de carboidratos totais foi determinado por diferen\u00e7a \nentre 100g do produto e a soma dos valores encontrados para umidade, \ncinzas, extrato et\u00e9reo e prote\u00ednas (AOAC, 2005). \n\n \n2.2.4 Determina\u00e7\u00e3o de \u00e1cido asc\u00f3rbico (vitamina C) em frutos de \nraleio \n \n\nA determina\u00e7\u00e3o de vitamina C foi adaptada do m\u00e9todo de \nTillmans, baseado na redu\u00e7\u00e3o do 2,6-diclorofenol indofenol-sodio \n(DCFI) pelo \u00e1cido asc\u00f3rbico. O DCFI em meio b\u00e1sico ou neutro tem \ncolora\u00e7\u00e3o azulada, meio \u00e1cido \u00e9 azul e quando reduzido \u00e9 incolor, \nindicando o ponto de viragem  (INSTITUTO ADOLFO LUTZ, 2005) e \nAOAC (1990). \n\n \n2.2.5 Determina\u00e7\u00e3o de minerais em frutos de raleio \n \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o de minerais, as amostras foram calcinadas a \n600\u00baC em forno mufla (Quimis Q - 318 M 24) overnight. O res\u00edduo \nmineral fixo (cinzas) obtido, foi solubilizado em solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido \nn\u00edtrico. Os teores de c\u00e1lcio (Ca), ferro (Fe), zinco (Zn), mangan\u00eas (Mn) \ne magn\u00e9sio (Mg) foram determinados por espectrofotometria de \nabsor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica atrav\u00e9s de espectrofot\u00f4metro Perkin-Elmer Analyst \n300. Para determina\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio e magn\u00e9sio foi adicionado \u00f3xido de \nlant\u00e2nio para prevenir as interfer\u00eancias causadas por \u00edons fosfato. Os \nminerais s\u00f3dio (Na) e pot\u00e1ssio (K) foram determinados por \nespectrofotometria de emiss\u00e3o at\u00f4mica (Perkin-Elmer Analyst 300). \n\nOs minerais detectados nas amostras foram calculados a partir da \nconstru\u00e7\u00e3o de curvas de calibra\u00e7\u00e3o espec\u00edficas para cada elemento, com \num total de, no m\u00ednimo, 5 pontos e apresentando um coeficiente de \nregress\u00e3o linear superior a 0,99. Os conte\u00fados minerais foram \ndeterminados de acordo com o m\u00e9todo 985.35 descrito pela AOAC \n(2005). \n \n2.2.6 Determina\u00e7\u00e3o de pH, acidez titul\u00e1vel e s\u00f3lidos sol\u00faveis (oBrix) \nem frutos de raleio \n \n\nO pH das amostras foi determinado em pHmetro (Quimis \u2013 \nmodelo, Q-400 A, Diadema - SP) calibrado com solu\u00e7\u00f5es tamp\u00e3o de pH \n4,0 e pH 7,0. A acidez titul\u00e1vel foi determinada mediante titula\u00e7\u00e3o com \nNaOH 0,1N,  at\u00e9 pH 8,2, sendo os resultados expressos em solu\u00e7\u00e3o \nnormal por cento v/m. A partir dos resultados da titula\u00e7\u00e3o, os valores \n\n\n\n \n\n \n\n64\n\ntamb\u00e9m foram convertidos em acidez total titul\u00e1vel (ATT) (g/100 g de \n\u00e1cido m\u00e1lico) atrav\u00e9s da convers\u00e3o: 1 mL de NaOH 1N equivalente a \n0,067 g de \u00e1cido m\u00e1lico anidro (INSTITUTO ADOLFO LUTZ, 1985). \n\nO teor de s\u00f3lidos sol\u00faveis das amostras foi determinado atrav\u00e9s \nde refrat\u00f4metro (Tropen modelo I Carlzeiss Jena). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n3 AN\u00c1LISE ESTAT\u00cdSTICA \n \n\nTodas as an\u00e1lises foram realizadas em triplicata. As m\u00e9dias e \ndesvios padr\u00f5es foram calculados e os dados submetidos \u00e0 an\u00e1lise de \nvari\u00e2ncia (ANOVA), ao n\u00edvel de 5 % de signific\u00e2ncia seguida pelo teste \nde Tukey para compara\u00e7\u00e3o entre m\u00e9dias. \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n4.1 An\u00e1lise anat\u00f4mica dos frutos de raleio \n \n\nOs frutos de raleio (Figura 2.4 1) s\u00e3o do tipo drupa, simples \ncarnoso, proveniente de ov\u00e1rio s\u00fapero, unilocular, unisp\u00e9rmico. Parte do \npericarpo, que \u00e9 esclerificado, \u00e9 fortemente aderido \u00e0 semente, formando \num \u00fanico put\u00e2men ou pir\u00eanio, vulgarmente chamado de \u201ccaro\u00e7o\u201d \n(SOUZA et al., 2006). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n67\n\nFiguras 2.4. 1. Frutos de Prunus salicina Hindl. cultivar Harry \nPickstone com 45 dias de flora\u00e7\u00e3o (acervo do autor, 2007). 2. Desenho \nesquem\u00e1tico do fruto em sec\u00e7\u00e3o transversal. 3. Detalhe da regi\u00e3o de \nfus\u00e3o das folhas carpelares (seta), por microscopia \u00f3tica. 4. Detalhe do \npericarpo. Ex \u2013 exocarpo; Mx \u2013 mesocapo externo; Mm \u2013 mesocarpo \nm\u00e9dio; Mi \u2013 mesocarpo interno; En \u2013 endocarpo, por microscopia \u00f3tica. \n\n \n \nEm sec\u00e7\u00f5es transversais do pericarpo (Figura 2.5 1-9) observa-\n\nse o exocarpo, o mesocarpo e o endocarpo. O exocarpo (Figuras 2.5 2-3) \n\u00e9 unisseriado, as c\u00e9lulas s\u00e3o relativamente pequenas, com paredes finas, \nretas e com cut\u00edcula consp\u00edcua (camada lip\u00eddica) (Figura 2.5 4). Em \nvista frontal (Figura 2.5 10-11) observam-se os est\u00f4matos parac\u00edticos, \ncujas c\u00e9lulas-guarda apresentam amido. As c\u00e9lulas-guarda de muitas \nplantas t\u00eam cloroplastos com quantidades flutuantes de amido, o que \npara alguns autores est\u00e1 relacionado com a turgesc\u00eancia dessas c\u00e9lulas \n(HEATH APUD ESA\u00da 1974). Outros, entretanto, duvidam, pois o \namido pode n\u00e3o ocorrer nas c\u00e9lulas-guarda da cebola, por exemplo, \n(SHAW, 1954 apud ESAU, 1974). \n\nO mesocarpo \u00e9 parenquim\u00e1tico podendo ser subdividido em tr\u00eas \nregi\u00f5es distintas: mesocarpo externo, m\u00e9dio e interno (Figura 2.5 1). O \nmesocarpo externo (Figura 2.5 2-3) est\u00e1 constitu\u00eddo de poucas camadas \nde c\u00e9lulas, pequenas, levemente alongadas tangencialmente, com \nparedes finas, poucos espa\u00e7os intercelulares, podendo apresentar \nidioblastos com subst\u00e2ncias fen\u00f3licas (Figura 2.5 3). O mesocarpo \nm\u00e9dio (Figura 2.5 1) apresenta v\u00e1rios extratos de c\u00e9lulas grandes, que \nv\u00e3o mudando de forma, de ovais arredondadas (Figura 2.5 2) para \ncil\u00edndricas, alongadas no sentido radial (Figura 2.5 5), apresentam \nmuitos idiobl\u00e1stos com compostos fen\u00f3licos (Figura 2.5 6). Nesta regi\u00e3o \nocorrem os feixes vasculares colaterais (Figura 2.5 9), nele podemos \nidentificar proto e metaxilema e entre xilema e floema ocorre regi\u00e3o \nmeristem\u00e1tica semelhante ao c\u00e2mbio. \n\nAs subst\u00e2ncias fen\u00f3licas representam a classe mais comum de \nmetab\u00f3litos secund\u00e1rios das plantas e sua concentra\u00e7\u00e3o, muitas vezes \nalta, confere vantagem seletiva, pois inibe a presen\u00e7a de herb\u00edvoros e \npat\u00f3genos (McKEY et al., 1978). Isso ocorre principalmente porque os \ntaninos reduzem a digestabilidade dos tecidos das plantas minimizando \nperdas para os herb\u00edvoros e pat\u00f4genos (HOWE; WESTLEY, 1988). As \nsubst\u00e2ncias fen\u00f3licas tamb\u00e9m podem atrair insetos, funcionar como \nsinais entre plantas (alelopatia) e simbiotas (bact\u00e9ria nitrificante) ou \norganismos pat\u00f3genos e ainda podem proteger a planta contra o estresse \n\n\n\n \n\n \n\n68\n\nabi\u00f3tico como a polui\u00e7\u00e3o e a radia\u00e7\u00e3o UV-B (HUTZLER et al., 1998). \nSegundo Bengoechea et al. (1997) e Beckman (2000), a distribui\u00e7\u00e3o dos \ncompostos fen\u00f3licos nos tecidos vegetais pode ser celular ou subcelular, \nn\u00e3o sendo uniforme. Os fen\u00f3licos insol\u00faveis s\u00e3o encontrados na parede \ncelular, enquanto, que os compostos fen\u00f3licos sol\u00faveis est\u00e3o nos \nvac\u00faolos celulares. \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n69\n\nFigura 2.5 Microscopia \u00f3tica, 1-11. Pericarpo de Prunus salicina Hindl. \ncv. Harry Pickstone, 45 dias ap\u00f3s a flora\u00e7\u00e3o e 1-9. Sec\u00e7\u00f5es transversais. \n1. Observam-se exocarpo, mesocarpo externo, m\u00e9dio, interno e \nendocarpo. 2. Detalhe do exocarpo, mesocarpo externo e mesocarpo \nm\u00e9dio com c\u00e9lulas ovais arredondadas. 3. Observam-se c\u00e9lulas do \nexocarpo e compostos fen\u00f3licos em c\u00e9lulas do mesocarpo externo. 4. \nEm detalhe, membrana cuticular nas c\u00e9lulas do exocarpo. 5. Detalhe das \nc\u00e9lulas alongadas radialmente do mesocarpo m\u00e9dio e mesocarpo \ninterno. 6. Idioblastos com compostos fen\u00f3licos no mesocarpo m\u00e9dio. 7-\n8. Mesocarpo interno e exocarpo. No mesocarpo interno observam-se \nc\u00e9lulas alongadas no sentido tangencial e camadas celulares mais \ninternas em processo de lignifica\u00e7\u00e3o formando um mesocarpo \nesclerenquim\u00e1tico. 9. Feixe vascular colateral no mesocarpo m\u00e9dio; com \nregi\u00e3o meristem\u00e1tica semelhante ao c\u00e2mbio vascular (seta). 10-11. Vista \nfrontal das c\u00e9lulas do exocarpo, observam-se paredes celulares retas e \ncomplexos estom\u00e1ticos. Ex \u2013 exocarpo; Mx \u2013 mesocapo externo; Mm \u2013 \nmesocarpo m\u00e9dio; Mi \u2013 mesocarpo interno; Mq \u2013 mesocarpo \nesclerenquim\u00e1tico; En \u2013 endocarpo; Px \u2013 protoxilema; Mx \u2013 \nmetaxilema; F \u2013 floema. \n \n\nO mesocarpo interno (Figura 2.5 1) tamb\u00e9m apresenta v\u00e1rios \nextratos celulares. As c\u00e9lulas mais externas s\u00e3o arredondadas (Figura \n2.5 6), em seguida ocorrem algumas camadas de c\u00e9lulas alongadas \ntangencialmente, semelhante a um meristema (Figura 2.5 7-8) e por \n\u00faltimo, mais internamente, c\u00e9lulas arredondadas se esclerificam \nposteriormente (Figura 2.5 7-8). \n\nO endocarpo \u00e9 unisseriado, as c\u00e9lulas s\u00e3o pequenas e as paredes \nfinas (Figura 2.5 7-8). As drupas assim se classificam por apresentar \ntecido esclerificado que envolve a semente. Esse escler\u00eanquima pode ser \nformado por fibras e/ou esclere\u00eddes, geralmente lignificadas. Os \nresultados encontrados condizem com outras esp\u00e9cies da fam\u00edlia que \napresentam o mesmo tipo de fruto (STERLING 1953; TUKEY; \nYOUNG, 1939). \n \n4.2 Avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dos frutos de raleio \n \n\nOs frutos de raleio, conforme estudados no presente trabalho, \nainda n\u00e3o foram alvo de pesquisas anteriores, n\u00e3o havendo dados \ncomparativos publicados at\u00e9 a presente data. Portanto, para as \ndiscuss\u00f5es, os resultados foram comparados com aqueles publicados \npara frutas como acerola, carambola, polpa e casca de maracuj\u00e1, polpa \n\n\n\n \n\n \n\n70\n\nde morango e polpa de banana verde, quanto aos teores de prote\u00ednas, \ncinzas, extrato et\u00e9reo, umidade, pH, acidez e minerais. \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre os frutos de raleio e os dados publicados \npara outras frutas normalmente de consumo in natura ou sucos, pode \nacarretar significativas diferen\u00e7as, pois segundo Potter (1968) citado por \nOliveira et al. (1989), a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e as propriedades f\u00edsicas \ndos frutos variam n\u00e3o somente com a cultivar bot\u00e2nica, mas devido \u00e0s \ncondi\u00e7\u00f5es de cultivo, tipo de solo, aduba\u00e7\u00f5es e, tamb\u00e9m, o est\u00e1gio de \nmatura\u00e7\u00e3o.  \n \n4.3 Avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos frutos de raleio \n \n\nCom a finalidade de comparar a forma f\u00edsica dos frutos de \nraleio com os frutos adultos, a Tabela 2.1 ilustra os valores m\u00e9dios \nobtidos para peso e di\u00e2metro maior e menor, longitudinal e transversal, \nrespectivamente. Cada ameixa pronta para colheita apresenta di\u00e2metro \nem m\u00e9dia de 4,77 a 6,0 cm e pesa 52 a 73,66 gramas, podendo variar \nconforme as condi\u00e7\u00f5es de mercado e cultivar (KLUGE et al., 1995; \nILHA et al., 1999). \n \nTabela 2.1 Valores m\u00e9dios de peso (g) e di\u00e2metro (cm) dos frutos de \nraleio. \n\nPar\u00e2metros \nPomares* \n\nA B C D M\u00e9dia \n\n \nPeso \n\nm\u00e9dio (g) \n\n10,37 \u00b1 \n2,55b \n\n7,53 \u00b1 \n2,07a \n\n6,93 \u00b1 \n1,27a \n\n6,42 \u00b1 \n1,71a \n\n7,81 \u00b1 \n1,76 \n\n \nDi\u00e2metro m\u00e9dio \n\n(cm) \nD> \n\n3,02 \u00b1 \n0,30b \n\n2,74 \u00b1 \n0,32a \n\n2,61 \u00b1 \n0,13a \n\n2,51 \u00b1 \n0,35b \n\n2,72 \u00b1 \n0,22 \n\n \nDi\u00e2metro \n\nm\u00e9dio (cm) \nd&lt;\n\n2,32 \u00b1 \n0,25b \n\n1,98 \u00b1 \n0,20a \n\n1,95 \u00b1 \n0,19a \n\n1,95 \u00b1 \n0,28a \n\n2,05 \u00b1 \n0,18 \n\n*Foram avaliados vinte frutos de cada pomar. \nValores m\u00e9dios na mesma linha seguidos por letras diferentes s\u00e3o \nestatisticamente diferentes (p &lt;0,05). \n\n\n\n \n\n \n\n71\n\nOs resultados das caracter\u00edsticas f\u00edsicas apresentam peso m\u00e9dio \ndos frutos de raleio correspondente a aproximadamente 15 % do peso \ndas frutas no ponto de colheita. Se considerarmos a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \nanual de ameixas no Munic\u00edpio de Frei Rog\u00e9rio, em 150 toneladas \n(SEBRAE, 2005), pode-se afirmar que ocorre um desperd\u00edcio de 22,5 \ntoneladas por safra. Este volume de material \u00e9 tratado como res\u00edduo, \nhavendo investimento para a sua remo\u00e7\u00e3o. A proje\u00e7\u00e3o das perdas do \nraleio para a produ\u00e7\u00e3o catarinense de ameixa, de 32.000 toneladas, \nresulta em 4.800 toneladas de um material ainda desconhecido.  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o do potencial tecnol\u00f3gico poder\u00e1 converter os \nfrutos de raleio de res\u00edduos a mat\u00e9rias-primas. Esta massa pode ser \ninexpressiva por representar apenas as ameixas de raleio catarinenses, \nno entanto novas descobertas sobre os frutos de raleio poder\u00e3o \nrepresentar perspectivas para o emprego de outros frutos de raleio ainda \nn\u00e3o estudados. \n \n4.4 Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos frutos de raleio \n \n\nN\u00e3o h\u00e1 trabalhos visando a valoriza\u00e7\u00e3o dos frutos de raleio da \namexeira como mat\u00e9ria prima, no entanto, devido \u00e0 intensa atividade \nmetab\u00f3lica do fruto em forma\u00e7\u00e3o, \u00e9 esperada a ocorr\u00eancia de compostos \nt\u00edpicos do processo bioqu\u00edmico, onde h\u00e1 uma atividade enzim\u00e1tica \ncaracter\u00edstica para o desenvolvimento da fruta, que requer mecanismos \nfisiol\u00f3gicos tanto de defesa quanto de produ\u00e7\u00e3o de compostos qu\u00edmicos \nde s\u00edntese celular. \n\nSegundo Righetto (2003) n\u00e3o \u00e9 comum o uso de frutas n\u00e3o \nmaduras para consumo, principalmente devido ao sabor desagrad\u00e1vel; \npor\u00e9m os frutos verdes podem representar uma nova alternativa de \nobten\u00e7\u00e3o de compostos qu\u00edmicos. \n\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos frutos de raleio da ameixeira \n(Prunus salicina cv. Harry Pickstone) est\u00e1 apresentada na Tabela 2.2. \n\nO teor de umidade detectado nas amostras demonstrou \ndiferen\u00e7a significativa (p<0,05) entre os pomares; os teores de cinzas e \ncarboidratos apresentaram diferen\u00e7as significativas somente entre o \npomar A e os demais pomares. N\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa (p > \n0,05) para os teores de extrato et\u00e9reo, prote\u00ednas e vitamina C. \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n72\n\nTabela 2.2 Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos frutos de raleio em diferentes \npomares (g/100g)* e (mg/100g)** em base peso seco. \n \n\nComposi\u00e7\u00e3o \nPomar A Pomar B Pomar C Pomar D \n\nM\u00e9dia \u00b1Desvio Padr\u00e3o \nUmidade  91,30 \u00b1 \n\n0,12a \n89,86 \u00b1 \n0,19b \n\n89,72 \u00b1 \n0,12bc \n\n89,33 \u00b1 \n0,19c \n\nCinzas totais* 5,00 \u00b1 \n0,16a \n\n3,89 \u00b1 \n0,18b \n\n3,79 \u00b1 \n0,24b \n\n3,97 \u00b1 \n0,35b \n\nExtrato Et\u00e9reo* 1,32 \u00b1 \n0,05a \n\n1,58 \u00b1 \n0,47a \n\n1,83 \u00b1 \n0,04a \n\n1,59 \u00b1 \n0,44a \n\nProte\u00edna* (N x \n6,25) \n\n1,57 \u00b1 \n0,10a \n\n1,39 \u00b1 \n0,04a \n\n1,43 \u00b1 \n0,20a \n\n1,58 \u00b1 \n0,04a \n\nCarboidratos \nTotais1 \n\n0,79 \u00b1 \n0,14a \n\n3,24 \u00b1 \n0,58b \n\n3,21 \u00b1 \n0,22b \n\n3,51 \u00b1 \n0,35b \n\nVitamina C ** 1,84 \u00b1 \n0,16a \n\n1,57 \u00b1 \n0,52a \n\n1,90 \u00b1 \n0,10a \n\n1,77 \u00b1 \n0,21a \n\nValores m\u00e9dios na mesma linha, seguidos por letras diferentes s\u00e3o \nsignificativamente diferentes (p &lt;0,05). \n1 calculado por diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia. \n \n\nA maioria das frutas possui elevado teor de umidade e baixo \nteor de prote\u00ednas e extrato et\u00e9reo. Os teores de umidade geralmente s\u00e3o \nsuperiores a 70 %, conte\u00fado prot\u00e9ico inferior a 3,5 % e lip\u00eddico menor \nque 0,5 % (POTTER, 1968, citado por OLIVEIRA et al., 1989). \n\nAs amostras de ameixas de raleio apresentaram valores de \numidade (89,33 a 91,30 %) e prote\u00ednas (1,39 a 1,58 %), sendo \ncompat\u00edveis aos teores de umidade referidos para frutas. \n\nDe acordo com Mitchel et al. (1978) a maioria dos vegetais e \nfrutas cont\u00e9m menos de 1 % de gordura, com exce\u00e7\u00e3o de abacates e \nazeitonas. Por\u00e9m, os frutos de raleio apresentaram valores acima da \nm\u00e9dia (1,32 a 1,83 %), mas inferiores aos determinados em carambolas, \nque possuem teor de extrato et\u00e9reo em torno de 6,8 % (OLIVEIRA et \nal., 1989) e aos observados para polpa de morango de 2,1 % (OZCAN et \nal., 2006). As amostras dos frutos de raleio analizadas, representam \ntodas as partes da ameixa, embora a semente n\u00e3o tenha sido formada, \nneste est\u00e1gio de matura\u00e7\u00e3o, o material analisado tende a possuir mais \nlip\u00eddeo do que a polpa da maioria das frutas.  \n\nOs teores de prote\u00edna dos frutos de raleio foram superiores aos \nde carambolas, cujo teor \u00e9 de 0,43 % (OLIVEIRA et al., 1989) e \n\n\n\n \n\n \n\n73\n\ninferiores, quando comparados \u00e0 polpa de morango (3,36 %) (OZCAN \net al., 2006). \n\nNo que se refere aos valores de cinzas, os resultados indicam a \npresen\u00e7a de quantidades expressivas de minerais, como pode ser \nobservado na Tabela 2.3. \n\nOs teores de cinzas dos frutos de raleio variam de 3,79 a 5,00 \n%, sendo superiores aos valores de carambolas, cujo teor \u00e9 de 0,40 % \n(OLIVEIRA et al., 1989) e, tamb\u00e9m, aos da polpa de morango de 2,82 \n% (OZCAN et al., 2006). Segundo C\u00f3rdova et al. (2005) o teor de \ncinzas na casca de maracuj\u00e1 amarelo foi de 0,94 % e, 0,40 % na polpa \nda fruta in natura. Os teores de cinzas das ameixas de raleio \npossivelmente est\u00e3o relacionados \u00e0 caracter\u00edstica do fruto, uma vez que \no material em forma\u00e7\u00e3o exige a presen\u00e7a de metais reguladores do \nprocesso metab\u00f3lico. Existe, portanto, a necessidade de maior \ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre a natureza destes metais, estando estes relacionados \ncom a fun\u00e7\u00e3o de co-fatores, bem como, em sistemas hormonais da \nplanta. \n\nO conte\u00fado de fibras alimentares detectados de 4,74 g/100g do \npool dos quatros pomares foi superior ao encontrado por Oliveira et al. \n(1989) em polpa de carambolas de 0,56 g/100g e em polpa de banana \nverde de 0,10 g/100g (IZIDORO et al., 2008), indicando, portanto, a \nnecessidade de caracteriza\u00e7\u00e3o das fibras, j\u00e1 que estas exercem uma \nfun\u00e7\u00e3o importante na regula\u00e7\u00e3o do sistema gastrintestinal, redu\u00e7\u00e3o dos \nn\u00edveis de colesterol e triglic\u00e9rides e, tamb\u00e9m de doen\u00e7as cr\u00f4nicas \ndegenerativas (NAWIRSKA; KWASNIEWSKA, 2005). \n\nA vitamina C ocorre amplamente nos tecidos de plantas, por\u00e9m \nainda com fun\u00e7\u00e3o desconhecida, podendo ser sintetizada por quase todos \nos mam\u00edferos, exceto primatas, porco da \u00edndia e alguns morcegos \nvegetarianos. \u00c9 uma das vitaminas de mais f\u00e1cil determina\u00e7\u00e3o anal\u00edtica, \npor\u00e9m de baixa estabilidade, est\u00e1 presente em frutas, legumes, cereais, \npodendo ocorrer perdas no processamento, cozimento ou estocagem \n(COULTATE, 2004). \n\nO baixo valor comercial desta vitamina e sua aceitabilidade \ncomo nutriente, torna o \u00e1cido asc\u00f3rbico um valioso aditivo alimentar, \numa vez que apresenta alta atividade antioxidante (COULTATE, 2004).  \n\nA vitamina C nos frutos de raleio apresentou baixa \nconcentra\u00e7\u00e3o, valores inferiores a 2 mg/100g de polpa (base peso seco), \nvalores relativamente baixos como fonte de vitamina C, considerando \nque a ingest\u00e3o di\u00e1ria recomendada (IDR) para um adulto \u00e9 de 45 mg \n(BRASIL, 2005). \n\n\n\n \n\n \n\n74\n\nEstes valores podem ser justificados pelo est\u00e1gio de matura\u00e7\u00e3o \ndos frutos, aliado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, uma vez que a forma\u00e7\u00e3o do \n\u00e1cido asc\u00f3rbico est\u00e1 relacionada \u00e0 intensidade de radia\u00e7\u00e3o solar \n(EMBRAPA, 2009).  \n\nItoo et al. (1990) citado por Righetto (2003) constataram que o \nconte\u00fado de vitamina C decresce com a matura\u00e7\u00e3o do fruto, o que \ndemonstra que o reduzido teor de vitamina C encontrado nos frutos de \nraleio podem ter sofrido perdas durante o transporte (campo \u2013 \nlaborat\u00f3rio), armazenamento em c\u00e2mara fria e nos processos de preparo \nde amostra, tritura\u00e7\u00e3o e/ou cortes, congelamento e liofiliza\u00e7\u00e3o. \n\nEm frutos de acerola verde j\u00e1 foram encontrados valores de \n2150 a 3200 mg/100g. Resultados similares tamb\u00e9m foram reportados \npor Carvalho e Manica (1994), onde frutos verdes apresentavam 3096 \nmg/100g e caiam para 1201 mg/100g quando maduros. \n\n \n4.5 Determina\u00e7\u00e3o de minerais em frutos de raleio \n \n\nOs elementos minerais s\u00e3o importantes para a nutri\u00e7\u00e3o humana \ne de outros mam\u00edferos, desempenhando fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas no \norganismo (HARPER et al. 1982; FRANCO, 1998). Os elementos \nminerais analisados na presente pesquisa s\u00e3o reconhecidos como \nessenciais e comumente divididos entre macroelementos (Ca, K, Na e \nMg); microelementos de acordo com Sgabieri (1987) e, segundo Favier \n(1991), oligoelementos (Fe, Cu, Mn e Zn). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n75\n\nTabela 2.3 Conte\u00fado m\u00e9dio de minerais em mg/100g nos frutos de \nraleio da ameixa (Prunus salicina cv. Harry Pickstone). \n \n\nElementos  \nPomar A Pomar B Pomar C Pomar D \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio Padr\u00e3o \n\nS\u00f3dio \n198,17 \u00b1 \n0,003a \n\n154,64 \u00b1 \n0,005b \n\n162,70 \u00b1 \n0,006b \n\n159,93 \u00b1 \n0,003b \n\nPot\u00e1ssio \n163,99 \u00b1 \n0,008a \n\n109,32 \u00b1 \n0,008b \n\n130,89 \u00b1 \n0,014b \n\n134,88 \u00b1 \n0,008ab \n\nC\u00e1lcio \n0,09 \u00b1 \n0,002a \n\n0,08 \u00b1 \n0,004a \n\n0,08 \u00b1 \n0,002a \n\n0,10 \u00b1 0,003a \n\nMagn\u00e9sio \n0,12 \u00b1 \n0,013ba \n\n0,13 \u00b1 \n0,010a \n\n0,12 \u00b1 \n0,077ab \n\n0,10 \u00b1 0,068a \n\nCobre \n0,37 \u00b1 \n0,001a \n\n0,28 \u00b1 \n0,004a \n\n0,12 \u00b1 \n0,005a \n\n0,29 \u00b1 0,002a \n\nFerro \n2,36 \u00b1 \n0,001b \n\n2,42 \u00b1 \n0,001b \n\n2,18 \u00b1 \n0,001b \n\n2,72 \u00b1 0,001a \n\nMangan\u00eas \n1765,47 \u00b1 \n\n0,006 a \n1617,86 \u00b1 \n\n0,08 a \n1556,22 \u00b1 \n\n0,04 bc \n1475,95 \u00b1 \n\n0,04 c \n\nZinco \n2,41 \u00b1 \n0,002a \n\n2,03 \u00b1 \n0,002ab \n\n1,82 \u00b1 \n0,002ab \n\n1,35 \u00b1 0,002b \n\nValores m\u00e9dios na mesma linha seguidos por letras diferentes s\u00e3o \nestatisticamente diferentes (p &lt;0,05). \nOs valores foram convertidos para base peso seco. \n \n \n\nOs minerais avaliados em maior teor foram: mangan\u00eas, \nvariando de 1475,95 a 1765,47 mg/100g, essencial na forma\u00e7\u00e3o \u00f3ssea, \nno metabolismo de carboidratos e colesterol. O s\u00f3dio com valores entre \n154,64 a 198,17 mg/100g, cuja fun\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do \nequil\u00edbrio h\u00eddrico e \u00e1cido-b\u00e1sico, transmiss\u00e3o dos impulsos nervosos e \nest\u00edmulo muscular. E, finalmente, o pot\u00e1ssio com valores de 109,32 a \n163,99 mg/100g, sua intera\u00e7\u00e3o e propor\u00e7\u00e3o est\u00e3o diretamente \nrelacionadas \u00e0 transmiss\u00e3o de impulsos nervosos e neurais \n(COZZOLINO, 2007).  \n\nOs teores de c\u00e1lcio encontrados para os quatro pomares A, B, C \ne D variaram de 0,08 a 0,10 mg/100g, semelhantes aos encontrados para \nfrutos de acerola (0,13 mg/100g) segundo (BRUNINI et al. 2004) e \nsubprodutos de goiaba (0,15 mg/100g) (JUNIOR et al. 2006), por\u00e9m, \ninferiores quando comparados ao abacaxi (0,47mg/100g), maracuj\u00e1 \n\n\n\n \n\n \n\n76\n\n(0,42 mg/100g) e mel\u00e3o (0,56 mg/100g) de acordo com Junior (2006). \nOs teores de c\u00e1lcio obtidos por Oliveira et al. (1989), para carambolas \nforam de 22,6 mg/100g. Em frutos de amora foi de 139mg/100g \n(ERCISLI, 2007) e em polpa de morango foi 495,90 mg/100g (OZCAN \net al., 2006).  \n\nCabe ressaltar que, a import\u00e2ncia do c\u00e1lcio est\u00e1 diretamente \nligada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de ossos e dentes, constituintes do sangue e fluido \nextracelular, m\u00fasculos e outros tecidos, al\u00e9m de ser atuante na atividade \nenzim\u00e1tica e forma\u00e7\u00e3o de importantes macromol\u00e9culas (COZZOLINO, \n2007).   \n\nO conte\u00fado de ferro determinado em frutos de raleio foi de 2,18 \na 2,72 mg/100g. A defici\u00eancia de ferro no organismo caracteriza uma \ncondi\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica de alta severidade conhecida como anemia, uma \nvez que a principal fun\u00e7\u00e3o deste mineral \u00e9 o transporte de oxig\u00eanio \natrav\u00e9s da hemoglobina nos eritr\u00f3citos e da mioglobina nas c\u00e9lulas \nmusculares (COZZOLINO, 2007).  Segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de \nSa\u00fade (OMS) estas defici\u00eancias na idade infantil, causam altera\u00e7\u00f5es no \ndesenvolvimento mental, apatia, irritabilidade, redu\u00e7\u00e3o da capacidade de \nconcentra\u00e7\u00e3o e aprendizado (WHO, 2000).   Os valores de ferro obtidos \nneste estudo foram superiores aqueles avaliados por Oliveira et al. \n(1989) em carambola (0,44 mg/100g) e em polpa de morango com \n1,21mg/100g (OZCAN et al., 2006), entretanto, foi inferior ao fruto de \namora que apresentou 4,3 mg/100g (ERCISLI; OZCAN, 2006) e a \nfrutos de acerola (33,24 mg/100g) de acordo com Brunini et al. (2004).  \n\nOs valores de s\u00f3dio variaram de 154,64 a 198,17 mg/100g, \nsendo superiores \u00e0 polpa de morango (70,12 mg/100g), segundo Ozcan \net al. (2006) e ao fruto de amora (60 mg/100g) como avaliada por Ercisli \n(2007) e Ozcan (2006). Este mineral quando associado ao pot\u00e1ssio \nregulariza o funcionamento do sistema muscular e os batimentos \ncard\u00edacos (FRANCO, 1998).  \n\nOs frutos de raleio dos diferentes pomares apresentaram teores \nde pot\u00e1ssio e magn\u00e9sio de 109,32 a 163,99 mg/100g e 0,10 a 0,13 \nmg/100g, respectivamente. O teor de pot\u00e1ssio mostrou-se maior que \naquele determinado para acerola (1,85 mg/100g) determinado por \nBrunini et al. (2004). Pot\u00e1ssio e magn\u00e9sio, avaliados na ameixa de \nraleio, foram inferiores aos teores destes minerais na polpa de morango \ne fruto da amora (OZCAN, 2006; ERCISLI, 2007). \n\nOs teores de cobre das ameixas de raleio de diferentes pomares \nficaram entre 0,12 e 0,37 mg/100g, dos quais o pomar C apresentou o \nmenor valor e os pomares A, B e D foram semelhantes. O teor de cobre \nmostrou-se superior aos obtidos em polpa de morango (0,16 mg/100g) \n\n\n\n \n\n \n\n77\n\ndeterminado por Ozcan et al. (2006) e, inferior ao conte\u00fado de cobre de \nfrutos de amora (0,40 mg/100g) e acerola (1,48 mg/100g) obtidos por \nErcisli (2007) e Ozcan (2006). \n\nOs valores para mangan\u00eas obtidos para os frutos de raleio foram \nde 1475,95 a 1765,47 mg/100g. O mangan\u00eas e o zinco s\u00e3o minerais que \natuam como ativadores essenciais em uma s\u00e9rie de rea\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas \ncatalisadas por enzimas, sendo, portanto, elementos muito importantes \npara a reprodu\u00e7\u00e3o e crescimento (BURTON, 1979, citado por \nALMEIDA et al., 2002). Os resultados para mangan\u00eas demonstraram \nteores superiores aos encontrados por Ozcan et al. (2006) em polpa de \nmorango (0,44 mg/100g), em amora (4,0 mg/100g) (ERCISLI et al., \n2006) e acerola (0,99 mg/100g) citado por Brunini (2004). \n\nO conte\u00fado de zinco determinado em ameixas de raleio variou \nde 1,35 a 2,41 mg/100g. Estes valores mostraram-se superiores aqueles \navaliados por Ozcan et al. (2006) em polpa de morango (0,80 mg/100g) \ne, semelhantes \u00e0 amora e acerola com teores de zinco de 3,1 mg/100g \n(ERCISLI et al., 2006) e 4,98 mg/100g (BRUNINI, 2004), \nrespectivamente.  \n \n4.6 Determina\u00e7\u00e3o de pH, acidez titul\u00e1vel e s\u00f3lidos sol\u00faveis (oBrix) \nem frutos de raleio \n \n\nOs resultados de pH, acidez e s\u00f3lidos sol\u00faveis para os frutos de \nraleio da ameixeira (Prunus salicina cv. Harry Pickstone) est\u00e3o \napresentados na Tabela 2.4. \n\nQuanto ao pH, os pomares apresentaram valores baixos, \nrelativamente pr\u00f3ximos, variando entre 3,40 a 3,49,  assemelhando-se \naos valores encontrados para carambola (3,33) segundo Oliveira et al. \n(1989), acerolas (2,39 e 4,0) (BRUNINI et al., 2004) e inferiores ao da \npolpa de banana verde, em torno de 5,20 (IZIDORO et al., 2008). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n78\n\nTabela 2.4 Valores de pH, acidez e Brix das amostras de ameixa de \nraleio (Prunus salicina cv. Harry Pickstone). \n \n\nDetermina\u00e7\u00f5es \nPomares \n\nA B C D \n M\u00e9dia  \u00b1 desvio padr\u00e3o \n\npH \n \n\n3,40 \u00b1 0,01 b \n \n\n3,49 \u00b1 0,04 a 3,46 \u00b1 0,01 ab 3,49 \u00b1 0,01 a \n\nAcidez (NaOH \nN/100g) \n\n \n22,50 \u00b1 0,33 a \n\n \n22,53 \u00b1 0,03 a 23,22 \u00b1 0,23 a 23,31 \u00b1 0,68 a \n\n \nAcidez em \n\n\u00e1cido m\u00e1lico \n(g/100g) * \n\n \n\n1,51  1,51  1,56  1,56  \n\noBrix 6,00 6,00 6,00 \n \n\n6,00 \n \n\n  Valores m\u00e9dios na mesma linha seguidos por letras diferentes s\u00e3o \nsignificativamente diferentes (p &lt;0,05). \n* valores de refer\u00eancia da literatura. \n \n\nA acidez titul\u00e1vel e os teores de s\u00f3lidos sol\u00faveis foram \nestatisticamente semelhantes para todos os pomares. \n\nO teor de s\u00f3lidos sol\u00faveis (oBrix) para todos os pomares foi de \n6,00, valor pr\u00f3ximo aos determinados por outros autores para polpa de \ncarambola (5,1 a 9,9) (WAGNER et al., 1975 citado por OLIVEIRA et \nal., 1989), polpa de acerola de 5,6 a 8,22  (BRUNINI et al., 2004) e \npolpa de banana verde de 5,15 (IZIDORO et al., 2008). Os valores de \noBrix para frutos de ameixa mandura da mesma esp\u00e9cie, Prunus salicina \ncv. Reubennel est\u00e3o em torno de 15. \n\nO alto valor da acidez sugere a presen\u00e7a de um conjunto de \n\u00e1cidos org\u00e2nicos da fruta de raleio, que no m\u00e9todo titulom\u00e9trico foram \nregistrados como presentes em 100 g de amostra capazes de neutralizar \na solu\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xido de s\u00f3dio 1 N. Este par\u00e2metro f\u00edsico-qu\u00edmico \npossui muita import\u00e2ncia na identifica\u00e7\u00e3o do material. Os valores \nobtidos para pH e acidez sugerem estudos para investiga\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos \norg\u00e2nicos. O interesse nestes estudos deve-se aos valores encontrados e \na possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o destes \u00e1cidos na pr\u00f3pria matriz vegetal, \n\n\n\n \n\n \n\n79\n\nassim como extra\u00eddo, se for demonstrada viabilidade t\u00e9cnica e \necon\u00f4mica. \n\nOs \u00e1cidos org\u00e2nicos constituem os principais aditivos \nadicionados em derivados de frutas e de acordo com suas \nespecificidades, s\u00e3o amplamente utilizados na ind\u00fastria de alimentos \ncomo agentes de processamento, para controlar a alcalinidade de muitos \nprodutos, podendo agir como tamp\u00f5es ou simplesmente como agentes \nneutralizantes (\u00e1cido l\u00e1tico); conservantes, podem atuar desde agentes \nantimicrobianos at\u00e9 antioxidantes (propionato de s\u00f3dio ou c\u00e1lcio e \nbenzoato de s\u00f3dio). Esses \u00e1cidos tornaram-se freq\u00fcentes, n\u00e3o apenas na \nind\u00fastria de alimentos, mas tamb\u00e9m na ind\u00fastria farmac\u00eautica e de \ncosm\u00e9ticos, nas quais alguns \u00e1cidos t\u00eam sido utilizados como \nconstituintes de cremes de rejuvenescimento facial, tratamento de acne, \npele fotoenvelhecida, pigmenta\u00e7\u00e3o e rugas finas, fazendo-se uso do \n\u00e1cido glic\u00f3lico, que age como esfoliante da pele, promovendo a \nescama\u00e7\u00e3o superficial e ativa\u00e7\u00e3o de mecanismos biol\u00f3gicos que \nestimulam a renova\u00e7\u00e3o e o crescimento celular (FRANCO, 1998). \n\nExpressando os resultados obtidos em acidez total titul\u00e1vel \n(g/100g de \u00e1cido m\u00e1lico), os valores encontrados est\u00e3o acima daqueles \ndeterminados para ameixas rec\u00e9m-colhidas em torno de 1 g/100g \n(KLUGE et al., 1995) e, tamb\u00e9m, para banana madura, com \n0,024g/100g (SALLES; NETO; GUSM\u00c3O, 2006) e para a ma\u00e7\u00e3 com \n0,022g/100g de acordo com Paganini et al. (2004). \n\nA adi\u00e7\u00e3o de acidulantes em alimentos, em geral obedece a uma \ndosagem m\u00e1xima de 200 mg/kg (ANVISA, 2008). Os valores m\u00e9dios de \n1,54 g/100g representam 77 vezes a quantidade m\u00e1xima indicada como \nacidulante, destacando sua import\u00e2ncia e o potencial para futuros \ntrabalhos, a fim de avaliar o valor dos frutos de raleio como acidulantes \nnaturais para alimentos, desde que todos os estudos de seguran\u00e7a \nalimentar sejam contemplados, devido ao car\u00e1ter inovador desta mat\u00e9ria \nprima. \n \n\n\n\n \n\n \n\n5 CONCLUS\u00d5ES \n \n\nEstudando as caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas das estruturas \ncelulares das ameixas de raleio, foi poss\u00edvel observar a presen\u00e7a de \ncompostos fen\u00f3licos, lip\u00eddeos e amido. As se\u00e7\u00f5es transversais, \nmostraram a presen\u00e7a de material lip\u00eddico na epiderme (casca) dos \nfrutos, possivelmente como cutina e suberina e tamb\u00e9m na regi\u00e3o do \nmeristema, nos espa\u00e7os e paredes intracelulares. Nas se\u00e7\u00f5es dos frutos, \nno mesocarpo, observa-se uma grande concentra\u00e7\u00e3o de idioblastos \ncontendo compostos fen\u00f3licos. Estes resultados sugerem uma \ninvestiga\u00e7\u00e3o detalhada, para se obter as quantidades e a identifica\u00e7\u00e3o \ndestes compostos presentes nos frutos de raleio, considerados res\u00edduos \nnos pomares e, assim, destin\u00e1-los a uma aplica\u00e7\u00e3o efetiva, para \nind\u00fastrias qu\u00edmicas, farmac\u00eauticas e aliment\u00edcias, sugerindo a utiliza\u00e7\u00e3o \ndesta nova mat\u00e9ria prima. \n\nOs frutos de ameixa verde, obtidos atrav\u00e9s da pr\u00e1tica de raleio \nmanual, s\u00e3o potenciais mat\u00e9rias-primas por serem geradas em grandes \nquantidades a cada safra e por apresentarem componetes qu\u00edmicos de \ninteresse. \n A composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica demonstrou valores prot\u00e9icos semelhantes \nao de frutas maduras prontas para o consumo, e consider\u00e1veis valores de \nextrato et\u00e9reo, indicando o interesse na caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, inclusive \n\u00f3leos essenciais, mesmo que apresentando valores de rendimentos \nreduzidos. Os teores de cinzas elevados foram atribu\u00eddos \u00e0 presen\u00e7a de \nelementos minerais essenciais como Mn > Na > K > Zn > Fe > Cu > Mg \n> Ca, por\u00e9m estudos mais criteriosos devem ser efetuados com o \nobjetivo de avaliar suas biodisponibilidades, caso venham a ser \ndirecionados para ingest\u00e3o humana ou animal. \n\nOs valores de baixo pH e acidez indicam a presen\u00e7a de \u00e1cidos \norg\u00e2nicos, o que justifica futuros estudos para a identifica\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, \nvisando aplica\u00e7\u00e3o em produtos com valor agregado, com destaque para \na elevada acidez, com perspectivas como acidulante, conservante ou \nantioxidante natural, sendo necess\u00e1rios ensaios comparativos entre os \nderivados dos frutos de raleio e os aditivos mais utilizados na ind\u00fastria \nde alimentos, como acidulantes e conservantes.    \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \nALMEIDA, M. M. B.; LOPES, M. F. G.; NOGUEIRA, C. M. D.; \nMAGALHAES, C. E. C.; MORAIS, N. M. T. Determina\u00e7\u00e3o de \nnutrientes minerais em plantas medicinais. Ci\u00eancia e Tecnologia de \nAlimentos. Campinas, v. 22, n. 1, p. 94-97. Janeiro/abril. 2002. \nANVISA - Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria. Normas para \ndosagem de aditivos. 2008. Portaria n\u00ba 540, de 27 de outubro de 1997. \nhttp://www.anvisa.gov.br/alimentos/legis/especifica/aditivos.htm. \nAcesso em 22/01/2009. \nASSOCIATION OF OFFICIAL ANALYTICAL CHEMISTS (AOAC). \nOfficial Methods of Analysis of the AOAC. 18 th ed. Gaithersburg, \nM.D, USA, 2005. \nBAZORI, K.; ROBBINS, C. R. Some fruits of Hawaii: Their \ncomposition, nutritive value and use in tested recipes. Hawaii Agr. \nExp. Sta. Bull, (77), 1936. \nBECKMAN, C. H. Phenolics-storing cells: keys to programmed cell \ndeod and periderm formation in disease resistence and ingeneral defence \nresponses in plants?            Physiological and Molecular Plant \nPathology, v. 57, p. 101-110, 2000. \nBENGOECHEA, A. J.; SANCHO, B.; BARTOLOM\u00c9, I.; ESTRELLA, \nC.; G\u00d3MEZ-CORDOV\u00c9S, T.; Hernandez, M. T. Phenolic composition \nof industrially manufactured purees and concentrates from peachand \napple fruits. Journal of Agricultural and Food Chemistry v. 52, 4071-\n4075, 1997. \nBRASIL. Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (ANVISA). \nBras\u00edlia, 23 de setembro de 2005. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Resolu\u00e7\u00e3o RDC \nno 269, de 22 de setembro de 2005. Aprova o regulamento t\u00e9cnico sobre \ningest\u00e3o di\u00e1ria recomendada (IDR) de prote\u00edna, vitaminas e minerais, \ndi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Poder Executivo. \nBRUNINI, M. A; MACEDO, N. B; COELHO, C. V.; SIQUEIRA, G. F. \nCaracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica de acerolas provenientes de diferentes \nregi\u00f5es de cultivo. Revista Brasileira de Fruticultura, Jaboticabal - \nSP, v. 26, n. 3, p.486-489, 2004. \nCARVALHO, R. I. N.; MANICA, I. Influ\u00eancia de est\u00e1gios de \nmatura\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es de armazenamento na conserva\u00e7\u00e3o da acerola \n(Malpighia glabra L.) Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, v. 29, n. 5, \np. 677 \u2013 680, 1994. \n \nC\u00d3RDOVA, K. R.V.; GAMA, T. M. M. T. B.; WINTER, C. M. G.; \nNETO, G. K.; FREITAS, R.J.S. Caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas da casca \n\n\n\n \n\n \n\n82\n\ndo maracuj\u00e1 amarelo (Passiflora edulis Flavicarpa Degener) obtida por \nsecagem. Boletim CEPA, Curitiba, v. 23, n. 2, p. 221-230, \njaneiro/junho. 2005. \nCOZZOLINO, S. M. F. Biodisponibilidade de nutrientes. 2. Edi\u00e7\u00e3o \natualizada e ampliada. \u2013 Barueri, SP: Manole, p. 992, 2007. \nDEG\u00c1SPARI, C. H., WASZCZYNSKY, N. Propriedades antioxidantes \nde compostos fen\u00f3licos. Vis\u00e3o Acad\u00eamica, Curitiba, v. 5, n.1, p. 33-40. \n2004. \nDUCROQUET, J. P. H. J; MONDIN, V. P. Cadeia Produtiva de \nP\u00eassego e Ameixa (Vers\u00e3o Preliminar). EPAGRI S.A. Videira, 1995. \nConversa pessoal, 2006. \nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA-\nEMBRAPA, A cultura do Pessegueiro, 1984. \nEMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA E EXTENS\u00c3O \nRURAL DE SANTA CATARINA S/A (EPAGRI). Normas T\u00e9cnicas \npara o cultivo de ameixeira em Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 1992. \n32p. (Epagri. Sistemas de Produ\u00e7\u00e3o, 220). \nEMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA E EXTENS\u00c3O \nRURAL DE SANTA CATARINA S/A (EPAGRI). Frutas de clima \nTemperado: situa\u00e7\u00e3o da safra 1999/2000 e previs\u00e3o da safra \n2000/2001.Videira: Epagri, 2001.21p. \nEMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA E EXTENS\u00c3O \nRURAL DE SANTA CATARINA S.A. (EPAGRI). Frutas de Clima \nTemperado. Situa\u00e7\u00e3o da Safra 2006/2007 \u2013 Previs\u00e3o da Safra \n2007/2008. Elabora\u00e7\u00e3o: Ger\u00eancia Regional de Videira. Dezembro, 2007. \nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA \n(EMBRAPA). Sistema de Produ\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cpatsa.embrapa.br/sistema_producao/spmanga/clima.htm.  \nAcesso dia: 21/01/09. \nERCISLI, S; ORHAN, E. Chemical composition of White (Morus \nAlba), red (Morus rubra) and black (Morus nigra) mulberry fruits. Food \nChemistry. v. 103, p.1380-1384, 2007. \nESAU, KATHERINE. Anatomia das Plantas com Sementes. Ed. \nEdgard Blucher Ltda. p. 293 \nFAUST, M. Physiology of Temperate Zone Fruit Trees. New York: J. \nWiley, p. 338, 1989.  \n \nFAVIER, A. Les oligoelements en nutrition humaine. In: CHAPPUIS, \nP. (Ed) Les Oligoelements en Medicine et Biologic. Paris: Editions \nMedicales Internacionales, Cap. 3, p.41-74, 1991. \n\n\n\n \n\n \n\n83\n\nFOOD AND AGRICULTURE ORGANISATION OF THE UNITED \nNATIONS - FAO.Yearbook - FAO Yearbook - Production 2003 - \nFAO Statistic Series n\u00b0 177, v. 57, march, 2005. \nFONFRIA, A. Ameixa, Cereja, Damasco e P\u00eassego \u2013 T\u00e9cnicas \navan\u00e7adas de desbaste, anelamento e fitoreguladores na produ\u00e7\u00e3o \nde frutos de primeira qualidade, Porto Alegre, Cinco Continetes, p. \n91, 1999. \nFRANCO, F. Tabela de Composi\u00e7\u00e3o de Alimentos 9\u00aa ed., Atheneu, \nS\u00e3o Paulo. 1998. \nHARPER, H. A.; RODWELF, V. W.; MAYES, R. A. Manual de \nQu\u00edmica Fisiol\u00f3gica. 5\u00aa ed., Atheneu, S\u00e3o Paulo. 1982. \nHOWE, H.F. &amp; WESTLEY, L.C. 1988. Ecological Relationships of \nPlants and Animals. Oxford Universty Press, New York. \nHUTZLER, P.; FISCHBACH, R.; WERNER H.; JUNGBLUT T.P.; \nREUBER, S.; SCHMITZ, R.; VEIT, M.; WEISSENB\u00d6CK, G. &amp; \nSCHNITZLER, J. 1998. Tissue localization of phenolic compounds in \nplants by confocal laser scanning microscopy. Journal of \nExperimental Botany, v. 49, p. 953-965. \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA - \nIBGE. MUNIC\u00cdPIOS BRASILEIROS. 2005. Dispon\u00edvel em: \nhttp//:www.ibge.gov.br/cidadesat/default.php em 18 de agosto de 2006). \nJOHANSEN, D. A. Plant Microtechnique. McGraw-Hill, New York. \n1940. \nILHA, L. L; MARODIN, J. A. B; SEIBERT, E.; BARRADAS, C. I. N. \nEfeito do raleio e do anelamento do tronco no crescimento, produ\u00e7\u00e3o e \nqualidade da ameixeira japonesa. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, \nv.34, n.12, p. 2211-2217, dez. 1999. \nINSTITUTO ADOLFO LUTZ. Normas Anal\u00edticas do Instituto Adolfo \nLutz. 3 ed. S\u00e3o Paulo, p. 533, 1985. \nINSTITUTO ADOLFO LUTZ. M\u00e9todos F\u00edsico-Qu\u00edmicos para \nAn\u00e1lise de Alimentos. 5 ed. Bras\u00edlia, p.1015, 2005. \nIZIDORO, D. R.; SCHEER, A. P.; SIERAKOWSKI, M. R.; \nHAMINIUK, C. W. I. Influence of green banana pulp on the rheological \nbehaviour and chemical characteristic of emulsions (mayonnaises). \nLWT, v. 41, p. 1018-1028, 2008. \n \nJUDD, W. S.; CAMPBELL, C. S.; KELLONG, E. A.; STEVENS, P. F.  \nPlant Systematics. A Phylogenetic Approach. Sunderland, Sinauer \nAssociets, 3 ed., p. 611, 1999. \nJ\u00daNIOR, J. E. L.; COSTA, J. M. C.; NEIVA, J. N. M.; RODRIGUEZ, \nN. M. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica de subprodutos obtidos do \n\n\n\n \n\n \n\n84\n\nprocessamento de frutas tropicais visando seu aproveitamento na \nalimenta\u00e7\u00e3o animal. Revista Ci\u00eancia Agron\u00f4mica, v.37, n.1, p.70-76, \n2006. \nKLUGE, R. A.; HOFFMANN, A.; NACHTIGAL, J. C.; BILHALVA, \nA. B. Qualidade de ameixas (Primus salicina, Lindl.) 'Reubennel' ap\u00f3s \narmazenamento refrigerado. Scientia Agr\u00edcola, v. 52, n. 3, p. 476 - 481, \n1995. \nKRAUS, J. E.; ARDUIN, M. Manual B\u00e1sico de M\u00e9todos em \nMorfologia Vegetal. Editora Universidade Rural do Rio de Janeiro, \n1997. \nMART\u00cdN, F. R.; SOLER-RIVAS, C.; GARC\u00cdA, O. B.; CASTILLO, J.; \nP\u00c9REZ-ALVAREZ, J. By-products from different citrus process as a \nsource of customized functional fibres. Food Chemistry, v.100, p.736-\n741, 2007. \nMCKEY, D.; WATERMAN, P.G.; GARTLAN, J.S. &amp; STRUHSAKER, \nT.T. 1978. Phenolic content of vegetation in two African rais forests: \necological implications. Science, v. 202, p. 61-63. \nMITCHELL, H. S.; RYNBERGEN, H. J.; ANDERSON, L. e DIBBLE, \nM. V. Nutri\u00e7\u00e3o. 16 ed. Rio de Janeiro, Interamericana, p. 567, 1978. \nNAWIRSKA, A., KWASNIEWSKA, M. Dietary fiber fractions from \nfruit and vegetable processing waste. Food Chemistry, v. 91, p.221-\n225, 2005. \nOLIVARES, A. B.; MARTINEZ, C.; ROS, G. L. MART\u00cdN, F. R. \nInfluence of the design a product on in vitro mineral availability of \nhomogenized weaning foods. Food Science and Engeneering \nTechnologies, v. 2, p. 181-187, 2001. \nOLIVEIRA, M. N.; MAIA, G. A.; GUEDES, Z. B. L.; GUIMARAES, \nA. C. L.; FIGUEIREDO, R.W. Caracter\u00edsticas qu\u00edmicas e f\u00edsico-\nqu\u00edmicas da carambola Averrhoa carambola L. Ci\u00eancia Agron\u00f4mica. \nFortaleza, n. 20, p. 129-133, 1989. \nOZCAN, M. M.; HACISEFEROGULLARI, H. The strawberry (Arbutus \nunedo L.) fruits: Chemical composition, physical properties and mineral \ncontents. Journal of Food Engineering, v. 78, p. 1022-1028, 2006.  \nPAGANINI, C.; NOGUEIRA, A.; DENARDI, F.; WOSIACKI, G. \nAn\u00e1lise de aptid\u00e3o industrial de seis cultivares de ma\u00e7\u00e3s, considerando \nsuas avalia\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas (dados da safra 2001/2002). Ci\u00eancia \nAgrot\u00e9cnica. Lavras, v. 28, n.6, p.1336-1343, 2004. \nRIGHETTO, A. M. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica e estabilidade de \nsuco de acerola verde microencapsulado por atomiza\u00e7\u00e3o e \nliofiliza\u00e7\u00e3o. In: Tese (Doutorado em Ci\u00eancia da Nutri\u00e7\u00e3o). Universidade \nde Campinas, Campinas \u2013 SP. 2003. \n\n\n\n \n\n \n\n85\n\nSALLES, J. R. J.; NETO, J. A. M.; GUSM\u00c3O, L. L. Qualidade da \nbanana \u201cPacovan\u201d comercializada no per\u00edodo maio-outubro de 2003 em \nS\u00e3o Luis - MA. Revista da Faculdade de Zootecnia, Veterin\u00e1ria e \nAgronomia. Uruguaiana, v.13, n. 2, p.90-96, 2006. \nSEBRAE. Estudo de viabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mica para a \nvaloriza\u00e7\u00e3o da ameixa (Prunus salicina Lind) no Munic\u00edpio de Frei \nRog\u00e9rio \u2013 SC. Relat\u00f3rio SEBRAETEC, p. 53, Florian\u00f3polis, setembro \nde 2005. \nSGABIERI, W. C. Alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o: Fator de sa\u00fade e \ndesenvolvimento. Unicamp/Almed. Campinas - S\u00e3o Paulo, 1987. \nSOUZA, L. A. Anatomia do Fruto e da Semente. Ed. UEPG, p. 200, \n2006. \nSTEINBERG, E. Ameixa. Ed Parma Ltda, p, 64, 1990. \nWORLD  HEALTH ORGANIZATION (WHO). Global database on \nanemia and iron deficiency. Dispon\u00edvel em: http:// www.who.int/nut/db-\nmdis.  2000. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n \n\nAN\u00c1LISE DOS COMPOSTOS CAROTENO\u00cdDICOS, \n\nPOLIFEN\u00d3LICOS E DA ATIVIDADE ANTIOXIDANTE DE \n\nEXTRATOS DE FRUTOS DE RALEIO DA AMEIXEIRA (Prunus \n\nsalicina) cultivar Harry Pickstone \n\n                                                                                          \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n87\n\nAn\u00e1lise dos compostos caroteno\u00eddicos, polifen\u00f3licos e da atividade \nantioxidante de extratos de frutos de raleio da ameixeira (prunus \n\nsalicina) cultivar Harry Pickstone \n \n\nResumo \n\nRecentemente, est\u00e1 havendo um crescente interesse em pesquisas de \nbiomassas vegetais, que possam conter compostos ben\u00e9ficos \u00e0 sa\u00fade, \natuando como prote\u00e7\u00e3o e/ou tratamento de muitas doen\u00e7as. Estes efeitos \ns\u00e3o ou est\u00e3o relacionados com os fitoqu\u00edmicos, antioxidantes, incluindo \nvitaminas, (poli)fen\u00f3is, caroten\u00f3ides, catequinas e antocianinas, \npresentes em quantidades e diversidade em frutas e vegetais. Os \ncompostos fen\u00f3licos, sendo um dos maiores grupos de componentes \ndiet\u00e9ticos n\u00e3o essenciais, t\u00eam suas pesquisas justificadas por estarem \nassociados \u00e0 inibi\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as cr\u00f4nicas degenerativas, como a \naterosclerose e o c\u00e2ncer. A biodiversidade dos fen\u00f3licos pode estar \nrelacionada com o seu potencial antioxidante. Os caroten\u00f3ides, tamb\u00e9m \nexercem fun\u00e7\u00f5es especiais para a sa\u00fade, relacionadas \u00e0 vis\u00e3o \n(degenera\u00e7\u00e3o macular), carcinog\u00eanese, doen\u00e7as coronarianas e doen\u00e7as \nde pele, devido \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o antioxidante. Este estudo teve como objetivo \ndeterminar o perfil fitoqu\u00edmico dos frutos de raleio de ameixa \npriorizando os compostos (poli)fen\u00f3licos, caroteno\u00eddicos, juntamente \u00e0 \na\u00e7\u00e3o destes como antioxidantes em extratos metan\u00f3lico 80% e aquoso, \natrav\u00e9s da inibi\u00e7\u00e3o do radical (2,2 difenil-1-picrilhidrozil) DPPH. Os \nextratos com os maiores valores para (poli)fen\u00f3is totais foram \nsubmetidos \u00e0 filtra\u00e7\u00e3o em coluna SPE-C18, seguido de injeta\u00e7\u00e3o em \nCLAE. Os caroten\u00f3ides totais foram quantificados e tamb\u00e9m analisados \npor cromatografia l\u00edquida. O perfil cromatogr\u00e1fico dos compostos \nfen\u00f3licos permitiu identificar os seguintes \u00e1cidos, g\u00e1lico, caf\u00e9ico, \nprotocatecuico, sir\u00edngico, p-cum\u00e1rico, van\u00edlico e em maior concentra\u00e7\u00e3o \no \u00e1cido clorog\u00eanico, al\u00e9m dos compostos caroteno\u00eddicos, zeaxantina, ?-\ncaroteno, ?-caroteno, com destaque para lute\u00edna com valor mais \nexpressivo. Devido aos altos valores de (poli)fen\u00f3is totais, \u00e1cidos \nfen\u00f3licos, taninos e caroten\u00f3ides, os frutos de raleio podem ser fonte \npromissora de um conjunto de metab\u00f3litos de reconhecida atividade \nantioxidante. \n \n \nPalavras-Chaves: frutos de raleio, caroten\u00f3ides, (poli)fen\u00f3is, taninos, \natividade antioxidante, CLAE. \n \n\n\n\n \n\n \n\n88\n\nAnalysis of the carotenoid and polyphenolic compounds and of the \nantioxidant activity of extracts from thinning discards from the \n\nplum trees Prunus salicina cv. Harry Pickstone  \n \n\nAbstract \n\nRecently, there has been a growing interest in researches on vegetable \nbiomasses, which can contain compounds that are beneficial to health, \nacting as protection against and/or treatment of many diseases. These \neffects are related with phytochemicals, antioxidants, including \nvitamins, polyphenol, carotene, catechin and anthocyanin found in good \nquantity and diversity in fruits and vegetables. Phenols are one of the \nlargest groups of nonessential dietary compounds. Researches about \nphenols are justified because they ward off degenerative chronic \ndiseases, such as atherosclerosis and cancer. The biodiversity of phenols \ncan be related with their antioxidant potential. Carotenes also have \nspecial functions in our health, related to vision (macular degeneration), \ncarcinogenesis, cardiovascular diseases, skin diseases, due to their \nantioxidant activity. The objective of this study was to quantify and to \ndetermine the phytochemical profile of the fruits from thinning, \nprioritizing polyphenol and carotene compounds together with their \naction as antioxidants in methanolic 80% and aqueous extracts, through \nthe inhibition of the radical DPPH (2,2-diphenyl-1-picrylhydrazyl). The \nextracts that obtained the highest values for total polyphenols were \nsubmitted to filtration through an SPE-C18 column, continuously \ninjected into HPLC. The total carotenes were quantified and also \nanalyzed through liquid chromatography. The chromatographic profile \nof the phenols allowed identifying the presence of the following acids: \ngallic, caffeic, protocatechuic, syringic, ?-coumaric, vanillic and, in \nlarger concentrations, chlorogenic acid, and also the carotenes \nzeaxanthin, \u00df-carotene, ?-carotene, with highlight on lutein, which has \ngreater expressive value. Because of the high values of total \npolyphenols, phenolic acids, tannins and carotenes, the thinning discards \ncan be a promising source of metabolites with acknowledged \nantioxidant activity. \n \nKeywords: thinning discards, carotenes, polyphenolics, tannin, \nantioxidant activity, HPLC. \n \n\n\n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nRecntemente, est\u00e1 havendo um grande interesse nos estudos de \nbiomassas egetais, que possam ter compostos ben\u00e9ficos \u00e0 sa\u00fade, atuando \ncomo prote\u00e7\u00e3o e/ou tratamento de muitas doen\u00e7as cr\u00f4nicas. Estes efeitos \ns\u00e3o ou est\u00e3o relacionados com os fitoqu\u00edmicos, antioxidantes, incluindo, \nvitaminas C e E, (poli)fen\u00f3is, caroten\u00f3ides, catequinas e antocianinas \n(ZHAO, 2005; LAKO et al., 2007; PODSEDEK, 2007) presentes em \nquantidades e diversidade em frutas e vegetais (KAUR; KAPOOR, \n2001). Estes fitoqu\u00edmicos e v\u00e1rios outros compostos nitrogenados s\u00e3o \nconhecidos por sua bioatividade, que al\u00e9m de antioxidantes, agem como \nanti-f\u00fangicos, antibacterianos e antivirais (DILLARD; GERMAN, \n2000). \n\nPesquisas epidemiol\u00f3gicas t\u00eam demonstrado a associa\u00e7\u00e3o entre \no consumo de alimentos e bebidas ricos em compostos fen\u00f3licos e a \npreven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, tais como c\u00e2ncer (STEINMETZ; POTTER, 1996 \ncitados por MOREIRA; MANCINI - FILHO, 2004) e doen\u00e7as \ncoronarianas isqu\u00eamicas (RENAUD; DE LORGERIL, 1992; KAUR; \nKAPOOR, 2001; MOREIRA; MANCINI - FILHO, 2004). Os \ncompostos fen\u00f3licos, sendo um dos maiores grupos de componentes \ndiet\u00e9ticos n\u00e3o essenciais, t\u00eam suas pesquisas justificadas por estarem \nassociados \u00e0 inibi\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as cr\u00f4nico-degenerativas, como \naterosclerose e c\u00e2ncer. A bioatividade dos fen\u00f3licos pode estar \nrelacionada com o potencial antioxidante destes compostos, aos quais \ns\u00e3o atribu\u00eddas as seguintes caracter\u00edsticas: quelar metais, inibir a \nlipoxigenase e seq\u00fcestrar radicais livres (SCHUBERT, 1964, citado por \nMOREIRA; MANCINI - FILHO, 2004).  \n\nAssim como os compostos fen\u00f3licos, os caroten\u00f3ides, tamb\u00e9m \nexercem fun\u00e7\u00f5es especiais para a sa\u00fade humana, relacionadas \u00e0 vis\u00e3o, \nanti-carcinog\u00eanicos, doen\u00e7as do cora\u00e7\u00e3o, degenera\u00e7\u00e3o macular, \ncataratas, doen\u00e7as de pele, devido \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o antioxidante (DELGADO-\nVARGAS; JIMENEZ; PAREDES - L\u00d3PEZ, 2000; AUST et al., 2001). \n\nEstudos realizados atribuem a atividade antioxidante aos \ncompostos fen\u00f3licos, demonstrando que h\u00e1 uma alta correla\u00e7\u00e3o, \nproporcionando efeitos ben\u00e9ficos \u00e0 sa\u00fade, na preven\u00e7\u00e3o de diversas \ndoen\u00e7as cardiovasculares, neurol\u00f3gicas e cancer\u00edgenas (PIERGIORGIO; \nTESTOLINI, 1997; PELLEGRINI et al., 2000; SIMONETTI; \nHARBONE; WILLIANS, 2000, citados por SOARES et al., 2008; \nS\u00c1NCHEZ-MORENO, 2002). Esta propriedade tem import\u00e2ncia para a \nind\u00fastria de alimentos, podendo ser utilizado nos alimentos como \nantioxidante natural, contribuindo para a qualidade e conserva\u00e7\u00e3o, uso \n\n\n\n \n\n \n\n90\n\ntamb\u00e9m em cosm\u00e9ticos e produtos farmac\u00eauticos, podendo substituir \nantioxidantes sint\u00e9ticos (CAVALCANTE et al., 2006). Esta nova \naplica\u00e7\u00e3o significaria um forte apelo sobre os alimentos funcionais e \nnutrac\u00eauticos, incentivando estudos de fontes naturais destes agentes \n(LANCHANCE; NAKAT; JEONG, 2001; LANCHANCE, 2002; \nCEVALLOS-CASALS; CISNEROS-ZEVALLOS, 2003). \n\nOs frutos verdes podem apresentar compostos antioxidantes, \ntais como \u00e1cidos fen\u00f3licos, \u00e1cidos org\u00e2nicos, caroten\u00f3ides e outros \nainda n\u00e3o isolados ou identificados nestes res\u00edduos. Buscando \nfundamentar cientificamente qualquer decis\u00e3o para o desenvolvimento \nde novos produtos, este estudo teve como objetivo determinar o perfil \nfitoqu\u00edmico dos frutos de raleio priorizando os compostos polifen\u00f3licos \ne caroteno\u00eddicos e, avaliar a a\u00e7\u00e3o antioxidante in vitro dos extratos de \ninteresse. \n \n\n\n\n \n\n \n\n2 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n \n2.1 Material \n\n \nPara o presente trabalho foram utilizados frutos de raleio de \n\nameixeira Prunus salicina cv. Harry Pickstone, safra 2007; coletados em \nquatro pomares, do munic\u00edpio de Frei Rog\u00e9rio, Santa Catarina; de forma \nmanual, seguindo os procedimentos de raleio adotados pelos \nfruticultores, onde os fruticultores coletam de cada planta, o excedente \nde frutos, respeitando o espassamento determinado (8 em 8 cm). Os \nfrutos foram transportados em caixas de isopor sob refrigera\u00e7\u00e3o (gelo \ngel) e locados em c\u00e2mara fria at\u00e9 o preparo das amostras. \n \n2.1.1 Preparo das amostras \n \n\nOs frutos inteiros de ameixas de raleio, foram lavados em \u00e1gua \ncorrente e congelados em congelador de placas marca Frigostrella \nmodelo-PF-5, a \u2013 25 \u00b1 2\u00ba C, durante 5 horas. Em seguida, foram \nliofilizados em equipamento da marca Terroni modelo LD 3000, durante \n12 horas, e logo triturados em moedor Walita\u00ae, acondicionados sob \nv\u00e1cuo (embaladora Selovac 200B) e armazenados a -18\u00b0C \u00b1 2o C, em \num recipiente pl\u00e1stico hermeticamente vedado. Saches de s\u00edlica gel \nforam utilizados para garantir ambiente sem umidade. \n \n2.2 M\u00e9todos \n \n2.2.1 Extra\u00e7\u00e3o de (poli)fen\u00f3is totais \n \n\nDe acordo com King e Yong (1999), muitos trabalhos est\u00e3o \nsendo dedicados \u00e0 separa\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o \ndos compostos fen\u00f3licos em alimentos; por\u00e9m sempre enfrentam \nproblemas metodol\u00f3gicos, pois al\u00e9m de englobarem uma quantidade \nmuito grande de subst\u00e2ncias tais como: fen\u00f3is simples, \u00e1cidos fen\u00f3licos, \ncumarinas, flavon\u00f3ides, taninos e ligninas, eles s\u00e3o, na maioria das \nvezes, de grande polaridade e reatividade, al\u00e9m de suscet\u00edveis a rea\u00e7\u00f5es \nenzim\u00e1ticas. Estas caracter\u00edsticas requerem um rigoroso procedimento \nanal\u00edtico, desde o acondicionamento das amostras, o preparo dos \nextratos, a conserva\u00e7\u00e3o e a quantifica\u00e7\u00e3o dos componentes. \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n92\n\n2.2.1.1 Preparo do extrato \n \n\nPara a extra\u00e7\u00e3o dos compostos fen\u00f3licos foram testados cinco \nsistemas de solventes, metanol 80 %, metanol acidificado (HCl 1,5 N), \netanol 80 %, etanol acidificado (HCl 1,5 N) e \u00e1gua destilada, com \nadapta\u00e7\u00f5es de Lima et al. (2004). Todos os reagentes e solventes \nutilizados foram de grau anal\u00edtico P.A., marca Nuclear. \n\nPara todos os sistemas de extra\u00e7\u00e3o testados, 2g da amostra \nliofilizada e 40 mL da solu\u00e7\u00e3o extratora, sofreram agita\u00e7\u00e3o em \nsonicador Maxiclean 1650A, por 10 minutos. O extrato foi filtrado a \nv\u00e1cuo, sendo o filtrado denominado extrato bruto. O volume foi \ncompletado para 100 mL, com o mesmo solvente usado no respectivo \nsistema de extra\u00e7\u00e3o. \n \n2.2.1.2 Determina\u00e7\u00e3o de (poli)fen\u00f3is totais  \n \n\nO teor de (poli)fen\u00f3is foi determinado de acordo com o m\u00e9todo \nmodificado de Folin-Ciocalteau, segundo (Singleton e Rossi, 1965). As \namostras foram oxidadas com o reagente Folin-Ciocalteau e \nneutralizadas com carbonato de s\u00f3dio. A absorb\u00e2ncia da colora\u00e7\u00e3o azul \nformada foi medida a 725 nm, ap\u00f3s 1 hora, em espectrofot\u00f4metro UV-\nvis\u00edvel (Hitachi modelo U-1800). O teor de (poli)fen\u00f3is totais foi \nexpresso em equivalente de \u00e1cido g\u00e1lico (GAE), em miligramas por \ngrama de mat\u00e9ria seca.  \n\nTodos os ensaios seguiram a mesma metodologia: foram \npesados 2g do material liofilizado, adicionados 40 mL de solvente, \nmantido sob agita\u00e7\u00e3o em sonicador Marca Maxiclean 1650A durante 10 \nminutos, e filtrados. O material filtrado foi transferido para bal\u00e3o \nvolum\u00e9trico, completando o volume para 100 mL, com metanol ou \n\u00e1gua, dependendo do extrato em an\u00e1lise, com prote\u00e7\u00e3o contra a luz, por \nrevestimento do frasco com papel alum\u00ednio. Para os quatro pomares \nforam preparadas e analisadas amostras em triplicata. Este material foi \nsubmetido \u00e0 an\u00e1lise de atividade antioxidante (DPPH). \n\n \n2.2.1.3 Atividade antioxidante atribu\u00edda aos (poli)fen\u00f3is totais \n \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da atividade antioxidante foram testados \ndois diferentes solventes, metanol 80 % e \u00e1gua destilada, com \nadapta\u00e7\u00f5es de Lima et al. (2004), os quais foram baseados nos maiores \nresultados obtidos para os cinco sistemas estudados. Todos os reagentes \ne solventes utilizados foram de grau anal\u00edtico. \n\n\n\n \n\n \n\n93\n\n2.2.1.4 M\u00e9todo para determina\u00e7\u00e3o da atividade antioxidante \n \n\nA capacidade de seq\u00fcestro de radicais livres dos extratos dos \nfrutos de raleio de ameixa foi determinada utilizando o radical est\u00e1vel \n2,2 difenil-1-picrilhidrozil (DPPH*) conforme descrito por Brand-\nWilliams, Cuvelier e Berset (1995). A rea\u00e7\u00e3o foi monitorada pela leitura \nde absorb\u00e2ncia, a 517 nm, por 30 minutos, com intervalos de leitura de 5 \nminutos. O valor de absorb\u00e2ncia foi utilizado para o c\u00e1lculo de \u00b5M \nDPPH* seq\u00fcestrado pelos extratos dos frutos de raleio e os resultados \nforam expressos em equivalente de atividade antioxidante ao Trolox \n(TEAC) \u00b5Mol TEAC.g-1. \n\n \n2.2.1.5 Extra\u00e7\u00e3o em fase s\u00f3lida (SPE) e cromatografia l\u00edquida de alta \nefici\u00eancia (CLAE) \n \n\nOs extratos (poli)fen\u00f3licos de maior concentra\u00e7\u00e3o (mentan\u00f3lico \n80 % e aquoso) foram submetidos \u00e0 extra\u00e7\u00e3o em fase s\u00f3lida, utilizando-\nse coluna (cartucho) SPE \u2013 C18, 40\u00b5 m, 500mg/ 6m. Para o \ncondicionamento do cartucho foi utilizado 3 mL de Hexano PA e 9 mL \nde metanol PA. Este m\u00e9todo apresenta um crescimento durante os \n\u00faltimos anos, podendo ser utilizado para an\u00e1lises de compostos polares e \napolares, por\u00e9m necessita que a matriz do analito esteja no estado \nl\u00edquido. Atualmente, SPE funciona como uma atraente alternativa para a \nextra\u00e7\u00e3o l\u00edquido-l\u00edquido (POURMORTAZAVI; HAJIMIRSADEGHI, \n2007). \n\nAssim, 9 mL dos extratos foram elu\u00eddos com 9 mL de metanol  \nacidificado  com HCl 1,5N, para melhor arraste dos compostos \n(poli)fen\u00f3licos. Os extratos filtrados foram recolhidos em vidro \u00e2mbar, \nconcentrados em corrente de nitrog\u00eanio e recuperados com 500 \u00b5L de \nmetanol puro. \n\nAs amostras foram obtidas em triplicada para cada pomar, ao \nfinal foram misturadas, obtendo-se, assim, uma amostra para cada um \ndeles. \n \n2.2.1.6 An\u00e1lise de compostos fen\u00f3licos por cromatografia l\u00edquida de \nalta efici\u00eancia \n \n\nA partir dos extratos obtidos por extra\u00e7\u00e3o, segundo o descrito \nno item 2.2.1.5, foram retiradas al\u00edquotas de 5\u00b5L e injetadas, em \nduplicata, em CLAE (Cromat\u00f3grafo L\u00edquido de Alta Efici\u00eancia) \n\n\n\n \n\n \n\n94\n\n(Shimadzu LC-10), equipado com coluna de fase reversa, (Shimpack \nC18, 4.6 mm \u00d8 x 250 mm), termostatizada a temperatura de 40\u00baC e \ndetector UV-vis\u00edvel (Shimadzu SPD 10A, ? = 280 nm). A elui\u00e7\u00e3o teve \ncomo fase m\u00f3vel isocr\u00e1tica a solu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua:acetonitrila:\u00e1cido ac\u00e9tico \nn-butanol (350:1:10, v/v/v) com vaz\u00e3o de 0,8 mL (min)-1.   \n\nPara an\u00e1lise quantitativa foram utilizadas as curvas de \ncalibra\u00e7\u00e3o a partir de padr\u00f5es, atrav\u00e9s das \u00e1reas dos picos obtidos em \ndiferentes concentra\u00e7\u00f5es, (1,0-100,0 \u00b5g mL-1) de \u00e1cido clorog\u00eanico \n(Fluka - India) e \u00e1cido caf\u00e9ico, \u00e1cido g\u00e1lico, \u00e1cido protocatecuico, \u00e1cido \nsir\u00edngico, \u00e1cido p-cum\u00e1rico e \u00e1cido van\u00edlico, obtidos da Sigma Chemical \nCo. (St Louis, MO, USA). As curvas mostraram uma boa linearidade (r2 \n= 0,99). Para cada amostra a concentra\u00e7\u00e3o final foi determinada atrav\u00e9s \nda m\u00e9dia de tr\u00eas inje\u00e7\u00f5es sucessivas. \n\n \n2.2.2 Determina\u00e7\u00e3o de taninos \n \n2.2.2.1 Preparo do extrato \n \n\nO preparo da amostra para determina\u00e7\u00e3o de taninos ocorreu \nsegundo metodologia de Price, Scoyoc e Butler (1978), onde 0,2 g da \namostra liofilizada, foi adicionada a 10 mL de metanol acidificado 1 % \ncom HCl. A solu\u00e7\u00e3o foi mantida por 20 minutos ao abrigo da luz em \ntemperatura ambiente. Ap\u00f3s, a solu\u00e7\u00e3o foi submetida \u00e0 centrifuga\u00e7\u00e3o \npor 5 minutos em 2.000 rpm (rota\u00e7\u00f5es por minuto). Retirou-se uma \nal\u00edquota de 1 mL e adicionou-se a uma solu\u00e7\u00e3o de 5 mL de vanilina 1 \n%, incubou-se ao abrigo da luz por 20 minutos, seguido da leitura da \nabsorb\u00e2ncia em 500 nm, utilizando espectrofot\u00f4metro marca Merck, \nmodelo Pharo 300. \n \n2.2.3 Extra\u00e7\u00e3o de caroten\u00f3ides totais \n \n2.2.3.1 Preparo do extrato de caroten\u00f3ides totais \n \n\nFoi utilizado 0,30 g de amostra liofilizada e adicionado 20 mL \nde solu\u00e7\u00e3o de hexano:acetona (v/v) contendo 100mg/L de butil-hidroxi-\ntolueno (BHT). As amostras ficaram em repouso ao abrigo da luz por 30 \nminutos, foram filtradas sob v\u00e1cuo e o solvente removido em \nevaporador rotativo, \u00e0 temperatura de 35\u00ba C, \u00e0 press\u00e3o reduzida. O \nextrato concentrado foi re-suspenso em 6 mL de hexano p.a. e uma \nal\u00edquota (1 mL) foi dilu\u00edda em hexano (1:3) e submetida a \nespectrofometria UV-vis\u00edvel (Hitachi modelo U-1800), para a \n\n\n\n \n\n \n\n95\n\ndetermina\u00e7\u00e3o do teor de caroten\u00f3ides atrav\u00e9s da leitura de absorb\u00e2ncia a \n450 ?m (AMAN et al., 2005). A concentra\u00e7\u00e3o de caroten\u00f3ides totais foi \ncalculada usando a f\u00f3rmula de Lambert-Beer, utilizando-se o coeficiente \nde extin\u00e7\u00e3o molar (A1% 1cm = 2300, hexano) conforme previamente \ndescrito por Britton (1992). \n\nOutra al\u00edquota (1 mL) do extrato bruto foi utilizada para o \nprocesso de saponifica\u00e7\u00e3o, sendo dilu\u00edda em hexano (1:1) e acrescida de \nKOH 10 % em metanol p.a. (100 \u00b5 L/mL). Esta solu\u00e7\u00e3o foi mantida em \nrepouso (? 3h) em temperatura ambiente e local protegido da luz, sendo \nent\u00e3o, o extrato lavado em funil de separa\u00e7\u00e3o com 20 mL de \u00e1gua \ndestilada-deionizada, por tr\u00eas vezes. O processo de saponifica\u00e7\u00e3o visa a \ndesesterifica\u00e7\u00e3o dos caroten\u00f3ides, bem como a retirada dos compostos \npolares presentes no extrato, o que facilita a identifica\u00e7\u00e3o de cada \ncomposto em cromatografia l\u00edquida de alta efici\u00eancia. \n \n2.2.3.2 An\u00e1lise de compostos caroteno\u00eddicos por cromatografia l\u00edquida \nde alta efici\u00eancia \n \n\nA partir do extrato saponificado (vide item 2.2.3), o solvente foi \nevaporado em fluxo de nitrog\u00eanio e re-suspenso em 1 mL de hexano p.a. \nPara cada amostra foram injetadas al\u00edquotas de 10 \u00b5L em cromat\u00f3grafo \nl\u00edquido (Shimazdu LC-10A), equipado com coluna C18 de fase reversa \n(Vydac 218TP54, 25 cm x 4,6 mm ? interno) e pr\u00e9 coluna (Vydac \n218GK54, 5\u00b5m), detector espectrofotom\u00e9trico UV-vis\u00edvel, operando em \n450 ?m. A fase m\u00f3vel foi metanol:acetonitrila (90:10, v/v) com fluxo de \n1 mL/minuto. A identifica\u00e7\u00e3o dos compostos de interesse (lute\u00edna, \nzeaxantina, ?-caroteno, ?-caroteno) foi realizada com base nos tempos \nde reten\u00e7\u00e3o obtidos a partir das amostras padr\u00f5es (lute\u00edna, 3,8 a 4,0 min; \nzeaxantina 4,2 a 4,4 min, ?-caroteno 10,3 a 10,5 min, ?-caroteno 9,7 a \n9,9 min) submetidas \u00e0s mesmas condi\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise das amostras. Para \na quantifica\u00e7\u00e3o dos caroten\u00f3ides foi utilizada uma curva padr\u00e3o externa \nde lute\u00edna (0,461 \u00b5g a 461 \u00b5g, r2 = 0,998; y = 1177,7x), considerando a \n\u00e1rea dos picos, onde os valores obtidos s\u00e3o referentes \u00e0s m\u00e9dias das tr\u00eas \ninje\u00e7\u00f5es por amostra. \n \n2.2.3.3 Atividade antioxidante de caroten\u00f3ides totais \n \n\nA determina\u00e7\u00e3o da atividade antioxidante dos compostos \ncaroteno\u00eddicos foi realizada a partir de dois  extratos, bruto e \nsaponificado (vide item 2.2.3.1 Preparo do extrato).  \n\n\n\n \n\n \n\n96\n\n2.2.3.4 M\u00e9todo para determina\u00e7\u00e3o da atividade antioxidante \n \n\nFoi utilizada a mesma metodologia aplicada para compostos \nfen\u00f3licos (vide item 2.2.1.4). \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n3 AN\u00c1LISE ESTAT\u00cdSTICA \n \n\nTodas as an\u00e1lises foram realizadas em triplicata. Os resultados \nforam expressos como m\u00e9dia \u00b1 desvio padr\u00e3o. Os dados foram \nsubmetidos \u00e0 an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA), ao n\u00edvel de 5 % de \nsignific\u00e2ncia, seguido pelo teste Tukey para compara\u00e7\u00e3o entre as \nm\u00e9dias. \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n4.1 (Poli)fen\u00f3is totais e atividade antioxidante \n \n\nComparando a efici\u00eancia de extra\u00e7\u00e3o para os sistemas de \nsolventes utilizados, a solu\u00e7\u00e3o de metanol 80 % apresentou melhor \npoder extrator para os compostos fen\u00f3licos dos frutos de raleio, exceto \npara o pomar (D), comparativamente ao observado com o uso de \u00e1gua \ndestilada. As solu\u00e7\u00f5es de etanol 80 %, metanol acidificado (HCl 1,5N) e \netanol acidificado (HCl 1,5N), foram inferiores; sendo, portanto, \ndescartadas das compara\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es no decorrer do trabalho \n(Tabela 3.1). \n\nQuando realizada a compara\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias entre a solu\u00e7\u00e3o \naquosa e a metan\u00f3lica foi observado que, o extrato metan\u00f3lico obteve \n207,32 \u00b1 53,27 e o aquoso 113,27 \u00b1 50,70 mg/g, sendo estas diferen\u00e7as \nestatisticamente significativas. \n \nTabela 3.1 Conte\u00fado de (poli)fen\u00f3is totais dos extratos obtidos dos \nfrutos de raleio de ameixa entre diferentes pomares (mg/g equivalente \nem \u00e1cido g\u00e1lico). \n \n\nTeor de (poli)fen\u00f3is totais em frutos de raleio (mg/g) \n\nPomares \nMetanol \n\n80 % \n\u00c1gua \n\ndestilada \nEtanol \n80 % \n\nMetanol \nAcidificado \n\nEtanol \nAcidifi-\n\ncado \n\nA \n263,33 \n\u00b15,80a \n\n63,89 \n\u00b12,15d \n\n19,78 \n\u00b11,39 a \n\n23,67 \n\u00b11,10a \n\n29,51 \n\u00b12,93a \n\nB \n175,02 \n\u00b11,28c \n\n130,15 \n\u00b13,53b \n\n1,49 \n\u00b10,06c \n\n9,42 \n\u00b10,98b \n\n21,21 \n\u00b12,31b \n\nC \n235,80 \n\u00b13,52b \n\n78,24 \n\u00b12,16c \n\n13,74 \n\u00b11,42b \n\n8,64 \n\u00b10,51b \n\n28,60 \n\u00b10,65a \n\nD \n155,14 \n\u00b11,24d \n\n180,83 \n\u00b13,11\u00aa \n\n3,27 \n\u00b10,05c \n\n1,83 \n\u00b10,07c \n\n17,38 \n\u00b10,61b \n\nValores m\u00e9dios na mesma coluna seguidos pelas mesmas letras s\u00e3o \nsignificativamente iguais (p?0,05), entre pomares,  (base peso seco) \nValores m\u00e9dios \u00b1 desvios padr\u00f5es de determina\u00e7\u00e3o em triplicata. \n\n\n\n \n\n \n\n99\n\nPode ser observado, que os pomares apresentaram diferen\u00e7as \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de (poli)fen\u00f3is, o que pode ocorrer devido \u00e0 \ninflu\u00eancia de diversos fatores, tais como: intensidade de radia\u00e7\u00e3o solar, \nd\u00e9ficit h\u00eddrico, solo, esta\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, regi\u00e3o de cultivo e, \nprincipalmente, est\u00e1gio de matura\u00e7\u00e3o (HARRIS, 1977, citado por \nUZELAC et al., 2006; SPANOS; WROLSTAD, 1990, 1992; SPANOS; \nWROLSTAD; HEATHERBELL, 1990; JOSHI; CHAUHAN; HAL, \n1991). \n\nAs variabilidades observadas entre os pomares, bem como a \nefici\u00eancia dos diversos sistemas de solventes estudados, revelam que \nembora o manejo nestes pomares seja similar, o local de cultivo interfere \nna composi\u00e7\u00e3o de (poli)fen\u00f3is. O metanol 80 %, n\u00e3o foi somente o \nsistema de maior efici\u00eancia na extra\u00e7\u00e3o, quanto o mais discriminativo \npara esta diferen\u00e7a. Para o pomar D, outro tipo de (poli)fen\u00f3is, com \nmaior solubilidade em \u00e1gua, por exemplo, pode estar presente.  \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre todos os extratos n\u00e3o foi realizada, pois \npodemos estar superestimando, para alguns e subestimando para outros \npomares, uma vez que alguns sistemas (solventes) carreiam os mesmos \n(poli)fen\u00f3is ou deixam outros. \n\nA escolha do solvente que obteve a maior extra\u00e7\u00e3o foi utilizada \npara fins investigativos, por\u00e9m estudos mais aprofundados como \ncromatografia l\u00edquida de alta efici\u00eancia, s\u00e3o necess\u00e1rios para averiguar \nse na extra\u00e7\u00e3o com outros solventes aparecem compostos de interesse.  \n\nPor ter apresentado o maior teor de (poli)fen\u00f3is, exceto o pomar \nD com valores variando de 175,02 a 263,33 mg/g; o metanol 80% seria \no solvente mais indicado (Tabela 3.1). YAO et al. (2004), em estudos \ncom tecidos vegetais mostraram que o metanol tamb\u00e9m foi o melhor \nsolvente, devido \u00e0 sua habilidade em inibir a a\u00e7\u00e3o da enzima \npolifenoloxidase. No entanto Cai et al. (2004), em estudo semelhante, \nobtiveram maiores concentra\u00e7\u00f5es de (poli)fen\u00f3is no extrato aquoso, o \nque pode ser justificado pela hidr\u00f3lise de glicos\u00eddeos, agrupamento de \n\u00e9ster de flavon\u00f3ides condensados devido \u00e0 temperatura de ebuli\u00e7\u00e3o \u00e0 \nqual o extrato estudado foi submetido. \n\n No entanto, a escolha do solvente para futuras aplica\u00e7\u00f5es dos \nfrutos de raleio, dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o os efeitos t\u00f3xicos \nconhecidos do metanol, como a\u00e7\u00e3o irritante da pele e mucosa, a\u00e7\u00e3o \ndepressora do sistema nervoso central e nervo \u00f3ptico, cefal\u00e9ia, fadiga \nmuscular e ins\u00f4nia (ALVAREZ-LEITE et al., 1990 citado por CORR\u00caA \net al., 2004). \n\nA \u00e1gua destilada foi a solu\u00e7\u00e3o extratora com melhor resultado \nap\u00f3s a solu\u00e7\u00e3o metan\u00f3lica, obtendo valores significativos de 63,89 a \n\n\n\n \n\n \n\n100\n\n180,83 mg/g. O uso da \u00e1gua facilita a manipula\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise, \npossibilitando uma solu\u00e7\u00e3o alternativa para futuras aplica\u00e7\u00f5es dos frutos \nde raleio como mat\u00e9ria-prima com alto potencial de dissolu\u00e7\u00e3o dos seus \ncomponentes qu\u00edmicos. \n\nDe acordo com os resultados apresentados Tabela 3.1, o \nconte\u00fado de fen\u00f3licos totais obtidos nos frutos de raleio tanto para o \nextrato metan\u00f3lico quanto para o aquoso s\u00e3o superiores aos encontrados \npor Broinizi et al. (2007), em subprodutos do pseudofruto de caju de 2,8 \na 10,4 mg/g; aos encontrados por Luximon-Ramma et al. (2005), em ch\u00e1 \npreto, com valores de 62 a 107 mg/g; de ch\u00e1-verde de 65,8 a 106,2 \nmg/g, encontrados por Khokhar e Magnusdottir (2002); pitanga em \nest\u00e1gio semi-maduro 2,57 mg/g, encontrados por Lima; Mel\u00f3; Lima \n(2002).  \n\nCavalcante et al. (2006), consideraram em seu estudo que o \nsuco de caju \u00e9 uma boa fonte de compostos fen\u00f3licos, pois estes \napresentaram valores de 0,12 mg/g, aqu\u00e9m aos valores obtidos para os \nfrutos de raleio em estudo. \n\nOs valores de (poli)fen\u00f3is totais obtidos de frutos de laranja, \ntamb\u00e9m se mostraram inferiores aos frutos de raleio, apresentando \nquantidades de 36,9 a 75,9 mg/g em diferentes cultivares (WANG et al., \n2006); assim como o valor encontrado por Shui; Leong (2006), que \ninvestigaram as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas de res\u00edduos de carambola e \nobtiveram valores de (poli)fen\u00f3is totais igual a 33,3 mg/g. \n\nBerardini et al. (2005) com objetivo de reaproveitar os res\u00edduos \nda ind\u00fastria de manga, identificaram a presen\u00e7a de 128,4 mg/g de \ncompostos fen\u00f3licos, valor este que mais se aproxima dos frutos de \nraleio de ameixa.  \n\nA partir dos extratos com maior concentra\u00e7\u00e3o de (poli)fen\u00f3is \n(metanol 80% e \u00e1gua destilada) foi avaliada a capacidade antioxidante, \natrav\u00e9s da atividade de seq\u00fcestro do radical DPPH. A Tabela 3.2 \napresenta a atividade antioxidante dos extratos dos frutos de raleio, \nindicando significativa a\u00e7\u00e3o contra o radical DPPH. \n \n\n\n\n \n\n \n\n101\n\nTabela 3.2 Atividade antioxidante de extratos metan\u00f3lico e aquoso de \nfrutos de raleio de ameixeira TEAC * (\u00b5Mol/g) \n \n\nPomares \n\nAtividade Antioxidante TEAC * (\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5Mol/g) \n\nExtratos dos frutos de raleio \n\n \n\u00c1gua destilada \n\n \nMetanol 80% \n\nA 234,64 \u00b1 5,71 a 257,78 \u00b1 2,68 a \nB 209,18 \u00b1 5,87 b 214,97 \u00b1 1,67 b \nC 196,63 \u00b1 6,11 c 214,78 \u00b1 1,16 b \nD 197,52 \u00b1 5,27 c 201,94 \u00b1 0,27 c \n\nValores m\u00e9dios na mesma coluna seguidos pelas mesmas letras s\u00e3o \nsignificativamente iguais (p? 0,05), entre pomares. \nValores m\u00e9dios \u00b1 de determina\u00e7\u00f5es em triplicata. \n* TEAC: Capacidade antioxidante equivalente em Trolox. \n \n\nPara a identifica\u00e7\u00e3o e isolamento de compostos bioativos em \nfontes naturais (como frutas, sementes, folhas) \u00e9 necess\u00e1ria \u00e0 extra\u00e7\u00e3o \ncom solventes de polaridades diferentes, estabelecidas, segundo a \nnatureza qu\u00edmica dos analitos, assim \u00e9 poss\u00edvel comparar seus \nresultados e prever as melhores aplica\u00e7\u00f5es (ANDREO; JORGE, 2006).   \n\nO preparo da amostra para o processo \u00e9 primordial, uma vez \nque os compostos antioxidantes precisam ser preservados da a\u00e7\u00e3o da \nluz, calor e do oxig\u00eanio (VEKIARI et al., 1993; AZIZAH; \nRUSLAWATTI; TEE, 1998;) devido a estes fatores, as amostras devem \nser desidratadas, liofilizadas ou congeladas, proporcionando uma maior \n\u00e1rea de contato com o solvente no momento da extra\u00e7\u00e3o, inibindo a a\u00e7\u00e3o \ndas enzimas oxidoredutases (G\u00c1MEZ-MEZA et al., 1999; \nJUNTACHOTE; BERGHOFER, 2005). \n\nOs resultados de atividade antioxidante est\u00e3o diretamente \nligados ao tipo de solvente (sendo estes geralmente org\u00e2nicos), devido \naos diferentes potenciais e polaridades dos compostos antioxidantes \n(JULKUNEM-TIITO; 1985; MARINOVA; YANISHLIEVA, 1997). \n\nNo presente trabalho foram utilizados dois solventes: metanol \n80% e \u00e1gua destilada, com objetivo de avaliar a atividade antioxidante \nde compostos fen\u00f3licos, onde sua natureza qu\u00edmica pode variar em \ngraus de polaridade, al\u00e9m da possibilidade de intera\u00e7\u00e3o com \ncarboidratos, prote\u00ednas e outros compostos presentes na amostra.  \n\n\n\n \n\n \n\n102\n\nOs fen\u00f3licos possuem alta massa molecular, geralmente, \nsol\u00faveis em \u00e1gua, o que pode explicar a alta concentra\u00e7\u00e3o destes \ncompostos em \u00e1gua (Figura 3.1); n\u00e3o deixando de salientar que nestes \nextratos pode ter ocorrido mistura de subst\u00e2ncias fen\u00f3licas de diferentes \nclasses, e que estas podem n\u00e3o apresentar solubilidade no extrato aquoso \n(SHAHIDI, NACZK, 1995). Um outro fator que pode ter contribu\u00eddo \npara a alta atividade antioxidante do extrato aquoso pode estar \nrelacionado \u00e0 alta concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1cido clorog\u00eanico, j\u00e1 que este \napresenta maior solubilidade em \u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o aos demais compostos \nanalisados (VAN DER SLUIS et al., 2002). \n\nO coeficiente de correla\u00e7\u00e3o entre o conte\u00fado de (poli)fen\u00f3is e a \natividade antioxidante do extrato metan\u00f3lico \u00e9 alta (r = 0,82) quando \ncomparado com o extrato aquoso, que apresenta baixo coeficiente de \ncorrela\u00e7\u00e3o (r = - 0,56).  \n\nApesar do extrato aquoso encerrar menores teores de \n(poli)fen\u00f3is comparativamente ao extrato metan\u00f3lico a 80%, Tabela 3.1, \nn\u00e3o diferem estatisticamente (p<0,05) quanto \u00e0 atividade antioxidante; o \nque leva a concluir que al\u00e9m dos (poli)fen\u00f3is, outros compostos \npresentes na fruta de raleio, sol\u00faveis em \u00e1gua, apresentam significativa \ncapacidade antioxidante.   \n\nOutros trabalhos realizados com frutas indicam a presen\u00e7a de \ncompostos antioxidantes em diferentes extratos. Pearson et al. (1999) \nobservaram que os fen\u00f3licos presentes em suco comercial e extrato \nfresco de ma\u00e7\u00e3 (casca, polpa e fruta inteira) inibiram in vitro a oxida\u00e7\u00e3o \nde LDL humano. \n\nSegundo Velioglu et al. (1998) a atividade antioxidante \napresentada por v\u00e1rios vegetais, frutos, folhas, sementes e plantas \nmedicinais est\u00e1 relacionada com o teor de compostos fen\u00f3licos totais, o \nque tamb\u00e9m foi evidenciado por K\u00e4hk\u00f6en et al. (1999); Benzie e Szeto \n(1999); Katalinic et al. (2006). \n\nEstudos realizados por Nawar (1985), citados por Soares (2002) \nmostraram que antioxidantes fen\u00f3licos agem tanto na etapa de inicia\u00e7\u00e3o \ncomo na propaga\u00e7\u00e3o do processo oxidativo e os produtos formados pela \na\u00e7\u00e3o destes antioxidantes, s\u00e3o relativamente est\u00e1veis devido \u00e0 \nresson\u00e2ncia do anel arom\u00e1tico que estas subst\u00e2ncias apresentam. \n\nShui e Leong (2006) afirmam que o alto conte\u00fado de \n(poli)fen\u00f3is pode contribuir para uma alta capacidade antioxidante em \nres\u00edduos de carambola. \n\n\u00c9 importante salientar que tanto a metodologia de avalia\u00e7\u00e3o da \natividade antioxidante quanto os compostos detectados, podem n\u00e3o \nexplicar e/ou justificar completamente as propriedades antioxidantes de \n\n\n\n \n\n \n\n103\n\num extrato vegetal. Outros compostos, n\u00e3o necessariamente envolvidos \nna a\u00e7\u00e3o antioxidante e antiradical devem ser considerados (SCALZO, \n2008). ?-caroteno, vitamina C e E tamb\u00e9m contribuem para a atividade \nantioxidante de muitos vegetais (RICE-EVANS; MILLER; PAGANGA, \n1996; WANG; CAO; PRIOR, 1996). Mas, segundo Eberhardt; Lee; Lui. \n(2000); Bars et al. (1990) e Wang; Cao; Prior (1996) em frutos de ma\u00e7\u00e3, \npor exemplo, a vitamina C \u00e9 respons\u00e1vel por apenas 0,4% da atividade \nantioxidante, e sugerem que poderia estar relacionada aos compostos \nfen\u00f3licos. \n\nComo observado no Cap\u00edtulo 2, os frutos de raleio apresentam \nvalores pouco significativos de vitamina C, portanto a atividade \nantioxidante demonstrada deve estar associada \u00e0 presen\u00e7a de outros \ncompostos, tais como fen\u00f3licos, \u00e1cidos ornag\u00e2nicos, caroten\u00f3ides entre \noutros, por\u00e9m se faz necess\u00e1rio um estudo direcionado a estimar a \natividade antioxidante de cada composto. \n\nK\u00e4hk\u00f6en et al. (1999) afirmam que diferentes compostos \nfen\u00f3licos t\u00eam diferentes respostas na determina\u00e7\u00e3o de (poli)fen\u00f3is pelo \nm\u00e9todo de Folin-Ciocalteu.  \n\nO interesse em encontrar antioxidantes naturais \u00e9 crescente \ndesde os anos 80, e as frutas s\u00e3o especialmente ricas nestes compostos, \ncom o intuito de aplica\u00e7\u00f5es em produtos aliment\u00edcios e f\u00e1rmacos, como \numa poss\u00edvel alternativa para os antioxidantes sint\u00e9ticos, os quais t\u00eam \nuso restrito devido ao seu potencial carcinog\u00eanico (YILDIRIM; MAVI; \nKARA, 2001; ZHENG; WANG, 2001; MELO; GUERRA, 2002; LIU, \n2003).   \n\nNo sentido de contribuir para o conhecimento de novos \nmateriais com propriedade antioxidante, este trabalho demonstrou que \nos frutos de raleio apresentam caracter\u00edsticas que devem ser \ninvestigadas, quanto ao seu potencial como antioxidante natural. \nProp\u00f5em-se estudos de atividade antioxidante e ensaios de \nbiodisponibilidade in vivo, j\u00e1 que eles podem ser pouco absorvidos e \nrapidamente metabolizados, podendo, assim, limitar a efetiva habilidade \nantioxidante (GARDNER et al., 2000). \n\nSegundo Deg\u00e1spari e Waszczynskyj (2004), verifica-se que as \npesquisas envolvendo agentes antioxidantes em esp\u00e9cies vegetais devem \ncontinuar, pois as mesmas se mostram de extrema import\u00e2ncia no \ncombate aos radicais livres e todos os poss\u00edveis males que podem causar \n\u00e0 sa\u00fade humana.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da atividade antioxidante no produto final deve ser \nrealizada com o intuito de averiguar a rela\u00e7\u00e3o entre a composi\u00e7\u00e3o e a \ncapacidade antioxidante espec\u00edfica para cada mat\u00e9ria-prima; pois \u00e9 \n\n\n\n \n\n \n\n104\n\nrelevante salientar que, a atividade antioxidante, estando relacionada ou \nn\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de compostos fen\u00f3licos, em mat\u00e9rias-primas naturais \npode ser alterada por fatores relacionados ao processamento industrial \n(D\u00c1VALOS; BARTOLOM\u00c9; G\u00d3MEZ \u2013 CORDOV\u00c9S, 2005; \nRUBERTO, 2007). \n \n4.2 Extra\u00e7\u00e3o em fase s\u00f3lida (SPE) para cromatografia l\u00edquida de alta \nefici\u00eancia (CLAE) \n \n\nOs extratos metan\u00f3lico e aquoso foram filtrados em SPE (Solid \nPhase Extractor) e, em seguida analisados por CLAE. No entanto, os \nperfis obtidos pelo extrato aquoso, foram descartados, por n\u00e3o \napresentarem uma boa resolu\u00e7\u00e3o cromatogr\u00e1fica, o que poderia \nocasionar uma interpreta\u00e7\u00e3o equivocada dos dados. Devido a este \nresultado, o extrato metan\u00f3lico seguiu para a identifica\u00e7\u00e3o enquanto o \naquoso ficar\u00e1 para estudos posteriores, com metodologias que permitam \na melhor separa\u00e7\u00e3o. \n \n4.3 Perfil dos \u00e1cidos fen\u00f3licos por cromatografia l\u00edquida de alta \nefici\u00eancia \n \n\nOs frutos de raleio apresentaram diferentes concentra\u00e7\u00f5es de \n(poli)fen\u00f3is totais, de acordo com os tipos de solu\u00e7\u00f5es extratoras, para \nos pomares em estudo. No entanto para an\u00e1lise cromatogr\u00e1fica utilizou-\nse o extrato metan\u00f3lico 80%, por este apresentar melhor resolu\u00e7\u00e3o \ncromatogr\u00e1fica, j\u00e1 que o objetivo era, tamb\u00e9m, quantificar os \ncompostos; assim, foi poss\u00edvel revelar a presen\u00e7a de: \u00e1cido g\u00e1lico, \u00e1cido \ncaf\u00e9ico, \u00e1cido protocatecuico, \u00e1cido sir\u00edngico, \u00e1cido ?-cum\u00e1rico, \u00e1cido \nvan\u00edlico e \u00e1cido clorog\u00eanico; sendo este encontrado em maior \nquantidade. Outros compostos foram detectados, mas n\u00e3o identificados \n(Tabela 3.3). \n \n\n\n\n \n\n \n\n105\n\nTabela 3.3 Determina\u00e7\u00e3o do perfil cromatogr\u00e1fico de (poli)fen\u00f3is no extrato metan\u00f3lico de frutos de raleio de \nameixeira (mg/100g). \n           Compostos                                                                              Pomares \n\n \nF\u00f3rmulas \n\nestruturais \n\nTR \n\n(Min) \nA B C D \n\n\u00c1cido g\u00e1lico \n\n \n\n5,19 10,51\u00b10,04a 7,91\u00b10,07b 4,11\u00b10,29c 7,01\u00b10,36b \n\n\u00c1cido clorog\u00eanico \n \n\n8,66 144,29\u00b11,37a 112,60\u00b10,99b 142,88\u00b13,66a 97,45\u00b113,00c \n\n\u00c1cido caf\u00e9ico \n \n\n12,7 23,04\u00b10a 7,83\u00b10,06b 9,51\u00b15,57b 1,40\u00b10,04c \n\n\u00c1cido protocatecuico \n \n\n7,55 22,91\u00b10,03a 4,76\u00b10,19b 22,37\u00b10,20a 37,61\u00b12,43c \n\n\u00c1cido sir\u00edngico \n \n\n11,54 9,63\u00b10,08a 6,88\u00b10,04b 3,72\u00b10,79c * \n\n\u00c1cido p-cum\u00e1rico \n \n\n11,09 18,09\u00b10,15a 15,03\u00b10,13b 7,15\u00b10,80c 1,01\u00b10,15d \n\n\n\n \n\n \n\n106\n\n\u00c1cido van\u00edlico \n \n\n12,32 30,69\u00b10,05a 4,10\u00b10,04b 3,47\u00b12,04b * \n\n? compostos fen\u00f3licos \nCLAE \n\n \n 259,16 159,11 193,21 144,48 \n\n? compostos fen\u00f3licos \ntotais \n\n \n 263,33 175,02 235,80 155,14 \n\nTR \u2013 tempo de reten\u00e7\u00e3o (minutos) \nValores m\u00e9dios na mesma linha seguidos por letras diferentes s\u00e3o estatisticamente diferentes (p ? 0,05). \nValores m\u00e9dios \u00b1 desvio padr\u00e3o de determina\u00e7\u00f5es em triplicata. \n* Composto n\u00e3o identificado. \n\n\n\n \n\n \n\n107\n\nOs resultados obtidos revelam que o pomar D \u00e9 o que apresenta \nas maiores diferen\u00e7as entre os locais analisados, o que corrobora com os \nresultados apresentados na Tabela 3.1. Apenas se iguala ao pomar B, em \n\u00e1cido g\u00e1lico e, \u00e9 superior em \u00e1cido protecatecuico dentre os pomares \nanalisados.  \n\nEm estudo realizado com frutos de abric\u00f3, para determinar a \nquantidade de compostos fen\u00f3licos em diferentes est\u00e1gios de matura\u00e7\u00e3o, \nDragovic-Uzelac e colaboradores (2007), obtiveram valores m\u00e9dios de \n\u00e1cido clorog\u00eanico de 2,16 mg/100g, em tr\u00eas cultivares de frutos em \nest\u00e1gio verde, assim perceberam que durante a matura\u00e7\u00e3o a \nconcentra\u00e7\u00e3o deste composto diminuiu. O \u00e1cido clorog\u00eanico est\u00e1 \nrelacionado com a redu\u00e7\u00e3o do escurecimento enzim\u00e1tico. Em estudo \nrealizado por Song et al. (2007) em ma\u00e7\u00e3 in natura e processada \n(sucos), onde as cultivares de ma\u00e7\u00e3s estudadas, que apresentavam a \nmaior concentra\u00e7\u00e3o deste composto tiveram atua\u00e7\u00e3o da enzima \nreduzida. O processo de escurecimento enzim\u00e1tico tem sido um grande \nproblema para a ind\u00fastria de alimentos, onde os produtos processados \nal\u00e9m de passarem por diversos tratamentos, t\u00e9rmicos de inativa\u00e7\u00e3o, \natmosfera modificada, e outros, ainda \u00e9 necess\u00e1rio o uso de \nantioxidantes. No entanto, estes antioxidantes s\u00e3o citados como \nprejudiciais \u00e0 sa\u00fade. \n\nEstudos realizados por Naidu et al. (2007) em frutos de caf\u00e9 \nverde, tamb\u00e9m mostraram uma alta concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1cido clorog\u00eanico, \nindicando este composto como respons\u00e1vel pelo potencial antioxidante. \nPortanto, poderia ser utilizado como alimento medicamento e tamb\u00e9m \nconservante em produtos aliment\u00edcios. \n\nOutros compostos tamb\u00e9m foram avaliados por Dragovic-\nUzelac et al. (2007) tais como, \u00e1cido g\u00e1lico (0,26 mg/100g), \u00e1cido \ncaf\u00e9ico (1,01 mg/100g), \u00e1cido p-cum\u00e1rico (1,30 mg/100g) e \u00e1cido \nfer\u00falico (0,80 mg/100g), sendo todas as concentra\u00e7\u00f5es inferiores \u00e0s \nencontradas nos frutos de raleio estudados neste trabalho. \n\nA presen\u00e7a dos \u00e1cidos fen\u00f3licos em menor propor\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \ndeve ser considerada, devido \u00e0 import\u00e2ncia que representam; o \u00e1cido \ng\u00e1lico est\u00e1 relacionado \u00e0 inibi\u00e7\u00e3o da oxida\u00e7\u00e3o em sistemas de atua\u00e7\u00e3o \nda enzima polifenoloxidade (GOMES, et al., 2001); dentre outras \npropriedades o \u00e1cido caf\u00e9ico destaca-se com atividade antimicrobiana \ncontra Staphylococcus aureus (KURKIN, 2003) e assim como os \ndemais tamb\u00e9m s\u00e3o reconhecidos por sua a\u00e7\u00e3o no combate aos radicais \nlivres (ROESLER, 2007). \n\nOs \u00e1cidos fen\u00f3licos encontrados nos frutos de raleio podem ser \nconsiderados respons\u00e1veis pelo potencial antioxidante, uma vez que \n\n\n\n \n\n \n\n108\n\nestes mesmos \u00e1cidos foram determinantes para a atividade antioxidante \nsignificativa em estudos com gr\u00e3os de soja e farinha de soja \ndesengordurada (PRATT; BIRAC, 1979, citados por SOARES, 2002). \n\nOs resultados encontrados, tanto para fen\u00f3licos totais, quanto \npara o perfil de \u00e1cidos fen\u00f3licos, indicam que as ameixas de raleio \nestudadas neste trabalho, apresentaram valores superiores aos de outras \nfrutas, o que sugere estudos posteriores visando viabilizar tecnicamente \no emprego deste res\u00edduo como um novo material. \n\nNas ind\u00fastrias qu\u00edmicas, aliment\u00edcias, entre outras, a oxida\u00e7\u00e3o \u00e9 \ninibida por seq\u00fcestradores de radicais livres, sendo os compostos butil-\nhidroxi-tolueno (BHT), butil-hidroxi-anisol (BHA) e propil galato, entre \noutros os mais utlizados. Compostos arom\u00e1ticos hidroxilados s\u00e3o, em \ngeral, potentes antioxidantes. Estudos toxicol\u00f3gicos t\u00eam demonstrado a \npossibilidade de efeitos t\u00f3xicos em antioxidantes, o que tem provocado \naltera\u00e7\u00f5es nas recomenda\u00e7\u00f5es di\u00e1rias pelos \u00f3rg\u00e3os competentes \n(W\u00dcRTEZEN, 1990).  \n\nNo entanto, a maioria dos aditivos usados prov\u00e9m de s\u00edntese \nqu\u00edmica, enquanto na natureza tamb\u00e9m podem ser encontrados \ncompostos arom\u00e1ticos hidroxilados, com capacidade antioxidante \n(PIZZALLE et al., 2002; ALLIGIANNIS et al., 2003). Devido a estes \nproblemas, muitas pesquisas est\u00e3o sendo conduzidas no sentido de \nencontrar produtos naturais com atividade antioxidante, os quais \npoder\u00e3o substituir os sint\u00e9ticos ou mesmo permitir uma redu\u00e7\u00e3o destes. \nEstes estudos est\u00e3o concentrados nos compostos fen\u00f3licos de origem \nvegetal (CINTRA; MANCINI-FILHO, 1996; WILLIAMSON; \nFAULKER; PLUMB, 1998), onde em trabalhos j\u00e1 realizados \ndemonstram que compostos antioxidantes naturais aumentam a vida \u00fatil \nde muitos produtos em at\u00e9 200%, na conserva\u00e7\u00e3o de alimentos lip\u00eddicos \n(DURAN; PADILHA, 1993). \n\nOs \u00e1cidos fen\u00f3licos encontrados na ameixa de raleio, devido \u00e0 \nsua natureza qu\u00edmica, apresentam estrutura adequada a esta fun\u00e7\u00e3o \ncomo aditivos antioxidantes, em graus variados. Segundo as estruturas \nqu\u00edmicas apresentadas na Tabela 3.3, os compostos encontrados \npossuem perspectivas como antioxidantes. No entanto, estudos in vitro e \nin vivo, fazem-se necess\u00e1rios, visando adequar o emprego desta nova \nfonte de compostos antioxidantes, pois os compostos fen\u00f3licos tamb\u00e9m \npodem atuar como componentes t\u00f3xicos (SHAHIDI; JANITHA; \nWANASUNDARA, 1992). A aplica\u00e7\u00e3o destes aditivos apresenta um \namplo espectro; por exemplo, na inibi\u00e7\u00e3o de enzimas oxidoredutases, no \nimpedimento da a\u00e7\u00e3o de metais na altera\u00e7\u00e3o de lip\u00eddeos insaturados, no \ncombate ao estresse bioqu\u00edmico in vivo e, em muitas outras aplica\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n\n109\n\nque necessitam ser estudadas, segundo as metodologias pertinentes para \na comprova\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia desta nova mat\u00e9ria-prima. \n\nAl\u00e9m dos compostos apresentados na Tabela 3.3, outros foram \nencontrados em menor quantidade, por\u00e9m os picos n\u00e3o foram \nidentificados. No entanto, \u00e9 necess\u00e1ria uma maior investiga\u00e7\u00e3o porque \nestes componentes podem ter atividade antioxidante e bioatividade mais \nefetivas ou desempenhando um papel sin\u00e9rgico com compostos \nbioativos majorit\u00e1rios (AWARD et al., 2000). \n\nOs \u00e1cidos fen\u00f3licos caracterizam-se por apresentarem um anel \nbenz\u00eanico, um grupamento carbox\u00edlico e um ou mais grupamentos \nhidroxilas e/ou metoxila , conferindo assim, propriedades antioxidantes, \npara alimentos ou organismos (BRAVO, 1998). \n\nDeste modo pode-se afirmar que os resultados encontrados nos \nfrutos de raleio, ficaram pr\u00f3ximos aos de muitos alimentos de \nreconhecida capacidade antioxidante, e que estes apresentam um perfil \nde \u00e1cidos fen\u00f3licos que podem estar diretamente ligados \u00e0 atividade \nantioxidante. Isto indica a possibilidade de desenvolvimento de produtos \nseguros a partir dos frutos de raleio, em futuros trabalhos. \n\n \n4.4 Taninos  \n \n\nOs taninos s\u00e3o compostos fen\u00f3licos, por\u00e9m n\u00e3o se apresentam \nlivres nos tecidos vegetais, aparecem na forma de pol\u00edmeros (SOARES, \n2002) e al\u00e9m dos demais compostos fen\u00f3licos, flavon\u00f3ides, \u00e1cidos \nfen\u00f3licos e cumarinas, os taninos tamb\u00e9m apresentam reconhecida \natividade antioxidante (MARTINEZ-VALVERDE et al., 2000). A \nTabela 3.4 apresenta o conte\u00fado de taninos totais dos frutos de raleio. \n \nTabela 3.4 Conte\u00fado de taninos nos frutos de raleio de ameixeira \n(g/100g). \n\nPomares Taninos (g/100g) \n\nA 31,41 \u00b1 0,53 a \nB 25, 77 \u00b1 0,31 b \nC 25,06 \u00b1 0,36 b \nD 26,10 \u00b1 1,43 b \n\nValores m\u00e9dios na mesma coluna seguidos pelas mesmas letras s\u00e3o \nsignificativamente iguais (p? 0,05), entre pomares. \nValores m\u00e9dios \u00b1 de determina\u00e7\u00f5es em triplicata. \n\n\n\n \n\n \n\n110\n\nEsta elevada concentra\u00e7\u00e3o de compostos tamb\u00e9m pode estar \nrelacionada \u00e0 atividade antioxidante dos frutos de raleio, o que sugere \nem trabalhos futuros ensaios para estimar a atividade antioxidante dos \nextratos t\u00e2nicos em sistemas de dosagem de radicais livres. \n\n \n 4.5 Caroten\u00f3ides totais e atividade antioxidante \n \n\nOs valores de caroten\u00f3ides totais obtidos foram estatisticamente \nsemelhantes, para os quatro pomares, tanto para o extrato bruto quanto \ncomo para o saponificado (Tabela 3.5). No entanto, os valores do extrato \nbruto s\u00e3o superiores ao extrato submetido a saponifica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que este \nprocesso propicia a ocorr\u00eancia de isomeriza\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o de \u00e9steres \n(SEO et al., 2005). \n \nTabela 3.5 Conte\u00fado de caroten\u00f3ides totais em ameixas de raleio, em \nextrato bruto (mg/g). \n \n\nPomares \n\n \nTeor de caroten\u00f3ides totais mg/g* \n\n \nExtrato bruto \n\nA  302,34 \u00b1 16,24 a \nB  293,96 \u00b1 12,67 a \nC 304,98 \u00b1 2,90 a \nD 300,42 \u00b1 26,18 a \n\nValores m\u00e9dios na mesma coluna seguidos pelas mesmas letras s\u00e3o \nsignificativamente iguais (p? 0,05), entre pomares. \nValores m\u00e9dios \u00b1 de determina\u00e7\u00f5es em triplicata. \n \n\n atividade antioxidante dos extratos caroteno\u00eddicos brutos e \nsaponificados est\u00e1 apresentada na Tabela 3.6, onde \u00e9 observada a \nsuperior capacidade antioxidante do extrato bruto, comparativamente ao \nsaponificado. As fra\u00e7\u00f5es insaponific\u00e1veis, presentes no extrato bruto, \npodem ainda conter compostos com expressiva capacidade antioxidante \no que sugere uma maior investiga\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que pode ser dependente das \ncondi\u00e7\u00f5es de saponifica\u00e7\u00e3o e da composi\u00e7\u00e3o da amostra (OLIVER; \nPALOU, 2000). \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n111\n\nTabela 3.6 Atividade antioxidante dos extratos bruto e saponificado de \nfrutos de raleio de ameixeira TEAC* (\u00b5Mol/g). \n\nPomares \nCapacidade Antioxidante TEAC* (\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5Mol/g) \nExtrato bruto Extrato saponificado \n\nA 102,04 \u00b1 18,25 ab 10,36 \u00b1 2,92 b \nB 128,57 \u00b1 25,27 a 7,95 \u00b1 1,46 b \nC 128,97 \u00b1 6,11 a 19,33 \u00b1 0,59a \nD 57,49 \u00b1 4,64 b 17,15 \u00b1 2,48a \n\n \nValores m\u00e9dios na mesma coluna seguidos por letras diferentes s\u00e3o \nsignificativamente diferentes (p ? 0,05). \nValores m\u00e9dios \u00b1 desvio padr\u00e3o de determina\u00e7\u00f5es em triplicata. \n* TEAC: Capacidade antioxidante equivalente em Trolox. \n\n \nDevido \u00e0 facilidade de purifica\u00e7\u00e3o e, porque os caroten\u00f3ides \n\nmais estudados predominam na fra\u00e7\u00e3o saponific\u00e1vel (OLIVER; \nPALOU, 2000) foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o do perfil de caroten\u00f3ides nesta \nfra\u00e7\u00e3o.  No entanto, devido \u00e0 superior atividade antioxidante encontrada \nno extrato bruto, \u00e9 indicado que em futuros trabalhos, sejam \nidentificados tamb\u00e9m os outros compostos. \n \n4.6 Perfil dos caroten\u00f3ides totais por cromatografia l\u00edquida de alta \nefici\u00eancia \n \n\nOs caroten\u00f3ides mais comuns amplamente difundidos s\u00e3o \nlicopeno, ?-criptoxantina e tamb\u00e9m os compostos que foram \nencontrados em maior quantidade nos frutos de raleio, ?-caroteno, ?-\ncaroteno, lute\u00edna e zeaxantina.   \n\nA Tabela 3.7 ilustra o teor de caroten\u00f3ides obtidos do extrato \nsaponificado das ameixas de raleio. \n\nEntre os quatro compostos identificados a lute\u00edna \u00e9 destaque \npara todos os pomares, sendo o extrato do pomar D, significativamente \n(p ? 0,05) superior para todos os caroten\u00f3ides estudados.  \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n112\n\nTabela 3.7 Determina\u00e7\u00e3o do perfil cromatogr\u00e1fico para caroten\u00f3ides totais no extrato saponificado de frutos de  raleio da ameixeira (mg/g).  \n \n\n                                                                               Pomares \n\nCompostos F\u00f3rmulas estruturais \nTR \n\n(Min) \nA B C D \n\nLute\u00edna  3,74 108,08\u00b14,10\nc 137,04\u00b15,88 b 80,27\u00b15,92 d 179,10\u00b19,33 a \n\nZeaxantina \n \n\n4,27 20,20\u00b12,23 bc 26,26\u00b14,09 b 14,13\u00b10,99 c 35,06\u00b12,87 a \n\n?-caroteno \n \n\n10,43 44,18\u00b12,87 b 60,15\u00b127,78 ab 2,46\u00b10,36 c 70,37\u00b11,19 a \n\n?-caroteno \n \n\n11,31 6,45\u00b11,29 b 9,86\u00b11,55 b * 12,83\u00b16,79 a \n\n? CLAE   178,91 233,31 96,86 297,36 \n\n?Car. Tot   302,34 293,96 304,98 300,42 \n\nTR = tempo de reten\u00e7\u00e3o (minutos) \nValores m\u00e9dios na mesma linha seguidos por letras diferentes s\u00e3o significativamente diferentes (p ? 0,05). \nValores m\u00e9dios \u00b1 desvio padr\u00e3o de determina\u00e7\u00f5es em triplicata, base peso fresco \n* valores n\u00e3o identificados \n\n\n\n \n\n \n\n113\n\nO interesse pelos caroten\u00f3ides tem incentivado estudos em \nalimentos, como compostos funcionais, protetores \u00e0 sa\u00fade, considerados \nuns dos compostos mais efetivos em quelar oxig\u00eanio livre (SCHMIDT, \n2004). As ameixas de raleio mostraram quantidades expressivas em \ncaroten\u00f3ides, o que requer estudos posteriores para a viabiliza\u00e7\u00e3o do seu \nemprego em alimentos, medicamentos e cosm\u00e9ticos.  \n\nomparativamente \u00e0s frutas de consumo, uma importante \ncaracter\u00edstica dos frutos de raleio \u00e9 a ocorr\u00eancia de uma variedade de \ncaroten\u00f3ides, em menores ou em maiores propor\u00e7\u00f5es, o que, em geral, \nn\u00e3o ocorre em frutos adultos, com predomin\u00e2ncia de uns e aus\u00eancia de \noutros compostos (FILHO et al. 2008); devido a fatores intr\u00ednsecos \u00e0 \ncultivar, est\u00e1gio de matura\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es ambientais e outros \n(OLIVIER; PALOU 2000; FILHO et al., 2008).   \n\n Estudos realizados por Kurz, Carle e Shieber (2008), com \nabric\u00f3s e ab\u00f3boras em diferentes regi\u00f5es (Alemanha, Espanha e Fran\u00e7a), \nrevelou a aus\u00eancia de lute\u00edna na maioria das amostras de abric\u00f3s e a \npresen\u00e7a de ?-caroteno na maioria delas, em quantidades muito \nvari\u00e1veis. O ?-caroteno, considerando a propriedade como pr\u00f3-vitamina \nA, ocorre em menores quantidades no fruto de raleio.  \n\nA presen\u00e7a de lute\u00edna em maior quantidade poderia indicar que \nesta seria a respons\u00e1vel pela alta atividade antioxidante, papel tamb\u00e9m \nevidenciado por Silva (2003). No entanto, o pomar D, n\u00e3o favorece esta \nconclus\u00e3o, j\u00e1 que apresentou os maiores valores de lute\u00edna e outros \ncaroten\u00f3ides, por\u00e9m n\u00e3o compat\u00edvel com a sua atividade antioxidante, \nque foi a menor quando comparado aos outros pomares (Tabela 3.6). \n\nA lute\u00edna est\u00e1 relacionada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos tecidos, contra a a\u00e7\u00e3o \nde radicais livres, prevenindo a degenera\u00e7\u00e3o macular relacionada \u00e0 \nidade, aterosclerose, catarata, c\u00e2ncer, dentre outras patologias (ALVES-\nRODRIGUES; SHAO, 2004).  \n\nNos frutos de raleio os valores obtidos de lute\u00edna, ?-caroteno, ?-\ncaroteno e zeaxantina foram superiores aos encontrados por Dias, \nFilomena e Cam\u00f5es (2009), em algumas cultivares de ma\u00e7\u00e3, cereja, \nlaranja, p\u00eassego e p\u00eara, com varia\u00e7\u00f5es entre 0,0012 a 0,0034 mg/g; o \nmesmo ocorreu quando comparado com res\u00edduos vegetais, folhas de \nbeterraba, couves e nabo com valores pr\u00f3ximos a 0,044 mg/g. \n\nAs quantidades de lute\u00edna e demais caroten\u00f3ides nos frutos de \nraleio tiveram o mesmo comportamento de outros vegetais. De acordo \ncom Dias, Filomena e Cam\u00f5es (2009) estes compostos s\u00e3o os \nmajorit\u00e1rios em vegetais verdes. As folhas de vegetais foram \nconsideradas \u00f3timas fontes de lute\u00edna e ?-caroteno. No entanto, os \n\n\n\n \n\n \n\n114\n\nvalores de zeaxantina e ?-caroteno foram muito baixos, sendo \ndesconsiderados. \n\nPortanto, novos estudos fazem-se necess\u00e1rios no sentido de \naprofundar as investiga\u00e7\u00f5es sobre os compostos caroteno\u00eddicos da \nameixa de raleio.  \n\nEmbora in\u00fameros estudos tenham sido realizados in vitro, \ncomprovando a atividade antioxidante de fen\u00f3licos e carotenos, pouco \nse sabe sobre o comportamento destas subst\u00e2ncias in vivo. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n5 CONCLUS\u00d5ES \n \n\nEste estudo revelou que os frutos de raleio da ameixa s\u00e3o boas \nfontes de compostos fen\u00f3licos quando extra\u00eddos por metanol, mas \npoder\u00e3o ser seguramente extra\u00eddos por solu\u00e7\u00f5es aquosas e, ainda assim \nconterem alta concentra\u00e7\u00e3o destes compostos quanto compartos a frutas, \npolpas, sucos e ch\u00e1s. \n\nSugere-se, ainda, como forma de obter as concentra\u00e7\u00f5es destes \ncompostos, t\u00e9cnicas de extra\u00e7\u00f5es que n\u00e3o sejam agressivas ao meio \nambiente e que os compostos obtidos sejam livres de res\u00edduos de \nsolvente, como por exemplo, a extra\u00e7\u00e3o supercr\u00edtica. \nDevido aos altos valores de (poli)fen\u00f3is totais, \u00e1cidos fen\u00f3licos e taninos \ne a presen\u00e7a de caroten\u00f3ides, estes frutos podem ser fonte promissora de \ncompostos de interesse; sugerindo o uso dos frutos de raleio como \npotenciais mat\u00e9rias-primas, fontes de antioxidantes, uma vez que \nestudos j\u00e1 revelaram a rela\u00e7\u00e3o da atividade antioxidante com a presen\u00e7a \nde compostos fen\u00f3licos, no entanto ainda s\u00e3o necess\u00e1rios ensaios para \nconfirmar a estabilidade e avaliar o seu potencial antioxidante in vivo. \n\nEsta pesquisa foi realizada no sentido de buscar alternativas \npara a aplica\u00e7\u00e3o destes res\u00edduos, visando reduzir o desperd\u00edcio e agregar \nvalor a estas mat\u00e9rias-primas, e os resultados apresentados s\u00e3o positivos \nneste sentido. \n\nNo entanto, pode haver outros fitoqu\u00edmicos presentes em frutos \nde raleio, ben\u00e9ficos \u00e0 sa\u00fade sendo necess\u00e1rio o aprofundamento destas \ninvestiga\u00e7\u00f5es. \n\nN\u00e3o existem pesquisas conclusivas a respeito do mecanismo de \na\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias bioativas, o que sugere cautela nas explora\u00e7\u00f5es em \nexcesso de novos compostos. \n\nPor\u00e9m, com o grande n\u00famero de estudos que est\u00e3o sendo \nvoltados aos antioxidantes naturais, \u00e9 poss\u00edvel que num futuro pr\u00f3ximo \npossa ser efetivamente determinado as concentra\u00e7\u00f5es e compostos ativos \ndirecionadas a cada enfermidade ou processo tecnol\u00f3gico, uma vez que \nos frutos de raleio obtiveram valores superiores aos de ch\u00e1s, sucos e \nfrutas. \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \nALLIGIANNIS, N.; MITAKU, S.; TSITSA-TSARDIS, E.; HARVALA, \nC.; TSAKIS, I.; LALAS, S.; HAROUTOUNIAN, S. Methanolic extract \nof Verbascum macrurum as a source of natural preservatives against \noxidative rancidity. Journal of Agriculture and Food Chemistry, v. \n51, p. 7308-7312, 2003. \nALVES-RODRIGUES, A.; SHAO, A. The science behind lutein. \nToxicology Letters, v. 150, p. 57-83, 2004. \nAMAN, R.; CARLE, R.; CONRAD, J.; BEIFUSS, U.; SCHIEBER, A. \nIsolation of carotenoids from plant materials and dietary supplements by \nhigh-speed counter current chromatography. Journal of \nChromatography A, v. 1074, p. 99-105 (2005 a). \nANDREO, D.; JORGE, N. Antioxidantes naturais: t\u00e9cnicas de extra\u00e7\u00e3o. \nBoletim Ceppa, Curitiba, v. 24, n. 2, p. 319-336, 2006. \nAUST, O.; SIES, H.; STAHL, W.; POLIDORI, M. C. Analysis of \nlipophilic antioxidants in human serum and tissues: tocopherols and \ncarotenoids. Journal of Chromatography A, v. 936, p. 83-93, 2001. \nAWARD, M. A.; DE JAGER, A.; VAN WESTING, L. M. Flavonoid \nand chlorogenic acid levels in apple fruit: characterization of variation, \nScience Horticulture, v. 83, p. 249-263, 2000.  \nAZIZAH, A. H.; RUSLAWATTI, N. M. TEE, T.S. Extration and \ncharacterization of antioxidant from cocoa by-products. Food \nChemistry, London, v. 64, n. 2, p. 199-202, 1999. \nBARS, W.; WERNER, H.; MICHEL, C.; SARAN, M. Flavonoids as \nantioxidants: determination of radical scavenging efficies. Methods \nEnzymology, v.186, p. 343-355. \nBENZIE, I. F. F.; SZETO, Y. T. Total antioxidant capacity of teas by \nthe ferric reducing/antioxidant power assays. Journal of Agricultural \nand Food Chemistry, v.47, p. 633-636, 1999. \nBERARDINE, N.; KN\u00d6DLER, M.; SCHIEBER, A.; REINHOLD, C. \nUtilization of mango peels as a source of pectin and polyphenolics, \nInnovative Food Science &amp; Emerging Technologies, v. 6, p. 442-452, \n2005. \n BLOKNINA, O., VIROLAINEN, E., FAGERSTEDT, K. V. \nAntioxidants, oxidative damage and oxygen deprivation stress: a review. \nAnnals of Botany \u2013 London, v. 91, 179-194, 2003. \nBOBBIO, A. P; BOBBIO, F. O. Qu\u00edmica do Processamento de \nAlimentos. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Varela, 147p.  2001. \n \n\n\n\n \n\n \n\n117\n\nBRAND-WILLIAMS, W.; CUVELIER, M. E.; BERSET, C. Use of free \nradical method to evaluate antioxidant activity.  Lebensmittel-\nWissenschaft &amp; Technologie, London, v. 28, p.25-30, 1995.  \nBRITTON, G. Natural food colorants. Carotenoids, v. 5, p. 141-182, \n1992. \nBROINIZI, P. R. B.; ANDRADE-WARTHA, E. R. S.; SILVA, A. M. \nO.; NOVOA, A. J. V.; TORRES, R. P.; AZEREDO, H. M. C.; ALVES, \nR. E.; MANCINI-FILHO, J. Avalia\u00e7\u00e3o da atividade antioxidante dos \ncompostos fen\u00f3licos naturalmente presentes em subprodutos do \npseudofruto de caju (Anacardium occidentale L.). Ci\u00eancia e Tecnologia \nde Alimentos, Campinas, v. 27, p. 902-908, out-dez. 2007. \nBRAVO, L. Polyphenols: chemistry, dietary sources, metabolism and \nnutrition significance. Nutrition Reviews, New York, v.56, n. 11, p. \n317-333, 1998. \nCAI, Y.; LUO, Q.; SUN, M., CORKE, H. Antioxidant activity and \nphenolic compounds of 112 tradicional Chinese medicinal plants \nassociated with cancer. Life Sciences, v. 74, p. 2157-2184, 2004.  \nCINTRA, R. M. G.; MANCINI-FILHO, J. Antioxidant activity of spices \nin different systems. In: Bienniel Meeting Internatinal Society for \nFree Radical Reserch, v.8, p.90, 1996. \nCAVALCANTE, A. A. C. M.,; LEITE, A. S.; SALVADOR.; M.; \nR\u00dcBENSAM, G.; HENRIQUES, J. A. P. Compostos fen\u00f3licos, \ncarotenos e vitamina C na atividade antioxidante do suco de caju e da \nCaju\u00edna. I Congresso de Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o da Rede Norte \nNordeste de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica. Natal - Rio Grande do Norte, \n2006. \nCEVALLOS-CASALS, B. A.; CISNEROS-ZEVALLOS, L. \nSteichiometric and kinetic studies of antioxidants from Andean Purple \nCorn and Red-Fleshed Sweetpotato. Journal of  Agricultural and \nFood Chemistry, v. 51, p. 3313-3319, 2003. \nCORR\u00caA, A. D.; SANTOS, S. R.; ABREU, C. M. P.; JOKL, L.; \nSANTOS, C. D. Remo\u00e7\u00e3o de polifen\u00f3is da farinha de folhas de \nmandioca. Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos. Campinas, v. 24, n. 2, \np.159 -164, abril-junho. 2004. \nD\u00c1VALOS, A.; BARTOLOM\u00c9, B.; G\u00d3MEZ-CORDOV\u00c9S, C. \nAntioxidant properties of commercial grape juices and vinegars. Food \nChemistry, v. 93, n. 2, p.325-330, 2005. \nDEG\u00c1SPARI, C. H.; WASZCZYNSKYJ, N. Propriedade antioxidante \nde compostos fen\u00f3licos. Vis\u00e3o Acad\u00eamica, v. 5, n. 1, p. 33-40, 2004. \n \n\n\n\n \n\n \n\n118\n\nDELGADO-VARGAS, F.; JIMENEZ, A. R.; PAREDES-L\u00d3PEZ, O. \nNatural pigments: carotenoids, anthocyanins and betalains-\ncharacteristcs, biosynthesis, processing and stability. Critical  Reviews \nin Food Science and Nutrition, v. 40, n. 3, p. 231-250, 2000. \nDIAS, M. G.; FILOMENA, G. F. C. M.; CAM\u00d5ES, L. B. Carotenoids \nin traditional Portuguese fruits and vegetables. Food Chemistry, v. 113, \np. 808-815, 2009. \nDILLARD, C. J.; GERMAN, J. B. Phytochemicals: nutraceuticals and \nhuman health. Journal of the Science of Food and Agriculture, n. 80, \np.1744-1756, 2000. \nDRAGOVIC-UZELAC, V.; LEVAJ, B.; MRKIC, V.; BURSAC, D.; \nBORAS, M. The content of polyphenols and carotenoids in three apricot \ncultivars depending on stage of maturity and geographical region. Food \nChemistry, n.102, p. 966-975, 2007. \nD\u00daRAN, R. M.; PADILLA, B. Actividad antioxidante de los \ncompuestos fen\u00f3licos. Grasas y Aceites, Sevilla, v. 44, n. 2, p. 101-106, \n1993. \nEBERHARDT, M.V.; LEE, C.Y.; LUI, R. H. Antioxidant activity of \nfresh apples. Nature, n. 405, p. 903-904, 2000. \nFILHO, G. L.; DE ROSSO, V. V.; MEIRELES, M. A. A.; ROSA, P. T. \nV.; OLIVEIRA, A. l.; MERCADANTE, A.Z.; CABRAL, F.A. \nSupercritical CO2 extration of carotenoids from pitanga fruits (Eugenia \nuniflora L.). The Journal of Spercritical Fluids, v. 46, p. 33-39, 2008. \nFRANCIS, F. J. Anthocyanins and betalains: composition and \napplications. Cereal Foods World, v.45, p 208-213, 2000. \nG\u00c1MEZ-MEZA, N. Antioxidant activity in soybean oil of extracts from \nThompson grape bagasse. Journal of the American Oil Chemists \nSociety, Chicago, v. 76, n. 12, p. 1445-1447, 1999. \nGARDNER, P. T.; WHITE, T. A. C.; MCPHAIL, D. B.; DUTHIE, G. \nG. The relative contributions of vitamin C, carotenoids and phenolics to \nthe antioxidant potencial of fruit juices. Food Chemistry, n. 68, p. 471-\n474, 2000. \nGOMES, M. R. A.; OLIVEIRA, M. G. A.; CARNEIRO, G. E. S.; \nBARROS, E. G.; MOREIRA, M. A. Propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas de \npolifenoloxidase de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris l. Ci\u00eancia e Tecnologia \nde Alimentos, Campinas, v. 21, p. 69-72, jan.-abr. 2001. \nHALLIWELL, B.; GUTTERIDGE, J. M. C. Free radicals in biology \nand medicine, 3rd ed.; Oxford University, Press Inc.: New York, 2000. \n \n\n\n\n \n\n \n\n119\n\nJOSHI, V. K.; CHAUHAN, S. K.; LAL, B. B. Extration of nectars from \npeches, plums and apricots by pectinolytic treatment. Journal of Food \nScience and Technology, v.28, p.64-65, 1991. \nJULKUNEM-TIITO, R. Phenolic constituents in the leaves of northem \nwillows, methods for the analysis of certain phenolic. Journal of \nAgricultural and Food Chemistry, v.33, n. 2, p. 213-217, 1985. \nJUNTACHOTE, T.; BERGHOFER, E. Antioxidant properties and \nstability of ethanolic extracts of Holy basil and Galangal. Food \nChemistry, v. 92, n. 2, p. 193-202, 2005. \nK\u00c4HK\u00d6EN, M. P.; HOPIA, A.I.; VUORELA, H. J.; RAUHA, J. P.; \nPIHLAJA, K.; KUJALA, T. S.; HEINONEN, M.   1999. Antioxidant \nactivity of plant extracts containing phenolic compounds. Journal of \nAgricultural and Food Chemistry, v.47, p.3954-3962, 1999. \nKING, A.; YOUNG, G. Characteristics and occurrence of phenolic \nphytochemicals. Journal of the American Dietetic Association, \nChicago, v. 99, n. 2, p. 231-218, 1999. \nKURKIN, V. A. Phenylpropanoids from medicinal plants: distribuition, \nclassification, structural analysis, and biological activity. Chemistry of \nNatural Compounds, v. 39, p. 123-153, 2003. \nKAUR, C.; KAPOOR, H. C. Antioxidant activity and total phenolic \ncontent of some Asian vegetables. International Journal of Food \nScience and Technology, 37, 153-161.2001. \nKATALINIC, V.; MILOS, M.; KULISIC, T.; JUKIE, M. Screening of \n70 medical plant extracts for antioxidant capacity and total phenols. \nFood Chemistry, v.94, p.550-557, 2006. \nKHOKHAR, S.; MAGNUSDOTTIR, S. G. M. Total phenol, catechin, \nand caffeine contents of teas commonly consumed in the United \nKingdom. Journal of Agricultural and Food Chemistry, 50, 565-570, \n2002.  \nKIM, D. O.; LEE, K. W.; LEE, H. J.; LEE, C.Y. Vitamin C equivalent \nantioxidant capacity (VCEAC) of phenolics phytochemicals. Journal of \nagricultural Food Chemistry, Washinton, v. 50, p. 3713- 3717, 2002. \nKURZ, C.; CARLE, R.; SCHIEBER, A. HPLC-DAD-MSn \ncharacterisation of carotenoids from apricots and pumpkis for the \nevaluation of fruti product authenticity. Food Chemistry, v. 110, p. \n522-530, 2008.  \nLANCHANCE, P. A.; NAKAT, Z.; JEONG, W. S. Antioxidants: an \nintegrative approach. Nutrition, n. 17, p. 835-838, 2001. \nLANCHANCE, P. A. Nutraceuticals , for real. Food Technology, n.56, \np. 20-20, 2002. \n \n\n\n\n \n\n \n\n120\n\nLAKO, J.; CRAIGE TRENERRY, V.; WAHLQVIST, \nWATTANAPENPAIBOON, N.; SOTHEESWARAN, S.; PREMIER, R. \nPhytochemical flavonols, carotenoids and the antioxidant properties of \nwide selection of Fijian fruit, vegetables and other readily available \nfoods. Food Chemistry, n. 101, p. 1727-1741, 2007. \nLIMA, V.L. A. G.; M\u00c9LO, E. A; MACIEL, M.I.S.; SILVA, G.S.B.; \nLIMA, D.E.S. Fen\u00f3licos totais e atividade antioxidante do extrato \naquoso de broto de feij\u00e3o-mungo (Vigna radiata L.). Revista de \nNutri\u00e7\u00e3o. Campinas, v. 17, n.1, p. 53-57, jan. /mar., 2004. \nLIMA, V.L.A.G.; M\u00c9LO, E. A.; LIMA, D.E.S. Fen\u00f3licos e caroten\u00f3ides \ntotais em pitanga. Scientia Agr\u00edcola, v.59, n. 3, p.447-450, 2002. \nLIU, R. H. Health benefits of fruit and vegetables are from additive and \nsynergistic combinations of phytochemicals. American Journal of \nClinical Nutrition, n.78, p. 517-520, 2003. \nLUXIMON-RAMMA, A.; BAHORUN, T.; CROIZER, A.; ZBARSKY, \nV.; DATLA, K.P.; DEXTER, D. T. Characterization of the antioxidant \nfunctions of flavonoids and proanthocyanidins in Mauritian black teas. \nFood Research International, n. 38, p. 357-367, 2005. \nMALACRIDA, C.R.; MOTTA, S. Compostos fen\u00f3licos totais e \nantocianinas em suco de uva. Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos. \nCampinas, v. 25, n.4, p. 659-664, outubro-dezembro, 2005. \nMARINOVA, E. M.; YANISHLIEVA, N. V. I. Antioxidant activity of \nextracts from selected species of the family Lamiaceae in sunflower oil. \nFood Chemistry, v. 58, n. 3, p. 245-248, 1997. \nMARTINEZ-VALVERDE, I.; PERIAGO, M.J.; ROS, G. Significado \nnutricional de los compuestos fen\u00f3licos de la dieta. Archivos. \nLatinoamericanos de Nutricion, Caracas, v. 50, n.1, p. 5-18, 2000. \nMELO, E. A.; GUERRA, N. B. A\u00e7\u00e3o antioxidante de compostos \nfen\u00f3licos naturalmente presentes em alimentos. Boletim da Sociedade \nBrasileira de Ci\u00eancias e Tecnologia de Alimentos, Campinas, v. 36, n. \n1, p. 1-11, 2002. \nMOREIRA, A. V. B.; MANCINI- FILHO, J. Influ\u00eancia dos compostos \nfen\u00f3licos de especiarias sobre a lipoperoxida\u00e7\u00e3o e o perfil lip\u00eddico de \ntecidos de ratos. Revista Nutrire. Campinas, v. 17, n. 4, p. 411-424, \noutubro-dezembro., 2004. \nMOSKOVITZ, J., YIM, K.A.; CHOKE, P.B. Free radicals and disease. \nArchives Biochemistry Biophysics, v. 397, n. 2, p. 354-359, 2002. \nNAIDU, M.M.; SULOCHANAMMA, G.; SAMPATHU, S.R.; \nSRINIVAS, P. Studies on extration antioxidant potential of green \ncoffee. Food Chemistry, v.107, p. 377-384, 2007. \n\n\n\n \n\n \n\n121\n\nPEARSON, D. A.; TAN, C.H.; GERMAN, J.B.; DAVIS, P.A.; \nGERSHWIN, M.E. Apple juice inhibits human low density lipoprotein \noxidation. Life Sciences, v. 64, p.1913-1920, 1999. \nPIZZALE, L.; BORTOLOMEAZZI, R.; VICHI, S.; UBEREGGER, E.; \nLANFRANDO, S.C. Antioxidant activity of sage (Salvia officinalis and \nS. fruticosa) and oregano (Origanum onitus and O. indercedens) extracts \nrelated to their phenolic compound content. Journal Science Food \nAgriculture, v. 82, p. 1645-1651, 2002. \nPODSEDEK, A. Natural Antioxidants and antioxidant capacity of \nBrassica vegetables: A review. Food Science Technology. v. 40, p. 1-\n11. 2007. \nPOURMORTAZAVI, S. M.; HAJIMIRSADEGHI, S. S. Supercritical \nfluid extraction in plant essential and volatile oil analysis. Journal of \nChomatography A, v. 1163, p. 2 - 24, 2007. \nPRICE, M. L.; SCOUOC, S. V.; BUTLER, L. G. A critical evaluation \nof the vanillin reaction as an assay for tannin in sorghum grain. Journal \nof Agricultural and Food Chemistry, v. 26, n. 5, 1978. \nRENAUD, S.; DE LORGERIL, M. Wine, alcohol, platelets, and frensh \nparadox for coronary Herat disease. Lancet, v. 339, p. 1523-1526, 1992.  \nROESLER, R. Estudo de frutas do cerrado brasileiro para avalia\u00e7\u00e3o \nde propriedade funcional com foco na atividade antioxidante.2007. \nTese (Doutorado em Engenharia de Alimentos) \u2013 Programa de P\u00f3s \nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Alimentos - Faculdade de Engenharia de \nAlimentos, Unicamp \u2013 Campinas, SP. \nRICE-EVANS, C. A.; MILLER, N.J.; PAGANGA, G. Structure-\nantioxidant activity relationship of flavonoids and phenolic acids. Free \nRadical Biology &amp; Medicine, v. 20, p. 933-956, 1996. \nRUBERTO, G. Polyphenol constituints and antioxidant activity of grape \npomace extracts from five Sicilian red grape cultivars. Food Chemistry, \nv. 100, p. 203-210, 2007.   \nS\u00c1NCHEZ-MORENO, C. Compuestos polifen\u00f3licos: efectos \nfisiol\u00f3gicos. Actividad antioxidante. Alimentaria, Lisboa, ene-feb, p. \n29-40, 2002. \nSCALZO, R.L. Organic acids influence on DPPH sacavenging by \nascorbic acid. Food Chemistry, v. 107, p. 40-43, 2008. \nSCHMIDT, R. Deactivation of singlet oxygen by carotenoids: internal \nconversion of excited encounter complexes. Journal of Physics \nChemistry, 108, p. 5509-5513, 2004. \nSEO, J. S.; BURRI, B. J.; QUAN, Z.; NEIDLINGER, T. R. Extration \nand chomatografy of carotenoids from pumpkin. Journal of \nChromatography, n. 1073, p. 371-375, 2005. \n\n\n\n \n\n \n\n122\n\nSHAHIDI, F.; JANITHA, P.K.; WANASUNDARA, P.D. Phenolic \nantioxidants. Critical Reviews in Food Science &amp; Nutrition, \nPhiladelphia, v. 32, n.1, p. 67-103, 1992. \nSHAHIDI, F; NACZK, M. Food phenolic: sources, chemistry, effects \nand applications. Lancaster: Technomic Publishing, p. 281-319, 1995. \nSHUI, G.; LEONG, L. P. Residue from star fruit as valuable source for \nfunctional food ingredients and antioxidant nutraceuticals. Food \nChemistry, v. 97, p. 277-284, 2006. \nSOARES, M.; WELTER, L.; KUSKOSKI, E.M.; GONZAGA, L.; \nFETT, R. Compostos fen\u00f3licos e atividade antioxidante da casca de uva \nni\u00e1gara e Isabel. Revista Brasileira de Fruticultura. Jaboticabal-SP, v. \n30, n.1, p. 59-64, mar\u00e7o- 2008. \nSOARES, S.E. \u00c1cidos fen\u00f3licos como antioxidantes. Revista de \nNutri\u00e7\u00e3o, Campinas. v. 15,  p. 71-81, 2002. \nSONG, Y., YAO, Y., ZHAI, H.; DU, Y., CHEN, F.; WEI, S. \nPolyphenolic compound and the degree of browning in Processing apple \nvarieties, Agricultural Sciences in China n. 6, p. 607-612, 2007. \nSILVA, P. C. F. Propriedades antioxidantes in vitro de uvas branca e de \nuva tinta e de seus respectivos vinhos elaborados. 2003. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Ci\u00eancias e tecnologia de Alimentos, Universidade Federal \nde Vi\u00e7osa. \nSINGLETON, V.L., ROSSI, J.A. Colorimetry of total phenolics with \nphosphomolybdicphosphotungstic acid reagents. American Journal of \nEnology and Viticulture, v. 16, p. 144 \u2013 148, 1965. \nSPANOS, G. A.; WROLSTAD, R.E. Influence of variety, maturity, \nprocessing, ande storage on the phenolic content of pear nectar. Journal \nof Agricultural and Food Chemistry, v. 38, p. 817-824, 1990. \nSPANOS, G. A.; WROLSTAD, R.E. phenolics of apple, pear and white \ngrape nectars and their changes with processing and storage. Journal of \nAgricultural and Food Chemistry, v. 40, p. 1478-1487, 1992. \nSPANOS, G. A.; WROLSTAD, R.E.; HEATHERBELL, D.A. Influence \nof processing, ande storage on the phenolic content of apple nectar. \nJournal of Agricultural and Food Chemistry, v.38, p. 1572-1579, \n1990. \nUZELAC, V. D.; LEVAJ, B.; MRKIC, V.; BURSAC, D.; BORAS, M. \nThe content of polyphenols and carotenoids in three apricot cultivars \ndepending on stage of maturity and geographical region. Food \nChemistry, v. 102, p. 966-975, 2006. \nVAN DER SLUIS, A. A.; DECKER, M.; SKREDE, D.; JONGEN, \nW.M.F. Activity and concentration of polyphenolic antioxidants in \n\n\n\n \n\n \n\n123\n\napple juice: Effect of existing production methods. Journal of \nAgricultural and Food Chemistry, v.50, p. 7211-7219, 2002. \nVEKIARI, S. A.; OREOPOULOU, V.; TZIA, C.; THOMOPOULOS, C. \nD. Or\u00e9gano flavonoids as lipid antioxidants. Journal of the American \nOil Chemists Society, v. 70, n. 5, p. 483-487, 1993. \nVELIOGLU, Y.S.; MAZZA, G.; GAO, L.; OOMAH, B. D. Antioxidant \nactivity and total phenolics in select fruits, vegetables, and grain \nproducts. Journal of agricultural and food Chemistry, v.46, p.4113-\n4117, 1998. \nWANG, Y-C.; CHUANG, Y-C.; KU, Y-HUA. Quantitation of bioactive \ncompounds in citrus fruits cultivated in Taiwan. Food Chemistry, v. \n102, p. 1163-1171, 2007. \nWANG, H.; CAO, G.; PRIOR, R.L. Total antioxidant capacity of fruits. \nJournal of Agricultural and Food Chemistry, v. 44, p. 701-705, 1996. \nWILLIAMSON, G.; FAULKER, K.; PLUMB, G. W. Glucosinolates \nand phenolics as antioxidants from plants foods. European Journal of \nCancer Prevention, Oxford, v.7, n. 1, p. 17-21, 1998. \nW\u00dcRTEZEN, G. Shortcomings of current strategy for toxicity testing of \nfood chemicals: antioxidants. Food Chemistry and Toxicology, \nOxford, v. 28, n. 11, p. 743-745, 1990. \nYAO, L.; JIANG, Y; DATTA, N.; SINGANUSONG, R.; LIU, X.; \nDUAN, J. HPLC analyses of flavonols and phenolic acids in the fresh \nyoung shoots of tea (Camelia sinensis) grown in Australia. Food \nChemistry, n. 84, p. 253-263. \nYIDIRIM, A.; MAVI, A.; KARA, A. A. Determination of antioxidant \nand antimicrobial activities of Rumex crispus L. Extracts. Journal of \nAgricultural and Food Chemistry, v. 49, p. 4083-4089, 2001. \nZHAO, B. L. Natural antioxidants for neurodegenerative diseases. \nMolecular Neurobiologic, v. 31, p. 283-293, 2005. \nZHENG, W.; WANG, S. Y. Antioxidant activity and phenolic \ncompounds in selectd herbs. Journal of Agricultural and Food \nChemistry, v. 49, p. 5165-5170, 2001. \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n \nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE COMPOSTOS VOL\u00c1TEIS DE FRUTOS \n\nDE RALEIO DE AMEXEIRA Prunus salicina CULTIVAR HARRY \n\nPICKSTONE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n125\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de compostos vol\u00e1teis de frutos de raleio de amexeira \nPrunus salicina cv. Harry Pickstone por hidrodestila\u00e7\u00e3o \n\n \n\nIdentification of volatile compositions of thinning Plum fruit Prunus \nsalicina cv.  Harry Pickstone \n\n \nResumo \n\nA extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leos vol\u00e1teis de ameixas de raleio (Prunus salicina \nLindl. cv. Harry Pickstone), atrav\u00e9s do m\u00e9todo de hidrodestila\u00e7\u00e3o, \nobteve um rendimento de 0,06 % (m/m). Um total de 31 componentes \nforam identificados na amostra, sendo que 8 respondem por 60 % da \ncomposi\u00e7\u00e3o total do \u00f3leo. Os compostos majorit\u00e1rios encontrados na \nan\u00e1lise por CG-MS foram E-?-bisaboleno (9,15%), \u00e1cido ?-hexan\u00f3ico \n(8,47%) e o Allo-aromadendreno (6,94%).  \n \nPalavras-chave: Ameixa, raleio, Prunus salicina Lindl., \u00f3leos \n\nessenciais. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n126\n\nIdentification of volatile compounds of thinning discards from plum \n\ntrees Prunus salicina cv.  Harry Pickstone through hydrodistillation  \n\n \nAbstract  \n \nThe extraction of volatile oils from thinning discards from plum trees \n(Prunus salicina Lindl. cv. Harry Pickstone) obtained a yield of 0.06% \n(m/m) through the hydrodistillation method. A total of 31 components \nwere identified in the sample, eight of which represent 60% of the total \ncomposition of the oil. The major compounds found through the CG-MS \nanalysis were E-?-bisabolene (9.15%), ?-hexanoic acid (8.47%) and \nAllo-aromadendrene (6.94%).  \n \nKeywords: Plum, thinning discards, Prunus salicina Lindl., essential oils  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nPara a produ\u00e7\u00e3o de ameixa de mesa, s\u00e3o removidos de 80 a \n90% de frutos ainda verdes no pomar. Este produto \u00e9 considerado um \nres\u00edduo, por\u00e9m ap\u00f3s as caracteriza\u00e7\u00f5es realizadas nos cap\u00edtulos \nanteriores, pode-se afirmar que estes frutos apresentam diversos \ncompostos de interesse. \n\nO termo \u00f3leo essencial \u00e9 designado a l\u00edquidos oleosos vol\u00e1teis \ndotados de forte aroma, quase sempre agrad\u00e1vel e extra\u00eddo \nprincipalmente de plantas. Podem ser encontrados em estruturas \nespecializadas, como tricomas glandulares, caracterizam-se por uma \nmistura de monoterpenos e sesquiterpenos vol\u00e1teis, estes fazendo parte \ndos grupos de terpenos insol\u00faveis em \u00e1gua e sintetizados a partir de \nacetil CoA ou intermedi\u00e1rios glicos\u00eddicos biossintetizados a partir do \nmetabolismo prim\u00e1rio, apresentam caracter\u00edsticas f\u00edsicas semelhantes ao \n\u00f3leo, insol\u00faveis em \u00e1gua e sol\u00faveis em solventes org\u00e2nicos, que lhes \nconferem um aroma ou sabor caracter\u00edstico  (WACHOWICZ; \nCARVALHO, 2002). \n\nOs \u00f3leos essenciais s\u00e3o produtos vol\u00e1teis de origem vegetal \nobtidos por processo f\u00edsico, podendo apresentar-se isolado ou \nretificados, desterpenados ou concentrados, podem ser encontrados em \numa grande variedade de estruturas vegetais, como: flores, folhas, frutos \n(BRENNA, FUGANTI, SERRA, 2003).  \n\nO interesse por compostos vol\u00e1teis (misturas de in\u00fameros \ncompostos) se faz crescente, pois estes s\u00e3o os principais respons\u00e1veis \npelo sabor e aroma dos alimentos, fazendo parte da composi\u00e7\u00e3o de \nfrutas e vegetais em geral (FLAMINI et al., 2008). S\u00e3o considerados \nantimicrobianos, repelentes de insetos e herb\u00edvoros, agem como \nmoduladores sobre determinadas enzimas, como a acetilcolinesterase, \napresentando um potencial interesse na \u00e1rea farmac\u00eautica (SALAH; \nJ\u00c4GER 2005), al\u00e9m de serem utilizados na ind\u00fastria de cosm\u00e9ticos e \nalimentos (LI et al., 2005).  \n\nNa constitui\u00e7\u00e3o dos compostos vol\u00e1teis est\u00e3o hidrocarbonetos, \n\u00e1lcoois, alde\u00eddos, \u00e9steres, cetonas e compostos de enxofre, sendo \nrespons\u00e1veis por compor sabores e aromas.  Os \u00f3leos essenciais s\u00e3o \nmuito sens\u00edveis \u00e0 volatiliza\u00e7\u00e3o, devido a isto o controle do \nprocessamento e armazenamento deve ser minucioso (BOBBIO; \nBOBBIO, 2001). \n\nAlguns \u00f3leos essenciais apresentam na sua composi\u00e7\u00e3o uma \nelevada concentra\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos terp\u00eanicos que podem sofrer \noxida\u00e7\u00e3o e polimeriza\u00e7\u00e3o em altas temperaturas e com presen\u00e7a de \n\n\n\n \n\n \n\n128\n\noxig\u00eanio, alteram o aroma. Para evitar esse processo, compostos \nantioxidantes s\u00e3o adicionados (BOBBIO; BOBBIO, 2001). No entanto, \nse tivermos um composto que apresente um perfil de \u00f3leos essenciais \natuantes e tamb\u00e9m seja rico em compostos antioxidantes, pode-se obter \num duplo beneficio. Schubert, Lanski e Neeman (1999) obtiveram bons \nresultados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade antioxidante de \u00f3leo extra\u00eddo de rom\u00e3. \nEste comportamento deve ser analisado em estudos futuros em frutos de \nraleio de ameixa.  \n\nOs processos industriais qu\u00edmicos e t\u00e9rmicos podem acarretar \nem perdas de compostos, sendo ent\u00e3o realizada a incorpora\u00e7\u00e3o de um \nconcentrado arom\u00e1tico do pr\u00f3prio alimento ou como, na maioria dos \ncasos, um aroma artificial (BOBBIO; BOBBIO, 2001). Isto justifica os \nestudos buscando alternativas de fontes de aromas ou arom\u00e1ticas \nnaturais. \n\nSegundo Wannes, Mhamdi e Marzouk (2009) os \u00f3leos \nessenciais mesmo estando em pequenas concentra\u00e7\u00f5es nos vegetais \napresentam ampla aplica\u00e7\u00e3o, o que justifica o grande interesse em \ndiferentes campos como culin\u00e1ria, cosm\u00e9ticos, farmac\u00eautico, terap\u00eautico \ne industrial. \n\nA extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leos vol\u00e1teis pode ser realizada por diferentes \nm\u00e9todos. Um dos mais utilizados \u00e9 a hidrodestila\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m conhecida \ncomo arraste por vapor de \u00e1gua, esse m\u00e9todo, que em pequena escala \u00e9 \nrealizado no aparelho de Clevenger, se baseia no fato dos \u00f3leos vol\u00e1teis \npossu\u00edrem tens\u00e3o de vapor mais elevada do que a da \u00e1gua, por isso s\u00e3o \narrastados pelo vapor de \u00e1gua (SIM\u00d5ES; SPITZER, 2004).  \n\nA extra\u00e7\u00e3o do \u00f3leo essencial por ser realizada por diferentes \nprocessos, priorizando a quantidade e as caracter\u00edsticas desejadas para o \nproduto final. As t\u00e9cnicas mais freq\u00fcentes s\u00e3o: prensagem, extra\u00e7\u00e3o com \nsolventes org\u00e2nicos, fluido supercr\u00edtico, headspace e destila\u00e7\u00e3o por \narraste de vapor (hidrodestila\u00e7\u00e3o) (MANUAL DO ENGENHEIRO \nGLOBO, 1979). O conhecimento cient\u00edfico dos compostos qu\u00edmicos \nrespons\u00e1veis pelo sabor e aroma das frutas justifica-se pela import\u00e2ncia \nque estes desempenham na qualidade dos frutos e tamb\u00e9m dos seus \nsubprodutos. Assim como a grande maioria dos vegetais, os frutos de \nraleio tamb\u00e9m apresentam compostos essenciais, por\u00e9m ainda n\u00e3o \ninvestigados. Portanto, \u00e9 importante identificar compostos que possam \nvir a ser utilizados como mat\u00e9ria-prima. \n\nO objetivo deste cap\u00edtulo foi identificar a composi\u00e7\u00e3o em \u00f3leos \nessenciais dos frutos de raleio, buscando revelar mais um importante \nvalor desta nova mat\u00e9ria-prima. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n2 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n \n2.1 Material vegetal \n \n\nOs frutos de raleio de ameixa Prunus salicina cv. Harry \nPickstone (safra 2007) foram coletados de quatro pomares, do munic\u00edpio \nde Frei Rog\u00e9rio, Santa Catarina, de forma manual seguindo os \nprocedimentos de raleio adotados pelos fruticultores. Foram \ntransportados para o Laborat\u00f3rio de Frutas e Hortali\u00e7as, congeladas e \nsubmetidas \u00e0 an\u00e1lise no Laborat\u00f3rio de Pesquisas, Departamento de \nQu\u00edmica da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Regional de Blumenau (FURB). \n\nDevido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do aparato experimental e quantidade de \namostras para a identifica\u00e7\u00e3o de \u00f3leos essenciais, as amostras dos quatro \npomares foram misturadas formando um pool. \n \n2.2 M\u00e9todos \n \n2.2.1 Extra\u00e7\u00e3o do \u00f3leo essencial \n \n\nPara extra\u00e7\u00e3o do \u00f3leo essencial das ameixas de raleio utilizou-\nse o m\u00e9todo de hidrodestila\u00e7\u00e3o. Em um bal\u00e3o de fundo redondo de 2000 \nmL foram colocados 500g de material vegetal \u00famido a partir de um pool \ndos 4 pomares e acrescentado 600 mL de \u00e1gua destilada em sistema de \nhidrodestila\u00e7\u00e3o tipo Clevenger por 3 horas, de acordo com Figura 5.1. A \nextra\u00e7\u00e3o foi realizada em duplicata. \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 4.1 Aparato experimental para a extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leo \n\nessencial de ameixa de raleio por arraste de vapor, hidrodestila\u00e7\u00e3o \n(acervo do autor, 2008). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n130\n\nA fra\u00e7\u00e3o destilada foi extra\u00edda com diclorometano (BASTOS et \nal., 2006). Uma pequena quantidade de sulfato de magn\u00e9sio anidro foi \nutilizada para a remo\u00e7\u00e3o da fase org\u00e2nica. Os vol\u00e1teis foram, ent\u00e3o, \nconcentrados em diclorometano com nitrog\u00eanio gasoso e o rendimento \nfoi calculado em base de peso \u00famido do material vegetal (JANTAN et \nal., 2005; REHMAN et al., 2008). \n\nAs an\u00e1lises de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos \u00f3leos essenciais foram \nrealizadas usando cromatogr\u00e1fico gasoso Varian? CP-3800 acoplado ao \nespectr\u00f4metro de massa Saturn? 2000. O cromat\u00f3grafo foi equipado \ncom uma coluna CP-Sil 8 CB Low Bleed/MS 30 m x 0.25mm \u2013 filme \n0.25\u00b5m, como g\u00e1s de arraste foi utilizado g\u00e1s H\u00e9lio. Foram utilizadas as \nseguintes condi\u00e7\u00f5es cromatogr\u00e1ficas: injetor de 250 \u00baC, detector de 280 \n\u00baC; fluxo de g\u00e1s 1 mL/min; split 1/100; temperatura inicial da coluna em  \n110 \u00baC com aquecimento at\u00e9 280 \u00baC em 5 \u00baC /min. O volume de amostra \ninjetado foi de  0,5 \u00b5L e o tempo de corrida total de 60 min. Os \ncomponentes do \u00f3leo  essencial foram identificados por compara\u00e7\u00e3o dos \nseus tempos relativos  e o tempo de reten\u00e7\u00e3o absoluto dos padr\u00f5es \nSigma-Aldrich\u00ae. A composi\u00e7\u00e3o dos constituintes do \u00f3leo essencial foi \ncalculada de acordo com a \u00e1rea total dos picos.  \n \n2.2.2 Identifica\u00e7\u00e3o dos compostos vol\u00e1teis \n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o dos picos foi realizada com o sistema de \nespectrometria de massa acoplada ao CG, operando nas seguintes \ncondi\u00e7\u00f5es de temperatura \u00edon trap de 175 \u00baC; manifold 80 \u00baC; \ntransferline 240 \u00baC; software de gerenciamento: Saturn? GC/MS \nWorkstation 5.51; NIST 05biblioteca de espectros de massa. A partir da \nan\u00e1lise dos tempos de reten\u00e7\u00e3o da amostra e dos padr\u00f5es, foi calculado o \n\u00edndice de reten\u00e7\u00e3o relativo ao C10\u2013C25 para cada componente do \u00f3leo \nessencial, segundo a equa\u00e7\u00e3o de Van den Dool e Kratz. Os \u00edndices de \nreten\u00e7\u00e3o e os espectros de massa de cada um dos compostos foram \ncomparados com os relatados na literatura, identificando-se assim os \nprincipais componentes presentes nos \u00f3leos analisados.  \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n3.1 Rendimento do \u00f3leo essencial \n \n\nO rendimento m\u00e9dio em \u00f3leos essenciais da ameixa de raleio \nfoi 0,06% (m/m) em base peso seco. \n \n3.2 Composi\u00e7\u00e3o de \u00f3leo essencial \n \n\nDevido ao reduzido rendimento, a an\u00e1lise cromatogr\u00e1fica foi \nrealizada com a mistura das duas repeti\u00e7\u00f5es. Foram identificados 31 \ncompostos no \u00f3leo essencial de ameixas de raleio, sendo que 8 \ncompreenderam cerca de 60% do \u00f3leo essencial, e est\u00e3o apresentados na \nTabela 5.1 de acordo com o seu \u00edndice de reten\u00e7\u00e3o. Os componentes \nmajorit\u00e1rios encontrados foram Z-?-bisaboleno (9,15%), \u00e1cido ?-\nhexan\u00f3ico (8,47%) e o allo-aromadendreno (6,94%). Utsunomiya et al. \n(2005) analisando cascas da \u00e1rvore de abric\u00f3 japon\u00eas Prunus mume Sieb \net Zucc tamb\u00e9m relataram o Z-?-bisaboleno (7,49%) entre os compostos \nmajorit\u00e1rios. \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n132\n\nTabela 4.1 Principais compostos vol\u00e1teis identificados em frutos de \n\nraleio hidrodestilados por 3 horas. \n\nN\u00famero Composto \n\u00cdndice de \nReten\u00e7\u00e3o \n\n\u00cdndice \naritim\u00e9trico \n\n% \n\n1 E-? bisaboleno 1544 1533 9,15 \n\n2 \u00c1cido n-hexan\u00f3ico 1908 1973 8,47 \n\n3 Allo-aromadendreno 1470 1461 6,94 \n\n4 \n2(5H)-Furanona, 4-\n\nmetil-3,5,5-tris(2-metil-\n2propenil) \n\n2300 *** 6,16 \n\n5 \nDi\u00e9ster do \u00e1cido \n\nft\u00e1lico**** \n2448 *** 5,83 \n\n6 Humulano-1,6-dien-3-ol 1388 1450 5,37 \n\n7 \nCandineno* \n\n \n1555 1534 4,91 \n\n8 Copalato de metila** 2281 *** 4,11 \n\n* Is\u00f4mero n\u00e3o identificado; ** \u00c9ster met\u00edlico do \u00e1cido cop\u00e1lico; *** IA \nn\u00e3o definido; **** (m/z): 79, 95, 109, 135, 189, 204 (\u00edon molecular n\u00e3o \ndefinido). \n \n\n\n\n \n\n \n\n133\n\nO estudo realizado por Helbig et al. (2008), detectou a presen\u00e7a \nde \u00f3leos essenciais em sementes de frutas, consideradas res\u00edduos para a \nind\u00fastria de sucos e gel\u00e9ias.  Estes podem conter compostos ben\u00e9ficos \u00e0 \nsa\u00fade e como consequ\u00eancia, possibilidade de uso comercial como \nmat\u00e9ria-prima para outros produtos. Os \u00f3leos essenciais s\u00e3o utilizados \nna ind\u00fastria aliment\u00edcia, farmac\u00eautica, de cosm\u00e9ticos, e tamb\u00e9m em \ntratamentos de aromaterapia. A quantidade de \u00f3leos essenciais \nestudados \u00e9 de aproximadamente 3000 compostos, destes \naproximadamente 300 s\u00e3o comercialmente importantes principalmente \npara o mercado de fragr\u00e2ncias (BURT, 2004). Devido \u00e0 presen\u00e7a dos \n\u00f3leos essenciais em vegetais e a variedade de sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, \nestes compostos s\u00e3o intensamente estudados, como o objetivo de \nidentificar suas atividades biol\u00f3gicas (TEPE et al., 2005). \n\nA compara\u00e7\u00e3o do \u00f3leo analisado com o \u00f3leo obtido de ameixas \nmaduras \u00e9 dif\u00edcil, pois a concentra\u00e7\u00e3o de cada um dos constituintes do \nseu \u00f3leo vol\u00e1til pode variar durante o desenvolvimento do vegetal \n(SIM\u00d5ES; SPITZER, 2004). Al\u00e9m disso, h\u00e1 poucos estudos envolvendo \na investiga\u00e7\u00e3o de compostos vol\u00e1teis de Prunus salicina Lindl. Se \ncomparadas com outros integrantes do g\u00eanero Prunus, como o p\u00eassego e \na nectarina, a ameixa japonesa apresenta um n\u00famero relativamente \npequenos de compostos vol\u00e1teis (LOZANO et al., 2008). O \u00f3leo tem \numa grande quantidade de hidrocarbonetos, fato que pode estar \nrelacionado \u00e0 composi\u00e7\u00e3o da casca, que \u00e9 rica em ceras (ISMAIL et al., \n1981). \n\nEm trabalhos envolvendo ameixas japonesas maduras foi \nencontrado abund\u00e2ncia de compostos com 6 carbonos (C6), como o \nhexanol, hexanal, hexenal e seus \u00e9steres, o que pode ser explicado pela \na\u00e7\u00e3o da lipoxigenase no \u00e1cido linol\u00e9ico e linol\u00eanico, que s\u00e3o formadores \nda membrana lip\u00eddica (HORVAT et al., 1992; GOMEZ et al., 1993; \nHATANAKA, 1993; LOZANO et al., 2008). No \u00f3leo essencial de \nameixas de raleio, estes compostos estavam em pequenas quantidades, \nfato que pode estar relacionado ao est\u00e1gio de matura\u00e7\u00e3o da fruta, pois o \nprocesso de forma\u00e7\u00e3o do sabor e aroma \u00e9 din\u00e2mico, ocorrendo durante a \nmatura\u00e7\u00e3o da fruta uma s\u00e9rie de processos bioqu\u00edmicos que levam a \nforma\u00e7\u00e3o de compostos vol\u00e1teis (PEREZ et al., 1992; GOMEZ; \nLEDBETTER, 1997). \n O quimiotipo predominante no \u00f3leo analisado foram os \nsesquiterpenos, conhecidos compostos bioativos de grande interesse \npara cosm\u00e9ticos e alimentos. Outros \u00f3leos vol\u00e1teis com altos n\u00edveis de \nsesquiterpenos exibiram atividade antif\u00fangica e antibacteriana (CHENG \net al., 2004; CAKIR et al., 2005; CHENG et al., 2005; VALERO; \n\n\n\n \n\n \n\n134\n\nFRANCES, 2006).  A presen\u00e7a de derivados no naftaleno tamb\u00e9m \u00e9 \ndescrita por outros trabalhos envolvendo \u00f3leo essencial de ameixas \nmaduras, e pode indicar um poss\u00edvel potencial fungist\u00e1tico (ISMAIL et \nal., 1981; GOMEZ et al., 1993). \n\nAl\u00e9m disso, o E-?-bisaboleno \u00e9 um precursor do azuleno, \ncomposto presente no \u00f3leo de camomila, eucalipto e absinto, com \npotenciais propriedades anti-inflamat\u00f3ria, anti-espasm\u00f3dica e \nantimicrobiana s\u00e3o descritas em diversos estudos, sendo utilizado em \nprodutos da ind\u00fastria de cosm\u00e9ticos e farmac\u00eautica (MANN; STABA, \n1992; USFDA, 1996; GUARRERA; TURBINO; REBORA, 2008;  \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n4 CONCLUS\u00d5ES \n \n\nO presente estudo realizou a extra\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do \u00f3leo \nessencial de ameixas de raleio (Prunus salicina Lindl. cv. Harry \nPickstone), que at\u00e9 ent\u00e3o eram considerados frutos de descarte. O \u00f3leo \nessencial da fruta de raleio difere do extra\u00eddo da fruta madura, \napresentando uma grande quantidade de sesquiterpen\u00f3ides, com \nposs\u00edvel potencial antimicrobiano, que deve ser investigado em \ntrabalhos futuros. Al\u00e9m disso, outras propriedades poder\u00e3o ser \npesquisadas, com poss\u00edveis aplica\u00e7\u00f5es para a ind\u00fastria qu\u00edmica, \nfarmac\u00eautica e aliment\u00edcia. \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \nADAMS, R. P. Identification of Essential Oil Compounds by Gas \nChromatography and Mass Spectroscopy. Allured Publishing \nCorporation, Carol Stream, Illinois \u2013 USA, 1995. \nBOBBIO, P. A.; BOBBIO, F. O. Qu\u00edmica do processamento de \nalimentos. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Varela, 2001. \nBRENNA, E.; FUGANTI, C.; SERRA, S. Enantioselective perception \nof chiral odorants. Tetrahedron: Asymmtry, v. 14, n. 1, 2003. \nBURT, S.. Essential oils: their antibacterial properties and potential \napplications in \nfoods - a review. International Journal of Food Microbiology, v. 94,  \np. 223\u2013253, 2004. \nCAKIR, A.; KORDALI, S.; KILIC, H.; KAYA, E. Antifungal \nproperties of essential oil and crude extracts of Hypericum linarioides \nBosse. Biochemical Systematics and Ecology, v. 33, n. 3, p. 245-256, \n2005. \nCHENG, S. S.; LIN, H. Y.; CHANG, S. T. Chemical composition and \nantifungal activity of essential oils from different tissues of Japanese \ncedar (Cryptomeria japonica). Journal of Agricultural and Food \nChemistry, v. 53, n. 3, p. 614-619, 2005. \nCHENG, S. S.; WU, C. L.; CHANG, H. T.; KAO, Y. T.; CHANG, S. T. \nAntitermitic and antifungal activities of essential oil of Calocedrus \nformosana Leaf and its composition. Journal of Chemical Ecology, v. \n30, n. 10, p. 1957-1967, 2004. \nFLAMINI, G.; TEBANO, M.; CIONI, P.L. Composition of the essential \noils from leafy parts of the shoots, flowers and fruits of Eryngium \namethystinum from Amiata Mount (Tuscany, Italy). Food Chemistry, \nv. 107, p.671-674, 2008.  \nGOMEZ, E.; LEDBETTER, C. A. Development of volatile compounds \nduring fruit maturation: characterization of apricot and plum x apricot \nhybrids. Journal of the Science of Food and Agriculture, v. 74, n. 4, \np. 541-546, 1997. \nGOMEZ, E.; LEDBETTER, C. A.; HARTSELL, P. L. Volatile \ncompounds in apricot, plum, and their interspecific hybrids. Journal of \nAgricultural and Food Chemistry, v. 41, n. 10, p. 1669-1676, 1993. \nGUARRERA, M.; TURBINO, L.; REBORA, A. The anti-inflammatory \nactivity of azulene. Journal of the European Academy of \nDermatology and Venereology, v. 15, n. 5, p. 486-487, 2008.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n137\n\nHATANAKA, A. The biogeneration of green odour by green leaves. \nPhytochemistry, v. 34, n. 5, p. 1201-1218, 1993. \nHELBIG, D.; B\u00d6HM, V.; WAGNER, A.; SCHUBERT, R.; JAHREIS, \nG. Berry seed press residues and their valuable ingredients with special \nregard to black currant seed press resides. Food Chemistry, v. 111, p. \n1043-1049, 2008. \nHORVAT, R. J.; CHAPMAN, G. W.; SENTER, S. D.; ROBERTSON, \nJ. A.; OKIEM W. R.; NORTON, J. D. Comparison of the volatile \ncompounds from several commercial plum cultivars. Journal of the \nScience of Food and Agriculture, v. 60, n. 1, p. 21-23, 1992. \nISMAIL, H.; WILLIAMS, A.; TUCKNOTT, O. The flavors \ncomponents of plums: an examination of the aroma components present \nin the headspace above four cultivars of intact plums, Marjorie\u2019s \nseedling, Merton Gem, NAIO and Victoria. Journal of the Science of \nFood and Agriculture, v. 32, p. 498-502, 1981.  \nLI, W.; KOIKE, K.; ASADA, Y.; YOSHIKAWA, T.; NIKAIDO. \nRosmarinic acid production by Coleus forskohlii hairly root cultures. \nPlant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 80, p.151-155, 2005. \nLOZANO, M.; VIDAL-ARAG\u00d3N, M. C.; HERN\u00c1NDEZ, M. T.; \nAYUSO, M.C.; BERNALTE, M. J.; GARC\u00cdA, J.; VELARDO, B. \nPhysicochemical and nutritional properties and volatile constituents of \nsix Japanese plum (Prunus salicina Lindl.) cultivars. European Food \nResearch and Technology. DOI 10.1007/s00217-008-0946-3, 2008. \nMAGGI, F.; B\u00cdLEK, T.; LUCARINI, D.; PAPA, F.; SAGRATINI, G.; \nVITTORI, S. Melittis melissophyllum L. subsp. Melissophyllum \n(Lamiaceae) from central Italy: A new source of a mushroom-like \nflavour. Food Chemistry, v. 113, p. 216-221, 2009. \nMANN, C.; STABA, E. J. The Chemistry, Pharmacology, and \nCommercial Formulations of Chamomile. In: CRACKER, L. E.; \nSIMON, J. E. Herbs, Spices, and Medicinal Plants: Recent Advances \nin Botany, Horticulture and Pharmacology, Phoenix: Haworth Press, \np. 235 \u2013 271, 1992. \nMANUAL DO ENGENHEIRO GLOBO, v.6, tomo II, Editora Globo, \nPorto Alegre, 1979. \nPEREZ, A. G.; RIOS, J. J.; SANZ, C.; OLIAS, J. M. Aroma \ncomponents and free amino acids in strawberry variety Chandler during \nripening. Journal Agricultural and Food Chemistry, v. 40, n. 11, p. \n2232-2235, 1992. \n \n\n\n\n \n\n \n\n138\n\nSALAH, S. M.; J\u00c4GER, A. K. Screening of traditionally used Lebanese \nherbs for neurological activities. Journal of Ethnopharmacology, v. \n97, p. 145-149, 2005. \nSCHUBERT, S. Y.; LANSKI, E. P.; NEEMAN, I. Antioxidant and \neicosanoid anzyme inhibition properties of pomegranate seed oil and \nfermented juice flavonoids. Journal Ethnopharmacology, Orlando, v. \n66, n. 1, p. 11-17, 1999. \nSIM\u00d5ES, C. M. O.; SPITZER, V. \u00d3leos vol\u00e1teis. In: SIM\u00d5ES, C. M. \nO.; SCHENKEL, E. P.; GOSMANN, G.; DE MELLO, J. C. P.; \nMENTZ, L. A.; PETROVICK, P. R. Farmacognosia: da planta ao \nmedicamento, Porto Alegre / Florian\u00f3polis: Editora da UFRGS / \nEditora da UFSC, 2004. p. 467-495. \nTEPE, M. SOKMEN, A.; SOKMEN, D.;  DAFERERA, M. Polissiou, \nAntimicrobial and antioxidative activity of the essential oil and various \nextracts of Cyclotrichium origanifolium (Labill.) Manden. &amp; Scheng, \nJournal of Food Engineering, v. 69, p. 335\u2013342, 2005. \nUSFDA. Frequency of Use of Cosmetic Gradients. Washington DC: \nFDA Data Base, 1996. \nUTSUNOMIYA, H.; KAWATA, J.; CHANOKI, W.; SHIRAKAWA, \nN.; MIYAZAWA, M. Components of essential oil from woods of \nPrunus mume Sieb. Et Zucc. Journal of Oleo Science, v. 54, n. 11, p. \n609-612, 2005. \nVALERO, M.; FRANCES, E. Synergistic bactericidal effect of \ncarvacrol, cinnalmaldehyde or thymol and refrigeration to inhibit \nBacillus cereus in carrot broth. Food Microbiology, v. 23, n. 1, p. 68-\n73, 2006. \nVAN DEN DOOL E KRATZ, P. D. J.; A Generalization of the \nRetention Index System Including Linear Temperature Progammed Gas-\nLiquid Partition Chromatography, Journal of Chromatografy, v.11, \np.463, 1963. \nWACHOWICZ, C. M.; CARVALHO, R. I. N. Fisiologia Vegetal: \nprodu\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-colheita. Curitiba: Editora Champagnat, p. 424, 2002.  \nWANNES, W.A.; MHAMDI, B.; MARZOUK, B. Variations in \nessential oil and fatty acid composition during Myrtus communis cv. \nitalica fruit maturation. Food Chemistry, v. 112, p. 621-626, 2009. \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de aditivos qu\u00edmicos (conservantes, acidulantes, \nantioxidantes) no processamento de alimentos, cosm\u00e9ticos e f\u00e1rmacos \u00e9 \npr\u00e1tica comum para o atendimento do mercado globalizado, onde a \nestabilidade dos produtos tende a aumentar, permitindo a conserva\u00e7\u00e3o \ndas propriedades funcionais e nutricionais. \n\nA explora\u00e7\u00e3o de novos aditivos, e novas fontes de compostos, \ncom os subprodutos agroindustriais, pode representar um desafio, \nprovendo subst\u00e2ncias quimicamente eficientes. \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas agroindustriais \nt\u00eam como principal justificativa a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica adequada a \nfitoqu\u00edmica, aplicada aos alimentos, medicamentos, defensivos agr\u00edcolas \nou cosm\u00e9ticos. As ameixas de raleio, podem conter compostos \ninexistentes nos frutos maduros, em qualidade, quantidade e princ\u00edpio \nativo. \n\nOs frutos de raleio at\u00e9 o presente trabalho, n\u00e3o passavam de \nres\u00edduos nos pomares, nunca foram consideradas como mat\u00e9rias-primas \npara a ind\u00fastria de alimentos, ou qualquer outro setor. \n\nA partir desta caracteriza\u00e7\u00e3o, os frutos de raleio de ameixa \nsurgem com uma nova perspectiva para a utiliza\u00e7\u00e3o de frutos nesta etapa \nde desenvolvimento. \n\nOutros frutos tamb\u00e9m em est\u00e1gio de matura\u00e7\u00e3o (verde) est\u00e3o \nsendo estudados, como acerola, a partir de prensagem dos frutos para \nobten\u00e7\u00e3o de extrato rico em vitamina C, onde s\u00e3o industrializadas, \ndando origem a fabrica\u00e7\u00e3o de 65 produtos, entrando no mercado de 36 \npa\u00edses. \n\nAl\u00e9m da acerola, a banana verde, res\u00edduos nos pomares, est\u00e3o \nsendo fonte de pesquisa voltadas aos benef\u00edcios dos principais \ncomponentes, o amido resistente, onde testes j\u00e1 demonstraram sua a\u00e7\u00e3o \nna redu\u00e7\u00e3o da glicemia. \n\nSendo o Brasil, o terceiro maior produtor mundial de frutas, \nconsiderando as frutas processadas e os res\u00edduos do processamento, as \nindicativas s\u00e3o positivas para a obten\u00e7\u00e3o de compostos bioativos \nnaturais, surgindo como uma possibilidade de agrega\u00e7\u00e3o de valor a \nmat\u00e9ria-prima principal, e minimiza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. \n\nEste trabalho tratou de caracterizar e identificar o potencial que \nesta nova mat\u00e9ria-prima apresenta. No entanto, \u00e9 importante salientar \nque para uma aplica\u00e7\u00e3o real em produtos e/ou processos, estudos mais \naprofundados se fazem necess\u00e1rios, tais como: avalia\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o dos \ncompostos qu\u00edmicos em produtos e processos, al\u00e9m da atua\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n \n\n \n\n140\n\nsistemas biol\u00f3gicos; m\u00e9todos alternativos, menos poluentes de extra\u00e7\u00e3o \ne identifica\u00e7\u00e3o, extra\u00e7\u00e3o supercr\u00edtica, por exemplo; e, principalmente, \nestudos sobre a estabilidade destes compostos. \n\nA iniciativa de colocar este trabalho em pr\u00e1tica, atingindo a \npequena comunidade de Frei Rog\u00e9rio, como outras comunidades \nfrut\u00edculas, necessita de bases cientificas mais aprofundadas desta \nmat\u00e9ria-prima. \n\nPara isso propomos que os resultados encontrados possibilitem \na\u00e7\u00f5es participativas voltadas \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o destes res\u00edduos; aliado ao \nestudo de viabilidade da implanta\u00e7\u00e3o de uma agroind\u00fastria de suporte \npara o aproveitamento de res\u00edduos da fruticultura catarinense, atrav\u00e9s de \num projeto de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica entre pesquisadores, fruticultores, \n\u00f3rg\u00e3os governamentais e institui\u00e7\u00f5es privadas. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n142\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO A \n\n \n\n Resumo \u2013 \u201cCARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA DE \n\nAMEIXAS DE RALEIO (PRUNUS SALICINA CV. HARRY \n\nPICKSTONE) DO MUNIC\u00cdPIO DE FREI ROG\u00c9RIO \u2013 SC\u201d para 1\u00ba \n\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Alimentos Funcionais, 2008. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n143\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA DE AMEIXAS DE RALEIO \n\n(PRUNUS SALICINA CV. HARRY PICKSTONE) DO MUNIC\u00cdPIO \n\nDE FREI ROG\u00c9RIO \u2013 SC \n\nRossana Podest\u00e1*, Manoela Alano Vieira, Edna Regina Amante. \n \n\n Departamento de Engenharia de Alimentos, Centro Tecnol\u00f3gico, \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis - SC. Fax: (48) \n3721-9943 Tel: (48) 3721-9943; E-mail: *ro_podesta@yahoo.com.br \n\n \nRESUMO \n\n \nA valoriza\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de frutos de raleio, consideradas como \nres\u00edduos pelos fruticultores, requerem o conhecimento profundo desta \nmat\u00e9ria-prima conforme preconiza os conceitos de tecnologia limpa.  Os \nfrutos de raleio de ameixa s\u00e3o res\u00edduos dos pomares, mas poderiam ser \nconvertidos em novos materiais a partir de estudos mais investigativos, \nrelacionados as suas propriedades qu\u00edmicas e potencial funcional. Neste \ntrabalho foram utilizados frutos de raleio (Prunus salicina cv. Harry \nPickstone), coletados em pequenas propriedades rurais do Munic\u00edpio de \nFrei Rog\u00e9rio-SC. Os frutos foram submetidos ao congelamento e ap\u00f3s, \ntriturados para obten\u00e7\u00e3o de uma polpa homog\u00eanea. Nas amostras \ncoletadas para o ensaio foram realizadas as seguintes an\u00e1lises: umidade, \nprote\u00edna, res\u00edduo mineral, lip\u00eddeos e compostos fen\u00f3licos, com o \nobjetivo de caracterizar f\u00edsico-quimicamente este subproduto para sua \nposs\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o como fonte de minerais, sais org\u00e2nicos e \nantioxidantes na ind\u00fastria de alimentos. Os resultados mostraram que os \nfrutos possuem umidade elevada (90,05%), prote\u00ednas (1,39 a 1,58%), \ncinzas (3,79 a 5,00%), acidez e baixos teores de lip\u00eddeos e carboidratos \ntotais. A acidez dos frutos de raleio variou entre 22,50 e 23,31 N \nNaOH/100g, valores que indicam a presen\u00e7a de \u00e1cidos org\u00e2nicos, \nimportantes na ind\u00fastria de alimentos e o teor de (poli)fen\u00f3is, entre \n56,88 e 87,82 mg/g em equivalente de  \u00e1cido g\u00e1lico, que possuem \npropriedade antioxidante, principalmente relacionados a conserva\u00e7\u00e3o de \nalimentos, no combate aos radicais livres e a oxida\u00e7\u00e3o de lip\u00eddeos. Estes \nresultados indicam estudos posteriores, para a valoriza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o \ndos frutos de raleio com constituintes na composi\u00e7\u00e3o de novos produtos. \n\n \n \n\nPalavras-chave: ameixa; raleio; res\u00edduos; composi\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n144\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO B \n\n \n\n \n\n Resumo expandido \u2013 \u201cPOLIFEN\u00d3IS TOTAIS EM FRUTOS DE \n\nRALEIO DE AMEIXA Prunus salicina CV. HARRY PICKSTONE \u201d \n\npara XX Congresso Brasileiro de Fruticultura, 2008. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n145\n\nPOLIFEN\u00d3IS TOTAIS EM FRUTOS DE RALEIO DE AMEIXA \nPrunus salicina CV. HARRY PICKSTONE \n\n \nRossana Podest\u00e11*, Manoela Alano Vieira2, Marcelo Maraschim3, Edna \nRegina Amante4 \n \n\n1 Mestranda do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de \nAlimentos, 2Doutoranda do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e \nTecnologia de Alimentos, 3Professor do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nRecursos Gen\u00e9ticos Vegetais e 4Professora do Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, da Universidade \nFederal de Santa Catarina.  *ro_podesta@yahoo.com.br \n \nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n\nOs compostos fen\u00f3licos s\u00e3o metab\u00f3litos secund\u00e1rios \n(RANDIHIR; LIN; SHETTY, 2004), amplamente distribu\u00eddos em \nfrutas, com grande import\u00e2ncia nutricional e nas caracter\u00edsticas \norganol\u00e9ticas, tanto para o consumo in natura quanto dos seus \nderivados, sucos, gel\u00e9ias e doces (BARTOLOM\u00c9, 1998; \nLESSCHAEVE, 2005 citados por ABAD\u2013GARCIA, 2007). Estes \ncompostos atuam na fisiologia e morfologia das plantas, principalmente \nem rela\u00e7\u00e3o ao crescimento e reprodu\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da prote\u00e7\u00e3o contra \npredadores e pat\u00f3genos (BRAVO, 1998). Estudos t\u00eam demonstrado que \n(poli)fen\u00f3is naturais possuem efeitos significativos na redu\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer \n(KARAKAYA, 2004) e a\u00e7\u00e3o antialerg\u00eanica, antiarterog\u00eanica \nantiinflamat\u00f3ria, antimicrobiana, antioxidante, antitromb\u00f3tica, \ncardioprotetora e vasodilatadora (BENAVENTE-GARCIA et al., 1997).  \n\nA ameixa pertence \u00e0 fam\u00edlia das ros\u00e1ceas, assim como a \nframboesa, o p\u00eassego, a ma\u00e7\u00e3, sua subfam\u00edlia \u00e9 Prunoideae e seu g\u00eanero \n(Prunus), o mesmo dos p\u00eassegos e das nectarinas (FONFRIA, 1999). A \ncultivar escolhida para o desenvolvimento do trabalho foi a Harry \nPickstone.  \n   \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n146\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO C \n \n \n\n RESUMO \u2013 \u201cEXTRA\u00c7\u00c3O E IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE \nCOMPOSTOS FEN\u00d3LICOS DE AMEIXAS DE RALEIO (PRUNUS \n\nSALICIANA) POR CROMATOGRAFIA LIQUIDA DE ALTA \nEFICI\u00caNCIA\u201d para o Congresso Latino Americano de Cromatografia, \n\n2008. \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n147\n\nEXTRA\u00c7\u00c3O E IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE COMPOSTOS \nFEN\u00d3LICOS DE AMEIXAS DE RALEIO (Prunus salicina) POR \n\nCROMATOGRAFIA L\u00cdQUIDA DE ALTA EFICI\u00caNCIA \n \n \nRossana Podest\u00e1, Manoela Alano Vieira, Cristiane Manf\u00e9 Pagliosa, \nMarcelo Maraschim, Edna Regina Amante \n \n\nO Brasil est\u00e1 presente no cen\u00e1rio internacional da produ\u00e7\u00e3o \nde frutas, ocupando a terceira posi\u00e7\u00e3o, e a ameixa \u00e9 uma das frutas \nde destaque. O raleio \u00e9 uma pr\u00e1tica que promove a remo\u00e7\u00e3o de \nfrutos, em um per\u00edodo que procede a florada, sendo vari\u00e1vel o \ntamanho dos frutos e a esp\u00e9cie; sendo ent\u00e3o descartados nos \npomares. O conhecimento detalhado das caracter\u00edsticas f\u00edsico-\nqu\u00edmicas desses frutos, do potencial de seu aproveitamento, \nampliaria as possibilidades para que possam vir a ser \ndisponibilizados como mat\u00e9ria-prima. O raleio gera uma grande \nquantidade de res\u00edduos no campo, que somam 90% do volume dos \nfrutos no pomar representado em 22,5 toneladas de res\u00edduo por safra \nde uma produ\u00e7\u00e3o de aproximadamente 150 toneladas, por exemplo. \nDeste modo \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia o estudo destes frutos, \ntendo assim o real conhecimento e propor\u00e7\u00f5es que esta nova mat\u00e9ria-\nprima poder\u00e1 alcan\u00e7ar. O objetivo deste trabalho foi extrair os \ncompostos fen\u00f3licos dos frutos de raleio, atrav\u00e9s de diferentes \nsolu\u00e7\u00f5es extratoras; definir o melhor m\u00e9todo de separa\u00e7\u00e3o e \nidentificar por CLAE. Para a identifica\u00e7\u00e3o dos compostos fen\u00f3licos \nforam utilizados 2 g de amostra liofilizada e cinco solventes \nextratores: \u00e1gua destilada, metanol 80%, metanol acidificado 1,5N \n(HCL), etanol 80% e etanol acidificado 1,5N (HCL), foram avaliados \npor Folin-Ciocalteu. Assim, o extrato que obteve a maior quantidade \nde compostos fen\u00f3licos totais foi submetido \u00e0 an\u00e1lise de separa\u00e7\u00e3o \nSPE, e finalmente analisados (CLAE) utilizando UV-vis\u00edvel. O \nextrato metan\u00f3lico foi o que obteve a maior quantidade de fen\u00f3licos \ntotais, com valores pr\u00f3ximos ao do extrato aquoso o que proporciona \nmaior seguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 toxicidade do metanol. Al\u00e9m de ter \nsido o melhor resultado na an\u00e1lise de separa\u00e7\u00e3o por SPE para a \nidentifica\u00e7\u00e3o dos picos. O perfil cromatogr\u00e1fico dos frutos de raleio \nrevelou a presen\u00e7a de: \u00e1cido g\u00e1lico, \u00e1cido caf\u00e9ico, \u00e1cido \nprotocatecuico, \u00e1cido sir\u00edngico, \u00e1cido p-cum\u00e1rico, \u00e1cido van\u00edlico e \n\n\n\n \n\n \n\n148\n\n\u00e1cido clorog\u00eanico, sendo este encontrado em maior quantidade. \nOutros compostos foram detectados, mas n\u00e3o identificados. Estes \nres\u00edduos podem ser utilizados como mat\u00e9ria-prima para ind\u00fastrias \nqu\u00edmicas, aliment\u00edcias e farmac\u00eauticas."}]}}}