{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23511"}, {"@name": "filename", "#text": "7667_dissertacao_elainemoraes_revisada.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ELAINE MORAES DE ALBUQUERQUE \n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \nO caso da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca - no ABC Paulista\n\nS\u00c3O PAULO\n2012\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0\nFaculdade de Arquitetura e Urbanismo \n\nda Universidade de S\u00e3o Paulo,  para a\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em\nArquitetura e Urbanismo\n \n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Paisagem e Ambiente.\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr. Catharina P. C. S. Lima\n\nExemplar revisado e alterado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vers\u00e3o original, sob responsabilidade do autor e anu\u00eancia do orientador.\nO original se encontra dispon\u00edvel na sede do programa. s\u00e3o paulo, 07 de fevereiro de 2013.\n\n\n\n\n\nAUTORIZO A REPRODU\u00c7\u00c3O  E DIVULGA\u00c7\u00c3O TOTAL OU PARCIAL DESTE TRABALHO, POR QUALQUER MEIO \nCONVENCIONAL OU ELETR\u00d4NICO, PARA FINS DE ESTUDO E PESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE.\n\nE-MAIL: a3-arq@uol.com.br\n\n               Albuquerque, Elaine Moraes de\n  A345a        APP fluvial urbana : navegando entre o sens\u00edvel e a press\u00e3o : o\n               caso da Sub-bacia do c\u00f3rrego Taioca \u2013 no ABC Paulista / Elaine \n               Moraes de Albuquerque. --S\u00e3o Paulo, 2012.\n                     158 p. : il.\n\n                     Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado -  \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Paisagem e \n                Ambiente) - FAUUSP.\n                     Orientadora:  Catharina Pinheiro Cordeiro dos Santos Lima\n                     \n\n                      1. Prote\u00e7\u00e3o ambiental -  2.  Recursos h\u00eddricos (Planejamento)\n                 3. Bacia de Taioca  I.T\u00edtulo\n\n                                                                     CDU  504.06  \n\n\n\n\n\nNome: Elaine Moraes de Albuqueque\nT\u00edtulo: APP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o - O caso da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca - no ABC Paulista\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0\nFaculdade de Arquitetura e Urbanismo \nda Universidade de S\u00e3o Paulo,  para a\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em\nArquitetura e Urbanismo Aprovado em __/__/ ____\n\nBANCA EXAMINADORA\n\nProf. Dr.: ______________________________________________________________________________________\n\nJulgamento________________________________________ Assinatura:____________________________________\n\nProf. Dr.: _______________________________________________________________________________________\n\nJulgamento________________________________________ Assinatura:____________________________________\n\nProf. Dr.: _______________________________________________________________________________________\n\nJulgamento________________________________________ Assinatura:____________________________________\n\n\n\n\n\nAos meus amados filhos, Jairo e Joel. Que possam \ndesfrutar de uma cidade mais bela e saud\u00e1vel.\n\n\n\n\n\nA elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho teve a colabora\u00e7\u00e3o de diversas \npessoas que, direta ou indiretamente, contribu\u00edram para que fosse \nposs\u00edvel sua conclus\u00e3o. Gostaria de expressar a todas elas, o meu \nsincero agradecimento. \n\n\u00c0 professora Catharina, pela preciosa orienta\u00e7\u00e3o, carregada de \nsabedoria, acolhimento e incentivos, que muito me ensinou ao longo \nde todo o processo.\n\nAos professores das disciplinas e, de maneira especial aos \nprofessores que integraram a banca de qualifica\u00e7\u00e3o, Eugenio Fernandes \nQueiroga e Caio Boucinhas, pelas ricas contribui\u00e7\u00f5es.\n\nAos cidad\u00e3os da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca que, gentilmente, \nnos receberam e compartilharam suas hist\u00f3rias e anseios, por meio \ndos quais pude conhecer a Paisagem do Haras S\u00e3o Bernardo. \n\n\u00c0 equipe da Prefeitura de Santo Andr\u00e9 e S\u00e3o Bernardo do Campo, \npela disponibiliza\u00e7\u00e3o do material para a pesquisa. \n\n\u00c0 dire\u00e7\u00e3o do SEMASA - Servi\u00e7o Municipal de Saneamento \nAmbiental de Santo Andr\u00e9 - por permitir meu afastamento, no final da \npesquisa, para a conclus\u00e3o no tempo exigido.\n\nAos colegas e amigos do SEMASA, que me ajudaram com \ninforma\u00e7\u00f5es para a pesquisa, particularmente, ao Robson Moreno, \nAna Paula de Freitas e Elena Rezende \u2013 pela amizade, pelas trocas de \nideias e colabora\u00e7\u00e3o nas oficinas.  Tamb\u00e9m ao \u00c2ngelo Cansoni \u2013 pela \nrevis\u00e3o e coment\u00e1rios preciosos \u00e0 pesquisa.\n\n\u00c0 Aline Cristina Cardoso, pelo empenho em transcrever as \nentrevistas e, ao Felipe Nalesso de Freitas, pela cuidadosa elabora\u00e7\u00e3o \ngr\u00e1fica deste trabalho.\n\n\u00c0s minhas amigas Andr\u00e9ia Gisele, Cec\u00edlia Angilieli e Ruth Ramos, \npelas sugest\u00f5es e encorajamento.\n\nAos meus familiares, pelo carinho e por acreditarem no meu \ntrabalho. Sobretudo aos meus pais, pelo cont\u00ednuo apoio na constru\u00e7\u00e3o \nde meu conhecimento - um precioso presente que me trouxe at\u00e9 aqui. \n\nAo meu querido Waldo, por todo o amor, compreens\u00e3o e incans\u00e1vel \ncompanheirismo, fundamentais para a elabora\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o.\n\nAGRADECIMENTOS\n\n\n\n\n\n\u201d... Assim como o Tai\u00f3ca vai para o grande ralo de S\u00e3o \nPaulo que \u00e9 o Tiet\u00ea, que vai para o Paran\u00e1, que vai para o da \nPrata, que vai para o Oceano e contribui para a qualidade de \nvida do Planeta, assim vamos ampliando o nosso olhar\u201d. \n\nBoucinhas, 2011\nEm depoimento na Reuni\u00e3o de \u201cretomada dos trabalhos\u201d\n\n\n\n\n\nA gest\u00e3o das APPs urbanas consiste em um dos maiores desafios \ndo planejamento das cidades contempor\u00e2neas, frente \u00e0 tens\u00e3o entre \nsua sensibilidade ambiental e a press\u00e3o causada pela ocupa\u00e7\u00e3o de \nseu territ\u00f3rio. Trata-se de um tema atual, visto que a exponencial \naltera\u00e7\u00e3o de uso do solo, indicam que o Planeta tem se tornado mais \nurbano nos \u00faltimos anos. A pesquisa teve por objetivo a reflex\u00e3o \nsobre as estruturas que sustentam as APPs urbanas \u2013 seus conflitos \ne potenciais \u2013 em uma abordagem biof\u00edsica e sociocultural com foco \nnas APPs fluviais, fazendo uso da mesma para o aprofundamento do \ntema na Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Trata da defici\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o \nlegal na efetiva prote\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas do meio urbano e aposta no \nplanejamento, projeto e gest\u00e3o compartilhados entre t\u00e9cnicos do \npoder p\u00fablicos e sociedade civil como um caminho para a supera\u00e7\u00e3o \ndesses impasses. A metodologia consistiu no cruzamento entre a \nbase emp\u00edrica de dados, aspectos te\u00f3ricos pertinentes ao tema, al\u00e9m \nda inclus\u00e3o das opini\u00f5es e trabalhos dos atores sociais envolvidos, \nmanifestadas tanto nas oficinas \u2013 por representantes da comunidade, \ndo poder p\u00fablico local e Universidade - como nas entrevistas, \nconcedidas por profissionais atuantes nas \u00e1reas de Planejamento, \nPaisagem e Ambiente. O resultado ampliou o conhecimento a respeito \ndo tema e estudo de caso, possibilitando uma vis\u00e3o mais pr\u00f3xima da \nrealidade, antevendo as transforma\u00e7\u00f5es do processo. Desta forma, \na pesquisa revelou que o assunto em torno da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \nurbana n\u00e3o pode ser tratado por uma \u00fanica frente, ao contr\u00e1rio, h\u00e1 \nnecessidade de ampliar e integrar os olhares sobre a quest\u00e3o e, ter \nabordado o  tema no recorte da Bacia Hidrogr\u00e1fica foi um interessante \nexerc\u00edcio inicial para considerar outros fatores, que frequentemente, \ns\u00e3o negligenciados no planejamento urbano tradicional. Quanto ao \n\nenfrentamento da setoriza\u00e7\u00e3o das atua\u00e7\u00f5es, \u00e9 indispens\u00e1vel uma \nrevis\u00e3o institucional que inclua a efetiva participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil \njunto ao Poder p\u00fablico, amparado pela Universidade, tendo em vista a \nconstru\u00e7\u00e3o coletiva de um novo conhecimento.\n\nPALAVRA CHAVE: APPs Fluviais urbanas, Paisagem, Ambiente, \nParticipa\u00e7\u00e3o, Tai\u00f3ca. \n\nRESUMO\n\n\n\n\n\nThe management of urban Areas of Permanent Preservation \n(APPs) is one of the great challenges for the planning of contemporary \ncities, due to the tension between its environment sensitivity and the \npressure caused by the occupation of its territory. It is a current issue, \nsince the exponential change in land use indicates that the Planet has \nbecome more urban in recent years. The research aimed to reflect \non the structures that sustain the urban APPs \u2013 their conflicts and \npotentialities \u2013 in a biophysical and socio-cultural approach focusing \nfluvial APPs and using them for the deepening of the subject in the \nSub-basin of Tai\u00f3ca stream. It also deals with the implementation \nof a weak legislation in terms of the effective protection of these \nareas in the urban environment, betting on the planning, design \nand management shared between government and civil society as a \nway to overcome such an impasse. The methodology comprised the \nintersection of the empirical data base and theoretical aspects that \nwere relevant to the theme, besides the opinions and works of social \nactors involved, expressed both in workshops with the participation \nof community representatives, local government and university and \nthrough interviews provided by professional working in the areas \nof Planning, Landscape and Environment. The result broadened the \nknowledge about the subject and case study, allowing a closer look \nat reality, foreseeing changes in the process. Therefore, the survey \nrevealed that the subject of urban APPs cannot be handled by a \nsingle front , it rather requires a need to expand and integrate the \nglances on the issue; to have addressed the theme in the watershed \napproach was an important exercise to consider other factors that \nare often neglected by traditional city planning. In order to address \n\nthe fragmentation of the roles and performances it is essential to \ncomprise a review of institutional roles, including the participation \nof society with the government and with the cooperation of the \nuniversity, towards the collective construction of a new kind of \nknowledge\n\nKEY WORD: APPs River Urban, Landscape, Environment, Participation, \nTai\u00f3ca.\n\n \n\nABSTRACT\n\n\n\n\n\nFigura 1 - Contextualiza\u00e7\u00e3o da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca no Grande \nABC e RMSP. Fonte Anu\u00e1rio de Santo Andr\u00e9, 2010.\n\nFigura 2 - Bairros predominantemente atingidos pelos limites da Sub-\nbacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Fonte: modificado do PLAGESAN, 2008.\n\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca no mapa de \nzoneamento de Santo Andr\u00e9. Fonte: modificado do Plano Diretor de \nSanto Andr\u00e9, 2012.\n\nFigura 4 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca no mapa de \nzoneamento de S\u00e3o Bernardo do Campo. Fonte: modificado do Plano \nDiretor de S\u00e3o Bernardo do Campo, 2012.\n\nFigura 5- Per\u00edmetro da Bacia do Alto Tiet\u00ea sobrepondo a RMSP. \nModificado da SMA (2012). \n\nFigura 6 - Localiza\u00e7\u00e3o da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca na Regi\u00e3o do \nABC. Fonte: Google Earth, 2012.\n\nFigura 7- Mat\u00e9ria sobre as consequ\u00eancias das enchentes na regi\u00e3o do \nC\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Fonte: Di\u00e1rio Regional, 2012.\n\nFigura 8 - Cobertura vegetal de Santo Andr\u00e9. Fonte: Modificado do \nSum\u00e1rio de Dados de 1993.\n\nFigura 9- Fotos da regi\u00e3o da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca.\n\nFigura 10 - Percentual de moradores em \u00e1reas irregulares, por Regi\u00e3o \nde OP do munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9. Fonte: modificado de PSA, 2004.\n\nFigura 10 - Percentual de moradores em \u00e1reas irregulares, por Regi\u00e3o \nde OP do munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9. Fonte: modificado da PSA, 2004.\n\nFigura 11 - \u00c1reas de enchente em 2001 e 2007, respectivamente. \nFonte: PLAGESAN, 2008.\n\nFigura 12- Proposta apresentada ao BNDS sobre a canaliza\u00e7\u00e3o do \nC\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Fonte: SEMASA, 2006\n\nFigura 13 - Parte da planta referente ao Plano de Amplia\u00e7\u00e3o do \nSistema de amplia\u00e7\u00e3o Vi\u00e1rio de Santo Andr\u00e9 (PASV) e a Sub-bacia do \nC\u00f3rrego Tai\u00f3ca.\n\nFigura 14 \u2013 Sistema Municipal de \u00c1reas Verdes, trecho da Sub-bacia \ndo C\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Fonte: modificado da PSA, 2008.\n\nFigura 15- Localiza\u00e7\u00e3o das APPs na Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca. \nFonte: modificado de SEMASA, 2007.\n\nFigura 16- Processo de regenera\u00e7\u00e3o floresta do Haras S\u00e3o Bernardo.\n\nFigura 17- Vista \u00e1erea do assentamento Jardim Irene.\n\nFigura 18- Canaliza\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca.\n\nFigura 19- Localiza\u00e7\u00e3o da APP trabalhada pelo grupo. Fonte: \nmodificado de SEMASA &amp; FAUUSP, 2010.\n\nFigura 20- Proposta de Implanta\u00e7\u00e3o para o Parque Linear, \ndesenvolvida pelo grupo do tema APP. Fonte: SEMASA &amp; FAUUSP, \n2010.\n\nFigura 21- Proposta para o Haras S\u00e3o Bernardo - implanta\u00e7\u00e3o geral \ne desenhos esquem\u00e1ticos, elaborados pelo grupo do tema. Fonte: \nSEMASA &amp; FAUUSP, 2010.  \n\nFigura 22 - Proposta de Implanta\u00e7\u00e3o de sistema de \u00e1reas livres, \nelaborado pelo grupo do tema \u201c\u00c1reas Livres de Uso Especial\u201d. Fonte: \nSEMASA &amp; FAUUSP, 2010.\n\nFigura 23 - Implanta\u00e7\u00e3o geral das quatro pra\u00e7as que comp\u00f5esm o \nSistema de Espa\u00e7os Livres, elaborado pelo grupo de alunos do tema \n\nLISTA DE FIGURAS\n\n\n\n\u201cPra\u00e7as\u201d. Fonte: SEMASA &amp; FAUUSP, 2010.\n\nFigura 24 - Prposta de tratsamento das esquinas elaboradas pelo \ngrupo de alunos do tema \u2018Mobilidade Urbana\u201d. Fonte: SEMASA &amp; \nFAUUSP, 2010.\n\nFigura 25 - Oficina \u201cRetomada dos Trabalhos\u201d. Foto: Moreno, R., \n2011.\n\nFigura 26 - Oficina \u201cLinha do Tempo\u201d. Foto: Santos, E., 2011\n\nFigura 27 - Constru\u00e7\u00e3o da Linha do Tempo. Fonte: E. Albuquerque, \n2012.\n\n\n\nFoto 1 - \u00c1rea da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Fonte: GEOPORTAL, \n1958\n\nFoto 2 -. \u00c1rea da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Fonte: MSAOAG, 1992\n\nFoto 3 - \u00c1rea da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Fonte: Google Earth, \n2012.\n\nFoto 4 - C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, na regi\u00e3o do Haras S\u00e3o Bernardo. Fonte: \nAlbuquerque, 2011.\n\nFoto 5 : Ponte provis\u00f3ria na Rua Jo\u00e3o Ducin. Fonte: Ruge Ramos \nJornal, 2009\n\nFoto 6: Ponte reconstru\u00edda 45 dias depois das chuvas. Jornal \nABCDmaior, 2009.\n\nFoto 7: Limites entre munic\u00edpios do ABC viram \u2018terra de ningu\u00e9m\u2019. \nRep\u00f3rter Di\u00e1rio, 2012.\n\nFoto 8: Desque \u00e0 \u00e1rea central da faixa de APP e a \u00e1rea livre do n\u00facleo \nantes do in\u00edcio das obras de interven\u00e7\u00f5es. Fonte DENALD, R., 2012.\n\nFoto 9: Desque \u00e0 \u00e1rea atualmente ocupada pelos pr\u00e9dios constru\u00eddos. \nFonte DENALD, R., 2012.\n\nFoto 10: Primeiro trecho da canaliza\u00e7\u00e3o aberta do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, \nfinal da \u00e1rea do parque linear, ap\u00f3s a canaliza\u00e7\u00e3o. Fonte SEMASA &amp; \nFAUUSP, 2010.\n\nFoto 11: Segundo trecho do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, referente ao final da \u00e1rea \ndo parque linear, antes da canaliza\u00e7\u00e3o. Fonte SEMASA, 2007.\n\nFoto 12: Segundo trecho da canaliza\u00e7\u00e3o aberta do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, \nfinal da \u00e1rea do parque linear, ap\u00f3s a canaliza\u00e7\u00e3o. Fonte SEMASA &amp; \n\nFAUUSP, 2010.\n\nFoto 13: Terceiro trecho do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, antes da canaliza\u00e7\u00e3o - \u00e0 \nmargem direita a APA Haras S\u00e3o Bernardo. Fonte: SEMASA, 2010.\n\nFoto 14: Terceiro trecho do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, j\u00e1 canalizado fechado. \nFonte: Albuquerque, 2010.\n\nFoto 15: Vistorias com alunos e comunidade. Fonte:Jovens \nLideran\u00e7as, 2010.\n\nFoto 16: Discuss\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o conjunta do Diagn\u00f3stico. Fonte \nJovens Lideran\u00e7as, 2010.\n\nFoto 17: Apresenta\u00e7\u00e3o por representantes da comunidade. Fonte: \nJovens Lideran\u00e7as, 2010.\n\nFoto 18: Din\u00e2micas. Fonte: Jovens Lideran\u00e7as, 2010.\n\nFoto 19: Desenvolvimento das propostas. Fonte: Jovens Lideran\u00e7as, \n2010. \n\nFoto 20: Apresenta\u00e7\u00e3o das Propostas. Fonte: Jovens Lideran\u00e7as, 2010.\n\nLISTA DE FOTOS\n\n\n\n\n\nTabela. 1 - Popula\u00e7\u00e3o estimada da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca.\n\nTabela 2 - Cobertura Vegetal Nativa no Estado de S\u00e3o Paulo por \nMunic\u00edpio.\n\nTabela 3 - Caracter\u00edsticas dos bairros que comp\u00f5em a Sub-bacia do \nC\u00f3rrego Tai\u00f3ca, \u00e1rea, popula\u00e7\u00e3o e densidade demogr\u00e1fica.\n\nTabela 4 - N\u00facleos nos limites e no interior da Ch\u00e1cara Baronesa/\nHaras S\u00e3o Bernardo.\n\nTabela 5 - Propor\u00e7\u00e3o da Cobertura Vegetal do Haras S\u00e3o Bernardo \npara A Macrozona Urbana de Santo Andr\u00e9.\n\nTabela 6 - Propor\u00e7\u00e3o da Cobertura Vegetal do Haras S\u00e3o Bernardo \npara a Macrozona Urbana de S\u00e3o Bernardo do Campo.\n\nTabela 7 \u2013 Quadro s\u00edntese das propostas e encaminhamentos.\n\nTabela 8 \u2013 Aprendizados dos movimentos sociais e rumo a ser \ntomado\n\nLISTA DE TABELAS\n\n\n\n\n\nAIA- \u00c1rea de Interesse Ambiental\n\nAPA \u2013 \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\n\nAPP \u2013 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\n\nAPRM \u2013  \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o dos Mananciais\n\nAT \u2013 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Tiet\u00ea\n\nBNDS \u2013 Banco Nacional de Desenvolvimento\n\nCF \u2013 Constitui\u00e7\u00e3o Federal\n\nCFB \u2013 C\u00f3digo Florestal Brasileiro\n\nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente\n\nCONSEMA \u2013 Conselho Estadual de Meio Ambiente\n\nCOMUGESAN \u2013 Conselho Municipal de Gest\u00e3o e Saneamento \nAmbiental\n\nDDC \u2013 Departamento de Defesa Civil\n\nDDPU \u2013 Departamento de Desenvolvimento e Projetos Urbanos\n\nDEHAB \u2013 Departamento de habita\u00e7\u00e3o\n\nDGA \u2013 Departamento de Gest\u00e3o Ambiental\n\nDPO \u2013 Departamento de Planejamento e Obras\n\nDEPRN - Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais\n\nEMPLASA \u2013 Empresa Paulista de Planejamento Metropolitano S/A\n\nIF \u2013 Instituto Florestal\n\nINOCOOP \u2013 Instituto de Orienta\u00e7\u00e3o \u00e0s Cooperativas habitacionais\n\nINPE \u2013 Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais\n\nMDDF \u2013 Movimento de Defesa dos Direitos dos Favelados\n\nMMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente\n\nMSAOAG \u2013 Museu de Santo Andr\u00e9 Doutor Octaviano Armando \nGaiarsa\n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es Unidas\n\nOP - Or\u00e7amento Participativo\n\nPA \u2013 Processo Ambiental\n\nPLAGESAN \u2013 Plano de Gest\u00e3o e Saneamento Ambiental\n\nPSA \u2013 Prefeitura de Santo Andr\u00e9\n\nSABESP - Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo\n\nSBPC/ABC \u2013 Sociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia/ \nAcademia brasileira de Ci\u00eancias\n\nSEMASA \u2013 Servi\u00e7o Municipal de Saneamento Ambiental de Santo \nAndr\u00e9\n\nSMA \u2013 Secretaria do Meio Ambiente do estado de S\u00e3o Paulo\n\nSMAVL \u2013 Sistema Municipal de \u00e1reas Verdes e Lazer\n\nRL \u2013 Reserva Legal\n\nRMSP \u2013 Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo\n\nTAC \u2013 Termo de Ajustamento de Conduta\n\nUGRHI \u2013 Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos\n\nUC \u2013 Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS\n\n\n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O 29\n\n1. LEITURA DA PAISAGEM 37\n\n1.1. APPS FLUVIAIS URBANAS NA RMSP E ABC 38\n\n1.1.1. A Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca no  \nOrdenamento Territorial dos Munic\u00edpios de Santo \nAndr\u00e9 e S\u00e3o Bernardo do Campo\n\n39\n\n1.1.2. Popula\u00e7\u00e3o da Sub-bacia 40\n\n1.2. O TAI\u00d3CA E SEUS ASPECTOS NATURAIS 43\n\n1.2.1. Aspectos Hidrol\u00f3gicos 43\n\n1.2.2. Clima 43\n\n1.2.3. Geomorfologia. 46\n\n1.2.4. Cobertura Vegetal 46\n\n1.3. O TAI\u00d3CA E SEUS ANTROPISMOS 47\n\n1.3.1. Uso do Solo. 47\n\n1.3.2. Assentamentos Prec\u00e1rios 50\n\n.1.3.3. Esgotamento Sanit\u00e1rio 51\n\n1.3.4. Permeabilidade do Solo e Pontos de \nInunda\u00e7\u00f5es\n\n51\n\n1.3.5. Drenagem: Canaliza\u00e7\u00e3o e Retifica\u00e7\u00e3o dos \nC\u00f3rregos.\n\n53\n\n1.3.6. Sistema Vi\u00e1rio 56\n\n1.3.7. \u00c1reas Verdes Urbanas e o Sistema Municipal \nde \u00c1reas Verdes e Lazer \u2013 SMAVL\n\n57\n\n1.3.8. A APA Estadual Haras S\u00e3o Bernardo 59\n\n2. A LEI  E  A  PAISAGEM 65\n\n2.1 OS INSTRUMENTOS LEGAIS REFERENTES \u00c0S \nAPPs\n\n66\n\n2.2 O C\u00d3DIGO FLORESTAL E AS CIDADES 67\n\n2.3 UM POSICIONAMENTO NO CAMPO DO \nURBANISMO MANIFESTADO NO SEMIN\u00c1RIO \nNACIONAL SOBRE O C\u00d3DIGO FLORESTAL\n\n71\n\n2.4 OS INSTRUMENTOS LEGAIS REFERENTES \u00c0 \n\u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u2013 APA\n\n72\n\n2.5 AS LEIS MUNICIPAIS REFERENTES \u00c0S \u00c1REAS \nDE INTERESSE AMBIENTAL\n\n73\n\n2.6 APLICA\u00c7\u00d5ES DA LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \nSOBRE AS \u00c1REAS DE INTERESSE AMBIENTAL DO \nC\u00d3RREGO TAI\u00d3CA E SEUS DISTINTOS REFLEXOS \nNA PAISAGEM\n\n74\n\n2.6.1. A Prote\u00e7\u00e3o do Haras S\u00e3o Bernardo 75\n\n2.6.2. A \u201cRecupera\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d da Sub-bacia \ndo C\u00f3rrego Tai\u00f3ca\n\n75\n\nSUM\u00c1RIO\n\n\n\n3. CONSTRU\u00c7\u00c3O COLETIVA DA PAISAGEM 83\n\n3.1. LIMITES, CONTRADI\u00c7\u00d5ES E POSSIBILIDADE \nDE SUPERA\u00c7\u00c3O\n\n84\n\n3.2. AS APPs FLUVIAIS DA SUB-BACIA DO \nC\u00d3RREGO TAI\u00d3CA E OS HABITANTES DO \nENTORNO DO HARAS S\u00c3O BERNARDO\n\n88\n\n3.3. DISCUTINDO A QUALIDADE DOS \nESPA\u00c7OS LIVRES DA SUB-BACIA: UMA LUTA \nURBANOAMBIENTAL\n\n90\n\n3.3.1.  A 1\u00aa OFICINA \u2013 Mem\u00f3ria, Percep\u00e7\u00e3o e \nDesejos na Bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca\n\n92\n\n3.3.2. A 2\u00aa OFICINA \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o de Biomapas \nda Bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca\n\n92\n\n3.3.3. A 3\u00aa OFICINA \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o dos \nresultados dos Biomapas e Estudos\n\n94\n\n3.3.3.1. \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \nUrbana\n\n94\n\n3.3.3.2. APA Estadual Haras S\u00e3o Bernardo 95\n\n3.3.3.3. \u00c1reas Livres de Uso Especial 96\n\n3.3.3.4. Pra\u00e7as 96\n\n3.3.3.5. Mobilidade Urbana 97\n\n3.4. CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES \u00c0 SUPERA\u00c7\u00c3O DO CONFLITO \nNATUREZA x SOCIEDADE\n\n98\n\n3.4.1. A Escolha e Apresenta\u00e7\u00e3o dos \nEntrevistados\n\n99\n\n3.4.2. Peculiaridades, Converg\u00eancias e \nDiverg\u00eancias\n\n100\n\n3.5. A CONTINUIDADE 101\n\n3.6.1. \u201cA Retomada dos Trabalhos\u201d 101\n\n3.6.2. Construindo a \u201cLinha do Tempo\u201d 104\n\nCONCLUS\u00d5ES E DESAFIOS..........................\n109\n\nBIBLIOGRAFIA...........................................\n117\n\nANEXO I....................................................\n125\n\nANEXO II.................................................... 149\n\n \n\n\n\n\u201cA \u00e1gua tem um papel muito \nimportante para a qualidade do \nviver cotidiano, no lugar onde se \nmora (...) mas, percebe-se que \no \u2018desenvolvimento urbano\u2019 que \nse pratica vai acabando com os \nbenef\u00edcios dos recursos naturais no \nambiente urbano, aniquilando suas \nfun\u00e7\u00f5es ambientais, tanto aquelas \ncitadas no relat\u00f3rio da SBPC como \nsuas fun\u00e7\u00f5es como fonte de lazer, de \nrecrea\u00e7\u00e3o e de medita\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nBoucinhas, 2011.\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\n\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\n\n\n29\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nA gest\u00e3o dos espa\u00e7os \u00e0s margens dos cursos d\u2019\u00e1gua remete a uma \nan\u00e1lise que converge para os temas atuais da rela\u00e7\u00e3o Cidade e Meio \nAmbiente, onde as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes Fluviais consistem, \nnecessariamente, no lugar de coexist\u00eancia entre a \u00e1gua e as pessoas. A \npartir dessa \u00f3tica, o tema se coloca como um importante desafio do \nplanejamento urbano contempor\u00e2neo, considerando a complexidade \nrepresentada pelas interrela\u00e7\u00f5es, conflitos e intera\u00e7\u00f5es dos diversos \nprocessos e vari\u00e1veis que se estabelecem nessa coexist\u00eancia.\n\nNa complexidade colocada, considera-se a ancestral rela\u00e7\u00e3o \ndo Homem com a \u00e1gua e suas transforma\u00e7\u00f5es, compreendendo o \ndesenvolvimento das civiliza\u00e7\u00f5es \u00e0s margens dos corpos h\u00eddricos. \nEsta rela\u00e7\u00e3o, consolidada a partir da explora\u00e7\u00e3o das m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es \ndisponibilizadas pelo recurso - seja no abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, \nna pesca, na agricultura, no transporte de mat\u00e9rias-prima e produtos \nmanufaturados e o sistema de defesa - contribuiu para o estabelecimento \nde modelos de estrutura\u00e7\u00e3o de cidades bastante conflitantes, sob o \nponto de vista socioambiental.\n\nPor outro lado, a constante busca pela contempla\u00e7\u00e3o e frui\u00e7\u00e3o deste \nelemento na paisagem tem se mostrado como indicador de outras \nnuances dessa rela\u00e7\u00e3o, mesmo que de modo conturbado, ainda comum \nno imagin\u00e1rio da sociedade atual.\n\nEntretanto, o poder de atra\u00e7\u00e3o do Homem \u00e0 \u00e1gua, aliado a cultura \nde explora\u00e7\u00e3o e dom\u00ednio da natureza, resulta, de modo geral, em um \ncomportamento contradit\u00f3rio que acolhe a figura buc\u00f3lica da \u00e1gua-\ndistante, fora do mundo real, ao mesmo tempo em que repudia a \n\u00e1gua presente no cotidiano, resultante do modo de vida urbano, \nresponsabilizando-a por estar suja, cheirar mal e, muitas vezes, \nmanifestar-se de forma agressiva. \n\nNeste sentido, os motivos que t\u00eam acirrado o conflito da rela\u00e7\u00e3o \n\u2018homem x \u00e1gua\u2019, em v\u00e1rios lugares no mundo, decorrem do r\u00e1pido \nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o, que no Brasil ocorreu entre d\u00e9cadas de 1950 \ne 1990. Este processo, nas grandes e m\u00e9dias cidades, resultou em s\u00e9rias \nimplica\u00e7\u00f5es, principalmente a partir do aumento das demandas de \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\n\n\n30\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nque considerem os conflitos, potencialidades e expectativas pertinentes, \ntendo em vista pactuar a constru\u00e7\u00e3o de meios que superem a falta de \nintegra\u00e7\u00e3o.\n\nDesta forma, reconhecer o modelo de desenvolvimento urbano \natual, a falta de consist\u00eancia do Estado da Arte sobre o tema, a \ncorrela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as na cidade e a dificuldade interdisciplinar - mesmo \nentre pessoas que, politicamente, encontram-se na mesma dire\u00e7\u00e3o \ncomo componentes desse complexo quadro- significa um ponto de \npartida para o qual esta pesquisa pretende dar sua contribui\u00e7\u00e3o.\n\nOBJETIVO\n\n A pesquisa teve por objetivo a reflex\u00e3o sobre as estruturas que \nsustentam as APPs urbanas - seus conflitos e potencialidades - em uma \nabordagem biof\u00edsica e sociocultural com foco nas APPs fluviais, fazendo \nuso das mesms para o aprofundamento do tema na Sub-bacia do C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca. Trata da defici\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o legal na efetiva prote\u00e7\u00e3o dessas \n\u00e1reas do meio urbano e aposta no planejamento, projeto e gest\u00e3o \ncompartilhados entre t\u00e9cnicos do poder p\u00fablico e sociedade civil como \num caminho para a supera\u00e7\u00e3o desses impasses. \n\nJUSTIFICATIVA\n\nA escolha das APPs como objeto de estudo, surgiu do intuito \nde melhor compreender a sua gest\u00e3o a partir da atua\u00e7\u00e3o do poder \np\u00fablico local. A viv\u00eancia profissional da autora em uma autarquia de \nsaneamento ambiental, no munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9, evidenciou uma \npeculiar \u2018ang\u00fastia em torno da quest\u00e3o h\u00eddrica no ABC2 , decorrente das \npress\u00f5es urbanas sobre as \u00e1reas de mananciais. Tal quest\u00e3o conduziu \n\n2 - A Regi\u00e3o do Grande ABC, situada na Sub-regi\u00e3o Sudeste da RMSP, \u00e9 o reconhecida \ncomo um p\u00f3lo industrial de importante for\u00e7a econ\u00f4mica. Suas siglas destacam tr\u00eas de \nseus munic\u00edpios: Santo Andr\u00e9, S\u00e3o Bernardo do Campo, S\u00e3o Caetano, por\u00e9m outros quatro \ncomp\u00f5em a regi\u00e3o, sendo eles: Diadema, Mau\u00e1, Ribeir\u00e3o Pires e Rio Grande da Serra. Possui \numa \u00e1rea de 875km\u00b2 com mais de 2,5 milh\u00f5es de habitantes, segundo estimativa do IBGE \n(2010), sendo Santo Andr\u00e9 e S\u00e3o Bernardo os mais populosos.\n\nsaneamento b\u00e1sico1  e da \nforma como estas foram e s\u00e3o \natendidas, onde as enchentes \ne seus efeitos s\u00e3o considerados \ncomo um dos problemas \nurbanos mais dif\u00edceis de \nresolver atualmente.\n\nApesar de reconhecer as \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas como \num fator importante no \nagravamento das trag\u00e9dias \nresultantes das enchentes \n\u00e9 fato que a raiz dessa \nproblem\u00e1tica se refere ao uso \ninadequado do solo urbano que \nse apresenta pela conjun\u00e7\u00e3o de \nv\u00e1rios fatores como a excessiva \nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o das bacias \nhidrogr\u00e1ficas e o tipo de \nocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de v\u00e1rzeas.\n\nO tema suscita diverg\u00eancia \nde opini\u00e3o tanto em \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, entre especialistas e at\u00e9 mesmo \nno meio acad\u00eamico, sobre qual seria o tratamento adequado para \nessas \u00e1reas, tendo em vista o atendimento das necessidades imediatas \nda sociedade, sem desconsiderar seus consequentes impactos para a \ncidade como um todo. A falta de consenso contribui para que processos \nde compatibiliza\u00e7\u00e3o \u00c1gua x Cidade tornem-se lentos e ineficientes, se \ncomparados \u00e0s interven\u00e7\u00f5es que aceleram a degrada\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas. \nEste descompasso evidencia a urg\u00eancia em criar mecanismos dial\u00f3gicos \n\n1 - A Lei Federal 11.445/06 define como saneamento b\u00e1sico: abastecimento, coleta e \ntratamento de esgoto, tratamento de res\u00edduos s\u00f3lidos e drenagem.\n\n \u201cA meu ver, o urbanoambiental \ntem uma compatibilidade de pou-\ncas vari\u00e1veis, de um olhar linear, \ntipo: \u00c1GUA-EU, \u00c1RVORE-MIM, \u00e9 no \nm\u00e1ximo, uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica en-\ntre \u2018Eu + alguma coisa\u2019, entre \u2018Eu + \n\u00c1gua\u2019, que absolutamente n\u00e3o \u00e9 um \nelemento que acaba em si mesmo \ne nem tem recorte espacial, nem \ncronol\u00f3gico. Porque a \u00e1gua passa e, \nportanto, aquela que estou olhan-\ndo n\u00e3o \u00e9 aquela que eu vi e nem \naquela que ser\u00e1 amanh\u00e3. Ent\u00e3o \ncom qual delas estou conversando? \nEstou querendo conversar com toda \nela? Ah, a\u00ed \u00e9 outra conversa!\u201c \n\nTagnin, 2011\n\n\n\n31\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\na um ajuste que passou a considerar as APPs fluviais como recorte da \npesquisa.\n\nEntretanto, considerando as v\u00e1rias dimens\u00f5es e outros atores \nenvolvidos no tema, encontrou-se um l\u00f3cus onde a quest\u00e3o participativa \ncom \u00eanfase nas \u00e1reas p\u00fablicas j\u00e1 estava bem amadurecida. Neste \nsentido, a Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca foi escolhida como estudo de \ncaso, uma vez que apresenta dois ricos componentes para a pesquisa: \na APP fluvial e a participa\u00e7\u00e3o social.\n\nASPECTOS METODOL\u00d3GICOS \n\nNo processo de amadurecimento da pesquisa sobre as tens\u00f5es \ninerentes \u00e0 quest\u00e3o da APP fluvial urbana surgiu a necessidade de \nconstruir um embasamento te\u00f3rico a respeito deste objeto. Para tanto, \nutilizou-se como categoria de an\u00e1lise a no\u00e7\u00e3o de Paisagem, definida \npor MAGNOLI (1982) como resultante das rela\u00e7\u00f5es entre os processos \nsociais e os processos naturais. \n\nA partir da abordagem natural-social, a vis\u00e3o de Paisagem tem sido \nanalisada por v\u00e1rios autores tendo em vista diferentes dimens\u00f5es, entre \nelas, a biof\u00edsica, a est\u00e9tica, a sensorial, a cultural, a simb\u00f3lica etc. Como \numa op\u00e7\u00e3o de recorte metodol\u00f3gico, esta pesquisa buscou enfocar as \nintera\u00e7\u00f5es entre a dimens\u00e3o biof\u00edsica com a dimens\u00e3o sociopol\u00edtica, \nevocando dois aspectos importantes para balizar a discuss\u00e3o: o \nAmbiente e a Participa\u00e7\u00e3o. \n\nDesta forma, a metodologia consistiu no cruzamento entre a base \nemp\u00edrica de dados e aspectos te\u00f3ricos pertinentes ao tema, al\u00e9m de \ncontribui\u00e7\u00f5es resultadas das entrevistas e oficinas.\n\nA an\u00e1lise da base biof\u00edsica realizada a partir do levantamento \ncartogr\u00e1fico, de campo e levantamento dos aspectos pol\u00edticos \nadministrativos e censit\u00e1rios resultou no material que subsidiou \nprincipalmente o cap\u00edtulo 1, que se refere \u00e0 \u201cLeitura da Paisagem da \nSub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca\u201c. \n\nA busca de fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica conduziu ao levantamento da \nprodu\u00e7\u00e3o relacionada ao tema das APPs fluviais urbanas. Para tanto, \nforam realizados: levantamento e a an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o pertinente ao \ntema, no \u00e2mbito federal e local, revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica geral pautada nos \nconceitos que balizaram a pesquisa, e revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica espec\u00edfica, \ncomo o relat\u00f3rio elaborado pela SBPC/ABC \u2013 intitulado como \u201cO \nC\u00f3digo Florestal e a Ci\u00eancia: Contribui\u00e7\u00f5es para o Di\u00e1logo\u201c, o sum\u00e1rio \nexecutivo organizado pelo INPE \u2013 intitulado como \u201cVulnerabilidade das \nMegacidades Brasileiras \u00e0s Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas: RMSP\u201d, e o relat\u00f3rio \nde inspe\u00e7\u00e3o da \u00e1rea atingida pela trag\u00e9dia das chuvas na Regi\u00e3o Serrana \ndo Rio de Janeiro, elaborado pelo MMA \u2013 intitulado como \u201d\u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanentes e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o &amp; \u00c1reas de Risco. \nO que uma coisa tem a ver com a outra\u201d. \n\nAdicionalmente ao trabalho de campo e de revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, foi \nrealizada an\u00e1lise de entrevistas de profissionais atuantes nas \u00e1reas de \nPaisagem, Ambiente e Planejamento Ambiental, bem como o registro \ndas oficinas com comunidades habitantes da Sub-bacia do C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca, cujo resultado ampliou o conhecimento a respeito do tema e \nestudo de caso, possibilitando uma vis\u00e3o mais pr\u00f3xima da realidade, \nantevendo as transforma\u00e7\u00f5es do processo.\n\nCabe dizer que as etapas de trabalho n\u00e3o ocorreram de modo linear \ne sequencial; ao contr\u00e1rio, resultou de um trabalho de idas-e-vindas \nentre observa\u00e7\u00f5es em campo e cruzamentos te\u00f3ricos.\n\nO ESTUDO DE CASO \n\nA Regi\u00e3o do ABC caracteriza-se por lutas sociais importantes, \nconcretizadas no movimento sindicalista e na peculiar atua\u00e7\u00e3o do \nmovimento por moradia no munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9. Especialmente \nna Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, encontra-se uma comunidade que se \ndestaca pelo hist\u00f3rico com o movimento ambientalista lutando, desde \na d\u00e9cada de 1980, em defesa da APA Haras S\u00e3o Bernardo; h\u00e1 tamb\u00e9m, \nnesse setor da cidade, grupos de moradores que defendem as \u00e1reas \n\n\n\n32\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nos reflexos impressos na paisagem decorrentes de sua aplica\u00e7\u00e3o na \ncidade, tendo em vista avaliar o quanto sua ess\u00eancia protetiva tem \nsido suficiente para minimizar, frear ou reverter a degrada\u00e7\u00e3o desses \nterrit\u00f3rios. Para tanto se buscou a defini\u00e7\u00e3o de APP, suas fun\u00e7\u00f5es e os \ndispositivos legais que t\u00eam interface com esse tema. Entre as normas \nabordadas, h\u00e1 destaque para o C\u00f3digo Florestal Brasileiro e os limites \nde sua aplica\u00e7\u00e3o no meio urbano. Tamb\u00e9m foram analisadas as leis \nrelacionadas, do \u00e2mbito federal e municipal.\n\nO terceiro cap\u00edtulo apresenta uma reflex\u00e3o sobre o processo da \nparticipa\u00e7\u00e3o social brasileira e os resultados de uma \u201cexperi\u00eancia \ncoletiva em constru\u00e7\u00e3o\u201c que reuniu, em um mesmo esfor\u00e7o, um grupo \nseleto representado pela comunidade, universidade e t\u00e9cnicos do \npoder p\u00fablico enquanto atores sociais, vislumbrando a oportunidade de \nrefletir e at\u00e9 mesmo de superar as tens\u00f5es que incidem sobre as APPs \nfluviais urbanas, bem como antever possibilidade de fruir a qualidade de \nvida que as \u00e1reas livres podem oferecer para os vivenciadores daquele \nlocal. O cap\u00edtulo tamb\u00e9m traz uma breve an\u00e1lise das contribui\u00e7\u00f5es, \nconcedidas por meio de entrevistas, de tr\u00eas professores urbanistas \natuantes na \u00e1rea da Paisagem, Ambiente e Planejamento Ambiental a \nrespeito das tens\u00f5es urbanoambientais sobre as APPs.\n\nNos anexos constam, na \u00edntegra, as entrevistas com as respectivas \ncartas de cess\u00e3o, e o registro da reuni\u00e3o \u201cRetomada dos trabalhos\u201c.\n\nCertamente este trabalho n\u00e3o esgota a discuss\u00e3o que permeia a \ncomplexidade do assunto, ao contr\u00e1rio, pretende mostrar um panorama \nda situa\u00e7\u00e3o atual que colabore para elucidar seus poss\u00edveis pontos de \nconverg\u00eancia. Trata-se de uma pesquisa que n\u00e3o \u00e9 estanque e, seu \ndinamismo dever\u00e1 dar fluidez para novas conclus\u00f5es que s\u00e3o e ser\u00e3o \nconstru\u00eddas.\n\nverdes como direito da mesma import\u00e2ncia que a urbaniza\u00e7\u00e3o dos \nn\u00facleos.\n\nAgrega-se ao potencial participativo da comunidade o fato de \nSanto Andr\u00e9 ser refer\u00eancia em pr\u00e1ticas voltadas para o saneamento \nambiental integrado que inclui a busca por uma gest\u00e3o de suas \u00e1reas de \ninteresse ambiental de modo mais harmonioso entre cidade e natureza \ne, expresso em sua Pol\u00edtica Municipal de Saneamento Ambiental. \n\nVale destacar outros aspectos da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, os \nquais nortearam sua escolha como estudo de caso: \n\n- Sua localiza\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de divisa entre Santo Andr\u00e9 e S\u00e3o Bernardo \ndo Campo, o que remete \u00e0 discuss\u00e3o da necessidade de encarar a gest\u00e3o \np\u00fablica local pelo foco da regi\u00e3o.\n\n       - Consiste na terceira maior Sub-bacia da macrozona urbana \nde Santo Andr\u00e9 em tamanho e possui a maior \u00e1rea de maci\u00e7o florestal, \nconferida pela APA Haras S\u00e3o Bernardo, tamb\u00e9m chamada de Parque \nEstadual Ch\u00e1cara Baronesa.\n\n       - Possui dois resultados totalmente antag\u00f4nicos a respeito da \nprote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de interesse ambiental: a APA Haras de S\u00e3o Bernardo \ne a canaliza\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, ambos submetidos \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \nambiental.\n\nESTRUTURA DO TRABALHO\n\nO primeiro cap\u00edtulo traz a caracteriza\u00e7\u00e3o de componentes da \npaisagem na Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, enquanto estudo de caso, \na partir do recorte da bacia hidrogr\u00e1fica, considerando n\u00e3o apenas os \naspectos relacionados aos processos biof\u00edsicos, mas tamb\u00e9m aqueles \nreferentes aos socioculturais advindos das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas peculiares \nao meio urbano.\n\nO segundo cap\u00edtulo faz uma abordagem das leis brasileiras que \nincidem sobre as APPs fluviais urbanas e levanta uma discuss\u00e3o sobre \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 1\n\n\u201cQuanto queremos nos aproximar \ne entender a \u00e1gua? Podemos iniciar \nalguma conversa respeitosa? \n(...)\nN\u00e3o tem um lado certo para come\u00e7ar a \nconversa: tem v\u00e1rios lados. E como os \narquitetos t\u00eam esse lado da percep\u00e7\u00e3o \nespacial, vale \u00e0 pena come\u00e7ar a olhar \n(\u00e1gua urbana) pela morfologia. Isso n\u00e3o \nvai esgotar o assunto, porque o que est\u00e1 \nna morfologia n\u00e3o \u00e9 o suficiente.Mas \nque tal come\u00e7ar por a\u00ed?\n\nTagnin, 2011. \n\n\n\n34\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\n\n\n35\n\nCap\u00edtulo 1 - A Leitura da Paisagem\n\nA ideia de Paisagem tem sido objeto de estudo de muitas pesquisas, \ntratada por v\u00e1rias correntes de pensamento e, amplamente discutida \nem diversas disciplinas - como a geografia, a arquitetura e a ecologia - \nfato que atribui \u00e0 palavra uma caracter\u00edstica extremamente poliss\u00eamica.  \nA express\u00e3o \u2018paisagem\u2019 manifesta tamb\u00e9m, em sua abrang\u00eancia e \ncomplexidade, significados vagos e incompletos, ensejando uma \nperspectiva de v\u00e1rias dimens\u00f5es e possibilidades de s\u00ednteses sob \ndiferentes enfoques.\n\nUma diretriz geral de conceitua\u00e7\u00e3o estabelecida no Grupo de \nDisciplinas da Paisagem e Ambiente da Faculdade de Arquitetura da \nUSP acolhe a apresentada por MAGNOLI (1982), que define a Paisagem \ncomo decorrente, basicamente, das intera\u00e7\u00f5es entre os processos \nnaturais e as a\u00e7\u00f5es humanas: \u201cA morfologia da Paisagem \u00e9 resultante \nda intera\u00e7\u00e3o entre a l\u00f3gica pr\u00f3pria dos processos do suporte (sistemas \ngeol\u00f3gico e clim\u00e1tico) e a l\u00f3gica pr\u00f3pria dos processos sociais e culturais \n(antr\u00f3pico)\u201d. (MAGNOLI, 1982:47)\n\nConsiderando a rela\u00e7\u00e3o Natureza e Sociedade, MAGNOLI (1994) \nconverge as no\u00e7\u00f5es de Paisagem e Ambiente a essa l\u00f3gica de s\u00edntese \ndas intera\u00e7\u00f5es sociais sobre a base biof\u00edsica:\n\n\u201cEntendo o meio ambiente humano como o resultado das \nintera\u00e7\u00f5es das sociedades humanas com o suporte, a base f\u00edsica e \nbiol\u00f3gica que as envolve, contribuindo esse suporte, esta base, de \ndiferentes maneiras para a sua subsist\u00eancia biol\u00f3gica e espiritual. \nEste suporte, base f\u00edsica e biol\u00f3gica, j\u00e1 tem uma hist\u00f3ria de \nintera\u00e7\u00f5es: desde o aparecimento do homem \u00e9 objeto da a\u00e7\u00e3o do \nhomem, alterando essa base. Da\u00ed, poder\u00e1 se sintetizar a concep\u00e7\u00e3o \nde ambiente como a intera\u00e7\u00e3o da sociedade com o suporte \nf\u00edsico, quer tenha apar\u00eancia comumente denominada \u2018natural\u2019 \nou constru\u00edda. A intera\u00e7\u00e3o se d\u00e1 no espa\u00e7o geogr\u00e1fico pelas \nadapta\u00e7\u00f5es, transforma\u00e7\u00f5es, readapta\u00e7\u00f5es e novas transforma\u00e7\u00f5es \ndas sucessivas formas encontradas, elaboradas e reelaboradas. A \nessas conFORMA\u00e7\u00f5es, conFIGURA\u00e7\u00f5es, carregadas de intera\u00e7\u00e3o \nsocial com o suporte temos denominado PAISAGENS.\u201d \n\nDentro desse espectro, o presente trabalho elegeu o enfoque das \nintera\u00e7\u00f5es das bases biof\u00edsicas e sociopol\u00edticas tendo por objetivo \ncompreender os principais elementos atuantes na APP fluvial urbana, a \npartir da rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre Homem e \u00c1gua.\n\nNo que valoriza o aspecto sociopol\u00edtico-cultural, adota a conceitua\u00e7\u00e3o \n\n1. A LEITURA DA PAISAGEM:\nO CASO DA SUB-BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO C\u00d3RREGO TAI\u00d3CA\n\n\n\n36\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\n1.1 - APPS FLUVIAIS URBANAS NA RMSP E ABC\n\nPara compreender as din\u00e2micas que acontecem na Sub-bacia do \nC\u00f3rrego Tai\u00f3ca \u00e9 necess\u00e1rio contextualiz\u00e1-las na Regi\u00e3o Metropolitana \nde S\u00e3o Paulo \u2013 RMSP, considerada a quarta maior aglomera\u00e7\u00e3o do \nPlaneta, dentre as vinte e uma megacidades2, com 19.867.456 habitantes \n(SEADE, 2011), representando 10% da popula\u00e7\u00e3o brasileira.\n\nA RMSP re\u00fane 39 munic\u00edpios e sua evolu\u00e7\u00e3o urbana, considerada \na partir da d\u00e9cada de 1950, pode ser resumida por intenso processo \nde adensamento e conurba\u00e7\u00e3o, fatores que se agravam quando \nconsiderado o ritmo de crescimento aliado aos modos de vida urbanos. \n\n2 - Megacidades: a ONU define centros urbanos com popula\u00e7\u00e3o maior que 10 milh\u00f5es como \n\u201cmegacidade\u201d\n\napresentada por SANDEVILLE (2004:3), \u201cUma paisagem \u00e9 uma realidade \nrelacional (...). As paisagens existem em uma constante tens\u00e3o entre os \nobjetos geogr\u00e1ficos enquanto fatos materiais e as representa\u00e7\u00f5es que, a \npartir da percep\u00e7\u00e3o e da experi\u00eancia deles, constru\u00edmos. Assim, o melhor \nmodo de come\u00e7ar o estudo de uma paisagem, a meu ver, n\u00e3o est\u00e1 no \nesfor\u00e7o quantitativo ou descritivo de seus elementos e arranjos e sim no \nreconhecimento (...) que traz para o universo da cultura e concebe seu \nsentido dependente de experi\u00eancias partilhadas\u201d.\n\n\u00c9 oportuno dizer que, a no\u00e7\u00e3o de Paisagem aqui abordada n\u00e3o ser\u00e1 \nutilizada como conceito cient\u00edfico, mas como uma categoria1  de an\u00e1lise, \nou seja, um instrumento de reflex\u00e3o e enfoque para entender o objeto \nde estudo, utilizando a bacia hidrogr\u00e1fica como recorte territorial.\n\nEsse esfor\u00e7o investigativo significou um desafio instigante, \numa vez que a utiliza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de \nplanejamento ainda n\u00e3o foi devidamente apropriada pelo planejamento \nurbano brasileiro, que por quest\u00f5es operacionais, prioriza os limites \npoliticoadministrativos. Por\u00e9m, a despeito do grau de dificuldade em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados e sobreposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, \na leitura da Paisagem da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca - localizada em \n\u00e1rea de divisa municipal, ver fig. 01 - traz a oportunidade de discutir o \ndesenho das cidades a partir de um olhar mais amplo do ponto de vista \nda gest\u00e3o compartilhada entre dois munic\u00edpios. \n\nSoma-se \u00e0 complexidade dessa leitura, a atua\u00e7\u00e3o dos movimentos \nsociais, peculiar \u00e0 regi\u00e3o, cujo hist\u00f3rico de luta revela contradi\u00e7\u00f5es e \nconverg\u00eancias relevantes para uma proposta de enfrentamento coletivo \nda problem\u00e1tica que se coloca sobre as APPs fluviais urbanas. \u00c9 esse \no ponto da pesquisa onde o conceito de Paisagem como experiencia \npartilhada encontra seu vigor, pois segundo SANDEVILLE, \u201cPaisagens \ns\u00e3o experi\u00eancias partilhadas pelas pessoas que t\u00eam nela sua vida, (...) \n\n1 - \u201cA categoria n\u00e3o possui a precis\u00e3o te\u00f3rica e descritiva de um conceito, mas reune um \nconjunto de elementos que possuem caracter\u00edsticas comuns e atribuem para a elabora\u00e7\u00e3o \nde um conceito cient\u00edfico\u201d (RIBEIRO, 2007 apud FREITAS, 2011: 74).\n\no sentido da paisagem n\u00e3o pode ser dado apenas pelo universo te\u00f3rico \ne essencial do observador, sob o risco de um esteri\u00f3tipo. Na verdade, a \npaisagem \u00e9 mais intensamente revelada a partir das pessoas que t\u00eam \nnela uma experi\u00eancia comum (comum em dois sentidos: de corriqueiro \ne de coletivo)\u201d. (SANDEVILLE, 2004:3)\n\nC\n\nSANTO ANDR\u00c9\n\nGRANDE ABC\n\nS\u00c3O BERNARDO \nDO CAMPO\n\nSUB BACIA DO \nC\u00d3RREGO TAI\u00d3CA\n\nFigura 1 - Contextualiza\u00e7\u00e3o da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca no Grande ABC e \nRMSP. Fonte Anu\u00e1rio de Santo Andr\u00e9, 2010.\n\n\n\n37\n\nCap\u00edtulo 1 - A Leitura da Paisagem\n\nSeus impactos decorrem das interven\u00e7\u00f5es desconexas, intensa \nverticaliza\u00e7\u00e3o, impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o e \ncanaliza\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua.\n\nNeste quadro se insere a Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, localizada na \nRegi\u00e3o do ABC, uma das por\u00e7\u00f5es mais densas e conurbadas da RMSP, \nentre os munic\u00edpios de Santo Andr\u00e9 e S\u00e3o Bernardo do Campo .\n\nSanto Andr\u00e9 conta com 678.957 habitantes (SEADE, 2011) em 174,38 \nkm\u00b2. Por\u00e9m, sua distribui\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 homog\u00eanea, uma \nvez que mais de 95% de seus moradores concentra-se em menos da \nmetade de seu territ\u00f3rio3. Tal din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o do solo conduziu a \numa densidade demogr\u00e1fica bastante elevada na chamada Macrozona \nUrbana. Segundo o SEADE (2011), a densidade demogr\u00e1fica de Santo \nAndr\u00e9 \u00e9 de 3.883,3 hab./km\u00b2, por\u00e9m, ao considerar a concentra\u00e7\u00e3o na \nMacrozona Urbana a densidade demogr\u00e1fica passa a ser de 8.828,15 \nhab./km\u00b2. Em termos de compara\u00e7\u00e3o, Diadema que \u00e9 considerado \ncomo o munic\u00edpio com mais alta densidade demogr\u00e1fica do Estado de \nS\u00e3o Paulo, possui 12.688,35 hab./km\u00b2 (SEADE,2011).\n\nO munic\u00edpio de S\u00e3o Bernardo do Campo tem popula\u00e7\u00e3o de 771.543 \nhabitantes (SEADE,2011), em 406,18 km\u00b2. Sua ocupa\u00e7\u00e3o urbana \nse concentrou na Bacia do Tamanduate\u00ed por meio do Ribeir\u00e3o dos \nMeninos. Divide-se em zona urbana, com apenas 28,9% do territ\u00f3rio; \n\u00e1rea destinada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o aos mananciais, com 53,7%, e o corpo d\u2019\u00e1gua \nda Represa Billings atinge 18,6% do territ\u00f3rio. Da mesma forma que \no munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9, a concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na zona \nurbana demanda uma an\u00e1lise mais adequada sobre as caracter\u00edsticas \ndo Munic\u00edpio, pois aproximadamente 98% da popula\u00e7\u00e3o vivem na zona \nurbana. Tal concentra\u00e7\u00e3o significa alta densidade demogr\u00e1fica da zona \nurbana do munic\u00edpio, atingindo 6.741 hab./km\u00b2, onde se destacam os \nbairros de Santa Terezinha, dos Casa, Ferrazop\u00f3lis, Alves Dias e Baeta \n\n3 - Mais de 55% do munic\u00edpio consistem em \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o de Mananciais, \nimplicando em severas restri\u00e7\u00f5es legais para novos assentamentos.\n\nNeves como aqueles com maior densidade demogr\u00e1fica, todos com \nmais de 13.500 hab./km\u00b2 (S\u00c3O BERNARDO, 2010).\n\nA somat\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o de ambos os munic\u00edpios equivale a mais \nde 7% da popula\u00e7\u00e3o da RMSP e mais da metade da popula\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o \ndo ABC.\n\n1.1.1. A SUB-BACIA DO C\u00d3RREGO TAI\u00d3CA NO ORDENAMENTO \nTERRITORIAL DOS MUNIC\u00cdPIOS DE SANTO ANDR\u00c9 E S\u00c3O BERNARDO \nDO CAMPO\n\nCConforme estabelecido pelo Plano Diretor de Santo Andr\u00e9, Lei \nMunicipal 9394/2012, o territ\u00f3rio do Munic\u00edpio est\u00e1 dividido em \nduas macrozonas complementares: a Macrozona Urbana (MU) - que \ncorresponde \u00e0 por\u00e7\u00e3o urbanizada do territ\u00f3rio, situando-se em \u00e1reas \npertencentes \u00e0s bacias do Rio Tamanduate\u00ed e aos c\u00f3rregos Orat\u00f3rio \ne Ribeir\u00e3o dos Meninos- e, a Macrozona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n(MPA) - que corresponde \u00e0s \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o do ambiente natural, \ncompreendendo a bacia do Rio Grande e Rio Pequeno e a Bacia do \nRio Mogi. A Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca est\u00e1 inserida na Macrozona \nUrbana, em \u201cZona de Qualifica\u00e7\u00e3o Urbana\u201d (figura 3), que se caracteriza \npor ordenar o adensamento construtivo/populacional e por evitar a \nsatura\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio, aproveitando a infraestrutura existente, \nal\u00e9m de ampliar a disponibilidade de equipamentos p\u00fablicos, espa\u00e7os \nverdes e de lazer.\n\nNo que se refere \u00e0 S\u00e3o Bernardo do Campo, seu Plano Diretor, \nestabelecido pela Lei Municipal 6184/2011, divide o munic\u00edpio em \ntr\u00eas macrozonas: Macrozona Urbana Consolidada (MUC); Macrozona \nde Prote\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o do Manancial (MPRM) e Macrozona de \nProte\u00e7\u00e3o Ambiental (MPA). O bairro abrangido parcialmente pela Sub-\nbacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, denominado Bairro Baeta Neves, enquadra-se \nna MUC, em Zona Urbana de Desenvolvimento (ZUD 1), conforme figura \n4), onde est\u00e3o previstos usos residenciais e n\u00e3o residenciais, distribu\u00eddos \npor n\u00edveis de incomodidade, conforme hierarquia vi\u00e1ria.\n\n\n\n38\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nTabela. 1 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o estimada da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca \n\nMunic\u00edpios Bairros Popula\u00e7\u00e3o total Popula\u00e7\u00e3o na \nSub-bacia do \n\nC\u00f3rrego Tai\u00f3ca \n\nSanto Andr\u00e9 Jardim Stella 7622 7622 \n\nJardim Milena 4396 4396 \n\nJardim Las Vegas 6444 6444 \n\nJardim Jamaica 1432 1432 \n\nJardim Cristiane 9021 9021 \n\nJardim Alvorada 12460 12460 \n\nJardim Oriental 1953 1953 \n\nS\u00e3o Bernardo do \nCampo \n\nBairro Baeta \nNeves** \n\n46831 13.100 \n\nTotal Geral 90159 56.450 \n\nfonte: Anu\u00e1rio de Dados de Santo Andr\u00e9 de 2010 - Quadro 1.  \n\n**fonte: Sum\u00e1rio de Dados de S\u00e3o Bernardo do Campo 2009  \n \n\n1.1.2. POPULA\u00c7\u00c3O DA SUB-BACIA\n\nPara estimar o contingente populacional da Sub-bacia do C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca, considerou-se a totalidade dos bairros pertencentes ao \nmunic\u00edpio de Santo Andr\u00e9 e parte da popula\u00e7\u00e3o do Bairro Baeta Neves, \nconforme apresentado na figura 2. \n\nDe acordo com o apresentado na tabela 1, a popula\u00e7\u00e3o total \nresidente no Tai\u00f3ca \u00e9 de aproximadamente 56.450 pessoas, sendo que \n23% desse contingente pertencem ao trecho do bairro Baeta Neves em \nS\u00e3o Bernardo do Campo.\n\nUma vez contextualizada na escala regional, a Sub-bacia do \nC\u00f3rrego Tai\u00f3ca ser\u00e1 analisada a partir dos aspectos que contribuir\u00e3o \npara composi\u00e7\u00e3o de um quadro que reflita a paisagem do lugar. As \ninforma\u00e7\u00f5es seguintes ser\u00e3o apresentadas em tr\u00eas blocos referentes a \npopula\u00e7\u00e3o, aspectos naturais e antropismos.\n\nJD. \nSTELLA\n\nJD. \nJAMAICA\n\nJD. \nORIENTAL\n\nJD. CRISTIANE\n\nJD. MILENA\n\nJD. ALVORADA\n\nJD. LAS \nVEGAS\n\nBAIRRO \nBAETA NEVES\n\nLEGENDA\n\nSUB BACIA DO C\u00d3RREGO TAI\u00d3CA\n\nLIMITE DE MUNIC\u00cdPIOS\n\nLIMITES S\u00c3O BERNARDO DO CAMPO\n\nBACIA DO ALTO TIET\u00ca\n\nFigura 2 - Bairros predominantemente atingidos pelos limites da Sub-bacia do \nC\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Fonte: modificado do PLAGESAN, 2008\n\n**fonte: Sum\u00e1rio de Dados de S\u00e3o Bernardo do Campo 2009 \n\n\n\n39\n\nCap\u00edtulo 1 - A Leitura da Paisagem\n\nLEGENDA\n\nSUB BACIA DO C\u00d3RREGO TAI\u00d3CA\n\nSANTO ANDR\u00c9\n\nS\u00c3O BERNARDO DO CAMPO\n\nBACIA DO ALTO TIET\u00ca\n\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o da Sub-bacia do C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca no mapa de zoneamento de Santo Andr\u00e9. \nFonte: Modificado do Plano Diretor de Santo \nAndr\u00e9,  2012\n\nFigura 5- Per\u00edmetro da Bacia do Alto Tiet\u00ea \nsobrepondo a RMSP. Modificado da SMA (2012) \n\nFigura 4 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \nSub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca no \nmapa de zoneamento de S\u00e3o \nBernardo do Campo. Fonte: \nmodificado do Plano Diretor de \nS\u00e3o Bernardo do Campo., 2012.\n\n\n\n40\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nFigura 6 - localiza\u00e7\u00e3o da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca na Regi\u00e3o do ABC. Fonte: Google Earth, 2012.\n\n\n\n41\n\nCap\u00edtulo 1 - A Leitura da Paisagem\n\n1.2 - A SUB-BACIA DO C\u00d3RREGO TAI\u00d3CA E SEUS ASPECTOS \nNATURAIS\n\nPor considerar como indissol\u00faveis as intera\u00e7\u00f5es homem x natureza, \na seguinte an\u00e1lise trar\u00e1 uma abordagem dos aspectos naturais, \nenfatizando o olhar do lugar a partir das caracter\u00edsticas f\u00edsico-bi\u00f3ticas, \ncontudo, sem se furtar \u00e0 presen\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o.\n\nVer a cidade a partir da \u00e1gua, estando ela no ch\u00e3o - por meio dos \ncursos d\u2019\u00e1gua ou, no ar - representada pela chuva, \u00e9 sempre uma an\u00e1lise \nenriquecedora para o urbanista, uma vez que, n\u00e3o raro, privilegia-se o \nolhar a partir do uso do solo.\n\n1.2.1. ASPECTOS HIDROL\u00d3GICOS\n\nReferente \u00e0 administra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a \u00e1rea em estudo \nest\u00e1 inserida na Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos da \nBacia do Alto Tiet\u00ea4, UGRHI \u2013 6, Subcomit\u00ea Billings-Tamanduate\u00ed (fig. 5).\n\nO C\u00f3rrego Tai\u00f3ca Antigo \u00e9 o principal curso d\u2019\u00e1gua da Sub-bacia do \nC\u00f3rrO C\u00f3rrego Tai\u00f3ca Antigo \u00e9 o principal curso d\u2019\u00e1gua da Sub-bacia do \nC\u00f3rrego Tai\u00f3ca; nasce no territ\u00f3rio de Santo Andr\u00e9; recebe contribui\u00e7\u00e3o \nde v\u00e1rios afluentes de 1\u00aa e 2\u00aa ordem e flui para conflu\u00eancia com sua \noutra vertente, o denominado C\u00f3rrego Tai\u00f3ca; de onde segue at\u00e9 sua \nfoz - que se localiza pr\u00f3xima \u00e0 Avenida Pereira Barreto que divide os \nmunic\u00edpios de Santo Andr\u00e9 (a Norte e Nordeste) e o munic\u00edpio de S\u00e3o \nBernardo do Campo (Sul e Sudeste). Apresenta cerca de 3.350 metros de \nextens\u00e3o distribu\u00eddos entre trechos canalizados fechados e canalizados \nabertos. Constitui-se em um dos afluentes \u00e0 margem direita do Ribeir\u00e3o \ndos Meninos, que corre pela Sub-bacia do Tamanduate\u00ed em dire\u00e7\u00e3o ao \n\n4 - Bacia do Alto Tiet\u00ea: \u00e9 a maior bacia hidrogr\u00e1fica do Estado de S\u00e3o Paulo est\u00e1 localizada \nno Planalto Atl\u00e2ntico congrega uma rede de drenagem complexa, caracterizada por rios \nme\u00e2ndricos de baixa declividade e \u00e1guas lentas, ou seja, a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Tiete \npossui caracter\u00edsticas que lhe proporcionam baixa vaz\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais.\n\nPlanalto e desembocando no Rio Tamanduate\u00ed. \n\nA Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca se constitui em uma das 32 Sub-\nbacias hidrogr\u00e1ficas da Macrozona Urbana do munic\u00edpio de Santo \nAndre. De acordo com o Plano Diretor de Drenagem de Santo Andr\u00e9, \na Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca ocupa \u00e1rea de 4,68 km\u00b2 localizada em \nsua maior parte na Macrozona Urbana do munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9 e \n0,97 km\u00b2 no munic\u00edpio de S\u00e3o Bernardo do Campo, abrangendo parte \ndo Bairro Baeta Neves (figura 6).\n\nSob este aspecto, os limites da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca \nsuscitam a discuss\u00e3o sobre a gest\u00e3o das \u00e1reas de divisa das cidades, \nprincipalmente em munic\u00edpios conurbados, com a necessidade \nde ampliar a abordagem al\u00e9m dos limites politicoadministrativos \nindividuais considerando um constante intercalar entre as escalas local \ne regional. Este exerc\u00edcio favorece a compreens\u00e3o da \u00e1gua e clima em \num determinado territ\u00f3rio, cuja din\u00e2mica n\u00e3o pode ser mensurada a \npartir de limites censit\u00e1rios, por exemplo.\n\nCLIMA\n\nO clima predominante na regi\u00e3o \u00e9 o subtropical \u00famido mesot\u00e9rmico, \ncom ver\u00f5es quentes e \u00famidos e invernos com temperaturas mais amenas \ne menor incid\u00eancia de chuvas, sendo que a primavera e o outono se \ncaracterizam como esta\u00e7\u00f5es de transi\u00e7\u00e3o. Segundo a classifica\u00e7\u00e3o \nclim\u00e1tica de K\u00f6ppen-Geiger, na bacia do Alto Tiet\u00ea prevalece a classe \nde Clima C, distinguindo-se os tipos e variedades Cw5. Apesar da \nsazonalidade bem definida, ocorrem varia\u00e7\u00f5es de temperaturas, como \n\n5 -O tipo Cw corresponde a altiplanos tropicais alternadamente secos e \u00famidos. Nestes, \nas temperaturas m\u00e9dias s\u00e3o reduzidas pela altitude. O inverno \u00e9 seco, de forma que a \nprecipita\u00e7\u00e3o do m\u00eas mais \u00famido pode ser at\u00e9 10 vezes superior a do m\u00eas mais seco. No m\u00eas \nmais seco, precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 menor que 30 mm. Outra caracter\u00edstica dos climas Cw \u00e9 o fato da \ntemperatura do m\u00eas mais frio ser inferior a 18?C. (OMM/ONU e IPCC/ONU apud SANTO \nANDR\u00c9, 2009:73)\n\n\n\n42\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nnas demais \u00e1reas urbanizadas, chegando a 35 ?C em \u00e9pocas quentes, \nbem como temperaturas no inverno abaixo de 10?C.\n\nSegundo o relat\u00f3rio disponibilizado pelo Centro de Pesquisa \nMeteorol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas Aplicada \u00e0 Agricultura da UNICAMP \n(CEPAGRI, 2012), o clima de S\u00e3o Bernardo do Campo \u00e9 classificado como \nCwa, ou seja, \u201ccaracterizado pelo clima tropical de altitude, com chuvas \nno ver\u00e3o e seca no inverno, com a temperatura m\u00e9dia do m\u00eas mais \nquente superior a 22 \u00b0C\u201d. Os valores m\u00e9dios de temperatura s\u00e3o de 19.9 \n\u00b0C anual, 16 \u00b0C em julho e, 23 \u00b0C em janeiro. A precipita\u00e7\u00e3o chega a \n1473.5 mm ao ano, sendo que o m\u00eas mais chuvoso \u00e9 janeiro com 218 \nmm, enquanto julho chega a 141.9 mm em julho.\n\nPor\u00e9m, o relat\u00f3rio \u201cVulnerabilidade das Megacidades Brasileiras \u00e0s \nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas: Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo\u201d, elaborado \npelo INPE (2010), menciona altera\u00e7\u00f5es na temperatura m\u00e9dia anual na \nRMSP at\u00e9 2100, indica que \u201ca temperatura m\u00e9dia anual, projetada no \ncen\u00e1rio de altas emiss\u00f5es globais de gases de efeito estufa para o final \ndeste s\u00e9culo, indicam um aumento de 2 \u00b0C a 4 \u00b0C em todo o dom\u00ednio \nanalisado. No que concerne \u00e0s mudan\u00e7as de temperatura, os modelos \nconcordam em todas as tend\u00eancias projetadas, sendo elas: aumento no \nn\u00famero de dias quentes, diminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de dias frios, aumento \nno n\u00famero de noites quentes e diminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de noites frias\u201d \n(INPE, 2010:8).\n\nAs mudan\u00e7as na temperatura t\u00eam a ver, entre outros fatores, com \nas densas urbaniza\u00e7\u00f5es, onde as \u00e1reas centrais, que s\u00e3o mais adensadas \ns\u00e3o mais quentes e o inverso acontece nas periferias \u00e0 medida que a \ndensidade diminui. Na RMSP, al\u00e9m do adensamento representado \npelo munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, com 7.443,92 hab/km\u00b2 (SEADE, 2011), os \nmunic\u00edpios de Santo Andr\u00e9 e S\u00e3o Bernardo do Campo e Guarulhos, em \nconjunto, t\u00eam contribu\u00eddo para o aquecimento da Regi\u00e3o, considerando-\nse sua densa urbaniza\u00e7\u00e3o, quantidade de ind\u00fastrias (aproximadamente \n\n40 mil) e ve\u00edculos particulares que representam 21% da frota nacional \n(INPE, 2010:8).\n\n  Em concord\u00e2ncia com essas afirma\u00e7\u00f5es, um estudo realizado \nna d\u00e9cada de 1940 fez as primeiras observa\u00e7\u00f5es considerando \na influ\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o sobre o clima, destacando como um \naspecto micrometeorol\u00f3gico (diminui\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o \ndevido \u00e0 pavimenta\u00e7\u00e3o) pode alterar o clima em mesoescala quando \nreproduzidos em escalas metropolitanas: \u201cNuma cidade de 1\u00bd milh\u00e3o \nde habitantes e de 20 km de di\u00e2metro, o solo se acha coberto em grande \nparte por edif\u00edcios e pelo cal\u00e7amento das ruas e pra\u00e7as, de modo que as \npossibilidades de evapora\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o muito maiores no ver\u00e3o que no \ninverno (SANTO ANDR\u00c9, 2009 apud Setzer,1946)\u201d.\n\nA pluviosidade \u00e9 outro fator que deve ser considerado nesse assunto, \npois os eventos relacionados \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o os mais alarmantes \nna RMSP que t\u00eam sofrido constantemente os efeitos extremos de \nprecipita\u00e7\u00e3o, que causam enchentes, deslizamentos de terra e perdas \nde vida.  \u201cEntre 1950 e 2003, a frequ\u00eancia e intensidade das chuvas t\u00eam \naumentado nas regi\u00f5es Sudeste e Sul do Brasil, incluindo as cidades de \nS\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro\u201d (INPE, 2010:8).\n\nO mapa de pluviosidade de Santo Andr\u00e9 (SANTO ANDR\u00c9 a, 1993) \nclassifica a \u00e1rea da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca na categoria de chuvas \nde at\u00e9 1.400 mm/ano, que \u00e9 considerada alta. A alta pluviosidade \natrelada \u00e0 baixa capacidade do solo em absorver \u00e1guas pluviais, devido \n\u00e0 intensa urbaniza\u00e7\u00e3o, consiste em um conjunto de fatores que favorece \na ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es.\n\nO mais preocupante \u00e9 que as intensas precipita\u00e7\u00f5es do ver\u00e3o de \n2009 agravaram esse quadro na regi\u00e3o, e confirmam a tend\u00eancia \ndefendida por estudos preliminares sobre a vulnerabilidade da RMSP \u00e0s \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas:\n\n\n\n43\n\nCap\u00edtulo 1 - A Leitura da Paisagem\n\n\u201cA Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, que j\u00e1 sofre todo ver\u00e3o \ncom enchentes, pode sofrer um aumento do n\u00famero de dias com \nfortes chuvas at\u00e9 o final do s\u00e9culo. Estudos preliminares sugerem que, \nentre 2070 e 2100, uma eleva\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na temperatura da regi\u00e3o \nde 2\u00b0C a 3 \u00b0C poder\u00e1 dobrar o n\u00famero de dias com chuvas intensas \n(acima de 10 mil\u00edmetros) na Capital Paulista\u201d (INPE, 2010:11).\n\nApesar de o poder p\u00fablico local mostrar um t\u00edmido esfor\u00e7o para \nincorporar as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas nas discuss\u00f5es t\u00e9cnicas voltadas ao \nmanejo das \u00e1guas urbanas, a popula\u00e7\u00e3o que sofre com as previs\u00edveis \nperdas, manifesta seus temores na m\u00eddia (figura 7):\n\nEntretanto, a pluviosidade n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico componente que agrava \nas inunda\u00e7\u00f5es, outros fatores, entre eles, aspectos relacionados \u00e0 \ndeclividade e permeabilidade do solo contribuem nessa equa\u00e7\u00e3o.\n\nFigura 7 - Mat\u00e9ria sobre as consequencias das enchentes na regi\u00e3o do C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca. Fonte: Reporter Di\u00e1rio, 2012.\n\n\n\n44\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\n1.2.2. GEOMORFOLOGIA\n\nDe modo geral, a regi\u00e3o da Bacia do Alto Tiet\u00ea apresenta declividades \nsuaves, que adicionadas ao seu aspecto de alta pluviosidade definem os \nprincipais cursos d\u2019\u00e1gua formadores de uma densa rede de drenagem \ncom padr\u00e3o meadrante e v\u00e1rzeas relativamente extensas, apropriadas \n\u00e0 extravas\u00e3o das \u00e1guas dos leitos nas \u00e9pocas mais chuvosas.\n\nDe acordo com a carta geomorfol\u00f3gica do IPT (1994) a Macrozona \nUrbana de Santo Andr\u00e9 e S\u00e3o Bernardo, onde se insere a Sub-bacia \ndo C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, apresenta embasamento geol\u00f3gico constitu\u00eddo \nprincipalmente por sedimentos terci\u00e1rios consolidados (areias, argilas \ne cascalhos da forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Paulo) e por sedimentos quatern\u00e1rios \nn\u00e3o consolidados nas v\u00e1rzeas dos principais rios e c\u00f3rregos. Inserida na \nProv\u00edncia Geomorfol\u00f3gica do Planalto Atl\u00e2ntico, uma regi\u00e3o de terras \naltas, com predom\u00ednio de rochas cristalinas pr\u00e9-cambrianas e cambro-\nordoviciana, a \u00e1rea \u00e9 caracterizada por \u201cColinas Pequenas com Espig\u00f5es \nLocais\u201d, e significa que esta por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio possui declividades \nmais suaves, de at\u00e9 15%.\n\nPor\u00e9m, na escala local, o aspecto morfol\u00f3gico da Sub-bacia \napresenta peculiaridades, pois se insere predominantemente em \nterreno caracterizado por micaxisto ou metarenito. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \ndrenagem significa que, por serem \u201csolos mais rochosos\u201d, causam maior \nescoamento superficial, ou seja, a \u00e1gua de chuva tende a correr com \nmaior velocidade para os rios ao inv\u00e9s de se infiltrar. Esse fator tamb\u00e9m  \ncontribui para ocorr\u00eancia de enchentes na regi\u00e3o. \n\nEntretanto, se o perfil natural do lugar favorece a ocorr\u00eancia \nde enchentes, que podem se agravar com interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \nrelacionadas ao adensamento e impermeabiliza\u00e7\u00e3o, fatores como \u00e1reas \npermeaveis e cobertura vegetal podem ser atenuantes desse fen\u00f4meno.\n\n1.2.3. COBERTURA VEGETAL\n\nPara que se entenda a import\u00e2ncia da cobertura vegetal em uma \nmicrobacia \u00e9 preciso considerar que sua liga\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua, o solo e \no clima s\u00e3o a base dos ecossistemas. Com a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, \nocorre o rompimento dessa liga\u00e7\u00e3o e se desencadeiam in\u00fameros \nprocessos de degrada\u00e7\u00e3o. \n\nA Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca est\u00e1 totalmente inserida no Dom\u00ednio \nda Mata Atl\u00e2ntica6, que originalmente era recoberta por Floresta \nOmbr\u00f3fila Densa, mas hoje, conforme o Invent\u00e1rio Florestal da Cobertura \ndo Estado de S\u00e3o Paulo (SMA, 2005), a regi\u00e3o predominantemente se \ncaracteriza como \u00e1rea urbana. O mesmo Invent\u00e1rio mostra os seguintes \n\u00edndices de cobertura florestal nativa referente aos munic\u00edpios de Santo \nAndr\u00e9 e S\u00e3o Bernardo do Campo:\n\nTabela 2 - Cobertura Vegetal Nativa no Estado de SP/ Munic\u00edpio\n\nMunic\u00edpio\nSuperf \n\n(ha)\nBacia\n\nFloresta \nOmbr\u00f3fila\n\nDensa\n(ha)\n\nTotal\nGeral \n(ha)\n\n% \ncobertura \n\nno \nmunic\u00edpio\n\nS\u00e3o Bernardo \ndo Campo\n\n40.618 AT 19.547 19.547 48,1\n\nSanto Andr\u00e9 17.484 AT 7.840 7.840 44,8*\n\n6 - O Dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica (DMA) engloba \u00e1rea de 1.306.000 km\u00b2, cerca de 15% do \nterrit\u00f3rio nacional, cobrindo total ou parcialmente 17 estados brasileiros. Na Lei Federal \n11428/06, o DMA \u00e9 descrito como \u201cbioma da Mata Atl\u00e2ntica\u201d e \u201cconsidera como integrantes \ndo Bioma da mata Atl\u00e2ntica as seguintes forma\u00e7\u00f5es florestais nativas e ecossistemas \nassociados, com as respectivas delimita\u00e7\u00f5es estabelecidas em mapa do Instituto Brasileiro \nde Geografia e Estat\u00edstica - IBGE, conforme regulamento: Floresta Ombr\u00f3fila Densa; Floresta \nOmbr\u00f3fila Mista, tamb\u00e9m denominada de Mata de Arauc\u00e1rias; Floresta Ombr\u00f3fila Aberta; \nFloresta Estacional Semidecidual; e Floresta Estacional Decidual, bem como os manguezais, \nas vegeta\u00e7\u00f5es de restingas, campos de altitude, brejos interioranos e encraves florestais do \nNordeste.\u201d\n\n\n\n45\n\nCap\u00edtulo 1 - A Leitura da Paisagem\n\nMas, o percentual de cobertura vegetal citado na tabela 2 \n\u00e9 discrepante quando analisado no contexto de ocupa\u00e7\u00e3o de solo \ndaqueles munic\u00edpios, uma vez que a tabela mostra a quantidade de \ncobertura vegetal pela \u00e1rea total municipal, por\u00e9m os n\u00fameros n\u00e3o \ns\u00e3o capazes de mostrar o d\u00e9ficit de \u00e1reas vegetadas na regi\u00e3o de maior \nconcentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica no munic\u00edpio, na Macrozona Urbana.\n\nA escala de abordagem \u00e9 tolerante com a quest\u00e3o da car\u00eancia \nde \u00e1reas vegetadas x concentra\u00e7\u00e3o urbana; mesmo assim, observa-\nse que a APA Haras S\u00e3o Bernardo, tamb\u00e9m conhecida como Ch\u00e1cara \nBaronesa, foi considerada7 como um fragmento da Floresta Ombr\u00f3fila \nDensa, refor\u00e7ando o valor de sua presen\u00e7a na \u00e1rea urbana, como pode \napresentado no Mapa do Invent\u00e1rio de Cobertura Vegetal do Estado de \nS\u00e3o Paulo (SMA, 2005). \n\nTamb\u00e9m no \u00e2mbito local fica evidenciado que o Haras S\u00e3o \nBernardo eleva o indicador de \u00e1reas verdes da Sub-bacia do C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras da Macrozona Urbana de Santo Andr\u00e9, \nconforme apresentado no mapa de distribui\u00e7\u00e3o de mata por bacia \nhidrogr\u00e1fica. Este indicador se destaca no mapa de cobertura vegetal \ndo munic\u00edpio, por meio da concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1rea florestada constitu\u00eddo \npelo Haras de S\u00e3o Bernardo, conforme figura 8.\n\n1.3  A SUB-BACIA DO C\u00d3RREGO TAI\u00d3CA E SEUS ANTROPISMOS\n\nComo qualquer \u00e1rea urbana, principalmente as que se inserem nos \ngrandes centros, \u00e9 imprescind\u00edvel considerar que a Sub-bacia do C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca resulta de intera\u00e7\u00f5es complexas advindas de processos f\u00edsicos, \nbiol\u00f3gicos e culturais. \u00c9 neste sentido que para entender a paisagem \ndo lugar se demanda reconhecimento tamb\u00e9m das transforma\u00e7\u00f5es \nantr\u00f3picas que nela se estabeleceram. A seguir, ser\u00e3o adicionados \u00e0 \nleitura, aspectos pertinentes a interven\u00e7\u00e3o humana.\n\n7 - Para atender a escala de planejamento estadual, o Instituto Florestal, considera apenas \nos fragmentos florestais com \u00e1rea acima de 0,25 ha.\n\n1.3.1. USO DO SOLO\n\nA transforma\u00e7\u00e3o do uso de solo na regi\u00e3o da Sub-bacia do C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca data, conforme afirmado por M\u00c9DICI (1981), a partir da forma\u00e7\u00e3o \ndo Bairro Baeta Neves em 1925, cuja consolida\u00e7\u00e3o urbana pode ser \nobservada na foto de 1958 (Foto 1), decorrente da \u201cexplos\u00e3o\u201d de \nseu adensamento a partir de 1940.  Entretanto, no mesmo per\u00edodo, \na \u00e1rea situada em Santo Andr\u00e9, possu\u00eda caracter\u00edsticas rurais e assim \npermaneceu por quase quarenta anos. A data de abertura do primeiro \nloteamento, conforme apresentado na Tabela 3, \u00e9 1963, referente ao \nJardim Oriental.\n\nLEGENDA\n\n\u00c1REAS COM PREDOM\u00cdNIO DE CAMPOS\n\n\u00c1REAS COM PREDOM\u00cdNIO DE MATAS\n\n\u00c1REAS COM VEGETA\u00c7\u00c3O ARB\u00d3REA POUCO DENSA\n\n\u00c1REAS DE OCUPA\u00c7\u00c3O HUMANA\n\nSUB-BACIA DO C\u00d3RREGO TAI\u00d3CA\n\nFigura 8 - Cobertura vegetal de Santo Andr\u00e9. Fonte: Modificado do Sum\u00e1rio de \nDados de 1993.\n\n\n\n46\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nTabela 3 - Caracter\u00edsticas dos bairros que comp\u00f5em a Sub-bacia do \nC\u00f3rrego Tai\u00f3ca, \u00e1rea, popula\u00e7\u00e3o e densidade demogr\u00e1fica\n\nMunic\u00edpio Bairro Ano \u00b3\n\u00c1rea \n(ha)\n\nPopula\u00e7\u00e3o \n2010\n\nDens. Dem.\n\nSanto \nAndr\u00e9\n\nJardim Stella Nd 0,84 7622 9073\n\nJardim Milena 1988 0,74 4396 5940\n\nJardim Las Vegas 1981 0,45 6444 14320\n\nJardim Jamaica 1970 0,19 1432 7536\n\nJardim Cristiane 1968 0,58 9021 15553\n\nJardim Alvorada 1964 0,89 12460 14000\n\nJardim Oriental 1962 0,12 1953 16275\n\nS\u00e3o \nBernardo\ndo Campo\n\nBairro Baeta \nNeves\n\n1925 \u00b2 3.41 46831 13733\n\n* fonte: Anu\u00e1rio de Dados de Santo Andr\u00e9 de 2010 - Quadro 1 \u2013 p. 45 e 46\n**fonte: Sum\u00e1rio de Dados de S\u00e3o Bernardo do Campo 2010 - Tab. 04 - p. 124\n\u00b2 fonte: M\u00e9dici, A., 1981\n\u00b3 O ano se refere tanto a abertura dos loteamentos oficializado por decreto quanto a \ndepoimentos de moradores.\n\nA diferen\u00e7a do momento e a forma de ocupa\u00e7\u00e3o entre o Bairro Baeta \nNeves e os demais, em Santo Andr\u00e9, s\u00e3o percept\u00edveis na foto de 1958 \n(Foto 1) que retrata as distintas paisagens na regi\u00e3o do Tai\u00f3ca. A demora \nna implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura, naquela por\u00e7\u00e3o, proporcionou maior \ntempo da presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o nativa naquela Sub-bacia; fato que \npode ter contribu\u00eddo para da estrutura florestal do Haras S\u00e3o Bernardo \nna mem\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o.\n\nEm 1990 a paisagem urbana estava predominantemente \nestabelecida, pois todos os loteamentos da Sub-bacia j\u00e1 estavam \nconsolidados, exceto o Jardim Milena, que al\u00e9m de ser um dos \u00faltimos \nloteamentos do Munic\u00edpio a receber infraestrutura, tem boa parte de \nseu territ\u00f3rio representada APA Haras S\u00e3o Bernardo (Foto 2).  \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre as fotos de 1958, 1990 e 2009 (figura 10) \ntamb\u00e9m revela parte do processo de transforma\u00e7\u00e3o ocorrida dentro \ndos limites daquele Parque, no tocante \u00e0 regenera\u00e7\u00e3o da estrutura \nflorestal8. Tal processo foi deflagrado em decorr\u00eancia da altera\u00e7\u00e3o de \nseu uso que ao deixar de ser haras, na d\u00e9cada de 80, passou a ser \u00e1rea \nverde protegida.\n\nOutro fator relevante para a manuten\u00e7\u00e3o de significativas cotas \nde \u00e1reas verdes na Sub-bacia resulta da aplica\u00e7\u00e3o da Lei Lehmann (Lei \nFederal 6766/79) nos loteamentos abertos a partir da d\u00e9cada de 1980.\n\nSobre a tipologia de ocupa\u00e7\u00e3o urbana da Sub-bacia do C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca, h\u00e1 a predomin\u00e2ncia de uso residencial unifamiliar, o que resulta \nem um baixo gabarito naquela paisagem, sendo a maioria de at\u00e9 dois \npavimentos. De modo geral, as constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o consideradas de m\u00e9dio \npadr\u00e3o, mas apesar disto, a quest\u00e3o relacionada a assentamentos \nprec\u00e1rios \u00e9 de grande relev\u00e2ncia quando comparada com outras regi\u00f5es \n\n8 - Regenera\u00e7\u00e3o da Estrutura Florestal: o temo regenera\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 relacionado a sua \nrecomposi\u00e7\u00e3o como era na sua origem, vegeta\u00e7\u00e3o nativa da Mata Atl\u00e2ntica, mas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \nde uma estrutura florestal que \u201cressurge\u201d em \u00e1reas abandonadas. \n\n\n\n47\n\nCap\u00edtulo 1 - A Leitura da Paisagem\n\n1958 1990 2012\nFoto 1 - \u00c1rea da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Fonte: \nGEOPORTAL, 1958\n\nFoto 2 -. \u00c1rea da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Fonte: \nMSAOAG, 1992\n\nFoto 3 - \u00c1rea da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Fonte: Google \nEarth, 2012 \n\nBaeta\nNaves\n\nBaeta\nNaves\n\nS\u00e3o\nBernardo\n\ndo\nCampo\n\nSanto\nAndr\u00e9\n\nSanto\nAndr\u00e9\n\nJardim\nMilena\n\nSanto\nAndr\u00e9\n\nLEGENDA\n\nLIMITE DE MUNIC\u00cdPIO\n\n\u00c1REA DE INVAS\u00c3O\n\nSUB-BACIA\n\nFigura 9- Fotos da regi\u00e3o da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca. \n\n\n\n48\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\ndo munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9. Ao observar o \u201cMapa de percentual de \nmoradores em n\u00facleos e \u00e1reas irregulares por regi\u00f5es de OP\u201d (figura 10) \nconclui-se que a regi\u00e3o \u201cI\u201d, onde a Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca se insere \nmais predominantemente, tem d\u00e9ficit habitacional de 20% a 40%.\n\nQuanto ao munic\u00edpio de S\u00e3o Bernardo do Campo, o mapa de ZEIS do \nPlano Diretor (Lei municipal 6184/11) reconhece a exist\u00eancia de \u00e1reas \nclassificadas como ZEIS 19, dentro dos limites da Sub-bacia do C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca, representada pelo N\u00facleo Hermenegildo Simoni; por\u00e9m a partir \nde 2012 houve a remo\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios e as a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o \nambiental, por parte da Prefeitura encontra-se em andamento at\u00e9 \na presente data. Sendo assim, os assentamentos prec\u00e1rios ainda \nexistentes na Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, pertencem ao munic\u00edpio \nde Santo Andr\u00e9, e sobre eles s\u00e3o apresentadas informa\u00e7\u00f5es Tabela 4, \nelaborada por MORENO (2007).\n\nTabela Tabela 4 - N\u00facleos nos limites e no interior do Haras S. Bernardo\n\nAssentamentos\nAno da \n\ninforma\u00e7\u00e3o\nFonte\n\nQtde. de \ndomic\u00edlios\n\n\u00c1rea \ntotal \n(ha)\n\nDensidade \n(dom./ha)\n\nHaras 2002\nContagem \n\nDEHAB\n311 2,50 124,40\n\nJardim Cristiane 2002\nContagem \n\nDEHAB\n853 5,43 157,08\n\nTai\u00f3ca Caiubi 2005\nEstimativa \n\nDEHAB\n85 0,25 337,73\n\nTotal 1.249 8,18 152,65\n\nOs assentamentos irregulares s\u00e3o uma quest\u00e3o que sempre \np\u00f5em \u00e0 prova os n\u00fameros (pol\u00edticos) apresentados pelos munic\u00edpios \nacerca da coleta de esgotos. Embora as liga\u00e7\u00f5es clandestinas n\u00e3o se \nresuma a exist\u00eancia dos assentamentos informais, o fato \u00e9 suficiente \npara levantar questionamentos.\n\n9 - ZEIS: \u201c\u00e1reas Constitu\u00eddas por assentamentos prec\u00e1rios situados em \u00e1reas de risco ou de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs), as quais necessitam de projetos de reassentamento\u201d.  (S\u00c3O \nBERNARDO DO CAMPO, plano diretor)\n\nPercentual de moradores em n\u00facleos\ne \u00e1reas irregulares por regi\u00e3o do OP\n\n0,00%\n\nACIMA DE 0,00% A 3,00%\n\nDE 3,00% A 10,00%\n\nDE 10,00% A 20,00%\n\nDE 20,00% A 40,00%\n\nACIMA DE 60,00%\n\nLIMITES C\u00d3RREGO TAI\u00d3CA\n\nFigura 10 - Percentual de moradores em \u00e1reas irregulares, por Regi\u00e3o de OP do munic\u00edpio de \nSanto Andr\u00e9. Fonte: modificado de PSA, 2004\n\nOS ASSENTAMENTOS PREC\u00c1RIOS E AS APPs\n\nO mapa de riscos gerenciados pela Defesa Civil de Santo Andr\u00e9 \nafirma que na Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca os problemas ambientais \nest\u00e3o relacionados aos assentamentos prec\u00e1rios em locais de risco. S\u00e3o \neles N\u00facleo Haras de S\u00e3o Bernardo, N\u00facleo Caiuby e Jardim Cristiane, \nconforme Tabela 4.\n\n\n\n49\n\nCap\u00edtulo 1 - A Leitura da Paisagem\n\n1.3.2. ESGOTAMENTO SANIT\u00c1RIO\n\nQuanto ao servi\u00e7o de esgotamento sanit\u00e1rio, Santo Andr\u00e9 tem 96% \nde coleta em todo o munic\u00edpio; por\u00e9m somente uma pequena parte \ndeste esgoto \u00e9 destinada aos coletores-troncos e, posteriormente, \nconduzida aos interceptadores da SABESP, de onde s\u00e3o direcionados \npara a ETE ABC. \n\nAtualmente, cerca de 40% do esgoto de Santo Andr\u00e9 \u00e9 tratado \npelo munic\u00edpio, e as obras de infraestrutura, como a constru\u00e7\u00e3o dos \ncoletores prim\u00e1rios, coletores-tronco e interceptadores, s\u00e3o realizadas \nem parceria com a Sabesp. Tais obras est\u00e3o em andamento, tendo em \nvista atingir a meta de 100% dos efluentes coletados e tratados at\u00e9 \n2014, conforme TAC firmado com Minist\u00e9rio P\u00fablico. Em S\u00e3o Bernardo \na gest\u00e3o do saneamento b\u00e1sico e atribui\u00e7\u00e3o do Estado, por meio da \nSABESP.\n\nEmbora o C\u00f3rrego Taioca se situe entre os dois munic\u00edpios (foto 4), \n\u00e9 not\u00f3ria a hist\u00f3rica falta de di\u00e1logo entre as empresas de saneamento \ncom vistas ao desenvolvimento de trabalhos conjuntos na regi\u00e3o; essa \npostura inviabiliza a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas que afligem a \u00e1rea, entre \nos quais, o lan\u00e7amento de esgotos no C\u00f3rrego Tai\u00f3ca por parte dos dois \nmunic\u00edpios. \n\n1.3.3. PERMEABILIDADE DO SOLO E PONTOS DE ENCHENTES\n\nA l\u00f3gica de extravas\u00e3o de c\u00f3rregos e a pavimenta\u00e7\u00e3o do \nsistema vi\u00e1rio contribuem para agravar problemas decorrentes da \nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica. Tais problemas interferem no \nciclo hidrol\u00f3gico e clima; Anne Spirn, afirma que \u00e1reas pavimentadas \nirradiam 50% mais de calor do que \u00e1reas cobertas por vegeta\u00e7\u00e3o (SPIRN, \n1995:)\n\nO munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9 aborda o tema permeabilidade do solo \nem sua Lei municipal 8836/06 que institui a  Lei  de Uso, Ocupa\u00e7\u00e3o e \nParcelamento do Solo da Macrozona Urbana de Santo Andr\u00e9, onde \ndisciplina, em seu art. 45 os par\u00e2metros urban\u00edsticos, entre eles, a \u201ctaxa \nde permeabilidade\u201d dos empreendimentos em fun\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o da \nSub-bacia e da \u00e1rea do terreno, classificando as Sub-bacias hidrogr\u00e1ficas \nentre Bacias Cr\u00edticas10 e Bacias N\u00e3o-cr\u00edticas11. A Lei considera a Sub-bacia \ndo C\u00f3rrego Tai\u00f3ca como \u2018 Bacia N\u00e3o-cr\u00edtica\u2019, por\u00e9m a an\u00e1lise reconhece, \nexclusivamente, a por\u00e7\u00e3o da Sub-bacia em Santo Andr\u00e9 e ignora que \nmais de 20% do territ\u00f3rio da Sub-bacia encontra-se no Bairro Baeta \nNeves, quanto \u00e0 din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o do solo bem como o grau de \nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o.\n\n10 - Bacias Cr\u00edticas: no inciso 3\u00ba, a Lei define: \u201c... aquelas que apresentam maior contribui\u00e7\u00e3o \nde volume de \u00e1guas pluviais nas redes de drenagem, em consequ\u00eancia da impermeabiliza\u00e7\u00e3o \ndo solo gerada pela ocupa\u00e7\u00e3o urbana\u201d.\n11 - Bacias N\u00e3o-cr\u00edticas: no inciso 4\u00ba, a Lei define: \u201c... aquelas que apresentam condi\u00e7\u00f5es \nsatisfat\u00f3rias de drenagem\u201dFoto 4 - C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, na regi\u00e3o do Haras S\u00e3o Bernardo. \n\nFonte: Albuquerque, 2011.\n\n\n\n50\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nEsta discuss\u00e3o refor\u00e7a uma pr\u00e1tica comum na elabora\u00e7\u00e3o dos diag-\nn\u00f3sticos e planejamentos, produto de uma \u2018vis\u00e3o municipalista\u2019, que pa-\nrecem desconsiderar a condi\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio em \u00e1rea conurbada, bem \ncomo sua contribui\u00e7\u00e3o metropolitana \u00e0 jusante.\n\nA respeito das enchetes, o relat\u00f3rio ambiental do projeto de recu-\npera\u00e7\u00e3o Ambiental do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, indicou e justificou pontos de \nenchentes ao longo do C\u00f3rrego, no mesmo racioc\u00ednio, os mapas elabo-\nrados pelo Departamento de Planejamento e Obras do SEMASA (figura \n11) indicam diferentes situa\u00e7\u00f5es, sobre a exist\u00eancia de pontos de en-\nchentes que, em 2001, se concentram na conflu\u00eancia dos dois c\u00f3rregos, \no Tai\u00f3ca e o Tai\u00f3ca Antigo e, os problemas mitigados, em 2007.\n\nPor\u00e9m, as precipita\u00e7\u00f5es ocorridas no inicio dos anos de 2009 e 2011 \nrefletiram uma realidade diferente da apresentada no segundo mapa. \nAs informa\u00e7\u00f5es a esse respeito n\u00e3o foram disponibilizadas pelas prefei-\nturas, mas as fotos 5, 6 e 7 mostra os estragos causados pelas intensas \nchuvas, que chegaram a derrubar a ponte de concreto que liga a Estrada \nJo\u00e3o Ducin com a Marginal Tai\u00f3ca.\n\n1.3.4. DRENAGEM: CANALIZA\u00c7\u00c3O E RETIFICA\u00c7\u00c3O DOS C\u00d3RREGOS\n\nO Plano Diretor de Drenagem de Santo Andr\u00e9, elaborado em 1997, \ndescreve o C\u00f3rrego Tai\u00f3ca da seguinte maneira:\n\n\u201cos c\u00f3rregos Tai\u00f3ca e Tai\u00f3ca Antigo, s\u00e3o, de modo geral, c\u00f3rregos \nbastante encaixados, com margens \u00edngremes, com seus trechos \nem condi\u00e7\u00f5es naturais, atendendo as demandas de vaz\u00e3o de pelo \nmenos a 10 anos de recorr\u00eancia. Os problemas de inunda\u00e7\u00e3o que \nocorrem, est\u00e3o associados \u00e0s canaliza\u00e7\u00f5es executadas, pontilh\u00f5es \ne \u00e1reas baixas lindeiras aos c\u00f3rregos. Esta boa capacidade de vaz\u00e3o \nest\u00e1 associada a altas declividades, em boa parte dos c\u00f3rregos, \nocasionando altas velocidades para o escoamento, da ordem de 2,5 \na 3,0 m/s. Resulta deste fator, certa tend\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o das margens \n\nLEGENDA\n\nVIAS PRINCIPAIS\n\n\u00c1REA DE ENCHENTE\n\nSUB-BACIA C\u00d3RREGO TAI\u00d3CA\n\nFOCOS DE ENCHENTE\n\nS\u00e3o Bernardo\ndo campo\n\nS\u00e3o Bernardo\ndo campo\n\n2001\n\n2007\n\nFoto 5 : Ponte provis\u00f3ria na Rua \nJo\u00e3o Ducin. Fonte: Ruge Ramos \nJornal, 2009.\n\nFoto 6: Ponte reconstru\u00edda 45 \ndias depois das chuvas. Jornal \nABCDmaior, 2009.\n\nFoto 7: Limites entre munic\u00edpios \ndo ABC viram \u2018terra de ningu\u00e9m\u2019. \nRep\u00f3rter Di\u00e1rio, 2012.Figura 11 - \u00c1reas de enchentes em 2001 e 2007, \n\nrespectivamente. Fonte: PLAGESAN, 2008.\n\n\n\n51\n\nCap\u00edtulo 1 - A Leitura da Paisagem\n\ne a deposi\u00e7\u00e3o do material erodido em trechos com velocidades \nmais baixas. No Tai\u00f3ca Antigo, as inunda\u00e7\u00f5es entre as Ruas Sinai e \nJo\u00e3o Ducin est\u00e3o associadas \u00e0 certa falta de capacidade de vaz\u00e3o \ndo Pontilh\u00e3o existente, mesmo ap\u00f3s as reformas, e ao canal pouco \nprofundo, em rela\u00e7\u00e3o ao Pontilh\u00e3o da rua Jo\u00e3o Ducin. \n\nNo trecho do Tai\u00f3ca, a Montante, entre a nascente e a Rua Jo\u00e3o \nDucin, tem-se adutoras, na Rua Campinas, limitando a capacidade \nde vaz\u00e3o do Canal.\n\nNo trecho \u00e0 jusante, da Rua Jo\u00e3o Ducin ao C\u00f3rrego Piramb\u00f3ia, \nexistem relatos de inunda\u00e7\u00e3o nas ruas que chegam ao c\u00f3rrego, que \nficam abaixo da Av. Marginal e que n\u00e3o possuem micro drenagem \nadequada. \u00c9 o caso da Rua Evaristo de Macedo.\n\nNo trecho final do Tai\u00f3ca, a capacidade de vaz\u00e3o e as inunda\u00e7\u00f5es \nest\u00e3o associadas \u00e0 baixa capacidade dos pontih\u00f5es da Rua Tales e \nAv. Pereira Barreto.\u201d\n\nComo alternativa para minimizar os problemas de drenagem na Sub-\nbacia, o SEMASA utilizou um projeto chamado \u201cRecupera\u00e7\u00e3o Ambiental \ndo C\u00f3rrego Tai\u00f3ca\u201d que consiste em uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es como canaliza\u00e7\u00e3o \ndo c\u00f3rrego (com extens\u00e3o de 3216 metros), implanta\u00e7\u00e3o de tanque de \nreten\u00e7\u00e3o (piscin\u00e3o), amplia\u00e7\u00e3o da Galeria sob a Avenida Pereira Barreto \n(foz), constru\u00e7\u00e3o da ponte na Estrada Jo\u00e3o Ducin, implanta\u00e7\u00e3o de coletor \ntronco do Tai\u00f3ca Antigo e reurbaniza\u00e7\u00e3o da Favela Jardim Cristiane, \nafirmando, que \u201ceste empreendimento permitir\u00e1 a recupera\u00e7\u00e3o de um \nlocal fortemente degradado, sob risco de inunda\u00e7\u00f5es, de modo a oferecer \nmelhor qualidade de vida aos moradores desta regi\u00e3o\u201d \n\nEste empreendimento foi financiado pelo Banco Nacional de Desen-\n\nvolvimento, no \u00e2mbito do Projeto Multissetorial Integrado12. Sobre o \nprojeto, o relat\u00f3rio apresenta as seguintes argumenta\u00e7\u00f5es:\n\n(i) Tem por justificativa o atendimento das normas do Plano Diretor \nde Drenagem (1997) quanto \u00e0 canaliza\u00e7\u00e3o, bem como a necessidade \nde urbanizar o N\u00facleo Jardim Cristiane \u00e0s margens do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca \nAntigo, uma vez que as \u201cmelhorias hidr\u00e1ulicas n\u00e3o seriam poss\u00edveis sem \nfazer a interven\u00e7\u00e3o na favela\u201d;\n\n(ii)Tem por objetivo \u201ccorrigir situa\u00e7\u00f5es iminentes de risco, preservar \ne recuperar o meio ambiente, atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o de empreendimen-\ntos seguros e saud\u00e1veis, contando com o assentamento de fam\u00edlias em \n\u00e1reas dotadas de infraestrutura, moradia adequada, regularidade fun-\ndi\u00e1ria e equil\u00edbrio ambiental\u201d;\n\n(iii)Tem por pretens\u00e3o \u201cfortalecer a cidadania e combater a exclus\u00e3o \nsocial, com situa\u00e7\u00f5es que priorizam a participa\u00e7\u00e3o popular e emprego \nde gera\u00e7\u00e3o e renda\u201d.\n\nSobre a canaliza\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca e seu afluente Tai\u00f3ca \nAntigo, o relat\u00f3rio afirma que \u201co projeto procurou compatibilizar os \nlevantamentos topogr\u00e1ficos e geot\u00e9cnicos aos estudos hidr\u00e1ulicos, de \nmodo a se evitar as inunda\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o e n\u00e3o permitir a transfer\u00eancia \n\n12 - Projeto Multissetorial Integrado (PMI): \u00e9 definido como \u201cum modelo alternativo de \ntratamento dos problemas sociais que abrange solu\u00e7\u00f5es para os variados tipos de car\u00eancias, \narticulando, no \u00e2mbito municipal, investimentos em diversos setores sociais, como, por \nexemplo, saneamento b\u00e1sico e transportes\u201d (BNDES, 2012). Entretanto, \u00e9 relevante trazer \u00e0 \ndiscuss\u00e3o, que, conforme TRAVASSOS (2010:23) a consolida\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de canaliza\u00e7\u00e3o \nde c\u00f3rregos e implanta\u00e7\u00e3o de avenidas de fundo de vale se deu por defini\u00e7\u00e3o de uma \npol\u00edtica sanitarista: \u201ca partir da d\u00e9cada de 1970, a canaliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3rregos e a constru\u00e7\u00e3o \nde avenidas de fundo de vale passaram a integrar programas de melhorias urbanas, dentro \ndo escopo do saneamento de v\u00e1rzeas. Ou seja, onde houvesse um c\u00f3rrego a ser urbanizado, \numa nova \u201cavenida\u201d seria constru\u00edda, independentemente de sua utilidade na estrutura\u00e7\u00e3o \nda cidade ou sua import\u00e2ncia como acessibilidade\u201d. O aproveitamento da verba de \ndrenagem do PLANASA (Plano nacional de Saneamento) para a constru\u00e7\u00e3o de sistema \nvi\u00e1rio foi, conforme TRAVASSOS (2010), um procedimento reproduzido em outros n\u00edveis \ngovernamentais e, como consequ\u00eancia, \u201cEntre a d\u00e9cada de 1970 e os dias atuais, a quase \ntotalidade dos c\u00f3rregos nas \u00e1reas consolidadas do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo - e tamb\u00e9m de \noutros munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana da Grande S\u00e3o Paulo (RMSP) - foi canalizada, \nsegregada e desapareceu da paisagem urbana, especialmente porque a ampla maioria foi \nconfinada em galerias fechadas\u201d.\n\n\n\n52\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nda enchente para o Ribeir\u00e3o dos Meninos a jusante.\u201d\n\nO mesmo relat\u00f3rio relaciona as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es para o \nDAEE:\n\n\u2022\t N\u00e3o transferir o problema de inunda\u00e7\u00e3o para a jusante;\n\u2022\t Procurar utilizar degraus no fundo do canal; \n\u2022\t Estudar a possibilidade de utilizar tanques ou bacias de reten\u00e7\u00e3o, \n\ncom objetivo de reduzir picos de cheias;\n\n\u2022\t A hidrologia dever\u00e1 ser em conformidade com o Plano Municipal \nde Drenagem do Munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9;\n\n\u2022\t O per\u00edodo de retorno para o projeto do canal dever\u00e1 ter: TR igual \na 25 anos com borda livre e TR igual a 50 anos sem borda livre e, per\u00edodo \nde retorno para o projeto das obras de arte, pontilh\u00f5es e pontes de TR \nigual a 100 anos;\n\n\u2022\t Quanto \u00e0 velocidade de projeto do canal: adotar faixas de 2,5 a \n3,0m/s para velocidade d\u2019\u00e1gua no canal a fim de n\u00e3o transferir problemas \nde inunda\u00e7\u00f5es para jusante; caso ocorram velocidades maiores, \nconsiderar utiliza\u00e7\u00e3o de bacias de reten\u00e7\u00e3o em pontos estrat\u00e9gicos;\n\n\u2022\t Sobre as bordas livres: adotar uma vaz\u00e3o de 25 anos de per\u00edodo \nde retorno uma borda livre correspondente a 20% da altura da l\u00e2mina \nd\u2019\u00e1gua;\n\n\u2022\t Fazer controle de assoreamento do canal.\n\nOs principais componentes do escopo do projeto s\u00e3o:\n\n\u2022\t Implanta\u00e7\u00e3o de Coletor\u2013Tronco: Da Rua Lav\u00ednia ao Interceptor \ndos Meninos (Rua Lauro Gomes);\n\n\u2022\t Obras de Drenagem: Canaliza\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, \nReconstru\u00e7\u00e3o da galeria sob a Av. Pereira Barreto;\n\n\u2022\t Obras Vi\u00e1rias: Execu\u00e7\u00e3o de Avenida Marginal Margem Esquerda, \nReconstru\u00e7\u00e3o da ponte da Estrada Jo\u00e3o Ducin e Amplia\u00e7\u00e3o da \nAvenida Rangel Pestana;\n\n\u2022\t Urbaniza\u00e7\u00e3o do N\u00facleo Jardim Cristiane13 :\n\n?\t Abertura de vi\u00e1rio principal e pavimenta\u00e7\u00e3o;\n\n?\t Reparcelamento do solo;\n\n?\t Infraestrutura e saneamento integrados;\n\n?\t Consolida\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica;\n\n?\t Recupera\u00e7\u00e3o urban\u00edstica;\n\n?\t Remo\u00e7\u00f5es do N\u00facleo Jardim Cristiane;\n\n?\t Remo\u00e7\u00f5es do N\u00facleo Caiubi;\n\n?\t Melhorias habitacionais \n\n?\t Constru\u00e7\u00e3o de novas unidades\n\nPara melhor elucidar, a figura 12 mostra o Projeto da Prefeitura \napresentado ao BNDS e ao COMUGESAN.\n\n13 - Jardim Cristiane: A urbaniza\u00e7\u00e3o da favela passou a fazer parte do escopo tendo em \nvista viabilizar a canaliza\u00e7\u00e3o. Assim, apenas o n\u00facleo Jardim Cristianefoi considerado, com \na previs\u00e3o de remo\u00e7\u00e3o de 170 fam\u00edlias que se encontravam sob as influ\u00eancias das obras. \n.\u201cEm termos de infraestrutura, o n\u00facleo n\u00e3o \u00e9 servido por rede oficial de \u00e1gua, esgoto e \nenergia el\u00e9trica. Os moradores fazem uso de redes clandestinas e improvisadas. As moradias \ndo assentamento, em sua maioria, s\u00e3o de alvenaria, mas, de baixa qualidade construtiva. \nCerca de 90 fam\u00edlias localizavam-se em \u00e1rea de risco \u00e0s margens do c\u00f3rrego Taioca. A \ndensidade de ocupa\u00e7\u00e3o no n\u00facleo era de aproximadamente 500 habitantes/ha e o sistema \nvi\u00e1rio caracterizado pela exist\u00eancia de reduzido n\u00famero de vias e vielas muito estreitas\u201d. \n(DENALD, 2012:8)\n\n\n\n53\n\nCap\u00edtulo 1 - A Leitura da Paisagem\n\nFigura 12- Proposta apresentada ao BNDS sobre a canaliza\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Fonte: SEMASA, 2006\n\n\n\n54\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nA vis\u00e3o sanitarista que orientou o projeto de \u201cRecupera\u00e7\u00e3o \nAmbiental do C\u00f3rrego Taioca\u201d convergiu para as diretrizes o Plano de \nAmplia\u00e7\u00e3o do Sistema Vi\u00e1rio do munic\u00edpio: \n\n1.3.5. SISTEMA VI\u00c1RIO\n\nO Plano de Amplia\u00e7\u00e3o do Sistema Vi\u00e1rio (PASV) \u00e9 o plano vigente \nem Santo Andr\u00e9 que legisla sobre a tem\u00e1tica vi\u00e1ria do munic\u00edpio. \nPromulgado pela Lei Ordin\u00e1ria 7443/96 tem por objetivo estabelecer, \nconforme exposto no art. 1 \u201cnormas e diretrizes para o desenvolvimento \nde projetos, visando ao aprimoramento e amplia\u00e7\u00e3o do Sistema Vi\u00e1rio \nneste Munic\u00edpio, com base em estudos realizados pela Secretaria de \nTransportes, tabela I e plantas anexas\u201d. A referida Tabela I, trata das 35 \ninterven\u00e7\u00f5es sobre as quais a lei estabelece a elabora\u00e7\u00e3o de projetos \nvi\u00e1rios, entre elas, destacam-se tr\u00eas que atingem a Sub-bacia do C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca: \u201cImplanta\u00e7\u00e3o da Marg. do C\u00f3rrego dos Meninos\u201d; \u201cImplanta\u00e7\u00e3o \n\nN\u00e3o raramente, se menospreza a rela\u00e7\u00e3o que h\u00e1 entre o incentivo \np\u00fablico ao transporte individual e as causas das inunda\u00e7\u00f5es, entretanto, \nconforme afirmado por TAGNIN (2011), seus efeitos t\u00eam amplitudes \nmaiores que a \u00f3bvia apropria\u00e7\u00e3o do valor imobili\u00e1rio pelo uso dos \nterrenos na cidade: \u201cO transporte individual \u00e9 sedento de espa\u00e7o, se v\u00ea \nque o consumo de carro \u00e9 cada vez maior e o investimento p\u00fablico para a \ncria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o para transporte individual mostra uma falta absoluta \nde democratiza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o e desse investimento p\u00fablico. (...) com \ndinheiro p\u00fablico se produz tr\u00eas grandes efeitos mensur\u00e1veis por toda a \ncidade: diminui\u00e7\u00e3o do investimento relativo ao transporte coletivo, haja \nvista o quanto se expande a cidade,  o quanto se deteriora o transporte \n\nHARAS S\u00c3O \nBERNARDO\n\nFigura 13: Plano de Amplia\u00e7\u00e3o do Sistema de Amplia\u00e7\u00e3o Vi\u00e1rio de Santo Andr\u00e9 (PASV) - \ntrecho da Sub-bacia do C\u00f3rrego Taioca.  Fonte: modificado da PSA, 1996\u201cPor outro lado, n\u00e3o \n\n\u00e9 correto tratar a cidade \ncomo unidade independente \ndas outras em uma bacia \nhidrogr\u00e1fica porque os \nfluxos est\u00e3o amarrados \nintrinsecamente na \u00e1rea rural \ne urbana e n\u00e3o h\u00e1 como \ninterpel\u00e1-los. \u00c9 necess\u00e1rio \nfazer planejamento sobre \nas \u00e1reas ambientalmente \nsens\u00edveis considerando-as \ncomo fundamentais para \no funcionamento tanto da \ncidade como do campo\u201d.\n\nPellegrino, 2011.\n\nda Marg. do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, entre \nAv. Pereira Barreto e divisa com S\u00e3o \nBernardo do Campo\u201d e, \u201cInterliga\u00e7\u00e3o da \nAv. Adri\u00e1tico com a Marg. do C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca\u201d.\n\nNa figura 13, percebe-se que as \ninterven\u00e7\u00f5es estabelecidas seguiram o \ncl\u00e1ssico modelo de avenidas marginais \nimplantadas em fundo de vale e se \nrestringiram \u00e0 quest\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es \nvi\u00e1rias. O tra\u00e7ado da \u201cImplanta\u00e7\u00e3o da \nMarginal do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca\u201d atinge a \n\u00e1rea de compensa\u00e7\u00e3o ambiental do \n\u201cProjeto de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d \ndo SEMASA.\n\n\n\n55\n\nCap\u00edtulo 1 - A Leitura da Paisagem\n\n\u201cA vis\u00e3o da rede de \ndrenagem, calcada na \nfisiografia, considera as APP \ncomo um elemento desse \nsistema junto com \u201cparques \nlineares, zonas de mananciais, \ngrandes cursos d\u2019\u00e1gua e \nv\u00e1rzeas da cidade (...) n\u00e3o s\u00e3o \nespa\u00e7os vazios esperando para \nserem urbanizados. S\u00e3o \u00e1reas \nestrat\u00e9gicas para facilitar e dar \ncondi\u00e7\u00f5es para o funcionamento \nda cidade\u201d\n\nPellegrino, 2011. \n\nH\u00e1 quem defenda que o melhor \nenfrentamento para o combate de \ninunda\u00e7\u00f5es das v\u00e1rzeas encontra-se fora \ndo canal do curso d\u2019\u00e1gua, onde evitar e \nat\u00e9 reverter a impermeabiliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 \nentre as alternativas importantes, cuja \ncontribui\u00e7\u00e3o pode ser potencializada \nquando as \u00e1reas perme\u00e1veis \ntamb\u00e9m s\u00e3o vegetadas. (CORMIER \ne PELLEGRINO, 2006; HELLMUND e \nSMITH, 1993; FRANCE, 2002; SPIRN, \n1991 e muitos outros) \n\nMais que os servi\u00e7os ambientais \ndisponibilizados pelas \u00e1reas verdes, \nse reconhece a sua fundamental \nimport\u00e2ncia cultural para os moradores \nda regi\u00e3o.\n\n1.3.6. \u00c1REAS VERDES URBANAS E O SISTEMA MUNICIPAL DE \u00c1REAS \nVERDES E LAZER \u2013 SMAVL\n\nA car\u00eancia de \u00e1reas verdes e espa\u00e7os livres para lazer \u00e9 uma \nrealidade de toda a regi\u00e3o do ABC, por\u00e9m, no contraponto dessa \ndefasagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Santo Andr\u00e9 e S\u00e3o Bernardo \ndo Campo, a Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca possui significantes espa\u00e7os \np\u00fablicos - alguns urbanizados e outros n\u00e3o - em decorr\u00eancia da \nforma\u00e7\u00e3o dos loteamentos de Santo Andr\u00e9, que ocorreram a partir da \nd\u00e9cada de 80, j\u00e1 se enquadrarem na Lei Lehmann (Lei Federal 6766/79). \nEsta Lei estabelece para os mesmos a reserva de, no m\u00ednimo, 35% da \n\n\u00e1rea da gleba a ser loteada para implanta\u00e7\u00e3o de sistema de circula\u00e7\u00e3o, \nequipamentos de uso urbano e comunit\u00e1rio, bem como espa\u00e7os livres \nde uso p\u00fablico.\n\nSanto Andr\u00e9 elaborou seu SMAVL abrangendo toda a Macrozona \nUrbana do munic\u00edpio. Sua elabora\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das exig\u00eancias do Plano \nDiretor do Munic\u00edpio e, desde 2008 aguarda sua regulamenta\u00e7\u00e3o \nenquanto instrumento legal.\n\nConforme depoimento de BOUCINHAS (2011), que coordenou a \nproposta, o objetivo do SMAVL era \u201cconsolidar um tecido verde e azul \nno territ\u00f3rio urbano, onde estariam conectados todos os percursos das \n\u00e1guas, os corredores de flora e fauna e o sistema de lazer que utilizasse \ntodos esses percursos, conectasse os bairros, as pra\u00e7as, os parques, \nos lugares de encontro, n\u00e3o necessariamente todos verdes; pode-se \nter uma pra\u00e7a seca e fazer parte desse sistema, desde que seja um \nambiente acolhedor, bonito e seguro\u201d. \n\nAinda que n\u00e3o regulamentado, considera-se a pertin\u00eancia do SMAVL \ncom o tema desta pesquisa, e sua proposta para a regi\u00e3o da Sub-bacia \ndo C\u00f3rrego Tai\u00f3ca \u00e9 abordada na figura 14. \n\nO SMAVL tamb\u00e9m valoriza o potencial da APA Haras S\u00e3o Bernardo \ncomo Parque Urbano enquanto matriz das \u00e1reas verdes da Sub-bacia \ndo C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, onde outros componentes como as \u00e1reas verdes \np\u00fablicas conectadas \u00e0s APPs e demais corredores verdes pudessem \nfuncionar como um microssitema, proporcionando melhor intera\u00e7\u00e3o \ndos processos e maior qualidade de vida para todos os seres que \nusufruem daquele espa\u00e7o. \n\nNesta dire\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 apresentada, mais \nespecificamente sobre a APA, uma abordagem sobre \nsuas caracter\u00edsticas, informa\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es com o lugar.\n\ncoletivo e os resultados socioambientais de todo esse processo. Todos \nesses par\u00e2metros s\u00e3o mensur\u00e1veis e, neles, verifica-se que estamos, \nclaramente, perdendo\u201d. \n\n\n\n56\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nPARQUE \nCENTRAL\n\nHARAS S\u00c3O \nBERNARDO\n\nLEGENDA\n\nSUB BACIA DO \nC\u00d3RREGO TAI\u00d3CA\n\nPARQUES\n\nCESAS\n\nEMEIEF/CRECHES\n\nPR\u00d3PRIOS P\u00daBLICOS\n\nCAMPOS DISTRITAIS \nDE FUTEBOL\n\nPRA\u00c7AS E \u00c1REAS VERDES \nN\u00c3O URBANIZADAS\n\nLIMITE DE MUNIC\u00cdPIOS\n\nLIMITE DE TRANSMISS\u00c3O\n\nPRA\u00c7AS E \u00c1REAS VERDES\nURBANIZADAS\n\nN\u00daCLEO JARDIM CRISTIANE\n\nN\u00daCLEO HARAS\n\n\u00d3LEO DUTO\n\nCORREDOR VERDE\n\nFigura 14 \u2013 Sistema Municipal de \u00c1reas Verdes, trecho da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Fonte: modificado da PSA, 2008.\n\n\n\n57\n\nCap\u00edtulo 1 - A Leitura da Paisagem\n\n\u201c...h\u00e1 as experi\u00eancias de Berlim, Boston e Sevilha sobre uma \nvis\u00e3o de sistema composto por espa\u00e7os de lazer e de esporte \nconectados, formando um sistema ben\u00e9fico para as pessoas, \nfauna, flora e recursos h\u00eddricos. Em Santo Andr\u00e9 a proposta \nfoi discutida com ONGs, associa\u00e7\u00f5es e todo o corpo t\u00e9cnico \ndo munic\u00edpio que tinham interesse e envolvimento no assunto. \nUm dos pressupostos da proposta era incluir as APPs, muitas \ndelas ainda preservadas, como parques fluviais e importantes \nconectores no Sistema. Priorizou-se a macrozona urbana do \nmunic\u00edpio para a implanta\u00e7\u00e3o do SMAVL, toda ela inserida  na \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Tamanduate\u00ed.\u201d\n\nBoucinhas, 2011\n\n1.3.7. A APA ESTADUAL HARAS S\u00c3O BERNARDO\n\nO Parque Haras S\u00e3o Bernardo, tamb\u00e9m chamado de Ch\u00e1cara \nBaronesa \u00e9 uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o especial (ASPE), conforme Resolu\u00e7\u00e3o \nSMA 11/03/87, e tamb\u00e9m classificada como \u00e1rea natural, tombada pela \nResolu\u00e7\u00e3o da Secretaria da Cultura como bem cultural de interesse \ntur\u00edstico, social e cientifico. Possui 34,09 ha, mas em 1997 o CONDEPHAT \nautorizou a redu\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de tombamento devido a dasafeta\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea ocupada pela favela do Haras e passou a ter 28,28 ha.\n\nForam apresentados aspectos ambientais que atribui destaque \u00e0 \nAPA Haras S\u00e3o Bernardo em escala regional e estadual. Mas no \u00e2mbito \nmunicipal, a \u00e1rea tamb\u00e9m \u00e9 relevante, tanto para Santo Andr\u00e9 como \npara S\u00e3o Bernardo do Campo - sendo menor apenas que o Parque \nCentral e que o Parque Estoril Virgilio Simionato. Quando analisado seu \npercentual na soma total dos parques urbanos de Santo Andr\u00e9, o Haras \nsignifica 25,43%, enquanto que para S\u00e3o Bernardo este percentual sobe \npara 41,02%, conforme tabelas 5 e 6.\n\nTabela 5 - Propor\u00e7\u00e3o da Cobertura Vegetal do Haras S\u00e3o Bernardo do \nCampo para a Macrozona Urbana de Santo Andr\u00e9\n\nDenomina\u00e7\u00e3o \u00c1rea Total (ha)\n\n% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\u00e1reas dos parques \n\nurbanos do \nmunic\u00edpio\n\nParque Central 34,66 30,76\n\nHaras S\u00e3o Bernardo 28,66 25,43\n\nParque Prefeito Celso Daniel 6,75 5,99\n\nParque Regional da Crian\u00e7a \nPalha\u00e7o Estremelique\n\n6,63 5,88\n\nParque Escola 4,89 37,62\n\nParque da Juventude 4,07 31,31\n\nParque Antonio Fl\u00e1quer 3,63 27,92\n\nParque Antonio Pezzolo 3,46 26,62\n\nParque Norio Arimura 1,67 12,85\n\nParque Cidade dos Meninos 1,26 9,69\nParque Natural Municipal \n\nPedroso (\u00e1rea de uso \nintensivo)\n\n17*** 15,09\n\nTotal 112,68\n* fonte: Anu\u00e1rio de Dados de Santo Andr\u00e9 de 2010 \n***foi considerada apenas a \u00e1rea de uso intensivo do Parque do \nPedroso, por causa de seu limite com a Macrozona Urbana do \nmunic\u00edpio.\n\nReferente \u00e0 cobertura vegetal, \u00e9 expressivo o valor deste parque \nurbano para o munic\u00edpio de S\u00e3o Bernardo, acrescentando que os \ndemais parques considerados na tabela 6 servem mais a \u00e1rea rural do \nMunic\u00edpio do que a zona urbana, que n\u00e3o possui parque com \u00e1rea verde \nrepresentativa.\n\n\n\n58\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nTabela 6 - Propor\u00e7\u00e3o da Cobertura Vegetal do Haras S\u00e3o Bernardo \npara a Macrozona Urbana de S\u00e3o Bernardo do Campo\n\nDenomina\u00e7\u00e3o \u00c1rea Total (hectares)\n\n% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\u00e1reas dos parques \n\nurbanos do \nmunic\u00edpio\n\nHaras S\u00e3o Bernardo 28,66 41,02%\n\nParque Estoril Virgilio \nSimionato\n\n37,1 53,11%\n\nCidade de S\u00e3o Bernardo \nRaphael Lazzuri\n\n2,6 3,72%\n\nEngenheiro Salvador Arena 1,5 2,15%\n\nTotal 69,86 100%\n\n**fonte: Sum\u00e1rio de Dados de S\u00e3o Bernardo do Campo, 2009 \n\nPara a Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca o elevado \u00edndice de \u00e1rea verde \narborizada se d\u00e1 por causa do maci\u00e7o florestal presente no Haras S\u00e3o \nBernardo, que embora n\u00e3o possua uma composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica de Mata \nAtl\u00e2ntica, a estrutura da paisagem \u00e9 semelhante a de um ambiente \nnatural - ainda que de regenera\u00e7\u00e3o inicial. Tal aspecto tamb\u00e9m diz \nrespeito \u00e0 fauna urbana14, pois \u00e9 essa cota florestada que o torna \nem um precioso abrigo para animais, a avifauna urbana e pequenos \n\n14 - Fauna urbana refere-se \u00e0quela presente na cidade, seja nativa ou n\u00e3o, que se estabelece \ne convive com o Homem. Neste tema, existem diversos estudos que relacionam a presen\u00e7a \nde esp\u00e9cies da avifauna urbana como indicadores da qualidade de vida de uma regi\u00e3o. \nDa mesma forma, esses estudos relacionam a perman\u00eancia dessas esp\u00e9cies com \u00e1reas \narborizadas e fragmentos interligados por corredores verdes que possibilitem o fluxo desses \nanimais. As modifica\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a diminui\u00e7\u00e3o da disponibilidade de alimentos em um \nambiente urbano condicionam a exist\u00eancia da fauna urbana, com aumento das esp\u00e9cies \nantr\u00f3picas e pequena diversidade de esp\u00e9cies nativas.\n\nmam\u00edferos. Para ilustrar sua import\u00e2ncia tamb\u00e9m nesse aspecto, cita-\nse o relat\u00f3rio de uma vistoria recentemente realizada no local que \nidentificou a presen\u00e7a de onze esp\u00e9cies, sendo dez nativas da Mata \nAtl\u00e2ntica, sendo eles: Pombo-dom\u00e9stico (ex\u00f3tica); Rolinha caldo-de-\nfeij\u00e3o; Anu-preto; Jo\u00e3o-de-barro; Alegrinho; Bem-te-vizinho; Bem-te-\nvi; Andorinha-pequena-de-casa; Sabi\u00e1-laranjeira; Sanha\u00e7o-cinzento; \nCambacica. (Ramos, 2009)\n\nA respeito das condi\u00e7\u00f5es dos cursos d\u2019\u00e1gua e nascentes, a Sub-bacia \ndo C\u00f3rrego Tai\u00f3ca possui dezessete cursos d\u2019\u00e1gua no total; destes, \napenas tr\u00eas se mant\u00e9m em seu estado natural e, conforme pode ser \nobservado na figura 15, \u00e9 no interior da APA Haras S\u00e3o Bernardo onde \neles est\u00e3o. \n\nAo descrever as caracter\u00edsticas dessa \u00e1rea, pode se reconhecer \num elemento de paisagem de qualidade, n\u00e3o apenas por sua \nfun\u00e7\u00e3o enquanto remanescente dos cursos d\u2019\u00e1gua naturais, ou pela \npreserva\u00e7\u00e3o da estrutura florestal e lugar de abrigo para a avifauna; \nmas, por sua fun\u00e7\u00e3o cultural, enquanto testemunho da forma\u00e7\u00e3o \ndaquela regi\u00e3o e seu potencial como equipamento de lazer e pesquisa. \n\n\u00c9 nesse sentido que Ramos (2009) recomenda o reconhecimento \ndo Haras S\u00e3o Bernardo como Patrim\u00f4nio Natural e Cultural, por uma \ns\u00e9rie de motivos: consistir-se em um extenso territ\u00f3rio de \u2018floresta \nurbana\u2019 em um ambiente altamente antropizado; ser um testemunho \nda paisagem rural existentes no in\u00edcio do s\u00e9culo XX; ter uma cobertura \nvegetal significante enquanto fragmento no ambiente urbano, que \nem conjunto com outras \u00e1reas de parques e pra\u00e7as s\u00e3o fundamentais \npara a sa\u00fade ambiental da cidade; proporcionar importantes \nservi\u00e7os ambientais para a comunidade local e popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o; \ne, significar um produto da luta dos moradores pela preserva\u00e7\u00e3o do \nlocal, desde a d\u00e9cada de 1980, sendo um importante elemento do \nv\u00ednculo da sociedade com a natureza e da apropria\u00e7\u00e3o da natureza pela \n\n\n\n59\n\nCap\u00edtulo 1 - A Leitura da Paisagem\n\ncomunidade. \n\nAssim, a busca por melhor compreens\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es \nocorridas na Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca - desde as rela\u00e7\u00f5es a \nela externa at\u00e9 o interior do Haras S\u00e3o Bernardo e, dele para seu \nentorno - constituiu-se em um exerc\u00edcio que ampliou a no\u00e7\u00e3o \nde valor daquele parque, consolidando-o como ideia-for\u00e7a para \nembasamento de proposi\u00e7\u00f5es para a regi\u00e3o.\n\nPercebeu-se ent\u00e3o, que apesar da relev\u00e2ncia dos elementos \nnaturais da paisagem da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, a \nexclusiva abordagem da dimens\u00e3o natural significa uma leitura \nparcial da paisagem e, consider\u00e1-la isoladamente, n\u00e3o t\u00eam \nsido suficiente para a elabora\u00e7\u00e3o de adequados diagn\u00f3sticos, \npropostas ou a\u00e7\u00f5es que efetivamente possam reverter o quadro \nde degrada\u00e7\u00e3o. Ao que parece, a consci\u00eancia de tais atributos \nambientais n\u00e3o foram devidamente introjetados no cotidiano \nurbano a ponto de ocorrer transforma\u00e7\u00e3o no modo de tratar o \nlugar, por isso, a vis\u00e3o da m\u00e1quina hidr\u00e1ulica resiste, a despeito \ndo afeto que a popula\u00e7\u00e3o do entorno possa demonstrar pela \n\u00e1rea. \n\n\u00c9 nessa contradi\u00e7\u00e3o que reside a necessidade de uma leitura \nmais acurada, que n\u00e3o pode ser percebida nas dimens\u00f5es \noperativas do planejamento. Nesse sentido, a vis\u00e3o da Paisagem  \nd\u00e1 lugar \u00e0 outras nuances - objetivas e subjetivas - que nela se \nprocessam. Particularmente nesse trabalho, elege-se como \ndiscuss\u00e3o central a dimens\u00e3o sociopol\u00edtica da paisagem sobre as \nAPPs urbanas, aqui considerada como a atua\u00e7\u00e3o do Estado e da \npopula\u00e7\u00e3o local sobre a base biof\u00edsica.\n\nO pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, far\u00e1 uma abordagem sobre o s\u00f3lido \nesfor\u00e7o na elabora\u00e7\u00e3o de mecanismos legais, no intuito de \ngarantir a preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de interesse ambiental, sua \n\nSANTO \nANDR\u00c9\n\nHARAS S\u00c3O \nBERNARDOS\u00c3O BERNARDO \n\nDO CAMPO\n\nFigura 15- Localiza\u00e7\u00e3o das APP na Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Fonte: modificado de SEMASA, 2007.\n\n\n\n60\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nvulnerabilidade frente \u00e0s press\u00f5es urbanas e impasses da gest\u00e3o p\u00fablica \ne seus reflexos na Paisagem Fluvial do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca.\n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2\n\n\u201c\u00c9 correto quando a Lei \u00e9 a mesma \npara as pessoas, mas para os lugares \nn\u00e3o s\u00e3o iguais. Cada lugar \u00e9 diferente \num do outro com uma fun\u00e7\u00e3o, com um \nvalor diferente (...) devido a falta de \nconhecimento, criou-se uma regra \u00fanica, \ntendo em vista evitar um estrago maior, \npelo menos, segurando o m\u00ednimo. Mas \nessa etapa precisa ser vencida, pois \u00e9 na \nverdade o momento de avan\u00e7ar com o \nconhecimento e pesquisas, para definir \ncada lugar - o que pode e o que n\u00e3o pode \nser feito, o que causa estrago e o que n\u00e3o \ncausa estrago\u201d.\n\nPellegrino, 2011. . \n\n\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\n\n\n63\n\nCap\u00edtulo 2 - A Lei e a Paisagem\n\n2. A LEI E A PAISAGEM:\nDISCUSS\u00c3O DA LEGISLA\u00c7\u00c3O INCIDENTE NAS APPS\n\nFace \u00e0 vulnerabilidade das APPs fluviais urbanas quanto \u00e0 capacidade \nde suportar impactos antr\u00f3picos, especialmente ao reconhecer a sua \nconectividade que desencadeia processos em escalas mais amplas, \ncumpre investigar em que medida aquelas se encontram protegidas \nno \u00e2mbito da lei. Para isso ser\u00e1 feita uma abordagem sobre as leis que \nincidem sobre as APPs fluviais urbanas, discutindo os reflexos impressos \nna paisagem decorrentes da aplica\u00e7\u00e3o desses dispositivos, tendo em \nvista compreender o quanto sua ess\u00eancia protetiva tem sido suficiente \npara minimizar, frear ou reverter a degrada\u00e7\u00e3o desses territ\u00f3rios. Para \ntanto, ser\u00e1 abordada a defini\u00e7\u00e3o de APP, suas fun\u00e7\u00f5es e os dispositivos \nlegais que t\u00eam interface com esse tema, bem como a sua aplica\u00e7\u00e3o \nem duas situa\u00e7\u00f5es na Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca e seus distintos \nresultados.\n\nAo considerar esta Sub-bacia como objeto de estudo, \u00e9 importante \nmencionar que as APPs fluviais ali presentes se caracterizam como   \nc\u00f3rregos e nascentes e, juntamente com a APA Haras S\u00e3o Bernardo, \ncomp\u00f5em um conjunto de \u00c1reas de Interesse Ambiental (AIAs) \nsignificativo para a regi\u00e3o. Sendo assim, esta revis\u00e3o abordar\u00e1 leis \n\npertinentes \u00e0s APPs fluviais e UCs em meio urbano, no \u00e2mbito federal e \nmunicipal1. Cabe destacar que a respeito da legisla\u00e7\u00e3o municipal, ser\u00e3o \nconsideradas apenas as que se referem \u00e0 Santo Andr\u00e9 - a despeito da \npor\u00e7\u00e3o territorial da Sub-bacia localizada em S\u00e3o Bernardo do Campo \n- pelo motivo de todas as nascentes da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca \nestarem situadas naquele munic\u00edpio.\n\nPara entender a discuss\u00e3o que se coloca acerca da efici\u00eancia da \nprote\u00e7\u00e3o legal  sobre as APPs fluviais urbanas \u00e9 preciso considerar que \no modelo de ocupa\u00e7\u00e3o adotado pela maioria das cidades brasileiras, \nformadas \u00e0s margens dos corpos d`\u00e1gua, a partir de uma vis\u00e3o \nexplorat\u00f3ria do recurso  (seja, para abastecimento ou lan\u00e7amento de \nres\u00edduos) deflagrou um processo de degrada\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas. \n\nTal processo vem se intensificando por raz\u00f5es, al\u00e9m do crescimento \nurbano pr\u00f3priamente dito, que decorrem da combina\u00e7\u00e3o com outros \nfatores, como aqueles realcionados \u00e0 desregula\u00e7\u00e3o do mercado \n\n1 - Incide sobre o territ\u00f3rio, a Lei Estadual 7663/95, referente \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de Recursos \nH\u00eddricos, que em fun\u00e7\u00e3o da abordagem do trabalho n\u00e3o ser\u00e3o aprofundadas.\n\n\n\n64\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nimobili\u00e1rio2, que ao encarecer outras \u00e1reas da cidade estimula a \npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda a ocuparem, por meio de assentamentos \nprec\u00e1rios, justamente as \u00e1reas que deveriam ser preservadas, \ncomprometendo a manuten\u00e7\u00e3o adequada do ambiente ecol\u00f3gico \nurbano, al\u00e9m de colocar em risco a integridade f\u00edsica de seus moradores.\n\nN\u00e3o se quer argumentar, aqui, que o problema da ocupa\u00e7\u00e3o das \nAPPs deva ser atribu\u00eddo, exclusivamente, \u00e0 pobreza urbana, at\u00e9 porque \na ocupa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m acontece por empreendimentos de m\u00e9dio e alto \npadr\u00e3o, principalmente onde h\u00e1 relev\u00e2ncia paisag\u00edstica; entretanto, \nressalta-se que na pr\u00e1tica, a despeito dos mecanismos legais sobre o \ntema, a ocupa\u00e7\u00e3o de APPs fluviais urbanas ocorre, predominantemente, \npela popula\u00e7\u00e3o de baixa renda onde o mercado imobili\u00e1rio entende que \nn\u00e3o lhe \u00e9 atraente.\n\nOutro fator \u00e9 que a degrada\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas tem muito a ver com \na atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fabico ao optar por determinados modelos de \nuso e ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de fundo de vale conjugando canaliza\u00e7\u00e3o e/\nou retifica\u00e7\u00e3o dos cursos d`\u00e1gua com a implanta\u00e7\u00e3o de sistema vi\u00e1rio \nde grande porte sobre as v\u00e1rzeas drenadas. O problema se agrava na \nsua inoper\u00e2ncia, quando se negligencia a gest\u00e3o de pol\u00edticas urbanas \ncapazes de integrar moradia, propriedade e meio ambiente, fatores que \nfomentam o processo de ocupa\u00e7\u00e3o informal sobre essas \u00e1reas.\n\nComo consequ\u00eancia, as trag\u00e9dias das chuvas se agravam a cada ano, \npois cada vez mais, maiores inunda\u00e7\u00f5es atingem as \u00e1reas de v\u00e1rzeas \ndas grandes cidades, uma vez que boa parte delas coincide com as \n\n2 -Entre os mecanismos que viabilizam tais interesses est\u00e3o, segundo MARICATO \n(2011: 80) as decis\u00f5es sobre investimentos p\u00fablicos e privados nas cidades brasileiras, \nfrequentemente norteadas por uma l\u00f3gica de aplica\u00e7\u00e3o de fundos p\u00fablicos de  subs\u00eddio a \nprodu\u00e7\u00e3o de novas localiza\u00e7\u00f5es para a expans\u00e3o desse mercado.  \n\nchamadas \u00e1reas de risco3.\n\nSobre essa rela\u00e7\u00e3o, o \u201cRelat\u00f3rio \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e \nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o x \u00c1reas de Risco - O que uma coisa tem a ver \ncom a outra\u201d, elaborado pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, levantou \numa discuss\u00e3o sobre a vulnerabilidade socioambiental referente \u00e0s \nocupa\u00e7\u00f5es urbanas nessas \u00e1reas e suas consequ\u00eancias, tamb\u00e9m na \nesfera econ\u00f4mica, por meio de uma an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1reas \nde interesse ambiental e \u00e1rea de risco. Ressalta-se que tal an\u00e1lise foi \nrealizada em decorr\u00eancia das trag\u00e9dias ocorridas na regi\u00e3o serrana do \nRio de Janeiro, em janeiro de 2011, por causa das chuvas torrenciais\n\nEstes fatos refor\u00e7am a necessidade de reflex\u00e3o sobre o tema urbano \nno arcabou\u00e7o legal ambiental brasileiro.\n\n2.1 OS INSTRUMENTOS LEGAIS REFERENTES \u00c0S APPs\n\nAntes de abordar a aplicabilidade da lei ambiental no meio urbano, \nser\u00e3o revisados os principais dispositivos constitucionais e legais \nreferentes \u00e0 gest\u00e3o das APPs bem como a ocupa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas no \nterrit\u00f3rio brasileiro.\n\nVisando garantir o direito de todos ao meio ambiente ecologicamente \nequilibrado, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira, no art.225, atribuiu ao \nPoder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever defender e preservar o meio \nambiente.\n\nPara assegurar a efetividade desse direito, o Poder P\u00fablico dever\u00e1, \nentre outras exig\u00eancias:\n\nII - definir, em todas as unidades da Federa\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os territoriais e \nseus componentes a serem especialmente protegidos, sendo a altera\u00e7\u00e3o \ne a supress\u00e3o permitidas somente atrav\u00e9s de lei, vedada qualquer \n\n3 - A recente Pol\u00edtica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil - PNPDEC, a Lei federal 12608/2012, \nse prop\u00f5e a fazer um enfrentamento integrando a quest\u00e3o urbano ambiental das ocupa\u00e7\u00f5es \nem \u00e1reas de risco de desastres.\n\n\n\n65\n\nCap\u00edtulo 2 - A Lei e a Paisagem\n\nutiliza\u00e7\u00e3o que comprometa a integridade dos atributos que justifiquem \nsua prote\u00e7\u00e3o. (art. 225, \u00a7 1\u00ba, III).\n\nO Novo C\u00f3digo Florestal Brasileiro, Lei Federal 12.651/12, que disp\u00f5e \nsobre a vegeta\u00e7\u00e3o nativa, manteve a defini\u00e7\u00e3o de APP apresentada na \nrevogada Lei 4771/65:\n\n\u201cII - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APP: \u00e1rea protegida, \ncoberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de \npreservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica e a \nbiodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e \nassegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas\u201d. (art. 3\u00ba, II).\n\nNeste sentido, al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o de preservar a vegeta\u00e7\u00e3o e a \nbiodiversidade, a Lei reconhece maior abrang\u00eancia da fun\u00e7\u00e3o ambiental \ndas APPs, voltada para proteger espa\u00e7os de relevante import\u00e2ncia para \na conserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental como a estabilidade geol\u00f3gica, a \nprote\u00e7\u00e3o do solo e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas.\n\nPromulgado em maio de 2012, o atual texto do Novo C\u00f3digo \nBrasileiro, foi criado para flexibilizar crit\u00e9rios de prote\u00e7\u00e3o e, no que \ntange \u00e0s APPs de curso d\u2019\u00e1gua em meio urbano, destacam-se duas \nimportantes altera\u00e7\u00f5es: a primeira trata da refer\u00eancia sobre a qual eram \nestabelecidas as faixas de APPs, e a segunda diz respeito \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o \npara intervir ou suprimir nessas faixas. \n\nSobre a mudan\u00e7a da delimita\u00e7\u00e3o das APPs ao longo dos rios ou    \nqualquer curso d\u2019\u00e1gua, a Lei anterior estabelecia que a demarca\u00e7\u00e3o das \nfaixas marginais deveria ser desde o seu n\u00edvel mais alto, ou seja, a partir \ndo limite do rio no per\u00edodo das cheias. J\u00e1 no novo texto o c\u00e1lculo \u00e9 feito \na partir da \u201cborda da calha do leito regular\u201d  . Sob este crit\u00e9rio, as \u00e1reas \nde inunda\u00e7\u00e3o que estiverem fora dos limites estabelecidos a partir do \nleito regular do curso d\u2019\u00e1gua n\u00e3o poder\u00e3o ser considerada como APP. \n\nA outra altera\u00e7\u00e3o refere-se ao regime de prote\u00e7\u00e3o das APPs: apesar \nde o atual CFB manter o princ\u00edpio da intocabilidade nas \u00e1reas de APPs \n\ncom exce\u00e7\u00e3o dos casos enquadrados na hip\u00f3tese de utilidade p\u00fablica, \ninteresse social ou de baixo impacto, ao alterar as defini\u00e7\u00f5es destas \nmodalidades, ampliou a rela\u00e7\u00e3o incluindo v\u00e1rios usos:\n\n\u201cVIII - utilidade p\u00fablica: b) as obras de infraestrutura destinadas \n\u00e0s concess\u00f5es e aos servi\u00e7os p\u00fablicos de transporte, sistema vi\u00e1rio, \ninclusive aquele necess\u00e1rio aos parcelamentos de solo urbano \naprovados pelos Munic\u00edpios, saneamento, gest\u00e3o de res\u00edduos, \nenergia, telecomunica\u00e7\u00f5es, radiodifus\u00e3o, instala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de competi\u00e7\u00f5es esportivas estaduais, nacionais ou \ninternacionais, bem como minera\u00e7\u00e3o, exceto, neste \u00faltimo caso, a \nextra\u00e7\u00e3o de areia, argila, saibro e cascalho;\n\n(...)\n\nIX - interesse social: c) a implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura p\u00fablica \ndestinada a esportes, lazer e atividades educacionais e culturais \nao ar livre em \u00e1reas urbanas e rurais consolidadas, observadas \nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas nesta Lei; d) a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria \nde assentamentos humanos ocupados predominantemente \npor popula\u00e7\u00e3o de baixa renda em \u00e1reas urbanas consolidadas, \nobservadas as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas na Lei n\u00ba 11.977, de 7 de \njulho de 2009\u201d. (art. 3\u00ba, VIII e IX, negrito nosso)\n\nSeja pelo poss\u00edvel intuito de driblar algumas implica\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-\necon\u00f4micas pertinentes as APPs fluviais urbanas, como reafirmar o \nmodelo de implanta\u00e7\u00e3o das avenidas de fundo de vale e constru\u00e7\u00e3o \nde est\u00e1dios em terrenos de menor valor imobili\u00e1rio (tendo em vista \n\u201cresolver o problema\u201d da falta de infra-estrutura para a COPA/2014 \ne Olimp\u00edadas/2016), ou pela flexibiliza\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o ambiental em \n\u00e1reas \u201curbanas consolidadas\u201d - que permite, por exemplo, a implanta\u00e7\u00e3o \nde ruas de loteamento, aterros sanit\u00e1rios e locais para reciclagem \nde res\u00edduos s\u00f3lidos, quadras esportivas, bem como a regulariza\u00e7\u00e3o \nfundi\u00e1ria de assentamentos humanos - o novo texto do CFB revela \nv\u00e1rios conflitos t\u00edpicos da tens\u00e3o urbano-ambiental sobre essas \u00e1reas.\n\n\n\n66\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nPara contextualizar a aplicabilidade da Lei ambiental no meio \nurbano, cabe um breve hist\u00f3rico da legisla\u00e7\u00e3o florestal:\n\n2.2  O C\u00d3DIGO FLORESTAL E AS CIDADES\n\nCriado, em 1934, o C\u00f3digo Florestal traz, em sua ess\u00eancia, a \nfinalidade de garantir a prote\u00e7\u00e3o das florestas e a apropria\u00e7\u00e3o adequada \ndos recursos naturais no territ\u00f3rio brasileiro, partindo do pressuposto \nde que essa prote\u00e7\u00e3o promoveria a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es \nhumanas. Foi criada para regulamentar o uso da madeira, que era um \nelemento importante para a economia do Pa\u00eds naquela \u00e9poca e, para \nestabelecer par\u00e2metros claros e objetivos para uso e ocupa\u00e7\u00e3o das \n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Reserva Legal.\n\nTrinta anos ap\u00f3s sua cria\u00e7\u00e3o, o Novo C\u00f3digo Florestal brasileiro foi \nsancionado, aperfei\u00e7oando alguns dos instrumentos4, por\u00e9m, manteve \nos objetivos e pressupostos originais, ou seja, a orienta\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o \ndas APPs se embasou no principio das \u201c\u00e1reas intocadas\u201d, advinda da \nideologia preservacionista estadunidense de preserva\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \nnaturais vazios excluindo a presen\u00e7a humana.\n\nA perpetua\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio se consolidou no argumento advindo \ndo Minist\u00e9rio da Agricultura sobre a import\u00e2ncia das florestas5. Naquele \n\n4 - As principais altera\u00e7\u00f5es trazidas na Lei Federal 4771/65: determinando a \npreserva\u00e7\u00e3o de 50% da vegeta\u00e7\u00e3o de cada propriedade na Amaz\u00f4nia e 20% nas \ndemais regi\u00f5es do pa\u00eds. Os propriet\u00e1rios que eventualmente j\u00e1 tivessem derrubado \nal\u00e9m dessa porcentagem teriam de se responsabilizar pela recomposi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea; \ndefinindo a obriga\u00e7\u00e3o de manter as APPs nas \u00e1reas rurais e urbanas.\n\n5 - Minist\u00e9rio da Agricultura: cabe destacar, que foi o Minist\u00e9rio da Agricultura quem \nreivindicou a cria\u00e7\u00e3o do CFB, em 1934, bem como sua reformula\u00e7\u00e3o, promulgada em 1965.\n\ncontexto, o ent\u00e3o ministro. Armando Monteiro Filho6 exp\u00f4s aprecia\u00e7\u00e3o \ndo anteprojeto de Lei que daria origem ao CFB da seguinte maneira:\n\n\u201cH\u00e1 um clamor nacional contra o descaso em que se encontra \no problema florestal no Brasil, gerando calamidades cada vez mais \ngraves e mais nocivas \u00e0 economia do Pa\u00eds.\n\n(...)\n\nUrge, pois, a elabora\u00e7\u00e3o de uma lei objetiva, f\u00e1cil de ser \nentendida e mais f\u00e1cil ainda de ser aplicada, capaz de mobilizar a \nopini\u00e3o p\u00fablica nacional para encarar corretamente o tratamento \nda floresta. Tendo em conta este quadro, surgiu a compreens\u00e3o \nda necessidade de atualizar-se e de dar, ao C\u00f3digo Florestal, as \ncaracter\u00edsticas de lei adequada exigida por panorama t\u00e3o dram\u00e1tico.\n\n(...)\n\nAssim como certas matas seguram pedras que amea\u00e7am rolar, \noutras protegem fontes que poderiam secar, outras conservam \no calado de um rio que poderia deixar de ser naveg\u00e1vel etc. S\u00e3o \nrestri\u00e7\u00f5es impostas pela pr\u00f3pria natureza ao uso da terra, ditadas \npelo bem-estar social. Raciocinando deste modo os legisladores \nflorestais do mundo inteiro v\u00eam limitando o uso da terra, sem cogitar \nde qualquer desapropria\u00e7\u00e3o para impor essas restri\u00e7\u00f5es ao uso\u201d.\n\nMesmo em um cen\u00e1rio predominantemente rural, percebe-se que \nj\u00e1 estava estabelecida a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, pois a manifesta\u00e7\u00e3o do \nMinist\u00e9rio da Agricultura consistia em uma rea\u00e7\u00e3o contra os avan\u00e7os \nindiscriminados sobre as matas, o que segundo o entendimento do \nsetor, resultava em impacto direto na agricultura. Entretanto, at\u00e9 \naquele momento, o contexto n\u00e3o justificava a abordagem do tema no \n\n6 - Texto do folheto \u201cProjeto de Lei Florestal\u201d, editado na S\u00c9RIE DOCUMENT\u00c1RIA n. 23, \npublicada pelo Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola do Minist\u00e9rio da Agricultura. Rio de Janeiro, \nem 1962.\n\n\n\n67\n\nCap\u00edtulo 2 - A Lei e a Paisagem\n\nmeio urbano.\n\nEntretanto, na d\u00e9cada de 1980, a discuss\u00e3o sobre a aplica\u00e7\u00e3o do CFB \nno meio urbano se concretizou atrav\u00e9s de duas altera\u00e7\u00f5es na norma:\n\n\u2022\t AMPLIA\u00c7\u00c3O DAS FAIXAS DE APPs, ocorrida em 1986. A respeito \ndos limites das faixas de APPs, estabelecidos pela Lei 4771/65 e \nas faixas n\u00e3o edific\u00e1veis da Lei Federal 6766/79, COELHO JUNIOR \n(2010) defende tratar de aparente conflito na qual a primeira \ndefine uma faixa de 30 (trinta) metros de largura ao longo de curso \nd\u2019\u00e1gua de at\u00e9 10 (dez) metros, enquanto a \u00faltima define faixa de 15 \nmetros localizados em terrenos objeto de parcelamento nada pode \nser constru\u00eddo. Assim, de 1979 a 1986, a faixa n\u00e3o edific\u00e1vel de 15 \nmetros da Lei de Parcelamento de Solo Urbano prevaleceu sobre \na faixa marginal de 5 metros do C\u00f3digo Florestal em loteamentos \nurbanos. De 1986 em diante, com as altera\u00e7\u00f5es promovidas pela Lei \n7.511/86 (que alterou a 4771/65), a faixa marginal ampliada para \n30 metros sobrep\u00f4s a faixa n\u00e3o edific\u00e1vel da legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica.\nFato curioso sobre a motiva\u00e7\u00e3o da proposta de amplia\u00e7\u00e3o das \n\nfaixas foi a rela\u00e7\u00e3o estabelecida com as \u00e1reas de risco. Apresentada ao \nCongresso Nacional por um empres\u00e1rio do setor madeireiro, o Deputado \nArtenir Werner, \u201cnatural de uma das cidades do Vale do Itaja\u00ed em Santa \nCatarina, atingidas pelas grandes enchentes de 1983 e 1984. Naquela \n\u00e9poca levantamentos realizados na regi\u00e3o mostraram que as pessoas \ne infraestruturas mais atingidas pelas cheias e deslizamentos de terra \nforam aquelas que ocupavam as \u00e1reas muito pr\u00f3ximas aos rios, riachos \ne encostas com grande declividade. C\u00e1lculos da \u00e9poca apontaram \nque os preju\u00edzos econ\u00f4micos e perda de vidas humanas teriam sido \nsignificativamente menores se as faixas de APPs fossem maiores. Tais \nargumentos, entre outros, sensibilizaram o Congresso Nacional (numa \n\u00e9poca que n\u00e3o havia ainda comiss\u00f5es de meio ambiente), a ponto de \na Comiss\u00e3o de Agricultura ter aprovado por unanimidade a amplia\u00e7\u00e3o \nda faixa de 5 para 30 metros, da APP nos rios com largura inferior a \n\n10 metros, assim como a amplia\u00e7\u00e3o de outros par\u00e2metros\u201d (MMA, \n2011:10).\n\n\u2022\t REGULA\u00c7\u00c3O DA APLICABILIDADE DO CBF NAS \u00c1REAS URBANAS, \ninclu\u00edda pela Lei Federal 7.803 de 18 de agosto de 1989:\n\n\u201cPar\u00e1grafo \u00fanico: No caso de \u00e1reas urbanas, assim entendidas as \ncompreendidas nos per\u00edmetros urbanos definidos por lei municipal, \ne nas regi\u00f5es metropolitanas e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, em todo o \nterrit\u00f3rio abrangido, obervar-se-\u00e1 o disposto nos respectivos planos \ndiretores e leis de uso do solo, respeitados os princ\u00edpios e limites a \nque se refere este artigo\u201d.\n\nSe por um lado, as trag\u00e9dias puderam sensibilizar tomadas de \ndecis\u00f5es em favor da integridade do suporte f\u00edsico, como foi o caso \nda amplia\u00e7\u00e3o das faixas, a altera\u00e7\u00e3o de 1989 resultou em significativo \nmovimento para impedir a aplicabilidade do CFB no meio urbano. \nNaquele momento, estruturou-se uma interpreta\u00e7\u00e3o, oposta \u00e0 inten\u00e7\u00e3o \nprotetiva da Lei nas \u00e1reas urbanas, onde seria observado somente o \ndisposto nos Planos Diretores e Leis de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o de Solo. Um \nexemplo de investida contra a aplicabilidade do CFB em zona urbana \naprova\u00e7\u00e3o, pelo Congresso Nacional, da Lei 10.931/04 que continha \num artigo com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \u201cna produ\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, seja por \nincorpora\u00e7\u00e3o ou parcelamento de solo, em \u00e1reas urbanas e de expans\u00e3o \nurbana, n\u00e3o se aplicam os dispositivos da Lei 4771/65.\u201d Tal dispositivo \nfoi vetado pelo Presidente da Rep\u00fablica por violar o art. 225 da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, uma vez que a extin\u00e7\u00e3o das APPs no meio urbano \nagravaria ainda mais as trag\u00e9dias das chuvas e diminuiria a qualidade de \nvida (COELHO JUNIOR, 2010).\n\nEm 2001, a MP 2166-67 alterou o artigo 4\u00ba, da Lei Federal 4771/65, \ninserindo um par\u00e1grafo que extinguiu esta diverg\u00eancia de interpreta\u00e7\u00f5es \n- do ponto de vista jur\u00eddico - esclarecendo a aplicabilidade do CFB na \n\u00e1rea urbana:\n\n\n\n68\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\n\u201c\u00a72\u00ba A supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \nsituada em \u00e1rea urbana, depender\u00e1 de autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental \ncompetente, desde que o munic\u00edpio possua conselho de meio ambiente \ncom car\u00e1ter deliberativo e plano diretor, mediante anu\u00eancia pr\u00e9via \ndo \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual competente fundamentada em parecer \nt\u00e9cnico\u201d (grifo nosso).\n\nEm 2002, o CONAMA estabeleceu duas resolu\u00e7\u00f5es para as APPs, a \nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA 303/02 que disp\u00f5e sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e \nlimites das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, al\u00e9m de estabelecer, com \nbase no art. 3\u00ba, o mesmo regime de prote\u00e7\u00e3o a outras \u00e1reas relevantes \nsob o ponto de vista ecol\u00f3gico, como os manguezais, as dunas e os locais \nde ref\u00fagio ou reprodu\u00e7\u00e3o de aves migrat\u00f3rias e animais em extin\u00e7\u00e3o; e \na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 302/02, como regulamenta\u00e7\u00e3o complementar, \ndisp\u00f5e sobre os par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente de reservat\u00f3rios artificiais e o regime de uso do entorno.\n\nRefor\u00e7ando o entendimento da aplica\u00e7\u00e3o do CFB nas cidades, o \nCONAMA aprovou a Resolu\u00e7\u00e3o 369/06 que se configurou como marco \nlegal na gest\u00e3o das APPs urbanas, tendo em vista disciplinar os casos \nexcepcionais de interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nas APPs em \ntr\u00eas situa\u00e7\u00f5es: utilidade p\u00fablica, interesse social e baixo impacto.\n\nPara melhor elucidar o uso do dos termos utilidade p\u00fablica e interesse \nsocial, COELHO JUNIOR (2010:16) coloca: \u201cPor utilidade p\u00fablica deve-se \nentender aqueles casos em que a supress\u00e3o da APP atende o interesse de \ntoda a coletividade (...). J\u00e1 por interesse social deve-se entender aqueles \ncasos em que a supress\u00e3o da APP atende imediatamente aos anseios \nde um grupo determinado, mas mediatamente ao anseio de toda a \nsociedade pela melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nAinda que comprovada a excepcionalidade, seja por utilidade p\u00fablica \nou interesse social, a norma estabelece que a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o \nem APP s\u00f3 ser\u00e1 autorizada se comprovada a inexist\u00eancia de alternativas \n\nt\u00e9cnica e locacional, bem como aus\u00eancia de risco de enchentes, eros\u00e3o \nou deslizamentos (art. 3\u00ba).\n\nQuanto \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o para a interven\u00e7\u00e3o, s\u00f3 poder\u00e1 ser concedida \nno \u00e2mbito local, se o munic\u00edpio tiver conselho ambiental deliberativo e \nplano diretor, ou com a anu\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o estadual competente, para \nmunic\u00edpios menores (menos de 20 mil habitantes). A mesma Resolu\u00e7\u00e3o \nestabelece regras para regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria sustent\u00e1vel em \u00e1rea \nurbana, aplicada para ocupa\u00e7\u00e3o, com as seguintes caracter\u00edsticas: ser \nde baixa renda e situar-se em \u00e1reas declaradas pelo munic\u00edpio como \nZEIS (Zonas Especiais de Interesse Social); ter implantado, no m\u00ednimo, \ntr\u00eas itens de infraestrutura urbana como: malha vi\u00e1ria, capta\u00e7\u00e3o de \n\u00e1guas pluviais, esgotamento sanit\u00e1rio, coleta de res\u00edduos s\u00f3lidos, rede \nde abastecimento de \u00e1gua, rede de distribui\u00e7\u00e3o de energia; apresentar \ndensidade demogr\u00e1fica superior a 50 habitantes por hectare e; \ncaracterizar-se como ocupa\u00e7\u00e3o consolidada at\u00e9 10 de julho de 2001, \ndata da promulga\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade. Al\u00e9m dessas restri\u00e7\u00f5es, a \nregulariza\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 valida exclusivamente para APP em margens de rios, \nlagos e lagoas, topo de morro e restingas (art. 9\u00ba, inciso IV).\n\nPara a implanta\u00e7\u00e3o da regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, a Resolu\u00e7\u00e3o 369/06 \ncondiciona o munic\u00edpio a apresentar um Plano de Regulariza\u00e7\u00e3o \nFundi\u00e1ria Sustent\u00e1vel que apresente caracter\u00edsticas da \u00e1rea como as \nfragilidades e riscos ambientais, a localiza\u00e7\u00e3o de mananciais pr\u00f3ximos, \nmedidas de recupera\u00e7\u00e3o, bem como a comprova\u00e7\u00e3o da melhoria das \ncondi\u00e7\u00f5es de sustentabilidade urbanoambiental. Ressalta-se aqui, que o \nreferido plano deve ser elaborado com a participa\u00e7\u00e3o popular e prever \nmecanismos de monitoramento ambiental.\n\nEsse instrumento, assim como o CFB tem sido alvo de cr\u00edticas, \npois se, por um lado, h\u00e1 um grupo que defende que a flexibiliza\u00e7\u00e3o \nda intangibilidade, trazida na Resolu\u00e7\u00e3o, atende \u00e0 diretriz de prote\u00e7\u00e3o \nestabelecida pelo CFB, por outro lado, h\u00e1 quem argumente que os \nmuitos requisitos exigidos refletem uma inten\u00e7\u00e3o unilateral do \u00f3rg\u00e3o \n\n\n\n69\n\nCap\u00edtulo 2 - A Lei e a Paisagem\n\nambiental que privilegia o direito ao meio ambiente em detrimento do \ndireito a moradia (COELHO JUNIOR, 2010:17).\n\nApesar das criticas, h\u00e1 uma corrente que afirma que a resolu\u00e7\u00e3o \nCONAMA 369/06 considera a necessidade de um tratamento \ndiferenciado em fun\u00e7\u00e3o da renda, bem como a garantia do direito \n\u00e0 moradia e a gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade, conforme diretrizes \nestabelecidas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal e com o Estatuto da Cidade. \n\u201cOs requisitos exigidos pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 369/2006 do CONAMA \nest\u00e3o em conson\u00e2ncia com os princ\u00edpios e diretrizes estabelecidos pela \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e o Estatuto da Cidade, na medida em que \nlevam em considera\u00e7\u00e3o a necessidade de tratamento diferenciado em \nfun\u00e7\u00e3o da renda dos habitantes, a garantia do direito \u00e0 moradia e a \ngest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade.\u201d (SAULE JUNIOR, Nelson, et al. Op. Cit., p. \n3.768 apud COELHO JUNIOR, 2010: 18).\n\nEm 2009, com o advento da Lei Federal 11.977/09 que instituiu o \n\u201cPrograma Habitacional Minha casa Minha Vida\u201d, a quest\u00e3o levantada \nsobre a inconstitucionalidade da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 369/06 foi \nresolvida, uma vez que, no \u00e2mbito nacional da pol\u00edtica urbana, \nesta legisla\u00e7\u00e3o estabeleceu o objetivo da regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria \nacomodando quest\u00f5es relacionadas \u00e0 propriedade, moradia e meio \nambiente, de acordo com as diretrizes estabelecidas pelo Estatuto da \nCidade.\n\nComparada \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 369/06, a Lei 11.977/09 \u00e9 \nentendida como mais flex\u00edvel quanto \u00e0s restri\u00e7\u00f5es para a regulariza\u00e7\u00e3o \nfundi\u00e1ria, porque d\u00e1 ao munic\u00edpio a possibilidade de regulariza\u00e7\u00e3o em \n\u00e1reas com pr\u00e9-exist\u00eancia at\u00e9 31 de dezembro de 2007 e em qualquer \ntipo de APP, por\u00e9m, a prote\u00e7\u00e3o ambiental fica garantida na condi\u00e7\u00e3o \nde haver comprova\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de melhoria ambiental em rela\u00e7\u00e3o a \nsitua\u00e7\u00e3o anterior.\n\n\u201cO Munic\u00edpio poder\u00e1, por decis\u00e3o motivada, admitir a regulariza\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria de interesse social em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, \nocupadas at\u00e9 31 de dezembro de 2007 e inseridas em \u00e1rea urbana \nconsolidada, desde que estudo t\u00e9cnico comprove que esta interven\u00e7\u00e3o \nimplica a melhoria das condi\u00e7\u00f5es ambientais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de \nocupa\u00e7\u00e3o irregular anterior\u201d (art. 54, \u00a7 1\u00ba).\n\nO argumento geralmente utilizado para justificar tal flexibiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 \no cl\u00e1ssico exemplo de que melhor do que ter uma ocupa\u00e7\u00e3o assentada \nnas margens de um c\u00f3rrego totalmente polu\u00eddo por esgoto e lixo \u00e9 a \nurbaniza\u00e7\u00e3o da favela com saneamento b\u00e1sico e controle de inunda\u00e7\u00f5es, \nmesmo que as moradias continuem \u00e0s margens desse c\u00f3rrego.\n\nApesar da pol\u00eamica suscitada, fica claro um significativo esfor\u00e7o \nem busca de solu\u00e7\u00e3o que atente para a justi\u00e7a social ao mesmo tempo \nem que se assegure a integridade da base f\u00edsica em \u00e1reas de interesse \nambiental. A esse respeito, Travassos (2010:21) afirma que, na d\u00e9cada de \n2000, come\u00e7aram a ser formuladas e praticadas novas pol\u00edticas p\u00fablicas \nque tratam da rela\u00e7\u00e3o: rio, v\u00e1rzea e \u00e1reas urbanizadas, a partir de \nconceitos que ampliaram o escopo de interven\u00e7\u00e3o nessas \u00e1reas. Tanto \na Resolu\u00e7\u00e3o 369/06 como a Lei 11.977/09 apontam que a avalia\u00e7\u00e3o \nambiental deve ocorrer de modo integrado ao planejamento urbano, o \nque significa algum avan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o a vis\u00e3o tradicional segmentada \nque acirra o descompasso entre os setores ambientais e de moradia no \nmeio urbano.\n\nConsiderando esta busca, a Lei 12.651/12, procurou acolher a \nquest\u00e3o da regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria nas \u00e1reas consolidadas em APPs em \nseu art. 64, por\u00e9m \u00e9 evidente que um longo caminho ainda deve ser \npercorrido para compatibiliza\u00e7\u00e3o das necessidades que se sobrep\u00f5em \n\n\n\n70\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nao tema, mantendo os princ\u00edpios da preserva\u00e7\u00e3o ambiental7.\n\n2.3 UM POSICIONAMENTO NO CAMPO DO URBANISMO \nMANIFESTADO NO SEMIN\u00c1RIO NACIONAL SOBRE O C\u00d3DIGO \nFLORESTAL\n\nApesar da promulga\u00e7\u00e3o da Lei 12.651/12, a discuss\u00e3o sobre a \nreforma do C\u00f3digo Florestal Brasileiro encontra-se em curso. Neste \ncontexto, para contribuir com a discuss\u00e3o sobre a aplicabilidade da \nnorma no meio urbano, ser\u00e3o apresentados destaques de uma palestra \nministrada pela Prof.\u00aa Dr.\u00aa Erm\u00ednia Maricato no Semin\u00e1rio Nacional \nsobre o C\u00f3digo Florestal, ocorrido em 2011, no SENAC/Consola\u00e7\u00e3o, S\u00e3o \nPaulo - SP.\n\nNaquele encontro, v\u00e1rios segmentos da Sociedade ligados ao \nassunto e contr\u00e1rios \u00e0 proposta do substutivo elaborado pela C\u00e2mara, \npuderam expor suas raz\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es.\n\nEntre os argumentos apresentados, ser\u00e1 dado destaque ao \nesvaziado debate sobre a aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal na cidade; neste \nponto, apesar de reconhecer a hist\u00f3rica dificuldade de di\u00e1logo entre \num grupo representado por urbanistas voltados \u00e0s quest\u00f5es de justi\u00e7a \nsocial e o movimento ambientalista, ambos os grupos concordaram \nque o contexto de revis\u00e3o do CFB significou um ataque \u00e0 democracia \nbrasileira, uma vez que todo o processo preteriu a contribui\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, \n\n7 - Cabe aqui apresentar o contexto da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as estabelecidas em torno da \nocupa\u00e7\u00e3o das APPs  no processo de elabora\u00e7\u00e3o da Lei 12.651/12: A tramita\u00e7\u00e3o no Congresso \npara a revis\u00e3o do CFB, iniciada em 2009, partiu da iniciativa da bancada ruralista visando a \nflexibiliza\u00e7\u00e3o da Lei Florestal. Entre as mudan\u00e7as, aprovadas pela C\u00e2mara dos Deputados, \nestavam a diminui\u00e7\u00e3o das faixas de APPs e a redu\u00e7\u00e3o da necessidade de sua recomposi\u00e7\u00e3o. \nQuando aprovado, foi enviado para o Senado que tinha como proposta tornar o texto \nmais equilibrado, no sentido de manter a preserva\u00e7\u00e3o ambiental sem preju\u00edzo aos \nprodutores rurais. O texto retornou para a C\u00e2mara, com o objetivo de encaminhamentos \npara uma vers\u00e3o final, na expectativa de n\u00e3o houvessem retrocessos do ponto de vista da \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental e nem anistias, por\u00e9m algumas medidas que haviam sido alteradas \npelo Senado, tornaram a ser inclu\u00eddas - por exemplo, deixar sob a responsabilidade dos \nEstados a defini\u00e7\u00e3o de quais APPs deveriam ser recompostas - ao contr\u00e1rio do que o \nExecutivo esperava. Por esse e outros motivos, quando no momento de san\u00e7\u00e3o da Lei, a \nPresidenta Dilma optou pelo veto parcial.\n\nreduzindo-o exclusivamente a discuss\u00e3o pol\u00edtica, em uma l\u00f3gica \nestabelecida pelo jogo de for\u00e7a de alguns grupos representantes de \numa pequena parcela da sociedade. Mas, em meio \u00e0 crise estabelecida, \nMARICATO apontou um ponto positivo a respeito do tema no meio \nurbano: \u201cPode-se dizer que, pela primeira vez, se v\u00ea uma proposta de \ndi\u00e1logo aberto e sem preconceitos entre ambos os grupos ligados pelo \nvi\u00e9s progressista, pois, apesar da insufici\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o do atual CFB \npara o meio urbano, os urbanistas preferiram recuar entendendo que \na proposta defendida pelos ruralistas seria ainda pior do que o texto \nvigente. A discuss\u00e3o que se p\u00f5e \u00e9 sobre a necessidade de uma discuss\u00e3o \nmais ampla que contemple reforma agr\u00e1ria e reforma urbana a partir \nde uma agenda ambiental\u201d. Neste sentido, MARICATO defendeu a \n\u201cunidade\u201d como potencial enfrentamento da sociedade por uma pol\u00edtica \nde sustentabilidade.\n\nMARICATO destacou o debate do novo texto como deficiente \nporque tratou do assunto de forma fracionada, sendo que, para que \nse atinja uma proposta mais condizente com a necessidade presente \ne futura do Pa\u00eds, \u00e9 preciso que se fa\u00e7a uma abordagem que integre os \nm\u00faltiplos interesses (agr\u00e1rio, urbano, socioambiental). Outro equ\u00edvoco \nda vis\u00e3o fragmentada que guiou o processo de revis\u00e3o do texto do CFB \nfoi o demasiado esvaziamento da quest\u00e3o urbana por causa do maior \napelo do tema agr\u00e1rio, mas tal dicotomia n\u00e3o deve ser tratada de \nmodo separado, uma vez que urbano e campo t\u00eam interdepend\u00eancia. \nNeste sentido, MARICATO afirmou que a dificuldade para se discutir a \naplicabilidade do CFB nas cidades seria o reflexo da neglig\u00eancia para \ncom o trato da reforma urbana na Agenda Nacional da \u00faltima d\u00e9cada, \nque apesar dos v\u00e1rios avan\u00e7os relacionado \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de renda e \nat\u00e9 mesmo de inclus\u00e3o da quest\u00e3o ambiental. Conforme MARICATO, \u201ca \nquest\u00e3o urbana n\u00e3o foi acolhida na agenda. Extinguiram-se as comiss\u00f5es \nno Congresso Nacional e nas C\u00e2maras Municipais que discutiam a \nreforma urbana na d\u00e9cada de 90\u201d.\n\nPor\u00e9m, recomendou a necessidade de considerar a especificidade \n\n\n\n71\n\nCap\u00edtulo 2 - A Lei e a Paisagem\ndas APPs no meio urbano, sobre as quais se relaciona as seguintes \nquest\u00f5es:\n\n\u2022\t Mais de 50% da popula\u00e7\u00e3o mundial vive em cidades;\n\u2022\t 84,4% da popula\u00e7\u00e3o brasileira vivem na cidade, ou seja, \n\n160,9 milh\u00f5es de pessoas, sendo que a regi\u00e3o sudeste do \npa\u00eds \u00e9 a mais urbanizada, com 92,7% de popula\u00e7\u00e3o urbana;\n\n\u2022\t Os pa\u00edses mais desenvolvidos t\u00eam mais popula\u00e7\u00e3o urbana;\n\u2022\t O crescimento populacional ocorre mais rapidamente nos \n\npa\u00edses menos desenvolvidos.\n\nNeste contexto destacou que os impactos ambientais na \u00e1rea urbana \ns\u00e3o mais intensos em \u00e1reas de maior aglomera\u00e7\u00e3o e s\u00e3o promovidos \npor alguns fatores, sobre os quais MARICATO se referiu como \u201ca falta \nde controle sobre o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada \nda terra, a especula\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e imobili\u00e1ria sem regula\u00e7\u00e3o e sem \ncontrole, a segrega\u00e7\u00e3o urbana com o crescimento exponencial de favelas, \nos desastres decorrentes de ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de alta declividade e, \na impermeabiliza\u00e7\u00e3o de solo sem nenhum controle, que \u00e9 a principal \ncausa de enchentes. O motor disso tudo \u00e9 a valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria que \n\u00e9 considerada progresso para alguns, \u00e9 o mesmo mercado desregulado \nque expulsa a popula\u00e7\u00e3o pobre para as \u00e1reas de mananciais. S\u00e3o quase \ndois milh\u00f5es na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o dos mananciais do Alto Tiet\u00ea\u201d.\n\n2.4 OS INSTRUMENTOS LEGAIS REFERENTES \u00c0 \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O \nAMBIENTAL - APA\n\nEm muitas situa\u00e7\u00f5es, as APPs est\u00e3o contidas no interior das Unidades \nde Conserva\u00e7\u00e3o (UCs), como \u00e9 o caso da APA Haras de S\u00e3o Bernardo, em \ncujo territ\u00f3rio se encontra tr\u00eas das dezessete nascentes da Sub-bacia do \nC\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Por este motivo, inclui-se nesta revis\u00e3o, a Lei Federal \n9985/00, que instituiu o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \nda Natureza - SNUC.\n\nA referida Lei tem como proposta organizar a classifica\u00e7\u00e3o e a \nnomenclatura das \u00e1reas protegidas, no \u00e2mbito nacional, a fim de que \n\ncomponham um mosaico, cumprindo os objetivos a elas estabelecidos, \nassim as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) s\u00e3o divididas em dois \ngrupos: (i) Prote\u00e7\u00e3o Integral, aquelas voltadas para a manuten\u00e7\u00e3o dos \necossistemas livres de altera\u00e7\u00f5es causadas por interfer\u00eancia humana, \nadmitindo apenas o uso indireto dos seus atributos naturais. Esse grupo \n\u00e9 composto por cinco categorias: as Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas, as Reservas \nBiol\u00f3gicas, os Parques, os Monumentos Naturais e os Ref\u00fagios de Vida \nSilvestres. (ii) Uso Sustent\u00e1vel, aquelas onde \u00e9 permitida a explora\u00e7\u00e3o do \nambiente de maneira a garantir a perenidade dos recursos ambientais \nrenov\u00e1veis e dos processos ecol\u00f3gicos, mantendo a biodiversidade \ne os demais atributos ecol\u00f3gicos, de forma socialmente justa e \neconomicamente vi\u00e1vel. Este grupo \u00e9 composto por sete categorias: as \n\u00c1reas de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico (ARIE), as Florestas Nacionais \n(FN), as Reservas Extrativistas (RE), as Reservas de Fauna (RF), as Reservas \nde Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (RDS), as Reservas Particulares do \nPatrim\u00f4nio Natural (RPPN) e as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA).\n\nO artigo 15 do SNUC traz a seguinte defini\u00e7\u00e3o para a APA: \u201cuma \u00e1rea \nem geral extensa, com um certo grau de ocupa\u00e7\u00e3o humana, dotada \nde atributos abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos, est\u00e9ticos ou culturais especialmente \nimportantes para a qualidade de vida e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es \nhumanas, e tem como objetivos b\u00e1sicos proteger a diversidade biol\u00f3gica, \ndisciplinar o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e assegurar a sustentabilidade do \nuso dos recursos naturais\u201d.\n\nA propriedade das Ucs pode ser p\u00fablica ou privada. No caso de \npropriedade p\u00fablica, como no caso da APA Haras de S\u00e3o Bernardo, \nas condi\u00e7\u00f5es de pesquisa e visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica deve ser estabelecida \npelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico gestor da Unidade. A Unidade deve dispor de um \n\u201cConselho Gestor\u201d presidido pelo \u00f3rg\u00e3o administrador e composto por \nrepresentantes da sociedade civil bem como da popula\u00e7\u00e3o residente e, \ntamb\u00e9m deve dispor de \u201cplano de manejo\u201d.\n\nO SNUC estabelece um processo de avalia\u00e7\u00e3o a partir da implanta\u00e7\u00e3o \nda UC, como o plano de manejo e conselho espec\u00edfico, tendo em vista \n\n\n\n72\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nsua conserva\u00e7\u00e3o, viabilizando a corre\u00e7\u00e3o de seus principais problemas. \nPor\u00e9m, a maioria destas \u00e1reas existe apenas por determina\u00e7\u00e3o legal, \npois n\u00e3o foram realmente efetivadas, ocorrendo o efeito cunhado \nde \u201cparques de papel\u201d. Este mecanismo tem sido bastante utilizado \nem locais antropizados e com alto n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o, limitando \nsua aplica\u00e7\u00e3o a um tipo de disciplina de uso de solo, sem, entretanto, \nimplantar a devida gest\u00e3o do espa\u00e7o, o que consequentemente \nresulta no descumprimento de suas finalidades b\u00e1sicas de proteger a \ndiversidade biol\u00f3gica, assegurar a sustentabilidade de uso dos recursos \nnaturais e regular o processo de ocupa\u00e7\u00e3o.\n\nParticularmente no caso das APAs, o efeito \u201cparque de papel\u201d se \nagrava ao observar-se os termos como \u201cuma \u00e1rea, em geral extensa\u201d \nou \u201ccerto grau de ocupa\u00e7\u00e3o\u201d presentes no texto da Lei. Trata-se de \ncoloca\u00e7\u00f5es muito vagas e, por si s\u00f3, apontam para um preocupante grau \nde imprecis\u00e3o de sua prote\u00e7\u00e3o. Refor\u00e7a-se aqui, o argumento referente \n\u00e0 fragilidade legal sobre as \u00e1reas protegidas que demanda a necessidade \nde uma estrutura\u00e7\u00e3o institucional mais elaborada, envolvendo n\u00e3o \napenas a atua\u00e7\u00e3o do Estado, mas tamb\u00e9m da sociedade civil com \nmelhor participa\u00e7\u00e3o e maior controle dos tais planos de manejos.\n\n2.5 AS LEIS MUNICIPAIS REFERENTES \u00c0S \u00c1REAS DE INTERESSE \nAMBIENTAL\n\nNo \u00e2mbito municipal, dois dispositivos manifestam-se sobre as \nAPPs: a Pol\u00edtica Municipal de Gest\u00e3o e Saneamento Ambiental de Santo \nAndr\u00e9 - Lei Municipal 7733/98 e, o Plano Diretor de Santo Andr\u00e9 - Lei \nMunicipal 9394/2012.\n\n\u2022\t POL\u00cdTICA MUNICIPAL DE SANEAMENTO AMBIENTAL\n\nA Lei Municipal 7733/98 instituiu a Pol\u00edtica de Gest\u00e3o e Saneamento \nAmbiental de Santo Andr\u00e9 e trata das \u00c1reas de Interesse Ambiental \nno seu cap\u00edtulo IV, que se divide em tr\u00eas se\u00e7\u00f5es: I - Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o, II - Vegeta\u00e7\u00e3o urbana e, III- Fundos de Vale e \u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente.\n\nO art. 57 considera como \u00e1rea de interesse ambiental \u201c... os fundos \nde vale e as demais \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes definidas no \nc\u00f3digo florestal, particularmente aqueles sujeitos \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o ou \nque possam acarretar transtornos \u00e0 coletividade e preju\u00edzos ambientais, \natrav\u00e9s de uso inadequado\u201d.\n\nO art. 58 define a compet\u00eancia do Poder P\u00fablico municipal e \nestabelece diretrizes sobre a gest\u00e3o dessas \u00e1reas:\n\n\u201c\u00c9 compet\u00eancia do SEMASA, em conjunto com a Prefeitura, \nobservando as demais legisla\u00e7\u00f5es incidentes sobre o assunto:\n\nI - examinar e propor o uso mais adequado para os fundos de \nvale, priorizando a recomposi\u00e7\u00e3o das matas ciliares, a drenagem, a \npreserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas e a implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de recrea\u00e7\u00e3o; (...)\n\nIII - garantir a prote\u00e7\u00e3o da faixa de preserva\u00e7\u00e3o permanente; (...)\n\nV - incentivar a recupera\u00e7\u00e3o dos fundos de vale e outras \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente\u201d.\n\nFinalmente, o art. 59 atrela ao plano de drenagem o dever de \nconsiderar solu\u00e7\u00f5es alternativas respeitando as diretrizes estabelecidas:\n\n\u201cArt. 59. O Plano de Drenagem dever\u00e1 prever a ado\u00e7\u00e3o de \nmecanismos de diminui\u00e7\u00e3o dos picos de cheias em locais de contribui\u00e7\u00e3o \nacentuada de \u00e1guas pluviais nas v\u00e1rzeas dos rios e c\u00f3rregos e solu\u00e7\u00f5es \nalternativas respeitando o Artigo 58\u201d.\n\n\u2022\t PLANO DIRETOR DE SANTO ANDR\u00c9\n\nA gest\u00e3o das APPs no munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9 \u00e9 tratada no cap\u00edtulo \ndo Saneamento Ambiental Integrado, no Plano Diretor de Santo Andr\u00e9, \nLei municipal 9394/12. Sobre as diretrizes estabelecidas no art. 12 \nas APPs s\u00e3o abordadas, de modo indireto, nos servi\u00e7os de drenagem \ntratados nos incisos IV e VII, para evitar alagamentos ou promover a \nseguran\u00e7a e conforto aos seus habitantes; nas \u00e1reas de risco, que \ngeralmente se coincidem com as APPs, tratados no inciso XIII; assim \ncomo na paisagem e os elementos naturais, conforme inciso XIV.\n\n\n\n73\n\nCap\u00edtulo 2 - A Lei e a Paisagem\n\nFoto a\u00e9rea do antigo Haras, \n2010. Fonte: Google Earth\n\nFoto A\u00e9rea do antigo Haras, \n1958. Fonte: Geoportal\n\nFigura 16 - Processo de regenera\u00e7\u00e3o florestal no Haras S\u00e3o \nBernardo\n\nEntretanto, os incisos X, XII e XIII tratam as APPs de forma direta, onde \nestabelece a necessidade de garantir sua preserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e \nprote\u00e7\u00e3o.\n\nAo revisar a Lei 8.696/04, o vigente Plano Diretor estabeleceu para \no PLAGESAN a elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico das APPs, art. 16, tendo em \nvista seu tratamento:\n\n\u201cPar\u00e1grafo \u00fanico: O Plano de Gest\u00e3o e Saneamento Ambiental \n- PLAGESAN tamb\u00e9m dever\u00e1 conter o levantamento das \u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente do Munic\u00edpio, seu estado e sua devida \ndestina\u00e7\u00e3o, definindo os procedimentos a serem adotados para o \ntratamento das mesmas\u201d.\n\nRelacionada \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o urbana, o inciso XII estabelece outra \ndiretriz sobre as \u00e1reas de interesse ambiental, das quais as APPs \u00e9 \ncategoria:\u201cXII - promover o manejo da vegeta\u00e7\u00e3o urbana de forma a \ngarantir a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de interesse ambiental e a diversidade \nbiol\u00f3gica natural\u201d.\n\nEm resposta a esta diretriz, o Plano diretor estabelece a \nregulamenta\u00e7\u00e3o do Sistema Municipal de \u00c1reas Verdes e Lazer, artigo \n16, e faz men\u00e7\u00e3o ao tratamento paisag\u00edstico como forma a garantir \nmultifuncionalidade \u00e0s unidades deste sistema.\n\n2.6 APLICA\u00c7\u00d5ES DA LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL SOBRE AS \u00c1REAS DE \nINTERESSE AMBIENTAL DO C\u00d3RREGO TAI\u00d3CA E SEUS DISTINTOS \nREFLEXOS NA PAISAGEM:\n\nA an\u00e1lise a seguir trata de dois objetos presentes na Sub-bacia do \nC\u00f3rrego Tai\u00f3ca, dando destaque \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o ambiental \ne como esta interferiu nos resultados. O primeiro \u00e9 a APA Haras S\u00e3o \nBernardo, cujas potencialidades foram abordadas no cap\u00edtulo anterior \ne, o segundo s\u00e3o as APPs do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca.\n\n2.6. 1. A PROTE\u00c7\u00c3O DO HARAS S\u00c3O BERNARDO\n\nA APA Haras S\u00e3o Bernardo \u00e9 uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Estadual, \n\nassim definida, desde o final da d\u00e9cada de 1980, como fruto das lutas \nsociais que pleitearam sua prote\u00e7\u00e3o em rea\u00e7\u00e3o ao risco da ocupa\u00e7\u00e3o da \n\u00e1rea por uso habitacional. Como mencionado, a prote\u00e7\u00e3o legal, expresso \npelo SNUC, estabelece a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de manejo, bem como \n\na institui\u00e7\u00e3o de conselho gestor para tais \u00e1reas. Neste sentido, h\u00e1 mais \nde 20 anos, a \u00e1rea permanece fechada para o uso p\u00fablico, enquanto \nespera por defini\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o p\u00fablica8. Por outro lado, o mecanismo \nde congelamento da \u00e1rea parece ter desencadeado um processo de \nregenera\u00e7\u00e3o florestal, conforme mostra a figura 16.\n\n8 - Em 2009, o poder executivo municipal retomou as discuss\u00f5es acerca da gest\u00e3o do Parque, \nonde expressou, por meio da assinatura de um Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es, o desejo de assumir \na responsabilidade compartilhada de gest\u00e3o do Parque junto \u00e0 SMA. Apesar da assinatura \ndo Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es, o conv\u00eanio n\u00e3o foi firmado, at\u00e9 o momento.\n\n\n\n74\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nAo contr\u00e1rio do que geralmente ocorre no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, \nprincipalmente na regi\u00e3o do Grande ABC, a \u00e1rea que na d\u00e9cada de \n1950 apresentava um aspecto empobrecido de pastagens, atualmente, \nconsiste em um fragmento de grande relev\u00e2ncia florestal no meio \nurbano.\n\nMas apesar do produto positivo, do ponto de vista ambiental, as \nmesmas imagens evidenciam o espraiamento das ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, \nmostrando que o \u201cenquadramento legal protetivo\u201d n\u00e3o conseguiu evitar \nseu processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental por muito tempo. Ademais, \n\nsem ter uma gest\u00e3o que, minimamente, aplicasse as exig\u00eancias de \nmanuten\u00e7\u00e3o do lugar, o Haras S\u00e3o Bernardo n\u00e3o conseguiu sobreviver \nlivre de s\u00e9rios riscos de depreda\u00e7\u00e3o ambiental e, sobretudo, social e \ncultural.\n\n2.6. 2. A  RECUPERA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL\u201d DA SUB-BACIA DO C\u00d3RREGO \nTAI\u00d3CA:\n\nEm 2003, firmou-se, um conv\u00eanio entre o SEMASA (Servi\u00e7o Municipal \nde Saneamento Ambiental de Santo Andr\u00e9) e a SMA (Secretaria Estadual \n\nFigura 17- Vista a\u00e9rea do assentamento do Jardim Cristiane. \n\nFoto 8 - Destaque a \u00e1rea central da faixa de APP e a \u00e1rea livre do n\u00facleo antes do \nin\u00edcio das obras de interven\u00e7\u00f5es. Fonte: DENALD, R. 2012.\n\nFoto 9 - destaca a \u00e1rea atualmente ocupada pelos pr\u00e9dios constru\u00eddos. Fonte: \nDENALD, R. 2012.\n\n\n\n75\n\nCap\u00edtulo 2 - A Lei e a Paisagem\n\nFoto 10 - Primeiro trecho da canaliza\u00e7\u00e3o aberta do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, \nfinal da \u00e1rea do parque linear, ap\u00f3s a canaliza\u00e7\u00e3o. Fonte SEMASA &amp; \nFAU USP, 2010.\n\nFoto 13 - Terceiro trecho do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, antes da canaliza\u00e7\u00e3o (\u00e0 \nmargem direita a APA Haras S\u00e3o Bernardo). Fonte: SEMASA, 2010.\n\nFoto 11 - Segundo trecho do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, referente ao final da \n\u00e1rea do parque linear, antes da canaliza\u00e7\u00e3o. Fonte: SEMASA, 2007\n\nFoto 14 - Terceiro trecho do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca j\u00e1 canalizado  fechado. Fonte: Albuquerque, 2010.\n\nFoto 12 - Segundo trecho da canaliza\u00e7\u00e3o aberta do C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca, final da \u00e1rea do parque linear, ap\u00f3s a canaliza\u00e7\u00e3o. Fonte: \nAlbuquerque, 2010\n\n\n\n76\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nde Meio Ambiente), definindo que a realiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos \nde licenciamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental de empreendimentos de \nimpacto local passaria a ser de compet\u00eancia do SEMASA, conforme Lei \nMunicipal 8499/03.\n\nApesar de n\u00e3o mencionar, especificamente, o reconhecimento da \ninterven\u00e7\u00e3o de APP em meio urbano como impacto local9, o plano \nelaborado para o licenciamento ambiental denominado \u201cRecupera\u00e7\u00e3o \nAmbiental do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca\u201d passou a ser analisado pelo Munic\u00edpio, \nembasado no Decreto Municipal 15091/04, que estabelece que \nempreendimentos referentes \u00e0 canaliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3rrego com extens\u00e3o \nmenor que 5 km e conjuntos habitacionais que ocupem \u00e1rea inferior a \n10.000 m\u00b2 ou/e com movimenta\u00e7\u00e3o de terra acima de 3.000 m\u00b2 podem \nser licenciados pelo Munic\u00edpio. Neste plano, constava a urbaniza\u00e7\u00e3o do \nn\u00facleo Jardim Cristiane10, mas era a obra de canaliza\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca o objeto central da an\u00e1lise.\n\nAs licen\u00e7as ambientais foram expedidas pelo SEMASA, em 2006, \ncondicionando a interven\u00e7\u00e3o em APP \u00e0 anu\u00eancia do Departamento \nEstadual de Prote\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais (DEPRN). Para atender a \nresolu\u00e7\u00e3o CONAMA 369/06, a equipe t\u00e9cnica da Prefeitura encaminhou, \nem 2007, o processo de licenciamento ambiental com o Plano de \nRegulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria Sustent\u00e1vel do N\u00facleo Jardim Cristiane para \n\n9 - Interven\u00e7\u00e3o de APP em meio urbano como impacto local: Posteriormente, em 2009, \npor meio do Programa Estadual de Descentraliza\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Ambiental, deliberado pelo \nCONSEMA, a \u201cinterven\u00e7\u00e3o de APP em \u00e1rea urbana nos casos permitidos pela legisla\u00e7\u00e3o, \nquando a \u00e1rea se apresentar sem vegeta\u00e7\u00e3o, \u00e1rvores isoladas ou com vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio \npioneiro de regenera\u00e7\u00e3o\u201d bem como \u201ccanaliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3rregos quando n\u00e3o ultrapassarem \nao limite municipal\u201d (S\u00c3O PAULO, 2012 apud DENALD, 2012:18). \n\n10 - N\u00facleo Jardim Cristiane: conforme informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas no Sumario de Dados \nde Santo Andr\u00e9, o assentamento iniciou em 1971 \u00e0s margens do c\u00f3rrego Tai\u00f3ca, e em 2005, \npossu\u00eda 853 domic\u00edlios em uma \u00e1rea de 5,43 ha. O diagn\u00f3stico f\u00edsico de 2006 definiu a \u00e1rea \ncomo \u2018consolid\u00e1vel com remo\u00e7\u00e3o\u2019 e a situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria como n\u00e3o regularizada. (SANTO \nANDR\u00c9 \u2013 d, 2007:115)\n\n\u201c... falamos com os \nsuperiores e eles explicaram \nque os entulhos precisavam \npermanecer l\u00e1, porque se \nretirassem esses entulhos a \ncomunidade voltaria a ocupar \ncom barracos. Eu disse que n\u00e3o \npoderia corroborar com isso, \nporque se houver uma parceria \nefetiva entre comunidade e \nPoder P\u00fablico o lugar poderia \nser um \u2018espa\u00e7o de lazer\u2019 ao inv\u00e9s \nde ser \u2018espa\u00e7o de lixo\u2019.\u201d\n\nDepoimento do Sr. Valdir \nReis, conselheiro da EMEIF \nYvonne Zahir, sobre os \nquestionamentos da popula\u00e7\u00e3o \nsobre os resultados na \u00e1rea do \nJardim Cristiane \u2013 na oficina \n\u201cRetomada das A\u00e7\u00f5es\u201d.\n\naprova\u00e7\u00e3o do DEPRN. No mesmo ano, \no processo foi desmembrado em dois \nobjetos, um sobre a urbaniza\u00e7\u00e3o e \noutro sobre as obras de canaliza\u00e7\u00e3o e \ndo coletor tronco de esgoto.\n\nCom a decis\u00e3o de n\u00e3o aguardar \na conclus\u00e3o do processo de \nlicenciamento, o Munic\u00edpio iniciou \na constru\u00e7\u00e3o de dois edif\u00edcios, \ndestinados a abrigar 40 fam\u00edlias \nremovidas da \u00e1rea de risco, finalizando-\nos em 2008. Em 2009, o DEPRN \nmanifestou indeferimento ao projeto \nde urbaniza\u00e7\u00e3o e desautorizou a \nregulariza\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios constru\u00eddos. \nAt\u00e9 a presente data, n\u00e3o foi conclu\u00eddo \no processo de regulariza\u00e7\u00e3o do n\u00facleo. \nPor outro lado, ainda que licenciadas \ndesde 2006, as obras de canaliza\u00e7\u00e3o e \ndo coletor tronco de esgoto est\u00e3o em \nandamento, sob o argumento de que \nos recursos federais n\u00e3o podem ser \n\nrepassados ao munic\u00edpio pela falta de licen\u00e7a ambiental da urbaniza\u00e7\u00e3o \n(DENALD, 2012).\n\nPor\u00e9m, os entraves burocr\u00e1ticos que permeiam os conflitos entre \na regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e licenciamento ambiental n\u00e3o justificam \nplenamente os resultados negativos que marcaram a paisagem do \nC\u00f3rrego Tai\u00f3ca, conforme mostram as figuras 26 e 27. A quest\u00e3o pode \nat\u00e9 ser acirrada pelas contradi\u00e7\u00f5es das leis urbanoambientais, que \nainda n\u00e3o d\u00e3o respostas \u00e0 devida aplica\u00e7\u00e3o no meio urbano; por\u00e9m, \nesta paisagem reflete a defici\u00eancia de projeto norteado pela vis\u00e3o \nsanitarista, refor\u00e7ada por uma sequ\u00eancia de interven\u00e7\u00f5es desconexas, \n\n\n\n77\n\nCap\u00edtulo 2 - A Lei e a Paisagem\n\nbaseada na aus\u00eancia de di\u00e1logo entre os setores de moradia e gest\u00e3o \nambiental.\n\nS\u00e3o justamente estes quesitos que a lei n\u00e3o consegue contribuir, \npois seu papel se limita a frear o que \u00e9 discrepante.\n\nA lei ambiental pode at\u00e9 frear uma determinada situa\u00e7\u00e3o de \ndegrada\u00e7\u00e3o, como no caso do Haras S\u00e3o Bernardo, mas sua atua\u00e7\u00e3o \n\u00e9 limitada no tempo e espa\u00e7o, quanto \u00e0 prote\u00e7\u00e3o. Neste sentido, \n\u00e9 imprescind\u00edvel a conjun\u00e7\u00e3o com outros instrumentos, como o \nplanejamento urbano ambiental, projeto e tecnologias que fortale\u00e7am \nsua gest\u00e3o.\n\nEntretanto, n\u00e3o se quer deixar de atribuir a merecida import\u00e2ncia \nao mecanismo legal no panorama colocado; neste sentido, Boucinhas \n(2011) se coloca: \u201ca lei ajuda a abrir trincas e fendas no que est\u00e1 \nposto, para podermos entrar, cutucar e abrir espa\u00e7os\u201d. De outra \nforma, reconhecer o limite da lei n\u00e3o diminui sua import\u00e2ncia, mas \u00e9 \npreciso entender sua rela\u00e7\u00e3o na correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as na cidade, como \ncondicionante para que o discurso se concretize na pr\u00e1tica. Conforme \nBoucinhas (2011), \u201celas (as leis) existem, mas como faz\u00ea-las sair do papel? \n\u00c9 a tal correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que produz a cidade, que faz a lei sair do \npapel ou virar \u2018letra morta\u2019; e as leis devem ser regulamentadas, para ter \noperacionalidade; isso tem sido um processo onde \u00e9 o poder que define \no que sai e o que n\u00e3o sai do papel, influenciado pela tal correla\u00e7\u00e3o de \nfor\u00e7as na qual podem dialogar, influenciar, se digladiar o poder p\u00fablico e \ntodas as inst\u00e2ncias da sociedade \u2013 movimentos sociais (ambientalistas, \nsem teto, sem terra, etc.), mercado imobili\u00e1rio e universidade (com papel \nimportante na democratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento). \u00c9 claro que de acordo \ncom cada conjuntura, um tem mais poder do que o outro\u201d. \n\nMais que articular tais instrumentos \u00e0 adequada gest\u00e3o das APPs, \ndeve abrir-se para incluir uma mais ampla gama de inst\u00e2ncias e atores \nsociais envolvidos na quest\u00e3o se realmente quiser enfrentar o complexo \ntema da ocupa\u00e7\u00e3o das APPs no meio urbano. Neste sentido, o pr\u00f3ximo \n\ncap\u00edtulo tratar\u00e1 da atua\u00e7\u00e3o compartilhada entre poder p\u00fablico e \nsociedade civil.\n\n\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3\n\n\u201cAcho que se os gestores p\u00fablicos \ntivessem a inten\u00e7\u00e3o de fazer suas \nparcerias com as universidades, eles \nconseguiriam bons exemplos como o \nparque Pinheirinho d\u2019\u00c1gua, que foi uma \nparceria entre sociedade civil, poder \np\u00fablico e universidade e, v\u00e1rios outros \nexemplos, como os de Santo Andr\u00e9, com \no projeto GEPAM (...). Esses processos \ns\u00e3o muito ricos, pois se tem que inventar \nformas de procurar as parcerias poss\u00edveis \ne necess\u00e1rias e, ampli\u00e1-las cada vez mais \npara que seja mais efetiva a busca de \nbrechas, de trincas, de aberturas. Para \npoder avan\u00e7ar nessa sociedade \u00e9 preciso  \na cada momento inventar, sonhar, ousar.\u201d\n\nBoucinhas, 2011. \n\n\n\n80\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\n\n\n81\n\nCap\u00edtulo 3 - Constru\u00e7\u00e3o Coletiva da Paisagem\n\nA Paisagem \u00e9 resultante de uma constru\u00e7\u00e3o social para a qual \ncontribuem atores diversos do Estado e sociedade civil, em uma \ncorrela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as historicamente desigual e, quase sempre, em \nprol de interesses privados. Nesse contexto, quanto mais amplos \nforem os canais e as oportunidades de participa\u00e7\u00e3o da sociedade \ncivil no processo de constru\u00e7\u00e3o dessa paisagem - considerando todos \nos conflitos e contradi\u00e7\u00f5es - mais ter\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de fazer frente aos \nanseios e necessidades populares.\n\nAtualmente, as defini\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0 express\u00e3o \u2018sociedade \ncivil\u2019 geram bastante pol\u00eamica. Para melhor esclarecer, a defini\u00e7\u00e3o, \naqui empregada, recorrer\u00e1 ao proposto por Jean Coeh e Andrew \nArato (1992), \u201cautores que libertam o conceito da vis\u00e3o liberal - e da \ndefini\u00e7\u00e3o entre sociedade e Mercado - e o diferenciam de outras vis\u00f5es \ncontempor\u00e2neas - comunitarista, foucaultiana - que repelem qualquer \ncar\u00e1ter de institucionalidade que se possa atribuir \u00e0 sociedade civil\u201d \n(Jean Coeh e Andrew Arato, 1992 apud TEIXEIRA, 2002:19).\n\nNa Am\u00e9rica Latina, incluindo o Brasil, a participa\u00e7\u00e3o da sociedade \nem processos democr\u00e1ticos se configurou como rea\u00e7\u00e3o em forma de \n\nresist\u00eancia aos v\u00e1rios regimes autorit\u00e1rios do Estado, por\u00e9m, o projeto \nde democratiza\u00e7\u00e3o brasileiro se diferencia dos demais por ter sido, \ndesde o per\u00edodo da resist\u00eancia ao regime militar, fundado na amplia\u00e7\u00e3o \nda cidadania e na participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil: \u201cao contr\u00e1rio de outros \npa\u00edses do continente, esse projeto, gestado no interior de uma sociedade \ncivil bastante consolidada, encontra suporte significativo em v\u00e1rios dos \nseus setores, tendo sido capaz de inspirar a cria\u00e7\u00e3o de novas institui\u00e7\u00f5es \nque abrigassem seus princ\u00edpios, tais como os Conselhos gestores, os \nOr\u00e7amentos Participativos etc.\u201d (DAGNINO, 2004:99).\n\nA evolu\u00e7\u00e3o desse processo foi se constituindo desde as d\u00e9cadas \nde 1970 e 1980, quando a atua\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais tinha um \ncar\u00e1ter totalmente reivindicativo - tais atua\u00e7\u00f5es significaram a base \nda constru\u00e7\u00e3o de uma cultura participativa aut\u00f4noma e at\u00e9 mesmo \nantag\u00f4nica ao Estado - at\u00e9 que se transformou, gradativamente, no \nsentido mais propositivo, revelando-se nos anos 1990, como a aposta \nna atua\u00e7\u00e3o conjunta entre Sociedade Civil e Estado, traduzida pela \ncria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos como os Conselhos Setoriais e Or\u00e7amento \nParticipativo: \u201cos anos noventa no Brasil s\u00e3o caracterizados por uma \n\n3. CONSTRU\u00c7\u00c3O COLETIVA DA PAISAGEM:\nO PODER P\u00daBLICO E A SOCIEDADE CIVIL \u2013 AMADURECENDO A PARCERIA\n\n\n\n82\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\ninflex\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es entre o Estado e os setores da sociedade civil \ncomprometidos com o projeto participativo democratizante, onde os \n\u00faltimos substituem o confronto aberto da d\u00e9cada anterior por uma \n\naposta na possibilidade de uma \natua\u00e7\u00e3o conjunta com o Estado.\u201d \n(DAGNINO, 2004).\n\nO marco divisor dessa \nmudan\u00e7a de postura \u00e9 atribu\u00eddo \n\u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o \nFederal Brasileira1 de 1988, a \nqual instituiu mecanismos de \nparticipa\u00e7\u00e3o, fortalecendo a \ncria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos e \no crescente envolvimento da \nsociedade civil na discuss\u00e3o e \ntomada de decis\u00e3o referente \u00e0s \nquest\u00f5es do interesse p\u00fablico.\n\nEsta inova\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \nentre sociedade civil e Estado e \nfortalecimento da participa\u00e7\u00e3o \nse concretizou em uma s\u00e9rie \nde conquistas ao longo desses \n20 anos, dentre as quais \nMARICATO (2011:94) atribui \u00e0 \nluta dos movimentos urbanos, \ndestacando os seguintes \n\n1 - A Constitui\u00e7\u00e3o Federal brasileira \u00e9 conhecida como \u2018Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3, pois inclui \nmecanismos de democracia direta participativa. Entre eles, o estabelecimento de Conselhos \nGestores de Pol\u00edticas P\u00fablicas, nos n\u00edveis municipal, estadual e federal, com representa\u00e7\u00e3o \nparit\u00e1ria entre Estado e Sociedade Civil, destinados a formular pol\u00edticas sobre quest\u00f5es \nrelacionadas com sa\u00fade, crian\u00e7as e adolescentes, assist\u00eancia social, mulheres, etc. \n(DAGNINO, 2004:96)\n\nresultados: \u201calguns cap\u00edtulos na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, o Estatuto \nda Cidade em 2000, a MP 2220 em 2001, a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio das \nCidades em 2003, as confer\u00eancias nacionais das Cidades em 2003, 2005 \ne 2007, um Programa Nacional de Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria, in\u00e9dito em \nn\u00edvel federal em 2003, o Conselho Nacional das Cidades em 2004, a lei \nfederal que institui o marco regulat\u00f3rio do Saneamento Ambiental em \n2005, a Lei Federal dos Cons\u00f3rcios P\u00fablicos em 2005, a Lei Federal do \nFundo Nacional de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social em 2005, a institui\u00e7\u00e3o \ndo Fundo Nacional da Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social em 2006, a \nCampanha Nacional do Plano Diretor Participativo, um PL (atualmente \nno Congresso) que visa instituir um marco regulat\u00f3rio da mobilidade \nurbana, e o PAC da habita\u00e7\u00e3o e do saneamento, em 2007. Essa \nrela\u00e7\u00e3o, extraordin\u00e1ria, mostra a for\u00e7a da organiza\u00e7\u00e3o e da unidade \ndesse movimento. Boa parte dessas conquistas foi impulsionada pelo \nMinist\u00e9rio das Cidades e pelo Conselho das Cidades a partir de 2003, \nmas \u00e9 preciso lembrar que estas institui\u00e7\u00f5es foram, elas mesmas, \nconquistas sociais\u201d.\n\nEntretanto, vive-se um per\u00edodo que MARICATO (2011:96) sugere \ncomo t\u00e9rmino de um ciclo nos processos participativos, cuja inser\u00e7\u00e3o \nno cen\u00e1rio de mudan\u00e7as globais, crise pol\u00edtica e partid\u00e1ria no mundo, \navan\u00e7os e recuos do governo Lula e a recente hist\u00f3ria das lutas urbanas \nremeter\u00e1 a sociedade civil \u00e0 uma nova postura de participa\u00e7\u00e3o.\n\n\u00c9 nessa expectativa que se apresenta esta pesquisa; mas antes, \nentende-se por oportuno, esclarecer o conceito adotado para \n\u201cparticipa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3\u201d, suas principais formas de participa\u00e7\u00e3o, bem \ncomo uma breve an\u00e1lise de seus limites, contradi\u00e7\u00f5es e potencialidades.\n\n3.1. LIMITES, CONTRADI\u00c7\u00d5ES E POSSIBILIDADE DE SUPERA\u00c7\u00c3O\n\nReconhecendo que o termo \u201cparticipa\u00e7\u00e3o popular\u201d \u00e9 poliss\u00eamico, \nser\u00e1 acolhido o termo \u201cparticipa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3\u201d, conforme proposto \npor TEIXEIRA (2001:30): \u201cprocesso complexo e contradit\u00f3rio entre \nsociedade civil, Estado e mercado, em que os pap\u00e9is se redefinem pelo \n\n\u201cMas n\u00f3s temos que cobrar dos \nnossos gestores que eles aproveitem \nas brechas de fato, e pensem em \ncomo criar alian\u00e7as que avancem \nesse processo. (...) no passado se \nquestionava muito o socialismo, \nenquanto modelo de uma estrutura \nnova de poder, muito mais \ndemocr\u00e1tica, muito mais eficiente, \nmuito mais cabida, mais justa, \nque iria gerar mais oportunidades \npara todo mundo, etc (...) o que eu \nestou vendo \u00e9 que n\u00f3s avan\u00e7amos \nem muitas coisas no Brasil depois \nda ditadura, mas ainda estamos \nsonhando em poder utilizar esses \nnovos instrumentos, \u00e0 partir da \nbase da Constitui\u00e7\u00e3o e da base do \nEstatuto da Cidade, para teimar em \nfazer modifica\u00e7\u00f5es e avan\u00e7ar num \nprocesso mais democr\u00e1tico\u201d.\u201d\n\nBoucinhas, 2011. \n\n\n\n83\n\nCap\u00edtulo 3 - Constru\u00e7\u00e3o Coletiva da Paisagem\n\nfortalecimento dessa sociedade civil mediante atua\u00e7\u00e3o organizada dos \nindiv\u00edduos, grupos e associa\u00e7\u00f5es\u201d para melhor delimitar o conceito \nutilizado. Neste sentido, o que o autor denomina como \u201cparticipa\u00e7\u00e3o \ncidad\u00e3\u201d n\u00e3o se reduz \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade ou a uma \norganiza\u00e7\u00e3o isolada, da defesa de interesses espec\u00edficos ou express\u00e3o \nde identidades. Seu processo pode conter os elementos citados, por\u00e9m \nseus objetivos s\u00e3o mais amplos: \u201cembora essencialmente pol\u00edtica, \nconstituindo-se numa atividade p\u00fablica e de intera\u00e7\u00e3o com o Estado, \ndistingue-se da atividade pol\u00edtica \u2018stricto sensu\u2019, uma vez que se sustenta \nna sociedade civil e n\u00e3o se reduz aos mecanismos institucionais nem \nbusca o exerc\u00edcio do poder\u201d (TEIXEIRA, 2002:31).\n\nA respeito das formas de participa\u00e7\u00e3o praticadas no Brasil, tamb\u00e9m \u00e9 \nfato existir uma discuss\u00e3o te\u00f3rica em torno de suas v\u00e1rias modalidades. \nAssim, nesta abordagem ser\u00e3o consideradas as duas principais adotadas \npor CARVALHO (1998:13): as \u2018experi\u00eancias de cogest\u00e3o\u2019, referente \n\u00e0quelas cujas pr\u00e1ticas ocorrem por meio da cogest\u00e3o entre Estado e \nSociedade, dentre as quais se destacam as experi\u00eancias dos Conselhos \nGestores, Or\u00e7amento participativo, e Parceria entre Estado e Sociedade; \ne, \u2018participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o institucionalizada na gest\u00e3o da sociedade\u2019, \ncaracterizada por pr\u00e1ticas cuja incid\u00eancia sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas \nainda que relevante, n\u00e3o se d\u00e1 atrav\u00e9s de canais institucionalizados. S\u00e3o \na\u00e7\u00f5es que provocam mudan\u00e7as na agenda p\u00fablica, incluindo nelas novas \nquest\u00f5es pertinentes e relevantes como a Reforma Agr\u00e1ria, o combate \n\u00e0 mortalidade infantil, a seguran\u00e7a p\u00fablica e a seguran\u00e7a alimentar2.\n\nAl\u00e9m destas, CARVALHO (1998) menciona a \u201cparticipa\u00e7\u00e3o no \nexerc\u00edcio do poder estatal\u201d como a presen\u00e7a de lideran\u00e7as formadas fora \nda tradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-partid\u00e1ria brasileira, nos parlamentos e governos \nmunicipais, a partir dos movimentos sociais democr\u00e1ticos. Por\u00e9m,  \n\n2 - Como participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o institucionalizada, a autora cita o Movimento dos Sem Terra, a \nPastoral da Crian\u00e7a, os f\u00f3runs de iniciativa civil, como, por exemplo, o F\u00f3rum em Defesa da \nVida e Contra a Viol\u00eancia, de Campo Limpo, na zona Sul de S\u00e3o Paulo, campanhas como a \nA\u00e7\u00e3o da Cidadania.\n\ntrata-se de uma forma de participa\u00e7\u00e3o mais voltada para o Estado que \nas anteriores.\n\nDestacando que tais pr\u00e1ticas participativas n\u00e3o s\u00e3o excludentes, ao \ncontr\u00e1rio, TEIXEIRA (2002) recomenda contar com outros formatos de \nparticipa\u00e7\u00e3o al\u00e9m dos institucionais: \n\n\u201cos institucionais podem conferir-lhe um car\u00e1ter de perman\u00eancia \ne regularidade, mas cont\u00e9m o risco de envolver os agentes sociais \nna l\u00f3gica pr\u00f3pria do poder, na racionalidade t\u00e9cnico-burocr\u00e1tica. \nDa\u00ed a necessidade de outros, oriundos dos movimentos sociais, \nque possam garantir autonomia e potencializar a a\u00e7\u00e3o frente ao \nEstado, \u00e0 sociedade pol\u00edtica, ao mercado. Esses mecanismos, mais \nflex\u00edveis e menos formais, t\u00eam sido criados, ao longo do tempo, pelos \nmovimentos e organiza\u00e7\u00f5es sociais\u201d. (TEIXEIRA, 2002:29)\n\nDa mesma forma, MARICATO (2011) reconhece o valor dos \nespa\u00e7os institucionais, por\u00e9m aponta para a import\u00e2ncia de ampliar as \nconquistas por demandas sociais e complementa:\n\n \u201cao contr\u00e1rio do que pensam muitos intelectuais que veem \nali um desprez\u00edvel reformismo, as conquistas de reivindica\u00e7\u00f5es \nconcretas imediatas s\u00e3o alimento essencial para qualquer \nmovimento reivindicat\u00f3rio de massas. Mas \u00e9 preciso entender o que \n\u00e9 o Estado em sua complexidade, especialmente numa sociedade \ncomo a nossa, patrimonialista e desigual (...). N\u00e3o se trata, portanto, \nde ignorar a luta por espa\u00e7os institucionais por via eleitoral ou \nqualquer outra via, mas de dar a ela a devida dimens\u00e3o no processo \nde constru\u00e7\u00e3o de um outro mundo marcado por outras rela\u00e7\u00f5es \nsociais\u201d. (MARICATO, 2011:93)\n\nComo visto, ambos os autores apontam para a necessidade de \nmecanismos n\u00e3o institucionais como importante complemento para \nminimizar, inclusive, o risco de coopta\u00e7\u00e3o dos agentes sociais na \nl\u00f3gica do poder. Por outro prisma, CARVALHO (1998) indica para uma \n\n\n\n84\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\ntend\u00eancia dos movimentos e participa\u00e7\u00e3o social em migrar entre as \nduas formas como estrat\u00e9gia de adapta\u00e7\u00e3o aos distintos cen\u00e1rios \npol\u00edticos: \u201cquando o Estado \u00e9 ditatorial, muito pouco perme\u00e1vel \u00e0s \ndemandas da sociedade, a tend\u00eancia dos movimentos e da participa\u00e7\u00e3o \nsocial \u00e9 centrar-se neste tipo de a\u00e7\u00e3o autorreferida, \u00e0s vezes at\u00e9 mesmo \nsubstitutiva da a\u00e7\u00e3o estatal. Mas em tempos mais democr\u00e1ticos, em que \no Estado, os partidos, os espa\u00e7os pol\u00edticos institu\u00eddos, se tornam mais \nperme\u00e1veis \u00e0 sociedade, a participa\u00e7\u00e3o social concentra-se na busca de \ndemocratizar o Estado e as pol\u00edticas p\u00fablicas. Esta democratiza\u00e7\u00e3o tem \nretirado do Estado o monop\u00f3lio da gest\u00e3o da sociedade, que \u00e9 assumida \ne partilhada cada vez mais por ela mesma\u201d.\n\nPor\u00e9m, apesar dos esfor\u00e7os no avan\u00e7o da democracia representados \npela cria\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os formais de participa\u00e7\u00e3o, os processos \nparticipativos t\u00eam obtido mais for\u00e7a no campo da ret\u00f3rica do que na \npr\u00e1tica, quando o assunto \u00e9 a resist\u00eancia contra a l\u00f3gica capitalista. \nTal dificuldade ocorre porque, segundo JACOBI (1999:32), os processos \n\u201cest\u00e3o permeados pelos condicionantes da cultura pol\u00edtica, tanto do \nBrasil como demais pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, marcados por tradi\u00e7\u00f5es \nestatistas, centralizadoras, patrimonialistas e, por padr\u00f5es de rela\u00e7\u00f5es \nclientelistas, meritocr\u00e1ticos e de interesses criados entre Sociedade e \nEstado\u201d.\n\nNa proposta de a\u00e7\u00e3o conjunta entre a Sociedade Civil e o Estado, \ntendo em vista efetivo compartilhamento de prop\u00f3sitos, levanta-\nse uma quest\u00e3o central sobre a rela\u00e7\u00e3o entre dois projetos pol\u00edticos \nantag\u00f4nicos, chamada por DAGNINO (2004) de \u201cconflu\u00eancia perversa\u201d, \nonde um projeto participat\u00f3rio, constru\u00eddo a partir da amplia\u00e7\u00e3o da \ncidadania e da participa\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil, conflui para o projeto \npautado na l\u00f3gica neoliberal que exige a constitui\u00e7\u00e3o de um Estado \nm\u00ednimo que se isenta gradativamente de seu papel de garantidor de \ndireitos, reduzindo os fundos p\u00fablicos e utilizando o argumento de \ntransfer\u00eancia de responsabilidades para a sociedade civil que antes \n\neram a ele vinculados: \u201ca coincid\u00eancia na exig\u00eancia de uma sociedade \ncivil ativa e propositiva, que estes dois projetos antag\u00f4nicos apresentam, \n\u00e9, de fato, emblem\u00e1tica de uma s\u00e9rie de outras \u2018coincid\u00eancias\u2019 no \nn\u00edvel do discurso, refer\u00eancias comuns que, examinadas com cuidado, \nescondem distin\u00e7\u00f5es e diverg\u00eancias fundamentais. Assim, o que essa \n\u2018conflu\u00eancia perversa\u2019 determina \u00e9 um obscurecimento dessas distin\u00e7\u00f5es \ne diverg\u00eancias, por meio de um vocabul\u00e1rio comum e de procedimentos e \nmecanismos institucionais que guardam uma similaridade significativa\u201d \n(DAGNINO, 2005:99).\n\nNesse contexto, a maioria dos movimentos sociais3 e outros pontos \nque comp\u00f5em o universo participativo se inserem em uma situa\u00e7\u00e3o \nde vulner\u00e1vel atua\u00e7\u00e3o sustentada no debate esvaziado das quest\u00f5es \nestruturais4, que segundo MARICATO (2011:90), decorre da maneira \ncomo os movimentos investem suas energias buscando melhores \ncondi\u00e7\u00f5es de vida, por meio de uma abordagem dividida e fragmentada, \ntomando as partes como o todo dentro de limites de um horizonte \nrestritos sem tratar do presente ou do futuro do capitalismo. Al\u00e9m dessa \nfragilidade, muitos movimentos incorrem no equ\u00edvoco de negligenciar a \namplia\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o de suas lideran\u00e7as, valorizando demasiadamente \na pr\u00e1tica participativa por si s\u00f3: \u201cos processos pedag\u00f3gicos ligados \u00e0 \nidentidade e compreens\u00e3o cient\u00edfica e ideol\u00f3gica do mundo t\u00eam sido \n\n3 - Com exce\u00e7\u00e3o do MST, que \u00e9 referencia pela prioriza\u00e7\u00e3o que d\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \ndo grupo, segundo MARICATO, \u201cO MST \u00e9 alimentado pela forte prioridade que \u00e9 dada a \nforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ou educa\u00e7\u00e3o. A import\u00e2ncia dada \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, que contraria o que \nparece ser de senso comum, revela o lugar essencial ocupado pela comunica\u00e7\u00e3o.\u201d\n\n4 - Para exemplificar o esvaziamento do debate de temas estruturais, MARICATO relata \num pronunciamento de uma representante do Banco Mundial em uma mesa redonda \ndenominada Poverty Alleviation and Participation, no World Urban Forum de 2006 , \nquando \u2018fervorosamente\u2019 favor\u00e1vel \u00e0 participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, reduzia \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \ndos moradores na busca de solu\u00e7\u00f5es para aplicar de forma eficiente, e sem corrup\u00e7\u00e3o, os \nparcos recursos destinados a melhorar o local de moradia da comunidade, mas em nenhum \nmomento houve espa\u00e7o para debater \u201ca gigantesca transfer\u00eancia de recursos p\u00fablicos para \na esfera financeira por meio de pagamento de juros da d\u00edvida p\u00fablica\u201d\n\n\n\n85\n\nCap\u00edtulo 3 - Constru\u00e7\u00e3o Coletiva da Paisagem\n\nesquecidos. Nota-se uma atra\u00e7\u00e3o muito forte pelo espa\u00e7o institucional \nou pela institucionaliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas participativas, como se isso fosse \num fim em si\u201d (MARICATO, 2011: 93).\n\nImportante parte da crise citada pode ser superada5 a partir da s\u00f3lida \nconstru\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos atores sociais, onde o acesso ao \nconhecimento pode vir a ser o meio para amplia\u00e7\u00e3o do discernimento e \nfortalecimento da atua\u00e7\u00e3o da sociedade civil frente \u00e0s adversidades que \ninibem o real compartilhamento de projetos entre Estado e Sociedade \nCivil.\n\nEsta quest\u00e3o ser\u00e1 abordada a partir da gest\u00e3o das APPs urbanas, \ncujo tema traz em sua complexidade, a necessidade de atua\u00e7\u00e3o conjunta \nentre a sociedade civil e o Estado para o enfrentamento das tens\u00f5es \nurbanoambientais, inseridas em sua ess\u00eancia e, por isso pode consistir \nem um interessante exerc\u00edcio de supera\u00e7\u00e3o da \u201ccrise do discurso \nparticipativo\u201d no meio urbano.\n\nConsiderando os preju\u00edzos que decorrem da atua\u00e7\u00e3o social sob uma \nvis\u00e3o fragmentada do mundo, entende-se relevante refletir sobre a \nforma como tem acontecido a participa\u00e7\u00e3o das pessoas em processos \nque dizem respeito ao seu cotidiano e que v\u00e3o decidir suas vidas. \u00c9 \nnesse ponto que at\u00e9 mesmo gestores bem intencionados e favor\u00e1veis \nao projeto democr\u00e1tico acabam por contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o do \nsistema do capital, quando reduzem o objetivo de luta das comunidades \n\u00e0s necessidades b\u00e1sicas.\n\nQuando a luta tem por foco exclusivo \u00e0s prem\u00eancias e car\u00eancias das \nclasses de baixa renda, fica dif\u00edcil para as pessoas submetidas \u00e0 tamanha \nvulnerabilidade social perceber o papel das APPs, por exemplo, e sua \n\n5 - \u00c9 claro que se reconhece a necessidade de uma s\u00e9rie de outras iniciativas, dentro e \nfora da sociedade civil, para o devido enfrentamento da \u201ccrise\u201d, como por exemplo, \na import\u00e2ncia da presen\u00e7a de agentes chaves dentro do aparelho estatal favor\u00e1veis aos \nprocessos participativos para garantir o efetivo compartilhamento de projetos, por\u00e9m o a \nquest\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 aprofundada neste trabalho.\n\ncontribui\u00e7\u00e3o para promo\u00e7\u00e3o da \u201cqualidade de vida\u201d na cidade, \u00e0 qual \nelas devem ter acesso tamb\u00e9m.  O que, muitas vezes, n\u00e3o se leva em \nconsidera\u00e7\u00e3o \u00e9 que \u201cdespencar no c\u00f3rrego sujo\u201d n\u00e3o \u00e9 op\u00e7\u00e3o, mas a \nfalta desta, o que \u00e9 reflexo da aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas capazes de \nfazer frente ao impasse de acomodar moradia e outras fun\u00e7\u00f5es \u00e0s custas \nda redu\u00e7\u00e3o da biota, das \u00e1reas de v\u00e1rzea, dos servi\u00e7os ambientais que \nelas desempenham, para n\u00e3o falar do \u201capagar a mem\u00f3ria da paisagem\u201d, \ndesconectando a cultura, as pessoas, de seu suporte de vida etc.\n\nA respeito do desenho urbano que se pratica, muitas vezes sem \nreflex\u00e3o sobre suas consequ\u00eancias para a cidade, Boucinhas (2011) \nargumenta:\n\n\u201c... no urbanismo que vai sendo feito nessa correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, \nest\u00e1 criando cidades que negam o espa\u00e7o p\u00fablico, por exemplo, \nas APPs urbanas, que devem estar em espa\u00e7o urbano e \u00e9 interesse \nde todo mundo! Esse espa\u00e7o p\u00fablico com seus rios, seus c\u00f3rregos, \nsuas nascentes, sua vegeta\u00e7\u00e3o, seja arb\u00f3rea, seja arbustiva, seja \nde forra\u00e7\u00e3o, seja qual for a vegeta\u00e7\u00e3o (mais adequada no solo \nmais adequado, no uso mais adequado para aquele espa\u00e7o), esse \nespa\u00e7o deve ter usos adequados. As pessoas devem ser bem-vindas \nnesse espa\u00e7o, recuperando a cidade como lugar da urbanidade, \ndo encontro das pessoas, da diversidade, do conhecimento, das \natividades mais significativas de arte de participa\u00e7\u00e3o, de postura \npol\u00edtica, de passeatas, de comemora\u00e7\u00f5es, de celebra\u00e7\u00f5es \u00e0 vida. \nA recupera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico est\u00e1 ligada \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o e ao \nrespeito aos recursos naturais no tecido urbano\u201d.\n\nSem o acesso a esse conhecimento, sem a discuss\u00e3o sobre a dial\u00e9tica \nda cidade, sobre a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as e a consci\u00eancia ambiental \u00e9 \ncomo \u201cparticipar \u00e0s escuras\u201d, n\u00e3o liberta para pensar! \u00c9 nesse n\u00edvel \nque o conhecimento precisa ser democratizado. As pessoas precisam \nsaber que elas t\u00eam direito \u00e0 cidade no amplo sentido para que seu \nposicionamento cr\u00edtico tamb\u00e9m possa ser ampliado, tendo em vista \n\n\n\n86\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\ninteragir de modo mais qualificado sobre os rumos da Sociedade.\n\nPor outro lado, MARICATO (2011:97) vislumbra a supera\u00e7\u00e3o da \nfragmenta\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais citadinos na unifica\u00e7\u00e3o das \nagendas urbana e ambiental: \u201ca quest\u00e3o ambiental parece ser a \u00fanica \nvia de enfrentamento do capitalismo no mundo atual. Embora parte \ndo movimento ambientalista desconhe\u00e7a a realidade emp\u00edrica (social e \nterritorial) e se oponha a muitas das propostas que os movimentos ligados \n\u00e0 Reforma Urbana defendem, em especial, no Brasil, a de regulariza\u00e7\u00e3o \nfundi\u00e1ria, \u00e9 preciso insistir na busca da unidade daqueles que querem \num mundo baseado em padr\u00f5es de consumo menos predat\u00f3rios, mais \n\u00e9ticos, mais igualit\u00e1rios, mais humanos, mais sustent\u00e1veis. A din\u00e2mica \navassaladora do capital ignora totalmente esses valores, submetendo \no mundo - territ\u00f3rios, sociedades, culturas, recursos naturais - ao \nfetichismo da mercadoria. Esse pode ser o caminho para superarmos \na fragmenta\u00e7\u00e3o que nos enfraquece\u201d. Essa aposta tem pertin\u00eancia, \ninclusive se considerarmos a for\u00e7a que a quest\u00e3o ambiental conquistou \nna escala mundial, ao mesmo tempo em que, cada vez mais, encontra \nabrang\u00eancia na escala do cotidiano. Esta discuss\u00e3o apresenta potencial \nmusculatura para o enfrentamento contra a l\u00f3gica do capital.\n\nNo enfrentamento da crise, al\u00e9m da real identifica\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica \nneoliberal e do eficaz compartilhamento de projetos entre a sociedade \ncivil e o Estado, \u00e9 preciso entender que um processo pedag\u00f3gico precisa \nser constru\u00eddo que considere a democratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento \ncomo forma de capacita\u00e7\u00e3o da sociedade a respeito das quest\u00f5es \nurbanas, ambientais e de paisagem por uma vis\u00e3o que supere a forma \nfragmentada de atuar.\n\nA gest\u00e3o do conflito entre a ocupa\u00e7\u00e3o das APPs e a preserva\u00e7\u00e3o \nde sua integridade ambiental \u00e9 entendida por Boucinhas (2011) como \num processo de aprendizado que se d\u00e1 a partir da consci\u00eancia que se \nvai tomando sobre o assunto. \u201cA forma como se projetava a cidade \nh\u00e1 cinquenta anos n\u00e3o pode ser como se deve projetar no contexto \n\natual. Mas essa mudan\u00e7a de postura s\u00f3 acontece a medida que se \nadquire mais conhecimento sobre a quest\u00e3o ambiental\u201d. Neste sentido \nquestiona, \u201ccomo democratizar o conhecimento da quest\u00e3o ambiental \nurbana, quando cada vez mais, participa\u00e7\u00e3o significa democratiza\u00e7\u00e3o \ndo conhecimento?\u201d.\n\nA democratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento deve objetivar uma constru\u00e7\u00e3o \ncoletiva para forma\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o cultural, social e pol\u00edtica, \npromovendo fundamenta\u00e7\u00e3o suficiente para decodificar o que est\u00e1 \nsendo proposto - inclusive quanto ao discernimento no que diz respeito \na presta\u00e7\u00f5es de contas p\u00fablicas - e, dar condi\u00e7\u00f5es de qualificar as \nproposi\u00e7\u00f5es de modo mais politizado e aut\u00f4nomo6.\n\n3.2. AS APPs FLUVIAIS DA SUB-BACIA DO C\u00d3RREGO TAI\u00d3CA E OS \nHABITANTES DO ENTORNO DO HARAS S\u00c3O BERNARDO\n\nAs dificuldades e contradi\u00e7\u00f5es colocadas a respeito das propostas \nparticipativas no processo democr\u00e1tico brasileiro n\u00e3o impedem que cada \nvez mais se formem focos de uma cultura pol\u00edtica mais democr\u00e1tica, em \nbusca de criar e exercer direitos bem como deveres e responsabilidades \npol\u00edticas, incluindo o controle sobre o Estado e mercado por meio de \ndefini\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros negociados na esfera p\u00fablica pelos v\u00e1rios \natores sociais e pol\u00edticos. Neste sentido, ser\u00e1 descrita uma experi\u00eancia \nrelevante na regi\u00e3o do ABC, na Sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca \nque pode ser considerada como indicador de potencial de participa\u00e7\u00e3o \ncr\u00edtica ou participa\u00e7\u00e3o ampliada.\n\nReconhece-se que seus limites territoriais podem n\u00e3o ser \n\n6 - Sobre esta quest\u00e3o, h\u00e1 controv\u00e9rsias sobre a forma que o Estado encontrou para resolver \na defasagem t\u00e9cnica dos movimentos, deslocando a representatividade da sociedade civil \npara as ONGs. A solu\u00e7\u00e3o \u00e9 question\u00e1vel quando se reflete quem \u00e9 o \u2018patrocinador\u2019 do servi\u00e7o \nprestado e o prov\u00e1vel direcionamento para seus interesses. Segundo DAGNINO (2004), \u201cno \ncaso das ONGs, esse deslocamento n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 sustentado pelas pr\u00f3prias organiza\u00e7\u00f5es, mas \nrefor\u00e7ado pelos governos e pelas agencias internacionais, que buscam parceiros confi\u00e1veis \ne temem a politiza\u00e7\u00e3o da interlocu\u00e7\u00e3o com os movimentos sociais e com organiza\u00e7\u00f5es de \ntrabalhadores, e alimentado pela m\u00eddia, com frequ\u00eancia por motivos semelhantes\u201d. \n\n\n\n87\n\nCap\u00edtulo 3 - Constru\u00e7\u00e3o Coletiva da Paisagem\n\npercebidos, t\u00e3o claramente, pelos vivenciadores daquele lugar, mas a \nunidade territorial foi adotada como o recorte, porque a experi\u00eancia \na ser relatada tem a ver com a rela\u00e7\u00e3o entre APPs urbanas, os Espa\u00e7os \nLivres e as pessoas daquela regi\u00e3o, onde uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, a \nAPA Haras S\u00e3o Bernardo \u00e9 o elemento sempre presente nas discuss\u00f5es.\n\nInserida na Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, conforme abordado no \nCap\u00edtulo 1, a APA Estadual Haras S\u00e3o Bernardo, antiga Ch\u00e1cara Baronesa, \n\u00e9 uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o especial (ASPE) localizada no munic\u00edpio de \nSanto Andr\u00e9, na divisa de S\u00e3o Bernardo do Campo.\n\nApesar de se localizar em territ\u00f3rio andreense, a APA Haras S\u00e3o \nBernardo tamb\u00e9m \u00e9 de interesse para a popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bernardo do \nCampo, por sua proximidade \u00e0 \u00e1rea central do munic\u00edpio.\n\nAl\u00e9m de sua relev\u00e2ncia enquanto \u00e1rea verde no aspecto territorial, \nRamos (2009) atribui import\u00e2ncia ainda maior do ponto de vista da \nFloresta Urbana, \u201cpois sua estrutura florestal \u00e9 considerada como uma \n\u00e1rea extensa para o meio urbano. Pois al\u00e9m de abrigar a avifauna \nfornece importantes servi\u00e7os ambientais para a comunidade local e \npara a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio\u201d.\n\nEntretanto, o Haras S\u00e3o Bernardo \u00e9 percebido, pela popula\u00e7\u00e3o, por \numa abordagem que vai al\u00e9m da ideia de natureza menos processada \nou dos servi\u00e7os que pode prestar para aquela regi\u00e3o. Nesta vis\u00e3o, a \nAPA \u00e9 relevante por sua express\u00e3o enquanto natureza e cota de lazer. \nConsiste em uma paisagem extraordin\u00e1ria com alto magnetismo para \ncapturar e galvanizar o imagin\u00e1rio do povo. Est\u00e1 t\u00e3o marcantemente \npresente nesse imagin\u00e1rio, que  sua prote\u00e7\u00e3o foi resultado de lutas \nsociais. Nessa ess\u00eancia se estrutura como ideia-for\u00e7a que perpetua e \npotencializa novas lutas na regi\u00e3o.\n\n\u00c9 fato que a participa\u00e7\u00e3o da comunidade na gest\u00e3o p\u00fablica do \nterrit\u00f3rio da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca est\u00e1 muito relacionada \u00e0 \nhistoria do Movimento em Defesa do Parque Haras de S\u00e3o Bernardo, \n\nantiga Ch\u00e1cara Baronesa. Nesse sentido, destaca-se, que boa parte \ndesse grupo possui um hist\u00f3rico de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em movimentos \nsociais, originados, basicamente, de tr\u00eas correntes:\n\n(i) Movimento Sindical: ressurgido na d\u00e9cada de 1970, o sindicalismo \ndo ABC se destacou por sua inser\u00e7\u00e3o em uma regi\u00e3o marcada pela \ncultura do trabalho, mas na d\u00e9cada de 1980, ao agregar-se \u00e0 resist\u00eancia \ncontra a ditadura evoluiu, segundo MORENO (2004) para uma postura \nde cidadania, de luta pelos direitos e redemocratiza\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds, \nganhando uma dimens\u00e3o mais ampla do que ele pr\u00f3prio;\n\n(ii) Movimento por Moradia: surgido em 1963, o foco era de \nresist\u00eancia aos despejos7contando com o apoio de volunt\u00e1rios e de \ninstitui\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es como a Diocese local e a Pastoral da \nMoradia, mas \u201cna d\u00e9cada de 1980, o movimento iniciou a discuss\u00e3o \nsobre a necessidade da luta n\u00e3o s\u00f3 pela defesa dos favelados, mas \ntamb\u00e9m por seus direitos, passando a se denominar Movimento de \nDefesa dos Direitos dos Moradores em Favelas de Santo Andr\u00e9 - MDDF\u201d \n(SANTO ANDR\u00c9 \u2013 c, 2006:40);\n\n(iii) Movimento Ambientalista: que surgiu no Grande ABC entre os \nanos 1980 e 1990, iniciando sua forma\u00e7\u00e3o em Diadema e S\u00e3o Bernardo, \npor\u00e9m, como afirma Moreno (2004), com uma atua\u00e7\u00e3o mais regional, \ndiferente dos outros movimentos sociais, como o de moradia, que \nsempre atuaram fortemente junto \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica local, \ninfluenciando, inclusive, na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Quanto \n\u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Movimento em Defesa do Haras S\u00e3o Bernardo luta pela \nprote\u00e7\u00e3o da APA Haras de S\u00e3o Bernardo, RAMOS (2009) afirma que \u201co \nMovimento surgiu na d\u00e9cada de 80, anterior ao tombamento estadual e \npersiste at\u00e9 hoje na defesa do local. Com a leitura dos fatos ocorridos e \n\n7 - Particularmente na regi\u00e3o do Tai\u00f3ca, destaca-se a mobiliza\u00e7\u00e3o do Conjunto Habitacional \ndos Metal\u00fargicos do ABC, conhecido como INOCOOP do Jardim Alvorada, que culminou \nna ocupa\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios. No final de 1985, com a tropa de choque da Pol\u00edcia Militar, foi \nrealizada a expuls\u00e3o dos ocupantes.\n\n\n\n88\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nnoticiados, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a participa\u00e7\u00e3o ativa da sociedade civil \nfoi fundamental para a sobreviv\u00eancia da \u00e1rea at\u00e9 hoje\u201d.\n\nTamb\u00e9m \u00e9 oportuno dizer que, a for\u00e7a desse movimento, expressa \nna prote\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea florestada t\u00e3o importante para Santo Andr\u00e9 \ne S\u00e3o Bernardo, n\u00e3o ocorreu sem deixar as marcas do conflito de \ninteresses internos da sociedade civil, evidenciada na luta do movimento \nambientalista, que ao sobrepor a luta do movimento por moradia do \nN\u00facleo Haras considerou, exclusivamente, a quest\u00e3o ambiental da \u00e1rea, \nignorando outras necessidades da popula\u00e7\u00e3o daquela regi\u00e3o. \n\nComo resultado, ao inv\u00e9s de promover a prote\u00e7\u00e3o do Parque, o \nconflito potencializou os impactos causados pela ocupa\u00e7\u00e3o em seu \ninterior, pois reduziu a luta \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o da APA e ao \ndesmonte das a\u00e7\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o do n\u00facleo ali existente, sem refletir \nsobre a inser\u00e7\u00e3o da UC na \u00e1rea urbana e sua adequada gest\u00e3o.\n\nAs consequ\u00eancias desta falta de di\u00e1logo se refletiram em impasses \nnas negocia\u00e7\u00f5es entre moradores dos n\u00facleos e a CDHU, que junto ao \ngoverno municipal, estavam discutindo um projeto de urbaniza\u00e7\u00e3o que \ncontemplasse a desafeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do N\u00facleo para conter a expans\u00e3o \nda ocupa\u00e7\u00e3o e, a urbaniza\u00e7\u00e3o vertical para evitar seu espraiamento (at\u00e9 \no momento, apenas a desafeta\u00e7\u00e3o foi autorizada pelo CONDEPHAT). \nEsses conflitos tornaram cada vez mais distantes o alcance dos objetivos \nde um assentamento adequado e condizente com as necessidades \nsocioambientais da \u00e1rea.\n\nPor outro lado, a falta de conhecimento sobre o espa\u00e7o urbano tem \ntornado as reivindica\u00e7\u00f5es dos movimentos por moradia, pelo menos \ndaquela regi\u00e3o, um tanto esvaziados quanto \u00e0s quest\u00f5es que v\u00e3o al\u00e9m \nda habita\u00e7\u00e3o. Essa limita\u00e7\u00e3o se reflete na falta de posicionamento da \npopula\u00e7\u00e3o frente \u00e0 decis\u00e3o do poder p\u00fablico, em canalizar o C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca, como alternativa de combate \u00e0 enchentes na Sub-bacia e \nUrbaniza\u00e7\u00e3o do Jardim Cristiane, onde mesmo em uma administra\u00e7\u00e3o \ndemocr\u00e1tica, n\u00e3o foi encontrado qualquer registro de participa\u00e7\u00e3o \n\npopular no processo de decis\u00e3o, al\u00e9m da \u201cAudi\u00eancia P\u00fablica no \nJardim Cristiane\u201d - constante no processo ambiental do Munic\u00edpio e \ndepoimento de moradores do N\u00facleo. \u00c9 evidente que, da forma como a \nconsulta p\u00fablica foi conduzida, o grupo participante, que tinha interesse \nimediato na urbaniza\u00e7\u00e3o do N\u00facleo, acabou apoiando aquele tipo de \nobra (canaliza\u00e7\u00e3o tradicional), cuja amplitude demandava a participa\u00e7\u00e3o \nde outros atores sociais atingidos por ela. \n\nTal situa\u00e7\u00e3o nos remete \u00e0s seguintes quest\u00f5es:\n\n\u2022  Se o desenvolvimento do projeto ocorreu no per\u00edodo de um \ngoverno democr\u00e1tico, seria poss\u00edvel que sua aprova\u00e7\u00e3o tenha \nacontecido sem a devida participa\u00e7\u00e3o da comunidade?\n\n\u2022 Ainda que a consulta p\u00fablica tenha abordado de modo \ntransparente sobre os impactos positivos e negativos do projeto, \npor que apenas a comunidade do Jardim Cristiane foi envolvida? \nA fr\u00e1gil participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o atingida pela obra seria em \ndecorr\u00eancia da aus\u00eancia de adequada divulga\u00e7\u00e3o ou da aus\u00eancia \nde interesse dos envolvidos?\n\n\u2022 A consulta p\u00fablica \u00e9 um mecanismo de abordagem participativa \nsuficiente para discutir esse tipo de obra em uma bacia \nhidrogr\u00e1fica de modo claro e pleno para leigos?\n\nMas, \u00e9 evidente que a hist\u00f3ria de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos moradores do \nTai\u00f3ca n\u00e3o pode se resumir a conflitos e contradi\u00e7\u00f5es, ao contr\u00e1rio, a \nconverg\u00eancia dos anseios coletivos daquela popula\u00e7\u00e3o que possibilitou \nos resultados de uma experi\u00eancia compartilhada entre comunidade, \nUSP e t\u00e9cnicos do poder p\u00fablicos, como relatada:\n\n3.3.  DISCUTINDO A QUALIDADE DOS ESPA\u00c7OS LIVRES DA SUB-\nBACIA: UMA LUTA URBANOAMBIENTAL\n\nConsiderando o potencial da participa\u00e7\u00e3o popular daquela regi\u00e3o, \nresultante n\u00e3o apenas da tradi\u00e7\u00e3o participativa do Munic\u00edpio, mas do \n\n\n\n89\n\nCap\u00edtulo 3 - Constru\u00e7\u00e3o Coletiva da Paisagem\n\nhist\u00f3rico da regi\u00e3o da Sub-bacia, a FAU-USP, no primeiro semestre \nde 2010, aplicou duas disciplinas aos alunos da Gradua\u00e7\u00e3o, \u201cSistemas \nde Espa\u00e7os Livres P\u00fablicos\u201d, e P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea Paisagem e \nAmbiente, \u201cA Paisagem no Desenho do Cotidiano Urbano\u201d, tendo por \nfinalidade sensibilizar para elabora\u00e7\u00e3o de projetos na \u00e1rea de Paisagem, \nenvolvendo na an\u00e1lise do objeto de estudo, seus atores sociais, sua \ninser\u00e7\u00e3o metropolitana, bem como suas especificidades paisag\u00edsticas \ne ambientais. Tais disciplinas que compreendiam ensino, extens\u00e3o e \npesquisa, foram ministradas pelos professores Dr. Eugenio Queiroga e \nDr. Caio Boucinhas e Dr\u00aa. Catharina Lima, orientadora desta pesquisa. \n\nAo tomar conhecimento do objeto de estudo das disciplinas, a \nautora prop\u00f4s junto \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o participar como observadora do \nprocesso de constru\u00e7\u00e3o de propostas entre comunidade, t\u00e9cnicos \nda municipalidade e alunos das referidas disciplinas, tendo em vista \napreender as percep\u00e7\u00f5es, contradi\u00e7\u00f5es e desejos dos moradores e \nusu\u00e1rios do local. \n\nO m\u00e9todo utilizado considerou a complexidade e abrang\u00eancia  \ndos sistemas naturais e socioculturais, desenvolvendo-se por aulas \nexpositivas com diversos especialistas; leitura bibliogr\u00e1fica, semin\u00e1rios \npara articula\u00e7\u00e3o das bases emp\u00edricas e te\u00f3ricas, visitas de campo e \nrealiza\u00e7\u00e3o de oficinas participativas. As t\u00e9cnicas utilizadas nas oficinas \nforam: Biomapa8, Estudo do Meio9 e desenvolvimento dos projetos em \nateli\u00eas. Os trabalhos foram divididos em cinco grupos de discuss\u00e3o: \nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente no meio urbano; a APA Estadual \n\n8 - Biomapa \u00e9 uma t\u00e9cnica que permite representar os conhecimentos coletivos biol\u00f3gicos, \nf\u00edsicos e culturais, de comunidades \n\n9 - O Estudo do Meio pode ser compreendido como um m\u00e9todo de ensino interdisciplinar que \nvisa proporcionar aos alunos e aos professores o contato direto com determinada realidade, \num meio qualquer, rural ou urbano, que se decida estudar. Esta atividade pedag\u00f3gica se \nconcretiza pela imers\u00e3o orientada na complexidade de um determinado espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \ndo estabelecimento de um di\u00e1logo inteligente com o mundo, com o intuito de verificar e de \nproduzir novos conhecimentos\u201d (LOPES &amp; PONTUSCHKA,2009).\n\nHaras de S\u00e3o Bernardo; as \u00e1reas livres de uso especial, as pra\u00e7as e a \nmobilidade urbana.\n\nA sele\u00e7\u00e3o dos participantes da comunidade foi motivada pela busca \nda percep\u00e7\u00e3o daquela popula\u00e7\u00e3o sobre os problemas da regi\u00e3o; por isso \nfoi mobilizado grupo de moradores e usu\u00e1rios do espa\u00e7o p\u00fablico urbano, \nenvolvidos com quest\u00f5es relacionadas \u00e0 reivindica\u00e7\u00e3o de qualidade \nurbana, incluindo paisagem e apropria\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o. Apesar do \nhist\u00f3rico de participa\u00e7\u00e3o, ficou constatado que h\u00e1 um contingente bem \nmaior da popula\u00e7\u00e3o que embora queira, no seu \u00edntimo, uma melhoria \nda qualidade ambiental do seu espa\u00e7o urbano, ratifica a cultura da \ncanaliza\u00e7\u00e3o ou a vis\u00e3o da hidrografia urbana como \u201cm\u00e1quina hidr\u00e1ulica\u201d. \nDesta forma, na medida em que o projeto se desenvolveu, percebeu-\nse que o pequeno grupo \u201cmais atento\u201d se encontrava desmobilizado, \nmas que, ainda assim, havia um potencial de articula\u00e7\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o \nsuficientes para consolidar oportunidades de melhoria na regi\u00e3o.\n\nO grupo de participantes da comunidade incluiu moradores do \nJardim Las Vegas, Jardim Milena, Jardim Cristiane e Favela Haras, al\u00e9m \nda participa\u00e7\u00e3o de representantes do Projeto Jovens Lideran\u00e7as10 (do \nConjunto Prestes Maia - localizado nas proximidades da Sub-bacia). Este \ngrupo, apesar de pequeno em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade da popula\u00e7\u00e3o da Sub-\nbacia, mostrou-se capaz de automobiliza\u00e7\u00e3o e mostrou potencial de \narticula\u00e7\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o suficientes para consolidar oportunidades \nde melhoria na regi\u00e3o.\n\nAs disciplinas optativas citadas tomaram como estudo de caso a Sub-\nbacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, seus atores sociais, sua inser\u00e7\u00e3o metropolitana \ne suas especificidades paisag\u00edsticas e ambientais, tendo em vista \n\n10 - Projeto Jovens Lideran\u00e7as: Foi criado por jovens do Conjunto Prestes Maia - um \nconjunto habitacional em Santo Andr\u00e9, SP - e apoiado pelo Fundo de Oportunidades para \no Desenvolvimento Impulsionado Pelos Jovens da Ag\u00eancia de Assentamentos Humanos da \nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Projeto Jovens Lideran\u00e7as Ambientais tem por proposta \n\u201cpropiciar um processo de desenvolvimento comunit\u00e1rio e melhoria ambiental protagonizado \npor jovens na sua pr\u00f3pria comunidade\u201d. ( JOVENS LIDERAN\u00c7AS, 2012)\n\n\n\n90\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\naprimorar uma metodologia que associasse aulas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas \nna \u00e1rea de Paisagem e Ambiente, desenvolvendo-se \u201cum processo de \nreflex\u00e3o e trabalho consorciando \u00e0 discuss\u00e3o te\u00f3rica que alicer\u00e7a a \u00c1rea \ndo Paisagismo, provoca\u00e7\u00f5es da realidade\u201d (ementa da disciplina, 2010).\n\nNo decorrer do semestre foram realizadas aulas te\u00f3ricas com a \npresen\u00e7a de convidados e para promover uma intera\u00e7\u00e3o de trabalhos \nentre alunos de gradua\u00e7\u00e3o, alunos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e moradores da \nSub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Foram desenvolvidos trabalhos de campo \ncomo interpreta\u00e7\u00f5es da paisagem, realiza\u00e7\u00e3o de Mapas Bioregionais, \nou Biomapas e vistorias por parte dos t\u00e9cnicos da municipalidade \nque participaram da disciplina. Estas atividades foram realizadas aos \ns\u00e1bados.\n\n3.3. 1. 1\u00aa OFICINA - MEM\u00d3RIA, PERCEP\u00c7\u00c3O E DESEJOS NA BACIA DO \nC\u00d3RREGO TAI\u00d3CA\n\nRealizada em 24/abril/2010, no Centro de Refer\u00eancia do SEMASA, \ne conduzida pelos professores Prof.\u00aa Dr.\u00aa Catharina Lima, Prof. Dr. \nEugenio Queiroga e Prof. Dr. Caio Boucinhas. Estes, com o objetivo de \ndar in\u00edcio aos trabalhos e contextualizar a proposta da disciplina e o \nestudo de caso, fizeram abertura dos trabalhos e logo a seguir deram a \npalavra ao Arquiteto Robson da Silva Moreno11 que fez uma exposi\u00e7\u00e3o \nsobre os problemas atuais da \u00e1rea de estudo e apresentou alternativas \npara aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias de infraestrutura verde. Na sequ\u00eancia, a \n\n11 - Robson da Silva Moreno \u00e9 arquiteto e funcion\u00e1rio concursado do Servi\u00e7o Municipal \nde Saneamento Ambiental \u2013 SEMASA e trabalha no Departamento de Gest\u00e3o Ambiental. \nO SEMASA \u00e9 uma autarquia da Prefeitura de Santo Andr\u00e9 que consiste no \u00f3rg\u00e3o ambiental \ndo munic\u00edpio.\n\nGestora Ambiental Sarah Bryce12 fez uma apresenta\u00e7\u00e3o explicando o \nque seria Mapa BiorregionaL, tamb\u00e9m chamado de Biomapa, tendo por \nobjetivo sua aplica\u00e7\u00e3o no decorrer \nda disciplina.\n\nPosteriormente, o grupo foi \ndividido para desenvolvimento \nde mapeamento biorregional. \nFormaram-se grupos com temas \ndiferenciados e cada grupo foi \ncomposto por alunos da gradua\u00e7\u00e3o \ne p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, representantes da \ncomunidade e t\u00e9cnico da Prefeitura \nde Santo Andr\u00e9. O encontro foi \nencerrado com a apresenta\u00e7\u00e3o dos \ngrupos em plen\u00e1rias das discuss\u00f5es \nrealizadas para compor o diagn\u00f3stico \nparticipativo.\n\n3.3. 2. 2\u00aa OFICINA - ELABORA\u00c7\u00c3O \nDE BIOMAPAS DA BACIA DO \nC\u00d3RREGO TAI\u00d3CA\n\nRealizada em 15 de maio de 2010, na EMEIF Prof.\u00aa Yvonne Zahir - \nJardim Milena e foi conduzida pelos professores Prof.\u00aa Dr.\u00aa Catharina \nLima, Prof. Dr. Eugenio Queiroga e Prof. Dr. Caio Boucinhas, Com o \nobjetivo de elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico da \u00e1rea delimitada pela Sub-\nbacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca com aplica\u00e7\u00e3o de Mapas Biorregionais e \nEstudo do Meio. \n\n12 - Sara Bryce \u00e9 coordenadora do Projeto A\u00e7\u00e3o em Conjunto e Projeto Jovens Lideran\u00e7as \nAmbientais, ambos com ALMA Ambiental, e assessora de projetos do Movimento de Defesa \ndos Direitos de Moradores em N\u00facleos Habitacionais - MDDF Santo Andr\u00e9.      \n\n\u201cEu participei um pouco no \nano passado, tanto oficinas como \nvistoria, e acho fundamental essa \nrela\u00e7\u00e3o Universidade, moradores \ne pessoas pr\u00f3xima da gente como \nos, funcion\u00e1rios do SEMASA.(...) e \nespero que a gente d\u00ea continuidade \nna perspectiva do que foi colocado \ne vejo que essa reuni\u00e3o j\u00e1 \u00e9 \nresultado da pesquisa que os alunos \ncome\u00e7aram a fazer e algumas coisas \nj\u00e1 est\u00e3o caminhando. (...)Agora \u00e9 \nnossa tarefa \u00e9 fazer o Haras mais \nbonito, o Las Vegas mais bonito, as \nnascentes mais bonitas...\u201d.\n\nDepoimento do Sr. Adilson Gatti, \nmorador do Jardim Las Vegas \u2013 na \noficina \u201cRetomada dos Trabalhos\u201d.\n\n\n\n91\n\nCap\u00edtulo 3 - Constru\u00e7\u00e3o Coletiva da Paisagem\n\nFoto 15 - Vistorias com alunos e comunidade. Fonte: Jovens \nLideran\u00e7as\n\nFoto 18 \u2013 Din\u00e2micas. Fonte: Jovens Lideran\u00e7as Foto 19 \u2013 Desenvolvimento das propostas. Fonte: Jovens Lideran\u00e7as Foto 20: apresenta\u00e7\u00e3o das propostas. Fonte: Jovens Lideran\u00e7as\n\nFoto 16 \u2013 Discuss\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o conjunta do Diagn\u00f3stico. Fonte: \nJovens Lideran\u00e7as\n\nFoto 17 - Apresenta\u00e7\u00e3o, por representantes da comunidade. Fonte: \nJovens Lideran\u00e7as\n\nFigura 18: Desenvolvimento das Oficinas.\n\n\n\n92\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\n3.3. 3. 3\u00aa OFICINA - APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS DOS \nBIOMAPAS E ESTUDOS\n\nRealizada em 14/agosto/2010, na EMEIF Prof.\u00aa Yvonne \nZahir - Jardim Milena, foi conduzida pelos professores Prof.\u00aa \nDr.\u00aa Catharina Lima, Prof. Dr. Eugenio Queiroga e Prof. Dr. \nCaio Boucinhas. Como trabalho final das disciplinas foram \nas propostas desenvolvidas pelos alunos sensibilizados \npela leitura do lugar com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade - \nrepresentada por alguns moradores - e alguns t\u00e9cnicos do \nPoder P\u00fablico.\n\nO principal resultado pode ser percebido, al\u00e9m dos \ntrabalhos desenvolvidos, no engajamento dos alunos, do \ngrupo que representava a popula\u00e7\u00e3o por meio de suas \ncontribui\u00e7\u00f5es, bem como a promo\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o integrada \nda municipalidade por meio dos t\u00e9cnicos do saneamento \n\nFigura 20 - Proposta de implanta\u00e7\u00e3o para o Parque Linear, \ndesenvolvida pelo grupo. Fonte: SEMASA &amp; FAUUSP,2 010.\n\nFigura 19 - Localiza\u00e7\u00e3o da APP trabalhada pelo grupo. \nFonte: modificado de SEMASA &amp; FAUUSP, 2010.\n\nambiental, do planejamento urbano e da educa\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0s propostas desenvolvidas, discutiram-\nse cinco temas. Os trabalhos foram apresentados em cinco propostas referentes aos temas discutidos \nno curso: \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes; APA Haras S\u00e3o Bernardo; \u00c1reas Livres de Uso Especial; \nPra\u00e7as e Mobilidade Urbana.\n\n \n\n3.3.3. 1. \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE URBANA: \n\nConforme figura 20 se observa o grande potencial da \u00e1rea na quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, por\u00e9m \na maneira como se deu o parcelamento e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo seguiu um modelo de urbaniza\u00e7\u00e3o que \npriorizou a canaliza\u00e7\u00e3o dos rios urbanos para dar suporte \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de vias nos fundos de vale.\n\nAo explicar a inten\u00e7\u00e3o da proposta o grupo afirmou que \u201co projeto desenvolvido pretende, por \nmeio de algumas pequenas barragens, criar um espelho d`\u00e1gua no parque linear e na \u00e1rea p\u00fablica \ncont\u00edgua a ele, que permitam a proximidade entre os moradores e visitantes destes locais com a \u00e1gua. \nDesta maneira, o C\u00f3rrego Taioca, at\u00e9 ent\u00e3o t\u00e3o desqualificado paisagisticamente, seria revelado, \npropiciando a melhoria da qualidade ambiental de todo o entorno\u201d(SEMASA &amp; FAUUSP, 2010).\n\n\n\n93\n\nCap\u00edtulo 3 - Constru\u00e7\u00e3o Coletiva da Paisagem\n\n3.3.3. 2. APA ESTADUAL HARAS S\u00c3O BERNARDO: \n\nO grupo que desenvolveu a tem\u00e1tica da APA Haras de S\u00e3o Bernardo \nelaborou projetos e fez oficinas especiais para apreender a percep\u00e7\u00e3o \ndas crian\u00e7as do entorno da \u00e1rea: \u201co trabalho com as crian\u00e7as do Haras foi \npensado a partir da constata\u00e7\u00e3o de que faltam espa\u00e7os para as pr\u00e1ticas \nsociais na comunidade, e as crian\u00e7as acabam sendo as mais prejudicadas \n\npela falta de espa\u00e7os de brincar\u201d (SEMASA &amp; FAUUSP, 2010).\n\nQuanto ao projeto desenvolvido pelo grupo, trabalhou-se tr\u00eas \nvertentes de interven\u00e7\u00e3o: o Entorno Pr\u00f3ximo; o Programa do Parque \nCh\u00e1cara da Baronesa e as Habita\u00e7\u00f5es. A figura 21 apresenta a proposta \ndo grupo.\n\nFigura 21 - Proposta para o Haras S\u00e3o Bernardo - implanta\u00e7\u00e3o geral e desenhos esquem\u00e1ticos. Fonte: SEMASA &amp; FAUUSP, 2010.\n\nImplanta\u00e7\u00e3o geral da APA Haras de S\u00e3o Bernardo\n\nHabita\u00e7\u00e3o: Corte das habita\u00e7\u00f5es com entradas independentes em dois \nn\u00edveis diferentes. Fonte: KUROIVA (2010\n\nRevaloriza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das constru\u00e7\u00f5es em ru\u00ednas: Projeto de Esta\u00e7\u00e3o \nAmbiental nas antigas instala\u00e7\u00f5es do Haras. Fonte: KOSAKA (2010) \n\nENTORNO: Corte esquem\u00e1tico da Av. Taioca (a esquerda), do C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca e do parque linear na divisa com o Parque Ch\u00e1cara da Baronesa (a \ndireita). Fonte: VICENTE (2010\n\n\n\n94\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\n3.3.3. 3. \u00c1REAS LIVRES DE USO ESPECIAL:  \n\nForam considerados \u201cespa\u00e7os livres\u201d (EL) \nde uso especial aqueles reservado para o uso \ninstitucional e de lazer exigidos pela legisla\u00e7\u00e3o \nde parcelamento solo (Lei Federal 6766/79), \nbem como as demais \u00e1reas de propriedade \nparticular cujo uso, por decis\u00e3o do propriet\u00e1rio, \nrestringe a edifica\u00e7\u00e3o. Muitas vezes s\u00e3o as \n\u00e1reas perme\u00e1veis exigidas pela legisla\u00e7\u00e3o, os \nespa\u00e7os de circula\u00e7\u00e3o intra-quadra ou intra-\nlote ou espa\u00e7os particulares sem edifica\u00e7\u00e3o. \nNa Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, esses espa\u00e7os \nforam classificados da seguinte maneira: \u201cEL \ndas institui\u00e7\u00f5es de ensino, s\u00e3o as quadras e \njardins das escolas, creches e universidades; \nEL do cemit\u00e9rio, s\u00e3o \u00e1reas de circula\u00e7\u00e3o e \n\u00e1rea de expans\u00e3o do cemit\u00e9rio; EL da linha \nde transmiss\u00e3o, \u00e9 um espa\u00e7o n\u00e3o pass\u00edvel de \nedifica\u00e7\u00e3o por motivos de seguran\u00e7a abaixo e \nao lado da linha; EL dos conjuntos habitacionais, \ns\u00e3o \u00e1reas perme\u00e1veis exigidas pela legisla\u00e7\u00e3o \ne os espa\u00e7os de circula\u00e7\u00e3o; EL das resid\u00eancias, \ns\u00e3o \u00e1reas perme\u00e1veis exigidas pela legisla\u00e7\u00e3o \ne EL de \u00e1reas comerciais e industriais, s\u00e3o \n\u00e1reas perme\u00e1veis exigidas pela legisla\u00e7\u00e3o e \nestacionamentos\u201d (SEMASA &amp; FAUUSP, 2010). A \nfigura 22 apresenta a proposta do grupo.\n\nFigura 22- Propostas de implanta\u00e7\u00e3o de sistema de \u00e1reas livres, elaborado \npelo grupo de alunos do tema \u201c\u00c1reas Livres de Uso Especial\u201d, (SEMASA &amp; \nFAUUSP, 2010)\n\nPRA\u00c7AS: \n\nA tem\u00e1tica \u201cpra\u00e7as\u201d foi trabalhada em conjunto com os espa\u00e7os livres especiais, \nvisando fortalecer o desenvolvimento da proposta de um Sistema de \u00c1reas Livres. Para \ndesenvolvimento do projeto, foram selecionadas quatro \u00e1reas do Jardim Las Vegas, \ndestinadas para o uso de \u00e1reas verdes e lazer, conforme exige a Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do \nSolo (Lei Federal 6766/79). O Jardim Las Vegas \u00e9 um dos bairros mais pr\u00f3ximos da APA Haras \nde S\u00e3o Bernardo.\n\n\n\n95\n\nCap\u00edtulo 3 - Constru\u00e7\u00e3o Coletiva da Paisagem\n\nFigura 23- Implanta\u00e7\u00e3o geral das quatro pra\u00e7as que comp\u00f5em o Sistema de \nEspa\u00e7os Livres, elaborado pelo grupo de alunos do tema \u201cPra\u00e7as\u201d (SEMASA \n&amp; FAUUSP, 2010)\n\nAl\u00e9m das pra\u00e7as, o grupo elaborou propostas para o sistema vi\u00e1rio, \nvislumbrando um tratamento das cal\u00e7adas, diminui\u00e7\u00e3o do tamanho das \nvias e modifica\u00e7\u00e3o de fluxos e implanta\u00e7\u00e3o de \u201ceixos de luz\u201d, trabalhando \na ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica das vias de maior circula\u00e7\u00e3o dos pedestres. Outra \nquest\u00e3o desenvolvida foi a que chamaram de \u201capropria\u00e7\u00e3o da rua\u201d \nonde se procurou compatibilizar, a circula\u00e7\u00e3o de pedestres, autom\u00f3veis \ne \u00f4nibus. A figura 23 apresenta a proposta do grupo.\n\nMOBILIDADE URBANA: \n\nO grupo trabalhou o conceito de mobilidade como \u201ca cria\u00e7\u00e3o de \nestrat\u00e9gias que promovem o desenvolvimento urbano, a conviv\u00eancia \ne a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente por meio de espa\u00e7os utilizados para a \n\ncircula\u00e7\u00e3o de maneira abrangente e democr\u00e1tica\u201d (SEMASA &amp; FAUUSP, \n2010).\n\nA estrat\u00e9gia foi criar um plano geral de macromobilidade envolvendo \na bacia como um todo. As diretrizes gerais do projeto consistiram em \ncriar conex\u00f5es entre pontos de interesse, como grandes \u00e1reas verdes e \no centro de Santo Andr\u00e9, por meio do tratamento de vias importantes \nde circula\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio, com o aumento do passeio p\u00fablico e inclus\u00e3o \nde ciclovias, priorizando o uso de meios de locomo\u00e7\u00e3o alternativos ao \nautom\u00f3vel. O tratamento das vias consistiu desde mudan\u00e7as de uso \n\nFigura 24- Proposta de tratamento das esquinas elaborada pelo grupo de \nalunos do tema \u201cmobilidade urbana\u201d, (SEMASA &amp; FAUUSP, 2010)\n\n\n\n96\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nde estacionamentos para amplia\u00e7\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o para pedestres e \nciclovias at\u00e9 troca de pisos drenantes e nivelamento entre cal\u00e7ada e \nleito carro\u00e7\u00e1vel. O grupo abordou outras quest\u00f5es como aumento de \narboriza\u00e7\u00e3o e tratamento de vielas, integrando-as ao sistema de \u00e1reas \nlivres.\n\n\u00c9 v\u00e1lido fazer refer\u00eancia ao Mapa Oral das nascentes do Tai\u00f3ca \ndesenvolvido pelo morador Sr. Carlos Lousado, cuja metodologia \nconsistia coleta de depoimentos de antigos moradores que pudessem \nidentificar a localiza\u00e7\u00e3o das nascentes e posterior confronto com as \nindicadas no mapa oficial da Prefeitura de Santo Andr\u00e9. O exerc\u00edcio foi \ninteressante para mostrar que duas delas, ainda existentes, n\u00e3o foram \nconsideradas no documento oficial.\n\nReconhecendo o potencial deste trabalho na Sub-bacia do C\u00f3rrego \nTai\u00f3ca, a FAUUSP tamb\u00e9m formou um Grupo de alunos do Curso de \nGradua\u00e7\u00e3o e do Programa de Bolsas da Prorreitoria de Cultura e \nExtens\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo (Fundo de Cultura e Extens\u00e3o) \npara elaborarem um Plano Ciclovi\u00e1rio Municipal tomando a mesma \u00e1rea \nde estudo como unidade de planejamento.\n\nOutros trabalhos da FAUUSP conflu\u00edram para o mesmo estudo de \ncaso a partir desta experi\u00eancia:\n\n(i) TFG do curso na Faculdade de Arquitetura e Urbanismo (FAUUSP), \nda aluna L\u00edvia Pugliesi sobre os \u201cEspa\u00e7os Livres no Conjunto Jardim \nCristiane\u201d;\n\n(ii) Mestrado, na \u00e1rea de Paisagem e Ambiente (FAUUSP) da aluna \nElaine M. Albuquerque. Trata-se da presente pesquisa;\n\n(iii) Doutorado na \u00e1rea de Paisagem e Ambiente (FAUUSP) da aluna \nFl\u00e1via Tiemi Suguimoto - pesquisa em andamento sobre os espa\u00e7os \nl\u00fadicos no Haras S\u00e3o Bernardo.\n\nSobre o envolvimento da comunidade, al\u00e9m da intensa contribui\u00e7\u00e3o \npara o desenvolvimento dos projetos junto aos alunos da USP, observou-\nse que este trabalho contribuiu para a capacita\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos \nagentes envolvidos, sistematizando bases de informa\u00e7\u00e3o existentes e \nproduzindo um novo conhecimento, uma nova abordagem para o futuro \nda paisagem do lugar que considera a rela\u00e7\u00e3o afetiva da popula\u00e7\u00e3o com \nseus lugares de vida. ((ALBUQUERQUE et al, 2011)\n\nO reconhecimento deste trabalho por parte de alguns t\u00e9cnicos do \npoder p\u00fablico se refletiu na revis\u00e3o do Plano Diretor do munic\u00edpio, \nocorrida em 2011, um ano ap\u00f3s os trabalhos realizados pela USP na \nSub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, quando o grupo setorial do Saneamento \nAmbiental Integrado13 considerou o recente trabalho da Universidade \nem sua discuss\u00e3o, se consolidado no pleito que alterou o artigo 68, de \nincluir toda a Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca como ZEIA B (Zona Especial \nde Interesse Ambiental) tendo em vista a prote\u00e7\u00e3o de seus corpos \nd`\u00e1gua e n\u00e3o apenas a estrutura vegetal da APA Haras de S\u00e3o Bernardo.\n\n3.4. CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES \u00c0 SUPERA\u00c7\u00c3O DO CONFLITO NATUREZA x \nSOCIEDADE\n\nNo intuito de ampliar o debate, tendo em vista a constru\u00e7\u00e3o de \num quadro que evidenciasse o candente assunto da APP urbana, \ntrazendo luz ao problema e procurando encaminhamentos para \nenfrentar os conflitos a ela inerentes, realizou-se a pesquisa de campo \ne revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, observando, num primeiro momento, certo \ndistanciamento das opini\u00f5es. Por\u00e9m, como a pesquisa reconhece \na dimens\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o social como eixo estruturante para o \nenfrentamento coletivo das tens\u00f5es urbanoambientais, buscou-se \nempreender um debate  sobre o tema nos processos das oficinas. \n\n13 - Grupo setorial de saneamento ambiental integrado: assim como outros grupos, formado \npor t\u00e9cnicos da municipalidade para discutir a revis\u00e3o do plano Diretor. Cabe destacar que \nalguns membros desse grupo participaram do trabalho da Universidade aqui relatado.\n\n\n\n97\n\nCap\u00edtulo 3 - Constru\u00e7\u00e3o Coletiva da Paisagem\n\nTamb\u00e9m se considerou importante ouvir atores sociais que tivessem o \nperfil da contribui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica na \u00e1rea de urbanismo e paisagismo, \ncuja trajet\u00f3ria pol\u00edtica visasse \u00e0 supera\u00e7\u00e3o do conflito inerente \u00e0s APPs \nna dicotomia Cidade x Natureza. \n\n3.4.1. A ESCOLHA E APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS ENTREVISTADOS:\n\nA escolha dos entrevistados se deu por sele\u00e7\u00e3o de arquitetos e \nprofessores atuantes na \u00e1rea de Paisagem e Recursos H\u00eddricos, tendo \nem vista suprir uma necessidade de entendimento sobre as perspectivas \ndo arquiteto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas urbanas e a gest\u00e3o de seus espa\u00e7os. A \ndescri\u00e7\u00e3o do perfil dos entrevistados:\n\nRenato Augusto Tagnin, entrevistado em 19 de abril de 2011. \nLocal: FAUUSP - P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o\n\nPossui gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo pela Faculdade de \nArquitetura e Urbanismo Braz Cubas (1979), mestrado em Engenharia \nCivil e Urbana pela Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo \n(2000) e doutorando em Arquitetura e Urbanismo pela Universidade de \nS\u00e3o Paulo. Conduziu projetos de controle de inunda\u00e7\u00f5es, recupera\u00e7\u00e3o \nambiental, e coordenou o Conselho Municipal de Meio Ambiente e \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel de S\u00e3o Paulo. \u00c9 professor de planejamento \nambiental e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, membro de comiss\u00e3o t\u00e9cnico-\ncient\u00edfica do Movimento em Defesa da Vida do ABC e consultor nas \n\u00e1reas de planejamento urbano e ambiental, atuando principalmente \nnos temas de recursos h\u00eddricos, cidades, gest\u00e3o ambiental, pol\u00edticas \np\u00fablicas e saneamento ambiental.\n\nPaulo Renato Pellegrino,entrevistado em 9 de junho de 2011. \nLocal: Vila Madalena.\n\nFormou-se em Arquitetura e Urbanismo pela Pontif\u00edcia Universidade \nCat\u00f3lica de Campinas, SP (1981), com mestrado (1987) e doutorado \n(1995) na \u00e1rea de Paisagem e Ambiente do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Arquitetura e Urbanismo da Faculdade de Arquitetura e Urbanismo \nda Universidade de S\u00e3o Paulo, SP. \u00c9 Professor Doutor junto ao \nDepartamento de Projeto dessa Faculdade, onde desenvolve est\u00fadios \nde projeto e planejamento da paisagem, para os cursos de gradua\u00e7\u00e3o \ne p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Lidera o Grupo de Pesquisa Laborat\u00f3rio Verde/CNPq, \npelo qual j\u00e1 se formaram v\u00e1rios mestres e doutores, sob sua orienta\u00e7\u00e3o. \nFoi um dos idealizadores do LAB-Verde, laborat\u00f3rio da FAU-USP, voltado \npara o desenvolvimento de pesquisas de ponta na proposi\u00e7\u00e3o, medi\u00e7\u00e3o \ne avalia\u00e7\u00e3o do desempenho de projetos paisag\u00edsticos que contribuam \nno tratamento das \u00e1guas urbanas, no cultivo da floresta urbana, no \nconforto ambiental, na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, na mobilidade \nda popula\u00e7\u00e3o e na sa\u00fade e seguran\u00e7a p\u00fablica. Sua experi\u00eancia \nprofissional inclui tamb\u00e9m o desenvolvimento de v\u00e1rios projetos pro \nbono e consultorias nas \u00e1reas de arquitetura da paisagem, sistemas de \ndrenagem natural, ecologia da paisagem aplicada, revitaliza\u00e7\u00e3o urbana, \nparques e pra\u00e7as p\u00fablicas. Dentro do escopo de que os projetos para os \nespa\u00e7os abertos urbanos e rurais devem ser entendidos em sua inser\u00e7\u00e3o \nbiof\u00edsica e social, s\u00e3o prospectados diferentes tipologias paisag\u00edsticas, \nde forma a aperfei\u00e7oar os servi\u00e7os essenciais que os espa\u00e7os abertos, \nassociados aos edif\u00edcios e redes de infraestrutura, podem desempenhar \npara o desenvolvimento de nossas cidades.\n\nCaio Boucinhas, entrevistado em 11 de outubro de2011. Local: \nVila Madalena.\n\nPossui gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo pela Universidade \nFederal de Minas Gerais (1967) e doutorado em Arquitetura e Urbanismo \npela Universidade de S\u00e3o Paulo (2005). Atualmente \u00e9 pesquisador - \nLaborat\u00f3rio de Habita\u00e7\u00e3o e Assentamentos Humanos (LABHAB) da \nFAUUSP e professor da FIAM-FAAM Centro Universit\u00e1rio em Projeto de \nUrbanismo e Paisagismo e Planejamento Urbano e Regional. Desenvolve \nprojetos de urbanismo e paisagismo e processos participativos na \n\n\n\n98\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nprodu\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos.\n\n3.4.2. PECULIARIDADES, CONVERG\u00caNCIAS E DIVERG\u00caNCIAS DAS \nCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES\n\nAs contribui\u00e7\u00f5es disponibilizadas por meio de entrevistas14 e \npalestra15, ainda que coletadas de modo individual, possibilitou v\u00e1rias \nreflex\u00f5es que nortearam esta pesquisa, produzindo o conte\u00fado que se \nrefletiu na s\u00edntese deste trabalho.\n\nDestacaram-se, pela peculiaridade de cada discurso, as seguintes \ncontribui\u00e7\u00f5es:\n\nTagnin: critica o modelo predominante nas cidades, que ignora a \nrela\u00e7\u00e3o Homem-\u00e1gua, e aposta na pedagogia como forma de promover \nessa re-conex\u00e3o. N\u00e3o v\u00ea alternativa de projeto que seja suficiente \npara atender a quest\u00e3o antes que haja plena mudan\u00e7a de postura da \nhumanidade perante as estruturas ecol\u00f3gicas e, sobretudo, nas formas \nde apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua urbana;\n\nPellegrino: aposta no novo desenho urbano que utilize tecnologias \nda paisagem para manejo das \u00e1guas urbanas. Acredita que, ap\u00f3s a \nimplanta\u00e7\u00e3o desses projetos, a popula\u00e7\u00e3o obter\u00e1 referenciais positivos \npara reivindicar;\n\nBoucinhas: aposta no processo participativo como forma de \nconstru\u00e7\u00e3o coletiva da mudan\u00e7a do desenho urbano.\n\nA grande converg\u00eancia entre todos \u00e9 o reconhecimento de que a \nsomat\u00f3ria do antigo modelo da engenharia aos interesses do poder \nhegem\u00f4nico do capital promove a degrada\u00e7\u00e3o dos sistemas hidrol\u00f3gicos, \nda paisagem e, sobretudo da qualidade de vida das pessoas que vivem \n\n14 -  As entrevistas, em sua \u00edntegra, est\u00e3o disponibilizadas no Anexo II deste volume.\n15 - O conte\u00fado da palestra ministrada pela Prof\u00aa Dr\u00aa Erm\u00ednia Maricato no \u201cSemin\u00e1rio \nNacional sobre o C\u00f3digo Florestal\u201d est\u00e1 inserido no Cap\u00edtulo 2 desta pesquisa.\n\nno meio urbano, na RMSP.\n\nOs entrevistados t\u00eam a mesma forma\u00e7\u00e3o profissional, ou seja, \narquitetura e urbanismo, e defendem a base biof\u00edsica enquanto \nessencial para vida, principalmente no meio urbano. Desta forma, n\u00e3o \nh\u00e1 diverg\u00eancia quanto ao reconhecimento da tens\u00e3o urbanoambiental \ndas APPs, bem como da import\u00e2ncia de manter a integridade de suas \nfun\u00e7\u00f5es mesmo no meio urbano. O que se percebeu foram diferen\u00e7as \nnos \u201cgraus e tempo\u201d de preserva\u00e7\u00e3o essencial para a cidade: enquanto \nTagnin defende prioridade na mudan\u00e7a cultural que implica na vis\u00e3o de \ngest\u00e3o das cidades e \u00e9 cauteloso quanto a busca por solu\u00e7\u00f5es a partir \nda interven\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas ambientalmente sens\u00edveis, tanto Pellegrino \ncomo Boucinhas defendem que \u00e9 poss\u00edvel implantar o uso adequado \nnessas \u00e1reas como \u00e1reas verdes e lazer, o que pode ser mais eficiente \npara sua prote\u00e7\u00e3o em curto prazo. Neste sentido, Pellegrino aponta \nque maior capacita\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cnovas\u201d tecnologias \nde paisagem \u00e9 o caminho para construir um novo modelo de cidade. \nPor outro lado, Boucinhas trabalha na quest\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de um \nnovo modelo de cidade em conjunto com todos os atores envolvidos, \nou seja, n\u00e3o apenas os t\u00e9cnicos do planejamento/desenho, mas agentes \ndo governo, institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e sociedade civil.\n\nH\u00e1 um conflito t\u00edpico da \u00e1rea urbana, que se insere fortemente \nsobre a quest\u00e3o das APPs que n\u00e3o foi enfatizada nessas entrevistas dos \ntr\u00eas professores (at\u00e9 porque o foco de perguntas foi diferenciado), mas \nque ficou muito expl\u00edcita na entrevista realizada com a Soci\u00f3loga Elena \nMaria Rezende16, que \u00e9 a dicotomia ambiente-moradia.\n\nReconhece-se que h\u00e1 argumentos consistentes tanto no segmento \nligado ao direito \u00e0 moradia como ao de defesa ambiental; o problema \nest\u00e1 na polariza\u00e7\u00e3o, que acirra o embate e agudiza as convic\u00e7\u00f5es \nresistentes ao di\u00e1logo. Entretanto, \u00e9 esse enfrentamento fragmentado \n\n16 - A entrevista, em sua \u00edntegra, est\u00e1 disponibilizada no Anexo I deste volume.\n\n\n\n99\n\nCap\u00edtulo 3 - Constru\u00e7\u00e3o Coletiva da Paisagem\n\ne herm\u00e9tico que impede o encontro do ponto em comum de atua\u00e7\u00e3o, \nmesmo entre aqueles que, ideologicamente, est\u00e3o na mesma dire\u00e7\u00e3o. As \ntens\u00f5es presentes no tema \u2018regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria em APP\u2019 n\u00e3o foram \naprofundadas nas entrevistas, mas certamente levanta importante \ndiscuss\u00e3o que merece mais estudos.\n\nA correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que se estabelece sobre a gest\u00e3o das APPs \nficou revelada n\u00e3o apenas entre sociedade civil, incluindo mercado \ne Poder P\u00fablico, mas entre profissionais de igual forma\u00e7\u00e3o, onde \nocorrem dificuldades semelhantes \u00e0s que se inserem no campo mais \namplo da interdisciplinaridade. Esta pesquisa revelou que, at\u00e9 mesmo \nno \u201cmicrocosmo\u201d de uma mesma forma\u00e7\u00e3o, neste caso, da arquitetura \ne urbanismo, a diversidade de vis\u00f5es a respeito do assunto refor\u00e7a a \ncomplexidade do quadro, significando que um longo caminho precisa \nser perseguido em busca da converg\u00eancia. Reconhecer essa pluralidade \n\u00e9 o primeiro passo a caminho da converg\u00eancia.\n\nO desafio que se coloca frente \u00e0 pluralidade em quest\u00e3o \u00e9 seu \nenfrentamento por meio da constru\u00e7\u00e3o da s\u00edntese que acomode as \npotencialidades e oportunidades que cada vis\u00e3o possa trazer ao assunto.\n\n3.5.  A CONTINUIDADE\n\nO projeto junto \u00e0quela comunidade foi conclu\u00eddo ao t\u00e9rmino das \ndisciplinas, por\u00e9m t\u00eam ocorrido desdobramentos que deram in\u00edcio \na outras atividades naquele local em prol da qualifica\u00e7\u00e3o espa\u00e7os \nlivres, priorizando a gest\u00e3o do Haras de S\u00e3o Bernardo, bem como a \nreivindica\u00e7\u00e3o pela efetiva implanta\u00e7\u00e3o do Parque Linear na \u00e1rea prevista \npara compensa\u00e7\u00e3o das obras de canaliza\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca. Duas \ndelas, aqui consideradas: a \u201cDiscuss\u00e3o para a Retomada dos Trabalhos\u201d \ne a \u201cOficina da Linha do Tempo\u201d, promovida por um grupo de moradores \nrepresentados pela comunidade do Haras, dos Bairros Jardim Las Vegas, \nJardim Cristiane e Jardim Milena. \n\nA seguir ser\u00e1 apresentado o registro dos dois encontros realizados: \n\nap\u00f3s o termino dos trabalhos da USP, tendo por objetivo a continuidade \ndos trabalhos no Tai\u00f3ca. \n\n3.5.1. \u201cA Retomda dos Trabalhos\u201d: Reuni\u00e3o com a Comunidade do \nJardim Las Vegas/ Jardim Milena / Haras S\u00e3o Bernardo. \nRealizado em 10 de fevereiro de 2011, o encontro atendeu \u00e0 \n\nexpressa solicita\u00e7\u00e3o de alguns representantes desta comunidade, que \ngostariam de discutir os desdobramentos dos trabalhos realizados pela \nUniversidade no ano anterior, bem como poss\u00edveis encaminhamentos \nde a\u00e7\u00f5es no Tai\u00f3ca. \n\nNo mesmo local utilizado para realiza\u00e7\u00e3o das oficinas anteriores, \nou seja, na EMEIF Prof.\u00aa Yvonne Zahir - Jardim Milena, a reuni\u00e3o foi \nconduzida pela autora e pelos professores Prof.\u00aa Dr.\u00aa Catharina Lima e \nProf. Dr. Caio Boucinhas, al\u00e9m da fundamental colabora\u00e7\u00e3o de Robson \nda Silva Moreno, que organizou o encontro e, enquanto t\u00e9cnico do poder \np\u00fablico municipal deu suas contribui\u00e7\u00f5es. Participaram desta oficina os \nrepresentantes dos bairros Jardim Milena, Jardim Las Vegas, N\u00facleo \nHaras de S\u00e3o Bernardo e funcion\u00e1rios da Prefeitura de Santo Andr\u00e9, \ntanto do SEMASA como da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de Santo Andr\u00e9 - \nrepresentada pela Diretora Vilma A. de Barros. Os trabalhos tiveram \npor objetivo refletir sobre os resultados dos trabalhos da Universidade \ne definir pr\u00f3ximos passos no fortalecimento da atua\u00e7\u00e3o da comunidade \nsobre as \u00e1reas livres daquele local.\n\nEsta reuni\u00e3o objetivou elencar os assuntos considerados, pelo \ngrupo, como mais relevantes para serem discutidos na Sub-bacia do \nC\u00f3rrego Tai\u00f3ca relacionados aos Espa\u00e7os Livres P\u00fablicos, bem como \nlevantar propostas e encaminhamentos, conforme s\u00edntese apresentada \nna Tabela 7.\n\n\n\n100\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nap\u00f3s o termino dos trabalhos da USP, tendo por objetivo a continuidade \ndos trabalhos no Tai\u00f3ca.\n\nA seguir ser\u00e1 apresentado o registro dos dois encontros realizados: \nViviane: \u201c... eu n\u00e3o entendo como v\u00e3o fazer um parque naquele \n\nlugar (...). H\u00e1 muitos anos falam que seremos removidos. Removidos \npara onde, se falam que n\u00e3o tem lugar em Santo Andr\u00e9? A\u00ed a gente \nvive correndo risco de mosquito da dengue, rato e queda de \u00e1rvore? Os \nbarracos que est\u00e3o caindo dentro do rio ser\u00e3o removidos para debaixo \ndas \u00e1rvores, para depois n\u00e3o poderem fazer nada pela gente?\u201d\n\n(...)\nCaio: Voc\u00eas gostariam de morar l\u00e1, acham bonito? Voc\u00eas sentem \n\nque os moradores gostam de morar l\u00e1, eles tem uma rela\u00e7\u00e3o com o \nlugar? \n\nViviane: \u201cas pessoas pensam em morar l\u00e1, s\u00f3 que organizado. Se \nfosse separado um tanto de terra para cada um de um modo igual e \njusto todo mundo ia querer\u201d.\n\n(...)\nRobson: \u201c... voc\u00eas acham que \u00e9 compat\u00edvel fazer a urbaniza\u00e7\u00e3o do \n\nlocal onde voc\u00eas moram (...) e fazer a implanta\u00e7\u00e3o do Parque no Haras \nde S\u00e3o Bernardo?\u201d\n\n(...)\nCatharina: \u201c... existem formas de projetar que pode permitir que \n\nas pessoas permane\u00e7am l\u00e1 no Haras dentro de uma APA. Mas n\u00e3o \npode ser um modelo espalhador, tem que ser um modelo que preserve \nas nascentes, que fa\u00e7a educa\u00e7\u00e3o ambiental com a popula\u00e7\u00e3o para \nentender que est\u00e3o em um lugar diferenciado. Tem essa expectativa a \nmedia\u00e7\u00e3o do conflito: N\u00e3o precisa tirar o povo de l\u00e1, vamos ver qual \u00e9 \na situa\u00e7\u00e3o, vamos estudar o lugar!\u201d\n\n(...)\nViviane: \u201cAh, foi por isso que o Robson perguntou se havia \n\npossibilidade de compatibilizar a moradia com o Parque!\u201d \n\nDepoimentos da Sra. Viviane Aparecida de Nelis, Sr. Robson da Silva \nMoreno e Sr\u00aa Catharina Lima \u2013 na oficina \u201cRetomada dos Trabalhos\u201d.\n\nFigura 26 \u2013 Oficina \u201cRetomada dos Trabalhos\u201d. Fonte: Moreno, R., 2011.\n\nFigura 26 \u2013 Oficina \u201cLinha do Tempo\u201d. Fotos: Santos, E., 2011.\n\n\n\n101\n\nCap\u00edtulo 3 - Constru\u00e7\u00e3o Coletiva da Paisagem\n\nTabela 7 - Quadro s\u00edntese das propostas e encaminhamentos:\n\nRESPONS\u00c1VEL PROBLEMA OBSERVA\u00c7\u00c3O PROPOSTA ENCAMINHAMENTO APOIO\n\nCOMUNIDADE\n\nO papel da \ncomunidade\n\nComo fazer o Haras e o Las \nVegas e toda a Sub-bacia mais \n\nbonita? Sociedade civil trabalhar \nintegrada. Papel da comunidade \ne poder p\u00fablico: parceria com a \n\nUniversidade\n\nCriar uma \ncomiss\u00e3o de \nmoradores\n\nA Comunidade se organiza para \ndefinir o tipo de mobiliza\u00e7\u00e3o e forma \n\nde representa\u00e7\u00e3o: \u201cVamos fazer o \npr\u00e9-conselho gestor de micro bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, com toda a comunidade \ne com representantes que possam \n\ndialogar?\u201d\nSugest\u00e3o : reuni\u00e3o com os moradores \npara definir a mobiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \n\ncomunidades e n\u00facleos.\n\nMDDF e \nAssocia\u00e7\u00e3o \ndos bairros \nBaeta, Las \n\nVegas e \nMilenaO aspecto \n\nintermunicipal\n\nEntender que n\u00e3o d\u00e1 para tratar \na Sub-bacia Hidrogr\u00e1fica C\u00f3rrego \ndo Tai\u00f3ca sem envolver o Baeta \n\nNeves no contexto..\n\nUSP\n\nAs m\u00e1s \ncondi\u00e7\u00f5es \ndas vielas \ne viol\u00eancia \n\nurbana\n\nA falta/inexist\u00eancia de ilumina\u00e7\u00e3o \ne acessibilidade facilitam a \n\nocorr\u00eancias de assaltos\n\nAjudar a \nconstruir uma \n\nproposta \nt\u00e9cnica \n\npara que a \ncomunidade \nse aproprie \n\ne reivindique \nseus direitos\n\nA universidade far\u00e1 uma proposta de \ns\u00edntese do conhecimento acumulado \nsobre o tema e regi\u00e3o. Talvez com um \n\nprojeto de implanta\u00e7\u00e3o do sistema \nde \u00e1reas verdes na bacia hidrogr\u00e1fica, \n\ncontemplando tamb\u00e9m  outras \nquest\u00f5es \n\nPropor algumas alternativas.\n\nElaine e \nRobson\n\nO desejo de \nmoradia digna\n\nOnde morar (ningu\u00e9m quer sair)? \ne como morar de forma digna e \n\nem um lugar bonito?\n\nESCOLA\n\nA \nrepresenta\u00e7\u00e3o \nda comunidade \nperante o poder \n\np\u00fablico: \n\nDiscutir os temas como sa\u00fade, \nmoradia e lixo e que tal \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o poderia resolver \nproblemas como o mau \n\natendimento pelo poder p\u00fablico. Fortalecer a \natua\u00e7\u00e3o da \n\nescola\n\nAs professoras Catharina (USP) e Vilma \n(EMEIF Yvonne Zahir) se reunir\u00e3o para \n\npara discutir como a comunidade \nescolar pode se envolver.\n\nSugest\u00e3o : considerar a metodologia \ndo projeto \u201cUma fruta no Quintal\u201d.\n\nUSP\n\nA sa\u00fade e \nmoradia\n\nResolver ac\u00famulo de lixo e \nprolifera\u00e7\u00e3o de ratos, dengue \n\ne seus riscos. H\u00e1 um papel \nespecifico do Poder P\u00fablico e da \n\npopula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m.\n* A transcri\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o em sua \u00edntegra consta no anexo II ao final deste trabalho.\n\n\n\n102\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\n3.5. 2.  \u201cConstruindo a Linha do Tempo\u201d: Reuni\u00e3o com representantes \ndo Jardim Las Vegas / Jardim Milena / Haras S\u00e3o Bernardo, Jardim \nCristiane e Bairro Baeta Neves.\n\nA reuni\u00e3o foi realizada em 01 de outubro de 2011, no Jardim Milena, \nna resid\u00eancia de um dos participantes das oficinas anteriores. O motivo \ndesta reuni\u00e3o surgiu a partir da necessidade de entender o hist\u00f3rico dos \nmovimentos sociais naquela regi\u00e3o, pois a medida que pesquisava tanto \no processo de tombamento da APA Estadual Haras de S\u00e3o Bernardo \ncomo os processos de canaliza\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca e Urbaniza\u00e7\u00e3o do \nJardim Cristiane, percebeu-se uma sequ\u00eancia de avan\u00e7os e retrocessos \ncausados n\u00e3o apenas por fatores externos \u00e0 comunidade, como a \ninterfer\u00eancia do Estado sobre a regi\u00e3o, mas tamb\u00e9m pelo conflito de \nsobreposi\u00e7\u00e3o de interesses entre os movimentos sociais (ecol\u00f3gico x \nmoradia), cujo embate resultou negativamente na regi\u00e3o, no sentido \nmais amplo da coletividade.\n\nInicialmente, no intuito de levantar esse hist\u00f3rico, foi procurada \na soci\u00f3loga Elena Maria Rezende, funcion\u00e1ria do Munic\u00edpio, que teve \ngrande atua\u00e7\u00e3o em projetos sociais direcionados para organizar \nassocia\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias tendo em vista qualificar a participa\u00e7\u00e3o \npopular no Or\u00e7amento  participativo17. Ao explicitar-lhe a inten\u00e7\u00e3o, \nal\u00e9m de fornecer suas contribui\u00e7\u00f5es18, foi sugerida a realiza\u00e7\u00e3o de uma \noficina com representantes da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, aplicando \n\n17 - Or\u00e7amento Participativo: \u201c\u00e9 um instrumento de Planejamento anual que ajuda na \nprioriza\u00e7\u00e3o das demandas da cidade, permitindo o acesso universal da popula\u00e7\u00e3o \u00e0s \ndecis\u00f5es referentes \u00e0 destina\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento municipal. \u00c9 um espa\u00e7o de co-gest\u00e3o \nonde comunidade e governo decidem juntos onde e como investir os recursos p\u00fablicos. O \nprocesso do Or\u00e7amento Participativo tem duas bases: 1) Territorial - A cidade foi dividida em \n19 regi\u00f5es, 2) Tem\u00e1tica - S\u00e3o considerados seis Eixos Tem\u00e1ticos, a saber: Desenvolvimento \nEcon\u00f4mico, Desenvolvimento Urbano e Ambiental, Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, Identidade Cultural, \nInclus\u00e3o Social.\u201d (BISPO et al.,2004)\n\n18 - Tais contribui\u00e7\u00f5es foram expressas em entrevista realizada em 13/09/2011, cujo teor \nest\u00e1 no anexo II deste trabalho.\n\nferramentas do grupo focal19, a fim de que pudesse ter uma troca de \ninforma\u00e7\u00f5es com maior consist\u00eancia, contemplando tanto o ponto de \nvista de t\u00e9cnicos do poder p\u00fablico como da comunidade. Vislumbrou-\nse tamb\u00e9m a possibilidade de desdobramentos positivos a partir desse \nencontro, cujo objetivo poderia n\u00e3o apenas recuperar o testemunho \nhist\u00f3rico, mas tamb\u00e9m retomar a mobiliza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental da \nregi\u00e3o. \n\nOptou-se por um grupo pequeno, por\u00e9m, suficientemente \nrepresentativo na Sub-bacia com a maior abrang\u00eancia territorial poss\u00edvel, \nou seja, contando com a presen\u00e7a de pelo menos um representante dos \nmoradores de n\u00facleo; dos moradores de bairros regulares de Santo \nAndr\u00e9; e dos moradores do Bairro Baeta Neves. Assim, participaram \nSr. Adilson Gatti e Sr. Carlos Lousado pelo Jardim Las Vegas, Milena e \nAlvorada; Sr. Valdir Reis pelo Haras S\u00e3o Bernardo; Sr. Ednilson Santos \ncomo funcion\u00e1rio do SEMASA e ex-morador do Jardim Cristiane, e Sr. \nJos\u00e9 Soares Malta pelo Bairro Baeta Neves. O trabalho teve por objetivo \nconstruir uma \u201cLinha do Tempo\u201d 20 sobre a atua\u00e7\u00e3o dos movimentos \nsociais na Sub-bacia. A din\u00e2mica realizada consistiu em apontamentos \ndo grupo dos marcos mais relevantes que eram classificados como \npositivo ou negativo para a participa\u00e7\u00e3o popular. A figura 27 mostra o \nconte\u00fado do trabalho produzido pelo grupo.\n\nAp\u00f3s a din\u00e2mica da linha do tempo, o grupo  fez um exerc\u00edcio de \n\n19 - Grupo Focal: \u201cTrata-se de uma t\u00e9cnica de pesquisa ou de avalia\u00e7\u00e3o qualitativa, \nn\u00e3o-diretiva, que coleta dados por meio das intera\u00e7\u00f5es grupais ao se discutir um t\u00f3pico \nsugerido pelo pesquisador. A t\u00e9cnica pode ser caracterizada tamb\u00e9m como um recurso para \ncompreender o processo de constitui\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es, atitudes e representa\u00e7\u00f5es sociais \nde grupos humanos.\u201d (extra\u00eddo do roteiro baseado no livro \u201cAvalia\u00e7\u00e3o de Programas de \nSa\u00fade do Adolescente - um modo de fazer\u201d. Tanaka, Oswaldo Y.; Melo, Cristina. S\u00e3o Paulo : \nEdusp, 2001.)\n\n20 - Cabe destacar a importante colabora\u00e7\u00e3o da soci\u00f3loga Elena Maria Rezende, \nque participou da discuss\u00e3o como moderadora da din\u00e2mica \u201cLinha do Tempo\u201d.\n\n\n\n103\n\nCap\u00edtulo 3 - Constru\u00e7\u00e3o Coletiva da Paisagem\n\nreflex\u00e3o sobre quais seriam os grandes aprendizados extra\u00eddos ao longo \ndos processos participativos, sobre a situa\u00e7\u00e3o atual e os rumos a serem \ntomados pelos movimentos sociais na Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca - \n\nTabela 8: Aprendizados dos movimentos sociais e rumo a ser tomado.\nRetomar a participa\u00e7\u00e3o de forma \norganizada. Cobrar as demandas;\n\n\u201cTemos que participar de forma organizada, aproveitando o que o governo oferece como instrumentos e espa\u00e7os e, \nquando n\u00e3o oferecer oportunidades de participa\u00e7\u00e3o, cobrar as demandas como popula\u00e7\u00e3o organizada para que a \u2018coisa\u2019 \nande do ponto de vista da cidadania\u201d. (Sr. Adilson Gatti)\n\nO Poder P\u00fablico pode facilitar ou \ntravar a participa\u00e7\u00e3o\n\n\u201cQuando o Poder P\u00fablico que alavancar a participa\u00e7\u00e3o, ele ajuda, mas quando n\u00e3o, o povo sente que est\u00e1 sendo \ninterrompido e que est\u00e1 jogado para o canto. Mesmo tendo os \u2018canais abertos\u2019, ele \u00e9 tratado apenas como \u2018algu\u00e9m que \nassina\u2019 e que n\u00e3o pode colocar a opini\u00e3o dele!\u201d (Sr. Jos\u00e9 Malta)\n\nAinda predomina a apatia/ cultura \npaternalista\n\n\u201cPor outro lado, ainda predomina uma postura de apatia por parte da popula\u00e7\u00e3o: quando ela n\u00e3o tem oportunidade de \nparticipar, normalmente ela n\u00e3o vai l\u00e1 reivindicar, ela fica quietinha, esperando em uma atitude passiva. Em uma cultura \npaternalista, fica esperando que o Governo diga para ela onde e como participar, como se n\u00e3o fosse algo que est\u00e1 nos \nnossos direitos\u201d (Sociol. Elena  Maria Rezende).\n\nAvan\u00e7o na consci\u00eancia popular \nsuperando o corporativismo\n\n\u201cA comunidade precisa se impor e n\u00e3o ser t\u00e3o corporativa. Precisa parar de dependem da atua\u00e7\u00e3o de vereadores e \ndeputados, evitando a rela\u00e7\u00e3o do \u2018toma l\u00e1 da c\u00e1\u2019. O corporativismo \u00e9 que nem docinho na boca de crian\u00e7a; o produto \nessencial n\u00e3o \u00e9 discutido. Mas aqui foi diferente, se n\u00e3o tivesse sido constru\u00edda uma discuss\u00e3o pr\u00e9via do Haras, acredito \nque j\u00e1 seria tudo pr\u00e9dio (sic referindo \u00e0s obras do INOCOOP). Neste sentido vejo que houve um avan\u00e7o, apesar de que eu \ngostaria que houvesse maior consci\u00eancia popular.\u201d (Sr. Jos\u00e9 Malta)\n\nRecome\u00e7o da participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 e \npopular. Ser\u00e1 mais lento, mas n\u00e3o vai \nparar.\n\n\u201cSanto Andr\u00e9 foi referencia de participa\u00e7\u00e3o popular no Brasil, mas com o atual modelo de gest\u00e3o a cidade se degradou, \npor isso penso que na retomada os trabalhos ter\u00e3o um ritmo mais lento do que era. Mas a cidade s\u00f3 poder\u00e1 voltar a \nser referencia se ela se pautar na participa\u00e7\u00e3o, pois para que as coisas andem bem em uma gest\u00e3o \u00e9 fundamental ter a \nparticipa\u00e7\u00e3o para afinar os discursos. Enfim, a participa\u00e7\u00e3o pode ser lenta, mas tem que andar\u201d (Sr. Carlos Lousado)\n\nNovas perspectivas nas \nconverg\u00eancias entre USP e a \nAssocia\u00e7\u00e3o\n\n\u201cVivemos um momento positivo nesse processo, onde a retomada das associa\u00e7\u00f5es culmina com o trabalho da USP. Acredito \nser esse o ponto principal para tocar os trabalhos na Bacia do Tai\u00f3ca. A partir das duas associa\u00e7\u00f5es, mais a associa\u00e7\u00e3o \ndos Haras, do pessoal do SEMASA e da USP, quais os desafios que teremos? Precisamos entender o quanto as quest\u00f5es \nespec\u00edficas do Haras significam para o pessoal de todo o conjunto daqui da regi\u00e3o, se h\u00e1 consist\u00eancia suficiente para a \ngente aproveitar essa quest\u00e3o de compensa\u00e7\u00e3o ambiental do Rodoanel, tendo em vista viabilizar recursos e caminhos \njunto \u00e0s prefeituras para viabilizar essas propostas\u201d (Sr. Adilson Gatti).\n\nrepresentados pelas associa\u00e7\u00f5es de Bairros (Jardim Milena, Las Vegas, \nAlvorada e Baeta Neves e associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias do N\u00facleo Jardim \nCristiane e N\u00facleo Haras), conforme Tabela 8.\n\n\n\n104\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nFig. 27: Linha do Tempo\n\n\n\nCONCLUS\u00d5ES E DESAFIOS\n\n\u201c\u00c9 aqui que ganha corpo a quest\u00e3o \nda \u00e9tica (...). \u2018Ethos\u2019 em grego significa \na morada humana, aquele espa\u00e7o da \nnatureza que reservamos, organizamos \ne cuidamos para faz\u00ea-la nosso habitat. A \npartir dele nos enraizamos, estabelecemos \nnossas rela\u00e7\u00f5es e elaboramos o sentimento \nt\u00e3o decisivo para a felicidade humana que \n\u00e9 o \u2018sentir-se em casa\u2019\u201d.\n\nBoff, 2006. \n\n\n\n\n\n107\n\nConclus\u00f5es e Desafios\n\nA pesquisa realizada revelou algumas dimens\u00f5es do problema \u201cAPP \nurbana\u201d que refor\u00e7aram a grande complexidade e tens\u00f5es envolvidas, \nexpressas por diferentes vari\u00e1veis e graus de intensidade. \n\nA come\u00e7ar pela dimens\u00e3o ambiental, percebe-se que as APPs se \nestruturam sobre um sistema extremamente delicado e as din\u00e2micas, \ninerentes aos processos ecol\u00f3gicos, caracterizam tal fragilidade na sua \namplitude, pluralidade, diversidade e constantes intera\u00e7\u00f5es.\n\nCom a migra\u00e7\u00e3o escalar da popula\u00e7\u00e3o rural para os grandes centros \nurbanos, ocorrida no Pa\u00eds mais acentuadamente no s\u00e9culo passado, \na APP passa a ser tratada em outro contexto, quando essa sens\u00edvel \nbase biof\u00edsica come\u00e7a a interagir com as transforma\u00e7\u00f5es, a\u00ed operadas \na partir das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas: \u201ca natureza, no campo, sujeita \u00e0s a\u00e7\u00f5es \nimponder\u00e1veis dos processos naturais, passa agora, no ambiente \nurbano, a ser compreendida como resultado dos processos de intera\u00e7\u00e3o \ncom a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica artificial, regulada pela raz\u00e3o, pela dimens\u00e3o do \ntempo e do rel\u00f3gio e pela intensidade das frequ\u00eancias e das rela\u00e7\u00f5es \nintersubjetivas\u201d (Pereira, 2006:190). \n\nA tens\u00e3o que se estabelece entre a sensibilidade ambiental e as \n\npress\u00f5es decorrentes das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre as APPs urbanas tende \na ser tratada, muitas vezes, por duas vertentes: por um lado, a exclusiva \nprote\u00e7\u00e3o da base biof\u00edsica, restringindo-se \u00e0 an\u00e1lise de impactos \nambientais e degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, negligenciando outros \nimpactos relacionados aos lugares de vida dos habitantes da cidade, \nbem como as intera\u00e7\u00f5es da din\u00e2mica urbana do lugar; por outro \nlado, em nome da \u201cfuncionalidade urbana\u201d os processos naturais s\u00e3o \nignorados (como se a base biof\u00edsica n\u00e3o tivesse fun\u00e7\u00f5es na cidade), \ncomprometendo n\u00e3o apenas a integridade da estrutura ecol\u00f3gica, mas \na qualidade de vida de todo o meio - chegando a resultados desastrosos, \nincluindo perdas de vidas e materiais. \n\nEm outras palavras, tais posturas acabam contribuindo para a \nconsolida\u00e7\u00e3o da injusti\u00e7a socioambiental na cidade; o fato de se \nfurtar \u00e0 especificidade do meio urbano, ao tratar as APPs urbanas \ncomo intoc\u00e1veis \u00e9, no m\u00ednimo, irreal do ponto de vista da pr\u00e1tica; por \noutro lado, reduzir os direitos de determinada comunidade \u00e0 faceta \nda moradia, n\u00e3o \u00e9 um enfrentamento consistente aos nocivos efeitos \nda l\u00f3gica do capital sobre os mais vulner\u00e1veis da sociedade, uma vez \nque muitas dessas \u00e1reas apresentam riscos ambientais, em diversos \ngradientes.\n\nCONCLUS\u00d5ES E DESAFIOS\n\n\n\n108\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nFato \u00e9 que, fora do radicalismo, h\u00e1 argumentos consistentes para \ndefender as necessidades de ambas as vertentes, por\u00e9m o equ\u00edvoco \nest\u00e1 na forma fragmentada de tratar uma quest\u00e3o, que por ess\u00eancia, \ndemanda um olhar sist\u00eamico.\n\nPara enfrentar esta fragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel considerar a \ndiversidade de conhecimentos sob enfoques interdisciplinares e at\u00e9 \nsupradisciplinares (no sentido da busca de um objetivo \u00e9tico comum), \nsejam eles, emp\u00edricos ou te\u00f3ricos, cient\u00edficos ou vernaculares, como \nmeios fundamentais para melhor compreens\u00e3o do tema. Assim, \nmediar e compatibilizar essa diversidade - para potencializar a s\u00edntese \ndos conhecimentos - \u00e9 um caminho a ser constru\u00eddo de modo que \nalcancemos, em tempo h\u00e1bil, uma situa\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel \u00e0 Vida no \nmeio urbano. \n\nUm exemplo do desafio que a diversidade de vis\u00f5es representa, \nficou evidenciado nas entrevistas dos arquitetos, pois ainda que \nenvolvidos em uma mesma conson\u00e2ncia \u00e9tica, propuseram diferentes \nestrat\u00e9gias para o enfrentamento da tens\u00e3o nas APPs urbanas. Deste \nmodo, constatou-se que integrar as diferentes opini\u00f5es sobre o assunto \n\u00e9 um desafio a ser depurado no microcosmo de uma mesma \u00e1rea de \nconhecimento (como o do urbanismo), onde \u00e9 poss\u00edvel encontrar \ntamb\u00e9m argumentos polarizados presentes na quest\u00e3o da moradia x \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental.\n\n\u00c9 \u00f3bvio que o desafio s\u00f3 tende a aumentar quando a abordagem \nenvolve t\u00e9cnicos e pesquisadores egressos das ci\u00eancias naturais e \ngeoci\u00eancias, os quais, n\u00e3o raro, t\u00eam uma vis\u00e3o preservacionista e, de \noutro lado campos como o da engenharia hidr\u00e1ulica e sanitarista que, \nem geral, t\u00eam uma vis\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o mais antropizante. Para n\u00e3o \ncitar, embora n\u00e3o tenham sido aqui abordados, os estere\u00f3tipos que \npermeiam tais discuss\u00f5es.\n\nAinda no contexto da discuss\u00e3o fragmentada, foi percebida a pr\u00e1tica \n\nreducionista expressa, muitas vezes, nos diagn\u00f3sticos e planejamentos \nde munic\u00edpios conurbados como os do ABC, os quais s\u00e3o abordados como \nse fossem ilhas isoladas, ignorando sua inser\u00e7\u00e3o regional. Dessa forma, \no planejamento urbano tamb\u00e9m tem, n\u00e3o raro, considerado o curso \nd\u2019\u00e1gua como elemento de separa\u00e7\u00e3o entre munic\u00edpios, cuja segrega\u00e7\u00e3o \nse revela negativamente na cidade, a exemplo da consolida\u00e7\u00e3o das \nchamadas \u201c\u00e1reas de divisa\u201d e seus efeitos. \n\nTendo em vista encontrar melhores alternativas, foi utilizada a bacia \nhidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento da paisagem para a an\u00e1lise \ndo objeto de estudo; fato que contribuiu como um recorte bastante \nadequado, uma vez que favoreceu a identifica\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es dos \nprocessos naturais. Al\u00e9m disso, o \u2018enquadramento\u2019 da \u00e1rea entre dois \nmunic\u00edpios proporcionou um exerc\u00edcio interescalar - local e regional - \nque enriqueceu a leitura do lugar. Reconhece-se, por\u00e9m, que a bacia \nhidrogr\u00e1fica \u00e9 um recorte limitado, quando o antr\u00f3pico \u00e9 colocado \nna discuss\u00e3o. Mas, apesar dessa limita\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise foi um ponto de \npartida importante para ampliar o olhar que enseja uma necessidade \nde avan\u00e7ar no entendimento de recortes oportunos que possam fazer \nfrente a essa intera\u00e7\u00e3o Cidade x Natureza, tais como delimita\u00e7\u00f5es do \nterrit\u00f3rio em unidades e compartimentos da paisagem.\n\nAl\u00e9m da dimens\u00e3o urbanoambiental, a dimens\u00e3o politicoinstitucional, \ntamb\u00e9m foi percebida neste tema, destacando v\u00e1rias contradi\u00e7\u00f5es que \npermeiam a gest\u00e3o das APPs no Brasil, atribu\u00edda ao poder p\u00fablico ao \nlongo do s\u00e9culo XX (TRAVASSOS, 2005:21).\n\nA partir do fortalecimento das pol\u00edticas neoliberais, o papel do Estado, \nenquanto garantidor dos interesses da sociedade1, se desqualificou, \nresultando em uma inst\u00e2ncia fragilizada frente \u00e0s press\u00f5es econ\u00f4micas, \nem favor de interesses daqueles que det\u00eam o poder. \n\n1 - Essa expectativa atribu\u00edda ao Estado remete-se \u00e0 ideia norteada pelo Bem-estar social, \ncaracter\u00edstica que jamais configurou o governo brasileiro, ao contr\u00e1rio, o patrimonialismo \ntem sido um tra\u00e7o muito peculiar desde sempre.\n\n\n\n109\n\nConclus\u00f5es e Desafios\n\nMesmo reconhecendo um atual contexto hist\u00f3rico no Pa\u00eds, a \npartir da atua\u00e7\u00e3o do Partido dos Trabalhadores no Poder - expresso \npor uma postura menos liberal e mais social-democrata2  do que as \nanteriores, exercidas desde os anos 90 - a garantia do interesse p\u00fablico \ncomo resultado da atua\u00e7\u00e3o conjunta entre poder p\u00fablico e sociedade \nainda se mostra muito vulner\u00e1vel, em um sentido mais estruturado; \nna maioria das experi\u00eancias onde tais parcerias resultaram de forma \nmenos injusta,  percebe-se uma \u201ccoincid\u00eancia\u201d com o fato de o setor \nprivado ter feito menos press\u00e3o naquela determinada situa\u00e7\u00e3o que \nmenos lhe interessou. Ent\u00e3o de modo geral, a realidade ainda retrata \numa constante predile\u00e7\u00e3o do interesse privado em detrimento da \ncoletividade.\n\nComo exemplo recente, pode-se citar a atua\u00e7\u00e3o do Estado na \ncondu\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o do CFB, que viu frustrada a sua inten\u00e7\u00e3o de \ncompatibilizar as diversas for\u00e7as da sociedade referentes \u00e0s quest\u00f5es \nda agricultura, do meio ambiente e da regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. Ao que \nparece, nenhuma delas foi atendidas, exceto \u00e0s referentes aos interesses \nprivados. Particularmente para o meio urbano, entende-se que mesmo \ncom a inser\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo sobre a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, n\u00e3o foi \nresolvida a dificuldade da aplica\u00e7\u00e3o da Lei, pois ao restringir o debate ao \nestabelecimento de faixas o \u2018meio\u2019 foi definido em detrimento do \u2018fim\u2019, \nque \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o da Vida. \n\n2 - Sob esse aspecto, os esfor\u00e7os para diminuir a desigualdade social tem se revelado \npor v\u00e1rias frentes, como por exemplo, o aumento do poder de consumo da chamada \nclasse C (provocados pelo ciclo a partir da valoriza\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo de pens\u00f5es \ne de aposentadorias, que aquecem o mercado interno, aumentando o n\u00famero de \nempregos formais e, em um segundo momento, a queda da taxa de juros, ajuste tarif\u00e1rio \ndo setor el\u00e9trico etc) e a amplia\u00e7\u00e3o do acesso ao ensino superior (que se refletiu pelo \nestabelecimento de cotas e financiamentos do ensino particular), demonstra um avan\u00e7o \nsocial mais quantitativo que qualitativo. O fato \u00e9 positivo \u00e9 que um processo pol\u00edtico mais \ndemocr\u00e1tico tenha sido iniciado, marcando esse momento hist\u00f3rico com a inclus\u00e3o de um \nn\u00famero consider\u00e1vel de brasileiros no mercado consumidor, mas o salto de qualidade no \nsentido democr\u00e1tico s\u00f3 vir\u00e1 quando houver investimento na forma\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o \ndesses consumidores em cidad\u00e3os.\n\nDe modo geral, essa contradi\u00e7\u00e3o se reflete, pelo menos em duas \nsitua\u00e7\u00f5es no meio urbano, no que se refere \u00e0 atua\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre a \nocupa\u00e7\u00e3o das APPs: \n\nUma delas trata das ocupa\u00e7\u00f5es irregulares - consequentes da \nfalta de melhor op\u00e7\u00e3o de moradia, frente ao d\u00e9ficit habitacional para \npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda - que apontam para a inoper\u00e2ncia do poder \np\u00fablico no papel de fiscaliza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o desses territ\u00f3rios, bem \ncomo \u00e0 sua defici\u00eancia quanto \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas que \nfa\u00e7am o devido enfrentamento do conflito \u2018moradia - meio ambiente\u2019, \nconsiderando a dial\u00e9tica existente nas rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o \ncapitalista x produ\u00e7\u00e3o da segunda natureza.\n\nO fato suscita quest\u00f5es sobre o porqu\u00ea de, at\u00e9 mesmo gestores \nbem intencionados, n\u00e3o aprofundarem a quest\u00e3o no enfrentamento da \nregula\u00e7\u00e3o do mercado fundi\u00e1rio e imobili\u00e1rio sobre o solo urbano3, que \ndefinitivamente fomenta as ocupa\u00e7\u00f5es nessas e nas demais \u00e1reas de \ninteresse ambiental. N\u00e3o seria a consolida\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas uma forma \nde fortalecer tal a\u00e7\u00e3o em detrimento de toda a sociedade?\n\nOutra situa\u00e7\u00e3o al\u00e9m da insufici\u00eancia do Estado quanto \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es \nirregulares em APPs, s\u00e3o as pr\u00e1ticas adotadas pelo pr\u00f3prio poder \np\u00fabico, voltadas \u00e0 retifica\u00e7\u00e3o e canaliza\u00e7\u00e3o de corpos h\u00eddricos, seguida \nda implanta\u00e7\u00e3o de avenidas ao longo de seu percurso - que consistem \nem alternativas tradicionais de urbaniza\u00e7\u00e3o de fundo de vale e \nextravasamento dos c\u00f3rregos - e s\u00e3o consideradas \u201cpr\u00e1ticas regulares\u201d. \n\nO que deve ser trazido \u00e0 tona \u00e9 o que vai a reboque da decis\u00e3o \ndo poder p\u00fablico em adotar um modelo de engenharia, que atrelado \naos grandes incentivos p\u00fablicos  (destinados, por exemplo, para o \ntransporte individual) tem priorizado interesses privados representados \n\n3 - MARICATO (2011:78) refere-se \u00e0 forma do mercado fundi\u00e1rio e imobili\u00e1rio atuar como \ndesigual e especialmente predat\u00f3ria, cuja atitude especulativa tenha sido potencializada \npela introdu\u00e7\u00e3o de investimentos maci\u00e7os dos programas federais.\n\n\n\n110\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\npor grandes empreiteiras e multinacionais, em detrimento da qualidade \nde vida das pessoas nas cidades. \n\nApesar da consolida\u00e7\u00e3o de tais pr\u00e1ticas, o padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o nas \n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes fluviais tem sido questionado e \nat\u00e9 mesmo combatido por especialistas, segmentos da sociedade civil \ne \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos voltados ao interesse de prote\u00e7\u00e3o ambiental desses \nespa\u00e7os, cuja atua\u00e7\u00e3o tem se concretizado de modo mais contundente, \nno fortalecimento do arcabou\u00e7o legal protetivo, tendo em vista frear \na degrada\u00e7\u00e3o sobre as \u00e1reas de interesse ambiental, inclusive no meio \nurbano. \n\nMas, a realidade tem mostrado que a legisla\u00e7\u00e3o ambiental \nbrasileira, apesar de seu n\u00edvel avan\u00e7ado em rela\u00e7\u00e3o aos outros pa\u00edses \nem desenvolvimento, apresenta insufici\u00eancia para atingir os resultados \nesperados quando o assunto \u00e9 a efetiva prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de interesse \nambiental. Da mesma forma, tem se observado um claro esfor\u00e7o em \nadequar as pol\u00edticas p\u00fablicas para integrar a dimens\u00e3o socioambiental \nnas APPs no meio urbano, evidenciados desde o advento da resolu\u00e7\u00e3o \nCONAMA 369/2006, da Pol\u00edtica Habitacional Minha Casa - Minha Vida, \nda Pol\u00edtica Nacional de Defesa Civil e, at\u00e9 mesmo, na revis\u00e3o do CFB; \npor\u00e9m, na pr\u00e1tica, tais mecanismos s\u00e3o limitados para a plena garantia \ndo direito \u00e0 Cidade Sustent\u00e1vel, estabelecido pelo Estatuto da Cidade, \numa vez que dependem de correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as favor\u00e1veis para sua \naplica\u00e7\u00e3o.\n\nA limita\u00e7\u00e3o do instrumento legal nesse tema ocorre porque, por si \ns\u00f3, significa apenas uma das frentes no assunto das APPs urbanas. Seu \nefeito torna-se fugaz quando a Lei \u00e9 o \u00fanico mecanismo considerado na \nquest\u00e3o, onde o desrespeito \u00e0s suas regras \u00e9 a maior evid\u00eancia de sua \nfragilidade.\n\n\u201c...elas (as leis) existem, mas como faz\u00ea-las sair do papel? \u00c9 a \ntal correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que produz a cidade, que faz a lei sair do \n\npapel ou virar \u2018letra morta\u2019; e as leis devem ser regulamentadas, \npara ter operacionalidade; isso tem sido um processo onde \u00e9 o \npoder que define o que sai e o que n\u00e3o sai do papel, influenciado \npela tal correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as na qual podem dialogar, influenciar, \nse digladiar o poder p\u00fablico e todas as inst\u00e2ncias da sociedade \n\u2013 movimentos sociais (ambientalistas, sem teto, sem terra, etc.), \nmercado imobili\u00e1rio e universidade (com papel importante na \ndemocratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento). \u00c9 claro que de acordo com cada \nconjuntura, um tem mais poder do que o outro\u201d.  (Boucinhas, 2011).\n\nOutro aspecto percebido na dimens\u00e3o pol\u00edtica foi a ampla gama de \natores sociais que, al\u00e9m do poder p\u00fablico, influem nos des\u00edgnios das \nAPPs urbanas e, que nessa pesquisa foram abordados na sociedade civil \n(enfatizada na popula\u00e7\u00e3o, conforme citado no cap\u00edtulo 3).\n\nAs APPs urbanas, enquanto componentes do espa\u00e7o p\u00fablico, s\u00e3o \nde interesse de todos e, por isso \u00e9 fundamental o envolvimento da \nsociedade civil nas tratativas do assunto, visto que as consequ\u00eancias \nde suas din\u00e2micas e apropria\u00e7\u00f5es interferem profundamente na vida \ndas pessoas. \u00c9 neste sentido que a participa\u00e7\u00e3o social, enquanto parte \ndo processo democr\u00e1tico, \u00e9 um mecanismo do qual n\u00e3o se deve abrir \nm\u00e3o; apesar de reconhecer que, por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 definidora de bons \nencaminhamentos.\n\nCabe como exemplo, citar a postura da sociedade civil, frente ao \nprocesso de revis\u00e3o do texto do CFB, onde a apatia da maioria, quanto \naos rumos das APPs, demonstrou o despreparo na atua\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica.  \nAo analisar a quest\u00e3o, LIMA (2011) chama a aten\u00e7\u00e3o, que pior situa\u00e7\u00e3o \nseria, se a sociedade resolvesse atuar sem o devido preparo:\n\n\u201c... se um plebiscito fosse realizado hoje, provavelmente ter\u00edamos \na tr\u00e1gica repeti\u00e7\u00e3o do que ocorreu com o plebiscito das armas, \nonde o povo votou sob a \u00e9gide do medo e da desinforma\u00e7\u00e3o; com \na campanha acirrada do lobby ruralista por meio da Grande M\u00eddia, \n\n\n\n111\n\nConclus\u00f5es e Desafios\n\nn\u00e3o acredito que tiv\u00e9ssemos um resultado fruto de uma consci\u00eancia \nambiental compreensiva, ou pelo menos, minimamente informada e \namadurecida no tempo\u201d.\n\nEnt\u00e3o, como a popula\u00e7\u00e3o poderia se apropriar, minimamente, das \ninforma\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para se fortalecer nessa correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as? Se \nos espa\u00e7os p\u00fablicos institucionalizados e mecanismos, como audi\u00eancias \np\u00fablicas, s\u00e3o etapas conquistadas no processo democr\u00e1tico, quais s\u00e3o \nos pr\u00f3ximos passos para a consolida\u00e7\u00e3o de uma efetiva participa\u00e7\u00e3o \ncr\u00edtica libert\u00e1ria? \n\nA reflex\u00e3o sobre o processo de revis\u00e3o do CFB, inversamente \ncomparada \u00e0s atua\u00e7\u00f5es pol\u00edticas na Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, indica \nque a aus\u00eancia de uma real participa\u00e7\u00e3o decorre, entre outros motivos, \nda falha na forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos agentes sociais que n\u00e3o compreendem \nas quest\u00f5es estruturais globais e seus reflexos nos seus lugares de vida, \npor\u00e9m, apesar de suas limita\u00e7\u00f5es, a participa\u00e7\u00e3o social ainda \u00e9 o melhor \ninstrumento para garantir a manifesta\u00e7\u00e3o das vontades e interesse \np\u00fablico. \n\nO desafio \u00e9 consolidar estrat\u00e9gias para a forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e combate \nao analfabetismo urban\u00edstico4 - mais ainda, analfabetismo paisag\u00edstico - \nque utilize, al\u00e9m da educa\u00e7\u00e3o formal, outros mecanismos e formas que \npotencialize focos de \u201cmassa cr\u00edtica\u201d em diversos grupos da sociedade.\n\n Neste sentido, o direito de saber, suscita uma discuss\u00e3o fundamental, \nrevelando que o atual canal de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento com a \nsociedade se apresenta muito aqu\u00e9m do que deveria ser e, demonstra \nque as melhorias s\u00f3 ocorrer\u00e3o mediante a converg\u00eancia de vontades \nn\u00e3o s\u00f3 do poder p\u00fablico como tamb\u00e9m da sociedade civil.\n\n4 - Combate ao analfabetismo urban\u00edstico: express\u00e3o utilizada por MARICATO (2011:45) \nreferindo-se \u00e0 elucida\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias das for\u00e7as selvagens que fazem do solo urbano e \ndos or\u00e7amentos p\u00fablicos posto para seus interesses.\n\nA partir da observa\u00e7\u00e3o das oficinas realizadas junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \nda Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, percebeu-se que a reflex\u00e3o coletiva \na respeito do lugar foi facilitada, porque existia um grupo social que \nj\u00e1 estava motivado a aprofundar seus conhecimentos em prol de uma \nparticipa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. \n\nTal experi\u00eancia mostrou que a busca por \u201cterrenos f\u00e9rteis\u201d5 onde \nhaja uma popula\u00e7\u00e3o desejosa por uma vida com mais qualidade urbana, \nconsiste em um precioso potencial em dire\u00e7\u00e3o da positiva transforma\u00e7\u00e3o \ndo ambiente urbano; onde a disponibilidade afetiva do lugar e o \nconhecimento t\u00e9cnico - cient\u00edfico possam se aglutinar, resultando em \nboas intera\u00e7\u00f5es na paisagem.\n\nDo mesmo modo, a troca de conhecimentos, ocorrida por meio desse \ncanal dial\u00f3gico, tamb\u00e9m beneficiou a atua\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos (estudantes \ne funcion\u00e1rios p\u00fablicos envolvidos) na elabora\u00e7\u00e3o de planejamentos \ne projetos, uma vez que o devido enfrentamento das tens\u00f5es em APP \nurbana se pauta no conhecimento do lugar. Para tanto, o conhecimento \nvernacular pode contribuir para o alcance de melhores e mais adequadas \nproposituras. Neste sentido, a constru\u00e7\u00e3o coletiva, baseada na fus\u00e3o de \nconhecimentos emp\u00edricos e te\u00f3ricos, consiste em uma forma de atua\u00e7\u00e3o \nconcernente aos tempos atuais: \u201cEsses novos tempos em que vivemos \nrequerem, portanto, enfoques cada vez mais plurais, relacionais, \npedag\u00f3gicos e processuais, de tal forma que possibilitem uma abertura \npara a\u00e7\u00f5es coletivas da constru\u00e7\u00e3o da paisagem na cidade\u201d (PEREIRA, \n2006:191).\n\nTamb\u00e9m ficou evidenciado que o conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico \n\u00e9 limitado, e pode at\u00e9 ser prejudicial se n\u00e3o estiver pautado no \ncompromisso \u00e9tico, pois uma objetividade, dependendo de como \u00e9 \norientada, pode levar a um pragmatismo exagerado, fortalecendo as \ncondutas radicalizadas entre o preservacionismo irreal x a interven\u00e7\u00e3o \n\n5 - Terrenos f\u00e9rteis: faz-se refer\u00eancia \u00e0 origem filos\u00f3fica para \u201chumano\u201d, que vem de h\u00famus \nque significa terra f\u00e9rtil e boa.\n\n\n\n112\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\ninconsequente.\n\nTer tangenciado essas quest\u00f5es deu mostras de que o tema \nsobre as APPs urbanas deve ser tratado de modo supradisciplinar, \nconsiderando as diversas formas de conhecimento sobre as intera\u00e7\u00f5es \nque se estabelecem nesses territ\u00f3rios - sejam elas sociais, ambientais, \ninstitucionais ou econ\u00f4micas e, principalmente a correla\u00e7\u00e3o de \nfor\u00e7as na cidade. Tamb\u00e9m apontou para a necessidade de fortalecer \na participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil para sua atua\u00e7\u00e3o junto ao poder \np\u00fablico, sendo efetivamente envolvida nos processos pertinentes ao \nplanejamento, projeto e gest\u00e3o no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica como \nunidade territorial, articulando-a \u00e0 outras inst\u00e2ncias urbanas. \n\nContudo, a busca pela s\u00edntese da diversidade de conhecimento, a \ncompatibiliza\u00e7\u00e3o de unidades territoriais ideais para o planejamento \nurbanoambiental, bem como a consolida\u00e7\u00e3o de um engajamento \nparticipativo-cr\u00edtico da sociedade s\u00e3o processos que s\u00f3 poder\u00e3o \nser concretizados se forem norteados por posturas comprometidas \ncom uma sensibilidade \u00e9tica, baseada em \u201cum novo paradigma de \nconviv\u00eancia entre natureza, Terra e humanidade que d\u00ea centralidade \u00e0 \nvida, mantenha sua diversidade natural e cultural e garanta o substrato \nf\u00edsicoqu\u00edmicoecol\u00f3gico para a sua perpetua\u00e7\u00e3o e ulterior coevolu\u00e7\u00e3o\u201d \n(BOFF, 2006). \n\nOlhar a Paisagem da Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca sob o recorte \ndas dimens\u00f5es biof\u00edsica e sociopol\u00edtica evidenciou tamb\u00e9m outros \nenfoques, que neste trabalho foram apreendidos de maneira, talvez, \nmenos contundente, mas que merecem aprofundamentos futuros. Tais \nenfoques convergem para a dimens\u00e3o do sens\u00edvel  que suscita quest\u00f5es \nmais subjetivas, por\u00e9m relevantes, para a discuss\u00e3o da gest\u00e3o das APPs \nurbanas  no que se refere \u00e0s rela\u00e7\u00f5es das pessoas com o lugar: \n\nComo as pessoas se relacionam com a APA e as APPs da Sub-bacia? \nH\u00e1 como compatibilizar a iminente necessidade de morar com preservar \n\nambiental para m\u00e9dio e longo prazo?\n\nOs moradores da regi\u00e3o se orgulham ou rejeitam o lugar onde vivem? \nOu essa rela\u00e7\u00e3o se manifesta de forma dial\u00e9tica? Percebem a lat\u00eancia de \nbeleza que se expressa nos espa\u00e7os livres e suas contribui\u00e7\u00f5es para a \n\u2018revela\u00e7\u00e3o da paisagem fluvial\u2019? \n\n\u00c9 assim que, a no\u00e7\u00e3o de paisagem, no que contempla inst\u00e2ncias \nobjetivas e subjetivas - as est\u00e9ticas, simb\u00f3licas e de afetividade - se coloca \ncomo elemento promissor no campo das ideias, onde a sua percep\u00e7\u00e3o \nsens\u00edvel  se estabelece, ao mesmo tempo em que promove uma \nmudan\u00e7a cultural que implica em internalizar a ideia de pertencimento \nindissol\u00favel entre Homem-Natureza. Tal rela\u00e7\u00e3o \u00e9tica como reafirmada \npor, Tagnin (2011), evidencia que a forma de tratar a gest\u00e3o das \u00e1guas \nurbanas est\u00e1 intimamente ligada \u00e0s quest\u00f5es que definir\u00e3o o futuro de \nnossa exist\u00eancia.  \n\n \u201c\u00c9 preciso entender que, ao expropriar a \u00e1gua de algu\u00e9m e suas \nqualidades, estou tamb\u00e9m me matando, porque n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma quest\u00e3o \nde falta de respeito, \u00e9 uma a quest\u00e3o de que eu sou feito dela. S\u00e3o v\u00e1rios \nharaquiris que estou fazendo \u00e0 medida que eu desprezo a \u00e1gua da qual \nsou feito!\u201d (Tagnin, 2011).\n\n\n\nREFER\u00caNCIA \nBIBLIOGR\u00c1FICA\n\nDe acordo com a Norma T\u00e9cnica da ABNT NBR \n6023 \u2013 Informa\u00e7\u00e3o e Documenta\u00e7\u00e3o \u2013 Refer\u00eancias \n\n\u2013 Elabora\u00e7\u00e3o (agosto de 2000). Abreviaturas de \nperi\u00f3dicos segundo a Norma T\u00e9cnica da ABNT \n\nNBR 6023 \u2013 Abrevia\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos de Peri\u00f3dicos e \nPublica\u00e7\u00f5es seriadas (ago./1989)\n\n\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\n\n\n115\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1fica\n\nPUBLICA\u00c7\u00d5ES\n\nBANCO Nacional do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social, 2012. \nDefine Projeto Multissetorial Integrado. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.\nbndes.gov.br/SiteBNDES/bndes/bndes_pt/Institucional/Apoio_\nFinanceiro/Produtos/FINEM/pmi.html> Acesso em: 31 jul. 2012.\n\nALBUQUERQUE, E; LIMA, C; MORENO, R. Gest\u00e3o P\u00fablica e a \nPedagogia da Paisagem: o Processo Participativo na Sub-bacia do \nC\u00f3rrego Tai\u00f3ca. In 41\u00aa Assembl\u00e9ia Nacional dos Servi\u00e7os Municipais \nde Saneamento \u2013 ASSEMAE. Campinas, 2011.\n\nBOFF, L. \u00c9tica e Sustentabilidade. Caderno e Debate Agenda 21 e \nSustentabilidade, Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do meio Ambiente, 2006. \n\nBOUCINHAS, C. A tens\u00e3o entre a ocupa\u00e7\u00e3o e a sensibilidade \nambiental nas APPs urbanas. S\u00e3o Paulo, 2011. Entrevista concedida \u00e0 \nautora, dispon\u00edvel no Anexo I.\n\nCARVALHO, M. C. Participa\u00e7\u00e3o Social no Brasil Hoje. Banco de dados. \nDispon\u00edvel em http//www.dhnet.org.br/w3/fsmrn/fsm2002. Acesso \nem 18 jun.2012\n\nCASARINI, F. S. Gerenciamento, Organiza\u00e7\u00e3o e Planejamento de \nInterven\u00e7\u00e3o de Projetos de Drenagem Urbana - Santo Andr\u00e9 - SP. In: \n33\u00aa Assembleia Nacional dos Servi\u00e7os Municipais de Saneamento \n- ASSEMAE, 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.semasa.sp.gov.br/ \nDocumentos/ASSEMAE/Trab_57.pdf>. Acesso em: 14 nov. 2011\n\nCENTRO de Pesquisa Meteorol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas Aplicada \u00e0 \nAgricultura da UNICAMP. Disponibiliza relat\u00f3rios clim\u00e1ticos dos \nmunic\u00edpios da RMSP Dispon\u00edvel em&lt;http://www.cpa.unicamp.br/\noutras-informacoes/clima_muni_537.html>.Acesso em 31 jul. 2012. \n\nCOELHO, Lauro. \u201cInterven\u00e7\u00f5es Nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \nem Zona Urbana: Uma Discuss\u00e3o Cr\u00edtica acerca das Possibilidades de \nRegulariza\u00e7\u00e3o\u201d. Custos Legis. Revista eletr\u00f4nica do Minist\u00e9rio P\u00fablico \nFederal. Acesso em 16 nov. 2011.\n\nCORMIER, N; PELLEGRINO,P. Infraestrutura Verde: uma estrat\u00e9gia \npaisag\u00edstica para a \u00e1gua urbana. Paisagem e Ambiente, S\u00e3o Paulo: \nFAU-USP, 2008.\n\nCONCEI\u00c7\u00c3O, J. J. Sindicato dos Metal\u00fargicos do ABC: 50 anos de \ns\u00edntese da sociedade brasileira - S\u00e3o Bernardo do Campo, 2009 - \nhttp://www.mundosindical.com.br/sindicalismo/noticias/noticia.\nasp?id=2246. Acessado em 17 nov. 2011\n\nDAGNINO, E. \u00bfSociedade civil, participa\u00e7\u00e3o e cidadania: de que \nestamos falando?. In Daniel Mato (coord), Pol\u00edticas de ciudadania \ny sociedad civil em tiempos de globalizacion. Caracas: FACES, \nUniversidad Central de Venezuela, pp 95-110.\n\n__________. Pol\u00edticas culturais, democracia e o projeto neoliberal. \nRevista Rio de Janeiro, n. 15 - jan. - abr. 2005.\n\nDENALD, R. Regulariza\u00e7\u00e3o de Favelas em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \nPermanente na Regi\u00e3o do Grande ABC: Resultados, Abordagens \ne Conflitos. In II Semin\u00e1rio Nacional sobre \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \nPermanente em Meio Urbano: Abordagens, Conflitos e Perspectivas \nnas Cidades Brasileiras, 7.,2012, Natal. Anais e textos completos, \nNatal: UFRN, 2012.\n\nFRANCE, R.L. (Editor) \u2013 Handbook of Walter Sensive Planning \nand Design. Integrative studies in water management and land \ndevelopment. Lewis Publishers, 2002.\n\n\n\n116\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nFREITAS, A. Parque Natural do Pedroso: Uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \nem \u00e1rea Urbana. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Arquitetura e \nUrbanismo. USP, 2011.\n\nHELLMUND, P.; SMITH S., org.. Ecology of Greenways: Design and \nFunction of Linear Conservation Areas. Minneapolis: University of \nMinnesota Press, 1993.\n\nIBGE - Instituto Brasileiro de geografia e Estat\u00edstica  - (2010). \nInforma\u00e7\u00f5es sobre os munic\u00edpios do Brasil. Dados Dispon\u00edveis em: &lt;\nhttp://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?1>.\n\nINPE. Vulnerabilidades das Megacidades Brasileiras \u00c0s Mudan\u00e7as \nClim\u00e1ticas: Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. Centro de Ci\u00eancia do \nSistema Terrestre do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), \nN\u00facleo de Estudos de Popula\u00e7\u00e3o da Universidade de Campinas \n(UNICAMP), Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo \n(USP), Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas de S\u00e3o Paulo (IPT), \nUniversidade Estadual Paulista (UNESP - Rio Claro). S\u00e3o Paulo, 2010. \nAcesso em:&lt;www.inpe.br/noticias/arquivos/pdf/megacidades.pdf>, \nem 03 dez. de 2010.\n\nJACOBI, P. Poder Local, Pol\u00edticas Sociais e Sustentabilidade.Revista \nSa\u00fade &amp; Sociedade, S\u00e3o Paulo 8(1) 31-48, 1999.\n\nJOVENS LIDERAN\u00c7AS. O que \u00e9 - Jovens Lideran\u00e7as Ambientais?. \nDispon\u00edvel em: http://www.jovensliderancas.org/o-que-eacute.html. \nAcesso em 08 ago. 12.\n\nLIMA, C. Em pauta, O C\u00f3digo Florestal. Revista LABVERDE, n. 02 - S\u00e3o \nPaulo, 2011. \n\nLOPES &amp; PONTUSCHKA. Estudo do Meio: Teoria e Pr\u00e1tica. V18 n. 2. \n\nLondrina, 2009. Dispon\u00edvel em: http://www.uel.br/revistas/uel/index.\nphp/geografia/article/view/2360/. Acesso: 08 ago. 12\n\nMAGNOLI, Miranda Martinelli. Espa\u00e7os Livres e Urbaniza\u00e7\u00e3o: Uma \nIntrodu\u00e7\u00e3o a aspectos da paisagem metropolitana. 1982. (Tese Livre \nDoc\u00eancia) - Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, Universidade S\u00e3o \nPaulo, 1982.\n\n__________. Ambiente, Espa\u00e7o, Paisagem. Revista Paisagem \nambiente,  S\u00e3o Paulo,  n. 21,   2006 .   Dispon\u00edvel em&lt;http://www.\nrevistasusp.sibi.usp.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n60982006000100019&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  23  ago.  12.\n\nMARICATO, Erm\u00ednia. O Impasse da Pol\u00edtica Urbana no Brasil. \nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2011.\n\nM\u00c9DICI, A. S\u00e3o Bernardo do Campo: Seus bairros, Sua Gente. \nCadernos Hist\u00f3ricos. Se\u00e7\u00e3o de Pesquisa e Banco de Dados - SA.212 - \nPMSB, 1981.\n\nMMA, Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \nPermanente e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o &amp; \u00c1reas de Risco. O que uma \ncoisa tem a ver com a outra? Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o da \u00e1rea atingida \npela trag\u00e9dia das chuvas na Regi\u00e3o Serrana do Rio de Janeiro. Bras\u00edlia: \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2011.\n\nMORENO, R. S. Gest\u00e3o local participativa em santo Andr\u00e9, S\u00e3o Paulo: \no gerenciamento participativo em \u00e1reas de mananciais. Disserta\u00e7\u00e3o \nde mestrado em Arquitetura e Urbanismo. USP, 2004.\n\nPELLEGRINO, P. R.  A tens\u00e3o entre a ocupa\u00e7\u00e3o e a sensibilidade \nambiental nas APPs urbanas. S\u00e3o Paulo, 2011. Entrevista concedida \u00e0 \nautora, dispon\u00edvel no Anexo I.\n\n\n\n117\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1fica\n\nPEREIRA, R. O sentido da Paisagem e a Paisagem Consentida. Tese de \ndoutorado em Arquitetura e Urbanismo, 2006.\n\nSANDEVILE, E. Paisagens e M\u00e9todo. Algumas contribui\u00e7\u00f5es para a \nElabora\u00e7\u00e3o de Roteitos de Estudo da Paisagem Intra-urbana. Revista \neletronica Paisagem em Debate, n.2 - S\u00e3o Paulo, 2004.\n\nSBPC, ABC, 2011. O C\u00f3digo Florestal e a Ci\u00eancia: Contribui\u00e7\u00f5es para o \nDi\u00e1logo. Sociedade Brasileira para o Prgresso da Ci\u00eancia/ Academina \nBrasileira de Ci\u00eancia, S\u00e3o Paulo: SBPC, 2011. http://www.abc.org.br/\nIMG/pdf/doc-547.pdf. Acessado em 16 nov. 2011.\n\nSEADE - Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise e Dados - (2011), \nPerfil Municipal. Dados dispon\u00edveis em: http://www.seade.gov.br/\nprodutos/perfil/perfilMunEstado.php.\n\nSEMASA &amp; FAUUSP, 2010. Trabalhos finais de disciplina elaborados \npelos alunos, com a participa\u00e7\u00e3o de moradores e t\u00e9cnicos da \nPrefeitura de Santo Andr\u00e9. No prelo.\n\nSMA - SECRETARIA DO MEIO AMBIENTE / INSTITUTO FLORESTAL. \n2005. Invent\u00e1rio Florestal da Vegeta\u00e7\u00e3o Natural do Estado de S\u00e3o \nPaulo. Imprensa oficial, S\u00e3o Paulo.\n\nSOS FLORESTAS.  C\u00f3digo Florestal: entenda o que est\u00e1 em jogo com a \nreforma da nossa legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Bras\u00edlia, 2011. http://assets.\nwwf.org.br/downloads/cartilha_codigoflorestal_20012011.pdf. \nAcesso em 16 nov. 2011\n\nSPIRN, A., W. \u201cO jardim de granito: a natureza no desenho da cidade\u201d. \nS\u00e3o Paulo, Edusp, 1995. \n\nTAGNIN, R. A, . A tens\u00e3o entre a ocupa\u00e7\u00e3o e a sensibilidade ambiental \nnas APPs urbanas. S\u00e3o Paulo, 2011. Entrevista concedida \u00e0 autora, \n\ndispon\u00edvel no Anexo I.\n\nTEIXEIRA, E. O local e o global: limites e desafios da participa\u00e7\u00e3o \ncidad\u00e3. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez; Recife : EQUIP ; Salvador : UFBA, \n2001. \n\nUFBA/MARSOL \u2013 Universidade Federal da Bahia. Ementa da Disciplina \nAtividade Curricular em Campo (ACC) Mapeamento Biorregional \nParticipativo em comunidades costeiras tradicionais como ferramenta \npara educa\u00e7\u00e3o ambiental, oferecida para estudantes de diversos \ncursos de gradua\u00e7\u00e3o. apud Aberly e George, 2010. Dispon\u00edvel em: \nhttp://marsol-ufba.blogspot.com.br/p/acc-mapeamento-biorregional.\nhtml. acesso em 06 ago. 2012.\n\nPERI\u00d3DICOS\n\nABCDmaior JORNAL, 2009. Ponte reconstru\u00edda 45 dias depois das \nchuvas. Dispon\u00edvel em:  http://www.abcdmaior.com.br/noticia_exibir.\nphp?noticia=12384. Acesso em 01 ago. 2012. \n\nREPORTER DIARIO, JORNAL, 2012. Situa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea em 2012.\nDispon\u00edvel em: http://www.diarioregional.com.br/index.\nphp?option=com_content&amp;view=article&amp;id=6076:corrego-na-divisa-\nde-s-andre-e-sao-bernardo-preocupa-moradores&amp;catid=300:sao-\nbernardo-do-campo&amp;Itemid=403. Acesso em 01 ago. 2012.\n\nRUGE RAMOS JORNAL, 2009. Ponte Provis\u00f3ria na Rua Jo\u00e3o Ducin \nUniversidade Metodista de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: http://www.\nmetodista.br/rronline/rrjornal/pasta-3/viver-na-fronteira. Acesso em \n01 ago. de 2012.\n\n\n\n118\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nLEGISLA\u00c7\u00c3O CITADA\n\nBRASIL, Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do \nBrasil. Bras\u00edlia, DF: Senado, 1988\n\nBRASIL. Lei n. 11.445 de 05 de janeiro de 2007. Estabelece diretrizes \nnacionais para o saneamento b\u00e1sico e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia 11 jan. 2007, P. 1.\n\nBRASIL. Lei n. 6.766, de 19 de dezembro de 1979. Disp\u00f5e sobre o \nParcelamento do Solo Urbano e d\u00e1 outras Provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial \nda Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 20 dez. 1979, P. 19457\n\nBRASIL. Lei n. 4.771, de 15 de setembro de 1965. Institui o Novo \nC\u00f3digo Florestal. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 16 set. 1965. \nRevogado pela Lei n 12.651, de 2012\n\nBRASIL. Lei n 12.651, de 2012. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \nnativa; altera as Leis nos 6.938, de 31 de agosto de 1981, 9.393, de 19 \nde dezembro de 1996, e 11.428, de 22 de dezembro de 2006; revoga \nas Leis nos 4.771, de 15 de setembro de 1965, e 7.754, de 14 de abril \nde 1989, e a Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001; \ne d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 28 mai. \n2012, P. 1\n\nBRASIL. Lei n. 7.803, de 18 de julho de 1989. . Altera a reda\u00e7\u00e3o da Lei \nn\u00ba 4.771, de 15 de setembro de 1965, e revoga as Leis 6.535, de 15 \nde junho de 1978, e 7.511, de 7 jul. 1986. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, \nBras\u00edlia 20 jul 1989 012025 1\n\nBRASIL. Lei n. 11.977, de 7 de julho de 2009. Disp\u00f5e sobre o Programa \nMinha Casa, Minha Vida \u2013 PMCMV e a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria de \nassentamentos localizados em \u00e1reas urbanas; altera o Decreto-Lei \n\nno 3.365, de 21 de junho de 1941, as Leis nos 4.380, de 21 de agosto \nde 1964, 6.015, de 31 de dezembro de 1973, 8.036, de 11 de maio \nde 1990, e 10.257, de 10 de julho de 2001, e a Medida Provis\u00f3ria no \n2.197-43, de 24 de agosto de 2001; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia 08 jul. 2009, P. 2\n\nBRASIL. Lei n. 9.985, de 18 de julho de 2000. . Regulamenta o art. \n225, \u00a7 1o, incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o \nSistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial, Bras\u00edlia 19 jul.2000, P. 1\n\nBRASIL. Lei 11.428 de 22 de dezembro de 2006. Disp\u00f5e sobre a \nutiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa do Bioma Mata Atl\u00e2ntica, e \nd\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 26 dez. 2006, \nP. 1\n\nCONAMA. RESOLU\u00c7\u00c3O n. 303, de 20 de mar\u00e7o de 2002. Disp\u00f5e \nsobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \nPermanente. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 13 mai. 2002.\n\nCONAMA. RESOLU\u00c7\u00c3O n. 302, de 20 de mar\u00e7o de 2002. Disp\u00f5e \nsobre os par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \nPermanente de reservat\u00f3rios artificiais e o regime de uso do entorno. \nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 13 mai. 2002.\n\nCONAMA. RESOLU\u00c7\u00c3O n. 369, de 28 de mar\u00e7o de 2006. Disp\u00f5e sobre \nos casos excepcionais, de utilidade p\u00fablica, interesse social ou baixo \nimpacto ambiental, que possibilitam a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de \nvegeta\u00e7\u00e3o em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APP\n\n. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 29 mar. 2006\n\nS\u00c3O PAULO (ESTADO). Lei n. 7.663, de 30 de dezembro de 1991 de \n\n\n\n119\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1fica\n\nS\u00e3o Paulo. Estabelece normas de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de \nRecursos H\u00eddricos bem como ao Sistema Integrado de Gerenciamento \nde Recursos H\u00eddrico. Di\u00e1rio Oficial do Estado, S\u00e3o Paulo 31 dez. 1991, \np. 2/5\n\nS\u00c3O BERNARDO DO CAMPO. Lei n. 6184, DE 21 DE DEZEMBRO DE \n2011. Disp\u00f5e sobre a aprova\u00e7\u00e3o do Plano Diretor do munic\u00edpio de S\u00e3o \nBernardo do Campo, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Se\u00e7\u00e3o de Atos Oficiais \nda Secretaria de Chefia de Gabinete, S\u00e3o Bernardo do Campo, 11 jan. \n2012. \n\nSANTO ANDR\u00c9  Lei n. 8696 de dezembro de 2004. Institui o novo \nPlano Diretor do munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9, nos termos do artigo \n182 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, do cap\u00edtulo III da Lei n\u00ba 10.257, de 10 de \njulho de 2001 - Estatuto da Cidade - e do T\u00edtulo V, Cap\u00edtulo III, da Lei \nOrg\u00e2nica do Munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9. Di\u00e1rio do Grande ABC, Santo \nAndr\u00e9 18 dez. 2004.\n\nSANTO ANDR\u00c9. Lei n. 9.394, DE 05 DE JANEIRO DE 2012. Altera a Lei \nn. 8.696, de 17 de dezembro de 2004, que instituiu o Plano Diretor no \nMunic\u00edpio de Santo Andr\u00e9, atendendo o art. 181 que prev\u00ea a revis\u00e3o \ndo Plano Diretor. Di\u00e1rio do Grande ABC n. 14925: 01 Santo Andr\u00e9 \n06.jan.2012\n\nSANTO ANDR\u00c9. Lei n. 7443 de 13 de novembro de 1996. Disp\u00f5e sobre \ndiretrizes para amplia\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio no munic\u00edpio. Di\u00e1rio do \nGrande ABC, Santo Andr\u00e9, 15 nov. 1996, Cad.Class. P. 09\n\nSANTO ANDR\u00c9. Lei n. 8.836, de 10 de maio de 2006. Institui a Lei de \nUso, Ocupa\u00e7\u00e3o e Parcelamento do Solo da Macrozona Urbana. Di\u00e1rio \ndo Grande ABC, Santo Andr\u00e9, 11 mai. 2006\n\nSANTO ANDR\u00c9. Lei n. 7733 de 14 de outubro de 1998. Disp\u00f5e sobre \n\nPol\u00edtica Municipal de Gest\u00e3o e Saneamento Ambiental e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Di\u00e1rio do Grande ABC, Santo Andr\u00e9, 15 out. 1998, Cad. \nClass. P. 20\n\nSANTO ANDR\u00c9. Lei n. 8.499, de 21 de maio de 2003. Autoriza a \ncelebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio entre o Servi\u00e7o Municipal de Saneamento \nAmbiental de Santo Andr\u00e9 \u2013 SEMASA e o Governo do Estado de \nS\u00e3o Paulo, por meio de sua Secretaria de Meio Ambiente, com a \ninterveni\u00eancia do munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDi\u00e1rio do Grande ABC, Santo Andr\u00e9, 22 mai. 2003, Cad.Class.,P 07.\n\nSANTO ANDR\u00c9.  Decreto n. 15.091, de 08 de julho de 2004. Disp\u00f5e \nsobre os procedimentos para o licenciamento ambiental de \nempreendimentos e atividades, atendido o disposto na Lei Municipal \nn\u00ba 7.733, de 14 de outubro de 1998. \n\nFONTES DOCUMENTAIS CITADAS\n\nMORENO, R. S. Relat\u00f3rio apresentado ao Minist\u00e9rio P\u00fablico de Santo \nAndr\u00e9. 2007\n\nRAMOS, Ruth C. F. Preserva\u00e7\u00e3o - Haras S\u00e3o Bernardo. Relat\u00f3rio \nInterno de An\u00e1lise da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o e dos Servi\u00e7os \nAmbientais. COMDEPHAPASA, Processo n\u00ba 320/95-7, PP 53-93. Santo \nAndr\u00e9, 2009.\n\nSANTO ANDR\u00c9 - a. Anu\u00e1rio de dados do munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9. \nSanto Andr\u00e9, 2010.\n\nSANTO ANDR\u00c9 - b. Diagn\u00f3stico do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo de Santo \nAndr\u00e9. Santo Andr\u00e9, 1998\n\nSANTO ANDR\u00c9 - c. Plano Municipal de Habita\u00e7\u00e3o de Santo Andr\u00e9. \nSanto Andr\u00e9, 2006.\n\n\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o \n\nSANTO ANDR\u00c9 - d, 2007 - Sum\u00e1rio de dados de Santo Andr\u00e9, 2007.\n\nS\u00c3O BERNARDO DO CAMPO. Sum\u00e1rio de dados do munic\u00edpio de S\u00e3o \nBernardo do Campo. S\u00e3o Bernardo do Campo, 2010.\n\nS\u00c3O PAULO. Delibera\u00e7\u00e3o Conselho Estadual do Meio Ambiente \n(CONSEMA) n\u00ba 33, de 22 de setembro de 2009. Disp\u00f5e sobre \ndiretrizes para descentraliza\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental. \n\nSEMASA. Estudo de Impacto Ambiental do Aterro de Santo Andr\u00e9. \nSanto Andr\u00e9, 2008\n\nSEMASA. Plano Diretor de Drenagem. Santo Andr\u00e9, 1997\n\nSEMASA. Processo Ambiental do SEMASA n\u00ba177/05. \n\nSEMASA. Diagn\u00f3stico das APP Urbanas do munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9. \nRelat\u00f3rio elaborado pelo DGA, 2007.\n\n\n\nANEXO I\nENTREVISTAS \n\n\n\n122\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\n\n\n123\n\nAnexo I - Entrevistas\n\nEntrevistado: Renato Augusto Tagnin\n\nEntrevista concedida em 19 abr. 2011\n\nE - Tomando como base a APP fluvial urbana e a tens\u00e3o entre a \nsensibilidade ambiental e a ocupa\u00e7\u00e3o, como voc\u00ea se coloca, v\u00ea alguma \nsa\u00edda?\n\nT- A primeira coisa que me chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que o ambiente \nnatural \u00e9 aquele em que diferentes seres vivos convivem h\u00e1 milh\u00f5es \nde anos e nessa coexist\u00eancia eles s\u00e3o criativos e v\u00e3o coevoluindo. \nEles coevoluem em um super trabalho de equipe e \u00e9 uma equipe \nmultivariada. N\u00e3o \u00e9 uma equipe mono-profissional, n\u00e3o \u00e9 uma equipe \ns\u00f3 de esp\u00e9cies de arquitetos, nem de esp\u00e9cies de engenheiros, nem de \nesp\u00e9cies de ge\u00f3grafos, nem de esp\u00e9cies de engenheiros+ge\u00f3grafos+assi\nstentes social+jornalistas. N\u00e3o! S\u00e3o milh\u00f5es deles desde os unicelulares \nat\u00e9 os mega-super-hiper-ultra seres pluricelulares. E um come o \nsubproduto do outro ou o pr\u00f3prio produto quando n\u00e3o o pr\u00f3prio \nser e assim n\u00e3o tem lixo na natureza .Ou seja, se eu fosse interpretar \ncomo mecanicista, \u00e9 uma m\u00e1quina perfeita, que tem resili\u00eancia e que \nnenhum dos seres para quieto e a cada gera\u00e7\u00e3o, provavelmente, vai se \nmelhorando nessa rela\u00e7\u00e3o. E um \u00e9, dessa forma, generoso com o outro, \n\nseja involuntariamente, quando \u201coferece\u201d um filho mais fraco para \nser abatido, seja voluntariamente, quando uma \u00e1rvore espalha frutos \napetitosos para muitos que v\u00e3o levar suas filhas (sementes) para outro \nlugar. Ent\u00e3o como posso chegar perto disso? \u00c9 uma pergunta minha: \n\u201ccomo posso chegar perto disso?\u201d. Na realidade j\u00e1 estou dentro disso, \nmas eu s\u00f3 estou se eu me permito, se eu n\u00e3o tento olhar e dizer: \u201cbom, \naqui est\u00e1 precisando de uma organiza\u00e7\u00e3o\u201d.  Porque dentro da minha \nvis\u00e3o limitada vejo uma desordem ou, pelo menos, uma ordem que eu \nn\u00e3o me reconhe\u00e7o dentro dela, ent\u00e3o \u00e9 uma DES-ordem, n\u00e3o-ordem \u00e0 \nminha aprecia\u00e7\u00e3o. Mas podemos pensar assim: \u201cj\u00e1 teve momentos em \nque, provavelmente, a rede estava funcionando bem!\u201d e talvez os \u00edndios \nestejam mais pr\u00f3ximos dessa vis\u00e3o de \u201cestamos juntos, estamos nessa \ne somos parte disso!\n\nNesse contexto, fica dif\u00edcil imaginar uma \u201ccompatibilidade\u201d se a \n\u201cincompatibilidade\u201d \u00e9 parte cr\u00edtica, j\u00e1 \u00e9 ponto de partida, na minha \nvis\u00e3o. A meu ver o urbano-natural n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel. Talvez, o que \neu posso fazer \u00e9 aquela compatibilidade de poucas vari\u00e1veis, de um \nolhar mais linear, tipo:  \u00c1GUA-EU, \u00c1RVORE-MIM; que \u00e9 , no m\u00e1ximo, \numa rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica entre \u2018eu + alguma coisa\u2019, como voc\u00ea est\u00e1 \nme perguntando,  entre \u2018Eu a \u00c1gua\u2019, que absolutamente n\u00e3o \u00e9 um \n\nENTREVISTAS\n\n\n\n124\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nEnt\u00e3o voc\u00ea come\u00e7a a olhar assim e percebe que muitas inten\u00e7\u00f5es \nt\u00eam sido um \u201cdel\u00edrio do que fa\u00e7o daquilo com o que sobrou\u201d (em se \ntratando do espa\u00e7o das \u00e1guas) e que o remanescente \u00e9 \u201caquilo que eu \nvou fazer o rio entrar dentro\u201d. Esta n\u00e3o \u00e9 da \u00e1gua que se est\u00e1 falando, \npercebe? N\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel! Entre voc\u00ea e eu existem milh\u00f5es de part\u00edculas \nde \u00e1gua em dispers\u00e3o; voc\u00ea \u00e9 toda feita de \u00e1gua que n\u00e3o acaba, e eu \ntamb\u00e9m. Voc\u00ea acaba, mas \u00e1gua n\u00e3o acaba depois de voc\u00ea. E olha a \nquantidade e olha tudo o que \u00e9 feito com um volume de \u00e1gua! Da\u00ed voc\u00ea \ncome\u00e7a a olhar a cidade como \u00e1gua tamb\u00e9m, qual \u00e9 a conversa que \u00e9 \nposs\u00edvel ter? Na realidade, a conversa que \u00e9 poss\u00edvel ter \u00e9 o come\u00e7o, \nmas n\u00e3o \u00e9 o fim, porque se h\u00e1 interesse em ter esse relacionamento, \nse come\u00e7a por isso, mas tamb\u00e9m n\u00e3o se pode colocar um limite, como: \n\u201cEu vou parar no dia 27!\u201d porque a \u00e1gua, se Deus quiser, vai continuar \nno dia 28, 29 e 30!\n\nAgora a quest\u00e3o \u00e9 que para ter essa conversa e ter esse dialogo \u00e9 \numa trajet\u00f3ria sens\u00edvel, que se tem de abrir m\u00e3o de muita coisa para \npoder ter (esse di\u00e1logo), e a\u00ed j\u00e1 fica dif\u00edcil, porque a cidade tem os seus \nlimites! A cidade limita essa conversa em demasiado; voc\u00ea sabe...\n\nE- Voc\u00ea est\u00e1 falando de capacidade de suporte?\n\nT - N\u00e3o, o limite, por exemplo, pode ser as nossas exig\u00eancias: ~eu \nquero andar de carro.\u201d, \u201ceu quero que o rio v\u00e1 mais pra l\u00e1!\u201d, \u201ceu n\u00e3o me \nimporto muito com a qualidade do espa\u00e7o que a \u00e1gua percorre, mas \neu me importo com a qualidade que ela fica!\u201d, s\u00f3 que ela est\u00e1 lavando \no meu espa\u00e7o, por isso ela fica suja; n\u00e3o \u00e9 porque ela \u00e9 suja, ela fica \nsuja porque ela vai lavar o espa\u00e7o que eu sujei. E na natureza n\u00e3o \u00e9 \nassim, porque uma coisa limpa a outra, mas no nosso caso n\u00e3o tem isso. \nSe voc\u00ea olha (e nem precisa ser com um olhar de \u00e1gua), com o olhar \nde uma pessoa que se incomoda com a sujeira, falar\u00e1: \u201cSou capaz de \ntomar a \u00e1gua que enx\u00e1gua as minhas necessidades? Sou capaz de tomar \nesse caldo? Posso imaginar que alguma esp\u00e9cie queira fazer isso? Que \nconsiga viver bem bebendo isso?\u201d. O que estou falando \u00e9 que \u00e9 uma \n\nelemento que acaba em si mesmo e nem tem recorte espacial, \nnem cronol\u00f3gico, porque a \u00e1gua passa, portanto aquela que eu estou \nolhando n\u00e3o \u00e9 aquela que eu vi e nem aquela que ser\u00e1 amanh\u00e3. Ent\u00e3o \ncom qual delas voc\u00ea est\u00e1 conversando? Est\u00e1 falando com toda ela? Ah, \nent\u00e3o a\u00ed \u00e9 outra conversa! Porque para falar com toda ela voc\u00ea precisa \nde ajuda, n\u00e3o dos \u201cuniversit\u00e1rios\u201d, e esses em geral, acham que n\u00e3o \nprecisam de ajuda, acham que eles \u00e9 que s\u00e3o a solu\u00e7\u00e3o! \u00c9 muito mais \numa quest\u00e3o de postura; \u00e9 como se o teu marido te achasse legal pelo \ncrivo do que ele idealizou e n\u00e3o do jeito que voc\u00ea \u00e9. N\u00e3o d\u00e1 certo! Outro \nexemplo, voc\u00ea cria seu filho para ser um \u201carquitetinho\u201d, que rid\u00edculo! \nEle nem est\u00e1 andando ainda e, voc\u00ea j\u00e1 quer deixar projeto para ele! \nMas ele est\u00e1 dando um tempo, est\u00e1 querendo ouvir, est\u00e1 querendo \nconversar, ele est\u00e1 querendo se relacionar. \u00c9 a mesma coisa, talvez seja \nmais f\u00e1cil compreender essa quest\u00e3o comparando ao relacionamento, \nque \u00e9 algo do nosso cotidiano. Desse jeito, eu diria: Quanto queremos \nnos aproximar e entender a \u00e1gua? Podemos iniciar alguma conversa \nrespeitosa?\n\nTamb\u00e9m precisamos entender o que \u00e9 di\u00e1logo, que n\u00e3o \u00e9 imposi\u00e7\u00e3o \nde ideias de um para o outro. \u00c9 uma conversa rec\u00edproca: o que preciso \u00e9 \nouvir, ouvir o barulho da \u00e1gua at\u00e9 o fim e depois ainda tentar mergulhar \nnela!\n\nPara come\u00e7ar esta conversa \u00e9 preciso disposi\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o pouca, \nafinal a gente tem pressa, porque a gente quer enquadrar nos produtos, \nporque a gente quer ver materializados os projetos, porque isso e porque \naquilo.  Ao mesmo tempo h\u00e1 a morfologia da \u00e1gua e, se houver alguma \nsimpatia pela pegada morfol\u00f3gica, ent\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que surja o amor \npelo f\u00edsico! Isso j\u00e1 \u00e9 um bom come\u00e7o de processo. N\u00e3o tem um lado \ncerto para come\u00e7ar a conversa: tem v\u00e1rios lados. E como os arquitetos \nt\u00eam esse lado da percep\u00e7\u00e3o espacial, vale \u00e0 pena come\u00e7ar a olhar (\u00e1gua \nurbana) pela morfologia. Isso n\u00e3o vai esgotar o assunto, porque o que \nest\u00e1 na morfologia n\u00e3o \u00e9 o suficiente. Mas que tal come\u00e7ar por a\u00ed?\n\n\n\n125\n\nAnexo I - Entrevistas\n\nconversa que tem como, mas n\u00e3o tem muito que se falar. Acaba neste \nengenho, acaba nesta arquitetura.  Ent\u00e3o, para eu arrumar a \u00e1gua eu \ntenho que rever a cidade! Da\u00ed j\u00e1 \u00e9 outra tarefa...\n\nE - \u00c9 poss\u00edvel viver de forma que a gente se adapte?\n\nT - \u00c9 poss\u00edvel. V\u00e1rias culturas conseguiram uma rela\u00e7\u00e3o. Uma rela\u00e7\u00e3o \ndiferente desta que para eu viver, tenho que matar o outro, pois hoje a \nnossa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 essa: minha qualidade est\u00e1 na suposi\u00e7\u00e3o de que vou tirar \na qualidade de outro algu\u00e9m, ou de outro \u201calguem\u201d. Ent\u00e3o como posso \nter um di\u00e1logo se \u201ceu s\u00f3 vou ter grana se eu roubar a Elaine?\u201d. \u00c9 mais \nou menos essa a rela\u00e7\u00e3o que a gente tem com o resto. Preciso entender \nque, ao expropriar a \u00e1gua de algu\u00e9m e suas qualidades, estou tamb\u00e9m \nme matando, porque n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma quest\u00e3o de falta de respeito, \u00e9 uma \na quest\u00e3o de que eu sou feito dela. S\u00e3o v\u00e1rios \u201charaquiris\u201d que estou \nfazendo, \u00e0 medida que eu desprezo a \u00e1gua da qual sou feito! \n\nA nossa conversa definida no \u201cPlano Perfeito\u201d foi apagada, e foi \nafastada e ela \u00e9 cada vez mais borr\u00e3o de tinta, porque a gente acaba \nencarando a \u00e1gua como inimiga tamb\u00e9m. \u201cEla cheira mal\u201d. Agora veja: \nPor que a \u00e1gua cheira mal? Por que o rio \u00e9 sujo? Eu o chuto e digo: \u201ca\u00ed, t\u00e1 \nsaindo sangue da boca dele!\u201d. Mas eu o chutei! N\u00e3o consigo ver que o rio \nest\u00e1 doente, n\u00e3o vejo nada sen\u00e3o desgra\u00e7a. Porque desde o centro da \ncidade at\u00e9 a minha casa, o rio s\u00f3 aparece nos seus defeitos e eu pego a \ntristeza como sin\u00f4nimo de \u00e1gua. Estas acabam sendo a minha defini\u00e7\u00e3o \npara a \u00e1gua da cidade: \u201ccheira mal, imunda, falta quando eu preciso, me \nenche o saco quando eu quero sair andando, me inviabiliza\u201d. Agora, vai \nvendo, onde a \u00e1gua \u00e9 bonita? Nos filmes. Olha como a nossa rela\u00e7\u00e3o fica: \nabstra\u00e7\u00e3o do imagin a, n\u00e3o \u00e9 que elas mudaram \u00e9 que nunca deixaram \nde fazer parte. O que aconteceu com elas \u00e9 que n\u00e3o mudaram.\n\nE - Ent\u00e3o a \u00fanica forma de mudar \u00e9 rever n\u00e3o o papel da \u00e1gua, mas \na nossa rela\u00e7\u00e3o e o meio urbano?\n\nT- Sim rever a nossa rela\u00e7\u00e3o, que, ali\u00e1s, inclui a cidade e outras \n\natividades, n\u00e3o s\u00f3 o urbano. Todas. Eu tenho o que a \u00e1gua tem a ver \ncomigo. Se eu deixar, ela me conduz; e o fato de ela me conduzir me faz \nvibrar em harmonia. Se eu voltar a entend\u00ea-la no plano racional, volto a \nentender o que eu sou. \n\nE - Voc\u00ea tem refer\u00eancias atuais de boas rela\u00e7\u00f5es ou de melhor \nrela\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua na cidade?\n\nT \u2013 N\u00e3o; generalizando, tem gente que olha, na It\u00e1lia a terra da \nmudan\u00e7a: \u201cera o rio meio da cidade\u201d. N\u00e3o \u00e9 rio que vem da montanha, \npassa pela cidade. Ela se abriu para o rio percorrer. Esta refer\u00eancia \u00e9 \nVeneza. Todo aquele volume de \u00e1gua, ningu\u00e9m imagina! Uma das \nmelhores coisas que pode acontecer nessa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cvirar-se para a \n\u00e1gua\u201d. Esta \u00e9 uma express\u00e3o que \u00e9 um bom come\u00e7o, mas n\u00e3o \u00e9 o fim.\n\nTanto l\u00e1, como em outros lugares o mau fim desse bom come\u00e7o \n\u00e9 enxergar a \u00e1gua como elemento paisag\u00edstico, um item na minha \ncomposi\u00e7\u00e3o. Desta forma,  apenas, eu n\u00e3o estou entendendo nada! \nCome\u00e7o com vida curta. Significa que mesmo vendo, n\u00e3o se entende. \n\u201cOlhar\u201d faz toda a diferen\u00e7a, e n\u00e3o apenas \u201cVer\u201d. Um idoso adoece muito \nmenos se deixar ele em uma pra\u00e7a olhando as \u00e1rvores, n\u00e3o pensando \nem nada, simplesmente estando l\u00e1. A cidade tem que se permitir, s\u00f3 \ndepende das pessoas. \n\nE - Sobre o Plano da Bacia do Alto Tiet\u00ea, quais s\u00e3o as grandes \nperspectivas, contradi\u00e7\u00f5es e defici\u00eancias? Quais s\u00e3o as linhas de frente \nde enfrentamento dessas dificuldades? Como v\u00ea o meio urbano?\n\nT \u2013 Os planos que foram criados, n\u00e3o v\u00eam atingindo seus objetivos \nnum ritmo necess\u00e1rio, por v\u00e1rias raz\u00f5es: uma essencial \u00e9 que seu projeto, \nseu desenho foi feito por equipes consultoras com interesses muito \ncircunscritos no campo da engenharia, e esses planos n\u00e3o contemplam \nde maneira mais abrangente as demandas sociais, as leituras dos \ndiferentes atores sociais e muito menos as quest\u00f5es institucionais que \ns\u00e3o bastante limitantes no desempenho dessas a\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o \u00e9 a vis\u00e3o da \n\n\n\n126\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\npra Billings, foi assumido que \u00e9 bom ter uma barragem ali segurando, \nter a barragem m\u00f3vel estreitando as vaz\u00f5es do Rio Tiet\u00ea. Coisas que \nn\u00e3o s\u00e3o discutidas de forma ampla no pr\u00f3prio Comit\u00ea; foram assumidas \ndesse jeito.\n\nO Plano de Bacia, da mesma maneira, assumiu que tudo aquilo era \nbom por si e, atribuiu a maior parte dos problemas que n\u00f3s temos a \nvari\u00e1veis independentes. Os munic\u00edpios, considerados despreparados, \nconsiderados que, a despeito de terem o controle constitucional do uso \ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo, n\u00e3o exercem esse controle; o que \u00e9 verdadeiro. \nPor\u00e9m, o outro lado foi eximido da responsabilidade; como \u00e9 o caso \ndo Estado na gest\u00e3o metropolitana, pois justamente os munic\u00edpios \nsozinhos pouco podem fazer em seus territ\u00f3rios, especialmente, em se \ntratando das poderosas din\u00e2micas metropolitanas, que os atravessam \nsem perguntar em que munic\u00edpio est\u00e3o pisando. Ent\u00e3o, no Plano de \nBacia, foram sugeridos instrumentos para criar condicionalidades para \nos munic\u00edpios, para que, ao atenderem as defini\u00e7\u00f5es e diretrizes do \nplano, teriam vantagens no processo de uso, por exemplo, dos recursos \ndo FEHIDRO. Mas o debate n\u00e3o foi cr\u00edtico, n\u00e3o abrangeu o que deveria \nter sido abrangido, a discuss\u00e3o do Plano ficou centrada em poucos \nporque ele ficou pesado e gigante, uma \u201cmassaroca\u201d de dados. N\u00e3o \nfoi criada nenhuma vers\u00e3o mais pop para discuss\u00e3o (que era a nossa \nproposta: criar um plano que fosse intelig\u00edvel, que trouxesse quest\u00f5es \nfundamentais para envolver a popula\u00e7\u00e3o e os munic\u00edpios nessa \ndiscuss\u00e3o). Essa interface n\u00e3o foi tratada, tamb\u00e9m e, no final, a rela\u00e7\u00e3o \nde a\u00e7\u00f5es era \u201cuma rela\u00e7\u00e3o de obras\u201d que n\u00e3o levavam a objetivos ou \u00e0 \nmetas no tempo e no espa\u00e7o. Ficou em uma generalidade, ficou uma \ncoisa que, absolutamente, foi conclu\u00edda ou foi avaliada sua conclus\u00e3o \ne sua implementa\u00e7\u00e3o; porque, tamb\u00e9m, dependia de outros atores \npara fazer seus projetos nos seus ritmos. Ent\u00e3o, diminuiu o ritmo da \nimplementa\u00e7\u00e3o do plano de macrodenagem? \u201cPaci\u00eancia!\u201d; diminuiu o \nritmo do plano dos mananciais ou foi retardado? \u201cPaci\u00eancia!\u201d, diminuiu \no ritmo ou foi o projeto Tiet\u00ea? \u201cPaci\u00eancia!\u201d, e a culpa? Sempre e exclusiva \n\nengenharia que n\u00e3o dialoga com nenhum desses campos, nem o campo \npoliticoinstitucional, nem o campo social e nem ambiental. Esse \u00e9 um \nproblema s\u00e9rio. Quando participamos da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Controle de \nInunda\u00e7\u00f5es, fizemos e aprovamos o Termo de Refer\u00eancia para o Plano \nde Drenagem, um dos poucos planos, das poucas vezes que comit\u00ea \nse envolveu a priori na defini\u00e7\u00e3o dos rumos de um plano, como o de \ncontrole de inunda\u00e7\u00f5es. Aprovado o Termo de Refer\u00eancia, designou-se \no DAEE como contratante. O problema \u00e9 que o DAEE n\u00e3o tem perfil para \nacompanhar um plano da maneira como ele foi concebido, que \u00e9 um \nplano de negocia\u00e7\u00e3o de fortalecimento institucional, de discuss\u00e3o, de \neduca\u00e7\u00e3o ambiental, que envolve planejamento urbano, vari\u00e1veis que \nn\u00e3os s\u00e3o s\u00f3 hidrol\u00f3gicas nem hidr\u00e1ulicas. Foi assumido que eles n\u00e3o \npoderiam fazer aquilo porque eles t\u00eam um olhar hidrol\u00f3gico e hidr\u00e1ulico, \nmas o governo insistiu que eles \u00e9 que deveriam contratar esse plano \ne eles contrataram um plano de obras, justamente o tipo exclusivo de \ninterven\u00e7\u00f5es que foi criticado no passado, com base nas experi\u00eancias \nanteriores - e que motivou a elabora\u00e7\u00e3o compartilhada no Comit\u00ea, de \num novo termo de refer\u00eancia, uma nova encomenda. Deveria haver \num plano diferente, pois tudo bem que obras s\u00e3o necess\u00e1rias, mas elas \ns\u00e3o, apenas, uma parte das coisas necess\u00e1rias. N\u00e3o se pode fazer uma \nobra que n\u00e3o tenha inser\u00e7\u00e3o nenhuma, nem com a popula\u00e7\u00e3o nem com \no setor hidr\u00e1ulico geral e, nem com o planejamento geral da cidade. \nNenhuma obra se basta, sozinha, em lugar nenhum.\n\nMas eles avan\u00e7aram em coisas boas tamb\u00e9m: avalia\u00e7\u00e3o dos dados \nhidrol\u00f3gicos, dos postos de monitoramento e, corrigiram as curvas \nde chuva-vaz\u00e3o (porque n\u00f3s usamos modelos importados que n\u00e3o \nreproduzem a nossa realidade). Ent\u00e3o, nesse campo, houve um avan\u00e7o, \npor\u00e9m s\u00f3 nesse campo.\n\nA pol\u00edtica foi fazer piscin\u00f5es em todos os lugares. \u201c\u00c9 o samba de \numa nota s\u00f3\u201d e, n\u00e3o houve uma cr\u00edtica ao sistema operacional da nossa \nmacrodrenagem, ao contr\u00e1rio, foi assumido que \u00e9 bom bombear \u00e1gua \n\n\n\n127\n\nAnexo I - Entrevistas\n\ndos munic\u00edpios...\n\nTeve um prisma pol\u00edtico muito definido que foi de apoiar as \na\u00e7\u00f5es do Estado, ser muito leve nas criticas a esses investimentos e, \nser muito cr\u00edtico nas a\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio, sem propor nada al\u00e9m de \ncondicionalidades para que eles obede\u00e7am \u00e0quele \u201csaber t\u00e9cnico\u201d, ou \nseja, um Plano positivista, onde o \u201csaber t\u00e9cnico\u201d est\u00e1 acima de todos, \nainda que n\u00e3o seja o \u201csaber t\u00e9cnico\u201d pelas raz\u00f5es que falamos e, \u201cos \noutros que se eduquem, que corram atr\u00e1s\u201d, mas para isso a gente tem \nque oferecer dinheiro se n\u00e3o eles n\u00e3o v\u00e3o se interessar! Desqualificando \na pol\u00edtica, o envolvimento das pessoas, a compreens\u00e3o ou n\u00e3o das \npessoas, ou seja, se for feito por uma elite para os demais, n\u00e3o produz \nefeito, naturalmente.\n\n Agora o plano est\u00e1 em revis\u00e3o e n\u00e3o sabemos que resultado ter\u00e1: \nse haver\u00e1 uma revis\u00e3o dessas premissas e pressupostos, se haver\u00e1 a \nnecess\u00e1ria revis\u00e3o diante da pr\u00f3pria realidade, ou se n\u00e3o haver\u00e1 revis\u00e3o \nnenhuma. Seria uma coisa boa pegar as vers\u00f5es dos planos que n\u00e3o \ncirculam muito o que contraria a pr\u00f3pria Lei 7663/911 que requer que a \ndiscuss\u00e3o seja descentralizada, integrada e participativa - e, efetivamente \ncoloc\u00e1-los num debate amplo. Contrariando os pressupostos da lei em \nque se buscou superar o tipo de gest\u00e3o que nos produziu os atuais \nproblemas, eu n\u00e3o sei como chegaremos a uma efetiva prote\u00e7\u00e3o, ou a \numa nova rela\u00e7\u00e3o entre as pessoas e delas com as \u00e1guas!\n\nE \u2013 Essa revis\u00e3o vem com qual demanda? Por uma quest\u00e3o de prazo \nlegal?\n\nT \u2013 Que eu saiba, n\u00e3o h\u00e1 uma reflex\u00e3o cr\u00edtica de que as coisas n\u00e3o \nderam certo. \u00c9 por que agora est\u00e1 na hora, ou no prazo de revisar o \nplano e pronto.\n\n1  A Lei Estadual 7663/91 estabelece normas de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de \nRecursos H\u00eddricos bem como ao Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos \nH\u00eddricos\n\nE \u2013 Sobre esse assunto das inunda\u00e7\u00f5es, voc\u00ea tem algo a acrescentar? \nOutra quest\u00e3o?\n\nT \u2013 Nas inunda\u00e7\u00f5es h\u00e1 um conflito que a gente menospreza, que vai \nal\u00e9m da \u00f3bvia apropria\u00e7\u00e3o de valor imobili\u00e1rio pelo uso dos terrenos \n\u201csobrantes\u201d (as v\u00e1rzeas, por exemplo) da cidade; n\u00f3s temos, tamb\u00e9m, \na quest\u00e3o do transporte. O transporte individual \u00e9 sedento de espa\u00e7o, \n, se v\u00ea o consumo de carro cada vez maior e o investimento p\u00fablico \npara a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o para transporte individual mostra uma falta \nabsoluta de democratiza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o e desse investimento p\u00fablico. \nIsto porque se est\u00e1 trabalhando (via pol\u00edticas governamentais) para \nconcentrar renda, para excluir socialmente e degradar ambientalmente. \nEnt\u00e3o se consegue dinheiro p\u00fablico para produzir tr\u00eas grandes efeitos \nmensur\u00e1veis (facilmente, com qualquer r\u00e9gua que voc\u00ea use) por toda a \ncidade: diminuir o investimento relativo ao transporte coletivo; quanto \nse expande a cidade; o quanto se deteriora o transporte coletivo; e \nos resultados s\u00f3cio ambientais de todo esse processo. Todos esses (e \noutros) par\u00e2metros s\u00e3o mensur\u00e1veis e, neles, verifica-se que estamos, \nclaramente, perdendo.\n\nEntrevistado: Paulo Renato Pellegrino\n\nEntrevista concedida em 9  jun. de 2011 \n\nE - Qual o seu posicionamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua na cidade?\n\nP - N\u00e3o temos como nos posicionar contra, na verdade a posi\u00e7\u00e3o \u00e9 \nfavor\u00e1vel, temos que ver a \u00e1gua como recurso que a cidade necessita. \nO que \u00e9 a cidade? Cidade \u00e9 uma concentra\u00e7\u00e3o de pessoas que exigem \numa s\u00e9rie de servi\u00e7os para continuar existindo naquele lugar de forma \nhabit\u00e1vel e a \u00e1gua \u00e9 a base de tudo. Com a \u00e1gua se tem duas ideias: \no abastecimento, de um lado - \u201cos SEMASAS da vida\u201d que pegam a \n\u00e1gua de mananciais e tratam ou distribuem p/ edifica\u00e7\u00f5es, pessoas, \nedif\u00edcios usarem; outro lado \u00e9 a drenagem, o escoamento da \u00e1gua da \n\n\n\n128\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nessa situa\u00e7\u00e3o ideal, onde se tem sempre dispon\u00edvel uma \u00e1gua \u2018x\u2019, sem se \npreocupar onde jog\u00e1-la ralo abaixo. \n\nE - Sobre a quest\u00e3o das APP pluviais urbanas: A tens\u00e3o sobre a \nocupa\u00e7\u00e3o e a sensibilidade ambiental. Qual a sua coloca\u00e7\u00e3o? Voc\u00ea v\u00ea \nalguma sa\u00edda?\n\nP - Nessa vis\u00e3o de que n\u00e3o se resolve nenhuma cidade sozinha. \nQualquer cidade est\u00e1 em um ponto dentro de uma bacia hidrogr\u00e1fica. \nTem que se resolver a \u00e1gua dessa cidade tanto para abastecimento \nquanto para escoamento, dentro de uma vis\u00e3o de bacia. \u00c9 uma quest\u00e3o \nque n\u00e3o vai se resolver sozinha em uma cidade, mas deve ser resolvida \nem um plano, em uma forma continuada de ver como se recebe e como \nse libera essa \u00e1gua, sem causar transtorno para ningu\u00e9m; e isso s\u00f3 \npode acontecer por meio de uma vis\u00e3o integral da rede de drenagem, \nque tem que estar calcado em cima da fisiografia, ou seja, das linhas \ndrenagem que s\u00e3o dadas pelo relevo da cidade. As \u00e1guas continuam \nseguindo a lei da gravidade e v\u00e3o sempre do ponto mais alto para o \nmais baixo, escoando da altura maior para a menor, mais r\u00e1pida ou mais \ntranquila, dependendo da forma como o sistema \u00e9 constru\u00eddo. Para \nisso, os parques lineares, as zonas de mananciais, os grandes cursos \nd\u2019\u00e1gua, as v\u00e1rzeas de uma cidade, devem ser vistos como elementos \ndesse sistema. Esses espa\u00e7os n\u00e3o est\u00e3o l\u00e1, vazios, esperando para serem \nurbanizados! S\u00e3o \u00e1reas estrat\u00e9gicas para facilitar e para dar condi\u00e7\u00f5es \npara o funcionamento da cidade. N\u00e3o podem ser vistos como apenas \num \u2018espa\u00e7o que ainda n\u00e3o foi usado\u2019. N\u00e3o podemos olhar para uma \u00e1rea \nde fundo de vale e dizer que aquilo poderia ser urbanizado, passar uma \navenida em cima e conseguir mais espa\u00e7o para a cidade; conseguir uma \nlinha de tr\u00e1fego mais condizente; resolver as condi\u00e7\u00f5es das pessoas \nque est\u00e3o morando no fundo de vale, apenas urbanizando. Mas como \nvamos conseguir espa\u00e7o para a \u00e1gua? Ela continua existente!\n\nApesar das muitas incertezas sobre como se dar\u00e1, os eventos \nclim\u00e1ticos podem continuar ainda mais extremos, por causa de aumentos \n\nchuva. S\u00e3o duas situa\u00e7\u00f5es complementares: como entra com a \u00e1gua, in \nput e como se tira a \u00e1gua, out put. A sa\u00edda da \u00e1gua \u00e9 sempre realizada \na partir da vis\u00e3o da engenharia mais tradicional, estabelecida h\u00e1 100 \nanos, que via a drenagem como algo que deveria ser feito com a maior \nefici\u00eancia poss\u00edvel. Ao mesmo tempo em que isso acontecia, para ter \numa \u201cm\u00e1quina perfeita\u201d de abastecimento de \u00e1gua, tamb\u00e9m se previu \n(apesar de nunca ter sido implantado totalmente) uma m\u00e1quina eficiente \nde tirar \u00e1gua da cidade \u201csem causar problemas\u201d. Era s\u00f3 uma quest\u00e3o \nde concluir essa m\u00e1quina e \u201ctodo mundo ficaria feliz\u201d! Ou seja, todo \no escoamento da \u00e1gua de chuva, juntamente com as \u00e1guas existentes \ndos corpos de \u00e1gua seria drenado e, a cidade \u201dficaria feliz\u201d, recebendo a \n\u00e1gua pura e se livrando das \u00e1guas sujas. Mas essa vis\u00e3o teve algo falho \nlogo de in\u00edcio, porque a cidade n\u00e3o tem essa entrada de \u00e1gua garantida \npara sempre, pois essa \u00e1gua pega para distribuir o abastecimento n\u00e3o \nvem garantida de fora, na verdade \u00e9 da mesma regi\u00e3o, e a cidade, que \nfaz uso dela, deveria cuidar.\n\nExiste uma \u00e1rea que pode ser do pr\u00f3prio munic\u00edpio ou regi\u00e3o onde \nse produz a \u00e1gua para abastecimento, que \u00e9 \u00e1rea de manancial e, ao \nmesmo tempo \u00e9 necess\u00e1rio que ao se liberar as \u00e1guas da chuva, exista \num lugar para depor essa \u00e1gua que passou pela cidade e que \u00e9 o excesso \nque precisa se livrar, a \u00e1rea de drenagem. \u00c9 preciso espa\u00e7o, pois ela n\u00e3o \nvai desaparecer. O munic\u00edpio n\u00e3o tem um ralo no final onde ele joga fora \ntoda sua \u00e1gua! Tem outro munic\u00edpio abaixo, pois o munic\u00edpio est\u00e1 em \numa bacia hidrogr\u00e1fica. No conceito de bacia hidrogr\u00e1fica, o munic\u00edpio, \nidealmente, pega a \u00e1gua limpa de um lugar preservado, principalmente \nse for do munic\u00edpio vizinho, o chamado manancial e, joga fora a \u00e1gua \nsuja para o munic\u00edpio de baixo, que \u201cn\u00e3o pode\u201d reclamar. Isso acontece \nem S\u00e3o Paulo: a cidade quer ter a garantia que os munic\u00edpios v\u00e3o ficar \nparados no manancial s\u00f3 para produzir \u00e1gua, enquanto joga em Santana \ndo Parna\u00edba, Pirapora do Bom Jesus, suas \u00e1guas sujas (e eles n\u00e3o podem \nreclamar por ficar embaixo da nuvem de espuma!). Como se fosse essa \na fun\u00e7\u00e3o deles e, isso \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o insustent\u00e1vel. Porque n\u00e3o existe \n\n\n\n129\n\nAnexo I - Entrevistas\n\nde temperatura em decorr\u00eancia das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, mas isso tudo \naponta que aquele espa\u00e7o que vemos como espa\u00e7o vazio ou livre, na \nverdade \u00e9 um espa\u00e7o estrat\u00e9gico para a manuten\u00e7\u00e3o do funcionamento \nda cidade, que pode at\u00e9 ser ocupado, se for mantido dentro dele uma \nestrutura de preserva\u00e7\u00e3o das suas fun\u00e7\u00f5es originais, que s\u00e3o: receber e \nreter as \u00e1guas, liberando-as de forma segura. Para isso \u00e9 preciso fazer um \nprojeto que permita que esses \u2018espa\u00e7os estrat\u00e9gicos\u2019 para a drenagem \ne o abastecimento da cidade e a conserva\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os h\u00eddricos \nsens\u00edveis da cidade se mantenham (o projeto \u00e9 uma forma de tentar se \nresolver esse conflito entre a necessidade de uso desse espa\u00e7o, que v\u00e3o \nse tornando centrais e muito importantes para a ocupa\u00e7\u00e3o) e ao mesmo \ntempo, manter todo esse papel que eles t\u00eam de suporte para cidade, de \ndesempenho dessas fun\u00e7\u00f5es.\n\nE - Qual a sua opini\u00e3o sobre a discuss\u00e3o do C\u00f3digo Florestal nas \u00e1reas \nurbanas?\n\nP - Eu acho que a discuss\u00e3o \u00e9 feita baseada muito numa vis\u00e3o meio \nesquizofr\u00eanica, como se tivesse dentro da cidade um ambiente diferente \ndo resto do mundo, sendo que na cidade n\u00f3s sofremos os mesmos \nprocessos naturais, que est\u00e3o mudados e s\u00f3 n\u00e3o s\u00e3o id\u00eanticos, porque as \nchuvas v\u00eam com mais for\u00e7a, as \u00e1guas escorrem com mais velocidade, se \nacumulam mais r\u00e1pido, mais sujas, carregando toda a sujeira da cidade \netc. Mas, basicamente \u00e9 o mesmo processo natural. Ent\u00e3o, n\u00e3o adianta \nimaginar que porque estamos na cidade n\u00e3o \u00e9 preciso considerar esses \nprocessos naturais, pois eles acontecem das mais diversas formas, da \nmesma maneira, ou de maneira similares que acontece no campo. \nDentro da cidade tem que ter espa\u00e7o para as \u00e1guas se acumularem, \npara as \u00e1guas serem filtradas, para se alimentar os aqu\u00edferos. Deve-se \nter espa\u00e7o para que as \u00e1guas sejam tratadas de forma segura e que n\u00e3o \nocasione problemas para as propriedades, para a vida das pessoas e as \nfun\u00e7\u00f5es que a cidade desenvolve todos os dias. Mas para proporcionar \nessa funcionalidade, dever\u00e1 ter algumas \u00e1reas com essa fun\u00e7\u00e3o.\n\nO discurso que se faz \u00e9 que as APP s\u00e3o corpos estranhos dentro \nda cidade, que n\u00e3o deveriam ser pensadas para cidade, e sim, para o \ncampo. A\u00ed se v\u00ea o pessoal no campo (os ruralistas) dizendo que as APP \ntamb\u00e9m s\u00e3o corpos estranhos nas \u00e1reas rurais porque atrapalham a \nprodu\u00e7\u00e3o. Quer dizer, que n\u00e3o ter\u00e1 espa\u00e7o para nenhum lugar, porque \nn\u00e3o tem lugar pra acomodar as \u00e1guas! Mas como uma propriedade \nrural ir\u00e1 funcionar se n\u00e3o tiver \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o? Eles at\u00e9 acham que \npodem, em um mundo distante, fazer um sistema de irriga\u00e7\u00e3o todo \nmecanizado, mas mesmo assim, a \u00e1gua tem que ser pega de algum \nlugar! Existe essa ideia que se pode acabar com as nascentes em uma \n\u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o na beira de cursos d\u2019\u00e1gua de uma propriedade rural, \nporque est\u00e1 viabilizando a pr\u00f3pria cultura daquele lugar. Essa presun\u00e7\u00e3o \nde que as APP s\u00e3o \u2018corpos estranhos\u2019 na \u00e1rea rural tanto quanto na \n\u00e1rea urbana \u00e9 uma vis\u00e3o  fruto de certa ignor\u00e2ncia de pessoas que \nn\u00e3o percebem que, mesmo para as atividades que eles acham que s\u00e3o \ndesvinculadas da natureza, \u00e9 preciso ter servi\u00e7os que s\u00e3o fornecidos \npor aqueles espa\u00e7os. \u00c9 contradit\u00f3rio, quer-se ter na cidade todas as \n\u00e1reas ocupadas e tratadas absolutamente como \u00e1reas constru\u00eddas e ter, \ncomo em um passe de m\u00e1gica, a \u00e1gua para abastecer a cidade. O que \ntem que ser feito? De onde vai tirar a \u00e1gua para abastecer a cidade? O \nseu munic\u00edpio n\u00e3o \u00e9 sozinho, est\u00e1 rodeado de outros munic\u00edpios. Quer-\nse que a sua cidade seja tratada como algo independente das zonas \nde preserva\u00e7\u00e3o, mas exige que os munic\u00edpios acima sejam mantidos \ncomo zona de preserva\u00e7\u00e3o. Essa for\u00e7a pol\u00edtica exige que os outros \nmunic\u00edpios se conformem com uma posi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ter nada a fazer a \nn\u00e3o ser fornecer \u00e1gua gratuitamente \u00e0s jusantes e, os munic\u00edpios de \nbaixo a se sujeitarem a receber a polui\u00e7\u00e3o com todos os efeitos das \ngrandes enchentes e aceitar os preju\u00edzos tamb\u00e9m, sob o argumento \nde que eles tiveram a m\u00e1 sorte de estar \u00e0 jusante na bacia! N\u00e3o existe \nessa passividade, mesmo cidades que se julgam que s\u00e3o poderosas a \nponto de imporem a sua vontade \u00e0s outras, uma hora essa imposi\u00e7\u00e3o se \nenfraquece. Ningu\u00e9m aceita esse posicionamento injusto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\n\n\n130\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nsolucionasse os problemas espec\u00edficos. Ao contr\u00e1rio, o C\u00f3digo Florestal \ntenta dar uma regra \u00fanica para todos os lugares e acaba sendo um erro, \nporque os lugares n\u00e3o s\u00e3o iguais. \u00c9 correto quando a lei \u00e9 a mesma para \nas pessoas, mas para os lugares n\u00e3o s\u00e3o iguais, cada lugar \u00e9 diferente \num do outro com uma fun\u00e7\u00e3o, com um valor diferente. N\u00e3o pode ser \na mesma lei, \u00e9 esse tipo de problema encontrado, porque temos uma \nfalta de conhecimento que nos diga, precisamente, o que pode ser feito \nem cada lugar e, ent\u00e3o, pela a falta de conhecimento cria-se uma regra \n\u00fanica, para evitar um estrago maior; pelo menos, segurando o m\u00ednimo. \nMas isso \u00e9 uma etapa que precisa ser vencida, pois \u00e9 na verdade o \nmomento de avan\u00e7ar com o conhecimento, as pesquisas para definir \ncada lugar, o que pode e o que n\u00e3o pode ser feito, o que causa estrago \ne o que n\u00e3o causa estrago.\n\nE - Continuando com o assunto sobre \u2018estrat\u00e9gicas e t\u00e1ticas\u2019 na \ninten\u00e7\u00e3o de viabilizar as tecnologias de paisagem, o que voc\u00ea considera \ncomo dificuldades a serem superadas para a concep\u00e7\u00e3o desse novo \nparadigma? \n\nP - No meu ponto de vista, estamos sob um sistema dominante \nde constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano que est\u00e1 montado em cima de \numa tecnologia de fabrica\u00e7\u00e3o daquele espa\u00e7o. H\u00e1 todo um processo \nde produ\u00e7\u00e3o da cidade calcado, seja fundi\u00e1ria, das edifica\u00e7\u00f5es, da \nestrutura urbana, das redes de estrada, das vias. Enfim todas as obras \nque precisam ser feitas para a produ\u00e7\u00e3o da cidade, est\u00e3o calcadas em \num \u2018modelo dominante de tecnologia de infraestrutura urbana\u2019. \n\n  Esse sistema foi montado em cima de princ\u00edpios t\u00e9cnicos que via \na cidade como uma m\u00e1quina que pegava a \u00e1gua limpinha e se depositava \nfora, independente da ideia de isso ser totalmente vi\u00e1vel, mas como um \nplano ideal, parecia que funcionava, foi sendo aplicado assim. \n\nAt\u00e9 hoje a desculpa, pelo menos da grande parte dos que advogam \nesse sistema, \u00e9 que n\u00e3o d\u00e1 certo porque esse sistema nunca foi \ntotalmente implantado, ou seja, \u201cprecisa ser mais feito, est\u00e1 faltando \n\noutras cidades. N\u00e3o adianta dizer que na zona de manancial se preserva \ne quando entra na cidade se ignora, pois e a\u00ed, como fica para baixo? N\u00e3o \ntem como brecar esses fluxos. Eles est\u00e3o amarrados, intrinsecamente, \nseja na \u00e1rea rural, seja na \u00e1rea urbana, sempre ter\u00e1 que se planejar \nas \u00e1reas de interesse ambiental, porque elas s\u00e3o fundamentais para o \nfuncionamento, seja da cidade ou das propriedades agr\u00edcolas. Mesmo \numa cidade com porte de S\u00e3o Paulo, \u00e9 totalmente dependente de que \nsuas \u00e1reas ambientalmente sens\u00edveis sejam mantidas. Evidentemente, \nque se pode pensar em formas de se adaptar dentro das condicionantes \nda pr\u00f3pria forma de urbaniza\u00e7\u00e3o, as fun\u00e7\u00f5es que esses espa\u00e7os possam \nter. Um grande problema, tanto nas \u00e1reas urbanas quanto nas rurais, \u00e9 \na imposi\u00e7\u00e3o de normas \u00fanicas e id\u00eanticas para todos os ambientes. \u00c9 \nisso que acaba gerando uma s\u00e9rie de inconsist\u00eancias: pois \u00e9 evidente \nque uma \u00e1rea na beira de um rio precisa de um lugar, talvez com mais \nde 15m, 30m ou 60m dependendo das condi\u00e7\u00f5es e, em outros lugares \nela poderia ser reduzida, porque em algum ponto n\u00e3o precisaria ter \nexatamente essa largura devida suas condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas. Nesse \nponto, entra a quest\u00e3o do projeto, pois ele tem a capacidade de olhar \npara cada lugar especificamente, desenvolvendo para aquele lugar uma \nproposta que entenda a localiza\u00e7\u00e3o do lugar em um todo e consiga \ndar um desenho mais adequado para que aquele espa\u00e7o funcione da \nmelhor forma poss\u00edvel. J\u00e1 a legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 um arcabou\u00e7o para segurar \nou lembrar-nos que existe uma s\u00e9rie de coisas acontecendo, e dentro \ndessas condi\u00e7\u00f5es deve-se tentar resolver o caso da melhor forma: por \nmeio do projeto. Para cada beira de curso d\u2019\u00e1gua deveria ter projetos \nque trabalhassem alternativas nas faixas de prote\u00e7\u00e3o, por exemplo, \noferecendo compensa\u00e7\u00f5es, criando alternativas em forma de \u00e1reas, \nnem sempre ao longo do curso d\u2019\u00e1gua, mas pr\u00f3ximo, desenvolvendo \npap\u00e9is similares aqueles, que atenda as v\u00e1rzeas, cumprindo o papel \nde armazenamento com faixa cont\u00ednua em uma \u00e1rea ao longo de uma \nencosta. Este tipo de coisa deve ser previsto em um plano que tenha \nessa escala maior onde os projetos que sa\u00edssem desse plano que \n\n\n\n131\n\nAnexo I - Entrevistas\n\ncompletar o sistema, tem que ser constru\u00eddo mais piscin\u00f5es, mais \ncanais, avenidas e abrir as avenidas\u201d. Como se tivesse que ampliar esse \nsistema para que ele num passe de m\u00e1gica funcionasse perfeitamente. \nS\u00f3 que n\u00e3o existe nenhum lugar do mundo aonde esse sistema chegou \na funcionar perfeitamente. Os pa\u00edses de industrializa\u00e7\u00e3o mais antiga, \nque est\u00e3o numa fase de reurbaniza\u00e7\u00e3o de suas cidades industriais, \nest\u00e3o abdicando desse sistema e indo para outro modelo, no qual a \ninfraestrutura verde acaba sendo um dos par\u00e2metros para retrofit das \ncidades, uma vez que n\u00e3o teve como chegar naquele plano perfeito \nda m\u00e1quina urbana que se via h\u00e1 anos atr\u00e1s.  Assim, essa vis\u00e3o da \n\u2018cidade como a m\u00e1quina perfeita\u2019 est\u00e1 calcado ma vis\u00e3o de um sistema \ndominante tecnologicamente, economicamente, politicamente e que \nfoi se estabelecendo em cima disso. A m\u00e1quina da administra\u00e7\u00e3o da \ncidade e todos os agentes que constroem a cidade foram se organizando \nnesses anos todos, de forma a tirar o m\u00e1ximo proveito dessa f\u00e1brica de \nprodu\u00e7\u00e3o da cidade. \u00c9 um modo de produ\u00e7\u00e3o que acabou se tornando \numa propriedade de grandes poderes econ\u00f4micos, tanto dos t\u00e9cnicos \nque t\u00eam a informa\u00e7\u00e3o de como projetar esses sistemas tradicionais (que \nguardam seu saber e n\u00e3o querem ser desafiados a dizer que eles n\u00e3o s\u00e3o \nmais os \u2018donos desse conhecimento\u2019, afinal eles vivem da venda desses \nprojetos), bem como das empresas que s\u00e3o contratadas para executar \nessas obras que j\u00e1 t\u00eam todo o know how de como execut\u00e1-los; e toda \na parte da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica tamb\u00e9m \u00e9 toda organizada e muito \nbem estabelecida em todos os n\u00edveis (mais oficiais ou menos oficiais, \na coisa anda com maiores e menores interven\u00e7\u00f5es, em v\u00e1rios n\u00edveis), \nmas a m\u00e1quina funciona assim e, politicamente, isso rende tamb\u00e9m. No \nfundo \u00e9 uma m\u00e1quina, um sistema dominante de infraestrutura urbana \nde constru\u00e7\u00e3o da cidade. Ele \u00e9 uma l\u00f3gica que se auto-organiza e, como \ntodo sistema dominante, n\u00e3o aceitaria, que algu\u00e9m chegasse e dissesse: \n\u201cvamos fazer de outro modo\u201d, porque bagun\u00e7aria todo o equil\u00edbrio de \nfor\u00e7as pol\u00edticas, econ\u00f4micas e t\u00e9cnicas j\u00e1 est\u00e1 estabelecido. Esse sistema \nj\u00e1 estabelecido n\u00e3o vai aceitar entregar a \u2018galinha dos ovos de ouro\u2019 t\u00e3o \n\nfacilmente. Vai segurar o quanto puder!\n\nMas, justamente o uso daqueles conceitos de estrat\u00e9gia e de t\u00e1ticas \nurbanas vem na vis\u00e3o de como esses lugares nas cidades j\u00e1 est\u00e3o em \noutros n\u00edveis de evolu\u00e7\u00e3o urbana. Eles foram trabalhando essa transi\u00e7\u00e3o. \nChegar e trabalhar nessa transi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o significa chegar e derrubar um \nsistema dominante e substituir por outro (porque ele \u00e9 forte e, e mesmo \nque esteja se enfraquecendo, precisa parecer ser forte). Ele tem que \nse refor\u00e7ar dizendo: \u201cN\u00e3o!\u201d.  Essa transi\u00e7\u00e3o exige, ent\u00e3o, uma s\u00e9rie de \nt\u00e1ticas de negocia\u00e7\u00e3o para que se comece a introduzir novos modelos de \nestrutura urbana e constru\u00e7\u00e3o da cidade, \u00e1reas de paisagem ambiental, \netc. \u00c9 um modelo que tem todo um diferencial para oferecer para \nesses espa\u00e7os abertos ou livres onde est\u00e3o o \u2018grande gatilho\u2019 para fazer \na cidade exigir que se comece a criar e descobrir brechas no modelo \ndominante. Assim se vai enfiando suas \u2018novas cunhas\u2019, vai calcando e \ncriando dentro das fissuras desse sistema dominante, at\u00e9 que se comece \na fincar essas novas posi\u00e7\u00f5es, comecem a se multiplicar e ver como vai \nse transformando o sistema dominante a partir das bordas ou lugares \ninternos. Isso exigiria estrat\u00e9gias e t\u00e1ticas espec\u00edficas: uma delas seria \num discurso de n\u00e3o enfrentamento do um modelo dominante, mas \ncerta alian\u00e7a estrat\u00e9gica com as for\u00e7as que constroem a cidade, para \nque possa calcar junto aos que tem poder hoje, para introduzir o novo \nmodelo. \u00c9 uma quest\u00e3o de \u2018empoderamento\u2019: n\u00e3o se vai ver nessa fase de \ntransi\u00e7\u00e3o (entre antigas formas de infraestrutura urbana para as novas), \nesse modelo acontecer de uma hora para outra. Ele vai sendo feito e \ndessa forma tem que ser entendida \u2018como\u2019 e \u2018aonde\u2019 come\u00e7a a mudar \nesses paradigmas na constru\u00e7\u00e3o. Quer dizer, na hora que os t\u00e9cnicos \ncome\u00e7arem a ver que eles t\u00eam informa\u00e7\u00e3o, que eles sabem calcular e \nfazer os projetos desses novos modelos; na hora que as empreiteiras, as \nconstrutoras, as grandes empresas que constroem a cidade come\u00e7arem \na ver que seus m\u00e9todos e instrumentos, v\u00e3o conseguir absorver esses \nmodelos; e, quando a fiscaliza\u00e7\u00e3o, a parte da administra\u00e7\u00e3o urbana, os \nadministradores da cidade come\u00e7ar a entender esse processo, verem \n\n\n\n132\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nprojetos de parque lineares do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, s\u00e3o desenhados \ncomo se fossem em qualquer lugar, com pisos concretados que \natravessam v\u00e1rzeas, quadras de esportes, \u00e1reas de constru\u00e7\u00e3o, o trato \nda vegeta\u00e7\u00e3o e o reficionamento topogr\u00e1fico \u00e9 muito pobre em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0s informa\u00e7\u00f5es do lugar, do projeto que est\u00e1 sendo implantado e do \nuso de novas tecnologias da paisagem (que poderiam ser usadas como \ngrandes vitrines para demonstrar essas formas). \u00c9 a hist\u00f3ria do que vem \nantes, \u201co ovo ou a galinha?\u201d, se n\u00e3o tiver os t\u00e9cnicos e o poder p\u00fablico \ncom capacidade de reconhecer e produzir projetos com diferencial, \nimplantando-os com o m\u00ednimo de qualidade e tornando-os modelos \na serem seguidos, vai ser dif\u00edcil. Porque n\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da Universidade \nfazer projetos para fora e, sim, formar gente que fa\u00e7am bons projetos.\n\nQuanto a esses profissionais que est\u00e3o fazendo os projetos na \u00e1rea \np\u00fablica, teriam quer ser capazes de produzir projetos que fa\u00e7am esse \ndiferencial, mas n\u00e3o \u00e9 isso que se v\u00ea. Essa m\u00e1quina perversa que se \nconfigurou na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 calcada em um desincentivo \ngeral para os funcion\u00e1rios que est\u00e3o l\u00e1. Eles n\u00e3o se sentem motivados \npara ir atr\u00e1s de coisas novas, porque n\u00e3o tem motivo para \u201cqueimarem \nas pestanas produzindo coisas muito diferenciadas\u201d e \u00e9 capaz de nunca \nsaberem que fizeram o projeto, n\u00e3o sendo reconhecidos. Isso se ele n\u00e3o \nfor uma esp\u00e9cie de um m\u00e1rtir de um projeto maravilhoso, dentro de \num \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico, onde seja bem prov\u00e1vel que algum superior ou um \npol\u00edtico tire o partido do projeto e ele acaba sendo uma \u201cescadinha\u201d.  \nO sistema dentro do \u00f3rg\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o da cidade acaba sendo \num matadouro de boas ideias, as suas boas ideias n\u00e3o se proliferam. \nPrimeiro, tem que ter a informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, depois ainda que o t\u00e9cnico \ntenha boa informa\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es de produzir um bom projeto, quem \npode dizer o que acontece com esse projeto (o quanto se desfigura) \ndepois que entra na m\u00e1quina de licita\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os m\u00ednimos? E, \nposteriormente, at\u00e9 chegar numa construtora que ganhou a licita\u00e7\u00e3o, \nat\u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o final da obra, quem garante \nque o processo todo \u00e9 produzido com a seguran\u00e7a de estar conforme \n\nque eles poder\u00e3o participar e poder\u00e3o tirar partido para se fortalecerem \npara ganhar espa\u00e7o; e, quando a popula\u00e7\u00e3o visualizar e perceber que \nesse modelo pode ser mais eficiente, agrad\u00e1vel e ben\u00e9fico para ela, \ncome\u00e7ar\u00e1 a exigir do poder pol\u00edtico que v\u00e1 atr\u00e1s para conseguir manter \nseu poder pol\u00edtico. Essa somat\u00f3ria de coisas n\u00e3o vai ser feita de uma \nhora para outra: ser\u00e1 constru\u00edda em a\u00e7\u00f5es. O livro Transitions of Urban \nInfraestructure narra o exemplo de algumas cidades, basicamente \neuropeias, e como foi sendo feita, ou ainda, que est\u00e3o em um processo \nde transi\u00e7\u00e3o de infraestrutura tradicional para um modelo mais inovador, \nque leva em considera\u00e7\u00e3o essas quest\u00f5es paisag\u00edsticas e ambientais e \nque geram maior efici\u00eancia no trato da cidade.\n\nE - Voc\u00ea acha que h\u00e1 uma press\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o exigindo um novo \nmodelo?\n\nP - Como voc\u00ea acha que a popula\u00e7\u00e3o pode exigir se ela n\u00e3o tem os \nmodelos para ver? Porque o poder que est\u00e1 a\u00ed \u00e9 que gera o desejo da \npopula\u00e7\u00e3o, cujo desejo \u00e9 aquele submetido aos modelos tradicionais: \nrua asfaltada, cal\u00e7ada com concreto, postes de concreto, bocas de \nlobo, galerias. Isso \u00e9 visto como o \u00e1pice da urbaniza\u00e7\u00e3o: que est\u00e1 l\u00e1 nos \nbairros rico-centrais. \u00c9 aquilo que gera o espelhamento, quer dizer, \u201ceu \nvejo l\u00e1, eu quero aqui, exijo aqui, pois eu exijo aquilo que eu conhe\u00e7o\u201d.\n\nO que vai acontecer \u00e9 que para mudar o desejo, precisa ter uma \nmudan\u00e7a de cultura, quase. Isso n\u00e3o acontece de uma hora para outra, \ne n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o interessante... As culturas evoluem, elas n\u00e3o mudam, mas \nv\u00e3o para seus pr\u00f3prios modos de evolu\u00e7\u00e3o. O ideal seria ter \u00e1reas ou \nmodelos que pudessem mostrar que funciona tamb\u00e9m de outro modo.\n\nE - Voc\u00ea acha que a institui\u00e7\u00e3o de ensino pode fazer isso? Levar essas \nrefer\u00eancias aos grupos organizados e mostrar-lhes outros lugares?\n\nP - Mas onde est\u00e3o esses lugares? O ideal seria ter \u00e1reas pr\u00f3ximas \n\u00e0 realidade das pessoas. Poderia ser um parque na rua vizinha, mas os \nparques que s\u00e3o feitos em \u00e1rea de manancial, por exemplo, como os \n\n\n\n133\n\nAnexo I - Entrevistas\n\no projeto do cara se matou no in\u00edcio? Vai ser outra coisa! Ainda mais \nquando se trata de projeto de espa\u00e7os livres; porque um parque, n\u00e3o \n\u00e9 como um pr\u00e9dio de uma escola que se constr\u00f3i. Quando a prefeitura \nfaz um CEU, ela contrata um projeto que tem a metragem das salas, \nquantidade de esquadrias, lumin\u00e1rias, com tabelas e consegue chegar \nao final e saber que foi tudo instalado e, o acabamento se consegue ver, \nmesmo que mal-feito e medir. Mas quando se chega em um parque, a \nfalta de cultura de paisagismo aqui no Brasil, acaba criando um \u201cvale-\ntudo\u201d nesses projetos, porque al\u00e9m dos t\u00e9cnicos n\u00e3o terem o preparo \nespec\u00edfico para produzir os projetos, as empreiteiras est\u00e3o acostumadas \na passar a m\u00e1quina, jogar fora o solo bom sei l\u00e1 onde, aterrar o que for, \nnivelar tudo, plantar gramas em placas e umas \u00e1rvores aleatoriamente. \nAt\u00e9 fazem os caminhos dos desenhos originais, mas que acabam \nsendo implantados de uma maneira que se desfaz em pouco tempo e, \nraramente, tem plantio de outras esp\u00e9cies, al\u00e9m meia d\u00fazia de \u00e1rvores. \nH\u00e1 essa falta de padr\u00e3o de uma cultura de projeto paisag\u00edstico que exija \nque o projeto seja feito completo na sua qualidade, que seja implantado \ncomo algo a ser seguido ao \u201cp\u00e9 da letra\u201d e que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma sugest\u00e3o. \nPois \u00e9 um documento que deve ser seguido e, no m\u00e1ximo, pode-se \nsugerir altera\u00e7\u00f5es com o apoio do projetista. Mas deve ser observado \ncomo um documento e no final ter uma manuten\u00e7\u00e3o (at\u00e9 porque \num projeto de paisagem n\u00e3o \u00e9 entregue pronto como um pr\u00e9dio: vai \ndemorar um tempo para se consolidar, demora anos para ficar com a \ncara que se imaginava). Essa cultura de ver projeto de paisagem nesses \ntr\u00eas momentos: do projeto, da implanta\u00e7\u00e3o e da manuten\u00e7\u00e3o, faz com \nque se tenha \u201cuma terra de ningu\u00e9m nessa \u00e1rea\u201d. S\u00e3o poucos os lugares \nque tem um senso de controle de qualidade desde o projeto at\u00e9 a \nmanuten\u00e7\u00e3o para conseguir melhores recursos. Mas mesmo assim se v\u00ea \nque esses projetos n\u00e3o s\u00e3o baratos e nem o custo da implanta\u00e7\u00e3o \u00e9 barato \ne, por isso se tornam muito atraentes (para as construtoras), pois se tem \num pre\u00e7o alto, relativamente, perto daquilo que se entrega. Fato que \ngera uma acomoda\u00e7\u00e3o: \u00e9 muito bom pegar os projetos de implanta\u00e7\u00e3o \n\nde paisagismo, porque vai ter um projeto f\u00e1cil de implantar. Porque n\u00e3o \nvai seguir nada, praticamente, vai fazer alguma coisa e entregar \u201caquilo \nl\u00e1\u201d, gerando uma acomoda\u00e7\u00e3o geral. At\u00e9 porque a parte t\u00e9cnica n\u00e3o \nvai \u201cesquentar a cabe\u00e7a\u201d e, talvez, nem tenha a compet\u00eancia para ver \nque a \u00e1rvore plantada n\u00e3o \u00e9 a que foi a indicada no projeto (talvez nem \nconhe\u00e7a a esp\u00e9cie da \u00e1rvore), e depois, a empresa vai achar mais f\u00e1cil \npegar o entulho por embaixo e plantar a grama em cima e ningu\u00e9m vai \nsaber o que aconteceu. Como aconteceu no Rodoanel e na Marginal \nTiet\u00ea: nas \u00e1reas de compensa\u00e7\u00e3o com plantio de \u00e1rvores, as mudas at\u00e9 \nchegaram em bom tamanho e condi\u00e7\u00e3o, mas elas foram enterradas em \ncovas m\u00ednimas e no meio de entulho e assim, tudo se perdeu. Mas para \no \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico que foi l\u00e1 e mediu que tinha seis mil \u00e1rvores plantadas, \n\u201cTudo bem!\u201d. Se elas morreram tr\u00eas meses depois, \u201cJ\u00e1 foi\u201d. Essa falta de \nqualidade, de conhecimento e de comprometimento para que a gente \ntenha projetos fact\u00edveis, acabou produzindo na popula\u00e7\u00e3o o outro lado: \nela ficou mal impressionada, porque recebe coisas muito ruins, por isso \nse contenta com qualquer coisa que se configure como vantagem, como \nter uma \u00e1rea que \u00e9 hoje em dia um playground, com alguns bancos e \num gramado, que talvez seja melhor que uma \u00e1rea que deposite lixo. \nIsso pode ser uma vantagem, mas que \u00e9 abaixo do padr\u00e3o que podia \nser. Essa l\u00f3gica gera esse tipo de \u201cpouco caso\u201d da popula\u00e7\u00e3o com aquele \nespa\u00e7o, que acaba sendo um espa\u00e7o qualquer. N\u00e3o \u00e9 um lugar agrad\u00e1vel, \nque chame aten\u00e7\u00e3o, que valorize a sua propriedade, mas um lugar que \ndeixou de ser um transtorno.\n\nSurge ent\u00e3o um efeito perverso, porque damos muita pompa para \nesse espa\u00e7o, mas na verdade a gente populariza um padr\u00e3o ruim que \nacomoda mais ainda a popula\u00e7\u00e3o a aceitar que \u00e9 aquilo que cabe ali, \ngerando um c\u00edrculo vicioso que n\u00f3s, do poder p\u00fablico constru\u00edmos e \nentregamos. Cria-se um padr\u00e3o baixo que leva a popula\u00e7\u00e3o a aceitar \naquele padr\u00e3o de \u201co que \u00e9 poss\u00edvel\u201d naquela \u00e1rea, mas que ao mesmo \ntempo banaliza o lugar. Em uma \u00e1rea mais vis\u00edvel, talvez se trabalhe \nmelhor, mas no trivial, se faz qualquer coisa, sem qualidade; apenas \n\n\n\n134\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nprojetos e gerar uma expectativa na popula\u00e7\u00e3o de que tem lugares de \nqualidade e que esses lugares v\u00e3o fazer algum tipo de diferen\u00e7a na vida \ndelas. \u00c9 importante sairmos dessa acomoda\u00e7\u00e3o.\n\nE - H\u00e1 um argumento que os projetos convencionais s\u00e3o mensur\u00e1veis, \nsendo que os \u201cnovos\u201d n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o mensur\u00e1veis, quantific\u00e1veis. Voc\u00ea \nacha que criar indicadores positivos que mensurassem a qualidade \n(vantagem) desses novos projetos seria um caminho para conscientizar \nos tomadores de decis\u00e3o? \n\nP- H\u00e1 um projeto de pesquisa de um orientando meu, em uma \ndisciplina da Poli, muito interessante, em uma bacia de Santo Andr\u00e9 \ne, que o c\u00e1lculo que fizeram de possibilidade implanta\u00e7\u00e3o desses \nelementos de drenagem referentes \u00e0 infraestrutura verde equivaleria \na metade da \u00e1rea de reserva\u00e7\u00e3o de um piscin\u00e3o previsto para o lugar. \nQuer dizer, a metade de um piscin\u00e3o j\u00e1 pode ser absorvido por esses \nelementos implantados ao longo de canteiros. J\u00e1 h\u00e1 esse c\u00e1lculo, \u00e9 o \ntrabalho final de uma disciplina. Isso significa que j\u00e1 se consegue chegar \na alguns indicadores desse tipo e voc\u00ea vai ter esses n\u00fameros para por \nna mesa. Nessa hora, voc\u00ea vai poder dizer: \u201cEsse piscin\u00e3o vai reter esse \nvolume e vou conseguir com esses elementos. Poderei reter metade, ou \nmais ou at\u00e9 100% do volume de \u00e1gua, conforme evoluir o meu projeto\u201d, \nsem falar da qualidade do lugar. S\u00f3 para quest\u00e3o de reten\u00e7\u00e3o! Vai ter a \npossibilidade contrapor ao modelo antigo. Quando se tiver condi\u00e7\u00f5es \nde por na ponta do l\u00e1pis que se est\u00e1 retendo \u2018x\u2019 de \u00e1gua com \u00e1gua \nlimpa e, quando for um desenho que n\u00e3o \u00e9 um estorvo como o piscin\u00e3o \n(ningu\u00e9m quer um piscin\u00e3o por perto, porque \u00e9 um lugar cheio de \nlama), mas um desenho mais agrad\u00e1vel, que valorize as pessoas e possa \nser usado como um jardim, uma \u00e1rea amena e arborizada, garantindo \nque est\u00e1 tendo a solu\u00e7\u00e3o para o problema; por que optar pelo modelo \npiscin\u00e3o, se h\u00e1 outro modelo de infraestrutura verde? Imagine se a \npopula\u00e7\u00e3o, um dia, souber disso...\n\n  Assim, o argumento dos arquitetos paisagistas poder\u00e1 ser: \n\numa \u201cgaribada\u201d, uma tapea\u00e7\u00e3o, para minimizar o estorvo de uma \u00e1rea \nabandonada. Mas o que acontece \u00e9 que assim geramos mediocridade \nde projeto, que produz uma implanta\u00e7\u00e3o de qualquer jeito e largada ao \n\u201cDeus-dar\u00e1\u201d e de uma forma que ningu\u00e9m se interessa por usar aquele \nlugar. A popula\u00e7\u00e3o teria que ser motivada a partir para bons projetos, \nbem implantados e bem geridos. Demaneira que fosse injetada \nqualidade, um upgrade nesse sistema para gerar coisas melhores. Por \nexemplo, a Pra\u00e7a das Corujas, mesmo sendo um projeto classe m\u00e9dia \nalta, na Vila Madalena, mesmo sendo implantado aqu\u00e9m do que era \npara ser, gerou uma aprecia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, pelo pouco que mudou \ndo trivial e gerou uma aten\u00e7\u00e3o muito maior: todo mundo gosta de estar \nl\u00e1, com movimento de pessoas, empresas querendo adotar a pra\u00e7a, \ntodo mundo querendo tomar partido da visibilidade proporcionado \npela pra\u00e7a. At\u00e9 j\u00e1 gerou briga com associa\u00e7\u00f5es que querem tomar conta \ndo lugar! Isso \u00e9 bacana, atrav\u00e9s de um m\u00ednimo resultado, apesar de \ngrande esfor\u00e7o. Se fosse um projetinho igual a todos, n\u00e3o teria nada \nque atra\u00edsse. Quando se consegue injetar qualidade, a expectativa do \n\u201cnada\u201d que \u00e9 hoje, com algum tratamento gera-se uma possibilidade \nde intera\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o muito maior, pois eles veem como algo \ninteressante. \u00c9 preciso atuar com um projeto bom, que atenda todas as \nnecessidades ambientais, sociais e culturais, tentando fazer um projeto \nmais eficiente poss\u00edvel e que visualmente tamb\u00e9m tenha um resultado. \n\u00c9 uma quest\u00e3o de avan\u00e7ar na capacita\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos, dos arquitetos, \nem projetos de paisagem e que \u00e9 falha em sua forma\u00e7\u00e3o. Aqui no Brasil \nexiste uma glorifica\u00e7\u00e3o da ignor\u00e2ncia na hora de projetar a paisagem, \nparece que \u00e9 bonito n\u00e3o saber nada sobre solo, vegeta\u00e7\u00e3o e clima, no \nm\u00e1ximo, ele acha que deve fazer apenas o lay-out de um piso e implantar \nalguma coisa e depois isso acaba sendo a banaliza\u00e7\u00e3o do mal-feito.    H\u00e1 \na glorifica\u00e7\u00e3o da ignor\u00e2ncia at\u00e9 dentro das universidades, vejo colegas \ndizendo que temos que nos dar por satisfeitos porque \u00e9 nossa realidade \nsocial, com coisas de quinta qualidade. \u00c9 preciso ter um movimento de \nrea\u00e7\u00e3o, onde possamos dizer que temos condi\u00e7\u00f5es, sim, de fazer bons \n\n\n\n135\n\nAnexo I - Entrevistas\n\n\u201cao inv\u00e9s de receber um buraco a popula\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ter um jardim!\u201d, \ngarantindo a mesma efici\u00eancia, ou mesmo que seja quase a mesma \nefici\u00eancia! Talvez seja interessante entrar nessa linha de argumento. \nPor\u00e9m, esses argumentos t\u00e9cnicos, que contrap\u00f5em o modelo \ntradicional devem considerar os muitos interesses nessa quest\u00e3o. Por \nexemplo, esse piscin\u00e3o custa \u2018x\u2019, os elementos de infraestrutura verde \ncusta menos e a sua manuten\u00e7\u00e3o fica menos ainda, por\u00e9m quem ter\u00e1 \ncondi\u00e7\u00e3o de plantar? Ser\u00e1 que a mesma empresa especializada em \npiscin\u00e3o? Eles n\u00e3o v\u00e3o querer perder a obra do piscin\u00e3o para implantar \nesse! Ent\u00e3o s\u00e3o interesses fechados!\n\nMas \u00e9 o caso da popula\u00e7\u00e3o se opor, pois se for dada a oportunidade \nde se apresentar para os dois quadros: \u201cVoc\u00eas preferem esse piscin\u00e3o \nou esse tratamento nos espa\u00e7os abertos?\u201d \u00c9 uma quest\u00e3o pol\u00edtica, de \nquem compra briga... \u00e9 uma sa\u00edda. Com essa a solu\u00e7\u00e3o, os arquitetos, \nem vez de entregar um buraco podem entregar um jardim, garantindo \nque tem a mesma efici\u00eancia! Entre um projeto monofuncional, como \numa mera bacia para segurar \u00e1gua e outro que tem multifun\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 \npara segurar a \u00e1gua, mas com usos educativos, de lazer e ambientais, \nquem conseguir fazer o \u00faltimo, estar\u00e1 em uma situa\u00e7\u00e3o de vantagem! O \nproblema \u00e9 enfrentar a rea\u00e7\u00e3o. \n\nTem uma vis\u00e3o paran\u00f3ica de que existe certo receio que \u00e0 medida \nque esses projetos v\u00e3o se tornando vis\u00edveis se vai exigir que \u201co lado de \nl\u00e1\u201d se atualize, porque sen\u00e3o, \u2018perde-se o bonde\u2019. S\u00f3 que \u00e9 dessa forma \nque vai ser: n\u00e3o tem como segurar! Esses que parecem ter o poder \nhoje, na verdade n\u00e3o o tem, est\u00e3o apenas segurando o finalzinho do \nbonde e ser\u00e1 preciso que outras pessoas assumam. Para isso \u00e9 preciso \nter arquitetos e engenheiros abertos a essas novidades, que n\u00e3o sejam \naqueles que reproduzem o que j\u00e1 sabem e, sim, que fa\u00e7am coisas \nnovas. Tem muito arquiteto que est\u00e3o interessados s\u00f3 no paisagismo \ntradicional. A quest\u00e3o \u00e9 que \u00e9 preciso ter quem saiba fazer o projeto \ncom aqueles que trabalham a base t\u00e9cnico-cient\u00edfica e, ao mesmo \n\ntempo pegar essa base cientifica e tecnol\u00f3gica e traduzir em projetos \ninteressantes, mostrando isso para o usu\u00e1rio, para popula\u00e7\u00e3o.  Assim se \nvai conseguir quebrar o modelo dominante, encontrando essas fissuras. \n\u00c9 uma estrat\u00e9gia que precisa ser feita.\n\nE -H\u00e1 poucos dias, fui procurada por uma funcion\u00e1ria de uma \nempreiteira de algum conjunto habitacional que queria saber mais sobre \nalternativas de manejo de \u00e1gua de chuva a ser implantado na \u00e1rea do \ncondom\u00ednio que ela estava trabalhando. Isso me deixou animada, me \npareceu um pequeno avan\u00e7o nessa transi\u00e7\u00e3o que voc\u00ea comentou. S\u00e3o \njovens arquitetos, que querem conhecer essas refer\u00eancias. Primeiro, \ntomei um susto, depois fiquei animada (risos). \n\nP \u2013 N\u00e3o \u00e9 um \u2018susto\u2019, n\u00e3o. Uma colega em S\u00e3o Paulo foi convidada \npara uma concorr\u00eancia de projetos de uma favela do Parais\u00f3polis, em \num parque de l\u00e1, e na lista dos elementos constantes no Termo de \nReferencia aparecem biovaletas, jardins de chuvas etc. Quer dizer algu\u00e9m \nj\u00e1 \u2018pegou\u2019, n\u00e9? Por isso, nossos colegas convencionais est\u00e3o nervosos, \nporque v\u00e3o ter que saber \u201co que \u00e9 isso e como fazer essas coisas?\u201d. Por \nque a demanda j\u00e1 est\u00e1 sendo pedida, principalmente nesses contratos \nfeitos com dinheiro de Banco Mundial e Fundos Internacionais, que j\u00e1 \nexigem esse tipo de coisa. Ent\u00e3o s\u00e3o obrigados a saber o que \u00e9 isso. A \ncorrida est\u00e1 posta, porque eles querem se manter no mercado de ponta, \nsen\u00e3o v\u00e3o perder projetos. Mas ainda precisamos chegar ao ponto de \nter pesquisas que consigam dar respostas concretas, se n\u00e3o ficamos \nmuito no emp\u00edrico; n\u00e3o se tem a base cient\u00edfica t\u00e9cnica suficiente, que \nprecisaria ter sido feita a dez anos atr\u00e1s. \u00c9 uma t\u00e1tica. \u00c9 preciso ter uma \nrede de trabalho com pessoas interessadas com as mesmas ideias e, \npara isso a universidade funciona, ela junta as pessoas interessadas que \ntem possibilidade de fazer pesquisas a serem usadas por outras pessoas.\n\nE \u2013 Dei uma olhada no seu blog e achei muito interessante. Quais \noutras refer\u00eancias voc\u00ea indicaria como boas experi\u00eancias nesse assunto?\n\nP - Sobre infraestrutura verde, indico o livro do Dr. Yu The Art of \n\n\n\n136\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nsair da beira do ribeir\u00e3o ?  Como fazer que o parque fluvial que protege \no Ribeir\u00e3o Perus, que limpa o Ribeir\u00e3o Perus, que recupera aquela APP, \nseja desej\u00e1vel? \n\nH\u00e1 muitas quest\u00f5es desse tipo para enfrentar e \u00e9 interessante \nouvir os moradores contando que o Secret\u00e1rio de Meio Ambiente de \nS\u00e3o Paulo, enquanto candidato a deputado federal, visitou esse local \nnas margens do ribeir\u00e3o Perus de onde agora ter\u00e3o que ser removidos, \nquando n\u00e3o havia ainda esse projeto e disse: \u201colha, o c\u00f3rrego est\u00e1 \nprejudicando voc\u00eas, afasta tr\u00eas metros da beira do rio que fica legal!\u201d, \nmas depois, visitando o mesmo lugar como Secret\u00e1rio do Verde e do \nMeio Ambiente do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, falou: \u201colha, n\u00e3o est\u00e1 certo, \nvoc\u00eas precisam se afastar no m\u00ednimo trinta metros\u201d. Os moradores \nficaram perplexos: \u201ccomo ele muda assim de uma hora para outra\u201d? O \nEduardo Jorge, que \u00e9 m\u00e9dico, foi um deputado federal e Secret\u00e1rio de \nSa\u00fade de S\u00e3o Paulo e naquela \u00faltima visita, como Secret\u00e1rio de Meio \nAmbiente tinha se enfronhado e adquirido mais consci\u00eancia sobre as \nquest\u00f5es ambientais da cidade de S\u00e3o Paulo e por isso mudou; mudou \nporque adquiriu mais conhecimento sobre a quest\u00e3o ambiental! Como \ndemocratizar o conhecimento da quest\u00e3o ambiental urbana? Porque \ncada vez mais, para mim, participa\u00e7\u00e3o significa democratiza\u00e7\u00e3o do \nconhecimento, ent\u00e3o a quest\u00e3o come\u00e7a por a\u00ed... \n\nVeio a S\u00e3o Paulo em 2011 para uma reuni\u00e3o de prefeitos, o prefeito \nde Copenhague e falou que 90% dos moradores de Copenhague moram \na 300 metros de \u00e1rea verde com \u00e1gua, e \u00e1gua l\u00e1 n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 para olhar: eles \ntomam banho, eles molham os p\u00e9s, as crian\u00e7as brincam na \u00e1gua. A \u00e1gua \ntem um papel muito importante como qualidade no viver cotidiano, no \nlugar onde se mora. Eu sou de Rond\u00f4nia, regi\u00e3o da Amaz\u00f4nia, e, por \nexemplo, tomar banho num igarap\u00e9, no final da tarde, era uma coisa \npara quase todo mundo. Claro que os idosos n\u00e3o iam, mas a maior parte \nda popula\u00e7\u00e3o tomava banho, as mulheres lavam roupa, todo mundo \npesca, etc.; mas \u00e9 uma cidadezinha muito pequena. \n\nSurvival - Recovering Landscape Architecture e o livro do Thimoty Moss \nUrban Infrastructure in Transition: Networks, Buildings and Plans.\n\nEntrevistado: Caio Boucinhas \n\nEntrevista concedida em 11 out. 2011 \n\nE - Sobre a APP fluvial urbana: tens\u00e3o entre a ocupa\u00e7\u00e3o e a \nsensibilidade ambiental, quais as possibilidades de enfrentamentos \ndessa quest\u00e3o? \n\nC- H\u00e1 uma constata\u00e7\u00e3o de que as cidades precisam mudar, que seu \ndesenvolvimento, sua expans\u00e3o deve ser diferente, principalmente, \nem pa\u00edses como o Brasil. Esse crescimento desordenado, esse incha\u00e7o \ndas cidades, faz a gente pensar que \u00e9 preciso ter outra atitude, \noutro paradigma de urbanismo. Que urbanismo n\u00f3s queremos? Que \nurbanismo n\u00f3s precisamos? Isso \u00e9 uma quest\u00e3o que se coloca: como \nconfigurar as nossas cidades daqui para frente? Como aprender com \nos erros do passado? Eu acho que \u00e9 um processo no qual n\u00f3s todos \naprendemos um pouco, e aprendemos para um lado e para o outro; se \nh\u00e1 cinq\u00fcenta anos me pedissem para projetar a Avenida Sumar\u00e9, como \neu a projetaria? Projetaria o sistema vi\u00e1rio em cima da APP? Se aquela \nfosse a diretriz da prefeitura, eu me recusaria a fazer aquele projeto \nou iria procurar uma solu\u00e7\u00e3o mais adequada para mobilidade, para \ntransporte, para prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais? Naquela \u00e9poca eu j\u00e1 \nteria consci\u00eancia de que a avenida n\u00e3o deveria ser implantada em cima \nda APP? \n\nHoje eu fa\u00e7o essa reflex\u00e3o e acho muito importante traz\u00ea-la para \nas discuss\u00f5es com moradores de Perus, que ser\u00e3o removidos para ser \nimplantado um parque ao longo do ribeir\u00e3o Perus; \u00e9 dif\u00edcil para eles \nentenderem que se existem a Avenida Sumar\u00e9, a Avenida Aricanduva, \na Avenida Nove de Julho e o Vale do Anhangaba\u00fa, por que eles devem \n\n\n\n137\n\nAnexo I - Entrevistas\n\nPercebe-se que o \u2018desenvolvimento urbano\u2019 que se pratica vai, \nnecessariamente, acabando com esses \u2018benef\u00edcios dos recursos h\u00eddricos \nperto das pessoas\u2019. Mas podemos sonhar com uma inser\u00e7\u00e3o dos recursos \nnaturais no ambiente urbano, preservando as suas fun\u00e7\u00f5es ambientais, \ntanto aquelas citadas no Relat\u00f3rio da SBPC, quanto suas fun\u00e7\u00f5es \ncomo fonte de lazer, de recrea\u00e7\u00e3o e de medita\u00e7\u00e3o. Eu acredito nesse \ndepoimento do prefeito de Copenhague. N\u00e3o sei se ele sensibilizou \no prefeito de S\u00e3o Paulo, o pessoal de meio ambiente, o pessoal do \ndesenvolvimento urbano do poder p\u00fablico paulistano, mas espero que \nsim. \n\nO projeto de c\u00f3rregos lineares de S\u00e3o Paulo est\u00e1 no papel, ele pode \navan\u00e7ar ou n\u00e3o, ele pode avan\u00e7ar para compor e enriquecer um sistema \nde \u00e1reas verdes em S\u00e3o Paulo, como era a inten\u00e7\u00e3o de Santo Andr\u00e9, \nque tinha por objetivo ter um tecido verde e azul em cima do tecido \nurbano, onde estariam conectados todos os percursos das \u00e1guas, os \ncorredores de flora e fauna e o sistema de lazer que utilizasse todo esse \npercurso, conectasse os bairros, as pra\u00e7as, os parques, os lugares de \nencontro, n\u00e3o necessariamente todos verdes; pode-se ter uma pra\u00e7a \nseca e fazer parte desse sistema de \u00e1reas verdes de lazer, desde que seja \num ambiente acolhedor, bonito e seguro. \n\nE - E sobre as \u2018brechas\u2019 na quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o, voc\u00ea aposta \nnisso? \n\nC - Pois \u00e9 eu tenho que apostar, porque eu n\u00e3o quero morrer, eu \nquero continuar vivo e, nesse sentido se S\u00e3o Paulo continuar nesse ritmo \nde ocupa\u00e7\u00e3o, de expans\u00e3o e de degrada\u00e7\u00e3o ambiental n\u00f3s teremos uma \ngrande trag\u00e9dia urbana s\u00f3cio-ambiental! \n\nHoje se fala num grande parque ao longo do Rio Tiet\u00ea;  acho que \u00e9 \nposs\u00edvel recuperar grande parte disso. Acho que \u00e9 poss\u00edvel o Rio Tiet\u00ea \nn\u00e3o ser um \u2018canalzinho\u2019 no fundo de pared\u00f5es de concreto atravessando \na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, de uma \u00e1gua suja que ningu\u00e9m \n\nquer ver, ningu\u00e9m quer se aproximar, ningu\u00e9m quer se conectar com \naquilo. Nesse sentido, acho que tem um movimento na sociedade \nfavor\u00e1vel \u00e0 contempla\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es s\u00f3cio-ambientais. Agora tem um \naprendizado, e pelo que  vejo, seria importante se houvesse a parceria \ndo poder p\u00fablico com a universidade e com a sociedade organizada \natrav\u00e9s de ONGs, movimentos sociais de sem terra, com terra, com \nmoradores de rua, com ONGs que gostam do mico-le\u00e3o-dourado, todos \nirmanados para recuperar o Tiet\u00ea e suas bordas, apesar de suas dez \npistas de tr\u00e1fego de um lado e do outro. H\u00e1 um movimento vendo que \no espa\u00e7o do autom\u00f3vel est\u00e1 excessivo e quem dirige autom\u00f3vel n\u00e3o \nest\u00e1 feliz nessa estrutura urbana, nesse sistema vi\u00e1rio que n\u00f3s temos a\u00ed. \nN\u00f3s n\u00e3o podemos negar o autom\u00f3vel, ele est\u00e1 a\u00ed, \u00e9 um bem que est\u00e1 \n\u00e0 minha disposi\u00e7\u00e3o, na hora que eu quiser, mas tenho que entender a \ncidade como uma obra coletiva interdisciplinar, que \u00e9 para todos e que \ntem lugar para o autom\u00f3vel e hor\u00e1rio para o autom\u00f3vel tamb\u00e9m; se \neu gosto de pegar o carro e ir passear, posso gostar tamb\u00e9m de andar \nconfortavelmente e rapidamente na cidade e tenho que ter a oferta \nde um transporte p\u00fablico, ou de uma ciclovia ou cal\u00e7adas seguras, \na qualquer hora do dia e da noite para  poder recuperar a cidade \nacolhedora onde eu possa respirar sem medo. \n\nAl\u00e9m disso, tem outra quest\u00e3o: no nosso urbanismo, no urbanismo \nque vai sendo feito, essa correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, est\u00e1 criando cidades \nque negam o espa\u00e7o p\u00fablico. E o espa\u00e7o p\u00fablico com seus rios, seus \nc\u00f3rregos, suas nascentes, sua vegeta\u00e7\u00e3o (seja arb\u00f3rea, seja arbustiva, \nseja de forra\u00e7\u00e3o, seja qual for a vegeta\u00e7\u00e3o mais adequada ao tipo de \nsolo) pode abrigar usos desej\u00e1veis no viver urbano. As pessoas devem \nser bem-vindas nesse espa\u00e7o, recuperando a cidade como lugar da \nurbanidade, do encontro das pessoas, da diversidade, do conhecimento, \ndas atividades mais significativas de arte, de participa\u00e7\u00e3o, de postura \npol\u00edtica, de passeatas, de comemora\u00e7\u00f5es, de celebra\u00e7\u00f5es \u00e0 vida. A \nrecupera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico tamb\u00e9m est\u00e1 ligada \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o e \nao respeito aos recursos naturais no tecido urbano. Mais uma coisa, a \n\n\n\n138\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\npaisagismo, da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, n\u00f3s temos conhecimentos que \ndevem ser utilizados nessa busca por um mundo melhor! Por exemplo, \na opera\u00e7\u00e3o urbana \u00c1gua Branca, tem tido audi\u00eancias p\u00fablicas muito \nfaladas e disputadas e denunciadas. As audi\u00eancias p\u00fablicas do Rodoanel \ns\u00e3o muito manobradas, manipuladas, mas tem pessoas e movimentos \nque se posicionam, mostram alternativas, denunciam! Ent\u00e3o, a tua \npreocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 minha tamb\u00e9m, acho que \u2018botar a viola no saco e n\u00e3o \ntocar mais\u2019 \u00e9 a morte! Temos que tocar, continuar tocando para poder \ndescobrir o novo e os caminhos para o novo. \n\nUma das nossas dificuldades \u00e9 saber que o capitalismo se desenvolve \nem cima da produ\u00e7\u00e3o, e a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode parar e, que a produ\u00e7\u00e3o \ntem que aumentar e, isso est\u00e1 ligado ao lucro e, \u00e9 preciso fazer consumir \ne, \u00e9 preciso fazer com que cada cidad\u00e3o vire um consumista para \npromover o desenvolvimento cada vez maior e que o territ\u00f3rio est\u00e1 a \nservi\u00e7o da vis\u00e3o capitalista. O territ\u00f3rio est\u00e1 para servir o crescimento \nda produ\u00e7\u00e3o, do lucro e do consumo. Enquanto nas nossas cidades, tem \narquitetos informando e alertando sobre o desenvolvimento urbano \nem Fortaleza, Campo Grande, S\u00e3o Paulo e em todos os lugares que \nesse modelo n\u00e3o est\u00e1 adequado, que as pessoas est\u00e3o infelizes por \nficarem horas no tr\u00e2nsito, que as pessoas est\u00e3o infelizes ao respirar \num ar polu\u00eddo que as levam muitas vezes ao hospital. As pessoas est\u00e3o \ninfelizes por saber que, ao morar em S\u00e3o Paulo, t\u00eam menos anos de \nvida. \u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o de muita emerg\u00eancia! Mudar o quadro fazendo \num planejamento urbano e propostas urban\u00edsticas que revertam essas \nsitua\u00e7\u00f5es \u00e9 democr\u00e1tico, porque atende aos interesses de toda a \npopula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo! Esse interesse \u00e9 dos moradores do Ribeir\u00e3o \nPerus e como tamb\u00e9m \u00e9 interesse dos moradores do Jardim Am\u00e9rica. \nClaro que uns tem mais pressa que outros. Lembrando dos moradores \ndo Ribeir\u00e3o Perus, em um de seus afluentes h\u00e1 pessoas morando em \nzonas de risco que  poder\u00e3o morrer nas pr\u00f3ximas chuvas. Como est\u00e1 na \nlista de alto risco, j\u00e1 existe um projeto de remo\u00e7\u00e3o, mas h\u00e1 muitas \u00e1reas \nde alto risco em S\u00e3o Paulo em fun\u00e7\u00e3o de APP, de beira de rio e de alta \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Brasileira \u00e9 lind\u00edssima, o Estatuto da Cidade \u00e9 lind\u00edssimo \ne temos Planos Diretores bel\u00edssimos, instrumentos legais, leis que s\u00e3o \npara ser cumpridas. Elas existem, mas como faz\u00ea-las sair do papel? \u00c9 a \ntal correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que produz a cidade, que faz a lei sair do papel \nou n\u00e3o, os peda\u00e7os que lhe interessam devem sair do papel. E as leis \ndevem ser regulamentadas, para ter operacionalidade. Isso tem sido \num processo onde \u00e9 o poder que define o que sai e o que n\u00e3o sai do \npapel. Quanto \u00e0 minha fala sobre o \u2018fim de um ciclo\u2019, penso que estamos \nrealmente no fim de um ciclo e temos uma trag\u00e9dia anunciada. \u00c9 preciso \nmexer nisso, \u00e9 preciso dar outro rumo para o desenvolvimento urbano, \nfazer valer direitos conquistados. A lei ajuda a colocar trincas e fendas \nno que est\u00e1 posto, para podermos entrar, influir, abrir espa\u00e7os. As leis \najudam nisso: h\u00e1 discuss\u00f5es no mundo inteiro, os f\u00f3runs, a Rio+20 \n(n\u00e3o estou com grandes esperan\u00e7as), mas \u00e9 um lugar que a gente pode \ncolocar as quest\u00f5es. Tem reuni\u00f5es preparat\u00f3rias que devem dar algumas \ndiretrizes, tirando sua import\u00e2ncia ou dando-lhe mais import\u00e2ncia. \n\nEnt\u00e3o, o processo de \u2018abrir brechas\u2019 nessa correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as \u00e9 \nimportante: \u2018enfio uma cunhazinha\u2019 e abro, eu sei que pode ser que eu \nfa\u00e7o a trinca, a brecha e ela fecha de novo... \u00c9 um processo de idas e vindas. \nO Ant\u00f4nio C\u00e2ndido falando disso mostrou que \u00e9 poss\u00edvel ter conquistas \nno mundo capitalista; por qu\u00ea? Porque tem gente refletindo diante \ndessa situa\u00e7\u00e3o, e vou lembrando de fil\u00f3sofos, soci\u00f3logos, antrop\u00f3logos, \narquitetos, ge\u00f3grafos, engenheiros, m\u00e9dicos, que t\u00eam uma vis\u00e3o de que \n\u00e9 necess\u00e1rio outro mundo e melhor. E poss\u00edvel. Isso n\u00e3o quer dizer que \nn\u00f3s n\u00e3o vamos juntar essas pessoas e criar um partido, mas onde n\u00f3s \nestivermos temos que procurar os rumos para fazer avan\u00e7ar a mudan\u00e7a \nque a gente quer! O que Ant\u00f4nio Candido chamou de socialismo, eu vou \nchamar de outro nome, porque \u00e9 a sociedade que eu quero. N\u00e3o quero \nque ela se desvie e vire uma Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, nem China, nem Cuba - tem \nalgumas exce\u00e7\u00f5es para Cuba, pois acho que \u00e9 algo um pouco artificial, \nporque est\u00e1 na boca dos Estados Unidos - mas, precisamos aproveitar \ntodas as brechas e, n\u00f3s, profissionais da arquitetura, do urbanismo, do \n\n\n\n139\n\nAnexo I - Entrevistas\n\ndeclividade que n\u00e3o possuem projeto ainda. \u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica! \nUma trag\u00e9dia anunciada em S\u00e3o Paulo e, para as outras cidades de \nporte m\u00e9dio que aspiram se tornar S\u00e3o Paulo, tamb\u00e9m h\u00e1 trag\u00e9dias para \nelas! Sobre as APP urbanas, na grande discuss\u00e3o da Reforma do C\u00f3digo \nFlorestal, \u00e9 importante a contribui\u00e7\u00e3o da SBPC e da ANP, evidenciando \nfalta de aprofundamento t\u00e9cnico e cientifico nessa discuss\u00e3o.\n\nA partir desse quadro, voltamos ao que falamos no come\u00e7o, sobre \na democratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento: quando eu falo da import\u00e2ncia de \njuntar poder p\u00fablico, sociedade civil e universidade, como local onde \nse produz o conhecimento e n\u00e3o s\u00f3 para se preparar m\u00e3o de obra para \no mercado! O conhecimento tem que ser democratizado, \u00e9 para todo \nmundo. Assim podem ir acontecendo processos participativos mais \ns\u00e9rios, mais efetivos e mais conseq\u00fcentes. \n\nE- Como funciona a articula\u00e7\u00e3o das vontades da universidade e \nsociedade em prol das APP das \u00e1reas livres? \n\nC - Temos que inventar cada momento;  h\u00e1 bons exemplos de \nparcerias que podem mostrar processos complexos e exitosos como o do \nParque Pinheirinho d\u2019\u00c1gua, que foi uma parceria entre sociedade civil, \npoder p\u00fablico e universidade e o do projeto GEPAM, em Santo Andr\u00e9,  \nparceria entre poder p\u00fablico, universidades e moradores organizados. \n\nE \u2013 No Pinheirinho foi uma iniciativa de quem? \n\nC - Foi do poder p\u00fablico. Mas do GEPAM, foi da Universidade, partindo \nda liga\u00e7\u00e3o da Erm\u00ednia com a UBC de Vancouver; a universidade bolou \naquele plano e procuraram o Celso Daniel, que apoiou totalmente. J\u00e1 no \nPinheirinho, eu era diretor do DPAV e procurei a Catharina da FAUUSP, \npois vi uma oportunidade. Mas quem detonou o processo foram os \nmovimentos sociais: eles \u00e9 que foram me cobrar, me pedir, e eu achei \nque fazendo a parceria seria bom para n\u00f3s todos. \n\nEsses processos s\u00e3o muito ricos, pois se tem que inventar formas de \n\nprocurar as parcerias poss\u00edveis e necess\u00e1rias e, ampli\u00e1-las cada vez mais \npara que seja mais efetiva a busca de brechas, de trincas, de aberturas. \nPara poder avan\u00e7ar nessa sociedade \u00e9 preciso a cada momento inventar, \nsonhar, ousar. \n\nE - Como voc\u00ea compatibiliza o trabalho de participa\u00e7\u00e3o, um trabalho \nque voc\u00ea aposta, com o conhecimento tecnol\u00f3gico? \n\nC - \u00c9 preciso reconhecer que s\u00e3o processos trabalhosos; cito, por \nexemplo, aquele C\u00f3rrego de Seul: foi um longo processo, de onze anos, \npara discutir com moradores, fazer estudos da bacia, fazer um tratamento \nda bacia inteira antes de chegar a um projeto de requalifica\u00e7\u00e3o para \nSeul, muito importante. Um espa\u00e7o refinad\u00edssimo! Dizem que o prefeito \nteve muita oposi\u00e7\u00e3o no in\u00edcio, mas depois de onze anos, com o projeto \nimplantado, foi eleito presidente da Coreia do Sul. Pode ser que seja \nisso que atraia os gestores p\u00fablicos no seu interesse de ir para frente. \n\u00c9 o que eu iria falar, a respeito da hist\u00f3ria da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, cuja \nl\u00f3gica \u00e9 mais ou menos essa: se eu for eleito prefeito em S\u00e3o Paulo, eu \nvou viabilizar tudo o que eu penso e sonho; se acho que isso \u00e9 o correto, \no mais justo, o desej\u00e1vel, o mais democr\u00e1tico e o mais correto, vou ter \numa correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que vai me deixar avan\u00e7ar parcialmente. Mas \nmesmo o gestor p\u00fablico, o prefeito de S\u00e3o Paulo, vai tem que descobrir \nas \u2018brechas\u2019 e os caminhos mais poss\u00edveis! Mas n\u00f3s temos que cobrar \ndos nossos gestores que eles aproveitem as brechas de fato, e pensem \nem como criar alian\u00e7as que avancem esse processo. Estou dizendo \nisso porque, obviamente, no passado se questionava muito sobre um \nmodelo de socialismo, modelo de uma estrutura nova de poder, muito \nmais democr\u00e1tica, muito mais eficiente, muito mais adequada, mais \njusta, que iria gerar mais oportunidades para todo mundo e etc. Mas \nas experi\u00eancias n\u00e3o foram bem assim, pessoas deram sua vida por isso, \npegaram em armas para isso, e n\u00f3s ainda estamos conversando aqui \nsobre processos democr\u00e1ticos desej\u00e1veis. \u00c9 claro que num governo \nditatorial, regimes de exce\u00e7\u00e3o, as atitudes s\u00e3o de exce\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m. O \n\n\n\n140\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nC - Acho que a democratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento real, deve \nimpedir a coopta\u00e7\u00e3o de movimentos sociais. Quando entro num \nmovimento social em fun\u00e7\u00e3o de um interesse meu, ou por habita\u00e7\u00e3o, \nou por transporte, ou algo que eu precise para o meu bairro, eu estou \nbatalhando por uma causa pr\u00f3pria. Por exemplo, tem muito movimento \nde habita\u00e7\u00e3o que ap\u00f3s a conquista da habita\u00e7\u00e3o para, mas por outro \nlado tem gente de movimentos sociais que s\u00f3 vai parar quando houver \nhabita\u00e7\u00e3o digna para todo mundo e atendidas outras demandas que \nv\u00e3o necessariamente surgir! Isso a gente tem que distinguir. Al\u00e9m disso, \ntem o produto do movimento social, aquela reivindica\u00e7\u00e3o pela casa, \nvira uma mercadoria tamb\u00e9m, e quando vira mercadoria, ela \u00e9 objeto \nde troca, ent\u00e3o se continua no processo, avan\u00e7ando e pegando cargos \ne priorizando determinados parceiros. Essas s\u00e3o formas de coopta\u00e7\u00e3o \ndos movimentos. Esses riscos existem, o movimento pode avan\u00e7ar at\u00e9 \ncerto ponto e depois parar, pode avan\u00e7ar at\u00e9 certo ponto e avan\u00e7ar em \noutros processos reivindicat\u00f3rios. Por exemplo, o pessoal que participou \ndo Pinheirinho d\u2019\u00c1gua, n\u00e3o parou apenas na habita\u00e7\u00e3o; eles queriam \ntamb\u00e9m um parque e hoje est\u00e3o se reorganizando para ter um parque \nmelhor. \n\nE - E o caso de Perus? \n\nC - O conflito de Perus \u00e9 muito t\u00edpico disso tudo. Perus \u00e9 um bairro \ndormit\u00f3rio, tem uma hist\u00f3ria muito rica, \u00e9 um bairro onde quase todo \nmundo trabalhava na f\u00e1brica de cimento. Mas fecharam a f\u00e1brica de \ncimento porque a f\u00e1brica n\u00e3o tinha prote\u00e7\u00e3o para seus res\u00edduos, e teve \nmuita gente com doen\u00e7as pulmonares. Eles fizeram greves e fecharam \na f\u00e1brica, ent\u00e3o o bairro passou a ser bairro dormit\u00f3rio; \u00e9 um bairro \nonde moravam os funcion\u00e1rios da f\u00e1brica. H\u00e1 outras hist\u00f3rias em Perus, \ninclusive a hist\u00f3ria do cemit\u00e9rio D. Bosco, onde, na gest\u00e3o da Luiza \nErundina, descobriram um cemit\u00e9rio comum, onde em uma vala foram \nenterradas clandestinamente mais de mil pessoas perseguidas pela \nditadura militar. \u00c9 o limite do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, \u00e0 noroeste. \n\nque eu estou vendo \u00e9 que n\u00f3s avan\u00e7amos em muitas coisas no Brasil \ndepois da ditadura, mas ainda estamos sonhando em poder utilizar \nesses novos instrumentos, a partir da base da Constitui\u00e7\u00e3o e da base do \nEstatuto da Cidade, para teimar em fazer modifica\u00e7\u00f5es e avan\u00e7ar num \nprocesso mais democr\u00e1tico. \n\nE - Voc\u00ea falou sobre a necessidade do gestor buscar brechas no \npoder p\u00fablico, a\u00ed voc\u00ea falou da democratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento, do \npapel da universidade... \n\nC- Desculpe-me, n\u00e3o \u00e9 da universidade s\u00f3, porque estou lembrando, \npor exemplo, das nove escolas que trabalharam em torno do Pinheirinho \nd\u2019\u00e1gua; houve uma discuss\u00e3o profunda (profunda assim, o mais \nprofunda poss\u00edvel naquela conjuntura) para conhecer o papel daquele \ntodo, das nascentes, da prote\u00e7\u00e3o do c\u00f3rrego, do equipamento de lazer e \nde sa\u00fade, - um parque seria um equipamento de sa\u00fade? - e tamb\u00e9m, da \nqualidade do bairro, da qualidade do ar, da recupera\u00e7\u00e3o de nascentes \netc., nesse sentido, voc\u00ea ia falando da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal... \n\nE- Isso mesmo! As brechas nessa outra inst\u00e2ncia, al\u00e9m da inst\u00e2ncia \ndo poder p\u00fablico e da institui\u00e7\u00e3o (educa\u00e7\u00e3o), poderia ser o caminho da \neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal tamb\u00e9m? \n\nC - Tamb\u00e9m! Encontram-se por a\u00ed muitas organiza\u00e7\u00f5es que tem \nessa postura, de educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da arte, da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal; \na COOPERIFA trabalha com poesia, com arte, com m\u00fasica, etc; acho \nque eles s\u00e3o incr\u00edveis no processo de democratizar o conhecimento, \ndemocratizar a potencialidade da arte, da cultura. Ent\u00e3o acho que \na educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal \u00e9 muito importante e acho que ela deve ser \nincentivada, implementada e apoiada. \n\nE - E os movimentos sociais? Como entender o conflito, a competi\u00e7\u00e3o \npor interesses do movimento ambientalista e do movimento de \nhabita\u00e7\u00e3o, quais brechas, quais os potenciais, onde trava? \n\n\n\n141\n\nAnexo I - Entrevistas\n\nela inserida na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Tamanduate\u00ed. Foram organizadas \noficinas envolvendo ONGs, associa\u00e7\u00f5es e todo o corpo t\u00e9cnico do \nmunic\u00edpio que tinha interesse no assunto como o pessoal do meio \nambiente, de transporte, de \u00e1reas verdes e de gest\u00e3o ambiental.\n\nMuito importante a contribui\u00e7\u00e3o do pessoal do DPAV de Santo \nAndr\u00e9 que tinha uma experi\u00eancia rica de muitos anos que configurou \na \u201ccara paisag\u00edstica\u201d da cidade. Pode ter seus equ\u00edvocos, mas foi uma \nlinha que deu uma personalidade paisag\u00edstica para Macrozona Urbana \ndo munic\u00edpio, porque a Macrozona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental ficou fora \ndo desenvolvimento dos trabalhos por causa de conflitos internos. A \ncontribui\u00e7\u00e3o do  pessoal do DPAV foi muito importante: \n\n\u2022 tinham um cadastramento por bairro da vegeta\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 quando discutimos em uma oficina sobre as conex\u00f5es entre os \ncomponentes, por exemplo, uma das possibilidades eram as \nfaixas verdes debaixo de linhas de alta tens\u00e3o, que j\u00e1 tinham \nconv\u00eanio para implanta\u00e7\u00e3o de hortas comunit\u00e1rias e, entendiam \ncomo poss\u00edvel incorporar no sistema a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \npermanente;\n\n\u2022 tinham um conhecimento preciso dos bairros, contribuindo nas \nposs\u00edveis conex\u00f5es entre parques, pra\u00e7as, ruas com condi\u00e7\u00f5es \nde serem caminhos verdes e cicolvias etc.\n\nE - O sistema de \u00e1reas verdes foi pensado por Sub-bacia hidrogr\u00e1fica? \n\nC - A proposta era que a gest\u00e3o fosse por Sub-bacia, porque na \nMacrozona Urbana os c\u00f3rregos est\u00e3o muito ocupados, mas tudo que \nfosse poss\u00edvel de ramifica\u00e7\u00e3o inclu\u00edamos na proposta. Lembro que na \nAlzira Franco2 tinha duas ou tr\u00eas nascentes que iam para o Tamanduate\u00ed, \nn\u00e3o tinha isso mapeado, mas atrav\u00e9s da foto a\u00e9rea fomos chegando l\u00e1 \ne definimos parques lineares l\u00e1 tamb\u00e9m, assim, o projeto de habita\u00e7\u00e3o \nque estava desenvolvido l\u00e1 que n\u00e3o estava contemplando isso passou \n\nA Subprefeitura de Perus contratou a FUSP para elabora\u00e7\u00e3o do \nprojeto do Parque Linear do Ribeir\u00e3o Perus. Foi um processo rico \nainda em andamento e cheio de conflitos, envolvendo a remo\u00e7\u00e3o \nde moradores de mais de 30 anos; o projeto \u00e9 inovador em termos \nhidr\u00e1ulicos, tem a fun\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m de acabar com enchentes em Perus, \nsendo que a proposta n\u00e3o \u00e9 piscin\u00e3o, mas lagoas de reten\u00e7\u00e3o que \ncontemplam espa\u00e7os de lazer e esportes;  foi um processo com muito \nconflito, porque a v\u00e1rzea est\u00e1 sendo recuperada para um parque e \npara a preven\u00e7\u00e3o de enchentes e as pessoas que est\u00e3o na v\u00e1rzea ser\u00e3o \nremovidas; Nesse contexto teve uma retomada da discuss\u00e3o em busca \nde uma democratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento do por que ser removido, por \nque n\u00e3o ser, a quest\u00e3o hidr\u00e1ulica, onde o canal precisa ser ampliado, \nonde n\u00e3o precisa ser ampliado, chegando-se a min\u00facias t\u00e9cnicas. \u00c9 um \nprocesso que n\u00e3o acabou e est\u00e1 cheio de conflitos ainda, mas de certa \nforma, durante esse processo surgiu o desejo de ter o parque desejo, \nque n\u00e3o existia antes. \n\nE - E isso foi como o sistema de lazer de Santo Andr\u00e9? Que voc\u00ea \ntrabalhou l\u00e1, voc\u00ea fez participativo tamb\u00e9m, e \u00e9 um resultado diferente \nporque foi plano, mas assim, o que voc\u00ea acha, comparando, os avan\u00e7os \ndessa hist\u00f3ria? \n\nC - O Plano Diretor de Santo Andr\u00e9 determinava a elabora\u00e7\u00e3o do \nSistema Municipal de \u00c1reas Verdes e Lazer e definia suas diretrizes. \nCome\u00e7amos a pesquisar e vimos que h\u00e1 as experi\u00eancias de Berlim, \nBoston e Sevilha sobre uma vis\u00e3o de sistema composto por espa\u00e7os de \nlazer e de esporte conectados, formando um sistema ben\u00e9fico para as \npessoas, fauna, flora e recursos h\u00eddricos. Em Santo Andr\u00e9 a proposta foi \ndiscutida com ONGs, associa\u00e7\u00f5es e todo o corpo t\u00e9cnico do munic\u00edpio \nque tinham interesse e envolvimento no assunto. Um dos pressupostos \nda proposta era incluir as APPs, muitas delas ainda preservadas, como \nparques fluviais e importantes conectores no Sistema. Priorizou-se a \nmacrozona urbana do munic\u00edpio para a implanta\u00e7\u00e3o do SMAVL, toda \n\n\n\n142\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nde Santo Andr\u00e9, gra\u00e7as as lideran\u00e7as da Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do \nJardim Las Vegas e Milena, Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores da Gamboa \n(Favela), Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores do Jardim Primavera, Associa\u00e7\u00e3o \ndos Moradores do Jardim Cristiane (Favela), Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores \ndo Haras (Favela), Associa\u00e7\u00e3o de Pais e Mestres da EMEI do Jardim \nCristiane, alunos jovens e adultos da Escola Profissionalizante J\u00falio \nde Gramont. Nas primeiras edi\u00e7\u00f5es do OP na regi\u00e3o houve forte \nparticipa\u00e7\u00e3o de um Movimento popular e partid\u00e1rio (PT) pela retomada \ndas obras da UBS no Jardim Cristiane. Haviam dois vereadores do PT com \nforte atua\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, Carlinhos Augusto que apoiava a Associa\u00e7\u00e3o \ndo Jardim Primavera e do Jardim Cristiane (Favela), da UBS Jardim \nAlvorada e do vereador Lima (morador do bairro Jardim Cristiane). \nA articula\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica destas v\u00e1rias Associa\u00e7\u00f5es e Movimentos \nPopulares fez com que a cada edi\u00e7\u00e3o anual do OP fossem votadas as \nprioridades de interesse de uma dessas Associa\u00e7\u00f5es. Assim, em todos \nos anos, todas as  grandes demandas da regi\u00e3o I do OP eram votadas \nmassivamente. As assembleias e reuni\u00f5es de acompanhamento das \nobras aprovadas era a oportunidade destes atores sociais cobrarem \na\u00e7\u00f5es de encaminhamentos \u00e0s suas reivindica\u00e7\u00f5es. Exemplo disso, \nforam os esfor\u00e7os do DEHAB/PSA em mediar junto ao Governo de SP \numa solu\u00e7\u00e3o habitacional para a ocupa\u00e7\u00e3o do Haras (\u00e1rea f\u00edsica sob a \nresponsabilidade do Governo do Estado de SP). A PSA realizou v\u00e1rias \nreuni\u00f5es para esclarecer as possibilidades de solu\u00e7\u00e3o habitacional e \nambiental e dava satisfa\u00e7\u00e3o regularmente \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores \ndo Haras.\n\nE - Quais os avan\u00e7os e os entraves das lutas dos movimentos sociais \nna Sub-bacia (movimento ambientalista - movimento por moradia - \nmovimento sindical)?\n\nE.M. - A \u00fanica entidade que defendia especificamente a quest\u00e3o \n\u201cambiental\u201d do Haras era uma entidade de SBC, atrav\u00e9s da Vera Retondo, \nque era funcion\u00e1ria p\u00fablica em SBC e filiada ao PV. Vez ou outra ela \n\na contemplar. Tamb\u00e9m se avan\u00e7ou no di\u00e1logo com transporte, pois no \nin\u00edcio foi muito dif\u00edcil discutir ciclovias, cal\u00e7adas mais largas etc. \n\nE - Ent\u00e3o, do ponto de vista do territ\u00f3rio o plano n\u00e3o est\u00e1 completo, \nmas pode ser retomado, n\u00e3o \u00e9? \n\nC - Acho importante para Santo Andr\u00e9 e seus moradores que ele \nseja retomado. Gostaria que voc\u00ea conseguisse fazer aquele mapa \nsobrepondo as propostas, o mapa como um documento de um processo \nparticipativo importante que poder\u00e1 ser um instrumento de retomada \ndo projeto do SMAVL.\n\nEntrevistado: Elena Maria Rezende \n\nEntrevista concedida em 14 set. 2011\n\n \n\nPerfil: \u00c9 soci\u00f3loga e especialista em gest\u00e3o ambiental, educadora \ns\u00f3cio-ambiental, moderadora de grupo. Como educadora h\u00e1 mais de \n25 anos, ap\u00f3ia movimentos sociais: mulheres, associa\u00e7\u00f5es de moradia, \nconselheiros municipais de OP, habita\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a alimentar. Como \nfuncion\u00e1ria p\u00fablica: h\u00e1 mais 17 anos como promotora comunit\u00e1ria \nno SEMASA atua\u00e7\u00e3o no COMUGESAN, Plano Participativo Municipal \nde Drenagem Urbana, e, como encarregada social no DEHAB-SDHU, \natua\u00e7\u00e3o no Projeto GEPAM (Gerenciamento participativo em \u00e1reas de \nmananciais) na coordena\u00e7\u00e3o do PP2 N\u00facleo Pintassilgo, na implanta\u00e7\u00e3o \ndo Conselho de Representantes, Feira de Talentos, Horta Comunit\u00e1ria \nOrg\u00e2nica, Hist\u00f3ria Oral, Plano de Desenvolvimento Econ\u00f4mico \nComunit\u00e1rio, atua\u00e7\u00e3o no DRUP \u2013 Diagn\u00f3stico R\u00e1pido Urbano e \nParticipativo como metodologia de participa\u00e7\u00e3o para processos de \nUrbaniza\u00e7\u00e3o de Favelas e desenvolvimento comunit\u00e1rio de territ\u00f3rio.\n\nE - Quais as peculiaridades da Regi\u00e3o I em rela\u00e7\u00e3o as outras do OP?\n\nE. M. - Foi uma das regi\u00f5es do OP mais organizadas e articuladas \n\n\n\n143\n\nAnexo I - Entrevistas\n\natravessava o C\u00f3rrego Taioca para colher assinaturas pela defesa da \nCh\u00e1cara da Baronesa. Vi e li esses abaixo-assinados. As Associa\u00e7\u00f5es de \nMoradores do entorno do  Haras viam esta ecologista de uma forma \nbastante negativa, julgavamque tinha uma vis\u00e3o muito limitada para \ncompreender as quest\u00f5es s\u00f3cio-ambientais de toda uma regi\u00e3o e \nque desconsiderava a realidade do seu munic\u00edpio vizinho. Quanto \u00e0 \nparticipa\u00e7\u00e3o do movimento sindical,  embora houvesse a participa\u00e7\u00e3o \nde muitos sindicalistas (da CIPA e da Comiss\u00e3o de F\u00e1brica) atuando \nem algumas associa\u00e7\u00f5es de moradores do Jardim Las Vegas, do Jardim \nPrimavera, da Gamboa, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que havia uma a\u00e7\u00e3o \narticulada/organizada enquanto Movimento Sindical na regi\u00e3o.   O que \no movimento sindical fez, algumas vezes, foi emprestar um caminh\u00e3o de \nsom (da Central de Movimentos Populares que fica sediado no Sindicato \ndos Qu\u00edmicos) para algumas manifesta\u00e7\u00f5es. \n\nE - Qual o n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil para o projeto de \ncanaliza\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca e Urbaniza\u00e7\u00e3o do Jardim Cristiane.\n\nE.M. - N\u00e3o tenho informa\u00e7\u00e3o exata de quando iniciou a elabora\u00e7\u00e3o \ndo projeto do Jardim Cristiane. Talvez o arquiteto Robson Moreno e \narquiteta Soraia Dias, que atuaram na diretoria do DPO (Departamento \nde Planejamento e Obras) naquele per\u00edodo, saiba um pouco mais \nsobre isso. Mas, enquanto t\u00e9cnica social pela GDC-DEHAB (Ger\u00eancia \nde Desenvolvimento Comunit\u00e1rio - Departamento de Habita\u00e7\u00e3o) \nestive trabalhando no final de 2007 e, intensamente, durante 2008, no \nacompanhamento das Obras de Urbaniza\u00e7\u00e3o do Jardim Cristiane, soube \nque em 2007 o DEHAB teve que alterar o Projeto de Urbaniza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \nbastante adiantado devido \u00e0s Obras de Canaliza\u00e7\u00e3o. Quem sabe dar \ndetalhes \u00e9 o arquiteto Filipe Xavier (DEHAB) que coordenou a elabora\u00e7\u00e3o \ndeste projeto. A informa\u00e7\u00e3o de campo na qual toda Equipe T\u00e9cnica do \nDEHAB tinha era que se tratava de um complexo de obras interligadas: \nObras de Urbaniza\u00e7\u00e3o (dentro do N\u00facleo); Obra da SSM-Tr\u00e2nsito (para \ncumprir um antigo Plano Municipal de Tr\u00e2nsito) com a amplia\u00e7\u00e3o da Av. \n\nRangel Pestana para chegar at\u00e9 marginal Taioca que interligaria com a \nMarginal Caiuby e esta com a Pereira Barreto; Obras de Saneamento \n(SEMASA) com constru\u00e7\u00e3o de coletor-tronco e mini-piscininhas no final \nda Av. Bras\u00edlia, canaliza\u00e7\u00e3o aberta do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca, indeniza\u00e7\u00e3o das \nfam\u00edlias no final do Tai\u00f3ca/Caiubi.  Naquele per\u00edodo, nunca ouvi dizer ou \nnos solicitaram a Equipe de T\u00e9cnicos Sociais do DEHAB para acompanhar \nalguma discuss\u00e3o do projeto de canaliza\u00e7\u00e3o do Tai\u00f3ca. Talvez outras \nEquipes de Projetos do DEHAB tenham mais informa\u00e7\u00e3o, mas n\u00f3s da \n\u00e1rea social, respons\u00e1vel pela mobiliza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria t\u00ednhamos apenas \nestas informa\u00e7\u00f5es para o trabalho de campo/esclarecimentos aos \nmoradores do Jardim Cristiane.\n\n\n\n144\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\n\n\nANEXO II\nOFICINA RETOMADA DOS \nTRABALHOS \n\n\n\n146\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\n\n\n147\n\nAnexo II - Oficina Retomada dos Trabalhos\n\nTRANSCRI\u00c7\u00c3O \u201cOFICINA RETOMADA DOS TRABALHOS\u201d\n\nParticipantes: Representantes da Comunidade Las Vegas, Jardim \nMilena e Haras S\u00e3o Bernardo\n\nEm 10/fevereiro/2011, foi realizada a primeira oficina ap\u00f3s os \ntrabalhos realizados pela FAUUSP na \u00e1rea de estudo. O local de encontro \nfoi na EMEIF Prof.\u00aa Yvonne Zahir \u2013 Jardim Milena.\n\nParticiparam desta reuni\u00e3o os Professores Catharina Lima e Caio \nBoucinhas (USP/FIAM-FAAM), Robson da Silva Moreno (SEMASA) e \nVilma Barros (Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o de Santo Andr\u00e9) como T\u00e9cnicos \nrepresentantes do Poder p\u00fablico; Adilson Gatti (morador do Jardim Las \nVegas \u2013 Santo Andr\u00e9), Viviane Ap. de Nelis, Jos\u00e9lia V. da Silva, Elias A. \ndos Santos, T\u00e2nia M. do Ros\u00e1rio e Valdir R. Morais (Comunidade Haras \n\u2013 Santo Andr\u00e9), Jos\u00e9 S. Malta (Bairro Baeta Neves - SBC) e Sarah Bryce \n(Movimento de Defesa dos Direitos de Moradores em Favelas \u2013 MDDF) \nparticiparam como representantes da comunidade moradora na Sub-\nbacia.\n\n Tal reuni\u00e3o ocorreu como descrito a seguir:\n\nI- \u201cBOAS VINDAS E APRESENTA\u00c7\u00d5ES\u201d:\n\n A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 9,0 hs, com as boas vindas e abertura \n\nde espa\u00e7o para a discuss\u00e3o conjunta dos combinados e da forma como \na reuni\u00e3o seria conduzida. O objetivo era discutir as percep\u00e7\u00f5es sobre \na Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca e constru\u00e7\u00e3o dos desejos para aquele \nlugar; o foco seria entender as expectativas e combinar quais seriam os \npr\u00f3ximos passos. \n\n Foi combinado, com o grupo, que cada um dos presentes, de \nforma geral faria um depoimento respondendo: \u201cPor que vieram e qual \na expectativa em rela\u00e7\u00e3o aquele encontro?\u201d; \u201cQual a opini\u00e3o sobre \nos trabalhos realizados em conjunto com o grupo da USP e t\u00e9cnicos \nda municipalidade no semestre anterior: pontos positivos, pontos \nnegativos, as oportunidades, as amea\u00e7as?\u201d e \u201cO que avan\u00e7ou do que foi \nrealizado?\u201d.\n\nNo momento subsequente, seriam elencados os assuntos \nconsiderados pelo grupo como os mais importantes na Sub-bacia para \nserem discutidos, bem como os encaminhamentos e seus respons\u00e1veis.  \nEstipulou-se como teto m\u00e1ximo da reuni\u00e3o, \u00e0s 11h45.\n\nA Prof\u00aa. Catharina reiterou as boas vindas e sua satisfa\u00e7\u00e3o em \nparticipar daquele trabalho e fez um breve relato sobre sua experi\u00eancia \nde 11 anos com processos participativos na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o: \u201ccomo \n\n\n\n148\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nprofessora da Universidade da \u00e1rea de Meio Ambiente e Paisagem \nligada \u00e0 quest\u00e3o urbanadevo dizer que os limites entre os campos do \nurbanismo e paisagismo s\u00e3o muito t\u00eanues, sendo vital trabalhar de \nforma articulada; n\u00f3s trabalhamos com o conjunto de conhecimento \nt\u00e9cnico dessas v\u00e1rias \u00e1reas para entender a cidade e o seu ambiente, as \nsingularidades de sua popula\u00e7\u00e3o a fim de melhor desenhar a paisagem \ncontando sempre com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dentro desses \nprocessos\u201d. Disse que teve sua primeira experi\u00eancia oficial em Santo \nAndr\u00e9, no N\u00facleo Pintassilva, \u00e0 beira da Billings em \u00e1rea de mananciais, \njunto com a Universidade Canadense - UBC, o chamado Projeto GEPAM. \nNeste contexto, declarou sentir-se recompensada por participar de um \ntrabalho como aquele, que \u00e9 produto da iniciativa de alguns setores \nda Sociedade, mais ou menos organizados, mas motivados para fazer \ncom que a cidade seja um espa\u00e7o iteressante, democr\u00e1tico e descente \nambientalmente e socialmente com qualidade para todos. Disse que \n\u201cesse retorno \u00e9 de suma import\u00e2ncia e significa que h\u00e1 um potencial \nimenso nesse grupo, representado por um conjunto de t\u00e9cnicos, \neducadores e comunidade. Esse grupo tem muita for\u00e7a para mudar as \ncoisas em seus lugares de vida, se estivermos bem motivados e pudermos \naproveitar como cidad\u00e3os todo esse conhecimento acumulado dentro \nda Universidade. \u2018Universidade\u2019 \u00e9 uma palavra que v\u00eam de \u2018universo\u2019, \netimologicamente falando; ent\u00e3o, aqui \u00e9 o universo das ideias, da \nprodu\u00e7\u00e3o do conhecimento o qual deve  escoar mais e ecoar mais na \nsociedade.Reconhe\u00e7o esse esfor\u00e7o e a riqueza do conhecimento gerado \naqui tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, sempre que nos propusermos a fazer qualquer uma \ndestas experi\u00eancias ponjuntas, pensando no Paulo Freire, construiremos \nconhecimento. O prop\u00f3sito \u00e9 ver o quanto isso \u00e9 importante para que \njuntos, possamos fazer a diferen\u00e7a nessa comunidade\u201d. \n\nAntes de iniciar os depoimentos, Elaine pediu permiss\u00e3o para \ngravar e usar o material na pesquisa que envolve o a regi\u00e3o da Sub-\nbacia do C\u00f3rrgo Tai\u00f3ca como estudo de caso. Foi proposta uma rodada \nde 2 minutos por pessoa. A formalidade foi explicada para facilitar a \n\ntranscri\u00e7\u00e3o. Como se trata de desenvolvimento dos pr\u00f3ximos passos \n\u00e9 importante registrar o processo. O grupo foi informado que o Prof. \nCaio seria o moderador da rodada de depoimentos. Segue a relato dos \ndepoimentos:\n\nNo 1\u00ba depoimento, realizado pelo Sr. Elias dos Santos , que se \napresentou como morador do n\u00facleo Haras de S\u00e3o Bernardo: \n\nProf. Caio: \u201cO que voc\u00ea sentiu das oficinas, o que voc\u00ea achou e qual \u00e9 \na sua expectativa hoje?\u201d\n\nElias: \u201cMinha expectativa \u00e9 de continuar o trabalho da USP e ver \nmelhoras. Como eu moro no Haras, vivemos muitos problemas com \no lixo e ratos no rio (sic C\u00f3rrego Taioca) e h\u00e1 import\u00e2ncia da ajuda \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o nesta quest\u00e3o\u201d. Sobre suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o aos \ntrabalhos ele disse que apesar de serem interessantes, eles precisam \nser idealizados e devem sair do papel. \n\nAo ser questionado pelo Prof. Caio sobre a ajuda da Prefeitura versus \na ajuda da popula\u00e7\u00e3o, Elias respondeu que o problema \u00e9 da Prefeitura e \nque a mesma dever\u00e1 incentivar a popula\u00e7\u00e3o a n\u00e3o jogar o lixo no local. \n\nNo 2\u00ba depoimento, realizado pelo Sr. Jos\u00e9 Soares Malta, que se \napresentou como aposentado e morador do Bairro Baeta Neves em \nSBC: \n\nMalta: \u201cEu n\u00e3o tive a oportunidade de estar em todas as oficinas. \nMas todas as discuss\u00f5es s\u00e3o \u00fateis e devemos colocar em pratica o que \nfor bom, e algumas coisas que a gente discute na vida pr\u00e1tica a gente \nacaba anotando a ess\u00eancia daquilo que foi discutido. Por exemplo, \nminha filha foi assaltada em uma viela pr\u00f3xima daqui e eu me lembrei \ndo trabalho sobre o tratamento das vielas (como iluminar as vielas \nfazer um trabalho de piso) apresentado por aquele grupo que discutiu \na viabilidade de melhorar os acessos e as vielas, pra\u00e7as etc. Ent\u00e3o \nconhecimento \u00e9 algo que fica embutido na gente e quando se precisa o \nnosso c\u00e9rebro volta \u00e0 tona e desenvolve isso, ou seja, ele p\u00f5e em pr\u00e1tica \n\n\n\n149\n\nAnexo II - Oficina Retomada dos Trabalhos\n\no que ele ouviu teoricamente. Ent\u00e3o o que eu quero, \u00e9 l\u00f3gico que a gente \nn\u00e3o consegue tudo o que quer 100%, mas se fizer 40% ou 50% j\u00e1 \u00e9 um \navan\u00e7o. Pelo menos, se projetou. Tudo o que est\u00e1 sendo feito aqui \u00e9 um \nprojeto que n\u00e3o deve  ficar parado no ponto de vista s\u00f3 do papel, mas \nde alguma forma precisa primeiro sair das nossas cabe\u00e7as, se n\u00e3o, a \ngente pode esquecer. Pode n\u00e3o dar certo no fim, mas a gente precisa \ntentar fazer alguma coisa. Agora, a gente precisa se imbuir em agregar o \nmaior contingente do bairro preocupado com essas quest\u00f5es, por meio \nda ajuda dos lideres dos bairros e para apresentar ao Poder P\u00fablico os \nnossos desejos. \u2018J\u00e1 que Maom\u00e9 n\u00e3o vai at\u00e9 a Montanha a Montanha vai \n\u00e0 Maom\u00e9\u201d. \n\nNo 3\u00ba depoimento, realizado pelo Sra. Maria Aparecida M. da Silva, \nque se apresentou como conselheira da EMEIF e moradora: \n\nProf. Caio: \u201cVoc\u00ea lembra que as pessoas falaram de coisas que \nprecisam. O que voc\u00ea acha que poderia melhorar o lugar? O que tem que \nfazer com o Haras?\u201d\n\nCida: \u201cPrecisamos de v\u00e1rias coisas: resolver o problema das vielas, \nratos e lixo. Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a Prefeitura que tem obriga\u00e7\u00e3o de resolver a \nquest\u00e3o do lixo, mas a popula\u00e7\u00e3o precisa colaborar. J\u00e1 que tem ca\u00e7amba \nas pessoas precisam jogar o lixo no lugar certo. Sobre o Haras, acho \nque deve cortar algumas \u00e1rvores para fazer as casas, pois j\u00e1 estamos \nacostumados com o lugar, perto da escola e posto de sa\u00fade. N\u00e3o acho \nque deve virar um parque, mas acho que tem que ter, pelo menos, uma \n\u00e1rea de lazer para as crian\u00e7as. Outra coisa \u00e9 a dificuldade para levar as \ncrian\u00e7as para escola (quest\u00f5es do transporte)\u201d\n\nNo 4\u00ba depoimento, realizado pelo Sra. T\u00e2nia Maria do Ros\u00e1rio, que \nse apresentou como moradora do N\u00facleo Haras de S\u00e3o Bernardo: \n\nT\u00e2nia: \u201cEm rela\u00e7\u00e3o ao Haras h\u00e1 v\u00e1rios problemas: 1) \u00e9 a moradia. \nFalaram que foram reservados 10% do local do Parque para a popula\u00e7\u00e3o; \n2) \u2018estamos ao Deus dar\u00e1\u2019. N\u00e3o tem um de deputado ou vereador que \n\nnos oriente para nada. Quando a gente precisa a gente n\u00e3o sabe a quem \nrecorrer. Por exemplo, sobre o problema do lixo, precisava de algu\u00e9m \npara abrir o caminho para gente conversar com SEMASA; 3) Sa\u00fade: falta \nm\u00e9dico da fam\u00edlia para nos orientar. Sei que todas as comunidades de \nSanto Andr\u00e9 t\u00eam, menos a nossa. N\u00f3s temos dificuldade de utilizar o \npronto socorro do Jardim Alvorada, porque n\u00f3s n\u00e3o temos endere\u00e7o fixo \nde Santo Andr\u00e9 e buscamos socorro em S\u00e3o Bernardo. S\u00e3o Bernardo \natende as pessoas do Haras sem pedir comprovante de resid\u00eancia. A \nquest\u00e3o do lixo \u00e9 o menor problema.\u201d\n\nDesse ponto, Elias discordou, dizendo que na parte de baixo da \nocupa\u00e7\u00e3o o problema do lixo \u00e9 o maior. \n\nNo 5\u00ba depoimento, realizado pelo Sra. Viviane Aparecida de Nelis, \nque se apresentou como moradora do N\u00facleo Haras de S\u00e3o Bernardo, \nfuncion\u00e1ria e conselheira da EMEIF Yvonne Zaihir: \n\n       Viviane falou que n\u00e3o poderia opinar sobre as oficinas anteriores, \nporque n\u00e3o participou delas, mas concordou com  T\u00e2nia dizendo que a \nsa\u00fade e moradia s\u00e3o os maiores problemas do Haras.\n\nExemplificou o sentimento de abandono pelo Poder p\u00fablico \ndescrevendo o mau atendimento que recebeu quando ocorreu uma \nqueda de galho sobre sua resid\u00eancia: \u201cNa semana passada caiu uma \ngalha no meu barraco, liguei para a Defesa Civil e disse: n\u00e3o estou \npedindo telha nem madeirite, n\u00e3o estou pedindo nada...N\u00e3o moro na \nbeira do rio, moro na \u2018parte de cima\u2019 onde ficam as \u00e1rvores. Da\u00ed eu \nliguei para a Defesa civil e disse o que aconteceu. Eles disseram para eu \nanotar o numero do protocolo e aguardar em casa. Eles disseram: \u2018Voc\u00ea \nn\u00e3o pode sair da\u00ed, pois estaremos a\u00ed dentro de 3 horas\u2019. Arrumei tudo, \npois ia come\u00e7ar a chover e eu tenho uma crian\u00e7a de 3 anos. Por\u00e9m eles \nn\u00e3o apareceram na sexta-feira, mas s\u00f3 na segunda-feira e ainda foram \nignorantes com a gente. Disseram o seguinte: \u2018quem mandou voc\u00eas \nconstru\u00edrem debaixo da \u00e1rvore?\u2019. S\u00f3 que eu morava na parte de baixo, \nem \u00e1rea de risco e a Prefeitura \u00e9 que me colocou l\u00e1 em cima, foi o lugar \n\n\n\n150\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nque deram pra gente. Da\u00ed eles falaram que n\u00e3o podiam fazer nada, mas \ns\u00f3 quando a \u00e1rvore ca\u00edsse!\u201d\n\nViviane tamb\u00e9m concordou com T\u00e2nia no aspecto da falta de uma \nlideran\u00e7a que reivindique as quest\u00f5es por eles. Sente ser necess\u00e1rio \nformar uma comiss\u00e3o, pois n\u00e3o sabem para quem recorrer: \u201cAl\u00e9m de \ndeputado, vereador e prefeito, a gente est\u00e1 precisando de uma lideran\u00e7a \ndentro da comunidade, n\u00e3o que o Elias n\u00e3o seja, mas ele n\u00e3o est\u00e1 no \npapel. Como est\u00e1vamos discutindo a respeito da ponte que liga a gente \nat\u00e9 SBC, a gente precisa daquela ponte, mas abriu um buraco por \ncausa da chuva. Quem vai correr atr\u00e1s disto? Falaram: \u2018\u00e9 a F\u00e1tima da \ncomiss\u00e3o\u2019. S\u00f3 que a F\u00e1tima foi embora e agora a gente n\u00e3o sabe quem \n\u00e9 da comiss\u00e3o.\u201d\n\nSobre cidadania, disse que n\u00e3o possuem comprovante de endere\u00e7o, \no que atrapalha muito, at\u00e9 para conseguirem trabalho: \u201cna hora de \ncorrer atr\u00e1s de alguma coisa, sempre precisa de um comprovante de \nendere\u00e7o. Quando a gente foi se inscrever na Frente de Trabalho de \nSanto Andr\u00e9, precisava de um comprovante de endere\u00e7o de Santo Andr\u00e9, \nda\u00ed muita gente n\u00e3o conseguiu, pela falta de comprovante. Precisa de \num carimbo da pessoa da dire\u00e7\u00e3o de l\u00e1... N\u00e3o tem!\u201d\n\nFalou sobre necessidade de moradia digna: \u201cO que foi falado a \nrespeito das vielas, precisamos tamb\u00e9m! Est\u00e1 todo mundo falando que \no Haras vai ser um Parque. Como vai ter um Parque ali com aquela \nfavela? Al\u00e9m disso, aquilo n\u00e3o \u00e9 nem um bairro... a gente queria pedir \npara colocarem uma luz pra gente, pra gente pagar. Porque o povo s\u00f3 \nsabe falar assim: \u2018ah, eles moram de gra\u00e7a\u2019. \u00c9 verdade, a gente mora de \ngra\u00e7a. S\u00f3 que n\u00e3o tem ningu\u00e9m para correr atr\u00e1s disso, pra gente pagar \nluz e \u00e1gua. E quando a gente fala de fazer isso, dizem \u2018n\u00e3o, mas voc\u00eas \nv\u00e3o sair daqui! A Prefeitura vai tirar voc\u00eas daqui! \u2019. Quando? Tem que \nesperar a \u00e1rvore cair em cima de um barraco, matar as pessoas para \nfazer alguma coisa pela gente? J\u00e1 aconteceu de uma arvore inteira cair \neles foram e s\u00f3 tiraram a \u00e1rvore mas as casas continuam ali onde tem \n\nmais tr\u00eas \u00e1rvores! V\u00e3o esperar matar as pessoas que moram l\u00e1 dentro? \nA gente est\u00e1 ali porque n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de sair! Mas se viessem e \nfalassem que a gente tivesse que pagar um tanto por m\u00eas e pagar \u00e1gua \ne luz, acho que todo mundo ia dizer que apoia, s\u00f3 para ter uma moradia \ndigna.\u201d\n\nViviane tamb\u00e9m abordou a quest\u00e3o de focos da dengue: \u201cNo ano \npassado foi falado sobre a dengue. s\u00f3 foram l\u00e1 jogar o veneno porque \nteve um caso de uma mo\u00e7a que morreu por causa da dengue e outras \npessoas que adoeceram. Depois n\u00e3o foram mais. Outro dia tinha uma \nfuncion\u00e1ria l\u00e1 e quando eu perguntei o que ela estava fazendo l\u00e1 e ela \nfalou que estava para lembrar a gente sobre a dengue. Precisa lembrar a \ngente sobre isso? N\u00e3o. Precisa jogar mais veneno, porque tem o rio, tem \no mato e vasilhas com \u00e1gua parada, e a\u00ed vamos fazer o que? N\u00e3o t\u00e3o \nfazendo nada...\u201d\n\nProf. Caio: \u201c...e sobre quem deixa as vasilhas com \u00e1gua?\u201d\n\nViviane: \u201cestamos no meio da mata, pois ali \u00e9 uma ch\u00e1cara. Ent\u00e3o \nn\u00e3o s\u00e3o os moradores que jogam lixo e deixam vasilhas l\u00e1. Muita gente \ndo entorno faz isso. Por exemplo, dentro daquela mata mora gente \n(outro grupo)\u201d. \n\nA respeito da possibilidade de compatibilizar moradia com parque \ndentro do Haras, Viviane se colocou da seguinte maneira: \u201c... eu n\u00e3o \nentendo como v\u00e3o fazer um parque naquele lugar, pois al\u00e9m da gente \nque ta l\u00e1 h\u00e1 muito tempo tem aquele povo que, entre aspas, n\u00e3o tem \nfam\u00edlia. S\u00e3o como moradores de rua. H\u00e1 muitos anos falam que seremos \nremovidos. Removidos para onde, se falam que n\u00e3o tem lugar em Santo \nAndr\u00e9? A\u00ed a gente vive correndo risco de mosquito da dengue, rato, \n\u00e1rvore? Os barracos que est\u00e3o caindo dentro do rio ser\u00e3o removidos \npara debaixo das \u00e1rvores, para depois n\u00e3o poderem fazer nada pela \ngente? Tudo isso tem que ser visto. A quest\u00e3o do lixo, tamb\u00e9m. Como \na parte de baixo do Haras, tinha ca\u00e7amba, mas tiraram at\u00e9 porque \nde dez moradores, s\u00f3 cinco s\u00e3o organizados, que amarram seu lixo e \n\n\n\n151\n\nAnexo II - Oficina Retomada dos Trabalhos\n\njogam na ca\u00e7amba. Por outro lado, os lixeiros que vinham ter\u00e7a, quinta \ne s\u00e1bado, mas teve semanas que eles n\u00e3o iam, ent\u00e3o a ca\u00e7amba enchia \nat\u00e9 transbordar\u201d.\n\nProf. Caio: \u201cTem nome o teu bairro?\u201d\n\nViviane: \u201cCh\u00e1cara Baronesa, \u00e9 s\u00f3 o que a gente sabe. Quando eu \nvou dar o nome de onde eu moro, falo Ch\u00e1cara Baronesa ou Jardim Las \nVegas. Estamos ali como uns indigentes porque n\u00e3o temos um endere\u00e7o \ncerto.\u201d\n\nElaine: \u201cVoc\u00ea disse que, de dez moradores, s\u00f3 cinco s\u00e3o organizados. \nPor que os outros n\u00e3o s\u00e3o? Voc\u00ea tem uma ideia de como eles poderiam \nse conscientizar?\u201d\n\nViviane: \u201cTem muitos moradores que s\u00e3o \u2019folgados\u2019, porque falam \nassim: \u2018\u00e9 favela e vamos viver como deve ser um favelado\u2019. Mas eu \nn\u00e3o concordo, assim como tem marginal no nosso meio, tamb\u00e9m tem \nmuito trabalhador. S\u00f3 que um acaba levando todos a perder, como \npor exemplo, o lixeiro foi l\u00e1 ter\u00e7a-feira e se queixou para mim dizendo: \n\u2018Nossa, tem uma ca\u00e7amba ali. Por que metade do pessoal n\u00e3o joga o \nlixo no lugar certo e espera a gente vir buscar aqui? \u2019. porque pensam \u2018to \nnem a\u00ed, o lixeiro venha buscar\u2019.\u201d\n\nElaine: \u201cVoc\u00ea acha que se tivesse certa organiza\u00e7\u00e3o por parte dos \nmoradores esse pessoal mais acomodado se engajaria?\u201d\n\nViviane: \u201cN\u00e3o sei dizer se eles se engajariam, s\u00f3 acho que se tivesse \numa lideran\u00e7a, que n\u00e3o fosse uma pessoa s\u00f3, como \u00e9 hoje o Elias, seria \nmelhor.\u201d\n\nVilma disponibilizou o espa\u00e7o da escola para viabilizar a forma\u00e7\u00e3o \nda comiss\u00e3o da comunidade: \u201c...na reuni\u00e3o de conselho passado, j\u00e1 \nhav\u00edamos falado que a escola estaria aberta, aos s\u00e1bados, para receber \na comunidade para juntos organizarmos um conselho junto com ela, \ncomo \u00e9 o conselho de escola que \u00e9 representado pelos pais, pelos alunos, \n\npelos funcion\u00e1rios e pelos professores. Quem sabe este ano a gente n\u00e3o \nconsegue? eu sei o quanto \u00e9 dif\u00edcil fazer essa gest\u00e3o (lideran\u00e7a), seria \ncomo administrar esta escola s\u00f3 eu sem o conselho!\u201d\n\nNo 6\u00ba depoimento, realizado pela Sra. Jos\u00e9lia, que se apresentou \ncomo moradora do N\u00facleo Haras de S\u00e3o Bernardo: \n\nJos\u00e9lia: \u201cEu gostaria de acrescentar que estamos preocupados sobre \nonde \u00e9 que v\u00e3o colocar a gente?\u201d\n\nProf. Caio: \u201cVoc\u00eas gostariam de morar l\u00e1, acham bonito? Voc\u00eas \nsentem que os moradores gostam de morar l\u00e1, eles tem uma rela\u00e7\u00e3o \ncom o lugar?\u201d \n\nViviane: \u201cAs pessoas pensam em morar l\u00e1, s\u00f3 que organizado. Se \nfosse separado um tanto de terra para cada um de um modo igual e \njusto todo mundo ia querer.\u201d\n\nProf. Caio: \u201ce se for pr\u00e9dio?\u201d\n\nViviane: \u201cacho que seria a mesma coisa.\u201d\n\nNo 7\u00ba depoimento, realizado por Adilson Gatti, morador do Jardim \nLas Vegas:\n\nAdilson: \u201cEu participei um pouco no ano passado, tanto oficinas como \nvistoria, e acho fundamental essa rela\u00e7\u00e3o Universidade e moradores e \npessoas pr\u00f3xima da gente, funcion\u00e1rios do SEMASA. Particularmente \npenso em terminar meu mandato na comiss\u00e3o de f\u00e1brica e dedicar \nmais tempo aqui na nossa organiza\u00e7\u00e3o e espero que a gente d\u00ea \ncontinuidade na perspectiva do que foi colocado e vejo que essa reuni\u00e3o \nj\u00e1 \u00e9 resultado da pesquisa que os alunos come\u00e7aram a fazer e algumas \ncoisas j\u00e1 est\u00e3o caminhando. Por exemplo, a PSA e Governo do Estado j\u00e1 \nfirmaram compromisso de desafetar a parte do N\u00facleo do Haras onde \na CDHU construiria 300 apartamentos e a Prefeitura entraria com a \ninfraestrutura, s\u00f3 que com a mudan\u00e7a de governo tudo se perdeu. Agora \n\u00e9 nossa tarefa \u00e9 fazer o Haras mais bonito, o Las Vegas mais bonito, as \n\n\n\n152\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\nnascentes mais bonitas...\u201d\n\nNo 8\u00ba depoimento, realizado pela Prof\u00aa. Vilma Barros, Diretora da \nEMEIF:\n\nVilma: \u201cEstou participando como cidad\u00e3, pois j\u00e1 morei pr\u00f3ximo \ndesse bairro. Sou funcionaria p\u00fablica e gestora de uma escola nessa \ncomunidade. Sinto-me feliz em participar dessa parceria e poder \ncompartilhar disso e ter um resultado mais bonito. Sinto-me feliz por \nparticipar do trabalho com as crian\u00e7as e me emocionei com a forma \nque elas se preocupam com a moradia delas. Apesar do avan\u00e7o, penso \nque a comunidade poderia se organizar um pouco mais e reitero \na possibilidade de utilizar o espa\u00e7o da escola para promover essa \norganiza\u00e7\u00e3o e conselho da comunidade. Com rela\u00e7\u00e3o aos projetos, a \nminha expectativa \u00e9 que consigamos mostrar para o Poder P\u00fablico os \nprojetos que foram constru\u00eddos com a Universidade e que aquilo que a \ngente conseguir colocar em pratica que isso aconte\u00e7a de maneira eficaz \ne efetiva! Como ponto positivo, de tudo o que foi realizado nessas nossas \ndiscuss\u00f5es, eu vejo os alunos da escola mais conscientes, cobrando mais \ncoisas, e isso \u00e9 fant\u00e1stico. Pois enquanto voc\u00eas nos traziam as propostas \neu estava pensando, enquanto educadora e gestora desse espa\u00e7o, o que \nmais eu posso fazer para ajudar essas crian\u00e7as a fazer esse mutir\u00e3o de \nlinha de frente ajudando seus pais e vizinhos, ajudando a melhorar a \nCh\u00e1cara Baronesa?\u201d\n\nNo 9\u00ba depoimento, realizado pelo Sr. Valdir Reis, morador do \nentorno e conselheiro na EMEIF: \u201cAo se falar da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nTai\u00f3ca come\u00e7o a pensar nas nascentes. Eu sei que as oficinas foram \nbem abrangentes e falamos muito sobre isso. Quando se v\u00ea a marginal \nTai\u00f3ca com duas vertentes se unindo no sentido de S\u00e3o Bernardo a \ngente pressup\u00f5e a exist\u00eancia de muitas nascentes. Dessas, imagino que \npelo menos algumas deveriam ser preservadas! Em especial essa que \nd\u00e1 origem \u00e0 marginal Tai\u00f3ca que tem hoje um projeto financiado pelo \nBNDS, que se iniciou em 2008, que s\u00e3o as duas marginais ao longo do \n\nTai\u00f3ca, que tem sido executada de forma lenta, mas que apresentam dois \nproblemas que, se a Sociedade efetivamente cobrasse do Poder P\u00fablico \ne as institui\u00e7\u00f5es ajudassem mais, certamente avan\u00e7ar\u00edamos mais nessas \nquest\u00f5es que estamos debatendo agora, por exemplo, dever\u00edamos \ncobrar a implanta\u00e7\u00e3o do Parque Linear fruto de compensa\u00e7\u00e3o ambiental. \nO espa\u00e7o existe e est\u00e1 muito pr\u00f3ximo de n\u00f3s. N\u00f3s n\u00e3o sabemos o prazo \nde execu\u00e7\u00e3o porque a sociedade civil n\u00e3o cobra e o poder Publico, \nem minha opini\u00e3o tem suas prioridade e essa n\u00e3o deve ser prioridade \nneste momento. Ao longo da marginal tem outro projeto que vem se \nrealizando a muito tempo que \u00e9 a urbaniza\u00e7\u00e3o do Jardim Cristiane e, isso \n\u00e9 um outro problema: eu fui convidado pela comunidade para procurar \na dire\u00e7\u00e3o do SEMASA para apresentar o assunto que seria a invas\u00e3o \npor \u00e1guas das ultimas chuvas. Um dos temas levantados l\u00e1 foi o fato \ndessa comunidade estar sendo demolida em fun\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia \nde algumas fam\u00edlias e sobre os ac\u00famulos de entulhos que est\u00e3o sendo \nobjeto de despejo de lixo. Falamos com os superiores e eles explicaram \nque os entulhos precisavam permanecer l\u00e1 porque se retirassem esses \nentulhos a comunidade voltaria a ocupar com barracos. Eu disse que \nn\u00e3o poderia corroborar com isso, porque se houver uma parceria efetiva \nentre comunidade e Poder P\u00fablico o lugar poderia ser um \u2018espa\u00e7o de \nlazer\u2019 ao inv\u00e9s de ser \u2018espa\u00e7o de lixo\u2019. Ali\u00e1s, n\u00e3o poder\u00edamos deixar de \nreconhecer as oportunidades que podem surgir a partir do desenho \nelaborado pelos professores e alunos em rela\u00e7\u00e3o a espa\u00e7os que ainda \nn\u00e3o s\u00e3o bem utilizados apesar de serem espa\u00e7os definidos pelo poder \nP\u00fablico para uso da comunidade como as \u00e1reas livres. Ent\u00e3o quais seriam \nos avan\u00e7os? Os avan\u00e7os seriam que a partir dessa discuss\u00e3o a gente \npassa a ter uma leitura mais clara do espa\u00e7o e entorno onde se vive. \nClaro que a partir da\u00ed a gente n\u00e3o pode deixar de discutir um assunto \nimportante na Sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca que \u00e9 a Ch\u00e1cara Baronesa. \nEsta \u00e1rea tem para mim, uma riqueza exemplar haja vista que \u00e9 uma \n\u00e1rea verde sob prote\u00e7\u00e3o ambiental, mas que \u00e9 subutilizada. Al\u00e9m disso, \nas margens dessa \u00e1rea verde t\u00eam uma comunidade com uma expectativa \n\n\n\n153\n\nAnexo II - Oficina Retomada dos Trabalhos\n\nde ter um projeto efetivo de moradia. Eu tenho visitado a Ch\u00e1cara com \nmuita frequ\u00eancia, localizado em um lado da marginal do Taioca, que \nsepara S\u00e3o Bernardo de Santo Andr\u00e9, onde teria um assentamento que \nest\u00e1 cada vez mais deteriorado e cada vez mais levando as pessoas a \numa condi\u00e7\u00e3o de risco; onde est\u00e1 presente, tanto a quest\u00e3o das \u00e1rvores \ncomo a quest\u00e3o do lixo que \u00e9 jogado sem nenhuma Pol\u00edtica P\u00fablica de \naproveitamento ou educa\u00e7\u00e3o etc. Sobre a minha expectativa, desejo ver \nesse desenho preservado, e os projetos sendo efetivados e ver a \u00e1rea da \no Parque Ch\u00e1cara Baronesa sendo um espa\u00e7o de lazer e a prote\u00e7\u00e3o da \ncomunidade do entorno. Sobre a comunidade da Ch\u00e1cara Baronesa, a \nmaioria realmente, n\u00e3o tem desejo de sair de l\u00e1, gostariam de conhecer \numa proposta de Pol\u00edtica Publica de habita\u00e7\u00e3o para que eles pudessem \npermanecer l\u00e1. Essa oportunidade da USP em parceria junto com a \ncomunidade cria em n\u00f3s um esp\u00edrito de participa\u00e7\u00e3o! N\u00f3s temos um \nproblema (que sempre vai aflorar) que \u00e9 a nossa expectativa sobre a \ncontinuidade de uma Pol\u00edtica de Participa\u00e7\u00e3o Popular, em conson\u00e2ncia \ncom a que Santo Andr\u00e9 adotou nos \u00faltimos 16 anos e, ainda que (posso \nfalar de forma isenta) n\u00e3o haja essa sinaliza\u00e7\u00e3o por parte do atual \ngoverno, n\u00f3s como sociedade podemos nos organizar nessa expectativa \ncobrando do Poder P\u00fablico e n\u00e3o ficar esperando pela Universidade, \napesar de n\u00f3s contarmos com a Universidade que de forma parceira \npossamos construir projetos que realmente se efetive, seja na quest\u00e3o \nda prote\u00e7\u00e3o ambiental do Parque, seja na implanta\u00e7\u00e3o do parque \nLinear, seja da prote\u00e7\u00e3o das Nascentes ou resolver o problema do N\u00facleo \nda Ch\u00e1cara Baronesa sobre o qual precisamos pensar em algum tipo de \npreven\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao risco que aumenta, principalmente, no tempo \nde chuva.\u201d  \n\nRobson: \u201cSobre a quest\u00e3o de gostar de morar no Haras, apesar \nde toda precariedade, eu gostaria de saber se voc\u00eas t\u00eam parentes ou \nconhecidos que moram em um n\u00facleo que foi urbanizado?\u201d\n\nO grupo respondeu afirmativamente e citou o Jardim Silvina, em S\u00e3o \n\nBernardo onde tiraram os barracos e constru\u00edram pr\u00e9dios ali mesmo. \nForam dados outros exemplos como o conjunto Tamarutaca, Sacadura \nCabral e Capuava. \n\n Robson: \u201cVoc\u00eas acham que \u00e9 compat\u00edvel fazer a urbaniza\u00e7\u00e3o do \nlocal onde voc\u00eas moram, no padr\u00e3o do Silvina, e fazer a implanta\u00e7\u00e3o do \nParque no Haras S\u00e3o Bernardo?\u201d\n\nO grupo acha que sim, inclusive citou uma \u00e1rea de 10% para \nhabita\u00e7\u00e3o que foi reservada em um consorcio entre PSA e Estado, neste \nsentido, houve o in\u00edcio de cercamento para alguma obra, por\u00e9m projeto \nfoi perdido com a mudan\u00e7a do governo.\n\nII - RODADA DE DISCUSS\u00c3O A PARTIR DOS DEPOIMENTOS\n\nO Prof. Caio prop\u00f4s que antes de partirem para encaminhamentos, \nque fosse feita uma rodada de discuss\u00e3o sobre os temas levantados. A \nseguir a s\u00edntese da rodada de discuss\u00e3o sobre os problemas leantados:\n\n1. Lixo e ratos: h\u00e1 um papel especifico do Poder P\u00fablico e da \npopula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m.\n\n2. M\u00e1s condi\u00e7\u00f5es das vielas e Viol\u00eancia urbana: a pouca/falta de \nilumina\u00e7\u00e3o e acessibilidade facilita a ocorr\u00eancias de assaltos.\n\n3. Representa\u00e7\u00e3o da comunidade perante o Poder P\u00fablico: que \npode discutir os temas como sa\u00fade, moradia e lixo e que tal interlocu\u00e7\u00e3o \npoderia resolver problemas como o mau atendimento do poder p\u00fablico;\n\n4. Sa\u00fade e moradia: resolver ac\u00famulo de lixo e prolifera\u00e7\u00e3o de \nratos, dengue e seus riscos;\n\n5. Desejo de moradia digna: Onde morar? (ningu\u00e9m quer sair) e \ncomo morar? (de forma digna e em um lugar bonito)\n\n6. Papel da comunidade: como fazer o Haras e o Las Vegas e toda \na Sub-bacia mais bonita. Sociedade Civil trabalhar integrada. Papel da \nComunidade e Poder P\u00fablico: parceria com a Universidade.\n\n\n\n154\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\n7. Aspecto intermunicipal: Entender que n\u00e3o d\u00e1 para tratar a BH do \nTaioca sem envolver o Baeta Neves no contexto.\n\nIII - ENCAMINHAMENTOS\n\nA Prof\u00aa. Catharina parabenizou o grupo pela manifesta\u00e7\u00e3o que se \nexpressou na s\u00edntese do desejo de mudan\u00e7as na sociedade, disse que \n\u201cn\u00e3o era pouco, que era uma resist\u00eancia ao estado geral das coisas que \nest\u00e3o por a\u00ed nas cidades do nosso pa\u00eds e que o grupo deve ser valorizado \npelo seu potencial.\u201d \n\nEnfatizou a fala do Sr. Valdir sobre o que diz respeito ao papel da \nUniversidade, especificamente \u2018universidade de arquitetos\u2019, os trabalhos \nrealizados ajudaram a espacializar os assuntos ali tratados; a ver os \nproblemas no papel no espa\u00e7o urbano e a sentir qual era o problema \nde um modo mais amplo, n\u00e3o s\u00f3 localizado \u201c... que n\u00e3o deixa de ser \nimportante pensar na quest\u00e3o do lixo na minha porta e da moradia, mas \nentender o que \u00e9 esse lugar? O que \u00e9 essa comunidade? E como \u00e9 viver \naqui?\u201d\n\nExplicou a pesquisa de Elaine como um trabalho de mestrado em \ntorno da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Tai\u00f3ca, e pediu para que ela localizasse \na Sub-bacia no \u201cmapa de rede hidrogr\u00e1fica\u201d da Macrozona de Santo \nAndr\u00e9.\n\nFez uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre o que \u00e9 Bacia Hidrogr\u00e1fica, Sub-\nbacia e micro-bacia como \u201cum conceito que tem sido muito utilizado \ncomo unidade de recorte de territ\u00f3rio para podermos aprofundar \ncoisas. No caso do Taioca n\u00e3o estamos falando de Santo Andr\u00e9, estamos \nfalando de uma bacia hidrogr\u00e1fica formada por \u2018morrinho de um lado \ne morrinho do outro\u2019 e \u00e1guas drenando para um c\u00f3rrego principal que \n\u00e9 o Taioca vai desaguar no Ribeir\u00e3o dos Meninos e segue embora. Da\u00ed \nBacia hidrogr\u00e1fica tem sido uma unidade importante de planejamento, \nde projeto, de gest\u00e3o de territ\u00f3rio, por isso existe comit\u00eas de Bacia \nHidrogr\u00e1fica \u00e9 uma forma de organizar essas ideias e de por um limite \n\nno papel para se trabalhar. Nesse \u00e2mbito da Bacia Hidrogr\u00e1fica, falo de \ndois trabalhos recentes, um que est\u00e1 em andamento que \u00e9 o de Elaine \nque est\u00e1 trabalhando as \u00e1reas livres da bacia, pensando nas \u00e1reas de \ninunda\u00e7\u00e3o e enchentes e nesse conv\u00edvio das pessoas com a \u00e1gua. O \nsegundo, um trabalho realizado sob responsabilidade do  Prof. Caio \nBoucinhas na gest\u00e3o do Prefeito Celso Daniel que foi pioneiro em todo o \nBrasil  que \u00e9 o Sistema Municipal de \u00c1reas Verdes e Lazer. Santo Andr\u00e9 \nfoi vanguarda, neste sentido, porque ele fez um trabalho interdisciplinar \nmapeando todos os espa\u00e7os livres em \u00e1reas de lazer, recrea\u00e7\u00e3o, \nconviv\u00eancias, pra\u00e7as e parques, os linh\u00f5es e margens de c\u00f3rregos que \ntem um potencial de se converter em \u00e1reas efetivamente de lazer \nambientalmente corretas. O plano est\u00e1 feito, mas que ainda precisa ser \nimplementado. As quest\u00f5es s\u00e3o v\u00e1rias, mas \u00e9 poss\u00edvel discuti-las em um \nrecorte de Bacia Hidrogr\u00e1fica para concentrarmos estas a\u00e7\u00f5es em uma \nperspectiva de planejamento.\u201d\n\n Adilson falou do desejo de constru\u00edrem esse caminho, cobrando \nmaior participa\u00e7\u00e3o das pessoas, principalmente daqueles que estavam \nali presentes: \u201cA estrat\u00e9gia \u00e9 encaminhar v\u00e1rias coisas menores \nconjuntamente. Nessa perspectiva de continuar procurando projetos \nmais amplos junto ao Poder P\u00fablico por meio da organiza\u00e7\u00e3o territorial \nde Bacia Hidrogr\u00e1fica \u00e9 preciso que a comunidade trabalhe para criar \nessa organiza\u00e7\u00e3o\u201d. Citou que as a\u00e7\u00f5es mais organizadas da Comiss\u00e3o \ndo Haras a Sociedade Amigos dos Las Vegas tiveram per\u00edodos mais \natuantes e disse que era preciso retomar essas organiza\u00e7\u00f5es nessa nova \nperspectiva. Como exemplo, al\u00e9m de cobrar o prefeito de implantar o \nParque Linear, seria interessante organizar um mutir\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o \npara fazer um plantio de algumas esp\u00e9cies que simbolize o desejo da \ncomunidade de ter o Parque. \n\n\u201c\u00c9 preciso trabalhar essa \u2018organiza\u00e7\u00e3o de micro bacia\u2019 na perspectiva \nde qual cidade a gente quer. Para se trabalhar uma atividade maior \ndentro dela. Considerar tamb\u00e9m que a comunidade na micro-bacia \n\n\n\n155\n\nAnexo II - Oficina Retomada dos Trabalhos\n\nn\u00e3o a v\u00ea de forma uniforme, por exemplo, o Haras \u00e9 uma comunidade \nde ocupa\u00e7\u00e3o e, muitas vezes, o morador do Las Vegas a encara como \nproblema. O morador do Haras, muitas vezes, v\u00ea o parque como um \nproblema enquanto o morador do Las Vegas encara o parque como \nsolu\u00e7\u00e3o na falta de \u00e1reas de lazer. Toda essa discuss\u00e3o precisaria crescer \nna organiza\u00e7\u00e3o (refere-se a fase de organiza\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o), aplainar \nas diferen\u00e7as se tem, cobrar o Poder P\u00fablico tanto das coisas menores \n(que mesmo com as nossas debilidades, podemos fazer no mi\u00fado), \nmas aproveitar esses projetos todos, esse aprendizado acumulado que \nvoc\u00eas (USP) tem, para conseguirmos dar salto de qualidade nas nossas \norganiza\u00e7\u00f5es e a\u00ed cada um de n\u00f3s poderia come\u00e7ar a definir as nossas \ntarefas imediata: como Elias, Viviane e T\u00e2nia come\u00e7ar a trabalhar na \nescola a Comiss\u00e3o de Moradores para tratar da urbaniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do \nproblema do lixo, do rato e da dengue; eu e o Valdir, retomar as nossas \narticula\u00e7\u00f5es no bairro Milena e Baeta Neves, mesmo sendo outra cidade. \nNem que a gente caminhasse com \u2018a\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas\u2019 como o plantio de \nalgumas \u00e1rvores nas pra\u00e7as e rua e assim come\u00e7ar a projetar essa \u00e1rea \nda cidade a partir do olhar que os arquitetos sabem melhor que n\u00f3s...\u201d \n\n Sarah Bryce se apresentou como representante do Movimento em \nDefesa dos Direitos de moradores de N\u00facleos Habitacionais - MDDF e, a \npartir de sua experi\u00eancia com a ONG cujo objetivo a juntar associa\u00e7\u00f5es \ne bairro, cada n\u00facleo e seus problemas, para al\u00e9m fazer reivindica\u00e7\u00f5es \nao poder p\u00fablico, fazer pontes entre v\u00e1rias lideran\u00e7as dos n\u00facleos \nprincipais da cidade e demais atores envolvidos no tema. \n\nValdir disse que encontrou nas discuss\u00f5es realizadas nessa \nparceria com a USP uma oportunidade melhor do que as tentativas \nde conversa com o governo que n\u00e3o abre perspectiva de discuss\u00e3o \npopular. Disse que sua expectativa \u00e9 que haja efetiva\u00e7\u00e3o dos projetos \nda parceria (entre USP, comunidade e Poder P\u00fablico). Explicou que \nh\u00e1 tr\u00eas assentamentos diferenciados no Haras S\u00e3o Bernardo e, para \nele h\u00e1 necessidade de organiza\u00e7\u00e3o a partir do territ\u00f3rio. Explicou que \n\numa comiss\u00e3o ou conselho \u00e9 um grupo de pessoas que se organiza a \npartir de uma necessidade pontual. \u201cNo caso, para a \u2018Comunidade da \nCh\u00e1cara da Baronesa\u2019 \u00e9 necess\u00e1rio que se forme o mais r\u00e1pido poss\u00edvel \ne assim tamb\u00e9m influenciar outros n\u00facleos e bairros, identificar suas \nnecessidades em comum e, se preciso criar um conselho maior, como \no \u2018Conselho da Sub-bacia do Taioca\u2019. Acrescentou que era preciso \nestruturar uma organiza\u00e7\u00e3o que pense em assuntos de maneira mais \nampla da Sub-bacia Talvez seja o caminho estruturar uma comiss\u00e3o \nformada por pessoas que consigam trabalhar com quest\u00f5es pontuais \nidentificarmos uma delas que represente de forma geral a quest\u00e3o geral \nda Sub-bacia\u201d.\n\nO Prof. Caio afirmou que a atua\u00e7\u00e3o da USP neste processo \u00e9 muito \nboa, mas n\u00e3o era tudo, pois como qualquer institui\u00e7\u00e3o, tem ilhas de \nexcel\u00eancia e de posturas, portanto o processo de troca de conhecimento \ne aprendizado \u00e9 para todos. Sobre o depoimento de Viviane, entendeu \nque ela tenta resolver um problema imediato (e gasta toda sua energia \nno \u2018galho de eucalipto amea\u00e7ando a casa\u2019), mas todo esse processo de \n\u2018tentar resolver\u2019 ajuda a ampliar os sentidos, a entender a problem\u00e1tica \ne a pensar na cidade que queremos e que constru\u00e7\u00e3o vamos fazer \njuntos. \u201cUm belo dia ela vai curtir um apartamento e morar perto de um \nparque, por\u00e9m o mercado imobili\u00e1rio vai fazer pr\u00e9dios altos na bordas \ndesse parque e tirar as pessoas que n\u00e3o moram em condom\u00ednios de alto \npadr\u00e3o. Uma pesquisa imobili\u00e1ria diz que pr\u00e9dios nas bordas dos parques \nvalem 30% a mais. Por isso, a luta para ter acesso \u00e0 qualidade de vida \n\u00e9 um longo processo, mas \u00e9 preciso pensar nessas coisas. Assim como o \nTai\u00f3ca vai para o grande ralo de S\u00e3o Paulo que \u00e9 o Tiet\u00ea, que vai para o \nParan\u00e1, que vai para o da Prata, que vai para o Oceano e contribui para \na qualidade de vida do Planeta, assim vamos ampliando o nosso olhar. \nMas \u00e9 claro que, al\u00e9m de tudo, eu quero saber como eu vivo como meus \nfilhos vivem como \u00e9 a sa\u00fade deles como se educam\u201d. Declarou ver uma \nriqueza muito grande naquela reuni\u00e3o e citou como exemplo, a Viviane, \na Jos\u00e9lia e os outros que estavam come\u00e7ando a entender que, junto \n\n\n\n156\n\nAPP Fluvial Urbana: Navegando entre o Sens\u00edvel e a Press\u00e3o\n\ncom o Elias, devem participar do processo, pois se tinha uma lideran\u00e7a \nque foi embora, algu\u00e9m deveria assumir papel de lideran\u00e7a. Falou sobre \na necessidade de envolver os \u2018folgados\u2019, pois podia ser que agiam assim \nporque tinham medo de serem expulsos de l\u00e1, afinal n\u00e3o s\u00e3o donos, \nn\u00e3o s\u00e3o propriet\u00e1rios efetivos, mas por outro lado, Viviane, Jos\u00e9lia e \nElias estavam dispostos a lutar porque entenderam que morar \u00e9 direito. \nAfirmou que habita\u00e7\u00e3o virou Pol\u00edtica P\u00fablica no Brasil e que o Estatuto \nda Cidade assegura o direito de morar com dignidade, \u201cagora devemos \nfazer o \u2018Estatuto da Cidade\u2019 sair do papel\u201d. \n\nProf\u00aa Catharina: \u201cO que une o grupo \u00e9 o desejo de resistir \u00e0s coisas, \n\u00e9 a vontade de mudar o mundo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e1 administra\u00e7\u00e3o \ndo dinheiro p\u00fablico e a desmobiliza\u00e7\u00e3o dos movimentos. \u00c9 um ato \nsimb\u00f3lico de boa vontade de v\u00e1rios segmentos da sociedade. O fato \n\u00e9 que a hist\u00f3ria de Santo Andr\u00e9 n\u00e3o se desmonta com uma ou duas \ngest\u00f5es, tenho esperan\u00e7a de que fa\u00e7am alguma coisa\u201d. Desta forma, \ncomo encaminhamento prop\u00f4s que para o pr\u00f3ximo encontro houvesse \npropostas mais concretas por parte da comunidade, escola, t\u00e9cnicos do \npoder p\u00fablico e universidade. \n\nSobre a comunidade, achou que n\u00e3o est\u00e3o claros os n\u00edveis de \nrepresenta\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o est\u00e3o unidos, sugere reuni\u00e3o dos moradores \npara definir a mobiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias comunidades e n\u00facleos.\n\nSobre a atua\u00e7\u00e3o da Escola, prop\u00f4s uma conversa com a Diretora \nVilma e o grupo de professores da USP na perspectiva das escolas \nabra\u00e7arem as quest\u00f5es ali discutidas, \u201cCaio Boucinhas e  Raul Pereira \ns\u00e3o protagonistas de um projeto \u2018uma fruta no quintal\u2019 que reuniu \ntoda a Rede P\u00fablica de escolas de Diadema (estaduais e municipais). \nEsse projeto consistiu em uma tomada de consci\u00eancia do espa\u00e7o \nurbano e projetos com participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar de \npais, alunos e funcion\u00e1rios em torno de projeto das \u00e1reas livres das \npr\u00f3prias escolas. Desta forma, a escola tem muito potencial! Da parte \nda Universidade, s\u00e3o os v\u00e1rios projetos que, ou a gente participou ou \n\ntomou conhecimento, que apontam para um ac\u00famulo de informa\u00e7\u00f5es \nque ainda n\u00e3o foi sistematizado. A ideia \u00e9 a de fazer uma publica\u00e7\u00e3o \nsobre a qual estamos trabalhando e pe\u00e7o autoriza\u00e7\u00e3o para essa reuni\u00e3o \nfazer parte do trabalho. \u00c9 um esfor\u00e7o de s\u00edntese, de ter um documento \nque seja um instrumento que possa ser apropriado pelos conselhos, \npelos representantes, pela popula\u00e7\u00e3o. Trata-se de um trabalho que \nabordou cinco \u00e1reas: Mobilidade, Pra\u00e7as, Haras, APP\u2019s pluviais e Espa\u00e7os \nEspeciais (terrenos baldios, \u00e1reas com grande declividade, linh\u00e3o). Esse \ntrabalho deu v\u00e1rios desdobramentos, por exemplo, h\u00e1 uma aluna da \nuniversidade que est\u00e1 desenvolvendo o seu TCC sobre o Jardim Cristiane, \noutro exemplo \u00e9 um grupo de extens\u00e3o, financiado pela FAPESP, que  \naborda a Sub-bacia do Taioca com um projeto de ciclovias urbanas. \nO munic\u00edpio de Santo Andr\u00e9, para a FAUUSP sempre foi um l\u00f3cus \nimportante, por seus desafios: mais de 40%  de sua \u00e1rea municipal \u00e9 de \nmananciais, tem uma hist\u00f3ria singular de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e lutas \nsociais e pelo ac\u00famulo de informa\u00e7\u00e3o para projetos para esse lugar; \u00e9 \nmuito interessante como desafio de pesquisa e projeto sendo que  muito \ntrabalho j\u00e1 h\u00e1 um ac\u00famulo de informc\u00f5es sobre o assunto.\u201d \n\nENCERRAMENTO\n\nProf\u00aa. Catharina: \u201cDentro dessa perspectiva, v\u00e1rias quest\u00f5es podem \nser abordadas \u2013 do lixo \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas; nesse contexto  deve-\nse definir quais s\u00e3o os projetos estrat\u00e9gicos. O Haras pode ser a ideia \nfor\u00e7a, a prioridade m\u00e1xima. O tema tem potencial de ser o elemento \naglutinador das pessoas, pois aborda v\u00e1rias quest\u00f5es: moradia, APP \n(tr\u00eas nascentes), al\u00e9m de ser um importante parque para o lugar. Ele \u00e9 o \nque tem mais for\u00e7a de juntar tudo isso.\u201d \n\nO Prof. Caio destacou que o objeto em discuss\u00e3o se trata de uma APA \n(\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental) e que por lei deve ter regulamenta\u00e7\u00e3o por \num conselho gestor (composto por uma metade poder p\u00fablico, metade \nsociedade civil). Sugeriu que caso virasse uma APA municipal poderia \nser ampliada para toda a Bacia do C\u00f3rrego Taioca e n\u00e3o apenas dentro \n\n\n\n157\n\nAnexo II - Oficina Retomada dos Trabalhos\n\ndo per\u00edmetro da Ch\u00e1cara Baronesa. Uma APA pode ter habita\u00e7\u00e3o, pode \nter ind\u00fastria, pode ter um parque, desde que pensado dentro de um \nPlano de Manejo adequado. Essa pode ser a primeira grande luta.\n\nA Prof\u00aa. Catharina falou sobre a lei ambiental brasileira, comentando \nque apesar de importante \u00e9 muito rigorosa e n\u00e3o acomoda os processos \nsociais que s\u00e3o muito intensos, e que travando os di\u00e1logos n\u00e3o d\u00e1 conta \nde problemas como a ocupa\u00e7\u00e3o irregular em \u00e1rea de risco, resultando \nem trag\u00e9dias, como nas serras fluminenses. Tudo por falta de Pol\u00edticas \nP\u00fablicas. \u201cMas os arquitetos t\u00eam apostado que o projeto feito de forma \nparticipativa pode mediar esse conflito\u201d. Citando o Parque Andreense \ncomo exemplo de projeto mediador, Prof\u00aa. Catharina disse que quando \nos projetistas chegaram l\u00e1, j\u00e1 estava ocupando o territ\u00f3rio antes da \nlei de prote\u00e7\u00e3o dos mananciais. \u201cDiante disto, o que se faz com essa \ninforma\u00e7\u00e3o? Da mesma forma, existem formas de projetar que pode \npermitir que as pessoas permane\u00e7am l\u00e1 no Haras dentro de uma \nAPA. Mas n\u00e3o pode ser um modelo espalhador, tem ser um modelo \nque preserve as nascentes, que fomente a educa\u00e7\u00e3o ambiental com a \npopula\u00e7\u00e3o para que perceba que est\u00e1 em um lugar diferenciado. Tem \nessa expectativa a media\u00e7\u00e3o do conflito: N\u00e3o precisa tirar o povo de l\u00e1, \nvamos ver qual \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o, vamos estudar o lugar!\u201d\n\nPara refor\u00e7ar a ideia de concila\u00e7\u00e3o de interesses entre moradia e \nmeio ambiente, T\u00e2nia fez a observa\u00e7\u00e3o de que quando o CONDEPHAT \ntombou o Haras de S\u00e3o Bernardo, j\u00e1 havia moradores l\u00e1. Neste sentido, \nViviane concluiu: \u201cAh, foi por isso que o Robson perguntou se havia \npossibilidade de compatibilizar a moradia com o Parque!\u201d\n\nAo t\u00e9rmino da reuni\u00e3o, foi conclu\u00eddo que a partir das expectativas \ndo grupo para a regi\u00e3o, o pr\u00f3ximo passo seria estruturar propostas a \nserem discutidas em um novo encontro espec\u00edfico para defini\u00e7\u00e3o de um \n\u201cprojeto coletivo fact\u00edvel\u201d; para tanto, acordou-se encaminhamentos \npara cada setor ali representado: (i)Comunidade: deve se organizar  para \ndefinir o tipo de mobiliza\u00e7\u00e3o e forma de representa\u00e7\u00e3o: \u201cVamos fazer o \n\npr\u00e9-conselho gestor de micro bacia hidrogr\u00e1fica, com toda a comunidade \ne com representantes que possam dialogar?\u201d; (ii)Universidade: fazer \numa proposta de s\u00edntese do conhecimento acumulado sobre o tema \ne regi\u00e3o. Talvez com um projeto de implanta\u00e7\u00e3o do sistema de \u00e1reas \nverdes na bacia hidrogr\u00e1fica, contemplando as outras quest\u00f5es; (iii)\nEscola: As professoras Catharina (USP) e Vilma (EMEIF Yvonne Zahir) \nse reunir\u00e3o para para discutir como a comunidade escolar - leia-se \nprofessores, alunos, pais e funcion\u00e1rios - pode se envolver.\n\nEstimou-se como data prevista para a proxima reuni\u00e3o, o segundo \nsemestre de 2011."}]}}}