{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17362"}, {"@name": "filename", "#text": "24144_2018_CarlosAntonioPereiradeCarvalho.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\nDEPARTAMENTO DE HIST\u00d3RIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEspacializando as conversas na Cidade da Bahia do s\u00e9culo XVI \u2013 Redes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e mobilidade geogr\u00e1fica de escravizados. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCARLOS ANTONIO PEREIRA DE CARVALHO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia \n\n2018 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nCARLOS ANTONIO PEREIRA DE CARVALHO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEspacializando as conversas na Cidade da Bahia do s\u00e9culo XVI \u2013 Redes de informa\u00e7\u00e3o \n\ne mobilidade geogr\u00e1fica de escravizados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da Universidade de \n\nBras\u00edlia como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de Mestre em Hist\u00f3ria. \n\n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Sociedade, cultura e pol\u00edtica \n\n \n\nLinha de Pesquisa: Hist\u00f3ria Social e suas m\u00faltiplas \n\nFormas.  \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Tiago Lu\u00eds Gil \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia \n\n2018 \n\n\n\n \n\n \n\nCARLOS ANTONIO PEREIRA DE CARVALHO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEspacializando as conversas na Cidade da Bahia do s\u00e9culo XVI \u2013 Redes de informa\u00e7\u00e3o \n\ne mobilidade geogr\u00e1fica de escravizados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da Universidade de \n\nBras\u00edlia como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de Mestre em Hist\u00f3ria. \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\n ______________________________________ \n\n Prof. Dr. Tiago Lu\u00eds Gil (Orientador) \n\n \n\n \n\n ______________________________________ \n\n Prof. Dr. Giovanni Levi (Universit\u00e0 di Venezia) \n\n \n\n \n\n ______________________________________ \n\nProf. Dr. Manolo Garcia Florentino (UFRJ) \n\n \n\n \n\n ______________________________________ \n\n Prof. Dr. Carlos Valencia Villa (UFF) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia \n\n2018 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nDedico essa pesquisa ao meu av\u00f4, \n\nGeraldo Coelho de Carvalho, que nunca \n\nimaginou ver um neto formado.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAgradecimentos \n \n\n \n\n \u00c9 dif\u00edcil imaginar como teria sido todo esse processo sem aqueles que \u2013 ao \n\nlongo do tempo \u2013 v\u00e3o se mostrando t\u00e3o importantes na sua caminhada. Desde quando \n\nme propus a iniciar o Mestrado e \u2013  consequentemente \u2013  esta pesquisa, sempre tive ao \n\nmeu lado boas pessoas que me ajudaram das mais diversas maneiras. S\u00e3o tantas pessoas \n\npara agradecer que n\u00e3o caberia em uma simples folha de papel.  \n\n Entretanto, n\u00e3o poderia deixar de nomear algumas pessoa que s\u00e3o t\u00e3o \n\nimportantes para mim e que me ajudaram desde o primeiro dia em que pisei nesta \n\nUniversidade. Portanto, fa\u00e7o um agradecimento especial \u00e0 minha fam\u00edlia. Aos meus \n\npais, Carlos e Douralice, e a minha irm\u00e3 e meu cunhado, Leiliane e Andr\u00e9, que \n\nacompanharam de perto todo este processo, me auxiliando em absolutamente tudo que \n\neu precisei. Sem voc\u00eas, este trabalho n\u00e3o seria poss\u00edvel.  \n\n Quero agradecer enormemente tamb\u00e9m o meu orientador, Tiago Gil, que me \n\nacompanha desde de quando ingressei nessa Universidade, ainda mesmo quando tudo \n\nisto era um universo muito novo pra mim. Agrade\u00e7o enormemente pela gentileza, \n\npaci\u00eancia e disposi\u00e7\u00e3o em me ajudar, por me apresentar um mundo em que eu nunca \n\nimaginei estar inserido. Se hoje eu me encontro finalizando uma disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado e com perspectivas de um Doutorado, com certeza, isso s\u00f3 foi poss\u00edvel porque \n\ntive mais que um orientador, mas um amigo ao lado.  \n\n Agrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 todos os amigos pessoais que dividiram momentos de \n\nalegrias e tristezas, al\u00edvios e angustias e tantos outros sentimentos, que com uma boa \n\nconversa, me ajudaram a construir essa pesquisa.  \n\n A minha gratid\u00e3o jamais se esgotar\u00e1 em palavras, mas a todos voc\u00eas, eu \n\nexpresso o meu mais sincero obrigado.  \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResumo \n\n \n\n \n O objetivo desta pesquisa se concentrou em analisar a mobilidade geogr\u00e1fica de \n\nescravizados a partir do livro de  den\u00fancias referente \u00e0 visita\u00e7\u00e3o feita pelo Santo Of\u00edcio \n\nna Cidade da Bahia no ano de 1591. Auxiliado pelo Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nGeogr\u00e1ficas \u2013 SIG, p\u00f4de-se realizar uma releitura do rec\u00f4ncavo baiano, sobretudo em \n\nsuas perspectivas geogr\u00e1ficas e sociais para o per\u00edodo em quest\u00e3o, em que  mobilidade \n\ndestes escravizados e tamb\u00e9m de outros agentes, evidencia ind\u00edcios da exist\u00eancia de \n\npequenas redes que conecta estes personagens tanto isoladamente \u2013 identificados a \n\npartir de grupos \u2013 assim como um todo. \n\n \n\nPalavras-chave: mobilidade; redes; SIG; escravizados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAbstract \n\n \n\n The goal of this research is to analyze the geographic mobility of enslaved by \n\nthe reports generated at the Holy Office visitation in the Cidade of Bahia in the year of \n\n1591. By using Geographical Information Systems \u2013 GIS, it is possible to conceive a \n\nreinterpretation of the rec\u00f4ncavo baiano, especially in social geographical perspectives \n\nfor that period. Thus, it is possible to infer evidences of small networks that connect \n\nthese agents, based on the mobility of the enslaved and of other figures, in an isolated \n\nmatter - intendified in groups \u2013 and in a whole. \n\n \n\nKeywords: mobility; social network; GIS; enslaved. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLista de Abreviaturas e Siglas \n\n \n\nPVB \u2013 C \u2013 Primeira Visita\u00e7\u00e3o do Santo Of\u00edcio \u2013 Confiss\u00f5es da Bahia, 1591. \n\nPVB \u2013 D \u2013 Primeira Visita\u00e7\u00e3o do Santo Of\u00edcio \u2013 Denuncia\u00e7\u00f5es da Bahia, 1591 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSum\u00e1rio \n\n \n\nConte\u00fado \nIntrodu\u00e7\u00e3o ....................................................................................................................... 10 \n\nCap\u00edtulo 1 - O rec\u00f4ncavo baiano atrav\u00e9s dos processos Inquisitoriais .......................... 20 \n\nCap\u00edtulo 2: Um debate sobre \"redes\" ............................................................................. 33 \n\nCap\u00edtulo 3 - A Inquisi\u00e7\u00e3o e a Historiografia .................................................................. 50 \n\nCap\u00edtulo 4 - An\u00e1lise de algumas vari\u00e1veis da fonte: idade, origem e qualificativo. ...... 66 \n\nCap\u00edtulo 5 - Os escravizados, as redes e a mobilidade geogr\u00e1fica. ................................ 80 \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais ...................................................................................................... 95 \n\nFontes ............................................................................................................................. 97 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas .............................................................................................. 98 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n10 \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nJer\u00f4nimo de Barros dizia ser crist\u00e3o velho, natural da cidade de Salvador, de \n\nidade de trinta anos. Filho de Gaspar de Barros \u2013 j\u00e1 defunto \u2013 e de Catarina Loba, que  \n\nse encontrava casada pela segunda vez com Andr\u00e9 Monteiro, morador nesta cidade. E \n\nconfessando-se sobre a mesa do santo Of\u00edcio, Jer\u00f4nimo disse que a mais ou menos tr\u00eas \n\nanos atr\u00e1s, seu Padrasto \u2013 que residia em Pass\u00e9 \u2013 vendeu um peda\u00e7o de terra a Manuel \n\nFerreira, seu vizinho. Nestas terras, Manuel Ferreira havia feito uma lavoura de milho, \n\nalgod\u00e3o e sete tarefas de lenha. Como seu padrasto ainda n\u00e3o tinha feito nenhuma \n\npartilha de terra com Jer\u00f4nimo ou com suas irm\u00e3s, seu cunhado \u2013 que tem por nome \n\nPero Dias \u2013 disse que iria destruir, arrancando toda a obra feita por Manuel Ferreira na \n\ndita lavoura.  \n\nDo que disse Jer\u00f4nimo, Pero Dias n\u00e3o foi sozinho. Levou consigo muitas \n\npessoas para destruir a dita lavoura, dos quais destes alguns eram escravizados, como: \n\nBasti\u00e3o \u2013 negro da Guin\u00e9 \u2013 Gon\u00e7alo, Ant\u00f4nio Arda, Antonio Moleque, Sim\u00e3o Egico, \n\nPedro Ongico, Rodrigo Angola, Louren\u00e7o Ongico, Joane Ongico, Duarte Angola, \n\nCrist\u00e3o Angola, sendo todos estes negros da Guin\u00e9. Levou ainda dois cativos, \n\ndenominados como Franciso da Terra e Manuel da Terra. Todos esses eram cativos \n\npertencentes \u00e0 Pero Dias, segundo o que diz Jer\u00f4nimo. O confessante ainda disse, que \n\ntodos os mencionados puseram, cumpriram sua promessa e botaram fogo nas tarefas de \n\nlenha e destru\u00edram toda lavoura.   \n\nDepois de feito, Manuel Ferreira disse que se calou pra sempre sobre este fato,  \n\npassando despercebido por todas as confiss\u00f5es obrigat\u00f3rias da Igreja. Por este fato,  \n\npedia perd\u00e3o\n1\n. \n\n De uma maneira n\u00e3o t\u00e3o tradicional assim, come\u00e7amos nosso trabalho com este \n\nepis\u00f3dio envolvendo um testemunho na Cidade da Bahia pertencente ao livro de \n\nConfiss\u00f5es e Denuncia\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s visitas realizadas pelo Santo Of\u00edcio \u00e0 Cidade \n\nda Bahia em 1591 e 1620 para a realiza\u00e7\u00e3o de um Processo Inquisitorial,  por entender \n\nque este documento faz men\u00e7\u00e3o  a muitas coisas importantes para esta pesquisa. Chama-\n\n                                                 \n1\n PVB-C-1590-009 \n\n\n\n \n\n11 \n\n \n\nse a aten\u00e7\u00e3o do leitor para este documento, a fim de inter\u00e1-lo  acerca de tr\u00eas pontos \n\nprincipais, que ser\u00e3o cruciais para o  entendimento desta pesquisa, sendo estes: 1) o \n\nnosso espa\u00e7o de an\u00e1lise;  2) os agentes;  3) e o contexto hist\u00f3rico. Buscaremos nas \n\np\u00e1ginas seguintes  mostrar ao leitor \u2013 a partir das fontes \u2013 de como o cen\u00e1rio que \n\npermearemos por toda esta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 montado. Em um primeiro momento, iremos \n\nentender um pouco acerca da estrutura da nossa fonte. Compreender, por exemplo,  \n\ncomo esta \u00e9 escrita, classificada e dividida, bem como a forma que utilizamos em nosso \n\nestudo. Em seguida, ser\u00e1 apresentado o cen\u00e1rio visual, geogr\u00e1fico e social atrav\u00e9s de \n\ndescri\u00e7\u00f5es pertencentes a esta fonte em conjunto com o aux\u00edlio da vis\u00e3o de cronistas da \n\n\u00e9poca. \n\nPortanto, nosso estudo concentra-se no  livro escrito a partir da Primeira \n\nVisita\u00e7\u00e3o do Santo Of\u00edcio \u00e0 Cidade da Bahia no anos de 1591. Podemos dividir essa \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o em duas classifica\u00e7\u00f5es de acordo com a caracter\u00edstica e a periodiza\u00e7\u00e3o da \n\nfonte, que se fragmenta em: Primeira Visita\u00e7\u00e3o; e Confiss\u00e3o ou Denuncia\u00e7\u00e3o. Somando \n\no conte\u00fado deste volume produzido a partir da Primeira Visita\u00e7\u00e3o, encontra-se um total \n\nde 334 testemunhos que se dividem entre relatos de confiss\u00e3o ou de den\u00fancia. Deste \n\ntotal de casos citados,  213 s\u00e3o referente a casos de den\u00fancias e 121 de confiss\u00f5es.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a apresenta\u00e7\u00e3o da fonte, podemos contar \u2013 majoritariamente \u2013 com \n\numa estrutura fixa, obedecendo sempre um padr\u00e3o de escrita. Cont\u00e1veis s\u00e3o os casos em \n\nque h\u00e1 a modifica\u00e7\u00e3o desta estrutura, o que acaba sendo irrelevante para o entendimento \n\nda fonte. Trata-se, portanto, de um livro que cont\u00e9m normalmente as mesmas \n\nidentifica\u00e7\u00f5es, variando-se apenas de acordo com o volume do conte\u00fado relatado.   \n\nGeralmente a primeira identifica\u00e7\u00e3o feita se refere ao qualificativo atribu\u00eddo a fonte, \n\nregistrando se o caso \u00e9 tratado como uma confiss\u00e3o ou como uma den\u00fancia. Quando o \n\nassunto \u00e9 referido \u00e0 confiss\u00e3o, registra-se logo em um primeiro momento esta \n\nqualifica\u00e7\u00e3o em conjunto com o nome do confessante; sua identifica\u00e7\u00e3o religiosa; e a \n\ndata do registro. Como por exemplo:  \n\n \"Confiss\u00e3o de Pero Teixeira, Crist\u00e3o Novo, no Tempo \n\nda Gra\u00e7a, em 2 de Agosto de 1591\"\n2\n \n\nPara as den\u00fancias, a forma muda um pouco. Ao inv\u00e9s de registrar no inicio da \n\np\u00e1gina todas as atribui\u00e7\u00e3o referente ao denunciante, primeiro se registra a pessoa alvo \n\n                                                 \n2\n PVB-C-1590-005 \n\n\n\n \n\n12 \n\n \n\nda den\u00fancia, seguido da data do relato e ent\u00e3o a identifica\u00e7\u00e3o do denunciante. Referente \n\n\u00e0s atribui\u00e7\u00f5es que s\u00e3o destacadas quando o documento \u00e9 qualificado como confiss\u00e3o, \n\nnas den\u00fancias elas aparecem no corpo do texto pertinente ao relato. Vejamos \n\n \"Contra Fern\u00e3o Pires, Fern\u00e3o Cabral e Antonio Lopes \n\nIlhoa. 1 de Agosto de 1591. Domingos de Oliveira. [...] Diz ser crist\u00e3o \n\nvelho da parte de seu pai e que ouviu dizer que sua m\u00e3e Beatriz Pires \n\nera crist\u00e3 nova por parte de seu pai dela\n3\n. [SIC]  \n\nNas den\u00fancias, essas informa\u00e7\u00f5es relativas aos denunciantes e aos denunciados \n\naparecem mais. Quase sempre preso ao corpo da den\u00fancia, o registro \u00e9 feito a partir de \n\numa esp\u00e9cie de \"interrogat\u00f3rio\", em que \u2013 antes do relato pr\u00f3prio da den\u00fancia \u2013 \u00e9 \n\nidentificado o nome do relator, sua naturalidade e local de moradia, sua idade,  \n\nprofiss\u00e3o, nome e naturalidade dos seus pais e quando ocorreu o fato tocante \u00e0 den\u00fancia. \n\nA partir de ent\u00e3o, notoriamente, encontramos varia\u00e7\u00f5es na forma que s\u00e3o dados os \n\ntestemunhos, por\u00e9m, quando nos concentramos ainda nas den\u00fancias, essas informa\u00e7\u00f5es \n\nj\u00e1 citadas acima costumam aparecer relativas \u00e0 quem estaria sofrendo as acusa\u00e7\u00f5es. N\u00e3o \n\n\u00e9 t\u00e3o rico em detalhes, mas geralmente pode-se contar sempre com o nome e o local de \n\nmoradia deste denunciado.  \n\nDo que diz respeito aos conte\u00fados, como j\u00e1 dito, n\u00e3o h\u00e1 uma uniformidade \n\nquanto ao volume ou ao que \u00e9 escrito nesses testemunhos. H\u00e1 testemunhos que contam \n\ncom 3 linhas de relatos, como h\u00e1 outros que ultrapassam 30 linhas. Entretanto \u2013 n\u00e3o se \n\nsabe se por coincid\u00eancia \u2013 pode-se contar sempre com relatos que tangem minimamente \n\n15 linhas de den\u00fancia. Aqui entra todo o tipo de den\u00fancia. Acusa\u00e7\u00f5es de juda\u00edsmo, \n\nsodomia, desaven\u00e7as pessoais, de tudo um pouco aparece dentro destes relatos.   \n\nA cita\u00e7\u00e3o deste documento logo no inicio do cap\u00edtulo n\u00e3o \u00e9 em v\u00e3o. Nele est\u00e3o \n\ncontidos as partes que constituem essa estrutura apresentada, assim como os exemplos \n\ndas informa\u00e7\u00f5es que usaremos para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. O caso de Jer\u00f4nimo de \n\nBarros n\u00e3o \u00e9 especial ou singular. Nem  se trata daquelas heresias que s\u00e3o pass\u00edveis de \n\nse considerarem horrendas \u2013 aos olhos da Inquisi\u00e7\u00e3o \u2013 justificando as duas visita\u00e7\u00f5es. O \n\ncaso de Jer\u00f4nimo de Barros, nos oferece informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o de signific\u00e2ncia para esta \n\npesquisa, como: os nomes dos escravizados e lugares onde estes residem; os agentes \n\nque s\u00e3o n\u00facleos das confiss\u00f5es e igualmente o local de moradia destes; e o testemunho \n\n                                                 \n3\n PVB-D-1590-017 \n\n\n\n \n\n13 \n\n \n\nem conjunto com o fato, propriamente dito. Dados estes que ser\u00e3o essenciais para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do objetivo final desta disserta\u00e7\u00e3o. O que ficar\u00e1 mais claro ao longo deste \n\ncap\u00edtulo e dos subseq\u00fcentes.  \n\n \n\nBanco de Dados \n\nAntes de confeccionarmos um banco de dados de acordo com os nossos \n\ninteresses, usamos e reorganizamos uma base j\u00e1 existente, muito trabalhada pela \n\nhistoriadora Dayane Augusta Silva, em sua disserta\u00e7\u00e3o: Em tempos de visitas. \n\nInquisi\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e oralidade escrava na Bahia (1590 - 1620)\n4\n . O Banco de dados \n\nmontado por  Dayane Silva e pelo historiador Tiago Gil, nos ofereceu uma base para \n\npodermos perceber as informa\u00e7\u00f5es de uma maneira mais f\u00e1cil e r\u00e1pida, tornando pr\u00e1tica  \n\na serializa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. A base foi montada a partir do Software Filemaker Pro, \n\nque nos permite a cria\u00e7\u00e3o de campos de acordo com a nossa an\u00e1lise; do destaque das \n\ninforma\u00e7\u00f5es requeridas, dentre tantas outras fun\u00e7\u00f5es que podemos atribuir ao nosso \n\ndocumento. Observemos com a figura 1.  \n\nFigura 1 - Banco de dados confeccionado para analisar os documentos do Santo Of\u00edcio. \n\n                                                 \n4\n SILVA, 2014 \n\n\n\n \n\n14 \n\n \n\n Na figura 1, podemos observar a vers\u00e3o original do banco de dados e, na parte \n\ninferior da imagem, o sistema desenvolvido para nossa pesquisa. A partir desta \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o, conseguimos perceber que h\u00e1 v\u00e1rios campos que delimitam uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o de forma direta, sendo necess\u00e1rio apenas a coloca\u00e7\u00e3o destes dados de \n\nacordo com a categoria que criamos. Vamos aos detalhes dos campos com a figura 2:\n\n \n\nFigura 2 - Aproxima\u00e7\u00e3o do campo que cont\u00e9m o conte\u00fado dos relatos. \n\n Com os documentos j\u00e1 transcritos, realocamos toda a informa\u00e7\u00e3o adquirida neste \n\ncampo que diz respeito ao conte\u00fado das informa\u00e7\u00f5es. Nele, podemos ler o documento \n\nna \u00edntegra, destacar informa\u00e7\u00f5es relevantes para a pesquisa e outras atribui\u00e7\u00f5es. Na \n\nfigura 2, podemos observar como o documento chega at\u00e9 n\u00f3s e os destaques que s\u00e3o \n\ndados a fim de facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o dos dados mais quistos. \u00c9 importante lembrar \n\ntamb\u00e9m que todas as palavras que buscamos dentro dos documentos s\u00e3o palavras que j\u00e1 \n\n\n\n \n\n15 \n\n \n\nest\u00e3o l\u00e1 e que fora usada na maneira da \u00e9poca. Sigamos para os pr\u00f3ximos campos:\n\n \n\nFigura 3 - Aproxima\u00e7\u00e3o de diversos campos utilizado. \n\nComo podemos observar,  diversas s\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es adquiridas. Tais como:  \n\nIdade; Qualificativo; Interrogador; C\u00f4njuge; Filia\u00e7\u00e3o etc.  Nem todas as informa\u00e7\u00f5es \n\ncarregam o mesmo n\u00edvel de import\u00e2ncia para a nossa pesquisa. Todavia, \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar que foi feito um trabalho exaustivo acerca de todas as informa\u00e7\u00f5es que \n\npoderiam ser retiradas da nossa fonte. Caso elas sejam necess\u00e1rias seria f\u00e1cil obt\u00ea-las. \n\nPor outro lado, compreendemos dados que s\u00e3o mais essenciais \u00e0 nossa pesquisa, tais \n\ncomo: Interrogado; Idade; Morador em; Pessoas mencionadas nos relatos; Locais que \n\nforam citados; data do ocorrido e etc. Quando separamos essas informa\u00e7\u00f5es em campos, \n\na visualiza\u00e7\u00e3o e o manejo do nosso objeto fica muito mais f\u00e1cil, r\u00e1pido e pr\u00e1tico. O uso \n\ndo banco de dados se mostra aqui indispens\u00e1vel. Sigamos para o ultimo grupo de \n\ncampos. \n\n\n\n \n\n16 \n\n \n\n \n\nFigura 4 - Aproxima\u00e7\u00e3o de campos criados \n\n Neste agrupamento espec\u00edfico, foram criados campos que permitir\u00e3o a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de futuros mapas que trar\u00e3o a visualiza\u00e7\u00e3o do nosso objeto. Apenas com \n\nestes dados, conseguiremos aferir rela\u00e7\u00f5es e espa\u00e7os a partir do uso de Sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \u2013 SIG. Visualizando o objeto desta maneira parece mesmo um \n\npouco complicado, todavia, est\u00e1 \u00e9 tamb\u00e9m a mat\u00e9ria prima para podermos enxergar \n\nespa\u00e7os e deslocamentos na forma de mapas. Vejamos estes de forma separada.   \n\nPessoa 1: Este campo diz respeito ao nome da pessoa que est\u00e1 testemunhando. Tal \n\ninforma\u00e7\u00e3o est\u00e1 sempre dispon\u00edvel nos depoimentos, \u00e9 poss\u00edvel inferir que h\u00e1 uma \n\nobrigatoriedade em denominar a pessoa interrogada.  \n\nLocal 1: Este campo refere-se ao local de moradia da pessoa 1, ou seja, o interrogado. \n\nEsta tamb\u00e9m \u00e9 outra regularidade encontrada nas fontes, a testemunha se apresentava e \n\ndizia de onde era natural e em que local residia. Nos documentos analisados nesta \n\npesquisa sempre apareceu de alguma forma o local de moradia ou a naturalidade da \n\npessoa interrogada. \n\n Pessoa 2: J\u00e1 este campo refere-se \u00e0 pessoa denunciada na fonte. Tal campo \u00e9 espec\u00edfico \n\npara os documentos categorizados como \"denuncia\u00e7\u00f5es\". Todas as fontes que se \n\nencaixam nessa categoria falam sobre a den\u00fancia e a quem esta \u00e9 dirigida. Geralmente o \n\ndenunciado \u00e9 assinalado no come\u00e7o do documento, com um t\u00edtulo de \"contra fulano\". \n\nAs vezes as den\u00fancias n\u00e3o s\u00e3o feitas utilizando o nome da pessoa e sim por uma \n\ncaracter\u00edstica forte conhecida desta ou por uma alcunha. Outra utiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel da \n\nPessoa 2 \u00e9 por meio de uma varia\u00e7\u00e3o na intensidade. Quando trabalha-se com a \n\nintensidade 2, o campo deixa de ser sobre os dados da pessoa denunciada e torna-se os \n\ndados sobre a pessoa que passou as informa\u00e7\u00f5es ao interrogado. H\u00e1 diversos casos em \n\nque o interrogado denuncia uma pessoa por causa de conhecimentos obtidos por meio \n\nde uma conversa que teve com outro agente. Neste caso, o denunciante recebe uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o indireta sobre um acontecimento, ou seja, aquela informa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo \n\n\n\n \n\n17 \n\n \n\nrepassada para o Santo Of\u00edcio veio de uma outra pessoa. Quando isso acontece, \u00e9 \n\ncatalogado os dados dessa segunda pessoa de forma que possamos saber por onde a \n\ninforma\u00e7\u00e3o est\u00e1 circulando. \n\n Local 2: Este campo \u00e9 relativo ao local de moradia da pessoa 2, podendo ser do \n\ndenunciado ou do interlocutor da den\u00fancia. Na maioria dos casos esta informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\npresente. Todavia, encontramos tamb\u00e9m documentos em que n\u00e3o foi poss\u00edvel localizar \n\neste dado. \n\n Pessoa_assunto: Este campo est\u00e1 diretamente ligado \u00e0 Pessoa 2 e relaciona-se \u00e0 pessoa \n\nque \u00e9 denunciada no documento. Este campo s\u00f3 aparece quando h\u00e1 uma terceira pessoa \n\nenvolvida na denuncia, desta forma a Pessoa assunto \u00e9 obrigatoriamente o ser humano \n\nque est\u00e1 sendo denunciado.  \n\nLocal 3: Este campo faz refer\u00eancia ao local de moradia da pessoa-assunto, ou seja, do \n\nagente denunciado que \u00e9 tema de conversa entre o interrogado e outra.  \n\nQuando (em meses): Esta informa\u00e7\u00e3o se refere ao tempo em que o fato ocorreu. \n\nGeralmente este dado n\u00e3o vem de maneira uniforme e \u00e9 quase sempre impreciso. \n\nTodavia, tentamos estabelecer uma mensura\u00e7\u00e3o que possa representar o dado obtido. \n\nEscolhemos represent\u00e1-la em meses devido a facilidade em quantificar os dados \n\ndiversos. \n\nIntensidade: O campo intensidade foi criado para aferir os n\u00edveis das informa\u00e7\u00f5es \n\nfaladas pelos depoentes. Estes n\u00edveis de informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o separados em: Informa\u00e7\u00e3o \n\ndireta (Intensidade 1); informa\u00e7\u00e3o indireta ou de segunda m\u00e3o (Intensidade 2) e de \n\n\"fama p\u00fablica\" (Intensidade 3) \u2013 tal defini\u00e7\u00e3o \u00e9 origin\u00e1ria da pr\u00f3pria documenta\u00e7\u00e3o.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es diretas consistem em informa\u00e7\u00f5es de experi\u00eancias do pr\u00f3prio \n\ninterrogado. Estas informa\u00e7\u00f5es indicam que o testemunhante viu ou participou do \n\nacontecimento que esta denunciando. N\u00e3o necessariamente participando como atuante \n\nda heresia relatada aos inquisidores, mas como algu\u00e9m que viu o fato ocorrer. Seria este \n\numa testemunha ocular. \n\nJ\u00e1 a informa\u00e7\u00e3o indireta ou de segunda m\u00e3o consiste em informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o \n\nrepassadas por outro agente. Neste caso, o interrogado est\u00e1 denunciando algo sobre uma \n\n\n\n \n\n18 \n\n \n\npessoa que ouviu da boca de terceiros. Nesse caso, a segunda pessoa quase sempre \u00e9 \n\nespecificada e citada na fonte. \n\n A informa\u00e7\u00e3o representada por fama p\u00fablica consiste em um conhecimento que \n\nteoricamente \u00e9 compartilhado por todos sobre um relato. Este \u00e9 um evento de \n\nconhecimento p\u00fablico daquela sociedade segundo os depoentes, ou seja, todos det\u00e9m \n\ninforma\u00e7\u00f5es do fato citado na den\u00fancia. Normalmente este evento vem sempre com a \n\nexpress\u00e3o \u00e9 do conhecimento de todos ou ouvir dizer em fama p\u00fablica. \n\n Apresentado de uma forma minuciosa, assim est\u00e1 formado o nosso banco de \n\ndados tanto para o recolhimento de informa\u00e7\u00f5es como para o uso destas informa\u00e7\u00f5es em \n\noutras formas, como mapas por exemplo. Dito isso, a funcionalidade deste banco de \n\ndados se d\u00e1 dessas duas maneiras. Em um primeiro momento ele organiza todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es que precisamos da fonte e, em seguida, nos d\u00e1 base para analises que \n\nocorrer\u00e3o por toda esta pesquisa. \n\n A partir disto, portanto, dividimos este estudo em cinco cap\u00edtulos. O primeiro \n\ncapitulo dedica-se a descrever o cen\u00e1rio cujo qual ser\u00e1 analisado por toda esta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. Sob os olhares de Gabriel Soares de Sousa e dos pr\u00f3prios testemunhantes \n\npresentes no livro do Santo Of\u00edcio, conheceremos um pouco sobre o rec\u00f4ncavo baiano a \n\npartir da perspectiva destes agentes hist\u00f3ricos. Descri\u00e7\u00f5es estas que podem ser divididas \n\nem duas maneiras: uma geogr\u00e1fica e outra social.  \n\n No segundo cap\u00edtulo a discuss\u00e3o gira em torno do Social Network. Nesta parte \n\ns\u00e3o apresentadas vertentes do que chamamos redes sociais. Explicamos um pouco \n\nacerca do que foi esse movimento, e damos destaque a discuss\u00f5es de alguns autores que \n\ns\u00e3o pertinentes para o entendimento desta pesquisa. \n\n O terceiro capitulo se preocupa em realizar um panorama historiogr\u00e1fico acerca \n\ndo contexto hist\u00f3rico que estamos lidando. Neste est\u00e3o contidas historiografias cl\u00e1ssicas \n\nque passam por nossa analise de alguma forma. Intentou-se nesta parte aproximar o  \n\nleitor das discuss\u00f5es que j\u00e1 foram feitas referente ao nosso espa\u00e7o e contexto hist\u00f3rico. \n\nPara mediar esta conversa, trazemos o caso de Fern\u00e3o Cabral de Ta\u00edde como um \n\ncomparativo dentro destas historiografias. Por ser um acaso que une tantos as citadas \n\nhistoriografias como a nossa pr\u00f3pria pesquisa, nos preocupamos em analisar como estes \n\nhistoriadores trabalharam este caso, na tentativa de encontrar tanto semelhan\u00e7as como \n\ndisparidades.  \n\n  \n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\n O quarto cap\u00edtulo se destina a diversas \"medi\u00e7\u00f5es\" sociais que podemos \n\napreender analisando o nosso objeto. A partir da tabula\u00e7\u00e3o de dados, e de analises de \n\ncategorias, p\u00f4de-se enxergar alguns aspectos que fazem parte da estrutura da sociedade \n\nem quest\u00e3o. Aspectos que est\u00e3o diretamente relacionados com atribui\u00e7\u00f5es religiosas; de \n\nnaturalidade e  de idade, demonstrando como estaria organizada a estrutura social do \n\nrec\u00f4ncavo. Tudo isto feito a partir do uso do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas, que \n\npermitiu separar o nosso objeto por categorias, e demonstr\u00e1-lo visualmente. \n\n E, por fim, mas n\u00e3o menos importante, no ultimo cap\u00edtulo analisamos os casos \n\nmais intimamente, observando o que pod\u00edamos extrair atrav\u00e9s do cruzamento de dados \n\ndestas fontes. Sabemos que o livro do Santo Of\u00edcio foi escrito a fim de reunir todas as \n\nden\u00fancias de heresias relatadas nos per\u00edodos de Visita\u00e7\u00e3o dos Inquisidores, todavia, \n\npudemos enxergar pequenos fragmentos que nos da a incid\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o de \n\npequenas redes, algo que na leitura da fonte passa despercebido, mas analisando os \n\ncasos, e observando quem se relaciona com quem, pudemos apreender o nosso objeto. \n\nOu seja, as rela\u00e7\u00f5es do mundo dos escravizados e sua dispers\u00e3o geogr\u00e1fica.Vejamos \n\nagora o rec\u00f4ncavo Baiano por meio destas fontes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n20 \n\n \n\nCap\u00edtulo 1 - O rec\u00f4ncavo baiano atrav\u00e9s dos processos Inquisitoriais \n\n \n\n Diz ser natural desta cidade; morador em Pas\u00e9; Ouviu dizer que em Matoim\n5\n. O \n\nque as fontes inquisitoriais podem nos dizer acerca do espa\u00e7o do Rec\u00f4ncavo Baiano? \n\nEm um primeiro momento, j\u00e1 podemos compreender que a tanta repetida cidade refere-\n\nse \u00e0 Cidade de Salvador, o n\u00facleo do rec\u00f4ncavo baiano. Jer\u00f4nimo de Barros, por sua \n\nvez, disse que seu Padrasto, Andr\u00e9 Monteiro, que \u00e9 morador na Cidade de Salvador, \n\nvendeu um peda\u00e7o de terra a um Manuel Ferreira em Pas\u00e9, o qual fez uso desta terra \n\npara o cultivo de milho e algod\u00e3o. Se analisarmos esses pequenos detalhes que a fonte \n\nnos traz,  podemos perceber Pas\u00e9 inserida no cultivo. O que n\u00e3o \u00e9 nenhuma novidade \n\npara o contexto Rural que a Bahia vivia naquele momento. Contudo, temos outros \n\nautores que tamb\u00e9m discorrem sobre o que era o Rec\u00f4ncavo naquele momento.  \n\n Gabriel Soares de Souza, por exemplo, no Tratado Descriptivo do Brazil em \n\n1587 faz uma descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio \"baiano\" da \u00e9poca. S\u00e3o 195 cap\u00edtulos dedicados \n\napenas \u00e0 descri\u00e7\u00e3o da Bahia, detendo-se sobre a fauna, flora e a geografia do lugar. \n\nTiago Lu\u00eds Gil, em sua pesquisa: O Imp\u00e9rio Mar\u00edtimo Baiano: uma cartografia da \n\nprodu\u00e7\u00e3o na obra de Gabriel Soares de Souza (1587)\n6\n, remonta as descri\u00e7\u00f5es de \n\nGabriel Soares de Souza com o uso do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1fica, trazendo-\n\nnos uma visualiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico do Rec\u00f4ncavo Baiano que n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o \n\npercept\u00edvel somente atrav\u00e9s da descri\u00e7\u00e3o feita pelo autor suscitado. Para Gil \u2013 e tamb\u00e9m \n\npara n\u00f3s \u2013 o espa\u00e7o descrito por Gabriel Soares de Souza retoma a um Rec\u00f4ncavo \n\nsignificativamente integrado em termos regionais, devido a sua produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. O \n\nque detinha tamb\u00e9m uma ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o t\u00e3o interiorana. Vejamos o espa\u00e7o na forma de \n\nmapa  \n\n                                                 \n5\n Transcri\u00e7\u00f5es de trechos comuns encontrado nos processos Inquisitoriais da Cidade da Bahia.  \n\n6\n GIL, 2016 \n\n\n\n \n\n21 \n\n \n\n \n\nFigura 5 - Mapa vetorizado das localidades da Capitania da Bahia no s\u00e9culo XVI. \n\n No tocante as informa\u00e7\u00f5es que conseguimos retirar das fontes e um pouco do \n\nque Gabriel Soares de Souza descreve, este \u00e9 o rec\u00f4ncavo Baiano em fins do s\u00e9culo \n\nXVI. Uma \u00e1rea composta por ilhas, em especial, a mais famosa delas que \u00e9 a de \n\nItaparica, onde a produ\u00e7\u00e3o de madeiras, ro\u00e7as e pescaria se destaca\n7\n e regi\u00f5es costeiras a \n\nBa\u00eda. As cidades que mais aparecem em nossas fontes s\u00e3o: Piraj\u00e1, Rio do Joanes, Rio \n\nVermelho, Paripe, Matoim, Pas\u00e9, Paragua\u00e7u, Jaguaripe, Cachoeira, Tasuapina, Cidade \n\nde Salvador, sendo estas quatro ultimas extremidades da Ba\u00eda. Estas s\u00e3o as localidades \n\nonde mais encontramos incid\u00eancias, seja de heresias, resid\u00eancias ou men\u00e7\u00f5es de pessoas \n\nrelacionadas \u00e0 Visita\u00e7\u00e3o do Santo Of\u00edcio. \n\n Vamos conhecer um pouco mais sobre estas localidades, a respeito do que diz \n\nGabriel Soares de Souza e as pr\u00f3prias fontes. \n\n No que se refere a Salvador, Gabriel Soares de Souza \u00e9 bastante detalhista e \n\ndescritivo. Diz que a cidade est\u00e1 situada na Bahia de todos os Santos, uma l\u00e9gua da \n\nbarra para dentro, num alto com o rosto ao poente. Diz ter nesta cidade mais ou menos \n\noitocentos vizinhos. No rec\u00f4ncavo, pode-se contar com mais ou menos dois mil \n\n                                                 \n7\n GIL, 2016. p 213 \n\n\n\n \n\n22 \n\n \n\nvizinhos. No meio da cidade de Salvador h\u00e1 uma honesta pra\u00e7a, onde corre os touros \n\nquando conv\u00e9m. Na parte sul da cidade, encontra-se nobres casas onde se agasalham os \n\ngovernadores. Na parte norte, h\u00e1 casas do neg\u00f3cio da Fazenda, Alf\u00e2ndega e armaz\u00e9ns. \n\nNa parte leste, est\u00e1 localizado a casa da C\u00e2mara, Cadeia e casas de moradores. Esta \n\npra\u00e7a est\u00e1 no mesmo quadro onde se localiza tamb\u00e9m o Pelourinho, situado mais ao \n\ncentro. Na banda do poente, est\u00e1 desabafada com uma grande vista sobre o mar, onde se \n\nassenta algumas pe\u00e7as de artilharia grossa. Dos cantos da banda desta pra\u00e7a, descem \n\ndois caminhos em voltas para a praia. Um caminho da banda do norte, desembarcadouro \n\nde pessoas dos navios; e o caminho do sul que \u00e9 serventia para Nossa Senhora da \n\nConcei\u00e7\u00e3o, onde se localiza o desembarcadouro geral das mercadorias. Ao norte da \n\npra\u00e7a, est\u00e1 uma famosa rua de mercadores\n8\n. \n\n J\u00e1 sobre o que diz as fontes inquisitoriais, Salvador - que \u00e9 designada como \n\ncidade - \u00e9 a campe\u00e3 de incid\u00eancias envolvendo denuncias e confiss\u00f5es \u00e0 mesa do Santo \n\nOf\u00edcio. Diversos s\u00e3o os casos e as heresias. Como exemplo, temos a confiss\u00e3o do \n\nc\u00f4nego J\u00e1come de Queir\u00f3z, mesti\u00e7o, de idade de quarenta e seis anos. E confessando-se, \n\ndisse que a mais ou menos sete anos antes da data do seu testemunho, levou a sua casa \n\numa mo\u00e7a mameluca que ent\u00e3o seria de idade de seis ou sete anos, escrava cativa de \n\nAna Carneira e corrompeu  a dita mo\u00e7a pelo vaso natural. Confessou ainda que \n\ncorrompeu pelo vaso natural outra mo\u00e7a, sua escrava, por nome Esperan\u00e7a, que ora est\u00e1 \n\ncasada\n9\n.  \n\n Temos ainda a den\u00fancia de Mathias Moreira, que diz ser crist\u00e3o velho, natural \n\nde Lisboa e morador nesta cidade. E denunciando, disse que tr\u00eas meses antes da data do \n\nseu depoimento, entraram dois negros no Col\u00e9gio da Companhia de Jesus para cometer \n\nfurtos. Sabe que um deles se chama Joane da Guin\u00e9, escravo de Bastiam de Faria; e \n\noutro negro da Guin\u00e9 cujo nome n\u00e3o se sabe, mas tem uma perna inchada e \u00e9 escravo de \n\nGuiomar Fernandes. Prendendo os ditos negros no Col\u00e9gio, o escravo da perna inchada \n\ndisse que o Joane da Guin\u00e9 o trouxera ali e que cometia com ele o pecado nefando. \n\nQuando tudo isto aconteceu, estava presente um Padre da Companhia por nome Joam \n\nRoiz, que n\u00e3o sabia a lingua dos escravos. Soube-se que o dito Joane - que antes era \n\nescravo do Col\u00e9gio - cometia o dito pecado nefando com outro negro da Guin\u00e9, por \n\n                                                 \n8\n Gabriel Soares de Souza 1573 p: 134 \n\n9\n PVB-C-1590-024 \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\nnome de Duarte, escravo tamb\u00e9m do Col\u00e9gio da Companhia, e que por essa causa, os \n\npadres tinham vendido o dito Joane \u00e0 Bastiam de faria\n10\n\n. \n\n  Do que diz respeito ao Rio Vermelho, Gabriel Soares de Souza a descreve como \n\numa Ribeira que vai de encontro ao mar, onde se pode desembarcar com tranquilidade. \n\nEm seu interior, pode-se encontrar uma grossa fazenda pertencente aos Padres da \n\nCompanhia, onde h\u00e1 tamb\u00e9m casas de refrig\u00e9rio e uma ermida onde os Padres realizam \n\nmissas\n11\n\n. Assim como Salvador,  Rio Vermelho tamb\u00e9m \u00e9 palco de denuncias e \n\nconfiss\u00f5es perante ao Santo of\u00edcio. Podemos encontrar cerca de 15 casos que envolvem \n\nRio Vermelho como cen\u00e1rio das heresias, ou como moradia de denunciantes. A titulo de \n\nexemplo, \u00e9 l\u00e1 que podemos encontrar Paulo Afonso, crist\u00e3o velho e natural desta \n\ncapitania, morador em Rio Vermelho. Paulo Afonso denuncia Pero Garcia, morador \n\nnesta cidade,  pelo pecado nefando de Sodomia junto ao mulato forro Joseph. Que tem \n\npor verdade a palavra de duas negras cativas de Pero, In\u00eas e Juliana, que viram o caso \n\nacontecer\n12\n\n. \n\n  Temos ainda a confiss\u00e3o de Guiomar Pi\u00e7arra, crist\u00e3 velha natural de Portugal, \n\ncasada com Manuel Lopes, ambos moradores na ilha de Itaparica. E confessando-se \n\ndisse que quando era moradora no Rio Vermelho, na casa de Ant\u00f4nio Rodrigues,  \n\njuntou-se com uma Negra da Guin\u00e9 por nome M\u00e9cia, as suas naturas e vasos dianteiros, \n\nassim como se deleitava o homem com uma mulher. Acusada de sodomia pelo \n\nInquisidor, foi-lhe perguntada se n\u00e3o sabia que o fato se caracterizava como um pecado \n\nmortal e de grande ofensa a Deus. Guiomar se inocenta da acusa\u00e7\u00e3o sob o julgo de que \n\nn\u00e3o era do seu conhecimento. Questionada ainda pela Inquisidor, Guiomar disse no dia \n\nem que ocorria o seu testemunho, que M\u00e9cia era moradora desta cidade e se encontrava \n\ncasada com um negro Alfaiate dos Padres do Col\u00e9gio, exercendo tamb\u00e9m a mesma \n\nprofiss\u00e3o. Da qual ainda era amiga\n13\n\n. \n\n J\u00e1 sobre Piraj\u00e1, Gabriel Soares de Souza faz algumas descri\u00e7\u00f5es atentando-se \n\nprincipalmente ao Rio Piraj\u00e1, que segundo ele, \u00e9 muito farto de pescados e mariscos, \n\nabastecendo a cidade e fazendas vizinhas que sempre est\u00e3o com sete ou oito barcos de \n\npescar com redes. Entrando pelo esteiro e observando a terra firme, pode-se encontrar \n\n                                                 \n10\n\n PVB-D-1590-125 \n11\n\n Gabriel Soares de Souza, 1573 p:73 \n12\n\n SVB-D-1618-006 \n13\n\n PVB-C-1590-100 \n\n\n\n \n\n24 \n\n \n\numa formosa vista de engenhos de a\u00e7\u00facar e outras tantas fazendas formosas a vista do \n\nmar. Por longo do mar da Ba\u00eda, tudo \u00e9 povoado por formosas fazendas, das quais n\u00e3o se \n\ncansa de olhar para elas\n14\n\n. \n\n Apesar de Gabriel descrever Piraj\u00e1 com tanta beleza, podemos encontrar ainda \n\ndiversas confiss\u00f5es e denuncias que  envolvem a dita localidade. Podemos encontrar o \n\ncaso de Gaspar Rodrigues, denunciado sob a acusa\u00e7\u00e3o de sodomia. Em duas vers\u00f5es da \n\nhist\u00f3ria, podemos encontrar a confiss\u00e3o de Ant\u00f4nio Gomes, crist\u00e3o velho, morador na \n\ncidade de Salvador. Ant\u00f4nio conta que a mais ou menos quatro ou cinco anos, houve \n\numa denuncia contra Gaspar Rodrigues, que era acusado da pr\u00e1tica do pecado nefando \n\ncom Matias, negro da Guin\u00e9. Tinha como testemunha, Manuel de Melo e seu irm\u00e3o \n\nBartolomeu de Vasconcelos\n15\n\n. Bartolomeu, por sua vez, era c\u00f4nego da S\u00e9 e tamb\u00e9m \n\ntestemunhou sobre o caso. Em seu relato, Bartolomeu, diz que Gaspar Rodrigues serviu \n\nao seu irm\u00e3o, Manuel de Melo, em sua fazenda em Piraj\u00e1. E, estando o dito cujo na \n\nfazenda de seu irm\u00e3o, o negro da Guin\u00e9 que agora est\u00e1 em posse de sua cunhada em \n\nJaguaripe, disse a ele que o denunciado pecava com ele no dito pecado nefando. Disse \n\nainda que Gaspar Rodrigues o for\u00e7ava a fazer isso, at\u00e9 quando se cansou e fugiu. \n\n Temos ainda, casos mais cotidianos, como  a confiss\u00e3o de Antonio de Serpa, \n\nlavrador,  crist\u00e3o velho, natural da cidade de Porto, todavia, morador em Piraj\u00e1. Que \n\nconfessou sua culpa em comer carne de ca\u00e7a em dia de jejum, enquanto ia a casa de seu \n\npai. Fora repreendido por Jo\u00e3o Ribeiro mas comeu sem culpa e sem necessidade. E por \n\nisto, pede perd\u00e3o.  \n\n Com rela\u00e7\u00e3o a Paripe, Gabriel Soares de Souza nos conta que h\u00e1 um porto, cujo \n\nespa\u00e7o chama-se Praia Grande, povoado ao longo de sua costa por muitas fazendas, \n\nigualmente formosas como as de Piraj\u00e1. H\u00e1 tamb\u00e9m um engenho de a\u00e7\u00facar que m\u00f3i boi, \n\ncujo senhor chamava-se Francisco Aguilar, e um outro de Vasco Rodrigues Lobato, do \n\nqual era cercado de canaviais de a\u00e7\u00facar, onde era produzido muitas arrobas. Gabriel \n\nainda diz que do Porto de Paripe, a terra vai afei\u00e7oando-se como uma ponta lan\u00e7ada ao \n\nmar, onde a uma l\u00e9gua dali, est\u00e1 constru\u00edda a Ermida de S\u00e3o Tome. Segundo o autor,  \n\ntoda a terra por ali \u00e9 fresca, com frutas da Espanha e da Terra\n16\n\n. \n\n                                                 \n14\n\n Gabriel Soares de Souza, 1573 p:147 e 148 \n15\n\n PVB-C-1590-027 \n16\n\n Gabriel Soares de Souza, 1573 p 147 \n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\n Nos documentos do Santo Of\u00edcio, diversos s\u00e3o os casos em que Paripe serve de \n\ncen\u00e1rio para denuncias e confiss\u00f5es. Maria d'Oliveira, por exemplo, crist\u00e3 velha natural \n\nda terra da Feira bispado do Porto, residente em Paripe, denuncia uma negra da terra, \n\npertencente \u00e0 Joam Fernandes \u2013ferreiro e morador tamb\u00e9m em Paripe \u2013 de zombar dos \n\ncrist\u00e3os brancos, imitando uma h\u00f3stia com um papel e segurando em suas m\u00e3os assim \n\ncomo o Deus dos brancos fazia. Sabe-se disso porque a denunciante tem como \n\ntestemunha Luisa d'Oliveira, sua irm\u00e3. E denunciou ainda que ouviu dizer que um negro \n\nda Guine, do qual ela imaginava ser Matheus, crist\u00e3o e cativo que foi de  Balthesar \n\nPireira \u2013pertencente agora \u00e0 Antonio Vaz \u2013 de realizar feiti\u00e7arias diab\u00f3licas, \n\nadivinhando coisas e movendo tigelas de barro com palavras, fazendo-a acreditar que \n\nisto era arte do Diabo\n17\n\n. \n\n Temos ainda o caso de Joam Ribeiro, crist\u00e3o velho, lavrador e morador na \n\nfreguesia de Paripe, e denunciando disse que se levantou uma santidade dos gentios em \n\nJaguaripe e que Gon\u00e7alo Fernandes desapareceu por algum tempo da freguesia. \n\nPublicamente, depois foi dito Gon\u00e7alo Fernandes, tinha fugido com os negros gentios e \n\nse envolvido com cerim\u00f4nias do dita Santidade\n18\n\n. \n\n Sobre Matoim, Gabriel Soares de Souza a descreve como povoada por muitas \n\nfazenda e canaviais. Logo de in\u00edcio, o autor identifica alguns engenhos e discorre sobre \n\nsuas caracter\u00edsticas. Como exemplo, o Engenho de Sebasti\u00e3o de Faria, que mais parece \n\numa vila, \u00e9 constitu\u00eddo de duas moendas que lavram com os bois, de grandes edif\u00edcios, \n\nvivendas e outras oficinas. Possu\u00ed tamb\u00e9m uma formosa Igreja de Nossa Senhora da \n\nPiedade. Correndo pela Ribeira do Salgado, saindo deste engenho e a meia l\u00e9gua dali, \n\npodemos encontrar muitas fazendas, dando destaque a uma em especial pertencente \u00e0 \n\num De\u00e3o da s\u00e9, que possu\u00ed uma grande ermida de Nossa Senhora. Gabriel diz ainda que \n\ndefronte \u00e0 terra firme, est\u00e1 localizada uma ilha que pertence \u00e0 Pedro Fernandes, onde \n\nvive com sua fam\u00edlia e disp\u00f5e de uma  granjearia de canaviais e ro\u00e7as. Partindo do \n\nEngenho do De\u00e3o, pode-se encontrar enseadas das quais dizem ser de Jacarecanga, onde \n\nest\u00e1 localizado tamb\u00e9m o formoso engenho de bois de Crist\u00f3v\u00e3o de Barros, constitu\u00eddo \n\nde grandes edif\u00edcios \u2013assim como o de Sebasti\u00e3o de Faria \u2013e de uma Igreja de Santo \n\nAntonio. Saindo destas terras, podemos encontrar ainda dois Engenhos com a mesma \n\nestrutura. S\u00e3o os Engenhos de Trist\u00e3o Rodrigo e o de Lu\u00eds Gon\u00e7alves Varej\u00e3o, onde, \n\n                                                 \n17\n\n PVB-D-1590-201 \n18\n\n PVB-D-1590-201 \n\n\n\n \n\n26 \n\n \n\nrespectivamente, est\u00e3o situadas ermidas de Santa Ana e uma Igreja de Nossa Senhora do \n\nRos\u00e1rio. \n\n J\u00e1 sobre o que os documentos do Santo Of\u00edcio nos contam, h\u00e1 uma grande \n\nincid\u00eancias de casos relativos a denuncias e confiss\u00f5es em Matoim. Bernaldo Pimentel, \n\nque disse ser crist\u00e3o velho e natural de Lisboa, residente no seu Engenho em Matoim, \n\ndenuncia o vig\u00e1rio Frutuoso \u00c1lvares, de receber na igreja de sua fazenda, em um \n\ndomingo ou dia santo, uma negra deste Brasil, escrava ou serviente forra de Fern\u00e3o \n\nPires, com outro negro tamb\u00e9m \u00edndio deste Brasil. A acusa\u00e7\u00e3o se dava, que a dita negra \n\nj\u00e1 era casada com outro negro e estava agora com outro marido\n19\n\n.  \n\n Temos ainda a confiss\u00e3o do pr\u00f3prio Frutuoso \u00c1lvares, Vig\u00e1rio de Matoim, que \n\nfoi at\u00e9 a mesa do Inquisidor Heitor Furtado de Mendon\u00e7a sem ser chamado. E, \n\nconfessando-se, disse que cometeu a torpeza de tocamentos [sic] desonestos com 40 \n\npessoas aproximadamente. Abra\u00e7ando e beijando. Em Cristov\u00e3o de Aguiar, mancebo de \n\ndezoito anos, filho de Pero d'Aguiar, tocou com suas m\u00e3os em suas naturas, ajuntando \n\numa com a outra e havendo a polu\u00e7\u00e3o por parte de Cristov\u00e3o. Tocou tamb\u00e9m no \n\nmembro desonesto de Ant\u00f4nio, mo\u00e7o de dezessete anos, criado ou sobrinho de Fu\u00e3o \n\nSiqueira, mercador. E assim, com tantos outros mo\u00e7os, teve tocamentos [sic] e \n\najuntamento carnal com uns outros\n20\n\n. \n\n J\u00e1 sobre Paragua\u00e7u \u2013 que \u00e9 marcado pelo Rio Paragua\u00e7u \u2013 Gabriel Soares de \n\nSouza diz que este \u00e9 um Rio muito caudaloso. Olhando sobre a m\u00e3o direita, o rio faz um \n\nrec\u00f4ncavo muito formoso de tr\u00eas l\u00e9guas, do qual chamam de Uguape. Olhando sobre a \n\nm\u00e3o esquerda, pode-se encontrar tr\u00eas ilh\u00e9us despovoados, por\u00e9m, cheio de arvoredos \n\ndos quais podem ser povoados. H\u00e1 tamb\u00e9m uma ilha de Ant\u00f4nio de Paiva, que est\u00e1 \n\naproveitada com Canaviais. Encontra-se tamb\u00e9m outras ilhas, em especial, a ilha da \n\nqual chamam de Ostra. Tem esse nome devido a enorme quantidade de ostras, mais de \n\ndez mil moios de cal, em que dia ap\u00f3s dia, tira-se tanta ostra que chega a fazer espanto. \n\nNa parte em que se encontra terra boa \u2013 assim como Gabriel considera \u2013 est\u00e1 povoada de \n\ndiversos canaviais e fazendas. No caminho que segue a \u00c1gua doce do Rio Paragua\u00e7u, \n\nencontra-se o not\u00e1vel e bem assentado engenho de Jo\u00e3o de Brito de Almeida, cujo \n\n                                                 \n19\n\n PVB-D-1590-170 \n20\n\n PVB-C-1590-001 \n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\nengenho \u00e9 de pedra e cal e tem grandes edif\u00edcios de casas e uma Igreja de S\u00e3o Jo\u00e3o \n\nmuito formosa\n21\n\n. \n\n N\u00e3o s\u00e3o muitos os casos em que Paragua\u00e7u aparece como contexto das \n\ndenuncias. Todavia, ainda podemos achar alguns, como a confiss\u00e3o de Andresa \n\nRodrigues, crist\u00e3 velha, natural do Rio dos Ilh\u00e9us, casada com Ant\u00f4nio de G\u00f3es, \n\nmoradores no termo de Paragua\u00e7u. Confessando-se, disse que estando ela em sua casa, \n\numa negra da terra por nome de Felipa disse certas coisas ruins do seu cunhado, Manuel \n\nG\u00f3es. Disse ent\u00e3o que a dita negra falava tanto a verdade como fala o Evangelho de S\u00e3o \n\nJo\u00e3o. E por blasfemar, pede perd\u00e3o\n22\n\n. \n\n No tocante a Jaguaripe, Gabriel Soares de Souza nos diz que este territ\u00f3rio \u00e9 \n\ngrande como o Douro, todavia, mais apraz\u00edvel na frescura. Junto de uma cachoeira est\u00e1 \n\num engenho de \u00e1gua de Fern\u00e3o Cabral de Ata\u00edde. Uma obra muito formosa com nobres \n\nedif\u00edcios de casas de vivenda, uma igreja de S\u00e3o Bento muito bem acabada, e o qual \n\nengenho est\u00e1 feito nas terras del-rei que est\u00e3o livres de todo o foro que costumam por os \n\ncapit\u00e3es. Abaixo do Engenho de Fern\u00e3o, vive alguns moradores que possuem ro\u00e7as e \n\ncanaviais ao longo do rio\n23\n\n. Jaguaripe, para n\u00f3s, \u00e9 t\u00e3o interessante devido ao destaque \n\nfeito tanto em Gabriel Soares de Souza como nas fontes da inquisi\u00e7\u00e3o.   O destaque \u00e9 \n\nconcentrado em Fern\u00e3o Cabral de Ata\u00edde. Um personagem conhecido tanto de Gabriel \n\ncomo da popula\u00e7\u00e3o do rec\u00f4ncavo no contexto hist\u00f3rico em quest\u00e3o. Se fossemos \n\nranquear quem mais \u00e9 mencionado nas den\u00fancias que chegam at\u00e9 a mesa do Santo \n\nOf\u00edcio, Fern\u00e3o Cabral com certeza estaria em primeiro lugar. Isto porque a sua heresia \n\ntornou-se do conhecimento de todo o rec\u00f4ncavo. \u00c9 poss\u00edvel achar men\u00e7\u00f5es sobre o \n\nfamoso caso de Fern\u00e3o Cabral por todas as localidades que preenchem o rec\u00f4ncavo. \n\nVejamos ent\u00e3o a confiss\u00e3o de Fern\u00e3o Cabral  perante a mesa do Santo Of\u00edcio. \n\n Fern\u00e3o Cabral de Ata\u00edde dizia ser crist\u00e3o velho, natural da cidade de Silves no \n\nReino de Algarve, filho de Diogo Fernandes Cabral e de sua mulher, dona Ana \n\nd'almada. Era casado com dona Margarida da Costa e morador na sua fazenda em \n\nJaguaripe. E quando se confessou  disse que a mais ou menos seis anos antes do seu \n\ntestemunho, levantou-se uma nova seita dos gentios, havendo um gentio que era \n\nchamado de papa e uma outra gentia que se chamava m\u00e3e de Deus. Tinham um \u00eddolo do \n\n                                                 \n21\n\n Gabriel Soares de Souza 1573 p 154 e 155 \n22\n\n PVB-C-1590-097 \n23\n\n Gabriel Soares de Souza 1573 p 157 \n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\nqual chamavam de Maria, que era uma figura de pedra, sem fei\u00e7\u00e3o aparente. Os Gentios \n\nadoravam essa figura e rezavam certas coisas. Tinham tamb\u00e9m uma casa da qual \n\nchamavam de igreja, onde penduravam t\u00e1buas com alguns riscos dos quais diziam que \n\neram contas bentas, contrariando assim culto divino dos crist\u00e3os. Fern\u00e3o ent\u00e3o ordenou \n\nque pessoas com armas trouxesse do sert\u00e3o esses gentios, deixando apenas o gentio que \n\nera chamado de papa por l\u00e1. Permitiu tamb\u00e9m que os gentios se apresentasse em sua \n\nfazenda e constru\u00edssem sua igreja, onde seria realizado suas cerim\u00f4nias. Certa vez, \n\nFern\u00e3o resolveu ir at\u00e9 a dita igreja e honrou e tratou bem os gentios, j\u00e1 que n\u00e3o achava \n\nque deveria lhes fazer mal. E assim seguiu por tr\u00eas meses, at\u00e9 que o Governador \n\nManuel Teles Barreto, mandou-o derrubar de sua fazenda a dita igreja dos gentios. \n\nFern\u00e3o ent\u00e3o assim fez, e entregou tamb\u00e9m ao Governador os gentios e seus \u00eddolos\n24\n\n.   \n\n Do que diz respeito \u00e0 Itaparica, Gabriel Soares de Souza nos diz que Itaparica \u00e9 \n\numa ilha de sete l\u00e9guas de comprimento. O governador-geral do Brasil, Tom\u00e9 de Sousa, \n\ndeu como sesmaria \u00e0 D. Ant\u00f4nio de Ata\u00edde, primeiro conde da Castanheira. \u00c0 barra ao \n\nOeste de Itaparica chama-se Jaguaripe devido ao hom\u00f4nimo do Rio. H\u00e1 um canal \n\nestreito por onde navegam e entram caravel\u00f5es [sic] da costa e barcas dos engenhos, \n\ntodavia, isso tem de ser feito com o tempo bonan\u00e7osos, pois com marulho n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel enxergar o canal. Quem se aventura cometer a barra de Jaguaripe com o tempo \n\nfresco e tormentoso corre grande perigo\n25\n\n. \n\n O que as fontes inquisitoriais nos traz acerca de Itaparica s\u00e3o casos mais \n\ncorriqueiros, como por exemplo, a confiss\u00e3o de Maria Pinheira, crist\u00e3 velha, natural \n\ndesta cidade, casada com Jo\u00e3o d'Aguilar, moradores em Itaparica. Confessando-se, disse \n\nque a mais ou menos tr\u00eas anos antes do seu testemunho, em casa de Gaspar Nunes, \n\ncrist\u00e3o novo e tamb\u00e9m morador em Itaparica, estavam ela, Guiomar Pi\u00e7arra, Ana \n\nAlveola \u2013 mulher de Gaspar Nunes \u2013 e Maria Nunes, todas vizinhas e amigas. Maria \n\nmandou que Ana Alveola merendasse um tatu, que \u00e9 ca\u00e7a do mato, comendo em um \n\ns\u00e1bado ou sexta feira, sem terem a necessidade de comer carne\n26\n\n.   \n\n Em suma, este \u00e9 o cen\u00e1rio com o qual estamos lidando. Atrav\u00e9s das descri\u00e7\u00f5es \n\nfeitas por Gabriel Soares de Sousa e a partir dos livros do Santo Of\u00edcio, podemos \n\ncompreender um pouco a forma como o rec\u00f4ncavo baiano se constitu\u00eda na \u00e9poca em \n\n                                                 \n24\n\n PVB-C-1590-006 \n25\n\n Gabriel Soares de Souza 1573 p 142 \n26\n\n PVB-C-1590-102 \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\nquest\u00e3o. \u00c9 importante salientarmos que tais fontes nos d\u00e3o duas ambienta\u00e7\u00f5es \n\ndiferentes, das quais pode-se classificar como sendo uma geogr\u00e1fica e outra social. \n\nGabriel \u2013 que embora n\u00e3o deixe de fazer as duas coisas \u2013 nos remete mais ao \u00e2mbito \n\ngeogr\u00e1fico, e as den\u00fancias e confiss\u00f5es ao \u00e2mbito social. Ter em mente estes dois \n\nvieses, nos d\u00e1 margem para compreender din\u00e2micas que \u2013 em um primeiro momento \u2013 \n\nse separam por se tratarem de modos de an\u00e1lises diferentes, mas tamb\u00e9m se unem, visto \n\nque estes dois elementos tamb\u00e9m se cruzam. A primeira vista, podemos perceber uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica minuciosa, que segue o desenho natural do rec\u00f4ncavo partindo de \n\nSalvador, at\u00e9 a localidade \u00e0 seu extremo oposto, Jaguaripe. Descri\u00e7\u00e3o esta que j\u00e1 pincela \n\npequenos demonstrativos da presen\u00e7a do \u00e2mbito social, como a men\u00e7\u00e3o a Fern\u00e3o Cabral \n\nde Ta\u00edde e seu formoso Engenho em Jaguaripe. Em um segundo momento, contamos \n\ncom as rela\u00e7\u00f5es sociais propriamente dita, onde h\u00e1 a men\u00e7\u00e3o n\u00e3o mais da geografia \n\ncomo um primeiro plano, mas de din\u00e2micas sociais que ali se mostrariam com a \n\npresen\u00e7a Inquisit\u00f3ria na Cidade.  \n\n A uni\u00e3o destes fontes e destes tr\u00eas elementos, sendo estes a geografia; o social e \n\no contexto hist\u00f3rico nos deu base para irmos um pouco al\u00e9m das fontes, a fim \n\nconhecermos uma Bahia a partir da sua din\u00e2mica social. Vejamos \n\n\n\n \n\n30 \n\n \n\n \n\nFigura 6 - Mapa Vetorizado representando a geografia e as rela\u00e7\u00f5es sociais do rec\u00f4ncavo \n\ncomo um todo. \n\n \n\n Esta figura representa o cruzamento destes tr\u00eas elementos interligado por todas \n\nas men\u00e7\u00f5es feitas entre estes agentes que foram poss\u00edveis captar atrav\u00e9s do livro de \n\nden\u00fancias de 1591 do Santo Of\u00edcio. Esse mapa nos mostra um pouco da din\u00e2mica social \n\ndaquela sociedade. Em um primeiro momento, podemos ver que tanto a geografia \u2013 em \n\nquest\u00e3o de localidades \u2013 como o social se interliga por todo o rec\u00f4ncavo. Todas essas \n\nliga\u00e7\u00f5es representam conex\u00f5es entre pessoas em algum n\u00edvel de intensidade a partir dos \n\nrelatos da Inquisi\u00e7\u00e3o. Cada linha desta representa que determinada pessoa moradora em \n\nJaguaripe, por exemplo, denunciou uma pessoa que reside em Salvador. Ou ainda que \n\nesta pessoa denuncia uma terceira que reside em Matoim, mas ficou sabendo por meio \n\nde outro agente que mora em Salvador. Todas essas conex\u00f5es nos mostram intera\u00e7\u00f5es \n\nde agentes pelo rec\u00f4ncavo Baiano. Notoriamente, podemos perceber que o rec\u00f4ncavo se \n\nmostra integrado. Embora essa integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja uniforme em suas rela\u00e7\u00f5es, todos os \n\nespa\u00e7os parecem dialogar entre si. Vejamos este outro por intensidade e nota\u00e7\u00f5es \n\nobservadas a partir das anota\u00e7\u00f5es de Gabriel Soares de Sousa.\n\n\n\n \n\n31 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7 - Mapa vetorizado de acordo com a intensidade dos casos (em n\u00famero de casos) \n\n \n\n Podemos ver que as conex\u00f5es que se mostram mais intensas \u00e9 onde se concentra \n\ntamb\u00e9m o maior n\u00famero de pessoas. Se encararmos como uma quest\u00e3o demogr\u00e1fica,  \n\nMatoim, por exemplo, \u00e9 uma regi\u00e3o que est\u00e1 cercada por Engenhos, e nas anota\u00e7\u00f5es de  \n\nGabriel Soares de Sousa, ela concentra uma boa dedica\u00e7\u00e3o de descri\u00e7\u00f5es. Nos livros do \n\nsanto of\u00edcio, ela \u00e9 tamb\u00e9m uma das cidades que mais aparecem dentro dos testemunhos.  \n\n E \u00e9 sobre estes dois \u00e2mbitos que a nossa pesquisa ir\u00e1 se debru\u00e7ar. Voltemos aqui \n\naos tr\u00eas pontos enumerados no in\u00edcio da introdu\u00e7\u00e3o desta pesquisa. No primeiro ponto, \n\ntemos um espa\u00e7o que \u2013 j\u00e1 descrito por Gabriel e pelo Santo Of\u00edcio \u2013  se constitu\u00ed de \n\ndiversas maneiras, em que cada um conta com a sua singularidade. No segundo ponto, \n\nda mesma forma, encontra-se diversos tipos de agentes, ora mencionados por Gabriel, \n\nmas em peso, as informa\u00e7\u00f5es sobre isso sempre vem das den\u00fancias. E por \u00faltimo, temos \n\na visita Inquisitorial \u00e0 cidade da Bahia, que se mostra tanto como um contexto hist\u00f3rico \n\ndesta pesquisa, como um la\u00e7o que une os dois \u00e2mbitos retratados acima. Embora a \n\nnossa preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja a Inquisi\u00e7\u00e3o, \u00e9 atrav\u00e9s dela e da sua historicidade que \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\npodemos unir estes dois pontos e realizarmos a analise que se seguira nos cap\u00edtulos \n\nconseguintes. Analise esta que se dedica em retratar uma nova visualiza\u00e7\u00e3o e \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o deste rec\u00f4ncavo que acabamos de apresentar, que se faz realiz\u00e1vel a \n\npartir do cruzamento destas duas geografias mostradas aqui.  \n\n Com isso, demonstraremos nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos um rec\u00f4ncavo um pouco \n\ndiferente do que vimos at\u00e9 agora,  em que, s\u00f3 as descri\u00e7\u00f5es feitas por Gabriel Soares de \n\nSouza e pelos livros do Santo Of\u00edcio n\u00e3o nos d\u00e3o. Mostraremos um rec\u00f4ncavo que, \n\nembora esteja conectado por todas suas localidades, n\u00e3o se demonstra homogeneamente \n\nintegrado. Suas liga\u00e7\u00f5es se d\u00e3o pelas mais diversas intera\u00e7\u00f5es sociais, e acontece de \n\nmaneiras diferentes pelo territ\u00f3rio baiano,  que podem ser classificadas em diversos \n\nn\u00edveis de intensidade, retraindo um pouco esse aspecto est\u00e1tico e desenvolvendo uma \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima da maneira como acontecia, com din\u00e2mica.  Entretanto, antes \n\nde entrarmos nestas demonstra\u00e7\u00f5es, precisamos nos dedicar em discuss\u00f5es que ir\u00e3o se \n\nmostrar bastante proveitosas para a nossa an\u00e1lise. Sigamos para o pr\u00f3ximo cap\u00edtulo com \n\na apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o do social network  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\nCap\u00edtulo 2: Um debate sobre \"redes\" \n\n \n\nNeste presente cap\u00edtulo ser\u00e1 discutido um pouco mais a fundo debates te\u00f3ricos \n\nque possam ajudar a pensar o nosso problema. Visto que estamos considerando a \n\nmobilidade geogr\u00e1fica escrava como um problema de pesquisa, n\u00e3o poder\u00edamos deixar \n\nde relacionar este objeto com uma boa fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. E, para isto, iremos \n\nexplanar a mobilidade relacionada a an\u00e1lise de redes sociais. A hip\u00f3tese para que esta \n\njun\u00e7\u00e3o seja feita \u00e9 a de que a circularidade dos escravizados pelo territ\u00f3rio da Cidade da \n\nBahia acontece a partir de um social networking que \u00e9 constru\u00eddo sob uma \n\ncircularidade de informa\u00e7\u00f5es que estabelece liga\u00e7\u00f5es negociais entre os escravizados \n\ncom os outros agentes daquela sociedade. Discutiremos, primeiro, acerca das redes \n\nsociais. \n\n Segundo John Scott, a constru\u00e7\u00e3o da base do social network ou simplesmente \n\nredes sociais, cont\u00e9m tr\u00eas vertentes principais em que se discutem e divergem suas \n\nprincipais linhas de pensamento acerca do tratamento com o social network, s\u00e3o elas: a \n\nchamada Sociometric analysts; e as escolas, Harvard Researchers of the 1930s; e  \n\nManchester Anthropologists. A respeito da primeira, esta foi constru\u00edda em 1930 por \n\nemigrantes alem\u00e3es que estavam realizando pesquisas nos Estados Unidos em \n\nPsicologia social e cognitiva sob a influ\u00eancia da teoria Gestalt de Wolfgang K\u00f6hler \n\n(1968). A partir de preocupa\u00e7\u00f5es com a din\u00e2micas de grupos e a sociometria \u2013 que \n\nremetem a pensamentos influenciados pela teoria Gestalt \u2013 os alem\u00e3es se detiveram em \n\nanalisar a estrutura de grupos e o fluxo de informa\u00e7\u00f5es e ideias atrav\u00e9s de grupos. \n\nChamado pelo o autor deste texto de \"escolas\", os ditos Havard researchers e \n\nManchester Anthropologists, sofreram influ\u00eancia das ideias do Antrop\u00f3logo Brit\u00e2nico \n\nRadcliffe Brown. Embora tenham sofrido a mesma influencia, suas an\u00e1lises se \n\ndivergem. Seguindo a primeira escola, estes acreditam na import\u00e2ncia de rela\u00e7\u00f5es \n\ninformais e interpessoais dentro da estrutura social; os respectivos est\u00e3o preocupados \n\ncom a analises de conflitos e contradi\u00e7\u00f5es.   \n\n A chamada Sociometric analysts teve uma maior difus\u00e3o a partir de estudos \u2013\n\ncomo dito \u2013 de te\u00f3ricos da sociologia e da psicologia alem\u00e3. Pode-se dizer que Jacob \n\nMoreno foi quem iniciou esses estudos sob  influ\u00eancia alem\u00e3 nos Estados Unidos, \n\nrealizando pesquisas para observar como a rela\u00e7\u00e3o de grupos de pessoas serve como \n\n\n\n \n\n34 \n\n \n\nlimita\u00e7\u00f5es e oportunidades para suas a\u00e7\u00f5es e para o seu desenvolvimento psicol\u00f3gico \n\npessoal. Sua hip\u00f3tese se concentra na id\u00e9ia de que o bem estar psicol\u00f3gico das pessoas \n\nest\u00e1 relacionado com caracter\u00edsticas estruturais do que ele chama de social \n\nconfiguration. Estas configura\u00e7\u00f5es s\u00e3o resultados de padr\u00f5es concretos de escolhas \n\ninterpessoais, atra\u00e7\u00f5es, repuls\u00f5es, amizades, e outras rela\u00e7\u00f5es nas quais as pessoas se \n\nenvolvem\n27\n\n. A inova\u00e7\u00e3o que faz destaque ao seu nome \u00e9 caracterizada como \n\nsociograma, na qual Moreno defende ser um meio para representar as propriedades \n\nformais da configura\u00e7\u00e3o social. O sociograma se constitui, ent\u00e3o, de diagramas \n\nparecidos com as da Geometria espacial, onde os indiv\u00edduos s\u00e3o  representados por \n\npontos e suas rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o representadas por uma linha que interliga estes \n\npontos.  \n\n Moreno acredita que a social configuration tem estruturas bem definidas e \n\ndiscern\u00edveis. Mapeando essas estruturas em sociogramas, por exemplo, um pesquisador \n\npode observar os canais por onde a informa\u00e7\u00e3o flui; como as pessoas podem influenciar \n\nas outras; a identifica\u00e7\u00e3o de \"l\u00edderes\" ou indiv\u00edduos isolados; assimetria e reciprocidade \n\ne correntes de conex\u00e3o. H\u00e1 ainda \u2013 dentro da sociometric analysts \u2013 outros \n\npesquisadores que trouxeram  a matem\u00e1tica aplicada \u00e0 din\u00e2micas de grupos para \n\nentender melhor como estas eram formadas. Scott disserta sobre esse campo a partir da \n\ndefini\u00e7\u00e3o dada pelo pesquisador, Kurt Lewin, no qual acredita que: \n\nThe aim of \"field theory\" is to explore, in mathematical terms, the \n\ninterdependence between group and environment in a system of \n\nrelations[...]\n28\n\n \n\n Entretanto, Scott defende que a tradi\u00e7\u00e3o da Sociometry Analysis se concentra em \n\ndescobrir maneiras de desmembrar redes sociais em suas divis\u00f5es sub-grupais, e \n\nentende-las cada uma separadamente em suas devidas caracter\u00edsticas.  \n\n Por sua vez, os ditos Harvard reseachers, perpassam tamb\u00e9m por esta ideia de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o das estruturas sociais para uma melhor analise destas. N\u00e3o \u00e9 retratado se \n\nestes sofrem influ\u00eancia da teoria alem\u00e3 tais como os respons\u00e1veis pela sociometry \n\nanalysts, mas suas linhas de pensamentos caminham junto para o entendimento da \n\nexist\u00eancia de sub-grupos coesos configurados a partir de uma estrutura social.  Nesta \n\n                                                 \n27\n\n SCOTT, 2000 p: 9 \n28\n\n SCOTT, 2000 p: 11 \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n\nlinha de pensamento, os pesquisadores \u2013 por meio de investiga\u00e7\u00f5es sobre rela\u00e7\u00f5es \n\ninformais em larga escala \u2013 entendem que sistemas sociais det\u00e9m grupos coesos na sua \n\nestrutura. Suas contribui\u00e7\u00f5es se concentram na tentativa de compreender t\u00e9cnicas que \n\npossam revelar a estrutura destes sub grupos.   \n\n W. Lloyd Warner, segundo John Scott, foi um dos pioneiros nomes a contribuir, \n\na partir desta linha de pensamento, acerca do social Network. Influenciado \n\nconjuntamente por Elton Mayo e Radcliffe-Brown, esse e Warner foram requisitados \n\npara realizar uma pesquisa a fim entender o porqu\u00ea da produtividade de uma f\u00e1brica \n\naumentar independente das altera\u00e7\u00f5es que pudessem serem feitas sob a condi\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho dos trabalhadores daquela f\u00e1brica. Mayo entendeu que a preocupa\u00e7\u00e3o dos \n\nrespons\u00e1veis pela f\u00e1brica com a qualidade do ambiente de trabalho de seus empregados, \n\nincentivou os mesmos a se envolverem com mais aptid\u00e3o com suas fun\u00e7\u00f5es, pois isto \n\nrepresentava uma rela\u00e7\u00e3o de pertencimento e integra\u00e7\u00e3o com a vida fabril. Para analisar \n\nisto, Warner concluiu que o uso de sociogramas poderia dar um maior entendimento \n\nsobre a estrutura deste grupo\n29\n\n. Todavia, puderam perceber apenas a divis\u00e3o entre \n\ngrupos j\u00e1 detectada e os resultados n\u00e3o foram suficientes. Em outra pesquisa, Warner \n\npode perceber que \u2013 assim como Moreno \u2013 as rela\u00e7\u00f5es entre grupos se davam atrav\u00e9s de \n\numa rede de rela\u00e7\u00f5es onde as pessoas interagem umas com as outras a partir da \n\nchamada social configuration. Dentro dessa configura\u00e7\u00e3o social, s\u00e3o desmembrados \n\nv\u00e1rios grupos de intera\u00e7\u00f5es. O grupo familiar, o da igreja, o de classe  etc. Estes grupos, \n\nWarner denomina como \"cliques\", em que sua defini\u00e7\u00e3o consiste em:  \n\n An informal association of people among whom there is a degree of \n\ngroup feeling and intimacy and in which certain group norms of behaviour \n\nhave been established\n30\n\n. \n\n John Scott assegura que este conceito consegue esclarecer uma configura\u00e7\u00e3o \n\nformada por  rela\u00e7\u00f5es informais interpessoais\n31\n\n. A partir desse conceito de \"cliques\", \n\nWarner pode perceber que dentro dessas rela\u00e7\u00f5es informais entre os grupos, os cliques \n\npodem ser vistos a partir das pr\u00f3prias classifica\u00e7\u00f5es destas \"associa\u00e7\u00f5es\"  que sugerem \n\na forma\u00e7\u00e3o e se v\u00eaem como um grupo onde a rela\u00e7\u00e3o entre essas pessoas s\u00e3o mais \n\nintimas e informais. Por isto, Warner defende que:  \n\n                                                 \n29\n\n SCOTT, 2000 p 18 \n30\n\n A cita\u00e7\u00e3o original refere-se a obra: Warner, W.L and Lunt, P.S. (1941) The Social Life of a Modern \n\nCommunity. New Haven, CT: Yale University Press.  E pode ser encontrada na p\u00e1gina 110 deste livro. \n31\n\n SCOTT, 2000 p:20 \n\n\n\n \n\n36 \n\n \n\n  \n\nPeople are integrated into communities through \"informal\" and \"personal\" \n\nrelations of family and clique membership, not simply through the \"formal\" \n\nrelations of the economy and political system. Any person may be a member \n\nof several different cliques, and \"such overlapping in clique membership \n\nspreads out into a network of interrelations which integrate almost the entire \n\npopulation of a community in a single vast system of clique relations\n32\n\n.  \n\n  \n\n Portanto os ditos \"cliques\", s\u00e3o partes constitutivas de uma estrutura social.  S\u00e3o \n\nesses grupos que d\u00e3o base para a consolida\u00e7\u00e3o de uma rede social conectadas por \n\nliga\u00e7\u00f5es, que na maioria das vezes, s\u00e3o de caracter\u00edsticas informais e interpessoais. Essa \n\nfoi a maior contribui\u00e7\u00e3o dos ditos Harvard researchers.  \n\n No que tange a contribui\u00e7\u00e3o dos ditos Manchester anthropologists, estes foram \u2013 \n\npara John Scott \u2013 quem elevaram as discuss\u00f5es do social network. Ao inv\u00e9s de \n\nconcentrar suas analises em coes\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o, preferiram analisar conflitos e \n\nmudan\u00e7as\n33\n\n. Max Gluckman tinha interesses em desenvolver uma abordagem que \n\npudesse compreender a devida aten\u00e7\u00e3o que, para ele, devia ser dada aos conflitos e \n\ndisputas por poder que poderiam agir precisamente nas estruturas social. John Scott diz:  \n\n A central figure at Manchester was Max Gluckman, who combined an \n\ninterest in complex African societies with a concern to develop a structural \n\napproach that recognized the important part played by conflict and power in \n\nboth the maintenance and the transformation of social structures. For \n\nGluckman, conflict and power were integral elements of any social structure, \n\nand his analyses stressed the ever-present activities of negotiation, \n\nbargaining and coercion in the production of social integration\n34\n\n.  \n\n Sua disparidade com as demais escolas e pesquisas concentra-se justamente na \n\n\"tradi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica\" atrav\u00e9s de uma mistura de abordagens antropol\u00f3gicas e sociol\u00f3gicas.  \n\nPor ser concebida desta forma, \u00e9 com esta escola que o social network ganha a forma de \n\nmetodologia. Esta surge como uma necessidade de respostas \u00e0s suas an\u00e1lises, j\u00e1 que \n\n                                                 \n32\n\n A cita\u00e7\u00e3o original refere-se a obra: Warner, W.L and Lunt, P.S. (1941) The Social Life of a Modern \n\nCommunity. New Haven, CT: Yale University Press.  E pode ser encontrada na p\u00e1gina 111 deste livro. \n33\n\n SCOTT, 2000 p:26 \n34\n\n A cita\u00e7\u00e3o original refere-se a obra: BARNES, J.A (1954) Class and Committees in a Nowergian Island \n\nParish, Human Relations, 7. E pode ser encontrada na p\u00e1gina 43 deste livro. \n\n \n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\noutras abordagens n\u00e3o eram suficientes. \u00c9 nesta jun\u00e7\u00e3o que se come\u00e7a a considerar a \n\nweb\n35\n\n ou as redes de rela\u00e7\u00f5es sociais como uma resposta \u00e0s suas abordagens de pesquisa \n\n A partir desta concep\u00e7\u00e3o, outros pesquisadores como Mitchel, Barnes e Bott \n\nrealizaram pesquisas tendo o social network como uma metodologia. Para Scott, \n\nMitchel foi o respons\u00e1vel por \"desteorizar\" \u2013 principalmente em termos matem\u00e1ticos \u2013 \n\ne reaplicar como um marco sociol\u00f3gico. Diversos foram os trabalhos em que o social \n\nnetwork agora era visto como uma metodologia de aplica\u00e7\u00e3o. Barnes \u2013 como j\u00e1 \n\nsuscitado - realizou uma pesquisa por nome: Class and Committees in a Norwegian \n\nIsland Parish, em que pode observar o funcionamento da estrutura social organizada a \n\npartir por rela\u00e7\u00f5es de parentesco e da forma\u00e7\u00e3o de redes. Scott diz: \n\n Barnes was strongly drawn to the part played by kinship, friendship \n\nand neighbouring in the production of community integration. These \n\nprimordial relations were not directly tied to territorial locales or to formal \n\neconomic and political structures. Instead, they formed a distinct and \n\nrelativily integrated sphere of informal,interpersonal relations. Barnes \n\nclaimed that \"the whole of social life\" could be seen as \"a set of points some \n\nof which are joined by lines\" to form a \"total network\" of relations. The \n\ninformal sphere of interpersonal relations was to be seen as one part, a \n\n\"partial network\", of this total network\n36.  \n\n A pesquisa de Barnes mostra uma organiza\u00e7\u00e3o estrutural da sociedade formadas \n\npor rela\u00e7\u00f5es pessoais e interpessoais. N\u00e3o se organizavam pela localiza\u00e7\u00e3o territorial ou \n\num sistema pol\u00edtico formal, mas sim, por essas organiza\u00e7\u00f5es que culminam numa \n\ngrande web de rela\u00e7\u00f5es sociais. Esta concep\u00e7\u00e3o foi base para muitos outros trabalhos, \n\ncomo o da pesquisadora Bott\n37\n\n que estudou a estrutura de parentesco atrav\u00e9s da \n\ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o do network. Esta idealiza\u00e7\u00e3o trazida por Mitchel, tamb\u00e9m produziu \n\nreflex\u00f5es acerca de como se constitu\u00eda a esfera social do network. A partir de um \n\nconceito em que desenvolveu, denominado como personal order, Mitchel diz: \n\nThe personal order is the pattern of \"personal links individuals have with a \n\nset of people and the links these people have in turn among themselves\". \n\nThese patterns of interaction are, for Mitchell, the sphere of network \n\nanalysis. Such interpersonal networks, he added, are built from two different \n\n                                                 \n35\n\n Web em uma tradu\u00e7\u00e3o literal quer dizer teia. No contexto trazido pelo autor, o termo corresponde como \n\nliga\u00e7\u00f5es.  \n36\n\n SCOTT, 2000 p: 28 \n37\n\n BOTT, E. (1955) Urban Families: Conjugal Roles and Social Networks, Human Relations, 8. \n\n\n\n \n\n38 \n\n \n\nideal types of action that combine in varifying ways to form concrete \n\ninteraction networks. There is, first of all, \"communication\", which involves \n\nthe transfer of information between individuals, the establishment of social \n\nnorms, and the creation of a degree of consensus. On the other hand, there is \n\nthe \"instrumental\" or purposive type of action, which involves the transfer of \n\nmaterial goods and services between people. Any particular action will \n\ncombine elements of both of these ideal types, and so particular social \n\nnetworks will embody both a flow of information and a transfer of resources \n\nand services\n38. \n\n Com a conceitualiza\u00e7\u00e3o do personal order, Mitchel defende que esta se \n\ncaracteriza como liga\u00e7\u00f5es pessoais que os indiv\u00edduos tem como uma s\u00e9rie de pessoas e \n\nos links que estas pessoas tamb\u00e9m constr\u00f3i entre si mesma e, assim, sucessivamente. Ao \n\ndar estes olhos, Mitchel entende a sociedade como uma s\u00e9rie de ramos que se conectam \n\nentre si de diversas maneiras e n\u00edveis de intensidade, mas que acaba por formar uma \n\nestrutura que se constitu\u00ed por diversas esferas, que ao mesmo tempo, s\u00e3o singulares. O \n\nque, ainda para o autor, esses elos interpessoais que se conectam em dois eixos \n\nprincipais que acabam por formar o que seria a rede social concreta.  O primeiro eixo, \n\nremete-se ao da comunica\u00e7\u00e3o, onde se estabelece a transfer\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es \n\npessoais entre indiv\u00edduos, a implanta\u00e7\u00e3o de normas sociais e a estipula\u00e7\u00e3o de um \n\nconsenso. O segundo eixo vem a partir de uma a\u00e7\u00e3o instrumental ou propositiva no \n\nenvolvimento da transmiss\u00e3o de bens materiais e servi\u00e7os entre as pessoas. Para \n\nMitchel, estes dois eixos combinam elementos de ambos os tipos que resultam no \n\nestabelecimento de uma rede social que incorpora diversos fluxos de informa\u00e7\u00f5es, \n\nservi\u00e7os e recursos.  \n\n Pensando a partir da perspectiva de Mitchel, o nosso espa\u00e7o de estudo e o \n\ncontexto hist\u00f3rico partilha de caracter\u00edsticas que nos permite analis\u00e1-lo a partir da \n\ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o do network. Ao nos remetermos ao contexto hist\u00f3rico que estamos \n\ntratando da Cidade da Bahia explicitada no Capitulo 1 desta pesquisa, podemos \n\nobservar relatos presentes nos livros de Of\u00edcio da Santa Inquisi\u00e7\u00e3o que demonstram \n\numa sociedade interligada\n39\n\n. Os la\u00e7os que s\u00e3o criados entre estes se caracterizam dentro \n\ndestes  dois eixos que Mitchel descreve. Os relatos de den\u00fancias entre a sociedade \n\nbaiana, se caracterizam por diversos fatos que demonstram ou a comunica\u00e7\u00e3o entre os \n\n                                                 \n38\n\n SCOTT, 2000 p:30 \n39\n\n Ver figura 6 nesta pesquisa. \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\nindiv\u00edduos sendo elas de quaisquer intensidade, ou pela instrumentaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\nque se davam por uma presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o ou uma divida m\u00e1 resolvida. Apesar do \n\ntermo \"comunica\u00e7\u00e3o\" ter um sentido d\u00fabio, pois este pode  ser interpretado literalmente \n\ncomo uma comunica\u00e7\u00e3o de fatos sem um mero sentido, nesta pesquisa e \u2013 sob a \n\nperspectiva de Mitchel \u2013 o significado desta a\u00e7\u00e3o nos remete a um elo que significa \n\nmuito mais que uma mera comunica\u00e7\u00e3o, mas o estabelecimento de um la\u00e7o.  \n\n O estabelecimento deste la\u00e7o nos sugere, assim como Mitchel explana, um \n\ngrande ninho ou web de conex\u00f5es interpessoais que carregam em seus sentidos um \n\ngrande mosaico de diversas rela\u00e7\u00f5es que se conectam de alguma forma. Como \n\ndemonstramos no nosso mapa, todas as cidades se interligam por meio das denuncias \n\nrealizadas na Inquisi\u00e7\u00e3o. Suas intensidades s\u00e3o precisamente diversificadas, mas nos \n\ndemonstram uma sociedade fortemente interligada por meios que d\u00e3o sentido a estes \n\nla\u00e7os.  \n\n Ainda discorrendo sobre a perspectiva destes que consolidaram a chamada \n\nManchester anthropologists, Scott discute ainda que para estes, \u00e9 de forte import\u00e2ncia a \n\nnecessidade de selecionar aspectos particulares de uma rede social. O qual \u00e9 classificado \n\npor Mitchel como \"partial network\". Quando se pretende analisar uma rede social, \n\nassim como  fizeram os \"te\u00f3ricos\" j\u00e1 discutidos aqui, acredita-se que deva sempre ser \n\ndado aten\u00e7\u00e3o a algo espec\u00edfico dentro de uma rede. Essa aten\u00e7\u00e3o pode ser desdobrada \n\nem dois n\u00edveis, em que as rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o determinadas como uma rela\u00e7\u00e3o ego centrada ou \n\n\"global\". Neste primeiro \"n\u00edvel\", as rela\u00e7\u00f5es ego centradas compreendem a \n\ncaracter\u00edsticas de rastreio de uma determinada pessoa ou grupo para que se entenda a \n\nrede constru\u00edda em volta das suas rela\u00e7\u00f5es sociais. J\u00e1 do que diz respeito ao segundo \n\nn\u00edvel - que Mitchel denomina como \"global\" ou como abstra\u00e7\u00e3o - este se compromete \n\nem dar uma maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas aos conte\u00fados que comp\u00f5em uma rede, tais \n\ncomo: la\u00e7os pol\u00edticos, obriga\u00e7\u00f5es de parentescos, amizade ou rela\u00e7\u00f5es de trabalho, por \n\nexemplo\n40\n\n.  Para Mitchel, o conjunto destes \"n\u00edveis\" resulta em rela\u00e7\u00f5es interpessoais \n\nque d\u00e3o a estrutura de sustentabilidade de uma rede. O autor segue dizendo:  \n\n                                                 \n40\n\n SCOTT, 2000 p: 31 \n\n\n\n \n\n40 \n\n \n\n Interpersonal networks, Mitchel claimed, can be analysed through a \n\nnumber of concepts that describe the quality of the relations involved. These \n\nare the \"reciprocity\", the \"intensity\" and the \"durability\" of the relations\n41. \n\n Seguindo a ideia de Mitchel,  as redes interpessoais podem ser analisadas atrav\u00e9s \n\nde v\u00e1rios conceitos que descrevem a qualidade das rela\u00e7\u00f5es envolvidas\n42\n\n. Alguns destes \n\nconceitos s\u00e3o a reciprocidade; a intensidade e a durabilidade. Como um importante \n\nmedidor destas rela\u00e7\u00f5es interpessoais, estes conceitos descrevem o \u00e2mago de como as \n\nredes s\u00e3o formadas. Para Mitchel, a reciprocidade \u00e9 um forte indicativo porque ela \n\nprecisa de um grau de retorno. Estabelece-se um la\u00e7o a partir da reciprocidade. Uma \n\npessoa pode escolher uma outra pessoa como amigo, todavia, esta pessoa pode n\u00e3o ser \n\ncorrespondida. Para o autor, as rela\u00e7\u00f5es envolvem um complexo balan\u00e7o entre \n\nreciprocidade e n\u00e3o-reciprocidade. A durabilidade, por sua vez, mede o qu\u00e3o \n\nduradouro s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es bases. A intensidade \u00e9 justamente a for\u00e7a do obriga\u00e7\u00e3o \n\nenvolvida em uma rela\u00e7\u00e3o. \n\n Estas tr\u00eas conceitos s\u00e3o capazes de medir e de elaborar, como j\u00e1 suscitado, a \n\nforma de como uma rede \u00e9 estruturada. Ao entendermos como as rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o formadas, \n\ncomo os la\u00e7os se estabelecem e de que forma funcionam, conseguimos compreender \n\ncomo \u00e9 organizada parte de uma estrutura que se escolheu observar.   \n\n Com  o reaparecimento do network em disciplinas como a Antropologia por \n\nvolta de 1960 em diante, a partir de  autores como Barnes, Mitchel e Boissevain, estes \n\n\u00faltimos, por sua vez, caracterizam a retomada desta metodologia como uma not\u00e1vel \n\ncrescente desde ent\u00e3o. Auxiliada tamb\u00e9m pela crescida tecnol\u00f3gica da \u00e9poca, as \n\npesquisas que utilizavam o network como base consolidaram um campo not\u00e1vel e \n\nrespeitado Social Network a partir de conceitos implementados por Barnes e Bott\n43\n\n.  \n\n Analisado por este autor, o Network abriu portas que permitiram a visualiza\u00e7\u00e3o \n\nde intera\u00e7\u00f5es entre pessoas que poderiam interferir diretamente no funcionamento de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es das quais estas faziam parte\n44\n\n. O que antes n\u00e3o poderia ser analisado ou \n\nvisto dentro das pesquisas por limita\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, agora estava sendo revelado \u00e0 \n\nluz da assim chamada an\u00e1lises de redes. Para esta pesquisa, essa perspectiva do network \n\n                                                 \n41\n\n SCOTT 2000, p: 31 \n42\n\n Tradu\u00e7\u00e3o literal do trecho citado acima.  \n43\n\n BOISSEVAIN, 1979 p: 392 \n44\n\n BOISSEVAIN, 1979 p: 392 \n\n\n\n \n\n41 \n\n \n\nconsegue se fundamentar com facilidade - o que ser\u00e1 melhor mostrado nos cap\u00edtulos \n\nseguintes - pois est\u00e1 sendo encarado com um instrumento que possa vir revelar \n\nintera\u00e7\u00f5es antes n\u00e3o percebida dentro do contexto baiano do s\u00e9culo XVI. Boissevain \n\ndiz. \n\nNetwork analysis, while not a theory, has a theoretical implication. It \n\nis an analytical instrument which views circles of relatives of friend, \n\ncoalitions, groups and business houses, industrial complexes, and \n\neven nation-states as scattering of points connected by lines that form \n\nnetworks. The points are of course the units of analysis, the lines \n\nsocial relations. Network analysis asks questions about who is linked \n\nto whom, the content of the linkages, the pattern they form, the \n\nrelation between the pattern and behaviour, and the relation between \n\nthe patterns and others societal factors. This has theoretical \n\nimplications in that it forms part of a paradigmatic shift away from \n\nstructural-functionalism. The failure to recognize these theoretical \n\nimplication and to provide a consistent theoretical framework within \n\nwhich network analysis can be used has resulted in a sterile \n\noverelaboration of classification and definition, in short, a \n\nmethodological involution\n45\n\n. \n\n Apesar das discuss\u00f5es acerca dos pressupostos te\u00f3ricos que o network deveria \n\natender, Boissevain define bem como este \u2013 enquanto uma ferramenta \u2013 pode nos ajudar \n\na realizar analises dentro da perspectiva de redes. A partir da instrumentaliza\u00e7\u00e3o do \n\nnetwork, como o pr\u00f3prio autor afirma, e tamb\u00e9m ao que nos interessa, podemos \n\nenxergar \u2013 por exemplo \u2013 c\u00edrculos de amizades. A preocupa\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de rede \n\nencarada sob uma perspectiva instrumental est\u00e1 justamente em saber quem se liga \u00e0 \n\nquem; o conte\u00fado destas liga\u00e7\u00f5es; o padr\u00e3o formado por estas liga\u00e7\u00f5es; a rela\u00e7\u00e3o entre  \n\npadr\u00f5es criados e comportamentos; e  a rela\u00e7\u00e3o entre padr\u00f5es e outros fatores sociais\n46\n\n.  \n\n Se aplicarmos esta instrumentaliza\u00e7\u00e3o do network sobre o contexto hist\u00f3rico \n\ncom o qual estamos trabalhando aqui, considera-se totalmente plaus\u00edvel fazer \n\nobserva\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00f5es de redes e de que formas estas redes s\u00e3o constru\u00eddas e \n\ninterligadas. Pode-se observar, por exemplo, uma rede \u2013 que chamarei aqui de rede de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u2013 entre os agentes hist\u00f3ricos da Cidade da Bahia no per\u00edodo que vai da \n\nprimeira visita\u00e7\u00e3o em 1591. Esta rede \u00e9 formada a partir da constata\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n45\n\n BOISSEVAIN, 1979 p 392 \n46\n\n Consiste em partes da tradu\u00e7\u00e3o de trechos acima.  \n\n\n\n \n\n42 \n\n \n\nentre os agentes na hora de denunciar outros agentes diante da mesa do Santo Of\u00edcio. O \n\nque foi observado nesta constata\u00e7\u00e3o \u00e9 que a todo tempo h\u00e1 diversas pessoas \n\ndenunciando-se e tamb\u00e9m incluindo o nome de diversos interlocutores participantes do \n\nfato, conforme vimos na figura 6 desta pesquisa.   \n\n Esta referida figura nos mostra o estabelecimento de uma rede de comunica\u00e7\u00f5es \n\nentre os agentes da Cidade da Bahia no contexto hist\u00f3rico com o qual est\u00e1 sendo \n\ntrabalhado. Por se tratar de denuncias, esta rede nos mostra a interlocu\u00e7\u00e3o entre diversas \n\npessoas de diferentes cidades, mas que aparecem interligadas por um testemunho dado a \n\nmesa do santo of\u00edcio. Seja como um denunciante de alguma heresia ou mesmo um \n\ndenunciado. Como podemos ver, todo o rec\u00f4ncavo Baiano se interliga a partir da \n\ncircularidade de informa\u00e7\u00f5es\n47\n\n acerca de heresias cometidas nesta sociedade.    \n\nBoissevain ainda diz: \n\nEven without explicit consideration of basic theoretical assumptions, \n\nhowever, network analysis is a powerful tool for social scientists seeking to \n\nfurther their understanding of social behaviour and process\n48. \n\n Assim como uma importante ferramenta para entender processos e \n\ncomportamentos sociais, esta mapa nos mostra exatamente o que podemos fazer a partir \n\nda visualiza\u00e7\u00e3o do network como um instrumento. \n\n Boissevain ainda divide em dez pontos o que \u00e9 poss\u00edvel e o que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nser feito com Network. Para n\u00f3s, um dos pontos mais interessantes \u00e9 entender como \n\nestas liga\u00e7\u00f5es devem ser vistas e de que maneira elas podem ser entendidas. Para o \n\nautor, o primeiro ponto que pode ser observado como uma possibilidade da an\u00e1lise de \n\nredes, concentra-se em ter como foco uma aten\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica nas liga\u00e7\u00f5es entre \n\nunidades de an\u00e1lise. Entender que estas liga\u00e7\u00f5es podem ser feitas dentro, fora e entre os \n\ngrupos, sofrendo tamb\u00e9m, influ\u00eancias externas\n49\n\n. Outro ponto importante que diz muito \n\nsobre o que estamos preocupados em observar em nossas analises \u00e9 que a analise de \n\nredes n\u00e3o se preocupa apenas com as liga\u00e7\u00f5es mas tamb\u00e9m com o conte\u00fado das rela\u00e7\u00f5es \n\nque estas liga\u00e7\u00f5es criam. \u00c9 preciso ter todos estes pontos como suporte, de modo que \n\npossamos realizar a aplica\u00e7\u00e3o do network da melhor maneira poss\u00edvel.  \n\n                                                 \n47\n\n SILVA, 2014. \n48\n\n BOISSEVAIN, 1979 p 392. \n49\n\n BOISSEVAIN, 1979 p 392. \n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\n Para isto acontecer, somente o Boissevain n\u00e3o seria suficiente para compreender \n\na nossa analise. Portanto, em concord\u00e2ncia com a ideia desta pesquisa, se faz necess\u00e1rio \n\nfalar um pouco mais sobre Granovetter e seu estudo Strength of Weak Ties. Este estudo \n\ntem como foco principal entender sobre \"A For\u00e7a dos la\u00e7os fracos\". Ainda que tenha \n\nsido feito uma tradu\u00e7\u00e3o literal do titulo original, basicamente, o objetivo do Granovetter \n\n\u00e9 entender e afirmar a import\u00e2ncia que um \"la\u00e7o fraco\" tem para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nrela\u00e7\u00f5es de redes. Sua principal hip\u00f3tese \u00e9 que os la\u00e7os fracos unem redes que mant\u00e9m \n\nliga\u00e7\u00f5es fortes. Estas liga\u00e7\u00f5es fortes podem ser definidas como liga\u00e7\u00f5es de amizades, \n\nparentesco ou algo que possa representar uma forte liga\u00e7\u00e3o entre determinada rede. Os \n\nla\u00e7os fracos s\u00e3o a liga\u00e7\u00e3o entre duas redes de la\u00e7os fortes e, a partir deste la\u00e7o fraco, \u00e9 \n\nfeita uma conex\u00e3o entre estas duas redes de la\u00e7os fortes. Vejamos em uma \n\nexemplifica\u00e7\u00e3o simples.  \n\n \n\nFigura 8 - Esquema demonstrativo de duas redes de la\u00e7os fortes interligadas por um la\u00e7o \n\nfraco. \n\n \n\n Nesta exemplifica\u00e7\u00e3o, podemos ver duas redes distintas, todavia, ligada por um \n\nla\u00e7o denominado de la\u00e7os fracos (Weak Ties). Na primeira rede h\u00e1 uma unidade \n\nrepresentada pela letra \"A\" que liga todos os la\u00e7os que forma o conjunto desta rede. \n\nDentre desta, pode-se inferir qualquer tipo de rela\u00e7\u00e3o que represente um la\u00e7o mais forte \n\nou um la\u00e7o de intimidade que possa demonstrar essas liga\u00e7\u00f5es. Como citado, pode ser \n\nla\u00e7os de amizade, familiares e entre outros. Na segunda rede, podemos observar outra \n\nunidade representada pela letra \"B\" que, do mesmo modo que o primeiro exemplo, faz \n\nliga\u00e7\u00f5es com outros la\u00e7os que s\u00e3o considerados fortes. Esses la\u00e7os s\u00e3o considerados \n\nfortes devido a uma \u00fanica unidade (A ou B) interligar outros pontos que demonstram \n\numa \"depend\u00eancia\" dessa unidade. Todavia, estes dois conjuntos se interligam por suas \n\nunidades principais (A e B). Essa liga\u00e7\u00e3o \u00e9 representada pela linha vermelha e \u00e9 \n\n\n\n \n\n44 \n\n \n\ndenominado por Granovetter como la\u00e7o fraco. Para o autor,  os la\u00e7os fracos, representa \n\na devida conex\u00e3o entre redes. Ou seja, la\u00e7os fracos n\u00e3o s\u00f3 constituem la\u00e7os fortes, mas \n\ntamb\u00e9m estabelecem conex\u00f5es entre pessoas que, a principio, n\u00e3o se relacionam, por\u00e9m, \n\nacabam se estabelecendo em uma s\u00f3 rede atrav\u00e9s destas liga\u00e7\u00f5es mais fracas.  \n\n Isto se torna claro se pensarmos em dois grupos de amigos, por exemplo. Se no \n\nprimeiro grupo houver uma pessoa que conhece outra pessoa  do segundo grupo e est\u00e3o \n\nem constante contato, muito provavelmente estes dois grupos iram estabelecer algum \n\nla\u00e7o ainda que a intensidade desta jun\u00e7\u00e3o seja vari\u00e1vel.   \n\n Para Granovetter, as liga\u00e7\u00f5es secundarias s\u00e3o t\u00e3o importante quantas liga\u00e7\u00f5es \n\nprim\u00e1rias ou diretas.   \n\nIt is argued that the degree of overlap of two individuals friendship networks \n\nvaries directly with the strength of their tie to one another\n50. \n\n   Nestas liga\u00e7\u00f5es, s\u00e3o constru\u00eddas rela\u00e7\u00f5es que demonstram familiaridade entre \n\nv\u00ednculos de porte micro e macro dentro de quaisquer redes. Por exemplo, em um \n\nconjunto de letras denominadas \"A, B e C\"; a letra \"A\" representa a unidade que liga \n\nconcomitantemente \"B e C\". Neste caso, a letra \"A\" funciona como uma ponte que faz \n\nliga\u00e7\u00e3o entre \"B - A - C\".  \n\n \n\nFigura 9 - Exemplifica\u00e7\u00e3o do esquema montado por Granovetter para explicar \"The \n\nStrength of Weak Ties\". \n\n \n\n \"A\", nestas exemplifica\u00e7\u00f5es, representa a liga\u00e7\u00e3o forte, ou seja, a unidade \n\nprincipal que faz duas liga\u00e7\u00f5es ao mesmo tempo. \u00c9 basicamente como se \"A\" fosse uma \n\npessoa que conhecesse \"C\" e \"B\". Todavia, \"B\" e \"C\" n\u00e3o se conhecem, mas s\u00e3o \n\n                                                 \n50\n\n GRANOVETTER,  1973 p: 1360 \n\n\n\n \n\n45 \n\n \n\nindiretamente interligados por \"A\".  Para Granovetter, estas liga\u00e7\u00f5es das quais o pr\u00f3prio \n\ndenomina como fortes e fracas, s\u00e3o, na verdade, um conjunto que muito provavelmente \n\nn\u00e3o ir\u00e1 se desfazer. \n\n Em um primeiro momento, Granovetter define Strength of a tie como:  \n\nMost intuitive notions of the strength of an interpersonal tie should be \n\nsatisfied by the following definition: the strength of a tie is a (probably \n\nlinear) combination of the amount of time, the emotional intensity, the \n\nintimacy (mutual confiding), and the reciprocal services which characterize \n\nthe tie\n51. \n\n Como Granovetter define: a for\u00e7a de um la\u00e7o fraco \u00e9 \u2013 provavelmente \u2013 uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o de quantidade de tempo; intensidade emocional; intimidade; e um servi\u00e7o \n\nrec\u00edproco que caracterize um la\u00e7o\n52\n\n. Partindo desta defini\u00e7\u00e3o, entende-se que um la\u00e7o \n\nforte estabelece-se dentro de redes que s\u00e3o constitu\u00eddas por estas raz\u00f5es, o que \u2013 \n\nprovavelmente \u2013 acontece dentro da maioria da forma\u00e7\u00e3o de redes, j\u00e1 que estas, por sua \n\nvez, sempre carregam alguma vari\u00e1vel que pode ser constitu\u00edda como um la\u00e7o.  \n\n Para esta pesquisa, a id\u00e9ia do autor parece dialogar bem com o objeto desta \n\npesquisa. Quando ampliamos o conhecimento sobre liga\u00e7\u00f5es de redes e entendemos que \n\nesta pode ser constitu\u00edda por diversos la\u00e7os que determinam intensidades vari\u00e1veis entre \n\nsi, podemos compreender que as redes n\u00e3o se formam apenas por pessoas que \n\nestabelecem uma rela\u00e7\u00e3o direta, mas sim, por pessoas que al\u00e9m de estabelecer rela\u00e7\u00f5es \n\ndiretas, estabelecem tamb\u00e9m rela\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias.  \n\n                                                 \n51\n\n GRANOVETTER, 1973 \n52\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o de Strength Ties de Granovetter.  \n\n\n\n \n\n46 \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Mapa vetorizado representando as liga\u00e7\u00f5es que dizem respeito ao denunciante, acusado e \n\ninterlocutor da den\u00fancia. \n\n \n\n Como neste caso em que Belchior da Fonseca, residente em Itaparica,  denuncia \n\nFern\u00e3o Cabral de Ta\u00edde sob a acusa\u00e7\u00e3o de organizar reuni\u00f5es da seita gent\u00edlica em sua \n\nfazenda, em Jaguaripe. Belchior aparece em um primeiro momento, como \n\ntestemunhante ocular. Entretanto, o denunciante ainda acusa Fern\u00e3o de outras heresias, \n\ndas quais ficou sabendo por interm\u00e9dio de  Luisa Almeida.  Se observarmos, este mapa \n\ninterliga tr\u00eas agentes sociais, que se conectam atrav\u00e9s de uma den\u00fancia em que s\u00f3 \n\naconteceu porque havia a informa\u00e7\u00e3o de uma outra pessoa. Luisa representa para n\u00f3s o \n\nque Granovetter tanto explicita no seu estudo. Sem este la\u00e7o que liga Fern\u00e3o e Luisa, o \n\npr\u00f3prio poderia passar despercebido aos olhos do denunciante, visto que este faz \n\nquest\u00e3o de nomear que lhe passara aquela informa\u00e7\u00e3o, mesmo quando n\u00e3o h\u00e1 qualquer \n\nnecessidade disso. Portanto, o estabelecimento de diversos la\u00e7os conforme vimos no \n\nmapa geral das liga\u00e7\u00f5es, se diferenciam entre variados n\u00edveis de intensidades, que \n\ndelimitam diversas tipifica\u00e7\u00f5es entre agentes, dentre elas, as liga\u00e7\u00f5es de la\u00e7os fracos \n\nque se mostram igualmente importante, quando observamos a s\u00e9rie de den\u00fancias que \n\ns\u00e3o feitas por meio de outras pessoas.  \n\n Como exemplificado na \"Figura 6\", n\u00f3s temos o estabelecimento de uma rede \n\nque \u00e9 demonstrada a partir de liga\u00e7\u00f5es feitas entre estas cidades. Todavia, estas liga\u00e7\u00f5es \n\nforam constru\u00eddas a partir da retirada de informa\u00e7\u00f5es das fontes Inquisitoriais, em que \n\n\n\n \n\n47 \n\n \n\nos eixos principais eram guiado pelo nome do agente e o local de moradia. Cada liga\u00e7\u00e3o \n\ndesta representa um documento em que h\u00e1 um denunciante e uma pessoa denunciada. \n\nVejamos em uma constru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria da figura 6. \n\n \n\nFigura 11 - Mapa vetorizado demonstrando uma liga\u00e7\u00e3o simples entre a cidade de \n\nSalvador e Jaguaripe. \n\n \n\n Nesta visualiza\u00e7\u00e3o da \"Figura 11\" est\u00e1 representado um caso espec\u00edfico em que \n\no denunciante \u2013 por nome Alvaro Sanchez \u2013 denuncia Fern\u00e3o Cabral, famoso por suas \n\nheresias que foram demonstradas no cap\u00edtulo 1 desta disserta\u00e7\u00e3o. Nesta liga\u00e7\u00e3o, est\u00e1 \n\nrepresentada o produto final da sele\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00f5es que retiramos da fonte. \n\nSabemos, por tanto, que h\u00e1 um agente hist\u00f3rico que mora na localidade Cidade de \n\nSalvador, denunciando um outro agente que reside na localiza\u00e7\u00e3o de Jaguaripe.  \n\n A partir do conhecimento destas informa\u00e7\u00f5es, observa-se tamb\u00e9m o conte\u00fado e a \n\nintensidade destas rela\u00e7\u00f5es. No caso da figura 11, sabemos que se trata de uma denuncia \n\nque se refere a acusa\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o de seitas religiosas na resid\u00eancia de Cabral em \n\nJaguaripe. Sabe-se tamb\u00e9m \u2013 a partir da categoriza\u00e7\u00e3o criada pelo o autor desta \n\n\n\n \n\n48 \n\n \n\npesquisa \u2013 que esta liga\u00e7\u00e3o se trata de uma rela\u00e7\u00e3o que foi estabelecida pela fama \n\np\u00fablica da heresia. Ou seja, o autor da den\u00fancia (Alvaro Sanchez) denunciou \u00e0 Fern\u00e3o \n\npor uma heresia que ouvira dizer que cometeu na Cidade de Salvador. Todavia, esta \n\nliga\u00e7\u00e3o n\u00e3o se trata de uma rela\u00e7\u00e3o em que o denunciante e o denunciado se conhecem \n\npessoalmente ou estabelecem algum la\u00e7o que estreite suas rela\u00e7\u00f5es, mas sim, foi \n\nconstru\u00edda a partir de outros la\u00e7os que se constru\u00edram a partir de ru\u00eddos da informa\u00e7\u00e3o \n\nque acabou por se tornar uma informa\u00e7\u00e3o de n\u00edvel p\u00fablico.  \n\n Se equipararmos e observamos a representa\u00e7\u00e3o da figura 6, podemos \n\ncompreender uma grande rede de agentes que residem em diferentes locais e \n\nestabelecem uma grande rede de rela\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de la\u00e7os fracos que constituem outros \n\nla\u00e7os fortes.  \n\n Bem como a sociedade baiana da \u00e9poca n\u00e3o se alheia \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es feitas \n\nentre si, os escravizados tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o alheios a este sistema de rede que interliga \n\ntodo o rec\u00f4ncavo Baiano. Esta hip\u00f3tese tem como base a ideia de Circularidade de \n\nInforma\u00e7\u00e3o, defendida pela autora Dayane Augusta em sua disserta\u00e7\u00e3o: Em tempos de \n\nVisita: Inquisi\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e oralidade escrava na Bahia (1590-1620) \n\nNesta obra, a historiadora trabalha o conceito de circularidade de Informa\u00e7\u00e3o no \n\nseu sentido literal. A id\u00e9ia da autora \u00e9 que as informa\u00e7\u00f5es sobre heresia corria por todo \n\no rec\u00f4ncavo baiano, passando inclusive pelos escravizados que eram tidos como \n\nconfi\u00e1veis sobre o conhecimento das heresias que eram cometidas pelos agentes \n\nhist\u00f3ricos daquela sociedade. Como demonstrado, a Figura 6 nos revela uma Bahia  que \n\nse interliga atrav\u00e9s das denuncias e confiss\u00f5es perante a mesa do Santo Of\u00edcio, \n\nconfirmando a id\u00e9ia da circularidade de Informa\u00e7\u00f5es.  A nossa hip\u00f3tese \u00e9 que a \n\ncircularidade de informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 circula pelas ideias mas tamb\u00e9m pelo espa\u00e7o. O \n\nestabelecimento deste espa\u00e7o \u00e9 constitu\u00eddo por redes \u2013 que s\u00e3o constru\u00eddas por la\u00e7os \n\nfortes e fracos \u2013 onde o escravizado representa tanto la\u00e7os fortes como la\u00e7os fracos, pois \n\na partir do estabelecimento destas redes, as informa\u00e7\u00f5es poderiam ser circuladas e \n\ntangidas pelos escravos. Neste caso, a nossa rede n\u00e3o pode ser constitu\u00edda s\u00f3 por ideias, \n\nmas \u00e9 preciso percorrer o espa\u00e7o baiano para que estas informa\u00e7\u00f5es possam chegar a \n\noutras localidades. A ideia \u00e9 que os escravos tamb\u00e9m fazem esse papel de ve\u00edculo \n\ntransmissor destas informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da mobilidade. Mas quais seriam os limites e as \n\npossibilidades desta mobilidade? \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\nEm sua pesquisa, Gil demonstra exatamente estes pontos que est\u00e3o sendo \n\ntocados aqui desde os pensamentos  da escola sociometric analysis,  at\u00e9 Mitchel, Barnes \n\nou Bott. Com o objetivo de analisar poss\u00edveis redes de elites locais na Am\u00e9rica \n\nportuguesa, Gil faz uso do social network para identificar um l\u00edder e a forma\u00e7\u00e3o de um \n\nbando. A partir de aferi\u00e7\u00f5es de queixas do Vice-rei, Luis de Vasconcelos e Souza, sobre \n\num oficial chamado Rafael Pinto Bandeira \u2013 que diziam dar aux\u00edlio \u00e0 contrabandistas e \n\nobter um interesse pr\u00f3prio nisso \u2013 Gil usou da chamada rede ego centrada, para analisar \n\ne compreender quem era Rafael Pinto Bandeira e quem eram estes contrabandistas. \n\nEntendeu-se ent\u00e3o que, na verdade, Rafael ocupava o centro de uma rede com bastantes \n\nramifica\u00e7\u00f5es, ligando diversos grupos sociais, em que era poss\u00edvel identificar este como \n\nl\u00edder e suas conex\u00f5es como o seu bando\n53\n\n.  \n\nApresentada toda esta discuss\u00e3o, \u00e9 importante nos atentarmos para o que s\u00e3o \u2013 \n\nconforme classificamos \u2013 estas redes de rela\u00e7\u00f5es. \u00c9 not\u00f3rio  que estamos lidando com \n\ninforma\u00e7\u00f5es que est\u00e3o circulando por todo o rec\u00f4ncavo, e s\u00e3o repassadas, em sua \n\nmaioria, por comunica\u00e7\u00e3o entres agentes. N\u00e3o poderia esta rede de rela\u00e7\u00e3o ser apenas \n\numa rede de comunica\u00e7\u00e3o? Entretanto, em conformidade com os autores apresentados, \n\npodemos compreender que a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m o estabelecimento de um la\u00e7o que \n\ninfere na constitui\u00e7\u00e3o de uma rede. As pessoas podem se comunicar aleatoriamente, mas \n\nn\u00e3o \u00e9 este o nosso caso. Pelo contr\u00e1rio, os agentes que \u2013  apesar de se mostrarem \n\nintegrados \u2013  a comunica\u00e7\u00e3o, ou o ru\u00eddo da informa\u00e7\u00e3o, tem muitas vezes espa\u00e7o e \n\ncontexto pr\u00f3prios. Ou seja, ela \u00e9 controlada e perpassa por agentes que podem n\u00e3o \n\ndialogarem com outras localidades. Veremos no cap\u00edtulo 5 desta pesquisa que,  para \n\nal\u00e9m da comunica\u00e7\u00e3o, a mobilidade geogr\u00e1fica tamb\u00e9m se mostra como um fator que \n\ninterliga estas pessoas. Demonstrando que certo assuntos, por exemplo, n\u00e3o passa por \n\ncerto grupos de pessoas, evidenciando o estabelecimento de redes de pessoas que n\u00e3o se \n\ncomunicam.  \n\n  \n\n                                                 \n53\n\n GIL, T. Elites locais e suas bases sociais na Am\u00e9rica Portuguesa: uma tentativa de aplica\u00e7\u00e3o das social \n\nnetwork analysis. In: Revista Brasileira de Hist\u00f3ria &amp; Ci\u00eancias Sociais. Vol.3 N\u00ba 6, Dezembro de 2011.  \n\n\n\n \n\n50 \n\n \n\nCap\u00edtulo 3 - A Inquisi\u00e7\u00e3o e a Historiografia \n\nAs pesquisas acerca da Primeira e da Segunda Visita\u00e7\u00e3o da Santa Inquisi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncidade da Bahia, nos anos de 1591 e 1620, ainda hoje permeiam bastante discuss\u00f5es e \n\nprodu\u00e7\u00f5es historiogr\u00e1ficas que enriquecem esse debate. Embora o n\u00famero de pesquisas \n\nque tenham como foco os escravizados e como contexto as visita\u00e7\u00f5es estejam em menor \n\nn\u00famero, h\u00e1 ainda algumas obras de cunho historiogr\u00e1fico que s\u00e3o consideradas de \n\nextrema import\u00e2ncia para se discutir o assunto, bem como tamb\u00e9m uma s\u00e9rie de \n\nmonografias, disserta\u00e7\u00f5es e teses que ainda tratam do contexto inquisit\u00f3rio. \n\n Destaco aqui alguns nomes que s\u00e3o essenciais para a discuss\u00e3o. S\u00e3o estes: \n\nRonaldo Vainfas; Laura de Mello e Souza e Stuart Schwartz. Fa\u00e7o men\u00e7\u00e3o a estes \n\nautores, pois pretendo observar de uma maneira r\u00e1pida e sucinta como estes abordam \n\ntanto o mundo daqueles escravizados nesta citada circunst\u00e2ncia, como a presen\u00e7a da \n\nInquisi\u00e7\u00e3o dentro do contexto que estamos trabalhando.  \n\nEm seu livro, intitulado: A Heresia dos \u00cdndios - Catolicismo e rebeldia no Brasil \n\nColonial, Ronaldo Vainfas dedica profundo estudo acerca da chamada santidade de \n\nJaguaripe e da presen\u00e7a Inquisitiva na cidade da Bahia, discutindo aquilo que, muito \n\ndebatido na historiografia, pode ser chamado de religiosidade ind\u00edgena. Para que ent\u00e3o \n\nisto seja feito, o autor inicia sua discuss\u00e3o compreendendo o que seria a imagem do \n\noutro para o colonizador europeu, que em um primeiro momento, entra em choque com \n\no contato com os aut\u00f3ctones desta regi\u00e3o\n54\n\n. \n\nA descoberta das terras e povos americanos havia colocado o \n\neuropeu diante do grave dilema entre reconhecer o outro \u2013 inventariar as \n\ndiferen\u00e7as que o separavam do homem crist\u00e3o ocidental \u2013 e afirmar o ego, \n\nisto \u00e9, hierarquizar as diferen\u00e7as, rejeitando o desconhecido por meio da \n\nanimaliza\u00e7\u00e3o e da demoniza\u00e7\u00e3o\n55\n\n. \n\n \n\nPara seguir essa compreens\u00e3o, Vainfas busca em Todorov\n56\n\n essa quest\u00e3o do \n\noutro e faz uma compara\u00e7\u00e3o dos modos como sucederam as coloniza\u00e7\u00f5es portuguesas e \n\nespanholas para entender como essa imagem criada do outro pelos colonos era refletida \n\nem si mesma. \u00c9 com a palavra Idolatria que o autor consegue discorrer sobre estes dois \n\n                                                 \n54\n\n VAINFAS, 2010 \n55\n\n VAINFAS, 2010 p: 23 \n56\n\n TODOROV, Tzvetan. A conquista da Am\u00e9rica: a quest\u00e3o do outro. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1983. \n\n258 p. ISBN 8533601670. \n\n\n\n \n\n51 \n\n \n\npar\u00e2metros coloniais. A idolatria, que tem seus fundamentos em princ\u00edpios crist\u00e3os do \n\nVelho testamento, separa \u2013 na compreens\u00e3o dos colonizadores \u2013 a si mesmo dos \u00edndios \n\ndeste Brasil. Engendrados por essa concep\u00e7\u00e3o, a idolatria est\u00e1 presente em todas as \n\npartes que constitu\u00ed o novo mundo, principalmente no tocante ao credo do outro. O que, \n\npara o autor, acaba por diferir o tratamento e a vis\u00e3o dos colonizadores portugueses e \n\nespanh\u00f3is. Enquanto estes viam idolatria nas pr\u00e1ticas ind\u00edgenas, os portugueses por \n\nmuitas vezes n\u00e3o acreditavam que os ind\u00edgenas pudessem dispor de qualquer religi\u00e3o, \n\nembora a diaboliza\u00e7\u00e3o da idolatria esteja presente em ambos os lados. Vainfas diz: \n\nEm compensa\u00e7\u00e3o, se os hisp\u00e2nicos viam dem\u00f4nios em toda parte, e \n\ndespenderam enormes recursos para extirpar as idolatrias dos \u00edndios, os \n\nportugueses mal falavam em idolatria, julgando que os tupinamb\u00e1s nem \n\nsequer possu\u00edam religi\u00e3o\n57\n\n. \n\nEntretanto, o autor v\u00ea na Idolatria uma express\u00e3o pass\u00edvel de resist\u00eancia \n\nind\u00edgena frente aos colonos, que os coloca em sua pr\u00f3pria imagem quando a \n\ndiaboliza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas ind\u00edgenas vem \u00e0 tona. O que fora tamb\u00e9m muito bem \n\ndiscutido por Laura de Melo e Souza em pesquisas que discute a transforma\u00e7\u00e3o da \n\ndiaboliza\u00e7\u00e3o do outro como uma imagem trazida pelos colonizadores nos por\u00f5es de \n\nseus navios.  \n\nFrente a esta concep\u00e7\u00e3o, o autor discute \u2013 o que considera \u2013 dois tipos de \n\nidolatria, a chamada idolatria ajustada e insurgentes. Para Vainfas, essas tipifica\u00e7\u00f5es \n\nenvolvendo a idolatria, descreve duas maneiras de lidar com a coloniza\u00e7\u00e3o naquele \n\nmomento. Em refer\u00eancia a primeira, o autor enxerga essa pr\u00e1tica como uma resist\u00eancia \n\ncotidiana em manter-se longe dos olhos dos colonizadores, em espa\u00e7os que estes olhares \n\nn\u00e3o poderiam cruzar suas pr\u00e1ticas\n58\n\n. Do que diz respeito a segunda, esta se difere da \n\nprimeira no sentindo do combate a coloniza\u00e7\u00e3o. A partir de pr\u00e1ticas de enfrentamento \n\nseja corporal ou no campo das ideias, a pr\u00e1tica de insurg\u00eancia se mostra como uma \n\nbatalha mais declarada, sem fazer quest\u00e3o de se passar despercebida dos olhares dos \n\ncolonizadores.  \n\nAtrelado a estas duas tipologias, Vainfas v\u00ea nesta \u00faltima uma correla\u00e7\u00e3o com o \n\nmilenarismo ind\u00edgena que demonstraria em face ao poder colonial uma resist\u00eancia. \n\nApesar do milenarismo se constituir em elementos crist\u00e3os, na ideia de um tempo onde \n\n                                                 \n57\n\n VAINFAS, 2010 p: 29 \n58\n\n VAINFAS, 2010 p 33 \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\na vinda de Deus seria presente e todos os elementos que constituem o para\u00edso se \n\nmostrariam, o pensamento ind\u00edgena acerca da promo\u00e7\u00e3o de ritos e cren\u00e7as tamb\u00e9m se \n\nalimentam da cria\u00e7\u00e3o de um Mito. Talvez seja plaus\u00edvel colocar aqui, o movimento de \n\nmigra\u00e7\u00e3o ind\u00edgena para a chamada Terra sem mal \u2013 o que Vainfas discute em sua \n\npesquisa \u2013 que se fundamentava em cren\u00e7as que demonstram \u2013 entre v\u00e1rias cren\u00e7as \u2013 \n\num lugar onde os \u00edndios n\u00e3o mais passariam por aquelas mazelas trazidas pelo \n\nColonialismo. Movimento este que tem como dire\u00e7\u00e3o a migra\u00e7\u00e3o do interior para o \n\nlitoral, o que na Am\u00e9rica Portuguesa, tomariam um rumo diferente. Todavia, para \n\nVainfas, estes movimentos demonstram facilmente um ato de resist\u00eancia anti colonial \n\nde varias intensidades. O autor diz: \n\nEis-nos, enfim, no \u00e2mago da insurg\u00eancia desses milenarismos que, \n\nna Am\u00e9rica colonial, se veiculavam atrav\u00e9s de seitas idol\u00e1tricas. Quer pela \n\nexpectativa de uma batalha c\u00f3smica, quer pela deflagra\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia \n\narmadas, os milenarismos ind\u00edgenas assumiram a fei\u00e7\u00e3o de movimentos \n\nanticoloniais\n59\n\n. \n\nVoltando um pouco ao que foi mencionado no par\u00e1grafo anterior e na cita\u00e7\u00e3o de \n\nVainfas quando remete a seitas idol\u00e1tricas, o autor dedica parte do estudo para discutir \n\nem seu termo estrito, a santidade amer\u00edndia. Apoiado pelas ideias de Maria Isaura \n\nPereira de Queir\u00f3z e Kurt Nimuendaju, o autor discute sobre a frente religiosa que \n\npermeavam os ind\u00edgenas. Falava-se na apari\u00e7\u00e3o de um profeta ind\u00edgena, que de aldeia \n\nem aldeia, encorajava os \u00edndios a abandonar o trabalho e a dan\u00e7ar, pois chegariam ali os \n\nnovos tempos que se caracterizariam pela Idade de Ouro\n60\n\n. Essa ideia parece auxiliar-se \n\ncom a de Kurt quando estes discorres sobre o movimento migrat\u00f3rio para o Litoral, em \n\nque os ind\u00edgenas acreditavam que l\u00e1 seria a \u201cterra onde ningu\u00e9m jamais morria\u201d\n61\n\n.  \n\nN\u00e3o entrarei aqui no m\u00e9rito de discutir essa frente religiosa ind\u00edgena \u2013 o que o \n\nautor j\u00e1 faz com compet\u00eancia \u2013 todavia, vale salientar a discuss\u00e3o que \u00e9 gerada em torno \n\ndisso. Como j\u00e1 citado aqui, Vainfas encara esses movimentos religiosos ind\u00edgenas como \n\nfor\u00e7as de resist\u00eancia anticoloniais. Todavia, h\u00e1 outros autores que negam esta vis\u00e3o, \n\nlevando a ideia de resist\u00eancia a uma dire\u00e7\u00e3o contraria do seu significado. Entretanto, \n\nquando pensamos nas chamadas santidades, que indicam n\u00e3o s\u00f3 a presen\u00e7a de um \n\n                                                 \n59\n\n VAINFAS, 2010 p: 37 \n60\n\n Essa ideia \u00e9 discutida por Vainfas mas originalmente trata-se de um trecho escrito por Maria Isaura em \n\nseu livro: O messianismo no Brasil e no mundo.  \n61\n\n VAINFAS, 2010 p: 42 \n\n\n\n \n\n53 \n\n \n\nmovimento ind\u00edgena mas tamb\u00e9m a confirma\u00e7\u00e3o de um ato contr\u00e1rio a institui\u00e7\u00e3o \n\ncolonialista naquele momento. Em concord\u00e2ncia da exist\u00eancia e difus\u00e3o da profecia e \n\nreligiosidade ind\u00edgena, Vainfas compreende essa migra\u00e7\u00e3o como um forte indicador \n\ndesta marca anticolonial. O autor diz: \n\n \n\nA pr\u00f3pria invers\u00e3o do sentido das migra\u00e7\u00f5es \u2013 que se antes visavam o \n\nlitoral passaram a buscar o interior \u2013 sugere com a m\u00e1xima eloqu\u00eancia qu\u00e3o \n\ndecisiva foi a chegada dos portugueses nas manifesta\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \n\nreligiosas dos nativos, para n\u00e3o falar no conte\u00fado anticrist\u00e3o e \n\nantiescravista presente na exorta\u00e7\u00e3o dos profetas\n62. \n\n \n\nAo refletimos sobre essa migra\u00e7\u00e3o inversa, deixando o litoral e indo para o \n\ninterior, podemos colocar como exemplo, a representa\u00e7\u00e3o da Santidade de Jaguaripe, \n\nque demonstra exatamente essa for\u00e7osa migra\u00e7\u00e3o inversa em busca da Terra sem mal. \n\nMigra\u00e7\u00e3o esta que fora for\u00e7osa no sentindo de luta contra as pr\u00f3prias insurg\u00eancias dos \n\ncolonizadores com os ind\u00edgenas, o que demonstra tamb\u00e9m elementos de resist\u00eancia anti-\n\ncoloniais perante a movimenta\u00e7\u00e3o portuguesa no litoral Baiano. O fato de termos a \n\nSantidade de Jaguaripe como um exemplo, nos leva a observar e reafirmar essa onda \n\ninversa migrat\u00f3ria quando pensamos na localiza\u00e7\u00e3o de Jaguaripe no Rec\u00f4ncavo Baiano. \n\nJaguaripe limita-se territorialmente com alguns sert\u00f5es que podem ser identificados de \n\nacordo com a fonte. Sert\u00f5es estes que, assim como diz Vainfas e toda a historiografia \n\ncl\u00e1ssica sobre o assunto, abrigam diversos ind\u00edgenas que ora submetiam-se a profecia \n\nora fugiam de seus senhores. Por isto, a conex\u00e3o com a Santidade, sua localiza\u00e7\u00e3o e \n\ntoda a sua historicidade faz muito sentido. Vejamos \n\n                                                 \n62\n\n VAINFAS, 2010 p 45 \n\n\n\n \n\n54 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12 - Mapa vetorizado demonstrando o espa\u00e7o onde os sert\u00f5es se localizavam. \n\n \n\nVainfas acredita que o impacto e o contato com a coloniza\u00e7\u00e3o foi o grande \n\nrespons\u00e1vel por essa mudan\u00e7a na dire\u00e7\u00e3o da terra sem mal. O que acaba por refor\u00e7ar \n\ntamb\u00e9m esse car\u00e1ter anti-colonialista que tanto insisto e concordo com estes autores, \n\npois este espec\u00edfico caso demonstra claramente essa fuga em que se encaixa \n\nperfeitamente estes tr\u00eas pontos: idolatria, anti-colonialista e a cria\u00e7\u00e3o do mito da \n\nprofecia ind\u00edgena. Todos esses tr\u00eas pontos, realocam sentido para a organiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nseita pelas bandas de Jaguaripe, como descrevem diversos casos do Santo Of\u00edcio.  \n\nNovamente, n\u00e3o vou me deter em certos pontos que j\u00e1 s\u00e3o discutidos por \n\nVainfas, tais como a ritualiza\u00e7\u00e3o da Santidade. Todavia, vale mencionar que essa \n\ncaracter\u00edstica que tomou a Santidade em sentidos de religiosidade e idolatria, fora \n\nnotado tamb\u00e9m por diversos cronistas que passaram pela Cidade da Bahia naquele \n\nmomento. Embora muito fosse negado \u2013 em termos de religi\u00e3o ind\u00edgena \u2013 e bastante \n\ndiabolizado pelos cronistas, suas nota\u00e7\u00f5es refor\u00e7am essa ideia migrat\u00f3ria e o \n\ndirecionamento para o sert\u00e3o.Vainfas diz: \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\n \n\n Descrita pelos europeus como cerim\u00f4nia especial dos \u00edndios, \n\nas ditas \u201csantidades\u201d tamb\u00e9m foram percebidas como movimento, isto \u00e9, \n\ncomo a\u00e7\u00f5es coletivas dos \u00edndios quer no sentido de migra\u00e7\u00f5es em massa \n\nrumo ao interior, quer no sentido de rebeli\u00f5es e assaltos contra o \n\ncolonizador. [...] Importante observar, ainda, o sentido leste \u2013 oeste da \n\nviagem, deflagrada ali\u00e1s no momento em que o colonialismo portugu\u00eas \n\ncome\u00e7ava a se implantar no litoral. [...] Migra\u00e7\u00f5es desse g\u00eanero, e animadas \n\npelo mesmo mito, sucederam-se, na realidade, por todo o per\u00edodo colonial, \n\npredominando o sentido leste \u2013 oeste. Evitarei a monotonia de cit\u00e1-las a \n\nexaust\u00e3o, limitando-me, por\u00e9m, a sublinhar: a estreita rela\u00e7\u00e3o entre fugas e \n\nbusca da Terra sem Mal, mensagem do cara\u00edba que pulsava nas chamadas \n\n\u201csantidades\u201d ind\u00edgenas; a rela\u00e7\u00e3o entre \u201csantidades\u201d, migra\u00e7\u00f5es e guerras \n\nanticolonialistas\n63\n\n. \n\n \n\nEm concord\u00e2ncia com o exposto acima, vamos ent\u00e3o nos dedicar um pouco a \n\nentender o que a santidade de Jaguaripe representa para este autor. Vainfas a define \n\ncomo: \n\n A mais conhecida das santidades \u00e9 a de Jaguaripe \u2013 regi\u00e3o \n\nlocalizada no sul do Rec\u00f4ncavo da Bahia. E a raz\u00e3o disso encontra-se na \n\nmaior disponibilidade de fontes para o seu estudo, as quais ultrapassam, em \n\nn\u00fameros e qualidade, o registro pontual dos jesu\u00edtas e viajantes ou a not\u00edcia \n\nburocr\u00e1tica das autoridades coloniais. No caso dessa santidade, tem-se \n\ncopioso elenco de fontes em s\u00e9rie: Primeira Visista\u00e7\u00e3o que o Santo Of\u00edcio de \n\nLisboa enviou ao Nordeste brasileiro, entre 1591 e 1595. Em termos \n\nprecisos, o visitador recolheu pelo menos setenta den\u00fancias e 24 confiss\u00f5es \n\nde colonos relacionadas aos ritos e ao movimento daquela santidade, \n\nquando n\u00e3o a pr\u00e1tica dos quais em 265 folhas manuscritas \u2013 um dos mais \n\nvolumosos, ali\u00e1s, daquela Visita\u00e7\u00e3o a Bahia\n64\n\n. \n\n \n\nComo Vainfas j\u00e1 salienta, esse \u00e9 o mais famoso caso que temos acerca de \n\nsantidades amer\u00edndias para esse per\u00edodo e contexto. In\u00fameros s\u00e3o os relatos que \n\ndescrevem nas suas variadas formas o que fora a Santidade de Jaguaripe e como \n\n                                                 \n63\n\n VAINFAS, 2010 p: 64 e 65 \n64\n\n VAINFAS, 2010 p: 73 \n\n\n\n \n\n56 \n\n \n\nfuncionara a participa\u00e7\u00e3o do seu senhor de Engenho, Fern\u00e3o Cabral de Ta\u00edde, que \n\npermitia a realiza\u00e7\u00e3o e compadecia, de acordo com alguns olhares daqueles agentes, da \n\norganiza\u00e7\u00e3o desta seita religiosa. A seita abrigava, segundo Vainfas, algumas centenas \n\nde \u00edndios, que no presente contexto, tratam-se de alguns cativos, forros e fugidos dos \n\nengenhos de seus senhores. Abrigava tamb\u00e9m \u201cnegros da guin\u00e9\u201d, que igualmente eram \n\nescravizados pelos seus colonizadores, se classificavam desta mesma maneira. O que \n\nn\u00e3o necessariamente compreende um espa\u00e7o homog\u00eaneo, se pensarmos nos diversos \n\ngrupos locais que formam aquele escopo naquele momento. Vainfas diz sobre a \n\npresen\u00e7a de homens, mulheres e crian\u00e7as que \u2013 em sua maioria \u2013 eram pertencentes aos \n\ntupinamb\u00e1s, embora n\u00e3o h\u00e1 o descarte da presen\u00e7a de outros grupos \u00e9tnicos\n65\n\n. \n\nO poderio de Fern\u00e3o de Cabral de Ta\u00edde n\u00e3o se concentrava somente em sua \n\nposi\u00e7\u00e3o como senhor e todos os privil\u00e9gios que a partir disso gozava, mas tamb\u00e9m \n\ncomo um \u201cfinanciador\u201d da organiza\u00e7\u00e3o daquela seita. Fern\u00e3o fora, como j\u00e1 supracitado, \n\ndiversas vezes denunciado na mesa do Santo Of\u00edcio, sob esta acusa\u00e7\u00e3o. Este fato por ser \n\nde fama p\u00fablica na cidade de Salvador, chegou tamb\u00e9m aos ouvidos do Governador \n\nGeral da \u00e9poca, Manuel Teles Barreto, que, em um primeiro momento, estava decidido \n\na enfrentar a seita e destru\u00ed-la de sua localiza\u00e7\u00e3o levando a extirpa\u00e7\u00e3o. Todavia, o \n\npoderio de Fern\u00e3o Cabral se mostra forte e este consegue persuadir o governador a fim \n\nde que n\u00e3o cometera o erro pretendido, pois ali estariam gentios que poderiam matar a \n\ntoda sua expedi\u00e7\u00e3o. Fern\u00e3o agira assim, em uma tentativa de  marcar uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nconfian\u00e7a com o governador, de modo que o que acabara de contar fosse entendido \n\ncomo o real motivo da presen\u00e7a da seita em suas terras era a de lutar contra estes \n\ngentios. Entretanto, Vainfas tamb\u00e9m discute isto e nos demonstra que este n\u00e3o era de \n\nfato o real interesse de Fern\u00e3o. Com sua posi\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gios e com o aux\u00edlio de \n\npessoas de sua confian\u00e7a, Fern\u00e3o Cabral n\u00e3o parecia agregar pessoas em seu engenho \n\ncom o objetivo de reuni-los para que ent\u00e3o fossem destru\u00eddos, mas sim, como uma \n\nforma de angariar cativos para a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho no Engenho. O que fora, \n\ninclusive, uma reclama\u00e7\u00e3o pessoal de outros senhores de engenhos que realizavam suas \n\nden\u00fancias n\u00e3o somente perante a mesa do Santo Of\u00edcio \u2013 em que faziam quest\u00e3o de \n\nenfatizar esses detalhes em seus relatos \u2013 mas tamb\u00e9m perante o Governo Geral da \n\ncidade da Bahia, reclamando que muito de seus cativos fugiam de suas fazendas e iam \n\npara Jaguaripe fazer parte da dita Santidade de Jaguaripe, sob a prote\u00e7\u00e3o de Fern\u00e3o.  \n\n                                                 \n65\n\n VAINFAS, 2010 p: 77 \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\nTal poder e n\u00famero que ligam Fern\u00e3o a seita amer\u00edndia presente pelas bandas de \n\nJaguaripe, pode ser expressado quando este, organiza uma expedi\u00e7\u00e3o em busca de \n\noutros gentios e confia esta miss\u00e3o a um de seus homens. Vainfas diz:  \n\nMas na mesma altura, talvez lhe antecedendo em dias partira para o \n\nsert\u00e3o de Jaguaripe uma outra expedi\u00e7\u00e3o, composta de algumas dezenas de \n\nhomens, sem contar os flecheiros, liderados por um tal de Domingos \n\nFernandes Nobre, de alcunha Tomaca\u00fana, mameluco corpulento, \n\nexperimentado nas lides de sertanista e preador de \u00edndios, homem de \n\nconfian\u00e7a do poderoso senhor de Jaguaripe, Fern\u00e3o Cabral\n66\n\n. \n\nN\u00e3o se sabe ainda o real motivo para a realiza\u00e7\u00e3o desta expedi\u00e7\u00e3o, embora \n\nVainfas defende e demonstra o fato de que houve realmente uma migra\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o dos \n\ngentios que se juntariam aos incont\u00e1veis membros j\u00e1 participantes da seita amer\u00edndia \n\nnas terras de Jaguaripe. Quando questionado, Fern\u00e3o defende ser esta uma estrat\u00e9gia \n\nmilitar para que, uma vez por todas, fosse ent\u00e3o destru\u00edda a seita. Contudo, podemos \n\ncompreender que este n\u00e3o era o real interesse de Fern\u00e3o. Vainfas defende que para \n\nresponder \u00e0 esta indaga\u00e7\u00e3o, seria melhor proveitoso conhecer Fern\u00e3o Cabral em seu \n\n\u00e2mago, por isso esse diz: \n\nPara decifrar semelhante enigma, ou pelo menos esbo\u00e7ar algumas \n\nhip\u00f3teses, \u00e9 indispens\u00e1vel conhecer um pouco da biografia de nosso \n\npersonagem. Fern\u00e3o Cabral era crist\u00e3o velho que devia ter perto de 44 anos, \n\nem 1585, pois contava cinquenta no tempo da Visita\u00e7\u00e3o. Casado com d. \n\nMargarida da Costa, crist\u00e3-velha de Moura, no Reino, com quem teve v\u00e1rios \n\nfilhos. Em 1592 possu\u00eda j\u00e1 sete: Manoel Costa, que andava pelo Algarve; d. \n\nBeatriz, casada com o desembargador Ambr\u00f3sio Peixoto de Carvalho, em \n\nSalvador; Diogo Fernandes Cabral, mo\u00e7o solteiro; d. Ana, donzelinha de \n\nonze anos; d. Francisca, menina de nove; Bernardo Cabral e Nuno \n\nFernandes Cabral, \u201cmeninos de pouca idade\u201d, pouco mais que crian\u00e7as de \n\ncolo\n67. \n\nPara Vainfas, ter isso em mente \u00e9 poder conhecer um pouco a mais sobre esse \n\npoderio que detinha Fern\u00e3o Cabral. Considerado membro de uma nobreza e um dos \n\nsenhores mais ricos do rec\u00f4ncavo Baiano, Fern\u00e3o Cabral \u00e9 um prestigioso e bem-\n\nsucedido senhor de Engenho, que consegue \u2013 a partir do seu poder \u2013 exercer influ\u00eancia \n\nn\u00e3o somente sobre o seu territ\u00f3rio, mas at\u00e9 mesmo \u00e0 outros do mesmo estamento social \n\n                                                 \n66\n\n VAINFAS, 2010 p: 79 \n67\n\n VAINFAS, 2010 p: 84 \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\nque o mesmo. Cabral \u00e9 considerado por muitos como um homem bom, sempre solicito e \n\nde pouca preocupa\u00e7\u00e3o. Embora haja a presen\u00e7a de diversos relatos que denunciam uma \n\noutra face de Fern\u00e3o Cabral, que se mostraria um dos senhores mais cru\u00e9is quando \n\nmandou \u00e0 fornalha uma de suas cativas que, sob a acusa\u00e7\u00e3o de Fern\u00e3o Cabral, \n\ncomunicou a sua esposa, relatos de uma trai\u00e7\u00e3o por parte de Fern\u00e3o, e de como este agia \n\nsob uma conduta duvidosa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0  outras mulheres do rec\u00f4ncavo. Vainfas \n\ndebru\u00e7a-se ainda sobre um poss\u00edvel parentesco de Fern\u00e3o de Cabral de Ta\u00edde com o \n\n\u201cdescobridor\u201d Pedro \u00c1lvares Cabral. O que n\u00e3o vem ao caso aqui nesta pesquisa, mas \u00e9 \n\nimportante salientar como forma de demonstrar esse prest\u00edgio que carregara Fern\u00e3o. \n\nPortanto, o autor acredita que os motivos reais que possam ter levado Fern\u00e3o Cabral a \n\norganizar e proteger a seita em suas terras, parte em muito, da posi\u00e7\u00e3o que este se \n\nalocava no estamento social daquela \u00e9poca. Vainfas diz: \n\n \n\nA resposta exata \u00e0 quest\u00e3o proposta, poderia sugeri-la logo de \n\nin\u00edcio, mencionando o que pensavam os contempor\u00e2neos sobre a prote\u00e7\u00e3o \n\nque Fern\u00e3o Cabral passou a dispensar \u00e0 santidade em suas terras. Fern\u00e3o \n\nCabral a atra\u00edra, aos que muitos diziam, \u201cpara adquirir mais negros \n\nbrasis\u201d, \u201cem interesse de seu proveito temporal\u201d, \u201cpara enganar os ditos \n\nbrasis em proveito pr\u00f3prio\u201d, para atrair cativos de outrem e forros dos \n\njesu\u00edtas. Jamais para destru\u00ed-la, como disse ao governador e ao visitador, e \n\nmuito menos por acreditar no culto dos \u00edndios \u2013 gente que Fern\u00e3o \n\nhumilhava, desprezava, supliciava e perseguia. Mas devo dizer que o \n\ndepoimento dos contempor\u00e2neos, muitas vezes eivado de \u00f3dio \u2013 sobretudo \n\ndos senhores que perderam cativos para Fern\u00e3o Cabral -, n\u00e3o teria o mesmo \n\npeso explicativo sem a recupera\u00e7\u00e3o da biografia poss\u00edvel do senhor de \n\nJaguaripe\n68. \n\nO que de fato sabemos \u00e9 que Fern\u00e3o se caracterizava e era visto como um senhor \n\npoderos\u00edssimo que admitia seitas amer\u00edndias em suas terras. Mantendo ao mesmo \n\ntempo, uma rela\u00e7\u00e3o d\u00fabia com a sociedade em quest\u00e3o. Alguns o viam com bons olhos \n\ne outros n\u00e3o. Ao que foge desta pesquisa mas \u00e9 importante salientar, que, mais tarde \n\nnaqueles anos, todo o esfor\u00e7o de Fern\u00e3o seria em v\u00e3o, pois a seita seria destru\u00edda e este \n\nteria de se explicar sobre as diversas den\u00fancias botando em detrimento o seu nome \n\nperante a mesa do Santo Of\u00edcio.  \n\n                                                 \n68\n\n VAINFAS, 2010 p: 94 \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\nRonaldo Vainfas \u00e9 o autor que mais se debru\u00e7a sobre a santidade e dos \n\ndesdobramentos que a presen\u00e7a da Inquisi\u00e7\u00e3o trouxe para aquela Cidade da Bahia no \n\ns\u00e9culo XVI. Como exposto e relatado, sua obra \u00e9 de extrema signific\u00e2ncia para a \n\ncompreens\u00e3o de como aquela sociedade se organizava. O que fica para n\u00f3s e se faz de \n\nextrema import\u00e2ncia para essa pesquisa, \u00e9 essa demonstra\u00e7\u00e3o da estrutura dessa esfera \n\nsocial que ocuparia a santidade. N\u00e3o somente por ser um rico caso e famoso dentro os \n\nhistoriadores que tem como foco de estudo a Inquisi\u00e7\u00e3o Portuguesa na Bahia, mas por \n\nser tratar, principalmente, do ajuntamento, conviv\u00eancia e migra\u00e7\u00e3o de diversos \n\nescravizados neste mesmo espa\u00e7o. Este fato n\u00e3o permite ignorar como os escravizados, \n\nsejam estes ind\u00edgenas, ou mesmo em menor n\u00famero, negros africanos, dispunham de \n\nlocal onde estes usufru\u00edam de outro tipo de din\u00e2mica. N\u00e3o \u00e9 a inten\u00e7\u00e3o aqui reduzir o \n\nprocesso escravagista, diminuindo todo o fato em dinamismos ou mesmo uma \n\nameniza\u00e7\u00e3o. Mas podemos compreender que alguns destes escravizados atuavam de \n\numa maneira n\u00e3o t\u00e3o usual, que alguns outros n\u00e3o gozavam. Quando remeto a estas \n\ndiversas din\u00e2micas, coloco em cheque, por exemplo, a mobilidade espacial como um \n\nfator determinante dentro de um poss\u00edvel espa\u00e7o de negocia\u00e7\u00e3o entre senhores e \n\nescravizados. Vainfas diz: \n\n\u00c9 certo que, recebendo tamanhas demonstra\u00e7\u00f5es de apoio na \n\nfazenda de Jaguaripe, a santidade cresceu extraordinariamente em n\u00fameros \n\nde adeptos. \u00cdndios escravos de v\u00e1rias fazendas e engenhos do Rec\u00f4ncavo \n\npassaram a frequentar a Santidade de Jaguaripe, alguns com a autoriza\u00e7\u00e3o \n\nde seus senhores, como no caso dos escravos de Ambr\u00f3sio Peixoto, genro de \n\nFern\u00e3o Cabral, a maioria como fugitivos \u2013 \u00edndios que se revoltaram contra \n\nseus senhores ou contra os jesu\u00edtas e acabavam migrando para Jaguaripe. \n\nN\u00e3o faltam not\u00edcias, ainda, sobre a ades\u00e3o de negros da Guin\u00e9, mamelucos e \n\nat\u00e9 brancos que se converteram \u00e0 santidade e praticaram suas cerim\u00f4nias. A \n\nSantidade se agigantava a olhos vistos no seu ref\u00fagio de Jaguaripe, \n\nincitando revoltas, incendiando a Bahia\n69\n\n.  \n\nMobilidade esta que se deu por cren\u00e7a de uma insurg\u00eancia milenarista ind\u00edgena \n\nque pregava a fuga para o litoral, na terra onde ningu\u00e9m morreria, que mais tarde, se \n\ntransformaria no movimento inverso em detrimento dos colonizadores, ou mesmo na \n\npr\u00f3pria idolatria que traz Vainfas, como uma forma de resist\u00eancia ind\u00edgena ao sistema \n\ncolonial. Todos esses movimentos produziam outros movimentos espaciais que, por \n\n                                                 \n69\n\n VAINFAS, 2010 p: 97 \n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\nmotivos j\u00e1 citados, moviam n\u00e3o s\u00f3 a religiosidade ind\u00edgena \u2013 negada por tantos colonos \n\n\u2013 mas tamb\u00e9m o ind\u00edgena no Rec\u00f4ncavo Baiano. Quando vemos, na cita\u00e7\u00e3o anterior, \n\nque alguns cativos participavam da seita com a permiss\u00e3o de seus senhores, podemos \n\ncompreender, talvez, um espa\u00e7o de negocia\u00e7\u00e3o que mesmo que em menor n\u00famero, \n\npudera existir. \u00c9 claro que as motiva\u00e7\u00f5es se fecham sobre outros motivos, mas refletem \n\n\u2013 mesmo que de uma maneira n\u00e3o t\u00e3o expl\u00edcita \u2013 o movimentar-se sobre o territ\u00f3rio do \n\nrec\u00f4ncavo. Como vimos, diversas movimenta\u00e7\u00f5es foram feitas a partir de fugas sem o \n\nconsentimento de seus senhores, todavia, o reagrupamento em um lugar espec\u00edfico, \n\nonde h\u00e1 a presen\u00e7a de in\u00fameros outros grupos sociais em uma mesma condi\u00e7\u00e3o, \n\ndemonstra n\u00e3o s\u00f3 uma organiza\u00e7\u00e3o pessoal, mas um movimento de luta contra as \n\nmazelas que os assolavam. Por isto, se faz presente a reflex\u00e3o sobre o espa\u00e7o que estes \n\nescravizados circulavam e onde pudera se estabelecer. Jaguaripe n\u00e3o \u00e9 \n\ncoincidentemente somente um espa\u00e7o que fora escolhido ao acaso, mas \u00e9 tamb\u00e9m um \n\nlugar estrat\u00e9gico devido a proximidade com os sert\u00f5es, que eram lugares ainda pouco \n\nexplorado pelos colonos. O que, infelizmente, n\u00e3o parece ser tratado por Vainfas, ou \n\ntalvez, n\u00e3o foi dada a aten\u00e7\u00e3o devida para essa discuss\u00e3o. Jaguaripe n\u00e3o pode ser um \n\nmero espa\u00e7o, pois sua localiza\u00e7\u00e3o reunia n\u00e3o s\u00f3 uma import\u00e2ncia do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \n\nmas a reuni\u00e3o em conjunto de um espa\u00e7o social.  \n\nEm sua pesquisa, intitulada: Segredos Internos - Engenhos e escravos na \n\nsociedade Colonial 1550 - 1835, Stuart Schwartz\n70\n\n dedica uma t\u00edmida fala acerca da \n\nsantidade e a escraviza\u00e7\u00e3o. Nesta fala, Schwartz discute sobre o famoso caso de  Fern\u00e3o \n\nCabral. Denominada como a Santidade de Jaguaripe, Fern\u00e3o Cabral de Ta\u00edde pode ser \n\nconsiderado um dos mais famosos entre as den\u00fancias de pr\u00e1ticas her\u00e9ticas dentro da \n\nCidade da Bahia. Se n\u00e3o for o mais famoso, pelo menos \u00e9 o mais citado. Acusado de  \n\nrealizar ajuntamento de gentios e organizar seitas e cultos pag\u00e3os\n71\n\n, Fern\u00e3o Cabral e sua \n\nsantidade tamb\u00e9m aparecem na pesquisa de Schwartz. O qual descreve o culto como:  \n\nDe modo Geral, o culto da santidade parece ter sido uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o da cren\u00e7a dos tupinamb\u00e1s em um para\u00edso terrestre com a \n\nhierarquia e os s\u00edmbolos do catolicismo. Centrava-se em \u00eddolos feitos de \n\ncaba\u00e7as ou pedra, dos quais se dizia possu\u00edrem poderes sagrados. Embora \n\ntivessem v\u00e1rios formatos, suas fun\u00e7\u00f5es e atributos parecem ter sido os \n\n                                                 \n70\n\n SCHWARTZ, Stuart B. Segredos internos: engenhos e escravos na sociedade colonial, 1550-1835. S\u00e3o \n\nPaulo, SP: Companhia das Letras, 2011. 474 p. ISBN 9788571640122 \n71\n\n PVB-D-1590-012 \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\nmesmos. Dotavam seus seguidores de for\u00e7a contra os brancos, e suas \n\nvit\u00f3rias trariam o mundo perfeito do para\u00edso tupinamb\u00e1. As enxadas \n\nlavrariam os campos sozinhas, os arcos disparariam floresta adentro \u00e0 \n\nprocura da ca\u00e7a enquanto os ca\u00e7adores descansariam nas aldeias. Os \u00eddolos \n\nvoltariam \u00e0 juventude, todos poderiam ter muitas esposas e todos os inimigos \n\nseriam destru\u00eddos ou capturados e comidos. Em honra aos \"santos\" \n\nentoavam-se novos c\u00e2nticos, realizavam-se cerim\u00f4nias que podiam durar \n\ndias a fio e consumiam-se grandes quantidades de bebidas alco\u00f3licas e \n\ninfus\u00f5es de tabaco. Aparentemente esses rituais visavam a induzir transes \n\ncatat\u00f4nicos nos participantes\n72\n\n. \n\n Schwartz defende a ideia de que a cria\u00e7\u00e3o desta seita \u2013 que coexiste com \n\no catolicismo europeu em um sincretismo \u2013 representa tamb\u00e9m um movimento contra \n\nos portugueses. Outros autores tamb\u00e9m pensam desta mesma forma, como por exemplo, \n\nAlida C. Metcalf, que defende que a simbologia do culto e a motiva\u00e7\u00e3o para que tal \n\nacontecesse, se apresenta como uma resist\u00eancia frente aos colonos portugueses.  \n\n In making this assertion, I go a step beyond the usual \n\ncharacterization of the 1585 Santidade de Jaguaripe as a movement of \n\nIndians that emerged out of an indigenous Messianic tradition. I maintain \n\nthat the Santidade de Jaguaripe is more fully understood as the impulse of \n\nthe dominated in an alien colonial environment to create a new world and \n\nnew indentities for themselves, appropriating not only their own cultural \n\ntraditions but also syncretic beliefs, language, and rituals drawn from their \n\nimmediate experience in colonial society\n73. \n\n Laura de Mello e Souza, em seu livro: O Diabo e a Terra de Santa Cruz,  \n\ntamb\u00e9m dedica algumas p\u00e1ginas ao famoso caso de Jaguaripe. Souza enxerga a Bahia \n\nnaquele momento como um cen\u00e1rio mesclado, principalmente no tocante \u00e0 religi\u00e3o. A \n\nautora defende que tanto as diversas faces da religi\u00e3o africana em conjunto  com as \n\nreligi\u00f5es ind\u00edgenas e europ\u00e9ia, formaram um cen\u00e1rio misto de cren\u00e7as e sincretismos. \n\nDo que diz respeito \u00e0 Santidade \u2013 lugar em que esse contexto de mescla poderia fazer \n\ntodo sentindo \u2013 Souza faz uma descri\u00e7\u00e3o de como era organizada o not\u00f3rio culto pag\u00e3o. \n\nVejamos. \n\n \"A mais famosa delas foi relatada pela Primeira Visita\u00e7\u00e3o do \n\nSanto Of\u00edcio ao Brasil: a de Fern\u00e3o Cabral de Ta\u00edde, senhor de engenho \n\n                                                 \n72\n\n SCHWARTZ, 2011 p: 54 \n73\n\n METCALF, 1999 p: 1534 \n\n\n\n \n\n62 \n\n \n\nJaguaripe. Este senhor permitia em suas terras um culto sincr\u00e9tico realizado \n\npor \u00edndios em que se destacavam uma \u00edndia a que chamavam Santa Maria e \n\num \u00edndio que ora aparece como \"Santinho\", ora como \"Filho de Santa \n\nMaria\". Os devotos tinham um templo com \u00eddolos, que reverenciavam. \n\nAlguns depoentes aludem a um papa que vivia no sert\u00e3o, que \"dizia que \n\nficara do dil\u00favio de No\u00e9 e escapara metido no olho de uma palmeira. Os \n\nadeptos da Santidade diziam \"que vinham emendar a lei dos crist\u00e3os\", e, ao \n\nfazer suas cerim\u00f4nias \"davam gritos e alaridos que soavam muito longe\" \n\n\"arremedando e contrafazendo os usos e cerim\u00f4nias que se costumavam \n\nfazer nas igrejas dos crist\u00e3o mas tudo contrafeito a seu modo gent\u00edlico e \n\ndespropositado\". \"Santa Maria\", ou \"M\u00e3e de Deus\", batizava ne\u00f3fitos, tendo \n\nnisso a permiss\u00e3o de Fern\u00e3o Cabral e de sua mulher, Dona Margarida. O \n\npr\u00f3prio senhor do Jaguaripe costumava frequentar o templo, ajoelhando-se \n\nante os \u00eddolos; segundo um dos depoentes, ele era bom crist\u00e3o, parecendo \n\n\"que fazia aquilo por adquirir assim a gente gentia\"\n74\n\n.  \n\n Assim como Schwartz, Souza faz uma descri\u00e7\u00e3o de como as coisas \n\nfuncionavam no engenho de Fern\u00e3o Cabral. N\u00e3o se compreende se a autora carrega \n\nconsigo a mesma ideia de Vainfas e Schwartz sobre santidade como um movimento \n\nfrente a col\u00f4nia. Apesar de n\u00e3o ser um movimento exclusivo da Bahia, a Santidade se \n\nestabelece ao sul do Rec\u00f4ncavo Baiano, em Jaguaripe\n75\n\n. O autor ainda continua \n\nobservando que embora a seita seja realizada pelos gentios desta terra, h\u00e1 uma forte \n\npresen\u00e7a de escravizados tanto ind\u00edgenas como africanos que fugiam para essas bandas \n\ne constitu\u00edam a seita. O sincretismo identificado fica por conta das nomea\u00e7\u00f5es que eram \n\nfeitas dentro dos cultos, em que se nomeava tanto bispos como papas. Al\u00e9m de que \n\nhavia a adora\u00e7\u00e3o de uma gentia, que se denominava como m\u00e3e de Deus.  \n\nEm outra pesquisa\n76\n\n que trata do mesmo assunto, Schwartz considera a \n\nexist\u00eancia dessas possibilidades de culto religiosos pag\u00e3os, como algo que se reflete na \n\npr\u00f3pria maneira como fora constru\u00eddo. O autor diz. \n\n A verdadeira chave do progresso da col\u00f4nia consistiu, \n\npor\u00e9m, na rela\u00e7\u00e3o entre o crescimento da economia a\u00e7ucareira, a \n\nexplora\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas locais e a introdu\u00e7\u00e3o de \n\nescravos africanos. Esse processo transformou a face populacional da \n\ncol\u00f4nia, reunindo elementos de sistemas culturais e religiosos de tr\u00eas \n\n                                                 \n74\n\n SOUZA, 1986 p: 95. \n75\n\n SCHWARTZ, 2011 p: 55. \n76\n\n SCHWARTZ, 2011. \n\n\n\n \n\n63 \n\n \n\ncontinentes e ao mesmo tempo criando uma s\u00e9rie de desigualdades \n\nsobrepostas que se baseavam na religi\u00e3o, na ra\u00e7a e na origem e favoreciam \n\nos europeus, mesmo os de baixa renda\n77\n\n. \n\n \n\nA Cidade da Bahia, neste momento, apresentava exatamente essa transforma\u00e7\u00e3o \n\nna face populacional da col\u00f4nia. As rela\u00e7\u00f5es entre os diversas diferen\u00e7as daquela \n\nsociedade, possibilitou uma forte integralidade entre todas as localidades do rec\u00f4ncavo e \n\numa rela\u00e7\u00e3o social em diferentes n\u00edveis de intensidade que formavam uma esp\u00e9cie de \n\nrede de comunica\u00e7\u00e3o\n78\n\n. \n\n\u00c9 importante observar que \u2013 apesar de tratar assuntos similares \u2013 estes autores \n\nabordam a Inquisi\u00e7\u00e3o de uma outra maneira. \u00c9 poss\u00edvel perceber que estes autores \n\nconcentram sua aten\u00e7\u00e3o em testemunho mais corriqueiros, que retratam a perspectiva da \n\nelite daquela sociedade. Pouca aten\u00e7\u00e3o \u00e9 dada aos testemunhos que os escravizados \n\natuam como participantes do fato. Veremos nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos que os escravizados \n\naparecem nos testemunhos tanto como denunciantes, interlocutores e acusados. E este \n\nfato n\u00e3o \u00e9 mencionado ou aprofundado por estes pesquisadores. N\u00e3o contamos, por \n\nexemplo,  com uma discuss\u00e3o sobre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico e sobre a rela\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00e3o \n\nque todas estas localidades carregam entre si.  \n\n \u00c9 not\u00f3rio que, apesar da similaridade dos assuntos, os olhares, a metodologia e \n\no pr\u00f3prio objetivo se diferem em algum n\u00edvel de intensidade. Todavia, o espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico \u2013 principalmente no caso do Rec\u00f4ncavo \u2013 \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia para \n\ncompreender da maneira mais veross\u00edmil poss\u00edvel os eventos que ali ocorreram. Quando \n\nolhamos para Jaguaripe, por exemplo, n\u00e3o \u00e9 explicito nas citadas pesquisas que a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre esta localidade e a Cidade de Salvador \u2013 palco da visita do Santo Of\u00edcio \u2013 \n\nn\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o simples quanto parecem. Se nos realocarmos a distancias geogr\u00e1ficas, \n\nJaguaripe est\u00e1 localizada \u00e0 extremo sudoeste da Cidade de Salvador, separados pela \n\nvasta Ilha de Itaparica. N\u00e3o se caracteriza uma rela\u00e7\u00e3o de proximidade geogr\u00e1fica, que \n\ntem, por exemplo, a Cidade de Salvador e Rio Vermelho que se encontram localizados \n\nem espa\u00e7os pr\u00f3ximos.  \n\n                                                 \n77\n\n SCHWARTZ, 2009 p: 270 \n78\n\n CARVALHO &amp; SATO, 2016 \n\n\n\n \n\n64 \n\n \n\nOu ainda que Jaguaripe segue sendo a localidade mais extrema (em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmar) e, ao mesmo tempo, mais interiorana do rec\u00f4ncavo. Se observarmos o espa\u00e7o que \n\nJaguaripe ocupa dentro da geografia da Bahia naquele momento, notaremos que se faz \n\nmuito plaus\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o dos ritos e cultos pag\u00e3os, ou mesmo da grande quantidade \n\nde gentios e escravizados que fugiram dos seus senhores e ocupavam aquele espa\u00e7o. \n\nIsto porque o local em quest\u00e3o fica pr\u00f3ximo de sert\u00f5es onde se habitavam muito dos \n\nditos \u00edndios. O que faz muito sentindo quando nos relatos das den\u00fancias diziam-se que \n\nvinham muitos escravizados dos ditos sert\u00f5es para se ajuntar \u00e0 sagrada santidade. \n\nVejamos. \n\n \n\nFigura 13 - Mapa vetorizado demonstrando a localidade de Jaguaripe. \n\n \n\nA partir deste mapa, podemos observar todas as nota\u00e7\u00f5es feitas anteriormente \n\nacerca da localidade de Jaguaripe. Al\u00e9m de podermos entender melhor o que Jaguaripe \n\nrepresenta dentro do Rec\u00f4ncavo Baiano. \n\nPodemos observar tamb\u00e9m que \u2013 apesar de ser fama publica entre os moradores \n\ndo rec\u00f4ncavo \u2013 o caso de Fern\u00e3o Cabral e de toda a localidade de Jaguaripe, se \n\nconcentra especialmente com mais tr\u00eas localidades: a cidade de salvador, Matoim, \n\n\n\n \n\n65 \n\n \n\nItaparica e Itapo\u00e3. Isto n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o h\u00e1 integralidade com as outras cidades, \n\nmas especialmente estas s\u00e3o as que mais citam Jaguaripe nas den\u00fancias do Santo \n\nOf\u00edcio. \u00c9 coincidentemente relacionada \u00e0 localidades em que mais se concentra a \n\npresen\u00e7a Engenhos dentro do Rec\u00f4ncavo\n79\n\n.  \n\n \n\nFigura 14 - Mapa Vetorizado demonstrando as liga\u00e7\u00f5es mais intensas de Jaguaripe \n\n Assim como define a historiadora, Dayane Augusta Silva, a circula\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es durante o per\u00edodo inquisit\u00f3ria a cidade da Bahia n\u00e3o confiava suas palavras \n\napenas aos colonos ou aos fidalgos e senhorios daquela \u00e9poca, mas tamb\u00e9m passavam \n\npelos ouvidos e bocas de escravizados. Neste mapa acima, podemos ver as localidades \n\nque mais partiram denuncias sobre Fern\u00e3o Cabral. N\u00e3o se sabe como isso se tornara \n\nfama p\u00fablica, mas me parece muito plaus\u00edvel a afirma\u00e7\u00e3o de Dayane quando lembramos \n\no que ocorrera naquele espa\u00e7o de Jaguaripe. Como as informa\u00e7\u00f5es atravessavam \n\nquil\u00f4metros e quil\u00f4metros de extens\u00e3o entre as localidades de Jaguaripe e Salvador, por \n\nexemplo? Seriam, ent\u00e3o, os escravizados \u2013 como afirma Dayane \u2013 os veiculantes das \n\ninforma\u00e7\u00f5es? Como as fugas eram empreendidas e realocada para Jaguaripe? Nos \n\ndebru\u00e7aremos melhor sobre isso nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos.   \n\n                                                 \n79\n\n Ver figura 7 \n\n\n\n \n\n66 \n\n \n\nCap\u00edtulo 4 - An\u00e1lise de algumas vari\u00e1veis da fonte: idade, origem e \n\nqualificativo. \n\n \n\nPara esta sess\u00e3o, foi realizado uma an\u00e1lise sobre algumas vari\u00e1veis que foram \n\npercebidas durante a execu\u00e7\u00e3o desta pesquisa. Em conformidade com o que j\u00e1 \n\napresentamos em rela\u00e7\u00e3o a estrutura da fonte e a forma como tratamos os dados, \n\nbuscou-se fazer um cruzamento de informa\u00e7\u00f5es de forma que pudesse ser averiguado \n\nalguns aspectos desta sociedade. Pensando tamb\u00e9m de acordo com o que apresentamos \n\nno cap\u00edtulo referente ao social network, procurou-se verificar quais s\u00e3o as idades destas \n\npessoas que denunciam, a origem da qual estas pertencem e seus qualitativos.  \n\nOs resultados destes cruzamentos, em suma, s\u00e3o diversas intera\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \n\nest\u00e3o explicita nos relatos. A partir da utiliza\u00e7\u00e3o do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nGeogr\u00e1ficas, podemos compreender um pouco como aquela sociedade tamb\u00e9m se \n\norganizava. Analisamos tr\u00eas tipos de classifica\u00e7\u00f5es que s\u00e3o pertinentes em uma \n\ntentativa de compreens\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o daquela sociedade, que s\u00e3o: a naturalidade dos \n\ndepoentes; a Idade e o que vamos chamar aqui de qualificativo. Vejamos \n\n- Naturalidade: \n\nQuando se faz a descri\u00e7\u00e3o destas naturalidades podemos encontrar pessoas \n\nadvindas de muitos lugares. H\u00e1 a presen\u00e7a, inclusive, de men\u00e7\u00f5es a franceses\n80\n\n e \n\nespanh\u00f3is nas denuncias do Santo Of\u00edcio. Entretanto, as que mais ocorrem s\u00e3o pessoas \n\nnaturais de Portugal e da pr\u00f3pria Bahia. As localidades que tangem a naturalidade de \n\nquem mais aparece s\u00e3o de pessoas advindas de (a): Ilha terceira; Ilha de Santa Maria; \n\nIlh\u00e9us; Guimar\u00e3es; Arouca; Lisboa; Elvas; Porto; Torres Novas; Viana e da Cidade da \n\nBahia. Dentre estas, se fizermos uma esp\u00e9cie de um Ranking, as naturalidades que mais \n\naparecem s\u00e3o de pessoas da Lisboa, Bahia e Porto.  \n\nEsses dados foram coletados e cruzados da seguinte forma: descobrimos a \n\nlocalidade de cada pessoa que denunciou e foi denunciada. Atrav\u00e9s de cada denuncia, \n\nfoi classificado um cruzamento de rela\u00e7\u00e3o social em tr\u00eas n\u00edveis de intensidade: rela\u00e7\u00e3o \n\nde testemunha ocular, testemunha interlocutora e informa\u00e7\u00f5es de fama p\u00fablica. Quando \n\n                                                 \n80\n\n PVB-D-1590-014 \n\n\n\n \n\n67 \n\n \n\no caso \u00e9 caracterizado como ocular, significa que o denunciante viu o fato relatado \n\npessoalmente. Quando a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 de testemunha interlocutora significa que h\u00e1 a \n\npresen\u00e7a de uma segunda pessoa na den\u00fancia, que comunicou ou comentou o fato com \n\neste denunciante. E o de fama p\u00fablica se caracteriza em sua forma literal, sendo o fato \n\ndenunciado conhecido por todos. A partir dessa coleta de informa\u00e7\u00f5es, foi poss\u00edvel \n\ncruzar dados como de localidade e naturalidade, e observar onde est\u00e3o localizadas as \n\nnaturalidades na Cidade da Bahia e como estas interagem. Vejamos: \n\n \n\n \n\nFigura 15 - Mapa vetorizado representando a localidade que tangem  naturalidades \n\nreferentes \u00e0 Lisboa. \n\nNeste mapa podemos observar uma rede entre pessoas residentes nas \n\nreferenciadas cidades. Rede esta que \u00e9 montada a partir da interlocu\u00e7\u00e3o de diferentes \n\nagentes em diferentes n\u00edveis de rela\u00e7\u00e3o social. Se analisarmos como se procedeu at\u00e9 a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o deste mapa, e o que este nos mostra agora, podemos tratar como: a partir \n\nda men\u00e7\u00e3o de diversos agentes que s\u00e3o identificados a partir da sua localidade, podemos \n\ncompreender essa visualiza\u00e7\u00e3o, demonstrando que h\u00e1 \u2013 em algum n\u00edvel de intensidade \u2013 \n\na intera\u00e7\u00e3o entre pessoas de diversas localidades. Se este mapa pudesse ser desmontado \n\nem pequenos quadros, esta seria a forma de como ele seria montado novamente.  \n\n\n\n \n\n68 \n\n \n\nNo tocante ao que este nos mostra, podemos compreender que pessoais naturais \n\nde Lisboa est\u00e3o localizada nestas determinadas cidades e sua intera\u00e7\u00e3o circula por esses \n\nespa\u00e7os. Neste caso, este mapa nos apresenta que determinada parcela dos 213 \n\ndenunciantes s\u00e3o naturais de Lisboa e se localizam e denunciam pessoas residentes \n\nnestas localidades do rec\u00f4ncavo. Matoim e a Cidade s\u00e3o as que mais demonstram essa \n\nintera\u00e7\u00e3o dos naturais de Lisboa. O que podemos imaginar tamb\u00e9m a distribui\u00e7\u00e3o destes \n\nagentes pela Cidade da Bahia neste primeiro s\u00e9culo da coloniza\u00e7\u00e3o. Se observarmos a \n\nfigura 13 podemos observar que estas duas cidades se destacam pela maior presen\u00e7a de \n\nnumero de engenhos. E, se destaca tamb\u00e9m agora, pela maior intera\u00e7\u00e3o entre Lisboetas \n\nem uma regi\u00e3o de tanto destaque. Comparemos agora com os advindos do Porto: \n\n \n\nFigura 16- Mapa vetorizado representando a localidade que tangem  naturalidades \n\nreferentes \u00e0 Porto. \n\n Dessa vez, em uma parcela menor, os denunciantes que tem por \n\nnaturalidade a cidade de Porto, se distribuem e se relacionam desta maneira apresentada \n\nno mapa. Podemos observar que os Portuenses possuem uma rela\u00e7\u00e3o um pouco \n\ndiferente daqueles que s\u00e3o naturais de Lisboa, por exemplo. Podemos concluir, por \n\nexemplo, que os agentes naturais do Porto que foram, por vontade pr\u00f3pria ou n\u00e3o, at\u00e9 a \n\nmesa do Santo Of\u00edcio realizar alguma den\u00fancia, n\u00e3o denunciaram o caso de Fern\u00e3o \n\n\n\n \n\n69 \n\n \n\nCabral, tido por todos como fama p\u00fablica na localidade de Jaguaripe. Se pensarmos nas \n\nj\u00e1 citadas historiografias e dos autores estudiosos do contexto e do per\u00edodo aqui \n\ntrabalhados, podemos lembrar das falas sobre como a religi\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o destes que \n\nent\u00e3o residiam na Am\u00e9rica portuguesa, n\u00e3o era t\u00e3o ortodoxa assim. Ou mesmo a \n\nnegligencia de diversos senhores de engenhos perante as condutas do catolicismo. O \n\ncaso de Fern\u00e3o para \u00e9poca era extremamente escandaloso, passivo de ser considerado \n\nheresia por qualquer um que minimamente vivesse sob as leis do Catolicismo. Bom, \n\neste mapa no m\u00ednimo nos mostra que para os Portuenses, o caso de Fern\u00e3o n\u00e3o foi \n\npreocupante para uma den\u00fancia \u00e0 mesa do Santo Of\u00edcio. Ou que suas redes relacionais \n\nn\u00e3o eram  extensas o suficiente para saber do caso de Fern\u00e3o, o que considero esta uma \n\nhip\u00f3tese fraca, visto que a seita religiosa de Jaguaripe era de fama p\u00fablica.  \u00c9 not\u00f3rio \n\nque h\u00e1 diversos motivos para a formaliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de den\u00fancias, que n\u00e3o parece ser \n\nalcan\u00e7\u00e1vel aos nossos olhos. Todavia, se ligarmos isso com o que a historiografia relata, \n\npodemos observar  que alguns Portuenses \u2013 pelo menos \u2013 pareciam n\u00e3o ligar muito para \n\no prop\u00f3sito da Inquisi\u00e7\u00e3o. Vejamos agora os de naturalidade da Cidade da Bahia.  \n\n \n\nFigura 17 - Mapa vetorizado representando a localidade que tangem  naturalidades \n\nreferentes \u00e0 Bahia. \n\n  \n\n\n\n \n\n70 \n\n \n\nSeguindo o mesmo pensamentos que demos aos dois mapas anteriores, este que \n\nrepresenta os de naturalidade baiana tamb\u00e9m nos demonstra uma rela\u00e7\u00e3o um tanto \n\nquanto diferente dos demais. Podemos assemelhar esta representa\u00e7\u00e3o com os de \n\nnaturalidade Lisboeta. Entretanto, os de naturalidade da Cidade da Bahia parecem ir \n\nal\u00e9m. Estes parecem se integrarem melhor socialmente e conhecer melhor o espa\u00e7o \n\nterritorial do rec\u00f4ncavo, por exemplo. Nos mostra at\u00e9 uma excepcionalidade, que \u00e9 a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre residentes de Cachoeira e Sergipe do Conde, o que eu arrisco a dizer que \n\ntodos os casos referentes a estas localidades s\u00e3o representados por aqueles que s\u00e3o \n\nnaturais da Bahia. Podemos observar tamb\u00e9m que, diferente daqueles nascidos no Porto, \n\no caso de Fern\u00e3o Cabral foi de extrema import\u00e2ncia no quesito den\u00fancia a Inquisi\u00e7\u00e3o \n\npara os nascidos na Bahia. Que demonstra que boa parte das den\u00fancias contra o Senhor \n\nde Jaguaripe, partiram daqueles que nasceram na Bahia. \n\nO que poderemos observar \u2013 nas p\u00e1ginas seguintes \u2013 que a maioria das \n\ndenuncias endere\u00e7adas a Cabral, s\u00e3o de pessoais naturais da Bahia que em sua grande \n\nmaioria, se denominam crist\u00e3os velhos. \n\nObviamente, podemos contar ainda com a presen\u00e7a de outras naturalidades \n\ndentro da parte que \u00e9 relativa aos denunciante. Embora esse numero seja  \n\nexpressivamente menor que os exemplos anteriores, podemos ainda dispor com a \n\nexist\u00eancia de uma rede menor que se limita apenas a uma rela\u00e7\u00e3o dual. Vejamos \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\n \n\nFigura 18 - Mapa vetorizado representando a localidade que tangem  naturalidades \n\nreferentes \u00e0 Ilha Terceira. \n\nNesta representa\u00e7\u00e3o, podemos observar os denunciantes de naturalidade \n\npertencentes \u00e0 Ilha Terceira, localizada em Portugal. Como relatado, os n\u00fameros de \n\ndenunciantes alusivos a tal nacionalidade s\u00e3o extremamente baixos se comparados aos \n\nLisboetas, Portuenses  ou ainda aos \"baianos\". Todavia, podemos intentar a \n\ncompreender que as rela\u00e7\u00f5es sociais e geogr\u00e1ficas destes advindos da Ilha Terceira, se \n\nresume a contatos com Jaguaripe e Tasuapina.  \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\n \n\nFigura 19 - Mapa vetorizado representando a localidade que tangem  naturalidades \n\nreferentes \u00e0 Guimar\u00e3es. \n\nDesta mesma forma, podemos observar \u00e0queles que s\u00e3o naturais  de Guimar\u00e3es, \n\nque tamb\u00e9m est\u00e1 localizada em Portugal. Com intera\u00e7\u00f5es maiores que aqueles da Ilha \n\nTerceira, mas ainda menor que daqueles que possuem as naturalidades mais recorrentes, \n\nas pessoas advindas de Guimar\u00e3es acabam por tamb\u00e9m manter uma rela\u00e7\u00e3o da qual \n\nclassifico como dual. Localizados em Itaparica, os denunciantes Guimaranense parecem \n\nmanter uma rela\u00e7\u00e3o com Matoim e uma mais forte com a Cidade.  \n\n- Qualificativo \n\nO termo \"qualificativo\" nos refere a denomina\u00e7\u00e3o que foi colocada na fonte de \n\ncada registro trabalhado. Assim como fizemos para recolher os dados e atribu\u00ed-los a \n\nmapas para a quest\u00e3o da naturalidade, fizemos tamb\u00e9m para esta classifica\u00e7\u00e3o. Aqui a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o \"qualificativo\" se divide em tr\u00eas termos: Crist\u00e3o velho, Crist\u00e3o novo e \n\nCigano\n81\n\n. Estes termos foram mantidos a partir de categoriza\u00e7\u00f5es que a pr\u00f3pria fonte \n\nnos deu. \n\n                                                 \n81\n\n Apesar de estar presente nos qualificativos, encontramos pouqu\u00edssimos casos referentes. De modo que \n\nos dados se mostraram insuficiente para poder realizar uma representa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica ao termo. \n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\n \n\nFigura 20 - Mapa vetorizado representando atribui\u00e7\u00f5es religiosas. \n\nEste mapa nos mostra onde residem e com quem se relacionam os Crist\u00e3os \n\nVelhos na Cidade da Bahia. Como j\u00e1 era de se esperar, est\u00e3o por todo o rec\u00f4ncavo \n\ndenunciando suas consideradas heresias. Voltando aquela rela\u00e7\u00e3o entre aqueles que s\u00e3o \n\nnaturais da cidade da Bahia e o caso de Fern\u00e3o Cabral, podemos observar aqui que a \n\nmaioria daqueles que denunciaram Fern\u00e3o, s\u00e3o crist\u00e3os velhos naturais de Salvador.  \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\n \n\nFigura 21 - Mapa vetorizado representando atribui\u00e7\u00f5es religiosas \n\n  \n\n Neste mapa, podemos observar algo curioso. Enquanto que os crist\u00e3os \n\nvelhos participam em massa nas den\u00fancias de heresia ao Santo Of\u00edcio e est\u00e3o \n\ndistribu\u00eddos por todo o rec\u00f4ncavo,  os crist\u00e3o novos aparecem minimamente como \n\ndenunciantes. Novamente, fa\u00e7o quest\u00e3o de salientar, que estes mapas dizem respeito \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es de den\u00fancia. Quando voltamos nossas buscas por crist\u00e3o novos na parte que \n\nest\u00e1 relacionado as confiss\u00f5es, encontramos diversos deles. Todavia, estes \u2013 por algum \n\nmotivo \u2013 n\u00e3o aparecem como denunciantes. Temos o caso da figura 11 que nos \n\ndemonstra que h\u00e1 uma mera participa\u00e7\u00e3o que liga um agente residente da cidade \u00e0 \n\nJaguaripe, o que provavelmente se refere ao caso de Fern\u00e3o Cabral. Apesar dos crist\u00e3os \n\nnovos aparecerem mais na parte de confiss\u00e3o, eles aparecem muito tamb\u00e9m como \n\ndenunciados. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\n  \n\n- Idade \n\nNos preocupamos em observar tamb\u00e9m a idade em que estariam todos aqueles \n\nque foram at\u00e9 a mesa do santo Of\u00edcio realizar alguma den\u00fancia. O que percebemos foi \n\nque o numero de denunciantes cresce proporcionalmente com o avan\u00e7o de  idade destes \n\nagentes.  Categorizamos os dados relativos \u00e0 idade de forma que pud\u00e9ssemos agrup\u00e1-los \n\numa representa\u00e7\u00e3o em d\u00e9cadas. Portanto, selecionamos idades precisas - que s\u00e3o as \n\nmais recorrentes - que represente grupos de d\u00e9cadas que vai de 10 \u00e0 50 anos. Desta \n\nmaneira,  contamos com mapas relativos \u00e0 pessoas que contem a idade de 50, 30, 25 e \n\n17. Vejamos \n\n \n\nFigura 22 - Mapa vetorizado demonstrando a localidade dos agentes de acordo com sua \n\nidade aproximada. \n\nNeste mapa podemos observar os denunciantes que possuem a idade de 50 anos. \n\nEsta \u00e9 a rede mais forte dentre as vari\u00e1veis de idade. Podemos observar que aqueles que \n\npossuem a referida idade, se relacionam fortemente entre tr\u00eas pontos principais: a \n\ncidade (Salvador), Matoim e Pass\u00e9.  \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\nPodemos observar tamb\u00e9m que neste caso n\u00e3o h\u00e1 conex\u00e3o com o nosso \n\nfamos\u00edssimo Fern\u00e3o Cabral. Vejamos o pr\u00f3ximo mapa. \n\n \n\nFigura 23 - Mapa vetorizado demonstrando a localidade dos agentes de acordo com sua \n\nidade aproximada. \n\nNeste mapa, podemos observar as rela\u00e7\u00f5es dos denunciantes que possuem 30 \n\nanos. Menor ainda que a rede daqueles que possuem a idade de 50 anos, todavia, ela \n\nparece estar entrela\u00e7ada com esta, quando observamos que os locais de liga\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nrelativamente semelhantes ao do grupo anterior. Vejamos o pr\u00f3ximo mapa. \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\n \n\nFigura 24 - Mapa vetorizado demonstrando a localidade dos agentes de acordo com sua \n\nidade aproximada. \n\nNeste, podemos observar os denunciantes que possuem a idade de 25 anos. \n\nComo observado, podemos observar que \u00e0queles que possuem a referida idade, \n\npossuem uma rede menor e menos intensa que aqueles de idade superior. Para a referida \n\nidade, sua liga\u00e7\u00e3o mais forte se mostra com Jaguaripe, o que provavelmente, se ligara \n\ntamb\u00e9m com o caso de Fern\u00e3o Cabral.  \n\n\n\n \n\n78 \n\n \n\n \n\nFigura 25 - Mapa vetorizado demonstrando a localidade dos agentes de acordo com sua \n\nidade aproximada. \n\nPara aqueles que est\u00e3o possuem a idade aproximada de 17 anos, temos poucos \n\ndados. Contamos apenas com dois casos que fazem refer\u00eancia a idade, ligando apenas \n\nduas localidades, demonstrando uma excepcionalidade dentro a vari\u00e1vel idade, visto \n\nque se compararmos com os mais velhos, a atua\u00e7\u00e3o \u00e9 bem maior.    \n\nO que estes dados nos mostram est\u00e1 ligado diretamente com as classifica\u00e7\u00f5es \n\nsociais que podemos fazer para estes agentes na cidade da Bahia. Ao separarmos por \n\ncategorias, podemos apreender e conhecer melhor um pouco dos nosso denunciantes. \n\nPodendo observar em que localidades e regi\u00f5es estes grupos parecem atuar mais. Como \n\nveremos no capitulo 5 desta pesquisa, alguns destes grupos se cruzam, est\u00e3o mais \n\npreocupados com certo tipos de denuncias. Quando observamos o caso de Fern\u00e3o \n\nCabral, podemos observar que nem todas as pessoas falam sobre este caso, e que estas \n\npessoas que falam ou deixam de falar, podem possuir caracter\u00edsticas em comum com \n\noutros denunciantes que atuam em uma mesma perspectiva que a dele. Quando \n\nobservamos os denunciantes da Santidade, podemos observar que a maioria deles s\u00e3o de \n\ncrist\u00e3os velhos, naturais de Salvador e de Lisboa. Portanto, essa analise feita neste \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\ncapitulo nos possibilita um conhecimento maior sobre grupos que emergem a partir da \n\ncompreens\u00e3o destas categorias. \n\n  \n\n\n\n \n\n80 \n\n \n\nCap\u00edtulo 5 - Os escravizados, as redes e a mobilidade geogr\u00e1fica. \n\n \n\nComo propunha a historiadora, Dayane Augusta, as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s \n\nden\u00fancias ou pr\u00e1ticas her\u00e9ticas circularam por todo o rec\u00f4ncavo. A pr\u00f3pria fonte, \n\nmuitas vezes,  real\u00e7a essa afirma\u00e7\u00e3o quando sugere que tais heresias ou tal fato relatado \n\n\u00e9 do conhecimentos de todos ou, mais freq\u00fcentemente citado, como sendo de fama \n\np\u00fablica. Demonstramos ainda neste estudo, um mapa que est\u00e1 representado pela figura 6 \n\nque confirma a hip\u00f3tese trazida por Dayane, constatando que, de fato, as informa\u00e7\u00f5es \n\ncircularam por todo o rec\u00f4ncavo, distribu\u00eddas por diversas redes, que incluem \n\ncaracter\u00edsticas singulares, conforme vimos no cap\u00edtulo 4 desta pesquisa, ou ainda em \n\nconjunto. Se faz necess\u00e1rio salientar tamb\u00e9m, que a autora traz para a discuss\u00e3o em \n\nconjunto com as ideias j\u00e1 mencionadas,  a quest\u00e3o da circularidade de informa\u00e7\u00f5es. A \n\npartir da idealiza\u00e7\u00e3o da circularidade de informa\u00e7\u00f5es, a autora conseguiu enxergar n\u00e3o \n\nsomente essa extensa movimenta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o pelo rec\u00f4ncavo, mas observou \n\ntamb\u00e9m que os escravizados possu\u00edam voz de confian\u00e7a entre os denunciantes, atuando \n\npor muitas vezes, como veiculador destas informa\u00e7\u00f5es. A Historiadora diz: \n\nA circula\u00e7\u00e3o de escravos no espa\u00e7o f\u00edsico da capitania baiana \n\nda \u00e9poca permitiu que ideias sobre heresias e outros temas fossem \n\ndifundidos e tivessem um grande alcance, chegando \u00e0 mesa da \n\nInquisi\u00e7\u00e3o. Isso contribuiu para que um sem-n\u00famero de escravos, \n\nlonge de estarem passivos ou conformados com a condi\u00e7\u00e3o social a \n\nque lhes era atribu\u00edda, mudassem sua condi\u00e7\u00e3o, depondo na mesa da \n\nInquisi\u00e7\u00e3o ou \"fazendo\" com que outros depusessem por eles\n82\n\n.  \n\nEste \u00faltimo cap\u00edtulo se dedicar\u00e1, portanto, em dialogar com as ideias apresentada \n\npela autora mencionada. A partir deste insight pensado por Silva\u00b8 tentaremos aqui \n\nvisualizar quem eram esses escravizados e de que forma estes apareciam nos relatos do \n\nSanto Of\u00edcio. Nos dedicaremos tamb\u00e9m em pensar o conte\u00fado dos relatos em que s\u00e3o \n\nmencionados, e como a sua voz poderia ecoar pelo territ\u00f3rio do rec\u00f4ncavo.   \n\nAcordado com o nosso banco de dados, podemos contar com um total de 61 \n\nregistros que fazem men\u00e7\u00f5es \u00e0 escravizados, sejam como denunciantes, participantes de \n\nden\u00fancias ou como veiculadores da informa\u00e7\u00e3o. Destes 61 registros, podemos dispor de \n\n                                                 \n82\n\n SILVA, 2014 p: 128 \n\n\n\n \n\n81 \n\n \n\n33 registros em que s\u00e3o feitas descri\u00e7\u00f5es onom\u00e1sticas destes escravizados. Estes \n\ndocumentos est\u00e3o agrupados nos livros referentes as duas visita\u00e7\u00f5es feitas \u00e0 cidade da \n\nBahia pela Santa Inquisi\u00e7\u00e3o. Portanto, podemos classific\u00e1-las de diversos modos. \n\nAlgumas s\u00e3o pertencentes \u00e0 Primeira visita feita em 1590, no tocante \u00e0s confiss\u00f5es; \n\noutras dizem respeito \u00e0 Segunda visita realizada em 1621 tamb\u00e9m relativas \u00e0s \n\nconfiss\u00f5es. E, em especial, os 33 registros que possuem os nomes dos escravizados s\u00e3o \n\nreferentes a Primeira Visita\u00e7\u00e3o, que tange somente \u00e0s den\u00fancias. Nos debru\u00e7aremos nas \n\np\u00e1ginas seguintes, portanto, um pouco acerca de alguns casos relativos a estes em que \n\npodemos contar com o nome dos escravizados. \n\nPodemos iniciar nossa discuss\u00e3o com um caso espec\u00edfico, que tem por objetivo \n\ndenunciar Fern\u00e3o Cabral e sua mulher, sob a j\u00e1 cl\u00e1ssica e not\u00f3ria acusa\u00e7\u00e3o de \n\norganiza\u00e7\u00e3o de seitas religiosas sobre as propriedades dos mencionados em Jaguaripe. \n\nEste caso diz respeito a denuncia realizada por Maria da Fonseca, crist\u00e3 velha e natural \n\nda Bahia, que n\u00e3o somente acusa Fern\u00e3o dos atos, mas nomeia alguns escravizados \n\nparticipantes do fato, vejamos o documento na \u00edntegra. \n\nMaria da Fonseca diz ser crist\u00e3 velha, natural da cidade de Salvador e filha de \n\nBelchior da Fonseca e de sua esposa, Victoria de Figueiredo que no presente momento, \n\nera defunta. Maria possui a idade de 17 anos e \u00e9 moradora na referida cidade em casa de \n\nseus pai.  \n\nContra Fern\u00e3o Cabral e-sua mulher D. Margarida \n\n17 de Agosto de 1591 \n\n [Maria da Fonseca que n\u00e3o sabia assinar ] \n\ndisse ser crist\u00e3 velha natural desta cidade filha de Belchior da \n\nFonsequa e de sua molher Victoria de figueiredo, defunta, donzella de \n\ndezasete annos, moradora nesta cidade em casa do dito seu pai e \n\ndenunciando disse que aver\u00e1 seis annos que morando em Jaguaripe \n\nhia aos domingos e dias santos a casa de Fern\u00e3o Cabral seu vezinho \n\nfolgar com suas filhas e nes- se tempo via que ho dito Fern\u00e3o Cabral \n\nconsentia os seus negros crist\u00e3os do seu engenho irem a hu\u00e3 abus\u00e3o \n\nde hum idolo dos gentios que elle tinha cm hu\u00e3 sua aldea e consentia \n\nfazer as ceremonias dos gentios c rebautizarem se ao modo delles, e \n\nhuma vez estando ella denunciante presente foi hu\u00e3 negra do dicto \n\nFern\u00e3o Cabral crist\u00e3 m\u00e3i doutra sua negra Sabina pedir licen\u00e7a a \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\nsua senhora Dona Margarida molher do dito Fern\u00e3o Cabral pera \n\nbautizar ao dito modo gentio da dita abus\u00e3o a outra negra tambem \n\nsua do seu engenho, e a dita Dona Margarida lhe respondeo que a \n\nfossem bautizar, e outros declarou que disse Dona Margarida \n\ndesculpando se que consentia aquillo por adquerirem hum gentio \n\nprincipal daquella Santidade que estava no sert\u00e3o em cuja busca er\u00e3o \n\nidos alguns homens brancos e sabe que outros muitos negros, da terra \n\ndo ditto Fern\u00e3o Cabral se rebautizar\u00e3o na dita abus\u00e3o a saber, \n\nDomingos taxeiro, e Antonio c Fern\u00e3odo, Cristov\u00e3o e o C\u00e3o grande, e \n\nsua molher e outros que lhe n\u00e3o lembram os quais sendo crist\u00e3os e \n\ntendo aquelles nomes se rebautizav\u00e3o pello dito modo gentio e \n\ntomav\u00e3o outros nomes que lhe punha a gentia que os bautizava os \n\nquais nomes s\u00e3o a saber Unduari que foi posto a Lois escravo de \n\nGaspar Francisco de Taparica, Bujuri que foi posto ao dito Domingos \n\ntaxeiro e tudo isto sabia o ditto Fern\u00e3o Cabral, e sendo mais \n\nperguntado disse que o ditto Fern\u00e3o Cabral e a ditta sua molher \n\nDona Margarida estav\u00e3o em seu sizo e s\u00e3o discretos\n83\n\n. [SIC] \n\n  \n\n Maria da Fonseca faz duas acusa\u00e7\u00f5es em seu relato. Uma se endere\u00e7a \u00e0 Dona \n\nMargarida, mulher de Fern\u00e3o Cabral e a outra ao dito cujo. Dona Margarida \u00e9 acusada \n\nde conceder a uma de suas escravizadas, o direito de batizar sua filha nos moldes que \n\neram feitos os batismos pela Santidade. Quando questionada, Dona Margarida revela \n\nque s\u00f3 permitia aquelas concess\u00f5es por ter adquirido um gentio que era considerado \n\n\"um dos principais daquela santidade\n84\n\n\". Margarida diz ainda que tantos outros v\u00e3o at\u00e9 a \n\nSantidade para se batizarem, deixando a entender que aquela era uma pr\u00e1tica comum, \n\nvisto o motivo apresentado por ela.  \n\n O que \u00e9, para n\u00f3s, mais interessante neste relato, tange justa a parte em que \n\nDona Margarida relata sobre esta ser uma pr\u00e1tica um tanto quanto que comum, \n\ndemonstrando que aquele relato n\u00e3o era um epis\u00f3dio in\u00e9dito. A partir desta constata\u00e7\u00e3o, \n\npode ser visto a denomina\u00e7\u00e3o de alguns homens brancos e escravizados, tais como: \n\nDomingos Taxeiro, Antonio, Cristov\u00e3o e C\u00e3o grande, sendo este \u00faltimo, escravizado \n\npertencente a Fern\u00e3o. Todavia, um escravizado espec\u00edfico nos chama aten\u00e7\u00e3o. Lois, ou \n\n                                                 \n83\n\n PVB-D-1590-082 \n84\n\n PVB-D-1590-082 \n\n\n\n \n\n83 \n\n \n\npor seu novo nome de batismo, Unduari, \u00e9 um escravizado que fora batizado, mas n\u00e3o \u00e9 \n\npertencente a Fern\u00e3o e sim a Gaspar Francisco, que ora eram residentes em Itaparica.  \n\nObservemos agora, outro caso que nos trar\u00e1 semelhan\u00e7as com este primeiro. \n\nDesta vez, temos como denunciante Mecia Barbosa, crist\u00e3 velha, natural da capitania de \n\nPorto Seguro, estando residente na cidade de Salvador. Os alvos da den\u00fancia s\u00e3o: o \n\n\u00edndio Silvestre, Sim\u00e3o da Proen\u00e7a, Rui Lopes e Domingos Fernandes. Todavia, \n\nconcentraremos nossa aten\u00e7\u00e3o somente neste primeiro denunciado, do qual iremos ler a \n\nparte em que \u00e9 mencionado no testemunho a seguir: \n\n\"Contra o indio Silvestre, Sim\u00e3o da Proen\u00e7a, Rui Lopes e Domingos \n\nFernandes \n\n25 de Agosto de 1591 \n\n[Mecia Barbosa] \n\ndixe ser crist\u00e3a velha natural da capitania de Porto Seguro costa \n\ndeste Brazil filha de Gon\u00e7alo Pires defunto capit\u00e3o que foi da dita \n\ncapitania e de sua molher Maria Barbosa de idade de trinta e sete \n\nannos pouco mais ou menos casada com Joam da Rocha Vicente, \n\nestante ora nesta cidade que est\u00e1 \u00f3ra pera hir ser morador da cidade \n\nde S. Cristov\u00e3o de Ceregipe desta Capitania, \n\ne denunciando dixe que aver\u00e1 cinquo annos pouco mais ou menos no \n\ntempo que andou nestas terra a abus\u00e3o gentilica chamada Santidade, \n\nhum seu indio deste Brasil, per nome Silvestre, que ora poder\u00e1 ser de \n\nidade de quarenta annos, e \u00e1 dezoito annos que he crist\u00e3o e \u00f3ra esta \n\nem poder, de Gaspar Curado capit\u00e3o \u00f3ra da dita capitania de Porto \n\nSeguro, andou na dita Capitania fazendo as cerimonias da dita \n\nabus\u00e3o e pregando a e ensinando a aos outros indios induzindo os \n\nque creessem nella e de tal maneira os induzio que adquerio assim \n\nmuita s\u00f3ma delles os quais o seguiam andando levantados com elle \n\npellas ro\u00e7as fazendo as cerimonias da dita erronia na qual diziam que \n\nera aquelle o tempo em que tinh\u00e3o o seu Deus e os seus santos \n\nverdadeiros e que elles indios aviam de ficar senhores dos brancos e \n\nos brancos seus escravos, e que quem n\u00e3o cresse nesta sua erronia a \n\nqual elles chamav\u00e3o Santidade se aviam de con-verter em peixes e \n\npassaros e assim tinh\u00e3o outros abusos sem prepositos e que o dito \n\nSilvestre durou nesta inquieta\u00e7\u00e3o e nestes induzimentos tres ou quatro \n\nmezes, e o dito seu marido o mandou prender nos matos e o a\u00e7outou e \n\nmeteu em gri- lh\u00f5is por isto, e o dito Gaspar Curado o tirou dos \n\ngrilh\u00f5es e o tem ora em seu poder\n85\n\n\". [...] \n\n \n\nMecia conta uma hist\u00f3ria que, estando ela na capitania de Porto Seguro, andou \n\npor l\u00e1 um \u00cdndio deste Brasil, por nome Silvestre, o qual fazia parte da abus\u00e3o gent\u00edlica \n\n                                                 \n85\n\n PVB-D-1590-154 \n\n\n\n \n\n84 \n\n \n\nchamada Santidade.  Abus\u00e3o esta que bem nos lembra a j\u00e1 mencionada diversas vezes, \n\nseita religiosa, organizada por Fern\u00e3o Cabral e seus escravizados pelas bandas de \n\nJaguaripe. Mecia nos conta que Silvestre \u2013 ent\u00e3o pertencente \u00e0 Santidade de Jaguaripe \u2013\n\nandou pelas terras de Porto Seguro, organizando cerim\u00f4nias, pregando e induzindo \n\noutros \u00edndios a se juntar a Santidade, com o discurso\n86\n\n anti-colono, muito bem \n\ntrabalhado por Vainfas\n87\n\n. Segundo M\u00e9cia, Silvestre pareceu ter \u00eaxito, visto que muitos \n\n\u00edndios aderiram ao seu grupo. Por fim, Silvestre fica a cargo de Gaspar Curado, que \n\nreside em Porto Seguro.  \n\nOs casos de Unduari e Silvestre se tornam importantes para n\u00f3s quando \n\npassamos a observar as diferentes localidades que estes circulam. Em um primeiro \n\nmomento, sabemos que Unduari pertence a um senhor de Engenho residente em \n\nItaparica. No segundo caso, vemos Silvestre \u2013 que pertence a dita Santidade de \n\nJaguaripe \u2013 circulando pelas terras de Porto Seguro, com o objetivo que bem nos lembra \n\nas expedi\u00e7\u00f5es organizada por Fern\u00e3o Cabral, deixada a encargo de Domingos \n\nFernandes, mais conhecido como Tomaca\u00fana. Vejamos parte da confiss\u00e3o de \n\nTomaca\u00fana \u00e0 mesa do Santo Of\u00edcio.  \n\n\"CONFISS\u00c3O DE DOMINGOS FERNANDES NOBRE, DE \n\nALCUNHA TOMACA\u00daNA, MESTI\u00c7O, CRIST\u00c3O-VELHO, NO \n\nTEMPO DA GRA\u00c7A DO REC\u00d4NCAVO, NO \u00daLTIMO DIA DELA, \n\nEM 11 DE FEVEREIRO DE 1592 \n\n \n\nDisse ser crist\u00e3o-velho, natural de Pernambuco, costa deste \n\nBrasil, mameluco, filho de Miguel Fernandes, homem branco, \n\npedreiro, e de Joana, negra do gentio deste Brasil, defuntos, de idade \n\nde quarenta e seis anos, casado com Isabel Beliaga, mulher branca, \n\ncrist\u00e3-velha, morador nesta cidade e n\u00e3o tem of\u00edcio [...] Confessou \n\nque haver\u00e1 vinte anos pouco mais ou menos que ele foi ao sert\u00e3o de \n\nPorto Seguro em companhia de Ant\u00f4nio Dias Adorno, \u00e0 conquista do \n\nouro, e no dito sert\u00e3o ele usou dos usos e costumes dos gentios, \n\ntingindo- se pelas pernas com uma tinta chamada urucum e outra \n\njenipapo, e empenando-se pela cabe\u00e7a de penas, e tangendo os \n\npandeiros dos gentios, que s\u00e3o uns caba\u00e7os com pedras dentro, e \n\ntangendo seus atabaques e instrumentos, bailando com eles, cantando \n\n                                                 \n86\n\n Ver Cap\u00edtulo 3 desta disserta\u00e7\u00e3o.  \n87\n\n VAINFAS, Ronaldo. A heresia dos \u00edndios: catolicismo e rebeldia no Brasil colonial. S\u00e3o Paulo, SP: \n\nCompanhia das Letras, 2010. 275 p. ISBN 9788571644601. \n\n\n\n \n\n85 \n\n \n\nsuas cantigas gent\u00edlicas pela l\u00edngua gent\u00edlica que ele bem sabe, e que \n\nestas coisas fez por dar a entender aos gentios do dito sert\u00e3o que ele \n\nera valente e n\u00e3o os temia, por andarem sempre em guerra\n88\n\n.\" [...] \n\nPodemos observar, ent\u00e3o, uma movimenta\u00e7\u00e3o por parte destes dois agentes \n\nhist\u00f3ricos. Seja pelo motivo de ades\u00e3o a uma nova comunidade, ou pela busca de novos \n\nmembros, Unduari e Silvestre circulam de maneiras a serem testemunhada por \n\ndenunciantes. Vejamos agora, parte da confiss\u00e3o de  Gon\u00e7alo Fernandes \u2013 crist\u00e3o velho \n\n\u2013 acaba por contribuir com outros nomes que mostram essa circula\u00e7\u00e3o destes \n\nescravizados atrelado a estes motivos em sua confiss\u00e3o. Gon\u00e7alo nos conta: \n\n\"[...] E como quer que a fama e nova de todas as ditas coisas da dita \n\nchamada Santidade correram e se espalharam por toda esta \n\ncapitania, logo os brasis, todos escravos e forros, ou fugiam a seus \n\nsenhores para o dito sert\u00e3o a juntar-se na companhia dos da dita \n\nabus\u00e3o, ou n\u00e3o fugindo, onde quer que estavam, usavam as ditas \n\ncerim\u00f4nias e criam na dita abus\u00e3o. E assim o fizeram os brasis \n\ncrist\u00e3os que estavam na dita freguesia de Paripe, geralmente assim \n\nforros como cativos, Sim\u00e3o e Paulo, e todos seus companheiros \n\nescravos que ora s\u00e3o do doutor Ambr\u00f3sio Peixoto e o foram de \n\nFrancisca da Costa, j\u00e1 defunta, tia de sua mulher, e outros muitos que \n\ncom eles se ajuntavam, cujos nomes lhe n\u00e3o lembram.[...] E por n\u00e3o \n\ndizer mais, foi perguntado quem o induziu a ele confessante e o \n\nprovocou a crer na dita abus\u00e3o e ido-latria, respondeu que um brasil, \n\nnegro da terra, foi o pri-meiro que o induziu, pregando-lhe pela l\u00edngua \n\ngentia que ele bem entende, que era verdade aquela Santidade e que \n\nvinha seu Deus, e defumando-o, o qual se chamava Manuel e era \n\nescravo do dito Ant\u00f4nio Pereira, j\u00e1 defunto\n89\n\n. [...] \n\n  \n\n A hist\u00f3ria de Gon\u00e7alo nos chama aten\u00e7\u00e3o por esta se tratar de uma confiss\u00e3o de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos cultos religiosos da santidade em Jaguaripe. O confessante inicia seu \n\ntestemunho alertando sobre a exist\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o religiosa em Jaguaripe. Assim \n\ncomo tantos outros denunciantes, ele \u00e9 bem minucioso em sua explica\u00e7\u00e3o sobre o que \n\nacontecera por aquelas bandas. Todavia, Gon\u00e7alo confessa que foi seduzido a participar \n\nda seita, assim como Sim\u00e3o e Paulo, escravizados pertencentes \u00e0 Ambrosio Peixoto \n\n                                                 \n88\n\n PVB-C-1590-113 \n89\n\n PVB-C-1590-045 \n\n\n\n \n\n86 \n\n \n\nresidentes em Paripe. Gon\u00e7alo continua a explicar sobre sua jornada pela seita\n90\n\n, com \n\ndetalhamentos que n\u00e3o nos interessa tanto em expor aqui, salvo o  fato j\u00e1 mencionado \n\nna cita\u00e7\u00e3o anterior, em que o confessante diz que fora induzido por um tal de Manuel, \n\nescravo de Ant\u00f4nio Pereira, residente em Matoim.  \n\n \n\n Desta vez, podemos notar a circula\u00e7\u00e3o de Gon\u00e7alo \u2013 crist\u00e3o velho e mameluco \u2013 \n\ne tamb\u00e9m de Sim\u00e3o e Paulo, que se ajuntaram, assim como outros escravos, \u00e0 dita \n\nabus\u00e3o gent\u00edlica pelas bandas de Jaguaripe.  \n\n Dada estas informa\u00e7\u00f5es, o que \u00e9 para n\u00f3s mais importante salientar, como j\u00e1 \n\nmencionado diversas vezes, \u00e9 o local por onde estes circulam. Vejamos \n\n \n\nFigura 26 - Mapa vetorizado representando a circula\u00e7\u00e3o de alguns escravizados referentes \n\na santidade de Jaguaripe. \n\n Analisando os casos que acabamos de apresentar, podemos perceber uma \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o por parte dos escravizados, que ligam diretamente estes cinco territ\u00f3rios. \n\nSe nos remetermos as ideias apresentadas anteriormente, podemos ver na liga\u00e7\u00e3o que \n\nconecta Jaguaripe a Itaparica, o caso de Lois, que fora batizado como Undura\u00ed, \n\ndenunciado por Maria da Fonseca, que sendo este escravo de Gaspar Francisco, residia \n\nem Itaparica, mas circulava no territ\u00f3rio em que a santidade se localizava. Ou ainda a \n\n                                                 \n90\n\n PVB-C-1590-045 \n\n\n\n \n\n87 \n\n \n\nliga\u00e7\u00e3o que conecta Jaguaripe \u00e0 Porto Seguro, demonstrando a denuncia de Mecia que \n\nacusou o dito \u00edndio Silvestre de ser respons\u00e1vel pela prega\u00e7\u00e3o a outros escravizados em \n\nPorto Seguro. Ou mesmo a liga\u00e7\u00e3o de Jaguaripe com Paripe e Matoim, demonstrando o \n\n\u00faltimo caso apresentado, em que Gon\u00e7alo Fernandes, afirmar ter participado \u2013 em \n\nconjunto com Sim\u00e3o, Paulo e outras escravizados \u2013 da dita abus\u00e3o gent\u00edlica, induzidos \n\npor Manuel, escravizado participante e pregador da Seita, residente em Matoim.  \n\n Percebe-se que a santidade pode ter uma  forte signific\u00e2ncia quando pensamos \n\nna circula\u00e7\u00e3o de escravizados pelo territ\u00f3rio do rec\u00f4ncavo. \u00c9 not\u00f3rio que a mobilidade \n\ndos escravizados n\u00e3o se esgota em Jaguaripe e vice e versa. Todavia, atrav\u00e9s dos \n\ntestemunhos, podemos compreender que a santidade e as miss\u00f5es de \"evangeliza\u00e7\u00e3o\" \n\ncontribu\u00edram e muito para a circula\u00e7\u00e3o de escravizados pelo espa\u00e7o do rec\u00f4ncavo. \n\nComo vimos ao longo desta pesquisa, a santidade reuniu grandes quantidades de \n\nescravizados em Jaguaripe. Seja pelas expedi\u00e7\u00f5es organizadas por Fern\u00e3o Cabral a \n\nprocura de mais seguidores, ou seja por iniciativa pr\u00f3pria dos \u00edndios que tinham por f\u00e9, \n\na terra sem mal que bem retrata Vainfas. Ou ainda por escravizados, tais como Manuel, \n\nque n\u00e3o aparece como mandado de Fern\u00e3o Cabral, mas foi um importante pregador, que \n\nsegundo testemunho\n91\n\n, levara muitos outros escravizados e at\u00e9 mesmo Gon\u00e7alo, para \n\nfreq\u00fcentar a dita abus\u00e3o.  \n\n Tendo isto em vista, apresento aqui um pouco da perspectiva dos autores \n\ndiscutidos no capitulo 2 desta pesquisa. Como visto, a organiza\u00e7\u00e3o desta seita religiosa \n\nn\u00e3o era desprez\u00edvel. O numero elevado de den\u00fancias direcionadas a Fern\u00e3o Cabral n\u00e3o \n\nnos deixa mentir. A seita n\u00e3o \u00e9 desprez\u00edvel nem para os escravizados que a freq\u00fcentam, \n\nmuito menos para a sociedade do rec\u00f4ncavo, que tornou o assunto conhecimento \n\np\u00fablico. Jaguaripe representa uma rede que bem nos lembra as trazidas por ditos \n\nautores. Se tomarmos Granovetter e sua pesquisa Strenght of Weak Ties, podemos \n\nperceber como os la\u00e7os fracos constituem la\u00e7os relevantes dentro do nosso espa\u00e7o. Se \n\nconsiderarmos Jaguaripe o egos  da nossa rede, assim como traz Mitchel, podemos  \n\nobservar que diversas localidades se ligam \u00e0 esta por la\u00e7os que podem escapar aos \n\nnossos olhos. Ora, o escravizado Manuel, respons\u00e1vel pela prega\u00e7\u00e3o dos suscitados \n\nresidentes de Paripe, apenas aparece aqui como frequentador da seita. Todavia, ainda \n\nassim, este usou de sua influ\u00eancia para induzir outros agentes hist\u00f3ricos a visitar a dita \n\nseita. Manuel \u00e9 um la\u00e7o \u2013 em que podemos considerar como fraco \u2013 que se mostra \n\n                                                 \n91\n\n PVB-C-1590-045 \n\n\n\n \n\n88 \n\n \n\nmuito importante na liga\u00e7\u00e3o de Jaguaripe com Matoim. Tamaca\u00fana pode ser outro bom \n\nexemplo, quando observamos que este foi o respons\u00e1vel por comandar expedi\u00e7\u00f5es a \n\nmando de Fern\u00e3o, a fim de alcan\u00e7ar outros \u00edndios. Ou ainda o dito Silvestre, que sendo \n\nparticipante da santidade, se deslocou at\u00e9 Porto Seguro para converter outros \n\nescravizados \u00e0 seita. A santidade est\u00e1, para n\u00f3s, como um grande ninho ou web, como \n\nclassifica Mitchel, que interliga diversas localidades por meio de uma rede que se \n\ndistribuem em diferentes n\u00edveis de intensidade, conectando diversas pessoas de diversas \n\nlocalidades, pois \u2013 como bem nos lembra Vainfas \u2013 a santidade n\u00e3o era somente \n\nfrequentada por escravizados, mas tamb\u00e9m por outros personagens que n\u00e3o tinham \n\ncomo condi\u00e7\u00e3o o ser escravo.  \n\n O que quero enfatizar aqui \u00e9 que o estabelecimento de certas pr\u00e1ticas, levam a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma rede que n\u00e3o s\u00f3 permite  o deslocamento dos escravizados, atuando \n\ncomo difusores de informa\u00e7\u00e3o de interesses, mas provoca tamb\u00e9m o estabelecimento de \n\noutras redes que podem servir como pequenos espa\u00e7o de negocia\u00e7\u00f5es, em que incluem \n\nn\u00e3o ser incriminado por denuncias, ou mesmo incriminar outros agentes.  \n\n  Vamos agora direcionar nossos olhares para outro caso, em que os escravizados \n\nest\u00e3o presentes no testemunho como denunciados. O alvo da imputa\u00e7\u00e3o \u00e9 conhecido \n\ncomo Joane, negro da Guin\u00e9, pertencente \u00e0 Bastiam Faria, residentes em Matoim. Neste \n\ntestemunho, foi atribu\u00eddo a Joane, a acusa\u00e7\u00e3o de cometer o pecado nefando. Vejamos o \n\ndocumento na integra: \n\nContra Joanne, negro da Guin\u00e9 e Francisco manicongo \n\n21     de Agosto de 1591 \n\n[Mathias Moreira] \n\ndisse ser crist\u00e3o velho natural de Lixboa, filho de Isabel Guomez e de \n\nseu marido que morreo primeiro que elle nacesse e por isso n\u00e3o lhe \n\nsabe o nome, e denunciando disse que aver\u00e1 tres meses que den tro no \n\ncolejo da companhia de Jesus onde elle he morador nesta cidade \n\nentrar\u00e3o hu\u00e3 noite dous negros a furtar a saber Joane de Guin\u00e9 \n\nescravo de Bastiam de Faria, morador no Rio de Mathoim, e outro \n\nnegro de Guin\u00e9 cujo nome n\u00e3o sabe que tem hu\u00e3 perna inchada muito \n\nmais grosa que a outra, escravo de Guiomar Fernandes viuva molher \n\nque foi de Jorge Fernandes \u00e7apateiro defunto, moradora nes ta \n\ncidade, e prendendo se os ditos negros dentro no dito colejo na ditta \n\nnoite o dito escravo da perna inchada disse que o dito Joane o \n\ntrouxera alli e que tinha pecado com elle no pecado nefando ao que \n\nrespondeo o dito Joanne que men tia e isto fallav\u00e3o pella lingoa a \n\nqual elle denunciante muito bem entende e quando isto aconteceo \n\n\n\n \n\n89 \n\n \n\nestava presente hum Padre da Companhia Joam Roiz o qual os n\u00e3o \n\nentendeo por que n\u00e3o sabe a lingoa, e antes disto acontecer foi o dito \n\nJoane escravo do Colejo da Companhia desta cidade e nelle se veo a \n\ndescobrir que elle cometia para o dito pecado nefando per muitas \n\nvezes a outro negro de Guin\u00e9 per nome Duarte escravo do dito Colejo \n\no qual Duarte por n\u00e3o querer consentir o descobrio e por essa causa \n\nos padres do colejo vender\u00e3o o dito Joane ao dito Bastiam de Faria \n\nque ora o tem e declarou que o dito Joane que no dito peccado usa do \n\noficio de mulher \u00e9 isto, digo de femea, e isto sabe pelo dito Duarte que \n\ndescobrio que o cometia pera que elle Duarte usasse de macho, \n\ndenunciou mais que elle sabe, que em Angola e Congo nas quais \n\nterras elle denunciante andou muito tempo e tem muita experiencia \n\ndellas he costume entre os negros gentios trazerem hum pano cengido \n\ncom as pontas por diante que lhe fica fazendo hu\u00e3 aberta diante, os \n\nnegros somitigos que no peccado nefando servem de molheres \n\npacientes, aos quais pacientes cham\u00e3o na lingoa de Angola e Congo \n\njinbandaa que quer dizer somitigos pacientes e que nesta cidade esta \n\nhum negro per nome Francisco de Congo captivo de Antonio Pires \n\n\u00e7apateiro morador abai xei da Misiricordia do qual Francisco elle \n\ndenuncante ouvio nesta cidade fama entre os negros que elle era \n\nsomitigo, e nesse mesmo tempo despois de ouvir esta fama vio elle \n\ndenunciante ao dito Francisco trazer hum pano cingido assim como \n\nna sua terra em Congo trazem os somitigos pacientes como dito tem, e \n\nlogo o reprendeo disso e o dito Francisco lhe respondeo que elle n\u00e3o \n\nusava de tal e o reprehendeo tambem por que n\u00e3o trazia vestido o \n\nvestido de homem que lhe dava seu senhor dizendo lhe que em elle \n\nn\u00e3o querer trazer o vestido de homem mostrava ser somitigo paciente \n\npois tambem trazia o dito pano do ditto modo e contudo, lhe negou \n\nque n\u00e3o usava de tal e despois o tornou ainda duas ou tres vezes a ver \n\nnesta cidade com o dito pano cingido e o tornou a reprehender e j\u00e1 \n\nag\u00f3ra anda vestido em vestido de homem e quando o reprehendeo n\u00e3o \n\nestava mais outrem presente\n92\n\n. \n\n  \n\n O denunciante tem por nome Mathias Moreira, um lisboeta residente na cidade \n\nde Salvador. Mathias nos conta que certo dia, dentro do Col\u00e9gio da Companhia de Jesus \n\n\u2013 localizado tamb\u00e9m na cidade \u2013 entraram dois escravizados para furtar. O primeiro \u00e9 \n\nidentificado como Joane da Guin\u00e9 e o segundo n\u00e3o se sabe o nome, mas sabe-se que \n\neste \u00e9 pertencente \u00e0 Guiomar Fernandes, moradora na cidade de Salvador. Ao serem \n\nsurpreendidos, o escravizado n\u00e3o identificado nominalmente diz que eles estavam ali \n\npor conta de Joane, que o levara at\u00e9 l\u00e1 e com ele havia cometido o dito pecado nefando. \n\nJoane, notoriamente, nega o fato. Todavia, foi revelado que antes de pertencer \u00e0 \n\n                                                 \n92\n\n PVB-D-1590-125 \n\n\n\n \n\n90 \n\n \n\nBastiam Faria, o escravizado pertenceu ao dito Col\u00e9gio da Companhia de Jesus, e foi \n\nvendido por descobrir que o dito cujo realizava as tais pr\u00e1ticas referente ao relatado no \n\ntestemunho. Sobre este epis\u00f3dio, quem nos conta \u00e9 Duarte, outro escravizado \n\npertencente ao Col\u00e9gio. \n\n Entretanto, a den\u00fancia de Mathias Moreira n\u00e3o se endere\u00e7a somente \u00e0 Joane, \n\nmas tamb\u00e9m \u00e0 Francisco Manicongo. Neste caso, o denunciante diz que \u00e9 famoso o \n\nrumor entre os negros, de que Francisco era sodomita. Disto afirma com propriedade, \n\npois observou que Francisco trazia consigo sempre um pano branco cingido, o que \n\ncaracteriza o dito cujo como sodomita, visto que o denunciante passou muito tempo em \n\nAngola e no Congo e disse que \u00e9 costume entre os negros que identifique os sodomitas \n\ndesta forma. Vejamos agora, o testemunho do pr\u00f3prio Duarte, que narra o fato a partir \n\nda sua perspectiva \u2013 embora intermediado por Mathias \u2013 denunciando o dito Joane.  \n\nContra Joanne negro de Guin\u00e9 \n\n21     de Agosto de 1591 \n\n[Duarte negro de Guin\u00e9, filho de gentio dc Angola, mancebo at\u00e9 vinte \n\nannos, solteiro, escravo cativo do collcjo da Companhia de Jesus, que \n\nn\u00e3o sabia assinar] \n\nrecebeo juramento dos Santos Evangelhos e outrosim o recebeo \n\nMatias Moreira, morador no dito collejo que sabe a lingua dos negros \n\npera ser seu interprete em que puse- r\u00e3o suas m\u00e3os dereitas sob cargo \n\ndo qual prometer\u00e3o dizer em tudo verdade e denunciando disse que \n\nde quatro meses a esta parte Joane de Guin\u00e9 escravo de Bastiam de \n\nFaria o vender\u00e3o os Padres do ditto Collejo ao ditto Bastiam de Faria \n\ne antes que o vendessem estando no ditto Collejo de que era captivo o \n\nditto Joane per muitas vezes o perseguio e co- meteo com dadivas que \n\nfizesse com elle o peccado nefando, comettendo lhe que no ditto \n\npeccado com elle fosse elle Duarte o macho no qual elle Duarte \n\nnunca consentio mas o reprendeo e lhe disse que era caso de os \n\nqueimarem ao que o ditto Joane lhe respondeo que tambem Francisco \n\nMani congo negro de Antonio \u00e7apateiro, fazia o ditto peccado com \n\noutros negros, e que n\u00e3o o queimav\u00e3o por isso, e despois de elle \n\ndescobrir isto no collejo vender\u00e3o o ditto Joane ao ditto Bastiam de \n\nFaria e inda ora despois de vendido o persegue o busca com dadivas \n\ne o comete pera o ditto peccado nefando, e elle n\u00e3o quer consentir e \n\nsendo perguntado disse que nenhu\u00e3 outra pessoa sabe disto de vista\n93\n\n.  \n\n  \n\n                                                 \n93\n\n PVB-D-1590-127 \n\n\n\n \n\n91 \n\n \n\nA denuncia de Duarte, atrela-se diretamente ao caso anterior, sendo este o \n\ntestemunho posterior ao de Mathias no livro do Santo Of\u00edcio. Duarte nos conta a mesma \n\nhist\u00f3ria que relatamos, de que Joane o perseguia a fim de cometer o dito pecado \n\nnefando. Todavia, Duarte diz nunca ter consentido e diz que aquela atitude era pass\u00edvel \n\nde que queimassem Joane por tal. Entretanto, o autor da den\u00fancia nos diz que o alvo \n\ndesta lhe dissera que Francisco Manicongo tamb\u00e9m cometia o dito pecado com outros \n\nnegros, mas ningu\u00e9m lhe perturbava por isso. E, disse ainda, que mesmo depois de \n\nvendido ao Bastiam de Faria, Joane ainda continuou perseguindo Duarte a fim de que \n\nsua vontade fosse concretizada.  \n\nAssim como Unduari, Silvestre, Paulo e Sim\u00e3o, Joane se mostra circulante entre \n\no espa\u00e7o f\u00edsico do rec\u00f4ncavo. Ao observamos, antes do fato acontecer, o dito cujo j\u00e1 era \n\npertencente \u00e0 Bastiam Faria que reside em Matoim. Todo o incidente aconteceu no \n\nCol\u00e9gio dos Padres que tem por localiza\u00e7\u00e3o a Cidade de Salvador. Joane n\u00e3o s\u00f3 \n\ncirculava por estes espa\u00e7os, como levara tamb\u00e9m outros escravizados para a localidade \n\nSe encaramos a Sodomia como uma egos de uma rede, podemos ver que ela \n\nconecta \u2013 s\u00f3 com este dois testemunhos \u2013 tr\u00eas escravizados dos quais conseguimos ter o \n\nnome e duas localidades diferentes. Relata tamb\u00e9m que o fato \u00e9 conhecido entre outros \n\nescravizados, os quais n\u00e3o temos os nomes ou as localidades, entretanto, podemos \n\nperceber  que a sodomia liga estes agentes tanto por ser algo escandaloso e, \n\nconseq\u00fcentemente, do conhecimento de muitos para a \u00e9poca em quest\u00e3o, como um \n\npequeno espa\u00e7o de neg\u00f3cio, quando vemos que Francisco Manicongo, por exemplo,  \n\nn\u00e3o fora denunciado somente pelas desconfian\u00e7as de Matias Moreira, mas por Joane, \n\nque tentou convencer Duarte de praticar o pecado nefando, dizendo que o dito Francisco \n\nassim o fazia e ningu\u00e9m o perturbava por isso.  \n\nJoane atua n\u00e3o s\u00f3 como fruto de uma denuncia, mas como veiculador de uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o referente a outro agente, que acaba por ser denunciado indiretamente por \n\neste. Matias diz ter desconfiado e ter apertado Francisco contra estes fatos, mas este \n\nsempre negara veemente. As nega\u00e7\u00f5es de Francisco n\u00e3o foram suficientes para esconder \n\no fato trazido por Joane, que somente o mencionou atrav\u00e9s de um la\u00e7o que os ligam: o \n\nda sodomia.  \n\nO que \u00e9 importante observarmos a partir da apresenta\u00e7\u00e3o destes casos e das \n\nideias apontadas \u00e9 que o escravizado est\u00e1 circulando. Parece not\u00f3rio afirmar isto.  Ainda \n\n\n\n \n\n92 \n\n \n\nque n\u00e3o se veja a quantidade, ou a raz\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o,  ou mesmo que se fa\u00e7a uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o com a circula\u00e7\u00e3o de n\u00e3o\u2013escravos pelo territ\u00f3rio do rec\u00f4ncavo, n\u00e3o se pode \n\nnegar que os escravizados s\u00e3o fortes atuantes no espa\u00e7o baiano.  Os referidos casos nos \n\nmostram isto. \n\nNos parece not\u00f3rio tamb\u00e9m que esta circula\u00e7\u00e3o dos escravizados levara consigo \n\ndiversas fun\u00e7\u00f5es. Para al\u00e9m da subjetividade dos agentes que os movem naquele \n\nmomento, pode-se perceber que este movimento carrega consigo muito mais al\u00e9m de \n\nmeros passos pelo territ\u00f3rio do rec\u00f4ncavo. Como trazido no inicio deste cap\u00edtulo, a \n\nautora Dayane Augusta j\u00e1 nos alertou sobre uma destas fun\u00e7\u00f5es ao que serviria as \n\ncircula\u00e7\u00f5es destes escravizados. Guiomar e Clara n\u00e3o nos deixa mentir: \n\n[...] e denunciou mais que Guimar e Clara escravas da terra suas \n\ncaptivas e em sua casa \u00f3ra moradoras lhe disser\u00e3o aver\u00e1 anno e meo \n\nque hum negro da terra per nome Bento captivo de hum crist\u00e3o novo \n\nalfaiate morador nesta cidade de alcunha Deos o guarde, era \n\nsomitigo e servia de molher no pecado nefando com os outros \n\nnegro\n94\n\n.[...] [SIC] \n\n  \n\nA hist\u00f3ria que envolve Guiomar e Clara se refere a uma den\u00fancia feita por \n\nMaria Gois, crist\u00e3 velha, natural da cidade da Bahia, endere\u00e7ada \u00e0 Bento, cativo de um \n\ncrist\u00e3o novo \u2013 cujo nome n\u00e3o se sabe \u2013 alfaiate e morador nesta cidade. Gois conta que \n\nGuiomar e Clara, suas escravizadas, disseram-lhe que o tal Bento era sodomita e \n\npraticava o pecado nefando com outros negros. Novamente aqui podemos ver a \n\ncircula\u00e7\u00e3o dos escravizado n\u00e3o somente em termos de mobilidade espacial, visto que \n\nMaria, Guiomar e Clara viviam em Itapo\u00e3 e Bento na cidade de Salvador, mas podemos \n\nobservar que as ditas escravizadas atuam como interlocutoras da den\u00fancia de Gois. \n\n\u00c9 sobre esta circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que Dayane Augusta nos alertou em sua \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado. A circularidade de informa\u00e7\u00f5es acaba por veicular diversas \n\npessoas que movimentam essas informa\u00e7\u00f5es. Os escravizados aparecem como sendo \n\nparte destas pessoas, que, de algum modo, dissipam informa\u00e7\u00f5es pelo rec\u00f4ncavo. \u00c9 \n\nGois quem vai at\u00e9 a mesa do Santo Of\u00edcio a fim de realizar sua den\u00fancia, mas s\u00e3o \n\nGuiomar e Clara a fonte da informa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo repassada.  \n\n                                                 \n94\n\n PVB-D-1590-129 \n\n\n\n \n\n93 \n\n \n\n\u00c9 importante salientar tamb\u00e9m que n\u00e3o havia qualquer necessidade destes \n\ntestemunhantes \u2013 principalmente \u00e0queles que dizem respeito as den\u00fancias \u2013 falar, \n\nmencionar ou mesmo relatar os fatos acontecidos. Dentro desta quest\u00e3o, sabemos que \n\ndiversos podem ser os motivos que levam um denunciante a mesa do Santo Of\u00edcio, \n\ncomo desde a cumprir com suas obriga\u00e7\u00f5es enquanto crist\u00e3os, ou por quaisquer raz\u00f5es \n\npessoais daqueles agentes. Todavia, se faz necess\u00e1rio lembrar que as pessoas est\u00e3o ali \n\npra realizar denuncias de pecados. A cita\u00e7\u00e3o destes escravizados, principalmente como \n\ninterlocutores desta informa\u00e7\u00e3o, poderia facilmente ser omitida ou mesmo ignorada. \n\nEntretanto, estas informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o somente s\u00e3o mantidas nos testemunhos como tamb\u00e9m  \n\nmuitas vezes s\u00e3o nomeadas, como nos sugere o caso de Guiomar e Clara que atuam \n\ncomo difusoras de uma informa\u00e7\u00e3o. Estamos lidando diretamente com fragmentos de \n\ninforma\u00e7\u00f5es de uma documenta\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tinha como objetivo falar destas coisas. Nos \n\nparece muito plaus\u00edvel a partir da observ\u00e2ncia destes fragmentos, a afirma\u00e7\u00e3o que nos \n\ntraz Dayane acerca da circularidade de informa\u00e7\u00f5es e do escravizado como vetor de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Guiomar, Clara, Joane podem nos atestar isso.  \n\nNos parece muito plaus\u00edvel tamb\u00e9m observar que a circularidade de informa\u00e7\u00f5es \n\ne a mobilidade geogr\u00e1fica dos escravizados pode nos dizer muita mais sobre  o modo de \n\nagir daquela sociedade, bem como da poss\u00edvel exist\u00eancia de distintas redes que \n\nconvivem no mesmo espa\u00e7o entre si. Nos casos que apresentamos aqui, se pegarmos o \n\ntestemunho contra Joane, por exemplo, podemos observar que estas pessoas que est\u00e3o \n\nenvolvidas nas denuncias, n\u00e3o aparecem, como denunciantes ou interlocutores das \n\ninforma\u00e7\u00f5es contra Fern\u00e3o Cabral e a santidade de Jaguaripe. Estes casos que \n\napresentamos no come\u00e7o do cap\u00edtulo que se referem a  denuncias contra Fern\u00e3o Cabral, \n\nn\u00e3o tem quaisquer men\u00e7\u00f5es ou envolvimento nas denuncias daqueles que se referem \u00e0 \n\nsodomia praticada por Joane, por exemplo. Como \u00e9 o caso de Maria Fonseca, que \n\nden\u00fancia Dona Margarida e Fern\u00e3o Cabral; \u00e9 moradora da cidade de Salvador \u2013 onde \n\nacontecera o tido fato de Joanes \u2013  e n\u00e3o h\u00e1 quaisquer registros em que ela apare\u00e7a \n\ncomo denunciante ou mesmo como interlocutora do caso de Joane, ou mesmo de \n\nqualquer outro caso de sodomia.  \n\nMaria da Fonseca aparece em uma rede de pessoas que bem nos lembra o \n\ncapitulo 4, quando separamos os agentes em \"grupos\". Naturais de salvador, crist\u00e3os \n\nvelhos e que est\u00e3o intimamente ligados com o caso de Jaguaripe. Se notarmos, essa \n\ncategoria que pertence Maria ela se refere ao grupo que mais denuncia Fern\u00e3o ao Santo \n\n\n\n \n\n94 \n\n \n\nOf\u00edcio. Saber, por exemplo, onde Maria da Fonseca se encaixa resulta entender que \n\nestes pequenos fragmentos que conseguimos extrair auxiliados pela fonte, nos \n\ndemonstra, talvez, uma pequena vista de um mundo n\u00e3o conhecido. Um pequeno \n\nind\u00edcio de algo que pudera ser bem maior.  \n\nDa mesma forma, Joane, Duarte, Francisco e Matias Moreira n\u00e3o aparecem em \n\nnenhum momento relacionados a quaisquer den\u00fancia contra Fern\u00e3o Cabral. Ainda que \n\nMatias Moreira se caracterize como participante do grupo dos que mais denunciam a \n\nSantidade, este n\u00e3o faz nenhuma men\u00e7\u00e3o sobre o caso. \n\nCom isso, o que queremos destacar \u00e9 que estamos lidando com uma sociedade \n\nque,  ao mesmo tempo em que se mostra conectada entre si, como vimos nos mapas que \n\ndemonstram as conex\u00f5es entre os agentes do rec\u00f4ncavo, ela tamb\u00e9m se mostra ritmada \n\npor outras demandas que interessam mais a uns agentes do que a outros. Demandas \n\nestas que podem ser lidas como assuntos de interesse comum, que acabam por conectar \n\ngrupos dentro desta conex\u00e3o j\u00e1 existente em todo o rec\u00f4ncavo.Demandas estas que \n\nconectam determinadas pessoas, ou mesmo grupo, como os negros da Guin\u00e9 mas que \n\nn\u00e3o conecta outras. Que apesar de todos as localidades estarem ligadas entre si, \n\ndeterminados assuntos circula por espa\u00e7os e agentes pr\u00f3prios. Quando pensamos nos \n\nescravizados como veiculadores de informa\u00e7\u00f5es, podemos enxergar que nem todos os \n\nassuntos v\u00e3o circular da mesma maneira, e nem passar pelas mesmas pessoas.  \n\n \n\n \n\n  \n\n.  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n95 \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\n \n\nTentou-se ao longo desta pesquisa apresentar ao leitor uma releitura da Bahia e \n\ndo rec\u00f4ncavo baiano. O contexto utilizado para a tentativa de apresentar esta releitura se \n\nconcentrou sob as visita\u00e7\u00f5es realizadas pelo Santo Of\u00edcio \u00e0 Cidade da Bahia. A partir da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de documentos relativos \u00e0 confiss\u00f5es e den\u00fancias, sob tudo sobre este \u00faltimo, \n\nnossa pesquisa se concentrou em analisar esses dados, cruzando diversas  informa\u00e7\u00f5es \n\nmediante aux\u00edlio do uso Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas - SIG. No cap\u00edtulo inicial \n\nfoi apresentado uma Bahia sob a perspectiva daqueles que ali viveram ou passaram. \n\nUtilizamos das pr\u00f3prias fontes para poder fazer descri\u00e7\u00f5es de como era visto o nosso \n\ncen\u00e1rio de pesquisa. A partir destas descri\u00e7\u00f5es e dos cruzamentos de dados relativos a  \n\nestas fontes, pode-se perceber uma Bahia cheia de conex\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es medidas por \n\nden\u00fancias feitas ao Santo Of\u00edcio. Com isso, seguimos o nosso primeiro passo para \n\nreleitura.  \n\nNo capitulo subseq\u00fcente, foi apresentado um pouco sobre as bases que nos \n\ndariam suporte para a realiza\u00e7\u00e3o desta releitura. Dialogamos com o social network a fim \n\nde  compreender o que estas conex\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es poderiam representar no mundo das \n\nanalise de redes. Auxiliados por este instrumento, pode-se compreender melhor a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma rede, e o que esta poderia trazer de contribui\u00e7\u00e3o para nossa \n\npesquisa. No terceiro cap\u00edtulo, foi apresentado um pouco sobre a vis\u00e3o historiogr\u00e1fica \n\nque se tinha at\u00e9 ent\u00e3o para o contexto trabalhado. Em conjunto com historiografias \n\ncl\u00e1ssicas sobre o assunto, pode-se observar como os historiadores olharam para a \n\npresen\u00e7a da Inquisi\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade da Bahia. Sobre o que falaram, como falaram e do que \n\nn\u00e3o foi falado.  \n\nNo quarto cap\u00edtulo, observamos caracter\u00edsticas daquela sociedade. A partir da \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o de termos que pudesse classificar os agentes analisados, foi observado \n\nalguns atributos que constitu\u00edam nossos personagens. Separamos em categorias como de \n\nnaturalidade, atribui\u00e7\u00e3o religiosa e idade. A partir desta categoriza\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o dos \n\ndados, pudemos conhecer melhor como certos grupos agiam a partir destas den\u00fancias. \n\nObservamos liga\u00e7\u00f5es mais incentivadas, outras nem tanto, e liga\u00e7\u00f5es que talvez possam \n\nse unir por interesse mutuo.  \n\n\n\n \n\n96 \n\n \n\nNo quinto cap\u00edtulo pode-se acompanhar mais um pouco acerca de como os \n\nescravizados aparecem nestas fontes. Foi observado que estes atuam de diversas \n\nmaneiras para esta sociedade. Em concord\u00e2ncia com Dayane Augusta, observou-se que \n\nos escravizados atuavam como ve\u00edculos de informa\u00e7\u00f5es. Observou-se tamb\u00e9m pequenas \n\ninser\u00e7\u00f5es de escravizados em determinados grupo que,  a partir de uma semelhan\u00e7a que \n\nos une,  nos deixa indicio de uma poss\u00edvel rede. \n\nComo relatado neste ultimo cap\u00edtulo, trabalhou-se nesta pesquisa com uma fonte \n\nque n\u00e3o queria dizer nada mais al\u00e9m de pecados. A primeira vista, quando apenas \u00e9 feita \n\na leitura destas fontes, a imagem que aparece \u00e9 bem esta que carrega o objetivo dos \n\nrelatos, testemunhar heresias. Todavia, a partir do cruzamento de dados e da analise \n\nfeita em cima destas informa\u00e7\u00f5es em conjunto com o SIG, pode-se ir um pouco al\u00e9m \n\ndos pecados. Pecados estes que nos mostram uma Bahia que est\u00e1 majoritariamente \n\nconectada entre si, ainda que com diferentes intensidades. As pessoas dialogam, \n\ncirculam e falam sobre si e entre si por todo o territ\u00f3rio baiano. Sobre tudo os \n\nescravizados, que est\u00e3o atrelados n\u00e3o somente a circula\u00e7\u00e3o f\u00edsica mas tamb\u00e9m de \n\ninforma\u00e7\u00f5es.  \n\nPortanto, pode-se observar um pequeno fragmento de um mundo que n\u00e3o \n\nconhecemos. Um mundo que nos deixa a possibilidade da exist\u00eancia de pequenas redes, \n\ntanto entre os agentes colonizadores, como sobre os escravizados. Redes estas que \n\nmovem pessoas e informa\u00e7\u00f5es, que relatam pr\u00e1ticas de terceiros, que falam sobre \n\ndeterminado grupos, que cruzam universos diferentes. Quando lembramos aqui do caso \n\nde Joanes, Duarte, Francisco, e a sodomia que ligou estes tr\u00eas agentes nas tr\u00eas \n\npossibilidades poss\u00edveis, como denunciante, interlocutor da den\u00fancia e denunciado; ou \n\nainda do escravizado Manuel  que saiu de Matoim e foi pregar para pessoas em Paripe \n\nsobre uma tal santidade que este conhecia l\u00e1 em Jaguaripe. Todas exemplifica\u00e7\u00f5es nos \n\nabrem leques de possibilidades, para um pequeno entendimento desta sociedade que \n\nlidamos, como propostas de analises para outras pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n97 \n\n \n\nFontes \n\n \n\nPrimeira visita\u00e7\u00e3o do santo Of\u00edcio \u00e0s partes do Brasil \u2013 Denuncia\u00e7\u00f5es da Bahia - 1591- \n\n1592. S\u00e3o Paulo: Ed. Paulo Prado, 1925.  \n\n \n\nSOUSA, Gabriel Soares de. (1540-1591) Tratado Descritivo do Brasil em 1587. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Nacional, col. Brasiliana, v. 117.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n98 \n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n BARNES, J.A (1954) Class and Committees in a Nowergian Island Parish, Human \n\nRelations, 7. \n\n \n\nBERTIN, Jacques. Semiologie graphique: Les diagram mes, les reseaux, les cartes. \n\nParis: Mouton, 1967002E. \n\n \n\n BOTT, E. (1955) Urban Families: Conjugal Roles and Social Networks, Human \n\nRelations, 8. \n\n \n\n CARVALHO, Carlos; SATO Moraes. Geoprocessando as rela\u00e7\u00f5es sociais na cidade \n\nda Bahia - s\u00e9culo XVI. In: VALENCIA Villa, Carlos; GIL, Tiago. O retorno dos \n\nmapas: sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica em hist\u00f3ria. Porto Alegre: Ladeira Livros, \n\n2016. ISBN 9788569621034. \n\n FLORENTINO, Manolo; G\u00d3ES, Jos\u00e9 Roberto. A paz das senzalas: fam\u00edlias escravas e \n\ntr\u00e1fico atl\u00e2ntico, Rio de Janeiro, c. 1790 - c. 1850. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira, 1997. \n\n G\u00d3ES, Jos\u00e9 Roberto Pinto de. O Cativeiro Imperfeito: Um Estudo Sobre a Escravid\u00e3o \n\nno Rio de Janeiro da Primeira Metade do S\u00e9culo XIX. Vit\u00f3ria: Lineart, 1993. \n\n GIL, Tiago. O Imp\u00e9rio Mar\u00edtimo Baiano: uma cartografia da produ\u00e7\u00e3o na obra de \n\nGabriel Soares de Souza (1587). In: VALENCIA VILLA, Carlos; GIL, Tiago: O \n\nretorno dos mapas: sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica em hist\u00f3ria - Porto Alegre: \n\nLadeira Livros, 2016. ISBN 978-85-69621-03-4. \n\n GIL, T. Elites locais e suas bases sociais na Am\u00e9rica Portuguesa: uma tentativa de \n\naplica\u00e7\u00e3o das social network analysis. In: Revista Brasileira de Hist\u00f3ria &amp; Ci\u00eancias \n\nSociais. Vol.3 N\u00ba 6, Dezembro de 2011. \n\n GRANOVETTER, Mark. S. The Strenght of Weak Ties, \"American Journal of \n\nsociology 78, no 6 (May, 1973): 1360-1380. \n\n \n\n K\u00d6HLER, Wolfgang. Psicologia da Gestalt. Belo Horizonte: Itatiaia, 1968. \n\n \n\n MATTOS, Hebe Maria. Das cores do sil\u00eancio: os significados da liberdade no Sudeste \n\nescravista, Brasil s\u00e9culo XZX. 2\" ed., Rio de Janeiro, Nova Fronteira, 1998. \n\n \n\n METCALF, Alida. Mellenarian Slaves? The Santidade de Jagaripe and Slave \n\nResistance in the Americas. Oxford University. The American Historical Review, Vol. \n\n104, No. 5. \n\n MORETTI,  Franco. Atlas of the European Novel, 1800-1900. London: Verso, 1998. \n\n SANTOS, Milton; ELIAS, Denise. Metamorfoses do Espa\u00e7o Habitado: Fundamentos \n\nTe\u00f3ricos e Metodol\u00f3gicos da Geografia. 6. ed. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2008. \n\n\n\n \n\n99 \n\n \n\n SCHWARTZ, Stuart B. Segredos internos: engenhos e escravos na sociedade colonial, \n\n1550-1835. S\u00e3o Paulo, SP: Companhia das Letras, 2011. 474 p. ISBN 9788571640122. \n\n SCHWARTZ, Stuart B. Cada um na sua lei: toler\u00e2ncia religiosa e salva\u00e7\u00e3o no mundo \n\natl\u00e2ntico ib\u00e9rico . S\u00e3o Paulo: EDUSC: Companhia das Letras, 2009. 483 p. ISBN \n\n9788574603667 (EDUSC). \n\n SCOTT, John. Social Network Analysis: A Handbook. Ed. SAGE, 2000. ISBN \n\n0761963391 9780761963394, 208 p. \n\n \n\n SILVA, Dayane Augusta: Em tempos de visitas. Inquisi\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e oralidade na \n\nBahia ( 1590 - 1620). http://repositorio.unb.br/handle/10482/17199. \n\n \n\nSOUZA, Laura de Mello e. Diabo e a Terra de Santa Cruz: Feiti\u00e7aria e religiosidade \n\npopular no Brasil Colonial. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1987. \n\n \n\nTHOMAZ, Luiz Felipe. \"Estrutura Pol\u00edtica e Administrativa do Estado da \u00edndia no \n\ns\u00e9culo XVI\". In: De Ceuta a Timor. Lisboa: DIFEL, 1994. \n\n \n\nTUFTE, Edward R. The Visual display of quantitative information. 2nd ed. Cheshire, \n\nConn: Graphics Press, 2001. \n\n \n\nTUFTE, Edward R. Visual Explanations: images and quantities, evidence and narrative. \n\nCheshire, Conn: Graphics Press, 1997. \n\n \n\n TODOROV, Tzvetan. A conquista da Am\u00e9rica: a quest\u00e3o do outro. S\u00e3o Paulo: Martins \n\nFontes, 1983. 258 p. ISBN 8533601670. \n\n VAINFAS, Ronaldo. A heresia dos \u00edndios: catolicismo e rebeldia no Brasil \n\ncolonial. S\u00e3o Paulo, SP: Companhia das Letras, 2010. 275 p. ISBN 9788571644601. \n\n \n\n WARNER, W.L and Lunt, P.S. (1941) The Social Life of a Modern Community. New \n\nHaven, CT: Yale University Pres. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n100 \n\n \n\nAnexos: Lista de Interrogados da Inquisi\u00e7\u00e3o e o c\u00f3digo de refer\u00eancia \n\nInterrogado C\u00f3digo \n\nDiogo Monteiro PVB-D-1590-002 \n\nJoam Fernandez  PVB-D-1590-003 \n\nCatherina Nunez PVB-D-1590-004 \n\nIsabel de Oliveira  PVB-D-1590-005 \n\nNicolao Faleiro de Vascongocellos PVB-D-1590-006 \n\nGaspar Dias de Figueiroa PVB-D-1590-007 \n\nGaspar Fernandes PVB-D-1590-008 \n\nAffonso Romeiro PVB-D-1590-009 \n\nPero d\u2019Aguiar Daltero PVB-D-1590-010 \n\nDomingos de Almeida  PVB-D-1590-011 \n\nPero Novais PVB-D-1590-012 \n\nJoam Alvares Pireira PVB-D-1590-013 \n\nGuaspar Guomez lavrador PVB-D-1590-014 \n\nIsabel Ramos  PVB-D-1590-015 \n\nGon\u00e7alo Barroso  PVB-D-1590-016 \n\nDomingos de Oliveira PVB-D-1590-017 \n\nFern\u00e3o Garcia PVB-D-1590-018 \n\nManoel Ferreira PVB-D-1590-019 \n\nAmador da Silva PVB-D-1590-020 \n\nManuel de Freitas PVB-D-1590-021 \n\nMatheus Salvado PVB-D-1590-022 \n\nGironimo de Bairos PVB-D-1590-023 \n\nBelchior de Sousa PVB-D-1590-024 \n\nAntonio da Fonseca PVB-D-1590-025 \n\nBelchior da Fonsequa PVB-D-1590-026 \n\nMaria Rodrigues PVB-D-1590-027 \n\nFern\u00e3o Ribeiro de Sousa PVB-D-1590-028 \n\nAntonio Sim\u00f5is PVB-D-1590-029 \n\nMaria Fernandes PVB-D-1590-030 \n\nGaspar Lobo de Sousa PVB-D-1590-031 \n\nIsabel Monteira Sardinha PVB-D-1590-032 \n\nBertolameu Madeira de S\u00e1 PVB-D-1590-033 \n\nJulio Pereira PVB-D-1590-034 \n\nPaulo Moreira PVB-D-1590-035 \n\nFrancisco Roiz Castilho PVB-D-1590-036 \n\nBalthesar Pereira PVB-D-1590-037 \n\nAntonio Roiz Loureiro PVB-D-1590-038 \n\nNuno Pireira de Carvalho PVB-D-1590-039 \n\nCaterina Fernandes PVB-D-1590-040 \n\nAleixo Lucas PVB-D-1590-041 \n\nMaria Gon\u00e7alves PVB-D-1590-042 \n\nFrancisca Rofz PVB-D-1590-043 \n\nManuel de Paredes PVB-D-1590-044 \n\nSim\u00e3o PVB-D-1590-045 \n\nCaterina Rois PVB-D-1590-046 \n\nAlvaro Sanchez PVB-D-1590-047 \n\nHeitor Mendes PVB-D-1590-048 \n\nGaspar de Gois PVB-D-1590-049 \n\nFelipe Estacio Sintra PVB-D-1590-050 \n\nMaria da Costa PVB-D-1590-051 \n\nFrancisco d Abreu PVB-D-1590-052 \n\n\n\n \n\n101 \n\n \n\nJo\u00e3o Bautista PVB-D-1590-053 \n\nGaspar de Palma PVB-D-1590-054 \n\nMaria d\u2019E\u00e7a PVB-D-1590-055 \n\nNuno Franco PVB-D-1590-056 \n\nAntonia de Oliveira PVB-D-1590-057 \n\nFern\u00e3o Cardil PVB-D-1590-058 \n\nLuiz da Gram PVB-D-1590-059 \n\nRuy Louren\u00e7o Perdig\u00e3 PVB-D-1590-060 \n\nGuiomar de Fontes PVB-D-1590-061 \n\nCaterina de Fontes  PVB-D-1590-062 \n\nAlvaro de Villasboas Barbosa PVB-D-1590-070 \n\nAntonio Dias PVB-D-1590-071 \n\nSim\u00e3o Pinto  PVB-D-1590-072 \n\nGaspar Dias Barbosa PVB-D-1590-073 \n\nLucia de Mello PVB-D-1590-074 \n\nAntonio Guedes PVB-D-1590-075 \n\nMaria Antunes  PVB-D-1590-076 \n\nAntonio da Fonsequa PVB-D-1590-077 \n\nGaspar de Fontes PVB-D-1590-078 \n\nBalthesar de Miranda  PVB-D-1590-079 \n\nJoam Bras PVB-D-1590-080 \n\nPauloa d\u2019Ahne\u00edda  PVB-D-1590-081 \n\nMaria da Fonseca  PVB-D-1590-082 \n\nCristov\u00e3o Afonso PVB-D-1590-083 \n\nJo\u00e3o daVilla PVB-D-1590-084 \n\nLuis Gon\u00e7alves PVB-D-1590-085 \n\nGuimanesa Tavares PVB-D-1590-086 \n\nMaria Loba PVB-D-1590-087 \n\nPhelipa de Freitas PVB-D-1590-088 \n\nAntonio da Rocha  PVB-D-1590-089 \n\nPedro Madeira  PVB-D-1590-090 \n\nLuisa de Almeida PVB-D-1590-091 \n\nCaterina de Fontes PVB-D-1590-092 \n\nMaria da Mota PVB-D-1590-093 \n\nRoque Garcia PVB-D-1590-094 \n\nJoam Bras PVB-D-1590-095 \n\nMar\u00e7al Beliarte PVB-D-1590-096 \n\nJo\u00e3o Garcez PVB-D-1590-097 \n\nDiogo Martim C\u00e3o  PVB-D-1590-098 \n\nFelicia Loba PVB-D-1590-099 \n\nJo\u00e3o Ant\u00e3o PVB-D-1590-100 \n\nAmbrosio Peixoto de Carvalho PVB-D-1590-101 \n\nMaria Antunes  PVB-D-1590-102 \n\nMaria Pinheira PVB-D-1590-103 \n\nBertalomeu de Vascogoncellos  PVB-D-1590-104 \n\nBernaldimo Ribeiro da Gram PVB-D-1590-105 \n\nAntonio Nunes Reim\u00e3o PVB-D-1590-106 \n\nPauloa de Almeida PVB-D-1590-107 \n\nSim\u00e3o de Siqueira PVB-D-1590-108 \n\nPero Dias PVB-D-1590-109 \n\nBrianda Fernandes PVB-D-1590-110 \n\nDiogo Zorrilha PVB-D-1590-111 \n\nDomingos Nunes da Rosa PVB-D-1590-112 \n\nMargarida Pachequa  PVB-D-1590-113 \n\n\n\n \n\n102 \n\n \n\nMaria da Costa PVB-D-1590-114 \n\nGeronimo de Bairros PVB-D-1590-115 \n\nGon\u00e7alo Fernandes PVB-D-1590-116 \n\nAngelina da Costa PVB-D-1590-117 \n\nGon\u00e7alo da Mota  PVB-D-1590-118 \n\nJacome de Queiroz PVB-D-1590-119 \n\nTareja Roiz PVB-D-1590-120 \n\nIsabel Serram PVB-D-1590-121 \n\nFrancisco do Rego PVB-D-1590-122 \n\nCaterina Lobo PVB-D-1590-123 \n\nDomingos d\u2019Almeida PVB-D-1590-124 \n\nMathias Moreira PVB-D-1590-125 \n\nManoel Roiz Ribeiro PVB-D-1590-126 \n\nDuarte negro de Guin\u00e9 PVB-D-1590-127 \n\nMaria Antunes PVB-D-1590-128 \n\nMaria de Gois PVB-D-1590-129 \n\nAndr\u00e9 Monteiro PVB-D-1590-130 \n\nSebasti\u00e3o Barreto PVB-D-1590-131 \n\nPauloa de Bairros PVB-D-1590-132 \n\nJoam Mendes Correa PVB-D-1590-133 \n\nAntonio Poderozo PVB-D-1590-134 \n\nManoel Bras PVB-D-1590-135 \n\nAntonio Guedes PVB-D-1590-136 \n\nJoam Ribeiro PVB-D-1590-137 \n\nMargarida Carneira PVB-D-1590-138 \n\nViolante Carneira PVB-D-1590-139 \n\nMaria Bautista PVB-D-1590-140 \n\nGrimaneza Roiz PVB-D-1590-141 \n\nMiguel Gon\u00e7alves PVB-D-1590-142 \n\nAlvaro Sanches PVB-D-1590-143 \n\nSim\u00e3o de Sousa PVB-D-1590-144 \n\nMargarida Pachequa PVB-D-1590-145 \n\nIsabel Ribeira PVB-D-1590-146 \n\nIsabel Antoniane PVB-D-1590-147 \n\nMargarida Pinta da Fonsequa PVB-D-1590-148 \n\nManuel de Freites PVB-D-1590-149 \n\nVictoria de Bairros PVB-D-1590-150 \n\nJo\u00e3o de Uzeda PVB-D-1590-151 \n\nJo\u00e3o da Rocha Vicente PVB-D-1590-152 \n\nBelchior Mendes de Azevedo PVB-D-1590-153 \n\nMecia Barbosa PVB-D-1590-154 \n\nMaria Barbosa PVB-D-1590-155 \n\nIgnacio de Barcellos PVB-D-1590-156 \n\nGaspar Manuel  PVB-D-1590-157 \n\nAntonio da Fonsequa PVB-D-1590-158 \n\nAntonio Luis Viegas PVB-D-1590-159 \n\nDiogo Martins Seixas PVB-D-1590-160 \n\nJoam Garcez PVB-D-1590-161 \n\nPero do C\u00e3opo PVB-D-1590-162 \n\nPero Durazio PVB-D-1590-163 \n\nDiogo Dias PVB-D-1590-164 \n\nBreatiz de Lemos PVB-D-1590-165 \n\nCustodia de Faria PVB-D-1590-166 \n\nBreatiz Gomes PVB-D-1590-167 \n\n\n\n \n\n103 \n\n \n\nJo\u00e3o Velho  PVB-D-1590-168 \n\nAnna de Aveloa PVB-D-1590-169 \n\nBernaldo Pimentel PVB-D-1590-170 \n\nBastiam Pires PVB-D-1590-171 \n\nAnna Vaz PVB-D-1590-172 \n\nGracia de Siqueira PVB-D-1590-173 \n\nFern\u00e3o Garcia PVB-D-1590-174 \n\nMaria da Mota PVB-D-1590-175 \n\nJo\u00e3o Francisco PVB-D-1590-176 \n\nFrancisco Fernandes PVB-D-1590-177 \n\nPaulaa Antunes PVB-D-1590-178 \n\nViolante Barbosa PVB-D-1590-179 \n\nAndr\u00e9 Fernandes PVB-D-1590-180 \n\nBalthasar Nogueira PVB-D-1590-181 \n\nDiogo Cardoso de Avelar PVB-D-1590-182 \n\nManuel Fernandes PVB-D-1590-183 \n\nManuel Fernandes Granada PVB-D-1590-184 \n\nGuilhere Martins Pompejo PVB-D-1590-185 \n\nThom\u00e9 Dias  PVB-D-1590-186 \n\nManuel Chorro Dinis PVB-D-1590-187 \n\nCristov\u00e3o de Figueiredo PVB-D-1590-188 \n\nPero Fernandes PVB-D-1590-189 \n\nFrancisco Pinto Doutel PVB-D-1590-190 \n\nCaterina Vasques PVB-D-1590-191 \n\nCatherina de Almeida  PVB-D-1590-192 \n\nJorge de Almeida PVB-D-1590-193 \n\nAntonio Andr\u00e9 PVB-D-1590-194 \n\nAntonio Botelho PVB-D-1590-195 \n\nInes de Barros PVB-D-1590-196 \n\nIsabel de Sandales PVB-D-1590-197 \n\nMadalena Pimentel PVB-D-1590-198 \n\nIlena da Fonsequa PVB-D-1590-199 \n\nCaterina Fernandes PVB-D-1590-200 \n\nJoanna de Sa Betanqur PVB-D-1590-201a \n\nIsabel Rebeiro PVB-D-1590-202 \n\nMaria d\u2019Oliveira PVB-D-1590-201 \n\nInes Roiz PVB-D-1590-202a \n\nMaria Carvalha PVB-D-1590-203 \n\nFrancisco Machado de Faria PVB-D-1590-204 \n\nIsabel Davilla PVB-D-1590-205 \n\nCatherina Quaresma PVB-D-1590-206 \n\nCristov\u00e3o Pais dAltero PVB-D-1590-207 \n\nBernardo Pimentel de Almeida PVB-D-1590-208 \n\nFrancisca da Costa PVB-D-1590-209 \n\nBalthesar Pires PVB-D-1590-210 \n\nErnesto Gon\u00e7alves PVB-D-1590-211 \n\nDomingas Allegre PVB-D-1590-212 \n\nPero de Moura PVB-D-1590-213 \n\nBernardo Velho PVB-D-1590-214 \n\nLuisa Fernandes PVB-D-1590-215 \n\nThom\u00e9 Pires PVB-D-1590-216 \n\nJeronimo Barbosa PVB-D-1590-217 \n\nDiogo Monteiro PVB-D-1590-002"}]}}}