{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13534"}, {"@name": "filename", "#text": "19561_Relat%c3%b3rio%20de%20Est%c3%a1gio.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro \n\nAno 2016 \n\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia \n\nJOANA RODRIGUES \nSANTOS PEREIRA \n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O PARA A CIDADANIA FACE A UM \nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL: UMA \nSEQU\u00caNCIA DID\u00c1TICA EM AMBIENTE CTS \n\n \n\n \n \n \n \n\n  \n\n   \n\n \n\n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro \n\nAno 2016  \n\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o \n\nJOANA RODRIGUES \nSANTOS PEREIRA \n \n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O PARA A CIDADANIA FACE A UM \nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL: UMA \nSEQU\u00caNCIA DID\u00c1TICA EM AMBIENTE CTS \n\n Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio apresentado \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento \ndos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ensino de \nBiologia e Geologia no 3.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio, \nrealizado sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Professora Doutora Teresa Maria \nBettencourt da Cruz, Professora Auxiliar do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o e \nPsicologia da Universidade de Aveiro. \n\n \n\n   \n \n\n \n\n\n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n  \n \n\n \n\n \nAos meus pais, irm\u00e3, namorado e amigos. \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n  \n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari   \n \n\npresidente Professor Doutor Fernando Jos\u00e9 Mendes Gon\u00e7alves \nProfessor Associado com Agrega\u00e7\u00e3o do Departamento de Biologia da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\nvogais Mestre Rosa Maria Ferreira Pinho \nT\u00e9cnico Superior da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n Professora Doutora Teresa Maria Bettencourt da Cruz \nProfessora Auxiliar do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n  \n \n\n  \n \n\n  \n \n\n  \n \n\n  \n \n\n  \n \n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n  \n\n  \n \n\nagradecimentos \n\n \nAos meus pais, Belmira e Rui, e \u00e0 minha irm\u00e3, N\u00e1dia, por todo o apoio \nincondicional e por acreditarem sempre em mim n\u00e3o s\u00f3 nesta etapa final mas \ndurante todas as etapas e desafios que surgiram ao longo da minha vida. \n \nAo meu namorado, Diogo, por acreditar sempre em mim mesmo quando eu \nn\u00e3o acreditava, por ter sempre uma palavra amiga, pela paci\u00eancia e pela \namizade e amor transmitidos. \n \n\u00c0 minha orientadora, Professora Doutora Teresa Bettencourt da Cruz, pelo \napoio e orienta\u00e7\u00e3o durante a elabora\u00e7\u00e3o deste Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio e em todo \no trabalho que desenvolvi nestes anos de mestrado. \n \n\u00c0 orientadora cooperante da escola, Alcina Maria Parracho Mendes, pela \nsabedoria transmitida durante a PES e pela for\u00e7a transmitida aquando do \nencontro de um obst\u00e1culo na implementa\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do \nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio. \n \n\u00c0 Doutora Lisia Graciete Martins Pereira Lopes Pestana pelo aux\u00edlio prestado \ne por, talvez sem o saber, ter sido uma inspira\u00e7\u00e3o para este Relat\u00f3rio de \nEst\u00e1gio. \n \nAos meus melhores amigos de Aveiro, S\u00f3nia, Jhonny, Carina, Barros, Diana, \nTiago e Telma que estiveram l\u00e1 para me ouvir, para conversar e para me \napoiar sempre que precisei. Fosse com uma palavra amiga ou com uma boa \ncompanhia para um ser\u00e3o. \n \nAos meus colegas de est\u00e1gio S\u00f3nia e Patr\u00edcia, pela companhia nos melhores \ne nos piores momentos. No riso e no choro. No desabafo e no abra\u00e7o. Mas \nacima de tudo nas conquistas e nas vit\u00f3rias. Conseguimos, obrigada. \n \nAos amigos de sempre, Z\u00e9, Ruben, Traves, Lucie, Patrick e B\u00e1rbara que me \nacompanharam ao longo de todos os anos de curso e que ainda hoje est\u00e3o \ncomigo. \n \nA todos que de alguma forma contribu\u00edram e tiveram influ\u00eancia positiva \ndurante esta etapa da minha vida. \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\npalavras-chave \n\n \nCTS, desenvolvimento sustent\u00e1vel, sequ\u00eancia did\u00e1tica, forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os, \natitudes e valores, recursos naturais, herb\u00e1rio \n\nresumo \n \n\n \n\nO desenvolvimento econ\u00f3mico, cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico que o nosso planeta \ntem sofrido nas \u00faltimas d\u00e9cadas tem causado um forte impacto a n\u00edvel \nambiental. Urge a necessidade da sociedade possuir as ferramentas \nnecess\u00e1rias para dar resposta \u00e0s quest\u00f5es que surgem acompanhadas com \neste desenvolvimento. Como tal \u00e9 necess\u00e1rio formar cidad\u00e3os conscientes e \nrespons\u00e1veis nas tomadas de decis\u00e3o, que compreendam a Ci\u00eancia e as \nrespostas sustent\u00e1veis que esta pode oferecer. Atrav\u00e9s desta \nconsciencializa\u00e7\u00e3o, espera-se que os cidad\u00e3os repensem os seus valores e \nalterem atitudes e comportamentos para outros que visem a preserva\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente e dos recursos que este oferece atualmente e para as \ngera\u00e7\u00f5es futuras. A presente investiga\u00e7\u00e3o, implementada em duas turmas do \n8.\u00ba ano de escolaridade, consiste na execu\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia did\u00e1tica \ncom cariz CTS que envolve a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio. Os objetivos desta \ninvestiga\u00e7\u00e3o consistem em compreender se a sequ\u00eancia did\u00e1tica contribui \npara a educa\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os informados na medida em que os alunos \nreconhe\u00e7am a import\u00e2ncia da exist\u00eancia de herb\u00e1rios na sociedade atual e se \na elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio, atrav\u00e9s de uma abordagem CTS, contribui para \na mudan\u00e7a de comportamentos ou atitudes nos alunos, ben\u00e9ficos ao meio \nambiente. Para tal, foram utilizadas diversas t\u00e9cnicas, tais como observa\u00e7\u00e3o, \nan\u00e1lise documental e question\u00e1rios e diferentes instrumentos de recolha de \ndados. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos mesmos conclui-se que os objetivos foram \nalcan\u00e7ados sendo que os alunos efetivamente tornaram-se mais informados \nacerca da tem\u00e1tica dos herb\u00e1rios, e da sua import\u00e2ncia para a sociedade e \nmeio ambiente. Por outro lado alguns alunos admitiram alterar \ncomportamentos ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o desta sequ\u00eancia did\u00e1tica. \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nkeywords \n\n \nCTS, sustainable development, didactic sequence, citizenship education, \nattitudes e values, natural resources, herbarium  \n\nabstract \n\n \nThe economic, scientific and technological development that our planet has \nsuffered in recent decades has caused a strong impact on the environmental \nlevel. It\u2019s urgent that society have the necessary tools to address the issues \nthat arise with this development. As such it is necessary to form aware and \nresponsible citizens in decision-making, that understand science and \nsustainable responses that it can offer. Through this awareness is expected to \ncitizens rethink their values and change attitudes and behaviors to others that \naim to preserve the environment and the resources that it offers in the present \nand for future generations. This research, implemented in two classes of the \n8th grade, is the application of a CTS didactic sequence which involves the \nconstruction of a herbarium. The objectives of this research is essentially to \nunderstand if the didactic sequence contributes to the education of informed \ncitizens in that students recognize the importance of herbarium in today's \nsociety and if the construction of a herbarium, through a CTS approach \ncontributes to changing behavior or attitudes in students, beneficial to the \nenvironment. To this end, various techniques such as observation, analysis and \ndocumentation questionnaire and different instruments for data collection were \nused. Through the analysis of the data it is concluded that the objectives have \nbeen achieved and that students actually become more informed about \nherbarium, and its importance to society and the environment. On the other \nhand some students admitted changing behavior after the implementation of \nthis didactic sequence. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEnsinar n\u00e3o \u00e9 transferir conhecimentos, \n\nmas criar as possibilidades  para a sua pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o.\u201d \nPaulo Freire \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n\u00cdndice \n\n \n\n\u00cdndice de Esquemas ............................................................................................................... 3 \n\n\u00cdndice de Ilustra\u00e7\u00f5es ............................................................. Erro! Marcador n\u00e3o definido. \n\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos .................................................................................................................. 3 \n\n\u00cdndice de Tabelas ................................................................................................................... 5 \n\nLista de Abreviaturas ............................................................................................................. 7 \n\nCap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o .......................................................................................................... 9 \n\n1. Contextualiza\u00e7\u00e3o e justifica\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o ..................................................... 9 \n\n2. Quest\u00f5es e objetivos de investiga\u00e7\u00e3o .................................................................... 11 \n\n3. Contributos e relev\u00e2ncia da investiga\u00e7\u00e3o .............................................................. 11 \n\n4. Estrutura do Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio ......................................................................... 12 \n\nCap\u00edtulo II \u2013 Enquadramento Te\u00f3rico ................................................................................. 15 \n\n1. O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ........................................................................... 15 \n\n1.1. A emerg\u00eancia para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ......................................... 15 \n\n1.2. O conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel .................................................... 17 \n\n1.3. O papel da escola na forma\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os .................................................... 19 \n\n1.4. O desenvolvimento de atitudes e valores .......................................................... 21 \n\n1.4.1. A import\u00e2ncia do contacto com a Natureza ............................................... 22 \n\n2. O papel das Ci\u00eancias na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os .................................................... 24 \n\n2.1. Perspetivas da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias .................................................................. 24 \n\n2.2. Metas curriculares de Ci\u00eancias Naturais no Ensino B\u00e1sico .............................. 27 \n\n2.2.1. Sustentabilidade na Terra no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico .......................... 29 \n\n3. Ensino CTS promotor da educa\u00e7\u00e3o para a Sustentabilidade ................................ 30 \n\n3.1. Orienta\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade ....................................................... 30 \n\n3.2. Ensino tradicional vs Ensino com cariz CTS .................................................... 32 \n\n3.3. Implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de ensino atrav\u00e9s da abordagem CTS ............... 34 \n\n\n\n2 \n\n \n\n3.3.1. O Trabalho Pr\u00e1tico ..................................................................................... 37 \n\n3.4. Dificuldades / Obst\u00e1culos inerentes \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias CTS ....... 39 \n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia .................................................................................................. 41 \n\n1. Natureza do Estudo ............................................................................................... 42 \n\n2. Design da Investiga\u00e7\u00e3o ......................................................................................... 44 \n\n3. Carateriza\u00e7\u00e3o do Contexto de Interven\u00e7\u00e3o e Participantes ................................... 47 \n\n4. Desenvolvimento das Atividades .......................................................................... 49 \n\n5. T\u00e9cnicas e Instrumentos de Recolha de Dados ..................................................... 51 \n\n5.1. Observa\u00e7\u00e3o ........................................................................................................ 51 \n\n5.2. Inquiri\u00e7\u00e3o .......................................................................................................... 54 \n\n5.3. An\u00e1lise documental ........................................................................................... 57 \n\n5.4. Triangula\u00e7\u00e3o Metodol\u00f3gica............................................................................... 60 \n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise dos Resultados Obtidos ................................................................... 63 \n\n1. T\u00e9cnica de Observa\u00e7\u00e3o ......................................................................................... 63 \n\n1.1. Di\u00e1rio de Bordo ................................................................................................. 63 \n\n2. T\u00e9cnica de An\u00e1lise documental ............................................................................ 65 \n\n2.1. Ficha de Trabalho .............................................................................................. 65 \n\n2.2. Herb\u00e1rio Final ................................................................................................... 68 \n\n3. T\u00e9cnica de Inquiri\u00e7\u00e3o ............................................................................................ 68 \n\n3.1. Question\u00e1rio Inicial ........................................................................................... 68 \n\n3.2. Question\u00e1rio Final ............................................................................................. 80 \n\nCap\u00edtulo V \u2013 Considera\u00e7\u00f5es Finais ..................................................................................... 87 \n\n1. Conclus\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o .................................................................................. 87 \n\n2. Limita\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o ................................................................................... 89 \n\n3. Sugest\u00f5es para Futuras Investiga\u00e7\u00f5es ................................................................... 91 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ................................................................................................... 93 \n\nAnexos ................................................................................................................................. 99 \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\n\u00cdndice de Esquemas \n \n\nEsquema 1 - Design da investiga\u00e7\u00e3o. ................................................................................. 45 \n\nEsquema 2 - Fases e respetivas subfases que compreendem o m\u00e9todo de an\u00e1lise de \n\ndocumentos (Calado &amp; Ferreira, 2005). .............................................................................. 58 \n\nEsquema 3 \u2013 An\u00e1lise e tratamento dos dados recolhidos atrav\u00e9s de triangula\u00e7\u00e3o dos dados \n\npara obten\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es................................................................................................ 60 \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de Diagramas \n \n\nDiagrama 1- Atributos da Perspetiva de Ensino Por Pesquisa, adaptado de Cachapuz et al. \n\n(2002)................................................................................................................................... 26 \n\nDiagrama 2 - Organiza\u00e7\u00e3o dos quatro temas do Ensino B\u00e1sico e rela\u00e7\u00e3o com a Ci\u00eancia-\n\nTecnologia-Sociedade-Ambiente (adaptado de \u201cCurr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico - \n\nCompet\u00eancias Essenciais - Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais\u201d, n.d.). .......................................... 27 \n\nDiagrama 3 - Etapas de uma sequ\u00eancia did\u00e1tica com cariz CTS (Bourscheid &amp; Faria, 2014).\n\n ............................................................................................................................................. 36 \n\nDiagrama 4 - Par\u00e2metros de classifica\u00e7\u00e3o do tipo de observa\u00e7\u00e3o realizada numa investiga\u00e7\u00e3o \n\n(Louren\u00e7o, 2015). ................................................................................................................ 52 \n\n \n\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos \n \n\nGr\u00e1fico 1 - Desempenho dos alunos da turma A e B, na disciplina de CN no presente ano \n\nletivo. ................................................................................................................................... 48 \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Resposta dos alunos relativamente ao conhecimento do conceito de recurso \n\nnatural. ................................................................................................................................. 69 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Aspetos mencionados pelos alunos, na turma A e B, relativamente \u00e0 defini\u00e7\u00e3o \n\ndo conceito de recurso natural. ............................................................................................ 70 \n\nGr\u00e1fico 4 - Sele\u00e7\u00e3o dos recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis, pelos alunos. ........................... 71 \n\n\n\n4 \n\n \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Resposta dos alunos, na turma A e B, relativamente ao seu conhecimento sobre \n\no que \u00e9 um herb\u00e1rio. ............................................................................................................ 72 \n\nGr\u00e1fico 6 - Op\u00e7\u00f5es selecionadas pelos alunos relativamente \u00e0s vantagens da cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nprotegidas............................................................................................................................. 74 \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre a extin\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie enquanto fator negativo \n\npara o equil\u00edbrio do ecossistema. ......................................................................................... 75 \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Argumentos utilizados pelos alunos para justificarem o facto de considerarem a \n\nextin\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie um fator negativo para o equil\u00edbrio do ecossistema. ................... 76 \n\nGr\u00e1fico 9 - Op\u00e7\u00f5es selecionadas pelos alunos relativamente \u00e0s consequ\u00eancias da destrui\u00e7\u00e3o \n\nde florestas. .......................................................................................................................... 77 \n\nGr\u00e1fico 10 - Op\u00e7\u00f5es selecionadas pelos alunos relativamente \u00e0s medidas a tomar para limitar \n\na explora\u00e7\u00e3o excessiva dos recursos naturais. ..................................................................... 78 \n\nGr\u00e1fico 11 - Op\u00e7\u00f5es selecionadas pelos alunos relativamente \u00e0s medidas a tomar para limitar \n\na explora\u00e7\u00e3o excessiva dos recursos naturais. ..................................................................... 79 \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Opini\u00e3o dos alunos relativamente \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio. .................. 81 \n\nGr\u00e1fico 13 - Opini\u00e3o dos alunos relativamente \u00e0 an\u00e1lise da not\u00edcia sobre a Flora de Timor-\n\nLeste..................................................................................................................................... 82 \n\nGr\u00e1fico 14 - Opini\u00e3o dos alunos acerca da import\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio na sua \n\nescola. .................................................................................................................................. 83 \n\nGr\u00e1fico 15 - Raz\u00f5es pelas quais os alunos consideram importante / n\u00e3o consideram \n\nimportante a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio na sua escola. ...................................................... 84 \n\nGr\u00e1fico 16 - Respostas dos alunos quando questionados se iriam alterar algum \n\ncomportamento em benef\u00edcio do meio ambiente ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das atividades. ............ 85 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nfile:///C:/Users/Joana/Desktop/TESE/FINAL/TESE%20FINAL.docx%23_Toc468828083\nfile:///C:/Users/Joana/Desktop/TESE/FINAL/TESE%20FINAL.docx%23_Toc468828083\nfile:///C:/Users/Joana/Desktop/TESE/FINAL/TESE%20FINAL.docx%23_Toc468828085\nfile:///C:/Users/Joana/Desktop/TESE/FINAL/TESE%20FINAL.docx%23_Toc468828085\nfile:///C:/Users/Joana/Desktop/TESE/FINAL/TESE%20FINAL.docx%23_Toc468828086\nfile:///C:/Users/Joana/Desktop/TESE/FINAL/TESE%20FINAL.docx%23_Toc468828086\nfile:///C:/Users/Joana/Desktop/TESE/FINAL/TESE%20FINAL.docx%23_Toc468828087\nfile:///C:/Users/Joana/Desktop/TESE/FINAL/TESE%20FINAL.docx%23_Toc468828087\nfile:///C:/Users/Joana/Desktop/TESE/FINAL/TESE%20FINAL.docx%23_Toc468828089\nfile:///C:/Users/Joana/Desktop/TESE/FINAL/TESE%20FINAL.docx%23_Toc468828089\n\n\n5 \n\n \n\n\u00cdndice de Tabelas \n \n\nTabela 1 \u2013 Compet\u00eancias a desenvolver durante o ensino b\u00e1sico na disciplina de Ci\u00eancias e \n\ncomo desenvolv\u00ea-las (adaptado de \u201cOrienta\u00e7\u00f5es Curriculares \u2013 Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais\u201d, \n\n2001). ................................................................................................................................... 28 \n\nTabela 2 \u2013 Crit\u00e9rios aos quais um recurso did\u00e1tico com cariz CTS deve obedecer (adaptado \n\nde Waks, 1992, citado em Freitas &amp; Santos, n.d.). .............................................................. 37 \n\nTabela 3 \u2013 Principais diferen\u00e7as entre abordagem quantitativa e qualitativa, nomeadamente, \n\nobjetivos, caracter\u00edsticas e principais t\u00e9cnicas (adaptado de Vilelas, 2009). ...................... 43 \n\nTabela 4 - Dados acerca da carateriza\u00e7\u00e3o do inquirido, nomeadamente, sexo, idade e \n\nfrequ\u00eancia nas turmas A e B, do 8.\u00ba ano de escolaridade. ................................................... 47 \n\nTabela 5 - Carateriza\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica implementada, nomeadamente o tempo e \n\nordem de trabalhos e os respetivos objetivos a atingir. ....................................................... 49 \n\nTabela 6 \u2013 T\u00e9cnicas de recolha de dados, respetivos instrumentos e m\u00e9todo de an\u00e1lise \n\nimpl\u00edcito durante a investiga\u00e7\u00e3o. ......................................................................................... 51 \n\nTabela 7 \u2013 Tipos de question\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tipologia das quest\u00f5es dos mesmos \n\n(adaptado de Vilelas, 2009; Coutinho, 2014). ..................................................................... 55 \n\nTabela 8 \u2013 Matriz objetivos/quest\u00f5es do question\u00e1rio final. .............................................. 57 \n\nTabela 9 \u2013 Respostas dadas pelos alunos \u00e0s tr\u00eas quest\u00f5es abertas sobre o herb\u00e1rio, do \n\nquestion\u00e1rio inicial. ............................................................................................................. 73 \n\n \n\n  \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n7 \n\n \n\nLista de Abreviaturas \n \n\n? DS \u2013 Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n? EDS \u2013 Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n? EPP \u2013 Ensino Por Pesquisa \n\n? CTS \u2013 Ci\u00eancia Tecnologia e Sociedade \n\n? TP \u2013 Trabalho Pr\u00e1tico \n\n? TC \u2013 Trabalho de campo \n\n? TL \u2013 Trabalho laboratorial \n\n? Q(n\u00ba) \u2013 N\u00famero da quest\u00e3o (ex: Q1 \u2013 Quest\u00e3o n.\u00ba1). \n\n? PES \u2013 Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n8 \n\n \n\n  \n\n\n\n9 \n\n \n\nCap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o  \n \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \n\nNeste primeiro cap\u00edtulo procede-se \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o do estudo desenvolvido e \u00e0 \n\nrespetiva justifica\u00e7\u00e3o de escolha do mesmo. Com base nesta contextualiza\u00e7\u00e3o, apresenta-se \n\no problema a investigar, descrevendo-se os objetivos a alcan\u00e7ar e as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o \n\norientadoras a que se pretende responder.  \n\nPor fim, apresenta-se uma descri\u00e7\u00e3o sucinta da organiza\u00e7\u00e3o geral do presente Relat\u00f3rio \n\nde Est\u00e1gio. \n\n \n\n1. Contextualiza\u00e7\u00e3o e justifica\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o \n\nO presente relat\u00f3rio, no qual \u00e9 descrito o projeto de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\nsupervisionada, com o t\u00edtulo \u201cEduca\u00e7\u00e3o para a Cidadania face a um Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel: Uma Sequ\u00eancia Did\u00e1tica em Ambiente CTS\u201d surge no \u00e2mbito das unidades \n\ncurriculares de Semin\u00e1rio de Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1tica da Biologia e Geologia I e II e da \n\nPr\u00e1tica de Ensino Supervisionada I e II, do Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no \n\n3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio da Universidade de Aveiro. Esta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o decorreu entre 16/10/2015 at\u00e9 22/08/2016. \n\nEm pleno s\u00e9culo XXI, o nosso planeta encontra-se num estado de sobrepopula\u00e7\u00e3o, \n\nmarcado pela industrializa\u00e7\u00e3o e aumento excessivo do consumo dos recursos que este \n\noferece, resultando em graves problemas s\u00f3cio-ambientais. Desta forma, torna-se importante \n\npromover a consciencializa\u00e7\u00e3o da presente gera\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o que \n\nenfrentamos de forma a assegurar a melhoria constante da qualidade de vida para esta e para \n\nas seguintes. Torna-se, ent\u00e3o, fundamental formar futuros cidad\u00e3os respons\u00e1veis e \n\nconscientes das suas op\u00e7\u00f5es e repensar valores e atitudes face ao \u00fanico planeta que \n\natualmente se conhece capaz de sustentar vida (UNESCO, 2005; S\u00e1, 2008). \n\nA educa\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental na promo\u00e7\u00e3o de uma cidadania \n\nconsciente, em diversas vertentes incluindo a ambiental ou o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nA educa\u00e7\u00e3o para a cidadania numa perspetiva ambiental pretende promover nos alunos um \n\nprocesso de consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental, promo\u00e7\u00e3o de valores, mudan\u00e7a de atitudes e \n\ncomportamentos positivos face ao ambiente. Desta forma a escola prepara os alunos para o \n\n\n\n10 \n\n \n\nexerc\u00edcio de uma cidadania respons\u00e1vel, consciente e informada face \u00e0s problem\u00e1ticas \n\nambientais atuais.  \n\nUrge a necessidade de melhorar a qualidade do ensino e da aprendizagem no \u00e2mbito \n\nda Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (EDS), atrav\u00e9s dos conte\u00fados, contextos, \n\nestrat\u00e9gias, capacidades e compet\u00eancias a desenvolver nos alunos (UNESCO, 2005; S\u00e1, \n\n2008). \n\nEm contexto sala de aula \u00e9 importante lan\u00e7ar estrat\u00e9gias diversificadas que promovam \n\na tomada de decis\u00f5es e o desenvolvimento do esp\u00edrito cr\u00edtico nos alunos, atrav\u00e9s de \n\nmetodologias de cariz em Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade (CTS), dando \u00eanfase a inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es de conceitos cient\u00edficos e fen\u00f3menos da vida real. Assim, o ensino das ci\u00eancias \n\nnecessita de projetos de investiga\u00e7\u00e3o que resultem em novas estrat\u00e9gias e materiais com \n\ndimens\u00e3o CTS (Oliveira, 2013; Silva, 2013). \n\nNeste sentido, apresenta-se uma proposta de uma sequ\u00eancia CTS que pretende a \n\nforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os e mudan\u00e7a de atitudes e comportamentos face ao meio ambiente. Esta \n\nsequ\u00eancia did\u00e1tica engloba a cria\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio1. A escolha do herb\u00e1rio como recurso \n\ndid\u00e1tico surgiu devido \u00e0 experi\u00eancia e gosto pessoal da investigadora neste \u00e2mbito e pelo \n\nfacto de poder despertar e manter o interesse dos alunos possibilitando uma forma\u00e7\u00e3o \n\nadequada da tem\u00e1tica. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o ocorreu numa turma de 8.\u00ba ano, do curso \n\ncient\u00edfico human\u00edstico de ci\u00eancias e tecnologias, duma Escola Secund\u00e1ria do Norte/Centro \n\nde Portugal Continental. O principal conte\u00fado tem\u00e1tico abordado nas aulas em estudo insere-\n\nse no tema \u201cSustentabilidade na Terra\u201d e sub-tema \u201cGest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos \n\nnaturais\u201d. Esta decis\u00e3o deve-se ao facto de se tornar poss\u00edvel um enquadramento da \n\natividade sem descurar a obten\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados tem\u00e1ticos deste sub-tema do \n\nprograma em espec\u00edfico. Desta forma a atividade torna-se pertinente e devidamente \n\ncontextualizada no programa. \n\n \n\n__________________________________ \n\n1O herb\u00e1rio \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o cient\u00edfica composta por diversas amostras de plantas prensadas e secas, \n\nposteriormente fixadas em cartolina, acompanhadas por uma etiqueta de identifica\u00e7\u00e3o que contem \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a planta e o local de colheita servindo como um registo e refer\u00eancia sobre a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e a flora de uma determinada regi\u00e3o. Os herb\u00e1rios permitem realizar estudos bot\u00e2nicos \n\nfuturos, ou seja integrar pesquisas sobre a diversidade flor\u00edstica de uma regi\u00e3o e contribuir para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o, bem como para o reflorestamento de \u00e1reas degradadas (Dias &amp; Bitar, 2013). \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n2. Quest\u00f5es e objetivos de investiga\u00e7\u00e3o \n\nDurante uma investiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 fundamental a defini\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es e objetivos por parte do \n\ninvestigador. Desta forma, para o presente estudo, foram formuladas as seguintes quest\u00f5es de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o: \n\n \n\ni. Em que medida a atividade de elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio, devidamente \n\ncontextualizado numa sequ\u00eancia did\u00e1tica com cariz CTS, contribui para a \n\neduca\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os informados, numa perspetiva de EDS? \n\nii. Qual a opini\u00e3o dos alunos relativamente \u00e0 sequ\u00eancia did\u00e1tica implementada? \n\n \n\nAtendendo \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o foram definidos os seguintes objetivos:  \n\n(i) Desenvolver uma Sequ\u00eancia Did\u00e1tica de cariz CTS, devidamente \n\ncontextualizada no programa que envolva a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio; \n\n(ii) Compreender se a sequ\u00eancia did\u00e1tica contribui para a educa\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \n\ninformados na medida em que os alunos reconhe\u00e7am a import\u00e2ncia da exist\u00eancia \n\nde herb\u00e1rios na sociedade atual; \n\n(iii) Compreender em que medida a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio, atrav\u00e9s de uma \n\nabordagem CTS, contribui para a mudan\u00e7a de comportamentos ou atitudes nos \n\nalunos, ben\u00e9ficos ao ecossistema;  \n\n(iv) Identificar o sucesso da atividade consoante a opini\u00e3o dos alunos sobre a mesma; \n\n(v) Identificar o que os alunos mais e menos gostaram da sequ\u00eancia did\u00e1tica \n\nimplementada. \n\n \n\n3. Contributos e relev\u00e2ncia da investiga\u00e7\u00e3o \n\nA import\u00e2ncia deste estudo, resulta da necessidade de formar cidad\u00e3os, de modo a \n\ncompreenderem o seu importante papel na tomada de decis\u00f5es, que possam influenciar \n\npositiva ou negativamente o ambiente. Neste sentido, torna-se fundamental o \n\nreconhecimento da import\u00e2ncia da Ci\u00eancia na sociedade atual e em que medida esta contribui \n\npara o desenvolvimento da mesma visando sempre a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio inovar atividades e recursos did\u00e1ticos face \u00e0 dimens\u00e3o CTS, pois \u00e9 atrav\u00e9s \n\ndesta abordagem, que se consegue mudar atitudes e comportamentos, que se reflitam \n\ntamb\u00e9m em mudan\u00e7as positivas para o meio ambiente (Silva, 2013).  \n\n\n\n12 \n\n \n\nAtrav\u00e9s desta investiga\u00e7\u00e3o pretende-se colmatar dificuldades inerentes \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias CTS. Por um lado, ao n\u00edvel do tempo que os professores \n\nadmitem n\u00e3o ter, devido ao rigor dos programas a cumprir, sendo que \u00e9 desenvolvida uma \n\nsequ\u00eancia did\u00e1tica, devidamente contextualizada no programa e que, apesar de n\u00e3o fazer \n\nparte dos objetivos a alcan\u00e7ar, com esta investiga\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m s\u00e3o discutidos conceitos e \n\nconhecimentos cient\u00edficos que fazem parte do programa (Oliveira, 2006). Por outro lado, \n\npretende-se contribuir com uma sequ\u00eancia did\u00e1tica com car\u00e1ter CTS, que os professores \n\npossam implementar em contexto escolar tendo como refer\u00eancia uma perspetiva em torno \n\nda EDS, para que os alunos sejam conscientes na tomada de decis\u00f5es e na ado\u00e7\u00e3o de atitudes \n\npositivas para com o ambiente (S\u00e1, 2008).  \n\n\u00c9 fundamental, por parte do aluno, compreender os diferentes recursos que a Ci\u00eancia \n\ndisp\u00f5e e em que medida estes contribuem para a sustentabilidade do nosso planeta. Assim, \n\n\u00e9 inclu\u00eddo na sequ\u00eancia did\u00e1tica a tem\u00e1tica envolvente aos herb\u00e1rios e a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo para que desta forma os alunos compreendam os processos envolvidos. Deste modo, \n\nespera-se que esta investiga\u00e7\u00e3o contribua para a forma\u00e7\u00e3o do aluno, para al\u00e9m dos meros \n\nconhecimentos cient\u00edficos, ou seja, que este compreenda os passos inerentes \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de \n\num herb\u00e1rio e que desta forma relacione a import\u00e2ncia da exist\u00eancia dos herb\u00e1rios como \n\numa das ferramentas para atingir a sustentabilidade do planeta. \n\n \n\n4. Estrutura do Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio \n\nO relat\u00f3rio de est\u00e1gio em quest\u00e3o encontra-se organizado em sete partes, \n\nnomeadamente: (i) Introdu\u00e7\u00e3o; (ii) Enquadramento Te\u00f3rico; (iii) Metodologia; (iv) An\u00e1lise \n\ndos Resultados Obtidos; (v) Considera\u00e7\u00f5es Finais; (vi) Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas e (vii) \n\nAnexos. Algumas partes mencionadas encontram-se subdivididas apresentando diferentes \n\nconte\u00fados. \n\n(i) Na Introdu\u00e7\u00e3o \u00e9 primeiramente apresentada uma contextualiza\u00e7\u00e3o e justifica\u00e7\u00e3o \n\nda investiga\u00e7\u00e3o. De seguida s\u00e3o apontadas as quest\u00f5es e os objetivos da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, definidos no in\u00edcio da planifica\u00e7\u00e3o. Por fim, \u00e9 apresentada uma \n\nan\u00e1lise da relev\u00e2ncia da investiga\u00e7\u00e3o e a estrutura do relat\u00f3rio de est\u00e1gio.  \n\n(ii) No Enquadramento Te\u00f3rico \u00e9 apresentado um cap\u00edtulo sobre o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, abordando-se a sua emerg\u00eancia para o planeta e o papel da escola na \n\nprocura do mesmo, atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o do aluno enquanto cidad\u00e3o respons\u00e1vel \n\n\n\n13 \n\n \n\ne na procura do desenvolvimento de atitudes e valores. O segundo cap\u00edtulo refere-\n\nse ao Ensino das Ci\u00eancias. Primeiramente \u00e9 abordada a import\u00e2ncia das Ci\u00eancias \n\nna forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os respons\u00e1veis e de seguida s\u00e3o apresentadas as metas \n\ncurriculares de Ci\u00eancias Naturais, no ensino b\u00e1sico. Por fim \u00e9 apresentado um \n\ncap\u00edtulo sobre a abordagem CTS onde \u00e9 caraterizada e explicada a import\u00e2ncia \n\ndeste movimento. Faz-se uma distin\u00e7\u00e3o entre o ensino tradicional e o ensino com \n\ncariz CTS, \u00e9 explicada a import\u00e2ncia da implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de ensino \n\natrav\u00e9s da abordagem CTS e por fim apresenta-se um subcap\u00edtulo sobre \n\ndificuldades e obst\u00e1culos inerentes \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias deste tipo. \n\n(iii) A Metodologia inicia-se atrav\u00e9s da abordagem da natureza da investiga\u00e7\u00e3o. De \n\nseguida \u00e9 apresentada a delinea\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o. Posteriormente \u00e9 realizada \n\numa contextualiza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de interven\u00e7\u00e3o e carateriza\u00e7\u00e3o dos participantes \n\nna investiga\u00e7\u00e3o. De seguida \u00e9 apresentado o desenvolvimento das atividades da \n\nsequ\u00eancia did\u00e1tica em quest\u00e3o. S\u00e3o ainda apresentadas as t\u00e9cnicas e instrumentos \n\nde recolha de dados utilizados nos v\u00e1rios momentos da investiga\u00e7\u00e3o. Por \u00faltimo, \n\npara o tratamento e an\u00e1lise dos dados recolhidos, \u00e9 definido um esquema \n\napropriado.  \n\n(iv) O cap\u00edtulo da An\u00e1lise dos Dados Obtidos inicia-se com uma exposi\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados recolhidos atrav\u00e9s das v\u00e1rias t\u00e9cnicas e instrumentos, sendo feita uma \n\nan\u00e1lise dos mesmos.  \n\n(v) Nas Considera\u00e7\u00f5es Finais s\u00e3o apontadas as principais conclus\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es e \n\npropostas para futuras investiga\u00e7\u00f5es que possam vir a desenvolver-se a partir \n\ndesta investiga\u00e7\u00e3o. \n\n(vi) Nas Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas s\u00e3o detalhadas todas as fontes utilizadas para \n\nobten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. \n\n(vii) Os Anexos apresentam todos os documentos e ferramentas utilizados durante a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\nCap\u00edtulo II \u2013 Enquadramento Te\u00f3rico \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \n\nTorna-se fundamental a elabora\u00e7\u00e3o de um enquadramento te\u00f3rico no relat\u00f3rio de \n\nest\u00e1gio. Por um lado \u00e9 necess\u00e1ria n\u00e3o s\u00f3 a contextualiza\u00e7\u00e3o do estudo, com base em \n\nfundamentos te\u00f3ricos que abordam o tema da investiga\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m a relev\u00e2ncia e \n\nimport\u00e2ncia da mesma. A sua realiza\u00e7\u00e3o contribuiu positivamente em diferentes fases da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, nomeadamente na compreens\u00e3o do tema, na constru\u00e7\u00e3o dos materiais e \n\ninstrumentos de recolha de dados, na tomada de decis\u00f5es conscientes durante a investiga\u00e7\u00e3o, \n\nentre outras.  \n\nPrimeiramente \u00e9 apresentado um subcap\u00edtulo sobre o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \n\nabordando-se a sua emerg\u00eancia para o planeta, o conceito em si e o papel da escola na \n\neduca\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os respons\u00e1veis \n\ne conscientes e no desenvolvimento de atitudes e valores nos alunos. \n\nO segundo subcap\u00edtulo refere-se ao Ensino das Ci\u00eancias. Primeiramente \u00e9 abordada a \n\nimport\u00e2ncia das Ci\u00eancias na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os respons\u00e1veis e de seguida s\u00e3o \n\napresentadas as metas curriculares das Ci\u00eancias Naturais, no ensino b\u00e1sico.  \n\nO \u00faltimo subcap\u00edtulo aborda o movimento CTS onde \u00e9 caraterizada e explicada a sua \n\nimport\u00e2ncia. Faz-se uma distin\u00e7\u00e3o entre o ensino tradicional e o ensino com cariz CTS, \u00e9 \n\nexplicada a import\u00e2ncia da implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de ensino atrav\u00e9s da abordagem \n\nCTS e ainda se apresenta um subcap\u00edtulo sobre dificuldades e obst\u00e1culos inerentes \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias deste tipo. \n\n \n\n1. O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n1.1. A emerg\u00eancia para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nO ser humano tem vindo a ser colocado no centro das decis\u00f5es e preocupa\u00e7\u00f5es do \n\nnosso planeta. Estas tomadas de decis\u00e3o s\u00e3o dotadas de antropocentrismo, resultando em \n\nconsequ\u00eancias graves para o planeta e os restantes seres vivos (Clemente et al., 2010).  \n\nPor outro lado, o aumento da popula\u00e7\u00e3o leva a um consumismo elevado, \n\nprincipalmente nos pa\u00edses industrializados afetando diretamente as popula\u00e7\u00f5es mais \n\ndesfavorecidas. H\u00e1 uma escassez nos recursos naturais do nosso planeta intensificando a \n\n\n\n16 \n\n \n\n83% da superf\u00edcie terrestre \u00e9 \nafetada pela pegada \n\necol\u00f3gica do ser humano\n\nO consumo de recursos \npela popula\u00e7\u00e3o ultrapassa \na capacidade de reposi\u00e7\u00e3o \n\ndo planeta em 20%\n\nMais de \u00bc das 3.6 milh\u00f5es \nde esp\u00e9cies existentes \n\natualmente podem estar \nextintas at\u00e9 2050\n\nS\u00e3o perdidos 6 milh\u00f5es de \nhectares por ano de \nflorestas prim\u00e1rias\n\nDesde 1945 degradaram-se \ncerca de 2 mil milh\u00f5es de \n\nhectares de solo f\u00e9rtil, mais \nde 1/6 do total de terra \n\nprodutiva\n\nNos \u00faltimos 50 anos as emiss\u00f5es \nde CO2 quadruplicaram, \ntornando a capacidade de \n\nabsor\u00e7\u00e3o do planeta apenas de \n1/3 do total das emiss\u00f5es\n\nEstima-se que entre 2000-\n2020 se gaste cerca de 9,3 \n\ntrili\u00f5es de d\u00f3lares por ano \nem problemas ambientais\n\nO aumento da pesca conduziu \nao decl\u00ednio do atum, \n\nbacalhau, garoupas e \nespadarte, estando abaixo de \n\num 1% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \nexist\u00eancia de h\u00e1 d\u00e9cadas\n\npobreza noutros lugares. S\u00e3o os pa\u00edses mais ricos que t\u00eam a capacidade de escolha, enquanto \n\nos pa\u00edses pobres n\u00e3o t\u00eam poder para tomar esse tipo de decis\u00f5es.  \n\nA globaliza\u00e7\u00e3o tem levado a um crescimento da economia que se tem intensificado ao \n\nlongo dos anos, aumentando a press\u00e3o sobre os sistemas e recursos naturais da Terra. A \n\nvelocidade do crescimento econ\u00f3mico \u00e9 muito maior quando comparada com a resposta que \n\no nosso planeta Terra tem para oferecer (UNESCO, 2005). \n\nEsta combina\u00e7\u00e3o entre o aumento da popula\u00e7\u00e3o no nosso planeta e as diferen\u00e7as de \n\nconsumo nas diferentes popula\u00e7\u00f5es tem consequ\u00eancias muito graves a diferentes n\u00edveis, \n\nsendo que algumas dessas consequ\u00eancias se encontram representadas no quadro 1. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nQuadro 1 - Consequ\u00eancias da sobre-explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (adaptado de S\u00e1, 2008). \n\n\u00c9 necess\u00e1rio dar respostas \u00e0s exig\u00eancias da sociedade e do planeta em que vivemos. \u00c9 \n\natrav\u00e9s de uma educa\u00e7\u00e3o orientada para a promo\u00e7\u00e3o de valores de solidariedade, respeito \n\npela biodiversidade e natureza que se formam cidad\u00e3os respons\u00e1veis e conscientes nas \n\ntomadas de decis\u00e3o aquando da resolu\u00e7\u00e3o de problemas (Clemente et al., 2010; S\u00e1, 2008). \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\n1.2. O conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n\u201cEnough for everyone, forever\u201d  \n\n(O suficiente para todos e para sempre) \n\n(Burch, 2012) \n\nDesde as d\u00e9cadas de 1970 e 1980 come\u00e7aram a surgir as primeiras preocupa\u00e7\u00f5es para \n\na pr\u00e1tica de um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (DS). Em 1972 realizou-se, em Estocolmo, a \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Homem e o Meio Ambiente, ajudando a chamar a \n\naten\u00e7\u00e3o para os problemas ambientais. A partir deste momento a popula\u00e7\u00e3o mundial \n\nreconheceu a necessidade de analisar ainda mais as inter-rela\u00e7\u00f5es entre o meio ambiente e \n\nas quest\u00f5es socioecon\u00f3micas (UNESCO, 2005).  \n\nAssim, na d\u00e9cada de 1980, surgiu o conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \n\navan\u00e7ado pelo Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Mundial de Ambiente e Desenvolvimento, em \n\nresposta \u00e0 consci\u00eancia cada vez maior da necessidade de equilibrar progresso econ\u00f3mico e \n\nsocial com a preocupa\u00e7\u00e3o em preservar o meio ambiente. A abordagem presente neste \n\ndocumento marcou um ponto de viragem nas pol\u00edticas atuais pois defende que a sociedade \n\ndeve ser regida por leis que visam a prote\u00e7\u00e3o do ambiente mas que tal preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve \n\nimpedir o crescimento e desenvolvimento econ\u00f3mico. \n\nO Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ter\u00e1 de ser um objetivo a n\u00edvel global, em que cada \n\npa\u00eds caminha para uma meta comum, no entanto cada pa\u00eds tem que possuir legisla\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica de forma a proteger e preservar a sua pr\u00f3pria realidade, de forma a garantir a \n\nsustentabilidade global (S\u00e1, 2008).  \n\nVisando a unanimidade do conceito de DS, este tem sido alvo de diversas discuss\u00f5es. \n\nAtualmente define-se como um movimento que procura satisfazer as necessidades das \n\ngera\u00e7\u00f5es atuais, sem comprometer a capacidade das gera\u00e7\u00f5es futuras poderem satisfazer as \n\nsuas (Harris, 2000; Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2006).  \n\nAquando da refer\u00eancia do DS, e de forma a compreender melhor este conceito \n\nabrangente, \u00e9 inevit\u00e1vel a associa\u00e7\u00e3o a tr\u00eas elementos fundamentais que s\u00e3o considerados os \n\ntr\u00eas pilares do DS, nomeadamente, a Sociedade, o Ambiente e a Economia.  \n\nSociedade - A n\u00edvel social \u00e9 necess\u00e1rio que as institui\u00e7\u00f5es sociais compreendam o \n\npapel que desempenham na mudan\u00e7a e no desenvolvimento da sociedade visando a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e perpetua\u00e7\u00e3o de um conjunto de prop\u00f3sitos comuns, capazes de manter a coes\u00e3o \n\n\n\n18 \n\n \n\ne a integra\u00e7\u00e3o social. Uma sociedade sustent\u00e1vel visa atingir a igualdade social e pol\u00edtica \n\n(Harris, 2000; UNESCO, 2005; S\u00e1, 2008). \n\n Ambiente - A n\u00edvel ambiental \u00e9 necess\u00e1ria a consci\u00eancia que os recursos s\u00e3o limitados \n\ne que muitas das consequ\u00eancias negativas no ambiente resultam das atividades e decis\u00f5es \n\nhumanas sobre o meio ambiente.  \n\nUma sustentabilidade a n\u00edvel ambiental visa evitar a sobre-explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais n\u00e3o renov\u00e1veis, apostando nos recursos naturais renov\u00e1veis adequados a cada \n\nsitua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. No entanto este processo deve dar-se na medida em que se prime a \n\nprote\u00e7\u00e3o da biodiversidade e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o, entre outras fun\u00e7\u00f5es que refletem \n\nresultados positivos no equil\u00edbrio dos diferentes ecossistemas. Para que tal aconte\u00e7a torna-\n\nse necess\u00e1rio a implementa\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o a n\u00edvel global e local que evidencie a prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental (Harris, 2000; UNESCO, 2005; S\u00e1, 2008). \n\nEconomia - A n\u00edvel econ\u00f3mico \u00e9 extremamente necess\u00e1rio existir uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom o meio ambiente e justi\u00e7a social que s\u00f3 pode ser conseguida caso haja uma consci\u00eancia, \n\npor parte das popula\u00e7\u00f5es, em rela\u00e7\u00e3o aos limites e ao potencial do crescimento econ\u00f3mico e \n\naos seus impactos na sociedade e no meio ambiente. Desta forma deve estabelecer-se um \n\ncompromisso n\u00e3o s\u00f3 em reduzir os n\u00edveis de consumo individual mas da popula\u00e7\u00e3o em geral. \n\nUma sustentabilidade a n\u00edvel econ\u00f3mico visa a capacidade da sociedade continuar a \n\nproduzir os seus pr\u00f3prios bens e servi\u00e7os de forma a manter o equil\u00edbrio ambiental e o \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico (Harris, 2000; UNESCO, 2005; S\u00e1, 2008). \n\n Estas tr\u00eas componentes est\u00e3o constantemente em confronto e estabelecem rela\u00e7\u00f5es \n\nentre si atrav\u00e9s da dimens\u00e3o cultural de cada povo. Atrav\u00e9s de uma mudan\u00e7a a longo prazo \n\no principal objetivo de um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u201c\u00e9 alcan\u00e7ar a coexist\u00eancia pac\u00edfica \n\nentre os povos, reduzir o sofrimento, a fome e a pobreza, em um mundo onde as pessoas \n\npossam exercer dignamente seus direitos como seres humanos e cidad\u00e3os. Ao mesmo tempo, \n\no meio ambiente natural desempenhar\u00e1 sua fun\u00e7\u00e3o regeneradora, evitando perda da \n\nbiodiversidade e ac\u00famulo de lixo na biosfera e na geosfera. A rica diversidade em todas as \n\nesferas do meio ambiente \u2013 natural, cultural e social \u2013 \u00e9 um elemento b\u00e1sico para se obter \n\num ecossistema est\u00e1vel e para a seguran\u00e7a e a capacidade de adapta\u00e7\u00e3o de cada \n\ncomunidade\u201d (UNESCO, 2005, p.41). \n\n\n\n19 \n\n \n\nDesta forma, denota-se a import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es humanas para a promo\u00e7\u00e3o de um \n\nDS. As rela\u00e7\u00f5es fundamentadas no pr\u00f3prio interesse despertam sentimentos negativos, como \n\na individualidade, inveja, gan\u00e2ncia, entre outros. S\u00e3o estes sentimentos que fortalecem as \n\nassimetrias econ\u00f3micas, provocam conflitos e levam \u00e0 pouca preocupa\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 \n\ndisponibilidade dos recursos naturais no futuro. As rela\u00e7\u00f5es onde prospera a justi\u00e7a, paz, \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e entreajuda geram igualdade e respeito. S\u00e3o estas e outras qualidades que ir\u00e3o \n\nfundamentar o DS (UNESCO, 2005). \n\n1.3. O papel da escola na forma\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os \n\n\u201cA educa\u00e7\u00e3o aumenta o bem-estar humano, e \u00e9 um factor decisivo \n\npara permitir \u00e0s pessoas tornarem-se membros da sociedade respons\u00e1veis \n\ne produtivos. Um pr\u00e9-requisito fundamental para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel \u00e9 um sistema educativo efectivo e financiado de forma \n\nadequada a todos os n\u00edveis, particularmente no prim\u00e1rio e no secund\u00e1rio, \n\nque seja acess\u00edvel a todos e que aumente tanto a capacidade humana como \n\no seu bem-estar. (\u2026) Tamb\u00e9m se deveria prestar uma aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores e outros educadores.\u201d (UNESCO, 1997, p 74). \n\nA Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 definida como uma educa\u00e7\u00e3o \n\norientada para a promo\u00e7\u00e3o de atitudes e valores que promova o pensamento cr\u00edtico, a \n\ncapacidade de resolu\u00e7\u00e3o de problemas e de tomada de decis\u00e3o, sendo que os alunos devem \n\nser parte integrante do processo. Por outro lado, deve-se recorrer a diferentes pedagogias \n\npara que se passe de um ensino transmissivo para um enfoque em que os professores e alunos \n\ntrabalham em conjunto para adquirir conhecimentos e desenvolver compet\u00eancias. Deve \n\nainda ser localmente relevante, tratando de quest\u00f5es locais com as quais os alunos se \n\nidentifiquem no dia-a-dia. Por fim, deve ser promovida de forma transdisciplinar e que \n\nconsidere os espa\u00e7os de aprendizagem formais, n\u00e3o-formais e informais (UNESCO, 2005; \n\nS\u00e1, 2008). \n\nA EDS nunca deve perder de vista os tr\u00eas pilares em que se apoia o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, nomeadamente a sociedade, o ambiente e a economia. Deve promover situa\u00e7\u00f5es \n\nde aprendizagem em que ocorram intera\u00e7\u00f5es entre estas tr\u00eas \u00e1reas. Como j\u00e1 referido \n\nanteriormente, n\u00e3o basta apenas a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos por parte dos cidad\u00e3os para \n\nque se promova um DS, uma vez que \u00e9 nos pa\u00edses desenvolvidos que se observa os maiores \n\nimpactos a n\u00edvel ambiental. Para al\u00e9m da aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos \u00e9 urgente o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias, atitudes e valores relacionados com a sustentabilidade. \n\n\n\n20 \n\n \n\nA EDS implica um esfor\u00e7o por parte de todas as disciplinas e diferentes setores da \n\ncomunidade educativa (S\u00e1, 2008, p.15). \n\nAtualmente considera-se um desafio reorientar a educa\u00e7\u00e3o para a promo\u00e7\u00e3o de um DS. \n\nPara conseguir transmitir aos alunos os valores e princ\u00edpios em que se baseia o DS, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio adotar estrat\u00e9gias de ensino e de aprendizagem diferentes das que o sistema de \n\nensino nos habituou. S\u00e3o alguns os desafios a enfrentar, nomeadamente a aprendizagem \n\ninterdisciplinar, pois \u00e9 necess\u00e1rio um esfor\u00e7o e trabalho cooperativo por parte dos \n\nprofessores e os sistemas de avalia\u00e7\u00e3o baseiam-se, de uma forma geral em notas individuais \n\nprovocando competi\u00e7\u00e3o e hostilidade, sendo que deixa de haver espa\u00e7o para a promo\u00e7\u00e3o de \n\nvalores (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2006). \n\nA escola tem um papel fundamental na promo\u00e7\u00e3o de uma EDS, no entanto acredita-se \n\nque ainda \u00e9 necess\u00e1rio algum trabalho em torno desta tem\u00e1tica, principalmente na forma\u00e7\u00e3o \n\nde professores para que estes sejam capacitados para implementar estrat\u00e9gias que visam a \n\nforma\u00e7\u00e3o do aluno e o desenvolvimento de atitudes e valores face a um DS. Desta forma, \n\nvisando uma EDS, as preocupa\u00e7\u00f5es do professor devem centrar-se em alguns pontos \n\nessenciais, nomeadamente: \n\no Escolher temas e experi\u00eancias que permitam aos alunos terem uma vis\u00e3o global \n\nda situa\u00e7\u00e3o que envolva o ambiente, sociedade, ci\u00eancia e tecnologia; \n\no Propor situa\u00e7\u00f5es/quest\u00f5es problemas que permitam ao aluno adotar \n\ndeterminadas atitudes e valores positivos face ao meio-ambiente; \n\no Estimular o pensamento cr\u00edtico, argumenta\u00e7\u00e3o, tomada de decis\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas; \n\no Envolver os alunos na resolu\u00e7\u00e3o de problemas fazendo com que estes se sintam \n\nrespons\u00e1veis pelas decis\u00f5es tomadas, decis\u00f5es essas que podem afetar o \n\nambiente, a sociedade e a cultura onde se inserem (Silva, 2013). \n\nEmbora a aprendizagem n\u00e3o esteja confinada \u00e0 escola, mas tamb\u00e9m a outros contextos \n\nsociais, que se frequentam diariamente, a educa\u00e7\u00e3o, em contexto escolar \u00e9 uma oportunidade \n\nde promover e enraizar os valores e comportamentos que um DS exige, promovendo uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o entre o aluno e o meio natural. Desta forma pode-se construir uma base sobre \n\na qual se ir\u00e1 construir o respeito ao mundo e aos outros seres que o habitam. \n\nA Ci\u00eancia e a Tecnologia t\u00eam um papel fundamental na EDS. A Ci\u00eancia fornece uma \n\nforma para entender o mundo e o papel que temos nele. A Tecnologia por sua vez \n\n\n\n21 \n\n \n\nproporciona as ferramentas necess\u00e1rias para a autonomia e para que cada cidad\u00e3o \n\ndesempenhe o papel principal na mudan\u00e7a de situa\u00e7\u00f5es da sua pr\u00f3pria aprendizagem \n\n(UNESCO, 2005). \n\n1.4. O desenvolvimento de atitudes e valores \n\nComo j\u00e1 referido em pontos anteriores, de forma a promover uma EDS \u00e9 essencial que \n\na escola promova o desenvolvimento de compet\u00eancias, atitudes e valores relacionados com \n\na sustentabilidade (S\u00e1, 2008). \n\nEm primeira inst\u00e2ncia torna-se importante compreender o significado de atitude e \n\nvalor, apesar de existirem diversas defini\u00e7\u00f5es. \n\nHarlen (1989) citado em Aleixandre et al. (2003) define atitude como um estado de \n\npr\u00e9-disposi\u00e7\u00e3o perante determinados objetos ou situa\u00e7\u00f5es. \n\nSilva (1996) citado em Tomazello e Ferreira (2001), divide o conceito em tr\u00eas \n\ndom\u00ednios, nomeadamente, dom\u00ednio cognitivo (forma como o objeto da atitude \u00e9 percebido), \n\nafetivo (sentimento em rela\u00e7\u00e3o ao objeto da atitude) e o comportamental (a\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \n\nao objeto da atitude). Neste sentido, as atitudes encontram-se intimamente relacionadas com \n\nvalores, na medida em que a ado\u00e7\u00e3o de uma atitude envolve uma avalia\u00e7\u00e3o e ju\u00edzo de valor \n\nde determinada situa\u00e7\u00e3o ou objeto. Por sua vez, uma atitude \u00e9 considerada como uma \n\ninten\u00e7\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o em determinada situa\u00e7\u00e3o podendo n\u00e3o se traduzir obrigatoriamente num \n\ncomportamento. No entanto h\u00e1 autores que defendem que de pouco vale ter uma atitude de \n\ngrande preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente se nada faz no seu dia-a-dia para contribuir \n\npositivamente para o seu equil\u00edbrio (Aleixandre et al., 2003).  \n\nPodem-se observar alguns exemplos de atitudes gerais e espec\u00edficas em Ci\u00eancias, no \n\nquadro 2.  \n\nQuadro 2 \u2013 Exemplos de atitudes gerais e espec\u00edficas (adaptado de Aleixandre et al., 2003). \n\nAtitudes gerais \n\nInteresse pela Ci\u00eancia Motiva\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 Ci\u00eancia \n\nCuriosidade \n\nAtitude cient\u00edfica Respeito pelos exames \n\nDisposi\u00e7\u00e3o em rever e modificar o que realizou \n\nAtitude cooperativa Coopera\u00e7\u00e3o em trabalhos de grupo \n\nAtitudes espec\u00edficas \n\nSolo O solo \u00e9 um recurso, como tal \u00e9 necess\u00e1rio \n\nconserv\u00e1-lo \n\nMinerais e rochas Respeito pelas entidades geol\u00f3gicas \n\n\n\n22 \n\n \n\nO processo de aprendizagem \u00e9 um processo integrado em que os conhecimentos, \n\natitudes e procedimentos dependem uns dos outros. Para o desenvolvimento de valores \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio um contexto devidamente fundamentado em conhecimentos relevantes para cada \n\nsitua\u00e7\u00e3o. Estudos demonstram que os estudantes com maior conhecimento s\u00e3o capazes de \n\nelaborar propostas mais espec\u00edficas quando confrontados com uma determinada situa\u00e7\u00e3o-\n\nproblema, visando a melhoria do meio ambiente, quando comparados com alunos que \n\npossuem menos conhecimentos.  \n\nRelativamente a estrat\u00e9gias a implementar em sala de aula, os alunos devem ser \n\nconfrontados com situa\u00e7\u00f5es/problemas pr\u00f3ximos da sua realidade, que envolvam discuss\u00e3o. \n\n\u00c9 importante que durante a discuss\u00e3o seja proporcionado um ambiente com informa\u00e7\u00e3o \n\nadequada (Aleixandre, et al., 2003). \n\nNaturalmente, o desenvolvimento de atitudes e valores \u00e9 um processo longo que n\u00e3o \n\ndecorre apenas do resultado de uma atividade, pelo que se defende um investimento cont\u00ednuo \n\nna tem\u00e1tica, permitindo uma a\u00e7\u00e3o prolongada no tempo (Tomazello &amp; Ferreira, 2001).  \n\nPara promover um DS \u00e9 fulcral o desenvolvimento de atitudes e valores para formar \n\ncidad\u00e3os conscientes. Neste sentido pretende-se que os alunos possuam as capacidades para \n\nagir como cidad\u00e3os respons\u00e1veis numa sociedade que \u00e9 fortemente influenciada pela Ci\u00eancia \n\ne Tecnologia (S\u00e1, 2008). \n\n1.4.1. A import\u00e2ncia do contacto com a Natureza \n\nOs primeiros anos de vida de qualquer crian\u00e7a s\u00e3o os mais favor\u00e1veis para desenvolver \n\natitudes e valores que ir\u00e3o ser a base da sua personalidade durante toda a sua vida. Aquando \n\ndo aparecimento de um momento decisivo na vida de um adulto, s\u00e3o esses valores cravados \n\nna sua personalidade que o levar\u00e3o a tomar determinada decis\u00e3o, rea\u00e7\u00e3o, comportamento ou \n\natitude. Estudos demonstram que adultos que atualmente vivem em grandes cidades, \n\nrecordam com prazer, momentos inesquec\u00edveis da sua inf\u00e2ncia passados em \u00e1reas rurais. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o deve-se ao facto das crian\u00e7as serem emocionalmente influenciadas e \n\nintelectualmente interessadas nos elementos da natureza desde seres vivos, como animais e \n\nplantas a fen\u00f3menos como o fogo, vento, terra e \u00e1gua (UNESCO, 2008).  \n\nPor outro lado, estudos demonstram que experi\u00eancias diretas e concretas de contato \n\ncom a natureza s\u00e3o consideradas uma forma eficiente de promover atitudes e \n\ncomportamentos ambientais positivos como o aumento da consciencializa\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n23 \n\n \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e da responsabilidade ambiental (RSPB, 2010; Zhang et al., \n\n2014).  \n\nDada a import\u00e2ncia potencial da rela\u00e7\u00e3o entre o ser humano e a natureza, torna-se \n\npreocupante o decl\u00ednio generalizado na recrea\u00e7\u00e3o ao ar livre, entre adultos, e atividades ao \n\nar livre, entre as crian\u00e7as nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Um fator respons\u00e1vel por esse decl\u00ednio \u00e9 o \n\nfato de existir grandes \u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o altamente modificadas onde os espa\u00e7os verdes \n\ns\u00e3o cada vez menores. Outro fator \u00e9 o facto de as crian\u00e7as terem cada vez menos tempo livre \n\ne, o pouco que t\u00eam \u00e9 passado maioritariamente no interior, refletindo o aumento do \n\nentretenimento virtual e estilos de vida sedent\u00e1rios (UNESCO, 2008). \n\nEm termos educativos \u00e9 uma estrat\u00e9gia eficiente aumentar o contato entre o aluno e a \n\nnatureza perspetivando que a pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o respeite a natureza e se preocupe com o \n\nplaneta. \u00c9 importante incutir nas crian\u00e7as atuais, durante a sua educa\u00e7\u00e3o o estudo da natureza \n\ne a interdepend\u00eancia que existe entre os seres vivos e o ambiente (UNESCO, 2008).  \n\nNesta perspetiva, de forma a educar para a sustentabilidade, s\u00e3o necess\u00e1rias \n\npedagogias desde os primeiros anos de ensino, sendo o uso de atividades fora da sala de aula \n\numa das estrat\u00e9gias indicadas. A aprendizagem fora da sala de aula, em contato com a \n\nnatureza, altera nos alunos, de forma direta ou indireta pensamentos, emo\u00e7\u00f5es e/ou \n\ncomportamentos destes relativamente ao meio ambiente. S\u00e3o identificados impactos \n\npositivos a n\u00edvel cognitivo, afetivo, f\u00edsico e comportamental (RSPB, 2010; Neiman &amp; Ades, \n\n2014).  \n\nUma das explica\u00e7\u00f5es para este desenvolvimento pessoal deve-se ao facto do espa\u00e7o \n\nnatural promover oportunidades para os alunos pensarem criticamente, investigarem de \n\nforma criativa e resolverem problemas. \u00c9 necess\u00e1rio que as escolas proporcionem aos alunos \n\naprendizagens fora da sala de aula, tais como visitas/sa\u00eddas a \u00e1reas locais e regionais que \n\nproporcionem um ambiente de contato com a natureza e os seus elementos. Quando estas \n\natividades s\u00e3o bem implementadas, estruturadas e planeadas, contribuem significativamente \n\npara elevar os padr\u00f5es dos alunos e promover o seu desenvolvimento pessoal, social e \n\nemocional. Por outro lado, tamb\u00e9m pode ajudar a combater o insucesso escolar, pois alunos \n\ncujo comportamento em circunst\u00e2ncias de sala de aula \u00e9 considerado mau, muitas vezes \n\nrespondem bem ao serem envolvidos em atividades estimulantes (RSPB, 2010). \n\nAs escolas devem garantir que todos os alunos tenham acesso a aulas no exterior para \n\ncompreenderem a necessidade de cuidar do meio ambiente e para promoverem uma \n\n\n\n24 \n\n \n\npreocupa\u00e7\u00e3o fundamentada e sens\u00edvel para a qualidade do meio ambiente e para a gest\u00e3o \n\npresente e futura dos recursos naturais (RSPB, 2010). \n\n \n\n2. O papel das Ci\u00eancias na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \n\n2.1. Perspetivas da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\nNa sociedade atual \u00e9 crucial que os cidad\u00e3os possuam diversas compet\u00eancias que lhes \n\npermita questionar, argumentar e tomar uma posi\u00e7\u00e3o quando confrontados com uma \n\ndeterminada situa\u00e7\u00e3o, de forma consciente, ou seja, assumirem uma postura cr\u00edtica \n\n(Bettencourt et al., 2014). Embora exista controv\u00e9rsia no mundo da educa\u00e7\u00e3o sobre o \n\nconceito de compet\u00eancia, essencialmente devido \u00e0 sua dif\u00edcil avalia\u00e7\u00e3o, considera-se que \n\neste se refere a uma conce\u00e7\u00e3o alargada de atributos nomeadamente, conhecimentos, \n\ncapacidades, skills e atitudes (Leite, 2003).  \n\n\u201cA compet\u00eancia diz respeito ao processo de ativar recursos, \n\nconhecimentos, capacidades e estrat\u00e9gias em diversos tipos de situa\u00e7\u00f5es, \n\nnomeadamente situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas\u201d (DEB, 2001, citado em Leite, \n\n2003, p.1108). \n\nInevitavelmente a literacia cient\u00edfica2 assume-se como um requisito essencial para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os, pois s\u00f3 assim conseguir\u00e3o tomar decis\u00f5es devidamente \n\nfundamentadas (Bettencourt et al., 2014; Leite, 2003). \n\nN\u00e3o obstante, \u00e9 fundamental o desenvolvimento de valores e atitudes que fa\u00e7am parte \n\ndo dia-a-dia do cidad\u00e3o pois s\u00e3o esses que orientam a postura perante as diversas situa\u00e7\u00f5es \n\ncom as quais \u00e9 confrontado (Ferreira, 2013; Bettencourt et al., 2014). \n\nA Ci\u00eancia apresenta-se como um ve\u00edculo que atrav\u00e9s do desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias anteriormente mencionadas permite compreendermo-nos a n\u00f3s mesmos e ao \n\nmundo que nos rodeia (\u201cCurr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico - Compet\u00eancias Essenciais - \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais\u201d, n.d.).  \n\n \n\n__________________________________ \n\n2 Existem diversas defini\u00e7\u00f5es de literacia cient\u00edfica, no entanto pode interpretar-se como o \n\nconhecimento cient\u00edfico que um individuo possui, permitindo-lhe desempenhar uma fun\u00e7\u00e3o na \n\nsociedade (Leite, 2003). \n\n\n\n25 \n\n \n\n\u00c9 importante que os jovens percebam que t\u00eam um papel ativo na sociedade e que t\u00eam \n\nimpacto sobre a mesma, atrav\u00e9s das decis\u00f5es que tomam diariamente. Desta forma, o \n\nprincipal objetivo da educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u00e9 educar para a cidadania (Bettencourt et al., \n\n2014; Leite, 2003). \n\n \u201cOs jovens t\u00eam de aprender a relacionar-se com a natureza (\u2026) \n\ntanto com diversas descobertas cient\u00edficas e processos tecnol\u00f3gicos, como \n\ncom as implica\u00e7\u00f5es sociais. O papel da Ci\u00eancia e da Tecnologia no nosso \n\ndia-a-dia exige uma popula\u00e7\u00e3o com conhecimento e compreens\u00e3o \n\nsuficientes para entender e seguir debates sobre temas cient\u00edficos e \n\ntecnol\u00f3gicos e envolver-se em quest\u00f5es que estes temas colocam, quer \n\npara eles como indiv\u00edduos quer para a sociedade como um todo\u201d \n\n(\u201cCurr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico - Compet\u00eancias Essenciais - \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais\u201d, n.d., p.129). \n\nApenas atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o do mundo natural que nos rodeia, os alunos n\u00e3o \n\nconseguem construir conhecimento cient\u00edfico (Leite, 2003; \u201cCurr\u00edculo Nacional do Ensino \n\nB\u00e1sico - Compet\u00eancias Essenciais - Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais\u201d, n.d.) e como tal, cabe ao \n\nprofessor construir, implementar e avaliar as estrat\u00e9gias necess\u00e1rias \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento visando o desenvolvimento de determinados valores e atitudes face a um DS, \n\nou seja, educar para a cidadania na sua perspetiva ambiental (Bettencourt et al., 2014). Desta \n\nforma, o professor deve ter alguns aspetos em conta, nomeadamente: \n\no Ceder o papel ativo aos alunos, fazendo com que estes sejam parte integrante do \n\nprocesso de ensino e de aprendizagem (Bettencourt et al., 2014); \n\no Envolver os alunos em atividades que envolvam o raciocinar, criar, prever, \n\nimaginar, elaborar, troca de ideias e apresentar (Ferreira, 2013); \n\no Motivar os alunos interligando a Ci\u00eancia com a vida pessoal e interesses dos \n\nalunos (Ferreira, 2013); \n\no Aplicar o estudo de tem\u00e1ticas que envolvam interdisciplinaridade (\u201cOrienta\u00e7\u00f5es \n\nCurriculares \u2013 Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais\u201d, 2001; Ferreira, 2013); \n\no Apresentar aos alunos quest\u00f5es-problemas para que a aprendizagem dos \n\nconceitos n\u00e3o seja feita de forma isolada (Ferreira, 2013); \n\n\n\n26 \n\n \n\no Considerar o n\u00edvel et\u00e1rio dos alunos para adequar a estrat\u00e9gia a implementar \n\n(\u201cOrienta\u00e7\u00f5es Curriculares \u2013 Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais\u201d, 2001). \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise dos pontos anteriormente referidos conclui-se que \u00e9 necess\u00e1rio a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de um Ensino Por Pesquisa (EPP). As caracter\u00edsticas do EPP est\u00e3o \n\napresentadas no diagrama 1. \n\nDiagrama 1- Atributos da Perspetiva de Ensino Por Pesquisa, adaptado de Cachapuz et al. (2002). \n\nSegundo Cachapuz et al. (2002), a implementa\u00e7\u00e3o de um EPP, valoriza a compreens\u00e3o \n\nde conhecimentos, abordagens de tem\u00e1ticas inter e transdisciplinares, trabalho em grupo, \n\npesquisa e discuss\u00e3o.  \n\n \n\nEPP\n\nFinalidade:\n\n\u00canfase na Educa\u00e7\u00e3o e na \ncontru\u00e7\u00e3o de conceitos, \ncompet\u00eancias, atitudes e \n\nvalores\n\nPapel do professor:\nProblematizador dos \n\nsaberes atrav\u00e9s da \npromo\u00e7\u00e3o de debates, \n\ndiscuss\u00f5es e momentos de \nreflex\u00e3o\n\nPapel do aluno:\nAtivo, que pesquisa, \n\npartilha ideias e opini\u00f5es \ne reflete sobre o que \n\naprende\n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \nDid\u00e1tico-Pedag\u00f3gica:\n- Promo\u00e7\u00e3o de trabalhos \n\nde grupo;\n- Resolu\u00e7\u00e3o de problemas \nque v\u00e3o de encontro aos \ninteresses dos alunos;\n\n- Realiza\u00e7\u00e3o de atividades \ninter e transidsciplinares\n\n- Avalia\u00e7\u00e3o em ciclos\n\n\n\n27 \n\n \n\nTemas organizadores:\n\nTerra no espa\u00e7o\nTerra em transforma\u00e7\u00e3o\n\nSustentabilidade na Terra\nViver melhor na Terra\n\nCi\u00eancia\n\nTecnologia\n\nSociedade\n\nAmbient\ne\n\n2.2. Metas curriculares de Ci\u00eancias Naturais no Ensino B\u00e1sico \n\nDe uma forma geral, a organiza\u00e7\u00e3o do ensino em Ci\u00eancias Naturais nos tr\u00eas ciclos do \n\nensino b\u00e1sico, divide-se em quatro temas essenciais, nomeadamente: \n\no Terra no Espa\u00e7o \n\no Terra em Transforma\u00e7\u00e3o  \n\no Sustentabilidade na Terra \n\no Viver melhor na Terra \n\n\u00c9 salientada a import\u00e2ncia de tratar os quatro temas numa perspetiva Ci\u00eancia-\n\nTecnologia-Sociedade-Ambiente aliada \u00e0 Sustentabilidade do Planeta Terra. Essa rela\u00e7\u00e3o \n\nencontra-se representada no diagrama 2.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDiagrama 2 - Organiza\u00e7\u00e3o dos quatro temas do Ensino B\u00e1sico e rela\u00e7\u00e3o com a Ci\u00eancia-Tecnologia-\n\nSociedade-Ambiente (adaptado de \u201cCurr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico - Compet\u00eancias Essenciais - \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais\u201d, n.d.). \n\nDeve ser proporcionado ao aluno o acesso aos processos e produtos da Ci\u00eancia, \u00e0s suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es, potencialidades e \u00e0 forma como podem ser aplicadas em sociedade. Assim o \n\naluno tomar\u00e1 consci\u00eancia dos pr\u00f3s e contras de determinados avan\u00e7os cient\u00edficos e \n\ntecnol\u00f3gicos para a sociedade e para o ambiente, existindo um contributo not\u00f3rio em termos \n\nde educa\u00e7\u00e3o para a cidadania. Pretende-se que os alunos, no final do ensino b\u00e1sico, tenham \n\nadquirido compet\u00eancias relativas \u00e0 estrutura e funcionamento do sistema Terra e que, assim, \n\nconsigam aplicar essas mesmas compet\u00eancias na resolu\u00e7\u00e3o de problemas do seu dia-a-dia, \n\nvisando a sustentabilidade do planeta Terra (\u201cCurr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico - \n\nCompet\u00eancias Essenciais - Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais\u201d, n.d.). \n\n\n\n28 \n\n \n\nS\nu\n\nb\nst\n\na\nn\n\nti\nv\no\n\n \nP\n\nr\no\nc\ne\nss\n\nu\na\nl \n\nE\np\n\nis\nte\n\nm\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\no\n \n\nPara al\u00e9m das compet\u00eancias a n\u00edvel do conhecimento, espera-se que os alunos \n\ndesenvolvam outras a n\u00edvel do racioc\u00ednio comunica\u00e7\u00e3o e atitudes, essenciais para a literacia \n\ncient\u00edfica e consequentemente para uma educa\u00e7\u00e3o para a cidadania (\u201cOrienta\u00e7\u00f5es \n\nCurriculares \u2013 Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais\u201d, 2001). Na tabela 1 pode-se constatar o que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio para desenvolver essas compet\u00eancias e em que consiste cada uma delas. \n\nTabela 1 \u2013 Compet\u00eancias a desenvolver durante o ensino b\u00e1sico na disciplina de Ci\u00eancias e como \n\ndesenvolv\u00ea-las (adaptado de \u201cOrienta\u00e7\u00f5es Curriculares \u2013 Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais\u201d, 2001). \n\nCompet\u00eancias Atividades  Objetivo \n\nConhecimento \n\n An\u00e1lise e discuss\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es \n\nproblem\u00e1ticas \n\nAdquirir conhecimento \n\ncient\u00edfico \n\n Pesquisa bibliogr\u00e1fica, observa\u00e7\u00e3o, \n\natividades pr\u00e1ticas, realiza\u00e7\u00e3o e \n\nplaneamento de investiga\u00e7\u00f5es e an\u00e1lise \n\nde dados \n\nAdquirir conhecimento \n\nde como executar uma \n\ntarefa, ou seja, o saber \n\nfazer, que sobrep\u00f5e a \n\nteoria. \n\n An\u00e1lise e debate de relatos de \n\ndescobertas cient\u00edficas onde se \n\nevidenciem diferentes pontos de vista, \n\n\u00eaxitos, fracassos e persist\u00eancia \n\nCompreender a influ\u00eancia \n\nda sociedade sobre a \n\nCi\u00eancia, ao n\u00edvel, por \n\nexemplo da religi\u00e3o e \n\nsenso-comum. \n\nRacioc\u00ednio \n\nFormula\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas, \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de dados, planeamento de \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es, previs\u00e3o, an\u00e1lise, \n\ncompara\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de resultados, \n\nou seja, utilizar estrat\u00e9gias cognitivas \n\ndiversificadas \n\nPromover o pensamento \n\nde forma cr\u00edtica e criativa \n\nComunica\u00e7\u00e3o \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o de diferentes fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o distinguindo o essencial do \n\nacess\u00f3rio, debates onde h\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o, \n\nconfronto e argumenta\u00e7\u00e3o de diferentes \n\npontos de vista, elabora\u00e7\u00e3o de resumos \n\nonde se valoriza a estrutura l\u00f3gica do \n\ntexto  \n\nPromover a capacidade \n\nde comunicar de forma \n\noral, escrita ou atrav\u00e9s \n\ndas tecnologias de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \n\nAtitudes \n\nSitua\u00e7\u00f5es/problemas pr\u00f3ximos da sua \n\nrealidade, que envolvam discuss\u00e3o, \n\ntrabalhos de grupo e atividades que \n\nocorram em contacto com a natureza \n\n(Neiman &amp; Ades, 2014; RSPB, 2010). \n\nPromover a curiosidade, \n\nperseveran\u00e7a, seriedade \n\nno trabalho, reflex\u00e3o \n\ncr\u00edtica sobre o trabalho \n\nefetuado, aceitar o erro e \n\na incerteza, respeito pela \n\nnatureza e pelos outros. \n\n\n\n29 \n\n \n\n2.2.1. Sustentabilidade na Terra no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico \n\nO tema Sustentabilidade na Terra requer especial import\u00e2ncia pois pretende enfatizar \n\na necessidade de alcan\u00e7ar um presente sustent\u00e1vel, crucial para o futuro do nosso planeta, \n\ncomo mencionado em cap\u00edtulos anteriores. Desta forma, pretende-se a implementa\u00e7\u00e3o de \n\ndiversas estrat\u00e9gias que visam desenvolver determinadas compet\u00eancias espec\u00edficas, \n\nnomeadamente: \n\no Reconhecer a necessidade de adequar determinados recursos que existem na \n\nTerra para os transformar e posteriormente utilizar; \n\no Reconhecer a import\u00e2ncia da Ci\u00eancia e da Tecnologia para a transforma\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais; \n\no Conhecer a exist\u00eancia de estrat\u00e9gias implementadas que visam um \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel em determinadas regi\u00f5es; \n\no Compreender que a interven\u00e7\u00e3o do Homem conduz a consequ\u00eancias negativas \n\npara a sociedade e ambiente e em que medida; \n\no Compreender que o conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico permite explicar e \n\nresolver situa\u00e7\u00f5es que contribuam para um desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\n(\u201cCurr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico - Compet\u00eancias Essenciais - Ci\u00eancias \n\nF\u00edsicas e Naturais\u201d, n.d.). \n\nA tem\u00e1tica dos recursos naturais e a sua gest\u00e3o sustent\u00e1vel s\u00e3o parte fundamental a ser \n\nabordada no tema Sustentabilidade na Terra e \u00e9 enfatizada no 8.\u00ba Ano de escolaridade. As \n\nmetas curriculares apresentadas para esta tem\u00e1tica espec\u00edfica s\u00e3o: \n\no Compreender a classifica\u00e7\u00e3o dos recursos naturais; \n\no Compreender o modo como s\u00e3o explorados e transformados os recursos naturais; \n\no Relacionar o papel dos instrumentos de ordenamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio com \n\na prote\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o da natureza; \n\no Integrar conhecimentos de ordenamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio; \n\no Relacionar a gest\u00e3o de res\u00edduos e da \u00e1gua com o desenvolvimento sustent\u00e1vel; \n\no Relacionar o desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico com a melhoria da \n\nqualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es humanas (\u201cMetas Curriculares - Ensino B\u00e1sico \n\n- Ci\u00eancias Naturais\u201d, 2013). \n\n\n\n30 \n\n \n\nDe forma a atingir as metas anteriormente estipuladas s\u00e3o dados exemplos de algumas \n\nestrat\u00e9gias a implementar para concretiza\u00e7\u00e3o das mesmas. \u00c9 mencionado a realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades pr\u00e1ticas, discuss\u00f5es e debates, (\u201cCurr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico - \n\nCompet\u00eancias Essenciais - Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais\u201d, n.d.) an\u00e1lise de not\u00edcias do tema em \n\nquest\u00e3o, visitas de estudo a locais de interesse e ainda um contacto direto com a natureza \n\n(\u201cOrienta\u00e7\u00f5es Curriculares \u2013 Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais\u201d, 2001). \n\n \n\n3. Ensino CTS promotor da educa\u00e7\u00e3o para a Sustentabilidade \n\n3.1.  Orienta\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade \n\nO s\u00e9culo XIX \u00e9 marcado por uma acentuada industrializa\u00e7\u00e3o cujo crescimento e \n\ndesenvolvimento \u00e9 ainda verificado atualmente. Durante este per\u00edodo a Ci\u00eancia ganha um \n\npapel importante, pois permitiu encontrar solu\u00e7\u00f5es para problemas que foram surgindo na \n\nsociedade, tendo em conta diferentes prismas, importantes ao equil\u00edbrio da mesma, como o \n\nprisma econ\u00f3mico, religioso e pol\u00edtico (Silva, 2013).  \n\nApesar do papel ben\u00e9fico que a Ci\u00eancia det\u00e9m perante a sociedade, surge \n\ninevitavelmente um cen\u00e1rio prop\u00edcio ao levantamento de quest\u00f5es \u00e9ticas, \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com \n\na qualidade de vida da sociedade industrializada, o medo e a frustra\u00e7\u00e3o com os excessos \n\ntecnol\u00f3gicos. De forma a ter em conta todos estes fatores aquando da tomada de decis\u00f5es \n\nsurge o movimento Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade (CTS) (Bourscheid &amp; Farias, 2014). \n\nInicialmente foi apenas enfatizada uma rela\u00e7\u00e3o entre Ci\u00eancia e Tecnologia (C&amp;T) em \n\nque se defendia que a combina\u00e7\u00e3o de ambas s\u00f3 acrescentaria benef\u00edcios \u00e0 sociedade. A \n\nCi\u00eancia era tida em conta como neutra e objetiva, sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com o meio social e \n\na Tecnologia como sin\u00f3nimo de desenvolvimento econ\u00f3mico. No entanto, em meados de \n\n1960, devido a impactos ambientais relacionados com determinados eventos provocados \n\npelo Homem, come\u00e7ou a enfatizar-se, ent\u00e3o, o aspeto social. Na d\u00e9cada de 70 surgiu ent\u00e3o \n\no atualmente conhecido movimento CTS (Vasconcelos &amp; Freitas, 2012). \n\nA escola desempenha um papel fundamental n\u00e3o s\u00f3 na constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\npor parte do aluno mas tamb\u00e9m no despertar do gosto pela Ci\u00eancia, nomeadamente o que \u00e9, \n\ncomo se desenvolve, a sua import\u00e2ncia para a sociedade e de que forma se relaciona com a \n\nTecnologia. Como tal, o desinteresse pelas \u00e1reas da Ci\u00eancia e da Tecnologia por parte dos \n\njovens que se tem notado, \u00e9 preocupante. De forma a contrariar esta tend\u00eancia torna-se \n\n\n\n31 \n\n \n\nfundamental repensar estrat\u00e9gias de ensino e neste sentido surge a implementa\u00e7\u00e3o de um \n\nensino com cariz CTS (Bettencourt et al., 2014). \n\nAquando da adapta\u00e7\u00e3o do campo de pesquisa CTS para o ensino das Ci\u00eancias, alguns \n\nautores defendem a incorpora\u00e7\u00e3o da letra \u201cA\u201d de forma a enfatizar a perspetiva ambiental, \n\numa vez que muitas das decis\u00f5es tomadas com implica\u00e7\u00f5es sociais da Tecnologia e da \n\nCi\u00eancia devem ter em conta as consequ\u00eancias para o meio ambiente. Desta forma surge a \n\nsigla CTSA (Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade-Ambiente) (Bourscheid &amp; Farias, 2014). No \n\nentanto diversos autores defendem que a componente socio-ambiental est\u00e1 representada no \n\n\u201cS\u201d de sociedade e como tal optam por referir-se a uma educa\u00e7\u00e3o com cariz CTS (Silva, \n\n2013). Desta forma, no decorrer deste relat\u00f3rio de est\u00e1gio, ser\u00e1 referida a sigla CTS tendo \n\nem conta que a perspetiva ambiental est\u00e1 incutida no S de sociedade. \n\nSegundo R. M. Vieira, Tenreiro-Vieira &amp; Martins (2011) citado em Silva (2013), a \n\neduca\u00e7\u00e3o numa perspetiva CTS tem em conta o dia-a-dia dos alunos existindo uma \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia, enfatizando as intera\u00e7\u00f5es com a Tecnologia e a Sociedade. \n\nDesta forma espera-se que os alunos tenham a capacidade de mobilizar eficazmente \n\nconhecimentos, atitudes e capacidades aquando da tomada de decis\u00f5es e na resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas que surjam no seu quotidiano. \n\nA educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias com orienta\u00e7\u00e3o CTS rege-se pelos seguintes princ\u00edpios \n\ngerais: \n\ni. Melhorar a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es; \n\nii. Facultar a compreens\u00e3o da Ci\u00eancia como um todo, ou seja desde os seus \n\nbenef\u00edcios at\u00e9 aos conflitos gerados pela mesma; \n\niii. Cativar e motivar os alunos atrav\u00e9s de temas relevantes e pertinentes para a sua \n\nvida di\u00e1ria; \n\niv. Melhorar a literacia cient\u00edfica das popula\u00e7\u00f5es (Silva, 2013). \n\n \n\nUm dos principais objetivos do ensino \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o do aluno enquanto futuro cidad\u00e3o \n\nativo e respons\u00e1vel na sua vida em sociedade. Desta forma, um ensino com cariz CTS ganha \n\nespecial import\u00e2ncia pois permite que o aluno adquira conhecimento sobre o mundo que o \n\nrodeia, al\u00e9m do mero contacto com o mesmo que por si s\u00f3 n\u00e3o permite a sua alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\n(Leite, 2003; Silva, 2013).  \n\n\n\n32 \n\n \n\nAtrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de conhecimento na escola atrav\u00e9s de abordagens CTS, por \n\nparte do aluno, este torna-se capaz de compreender a din\u00e2mica entre a Ci\u00eancia, Tecnologia \n\ne Sociedade. Desta forma, a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento leva o aluno a ser capaz de tomar \n\ndecis\u00f5es respons\u00e1veis ou solucionar problemas enquanto futuro cidad\u00e3o. Para al\u00e9m de \n\nadquirir conhecimentos, o aluno desenvolve atitudes e valores positivos na busca da \n\nsustentabilidade do planeta (Bourscheid &amp; Farias, 2014). \n\n3.2. Ensino tradicional vs Ensino com cariz CTS \n\nEm pleno s\u00e9culo XXI acredita-se que ainda se encontra enraizado nas nossas escolas \n\num ensino tipicamente tradicional que acaba por n\u00e3o responder \u00e0s necessidades que uma \n\nsociedade sustent\u00e1vel exige aos cidad\u00e3os (Bourscheid &amp; Farias, 2014).  \n\nSegundo Tomazello (2009) citado em Bourscheid &amp; Farias (2014) o ensino atual ainda \n\napresenta carater\u00edsticas que contrariam os objetivos de um ensino CTS, tais como: \n\no Aprendizagem de conceitos como principal objetivo; \n\no Desinteresse relativamente \u00e0 \u00e1rea da Ci\u00eancia, por parte dos alunos; \n\no Perman\u00eancia dos mesmos conte\u00fados durante d\u00e9cadas; \n\no Inexist\u00eancia da disciplina de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania; \n\no Ensino mecanicista e pouco humanista; \n\no Aus\u00eancia de inter e transdisciplinaridade; \n\no Ensino essencialmente transmissivo. \n\no Ensino muito centrado na sala de aula. \n\nDesta forma, o ensino com cariz CTS surge como uma alternativa que vem contrariar \n\nas carater\u00edsticas de um ensino tradicional. No quadro 3 pode observar-se as principais \n\ndiferen\u00e7as entre uma abordagem tradicional ao ensino das Ci\u00eancias e uma abordagem CTS. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\nAbordagem Tradicional Abordagem CTS \n\nConsiste no levantamento dos \n\nprincipais conceitos encontrados no \n\nmanual escolar \n\nS\u00e3o identificados problemas com interesse ou \n\nimpacto local e/ou pessoal \n\nAs atividades propostas s\u00e3o baseadas \n\nno manual da disciplina \n\nUsam-se recursos locais humanos e materiais \n\npara localizar informa\u00e7\u00e3o e resolver \n\nproblemas \n\nOs alunos t\u00eam um papel passivo, \n\ncompilando a informa\u00e7\u00e3o fornecida \n\npelo professor e pelo manual \n\nOs estudantes t\u00eam um papel ativo, \n\nencontrando-se envolvidos na procura de \n\ninforma\u00e7\u00e3o \n\nCentra-se em informa\u00e7\u00e3o tida como \n\nimportante para os estudantes \n\nCentra-se no impacto pessoal, recorrendo \u00e0 \n\ncriatividade dos estudantes \n\nOs conte\u00fados cient\u00edficos limitam-se \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o contida no manual e nas \n\nexposi\u00e7\u00f5es do professor \n\nOs conte\u00fados cient\u00edficos v\u00e3o para al\u00e9m do \n\nque \u00e9 necess\u00e1rio saber para os exames \n\nOs estudantes concentram a sua \n\naprendizagem nos problemas propostos \n\npelo professor e pelos livros \n\nOs estudantes tornam-se conscientes da sua \n\ncidadania \u00e0 medida que tentam resolver \n\nassuntos/problemas que identificaram \n\nA aprendizagem de ci\u00eancia ocorre na \n\nsala de aula porque faz parte do \n\ncurr\u00edculo escolar \n\nOs estudantes veem o papel da ci\u00eancia fora \n\ndo contexto escolar, como por exemplo numa \n\ninstitui\u00e7\u00e3o \n\nAs aulas de ci\u00eancias centram-se no \n\nconhecimento previamente constru\u00eddo \n\nAs aulas de ci\u00eancias centram-se em poss\u00edveis \n\ncen\u00e1rios futuros  \n\nQuadro 3 - Compara\u00e7\u00e3o entre uma abordagem tradicional ao ensino das Ci\u00eancias e uma abordagem \n\nCTS (adaptado de Yager &amp; Akcay, 2008, citado em Bettencourt et al., 2014). \n\n \n\nAnalisando as diferentes abordagens de ensino, constata-se que numa abordagem \n\ntradicional a Ci\u00eancia \u00e9 afastada da realidade, sem ter em conta situa\u00e7\u00f5es e problemas reais. \n\nDesta forma os alunos n\u00e3o desenvolvem compet\u00eancias como o espirito cr\u00edtico, vontade de \n\naprender e facilidade na comunica\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas.  \n\nPor sua vez, atrav\u00e9s de uma abordagem CTS pode-se constatar que se proporciona ao \n\naluno um ambiente prop\u00edcio ao desenvolvimento de atitudes positivas face \u00e0 Ci\u00eancia pois \n\npor um lado s\u00e3o abordados assuntos com relev\u00e2ncia para o aluno o que ir\u00e1 aumentar a sua \n\nmotiva\u00e7\u00e3o e interesse e, por outro lado, as rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre Ci\u00eancia e \n\nTecnologia permitem que as aprendizagens sejam \u00fateis aos estudantes fora da sala-de-aula \n\n(Bettencourt et al., 2014). \n\nDesta forma privilegia-se a implementa\u00e7\u00e3o de abordagens CTS em ensino uma vez \n\nque o ensino tradicional n\u00e3o traz a abrang\u00eancia necess\u00e1ria para alcan\u00e7ar o objetivo base da \n\nCi\u00eancia, ou seja a forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o (Bourscheid &amp; Farias, 2014). Contudo, segundo \n\nAcevedo-D\u00edaz et al. (2002) citado em Bettencourt et al. (2014) esta abordagem ter\u00e1 que ser \n\n\n\n34 \n\n \n\norientada com base numa perspetiva de desenvolvimento sustent\u00e1vel em que se valoriza a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza e as necessidades que se imp\u00f5em na sociedade. \n\n3.3. Implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de ensino atrav\u00e9s da abordagem CTS \n\nNum ensino com cariz CTS, para al\u00e9m da aquisi\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\nprocura-se desenvolver compet\u00eancias, atitudes e valores nos alunos, para que estes se tornem \n\ncidad\u00e3os formados e respons\u00e1veis. Desta forma \u00e9 urgente implementar estrat\u00e9gias que v\u00e3o \n\nde encontro com um ensino de cariz CTS. \u00c9 necess\u00e1rio repensar metodologias, materiais, \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho e o papel de cada elemento no processo de ensino e de aprendizagem \n\n(Bettencourt, et al., 2014). \n\nSegundo Martins (2002) citado em Oliveira (2006), o professor \u00e9 inequivocamente \n\nconsiderado um dos principais elementos do sistema educativo e o caminho que este decide \n\ntra\u00e7ar durante o processo de ensino e de aprendizagem influencia diretamente todo um ciclo \n\nde estudos. Posto isto considera-se que o professor \u00e9 o respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o de \n\numa sequ\u00eancia did\u00e1tica. \n\nSequ\u00eancia did\u00e1tica \u00e9 \u201cum conjunto de atividades ordenadas, \n\nestruturadas e articuladas para a realiza\u00e7\u00e3o de certos objetivos \n\neducacionais, que t\u00eam um princ\u00edpio e um fim conhecidos tanto pelo \n\nprofessor como pelos alunos\u201d (Zabala, 1998, p. 18). \n\nPara a implementa\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia did\u00e1tica e o desenvolvimento da mesma, o \n\nprofessor deve ter em considera\u00e7\u00e3o alguns aspetos, nomeadamente: \n\no Selecionar temas relevantes para a sociedade em geral, que envolvam a \n\nCi\u00eancia e a Tecnologia (Silva 2013). \n\nSegundo Santos Mortimer (2002) citado em Bourscheid &amp; Farias (2014), \n\naquando da leciona\u00e7\u00e3o de determinado conte\u00fado, este pode estar centrado em \n\ntemas como: \u201csa\u00fade p\u00fablica; alimenta\u00e7\u00e3o e agricultura; recursos energ\u00e9ticos, \n\nterra, \u00e1gua e recursos minerais; ind\u00fastria e tecnologia; ambiente; \u00e9tica e \n\nresponsabilidade social\u201d (p.31). No entanto \u00e9 necess\u00e1rio que os temas \n\nescolhidos e a sua abordagem seja devidamente adequada ao n\u00edvel de \n\ndesenvolvimento cognitivo e maturidade do aluno (Silva 2013; Oliveira, 2006). \n\n\n\n35 \n\n \n\no Usar situa\u00e7\u00f5es/quest\u00f5es problema com impacto a n\u00edvel local e global (Silva \n\n2013; Bourscheid &amp; Farias, 2014; Freitas &amp; Santos, n.d.). \n\nA escolha da situa\u00e7\u00e3o problema \u00e9 importante pois esta deve servir como \n\nve\u00edculo de aprendizagem. Deve ser diretamente aplic\u00e1vel \u00e0 vida atual dos alunos, \n\nna medida em que estes se identifiquem com o problema e encontrem motiva\u00e7\u00e3o \n\npara o solucionar (Oliveira, 2006; Freitas &amp; Santos, n.d.). Desta forma verifica-\n\nse, por um lado, a necessidade de construir conhecimento e mobiliz\u00e1-lo n\u00e3o s\u00f3 \n\npara a situa\u00e7\u00e3o em estudo mas posteriormente para a sua vida adulta e, por outro \n\nlado, o desenvolvimento de capacidades, atitudes e valores (Oliveira, 2006; Silva \n\n2013). \n\no Promover uma participa\u00e7\u00e3o ativa do aluno na resolu\u00e7\u00e3o de problemas e na \n\nprocura de informa\u00e7\u00e3o para resolver o mesmo (Silva 2013; Freitas &amp; Santos, \n\nn.d.) \n\nO professor tem um papel de guia de aprendizagem, sendo que o aluno \u00e9 \n\no principal respons\u00e1vel pela pesquisa e procura de informa\u00e7\u00e3o com o intuito de \n\nobter informa\u00e7\u00f5es pertinentes, que lhe permita responder \u00e0 situa\u00e7\u00e3o-problema \n\nem quest\u00e3o. Desta forma o professor deve incentivar o uso de recursos locais \n\n(materiais e humanos) ou outras fontes de pesquisa para a pesquisa de \n\ninforma\u00e7\u00e3o (Freitas &amp; Santos, n.d.). \n\no Promover um ambiente cooperativo e de intera\u00e7\u00e3o (Ferreira, 2013). \n\n\u00c9 importante adotar estrat\u00e9gias como discuss\u00f5es, debates e trabalhos de \n\ngrupo pois criam um ambiente de aprendizagem aberto e flex\u00edvel, onde os alunos \n\nse sentem \u00e0 vontade para participar com o intuito de colocar ou tirar d\u00favidas aos \n\ncolegas, colocar quest\u00f5es pertinentes e trocar de ideias (Bettencourt et al., 2014). \n\nSegundo Santos e Mortimer (2002) citado em Bourscheid &amp; Faria (2014), a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma determinada sequ\u00eancia did\u00e1tica com cariz CTS deve ser regida por \n\netapas devidamente definidas. Estas etapas est\u00e3o representadas no diagrama 3. \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDiagrama 3 - Etapas de uma sequ\u00eancia did\u00e1tica com cariz CTS (Bourscheid &amp; Faria, 2014). \n\nComo j\u00e1 referido anteriormente uma das principais fun\u00e7\u00f5es do professor \u00e9 orientar \n\ntoda a estrat\u00e9gia did\u00e1tica visando que se cumpram os objetivos CTS. No entanto, o que \n\npoder\u00e1 condicionar todas as pr\u00e1ticas desenvolvidas nesse contexto s\u00e3o os recursos did\u00e1ticos \n\nselecionados pelo professor. \n\n Para al\u00e9m do manual escolar s\u00e3o muitos os recursos did\u00e1ticos que os professores \n\nconstroem para auxiliarem o desenvolvimento das pr\u00e1ticas educativas, como por exemplo, \n\nas fichas de trabalho. Desta forma, como se pretende uma abordagem CTS, torna-se \n\nimportante uma especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos mesmos (Oliveira, 2006). \n\n Os materiais did\u00e1ticos com cariz CTS que apoiem professores e alunos na constru\u00e7\u00e3o \n\nde aprendizagens e no desenvolvimento de compet\u00eancias, atitudes e valores devem obedecer \n\na determinados crit\u00e9rios, apresentados na Tabela 2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o de um problema social;\n\n2. An\u00e1lise da tecnologia relacionada ao tema \napresentado;\n\n3. Estudo do conte\u00fado cient\u00edfico definido em fun\u00e7\u00e3o \ndo tema apresentado e da tecnologia introduzida;\n\n4. Estudo da tecnologia em fun\u00e7\u00e3o do conte\u00fado \napresentado;\n\n5. Discuss\u00e3o da quest\u00e3o social original.\n\n\n\n37 \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Crit\u00e9rios aos quais um recurso did\u00e1tico com cariz CTS deve obedecer (adaptado de Waks, \n\n1992, citado em Freitas &amp; Santos, n.d.). \n\nCrit\u00e9rios a que devem obedecer recursos did\u00e1ticos com cariz CTS \n\n1. Responsabilidade \nO material remete para o sentido de responsabilidade do aluno \n\nfazendo sentir-se como membro ativo da sociedade. \n\n2. Influ\u00eancias \n\nm\u00fatuas CTS \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade s\u00e3o \n\nclaramente apresentadas. \n\n3. Rela\u00e7\u00e3o com as \n\nquest\u00f5es sociais \n\nAs rela\u00e7\u00f5es dos desenvolvimentos tecnol\u00f3gicos e cient\u00edficos \n\ncom a sociedade s\u00e3o claramente estabelecidas. \n\n4. Balan\u00e7o de pontos \n\nde vista \n\nO material apresenta um balan\u00e7o de diferentes pontos de vista. \n\n5. Tomada de \n\ndecis\u00f5es e resolu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas \n\nO material empenha os alunos na procura de solu\u00e7\u00f5es para os \n\nproblemas. \n\n6. A\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel \nO material encoraja os alunos a envolver-se em a\u00e7\u00f5es sociais \n\nou pessoais, depois de ponderarem as diversas consequ\u00eancias. \n\n7. Integra\u00e7\u00e3o de um \n\nponto de vista \n\nO material ajuda os alunos a aventurarem-se para al\u00e9m da \n\nmat\u00e9ria espec\u00edfica do assunto at\u00e9 considera\u00e7\u00f5es sobre a CTS \n\nmais alargadas que incluam valores/\u00e9ticas pessoais e sociais. \n\n \n\n3.3.1. O Trabalho Pr\u00e1tico \n\nO desenvolvimento de trabalho pr\u00e1tico (TP), no contexto das Ci\u00eancias, adquire elevada \n\nimport\u00e2ncia pois atrav\u00e9s do trabalho pr\u00e1tico \u00e9 poss\u00edvel alcan\u00e7ar uma diversidade de objetivos \n\nque se pretendem atingir com o movimento CTS (Leite, 2003). \n\nAntes de analisar os contributos do trabalho pr\u00e1tico torna-se essencial distinguir, n\u00e3o \n\nde forma exaustiva, os diferentes tipos de trabalho pr\u00e1tico. \n\nSegundo Leite (2000) o trabalho pr\u00e1tico inclui todas as atividades em que o aluno \n\nesteja ativamente envolvido, seja a n\u00edvel psicomotor, cognitivo ou afetivo. O trabalho pr\u00e1tico \n\npode ser considerado trabalho de campo (TC) ou trabalho laboratorial (TL) ou ainda outro \n\ntipo de atividades como a resolu\u00e7\u00e3o de problemas de papel e l\u00e1pis, pesquisas de informa\u00e7\u00e3o \n\nna internet ou livros, realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas pertinentes, entre outros. \n\nO TC refere-se a atividades realizadas ao ar livre, em que, geralmente, os fen\u00f3menos \n\nocorrem de forma natural, permitindo aos alunos um contacto direto com o meio natural. \n\nO TL refere-se a atividades que requerem a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais de laborat\u00f3rio (mais \n\nou menos convencionais) desenvolvidas em laborat\u00f3rio, ou na sala-de-aula normal, caso as \n\nnormas de seguran\u00e7a assim o permitam. \n\nTanto o trabalho laboratorial e de campo pode ser do tipo experimental, caso haja o \n\ncontrolo e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis, como por exemplo o estudo da influ\u00eancia da exposi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n38 \n\n \n\nao sol no crescimento das plantas, atividades esta que pode ser realizada tanto ao ar livre \n\ncomo no laborat\u00f3rio (Leite, 2000). \n\nAs atividades pr\u00e1ticas contribuem de forma muito positiva para o ensino e \n\naprendizagem das Ci\u00eancias, particularmente no aluno, sendo que as atividades: \n\no Motivam e despertam a aten\u00e7\u00e3o dos alunos; \n\no Desenvolvem capacidade de trabalhar em grupo; \n\no Desenvolvem a iniciativa pessoal e a tomada de decis\u00e3o; \n\no Estimulam a criatividade; \n\no Desenvolvem a capacidade de observa\u00e7\u00e3o, registo e pesquisa de informa\u00e7\u00e3o; \n\no Promovem n\u00e3o s\u00f3 a aprendizagem de conceitos cient\u00edficos mas tamb\u00e9m a \n\ncapacidade de analisar dados e propor hip\u00f3teses para os fen\u00f3menos; \n\no Permite compreender a natureza da ci\u00eancia e o papel do cientista numa \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o; \n\no Permite compreender rela\u00e7\u00f5es CTS (Oliveira, 2010). \n\nDesta forma pode-se constatar que tanto o TL como o TC permite atingir uma pan\u00f3plia \n\nde objetivos, desde a aprendizagem do conhecimento concetual, \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas, \n\nmetodologias de investiga\u00e7\u00e3o, desenvolvimento de atitudes e at\u00e9 mesmo \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos (Leite, 2003). \n\nO trabalho de campo tem a vantagem de possibilitar o contato direto com a natureza e \n\nos fen\u00f3menos em tempo real, sendo que a capacidade sens\u00f3rio-motora contribui para as \n\naprendizagens dos alunos. No entanto o seu sucesso depende de uma boa organiza\u00e7\u00e3o por \n\nparte do professor, objetivos concretos e local de escolha para os atingir. Apesar da \n\ndificuldade dos hor\u00e1rios e do tempo muitas vezes associados \u00e0s sa\u00eddas de campo, Leite \n\n(2003) refere a vantagem de serem realizadas sa\u00eddas de campo perto da escola ou mesmo no \n\nrecreio da mesma. \n\nEm forma de conclus\u00e3o, as atividades pr\u00e1ticas s\u00e3o um recurso a utilizar quando se visa \n\numa abordagem CTS pois contribui n\u00e3o s\u00f3 para a obten\u00e7\u00e3o de conhecimentos mas tamb\u00e9m \n\npara o desenvolvimento do racioc\u00ednio, comunica\u00e7\u00e3o, atitudes, capacidade de resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas e tomadas de decis\u00e3o, autonomia e coopera\u00e7\u00e3o com outros (Leite, 2003). \n\n\n\n39 \n\n \n\n3.4. Dificuldades / Obst\u00e1culos inerentes \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de \nestrat\u00e9gias CTS \n\nTendo em conta tudo o que foi referido anteriormente, \u00e9 not\u00f3ria a necessidade de \n\nabordagens CTS no ensino das Ci\u00eancias. No entanto estas claramente se distanciam das \n\ncarater\u00edsticas do ensino tradicional. Desta forma, s\u00e3o diversos os desafios colocados \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do movimento CTS nas escolas (Oliveira, 2006). \n\nSegundo Martins (2002) citado em Oliveira (2006) (1) os programas curriculares, (2) \n\nos professores e (3) os recursos did\u00e1ticos s\u00e3o os principais obst\u00e1culos inerentes \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do movimento CTS nas escolas. \n\n(1) Os programas curriculares  \n\nO tempo necess\u00e1rio para implementar estrat\u00e9gias CTS \u00e9 elevado (Bettencourt, et al., \n\n2014) e o car\u00e1ter prescritivo dos programas relativamente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos alunos pode \n\ncondicionar o tempo em sala-de-aula. Posto isto, passa a ser valorizado a transmiss\u00e3o dos \n\nconceitos em detrimento do desenvolvimento de compet\u00eancias face \u00e0 import\u00e2ncia dos \n\nmomentos de avalia\u00e7\u00e3o onde s\u00e3o efetivamente avaliados os conhecimentos cient\u00edficos \n\nadquiridos (Oliveira, 2006). \n\n(2) Professores \n\nRelativamente aos professores o primeiro ponto consiste na falta de forma\u00e7\u00e3o inicial e \n\ncont\u00ednua, necess\u00e1ria para uma boa implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias CTS num contexto de \n\nensino e aprendizagem.  \n\nIndependentemente da exist\u00eancia de materiais com cariz CTS e de renova\u00e7\u00f5es nos \n\nprogramas curriculares, de nada vale se os professores n\u00e3o os implementarem nas suas aulas. \n\nS\u00e3o poucas as institui\u00e7\u00f5es de ensino superior que oferecem forma\u00e7\u00f5es na \u00e1rea CTS e nas \n\nque oferecem, s\u00e3o poucos os professores que as frequentam. Os professores que \n\nefetivamente frequentam as forma\u00e7\u00f5es acreditam estar inteiramente aptos a mudar a forma \n\nde ensino, no entanto como n\u00e3o frequentam as forma\u00e7\u00f5es de forma cont\u00ednua acabam por \n\nvoltar aos h\u00e1bitos tradicionais de ensino (Oliveira, 2006). \n\nPor outro lado, \u00e9 exigido ao professor n\u00e3o s\u00f3 um aprofundamento t\u00e9cnico e \n\nmetodol\u00f3gico relativamente \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias mas tamb\u00e9m uma elevada \n\ncultura cient\u00edfica que muitas vezes, ap\u00f3s a sua forma\u00e7\u00e3o inicial n\u00e3o possuem (Bettencourt et \n\nal., 2014; Oliveira, 2006). \n\n\n\n40 \n\n \n\n(3) Recursos did\u00e1ticos \n\nOs recursos did\u00e1ticos utilizados influenciam em grande medida os objetivos que se \n\npretendem atingir e como tal, s\u00e3o um fator importante a ter em considera\u00e7\u00e3o no ensino. Um \n\ndos recursos mais utilizados \u00e9 o manual escolar e como tal a sua elabora\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfundamental. No entanto, em Portugal torna-se complicado confiar nos manuais escolares \n\numa vez que quem os avalia s\u00e3o efetivamente os professores e como j\u00e1 descrito podem n\u00e3o \n\nter a forma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria relativamente ao movimento CTS. Por outro lado tamb\u00e9m disp\u00f5em \n\nde tempo reduzido para o processo de avalia\u00e7\u00e3o dos manuais o que tamb\u00e9m pode ser um \n\nfator negativo para a qualidade dos mesmos (Oliveira, 2006). \n\nContudo, considera-se que os manuais curriculares sofreram algumas altera\u00e7\u00f5es, na \n\nmedida em que s\u00e3o estabelecidas algumas rela\u00e7\u00f5es entre a Ci\u00eancia e a Tecnologia e o seu \n\nimpacto no meio ambiente. No entanto n\u00e3o s\u00e3o consideradas suficientes pois nem sempre \u00e9 \n\ntido em conta o papel do aluno enquanto futuro cidad\u00e3o respons\u00e1vel pela tomada de decis\u00f5es \n\nperante um determinado problema (Oliveira, 2006). \n\nDesta forma s\u00e3o necess\u00e1rias tomar algumas medidas para uma implementa\u00e7\u00e3o eficaz \n\nde um ensino com carater CTS, nomeadamente: \n\no Incluir referenciais CTS nos programas curriculares de forma clara e objetiva \n\n(Silva, 2013); \n\no Desenvolver recursos did\u00e1ticos com cariz CTS devidamente concebidos e \n\nvalidados (Oliveira, 2006; Silva, 2013); \n\no Criar oportunidades para os professores frequentarem cursos de forma\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua para que estes possam compreender o movimento CTS e quais as \n\npr\u00e1ticas a alterar no processo de ensino e de aprendizagem (Oliveira, 2006; Silva, \n\n2013); \n\no Acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o do trabalho desenvolvido pelos professores com \n\nos alunos, de forma a compreender se existe uma boa implementa\u00e7\u00e3o de um \n\nensino com cariz CTS (Oliveira, 2006). \n\nTorna-se importante ultrapassar os obst\u00e1culos a uma implementa\u00e7\u00e3o de um ensino \n\nCTS para que este esteja presente de forma cont\u00ednua nas escolas portuguesas. Apenas de \n\numa forma cont\u00ednua se conseguir\u00e3o desenvolver atitudes e valores nas gera\u00e7\u00f5es atuais. S\u00e3o \n\nestes valores e atitudes desenvolvidos nos alunos, que atualmente frequentam o sistema de \n\nensino, que ir\u00e3o ditar as decis\u00f5es tomadas relativamente ao futuro do nosso planeta. \n\n\n\n41 \n\n \n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia \n\nApresenta\u00e7\u00e3o  \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o descritos e fundamentados todos os passos dados durante o processo \n\nde investiga\u00e7\u00e3o. Para melhor compreens\u00e3o desses mesmos passos, o cap\u00edtulo foi dividido \n\nem subcap\u00edtulos, nomeadamente: \n\n1) Natureza do Estudo \u2013 \u00c9 definida a natureza da investiga\u00e7\u00e3o devidamente \n\njustificada com dados bibliogr\u00e1ficos; \n\n2) Design da Investiga\u00e7\u00e3o \u2013 Apresenta-se um esquema com as diferentes etapas \n\nseguidas durante toda a investiga\u00e7\u00e3o; \n\n3) Carateriza\u00e7\u00e3o do Contexto de Interven\u00e7\u00e3o e Participantes \u2013 \u00c9 realizada uma \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o e uma descri\u00e7\u00e3o dos participantes. \n\nRelativamente \u00e0 amostra, \u00e9 caraterizada tendo em conta os seguintes \n\npar\u00e2metros: sexo, idade, frequ\u00eancia no 8.\u00ba ano e o desempenho na disciplina de \n\nCi\u00eancias Naturais no presente ano letivo; \n\n4) Desenvolvimento das Atividades \u2013 S\u00e3o explicadas todas as etapas da sequ\u00eancia \n\ndid\u00e1tica a colocar em pr\u00e1tica na investiga\u00e7\u00e3o. \n\n5) T\u00e9cnicas e Instrumentos de Recolha de Dados \u2013 S\u00e3o enumeradas e exploradas \n\nas t\u00e9cnicas e os instrumentos de recolha de dados utilizados ao longo da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n6) Esquema para o tratamento e an\u00e1lise dos dados recolhidos \u2013 \u00c9 elaborado um \n\nesquema que representa a forma como ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise dos dados \n\nrecolhidos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\n1. Natureza do Estudo \n\nHerman (1993) citado em Lessard-H\u00e9bert et al. (2013) define metodologia como \u201cum \n\nconjunto de diretrizes que orientam a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d (p.15). Este estudo obedece a \n\ncrit\u00e9rios metodol\u00f3gicos, que ao longo deste cap\u00edtulo ser\u00e3o especificados, visando uma \n\nmetodologia rigorosa e pertinente para a presente investiga\u00e7\u00e3o. \n\nA natureza da presente investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 do tipo estudo de caso. Segundo Yin (2001) \n\ntrata-se de uma abordagem emp\u00edrica que pretende estudar um determinado fen\u00f3meno em \n\ncondi\u00e7\u00f5es contextuais pertinentes para esse estudo, baseando-se em v\u00e1rias fontes de dados, \n\nque ser\u00e3o validados atrav\u00e9s de triangula\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. Acrescenta ainda que esta \n\nmetodologia de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 apropriada para responder a quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00f5es \n\nformuladas para entender o \u201ccomo\u201d e o \u201cporqu\u00ea\u201d, no entanto afirma que essas mesmas \n\nquest\u00f5es podem sofrer modifica\u00e7\u00f5es durante o processo investigativo, devido a novas \n\nobserva\u00e7\u00f5es pertinentes que assim o justifiquem, sendo essencial a fun\u00e7\u00e3o interpretativa do \n\ninvestigador. Por outro lado considera-se que o investigador est\u00e1 envolvido em todo o \n\nprocesso de investiga\u00e7\u00e3o. \n\nRelativamente \u00e0 abordagem utilizada para esta investiga\u00e7\u00e3o, foi selecionada a \n\nmetodologia mista como a mais indicada, uma vez que combina uma abordagem qualitativa \n\ne quantitativa. A abordagem qualitativa consiste na compreens\u00e3o dos problemas e no \n\nsignificado que os indiv\u00edduos d\u00e3o aos fen\u00f3menos, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos comportamentos, atitudes e valores dos intervenientes. A abordagem \n\nquantitativa baseia-se no processo de an\u00e1lise de conte\u00fado atrav\u00e9s de categorias e crit\u00e9rios \n\npreviamente definidos, a partir dos quais se torna poss\u00edvel obter resultados num\u00e9ricos que \n\nser\u00e3o utilizados para posterior classifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise (Creswell, 2009). \n\nAssim, tendo em considera\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o levantadas, e segundo a \n\nopini\u00e3o de Yin (1993, 2005) e Flick (2004) citado em Meirinhos &amp; Os\u00f3rio (2010) que \n\nsalientam a relev\u00e2ncia de utilizar, em alguns m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o, simultaneamente \n\ndados qualitativos e quantitativos, recorre-se a uma metodologia de investiga\u00e7\u00e3o segundo \n\nestas duas perspetivas. As principais diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre estas duas abordagens \n\nencontram-se apresentadas na tabela 3. \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Principais diferen\u00e7as entre abordagem quantitativa e qualitativa, nomeadamente, \n\nobjetivos, caracter\u00edsticas e principais t\u00e9cnicas (adaptado de Vilelas, 2009). \n\n Abordagem Quantitativa Abordagem Qualitativa \n\nObjetivo \n\nFornecer dados, indicadores e \n\ntend\u00eancias de forma a facilitar a \n\nformula\u00e7\u00e3o de generaliza\u00e7\u00f5es \n\nCompreender a realidade social de \n\npessoas, grupos ou culturas \n\nPrincipais \n\nCarater\u00edsticas \n\nO principal objetivo da recolha de \n\ndados serve para comprovar \n\nteorias, hip\u00f3teses ou modelos \n\npreviamente concebidos; Procede-\n\nse \u00e0 an\u00e1lise estat\u00edstica e medidas \n\nnum\u00e9ricas para provar hip\u00f3teses; \u00c9 \n\num modelo de estudo sistem\u00e1tico e \n\ncom informa\u00e7\u00f5es objetivas. \n\nMaioritariamente descritiva; \n\nValoriza mais o processo que os \n\nresultados obtidos; An\u00e1lise \n\nindutiva de dados; Investigador \n\ncomo principal instrumento de \n\nrecolha de dados e tira conclus\u00f5es \n\na partir de padr\u00f5es encontrados nos \n\ndados. \n\nT\u00e9cnicas \n\nQuestion\u00e1rios de quest\u00f5es \n\nfechadas, entrevistas estruturadas, \n\nobserva\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, testes, \n\nentre outros. \n\nQuestion\u00e1rio de quest\u00f5es abertas, \n\nentrevistas n\u00e3o estruturadas, \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante, an\u00e1lise \n\ndocumental, entre outros. \n\nTendo em conta os objetivos pretendidos com esta investiga\u00e7\u00e3o, constata-se que \n\nestamos perante uma metodologia de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, centrada na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\nPretende-se aplicar uma estrat\u00e9gia orientada para a melhoria da mesma, ou seja, o principal \n\nobjetivo consiste na melhoria do ensino e dos ambientes de aprendizagem na sala de aula \n\n(Arends, 2008). Segundo Kemmis e Mactaggart (1988) citado em Vilelas (2009) este tipo \n\nde investiga\u00e7\u00e3o constr\u00f3i-se a partir da pr\u00e1tica, procurando o envolvimento dos participantes, \n\nque deve ser continuamente melhorada, atrav\u00e9s da sua reflex\u00e3o e compreens\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\n2. Design da Investiga\u00e7\u00e3o \n\nDe forma a estipular as diferentes fases a serem cumpridas, foi elaborado um desenho \n\ndo estudo com todas as etapas e respetivos objetivos a atingir em cada uma delas. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise do Esquema 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar que a investiga\u00e7\u00e3o est\u00e1 dividida \n\nem 4 fases principais, nomeadamente:  \n\no Fase I \u2013 Pr\u00e9-implementa\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia;  \n\no Fase II \u2013 Implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos desenvolvidos na fase I.2;  \n\no Fase II \u2013 P\u00f3s implementa\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia;  \n\no Fase cont\u00ednua.  \n\nA Fase I encontra-se subdividida em duas subfases, nomeadamente: \n\no Fase I.1 \u2013 Pontos a definir essenciais \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o; \n\no Fase I.2 \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o de materiais para a PES; \n\nA Fase III encontra-se subdividida em duas subfases, nomeadamente: \n\no Recolha de dados \n\no Fase final \n\nRelativamente \u00e0 sua dura\u00e7\u00e3o, cada uma delas decorreu nos seguintes intervalos de \n\ntempo: \n\no Fase I \u2013 Desde 16/10/2015 at\u00e9 15/02/2016;  \n\no Fase II \u2013 Desde 12/05/2016 at\u00e9 19/05/2016;  \n\no Fase III \u2013 Desde 12/05/2015 at\u00e9 22/08/2016; \n\no Fase cont\u00ednua \u2013 Durante todo o processo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\nEsquema 1 - Design da investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\nDe uma forma geral, a Fase I, que decorreu desde 16/10/2015 at\u00e9 15/02/2016 consistiu \n\nprimeiramente na escolha do tema e na defini\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es, objetivos e natureza da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. De seguida foram elaborados os recursos did\u00e1ticos e os instrumentos de \n\nrecolha de dados. Esta fase foi um pouco demorada pois a escolha do tema, defini\u00e7\u00e3o de \n\nquest\u00f5es e objetivos e a constru\u00e7\u00e3o dos materiais de recolha de dados foi uma tarefa um \n\npouco dif\u00edcil devido \u00e0 inexperi\u00eancia do investigador. \n\nA Fase II, que decorreu desde 12/05/2016 at\u00e9 19/05/2016 consistiu na implementa\u00e7\u00e3o \n\nda estrat\u00e9gia, sendo considerada a fase mais curta durante todo o processo. \n\nA Fase III, que decorreu desde 12/05/2015 at\u00e9 22/08/2016, apesar de ocupar um longo \n\nper\u00edodo de tempo \u00e9 considerada a fase final em que os dados s\u00e3o recolhidos, analisados e as \n\nconclus\u00f5es do estudo s\u00e3o apresentadas. \n\nDurante o decorrer de todo este processo foi fundamental recorrer a pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\n3. Carateriza\u00e7\u00e3o do Contexto de Interven\u00e7\u00e3o e Participantes \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o foi implementada numa Escola Secund\u00e1ria p\u00fablica no \n\nconcelho de Aveiro, no 8.\u00ba ano de escolaridade, na disciplina de Ci\u00eancias Naturais. \n\nO ano letivo selecionado para a implementa\u00e7\u00e3o da presente investiga\u00e7\u00e3o decorreu, por \n\num lado, devido a atividades anteriormente realizadas com o mesmo no \u00e2mbito das unidades \n\ncurriculares de Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada I e II da investigadora. Por outro lado, no \n\nprograma do 8.\u00ba ano de escolaridade h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o acrescida para enfatizar de forma \n\nmais consistente a EDS, como j\u00e1 mencionado anteriormente neste relat\u00f3rio de est\u00e1gio. Desta \n\nforma, o 8.\u00ba ano foi escolhido pela investigadora e por opini\u00e3o da professora orientadora da \n\nPr\u00e1tica de Ensino Supervisionada I, como o ano letivo indicado para a implementa\u00e7\u00e3o da \n\npresente investiga\u00e7\u00e3o. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o foi implementada em duas turmas do 8.\u00ba ano, que neste documento \n\nser\u00e3o referidas como turma A e turma B. \n\nAtrav\u00e9s de um question\u00e1rio inicial (consultar no Anexo IV), fornecido a cada \n\nparticipante, foi tra\u00e7ada uma carateriza\u00e7\u00e3o do mesmo, relativamente ao sexo, idade, \n\nfrequ\u00eancia do ano letivo e como avalia o seu desempenho na disciplina de Ci\u00eancias Naturais. \n\nOs dados apresentam-se na tabela 4.  \n\nA amostra total de participantes \u00e9 de 38 alunos (n=38), sendo que 20 alunos (53%) s\u00e3o \n\ndo sexo feminino e 18 (47%) do sexo masculino. Relativamente \u00e0 idade, dos 38 alunos \n\n(n=38), 21 alunos (55%) t\u00eam 13 anos de idade, 16 alunos (42%) t\u00eam 14 anos de idade e 1 \n\naluno (3%) tem 15 anos de idade. Relativamente \u00e0 frequ\u00eancia do 8.\u00ba ano de escolaridade, \n\napenas 1 aluno (3%) afirma n\u00e3o se tratar da primeira vez que o frequenta. \n\nTabela 4 - Dados acerca da carateriza\u00e7\u00e3o do inquirido, nomeadamente, sexo, idade e frequ\u00eancia nas \n\nturmas A e B, do 8.\u00ba ano de escolaridade. \n\n \nSexo Idade Frequ\u00eancia no 8.\u00ba ano \n\nF M 13 14 15 1\u00aa Vez 2\u00aa Vez \n\nTurma A \nN\u00ba 5 14 8 10 1 19 0 \n\n% 26% 74% 42% 53% 5% 100% 0% \n\nTurma B \nN\u00ba 15 4 13 6 0 18 1 \n\n% 79% 21% 68% 32% 0% 95% 5% \n\nTotal \nN\u00ba 20 18 21 16 1 37 1 \n\n% 53% 47% 55% 42% 3% 97% 3% \n\n\n\n48 \n\n \n\nAp\u00f3s uma carateriza\u00e7\u00e3o geral dos participantes, entendeu-se pertinente questionar a \n\nopini\u00e3o dos alunos acerca do seu desempenho na disciplina de Ci\u00eancias Naturais (CN) no \n\npresente ano letivo, com o intuito de obter um quadro geral acerca do sucesso dos alunos na \n\ndisciplina em quest\u00e3o. \n\nA partir da an\u00e1lise do gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel constatar que nenhum aluno considerou o \n\nseu desemprenho excelente ou med\u00edocre. Apenas 1 aluno (3%) considerou o seu desempenho \n\nmau. Dos restantes 38 alunos, 5 (13%) consideraram o seu desempenho muito bom. A \n\nmaioria dos alunos apontaram ter um desempenho bom ou razo\u00e1vel, correspondendo a um \n\ntotal de 15 (39%) e 17 alunos (45%), respetivamente. De uma forma geral, pode-se assumir \n\nque a amostra total de alunos (n=38) apresenta um desempenho razo\u00e1vel a bom na disciplina \n\nde CN. O fato de n\u00e3o se tratar de turmas com um desempenho med\u00edocre ou mau \u00e9 um fator \n\npositivo para que a atividade possa decorrer com sucesso. \n\nGr\u00e1fico 1 - Desempenho dos alunos da turma A e B, na disciplina de CN no presente ano letivo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n5\n\n15\n17\n\n0 1\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nExcelente Muito bom Bom Razo\u00e1vel Med\u00edocre Mau\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n A\n\nlu\nn\n\no\ns\n\nRespostas dos alunos\n\nDesempenho dos alunos na disciplina de CN\n\n\n\n49 \n\n \n\n4. Desenvolvimento das Atividades \n\nA sequ\u00eancia did\u00e1tica em quest\u00e3o foi desenvolvida de forma contextualizada na \n\ntem\u00e1tica que estaria a ser desenvolvida no per\u00edodo de tempo em que a mesma seria \n\nimplementada. Neste caso a sequ\u00eancia did\u00e1tica foi implementada no in\u00edcio da tem\u00e1tica \n\n\u201cGest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos\u201d cujo subtema se refere \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais, mais concretamente focada nos recursos biol\u00f3gicos. \n\nPara a implementa\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o apresenta-se na tabela 5 o tempo e ordem de \n\ntrabalho das atividades e respetivos objetivos. \n\nTabela 5 - Carateriza\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica implementada, nomeadamente o tempo e ordem de \n\ntrabalhos e os respetivos objetivos a atingir. \n\nTempo de \n\ntrabalho \nOrdem de trabalhos Objetivo \n\nAula 1 \n\n(90 min.) \n\nAula de \n\ndiscuss\u00e3o \n\nAplica\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio Inicial \n\n(Anexo IV) \n\nIdentificar as conce\u00e7\u00f5es e \n\nconhecimentos pr\u00e9vios dos alunos. \n\n- Leitura da Not\u00edcia \u201cFlora de Timor-\n\nLeste\u201d com cariz CTS (Anexo II). \n\n- Resolu\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio 1 da ficha de \n\ntrabalho (Anexo III); \n\n- An\u00e1lise e discuss\u00e3o em conjunto \n\nsobre o tema da not\u00edcia \u201cFlora de Timor \n\nLeste\u201d. \n\n- Trabalho de casa \u2013 Resolu\u00e7\u00e3o da \n\nFicha de trabalho (Anexo III). \n\nIntroduzir e discutir o tema \n\n\u201cRecursos Naturais\u201d atrav\u00e9s de \n\nquest\u00f5es-problema: \n\n\u201cDe que forma a elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nherb\u00e1rio pode contribuir para uma \n\nutiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de recursos \n\nbiol\u00f3gicos?\u201d \n\n\u201cQual a import\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um herb\u00e1rio na vossa escola?\u201d. \n\nAula 2 e 3 \n\n(turnos de \n\n45 min.) \n\nAula \n\npr\u00e1tica \n\n- In\u00edcio da Atividade Pr\u00e1tica \u201cO \n\nHerb\u00e1rio da nossa Escola\u201d que \n\nconsistiu na montagem de um herb\u00e1rio \n\ndas \u00e1rvores da escola, em grupos de 3 a \n\n4 elementos por turma. \n\n- Discuss\u00e3o sobre os passos necess\u00e1rios \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio, \n\ncarater\u00edsticas, fun\u00e7\u00f5es e utilidades; \n\nOs alunos devem compreender: \n\n - Como se elabora um herb\u00e1rio e \n\nque elementos s\u00e3o importantes a \n\nter em conta para a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo; \n\n- A import\u00e2ncia de um herb\u00e1rio \n\nnuma dada regi\u00e3o. \n\nAula 4 \n\n(45 min.) \n\nAula de \n\npesquisa \n\n- Apresenta\u00e7\u00e3o de websites de \n\nherb\u00e1rios digitais para pesquisa para \n\nterminar as etiquetas das esp\u00e9cies \n\n(Flora-On e utadjardimbot\u00e2nico). \n\n- Finaliza\u00e7\u00e3o da aula pr\u00e1tica anterior \n\nap\u00f3s a pesquisa; \n\n- Discuss\u00e3o de resultados. \n\n- Incentivar a pesquisa e a \n\ncuriosidade dos alunos \n\nrelativamente \u00e0 flora e \u00e0 sua \n\nfun\u00e7\u00e3o enquanto recurso \n\nbiol\u00f3gico. \n\n- Dar a conhecer novas tecnologias \n\ncomo a exist\u00eancia de herb\u00e1rios \n\ndigitais. \n\nAula extra \n\n(10 min) \n\nAplica\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio Final \n\n(Anexo V) \n\nRecolha de dados para an\u00e1lise. \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\nAp\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia, o herb\u00e1rio foi exposto na escola, durante o dia \n\nda Ci\u00eancia, aberto a toda a comunidade escolar. Os alunos forma incentivados a participar \n\nna exposi\u00e7\u00e3o de forma a explicarem o trabalho que realizaram \u00e0 comunidade escolar, alertar \n\npara a preserva\u00e7\u00e3o da flora e o papel importante que os herb\u00e1rios t\u00eam na sustentabilidade da \n\nflora. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\n5. T\u00e9cnicas e Instrumentos de Recolha de Dados \n\nAntes de enumerar e caraterizar as t\u00e9cnicas e instrumentos de recolha de dados \n\nutilizados durante a investiga\u00e7\u00e3o, torna-se pertinente compreender cada um destes \n\ncomponentes. \n\nSegundo Almeida &amp; Pinto (1980), citados em Gon\u00e7alves (2004) as t\u00e9cnicas referem-\n\nse a procedimentos pr\u00e9-definidos pelo investigador com o objetivo de produzir determinados \n\nresultados aquando a an\u00e1lise e recolha de informa\u00e7\u00e3o pertinente para a investiga\u00e7\u00e3o. Por sua \n\nvez, os instrumentos de recolha de dados referem-se a recursos utilizados pelo investigador \n\ndurante a investiga\u00e7\u00e3o, aos quais este pode recorrer para extrair informa\u00e7\u00e3o pertinente para \n\no estudo (Vilelas, 2009). \n\nNa tabela 6 s\u00e3o apresentadas as t\u00e9cnicas e instrumentos de recolha de dados utilizados \n\nna presente investiga\u00e7\u00e3o. \n\nTabela 6 \u2013 T\u00e9cnicas de recolha de dados, respetivos instrumentos e m\u00e9todo de an\u00e1lise impl\u00edcito \n\ndurante a investiga\u00e7\u00e3o. \n\nT\u00e9cnicas de recolha de dados Instrumentos M\u00e9todo de an\u00e1lise \n\nObserva\u00e7\u00e3o Di\u00e1rio de bordo Qualitativo \n\nAn\u00e1lise Documental \n\nFicha de Trabalho sobre a \n\nNot\u00edcia da Flora de Timor-\n\nLeste Qualitativo \n\nProduto final (Herb\u00e1rio) \n\nInquiri\u00e7\u00e3o (Question\u00e1rio) \nQuestion\u00e1rio Inicial \n\nMisto \nQuestion\u00e1rio Final \n\nComo mencionado na tabela 6 as t\u00e9cnicas utilizadas nesta investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o a \n\nobserva\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise documental e a inquiri\u00e7\u00e3o. Posteriormente ser\u00e1 estabelecida uma \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os diversos instrumentos utilizados nas diferentes t\u00e9cnicas durante a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o.  \n\n5.1. Observa\u00e7\u00e3o \n\nA observa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de recolha de dados cujo principal objetivo \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00e3o sobre determinado acontecimento (G\u00f3mez et al., 1999). No entanto no \n\nprocesso de observa\u00e7\u00e3o, a obten\u00e7\u00e3o de dados \u00e9 t\u00e3o importante quanto a an\u00e1lise e \n\n\n\n52 \n\n \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o desses mesmos dados, sendo que estes dois \u00faltimos processos assumem um \n\npapel fundamental no processo de observa\u00e7\u00e3o (Tomaz, 2014). \n\nA observa\u00e7\u00e3o pode ser classificada tendo em conta alguns par\u00e2metros, nomeadamente \n\no grau de liberdade do observador, o grau de estrutura\u00e7\u00e3o e o grau de participa\u00e7\u00e3o do \n\nobservador (Louren\u00e7o, 2015). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDiagrama 4 - Par\u00e2metros de classifica\u00e7\u00e3o do tipo de observa\u00e7\u00e3o realizada numa investiga\u00e7\u00e3o \n\n(Louren\u00e7o, 2015). \n\nQuanto ao grau de liberdade do observador a observa\u00e7\u00e3o pode considerar-se: \n\no Sistem\u00e1tica - Coloca em relevo a coer\u00eancia dos processos e dos resultados \n\nobtidos, s\u00e3o utilizados t\u00e9cnicas e instrumentos de recolha de dados rigorosos, em \n\ncondi\u00e7\u00f5es bem definidas, com possibilidade de valida\u00e7\u00e3o e repeti\u00e7\u00e3o. \n\no Ocasional - \u00c9 realizada quando o observador considerar pertinente, consoante a \n\nocorr\u00eancia de um momento espec\u00edfico da intera\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos ou de um \n\nfen\u00f3meno, resultando no registo dos incidentes ocasionais verificados pelo \n\nobservador sem recolha a instrumentos espec\u00edficos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGrau liberdade \ndo observador\n\nObserva\u00e7\u00e3o \nsistem\u00e1tica\n\nObserva\u00e7\u00e3o \nocasional\n\nGrau de \nestrutura\u00e7\u00e3o\n\nObserva\u00e7\u00e3o \nestruturada\n\nObserva\u00e7\u00e3o \nsemiestruturada\n\nObserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o \nestruturada\n\nGrau de \nparticipa\u00e7\u00e3o do \n\nobservador\n\nObserva\u00e7\u00e3o \nparticipante\n\nObserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o \nparticipante\n\n\n\n53 \n\n \n\nQuanto ao grau de estrutura\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o, esta pode considerar-se: \n\no Estruturada - O observador organiza as categorias de observa\u00e7\u00e3o de acordo \n\ncom seus objetivos previamente definidos, podendo recolher dados num\u00e9ricos. \n\n\u00c9 considerada uma observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica. \n\no Semiestruturada - O observador tem algumas categorias de observa\u00e7\u00e3o \n\npreviamente elaboradas, no entanto est\u00e1 aberto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de novas categorias \n\ncaso o contexto de observa\u00e7\u00e3o assim o justifique. \n\no N\u00e3o estruturada \u2013 O observador n\u00e3o tem um foco definido sendo que \u00e0 medida \n\nque a investiga\u00e7\u00e3o decorre este decide o que pode ser significativo para a \n\npesquisa. \n\nQuanto ao grau de participa\u00e7\u00e3o, a observa\u00e7\u00e3o pode ser considerada: \n\no Participante - O observador participa, de algum modo, na atividade do \n\nobservado, sem, no entanto, perder a integridade do seu papel de observador. \n\no N\u00e3o participante \u2013 O observador distancia-se do observado e da atividade que \n\neste realiza. Apenas observa e n\u00e3o se envolve (Louren\u00e7o, 2015). \n\nA t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o, como qualquer outra t\u00e9cnica de recolha de dados apresenta \n\nas suas vantagens e desvantagens, apresentadas no quadro 5. \n\nVantagens Desvantagens / Dificuldades / Limita\u00e7\u00f5es \n\n? Permite perce\u00e7\u00e3o dos acontecimentos \nno momento real em que acontecem; \n\n? Permite compreender melhor o meio; \n? Permite uma recolha de \n\ncomportamentos e atitudes \n\ninesperadas que de outra forma n\u00e3o \n\nseria poss\u00edvel aceder; \n\n? Revela autenticidade relativamente \naos acontecimentos. \n\n? \u00c9 um m\u00e9todo de recolha de dados \nlongo; \n\n? Pode ser sujeito a subjetividade por \nparte do observador; \n\n? Exige treino, pr\u00e1tica e experi\u00eancia; \n? Apenas permite aceder a dados que \n\nsejam traduzidos em comportamentos; \n\n? Levanta quest\u00f5es de natureza \u00e9tica. \n\nQuadro 4 \u2013 Vantagens e desvantagens/dificuldades/limita\u00e7\u00f5es da t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o para recolha \n\nde dados (adaptado de Louren\u00e7o, 2015). \n\nTendo em conta os aspetos analisados anteriormente acerca da t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o, \n\na presente investiga\u00e7\u00e3o integrou: \n\n\n\n54 \n\n \n\no Observa\u00e7\u00e3o ocasional - O observador recorreu a um di\u00e1rio de bordo como \n\nregisto de informa\u00e7\u00f5es que considerou relevantes \u00e0 medida que se \n\ndesenvolveram as atividades. O Di\u00e1rio de bordo permitiu n\u00e3o s\u00f3 o registo de \n\nincidentes ao longo das aulas, como um registo reflexivo sobre as mesmas, sobre \n\no que decorreu de forma positiva e o que poderia ser melhorado. Por outro lado \n\npermitiu um registo das dificuldades sentidas pelo observador. \n\no N\u00e3o estruturada \u2013 Considera-se uma observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o estruturada pois, apesar \n\ndo foco da investiga\u00e7\u00e3o estar definido, o observador n\u00e3o sabia o que esperar das \n\nobserva\u00e7\u00f5es realizadas, sendo que h\u00e1 medida que esta decorria foram tomadas \n\nnotas sobre incidentes que considerou relevantes. \n\no Participante \u2013 O observador \u00e9 participante pois ao longo das aulas este possu\u00eda \n\numa dualidade de pap\u00e9is sendo professor, ou seja fazia parte das atividades a \n\nrealizar, mas tamb\u00e9m investigador, ou seja acabava por observar \n\ncomportamentos e registava-os, tentando ser o mais objetivo poss\u00edvel. \n\n5.2. Inquiri\u00e7\u00e3o \n \n\nA inquiri\u00e7\u00e3o foi outra t\u00e9cnica utilizada durante a investiga\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. Os \n\ninstrumentos associados a esta t\u00e9cnica s\u00e3o as entrevistas e os question\u00e1rios, no entanto nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o foram utilizados apenas question\u00e1rios pois segundo Coutinho (2014) torna-se \n\num processo mais f\u00e1cil quando se trata de uma amostra de participantes elevada. \n\nOs question\u00e1rios s\u00e3o instrumentos de registo escrito que permitem obter dados sobre \n\nos sujeitos aos quais s\u00e3o destinados, com quest\u00f5es que podem abordar n\u00e3o s\u00f3 conhecimentos \n\nmas tamb\u00e9m atitudes, sentimentos, cren\u00e7as ou comportamentos (Wood &amp; Haber, 2001, \n\ncitado em Vilelas, 2009). \n\n As quest\u00f5es de um question\u00e1rio podem ser classificadas em rela\u00e7\u00e3o ao seu conte\u00fado \n\ne \u00e0 sua forma. Relativamente ao conte\u00fado das quest\u00f5es estas podem ser consideradas \n\nquest\u00f5es de identifica\u00e7\u00e3o (com o objetivo de obter factos relativamente ao dom\u00ednio pessoal \n\ndo individuo, como g\u00e9nero, sexo, idade, entre outros), de informa\u00e7\u00e3o (com o objetivo de \n\nobter dados mais subjetivos como opini\u00f5es, factos e especula\u00e7\u00f5es), de descanso (t\u00eam como \n\nobjetivo abordar quest\u00f5es mais complexas ou que estabele\u00e7am a transi\u00e7\u00e3o entre diferentes \n\nconte\u00fados) e de controlo (permitem avaliar quest\u00f5es que j\u00e1 foram respondidas noutras \n\n\n\n55 \n\n \n\nsec\u00e7\u00f5es do question\u00e1rio). Relativamente ao tipo de quest\u00e3o estas podem ser abertas, fechadas \n\nou mistas (Vilelas 2009). \n\nTabela 7 \u2013 Tipos de question\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tipologia das quest\u00f5es dos mesmos (adaptado de \n\nVilelas, 2009; Coutinho, 2014). \n\nTipos de \n\nquestion\u00e1rio \nCarater\u00edsticas Vantagens Desvantagens \n\nAberto \n\nQuest\u00f5es sem op\u00e7\u00f5es de \n\nresposta onde o inquirido \n\nresponde de forma livre \u00e0 \n\nquest\u00e3o. \n\nResposta livre e \n\npessoal; Fornece \n\ninforma\u00e7\u00f5es ricas e \n\npormenorizadas; \n\nPodem surgir \n\ninforma\u00e7\u00f5es \n\ninesperadas que \n\ncontribuam \n\npositivamente para \n\na investiga\u00e7\u00e3o. \n\nElabora\u00e7\u00e3o mais \n\nexigente pois tem \n\nque se explicitar o \n\nque se pretende \n\npara a resposta n\u00e3o \n\nfugir ao foco; \n\nTempo e \n\ndificuldade \n\nacrescida na an\u00e1lise \n\ne interpreta\u00e7\u00e3o das \n\nrespostas. \n\nFechado \n\nQuest\u00f5es com hip\u00f3teses de \n\nresposta em que o aluno \n\nseleciona a que se adequa \n\nao caso. Podem ser \n\ndicot\u00f3micas (selecionar \n\numa de duas hip\u00f3teses) \n\nm\u00faltiplas (selecionar uma \n\ndas v\u00e1rias hip\u00f3teses \n\nfornecidas) ou hier\u00e1rquicas \n\n(indicar a ordem de \n\nprefer\u00eancia das op\u00e7\u00f5es). \n\nO inquirido \n\nenquadra-se em \n\ndiferentes \n\ncategorias de \n\nresposta, \n\nfacilitando a an\u00e1lise \n\ndos dados;  \n\nF\u00e1ceis de aplicar e \n\nrequerem menos \n\ntempo para fornecer \n\na resposta. \n\nA informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nlimitada e pouco \n\nrica; \n\nAs conclus\u00f5es s\u00e3o \n\nsimples; \n\nPode influenciar as \n\nrespostas do \n\ninquirido pois \n\nlimita-o \u00e0s op\u00e7\u00f5es \n\nfornecidas. \n\nMisto \n\nConsiste na combina\u00e7\u00e3o \n\ndas carater\u00edsticas do \n\nquestion\u00e1rio fechado e \n\naberto. \n\nCombina\u00e7\u00e3o das \n\nvantagens dos \n\nquestion\u00e1rios \n\naberto e fechado.  \n\nCombina\u00e7\u00e3o das \n\ndesvantagens dos \n\nquestion\u00e1rios \n\naberto e fechado.  \n\nAquando da elabora\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio para uma investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 da m\u00e1xima \n\nimport\u00e2ncia que este esteja em conformidade com o objetivo da mesma. Desta forma, \u00e9 \n\nimportante que as quest\u00f5es abordem o tema em estudo e que as respostas permitam dar \n\nresposta aos objetivos da quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o. Por outro lado \u00e9 fundamental que o \n\nquestion\u00e1rio possua uma pequena introdu\u00e7\u00e3o que forne\u00e7a informa\u00e7\u00f5es sobre o inquiridor, \n\nindica\u00e7\u00f5es de preenchimento, tipo de estudo a realizar e objetivo da investiga\u00e7\u00e3o (Vilelas, \n\n2009). \n\nNesta investiga\u00e7\u00e3o foram elaborados dois question\u00e1rios, durante a Fase I, representada \n\nanteriormente no Esquema 1. O question\u00e1rio inicial e question\u00e1rio final, que se encontram \n\n\n\n56 \n\n \n\nem anexo (Anexos IV e V, respetivamente) foram implementados durante a Fase II da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Ambos os question\u00e1rios foram implementados nas duas turmas do 8.\u00ba Ano de \n\nescolaridade. \n\nO facto ter sido implementado um question\u00e1rio antes das interven\u00e7\u00f5es (question\u00e1rio \n\ninicial) deveu-se ao facto de considerar-se importante compreender que conhecimentos os \n\nalunos possu\u00edam sobre a tem\u00e1tica \u201cRecursos Naturais\u201d e \u201cSustentabilidade\u201d. Como j\u00e1 \n\nmencionado no enquadramento te\u00f3rico, Aleixandre, et al. (2003) defende que para o \n\ndesenvolvimento de valores, atitudes ou mudan\u00e7a de comportamentos \u00e9 necess\u00e1rio um \n\ncontexto devidamente fundamentado em conhecimentos relevantes para cada situa\u00e7\u00e3o. Posto \n\nisto, o facto de o investigador n\u00e3o ter acompanhado as aulas mais recentes de ambas as \n\nturmas, tornou-se importante a implementa\u00e7\u00e3o deste question\u00e1rio para que o professor \n\npudesse ter acesso ao corpo de conhecimentos que os alunos possu\u00edam e, a partir da\u00ed, tra\u00e7ar \n\no melhor caminho a seguir durante a abordagem. Por outro lado a implementa\u00e7\u00e3o do \n\nquestion\u00e1rio inicial permitiu uma carateriza\u00e7\u00e3o dos inquiridos e compreender qual o seu \n\nentendimento sobre herb\u00e1rios. \n\nO question\u00e1rio final foi implementado com o intuito de compreender em que medida \n\na sequ\u00eancia did\u00e1tica implementada cumpriu com os objetivos previamente definidos nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\nRelativamente ao question\u00e1rio inicial, \u00e9 do tipo misto, contendo quest\u00f5es abertas e \n\nfechadas, sendo que este foi organizado em duas sec\u00e7\u00f5es principais: \n\nSec\u00e7\u00e3o I: Carater\u00edsticas do Indiv\u00edduo \u2013 O objetivo desta sec\u00e7\u00e3o consiste na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do inquirido (sexo, idade, frequ\u00eancia no ano de escolaridade em quest\u00e3o e \n\nopini\u00e3o sobre o desempenho na disciplina de CN) para posterior carateriza\u00e7\u00e3o da amostra de \n\nparticipantes (Q1). \n\nSec\u00e7\u00e3o II: Conte\u00fados Concetuais \u2013 O objetivo desta sec\u00e7\u00e3o consistiu em avaliar os \n\nconhecimentos dos alunos sobre os Recursos Naturais (Q2.1 e Q2.2), Herb\u00e1rio (Q2.3), e \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (Q2.4 a 2.9). \n\nRelativamente ao question\u00e1rio final, este tamb\u00e9m \u00e9 do tipo misto e foi organizado \n\nnuma sec\u00e7\u00e3o sobre as atividades realizadas, cujas quest\u00f5es pretendiam responder aos \n\nobjetivos previamente definidos na investiga\u00e7\u00e3o, como apresentado na tabela 8. \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Matriz objetivos/quest\u00f5es do question\u00e1rio final. \n\nQuest\u00f5es Objetivo \n\nQ1, Q1.1, \n\nQ1.2, Q2, \n\nQ2.1 \n\nIdentificar o sucesso da atividade consoante a opini\u00e3o dos alunos sobre \n\na mesma; \n\nIdentificar o que mais e menos gostaram da sequ\u00eancia did\u00e1tica \n\nimplementada. \n\nQ4, Q4.1 \n\nCompreender em que medida a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio, atrav\u00e9s de \n\numa abordagem CTSA, contribui para a mudan\u00e7a de comportamentos \n\nou atitudes ben\u00e9ficos ao ecossistema. \n\nQ3, Q3.1, \n\nQ5, Q5.1, \n\nQ5.2 \n\nCompreender se a sequ\u00eancia did\u00e1tica contribui para a educa\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os informados na medida em que os alunos reconhe\u00e7am a \n\nimport\u00e2ncia da exist\u00eancia de herb\u00e1rios na sociedade atual. \n\n \n\n5.3. An\u00e1lise documental \n \n\nNo contexto de uma investiga\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise documental constitui um m\u00e9todo \n\nimportante pois permite, por um lado complementar informa\u00e7\u00f5es obtidas por outras t\u00e9cnicas \n\ne, por outro lado, revelar aspetos novos pertinentes \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o (Kripka, 2015).  \n\nA an\u00e1lise documental consiste numa opera\u00e7\u00e3o ou conjunto de opera\u00e7\u00f5es que permitem \n\ntratar a informa\u00e7\u00e3o de um determinado documento, diferenciando-a da informa\u00e7\u00e3o original \n\npara que desta forma seja facilitada a sua consulta. Isto \u00e9, h\u00e1 a passagem de um documento \n\nprim\u00e1rio (em bruto) para um documento secund\u00e1rio (representa\u00e7\u00e3o do primeiro) para que \n\ndesta forma a informa\u00e7\u00e3o seja condensada e a sua consulta seja facilitada (Bardin, 1995).  \n\nSegundo Silva et al. (2009), numa investiga\u00e7\u00e3o, os documentos sujeitos a an\u00e1lise s\u00e3o \n\nconsiderados \u201cfontes de dados brutos para o investigador e a sua an\u00e1lise implica um conjunto \n\nde transforma\u00e7\u00f5es, opera\u00e7\u00f5es e verifica\u00e7\u00f5es realizadas a partir dos mesmos com a finalidade \n\nde lhes ser atribu\u00eddo um significado relevante em rela\u00e7\u00e3o a um problema de investiga\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(p.4557). \n\nS\u00e3o diversos os documentos considerados como fonte de informa\u00e7\u00e3o para posterior \n\nan\u00e1lise documental, nomeadamente, os escritos, os num\u00e9ricos ou estat\u00edsticos, os de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o de som e imagem e os documentos-objeto. No entanto destaca-se especialmente \n\nos documentos de linguagem verbal e escrita, pois estes constituem os principais tipos de \n\ndocumentos na \u00e1rea da pesquisa educacional (Silva et al., 2009).  \n\nQuanto \u00e0 distin\u00e7\u00e3o que se faz em rela\u00e7\u00e3o aos documentos, estes podem ser de dois \n\ntipos: solicitados (quando \u00e9 pedido em espec\u00edfico \u00e0 pessoa para o estudo pretendido) e n\u00e3o \n\nsolicitados (quando o documento j\u00e1 existia antes da pesquisa a realizar), sendo que o \n\n\n\n58 \n\n \n\ndocumento a ser escolhido para a pesquisa n\u00e3o \u00e9 aleat\u00f3rio pois depender\u00e1 do problema a que \n\nse procura dar uma resposta (Kripka, 2015). Nesta investiga\u00e7\u00e3o, os documentos utilizados \n\npara an\u00e1lise documental consideram-se documentos solicitados pois foram pedidos \n\nespecificamente aos alunos de forma a auxiliar a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o para responder aos \n\nobjetivos da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nO trabalho inerente a este m\u00e9todo de an\u00e1lise documentos \u00e9 compreendido em duas \n\nfases, nomeadamente a recolha de documentos e a an\u00e1lise do conte\u00fado que se dividem em \n\nsubfases, apresentadas no esquema 2 (Calado &amp; Ferreira, 2005). \n\n \n\n \n\n \n\nEsquema 2 - Fases e respetivas subfases que compreendem o m\u00e9todo de an\u00e1lise de documentos \n\n(Calado &amp; Ferreira, 2005). \n\nRelativamente \u00e0 fase de recolha de documentos esta subdivide-se em 4 subfases: \n\no Localiza\u00e7\u00e3o de dados \u2013 A localiza\u00e7\u00e3o dos dados pode ser bastante diversificada, \n\ndesde \u201cleis e regulamentos, normas, pareceres, cartas, memorandos, di\u00e1rios \n\npessoais, autobiografias, jornais, revistas, discursos, roteiros de programas de \n\nr\u00e1dio e televis\u00e3o at\u00e9 livros, estat\u00edsticas e arquivos escolares\u201d (Kripka, 2015, \n\np.244). No entanto \u00e9 fundamental ter sempre em conta o objetivo da investiga\u00e7\u00e3o \n\nna escolha dos mesmos. Os documentos utilizados para an\u00e1lise documental, \n\nnesta investiga\u00e7\u00e3o, consiste numa ficha de trabalho (Anexo III) e no herb\u00e1rio \n\nelaborado pelos alunos. \n\no Natureza dos dados \u2013 Estes podem ser considerados prim\u00e1rios (quando a \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos documentos \u00e9 feita durante o estudo) ou secund\u00e1rias (quando os \n\ndocumentos a analisar s\u00e3o interpreta\u00e7\u00f5es dos documentos prim\u00e1rios). Uma vez \n\nque os documentos prim\u00e1rios s\u00e3o considerados mais cred\u00edveis, nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o foram utilizados apenas fonte documentais prim\u00e1rias, produzidas \n\npelos alunos, o que confere mais credibilidade ao estudo. \n\nRecolha de \nDocumentos\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \ndos dados\n\nNatureza \ndos dados\n\nSele\u00e7\u00e3o de \ndocumentos\n\nAn\u00e1lise \ncr\u00edtica dos \n\ndocumentos\n\nAn\u00e1lise de \nConte\u00fado\n\nRedu\u00e7\u00e3o dos \ndados\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos \ndados\n\nConclus\u00f5es\n\n\n\n59 \n\n \n\no Sele\u00e7\u00e3o dos documentos - \u00c9 influenciada pelo tempo que o investigador tem \n\ndispon\u00edvel pelo que \u00e9 importante selecionar os documentos consoante o tempo \n\ndispon\u00edvel para an\u00e1lise dos mesmos. Nesta investiga\u00e7\u00e3o apenas n\u00e3o se \n\nconsiderou um documento para an\u00e1lise, sendo este mapas de conceito elaborados \n\npelos alunos, pois a sua an\u00e1lise seria morosa e pouco cred\u00edvel uma vez que \n\nmenos de metade da amostra de participantes os entregou \u00e0 investigadora.  \n\no An\u00e1lise cr\u00edtica dos documentos - Em qualquer trabalho de investiga\u00e7\u00e3o os \n\ndocumentos devem ser submetidos a uma an\u00e1lise cr\u00edtica. A an\u00e1lise cr\u00edtica de \n\ndocumentos divide-se em duas etapas: cr\u00edtica externa e cr\u00edtica interna. Na \n\nprimeira pretende-se tirar conclus\u00f5es acerca da autenticidade dos documentos, e \n\nna segunda pretende-se determinar se o(s) autor(es) do documento \u00e9/s\u00e3o \n\ncred\u00edvel. Na presente investiga\u00e7\u00e3o os documentos foram analisados de modo \n\ncomprovar a sua credibilidade e autenticidade. \n\nRelativamente \u00e0 fase da an\u00e1lise de conte\u00fado, esta subdivide-se em 3 subfases: \n\no Redu\u00e7\u00e3o dos dados \u2013 Refere-se \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos dos \n\ndocumentos, de forma a facilitar a sua an\u00e1lise. Primeiramente ocorre a \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o (inclus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es provenientes dos dados em categorias \n\ndefinidas, \u00e0 priori ou posteriori \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o) e posteriormente a codifica\u00e7\u00e3o \n\n(inclus\u00e3o dos dados recolhidos nas categorias definidas). Na presente \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o a categoriza\u00e7\u00e3o decorreu depois do in\u00edcio da investiga\u00e7\u00e3o, \n\nanalisando qual a melhor categoriza\u00e7\u00e3o para os documentos. \n\no Apresenta\u00e7\u00e3o dos dados \u2013 Ir\u00e1 depender da an\u00e1lise dos dados, caso esta seja \n\nquantitativa ou qualitativa. No caso de uma an\u00e1lise com car\u00e1ter qualitativo, pode \n\nutilizar-se diagramas e matrizes, contrariamente ao quantitativo que necessita de \n\nprogramas inform\u00e1ticos. Cabe ao investigador escolher qual a melhor forma de \n\napresentar os dados. No caso desta investiga\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise dos dados teve um \n\ncar\u00e1ter qualitativo. \n\no Conclus\u00f5es \u2013 S\u00e3o essenciais \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o e devem ir de encontro aos objetivos \n\nda investiga\u00e7\u00e3o (Calado &amp; Ferreira, 2005). \n\nEste m\u00e9todo de an\u00e1lise, como todos os outros, apresentam vantagens e desvantagens, \n\ncomo se pode constatar atrav\u00e9s da an\u00e1lise do quadro 6. \n\n\n\n60 \n\n \n\nVantagens Desvantagens \n\nAs informa\u00e7\u00f5es contidas nos \n\ndocumentos s\u00e3o muito cred\u00edveis pois n\u00e3o \n\ns\u00e3o sujeitas a altera\u00e7\u00f5es.  \n\nPode n\u00e3o ser poss\u00edvel aceder a \n\ndeterminados documentos hist\u00f3ricos ou \n\nimportantes \n\nPerde-se menos tempo pois n\u00e3o \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio recorrer a question\u00e1rios, \n\nsondagens ou entrevistas. \n\nA informa\u00e7\u00e3o do documento pode n\u00e3o \n\nestar suficientemente detalhada caso seja \n\num documento n\u00e3o solicitado \n\nPodem fornecer informa\u00e7\u00f5es do passado \n\nque n\u00e3o podem ser observadas em tempo \n\nreal. \n\nOs documentos podem ter sido \n\nfalsificados. \n\nQuadro 5 \u2013 Vantagens e desvantagens do m\u00e9todo de an\u00e1lise de documentos (Calado &amp; Ferreira, \n\n2005). \n\nPerante as vantagens e desvantagens apresentadas cabe ao investigador decidir quais \n\nos documentos pertinentes para a investiga\u00e7\u00e3o e colmatar as informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s dos \n\nmesmos com outros instrumentos de recolha de dados. \n\n5.4. Triangula\u00e7\u00e3o Metodol\u00f3gica \n\nComo j\u00e1 anteriormente mencionado na natureza do estudo, torna-se fundamental \n\nrelacionar os dados recolhidos atrav\u00e9s dos diferentes instrumentos de recolha dos mesmos, \n\nou seja, proceder-se a uma triangula\u00e7\u00e3o dos dados. \n\nA triangula\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica \u00e9 uma t\u00e9cnica comum em investiga\u00e7\u00f5es que consiste na \n\nverifica\u00e7\u00e3o de dados provenientes de diversos instrumentos de recolha de dados (Vilelas, \n\n2009). Nesta investiga\u00e7\u00e3o d\u00e1-se a triangula\u00e7\u00e3o de dados provenientes do di\u00e1rio de bordo, \n\nquestion\u00e1rios e outros documentos, como se encontra apresentado no esquema 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEsquema 3 \u2013 An\u00e1lise e tratamento dos dados recolhidos atrav\u00e9s de triangula\u00e7\u00e3o dos dados para \n\nobten\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es. \n\nTriangula\u00e7\u00e3o \nmetodol\u00f3gica\n\nQuestion\u00e1rios\n\nDi\u00e1rio de \nBordo\n\nDocumentos\n\n(Herb\u00e1rio e \nFichas de \nTrabalho)\n\nConclus\u00f5es\n\nRecolha de dados\n\nDados \n\nquantitativos e \n\nqualitativos \n\n\n\n61 \n\n \n\nAtrav\u00e9s dos dados quantitativos e qualitativos recolhidos atrav\u00e9s dos question\u00e1rios, \n\ndi\u00e1rio de bordo e outros documentos decorre-se a uma triangula\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica dos \n\nmesmos para que desta forma se possam tirar conclus\u00f5es pertinentes e devidamente \n\nfundamentadas.  \n\n\n\n62 \n\n \n\n  \n\n\n\n63 \n\n \n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise dos Resultados Obtidos \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \n\nNeste cap\u00edtulo procede-se \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados obtidos \n\natrav\u00e9s dos instrumentos de recolha de dados. Para tal, encontra-se dividido em 4 \n\nsubcap\u00edtulos, nomeadamente: T\u00e9cnica de Inquiri\u00e7\u00e3o (Question\u00e1rio Inicial e Final), An\u00e1lise \n\nDocumental (Herb\u00e1rio e Ficha de Trabalho) e por fim a T\u00e9cnica de Observa\u00e7\u00e3o (Di\u00e1rio de \n\nBordo). \n\n1. T\u00e9cnica de Observa\u00e7\u00e3o \n\nComo anteriormente referido neste relat\u00f3rio de est\u00e1gio, no decorrer da investiga\u00e7\u00e3o, \n\nrecorreu-se \u00e0 t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o para recolha de dados. Todas as informa\u00e7\u00f5es recolhidas \n\ne respetivas reflex\u00f5es foram registadas no di\u00e1rio de bordo do professor/investigador. \n\n1.1. Di\u00e1rio de Bordo \n\nO di\u00e1rio de bordo permitiu adicionar algumas informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o \n\nou que, de qualquer forma, a influenciaram. Para al\u00e9m disso permitiu refletir sobre cada uma \n\ndas aulas lecionadas. Destaca-se de seguida alguns dos pontos que se consideram \n\nimportantes: \n\n- Na primeira aula, o primeiro momento importante na implementa\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia \n\ndid\u00e1tica surge atrav\u00e9s da an\u00e1lise da not\u00edcia \u201cFlora de Timor-Leste\u201d. A dire\u00e7\u00e3o da aula \u00e9 \n\nestabelecida pelos alunos, sendo que estes, ap\u00f3s a leitura na not\u00edcia, resolvem o primeiro \n\nexerc\u00edcio, tendo que sublinhar conceitos/express\u00f5es desconhecidas ou consideradas \n\nimportantes. A partir de cada express\u00e3o ou conceito escolhidos pelos alunos s\u00e3o discutidos \n\ndiversas tem\u00e1ticas em volta dos mesmos, visando sempre o foco da sequ\u00eancia did\u00e1tica: \n\nrecursos naturais, sustentabilidade e herb\u00e1rio. S\u00e3o colocadas as quest\u00f5es-problema \u201cDe que \n\nforma a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio pode contribuir para uma utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de \n\nrecursos biol\u00f3gicos?\u201d e \u201cQual a import\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio na vossa escola?\u201d. \n\n- Na segunda aula, procede-se ao in\u00edcio da atividade pr\u00e1tica, em grupo. Antes do in\u00edcio \n\nda atividade pr\u00e1tica s\u00e3o cimentadas as ideias discutidas com os alunos em torno do conceito \n\nde herb\u00e1rio, com um aux\u00edlio em power point (Anexo VI). Os alunos conhecem as esp\u00e9cies \n\nque ir\u00e3o montar para a elabora\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio e onde est\u00e3o situadas na escola; \n\n\n\n64 \n\n \n\n- A \u00faltima aula \u00e9 dedicada \u00e0 pesquisa de informa\u00e7\u00f5es sobre as esp\u00e9cies, \n\nnomeadamente: Nome comum, pequena descri\u00e7\u00e3o sobre a esp\u00e9cie, habitat e ecologia e \n\nutilidades da planta. No fim, \u00e9 realizada uma pequena discuss\u00e3o sobre todo o trabalho \n\nelaborado. \n\n - Apesar da preocupa\u00e7\u00e3o do professor/estagi\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao tempo reduzido para \n\ndesenvolver a sequ\u00eancia did\u00e1tica e do facto das turmas poderem ser muito diferentes entre \n\nsi, a planifica\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica decorreu como previsto em ambas as turmas. \n\n- Os professores respons\u00e1veis pelas turmas, mencionaram o facto de os alunos ainda \n\nn\u00e3o terem iniciado concretamente o tema \u201cRecursos Naturais\u201d mas que no entanto se \n\nencontravam a fazer um trabalho de pesquisa. Este facto, em conjunto com os resultados dos \n\nquestion\u00e1rios inicias e com as respostas dos alunos relativas a quest\u00f5es colocadas pelo \n\nprofessor/estagi\u00e1rio no in\u00edcio da discuss\u00e3o sobre o tema, p\u00f4de-se constatar que os alunos j\u00e1 \n\ntinham algum conhecimento sobre o mesmo, pelo que n\u00e3o foi necess\u00e1rio abordar de forma \n\nt\u00e3o aprofundada os conceitos. Desta forma houve mais tempo para discutir quest\u00f5es de \n\nsustentabilidade e situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas que levassem os alunos a ponderar as suas atitudes e \n\ncomportamentos perante as mesmas. \n\n- Relativamente \u00e0 primeira aula, verificou-se que de uma forma geral os alunos eram \n\nparticipativos mas um pouco distra\u00eddos e sem uma participa\u00e7\u00e3o ordeira. \n\n- Aquando da resolu\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio 1 da ficha de trabalho, 1 aluno comentou o facto \n\nde ir sublinhar quase o texto todo pois n\u00e3o o entendia bem na sua totalidade.  \n\n- Relativamente \u00e0s quest\u00f5es colocadas acerca do herb\u00e1rio, alguns alunos comentaram \n\nque n\u00e3o sabiam bem explicar o que era mas que j\u00e1 tinham feito um no 1\u00ba Ciclo. \n\n- Os alunos mostraram entusiasmo no facto de irem construir um herb\u00e1rio da sua \n\npr\u00f3pria escola, nas pr\u00f3ximas aulas. \n\n- Na segunda aula os alunos dividiram-se em grupo \u00e0 sua escolha e mostraram-se \n\nempenhados e interessados em realizar a atividade pr\u00e1tica sendo que a participa\u00e7\u00e3o menos \n\nordeira melhorou significativamente. Este facto pode dever-se ao interesse na atividade e \n\ntamb\u00e9m ao facto de ter sido realizada em turnos, o que diminui o n\u00famero de alunos em sala \n\nde aula e consequentemente as conversas paralelas. O professor/investigador considera que \n\nesta foi a aula mais produtiva, na qual os alunos estavam mais concentrados e focados. \n\n- A \u00faltima aula consistiu maioritariamente em pesquisa (foi solicitado aos alunos que \n\ntrouxessem um computador port\u00e1til por grupo). Apesar do trabalho ter sido realizado com \n\n\n\n65 \n\n \n\nsucesso esta foi uma das aulas mais barulhentas. Isto pode dever-se ao facto desta aula n\u00e3o \n\nter sido lecionada no \u00e2mbito da disciplina de Ci\u00eancias Naturais mas sim, em substitui\u00e7\u00e3o a \n\numa aula de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania. Os alunos tinham uma postura e disposi\u00e7\u00e3o na sala \n\nde aula diferente do habitual. Este fator pode ter influenciado fortemente o comportamento. \n\n- Os alunos pesquisavam atrav\u00e9s dos websites que foram fornecidos pelo \n\nprofessor/estagi\u00e1rio mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s de outras fontes fidedignas que foram \n\nsupervisionadas. Um grupo de alunos encontrava-se a fazer pesquisa em ingl\u00eas. \n\n- A implementa\u00e7\u00e3o desta sequ\u00eancia did\u00e1tica foi muito exigente para o \n\nprofessor/estagi\u00e1rio. Por um lado n\u00e3o tinha experi\u00eancia em gerir aulas pr\u00e1ticas e por outro \n\nconhecia muito pouco as turmas e os respetivos alunos e o ambiente e estrat\u00e9gias did\u00e1ticas \n\nque estes estavam acostumados por parte do professor habitual. \n\n- A amostra de participantes n\u00e3o perfaz o n\u00famero total de alunos que participaram na \n\natividade, uma vez que, apesar de o professor/estagi\u00e1rio relembrar constantemente que era \n\nnecess\u00e1ria a entrega das autoriza\u00e7\u00f5es, os alunos esqueciam-se constantemente. Este facto \n\ntamb\u00e9m se observa no n\u00famero de fichas de trabalho entregues, mais reduzido que a amostra \n\nde participantes. \n\n \n\n2. T\u00e9cnica de An\u00e1lise documental \n\nDurante a implementa\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica foram pedidos documentos ao longo \n\nda mesma de forma a permitir uma investiga\u00e7\u00e3o com dados recolhidos de diversas fontes. \n\nDesta forma foi solicitado aos alunos o preenchimento de uma ficha de trabalho e no final \n\nfoi apresentado o herb\u00e1rio que estes constru\u00edram. \n\n2.1. Ficha de Trabalho  \n\nDe forma a acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o dos alunos acerca da tem\u00e1tica envolvente aos \n\nherb\u00e1rios foi-lhes solicitada a resolu\u00e7\u00e3o de uma ficha de trabalho a entregar na segunda aula, \n\nantes de iniciarem a elabora\u00e7\u00e3o do mesmo. Do total de 38 alunos (n=38), 27 alunos (71%) \n\nentregaram a ficha de trabalho. \n\nRelativamente ao primeiro exerc\u00edcio (o \u00fanico realizado na primeira aula) os alunos \n\nteriam que ler e analisar a not\u00edcia com cariz CTS fornecida (Anexo II) e sublinhar as palavras \n\nque desconheciam. O objetivo desta quest\u00e3o consistia em compreender quais os conceitos \n\nou express\u00f5es desconhecidos pelos alunos para que desta forma se desse inicio a uma \n\n\n\n66 \n\n \n\ndiscuss\u00e3o sobre os mesmos. Em ambas as turmas a maior parte dos alunos sublinhou o \n\nconceito de \u201cHerb\u00e1rio\u201d e a express\u00e3o \u201cGest\u00e3o sustentada dos recursos flor\u00edsticos\u201d ou \n\n\u201cGest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos naturais\u201d. \n\nRelativamente \u00e0s restantes quest\u00f5es o objetivo consistiu em compreender se atrav\u00e9s \n\nda an\u00e1lise e discuss\u00e3o da not\u00edcia com cariz CTS os alunos adquiriram conhecimentos acerca \n\nda tem\u00e1tica, uma vez que as quest\u00f5es foram respondidas ap\u00f3s a an\u00e1lise e discuss\u00e3o da not\u00edcia \n\ncom cariz CTS. \n\nAnalisando a quest\u00e3o relativa ao entendimento por parte dos alunos do que \u00e9 um \n\nherb\u00e1rio pode-se constatar o seguinte: \n\n- Cerca de 13 alunos (48%) responde corretamente e consegue explicar de uma forma \n\ncompleta e percet\u00edvel do que se trata um herb\u00e1rio, como por exemplo \u201c\u00c9 uma cole\u00e7\u00e3o \n\ndin\u00e2mica de plantas secas prensadas, de onde se extrai, utiliza e adiciona informa\u00e7\u00e3o sobre \n\npopula\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies conhecidas e sobre novas esp\u00e9cies de plantas\u201d ou \u201c\u00c9 uma cole\u00e7\u00e3o de \n\nexemplares de esp\u00e9cies de plantas que se encontram preservadas, secas e prensadas, \n\nmontadas em cartolinas e no caso dos musgos, de frutos, de ra\u00edzes, etc. s\u00e3o guardadas em \n\nenvelopes. Tem como objetivo documentar a diversidade biol\u00f3gica vegetal, servido de \n\ninstrumento de trabalho indispens\u00e1vel \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d. \n\n- Os restantes alunos, por um lado respondem de forma muito incompleta dizendo \n\ntratar-se apenas de \u201cUma cole\u00e7\u00e3o de plantas\u201d ou \u201cExplora\u00e7\u00e3o de plantas\u201d. Outra parte tem \n\numa resposta que se pode considerar infantil (possivelmente devido a outras experi\u00eancias \n\nque tenham tido com montagem de herb\u00e1rios noutros anos de escolaridade), tais como \u201c\u00c9 \n\numa cole\u00e7\u00e3o de plantas que s\u00e3o secas e colocadas num livro\u201d ou \u201c\u00c9 um conjunto de plantas \n\nsecas onde se cola \u00e0s cartolinas\u201d. \n\nPode-se considerar que, ap\u00f3s a discuss\u00e3o das diferentes tem\u00e1ticas, incluindo o \n\nherb\u00e1rio, atrav\u00e9s da not\u00edcia com cariz CTS, os alunos melhoraram os seus conhecimentos \n\nacerca do que \u00e9 um herb\u00e1rio, sendo que cerca de metade dos alunos sabe explicar \n\nefetivamente o que \u00e9 um herb\u00e1rio e os restantes t\u00eam uma ideia geral, no entanto acabam por \n\nfornecer respostas incompletas ou um pouco iludidas. \n\nRelativamente \u00e0 quest\u00e3o seguinte, os alunos foram questionados acerca das \n\ncarater\u00edsticas do herb\u00e1rio realizado em conjunto com investigadores de Timor-Leste e da \n\nUniversidade de Aveiro sendo que os alunos mencionaram essencialmente a quantidade \n\nelevada de exemplares que o herb\u00e1rio contem, dando-lhes assim uma no\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o de \n\n\n\n67 \n\n \n\num herb\u00e1rio e, por outro lado, mencionaram o facto de esses exemplares de plantas serem \n\nrecolhidos em duas miss\u00f5es pelos investigadores. \n\nNa quest\u00e3o seguinte os alunos foram questionados acerca da import\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo herb\u00e1rio em quest\u00e3o.  \n\nA maior parte dos alunos considerou importante a realiza\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio em quest\u00e3o \n\npois permite \u201cconhecer as plantas/flora que existe no local\u201d no entanto n\u00e3o referem por que \n\nraz\u00e3o \u00e9 isso importante. Apenas um aluno menciona \u201cPara proteger v\u00e1rias esp\u00e9cies de \n\nplantas e evitar que estas se extingam\u201d. \n\nOs restantes alunos acabaram por responder de forma muito completa no entanto, \n\ndenota-se um copiar do texto, sem explicarem propriamente por palavras suas, como por \n\nexemplo \u201cPorque contribui para o aproveitamento e gest\u00e3o dos recursos flor\u00edsticos da regi\u00e3o, \n\ncontribu\u00edram tamb\u00e9m para o melhor conhecimento da flora da regi\u00e3o e das suas \n\npotencialidades a n\u00edvel medicinal, alimentar e florestal\u201d. Ainda assim um aluno comentou o \n\nfacto de ser importante construir um herb\u00e1rio pois permite descobrir novas esp\u00e9cies.  \n\nRelativamente \u00e0 \u00faltima quest\u00e3o, os alunos tinham que comentar o significado de \n\n\u201cGest\u00e3o sustentada de recursos flor\u00edsticos de Timor-Leste\u201d.  \n\n- 4 Alunos (15%) n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o; \n\n- Cerca de 14 alunos (52%) fornecem respostas aceit\u00e1veis e que mencionam pelo \n\nmenos um ponto fulcral para um DS, ou seja a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, como por exemplo \n\n\u201cSignifica que podemos usar os recursos flor\u00edsticos mas sem os extinguir, logo fazer uma \n\ngest\u00e3o sustentada\u201d ou \u201cSignifica preservar os recursos flor\u00edsticos, manter o lugar \n\nsustent\u00e1vel\u201d. Por outro lado fornecem uma resposta que envolve as gera\u00e7\u00f5es futuras, como \n\npor exemplo \u201c Significa utilizar os recursos flor\u00edsticos desta regi\u00e3o de maneira a satisfazer \n\nas nossas necessidades mas sem que prejudique as necessidades das gera\u00e7\u00f5es futuras\u201d. \n\n- Os restantes alunos (33%) fornecem respostas erradas ou sem significado l\u00f3gico \n\n\u201cSignifica a sustentabilidade das flores\u201d, \u201cSignifica que \u00e9 sustentado pela floresta\u201d ou \n\n\u201cRecolha de flores em Timor-Leste\u201d. \n\nDesta forma pode-se concluir que cerca de metade dos alunos compreende e consegue \n\nexplicar por palavras suas o significado de DS.  \n\n\n\n68 \n\n \n\n2.2. Herb\u00e1rio Final \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise do trabalho final dos alunos, ou seja, do herb\u00e1rio das esp\u00e9cies da \n\nescola, podem-se retirar algumas conclus\u00f5es: \n\n- Todos os grupos de alunos conclu\u00edram o herb\u00e1rio e apresentaram um trabalho \n\nfinal muito satisfat\u00f3rio que compreende as etapas de montagem do mesmo, \n\nnomeadamente a colagem das esp\u00e9cies e o preenchimento das etiquetas com \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s mesmas; \n\n- Os alunos adquiriram as t\u00e9cnicas pretendidas para a cria\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio; \n\n- Os alunos tiveram capacidade de pesquisa em grupo para obten\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre as esp\u00e9cies. \n\nComo \u00faltimo ponto \u00e9 importante assinalar o facto de os alunos poderem contribu\u00edrem \n\npara a comunidade escolar com o herb\u00e1rio que eles pr\u00f3prios constru\u00edram. N\u00e3o s\u00f3 mostraram \n\nmotiva\u00e7\u00e3o enquanto a atividade decorria como depois compareceram, durante a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncomunidade escolar, para comentarem com os colegas o trabalho que fizeram. \n\n \n\n3. T\u00e9cnica de Inquiri\u00e7\u00e3o \n\nDe forma a auxiliar a obten\u00e7\u00e3o de resultados, foram implementados dois question\u00e1rios \n\ndurante a investiga\u00e7\u00e3o, um question\u00e1rio inicial e um question\u00e1rio final, cujos objetivos e \n\nan\u00e1lise dos resultados s\u00e3o apresentados de seguida. \n\n \n\n3.1. Question\u00e1rio Inicial \n\nO question\u00e1rio inicial teve como principais objetivos:  \n\no Caraterizar os participantes na investiga\u00e7\u00e3o; \n\no Obter um quadro geral relativamente aos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos \n\nsobre Recursos Naturais e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de forma a orientar a \n\nestrat\u00e9gia do professor; \n\no Recolher informa\u00e7\u00f5es acerca do conhecimento dos alunos sobre a envolvente \n\ntem\u00e1tica de um herb\u00e1rio. \n\n\n\n69 \n\n \n\nNa sec\u00e7\u00e3o I do question\u00e1rio inicial procedeu-se \u00e0 carateriza\u00e7\u00e3o dos inquiridos, \n\nanteriormente abordada no cap\u00edtulo \u201cCarateriza\u00e7\u00e3o do Contexto de Interven\u00e7\u00e3o e \n\nParticipantes\u201d e como tal, n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio abordar neste cap\u00edtulo novamente. \n\nNa sec\u00e7\u00e3o II os alunos foram questionados sobre os seus conhecimentos relativamente \n\naos Recursos Naturais, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e a tem\u00e1tica envolvente de um \n\nHerb\u00e1rio. \n\nOs alunos foram questionados sobre a defini\u00e7\u00e3o de recurso natural com o objetivo do \n\ninvestigador ter acesso aos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos sobre a tem\u00e1tica. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise do Gr\u00e1fico 2 podemos constatar que dos 38 alunos (n=38), 32 \n\nalunos (84%) admitem saber o que \u00e9 um recurso natural e 5 alunos (13%) dizem n\u00e3o saber \n\ndo que se trata. \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Resposta dos alunos relativamente ao conhecimento do conceito de recurso natural. \n\nNas perguntas seguintes do question\u00e1rio, caso os alunos admitem-se saber o que \u00e9 um \n\nrecurso natural, teriam que explicar o que entendem do mesmo. Desta forma o investigador \n\npode tirar ila\u00e7\u00f5es se realmente os alunos compreendem o conceito. Uma vez que um recurso \n\nnatural \u00e9 uma forma de energia ou mat\u00e9ria existente na natureza que podem ser utilizadas \n\npelo ser humano, podemos dividir a defini\u00e7\u00e3o para que seja feita uma an\u00e1lise da quest\u00e3o \n\naberta de forma mais profunda, como se pode observar no Gr\u00e1fico 3. \n\nDe forma geral, a maioria dos alunos mencionou o fato de ser utiliz\u00e1vel pelo ser \n\nhumano e estar dispon\u00edvel na natureza, no entanto referiam-se a \u201cAlgo\u201d, \u201cCoisa\u201d ou \n\n\u201cRecurso\u201d, sendo que muito poucos alunos se referiram a uma forma de Energia ou Mat\u00e9ria. \n\nNo entanto considera-se que a maior parte dos alunos sabe efetivamente o que \u00e9 um recurso \n\n32\n\n5\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nSim N\u00e3o\n\nN\n\u00ba \n\nA\nlu\n\nn\no\ns\n\nResposta dos alunos\n\nConhecimento relativamente ao que \u00e9 um recurso natural\n\n\n\n70 \n\n \n\nnatural, apesar de as respostas serem incompletas. Esta situa\u00e7\u00e3o pode dever-se ao facto dos \n\nalunos terem dificuldades em exprimir-se de forma escrita. \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Aspetos mencionados pelos alunos, na turma A e B, relativamente \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do conceito \n\nde recurso natural. \n\nPara compreender se os alunos sabiam diferenciar recursos naturais renov\u00e1veis de n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis foi-lhes pedido que selecionassem as op\u00e7\u00f5es que identificavam recursos naturais \n\nn\u00e3o renov\u00e1veis. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise do Gr\u00e1fico 4, pode-se constatar os seguintes factos: \n\n- Dos 38 alunos (n=38), a maioria selecionou as duas op\u00e7\u00f5es corretas, nomeadamente, \n\n35 alunos (92%) assinalaram os combust\u00edveis f\u00f3sseis e 18 alunos (57%) assinalaram o solo \n\ncomo um recurso natural n\u00e3o renov\u00e1vel.  \n\n- Dos 38 alunos (n=38), 18 alunos (47%) selecionaram os produtos agr\u00edcolas como \n\nrecurso natural n\u00e3o renov\u00e1vel.  \n\n- Uma minoria de alunos selecionou as restantes op\u00e7\u00f5es incorretas, 6 alunos (16%) \n\nselecionaram a \u00e1gua, 5 alunos (13%) os recursos florestais, 5 alunos o vento (13%) e 4 alunos \n\n(11%) selecionaram as plantas como um recurso natural n\u00e3o renov\u00e1vel. \n\nDe uma forma geral, os alunos n\u00e3o tiveram dificuldade em identificar os combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis como recurso n\u00e3o renov\u00e1vel, possivelmente por ser o que recebe mais \u00eanfase no dia-\n\na-dia e em sala-de-aula. No entanto, atrav\u00e9s da an\u00e1lise das op\u00e7\u00f5es escolhidas pelos alunos, \n\npode-se constatar que os alunos podem ter dificuldade em diferenciar recursos naturais \n\nrenov\u00e1veis de n\u00e3o renov\u00e1veis. \n\n1\n3\n\n15\n\n27\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nForma de Energia Forma de Mat\u00e9ria Utiliz\u00e1vel pelo Ser\n\nHumano\n\nExiste na natureza\n\nN\n\u00ba \n\nA\nlu\n\nn\no\ns\n\nCategorias de resposta dos alunos\n\nAspetos mencionados pelos alunos na defini\u00e7\u00e3o de recurso natural\n\n\n\n71 \n\n \n\nGr\u00e1fico 4 - Sele\u00e7\u00e3o dos recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis, pelos alunos. \n\nAp\u00f3s esta \u00faltima quest\u00e3o, foi pedido aos alunos que explicassem por palavras suas a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis, para que desta forma o investigador pudesse \n\ntirar ila\u00e7\u00f5es com maior grau de veracidade.  \n\n- Dos 38 alunos (n=38), 1 aluno (3%) n\u00e3o respondeu.  \n\n- Cerca de 13 alunos (34%) conseguiram explicar corretamente o significado de \n\nrecursos naturais, como por exemplo \u201cS\u00e3o recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis porque demoram \n\nmuito tempo para se voltarem a formar (podem demorar milh\u00f5es de anos)\u201d e \u201cPorque a \n\nquantidade que o ser humano consome \u00e9 elevado comparativamente \u00e0 velocidade que a \n\nnatureza o rep\u00f5e\u201d.  \n\n- Mais de metade dos alunos (63%), cometerem erros cient\u00edficos na resposta referindo \n\npor exemplo o facto de n\u00e3o poderem ser utilizadas mais que uma vez ou que nunca se \n\nrenovavam. Outros alunos acabaram por n\u00e3o acrescentar nada de relevante com a sua \n\nresposta, como por exemplo \u201cConsiderei o vento, o solo, combust\u00edveis f\u00f3sseis e \u00e1gua, porque \n\ns\u00e3o naturais\u201d.  \n\nEsta quest\u00e3o vem dar ainda mais \u00eanfase \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o feita na quest\u00e3o anterior, \n\nrelativamente ao facto de a maior parte dos alunos apresentar dificuldades em distinguir \n\nrecursos naturais renov\u00e1veis de n\u00e3o renov\u00e1veis. \n\n\u00c9 importante que o professor/investigador tenha estas dificuldades dos alunos em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o para que desta forma, no decorrer da implementa\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica, \n\neste enfatize a diferen\u00e7a entre recursos naturais renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis. \n\nOs alunos foram questionados sobre os seus conhecimentos relativamente ao herb\u00e1rio, \n\no que \u00e9, quais as suas fun\u00e7\u00f5es e import\u00e2ncia. Estas quest\u00f5es s\u00e3o importantes na medida em \n\n5\n\n14\n18\n\n35\n\n5 6 4\n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n\nVento Produtos\n\nAgr\u00edcolas\n\nSolo Combust\u00edveis\n\nf\u00f3sseis\n\nRecursos\n\nflorestais\n\n\u00c1gua Plantas\n\nN\n\u00ba \n\nA\nlu\n\nn\no\ns\n\nRespostas dos alunos\n\nRecursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis\n\n\n\n72 \n\n \n\nque permite ao investigador, por um lado, compreender se a investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 pertinente e por \n\noutro, ter acesso aos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos sobre a tem\u00e1tica.  \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise do gr\u00e1fico 5, pode-se constatar que dos 38 alunos (n=38), 6 alunos \n\n(16%) admitem saber o que \u00e9 um herb\u00e1rio, sendo que a maioria, 32 alunos (84%), admite \n\nn\u00e3o saber o que \u00e9 um herb\u00e1rio.  \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise destes resultados, por um lado, denota-se o pouco conhecimento \n\nque os alunos t\u00eam acerca desta tem\u00e1tica e, por outro, torna esta investiga\u00e7\u00e3o pertinente uma \n\nvez que de uma forma geral os alunos desconhecem o que \u00e9 um herb\u00e1rio e consequentemente \n\na sua import\u00e2ncia para o ambiente e a sociedade. \n\nNas perguntas seguintes do question\u00e1rio, caso os alunos admitem-se saber o que \u00e9 um \n\nherb\u00e1rio, teriam que explicar o que entendem do mesmo, enumerar algumas fun\u00e7\u00f5es e \n\ncomentar uma afirma\u00e7\u00e3o. Desta forma o investigador pode tirar ila\u00e7\u00f5es se realmente os \n\nalunos t\u00eam conhecimento acerca da tem\u00e1tica. \n\nDos 6 alunos (16%) que admitiram saber o que \u00e9 um herb\u00e1rio na quest\u00e3o anterior, 2 \n\nalunos (11%) abstiveram-se de resposta. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise da Tabela 2, constata-se que os \n\nalunos possuem algumas conce\u00e7\u00f5es erradas sobre o que \u00e9 um herb\u00e1rio, nomeadamente o \n\nAluno 1 admite que um herb\u00e1rio \u00e9 \u201cum lugar onde se trata e protege as plantas\u201d e o aluno 3 \n\nadmite que o herb\u00e1rio \u00e9 uma esp\u00e9cie de livro/\u00e1lbum, possivelmente ter\u00e1 ficado com essa \n\nconce\u00e7\u00e3o devido a outras atividades que poder\u00e1 ter realizado noutros anos escolares. Por \n\noutro lado, o aluno 3 descreve um aspeto fundamental na cria\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio \n\nnomeadamente, a identifica\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie e o Aluno 2 refere-se a um herb\u00e1rio como \u201cum \n\ns\u00edtio onde se mete amostras de plantas\u201d que apesar de incompleta n\u00e3o est\u00e1 totalmente errada. \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Resposta dos alunos, na turma A e B, relativamente ao seu conhecimento sobre o \n\nque \u00e9 um herb\u00e1rio. \n\n \n\n6\n\n32\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nSim N\u00e3o\n\nN\n\u00ba \n\nA\nlu\n\nn\no\ns\n\nRespostas dos alunos\n\nConhecimento relativamente ao que \u00e9 um herb\u00e1rio\n\n\n\n73 \n\n \n\nRelativamente \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de um herb\u00e1rio tamb\u00e9m h\u00e1 algumas conce\u00e7\u00f5es erradas como \n\n\u201creproduzir plantas\u201d, mencionado pelo Aluno 1. Por outro lado o Aluno 3 refere dois aspetos \n\npositivos como \u201caprender os nomes e distinguir as folhas das diferentes \u00e1rvores\u201d referindo-\n\nse assim \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies. \n\nRelativamente \u00e0 \u00faltima quest\u00e3o (Q2.4), destaca-se positivamente a resposta do Aluno \n\n2 que refere a preven\u00e7\u00e3o da extin\u00e7\u00e3o das plantas. \n\nTabela 9 \u2013 Respostas dadas pelos alunos \u00e0s tr\u00eas quest\u00f5es abertas sobre o herb\u00e1rio, do question\u00e1rio \n\ninicial. \n\n \nExplica o que entendes \n\npor herb\u00e1rio \n\nEnumera algumas \n\nfun\u00e7\u00f5es de um \n\nherb\u00e1rio \n\nComenta a afirma\u00e7\u00e3o: \u201c\u00c9 \n\nimportante a elabora\u00e7\u00e3o de um \nherb\u00e1rio em diferentes \u00e1reas\u201d. \n\nAluno 1 \n\u201cUm lugar onde se trata \n\ne protege as plantas.\u201d \n\n\u201cCuidar, proteger, \n\nreproduzir plantas.\u201d \n\n\u201cSim, porque h\u00e1 \u00e1reas que \n\nprecisam e outras que n\u00e3o.\u201d \n\nAluno 2 \n\u201c\u00c9 um s\u00edtio onde se mete \n\namostras de plantas.\u201d \n\nSem resposta \u201cSim, para prevenir a extin\u00e7\u00e3o \n\ndas plantas.\u201d \n\nAluno 3 \n\n\u00c9 um livro, uma esp\u00e9cie \n\nde \u00e1lbum, onde \n\ncolocamos folhas e \n\noutras coisas e \n\nidentificamos a que \n\nplanta pertence.\u201d \n\n\u201cAprender os \n\nnomes e distinguir \n\nas folhas das \n\ndiferentes \u00e1rvores.\u201d \n\n\u201c\u00c9 importante, pois as pessoas \n\nque l\u00e1 passarem ficam a conhecer \n\nas esp\u00e9cies de \u00e1rvores que \n\nexistem naquela \u00e1rea.\u201d \n\nDe forma a compreender as ideias que os alunos tinham sobre Sustentabilidade ou \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, foi-lhes questionado atrav\u00e9s de uma resposta aberta acerca \n\ndo que entendiam por sustentabilidade. \n\nDos 38 alunos (n=38), 7 alunos (18%) responderam \u00e0 quest\u00e3o. Uma maioria dos \n\nalunos acabaram por fornecer uma resposta sem acrescentar algo significativo, como por \n\nexemplo \u201c\u00c9 quando algo pode funcionar de maneira sustent\u00e1vel\u201d e \u201c \u00c9 a maneira de usarmos \n\nos recursos naturais de uma maneira sustent\u00e1vel\u201d. Outra maioria dos alunos acabaram por \n\ndar respostas totalmente erradas, como por exemplo \u201cUma coisa que sustenta a outra\u201d e \u201c\u00c9 \n\num sustento que o animal tem\u201d. A minoria dos alunos acabou por fornecer respostas n\u00e3o \n\ntotalmente completas mas com aspetos essenciais como por exemplo \u201c\u00c9 n\u00e3o gastarmos os \n\nrecursos todos que nos s\u00e3o dados, mas sim pouparmos para as gera\u00e7\u00f5es futuras\u201d, \u201c\u00c9 a forma \n\nque o Homem tem para se sustentar e sustentar os outros sem p\u00f4r em risco o ambiente\u201d e \u201c\u00c9 \n\no uso moderado dos recursos naturais renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis. \n\nPode-se concluir que apenas uma minoria, em ambas as turmas, sabe efetivamente o \n\nsignificado de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel.  \n\n\n\n74 \n\n \n\n36\n\n2\n\n32 34\n\n0 0\n3\n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n\nPreservar as\n\nesp\u00e9cies que\n\nconstituem os\n\necossistemas\n\nFacilitar o\n\nacesso das\n\npopula\u00e7\u00f5es \u00e0s\n\n\u00e1reas\n\nprotegidas\n\nRecuperar\n\nambientes\n\ndegradados\n\nValorizar o\n\npatrim\u00f3nio\n\ncultural,\n\npaisag\u00edstico,\n\nfaun\u00edstico e\n\nflor\u00edstico\n\nPromover a\n\nca\u00e7a\n\nPromover a\n\npr\u00e1tica de\n\ndesportos\n\nOutras\n\nN\n\u00ba \n\nA\nlu\n\nn\no\ns\n\nRespostas dos alunos\n\nSelecionar vantagens da cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas\n\nDe forma a compreender as conce\u00e7\u00f5es dos alunos acerca da import\u00e2ncia de \u00e1reas \n\nprotegidas colocou-se uma quest\u00e3o sobre as vantagens da cria\u00e7\u00e3o das mesmas, sendo que os \n\nalunos teriam que selecionar tr\u00eas op\u00e7\u00f5es com as quais concordassem.  \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise do Gr\u00e1fico 10 pode-se constatar alguns factos: \n\n- Dos 38 alunos (n=38), 36 alunos (95%) selecionaram como vantagem \u201cpreservar as \n\nesp\u00e9cies que constituem os ecossistemas\u201d, 34 alunos (89%) optaram por \u201cvalorizar o \n\npatrim\u00f3nio cultural, paisag\u00edstico, faun\u00edstico e flor\u00edstico\u201d e 32 alunos (84%) consideraram \n\nvantajoso porque permite \u201crecuperar ambientes degradados\u201d. \n\n- 2 Alunos (5%) consideram \u201cfacilitar o acesso das popula\u00e7\u00f5es \u00e0s \u00e1reas protegidas\u201d \n\ncomo vantagens da cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas. \n\n- 3 Alunos (8%) mencionam ainda outras vantagens, tais como \u201cpreservar as esp\u00e9cies \n\nem vias de extin\u00e7\u00e3o, tratando-se de uma especificidade \u00e0 op\u00e7\u00e3o \u201cPreservar as esp\u00e9cies que \n\nconstituem os ecossistemas\u201d, \u201cfazer com que as esp\u00e9cies n\u00e3o se extingam\u201d que vai de \n\nencontro com a op\u00e7\u00e3o \u201cpreservar as esp\u00e9cies que constituem os ecossistemas\u201d e \n\n\u201cdespromover a ca\u00e7a\u201d, sendo a ideia oposta de uma das op\u00e7\u00f5es. \n\nDe forma geral, podemos contatar que a maioria das op\u00e7\u00f5es selecionadas s\u00e3o as que \n\nest\u00e3o relacionadas com a preserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas protegidas e \n\nesp\u00e9cies que a\u00ed habitam o que demonstra consci\u00eancia ambiental por parte dos alunos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 6 - Op\u00e7\u00f5es selecionadas pelos alunos relativamente \u00e0s vantagens da cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nprotegidas. \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\nDe forma a compreender a posi\u00e7\u00e3o dos alunos relativamente \u00e0 extin\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie \n\ncolocou-se uma quest\u00e3o sobre se a extin\u00e7\u00e3o da mesma seria um fator negativo para o \n\nequil\u00edbrio do ecossistema. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise do Gr\u00e1fico 7 pode-se constatar que dos 38 alunos (n=38), a maioria, \n\n33 alunos (87%) consideram a extin\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie um fator negativo para o equil\u00edbrio \n\ndo ecossistema enquanto que 5 alunos (13%) discordam. \n\nQuando questionados sobre a justifica\u00e7\u00e3o da sua escolha, todos os alunos que \n\nresponderam que a extin\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie n\u00e3o \u00e9 um fator negativo para o equil\u00edbrio do \n\necossistema, n\u00e3o responderam. Esta raz\u00e3o pode dever-se ao facto de acharem que caso a \n\nresposta fosse negativa, n\u00e3o teriam que a justificar. \n\nOs restantes 33 alunos (87%) que responderam que a extin\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie \u00e9 um \n\nfator negativo para o equil\u00edbrio do ecossistema, justificaram atrav\u00e9s de uma resposta a uma \n\nquest\u00e3o aberta. As diferentes respostas podem ser divididas em categorias para que seja feita \n\numa an\u00e1lise da quest\u00e3o aberta de forma mais profunda, como se pode observar no Gr\u00e1fico \n\n8. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise desse gr\u00e1fico pode-se constatar alguns factos: \n\n- Dos 33 alunos (n=33), a maioria, 13 alunos (39%) apontaram o facto de a extin\u00e7\u00e3o \n\nde uma determinada esp\u00e9cie afetar as cadeias alimentares, como por exemplo \u201cPorque h\u00e1 \n\nalguns animais que se alimentam dessa esp\u00e9cie e sem essa esp\u00e9cie, a quantidade dos animais \n\nque se alimentava dela tamb\u00e9m vai diminuir\u201d ou \u201cCada esp\u00e9cie est\u00e1 introduzida numa cadeia \n\nalimentar. Se esta se extinguir os n\u00edveis tr\u00f3ficos superiores ficar\u00e3o sem alimento e haver\u00e1 \n\ngrande abund\u00e2ncia das esp\u00e9cies em n\u00edveis tr\u00f3ficos inferiores, o que pode influenciar v\u00e1rias \n\noutras esp\u00e9cies\u201d. \n\n33\n\n5\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nConsidero a extin\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie um fator negativo\n\npara o equilibrio do ecossistema\n\nN\u00e3o considero a extin\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie um fator\n\nnegativo para o equilibrio do ecossistema\n\nN\n\u00ba \n\nA\nlu\n\nn\no\ns\n\nRespostas dos alunos\n\nOpini\u00e3o sobre a extin\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie\n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre a extin\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie enquanto fator negativo para o \n\nequil\u00edbrio do ecossistema. \n\n\n\n76 \n\n \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Argumentos utilizados pelos alunos para justificarem o facto de considerarem a \n\nextin\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie um fator negativo para o equil\u00edbrio do ecossistema. \n\n \n\n- Dos 33 alunos, (n=33), 9 alunos (27%) acabaram por n\u00e3o acrescentar nada de novo, \n\nlimitando-se a repetir a informa\u00e7\u00e3o que se encontrava na quest\u00e3o, como por exemplo \n\n\u201cPorque desequilibra o ecossistema, mudando outras coisas\u201d. \n\n- Dos restantes alunos, 5 alunos (15%) defenderam o direito \u00e0 vida da esp\u00e9cie, \n\ncomentando \u201cEst\u00e3o a fazer com que uma esp\u00e9cie deixe de existir, isso \u00e9 mau, porque eles \n\nt\u00eam o direito de viver, tal como n\u00f3s\u201d, 3 alunos (9%) comentaram o facto de afetar outras \n\nesp\u00e9cies, sem especificar em que aspeto, como por exemplo \u201cPorque uma outra esp\u00e9cie \n\nprecisa desta (que se extinguiu)\u201d e 3 alunos (9%) mencionaram o facto de a biodiversidade \n\ndiminuir, como por exemplo \u201cConsidero a extin\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie um fator negativo para \n\no ecossistema pois assim vai perder biodiversidade\u201d. \n\nDe uma forma geral, a maior parte dos alunos defende que a extin\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie \n\n\u00e9 um fator negativo para o ecossistema porque as cadeias alimentares s\u00e3o afetadas, afetando \n\ndesta forma outras esp\u00e9cies. Destaca-se positivamente o facto de alguns alunos mencionarem \n\nque a esp\u00e9cie tem direito \u00e0 vida, como qualquer outra. \n\n \n\n \n\nDe forma a compreender qual a opini\u00e3o dos alunos relativamente \u00e0s consequ\u00eancias da \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de florestas foi-lhes colocado uma quest\u00e3o em que teriam que selecionar duas \n\ndessas mesmas consequ\u00eancias. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise do Gr\u00e1fico 9 pode-se constatar: \n\n- Dos 38 alunos (n= 38), 33 alunos (87%) apontaram a perda de biodiversidade devido \n\n\u00e0 perda de habitats, 22 alunos (58%) selecionaram a op\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 perda de biodiversidade \n\n5\n\n13\n\n3\n\n9\n\n3\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nA esp\u00e9cie tem o\n\ndireito \u00e0 vida\n\nAs cadeias\n\nalimentares s\u00e3o\n\nafetadas\n\nAfeta outras esp\u00e9cies\n\n(sem mencionar em\n\nque aspeto)\n\nO ecossistema sofre\n\ndesiquilibrio\n\nA biodiversidade\n\ndiminui\n\nN\n\u00ba \n\nA\nlu\n\nn\no\ns\n\nCategorias de resposta dos alunos\n\nArgumentos sobre o facto de ser prejudicial a extin\u00e7\u00e3o de uma \n\nesp\u00e9cie\n\n\n\n77 \n\n \n\nnas florestas das regi\u00f5es pr\u00f3ximas e 14 alunos (37%) selecionaram o facto dos solos se \n\ntornarem pobres em nutrientes e, por isso, pouco produtivos \n\n- Dos 38 alunos (n=38), 6 alunos (16%) apontaram a diminui\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de gases \n\ncom efeito de estufa para a atmosfera. \n\nA maioria dos alunos aponta a diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade tanto nas florestas \n\ndestru\u00eddas como nas florestas pr\u00f3ximas, como as principais consequ\u00eancias da destrui\u00e7\u00e3o das \n\nflorestas, sendo enfatizado a sua preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, ou seja, apoiam a \n\nvertente ambiental do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. No entanto alguns alunos mencionam \n\no facto de prejudicar o ser humano, pois os solos tornam-se pouco produtivos, neste caso os \n\nalunos demonstram preocupa\u00e7\u00e3o com a vertente econ\u00f3mica do DS. \n\nUma minoria de alunos seleciona uma resposta cientificamente incorreta que se refere \n\n\u00e0 diminui\u00e7\u00e3o de gases poluentes para a atmosfera como consequ\u00eancia da destrui\u00e7\u00e3o das \n\nflorestas que demonstra pouco conhecimento ou distra\u00e7\u00e3o na leitura das op\u00e7\u00f5es. No entanto, \n\nn\u00e3o se torna significativo. \n\nNa sequ\u00eancia da pergunta anterior, tornou-se pertinente saber a opini\u00e3o dos alunos \n\nrelativamente \u00e0s medidas que se deveriam tomar para limitar a desfloresta\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise do Gr\u00e1fico 10 pode-se constatar o seguinte: \n\n- Dos 38 alunos (n=38), 31 alunos (82%) mencionaram que as florestas deviam ser \n\nalvo de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica a n\u00edvel mundial, enquanto nenhum aluno selecionou o facto de \n\ncada pa\u00eds ser livre de criar as suas pr\u00f3prias leis. \n\n33\n\n14\n\n6\n\n22\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nPerda de biodiversidade\n\ndevido \u00e0 perda de habitats\n\nSolos pobres em\n\nnutrientes e, por isso,\n\npouco produtivos\n\nDiminui\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de\n\ngases com efeito de estufa\n\npara a atmosfera\n\nPerda da biodiversidade\n\nnas florestas mais\n\npr\u00f3ximas\n\nN\n\u00ba \n\nA\nlu\n\nn\no\ns\n\nRespostas dos alunos\n\nConsequ\u00eancias da destrui\u00e7\u00e3o de florestas\n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 9 - Op\u00e7\u00f5es selecionadas pelos alunos relativamente \u00e0s consequ\u00eancias da destrui\u00e7\u00e3o de \n\nflorestas. \n\n\n\n78 \n\n \n\n- Dos 38 alunos (n=38), 26 alunos (68%) mencionaram que deviam ser criadas \u00e1reas \n\nprotegidas de forma a preservar todas as esp\u00e9cies que a\u00ed existem mesmo que seja necess\u00e1rio \n\ngastar verbas avultadas. \n\n- Dos 38 alunos (n=38), 16 alunos (42%) mencionaram que se devia limitar as \n\natividades e empreendimentos humanos. \n\nAtrav\u00e9s dos resultados pode-se constatar que os alunos defendem a cria\u00e7\u00e3o de leis \n\nespec\u00edficas a n\u00edvel mundial para prote\u00e7\u00e3o das florestas e da biodiversidade a\u00ed existente. \n\nAinda assim poucos alunos demonstram pouco equil\u00edbrio entre a vertente ambiental e \n\necon\u00f3mica para um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, defendendo a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas \n\nindependentemente do custo econ\u00f3mico que essa a\u00e7\u00e3o ter\u00e1 para o pa\u00eds. Por fim, a op\u00e7\u00e3o \n\nreferente \u00e0 limita\u00e7\u00e3o de atividades e empreendimentos humanos foi a menos selecionada, \n\nsendo que o resultado esperado seria o oposto. Desta forma conclui-se que os alunos podem \n\nn\u00e3o estar cientes do equil\u00edbrio s\u00f3cio-econ\u00f3mico e ambiental que deve existir para a procura \n\nde um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nGr\u00e1fico 10 - Op\u00e7\u00f5es selecionadas pelos alunos relativamente \u00e0s medidas a tomar para limitar a \n\nexplora\u00e7\u00e3o excessiva dos recursos naturais. \n\n \n\nPor fim, tornou-se pertinente questionar aos alunos duas medidas que consideram \n\nimportantes para limitar a explora\u00e7\u00e3o excessiva de todos os recursos naturais do planeta. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise do Gr\u00e1fico 11, pode-se constatar o seguinte: \n\n- Dos 38 alunos (n=38), a grande maioria seleciona duas op\u00e7\u00f5es, sendo que 33 alunos \n\n(87%) considera que se deve recorrer a energias renov\u00e1veis e 34 alunos (89%) consideram \n\nque n\u00e3o se deve desperdi\u00e7ar \u00e1gua. \n\n31\n\n0\n\n26\n\n16\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nConservar as florestas\n\nporque s\u00e3o importantes\n\npara a defesa da\n\nbiodiversidade devendo\n\nser alvo de legisla\u00e7\u00e3o\n\nespec\u00edfica a n\u00edvel mundial\n\nDecidir autonomamente,\n\nou seja, cada pa\u00eds deve ser\n\nlivre de selecionar as\n\nesp\u00e9cies a proteger, n\u00e3o\n\ndevendo haver leis gerais\n\nsobre a biodiversidade\n\nCriar \u00e1reas protegidas de\n\nforma a preservar todas as\n\nesp\u00e9cies a\u00ed existentes nem\n\nque para isso seja\n\nnecess\u00e1rio gastar verbas\n\navultadas\n\nLimitar as atividades e\n\nempreendimentos\n\nhumanos\n\nN\n\u00ba \n\nA\nlu\n\nn\no\ns\n\nRespostas dos alunos\n\nMedidas para limitar a desfloresta\u00e7\u00e3o\n\n\n\n79 \n\n \n\n- Dos 38 alunos (n=38), 4 Alunos (11%) consideram que nunca se deve utilizar o \n\nautom\u00f3vel e andar sempre de bicicleta. \n\n- Nenhum aluno selecionou a op\u00e7\u00e3o \u201cN\u00e3o usar materiais recicl\u00e1veis\u201d. \n\nDe uma forma geral a maior parte dos alunos referem que recorrer a energias \n\nrenov\u00e1veis e n\u00e3o desperdi\u00e7ar \u00e1gua s\u00e3o as melhores formas de limitar a explora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais e uma minoria refere uma medida um pouco mais dr\u00e1stica e irrealista que \n\nreside no facto de nunca se utilizar o autom\u00f3vel e andar sempre de bicicleta. \n\nDe uma forma geral e analisando as quest\u00f5es anteriores \u00e9 de notar algumas conclus\u00f5es \n\ngerais importantes: \n\n(i) Pode-se considerar que os alunos sabem o que \u00e9 efetivamente um recurso natural, \n\napesar das respostas n\u00e3o serem totalmente completas. No entanto t\u00eam \n\ndificuldade em diferenciar recursos naturais renov\u00e1veis de n\u00e3o renov\u00e1veis e \n\nconsequentemente, em explicar o que s\u00e3o recursos naturais; \n\n(ii) Considera-se que os alunos n\u00e3o t\u00eam conhecimento do que \u00e9 um herb\u00e1rio, as suas \n\ncarater\u00edsticas e fun\u00e7\u00f5es; \n\n(iii) Grande parte dos alunos n\u00e3o sabe explicar em que consiste um Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, no entanto, em quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla acabam por optar, em \n\ngrande parte, por respostas que est\u00e3o relacionadas efetivamente com a \n\npreserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos \n\nnaturais. \n\n0\n\n33\n\n4\n\n34\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nN\u00e3o usar materiais\n\nrecicl\u00e1veis\n\nRecorrer a energias\n\nrenov\u00e1veis\n\nNunca utilizar o\n\nautom\u00f3vel e andar\n\nsempre de bicicleta\n\nN\u00e3o desperdi\u00e7ar\n\n(estragar) \u00e1gua\n\nN\n\u00ba \n\nA\nlu\n\nn\no\ns\n\nRespostas dos alunos\n\nMedidas para limitar a explora\u00e7\u00e3o excessiva dos recursos \n\nnaturais\n\nGr\u00e1fico 11 - Op\u00e7\u00f5es selecionadas pelos alunos relativamente \u00e0s medidas a tomar para limitar a \n\nexplora\u00e7\u00e3o excessiva dos recursos naturais. \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\nRelativamente \u00e0s conclus\u00f5es expl\u00edcitas no ponto (i) e (iii) estas tornam-se \n\nfundamentais para o investigador pois como este n\u00e3o estabeleceu um acompanhamento da \n\nturma ao longo do ano, n\u00e3o tinha acesso aos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos. Desta forma, \n\ngrande parte deste question\u00e1rio permitiu ao investigador ter acesso a esses conhecimentos \n\npara que assim a implementa\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica v\u00e1 de encontro com as necessidades \n\nconcetuais dos alunos. \n\nA conclus\u00e3o expl\u00edcita no ponto (ii) \u00e9 fundamental para, posteriormente atrav\u00e9s da \n\ntriangula\u00e7\u00e3o com os restantes dados, se poder tirar conclus\u00f5es se efetivamente atrav\u00e9s da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o desta sequ\u00eancia did\u00e1tica os alunos se tornam cidad\u00e3os informados acerca da \n\ntem\u00e1tica. \n\n3.2. Question\u00e1rio Final \n\nO question\u00e1rio final teve como principais objetivos: \n\n- Compreender se a sequ\u00eancia did\u00e1tica contribui para a educa\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \n\ninformados na medida em que os alunos reconhe\u00e7am a import\u00e2ncia da exist\u00eancia de \n\nherb\u00e1rios na sociedade atual; \n\n- Compreender em que medida a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio, atrav\u00e9s de uma \n\nabordagem CTS, contribui para a mudan\u00e7a de comportamentos ou atitudes ben\u00e9ficos ao \n\necossistema;  \n\n- Identificar o sucesso da atividade consoante a opini\u00e3o dos alunos sobre a mesma; \n\n- Identificar o que os alunos mais e menos gostaram da sequ\u00eancia did\u00e1tica \n\nimplementada.  \n\nRelativamente \u00e0 primeira quest\u00e3o foi solicitado que os alunos opinassem sobre a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na atividade da elabora\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio. Pode-se constatar alguns factos atrav\u00e9s \n\nda an\u00e1lise do gr\u00e1fico 12. \n\n- Dos 38 alunos (n=38), a maioria dos alunos dizem ter gostado muito ou gostado de \n\nparticipar na atividade. 19 Alunos (50%) gostaram muito e 16 alunos (42%) afirmam terem \n\ngostado de participar na atividade. \n\n- Dos 38 alunos (n=38), 3 alunos (8%) diz ter sido indiferente participar na atividade; \n\n- Nenhum aluno diz n\u00e3o ter gostado ou n\u00e3o ter gostado nada de participar na atividade. \n\n\n\n81 \n\n \n\nDe uma forma geral constata-se que a grande maioria dos alunos gostou muito ou \n\ngostou de participar na atividade de elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio. \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Opini\u00e3o dos alunos relativamente \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio. \n\nDe seguida os alunos foram questionados acerca do que mais gostaram e menos \n\ngostaram relativamente \u00e0 atividade realizada. \n\nDe uma forma geral, relativamente ao que os alunos mais gostaram foram \n\nmencionadas diferentes respostas, apresentadas de seguida (de forma decrescente do n\u00famero \n\nde vezes que foram mencionadas no total): \n\n- O facto de terem pesquisado sobre as esp\u00e9cies que, por um lado, referem como ponto \n\npositivo pois descobriram novas esp\u00e9cies que desconheciam e por outro lado referem que \n\ngostaram de pesquisar sobre as suas utilidades que tamb\u00e9m desconheciam; \n\n- O trabalho em grupo; \n\n- O facto de terem explorado e conhecido as plantas que existem na escola; \n\n- A elabora\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio em si, de uma forma geral; \n\n- A realiza\u00e7\u00e3o de uma exposi\u00e7\u00e3o com o seu trabalho; \n\nRelativamente ao que os alunos menos gostaram na realiza\u00e7\u00e3o desta atividade foram \n\nmencionadas diferentes respostas, apresentadas de seguida (de forma decrescente do n\u00famero \n\nde vezes que foram mencionadas no total): \n\n- O facto de terem que escrever a informa\u00e7\u00e3o que pesquisaram sobre as esp\u00e9cies; \n\n- Das aulas te\u00f3ricas; \n\n- A maior parte dos alunos respondem que gostaram de tudo ou que n\u00e3o houve nada \n\nque n\u00e3o tivessem gostado; \n\n- Do facto de n\u00e3o terem sido eles a recolher as esp\u00e9cies na escola. \n\n19\n16\n\n3\n0 0\n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n\nGostei muito Gostei Foi indiferente N\u00e3o gostei N\u00e3o gostei nada\n\nN\n\u00ba \n\nA\nlu\n\nn\no\ns\n\nRespostas dos alunos\n\nOpini\u00e3o dos alunos sobre a participa\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio\n\n\n\n82 \n\n \n\nDe uma forma geral, os alunos mencionaram ter gostado de pesquisar sobre as esp\u00e9cies \n\ne de saber mais sobre elas o que \u00e9 extremamente positivo pois um dos objetivos da atividade \n\nde elabora\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio passa por compreenderem como se constr\u00f3i e quais os par\u00e2metros \n\na ter em conta para a elabora\u00e7\u00e3o do mesmo. Por outro lado, pode significar que os alunos \n\ntenham ganho outra perce\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies existentes na escola e que no futuro tenham \n\natitudes e comportamentos favor\u00e1veis \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das mesmas. \n\nDe seguida foi solicitado aos alunos que tamb\u00e9m transmitissem a sua opini\u00e3o acerca \n\nda an\u00e1lise da Not\u00edcia sobre a Flora de Timor-Leste, ou seja, o texto com cariz CTS e que \n\njustificassem essa opini\u00e3o. Pode-se constatar alguns factos atrav\u00e9s da an\u00e1lise do gr\u00e1fico 13. \n\n- Dos 38 alunos (n=38), a maioria, 16 alunos (42%) diz ter gostado de analisar o texto, \n\nno entanto, 10 alunos (26%) afirmam n\u00e3o ter gostado. \n\n- Dos 38 alunos (n=38), 5 alunos (13%) admitem ter gostado muito de analisar a \n\nnot\u00edcia. \n\n- Os restantes 6 alunos (16%) admite ter sido uma atividade indiferente. \n\n- Nenhum aluno diz n\u00e3o ter gostado nada de analisar a not\u00edcia. \n\nGr\u00e1fico 13 - Opini\u00e3o dos alunos relativamente \u00e0 an\u00e1lise da not\u00edcia sobre a Flora de Timor-Leste. \n\nDe uma forma geral notam-se contrastes n\u00edtidos na opini\u00e3o dos alunos relativamente \u00e0 \n\nan\u00e1lise da not\u00edcia com cariz CTS. Relativamente \u00e0 justifica\u00e7\u00e3o da sua opini\u00e3o, os alunos que \n\ngostaram ou que gostaram muito justificaram-no por diversas raz\u00f5es. As justifica\u00e7\u00f5es mais \n\nrelevantes mencionam o facto de os alunos gostarem de analisarem uma not\u00edcia que envolve \n\na Universidade de Aveiro (do seu conhecimento). Por outro lado gostaram de poder \n\nparticipar e discutir ideias. Outros alunos ainda mencionaram o facto de ser diferente das \n\naulas habituais.  \n\n5\n\n16\n\n6\n10\n\n0\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nGostei muito Gostei Foi indiferente N\u00e3o gostei N\u00e3o gostei nada\n\nN\n\u00ba \n\nA\nlu\n\nn\no\ns\n\nRespostas dos alunos\n\nOpini\u00e3o dos alunos sobre a an\u00e1lise da Not\u00edcia com cariz CTS\n\n\n\n83 \n\n \n\nOs alunos que consideraram a atividade indiferente, n\u00e3o responderam ou justificaram \n\npelo facto de \u201cn\u00e3o ser nada demais\u201d.  \n\nRelativamente aos alunos que n\u00e3o gostaram comentaram o facto de n\u00e3o gostarem de \n\nresponder a tantas perguntas ou de n\u00e3o entenderem muito bem o texto que lhes foi fornecido. \n\nAs raz\u00f5es justificativas do facto dos alunos terem gostado ou gostado muito da \n\natividade s\u00e3o muito positivas pois v\u00e3o de encontro aos objetivos CTS, em que s\u00e3o discutidos \n\nassuntos pr\u00f3ximos aos alunos (Universidade de Aveiro) aumentando assim a sua motiva\u00e7\u00e3o \n\ne interesse. \n\nDe seguida os alunos foram questionados sobre o facto de considerarem importante, \n\nou n\u00e3o, a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio na escola. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise do gr\u00e1fico 14, pode-se constatar que quase todos os alunos \n\nconsideram importante realizar a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio da sua escola. Dos 38 alunos \n\n(n=38), 35 alunos (92%) consideram importante terem constru\u00eddo um herb\u00e1rio da sua pr\u00f3pria \n\nescola enquanto apenas 3 alunos (8%) discordam. \n\nGr\u00e1fico 14 - Opini\u00e3o dos alunos acerca da import\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio na sua escola. \n\nNa sequ\u00eancia da quest\u00e3o anterior foi questionado aos alunos o porqu\u00ea de considerarem \n\nimportante, ou n\u00e3o, a elabora\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio na sua escola. As respostas foram agrupadas \n\nem categorias gerais de resposta apresentadas no gr\u00e1fico 15. Apenas um aluno que na \n\nquest\u00e3o anterior n\u00e3o considerou importante a elabora\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio se privou de resposta. \n\nA maioria dos alunos que consideraram importante a elabora\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio na sua \n\npr\u00f3pria escola mencionam o facto de permitir aos atuais alunos conhecer as esp\u00e9cies que \n\nexistem na escola e aos futuros alunos que venham a frequent\u00e1-la poderem tamb\u00e9m usufruir \n\ndesse conhecimento. Por outro lado, alguns alunos mencionam o facto de o herb\u00e1rio servir \n\ncomo um registo das esp\u00e9cies daquele local. Estas justifica\u00e7\u00f5es permitem compreender que \n\n35\n\n3\n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n\nConsidero importante N\u00e3o considero importante\n\nN\n\u00ba \n\nA\nlu\n\nn\no\ns\n\nRespostas dos alunos\n\nOpini\u00e3o dos alunos acerca da elabora\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio da escola \n\n\n\n84 \n\n \n\nos alunos t\u00eam uma maior perce\u00e7\u00e3o do que \u00e9 um herb\u00e1rio e quais as suas fun\u00e7\u00f5es. Por fim \n\nsalienta-se o facto de alguns alunos mencionarem que ap\u00f3s toda esta atividade j\u00e1 sabem o \n\nque \u00e9 um herb\u00e1rio permitindo descobrir novas esp\u00e9cies e conhecerem mais informa\u00e7\u00e3o sobre \n\nas mesmas, tais como o nome, local onde vivem e utilidades, o que lhes poder\u00e1 ser \u00fatil no \n\nfuturo. \n\nDesta forma pode-se constatar que efetivamente os alunos compreendem a import\u00e2ncia \n\nda elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio. Comparando estas respostas com as respostas \u00e0 quest\u00e3o 2.3. \n\nda ficha de trabalho, semelhante a esta, denota-se uma grande melhoria nas respostas e \n\nconsequentemente no conhecimento dos alunos. \n\nGr\u00e1fico 15 - Raz\u00f5es pelas quais os alunos consideram importante / n\u00e3o consideram importante a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio na sua escola. \n\nDe forma a compreender se a atividade contribuiu para alterar alguma atitude ou \n\ncomportamento no dia-a-dia dos alunos que beneficie o meio ambiente, os alunos foram \n\nquestionados acerca do mesmo e, caso a resposta fosse positiva, que comportamentos iriam \n\nalterar. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise do Gr\u00e1fico 16 pode-se constar que dos 38 alunos (n=38), 11 alunos \n\n(29%) afirmam alterar comportamentos ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o desta atividade enquanto 27 alunos \n\n(71%) admitem n\u00e3o alterar nenhum comportamento ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o desta atividade. \n\nRelativamente aos alunos que afirmam alterar comportamento, em primeira an\u00e1lise \n\nn\u00e3o se trata de um valor muito elevado mas tendo em conta Tomazello &amp; Ferreira (2001) \n\nque afirmam que o desenvolvimento de atitudes e valores \u00e9 um processo longo e que \u00e9 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nPermite\n\nconhecer a\n\nbiodiversidade\n\ndo ecossistema\n\n\"Escola\"\n\nOs futuros\n\nalunos poder\u00e3o\n\nconhecer as\n\nesp\u00e9cies que\n\nexistem na\n\nEscola\n\nO herb\u00e1rio\n\nserve como\n\num registo das\n\nesp\u00e9cies que\n\nexistem na\n\nEscola\n\nDescobrimos\n\nnovas esp\u00e9cies\n\ne ficamos a\n\nsaber mais\n\nsobre elas\n\nAgora j\u00e1 sei o\n\nque \u00e9 um\n\nherb\u00e1rio\n\nAs pessoas\n\nn\u00e3o est\u00e3o\n\npreocupadas\n\nou interessadas\n\nNingu\u00e9m o vai\n\nusar\n\nN\n\u00ba \n\nA\nlu\n\nn\no\ns\n\nCategorias de resposta dos alunos\n\nRaz\u00f5es pelas quais os alunos consideram importante / n\u00e3o consideram \n\nimportante a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio na sua escola\n\nConsidero importante N\u00e3o considero importante\n\n\n\n85 \n\n \n\nresultado de um investimento cont\u00ednuo com diversas atividades, pode-se considerar uma \n\nmudan\u00e7a significativa de atitudes/comportamentos tendo em conta apenas a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\natividade com esse intuito. \n\nGr\u00e1fico 16 - Respostas dos alunos quando questionados se iriam alterar algum comportamento em \n\nbenef\u00edcio do meio ambiente ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das atividades. \n\nNa sequ\u00eancia da quest\u00e3o anterior foi solicitado aos alunos, que afirmaram alterar \n\ncomportamentos ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o desta atividade, para o/os descrever. As respostas s\u00e3o \n\napresentadas no quadro 6. \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 6 - Comportamentos que os alunos admitem ir modificar ap\u00f3s terem realizado as atividades. \n\nAs respostas dadas pelos alunos relativas \u00e0s suas mudan\u00e7as de comportamento \n\nparecem surtir efetivamente da atividade realizada e s\u00e3o consideradas atitudes e poss\u00edveis \n\nfuturos comportamentos ben\u00e9ficos ao meio ambiente. No entanto, as respostas \u201cvou vir de \n\nbicicleta para a escola e reciclar\u201d e \u201cn\u00e3o vou poluir e vou usar transportes p\u00fablicos\u201d parecem \n\n\"N\u00e3o vou cortar \nnenhuma \u00e1rvore nem \n\narancar folhas\"\n\n\"Vou plantar \u00e1rvores \ne aconselhar melhor \n\nos meus pais em \ndecis\u00f5es dif\u00edceis\"\n\n\"N\u00e3o vou deitar lixo \npara o ch\u00e3o e n\u00e3o \n\nvou estragar as \nplantas\"\n\n\"Caso queira alguma \namostra de uma \nplanta, n\u00e3o vou \n\nestrag\u00e1-la toda e vou \ns\u00f3 tirar uma amostra\" \n\n\"N\u00e3o vou arrancar \nplantas \u00e0 toa\"\n\n\"N\u00e3o vou destruir o \necossistema, \n\nnomeadamente as \n\u00e1rvores e as plantas \n\nem geral\"\n\n\"Vou ter mais \ncuidado com o que \n\nfa\u00e7o \u00e0s plantas\"\n\n\"N\u00e3o vou poluir \nespa\u00e7\u00f5es verdes\"\n\n\"Vou vir de bicicleta \npara a escola e \n\nreciclar\"\n\n\"N\u00e3o vou poluir e \nvou usar transportes \n\np\u00fablicos\"\n\n11\n\n27\n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n\nSim N\u00e3o\n\nN\n\u00ba \n\nA\nlu\n\nn\no\ns\n\nRespostas dos alunos\n\nContribui\u00e7\u00e3o da atividade para mudan\u00e7as de atitudes/comportamentos\n\n\n\n86 \n\n \n\num pouco mecanizadas e podem n\u00e3o ser vi\u00e1veis de considerar como resultado desta \n\natividade. \n\nDe forma a compreender se os alunos efetivamente entenderam o que \u00e9 um herb\u00e1rio \n\nfoi-lhes solicitado que explicassem o que entendiam pelo mesmo. Analisando as respostas \n\nque os alunos forneceram relativamente a esta quest\u00e3o, todos mencionaram o facto de se \n\ntratar de uma cole\u00e7\u00e3o de plantas. Cerca de um ter\u00e7o desses alunos fornecem respostas n\u00e3o \n\ntotalmente completas mas corretas, como por exemplo \u201cConjunto de plantas devidamente \n\norganizadas e etiquetadas\u201d ou \u201cConjunto de diferentes plantas secas\u201d. No entanto, a maior \n\nparte dos alunos menciona aspetos importantes como o facto de este apresentar carater\u00edsticas \n\ndas plantas ou a localiza\u00e7\u00e3o das mesmas, como por exemplo \u201cO herb\u00e1rio \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o de \n\nplantas secas que apresenta as carater\u00edsticas e localiza\u00e7\u00e3o das mesmas\u201d, \u201cUm herb\u00e1rio \u00e9 uma \n\nlivro de plantas que ajuda a conhecer as esp\u00e9cies da regi\u00e3o\u201d ou \u201cUm herb\u00e1rio \u00e9 um conjunto \n\nde plantas que s\u00e3o guardadas secas e com a sua identifica\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise a esta quest\u00e3o pode-se constatar que efetivamente os alunos, ap\u00f3s a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades, sabem explicar em que consiste um herb\u00e1rio, aquando da \n\ncompara\u00e7\u00e3o com os resultados iniciais anteriores \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da mesma. No entanto \n\nalguns alunos ainda mencionam aspetos como tratar-se de um \u201clivro\u201d ou \u201ccartolinas\u201d. \n\nPor fim, foi colocada uma quest\u00e3o aos alunos que relacionava o herb\u00e1rio com a \n\nsustentabilidade. Cerca de 11 Alunos (29%) n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o. No entanto, os \n\nrestantes, 27 alunos (71%) fornecem respostas aceit\u00e1veis, tais como \u201cO herb\u00e1rio permite-\n\nnos conhecer a flora da regi\u00e3o e assim conseguimos protege-la e saber de que forma podemos \n\ncontribuir para a sua preserva\u00e7\u00e3o\u201d e relacionam o facto de, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nherb\u00e1rio, poderem conhecer as esp\u00e9cies que possam estar em extin\u00e7\u00e3o para assim as \n\nproteger, como por exemplo \u201cO herb\u00e1rio permite saber as plantas que h\u00e1 l\u00e1 e assim podemos \n\nus\u00e1-las ou n\u00e3o para que n\u00e3o se extingam\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n87 \n\n \n\nCap\u00edtulo V \u2013 Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\nApresenta\u00e7\u00e3o  \n\nNeste \u00faltimo cap\u00edtulo do Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio procede-se \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o das considera\u00e7\u00f5es \n\nfinais a retirar da investiga\u00e7\u00e3o implementada. Primeiramente s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es \n\nfundamentais da investiga\u00e7\u00e3o que permitem responder \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o. De seguida \n\ns\u00e3o apresentadas as dificuldades e limita\u00e7\u00f5es que fizeram parte do desenvolvimento de todo o \n\nprocesso e, por fim, s\u00e3o apresentadas propostas para futuras investiga\u00e7\u00f5es que possam ser \n\nimplementadas a partir desta, de forma a enriquec\u00ea-la. \n\n \n\n1. Conclus\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o \n\nDurante o decorrer da PES, a investigadora teve conhecimento da abordagem CTS em \n\ncontexto de sala de aula, considerada como uma estrat\u00e9gia educacional que pretende \n\ncorresponder \u00e0s necessidades sociais atuais e preparar os jovens para um futuro como \n\ncidad\u00e3os respons\u00e1veis e conscientes do seu papel ativo enquanto membros da sociedade. Por \n\noutro lado, de forma a repensar as dificuldades inerentes a este tipo de estrat\u00e9gia surgiu a \n\nnecessidade de elaborar uma sequ\u00eancia did\u00e1tica que poder\u00e1 vir a ser \u00fatil para os futuros \n\nprofessores, cuja tem\u00e1tica envolvente aos herb\u00e1rios est\u00e1 inclu\u00edda por gosto pessoal da \n\ninvestigadora e por ser considerado importante tanto para a Ci\u00eancia como para a sociedade \n\nem geral. Como tal, surgiu a necessidade de implementar uma sequ\u00eancia did\u00e1tica com cariz \n\nCTS que envolvesse a tem\u00e1tica dos herb\u00e1rios de forma a contribuir para a educa\u00e7\u00e3o de \n\nfuturos cidad\u00e3os informados e conscientes do papel dos herb\u00e1rios na sociedade atual e cujo \n\nconhecimento poder\u00e1 levar \u00e0 mudan\u00e7a de atitudes e valores face ao meio ambiente. \n\nSeguem-se as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o deste estudo de caso com as respetivas \n\nconclus\u00f5es associadas. \n\n1) Em que medida a atividade de elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio, devidamente \n\ncontextualizada numa sequ\u00eancia did\u00e1tica com cariz CTS, contribui para a \n\neduca\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os informados, numa perspetiva EDS? \n\nEm primeiro lugar \u00e9 de salientar a constru\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica em si, que \n\nabrangeu diversos pontos caracter\u00edsticos de uma abordagem CTS. Para tal, foi selecionado \n\num tema relevante para a sociedade em geral que envolva a Ci\u00eancia e a Tecnologia, ou seja, \n\n\n\n88 \n\n \n\na elabora\u00e7\u00e3o de herb\u00e1rios tradicionais e herb\u00e1rios virtuais como ferramenta fundamental para \n\no conhecimento da biodiversidade. Por outro lado foram utilizadas quest\u00f5es-problema como \n\n\u201cDe que forma a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio pode contribuir para uma utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel \n\nde recursos biol\u00f3gicos?\u201d e \u201cQual a import\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio na vossa \n\nescola?\u201d que s\u00e3o pr\u00f3ximas aos alunos e que os motiva a solucionar o problema, atrav\u00e9s da \n\nelabora\u00e7\u00e3o do mesmo. A sequ\u00eancia did\u00e1tica tamb\u00e9m promoveu a participa\u00e7\u00e3o ativa do aluno \n\ne um ambiente cooperativo e de intera\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de discuss\u00f5es em que o aluno tinha o \n\npapel ativo e tamb\u00e9m atrav\u00e9s de atividades pr\u00e1ticas em grupo e momentos de pesquisa. \n\nEm segundo lugar, atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados fornecidos pelos diferentes \n\ninstrumentos de recolha, pode-se afirmar que a implementa\u00e7\u00e3o desta sequ\u00eancia did\u00e1tica \n\ncontribui efetivamente para a educa\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os informados na medida em que estes \n\nadquiriram n\u00e3o s\u00f3 conhecimentos substantivos mas tamb\u00e9m processuais.  \n\nAntes da implementa\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica, de forma geral os alunos n\u00e3o \n\ncompreendiam o que era um herb\u00e1rio, quais as suas fun\u00e7\u00f5es e import\u00e2ncia. Devido a este \n\nfacto tamb\u00e9m se pode concluir que esta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 pertinente. Ap\u00f3s a primeira aula esses \n\nconhecimentos melhoraram em cerca de 50% sendo que no final da implementa\u00e7\u00e3o da \n\nsequ\u00eancia did\u00e1tica basicamente todos os alunos compreendem em que consiste um herb\u00e1rio \n\ne qual a sua fun\u00e7\u00e3o ou utilidade. Por outro lado os alunos consideraram importante a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio na sua comunidade, ou seja a escola, expondo raz\u00f5es v\u00e1lidas que \n\nrefletem a import\u00e2ncia dos mesmos para a sociedade em geral.  \n\nAtrav\u00e9s destes dados pode-se constatar que a atividade pr\u00e1tica acabou por ter um \n\nelevado impacto a n\u00edvel dos conhecimentos substantivos dos alunos uma vez que foi ap\u00f3s a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da mesma que os resultados melhoraram ainda mais. Por outro lado, a \n\natividade pr\u00e1tica contribui tamb\u00e9m para os conhecimentos processuais dos alunos em que \n\nestes aprenderam o processo de elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio, apesar de n\u00e3o ser na sua \n\ntotalidade devido \u00e0 falta de tempo, sendo que os alunos n\u00e3o recolheram as esp\u00e9cies em \n\ncampo nem procederam ao processo de secagem. \n\nPode considerar-se que a atividade contribui para alterar atitudes nos alunos em \n\nbenef\u00edcio do meio ambiente. No entanto o n\u00famero de alunos que admite alterar \n\ncomportamentos n\u00e3o \u00e9 muito elevado pelo que esta sequ\u00eancia did\u00e1tica deve fazer parte de \n\num ano letivo em que outras atividades com objetivos semelhantes s\u00e3o desenvolvidas. Desta \n\n\n\n89 \n\n \n\nforma acredita-se que pode haver mudan\u00e7as de atitudes e comportamentos significativos \n\nnum n\u00famero muito mais elevado de alunos. \n\nPara al\u00e9m das compet\u00eancias mencionadas anteriormente, \u00e9 importante salientar que se \n\nacredita que esta sequ\u00eancia did\u00e1tica n\u00e3o desenvolveu apenas compet\u00eancias a n\u00edvel dos \n\nconhecimentos e atitudes mas tamb\u00e9m do racioc\u00ednio atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de diversas \n\nestrat\u00e9gias cognitivas, como a pesquisa, a discuss\u00e3o a resolu\u00e7\u00e3o de problemas e ainda a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s tamb\u00e9m das discuss\u00f5es, trocas de ideias e trabalho com colegas. \n\nPor fim \u00e9 importante salientar o contributo do herb\u00e1rio para a comunidade escolar \n\natrav\u00e9s da exposi\u00e7\u00e3o elaborada pelos alunos (Anexo VI). Por um lado faz com que os alunos \n\ncompreendam o contributo que t\u00eam para a escola e para os outros enquanto estudantes de \n\nCi\u00eancias e, por outro lado, a escola e toda a comunidade adquire conhecimento sobre esta \n\ntem\u00e1tica. \n\n2) Qual a opini\u00e3o dos alunos relativamente \u00e0 sequ\u00eancia did\u00e1tica implementada? \n\nRelativamente \u00e0 sequ\u00eancia did\u00e1tica, esta pode ser divida em duas partes essenciais, a \n\ndiscuss\u00e3o dos temas atrav\u00e9s da not\u00edcia com cariz CTS e outra parte que consistiu na atividade \n\npr\u00e1tica que envolveu n\u00e3o s\u00f3 trabalho pr\u00e1tico mas tamb\u00e9m pesquisa de informa\u00e7\u00e3o. \n\nDe uma forma geral pode-se considerar que a sequ\u00eancia did\u00e1tica implementada foi um \n\nsucesso tendo como base a opini\u00e3o dos alunos. No entanto analisando as respostas dos alunos \n\nverifica-se que estes, de uma forma geral, gostaram mais da atividade pr\u00e1tica do que da \n\nan\u00e1lise e discuss\u00e3o da not\u00edcia com cariz CTS, pelo que se pode admitir que a atividade pr\u00e1tica \n\nacaba por motivar mais e despertar a aten\u00e7\u00e3o e interesse dos alunos do que propriamente a \n\nan\u00e1lise e discuss\u00e3o de not\u00edcias com cariz CTS. Tal situa\u00e7\u00e3o pode dever-se ao facto de alguns \n\nalunos serem t\u00edmidos ou n\u00e3o gostarem de participar em discuss\u00f5es perante a turma inteira \n\nou porque n\u00e3o est\u00e3o habituados a este tipo de estrat\u00e9gia de ensino sentindo-se \n\ndesconfort\u00e1veis aquando o primeiro contacto com a mesma. \n\n \n\n2. Limita\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o \n\nTorna-se essencial identificar as limita\u00e7\u00f5es de uma investiga\u00e7\u00e3o para que desta forma \n\npossamos fazer uma reflex\u00e3o final sobre essas mesmas limita\u00e7\u00f5es e compreender em que \n\n\n\n90 \n\n \n\nmedida se podem melhorar em investiga\u00e7\u00f5es futuras. Assim, as principais limita\u00e7\u00f5es desta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o foram: \n\no A amostra de participantes n\u00e3o ser muito elevada (n=38). Tal situa\u00e7\u00e3o deveu-se, \n\npor um lado, ao facto de as restantes turmas do 8.\u00ba ano j\u00e1 se encontrarem a \n\ncolaborar com outras professoras/investigadoras tamb\u00e9m no \u00e2mbito do Relat\u00f3rio \n\nde Est\u00e1gio e, por outro, ao facto de alguns alunos n\u00e3o entregarem as autoriza\u00e7\u00f5es \n\naos encarregados de educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo desta forma permiss\u00e3o para usar \n\nesses mesmos dados. \n\no A inexperi\u00eancia do professor/investigador na tem\u00e1tica CTS, na cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nsequ\u00eancia did\u00e1tica e materiais que correspondesse aos requisitos CTS e \u00e0 \n\nmaturidade dos alunos. Por outro lado tamb\u00e9m foram sentidas dificuldades na \n\norienta\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica devido \u00e0 diversidade de momentos em sala de \n\naula, desde discuss\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o da atividade pr\u00e1tica e pesquisa; \n\no Poucas aulas disponibilizadas para a implementa\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica sendo \n\nque uma delas teve que ser fora do contexto de Ci\u00eancias Naturais o que \n\nprejudicou o comportamento dos alunos. Por outro lado teria sido interessante \n\ncaso os alunos participassem em todo o processo de elabora\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio \n\ndesde a recolha at\u00e9 \u00e0 montagem do mesmo, no entanto o tempo disponibilizado \n\nn\u00e3o o permitiu; \n\no O facto de o investigador tamb\u00e9m ser o professor pode ter influenciado algumas \n\nquest\u00f5es de opini\u00e3o, sendo que algumas respostas podem ter sido fornecidas de \n\nforma a agradar o professor. \n\no A heterogeneidade das turmas, em termos de comportamento. Dificultou um \n\npouco a implementa\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia did\u00e1tica pois muitas vezes, juntando \n\ntamb\u00e9m \u00e0 inexperi\u00eancia do professor/investigador, este n\u00e3o sabia como agir em \n\ndeterminadas situa\u00e7\u00f5es. \n\no O facto de todos os processos relativos ao relat\u00f3rio de est\u00e1gio serem \n\ndesenvolvidos durante a PES limitou e atrasou o desenvolvimento deste mesmo \n\nrelat\u00f3rio pois as atividades da PES eram exigentes; \n\no As turmas selecionadas para a implementa\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram as que \n\no professor/investigador seguiu durante toda a PES, pelo que dificultou todo o \n\nprocesso, pois n\u00e3o havia um conhecimento pr\u00e9vio dos alunos, do conhecimento \n\n\n\n91 \n\n \n\ndos mesmos e do ambiente em sala de aula sobre o qual estavam habituados a \n\ntrabalhar. Por outro lado, durante a PES o professor/estagi\u00e1rio estava habituado \n\na lecionar a alunos com um grau de maturidade mais elevado (10.\u00ba e 12.\u00ba ano) \n\npelo que se tornou um desafio. \n\n \n\n3. Sugest\u00f5es para Futuras Investiga\u00e7\u00f5es \n\nApresentam-se algumas sugest\u00f5es que poder\u00e3o ser tidas em conta no desenvolvimento \n\nde atividades em futuras investiga\u00e7\u00f5es. \n\n1) Validar os recursos constru\u00eddos e toda a sequ\u00eancia did\u00e1tica desenvolvida neste \n\nestudo por professores mais experientes da \u00e1rea de Ci\u00eancias Naturais e \n\nfamiliarizados com a estrat\u00e9gia CTS, atrav\u00e9s do acompanhamento por parte \n\ndestes professores, aquando da implementa\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\n2) Utilizar a mesma sequ\u00eancia mas avaliar os conhecimentos em torno da tem\u00e1tica \n\ndos recursos naturais para compreender se esta mesma sequ\u00eancia did\u00e1tica, para \n\nal\u00e9m de desenvolver atitudes e conhecimentos em torno da tem\u00e1tica do herb\u00e1rio, \n\ntamb\u00e9m contribui para os alunos atingirem os objetivos concetuais, relativos ao \n\ntema \u201cRecursos Naturais\u201d do programa do 8.\u00ba ano. \n\n3) Adicionar outros elementos a esta sequ\u00eancia did\u00e1tica como por exemplo, o \n\ntrabalho de campo e uma visita de estudo ao herb\u00e1rio da Universidade de Aveiro. \n\nO trabalho de campo faria com que os alunos participassem em todo o processo \n\nde elabora\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio e permitiria o contacto com a natureza, fundamental \n\npara altera\u00e7\u00e3o de atitudes e comportamentos. A visita ao herb\u00e1rio da \n\nUniversidade de Aveiro seria positivo pois poderia contribuir para que os alunos \n\nabandonassem a ideia de que o herb\u00e1rio \u00e9 um \u201clivro\u201d ou \u201ccartolinas\u201d. Seria \n\ninteressante elaborar um estudo com estes par\u00e2metros para compreender em que \n\nmedida os resultados seriam diferentes. \n\n4) Desenvolver outras sequ\u00eancias did\u00e1ticas que envolvessem os mesmos \n\npar\u00e2metros, ou seja, an\u00e1lise e discuss\u00e3o de texto com cariz CTS e trabalho \n\npr\u00e1tico com pesquisa para compara\u00e7\u00e3o de resultados e obter conclus\u00f5es acerca \n\nda influ\u00eancia do trabalho pr\u00e1tico numa sequ\u00eancia did\u00e1tica com cariz CTS. \n\n\n\n92 \n\n \n\n5) Desenvolver outras sequ\u00eancias did\u00e1ticas com cariz CTS que visem educar para \n\na cidadania numa perspetiva ambiental. \n\n6) Enfatizar a interdisciplinaridade; \n\n7) Desenvolver a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o para os professores sobre a tem\u00e1tica de \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio; \n\n8) Visitar uma \u00e1rea protegida e estipular tarefas pertinentes para essa visita ou, caso \n\nn\u00e3o fosse poss\u00edvel, mostrar um mapa de Portugal com as \u00e1reas protegidas \n\natualmente e explor\u00e1-lo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n93 \n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n \n\nAleixandre, M. P., Caama\u00f1o, A., O\u00f1orbe, A. Pedrinaci, E. &amp; Pro, A. (2003). Ense\u00f1ar \n\nciencias. Barcelona: Editorial GRA\u00d3, de IRIF, S.L. \n\n \n\nArends, R. (2008). Aprender a Ensinar \u2013 7\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Boston: Mc Graw-Hill. \n\n \n\nBardin, L. (1995). An\u00e1lise de Conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70. \n\n \n\nBettencourt, C., Albergaria-Almeida, P. &amp; Velho, J. L. (2014). Implementa\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias ci\u00eancia-tecnologia-sociedade (CTS): Perce\u00e7\u00f5es de professores de biologia. \n\nInvestiga\u00e7\u00f5es em Ensino de Ci\u00eancias, 19(2), 243-261. Retirado de: \n\nhttp://www.if.ufrgs.br/ienci/artigos/Artigo_ID368/v19_n2_a2014.pdf \n\n \n\nBourscheid, J. L. W. &amp; Farias, M., E. (2014). A converg\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nsustentabilidade, ci\u00eancia, tecnologia e sociedade (CTS) e ambiente (CTSA) no ensino de \n\nci\u00eancias. Revista Thema, 11(01), 24-36. Retirado de \n\nhttp://revistathema.ifsul.edu.br/index.php/thema/article/view/183/109 \n\n \n\nBurch, M. A. (2012). Sufficiency: Enough, for everyone, forever. Simplicity Institute. \n\nRetirado de http://simplicitycollective.com/wp-\n\ncontent/uploads/2012/12/SufficiencyEnoughForEveryoneForever.pdf  \n\n \n\nCachapuz, A., Praia, J., &amp; Jorge, M. (2002). Ci\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia e ensino das \n\nci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCalado, S. &amp; Ferreira, S. (2005). An\u00e1lise de documentos: m\u00e9todo de recolha e an\u00e1lise de \n\ndados (pp. 1\u201313). Retirado de \n\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/ichagas/mi1/analisedocumentos.pdf \n\n \n\nClemente, M. R., Vieira, R. M. &amp; Martins, F. (2010). Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel no 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico \u2013 propostas did\u00e1cticas no \u00e2mbito das ci\u00eancias. \n\nIndagatio Didactica, 2(1). Retirado de \n\nhttp://revistas.ua.pt/index.php/ID/article/view/926/860 \n\n \n\nCoutinho, C. P. (2014). Metodologia de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais e Humanas: \n\nteoria e pr\u00e1tica. Coimbra: Edi\u00e7\u00f5es Almedina, S.A. \n\n \n\nCreswell, J. W. (2009). Research design Qualitative, Quantitative and Mixed Method \n\nApproches \u2013 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. London: SAGE publications. \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\nCurr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico - Compet\u00eancias Essenciais - Ci\u00eancias F\u00edsicas e \n\nNaturais. (n.d.). Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia. Retirado de \n\nhttp://nautilus.fis.uc.pt/spf/DTE/pdfs/competencias_essenciais_em_ciencias_fisicas_e_nat\n\nurais.pdf. \n\n \n\nDias, A. A. V. &amp; Bitar, N. A. B. (2013). Implanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio \n\n\u201cMandevilla sp.\u201d No Centro Universit\u00e1rio de Patos de Minas: informe t\u00e9cnico. Perquirere, \n\n10(2), 88-103. \n\n \n\nFerreira, G. S. (2013). A import\u00e2ncia do Trabalho Pr\u00e1tico no Ensino das Ci\u00eancias. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro. Retirado de \n\nhttps://repositorio.utad.pt/bitstream/10348/2927/1/msc_gsferreira.pdf \n\n \n\nFreitas, D. &amp; Santos, S. A. M. (n.d.). CTS na produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos: O caso do \n\nprojeto brasileiro \u201cInstrumenta\u00e7\u00e3o para o ensino interdisciplinar das ci\u00eancias da natureza \n\ne da matem\u00e1tica\u201d. Retirado de http://www.ufscar.br/ciecultura/denise/evento_3.pdf \n\n \n\nG\u00f3mez, G. R., Flores, J. G. &amp; Jim\u00e9nez, E. G. (1999). Metodologia de la Investigation \n\nCualitativa - 2a edi\u00e7\u00e3o. M\u00e1laga: Ediciones Algibe. Retirado de http://bit.ly/1wt2pQP \n\n \n\nGon\u00e7alves, A. (2004). M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o social I. Relat\u00f3rio para provas \n\nde Agrega\u00e7\u00e3o no Grupo Disciplinar de Sociologia, Universidade do Minho. Retirado de \n\nhttp://tendimag.files.wordpress.com/2012/09/mc3a9todos-e-tc3a9cnicas-de-\n\ninvestigac3a7c3a3o-social-i.pdf. \n\n \n\nKripka, R. M. L., Scheller, M. &amp; Bonotto, D. L. (2015). Pesquisa Documental: \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre conceitos e caracter\u00edsticas na Pesquisa Qualitativa. Atas CIAIQ, Brasil: \n\nUniversidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul. Retirado de \n\nhttp://proceedings.ciaiq.org/index.php/ciaiq2015/article/view/252/248 \n\n \n\nLeite, L. (2000). O trabalho laboratorial e a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos. \n\nTrabalho pr\u00e1tico e experimental na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias. Braga: Universidade do Minho, \n\n91 - 108. Retirado de \n\nhttps://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10039/1/As%20actividades%20labora\n\ntoriais%20e%20a%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20das%20aprendizagens%20dos%20al\n\nunos.pdf \n\n \n\nLeite, L. (2003). A promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem das ci\u00eancias no contexto da reorganiza\u00e7\u00e3o \n\ncurricular: Contributos do trabalho pr\u00e1tico. Did\u00e1cticas e metodologias de educa\u00e7\u00e3o: \n\npercursos e desafios: actas do Encontro Nacional de Did\u00e1cticas e Metodologias de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, \u00c9vora: Departamento de Pedagogia e Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de \u00c9vora, 1105-\n\n1120. Retirado de http://hdl.handle.net/1822/10171 \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\nLessard-H\u00e9bert, M., Goyette, G. &amp; Boutin, G. (2013). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa \n\nFundamentos e Pr\u00e1ticas \u2013 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Lisboa: Instituto Piaget.  \n\n \n\nLouren\u00e7o, M. (2015) Apontamentos da Unidade Curricular de Observa\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de \n\nP\u00e1rticas e Contextos Educativos. \n\n \n\nMeirinhos, M. &amp; Os\u00f3rio, A. J. (2010). O Estudo de caso como estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o \n\nem educa\u00e7\u00e3o. EDUSER: revista de educa\u00e7\u00e3o, 2(2). Retirado de \n\nhttps://bibliotecadigital.ipb.pt/handle/10198/3961 \n\n \n\nMetas Curriculares - Ensino B\u00e1sico Ci\u00eancias Naturais 5.\u00ba, 6.\u00ba, 7.\u00ba, 8.\u00ba anos (2013). \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia. Retirado de \n\nhttp://www.rdpc.uevora.pt/bitstream/10174/9522/1/Cien_Nat_5_6_7_8.pdf \n\n \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2006). Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania: Gui\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o para a \n\nSustentabilidade \u2013 Carta da Terra (pp. 1-62). Retirado de \n\nhttp://www.rcc.gov.pt/SiteCollectionDocuments/ECTG-EducCidadania-2006.pdf \n\n \n\nNeiman, Z. &amp; Ades, C. (2014). Contact with nature: effects of field trips on pro-\n\nenvironmental knowledge, intentions and attitudes. Ci\u00eanc. Educ., 20(4), 889-902. \n\n \n\nOliveira, C. J. O. (2006). Educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel no ensino \n\nsecund\u00e1rio. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Aveiro. Retirado de \n\nhttp://ria.ua.pt/bitstream/10773/5021/1/206559.pdf \n\n \n\nOliveira, J. R. S. (2010). Contribui\u00e7\u00f5es e abordagens das atividades experimentais no \n\nensino de ci\u00eancias: reunindo elementos para a pr\u00e1tica docente. Acta Scientiae, 12(1), 139-\n\n153. Retirado de http://w3.ufsm.br/laequi/wp-\n\ncontent/uploads/2015/03/contribui%C3%A7%C3%B5es-e-abordagens-de-atividades-\n\nexperimentais.pdf \n\n \n\nOliveira, M. M. M. O. (2013). Gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos: CTS em contextos \n\nformais/ n\u00e3o formais. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Aveiro. Retirado de \n\nhttp://ria.ua.pt/bitstream/10773/12402/1/tese.pdf \n\n \n\nOrienta\u00e7\u00f5es Curriculares \u2013 Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. (2001). Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nRetirado de \n\nhttp://www.dge.mec.pt/sites/default/files/ficheiros/eb_cfn_orient_curriculares_3c_1.pdf \n\n \n\nRSPB (2010). Every Child Outdoors \u2013 Children need nature. Nature needs Children. \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\nS\u00e1, P. A. P. (2008). Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel no 1o CEB: \n\nContributos da Forma\u00e7\u00e3o de Professores. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento, Universidade de \n\nAveiro. Retirado de http://ria.ua.pt/bitstream/10773/1457/1/2008001375.pdf \n\n \n\nSilva, L. R. C., Damaceno, A. D., Martins, M. C. R., Sobral, K. M. &amp; Farias, I. M. S. \n\n(2009). Pesquisa documental: Alternativa investigativa na forma\u00e7\u00e3o docente. IX Congresso \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 III Encontro Sul Brasileiro de Psicopedagogia, Brasil: PUCPR. \n\nRetirado de http://www.pucpr.br/eventos/educere/educere2009/anais/pdf/3124_1712.pdf \n\n \n\nSilva, M. R. M. O. (2013). Atividades de ci\u00eancias com orienta\u00e7\u00e3o CTS/PC num quadro \n\nEDS. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Aveiro. Retirado de \n\nhttp://ria.ua.pt/handle/10773/13486 \n\n \n\nTomazello, M. G. C. &amp; Ferreira, T. R. C. (2001). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Que crit\u00e9rios \n\nadotar para avaliar a adequa\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de seus projetos? Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o, 7(2), 199-\n\n207. Retirado de http://www.scielo.br/pdf/ciedu/v7n2/05.pdf \n\n \n\nTomaz, C. (2014). Apontamentos da Unidade Curricular de Observa\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de \n\nP\u00e1rticas e Contextos Educativos. \n\n \n\nUNESCO (2005). D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel 2005-2014. Brasil: UNESCO. Retirado de \n\nhttp://unesdoc.unesco.org/images/0013/001399/139937por.pdf \n\n \n\nUNESCO (2008). The contribution of early childhood education to a sustainable society. \n\nParis: Ingrid Pramling Samuelsson. \n\n \n\nUniversidade de Aveiro (2014). Flora de Timor-Leste. Retirado de \n\nhttp://www.ua.pt/coopdev/PageText.aspx?id=8740 \n\n \n\nVasconcelos, E. R. V. &amp; Freitas, N. M. S. (2012). O paradigma da sustentabilidade e a \n\nabordagem CTS: Medi\u00e7\u00f5es para o ensino das ci\u00eancias. Amaz\u00f4nia \u2013 Revista de Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias e Matem\u00e1ticas, 9, 89-106. \n\n \n\nVilelas, J. (2009). Investiga\u00e7\u00e3o - o processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento - 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nLisboa: Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo. \n\n \n\nYin, R. K. (2001). Estudo de caso Planejamento e M\u00e9todos - 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: \n\nBookman. \n\n \n\nZabala, A. (1998). A Pr\u00e1tica Educativa: Como ensinar. Porto Alegre: Artmed Editora. \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\nZhang, W., Goodale, E. &amp; Chen, J. (2014). How contact with nature affects children\u2019s \n\nbiophilia, biophobia and conservation attitude in China. Biological Conservation, 177, 109-\n\n116. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n98 \n\n \n\n  \n\n\n\n99 \n\n \n\nAnexos \n\n \n\nNesta sec\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio encontram-se apresentados os materiais que \n\nforam utilizados durante todo o processo de investiga\u00e7\u00e3o, nomeadamente: \n\nAnexo I \u2013 Pedido de autoriza\u00e7\u00e3o para o tratamento e publica\u00e7\u00e3o dos dados entregues \n\naos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nAnexo II \u2013 Texto com car\u00e1cter CTS. \n\nAnexo III \u2013 Ficha de Trabalho relativa ao texto com car\u00e1cter CTS. \n\nAnexo IV \u2013 Question\u00e1rio Inicial. \n\nAnexo V \u2013 Question\u00e1rio Final. \n\nAnexo VI \u2013 Exposi\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio contru\u00eddo pelos alunos. \n\nAnexo VII \u2013 Power Point utilizado na sequ\u00eancia did\u00e1tica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO I \n\nPedido de autoriza\u00e7\u00e3o para o tratamento e publica\u00e7\u00e3o dos dados entregues aos \n\nEncarregados de Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\n  \n\n\n\n103 \n\n \n\nPedido de autoriza\u00e7\u00e3o para tratamento e publica\u00e7\u00e3o de dados \n\n(consentimento informado) \n\n \n\nExmo. Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o e Aluno(a), \n\n \n\nNo presente ano letivo somos professoras estagi\u00e1rias no Agrupamento de Escolas de \n\n\u00cdlhavo. Enquanto alunas do \u00faltimo ano do Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia da \n\nUniversidade de Aveiro estamos a desenvolver um projeto de investiga\u00e7\u00e3o centrado na \n\ntem\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nNeste \u00e2mbito iremos desenvolver algumas atividades letivas inseridas no curr\u00edculo \n\nde Ci\u00eancias Naturais do 8.\u00ba ano, em articula\u00e7\u00e3o com os professores que lecionam a referida \n\ndisciplina nas v\u00e1rias turmas desse ano de escolaridade. \n\nPara efeitos de investiga\u00e7\u00e3o pretendemos estudar os efeitos das interven\u00e7\u00f5es letivas que \n\nvamos desenvolver. Com esse prop\u00f3sito necessitamos de recolher e analisar registos escritos \n\ndos alunos, nomeadamente os que forem obtidos atrav\u00e9s de: \n\n \n\n? Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio; \n\n? Fichas de trabalho; \n\n \n\nO anonimato dos alunos e a confidencialidade de todos os dados recolhidos est\u00e3o \n\ngarantidos em todas as fases do estudo, incluindo, a de divulga\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs Professoras Estagi\u00e1rias, \n\n \n\n_____________________________________________________ \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\nEu, _________________________________________, na qualidade de Encarregado(a) de \n\nEduca\u00e7\u00e3o do(a) menor __________________________________________, aluno(a) da \n\nturma ____ do 8.\u00ba ano de escolaridade do Agrupamento de Escolas de \u00cdlhavo, declaro que \n\ntomei conhecimento integral do conte\u00fado deste documento e autorizo a recolha, o \n\ntratamento, a publica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos dados pretendidos, pelas professoras estagi\u00e1rias, \n\nnos termos e condi\u00e7\u00f5es atr\u00e1s apresentados. \n\n \n\n\u00cdlhavo, ____ de _______________ de 2016. \n\n \n\nEncarregado(a) de Educa\u00e7\u00e3o, ___________________________________________ \n\nAluno(a) _______________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO II \n\nTexto com car\u00e1cter CTSA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n106 \n\n \n\n  \n\n\n\n107 \n\n \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA DR. JO\u00c3O CARLOS CELESTINO GOMES \nCi\u00eancias Naturais \u2013 8.\u00ba Ano \n\nAluno(a): ____________________________n\u00ba: ___ 8.\u00ba__  \n\n \n\n1. L\u00ea atentamente o pr\u00f3ximo texto. \n\nNot\u00edcia - Flora de Timor-Leste \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNum esfor\u00e7o para uma gest\u00e3o sustentada dos recursos flor\u00edsticos da regi\u00e3o de Timor-\n\nLeste, iniciou-se em 2004 um projeto cient\u00edfico para se desenvolver investiga\u00e7\u00f5es baseadas \n\nem recolha de dados sobre a vegeta\u00e7\u00e3o. Estes dados poder\u00e3o servir como ponto de partida \n\npara futuros projetos na \u00e1rea da gest\u00e3o sustentada dos recursos flor\u00edsticos da regi\u00e3o.  \n\nA Universidade de Aveiro estabeleceu um protocolo com Timor-Leste de forma a \n\nunir esfor\u00e7os para potenciar um maior sucesso deste projeto cient\u00edfico. \n\nEste projeto teve por base 2 miss\u00f5es desenvolvidas em Timor-Leste, das quais \n\nresultou uma cole\u00e7\u00e3o de plantas \u2013 Herb\u00e1rio - com cerca de 750 exemplares.  \n\nEste estudo pretende contribuir para o aproveitamento e gest\u00e3o dos recursos naturais, \n\nmais concretamente, dos recursos flor\u00edsticos da regi\u00e3o, sendo tamb\u00e9m uma contribui\u00e7\u00e3o \n\nimportant\u00edssima para o conhecimento da flora da regi\u00e3o e das suas potencialidades a n\u00edvel \n\nmedicinal, alimentar e florestal.  \n\nPor outro lado, espera-se que os resultados deste projeto sejam um ponto de partida \n\nem futuras investiga\u00e7\u00f5es nesta \u00e1rea, ou mesmo uma base para futuros desenvolvimentos \n\nbiotecnol\u00f3gicos e industriais. \n\n\n\n108 \n\n \n\nOs estudos desenvolvidos contribu\u00edram para a \"Check-list das plantas de Timor-\n\nLeste\" com 230 t\u00e1xones novos para Timor pertencentes a 33 novos g\u00e9neros. Com estas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es foram descobertas 4 esp\u00e9cies novas para a ci\u00eancia, pertencentes \u00e0 fam\u00edlia das \n\nOrchidaceae.  \n\nTamb\u00e9m est\u00e1 em fase de revis\u00e3o o livro \"Arboreto das ruas de D\u00edli\" (vers\u00e3o \n\nportuguesa/inglesa de 60 esp\u00e9cies de \u00e1rvores e arbustos) mas ainda sem financiamento para \n\npublica\u00e7\u00e3o. \n\nTexto retirado e adaptado de: Website Universidade de Aveiro \n\n  \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO III \n\nFicha de Trabalho relativa ao texto com car\u00e1cter CTSA  \n\n\n\n110 \n\n \n\n  \n\n\n\n111 \n\n \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA DR. JO\u00c3O CARLOS CELESTINO GOMES \nCi\u00eancias Naturais \u2013 8.\u00ba Ano  \n\nFICHA DE TRABALHO \nAluno(a): ____________________________n\u00ba: ___ 8.\u00ba__  \n\n \n\n \n\n1) Relativamente \u00e0 not\u00edcia \u201cFlora de Timor Leste\u201d que leste anteriormente, sublinha as \n\npalavras/express\u00f5es que consideras importantes e marca com um c\u00edrculo \n\npalavras/express\u00f5es que n\u00e3o saibas o seu significado. \n\n \n\n2) Responde \u00e0s quest\u00f5es que te s\u00e3o colocadas de seguida, relativas ao texto que leste \n\nanteriormente. \n\n \n\na. Explica o que entendes por herb\u00e1rio. \n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________ \n\n \n\nb. Quais as carater\u00edsticas do herb\u00e1rio que foi elaborado pelos investigadores? \n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________ \n\n \n\nc. Por que raz\u00e3o foi importante fazer um herb\u00e1rio das plantas de Timor-Leste? \n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________ \n\n \n\nd. O que significa a seguinte express\u00e3o: \u201dGest\u00e3o sustentada dos recursos \n\nflor\u00edsticos de Timor-Leste\u201d? \n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________ \n\n  \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO IV \n\nQuestion\u00e1rio Inicial implementado nas duas turmas do 8.\u00ba ano \n\n  \n\n\n\n114 \n\n \n\n  \n\n\n\n115 \n\n \n\nQuestion\u00e1rio de Opini\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO presente question\u00e1rio assenta sobre tr\u00eas aulas do 8.\u00ba ano de escolaridade, \n\nlecionadas pela mestranda em causa, que tiveram como base o tema \u201cdesenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste question\u00e1rio salvaguarda o anonimato e os seus resultados ser\u00e3o utilizados \n\napenas no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o referida. \n\nN\u00e3o h\u00e1 respostas certas ou erradas, por isso por favor seja o mais verdadeiro poss\u00edvel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMuito obrigada pela colabora\u00e7\u00e3o! \n\nJoana Pereira, \n\nMaio 2016 \n\n\n\n116 \n\n \n\nI \u2013 Caracter\u00edsticas do individuo  \n\n1. Preenche as quest\u00f5es seguintes: \n\n \n\n1.1. Sexo: \n\n(assinalar com uma cruz) \n\n___ Feminino   \n\n___ Masculino \n\n \n\n1.2. Idade: \n\n___ Anos \n\n \n\n1.3. \u00c9 a primeira vez que frequentas o presente ano de escolaridade?  \n\n(assinalar com uma cruz (X))  \n\n___ Sim  \n\n___ N\u00e3o  \n\n \n\n1.4. Como avalias o teu desempenho na disciplina de Ci\u00eancias Naturais no \n\npresente ano letivo?  \n\n(assinalar com uma cruz (X))  \n\n___ Excelente  \n\n___ Muito Bom  \n\n___ Bom  \n\n___ Razo\u00e1vel  \n\n___ Med\u00edocre  \n\n___ Mau \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n\n \n\nINSTRU\u00c7\u00d5ES: Responde \u00e0s quest\u00f5es seguintes assinalando com um X e preenche os \n\nespa\u00e7os em branco. \n\nII \u2013 Conte\u00fados concetuais \n\n \n\n2. Responde \u00e0s quest\u00f5es seguintes: \n\n \n\n2.1. Sabes o que \u00e9 um recurso natural? \n\n(assinalar com uma cruz (X))  \n\n___ Sim  \n\n___ N\u00e3o  \n\n \n\n2.1.1. Se respondeste Sim \u00e0 quest\u00e3o 2.1., explica o que entendes por recurso \n\nnatural. \n\n___________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________. \n\n \n\n2.2. O aumento da popula\u00e7\u00e3o, a industrializa\u00e7\u00e3o e a mudan\u00e7a nos h\u00e1bitos \n\nquotidianos tem aumentado a procura de mat\u00e9rias-primas e a explora\u00e7\u00e3o \n\nexcessiva de certos recursos naturais. Seleciona os recursos naturais n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis. \n\n(assinalar com uma cruz (X))  \n\n___ Vento  \n\n___ Produtos agr\u00edcolas  \n\n___ Solo  \n\n___ Combust\u00edveis f\u00f3sseis \n\n___ Recursos florestais  \n\n___ \u00c1gua \n\n___ Plantas  \n\n \n\n2.2.1. Relativamente \u00e0s op\u00e7\u00f5es assinaladas na quest\u00e3o 2.2., porque as \n\nconsideras recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis? \n\n___________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________. \n\n \n\n2.3. Sabes o que \u00e9 um herb\u00e1rio?  \n\n(assinalar com uma cruz (X))  \n\n___ Sim  \n\n___ N\u00e3o \n\n\n\n118 \n\n \n\n(Se respondeste N\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 2.3., passa para a quest\u00e3o 2.4.). \n\n \n\n2.3.1. Explica o que entendes por herb\u00e1rio. \n\n___________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________. \n\n \n\n2.3.2. Enumera algumas fun\u00e7\u00f5es de um herb\u00e1rio. \n\n___________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________. \n\n \n\n2.3.3. Comenta a afirma\u00e7\u00e3o. \n\n\u201c\u00c9 importante a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio em diferentes \u00e1reas.\u201d \n\n___________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________. \n\n \n\n \n\n2.4. Explica por palavras tuas o conceito de sustentabilidade. \n\n___________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________. \n\n \n\n2.5. Seleciona tr\u00eas op\u00e7\u00f5es que traduzem as vantagens da cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nprotegidas. \n\n(assinalar com uma cruz (X))  \n\n___ Preservar as esp\u00e9cies que constituem os ecossistemas. \n\n___ Facilitar o acesso das popula\u00e7\u00f5es \u00e0s \u00e1reas protegidas. \n\n___ Recuperar ambientes degradados. \n\n___ Valorizar o patrim\u00f3nio cultural, paisag\u00edstico, faun\u00edstico e flor\u00edstico. \n\n___ Promover a ca\u00e7a. \n\n___ Promover a pr\u00e1tica de desportos. \n\n      ___ Outra. Qual?___________________________________________________ \n\n \n\n2.6. Consideras a extin\u00e7\u00e3o de uma determinada esp\u00e9cie como um fator negativo \n\npara o equil\u00edbrio do ecossistema? \n\n(assinalar com uma cruz (X)) \n\n___ Sim. \n\n___ N\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\n2.6.1. Porqu\u00ea? \n\n___________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________.  \n\n \n\n2.7. Ao longo dos tempos, o Homem foi destruindo longas extens\u00f5es de floresta, \n\nt\u00edpica de cada regi\u00e3o, o que tem tido graves consequ\u00eancias. Seleciona duas \n\ndessas consequ\u00eancias. \n\n(assinalar com uma cruz (X))  \n\n___ Perda de biodiversidade devido \u00e0 perda de habitats. \n\n___ Solos pobres em nutrientes e, por isso, pouco produtivos. \n\n___ Diminui\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de gases com efeito de estufa para a atmosfera. \n\n___ Perda da biodiversidade nas florestas das regi\u00f5es adjacentes. \n\n  \n\n2.8. Seleciona duas medidas que se devem adotar no sentido de limitar a \n\ndesfloresta\u00e7\u00e3o. \n\n(assinalar com uma cruz (X))  \n\n___ Conservar as florestas, porque s\u00e3o importantes para a defesa da biodiversidade, \n\npelo que devem ser alvo de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica a n\u00edvel mundial. \n\n___ Decidir autonomamente, ou seja, cada pa\u00eds deve ser livre de selecionar as \n\nesp\u00e9cies a proteger, n\u00e3o devendo haver leis gerais sobre a biodiversidade. \n\n___ Criar \u00e1reas protegidas de forma a preservar todas as esp\u00e9cies a\u00ed existentes nem \n\nque para isso seja necess\u00e1rio gastar verbas avultadas. \n\n___ Limitar as atividades e empreendimentos humanos. \n\n \n\n2.9. Seleciona duas medidas que se devem adotar para limitar a explora\u00e7\u00e3o \n\nexcessiva dos recursos naturais. \n\n(assinalar com uma cruz (X)) \n\n___ N\u00e3o usar materiais recicl\u00e1veis. \n\n___ Recorrer a energias renov\u00e1veis. \n\n___ Nunca utilizar o autom\u00f3vel e andar sempre de bicicleta. \n\n___ N\u00e3o desperdi\u00e7ar (estragar) \u00e1gua. \n\n  \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO V \n\nQuestion\u00e1rio Final implementado nas duas turmas do 8.\u00ba ano \n\n  \n\n\n\n122 \n\n \n\n  \n\n\n\n123 \n\n \n\nQuestion\u00e1rio de Opini\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO presente question\u00e1rio assenta sobre tr\u00eas aulas do 8.\u00ba ano de escolaridade, \n\nlecionadas pela mestranda em causa, que tiveram como base o tema \u201cdesenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste question\u00e1rio salvaguarda o anonimato e os seus resultados ser\u00e3o utilizados \n\napenas no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o referida. \n\nN\u00e3o h\u00e1 respostas certas ou erradas, por isso por favor seja o mais verdadeiro poss\u00edvel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMuito obrigada pela colabora\u00e7\u00e3o! \n\nJoana Pereira, \n\nMaio 2016 \n\n\n\n124 \n\n \n\nINSTRU\u00c7\u00d5ES: Responde \u00e0s quest\u00f5es seguintes assinalando com um X e preenche os \n\nespa\u00e7os em branco. \n\n \n\nI \u2013 Sequ\u00eancia Did\u00e1tica da elabora\u00e7\u00e3o de um Herb\u00e1rio \n\nDurante a disciplina de Ci\u00eancias Naturais realizou-se uma atividade com o objetivo de \n\nconstruir um herb\u00e1rio da Escola. Relativamente a essa atividade responde \u00e0s quest\u00f5es \n\nseguintes. \n\n \n\n1. Gostaste de participar na elabora\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio da Escola? \n\n \n\nGostei muito Gostei Foi indiferente N\u00e3o gostei N\u00e3o gostei nada \n\n     \n\n \n\n1.1. O que mais gostaste? \n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________. \n\n \n\n1.2. O que menos gostaste? \n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________. \n\n \n\n2. Gostaste de analisar a not\u00edcia sobre a flora de Timor-Leste? \n\nGostei muito Gostei Foi indiferente N\u00e3o gostei N\u00e3o gostei nada \n\n     \n\n \n\n2.1. Porqu\u00ea? \n\n______________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________. \n\n \n\n3. Consideras importante teres constru\u00eddo um herb\u00e1rio na tua escola? \n\n \n\n___ Sim. ___ N\u00e3o. \n\n \n\n3.1. Porqu\u00ea? \n\n_________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________. \n\n4. Achas que ir\u00e1s alterar algum comportamento no teu dia-a-dia de forma a \n\nbeneficiar o ecossistema, depois de teres participado nesta atividade? \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\n___ Sim. ___ N\u00e3o. \n\n \n\n4.1. Caso tenhas respondido SIM na QUEST\u00c3O 3, indica dois comportamentos que \n\nir\u00e1s alterar. \n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________ \n\n \n\n5. Relativamente ao que aprendeste com a atividade, responde \u00e0s quest\u00f5es \n\nseguintes: \n\n \n\n5.1. Explica o que entendes por herb\u00e1rio. \n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________ \n\n \n\n5.2. De que forma a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio permite fazer uma gest\u00e3o \n\nsustentada dos recursos naturais? \n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n126 \n\n \n\n  \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO VI \n\nExposi\u00e7\u00e3o do Herb\u00e1rio contru\u00eddo pelos alunos \n\n  \n\n\n\n128 \n\n \n\n  \n\n\n\n129 \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Exposi\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio  \n\n \n\n \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Exposi\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio \n\n \n\n\n\n131 \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Esp\u00e9cies montadas em cartolina pelos alunos. \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Esp\u00e9cies da escola que os alunos usaram para construir o herb\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Cartaz utilizado para a exposi\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Alunos a visitar a exposi\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO VII \n\nPower Point utilizado na sequ\u00eancia did\u00e1tica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n\n  \n\n\n\n139"}]}}}