{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15648"}, {"@name": "filename", "#text": "2211_madalena_duque_santos_diss_mestrado.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Escola de Ci\u00eancias Sociais e Humanas \n\nMestrado em Estudos do Ambiente e da Sustentabilidade \n \n \n \n\nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e \n\nprospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa algarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n \n\nMadalena Dias Duque dos Santos \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de \nMestre em Estudos do Ambiente e da Sustentabilidade \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nOrientador: \nProfessor Doutor Francisco Oneto Nunes  \n\nProfessor Auxiliar no ISCTE-IUL \nDepartamento de Antropologia \n\n \nCo-orientador: \n\nProfessor Doutor Pedro Prista Monteiro \nProfessor Auxiliar no ISCTE-IUL  \n\nDepartamento de Antropologia \n \n\n \n \n\nOutubro, 2017 \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n II \n\n\u00cdndice \n\u00cdndice de Figuras III \nGloss\u00e1rio de Siglas V \nAgradecimentos VII \nResumo/Abstract VIII \nCap\u00edtulo I 1 \n1.1 Nota Introdut\u00f3ria 1 \nCap\u00edtulo II 2 \n2.1 Enquadramento geral da problem\u00e1tica das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas 2 \n2.2. O Conceito de tipping point em mat\u00e9rias de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas 11 \nCap\u00edtulo  III 13 \n3.1. Pol\u00edticas europeias de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas 13 \nCap\u00edtulo IV 23 \n4.1. As pol\u00edticas portuguesas de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas 23 \n4.2. A atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos nas Bacias \nSedimentares Portuguesas 30 \nCap\u00edtulo V 52 \n5.1. Os processos que marcaram a atribui\u00e7\u00e3o e cancelamento de concess\u00f5es na regi\u00e3o \nalgarvia 52 \n5.2. As caracter\u00edsticas dos movimentos de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de \nhidrocarbonetos na regi\u00e3o de Tavira 56 \nCap\u00edtulo VI 66 \n6.1. Notas Finais 66 \nCap\u00edtulo VII 79 \n7.1. Bibliografia 79 \n7.2. Fontes de Legisla\u00e7\u00e3o 88 \nAnexo A - Figuras e Quadros 90 \nAnexo B - Entrevistas Completas Transcritas 147 \nB1. Entrevista a Jo\u00e3o Camargo (3 de Abril de 2017) 147 \nB2. Entrevista a Nuno Pimentel (22 de Maio de 2017) 153 \nB3. Entrevista a J\u00falia Seixas (22 de Junho de 2017) 163 \nB4. Entrevista a Teresa Afonso (23 de Setembro de 2017) 170 \nAnexo C - Os efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas 174 \nAnexo D - An\u00e1lise da resposta internacional \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas 187 \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n III \n\n \n\u00cdndice de Figuras \nFigura 1  90 \nFigura 2 91 \nFigura 3  92 \nFigura 4 93 \nFigura 5  94 \nFigura 6 95 \nFigura 7 96 \nFigura 8 97 \nFigura 9 98 \nFigura 10  99 \nFigura 11 100 \nFigura 12 101 \nFigura 13 102 \nFigura 14 103 \nFigura 15  104 \nFigura 16  105 \nFigura 17 106 \nFigura 18 107 \nFigura 19 108 \nFigura 20 114 \nFigura 21  115 \nFigura 22 116 \nFigura 23 117 \nFigura 24 118 \nFigura 25 119 \nFigura 26 120 \nFigura 27 121 \nFigura 28  122 \nFigura 29  123 \nFigura 30 124 \nFigura 31 125 \nFigura 32 126 \nFigura 33 127 \nFigura 34  128 \nFigura 35 129 \nFigura 36 130 \nFigura 37 131 \nFigura 38  132 \nFigura 39 133 \nFigura 40 134 \nFigura 41 135 \nFigura 42 136 \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n IV \n\nFigura 43 137 \nFigura 44 138 \nFigura 45 139 \nFigura 46 140 \nFigura 47  141 \nFigura 48  142 \nFigura 49  143 \nFigura 50 144 \nFigura 51 145 \nFigura 52 146 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n V \n\nGloss\u00e1rio de Siglas \n\nAMAL - Comunidade Intermunicipal do Algarve \n\nAPA - Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente \n\nASMAA - Associa\u00e7\u00e3o de Surf e Actividades Mar\u00edtimas do Algarve \n\nCH4 - Metano \n\nCIAAC - Comiss\u00e3o Interministerial do Ar e das Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas \n\nCO2 - Di\u00f3xido de Carbono \n\nCO2e - Equivalente em di\u00f3xido de carbono \n\nCOP - Confer\u00eancia das Partes \n\nCQNUAC - Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas \n\nDGEG - Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Energia e Geologia \n\nDGRM - Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Recursos Naturais, Seguran\u00e7a e Servi\u00e7os Mar\u00edtimos \n\nENAAC - Estrat\u00e9gia Nacional de Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas \n\nENMC - Entidade Nacional para o Mercado de Combust\u00edveis \n\nEPA - United States Environmental Protection Agency \n\nETS - Emissions Trading System \n\nGEE/GHG - Gases com Efeito de Estufa \n\nGWP - Potencial de Aquecimento Global (ou Global Warming Potential) \n\nIPCC - Intergovernmental Panel on Climate Change \n\nkWh - Quilowatt por hora \n\nMALP - Movimento Algarve Livre de Petr\u00f3leo \n\nNO2 - \u00d3xido Nitroso \n\nO2 - Oxig\u00e9nio \n\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPALP - Plataforma Algarve Livre de Petr\u00f3leo \n\nPIB - Produto Interno Bruto \n\nPNAC - Programa Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas \n\nPROT - Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nQEPiC - Quadro Estrat\u00e9gico para a Pol\u00edtica Clim\u00e1tica \n\nRCLE - Regime de Com\u00e9rcio de Licen\u00e7as de Emiss\u00e3o \n\nSNIERPA - Sistema Nacional Invent\u00e1rio Emiss\u00f5es por Fontes e Remo\u00e7\u00e3o por Sumidouros \n\nPoluentes Atmosf\u00e9ricos \n\nSPeM - Sistema Nacional para Pol\u00edtica e Medidas \n\nTCE - Tratado da Comunidade Europeia \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n VI \n\nTFUE - Tratado Sobre o Funcionamento da Uni\u00e3o Europeia \n\nUE/EU - Uni\u00e3o Europeia \n\nUNFCCC - United Nations Framework Convention on Climate Change \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n VII \n\nAgradecimentos \n\nPara que se tenha tornado poss\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o da presente disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, foi \n\nessencial o apoio prestado por diversas pessoas, e pretendo neste sentido expressar o meu \n\nagradecimento e admira\u00e7\u00e3o a todas elas. \n\nDesejo antes de mais expressar o meu sincero agradecimento ao Professor Doutor Francisco \n\nOneto Nunes, bem como ao Professor Doutor Pedro Prista Monteiro, que me apoiaram e \n\norientaram durante todo processo de prepara\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\ncontribuindo com os conhecimentos vastos e perspetivas te\u00f3ricas relativamente \u00e0 tem\u00e1tica \n\ninvestigada. \n\nQuero ainda agradecer aos professores, investigadores e ativistas que acederam \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\nde entrevistas,  que tanto enriqueceram o conte\u00fado da presente disserta\u00e7\u00e3o, esclarecendo e \n\nclarificando muitas das problem\u00e1ticas com as quais me deparei ao longo da investiga\u00e7\u00e3o - \n\nneste sentido, agrade\u00e7o profundamente ao Doutor Jo\u00e3o Camargo Ribeiro Marques dos \n\nSantos, \u00e0 Professora Doutora Maria J\u00falia Fonseca de Seixas, ao Professor Doutor Nuno \n\nPimentel e \u00e0 Professora Doutora Teresa Afonso. \n\nPretendo ainda expressar a minha gratid\u00e3o aos meus familiares e amigos, que atrav\u00e9s das suas \n\nleituras e diferentes perspetivas enriqueceram o conte\u00fado e a an\u00e1lise desenvolvida na \n\npresente disserta\u00e7\u00e3o, e cujo apoio e acompanhamento se revelou essencial na concretiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste projeto - assim sendo, devo o maior agradecimento \u00e0 minha m\u00e3e, Ros\u00e1rio Duque, \u00e0 \n\nminha irm\u00e3, In\u00eas Duque, aos meus av\u00f3s, ao Jo\u00e3o Abel Monteiro e Madalena P\u00e1scoa, cuja \n\npresen\u00e7a, incentivo e dedica\u00e7\u00e3o inesgot\u00e1vel me formaram enquanto ser humano.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n VIII \n\nResumo \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o foi desenvolvida no sentido de analisar os contornos dos diversos \n\nprocessos que marcaram a celebra\u00e7\u00e3o por parte do Estado Portugu\u00eas de contratos de \n\nconcess\u00e3o destinados \u00e0 pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, entre 2007 e 2015, em \n\ncontraponto com os objectivos nacionais, europeus e internacionais assumidos por Portugal \n\nem mat\u00e9ria de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. O caso de estudo seleccionado para an\u00e1lise diz respeito \u00e0 \n\natribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es na bacia algarvia, especificamente na regi\u00e3o de Tavira, \u00e0 luz do \n\ncontexto atual de agravamento e manifesta\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es profundas no clima terrestre. \n\nPara tal, foi realizada uma extensa pesquisa documental, e posterior tratamento de dados \n\nrecolhidos, nomeadamente em tratados europeus, decreto-leis, artigos cient\u00edficos, edi\u00e7\u00f5es sob \n\na forma de livro, artigos informativos e artigos de opini\u00e3o. Entrevist\u00e1mos ainda professores, \n\ninvestigadores e activistas integrados em \u00e1reas de estudo relacionadas com geologia, \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, energias renov\u00e1veis e ativismo ambiental. A primordial conclus\u00e3o a \n\nque cheg\u00e1mos diz respeito ao car\u00e1ter contradit\u00f3rio da postura portuguesa em conven\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais relativas ao combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, assumindo objetivos relativos ao \n\nabandono de energias f\u00f3sseis nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, ao mesmo tempo que promove e aprova \n\no interesse de companhias petrol\u00edferas nos recursos f\u00f3sseis presentes no subsolo e no mar \n\nportugu\u00eas.  \n\nPalavras-chave: gases com efeito de estufa; altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; antropoceno; combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis; energias renov\u00e1veis; Uni\u00e3o Europeia; Estado Portugu\u00eas. \n\n \n\nAbstract \n\nThe following essay was developed so as to analyze the outlines of the various processes in \n\nwhich the portuguese state celebrated contracts with private enterprises for the prospection \n\nand exploitation of hydrocarbonets (between 2007 and 2015), in contrast with the national, \n\neuropean and international commitments of Portugal concerning climate change. \n\nThis case study analyzes the atribution of these concessions in Algarve\u2019s hydrographic basin, \n\nnamely in the Tavira region, in light of the current context of escalation and profound \n\nalterations in the Earth's climate. \n\nFor this endeavour, an extensive documental research was carried out, followed by a \n\ntreatment of data gathered amongst European treaties, law decrees and printed editions of \n\nscientific, informative and opinion articles. Professors, researchers and activists, linked to \n\nareas regarding geology, climate change, renewable energies and environmental activism, \n\nwere also interviewed. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n IX \n\nThe main conclusion achieved concerns the contradictory Portuguese stance in international \n\nconventions - assuming objectives and deadlines for abandoning fossil fueled energies in the \n\nnext decades, while at the same time promoting and approving the interest of oil companies \n\nin fossil fuel resources present in the portuguese soil and sea. \n\nKeywords: greenhouse gases; climate change; anthropocene; fossil fuels; renewable energies; \n\nEuropean Union; Portuguese state. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 1 \n\nCap\u00edtulo I \n1.1 Nota Introdut\u00f3ria \nO \u00e2mbito da presente disserta\u00e7\u00e3o diz respeito ao estudo e an\u00e1lise da decis\u00e3o dos sucessivos \n\ngovernos representativos do Estado Portugu\u00eas (nomeadamente durante o per\u00edodo \n\ncompreendido entre 2007 e 2015) de celebra\u00e7\u00e3o de contratos para a atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es \n\ndestinadas a actividades de prospec\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo \n\nem diversas \u00e1reas da costa e do territ\u00f3rio portugu\u00eas, face \u00e0 evid\u00eancia da crise clim\u00e1tica que a \n\nhumanidade enfrenta como esp\u00e9cie integrada e dependente do sistema terrestre; para tal, \n\nprocuraremos analisar o fen\u00f3meno planet\u00e1rio de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, identificando algumas \n\ndas suas manifesta\u00e7\u00f5es e causas, integradas no contexto hist\u00f3rico de desenvolvimento \n\ncivilizacional humano que se verificou ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o industrial.   \n\nPara al\u00e9m de procurarmos analisar as diversas particularidades associadas \u00e0s decis\u00f5es \n\nportuguesas de concessionar \u00e1reas extensas do territ\u00f3rio e do mar portugu\u00eas, abordaremos \n\nainda alguns acontecimentos relevantes da hist\u00f3ria da pesquisa de petr\u00f3leo em Portugal,1 bem \n\ncomo alguns dos movimentos sociais e ambientais que se manifestaram no sentido de \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 decis\u00e3o de pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos em Portugal e os efeitos que \n\nestas associa\u00e7\u00f5es provocaram sobre o desenvolvimento consequente das concess\u00f5es.  \n\nNo sentido de compreendermos o contexto pol\u00edtico portugu\u00eas de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, procuraremos estudar as pol\u00edticas nacionais de mitiga\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, cristalizadas no Quadro Estrat\u00e9gico para a Pol\u00edtica Clim\u00e1tica e nos \n\npacotes Energia-Clima para 2020 e 2030. Num contexto mais extenso, procuraremos analisar \n\nainda as pol\u00edticas europeias subscritas por Portugal no sentido de limitar uma das atividades \n\nhumanas  que mais contribui para a manuten\u00e7\u00e3o e agravamento das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas - a \n\nemiss\u00e3o de gases com efeito de estufa, alimentada pela queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis.  \n\nPretendemos, essencialmente, na presente disserta\u00e7\u00e3o, estudar a decis\u00e3o do Governo \n\nPortugu\u00eas na celebra\u00e7\u00e3o de contratos que transmitem os direitos de pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de \n\nhidrocarbonetos em Portugal a empresas petrol\u00edferas, \u00e0 luz da manifesta\u00e7\u00e3o clara do \n\nfen\u00f3meno de altera\u00e7\u00e3o profunda do clima terrestre.  \n\n \n \n \n \n \n                                                \n1Neste aspecto, bem como na denomina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos processos associados \u00e0 pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de \npetr\u00f3leo, revelou-se muito \u00fatil e pertinente a consulta da obra de Ant\u00f3nio Lopes Machado (1960), \u201cA Hist\u00f3ria do \nPetr\u00f3leo\u201d. \n2\u201cAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas em Portugal: Cen\u00e1rios, Impactos e Medidas de Adapta\u00e7\u00e3o\u201d Filipe Duarte Santos e Pedro \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 2 \n\nCap\u00edtulo II \n2.1 Enquadramento geral da problem\u00e1tica das Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas \nAs varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas representam uma constante no longo ciclo de vida do planeta Terra, e \n\nat\u00e9 ao s\u00e9culo passado, todas as varia\u00e7\u00f5es de temperatura que conhecemos (que se \n\ndesenvolveram por ciclos de milhares ou milh\u00f5es de anos) surgiram associadas a processos \n\nnaturais, isto \u00e9, n\u00e3o decorreram de qualquer ac\u00e7\u00e3o humana ou animal, mas sim de fen\u00f3menos \n\ninerentes aos processos geol\u00f3gicos do planeta Terra, tais como \u201c(...) pequenas varia\u00e7\u00f5es na \n\n\u00f3rbita que a Terra descreve em torno do Sol, varia\u00e7\u00f5es na posi\u00e7\u00e3o do eixo de rota\u00e7\u00e3o da \n\nTerra, flutua\u00e7\u00f5es na actividade solar e per\u00edodos de maior actividade vulc\u00e2nica. Nos \u00faltimos \n\n400.000 anos o clima da Terra apresentou uma altern\u00e2ncia entre per\u00edodos glaciares frios, com \n\numa dura\u00e7\u00e3o aproximada de 80.000 a 100.000 anos, e per\u00edodos interglaciares relativamente \n\nquentes, com uma dura\u00e7\u00e3o t\u00edpica de 10.000 a 20.000 anos.\u201d(Santos e Miranda, 2006: 21)2 \n\nFoi, de facto, gra\u00e7as \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da temperatura e da composi\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica das quais \n\nusufru\u00edmos nos \u00faltimos milhares de anos no planeta Terra (Santos e Miranda cunham o \n\npresente per\u00edodo inter-glaciar como um \u201cLongo Ver\u00e3o\u201d3), que hoje vivemos num mundo \n\nonde encontramos fontes de alimento, \u00e1gua, composi\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e temperaturas est\u00e1veis \n\nque tornam poss\u00edvel a exist\u00eancia de milhares de esp\u00e9cies em ecossistemas complexos \u00e0 \n\nmedida das necessidades de cada um.  \n\nA temperatura \u00e9, sem d\u00favida, uma condi\u00e7\u00e3o fundamental para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de \n\nvida das esp\u00e9cies que fazem deste Planeta o seu suporte de vida, sendo tamb\u00e9m esta condi\u00e7\u00e3o \n\num verdadeiro indicador de que comportamentos devemos promover ou excluir no sentido de \n\nrespeitar os ciclos e mecanismos naturais que ao sistema terrestre s\u00e3o inerentes.  \n\nNo sentido de compreendermos a complexidade do fen\u00f3meno das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\ndevemos antes de mais esclarecer aquilo que entendemos por gases de efeito de estufa, bem \n\ncomo a influ\u00eancia que estes exercem na temperatura terrestre. Flannery (2006)4 oferece uma \n\nexplica\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica do efeito destes gases, descrevendo-os do seguinte modo: \u201cOs gases com \n\nefeito de estufa s\u00e3o uma classe de gases que podem captar o calor perto da superf\u00edcie da \n\nTerra. Quando a quantidade de gases de estufa aumenta na atmosfera, o calor por eles \n\ncaptado provoca um aquecimento global que influencia, por sua vez, o clima da Terra (...).\u201d \n\n(Flannery, 2006: 41)5 Sabemos que os gases com efeito de estufa permanecem v\u00e1rios anos na \n\n                                                \n2\u201cAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas em Portugal: Cen\u00e1rios, Impactos e Medidas de Adapta\u00e7\u00e3o\u201d Filipe Duarte Santos e Pedro \nMiranda, 2006. P. 21. Gradiva. \n3\u201cAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas em Portugal: Cen\u00e1rios, Impactos e Medidas de Adapta\u00e7\u00e3o\u201d Filipe Duarte Santos e Pedro \nMiranda, 2006. P. 21. Gradiva. \n4\u201cOs Senhores do Tempo\u201d, Tim Flannery, 2006. Editorial Presen\u00e7a. \n5\u201cOs Senhores do Tempo\u201d, Tim Flannery, 2006. P. 41.  Editorial Presen\u00e7a.\t\n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 3 \n\natmosfera, ap\u00f3s a sua emiss\u00e3o, sendo que o per\u00edodo de perman\u00eancia de cada um varia \n\nconsoante as suas especificidades, podendo perdurar desde horas ou dias, at\u00e9 milhares de \n\nanos (consultar figura 2).6 Na pr\u00e1tica, estes gases funcionam como uma esp\u00e9cie de agente \n\nabsorvente de energia, dificultando a sa\u00edda de parte do calor reflectido sobre a superf\u00edcie \n\nterrestre para o espa\u00e7o e, consequentemente, gerando varia\u00e7\u00f5es nas temperaturas m\u00e9dias \n\nglobais. Na aus\u00eancia destes gases, o cen\u00e1rio mais prov\u00e1vel seria a impossibilita\u00e7\u00e3o da \n\nexist\u00eancia de vida no planeta Terra, como a conhecemos - sem eles, a energia e o calor \n\nemitidos pelo Sol n\u00e3o tardariam a escapar completamente de volta para o espa\u00e7o, dando lugar \n\na temperaturas di\u00e1rias impr\u00f3prias para a grande maioria, sen\u00e3o a totalidade, das esp\u00e9cies que \n\nhoje habitam a Terra.  \n\nDe facto, a aus\u00eancia de gases com efeito de estufa na atmosfera terrestre constitui um cen\u00e1rio \n\nverdadeiramente catastr\u00f3fico para a esp\u00e9cie humana; por\u00e9m, os modelos clim\u00e1ticos que \n\nobservamos hoje podem ser igualmente perigosos, n\u00e3o pela escassez de gases atmosf\u00e9ricos \n\ncapazes de armazenar calor, mas pela sua abund\u00e2ncia: a concentra\u00e7\u00e3o de gases de efeito de \n\nestufa na atmosfera terrestre atinge n\u00edveis nunca antes registados, sendo que desde 1750 se \n\nverificou um aumento massivo da presen\u00e7a de di\u00f3xido de carbono na atmosfera (cerca de \n\n40%), acontecendo o mesmo com os n\u00edveis de metano (que aumentaram cerca de 150%), e \n\nainda de \u00f3xido nitroso (registou-se um aumento de 20%). Segundo relat\u00f3rio do IPCC em \n\n2014,7 \u201c(...) atmospheric concentrations of carbon dioxide, methane and nitrous oxide that are \n\nunprecedented in at least the last 800,000 years. Their effects, together with those of other \n\nanthropogenic drivers, have been detected throughout the climate system and are extremely \n\nlikely to have been the dominant cause of the observed warming since the mid-20th \n\ncentury.\u201d8, \u00e9 ineg\u00e1vel a responsabiliza\u00e7\u00e3o da actividade humana emissora de gases com efeito \n\nde estufa sobre o fen\u00f3meno das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nSegundo a United States Environmental Protection Agency, os gases com efeito de estufa, \n\ntais como o di\u00f3xido de carbono, metano, \u00f3xido nitroso e gases fluorados, s\u00e3o normalmente \n\nmedidos e representados em parte por milh\u00e3o (ppm) e permanecem na atmosfera durante \n\n                                                \n6\u201cCi\u00eancia das Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\u201d, Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. Fonte: \nhttps://www.apambiente.pt/index.php?ref=16&amp;subref=81&amp;sub2ref=122 \n7\u201cClimate Change 2014 - Synthesis Report\u201d. Intergovernmental Panel On Climate Change, 2014, P. 44. Fonte: \nhttp://ipcc.ch/pdf/assessment-report/ar5/syr/SYR_AR5_FINAL_full_wcover.pdf \n8\u201cClimate Change 2014 - Synthesis Report. Contribution of Working Groups I, II and III to the Fifth Assessment \nReport of the Intergovernmental Panel on Climate Change\u201d, IPCC (Core Writing Team, R. K. Pachauri and L.A. \nMeyer), 2014. P. 4. Geneva, Switzerland. Fonte: https://www.ipcc.ch/pdf/assessment-\nreport/ar5/syr/SYR_AR5_FINAL_full.pdf \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 4 \n\nper\u00edodos de tempo e espa\u00e7o diversos.9 Esta \u00e9 a raz\u00e3o pela qual podemos apelidar o fen\u00f3meno \n\ndas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas como global, no sentido em que, independentemente da fonte \n\nemissora, estes gases t\u00eam a capacidade de se alastrar e misturar com facilidade para qualquer \n\nregi\u00e3o da atmosfera.  \n\nNo sentido de tornar poss\u00edvel o paralelismo ou compara\u00e7\u00e3o dos impactos dos diversos gases \n\ncom efeito de estufa sobre o aquecimento global, o primeiro relat\u00f3rio do IPCC \n\n(Intergovernamental Panel on Climate Change), em 1990, sugeriu a denomina\u00e7\u00e3o de uma \n\nunidade de medida adapt\u00e1vel aos diferentes gases com efeito de estufa, o Global Warming \n\nPotencial (GWP);  esta unidade de medida veio efectivamente permitir compreender a \n\nquantidade de energia que determinado g\u00e1s de efeito de estufa reteria, em determinada \n\nquantidade na atmosfera, ao longo de determinado per\u00edodo de tempo, facilitando assim a \n\ncompara\u00e7\u00e3o do impacte que cada g\u00e1s provoca a cada espa\u00e7o temporal e ao n\u00edvel de \n\naquecimento da esfera terrestre. Fazendo frente \u00e0 dif\u00edcil medi\u00e7\u00e3o dos diferentes gases, com \n\npropriedades e tempos de vida diferentes, a medida de GWP foi ainda adoptada pelas Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas, na UNFCCC (United Nations Framework Convention on Climate Change), bem \n\ncomo no Protocolo de Quioto, e tornou-se desde ent\u00e3o numa unidade de medida comumente \n\nadotada em mat\u00e9ria de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nAs actividades respons\u00e1veis pelas emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa, e pelo consequente \n\naumento da presen\u00e7a destes gases na atmosfera, s\u00e3o verdadeiramente transversais a grande \n\nparte dos modelos civilizacionais da esp\u00e9cie humana durante os s\u00e9culos XX e XXI: no que \n\ndiz respeito \u00e0s emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono para atmosfera, entende-se que estas se devem \n\nem grande parte \u00e0 queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis (categoria onde se inserem fontes \n\nenerg\u00e9ticas petrol\u00edferas, de carv\u00e3o e de g\u00e1s natural), aos m\u00e9todos utiliza\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o de \n\nterrenos e paisagens, bem como \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos e a manufactura de \n\ndeterminados compostos qu\u00edmicos (tais como o cimento, por exemplo). A desfloresta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ntamb\u00e9m uma das principais actividades humanas contribuintes para o aumento da presen\u00e7a de \n\nCO2 na atmosfera, no sentido em que a destrui\u00e7\u00e3o de florestas significa a perda de \n\norganismos captadores de carbono. Em 2006, Flannery alertava j\u00e1 para os efeitos que a \n\nqueima de combust\u00edveis f\u00f3sseis exerceria nos n\u00edveis de di\u00f3xido de carbono presentes na \n\natmosfera terrestre, indicando que: \u201c(...) cerca de 56 por cento de todo o CO2 que os seres \n\n                                                \n9\u201c(...) ranging from a few years to thousands of years. All of these gases remain in the atmosphere long enough \nto become well mixed, meaning that the amount that is measured in the atmosphere is roughly the same all over \nthe world, regardless of the source of the emissions.\u201d - \u201cOverview of Greenhouse Gases\u201d. EPA - United States \nEnvironmental Protection Agency. Consultado em Maio de 2017. Fonte: \nhttps://www.epa.gov/ghgemissions/overview-greenhouse-gases \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 5 \n\nhumanos libertaram atrav\u00e9s da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis ainda permanece no ar, sendo \n\nrespons\u00e1vel, directa e indirectamente, por cerca de 80 por cento do aquecimento global.\u201d10 As \n\nemiss\u00f5es decorrentes da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis j\u00e1 se verificavam anteriormente \u00e0 \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial (embora em quantidades m\u00ednimas), no entanto s\u00f3 a partir do s\u00e9culo XX \n\n\u00e9 que estas se tornaram na fonte central das emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas enviadas para a \n\natmosfera. Assim, desde ent\u00e3o, tem-se verificado uma subida constante da presen\u00e7a de \n\nmol\u00e9culas de di\u00f3xido de carbono na atmosfera terrestre: antes de 1800, a propor\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s \n\nna atmosfera apontava para 280 partes por milh\u00e3o, em 2016 esta propor\u00e7\u00e3o encontrava-se j\u00e1 \n\nnas 402,87 partes por milh\u00e3o (consultar gr\u00e1fico da figura 1).11 Hoje, assume a propor\u00e7\u00e3o de \n\n408, 84 partes por milh\u00e3o.12 \n\nSabemos, por meio de an\u00e1lise de amostras recolhidas nas camadas mais profundas de \n\nglaciares13, que nos \u00faltimos 800 milhares de anos a propor\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono na \n\natmosfera representou valores vari\u00e1veis, compreendidos entre as 172 e as 300 ppm (consultar \n\nfiguras 3 e 4, ilustrativas nas varia\u00e7\u00f5es da presen\u00e7a de di\u00f3xido de carbono na atmosfera no \n\nper\u00edodo dos \u00faltimos 10.000 anos e 800.000 anos, respectivamente). \n\nEm 1958, quando o estudioso de mat\u00e9rias clim\u00e1ticas Charles Keeling se interessou pela \n\nmedi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono na atmosfera terrestre, deparou-se com \n\nresultados in\u00e9ditos relativamente \u00e0 simbiose de gases na atmosfera: atrav\u00e9s de uma curva que \n\ncruzava cada esta\u00e7\u00e3o do ano (e os processos biol\u00f3gicos que se lhes associam) com os n\u00edveis \n\nde CO2, Keeling compreendeu e registou um fen\u00f3meno din\u00e2mico:  na \u201c(...) Primavera, \n\nquando as plantas extraem CO2 (....), a Terra inicia uma grande inspira\u00e7\u00e3o, registada no \n\ngr\u00e1fico de Keeling como uma queda na concentra\u00e7\u00e3o de CO2. (...) durante o Outono, quando \n\na decomposi\u00e7\u00e3o gera CO2, d\u00e1-se uma expira\u00e7\u00e3o que enriquece o ar com o g\u00e1s.\u201d (Flannery, \n\n2006: 47)14 Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos dados recolhidos, Keeling deparou-se com um facto \n\nverdadeiramente revolucion\u00e1rio para a ci\u00eancia do clima: sempre que um ciclo completo de \n\n\u201crespira\u00e7\u00e3o\u201d terrestre se conclu\u00eda, verificava-se igualmente um aumento da concentra\u00e7\u00e3o de \n\nCO2 na atmosfera. Tal significa ent\u00e3o que a concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono na \n\n                                                \n10\u201cOs Senhores do Tempo\u201d, Tim Flannery, 2006. P. 50.  Editorial Presen\u00e7a.\t\n11\u201cCO2 and other Greenhouse Gas Emissions\u201d, Hannah Ritchie e Max Roser, publicado em Our World in Data. \nFonte: https://ourworldindata.org/co2-and-other-greenhouse-gas-emissions/#impact-of-emissions-on-\natmospheric-concentrations \n12\u201cCO2 Ice Core Data\u201d, CO2 - Earth: Are we stabilizing yet? Dados recolhidos em Julho de 2017. Fonte: \nhttps://www.co2.earth/co2-ice-core-data \n13\u201cCO2 Ice Core Data\u201d, CO2 - Earth: Are we stabilizing yet? - \u201cAside from the high-precision CO2 measurements \nthat Charles David Keeling started at the South Pole in 1957 and the Mauna Loa Observatory in 1958, ice cores \nare the best source of atmospheric CO2 data for the prior 1 million years.\u201d Fonte: https://www.co2.earth/co2-ice-\ncore-data \n14\t\u201cOs Senhores do Tempo\u201d, Tim Flannery, 2006. P. 47.  Editorial Presen\u00e7a.\t\n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 6 \n\natmosfera n\u00e3o s\u00f3 est\u00e1 a aumentar, mas ainda que os mecanismos naturais de capta\u00e7\u00e3o de \n\ncarbono n\u00e3o suportam ou cobrem as quantidades de di\u00f3xido de carbono emitidas ao longo \n\ndos \u00faltimos s\u00e9culos pela esp\u00e9cie humana. \n\nNa altura15, a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 encontrava-se nas 315 partes por milh\u00e3o; atualmente, \n\npassados 59 anos da descoberta da Curva de Keeling, a presen\u00e7a deste g\u00e1s na atmosfera \n\natinge j\u00e1 408 partes por milh\u00e3o: este aumento n\u00e3o se verificou naturalmente, ficando a dever-\n\nse essencialmente \u00e0 queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis que alimenta os ritmos de produ\u00e7\u00e3o e de \n\nconsumo das sociedades contempor\u00e2neas. \n\nO Relat\u00f3rio do IPCC, em 2014, exp\u00f5e de um modo claro este processo de acumula\u00e7\u00e3o de \n\ndi\u00f3xido de carbono ao longo do tempo: \u201cAbout half of the cumulative anthropogenic CO2 \n\nemissions between 1750 and 2011 have occurred in the last 40 years. (...) About 40% of these \n\nanthropogenic CO2 emissions have remained in the atmosphere (...) since 1750.\u201d16 O mesmo \n\nrelat\u00f3rio acrescenta ainda que 78% das emiss\u00f5es globais de gases com efeito de estufa \n\ncompreendidas entre 1970 e 2010 ficaram a dever-se \u00e0s combust\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis e \n\naos processos associados ao sector industrial. A queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis est\u00e1, \n\nefetivamente, na origem de uma parcela muito vasta das emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas de gases \n\ncom efeito de estufa para a atmosfera, despoletando e agravando a magnitude do fen\u00f3meno \n\nde altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nAssim, para al\u00e9m da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis gerar um aumento significativo da \n\npresen\u00e7a de di\u00f3xido de carbono na atmosfera, podem sentir-se os mesmos resultados nos \n\nn\u00edveis de metano na atmosfera: cerca de 30 a 45% do metano presente na atmosfera prov\u00e9m \n\nda queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, sendo o restante (55 a 70%) proveniente de actividades \n\nrelacionadas com o uso da terra, tais como a agricultura, aterros e zonas h\u00famidas (wetlands), \n\nbem como  a decomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica.17 Apesar da presen\u00e7a de metano na \n\natmosfera ser proporcionalmente menor e menos permanente do que a de di\u00f3xido de carbono \n\n(a estimativa m\u00e9dia da longevidade deste g\u00e1s aponta para 12 anos), o metano trata-se de um \n\ng\u00e1s com efeito de estufa cuja capacidade de capta\u00e7\u00e3o de calor \u00e9 incomparavelmente maior do \n\nque a de o di\u00f3xido de carbono - assim sendo, por cada grama de g\u00e1s metano enviado para a \n\n                                                \n15Charles Keeling iniciou a an\u00e1lise da concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono na atmosfera a partir do Observat\u00f3rio \nde Mauna Loa, no ano de 1958. \n16\u201cClimate Change 2014 - Synthesis Report. Contribution of Working Groups I, II and III to the Fifth Assessment \nReport of the Intergovernmental Panel on Climate Change\u201d, IPCC (Core Writing Team, R. K. Pachauri and L.A. \nMeyer), 2014. P. 45. Geneva, Switzerland. Fonte: https://www.ipcc.ch/pdf/assessment-\nreport/ar5/syr/SYR_AR5_FINAL_full.pdf \n17\u201cFossil fuel industry\u2019s methane far higher than thought\u201d, Adam Vaughan,  5 de Outubro de 2016. Publicado em \nThe Guardian. Fonte: https://www.theguardian.com/environment/2016/oct/05/fossil-fuel-industrys-methane-\nemissions-far-higher-than-thought \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 7 \n\natmosfera, verifica-se um efeito de aquecimento cerca de 20 vezes maior do que o de um \n\ngrama de di\u00f3xido de carbono emitida, com um GWP 25 para 118, comparados \n\nrespectivamente (ver figura 2, relativamente ao GWP dos diversos gases com efeito de \n\nestufa).19 Recentemente foi detectado um ciclo preocupante e potencialmente incontrol\u00e1vel \n\nde emiss\u00f5es de metano, que fica a dever-se \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas despoletadas pela \n\nactividade humana: na consequ\u00eancia do aumento gradual das temperaturas terrestres, inicia-\n\nse um processo de degelo dos glaciares e, \u00e0 medida que este processo de degelo decorre, \n\nalguma da vegeta\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea come\u00e7a a surgir \u00e0 superf\u00edcie, libertando quantidades \n\nmassivas de metano anteriormente isoladas e submersas - por consequ\u00eancia, esta presen\u00e7a \n\nrefor\u00e7ada de metano ir\u00e1 concentrar ainda mais calor na atmosfera, fomentando um degelo \n\ncada vez mais intenso, num ciclo devastador. \n\nNo que diz respeito ao \u00f3xido nitroso, as suas emiss\u00f5es para a atmosfera ficam a dever-se a \n\nactividades humanas tais como a agricultura (muitos fertilizantes s\u00e3o compostos por este \n\ng\u00e1s), o processo industrial, a queima de combust\u00edveis, bem como alguns res\u00edduos s\u00f3lidos.20 \n\nEste g\u00e1s \u00e9 particularmente perigoso, no que diz respeito ao seu potencial de aquecimento, no \n\nsentido em que ao passo que o GWP do di\u00f3xido de carbono representa 1, o GWP do \u00f3xido \n\nnitroso atinge os 298; para al\u00e9m do seu GWP elevado, o \u00f3xido nitroso tem uma estimativa \n\nm\u00e9dia de vida, ou de presen\u00e7a na atmosfera, de cerca de 114 anos (consultar figura 2).  \n\nDevemos, ainda assim, considerar determinados ciclos associados \u00e0 simbiose gasosa que \n\npersiste na atmosfera terrestre e que influenciam e alimentam significativamente o fen\u00f3meno \n\ndas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, oferecendo pistas para aqueles que s\u00e3o j\u00e1 os danos21 irrevers\u00edveis \n\nque a humanidade veio a causar ao longo do tempo, atrav\u00e9s da queima de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis, aos ciclos naturais do planeta Terra.  \n\nMencion\u00e1mos anteriormente alguns efeitos de gases com efeito de estufa e da sua \n\npersist\u00eancia na atmosfera ao longo do tempo, tais como o di\u00f3xido de carbono e metano, mas \n\nimporta acrescentar o poderoso efeito de um dos mais relevantes gases com efeito de estufa - \n\no vapor de \u00e1gua. Este g\u00e1s tem a capacidade de intensificar os efeitos de capta\u00e7\u00e3o de calor \n\nprovocados por si s\u00f3 pela presen\u00e7a de gases com efeito de estufa na atmosfera, podendo ser \n\n                                                \n18\u201cCO2 Equivalents\u201d, Climate Change Connection. Fonte: http://climatechangeconnection.org/emissions/co2-\nequivalents/ \n19\u201cRapid rise in methane emissions in 10 years  surprises scientists\u201d, Fiona Harvey, 12 de Dezembro de 2016. \nPublicado em The Guardian. Fonte: https://www.theguardian.com/environment/2016/dec/12/rapid-rise-methane-\nemissions-10-years-surprises-scientists \n20\u201cOverview of Greenhouse Gases\u201d, EPA - United States Environmental Protection Agency. Fonte: \nhttps://www.epa.gov/ghgemissions/overview-greenhouse-gases \n21Para informa\u00e7\u00e3o mais detalhada face aos efeitos observados e estimados decorrentes da interfer\u00eancia \nhumana sobre o clima terrestre, consultar o cap\u00edtulo presente no Anexo III - Os efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 8 \n\ndescrita a sua ac\u00e7\u00e3o do seguinte modo: \u201c(...) as the atmosphere warms due to rising levels of \n\ngreenhouse gases, its concentration of water vapour increases, further intensifying the \n\ngreenhouse effect. This in turn causes more warming, which causes an additional increase in \n\nwater vapour, in a self-reinforcing cycle.\u201d22 Desta forma, a emiss\u00e3o de qualquer g\u00e1s com \n\nefeito de estufa, que consequentemente d\u00ea seguimento a um aumento da temperatura \n\natmosf\u00e9rica, ir\u00e1 com efeito gerar um incremento proporcional dos n\u00edveis de vapor de \u00e1gua, \n\ngerando deste modo um refor\u00e7o significativo do efeito de estufa.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre as emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas de carbono e o aumento da temperatura dos \n\noceanos (e consequente acidifica\u00e7\u00e3o) pode ser explicada atrav\u00e9s da capacidade ativa dos \n\noceanos no sequestro de carbono: os organismos de phytoplankton presentes nas correntes \n\noce\u00e2nicas representam uma variada biomassa marinha - para al\u00e9m de servirem de alimento a \n\ndiversas esp\u00e9cies marinhas, s\u00e3o ainda capazes de uma a\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica semelhante \u00e0 que \n\nencontramos nas plantas: \u201cA part of the plankton, phytoplankton (...) absorbs carbon dioxide \n\nand produces more than 50% of the oxygen we breathe. (...) The most important phenomenon \n\nis physical: about nine-tenths of atmospheric carbon dioxide is transferred to the ocean by \n\nsimple dissolution of the gas into surface seawater which is then transported by ocean \n\ncurrents to the deep layers of the ocean.\u201d23 - partindo deste ponto, esta mat\u00e9ria rica em \n\ncarbono ir\u00e1 acumular-se nas camadas mais profundas dos oceanos, podendo, ao fim de \n\nmilhares de anos, gerar sedimentos para hidrocarbonetos. Estes organismos representam, sem \n\nd\u00favida, uns dos agentes mais importantes de estabiliza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e de produ\u00e7\u00e3o de \n\noxig\u00e9nio,  Para al\u00e9m da capacidade f\u00edsica de absor\u00e7\u00e3o de CO2 e consequente dep\u00f3sito no \n\nfundo do mar, o plantkon possui ainda caracter\u00edsticas centrais no processo de fotoss\u00edntese, \n\ncaptando carbono e produzindo oxig\u00e9nio: \u201cThis plankton is considered as a \"lung\" for the \n\nplanet, comparable to forests on land: indeed it absorbs CO2 and produces oxygen (O2).\u201d24  \n\nNo entanto, os efeitos decorrentes da capta\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica de carbono t\u00eam comprovadamente \n\ninflu\u00eancia sobre o aumento do n\u00edvel do mar, cuja rela\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada no relat\u00f3rio da \n\norganiza\u00e7\u00e3o Ocean Climate,\u201cThe Role Of The Ocean On Climate Dynamics\u201d.25  \n\n                                                \n22\u201cWhat Is the Greenhouse Effect?\u201d, IPCC. Fonte: https://www.ipcc.ch/publications_and_data/ar4/wg1/en/faq-1-\n3.html \n23\u201cThe Interactions between Ocean and Climate: 6 fact sheets for general public\u201d, Ocean-Climate.org. P. 5. \nFonte: http://www.ocean-climate.org/wp-content/uploads/2016/10/161011_FactSheets_EN.pdf \n24\u201cThe Interactions between Ocean and Climate: 6 fact sheets for general public\u201d, Ocean-Climate.org. P. 6. \nFonte: http://www.ocean-climate.org/wp-content/uploads/2016/10/161011_FactSheets_EN.pdf \n25\u201cThe Interactions between Ocean and Climate: 6 fact sheets for general public\u201d, Ocean-Climate.org. \u201cThe \nocean absorbs and stores both solar energy as well as the excess heat generated directly or indirectly by human \nactivities. The ocean is therefore a massive heat reservoir, (...). It is acknowledged that the volume of water in the \nocean expands with the rise in temperature. Indeed, for an equal mass of water, hot water represents a greater \nvolume than that of cold water. Thus, global sea level has been rising due to the effects of excess heat stored by \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 9 \n\nDesde o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, o pH dos oceanos tem sofrido uma descida (cerca de 26% \n\ndesde esse per\u00edodo at\u00e9 \u00e0 actualidade)26, comprovando-se que o ritmo de acidifica\u00e7\u00e3o conhece \n\nactualmente uma acelera\u00e7\u00e3o sem precedentes. Ora, a altera\u00e7\u00e3o do pH dos oceanos tem \n\ncertamente impacte na qualidade de vida das esp\u00e9cies marinhas (os riscos para as \n\ncomunidades de plankton s\u00e3o ainda um assunto pouco aprofundado pela comunidade \n\ncient\u00edfica, no entanto o conhecimento reunido at\u00e9 \u00e0 data aponta para a sensibilidade do \n\nplankton ao pH oce\u00e2nico), mas corrompe ainda outro processo de capta\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica de \n\ncarbono: \"Acidification is a dramatic change taking place in the ocean. The warming of \n\nsurface waters is another. Moreover, the latter contributes to reduce the ocean\u2019s capacity of \n\nabsorbing CO2. This leads to an increase in the concentration of atmospheric CO2, in turn \n\naggravating its impact on the climate.\u201d27 \n\nSabemos que do total de emiss\u00f5es de carbono humanas registadas desde a Revolu\u00e7\u00e3o \n\nIndustrial, cerca de metade ocorreu nos \u00faltimos quarenta anos28; desde ent\u00e3o, essas \n\nquantidades enormes de carbono permanecem na atmosfera, exceptuando aquelas que foram \n\nposteriormente incorporadas no ciclo de capta\u00e7\u00e3o e reserva de carbono, seja atrav\u00e9s dos \n\nprocessos de transforma\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono em oxig\u00e9nio, seja pelo dep\u00f3sito de CO2 \n\nno fundo dos oceanos, ou pela fotoss\u00edntese protagonizada pelas esp\u00e9cies vegetais e pelos \n\noceanos (respons\u00e1veis pela acumula\u00e7\u00e3o de cerca de 30% do total de carbono enviado para a \n\natmosfera decorrente de actividades humanas)29, promovendo o processo anteriormente \n\ndescrito de acidifica\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica.  \n\n\u00c9 estimado, no Fifth Assessment Report do Intergovernmental Panel on Climate Change, que \n\ns\u00f3 durante a primeira d\u00e9cada do novo mil\u00e9nio, o total de emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas de gases \n\ncom efeito de estufa verificou um aumento de 2,2% por ano (cerca de 1.0 GtCO2-eq). Tendo \n\nem considera\u00e7\u00e3o o ritmo de crescimento das emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas no per\u00edodo \n\ncompreendido entre 1970 e o final do s\u00e9culo XX - cerca de 1,3% por ano (que equivale a 0.4 \n\n                                                                                                                                                  \nthe oceans and to increase in the volume of water from melting glaciers.\u201d P. 12. Fonte: http://www.ocean-\nclimate.org/wp-content/uploads/2016/10/161011_FactSheets_EN.pdf\t\n26\u201cThe Interactions between Ocean and Climate: 6 fact sheets for general public\u201d, Ocean-Climate.org. P. 9. \nFonte:  http://www.ocean-climate.org/wp-content/uploads/2016/10/161011_FactSheets_EN.pdf \n27\u201cThe Interactions between Ocean and Climate: 6 fact sheets for general public\u201d, Ocean-Climate.org. P. 9. \nFonte:  http://www.ocean-climate.org/wp-content/uploads/2016/10/161011_FactSheets_EN.pdf \n28\u201cClimate Change 2014 - Synthesis Report. Contribution of Working Groups I, II and III to the Fifth Assessment \nReport of the Intergovernmental Panel on Climate Change\u201d, IPCC (Core Writing Team, R. K. Pachauri and L.A. \nMeyer), 2014. P. 45. Geneva, Switzerland. Fonte: https://www.ipcc.ch/pdf/assessment-\nreport/ar5/syr/SYR_AR5_FINAL_full.pdf\t\n29\u201cClimate Change 2014 - Synthesis Report. Contribution of Working Groups I, II and III to the Fifth Assessment \nReport of the Intergovernmental Panel on Climate Change\u201d, IPCC (Core Writing Team, R. K. Pachauri and L.A. \nMeyer), 2014. P. 45. Geneva, Switzerland. Fonte: https://www.ipcc.ch/pdf/assessment-\nreport/ar5/syr/SYR_AR5_FINAL_full.pdf\t\n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 10 \n\nGtCO2-eq) - conclu\u00edmos que as emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa que enviamos atrav\u00e9s \n\ndo consumo irrestrito de combust\u00edveis f\u00f3sseis nunca atingiram n\u00edveis t\u00e3o elevados, tendo \n\nsempre acompanhado o passo das necessidades de consumo e de produ\u00e7\u00e3o de um modelo \n\ncivilizacional globalizado, que acaba por negligenciar os ritmos e processos naturais do \n\necossistema terrestre em que vive, corrompendo e esgotando o essencial: as condi\u00e7\u00f5es que o \n\nplaneta Terra foi capaz de desenvolver, ao longo de mil\u00e9nios, no sentido de oferecer as bases \n\npara o desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o de biodiversidade terrestre. Em entrevista com Jo\u00e3o \n\nCamargo, foi poss\u00edvel apurar que fatores considera o investigador como principais elementos \n\npotenciadores das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, mais concretamente do aquecimento global: \u201cO \n\naquecimento global \u00e9 uma consequ\u00eancia do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista industrial global, \n\nque se nutriu e que depende inequivocamente de combust\u00edveis baratos e em escala massiva, \n\nisto \u00e9, de combust\u00edveis f\u00f3sseis. (...)\u201d30. Para al\u00e9m de se op\u00f4r ao volume actual de consumo de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, Jo\u00e3o Camargo entende ainda as disparidades globais (entre os pa\u00edses do \n\n\u201cmundo Ocidental\u201d e os pa\u00edses do Hemisf\u00e9rio Sul) como tamb\u00e9m estas consequ\u00eancia do \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e do fen\u00f3meno de \u201cdesindustrializa\u00e7\u00e3o\u201d ocidental.31 Ora, \n\nefectivamente, desde a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, as emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa t\u00eam \n\nobservado um crescimento constante, ao ritmo impar\u00e1vel de uma sociedade de consumo, \n\ncapitalista, perfeitamente instalada nas sociedades do \u201cmundo Ocidental\u201d; para a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndeste estilo de vida minorit\u00e1rio, organizou-se um mercado globalizado, em que as grandes \n\nind\u00fastrias ocidentais se deslocalizam no sentido do continente asi\u00e1tico,  em busca de m\u00e3o-de-\n\nobra mais barata.  \n\nN\u00e3o descartamos a hip\u00f3tese de que, anteriormente \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e \u00e0 emerg\u00eancia de \n\num sistema capitalista globalizado, n\u00e3o existissem j\u00e1 actividades humanas verdadeiramente \n\nnocivas para o meio ambiente, e segundo Jo\u00e3o Camargo \u201c(...) a esp\u00e9cie humana tinha um \n\nefeito bastante claro sobre o planeta e os seus ecossistemas antes do capitalismo, \n\n                                                \n30Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n31\u201c(...) dentro de cada pa\u00eds, em que as popula\u00e7\u00f5es mais ricas t\u00eam um impacto muit\u00edssimo mais elevado do que \nas popula\u00e7\u00f5es mais pobres, mas tamb\u00e9m entre regi\u00f5es (o \"Ocidente\", EUA e UE t\u00eam um impacto gigantesco \nsobre o aquecimento global, muito maior do que regi\u00f5es como \u00c1frica e Am\u00e9rica do Sul), e entre o Norte e o Sul \nGlobais. A sociedade de consumo n\u00e3o \u00e9 uma realidade global, mas meramente local, em poucas regi\u00f5es e \ndentro de determinadas classes sociais. (...) A desindustrializa\u00e7\u00e3o do \"Ocidente\" fez-se a favor da \nindustrializa\u00e7\u00e3o da \u00c1sia, principalmente. Isto significa que os produtos industriais e as consequ\u00eancias locais da \nindustrializa\u00e7\u00e3o foram apenas deslocalizadas. A produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria industrial, apenas poss\u00edvel devido \u00e0 \nexist\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis baratos, \u00e9 outra dinamizadora desse processo de aquecimento, e responde a \nessa mesma deslocaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o para zonas mais pobres do planeta. O impacto a n\u00edvel de emiss\u00f5es de \ngases com efeito de estufa n\u00e3o tem um car\u00e1cter regional ou local, mas planet\u00e1rio, pelo que a produ\u00e7\u00e3o na China \ndos produtos industriais, ou na Am\u00e9rica do Norte ou do Sul de produtos agroindustriais, que s\u00e3o depois \nimportados pelo Ocidente meramente aumenta o n\u00edvel de emiss\u00f5es, devido ao gigantesco volume de transporte \nde mercadorias por via a\u00e9rea ou mar\u00edtima.\u201d Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 11 \n\nmodificando-os principalmente atrav\u00e9s do uso do fogo e do abate massivo de \u00e1rvores.\u201d32. No \n\nentanto, os impactes das ac\u00e7\u00f5es humanas sobre o meio ambiente n\u00e3o inclu\u00edam ainda uma \n\nemiss\u00e3o volumosa de gases com efeito de estufa potenciadora de altera\u00e7\u00f5es no clima \n\nterrestre: \u201cA Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, feita \u00e0 base do carv\u00e3o f\u00f3ssil e mais tarde da descoberta de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s f\u00f3sseis, aceleraram radicalmente a transforma\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e a emiss\u00e3o de \n\ngases com efeito de estufa, criando um Antropoceno anti-civiliza\u00e7\u00f5es. Assim sendo, diria que \n\na crise ecol\u00f3gica s\u00f3 se torna global ap\u00f3s o advento do capitalismo, baseado nos combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis baratos. A crise ecol\u00f3gica \u00e9 uma consequ\u00eancia do Capitaloceno (para o qual a \n\npopula\u00e7\u00e3o humana no seu todo que tem responsabilidades desiguais muito importantes, \n\nreflectindo-se as desigualdades econ\u00f3micas n\u00e3o s\u00f3 no consumo massivo como nos impactos \n\nparticularmente agravados para as popula\u00e7\u00f5es mais pobres e aquelas que menos contribu\u00edram \n\npara a destrui\u00e7\u00e3o ambiental).\u201d33  \n\n \n\n2.2 O conceito de tipping point em mat\u00e9ria de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nSob a for\u00e7a da ac\u00e7\u00e3o humana, o ambiente biof\u00edsico encontra-se em constante modifica\u00e7\u00e3o \n\npara se adaptar \u00e0s necessidades humanas, ficando negligenciados os sistemas da Terra que \n\nafetados pelas emiss\u00f5es decorrentes da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, que alimentam uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o globalizada e auto-destrutiva de \u201cevolu\u00e7\u00e3o\u201d. Neste sentido, parece-nos pertinente \n\ndebru\u00e7armo-nos sobre o conceito de tipping point - termo recorrente no estudo das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, definido por Lenton34 como \u201ca critical threshold at which the future state of a \n\nsystem can be qualitatively altered by a small change in forcing.(...) Abrupt climate change is \n\nthe subset of tipping point change which occurs faster than its cause. (...) the change in state \n\nmay be reversible or irreversible.\u201d35 Sabemos que alguns pontos cruciais ou \u201ctipping points\u201d \n\nse manifestam em fen\u00f3menos vis\u00edveis e verific\u00e1veis, deixando no seu rasto evid\u00eancias de uma \n\nsociedade mundial em claro crescimento36, ap\u00e1tica face \u00e0s consequ\u00eancias ambientais que a \n\nesse crescimento est\u00e3o associadas. Neste sentido, lidamos hoje com diversos tipping points a \n\ndecorrer em simult\u00e2neo, alguns deles revers\u00edveis (isto \u00e9, quando a interfer\u00eancia humana sobre \n\nos sistemas naturais n\u00e3o atinge o ponto de inflex\u00e3o, ou tipping point, e os sistemas recuperam \n\no seu funcionamento inicial), mas muitos deles j\u00e1 irrevers\u00edveis - e relativamente \u00e0 \n\n                                                \n32 Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n33 Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n34\u201cEarth Systems Tipping Points\u201d, Lenton, Timothy M. School of Environmental Sciences, University of East \nAnglia, UK. Fonte: https://yosemite.epa.gov/ee/epa/eerm.nsf/vwAN/EE-0564-112.pdf/$file/EE-0564-112.pdf \n35\u201cEarth Systems Tipping Points\u201d, Lenton, Timothy M. School of Environmental Sciences, University of East \nAnglia, UK. Fonte: https://yosemite.epa.gov/ee/epa/eerm.nsf/vwAN/EE-0564-112.pdf/$file/EE-0564-112.pdf\t\n36Consultar figura 51. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 12 \n\nreversibilidade dos sistemas afectados pela ac\u00e7\u00e3o humana, Lenton acrescenta o seguinte: \n\n\u201cReversibility in principle does not mean that changes will be reversible in practice.\u201d37, \n\ndeixando claro que provavelmente alguma parcela daqueles que s\u00e3o os danos considerados \n\nrevers\u00edveis, poder\u00e3o nunca vir a s\u00ea-lo na pr\u00e1tica. \n\nNa \u201cCarta Aberta de Cientistas pelo Clima\u201d, encontramos n\u00e3o s\u00f3 o conceito de tipping point, \n\nmas tamb\u00e9m a sua rela\u00e7\u00e3o com a queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Na abordagem ao tema da \n\nconcess\u00e3o de \u00e1reas destinadas \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o, pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos na \n\ncosta portuguesa, encontramos a seguinte reflex\u00e3o: \u201cComo cientistas sabemos que a \n\npersist\u00eancia de uma economia predadora do carbono inviabiliza os compromissos pol\u00edticos \n\nnacionais assumidos nas Cimeiras do Clima e defrauda as expectativas das popula\u00e7\u00f5es. \n\nSabemos que destr\u00f3i os territ\u00f3rios, mares e rios, a atmosfera, formas e cadeias de vida \n\ninsubstitu\u00edveis, aproximando-nos aceleradamente de um ponto de n\u00e3o retorno.\u201d38Apesar de as \n\nemiss\u00f5es de gases com efeito de estufa n\u00e3o serem causas directamente potenciadoras de \n\ntipping points39, estes \u00faltimos s\u00e3o comprovadamente influenciados pela temperatura terrestre, \n\nque tem visto a sua longa estabilidade perturbada e amea\u00e7ada pelo aumento da presen\u00e7a de \n\ngases com efeito de estufa emitidos por atividades humanas. A t\u00edtulo de exemplo, podemos \n\nconsiderar com um tipping point o processo de degelo de glaciares no oceano \u00c1rtico, que \n\ndespoleta n\u00e3o s\u00f3 a altera\u00e7\u00e3o da temperatura dos oceanos, como produz ainda o efeito de \n\naumento da temperatura terrestre, ao deixar mais escuras as superf\u00edcies onde o sol ir\u00e1 incidir, \n\nconcentrando consequentemente calor na atmosfera e nos oceanos. Um dos maiores riscos \n\nassociados ao alcance de tipping points poder\u00e1 ser o desconhecimento das consequ\u00eancias da \n\nexist\u00eancia simult\u00e2nea de diversos tipping points, e sabemos efectivamente que o planeta \n\nTerra \u00e9 um sistema vivo, complexo e em constante interac\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo poss\u00edvel determinar \n\nao certo o que aconteceria aos diversos mecanismos terrestres se apenas um tipping point \n\nfosse alcan\u00e7ado - existe a forte possibilidade de um tipping point isolado despoletar a cria\u00e7\u00e3o \n\nde outros, em cadeia.40 \n\n                                                \n37\u201cEarth Systems Tipping Points\u201d, Lenton, Timothy M. School of Environmental Sciences, University of East \nAnglia, UK. Fonte: https://yosemite.epa.gov/ee/epa/eerm.nsf/vwAN/EE-0564-112.pdf/$file/EE-0564-112.pdf\t\n38\u201cCarta Aberta de Cientistas pelo Clima\u201d, 22 de Abril de 2017. Fonte: \nhttps://cartaabertadecientistasportugal.wordpress.com/2017/04/19/combustiveis-fosseis-e-alteracoes-climaticas-\nresposta-a-uma-preocupacao-cientifica-e-social/ \n39\u201cHave We Passed The Climate Change Tipping Point?\u201d, Earl J. Ritchie, 16 de Mar\u00e7o de 2017. Publicado em \nForbes. Sobre as causas dos mecanismos de \u201ctipping points\u201d: \u201cThere are multiple possible tipping mechanisms \n(...) (they) are not directly dependent on CO2 concentration; they are triggered by warming alone. Given the \namount of warming in recent decades, it is not surprising that they are occurring.\u201d Fonte: \nhttps://www.forbes.com/sites/uhenergy/2017/03/16/have-we-passed-the-climate-change-tipping-\npoint/2/#48246a0c1821 \n40\u201cHave We Passed The Climate Change Tipping Point?\u201d, Earl J. Ritchie, 16 de Mar\u00e7o de 2017.\u201cFurther \nuncertainty exists because climate effects interact. It is possible to have a cascade, in which increased warming \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 13 \n\nAinda assim, considerando a problem\u00e1tica das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas como uma tem\u00e1tica \n\ndebatida internacionalmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, verificando-se um crescimento \n\nconsider\u00e1vel na quantidade e qualidade do conhecimento reunido acerca do tema desde a \n\nd\u00e9cada de 1960, a tend\u00eancia verificada nas emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa n\u00e3o tem \n\nacompanhado a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico em mat\u00e9ria altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: no \n\nFifth Assessment Report do IPCC, s\u00e3o apresentados os dados relativos \u00e0 quantidade de \n\nemiss\u00f5es de gases com efeito de estufa (comprovadamente causadores do aumento das \n\ntemperaturas terrestres), de 1970 a 2010: \u201cCO2 emissions from fossil fuel combustion and \n\nindustrial processes contributed about 78% to the total GHG emission increase between 1970 \n\nand 2010, with a contribution of similar percentage over the 2000\u20132010 period (high \n\nconfidence).\u201d41, no entanto as empresas exploradoras e produtoras de petr\u00f3leo continuam a \n\nver a sua rentabilidade aumentada e aprovada. \n\n \n\nCap\u00edtulo III \n\n3.1. Pol\u00edticas europeias de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nAt\u00e9 hoje, as pol\u00edticas europeias em mat\u00e9ria de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas espelharam sempre \n\naqueles que foram os princ\u00edpios decorrentes dos acordos internacionais em mat\u00e9ria ambiental \n\n(consultar cap\u00edtulo presente no Anexo IV); em Junho de 1972, a Confer\u00eancia da Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas em Estocolmo refletia j\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o internacional relativamente \u00e0 capacidade \n\nhumana de altera\u00e7\u00e3o do meio natural: \u201c3. (...) In our time, man's capability to transform his \n\nsurroundings, if used wisely, can bring to all peoples the benefits of development and the \n\nopportunity to enhance the quality of life. Wrongly or heedlessly applied, the same power can \n\ndo incalculable harm to human beings and the human environment. (...) dangerous levels of \n\npollution in water, air, earth and living beings; major and undesirable disturbances to the \n\necological balance of the biosphere; destruction and depletion of irreplaceable resources; \n\n(...)\u201d42. Face a esta consciencializa\u00e7\u00e3o do potencial destrutivo da ac\u00e7\u00e3o transformadora \n\nhumana, e dos danos ambientais que dela decorrem, em Outubro do mesmo ano, os \n\nrepresentantes de pa\u00edses da Comunidade Europeia re\u00fanem-se em Paris, no sentido de delinear \n\n                                                                                                                                                  \nfrom exceeding one tipping point triggers another.\u201d Publicado em Forbes.  Fonte: \nhttps://www.forbes.com/sites/uhenergy/2017/03/16/have-we-passed-the-climate-change-tipping-\npoint/2/#48246a0c1821 \n41\t\u201cClimate Change 2014 - Synthesis Report. Contribution of Working Groups I, II and III to the Fifth Assessment \nReport of the Intergovernmental Panel on Climate Change\u201d, IPCC (Core Writing Team, R. K. Pachauri and L.A. \nMeyer), 2014. P. 46. Geneva, Switzerland. Fonte: https://www.ipcc.ch/pdf/assessment-\nreport/ar5/syr/SYR_AR5_FINAL_full.pdf\t\n42\u201cReport of the United Nations Conference on the Human Environment\u201d, United Nations,  Junho de 1972. \nEstocolmo. P. 3. Fonte: http://www.un-documents.net/aconf48-14r1.pdf \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 14 \n\nos principais objetivos orientadores das pol\u00edticas na Europa; no texto do Statement from the \n\nParis European Summit, inclui-se j\u00e1 o tema \u201cEnvironment Policy\u201d, apelando \u00e0 uma cria\u00e7\u00e3o \n\nde uma pol\u00edtica ambiental comunit\u00e1ria.43 Esta inten\u00e7\u00e3o de criar um quadro comunit\u00e1rio de \n\nregula\u00e7\u00e3o do tema ambiental apenas se efetivou em 1987, com a introdu\u00e7\u00e3o do Acto \u00danico \n\nEuropeu. Estabeleceu-se oficialmente como uma das \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria em \n\n1993, com a celebra\u00e7\u00e3o do Tratado de Maastricht, um ano ap\u00f3s a Cimeira do Rio. \n\nNo Tratado de Maastricht \u00e9 ainda introduzido o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o, que desde ent\u00e3o tem \n\nassumido um papel muito relevante no contexto da pol\u00edtica ambiental da Uni\u00e3o Europeia, \n\nintegrando grande parte das estrat\u00e9gias europeias para o meio ambiente. O exerc\u00edcio deste \n\nprinc\u00edpio \u00e9 facilitado \u00e0 Uni\u00e3o, no sentido em que este \u00f3rg\u00e3o pol\u00edtico det\u00e9m poderes de \n\natua\u00e7\u00e3o em diversas \u00e1reas, tais como a polui\u00e7\u00e3o, a gest\u00e3o de res\u00edduos e altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nApesar da legisla\u00e7\u00e3o ambiental da Uni\u00e3o ter surgido atrav\u00e9s do Acto \u00danico Europeu em \n\n1987, o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o s\u00f3 passou a integr\u00e1-la a partir de Maastricht. \n\nEfetivamente, em 199644, um ano ap\u00f3s o lan\u00e7amento do Segundo Relat\u00f3rio do IPCC e a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da primeira COP (Conference of The Parties) organizada pela UNFCCC em \n\nBerlim, o Conselho Europeu para o Ambiente adoptou pela primeira vez o objectivo da \n\nlimita\u00e7\u00e3o do aumento da temperatura m\u00e9dia global at\u00e9 aos dois graus celsius face ao per\u00edodo \n\npr\u00e9-industrial: \u201c6. (...) the Council believes that global average temperatures should not \n\nexceed 2 degrees above pre-industrial level and that therefore concentration levels lower than \n\n550 ppm CO2 should guide global limitation and reduction  efforts. This means that the \n\nconcentrations of all greenhouse gases should also be stabilized.  This is likely to require a \n\nreduction of emissions of greenhouse gases other than CO2 in particular CH4 and NO2.\u201d45 \n\nEm 1999, o Tratado de Amesterd\u00e3o veio reformar o Tratado da Uni\u00e3o Europeia, \n\nestabelecendo em mat\u00e9ria ambiental o seguinte: \u201c2. Community policy on the environment \n\nshall aim at a high level of protection taking into account the diversity of situations in the \n\nvarious regions of the Community. It shall be based on the precautionary principle and on the \n\nprinciples that preventive action should be taken, that environmental damage should as a \n\n                                                \n43\u201cStatement from the Paris Summit (19 to 21 October 1972)\u201d. European Union, Outubro de 1972. Pp. 5-6. \nFonte: https://www.cvce.eu/content/publication/1999/1/1/b1dd3d57-5f31-4796-85c3-\ncfd2210d6901/publishable_en.pdf \n44\u201cPress Release Database\u201d, European Commission. Fonte: http://europa.eu/rapid/press-release_PRES-96-\n188_en.htm?locale=en \n45\u201cCommunity Strategy on Climate Change - Council Conclusions\u201d, European Commission - Press Release \nDatabase. Fonte: http://europa.eu/rapid/press-release_PRES-96-188_en.htm?locale=en\t\t\n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 15 \n\npriority be rectified at source and that the polluter should pay.\u201d46. Neste ponto, importa ainda \n\nnotar a distin\u00e7\u00e3o entre os princ\u00edpios da precau\u00e7\u00e3o e o da preven\u00e7\u00e3o: o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o \n\nimplica necessariamente uma protec\u00e7\u00e3o antecipada do meio ambiente, num estado ainda \n\nanterior \u00e0quele em que a preven\u00e7\u00e3o \u00e9 j\u00e1 necess\u00e1ria, isto \u00e9, anteriormente \u00e0 constata\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica do risco ambiental concreto associado a determinada actividade humana sobre o \n\nmeio ambiente. \n\nDe facto, o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Uni\u00e3o Europeia permite a tomada de \n\ndecis\u00f5es face a avalia\u00e7\u00f5es (mesmo que incompletas) de risco, no sentido em que abre espa\u00e7o \n\n\u00e0 proibi\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de determinados produtos potencialmente danosos para o meio \n\nambiente e para a sa\u00fade das esp\u00e9cies planet\u00e1rias. No entanto, a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio de \n\npreven\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser arbitr\u00e1ria, no sentido em que \u00e9 necess\u00e1rio verificar-se a presen\u00e7a de 3 \n\ncondi\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias: \u201c(...) a identifica\u00e7\u00e3o dos efeitos potencialmente negativos; a avalia\u00e7\u00e3o dos \n\ndados cient\u00edficos dispon\u00edveis; a extens\u00e3o da incerteza cient\u00edfica.\u201d47, isto \u00e9, s\u00f3 na presen\u00e7a de \n\num risco potencial poder\u00e1 justificar-se a invoca\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o. \n\nNo final de 2007, \u00e9 assinado o Tratado de Lisboa, introduzindo algumas disposi\u00e7\u00f5es no \n\nconte\u00fado textual do Tratado da Uni\u00e3o Europeia em mat\u00e9ria de ambiente e desenvolvimento \n\necon\u00f3mico, nomeadamente no ponto tr\u00eas do artigo segundo: \u201c3. A Uni\u00e3o estabelece um \n\nmercado interno. Empenha-se no desenvolvimento sustent\u00e1vel da Europa, assente num \n\ncrescimento econ\u00f3mico equilibrado e na estabilidade dos pre\u00e7os, numa economia social de \n\nmercado altamente competitiva que tenha como meta o pleno emprego e o progresso social, e \n\nnum elevado n\u00edvel de protec\u00e7\u00e3o e de melhoramento da qualidade do ambiente. A Uni\u00e3o \n\nfomenta o progresso cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico.\u201d48 \n\nSubstituindo o TCE, o Tratado de Lisboa veio estabelecer o Tratado sobre o Funcionamento \n\nda Uni\u00e3o Europeia (TFUE), que inclui nos t\u00edtulos referentes aos Princ\u00edpios da Uni\u00e3o Europeia \n\na tem\u00e1tica ambiental49, bem como a energ\u00e9tica.50 No artigo 11 deste quadro legal, a ideia de \n\n                                                \n46\u201cTreaty of Amsterdam Amending the treaty on European Union, the Treaties Establishing the European \nCommunities and Certain Related Acts\u201d, Comunidades Europeias, 1997. P. 42. Fonte: \nhttp://www.europarl.europa.eu/topics/treaty/pdf/amst-en.pdf \n47\u201cPrinc\u00edpio da Precau\u00e7\u00e3o\u201d, EUR-Lex - Acesso ao direito da Uni\u00e3o Europeia. Fonte: http://eur-\nlex.europa.eu/legal-content/PT/TXT/?uri=URISERV:l32042 \n48\u201cAltera\u00e7\u00f5es introduzidas no Tratado da Uni\u00e3o Europeia e no Tratado que institui a Comunidade Europeia\u201d, Eur-\nlex - Acesso ao direito da Uni\u00e3o Europeia, 2007. Disposi\u00e7\u00f5es Gerais, artigo 2\u00ba ponto 3. Fonte: http://eur-\nlex.europa.eu/legal-content/PT/TXT/PDF/?uri=OJ:C:2007:306:FULL&amp;from=PL \n49\u201cTratado sobre o Funcionamento da Uni\u00e3o Europeia\u201d, 2012. Eur-lex - Acesso ao direito da Uni\u00e3o Europeia. \nT\u00edtulo XX - AMBIENTE, artigos 11, 191, 192 e 193. Fonte: http://eur-lex.europa.eu/legal-\ncontent/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:12012E/TXT&amp;from=BG \n50\u201cTratado sobre o Funcionamento da Uni\u00e3o Europeia\u201d, 2012. Eur-lex - Acesso ao direito da Uni\u00e3o Europeia. \nT\u00edtulo XXI - ENERGIA, artigo 194. Fonte: http://eur-lex.europa.eu/legal-\ncontent/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:12012E/TXT&amp;from=BG \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 16 \n\npromo\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento sustentado \u00e9 estabelecida como um dos objectivos \n\nambientais da Uni\u00e3o Europeia: \u201cAs exig\u00eancias em mat\u00e9ria de prote\u00e7\u00e3o do ambiente devem \n\nser integradas na defini\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o, em especial com o \n\nobjetivo de promover um desenvolvimento sustent\u00e1vel.\u201d51 \n\nNo seu artigo 191, ponto 1, este Tratado faz refer\u00eancia, no enquadramento tem\u00e1tico \n\nambiental, \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: \u201ca promo\u00e7\u00e3o, no plano internacional, \n\nde medidas destinadas a enfrentar os problemas regionais ou mundiais do ambiente, e \n\ndesignadamente a combater as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\u201d52; n\u00e3o estabelece ac\u00e7\u00f5es concretas a \n\ndesenvolver neste \u00e2mbito, deixando at\u00e9 em aberto a possibilidade de uma situa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o \n\nactua\u00e7\u00e3o em fen\u00f3menos com impacte ambiental, no ponto 3 do mesmo Artigo: \u201cNa \n\nelabora\u00e7\u00e3o da sua pol\u00edtica no dom\u00ednio do ambiente, a Uni\u00e3o ter\u00e1 em conta: (...) as vantagens e \n\nos encargos que podem resultar da atua\u00e7\u00e3o ou da aus\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o.\u201d53 \n\nOs Princ\u00edpios da Uni\u00e3o Europeia consagrados no TFUE em mat\u00e9ria de energia, incluem no \n\nseu conte\u00fado a preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente biof\u00edsico, que se reflectem nomeadamente na \n\nal\u00ednea c) do ponto 1 do Artigo 194: \u201c1. No \u00e2mbito do estabelecimento ou do funcionamento \n\ndo mercado interno e tendo em conta a exig\u00eancia de preserva\u00e7\u00e3o e melhoria do ambiente, a \n\npol\u00edtica da Uni\u00e3o no dom\u00ednio da energia tem por objetivos, num esp\u00edrito de solidariedade \n\nentre os Estados-Membros: (...) c) Promover a efici\u00eancia energ\u00e9tica e as economias de \n\nenergia, bem como o desenvolvimento de energias novas e renov\u00e1veis;\u201d54 \n\nUm ano ap\u00f3s a assinatura do Tratado de Lisboa por parte dos Estados-membro da Uni\u00e3o \n\nEuropeia, o Conselho Europeu aprova a proposta elaborada pela Comiss\u00e3o Europeia \n\nrelativamente \u00e0 iniciativa Energia-Clima, que delineava aqueles que deveriam ser os \n\nprincipais objectivos europeus a atingir at\u00e9 2020, em mat\u00e9ria de sustentabilidade ambiental. \n\nO pacote Energia-Clima visa essencialmente o combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, atrav\u00e9s da \n\naplica\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter vinculativo cujo \u00e2mbito promove um consumo energ\u00e9tico \n\nconsciente, num contexto em que as emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa tendem a \n\n                                                \n51\u201cTratado sobre o Funcionamento da Uni\u00e3o Europeia\u201d, 2012. Eur-lex - Acesso ao direito da Uni\u00e3o Europeia.  \nT\u00edtulo II - DISPOSI\u00c7\u00d5ES DE APLICA\u00c7\u00c3O GERAL, artigo 11. Fonte: http://eur-lex.europa.eu/legal-\ncontent/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:12012E/TXT&amp;from=BG \n52\u201cTratado sobre o Funcionamento da Uni\u00e3o Europeia\u201d, 2012. Eur-lex - Acesso ao direito da Uni\u00e3o Europeia. \nT\u00edtulo XX - AMBIENTE, artigos 191, ponto 1. Fonte: http://eur-lex.europa.eu/legal-\ncontent/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:12012E/TXT&amp;from=BG \n53\u201cTratado sobre o Funcionamento da Uni\u00e3o Europeia\u201d, 2012. Eur-lex - Acesso ao direito da Uni\u00e3o Europeia. \nT\u00edtulo XX - AMBIENTE, artigos 191, ponto 3. Fonte: http://eur-lex.europa.eu/legal-\ncontent/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:12012E/TXT&amp;from=BG \n54\u201cTratado sobre o Funcionamento da Uni\u00e3o Europeia\u201d, 2012. Eur-lex - Acesso ao direito da Uni\u00e3o Europeia. \nT\u00edtulo XXI - ENERGIA, artigo 194, ponto 1, al\u00ednea c). Fonte: http://eur-lex.europa.eu/legal-\ncontent/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:12012E/TXT&amp;from=BG \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 17 \n\naumentar indiscriminadamente. Assim, no Pacote Energia-Clima para 2020, tamb\u00e9m \n\napelidados de objetivos 20-20-20, por ser caracterizado por 3 metas essenciais que implicam \n\no seguinte: primeiramente, a necessidade de diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases com efeito de \n\nestufa em 21% at\u00e9 2020, relativamente ao ano de 2005, nas emiss\u00f5es abrangidas por um dos \n\nprincipais instrumentos de controlo de emiss\u00f5es europeias: o com\u00e9rcio de licen\u00e7as de emiss\u00e3o \n\n(ou ETS)55, que em 2008 abrangia uma parcela de servi\u00e7os ou setores emissores respons\u00e1veis \n\npor cerca de metade da totalidade de emiss\u00f5es europeias de carbono; em segundo lugar, \u00e9 \n\ndisposto que a parcela de energia proveniente de fontes renov\u00e1veis consumida na Uni\u00e3o \n\nEuropeia verifique um aumento na ordem dos 20% (os setores de consumo abrangidos neste \n\nprograma seriam a eletricidade, sistemas de regula\u00e7\u00e3o de temperatura e meios de transporte, \n\nsendo neste \u00faltimo o setor onde se esperava que 10% do aumento do uso de energias \n\nrenov\u00e1veis incidisse)56; por \u00faltimo, o objetivo de aumentar em 20% a efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\nnos pa\u00edses integrantes da Uni\u00e3o Europeia. Relativamente \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de uma maior efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica e limita\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa provenientes de setores n\u00e3o \n\nabrangidos pela com\u00e9rcio de licen\u00e7as de emiss\u00e3o europeias, foi ainda em 2009 proposto um \n\nprograma comunit\u00e1rio de partilha de esfor\u00e7o na limita\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es at\u00e9 2020: atrav\u00e9s da \n\ncompara\u00e7\u00e3o do PIB de cada Estado-membro, \u00e9 denominado que o esfor\u00e7o na redu\u00e7\u00e3o de \n\nemiss\u00f5es dever\u00e1 ser naturalmente mais rigoroso nos pa\u00edses mais ricos, e mais leve nos menos \n\nricos (consultar figura 20 relativa \u00e0 partilha de esfor\u00e7o, pelos diferentes pa\u00edses da Uni\u00e3o \n\nEuropeia). \n\nEm mat\u00e9ria da realiza\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia energ\u00e9tica e do corte de emiss\u00f5es de gases com efeito \n\nde estufa, num contexto de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, alguns Estados-membros da \n\nUni\u00e3o Europeia t\u00eam apoiado a cria\u00e7\u00e3o de um programa de transi\u00e7\u00e3o para economias hipo-\n\ncarb\u00f3nicas, sendo que \u201c(...) o Conselho Europeu confirmou, em Fevereiro de 2011, o \n\nobjectivo da Uni\u00e3o Europeia para 2050 de reduzir as emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa \n\n80-95% comparativamente aos n\u00edveis de 1990, no quadro das redu\u00e7\u00f5es que o Painel \n\nIntergovernamental sobre as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (IPCC) considera necess\u00e1rias por parte do \n                                                \n55\u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e ambiente\u201d, Parlamento Europeu. Fonte: \nhttps://www.apambiente.pt/index.php?ref=16&amp;subref=81&amp;sub2ref=119&amp;sub3ref=506 \nRelativamente ao com\u00e9rcio de licen\u00e7as de emiss\u00e3o, em 2008: \u201cTem por base o princ\u00edpio de \u00ablimita\u00e7\u00e3o e \ncom\u00e9rcio de emiss\u00f5es\u00bb , segundo o qual \u00e9 estabelecido um \u00ablimite m\u00e1ximo\u00bb para o valor total de emiss\u00f5es de \ngases com efeito de estufa que podem ser emitidos por mais de 11 000 instala\u00e7\u00f5es (f\u00e1bricas, centrais el\u00e9tricas, \netc.) abrangidas pelo regime. Cada instala\u00e7\u00e3o adquire ou recebe \u00ablicen\u00e7as de emiss\u00e3o\u00bb vendidas em leil\u00e3o \npelos Estados-Membros. Esses cr\u00e9ditos \u2014 que correspondem a uma tonelada de CO2 cada \u2014 podem ser \ncomercializados com outras instala\u00e7\u00f5es se n\u00e3o tiverem sido utilizados. Ao longo do tempo, o montante global de \nlicen\u00e7as \u00e9 gradualmente reduzido. Introduzido em 2005, o Regime de Com\u00e9rcio de Licen\u00e7as de Emiss\u00e3o da \nUni\u00e3o Europeia\u00bb foi, desde ent\u00e3o, objeto de reformas profundas.\u201d \n56Consultar figura 21, relativamente \u00e0  quota de renov\u00e1veis para cada pa\u00eds da Uni\u00e3o Europeia, em 2005 e em \n2010, segundo o Pacote Energia-Clima para 2020. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 18 \n\nconjunto dos pa\u00edses desenvolvidos.\u201d57 Este roteiro de transi\u00e7\u00e3o no sentido de alcan\u00e7ar, em \n\n2050, uma redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es internas da Uni\u00e3o Europeia em 80 a 95% est\u00e1 organizado \n\npor fases, no sentido de aferir uma transi\u00e7\u00e3o gradual ao longo das pr\u00f3ximas tr\u00eas d\u00e9cadas \n\n(consultar figura 22, relativamente ao esfor\u00e7o necess\u00e1rio desde 1990 a 2050) : \u201c(...) reduzir as \n\nemiss\u00f5es internas cerca de 40% at\u00e9 2030 e cerca de 60% at\u00e9 2040, comparativamente aos \n\nn\u00edveis de 1990, e aponta para uma redu\u00e7\u00e3o de 25% em 2020. (...) redu\u00e7\u00f5es anuais, \n\ncomparativamente a 1990, de cerca de 1% na primeira d\u00e9cada, at\u00e9 2020, de 1,5% na segunda \n\nd\u00e9cada, de 2020 a 2030, e de 2% nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, at\u00e9 2050.\u201d58 No que diz respeito \n\naos setores onde ser\u00e1 aplicada uma redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa e uma \n\ncrescente utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis, aquele que apresenta uma maior taxa de altera\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 o setor da produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, que dever\u00e1 observar uma diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es em \n\ncerca de 93 a 99% at\u00e9 2050, relativamente aos valores de 1990; de seguida, \u00e9 proposta uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es provenientes do setor residencial e terci\u00e1rio de cerca de 88 a 91%; \n\nno setor industrial, a previs\u00e3o da limita\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa \n\nnecess\u00e1ria para 2050 corresponde a 83 a 87%; no que diz respeito aos transportes, dever\u00e3o \n\nemitir em 2050 menos 54 a 67% relativamente aos valores de 1990; por \u00faltimo, no setor \n\nagr\u00edcola dever\u00e1 observar-se uma diminui\u00e7\u00e3o de gases com efeito de estufa (excluindo o \n\ndi\u00f3xido de carbono) na ordem dos 42 a 49% - consultar figura 23. No relat\u00f3rio do \u201cRoteiro de \n\nTransi\u00e7\u00e3o para uma Economia Hipocarb\u00f3nica Competitiva em 2050\u201d, elaborado pela \n\nComiss\u00e3o Europeia em 2011, \u00e9 enfatizada ainda a necessidade da coopera\u00e7\u00e3o internacional \n\nno combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, nomeadamente na transi\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria para economias \n\nde baixo carbono: \u201cA Uni\u00e3o Europeia, respons\u00e1vel por pouco mais de 10% das emiss\u00f5es \n\nmundiais, n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es para resolver sozinha o problema das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Este \n\nproblema s\u00f3 pode ser resolvido com um esfor\u00e7o internacional e a Uni\u00e3o Europeia deve \n\ncontinuar a procurar mobilizar os seus parceiros.\u201d59 \n\n                                                \n57\u201cComunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao Parlamento Europeu, ao Conselho, ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e Social Europeu e \nao Comit\u00e9 das Regi\u00f5es - Roteiro de Transi\u00e7\u00e3o para uma Economia Hipocarb\u00f3nica Competitiva em 2050\u201d, \nComiss\u00e3o Europeia, 8 de Mar\u00e7o de 2011. P. 3. Fonte: http://eur-lex.europa.eu/legal-\ncontent/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:52011DC0112&amp;from=PT \n58\u201cComunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao Parlamento Europeu, ao Conselho, ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e Social Europeu e \nao Comit\u00e9 das Regi\u00f5es - Roteiro de Transi\u00e7\u00e3o para uma Economia Hipocarb\u00f3nica Competitiva em 2050\u201d, \nComiss\u00e3o Europeia, 8 de Mar\u00e7o de 2011. P. 4. Fonte: http://eur-lex.europa.eu/legal-\ncontent/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:52011DC0112&amp;from=PT\t\n59\u201cComunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao Parlamento Europeu, ao Conselho, ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e Social Europeu e \nao Comit\u00e9 das Regi\u00f5es - Roteiro de Transi\u00e7\u00e3o para uma Economia Hipocarb\u00f3nica Competitiva em 2050\u201d, \nComiss\u00e3o Europeia, 8 de Mar\u00e7o de 2011. P. 15. Fonte: http://eur-lex.europa.eu/legal-\ncontent/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:52011DC0112&amp;from=PT \nImporta salientar o facto de esta percentagem de emiss\u00f5es europeias se dever, em grande parte, ao processo \ncont\u00ednuo de desindustrializa\u00e7\u00e3o ocidental, que se refletiu na transfer\u00eancia dos processos de produ\u00e7\u00e3o de \nempresas europeias para outras partes do globo, entrando as emiss\u00f5es de gases de efeito de estufa, \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 19 \n\nNo final de 2014, o Conselho Europeu lan\u00e7ou um Quadro de A\u00e7\u00e3o relativo ao pacote \n\nEnergia-Clima para 203060, cujo objectivo se prende com o planeamento das ac\u00e7\u00f5es a \n\nempreender pelos Estados-Membros no sentido de atingir em 2030 a meta vinculativa de \n\nredu\u00e7\u00e3o interna de 40% das emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa, comparativamente aos \n\nn\u00edveis registados em 1990; neste quadro, o RCLE da Uni\u00e3o Europeia assume um papel \n\npreponderante para o sucesso do plano at\u00e9 2030, sendo que o limite m\u00ednimo de redu\u00e7\u00e3o \n\nautorizada de emiss\u00f5es sofre um alargamento anual de 2,2% no per\u00edodo subsequente a 2021, \n\nface aos m\u00e1ximos anuais anteriores de 1,74%61 - neste sentido esta esp\u00e9cie de reforma do \n\nregime do com\u00e9rcio de licen\u00e7as de emiss\u00f5es visa essencialmente uma diminui\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida \n\ndo total de emiss\u00f5es a partir de 2020, prevendo-se o seguinte: \u201cDever\u00e1 diminuir a uma taxa \n\nanual de 2,2% a partir de 2021, quando a taxa atual \u00e9 de 1,74%. Ao longo da d\u00e9cada at\u00e9 2030, \n\nesta diminui\u00e7\u00e3o representar\u00e1 uma nova redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de cerca de 556 milh\u00f5es de \n\ntoneladas, equivalente \u00e0s emiss\u00f5es anuais atuais do Reino Unido.\u201d62 \n\nNo pacote Energia-Clima para 2030 inclui-se ainda a atribui\u00e7\u00e3o gratuita de licen\u00e7as, no \n\nsentido em que essa manuten\u00e7\u00e3o poder\u00e1 evitar a fuga de ind\u00fastrias europeias para pa\u00edses onde \n\no teto m\u00e1ximo de emiss\u00f5es seja menos ambicioso. \u00c9 ainda previsto, dentro do Regime de \n\nCom\u00e9rcio de Licen\u00e7as de Emiss\u00e3o, a constitui\u00e7\u00e3o de uma reserva de licen\u00e7as de 2% para \n\nfazer frente \u201c (...) a necessidades adicionais de investimento especialmente elevadas nos \n\nEstados-Membros com menor rendimento (PIB per capita inferior a 60% da m\u00e9dia da \n\nUE).\u201d63, no sentido de facilitar o aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica e o desenvolvimento de \n\nmoderniza\u00e7\u00f5es nos sistemas energ\u00e9ticos dos pa\u00edses europeus cujo PIB seja menos elevado, \n\nrelativamente ao contexto dos restantes pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia. \n\nAt\u00e9 2030, manter-se-\u00e1 a pr\u00e1tica de atribui\u00e7\u00e3o de grande parte das licen\u00e7as por leil\u00e3o, sendo \n\nque parte das receitas que da\u00ed resultam ir\u00e3o, segundo a Comiss\u00e3o Europeia, contribuir para o \n\nfinanciamento de dois novos fundos: o primeiro, o Fundo de Inova\u00e7\u00e3o, incluir\u00e1 cerca de 450 \n\nmilh\u00f5es de licen\u00e7as para \u201c(...) ao setor das energias renov\u00e1veis, da captura e armazenamento \n\nde carbono e da inova\u00e7\u00e3o hipocarb\u00f3nica em ind\u00fastrias com um consumo intensivo de \n\n                                                                                                                                                  \nassociados a estes processos industriais, para as percentagens de outros pontos geogr\u00e1ficos fora da Uni\u00e3o \nEuropeia. \n60\u201cConselho Europeu (23 e 24 de Outubro) - Conclus\u00f5es\u201d, Conselho Europeu, Outubro de 2014. Fonte \nhttp://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-169-2014-INIT/pt/pdf \n61\u201cConselho Europeu (23 e 24 de Outubro) - Conclus\u00f5es\u201d, Conselho Europeu, Outubro de 2014. P. 2. Fonte: \nhttp://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-169-2014-INIT/pt/pdf \n62\u201cRever o RCLE-UE para atingir os objectivos clim\u00e1ticos para 2030\u201d, Revista Ambiente para os Europeus, 30 de \nSetembro de 2015. Fonte: https://ec.europa.eu/environment/efe/themes/climate-action/revising-eu-ets-meet-\n2030-climate-goals_pt \n63\u201cConselho Europeu (23 e 24 de Outubro) - Conclus\u00f5es\u201d, Conselho Europeu, Outubro de 2014. P. 3. Fonte: \nhttp://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-169-2014-INIT/pt/pdf \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 20 \n\nenergia.\u201d64, e um Fundo de Moderniza\u00e7\u00e3o, que disponibilizar\u00e1 cerca de 310 milh\u00f5es de \n\nlicen\u00e7as a Estados-Membros com rendimentos mais baixos, no sentido de \u201c(...) modernizar o \n\nsetor da energia e impulsionar a efici\u00eancia energ\u00e9tica.\u201d65 \n\nRelativamente aos setores n\u00e3o abrangidos pelo RCLE da Uni\u00e3o Europeia, manter-se-\u00e1 at\u00e9 \n\n2030 o programa comunit\u00e1rio de partilha de esfor\u00e7o no corte de emiss\u00f5es, mantendo-se o \n\ncrit\u00e9rio de distribui\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7o consoante o PIB per capita relativo, no entanto em vez de a \n\nlimita\u00e7\u00e3o atingir valores que representem at\u00e9 -20% de emiss\u00f5es (como acontece no pacote \n\nEnergia-Clima para 2020), o esfor\u00e7o \u00e9 alargado para uma meta de -40% de emiss\u00f5es, \n\ncomparativamente aos valores de 2005.66 \n\nA meta relativa \u00e0 quota-parte de consumo de energias renov\u00e1veis na Uni\u00e3o Europeia \u00e9 \n\ntamb\u00e9m aumentada no per\u00edodo compreendido entre 2020 e 2030, passando de um aumento de \n\n20% para o objectivo de 27% do consumo energ\u00e9tico europeu em 2030 ser proveniente de \n\nfontes renov\u00e1veis, podendo cada Estado-Membro aumentar a sua meta de consumo deste tipo \n\nde energia, se assim entender; como instrumento auxiliar ao consumo crescente de energias \n\nrenov\u00e1veis e ao fomento da efici\u00eancia energ\u00e9tica europeia, s\u00e3o necess\u00e1rios ajustes no que \n\nconcerne aos mercado interno de energia: \u201cEvitar interconex\u00f5es inadequadas de Estados-\n\nMembros \u00e0s redes europeias de g\u00e1s e eletricidade e garantir a sincronia dos Estados-Membros \n\nno \u00e2mbito das redes continentais europeias, tal como previsto na Estrat\u00e9gia Europeia de \n\nSeguran\u00e7a Energ\u00e9tica, continuar\u00e1 a ser uma prioridade ap\u00f3s 2020\u201d67, dando \u00eanfase \u00e0 \n\nnecessidade do estabelecimento de uma rede eficaz de interconex\u00e3o energ\u00e9tica europeia, para \n\nque seja atingida a meta m\u00ednima de interconex\u00f5es em determinados Estados-Membros: \u201cA \n\nComiss\u00e3o Europeia, apoiada pelos Estados-Membros, tomar\u00e1 medidas urgentes a fim de \n\ngarantir o cumprimento de uma meta m\u00ednima de 10% das interconex\u00f5es el\u00e9tricas existentes, \n\ncom car\u00e1ter de urg\u00eancia, e o mais tardar at\u00e9 2020, pelo menos para os Estados-Membros que \n\nainda n\u00e3o atingiram um n\u00edvel m\u00ednimo de integra\u00e7\u00e3o no mercado interno da energia, a saber os \n\nEstados B\u00e1lticos, Portugal e a Espanha (...)\u201d68 \n\n                                                \n64\u201cRever o RCLE-UE para atingir os objectivos clim\u00e1ticos para 2030\u201d, Revista Ambiente para os Europeus, 30 de \nSetembro de 2015. Fonte: https://ec.europa.eu/environment/efe/themes/climate-action/revising-eu-ets-meet-\n2030-climate-goals_pt \n65\u201cRever o RCLE-UE para atingir os objectivos clim\u00e1ticos para 2030\u201d, Revista Ambiente para os Europeus, 30 de \nSetembro de 2015. Fonte: https://ec.europa.eu/environment/efe/themes/climate-action/revising-eu-ets-meet-\n2030-climate-goals_pt\t\n66\u201cConselho Europeu (23 e 24 de Outubro) - Conclus\u00f5es\u201d, Conselho Europeu, Outubro de 2014. P. 4. Fonte: \nhttp://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-169-2014-INIT/pt/pdf \n67\u201cConselho Europeu (23 e 24 de Outubro) - Conclus\u00f5es\u201d, Conselho Europeu, Outubro de 2014. P. 6. Fonte \nhttp://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-169-2014-INIT/pt/pdf \n68\u201cConselho Europeu (23 e 24 de Outubro) - Conclus\u00f5es\u201d, Conselho Europeu, Outubro de 2014. P. 6. Fonte \nhttp://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-169-2014-INIT/pt/pdf\t\n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 21 \n\nEm Abril de 2016, a Uni\u00e3o Europeia juntamente com 175 outros pa\u00edses assinam o Acordo de \n\nParis, e em Outubro do mesmo ano o Conselho Europeu ratifica oficialmente o Acordo, \n\nmarcando a inten\u00e7\u00e3o europeia de implementa\u00e7\u00e3o dos pressupostos de seguran\u00e7a clim\u00e1tica e \n\nlimita\u00e7\u00e3o do aumento da temperatura m\u00e9dia terrestre at\u00e9 2 graus celsius, relativamente aos \n\nn\u00edveis pr\u00e9-industriais: \u201c(...) that tackling climate change and supporting a climate-neutral and \n\nresilient future as well as promoting the global transition to low greenhouse gas emissions, \n\nclimate resilient, competitive and sustainable economies and energy security (...)\u201d.69 O \n\nprojecto europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas n\u00e3o pretende cingir-se unicamente \u00e0s \n\nlimita\u00e7\u00f5es das emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa ou \u00e0 pol\u00edtica energ\u00e9tica, considerando \n\nainda necess\u00e1rio preparar terreno para fazer frente aos efeitos quase inevit\u00e1veis das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas. Assim,  na estrat\u00e9gia delineada pelo Conselho Europeu em Mar\u00e7o de 201770, est\u00e1 \n\nprevista uma ac\u00e7\u00e3o europeia comum com vista a \u201c(...) strengthening the links with other \n\nimportant policy areas, including economic diplomacy, sustainable development cooperation, \n\nnuclear safety, migration, water and food security, ocean and marine resources, disaster \n\npreparedness, research and innovation.\u201d71, incluindo ainda a import\u00e2ncia do estabelecimento \n\nde parcerias com pa\u00edses externos e com organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, para uma transi\u00e7\u00e3o \n\nmais eficiente para o plano Energia-Clima para 2030. \n\nNa estrat\u00e9gia que re\u00fane os acordo clim\u00e1ticos europeus com a diplomacia energ\u00e9tica para \n\n2017, o Conselho Europeu assume ainda a necessidade de assegurar um consumo alargado a \n\nenergias renov\u00e1veis, no sentido de garantir um pre\u00e7o acess\u00edvel, a seguran\u00e7a energ\u00e9tica, e \n\ntecnologias sustent\u00e1veis e competitivas; a respeito deste t\u00f3pico, J\u00falia Seixas explica o \n\nseguinte: \u201cA raz\u00e3o porque muitas vezes estas transi\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais demoradas tem a haver com \n\nraz\u00f5es de natureza econ\u00f3mica; aqui h\u00e1 cinco anos, uma central ou um painel solar de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de electricidade, eram muit\u00edssimo mais caros. Nos \u00faltimos 3 anos, o custo baixou \n\n80% nas c\u00e9lulas solares. Portanto, s\u00f3 para ver que, de facto (...), quando se decidem projetos \n\nseja de que ordem for, (...) para produ\u00e7\u00e3o de electricidade por exemplo, claro que uma das \n\ncoisas ou componentes importantes tem a haver com a quest\u00e3o econ\u00f3mica, n\u00e3o \u00e9? Mas \n\nfelizmente, o mercado est\u00e1 a come\u00e7ar a reagir de forma muito r\u00e1pida e portanto como sabe na \n\n                                                \n69\u201cImplementing the EU Global Strategy - strengthening synergies between EU climate and energy diplomacies \nand elements for priorities for 2017\u201d, Conselho Europeu, 6 de Mar\u00e7o de 2017. P. 2. Fonte: \nhttp://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-6981-2017-INIT/en/pdf  \n70\u201cImplementing the EU Global Strategy - strengthening synergies between EU climate and energy diplomacies \nand elements for priorities for 2017\u201d, Conselho Europeu, 6 de Mar\u00e7o de 2017. Fonte: \nhttp://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-6981-2017-INIT/en/pdf  \n71\u201cImplementing the EU Global Strategy - strengthening synergies between EU climate and energy diplomacies \nand elements for priorities for 2017\u201d, Conselho Europeu, 6 de Mar\u00e7o de 2017. P. 3. Fonte: \nhttp://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-6981-2017-INIT/en/pdf  \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 22 \n\nl\u00f3gica do mercado, quando aumenta a procura, quando passamos um certo limiar de procura \n\nde determinada tecnologia, o pre\u00e7o come\u00e7a a cair a pique.\u201d \n\nDe facto, a Uni\u00e3o Europeia tem vindo, desde a d\u00e9cada de 1990, a estabelecer-se como um \n\ngrupo de pa\u00edses cujas pol\u00edticas clim\u00e1ticas se destacam pelo seu grau de ambi\u00e7\u00e3o, \n\ncomparativamente aos restantes pa\u00edses no mundo: \u201cBetween 1990 and 2015 the EU\u2019s \n\nemissions decreased by 24%, or approximately 1.1% per year. As a result, from now until \n\n2030, emissions only need to decrease by about 1.2% annually to achieve the 2030 emissions \n\nreduction goal. A continuation of this trend would lead to emissions reduction by around 64% \n\nbelow 1990 levels.\u201d72 No entanto, com a ratifica\u00e7\u00e3o do Acordo de Paris, e o subsequente \n\nestabelecimento do objectivo de limita\u00e7\u00e3o do aumento da temperatura m\u00e9dia global at\u00e9 1,5 \n\ngraus celsius (ou no pior cen\u00e1rio, temperaturas m\u00e9dias que n\u00e3o excedam um aumento de 2 \n\ngraus) relativamente aos valores pr\u00e9-industriais, a ac\u00e7\u00e3o europeia parece n\u00e3o estar a revelar-\n\nse suficiente para atingir os resultados desejados (consultar figura 24, relativamente \u00e0s \n\nemiss\u00f5es de gases com efeito de estufa europeias at\u00e9 2017, e as respetivas proje\u00e7\u00f5es at\u00e9 \n\n2050). Efetivamente, para que os objectivos do Pacote Energia-Clima para 2030 sejam \n\nimplementados positivamente, \u00e9 necess\u00e1rio que as emiss\u00f5es dom\u00e9sticas europeias observem \n\numa redu\u00e7\u00e3o de, pelo menos, 40%; na pr\u00e1tica, as metas assumidas \u00e0 escala europeia n\u00e3o se \n\nt\u00eam traduzido num esfor\u00e7o t\u00e3o ambicioso: \u201cThe EU is not on a trajectory to meet its 2030 \n\ntarget, as implemented policies are projected to reduce the EU\u2019s domestic emissions by \n\nbetween 30\u201339% below 1990 levels (...)\u201d.73 \n\nSe a reforma do RCLE da UE n\u00e3o despoletar efeitos positivos na redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es, \n\ndesignadamente no sector dos transportes e da ind\u00fastria, dificilmente ser\u00e3o alcan\u00e7adas as \n\nmetas assumidas; do mesmo modo, se n\u00e3o se verificar, na pr\u00f3xima d\u00e9cada, um aumento \n\nsignificativo do uso de energias renov\u00e1veis e o abandono gradual do uso de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis, n\u00e3o s\u00f3 ficar\u00e1 comprometida a meta de 27% da energia consumida ser proveniente de \n\nenergias renov\u00e1veis em 2030, como se revelar\u00e1 praticamente imposs\u00edvel alcan\u00e7ar os \n\nobjectivos de descarboniza\u00e7\u00e3o das economias em 2050. \n\n \n \n \n \n \n                                                \n72\u201cClimate Action Tracker - EU Rating\u201d, Climate Action Tracker, 11 de Maio de 2017. Fonte: \nhttp://climateactiontracker.org/countries/eu.html \n73\u201cClimate Action Tracker - EU Rating\u201d, Climate Action Tracker, 11 de Maio de 2017. Fonte: \nhttp://climateactiontracker.org/countries/eu.html \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 23 \n\nCap\u00edtulo IV \n4.1. As pol\u00edticas portuguesas de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \nOs cen\u00e1rios previstos de incid\u00eancia do fen\u00f3meno de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em territ\u00f3rio \n\ncontinental portugu\u00eas s\u00e3o marcadamente negativos, uma vez que nos encontramos numa \n\nregi\u00e3o territorial com caracter\u00edsticas particularmente vulner\u00e1veis ao fen\u00f3meno de varia\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica; em entrevista com Jo\u00e3o Camargo, o investigador exp\u00f4s algumas consequ\u00eancias \n\nprevistas para Portugal num cen\u00e1rio em que as temperaturas m\u00e9dias globais aumentassem \n\ndois graus face ao per\u00edodo pr\u00e9-industrial: \u201cPortugal est\u00e1 inserido num hotspot de altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, o que significa que aqui ser\u00e3o magnificados os cen\u00e1rios a n\u00edvel global, isto \u00e9, um \n\naumento de 2\u00baC significar\u00e1 para Portugal um aumento global entre 3 e 4\u00baC. (...) Isto significa \n\numa gigantesca modifica\u00e7\u00e3o na vida dos portugueses, num territ\u00f3rio muito mais quente e \n\nmuito mais seco, com mais zonas de dif\u00edcil habitabilidade e com um litoral mais \n\nsobrecarregado de popula\u00e7\u00e3o. (...)  a nossa depend\u00eancia alimentar do exterior aumentaria ao \n\nmesmo tempo que o com\u00e9rcio e o pre\u00e7o dos produtos aumentaria. Se considerarmos que isto \n\nse faria ao mesmo tempo em que o territ\u00f3rio nacional se tornaria menos apto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nalimentar, vemos um cen\u00e1rio de escassez \u00f3bvio.\u201d74 Deste modo, revela-se essencial n\u00e3o s\u00f3 \n\nlimitar as emiss\u00f5es nacionais de gases com efeito de estufa,  mas ainda cessar o consumo e \n\nexplora\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e0 escala global, adotando medidas preventivas e \n\nadaptadas a um futuro que se avizinha a passos largos: \u201cEste cen\u00e1rio tem de ser preparado e a \n\nmontagem de redes resilientes para produ\u00e7\u00e3o alimentar, energ\u00e9tica e abastecimento de \u00e1gua \n\ns\u00e3o condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para assegurar a viabilidade do pa\u00eds.\u201d75  \n\nNa aus\u00eancia de uma a\u00e7\u00e3o nacional demarcada e organizada de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, nomeadamente atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de medidas de preven\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o e \n\nadapta\u00e7\u00e3o, Portugal encontrar-se-\u00e1, durante as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, perante uma crise ambiental \n\nque deixar\u00e1 a descoberto a vulnerabilidade geogr\u00e1fica real do territ\u00f3rio portugu\u00eas face \u00e0 \n\nsubida do n\u00edvel do mar, ao aumento das temperaturas m\u00e9dias anuais, ao aumento da \n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios florestais, a secas prolongadas que afetam \n\nessencialmente a biodiversidade, a produ\u00e7\u00e3o alimentar e os cursos de \u00e1gua, bem como muitos \n\noutros problemas associados \u00e0 incid\u00eancia do fen\u00f3meno global de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.  \n\nNo seguimento dos objectivos estabelecidos em Quioto, no primeiro per\u00edodo de \n\ncumprimento, a ac\u00e7\u00e3o portuguesa acompanhou as metas de limita\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es previstas \n\n                                                \n74 Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n75 Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 24 \n\nna Conven\u00e7\u00e3o: \u201c (...) tendo limitado o aumento das suas emiss\u00f5es a cerca de 13% em rela\u00e7\u00e3o \n\na 1990 em 2012.\u201d76 \n\nComo tal, em resposta ao desafio clim\u00e1tico, foi desenvolvido e aprovado, em Julho de 2015, \n\num Quadro Estrat\u00e9gico para a Pol\u00edtica Clim\u00e1tica (QEPiC): \u201cAssim, no quadro de uma \n\nestrat\u00e9gia de crescimento verde para Portugal, entendeu o Governo definir o Quadro \n\nEstrat\u00e9gico para a Pol\u00edtica Clim\u00e1tica (QEPiC), o qual estabelece a vis\u00e3o e os objetivos da \n\npol\u00edtica clim\u00e1tica nacional no horizonte 2030, refor\u00e7ando a aposta no desenvolvimento de \n\numa economia competitiva, resiliente e de baixo carbono, contribuindo para um novo \n\nparadigma de desenvolvimento para Portugal.\u201d77 - apresentando-se assim num quadro de \n\npressupostos ambientais e princ\u00edpios orientadores para as pol\u00edticas portuguesas no combate \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Entre os elementos centrais do QEPiC podemos encontrar objectivos \n\nambientais diversos: a transi\u00e7\u00e3o para uma economia hipo-carb\u00f3nica, em 2050; a aplica\u00e7\u00e3o de \n\numa recta de Crescimento Verde; a redu\u00e7\u00e3o vincada das emiss\u00f5es de gases com efeito de \n\nestufa; a organiza\u00e7\u00e3o e planeamento de medidas de adapta\u00e7\u00e3o para responder efetivamente \n\naos diferentes riscos potenciais e reais, decorrentes das varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; a implementa\u00e7\u00e3o \n\ndos pressupostos assumidos em acordos internacionais, e a promo\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o nacional \n\nem negocia\u00e7\u00f5es internacionais de mat\u00e9ria ambiental; o crescimento e desenvolvimento de \n\nconhecimentos cient\u00edficos na \u00e1rea das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; a integra\u00e7\u00e3o dos pressupostos de \n\nac\u00e7\u00e3o mitigante das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em pol\u00edticas sectoriais portuguesas.  No sentido da \n\naplica\u00e7\u00e3o dos seus princ\u00edpios, o QEPiC conta com o aux\u00edlio de dois instrumentos de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas essenciais \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es em mat\u00e9ria \n\nambiental: o Programa Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (PNAC 2020 e 2030) e a \n\nEstrat\u00e9gia Nacional de Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (ENAAC 2020) - consultar figura \n\n25, relativamente aos componentes do Quadro Estrat\u00e9gico para a Pol\u00edtica Clim\u00e1tica). \n\nO primeiro instrumento referenciado, o PNAC, visa o estabelecimento de objectivos \n\nclim\u00e1ticos com efetividade pr\u00e1tica (maioritariamente em mat\u00e9ria de mitiga\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas), tais como a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa, no sentido de \n\ngarantir a transi\u00e7\u00e3o para uma economia hipo-carb\u00f3nica, limitando os n\u00edveis de emiss\u00f5es de \n\ngases com efeito de estufa entre -18 a -23% (meta para 2020) e entre -30 a -40% (em 2030), \n\nface aos valores de 2005, tendo como outro dos seus principais objetivos o estabelecimento \n                                                \n76\u201cQuadro Estrat\u00e9gico para a Pol\u00edtica Clim\u00e1tica (QEPiC)\u201d, Eduardo Santos, Ana Paula Rodrigues, Ana Daam, \nJos\u00e9 Paulino, Maio de 2015. Dispon\u00edvel em Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. P. 7.  Fonte: \nhttp://sniamb.apambiente.pt/infos/geoportaldocs/Consulta_Publica/DOCS_QEPIC/150515_QEPIC_Consulta_Pu\nblica.pdf \n77\u201cResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 56/2015\u201d, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie - N.\u00ba 147 - 30 de Julho de \n2015. P. 5115. Dispon\u00edvel em: https://www.apambiente.pt/_zdata/DMMC/RCM%2056_2015.pdf \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 25 \n\nde orienta\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para as pol\u00edticas setoriais em mat\u00e9ria ambiental em Portugal. O \n\nPNAC, elemento constitutivo do QEPiC, serve ainda para cobrir os setores emissores de \n\ngases com efeito de estufa nacionais que n\u00e3o tenham cobertura sob o Com\u00e9rcio Europeu de \n\nLicen\u00e7as de Emiss\u00e3o, atrav\u00e9s da inser\u00e7\u00e3o de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nem pol\u00edticas setoriais; esta integra\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de resposta \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em \n\nmedidas setoriais n\u00e3o s\u00f3 proporciona metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es, mas promovem \n\nigualmente a trajet\u00f3ria de baixo carbono assumida internacionalmente por Portugal: \u201cO \n\nPNAC dirige-se fundamentalmente aos setores da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, bem como \u00e0s \n\nAdministra\u00e7\u00f5es Regional e Local, \u00e0s quais compete a conce\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de \u00e2mbito nacional, regional e local, e que nelas dever\u00e3o integrar um \n\nconjunto de preocupa\u00e7\u00f5es e procedimentos que contribuam para assegurar, nas respetivas \n\ncompet\u00eancias e dom\u00ednios de atua\u00e7\u00e3o, uma trajet\u00f3ria de baixo carbono.\u201d78 \n\nA ENAAC, outro dos instrumentos importantes que decorrem do QEPiC, estabeleceu-se em \n\n2015 com objectivos no horizonte de 2020, nomeadamente atrav\u00e9s de \u201cA coordena\u00e7\u00e3o geral \n\nda ENAAC 2020, assegurada pela APA, traduziu-se na produ\u00e7\u00e3o de documentos t\u00e9cnicos \n\ncom propostas nas \u00e1reas tem\u00e1ticas e na divulga\u00e7\u00e3o de conhecimento relativo a v\u00e1rios \n\nprocessos em curso, nacionais e internacionais, bem como na solicita\u00e7\u00e3o de contributos aos \n\nGT (Grupos de Trabalho) e AT (\u00c1reas Tem\u00e1ticas) para efeitos de planeamento e reporte dos \n\ntrabalhos realizados, bem como do tratamento e harmoniza\u00e7\u00e3o dessa informa\u00e7\u00e3o de modo a \n\npromover a coer\u00eancia entre pol\u00edticas.\u201d79 A ENAAC visa essencialmente o estabelecimento de \n\ndiversas medidas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, bem como o conhecimento mais \n\nprofundo dos comportamentos que potenciam este processo, e quais os comportamentos com \n\npossibilidade de dar resposta aos desafios que da\u00ed decorrem. Deste modo, o objectivo final \n\ndeste organismo diz respeito \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de medidas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em \n\nmedidas setoriais - consulta figura 26, relativamente \u00e0 estrutura de articula\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ntem\u00e1ticas e grupos setoriais na ENAAC 2020. \n\nComo instrumento de conex\u00e3o entre as pol\u00edticas portuguesas ambientais e os objectivos de \n\ncombate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas assumidos internacionalmente, \u00e9 proposta a cria\u00e7\u00e3o do \n\n                                                \n78\u201cPrograma Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas 2020/2030\u201d, Eduardo Santos, Ana Paula Rodrigues, Ana \nDaam, Jos\u00e9 Paulino e Joana Vieira da Silva, Maio de 2015. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. P. 13. Fonte: \nhttp://sniamb.apambiente.pt/infos/geoportaldocs/Consulta_Publica/DOCS_QEPIC/150515_PNAC_Consulta_Pub\nlica.pdf \n79\u201cRelat\u00f3rio Intercalar #1 - no \u00e2mbito da Estrat\u00e9gia Nacional de Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas 2020 (RCM \n56/2015 - anexo 3)\u201d, Grupo de Coordena\u00e7\u00e3o da ENAAC 2020, Dezembro de 2016. Ag\u00eancia Portuguesa do \nAmbiente. P. 3. Fonte: \nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Alteracoes_Climaticas/Adaptacao/RelatIntercalar1ENAAC2020/RelatorioInterc\nalarFinal.pdf \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 26 \n\nSistema Nacional para Pol\u00edtica e Medidas (SPeM) bem como o Sistema Nacional Invent\u00e1rio \n\nEmiss\u00f5es por Fontes e Remo\u00e7\u00e3o por Sumidouros Poluentes Atmosf\u00e9ricos (SNIERPA): \u201c(...) \n\nque agora se cria tendo por base a defini\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica clim\u00e1tica \n\nnas pol\u00edticas setoriais, dando resposta ao estabelecido a n\u00edvel comunit\u00e1rio, e como forma de \n\nassegurar a gest\u00e3o do PNAC e a articula\u00e7\u00e3o entre o invent\u00e1rio e as proje\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es, \n\nbem como refor\u00e7ar a liga\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas para o ar. Em conjunto estes instrumentos \n\nconstituem o referencial nacional de Monitoriza\u00e7\u00e3o, Reporte e Verifica\u00e7\u00e3o (MRV).\u201d80 \n\nNo sentido de articular as pol\u00edticas nacionais de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em todos os \n\nsetores essenciais ao sucesso das medidas propostas, \u00e9 criada a Comiss\u00e3o Interministerial do \n\nAr e das Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (CIAAC), que re\u00fane pelo menos uma vez por ano, no sentido \n\nde coordenar politicamente os departamentos de governa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas setoriais abrangidas \n\npelo QEPiC, operacionalizando um acompanhamento da verifica\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das medidas, \n\nprogramas e actividades relacionadas com os setores onde se pretende incidir no combate \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (consultar figura 27, relativamente ao papel da CIAAC, da PNAC \n\n2020/2030, do CELE, da ENAAC e do SPeM no \u00e2mbito do Quadro Estrat\u00e9gico para a \n\nPol\u00edtica Clim\u00e1tica). \n\nA aprova\u00e7\u00e3o do Quadro Estrat\u00e9gico para a Pol\u00edtica Clim\u00e1tica, que permitiu \n\nconsequentemente a aprova\u00e7\u00e3o do PNAC 2020/2030 e da ENAAC 2020 para a mitiga\u00e7\u00e3o e \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, bem como a cria\u00e7\u00e3o da CIAAC, para o acompanhamento \n\ndas pol\u00edticas em mat\u00e9ria de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, abriu caminho para o estabelecimento de \n\num mecanismo complexo e intercalado que visa responder eficazmente aos desafios \n\nexistentes e futuros associados ao fen\u00f3meno das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, em conson\u00e2ncia com \n\nas metas assumidas pela Uni\u00e3o Europeia e por Portugal \u00e0 escala global. \n\nApesar de Portugal dispor hoje de um quadro integrado de instrumentos pol\u00edticos de resposta \n\n\u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a opini\u00e3o de Jo\u00e3o Camargo face \u00e0 relev\u00e2ncia atribu\u00edda pelo quadro \n\npol\u00edtico portugu\u00eas \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas n\u00e3o parece ser t\u00e3o vincada quanto a ac\u00e7\u00e3o \n\nproposta: \u201cParece-me claro que embora esteja presente no quadro pol\u00edtico, em particular no \n\nquadro legislativo, ainda n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o transversal. (...) Embora exista um quadro legal \n\nrelativamente progressista no que diz respeito \u00e0 protec\u00e7\u00e3o do ambiente (desde os anos 70/80, \n\ncom figuras como a Reserva Ecol\u00f3gica Nacional e a Reserva Agr\u00edcola Nacional, a que um \n\nrefor\u00e7o legislativo proveniente da legisla\u00e7\u00e3o europeia se juntou para criar um quadro decente, \n\n                                                \n80\u201cResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 56/2015\u201d, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie - N.\u00ba 147 - 30 de Julho de \n2015. P. 5121. Dispon\u00edvel em: https://www.apambiente.pt/_zdata/DMMC/RCM%2056_2015.pdf \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 27 \n\na verdade \u00e9 que a vontade pol\u00edtica para exercer esse quadro \u00e9 muito pequena, com as \n\nconsequentes falhas de meios, de t\u00e9cnicos e de for\u00e7a dissuasora.\u201d81 \n\nJo\u00e3o Camargo explica ainda as raz\u00f5es que conduziram ao sucesso da ac\u00e7\u00e3o portuguesa no \n\ncumprimento da primeira fase do Protocolo de Quioto, limitando as emiss\u00f5es de gases com \n\nefeito de estufa significativamente: \u201cPortugal \u00e9 signat\u00e1rio do Acordo de Paris como \u00e9 \n\nsignat\u00e1rio do Protocolo de Kyoto. O cumprimento das metas pouco ambiciosas de ambos os \n\ntratados deveu-se principalmente ao processo de desindustrializa\u00e7\u00e3o e recess\u00e3o econ\u00f3mica \n\nque caracterizaram os \u00faltimos 20 anos em Portugal. (...) os governos portugueses n\u00e3o \n\nassumiram medidas particularmente relevantes para o corte de emiss\u00f5es, tendo no entanto \n\nincentivado um aumento de produ\u00e7\u00e3o el\u00e9trica de fonte e\u00f3lica (que n\u00e3o se traduziu numa \n\nredu\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis mas sim num aumento da disponibilidade \n\nenerg\u00e9tica), e um aumento do consumo de agrocombust\u00edveis na matriz energ\u00e9tica dos \n\ntransportes (sendo que, na actual formula\u00e7\u00e3o e estado tecnol\u00f3gico dos biocombust\u00edveis, \n\npoder\u00e1 na verdade agravar as emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa). (...) A recess\u00e3o \n\necon\u00f3mica e social desde 2005 vinha fazendo cair as emiss\u00f5es mas a \"recupera\u00e7\u00e3o\" \n\necon\u00f3mica dos \u00faltimos dois anos veio fazer com que as emiss\u00f5es novamente estejam em \n\nrecta ascendente.\u201d82 \n\nEfectivamente, na figura 28 \u00e9 poss\u00edvel observar a varia\u00e7\u00e3o da quantidade de gases com efeito \n\nde estufa emitidos de acordo com o Invent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es, entre 1990 e 2015, \n\nverificando-se um aumento no volume de gases com efeito de estufa enviados para a \n\natmosfera (tal como Jo\u00e3o Camargo referiu em entrevista): \u201c(...) as emiss\u00f5es de GEE, sem \n\ncontabiliza\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de altera\u00e7\u00e3o do uso do solo e florestas, s\u00e3o estimadas em cerca \n\nde 68,9 Mt CO2e, representando um aumento de 15,7% face a 1990 e um crescimento de \n\n7,1% relativamente a 2014.\u201d83 , e em 2015 retomaram-se aos n\u00edveis emitidos em 2011.  \n\nCom efeito, o peso do setor energ\u00e9tico e a continuidade do uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis como \n\nfontes energ\u00e9ticas fazem como que o di\u00f3xido de carbono ocupe, no volume total de emiss\u00f5es \n\nverificadas no ano de 2015, uma propor\u00e7\u00e3o de 76% das emiss\u00f5es nacionais de gases com \n\nefeito de estufa. Logo de seguida, destacando-se como o segundo g\u00e1s respons\u00e1vel pelo \n\nvolume de emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa portuguesas, as emiss\u00f5es de metano \n\nocupam 16% da totalidade de emiss\u00f5es. Com 4% da propor\u00e7\u00e3o encontramos emiss\u00f5es \n                                                \n81Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n82Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n83\u201cInvent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas (NIR 2017 - emiss\u00f5es 2015) - Memorando sobre emiss\u00f5es de \nCO2 elaborado com base na submiss\u00e3o para a CE (Dec. 525/2013/CE) e UNFCCC\u201d, Departamento de \nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (DCLIMA), 26 de Maio de 2017. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. P. 1. Fonte: \nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Inventario/2017/20170530/20170527MemoEmissoesPT.pdf \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 28 \n\nportuguesas de \u00f3xido nitroso, na mesma quantidade que emitimos gases fluorados (tamb\u00e9m \n\n4% do total de emiss\u00f5es portuguesas) - consultar figura 29 relativamente \u00e0s emiss\u00f5es \n\nportuguesas por g\u00e1s em 2015. Efetivamente, o grosso das emiss\u00f5es portuguesas de gases com \n\nefeito de estufa fica a dever-se \u00e0 queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis (petr\u00f3leo e carv\u00e3o, \n\nmaioritariamente, bem como g\u00e1s natural), cujo abandono deve ser operacionalizado e \n\naplicado no sentido de atingir as t\u00e3o ambiciosas metas assumidas para o horizonte de 2020, \n\n2030 e, eventualmente, atingir uma economia livre de carbono em 2050. \n\nNo Invent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas (2017)84, elaborado pelo Departamento de \n\nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (DCLIMA), ficam especificadas as emiss\u00f5es de gases com efeito de \n\nestufa por cada setor, no ano de 2015 - figura 30. Assim, podemos facilmente assumir que o \n\nsetor cujas emiss\u00f5es conferem maior volume ao total de emiss\u00f5es portuguesas \u00e9 o setor \n\nenerg\u00e9tico, respons\u00e1vel por 70 % das emiss\u00f5es (sendo que desses 70%, 27% s\u00e3o emitidos \n\natrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica; 11% ficam a dever-se \u00e0 combust\u00e3o na \n\nind\u00fastria; 24% dizem respeito a emiss\u00f5es decorrentes dos transportes), e descrevendo uma \n\nrecta ascendente face ao ano anterior: \u201c apresentando (o setor energ\u00e9tico) um crescimento de \n\ncerca de 26% face a 2014.\u201d85 O segundo setor mais poluente \u00e9 o industrial, cujo processo \n\nemitiu em 2015 cerca de 11% do total de emiss\u00f5es portuguesas de gases com efeito de estufa. \n\nDe seguida, o setor agr\u00edcola surge como respons\u00e1vel por 10% das emiss\u00f5es portuguesas, \n\nseguido das emiss\u00f5es decorrentes do setor de res\u00edduos e o seu tratamento, com 9% das \n\nemiss\u00f5es de gases com efeito de estufa enviadas para a atmosfera. \n\nA quest\u00e3o do aumento do volume de emiss\u00f5es portuguesas de gases com efeito de estufa no \n\nano de 2015 poder\u00e1 relacionar-se com \u201c(...) uma queda, da ordem de -24%, da produ\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica em 2015, que se deveu a um ano particularmente desfavor\u00e1vel em termos de \n\ndisponibilidade h\u00eddrica (HPI = 0,67), e \u00e0 maior utiliza\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, principalmente, e em \n\nmenor dimens\u00e3o de g\u00e1s natural no setor electroprodutor (...)\u201d86; esta maior utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o representou uma propor\u00e7\u00e3o de uso de 68% dos combust\u00edveis usados na produ\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade, cerca de 22% maior do que o consumo deste combust\u00edvel no ano anterior - \u201cOs \n                                                \n84\u201cInvent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas (NIR 2017 - emiss\u00f5es 2015) - Memorando sobre emiss\u00f5es de \nCO2 elaborado com base na submiss\u00e3o para a CE (Dec. 525/2013/CE) e UNFCCC\u201d, Departamento de \nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (DCLIMA), 26 de Maio de 2017. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. Fonte: \nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Inventario/2017/20170530/20170527MemoEmissoesPT.pdf \n85\u201cInvent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas (NIR 2017 - emiss\u00f5es 2015) - Memorando sobre emiss\u00f5es de \nCO2 elaborado com base na submiss\u00e3o para a CE (Dec. 525/2013/CE) e UNFCCC\u201d, Departamento de \nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (DCLIMA), 26 de Maio de 2017. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. P. 2. Fonte: \nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Inventario/2017/20170530/20170527MemoEmissoesPT.pdf \n86\u201cInvent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas (NIR 2017 - emiss\u00f5es 2015) - Memorando sobre emiss\u00f5es de \nCO2 elaborado com base na submiss\u00e3o para a CE (Dec. 525/2013/CE) e UNFCCC\u201d, Departamento de \nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (DCLIMA), 26 de Maio de 2017. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. P. 3. Fonte: \nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Inventario/2017/20170530/20170527MemoEmissoesPT.pdf \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 29 \n\nbaixos pre\u00e7os do carv\u00e3o e das licen\u00e7as de emiss\u00e3o de CO2 t\u00eam permitido que as centrais \n\nt\u00e9rmicas a carv\u00e3o tenham pre\u00e7os competitivos no mercado ib\u00e9rico em detrimento das centrais \n\nt\u00e9rmicas a g\u00e1s natural.\u201d87 - consultar figura 31, relativa \u00e0s evolu\u00e7\u00f5es temporais das emiss\u00f5es \n\npor setor, de 1990 a 2015. \n\nDesde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 at\u00e9 2015 que o par\u00e2metro de emiss\u00f5es provenientes do \n\nsetor dos transportes t\u00eam observado um aumento muito significativo, numa diferen\u00e7a de \n\n61%; apesar de em 2005 ter observado uma diminui\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o nas emiss\u00f5es deste \n\nsetor, na atualidade as emiss\u00f5es continuam a crescer significativamente (em 2013, \n\nverificaram-se n\u00edveis de emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa decorrentes do setor dos \n\ntransportes em 15.7 Mt CO2e, ao passo que em 2015 esse valor j\u00e1 se encontrava nos 16.2 Mt \n\nCO2e - consultar figura 32). \n\nNo que concerne \u00e0 produ\u00e7\u00e3o bruta de energia el\u00e9trica em Portugal, as energias renov\u00e1veis \n\nparecem representar uma grande parcela da capacidade instalada (consultar figura 33): \u201cEm \n\ntermos das diferentes tecnologias, a energia de origem h\u00eddrica representa 30% da capacidade \n\ninstalada, seguindo-se a energia e\u00f3lica com 25% e do G\u00e1s Natural com 24%.\u201d88 \n\nEfetivamente, quando em entrevista tent\u00e1mos apurar qual seria o parecer da Professora J\u00falia \n\nSeixas face \u00e0 capacidade tecnol\u00f3gica e f\u00edsica portuguesa para adotar um uso exclusivo de \n\nenergia proveniente de fontes renov\u00e1veis: \u201c(...) quanto \u00e0 parte da electricidade, a resposta \u00e9 \n\nsim, embora tenhamos que acomodar aqui uma necessidade que \u00e9 a necessidade de \n\narmazenamento. Porque a \u00e1gua, (...) podemos guard\u00e1-la e gerir o recurso, (...) Tal como numa \n\ncentral a carv\u00e3o (...). Mas o vento, eu n\u00e3o guardo o vento, nem guardo o sol. Portanto, temos \n\nque encontrar aqui uma f\u00f3rmula ou uma forma tecnol\u00f3gica, e isso est\u00e1 em franco \n\ndesenvolvimento, por americanos e japoneses, (...) as tecnologias de armazenamento - que \u00e9 a \n\nquest\u00e3o de eu ter, por exemplo, um painel fotovoltaico a trabalhar durante o dia, mas eu tenho \n\no meu pico de consumo de electricidade ao fim da tarde ou \u00e0 noite, mas \u00e0 noite n\u00e3o est\u00e1 a \n\nproduzir e portanto eu tenho que ter forma de guardar esta electricidade (...). Elas \n\n(tecnologias de armazenamento) est\u00e3o a sofrer neste momento, (...) um caminho descendente \n\nno que diz respeito ao pre\u00e7o e est\u00e3o a come\u00e7ar a surgir no mercado novas tecnologias. (...) \n\nnestes anos que se aproximam, \u00e0 medida que estamos a p\u00f4r mais renov\u00e1veis no sistema, \n                                                \n87\u201cInvent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas (NIR 2017 - emiss\u00f5es 2015) - Memorando sobre emiss\u00f5es de \nCO2 elaborado com base na submiss\u00e3o para a CE (Dec. 525/2013/CE) e UNFCCC\u201d, Departamento de \nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (DCLIMA), 26 de Maio de 2017. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. P. 2. Fonte: \nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Inventario/2017/20170530/20170527MemoEmissoesPT.pdf \n88\u201cInvent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas (NIR 2017 - emiss\u00f5es 2015) - Memorando sobre emiss\u00f5es de \nCO2 elaborado com base na submiss\u00e3o para a CE (Dec. 525/2013/CE) e UNFCCC\u201d, Departamento de \nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (DCLIMA), 26 de Maio de 2017. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. P. 6. Fonte: \nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Inventario/2017/20170530/20170527MemoEmissoesPT.pdf \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 30 \n\ntemos que ter essas tecnologias tamb\u00e9m (...).\u201d89 Deste modo, a Professora frisa n\u00e3o s\u00f3 a \n\nnecessidade de implementa\u00e7\u00e3o de sistemas eficazes para o armazenamento de energias \n\nrenov\u00e1veis (naturalmente, mais dif\u00edceis de guardar para utilizar quando necess\u00e1rio), mas \n\nrefere ainda a necessidade de uma eletrifica\u00e7\u00e3o dos setores emissores de gases com efeito de \n\nestufa: \u201cAquilo que tem vindo a ser apurado em v\u00e1rios estudos (...) \u00e9 precisamente perceber \n\nqual \u00e9 a melhor estrat\u00e9gia para descarbonizar - deep decarbonization - (...) n\u00e3o h\u00e1 muita volta \n\na dar: \u00e9 electrificar com renov\u00e1veis, ou seja aquilo que hoje s\u00e3o 25% do consumo de \n\nelectricidade dos portugueses, tem que passar a ser 50 ou 60% electricidade. O ve\u00edculo \n\nel\u00e9ctrico \u00e9 um exemplo - o que vai acontecer ou que j\u00e1 est\u00e1 a acontecer \u00e9 a electrifica\u00e7\u00e3o do \n\nsistema, n\u00e3o \u00e9?\u201d90, fen\u00f3meno que a Professora entende estar em franca expans\u00e3o: a \n\neletrifica\u00e7\u00e3o de casas, escrit\u00f3rios e ind\u00fastrias portuguesas. Efectivamente, no que concerne ao \n\nsetor industrial, observou-se entre 1994 e 2015 uma verdadeira eletrifica\u00e7\u00e3o deste setor, \n\nsendo que nas ind\u00fastrias extrativas em 1994 o consumo de energia el\u00e9trica encontrava-se nos \n\n324.640.014 kWh, e em 2015 esse valor correspondia a 638.457.527. Ainda relativamente ao \n\nsetor industrial, nas ind\u00fastrias transformadoras encontramos um aumento igualmente \n\nsignificativo no consumo de energia el\u00e9trica: em 1994, a eletricidade utilizada em kWh \n\ncorrespondia a 11.509.311.153, enquanto que em 2015 atingia os 15.408.222.732, apesar de \n\nmenor que os valores registados para este setor em 2007.91 \n\nEfetivamente, o consumo total de energia el\u00e9trica nos setores portugueses de atividade \n\necon\u00f3mica descreveu uma reta ascendente desde 1994 a 2007, observando-se uma quebra no \n\nuso de eletricidade entre 2007 e 2009, retomando-se em 2010 valores elevados; no entanto, \n\ndesde 2010 que a utiliza\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em setores de atividade econ\u00f3mica portuguesa \n\ntem descrito, novamente, uma reta descendente - consultar gr\u00e1fico da figura 34 para observar \n\nas varia\u00e7\u00f5es no uso de energia el\u00e9trica por setor de atividade econ\u00f3mica, entre 1994 e 2015. \n\n4.2. A atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos nas \nBacias Sedimentares Portuguesas \nA atividade de pesquisa de petr\u00f3leo em Portugal, ao longo do s\u00e9culo XX, ficou marcada pelas \n\ncaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas portuguesas extremamente propensas \u00e0 exist\u00eancia de \n\nhidrocarbonetos, e segundo Nuno Pimentel: \u201c(...) do Minho ao Algarve, toda a Costa \n\nPortuguesa, numa faixa de dezenas de quil\u00f3metros, tem potencial para ter petr\u00f3leo ou g\u00e1s - \n                                                \n89Entrevista a J\u00falia Seixas. 22 de Junho de 2017. \n90Entrevista a J\u00falia Seixas. 22 de Junho de 2017. \n91\u201cConsumo de energia el\u00e9trica: total e por sector de actividade econ\u00f3mica\u201d, PORDATA - Base de Dados \nPortugal Contempor\u00e2neo. \u00daltima actualiza\u00e7\u00e3o a 10 de Janeiro de 2017. Fonte: \nhttps://www.pordata.pt/DB/Portugal/Ambiente+de+Consulta/Tabela \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 31 \n\ntem caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas favor\u00e1veis, e que s\u00e3o muito similares ou compar\u00e1veis \u00e0s que \n\ns\u00e3o conhecidas do outro lado do Atl\u00e2ntico, no Canad\u00e1, que foi digamos a cara-metade deste \n\ncontinente antes da abertura do Atl\u00e2ntico, e no Canad\u00e1, h\u00e1 v\u00e1rias explora\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo \n\nmuit\u00edssimo rent\u00e1veis, na Nova Esc\u00f3cia, na New Found Land (na Terra Nova), portanto, a \n\nCosta Atl\u00e2ntica canadiana \u00e9 uma zona produtora de petr\u00f3leo; e por isso, a Costa Portuguesa, \n\ntamb\u00e9m poder\u00e1 ser, naturalmente.\u201d92 Assim, podemos identificar a exist\u00eancia, em Portugal, \n\nde bacias Meso-Cenoz\u00f3icas diversas: as bacias do Porto, Lusit\u00e2nica e do Algarve (interiores) \n\ne a bacia interior da Galiza, Peniche, Alentejo, Sagres e Golfo de C\u00e1dis (exteriores).93 \n\nNeste contexto, as Bacias Lusit\u00e2nica e Algarvia foram alvo de concess\u00f5es para a pesquisa de \n\npetr\u00f3leo, desde 1938 at\u00e9 1968. Na Bacia Lusit\u00e2nica foram encontradas quantidades m\u00ednimas \n\nde petr\u00f3leo, que chegou a ser produzido e comercializado; na Bacia Algarvia, foram apenas \n\nfeitos estudos de gravimetria. Ap\u00f3s a cessa\u00e7\u00e3o destas concess\u00f5es, foram celebrados em \n\n1973/1974 30 contratos para a pesquisa de hidrocarbonetos nas bacias portuguesas, num \n\nconcurso internacional para a pesquisa offshore, que acabaram por cessar em 1979: \u201cDurante \n\neste per\u00edodo foram realizados cerca de 21237 km de levantamentos s\u00edsmicos de reflex\u00e3o \n\nmulti-canal, gravim\u00e9tricos e magn\u00e9ticos. Para al\u00e9m destes levantamentos foram efetuadas 22 \n\nsondagens, 5 das quais na Bacia do Porto, 14 na Bacia Lusit\u00e2nica e 3 na Bacia do Algarve.\u201d94 \n\nAp\u00f3s a cessa\u00e7\u00e3o destas concess\u00f5es, entre 1979 e 2004 foram designadas 39 zonas para \n\natribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos onshore (23 na Bacia \n\nLusit\u00e2nica) e offshore (15 concess\u00f5es, sendo que 11 se localizaram na Bacia do Porto, na \n\nBacia Algarvia 3 e na Bacia Lusit\u00e2nica 1), acrescendo uma licen\u00e7a de pesquisa provis\u00f3ria no \n\ndeep-offshore na Bacia Algarvia. Nas sondagens realizadas, verificou-se efetivamente uma \n\nboa possibilidade de exist\u00eancia de petr\u00f3leo nas zonas onde se efetuaram levantamentos de \n\ndados pr\u00e9vios. Acerca dos estudos petrol\u00edferos efetuados em territ\u00f3rio portugu\u00eas neste \n\nper\u00edodo, Nuno Pimentel acrescenta: \u201cNo s\u00e9culo XX procurou-se principalmente em terra; a \n\npartir dos anos 80, come\u00e7ou-se a procurar tamb\u00e9m no mar (...), e h\u00e1 um potencial \n\nprovavelmente maior ainda no mar - at\u00e9 dist\u00e2ncias que podem ir a largas dezenas de \n\n                                                \n92Entrevista a Nuno Pimentel, 22 de Maio de 2017. \n93\u201cGeologia do Petr\u00f3leo\u201d, Entidade Nacional para o Mercado de Combust\u00edveis E.P.E., 22 de Junho de 2016. \nFonte: http://www.enmc.pt/pt-PT/atividades/pesquisa-e-exploracao-de-recursos-petroliferos/a-pesquisa-de-\npetroleo-em-portugal/geologia-do-petroleo-2/ \n94\u201cHist\u00f3ria e Pesquisa - Um Breve resumo\u201d, Entidade Nacional para o Mercado de Combust\u00edveis E.P.E., 24 de \nJunho de 2016. Fonte: http://www.enmc.pt/pt-PT/atividades/pesquisa-e-exploracao-de-recursos-petroliferos/a-\npesquisa-de-petroleo-em-portugal/historia-e-pesquisa---um-breve-resumo/ \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 32 \n\nquil\u00f3metros da costa, n\u00e3o s\u00f3 ao largo do Algarve, como ao largo do Alentejo, ao largo da \n\nEstremadura, e ao largo do Porto e ao largo de Viana do Castelo.\u201d95 \n\nPara al\u00e9m dos resultados animadores para as companhias petrol\u00edferas, estas beneficiaram \n\nainda da atualiza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o portuguesa para as atividade de prospec\u00e7\u00e3o e pesquisa de \n\npetr\u00f3leo - a 26 de Abril de 1994 \u00e9 lan\u00e7ado pelo Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria e Energia o decreto-lei \n\nn\u00ba 109/94, com vista a atrair o interesse de potenciais investidores na pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo em territ\u00f3rio nacional. Assim, eliminando as limita\u00e7\u00f5es \u00e0s petrol\u00edferas da legisla\u00e7\u00e3o \n\nanteriormente em vigor nesta \u00e1rea, que apenas previa a celebra\u00e7\u00e3o de contratos de concess\u00e3o \n\npara a explora\u00e7\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de se declarar a exist\u00eancia de quantidades de hidrocarbonetos \n\nadaptadas \u00e0s exig\u00eancias comerciais, o decreto-lei de 1994 visa a simplifica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nde acesso \u201c(...) simplificando procedimentos administrativos e estabelecendo regras claras ao \n\nexerc\u00edcio de modo ajustado \u00e0 realidade e \u00e0 pr\u00e1tica da ind\u00fastria. No que respeita ao acesso \u00e0s \n\nactividades e para al\u00e9m da figura do concurso j\u00e1 consagrada, \u00e9 introduzido o regime de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o directa, o qual pode vir a tornar-se \u00fatil para um pa\u00eds n\u00e3o produtor de petr\u00f3leo, \n\ncomo \u00e9 o caso de Portugal.\"96 \n\nEm 2006 a \u00fanica petrol\u00edfera em atividade no territ\u00f3rio portugu\u00eas era a Mohave Oil&amp;Gas, \n\ncujas concess\u00f5es, atribu\u00eddas em 1996 na Bacia Lusit\u00e2nica, apresentavam fortes possibilidades \n\npara a exist\u00eancia de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Efetivamente, no que diz respeito ao potencial \n\npetrol\u00edfero do territ\u00f3rio portugu\u00eas, Nuno Pimentel refor\u00e7a o fator de incerteza: \u201cO potencial \n\nexiste, mas o grau de incerteza \u00e9 enorme. (...) H\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para existir, mas todo o trabalho \n\nque tem sido feito, cient\u00edfico e t\u00e9cnico, tem sempre dado bons ind\u00edcios, encontra-se petr\u00f3leo \n\nou g\u00e1s aqui, ali e acol\u00e1, mas sempre em quantidades pequenas, n\u00e3o comerciais, n\u00e3o \n\nrent\u00e1veis.\u201d97 \n\nO ano seguinte ficou marcado por um aumento significativo na celebra\u00e7\u00e3o de contratos de \n\nconcess\u00e3o para a prospe\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, sendo em 2007 assinados 12 novos \n\ncontratos por todo o pa\u00eds, altura em que Manuel Pinho era Ministro da Economia e da \n\nInova\u00e7\u00e3o, durante o XVII Governo Constitucional portugu\u00eas: \u201c(...) 5 concess\u00f5es no onshore e \n\n                                                \n95Entrevista a Nuno Pimentel. 22 de Maio de 2017. \n96\u201cDecreto-Lei n\u00ba 109/94 de 26 de Abril\u201d, Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria e Energia. P. 1. Consultado atrav\u00e9s do website \nda Plataforma Algarve Livre de Petr\u00f3leo. Fonte: \nhttps://drive.google.com/file/d/0B3Rm4bFRcqgXcDE3c21YWWE5VTA/view \n97Entrevista a Nuno Pimentel, 22 de Maio de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 33 \n\noffshore da Bacia Lusit\u00e2nica; 3 concess\u00f5es no deep-offshore da Bacia do Alentejo; e 4 \n\nconcess\u00f5es no deep-offshore da Bacia de Peniche.\u201d98.  \n\nJo\u00e3o Camargo descreve aquilo que entende como um dos motivos por detr\u00e1s da decis\u00e3o \n\nportuguesa de expandir a celebra\u00e7\u00e3o de contratos para a pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo \u00e0 \n\nescala nacional, durante o XVIII: \u201cAs concess\u00f5es come\u00e7aram a ser entregues em 2007 pelo \n\nent\u00e3o ministro da Economia do PS, Manuel Pinho. Utilizou-se para tal uma lei de 1994, o DL \n\n109/94. Penso que nessa altura o governo ter\u00e1 pensado em poder utilizar essas concess\u00f5es \n\ncomo um sinal de abertura econ\u00f3mica, nomeadamente com a Am\u00e9rica Latina, j\u00e1 que entre os \n\nprimeiros concession\u00e1rios estava a PETROBRAS.\u201d99 \n\nAssim, ap\u00f3s o mandato de Manuel Pinho (2005-2009), a presen\u00e7a das petrol\u00edferas na costa \n\nPortuguesa intensificou-se, sendo ent\u00e3o na Bacia Lusit\u00e2nica concessionadas tr\u00eas \u00e1reas \n\nonshore com a Australis Oil &amp; Gas Portugal, Sociedade Unipessoal, Lda., mediante \n\nNegocia\u00e7\u00e3o Direta (que acabou por assinar contrato de concess\u00e3o em Setembro de 2015, no \n\ndecorrer do mandato do Governo de coliga\u00e7\u00e3o PSD/CDS-PP), nas extens\u00f5es territoriais \n\ndenominadas de \u201cBatalha\u201d, com uma \u00e1rea de 1244,3347 km2100, e \u201cPombal\u201d com 1266,2068 \n\nkm2101, e duas \u00e1reas para a pesquisa e explora\u00e7\u00e3o no deep-offshore detidas pelo cons\u00f3rcio \n\nRepsol/Kosmos/Galp/Partex.  \n\nJ\u00e1 na Bacia do Alentejo, tr\u00eas concess\u00f5es foram atribu\u00eddas em Fevereiro de 2007 no deep-\n\noffshore, atribuindo ao cons\u00f3rcio Hardman/Galp/Partex os direitos de pesquisa e explora\u00e7\u00e3o \n\nnas concess\u00f5es \u201cLavagante\u201d - com uma extens\u00e3o de concess\u00e3o de 3089,3021 km2102, \n\n\u201cSantola\u201d - com 3065,2730 km2103 e \u201cGamba\u201d - cuja extens\u00e3o mar\u00edtima correspondia a \n\n2944,5209 km2104.  \n\nEm Abril de 2010, sob a dire\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Vieira da Silva no Minist\u00e9rio da Economia, \n\nda Inova\u00e7\u00e3o e do Desenvolvimento, durante o XVIII Governo Constitucional, os supracitados \n                                                \n98\u201cHist\u00f3ria e Pesquisa - Um Breve resumo\u201d, Entidade Nacional para o Mercado de Combust\u00edveis E.P.E., 24 de \nJunho de 2016. Fonte: http://www.enmc.pt/pt-PT/atividades/pesquisa-e-exploracao-de-recursos-petroliferos/a-\npesquisa-de-petroleo-em-portugal/historia-e-pesquisa---um-breve-resumo/ \n99Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n100Consultar figura 39 relativa \u00e0 \u00e1rea concessionada \u201cBATALHA\u201d \u00e0 Australis Oil &amp; Gas Portugal para exerc\u00edcio \nde direitos de prospec\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. \n101Consultar figura 40 relativa \u00e0 \u00e1rea concessionada \u201cPOMBAL\u201d \u00e0 Australis Oil &amp; Gas Portugal para exerc\u00edcio de \ndireitos de prospec\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. \n102Consultar figura 41 relativa \u00e0 \u00e1rea concessionada \u201cLAVAGANTE\u201d, detida desde 2007 a 2014 pelo cons\u00f3rcio \nHardman Resources Ltd, Petr\u00f3leos de Portugal - Petrogal e a Partex, e a partir de 2014 pelo cons\u00f3rcio \nENI/GALP. \n103Consultar figura 42 relativa \u00e0 \u00e1rea concessionada \u201cSANTOLA\u201d, detida desde 2007 a 2014 pelo cons\u00f3rcio \nHardman Resources Ltd, Petr\u00f3leos de Portugal - Petrogal e a Partex, e a partir de 2014 pelo cons\u00f3rcio \nENI/GALP. \n104Consultar figura 43 relativa \u00e0 \u00e1rea concessionada \u201cGAMBA\u201d, detida desde 2007 a 2014 pelo cons\u00f3rcio \nHardman Resources Ltd, Petr\u00f3leos de Portugal - Petrogal e a Partex, e a partir de 2014 pelo cons\u00f3rcio \nENI/GALP. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 34 \n\ntr\u00eas contratos de concess\u00e3o para a explora\u00e7\u00e3o no deep-offshore da Bacia do Alentejo \n\ncelebrados em 2007 atribu\u00edram todos os direitos de pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ao \n\ncons\u00f3rcio Petrobras/Galp. Com o governo seguinte, o Minist\u00e9rio dirigido por Jorge Moreira \n\nda Silva criou em 2014 novas adendas a estes tr\u00eas contratos, ficando as \u00e1reas denominada de \n\n\u201cLavagante\u201d, \u201cSantola\u201d e \u201cGamba\u201d sob o controlo exclusivo da concession\u00e1ria Galp. No final \n\ndo ano de 2014, os direitos de explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos foram transferidos, finalmente, \n\npara o cons\u00f3rcio ENI/GALP. \n\nAinda durante 2007, s\u00e3o celebrados mais quatro contratos para a concess\u00e3o de \u00e1reas para \n\npesquisa e produ\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos no deep-offshore da Bacia de Peniche, atribuindo o \n\nEstado portugu\u00eas ao cons\u00f3rcio das petrol\u00edferas Petrobras International Braspetro, Petrogal \n\n(Petr\u00f3leos de Portugal - Galp) e Partex Oil and Gas Corporation os direitos de explora\u00e7\u00e3o nas \n\nextens\u00f5es mar\u00edtimas denominadas \u201cCamar\u00e3o\u201d105, \u201cAm\u00eaijoa\u201d106, \u201cMexilh\u00e3o\u201d107 e \u201cOstra\u201d108.  \n\nEstes quatro contratos de concess\u00e3o foram ainda alvo de adendas em Mar\u00e7o de 2013, \n\nnovamente com o ex-ministro do Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e Energia, Manuel \n\nPinho. Em Mar\u00e7o de 2015, as concess\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos nas \u00e1reas \n\ndenominadas \u201cCamar\u00e3o\u201d, \u201cAm\u00eaijoa\u201d, \u201cMexilh\u00e3o\u201d e \u201cOstra\u201d passam a pertencer  ao cons\u00f3rcio \n\npetrol\u00edfero da Repsol/Kosmos/Galp/Partex. \n\nEntretanto, a 21 de Junho de 2011 o acordo de governo entre o CDS-Partido Popular e \n\nPartido Social Democrata inicia o seu mandato de Governo Constitucional. Para direcionar o \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e da Energia foi denominado o Eng. \n\nJorge Manuel Moreira da Silva, especialista nas \u00e1reas de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e pol\u00edticas \n\nenerg\u00e9ticas. No que concerne \u00e0 postura p\u00fablica de Jorge Moreira da Silva anteriormente \u00e0 sua \n\ndenomina\u00e7\u00e3o como Ministro do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e da Energia, J\u00falia \n\nSeixas descreve: \u201c(...) a postura p\u00fablica que ele tem h\u00e1 anos, n\u00e3o \u00e9 recente sequer, (...) \u00e9 um \n\ndefensor das pol\u00edticas de mitiga\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. E as pol\u00edticas de mitiga\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, seja a \n\nn\u00edvel das Na\u00e7\u00f5es Unidas, seja a n\u00edvel da Europa, passam por uma transi\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis para alternativas renov\u00e1veis, efici\u00eancia energ\u00e9tica, portanto outro paradigma de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia. (...) o Doutor Jorge Moreira da Silva, sempre defendeu, (...), esta \n\n                                                \n105Consultar figura 44, relativa \u00e0 \u00e1rea concessionada \u201cCAMAR\u00c3O\u201d, detida de 2007 a 2013 pelo cons\u00f3rcio \nPetrobras/Galp/Partex, e a partir de 2013 pelo cons\u00f3rcio Repsol/Kosmos/Galp/Partex. \n106Consultar figura 45, relativa \u00e0 \u00e1rea concessionada \u201cAM\u00caIJOA\u201d, detida de 2007 a 2013 pelo cons\u00f3rcio \nPetrobras/Galp/Partex, e a partir de 2013 pelo cons\u00f3rcio Repsol/Kosmos/Galp/Partex. \n107Consultar figura 46, relativa \u00e0 \u00e1rea concessionada \u201cMEXILH\u00c3O\u201d, detida de 2007 a 2013 pelo cons\u00f3rcio \nPetrobras/Galp/Partex, e a partir de 2013 pelo cons\u00f3rcio Repsol/Kosmos/Galp/Partex. \n108Consultar figura 47, relativa \u00e0 \u00e1rea concessionada \u201cOSTRA\u201d, detida de 2007 a 2013 pelo cons\u00f3rcio \nPetrobras/Galp/Partex, e a partir de 2013 pelo cons\u00f3rcio Repsol/Kosmos/Galp/Partex. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 35 \n\ntransi\u00e7\u00e3o para as renov\u00e1veis (....).\u201d109 De facto, o apoio demonstrado por Jorge Moreira da \n\nSilva a solu\u00e7\u00f5es de baixo carbono e de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas n\u00e3o faziam prever a \n\ndecis\u00e3o de celebra\u00e7\u00e3o de novos contratos para a pesquisa e prospe\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo: \u201cEu n\u00e3o \n\nconsigo entender, racionalmente, e mesmo ap\u00f3s algumas vindas de ele a p\u00fablico referir \n\nalgumas raz\u00f5es, (...) porque \u00e9 que ele deu seu aval pol\u00edtico a estes projectos. O argumento (...) \n\nque o Governo veio atribuir como justifica\u00e7\u00e3o para estes contratos foi o facto de Portugal ter \n\na possibilidade de conhecer os seus recursos. (...) Se o pa\u00eds quer conhecer os seus recursos, h\u00e1 \n\noutro tipo de enquadramento legal para ter acesso a essa informa\u00e7\u00e3o e para essa informa\u00e7\u00e3o \n\ndepois ficar p\u00fablica; no quadro destes contratos, isso nem sequer era poss\u00edvel, porque era \n\ndevido o dever de confidencialidade dos recursos que viessem a ser avaliados e \n\ndescobertos.\u201d110 \n\nAssim, em Outubro de 2011, s\u00e3o celebrados mais dois contratos para a pesquisa e prospe\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo na Bacia Algarvia (deep-offshore), sendo as concess\u00f5es denominadas de \n\n\u201cLagosta\u201d e \u201cLagostim\u201d, tendo atribu\u00eddo o Estado Portugu\u00eas, atrav\u00e9s da Entidade Nacional \n\npara o Mercado de Combust\u00edveis, os direitos de explora\u00e7\u00e3o ao cons\u00f3rcio Repsol (com sede \n\nem Madrid) e RWE (com sede em Hamburgo), respons\u00e1vel por \u00e1reas de 3182,2098 km2111 na \n\nconcess\u00e3o \u201cLagosta\u201d (consultar figura 35, relativamente ao mapa da \u00e1rea de concess\u00e3o) e \n\n3207,2477 km2112 na concess\u00e3o \u201cLagostim\u201d (consultar figura 36). Estes contratos foram \n\nrealizado sob a aprova\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio de Estado da Energia Eduardo Gomes, vinculando \n\nassim o Estado portugu\u00eas a esta decis\u00e3o. A taxa associada \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de contrato de \n\nconcess\u00e3o representou, em ambos os contratos, um pagamento de 40.000 euros por parte do \n\ncons\u00f3rcio Repsol e RWE \u00e0 DGEG (Cap\u00edtulo III, artigo 15, ponto 1), prevendo-se que o valor \n\ndas rendas de superf\u00edcie corresponda ao pagamento ao Estado de 15 euros por km2, durante \n\nos primeiros tr\u00eas anos de vig\u00eancia do contrato, aumentando para 30 euros por km2 ao fim dos \n\ntr\u00eas primeiros anos, mantendo-se desta forma at\u00e9 que se verifique a cessa\u00e7\u00e3o dos contratos, \n\nou se efetue uma prorroga\u00e7\u00e3o dos mesmos (em ambos os contratos, os entraves \u00e0 prorroga\u00e7\u00e3o \n\n                                                \n109Entrevista a J\u00falia Seixas. 22 de Junho de 2017. \n110Entrevista a J\u00falia Seixas. 22 de Junho de 2017. \n111\u201cContrato entre o Estado e o cons\u00f3rcio formado pela REPSOL EXPLORACI\u00d3N, S.A e a RWE DEA AG para a \nconcess\u00e3o de direitos de prospec\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea designada por \nLagosta\u201d, 21 de Outubro de 2011. P. 25 (ANEXO II). Dispon\u00edvel na plataforma da PALP. Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXfjk4YlY2RWt5amZfTUJLTFcwMDk2SmxtbDBIU29LWTR\npYzdnMDVWNV9kWG8 \n112\u201cContrato entre o Estado e o cons\u00f3rcio formado pela REPSOL EXPLORACI\u00d3N, S.A e a RWE DEA AG para a \nconcess\u00e3o de direitos de prospec\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea designada por \nLagostim\u201d, 21 de Outubro de 2011. P. 25 (ANEXO II). Dispon\u00edvel na plataforma da PALP. Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXfmQxNXpENlMtUjU4bzIwR3RyYUhfbXJzUHRmZUNsMn\nNxdG9NOHZkRy0teEU \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 36 \n\ns\u00e3o muito poucos: o per\u00edodo inicial de 8 anos de dura\u00e7\u00e3o dos contratos, poder\u00e1 ser prorrogado \n\nin\u00fameras vezes; o prazo de produ\u00e7\u00e3o, no entanto, aponta para os trinta anos, podendo ser \n\nprorrogado indeterminadamente at\u00e9 um m\u00e1ximo de 15 anos - Cap\u00edtulo II, artigo 11); se os \n\nestudos de prospec\u00e7\u00e3o t\u00eam resultado sempre na descoberta de pequenas quantidades de g\u00e1s \n\nnatural ou petr\u00f3leo, pouco prov\u00e1vel seria um cen\u00e1rio de prorroga\u00e7\u00e3o destes contratos, no \n\nentanto, se se verificar um prolongamento dos contratos iniciais, o Estado portugu\u00eas n\u00e3o ter\u00e1 \n\ncontrapartidas econ\u00f3micas muito significativas: ao longo do primeiro ano de prorroga\u00e7\u00e3o, o \n\ncons\u00f3rcio petrol\u00edfero ficar\u00e1 a pagar de renda de superf\u00edcie 60 euros por km2, aumentando no \n\nsegundo ano para 80 euros por km2, e durante o prazo de produ\u00e7\u00e3o 240 euros por km2 \n\n(Cap\u00edtulo III, artigo 16). \n\nForam feitas, entretanto, adendas aos contratos originais, passando a especificar-se o \n\npagamento que dever\u00e1 ser apresentado por parte da concession\u00e1ria (apenas em situa\u00e7\u00e3o de \n\ndescoberta de recursos petrol\u00edferos e na efetividade de a\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo) \u00e0 \n\nDGEG, substituindo os pagamentos trimestrais de c\u00eantimos/km2 por determinada \n\npercentagem do valor de mercado de barris de petr\u00f3leo, produzidos e comercializados pela \n\nconcession\u00e1ria (adenda ao artigo 19 dos contratos \u201cLagosta\u201d e \u201cLagostim\u201d) inibindo assim a \n\nConcession\u00e1ria de efetuar quaisquer pagamentos ao Estado Portugu\u00eas enquanto n\u00e3o se \n\nverificar o disposto na adenda ao artigo 19, ponto 2: \u201cEm caso de descoberta e uma vez \n\niniciada a produ\u00e7\u00e3o, a Concession\u00e1ria, ap\u00f3s recuperar os custos de pesquisa e \n\ndesenvolvimento dos campos petrol\u00edferos e ap\u00f3s descontar os custos operacionais de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, quando atingir um resultados l\u00edquido positivo (...)\u201d113. A 13 de Setembro de \n\n2012, as adendas aos contratos de concess\u00e3o das \u00e1reas \u201cLagosta\u201d e \u201cLagostim\u201d s\u00e3o \n\ntransferidas para o cons\u00f3rcio Repsol/Partex. \n\nA 4 de Setembro de 2015, s\u00e3o assinados mais dois contratos de concess\u00e3o para a pesquisa, \n\nprospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos no deep-offshore da Bacia sedimentar Algarvia, \n\nsendo as \u00e1reas concessionadas denominadas de \u201cSapateira\u201d e \u201cCaranguejo\u201d, desta vez \n\natribu\u00eddas ao cons\u00f3rcio Repsol Exploraci\u00f3n, S.A e a Partex (Iberia) S.A., detentoras dos \n\ndireitos de extens\u00f5es portuguesas de mar para pesquisa e produ\u00e7\u00e3o em deep-offshore, com \n                                                \n113\u201cAdenda ao Contrato de Concess\u00e3o de Direitos de Prospec\u00e7\u00e3o, Pesquisa, Desenvolvimento e Produ\u00e7\u00e3o de \nPetr\u00f3leo na \u00e1rea n\u00ba 230, designada LAGOSTA, celebrado em 21 de Outubro de 2011\u201d. Minist\u00e9rio da Economia e \ndo Emprego. P. 3. Dispon\u00edvel na plataforma da PALP. Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXfjk4YlY2RWt5amZfTUJLTFcwMDk2SmxtbDBIU29LWTR\npYzdnMDVWNV9kWG8. O mesmo se verifica na \u201cAdenda ao Contrato de Concess\u00e3o de Direitos de \nProspec\u00e7\u00e3o, Pesquisa, Desenvolvimento e Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo na \u00e1rea n\u00ba 231, designada LAGOSTIM, \ncelebrado em 21 de Outubro de 2011\u201d. Minist\u00e9rio da Economia e do Emprego. P. 3. Dispon\u00edvel na plataforma da \nPALP. Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXfmQxNXpENlMtUjU4bzIwR3RyYUhfbXJzUHRmZUNsMn\nNxdG9NOHZkRy0teEU \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 37 \n\n\u00e1reas totais de 2687,5287 km2114 para a concess\u00e3o \u201cSapateira\u201d e 2953,7424 km2115 na \n\nconcess\u00e3o denominada \u201cCaranguejo\u201d. Mais uma vez, tal como se verificou nos contratos \n\nanteriormente celebrados, a concession\u00e1ria s\u00f3 fica vinculada a prestar pagamentos ao Estado \n\nna possibilidade de serem descobertas quantidades significativas para a produ\u00e7\u00e3o, e ap\u00f3s a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos custos operacionais de produ\u00e7\u00e3o, ficando depois desse per\u00edodo \n\ncomprometido o cons\u00f3rcio ao pagamento de \u201c6% do valor dos primeiros 5 milh\u00f5es de barris \n\nde \u00f3leo equivalente produzidos e efetivamente comercializados; 8% do valor da produ\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de \u00f3leo equivalente compreendida entre os 5 e os 10 milh\u00f5es de barris; 12% \n\ndo valor dos restantes barris de \u00f3leo equivalente produzidos e comercializados.\u201d116 - artigo \n\n20, ponto 2 de ambos os contratos de concess\u00e3o. \n\nNo final de Setembro de 2015, a pouco dias das elei\u00e7\u00f5es legislativas (agendadas para 4 de \n\nOutubro de 2015) e a cerca de um m\u00eas da cessa\u00e7\u00e3o do mandato do governo de coliga\u00e7\u00e3o do \n\ndo Partido Social Democrata com o Partido Popular,  s\u00e3o assinados mais dois contratos para a \n\npesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo onshore na Bacia Algarvia, em Tavira e Aljezur, ainda sob \n\na administra\u00e7\u00e3o de Jorge Moreira da Silva no Minist\u00e9rio do Ambiente. Estes dois contratos \n\nforam celebrados pelo Estado Portugu\u00eas com a empresa Portfuel - Petr\u00f3leos e G\u00e1s de \n\nPortugal, administrada por Jos\u00e9 de Sousa Cintra, empres\u00e1rio multimilion\u00e1rio natural de Vila \n\ndo Bispo, no distrito de Faro. As concess\u00f5es, denominadas de \u201cTavira\u201d (constitu\u00edda por 16 \n\nlotes de extens\u00e3o territorial numa \u00e1rea total de 1229, 1259 km2) e \u201cAljezur\u201d (com 16 lotes, \n\nnuma extens\u00e3o de terra de 1087,9497 km2) ficaram ent\u00e3o reguladas no sentido de um per\u00edodo \n\ninicial de concess\u00e3o correspondente a 8 anos (podendo ser alargado por duas vezes, no \n\nm\u00e1ximo de um ano), sendo a dura\u00e7\u00e3o da fase de produ\u00e7\u00e3o estimada para 25 anos, ap\u00f3s a \n\napresenta\u00e7\u00e3o do plano geral de desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o (podendo ser prorrogado este \n\nper\u00edodo num m\u00e1ximo de quinze anos adicionais); feitas as contas, estes s\u00e3o contratos \n\ncelebrados com um horizonte de 50 anos,  muito para al\u00e9m dos horizonte de transi\u00e7\u00e3o para \n                                                \n114\u201cContrato entre o Estado e o cons\u00f3rcio formado pela REPSOL EXPLORACI\u00d3N, S.A, PARTEX (IBERIA) S.A. \npara a concess\u00e3o de direitos de prospe\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea \ndesignada por Sapateira\u201d, 4 de Setembro de 2015. P. 27. Dispon\u00edvel na plataforma da PALP. Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXM25YM0x3Y25GWVk \n115\u201cContrato entre o Estado e o cons\u00f3rcio formado pela REPSOL EXPLORACI\u00d3N, S.A, PARTEX (IBERIA) S.A. \npara a concess\u00e3o de direitos de prospe\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea \ndesignada por Caranguejo\u201d, 4 de Setembro de 2015. P. 27. Dispon\u00edvel na plataforma da PALP. Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXb1NEckJhTU9SZUU \n116\u201cContrato entre o Estado e o cons\u00f3rcio formado pela REPSOL EXPLORACI\u00d3N, S.A, PARTEX (IBERIA) S.A. \npara a concess\u00e3o de direitos de prospe\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea \ndesignada por Sapateira\u201d, 4 de Setembro de 2015. P. 18. Dispon\u00edvel na plataforma da PALP. Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXM25YM0x3Y25GWVk , tal como no \u201cContrato entre o \nEstado e o cons\u00f3rcio formado pela REPSOL EXPLORACI\u00d3N, S.A, PARTEX (IBERIA) S.A. para a concess\u00e3o de \ndireitos de prospe\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea designada por Caranguejo\u201d, 4 \nde Setembro de 2015. P. 18. Dispon\u00edvel na plataforma da PALP. Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXb1NEckJhTU9SZUU \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 38 \n\numa economia hipo-carb\u00f3nica ou do \u00e2mbito dos diversos Pacotes Energia-Clima, \n\ncomprometendo todo o esfor\u00e7o necess\u00e1rio para o abandono de energias de origem f\u00f3ssil, n\u00e3o \n\nrenov\u00e1vel. Relativamente a este aspecto, o ex-deputado Jos\u00e9 Mendes Bota apresenta o \n\nseguinte racioc\u00ednio no manifesto que emitiu em 2012, \u201cPetr\u00f3leo No Algarve: 10 Raz\u00f5es de \n\nDiscord\u00e2ncia\u201d: \u201cN\u00e3o deixa de ser not\u00e1vel que  Portugal assuma, em 2011, compromissos que \n\no vinculam para os pr\u00f3ximos 55 anos, e venha a ser membro tardio do clube de pa\u00edses ONDE \n\nse produz petr\u00f3leo, tendo como cen\u00e1rio um modelo de consumo energ\u00e9tico que \u00e9 urgente e \n\nvital alterar. A pr\u00f3pria Uni\u00e3o Europeia, por decis\u00e3o do Conselho Europeu de 11 e 12 de \n\nDezembro de 2008, aprovou o Plano Europeu Sobre Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas, com a Meta dos \n\nTr\u00eas Vintes a atingir at\u00e9 2020 (...). Queremos agora andar para tr\u00e1s?\u201d117 \n\nEm Maio de 2016, estavam previstas 18 concess\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos em \n\nPortugal, 5 no onshore e 13 no offshore, garantindo assim a perman\u00eancia em Portugal de \n\nempresas como a Australis, a Portfuel, a Kosmos Energy, e Galp, a ENI, a Repsol e a Partex \n\n(consultar figura 48). \n\nQuanto \u00e0s altera\u00e7\u00f5es, adendas e celebra\u00e7\u00f5es de novos contratos para a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo \n\nem Portugal efetuadas durante o XIX Governo Constitucional Portugu\u00eas (2011-2015), Jo\u00e3o \n\nCamargo acrescenta a seguinte leitura: \u201c(...) a explos\u00e3o de concess\u00f5es no governo anterior \n\n(CDS-PSD) tem que ver com a interven\u00e7\u00e3o da troika, que incentiva a abertura do territ\u00f3rio \n\nnacional e da economia nacional de forma irrestrita, para \"atrair investimento estrangeiro\": \n\nisso materializa-se na aberturas de centenas de concess\u00f5es mineiras em terra, abertura de \n\nnovas concess\u00f5es petrol\u00edferas, liberaliza\u00e7\u00e3o da planta\u00e7\u00e3o e eucaliptal, etc.. As concession\u00e1rias \n\nem contratos que j\u00e1 estavam em vigor s\u00e3o alteradas (de forma irregular, muitas delas), e \n\nabrem-se novas concess\u00f5es, nomeadamente no mar do Algarve e em terra na Batalha, em \n\nPombal e no Algarve.\u201d118 \n\nPara al\u00e9m da inviabiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas portuguesas em mat\u00e9ria de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, as contrapartidas econ\u00f3micas para o Estado Portugu\u00eas nas concess\u00f5es onshore de \n\n\u201cTavira\u201d e \u201cAljezur\u201d, atribu\u00eddas \u00e0 Portfuel, s\u00e3o ainda mais irris\u00f3rias que as contrapartidas \n\nprevistas em contratos no deep-offshore. Deste modo, no artigo d\u00e9cimo s\u00e9timo de ambos os \n\ncontratos de concess\u00e3o, l\u00eaem-se as contrapartidas previstas para o per\u00edodo subsequente \u00e0 \n\ncobertura por parte da concession\u00e1ria de todos os custos relacionados com a pesquisa e \n\ndesenvolvimento de produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera, bem como os custos operacionais envolvidos: s\u00f3 \n                                                \n117\u201cPETR\u00d3LEO NO ALGARVE: 10 RAZ\u00d5ES DE DISCORD\u00c2NCIA\u201d, Jos\u00e9 Mendes Bota, 27 de Fevereiro de \n2012. P. 1. Dispon\u00edvel em: http://docplayer.com.br/38002501-Petroleo-no-algarve-10-razoes-de-\ndiscordancia.html  \n118Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 39 \n\nent\u00e3o, ap\u00f3s a recupera\u00e7\u00e3o do investimento operado, ter\u00e1 a Portfuel que disponibilizar ao \n\nEstados Portugu\u00eas: \u201cTr\u00eas por cento dos primeiros cinco milh\u00f5es de barris de \u00f3leo equivalente \n\nproduzidos e efetivamente comercializados; Seis por cento dos cinco milh\u00f5es de barris \n\nseguintes de \u00f3leo equivalente produzidos e efetivamente comercializados; Oito por cento dos \n\nrestantes barris de \u00f3leo equivalente produzidos e comercializados.\u201d119 Comparativamente aos \n\ncontratos celebrados com vista \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos no deep-offshore, os \n\ncontratos para concess\u00f5es onshore preveem, efetivamente, rendas menores de contrapartidas \n\npara o Estado Portugu\u00eas: assim, nas concess\u00f5es offshore situadas na Bacia Algarvia \u00e9 \n\nprevisto, nos contratos relativos \u00e0s concess\u00f5es \u201cSapateira\u201d e \u201cCaranguejo\u201d, um pagamento \n\npor parte da concession\u00e1ria \u00e0 ENMC de 6 % do valor dos primeiros 5 milh\u00f5es de barris de \n\n\u00f3leo produzidos e comercializados (o dobro do valor previsto nos contratos onshore), 8% do \n\nvalor da comercializa\u00e7\u00e3o de \u00f3leo compreendido entre os 5 e os 10 milh\u00f5es de barris, e 12% \n\ndos valores dos restantes barris produzidos e comercializados pela concession\u00e1ria. Ainda no \n\ndeep-offshore da Bacia Algarvia, os contratos \u201cLagosta\u201d e \u201cLagostim\u201d, bem como as \n\nconcess\u00f5es da Bacia Alentejana \u201cLavagante\u201d, \u201cSantola\u201d e \u201cGamba\u201d, tamb\u00e9m situadas no \n\ndeep-offshore, preveem contrapartidas para o Estado Portugu\u00eas (atrav\u00e9s da Dire\u00e7\u00e3o-Geral da \n\nEnergia e Geologia), vinculando as concession\u00e1rias ao pagamento \u00e0 DGEG, ap\u00f3s a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de todos os custos associados \u00e0 pesquisa e desenvolvimento do processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, de 5% do valor dos primeiros 5 milh\u00f5es de barris produzidos e \n\ncomercializados, 7% dos valores das comercializa\u00e7\u00e3o dos barris compreendidos entre os 5 e \n\n10 milh\u00f5es, e 9% do valor dos restantes barris produzidos e comercializados pelas \n\nconcession\u00e1rias. \n\n\u00c0 margem da regra ficam as concess\u00f5es situadas no deep-offshore da Bacia de Peniche - \n\n\u201cCamar\u00e3o\u201d, \u201cAm\u00eaijoa\u201d, \u201cMexilh\u00e3o\u201d e \u201cOstra\u201d, que preveem o pagamento \u00e0 DGEG, por parte \n\nda concession\u00e1ria, de apenas 2% dos valores decorrentes da produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o dos \n\nprimeiros 5 milh\u00f5es de barris de \u00f3leo, 5% dos valores dos barris compreendidos entre os 5 e \n\n10 milh\u00f5es de unidades, e 7% dos restantes barris de \u00f3leo efetivamente produzidos e \n\ncomercializados pela concession\u00e1ria. \n\nNo entanto, fica clara a diferencia\u00e7\u00e3o da contrapartidas para o Estado Portugu\u00eas nas \n\nconcess\u00f5es onshore - \u201cTavira\u201d, \u201cAljezur\u201d, na Bacia Algarvia, e na Bacia de Peniche, \n\n\u201cPombal\u201d e \u201cBatalha\u201d, que preveem um pagamento por parte das concession\u00e1rias \u00e0 ENMC de \n                                                \n119\u201cContrato entre o Estado Portugu\u00eas e a Portfuel - Petr\u00f3leos e G\u00e1s de Portugal, Lda. para a concess\u00e3o de \ndireitos de prospe\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea designada por Tavira\u201d, 25 de \nSetembro de 2015. Artigo 17, ponto 2. Dispon\u00edvel na plataforma PALP. Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXY2gtTDNDellJVDg \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 40 \n\n3% dos valores dos primeiros 5 milh\u00f5es de barris de \u00f3leo produzidos e comercializados, 6% \n\ndos segundos 5 milh\u00f5es de barris e 8% dos restantes - valores significativamente inferiores \n\n\u00e0queles previstos na grande parte das concess\u00f5es para prospec\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no \n\ndeep-offshore em Portugal. \n\nPara al\u00e9m das contrapartidas financeiras pouco significativas para o Estado Portugu\u00eas, segue-\n\nse a quest\u00e3o da confidencialidade, ali\u00e1s presente em todos os contratos celebrados desde \n\n2007, que prev\u00ea o seguinte: \u201c1. A Concession\u00e1ria, bem como as entidades que com ela \n\ncooperem manter\u00e3o confidenciais todos os dados ou elementos de informa\u00e7\u00e3o obtidos no \n\ndecurso das suas actividades, durante toda a vig\u00eancia do presente Contrato de Concess\u00e3o, n\u00e3o \n\nos podendo transmitir a terceiros, salvo mediante pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o expressa da ENMC.\u201d e \n\n\u201c2. Toda a informa\u00e7\u00e3o e dados transmitidos \u00e0 ENMC, pela Concession\u00e1ria, ser\u00e3o mantidos \n\nem regime de confidencialidade pelo prazo de cinco anos, ap\u00f3s a respetiva rece\u00e7\u00e3o, ou at\u00e9 \u00e0 \n\nextin\u00e7\u00e3o do Contrato de Concess\u00e3o, se esta se verificar antes.\u201d - artigo d\u00e9cimo sexto120. \n\nEfetivamente, o princ\u00edpio de confidencialidade aplicado ao per\u00edodo de vig\u00eancia do contrato \n\nn\u00e3o \u00e9 uma novidade introduzida em 2015, sendo presente em todos os contratos atribu\u00eddos \n\ndesde 2007: artigo 18 dos contratos para as concess\u00f5es \u201cLagosta\u201d, \u201cLagostim\u201d, \u201cPombal\u201d e \n\n\u201cBatalha\u201d; artigo 16 dos contratos \u201cSantola\u201d, \u201cGamba\u201d, \u201cLavagante\u201d, \u201cOstra\u201d, \u201cMexilh\u00e3o\u201d, \n\n\u201cAm\u00eaijoa\u201d e \u201cCamar\u00e3o\u201d; artigo 19 dos contratos \u201cSapateira\u201d e \u201cCaranguejo\u201d. Deste modo, a \n\ncl\u00e1usula de confidencialidade compromete o argumento in\u00fameras vezes defendido pelos \n\norganismos governamentais portugueses de entender as celebra\u00e7\u00f5es destes contratos como \n\noportunidades para um aprofundamento do conhecimento dos recursos existentes em \n\nterrit\u00f3rio nacional. A 4 de Maio de 2016, Jo\u00e3o Camargo descreve num artigo a inconsist\u00eancia \n\ndo argumento: \u201cMesmo no que diz respeito ao muito invocado \u201cconhecimento dos recursos \n\ngeol\u00f3gicos\u201d que guiaria a altru\u00edstica e segura opera\u00e7\u00e3o de sondagem, n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\nesclarecer-se quem ficaria com o conhecimento, j\u00e1 que est\u00e1 no contrato a confidencialidade \n\ndas descobertas, que devem ficar pelo menos cinco anos em absoluto segredo.\u201d121 \n\nRelativamente \u00e0 posi\u00e7\u00e3o do Estado Portugu\u00eas face ao interesse em conhecer os pr\u00f3prios \n\nrecursos, Nuno Pimentel oferece-nos a sua vis\u00e3o da descoberta de petr\u00f3leo como um recurso \n\nde relev\u00e2ncia financeira: \u201cH\u00e1 d\u00e9cadas que Portugal, o Estado Portugu\u00eas, tem um \n\nenquadramento e tem estruturas e organismos que procuram acompanhar e promover a \n                                                \n120\u201cContrato entre o Estado Portugu\u00eas e a Portfuel - Petr\u00f3leos e G\u00e1s de Portugal, Lda. para a concess\u00e3o de \ndireitos de prospe\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea designada por Tavira\u201d, 25 de \nSetembro de 2015. P.12. Dispon\u00edvel na plataforma PALP. Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXY2gtTDNDellJVDg \n121\u201cO ministro do Petr\u00f3leo\u201d, Jo\u00e3o Camargo, 4 de Maio de 2016. Publicado em \u201cP\u00fablico\u201d. Fonte: \nhttps://www.publico.pt/2016/05/04/economia/noticia/o-ministro-do-petroleo-1730840 \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 41 \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em Portugal; portanto, isso n\u00e3o digo que seja um des\u00edgnio nacional, \n\nmas \u00e9 uma posi\u00e7\u00e3o do Estado Portugu\u00eas (igual a todos os estados do mundo) que \u00e9 dizer \n\n\u201cQueremos procurar e, se houver, queremos produzir.\u201d Portanto, a esse n\u00edvel, que relev\u00e2ncia \n\n\u00e9 que isso tem? Claro que \u00e9 um recurso natural, uma riqueza natural como o ouro, ou o milho \n\n(...); e como recurso natural, o Estado portugu\u00eas, desde sempre esteve interessado nele. \n\nPortanto, (...) tem relev\u00e2ncia econ\u00f3mica, financeira, claro que sim.\u201d122 \n\nOra, sendo as contrapartidas econ\u00f3micas previstas nos contratos diminutas123, acrescentado-\n\nse o facto de a elabora\u00e7\u00e3o contratual assentar em cl\u00e1usulas de confidencialidade face aos \n\nrecursos encontrados, parece-nos improv\u00e1vel que Portugal possa retirar destes contratos de \n\nconcess\u00e3o quer contrapartidas econ\u00f3micas relevantes da concess\u00e3o de \u00e1reas do territ\u00f3rio para \n\na explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos por parte de cons\u00f3rcios petrol\u00edferos, quer qualquer tipo de \n\nconhecimento adicional em mat\u00e9ria de stock de recursos em territ\u00f3rio portugu\u00eas, numa escala \n\ntemporal \u00fatil.  \n\nPara al\u00e9m disso, estes contratos decorrem de legisla\u00e7\u00e3o j\u00e1 muito anterior \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de \n\ngrande parte dos acordos europeus e internacionais em mat\u00e9ria de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, bem \n\ncomo as pol\u00edticas portuguesas adotadas nesse \u00e2mbito: \u201cTodos estes contratos violam \n\ngrosseiramente a legisla\u00e7\u00e3o europeia e a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, e baseiam-se num \n\ndecreto-lei arcaico, assinado durante o governo de Cavaco Silva pelo ent\u00e3o Ministro da \n\nInd\u00fastria e Energia, Mira Amaral. O decreto-lei 109/94 j\u00e1 era retr\u00f3grado em 1994. Hoje \u00e9 um \n\nf\u00f3ssil.\u201d124 \n\nEm 2015, deu-se a renova\u00e7\u00e3o do Governo Constitucional Portugu\u00eas, que apresentou, \n\nmediantes os seus Programas de Governo, uma convic\u00e7\u00e3o refor\u00e7ada no combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas \u201c(...) o governo ir\u00e1 prever e incentivar interven\u00e7\u00f5es integradas de desenvolvimento \n\nurbano sustent\u00e1vel, geridas pelos munic\u00edpios, que respondam aos desafios energ\u00e9tico-\n\nambientais da atualidade: menos polui\u00e7\u00e3o, mais efici\u00eancia energ\u00e9tica, maior produ\u00e7\u00e3o \n\nrenov\u00e1vel de energia, menos emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa (...).\u201d125, bem como na \n\nado\u00e7\u00e3o do objetivo de descarboniza\u00e7\u00e3o profunda da economia portuguesa: \u201cPortugal dever\u00e1 \n\ntornar-se independente do consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis at\u00e9 2050, objetivo que est\u00e1 em \n\n                                                \n122Entrevista a Nuno Pimentel, 22 de Maio de 2017. \n123Consultar artigos 19 dos contratos referentes \u00e0s concess\u00f5es \u201cLagosta\u201d, \u201cLagostim\u201d, \u201cBatalha\u201d e \u201cPombal\u201d; \nartigos 17 dos contratos para as regi\u00f5es \u201cTavira\u201d, \u201cAljezur\u201d, \u201cCamar\u00e3o\u201d, \u201cAm\u00eaijoa\u201d, \u201cMexilh\u00e3o\u201d, \u201cOstra\u201d, \n\u201cLavagante\u201d, \u201cSantola\u201d d \u201cGamba\u201d; artigos 20 dos contratos para \u201cCaranguejo\u201d e \u201cSapateira\u201d \n124\u201cO ministro do Petr\u00f3leo\u201d, Jo\u00e3o Camargo, 4 de Maio de 2016. Publicado em P\u00fablico. Fonte: \nhttps://www.publico.pt/2016/05/04/economia/noticia/o-ministro-do-petroleo-1730840 \n125\u201cPrograma do XXI Governo Constitucional (2015-2019)\u201d, Governo de Portugal. P. 165. Fonte: \nhttp://www.portugal.gov.pt/media/18268168/programa-do-xxi-governo.pdf \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 42 \n\nlinha com o n\u00edvel de ambi\u00e7\u00e3o da UE.\u201d126, e na revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o dos objetivos e metas \n\nestabelecidas na ENAAC. \n\nEfetivamente, um ano ap\u00f3s o in\u00edcio do mandato constitucional do vig\u00e9simo primeiro governo \n\nportugu\u00eas, em Dezembro de 2016 s\u00e3o cancelados todos os contratos (onshore e offshore) \n\nrelativos \u00e0 pesquisa e prospe\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na Bacia Algarvia - \u201cTavira\u201d, \u201cAljezur\u201d, \n\n\u201cLagosta\u201d, \u201cLagostim\u201d, \u201cSapateira\u201d e \u201cCaranguejo\u201d: \u201c(...) o governo rescindiu os contratos \n\ncom a empresa de Sousa Cintra - para pesquisa, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo \n\nonshore nas \u00e1reas designadas por Aljezur e Tavira - e deu j\u00e1 in\u00edcio ao processo de rescis\u00e3o e \n\nexecu\u00e7\u00e3o das garantias banc\u00e1rias no caso do cons\u00f3rcio que re\u00fane Repsol e Partex e que \n\nprevia a prospe\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na bacia do \n\nAlgarve.\u201d127 O argumento para a rescis\u00e3o de contratos nesta regi\u00e3o foi efetivamente aprovado \n\npelo parecer efetuado pela Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica que alegou, relativamente \u00e0 \n\nconduta apresentada pela Portfuel (respons\u00e1vel pelas concess\u00f5es onshore em Tavira e \n\nAljezur), a verifica\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o de incumprimento da cl\u00e1usula contratual que previa a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de provas da manuten\u00e7\u00e3o de um seguro de responsabilidade civil por parte da \n\nconcession\u00e1ria de Sousa Cintra. Neste sentido, pelo facto da Portfuel n\u00e3o ter apresentado \n\njunto da ENMC quaisquer documentos comprovativos da adop\u00e7\u00e3o de um seguro de \n\nresponsabilidade civil face aos danos potenciais decorrentes das atividades da concession\u00e1ria \n\nna pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos nas concess\u00f5es onshore, a petrol\u00edfera falhou o \n\npressuposto presente no artigo oitavo de ambos128 os contratos de concess\u00e3o: \u201cA \n\nConcession\u00e1ria fica obrigada a constituir e manter atualizados contratos de seguro, celebrados \n\ncom qualquer empresa seguradora internacional de reputa\u00e7\u00e3o reconhecida, contra os riscos \n\ninerentes \u00e0 sua atividade, assegurando nomeadamente a cobertura de danos emergentes de \n\nresponsabilidade civil da Concession\u00e1ria.\u201d, ativando assim o par\u00e1grafo 4 do mesmo artigo, \n\nque esclarece: \u201cO incumprimento do disposto nos par\u00e1grafos 1 e 2 deste artigo, (...) \n\nconstituem viola\u00e7\u00e3o grave dos deveres contratuais da Concession\u00e1ria, que justificam a \n\nrescis\u00e3o do Contrato de Concess\u00e3o.\u201d \n\nRelativamente \u00e0s concess\u00f5es atribu\u00eddas ao cons\u00f3rcio Repsol/Partex - \u201cLagosta\u201d, \u201cLagostim\u201d, \n\n\u201cSapateira\u201d e \u201cCaranguejo\u201d, o argumento para o cancelamento destes contratos teve que ver \n                                                \n126\u201cPrograma do XXI Governo Constitucional (2015-2019)\u201d, Governo de Portugal. P. 165. Fonte: \nhttp://www.portugal.gov.pt/media/18268168/programa-do-xxi-governo.pdf \n127\u201cGoverno trava explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Algarve\u201d, Joana Petiz e Paulo Baldaia, 14 de Dezembro de 2016. \nPublicado em Di\u00e1rio de Not\u00edcias. Fonte: http://www.dn.pt/portugal/interior/governo-trava-exploracao-de-petroleo-\nno-algarve-5551064.html \n128Consultar artigo oitavo dos contratos de concess\u00e3o atribu\u00eddos pelo Estado Portugu\u00eas \u00e0 Portfuel para a \npesquisa e produ\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos em \u201cTavira\u201d e \u201cAljezur\u201d. Dispon\u00edvel em Plataforma Algarve Livre de \nPetr\u00f3leo. Fonte: https://www.palp.pt/ \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 43 \n\ncom o incumprimento por parte do cons\u00f3rcio na aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o do plano anual de \n\ntrabalhos para 2016 \u00e0 ENMC, ignorando assim o disposto no segundo par\u00e1grafo do artigo 2 \n\ndos contratos: \u201cOs trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o e pesquisa constar\u00e3o de planos anuais, \n\ndevidamente pormenorizados e or\u00e7amentados, a submeter \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da ENMC (...)\u201d.129 \n\nApesar da proatividade do atual governo no cancelamento dos contratos para a explora\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo nas concess\u00f5es estabelecidas na Bacia Algarvia, em Setembro de 2016, a Ministra \n\ndo Mar do atual governo constitucional, Ana Paula Vitorino, apresentou numa confer\u00eancia130 \n\nem Washington uma postura de abertura e disponibilidade para a mobiliza\u00e7\u00e3o de \n\ninvestimento externo para a manuten\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a da ind\u00fastria petrol\u00edfera em Portugal, \n\nnomeadamente atrav\u00e9s de prorroga\u00e7\u00e3o dos contratos ainda em vigor para a prospec\u00e7\u00e3o e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Parte da gravidade deste tipo de declara\u00e7\u00f5es decorre de o facto de, nos \n\ndois dias anteriores \u00e0 confer\u00eancia organizada pela Eurasian Energies Futures Initiative, onde \n\na Ministra procurou captar interesse externo para as reservas de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural \n\nportuguesas,  serem divulgados o n\u00famero de intervenientes na consulta p\u00fablica de cidad\u00e3os \n\nque se opunham \u00e0s sondagens feitas pelo cons\u00f3rcio Galp/ENI no deep-offshore da Bacia do \n\nAlentejo, ao largo de Aljezur: \u201cAo todo, o organismo p\u00fablico recebeu 2588 obje\u00e7\u00f5es \n\nindividuais e 39707 assinaturas em peti\u00e7\u00e3o com obje\u00e7\u00f5es \u00e0 emiss\u00e3o do T\u00edtulo de Utiliza\u00e7\u00e3o \n\nPrivativa do Espa\u00e7o Mar\u00edtimo Nacional requerido pelo cons\u00f3rcio ENI/GALP. A favor da \n\nemiss\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o \u00e0s petrol\u00edferas para pesquisarem hidrocarbonetos ao largo de Aljezur \n\npronunciaram-se quatro pessoas e um organismo da administra\u00e7\u00e3o central.\u201d131 \n\nNa Confer\u00eancia, em Setembro, a Ministra do Mar fez ainda uma breve refer\u00eancia aos \n\nmovimentos de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em Portugal, limitando os \n\nargumentos populares aos riscos que as concess\u00f5es representam para o setor tur\u00edstico: \u201cIt\u2019s \n\nalways very, very difficult to deal with the population, the organizations of population and, \n\nspecially, the municipalities. (...) And these municipalities usually don\u2019t like this kind of \n\ninvestment. Specially, because they think the alternative is tourism. I mean, they think this \n\n                                                \n129Consultar artigo segundo dos contratos de concess\u00e3o atribu\u00eddos pelo Estado Portugu\u00eas ao cons\u00f3rcio \nRepsol/Partex para a pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos nas \u00e1reas denominadas de \u201cLagosta\u201d, \n\u201cLagostim\u201d, \u201cSapateira\u201d e \u201cCaranguejo\u201d. Dispon\u00edvel em Plataforma Algarve Livre de Petr\u00f3leo. Fonte: \nhttps://www.palp.pt/ \n130\u201cPetr\u00f3leo: Ministra foi aos EUA prometer furos depois do prazo\u201d, 6 de Mar\u00e7o de 2017. Publicado em \nEsquerda.net. Fonte: http://www.esquerda.net/artigo/petroleo-ministra-foi-aos-eua-prometer-furos-depois-do-\nprazo/47380 \n131\u201cAljezur: Estado recebe 42 mil obje\u00e7\u00f5es \u00e0 pesquisa de petr\u00f3leo\u201d, 12 de Setembro de 2016. Publicado em \nEsquerda.net. Fonte: http://www.esquerda.net/artigo/aljezur-estado-recebe-42-mil-objecoes-pesquisa-de-\npetroleo/44421  \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 44 \n\nkind of exploration, exploitation and production can conflict with the other economic \n\nactivities, which in Portugal is specially the tourism.\u201d132 \n\nNo seguimento da postura apresentada em Setembro de 2016 por representantes do \u00f3rg\u00e3o \n\ngovernativo, voltou a verificar-se a 11 de Janeiro de 2017 a atribui\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00f5es \u00e0 porta \n\nfechada para a realiza\u00e7\u00e3o de um furo a 47 km da costa oeste de Aljezur para a pesquisa e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, atribuindo os direitos de explora\u00e7\u00e3o ao cons\u00f3rcio \n\nGalp/ENI, autorizada a realizar furos at\u00e9 3 mil metros de profundidade. Efetivamente, em \n\nAgosto de 2016, \u201c(...) o Governo decidiu autorizar as concession\u00e1rias GALP e ENI a realizar \n\n60 dias de opera\u00e7\u00f5es, nas datas que lhes apetecer (com apenas um aviso com 10 dias de \n\nanteced\u00eancia) at\u00e9 2019, e fazer um furo entre os 2500 e os 3000m de profundidade, isentando \n\naparentemente as empresas de pagar cau\u00e7\u00f5es e de ter seguro de responsabilidade civil.\u201d133 , \n\nignorando assim quaisquer vontades ou pareceres emitidos em bruto pelas popula\u00e7\u00f5es locais. \n\nFoi tamb\u00e9m negligenciado o facto de a autoriza\u00e7\u00e3o por parte do Minist\u00e9rio do Mar e da \n\nDGRM para o cons\u00f3rcio Galp/ENI ao largo de Aljezur se localizar muito pr\u00f3xima do Parque \n\nNatural do Sudoeste Alentejano e Costa Vicentina, enquadrada no regime de prote\u00e7\u00e3o \n\nespecial da Rede Natura 2000 - n\u00e3o se verificaram sequer quaisquer estudos de impacte \n\nambiental para atividade de pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea onde foi autorizado o \n\nfuro. A licen\u00e7a que autoriza o furo de prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no oceano atl\u00e2ntico, ao largo da \n\ncosta de Aljezur, se n\u00e3o for apresentado pedido de prorroga\u00e7\u00e3o pelo cons\u00f3rcio petrol\u00edfero \u00e0 \n\nENMC, dever\u00e1 cessar no final de 2017 o t\u00edtulo para o uso privado do espa\u00e7o mar\u00edtimo na \n\nBacia Alentejana - \u201c(...) qualquer altera\u00e7\u00e3o que seja pedida a partir de agora, obriga a ouvir as \n\nautarquias \u2013 as 16 da regi\u00e3o j\u00e1 se manifestaram unanimemente contra a realiza\u00e7\u00e3o \u2013 embora o \n\nparecer das c\u00e2maras n\u00e3o seja vinculativo.\u201d134, e este \u00e9 um entrave forte \u00e0 ac\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o \n\nao furo para a prospe\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo pelo cons\u00f3rcio Galp/ENI (consultar o mapa atual de \n\nconcess\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos em territ\u00f3rio nacional representadas na \n\nfigura 49). Em Setembro de 2017, no entanto, foi detectada a presen\u00e7a de uma embarca\u00e7\u00e3o \n\npara realiza\u00e7\u00e3o de sondagens offshore a dirigir-se \u00e0 zona onde estava planeada a realiza\u00e7\u00e3o \n\n                                                \n132\u201cA Conversation with the Portuguese Minister of the Sea\u201d, ASMAA - Algarve Surf and Marine Activities \nAssociation, publicado a 4 de Mar\u00e7o de 2017. Cita\u00e7\u00e3o transcrita do minuto 46:55 a 48:07. Fonte: \nhttps://www.youtube.com/watch?v=iqWYgaoWfkU&amp;feature=youtu.be&amp;t=46m55s \n133\u201cFarsa P\u00fablica: Governo autoriza furo de petr\u00f3leo no mar de Aljezur\u201d, Jo\u00e3o Camargo, 27 de Janeiro de 2017. \nPublicado no Jornal S\u00e1bado. Fonte: http://www.sabado.pt/opiniao/detalhe/farsa-publica-governo-autoriza-furo-\nde-petroleo-no-mar-de-aljezur \n134\u201cContrato ENI/Galp para furo no mar de Aljezur em risco de caducar\u201d, Jornal de Neg\u00f3cios, 2 de Setembro de \n2017. Fonte: http://www.jornaldenegocios.pt/empresas/energia/detalhe/contrato-enigalp-para-furo-no-mar-de-\naljezur-em-risco-de-caducar \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 45 \n\ndo furo ao largo de Aljezur, n\u00e3o tendo sido no entanto ainda apuradas quais as motiva\u00e7\u00f5es \n\npor detr\u00e1s dessa a\u00e7\u00e3o. \n\nA 9 de Maio de 2017, \u00e9 apresentada pelos partidos pol\u00edticos Bloco de Esquerda e Partido \n\nPessoas-Animais-Natureza um projecto de lei135 para vota\u00e7\u00e3o em Parlamento no sentido de \n\ntravar a possibilidade da futura celebra\u00e7\u00e3o de novos contratos de concess\u00e3o destinados \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural em Portugal, bem como um pedido de revis\u00e3o e \n\nreformula\u00e7\u00e3o da base legal de 1994136 para as atividades de pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo \n\nem territ\u00f3rio nacional. Dois dias depois, o Partido Ecologista \u201cOs Verdes\u201d traz ainda a \n\nplen\u00e1rio a proposta de suspender os contratos para a pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de \n\nhidrocarbonetos em vigor, na tentativa de salvaguardar que n\u00e3o s\u00f3 seriam travados os \n\nposs\u00edveis futuros contratos, mas seriam ainda cancelados aqueles que se encontram ainda em \n\nvigor. Ambas as propostas foram chumbadas pelo PS, PSD, CDS-PP e PCP137, inviabilizando \n\no cancelamento dos contratos de concess\u00e3o em vigor, e abrindo espa\u00e7o para a celebra\u00e7\u00e3o \n\nfutura de novos contratos para a prospe\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural em \n\nPortugal. \n\nNo seguimento dos argumentos apresentados pelo PEV, BE e PAN, o Partido Socialista \n\nsugeriu uma abordagem legislativa138 diferente \u00e0 problem\u00e1tica que circunda as concess\u00f5es \n\npara a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, defendendo que dever\u00e1 ser a partir de ent\u00e3o obrigat\u00f3ria a \n\nconsulta dos pareceres das autarquias locais na concess\u00e3o de futuras concess\u00f5es - no entanto, \n\nesse parecer dever\u00e1 ser levado em considera\u00e7\u00e3o e consultado, n\u00e3o se refletindo nunca em \n\ndecis\u00f5es vinculativas: \u201c(...) os munic\u00edpios pronunciam-se sobre as condicionantes ao \n\ndesenvolvimento das atividades de prospe\u00e7\u00e3o e pesquisa, explora\u00e7\u00e3o experimental e \n\nexplora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, com o objetivo de dotar o requerente de toda a informa\u00e7\u00e3o \n\ndispon\u00edvel sobre a \u00e1rea requerida\u201d139. \n\n                                                \n135\u201cProjeto de Lei N.\u00ba 497/XIII/2\u00aa - Pro\u00edbe a Realiza\u00e7\u00e3o de Novas Concess\u00f5es para a Explora\u00e7\u00e3o de \nHidrocarbonetos no Territ\u00f3rio Nacional\u201d, Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda e Representa\u00e7\u00e3o \nParlamentar do PAN. Dispon\u00edvel na Plataforma PALP. Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXdThUVnVUY2VMcGM \n136Refer\u00eancia ao \u201cDecreto-Lei n\u00ba 109/94 de 26 de Abril\u201d, 1994. Dispon\u00edvel na Plataforma PALP. Fonte: \nhttps://drive.google.com/file/d/0B3Rm4bFRcqgXcDE3c21YWWE5VTA/view \n137\u201cVota\u00e7\u00f5es Efetuadas em 2017-05-11\u201d, Assembleia da Rep\u00fablica - Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Apoio T\u00e9cnico e \nSecretariado - Divis\u00e3o de Apoio ao Plen\u00e1rio\u201d. P. 10. Dispon\u00edvel em PALP: Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXdThUVnVUY2VMcGM \n138\u201cProjeto de Lei N.\u00ba 515/XIII - Prev\u00ea a obrigatoriedade de consulta pr\u00e9via aos munic\u00edpios nos procedimentos \nadministrativos relativos \u00e0 prospe\u00e7\u00e3o e pesquisa, explora\u00e7\u00e3o experimental e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos\u201d, \nGrupo Parlamentar do Partido Socialista. Dispon\u00edvel em PALP: Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXdThUVnVUY2VMcGM \n139\u201cProjeto de Lei N.\u00ba 515/XIII - Prev\u00ea a obrigatoriedade de consulta pr\u00e9via aos munic\u00edpios nos procedimentos \nadministrativos relativos \u00e0 prospe\u00e7\u00e3o e pesquisa, explora\u00e7\u00e3o experimental e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos\u201d, \nGrupo Parlamentar do Partido Socialista. Pp. 2-3. Dispon\u00edvel na PALP: Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXdThUVnVUY2VMcGM \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 46 \n\nA Associa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ximo entende a abordagem do PS do seguinte modo: \u201cA proposta \n\naprovada n\u00e3o acaba com as concess\u00f5es atuais, n\u00e3o pro\u00edbe concess\u00f5es futuras e nem sequer d\u00e1 \n\nnenhum poder especial \u00e0s autarquias, constituindo pouco mais do que um truque cosm\u00e9tico-\n\neleitoral.\u201d140 Este projeto de lei foi efetivamente aprovado, contando com a posi\u00e7\u00e3o do PCP e \n\nPS a favor, o PAN assumindo-se contra este projeto, e vincando-se a absten\u00e7\u00e3o do PSD, BE, \n\nCDS-PP e PEV. \n\nPara al\u00e9m das propostas apresentadas pelos diferentes partidos pol\u00edticos, o PCP apresentou \n\num projecto de resolu\u00e7\u00e3o141 para a suspens\u00e3o das concess\u00f5es atribu\u00eddas na Bacia Alentejana \n\nao cons\u00f3rcio Galp/ENI, para que estas tenham pendente a sua atividade at\u00e9 que sejam \n\nrealizados e divulgados os estudos de impacte ambiental e o c\u00e1lculo dos riscos associados \u00e0 \n\ninterfer\u00eancia que as atividades das petrol\u00edferas exerceriam sobre os restantes setores da \n\neconomia local e nacional. Este projeto apresentado pelo PCP foi rejeitado, contando com a \n\nposi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria do PSD e CDS-PP, a aprova\u00e7\u00e3o por parte do BE, PEV, PAN, PS e 6 \n\ndeputados do PS, sendo que, na sua maioria, o PS absteve-se.  \n\nFace \u00e0s propostas de suspens\u00e3o e limita\u00e7\u00e3o das concess\u00f5es existentes nas bacias sedimentares \n\nportuguesas, bem como das futuras potenciais concess\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o de \n\nhidrocarbonetos, Nuno Pimentel expressa o seu entendimento da postura assumida pelo PS, \n\nPSD, CDS-PP e PCP: \u201c(...) os partidos institucionais, aqueles que existem h\u00e1 50 anos, ou 30, \n\nvotaram todos contra, e apenas os jovens partidos alternativos, mais sens\u00edveis a movimentos \n\nde opini\u00e3o p\u00fablica, propuseram isso. Porque realmente \u00e9 uma proposta in\u00e9dita, quero dizer, \n\nnenhum pa\u00eds do mundo, (...) em momento nenhum, decidiu abdicar da explora\u00e7\u00e3o dos seus \n\nrecursos petrol\u00edferos - (...) n\u00e3o h\u00e1 mem\u00f3ria de isso ter acontecido, isto \u00e9, nenhum pa\u00eds, mais \n\nmoderno, mais atrasado, mais desenvolvido, mais rico, mais pobre, nenhum pa\u00eds nunca \n\ndecidiu \u201cn\u00e3o, n\u00f3s n\u00e3o queremos explorar petr\u00f3leo e g\u00e1s\u201d142. \n\nEm entrevista, Jo\u00e3o Camargo transmite-nos a sua leitura da postura do atual governo face \u00e0 \n\nquest\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o dos recursos f\u00f3sseis portugueses: \u201cCom este governo, acho que se abre \n\num novo cap\u00edtulo e associa-se muito a ideia da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s no mar no \n\nembarque para uma estrat\u00e9gia da chamada \"Economia Azul\", de explora\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio da \n\nplataforma continental portuguesa para a produ\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, de min\u00e9rios raros em \n                                                \n140\u201cComunicado: Maioria do Parlamento insiste em n\u00e3o travar petr\u00f3leo e g\u00e1s e ignora as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d, \n11 de Maio de 2017. Clim\u00e1ximo. Fonte: https://climaximo.wordpress.com/2017/05/11/comunicado-maioria-do-\nparlamento-insiste-em-nao-travar-petroleo-e-gas-e-ignora-as-alteracoes-climaticas/ \n141\u201cProjecto de Resolu\u00e7\u00e3o N.\u00ba 846/XIII/2\u00aa - Pela suspens\u00e3o da pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos ao \nlargo de Aljezur e reavalia\u00e7\u00e3o, no plano nacional, dos demais contratos de concess\u00e3o\u201d, Grupo Parlamentar do \nPartido Comunista Portugu\u00eas. Dispon\u00edvel em PALP. Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXdThUVnVUY2VMcGM \n142Entrevista a Nuno Pimentel. 22 de Maio de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 47 \n\nprodu\u00e7\u00e3o ultraprofunda, a milhares de metros de profundidades, no que a meu ver \u00e9 uma \n\nesp\u00e9cie de pesadelo tecnocr\u00e1tico com consequ\u00eancias totalmente previs\u00edveis e \n\ncatastr\u00f3ficas.\u201d143 Efetivamente, em Agosto de 2017 o Estado iniciou um pedido junto da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas no sentido de estender a plataforma continental portuguesa, \n\ntendo em vista o alargamento dos \u201c(...) direitos de soberania sobre a plataforma continental \n\npara efeitos de explora\u00e7\u00e3o e aproveitamento dos seus recursos naturais, ou seja, recursos \n\nminerais e seres vivos que existam no fundo do mar e no subsolo.\u201d144, acrescentando \n\nespecificamente os diversos recursos sobre os quais Portugal exerceria direitos de soberania e \n\nexplora\u00e7\u00e3o: \u201c(...)  recursos minerais ricos em ouro, mangan\u00eas, cobalto, tit\u00e2nio, elementos das \n\nterras raras, tel\u00fario, metais do grupo da platina, n\u00edquel, cobre, zinco e cobalto.\u201d145 Na \n\npossibilidade de ser atribu\u00edda ao Estado Portugu\u00eas a soberania sobre a plataforma continental \n\ne os seus recursos, Portugal poder\u00e1 atingir os 3,75 milh\u00f5es de km2 de territ\u00f3rio - ora, face \u00e0s \n\nconsidera\u00e7\u00f5es proferidas pela Ministra do Mar em Setembro de 2016, existe a forte \n\npossibilidade de este alargamento do territ\u00f3rio nacional poder igualmente representar uma \n\nextens\u00e3o \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de novos contratos para a explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos; neste aspeto, \n\nJo\u00e3o Camargo afirma: \u201cA proposta \u00e9 explorar tudo, incluindo mais combust\u00edveis f\u00f3sseis \u2014 \n\npetr\u00f3leo, g\u00e1s e hidratos de metano \u2014 que s\u00e3o indefens\u00e1veis num contexto de altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas em que \u00e9 preciso cortar emiss\u00f5es. Provavelmente por isso \u00e9 que se mant\u00eam as \n\nconcess\u00f5es petrol\u00edferas e uma lei arcaica sobre o tema.\u201d146 \n\nA celebra\u00e7\u00e3o de contratos para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em territ\u00f3rio nacional, \n\nvinculativo ao Estado Portugu\u00eas, revela-se ainda extremamente contradit\u00f3rio face \u00e0 \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o clara das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u00e0 escala planet\u00e1ria no s\u00e9culo XXI e \u00e0s \n\nconsequentes implementa\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas nacionais de combate a este fen\u00f3meno (o Pacote \n\nEnergia-Clima, as pol\u00edticas setoriais, o QEPiC, a transi\u00e7\u00e3o para uma economia hipocarb\u00f3nica \n\nem 2050), bem como os acordos internacionais subscritos por Portugal e pela Uni\u00e3o \n\nEuropeia. Relativamente ao posicionamento da postura adotada por parte do governo \n\nportugu\u00eas anterior de celebra\u00e7\u00e3o de novos contratos para a pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de \n\n                                                \n143Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n144\u201cProjeto de Extens\u00e3o da Plataforma Continental\u201d, Estrutura de Miss\u00e3o para a Extens\u00e3o da Plataforma \nContinental. Fonte: https://www.emepc.pt/pt/#5-o-que-temos-a-ganhar-com-a-extens\u00e3o-da-plataforma-\ncontinental \n145\u201cProjeto de Extens\u00e3o da Plataforma Continental\u201d, Estrutura de Miss\u00e3o para a Extens\u00e3o da Plataforma \nContinental. Fonte: https://www.emepc.pt/pt/#5-o-que-temos-a-ganhar-com-a-extens\u00e3o-da-plataforma-\ncontinental \n146\u201cPlataforma Continental: mais mar s\u00f3 para furar\u201d, Jo\u00e3o Camargo. 17 de Agosto de 2017. Publicado em \nP\u00fablico. Fonte: https://www.publico.pt/2017/08/17/sociedade/noticia/plataforma-continental-mais-mar-so-para-\nfurar-1782269 \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 48 \n\nhidrocarbonetos na bacias sedimentares portuguesas, num contexto de urg\u00eancia no combate \n\n\u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, Jo\u00e3o Camargo acrescenta a sua an\u00e1lise do processo: \u201cNo que diz \n\nrespeito a altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, uma eventual explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s contribuiria para \n\ngarantir um aumento de emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa em Portugal, ao mesmo \n\ntempo que provocaria um recuo no investimento em energias renov\u00e1veis a n\u00edvel do pa\u00eds. \n\nNesse sentido, (...): a exist\u00eancia de tratados, leis, acordos, etc., \u00e9 irrelevante quando a pr\u00e1tica \n\nse manifesta no sentido contr\u00e1rio. De nada serve ter boas leis e tratados quando n\u00e3o h\u00e1 uma \n\nconvic\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que garanta uma ac\u00e7\u00e3o no tema.\u201d  \n\nNas regi\u00f5es abrangidas pelos contratos para a pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, o \n\ncen\u00e1rio social e ambiental futuro mais prov\u00e1vel incluir\u00e1, na vis\u00e3o de Jo\u00e3o Camargo, efeitos \n\nna natureza e na qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es: \u201c(...) creio que as popula\u00e7\u00f5es ser\u00e3o \n\nfortemente impactadas pela mudan\u00e7a do perfil industrial destas actividades, que estruturam \n\nde forma totalmente diferente uma economia, e que levaria \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios sectores \n\necon\u00f3micos, nomeadamente aqueles mais ligados meios naturais, sejam a pesca e a \n\nagriculturas, sejam sectores como o turismo. Os territ\u00f3rios albergariam ainda uma degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo estado natural com consequ\u00eancias directas na sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es.\u201d147 \n\nNa vis\u00e3o de J\u00falia Seixas, \u00e9 refor\u00e7ada a necessidade de inclus\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es locais das \n\n\u00e1reas concessionadas serem envolvidas em cen\u00e1rios de risco e de acidente: \u201cTem que existir \n\ncen\u00e1rios de acidente, (...) e as popula\u00e7\u00f5es t\u00eam que ser envolvidas em esquemas de protec\u00e7\u00e3o, \n\ne como deve calcular, at\u00e9 agora, nenhuma popula\u00e7\u00e3o foi envolvida em cois\u00edssima nenhuma, \n\nnem foi ouvida sequer, portanto, tem que se preparar sim e h\u00e1 mecanismos para isso \n\nacontecer.\u201d148  \n\nEm entrevista, Nuno Pimentel expressou a sua vis\u00e3o do processo de exclus\u00e3o da vontade das \n\npopula\u00e7\u00f5es locais na decis\u00e3o governativa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em Portugal, que entende esta postura como uma lacuna \n\ncomportamental: \u201cFoi uma decis\u00e3o pol\u00edtica, em Lisboa, \u00e9, e isso foi um erro do Estado \n\nPortugu\u00eas mas n\u00e3o de agora, n\u00e3o deste Governo, mas desde sempre. O Estado Portugu\u00eas \n\nnunca comunicou nada \u00e0s popula\u00e7\u00f5es, \u00e0s autarquias, sempre lhes p\u00f4s perante factos \n\nconsumados, mas isso \u00e9 uma lacuna de comportamento do Estado Portugu\u00eas, que n\u00e3o tinha \n\nessa tradi\u00e7\u00e3o, e de repente apareceu-lhe este movimento \u00e0 porta. Eu acredito que se o Estado \n\nPortugu\u00eas tivesse tradi\u00e7\u00e3o de falar, explicar, negociar, dar contrapartidas, o processo teria \n\n                                                \n147Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n148Entrevista a J\u00falia Seixas. 22 de Junho de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 49 \n\nsido muito diferente.\u201d149 Apesar de entender este comportamento portugu\u00eas como uma falha \n\ngrave para com as popula\u00e7\u00f5es locais, Nuno Pimentel compreende que a conduta dos \n\nanteriores governos se ficou a dever \u00e0 fraca experi\u00eancia portuguesa na \u00e1rea da pesquisa e \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo: \u201cPortugal n\u00e3o tinha tradi\u00e7\u00e3o de pa\u00eds petrol\u00edfero, portanto foi gerindo \n\nas coisas de uma maneira, segundo procedimentos um pouco antiquados, entretanto o mundo \n\nmudou, as sociedades mudaram, os movimentos de opini\u00e3o mudaram, as autarquias, os \n\nambientalistas, tudo isso mudou um bocado, e o Estado n\u00e3o estava preparado para isso, (...) e \n\nagora est\u00e1 a tentar dar uns passos para tr\u00e1s para se aguentar, (...) e eu espero que se encontre \n\numa posi\u00e7\u00e3o equilibrada, de explorar, de procurar, de pesquisar, com todas as regras e \n\nprocedimentos ambientais que em todo o mundo existem em pa\u00edses desenvolvidos e \n\nsubdesenvolvidos, ricos e pobres, com turismo e sem turismo, em todo o lado h\u00e1 explora\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo, e n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o de maior para em Portugal n\u00e3o haver.\u201d 150 \n\nRelativamente ao argumento defendido por Nuno Pimentel no entendimento de que a posi\u00e7\u00e3o \n\nmais equilibrada para Portugal passaria pela pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, por \n\nessa ser uma postura semelhante a muitos outros pa\u00edses, desenvolvidos e subdesenvolvidos, \n\ncompreendemos que essa postura global ter\u00e1 que ser abandonada urgentemente para que seja \n\nposs\u00edvel fazer face aos efeitos devastadores que as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ir\u00e3o desencadear em \n\ntodas as regi\u00f5es do planeta, entendendo como ecologicamente invi\u00e1vel para as esp\u00e9cies e \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais do planeta a continuidade do investimento em energias n\u00e3o-renov\u00e1veis. \n\nTamb\u00e9m a quest\u00e3o do peso do setor tur\u00edstico na economia portuguesa poder\u00e1 servir de \n\nbandeira para a oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o dos contratos e das concess\u00f5es atribu\u00eddas, muit\u00edssimo \n\nsuperiores aos cen\u00e1rios de contrapartidas econ\u00f3micas para o Estado Portugu\u00eas decorrentes da \n\nexplora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos em Portugal (sabemos que nos contratos se estabelecem \n\nrendas de utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas concessionadas, no entanto estas rendas s\u00f3 se realizam na \n\npossibilidade de se encontrarem reservas de petr\u00f3leo em valores comerciais, e de a \n\nconcession\u00e1ria ter j\u00e1 coberto todos os custos associados ao processo de pesquisa e \n\nexplora\u00e7\u00e3o); neste aspeto, Jo\u00e3o Camargo critica a l\u00f3gica por detr\u00e1s destas concess\u00f5es \n\neconomicamente irris\u00f3rias para Portugal: \u201cSabe-se claramente, pela leitura dos contratos de \n\nconcess\u00e3o, que as contrapartidas econ\u00f3micas para o Estado Portugu\u00eas seriam ris\u00edveis, desde \n\nas rendas de superf\u00edcie at\u00e9 aos royalties, isto \u00e9, a contrapartida por unidade de hidrocarboneto \n\nproduzida, que seria sempre entre 3 e 12%, mas apenas e quando todo, TODO, o \n\ninvestimento feito pelas petrol\u00edferas j\u00e1 estivesse amortizado. S\u00e3o contratos draconianos, de \n                                                \n149Entrevista a Nuno Pimentel. 22 de Maio de 2017. \n150Entrevista a Nuno Pimentel. 22 de Maio de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 50 \n\ntodo o lucro para as empresas privadas, pouco ou nenhum retorno para o Estado e \n\ntransfer\u00eancia de todo o risco da opera\u00e7\u00e3o para as popula\u00e7\u00f5es e para os territ\u00f3rios.\u201d151  \n\nPelo contr\u00e1rio, Nuno Pimentel entende que, apesar de as contrapartidas econ\u00f3micas previstas \n\nnos contratos assinados pelo Estado Portugu\u00eas serem mais ou menos reduzidas, a presen\u00e7a de \n\nempresas produtoras e comercializadoras de petr\u00f3leo poderia dinamizar a economia e ter \n\nefeitos na diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica externa portuguesa: \u201cClaro que Portugal \n\npassaria a importar menos energia, mas tamb\u00e9m essa energia \u00e9 de empresas, \u00e9 de outras \n\nempresas, portanto\u2026 Eu diria que n\u00e3o \u00e9, em termos energ\u00e9ticos, a primeira vantagem, o \n\nprimeiro benef\u00edcio (...) principalmente, isso vai gerar a sua volta enormes vantagens \n\necon\u00f3micas e financeiras e diretas. \u00c9 uma ind\u00fastria que passa a ser localizada c\u00e1 (...), \u00e9 um \n\nmotor de desenvolvimento. (...) n\u00e3o vamos deixar de precisar de importar petr\u00f3leo e g\u00e1s mas, \n\n\u00e9 um recurso natural que vai gerar riqueza e dinamizar a economia, com certeza que sim.\u201d152 \n\nCom 900 quil\u00f3metros de costa atl\u00e2ntica, Portugal \u00e9 efetivamente um pa\u00eds rico em paisagens e \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas extremamente atrativas no que diz respeito \u00e0 atividades tur\u00edstica; neste \n\nsentido, a regi\u00e3o algarvia, em especial, recebe mais de 12 milh\u00f5es de turistas por anos, \n\nrevertendo deste fluxo tur\u00edstico mais de 5 bili\u00f5es de euros por ano para o Estado Portugu\u00eas, \n\nsendo o setor econ\u00f3mico mais importante no Algarve o tur\u00edstico. Por estas raz\u00f5es, 60 por \n\ncento do total de empregos da regi\u00e3o s\u00e3o relacionados com o turismo. \n\nOra, sabendo que os principais fatores de atratividade tur\u00edstica na regi\u00e3o algarvia ficam a \n\ndever-se \u00e0 estima do ambiente biof\u00edsico e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de paisagens naturais, tornando esta \n\nregi\u00e3o num ponto de refer\u00eancia \u00e0 escala internacional, revela-se francamente negativa para o \n\nsetor tur\u00edstico a presen\u00e7a de empresas petrol\u00edferas no mar portugu\u00eas, procurando e \n\nproduzindo hidrocarbonetos.  \n\nPara al\u00e9m das fracas contrapartidas econ\u00f3micas para o Estado Portugu\u00eas e do \n\nenfraquecimento do setor tur\u00edstico, seria ainda necess\u00e1rio enfrentar os efeitos ambientais \n\ndesastrosos decorrentes das actividades de pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, a saber: \n\n\u201cContamina\u00e7\u00e3o dos oceanos, muito aguda no local da produ\u00e7\u00e3o, mas cr\u00f3nica num raio \n\nalargado, com perdas permanentes, derrames acidentais recorrentes e descargas operacionais \n\n(se n\u00e3o contarmos com potenciais acidentes graves), um aumento de tr\u00e1fego mar\u00edtimos \n\nassociado ao com\u00e9rcio de hidrocarbonetos e mais polui\u00e7\u00e3o associada a este fen\u00f3meno. (...) \n\num decl\u00ednio acentuado na qualidade da \u00e1gua e consequentemente da biomassa marinha, desde \n\nos microrganismos at\u00e9 aos peixes e mam\u00edferos marinhos. (...) as mar\u00e9s negras de dimens\u00f5es \n                                                \n151Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n152Entrevista a Nuno Pimentel. 22 de Maio de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 51 \n\nvari\u00e1veis chegariam com frequ\u00eancia \u00e0s praias do pa\u00eds. Montar-se-ia em terra um aparelho \n\nlog\u00edstico relevante, (...) com expans\u00e3o de portos e aumento da degrada\u00e7\u00e3o a eles associada. \n\nNo caso da explora\u00e7\u00e3o em terra, e em particular se falamos de explora\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e petr\u00f3leo \n\nde xisto, com m\u00e9todos n\u00e3o convencionais como a fractura hidr\u00e1ulica, esperar-nos-ia um n\u00edvel \n\nde degrada\u00e7\u00e3o ambiental sem precedentes, de contamina\u00e7\u00e3o de solos e \u00e1guas subterr\u00e2neas e \n\nsuperficiais.\u201d153 \n\nFace a todas estas inconsist\u00eancias latentes \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de contratos para a explora\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo em territ\u00f3rio portugu\u00eas - que v\u00eam deitar por terra as pol\u00edticas nacionais, europeias e \n\ninternacionais de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a vontade das popula\u00e7\u00f5es, os diversos \n\necossistemas naturais, os setores de empregabilidade relacionados com o turismo de natureza, \n\naliados aos valores ambientais excepcionais do territ\u00f3rio portugu\u00eas - verificou-se a cria\u00e7\u00e3o e \n\nintensifica\u00e7\u00e3o de movimentos sociais diversos que fomentaram um combate proativo \u00e0 \n\npesquisa e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos na costa Algarvia. \n\nA presen\u00e7a popular em consultas p\u00fablicas, manifesta\u00e7\u00f5es, a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o e \n\nassinatura de peti\u00e7\u00f5es s\u00e3o a personifica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o mais forte de contesta\u00e7\u00e3o social aos \n\ncontratos celebrados desde 2007 a 2015, destacando-se movimentos e associa\u00e7\u00f5es sociais, \n\ncuja a\u00e7\u00e3o visava a cessa\u00e7\u00e3o dos contratos para a pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \n\nPortugal, em particular na regi\u00e3o algarvia - PALP, ASMAA, Tavira em Transi\u00e7\u00e3o, STOP \n\nPetr\u00f3leo Vila do Bispo, MALP, Preservar Algarve, Futuro Limpo, Clim\u00e1ximo, Quercus, \n\nAlmargem, Liga para a Prote\u00e7\u00e3o da Natureza, Coletivo Clima, entre muitos outros.  \n\nEm Abril de 2017, Jo\u00e3o Camargo exp\u00f4s aquele que considera como o desfecho mais prov\u00e1vel \n\ndas repetidas manifesta\u00e7\u00f5es sociais contr\u00e1rias \u00e0 pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos: \u201cEu \n\ndevo dizer que acho que o processo vai ser totalmente travado, devido \u00e0 grande contesta\u00e7\u00e3o \n\nsocial que existe. \u00c9 provavelmente a maior contesta\u00e7\u00e3o social por um tema ambiental que \n\nocorreu desde os anos 70 e do processo que levou \u00e0 travagem da constru\u00e7\u00e3o da Central \n\nNuclear de Ferrel.\u201d 154 \n\nEm entrevista, Nuno Pimentel exp\u00f4s o seu entendimento dos diversos movimentos de \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, descreveu-os do seguinte modo: \u201c(...) foram \n\nalgumas pessoas, muito motivadas, (...) convictas, que conseguiram mobilizar uma boa parte \n\nda sociedade. Do meu ponto de vista, essa mobiliza\u00e7\u00e3o baseou-se principalmente no \n\ndesconhecimento e no medo. (...) - por desconhecimento, e esse medo \u00e9 natural e, por medo, \n\nem caso de d\u00favida, \u00e9 melhor dizer \u201cn\u00e3o\u201d, \u00e9 o mais f\u00e1cil. Portanto, \u00e9 uma coisa com que as \n                                                \n153Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n154Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 52 \n\npessoas se assustaram muito, porque lhes foi um pouco acenado, e a\u00ed eu acho que houve \n\nalguma demagogia, (...) uma vis\u00e3o um bocado catastrofista e de holocausto, que vai ser o fim \n\ndo mundo, v\u00e3o partir tudo, v\u00e3o contaminar tudo e, (...) eu diria \u201ciliteracia cient\u00edfica\u201d da \n\nmaioria da popula\u00e7\u00e3o (...)\u201d155 \n\nNo sentido de procurar obter o testemunho em primeira m\u00e3o de membros integrantes em \n\nmovimentos de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo para compreender que raz\u00f5es \n\nmotivam essa oposi\u00e7\u00e3o e que cen\u00e1rios se desenrolaram no decorrer do ativismo encabe\u00e7ado \n\npelas associa\u00e7\u00f5es que lutaram e lutam pela extin\u00e7\u00e3o dos contratos de concess\u00e3o para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o e pesquisa de petr\u00f3leo em Portugal, entrevist\u00e1mos um dos membros do \n\nMovimento Tavira em Transi\u00e7\u00e3o, a Professora Teresa Afonso, cujo testemunho ser\u00e1 \n\nanalisado ao longo do seguinte cap\u00edtulo.  \n\nOutro factor que torna extremamente relevante o estudo dos objectivos e metodologias de \n\nac\u00e7\u00e3o assumidos pelos movimentos de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \n\nPortugal, prende-se com o facto de, na regi\u00e3o algarvia, terem sido canceladas seis concess\u00f5es \n\nalgarvias designadas para a pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos no seguimento do \n\nativismo social e ambiental apresentado pelas popula\u00e7\u00f5es, que em massa se opuseram a este \n\nprocesso envolto em secretismo e desprezo das motiva\u00e7\u00f5es populacionais. \n\n \nCap\u00edtulo V \n5.1. Os processos que marcaram a atribui\u00e7\u00e3o e cancelamento de concess\u00f5es na regi\u00e3o \nalgarvia \nEm Maio de 2007, \u00e9 elaborado pelo Minist\u00e9rio do Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e do \n\nDesenvolvimento Regional, sob a administra\u00e7\u00e3o de Francisco Nunes Correia, um relat\u00f3rio \n\ndenominado de \u201cPlano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio do Algarve - Um Territ\u00f3rio \n\ncom Futuro\u201d, cuja abrang\u00eancia territorial inclui os concelhos de Albufeira, Alcoutim, Aljezur, \n\nCastro Marim, Faro, Lagoa, Lagos, Loul\u00e9, Monchique, Olh\u00e3o, Portim\u00e3o, S\u00e3o Br\u00e1s de \n\nAlportel, Silves, Tavira, Vila do Bispo e Vila Real de Santo Ant\u00f3nio (consultar figura 50). \n\nNesta regi\u00e3o, existem diversos parques naturais e reservas ecol\u00f3gicas cuja biodiversidade e \n\ncaracter\u00edsticas biof\u00edsicas lhe conferem um elemento fundamental para a preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente, integrados na Rede Nacional de \u00c1reas Protegidas156, no plano comunit\u00e1rio da Rede \n\nNatura 2000157, bem como em Zonas de Prote\u00e7\u00e3o Especial.158 \n\n                                                \n155Entrevista a Nuno Pimentel. 22 de Maio de 2017. \n156S\u00e3o nesta Rede integradas a \u201cReserva Natural do Sapal de Castro Marim e Vila Real de Santo Ant\u00f3nio, \nParques Naturais da Ria Formosa e do Sudoeste Alentejano e Costa Vicentina, S\u00edtios Classificados da Rocha da \nPena e da Fonte Ben\u00e9mola.\u201d Informa\u00e7\u00e3o presente no \u201cPlano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio Algarve - \num Territ\u00f3rio com Futuro\u201d, Minist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 53 \n\nNeste relat\u00f3rio, s\u00e3o enumeradas algumas das amea\u00e7as geogr\u00e1ficas a que esta regi\u00e3o \n\nportuguesa se encontra exposta, encontrando-se entre outros fatores o fen\u00f3meno de altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas: \u201cVulnerabilidade \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o do solo e \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; \n\nVulnerabilidade de aqu\u00edferos \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o e sobre-explora\u00e7\u00e3o; Sensibilidade da linha de \n\ncosta a din\u00e2micas de car\u00e1ter erosivo; Possibilidade de desertifica\u00e7\u00e3o do interior (...).\u201d159 \n\nNa apresenta\u00e7\u00e3o de pressupostos de desenvolvimento da regi\u00e3o algarvia no horizonte de \n\n2030, o mesmo relat\u00f3rio exp\u00f5e os seguintes objetivos: \u201cO desenvolvimento dos servi\u00e7os e \n\ncria\u00e7\u00e3o de novos nichos de servi\u00e7os de \u201cexporta\u00e7\u00e3o\u201d passar\u00e3o por (...) uma aposta nos \n\nservi\u00e7os avan\u00e7ados, de car\u00e1cter pessoal ou empresarial, e nas actividade relacionadas com as \n\nenergias renov\u00e1veis e com o ambiente.\u201d160 \n\nNo mesmo ano em que \u00e9 divulgado o PROT ALGARVE, s\u00e3o assinados 12 contratos para a \n\nprospec\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, no entanto nenhuma das concess\u00f5es \n\nse situa na regi\u00e3o algarvia. S\u00f3 em 2011 se verifica a celebra\u00e7\u00e3o de contratos para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no deep-offshore da Bacia Algarvia, com a atribui\u00e7\u00e3o das concess\u00f5es \n\n\u201cLagosta\u201d e \u201cLagostim\u201d ao cons\u00f3rcio Repsol/RWE. Quatro anos mais tarde, o Estado \n\nPortugu\u00eas volta a celebrar contratos de concess\u00e3o para a Costa Algarvia, cedendo os direitos \n\nde pesquisa e explora\u00e7\u00e3o no deep-offshore das concess\u00f5es \u201cSapateira\u201d e \u201cCaranguejo\u201d ao \n\ncons\u00f3rcio Repsol e Partex. No mesmo m\u00eas, s\u00e3o assinados mais dois contratos de concess\u00e3o \n\ncom a rec\u00e9m-criada petrol\u00edfera de Sousa Cintra, para a prospe\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no \n\nonshore das \u00e1reas denominadas de \u201cTavira\u201d e \u201cAljezur\u201d. \n\nO per\u00edodo de atribui\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as para a explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos no Algarve foi \n\ncaracterizado pela AMAL (Comunidade Intermunicipal do Algarve) como uma \u201c(...) aus\u00eancia \n\nconstante de informa\u00e7\u00e3o quer aos munic\u00edpios quer \u00e0 Comunidade Intermunicipal do Algarve \n\n                                                                                                                                                  \nRegional (Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Algarve), Maio de 2006. P. 96 Fonte: \nhttp://www.prot.ccdr-alg.pt/Storage/pdfs/Volume_I.pdf  \n157Nomeadamente a Costa Sudoeste, Ria Formosa/Castro Marim, Guadiana, Monchique, Ribeira da Quarteira, \nBarrocal, Cerro da Cabe\u00e7a, Arade/Odelouca, Caldeir\u00e3o, Ria de Alvor, Leix\u00e3o da Gaivota e Pi\u00e7arras. Informa\u00e7\u00e3o \nretirada da p\u00e1gina do ICNF - Instituto para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e das Florestas. Fonte: \nhttp://www.icnf.pt/portal/icnf/organica/apc-alg \n158Inclu\u00eddas neste grupo as zonas: Castro Verde, Vale do Guadiana, Pi\u00e7arras, Costa Sudoeste, Monchique, \nCaldeir\u00e3o, Leix\u00e3o da Gaivota, Ria Formosa e Sapais de Castro Marim. Informa\u00e7\u00e3o retirada da p\u00e1gina do ICNF - \nInstituto para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e das Florestas. Fonte: \nhttp://www.icnf.pt/portal/pn/biodiversidade/rn2000/resource/docs/rn-pt/mapa-zpe-2016-11-15.pdf \n159\u201cPlano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio Algarve - um Territ\u00f3rio com Futuro\u201d, Minist\u00e9rio do Ambiente, do \nOrdenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional (Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \nRegional do Algarve), Maio de 2006. P 18. Fonte: http://www.prot.ccdr-alg.pt/Storage/pdfs/Volume_I.pdf \n160\u201cPlano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio Algarve - um Territ\u00f3rio com Futuro\u201d, Minist\u00e9rio do Ambiente, do \nOrdenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional (Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \nRegional do Algarve), Maio de 2006. P. 20. Fonte: http://www.prot.ccdr-alg.pt/Storage/pdfs/Volume_I.pdf  \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 54 \n\nbem como aos cidad\u00e3os algarvios, por parte dos sucessivos Governos (...).\u201d161, acrescentando \n\nos perigos que as atividades associadas \u00e0s diferentes fases de pesquisa e de explora\u00e7\u00e3o \n\nrepresentam no panorama natural da regi\u00e3o algarvia: \u201c(...) como \u00e9 que a eventual realidade se \n\ncompatibiliza com o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel que preconizamos para a Regi\u00e3o, \n\nalicer\u00e7ada fundamentalmente no Turismo (...), potencia\u00e7\u00e3o dos recursos end\u00f3genos e de \n\nind\u00fastria n\u00e3o poluente ou limpa, com a pr\u00e1tica de uma atividade contr\u00e1ria e desfavor\u00e1vel ao \n\nque defendemos. (...) colocamos as mais s\u00e9rias e fundamentadas d\u00favidas quanto \u00e0 \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o das atividades autorizadas, com os valores ambientais e a biodiversidade em \n\npresen\u00e7a, nomeadamente em territ\u00f3rios de Reserva Agr\u00edcola Nacional, Reserva Ecol\u00f3gica \n\nNacional, Rede Natura 2000 e Parques Naturais.\u201d162 \n\nEfetivamente, a decis\u00e3o de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos na \n\nregi\u00e3o algarvia n\u00e3o s\u00f3 agrava a problem\u00e1tica global das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, como \n\ninviabiliza as pol\u00edticas nacionais e europeias neste tema, mas essencialmente esta decis\u00e3o n\u00e3o \n\nespelha qualquer preocupa\u00e7\u00e3o com os valiosos elementos naturais, biol\u00f3gicos, ambientais, \n\npatrimoniais e paisag\u00edsticos que a regi\u00e3o algarvia encerra, tornando-a como um verdadeiro \n\nponto de atratividade de turismo ecol\u00f3gico e ambiental, pelo estado favor\u00e1vel de conserva\u00e7\u00e3o \n\nque no Algarve se encontra. \n\nO estabelecimento de contratos com horizonte de meio s\u00e9culo, entre 2007 e 2015, para al\u00e9m \n\nde inviabilizar metas de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas tais como a transi\u00e7\u00e3o completa para \n\neconomias hipo-carb\u00f3nicas em 2050, ignora diversos riscos ambientais associados aos \n\nprocessos que comp\u00f5em a industrializa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, nas fases de pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o \n\n(que envolvem inicialmente a opera\u00e7\u00e3o de estudos s\u00edsmicos, an\u00e1lise de dados, planeamento \n\nde atividades, sondagens explorat\u00f3rias e perfura\u00e7\u00f5es preliminares, que culminam na \n\nperfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os de avalia\u00e7\u00e3o), bem como os est\u00e1gios de desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo (que incluem na sua ac\u00e7\u00e3o o planeamento dos processos de produ\u00e7\u00e3o, o \n\ndesenvolvimento e operacionaliza\u00e7\u00e3o de instrumentos e estruturas para efetivar a extra\u00e7\u00e3o, \n\ntransporte e produ\u00e7\u00e3o dos recursos petrol\u00edferos, terminando assim na produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e \n\nconsequente comercializa\u00e7\u00e3o de \u00f3leo em mercado). \n\nDeste modo, durante a fase de realiza\u00e7\u00e3o de estudos s\u00edsmicos no mar, s\u00e3o causados junto das \n\nesp\u00e9cies marinhas efeitos adversos: \u201cAs oil and gas reserves become scarcer, offshore \n                                                \n161\u201cNota \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social - Explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no Algarve\u201d, AMAL - Comunidade \nIntermunicipal do Algarve, 9 de Dezembro de 2015. Dispon\u00edvel na Plataforma PALP. Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXM1l2Qm9scmM3a0k \n162\u201cNota \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social - Explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no Algarve\u201d, AMAL - Comunidade \nIntermunicipal do Algarve, 9 de Dezembro de 2015. Dispon\u00edvel na Plataforma PALP. Fonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXM1l2Qm9scmM3a0k \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 55 \n\nexploration is moving into more environmentally sensitive and difficult habitats. (...) They \n\nalso produce a loud pulse that is damaging to marine life because it is a sharp sound, with a \n\nfast rise time, and because it spreads between intervals, substantially raising the background \n\nlevel of noise in the ocean. More environmentally benign alternatives exist, yet these are not \n\nbeing used by industry.\u201d163 N\u00e3o s\u00f3 s\u00e3o desconsiderados nas cl\u00e1usulas contratuais os efeitos \n\nnegativos das pesquisas s\u00edsmicas junto da biodiversidade marinha, como se ignoram \n\nigualmente os efeitos que estas perturba\u00e7\u00f5es \u00e0s esp\u00e9cies marinhas poder\u00e3o causar no sector \n\npiscat\u00f3rio, essencial na organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica das popula\u00e7\u00f5es do litoral algarvio. Neste \n\naspecto, Ant\u00f3nio Mendes Bota exp\u00f5e o seguinte no seu manifesto sobre o petr\u00f3leo no \n\nalgarve: \u201cA aquisi\u00e7\u00e3o de dados s\u00edsmicos utiliza disparos de canh\u00f5es de ar em direc\u00e7\u00e3o ao \n\nfundo do mar para gerar ondas sonoras e assim obter informa\u00e7\u00e3o sobre as linhas s\u00edsmicas, \n\nprovocando a fuga do peixe (...). O Governo n\u00e3o tem instrumentos legais para pagar \n\ncompensa\u00e7\u00f5es a pescadores e armadores.\u201d164 \n\nTamb\u00e9m ao n\u00edvel dos impactes da pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no deep-offshore, a \n\nquest\u00e3o dos perigos associados \u00e0s verdadeiras descargas qu\u00edmicas que acabam por se juntar \n\n\u00e0s \u00e1guas do oceano, decorrentes das descargas de l\u00edquidos utilizados no processo de pesquisa \n\ne perfura\u00e7\u00e3o no mar, bem como a possibilidade acrescida da ocorr\u00eancia de derrames ou \n\noutros acidentes que contaminem os cursos de \u00e1gua, afetando a biodiversidade marinha e n\u00e3o \n\ns\u00f3, danificando  as zonas costeiras e criando verdadeiros perigos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. Neste \n\naspecto, Jos\u00e9 Mendes Bota esclarece que o litoral algarvio n\u00e3o est\u00e1 dotado de instrumentos de \n\nresposta na eventualidade de uma cat\u00e1strofe ambiental relacionada com a produ\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos: \u201c(...) existir\u00e1 uma duplica\u00e7\u00e3o de riscos de cat\u00e1strofe \n\nambiental para o Algarve. Podem ocorrer pontos de fuga pequena no curto ou no longo prazo \n\nou at\u00e9 uma ruptura de hidrocarbonetos. A dissolu\u00e7\u00e3o, a dilui\u00e7\u00e3o e a transfer\u00eancia de produtos \n\nl\u00edquidos ou gasosos no ambiente marinho podem provocar impactos t\u00f3xicos no sistema \n\nbiol\u00f3gico envolvente.\u201d165  \n\n                                                \n163\u201cStatement of Concern about Seismic Activities to Explore Hydrocarbon Resources in the Waters of the \nAlgarve\u201d,  Alianza Mar Blava, Animal Welfare Institute, MEER e.V.2.Morigenos \u2013 Slovenian Marine Mammal \nSociety, NRDC, OceanCare, Ocean Conservation Research, Ocean Mammal Institute, Oceanomare Delphis \nOnlus, Pro Wildlife e.V., Salvia Team, Vivamar Society for the Sustainable Development for the SeaWild \nMigration, Whale and Dolphin Conservation, Wildmigration Network,  3 de Fevreiro de 2016. Dispon\u00edvel na \nPlataforma PALP. Fonte: https://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXTDZJVWg5Wm9iOWc \n164\u201cPETR\u00d3LEO NO ALGARVE: 10 RAZ\u00d5ES DE DISCORD\u00c2NCIA\u201d, Jos\u00e9 Mendes Bota, 27 de Fevereiro de \n2012. Pp.1-2. Dispon\u00edvel em: http://docplayer.com.br/38002501-Petroleo-no-algarve-10-razoes-de-\ndiscordancia.html  \n165\u201cPETR\u00d3LEO NO ALGARVE: 10 RAZ\u00d5ES DE DISCORD\u00c2NCIA\u201d, Jos\u00e9 Mendes Bota, 27 de Fevereiro de \n2012. P. 2. Dispon\u00edvel em: http://docplayer.com.br/38002501-Petroleo-no-algarve-10-razoes-de-\ndiscordancia.html  \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 56 \n\nRelativamente aos poss\u00edveis impactes decorrentes da presen\u00e7a de empresas em territ\u00f3rio e \n\nmar portugu\u00eas, na regi\u00e3o algarvia, a Plataforma Algarve Livre de Petr\u00f3leo faz uma s\u00edntese \n\ndaqueles que representam os maiores perigos: \u201cA destrui\u00e7\u00e3o de ecossistemas, a diminui\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade e quantidade do pescado, a polui\u00e7\u00e3o do ar, \u00e1gua e solo s\u00e3o apenas alguns dos \n\nmuitos riscos acarretados pela explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera. No entanto, os riscos de acidente est\u00e3o \n\nassociados a qualquer tipo de explora\u00e7\u00e3o e podem conduzir a cat\u00e1strofes de grandes \n\ndimens\u00f5es e car\u00e1ter dificilmente revers\u00edvel.\u201d166  \n\n \n\n5.2. As caracter\u00edsticas dos movimentos de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de \nhidrocarbonetos na regi\u00e3o de Tavira \nA regi\u00e3o de Tavira concentra em si a exist\u00eancia de seis freguesias167 e tr\u00eas sub-regi\u00f5es \n\ngeomorfol\u00f3gicas: a sul do concelho, \u00e9 poss\u00edvel encontrar regi\u00f5es de barrocal, ou seja, zonas \n\nde valor paisag\u00edstico elevado, reunindo \u201c(...)  boas condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que \n\nalimentam importantes aqu\u00edferos que comunicam com o litoral. Com solos pedregosos e \n\nafloramentos calc\u00e1rios, \u00e9 comum vislumbrar pomares de sequeiro, designado vulgarmente \n\npor \u201cpomar tradicional de sequeiro\u201d, constitu\u00eddo por oliveiras, alfarrobeiras, amendoeiras e \n\nfigueiras.\u201d168; na regi\u00e3o mais a sul do munic\u00edpio, encontramos \u00e1reas de geomorfologia \n\ncaracter\u00edstica do litoral, rica em recursos naturais, que fazem desta regi\u00e3o aquela com maior \n\ndensidade populacional no munic\u00edpio de Tavira, encontrando as popula\u00e7\u00f5es desta regi\u00e3o \n\nlitoral \u201c(...) solos agr\u00edcolas f\u00e9rteis, aqu\u00edferos subterr\u00e2neos, zonas h\u00famidas, praias e o Parque \n\nNacional da Ria Formosa.\u201d169; a norte, encontramos essencialmente zonas xistosas e de serra, \n\ncujas \u00e1reas s\u00e3o pouco habitadas devido em parte \u00e0 fraca fertilidade dos solos, bem como \u00e0 \n\nreduzida propens\u00e3o vegetal para atividade agr\u00edcola. \n\nA regi\u00e3o de Tavira \u00e9 detentora de singularidades que lhe conferem uma atratividade tur\u00edstica \n\nelevada, no sentido em que \u00e9 um munic\u00edpio rico em recursos end\u00f3genos de m\u00faltiplos \n\nelementos naturais, paisag\u00edsticos e gastron\u00f3micos e, por essas raz\u00f5es, grande parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o depende economicamente do setor terci\u00e1rio (associado ao turismo, com\u00e9rcio e \n\n                                                \n166\u201cCompila\u00e7\u00e3o Informa\u00e7\u00e3o Plataforma Algarve Livre de Petr\u00f3leo\u201d, Plataforma Algarve Livre de Petr\u00f3leo. P. 47. \nFonte: https://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXdUVmRTNpWVoyQWs \n167A saber: Uni\u00e3o de Freguesias de Tavira (Santiago e Santa Maria); Uni\u00e3o de Freguesias de Concei\u00e7\u00e3o  e \nCabanas de Tavira; Uni\u00e3o de Freguesias de Luz de Tavira e Santo Est\u00eav\u00e3o; Freguesia de Santa Luzia; \nFreguesia de Santa Catarina da Fonte do Bispo e Freguesia de Cachopo, \n168\u201cCarta Educativa - Tavira (2015-2020)\u201d, Munic\u00edpio de Tavira. P. 15. Dispon\u00edvel na p\u00e1gina da C\u00e2mara \nMunicipal de Tavira. Fonte: http://www.cm-\ntavira.pt/site/sites/default/files/cmt/Carta%20Educativa%202015%20FINAL.pdf \n169\u201cCarta Educativa - Tavira (2015-2020)\u201d, Munic\u00edpio de Tavira. P. 14. Dispon\u00edvel na p\u00e1gina da C\u00e2mara \nMunicipal de Tavira. Fonte: http://www.cm-\ntavira.pt/site/sites/default/files/cmt/Carta%20Educativa%202015%20FINAL.pdf \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 57 \n\nservi\u00e7os diversos); efetivamente, o turismo na regi\u00e3o de Tavira fica efetivamente a dever-se \n\nessencialmente aos elementos naturais, de conserva\u00e7\u00e3o de paisagens e ecossistemas, bem \n\ncomo \u00e0 sua linha de costa repleta de praias not\u00e1veis. No entanto, \u00e9 essencial compreender que \n\no argumento de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa de petr\u00f3leo sob pretexto da influ\u00eancia negativa que este \n\ntipo de atividades exerceriam sobre o setor tur\u00edstico, poder\u00e1 revelar-se amb\u00edguo; o setor \n\ntur\u00edstico portugu\u00eas det\u00e9m um peso consider\u00e1vel nas contas do Estado, no entanto n\u00e3o \n\npodemos encarar a defesa do setor tur\u00edstico comum como um argumento de defesa do \n\npatrim\u00f3nio natural - tal como as atividades de pesquisa de petr\u00f3leo, as pol\u00edticas e \n\ninfraestruturas de turismo s\u00e3o poluentes, operam in\u00fameras altera\u00e7\u00f5es nas paisagens, \n\nordenamento do territ\u00f3rio e na exist\u00eancia de biodiversidade, bem como na qualidade de vida \n\ndas popula\u00e7\u00f5es locais.   \n\nOra, se na regi\u00e3o de Tavira se tivesse mantido a validade do contrato celebrado pelo Estado \n\nportugu\u00eas, prevendo o estabelecimento da petrol\u00edfera Portfuel de Sousa Cintra, o car\u00e1ter de \n\natividade da regi\u00e3o de Tavira alterar-se-ia drasticamente, uma vez que as paisagens e recursos \n\nambientais poderiam encontrar-se em risco, ou mesmo com as suas estruturas amea\u00e7adas, \n\npelas atividades associadas \u00e0s diversas fases do processo de pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo ou g\u00e1s de xisto na regi\u00e3o. Para al\u00e9m dos efeitos diretos sobre as popula\u00e7\u00f5es e os \n\nrecursos que encontramos em Tavira, o estabelecimento de inst\u00e2ncias em Tavira para a \n\npesquisa de petr\u00f3leo onshore traria tamb\u00e9m um reflexo desinvestimento nas energias \n\nrenov\u00e1veis, tanto local como nacionalmente; neste contexto, Jo\u00e3o Camargo acrescenta num \n\nartigo de opini\u00e3o o seguinte \u201cHoje vivemos uma realidade que choca diretamente com leis \n\nfeitas em outros tempos e para outros tempos. A concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono na \n\natmosfera \u00e9 superior a 400 partes por milh\u00e3o, in\u00e9dita nos \u00faltimos 800 mil anos, e n\u00e3o existia \n\nh\u00e1 10, h\u00e1 20 ou h\u00e1 30 anos (de quando \u00e9 a legisla\u00e7\u00e3o que permitiu estes contratos \n\ncatastr\u00f3ficos). O problema das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a necessidade de lidar com essa \n\nquest\u00e3o agora (...) \u00e9 uma quest\u00e3o pol\u00edtica da maior import\u00e2ncia. Acresce o enorme preju\u00edzo \n\nque a ind\u00fastria petrol\u00edfera traria ao nosso pa\u00eds, boicotando a evolu\u00e7\u00e3o das renov\u00e1veis e \n\nsectores econ\u00f3micos como a pesca ou o turismo (al\u00e9m do dano provocado \u00e0 sa\u00fade das \n\npopula\u00e7\u00f5es e ao ambiente local).\u201d170 \n\nQuando contact\u00e1mos Teresa Afonso, integrante do Movimento Tavira em Transi\u00e7\u00e3o e \n\nCoordenadora do Grupo Disciplinar de Biologia e Geologia na Escola Secund\u00e1ria Dr. Jorge \n\nAugusto Correia, em Tavira, procur\u00e1mos compreender em que medida foram ou n\u00e3o \n                                                \n170\u201cPetr\u00f3leo e g\u00e1s enterrados, aqui e em todo o lado\u201d Jo\u00e3o Camargo, 18 de Dezembro de 2016. Publicado em \nClim\u00e1ximo. Fonte: https://climaximo.wordpress.com/tag/portfuel/ \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 58 \n\nconsultadas as vontades das popula\u00e7\u00f5es na celebra\u00e7\u00e3o do contrato com a empresa de Sousa \n\nCintra; a resposta obtida em rela\u00e7\u00e3o a Tavira \u00e9 paradigm\u00e1tica daquilo que se verificou ao por \n\ntodo o pa\u00eds durante os per\u00edodos em que foram atribu\u00eddas pelo Estado Portugu\u00eas concess\u00f5es \n\npara a explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos a empresas da ind\u00fastria petrol\u00edfera: \u201cAs popula\u00e7\u00f5es \n\napercebem-se dos contratos em momento posterior ao da sua celebra\u00e7\u00e3o, a qual decorreu de \n\nforma praticamente secreta, tendo portanto a popula\u00e7\u00e3o sido confrontada com o facto \n\nconsumado. A tomada de consci\u00eancia do problema e respetivo trabalho de sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\njunto das popula\u00e7\u00f5es desencadeou-se h\u00e1 cerca de dois anos, no per\u00edodo subsequente \u00e0 \n\nconcess\u00e3o, pelo governo de Passos Coelho (a parcos dias das elei\u00e7\u00f5es!...), de grande parte da \n\ncosta portuguesa - e designadamente o Algarve - para prospe\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera.\u201d171 \n\nEfetivamente, no seguimento da tomada de consci\u00eancia por parte da popula\u00e7\u00e3o algarvia, e na \n\nmesma linha de oposi\u00e7\u00e3o apresentada pelas Comunidades Intermunicipais do Algarve, \n\ndefendendo a posi\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, que \u201c(...) v\u00e3o continuar a opor-se \u00e0 prospe\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos no Algarve, seja em terra ou no mar, com manifesta \n\nindigna\u00e7\u00e3o pela desvaloriza\u00e7\u00e3o da sua opini\u00e3o e desrespeito pela regi\u00e3o algarvia.\u201d, \n\ndesenvolveram-se na regi\u00e3o algarvia diversos movimentos de forte oposi\u00e7\u00e3o aos contratos \n\ncelebrados pelo Estado Portugu\u00eas nesta regi\u00e3o, bem como \u00e0 falha da Administra\u00e7\u00e3o Central \n\nno cumprimento do dever de transpar\u00eancia democr\u00e1tica nas decis\u00f5es assumidas. \n\nUm dos argumentos apresentados por estes movimentos de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de \n\ncontratos de concess\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em Portugal prende-se com o fen\u00f3meno \n\nevidente das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, da\u00ed decorrendo a urg\u00eancia da necessidade do abandono da \n\ndepend\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis e encorajar o uso crescente de energias renov\u00e1veis. \n\nNeste aspecto, Teresa Afonso considera poss\u00edvel a transi\u00e7\u00e3o para energias limpas, como ali\u00e1s \n\nj\u00e1 se verifica em alguns pontos do planeta: \u201c(..) \u00e9 poss\u00edvel viver de forma diferente. E sim, \n\ncom recurso \u00e0s renov\u00e1veis. (...) Portugal, por sua vez, j\u00e1 ensaiou, durante 4 dias, o consumo \n\nenerg\u00e9tico de origem exclusivamente renov\u00e1vel. Portanto, \u00e9 poss\u00edvel. Claro que o caminho \n\nfaz-se andando. Isto \u00e9 um processo. (...) para que daqui a uma d\u00e9cada (ou coisa que o valha) \n\npossamos ver o fim da era f\u00f3ssil, temos de come\u00e7ar hoje a tomar as decis\u00f5es corretas. A \n\ndecis\u00e3o correta \u00e9 disponibilizarmo-nos para trilhar esse caminho, o \u00fanico compat\u00edvel com a \n\nsustentabilidade do planeta.\u201d172 \n\nTamb\u00e9m o argumento da incompatibilidade do incentivo ao investimento nos recursos f\u00f3sseis \n\nem territ\u00f3rio nacional (mesmo sob argumento de conhecimento de recursos), face aos acordos \n                                                \n171Entrevista a Teresa Afonso. 23 de Setembro de 2017. \n172Entrevista a Teresa Afonso. 23 de Setembro de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 59 \n\ninternacionais subscritos por Portugal, revela-se, na opini\u00e3o de Teresa Afonso, um aspecto \n\ncontradit\u00f3rio incontorn\u00e1vel: \u201cVeja-se o tratado de Paris e os compromissos a\u00ed assumidos por \n\nPortugal, claramente em contradi\u00e7\u00e3o com a in\u00e9rcia na atualiza\u00e7\u00e3o do quadro legislativo ou \n\ncom a autoriza\u00e7\u00e3o dada ao furo de Aljezur (\u2026). De qualquer modo, h\u00e1 que reconhecer o facto \n\nde o governo de Ant\u00f3nio Costa ter conseguido cancelar / suspender os contratos no Algarve, \n\n(\u2026). Apesar de tudo, sobressai, na atitude deste governo, uma sensibilidade para estas \n\nquest\u00f5es totalmente distinta da do governo anterior\u2026 E isso \u00e9 algo que n\u00f3s devemos tentar \n\nagarrar e explorar ao m\u00e1ximo.\u201d173 \n\nEfetivamente, verifica-se no atual organismo de governo uma vontade, por partes de alguns \n\ndos seus representantes, de reavaliar os contratos e cancelar concess\u00f5es cujas cl\u00e1usulas \n\nestejam a ser negligenciadas pelas concession\u00e1rias (veja-se o caso do cancelamento das \n\nconcess\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0 Portfuel - \u201cTavira\u201d e \u201cAljezur\u201d e do cons\u00f3rcio Repsol/Partex - \n\n\u201cLagosta\u201d, \u201cLagostim\u201d, \u201cCaranguejo\u201d e \u201cSapateira\u201d); No entanto, apesar de cancelar \n\nconcess\u00f5es j\u00e1 existentes na regi\u00e3o algarvia, a 11 de Janeiro de 2017 foi concedida pelo Estado \n\nPortugu\u00eas ao cons\u00f3rcio ENI/Galp uma licen\u00e7a de \u201cT\u00edtulo de Utiliza\u00e7\u00e3o Privativa do Espa\u00e7o \n\nMar\u00edtimo Nacional\u201d para a explora\u00e7\u00e3o de recursos f\u00f3sseis ao largo da costa oeste de Aljezur. \n\nDo mesmo modo, foram chumbadas pela maioria dos partidos pol\u00edticos portugueses as \n\ntentativas de travar a presen\u00e7a de empresas petrol\u00edferas em territ\u00f3rio portugu\u00eas no futuro, \n\nbem como aquelas que pretendiam a revis\u00e3o e cancelamento dos contratos ainda em vigor. \n\nAssim, verifica-se uma mudan\u00e7a de paradigma de investimento em energias f\u00f3sseis apenas na \n\nregi\u00e3o algarvia, sendo que nas restantes nove zonas concessionadas na Costa Alentejana, na \n\nBacia de Peniche, bem como na Bacia Lusit\u00e2nica, ainda n\u00e3o foram alterados os regimes dos \n\ncontratos celebrados com os cons\u00f3rcios ENI/Galp (que det\u00e9m na Bacia do Alentejo tr\u00eas \n\nconcess\u00f5es para a pesquisa de hidrocarbonetos no deep-offshore - \u201cLavagante\u201d, \u201cSantola\u201d e \n\n\u201cGamba\u201d, bem como um t\u00edtulo de utiliza\u00e7\u00e3o privativa do espa\u00e7o mar\u00edtimo ao largo da costa \n\nde Aljezur e do Parque Natural do Sudoeste Alentejano e da Costa Vicentina), com a \n\nAustralis (duas concess\u00f5es onshore na Bacia Lusit\u00e2nica - \u201cBatalha\u201d e \u201cPombal\u201d), e o \n\ncons\u00f3rcio constitu\u00eddo pela Repsol, Kosmos, Galp e Partex (no deep-offshore do litoral de \n\nPeniche e zona Oeste - \u201cCamar\u00e3o\u201d, \u201cAm\u00eaijoa\u201d, \u201cMexilh\u00e3o\u201d e \u201cOstra\u201d). Efetivamente, o \n\ncons\u00f3rcio ENI/Galp n\u00e3o apresentou em 2016 conformidade com os planos de trabalho \n\nprevistos para o nono ano de contrato de concess\u00e3o (os contratos \u201cSantola\u201d, \u201cLavagante\u201d e \n\n\u201cGamba\u201d foram celebrados em 2007), n\u00e3o realizando quaisquer sondagens de pesquisa ou \n\n                                                \n173Entrevista a Teresa Afonso. 23 de Setembro de 2017.  \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 60 \n\nfuros de prospec\u00e7\u00e3o, constituindo assim uma viola\u00e7\u00e3o contratual do disposto no artigo \n\nsegundo de todos estes contratos de concess\u00e3o. No entanto, nenhuma destas concess\u00f5es \n\nforam alvo de avalia\u00e7\u00e3o por parte do actual governo, que se cinge a assumir que os contratos \n\ncelebrados com a ENI/Galp na Costa Alentejana ir\u00e3o cessar no final deste ano, caso nenhum \n\npedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo seja requisitado pela concession\u00e1ria junto da ENMC. \n\nRelativamente a esta inconsist\u00eancia pol\u00edtica, de cancelar apenas alguns dos contratos em que \n\nas concession\u00e1rias se encontram em incumprimento contratual, Jo\u00e3o Camargo oferece-nos o \n\nseu entendimento deste fen\u00f3meno: \u201c(...) tal como no caso de Sousa Cintra, os contratos da \n\nBacia do Alentejo podem ser cancelados com argumentos jur\u00eddicos claros. Se o governo n\u00e3o \n\ncancela estes contratos \u00e9 como se estivesse a assinar novos contratos. N\u00e3o h\u00e1 como sacudir a \n\n\u00e1gua do capote. N\u00e3o \u00e9 cobardia pol\u00edtica, \u00e9 apoio encapotado \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s no \n\nmares de todo o litoral portugu\u00eas.\u201d174 \n\nTeresa Afonso, em entrevista, apresenta a sua leitura das posturas diferentes apresentadas \n\npelos anteriores governos constitucionais portugueses na tem\u00e1tica da pesquisa e explora\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo em Portugal: \u201cOs sucessivos governos (com particular destaque para os governos \n\nde S\u00f3crates e de Passos Coelho/Paulo Portas) foram concessionando a costa portuguesa de \n\nforma apressada, atabalhoada, denotativa de uma postura negligente, irrespons\u00e1vel, sem que \n\ntivesse sido observado o preceito democr\u00e1tico de ausculta\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es, sem que \n\ntivesse sido efetuado o estudo que se impunha relativo ao impacto ambiental e para a sa\u00fade, \n\ndecorrente de uma atividade deste tipo e designadamente sem que tivesse sido efetuado um \n\nlevantamento dos efeitos conhecidos, \u00e0 escala planet\u00e1ria, da prospe\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o \n\npetrol\u00edfera. Com efeito, nas mais diversas latitudes \u00e9 poss\u00edvel constatar os terr\u00edveis efeitos \n\ndeste tipo de atividade na vida das popula\u00e7\u00f5es.\u201d175 \n\nNa nossa leitura do processo de cancelamento das concess\u00f5es situadas na regi\u00e3o e Costa \n\nAlgarvia, entendemos que por detr\u00e1s desta decis\u00e3o do Estado n\u00e3o dever\u00e3o encontrar-se \n\napenas os argumentos relacionados com os incumprimentos contratuais apresentados pela \n\nPortfuel, Repsol e Partex, sendo que dever\u00e1 ter desempenhado um papel importante na \n\ndecis\u00e3o o facto de se terem organizado na regi\u00e3o algarvia e manifestado em for\u00e7a \n\nmovimentos sociais e ambientais contra a prospe\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na regi\u00e3o algarvia. \n\nDe facto, parte da popula\u00e7\u00e3o algarvia envolveu-se intensamente na luta contra o \n\nestabelecimento na costa Algarvia de inst\u00e2ncias para a pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, e \n                                                \n174\u201cPetr\u00f3leo: com as mentiras vamos aprendendo\u201d, Jo\u00e3o Camargo, 15 de Mar\u00e7o de 2017. Publicado no Jornal \nS\u00e1bado. Fonte: http://www.sabado.pt/opiniao/convidados/joao-camargo/detalhe/petroleo-com-as-mentiras-\nvamos-aprendendo?ref=joao-camargo_Destaque \n175Entrevista a Teresa Afonso. 23 de Setembro de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 61 \n\nessa oposi\u00e7\u00e3o forte das massas populacionais, aliada \u00e0s falhas cometidas pelas \n\nconcession\u00e1rias no cumprimento das cl\u00e1usulas contratuais, serviram de incentivo ao Estado \n\nPortugu\u00eas para a reavalia\u00e7\u00e3o e consequente cancelamento dos contratos para a regi\u00e3o \n\nalgarvia, em Dezembro de 2016. \n\nDesde a tomada de conhecimento por parte da popula\u00e7\u00e3o de algarvia da celebra\u00e7\u00e3o de \n\ncontratos para a pesquisa onshore de combust\u00edveis f\u00f3sseis na regi\u00e3o de Tavira pela Portfuel, \n\ndesenvolveu-se um movimento social forte e coeso de contesta\u00e7\u00e3o a esta decis\u00e3o, adoptada \n\npelo Estado Portugu\u00eas sem qualquer consulta das vontade das popula\u00e7\u00f5es locais, autarquias \n\nou munic\u00edpios. Assim, no \u00e2mbito de fazer valer a sua demanda na oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e \u00e0 decis\u00e3o climaticamente cega do Estado Portugu\u00eas, foram organizadas diversas \n\na\u00e7\u00f5es de ativismo ambiental em Tavira, nomeadamente por iniciativa do Movimento Tavira \n\nem Transi\u00e7\u00e3o, do qual Teresa Afonso faz parte: \u201cTemos vindo a efetuar um trabalho de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o junto das popula\u00e7\u00f5es, com recurso a diferentes metodologias, nelas incluindo \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de rua, performances, ciclos de cinema documental, sess\u00f5es de esclarecimento \n\ne debate, partilha de saberes e experi\u00eancias\u2026 Estou a falar de organiza\u00e7\u00f5es, tais como o \n\nTavira em Transi\u00e7\u00e3o ou a Plataforma Algarve Livre de Petr\u00f3leo, n\u00e3o obstante tamb\u00e9m \n\ncolaborarmos com organiza\u00e7\u00f5es do barlavento, como a ASMAA, Vila do Bispo, Odeceixe ou \n\nAljezur.\u201d176 \n\nApesar de terem resultado no cancelamento das concess\u00f5es situadas na regi\u00e3o algarvia, e n\u00e3o \n\nnas outras regi\u00f5es do pa\u00eds, os movimentos algarvios de protesto \u00e0 ind\u00fastria f\u00f3ssil em Portugal \n\npoder\u00e3o, certamente, servir de exemplo para as regi\u00f5es onde os contratos continuam em \n\nvigor, nomeadamente na bacia de Peniche e zona Oeste e na Bacia Alentejana, na medida em \n\nque s\u00e3o prova de que \u00e9 ainda efetivamente poss\u00edvel fazer valer as convic\u00e7\u00f5es populacionais e \n\ntravar a presen\u00e7a de uma ind\u00fastria multimilion\u00e1ria que significaria para o territ\u00f3rio e \n\npopula\u00e7\u00f5es portuguesas riscos ambientais e sociais, e para a escala planet\u00e1ria um aumento de \n\nemiss\u00f5es antropog\u00e9nicas de gases com efeito de estufa, respons\u00e1veis por uma significativa \n\nparcela do fen\u00f3meno de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nNo entanto, importa salientar que, se o Estado Portugu\u00eas tivesse desde o in\u00edcio, anteriormente \n\n\u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de contratos, consultado as convic\u00e7\u00f5es populacionais e analisado os riscos \n\nambientais consequentes da presen\u00e7a de petrol\u00edferas em opera\u00e7\u00e3o em Portugal, todo este \n\nprocesso lento de contesta\u00e7\u00e3o e resposta governativa teria sido desnecess\u00e1rio, e nenhum dos \n\ncontratos teriam sido certamente celebrados; se esta tivesse sido a postura do governo \n\n                                                \n176Entrevista a Teresa Afonso. 23 de Setembro de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 62 \n\nportugu\u00eas, n\u00e3o nos encontrar\u00edamos de momento numa posi\u00e7\u00e3o de inviabiliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\nportuguesas consagradas no QEPiC, no PNAC e na ENAAC; nem estar\u00edamos a atrasar a \n\ntransi\u00e7\u00e3o para as energias limpas, de baixo carbono; t\u00e3o-pouco nos encontrar\u00edamos em \n\ninconformidade com os objetivos estabelecidos em m\u00faltiplos acordos internacionais, que \n\npromovem essencialmente o desinvestimento em energias f\u00f3sseis e encorajamento de \n\nadop\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis e limpas, no sentido de limitar o aumento das temperaturas \n\nm\u00e9dias terrestres. \n\nOs diversos movimentos organizados no sentido de contrariar as decis\u00f5es de atribui\u00e7\u00e3o de \n\nconcess\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, em particular aqueles que se formaram e \n\nmanifestaram na regi\u00e3o algarvia, devem ser entendidos como um modelo de ativismo \n\nverdadeiramente eficaz na oposi\u00e7\u00e3o popular a decis\u00f5es institucionais ecologicamente \n\nirrespons\u00e1veis. Estes movimentos sociais algarvios s\u00e3o, sem d\u00favida, um exemplo aplicado de \n\nativismo ambiental, na oposi\u00e7\u00e3o aos interesses das ind\u00fastrias petrol\u00edferas atrav\u00e9s de ac\u00e7\u00f5es \n\ninformativas, na mobiliza\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os e na persist\u00eancia da defesa daquele que \u00e9 um \n\npatrim\u00f3nio natural portugu\u00eas extremamente rico em biodiversidade e recursos naturais e \n\npaisag\u00edsticos \u00fanicos. \n\nEstes s\u00e3o t\u00f3picos extremamente vincados pela ac\u00e7\u00e3o protagonizada pelo Movimento Tavira \n\nem Transi\u00e7\u00e3o: \u201cA preserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da natureza ganha cada vez mais \u00eanfase nas \n\ncomunidades em transi\u00e7\u00e3o, uma vez que por todo o Planeta a biodiversidade de esp\u00e9cies, \n\nbiosferas e ecossistemas, e os mais variados recursos e elementos da natureza, assim como a \n\nsoberania alimentar das popula\u00e7\u00f5es, se encontram altamente amea\u00e7ados pela a\u00e7\u00e3o poluentes e \n\nexplora\u00e7\u00e3o intensiva por parte de grandes interesses econ\u00f3micos e corporativos que crescem \n\nvelozmente e actuam \u00e0 escala global.\u201d177 \n\nNa regi\u00e3o algarvia, os movimentos populacionais contr\u00e1rios \u00e0 decis\u00e3o de celebra\u00e7\u00e3o de \n\ncontratos para a pesquisa de hidrocarbonetos contaram ainda com um apoio forte e unido \n\nassumido pelas autarquias do Algarve, contribuindo para o desfecho favor\u00e1vel de \n\ncancelamento das concess\u00f5es atribu\u00eddas nesta regi\u00e3o: \u201cN\u00e3o obstante as dificuldades \n\nmencionadas, h\u00e1 a notar o precioso facto de as autarquias do Algarve estarem, em bloco, \n\ncontra a petroqu\u00edmica e portanto ao lado das popula\u00e7\u00f5es, nesta luta. [Desde logo, porque n\u00e3o \n\nforam informadas nem ouvidas - tal como j\u00e1 disse, isto \u00e9 algo que foi feito \u00e0 trai\u00e7\u00e3o, nas \n\ncostas do povo e das institui\u00e7\u00f5es locais e regionais.\u201d178 \n\n                                                \n177\u201cO que \u00e9 a transi\u00e7\u00e3o?\u2026 A Nossa Hist\u00f3ria\u201d, Tavira em Transi\u00e7\u00e3o. Fonte: http://transicao-\ntavira.wixsite.com/tavira-em-transicao/blank \n178Entrevista a Teresa Afonso. 23 de Setembro de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 63 \n\nAp\u00f3s a tomada de conhecimento por parte das popula\u00e7\u00f5es da atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural numa extens\u00e3o territorial de 1229, 13 km2 na \u00e1rea \n\ndenominada de \u201cTavira\u201d, e em diversos pontos do pa\u00eds e do resto179 do planeta, os cidad\u00e3os \n\npreocupados com o trilho clim\u00e1tico argumentam que as economias viciadas em carbono t\u00eam \n\nvindo a acentuar o contexto de crise ecol\u00f3gica que atravessamos. Assim, dias antes da \n\nConfer\u00eancia organizada pela ONU no \u00e2mbito do combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, em Paris, a \n\n29 de Novembro marcham em cinco cidades portuguesas, incluindo Tavira, cidad\u00e3os pela \n\nJusti\u00e7a Clim\u00e1tica e pelo abandono de energias f\u00f3sseis, bem como \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica \n\nglobal em mat\u00e9ria de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. No dia anterior, realizou-se tamb\u00e9m a Marcha \n\nPelo Clima em Faro.  \n\nEm Tavira, a Marcha contou com a organiza\u00e7\u00e3o assumida pelo Movimento Tavira em \n\nTransi\u00e7\u00e3o e pela ASMAA180. \n\nEntre os argumentos assumidos pelos movimentos sociais contra as concess\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo e g\u00e1s em Tavira, encontrava-se o facto de n\u00e3o serem previstos quaisquer estudos \n\nde impacte ambiental para a fase de prospec\u00e7\u00e3o e pesquisa, sendo dessa forma negligenciados \n\nos potenciais efeitos nefastos sobre o meio ambiente, associados a essa fase: \u201c(...) n\u00e3o foram \n\nrealizados estudos de impacto ambiental (que as concession\u00e1rias afirmam n\u00e3o serem \n\nobrigat\u00f3rios, na fase de pesquisa. Simplesmente, os contratos preveem pesquisa, prospec\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o, em ato cont\u00ednuo!... Diz-se, nos contratos, que as diferentes etapas seriam objeto \n\nde regula\u00e7\u00e3o, mas tal n\u00e3o passa de mera ret\u00f3rica. Quem investe - milh\u00f5es de euros - na \n\npesquisa, n\u00e3o aceita regula\u00e7\u00e3o efetiva a meio do processo e designadamente se a mesma, de \n\nalguma forma, representar eventual \u00f3bice \u00e0 explora\u00e7\u00e3o propriamente dita.)\u201d.181 \n\nPara al\u00e9m da aus\u00eancia de verifica\u00e7\u00e3o de estudos de impacte ambiental, outra das grandes \n\npreocupa\u00e7\u00f5es na luta contra a pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos em Tavira prende-se \n\ncom o car\u00e1ter de irreversibilidade dos potenciais danos, no sentido em que a presen\u00e7a de \n\npetrol\u00edferas numa regi\u00e3o cujos elementos naturais det\u00e9m um valor incalcul\u00e1vel para os \n\nhabitantes e para o pa\u00eds, poder\u00e1 implicar efeitos muito negativos para a qualidade ambiental e \n\nqualidade de vida nesta regi\u00e3o: \u201c(...) o mais grave tem a ver com o facto de tais danos n\u00e3o \n\nserem suscet\u00edveis de repara\u00e7\u00e3o!... Uma regi\u00e3o submetida a prospe\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera \n\nfica com os solos, as \u00e1guas, os alimentos, a atmosfera\u2026 envenenados com as mais variadas \n\n                                                \n179Durante o m\u00eas de Novembro de 2015, foram organizadas e efetivadas Marchas pelo Clima em m\u00faltiplas \ncidades portuguesas: em Tavira,  Braga, Coimbra, Lisboa e Porto, a 29 de Novembro, e em Faro a 28 de \nNovembro. \n180Associa\u00e7\u00e3o de Surf e Actividades Mar\u00edtimas do Algarve. \n181Entrevista a Teresa Afonso. 23 de Setembro de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 64 \n\nsubst\u00e2ncias, muitas das quais s\u00e3o cancer\u00edgenas!... Basta ver o que se est\u00e1 a passar aqui ao \n\nlado, em Andaluzia, particularmente em Huelva!\u201d182 \n\nOra, estes s\u00e3o efeitos que nenhuma quantia monet\u00e1ria poder\u00e1 reparar, e que ter\u00e3o certamente \n\nefeitos indesej\u00e1veis para as popula\u00e7\u00f5es portuguesas, obrigadas a lidar com as realidades da \n\nregi\u00e3o mesmo ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o das potenciais reservas de hidrocarbonetos a\u00ed existentes. O \n\nEstado desresponsabiliza-se, a n\u00edvel contratual, \u00e0 repara\u00e7\u00e3o de quaisquer danos decorrentes \n\ndas atividades desenvolvidas pela concession\u00e1ria, deixando ao encargo desta \u00faltima a \n\n\u201creposi\u00e7\u00e3o\u201d das condi\u00e7\u00f5es originais da regi\u00e3o - cen\u00e1rio de dif\u00edcil verifica\u00e7\u00e3o, dada a \n\ngravidade e irreversibilidade dos danos potenciais da ind\u00fastria petrol\u00edfera. \n\nEm Julho de 2016, no \u00e2mbito do Acampamento Anti-F\u00f3ssil, dezenas de pessoas contra a \n\nprospec\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos na regi\u00e3o algarvia formaram, ao longo da linha de \n\ncosta da Ilha de Tavira, um cord\u00e3o humano no sentido de divulgar e informar as popula\u00e7\u00f5es \n\nlocais e n\u00e3o-locais dos efeitos negativos que decorrem, em todo o mundo, das atividades de \n\npesquisa e extrac\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, e reunindo assinaturas para a celebra\u00e7\u00e3o de uma \n\nconsulta p\u00fablica relativamente aos contratos celebrados para a regi\u00e3o algarvia. \n\nApesar das vit\u00f3rias alcan\u00e7adas pelos diversos movimentos de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o onshore \n\nde hidrocarbonetos na regi\u00e3o denominada de \u201cTavira\u201d, Teresa Afonso entende que o interesse \n\ndas popula\u00e7\u00f5es portuguesas na tem\u00e1tica das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e, em particular, na \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos em Portugal \u00e9 ainda reduzido, face \u00e0 import\u00e2ncia \n\ndestes t\u00f3picos no contexto clim\u00e1tico atual: \u201cAs popula\u00e7\u00f5es saltam para a rua, em massa, \n\nquando e s\u00f3 quando n\u00e3o conseguem respirar!... Esta \u00e9 a triste realidade\u2026 infelizmente, bem \n\ndocumentada, \u00e0 escala mundial\u2026 Quando convocamos uma manifesta\u00e7\u00e3o e aparecem duas \n\nou tr\u00eas centenas de pessoas (...).\u201d183 \n\nOutra das cr\u00edticas apresentadas por Teresa Afonso ao car\u00e1cter de ativismo ambiental e \n\npol\u00edtico da popula\u00e7\u00e3o portuguesa diz respeito \u00e0 postura coletiva de aparente aliena\u00e7\u00e3o face \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e aos efeitos destrutivos que os combust\u00edveis f\u00f3sseis representam para o \n\nfuturo dos sistema planet\u00e1rio terrestre e as esp\u00e9cies que neste Planeta habitam; efetivamente, \n\nas massas populacionais portuguesas encontram noutros assuntos (no nosso entendimento, \n\ninsignificantes e irrelevantes comparativamente \u00e0 amea\u00e7a clim\u00e1tica iminente) motiva\u00e7\u00e3o para \n\nse manifestarem: \u201cN\u00e3o consigo conceber o facto de as pessoas preferirem a aliena\u00e7\u00e3o que \n\nlhes \u00e9 oferecida pelos futeb\u00f3is ou folhetins televisivos em detrimento da defesa dos seus \n\nsuperiores interesses, designadamente no que concerne ao seu bem estar e \u00e0s perspetivas de \n                                                \n182Entrevista a Teresa Afonso. 23 de Setembro de 2017. \n183Entrevista a Teresa Afonso. 23 de Setembro de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 65 \n\nfuturo para os mais jovens. Talvez fosse mais airoso dizer algo do g\u00e9nero: \u201csim, temos tido \n\nimensa gente, \u00e9 fant\u00e1stico\u2026\u201d Mas, n\u00e3o \u00e9 verdade. (...) ter algumas centenas ou mesmo um \n\nmilhar de pessoas numa praia repleta de gente, no pico do ver\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 suficientemente \n\nexpressivo de uma vontade. Somente a express\u00e3o massiva de um coletivo forte, bem \n\nrepresentativo do universo populacional da regi\u00e3o poder\u00e1 fazer inverter, de forma duradoira, \n\na mal\u00e9fica tend\u00eancia para apostar na petroqu\u00edmica.\u201d184  \n\nNeste sentido, a Professora envolvida no Movimento Tavira em Transi\u00e7\u00e3o defende que, \n\nsomente atrav\u00e9s de uma ac\u00e7\u00e3o unida e verdadeiramente popular consciente dos perigos que a \n\ncontinuidade do investimento em energias f\u00f3sseis representam para o planeta, ser\u00e1 poss\u00edvel \n\nefetivamente eliminar todas as concess\u00f5es presentes e futuras para a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, \n\nem Portugal e no resto do mundo - este \u00e9 o papel das popula\u00e7\u00f5es, que dever\u00e3o assumir e \n\nentender que, se nada for feito da parte dos cidad\u00e3os comuns, nenhum \u00f3rg\u00e3o governativo, \n\ninstitui\u00e7\u00e3o internacional, associa\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o ou companhia ir\u00e1 defender as \n\nvulnerabilidades clim\u00e1ticas que j\u00e1 afetam, e ir\u00e3o afetar cada vez mais intensamente, todas as \n\nregi\u00f5es do mundo - \u201cNo dia em que, \u00e0 imagem do que acontece com as comemora\u00e7\u00f5es da \n\nvit\u00f3ria de um grande clube de futebol, as ruas estiverem repletas de gente, com milhares e \n\nmilhares de pessoas expressando, em un\u00edssono, o seu rep\u00fadio por este tipo de atividade, \n\npoderemos dizer que o fim da era f\u00f3ssil poder\u00e1 finalmente vir a ser uma realidade.\u201d \n\nEsta \u00e9 a d\u00e9cada em que teremos que travar os interesses das corpora\u00e7\u00f5es petrol\u00edferas, que \n\nv\u00eam a sua fonte de rendimento amea\u00e7ada pelo conhecimento cient\u00edfico em mat\u00e9ria de \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, que aponta para os combust\u00edveis f\u00f3sseis com a principal fonte de \n\nemiss\u00f5es de gases com efeito de estufa para a atmosfera, acelerando o ritmo devastador do \n\naumento das temperaturas m\u00e9dias terrestres.  \n\nEste \u00e9 tamb\u00e9m o momento, \u00e0 escala nacional, de os cidad\u00e3os cientes da magnitude do \n\nfen\u00f3menos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas se fazerem ouvir nas suas motiva\u00e7\u00f5es, manifestando-se \n\ncomo indiv\u00edduos pol\u00edticos e sociais, e n\u00e3o como instrumentos irrelevantes tributados, em \n\ndecis\u00f5es tomadas por poucos, longe dos impactes e \u00e0 porta fechada. \n\n \n \n \n \n \n \n \n                                                \n184Entrevista a Teresa Afonso. 23 de Setembro de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 66 \n\nCap\u00edtulo VI  \n6.1. Notas Finais \nEm an\u00e1lise do presente tema, conclu\u00edmos que um dos grandes entraves \u00e0 transi\u00e7\u00e3o para \n\npol\u00edticas que combatam eficazmente as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas diz respeito \u00e0 ideologia \n\n\u201cextrativista\u201d185, presente no comportamento das civiliza\u00e7\u00f5es humanas ao longo dos \u00faltimos \n\ns\u00e9culos, aliada ao estabelecimento do capitalismo globalizado; efetivamente, a esp\u00e9cie \n\nhumana avan\u00e7a confiante no sentido de uma modifica\u00e7\u00e3o da sua rela\u00e7\u00e3o com o meio \n\nambiente, que passa de suporte b\u00e1sico de vida para ser denominado de \u201ccapital natural\u201d, ou \n\nprovedor de \u201cservi\u00e7os de ecossistemas\u201d - isto \u00e9, a natureza e o sistema terrestre passaram a \n\nser encarados pelo ser humano como uma mera fonte de satisfa\u00e7\u00e3o exclusiva dos prop\u00f3sitos e \n\nnecessidades humanas - refor\u00e7ando a concep\u00e7\u00e3o antropog\u00e9nica de que o ser humano \u00e9 algo \n\nexterior e separado do mundo natural, como que superior, na sua capacidade ego\u00edsta de \n\nmodificar e extrair do meio natural aquilo que necessita, satisfazendo \u201c(...) as nossas \n\nnecessidades, vontades, e at\u00e9 caprichos de curto prazo. (...) um bom amigo das obsess\u00f5es do \n\ncapitalismo com o crescimento econ\u00f3mico, (crescimento pelo crescimento), maximiza\u00e7\u00e3o do \n\nlucro e financeiriza\u00e7\u00e3o (....).\u201d186 Esta parece ser a ideologia dominante que se encontra na \n\nbase do \u201cAntropoceno anti-civiliza\u00e7\u00f5es\u201d mencionado na resposta de Jo\u00e3o Camargo, e \n\nexplicado por Jason W. Moore em \u201cAnthropocene or Capitalocene? Nature, History and the \n\nCrisis of Capitalism\u201d187. O Antropoceno \u00e9 uma teoria explicativa da hist\u00f3ria contempor\u00e2nea \n\ndo Planeta Terra, em que o ser humano assume um papel central, de domina\u00e7\u00e3o declarada \n\nface ao mundo natural, do qual se considera distinto, como um verdadeiro propriet\u00e1rio de \n\ntoda a biosfera: \u201cThe Anthropocene accepts the humanization of Earth as reality, even though \n\nthis is still contestable, partially reversible, and worthy of resistance and of inspiring a \n\ndifferent vision.\u201d (Moore, 2016: 25)188  \n\nNo s\u00e9culo XXI, os progressos observados ao n\u00edvel do estudo do clima terrestre e do \n\nfen\u00f3meno da sua mudan\u00e7a nas \u00faltimas d\u00e9cadas permitem-nos compreender que, se nada for \n\nalterado no padr\u00e3o de comportamento humano num contexto de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, os \n\ncen\u00e1rios clim\u00e1ticos futuros neste Planeta poder\u00e3o inviabilizar a exist\u00eancia de vida humana \n\nneste Planeta.  \n\n                                                \n185\u201cGloss\u00e1rio do Activismo Clim\u00e1tico\u201d, Clim\u00e1ximo. 30 de Mar\u00e7o de 2017. Fonte: \nhttps://climaximo.wordpress.com/2017/03/30/glossario-do-ativismo-climatico/ \n186\u201cGloss\u00e1rio do Activismo Clim\u00e1tico\u201d, Clim\u00e1ximo. 30 de Mar\u00e7o de 2017. Fonte: \nhttps://climaximo.wordpress.com/2017/03/30/glossario-do-ativismo-climatico/\t\n187\u201cAnthropocene or Capitalocene? Nature, History, and the Crisis of Capitalism\u201d, Jason W. Moore, 2016. PM \nPress. \n188 \u201cAnthropocene or Capitalocene? Nature, History, and the Crisis of Capitalism\u201d - Jason W. Moore, 2016. P. 25. \nPM Press. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 67 \n\nNos pr\u00f3ximos anos, se nada se alterar nos nosso h\u00e1bitos de consumo e produ\u00e7\u00e3o, lidaremos \n\ncom cidades litorais submersas, movimentos migrat\u00f3rios em massa, problemas associados \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o alimentar, longos per\u00edodos de seca ou de tempestades arrasadoras, num contexto de \n\ncrescimento populacional \u00e0 escala global sem precedentes189, apesar de se prever uma \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento at\u00e9 2100190: \u201cH\u00e1 formas de evitar este futuro sombrio \n\nou de, pelo menos, torn\u00e1-lo muito menos terr\u00edvel. Mas o sen\u00e3o \u00e9 que estas tamb\u00e9m implicam \n\nmudar tudo. Para n\u00f3s, grandes consumidores, implica mudarmos a forma como vivemos, \n\ncomo as nossas economias funcionam, inclusivamente as hist\u00f3rias que contamos sobre o \n\nnosso lugar na Terra. A boa not\u00edcia \u00e9 que muitas destas mudan\u00e7as s\u00e3o claramente n\u00e3o-\n\ncatastr\u00f3ficas.\u201d (Klein, 2016: 15)191 \n\nDe facto, parte da in\u00e9rcia associada \u00e0 ac\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica relevante prende-se com o facto de, \n\napesar da vis\u00edvel preocupa\u00e7\u00e3o globalizada crescente, a grande maioria dos decisores pol\u00edticos \n\ncontempor\u00e2neos n\u00e3o entendem o fen\u00f3meno de modifica\u00e7\u00e3o profunda do clima terrestre como \n\numa verdadeira crise planet\u00e1ria, assumindo-o como apenas mais um dos grandes fatores \n\npreocupantes contempor\u00e2neos que ocupam as agendas pol\u00edticas secund\u00e1rias: \u201cOs cortes nas \n\nnossas emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa, que os cientistas nos dizem ser necess\u00e1rios \n\npara reduzir imensamente o risco de cat\u00e1strofe, s\u00e3o tratados como nada mais do que \n\nsugest\u00f5es am\u00e1veis, medidas que podem ser adiadas quase indefinidamente. [...] Mas n\u00f3s n\u00e3o \n\ntemos de ser espectadores no meio de tudo isto: os pol\u00edticos n\u00e3o s\u00e3o as \u00fanicas pessoas que \n\nt\u00eam poder para declarar uma crise. Os movimentos de massas de pessoas comuns tamb\u00e9m \n\npodem faz\u00ea-lo.\u201d (Klein, 2016: 17-18)192 \n\nOra, o decorrer e o desfecho das a\u00e7\u00f5es dos movimentos algarvios de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo s\u00e3o efetivamente sinal de que, face \u00e0 apatia pol\u00edtica dos \u00f3rg\u00e3os governativos \n\nportugueses ao fen\u00f3meno de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, que se espelhou e concretizou na \n\ncelebra\u00e7\u00e3o de contratos para a pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em Portugal, que vinculam a \n\nperpetua\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia de recursos f\u00f3sseis, a responsabilidade pol\u00edtica dos cidad\u00e3os \n\ninteressados e informados conseguiu travar parte de um fen\u00f3meno potencialmente desastroso \n\npara o futuro planet\u00e1rio - \u201c(...) se um n\u00famero suficiente de n\u00f3s deixar de fazer vista grossa e \n\ndecidir que as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o uma crise digna de n\u00edveis de resposta ao jeito do \n\nPlano Marshall, ent\u00e3o estas tornar-se-\u00e3o uma e a classe pol\u00edtica ter\u00e1 de reagir (...)\u201d (Klein, \n\n                                                \n189Consultar gr\u00e1fico da figura 51. \n190Consultar gr\u00e1fico da figura 52. \n191\u201cTudo Pode Mudar. Capitalismo vs. Clima\u201d, Naomi Klein, 2016. P. 15. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a. \n192\u201cTudo Pode Mudar. Capitalismo vs. Clima\u201d, Naomi Klein, 2016. Pp. 17-18. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 68 \n\n2016: 18). 193 \n\nQue explica\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, poderemos encontrar para as metas pouco ambiciosas \u00e0 escala \n\nnacional e global na limita\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa e um combate \n\nconvicto \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e \u00e0s consequ\u00eancias desastrosas que destas decorrem? A \n\nexplica\u00e7\u00e3o mais realista, no nosso entendimento, para este fen\u00f3meno, \u00e9 apresentada na obra \n\nde Naomi Klein \u201cTudo Pode Mudar. Capitalismo vs. Clima\u201d: \u201c(...) n\u00e3o fizemos as coisas que \n\ns\u00e3o necess\u00e1rias para baixar as emiss\u00f5es porque essas coisas entram fundamentalmente em \n\nconflito com o capitalismo desregulado, a ideologia reinante em todo o tempo durante o qual \n\nnos temos esfor\u00e7ado por encontrar uma sa\u00edda desta crise. Estamos encalhados porque as \n\na\u00e7\u00f5es que nos iriam dar a melhor hip\u00f3tese de evitar uma cat\u00e1strofe \u2013 e que iriam beneficiar a \n\nvasta maioria \u2013 s\u00e3o extremamente amea\u00e7adoras para uma elite minorit\u00e1ria que tem o dom\u00ednio \n\nsobre a nossa economia, o nosso processo pol\u00edtico e a maior parte dos nossos principais \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o.\u201d (Klein, 2016: 82)194 Desta elite minorit\u00e1ria s\u00e3o exemplo, no \n\ncontexto de presente tema, as empresas petrol\u00edferas, esfor\u00e7adas em manter discretos os sinais \n\nvis\u00edveis e alarmantes das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, e sem d\u00favida os \u00faltimos grupos de humanos \n\ninteressados em transitar para economias de baixo carbono. \n\nA tipifica\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o dos recursos e dos indiv\u00edduos que se materializa num contexto \n\nde capitalismo globalizado, tem, efetivamente, boicotado de ra\u00edz todos os esfor\u00e7os destinados \n\na combater as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Trata-se efetivamente, de optar por um de dois cen\u00e1rios, \n\nabsolutamente opostos e n\u00e3o-concili\u00e1veis, no sentido em que os diversos elementos terrestres \n\nou naturais revelam cada vez mais sinais de colapso, no decorrer da sobre-explora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos levada a cabo pela esp\u00e9cie humana desde a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, ao mesmo tempo \n\nque se perpetua um sistema econ\u00f3mico voraz, cuja premissa de manuten\u00e7\u00e3o se baseia no \n\ncrescimento e acumula\u00e7\u00e3o de capital; ora, este crescimento s\u00f3 pode ser mantido atrav\u00e9s da \n\nconstante e gradual sobre-explora\u00e7\u00e3o de recursos. Efetivamente, na vis\u00e3o de Naomi Klein, \u00e9 \n\nconstatada a import\u00e2ncia do momento hist\u00f3rico em que nos encontramos no contexto da \n\nnecessidade de tomar a\u00e7\u00f5es de mitiga\u00e7\u00e3o e combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas urgentes, cuja \n\nefic\u00e1cia dever\u00e1 passar pela solu\u00e7\u00e3o de um dilema central: \u201cAssim, estamos perante um \n\ndilema: permitir que a perturba\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica mude tudo o que conhecemos no nosso mundo, \n\nou mudar praticamente tudo na nossa economia para evitar esse destino. (...) devido \u00e0s \n\nd\u00e9cadas que pass\u00e1mos em nega\u00e7\u00e3o coletiva, j\u00e1 n\u00e3o dispomos de op\u00e7\u00f5es graduais e \n\nincrementais. (...) E j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 os radicais que preconizam a necessidade de uma mudan\u00e7a \n                                                \n193\u201cTudo Pode Mudar. Capitalismo vs. Clima\u201d, Naomi Klein, 2016. P. 18. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a. \n194\u201cTudo Pode Mudar. Capitalismo vs. Clima\u201d, Naomi Klein, 2016. P. 82. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 69 \n\nradical. [\u2026] Ou mudamos a nossa maneira de ser e constru\u00edmos uma sociedade global \n\ncompletamente nova, ou ela ser\u00e1 mudada \u00e0 for\u00e7a.\u201d (Klein, 2016: 36)195 Na verdade, sabemos \n\nat\u00e9 que a probabilidade de muitas das interfer\u00eancias feitas pela esp\u00e9cie humana ao sistema \n\nterrestre serem irrevers\u00edveis \u00e9 j\u00e1 muito elevada; assim, devemos tomar medidas \u00e0 escala \n\nplanet\u00e1ria urgentemente tamb\u00e9m porque j\u00e1 ultrapass\u00e1mos alguns tipping points, ou pontos \n\nsem retorno, que nos sugerem que perdemos oportunidades de reparar danos atempadamente \n\ne nada fizemos, para al\u00e9m de nos tentarmos adaptar \u00e0s mudan\u00e7as. \n\nEfetivamente, n\u00e3o podemos mais entender o momento hist\u00f3rico que experienciamos como \n\nparte da \u00e9poca do Holoceno196, no sentido em que no \u00faltimo meio s\u00e9culo, se t\u00eam observado \n\nvaria\u00e7\u00f5es extremas nos padr\u00f5es clim\u00e1ticos que durante o Holoceno seriam est\u00e1veis, \n\npermitindo a constru\u00e7\u00e3o de civiliza\u00e7\u00f5es humanas. Efetivamente, aquilo que se encontra na \n\nra\u00edz da altera\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es clim\u00e1ticos terrestre que definiam as temperaturas est\u00e1veis ao \n\nlongo dos \u00faltimos milhares de anos, diz respeito diretamente \u00e0s emiss\u00f5es massivas de gases \n\ncom efeito de estufa atrav\u00e9s das diversas atividades humanas, especialmente a partir da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial. \n\nNa obra de Alf Hornborg, \u201cThe Power of The Machine\u201d (2001), o autor tece considera\u00e7\u00f5es \n\nrelativas ao efeito da sociedade de consumo sobre o ser Humano e o seu modo de conceber o \n\nmundo. Segundo este autor, a sociedade p\u00f3s-moderna capitalista condiciona os indiv\u00edduos \u00e0 \n\nsuperficialidade, despertando no ser humano um crescente desinteresse pela Natureza; este \n\nconceito realiza-se na crescente aliena\u00e7\u00e3o e abstra\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo na economia, no discurso \n\ne na individualidade, trazendo consigo a consequ\u00eancia da separa\u00e7\u00e3o metaf\u00f3rica por parte do \n\nsujeito em rela\u00e7\u00e3o ao meio biof\u00edsico. Este processo estabeleceria ent\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 perpetua\u00e7\u00e3o da destrui\u00e7\u00e3o do ambiente natural. O autor prop\u00f4s ainda a ideia de \n\numa naturaliza\u00e7\u00e3o das sociedades, um processo atrav\u00e9s do qual se reconhe\u00e7a e se aja tendo \n\nem conta que nenhuma sociedade \u00e9 indiferente ao seu meio ambiente.197 A partir do momento \n\nem que o entendimento humano da natureza e do meio ambiente passou a limitar-se \u00e0 \u00f3ptica \n\nde obten\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de recursos, apelidando a natureza e os seus elementos de \u201ccapital \n\nnatural\u201d, foi quando se iniciou, na nossa vis\u00e3o, a nova era geol\u00f3gica do Antropoceno. \n\nO lucro e a valoriza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria s\u00e3o neste sistema globalizado conceitos centrais, e a sua \n                                                \n195\u201cTudo Pode Mudar. Capitalismo vs. Clima\u201d, Naomi Klein, 2016. P. 36. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a. \n196\u201c(...) the Holocene, is the 12,000 years of stable climate since the last ice age during which all human \ncivilisation developed.\u201d Cita\u00e7\u00e3o integrada no artigo \u201dThe Anthropocene epoch: scientists declare dawn of human-\ninfluenced age\u201d, Damian Carrington, 29 de Agosto de 2016. Publicado em The Guardian. Fonte: \nhttps://www.theguardian.com/environment/2016/aug/29/declare-anthropocene-epoch-experts-urge-geological-\ncongress-human-impact-earth \n197\u201cThe Power of The Machine - Global Inequalities of Economy, Technology and Environment\u201d, Alf Hornborg, \n2001. P. 163. AltaMira Press/Rowman &amp; Littlefield, United States of America. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 70 \n\n\u00fanica finalidade \u00e9, idealmente, a pr\u00f3pria maximiza\u00e7\u00e3o \u2013 daqui decorre a limita\u00e7\u00e3o do \n\ncapitalismo indicada por Jappe, no sentido em que um sistema baseado no crescimento (da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, do lucro, da mais-valia) tem de andar sempre para a frente. No entanto, esse \n\n\u201cprogresso\u201d implica que se produza e consuma cada vez mais, e isto reflecte-se directamente \n\nnuma destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente e no uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis baratos: \u201cPara produzir a \n\nmesma quantidade de valor torna-se necess\u00e1ria uma produ\u00e7\u00e3o cada vez maior de mercadorias \n\ne consequentemente um consumo acrescido dos recursos naturais.\u201d (Jappe, 2013: 10)198  \n\nNo entendimento de um dos autores de \u201cAnthropocene or Capitalocene? Nature, History and \n\nthe Crisis of Capitalism\u201d, Daniel Hartley entende que o Antropoceno teve in\u00edcio no \n\nestabelecimento do capitalismo, na segunda metade do s\u00e9culo XV: \u201c(...) the historical roots of \n\nthe phenomena covered by the term \u201cAnthropocene\u201d lie, not in the invention of the steam \n\nengine, but in \u201cthe rise of capitalist civilization after 1450, with its audacious strategies of \n\nglobal conquest, endless commodification, and relentless rationalization (...). This marked \u201ca \n\nturning point in the history of humanity\u2019s relation with the rest of nature, greater than any \n\nwatershed since the rise of agriculture and the first cities\u201d (Moore, 2016: 156)199.  \n\nSegundo Jason Moore, uma das caracter\u00edsticas mais vincadas deste novo per\u00edodo geol\u00f3gico \n\nprende-se com um entendimento humano da natureza e de tudo o que n\u00e3o seja humano como \n\nfen\u00f3menos externos, separados da \u201ccategoria humana\u201d, numa concep\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica de \n\nsupremacia humana sobre os ecossistemas, recursos e elementos naturais: \u201cTo be sure, \n\nhumans had long recognized a difference between \u201cfirst\u201d and \u201csecond\u201d natures, and between \n\nbody and spirit (Cicero 1933). However, capitalism was the first civilization to organize itself \n\non this basis.\u201d (Moore, 2016: 84)200 \n\nComo resultado da separa\u00e7\u00e3o humana da natureza - concep\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica  da qual \n\ndiscordamos fortemente, no sentido de que na aus\u00eancia de atmosfera, de temperaturas \n\namenas, de biodiversidade, de cursos de \u00e1gua, de terras f\u00e9rteis, de recursos naturais diversos e \n\nde ar respir\u00e1vel, seria impratic\u00e1vel a exist\u00eancia de vida humana - somos, efetivamente, mais \n\numa das esp\u00e9cies que ocupam e encontram na terra o seu ecossistema perfeito, parte \n\nintegrante de um todo complexo que \u00e9 a natureza; ora, o distanciamento humano da natureza \n\ncomo fonte de recursos \u00e9 uma concep\u00e7\u00e3o limitadora do meio ambiente, uma vez que o cinge \n\n\u00e0s respostas que oferece \u00e0s necessidades humanas, e n\u00e3o como o conjunto de elementos que \n\n                                                \n198\u201cConfer\u00eancias de Lisboa\u201d, Anselm Jappe. 2013. P. 10. Ant\u00edgona, Lisboa. \n199\u201cAnthropocene or Capitalocene? Nature, History, and the Crisis of Capitalism\u201d, Jason W. Moore, 2016. P. 156. \nPM Press. \n200\u201cAnthropocene or Capitalocene? Nature, History, and the Crisis of Capitalism\u201d, Jason W. Moore, 2016. P. 84. \nPM Press. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 71 \n\nsuportam a vida na Terra.  \n\nFoi atrav\u00e9s da l\u00f3gica capitalista, antropoc\u00eantrica e extrativista que cheg\u00e1mos ao contexto \n\natual de altera\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es clim\u00e1ticos do sistema terrestre: as emiss\u00f5es de gases com \n\nefeito de estufa n\u00e3o encontram limites e observam um crescimento constante; as propriedades \n\nda terra s\u00e3o esgotadas atrav\u00e9s dos m\u00e9todos de transforma\u00e7\u00e3o dos usos da terra e a sobre-\n\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos; a altera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais e a sobre-explora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos, aliada \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, geram ondas de extin\u00e7\u00e3o massivas de esp\u00e9cies \n\nanimais e vegetais; a desfloresta\u00e7\u00e3o crescente gera uma diminui\u00e7\u00e3o significativa no n\u00famero \n\nde organismos de capta\u00e7\u00e3o de carbono, alterando os n\u00edveis de carbono presentes na atmosfera \n\nterrestre (aquele que n\u00e3o \u00e9 absorvido pelo ciclo de carbono nem expelido para o espa\u00e7o), e \n\naumentando por sua vez as temperaturas m\u00e9dias globais; o aumento gradual das temperaturas \n\nm\u00e9dias terrestres geram n\u00e3o s\u00f3 per\u00edodos de seca prolongada (que afetam a biodiversidade, as \n\nculturas agr\u00edcolas e os ciclos migrat\u00f3rios), bem como a ocorr\u00eancia cada vez mais frequente de \n\ncheias; tamb\u00e9m gerado pelo aumento das temperaturas m\u00e9dias registadas, verifica-se um \n\ngradual derretimento de glaciares, que de ano para ano v\u00eam a sua massa total diminu\u00edda, \n\ngerando uma altera\u00e7\u00e3o da temperatura dos oceanos, bem como o aumento do n\u00edvel do mar, \n\nque amea\u00e7am especialmente as regi\u00f5es litorais mas, em \u00faltima inst\u00e2ncia, promovem um \n\naumento ainda mais dr\u00e1stico das temperaturas, gerando consequ\u00eancias devastadoras para \n\nqualquer regi\u00e3o do mundo. \n\nEfetivamente, Portugal tem adoptado, \u00e0 escala nacional, europeia e internacional, objetivos \n\nambientais com vista \u00e0 preven\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o, e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Em \n\nmat\u00e9ria de acordos internacionais, Portugal assumiu os princ\u00edpios de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas em diversos momentos: assim o fez como signat\u00e1rio da Conven\u00e7\u00e3o de Estocolmo, \n\nem 1972 (nesta declara\u00e7\u00e3o, encontramos princ\u00edpios ambientais tais como a protec\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza e da biodiversidade, a defesa uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o destrutiva entre o ser humano e o \n\nambiente biof\u00edsico, a necessidade de manuten\u00e7\u00e3o dos sistemas planet\u00e1rios de fornecimento de \n\nenergias limpas, e a apologia do uso \u201crespons\u00e1vel\u201d de combust\u00edveis f\u00f3sseis, atendendo \u00e0 sua \n\nescassez e \u00e0 forte necessidade de partilha destes recursos \u00e0 escala planet\u00e1ria); signat\u00e1rio da \n\nConven\u00e7\u00e3o de Genebra, em 1979 (que visava a cria\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica internacional de \n\nredu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa); da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas, atrav\u00e9s da ratifica\u00e7\u00e3o na Cimeira do Rio em 1992 \n\n(durante o processo de constru\u00e7\u00e3o desta conven\u00e7\u00e3o, os diferentes pa\u00edses procuravam \n\nresponder aos resultados do Primeiro Relat\u00f3rio do IPCC, que apontava j\u00e1 para os efeitos das \n\nemiss\u00f5es de carbono na atmosfera sobre o clima terrestre, nomeadamente atrav\u00e9s do \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 72 \n\nestabelecimento da necessidade de limitar as emiss\u00f5es humanas de gases com efeito de \n\nestufa, bem como na preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e no combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o); da \n\nassinatura do Protocolo de Quioto, em 1997 (assinado por 192 pa\u00edses, este acordo \n\ninternacional ficou marcado por um compromisso de limita\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas \n\nde gases com efeito de estufa para a atmosfera, estabelecendo-se neste \u00e2mbito uma \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o dos diferentes n\u00edveis de desenvolvimento dos Estados considerados, sendo \n\natribu\u00eddas metas determinadas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es para cada grupo de pa\u00edses); pela \n\nratifica\u00e7\u00e3o do Acordo de Copenhaga, em 2009 (que veio estabelecer o objetivo coletivo de \n\nlimitar o aumento da temperatura m\u00e9dia global a um m\u00e1ximo de 2 graus celsius face ao \n\nper\u00edodo pr\u00e9-industrial), e do consequente Acordo de Cancun, em 2010; em 2011, Portugal \n\nparticipou ainda na Confer\u00eancia de Durban (que estabeleceu mais uma vez um esfor\u00e7o \n\nconjunto de pa\u00edses desenvolvidos e em vias de desenvolvimento na redu\u00e7\u00e3o, no entanto com \n\nmetas volunt\u00e1rias - i.e, cada Estado prop\u00f5e o respectivo volume de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es); de \n\nseguida, Portugal ratificou ainda o Acordo de Doha (em 2012, este acordo veio prorrogar o \n\nper\u00edodo de vig\u00eancia das metas estabelecidas em Quioto, estendendo-o at\u00e9 2020); em 2015, \n\nPortugal ratifica o Acordo de Paris (concordando, neste sentido, em implementar todos os \n\nesfor\u00e7os na limita\u00e7\u00e3o do aumento da temperatura m\u00e9dia global at\u00e9 1,5 graus celsius at\u00e9 2100, \n\natuando sempre consoante o princ\u00edpio de transpar\u00eancia na divulga\u00e7\u00e3o das medidas concretas \n\na implementar para o cumprimento das metas); por \u00faltimo, Portugal foi representado pelo \n\nPrimeiro Ministro Ant\u00f3nio Costa na vig\u00e9sima segunda Confer\u00eancia das Partes das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas, assumindo neste encontro o objetivo de, em 2050, se encontrar completa em Portugal \n\na transi\u00e7\u00e3o para uma economia descarbonizada). De que modo poder\u00e1, efetivamente, Portugal \n\ntornar-se livre de carbono em 2050, se os prazos m\u00e1ximos de funcionamento e de \n\nperman\u00eancia dos contratos de concess\u00f5es atribu\u00eddas para a prospec\u00e7\u00e3o e pesquisa de petr\u00f3leo \n\nem Portugal ultrapassam essa data? Face a esta contrariedade, Jo\u00e3o Camargo esclarece em \n\nentrevista: \u201cA atribui\u00e7\u00e3o destas concess\u00f5es (no Algarve e no resto do pa\u00eds) \u00e9 absolutamente \n\nincoerente com os objectivos ambientais e os acordos internacionais acerca de altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, uma vez que se conhece de extens\u00edssima experi\u00eancia quais os efeitos da \n\nprospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis, nomeadamente de petr\u00f3leo e g\u00e1s. Os \n\nimpactos ambientais s\u00e3o garantidos, com a certeza de que existiria uma degrada\u00e7\u00e3o dos meios \n\nnaturais onde se desenrolassem essas actividades.\u201d201 \n\n                                                \n201Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 73 \n\n\u00c9, de facto, em grande parte gra\u00e7as \u00e0 continuidade temporal da queima intensiva de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, entre os quais o petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e carv\u00e3o, que observamos hoje \n\numa altera\u00e7\u00e3o profunda dos padr\u00f5es clim\u00e1ticos que o planeta Terra tem proporcionado ao \n\nlongo de milh\u00f5es de anos para que fosse poss\u00edvel a exist\u00eancia de biodiversidade. O abandono \n\ngradual da depend\u00eancia humana de energia proveniente de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9, deste \n\nmodo, o \u00fanico objetivo verdadeiramente relevante para um combate efetivo \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas. Ora, se tivermos em mente a facilitada atribui\u00e7\u00e3o por parte dos anteriores \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernativos portugueses de concess\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos em territ\u00f3rio \n\nnacional, bem como a flexibilidade dos contratos assinados pelo Governo portugu\u00eas neste \n\n\u00e2mbito, parece-nos pouco s\u00e9ria a ado\u00e7\u00e3o e subscri\u00e7\u00e3o de acordos internacionais que visem a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, bem como o estabelecimento de \n\nobjetivos de redu\u00e7\u00e3o imediata das emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa, tendo em vista a \n\ntransi\u00e7\u00e3o para a descarboniza\u00e7\u00e3o profunda das economias mundiais. \n\nDo mesmo modo que se verifica uma clara ignor\u00e2ncia do fen\u00f3meno das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\npor parte dos decisores pol\u00edticos por detr\u00e1s das decis\u00f5es de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, tamb\u00e9m foram ignorados quaisquer pareceres das popula\u00e7\u00f5es \n\nque habitam as regi\u00f5es para onde foram determinadas as \u00e1reas de concess\u00e3o. Para al\u00e9m das \n\ncontrariedades de ra\u00edz latentes \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o de \n\nhidrocarbonetos nas bacias sedimentares portuguesas, durante o processo anterior e posterior \n\n\u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de contratos, n\u00e3o foram efetivamente consideradas quaisquer pareceres por parte \n\ndas popula\u00e7\u00f5es locais (os principais afetados pela ind\u00fastria petroqu\u00edmica estabelecida em \n\nterrit\u00f3rio nacional), n\u00e3o foram consultadas quaisquer autarquias, tal como n\u00e3o se verificaram \n\nquaisquer estudos provis\u00f3rios de impacte ambiental, quer relativos \u00e0 fase de pesquisa e \n\nprospec\u00e7\u00e3o, quer \u00e0 fase de desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo nas \u00e1reas concessionadas.  \n\nSe os riscos potenciais nas regi\u00f5es pr\u00f3ximas de atividades relacionadas com a pesquisa e \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo s\u00e3o de um valor incalcul\u00e1vel, se n\u00e3o existem efeitos ben\u00e9ficos sobre a \n\neconomia nacional, se n\u00e3o se caminha para o desuso dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, n\u00e3o \n\nencontramos raz\u00f5es v\u00e1lidas que justifiquem a postura do Estado portugu\u00eas na permiss\u00e3o para \n\na explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos em territ\u00f3rio nacional. As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o uma \n\nrealidade irrefut\u00e1vel, provada e estudada intensivamente, que oferece argumentos mais do \n\nque suficientes para compreendermos que \u00e9 imperativo abandonarmos imediatamente o uso \n\nde combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e0 escala planet\u00e1ria - no entanto, em Portugal parece prevalecer a \n\nl\u00f3gica de responder afirmativamente, e at\u00e9 incentivar, as \u00faltimas tentativas desesperadas de \n\nempresas petrol\u00edferas, que lucram com a destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente, e que v\u00eam o seu lucro \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 74 \n\namea\u00e7ado pela realidade das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e da comprovada causa antropog\u00e9nica do \n\nmaior problema que a humanidade enfrentou at\u00e9 hoje. N\u00e3o podemos continuar a desviar o \n\nolhar e resignarmo-nos ao colapso inevit\u00e1vel de tudo o que conhecemos, pura e simplesmente \n\nporque n\u00e3o se verifica vontade pol\u00edtica de agir e porque, como argumenta Trump na sa\u00edda do \n\nAcordo de Paris, a luta contra as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas desfavorece os interesses das grandes \n\nempresas e entidades capitalistas. \n\nSe efetivamente mantivermos a postura de impasse no combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nindividualmente, coletivamente, nacionalmente, \u00e0 escala europeia ou at\u00e9 \u00e0 escala mundial, \n\ncaminharemos ent\u00e3o para uma era nomeada por Justin McBrien em \u201cAnthropocene or \n\nCapitalocene? Nature, History, and the Crisis of Capitalism\u201d como o \u201cNecroceno\u201d202, \n\nentendida pelo autor como o curso natural que se segue ao Capitaloceno, uma vaga de \n\nextin\u00e7\u00f5es consequentes decorrentes das decis\u00f5es delineadas ao longo de s\u00e9culos a regularmo-\n\nnos enquanto civiliza\u00e7\u00e3o humana e entendermos a natureza sob moldes introduzidos no \n\ncontexto de um sistema econ\u00f3mico e social de car\u00e1cter capitalista, onde parece n\u00e3o existir \n\nespa\u00e7o para o respeito pelas limita\u00e7\u00f5es naturais do stock de recursos e da fragilidade dos \n\nvaliosos sistemas englobados no planeta Terra. McBrien tra\u00e7a ent\u00e3o uma linha direta entre a \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital e a acumula\u00e7\u00e3o de potencial de extin\u00e7\u00e3o: \u201cThe accumulation of capital \n\nis the accumulation potential extinction\u2014a potential increasingly activated in recent decades. \n\nThis becoming extinction is not simply the biological process of species extinction. It is also \n\nthe extinguishing of cultures and languages, either through force or assimilation; (...) it is the \n\nextinction of the earth in the depletion fossil fuels, rare earth minerals, even the chemical \n\nelement helium; it is ocean acidification and eutrophication, deforestation and desertification, \n\nmelting ice sheets and rising sea levels; the great Pacific garbage patch and nuclear waste \n\nentombment (...).\u201d (Moore, 2016: 116-117)203 \n\nMcBrien introduz ainda uma vis\u00e3o interessante relativamente \u00e0 quest\u00e3o de entendermos o \n\nmomento que vivemos como \u201cAntropoceno\u201d, ou se devemos apelid\u00e1-lo de \u201cAntropoceno\u201d - \n\nefetivamente, a destrui\u00e7\u00e3o mais agravada de recursos e elementos naturais deu-se no \n\nseguimento da instala\u00e7\u00e3o gradual do capitalismo \u00e0 escala global; ocorreram, certamente, \n\nanteriormente \u00e0 difus\u00e3o capitalista, diversos riscos ambientais decorrentes da ac\u00e7\u00e3o humana, \n\nnomeadamente na utiliza\u00e7\u00e3o intensiva dos solos, no entanto esta devasta\u00e7\u00e3o s\u00f3 se viu \n                                                \n202Denominado originalmente de \u201cNecrocene\u201d ou \u201cNew Death\u201d na obra \u201cAnthropocene or Capitalocene? Nature, \nHistory, and the Crisis of Capitalism\u201d, do cap\u00edtulo \u201cFour: Accumulating Extinction: Planetary Catastrophism in the \nNecrocene\u201d, da autoria de Justin McBrien, 2016. P. 116. PM Press. \n203\u201cAnthropocene or Capitalocene? Nature, History, and the Crisis of Capitalism\u201d, do cap\u00edtulo \u201cFour: \nAccumulating Extinction: Planetary Catastrophism in the Necrocene\u201d, da autoria de Justin McBrien, 2016. Pp. \n116-117. PM Press.\t\n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 75 \n\nverdadeiramente agravada quando inserida numa ideologia de mercado em constante \n\nexpans\u00e3o, que significou portanto um aumento da necessidade de recursos provenientes da \n\nnatureza, e a emiss\u00e3o de gases poluentes ou de efeito de estufa decorrentes, mais tarde, da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de novos m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial.  \n\nO momento em que nos encontramos, marcado pela ilus\u00e3o humana de dom\u00ednio sobre a \n\ntotalidade da natureza que se encontra ao seu alcance e \u00e0 merc\u00ea da sua gest\u00e3o ego\u00edsta, \n\nsatisfazendo deste modo as suas necessidades de consumo, s\u00f3 ser\u00e1 apelidado de Antropoceno \n\nporque o Capital assim o determina: \u201cThe logic of accumulation is not capable of outrunning \n\nextinction because accumulation and extinction are the same process. They cannot be \n\ndecoupled. But the human being can be decoupled from Capital. Capital is extinction. We are \n\nnot.\u201d (Moore, 2016: 135)204 - neste sentido, a no\u00e7\u00e3o de capital surge, na concep\u00e7\u00e3o de Justin \n\nMcBrien como a origem da destrui\u00e7\u00e3o natural sem precedentes e a altera\u00e7\u00e3o intensiva do \n\nclima terrestre que hoje observamos. De entre as tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es: vontade humana, respeito pelo \n\nmeio ambiente e obedi\u00eancia ao mercado globalizado, para que dois se conjuguem, \u00e9 sempre \n\nlatente um menosprezo pela terceira. Se optarmos por obedecer aos altos des\u00edgnios do \n\nmercado, ao mesmo tempo que encontramos felicidade e bem estar-humano atrav\u00e9s da \n\naliena\u00e7\u00e3o no consumo, certo ser\u00e1 que as implica\u00e7\u00f5es ambientais de tal cen\u00e1rio sejam bastante \n\nsemelhantes \u00e0s que hoje experienciamos. Se, por outro lado, optarmos por respeitar o meio \n\nambiente e compreendermos que atrav\u00e9s do abandono das energias f\u00f3sseis e do uso de \n\nenergias renov\u00e1veis podemos alcan\u00e7ar metas como energia gratuita e limpa \u00e0 escala global, \n\nbem como a melhoria significativa das condi\u00e7\u00f5es de vida de muitas popula\u00e7\u00f5es em risco de \n\nsofrer consequ\u00eancias das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, tem potencial para \n\nabranger e afetar todas as formas de vida na Terra), ser\u00e1 necess\u00e1rio em grande parte excluir \n\nda equa\u00e7\u00e3o as necessidades fict\u00edcias de um mercado n\u00e3o-natural, constru\u00eddo pelo ser humano \n\nmuito depois do surgimento da sua esp\u00e9cie. \n\nChristian Parenti, tamb\u00e9m uma da das autoras da obra \u201cAnthropocene or Capitalocene? \n\nNature, History, and the Crisis of Capitalism\u201d, no seu cap\u00edtulo \u201cSeven: Environment-Making \n\nin the Capitalocene: Political Ecology of the State\u201d, debru\u00e7a-se sobre o papel do Estado na \n\natribui\u00e7\u00e3o de um valor monet\u00e1rio \u00e0 natureza, bem como \u00e0 gest\u00e3o que o Estado det\u00e9m sobre os \n\nseus recursos: \u201c To put it even more directly: the state does not have a relationship with \n\nnature, it is a relationship with nature because the web of life and its metabolism\u2014including \n\n                                                \n204\u201cAnthropocene or Capitalocene? Nature, History, and the Crisis of Capitalism\u201d, do cap\u00edtulo \u201cFour: \nAccumulating Extinction: Planetary Catastrophism in the Necrocene\u201d, da autoria de Justin McBrien, 2016. P. 135. \nPM Press.\t\n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 76 \n\nthe economy\u2014exist upon the surface of the earth, and because the state is fundamentally a \n\nterritorial institution.\u201d205 \n\nPor se tratar da autoridade m\u00e1xima dentro de determinada regi\u00e3o territorial denominada \n\nsoberana, o Estado desempenha o papel de proteger e gerir os seus recursos, respondendo, \n\nnum contexto de democracia, sempre que assim o entenda, \u00e0 vontade das maiorias \n\npopulacionais, bem como \u00e0s exig\u00eancias do mercado internacional. Ora, o Estado portugu\u00eas \n\nclaramente optou por menosprezar as vontades das popula\u00e7\u00f5es locais das regi\u00f5es para as \n\nquais foram celebrados contratos para a prospec\u00e7\u00e3o e pesquisa de petr\u00f3leo, para al\u00e9m de ter \n\nainda falhado na prote\u00e7\u00e3o do seu \u201cpatrim\u00f3nio ambiental\u201d, cuja gest\u00e3o \u00e9 da sua \n\nresponsabilidade, ao ter celebrado contratos onde s\u00e3o apenas previstas cl\u00e1usulas de reposi\u00e7\u00e3o \n\ndas \u201ccondi\u00e7\u00f5es originais\u201d, conhecendo-se diversos casos em que a atividade de produ\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos gerou danos irrepar\u00e1veis.  \n\nO Estado det\u00e9m assim um papel muito importante no contexto atual de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\nno sentido em que grande parte do \u201cdom\u00ednio\u201d humano sobre a natureza se materializa no \n\npapel do Estado face aos recursos naturais do territ\u00f3rio nacional: \u201cThe state is the ultimate \n\n\u201clandlord\u201d; it controls nonhuman nature\u2019s use values, and delivers these rents to capital. (...) \n\nBefore capital can harness energy, as labor power, or as the preexisting \u201crents\u201d of nonhuman \n\nnature, the state must control terrain, portions of the surface of the earth where these utilities \n\nexist. The state must seize parts of the surface of the earth. The state must then measure it, \n\nunderstand it, represent it, contain it, and control it militarily, legally, and scientifically. In \n\nother words, for capital to use the biosphere, the state must control it.\u201d206 Neste sentido, \n\nParenti concebe o papel do Estado como o mediador prim\u00e1rio que torna poss\u00edvel o \n\nparalelismo entre os elementos naturais presentes em territ\u00f3rio nacional e a l\u00f3gica do capital, \n\nque atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de um valor monet\u00e1rio a tudo o que seja pass\u00edvel de ser \n\ncomercializado no mercado globalizado, torna comercializ\u00e1vel a natureza, sujeitando-a \u00e0s \n\nsuas leis de crescimento constante: \u201cWhen we speak of capital having a metabolism, we must \n\nthink of the state as an indispensable mediating membrane in that process. In that regard, the \n\nclimate crisis does not require a new role for the state, but merely a different and better \n\nversion of the environment-making that it already does. (...) The state remains at the center of \n\nmodern political struggle. More specifically, the state\u2019s seemingly new role as an \n                                                \n205\u201cAnthropocene or Capitalocene? Nature, History, and the Crisis of Capitalism\u201d, do cap\u00edtulo \u201cSeven: \nEnvironment-Making in the Capitalocene: Political Ecology of the State\u201d, da autoria de Christian Parenti, 2016. P. \n166. PM Press. \n206\u201cAnthropocene or Capitalocene? Nature, History, and the Crisis of Capitalism\u201d, do cap\u00edtulo \u201cSeven: \nEnvironment-Making in the Capitalocene: Political Ecology of the State\u201d, da autoria de Christian Parenti, 2016. P. \n170. PM Press.\t\n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 77 \n\neconomically crucial, environmental agent, which can appear to be merely a political by-\n\nproduct of climate change and the broader ecological crisis, is actually not new at all. Climate \n\nchange brings disasters and emergencies that call forth the state.\u201d (Moore, 2016: 182-183)207 \n\nEfetivamente, na concep\u00e7\u00e3o capitalista de \u201cpropriedade\u201d do Estado sobre os recursos \n\nnaturais, \u00e9 frequente verificar-se a transmiss\u00e3o dos direitos de uso dos recursos naturais a \n\ncorpora\u00e7\u00f5es privadas, tal como se verificou em Portugal com a atribui\u00e7\u00e3o de por\u00e7\u00f5es vastas \n\ndo territ\u00f3rio e mar portugu\u00eas a empresas petrol\u00edferas - desta forma, o Estado portugu\u00eas falhou \n\nna prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, valores e recursos naturais, na salvaguarda da vontade das \n\npopula\u00e7\u00f5es locais e no combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nNa decis\u00e3o da celebra\u00e7\u00e3o destes contratos ficou expl\u00edcito de que os sucessivos governos \n\nportugueses n\u00e3o se encontraram nunca verdadeiramente empenhados em combater o \n\nfen\u00f3meno das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, optando por tomar decis\u00f5es que afetam, em grande parte \n\nas popula\u00e7\u00f5es locais, mas que em \u00faltima inst\u00e2ncia contribuem para uma degrada\u00e7\u00e3o de toda a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de vida planet\u00e1ria e de meio Ambiente que hoje conhecemos - sabemos agora, \n\nap\u00f3s o desenvolvimento da presente investiga\u00e7\u00e3o, que os combust\u00edveis f\u00f3sseis s\u00e3o a causa \n\nmaiorit\u00e1ria das altera\u00e7\u00f5es observadas ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas na esfera Terrestre. \n\nSabemos ainda, atrav\u00e9s do extenso conhecimento cient\u00edfico a que temos acesso, que se as \n\nemiss\u00f5es de gases com efeito de estufa se mantiverem nos mesmos n\u00edveis que se manifestam \n\nhoje, continuaremos a caminhar rumo ao agravamento da varia\u00e7\u00e3o das temperaturas m\u00e9dias \n\nterrestres. N\u00e3o nos parece razo\u00e1vel, a qualquer escala conceb\u00edvel, optar por alimentar a fonte \n\nda maior crise ecol\u00f3gica que a esp\u00e9cie humana alguma vez enfrentou.  \n\nPara que possamos apresentar qualquer tipo de resist\u00eancia ao fen\u00f3meno das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, \u00e9 imperativo que abandonemos o uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis, bem como a sua \n\nexplora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, para dar lugar ao uso exclusivo de energias renov\u00e1veis, n\u00e3o invasivas \n\naos sistemas complexos da esfera terrestre, bem como da sua superf\u00edcie e atmosfera.  \n\nPara al\u00e9m disso, \u00e9 tamb\u00e9m muito importante a divulga\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico em \n\nmat\u00e9ria de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, para que o n\u00famero de pessoas cientes da magnitude do \n\nfen\u00f3meno de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas continue a aumentar, e possam ser tomadas a\u00e7\u00f5es no \n\nsentido de combater, atrav\u00e9s da preven\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o, os comportamentos que \n\nalimentam o processo de aquecimento global. \u00c9 urgente conceber local e internacionalmente \n\nrenovados modelos de relacionamento humano com a natureza, de um modo que n\u00e3o seja \n\n                                                \n207\u201cAnthropocene or Capitalocene? Nature, History, and the Crisis of Capitalism\u201d, do cap\u00edtulo \u201cSeven: \nEnvironment-Making in the Capitalocene: Political Ecology of the State\u201d, da autoria de Christian Parenti, 2016. \nPp. 182-183. PM Press.\t\n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 78 \n\nauto-destrutivo, onde exista espa\u00e7o para o entendimento de que somos efetivamente produto \n\ne parte integrante da Natureza. O extrativismo ilimitado deve ser combatido, e a \n\ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o ego\u00edsta e materialista da Natureza \u00e0 vontade humana deve ser \n\nabandonada, numa \u00f3ptica de que em \u00faltima inst\u00e2ncia, o ser humano, tal como qualquer outra \n\nesp\u00e9cie, precisa de um ecossistema onde possa encontrar satisfa\u00e7\u00e3o das suas necessidades, e \n\num equil\u00edbrio que lhe permita subsistir - \u201cSubjacente a tudo isto, est\u00e1 a verdade que temos \n\nandado a evitar: as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas n\u00e3o s\u00e3o mais uma \u00abquest\u00e3o\u00bb a juntar \u00e0 lista de coisas \n\ncom que nos devamos preocupar, a par dos cuidados de sa\u00fade e dos impostos. S\u00e3o uma \n\nchamada de aten\u00e7\u00e3o civilizacional. Uma mensagem poderosa \u2013 transmitida na linguagem dos \n\ninc\u00eandios, cheias, secas e extin\u00e7\u00f5es \u2013 que nos diz que precisamos de um modelo econ\u00f3mico \n\ntotalmente novo e de uma nova forma de partilhar este planeta. Que nos diz que temos de \n\nevoluir.\u201d208 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n208\t\u201cTudo Pode Mudar. Capitalismo vs. Clima\u201d, Naomi Klein, 2016. P. 40. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a.\t\n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 79 \n\nCap\u00edtulo VII \n\n7.1. Bibliografia \n\n1. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente (sem data), \u201cCi\u00eancia das Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\u201d. \n\nDispon\u00edvel em: https://www.apambiente.pt/index.php?ref=16&amp;subref=81&amp;sub2ref=122 \n\n \n\n2. Alianza Mar Blava, Animal Welfare Institute, MEER e.V.2.Morigenos \u2013 Slovenian Marine \n\nMammal Society, NRDC, OceanCare, Ocean Conservation Research, Ocean Mammal \n\nInstitute, Oceanomare Delphis Onlus, Pro Wildlife e.V., Salvia Team, Vivamar Society for \n\nthe Sustainable Development for the SeaWild Migration, Whale and Dolphin Conservation, \n\nWildmigration Network (3 de Fevereiro de 2016), \u201cStatement of Concern about Seismic \n\nActivities to Explore Hydrocarbon Resources in the Waters of the Algarve\u201d. PALP. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXTDZJVWg5Wm9iOWc \n\n \n\n3. AMAL - Comunidade Intermunicipal do Algarve (9 de Dezembro de 2015), \u201cNota \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social - Explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no Algarve\u201d. PALP. Dispon\u00edvel \n\nem: https://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXM1l2Qm9scmM3a0k \n\n \n\n4. Anon, (sem data), \u201cCO2 Equivalents\u201d. Climate Change Connection. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://climatechangeconnection.org/emissions/co2-equivalents/ \n\n \n\n5. Anon (sem data), \u201cCO2 Ice Core Data\u201d. CO2 - Earth: Are we stabilizing yet? Dados \n\nrecolhidos em Julho de 2017. Dispon\u00edvel em: https://www.co2.earth/co2-ice-core-data \n\n \n\n6. Anon (sem data), \u201cThe Interactions between Ocean and Climate: 6 fact sheets for general \n\npublic\u201d. Ocean-Climate.org. Dispon\u00edvel em: http://www.ocean-climate.org/wp-\n\ncontent/uploads/2016/10/161011_FactSheets_EN.pdf \n\n \n\n7. Anon (30 de Setembro de 2015), \u201cRever o RCLE-UE para atingir os objectivos clim\u00e1ticos \n\npara 2030\u201d. Revista Ambiente para os Europeus. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://ec.europa.eu/environment/efe/themes/climate-action/revising-eu-ets-meet-2030-\n\nclimate-goals_pt \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 80 \n\n8. Anon (Setembro de 2016), \u201cAljezur: Estado recebe 42 mil obje\u00e7\u00f5es \u00e0 pesquisa de \n\npetr\u00f3leo\u201d. Esquerda.net. Dispon\u00edvel em: http://www.esquerda.net/artigo/aljezur-estado-\n\nrecebe-42-mil-objecoes-pesquisa-de-petroleo/44421 \n\n \n\n9. Anon (Mar\u00e7o de 2017), \u201cA Conversation with the Portuguese Minister of the Sea\u201d, ASMAA \n\n- Algarve Surf and Marine Activities Association. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=iqWYgaoWfkU&amp;feature=youtu.be&amp;t=46m55s \n\n \n\n10. Anon (6 de Mar\u00e7o de 2017), \u201cPetr\u00f3leo: Ministra foi aos EUA prometer furos depois do \n\nprazo\u201d. Esquerda.net. Dispon\u00edvel em: http://www.esquerda.net/artigo/petroleo-ministra-foi-\n\naos-eua-prometer-furos-depois-do-prazo/47380 \n\n \n\n11. Anon (30 de Mar\u00e7o de 2017), \u201cGloss\u00e1rio do Activismo Clim\u00e1tico\u201d. Clim\u00e1ximo. \n\nDispon\u00edvel em: https://climaximo.wordpress.com/2017/03/30/glossario-do-ativismo-\n\nclimatico/ \n\n \n\n12. Anon (Abril de 2017), \u201cCarta Aberta de Cientistas pelo Clima\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://cartaabertadecientistasportugal.wordpress.com/2017/04/19/combustiveis-fosseis-e-\n\nalteracoes-climaticas-resposta-a-uma-preocupacao-cientifica-e-social/ \n\n \n\n13. Anon (Maio de 2017), \u201cClimate Action Tracker - EU Rating\u201d. Climate Action Tracker. \n\nDispon\u00edvel em: http://climateactiontracker.org/countries/eu.html \n\n \n\n14. Anon (11 de Maio de 2017), \u201cComunicado: Maioria do Parlamento insiste em n\u00e3o travar \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s e ignora as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d. Clim\u00e1ximo. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://climaximo.wordpress.com/2017/05/11/comunicado-maioria-do-parlamento-insiste-\n\nem-nao-travar-petroleo-e-gas-e-ignora-as-alteracoes-climaticas/ \n\n \n\n15. Anon (2 de Setembro de 2017), \u201cContrato ENI/Galp para furo no mar de Aljezur em risco \n\nde caducar\u201d, Jornal de Neg\u00f3cios. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.jornaldenegocios.pt/empresas/energia/detalhe/contrato-enigalp-para-furo-no-mar-\n\nde-aljezur-em-risco-de-caducar \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 81 \n\n16. Bota, Jos\u00e9 Mendes (27 de Fevereiro de 2012), \u201cPETR\u00d3LEO NO ALGARVE: 10 \n\nRAZ\u00d5ES DE DISCORD\u00c2NCIA\u201d. Dispon\u00edvel em: http://docplayer.com.br/38002501-\n\nPetroleo-no-algarve-10-razoes-de-discordancia.html \n\n \n\n17. Camargo, Jo\u00e3o (4 de Maio de 2016), \u201cO ministro do Petr\u00f3leo\u201d. P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.publico.pt/2016/05/04/economia/noticia/o-ministro-do-petroleo-1730840 \n\n \n\n18. Camargo, Jo\u00e3o (18 de Dezembro de 2016), \u201cPetr\u00f3leo e g\u00e1s enterrados, aqui e em todo o \n\nlado\u201d. Clim\u00e1ximo. Dispon\u00edvel em: https://climaximo.wordpress.com/tag/portfuel/ \n\n \n\n19. Camargo, Jo\u00e3o (27 de Janeiro de 2017), \u201cFarsa P\u00fablica: Governo autoriza furo de \n\npetr\u00f3leo no mar de Aljezur\u201d. Jornal S\u00e1bado. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.sabado.pt/opiniao/detalhe/farsa-publica-governo-autoriza-furo-de-petroleo-no-\n\nmar-de-aljezur \n\n \n\n20. Camargo, Jo\u00e3o (15 de Mar\u00e7o de 2017), \u201cPetr\u00f3leo: com as mentiras vamos aprendendo\u201d. \n\nS\u00e1bado. Dispon\u00edvel em: http://www.sabado.pt/opiniao/convidados/joao-\n\ncamargo/detalhe/petroleo-com-as-mentiras-vamos-aprendendo?ref=joao-camargo_Destaque \n\n \n\n21. Camargo, Jo\u00e3o (17 de Agosto de 2017), \u201cPlataforma Continental: mais mar s\u00f3 para \n\nfurar\u201d. P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.publico.pt/2017/08/17/sociedade/noticia/plataforma-continental-mais-mar-so-\n\npara-furar-1782269 \n\n \n\n22. Carrington, Damian (29 de Agosto de 2016), \u201cThe Anthropocene epoch: scientists declare \n\ndawn of human-influenced age\u201d. The Guardian. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.theguardian.com/environment/2016/aug/29/declare-anthropocene-epoch-\n\nexperts-urge-geological-congress-human-impact-earth \n\n \n\n23. Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Algarve ( Maio de 2006), \n\n\u201cPlano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio Algarve - um Territ\u00f3rio com Futuro\u201d. \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.prot.ccdr-alg.pt/Storage/pdfs/Volume_I.pdf \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 82 \n\n24. Comiss\u00e3o Europeia (sem data), \u201cPress Release Database\u201d. European Commission. \n\nDispon\u00edvel em: http://europa.eu/rapid/press-release_PRES-96-188_en.htm?locale=en \n\n \n\n25. Comiss\u00e3o Europeia (8 de Mar\u00e7o de 2011), \u201cComunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao Parlamento \n\nEuropeu, ao Conselho, ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e Social Europeu e ao Comit\u00e9 das Regi\u00f5es - \n\nRoteiro de Transi\u00e7\u00e3o para uma Economia Hipocarb\u00f3nica Competitiva em 2050\u201d. Dispon\u00edvel \n\nem: http://eur-lex.europa.eu/legal-\n\ncontent/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:52011DC0112&amp;from=PT \n\n \n\n26. Conselho Europeu (Outubro de 2014), \u201cConselho Europeu (23 e 24 de Outubro) - \n\nConclus\u00f5es\u201d. Dispon\u00edvel em: http://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-169-2014-\n\nINIT/pt/pdf \n\n \n\n27. Conselho Europeu (6 de Mar\u00e7o de 2017), \u201cImplementing the EU Global Strategy - \n\nstrengthening synergies between EU climate and energy diplomacies and elements for \n\npriorities for 2017\u201d. Dispon\u00edvel em: http://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-6981-\n\n2017-INIT/en/pdf \n\n \n\n28. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica (30 de Julho de 2015), \u201cResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba \n\n56/2015\u201d. 1.\u00aa s\u00e9rie - N.\u00ba 147. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/DMMC/RCM%2056_2015.pdf \n\n \n\n29. Departamento de Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (26 de Maio de 2017), \u201cInvent\u00e1rio Nacional de \n\nEmiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas (NIR 2017 - emiss\u00f5es 2015) - Memorando sobre emiss\u00f5es de CO2 \n\nelaborado com base na submiss\u00e3o para a CE (Dec. 525/2013/CE) e UNFCCC\u201d. Ag\u00eancia \n\nPortuguesa do Ambiente. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Inventario/2017/20170530/20170527MemoEmissoesPT.p\n\ndf \n\n \n\n30. Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Apoio T\u00e9cnico e Secretariado - Divis\u00e3o de Apoio ao Plen\u00e1rio \n\n(sem data), \u201cVota\u00e7\u00f5es Efetuadas em 2017-05-11\u201d. Assembleia da Rep\u00fablica. PALP. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXdThUVnVUY2VMcGM \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 83 \n\n31. ENMC (22 de Junho de 2016), \u201cGeologia do Petr\u00f3leo\u201d. Entidade Nacional para o \n\nMercado de Combust\u00edveis E.P.E.. Dispon\u00edvel em: http://www.enmc.pt/pt-\n\nPT/atividades/pesquisa-e-exploracao-de-recursos-petroliferos/a-pesquisa-de-petroleo-em-\n\nportugal/geologia-do-petroleo-2/ \n\n \n\n32. ENMC (24 de Junho de 2016), \u201cHist\u00f3ria e Pesquisa - Um Breve resumo\u201d. Entidade \n\nNacional para o Mercado de Combust\u00edveis E.P.E. Dispon\u00edvel em: http://www.enmc.pt/pt-\n\nPT/atividades/pesquisa-e-exploracao-de-recursos-petroliferos/a-pesquisa-de-petroleo-em-\n\nportugal/historia-e-pesquisa---um-breve-resumo/ \n\n \n\n33. EPA - United States Environmental Protection Agency (sem data), \u201cOverview of \n\nGreenhouse Gases\u201d. Consultado em Maio de 2017. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.epa.gov/ghgemissions/overview-greenhouse-gases \n\n \n\n34. Estrutura de Miss\u00e3o para a Extens\u00e3o da Plataforma Continental (sem data), \u201cProjeto de \n\nExtens\u00e3o da Plataforma Continental\u201d. Dispon\u00edvel em: https://www.emepc.pt/pt/#5-o-que-\n\ntemos-a-ganhar-com-a-extens\u00e3o-da-plataforma-continental \n\n \n\n35. EUR-lex (2007), \u201cAltera\u00e7\u00f5es introduzidas no Tratado da Uni\u00e3o Europeia e no Tratado \n\nque institui a Comunidade Europeia\u201d. Dispon\u00edvel em: http://eur-lex.europa.eu/legal-\n\ncontent/PT/TXT/PDF/?uri=OJ:C:2007:306:FULL&amp;from=PL \n\n \n\n36. European Commission (sem data), \u201cCommunity Strategy on Climate Change - Council \n\nConclusions\u201d. European Commission - Press Release Database. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://europa.eu/rapid/press-release_PRES-96-188_en.htm?locale=en \n\n \n\n37. Flannery, Tim (2006), \u201cOs Senhores do Tempo\u201d. Lisboa, Editorial Presen\u00e7a. \n\n \n\n38. Governo de Portugal (sem data), \u201cPrograma do XXI Governo Constitucional (2015-\n\n2019)\u201d. Dispon\u00edvel em: http://www.portugal.gov.pt/media/18268168/programa-do-xxi-\n\ngoverno.pdf \n\n \n\n39. Grupo de Coordena\u00e7\u00e3o da ENAAC 2020 (Dezembro de 2016), \u201cRelat\u00f3rio Intercalar #1 - \n\nno \u00e2mbito da Estrat\u00e9gia Nacional de Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas 2020 (RCM \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 84 \n\n56/2015 - anexo 3)\u201d. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Alteracoes_Climaticas/Adaptacao/RelatIntercalar1ENAA\n\nC2020/RelatorioIntercalarFinal.pdf \n\n \n\n40. Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda e Representa\u00e7\u00e3o Parlamentar do PAN (sem \n\ndata), \u201cProjeto de Lei N.\u00ba 497/XIII/2\u00aa - Pro\u00edbe a Realiza\u00e7\u00e3o de Novas Concess\u00f5es para a \n\nExplora\u00e7\u00e3o de Hidrocarbonetos no Territ\u00f3rio Nacional\u201d. PALP. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXdThUVnVUY2VMcGM \n\n \n\n41. Grupo Parlamentar do Partido Comunista Portugu\u00eas (sem data), \u201cProjecto de Resolu\u00e7\u00e3o \n\nN.\u00ba 846/XIII/2\u00aa - Pela suspens\u00e3o da pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos ao largo de \n\nAljezur e reavalia\u00e7\u00e3o, no plano nacional, dos demais contratos de concess\u00e3o\u201d. PALP. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXdThUVnVUY2VMcGM \n\n \n\n42. Grupo Parlamentar do Partido Socialista (sem data), \u201cProjeto de Lei N.\u00ba 515/XIII - Prev\u00ea \n\na obrigatoriedade de consulta pr\u00e9via aos munic\u00edpios nos procedimentos administrativos \n\nrelativos \u00e0 prospe\u00e7\u00e3o e pesquisa, explora\u00e7\u00e3o experimental e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos\u201d. \n\nPALP. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXdThUVnVUY2VMcGM \n\n \n\n43. Harvey, Fiona (12 de Dezembro de 2016), \u201cRapid rise in methane emissions in 10 years  \n\nsurprises scientists\u201d. The Guardian. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.theguardian.com/environment/2016/dec/12/rapid-rise-methane-emissions-10-\n\nyears-surprises-scientists \n\n \n\n44. Hornborg, Alf (2001), \u201cThe Power of The Machine - Global Inequalities of Economy, \n\nTechnology and Environment\u201d. United States of America, AltaMira Press/Rowman &amp; \n\nLittlefield. \n\n \n\n45. ICNF - Instituto para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e das Florestas (sem data), \u201c\u00c1reas \n\nProtegidas e Classificadas - Algarve\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.icnf.pt/portal/icnf/organica/apc-alg \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 85 \n\n46. Intergovernmental Panel on Climate Change (2014), \u201cClimate Change 2014 - Synthesis \n\nReport\u201d. Dispon\u00edvel em: http://ipcc.ch/pdf/assessment-\n\nreport/ar5/syr/SYR_AR5_FINAL_full_wcover.pdf \n\n \n\n47. IPCC (sem data), \u201cWhat Is the Greenhouse Effect?\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.ipcc.ch/publications_and_data/ar4/wg1/en/faq-1-3.html \n\n \n\n48. Instituto para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e das Florestas (sem data), \u201cZonas de Protec\u00e7\u00e3o \n\nEspecial - RN2000\u201d. ICNF. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.icnf.pt/portal/pn/biodiversidade/rn2000/resource/docs/rn-pt/mapa-zpe-2016-11-\n\n15.pdf \n\n \n\n49. Jappe, Anselm (2013), \u201cConfer\u00eancias de Lisboa\u201d. Lisboa, Ant\u00edgona. \n\n \n\n50. Klein, Naomi (2016), \u201cTudo Pode Mudar. Capitalismo vs. Clima\u201d. Lisboa, Editorial \n\nPresen\u00e7a. \n\n \n\n51. Lenton, Timothy M (sem data), \u201cEarth Systems Tipping Points\u201d. School of \n\nEnvironmental Sciences, University of East Anglia, United Kingdom. EPA. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://yosemite.epa.gov/ee/epa/eerm.nsf/vwAN/EE-0564-112.pdf/$file/EE-0564-112.pdf \n\n \n\n52. Machado, Ant\u00f3nio Lopes (1960), \u201cA Hist\u00f3ria do Petr\u00f3leo\u201d. Lisboa, Tipografia Silvas. \n\n \n\n53. Moore, Jason W. et al (2016), \u201cAnthropocene or Capitalocene? Nature, History, and the \n\nCrisis of Capitalism\u201d. Sem lugar de publica\u00e7\u00e3o, PM Press. \n\n \n\n54. Munic\u00edpio de Tavira (sem data), \u201cCarta Educativa - Tavira (2015-2020)\u201d. C\u00e2mara \n\nMunicipal de Tavira. Dispon\u00edvel em: http://www.cm-\n\ntavira.pt/site/sites/default/files/cmt/Carta%20Educativa%202015%20FINAL.pdf \n\n \n\n55. Pachauri, R. K. e Meyer, L. A. (2014), \u201cClimate Change 2014 - Synthesis Report. \n\nContribution of Working Groups I, II and III to the Fifth Assessment Report of the \n\nIntergovernmental Panel on Climate Change\u201d. IPCC. Geneva, Switzerland. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.ipcc.ch/pdf/assessment-report/ar5/syr/SYR_AR5_FINAL_full.pdf \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 86 \n\n \n\n56. Parlamento Europeu (sem data), \u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e ambiente\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.apambiente.pt/index.php?ref=16&amp;subref=81&amp;sub2ref=119&amp;sub3ref=506 \n\n \n\n57. Petiz, Joana e Baldaia, Paulo (14 de Dezembro de 2016), \u201cGoverno trava explora\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo no Algarve\u201d. Di\u00e1rio de Not\u00edcias. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.dn.pt/portugal/interior/governo-trava-exploracao-de-petroleo-no-algarve-\n\n5551064.html \n\n \n\n58. Plataforma Algarve Livre de Petr\u00f3leo (sem data), \u201cCompila\u00e7\u00e3o Informa\u00e7\u00e3o Plataforma \n\nAlgarve Livre de Petr\u00f3leo\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXdUVmRTNpWVoyQWs \n\n \n\n59. PORDATA (sem data), \u201cConsumo de energia el\u00e9trica: total e por sector de actividade \n\necon\u00f3mica\u201d. PORDATA - Base de Dados Portugal Contempor\u00e2neo. \u00daltima actualiza\u00e7\u00e3o a 10 \n\nde Janeiro de 2017. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.pordata.pt/DB/Portugal/Ambiente+de+Consulta/Tabela \n\n \n\n60. Ritchie, Earl J. (16 de Mar\u00e7o de 2017), \u201cHave We Passed The Climate Change Tipping \n\nPoint?\u201d. Forbes. Dispon\u00edvel em: https://www.forbes.com/sites/uhenergy/2017/03/16/have-\n\nwe-passed-the-climate-change-tipping-point/2/#48246a0c1821 \n\n \n\n61. Ritchie, Hannah e Roser, Max (sem data), \u201cCO2 and other Greenhouse Gas Emissions\u201d, \n\nOur World in Data. Dispon\u00edvel em: https://ourworldindata.org/co2-and-other-greenhouse-\n\ngas-emissions/#impact-of-emissions-on-atmospheric-concentrations \n\n \n\n62. Santos, Eduardo, Rodrigues, Ana Paula, Daam, Ana, Paulino, Jos\u00e9 e Silva, Joana Vieira \n\n(Maio de 2015), \u201cPrograma Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas 2020/2030\u201d. Ag\u00eancia \n\nPortuguesa do Ambiente. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://sniamb.apambiente.pt/infos/geoportaldocs/Consulta_Publica/DOCS_QEPIC/150515_P\n\nNAC_Consulta_Publica.pdf \n\n \n\n63. Santos, Eduardo, Rodrigues, Ana Paula, Daam, Ana e Paulino, Jos\u00e9 (Maio de 2015), \n\n\u201cQuadro Estrat\u00e9gico para a Pol\u00edtica Clim\u00e1tica (QEPiC)\u201d. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 87 \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://sniamb.apambiente.pt/infos/geoportaldocs/Consulta_Publica/DOCS_QEPIC/150515_Q\n\nEPIC_Consulta_Publica.pdf \n\n \n\n64. Santos, Filipe Duarte e Miranda, Pedro (2006), \u201cAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas em Portugal: \n\nCen\u00e1rios, Impactos e Medidas de Adapta\u00e7\u00e3o\u201d. Sem lugar de publica\u00e7\u00e3o, Gradiva. \n\n \n\n65. Tavira em Transi\u00e7\u00e3o (sem data), \u201cO que \u00e9 a transi\u00e7\u00e3o?\u2026 A Nossa Hist\u00f3ria\u201d. Dispon\u00edvel \n\nem: http://transicao-tavira.wixsite.com/tavira-em-transicao/blank \n\n \n\n66. Uni\u00e3o Europeia (Outubro de 1972), \u201cStatement from the Paris Summit (19 to 21 October \n\n1972)\u201d. European Union. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.cvce.eu/content/publication/1999/1/1/b1dd3d57-5f31-4796-85c3-\n\ncfd2210d6901/publishable_en.pdf \n\n \n\n67. United Nations (Junho de 1972), \u201cReport of the United Nations Conference on the \n\nHuman Environment\u201d, Estocolmo. Dispon\u00edvel em: http://www.un-documents.net/aconf48-\n\n14r1.pdf \n\n \n\n68. Vaughan, Adam (5 de Outubro de 2016), \u201cFossil fuel industry\u2019s methane far higher than \n\nthought\u201d. The Guardian. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.theguardian.com/environment/2016/oct/05/fossil-fuel-industrys-methane-\n\nemissions-far-higher-than-thought \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 88 \n\n7.2 Fontes de Legisla\u00e7\u00e3o \n \n\n1. \u201cAdenda ao Contrato de Concess\u00e3o de Direitos de Prospec\u00e7\u00e3o, Pesquisa, Desenvolvimento \n\ne Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo na \u00e1rea n\u00ba 230, designada LAGOSTA, celebrado em 21 de Outubro \n\nde 2011\u201d. Minist\u00e9rio da Economia e do Emprego.  PALP. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXfjk4YlY2RWt5amZfTUJLTFcwMD\n\nk2SmxtbDBIU29LWTRpYzdnMDVWNV9kWG8 \n\n \n\n2. \u201cAdenda ao Contrato de Concess\u00e3o de Direitos de Prospec\u00e7\u00e3o, Pesquisa, Desenvolvimento \n\ne Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo na \u00e1rea n\u00ba 231, designada LAGOSTIM, celebrado em 21 de Outubro \n\nde 2011\u201d. Minist\u00e9rio da Economia e do Emprego. PALP. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXfmQxNXpENlMtUjU4bzIwR3RyY\n\nUhfbXJzUHRmZUNsMnNxdG9NOHZkRy0teEU \n\n \n\n3. \u201cContrato entre o Estado e o cons\u00f3rcio formado pela REPSOL EXPLORACI\u00d3N, S.A, \n\nPARTEX (IBERIA) S.A. para a concess\u00e3o de direitos de prospe\u00e7\u00e3o, pesquisa, \n\ndesenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea designada por Caranguejo\u201d (4 de Setembro \n\nde 2015). PALP. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXb1NEckJhTU9SZUU \n\n \n\n4. \u201cContrato entre o Estado e o cons\u00f3rcio formado pela REPSOL EXPLORACI\u00d3N, S.A e a \n\nRWE DEA AG para a concess\u00e3o de direitos de prospec\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea designada por Lagosta\u201d (21 de Outubro de 2011). PALP. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXfjk4YlY2RWt5amZfTUJLTFcwMD\n\nk2SmxtbDBIU29LWTRpYzdnMDVWNV9kWG8 \n\n \n\n5. \u201cContrato entre o Estado e o cons\u00f3rcio formado pela REPSOL EXPLORACI\u00d3N, S.A e a \n\nRWE DEA AG para a concess\u00e3o de direitos de prospec\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea designada por Lagostim\u201d (21 de Outubro de 2011). PALP. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXfmQxNXpENlMtUjU4bzIwR3RyY\n\nUhfbXJzUHRmZUNsMnNxdG9NOHZkRy0teEU \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 89 \n\n6. \u201cContrato entre o Estado e o cons\u00f3rcio formado pela REPSOL EXPLORACI\u00d3N, S.A, \n\nPARTEX (IBERIA) S.A. para a concess\u00e3o de direitos de prospe\u00e7\u00e3o, pesquisa, \n\ndesenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea designada por Sapateira\u201d (4 de Setembro de \n\n2015). PALP. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXM25YM0x3Y25GWVk \n\n \n\n7. \u201cContrato entre o Estado Portugu\u00eas e a Portfuel - Petr\u00f3leos e G\u00e1s de Portugal, Lda. para a \n\nconcess\u00e3o de direitos de prospe\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \n\n\u00e1rea designada por Tavira\u201d (25 de Setembro de 2015). PALP. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXY2gtTDNDellJVDg \n\n \n\n8. \u201cDecreto-Lei n\u00ba 109/94 de 26 de Abril\u201d (sem data). Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria e Energia. \n\nPALP. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://drive.google.com/file/d/0B3Rm4bFRcqgXcDE3c21YWWE5VTA/view \n\n \n9. \u201cPrinc\u00edpio da Precau\u00e7\u00e3o\u201d (sem data). EUR-Lex - Acesso ao direito da Uni\u00e3o Europeia. \n\nDispon\u00edvel em: http://eur-lex.europa.eu/legal-content/PT/TXT/?uri=URISERV:l32042 \n\n \n10. \u201cTratado sobre o Funcionamento da Uni\u00e3o Europeia\u201d (2012). Eur-lex - Acesso ao direito \n\nda Uni\u00e3o Europeia. Dispon\u00edvel em: http://eur-lex.europa.eu/legal-\n\ncontent/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:12012E/TXT&amp;from=BG \n\n \n\n11. \u201cTreaty of Amsterdam Amending the treaty on European Union, the Treaties Establishing \n\nthe European Communities and Certain Related Acts\u201d (1997). Comunidades Europeias. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.europarl.europa.eu/topics/treaty/pdf/amst-en.pdf \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 90 \n\nAnexo A - Figuras e Quadros \n \nFigura 1  \nGr\u00e1fico ilustrativo da varia\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o global de CO2, de 1980 a 2016. \n\u201cCO2 and other Greenhouse Gas Emissions\u201d, Hannah Ritchie e Max Roser. Dispon\u00edvel em \nOur World in Data.  \nFonte: https://ourworldindata.org/co2-and-other-greenhouse-gas-emissions/#impact-of-\nemissions-on-atmospheric-concentrations \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 91 \n\nFigura 2 \nO seguinte quadro ilustra o GWP (Global Warming Potential), bem como as fontes \nantropog\u00e9nicas que d\u00e3o corpo \u00e0s emiss\u00f5es dos respectivos GHG\u2019s. \n\u201cMain Greenhouse Gases\u201d, T.J. Blasing e K. Smith. Dispon\u00edvel em Center for Climate and \nEnergy Solutions. \nFonte: https://www.c2es.org/facts-figures/main-ghgs \n\u201cThe Global Warming Potential (GWP) indicates the warming effect of a greenhouse gas, \nwhile the atmospheric lifetime expresses the total effect of a specific greenhouse gas after \ntaking into account global sink availability. The lifetime indicates how long the gas remains \nin the atmosphere and increased radiative forcing quantifies the contribution to additional \nheating over an area. The vast majority of emissions  are carbon dioxide followed by methane \nand nitrous oxide. Lesser amounts of CFC-12, HCFC-22, Perflouroethane and Sulfur \nHexaflouride are also emitted and their contribution to global warming is magnified by their \nhigh GWP, although their total contribution is still small compared to the other gases\u201d. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 92 \n\nFigura 3  \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono na atmosfera terrestre, nos \u00faltimos 10.000 anos, medido \nem partes por milh\u00e3o. \n\u201cThe Keeling Curve\u201d, Scripps Institution of Oceanography. \nFonte: https://scripps.ucsd.edu/programs/keelingcurve/ \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 93 \n\nFigura 4 \nConcentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono na atmosfera terrestre, nos \u00faltimos 800.000 anos, \nmedido em partes por milh\u00e3o. \n\u201cThe Keeling Curve\u201d, Scripps Institution of Oceanography. \nFonte: https://scripps.ucsd.edu/programs/keelingcurve/ \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 94 \n\nFigura 5  \nVaria\u00e7\u00f5es da temperatura m\u00e9dia anual, no per\u00edodo compreendido entre 1880 e 2017. \n\u201cGlobal Temperature\u201d, NASA\u2019s Goddard Institute for Space. Dispon\u00edvel em NASA Global \nClimate Change, Vital Signs of the Planet. \nFonte: https://climate.nasa.gov/vital-signs/global-temperature/ \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 95 \n\nFigura 6  \n\n\u201cLand and Ocean Temperature Percentiles between January and June 2017\u201d. \n\n\u201cState of the Climate: Global Climate Report for June 2017\u201d, NOAA National Centers for \nEnvironmental Information. Julho de 2017. \nFonte: https://www.ncdc.noaa.gov/sotc/global/201706 \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 96 \n\nFigura 7  \n\nTemperatura m\u00e9dia anual (representada em graus celsius) relativa ao ano de 1960, 1970, \n1980, 1990, e de 2000 a 2016, em alguns dos distritos portugueses. \n\n\u201cTemperatura m\u00e9dia do ar (m\u00e9dia anual)\u201d, PORDATA (Base de Dados Portugal \nContempor\u00e2neo).  \n\nFonte: \nhttp://www.pordata.pt/Portugal/Temperatura+m%C3%A9dia+do+ar+(m%C3%A9dia+anual)\n-1067 \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 97 \n\nFigura 8 \n\nPadr\u00f5es Espaciais e Temporais das altera\u00e7\u00f5es projectadas sobre o risco total de danos \nrelacionados com o clima. \n\n\u201cIncreasing risk over time of weather-related hazards to the European population: a data-\ndriven prognostic study\u201d. Giovanni Forzieri, Alessandro Cescatti, Filipe Batista e Silva, Luc \nFeyen. Dispon\u00edvel em The Lancet Planetary Health. Agosto de 2017. \nFonte: http://www.thelancet.com/pdfs/journals/lanplh/PIIS2542-5196(17)30082-7.pdf \nLegenda: \u201cSpatial and temporal patterns of projected changes in the overall risk of weather-\nrelated hazards. Number of deaths (A) and people exposed (E) per year aggregated at the \nNomenclature of Statistical Territorial Units 2 level due to multiple weather-related hazards \nrecorded during the reference period per 1 million inhabitants. Corresponding simulated \nchanges of deaths for 2011\u201340 (B), 2041\u201370 (C), and 2071\u2013100 (D), and of people exposed \nfor 2011\u201340 (F), 2041\u201370 (G), and 2071\u2013100 (H), under climate and population change \nscenarios.\u201d \n\n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 98 \n\nFigura 9  \n\n\u201cIceless Arctic summers now expected by 2050\u2019s\u201d, Thomas Sumner. Dispon\u00edvel em \nScienceNews - Magazine of the Society for Science &amp; the Public. 3 de Agosto de 2015. \n\nFonte: https://www.sciencenews.org/article/iceless-arctic-summers-now-expected-2050s \n\u201cRevised sea ice thickness estimates (bottom) suggest that the Arctic could be ice-free around \nnine years earlier than previously predicted. Ice is denoted by white and pale blue; as the blue \ndarkens, the ice gets thinner, until the darkest blue represents open ocean.\u201d \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 99 \n\nFigura 10  \n\n\u201cArctic Sea Ice Minimum\u201d, Global Climate Change: Vital Signs of The Planet. NASA. \n\nFonte: https://climate.nasa.gov/vital-signs/arctic-sea-ice/ \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 100 \n\nFigura 11   \n\nReservas de petr\u00f3leo n\u00e3o-exploradas no c\u00edrculo \u00c1rtico. \n\n \u201cMining the Arctic for its Mineral Riches\u201d, dispon\u00edvel em 911 Metallurgist.  \nFonte: https://www.911metallurgist.com/blog/mineral-riches-of-the-arctic#post/0 \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 101 \n\nFigura 12  \n\nReservas de g\u00e1s natural n\u00e3o-exploradas no c\u00edrculo \u00c1rtico. \n\n\u201cMining the Arctic for its Mineral Riches\u201d, dispon\u00edvel em 911 Metallurgist.  \nFonte: https://www.911metallurgist.com/blog/mineral-riches-of-the-arctic#post/0 \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 102 \n\nFigura 13 \n\nGr\u00e1fico ilustrativo da evolu\u00e7\u00e3o da massa l\u00edquida dos glaciares europeus, entre 1945  e 2015. \n\n\u201cGlaciers\u201d, dispon\u00edvel em European Environment Agency. 20 de Dezembro de 2016. \nFonte: https://www.eea.europa.eu/data-and-maps/indicators/glaciers-2/assessment \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 103 \n\nFigura 14 \n\nVaria\u00e7\u00e3o do N\u00edvel M\u00e9dio do Mar, \u00e0 escala global, no per\u00edodo compreendido entre: 1993 (0 \nmm), a Abril de 2017 (86,4 mm).  \n\n\u201cGlobal Mean Sea Level. Satellite Data: 1993 - Present.\u201d NASA Sea Level Change, \nObservations from Space. \n\nFonte: https://sealevel.nasa.gov/ \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 104 \n\nFigura 15 \n\nVaria\u00e7\u00e3o tendencial do n\u00edvel do mar no continente europeu, desde 1992 a 2014. \n\n\u201cGlobal and European sea level\u201d, dispon\u00edvel em European Environment Agency. 20 de \nDezembro de 2016. \n\nFonte: https://www.eea.europa.eu/data-and-maps/indicators/sea-level-rise-4/assessment-2 \n \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 105 \n\nFigura 16 \n\nProje\u00e7\u00e3o de aumento do n\u00edvel do mar no continente europeu entre 2081 e 2100, \ncomparativamente ao aumento registado entre 1986 e 2005, num cen\u00e1rio de emiss\u00f5es m\u00e9dias-\nbaixas de gases com efeito de estufa. \n\n\u201cGlobal and European sea level\u201d, dispon\u00edvel em European Environment Agency. 20 de \nDezembro de 2016. \n\nFonte: https://www.eea.europa.eu/data-and-maps/indicators/sea-level-rise-4/assessment-2 \n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 106 \n\nFigura 17 \n\nRisco de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios florestais no continente europeu verificado entre 1981 e \n2010; Risco de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios florestais no continente europeu, previstos para o \nper\u00edodo compreendido entre 2071 e 2100. \n\n\u201cForest fires - How is climate change affecting forest fire risk in Europe?\u201d, dispon\u00edvel em \nEuropean Environment Agency. 20 de Dezembro de 2016. \nFonte: https://www.eea.europa.eu/data-and-maps/indicators/forest-fire-danger-2/assessment \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 107 \n\nFigura 18  \n\nImpactos projetados das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas observados nas principais regi\u00f5es \nbiogeogr\u00e1ficas europeias. \n\n\u201cClimate change, impacts and vulnerability in Europe 2016: An indicator-based report\u201d, \nEuropean Environment Agency. No1/2017. Luxembourg: Publications Office of the \nEuropean Union, 2017. p 25. \nFonte: https://www.eea.europa.eu/publications/climate-change-impacts-and-vulnerability-\n2016 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 108 \n\nFigura 19 \n\n\u201c2050 Pathways Platform Announcement\u201d, UNFCCC International. pp 3-10. \nFonte:  http://newsroom.unfccc.int/media/791675/2050-pathway-announcement-finalclean-\n3.pdf \n\n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 109 \n\n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 110 \n\n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 111 \n\n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 112 \n\n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 113 \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 114 \n\nFigura 20 \n\nPartilha de esfor\u00e7o do corte de 20% das emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa n\u00e3o \nabrangidos pelo com\u00e9rcio de licen\u00e7as de emiss\u00f5es, entre pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia mais ricos \ne mais pobres. \n\n\u201cPol\u00edtica Clim\u00e1tica UE 2020\u201d, Comiss\u00e3o Europeia. Dispon\u00edvel em Ag\u00eancia Portuguesa do \nAmbiente. Fonte: \nhttps://www.apambiente.pt/index.php?ref=16&amp;subref=81&amp;sub2ref=119&amp;sub3ref=506 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 115 \n\nFigura 21 \n\nQuota de renov\u00e1veis por pa\u00eds da Uni\u00e3o Europeia verificada em 2005 e quota de renov\u00e1veis \nque dever\u00e1 verificar-se em 2010, segundo o Pacote Energia-Clima para 2020. \n\n\u201cPol\u00edtica Clim\u00e1tica UE 2020\u201d, dispon\u00edvel em Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. Fonte: \nhttps://www.apambiente.pt/index.php?ref=16&amp;subref=81&amp;sub2ref=119&amp;sub3ref=506 \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 116 \n\nFigura 22 \n\nTrajet\u00f3ria de redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa na Uni\u00e3o Europeia, \nconsiderando-se que os valores de 1990 correspondem a 100%, e os de 2050 correspondem a \n20%; a linha vermelha ilustra o cen\u00e1rio esperado se as pol\u00edticas em 2011 se mantivessem \nsemelhantes at\u00e9 2050. \n\n\u201cComunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao Parlamento Europeu, ao Conselho, ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e \nSocial Europeu e ao Comit\u00e9 das Regi\u00f5es - Roteiro de Transi\u00e7\u00e3o para uma Economia \nHipocarb\u00f3nica COmpetitiva em 2050\u201d, Comiss\u00e3o Europeia.  8 de Mar\u00e7o de 2011.  p. 5.  \nFonte: http://eur-lex.europa.eu/legal-\ncontent/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:52011DC0112&amp;from=PT \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 117 \n\nFigura 23 \n\nRedu\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa nos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia, a aplicar \nem cada um dos seguintes setores: produ\u00e7\u00e3o el\u00e9trica, ind\u00fastria, transportes, setor residencial e \nterci\u00e1rio e agricultura. \n\n\u201cComunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao Parlamento Europeu, ao Conselho, ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e \nSocial Europeu e ao Comit\u00e9 das Regi\u00f5es - Roteiro de Transi\u00e7\u00e3o para uma Economia \nHipocarb\u00f3nica Competitiva em 2050\u201d, Comiss\u00e3o Europeia. 8 de Mar\u00e7o de 2011. p. 6.  \nFonte: http://eur-lex.europa.eu/legal-\ncontent/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:52011DC0112&amp;from=PT \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 118 \n\nFigura 24 \n\nEmiss\u00f5es dom\u00e9sticas registadas de gases com efeito de estufa da Uni\u00e3o Europeia desde 1990 \na 2017, e as respetivas proje\u00e7\u00f5es at\u00e9 2050. \n\n\u201cClimate Action Tracker - EU Rating\u201d, dispon\u00edvel em Climate Action Tracker. 11 de Maio de \n2017.  \nFonte: http://climateactiontracker.org/countries/eu.html \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 119 \n\nFigura 25 \n\nComponentes do QEPiC e a articula\u00e7\u00e3o com a PNAC, CELE e ENACC. \n\n\u201cQuadro Estrat\u00e9gico para a Pol\u00edtica Clim\u00e1tica (QEPiC)\u201d, Eduardo Santos, Ana Paula \n\nRodrigues, Ana Daam, Jos\u00e9 Paulino. Dispon\u00edvel em Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. Maio \n\nde 2015. p 17.  \n\nFonte: \n\nhttp://sniamb.apambiente.pt/infos/geoportaldocs/Consulta_Publica/DOCS_QEPIC/150515_Q\n\nEPIC_Consulta_Publica.pdf  \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 120 \n\nFigura 26 \n\nEstrutura de articula\u00e7\u00e3o de \u00e1reas tem\u00e1ticas e grupos setoriais na Estrat\u00e9gia Nacional de \nAdapta\u00e7\u00e3o \u00e0s Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas 2020. \n\n\u201cResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 56/2015\u201d, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie - N.\u00ba 147 - \n\n30 de Julho de 2015. p. 5122. Dispon\u00edvel em Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. \n\nFonte: https://www.apambiente.pt/_zdata/DMMC/RCM%2056_2015.pdf \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 121 \n\nFigura 27 \n\nRela\u00e7\u00e3o entre os objectivos e as componentes e instrumentos do Quadro Estrat\u00e9gico para a \nPol\u00edtica Clim\u00e1tica. \n\n\u201cResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 56/2015\u201d, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie - N.\u00ba 147 - \n30 de Julho de 2015. p. 5125. Dispon\u00edvel em Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. \n\nFonte: https://www.apambiente.pt/_zdata/DMMC/RCM%2056_2015.pdf \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 122 \n\nFigura 28 \n\nEvolu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es nacionais de gases com efeito de estufa (GEEs), entre 1990 e 2015. \n\n\u201cInvent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas (NIR 2017 - emiss\u00f5es 2015) - Memorando \n\nsobre emiss\u00f5es de CO2 elaborado com base na submiss\u00e3o para a CE (Dec. 525/2013/CE) e \n\nUNFCCC\u201d, Departamento de Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (DCLIMA). 26 de Maio de 2017. \n\nDispon\u00edvel em Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. p. 1.  \n\nFonte: \n\nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Inventario/2017/20170530/20170527MemoEmissoesPT.p\n\ndf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 123 \n\nFigura 29 \n\nEmiss\u00f5es nacionais por g\u00e1s em 2015. \n\n\u201cInvent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas (NIR 2017 - emiss\u00f5es 2015) - Memorando \n\nsobre emiss\u00f5es de CO2 elaborado com base na submiss\u00e3o para a CE (Dec. 525/2013/CE) e \n\nUNFCCC\u201d, Departamento de Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (DCLIMA).  26 de Maio de 2017. \n\nDispon\u00edvel em Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. p. 2.  \n\nFonte: \n\nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Inventario/2017/20170530/20170527MemoEmissoesPT.p\n\ndf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 124 \n\nFigura 30  \n\nEmiss\u00f5es Setoriais em CO2e (2015). \n\n\u201cInvent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas (NIR 2017 - emiss\u00f5es 2015) - Memorando \n\nsobre emiss\u00f5es de CO2 elaborado com base na submiss\u00e3o para a CE (Dec. 525/2013/CE) e \n\nUNFCCC\u201d,Departamento de Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (DCLIMA). 26 de Maio de 2017. \n\nDispon\u00edvel em Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. p. 2. \n\nFonte: \n\nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Inventario/2017/20170530/20170527MemoEmissoesPT.p\n\ndf \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 125 \n\nFigura 31 \n\nEvolu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es setoriais entre 1990 e 2015. \n\nFonte: \u201cInvent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas (NIR 2017 - emiss\u00f5es 2015) - \n\nMemorando sobre emiss\u00f5es de CO2 elaborado com base na submiss\u00e3o para a CE (Dec. \n\n525/2013/CE) e UNFCCC\u201d, 26 de Maio de 2017. Departamento de Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas \n\n(DCLIMA). Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. p. 3. link: \n\nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Inventario/2017/20170530/20170527MemoEmissoesPT.p\n\ndf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 126 \n\nFigura 32 \n\nEvolu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es no setor dos transportes em Portugal, no per\u00edodo compreendido entre \n1990 a 2015. \n\n\u201cInvent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas (NIR 2017 - emiss\u00f5es 2015) - Memorando \n\nsobre emiss\u00f5es de CO2 elaborado com base na submiss\u00e3o para a CE (Dec. 525/2013/CE) e \n\nUNFCCC\u201d, Departamento de Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (DCLIMA). 26 de Maio de 2017. \n\nDispon\u00edvel em Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. p. 4.  \n\nFonte: \n\nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Inventario/2017/20170530/20170527MemoEmissoesPT.p\n\ndf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 127 \n\nFigura 33 \n\nProdu\u00e7\u00e3o Bruta de Energia El\u00e9trica e saldo importador. \n\n\u201cInvent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas (NIR 2017 - emiss\u00f5es 2015) - Memorando \n\nsobre emiss\u00f5es de CO2 elaborado com base na submiss\u00e3o para a CE (Dec. 525/2013/CE) e \n\nUNFCCC\u201d, Departamento de Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (DCLIMA). 26 de Maio de 2017. \n\nDispon\u00edvel em Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. p. 6.  \n\nFonte: \n\nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Inventario/2017/20170530/20170527MemoEmissoesPT.p\n\ndf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 128 \n\nFigura 34 \n\nConsumo de energia el\u00e9trica: total e por setor de atividade econ\u00f3mica. \n\n\u201cConsumo de energia el\u00e9trica: total e por sector de actividade econ\u00f3mica\u201d, PORDATA - \n\nBase de Dados Portugal Contempor\u00e2neo. \u00daltima actualiza\u00e7\u00e3o a 10 de Janeiro de 2017.  \n\nFonte: https://www.pordata.pt/DB/Portugal/Ambiente+de+Consulta/Gr%C3%A1fico \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 129 \n\nFigura 35 \n\nMapa da \u00e1rea de concess\u00e3o 230 - \u201cLAGOSTA\u201d. \n\n\u201cContrato entre o Estado e o cons\u00f3rcio formado pela REPSOL EXPLORACI\u00d3N, S.A e a \nRWE DEA AG para a concess\u00e3o de direitos de prospec\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e \nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea designada por LAGOSTA\u201d. p. 24. 21 de Outubro de 2011. \nDispon\u00edvel na plataforma da PALP.  \nFonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXfjk4YlY2RWt5amZfTUJLTFcwMD\nk2SmxtbDBIU29LWTRpYzdnMDVWNV9kWG8 \n\n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 130 \n\nFigura 36 \n\nMapa da \u00e1rea de concess\u00e3o 231 - \u201cLAGOSTIM\u201d. \n\u201cContrato entre o Estado e o cons\u00f3rcio formado pela REPSOL EXPLORACI\u00d3N, S.A e a \nRWE DEA AG para a concess\u00e3o de direitos de prospec\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e \nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea designada por LAGOSTIM\u201d. p. 24. 21 de Outubro de 2011. \nDispon\u00edvel na plataforma da PALP.  \nFonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXfmQxNXpENlMtUjU4bzIwR3RyY\nUhfbXJzUHRmZUNsMnNxdG9NOHZkRy0teEU \n\n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 131 \n\nFigura 37 \n\nMapa da \u00e1rea de concess\u00e3o 239 - \u201cSAPATEIRA\u201d. \n\u201cContrato entre o Estado e o cons\u00f3rcio formado pela REPSOL EXPLORACI\u00d3N, S.A, \nPARTEX (IBERIA) S.A. para a concess\u00e3o de direitos de prospe\u00e7\u00e3o, pesquisa, \ndesenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea designada por SAPATEIRA\u201d. p. 26. 4 de \nSetembro de 2015. Dispon\u00edvel na plataforma da PALP.  \nFonte: https://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXM25YM0x3Y25GWVk \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 132 \n\nFigura 38 \n\nMapa da \u00e1rea de concess\u00e3o 240 - \u201cCARANGUEJO\u201d. \n\u201cContrato entre o Estado e o cons\u00f3rcio formado pela REPSOL EXPLORACI\u00d3N, S.A, \nPARTEX (IBERIA) S.A. para a concess\u00e3o de direitos de prospe\u00e7\u00e3o, pesquisa, \ndesenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea designada por CARANGUEJO\u201d. p. 26. 4 de \nSetembro de 2015. Dispon\u00edvel na plataforma da PALP.  \nFonte: https://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXb1NEckJhTU9SZUU \n \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 133 \n\nFigura 39 \n\nMapa da \u00e1rea de concess\u00e3o 80 - \u201cBATALHA\u201d. \n\u201cContrato entre o Estado Portugu\u00eas e a AUSTRALIS OIL &amp; GAS Portugal, Sociedade \nUnipessoal, Lda. para a concess\u00e3o de direitos de prospe\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e \nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea designada por BATALHA\u201d. p. 25. 30 de Setembro de 2015. \nDispon\u00edvel na plataforma da PALP.  \nFonte: https://drive.google.com/file/d/0B3Rm4bFRcqgXaGlnREFxZXNBa0E/view \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 134 \n\nFigura 40 \n\nMapa da \u00e1rea de concess\u00e3o 79 - \u201cPOMBAL\u201d. \n\n\u201cContrato entre o Estado Portugu\u00eas e a AUSTRALIS OIL &amp; GAS Portugal, Sociedade \nUnipessoal, Lda. para a concess\u00e3o de direitos de prospe\u00e7\u00e3o, pesquisa, desenvolvimento e \nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na \u00e1rea designada por POMBAL\u201d. p. 25. 30 de Setembro de 2015. \nDispon\u00edvel na plataforma da PALP.  \nFonte: https://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXQjJGcEVQUmN6THM \n \n\n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 135 \n\nFigura 41 \n\nMapa da \u00e1rea de concess\u00e3o 232 - \u201cLAVAGANTE\u201d. \n\n\u201cAdenda ao Contrato de Concess\u00e3o de Direitos de Prospec\u00e7\u00e3o, Pesquisa, Desenvolvimento e \nProdu\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo na \u00c1rea n\u00ba 232, designada LAVAGANTE\u201d -detida desde 2007 a 2010 \npelo cons\u00f3rcio Hardman Resources Ltd, Petr\u00f3leos de Portugal - Petrogal e a Partex; a partir \nde Abril de 2010 pelo cons\u00f3rcio Petrobras/Galp; em Setembro de 2014 passa exclusivamente \npara a concession\u00e1ria Galp, sendo em Dezembro do mesmo ano passa a ser administrada pelo \ncons\u00f3rcio ENI/GALP. p. 7. 18 de Dezembro de 2014. Dispon\u00edvel na plataforma da PALP.  \nFonte: https://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXQjJGcEVQUmN6THM \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 136 \n\nFigura 42 \n\nMapa da \u00e1rea de concess\u00e3o 233 - \u201cSANTOLA\u201d. \n\u201cAdenda ao Contrato de Concess\u00e3o de Direitos de Prospec\u00e7\u00e3o, Pesquisa, Desenvolvimento e \nProdu\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo na \u00c1rea n\u00ba 233, designada SANTOLA\u201d - detida desde 2007 a 2010 pelo \ncons\u00f3rcio Hardman Resources Ltd, Petr\u00f3leos de Portugal - Petrogal e a Partex; a partir de \nAbril de 2010 pelo cons\u00f3rcio Petrobras/Galp; em Setembro de 2014 passa exclusivamente \npara a concession\u00e1ria Galp, sendo em Dezembro do mesmo ano passa a ser administrada pelo \ncons\u00f3rcio ENI/GALP. p. 7. 18 de Dezembro de 2014. Dispon\u00edvel na plataforma da PALP.  \nFonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXfnRKQUwwel9acDQ1ajFNQVYw\nMGNLZUhXMDVoRzBWZzFKd0xkZFROUGlzTm8 \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 137 \n\nFigura 43 \n\nMapa da \u00e1rea de concess\u00e3o 234 - \u201cGAMBA\u201d. \n\u201cAdenda ao Contrato de Concess\u00e3o de Direitos de Prospec\u00e7\u00e3o, Pesquisa, Desenvolvimento e \nProdu\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo na \u00c1rea n\u00ba 234, designada GAMBA\u201d - detida desde 2007 a 2010 pelo \ncons\u00f3rcio Hardman Resources Ltd, Petr\u00f3leos de Portugal - Petrogal e a Partex; a partir de \nAbril de 2010 pelo cons\u00f3rcio Petrobras/Galp; em Setembro de 2014 passa exclusivamente \npara a concession\u00e1ria Galp, sendo em Dezembro do mesmo ano passa a ser administrada pelo \ncons\u00f3rcio ENI/GALP. p. 7. 18 de Dezembro de 2014. Dispon\u00edvel na plataforma da PALP.  \nFonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXfjRYUUNYaEwzUXNFMTFsUzd\nWMDhxTmp2UnRnREVhRUpoYmFsTUJ1Vm1DYVk \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 138 \n\nFigura 44 \n\nMapa da \u00e1rea de concess\u00e3o 235 - \u201cCAMAR\u00c3O\u201d. \n\u201cContrato entre o Estado Portugu\u00eas e a Petrobras International Braspetro BV, a Petr\u00f3leos de \nPortugal - Petrogal, S.A. e a Partex Oil and Gas (Holdings) Corporation, em cons\u00f3rcio, para a \nConcess\u00e3o de Direitos de Prospec\u00e7\u00e3o, Pesquisa, Desenvolvimento e Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo na \n\u00e1rea designada por CAMAR\u00c3O\u201d - detida desde 2007 a 2013 pelo cons\u00f3rcio \nPetrobras/Galp/Partex, e a partir de Mar\u00e7o de 2015 pelo cons\u00f3rcio \nRepsol/Kosmos/Galp/Partex p. 25. 18 de Maio de 2007. Dispon\u00edvel na plataforma da PALP.  \nFonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXfk45bWo3eUpXa2Rra214Rk5mWk\n1fRVRabTB4X09ta0pWdVVJQndqeFh2d1U \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 139 \n\nFigura 45 \n\nMapa da \u00e1rea de concess\u00e3o 236 - \u201cAM\u00caIJOA\u201d. \n\u201cContrato entre o Estado Portugu\u00eas e a Petrobras International Braspetro BV, a Petr\u00f3leos de \nPortugal - Petrogal, S.A. e a Partex Oil and Gas (Holdings) Corporation, em cons\u00f3rcio, para a \nConcess\u00e3o de Direitos de Prospec\u00e7\u00e3o, Pesquisa, Desenvolvimento e Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo na \n\u00e1rea designada por AM\u00caIJOA\u201d - detida desde 2007 a 2015 pelo cons\u00f3rcio \nPetrobras/Galp/Partex, e a partir de Mar\u00e7o de 2015 pelo cons\u00f3rcio \nRepsol/Kosmos/Galp/Partex p. 25. 18 de Maio de 2007. Dispon\u00edvel na plataforma da PALP.  \nFonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXfjVCYUpEaEZmMGlkT19tRTJTO\nUVHalhFOGlqLVFQTGJldm82NDFSSm8yTmM \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 140 \n\nFigura 46 \n\nMapa da \u00e1rea de concess\u00e3o 237 - \u201cMEXILH\u00c3O\u201d. \n\u201cContrato entre o Estado Portugu\u00eas e a Petrobras International Braspetro BV, a Petr\u00f3leos de \nPortugal - Petrogal, S.A. e a Partex Oil and Gas (Holdings) Corporation, em cons\u00f3rcio, para a \nConcess\u00e3o de Direitos de Prospec\u00e7\u00e3o, Pesquisa, Desenvolvimento e Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo na \n\u00e1rea designada por MEXILH\u00c3O\u201d - detida desde 2007 a 2015 pelo cons\u00f3rcio \nPetrobras/Galp/Partex, e a partir de Mar\u00e7o de 2015 pelo cons\u00f3rcio \nRepsol/Kosmos/Galp/Partex p. 25. 18 de Maio de 2007. Dispon\u00edvel na plataforma da PALP.  \nFonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXfngyNjFFdG9aVkVtQ3ozal9makN2\naGlxLUlRYmhxT1VkWEQxOGNRMzZfS2M \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 141 \n\nFigura 47  \n\nMapa da \u00e1rea de concess\u00e3o 238 - \u201cOSTRA\u201d. \n\u201cContrato entre o Estado Portugu\u00eas e a Petrobras International Braspetro BV, a Petr\u00f3leos de \nPortugal - Petrogal, S.A. e a Partex Oil and Gas (Holdings) Corporation, em cons\u00f3rcio, para a \nConcess\u00e3o de Direitos de Prospec\u00e7\u00e3o, Pesquisa, Desenvolvimento e Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo na \n\u00e1rea designada por OSTRA\u201d - detida desde 2007 a 2015 pelo cons\u00f3rcio \nPetrobras/Galp/Partex, e a partir de Mar\u00e7o de 2015 pelo cons\u00f3rcio \nRepsol/Kosmos/Galp/Partex p. 25. 18 de Maio de 2007. Dispon\u00edvel na plataforma da PALP.  \nFonte: \nhttps://drive.google.com/drive/folders/0B3Rm4bFRcqgXfnhTSkVfY1pkT2NXcnRsTDZLY\nm0wdEVtbzVIczU4X3dMc2JROHdkQlV1cXc \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 142 \n\nFigura 48 \n\nMapa de Concess\u00f5es para a Explora\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural em Portugal, em Maio de \n2016.  \n\u201c\u00daltimo mapa - Contractos de Explora\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s em Portugal\u201d, ASMAA - \nAssocia\u00e7\u00e3o de Surf e Actividades Mar\u00edtimas do Algarve. Maio de 2016. \nFonte: http://www.asmaa-algarve.org/en/news/noticias/ultimo-mapa-contractos-de-\nexploracao-petroleo-e-gas-em-portugal \n \n \n\n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 143 \n\nFigura 49 \n\nNovo Mapa de Concess\u00f5es para a Prospec\u00e7\u00e3o e Explora\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural em \nPortugal lan\u00e7ado a 31 de Mar\u00e7o de 2017. Dispon\u00edvel no site da ENMC. \n\u201cPetr\u00f3leo: Canceladas concess\u00f5es a sul do Algarve\u201d, publicado em Esquerda.net. 30 de \nMar\u00e7o de 2017. \nFonte: http://www.esquerda.net/artigo/petroleo-canceladas-concessoes-sul-do-algarve/47896 \n \n\n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 144 \n\nFigura 50 \n\nGrupo de concelhos abrangidos pelo PROT (Maio de 2007). \n\u201cPROT ALGARVE - um territ\u00f3rio com futuro. Volume I (Plano)\u201d, Comiss\u00e3o de \nCoordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Algarve. Maio de 2017. Dispon\u00edvel na p\u00e1gina \ndo Minist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional, \ndedicado ao PROT ALGARVE. p. 10.  \nFonte: http://www.prot.ccdr-alg.pt/Storage/pdfs/Volume_I.pdf \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 145 \n\nFigura 51 \n\nWorld population by world regions, entre 1820 e 2016. \n\u201cWorld Population Growth\u201d, Max Roser and Esteban Ortiz-Ospina. Atualizado em Abril de \n2017. Publicado em \u201cOur World in Data\u201d.  \nFonte: https://ourworldindata.org/world-population-growth/ \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 146 \n\nFigura 52 \n\nAumento da popula\u00e7\u00e3o mundial entre 1750 e 2015, e proje\u00e7\u00f5es at\u00e9 2100.  \n\u201cWorld Population Growth\u201d, Max Roser and Esteban Ortiz-Ospina. Atualizado em Abril de \n2017. Publicado em \u201cOur World in Data\u201d.  \nFonte: https://ourworldindata.org/world-population-growth/ \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 147 \n\nAnexo B - Entrevistas Completas Transcritas \nB1. Entrevista a Jo\u00e3o Camargo (3 de Abril de 2017) \n\n \nMadalena - As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas t\u00eam sido, na sua opini\u00e3o, uma preocupa\u00e7\u00e3o constante no \n\nquadro pol\u00edtico portugu\u00eas? O ambiente \u00e9 cada vez mais uma \u00e1rea presente na agenda pol\u00edtica \n\nportuguesa? \n\nJo\u00e3o - Parece-me claro que embora esteja presente no quadro pol\u00edtico, em particular no \n\nquadro legislativo, ainda n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o transversal. O ambiente \u00e9 um quadro presente na \n\nagenda pol\u00edtica, mas pelos piores motivos. As institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pelo \n\nacompanhamento do estado geral do ambiente t\u00eam raramente um papel dissuasor das piores \n\npr\u00e1ticas, sendo o seu papel geralmente o de sancionar e ratificar a destrui\u00e7\u00e3o de valores \n\nambientais. Embora exista um quadro legal relativamente progressista no que diz respeito \u00e0 \n\nprotec\u00e7\u00e3o do ambiente (desde os anos 70/80, com figuras como a Reserva Ecol\u00f3gica \n\nNacional e a Reserva Agr\u00edcola Nacional, a que um refor\u00e7o legislativo proveniente da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o europeia se juntou para criar um quadro decente, a verdade \u00e9 que a vontade pol\u00edtica \n\npara exercer esse quadro \u00e9 muito pequena, com as consequentes falhas de meios, de t\u00e9cnicos \n\ne de for\u00e7a dissuasora. H\u00e1 um bom quadro mas a agenda pol\u00edtica responde, na melhor das \n\nhip\u00f3teses, a epis\u00f3dios pontuais, aproveitando a falta de mobiliza\u00e7\u00e3o c\u00edvica constantes sobre \n\ntemas ambientais. \n\nMadalena - O governo portugu\u00eas tem posto em pr\u00e1tica algum plano para cumprir os \n\nobjectivos decorrentes do Acordo de Paris, nomeadamente no que diz respeito \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de \n\nemiss\u00f5es de gases de efeito de estufa, no sentido de limitar o incremento m\u00e9dio de 2\u00baC acima \n\ndos n\u00edveis pr\u00e9-industriais? \n\nJo\u00e3o - Portugal assumiu um quadro de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es assentes numa promessa coletiva \n\ne n\u00e3o quantificada feita pela Uni\u00e3o Europeia. Portugal \u00e9 signat\u00e1rio do Acordo de Paris como \n\n\u00e9 signat\u00e1rio do Protocolo de Kyoto. O cumprimento das metas pouco ambiciosas de ambos os \n\ntratados deveu-se principalmente ao processo de desindustrializa\u00e7\u00e3o e recess\u00e3o econ\u00f3mica \n\nque caracterizaram os \u00faltimos 20 anos em Portugal. Nesse sentido, os governos portugueses \n\nn\u00e3o assumiram medidas particularmente relevantes para o corte de emiss\u00f5es, tendo no \n\nentanto incentivado um aumento de produ\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica de fonte e\u00f3lica (que n\u00e3o se traduziu \n\nnuma redu\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis mas sim num aumento da disponibilidade \n\nenerg\u00e9tica), e um aumento do consumo de agrocombust\u00edveis na matriz energ\u00e9tica dos \n\ntransportes (sendo que, na actual formula\u00e7\u00e3o e estado tecnol\u00f3gico dos biocombust\u00edveis, \n\npoder\u00e1 na verdade agravar as emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa). A compra de 450 \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 148 \n\nautocarros a g\u00e1s, recentemente anunciada pelo Minist\u00e9rio do Ambiente, n\u00e3o representa um \n\ncorte de emiss\u00f5es, uma vez que o g\u00e1s natural, em particular no de origem de g\u00e1s de xisto, \n\nemite tantos ou mais gases com efeito de estufa do que o petr\u00f3leo, mas o efeito positivo de \n\nrefor\u00e7ar e expandir uma frota de transportes p\u00fablico \u00e9 bom. A recess\u00e3o econ\u00f3mica e social \n\ndesde 2005 vinha fazendo cair as emiss\u00f5es mas a \"recupera\u00e7\u00e3o\" econ\u00f3mica dos \u00faltimos dois \n\nanos veio fazer com que as emiss\u00f5es novamente estejam em recta ascendente. \n\nMadalena - Portugal \u00e9 um pa\u00eds com condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis (tecnol\u00f3gicas e f\u00edsicas) \u00e0 adop\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o exclusiva de energia proveniente de fontes renov\u00e1veis? Que entraves encontra \u00e0 \n\ntransi\u00e7\u00e3o portuguesa para o uso de energias renov\u00e1veis? \n\nJo\u00e3o - Portugal tem condi\u00e7\u00f5es excepcionalmente favor\u00e1veis para a o desenvolvimento e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o exclusiva de energia proveniente de renov\u00e1veis, em particular no que diz respeito a \n\nelectricidade. Isso coloca-se em primeiro lugar pela enorme quantidade de energia solar que \n\nPortugal recebe enquanto territ\u00f3rio, e que at\u00e9 hoje viu um n\u00edvel de crescimento de energia \n\nsolar praticamente nulo. Tal significa que a possibilidade de expandir uma ind\u00fastria de \n\nenergia solar para produ\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades de produ\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica (e tamb\u00e9m de \n\ntransportes) \u00e9 totalmente priorit\u00e1ria e colocaria Portugal como um territ\u00f3rio com muito menor \n\ndepend\u00eancia em termos de importa\u00e7\u00e3o. Naturalmente que a escolha do tipo de modelo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica (as grandes superf\u00edcies geradoras de energia solar e e\u00f3lica ou a produ\u00e7\u00e3o \n\ndescentralizada) teria impacto importante nesse futuro, sabendo-se da muito menor efici\u00eancia \n\nque a produ\u00e7\u00e3o monopolista e centralizada, com gigantes redes de distribui\u00e7\u00e3o e perdas \n\nassociadas seriam um entrave a esta autosufici\u00eancia. Existe ainda um potencial n\u00e3o \n\ntotalmente claro, que \u00e9 o da produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica a partir da energia das ondas que, a fazer \n\ncaminho, poderia abrir portas importantes para um futuro limpo. Os principais entraves a esta \n\ntransi\u00e7\u00e3o s\u00e3o o enorme poder ainda detido pelas empresas energ\u00e9ticas tradicionais e hist\u00f3ricas \n\n(EDP, REN, GALP, etc.)  que disputam e obt\u00eam do Estado rendas garantidas para produzir \n\num modelo monopolista e anti-democr\u00e1tico, cujo objectivo n\u00e3o \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de energia mas \n\nsim a produ\u00e7\u00e3o de lucro. A manuten\u00e7\u00e3o de apoios \u00e0s energias f\u00f3sseis \u00e9 ainda outro factor de \n\nentrave a uma transi\u00e7\u00e3o completa e acelerada. \n\nMadalena - A atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos na Costa \n\nAlgarvia por parte do governo portugu\u00eas \u00e9 coerente com os objectivos ambientais que \n\nPortugal tem assumido, nomeadamente a n\u00edveis de acordos internacionais? \n\nJo\u00e3o - A atribui\u00e7\u00e3o destas concess\u00f5es (no Algarve e no resto do pa\u00eds) \u00e9 absolutamente \n\nincoerente com os objectivos ambientais e os acordos internacionais acerca de altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, uma vez que se conhece de extens\u00edssima experi\u00eancia quais os efeitos da \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 149 \n\nprospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis, nomeadamente de petr\u00f3leo e g\u00e1s. Os \n\nimpactos ambientais s\u00e3o garantidos, com a certeza de que existiria uma degrada\u00e7\u00e3o dos meios \n\nnaturais onde se desenrolassem essas actividades. No que diz respeito a altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\numa eventual explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s contribuiria para garantir um aumento de emiss\u00f5es \n\nde gases com efeito de estufa em Portugal, ao mesmo tempo que provocaria um recuo no \n\ninvestimento em energias renov\u00e1veis a n\u00edvel do pa\u00eds. Nesse sentido, voltamos a ter uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o como a identificada na primeira resposta: a exist\u00eancia de tratados, leis, acordos, etc., \n\n\u00e9 irrelevante quando a pr\u00e1tica se manifesta no sentido contr\u00e1rio. De nada serve ter boas leis e \n\ntratados quando n\u00e3o h\u00e1 uma convic\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que garanta uma ac\u00e7\u00e3o no tema. \n\nMadalena - Que raz\u00f5es entende que estiveram por detr\u00e1s da decis\u00e3o do governo anterior na \n\natribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es de pesquisa, prospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos por todo o \n\npa\u00eds? \n\nJo\u00e3o - As concess\u00f5es come\u00e7aram a ser entregues em 2007 pelo ent\u00e3o ministro da Economia \n\ndo PS, Manuel Pinho. Utilizou-se para tal uma lei de 1994, o DL 109/94. Penso que nessa \n\naltura o governo ter\u00e1 pensado em poder utilizar essas concess\u00f5es como um sinal de abertura \n\necon\u00f3mica, nomeadamente com a Am\u00e9rica Latina, j\u00e1 que entre os primeiros concession\u00e1rios \n\nestava a PETROBRAS. J\u00e1 a explos\u00e3o de concess\u00f5es no governo anterior (CDS-PSD) tem que \n\nver com a interven\u00e7\u00e3o da troika, que incentiva a abertura do territ\u00f3rio nacional e da economia \n\nnacional de forma irrestrita, para \"atrair investimento estrangeiro\": isso materializa-se na \n\naberturas de centenas de concess\u00f5es  mineiras em terra, abertura de novas concess\u00f5es \n\npetrol\u00edferas, liberaliza\u00e7\u00e3o da planta\u00e7\u00e3o e eucaliptal, etc.. As concession\u00e1rias em contratos que \n\nj\u00e1 estavam em vigor s\u00e3o alteradas (de forma irregular, muitas delas), e abrem-se novas \n\nconcess\u00f5es, nomeadamente no mar do Algarve e em terra na Batalha, em Pombal e no \n\nAlgarve. Com este governo, acho que se abre um novo cap\u00edtulo e associa-se muito a ideia da \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s no mar no embarque para uma estrat\u00e9gia da chamada \"Economia \n\nAzul\", de explora\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio da plataforma continental portuguesa para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nhidrocarbonetos, de min\u00e9rios raros em produ\u00e7\u00e3o ultraprofunda, a milhares de metros de \n\nprofundidades, no que a meu ver \u00e9 uma esp\u00e9cie de pesadelo tecnocr\u00e1tico com consequ\u00eancias \n\ntotalmente previs\u00edveis e catastr\u00f3ficas. \n\nMadalena - Para que cen\u00e1rios (ambiental, social, qualidade de vida) dever\u00e3o as popula\u00e7\u00f5es \n\nportuguesas preparar-se, sobretudo as que residem em zonas de poss\u00edvel explora\u00e7\u00e3o de \n\nhidrocarbonetos, no seguimento da autoriza\u00e7\u00e3o da pesquisa, prospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o a \n\nempresas privadas do sector petrol\u00edfero? \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 150 \n\nJo\u00e3o - Eu devo dizer que acho que o processo vai ser totalmente travado, devido \u00e0 grande \n\ncontesta\u00e7\u00e3o social que existe. \u00c9 provavelmente a maior contesta\u00e7\u00e3o social por um tema \n\nambiental que ocorreu desde os anos 70 e do processo que levou \u00e0 travagem da constru\u00e7\u00e3o da \n\nCentral Nuclear de Ferrel. Se por acaso eu estiver enganado, creio que as popula\u00e7\u00f5es ser\u00e3o \n\nfortemente impactadas pela mudan\u00e7a do perfil industrial destas actividades, que estruturam \n\nde forma totalmente diferente uma economia, e que levaria \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios sectores \n\necon\u00f3micos, nomeadamente aqueles mais ligados meios naturais, sejam a pesca e a \n\nagriculturas, sejam sectores como o turismo. Os territ\u00f3rios albergariam ainda uma degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo estado natural com consequ\u00eancias directas na sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es. Tudo isto num \n\nprocesso em que a contesta\u00e7\u00e3o social provavelmente manter-se-ia e agudizar-se-ia, \n\nfavorecendo uma desilus\u00e3o mais que justificada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es locais, nacionais e \n\npartid\u00e1rias. \n\nMadalena - Que efeitos a curto, m\u00e9dio e longo prazo s\u00e3o expect\u00e1veis a n\u00edvel de impactes da \n\nactividade de pesquisa, prospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos no Meio Ambiente \n\n(especificamente em Portugal)? \n\nJo\u00e3o - Contamina\u00e7\u00e3o dos oceanos, muito aguda no local da produ\u00e7\u00e3o, mas cr\u00f3nica num raio \n\nalargado, com perdas permanentes, derrames acidentais recorrentes e descargas operacionais \n\n(se n\u00e3o contarmos com potenciais acidentes graves), um aumento de tr\u00e1fego mar\u00edtimos \n\nassociado ao com\u00e9rcio de hidrocarbonetos e mais polui\u00e7\u00e3o associada a este fen\u00f3meno. Isto \n\nacarretaria um decl\u00ednio acentuado na qualidade da \u00e1gua e consequentemente da biomassa \n\nmarinha, desde os microrganismos at\u00e9 aos peixes e mam\u00edferos marinhos. Ao mesmo tempo, \n\nas mar\u00e9s negras de dimens\u00f5es vari\u00e1veis chegariam com frequ\u00eancia \u00e0s praias do pa\u00eds. Montar-\n\nse-ia em terra um aparelho log\u00edstico relevante, com as actividades associadas \u00e0 refina\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nexporta\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e do g\u00e1s, com expans\u00e3o de portos e aumento da degrada\u00e7\u00e3o a eles \n\nassociada. No caso da explora\u00e7\u00e3o em terra, e em particular se falamos de explora\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e \n\npetr\u00f3leo de xisto, com m\u00e9todos n\u00e3o convencionais como a fractura hidr\u00e1ulica, esperar-nos-ia \n\num n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o ambiental sem precedentes, de contamina\u00e7\u00e3o de solos e \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas e superficiais. \u00c9 a defini\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de terra queimada e inviabilizaria ainda \n\nmais zonas relevantes do territ\u00f3rio nacional. \n\nMadalena - Os ganhos econ\u00f3micos que o governo portugu\u00eas potencialmente venha a obter \n\nno decorrer dos contratos celebrados s\u00e3o superiores \u00e0s contrapartidas econ\u00f3micas? \n\nJo\u00e3o - N\u00e3o existe qualquer estudo feito sobre o impacto real de uma potencial abertura de \n\nind\u00fastria petroqu\u00edmica em Portugal, com produ\u00e7\u00e3o local. N\u00e3o existe avalia\u00e7\u00e3o de impactos \n\nambientais, sociais e econ\u00f3micos. Sabe-se claramente, pela leitura dos contratos de \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 151 \n\nconcess\u00e3o, que as contrapartidas econ\u00f3micas para o Estado Portugu\u00eas seriam ris\u00edveis, desde \n\nas rendas de superf\u00edcie at\u00e9 aos royalties, isto \u00e9, a contrapartida por unidade de hidrocarboneto \n\nproduzida, que seria sempre entre 3 e 12%, mas apenas e quando todo, TODO, o \n\ninvestimento feito pelas petrol\u00edferas j\u00e1 estivesse amortizado. S\u00e3o contratos draconianos, de \n\ntodo o lucro para as empresas privadas, pouco ou nenhum retorno para o Estado e \n\ntransfer\u00eancia de todo o risco da opera\u00e7\u00e3o para as popula\u00e7\u00f5es e para os territ\u00f3rios. \n\nMadalena - O aumento de 2\u00baC acima do n\u00edvel pr\u00e9-industrial significa altera\u00e7\u00f5es na vida dos \n\nportugueses? Que cen\u00e1rios prov\u00e1veis? \n\nJo\u00e3o - Portugal est\u00e1 inserido num hotspot de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, o que significa que aqui \n\nser\u00e3o magnificados os cen\u00e1rios a n\u00edvel global, isto \u00e9, um aumento de 2\u00baC significar\u00e1 para \n\nPortugal um aumento global entre 3 e 4\u00baC. Isto significa uma gigantesca modifica\u00e7\u00e3o na vida \n\ndos portugueses, num territ\u00f3rio muito mais quente e muito mais seco, com mais zonas de \n\ndif\u00edcil habitabilidade e com um litoral mais sobrecarregado de popula\u00e7\u00e3o. Num cen\u00e1rio destes \n\na probabilidade de um capitalismo globalizado com cadeias de com\u00e9rcio de produtos em \n\npleno funcionamento \u00e9 muito mais pequena, isto \u00e9, a nossa depend\u00eancia alimentar do exterior \n\naumentaria ao mesmo tempo que o com\u00e9rcio e o pre\u00e7o dos produtos aumentaria. Se \n\nconsiderarmos que isto se faria ao mesmo tempo em que o territ\u00f3rio nacional se tornaria \n\nmenos apto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o alimentar, vemos um cen\u00e1rio de escassez \u00f3bvio. Este cen\u00e1rio tem de \n\nser preparado e a montagem de redes resilientes para produ\u00e7\u00e3o alimentar, energ\u00e9tica e \n\nabastecimento de \u00e1gua s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para assegurar a viabilidade do pa\u00eds. \n\nMadalena - Na sua opini\u00e3o, o limite de 2\u00baC ser\u00e1 respeitado numa ac\u00e7\u00e3o global uniforme de \n\ncombate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas? \n\nJo\u00e3o - N\u00e3o. \n\nMadalena - Na sua vis\u00e3o, ser\u00e1 a crise ecol\u00f3gica uma consequ\u00eancia ou um pr\u00e9-requisito da \n\nera do Antropoceno? \n\nJo\u00e3o - A crise ecol\u00f3gica \u00e9 uma consequ\u00eancia do Antropoceno, mas considero que h\u00e1 duas \n\nfases bastante distintas do Antropoceno: antes e depois da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, antes de \n\ndepois do advento do Capitalismo. N\u00e3o h\u00e1 qualquer d\u00favida de que a esp\u00e9cie humana tinha \n\num efeito bastante claro sobre o planeta e os seus ecossistemas antes do capitalismo, \n\nmodificando-os principalmente atrav\u00e9s do uso do fogo e do abate massivo de \u00e1rvores. A \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial, feita \u00e0 base do carv\u00e3o f\u00f3ssil e mais tarde da descoberta de petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s f\u00f3sseis, aceleraram radicalmente a transforma\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e a emiss\u00e3o de gases com \n\nefeito de estufa, criando um Antropoceno anti-civiliza\u00e7\u00f5es. Assim sendo, diria que a crise \n\necol\u00f3gica s\u00f3 se torna global ap\u00f3s o advento do capitalismo, baseado nos combust\u00edveis f\u00f3sseis \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 152 \n\nbaratos. A crise ecol\u00f3gica \u00e9 uma consequ\u00eancia do Capitaloceno (para o qual a popula\u00e7\u00e3o \n\nhumana no seu todo que tem responsabilidades desiguais muito importantes, reflectindo-se as \n\ndesigualdades econ\u00f3micas n\u00e3o s\u00f3 no consumo massivo como nos impactos particularmente \n\nagravados para as popula\u00e7\u00f5es mais pobres e aquelas que menos contribu\u00edram para a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o ambiental). \n\nMadalena - Considera o aquecimento global como um efeito directo dos modos de produ\u00e7\u00e3o \n\ne do estilo de vida associado a uma sociedade de consumo, p\u00f3s-industrial? \n\nJo\u00e3o - O aquecimento global \u00e9 uma consequ\u00eancia do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista industrial \n\nglobal, que se nutriu e que depende inequivocamente de combust\u00edveis baratos e em escala \n\nmassiva, isto \u00e9, de combust\u00edveis f\u00f3sseis. O estilo de vida \u00e9 um mau par\u00e2metro de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndevido \u00e0 enorme disparidade de rendimentos e consequentemente dos muito diferentes estilos \n\nde vida a n\u00edvel global. Isto \u00e9 vis\u00edvel dentro de cada pa\u00eds, em que as popula\u00e7\u00f5es mais ricas t\u00eam \n\num impacto muit\u00edssimo mais elevado do que as popula\u00e7\u00f5es mais pobres, mas tamb\u00e9m entre \n\nregi\u00f5es (o \"Ocidente\", EUA e UE t\u00eam um impacto gigantesco sobre o aquecimento global, \n\nmuito maior do que regi\u00f5es como \u00c1frica e Am\u00e9rica do Sul), e entre o Norte e o Sul Globais. \n\nA sociedade de consumo n\u00e3o \u00e9 uma realidade global, mas meramente local, em poucas \n\nregi\u00f5es e dentro de terminadas classes sociais. Finalmente, parece-me que falar de sociedade \n\np\u00f3s-industrial no contexto global n\u00e3o \u00e9 adequado. A desindustrializa\u00e7\u00e3o do \"Ocidente\" fez-se \n\na favor da industrializa\u00e7\u00e3o da \u00c1sia, principalmente. Isto significa que os produtos industriais \n\ne as consequ\u00eancias locais da industrializa\u00e7\u00e3o foram apenas deslocalizadas. A produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria industrial, apenas poss\u00edvel devido \u00e0 exist\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis baratos, \n\n\u00e9 outra dinamizadora desse processo de aquecimento, e responde a essa mesma \n\ndeslocaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o para zonas mais pobres do planeta. O impacto a n\u00edvel de \n\nemiss\u00f5es de gases com efeito de estufa n\u00e3o tem um car\u00e1cter regional ou local, mas planet\u00e1rio, \n\npelo que a produ\u00e7\u00e3o na China dos produtos industriais, ou na Am\u00e9rica do Norte ou do Sul de \n\nprodutos agroindustriais, que s\u00e3o depois importados pelo Ocidente meramente aumenta o \n\nn\u00edvel de emiss\u00f5es, devido ao gigantesco volume de transporte de mercadorias por via a\u00e9rea \n\nou mar\u00edtima. O car\u00e1cter global do modelo de produ\u00e7\u00e3o capitalista industrial \u00e9 o respons\u00e1vel \n\npelo aquecimento global. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 153 \n\nB2. Entrevista a Nuno Pimentel (22 de Maio de 2017) \n\nMadalena - A primeira quest\u00e3o \u00e9 a seguinte: A decis\u00e3o de atribui\u00e7\u00e3o de contratos de \n\npesquisa, prospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo tem gerado na esfera pol\u00edtica portuguesa um \n\nduplo movimento de avan\u00e7o e de regress\u00e3o. Que relev\u00e2ncia atribui \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo \n\nem Portugal? \n\nNuno - Isso para mim s\u00e3o claramente duas perguntas separadas. Vou come\u00e7ar pela \n\nrelev\u00e2ncia, depois por esses avan\u00e7os e recuos. H\u00e1 d\u00e9cadas que Portugal, o Estado Portugu\u00eas, \n\ntem um enquadramento e tem estruturas e organismos que procuram acompanhar e promover \n\na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em Portugal; portanto, isso n\u00e3o digo que seja um des\u00edgnio nacional, \n\nmas \u00e9 uma posi\u00e7\u00e3o do Estado Portugu\u00eas (igual a todos os estados do mundo) que \u00e9 dizer \n\n\u201cQueremos procurar e, se houver, queremos produzir.\u201d Portanto, a esse n\u00edvel, que relev\u00e2ncia \n\n\u00e9 que isso tem? Claro que \u00e9 um recurso natural, uma riqueza natural como o ouro, ou o milho, \n\nquero dizer, \u00e9 um recurso natural; e como recurso natural, o Estado portugu\u00eas, desde sempre \n\nesteve interessado nele. Portanto, a relev\u00e2ncia \u00e9 essa: \u00e9 um recurso natural, como o peixe, \n\nquero dizer, \u00e9 um recurso natural, portanto tem relev\u00e2ncia econ\u00f3mica, financeira, claro que \n\nsim. \n\nOs avan\u00e7os e recuos, s\u00e3o ou t\u00eam sido naturalmente de \u00e2mbito pol\u00edtico, e pol\u00edtico no sentido \n\ngeral do termo. \u00c9 uma decis\u00e3o pol\u00edtica querer ou n\u00e3o querer. Sempre, at\u00e9 agora, o Estado \n\nportugu\u00eas, com qualquer regime, com qualquer governo, com qualquer partido quis. Neste \n\nmomento, o Estado portugu\u00eas, aparentemente deixou de querer por raz\u00f5es pol\u00edticas; \n\njustific\u00e1veis, mas por raz\u00f5es pol\u00edticas. Portanto, o que desapareceu n\u00e3o foi a relev\u00e2ncia \n\necon\u00f3mica ou financeira, o que apareceu foi outro tipo de crit\u00e9rios ou factores que se \n\nsobrepuseram a esses e que disseram \u201cOK, apesar da relev\u00e2ncia, neste momento n\u00e3o \n\nqueremos, n\u00e3o estamos interessados, n\u00e3o gostamos\u201d. \u00c9 isto. \n\nMadalena - A segunda quest\u00e3o \u00e9: Na Confer\u00eancia de \u201cPesquisa de Petr\u00f3leo em Portugal\u201d, \n\nem Setembro de 2015, Jos\u00e9 Miguel Martins da Entidade Nacional para o Mercado de \n\nCombust\u00edveis, afirmou que \u201cMais de metade da Zona Econ\u00f3mica exclusiva tem potencial \n\npetrol\u00edfero\u201d. Considera que as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do territ\u00f3rio portugu\u00eas sejam propensas \n\n\u00e0 exist\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis? \n\nNuno - Claro que sim. Se n\u00e3o, n\u00e3o andavam h\u00e1 d\u00e9cadas c\u00e1 empresas v\u00e1rias, enormes, \n\npequenas, americanas, canadianas, francesas, italianas, portuguesas \u00e0 procura, portanto, claro \n\nque sim. No s\u00e9culo XX procurou-se principalmente em terra; a partir dos anos 80, come\u00e7ou-\n\nse a procurar tamb\u00e9m no mar (a refer\u00eancia \u00e0 Zona Econ\u00f3mica Exclusiva \u00e9 no mar), mas h\u00e1 o \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 154 \n\npotencial em terra, claro que sim, e h\u00e1 um potencial provavelmente maior ainda no mar - at\u00e9 \n\ndist\u00e2ncias que podem ir a largas dezenas de quil\u00f3metros da costa, n\u00e3o s\u00f3 ao largo do Algarve, \n\ncomo ao largo do Alentejo, ao largo da Estremadura, e ao largo do Porto e ao largo de Viana \n\ndo Castelo. O \u00faltimo po\u00e7o que foi feito, ali\u00e1s, foi no mar \u00e0 frente de Viana do Castelo. \n\nPortanto, literalmente do Minho ao Algarve, toda a Costa Portuguesa, numa faixa de dezenas \n\nde quil\u00f3metros, tem potencial para ter petr\u00f3leo ou g\u00e1s - t\u00eam caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas \n\nfavor\u00e1veis, e que s\u00e3o muito similares ou compar\u00e1veis \u00e0s que s\u00e3o conhecidas do outro lado do \n\nAtl\u00e2ntico, no Canad\u00e1, que foi digamos a cara-metade deste continente antes da abertura do \n\nAtl\u00e2ntico, e no Canad\u00e1, h\u00e1 v\u00e1rias explora\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo muit\u00edssimo rent\u00e1veis, na Nova \n\nEsc\u00f3cia, na New Found Land (na Terra Nova), portanto, a Costa Atl\u00e2ntica canadiana \u00e9 uma \n\nzona produtora de petr\u00f3leo; e por isso, a Costa Portuguesa, tamb\u00e9m poder\u00e1 ser, naturalmente. \n\nMadalena - Surgiram, ao longo dos \u00faltimos dois anos, m\u00faltiplos movimentos e institui\u00e7\u00f5es \n\nsociais empenhadas na forma\u00e7\u00e3o de uma vaga de oposi\u00e7\u00e3o aos contratos celebrados pelo \n\nGoverno Portugu\u00eas, no per\u00edodo compreendido entre 2011 e 2015. Desta contesta\u00e7\u00e3o social \n\nresultou o cancelamento de 6 das 15 concess\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o denominadas para a prospec\u00e7\u00e3o, \n\npesquisa e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos. No entanto, dia 11 do presente m\u00eas, o Parlamento \n\nexpressou a vontade da maioria dos partidos, assim: o PS, PSD, CDS-PP e PCP chumbaram a \n\nproposta apresentada pelo Bloco de Esquerda e pelo Partido Pessoas-Animais-Natureza \n\n(PAN) no sentido de travar a possibilidade da futura celebra\u00e7\u00e3o de novos contratos de \n\nconcess\u00f5es destinadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em Portugal. Que leitura faz o Professor \n\ndestes processos? \n\nNuno - Primeiro, os movimentos de contesta\u00e7\u00e3o: eu acho que os movimentos de contesta\u00e7\u00e3o \n\nforma coisas muito pontuais, em termos das pessoas que os lideraram e os despoletaram, mas \n\nmovimentos com grande capacidade de difus\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o; isto \u00e9, eu n\u00e3o digo que seja a \n\nmesma coisa, mas \u00e9 um bocado como o Lince da Malcata - n\u00e3o sei se se lembra desse \n\nmovimento, h\u00e1 dez ou vinte anos, mas \u00e0s tantas era o movimento \u201cSalvem o Lince da \n\nMalcata\u201d. Foram, naturalmente, tr\u00eas, cinco, dez, vinte pessoas bem intencionadas, muito \n\nmotivadas que expandiram essa mobiliza\u00e7\u00e3o e muita gente aderiu sem saber o que \u00e9 a \n\nMalcata, sem saber o que \u00e9 o lince, que aderiram voluntariosamente. Eu acho que esses \n\nmovimentos tamb\u00e9m s\u00e3o um pouco isso - foram algumas pessoas, muito motivadas, muito \n\nconvictas, que conseguiram mobilizar uma boa parte da sociedade. Do meu ponto de vista, \n\nessa mobiliza\u00e7\u00e3o baseou-se principalmente no desconhecimento e no medo. As pessoas \n\nouvem falar do nuclear, ou da co-incinera\u00e7\u00e3o no petr\u00f3leo, e t\u00eam medo - por \n\ndesconhecimento, e esse medo \u00e9 natural e, por medo, em caso de d\u00favida, \u00e9 melhor dizer \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 155 \n\n\u201cn\u00e3o\u201d, \u00e9 o mais f\u00e1cil. Portanto, \u00e9 uma coisa com que as pessoas se assustaram muito, porque \n\nlhes foi um pouco acenado, e a\u00ed eu acho que houve alguma demagogia, mas tamb\u00e9m faz parte \n\ndesses movimentos, foi acenado com uma vis\u00e3o um bocado catastrofista e de holocausto, que \n\nvai ser o fim do mundo, v\u00e3o partir tudo, v\u00e3o contaminar tudo e, portanto, houve uma grande \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o por medo baseada em fortes convic\u00e7\u00f5es de umas pessoas e, eu diria \u201ciliteracia \n\ncient\u00edfica\u201d da maioria da popula\u00e7\u00e3o - que \u00e9 natural. E portanto, essas pessoas, fortemente \n\nmotivadas, agitaram este pap\u00e3o e as pessoas, por desconhecimento, por medo, naturalmente \n\ndisseram \u201cn\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o queremos, vamos parar a\u00ed\u201d. Como \u00e9 que passamos agora para a \n\nsegunda parte da sua pergunta? Eu acho que os partidos, e esses que a\u00ed refere, \u00e9 que se \n\ncolaram a esses movimentos de opini\u00e3o p\u00fablica, n\u00e3o foi o contr\u00e1rio, os partidos viram nesses \n\nmovimentos uma bandeira interessante, e muitas vezes os partidos fazem isso e \u00e9 bom que o \n\nfa\u00e7am, pegam em bandeiras da sociedade civil e levam-nas para o f\u00f3rum pol\u00edtico, para a \n\narena pol\u00edtica, para o Parlamento, para no Parlamento, e em termos legislativos, batalhar por \n\naquilo que acham que s\u00e3o sentimentos fortes da opini\u00e3o p\u00fablica. Eu acho que \u00e9 isso que esses \n\npartidos fizeram - acharam que era uma causa interessante, importante, e portanto tentaram \n\nlev\u00e1-la ao n\u00edvel parlamentar. \n\nMadalena - No entanto, a maioria dos partidos acabou mesmo por chumbar a proposta\u2026 \n\nNuno - Pois. A maioria, quer de direita, quer de extrema esquerda, se considerarmos o PCP \n\nde extrema esquerda. Eu diria, no fundo, e agora compreende porque \u00e9 que eu estou a dizer \n\nisto, os partidos institucionais, aqueles que existem h\u00e1 50 anos, ou 30, votaram todos contra, e \n\napenas os 9 jovens partidos alternativos, mais sens\u00edveis a movimentos de opini\u00e3o p\u00fablica, \n\npropuseram isso. Porque realmente \u00e9 uma proposta in\u00e9dita, quero dizer, nenhum pa\u00eds do \n\nmundo, nenhum, em momento nenhum, decidiu abdicar da explora\u00e7\u00e3o dos seus recursos \n\npetrol\u00edferos - n\u00e3o h\u00e1, n\u00e3o h\u00e1 mem\u00f3ria de isso ter acontecido, isto \u00e9, nenhum pa\u00eds, mais \n\nmoderno, mais atrasado, mais desenvolvido, mais rico, mais pobre, nenhum pa\u00eds nunca \n\ndecidiu \u201cn\u00e3o, n\u00f3s n\u00e3o queremos explorar petr\u00f3leo e g\u00e1s\u201d. Esses partidos queriam tornar \n\nPortugal num pa\u00eds livre do acesso a esse recurso - um bocadinho como nos anos 70, havia o \n\nPortugal livre do nuclear, e etc, etc.. Seria uma coisa muito estranha, muito in\u00e9dita, e eu acho \n\nque por isso \u00e9 que os partidos institucionais naturalmente, do meu ponto de vista, n\u00e3o \n\naderiram a essa proposta, porque seria uma decis\u00e3o muito estranha.  \n\nMadalena - Encontramos, em pa\u00edses maioritariamente europeus, uma preocupa\u00e7\u00e3o crescente \n\nna minimiza\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia humana dos combust\u00edveis f\u00f3sseis e uma tend\u00eancia para um \n\ninvestimento crescente em energias renov\u00e1veis. Como tal, na Irlanda, cessaram os \n\ninvestimentos em combust\u00edveis f\u00f3sseis, a Alemanha estabeleceu como objectivo para 2030 a \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 156 \n\nproibi\u00e7\u00e3o total de motores de combust\u00e3o interna, e um pouco por todo o mundo surgem \n\ncidades empenhadas num estabelecimento total de energias 100% renov\u00e1veis, como \u00e9 o caso \n\nde S\u00e3o Francisco, Estocolmo e Reiquiavique. Ser\u00e1 ent\u00e3o este o momento certo para Portugal \n\nrefor\u00e7ar o seu interesse nos combust\u00edveis f\u00f3sseis? \n\nNuno - Pois, essa \u00e9 a grande quest\u00e3o, e eu vou-lhe dizer que sim. Bom, primeira coisa, eu \n\npessoalmente concordo que \u00e9 \u00f3bvio que temos que passar dos combust\u00edveis f\u00f3sseis para os \n\nrenov\u00e1veis. \u00c9 \u00f3bvio que sim. Por\u00e9m, queira-se ou n\u00e3o se queira, goste-se ou n\u00e3o se goste, \n\nessa transi\u00e7\u00e3o - e \u00e9 de uma transi\u00e7\u00e3o que estamos a falar - n\u00e3o \u00e9 imediata. Infelizmente n\u00e3o \u00e9 \n\nimediata. E portanto, durante as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, e estamos a falar de 20 ou 30 anos, no \n\nm\u00ednimo, 40 ou 50, no m\u00e1ximo - estamos a falar de duas gera\u00e7\u00f5es - garantidamente, os \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis v\u00e3o continuar a ser a fonte de energia prim\u00e1ria predominante. \n\nGarantidamente. Se abdicarmos dessa fonte, estamos a dizer \u00e0 sociedade toda, que nas \n\npr\u00f3ximas d\u00e9cadas vai ter que viver com metade da energia. Isso n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel, \n\ninfelizmente, porque n\u00f3s vivemos em sociedades que s\u00e3o viciadas em energia: os Estados \n\nUnidos est\u00e3o \u00e0 cabe\u00e7a, por cabe\u00e7a gastam o dobro da energia de um europeu, que gasta o \n\ndobro de um chin\u00eas, que gasta o dobro de um habitante da Nig\u00e9ria. Portanto, n\u00f3s somos \n\nviciados em energia, e desse mix de energia faz parte, e vai fazer parte durante d\u00e9cadas, os \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis. N\u00e3o, n\u00e3o acredito que a Irlanda tenha decidido n\u00e3o investir nos \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis. \n\nMadalena - Em 2016, foi aprovada uma legisla\u00e7\u00e3o nesse sentido. N\u00e3o est\u00e1 ainda \n\nimplementada, mas\u2026 \n\nNuno - A Irlanda \u00e9 um produtor de petr\u00f3leo neste momento. A Noruega \u00e9 um produtor de \n\npetr\u00f3leo, todos os pa\u00edses que podem, s\u00e3o produtores de petr\u00f3leo. Todos os pa\u00edses que querem \n\nfazer uma transi\u00e7\u00e3o para energias renov\u00e1veis s\u00e3o, ou produtores, ou grandes consumidores de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis. Portanto, agora a quest\u00e3o \u00e9, se estamos nessa transi\u00e7\u00e3o, \u00e9 o momento \n\ncerto? Eu diria, ainda \u00e9. Ainda \u00e9. E seria, para mim n\u00e3o faz sentido abdicar dessa \n\npossibilidade. Se calhar, daqui a 30 ou 40 anos j\u00e1 n\u00e3o valeria a pena mas pergunto eu, onde \u00e9 \n\nque n\u00f3s vamos buscar o petr\u00f3leo, agora pensando \u00e0 escala global, onde \u00e9 que o mundo vai \n\nbuscar o petr\u00f3leo de que vai precisar daqui a 10, 20, 30 anos? Se bloqueamos totalmente em \n\ntodo o mundo a procura de petr\u00f3leo, daqui a 10 anos n\u00e3o o temos. E a\u00ed, a energia vai passar a \n\nser car\u00edssima, o que significa que as pessoas v\u00e3o ter que pagar muit\u00edssimo mais pela sua \n\nenergia e viver com menos. Ora, as sociedades n\u00e3o gostam de viver com menos, gostam de \n\nviver com mais. Portanto, eu diria que os combust\u00edveis s\u00e3o, durante as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas \n\nainda um mal necess\u00e1rio.S\u00e3o um mal, mas s\u00e3o necess\u00e1rios. Portanto, n\u00e3o faz sentido, por \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 157 \n\ndecreto abdicar, abdicar disso - \u00e9 dar um tiro nos p\u00e9s. Nenhum pa\u00eds decidiu abdicar de usar \n\nou explorar combust\u00edveis f\u00f3sseis. Nenhum. Essa decis\u00e3o da Alemanha \u00e9 not\u00e1vel, \n\nextraordin\u00e1ria, eu acho que \u00e9 um sinal muito positivo, mas garanto-lhe que a Alemanha em \n\n2030 ainda vai estar a queimar carv\u00e3o para produzir electricidade para os carros el\u00e9ctricos e \n\necol\u00f3gicos, tal como Portugal faz, ali\u00e1s. \n\nMadalena - Que vantagens se poderiam ent\u00e3o observar para o pa\u00eds, uma vez que estes \n\ncontratos se coloquem na pr\u00e1tica? Poderia verificar-se, por exemplo, uma diminui\u00e7\u00e3o do peso \n\nda fatura energ\u00e9tica portuguesa? \n\nNuno - Sim, um pouco, mas n\u00e3o\u2026 N\u00e3o \u00e9 uma coisa\u2026 Claro que Portugal passaria a importar \n\nmenos energia, mas tamb\u00e9m essa energia \u00e9 de empresas, \u00e9 de outras empresas, portanto\u2026 Eu \n\ndiria que n\u00e3o \u00e9 uma (...), em termos energ\u00e9ticos, n\u00e3o \u00e9 a primeira vantagem o primeiro \n\nbenef\u00edcio, n\u00e3o \u00e9 esse, ok, n\u00e3o vamos importar do Brasil, vamos importar da Repsol em \n\nEspanha, ou da ENI em It\u00e1lia, n\u00e3o \u00e9 tanto isso, \u00e9 principalmente, isso vai gerar a sua volta \n\nenormes vantagens econ\u00f3micas e financeiras e diretas. \u00c9 uma ind\u00fastria que passa a ser \n\nlocalizada c\u00e1, eu digo que \u00e9 um bocado como  a Auto Europa: Portugal n\u00e3o passou a importar \n\nmenos carros por causa da Auto Europa, s\u00f3 que \u00e0 volta daquilo, h\u00e1 imensos postos de \n\ntrabalho e \u00e9 uma, a Auto Europa, \u00e9 um exportador e compra imensa coisa a outros \n\ncomerciantes portugueses, portanto, \u00e9 um motor de desenvolvimento. \u00c9 um motor de \n\ndesenvolvimento. \u00c9 verdade que n\u00e3o \u00e9 o El Dorado, n\u00e3o vamos ficar ricos por isso muito \n\ntempo, n\u00e3o vamos deixar de precisar de importar petr\u00f3leo e g\u00e1s mas, \u00e9 um recurso natural que \n\nvai gerar riqueza e dinamizar a economia, com certeza que sim.  \n\nMadalena - Portanto, considera que s\u00e3o vastas as contrapartidas econ\u00f3micas para o Governo \n\nportugu\u00eas? \n\nNuno - Ah, n\u00e3o s\u00e3o vastas, n\u00e3o s\u00e3o muito vastas, s\u00e3o relativamente pequenas, as diretas s\u00e3o \n\nrelativamente pequenas. As indiretas s\u00e3o bastante maiores. J\u00e1 agora explico-lhe porque \u00e9 que \n\nas diretas s\u00e3o pequenas, porque isto \u00e9 um neg\u00f3cio em que o Estado portugu\u00eas diz \u201colhe, \n\nvenham c\u00e1 procurar petr\u00f3leo, e, se encontrarem, n\u00f3s ficamos com X por cento.\u201d Ora, este X \n\npor cento \u00e9 muito pouco, porqu\u00ea: primeiro porque o Estado, tal como os outros pa\u00edses, n\u00e3o \n\ngasta um tost\u00e3o; portanto, \u00e9 sempre um bom neg\u00f3cio, portanto, nunca perde, s\u00f3 ganha - \n\ndepois perde em quest\u00f5es ambientais, mas isso j\u00e1 l\u00e1 vamos na sua conversa. Segundo, nunca \n\nningu\u00e9m encontrou petr\u00f3leo em Portugal, portanto, com que direito \u00e9 que a gente pode dizer \n\na uma empresa \u201colhe, venha, mas eu fico com metade\u201d? Ela vai para outro pa\u00eds, onde j\u00e1 \n\nencontraram, onde as probabilidades s\u00e3o muito maiores, e onde s\u00f3 lhes pedem um ter\u00e7o. \n\nPortanto, n\u00f3s n\u00e3o estamos em posi\u00e7\u00e3o negocial de pedir mais do que isto. O Estado portugu\u00eas \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 158 \n\npode dizer \u201cn\u00e3o, n\u00f3s queremos ficar com metade\u201d, e nenhuma empresa vem. Metade de zero, \n\n\u00e9 zero\u2026 Certo, 5 por cento de trili\u00f5es, \u00e9 qualquer coisa. Portanto, posto no papel e agitado \n\ncomo argumento, parece um mau neg\u00f3cio, mas na realidade, \u00e9 obviamente o melhor neg\u00f3cio \n\nque se pode arranjar porque Portugal nunca produziu petr\u00f3leo, portanto n\u00e3o est\u00e1 em posi\u00e7\u00e3o \n\nde exigir mais. N\u00e3o \u00e9 muito, n\u00e3o; \u00e9 pouco, n\u00e3o \u00e9 o El Dorado, de maneira nenhuma. \n\nMadalena - Na sua vis\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 vi\u00e1vel a longo prazo, no \n\nque respeita ao Meio Ambiente e ao stock de combust\u00edveis f\u00f3sseis? \n\nNuno - No longo prazo, n\u00e3o. Isto \u00e9, daqui a cem anos, isso estar\u00e1 zerado. Daqui a cinquenta \n\nser\u00e1 subalterno; daqui a trinta anos vai continuar a ser predominante, portanto sim, a \n\nsociedade garantidamente, durante d\u00e9cadas, vai continuar infelizmente a precisar de queimar \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis. \n\nMadalena - Na sua opini\u00e3o, existe uma sub-avalia\u00e7\u00e3o do potencial petrol\u00edfero em Portugal? \n\nNuno - N\u00e3o\u2026 n\u00e3o. N\u00e3o existe nem uma sub-avalia\u00e7\u00e3o nem uma sobre-avalia\u00e7\u00e3o. O potencial \n\nexiste, mas o grau de incerteza \u00e9 enorme. O grau de incerteza \u00e9 enorme. H\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para \n\nexistir, mas todo o trabalho que tem sido feito, cient\u00edfico e t\u00e9cnico, tem sempre dado bons \n\nind\u00edcios, encontra-se petr\u00f3leo ou g\u00e1s aqui, ali e acol\u00e1, mas sempre em quantidades pequenas, \n\nn\u00e3o comerciais, n\u00e3o rent\u00e1veis. Portanto, existe petr\u00f3leo e g\u00e1s em Portugal? Sim; muito ou \n\npouco\u2026 isso \u00e9 que n\u00e3o sabemos. E s\u00f3 ser for muito \u00e9 que vale a pena explorar. Quero dizer, \n\nmontar uma quinta para criar tr\u00eas galinhas, n\u00e3o vale a pena. Portanto, s\u00f3 quando \n\nencontrarmos uma coisa significativamente grande, \u00e9 que passar\u00e1 a ser comercial e rent\u00e1vel. \n\nO que est\u00e1 \u00e9, talvez, sub-explorado; isto \u00e9, ainda precisa de se continuar \u00e0 procura, a \n\npesquisar. Por\u00e9m, se decidem que n\u00e3o se pesquisa, garantidamente n\u00e3o se vai encontrar, e \n\nficamos todos assim; uns, muito contentes e outros, muito tristes.  \n\n \n\nMadalena - A polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 um dos principais factores contribuintes para as \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. A ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural \u00e9 uma fonte de compostos \n\norg\u00e2nicos vol\u00e1teis, incluindo os compostos que colocam em risco a qualidade de vida do \n\nHomem, bem como a qualidade ambiental (por exemplo, benzeno, etilbenzeno ou n-hexano, \n\nbem como o metano). Concorda com esta afirma\u00e7\u00e3o? \n\nNuno - Sim e n\u00e3o. H\u00e1 a\u00ed uma grande confus\u00e3o entre o que \u00e9 polui\u00e7\u00e3o (e esses \u00faltimos \n\npalavr\u00f5es s\u00e3o polui\u00e7\u00e3o), e essa polui\u00e7\u00e3o n\u00e3o causa altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Portanto, est\u00e1-se a\u00ed a \n\nmeter duas coisas completamente diferentes dentro do mesmo saco. Polui\u00e7\u00e3o \u00e9 polui\u00e7\u00e3o - s\u00e3o \n\nos qu\u00edmicos manhosos, t\u00f3xicos, que por a\u00ed andam, e que fazem mal \u00e0 nossa sa\u00fade, ponto. \n\nOutra coisa s\u00e3o altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, nas quais os gases com efeito de estufa, nomeadamente \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 159 \n\no CO2, tem um papel important\u00edssimo, segundo consta. Ok, agora ent\u00e3o, o CO2 \u00e9 o ar que eu \n\nestou neste momento a deitar para fora, n\u00e3o me diga que eu lhe estou a poluir o ambiente. \n\nPortanto, CO2 n\u00e3o \u00e9 polui\u00e7\u00e3o, \u00e9 a nossa respira\u00e7\u00e3o \u00e9 CO2; a queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis \n\n\u00e9 CO2, portanto, n\u00e3o \u00e9 polui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se pode chamar polui\u00e7\u00e3o, s\u00e3o gases com efeito de estufa \n\nque t\u00eam um fort\u00edssimo impacte clim\u00e1tico. H\u00e1 que distinguir claramente as duas coisas, e \n\nnormalmente misturam-se as duas.  \n\nMadalena - Certo. Em Janeiro de 2015, foi publicado na revista Nature um artigo da autoria \n\nde McGlade e Ekins, acerca das medidas a empreender no sentido de limitar a subida da \n\ntemperatura m\u00e9dia global at\u00e9 2 graus, em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo pr\u00e9-industrial. Entre estas \n\nmedidas podem encontrar-se diretivas no sentido de manter por explorar um ter\u00e7o das \n\nreservas de petr\u00f3leo conhecidas, \u00e0 escala global, 80% das reservas de carv\u00e3o e metade das \n\nreservas de g\u00e1s natural. Concorda com o estabelecimento destas limita\u00e7\u00f5es? \n\nNuno - Concordo, concordo desde que se arranjem alternativas, obviamente. Concordo, eu \n\nconcordo que a temperatura n\u00e3o deva subir desmesuradamente, claro que sim. Mas, para que \n\nisso aconte\u00e7a, tem que se arranjar alternativas, eu diria em quantidade suficiente, por um \n\nlado, e com um pre\u00e7o competitivo - e este \u00e9 um problema. N\u00f3s, em Portugal, estamos a pagar \n\nelectricidade muito mais cara do que est\u00e1vamos, porque apost\u00e1mos nas e\u00f3licas. \u00c9 bom para o \n\nambiente, \u00e9; sai-nos do bolso? Sim. Se as sociedades estiverem dispostas a pagar mais ou \n\nmuito mais pela energia, o processo \u00e9 mais acelerado. Se n\u00e3o, o processo \u00e9 mais lento. E isto \n\nque eu lhe estou a dizer, \u00e9 muito mais f\u00e1cil de convencer os europeus a fazer isto, do que um \n\nafricano, ou um asi\u00e1tico, ou ent\u00e3o um americano (que quer ganhar d\u00f3lares com as suas vacas \n\nno seu rancho). Portanto, \u00e9 uma quest\u00e3o de civiliza\u00e7\u00e3o, de mentalidade, de levar as coisas at\u00e9 \n\na\u00ed. Mas mesmo as projec\u00e7\u00f5es dentro dessa subida at\u00e9 2 graus, o chamado Horizonte Verde, \n\ntodas as projec\u00e7\u00f5es implicam que durante os pr\u00f3ximos cinquenta anos, ainda vamos ter que \n\nusar combust\u00edveis f\u00f3sseis; porque n\u00e3o h\u00e1 alternativa, n\u00e3o h\u00e1 alternativa.  \n\nMadalena - A minha \u00faltima quest\u00e3o \u00e9 a seguinte: em Dezembro de 2015, Portugal \n\nsubscreveu o Acordo de Paris, no qual cada Estado se comprometeu a alterar os seus h\u00e1bitos \n\nde consumo, e de emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa, no sentido de limitar o incremento \n\nm\u00e9dio da temperatura global at\u00e9 2 graus, relativamente ao per\u00edodo pr\u00e9-industrial. Em \n\nNovembro de 2016, na COP22, o actual Primeiro-Ministro (Ant\u00f3nio Costa), declarou que \n\nPortugal seria em 2050 um pa\u00eds de carbono-neutro. Considera que Portugal possa conciliar as \n\nduas posi\u00e7\u00f5es: isto \u00e9, o incentivo \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em territ\u00f3rio nacional por um lado, \n\ne por outro o combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \u00e0 escala global? \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 160 \n\nNuno - Esse \u00e9 outro argumento muito forte, e para mim \u00e9 \u00f3bvio que as duas posi\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ncompat\u00edveis porque estamos a falar, por um lado, de consumo, estamos a falar por outro lado \n\nde produ\u00e7\u00e3o. Isto s\u00e3o duas coisas completamente diferentes. Se Portugal pode consumir \n\nmuito petr\u00f3leo ou pouco petr\u00f3leo, mas vai consumi-lo. Nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, Portugal vai \n\nconsumir, cada vez menos, mas vai consumir petr\u00f3leo. Qual \u00e9 a diferen\u00e7a, para esse \n\nconsumo, e o objectivo \u00e9 baixar consumo, n\u00e3o \u00e9 baixar a produ\u00e7\u00e3o, \u00e9 baixar o consumo.. qual \n\n\u00e9 a diferen\u00e7a, para esse consumo, o petr\u00f3leo vir de Cinf\u00e3es, ou de Albufeira, ou do Burkina \n\nFaso, ou de Santos, ou de Vladivostok, ou do Alasca? Zero. Zero. \u00c9 absolutamente \n\nindiferente de onde \u00e9 que o petr\u00f3leo venha, se n\u00f3s queremos diminuir o nosso consumo, se \n\nqueremos diminuir a nossa pegada ecol\u00f3gica, se queremos combater as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\ntemos que baixar o consumo. Ponto. E baixar o consumo \u00e9 independentemente de onde seja \n\nfeita a produ\u00e7\u00e3o, \u00e9 \u00f3bvio que n\u00e3o tem nada a ver. Se me dissessem \u201cOlhe, se explorarmos \n\npetr\u00f3leo no Algarve, vamos passar a consumir mais petr\u00f3leo\u2026\u201d eu dizia \u201cEnt\u00e3o, n\u00e3o.\u201d, ou se \n\nme dissessem \u201cSe n\u00f3s n\u00e3o encontrarmos petr\u00f3leo no Algarve, n\u00f3s vamos passar a consumir \n\nmenos petr\u00f3leo.\u201d eu dizia \u201cSim Senhora, muito bem de acordo.\u201d, mas infelizmente n\u00e3o tem \n\nnada a ver uma coisa com a outra. As pessoas v\u00e3o continuar a andar de carro, de autocarro, a \n\nir de avi\u00e3o \u00e0 maluca, semana sim semana n\u00e3o \u00e0s reuni\u00f5es de tr\u00eas horas em n\u00e3o sei onde, com \n\nou sem petr\u00f3leo no Algarve, com ou sem petr\u00f3leo em Peniche, portanto s\u00e3o quest\u00f5es \n\nindependentes, e uma n\u00e3o pode de todo ser usada contra a outra. O \u00fanico argumento que pode \n\nser usado contra o petr\u00f3leo no Algarve n\u00e3o \u00e9 o clim\u00e1tico, n\u00e3o \u00e9 as energias alternativas, \u00e9 o \n\nimpacto ambiental que isso tenha. Isso \u00e9 um argumento forte e discut\u00edvel. Agora os outros, \u00e9 \n\numa fal\u00e1cia. \u00c9 outra vez agitar um pap\u00e3o - um pap\u00e3o mais erudito, civilizado, moderno, \n\necol\u00f3gico, com COPs e Parises vinte e uns, mas que n\u00e3o tem nada a ver. Se todos os pa\u00edses \n\ndecidissem \u201cN\u00e3o vamos produzir\u201d, ok, n\u00f3s \u00edamos consumir menos, mas de que \u00e9 que serve \n\nsermos n\u00f3s a n\u00e3o produzirmos, o que \u00e9 que ganhamos com isso? V\u00e3o continuar outros a \n\nproduzir, garantidamente, e vamos continuar n\u00f3s a consumir, felizes e contentes. Portanto a \n\nsolu\u00e7\u00e3o est\u00e1 no consumo, nos h\u00e1bitos, na sociedade evoluir para as alternativas. At\u00e9 l\u00e1, \n\nprecisamos de petr\u00f3leo, a \u00fanica op\u00e7\u00e3o \u00e9: queremos import\u00e1-lo ou queremos t\u00ea-lo? S\u00f3 isso, e \n\nn\u00e3o h\u00e1 grande diferen\u00e7a entre uma coisa e outra. \n\nMadalena - Obrigada pela sua contribui\u00e7\u00e3o e pelo seu tempo, Professor. Tem mais alguma \n\nquest\u00e3o que queira acrescentar? \n\nNuno - Sim, h\u00e1 um detalhe que \u00e9 todos estes movimentos sociais come\u00e7aram em Portugal por \n\ncausa do petr\u00f3leo no Algarve e em terra. Havia contratos detr\u00e1s no mar, inclusivamente no \n\nAlgarve e nunca ningu\u00e9m disse nada. E em terra, em Torres Verdes e Alcoba\u00e7a, andaram \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 161 \n\npara l\u00e1 empresas a fazer s\u00edsmica, a furar, nunca ningu\u00e9m disse nada. O que \u00e9 que aconteceu \n\nagora? O Algarve \u00e9 uma zona socialmente sens\u00edvel, quer dizer, tem uma rela\u00e7\u00e3o um bocado \n\nestranha com o pa\u00eds, consideram-se uma prov\u00edncia quase aut\u00f3noma, um bocado como os \n\nA\u00e7ores e a Madeira, portanto, tomaram isso como uma esp\u00e9cie de invas\u00e3o, porque n\u00e3o foram \n\ntidos nem achados, e isso \u00e9 verdade. Foi uma decis\u00e3o pol\u00edtica, em Lisboa, \u00e9, e isso foi um \n\nerro do Estado Portugu\u00eas mas n\u00e3o de agora, n\u00e3o deste Governo, mas desde sempre. O Estado \n\nPortugu\u00eas nunca comunicou nada \u00e0s popula\u00e7\u00f5es, \u00e0s autarquias, sempre lhes p\u00f4s perante \n\nfactos consumados, mas isso \u00e9 uma lacuna de comportamento do Estado Portugu\u00eas, que n\u00e3o \n\ntinha essa tradi\u00e7\u00e3o, e de repente apareceu-lhe este movimento \u00e0 porta. Eu acredito que se o \n\nEstado Portugu\u00eas tivesse tradi\u00e7\u00e3o de falar, explicar, negociar, dar contrapartidas, o processo \n\nteria sido muito diferente.  \n\nSegunda coisa \u00e9, no Algarve, foi uma \u00e1rea relativamente grande do Algarve, uma \u00e1rea \n\nexcessivamente grande incluindo zonas como Parques Naturais onde \u00e9, por lei, imposs\u00edvel \n\nexplorar petr\u00f3leo, o Estado Portugu\u00eas deu essas \u00e1reas como concess\u00f5es, o que \u00e9 um absurdo. \n\nDar por um lado, e dizer depois que \u00e9 proibido. O Estado Portugu\u00eas teve aqui tamb\u00e9m \n\nalguma in\u00e9pcia, e mostra que a coisa n\u00e3o foi muito bem feita.  \n\nFinalmente, foi usado outro pap\u00e3o, n\u00e3o sei se j\u00e1 ouviu falar, que \u00e9 o fracking. Como no \n\nAlgarve parte da \u00e1rea, talvez metade da \u00e1rea, era em rochas paleoz\u00f3icas, onde o m\u00e9todo de \n\nexplora\u00e7\u00e3o \u00e9 o fracking, de repente tudo ia ser fracking, o Algarve todo ia ser sujeito a \n\nfracking, tudo ia explodir, tudo ia fazer sismos, as vacas iam morrer, portanto, ia ser o \n\nholocausto. Porque se agitou este fracking, que nada garante que tivesse que ser usado no \n\nAlgarve, nada garante que fosse ser usado, sendo usado \u00e9 verdade que o fracking h\u00e1 dez anos \n\nera perigoso, agora j\u00e1 n\u00e3o tanto, como tudo foi fazendo o seu caminho de evolu\u00e7\u00e3o, portanto, \n\nfoi outro pap\u00e3o que foi usado de uma maneira claramente demag\u00f3gica. Isto \u00e9, estes \n\nmovimentos de oposi\u00e7\u00e3o usaram esse pap\u00e3o para assustar as pessoas. Eu estive em sess\u00f5es de \n\nesclarecimento no Algarve como minoria, onde foram mostrados slides de v\u00e1rias mortes num \n\nterreno, a dizer \u201c\u00e9 isto que vos vai acontecer\u201d, e obviamente as popula\u00e7\u00f5es deitam as m\u00e3os \u00e0 \n\ncabe\u00e7a e dizem \u201cN\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o ao petr\u00f3leo\u201d... \u00e9 muito f\u00e1cil. Portanto, eu acho que foi um \n\nmovimento que tinha motiva\u00e7\u00f5es muito pr\u00f3prias e de \u00edndole clim\u00e1tica, civilizacional, etc, e \n\nque usou argumentos muito demag\u00f3gicos para mobilizar pessoas, naturalmente, pouco \n\ninformadas, e que com a maior boa vontade tomaram posi\u00e7\u00e3o, e alguns partidos tomaram essa \n\nbandeira e, naturalmente, este Governo n\u00e3o tendo maioria, teve que se procurar posicionar \n\npara n\u00e3o levantar grandes ondas e por isso \u00e9 que estamos neste estado.  \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 162 \n\nMadalena - Portanto, ent\u00e3o, na sua opini\u00e3o, aquilo que pode estar mais errado com estas \n\nconcess\u00f5es estaria ent\u00e3o relacionado com a falta de comunica\u00e7\u00e3o com as popula\u00e7\u00f5es e o \n\nimpacte ambiental, \u00e9 isso? \n\nNuno - Sim, os procedimentos iniciais, isto \u00e9, de abertura, transpar\u00eancia, esclarecimento, \n\ncontrapartidas, etc etc, e a parte ambiental que agora, por exemplo a lei, por causa disto tudo, \n\ne \u00e9 claro que todas estas coisas t\u00eam algumas raz\u00f5es e at\u00e9 fazem bem, a lei mudou, a lei \n\nmudou. A lei agora obriga aos estudos de impacte ambiental, desde a primeira fase. Os \n\ncontratos anteriores eram \u201cfa\u00e7am, fa\u00e7am, fa\u00e7am, se acharem que h\u00e1 petr\u00f3leo ent\u00e3o a\u00ed a gente \n\npensa no impacte ambiental\u201d. L\u00e1 est\u00e1: Portugal n\u00e3o tinha tradi\u00e7\u00e3o de pa\u00eds petrol\u00edfero, \n\nportanto foi gerindo as coisas de uma maneira, segundo procedimentos um pouco antiquados, \n\nentretanto o mundo mudou, as sociedades mudaram, os movimentos de opini\u00e3o mudaram, as \n\nautarquias, os ambientalistas, tudo isso mudou um bocado, e o Estado n\u00e3o estava preparado \n\npara isso, foi apanhado na curva, e agora est\u00e1 a tentar dar uns passos para tr\u00e1s para se \n\naguentar, eu espero que - mas isto \u00e9 a minha convic\u00e7\u00e3o pessoal - passado este primeiro \n\nchoque, que as coisas encontrem um novo ponto de equil\u00edbrio, que n\u00e3o ser\u00e1 o que era antes, \n\nmas tamb\u00e9m n\u00e3o ser\u00e1, espero eu, este ponto de equil\u00edbrio do \u201cn\u00e3o, n\u00e3o se faz nada, n\u00e3o se \n\nmexe nada\u201d e eu espero que se encontre uma posi\u00e7\u00e3o equilibrada, de explorar, de procurar, de \n\npesquisar, com todas as regras e procedimentos ambientais que em todo o mundo existem em \n\npa\u00edses desenvolvidos e sub-desenvolvidos, ricos e pobres, com turismo e sem turismo, em \n\ntodo o lado h\u00e1 explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, e n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o de maior para em Portugal n\u00e3o haver. E \n\nn\u00e3o \u00e9 o clima porque outros v\u00e3o explorar, outros v\u00e3o queimar, n\u00f3s vamos queimar, n\u00f3s \n\nvamos consumir, portanto n\u00e3o \u00e9 por a\u00ed.  \n\nMadalena - Muito obrigada, Professor. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 163 \n\nB3. Entrevista a J\u00falia Seixas (22 de Junho de 2017) \n\nMadalena - A decis\u00e3o de atribui\u00e7\u00e3o de contratos de pesquisa, prospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo tem gerado na esfera pol\u00edtica portuguesa um duplo movimento de avan\u00e7o e \n\nregress\u00e3o. Que relev\u00e2ncia atribui \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em Portugal? \n\nJ\u00falia - Numa escala\u2026 ali\u00e1s, seja qual for a escala, relev\u00e2ncia nula.  \n\nMadalena - Na Confer\u00eancia \u201cPesquisa de Petr\u00f3leo em Portugal\u201d, em Setembro de 2015, Jos\u00e9 \n\nManuel Martins da Entidade Nacional para o Mercado de Combust\u00edveis, afirmou que mais de \n\nmetade da Zona Econ\u00f3mica Exclusiva tem potencial petrol\u00edfero. Considera as forma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas do territ\u00f3rio portugu\u00eas propensas \u00e0 exist\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis? \n\nJ\u00falia - Eu n\u00e3o sou especialista na mat\u00e9ria, e portanto n\u00e3o conhe\u00e7o a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica para \n\nlhe poder dizer isso, mas posso at\u00e9 admitir que sim. Se h\u00e1 especialistas, e especialistas a dizer \n\nisso, posso admitir que sim, que podem existir recursos petrol\u00edferos. \n\nMadalena - Que raz\u00f5es entende terem estado por detr\u00e1s da decis\u00e3o do Governo anterior na \n\natribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es de pesquisa, prospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos por todo o \n\npa\u00eds? \n\nJ\u00falia -  Est\u00e1 ent\u00e3o a referir-se ao governo PSD, em que o ministro era o Jorge Moreira da \n\nSilva\u2026 Pois, olhe, eu n\u00e3o consigo elaborar uma resposta sobre essa quest\u00e3o porque aquilo \n\nque \u00e9 uma postura p\u00fablica do ministro, que na altura tinha as duas pastas, de Energia e \n\nAmbiente, o Doutor Jorge Moreira da Silva, a postura p\u00fablica que ele tem h\u00e1 anos, n\u00e3o \u00e9 \n\nrecente sequer, \u00e9 uma postura constru\u00edda j\u00e1 h\u00e1 alguns anos, \u00e9 um defensor das pol\u00edticas de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. E as pol\u00edticas de mitiga\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, seja a n\u00edvel das Na\u00e7\u00f5es Unidas, \n\nseja a n\u00edvel da Europa, passa por uma transi\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis para alternativas \n\nrenov\u00e1veis, efici\u00eancia energ\u00e9tica, portanto outro paradigma de produ\u00e7\u00e3o de energia. E, \n\nportanto, sabendo eu ou ouvindo eu a postura p\u00fablica que o Doutor Jorge Moreira da Silva, \n\nsempre defendeu no \u00e2mbito desta transi\u00e7\u00e3o, e apoiando esta transi\u00e7\u00e3o para as renov\u00e1veis, foi \n\ncom muito espanto que eu vi que de facto no seu Governo ele atribuiu novas concess\u00f5es para \n\na explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos. Eu n\u00e3o consigo entender, racionalmente, e mesmo ap\u00f3s \n\nalgumas vindas de ele a p\u00fablico referir algumas raz\u00f5es, eu n\u00e3o consigo perceber \n\nracionalmente porque \u00e9 que ele deu seu aval pol\u00edtico a estes projectos. O argumento de \n\nconhecermos os recursos, que foi a certa altura quando come\u00e7aram os movimentos sociais a \n\np\u00f4r em causa estes contratos, aquilo que o Governo veio atribuir como justifica\u00e7\u00e3o para estes \n\ncontratos foi o facto de Portugal ter a possibilidade de conhecer os seus recursos. Eu penso \n\nque esse \u00e9 um argumento que \u00e0 partida pode parecer v\u00e1lido, e \u00e9, claro que sim,  mas se \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 164 \n\nPortugal enquanto pa\u00eds quer conhecer os seus recursos, n\u00e3o \u00e9 no quadro legal em que estes \n\nrecursos est\u00e3o a ser conhecidos, ou iriam ser conhecidos, ou ir\u00e3o ser conhecidos. E eu digo \n\niriam porque nomeadamente um dos contratos de concess\u00e3o era com a empresa do Doutor \n\nSousa Cintra, na Portfuel, que j\u00e1 saiu, da\u00ed eu usar a forma verbal \u201ciriam\u201d. Se o pa\u00eds quer \n\nconhecer os seus recursos, h\u00e1 outro tipo de enquadramento legal para ter acesso a essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o e para essa informa\u00e7\u00e3o depois ficar p\u00fablica; no quadro destes contratos, isso nem \n\nsequer era poss\u00edvel, porque era devido o dever de confidencialidade dos recursos que viessem \n\na ser avaliados e descobertos. Portanto, o argumento n\u00e3o colhe. Portanto, n\u00e3o sei responder a \n\nessa quest\u00e3o de forma objectiva.  \n\nMadalena - Surgiram, ao longo dos \u00faltimos dois anos, como a Professora mencionou \n\ntamb\u00e9m, m\u00faltiplos movimentos e institui\u00e7\u00f5es sociais empenhadas na forma\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o \n\naos contratos celebrados pelo Governo Portugu\u00eas, no per\u00edodo compreendido entre 2011 e \n\n2015. Desta contesta\u00e7\u00e3o social resultou o cancelamento de 6 das 15 concess\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o \n\ndenominadas para a prospec\u00e7\u00e3o, pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos. No entanto, dia \n\n11 do passado m\u00eas de Maio, o Parlamento expressou a vontade da maioria dos partidos, \n\nassim: o PS, PSD, CDS-PP e PCP chumbaram a proposta apresentada pelo Bloco de \n\nEsquerda e pelo Partido Pessoas-Animais-Natureza (PAN) no sentido de travar a \n\npossibilidade da futura celebra\u00e7\u00e3o de novos contratos de concess\u00f5es destinadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo em Portugal. Que leitura faz o destes processos? \n\nJ\u00falia - Pois\u2026 A leitura que eu fa\u00e7o\u2026 \u00c9 porque eu n\u00e3o tinha pensado nisto de forma assim \n\nt\u00e3o estruturada, mas a leitura que eu fa\u00e7o \u00e9 que eu acho que Portugal, como v\u00e1rios pa\u00edses j\u00e1 \n\nt\u00eam estado a fazer, h\u00e1-de chegar um dia, e n\u00e3o h\u00e1-de faltar muito tempo, em que Portugal, \n\npoliticamente, deve assumir aquilo que quer, e o futuro energ\u00e9tico com que quer estar \n\nalinhado. E nesse momento em que tem que assumir politicamente (e politicamente significa \n\nnum \u00e2mbito n\u00e3o s\u00f3 do Governo, como depois algumas resolu\u00e7\u00f5es do Conselho de Ministros \n\nque possa ser avaliada nomeadamente em termos da Assembleia da Rep\u00fablica), deve concluir \n\npoliticamente, estava eu a dizer, portanto o caminho ou futuro energ\u00e9tico que quer seguir, ou \n\no caminho energ\u00e9tico que quer seguir. Porque, o que temos at\u00e9 agora, e isso \u00e9 mais um \n\nelemento, \u00e9 uma cac\u00f3fonia de ideias, porque n\u00f3s temos ao mesmo tempo a acontecer v\u00e1rias \n\ncoisas contradit\u00f3rias: temos a acontecer, por um lado, o Primeiro-Ministro Ant\u00f3nio Costa a \n\nsair de Marraquexe e a declarar que quer uma economia neutra em carbono at\u00e9 2050, e \n\nportanto isto significa que est\u00e1 a assumir que tem uma vis\u00e3o do futuro para a economia \n\nportuguesa alinhada com aquilo que \u00e9 o Acordo de Paris, que \u00e9 a neutralidade carb\u00f3nica, e \n\ndentro deste \u00e2mbito da neutralidade carb\u00f3nica n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, e isso est\u00e1 provado com v\u00e1rios \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 165 \n\nestudos cient\u00edficos, que se aumentem novos projectos de explora\u00e7\u00e3o, sobretudo de petr\u00f3leo, \n\ng\u00e1s eventualmente, mas de petr\u00f3leo, de todo; e portanto, quero crer que quando um Primeiro-\n\nMinistro diz isso para o seu pa\u00eds \u00e9 porque quer alinhar tamb\u00e9m, e quer assumir essa postura \n\npara o Planeta. Portanto, eu n\u00e3o posso ter, como a Noruega faz um pouco, que \u00e9 ter uma \n\npostura pol\u00edtica para\u2026 internamente, completamente renov\u00e1vel, mas continuar a explorar \n\npetr\u00f3leo para exportar. Isto porque, a justifica\u00e7\u00e3o principal \u00e9 travar as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e \n\no aquecimento global, e isto n\u00e3o \u00e9 um problema de um pa\u00eds, mas \u00e9 um problema do globo, do \n\nPlaneta. Portanto, temos uma cac\u00f3fonia porque temos o Primeiro-Ministro a dizer uma coisa \n\ndestas, depois temos um Secret\u00e1rio de Estado da Energia que sempre que vem a p\u00fablico \n\ndefende sempre a linha do desenvolvimento das renov\u00e1veis. E portanto, nunca se ouviu \n\npublicamente e politicamente defender o futuro dos f\u00f3sseis em Portugal. Depois, h\u00e1 esta \n\nquest\u00e3o que referiu, na Assembleia da Rep\u00fablica, e afinal parece que est\u00e3o a pensar ao \n\ncontr\u00e1rio\u2026 Eu, de uma forma talvez um bocado ing\u00e9nua, talvez isto tenha argumentos de \n\nnatureza mais partid\u00e1ria e de equil\u00edbrios partid\u00e1rios moment\u00e2neos. Mas por isso \u00e9 que eu \n\nestou a dizer que a prazo, a a relativamente curto-prazo, politicamente deve ser clarificado o \n\nque \u00e9 que se entende, o que \u00e9 que se quer para o desenvolvimento da energia de Portugal, e \n\nque est\u00e1 consent\u00e2neo com aquilo que Portugal ratificou no Acordo de Paris. \n\nMadalena - A quinta pergunta \u00e9 a seguinte: encontramos, em pa\u00edses maioritariamente \n\neuropeus, a preocupa\u00e7\u00e3o crescente na minimiza\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia humana dos combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis e uma tend\u00eancia para um investimento crescente em energias renov\u00e1veis. Como tal, \n\nna Irlanda, cessaram os investimentos em combust\u00edveis f\u00f3sseis, a Alemanha estabeleceu \n\ncomo objectivo para 2030 a proibi\u00e7\u00e3o total de motores de combust\u00e3o interna, e um pouco por \n\ntodo o mundo surgem cidades empenhadas num estabelecimento total de energias 100% \n\nrenov\u00e1veis, como \u00e9 o caso de S\u00e3o Francisco, Estocolmo e Reiquiavique. Ser\u00e1 ent\u00e3o este o \n\nmomento certo para Portugal refor\u00e7ar o seu interesse nos combust\u00edveis f\u00f3sseis? \n\nJ\u00falia - N\u00e3o, n\u00e3o \u00e9. De todo. Eu h\u00e1 pouco esqueci-me tamb\u00e9m, ainda no \u00e2mbito da cac\u00f3fonia, \n\nde um outro elemento, que \u00e9 muito importante: o Minist\u00e9rio do Ambiente lan\u00e7ou, e j\u00e1 fechou \n\nat\u00e9, um concurso internacional para adjudicar um trabalho de natureza t\u00e9cnica mas que vai \n\nconduzir aquilo que \u00e9 um roteiro para a neutralidade carb\u00f3nica em 2050. Ou seja, levou a \n\ns\u00e9rio o Minist\u00e9rio do Ambiente as palavras do senhor Primeiro-Ministro em Marraquexe, e \n\nlan\u00e7ou um concurso para equipas t\u00e9cnicas para responderem a este concurso no sentido de \n\nexplicarem ou de apurarem, fazer os trabalhos t\u00e9cnicos necess\u00e1rios. para saber como \u00e9 que \n\nn\u00f3s vamos reagir em 2050, como \u00e9 que n\u00f3s vamos fazer isso. Por isso \u00e9 que eu lhe digo que, \n\na prazo, portanto o trabalho h\u00e1-de ser feito em dois anos, por exemplo, penso que at\u00e9 18 \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 166 \n\nmeses\u2026 e portanto dentro de dois anos, teremos uma informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que abastece uma \n\npostura pol\u00edtica de saber como \u00e9 que chegamos l\u00e1. E portanto, eu duvido que haja maneira de \n\nchegar a uma neutralidade carb\u00f3nica baseada em combust\u00edveis f\u00f3sseis. Isso \u00e9 imposs\u00edvel\u2026 \n\nclaro que vamos ter sempre, e eu admito e isso eu acho que pode vir a acontecer, vamos ver \n\ncom esse estudo, que h\u00e1 uma parte que vamos continuar a manter de combust\u00edveis f\u00f3sseis, \n\nmas a tend\u00eancia n\u00e3o \u00e9 para novos projectos de f\u00f3sseis, a tend\u00eancia \u00e9 para ir fechando os \n\nprojectos de f\u00f3sseis que temos, quando chegar o seu tempo de vida \u00fatil, t\u00e9cnico e econ\u00f3mico, \n\ne serem substitu\u00eddos por alternativas renov\u00e1veis. \n\nMadalena - Na sua vis\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 vi\u00e1vel a longo prazo, no \n\nque respeita ao Meio Ambiente, bem como ao stock de combust\u00edveis f\u00f3sseis? \n\nJ\u00falia - N\u00e3o, n\u00e3o, de todo. \n\nMadalena - A polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, \u00e9 um dos principais factores contribuintes para as \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. A ind\u00fastria do petr\u00f3leo \u00e9 uma fonte de compostos org\u00e2nicos que \n\ncolocam em risco a qualidade ambiental, onde se insere a qualidade de vida humana. Que \n\nraz\u00f5es encontra para o facto de, perante as evid\u00eancias, n\u00e3o se ter verificado ainda uma \n\ntransi\u00e7\u00e3o para solu\u00e7\u00f5es de baixo carbono? \n\nJ\u00falia -  J\u00e1 estamos a verificar\u2026 J\u00e1 temos muitas evid\u00eancias em todas as partes do mundo, \n\nseja em pa\u00edses desenvolvidos, seja em pa\u00edses em desenvolvimento, por exemplo, a \u00cdndia \n\nabdicou de uma s\u00e9rie de projectos que tinha em carteira para centrais a carv\u00e3o, e est\u00e1 a \n\nsubstituir por projectos solares e e\u00f3licos. A China, a mesma coisa, est\u00e1 a fechar as centrais a \n\ncarv\u00e3o mais antigas e sobretudo aquelas que est\u00e3o muito perto das cidades, por causa de \n\nquest\u00f5es de polui\u00e7\u00e3o do ar, como sabe \u00e9 um problema muito grave nas grandes cidades da \n\nChina e n\u00e3o est\u00e1 a substitu\u00ed-las por outras centrais a carv\u00e3o modernas, est\u00e1 a substituir por \n\nsolar, verdadeiras centrais solares. E portanto, j\u00e1 h\u00e1 muita evid\u00eancia disso. A raz\u00e3o porque \n\nmuitas vezes estas transi\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais demoradas tem a haver com raz\u00f5es de natureza \n\necon\u00f3mica; aqui h\u00e1 cinco anos, uma central ou um painel solar de produ\u00e7\u00e3o de electricidade, \n\nera muit\u00edssimo mais caro. Nos \u00faltimos 3 anos, o custo baixou 80% nas celas solares. \n\nPortanto, s\u00f3 para ver que, de facto, quero dizer, quando se decidem projectos seja de que \n\nordem for, mas para produ\u00e7\u00e3o de electricidade por exemplo, claro que uma das coisas ou \n\ncomponentes importantes tem a haver com a quest\u00e3o econ\u00f3mica, n\u00e3o \u00e9? Mas felizmente, o \n\nmercado est\u00e1 a come\u00e7ar a reagir de forma muito r\u00e1pida e portanto como sabe na l\u00f3gica do \n\nmercado, quando aumenta a procura, quando passamos um certo limiar de procura de \n\ndeterminada tecnologia, o pre\u00e7o come\u00e7a a cair a pique. E, portanto, \u00e9 isto que est\u00e1 a acontecer \n\ne eu acho que isso est\u00e1 a acelerar, a transi\u00e7\u00e3o est\u00e1 a acelerar. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 167 \n\nMadalena - Em Janeiro de 2015, foi publicado na revista Nature um artigo da autoria de \n\nMcGlade e Ekins, acerca das medidas a empreender no sentido de limitar a subida da \n\ntemperatura m\u00e9dia global at\u00e9 2 graus, em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo pr\u00e9-industrial. Entre essas \n\nmedidas podem encontrar-se diretivas no sentido de manter por explorar um ter\u00e7o das \n\nreservas de petr\u00f3leo conhecidas, \u00e0 escala global, 80% das reservas de carv\u00e3o e metade das \n\nreservas de g\u00e1s natural. Concorda com o estabelecimento destas limita\u00e7\u00f5es? \n\nJ\u00falia - Concordo, totalmente. N\u00f3s sabemos neste momento, eu n\u00e3o sei os n\u00fameros de cor, \n\nn\u00e3o tenho cabe\u00e7a para decorar n\u00fameros, mas sabemos neste momento\u2026Temos conhecimento \n\ncient\u00edfico para sabermos que para atingir os dois graus celsius, sabemos qual \u00e9 o limite de \n\nemiss\u00f5es que temos, que podemos colocar na atmosfera, e como sabe, as emiss\u00f5es, quando \n\nconsultar informa\u00e7\u00e3o ou relat\u00f3rios, as emiss\u00f5es normalmente aparecem organizadas por ano, \n\nportanto, por cada ano a China emite X toneladas, ou X milh\u00f5es de toneladas. Na verdade, \n\naquilo que, do ponto de vista do clima interessa n\u00e3o \u00e9 apenas as emiss\u00f5es do ano, \u00e9 o \n\nacumulado dos \u00faltimos 100 anos. \n\nMadalena - Porque permanece na atmosfera\u2026 \n\nJ\u00falia - Porque permanece na atmosfera. Portanto, quem trabalha em clima, para atingir os \n\ndois graus, n\u00e3o est\u00e3o a olhar para o \u00faltimo ano, est\u00e3o a olhar para o acumulado; e quando se \n\nolha para o acumulado, verificamos que, se a mem\u00f3ria n\u00e3o me falhar, n\u00f3s j\u00e1 estamos muito \n\nperto de esgotar o budget, aquilo a que temos direito, vamos chamar-lhe assim, de emiss\u00f5es \n\npara atingir os dois graus celsius. E portanto essas contas foram feitas nessa base, portanto \n\nsobra-nos uma fatia pequenina que ainda podemos emitir, e isso \u00e9 que \u00e9 o drama porque em \n\ntermos internacionais, a economia mundial est\u00e1 assente em 80% de f\u00f3sseis, j\u00e1 est\u00e1 assente, e \n\nde f\u00f3sseis que j\u00e1 existem, n\u00e3o \u00e9? E portanto, \u00e9 preciso que todos os projectos, ou o que \u00e9 \n\nexpect\u00e1vel ou desej\u00e1vel, \u00e9 que todos os projectos de f\u00f3sseis que estejam a chegar ao fim do \n\ntempo de vida, sejam substitu\u00eddos por renov\u00e1veis e n\u00e3o por novos f\u00f3sseis, e \u00e9 por isso que \n\npenso que no caso portugu\u00eas n\u00e3o faz sentido rigorosamente nenhum estar a investir em novos \n\nprojectos de explora\u00e7\u00e3o que s\u00f3 estar\u00e3o dispon\u00edveis daqui a 20 anos - primeiro a prospec\u00e7\u00e3o, \n\ndepois\u2026 quero dizer, isto \u00e9 um processo que demora, daqui a 20 anos eu espero que, toda a \n\ngente que ratificou o Acordo de Paris espera que os f\u00f3sseis j\u00e1 n\u00e3o existam praticamente. \n\nMadalena - Em Dezembro de 2015, Portugal subscreveu o Acordo de Paris, no qual cada \n\nEstado se comprometeu a alterar os seus h\u00e1bitos de consumo, e de emiss\u00f5es de gases com \n\nefeito de estufa, no sentido de limitar o incremento m\u00e9dio da temperatura global at\u00e9 2 graus, \n\nrelativamente ao per\u00edodo pr\u00e9-industrial. Em Novembro de 2016, na COP22, o actual \n\nPrimeiro-Ministro (Ant\u00f3nio Costa), declarou que Portugal seria em 2050 um pa\u00eds de carbono-\n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 168 \n\nneutro. Considera que Portugal possa conciliar as duas op\u00e7\u00f5es: isto \u00e9, por um lado o incentivo \n\n\u00e0 prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em territ\u00f3rio nacional, e por outro o combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, \u00e0 escala global? \n\nJ\u00falia - N\u00e3o, de todo. De todo, \u00e9 uma hipocrisia. Isso \u00e9 uma hipocrisia, n\u00e3o pode ser, \u00e9 uma \n\nhipocrisia pol\u00edtica. \n\nMadalena - Na sua opini\u00e3o, Portugal \u00e9 um pa\u00eds com condi\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e f\u00edsicas \n\nfavor\u00e1veis \u00e0 adop\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o exclusiva de energia proveniente de fontes renov\u00e1veis? \n\nJ\u00falia - \u00c9. \u00c9, embora seja necess\u00e1rio ainda encontrar aqui uma f\u00f3rmula que nos permita viver \n\ncom 100% renov\u00e1veis. Como sabe, no ano passado, n\u00f3s vivemos quase quatro dias inteiros \n\ncom renov\u00e1veis. Mas, foi uma conjuga\u00e7\u00e3o muito feliz de v\u00e1rias coisas, porque na verdade as \n\nenergias renov\u00e1veis, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da \u00e1gua... vamos l\u00e1 ver, h\u00e1 aqui duas ou tr\u00eas coisas antes \n\ndisto: quando n\u00f3s pensamos em 100% renov\u00e1veis, e eu estou-me a referir ao ano passado \n\nrelativamente \u00e0 electricidade. De tudo o que os portugueses consomem, de todos os tipos de \n\nenergia, a electricidade representa apenas 25 a 26%, \u00e9 um quarto, portanto temos tr\u00eas quartos \n\nque n\u00e3o dizem respeito a electricidade. Provavelmente o fog\u00e3o que tem em casa usa g\u00e1s, n\u00e3o \n\nsei. Provavelmente, quando vai tomar banho, o seu esquentador usa g\u00e1s, portanto n\u00e3o est\u00e1 a \n\nusar electricidade. Portanto, quando n\u00f3s estamos a falar de 100% renov\u00e1vel, \u00e9 preciso ter a \n\nno\u00e7\u00e3o de que nos estamos a referir ou s\u00f3 \u00e0 parcela da electricidade, ou a tudo o que est\u00e1 no \n\npa\u00eds. Portanto, quando \u00e0 parte da electricidade, a resposta \u00e9 sim, embora tenhamos que \n\nacomodar aqui uma necessidade que \u00e9 a necessidade de armazenamento. Porque a \u00e1gua, por \n\nexemplo as centrais h\u00eddricas de Albufeira, n\u00e3o as de Fio de \u00c1gua, a \u00e1gua podemos guard\u00e1-la \n\ne gerir o recurso, n\u00e3o \u00e9? Tal como numa central a carv\u00e3o, tenho o carv\u00e3o ali, posso p\u00f4r mais \n\nou menos. Mas o vento, eu n\u00e3o guardo o vento, nem guardo o sol. Portanto, temos que \n\nencontrar aqui uma f\u00f3rmula ou uma forma tecnol\u00f3gica, e isso est\u00e1 em franco \n\ndesenvolvimento, por americanos e japoneses, que \u00e9 as tecnologias de armazenamento - que \u00e9 \n\na quest\u00e3o de eu ter, por exemplo, um painel fotovoltaico a trabalhar durante o dia, mas eu \n\ntenho o meu pico de consumo de electricidade ao fim da tarde ou \u00e0 noite, mas \u00e0 noite n\u00e3o est\u00e1 \n\na produzir e portanto eu tenho que ter forma de guardar esta electricidade, portanto s\u00e3o as \n\ntecnologias de armazenamento. Elas est\u00e3o a sofrer neste momento, come\u00e7am a fazer um \n\ncaminho descendente no que diz respeito ao pre\u00e7o e est\u00e3o a come\u00e7ar a surgir no mercado \n\nnovas tecnologias. Portanto, temos, nestes anos que se aproximam, \u00e0 medida que estamos a \n\np\u00f4r mais renov\u00e1veis no sistema, temos que ter essas tecnologias tamb\u00e9m - e h\u00e1 outras \n\nmaneiras. Por exemplo, os ve\u00edculos el\u00e9ctricos, se vierem de facto a curto prazo a entrar no \n\nsistema, a pr\u00f3pria bateria do ve\u00edculo el\u00e9ctrico, quando eu estou a carregar uma bateria estou a \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 169 \n\narmazenar eletricidade, n\u00e3o \u00e9? Se eu pensar s\u00f3 no seu carro \u00e9 pouquinho, mas se eu pensar \n\nem tr\u00eas milh\u00f5es j\u00e1 \u00e9 muito, j\u00e1 pode ser interessante. Mas isto \u00e9 a electricidade. Ent\u00e3o e o que \n\n\u00e9 que fazemos aos outros tr\u00eas quartos da electricidade? Aquilo que tem vindo a ser apurado \n\nem v\u00e1rios estudos, eu por acaso tamb\u00e9m vou fechar um que fizemos para a EDP, para o \n\nDepartamento de Planeamento da EDP, \u00e9 precisamente perceber como \u00e9 que n\u00f3s, qual \u00e9 a \n\nmelhor estrat\u00e9gia para descarbonizar - deep decarbonization - descarbonizar bastante uma \n\neconomia e, de facto, n\u00e3o h\u00e1 muita volta a dar: \u00e9 electrificar com renov\u00e1veis, ou seja aquilo \n\nque hoje s\u00e3o 25% do consumo de electricidade dos portugueses, tem que passar a ser 50 ou \n\n60% electricidade. O ve\u00edculo el\u00e9ctrico \u00e9 um exemplo - o que vai acontecer ou que j\u00e1 est\u00e1 a \n\nacontecer \u00e9 a electrifica\u00e7\u00e3o do sistema, n\u00e3o \u00e9? Por exemplo, em minha casa, eu ainda tenho \n\ng\u00e1s, mas apenas para uma coisa. J\u00e1 n\u00e3o tenho g\u00e1s para mais nada, tenho tudo el\u00e9ctrico. \u00c9 s\u00f3 \n\npara tomar banhos, e para a pr\u00f3xima vez que tiver que substituir o esquentador ou caldeira ou \n\ncomo \u00e9 que se lhe chama, provavelmente vou p\u00f4r um sistema el\u00e9ctrico e fico com uma casa \n\n100% el\u00e9ctrica, renov\u00e1vel. E portanto n\u00f3s estamos a assistir a uma evolu\u00e7\u00e3o no sentido da \n\nelectrifica\u00e7\u00e3o do sistema, nas casas, nos escrit\u00f3rios, at\u00e9 na pr\u00f3pria ind\u00fastria. \n\nMadalena - Por \u00faltimo: existem riscos ambientais que decorrem directamente das \n\nactividades associadas ao processo de pesquisa, prospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Para \n\nque cen\u00e1rios ambientais e sociais dever\u00e3o as popula\u00e7\u00f5es portuguesas preparar-se, sobretudo \n\nas que residem em zonas de poss\u00edvel explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos? \n\nJ\u00falia - Pois, esse \u00e9 um dos problemas que eu tamb\u00e9m vi e percebi que existiam associado a \n\nestes projectos de prospec\u00e7\u00e3o. Por acaso, a certa altura fui convidada pela GALP, para ir \n\napresentar o projecto da prospec\u00e7\u00e3o e do furo que tem programado para fazer em frente a \n\nAljezur. Aquilo que faz parte das boas pr\u00e1ticas, que \u00e9 avaliar cen\u00e1rios de acidente, por \n\nexemplo, embora muito honestamente, no caso de um furo de prospec\u00e7\u00e3o estamos a falar de \n\nquantidades muito pequeninas, mesmo que haja um problema n\u00e3o \u00e9 uma coisa muito \n\nextraordin\u00e1ria, mas se se avan\u00e7ar para a parte de produ\u00e7\u00e3o, a\u00ed tem que existir. Tem que existir \n\ncen\u00e1rios de acidente, e neste caso, se \u00e9 offshore, perceber as correntes principais e que zonas \n\nda costa que poder\u00e1 atingir uma fuga de petr\u00f3leo, por exemplo. E as popula\u00e7\u00f5es t\u00eam que ser \n\nenvolvidas em esquemas de protec\u00e7\u00e3o, e como deve calcular, at\u00e9 agora, nenhuma popula\u00e7\u00e3o \n\nfoi envolvida em cois\u00edssima nenhuma, nem foi ouvida sequer, portanto, tem que se preparar \n\nsim e h\u00e1 mecanismos para isso acontecer. Esperemos \u00e9 que nunca seja necess\u00e1rio chegar a \n\nesse ponto, porque significaria que todos os contratos v\u00e3o ser cancelados. \n\nMadalena - Muito obrigada, Professora. \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 170 \n\nB4. Entrevista a Teresa Afonso (23 de Setembro de 2017) \n\nMadalena - As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas t\u00eam sido, na sua opini\u00e3o, uma preocupa\u00e7\u00e3o constante no \n\nquadro pol\u00edtico portugu\u00eas?  \n\nTeresa - N\u00e3o. Os sucessivos governos (com particular destaque para os governos de S\u00f3crates \n\ne de Passos Coelho/Paulo Portas) foram concessionando a costa portuguesa de forma \n\napressada, atabalhoada, denotativa de uma postura negligente, irrespons\u00e1vel, sem que tivesse \n\nsido observado o preceito democr\u00e1tico de ausculta\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es, sem que tivesse sido \n\nefetuado o estudo que se impunha relativo ao impacto ambiental e para a sa\u00fade, decorrente de \n\numa atividade deste tipo e designadamente sem que tivesse sido efetuado um levantamento \n\ndos efeitos conhecidos, \u00e0 escala planet\u00e1ria, da prospe\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera. Com efeito, \n\nnas mais diversas latitudes \u00e9 poss\u00edvel constatar os terr\u00edveis efeitos deste tipo de atividade na \n\nvida das popula\u00e7\u00f5es. \n\nMadalena - Que raz\u00f5es entende que estiveram por detr\u00e1s da decis\u00e3o do governo anterior na \n\natribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es de pesquisa, prospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos em \n\nTavira?  \n\nTeresa -  Talvez seja melhor interpelar os protagonistas do anterior governo, pois a minha \n\nintui\u00e7\u00e3o n\u00e3o me permite dar uma resposta agrad\u00e1vel\u2026 \n\nMadalena - Considera que os ganhos econ\u00f3micos que o governo portugu\u00eas potencialmente \n\nviesse a obter no decorrer dos contratos celebrados seriam superiores \u00e0s contrapartidas \n\necon\u00f3micas para a corre\u00e7\u00e3o dos danos causados? \n\nTeresa -  Em primeiro lugar \u00e9 preciso dizer que os ganhos econ\u00f3micos para o Estado seriam \n\nabsolutamente irris\u00f3rios (pode consultar o site da PALP, onde est\u00e3o publicados os contratos e \n\nrespetivas condi\u00e7\u00f5es / contrapartidas). No entanto, o mais grave tem a ver com o facto de tais \n\ndanos n\u00e3o serem suscet\u00edveis de repara\u00e7\u00e3o!... Uma regi\u00e3o submetida a prospe\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o \n\npetrol\u00edfera fica com os solos, as \u00e1guas, os alimentos, a atmosfera\u2026 envenenados com as mais \n\nvariadas subst\u00e2ncias, muitas das quais s\u00e3o cancer\u00edgenas!... Basta ver o que se est\u00e1 a passar \n\naqui ao lado, em Andaluzia, particularmente em Huelva!... \n\nMadalena - Nos momentos anteriores \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de contratos de pesquisa, explora\u00e7\u00e3o, e \n\nprospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo para a regi\u00e3o de Tavira, encontrava-se j\u00e1 algum tipo de informa\u00e7\u00e3o \n\njunto das popula\u00e7\u00f5es? Em que momento se come\u00e7ou a ouvir falar dos contratos em Tavira? \n\nTeresa - N\u00e3o. As popula\u00e7\u00f5es apercebem-se dos contratos em momento posterior ao da sua \n\ncelebra\u00e7\u00e3o, a qual decorreu de forma praticamente secreta, tendo portanto a popula\u00e7\u00e3o sido \n\nconfrontada com o facto consumado. A tomada de consci\u00eancia do problema e respetivo \n\ntrabalho de sensibiliza\u00e7\u00e3o junto das popula\u00e7\u00f5es desencadeou-se h\u00e1 cerca de dois anos, no \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 171 \n\nper\u00edodo subsequente \u00e0 concess\u00e3o, pelo governo de Passos Coelho (a parcos dias das \n\nelei\u00e7\u00f5es!...), de grande parte da costa portuguesa - e designadamente o Algarve - para \n\nprospe\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera. \n\nMadalena - Na sua generalidade, como descreve a rea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Tavira face \u00e0 \n\ncelebra\u00e7\u00e3o de contratos para pesquisa de hidrocarbonetos onshore com a empresa Portfuel? \n\nEncontrou-se, em alguma faixa et\u00e1ria, uma mais demarcada postura de oposi\u00e7\u00e3o? \n\nTeresa - As popula\u00e7\u00f5es saltam para a rua, em massa, quando e s\u00f3 quando n\u00e3o conseguem \n\nrespirar!... Esta \u00e9 a triste realidade\u2026 infelizmente, bem documentada, \u00e0 escala \n\nmundial\u2026 Quando convocamos uma manifesta\u00e7\u00e3o e aparecem duas ou tr\u00eas centenas de \n\npessoas, eu pessoalmente fico enervada. N\u00e3o aceito. N\u00e3o consigo conceber o facto de as \n\npessoas preferirem a aliena\u00e7\u00e3o que lhes \u00e9 oferecida pelos futeb\u00f3is ou folhetins televisivos em \n\ndetrimento da defesa dos seus superiores interesses, designadamente no que concerne ao seu \n\nbem estar e \u00e0s perspetivas de futuro para os mais jovens. \n\nTalvez fosse mais airoso dizer algo do g\u00e9nero: \u201csim, temos tido imensa gente, \u00e9 fant\u00e1stico\u2026\u201d \n\nMas, n\u00e3o \u00e9 verdade. Ou melhor, para mim, ter algumas centenas ou mesmo um milhar de \n\npessoas numa praia repleta de gente, no pico do ver\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 suficientemente expressivo de \n\numa vontade. Somente a express\u00e3o massiva de um coletivo forte, bem representativo do \n\nuniverso populacional da regi\u00e3o poder\u00e1 fazer inverter, de forma duradoira, a mal\u00e9fica \n\ntend\u00eancia para apostar na petroqu\u00edmica. No dia em que, \u00e0 imagem do que acontece com as \n\ncomemora\u00e7\u00f5es da vit\u00f3ria de um grande clube de futebol, as ruas estiverem repletas de gente, \n\ncom milhares e milhares de pessoas expressando, em un\u00edssono, o seu rep\u00fadio por este tipo de \n\natividade, poderemos dizer que o fim da era f\u00f3ssil poder\u00e1 finalmente vir a ser uma realidade. \n\nN\u00e3o obstante as dificuldades mencionadas, h\u00e1 a notar o precioso facto de as autarquias do \n\nAlgarve estarem, em bloco, contra a petroqu\u00edmica e portanto ao lado das popula\u00e7\u00f5es, nesta \n\nluta. [Desde logo, porque n\u00e3o foram informadas nem ouvidas - tal como j\u00e1 disse, isto \u00e9 algo \n\nque foi feito \u00e0 trai\u00e7\u00e3o, nas costas do povo e das institui\u00e7\u00f5es locais e regionais. Depois, porque \n\nn\u00e3o foram realizados estudos de impacto ambiental (que as concession\u00e1rias afirmam n\u00e3o \n\nserem obrigat\u00f3rios, na fase de pesquisa. Simplesmente, os contratos preveem pesquisa, \n\nprospe\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o, em ato cont\u00ednuo!... Diz-se, nos contratos, que as diferentes etapas \n\nseriam objeto de regula\u00e7\u00e3o, mas tal n\u00e3o passa de mera ret\u00f3rica. Quem investe - milh\u00f5es de \n\neuros - na pesquisa, n\u00e3o aceita regula\u00e7\u00e3o efetiva a meio do processo e designadamente se a \n\nmesma, de alguma forma, representar eventual \u00f3bice \u00e0 explora\u00e7\u00e3o propriamente dita.) \n\nPessoalmente considero que, numa conjuntura global de impactos sobejamente conhecidos, \n\nnas mais diversas latitudes do planeta, os estudos de impacto ambiental s\u00e3o uma mera perda \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 172 \n\nde tempo (para n\u00e3o dizer mais\u2026), que em nada contribuem para a tomada de decis\u00f5es \n\nesclarecidas, respons\u00e1veis e sustent\u00e1veis. \n\nMadalena - Que efeitos (a curto, m\u00e9dio e longo prazo) seriam expect\u00e1veis a n\u00edvel de \n\nimpactes da actividade de pesquisa, prospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos no Meio \n\nAmbiente (especificamente em Tavira)? \n\nTeresa - Recomendo a consulta dos sites da PALP e CLIM\u00c1XIMO, que apresentam um \n\nacervo substancial e bastante esclarecedor sobre esta mat\u00e9ria. T\u00f3picos a considerar: \n\nsismicidade acrescida da regi\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o dos solos, das \u00e1guas, da atmosfera, contamina\u00e7\u00e3o \n\ndos alimentos, perda de biodiversidade\u2026 Exemplos de refer\u00eancia: Noruega, Pensilv\u00e2nia, \n\nNicar\u00e1gua, Nig\u00e9ria, Chile, Golfo do M\u00e9xico\u2026 entre muitos outros\u2026 e Huelva / Do\u00f1ana, \n\nmesmo aqui ao lado!... \n\nMadalena - Que raz\u00f5es entende estarem na origem do cancelamento dos contratos \n\ncelebrados com a Portfuel? \n\nTeresa - Aparentemente, ter\u00e1 havido constrangimentos relacionados com quest\u00f5es de \n\nidoneidade da pr\u00f3pria empresa (falta de experi\u00eancia, falta de recursos, incumprimento de \n\nprazos\u2026 enfim, tamb\u00e9m est\u00e1 documentado nos sites supramencionados. \n\nMadalena - Que ac\u00e7\u00f5es de oposi\u00e7\u00e3o foram realizadas em Tavira, e quais os principais \n\nargumentos apresentados contra a prospec\u00e7\u00e3o e pesquisa de petr\u00f3leo? \n\nTeresa - Temos vindo a efetuar um trabalho de sensibiliza\u00e7\u00e3o junto das popula\u00e7\u00f5es, com \n\nrecurso a diferentes metodologias, nelas incluindo manifesta\u00e7\u00f5es de rua, performances, ciclos \n\nde cinema documental, sess\u00f5es de esclarecimento e debate, partilha de saberes e \n\nexperi\u00eancias\u2026 Estou a falar de organiza\u00e7\u00f5es, tais como o Tavira em Transi\u00e7\u00e3o ou a \n\nPlataforma Algarve Livre de Petr\u00f3leo, n\u00e3o obstante tamb\u00e9m colaborarmos com organiza\u00e7\u00f5es \n\ndo barlavento, como a ASMAA, Vila do Bispo, Odeceixe ou Aljezur. Na p\u00e1gina do Tavira \n\nem Transi\u00e7\u00e3o pode aceder \u00e0 nossa documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s a\u00e7\u00f5es realizadas e respetivos \n\nfundamentos. \n\nMadalena - Considera que Portugal seja um pa\u00eds com condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis (tecnol\u00f3gicas e \n\nf\u00edsicas) \u00e0 adop\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o exclusiva de energia proveniente de fontes renov\u00e1veis? Que \n\nentraves encontra \u00e0 transi\u00e7\u00e3o portuguesa para o uso de energias renov\u00e1veis? \n\nTeresa - A mudan\u00e7a de paradigma \u00e9 poss\u00edvel, necess\u00e1ria e urgente. O aquecimento global \u00e9 \n\numa realidade. A sobre-explora\u00e7\u00e3o de recursos n\u00e3o renov\u00e1veis, outra realidade. O \n\nconhecimento tecnol\u00f3gico tem tido grandes avan\u00e7os. A transi\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel. Em qualquer \n\nparte do mundo. \u00c9 s\u00f3 querer. Trata-se de uma quest\u00e3o pol\u00edtica. T\u00e3o s\u00f3. Recordo o facto de a \n\nSu\u00e9cia (pa\u00eds n\u00f3rdico, como sabe) ou a \u00cdndia terem aldeias inteiras cuja eletricidade foi obtida \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 173 \n\na partir de energia solar!... Incr\u00edvel, n\u00e3o \u00e9?... Democratizar o acesso \u00e0s renov\u00e1veis, imp\u00f5e-se. \n\nRepensar o nosso estilo de vida, reequacionar os nossos padr\u00f5es de consumo, relocalizar a \n\neconomia, organizar em pequena comunidade, fomentar o esp\u00edrito de entre ajuda, reinventar \n\no conceito de competitividade, reequilibrar o modo como nos relacionamos com a natureza\u2026 \n\ns\u00e3o t\u00f3picos sobre os quais urge refletir. Com seriedade. Porque \u00e9 poss\u00edvel viver de forma \n\ndiferente. E sim, com recurso \u00e0s renov\u00e1veis. H\u00e1 a notar o facto de, por exemplo, o Chile ser \n\nhoje um pa\u00eds totalmente aut\u00f3nomo, em termos energ\u00e9ticos, chegando inclusivamente a \n\noferecer aos pa\u00edses vizinhos o excedente produzido, a custo zero!... Portugal, por sua vez, j\u00e1 \n\nensaiou, durante 4 dias, o consumo energ\u00e9tico de origem exclusivamente renov\u00e1vel. Portanto, \n\n\u00e9 poss\u00edvel. \u00c9 s\u00f3 querer. Claro que o caminho faz-se andando. Isto \u00e9 um processo. Quando nos \n\ncriticam pelo facto de nos deslocarmos em carros a gasolina ou em carros el\u00e9tricos com \n\ncarro\u00e7arias derivadas do petr\u00f3leo e pilhas de l\u00edtio altamente poluentes, o que temos a dizer, \n\ncom toda a honestidade e sentido de realismo \u00e9 t\u00e3o somente isto: para que daqui a uma \n\nd\u00e9cada (ou coisa que o valha) possamos ver o fim da era f\u00f3ssil, temos de come\u00e7ar hoje a \n\ntomar as decis\u00f5es corretas. A decis\u00e3o correta \u00e9 disponibilizarmo-nos para trilhar esse \n\ncaminho, o \u00fanico compat\u00edvel com a sustentabilidade do planeta. \n\nMadalena - A atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos na Costa \n\nAlgarvia por parte do governo portugu\u00eas \u00e9 coerente com os objectivos ambientais que \n\nPortugal tem assumido, nomeadamente a n\u00edveis de acordos internacionais? \n\nTeresa - Obviamente que n\u00e3o. Veja-se o tratado de Paris e os compromissos a\u00ed assumidos por \n\nPortugal, claramente em contradi\u00e7\u00e3o com a in\u00e9rcia na atualiza\u00e7\u00e3o do quadro \n\nlegislativo ou com a autoriza\u00e7\u00e3o dada ao furo de Aljezur (curiosamente, terra natal da mulher \n\ndo patr\u00e3o da Portfuel\u2026) De qualquer modo, h\u00e1 que reconhecer o facto de o governo de \n\nAnt\u00f3nio Costa ter conseguido cancelar / suspender os contratos no Algarve, o que ainda hoje \n\nme parece um milagre\u2026 Apesar de tudo, sobressai, na atitude deste governo, uma \n\nsensibilidade para estas quest\u00f5es totalmente distinta da do governo anterior\u2026 E isso \u00e9 algo \n\nque n\u00f3s devemos tentar agarrar e explorar ao m\u00e1ximo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 174 \n\nAnexo C - Os efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nN\u00e3o sabemos, com um grau de certeza irredut\u00edvel, quais as manifesta\u00e7\u00f5es de altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas que s\u00e3o ou n\u00e3o um fen\u00f3meno revers\u00edvel, no entanto dispomos atualmente de \n\nconhecimento cient\u00edfico suficiente para nos permitir compreender que as altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas ir\u00e3o manter-se ou agravar-se ao longo do tempo, independentemente da ac\u00e7\u00e3o \n\nhumana - sendo ela mitigante, neutra ou agravante. Em entrevista \u00e0 ag\u00eancia Lusa, o cientista \n\nRajendra Pachauri, anterior presidente do IPCC, explica por que raz\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 j\u00e1 espa\u00e7o para \n\nas teorias negacionistas das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: \"Temos bolsas de resist\u00eancia, mas penso \n\nque a maioria das pessoas percebe que as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas s\u00e3o reais. E v\u00eaem-nas \u00e0 sua \n\nvolta, n\u00e3o conseguem fechar os olhos \u00e0 realidade. Os impactos est\u00e3o a piorar muito e as \n\npessoas v\u00e3o sofrer em consequ\u00eancia disso.\u201d209. Partilhamos do mesmo ponto de vista que \n\nPachauri, no sentido em que o ceticismo clim\u00e1tico n\u00e3o pode ser encarado como uma corrente \n\nte\u00f3rica ou explicativa justificada, cujos argumentos se desprendem da realidade. A realidade \n\napresenta-nos cen\u00e1rios que n\u00e3o poderiam sequer ser concebidos ou previstos h\u00e1 3 dezenas de \n\nanos, e que nos d\u00e3o provas reais de que a ac\u00e7\u00e3o humana, em particular na emiss\u00e3o de gases \n\ncom efeito de estufa atrav\u00e9s da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o que \n\npotencialmente afetar\u00e1 os sistemas complexos que permitem e sustentam a exist\u00eancia e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da vida na Terra. Comecemos pelo term\u00f3metro terrestre: no m\u00eas de Agosto de \n\n2017, fez-se sentir ao longo do continente europeu uma vaga de temperaturas perigosamente \n\naltas, multiplicando-se assim os alertas meteorol\u00f3gicos para os pa\u00edses mais afectados210. Este \n\ncen\u00e1rio n\u00e3o foi novidade, sendo que as temperaturas sentidas durante o m\u00eas de Junho do \n\nmesmo ano revelaram a necessidade de altera\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de emiss\u00f5es, face \u00e0 realidade \n\nclim\u00e1tica: \u201cMuch of western Europe sweltered earlier in June, and the severe heat in England, \n\nFrance, Belgium, the Netherlands and Switzerland was also made significantly more likely by \n\nglobal warming. Such temperatures will become the norm by 2050, the scientists warned, \n\nunless action is taken to rapidly cut carbon emissions.\u201d211 Na Europa, o ano de 2016 ficou \n\nregistado como o terceiro ano mais quente, logo ap\u00f3s os n\u00edveis atingidos nos dois anos \n\nanteriores, e o aumento da temperatura m\u00e9dia global atingiu 1 grau face ao per\u00edodo pr\u00e9-\n\n                                                \n209\u201cNegar altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u00e9 desonestidade motivada por l\u00f3bis\u201d, Lusa, Maio de 2017. Publicado em Di\u00e1rio \nde Not\u00edcias. Fonte: http://www.dn.pt/sociedade/interior/negar-alteracoes-climaticas-e-desonestidade-motivada-\npor-lobis-afirma-perito-8517437.html \n210\u201cA Europa est\u00e1 sob uma vaga de calor\u201d, 4 de Agosto de 2017. Publicado em P\u00fablico. Fonte: \nhttps://www.publico.pt/2017/08/04/mundo/noticia/vaga-de-calor-atinge-toda-a-europa-1781376 \n211\u201cEurope\u2019s extreme June heat clearly linked to climate change, research shows\u201d. Damian Carrington, 30 de \nJunho de 2017. Publicado em The Guardian. Fonte: \nhttps://www.theguardian.com/environment/2017/jun/30/europes-extreme-june-heat-clearly-linked-to-climate-\nchange-research-shows \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 175 \n\nindustrial. Nos primeiros meses de 2017 a temperatura apresentou um aumento de 0.94\u00b0C \n\nface \u00e0 temperatura m\u00e9dia sentida entre 1950 e 1980, estabelecendo-se como o segundo ano \n\nem que as temperaturas m\u00e9dias registadas da superf\u00edcie terrestre atingiram n\u00edveis in\u00e9ditos, no \n\nentanto menos elevados do que aqueles que se verificaram no ano anterior212 (consultar a \n\nfigura 5). A extens\u00e3o territorial europeia presenciou entre 2012 e 2017 aqueles que foram os \n\nquatro anos mais quentes desde 1880, fen\u00f3meno que tamb\u00e9m afetou as esta\u00e7\u00f5es de \n\ninverno.213 \n\n\u00c0 escala global, 16 dos 17 anos mais quentes alguma vez registados ocorreram desde o in\u00edcio \n\ndo s\u00e9culo XXI e, a cada ano que passa, conhecemos uma nova temperatura m\u00e1xima alguma \n\nvez registada, ou as esta\u00e7\u00f5es mais quentes de sempre. Com efeito, as ondas de calor extremo \n\nsentidas nas esta\u00e7\u00f5es de ver\u00e3o tornam-se cada vez mais frequentes, agravadas ainda pela \n\npresen\u00e7a de vapor de \u00e1gua na atmosfera, cujo poder de multiplica\u00e7\u00e3o de calor torna a \n\nvaria\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica ainda mais extrema.214 No sentido oposto, os picos de temperaturas muito \n\nbaixas encontram-se em decl\u00ednio moderado.215 \n\nInserido numa realidade europeia mais quente, o cen\u00e1rio de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas portugu\u00eas \u00e9 \n\nparticularmente preocupante, no sentido em que se as promessas globais assumidas na \n\nCimeira do Clima de Paris relativamente \u00e0 limita\u00e7\u00e3o do aumento de temperatura m\u00e9dia \n\nm\u00e1xima de 2 graus celsius face ao per\u00edodo pr\u00e9-industrial, significam possivelmente um \n\naumento mais catastr\u00f3fico ainda das temperaturas m\u00e9dias sentidas em territ\u00f3rio nacional \n\n(consultar figura 7). Se tomarmos como exemplo alguns distritos de Portugal, em Lisboa \n\nverificamos que entre 1960 e 2016, se verificou um aumento de 1,3\u00baC na temperatura m\u00e9dia \n\nanual; no distrito do Porto, observou-se um aumento de 1,7\u00baC; o aumento da temperatura \n\n                                                \n212 \u201c2017 is so far the second-hottest year on record thanks to global warming\u201d, Dana Nuccitelli,  31 de Julho de  \n2017. Publicado em The Guardian. Fonte:  \nhttps://www.theguardian.com/environment/climate-consensus-97-per-cent/2017/jul/31/2017-is-so-far-the-second-\nhottest-year-on-record-thanks-to-global-warming \n213 \u201cAquecimento global continua a bater recordes\u201d, 18 de Janeiro de 2017. \u201c(...) no \u00faltimo inverno europeu - \nentre dezembro de 2015 e fevereiro de 2016 -, a temperatura m\u00e9dia atingiu tamb\u00e9m um recorde em termos de \nm\u00e1ximo.\u201d Publicado em Esquerda.net. Fonte: http://www.esquerda.net/artigo/aquecimento-global-continua-bater-\nrecordes/46523 \n214 \u201cChanging Climate: 10 years after An Inconvenient Truth\u201d, Thomas Sumner, 8 de Abril de 2016. \u201cLast \nsummer, sweltering heat waves scorched India and Pakistan. The extreme temperatures killed thousands of \npeople and were two of the deadliest heat waves since 1900. Such lethal heat will become more common as the \nplanet continues warming (...).\u201d Publicado em Science News. Fonte: \nhttps://www.sciencenews.org/article/changing-climate-10-years-after-inconvenient-truth \n215 \u201cChanging Climate: 10 years after An Inconvenient Truth\u201d, Thomas Sumner, 8 de Abril de 2016. Publicado em \nScience News. Sobre a previs\u00e3o da frequ\u00eancia de per\u00edodos particularmente frios nos Estados Unidos da \nAm\u00e9rica: \u201cThe frequency of abnormally cold periods in North America will decrease by roughly 20 percent by the \n2030s, researchers reported last year.\u201d Fonte: https://www.sciencenews.org/article/changing-climate-10-years-\nafter-inconvenient-truth \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 176 \n\nm\u00e9dia foi ainda mais acentuado no distrito de Faro, alcan\u00e7ando uma varia\u00e7\u00e3o positiva de \n\n1,8\u00baC 216 \n\nJo\u00e3o Camargo exp\u00f4s em entrevista algumas consequ\u00eancias previstas para Portugal num \n\ncen\u00e1rio em que as temperaturas m\u00e9dias globais aumentassem dois graus face ao per\u00edodo pr\u00e9-\n\nindustrial: \u201cPortugal est\u00e1 inserido num hotspot de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, o que significa que \n\naqui ser\u00e3o magnificados os cen\u00e1rios a n\u00edvel global, isto \u00e9, um aumento de 2\u00baC significar\u00e1 para \n\nPortugal um aumento global entre 3 e 4\u00baC. (...) Isto significa uma gigantesca modifica\u00e7\u00e3o na \n\nvida dos portugueses, num territ\u00f3rio muito mais quente e muito mais seco, com mais zonas \n\nde dif\u00edcil habitabilidade e com um litoral mais sobrecarregado de popula\u00e7\u00e3o. (...)  a nossa \n\ndepend\u00eancia alimentar do exterior aumentaria ao mesmo tempo que o com\u00e9rcio e o pre\u00e7o dos \n\nprodutos aumentaria. Se considerarmos que isto se faria ao mesmo tempo em que o territ\u00f3rio \n\nnacional se tornaria menos apto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o alimentar, vemos um cen\u00e1rio de escassez \n\n\u00f3bvio.\u201d217 Deste modo, revela-se essencial n\u00e3o s\u00f3 limitar as emiss\u00f5es nacionais de gases com \n\nefeito de estufa,  mas ainda cessar o consumo e explora\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e0 escala \n\nglobal, adotando medidas preventivas e adaptadas a um futuro que se avizinha a passos \n\nlargos: \u201cEste cen\u00e1rio tem de ser preparado e a montagem de redes resilientes para produ\u00e7\u00e3o \n\nalimentar, energ\u00e9tica e abastecimento de \u00e1gua s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para assegurar a \n\nviabilidade do pa\u00eds.\u201d218  \n\nUm estudo financiado pela Comiss\u00e3o Europeia, publicado em Agosto de 2017 no The Lancet \n\nPlanetary Health, debru\u00e7ou-se sobre os efeitos219 das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no n\u00famero de \n\nmortes nos pa\u00edses europeus, bem como os riscos a que estes est\u00e3o expostos, emitindo \n\nproje\u00e7\u00f5es para \u201c30 year intervals relative to the reference period (1981\u20132010) up to the year \n\n2100 (2011\u201340, 2041\u201370, and 2071\u2013100) by combining disaster records with high-resolution \n\nhazard and demographic projections in a prognostic modelling framework.\u201d220; tendo como \n\nbase a ideia de que a \u00f3ptica do \u2018business as usual\u2019 prevalecer\u00e1 nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, este \n\n                                                \n216\u201cTemperatura m\u00e9dia do ar (m\u00e9dia anual)\u201d. PORDATA - Base de Dados Portugal Contempor\u00e2neo. Data da \n\u00faltima actualiza\u00e7\u00e3o: 1 de Mar\u00e7o de 2017. Fonte: \nhttp://www.pordata.pt/Portugal/Temperatura+m%C3%A9dia+do+ar+(m%C3%A9dia+anual)-1067 \n217 Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n218 Entrevista a Jo\u00e3o Camargo. 3 de Abril de 2017. \n219Increasing risk over time of weather-related hazards to the European population: a data-driven prognostic \nstudy\u201d, Giovanni Forzieri, Alessandro Cescatti, Filipe Batista e Silva, Luc Feyen,  Agosto de 2017, Publicado em \nThe Lancet Planetary Health. P. e200 - relativamente aos efeitos considerados no estudo: \u201cWe focused on the \nhazards with the greatest impacts\u2014heatwaves and cold waves, wildfires, droughts, river and coastal floods, and \nwindstorms (...).\u201d Fonte: \n http://www.thelancet.com/journals/lanplh/article/PIIS2542-5196(17)30082-7/fulltext \n220\u201cIncreasing risk over time of weather-related hazards to the European population: a data-driven prognostic \nstudy\u201d, Giovanni Forzieri, Alessandro Cescatti, Filipe Batista e Silva, Luc Feyen,  Agosto de 2017, Publicado em \nThe Lancet Planetary Health. P. e200. Fonte: \n http://www.thelancet.com/journals/lanplh/article/PIIS2542-5196(17)30082-7/fulltext \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 177 \n\nestudo cruzou o fator de vulnerabilidade de cada popula\u00e7\u00e3o a desastres decorrentes de \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas com as perspectivas de crescimento populacional (bem como os \n\nprov\u00e1veis fluxos migrat\u00f3rios) e com os cen\u00e1rios prov\u00e1veis de um planeta mais quente. Estes \n\ntr\u00eas fatores combinados conduzem a previs\u00f5es verdadeiramente catastr\u00f3ficas: \u201cWe found that \n\nweather-related disasters could affect about two-thirds of the European population annually \n\nby the year 2100 (351 million people exposed per year [uncertainty range 126 million to 523 \n\nmillion] during the period 2071\u2013100) compared with 5% during the reference period (1981\u2013\n\n2010; 25 million people exposed per year).\u201d221 Em Portugal, estima-se que at\u00e9 ao final do \n\ns\u00e9culo XXI se verifiquem 4.555 v\u00edtimas letais decorrentes do aumento de temperaturas e de \n\nsecas extremas. No relat\u00f3rio222 publicado no in\u00edcio de 2017 pela European Environment \n\nAgency, encontramos indicadores para o seguinte cen\u00e1rio meteorol\u00f3gico: \u201cLand and sea \n\ntemperatures are increasing; precipitation patterns are changing, generally making wet \n\nregions in Europe wetter, particularly in winter, and dry regions drier, particularly in summer; \n\nsea ice extent, glacier volume and snow cover are decreasing; sea levels are rising; and \n\nclimate-related extremes such as heat waves, heavy precipitation and droughts are increasing \n\nin frequency and intensity in many regions.\u201d223 \n\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, nomeadamente o aumento m\u00e9dio da temperatura terrestre, \n\ndesencadeiam efeitos nos mais diversos elementos naturais: a quest\u00e3o das florestas \u00e9 uma das \n\nmais importantes e problem\u00e1ticas; as extens\u00f5es florestais s\u00e3o elementos essenciais no \n\nprocesso de capta\u00e7\u00e3o de carbono e na consequente transforma\u00e7\u00e3o em oxig\u00e9nio, num processo \n\nfotossint\u00e9tico, que permite a exist\u00eancia de vida na Terra. Para al\u00e9m de captarem carbono, as \n\n\u00e1reas florestais evitam a eros\u00e3o excessiva dos solos, e s\u00e3o para al\u00e9m disso a casa de uma \n\nbiodiversidade animal e vegetal imensa, conservando ainda na sua extens\u00e3o a presen\u00e7a de \n\nlen\u00e7\u00f3is de \u00e1gua no subsolo, bem como a perman\u00eancia de diversos cursos de \u00e1gua na \n\nsuperf\u00edcie. No entanto, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (incluindo fen\u00f3menos que lhe s\u00e3o \n\ncaracter\u00edsticos, como o aumento das temperaturas m\u00e9dias registadas, dos padr\u00f5es de \n\npluviosidade deficientes e da crescente aridez dos solos)  oferecem condi\u00e7\u00f5es que permitem \n\nque os inc\u00eandios florestais se desenvolvam em escalas cada vez mais magistrais: \u201cAs \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas tendem a degradar as \u00e1reas florestais, em particular as que j\u00e1 s\u00e3o \n                                                \n221\u201cIncreasing risk over time of weather-related hazards to the European population: a data-driven prognostic \nstudy\u201d, Giovanni Forzieri, Alessandro Cescatti, Filipe Batista e Silva, Luc Feyen,  Agosto de 2017, Publicado em \nThe Lancet Planetary Health. P. e200. Fonte: \n http://www.thelancet.com/journals/lanplh/article/PIIS2542-5196(17)30082-7/fulltext \n222\u201cClimate change, impacts and vulnerability in Europe 2016: An indicator-based report\u201d, European Environment \nAgency. No1/2017. Luxembourg: Publications Office of the European Union, 2017.  \n223\u201cClimate change, impacts and vulnerability in Europe 2016: An indicator-based report\u201d, European Environment \nAgency. No1/2017. Luxembourg: Publications Office of the European Union, 2017. \t\n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 178 \n\nvulner\u00e1veis, modificando o comportamento dos inc\u00eandios, que se tornar\u00e3o mais violentos e \n\nquentes, provavelmente aumentando o n\u00famero de fogos de copas em rela\u00e7\u00e3o aos fogos sob o \n\ncoberto. O aumento da temperatura de 2\u00baC \u00e9 um aumento m\u00e9dio, isto \u00e9, haver\u00e1 dias muito \n\nmais quentes, como aqueles em que ocorreu a trag\u00e9dia de Pedr\u00f3g\u00e3o Grande, e as noites \n\ntropicais (acima dos 20\u00baC) aumentar\u00e3o, dificultando ainda mais o combate e dificultando o \n\nsucesso de v\u00e1rias esp\u00e9cies florestais.\u201d224, sendo a mesma ideia refor\u00e7ada no artigo \u201cIs Global \n\nWarming Fueling Increased Wildfire Risks?\u201d publicado na Union of Concerned Scientists: \n\n\u201cWildfire seasons (...) are projected to lengthen, with the southwest\u2019s season of fire potential \n\nlengthening from seven months to all year long. Additionally, wildfires themselves are likely \n\nto be more severe. Researchers and modelers project that moist, forested areas are the most \n\nlikely to face greater threats from wildfires as conditions grow drier and hotter.\u201d225 \n\nNa sec\u00e7\u00e3o de \u201cForest Fires\u201d226 da EEA, \u00e9 estimado que os inc\u00eandios ocorridos \u00e1reas florestais \n\ninseridas em territ\u00f3rio europeu sejam, ao longo do presente s\u00e9culo, n\u00e3o s\u00f3 mais frequentes e \n\npermanentes, mas tamb\u00e9m que ocorram numa escala maior, e a continuidade da emiss\u00e3o de \n\ngases com efeito de estufa enviados para a atmosfera poder\u00e1 agravar estes cen\u00e1rios: \u201c(...) \n\nanother study has estimated a potential increase in burnt areas in Europe by about 200% \n\nduring the 21st century under a high emissions scenario (SRES A2) assuming no \n\nadaptation.\u201d227 \n\nPortugal sente j\u00e1 os efeitos de agravamento da intensidade e quantidade de inc\u00eandios \n\nflorestais num mundo progressivamente mais quente, e s\u00f3 em 12 de Agosto de 2017 \n\ncontaram-se 268 fogos ativos em territ\u00f3rio nacional, em especial nas zonas de Aveiro, \n\nAlvai\u00e1zere, Ferreira do Z\u00eazere, Tomar, Torres de Moncorvo e Castelo Branco.228 \n\nEfectivamente, Portugal destaca-se como o pa\u00eds europeu onde se regista o maior n\u00famero de \n\ninc\u00eandios florestais, j\u00e1 desde 1990229, seguido de Espanha; no entanto, no que diz respeito \u00e0 \n\n                                                \n224\u201cQue reforma para uma floresta 2\u00baC mais quente?\u201d Jo\u00e3o Camargo, 8 de Julho de 2017. Publicado em \nP\u00fablico. Fonte: https://www.publico.pt/2017/07/08/sociedade/noticia/que-reforma-para-uma-floresta-2c-mais-\nquente-1778227 \n225\u201cIs Global Warming Fueling Increased Wildfire Risks?\u201d, publicado em Union of Concerned Scientists. Fonte: \nhttp://www.ucsusa.org/global_warming/science_and_impacts/impacts/global-warming-and-\nwildfire.html#.WZ2glXeGObU\t\n226\u201cForest fires\u201d, EEA - European Environment Agency. Fonte: https://www.eea.europa.eu/data-and-\nmaps/indicators/forest-fire-danger-2/assessment \n227\u201cForest fires\u201d, EEA - European Environment Agency. Fonte: https://www.eea.europa.eu/data-and-\nmaps/indicators/forest-fire-danger-2/assessment\t\n228\u201cNovo m\u00e1ximo de 268 fogos registado no s\u00e1bado\u201d, Lusa, 13 de Agosto de 2017. Publicado em Di\u00e1rio de \nNot\u00edcias. Fonte: http://www.dn.pt/sociedade/interior/incendios-novo-maximo-de-268-fogos-registado-no-sabado--\n--protecao-civil-8702833.html \n229\u201cForest fires in Europe, Middle East and North Africa 2015\u201d, Annual Fire Report - Emergency Management \nService,  European Commission. P. 69. Figura 81 (b). Fonte: \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 179 \n\nextens\u00e3o territorial ardida, Espanha apresenta os valores mais elevados j\u00e1 desde a d\u00e9cada de \n\n1980 (sendo ultrapassada por Portugal apenas na primeira d\u00e9cada de 2000).230 Apesar de \n\nPortugal n\u00e3o registar na \u00faltima d\u00e9cada \u00e1reas t\u00e3o extensas de inc\u00eandios florestais como as que \n\nse verificaram em Espanha, devemos tomar em considera\u00e7\u00e3o a muito diferente dimens\u00e3o \n\nterritorial dos dois pa\u00edses (o facto de o territ\u00f3rio espanhol ser significativamente maior que o \n\nportugu\u00eas pode explicar a sua superioridade na \u00e1rea ardida em zonas florestais), e torna-se \n\nevidente a necessidade dos pa\u00edses ib\u00e9ricos reformarem os seus modelos de gest\u00e3o das \u00e1reas \n\nflorestais, tanto nas esp\u00e9cies plantadas, como na sua protec\u00e7\u00e3o (consultar figura 17, \n\nrelativamente \u00e0s previs\u00f5es de risco de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios florestais em territ\u00f3rio \n\neuropeu, entre 2071 e 2100). \n\nO aumento da temperatura m\u00e9dia terrestre, num contexto de verifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de \n\npluviosidade cada vez mais irregulares (em determinadas zonas, as chuvas s\u00e3o muito mais \n\nintensas do que o \u201cnormal\u201d at\u00e9 ao in\u00edcio do s\u00e9culo passado, noutras s\u00e3o fraqu\u00edssimas, gerando \n\ncada vez mais cen\u00e1rios de seca prolongada), aliada \u00e0 ac\u00e7\u00e3o humana poluente, poder\u00e1, \n\nsegundo um artigo231 publicado em Agosto de 2017 no jornal The Guardian, dar in\u00edcio a um \n\nprocesso de seca dos cursos de \u00e1gua do rio Tejo em territ\u00f3rio espanhol, acrescentando \n\nSanch\u00e9z, porta-voz da Plataforma de Defesa do rio Tejo, os fatores que levaram \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\nactual do rio: \u201cthe river has collapsed through a combination of climate change, water \n\ntransfer and the waste Madrid produces.\u201d232 A pol\u00edtica espanhola de descarga de poluentes \n\nnas \u00e1guas do rio, aliada aos planos de constru\u00e7\u00e3o de uma central de tratamento de res\u00edduos \n\nnucleares a 100 km do territ\u00f3rio nacional portugu\u00eas, tendo gerado uma vaga de oposi\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa, que eventualmente conduziu \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de reclama\u00e7\u00f5es por parte de Portugal \n\njunto da Comiss\u00e3o Europeia, em Janeiro de 2017.233 \n\nDo mesmo modo com que no in\u00edcio do presente cap\u00edtulo nos referimos \u00e0 curva de Keeling, \n\nem que no final de cada ciclo respirat\u00f3rio terrestre se verificou sempre uma maior \n\n                                                                                                                                                  \nhttp://effis.jrc.ec.europa.eu/media/cms_page_media/40/Forest_fires_in_Europe_Middle_east_and_North_Africa_\n2015_final_pdf_JkX4Yl3.pdf \n230\u201cForest fires in Europe, Middle East and North Africa 2015\u201d, Annual Fire Report - Emergency Management \nService, European Commission. P. 69. Figura 81 (a). Fonte: \nhttp://effis.jrc.ec.europa.eu/media/cms_page_media/40/Forest_fires_in_Europe_Middle_east_and_North_Africa_\n2015_final_pdf_JkX4Yl3.pdf \n231\u201cTagus river at risk of drying up completely\u201d, Stephen Burgen, 14 de Agosto de 2017. Publicado em The \nGuardian. Fonte: https://www.theguardian.com/environment/2017/aug/14/tagus-river-at-risk-of-drying-up-\ncompletely \n232\u201cTagus river at risk of drying up completely\u201d, Stephen Burgen, 14 de Agosto de 2017. Publicado em The \nGuardian. Fonte: https://www.theguardian.com/environment/2017/aug/14/tagus-river-at-risk-of-drying-up-\ncompletely\t\n233\u201cQueixa de Portugal sobre Almaraz j\u00e1 seguiu para Bruxelas\u201d, Carla Tom\u00e1s. 16 de Janeiro de 2017. Publicado \nem Expresso. Fonte: http://expresso.sapo.pt/sociedade/2017-01-16-Queixa-de-Portugal-sobre-Almaraz-ja-\nseguiu-para-Bruxelas \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 180 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono na atmosfera terrestre, aos glaciares do \u00c1rtico poder\u00e1 ser \n\nadaptada a mesma l\u00f3gica, num mundo em que as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas se manifestam cada \n\nvez mais vincadamente. Assim, as forma\u00e7\u00f5es de gelo no \u00c1rtico observam um aumento, por \n\nnorma, durante a esta\u00e7\u00e3o de Inverno, enquanto que no Ver\u00e3o parte desse gelo \u00e9 derretido. No \n\nentanto, no final de cada uma destes ciclos (de forma\u00e7\u00e3o de gelo no Inverno e consequente \n\ndegelo no Ver\u00e3o), verificamos o efeito que um mundo com temperaturas mais altas exerce \n\nneste fen\u00f3meno: \u201cOverall, more sea ice has been lost each year as temperatures rise. From \n\n1979 to 2011, the amount of sea ice left in September at the end of each melt season dropped \n\nby an average of 12 percent per decade.\u201d234 Segundo a Plataforma da NASA, as observa\u00e7\u00f5es \n\nde sat\u00e9lite registam uma diminui\u00e7\u00e3o da massa de gelo do \u00c1rtico mais intensa a cada \n\nSetembro, verificando-se o seguinte: \u201cSeptember Arctic sea ice is now declining at a rate of \n\n13.3 percent per decade, relative to the 1981 to 2010 average.\u201d235, atingindo-se em 2012 os \n\nvalores m\u00ednimos de massa de gelo no \u00c1rtico, de entre os registos feitos a partir de 1981 \n\n(consultar figura 10, relativamente \u00e0 massa de gelo no oceano \u00c1rtico presente a cada \n\nSetembro, nos anos compreendidos entre 1979 - 7,9 milh\u00f5es de quil\u00f3metros quadrados de \n\ngelo - e 2016 - 4,72 milh\u00f5es de quil\u00f3metros quadrados). \n\nDe facto, para al\u00e9m das perdas de enormes massas de glaciares, este processo de degelo \n\npoder\u00e1 acelerar o ritmo das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, uma vez que o gelo derretido segue um de \n\ndois sentidos: ou se dissolve nos oceanos, passando de uma cor branca (gelo - que reflecte o \n\ncalor) a um tom escuro dos oceanos, contribuindo para uma maior reten\u00e7\u00e3o dos raios solares \n\ne do calor; ou, por outro lado, parte da massa de gelo dos glaciares evapora-se na forma de \n\nvapor de \u00e1gua, gerando assim uma altera\u00e7\u00e3o da temperatura e da composi\u00e7\u00e3o a\u00e9rea que cobre \n\no \u00c1rtico,  desencadeando um fen\u00f3meno complexo de aquecimento atmosf\u00e9rico: \u201cThis water \n\nvapor acts like a blanket, preventing some heat (in the form of infrared radiation) from \n\nescaping into space. The end result is that more heat stays close to the Arctic surface and \n\nmelts more ice, forming a continuous cycle that keeps temperatures relatively warm.\u201d236Este \n\nfen\u00f3meno c\u00edclico de aquecimento e consequente derretimento dos glaciares do \u00c1rtico, no \n\nentanto, n\u00e3o provoca efeitos apenas a n\u00edvel local, afetando significativamente as temperaturas \n\nsentidas no Hemisf\u00e9rio Norte: \u201cWhile the planet as a whole has warmed over the last few \n\ndecades, the Arctic is heating up roughly twice as fast as lower latitudes. This warming \n                                                \n234\u201cArctic sea ice hits record low, and keeps going\u201d, Alexandra Witze, 6 de Outubro de 2012. Publicado em \nScienceNews. Fonte: https://www.sciencenews.org/article/arctic-sea-ice-hits-record-low-and-keeps-going \n235\u201cArctic Sea Ice Minimum\u201d, Climate Change: Vital Signs of The Planet. NASA. Fonte: \nhttps://climate.nasa.gov/vital-signs/arctic-sea-ice/ \n236\u201cThinning ice leads to winter warming in the Arctic\u201d, Thomas Sumner, 26 de Dezembro de 2015. Publicado em \nScienceNews. Fonte: https://www.sciencenews.org/article/thinning-ice-leads-winter-warming-arctic \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 181 \n\nimbalance weakens the winds that circle the top of the globe, affecting climates throughout \n\nthe Northern Hemisphere. For instance, Arctic warming exacerbates summer heat waves in \n\nEurope.\u201d237 \n\nUm estudo238 realizado por N. Melia, K. Haines e E. Hawkins, do Reino Unido,  publicado \n\nem Dezembro de 2015 sugere aquelas que parecem ser pistas para a extin\u00e7\u00e3o completa das \n\nmassas de gelo do \u00c1rtico, cuja estimativa ronda o in\u00edcio da segunda metade XXI, cerca de \n\nnove anos mais cedo do que seria expect\u00e1vel (ver figura 9, relativamente \u00e0s previs\u00f5es de \n\naltera\u00e7\u00e3o da massa glaciar do \u00c1rtico). \n\nO degelo dos glaciares \u00e9, efectivamente, parte do fen\u00f3meno das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que a \n\nac\u00e7\u00e3o humana desencadeou atrav\u00e9s do consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis; no entanto, face a \n\num registo de queda anual da massa de gelo de 13%, bem como a estimativa do \n\ndesaparecimento do gelo no oceano \u00c1rtico na segunda metade deste s\u00e9culo, parece-nos muito \n\npouco racional a autoriza\u00e7\u00e3o cedida por Donald Trump para a prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no \n\n\u00c1rtico e no Atl\u00e2ntico, sob argumentos de cria\u00e7\u00e3o significativa de postos de trabalho nas \n\nexplora\u00e7\u00f5es de hidrocarbonetos. \u00c9 certo que os estudos indicam a presen\u00e7a de uma grande \n\nquantidade de combust\u00edveis f\u00f3sseis, tais como o petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, nos minerais do \n\nsubsolo do \u00c1rtico, estimando-se que, proporcionalmente \u00e0s reservas globais de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis, cerca de 5,9% dos recursos petrol\u00edferos se encontrem no c\u00edrculo \u00c1rtico, equivalente a \n\n339% das reservas norte-americanas de petr\u00f3leo (consultar figura 11, relativamente \u00e0s \n\nreservas de petr\u00f3leo n\u00e3o-exploradas na \u00e1rea em quest\u00e3o), bem como 24,3% das reservas \n\nmundiais de g\u00e1s natural, equivalente a 500% das reservas norte-americanas deste g\u00e1s \n\n(consultar figura 12, relativamente \u00e0s reservas de g\u00e1s natural n\u00e3o-exploradas nesta \u00e1rea).239 \n\nDe facto, quando analisamos as decis\u00f5es de um l\u00edder pol\u00edtico totalmente influenciado pela \n\nrealidade de um mercado global voraz, que se alimenta \u00e0 custa da queima de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis, facilmente desmascaramos os \u00edmpetos expansionistas do presidente norte-americano, \n\nque pretende com a autoriza\u00e7\u00e3o de prospec\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos nos c\u00edrculo \u00c1rtico alargar \n\no valor estrat\u00e9gico norte-americano e o seu poderio e controlo sobre o mercado de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, que deveria tender para a extin\u00e7\u00e3o. \n\n                                                \n237\u201cThinning ice leads to winter warming in the Arctic\u201d, Thomas Sumner, 26 de Dezembro de 2015. Publicado em \nScienceNews. Fonte: https://www.sciencenews.org/article/thinning-ice-leads-winter-warming-arctic \n238\u201cImproved Arctic sea ice thickness projections using bias-corrected CMIP5 simulations\u201d, N. Melia, K. Haines e \nE. Hawkins, Dezembro de 2015. Publicado em \u201cThe Cryosphere\u201d. Fonte: https://www.the-\ncryosphere.net/9/2237/2015/tc-9-2237-2015-discussion.html. \n239\u201cMining the Arctic for its Mineral Riches\u201d, 911 Metallurgist. Fonte: \nhttps://www.911metallurgist.com/blog/mineral-riches-of-the-arctic#post/0 \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 182 \n\nDe facto, esta decis\u00e3o pol\u00edtica, aliada \u00e0 total ignor\u00e2ncia real ou premeditada de Trump face ao \n\nfen\u00f3meno das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, det\u00e9m um potencial de destrui\u00e7\u00e3o maci\u00e7a e de \n\nagravamento das consequ\u00eancias que vivenciamos hoje das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas induzidas \n\npela emiss\u00e3o antropog\u00e9nica de gases com efeito de estufa, nomeadamente num cen\u00e1rio em \n\nque os Estados Unidos s\u00e3o \u201cdonos\u201d de uma quantidade significativa da \u00e1rea oce\u00e2nica do \n\n\u00c1rtico: \u201c(...) o correspondente a 465 mil quil\u00f3metros quadrados, e mais de 15 mil quil\u00f3metros \n\nquadrados da costa atl\u00e2ntica. Esta \u00faltima zona alberga recifes de corais e outras esp\u00e9cies \n\namea\u00e7adas, numa faixa de territ\u00f3rio mar\u00edtimo que se estende de Norfolk, na Virginia, at\u00e9 ao \n\nMaine, junto \u00e0 fronteira com o Canad\u00e1.\u201d240 \n\nO aumento das temperaturas m\u00e9dias da superf\u00edcie e oceanos do planeta Terra influenciam \n\nefectivamente diversos fen\u00f3menos e sistemas naturais essenciais \u00e0 exist\u00eancia de vida. Estes \n\nefeitos reflectem nomeadamente na massa l\u00edquida dos glaciares, como acima mencion\u00e1mos, \n\nmas n\u00e3o s\u00f3 no \u00c1rtico podemos observar estes resultados; assim, os glaciares europeus \n\nseguem o exemplo dos glaciares a norte e sul do globo, encontrando-se em recess\u00e3o no seu \n\nvolume de gelo (consultar figura 13, que ilustra a evolu\u00e7\u00e3o da massa l\u00edquida dos glaciares \n\neuropeus, entre 1945 e 2015): \u201cGlacier retreat is expected to continue in the future. It has \n\nbeen estimated that the volume of European glaciers will decline between 22 and 84 % \n\ncompared with the current situation by 2100 under a moderate greenhouse gas forcing \n\nscenario, and between 38 and 89 % under a high forcing scenario.\u201d241 \n\nOs glaciares s\u00e3o elementos particularmente sens\u00edveis \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, uma vez que a \n\nsua composi\u00e7\u00e3o se encontra num constante limbo: a sua temperatura est\u00e1 t\u00e3o propensa \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de gelo como \u00e0 sua condensa\u00e7\u00e3o; no entanto, este equil\u00edbrio fr\u00e1gil fica \n\ndescompensado quando as temperaturas m\u00e9dias sobem ou descem significativamente: de \n\nfacto, face ao aumento das temperaturas m\u00e9dias globais, verifica-se que a massa de gelo \n\nderretido nas esta\u00e7\u00f5es mais quentes \u00e9 muito superior \u00e0quela que se acumula nos glaciares nas \n\nesta\u00e7\u00f5es mais frias, gerando assim uma progressiva diminui\u00e7\u00e3o da massa de gelo nos \n\nglaciares. Esta diminui\u00e7\u00e3o varia, efectivamente, de zona para zona, e nem todos os glaciares \n\nse encontram na mesma fase.  \n\nEste fen\u00f3meno de degelo decorrente das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas torna-se preocupante quando \n\ncompreendemos a import\u00e2ncia do efeito dos glaciares nos restantes cursos de \u00e1gua: \u201cGlaciers \n\n                                                \n240\u201cTrump assina decreto a autorizar prospec\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera no \u00c1rctico e no Atl\u00e2ntico\u201d. 29 de Abril de 2017. \nPublicado em P\u00fablico. Fonte: https://www.publico.pt/2017/04/29/mundo/noticia/trump-assina-decreto-a-autorizar-\nprospeccao-petrolifera-no-arctico-e-no-atlantico-1770449 \n241\u201cGlaciers\u201d, EEA - European Environment Agency. Fonte: https://www.eea.europa.eu/data-and-\nmaps/indicators/glaciers-2/assessment \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 183 \n\nare an important freshwater resource and act as \u2018water towers\u2019 for lower lying regions. The \n\nwater from melting glaciers contributes to water flow in rivers during summer months and \n\nthus helps maintain water levels for irrigation, hydropower production, cooling water and \n\nnavigation.\u201d242, especialmente quando nos debru\u00e7amos sobre as consequ\u00eancias que este \n\nfen\u00f3meno provoca no n\u00edvel do mar. \n\nO colapso dos len\u00e7\u00f3is de \u00e1gua da zona Oeste da Ant\u00e1rtida s\u00e3o o reflexo dos efeitos de \n\naquecimento da superf\u00edcie dos glaciares e do ar provocados pela emiss\u00e3o de gases com efeito \n\nde estufa; o caso da Ant\u00e1rtida, especificamente, est\u00e1 efectivamente relacionado com o \n\naumento do n\u00edvel do mar, em dimens\u00f5es catastr\u00f3ficas, ultrapassando os n\u00edveis previstos at\u00e9 \n\nent\u00e3o: \u201c(...)  if greenhouse gas emissions continue at a high level, parts of Antarctica could \n\nbreak up rapidly, causing the ocean to rise six feet or more by the end of this century.\u201d243 O \n\nmesmo artigo publicado em Maio de 2017 no New York Times sugere que este fen\u00f3meno de \n\ndesintegra\u00e7\u00e3o dos glaciares da Ant\u00e1rtida, e consequente interfer\u00eancia no volume dos len\u00e7\u00f3is \n\nde \u00e1gua deste continente, conduzir\u00e3o as sociedades contempor\u00e2neas a um \u201cbreaking point\u201d, \n\ngerando milhares de fluxos migrat\u00f3rios das popula\u00e7\u00f5es costeiras, acrescentando ainda: \u201c(...) \n\nthe continued existence of the world\u2019s great coastal cities \u2014 Miami, New York, Shanghai \n\nand many more \u2014 is tied to Antarctica\u2019s fate.\u201d244, refor\u00e7ando a ideia de que o degelo deste \n\nglaciar significar\u00e1 um aumento potencialmente catastr\u00f3fico do n\u00edvel do mar. No website da \n\nEuropean Environment Agency encontramos a mesma men\u00e7\u00e3o, relativamente aos riscos \n\nassociados ao aumento do n\u00edvel do mar: \u201cSea level rise substantially increases the risk of \n\ncoastal flooding, which affects people, communities and infrastructure.\u201d \n\nEfectivamente, entre 1993 e 2017 o n\u00edvel m\u00e9dia do mar \u00e0 escala global aumentou cerca de \n\n86,4 mm, deixando provas que a ac\u00e7\u00e3o antropog\u00e9nica emissora de gases com efeito de estufa \n\nestar\u00e1 a acelerar este processo (consultar figura 14, relativa \u00e0 varia\u00e7\u00e3o global do n\u00edvel m\u00e9dio \n\ndo mar, entre 1993 e 2017). \n\nOutra quest\u00e3o que torna o fen\u00f3meno da subida do n\u00edvel do mar prende-se directamente com o \n\nritmo a que este se desenvolve, podendo encontrar-se hoje numa fase ainda pouco acelerada \n\nface ao que j\u00e1 se registou na \u00faltima era glacial: \u201cAround the end of Earth\u2019s last glacial period, \n\nabout 14,650 years ago, sea levels rose about 14 to 18 meters, the researchers reported in \n\n2012 in Nature. (...) Sea levels rose at least 46 millimeters per year during that period. The \n                                                \n242\u201cGlaciers\u201d, EEA - European Environment Agency. Fonte: https://www.eea.europa.eu/data-and-\nmaps/indicators/glaciers-2/assessment \n243\u201cMiles of Ice Collapsing Into the Sea\u201d, 18 de Maio de 2017. Publicado em New York Times. Fonte: \nhttps://www.nytimes.com/interactive/2017/05/18/climate/antarctica-ice-melt-climate-change.html?mcubz=0 \n244\u201cMiles of Ice Collapsing Into the Sea\u201d, 18 de Maio de 2017. Publicado em New York Times. Fonte: \nhttps://www.nytimes.com/interactive/2017/05/18/climate/antarctica-ice-melt-climate-change.html?mcubz=0 \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 184 \n\nscientists concluded that at least half of the 14 meters of sea level rise during this bout of \n\nwarming originated from melting Antarctic ice.\u201d245 \n\nNa Europa, verificamos um ritmo de aumento do n\u00edvel do mar consonante com o ritmo \n\nregistado \u00e0 escala global (consultar figura 15 relativamente \u00e0 tend\u00eancia registada do n\u00edvel do \n\nmar na Europa entre 1992 e 2014, e figura 16, relativamente \u00e0s previs\u00f5es futuras do aumento \n\ndo n\u00edvel do mar no mesmo continente, entre 2081 e 2100), cujas previs\u00f5es e tend\u00eancias n\u00e3o \n\nse revelam suaves, sendo por isso urgente a cria\u00e7\u00e3o de medidas de adapta\u00e7\u00e3o face aos \n\nimpactos que o aumento do n\u00edvel do mar induzir\u00e1, n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 escala europeia, mas global. Para \n\nal\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de refugiados, oriundos de comunidades costeiras, bem como a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o e interfer\u00eancia com ecossistemas marinhos e terrestres, a possibilidade de \n\nocorr\u00eancia de cheias tem ainda potencial para triplicar: \u201cFor example, the ClimateCost and \n\nPESETA II projects have estimated that a 30 cm sea level rise by the end of the 21st century, \n\nin the absence of public adaptation, would more than triple annual damages from coastal \n\nfloods in the EU from EUR 5 to 17 billion. These potential impacts can be substantially \n\nreduced by timely adaptation measures, but they are associated with significant costs.\u201d246 \n\n\u00c0 medida que as emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas decorrentes da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis \n\nseguem em trajet\u00f3ria ascendente, o mesmo se verifica com as temperaturas m\u00e9dias globais, \n\ncom os inc\u00eandios florestais, com a perda de biodiversidade, com os per\u00edodos de seca \n\nprolongados, com a massa \u00e1gua desintegrada dos glaciares e, consequentemente, com a \n\nsubida do n\u00edvel do mar. De facto, devemos compreender que uma das vari\u00e1veis que mais \n\ninfluencia a temperatura terrestre (e tudo o que lhe est\u00e1 associado) \u00e9 a emiss\u00e3o de gases com \n\nefeito de estufa, atrav\u00e9s da queima de energias n\u00e3o renov\u00e1veis. Ao assumirmos \n\ninternacionalmente objectivos que apontem para um aumento m\u00e1ximo da temperatura m\u00e9dia \n\nterrestre igual ou menor que 2\u00baC, face ao per\u00edodo pr\u00e9-industrial, devemos efectivamente \n\nreduzir at\u00e9 ao zero o nosso consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis, n\u00e3o renov\u00e1veis. Relativamente \n\na este t\u00f3pico, J\u00falia Seixas (Professora na Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da \n\nUniversidade Nova de Lisboa, e integrante do CENSE247), entrevistada no \u00e2mbito da presente \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado, exp\u00f4s aquele que considera ser um processo essencial para \n\nconseguirmos n\u00e3o ultrapassar o limite de 2\u00baC: \u201c(...) n\u00f3s j\u00e1 estamos muito perto de esgotar o \n\nbudget (...) de emiss\u00f5es para atingir os dois graus celsius. (...) portanto, sobra-nos uma fatia \n\n                                                \n245\u201cChanging Climate: 10 years after An Inconvenient Truth\u201d, Thomas Sumner, 8 de Abril de 2016. Publicado em \nScienceNews. Fonte: https://www.sciencenews.org/article/changing-climate-10-years-after-inconvenient-truth \n246\u201cGlobal and European sea level\u201d, EEA - European Environment Agency. Fonte: \nhttps://www.eea.europa.eu/data-and-maps/indicators/sea-level-rise-4/assessment-2 \n247CENSE - Center for Environmental and Sustainability Research. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 185 \n\npequenina que ainda podemos emitir, e isso \u00e9 que \u00e9 o drama, porque em termos \n\ninternacionais, a economia mundial est\u00e1 assente em 80% de f\u00f3sseis, (...) e de f\u00f3sseis que j\u00e1 \n\nexistem, n\u00e3o \u00e9? E portanto, \u00e9 preciso que todos os projectos (...) de f\u00f3sseis que estejam a \n\nchegar ao fim do tempo de vida, sejam substitu\u00eddos por renov\u00e1veis e n\u00e3o por novos f\u00f3sseis \n\n(...)\u201d. Assim, segundo a Professora, \u00e9 essencial pensar no investimento e projectos \n\nrelacionados com energias renov\u00e1veis, e substituir os actuais projectos associados ao \n\npetr\u00f3leo, g\u00e1s natural, carv\u00e3o, por projectos associados a energias renov\u00e1veis (e\u00f3lica, solar, \n\nh\u00eddrica, geot\u00e9rmica).  \n\nEm entrevista com o Professor Nuno Pimentel (docente na Faculdade de Ci\u00eancias da \n\nUniversidade de Lisboa), a quest\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o das energias f\u00f3sseis para as energias \n\nrenov\u00e1veis parece ser vista com maior dificuldade pelo entrevistado, no sentido em que \n\napesar de considerar \u201c(....) eu pessoalmente concordo que \u00e9 \u00f3bvio que temos que passar dos \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis para os renov\u00e1veis.\u201d No entanto, o Professor considera ainda que o \n\ntempo de vida \u00fatil dos combust\u00edveis f\u00f3sseis est\u00e1 longe de terminar: \u201c(...) Queira-se ou n\u00e3o se \n\nqueira, goste-se ou n\u00e3o se goste, essa transi\u00e7\u00e3o - e \u00e9 de uma transi\u00e7\u00e3o que estamos a falar - \n\nn\u00e3o \u00e9 imediata. E portanto, durante as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, e estamos a falar de 20 ou 30 anos, \n\nno m\u00ednimo, 40 ou 50, no m\u00e1ximo - estamos a falar de duas gera\u00e7\u00f5es - garantidamente, os \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis v\u00e3o continuar a ser a fonte de energia prim\u00e1ria predominante. \n\nGarantidamente.\u201d \n\nPara al\u00e9m de considerar a transi\u00e7\u00e3o para as renov\u00e1veis como um movimento lento, entende \n\nainda que n\u00e3o poderia ser feita a transi\u00e7\u00e3o para energias limpas sem que tal implique um \n\nesfor\u00e7o muito forte por parte das sociedades contempor\u00e2neas: \u201cSe abdicarmos dessa fonte \n\n(combust\u00edveis f\u00f3sseis), estamos a dizer \u00e0 sociedade toda, que nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas vai ter \n\nque viver com metade da energia. Isso n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel, infelizmente, porque n\u00f3s \n\nvivemos em sociedades que s\u00e3o viciadas em energia: os Estados Unidos est\u00e3o \u00e0 cabe\u00e7a, por \n\ncabe\u00e7a gastam o dobro da energia de um europeu, que gasta o dobro de um chin\u00eas, que gasta \n\no dobro de um habitante da Nig\u00e9ria. Portanto, n\u00f3s somos viciados em energia, e desse mix de \n\nenergia faz parte, e vai fazer parte durante d\u00e9cadas, os combust\u00edveis f\u00f3sseis.\u201d \n\nAinda relativamente ao esfor\u00e7o necess\u00e1rio para efetivar a transi\u00e7\u00e3o para energias limpas, \n\nNuno Pimentel acrescenta ainda aquele que considera ser um entrave monet\u00e1rio latente nas \n\ntecnologias associadas \u00e0s renov\u00e1veis: \u201c(...) tem que se arranjar alternativas, eu diria em \n\nquantidade suficiente, por um lado, e com um pre\u00e7o competitivo - e este \u00e9 um problema. N\u00f3s, \n\nem Portugal, estamos a pagar electricidade muito mais cara do que est\u00e1vamos, porque \n\napost\u00e1mos nas e\u00f3licas. \u00c9 bom para o ambiente, \u00e9; sai-nos do bolso? Sim. Se as sociedades \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 186 \n\nestiverem dispostas a pagar mais ou muito mais pela energia, o processo \u00e9 mais acelerado. Se \n\nn\u00e3o, o processo \u00e9 mais lento.\u201d248 \n\nObservemos, de seguida, que resposta internacional e europeia foi apresentada face ao \n\nfen\u00f3meno observ\u00e1vel das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, bem como no reflexo da urg\u00eancia \n\ncomprovada de cessa\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa, atrav\u00e9s da queima de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n                                                \n248Entrevista a Nuno Pimentel, 22 de Maio de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 187 \n\nAnexo D - An\u00e1lise da resposta internacional \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nPodemos afirmar que o despertar da consciencializa\u00e7\u00e3o internacional para os efeitos \n\nnegativos da ac\u00e7\u00e3o humana sobre a natureza e os seus sistemas complexos surgiu em meados \n\nda d\u00e9cada de 1970. Na arena de discuss\u00e3o internacional, a quest\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\ntomou forma na primeira confer\u00eancia sobre o tema, em Genebra, no ano de 1979. Esta \n\ncimeira ficou conhecida como \u201cFirst World Climate Conference\u201d e o debate em torno das \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas acabou por abrir caminho \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do IPCC249,  por parte do programa \n\nambiental da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em 1988. Assim, a cria\u00e7\u00e3o do IPCC veio \n\nresponder \u00e0 necessidade de exist\u00eancia de um grupo de especialistas empenhados no estudo do \n\nclima, no sentido de dar resposta ao deficiente n\u00edvel de conhecimento cient\u00edfico e \u00e0 fraca \n\nunanimidade face ao fen\u00f3meno das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que at\u00e9 ent\u00e3o vigorava. \n\nDois anos passados do momento da sua cria\u00e7\u00e3o, em 1990, o IPCC publica o seu primeiro \n\nrelat\u00f3rio, revelando a rela\u00e7\u00e3o entre o efeito da presen\u00e7a de gases com efeito de estufa sobre a \n\ntemperatura da terra, bem como a influ\u00eancia que a emiss\u00e3o humana de gases com efeito de \n\nestufa exerce sobre o fen\u00f3meno das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: \u201cWe are certain of the following: \n\nthere is a natural greenhouse effect which already keeps the Earth wanner than it would \n\notherwise be. (...) emissions resulting from human activities are substantially increasing the \n\natmospheric concentrations of the greenhouse gases (...). These increases will enhance the \n\ngreenhouse effect, resulting on average in an additional warming of the Earth's surface. The \n\nmain greenhouse gas, water vapour, will increase in response to global warming and further \n\nenhance it.\u201d250 \n\nEm Setembro do mesmo ano, em Genebra, os representantes de 137 pa\u00edses, bem como uma \n\nparcela significativa da comunidade cient\u00edfica interessada no tema, re\u00fanem-se na \u201cThe \n\nSecond World Climate Conference\u201d, no sentido de criar um painel de ac\u00e7\u00e3o conjunta no \n\ncombate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, face ao conhecimento acrescido que o \u201cIPCC First \n\nAssessment Report\u201d em 1990 trouxe para junto da comunidade cient\u00edfica internacional, \n\nrelativamente ao clima na Terra. \n\nNa 45\u00aa reuni\u00e3o da Assembleia Geral da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, sess\u00e3o que tomou \n\nlugar no m\u00eas de Dezembro de 1990, foi aprovada uma resolu\u00e7\u00e3o no sentido de criar, com o \n\n                                                \n249Intergovernmental Panel on Climate Change. \n250\u201cCLIMATE CHANGE: The IPCC Scientific Assessment\u201d, by Working Group 1, Edited by J. T. Houghton, G. J. \nJenkins and J. J. Ephraums. Meteorological Office, Bracknell, United Kingdom. 1990. P. xi. Fonte: \nhttps://www.ipcc.ch/ipccreports/far/wg_I/ipcc_far_wg_I_full_report.pdf \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 188 \n\napoio da ag\u00eancias da UNEP251 a da WMO252, um comit\u00e9 de negocia\u00e7\u00e3o internacional no \n\nsentido de criar efetivamente uma Conven\u00e7\u00e3o Quadro para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas253; \n\nassim, este Intergovernmental Negotiating Committee concretizou-se: \u201cThe INC held five \n\nsessions between February 1991 and May 1992. During these meetings, participants from \n\nover 150 states discussed the difficult and contentious issues of binding commitments, targets \n\nand timetables for the reduction of carbon dioxide emissions, financial mechanisms, \n\ntechnology transfer, and \u201ccommon but differentiated\u201d responsibilities of developed and \n\ndeveloping countries.\u201d254 \n\nDois anos ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da segunda Confer\u00eancia do Clima em Genebra, o IPCC lan\u00e7a o \n\nseu segundo relat\u00f3rio, em 1992. Este relat\u00f3rio, entre muitas outras quest\u00f5es, frisou aquelas \n\nque eram as incertezas cient\u00edficas da \u00e9poca, embora se soubesse j\u00e1 da influ\u00eancia que a a\u00e7\u00e3o \n\npoluente humana exercia sobre a temperatura da superf\u00edcie, oceanos e atmosfera terrestres: \n\n\u201cUncertainties in the predictions of climate change, particularly those concerning timing, \n\nmagnitude and regional patterns of climate change, are associated with imperfect knowledge \n\nof: 1) future rates of man-made emissions; 2) how these will change the atmospheric \n\nconcentrations of greenhouse gases (GHG); and 3) the response of climate to these changed \n\nconcentrations.\u201d255  \n\nPara al\u00e9m do conhecimento de algumas das vari\u00e1veis que influenciam o clima, este segundo \n\nrelat\u00f3rio do IPCC veio tamb\u00e9m emitir algumas estimativas e previs\u00f5es daquelas que \n\npoderiam ser as consequ\u00eancias da altera\u00e7\u00e3o significativa do clima terrestre: \u201c(...) changes in \n\nthe amount of precipitation and in soil moisture; changes in the boundary zones of vegetation, \n\nparticularly in northern, high-latitude areas (tundra and boreal forest areas may be \n\nsignificantly reduced); a significantly altered hydrological regime; increased annual runoff at \n\nhigh latitudes; altered agricultural potential, both for areal extent of arable land and the crop \n\ntypes; changes in the aerial extent and mass of glaciers; decreases in glaciers over Antarctica, \n\nGreenland and the Arctic islands; reduced volume of high-mountain glaciers; degradation of \n\npermafrost; sea-level rise, with implications for coastal and island ecosystems and structures; \n\n                                                \n251Sigla para United Nations Environment Programme. \n252Sigla para World Meteorological Organization. \n253Intergovernmental Negotiating Committee for a Framework Convention on Climate Change (INC/FCCC). \n254\u201cA Brief History of The Framework Convention on Climate Change\u201d, publicado pelo International Institute for \nSustainable Development, 28 de Mar\u00e7o de 1995. Dispon\u00edvel em Earth Negotiations Bulletin. Fonte: \nhttp://enb.iisd.org/download/pdf/enb1212e.pdf \n255\u201cClimate Change 1992: The Supplementary Report to the IPCC Impacts Assessment\u201d, by Working Group 2. \nEdited by W. J. McG. Tegart, G. W. Sheldon. 1993. P. 11. Fonte: \nhttps://www.ipcc.ch/ipccreports/1992%20IPCC%20Supplement/IPCC_Suppl_Report_1992_wg_II/ipcc_wg_II_19\n92_suppl_report_full_report.pdf  \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 189 \n\nand hydrophysical, hydrochemical and biological process of the oceans and seas such as ice \n\nregime, intensity of bioproduction, redistribution of productive ocean zones, and changes in \n\nthe formation of commercial, fish stock.\u201d256 \n\nEm Maio de 1992, o Intergovernmental Negotiating Committee, mencionado anteriormente, \n\ndeu origem \u00e0 United Nations Framework Convention on Climate Change (UNFCCC), \n\nassinada por 155 pa\u00edses na Confer\u00eancia que teve lugar no m\u00eas seguinte, em Julho, a Cimeira \n\ndo Rio (ou a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Ambiente e Desenvolvimento). A \n\nCimeira do Rio teve como t\u00f3pico central de discuss\u00e3o a necessidade de limita\u00e7\u00e3o das \n\nemiss\u00f5es antropog\u00e9nicas de gases com efeito de estufa, no entanto, na sua estrutura, n\u00e3o \n\nficaram definidas quaisquer san\u00e7\u00f5es ou valores m\u00e1ximos vinculativos aos seus signat\u00e1rios. \n\nA no\u00e7\u00e3o recente de que as problem\u00e1ticas ambientais globais exigiam o empreendimento de \n\num esfor\u00e7o conjunto em diversas \u00e1reas de ac\u00e7\u00e3o culminou na assinatura de tr\u00eas declara\u00e7\u00f5es, \n\nem particular no campo das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, da preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e do \n\ncombate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o: a primeira diz respeito \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (a supramencionada \n\nUNFCCC, ou CQNUAC em portugu\u00eas, para Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as \n\nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas), a segunda tem como tem\u00e1tica central a preserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies e da \n\ndiversidade biol\u00f3gica (CBD - Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica) e, por \u00faltimo, a \n\nUNCCD (Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o) que, como o pr\u00f3prio \n\nnome indica, visa travar o processo de desertifica\u00e7\u00e3o. \n\n A cria\u00e7\u00e3o da UNFCCC foi efectivamente um dos fen\u00f3menos mais significativos desta \n\ncimeira, uma vez que, segundo a Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente: \u201cA Conven\u00e7\u00e3o-Quadro \n\npara as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas \u00e9 a pedra basilar do regime jur\u00eddico internacional sobre \n\nclima.\u201d257 De facto, no sentido de limitar o efeito que as emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas de gases \n\ncom efeito de estufa t\u00eam sobre a varia\u00e7\u00e3o da temperatura terrestre, esta Conven\u00e7\u00e3o Quadro \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas veio adoptar princ\u00edpios importantes, \n\nconsiderando aquele que seria o conhecimento relativo aos efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nna d\u00e9cada de 1990, no entanto pouco ambiciosos no contexto actual: o primeiro diz respeito \u00e0 \n\nresponsabilidade de protec\u00e7\u00e3o geracional (\u201c1. The Parties should protect the climate system \n\nfor the benefit of present and future generations of humankind, on the basis of equity and in \n\naccordance with their common but differentiated responsibilities and respective \n                                                \n256\u201cClimate Change 1992: The Supplementary Report to the IPCC Impacts Assessment\u201d, by Working Group 2. \nEdited by W. J. McG. Tegart, G. W. Sheldon. 1993. P. 11. Fonte: \nhttps://www.ipcc.ch/ipccreports/1992%20IPCC%20Supplement/IPCC_Suppl_Report_1992_wg_II/ipcc_wg_II_19\n92_suppl_report_full_report.pdf \n257\u201cA Cimeira do Rio e a UNFCCC\u201d, Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. Fonte: \nhttps://www.apambiente.pt/index.php?ref=16&amp;subref=81&amp;sub2ref=119&amp;sub3ref=494 \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 190 \n\ncapabilities.\u201d258), o segundo, \u00e0s necessidades dos pa\u00edses em vias de desenvolvimento (\u201c2. The \n\nspecific needs and special circumstances of developing country Parties, especially those that \n\nare particularly vulnerable to the adverse effects of climate change (...) that would have to \n\nbear a disproportionate or abnormal burden under the Convention, should be given full \n\nconsideration.\u201d259), em terceiro plano, o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o (\u201c3. The Parties should take \n\nprecautionary measures to anticipate, prevent or minimize the causes of climate change and \n\nmitigate its adverse effects. Where there are threats of serious or irreversible damage, lack of \n\nfull scientific certainty should not be used as a reason for postponing such measures, taking \n\ninto account that policies and measures to deal with climate change should be cost-effective \n\nso as to ensure global benefits at the lowest possible cost.\u201d260), a import\u00e2ncia das \n\ncaracter\u00edsticas de desenvolvimento de cada uma das partes na adop\u00e7\u00e3o de medidas de \n\ncombate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (\u201c4. (...) Policies and measures to protect the climate system \n\nagainst human-induced change should be appropriate for the specific conditions of each Party \n\nand should be integrated with national development programmes, taking into account that \n\neconomic development is essential for adopting measures to address climate change.\u201d261), e, \n\npor \u00faltimo, a n\u00e3o interfer\u00eancia com o funcionamento dos mercados internacionais (\u201c5. The \n\nParties should cooperate to promote a supportive and open international economic system \n\nthat would lead to sustainable economic growth and development in all Parties, particularly \n\ndeveloping country Parties, thus enabling them better to address the problems of climate \n\nchange.\u201d262) A UNFCCC foi efectivamente a conven\u00e7\u00e3o que maior unanimidade reuniu em \n\nmat\u00e9ria ambiental \u00e0 escala planet\u00e1ria, contando com a assinatura e subscri\u00e7\u00e3o de 197 \n\nEstados.263 \n\nDa cria\u00e7\u00e3o da UNFCCC emergiu o Protocolo de Quioto, que parecia oferecer uma resposta \n\nrealista ao fen\u00f3meno das altera\u00e7\u00f5es, estabelecendo pela primeira vez limites de estabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas de gases com efeito de estufa, diferenciando os pa\u00edses ditos \n\n\u201cdesenvolvidos\u201d, que tinham vindo ao longo do s\u00e9culo anterior a desenvolver-se em fun\u00e7\u00e3o \n\n                                                \n258\u201cUnited Nations Framework Convention on Climate Change\u201d, United Nations, 1992. P. 9. Fonte: \nhttp://unfccc.int/files/essential_background/background_publications_htmlpdf/application/pdf/conveng.pdf \n259\u201cUnited Nations Framework Convention on Climate Change\u201d, United Nations, 1992. P. 9. Fonte: \nhttp://unfccc.int/files/essential_background/background_publications_htmlpdf/application/pdf/conveng.pdf\t\n260\u201cUnited Nations Framework Convention on Climate Change\u201d, United Nations, 1992. P. 9. Fonte: \nhttp://unfccc.int/files/essential_background/background_publications_htmlpdf/application/pdf/conveng.pdf\t\n261\u201cUnited Nations Framework Convention on Climate Change\u201d, United Nations, 1992. P. 10. Fonte: \nhttp://unfccc.int/files/essential_background/background_publications_htmlpdf/application/pdf/conveng.pdf \n262\u201cUnited Nations Framework Convention on Climate Change\u201d, United Nations, 1992. P. 10. Fonte: \nhttp://unfccc.int/files/essential_background/background_publications_htmlpdf/application/pdf/conveng.pdf\t\n263\u201cFirst steps to a safer future: Introducing The United Nations Framework Convention on Climate Change\u201d, \nUnited Nations. Fonte: http://unfccc.int/essential_background/convention/items/6036.php \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 191 \n\nda queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, dos pa\u00edses em vias de desenvolvimento, que pouco teriam \n\ncontribu\u00eddo para a concentra\u00e7\u00e3o de gases com efeito de estufa na atmosfera, e por essa raz\u00e3o \n\nn\u00e3o seriam estabelecidos limites de emiss\u00f5es para essas pot\u00eancias emergentes. \n\nEste Protocolo, que acabou por entrar em vigor em Fevereiro de 2005 (tendo a sua constru\u00e7\u00e3o \n\nsido finalizada oito anos antes, na cidade japonesa), viu a sua efic\u00e1cia substancialmente \n\nreduzida pela n\u00e3o assinatura deste protocolo por parte dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, \n\nverificando-se o seguinte: \u201cSome countries and regions, including the European Union, were \n\non track by 2011 to meet or exceed their Kyoto goals, but other large nations were falling \n\nwoefully short. And the two biggest emitters of all \u2013 the United States and China \u2013 churned \n\nout more than enough extra greenhouse gas to erase all the reductions made by other \n\ncountries during the Kyoto period.\u201d, deitando por terra grande parte dos esfor\u00e7os \n\nempreendidos por parte dos restantes pa\u00edses (150 signat\u00e1rios) na limita\u00e7\u00e3o do volume de \n\nemiss\u00f5es de gases com efeito de estufa. \n\nMais tarde, em 2009, realizou-se o Acordo de Copenhaga, numa confer\u00eancia que contou com \n\na aprova\u00e7\u00e3o por parte de 114 pa\u00edses,264 visando o refor\u00e7o da estabiliza\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de \n\ngases com efeito de estufa para a atmosfera. \n\nEste acordo hist\u00f3rico marcou efetivamente o culminar de um esfor\u00e7o conjunto no combate \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, nomeadamente no que diz respeito \u00e0 temperatura m\u00e9dia global e ao \n\navan\u00e7o da actividade de desfloresta\u00e7\u00e3o; a diplomacia internacional em mat\u00e9ria de altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas conheceu avan\u00e7os in\u00e9ditos neste acordo, no sentido em que os esfor\u00e7os foram \n\nalargados a todos os pa\u00edses, embora com algumas especificidades relativamente ao apoio das \n\npot\u00eancias ditas desenvolvidas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de medidas nos pa\u00edses em vias de \n\ndesenvolvimento: \u201cIn the context of meaningful mitigation actions and transparency on \n\nimplementation, developed countries commit to a goal of mobilizing jointly USD100 billion \n\ndollars a year by 2020 to address the needs of developing countries\u201d265, fomentando desta \n\nforma um desenvolvimento mais limpo (em mat\u00e9ria de emiss\u00f5es) dos pa\u00edses em vias de \n\ndesenvolvimento; para al\u00e9m deste apoio na mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, o Acordo de \n\nCopenhaga estabeleceu ainda um limite de aumento da temperatura m\u00e9dia na ordem dos dois \n\ngraus celsius relativamente ao per\u00edodo pr\u00e9-industrial. \n\nApesar de inovador e ambicioso, \u201cN\u00e3o surpreende por isso, em retrospectiva, que os \n\nresultados da Cimeira de Copenhaga tenham ficado aqu\u00e9m das expectativas, desde logo \n                                                \n264\u201cCopenhagen Accord\u201d, UNFCCC. Lista completa de pa\u00edses dispon\u00edvel em: \nhttp://unfccc.int/meetings/copenhagen_dec_2009/items/5262.php \n265\u201cCopenhagen Accord - Draft decision -/CP.15\u201d, UNFCCC - Framework Convention on Climate Change, 18 de \nDezembro de 2009.  P. 3. Fonte: https://unfccc.int/resource/docs/2009/cop15/eng/l07.pdf \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 192 \n\nporque n\u00e3o foi poss\u00edvel adoptar um acordo jur\u00eddico internacional para o per\u00edodo p\u00f3s-\n\n2012.\u201d266 \n\nEm 2010, o Acordo de Cancun veio refor\u00e7ar os limites apresentados em Copenhaga, \n\nreafirmando que a temperatura m\u00e9dia global n\u00e3o deveria ultrapassar os dois graus celsius \n\ncomparativamente ao per\u00edodo pr\u00e9-industrial, sob risco do agravamento descontrolado do \n\nfen\u00f3meno das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; entre outros aspectos, este Acordo teve como principais \n\nobjetivos a transpar\u00eancia nas medidas adotadas para o combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um fundo de apoio ao desenvolvimento sustent\u00e1vel dos pa\u00edses \u201cmenos \n\ndesenvolvidos\u201d, bem como o refor\u00e7o da assist\u00eancia a pa\u00edses mais vulner\u00e1veis aos efeitos das \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, refor\u00e7ar ainda a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas florestais, cujo efeito de capta\u00e7\u00e3o de \n\ncarbono \u00e9 essencial na luta para a estabiliza\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de gases com efeito de estufa \n\nna atmosfera, e ainda apelar \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de todos os pa\u00edses na limita\u00e7\u00e3o do aumento da \n\ntemperatura m\u00e9dia global de dois graus celsius face ao per\u00edodo pr\u00e9-industrial.267 \n\nA Confer\u00eancia de Durban, da UNFCCC, realizada em 2011 na \u00c1frica do Sul, desenvolveu \n\nainda alguns marcos importantes no combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e na promo\u00e7\u00e3o de um \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel de todos os pa\u00edses \u00e0 escala global, uma vez que prolongou o \n\nper\u00edodo de compromisso com os objectivos apresentados em Quioto, que terminaria em 2012 \n\n(por exemplo, na Uni\u00e3o Europeia, o compromisso prolongou-se at\u00e9 2017), no sentido de \n\npermanecer o compromisso da redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa; em \n\nsegundo lugar, foi nesta confer\u00eancia criado o ADP (Ad Hoc Group on the Durban Platform \n\nfor Enhanced Action), que visa o desenvolvimento de um corpo legislativo que regule as \n\nmedidas de mitiga\u00e7\u00e3o e os esfor\u00e7os empreendidos por todas as partes presentes na \n\nconfer\u00eancia. Esta confer\u00eancia conduziu ainda uma revis\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica daquele ano, \n\nsugerindo pistas baseadas no conhecimento cient\u00edfico mais recente no sentido de \n\ncompreender em que medida seria adequada a limita\u00e7\u00e3o de aumento de dois graus celsius da \n\ntemperatura m\u00e9dia global, bem como o planeamento das ac\u00e7\u00f5es colectivas necess\u00e1rias para \n\natingir esse valor, n\u00e3o o ultrapassando. Nesta Confer\u00eancia, \u00e9 ainda analisada a ideia da \n\nlimita\u00e7\u00e3o do aumento da temperatura m\u00e9dia global a 1,5 graus celsius relativamente ao \n\nper\u00edodo pr\u00e9-industrial, por se conhecerem j\u00e1 os efeitos potencialmente catastr\u00f3ficos de um \n\naumento de 2 graus. \n\n                                                \n266\u201cAcordo de Copenhaga\u201d, Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. Fonte: \nhttps://www.apambiente.pt/index.php?ref=16&amp;subref=81&amp;sub2ref=119&amp;sub3ref=502 \n267\u201cThe Cancun Agreements\u201d, United Nations Framework Convention on Climate Change. Fonte: \nhttp://unfccc.int/cancun/cancun-agreements/main-objectives-of-the-agreements/index.html#c33 \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 193 \n\nUm ano depois, em 2012, foi elaborada a Doha Amendment, que prolongou o per\u00edodo de \n\ncompromisso com os objectivos apresentados em Quioto, at\u00e9 2020, e veio ainda, numa \n\natitude regressiva, retirar um importante compromisso assumido em Copenhaga, \n\nrelativamente ao financiamento e apoio (por parte dos pa\u00edses desenvolvidos) ao progresso \n\nlimpo dos pa\u00edses em vias de desenvolvimento.268  \n\nEm 2015, em Paris, teve lugar a COP21, numa estreia hist\u00f3rica de luta conjunta de 196 pa\u00edses \n\nface ao aquecimento global. As perspectivas, em 2015, face \u00e0 entrada em vigor desta \n\nConfer\u00eancia correspondiam a um per\u00edodo subsequente a 2020, momento em que se prev\u00ea a \n\ncessa\u00e7\u00e3o da aplicabilidade dos compromissos estabelecidos em Quioto.269 \n\nAssim, os principais resultados decorrentes da discuss\u00e3o apontam, mais uma vez, para um \n\ncompromisso na redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases de efeito de estufa, no sentido de limitar o \n\naumento de temperatura, de modo a n\u00e3o ultrapassar o limite de 2\u00baC relativamente aos n\u00edveis \n\npr\u00e9-industriais; verificou-se igualmente o compromisso dos participantes  no \n\nempreendimento de esfor\u00e7os no sentido de limitar o aquecimento global a 1,5\u00ba C at\u00e9 ao final \n\ndo s\u00e9culo XXI270. Ficou ainda vagamente referenciada uma proposta a implementar de \u201czero \n\nemissions\u201d, para a segunda metade do s\u00e9culo, sem que para tal tenham sido delineadas \n\nquaisquer estrat\u00e9gias espec\u00edficas. \n\nO princ\u00edpio da transpar\u00eancia no combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u00e9 novamente refor\u00e7ado no \n\nAcordo de Paris, estabelecendo que cada pa\u00eds dever\u00e1 apresentar, a cada 5 anos, novas metas a \n\nque se prop\u00f5e alcan\u00e7ar, bem como divulgar os respectivos resultados e poss\u00edveis \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para um cumprimento mais eficaz das metas estabelecidas. \n\nDesta Confer\u00eancia decorre ainda um plano de financiamento por parte dos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos para os pa\u00edses em vias de desenvolvimento, no sentido de os provisionar em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de danos e riscos financeiros decorrentes de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; no entanto, este \n\npressuposto n\u00e3o possui efetividade imediata, podendo verificar-se a implementa\u00e7\u00e3o desta \n\ndecis\u00e3o at\u00e9 2020.271 No final do ano de 2016, a organiza\u00e7\u00e3o internacional Oxfam lan\u00e7ou um \n\nRelat\u00f3rio cujo \u00e2mbito dizia respeito ao apoio financeiro que as pot\u00eancias mundias se \n\n                                                \n268\u201cStatus of The Doha Amendment\u201d, United Nations Framework Convention on Climate Change. Fonte: \nhttp://unfccc.int/kyoto_protocol/doha_amendment/items/7362.php \n269\u201cCOP21 results in Paris agreement. What does it mean\u201d, publicado em Green Element - Environmental Blog. \nFonte: http://www.greenelement.co.uk/blog/article/cop21-results-in-paris-agreement-what-does-it-mean/ \n270\u201cJames Hansen, father of climate change awareness, calls Paris talks \u2018a fraud\u2019\u201d, Oliver Milman, 12 de \nDezembro de 2015. Publicado em The Guardian. Fonte: \nhttp://www.theguardian.com/environment/2015/dec/12/james-hansen-climate-change-paris-talks-fraud \n271\u201cJames Hansen, father of climate change awareness, calls Paris talks \u2018a fraud\u2019\u201d, Oliver Milman, 12 de \nDezembro de 2015. Publicado em The Guardian. Fonte: \nhttp://www.theguardian.com/environment/2015/dec/12/james-hansen-climate-change-paris-talks-fraud\t\n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 194 \n\npropuseram, em Paris, a providenciar aos pa\u00edses mais pobres, no sentido de os salvaguardar \n\ndos potenciais danos  resultantes das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, revelando que \u201cof the $41 billion \n\nper year that rich countries reported, the net worth specifically targeting climate action was \n\njust $11 to $21 billion. Of that, just $4 to $8 billion was earmarked to help poor countries \n\nadapt to the impacts of climate change, far short of what\u2019s needed.\u201d272 \n\nRelativamente \u00e0s metas estabelecidas, n\u00e3o foram indicadas com precis\u00e3o quaisquer medidas \n\nconcretas a aplicar para alcan\u00e7ar os objectivos delineados em Paris. Os resultados, tal como \n\nem Kyoto, s\u00e3o vagos e n\u00e3o t\u00eam qualquer car\u00e1cter vinculativo, n\u00e3o incluindo quaisquer \n\nsan\u00e7\u00f5es para os pa\u00edses que n\u00e3o re\u00fanam esfor\u00e7os no sentido de reduzir a emiss\u00e3o \n\nantropog\u00e9nica de gases de efeito de estufa que, como defendemos no cap\u00edtulo anterior, \u00e9 a \n\nactividade com maior quota de responsabilidade sobre o fen\u00f3meno das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nPara al\u00e9m da falta de especificidade de ac\u00e7\u00f5es a aplicar no sentido de atingir as metas \n\nestabelecidas em Paris, \u00e9 importante acrescentar ainda as declara\u00e7\u00f5es prestadas pelo actual \n\nPresidente Norte-Americano Donald Trump no in\u00edcio de Junho de 2017, l\u00edder do pa\u00eds que se \n\nencontra no segundo lugar no quadro dos maiores emissores de gases com efeito de estufa, \u00e0 \n\nescala global.273 Assim, em Junho de 2017, Trump anunciou oficialmente a sa\u00edda dos Estados \n\nUnidos da Am\u00e9rica da esfera de ac\u00e7\u00e3o do Acordo de Paris, desalinhando-se da postura \n\napresentada pelos restantes pa\u00edses do mundo (\u00e0 excep\u00e7\u00e3o da S\u00edria e do Nicar\u00e1gua), em 2015 \n\nna COP21. Destacando-se, ao longo da sua campanha eleitoral \u00e0 presid\u00eancia, como um \n\nverdadeiro negacionista das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, o argumento que o levou a abandonar os \n\nobjectivos de Paris pareceram ser, afinal, de car\u00e1ter econ\u00f3mico: \u201cTrump (...) argued that the \n\nParis agreement disadvantaged the US to the benefit of other countries, leaving workers and \n\ntaxpayers to absorb the costs and suffer job losses and factory closures. (...) he said, the US \n\nwill cease implementation of the nationally determined contribution and green climate fund, \n\n\u201cwhich is costing the US a vast fortune\u201d.\u201d274 Sem a contribui\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria norte-americana \n\nno corte de emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa, podemos facilmente encontrar-nos \n\nperante um cen\u00e1rio clim\u00e1tico com temperaturas m\u00e9dias muito acima do limite de 1,5 ou 2 \n\ngraus celsius estabelecidos em Paris. \n                                                \n272\u201cA year after the Paris climate deal, most vulnerable are still not getting financial support they need\u201d, Simon \nHernandez-Arthur, Novembro de 2016. Publicado em Oxfam International. Fonte: \nhttps://www.oxfam.org/en/pressroom/pressreleases/2016-11-03/year-after-paris-climate-deal-most-vulnerable-\nare-still-not?utm_content=bufferb06eb&amp;utm_medium=social&amp;utm_source=twitter.com&amp;utm_campaign=buffer \n273\u201c6 Graphs Explain the World\u2019s Top 10 Emitters\u201d, Mengpin Ge, Johannes Friedrich and Thomas Damassa, 25 \nde Novembro de 2014. Publicado em World Resources Institute. Fonte: https://wri.org/blog/2014/11/6-graphs-\nexplain-world\u2019s-top-10-emitters \n274\u201cDonald Trump confirms US will quit Paris climate agreement\u201d, Oliver Milman, David Smith and Damian \nCarrington, 1 de Junho de 2017. Publicado em The Guardian. Fonte: \nhttps://www.theguardian.com/environment/2017/jun/01/donald-trump-confirms-us-will-quit-paris-climate-deal \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 195 \n\nUm ano ap\u00f3s a Cimeira do Clima em Paris, em Novembro de 2016 realizou-se em \n\nMarraquexe a mais recente Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas, a \n\nCOP22, sendo no seu \u00e2mbito delineadas estrat\u00e9gias ambiciosas, nomeadamente no sentido de \n\nimplementar os pressupostos resultantes da COP 21. Assim, desta confer\u00eancia resultou o \n\nplano de elabora\u00e7\u00e3o de um manual operacional que vise o cumprimento do Acordo de Paris, \n\nprevendo ainda um controlo daquelas que s\u00e3o as medidas implementadas por cada parte \n\natrav\u00e9s da ferramenta de monitoriza\u00e7\u00e3o NDC (Nationally Determined Contributions), \n\nnomeadamente no que diz respeito \u00e0s medidas implementadas por cada pa\u00eds no \u00e2mbito do \n\ncombate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, quer no desenvolvimento de tecnologias de transi\u00e7\u00e3o, quer \n\nna diminui\u00e7\u00e3o do volume de emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa; este \u00e9 um mecanismo \n\nque poder\u00e1 facilitar a monitoriza\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o para uma economia de carbono-neutro, uma \n\nvez que o actual Primeiro-Ministro Ant\u00f3nio Costa, representante da Rep\u00fablica Portuguesa na \n\nCOP22, n\u00e3o s\u00f3 refor\u00e7ou o potencial elevado portugu\u00eas no cumprimento das metas \n\nestabelecidas em Paris, como se prop\u00f4s ainda a rever o Roteiro de Baixo Carbono, sugerindo \n\nque Portugal reunir\u00e1 esfor\u00e7os no desenvolvimento de um plano de descarboniza\u00e7\u00e3o total da \n\neconomia portuguesa at\u00e9 2050; tal significa que o total de emiss\u00f5es de gases com efeito de \n\nestufa de origem em territ\u00f3rio nacional ser\u00e1 inferior ou igual ao volume de emiss\u00f5es captadas \n\npela atividade de sequestro natural de carbono. No sentido de iniciar o planeamento das \n\nac\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao cumprimento desta meta em Portugal, \u201c(...) o Minist\u00e9rio do Ambiente \n\nlan\u00e7ou, e j\u00e1 fechou at\u00e9, um concurso internacional para adjudicar um trabalho de natureza \n\nt\u00e9cnica mas que vai conduzir aquilo que \u00e9 um roteiro para a neutralidade carb\u00f3nica em 2050. \n\nOu seja, levou a s\u00e9rio o Minist\u00e9rio do Ambiente as palavras do senhor Primeiro-Ministro em \n\nMarraquexe, e lan\u00e7ou um concurso para equipas t\u00e9cnicas para responderem a este concurso \n\nno sentido de explicarem ou de apurarem, fazer os trabalhos t\u00e9cnicos necess\u00e1rios, para saber \n\ncomo \u00e9 que n\u00f3s vamos reagir em 2050, como \u00e9 que n\u00f3s vamos fazer isso. (...) e portanto, \n\ndentro de dois anos, teremos uma informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que abastece uma postura pol\u00edtica de \n\nsaber como \u00e9 que chegamos l\u00e1.\u201d275 \n\nEfetivamente, o lan\u00e7amento em Marraquexe de um plano nomeado \u201c2050 Pathways \n\nPlatform\u201d concentra em si s\u00f3 o esfor\u00e7o conjunto internacional na implementa\u00e7\u00e3o de um \n\npercurso para um futuro ecologicamente sustent\u00e1vel, sendo que as partes integrantes nesta \n\nplataforma (consultar figura 19 relativamente aos pa\u00edses, cidades e empresas inclu\u00eddas neste \n\nplano) se prop\u00f5em a elaborar um projecto a longo-prazo no sentido de reduzir as emiss\u00f5es de \n\n                                                \n275Entrevista a J\u00falia Seixas. 22 de Junho de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 196 \n\ngases com efeito de estufa at\u00e9 2025 ou 2030; as estrat\u00e9gias propostas passam essencialmente \n\npor estrat\u00e9gias de descarboniza\u00e7\u00e3o profunda, bem como \u201c(...) including through the sharing \n\nof resources (finance, capacity building), knowledge and experiences. It will also build a \n\nbroader constellation of cities, states, and companies engaged in long-term low-emissions \n\nplanning of their own, and in support of the national strategies. Essentially, it will be a space \n\nfor collective problem-solving.\u201d.276 \n\nPara al\u00e9m das metas para 2050, 47 pa\u00edses do bloco mais pobre reuniram um \u201cClimate \n\nVulnerable Forum\u201d, onde ser\u00e3o alvo de discuss\u00e3o a transi\u00e7\u00e3o para um desenvolvimento de \n\neconomias baseadas exclusivamente em renov\u00e1veis, bem como o desenvolvimento de \n\nestrat\u00e9gias duradouras de sustentabilidade.277 \n\nNum exerc\u00edcio de compara\u00e7\u00e3o que contrap\u00f5e, por um lado, a postura portuguesa manifestada \n\nem Marraquexe e, por outro, a decis\u00e3o da celebra\u00e7\u00e3o de contratos com empresas de \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural por parte do Governo Portugu\u00eas, com efeito em territ\u00f3rio \n\nnacional, em entrevista, J\u00falia Seixas, Professora na Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da \n\nUniversidade Nova de Lisboa, exp\u00f4s aquele que foi o seu entendimento do assunto: \u201c(...) \n\ntemos a acontecer, por um lado, o Primeiro-Ministro Ant\u00f3nio Costa a sair de Marraquexe e a \n\ndeclarar que quer uma economia neutra em carbono at\u00e9 2050, e portanto isto significa que \n\nest\u00e1 a assumir que tem uma vis\u00e3o do futuro para a economia portuguesa alinhada com aquilo \n\nque \u00e9 o Acordo de Paris, que \u00e9 a neutralidade carb\u00f3nica (...). (...) dentro deste \u00e2mbito da \n\nneutralidade carb\u00f3nica n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, e isso est\u00e1 provado com v\u00e1rios estudos cient\u00edficos, que \n\nse aumentem novos projectos de explora\u00e7\u00e3o, sobretudo de petr\u00f3leo, g\u00e1s eventualmente, mas \n\nde petr\u00f3leo, de todo; e portanto, quero crer que quando um Primeiro-Ministro diz isso para o \n\nseu pa\u00eds \u00e9 porque quer alinhar tamb\u00e9m, e quer assumir essa postura para o Planeta. Portanto, \n\neu n\u00e3o posso ter, como a Noruega faz um pouco, que \u00e9 ter uma postura pol\u00edtica para\u2026 \n\ninternamente, completamente renov\u00e1vel, mas continuar a explorar petr\u00f3leo para exportar. Isto \n\nporque, a justifica\u00e7\u00e3o principal \u00e9 travar as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e o aquecimento global, e isto \n\nn\u00e3o \u00e9 um problema de um pa\u00eds, mas \u00e9 um problema do globo, do Planeta.\u201d278 Efetivamente, \n\nparece-nos inteiramente contradit\u00f3rio que um pa\u00eds que assume \u00e0 escala internacional um \n\ncombate irredut\u00edvel \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, declarando como meta para 2050 um pa\u00eds neutro \n\n                                                \n276\u201c2050 pathways platform announcement\u201d, United Nations Framework Convention on Climate Change \nInternational. P. 1. Fonte: http://newsroom.unfccc.int/media/791675/2050-pathway-announcement-finalclean-\n3.pdf \n277\u201cCOP22: Key outcomes agreed at the UN climate talks in Marrakech\u201d, Sophie Yeo,  19 de Novembro de 2016. \nPublicado em Carbon Brief. Fonte: https://www.carbonbrief.org/cop22-key-outcomes-agreed-at-un-climate-talks-\nin-marrakech \n278Entrevista a J\u00falia Seixas. 22 de Junho de 2017. \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 197 \n\nnas suas emiss\u00f5es de carbono, possa simultaneamente assumir compromissos com empresas \n\nprodutoras de petr\u00f3leo, cuja disponibilidade potencia, naturalmente, um aumento de emiss\u00f5es \n\nglobais de gases com efeito de estufa. A Professora J\u00falia Seixas conclui, face esta dupla \n\npostura portuguesa, que se trata de \u201c(...) uma hipocrisia, n\u00e3o pode ser, \u00e9 uma hipocrisia \n\npol\u00edtica.\u201d279 \n\nEm Setembro de 2016280, a atmosfera terrestre marcou efetivamente uma concentra\u00e7\u00e3o de \n\ndi\u00f3xido de carbono de 400 ppm, ao passo que no per\u00edodo pr\u00e9-industrial este valor \n\ncorrespondia a 280 ppm. Desde a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, a postura extrativista manifestada \n\npelo ser humano desde a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, traduzindo-se em grande parte na queima de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, com vista \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das suas necessidades de consumo, tem sido uma \n\nconstante impar\u00e1vel, acelerando os processos de altera\u00e7\u00e3o do clima terrestre.  \n\nSe n\u00e3o se verificar no plano internacional uma ac\u00e7\u00e3o comum de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, bem como \u00e0quelas que s\u00e3o as pr\u00e1ticas humanas potenciadoras deste fen\u00f3meno, as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de di\u00f3xido de carbono na atmosfera terrestre tender\u00e3o, em 2050, a atingir o \n\nvalor de 500 ppm.  \n\nSe o ritmo de queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis se mantiver ao longo das pr\u00f3ximas tr\u00eas \n\nd\u00e9cadas, e a concentra\u00e7\u00e3o de carbono na atmosfera atingir as 500 ppm, n\u00e3o s\u00f3 estaremos a \n\nviver num mundo em m\u00e9dia 3 graus celsius mais quente (a temperatura poder\u00e1 atingir valores \n\nmais elevados em determinadas partes do mundo), como teremos que enfrentar igualmente as \n\nconsequ\u00eancias devastadoras deste aumento: \u201c(...) would cause bouts of extreme weather and \n\nsea level rise that would endanger global food supplies, cause disruptive mass migrations, \n\nand even destroy the Amazon rainforest through drought and fire.\u201d281  \n\nUma quest\u00e3o preocupante diz respeito ao facto de concentra\u00e7\u00f5es t\u00e3o altas de CO2 terem sido \n\nregistadas em Setembro, uma vez que o Ver\u00e3o \u00e9 marcado normalmente por um crescimento \n\nda flora, que opera grande parte da capta\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono no seu processo de \n\nfotoss\u00edntese, libertando oxig\u00e9nio e diminuindo a concentra\u00e7\u00e3o de carbono na atmosfera - o \n\nanteriormente mencionado momento de \u201cinspira\u00e7\u00e3o\u201d no ciclo respirat\u00f3rio da Terra, retratado \n\nna curva de Keeling. A verifica\u00e7\u00e3o do valor de 400 ppm em Setembro \u00e9 um reflexo claro do \n\nprocesso de altera\u00e7\u00e3o antropog\u00e9nica do clima terrestre, que atrav\u00e9s da combust\u00e3o cada vez \n\n                                                \n279Entrevista a J\u00falia Seixas. 22 de Junho de 2017.\t\n280\u201cThe World Passes 400ppm Carbon Dioxide Threshold. Permanently.\u201d Brian Kahn, 28 de Setembro de 2016. \nPublicado em The Guardian. Fonte: https://www.theguardian.com/environment/2016/sep/28/the-world-passes-\n400ppm-carbon-dioxide-threshold-permanently \n281\u201cHow The World Passed a Carbon Threshold and Why It Matters\u201d, Nicola Jones, 26 de Janeiro de 2017. \nPublicado em Yale Environment 360. Fonte: https://e360.yale.edu/features/how-the-world-passed-a-carbon-\nthreshold-400ppm-and-why-it-matters \n\n\n\n \nAn\u00e1lise da decis\u00e3o portuguesa de atribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para a pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa \n\nalgarvia \u00e0 luz do quadro europeu de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n \n\n 198 \n\nmais intensiva de combust\u00edveis f\u00f3sseis, acaba por libertar sobre a atmosfera mais carbono do \n\nque aquele suportado pelo processo natural de capta\u00e7\u00e3o de carbono. \n\nSe assumimos internacionalmente que \u00e9 essencial limitar o aumento da temperatura terrestre \n\nat\u00e9 dois graus ou, num cen\u00e1rio mais optimista, um grau e meio, devemos olhar para a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de 400 ppm de carbono na atmosfera como um argumento irrefut\u00e1vel de que \u00e9 \n\nimperativo limitar atempadamente as emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa. Em Portugal, \n\nno entanto, parece aos mesmos \u00f3rg\u00e3os pol\u00edticos que assinam o Acordo de Paris, o momento \n\ncerto para apostar em concess\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos em territ\u00f3rio \n\nnacional."}]}}}