{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24416"}, {"@name": "filename", "#text": "8797_249827.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "GGIISSEELLEE  MMAACCHHAADDOO  \n\n \n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c\u201cEEssccrreevveeuu,,  nn\u00e3\u00e3oo  lleeuu,,  oo  ppaauu  ccoommeeuu\u201d\u201d::  \n  \n\nAA  EEssccoollaa  ddee  AApprreennddiizzeess--MMaarriinnhheeiirroo  ddee  SSaannttaa  CCaattaarriinnaa  ((11888899--11993300))  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n\nSC\n \n\n  \n\nGGIISSEELLEE  MMAACCHHAADDOO  \n \n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\u201c\u201cEEssccrreevveeuu,,  nn\u00e3\u00e3oo  lleeuu,,  oo  ppaauu  ccoommeeuu\u201d\u201d::  \n\n  \n\nAA  EEssccoollaa  ddee  AApprreennddiizzeess--MMaarriinnhheeiirroo  ddee  SSaannttaa  CCaattaarriinnaa  ((11888899--11993300))  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS - SC \n \n\n2007 \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n  \n\nGGIISSEELLEE  TTEERREEZZIINNHHAA  MMAACCHHAADDOO  \n\n \n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n\u201c\u201cEESSCCRREEVVEEUU,,  NN\u00c3\u00c3OO  LLEEUU,,  OO  PPAAUU  CCOOMMEEUU\u201d\u201d::  \n\n  \n\nAA  EEssccoollaa  ddee  AApprreennddiizzeess--MMaarriinnhheeiirroo  ddee  SSaannttaa  CCaattaarriinnaa  ((11888899--11993300))  \n\n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada a Universidade Federal de \nSanta Catarina, como requesito para o Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nORIENTADOR: MARIA DE F\u00c1TIMA SABINO DIAS \n\nCOORIENTADOR: L\u00daCIA SCHENEIDER HARDT \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2007 \n\n \n\n \n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, dezembro de 2007 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cSe um dia j\u00e1 homem feito e respeitado, sentires \nque a terra cede aos teus p\u00e9s, que tuas obras se \ndesmoronaram, que n\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m \u00e0 tua volta \npara te estender a m\u00e3o, esquece a tua \nmaturidade, passa pela tua mocidade, volta a \ntua inf\u00e2ncia e balbucia, entre l\u00e1grimas e \nesperan\u00e7as, as \u00faltimas palavras que sempre te \nrestar\u00e3o: Na alma, meu pai, minha m\u00e3e...\u201d  \n\n(Rui Barbosa) \n\n \n\nAos meus pais, C\u00e9lio e Terezinha Machado. \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nEste trabalho de pesquisa s\u00f3 se tornou poss\u00edvel gra\u00e7as a meu Senhor Jesus \n\nCristo e todos os \u201canjos\u201d que, por interm\u00e9dio dele, ajudaram, direta ou indiretamente, \n\nem seu desenvolvimento. \n\n \n\nMeu cl\u00e3: \n\nAos meus pais, C\u00e9lio e Terezinha, que me proporcionaram uma educa\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade, que com apoio incondicional foram fundamentais na concretiza\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho; \n\nAos meus irm\u00e3os: Luciane, por quem ainda n\u00e3o desisti de lutar; Rodrigo, presente \n\nde Deus: amor eterno, amor sincero; e Nazareno, sempre t\u00e3o amoroso e Chato; \n\n\u00c0 minha cunhada Gisele e sobrinho Igor, que na etapa final desta pesquisa, me \n\nfizeram voltar \u00e0 humanidade de que nem tudo eram fatos, dados ou fontes; \n\nAo meu amor, M\u00e1rcio, que com sensibilidade, carinho e ora\u00e7\u00e3o proporcionou-me f\u00e9, \n\nquando desistir quase se tornou uma possibilidade. \n\n  \n\n Aos Professores Doutores: \n\n\u00c0s professoras F\u00e1tima e L\u00facia, que acreditaram em meu trabalho e me permitiram \n\nvivenciar as dores e ternuras desta pesquisa; \n\n\u00c0 Banca Examinadora, pelo respeito e dedica\u00e7\u00e3o na leitura desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAmigas: \n\n\u00c0s professoras Fernanda, Karine, Leonice e Mariana \u2013 em ordem alfab\u00e9tica \u2013 pela \n\ncolabora\u00e7\u00e3o em suas \u00e1reas de conhecimento e pelas boas gargalhadas juntas. \n\n \n\n\n\n \n\nComandantes: \n\nAos Capit\u00e3es-de-Fragata Seabra, Baltor\u00e9 e Ferreira da Silva, por permitirem que eu \n\nconciliasse a vida militar com os sonhos acad\u00eamicos; \n\nAo Capit\u00e3o-de-Mar-e-Guerra Cruz, Encarregado da Divis\u00e3o de Ensino; e aos \n\nCapit\u00e3es-de-Corveta Expedito e Lindberg, Chefes do Departamento Escolar, que \n\ncolaboraram para que as barreiras fossem transpostas. \n\n \n\n Marinha do Brasil: \n\n\u00c0 Capit\u00e3-Tenente Carla, pelo aux\u00edlio na disponibiliza\u00e7\u00e3o das fontes do Servi\u00e7o de \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o da Marinha;  \n\n\u00c0 Capit\u00e3-Tenente Fernanda e \u00e0 Servidora Civil Helena, pelo apoio; \n\nAos membros do Servi\u00e7o de Apoio \u00e0 Inform\u00e1tica, pelos \u00f3timos servi\u00e7os prestados; \n\nAos meus alunos, que me permitiram maior sensibilidade e percep\u00e7\u00e3o na leitura das \n\nfontes. \n\n \n\nMuito Obrigada!  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \n \nA instala\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica no Brasil se caracterizou por uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es \nque visava \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma identidade nacional republicana. Para isso, foram \nadotadas pol\u00edticas higienistas de rearranjamentos urbanos e pol\u00edticas educacionais \npautadas no cientificismo, por meio das quais se esperava que fosse poss\u00edvel \nlegitimar e consolidar o Estado Nacional. No contexto desse projeto de reforma \nsocial e de difus\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, como dispositivo que agiria, por meio do controle \ndos sujeitos, sobre os maus h\u00e1bitos, \u00e9 que a presente disserta\u00e7\u00e3o ir\u00e1 examinar, no \nper\u00edodo de 1889 a 1930, a Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina \n(EAMSC), uma institui\u00e7\u00e3o nascida no Imp\u00e9rio e que ir\u00e1 sobreviver ao advento da \nRep\u00fablica. Com documentos oficiais, jornais, fotografias e bibliografias nas \u00e1reas de \nEduca\u00e7\u00e3o, Filosofia e Hist\u00f3ria, insere-se a EAMSC dentro do projeto de na\u00e7\u00e3o \nrepublicana, tra\u00e7ando-se suas semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as com o modelo dos grupos \nescolares, demonstrando-se de que forma as duas institui\u00e7\u00f5es escolares se \naproximam e se afastam dentro da pol\u00edtica higienista e educacional. Tamb\u00e9m se \nbuscou fazer uma contextualiza\u00e7\u00e3o dessa inser\u00e7\u00e3o utilizando-se um estudo \ncomparativo entre a reifica\u00e7\u00e3o do projeto de Rep\u00fablica na capital do pa\u00eds e na capital \ndo Estado de Santa Catarina. Com esse olhar, estudar-se-\u00e1 a localiza\u00e7\u00e3o, o p\u00fablico-\nalvo e a miss\u00e3o que a EAMSC assume, confrontando-os com a vis\u00e3o daquela que \nera a escola modelo, percebendo-se como a institui\u00e7\u00e3o se apropria de tais reformas \ne constr\u00f3i uma cultura escolar pr\u00f3pria, de dociliza\u00e7\u00e3o do corpo, que parecia ser a \n\u00fanica capaz de incluir, agir e civilizar seu p\u00fablico-alvo: os vadios e vagabundos que \nperambulavam pelas ruas de Florian\u00f3polis. Para tanto, espa\u00e7o, curr\u00edculo e tempo \nir\u00e3o se apresentar como tecnologias disciplinares que inserem nesse ambiente \nh\u00edbrido, escolar e militar, uma filosofia pautada no trabalho e no controle de sujeitos. \nMesmo porque, a Escola era uma das possibilidades de conter revoltas e motins, \npromovendo o afastamento de tais indiv\u00edduos, bem como sua integra\u00e7\u00e3o aos \npreceitos republicanos de civilidade, sem desconsiderar, no entanto, que toda a \na\u00e7\u00e3o de poder permite outra resist\u00eancia. Ao final, mesmo com diversas tentativas de \naproximar a EAMSC do modelo pedag\u00f3gico moderno, implementado com os grupos \nescolares no Brasil, o imagin\u00e1rio popular acerca de tal institui\u00e7\u00e3o permaneceu, o de \num ambiente para os desvalidos, no qual a filosofia seria de escreveu, n\u00e3o leu, o \npau comeu. \n\n \n \n\nPalavras-chave: Pol\u00edtica higienista. Pol\u00edtica educacional republicana. Cultura escolar. \nEscola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina. \n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n \n\n \n \n\nThe installation of the Republic in Brazil is characterized by some transformations \nwhich aimed to the construction of a national and republic identity. To do so, \nhygienist policies have been adopted for urban rearrangement and educational \npolicies based on scientific beliefs, through which there was an expectation about \nturning the National State into something legitimate. This thesis will examine Escola \nde Aprendizes-Marinheiros de Santa Catarina - EAMSC, from 1889 to 1920, in the \ncontext of the Project of social change and the spread of education as devices that \nwould act through the control of the subject on bad habits. EAMSC is an institution \nbuilt during the Empire that survives to the rising of the Republic. With official \ndocuments, newspapers, photographies and bibliographies in the areas of Education, \nPhilosophy and History, we insert EAMSC in a project of republican nation, drawing \nits similarities and differences with the model of school groups, and in which way \nboth educational instituions are alike or vary inside the hygienist and educational \npolicy. Thus, the aim was to contextualize this insertion using a comparative study \nbetween the installation of the project for a Republic in the catipal of the country and \nin the state of Santa Catarina. Through this view, the localization, the target publich \nand the mission EAMSC takes on will be studied, opposing to the one the model \nschools had, noticing how it takes over the changes and builds its own educational \nculture, working on the process of turning the body into a docile one, which seemed \nto be the only one capable of including, acting and civilizing its target public: \u201cthe \nbums\u201d who used to roam around the streets of Florian\u00f3polis. To accomplish that \npurpose, space, syllabus and time will appear as disciplinary technologies that insert \nin this hybrid, educational and military atmosphere, a philosophy based on the work \nand control of the subject. After all, the shcool was one of the possibilities to control \nrevolutions and mutinies, distancing these individuals, as well as their adaptation to \nthe republican precepts of civility, taking into account, however, the idea that every \naction of power allows an opposite one of resistance. In the end, despite the many \nattempts to make EAMSC turn into something similar to the modern pedagogic \nmodel used with school groups in Brazil, the popular idealization about such \ninstituion remained as of an environment to the less fortunate ones, in which the \nphilosophy is \u201cyou either fit, or get kicked\u201d, that is \u201crule someone with an iron fist.\u201d  \n\n \n\n \n\nKEYWORDS: Hygienist Policies. National and Republic Policy. Educational Culture. \n\nEAMSC. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n \n\nFIGURA 1 \u2013 FACHADA DA ESCOLA DE APRENDIZES-MARINHEIRO DE \n\nSANTA CATARINA (1911) \n\n86 \n\nFIGURA 2 \u2013 ENFERMARIA 89 \n\nFIGURA 3 \u2013 GABINETE DO SENHOR COMANDANTE 91 \n\nFIGURA 4 \u2013 ALOJAMENTO DE APRENDIZES-MARINHEIROS 92 \n\nFIGURA 5 \u2013 REDONDEZAS DA EAMSC NA D\u00c9CADA DE 20  98 \n\nFIGURA 6 \u2013 REDONDEZAS DA EAMSC NA D\u00c9CADA DE 30 98 \n\nFIGURA 7 \u2013 TERMO DE EXAME 102 \n\nFIGURA 8 \u2013 \u00c1REA POLIESPORTIVA 116 \n\nFIGURA 9 \u2013 MARC\u00cdLIO DIAS 125 \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n \n\nTABELA 1 \u2013 LOTA\u00c7\u00c3O EM 1906 103 \n\nTABELA 2 \u2013 LOTA\u00c7\u00c3O DO EAMSC EM 1913 109 \n\nTABELA 3 \u2013 QUADRO DE VER\u00c3O 120 \n\nTABELA 4 \u2013 QUADRO DE INVERNO 121 \n\nTABELA 5 \u2013 QUADRO DE HOR\u00c1RIOS PELO REGULAMENTO DE 1916 124 \n\nTABELA 6 \u2013 QUADRO DE EXAME 128 \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n \n \n\n \n\nAM: Aprendiz de Marinheiro \n\nBPSC: Biblioteca P\u00fablica de Santa Catarina \n\nCAL: Corpo de Alunos \n\nCB: Cabo \n\nCC: Capit\u00e3o-de-Corveta \n\nCF: Capit\u00e3o-de-Fragata \n\nCT: Capit\u00e3o-Tenente \n\nCMG: Capit\u00e3o-de-Mar-e-Guerra \n\nEAM: Escola de Aprendizes-Marinheiro \n\nEAMSC : Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina \n\nGR: Grumete \n\nSDM: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha \n\nSG: Sargento \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n13 \n\n1 SUSTENTA O FOGO QUE A VIT\u00d3RIA \u00c9 NOSSA: \n\nC\u00c1 E L\u00c1 A REP\u00daBLICA E SUAS VICISSITUDES. \n24 \n\n1.1 PILARES DA REP\u00daBLICA 24 \n\n1.2 OS VENTOS DAS MUDAN\u00c7AS: T\u00c3O FORTES QUE VARREM AT\u00c9 \n\nLEMBRAN\u00c7AS \n33 \n\n1.3 CONSTRUINDO OS MUROS, CERCANDO A MASSA, MODELANDO O \n\nSUJEITO \n39 \n\n2 FORMAR BEM PARA SERVIR SEMPRE: \n\nA EAMSC E A PRIMEIRA REP\u00daBLICA \n49 \n\n2.1 A EAMSC NA PRIMEIRA REP\u00daBLICA 49 \n\n2.2 \u201cROSCA FINA VOGA PICADA\u201d: A ESCOLA DE APRENDIZES-\n\nMARINHEIROS  \n62 \n\n3 AVAN\u00c7A GUERREIRO, CAI E PAGA DEZ:  \n\nAS TECNOLOGIAS DISCIPLINARES NA EAMSC \n77 \n\n3.1 ESPELHOS D?\u00c1GUAS: A CONSTRU\u00c7\u00c3O ESCOLAR 77 \n\n3.2 \u201cEDUCAI-OS. N\u00c3O PODEIS EDUCAL-OS DEBAIXO D?\u00c1GUA? EDUCAI-OS \n\nSOBRES ELLA\u201d \n100 \n\n3.3 B\u00daSSOLA OU REL\u00d3GIO, REL\u00d3GIO OU B\u00daSSOLA: OS RUMOS DO \n\nTEMPO ESCOLAR \n117 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES 131 \n\nREFER\u00caNCIAS 137 \n\nANEXOS 147 \n\n \n\n\n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO interesse pela tem\u00e1tica das tecnologias disciplinares, em especial em \n\neduca\u00e7\u00e3o, surgiu n\u00e3o como objeto de estudo e pesquisa, mas, sim, quando eu, \n\nainda menina, ouvia os relatos de minha m\u00e3e, que completou apenas o ensino \n\nprim\u00e1rio. Apesar da pouca escolaridade, suas experi\u00eancias em sala de aula \n\npermitiram-lhe transmitir lembran\u00e7as t\u00e3o significativas, marcadas e constru\u00eddas com \n\npux\u00e3o de orelha e cabelo, ajoelhada no milho, olhar para a parede, reguadas e \n\noutras in\u00fameras formas de repreens\u00e3o que sofria. Os primeiros contatos que tive \n\ncom a vida escolar levaram-me a questionar tais m\u00e9todos educacionais. Era a \n\ness\u00eancia do conhecimento letrado que minha m\u00e3e deixava de legado para minha \n\nvida acad\u00eamica, motivando-me ao estudo de tal pedagogia coercitiva e de \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o do ser, na resist\u00eancia do olhar para as paredes, onde \n\nconstantemente ela era castigada. \n\nFelizmente, o ser humano n\u00e3o \u00e9 uma m\u00e1quina perfeita, n\u00e3o \u00e9 treinado \n\nperfeitamente. \u00c9 desse modo que, l\u00e1 do fundo da inf\u00e2ncia, dos anos mais doces e \n\nmenos d\u00f3ceis, a crian\u00e7a, outrora amedrontada pelas imagens, n\u00e3o se sabe como \n\nmaterializadas a ponto de fabricar um medo anacr\u00f4nico, desperta j\u00e1 adulta, agora \n\nprofessora, um importante escudo, e pronuncia um importante \u201cpor qu\u00ea?\u201d. As \n\nlembran\u00e7as e o medo de olhar a parede \u2013 afinal, se minha m\u00e3e, muito mais \n\ncomportada que eu era castigada, por que eu n\u00e3o seria? \u2013, quase sufocara essa \n\nexpress\u00e3o, amplamente utilizada, comum na inf\u00e2ncia, mas que tem se transformado \n\ngradativamente em obsoleta, na mesma medida em que as velas v\u00e3o aumentando \n\nem n\u00famero sobre o bolo de anivers\u00e1rio at\u00e9 que perca os porqu\u00eas disso e daquilo, \n\nque, por qualquer raz\u00e3o, aqui lan\u00e7o ao mar. \n\nPor entre os mares da gradua\u00e7\u00e3o e do mestrado, com teorias no campo \n\nacad\u00eamico e pr\u00e1ticas na sala de aula, era poss\u00edvel problematizar tais lembran\u00e7as \n\nque, aos poucos, \u00e0 medida que minha forma\u00e7\u00e3o avan\u00e7ava, eram permeadas por \n\nrecursos, metodologias, exemplos a serem seguidos e muitos a serem \u201cvarridos\u201d. \n\nEra necess\u00e1rio desatar tal n\u00f3 \u2013 e, que n\u00f3 de marinheiro! \u2013 de por que a Educa\u00e7\u00e3o \n\npode e \u00e9 associada a pr\u00e1ticas coercitivas. Afinal, as marcas produzidas por tais \n\npr\u00e1ticas escolares enunciadas naqueles que vivencia(m)ram tal modelo educacional, \n\nembasado em rela\u00e7\u00f5es hierarquizadas, produtoras de sujeitos dominadores, \n\n\n\n 14  \n\nconseq\u00fcentemente outros dominados, jamais poderiam ser abarcadas apenas com \n\numa fiel descri\u00e7\u00e3o. Qualquer que fosse o objetivo, se dependesse de um relato \u2013  \n\nhaja vista o car\u00e1ter generalizante, diametralmente oposto \u00e0 circunspe\u00e7\u00e3o que \n\nenvolve a experi\u00eancia pessoal ou, neste caso espec\u00edfico, \u00e0quelas experi\u00eancias \n\nrelatadas por minha m\u00e3e \u2013 precisaria ser compreendido para al\u00e9m de suas formas \n\nmi\u00fadas, visando a inten\u00e7\u00e3o, contexto em que era feito e de quem  legitimava tal \n\na\u00e7\u00e3o. \n\nEnfim, o martelar das lembran\u00e7as acerca dos castigos relatados no conv\u00edvio \n\nfamiliar e a avalanche dos novos conceitos te\u00f3ricos que simultaneamente adquiria, \n\nlevou-me ao desejo de explorar mais detalhadamente a escola como espa\u00e7o de \n\npoder, um micropoder que se exerce e produz efeitos sobre os sujeitos que \u201cno  \n\nmesmo mecanismo o torna tanto mais obediente quanto \u00e9 mais \u00fatil\u201d\n1\n. As \n\nlembran\u00e7as, t\u00e3o reprodutoras de um sistema coercitivo, n\u00e3o foram questionadas nos \n\ntempos de menina, quando eu aprendia as primeiras letras, mas hoje me levam a \n\nnavegar por entre as fontes da Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina \n\n(EAMSC).   \n\nO interesse por tal institui\u00e7\u00e3o h\u00edbrida, militar e escolar, deu-se pelas leituras \n\ndas obras de Michel Foucault. Em \u201cVigiar e Punir\u201d\n2\n, por exemplo,  as descri\u00e7\u00f5es das \n\ntecnologias disciplinares, em especial em institui\u00e7\u00f5es militares, fez-me voltar o olhar \n\npara esse estabelecimento que, conforme apropria\u00e7\u00f5es feitas do estudo desse \n\nautor, seria o espa\u00e7o perfeito para o disciplinamento, para a sujei\u00e7\u00e3o do corpo, \n\ntornando-o d\u00f3cil, ou seja, \u201cque pode ser submetido, que pode ser  utilizado, que \n\npode ser transformado e aperfei\u00e7oado\u201d\n3\n. O que aquela farda branca escondia a \n\nrespeito da dociliza\u00e7\u00e3o do corpo dos pra\u00e7as da armada, tendo em vista os castigos \n\ncorporais relatados pelo Almirante Negro, Jo\u00e3o C\u00e2ndido e seus seguidores? Ser\u00e1 \n\nque a chibata, assim como o quadro-negro, era um instrumento para o ensino \n\ndesses aprendizes-marinheiro?  \n\nEm 1910, o Almirante Negro rebelou-se contra as m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de trabalho \n\nno conv\u00e9s dos navios da Marinha de Guerra do Brasil. Mais do que chibatadas, o \n\nmovimento denunciava os atrasos do modelo republicano instalado no Brasil. Ao \n\n                                            \n1\n FOUCAULT, Michel. Vigiar e punir: nascimento da pris\u00e3o. 10. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1993. p. 119. \n\n2\n Ibidem. \n\n3\n Ibidem, p.118. \n\n\n\n 15  \n\ncontr\u00e1rio de outras marinhas que aboliram os castigos corporais \u2013 na Espanha, em \n\n1823, na Fran\u00e7a, em 1860, nos Estados Unidos, em 1862, na Alemanha, em 1872, \n\nna Gr\u00e3-Bretanha, em 1881 \u2013 o Brasil os manteve at\u00e9 1889, quando, no terceiro dia \n\nde Rep\u00fablica, foi decretado o fim de castigos corporais na Marinha e a redu\u00e7\u00e3o do \n\ntempo de servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio.  Seguiu-se o decreto de aumento salarial no \n\nm\u00eas de dezembro, mas, em 12 de abril de 1890, pelo Decreto n\u00b0 328, criava-se a \n\nCompanhia Correcional com o fim de corrigir os marinheiros reincidentes: \n\nconsiderando que h\u00e1 necessidade de cria\u00e7\u00e3o de uma companhia \ncorrecional cujo fim seja segregar as pra\u00e7as de conduta irregular e \nmau procedimento habitual das morigeradas e cumpridoras de seus \ndeveres, em benef\u00edcio da seguran\u00e7a e garantias destas.\n\n4\n \n\nOs trabalhos que tratam sobre a Revolta da Chibata, de 1910, s\u00e3o in\u00fameros,\n5\n \n\nEles discutem os l\u00edderes, as reivindica\u00e7\u00f5es, as condi\u00e7\u00f5es de trabalho a bordo da \n\nesquadra, entretanto n\u00e3o buscam perceber onde esses marinheiros foram formados \n\ne nem analisam a rotina da escola destinada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as para a Marinha.  \n\nAl\u00e9m disso, a maioria dos trabalhos que se dedicam ao estudo dessa institui\u00e7\u00e3o \n\nh\u00edbrida discute o per\u00edodo imperial.\n6\n O que muda com a Rep\u00fablica nessas \n\norganiza\u00e7\u00f5es militares? Os discursos modernistas, pautados nas cren\u00e7as \n\npositivistas de valoriza\u00e7\u00e3o da cultura letrada, do cientificismo, ir\u00e3o se posicionar em \n\nformatura, alinhados aos pelot\u00f5es?  \n\nO governo republicano caracterizou-se por uma s\u00e9rie de crises pol\u00edticas, uma \n\nnova \u201cfilosofia financeira e a necessidade de uma remodela\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e \n\n                                            \n4\n BRASIL. Marinha do Brasil. Decreto n\u00b0 328, de 12 de abril de 1990, C\u00f3digos Penal e Militar da \n\nArmada. Acervo SDM. \n5\n Sobre a Revolta dos Marinheiros de 1910, ver: ARIAS NETO, Jos\u00e9 Miguel. Sob o signo do novo: o \n\nmovimento dos marinheiros de 1910. Revista Vers\u00f5es, S\u00e3o Carlos, v. 2, p. 9-28, 2006; CUNHA, H. \nPereira. A revolta da esquadra brasileira em novembro e dezembro de 1910. Rio de Janeiro: \nImprensa Naval/ Biblioteca de Marinha, 1910; MARTINS, H\u00e9lio L\u00eaonmice. A Revolta do \nMarinheiros, 1910. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional e Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o Geral da \nMarinha, 1998; MOREL, Edmar. A Revolta da Chibata. 3. ed. Rio de Janeiro: Graal, 1979; \nNASCIMENTO, \u00c1lvaro P. Do conv\u00e9s ao porto. A experi\u00eancia dos marinheiros e a revolta de 1910. \n2002. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria) \u2013 UNICAMP, S\u00e3o Paulo, 2002.  \n6\n Dentre os trabalhos encontrados a partir do plano de busca na Plataforma Lattes, site veiculado pelo \n\nCNPQ para consulta a curr\u00edculos de pesquisadores, quatro foram os trabalhos j\u00e1 conclu\u00eddos sobre a \nEscola de Aprendizes-Marinheiro com o olhar voltado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o: PANDINI, S.; MARQUES, V. R. B. \nCompanhia de Aprendizes de Marinheiros \u2013 Singularidades e vicissitudes paranaenses. In: \nPrimeiro Congresso de Humanidades, 2000, Curitiba. Anais Primeiro Congresso de Humanidades. \nCuritiba: Imprensa Universit\u00e1ria, v. 1, 2000; SILVA, Vel\u00f4r Pereira Carpes, da Universidade Federal de \nSanta Catarina. A Escola de Aprendizes de Marinheiros e as crian\u00e7as desvalidas: Desterro (SC), \n1857-1889. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, \nFlorian\u00f3polis, 2002.  \n\n\n\n 16  \n\ndos h\u00e1bitos sociais\u201d.\n7\n Nesse sentido \u00e9 que o projeto educacional republicano que, \n\nentre outras medidas, cria os grupos escolares, concebe a educa\u00e7\u00e3o como pilar para \n\no estabelecimento do Estado-Na\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um discurso cientificista de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da cultura letrada. Contrariando a l\u00f3gica vigente at\u00e9 o fim do Imp\u00e9rio, os \n\nrepublicanos representavam a expans\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o popular na luta contra as \n\ntrevas e a ignor\u00e2ncia, promovendo a difus\u00e3o dos valores levantados por esse grupo, \n\npara a consolida\u00e7\u00e3o da identidade nacional.  \n\nA Rep\u00fablica trazia, em seu bojo, os germes da mudan\u00e7a e, por assim dizer, \n\nquem estaria autorizado a promover tais mudan\u00e7as eram aqueles ligados ao Partido \n\nRepublicano, que, para instalar o novo regime, tornam-se procuradores e porta-voz \n\ndas novidades, incluindo os novos direitos e deveres. O processo de \n\ndesenvolvimento e perpetua\u00e7\u00e3o do Estado, segundo Roger Chartier\n8\n, passa pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es culturais de progressos da alfabetiza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es. Primeiro, em \n\numa conjuntura longa, por uma produ\u00e7\u00e3o da escrita de Estado, que se comp\u00f5e \n\ncomo registro documental e simb\u00f3lico. Segundo, pela constitui\u00e7\u00e3o de signos de \n\npoder, que devem circular entre a popula\u00e7\u00e3o, com a inten\u00e7\u00e3o de proporcionar uma \n\npr\u00e1tica de alfabetiza\u00e7\u00e3o, na maior parte das vezes, produzida intencionalmente para \n\na legitima\u00e7\u00e3o do Estado, ou seja: \n\nO porta-voz autorizado consegue agir com palavras em rela\u00e7\u00e3o a \noutros agentes e, por meio de seu trabalho, agir sobre as pr\u00f3prias \ncoisas, na medida em que sua fala concentra o capital simb\u00f3lico \nacumulado pelo grupo que lhe conferiu o mandato e do qual ele \u00e9, \npor assim dizer, procurador.\n\n9\n \n\nAssim, nesse sentido, as escolas foram vistas como o meio mais eficaz para a \n\nprolifera\u00e7\u00e3o do projeto, ou programa, produzido dentro da necessidade de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do regime republicano e da constru\u00e7\u00e3o de uma identidade nacional. E, \n\nainda, como no caso das Escolas de Aprendizes-Marinheiro, n\u00e3o se tratava apenas \n\nda forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o como eleitor, mas de um personagem destinado pela sua \n\nprofiss\u00e3o a manter o Estado Nacional. \n\nN\u00e3o distante de outras transforma\u00e7\u00f5es que se perceberam naquele momento \n\n                                            \n7\n SEVCENKO, Nicolau. Literatura como miss\u00e3o: tens\u00f5es sociais e a cria\u00e7\u00e3o cultural na Primeira \n\nRep\u00fablica. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1995. p. 26. \n8\n CHARTIER, Roger. A hist\u00f3ria cultural: entre pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: DIEFEL, \n\n1990. p. 219-221. \n9\n BOURDIEU, Pierre. A economia das trocas ling\u00fc\u00edsticas: o que falar quer dizer. S\u00e3o Paulo: Edusp, \n\n1996. p. 89. \n\n\n\n 17  \n\nde mudan\u00e7as, tais como o ritmo fren\u00e9tico da modernidade e o crescimento urbano \n\ndas cidades, \u00e9 que se fez das escolas as respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o intelectual e \n\nmoral do povo. Esta nova ordem social, a massifica\u00e7\u00e3o do ensino, estava, em \n\ngrande medida, associada ao projeto de controle da ordem social j\u00e1 existente, e \n\npodia ser percebida fortemente na dissemina\u00e7\u00e3o de novos h\u00e1bitos de higiene e \n\ncomportamentos considerados civilizados.\n10\n\n Dessa maneira, o ensino p\u00fablico, assim \n\ncomo outras institui\u00e7\u00f5es republicanas, consolidou-se como modelo de institui\u00e7\u00e3o \n\naltamente eficaz, dentro desse projeto, por atender, com suas inova\u00e7\u00f5es, \u00e0s \n\nnecessidades pol\u00edticas e sociais da escolariza\u00e7\u00e3o em massa.  \n\nDentro da l\u00f3gica higienizadora e de reformula\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, surgiram \n\nescolas tipicamente urbanas que seguiam o modelo de escola graduada, reunindo \n\nem um s\u00f3 local v\u00e1rias salas de aula e professores, que lecionavam de forma \n\nsimult\u00e2nea a um grupo de alunos divididos em s\u00e9rie a partir da classifica\u00e7\u00e3o \n\nhomog\u00eanea por faixa et\u00e1ria e grau de desenvolvimento escolar.\n11\n\n Reformulou-se \n\ntamb\u00e9m a organiza\u00e7\u00e3o administrativa e pedag\u00f3gica das escolas imperiais com suas \n\ninova\u00e7\u00f5es concebidas nos princ\u00edpios da racionalidade cient\u00edfica e na divis\u00e3o do \n\ntrabalho. \n\nDentro de tal modelo de institui\u00e7\u00e3o educacional p\u00fablica, a EAMSC, em \n\nespecial, tornou-se meu objeto de estudo. Sua funda\u00e7\u00e3o, em 1857, como \n\nCompanhia de Aprendizes, por D. Pedro II, fazia parte de um projeto de afastamento \n\ndos menores desvalidos das ruas do Brasil no final do Imp\u00e9rio.\n12\n\n O estabelecimento \n\nda Rep\u00fablica e a reforma da educa\u00e7\u00e3o fizeram com que essa institui\u00e7\u00e3o, at\u00e9 ent\u00e3o \n\nditada pela regra da chibata, reformulasse seu espa\u00e7o como institui\u00e7\u00e3o educacional \n\npara que pudesse ser equiparada \u00e0 Escola Prim\u00e1ria, ou seja, ao projeto educacional \n\nrepublicano. Assim, a equipara\u00e7\u00e3o, em 1907, possibilita pensar a EAMSC na \n\nengrenagem das reformas sociais do per\u00edodo.  \n\nDiante de tais quest\u00f5es, esta disserta\u00e7\u00e3o tem o objetivo de investigar a \n\nEscola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina entre o per\u00edodo hist\u00f3rico de \n\n                                            \n10\n\n Os termos civiliza\u00e7\u00e3o e civilizador ser\u00e3o abordados no primeiro cap\u00edtulo sob a luz de Norbert Elias. \nVer: ELIAS, Norbert. O processo civilizador: uma hist\u00f3ria dos costumes. Rio de Janeiro: Zahar, \n1993. \n11\n\n Sobre a forma\u00e7\u00e3o dos grupos escolares e as mudan\u00e7as propostas pelo novo regime, ver: \nNOBREGA, Paulo. Grupos Escolares: moderniza\u00e7\u00e3o do ensino e poder olig\u00e1rquico. In: DALLABRIDA, \nNorberto (Org.). Mosaico de escolas: modos de educa\u00e7\u00e3o em Santa Catarina na Primeira Rep\u00fablica. \nFlorian\u00f3polis: Cidade Futura, 2003.  \n12\n\n Sobre a Companhia de Aprendizes de Marinheiros, ver: SILVA, 2002. \n\n\n\n 18  \n\n1889 a 1930, verificando como a institui\u00e7\u00e3o promove o projeto educacional \n\nrepublicano, ao exercer a educa\u00e7\u00e3o, vinculada \u00e0 tarefa de vencer a pobreza e a \n\nociosidade pela ocupa\u00e7\u00e3o e disciplinariza\u00e7\u00e3o, com o intuito de criar subjetividades \n\nnacionalistas e sustentadoras do modelo republicano, em que \u201co sujeito n\u00e3o \u00e9 um \n\nobjeto natural, que tem ess\u00eancia e perenidade, mas \u00e9 historicamente fundado e \n\nrefundado por rela\u00e7\u00f5es complexas de poder e de saber\u201d\n13\n\n. O recorte de tempo foi \n\nestabelecido levando-se em considera\u00e7\u00e3o o romper da Rep\u00fablica, com suas \n\naltera\u00e7\u00f5es e propostas curriculares na EAMSC e em outras institui\u00e7\u00f5es escolares, \n\nat\u00e9 a instala\u00e7\u00e3o do Governo Vargas, que dentre as mudan\u00e7as altera o Regulamento \n\ndo Ensino Naval em 1932. \n\nA EAMSC apropria-se e \u00e9 apropriada do e para o modelo republicano \n\nproposto nas reformas educacionais, reinterpretando e utilizando-se dele na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma cultura escolar pr\u00f3pria, ou seja,  \n\num conjunto de normas que definem conhecimentos a ensinar e \ncondutas a inculcar, e um conjunto de pr\u00e1ticas que permitem a \ntransmiss\u00e3o desses conhecimentos e a incorpora\u00e7\u00e3o desses \ncomportamentos; normas e pr\u00e1ticas coordenadas a finalidades que \npodem variar segundo as \u00e9pocas (finalidades religiosas, \nsociopol\u00edticos [sic] ou simplesmente de socializa\u00e7\u00e3o).\n\n14\n \n\nPara tanto, a pesquisa ser\u00e1 desencadeada a partir de tr\u00eas campos de saber: \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Filosofia e Hist\u00f3ria. O primeiro vislumbra conceitos como os acima \n\ncitados, al\u00e9m de contribuir para o estabelecimento de uma hist\u00f3ria comparativa entre \n\na EAMSC e os grupos escolares, permitindo a amplia\u00e7\u00e3o das possibilidades \n\ninvestigativas a partir das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre estas institui\u00e7\u00f5es de ensino.  \n\nJ\u00e1 o segundo campo, a Filosofia, apoiado por Foucault, serve-se \n\ninteressadamente de algumas de suas categorias, como, por exemplo, o poder e a \n\ndociliza\u00e7\u00e3o aqui j\u00e1 citados, deixando-se tocar por refer\u00eancias de tal abordagem. As \n\ncategorias utilizadas implicam na id\u00e9ia de discurso, ou seja, nos regimes de verdade \n\nque t\u00eam como prop\u00f3sito produzir e fazer circular determinados enunciados que \n\ndesignam o verdadeiro e o n\u00e3o verdadeiro. Para tanto, utiliza-se da subjetiva\u00e7\u00e3o, \n\noutra categoria, que transforma sujeitos por meio de dispositivos disciplinares e \n\n                                            \n13\n\n DALLABRIDA, Norberto. A fabrica\u00e7\u00e3o escolar das elites: o Gin\u00e1sio Catarinense na Primeira \nRep\u00fablica. Florian\u00f3polis: Cidade Futura, 2001. p. 23. \n14\n\n FARIA FILHO, Luciano Mendes de et al. A cultura escolar como categoria de an\u00e1lise e como \ncampo de investiga\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo. v. 30, \nn. 1., p. 143,  jan./abr. 2004. p.  \n\n\n\n 19  \n\ntecnologias do eu. A l\u00f3gica de criar discursos e subjetividades convenientes designa \n\numa maquinaria institucional, que, por meio dos documentos oficiais, normas, \n\nregulamentos, arquitetura, fotografias, permite compreender que sujeito a Rep\u00fablica \n\ndesejava e queria fazer surgir.  \n\nE, por \u00faltimo, no campo de saber da Hist\u00f3ria, buscou-se, embora o enfoque \n\nseja a Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina, sua contextualiza\u00e7\u00e3o \n\npara al\u00e9m de suas paredes e seus muros, recaindo no interesse da rela\u00e7\u00e3o entre \u201co \n\ndentro e o fora, no papel que a institui\u00e7\u00e3o representa na reprodu\u00e7\u00e3o da ordem \n\nsocial, o peso m\u00edtico e simb\u00f3lico de suas paredes\u201d.\n15\n\n A rela\u00e7\u00e3o da EAMSC com a \n\npol\u00edtica higienista e educacional, bem como sua cultura escolar, assumem ao longo \n\ndo trabalho a id\u00e9ia de representa\u00e7\u00e3o, concebida por Roger Chartier, como pr\u00e1ticas \n\nculturais, de percep\u00e7\u00e3o do social, que produzem estrat\u00e9gias e pr\u00e1ticas para \n\n\u201clegitimar um projeto reformador ou a justificar, para os pr\u00f3prios indiv\u00edduos, as suas \n\nescolhas e condutas\u201d.\n16\n\n \n\nObservando autores como Jos\u00e9 Murilo de Carvalho\n17\n\n, Rosa F\u00e1tima de \n\nSouza\n18\n\n, percebe-se a educa\u00e7\u00e3o como meio de aquisi\u00e7\u00e3o dos direitos c\u00edvicos, ou os \n\ndireitos c\u00edvicos como meio de obten\u00e7\u00e3o da cultura escolar republicana. Ao ser \n\nequiparada \u00e0 escola prim\u00e1ria, dentro do projeto educacional republicano, a EAMSC \n\nsa\u00eda na frente, j\u00e1 que \u201ca id\u00e9ia de Bilac, mais tarde retomada, era a de formar o \n\ncidad\u00e3o-soldado atrav\u00e9s da interpenetra\u00e7\u00e3o cada vez mais estreita entre Ex\u00e9rcito e \n\no povo e que tinha o servi\u00e7o militar como seu principal instrumento\u201d\n19\n\n.  \n\nAssim sendo, o presente trabalho apresenta em seu primeiro cap\u00edtulo, \n\n\u201cSustenta o Fogo que a vit\u00f3ria \u00e9 nossa\n20\n\n: A instala\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica em \n\n                                            \n15\n\n ACKERMANN, Silvia Regina. Um espa\u00e7o e muitas vidas: Abrigo de Menores do Estado de Santa \nCatarina em Florian\u00f3polis na d\u00e9cada de 1940. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) \u2013 Universidade \nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2002. p.11. \n16\n\n CHARTIER, 1990, p.17. \n17\n\n CARVALHO, Jos\u00e9 Murilo de. Os bestializados: o Rio de Janeiro e a Rep\u00fablica que n\u00e3o foi. S\u00e3o \nPaulo: Companhia das Letras, 1987; A forma\u00e7\u00e3o das almas: o imagin\u00e1rio da Rep\u00fablica no Brasil. \nS\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1990. \n18\n\n SOUZA, Rosa F\u00e1tima de. Templos de civiliza\u00e7\u00e3o: a implanta\u00e7\u00e3o da Escola Prim\u00e1ria Graduada no \nEstado de S\u00e3o Paulo (1890 \u2013 1910). S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Editorial da UNESP, 1998. \n\n19\n SCHWARTZMAN apud BITTENCOURT, Circe Maria F. P\u00e1tria, civiliza\u00e7\u00e3o e trabalho: o ensino de \n\nhist\u00f3ria nas escolas paulistas (1917-1939). S\u00e3o Paulo: Loyola, 1990, p. 173. \n20\n\n Esta frase \u00e9 atribu\u00edda ao Almirante Barroso, comandante da Esquadra brasileira na Batalha Naval \ndo Riachuelo, em 11 de junho de 1865, durante a Guerra do Paraguai. Essa Batalha \u00e9 historicamente \nconhecida entre os marinheiros como o grande conflito de envolvimento externo de nossa Marinha, \nsendo o seu dia elevado pelo Bono 10057, como o dia Magno da Marinha do Brasil. CAMINHA, Jos\u00e9 \nCarlos. Hist\u00f3ria Mar\u00edtima. Rio de Janeiro: Biblioteca do Ex\u00e9rcito, 1980. p. 274. \n\n\n\n 20  \n\nFlorian\u00f3polis\u201d, o cen\u00e1rio de mudan\u00e7as e perman\u00eancias, similaridades e diferen\u00e7as \n\nno processo de reformas urbanas da Primeira Rep\u00fablica no Rio de Janeiro, ent\u00e3o \n\ncapital do pa\u00eds, e em Florian\u00f3polis. A contextualiza\u00e7\u00e3o de tais pol\u00edticas higienistas, \n\npretendidas pelo Governo a partir de uma s\u00e9rie de interven\u00e7\u00f5es sociais e \n\neducacionais, feitas desde a Rep\u00fablica at\u00e9 o decl\u00ednio da Rep\u00fablica Velha, como \n\nmedidas de controle e de instala\u00e7\u00e3o de um processo para que a popula\u00e7\u00e3o e, em \n\nespecial, a inf\u00e2ncia\n21\n\n, fossem moralizadas, convertidas em honrados trabalhadores, \n\nneutralizando assim qualquer perigo que comprometesse a estabilidade pol\u00edtica\n22\n\n, \u00e9 \n\nobservada a partir, principalmente, da releitura da bibliografia sobre o tema.  \n\n\u00c9 apresentada como possibilidade de fontes secund\u00e1rias, a Historiografia \n\ncl\u00e1ssica de Santa Catarina, destacando-se Oswaldo Rodrigues Cabral e Walter \n\nPiazza, que estabeleceram um universo de constru\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o de sentidos, \n\nde produ\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o de bens simb\u00f3licos, esp\u00e9cie de patrim\u00f4nio que tanto deu \n\nsustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 elite catarinense, como serviu de legado \u00e0s gera\u00e7\u00f5es posteriores. \n\nDiante de tal necessidade, fez-se uso de disserta\u00e7\u00f5es e teses de doutorado acerca \n\ndo tema, como a de Hermetes Reis de Ara\u00fajo\n23\n\n, para a compreens\u00e3o do processo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o; a de Circe Bittencourt\n24\n\n, para a visualiza\u00e7\u00e3o do Projeto de Na\u00e7\u00e3o e \n\na de Norberto Dallabrida\n25\n\n, para se discutir a introdu\u00e7\u00e3o do modelo de maquinaria \n\nescolar na Ilha de Santa Catarina. \n\nO segundo cap\u00edtulo, \u201cBem formar para bem servir\n26\n\n. A EAMSC e a Primeira \n\nRep\u00fablica\u201d, observando o caminho trilhado por Circe Bittencourt\n27\n\n, vislumbra a \n\n                                            \n21\n\n A inf\u00e2ncia \u00e9 aqui compreendida a partir de Philippe \u00c1ries, \u201cHist\u00f3ria Social da crian\u00e7a e da fam\u00edlia\u201d, \nem que tal termo se apresenta no contexto social como o conhecemos hoje, ou seja, com a \nintrodu\u00e7\u00e3o da escolariza\u00e7\u00e3o, em que a crian\u00e7a passa a ser inserida como membro da fam\u00edlia, que \u00e9 a \ntransmissora dos bens, do nome e respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o espiritual e moral da crian\u00e7a. \u201cA \ncrian\u00e7a, tal como percebemos atualmente, n\u00e3o \u00e9 eterna nem natural; \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o social da \napari\u00e7\u00e3o recente ligada \u00e0s [sic] pr\u00e1ticas familiares, modos de educa\u00e7\u00e3o\u201d. VARELA, J\u00falia; ALVAREZ-\nURIA, F. Maquinaria Escolar. Teoria &amp; Educa\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, n. 6, p. 86, 1992. Ver: PHILIPPE, \n\u00c1ries. Hist\u00f3ria social da crian\u00e7a e da fam\u00edlia. Tradu\u00e7\u00e3o Dora Flaksman. 2. ed. Rio de Janeiro: \nGuanabara Koogan, 1981.  \n22\n\n Ibidem, p. 89.  \n23\n\n ARA\u00daJO, Hermetes Reis. A inven\u00e7\u00e3o do litoral: reformas urbanas e reajustamento social em \nFlorian\u00f3polis na Primeira Rep\u00fablica. 1989. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria) \u2013 Pontifica Universidade \nCat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n24\n\n BITTENCOURT, Circe Maria F. P\u00e1tria, civiliza\u00e7\u00e3o e trabalho: o ensino de hist\u00f3ria nas escolas \npaulistas (1917-1939). S\u00e3o Paulo: Loyola, 1990. \n25\n\n DALLABRIDA, Norberto. 2001. Op. cit. \n26\n\n Lema da Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina. \n27\n\n A obra \u201cP\u00e1tria, civiliza\u00e7\u00e3o e trabalho\u201d revela diversos pontos acerca da constru\u00e7\u00e3o de um ideal \nrepublicano utilizado pelos militares e pol\u00edticos do per\u00edodo de instala\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. Esse ideal \nutilizou-se da id\u00e9ia de ensino p\u00fablico, padronizado e universalizado, a todos os brasileiros. A autora, \n\n\n\n 21  \n\ncria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de ensino dentro da cidade de Florian\u00f3polis como mecanismos,   \n\nintimamente ligados ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do projeto de \n\nna\u00e7\u00e3o republicana. Construindo compara\u00e7\u00f5es entre a EAMSC e os grupos \n\nescolares, observar-se-\u00e1 o papel civilizador, moralizante e disciplinador, as \n\ncontrov\u00e9rsias e o p\u00fablico de tais institui\u00e7\u00f5es no Estado de Santa Catarina nas \n\nprimeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, percebendo de que maneira representavam o \n\nmodelo educacional proposto pelos republicanos, bem como a forma como a Escola \n\nde Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina fazia parte dele, n\u00e3o para exercer a \n\ndemocracia, mas para defend\u00ea-la.  \n\nA discuss\u00e3o conduz para a fachada da EAMSC. O que ela representa? O que \n\ndesejava representar para os florianopolitanos? A pr\u00f3pria transfer\u00eancia de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o passa a ser discutida como parte do processo de reurbaniza\u00e7\u00e3o da \n\ncidade de Florian\u00f3polis, indo da Praia de Fora, hoje regi\u00e3o central de Florian\u00f3polis, \n\npara o continente, no Saco do Padre Ign\u00e1cio, na antiga Hospedaria dos Imigrantes, \n\nem 1907. A transfer\u00eancia pretendeu atingir os morados de tal localidade, permitindo \n\nmecanismos republicanos que se entranham entre as paredes dessa institui\u00e7\u00e3o e \n\nque pincelam a finalidade que a mesma assume diante de seu efetivo.  \n\nPara tanto, al\u00e9m das \u00e1reas de conhecimento, s\u00e3o abordados fontes prim\u00e1rias \n\ninternas, como a Ordem do Dia, o Relat\u00f3rio Anual; e, externas, como o jornal \u201cO \n\nMarujo\u201d, entre outros meios de comunica\u00e7\u00e3o semelhantes, dispon\u00edveis para a \n\npopula\u00e7\u00e3o naquele per\u00edodo, tanto como meio de informa\u00e7\u00e3o quanto como meio de \n\npropaganda ou den\u00fancia. O segundo cap\u00edtulo visa esclarecer a participa\u00e7\u00e3o e \n\nassimila\u00e7\u00e3o da EAMSC, como ela contribu\u00eda para construir e refor\u00e7ar o imagin\u00e1rio \n\nsociopol\u00edtico da educa\u00e7\u00e3o militar, j\u00e1 que, diante de bibliografia densa, observa-se \n\nque o projeto educacional dos republicanos visava, sobretudo, \u201ccuidar de \n\ntransformar o caboclo, o imigrante e o oper\u00e1rio em cidad\u00e3os brasileiros\u201d.\n28\n\n \n\nAssim, a confronta\u00e7\u00e3o dessa Escola dentro das reformas urbanas e sociais \n\nleva a mares a serem navegados por questionamentos que anseiam pelo \u201cterra \u00e0 \n\nvista!\u201d, mesmo que ela n\u00e3o seja um porto seguro. Qual era a atua\u00e7\u00e3o da EMASC \n\n                                                                                                                                        \nna obra em quest\u00e3o, levanta diversos pontos importantes para o direcionamento deste trabalho, como \nser\u00e3o percebidos no primeiro cap\u00edtulo, no qual a compara\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edticas educacionais \nutilizadas em Florian\u00f3polis e em outros centros urbanos do Brasil \u00e9 de grande relev\u00e2ncia para o \ndesenvolvimento das pr\u00f3ximas id\u00e9ias (BITTENCOURT, 1990). \n28\n\n BITTENCOURT, 1990, p. 165. \n\n\n\n 22  \n\ndiante dos menores, muitas vezes, vistos como meliantes? Por que a Escola de \n\nAprendizes poderia ser melhor op\u00e7\u00e3o que outras escolas ou, para ser mais exata, \n\nmelhor mesmo que o Grupo Escolar S\u00e3o Jos\u00e9\n29\n\n na forma\u00e7\u00e3o dos menores? A rotina, \n\ncurr\u00edculo e regimento interno da EAMSC colaboravam na interven\u00e7\u00e3o sobre a m\u00e1 \n\n\u00edndole, ou era apenas uma solu\u00e7\u00e3o de isolamento dos menores aprendizes?  \n\nAs poss\u00edveis respostas a tais interroga\u00e7\u00f5es ficam a cargo do terceiro cap\u00edtulo, \n\n\u201cAvan\u00e7a Guerreiro, cai e paga dez: tecnologias disciplinares na EAMSC\u201d, que entra \n\nna institui\u00e7\u00e3o e confronta-se com sua rotina, com o intuito de perceb\u00ea-la como c\u00e9lula \n\nda maquinaria escolar, implantada primeiramente pelos jesu\u00edtas, cujo conceito \u00e9 de \n\ninspira\u00e7\u00e3o foucaultiana, discutido pelos soci\u00f3logos Julia Varela e Fernando \u00c0lvaraz-\n\nU\u00edra\n30\n\n, para indicar os novos dispositivos escolares empregados no in\u00edcio da Idade \n\nModerna e que s\u00e3o reutilizados pelos Estados Nacionais contempor\u00e2neos para a \n\nescolariza\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria.  \n\nAs fontes prim\u00e1rias escolhidas e analisadas \u2013 Decretos, Avisos, Ordem do \n\nDia, Regimentos Internos, Relat\u00f3rios Anuais dos Ministros de Neg\u00f3cios da Marinha, \n\nDocumentos Externos, recebidos e transmitidos, Livros de Termos, Fotografias \u2013, \n\nbem como os objetivos tra\u00e7ados para a investiga\u00e7\u00e3o acerca da Escola de \n\nAprendizes-Marinheiro de Santa Catarina, permitem vislumbrar o eixo desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o que discute as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 sociedade disciplinar, pensando \n\no discurso e as pr\u00e1ticas escolares como dispositivos disciplinadores utilizados no \n\ncotidiano e que caracterizam e legitimam formas pr\u00f3prias de controle social. Tal \n\ndiscurso e pr\u00e1ticas escolares s\u00e3o trazidos \u00e0 tona pelos Regulamentos das Escolas \n\nde Aprendizes-Marinheiro \u2013 1906\n31\n\n; 1907\n32\n\n; 1916\n33\n\n \u2013, explorados no sentido de \n\ncontrapor a face daquilo que o governo estipulava, ou pretendia, com as modernos \n\n                                            \n29\n\n A refer\u00eancia ao Grupo Escolar S\u00e3o Jos\u00e9 vem em men\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico-alvo ao qual era destinado, \nbem como sua localiza\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica, conforme descreve a obra \u201cColm\u00e9ia de Virtudes\u201d, no t\u00f3pico \n\u201cInclus\u00e3o escolar exclus\u00e3o social\u201d (DALLABRIDA, 2003). \n30 \n\nVARELA e ALVAREZ-URIA, 1992. \n31\n\n Regulamento das Escolas de Aprendizes-Marinheiros. In: O Marujo, Florian\u00f3polis, anno I, n. 2. 24 \nnov. 1907, s/n. Acervo da BPSC.  \n32\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha. Regulamento das Escolas de Aprendizes-Marinheiros (1907).  \nAnexo ao Relat\u00f3rio apresentado ao Presidente dos Estados Unidos do Brasil pelo Almirante \nAlexandrino Faria de Alencar, Ministro de Estado e Neg\u00f3cios da Marinha em abril de 1907. Rio de \nJaneiro: Imprensa Nacional, 1907. p. 1437. Acervo SDM.  \n33\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha. Regulamento das Escolas de Aprendizes (1916). Relat\u00f3rio \napresentado ao Presidente dos Estados Unidos do Brasil pelo Almirante Alexandrino Faria de \nAlencar, Ministro de Estado e Neg\u00f3cios da Marinha, em abril de 1916. Rio de Janeiro: Imprensa \nNacional, 1916. Acervo SDM.  \n \n\n\n\n 23  \n\npreceitos pedag\u00f3gicos, diante da necessidade de atender \u00e0 demanda de matr\u00edculas \n\nexigidas pelo contingente cada vez maior de crian\u00e7as em idade escolar, e sua \n\napropria\u00e7\u00e3o da e pela EAMSC.  \n\nA divis\u00e3o deste trabalho nos cap\u00edtulos citados visa \u00e0 compreens\u00e3o do papel \n\nsocial da institui\u00e7\u00e3o, reformulada por um novo regime pol\u00edtico. Tentei trazer, dessa \n\nforma, ao leitor, elementos que, diante de teorias que visam \u00e0s representa\u00e7\u00f5es \n\nsociais, bem como as rela\u00e7\u00f5es de poder e de resist\u00eancia, pudessem vislumbrar \n\nparte da hist\u00f3ria de uma Escola que pode ser percebida, n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s dos \n\ndocumentos explorados, mas, principalmente, pelos reflexos sociais e pol\u00edticos, \n\nainda presentes acerca da sua forma\u00e7\u00e3o e exist\u00eancia. Ent\u00e3o, Recolher espias, leme \n\npara bombordo e que bons ventos e \u00e1guas tranq\u00fcilas nos levem a nosso destino, \u00e0 \n\nEscola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina (EAMSC). \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n1 SUSTENTA O FOGO QUE A VIT\u00d3RIA \u00c9 NOSSA\n34\n\n: C\u00c1 E L\u00c1 A REP\u00daBLICA E \n\nSUAS VICISSITUDES \n\n \n\n1.2  PILARES DA REP\u00daBLICA \n\n \n\nA Rep\u00fablica, gesta t\u00e3o sublime, decisiva e decidida \u201cn\u00e3o esperou \n\namanhecer\"\n35\n\n \u2013 nasce no Brasil \u2013, m\u00e3e gentil. N\u00e3o que tenha sido um parto t\u00e3o \n\ndif\u00edcil, mas a inf\u00e2ncia do novo regime n\u00e3o deixou de causar tumultos, quem sabe at\u00e9 \n\ngraves reflexos para o futuro, diante da disputa travada entre personagens t\u00e3o \n\ndiversificados pelo direito \u00e0 guarda dessa nova forma de governo. \n\n Quais seriam os melhores caminhos a serem trilhados pela jovem P\u00e1tria? \n\nQuem deveria ser seu curador? Por bastante tempo, v\u00e1rios grupos, muitos at\u00e9 \n\nligados ao regime anterior, elaboraram meios, f\u00f3rmulas, id\u00e9ias e ideais, para garantir \n\nque nos anos vindouros o novo regime n\u00e3o apenas se mantivesse vivo, mas, \n\nprincipalmente, que seu futuro fosse fulgurante. Afinal, uma Na\u00e7\u00e3o nascida em ber\u00e7o \n\nespl\u00eandido n\u00e3o poderia outra coisa sen\u00e3o gerar filhos, ou seja, um povo imp\u00e1vido, \n\ncolosso. Desse modo, \u00e9 que a grande preocupa\u00e7\u00e3o dos dirigentes, ou daqueles que \n\nse pretendiam dirigentes\n36\n\n, era garantir a educa\u00e7\u00e3o, pois a melhor educa\u00e7\u00e3o vem de \n\ncasa, ent\u00e3o, j\u00e1 no ber\u00e7o, a Rep\u00fablica haveria de receber a melhor instru\u00e7\u00e3o. \n\nO presente cap\u00edtulo versa sobre o ideal republicano de educa\u00e7\u00e3o implantado \n\nno Brasil, seus reflexos no Estado de Santa Catarina, para que no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo \n\nse consiga explorar quest\u00f5es acerca da Escola de Aprendizes-Marinheiro, \n\nlevantadas atrav\u00e9s da documenta\u00e7\u00e3o produzida em um espa\u00e7o fechado \u2013 aquele do \n\nambiente militar da Marinha. Assim, aparentemente, sem muita interfer\u00eancia daquilo \n\nque acontece para al\u00e9m dos muros dessa institui\u00e7\u00e3o, diante da rela\u00e7\u00e3o que se \n\npretende fazer aqui entre tal documenta\u00e7\u00e3o e a problematiza\u00e7\u00e3o do processo \n\nhist\u00f3rico, ser\u00e1 poss\u00edvel, ao menos, apresentar-se uma outra hist\u00f3ria poss\u00edvel. \n\n                                            \n34\n\n Esta frase \u00e9 atribu\u00edda ao Almirante Barroso, comandante da Esquadra Brasileira na Batalha do \nRiachuelo, durante a Guerra do Paraguai. Tal Batalha \u00e9 historicamente conhecida entre os \nmarinheiros como o grande conflito de envolvimento externo de nossa Marinha, sendo todo dia 11 de \njunho comemorado em grande evento militar a vit\u00f3ria brasileira nas \u00e1guas do Rio da Prata.  \n35\n\n SILVA, H\u00e9lio. 1889: a Rep\u00fablica n\u00e3o esperou amanhecer. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, \n1972. \n36\n\n Para saber sobre os primeiros anos republicanos e as disputas entre grupos, no sentido de \ntomarem para si a constru\u00e7\u00e3o do ideal republicano ver: CARVALHO, 1990. \n\n\n\n 25  \n\nNeste primeiro momento, n\u00e3o se pretende abrir os port\u00f5es da Institui\u00e7\u00e3o, \n\nobjeto da pesquisa. Inicialmente, entender-se-\u00e1 sobre a hist\u00f3ria que gerou sua \n\nhist\u00f3ria, para que se possa afinal entender de que maneira a Escola de Aprendizes-\n\nMarinheiro de Santa Catarina sofreu influ\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o pretendida pelos \n\nrepublicanos e de que maneira surgiu o processo de implanta\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, \n\nprincipalmente no Estado de Santa Catarina. \n\n\u00c9, pois, neste primeiro cap\u00edtulo que se encontra o esfor\u00e7o no sentido de \n\nsituar, para melhor compreens\u00e3o do direcionamento dado \u00e0 leitura dos documentos, \n\ndentro da perspectiva te\u00f3rica apresentada na introdu\u00e7\u00e3o. Dessa forma, por conta do \n\ncontexto sociopol\u00edtico que envolve uma reforma educacional, justamente nos \n\nprimeiros anos de mudan\u00e7a do regime pol\u00edtico, \u00e9 que se procurou apresentar o \n\ncen\u00e1rio, a temporalidade, os instrumentos fundamentais para o entendimento do \n\ntexto e a heran\u00e7a dos conhecimentos metodol\u00f3gicos na \u00e1rea de Hist\u00f3ria. \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o do contexto aqui explorado objetiva, fundamentalmente, \n\ndirecionar o interesse acerca da Escola de Aprendizes-Marinheiro, sem, no entanto, \n\ntornar este trabalho mera reprodu\u00e7\u00e3o de documentos. Sendo assim, a compreens\u00e3o \n\ndo contexto hist\u00f3rico explorado permite que, ao se adentrar nos muros da institui\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o se fique perdido nas suas particularidades, ou seja, \u00e9 preciso ter a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nem conduzir, construir uma hist\u00f3ria, fazendo-se uma leitura atrav\u00e9s dos documentos \n\nque n\u00e3o leve a nenhuma esp\u00e9cie de determinismo pr\u00f3prio daqueles que l\u00eaem \n\napenas a hist\u00f3ria como fatos e conseq\u00fc\u00eancias. Esse perigo \u00e9 constante quando o \n\nobjeto de estudo \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o militar, cujo contexto hist\u00f3rico, muitas vezes, \n\nparece estar nada relacionado \u00e0 hist\u00f3ria que se forma para al\u00e9m de seus muros.  \n\nNeste cap\u00edtulo, ser\u00e1 apresentada a cidade, onde se localizava a institui\u00e7\u00e3o, \n\nobjeto deste estudo, tentando-se sempre visualizar os reflexos sofridos, por conta \n\ndos arranjos de um contexto hist\u00f3rico maior, objetivando-se assim entender que \n\ntantos os muros f\u00edsicos como os imagin\u00e1rios\n37\n\n, que cercavam a Institui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nserviam de obst\u00e1culo, mas, sim, mostravam uma produ\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica poss\u00edvel, \n\nimportante para a constru\u00e7\u00e3o de um imagin\u00e1rio social sobre a EAMSC. Por\u00e9m, \u00e9 \n\npreciso se ter o cuidado constante, sempre presente nesta pesquisa, mas nem \n\n                                            \n37\n\n Entende-se aqui imagin\u00e1rio como a capacidade de todo ser humano de evocar uma imagem \u2013 uma \nprimeira imagem, a de \u201cformular aquilo que n\u00e3o esta l\u00e1\u201d.  CASTORIADIS, C. Figuras do Pens\u00e1vel. \nLisboa: Instituto Piaget, 2000. \n\n\n\n 26  \n\nsempre eficiente, em n\u00e3o se cometer o anacronismo pr\u00f3prio daqueles que, ao lidar \n\ncom o passado, jamais deixam de estar, de certa forma, contaminados com a \n\nhist\u00f3ria do presente. \n\nO contexto hist\u00f3rico inicial \u00e9 aquele formado pela Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, \n\nem suas rela\u00e7\u00f5es, mesmo que primeiramente pare\u00e7am parcas, entre o contexto da \n\ncidade que acolhe a institui\u00e7\u00e3o e o contexto hist\u00f3rico nacional. A preocupa\u00e7\u00e3o inicial \n\n\u00e9, ent\u00e3o, mostrar uma vis\u00e3o acerca do nascimento da Rep\u00fablica. Nascimento \u2013 em \n\nber\u00e7o espl\u00eandido \u2013, e n\u00e3o proclama\u00e7\u00e3o, justamente para salientar o clima simb\u00f3lico \n\nno qual esse per\u00edodo foi fundamentado. \n\nUrgente. \u2013 A S.M. o Imperador\n. \n\nSenhor, esta noite o 1\u00ba e 9\u00ba Regimentos de Cavalaria e o 2\u00ba Batalh\u00e3o \nde Artilharia, a pretexto de\n\n38\n que iam ser atacados pela guarda-\n\nnegra e de ter sido pr\u00easo o Marechal Deodoro, armaram-se e \nmandaram prevenir o chefe do Quartel-General de que viriam \ndesagravar aqu\u00eale Marechal [Floriano Peixoto]. O gov\u00earno toma as \nprovid\u00eancias necess\u00e1rias para conter os insubordinados e fazer \nrespeitar a lei. Acho-me no Arsenal da Marinha com os meus colegas \nda Justi\u00e7a e da Marinha (grifo nosso).\n\n39\n [sic] \n\nEsse foi o telegrama que H\u00e9lio Silva, ent\u00e3o Ministro do Imp\u00e9rio, encaminha ao \n\nImperador do Brasil, no dia de 14 de Novembro de 1889. Tal telegrama instiga a dois \n\nquestionamentos poss\u00edveis na compreens\u00e3o de alguns meandros que envolveram a \n\nProclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica: n\u00e3o teria o ent\u00e3o Ministro j\u00e1 naquela \u00e9poca afirmado, \n\nem tal telegrama, atrav\u00e9s da palavra acima grifada, que o que estava por vir era \n\nfruto de um engodo pol\u00edtico? E por quais motivos, como o pr\u00f3prio H\u00e9lio Silva salienta \n\nem nota feita na sua citada obra em que referenciou o telegrama, n\u00e3o teria \n\nalcan\u00e7ado \u00e0s m\u00e3os do Imperador? Nas palavras do autor, o relato sobre o fato: \n\n\u201cAfirma-se que este telegrama n\u00e3o chegou ao conhecimento do Imperador, mas t\u00e3o-\n\nsomente o segundo em que o Ministro pedia demiss\u00e3o [...]\u201d\n40\n\n  \n\nMomentos antes do envio do telegrama, H\u00e9lio Silva, ent\u00e3o Ministro, \n\nencontrou-se com o senhor Floriano Peixoto. Nesse encontro, Floriano falou, \n\nsegundo afirma H\u00e9lio Silva, o autor, que havia recebido o aviso de que um levante \n\n                                            \n38\n\n Pre.tex.to(\u00eas): substantivo masculino. Raz\u00e3o aparente ou fict\u00edcia que se alega para dissimular o \nmotivo real de ato ou omiss\u00e3o. A pretexto de: com o fim ou raz\u00e3o aparente de; tendo (algo) como \njustificativa. FERREIRA. Aur\u00e9lio Buarque de Holanda. Miniaur\u00e9lio eletr\u00f4nico. Vers\u00e3o 5.12. S\u00e3o \nPaulo: Positivo Inform\u00e1tica, 2002. \n39\n\n SILVA, 1972, p. 474. \n40\n\n Ibidem. p.472. \n\n\n\n 27  \n\nfora tramado e que deveria entregar o quartel para que n\u00e3o houvesse derramamento \n\nde sangue. \n\nInteressante aqui \u00e9 apontar que o autor da obra citada confessa, em suas \n\np\u00e1ginas, jamais ter imaginado o que ocorria. Na realidade, era um levante militar \n\ncontra o Imp\u00e9rio. Atrav\u00e9s da leitura do telegrama, o autor mesmo n\u00e3o credita o \n\nlevante aos motivos apresentados pelos revoltosos, alegando serem pretextos, ou \n\nseja, motivos aparentes e n\u00e3o reais. Hoje se sabe que os motivos reais era a \n\nProclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. \n\n Ao receber as not\u00edcias de Floriano, H\u00e9lio Silva questionou por que o \n\nmarechal imediatamente n\u00e3o juntou for\u00e7as de repress\u00e3o ao levante, j\u00e1 n\u00e3o levou \u00e0 \n\npris\u00e3o o oficial (revoltoso), que havia sido encarregado do an\u00fancio. Ao que Floriano \n\nrespondeu, quase que fugindo de sua fun\u00e7\u00e3o, que tais atitudes poderiam \u201cagravar \n\nainda mais a situa\u00e7\u00e3o\u201d. Ou seja, essa \u00e9 a leitura posterior de H\u00e9lio Silva, que \n\ndescreve todo o comportamento do futuro primeiro vice-presidente da Rep\u00fablica, \n\ndurante os momentos que antecedem a demiss\u00e3o dos Ministros e a conseq\u00fcente \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de Pedro II. Esse n\u00e3o vislumbrar dos acontecimentos \u00e9 que fez H\u00e9lio \n\nSilva confessar sua inoc\u00eancia, naqueles dias 14 e 15 de novembro, e pelas rea\u00e7\u00f5es \n\ndaqueles que estavam no poder com ele, parecendo t\u00e3o distantes do esperado. \n\nMesmo assim, diz o autor, n\u00e3o conseguiu visualizar uma confabula\u00e7\u00e3o contra o \n\nImperador e contra seu governo: \n\nPerguntando se j\u00e1 havia expedido alguma f\u00f4r\u00e7a ao seu encontro [dos \nrevoltosos], respondeu-me o Sr. Ministro da Guerra negativamente. \n[...] O fato \u00e9 que se aproximavam f\u00f4r\u00e7as amea\u00e7adoras, e os \nbatalh\u00f5es que lhes deviam embargar o passo [esperando t\u00e3o \nsomente a ordem de atacar que deveria ser expedida pelo Floriano \nPeixoto] formados no p\u00e1tio interior do Quartel-General, permaneciam \ncom as armas em descanso.\n\n41\n [sic] \n\nFoi nesse clima ent\u00e3o que a Rep\u00fablica chegou ao Brasil, sem provocar \n\ngrandes arrua\u00e7as, n\u00e3o derramou sangue, nem pretendeu levantar seus pilares sobre \n\ncabe\u00e7as cortadas. Aqueles que deveriam defender o Imp\u00e9rio estavam todos no \n\nP\u00e1tio, armados e n\u00e3o perigosos \u2013 as armas em descanso \u2013, esperando um comando \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o da ordem, custasse ela quantas vidas fossem necess\u00e1rias como \n\nj\u00e1 havia acontecido em outros momentos da hist\u00f3ria brasileira. No entanto, aquele \n\nmomento era outro, o que orientava os novos passos a serem dados n\u00e3o era a luta, \n\n                                            \n41\n\n SILVA, 1972, p. 475. \n\n\n\n 28  \n\nmas, sim, as alian\u00e7as de for\u00e7as, mesmo que essas, inicialmente, parecessem \n\ncontradit\u00f3rias. Assim, os republicanos brasileiros, diferentes daqueles que lutaram \n\npela implanta\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica nos outros pa\u00edses latino-americanos, n\u00e3o sujaram de \n\nsangue suas m\u00e3os, n\u00e3o se valeram de outra coisa, se n\u00e3o tinta de caneta, e de \n\ns\u00edmbolos para inscrever seus nomes na Hist\u00f3ria: \n\nDando, pela quinta ou sexta vez, a ordem de ataque \u00e0 coluna \nsublevada, ordem \u2013 torno a diz\u00ea-lo, que o Sr. Ministro da Guerra \nrepetia em voz alta ao Sr. Floriano Peixoto \u2013, um jovem oficial, creio \nque tenente, e que ali se achava, exclamou, dirigindo-se a mim: \u2013 Sr. \nMinistro, pese bem a responsabilidade que assume; \u00e9 tremenda; vai \nhaver uma carnificina horr\u00edvel e in\u00fatil!\n\n42\n [sic] \n\nA presen\u00e7a da palavra in\u00fatil, que o jovem tenente n\u00e3o deixou de colocar, j\u00e1 \n\nque era consenso de quase todos os militares que a Rep\u00fablica j\u00e1 estaria \n\nproclamada, significava que bastava somente o reconhecimento disso por parte dos \n\nMinistros e do imperador. Assim, lutar contra os revoltosos, significava tamb\u00e9m \n\nsangue derramado inutilmente. \n\nSegundo H\u00e9lio Silva, tal frase foi a primeira numa sucess\u00e3o de fatos que \n\nfizeram ele os demais Ministros do Imp\u00e9rio compreender que a subleva\u00e7\u00e3o l\u00e1 fora \n\nera uma representa\u00e7\u00e3o, que tinha o papel fundamental de garantir a passagem do \n\nregime, caso aqueles militares que se encontravam no interior do quartel n\u00e3o \n\nconseguissem convencer a essas autoridades que se demitissem, que aceitassem a  \n\nmudan\u00e7a de regime. Tal convencimento se daria, como se deu, atrav\u00e9s de frases \n\ncomo a citada acima.  \n\nOs militares mostraram aos Ministros que se os sublevados usassem todo o \n\npoder da artilharia, na posi\u00e7\u00e3o em que se colocaram diante do quartel general, n\u00e3o \n\nhaveria mais condi\u00e7\u00f5es de produzir defesa, ou seja, o quartel seria desmoronado e \n\ntodos em seu interior morreriam sem chance de resist\u00eancia. Tal foi o argumento \n\nirrefut\u00e1vel sob o qual os Ministros assinaram sua demiss\u00e3o, n\u00e3o sem antes, H\u00e9lio \n\nSilva contestar: \u201cPor que deixaram ent\u00e3o que [os sublevados] tomassem tais \n\nposi\u00e7\u00f5es? Ignoravam isso [o poder da artilharia]? [...] No Paraguai, nossos soldados \n\napoderaram-se da artilharia [inimiga] em piores condi\u00e7\u00f5es\u201d\n43\n\n. Ao que, \n\nesclarecedoramente, Floriano respondeu: \u201cmas l\u00e1 t\u00ednhamos em frente inimigos e \n\n                                            \n42\n\n SILVA, 1972, p. 480. \n43\n\n Ibidem, p. 481.  \n\n\n\n 29  \n\naqui somos todos brasileiros\u201d\n44\n\n. Mas, que brasileiros? Tal assertiva parece dizer, na \n\ncondi\u00e7\u00e3o anacr\u00f4nica, que \u201caqui somos todos pela mudan\u00e7a do Regime\u201d. E, em sua \n\nobra, \u201c1889: a Rep\u00fablica n\u00e3o esperou amanhecer\u201d, responde H\u00e9lio Silva para si \n\nmesmo: \u201cSe eu pudesse ainda manter ilus\u00f5es, elas se teriam dissipado ante essa \n\nfrase\u201d\n45\n\n.  \n\nAs p\u00e1ginas seguintes (486 at\u00e9 546), do livro citado de H\u00e9lio Silva, mostram \n\numa infinidade de documentos assinados por militares, oficiais ou n\u00e3o, alunos das \n\nescolas militares, governantes de outros pa\u00edses, governantes de outros estados, \n\nentre outros, todos apoiando aquilo que estava para acontecer nos dias seguintes. \n\nOu seja, as listas de assinaturas, colhidas dias antes do levante acima assinalado, \n\ndesde 11 de Novembro de 1889, representam um esfor\u00e7o calado daqueles que \n\npretendiam derrubar o Imp\u00e9rio com o menor derramamento de sangue poss\u00edvel. Por \n\nisso, ao ser constatado que a vontade n\u00e3o era somente de alguns oficiais, mas que \n\nde muitos militares, e que diante daquela realidade seria poss\u00edvel \u00e0s for\u00e7as armadas \n\nmudar o regime, mesmo sem o uso das for\u00e7as do povo, no dia 14 de Novembro, \n\ntoda a movimenta\u00e7\u00e3o come\u00e7ou, chegando \u00e0 manh\u00e3 do dia 15, ap\u00f3s somente o \n\nferimento de um Ministro, a not\u00edcia ao povo do Rio de Janeiro, de que agora vivia \n\nsob o regime republicano. Tal passagem \u00e9 descrita como um acontecimento \n\ntranq\u00fcilo, sem grandes revolu\u00e7\u00f5es, ao menos no que se refere \u00e0 a\u00e7\u00e3o popular, por \n\nMachado de Assis: \n\nPouco depois passava pela rua do Catete a padiola que levava um \nministro, ferido. Sabendo que os outros estavam vivos e s\u00e3os e o \nimperador era esperado de Petr\u00f3polis, n\u00e3o acreditou na mudan\u00e7a do \nreg\u00edmem [sic] que ouvira ao cocheiro de t\u00edlburi e ao criado Jos\u00e9. \nReduziu tudo a um movimento que ia acabar com a simples \nmudan\u00e7a de pessoal.\n\n46\n.  \n\nAs impress\u00f5es de Machado, a respeito da mudan\u00e7a do Regime, descritas no \n\nlivro \u201cEsa\u00fa e Jac\u00f3\u201d proporcionam bel\u00edssimo meio para ponderar sobre a situa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtico-social no per\u00edodo da queda do Imp\u00e9rio e do in\u00edcio da Rep\u00fablica. O trecho \n\nacima revela aquilo que H\u00e9lio Silva descreve em seu livro e que resume no t\u00edtulo da \n\nobra \u201c1889: a Rep\u00fablica n\u00e3o esperou amanhecer\u201d. Nessa obra, aparece, inclusive, a \n\nmaneira como ocorreu o ferimento do tal Ministro, \u00fanicas gotas de sangue \n\n                                            \n44\n\n SILVA, 1972, p. 481. \n45\n\n Ibidem. \n46\n\n ASSIS, Machado de. Esa\u00fa e Jac\u00f3. In: Obras completas. 6. v. S\u00e3o Paulo: FORMAR, 1988. p 42. \n\n\n\n 30  \n\nderramadas durante a confirma\u00e7\u00e3o da queda do Imp\u00e9rio, e que Machado n\u00e3o se \n\npreocupa em descrever, mas somente citar, como representa a cita\u00e7\u00e3o de Esa\u00fa e \n\nJac\u00f3 acima e que se ilustra um pouco melhor abaixo: \n\n[...] e ouvi tiros na frente do quartel. Esses tiros, por\u00e9m, haviam sido \ndesfechados sobre meu bravo e leal colega, o Sr. Bar\u00e3o de Lad\u00e1rio, \nque, acudindo tamb\u00e9m ao apelo [sic] do Sr. Visconde de Maracaju, \nvinha juntar-se aos seus companheiros. Ao apear-se, intimado a \nrender-se, resistiu, procedendo como era de esperar de um oficial \nGeneral da Marinha brasileira.\n\n47\n \n\nAinda, no livro \u201cEsa\u00fa e Jac\u00f3\u201d, constam quest\u00f5es  muito  interessantes e  que \n\nimpressionam por serem t\u00e3o bem escritas por \u201cMachado de Assis, Historiador\u201d\n48\n\n, \n\ncomo aquelas que aparecem no cap\u00edtulo intitulado, \u201cManh\u00e3 de 15\u201d, ou seja, aquilo \n\nque Machado percebeu acontecer no dia 15 de Novembro de 1889, que \n\ncomplementa a id\u00e9ia de calmaria que o cap\u00edtulo anterior, intitulado como \u201cNoite de \n\n14\u201d, revela. Essa id\u00e9ia de calmaria \u00e9 percebida, por exemplo, atrav\u00e9s do \n\npersonagem Aires, que, ao sair de casa, na manh\u00e3 de 15 de Novembro de 1889, \n\ncaminha pelas ruas tranq\u00fcilas da, ent\u00e3o, Capital do Imp\u00e9rio, Rio de Janeiro. Nessa \n\ncaminhada, o m\u00e1ximo que viu foi poucas pessoas que, circulando pelas ruas vazias, \n\ncomentavam a poss\u00edvel Revolu\u00e7\u00e3o, que, mais tarde, viria a ser confirmada. \n\nA proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica foi anotada por Machado de Assis nas p\u00e1ginas \n\nde Esa\u00fa e Jac\u00f3. Assim, diz o escritor que, na manh\u00e3 de 15, Aires saiu cedo, como \n\nde costume, e foi ao Pal\u00e1cio P\u00fablico. Subiu ao terra\u00e7o e olhou o mar que, por sinal, \n\nestava crespo, depois desceu, sentou-se num banco: \n\nNotou que a pouca gente que havia ali n\u00e3o estava sentada, como de \ncostume, olhando \u00e0-toa, lendo gazetas ou cochilando [...]. Estava de \np\u00e9, falando entre si, e a outra que entrava ia pegando na \nconversa\u00e7\u00e3o sem conhecer os interlocutores. [...] Na rua do ouvidor \nsoube que os militares tinham feito uma revolu\u00e7\u00e3o, ouviu as \ndescri\u00e7\u00f5es da marcha e das pessoas e not\u00edcias desencontradas.\n\n49\n  \n\nO que se procurou mostrar at\u00e9 aqui n\u00e3o foi exatamente a falta de atua\u00e7\u00e3o \n\npopular na Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, isso, apesar de ficar evidente entre diversos \n\n                                            \n47\n\n SILVA, H\u00e9lio, 1972, p. 480. \n48\n\n T\u00edtulo dado \u00e0 obra de Sidney Chalhoub, na qual o historiador reconhece no literato fonte prim\u00e1ria \nde estudos hist\u00f3ricos: \u201cSurpreso, encontrava naqueles textos (machadianos) exposi\u00e7\u00e3o detalhada \ndas pol\u00edticas de domina\u00e7\u00e3o social que buscava reconstruir a partir de outras fontes hist\u00f3ricas; \nperplexo, percebia ali muita alegoria e reflex\u00e3o sistem\u00e1tica sobre a experi\u00eancia social de escravos, \ndependentes e outros sujeitos que, dizia-se, n\u00e3o estavam no centro da obra de Machado\u201d. \nCHALHOUB, S. Machado de Assis, Historiador. S\u00e3o Paulo: Companhia das letras, 2003. p. 9-10.  \n49\n\n ASSIS, 1988, p 76. \n\n\n\n 31  \n\nhistoriadores e na literatura da \u00e9poca, n\u00e3o \u00e9 foco deste trabalho. N\u00e3o se vai discutir \n\na participa\u00e7\u00e3o popular, mas, sim, a efetiva participa\u00e7\u00e3o, talvez termo melhor ainda \n\nseria o efetivo agente da Revolu\u00e7\u00e3o, o sujeito\n50\n\n que a fez nascer, ou tomou para si \n\ntal responsabilidade, o parteiro, ou seja, os militares. Essa compreens\u00e3o \u00e9 \n\nfundamental, n\u00e3o se querendo discutir ou provar alguma apatia, alguma verdade na \n\nid\u00e9ia de povo cordial. O que se quer levantar aqui \u00e9 que: \u201cTodo sistema de \n\ndomina\u00e7\u00e3o, para sobreviver, ter\u00e1 de desenvolver uma base qualquer de \n\nlegitimidade, ainda que seja a apatia dos cidad\u00e3os\u201d\n51\n\n. \n\nN\u00e3o obstante essa calmaria inicial, na qual se procurou mais mudar nomes de \n\npra\u00e7as e ruas e menos mudar os personagens pol\u00edticos, ou melhor, em que se tratou \n\nde mostrar a import\u00e2ncia do papel pol\u00edtico daqueles que teriam livrado o Brasil do \n\natraso de um regime mon\u00e1rquico, \u00e9 que se percebe, na institui\u00e7\u00e3o do governo \n\nrepublicano, uma s\u00e9rie de crises pol\u00edticas, uma nova filosofia financeira e a \n\nnecessidade de uma remodela\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e dos h\u00e1bitos sociais. O \n\nestabelecimento dessa nova ordem desencadeou um processo de aburguesamento: \n\n\u201cfome do ouro, a sede da riqueza, a sofreguid\u00e3o do luxo, da posse, do desperd\u00edcio, \n\nda ostenta\u00e7\u00e3o do triunfo\u201d\n52\n\n. \n\nAssim, ver-se-\u00e1 que as batalhas estariam por vir, simb\u00f3licas ou materiais, \n\nmesmo que n\u00e3o fosse necess\u00e1rio tal esfor\u00e7o para derrubar um regime e implantar \n\noutro, para sustentar o fogo para a confirma\u00e7\u00e3o da vit\u00f3ria, como brada o militar \n\ncitado no t\u00edtulo deste cap\u00edtulo, o Almirante Barroso, tendo sido necess\u00e1rios mais do \n\nque alian\u00e7as, mais do que acordos, mais do que um amanhecer. Depois daquela \n\nsubleva\u00e7\u00e3o, nascia a Rep\u00fablica, e agora era necess\u00e1rio para poder sustentar a cria \n\num esfor\u00e7o muito maior do que aquele do parto, afinal era gigante pela pr\u00f3pria \n\nnatureza, ocorrendo a necessidade de se afirmar, reafirmar aos filhos desse solo, \n\nqu\u00e3o grandioso futuro reservava o nascimento de m\u00e3e t\u00e3o gentil, ou seja, a \n\nRep\u00fablica do Brasil.  \n\nIniciado, no Rio de Janeiro, o processo de mudan\u00e7a, era certo que ele se \n\n                                            \n50\n\n O sujeito \u00e9 compreendido a partir da leitura de Michel Foucault: \u201cO sujeito \u00e9 dividido no seu interior \ne em rela\u00e7\u00e3o aos outros. Este processo o objetiva. Exemplos: o louco e o s\u00e3o, o doente e o sadio, os \ncriminosos e os bons meninos. FOUCAULT, Michel. O Sujeito e o Poder. In: DREYFUS, Hubert L; \nRABINOW, Pual. Uma trajet\u00f3ria filos\u00f3fica: para al\u00e9m do estruturalismo e da hermen\u00eautica. S\u00e3o \nPaulo: Forense Universit\u00e1ria, 2000. p. 231.  \n51\n\n CARVALHO, 1987, p. 11. \n52\n\n SEVCENKO, 1995, p. 26. \n\n\n\n 32  \n\nmanteria diante da grandeza do territ\u00f3rio e da diversidade do povo? Algumas \n\nmedidas, muitas vezes arbitr\u00e1rias, foram tomadas, contrariando aquela frase de \n\nFloriano, que desacordava da viol\u00eancia contra os revoltosos j\u00e1 que \u201caqui somos \n\ntodos brasileiros\u201d. Segundo Roselane Neckel, a antiga Desterro, atual Florian\u00f3polis, \n\nfoi palco de tal contrariedade, n\u00e3o que aqueles que aqui estavam deixassem de \n\nconcordar com a implanta\u00e7\u00e3o do novo regime: \n\nOs conflitos vividos na capital catarinense apontam n\u00e3o para o \nretorno \u00e0 Monarquia, mas para um realinhamento das for\u00e7as e rumos \nno interior do pr\u00f3prio regime republicano. A defini\u00e7\u00e3o da nova elite \npol\u00edtica ocorreu principalmente atrav\u00e9s dos embates em torno de \ninteresses e personagens particulares, mais em fun\u00e7\u00e3o de objetivos \neleitorais do que de convic\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas. Convivendo com \npr\u00e1ticas ligadas a princ\u00edpios poucos definidos, alian\u00e7as casu\u00edsticas, \npersegui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e trucul\u00eancia com advers\u00e1rios, exonera\u00e7\u00f5es, \ncal\u00fanias, fragilidade de convic\u00e7\u00f5es, falsas not\u00edcias, desmentidos, \netc., a Rep\u00fablica [para a pol\u00edtica de Florian\u00f3polis] como fato \nconsumado e que atingia a todos esteve muito mais ligada \u00e0 quest\u00e3o \nde defini\u00e7\u00e3o e controle do estado do que \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com os \ndestinos da na\u00e7\u00e3o brasileira\n\n53\n. \n\nNa perspectiva acima apresentada, ou seja, at\u00e9 de que \u201c\u00e9ramos todos \n\nbrasileiros\u201d, a autora chama a aten\u00e7\u00e3o, de que n\u00e3o se trata mais de \u201cconvic\u00e7\u00f5es \n\nideol\u00f3gicas\u201d, de revolu\u00e7\u00f5es, mas, sim, de manuten\u00e7\u00e3o do poder, de uma ideologia \n\nnacionalista, \u201cum imagin\u00e1rio e uma l\u00f3gica da identifica\u00e7\u00e3o social com a fun\u00e7\u00e3o \n\nprecisa de escamotear o conflito, dissimular a domina\u00e7\u00e3o e ocultar a presen\u00e7a do \n\nparticular\u201d.\n54\n\n Observa-se acima que o que estava em jogo seria a mudan\u00e7a do \n\npessoal, as exonera\u00e7\u00f5es, a defini\u00e7\u00e3o e controle do poder. Por isso, de repente, \n\nDesterro precisa enquadrar-se num novo modelo institu\u00eddo, n\u00e3o necessariamente \n\num modelo pol\u00edtico, mas principalmente um modelo simb\u00f3lico de controle, \u00e9 claro, \n\nmuito parecido com aquele institu\u00eddo na Capital do Brasil, o que parece inicialmente \n\nquestion\u00e1vel, haja vista o hiato que parece distanciar o cotidiano entre as duas \n\ncapitais. Ser\u00e1 mesmo que s\u00e3o cotidianos assim t\u00e3o distantes? Sem d\u00favida, a capital \n\ndo Brasil era um centro pol\u00edtico-administrativo, naquele per\u00edodo, indiscutivelmente \n\ndiferente da capital catarinense, mas o que importava, ent\u00e3o, n\u00e3o era saber os \n\nnovos passos da dan\u00e7a, mas, sim, preparar o palco e o figurino. O enredo? Quem \u00e9 \n\nque sabe se mudaria realmente? \n\n                                            \n53\n\n NECKEL, Roselane. A Rep\u00fablica em Santa Catarina: modernidade e exclus\u00e3o (1889-1920). \nFlorian\u00f3polis: UFSC, 2003. p. 24.  \n54\n\n CHAUI, Marilena. Cultura e democracia: o discurso competente e outras falas. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \nModerna, 1981. p. 21.  \n\n\n\n 33  \n\nEnvolvidos num movimento de auto-afirma\u00e7\u00e3o, tais grupos \n[determinadas fam\u00edlias que disputavam a manuten\u00e7\u00e3o do poder em \nSanta Catarina] passaram em empenhar-se em parecer civilizados; \nansiosos por sua afirma\u00e7\u00e3o social, \u201eincorporavam modas e h\u00e1bitos \nque importavam do Rio de Janeiro?. Na busca de influ\u00eancias, cargos \ne vantagens, a desqualifica\u00e7\u00e3o do concorrente tamb\u00e9m era feita pela \nado\u00e7\u00e3o de costumes modernos. J\u00e1 n\u00e3o era suficiente ser branco \ncat\u00f3lico e propriet\u00e1rio, \u201eera preciso ser civilizado, ter gosto e ser \nhigienizado?.\n\n55\n \n\n Ao se falar de grupos que tomam para si a responsabilidade em orientar os \n\nnovos rumos a serem seguidos pelo povo diante da mudan\u00e7a do regime, \u00e9 que se \n\ntorna poss\u00edvel a compara\u00e7\u00e3o entre os cotidianos das duas capitais com tantas \n\ndiversidades. Dessa forma, pode-se afirmar que a leitura feita por diversos autores \n\nacerca dos ocorridos na capital do Brasil n\u00e3o difere muito daquilo que ocorreu aqui, \n\nna capital catarinense. Parece perigosa tal afirma\u00e7\u00e3o, se forem avaliadas qu\u00e3o \n\ndistantes pareciam as realidades do povo que habitava uma e outra cidade, todavia \n\nse ver\u00e1 adiante o qu\u00e3o grande foi o esfor\u00e7o de alguns poucos para fazer parecer \n\numa e outra realidade, id\u00eanticas.  \n\nPara al\u00e9m de vencidos e vencedores, o importante \u00e9 compreender \nque esta \u00e9 uma hist\u00f3ria de embates e rela\u00e7\u00f5es entre v\u00e1rios sujeitos, \nem que as articula\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias eram feitas, para manter ou \nalterar a ordem sem colocar em risco o lugar de determinados \ngrupos.\n\n56\n \n\n \n\n1.2 OS VENTOS DA MUDAN\u00c7A: T\u00c3O FORTES QUE VARREM AT\u00c9 AS \nLEMBRAN\u00c7AS \n\n \n\nPara sinalizar a preocupa\u00e7\u00e3o que os republicanos tiveram em cunhar esse \n\nnovo cap\u00edtulo da Hist\u00f3ria Brasileira, \u00e9 que se usa aqui novamente a leitura que \n\nMachado de Assis faz acerca dos acontecimentos do per\u00edodo, quando, por exemplo, \n\ndescreve o conflito de um dono de confeitaria que acabara de mandar pintar a \n\ntabuleta de seu estabelecimento com a seguinte descri\u00e7\u00e3o, Confeitaria do Imp\u00e9rio, \n\nque, com a mudan\u00e7a de regime, n\u00e3o poderia mais manter esse nome\n57\n\n. Essa \n\n                                            \n55\n\n NECKEL, 2003, p. 25. \n56\n\n Ibidem, p. 26.  \n57\n\n H\u00e9lio Silva, informa em \u201c1889, a Rep\u00fablica n\u00e3o esperou amanhecer\u201d, que esse epis\u00f3dio, Machado \n\u201caproveitou, mascarando-o para n\u00e3o criar problemas ao comerciante n\u00eale [sic] envolvido. Nem foi na \nRua do Catete, mas na Rua da Passagem, com o pr\u00e9dio 131, onde permanece a Padaria \u2013 Cruzeiro \n\u2013 Confeitaria\u201d. H\u00e9lio Silva continua com a explica\u00e7\u00e3o de que na realidade n\u00e3o se tratava da troca de \numa tabuleta, mas da retirada dos s\u00edmbolos dos bras\u00f5es imperiais, referente \u00e0 Coroa. Eles estavam \n\n\n\n 34  \n\nrefer\u00eancia feita pelo autor remete justamente \u00e0s primeiras mudan\u00e7as promovidas \n\npelos republicanos, inclusive percebidas em Florian\u00f3polis, de como a tabuleta do \n\ndoceiro, ruas e pra\u00e7as precisaram mudar de nome. Nada poderia continuar fazendo \n\nrefer\u00eancias ao antigo regime, \u00e0 Monarquia. Tal \u00e9 o efeito simb\u00f3lico que essas \n\nmudan\u00e7as representam no dia-a-dia de uma sociedade, tal \u00e9 a import\u00e2ncia de se \n\nconstruir um cen\u00e1rio para a implanta\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o do regime, que: \n\nN\u00e3o decorreria ainda um m\u00eas da Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica quando \no encarregado de neg\u00f3cios da Fran\u00e7a no Rio de Janeiro, Camille \nBlondel, anotava a tentativa dos vencedores de 15 de novembro de \nconstruir uma vers\u00e3o oficial dos fatos destinados \u00e0 hist\u00f3ria. [...] O \nencarregado percebera um fen\u00f4meno comum aos grandes eventos: \na batalha pela constru\u00e7\u00e3o de uma vers\u00e3o oficial dos fatos, a luta pelo \nestabelecimento do mito de origem. No caso da Rep\u00fablica, a batalha \nera t\u00e3o importante, se n\u00e3o mais que a pr\u00f3pria proclama\u00e7\u00e3o, um \nevento inesperado, r\u00e1pido, incruento. Estava em jogo a defini\u00e7\u00e3o dos \npap\u00e9is de v\u00e1rios atores, os t\u00edtulos de propriedade que cada um \njulgava ter sobre o novo regime, a pr\u00f3pria natureza do regime.\n\n58\n [sic] \n\nPor conseguinte, \u00e9 que, semelhante \u00e0quilo que acontecia na capital da nova \n\nRep\u00fablica, em Desterro, a Rua do Pr\u00edncipe, entre outras, muda para Rua \n\nConselheiro Mafra, assim como surgem tamb\u00e9m pra\u00e7as XV de Novembro em v\u00e1rios \n\nlocais do Brasil, bem como ruas Rep\u00fablica, entre outras refer\u00eancias. Como \n\nacontecia na capital do pa\u00eds, a capital do rec\u00e9m Estado de Santa Catarina, para \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do poder de alguns, estava desejosa por este novo ritmo, o ritmo \n\nfren\u00e9tico da modernidade. A febre de consumo pelo novo, a \u00faltima moda, que \n\ntomava conta da cidade, j\u00e1 n\u00e3o podia conviver com a insalubridade e os indigentes \n\ndentro do per\u00edmetro urbano.  \n\nParalelamente a essas primeiras a\u00e7\u00f5es republicanas, nas quais se procurou \n\nvarrer as poss\u00edveis refer\u00eancias ao antigo regime, verifica-se tamb\u00e9m o in\u00edcio de uma \n\npr\u00e1tica discursiva que anunciava a necessidade de remodelar e sanear \n\nFlorian\u00f3polis, principalmente a camada mais humilde, na inten\u00e7\u00e3o de acompanhar o \n\nmodelo de sociedade civilizada importado, primeiro da Europa, pela capital do pa\u00eds e \n\ndepois dela exportado para as demais cidades. Demoli\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00f5es, \n\nconstru\u00e7\u00f5es de edif\u00edcios p\u00fablicos, abertura e pavimenta\u00e7\u00e3o de ruas e avenidas, \n\nentre outras obras p\u00fablicas, caracterizaram a mudan\u00e7a na estrutura f\u00edsica, \u201cno \n\n                                                                                                                                        \ntalhadas na parede acima do nome da confeitaria, cujo dono mandou retir\u00e1-los, permanecendo \nsomente o nome da Confeitaria. (SILVA,1972, p. 143) \n58\n\n CARVALHO, 1990, p. 35. \n\n\n\n 35  \n\nsentido de remodelar e disciplinar os espa\u00e7os e usos da cidade\u201d\n59\n\n. N\u00e3o era mais \n\nposs\u00edvel que, nas novas ruas da Rep\u00fablica, os bons cidad\u00e3os, ou seja, os que se \n\nvestiam \u00e0 inglesa, e aquelas que se vestiam \u00e0 francesa caminhassem dentre \n\ndetritos, em meio \u00e0 imund\u00edcie de animais, tais quais os cabritos e outros ruminantes \n\nque a patul\u00e9ia insistia em criar livremente pelas ruas de Desterro, nome, inclusive, \n\nque tamb\u00e9m sofreria mudan\u00e7a brevemente, corroborando com a mesma l\u00f3gica \n\nhigienizadora.  \n\nComo j\u00e1 foi asseverado aqui, um olhar mais cr\u00edtico poderia questionar se \u00e9 \n\nposs\u00edvel comparar o desenvolvimento social e pol\u00edtico da provincial capital \n\nFlorian\u00f3polis com aquele ocorrido nos grandes centros. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que as \n\nreformas foram um ponto estrat\u00e9gico do novo regime. Jos\u00e9 Murilo de Carvalho, para \n\ncitar somente um historiador, trabalhou essa quest\u00e3o fundamentalmente em suas \n\nobras aqui j\u00e1 citadas. Assim, poderia ser um tanto anacr\u00f4nico e sem sentido \n\ncomparar o burburinho, a forma\u00e7\u00e3o social do Rio de Janeiro, com a pacata, rec\u00e9m-\n\nsa\u00edda do Desterro, cidade de Florian\u00f3polis. Se for feita uma an\u00e1lise pelo contexto \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de classe, certamente, n\u00e3o seria esse o motivo das transforma\u00e7\u00f5es \n\nocorridas em Florian\u00f3polis.  \n\nApressadamente, poder-se-ia dizer que n\u00e3o, que Florian\u00f3polis n\u00e3o possu\u00eda \n\ncondi\u00e7\u00f5es socioculturais para que fosse poss\u00edvel pensar um processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o aos moldes europeus, no entanto n\u00e3o \u00e9 a quantidade de marginais, ou \n\na presen\u00e7a sufocante de conflitos sociais \u2013, tal qual apresentavam os grandes \n\ncentros no momento de sua urbaniza\u00e7\u00e3o \u2013 que v\u00e3o impulsionar o desenvolvimento e \n\no rearranjo de Desterro/Florian\u00f3polis. Como assinala Hermetes Reis do Ara\u00fajo, ser\u00e1 \n\na simples presen\u00e7a de um grupo dominante que tomar\u00e1 conta do poder, do novo \n\npoder \u2013 o republicano \u2013 que far\u00e1 com que a antiga Desterro adentre aos moldes de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o implantados por esse grupo nos grandes centros do pa\u00eds:  \n\n[...] a capital mostrou no per\u00edodo [in\u00edcio da Rep\u00fablica] um \ndesenvolvimento econ\u00f4mico e um aumento populacional muito \npequeno. Em suma: pouca coisa na antiga Desterro/Florian\u00f3polis \nparecia se adequar aos elementos recorrentes na maioria das \nan\u00e1lises sobre os processos de reformas urbanas e sociais \nverificados no Brasil no come\u00e7o do s\u00e9culo. Mas, apesar destas \ncondi\u00e7\u00f5es \u2013 ou desta falta de condi\u00e7\u00f5es \u2013 ocorreu efetivamente na \ncidade um diversificado movimento no sentido de remodelar, sanear \ne de ajustar as pr\u00e1ticas de conv\u00edvio urbano aos imperativos advindos \n\n                                            \n59\n\n ARA\u00daJO,1989, p. 29.  \n\n\n\n 36  \n\ncom as novas for\u00e7as que ali se instauravam e que cada vez mais se \npautavam por uma crescente mercantiliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais. E \no \u00fanico elemento que se mostrava comum a Florian\u00f3polis e aos \noutros centros urbanos \u2013 especialmente no que se refere a outras \ncapitais estaduais \u2013 era constitu\u00eddo pelo anseio das elites locais em \npromover um amplo reajustamento de sua popula\u00e7\u00e3o aos \nimperativos e \u00e0s territorialidades burguesas de organiza\u00e7\u00e3o social.\n\n60\n \n\nN\u00e3o se fala aqui de um grande contingente populacional em Florian\u00f3polis do \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, nem de grandes multid\u00f5es, tampouco do burburinho de \n\noper\u00e1rios dirigindo-se \u00e0s grandes ind\u00fastrias \u2013 sin\u00f4nimo de camadas populares \n\npauperizadas \u2013, conjunto que revela a receita das tens\u00f5es sociais dos grandes \n\ncentros urbanos no per\u00edodo estudado, tens\u00f5es que se revelaram em amea\u00e7a \u00e0 \n\nordem burguesa que ia constituindo o rec\u00e9m-criado regime pol\u00edtico: \u201cGente \n\ndesocupada em grande quantidade, sendo not\u00e1vel o n\u00famero de menores \n\nabandonados. Esta popula\u00e7\u00e3o poderia ser comparada \u00e0s classes perigosas de que \n\nse falava na primeira metade do s\u00e9culo XIX\u201d.\n61\n\n \n\n Certamente, se tentar convencer ao leitor de que o processo m\u00e9dico-\n\nhigienista e reformista, pelo qual passou Florian\u00f3polis, ap\u00f3s a Rep\u00fablica, tenha sido \n\nlevado pelos mesmos problemas sociais, que os grandes centros vivenciaram \n\ndurante os primeiros anos da Rep\u00fablica, ir-se-ia correr o risco de invalidar boa parte \n\ndesta pesquisa. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que foi o mesmo crescimento populacional \n\ndo Rio de Janeiro\n62\n\n, nem sequer as mesmas propor\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nperceber os mesmos problemas de classe, pois isso n\u00e3o ocorreu.  \n\nEst\u00e1 se falando, portanto, de um modelo de na\u00e7\u00e3o fabricado pela elite \n\nbrasileira, na qual est\u00e1 inclusa a pequena elite local, no intuito de seguir a ordem \n\nvigente, de manuten\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria ordem \u2013 detentora do poder e controladora \n\ndo Estado \u2013, pol\u00edtica e cultural, como assinala Hermetes Reis Ara\u00fajo, e que coloca \n\nna ordem do dia a urbaniza\u00e7\u00e3o, o embelezamento, a higieniza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e dos \n\ncostumes, tal qual acontecia nos grandes centros urbanos. Existe, por\u00e9m, uma \n\njustificativa fora do contexto social, mas inteiramente ligado ao contexto pol\u00edtico, que \n\n                                            \n60\n\n ARA\u00daJO, 1989, p. 11. \n61\n\n CARVALHO, 1987, p. 18. \n62\n\n Na obra de refer\u00eancia acima, nota 60, \u00e0 p\u00e1gina 17, o autor mostra uma tabela de crescimento \npopulacional no Rio de Janeiro, desde o ano de 1872 at\u00e9 o ano de 1906. O argumento utilizado pelo \nautor \u00e9 justamente para que o leitor verifique que o crescente n\u00famero de desocupados estava \ncontribuindo como argumento, pela elite local, para as reformas, muitas vezes n\u00e3o aceitas pelo povo, \ncomo a Revolta da Vacina, entre outras. Mas, o que se quer neste trabalho \u00e9 mostrar que, mesmo \nn\u00e3o sendo esse o motivo das reformas em Florian\u00f3polis, haja vista o contexto social ser totalmente \ndiferente, mesmo assim o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito pr\u00f3ximo ao do Rio de Janeiro. \n\n\n\n 37  \n\nlevou a elite local, em Florian\u00f3polis, a seguir exatamente o mesmo modelo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o preconizado pelos republicanos positivistas da capital do Brasil: \n\nA maneira indireta de neutralizar a capital e as for\u00e7as que nela se \nagitavam era fortalecer os estados, pacificando e cooptando suas \noligarquias. Era reunir as oligarquias em torno de um arranjo que \ngarantisse seu dom\u00ednio local e sua participa\u00e7\u00e3o no poder nacional de \nacordo com o cacife pol\u00edtico de cada uma. [...] a solu\u00e7\u00e3o, para \ncampos Sales, era formar ent\u00e3o um grande partido de governo com \nsustenta\u00e7\u00e3o nas oligarquias estaduais. O pr\u00f3prio presidente resumiu \nclaramente seu objetivo: \u201e\u00c9 de l\u00e1 [dos estados] que se governa \u00e0 \nRep\u00fablica, por cima das multid\u00f5es que tumultuam, agitadas, nas ruas \nda capital da Uni\u00e3o?. E prosseguindo: \u201eA pol\u00edtica dos estados [...] \u00e9 a \npol\u00edtica nacional.\n\n63\n \n\nDessa forma, n\u00e3o se ver\u00e1 aqui os mesmo motivos, ou seja, as tens\u00f5es \n\nsociais, a implanta\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias, o crescente n\u00famero de imigrantes, sequer a \n\nlavoura de caf\u00e9 que movimentava muito dinheiro e era respons\u00e1vel pela \n\nespecula\u00e7\u00e3o financeira. N\u00e3o se ver\u00e1 tamb\u00e9m tais elementos em outras dimens\u00f5es \n\ncomo propulsores da urbaniza\u00e7\u00e3o promovida pela Rep\u00fablica nos grandes centros. \n\nEm Florian\u00f3polis, observar-se-\u00e1 um mesmo sujeito propulsor, o fator comum \u2013 a \n\nelite, que det\u00e9m o poder pol\u00edtico, econ\u00f4mico e cultural \u2013, e \u00e9 a partir de sua cultura \n\nletrada que vai construir o outro, a partir de um modelo pr\u00f3prio do belo, do aceit\u00e1vel, \n\ndo moderno, do ideal. Assim \u00e9 que: \n\n[...] esse outro era constru\u00eddo, criado, inventado, como um tipo \nespec\u00edfico que seria portador de caracter\u00edsticas essencialmente \nnegativas, como a incapacidade, a indol\u00eancia, a decad\u00eancia, o atraso \netc., o que contribuiu fortemente para criar um campo de verdades e \njustificar os desejos de interven\u00e7\u00e3o tutelar das elites, manifestados \nno per\u00edodo.\n\n64\n  \n\n \n\n Nesse universo \u00e9 que apropria\u00e7\u00f5es de sentidos\n65\n\n produziram e acumularam \n\nbens simb\u00f3licos, estimulados pela caixa de resson\u00e2ncia,\n66\n\n ou seja, o Rio de Janeiro. \n\nTais bens simb\u00f3licos fizeram parte da constru\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio pol\u00edtico coletivo, \n\n                                            \n63\n\n CARVALHO, 1987, p. 32-33. \n64\n\nARA\u00daJO,1989,  p. 14. \n65\n\n Sobre a apropria\u00e7\u00e3o de sentidos e bens simb\u00f3licos pelos republicanos para a legitima\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o \nde uma nacionalidade pautada no novo regime, ver: CHEREM, Ros\u00e2ngela Miranda. Os far\u00f3is do \ntempo novo: pol\u00edticas e cultura no amanhecer republicano da capital catarinense. 1998. Tese \n(Doutorado em Hist\u00f3ria) \u2013 Centro de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o \nPaulo, S\u00e3o Paulo, 1998. \n66\n\n \u201ccaixa de resson\u00e2ncia\u201d foi o termo usado por Jos\u00e9 Murilo de Carvalho para mostrar que do Rio, da \ncapital, tudo se copiava, era de l\u00e1 que as coisas primeiras aconteciam, no entanto n\u00e3o era de l\u00e1 que o \npoder poderia alcan\u00e7ar sua for\u00e7a m\u00e1xima, solu\u00e7\u00e3o que Campos Sales forjou com a Pol\u00edtica dos \nGovernadores (CARVALHO, 1987, p. 33). \n\n\n\n 38  \n\nlegitimando a instala\u00e7\u00e3o do governo e criando uma nacionalidade republicana, \n\nassim: \u201cTornarem-se senhores da mem\u00f3ria e do esquecimento \u00e9 uma das grandes \n\npreocupa\u00e7\u00f5es das classes, dos grupos, dos indiv\u00edduos que dominaram e dominam \n\nas sociedades hist\u00f3ricas\u201d\n67\n\n. Varrer lembran\u00e7as, nem que fosse para debaixo do \n\ntapete, como mudando nomes de ruas e de pra\u00e7as, asseguraria certo controle no \n\nsentido de afirma\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o do novo regime pela maioria, mas o perigo estava \n\nse, de repente, o tapete fosse sacudido; por isso uma faxina geral estava em curso, \n\nbastava definir os supervisores da mesma.  \n\nSendo assim, para legitimar o novo sistema, foi necess\u00e1rio propor a \n\ndesconstru\u00e7\u00e3o da ordem at\u00e9 ent\u00e3o vigente, ou seja, o cotidiano ligado ao Imp\u00e9rio. \n\nNo lugar, foi preciso modelar outra realidade, criar uma mem\u00f3ria positiva da P\u00e1tria, \n\ndos her\u00f3is republicanos, que \u00e9 constru\u00edda por grupos sociais, como uma \n\nreconstru\u00e7\u00e3o do passado e legitima\u00e7\u00e3o do presente, pois \u201cs\u00e3o os indiv\u00edduos que \n\nlembram, no sentido literal, f\u00edsico, mas s\u00e3o os grupos sociais que determinam o que \n\n\u00e9 \u201ememor\u00e1vel?, e tamb\u00e9m como ser\u00e1 lembrado\u201d\n68\n\n. Essa mem\u00f3ria come\u00e7ou a ser \n\nmatizada atrav\u00e9s de pr\u00e9dios de reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, teatro, pra\u00e7as, bem como na \n\nmudan\u00e7a do nome de v\u00e1rias ruas no centro da capital, nomes estes que eram \n\nanteriormente ligados ao Imp\u00e9rio e que foram trocados em ressalva a her\u00f3is \n\nrepublicanos, cujo novo sentido empregado deveria dar sustenta\u00e7\u00e3o, legitima\u00e7\u00e3o \n\npara tal governo. Como segue, \n\nem toda sociedade a produ\u00e7\u00e3o do discurso \u00e9 ao mesmo tempo \ncontrolada, selecionada, organizada e redistribu\u00edda por certo n\u00famero \nde procedimentos que t\u00eam por fun\u00e7\u00e3o conjurar seus poderes e \nperigos, dominar seu acontecimento aleat\u00f3rio, esquivar sua pesada e \ntem\u00edvel materialidade.\n\n69\n \n\nOs novos discursos produzidos pela Rep\u00fablica tomavam in\u00fameras formas \n\nque fortaleciam ainda mais o poder institu\u00eddo, forte por si, visto que nasceu de \n\nacordos pol\u00edticos entre os poderosos daquele tempo, mas, que precisava legitimar-\n\nse diante do povo e, para isso, estrat\u00e9gias foram postas em pr\u00e1tica como se viu at\u00e9 \n\naqui. \n\n \n\n                                            \n67\n\n GOFF, Jacques Le. Hist\u00f3ria e mem\u00f3ria. Campinas, S\u00e3o Paulo: UNICAMP, 1996. p. 426. \n68\n\n BURK, Peter. Variedades da historia cultural. Tradu\u00e7\u00e3o Olda Porto. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \nBrasileira, 2000. p. 70. \n69\n\n FOUCAULT, Michel. A ordem do discurso: aula inaugural no Coll\u00e8ge de France, pronunciada em \n2 de dezembro de 1970. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1996. p. 8-9. \n\n\n\n 39  \n\n1.3 CONSTRUINDO OS MUROS, CERCANDO A MASSA, MODELANDO O \nSUJEITO  \n\n \n\nN\u00e3o s\u00f3 a urbaniza\u00e7\u00e3o e a composi\u00e7\u00e3o de um patrim\u00f4nio eram legados \n\nrepublicanos, havia tamb\u00e9m a necessidade de se alterar h\u00e1bitos, \u201cde tudo que era \n\nainda b\u00e1rbaro ou irracional nas condi\u00e7\u00f5es vigentes\u201d,\n70\n\n que j\u00e1 n\u00e3o eram compat\u00edveis \n\ncom o novo cen\u00e1rio que se projetava. Houve, ent\u00e3o, a observa\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o nos \n\nlocais cujo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o ia sendo efetivado, atrav\u00e9s da Inspetoria de \n\nHigiene do Estado de Santa Catarina. Tal \u00f3rg\u00e3o passou por v\u00e1rias transforma\u00e7\u00f5es \n\nat\u00e9 que se efetivassem as visitas sanit\u00e1rias, que percorreram a \u00e1rea urbana at\u00e9 os \n\nbairros mais long\u00ednquos da ilha, instaurando na cidade uma s\u00e9rie de superf\u00edcies de \n\ninterven\u00e7\u00e3o social. \n\nA rela\u00e7\u00e3o desse contexto de transforma\u00e7\u00f5es sociais, reformas urbanas, \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e dos h\u00e1bitos, por assim dizer, estava diretamente \n\nrelacionada ao contexto educacional, n\u00e3o s\u00f3 nas evid\u00eancias vistas atrav\u00e9s das \n\ndiversas reformas educacionais, que foram propostas em diversos Estados da \n\nrecente Rep\u00fablica, mas antes mesmo de tais reformas serem propostas: \n\n[...] \u00e9 importante lembrar que as iniciativas de pensar e propor outros \ncaminhos para a escolariza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se iniciaram na \nd\u00e9cada de 20. Um desses sinais \u00e9 o discurso sobre a educa\u00e7\u00e3o \ncomo necessidade e possibilidade de \u201eentrada? do pa\u00eds no mundo da \nmodernidade, presente desde o final do s\u00e9culo 19. Registros datados \ndo in\u00edcio do s\u00e9culo [XX] mostram que setores das autoridades \npreocupavam-se com os rumos da educa\u00e7\u00e3o articulando-as \u00e0s \nquest\u00f5es da ordem urbana e \u00e0 (re)organiza\u00e7\u00e3o do trabalho.\n\n71\n  \n\nAssim \u00e9 que a educa\u00e7\u00e3o, numa perspectiva daqueles que procuravam \n\nreorganizar a nova ordem social, seria fundamental como um pilar para o novo \n\nregime e deveria exercer forte influ\u00eancia no cotidiano que passou a ser questionado, \n\nproduzindo-se discursos e manifesta\u00e7\u00f5es, visando \u00e0 composi\u00e7\u00e3o de uma nova \n\nordem urbana ditada por crit\u00e9rios \u00e9ticos e est\u00e9ticos considerados mais racionais e \n\nmoralizantes: \n\nA Rep\u00fablica acrescentou o processo de escolariza\u00e7\u00e3o, obrigat\u00f3rio \npara todos os cidad\u00e3os, que deveriam ser submetidos ao mesmo \nprocesso, igual em conte\u00fados, regras de comemora\u00e7\u00e3o, cren\u00e7as a \n\n                                            \n70\n\n ELIAS,1993, p. 62. \n71\n\n MATE, Cec\u00edlia Hanna. Tempos modernos na escola: os anos 30 e a racionalidade da educa\u00e7\u00e3o \nbrasileira. Bauru, S\u00e3o Paulo: EDUSC; Bras\u00edlia, DF: INEP, 2002. p. 34. \n\n\n\n 40  \n\nserem transmitidas, e desigual quanto ao destino futuro.\n72\n\n \n\nO destino do futuro daqueles que vinham das camadas mais baixas, como se \n\nchamou a aten\u00e7\u00e3o na introdu\u00e7\u00e3o desta pesquisa, n\u00e3o deveria ser o mesmo daqueles \n\nque tomaram para si a responsabilidade sobre a orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da Rep\u00fablica. \n\nMas era fundamental garantir que o povo pensasse exatamente o que o grupo \n\ndominante queria e, para tanto, utilizou-se de um discurso institu\u00eddo, competente, em \n\nque os  \n\ninterlocutores j\u00e1 foram previamente reconhecidos como tendo o \ndireito de falar e ouvir, no qual os lugares e as circunst\u00e2ncias j\u00e1 \nforam predeterminados para que seja permitido falar e ouvir e, enfim, \nno qual o conte\u00fado e a forma j\u00e1 foram autorizadas segundo c\u00e2nones \nda esfera de sua pr\u00f3pria compet\u00eancia.\n\n73\n \n\n Assim, novos padr\u00f5es e formas de estiliza\u00e7\u00e3o das condutas, nos quais a \n\nregenera\u00e7\u00e3o defendida por m\u00e9dicos que, apoiados por uma situa\u00e7\u00e3o de doen\u00e7a \n\nresultada do mau-costume da popula\u00e7\u00e3o, deu margem para interven\u00e7\u00f5es que n\u00e3o se \n\nlimitaram a quest\u00f5es de higiene, mas tamb\u00e9m a instaura\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es, formas de \n\nsociabilidade, utilizando-se para isso  \n\nos instrumentos, as t\u00e9cnicas e os fundamentos das pr\u00e1ticas de poder \nde uma pol\u00edtica de racionaliza\u00e7\u00e3o das posturas e dos costumes que \nprocurava, por meio de procedimentos m\u00e9dico-higienistas, classificar \ne organizar os encontros e as atitudes no centro da cidade.\n\n74\n \n\n E para que tais preceitos fossem efetivamente legitimados pelo povo havia, \n\nno pensar daqueles tempos, somente uma sa\u00edda: \u201cPara reformar e restaurar um \n\npovo, um s\u00f3 meio se conhece, quando n\u00e3o infal\u00edvel, certo e seguro, \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o, \n\nno mais largo sentido, na mais alevantada acep\u00e7\u00e3o desta palavra\n75\n\n.\u201d \n\nTais preocupa\u00e7\u00f5es resultaram em projetos pol\u00edticos que, associados aos \n\ndesejos da elite, pretendiam promover mecanismos cada vez mais eficazes de \n\ncontrole e domina\u00e7\u00e3o da camada pobre da sociedade. Para isso, dever-se-ia pensar \n\nem meios dos quais se pudesse n\u00e3o somente limpar os centros urbanos, mas \n\ntamb\u00e9m preservar tal limpeza, resguardando-se assim a nova ordem institu\u00edda. Em \n\ntal sentido \u00e9 que os republicanos concebiam, embasados em discuss\u00f5es \n\ncientificistas, positivistas, de valoriza\u00e7\u00e3o da cultura letrada, a educa\u00e7\u00e3o como pilar \n\n                                            \n72\n\n BITTENCOURT, 1990, p. 10.  \n73\n\n CHAUI, Marilena, 1981, p. 7.  \n74\n\nARA\u00daJO, 1989, p. 51. \n75\n\n VER\u00cdSSIMO, Jos\u00e9. A educa\u00e7\u00e3o nacional. Rio de Janeiro: Francisco Alves, 1906. p. 43. \n\n\n\n 41  \n\npara o estabelecimento do Estado-Na\u00e7\u00e3o.  \n\nPara se pensar a educa\u00e7\u00e3o como mecanismo de consolida\u00e7\u00e3o da ordem \n\np\u00fablica, \u00e9 preciso analisar o surgimento da escola obrigat\u00f3ria no s\u00e9culo XIX como \n\ndever e como direito para os meninos e, posteriormente, para as meninas, de todas \n\nas camadas sociais sob dois \u00e2ngulos: como conquista dos trabalhadores e como \n\numa forma de controle e disciplinariza\u00e7\u00e3o/normatiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que deveria \n\nse acostumar \u00e0 rotina dos hor\u00e1rios e \u00e0 l\u00f3gica dos trabalhos industriais. Dessa forma, \n\nas escolas n\u00e3o s\u00f3 eram vistas como o meio mais eficaz para a prolifera\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto/programa educacional, produzido dentro da necessidade de consolida\u00e7\u00e3o do \n\nregime de governo e da constru\u00e7\u00e3o de uma identidade nacional, como tamb\u00e9m \n\ncomo instrumento de controle. \n\nNesse mesmo s\u00e9culo, ir\u00e1 se ver as sociedades, principalmente na Europa, \n\nforjarem mecanismos de controle para, em grande medida, frear situa\u00e7\u00f5es novas \n\nprovocadas pelo ritmo fren\u00e9tico da modernidade, bem como controlar o crescimento \n\nurbano das cidades. Para tanto, algumas institui\u00e7\u00f5es servir\u00e3o como base de \n\ncontrole, tais quais as pris\u00f5es, os hospitais, os manic\u00f4mios, as escolas, tornando-se \n\nrespons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o intelectual e moral do povo, associadas como estavam \n\nao projeto de controle e ordem social, na dissemina\u00e7\u00e3o de novos h\u00e1bitos de higiene \n\ne comportamentos considerados civilizados.\n76\n\n \n\n\u00c9 necess\u00e1rio lembrar tamb\u00e9m que, no Brasil, aliada \u00e0 necessidade que os \n\nrepublicanos tiveram, de consolidar o sistema atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o/normatiza\u00e7\u00e3o do \n\npovo, a Rep\u00fablica brasileira vai nascer num momento em que finalmente as palavras \n\nLiberdade, Fraternidade e Igualdade, poderiam soar refletindo algum sentido. Afinal \n\nseria, ao menos no papel, o primeiro momento na hist\u00f3ria do Pa\u00eds em que a \n\nescravid\u00e3o deixava de ser algo natural para assumir rigores de crueldade e de \n\ndiferen\u00e7as.  \n\nDepois de uma hist\u00f3ria de trezentos anos de cativeiro, per\u00edodo em que o povo \n\nsempre foi considerado como qualquer coisa que n\u00e3o constitu\u00edda de seres humanos, \n\nser\u00e1 poss\u00edvel ver esse povo deixar de ser coisa para, supostamente, assumir um \n\npapel social. Como ent\u00e3o controlar esta nova realidade, na qual uma maioria negra, \n\npobre, desqualificada, que ferve e borbulha, agora, livremente, nos centros das \n\n                                            \n76\n\n Sobre este tema ver: ELIAS, 1993. \n\n\n\n 42  \n\ncidades? Certamente, tal preocupa\u00e7\u00e3o nasceu no mesmo momento em que os \n\npoderosos perceberam que aquela ordem social de escravismo criminoso n\u00e3o era \n\nmais poss\u00edvel. \n\nO ideal dos republicanos seria alcan\u00e7ado atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o foi em \n\nS\u00e3o Paulo que eles lan\u00e7aram a pedra fundamental da escolariza\u00e7\u00e3o\n77\n\n, com o intuito \n\nde divulga\u00e7\u00e3o de seus valores: \u201cQuando esta nova modalidade de escola prim\u00e1ria foi \n\ncriada no Estado de S\u00e3o Paulo, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1890, ela representou uma \n\ndas mais importantes inova\u00e7\u00f5es do ensino\u201d\n78\n\n. Como se refere Norberto Dallabrida: \n\n\u201cO grupo escolar constitu\u00eda-se a partir da reuni\u00e3o das v\u00e1rias escolas das \u00e1reas \n\nurbanas e distinguia-se por proporcionar ensino prim\u00e1rio graduado, formado por \n\nclasses homog\u00eaneas e v\u00e1rios professores\u201d.\n79\n\n Os Grupos, em uma imagem mais \n\nampla, considerando as grandes cidades como S\u00e3o Paulo, onde apareceram \n\ninicialmente, nasceram com a id\u00e9ia de sistematizar o ensino, diminuir as diferen\u00e7as \n\nem sala de aula, j\u00e1 que havia a homogeneiza\u00e7\u00e3o dos alunos, em idade, g\u00eanero e \n\nconhecimento, e tamb\u00e9m seriar o ensino para que ele fosse acompanhado aos \n\nlongo dos anos de maneira mais organizada. A cria\u00e7\u00e3o dos grupos tamb\u00e9m estava \n\nenvolvida em diversos fatores de interesses s\u00f3cio-pol\u00edticos, como assinala Rosa \n\nF\u00e1tima de Souza: \n\n[...] as escolas prim\u00e1rias desempenharam na vida urbana um \nimportante papel social e cultural. \u00c9 assim, por exemplo, que elas \nauxiliaram o servi\u00e7o sanit\u00e1rio exigindo a vacina\u00e7\u00e3o e tornando-a \nobrigat\u00f3ria, participando na escalada de interven\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de \nsa\u00fade p\u00fablica no combate das epidemias que assolavam as cidades \nneste per\u00edodo. Participaram, tamb\u00e9m, dos projetos de higieniza\u00e7\u00e3o \ndos espa\u00e7os urbanos, n\u00e3o apenas ensinando aos alunos no\u00e7\u00f5es de \nhigiene como exigindo o asseio e as normas de urbanidade e \ncivilidade. Ali se ensinava a ler, escrever e contar, al\u00e9m das no\u00e7\u00f5es \nb\u00e1sicas das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais, as virtudes morais e c\u00edvicas \u2013 \num conjunto de rudimentos que disseminava uma cultura comum \nrevestida de significados simb\u00f3licos. Al\u00e9m disso, a escola tornou-se \nnas cidades mais um espa\u00e7o de encontro, de solenidades e \ncomemora\u00e7\u00f5es. Cravados no cora\u00e7\u00e3o dos centros urbanos, os \ngrupos escolares irradiavam sua dimens\u00e3o educativa para toda a \nsociedade.\n\n80\n \n\nAqueles que freq\u00fcentaram um grupo escolar, mesmo no final da sua \n\n                                            \n77\n\n Para saber mais sobre o termo escolariza\u00e7\u00e3o, ver o segundo cap\u00edtulo desta disserta\u00e7\u00e3o. \n78\n\n SOUZA, 1998, p. 16. \n79\n\n DALLABRIDA, Norberto. Mosaico de escolas: modos de educa\u00e7\u00e3o em Santa Catarina na Primeira \nRep\u00fablica. Florian\u00f3polis: Cidade Futura, 2003. p. 283-284. \n80\n\n SOUZA, 1998, p.116. \n\n\n\n 43  \n\nexist\u00eancia, lembram da t\u00e3o amedrontadora pistola de vacina. Isto porque, o valor \n\nsimb\u00f3lico e as representa\u00e7\u00f5es marcadas ao longo de mais de sete d\u00e9cadas de \n\nexist\u00eancia dos grupos se fizeram presentes ainda muito tempo depois nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es escolares. Tais quest\u00f5es ainda v\u00e3o al\u00e9m, quando se pensa nos \n\nsignificados dessas transforma\u00e7\u00f5es dentro do processo hist\u00f3rico que envolveu a \n\nmudan\u00e7a de regime pol\u00edtico. Ou seja, pensando em primeiro lugar no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, ber\u00e7o dos primeiros grupos, pode-se imaginar os efeitos da presen\u00e7a dos \n\nmesmos na l\u00f3gica urbana que se desenvolvia. J\u00e1 se sabe que a pol\u00edtica na \n\nRep\u00fablica Velha foi marcada pela troca de poderes, a dita pol\u00edtica caf\u00e9 com leite, na \n\nqual se alternavam no poder pol\u00edtico o Estado de Minas Gerais e de S\u00e3o Paulo, este \n\n\u00faltimo forte produtor de caf\u00e9. Justamente por conta da produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 e da \n\nemerg\u00eancia de fazendas que cultivavam o produto \u00e9 que as cidades eram \n\ndesenhadas. Assim, na medida em que um lugarejo desenvolvia a cultura do caf\u00e9, \n\noutros elementos como pra\u00e7as, teatros, f\u00e1bricas, aumento do contingente \n\npopulacional e com\u00e9rcio se desenvolviam. Nessa mesma l\u00f3gica, os lugarejos que se \n\ntransformavam em centros urbanos, recebiam seus grupos escolares para dar conta \n\ndo projeto pol\u00edtico pensado pelos republicanos. \n\nDe maneira geral, em S\u00e3o Paulo, a constru\u00e7\u00e3o dos grupos escolares estava \n\nligada \u00e0 necessidade de se reunir escolas isoladas que j\u00e1 n\u00e3o faziam mais sentido. \n\nAs localidades nas quais os grupos escolares estavam sendo constru\u00eddos j\u00e1 se \n\nhaviam desenvolvido o suficiente para que fossem reunidas escolas isoladas em um \n\ns\u00f3 pr\u00e9dio e, nesse pr\u00e9dio, se aplicasse os novos m\u00e9todos de ensino, mais pr\u00f3ximos \n\nda realidade urbana, moderna, e, sobretudo, contrastante com a realidade existente \n\nno imp\u00e9rio, na qual somente as crian\u00e7as mais abastadas tinham direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. \n\nDesse modo, popularizou-se o ensino no Estado de S\u00e3o Paulo, e a id\u00e9ia foi \n\nsendo difundida para os demais Estados da nova Rep\u00fablica. Todavia, como se pode \n\nconferir com a leitura de \u201cTemplos de Civiliza\u00e7\u00e3o\u201d\n81\n\n, diversas foram as dificuldades \n\nenfrentadas pelos educadores e diretores dos grupos escolares em S\u00e3o Paulo, \n\nprincipalmente aqueles estabelecimentos que foram constru\u00eddos em locais n\u00e3o muito \n\nurbanizados, ou seja, que n\u00e3o acompanharam o desenvolvimento urbano da capital \n\ne de outros centros equivalentes.  \n\nParticularmente, no Estado de Santa Catarina, as novas pol\u00edticas para a \n\n                                            \n81\n\n SOUZA, 1998. \n\n\n\n 44  \n\neduca\u00e7\u00e3o v\u00e3o tomar corpo somente com o governo do lageano Vidal Ramos: \n\nA reforma da instru\u00e7\u00e3o era uma meta da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de Vidal \nRamos e, segundo este, deveria caracterizar-se por \u201efundar um novo \ntipo de escola, dar \u00e0 mocidade um professorado cheio de emula\u00e7\u00e3o e \nestabelecer uma fiscaliza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e administrativa real e \nconstante?.\n\n82\n  \n\nAo se considerar que as reformas acontecem em S\u00e3o Paulo j\u00e1 na segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XIX, v\u00ea-se os \u201crespingos\u201d atingirem Santa Catarina um pouco \n\nantes de Vidal Ramos assumir o Governo, quando houve um fato que contribuiu \n\ndecisivamente no destino da instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Estado. Tal acontecimento foi a \n\nvinda, para o Col\u00e9gio Municipal de Joinville, do normalista Orestes de Oliveira \n\nGuimar\u00e3es, experiente professor, que j\u00e1 havia dirigido diversos grupos escolares no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. Em 1910, Orestes Guimar\u00e3es dirigir\u00e1, como \u201cInspetor Geral \n\nda Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica, a reforma da instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica prim\u00e1ria do Estado\u201d.\n83\n\n  \n\nComo foi dito anteriormente, a implanta\u00e7\u00e3o dos grupos escolares seguia um \n\nmodelo proposto inicialmente no Estado de S\u00e3o Paulo e acabou sendo seguido por \n\ndiversos outros Estados da recente Rep\u00fablica. Esse modelo viria a contemplar \n\nin\u00fameras defici\u00eancias encontradas at\u00e9, ent\u00e3o, como: \n\nA racionaliza\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o do ensino, a divis\u00e3o do trabalho \ndocente, a classifica\u00e7\u00e3o dos alunos, o estabelecimento de exames, a \nnecessidade de pr\u00e9dios pr\u00f3prios com a conseq\u00fcente constitui\u00e7\u00e3o da \nescola como lugar, o estabelecimento de programas amplos e \nenciclop\u00e9dicos, a profissionaliza\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio, novos \nprocedimentos de ensino, uma nova cultura escolar.\n\n84\n \n\nTodas essas quest\u00f5es j\u00e1 foram amplamente estudadas e discutidas no \n\ncontexto da moderniza\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das reformas do Governo Republicano \n\nna Cidade de Florian\u00f3polis e de outros centros urbanos do Brasil\n85\n\n. S\u00e3o in\u00fameros os \n\ntrabalhos que trazem refer\u00eancias \u00e0s quest\u00f5es aqui discutidas, ou seja, a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e as pol\u00edticas escolares. O que se espera trazer de novo para ampliar o \n\ndi\u00e1logo \u00e9 a problematiza\u00e7\u00e3o do objeto, ou seja, a Escola de Aprendizes-Marinheiro \n\nde Santa Catarina dentro da l\u00f3gica de moderniza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, trazida pela \n\n                                            \n82\n\n FIORI, Neide Almeida. Aspectos da evolu\u00e7\u00e3o do ensino p\u00fablico: ensino p\u00fablico e pol\u00edtico de \nassimila\u00e7\u00e3o cultural do Estado de Santa Catarina nos per\u00edodos imperial e republicano. Florian\u00f3polis: \nSecretaria da Educa\u00e7\u00e3o, 1975. p. 80. \n83\n\n N\u00d3BREGA, Paulo de. Grupos escolares: moderniza\u00e7\u00e3o do ensino e poder olig\u00e1rquico. In: \nDALLABRIDA, Norberto. 2003. p. 262.  \n84\n\n SOUZA, 1998, p. 49-50.  \n85\n\n Para saber mais a respeito dessas quest\u00f5es, ver: ARA\u00daJO, 1989, DALLABRIDA, 2001; SOUZA, \n1998. \n\n\n\n 45  \n\nRep\u00fablica.  \n\nNo in\u00edcio da Rep\u00fablica, a Ilha de Florian\u00f3polis contava com a presen\u00e7a de \n\ndois grupos escolares: Lauro M\u00fcller e Silveira de Souza.\n86\n\n Esses grupos eram a \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o das propostas educacionais republicanas, ou seja, a populariza\u00e7\u00e3o \n\nde uma educa\u00e7\u00e3o, sobretudo, laica. Florian\u00f3polis possu\u00eda o status de capital do \n\nEstado. E em outros centros como Joinville, Laguna, Lages, onde est\u00e3o \n\nconcentrados os poderes culturais e econ\u00f4micos, de certa maneira, privilegiou-se o \n\nacesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o para suas classes populares que j\u00e1 contavam com a presen\u00e7a \n\nde grupos escolares desde a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX. Assim: \n\nO primeiro Grupo Escolar do Estado originou-se do pr\u00f3prio Col\u00e9gio \nMunicipal de Joinville [...] recebendo o nome de Grupo Escolar \nConselheiro Mafra [...] em 15 de novembro de 1911. A segunda \ncidade a receber o Grupo foi Laguna, [...] em 10 de Dezembro de \n1912; a terceira cidade foi a Capital, Florian\u00f3polis, com a \ninaugura\u00e7\u00e3o, em 24 de Dezembro de 1912, do Grupo Escolar Lauro \nM\u00fcller; a quarta cidade foi Lages, com a inaugura\u00e7\u00e3o do Grupo \nEscolar Vidal Ramos em 20 de maio de 1913; o quinto Grupo, \ntamb\u00e9m na Capital, foi o Grupo Escolar Silveira de Souza, \ninaugurado em 28 de Setembro de 1913; o sexto foi o Grupo Escolar \nVictor Meirelles, de Itaja\u00ed, inaugurado em 4 de dezembro de 1913; e \no s\u00e9timo, o Grupo Escolar Luiz Delfino, de Blumenau, de 30 de \ndezembro de 1913.\n\n87\n  \n\nA compreens\u00e3o desse contexto de reformula\u00e7\u00f5es acerca do ensino p\u00fablico \u00e9 \n\nfundamental para a compreens\u00e3o dos cap\u00edtulos seguintes, haja vista os \n\nquestionamentos que se trar\u00e1 diante do projeto de escolariza\u00e7\u00e3o dos p\u00fablicos-alvo, \n\ndas pr\u00e1ticas escolares propostas pelos republicanos e das que foram encontradas \n\nna documenta\u00e7\u00e3o da Escola de Aprendizes-Marinheiro. Quest\u00f5es a respeito da \n\ninstala\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios, condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas das salas de aula, por exemplo, como \n\nassinalava o secret\u00e1rio dos Neg\u00f3cios do Interior, Ces\u00e1rio Motta J\u00fanior, em 1895: \n\n\u201cSem bons pr\u00e9dios \u00e9 imposs\u00edvel fazer boas escolas\u201d,\n88\n\n s\u00e3o vistas tamb\u00e9m como \n\npreocupa\u00e7\u00e3o por parte dos republicanos:  \n\nOs Grupos Escolares eram amplas constru\u00e7\u00f5es, em geral com uma \narquitetura neocl\u00e1ssica, que deveriam apresentar, preferencialmente, \nsimetria bilateral, de modo que as se\u00e7\u00f5es masculinas e femininas \nficassem em lados opostos e separadas por um p\u00e1tio interno. [...] \nPossu\u00edam salas internas espa\u00e7osas \u2013 para at\u00e9 45 alunos, arejadas \npor amplas janelas, de modo que a claridade incidisse \n\n                                            \n86\n\n N\u00d3BREGA, In: DALLABRIDA, Norberto. 2003. p. 262.  \n87\n\n Ibidem, p. 262-263.   \n88\n\n SOUZA, 1998, p. 122. \n\n\n\n 46  \n\nadequadamente na carteira do aluno.\n89\n\n \n\nComo se observa na obra \u201cTemplos de Civiliza\u00e7\u00e3o\u201d, de Rosa F\u00e1tima de \n\nSouza, muitos dos grupos, principalmente no interior de S\u00e3o Paulo, passaram por \n\nproblemas semelhantes, n\u00e3o s\u00f3 relativos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio, mas tamb\u00e9m com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao recebimento de material b\u00e1sico para o seu funcionamento: \n\nAs queixas dos diretores eram constantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00e1s \ncondi\u00e7\u00f5es dos pr\u00e9dios. Solicitavam a amplia\u00e7\u00e3o das salas, consertos \ndo telhado, reforma do pr\u00e9dio, cortinas, instala\u00e7\u00e3o de esgotos, p\u00e1ra -\nraios, constru\u00e7\u00e3o de sanit\u00e1rios e cobertura para os p\u00e1tios. [...] A \nprecariedade dos edif\u00edcios estendia-se ao equipamento material \u2013 \nmobili\u00e1rio e materiais did\u00e1ticos. \u00c0s vezes, os grupos escolares eram \ncriados e instalados sem o m\u00ednimo material para o seu regular \nfuncionamento, outras vezes, quando a cria\u00e7\u00e3o decorria da reuni\u00e3o \ndas escolas isoladas na localidade, o grupo come\u00e7ava a funcionar \nusando o material deficiente trazido dessas escolas.\n\n90\n  \n\nO objeto, foco desta pesquisa, dentro da l\u00f3gica de ensino proposta pelos \n\nrepublicanos, vai apresentar certa(s) diferen\u00e7a(s) b\u00e1sica(s) a ser(em) explorada(s), \n\nno pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, entre a Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina e \n\nos grupos escolares de Florian\u00f3polis. Esses grupos escolares possu\u00edam significativa \n\nimport\u00e2ncia no processo que estava sendo concebido, mas se pode afirmar, sem \n\nd\u00favida, que muitos deles estavam \u00e0 margem daquilo que se considerava sucesso \n\nnos projetos do Governo para a instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nA confronta\u00e7\u00e3o dessa Escola, dentro das reformas urbanas e sociais, sua \n\ntransfer\u00eancia e p\u00fablico-alvo, levam a retomar a finalidade que essa institui\u00e7\u00e3o \n\nassume com o processo de instala\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica em Florian\u00f3polis. Por\u00e9m, \n\nrestam alguns questionamentos que se entranham entre as paredes da nova sede \n\nno continente. De que forma a institui\u00e7\u00e3o agia dentro da pol\u00edtica higienista: como \n\ninterven\u00e7\u00e3o sobre os h\u00e1bitos ou como uma solu\u00e7\u00e3o de isolamento dos mesmos? \n\nQuais as suas semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as com os grupos escolares? Qual o seu \n\np\u00fablico-alvo? Sua rotina e regimento interno seguiram os preceitos elaborados pelos \n\nidealizadores da reforma educacional no Brasil?  \n\nPoderes e saberes s\u00e3o os instrumentos que a Escola de Aprendizes-\n\nMarinheiro de Santa Catarina acredita utilizar para \u201cconstruir um verdadeiro favor ao \n\nmesmo menor, tanto pelo ensino que lhe ser\u00e1 proporcionado como pelas garantias \n\n                                            \n89\n\n SOUZA, 1998, p. 153-155. \n90\n\n Ibidem, p.151-152.  \n\n\n\n 47  \n\nque resguardar\u00e3o seu futuro\u201d.\n91\n\n Qual o futuro por ela proporcionada a esses \n\nmenores? Faz-se aqui, ent\u00e3o, a cita\u00e7\u00e3o do poema de Norton D. Boiteux\n92\n\n, na \n\ncomemora\u00e7\u00e3o do centen\u00e1rio da EMASC, j\u00e1 em sede no Estreito, e dos in\u00fameros \n\nadjetivos por ele utilizado, que n\u00e3o se afirma serem leg\u00edtimos ou n\u00e3o, pois \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio adentrar-se nas paredes da Rua Marinheiro Max Schramm e, ao mesmo \n\ntempo, ter o desprendimento delas\n93\n\n para alguma considera\u00e7\u00e3o ser elaborada: \n\nVelha escola centen\u00e1ria. \n\nEscola de disciplina, de trabalho, de civismo. \n\nDisciplina consciente, alicerce da estrutura militar moderna.  \n\nTrabalho prof\u00edcuo, com que o homem domina as for\u00e7as da natureza, \naplicando-as no bem comum. \n\nCivismo esclarecido, sentimento nobre que une o cidad\u00e3o \u00e0 terra \nnatal, identificando-o com seu passado, seu presente, seu porvir. \n\nEscola de ren\u00fancia, de coragem, de tenacidade. \n\nRen\u00fancia t\u00e3o necess\u00e1ria para aqueles que fizeram do amor \u00e0 p\u00e1tria \num sacerd\u00f3cio. \n\nCoragem, t\u00e3o imprescind\u00edvel para quem a vida do mar \u00e9 a sua \npr\u00f3pria vida. \n\nVelha escola centen\u00e1ria. \n\nSob teu p\u00f3rtico secular passaram bandos \u00e1lacres de jovens \u2013 luz dos \nolhos, calor no cora\u00e7\u00e3o \u2013 plenos do ideal de bem servir ao Brasil. \n\nSanta Catarina, ber\u00e7o de pescadores, crisol de marinheiros, achou \nem ti \u2013 velha escola - a oficina onde enrijar a t\u00eampera de muitos de \nseus filhos. E milhares deles partiram de teu seio, para honrar o seu \ntorr\u00e3o e dignificar o pa\u00eds. \n\nEscola de lealdade. Essa lealdade que caracteriza a alma ing\u00eanua e \nsimples do homem do mar. \n\n(...) Velha escola centen\u00e1ria. \n\nPorta de entrada da Marinha: esta marinha franca, acolhedora, \nhospitaleira. \n\nRumo ao mar, eis o teu lema. \n\nEscola de fraternidade. Em teu recinto n\u00e3o cabem pr\u00e9-conceitos de \nra\u00e7a, de cor, nem de religi\u00e3o. Todos s\u00e3o irm\u00e3os ante a imensa \ncoletividade brasileira, onde o estrangeiro \u00e9 recebido de bra\u00e7os \nabertos. \n\n                                            \n91\n\n Vantagens do servi\u00e7o da Marinha de Guerra. In: O Dia, Florin\u00f3polis, anno VII, n. 1901, 10  mar. \n1907. Acervo da BPSC. \n92\n\n Um dos integrantes da gera\u00e7\u00e3o de Boiteux que serviram a p\u00e1tria na Marinha do Brasil. Publicou \nin\u00fameras obras que hoje fazem parte do acervo do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Santa Catarina, \nsempre exortando a import\u00e2ncia do Poder Naval Brasileiro.  \n93\n\n Tal observa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela rela\u00e7\u00e3o direta que tenho com tal institui\u00e7\u00e3o. Sou Militar, Primeiro-\nTenente, e sirvo, atualmente, em volta das paredes, que menciono, na Escola de Aprendizes-\nMarinheiro de Santa Catarina, institui\u00e7\u00e3o alicerce deste projeto.  \n\n\n\n 48  \n\nVelha escola centen\u00e1ria. Sempre mo\u00e7a e garrida. Sempre jovem em \ntua mentalidade e nas tuas aspira\u00e7\u00f5es. \n\nContinua a plasmar o cora\u00e7\u00e3o, o esp\u00edrito e o car\u00e1ter dos nossos \njovens marinheiros.  \n\nFazes de cada um deles um novo Marc\u00edlio Dias. \n\nLembra-lhes, enfim, sem cessar, que o Brasil, n\u00e3o s\u00f3 nos grandes \nmomentos da hist\u00f3ria, mas em todos os instantes da nossa vida, \nreclama, exige e \u201cespera que cada um cumpra o seu dever\u201d. \n\nVelha escola centen\u00e1ria. Salve!\n94\n\n [sic] \n\n \n\n \n\n \n\n                                            \n94\n\n BOITEUX, Norton D. Velha escola centen\u00e1ria. In: A Gazeta, Florian\u00f3polis, 17 ago. 1957. Acervo da \nBPSC. \n\n\n\n \n\n2 FORMAR BEM PARA SERVIR SEMPRE:\n95\n\n A EAMSC E A PRIMEIRA \nREP\u00daBLICA \n\n \n\n2.1 A ESCOLARIZA\u00c7\u00c3O NO CONTEXTO REPUBLICANO  \n\n \n\nVit\u00f3ria das Luzes e da raz\u00e3o sobre as trevas e a ignor\u00e2ncia. Alicerce \ndas sociedades modernas, garantia de paz, de liberdade, de ordem e \ndo progresso social. Instrumento de moraliza\u00e7\u00e3o e civiliza\u00e7\u00e3o do \npovo. \n\n96\n \n\n \n\nCriadas pela Lei n\u00b0 148, de 27 agosto de 1840, as Companhias de Aprendizes \n\nMarinheiros, como originalmente foram chamadas, s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es genuinamente \n\nbrasileiras, que tinham por objetivo a forma\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as para o servi\u00e7o ativo da \n\nMarinha de Guerra, como especifica o art. 5\u00ba, da referida lei: \n\nArt. 5\u00ba Al\u00e9m das companhias mencionadas no artigo antecedente \nhaver\u00e1 outra de Aprendizes Marinheiros que poder\u00e1 ser elevada at\u00e9 \no n\u00famero de 200 menores de 10 a 17 anos, que ficar\u00e1 adida ao \nCorpo de Imperiais Marinheiros.\n\n97\n \n\nO Decreto n\u00b0 2003, de 24 outubro de 1857, criou as duas primeiras \n\nCompanhias de Aprendizes em Santa Catarina, uma sediada em Florian\u00f3polis e \n\noutra em Laguna, tendo sido criada tamb\u00e9m uma institui\u00e7\u00e3o em Recife, \n\nPernambuco. A de Florian\u00f3polis foi instalada na Rita Maria, em 5 janeiro de 1858, \n\nsendo Capit\u00e3o dos Portos o Capit\u00e3o de Mar-e-Guerra (CMG), Jos\u00e9 Eduardo \n\nWandenkolk, e Primeiro Comandante da Companhia de Aprendizes, o 1\u00ba Tenente \n\nThomaz Pedro de Bitencort Coutrin. Ficou adido \u00e0 Companhia de Aprendizes o \n\npatacho \u201cAtiva\u201d, para os exerc\u00edcios dos aprendizes, passando, mais tarde, a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o para a velha Fortaleza de Sant?Ana. Em 1861, a companhia mudou-se \n\npara o navio transporte de guerra \u201cTapaj\u00f3s\u201d, que permanecia fundeado em \n\nSambaqui, Santo Ant\u00f4nio e Prainha; em 1878, para um pr\u00e9dio na Prainha, \n\nespecialmente alugado pelo Presidente da Prov\u00edncia para aquartel\u00e1-la; em 1881, \n\npara bordo do navio \u201cS\u00e3o Francisco\u201d; em 1886, j\u00e1 com o nome de Escola de \n\nAprendizes-Marinheiro, para a ala direita do velho quartel e, em 1889, para uma \n\n                                            \n95\n\n Lema da EAMSC. Livro Tombo. Acervo da EAMSC.  \n96\n\n SOUZA, 1998. \n97\n\n Livro do Estabelecimento. ACERVO DA EAMSC. \n\n\n\n 50  \n\ncasa alugada, na Praia de Fora, na Ilha de Florian\u00f3polis.\n98\n\n \n\nEntre tantas mudan\u00e7as e endere\u00e7os inst\u00e1veis, prevalecia na escola o embri\u00e3o \n\nde seu projeto, que ressaltava o car\u00e1ter de institui\u00e7\u00e3o alevantada e filantr\u00f3pica, que \n\ntinha por fito essencial arredar da mis\u00e9ria e do v\u00edcio in\u00fameras crian\u00e7as desvalidas, \n\nabandonadas pela sociedade, \u201ctransmutando-as em elementos s\u00e3os e aptos ao \n\nservi\u00e7o da P\u00e1tria e, afinal, da comunidade\u201d\n99\n\n, que com o \n\nevoluir dos tempos e das id\u00e9ias, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um ref\u00fagio e o refrig\u00e9rio \u00e0s \nagruras de atormentada pobreza, mas um centro vivaz de educa\u00e7\u00e3o \nf\u00edsica, moral e intelectual, forjando uma mocidade sadia, forte e \nesclarecida, capaz de dar \u00e0 Marinha de Guerra nacional efici\u00eancia \ninvej\u00e1vel e \u00e0 sociedade elementos \u00fateis e estim\u00e1veis, quando j\u00e1 \nafastados das lides oce\u00e2nicas e mav\u00f3rcias.\n\n100\n \n\nAs pol\u00edticas educacionais republicanas, as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as do \n\nmodelo implementado nos grupos escolares e a apropria\u00e7\u00e3o do mesmo pelas \n\nEscolas de Aprendizes-Marinheiro, em especial a de Santa Catarina, permitem \n\ncompreender de que forma suas fun\u00e7\u00f5es correlacionavam-se com seu p\u00fablico-alvo e \n\ncom o projeto de na\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o regeneradoras da sociedade. O povo at\u00e9 ent\u00e3o \n\ntido como rude e grosseiro, precisava se converter em civilizado e patriota, o que \n\ntransbordava aos acontecimentos do dia 15 de novembro de 1889, respingando, \n\nnaquele momento, na maneira como os dirigentes do novo regime produziam \n\ndiscursos e estrat\u00e9gias, como, por exemplo, \u00e0s pol\u00edticas sociais higienistas \n\napresentadas no cap\u00edtulo anterior. \n\nEm busca da transforma\u00e7\u00e3o, os republicanos tiveram que construir um \n\ndiscurso articulado a uma pr\u00e1tica de valoriza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, capaz de moldar e \n\nproliferar uma moral que buscava despertar o amor \u00e0 p\u00e1tria. Diante do \n\ndirecionamento dado aqui, no sentido de se perceber como a Rep\u00fablica se apropria \n\nda educa\u00e7\u00e3o letrada, para legitimar seu discurso e afirmar as novas pr\u00e1ticas \n\npol\u00edticas de controle dos indiv\u00edduos, examinar-se-\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o que se pretendia \n\npara a Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina (EAMSC) dentro de tal \n\nprocesso. \n\nAs id\u00e9ias norteadoras de tal objetivo tomaram corpo, principalmente, ap\u00f3s a \n\n                                            \n98\n\n Sobre a Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina no per\u00edodo Imperial, ver: SILVA, \n2002. \n99\n\n Livro Tombo. Acervo da EAMSC. \n100\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha. Relat\u00f3rio da Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa \nCatharina. 1891, p. 2.  Acervo do SDM.  \n\n\n\n 51  \n\nleitura feita de uma obra espec\u00edfica escrita por Jos\u00e9 Murilo de Carvalho. Em \u201cA \n\nForma\u00e7\u00e3o das almas: o imagin\u00e1rio da Rep\u00fablica no Brasil\u201d, o historiador traz nas \n\nprimeiras linhas de sua introdu\u00e7\u00e3o um questionamento, cujo efeito nessa etapa do \n\ntrabalho foi orientador, possibilitando o direcionamento da escrita ao se observar os \n\nporqu\u00eas que poderiam oferecer respostas ao seguinte inqu\u00e9rito que abre essa obra:  \n\nN\u00e3o teria havido, como acontece quase sempre, tentativas de \nlegitima\u00e7\u00e3o que o justificassem [o novo regime \u2013 republicano], se n\u00e3o \nperante a totalidade da popula\u00e7\u00e3o, pelo menos diante de setores \npoliticamente mobilizados? Em caso positivo, qual teria sido esse \nesfor\u00e7o, quais as armas utilizadas e qual o resultado?\n\n101\n  \n\nAssim, uma imediata resposta, um esfor\u00e7o evidente, parece saltar do cap\u00edtulo \n\nanterior, \u201cPol\u00edtica Higienista\u201d, desta disserta\u00e7\u00e3o. Nesse cap\u00edtulo, explorou-se, grosso \n\nmodo, diversos trabalhos que abordam as transforma\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o urbano, \n\ntrazidas com a implanta\u00e7\u00e3o do novo regime, mudan\u00e7as que revelam o interesse dos \n\nrepublicanos em estabelecer no cotidiano do povo, uma nova ordem pol\u00edtica, que, de \n\nmaneira geral, n\u00e3o s\u00f3 parece legitimar o novo, como tamb\u00e9m procura apagar tudo o \n\nque lembra o regime anterior. Tais quest\u00f5es tornam-se muito importantes na \n\nlegitima\u00e7\u00e3o do poder, j\u00e1 que, como fora citado, \u201ct\u00eam por fun\u00e7\u00e3o conjurar seus \n\npoderes e perigos, dominar seu acontecimento aleat\u00f3rio, esquivar sua pesada e \n\ntem\u00edvel materialidade\u201d.\n102\n\n \n\nNos jornais, por exemplo, circulavam corriqueiramente artigos nos quais se lia \n\na \u201cinstruc\u00e7\u00e3o como a base para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade civilizada\u201d.\n103\n\n O \n\nmodelo de civiliza\u00e7\u00e3o, portanto, era aquele ditado pela nova ordem social, que vinha \n\nsendo constru\u00edda pelos preceitos republicanos, dos quais a escolariza\u00e7\u00e3o era um de \n\nseus pilares,  \n\ninstruindo-nos, estudando, aprendendo, pois, o homem que n\u00e3o \nestuda, que n\u00e3o l\u00ea, que n\u00e3o sabe comunicar-se por meio da palavra \nescripta com seus Paes, com seus amigos, n\u00e3o p\u00f3de comprehender \na responsabilidade que peza sobre seus hombros, n\u00e3o p\u00f3de \ncomprehender seus deveres, n\u00e3o p\u00f3de em uma palavra, ser bom \nfilho, bom irm\u00e3o, bom amigo e, finalmente, bom e consciente \ndefensor de seu paiz.\n\n104\n [sic] \n\n \n\n                                            \n101\n\n CARVALHO, 1990, p. 9. \n102\n\n FOUCAULT, 1996. p. 8-9. \n103\n\n TORRES, Jo\u00e3o. A Instruc\u00e7\u00e3o.  In: O Marujo, Florian\u00f3polis, anno 1, n. 1124, p .1, ago. 1908. \nAcervo da BPSC. \n104\n\n Ibidem, p. 4. \n\n\n\n 52  \n\nObserva-se, ent\u00e3o, conforme pesquisas realizadas a respeito da tem\u00e1tica, \n\nembora n\u00e3o se tenham fortes registros hist\u00f3ricos que visualizem franca participa\u00e7\u00e3o \n\npopular no ato da Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, os esfor\u00e7os republicanos no sentido \n\nde legitimar, quer simb\u00f3lica, quer materialmente, a implanta\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica no \n\nBrasil por parte daqueles que estavam no comando do poder. Isso aponta para a \n\nid\u00e9ia de que, se a Rep\u00fablica n\u00e3o necessitou do apoio popular para ser instaurada, \n\nn\u00e3o quer dizer que ela estava livre de esfor\u00e7os por parte de seus idealizadores no \n\nsentido da manuten\u00e7\u00e3o do poder. Muitos esfor\u00e7os foram direcionados, por exemplo, \n\ncontra poss\u00edveis revoltas populares para derrubar esse movimento, pois, afinal, o \n\nque garantiria que o povo  - e que povo \u00e9 este? -, que n\u00e3o teria participado \n\nmilitarmente, fosse tamb\u00e9m republicano? E, se a pol\u00edtica higienista implantada pelo \n\nregime republicano n\u00e3o fosse a \u00fanica arma adotada por seus dirigentes, o \u00fanico \n\nesfor\u00e7o utilizado para a implanta\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, qual(is) seria(iam) a(s) outra(s)?.  \n\nEsse povo que os republicanos visavam com a imposi\u00e7\u00e3o de sua(s) arma(s) \n\nrecrutrar para o regime republicano, pode ser aqui definido n\u00e3o apenas por ser \n\nconstitu\u00eddo por determinada classe social, ou \u201ct\u00e3o-s\u00f3 como massa manobr\u00e1vel e \n\nem momentos espor\u00e1dicos e infrut\u00edferos de rebeli\u00e3o\u201d (grifo nosso),\n105\n\n mas pelas \n\npossibilidades pol\u00edticas que representavam: \n\n[...] j\u00e1 em coincid\u00eancia com uma vis\u00e3o pol\u00edtica nacional, que \nidentificava o Estado com a na\u00e7\u00e3o e, portanto, dava novo e maior \nvalor a tudo o que compunha as realidades nacionais, que ele \ncome\u00e7ou a ser sentido como poss\u00edvel sujeito de vida pol\u00edtica (grifo \n\nnosso).\n106\n\n  \n\nOu seja, para manter o poder, para afirmarem-se republicanos, eles deveriam \n\naparecer ao povo como tal e assim garantir qu\u00e3o importante era ser republicano. \n\nPara isso, era necess\u00e1rio ensinar ao povo o que significava a Rep\u00fablica e, parece, \n\nn\u00e3o bastava somente mudar nomes de pra\u00e7as, derrubar corti\u00e7os, embelezar os \n\ncentros urbanos, era necess\u00e1rio um outro instrumento que, aliado \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es \n\nhigienistas, pudesse exercer de forma pontual a implementa\u00e7\u00e3o efetiva do novo \n\nRegime.  \n\nDiante de tal preocupa\u00e7\u00e3o e j\u00e1 que o \u201cinstrumento cl\u00e1ssico de legitima\u00e7\u00e3o de \n\nregimes pol\u00edticos no mundo moderno \u00e9, naturalmente, a ideologia, a justifica\u00e7\u00e3o \n\n                                            \n105\n\n BOBBIO, Norberto. Dicion\u00e1rio de pol\u00edtica. 9. ed. v. 9. Bras\u00edlia: Universidade de Bras\u00edlia, 1997. \n106\n\n Ibidem. \n\n\n\n 53  \n\nracional da organiza\u00e7\u00e3o do poder\u201d,\n107\n\n coube \u00e0 escola a miss\u00e3o de formar o cidad\u00e3o \n\nrepublicano, conforme vasta bibliografia, como Rosa F\u00e1tima de Souza, Circe \n\nBittencourt, Norberto Dallabrida, Paulo N\u00f3brega, para citar apenas os mais utilizados \n\nneste estudo. A escolariza\u00e7\u00e3o era o instrumento capaz de legitimar tal regime, \n\nensinando o que era a Rep\u00fablica e inculcando s\u00edmbolos e exemplos republicanos, \n\nal\u00e9m de aprisionar a nossa inf\u00e2ncia, com o status de organiza\u00e7\u00e3o administrativa e \n\npedag\u00f3gica mais complexa, concebida nos princ\u00edpios da racionalidade cient\u00edfica e na \n\ndivis\u00e3o do trabalho.  \n\n   Ainda que n\u00e3o seja o foco deste trabalho, \u00e9 necess\u00e1rio citar, embora \n\nrapidamente, o embate ideol\u00f3gico inicial entre os pr\u00f3prios republicanos que ir\u00e1 \n\ndesenhar um projeto educacional pautado no cientificismo, tendo o amor como base, \n\nordem como princ\u00edpio e progresso como fim. A escolariza\u00e7\u00e3o aparece, dessa forma, \n\ncom intuito claro de uma arma de afirma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do novo regime diante \n\ndo povo brasileiro, ou seja, daquilo que seria melhor para a Na\u00e7\u00e3o, servindo tanto \n\npara a forma\u00e7\u00e3o intelectual e moral, quanto para o \u201cprojeto de controle e ordem \n\nsocial, a civiliza\u00e7\u00e3o vista da perspectiva da suaviza\u00e7\u00e3o das maneiras, da polidez, da \n\ncivilidade e da dulcifica\u00e7\u00e3o de costumes\u201d.\n108\n\n \n\nA escolariza\u00e7\u00e3o aparece aqui como um dispositivo\n109\n\n \u2013 n\u00e3o se distinguindo se \n\npara a elite ou a plebe, pois n\u00e3o era o poder aquisitivo que estava em foco \u2013, capaz \n\nde atuar frente \u00e0s necessidades republicanas, de trazer o povo, o mesmo que se \n\napresentava como sujeito pol\u00edtico ou legitimador, ante a democracia, para dentro de \n\nsua tropa e armado dos preceitos, s\u00edmbolos que legitimariam a soberania de tal \n\nregime: \n\nUma rede heterog\u00eanea de elementos que lhe d\u00e1 visibilidade e \nocultamento, nas formas discursivas e n\u00e3o-discursivas. \u00c9 uma \nestrat\u00e9gia inscrita em jogos de poder, ligada a configura\u00e7\u00f5es de \nsaber que deles nascem e tamb\u00e9m os condicionam; enfim, a \nescolariza\u00e7\u00e3o como estrat\u00e9gia de poder. \n\n110\n \n\nDessa maneira \u00e9 que, ao se pensar na escolariza\u00e7\u00e3o como uma das armas \n\nque pode ser vista dentro de um processo de legitima\u00e7\u00e3o, de determinada ordem \n\n                                            \n107\n\n CARVALHO, 1990, p. 9. \n108\n\n SOUZA, 1998, p.27. \n109\n\n Sobre a apropria\u00e7\u00e3o do termo dispositivo para pensar-se a escolariza\u00e7\u00e3o, ver: VEIGA, Cynthia \nGreive. A escolariza\u00e7\u00e3o como projeto de civiliza\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, Campinas/SP, \nn. 21, p. 90-103, set-dez 2000. \n110\n\n Ibidem, p.90. \n\n\n\n 54  \n\ninstitu\u00edda, como sugere o questionamento dos porqu\u00eas, anteriormente apresentados, \n\nabre-se um leque de discuss\u00f5es, cuja brisa que dele vem reporta ao objeto de \n\nestudo: a Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina. Enfim, esse \n\ndirecionamento orientou decisivamente a explora\u00e7\u00e3o mais detalhada, inclinando o \n\nolhar para o vi\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o como mais uma forma de controle, como um \n\ninteressante elemento de an\u00e1lise acerca do projeto de Na\u00e7\u00e3o trazido pelos \n\nrepublicanos, permitindo interroga\u00e7\u00f5es sobre qual o papel da EAMSC dentro desse \n\ncen\u00e1rio. Se a Rep\u00fablica necessitava firmar seus discursos, legitimar seu poder, de \n\nque forma essa Institui\u00e7\u00e3o, que sobreviveu a queda do governo imperial, participou \n\ndesse processo? Como justificar e/ou reafirmar sua perman\u00eancia mediante tantas \n\nmudan\u00e7as pretendidas?  \n\nDiante de tais interroga\u00e7\u00f5es, tendo em mente as diferentes obras sobre a \n\npol\u00edtica higienista, v\u00ea-se que a Rep\u00fablica tem como um de seus pilares a instru\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, e a a\u00e7\u00e3o mais significativa que a escolariza\u00e7\u00e3o tem, entre os idealizadores \n\ndo projeto republicano brasileiro, \u00e9 o controle \u2013 e por que n\u00e3o dizer \u2013 a dociliza\u00e7\u00e3o \n\ndo povo. Ora, ent\u00e3o, em 1927, surge o primeiro C\u00f3digo de Menores. Era a primeira \n\nvez, na hist\u00f3ria do Brasil, que os menores estariam sendo observados por uma \n\nesfera espec\u00edfica da justi\u00e7a. Essa regulamenta\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia e da juventude resulta \n\nde pr\u00e1ticas voltadas ao controle, pelo Estado, sobre as pr\u00e1ticas cotidianas do povo. \n\nE, no Desterro, ir\u00e1 se perceber, \u00e0 medida que avan\u00e7am as pol\u00edticas higienistas, \n\nmudan\u00e7as relacionadas ao p\u00fablico jovem, principalmente, das classes populares. \n\nComo forma de recrutar o povo na nova l\u00f3gica pol\u00edtica, foi necess\u00e1rio o uso \n\nde mecanismos que assegurassem a efetiva participa\u00e7\u00e3o popular no \n\ndesenvolvimento pol\u00edtico do pa\u00eds. Em Santa Catarina, considerando-se as diferen\u00e7as \n\nculturais e sociais entre essa pequena prov\u00edncia e a capital do pa\u00eds, \u00e9 poss\u00edvel \n\nafirmar \u2013 no que se refere \u00e0s pol\u00edticas educacionais \u2013, que aqui se seguiu caminhos \n\nmuitos semelhantes \u00e0queles que estavam sendo tra\u00e7ados nos centros mais \n\nimportantes do pa\u00eds. Exemplo disso, era a preocupa\u00e7\u00e3o com as possibilidades  de  \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  do  povo  nas  elei\u00e7\u00f5es,  mesmo  que  em   currais\n\n\n\n 55  \n\neleitorais\n111\n\n,  haja vista a condi\u00e7\u00e3o fundamental para ser eleitor nos primeiros anos \n\nda Rep\u00fablica: ser alfabetizado. \n\nEis a\u00ed talvez a grande justificativa utilizada para a implementa\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a preocupa\u00e7\u00e3o em proporcionar ao povo a possibilidade de ser \n\ncidad\u00e3o, enaltecendo-se assim o fim filantr\u00f3pico do regime republicano. Assim, ao \n\nse fazer uma analogia entre analfabetismo/ignor\u00e2ncia e escola com a leitura de \n\nCynthia Veiga, sobre a obra de Foucault, pode-se observar que assim como \u201c\u00e9 o \n\nhosp\u00edcio que produz o louco como doente mental; poder\u00edamos dizer o mesmo em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao dispositivo de escolariza\u00e7\u00e3o, ou seja, \u00e9 a escola que produz o analfabeto \n\ncomo ignorante\u201d.\n112\n\n  \n\nComo o novo Regime propunha a participa\u00e7\u00e3o popular nos processos \n\npol\u00edticos, ao menos parte da popula\u00e7\u00e3o escolheria seus governantes, ou deveria \n\npassar a escolher, conforme o novo regime ia se estabelecendo, e \n\nnada \u00e9 mais urgente do que cultivar-lhe o esp\u00edrito, dar-lhe a eleva\u00e7\u00e3o \nmoral de que ele precisa, formar-lhe o car\u00e1ter para que saiba \nquerer... A instru\u00e7\u00e3o do povo \u00e9, portanto, sua maior necessidade. \nPara o governo, educar o povo \u00e9 um dever e um interesse, porque s\u00f3 \n\u00e9 independente quem tem o esp\u00edrito culto, e a educa\u00e7\u00e3o cria, avigora \ne mant\u00e9m a posse da liberdade.\n\n113\n  \n\nNota-se que, para isso, era necess\u00e1rio mudar um quadro de analfabetismo \n\ngeral que remontava aos tempos do Imp\u00e9rio. Ou seja, por conta de um ensino \n\ndirecionado apenas para determinada parcela da popula\u00e7\u00e3o abonada \u00e9 que alguns \n\nanos antes da Rep\u00fablica a educa\u00e7\u00e3o apresentava o seguinte quadro: \u201cA popula\u00e7\u00e3o \n\ntotal da Prov\u00edncia [de Santa Catarina], no ano de 1874, era de 159.802 habitantes, \n\nsendo que 137.830 eram analfabetos (86%)\u201d.\n114\n\n Assim \u00e9 que, diante do novo regime \n\npol\u00edtico, a educa\u00e7\u00e3o \u201cpassou, ent\u00e3o, a ser encarada como um dos fatores da pr\u00f3pria \n\nefici\u00eancia da nova ordem pol\u00edtica, despertando a preocupa\u00e7\u00e3o dos governos para a \n\n                                            \n111\n\n Recinto para reuni\u00e3o dos eleitores, que permaneciam vigiados e recebiam c\u00e9dulas fechadas para \nserem depositadas direto nas urnas. Tal configura\u00e7\u00e3o contribu\u00eda para um processo fraudulento, \nditado por coron\u00e9is, que, no jogo do controle da m\u00e1quina administrativa, caracterizava-se pelo voto \n\u201ccomo uma moeda de troca, como uma maneira de servir ou prestar lealdade a algu\u00e9m mais \npoderoso e conseguir benef\u00edcios\u201d. PANDOLFI, Dulce Chaves. Voto e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nas \ndiversas rep\u00fablicas do Brasil. In: ALBERTI, Verena Alberti; GOMES, Angela de Castro; PANDOLFI, \nDulce Chaves (orgs.). A Rep\u00fablica do Brasil. Rio de Janeiro: Nova Fronteira: CPDOC, 2002. p. 69-\n70  \n112\n\n VEIGA, 2000, p. 91.  \n113\n\n CAMPOS, Caetano. Oficio pertencente ao acervo do Arquivo do Estado de S\u00e3o Paulo. In: SOUSA, \nRosa F\u00e1tima de. Templos de civiliza\u00e7\u00e3o: a implanta\u00e7\u00e3o da Escola Prim\u00e1ria Graduada no Estado de \nS\u00e3o Paulo (1890 \u2013 1910). S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Editorial da UNESP, 1998. p. 28. \n114\n\n FIORI, 1975, p. 52. \n\n\n\n 56  \n\nproblem\u00e1tica da democratiza\u00e7\u00e3o do ensino\u201d.\n115\n\n  \n\nDiante dos processos pol\u00edticos elaborados pelos republicanos, nos quais a \n\nelei\u00e7\u00e3o seria o modelo de democracia a ser seguido, a pr\u00e1tica escolar era \n\narquitetada no sentido de formar aqueles que freq\u00fcentariam os bancos escolares \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o e concord\u00e2ncia de um plano republicano idealizado por uma elite. \n\nOs grupos escolares eram regidos por legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, idealizada pelos pol\u00edticos \n\npositivistas que pregavam a m\u00e1xima ordem e progresso, que servia de par\u00e2metros \n\npara outras institui\u00e7\u00f5es de ensino, quer seja privada, quer seja p\u00fablica, ou ainda \u00e0s \n\nEscolas de Aprendizes-Marinheiro: \n\nOs grupos escolares tinham esse nome porque agregavam mais de \nquatro s\u00e9ries e com isso, aumentavam a concentra\u00e7\u00e3o de alunos em \num \u00fanico local de ensino. Podiam funcionar em um, dois ou tr\u00eas \nturnos, conforme a necessidade. Neles havia sempre o ensino por \ns\u00e9ries e a distribui\u00e7\u00e3o dos alunos por idade nas classes. \nDiferentemente da maioria das escolas prim\u00e1rias, reuniam v\u00e1rios \nprofessores e um corpo t\u00e9cnico-administrativo (diretores e \nfuncion\u00e1rios), exigindo a elabora\u00e7\u00e3o de regimentos e o cumprimento \nde rotinas burocr\u00e1ticas. Os grupos escolares deviam traduzir de \nforma concreta e acess\u00edvel a nova pedagogia republicana, que \ndesejava transformar o povo brasileiro, tido como \u201erude, grosseiro e \nafastado da educa\u00e7\u00e3o?, em um povo \u201ecivilizado e amante da p\u00e1tria?.\n\n116\n \n\nPercebe-se, dessa maneira, que semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as regem ambas as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e, nessa dire\u00e7\u00e3o, por entre esses mares que navegam tantas \n\ninterroga\u00e7\u00f5es, guiou-se este cap\u00edtulo: por que a Rep\u00fablica, mesmo tendo um projeto \n\nde educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica manteve essa institui\u00e7\u00e3o genuinamente imperial?  \n\nA escola prim\u00e1ria criada pela reforma, [...] n\u00e3o poderia ser burguesa \n[...]. Estar\u00e1 aberta a todos, ricos e pobres. A crian\u00e7a pobre aprender\u00e1 \nali a trabalhar. A crian\u00e7a rica, trabalhando igualmente, aprender\u00e1 a \nrespeitar o trabalho alheio. Mais tarde, quando as condi\u00e7\u00f5es \necon\u00f4micas e sociais apartarem em castas [sic] a primitiva multid\u00e3o, \nhaver\u00e1 entre pobres e ricos entendimento t\u00e1tico, simpatia familiar \nadquirida no primeiro conv\u00edvio \u2013 uma raz\u00e3o leg\u00edtima, portanto, de \nunidade e coopera\u00e7\u00e3o.\n\n117\n  \n\nA bem da verdade, no tocante \u00e0 cita\u00e7\u00e3o anterior, faz-se necess\u00e1rio dizer que, \n\nse algum dia foi inten\u00e7\u00e3o colher como fruto da instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica amoran\u00e7a\n118\n\n entre \n\n                                            \n115\n\n FIORI, 1975, p. 77. \n116\n\n GOMES, Angela de Castro. A escola repubicana: entre luzes e sombras. In: A Rep\u00fablica do \nBrasil. 2002. p.396  \n117\n\n BITTENCOURT, 1990. p. 103. \n118\n\n \u201cAmoran\u00e7a: decidida inclina\u00e7\u00e3o para amores; namoro, paix\u00e3o\u201d.  FERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de \nHolanda. Pequeno Dicion\u00e1rio de Brasileiro de L\u00edngua Portuguesa. 11. ed. Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira. s.d. \n\n\n\n 57  \n\nas castas, todos s\u00e3o testemunhas que tal fruto \u2013 se algum dia vingou \u2013 apodreceu \n\nno p\u00e9, haja vista os s\u00e9rios problemas sociais que se enfrenta no Brasil, ate hoje, \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inser\u00e7\u00e3o dos jovens das classes populares no mercado \n\nde trabalho.  \n\nN\u00e3o se pode, \u00e9 certo, perder de vista a dist\u00e2ncia que existe entre a inten\u00e7\u00e3o e \n\no gesto. O projeto de proporcionar ao povo acesso \u00e0 cultura formal que garantiria \n\numa equipara\u00e7\u00e3o educacional entre as classes sociais, parece, a princ\u00edpio (n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel acompanhar o p\u00fablico e a trajet\u00f3ria de todos os grupos escolares \n\nimplementados nos primeiros anos da Rep\u00fablica), n\u00e3o ter passado de um desejo. \n\nOu seja, dizer que os grupos escolares venceram as barreiras das diferen\u00e7as \n\nsociais, seria ingenuidade, salientando-se, sobretudo, a diferen\u00e7a entre aquilo que \n\nse desejava, em contraposi\u00e7\u00e3o com aquilo que se evidenciou como, por exemplo, as \n\ndificuldades enfrentadas j\u00e1 na implanta\u00e7\u00e3o dos primeiros grupos escolares: \n\nPela pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos Grupos Escolares, parece-nos \nimposs\u00edvel a concretiza\u00e7\u00e3o do que apregoavam os defensores da \nEscola Nova, sobre a exist\u00eancia de uma escola \u00fanica?. O espa\u00e7o \nurbano organizava-se dividindo as classes sociais em lugares mais \nou menos definidos.\n\n119\n \n\nA inten\u00e7\u00e3o proposta para a escola primaria n\u00e3o foi, conforme an\u00e1lise e \n\nevid\u00eancias apontadas pelas fontes prim\u00e1rias, sequer pretendida para as Escolas de \n\nAprendizes-Marinheiro, e talvez a\u00ed se apresente a primeira poss\u00edvel resposta para a \n\nprimeira interroga\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. A leitura dos documentos parece mostrar \n\nque, mesmo tendo sido o ensino da EAMSC equiparado ao dos grupos escolares \n\nem 1907, essa institui\u00e7\u00e3o distancia-se muito de seus prop\u00f3sitos, uma vez que sua \n\nparcela do povo, seu p\u00fablico-alvo, compreenderia apenas a massa manobr\u00e1vel e em \n\nmomentos espor\u00e1dicos, ao contr\u00e1rio, do sujeito de vida pol\u00edtica que compreendia o \n\np\u00fablico dos grupos escolares.\n120\n\n Isso por que, de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1891, poderiam ser eleitores todos os brasileiros do sexo masculino, maiores de 21 \n\nanos, salvo os analfabetos, os mendigos, as pra\u00e7as de pr\u00e9 (os militares sem patente \n\nde oficial) e os religiosos sujeitos a voto de obedi\u00eancia.\n121\n\n  \n\nN\u00e3o se pode perder de vista que a educa\u00e7\u00e3o aplicada nas Escolas de \n\nAprendizes-Marinheiro, desde as suas origens, era direcionada a um p\u00fablico muito \n\n                                            \n119\n\n BITTENCOURT, 1990. p. 99. \n120\n\n BOBBIO, 1997, p. 50. \n121\n\n PANDOLFI, 2002, p. 67. \n\n\n\n 58  \n\nespec\u00edfico, enquanto as propostas apresentadas para a educa\u00e7\u00e3o nos grupos \n\nescolares, segundo Circe Bittencourt, estava direcionada ao oposto: \u201cuma raz\u00e3o \n\nleg\u00edtima, portanto, de unidade e coopera\u00e7\u00e3o\u201d.\n122\n\n O que se pretendia com a Escola de \n\nAprendizes-Marinheiro, ao equipar\u00e1-la ao n\u00edvel escolar ministrado nos grupos \n\nescolares, era, al\u00e9m da limpeza de sujeitos indesej\u00e1veis dos centros urbanos, sua \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional, tornando-os \u00fateis, funcionais ao projeto de Na\u00e7\u00e3o \n\nRepublicana. \n\nO baixo escal\u00e3o era composto, ent\u00e3o, em parte pelos jovens \nmarinheiros da Escola de Aprendizes e em parte por homens \nindicados pela pol\u00edcia \u2013 desocupados, malfeitores, criminosos. A \nMarinha, j\u00e1 se disse, era tida como um \u00f3rg\u00e3o disciplinador. Em \ncontraposi\u00e7\u00e3o ao baixo escal\u00e3o, o oficialato era composto pelos \nfilhos de senhores do caf\u00e9 e descendentes de tradicionais fam\u00edlias da \naristocracia brasileira e, neste caso, os jovens eram convidados a \nintegrar as for\u00e7as navais n\u00e3o para exercer a fun\u00e7\u00e3o de pra\u00e7a, mas j\u00e1 \ncomo oficiais.\n\n123\n. \n\n Assim, \u00e9 que se preconizou que as classes populares, aqui se fazendo \n\ndistin\u00e7\u00e3o pelo poder aquisitivo, precisavam de uma escola diferente daquela das \n\nelites. A vida da Armada, citada pelo jornal A F\u00e9, \u00e9 reafirmada pelo jornal O Dia, que \n\na v\u00ea como uma poss\u00edvel alternativa para definir o futuro desses rapazes a servi\u00e7o da \n\nP\u00e1tria ou em inser\u00e7\u00e3o na sociedade civil. A Escola de Aprendizes-Marinheiro de \n\nSanta Catarina, entre outras, era vista como um campo de atua\u00e7\u00e3o para pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e, conforme relat\u00f3rios do Chefe de Pol\u00edcia ao Governador do Estado de \n\nSanta Catarina, exercia constantemente o papel de afastar do conv\u00edvio agentes \n\nindesej\u00e1veis a essa nova ordem, tendo como p\u00fablico-alvo o sexo masculino, de \n\netnia principalmente africana e de origem economicamente carente. \n\nEssa massa precisava ser controlada, e, para tanto, \n\nprofessores e diretores devem dar exemplo de honestidade, de \noperosidade, de justi\u00e7a e o esclarecimento constante dos alunos \nacerca de seus deveres legais, de suas responsabilidades sociais, \nsua lealdade e eleg\u00e2ncia de atitudes no viver da comunidade \nestudantina, completando as sugest\u00f5es com aulas de civismo, nas \nquais o professor deveria se preocupar em combater o ceticismo t\u00e3o \ncomum na mocidade, a implanta\u00e7\u00e3o do entusiasmo pelo futuro do \npa\u00eds, o respeito \u00e0s leis e \u00e0s autoridades constitu\u00eddas, o desejo de ser \n\n                                            \n122\n\n BITTENCOURT, 1990. p 105. \n123\n\n REVISTA CAROS AMIGOS. Rebeldes Brasileiros: homens e mulheres que desafiaram o poder. \nS\u00e3o Paulo: Casa Amarela, fasc\u00edculo 8, 2000. p. 228. \n\n\n\n 59  \n\n\u00fatil \u00e0 p\u00e1tria.\n124\n\n \n\nA id\u00e9ia de que a escola era a luz para as trevas da ignor\u00e2ncia, do atraso, que \n\nse sedimentava, p\u00f5e em marcha uma maquinaria escolar\n125\n\n capaz de proporcionar \n\nformas espec\u00edficas de controle atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o/normatiza\u00e7\u00e3o. As medidas de \n\ncontrole s\u00e3o tomadas de tal forma que instalam nas escolas um processo para que o \n\naluno seja \u201cmoralizado, convertido em honrado produtor, procurando igualmente \n\nneutralizar e impedir que a luta social transborde, pondo em perigo a estabilidade \n\npol\u00edtica\u201d\n126\n\n. Sendo assim, foi necess\u00e1rio trabalhar a imagem de honrado produtor, \n\nprincipalmente por que o trabalho escravo, fruto de mais de 300 anos da hist\u00f3ria \n\nbrasileira, incutiu \u00e0s atividades laborais um car\u00e1ter altamente pejorativo, e tamb\u00e9m \n\npor que, evidentemente, os mecanismos de resist\u00eancias elaborados pela camada \n\npobre e cativa no Brasil traziam, desde os tempos dos quilombos, certa preocupa\u00e7\u00e3o \n\npara a minoria rica do pa\u00eds.  \n\nPortanto, n\u00e3o se erra em dizer que investir em escolas custaria menos e \n\nofereceria menos riscos para a elite dominante que o controle de rebeli\u00f5es. O \n\ncontrole, atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o, da (re)produ\u00e7\u00e3o de um discurso forjado por \n\ndeterminados sujeitos, ao mesmo tempo em que proporcionava uma esp\u00e9cie de \n\nisolamento do conv\u00edvio social, de um p\u00fablico-alvo inc\u00f4modo \u2013  reservando para a \n\nelite e os cidad\u00e3os bons o espa\u00e7o das cidades \u2013, realizava um movimento em prol \n\nda prepara\u00e7\u00e3o desse p\u00fablico para o trabalho. Esse controle tamb\u00e9m adequava \n\nh\u00e1bitos de higiene e uma educa\u00e7\u00e3o moral, \u201ccolocando em marcha mecanismos \n\ndisciplinadores que se complementavam e se refor\u00e7avam com o intuito de produzir \n\ncorpos d\u00f3ceis e \u00fateis\u201d\n127\n\n, os quais teriam uma dupla fun\u00e7\u00e3o: legitimar todos os \n\nbenef\u00edcios que o novo sistema proporcionava e tamb\u00e9m agir, tal qual animal \n\ndomado, dentro do sistema, para que o mesmo se mantivesse.  \n\nAssim \u00e9 que as classes populares, concebidas aqui pela rela\u00e7\u00e3o de \n\ndomina\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio do que acontecia no Imp\u00e9rio, deveriam ter acesso \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o, afinal a Rep\u00fablica era para todos. Entretanto, tal acesso serviria mais \n\npara modelar o sujeito \u00e0s novas exig\u00eancias vigentes e menos para libert\u00e1-lo dos \n\ncaprichos da casta dominante. \u00c9 assim que relatos s\u00e3o encontrados, como: \n\n                                            \n124\n\n Anu\u00e1rio, 1936-37, p. 427 apud BITTENCOURT, 1990, p. 76 \n125\n\n Sobre este conceito, ver introdu\u00e7\u00e3o. \n126\n\n VARELA e ALVAREZ-URIA, 1992, p. 40. \n127\n\n DALLABRIDA, 2001. p. 150. \n\n\n\n 60  \n\nNesta capital, onde abundam rapazes vadiando pelo mercado e \npelos trapiches, muitos at\u00e9 maltrapilhos, a causarem d\u00f3, em idade de \nprocurarem ocupa\u00e7\u00f5es \u00fateis, bom seria que se estimulassem \u00e1 vida \nda Armada que lhes garante o presente e o futuro, em vez de \ncontinuarem na vida que levam, estragando a sa\u00fade, viciando-se em \njogos e perdendo o brio como conductores de estranhos \u00e1 causas \nduvidosas.\n\n128\n [sic] \n\nDentro da l\u00f3gica dos projetos republicanos para a educa\u00e7\u00e3o do povo, havia \n\nque se considerar que tais rapazes vadiando pelo mercado e trapiches, muitos at\u00e9 \n\nmaltrapilhos, n\u00e3o poderiam ocupar os mesmos bancos escolares \u2013 contrariando \n\naqueles desejos republicanos de igualdade social, apontados em nota de Circe \n\nBittencourt \u2013, que aqueles ocupados pelos filhos das elites. Por isso, ao menos em \n\nFlorian\u00f3polis, local onde se situa a institui\u00e7\u00e3o, objeto desta pesquisa, \u00e9 que se \n\nprocuraram op\u00e7\u00f5es para que todos recebessem educa\u00e7\u00e3o, mas que a mesma fosse \n\nbem clara nos seus objetivos. Ou seja, por que se faria sentar naqueles bancos \n\nescolares, cujo objeto do estudo seria a ci\u00eancia, a cultura, o desenvolvimento \n\nintelectual, tais vagabundos maltrapilhos, filhos de mais de trezentos anos de \n\ntrabalhos for\u00e7ados, herdeiros de uma cultura do desenvolvimento do lombo e n\u00e3o da \n\nmente?   \n\nA pr\u00f3pria aboli\u00e7\u00e3o, um ano antes da Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, pode ser \n\npercebida como sinal de apreens\u00e3o por parte dos governantes, j\u00e1 que eles se \n\npreocupavam com epis\u00f3dios como o que ocorrera no Haiti, cuja revolta dos escravos \n\npermitiu a sua ascens\u00e3o ao poder. E o Brasil, n\u00e3o distante desses acontecimentos, \n\naltamente miscigenado e com uma grande popula\u00e7\u00e3o cativa, n\u00e3o assalariada, \n\nportanto n\u00e3o consumidora, precisava dar conta de se inserir na nova ordem social \n\nimposta pelo capitalismo liberal. Desse modo, a educa\u00e7\u00e3o produziria sujeitos aptos \u00e0 \n\nescolha de seus governantes, n\u00e3o se podendo deixar de problematizar aqui o duplo \n\nsentido poss\u00edvel para a palavra apto: a educa\u00e7\u00e3o tornava o sujeito legalmente \n\neleitor, haja vista a obrigatoriedade do sujeito de ser alfabetizado para ser eleitor na \n\nRep\u00fablica. Tamb\u00e9m se  pode evidenciar outra aptid\u00e3o, o eleitor recebia a educa\u00e7\u00e3o \n\nformal atrav\u00e9s da instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ou seja, o eleitor era formado por aquele em \n\nquem deveria votar ou do qual defenderia o mandato: \n\nA educa\u00e7\u00e3o escolar era concebida pela elite pol\u00edtica republicana \ncomo importante mecanismo de regula\u00e7\u00e3o social e, por isso, o \n\n                                            \n128\n\n ESCOLA DE APRENDIZES MARINHEIROS. In: A F\u00e9. Orgam da Associa\u00e7\u00e3o Irm\u00e3o Joaquim \u2013 \nProtectora dos Necessitados. Florian\u00f3polis, anno IV, n. 143. 17 abri. 1907, p. 3. Acervo da BPSC. \n\n\n\n 61  \n\nsistema escolar p\u00fablico teve um crescimento significativo, \nprincipalmente nas d\u00e9cadas de 1910 e 1920 [...].\n\n129\n \n\nAo que parece visava-se uma faxina geral, inclusive sobre o comportamento, \n\nos modos e a funcionalidade dos sujeitos ocupantes desses espa\u00e7os; e, como a elite \n\n\u00e9 quem paga seu pr\u00f3prio banho, parece que o processo de higieniza\u00e7\u00e3o dos sujeitos \n\ndas classes populares ficou totalmente por conta do Governo. Ou seja: \n\npor isso \u00e9 que vimos anunciando dias melhores para a nossa \ninf\u00e2ncia, para os menores que sem comer, rompem os pulm\u00f5es \napregoando jornais e torradinho, que limpam sapatos durante dez e \ndoze horas, que vivem nos morros, vagabundeando pelas ladeiras, \nou diante dos casebres imundos.\n\n130 \n\nO que se percebe \u00e9 que as pol\u00edticas empregadas pelo Governo de Nereu \n\nRamos, seguindo uma ordem nacional, s\u00f3 vieram confirmar as pr\u00e1ticas aplicadas na \n\nPrimeira Rep\u00fablica, o que \u00e9 chamado de continu\u00edsmo hist\u00f3rico, ou seja, em que a \n\nhist\u00f3ria se processa dentro de uma l\u00f3gica de longa dura\u00e7\u00e3o. Aparentemente, por \n\nconta de uma mudan\u00e7a significativa no processo hist\u00f3rico, como o rompimento da \n\npol\u00edtica caf\u00e9 com leite, que deu lugar ao governo de Get\u00falio Vargas, numa leitura \n\napressada, falar-se-ia em mudan\u00e7as estruturais significativas. No entanto, naquilo \n\nque se refere \u00e0 estrutura educacional e \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es \n\nnormatizadoras, como se viu na cita\u00e7\u00e3o acima, datada de 1943, Get\u00falio seguiu o \n\nmesmo modelo idealizado pelos republicanos das primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX.  \n\nFoi necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o acima, mesmo se correndo o risco de  \n\nparecer anacr\u00f4nica, haja vista o recorte temporal desta pesquisa findar-se no \n\nt\u00e9rmino dos anos 20. Isso foi preciso para que o leitor compreenda as perman\u00eancias \n\nhist\u00f3ricas e o quanto uma pol\u00edtica p\u00fablica perpassa os homens de poder, uma vez \n\nque, apesar da cria\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Eleitoral com a inclus\u00e3o feminina em 1932, ainda \n\nassim analfabetos, pra\u00e7as de pr\u00e9 e religiosos de ordens mon\u00e1sticas foram exclu\u00eddos \n\ndo processo eleitoral.\n131\n\n Isso porque \u201cas representa\u00e7\u00f5es do mundo social, assim \n\nconstru\u00eddas, embora aspirem \u00e0 universalidade de um diagn\u00f3stico fundado na raz\u00e3o, \n\ns\u00e3o sempre determinadas pelo interesse de um grupo que as forjam\u201d\n132\n\n. \n\n                                            \n129\n\n DALLABRIDA, 2001, p. 60. \n130\n\n PEDROSA, Severino Nicomedes Alves. Discurso inaugural na sess\u00e3o de abertura da semana da \ncrian\u00e7a, em 10 de outubro de 1943. Assist\u00eancia a menores em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: \nImprensa Oficial do Estado de Santa Catarina, 1943. p. 15. \n131\n\n PANDOLFI, 2002, p. 85-86.  \n132\n\n CHARTIER, 1990, p. 17. \n\n\n\n 62  \n\nDe maneira geral, aqueles \u00edndices de analfabetismos, apresentados no \n\nEstado de Santa Catarina e que podem ser lidos como amostragem em rela\u00e7\u00e3o ao \n\npadr\u00e3o de analfabetos, dentro do territ\u00f3rio nacional nos anos que antecedem \u00e0 \n\nRep\u00fablica, v\u00e3o gradativamente inverter-se ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do modelo \n\neducacional proposto pelos primeiros republicanos e seguido, mesmo com o fim da \n\nRep\u00fablica Velha, pelo Governo de Vargas. \u00c9 necess\u00e1rio, por\u00e9m, salientar que a \n\ninvers\u00e3o do quadro de analfabetos no Brasil produziu com a escolariza\u00e7\u00e3o um \n\ncar\u00e1ter normatizador e docilizador, cuja aten\u00e7\u00e3o se chama, para que o leitor \n\ncompreenda o quanto as pr\u00e1ticas educacionais engendradas pelo modelo \n\nrepublicano definiram \u2013 ou ainda definem \u2013 uma linha de produ\u00e7\u00e3o de sujeito de \n\nconhecimento, ou seja, as cercas de \u201ccoer\u00e7\u00f5es do discurso: as que limitam seus \n\npoderes, as que dominam suas apari\u00e7\u00f5es aleat\u00f3rias, as que selecionam os sujeitos \n\nque falam\n133\n\n\u201d. \n\n \n\n2.2 ROSCA FINA VOGA PICADA\n134\n\n: A ESCOLA DE APRENDIZES-MARINHEIRO\n  \n\nSabemos que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre algo de inst\u00e1vel, evolutivo e \nmut\u00e1vel, de processo em transforma\u00e7\u00e3o constante, raz\u00e3o pela qual a \nsolu\u00e7\u00e3o de uma \u00e9poca nunca ser\u00e1 completa, supondo sempre \nreformas e readapta\u00e7\u00e3o a necessidades que, por sua vez, crescem \nou diminuem, permanecem ou se substituem. \u00c9 o sentido \nprogressivo da educa\u00e7\u00e3o que os educacionistas modernos procuram \n\nacentuar e do qual n\u00e3o poderemos fugir.\n135\n\n  \n \n\nAs inscri\u00e7\u00f5es para o servi\u00e7o militar volunt\u00e1rio eram pequenas, apesar de \n\nparecer grande a demanda de rapazes vadiando, propalada no jornal local. O artigo \n\n\u201cMenores\u201d, publicado em 24 de novembro de 1907, remonta ao horror que se tinha \n\nda Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina, que ansiosa esperava pelo \n\ningresso de menores desvalidos: \n\nVagueiam pelas ruas da capital, verdadeiros bandos de crian\u00e7as, \natirados \u00e0 liberdade de a\u00e7\u00e3o, sem que uma m\u00e3o protectora venha \nlivral\u00f3s de um futuro o pior poss\u00edvel, filho da vadiagem corrupta e da \nindifferen\u00e7a criminosa! Quantas vezes temos apellado para a \nseguran\u00e7a de uma vida regular, de futuro, aqui nesta Escola, \n\n                                            \n133\n\n FOUCAULT, 1996, p. 37. \n134\n\n Frase que se refere \u00e0 postura que deve tomar o militar respons\u00e1vel por fazer cumprir a hierarquia \ne disciplina aos seus subordinados. \n135\n\n MOREIRA, Jo\u00e3o Roberto. Funda\u00e7\u00e3o da Escola P\u00fablica. Estudos Educacionais. Publica\u00e7\u00e3o do \nCurso Normal do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, Florian\u00f3polis, ano I, n. 2, p. 7, 1941. \n\n\n\n 63  \n\nestabelecida h\u00e1 50 annos, a qual devia ser aproveitada para os filhos \ndesfavorecidos da fortuna, pelo Estado pobre que pouco tem de \narrimo? Para quem apellar? Para a Pol\u00edcia? Esta n\u00e3o tem \ncompet\u00eancia, a\u00e7\u00e3o directa. Para os pais? Estes tem horror a esta \ninstitui\u00e7\u00e3o t\u00e3o sabiamente criada, e chegam a amea\u00e7ar os filhos com \no nome da Escola de Aprendizes quando em faltas commettidas! \n\n136\n  \n\n[sic] \n\nEm 1891, o Ministro de Estado dos Neg\u00f3cios da Marinha, Contra-Almirante \n\nFortunato Foster Vidal, j\u00e1 denunciava a necessidade de medidas mais eficazes da \n\nsociedade para o controle dessas crian\u00e7as que vagavam pelas ruas, bem como o \n\nincentivo ao alistamento para o servi\u00e7o \u00e0 P\u00e1tria, uma vez que \u201cfalta, relevai dizer-vos \n\nde esfor\u00e7o por parte das autoridades as quase cumpre velar sobre ellas, desviando-\n\nas da ociosidade em que vivem para dar-lhes melhor dire\u00e7\u00e3o e, portanto mais \n\nvantajoso futuro\u201d.\n137\n\n  \n\nO relat\u00f3rio enviado pelo ent\u00e3o Ministro de Estado e Neg\u00f3cios da Marinha, o \n\nAlmirante Elisiario Jos\u00e9 Barboza, em 1896, ao Presidente dos Estados Unidos do \n\nBrasil, revela tamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o pela perman\u00eancia da pouca procura ao servi\u00e7o \n\nda Armada, com lota\u00e7\u00e3o de 1250 e efetivo de 921, justificando-se isso pelos poucos \n\natrativos que, segundo o mesmo, necessitava de provid\u00eancias: \n\nA difficuldade de conseguir pessoal para a Marinha de Guerra \ncontinua a ser uma das mais s\u00e9rias preoccupa\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o \nsuperior da Armada. Do sorteio, pelo que tem podido verificar, nada \nha que esperar, si qualquer delibera\u00e7\u00e3o n\u00e3o for tomada no sentido de \ntornal-o uma realidade, por vantagens que anime o cidad\u00e3o a prestar \nos seus servi\u00e7os a P\u00e1tria.\n\n138\n  [sic] \n\nCom a lota\u00e7\u00e3o prevista em 150 aprendizes, em 1895, era 31 o n\u00famero de \n\ninscritos; em 1897, foram matriculados 4 catarinenses e 37 transferidos; bem como, \n\nem 1898, foram admitidos 13 catarinenses e 41 provenientes de outros Estados. Em \n\n1905 e 1907, chegou-se ao n\u00famero de 90 inscritos, por\u00e9m 87% eram originados do \n\nRio de Janeiro, ap\u00f3s a desativa\u00e7\u00e3o da Escola de Aprendizes desse Estado.\n139\n\n \n\n                                            \n136\n\n MENORES. In: O Marujo, Florian\u00f3polis, anno I, n. 2., p. 1, 24 nov. 1907.  Acervo da BPSC. \n137\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha. Relat\u00f3rio apresentado ao Presidente da Rep\u00fablica dos \nEstados Unidos do Brasil, pelo Ministro de Estado dos Neg\u00f3cios da Marinha, Contra-Almirante \nFortunato Foster Vidal, em julho de 1891. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1893.  Acervo do \nSDM.  \n138\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha. Relat\u00f3rio apresentado ao Presidente dos Estados Unidos do \nBrasil,  Dr. Prudente de Morais, pelo Almirante Elisi\u00e1rio Jos\u00e9 Barboza, Ministro de Estado e \nNeg\u00f3cios da Marinha, em abril de 1896. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1896. p. 26  \n139\n\n Existiam Escolas de Aprendizes no Par\u00e1, Maranh\u00e3o, Piau\u00ed, Cear\u00e1, Rio Grande do Norte, \nPernambuco, Bahia, Sergipe, Rio de Janeiro, Mato Grosso, Santa Catarina e Rio Grande do Sul. \nPor\u00e9m, o Ministro da Marinha n\u00e3o concordava com tantas escolas, pois geravam muitas despesas, e \n\n\n\n 64  \n\nAl\u00e9m do recrutamento, que j\u00e1 possu\u00eda uma conota\u00e7\u00e3o de limpeza p\u00fablica, \n\npara a concretiza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da ordem t\u00e3o sonhada pela elite, as fontes \n\nencontradas revelam a participa\u00e7\u00e3o expressiva de uma for\u00e7a policial, a Pol\u00edcia de \n\nCostumes. Essa pol\u00edcia possu\u00eda uma a\u00e7\u00e3o voltada para reprimir menores com \n\npr\u00e1ticas que ofendessem aos bons costumes, direcionando-os ao confinamento na \n\nEAMSC. A partir de 1906, aparece l\u00e1 um n\u00famero escasso de menores devido ao \n\nregulamento das Escolas que previa a condi\u00e7\u00e3o de voluntariado, no art. 17, do \n\nRegimento Interno das EAM: \n\nArt.17. O consentimento do pae legitimo, tutor, tutora e m\u00e3e vi\u00fava ou \nsolteira se manifesta por peti\u00e7\u00e3o assignada, requerendo o \nalistamento do filho ou tutelado. \n? 1\u00ba Si o requerente n\u00e3o souber assignar, a peti\u00e7\u00e3o ser\u00e1 assiguir\u00e1 \nsignada por outrem a seu rogo para o e por duas testemunha. \n? 2\u00ba Em ambos os casos as firmas dos requerentes ser\u00e3o \nreconhecidas. \n? 3\u00ba Si a apresenta\u00e7\u00e3o for feita pelo pr\u00f3prio pae, tutor ou m\u00e3e, a \napeti\u00e7\u00e3o p\u00f3de ser dispensada, mas o commissario da escola lavrar\u00e1 \ntermo, em livro pr\u00f3prio, da entrega do menor com todos os \ncacacteristicos o qual ser\u00e1 assignado pelo apresentante e o menor \nou a seu rogo, si n\u00e3o souberem escrever. \n? 4\u00ba Quando a apresenta\u00e7\u00e3o for feita officialmente pelo juiz de \norph\u00e3os deve ser ella acompanhada da certid\u00e3o de idade e mais \ninforma\u00e7\u00f5es.  \n? 5\u00ba Em caso algum ser\u00e1 admitida apresenta\u00e7\u00e3o por autoridade \npolicial. \n? 6\u00ba O Governo indennizar\u00e1, na forma das disposi\u00e7\u00f5es em vigor, as \ndespezas com transporte dos menores ou seu regresso para os \nlogares de onde procederem, caso n\u00e3o sejam julgados aptos, si \ntiverem de viajar mais de duas l\u00e9guas para chegarem\u00e1s escolas. \n\n140\n \n\n[sic] \n\n\u00c9 preciso destacar que, mesmo n\u00e3o tendo a pol\u00edcia, j\u00e1 naquela \u00e9poca, \n\nautoridade para depositar os menores na Escola, como regulamenta a cita\u00e7\u00e3o \n\nacima, pois as leis em vigor desde os finais do s\u00e9culo XIX previam o consentimento \n\ndo pais leg\u00edtimos ou respons\u00e1veis\n141\n\n, havia quem detinha autoridade  de \n\ndirecionamento dos jovens por \u00f3rg\u00e3o competente ou na condi\u00e7\u00e3o de voluntariado. \n\nAssim, coube ao \n\nJuiz de Orph\u00e3os. Sim. \u00c9 para elle a quem temos de apellar, no \ndesempenho sagrado do seu cargo, pai dessa inf\u00e2ncia \ndesamparada, a quem a Lei um dia, qual M\u00e3e solu\u00e7ante foi entregal-\n\n                                                                                                                                        \ndefendia apenas tr\u00eas: no norte, Rio de Janeiro e Sul, funcionando em navios adaptados.  Na \natualidade, existem quatro Escolas: Recife, Fortaleza, Esp\u00edrito Santo e Santa Catarina. Ibidem. \n140\n\n Regulamento das Escolas de Aprendizes-Marinheiro. In: O Marujo, Florianopolis, anno I, n. 2., s/n, \n24 nov 1907. Acervo da BPSC. \n141\n\n Ver Anexo 1, Termo de Entrega de Menores. \n\n\n\n 65  \n\nos, pedindo-lhe o direito a vida honrada, a salva\u00e7\u00e3o da mis\u00e9ria e do \ncrime. Sua senhoria, por\u00e9m, tem se mostrado indifferente ao apello \ndessa  M\u00e3e, a Caridade, e ahi esta a marinha nacinal, um dos \nesteios da santa integridade da p\u00e1tria, necessitando de deffensores \nque na expectativa de sentinellas avan\u00e7adas, velem por ella, \nconfiante, para que caminhe na estrada da paz, do progresso, que \u00e9 \na sua vida.\n\n142\n [sic] \n\nPor\u00e9m, at\u00e9 essas autoridades, que compartilhavam de tais regulamenta\u00e7\u00f5es \n\ncomum \u00e0s pr\u00e1ticas exercidas por d\u00e9cadas, ainda acreditavam no direito aos \n\nbenef\u00edcios do encaminhamento de menores a tais institui\u00e7\u00f5es, como revela o Aviso \n\nn\u00b0 691, de 14 de maio de 1900: \n\nN. 691- 1 sec\u00e7\u00e3o \u2013 Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios da Marinha- Capital \nFederal, 14 de maio de 1900. \n\nSr. Chefe do Estado Maior General da Armada \u2013 Em solu\u00e7\u00e3o a vosso \nofficio n. 245 \u2013 1 sec\u00e7\u00e3o- de 7 de abril ultimo, referente ao facto de \nhaver o juiz de Orph\u00e3os de Macei\u00f3 requisitado o pagamento de \ncustas a que julga ter direito o respectivo Escriv\u00e3o pela apresenta\u00e7\u00e3o \nde menores para a Escola de Aprendizes-Marinheiros alli \nestabelecida; declaro-vos, para os dividos effeitos, que, de \nconformidade com o parecer do conselho Naval, exarado em \nconsulta n. 8390, de 30 daquelle mez, o Governo, pelas leis em \nvigor, s\u00f3 esta habilitado a satisfazer as despezas de conduc\u00e7\u00e3o, \nviagem ou transporte dos menores distinados \u00e1s Escolas de \nAprendizes e n\u00e3o as de custas, pr\u00eamios ou gratifica\u00e7\u00f5es.\n\n143\n [sic] \n\nTal cen\u00e1rio produzia resist\u00eancia por parte da popula\u00e7\u00e3o em conseq\u00fc\u00eancia de \n\nditos acerca de castigos corporais sofridos por militares em seu processo de \n\nenquadramento a uma vida n\u00e3o mais civil: \n\nOs relat\u00f3rios do Minist\u00e9rio da Guerra est\u00e3o cheios de queixas contra \no sistema de recrutamento e de pedidos ao Congresso de leis mais \nadequadas. Fala-se na \u201egeral repugn\u00e2ncia da popula\u00e7\u00e3o para a \ncarreira das armas? e na impossibilidade de manter os recrutas nas \nfileiras.\n\n144\n \n\nDessa forma, apesar dos esfor\u00e7os produzidos para criar um imagin\u00e1rio no \n\npovo, de quanto as escolas militares vinham em seu benef\u00edcio, esse tipo de pol\u00edtica \n\nn\u00e3o obteve sucesso. Os pr\u00f3prios militares reconheciam que as pr\u00e1ticas \n\ndesenvolvidas dentro das For\u00e7as Armadas colaboravam para afastar cada vez mais \n\n                                            \n142\n\n MENORES, 1907, p. 1. \n143\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha. Aviso de 14 de maio de 1900. In: Relat\u00f3rio apresentado ao \nPresidente dos Estados Unidos do Brasil pelo Vice-Almirante Jos\u00e9 Pinto da Luz, Ministro de Estado e \nNeg\u00f3cios da Marinha, em maio de 1901. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1901. s/p. \n144\n\n PINHEIRO, Paulo S\u00e9rgio. Hist\u00f3ria geral da civiliza\u00e7\u00e3o brasileira. Tomo III. v. 2. Sociedade e \nInstitui\u00e7\u00f5es (1889-1930).  Rio de janeiro: Bertrand Brasil, 1990. p. 189. \n\n\n\n 66  \n\no p\u00fablico que eles pretendiam. Para reverter tal quadro, observou-se no relat\u00f3rio \n\nenviado pelo ent\u00e3o Ministro de Estado e Neg\u00f3cios da Marinha, o Vice-Almirante \n\nEduardo Wandenkolk, a cria\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Disciplinar para os militares, apontada \n\ncomo uma necessidade para p\u00f4r fim a utiliza\u00e7\u00e3o em demasia dos castigos que j\u00e1 \n\nn\u00e3o condiziam com o modelo pol\u00edtico e a id\u00e9ia de civiliza\u00e7\u00e3o pretendidas pelos \n\nrepublicanos, como consta no Decreto n\u00ba 509, de 21 de junho de 1890: \n\nEra uma necessidade semelhante c\u00f3digo, por isso os castigos \nexagerados n\u00e3o se coadunam com os sentimentos philantropicos do \ns\u00e9culo, nem com o gr\u00e3o de civilisa\u00e7\u00e3o da Republica, e que a lei, para \nproduzir o almejado intento deve, al\u00e9m de ser justa ou proporcionada \n\u00e1 natureza da contraven\u00e7\u00e3o, ser humana sem fraqueza e en\u00e9rgica \nsem barbaria.\n\n145\n [sic] \n\nN\u00e3o obstante a interven\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Marinha em promover o \n\ndesenvolvimento dessas escolas, principalmente com folhetos elucidativos, ainda \n\nassim surgiam den\u00fancias por meio de cartas an\u00f4nimas aos \u201cmaos tratos infligidos \n\naos Aprendizes-Marinheiro\u201d.\n146\n\n O interessante \u00e9 que o mesmo Minist\u00e9rio acatava \n\nden\u00fancias acerca dos maus tratos, mas tinha que manter uma posi\u00e7\u00e3o apolog\u00e9tica \n\nao ingresso dos populares nos seus estabelecimentos, j\u00e1 que tinha o interesse de \n\neducar e formar o novo cidad\u00e3o republicano: \n\nO relat\u00f3rio do ministro em 1911, referente ao ano de 1910, ano da \nrevolta dos marinheiros, afirmava: \u201eEstes homens, cujo processo de \nrecrutamento havia sido, em geral, o mais pernicioso poss\u00edvel, pois \nn\u00e3o s\u00f3 o corpo de Marinheiros como at\u00e9 as Escolas de Aprendizes, e \nestas em virtude de seu pr\u00f3prio regulamento, encontravam nos \nxadrezes da pol\u00edcia a maior fonte de alistamento de pessoal [...]?. \n\n147\n \n\nEm contrapartida \u00e0 situa\u00e7\u00e3o nacional, acima relatada, os Folhetos \n\napresentados aos jornais locais pelo ent\u00e3o comandante dessa Escola, Sr. Capit\u00e3o- \n\nde-Corveta, Tito Alves de Brito, demonstravam algumas vantagens no alistamento \n\nque permitiriam acesso a Escolas Profissionais e Escolas Regionais de Aprendizes \n\nMarinheiros, bem como plano de carreira com seus respectivos vencimentos (soldo), \n\nal\u00e9m de \n\n1 - ensino elementar gratuito; \n2 - alimenta\u00e7\u00e3o s\u00e3 e abundante; \n\n                                            \n145\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha. Relat\u00f3rio apresentado ao Presidente dos Estados Unidos do \nBrasil pelo Vice-Almirante Eduardo Wandenkolk, Ministro de Estado e Neg\u00f3cios da Marinha, \nem abril de 1891. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1996. p.1352.  \n146\n\n Sobre a Escola de Aprendizes-Marinheiro, ver: Jornal A Reforma, Florian\u00f3polis, anno 1, n. 126, 23 \nago. 1996.  Acervo da BPSC. \n147\n\n PINHEIRO, 1990. p. 189.  \n\n\n\n 67  \n\n3 - vestu\u00e1rio decente e confort\u00e1vel; \n4 - vencimento mensal de 3$000, de onde se desconta a ter\u00e7a parte, \nque \u00e9 depositada na caixa de econ\u00f4mica afim de constituir um \npecullio para ser entregue ao constituinte ao ter baixa do servi\u00e7o ou \naos pais ou tutores, si for desligado durante a maioridade; \n5 - a educa\u00e7\u00e3o phisica, tornando o aprendiz robusto e sadio.\n\n148\n [sic] \n\n \n\nTal imagin\u00e1rio que se fazia da EAMSC parece estar presente para al\u00e9m do \n\nregime republicano, uma vez que \u201cno Imp\u00e9rio, o recrutamento for\u00e7ado, que trazia \n\npara as fileiras do ex\u00e9rcito os elementos da mais baixa camada social, foi sempre o \n\nmaior fator de desprest\u00edgio da farda que, em vez de representar o cultivo e o amor \n\npela p\u00e1tria, era tida como um s\u00edmbolo de castigo\u201d.\n149\n\n \n\nOra, se tais quest\u00f5es aconteciam no \u00e2mbito do Ex\u00e9rcito, h\u00e1 indicativos de que \n\ntamb\u00e9m tais pr\u00e1ticas se propalaram na Marinha. Tem sido evidenciada, atrav\u00e9s de \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o, a manifesta\u00e7\u00e3o dos medos dos populares ao matricularem seus \n\nfilhos na EAMSC, quer seja pelos castigos corporais denunciados em jornais, quer \n\nseja pela imagem que se fazia sobre os alunos de tal institui\u00e7\u00e3o \u2013 desvalidos, n\u00e3o \n\napenas no sentido de desprotegido, desamparado, mas de desgra\u00e7ado, \n\nmiser\u00e1vel.\n150\n\n Assim \u00e9 que se presenciar\u00e1 discuss\u00f5es a respeito do Servi\u00e7o Militar, \n\nimportantes na compreens\u00e3o da realidade do p\u00fablico-alvo da(s) Escola(s) de \n\nAprendizes- Marinheiro\n151\n\n: \n\nTradicionalmente, por exemplo, o corpo de oficiais era recrutado \nentre a nobreza, e as pra\u00e7as entre as classes baixas. Este \nmecanismo teve importantes conseq\u00fc\u00eancias pol\u00edticas ao possibilitar, \nde um lado, a identifica\u00e7\u00e3o entre a oficialidade e os grupos \npoliticamente dominantes, e, de outro, o isolamento da oficialidade \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pra\u00e7as. Ao mesmo tempo que garantia a lealdade dos \noficiais ao governo, impedia que eles se unissem aos escal\u00f5es \ninferiores, o que aumentaria o poder pol\u00edtico organizado. Entre os \nex\u00e9rcitos latino-americanos, o brasileiro \u00e9 talvez o que herdou em \nmaior escala esta tradi\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia. O fato de que a independ\u00eancia \ndo Brasil se tenha verificado sem grandes lutas e sem grande \nmobiliza\u00e7\u00e3o militar da popula\u00e7\u00e3o fez com que se preservasse aqui a \nestrutura do ex\u00e9rcito portugu\u00eas . Nos pa\u00edses em que o processso de \nindepend\u00eancia exigiu lutas mais prolongadas, grande n\u00famero de \npessoas foram incorporadas \u00e0s for\u00e7as armada, em todos os \n\n                                            \n148\n\n Vantagens do servi\u00e7o da Marinha de Guerra. In: O Dia, Florian\u00f3polis, anno VII, n. 1901, p. 10, 10 \nmar 1907. Acervo da BPSC. \n149\n\n Ibidem. p. 193. \n150\n\n FERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de Holanda. Novo dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. 2. ed. Rio de \nJaneiro: Nova Fronteira, 1972. p. 579. \n151\n\n Para a visualiza\u00e7\u00e3o de tais quest\u00f5es tomo como base principal a obra: SCHWARCZ, Lilia Moritz. \nO espet\u00e1culo das ra\u00e7as: Cientistas, Institui\u00e7\u00f5es e quest\u00e3o racial no Brasil \u2013 1870-1930. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 1995. p. 46 \n\n\n\n 68  \n\nescal\u00f5es, democratizando-as de certo modo, reduzindo seu n\u00edvel \nprofissional e tornando-as instrumento f\u00e1cil de manipula\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica\n\n152\n. \n\nDe maneira semelhante, no Brasil republicano, os oficiais, em grande medida, \n\napresentavam elevado grau de ascens\u00e3o socioecon\u00f4mica, enquanto o povo deveria \n\nser instru\u00eddo, seguindo a cartilha do mais forte economicamente, sem, no entanto, \n\ngozar dos mesmos privil\u00e9gios: \u201cPelo regulamento de 1782 da Academia Real de \n\nMarinha exigia-se, para ser guarda-marinha, que o candidato fosse fidalgo ou filho \n\nde oficial da marinha ou do ex\u00e9rcito\u201d.\n153\n\n Em contrapartida, tem-se que: \n\no recrutamento das pra\u00e7as que at\u00e9 1916 foi consistentemente feito \nem classes baixas. [...] A maneira de se fazer este recrutamento fica \nclara em decreto de 1835 que manda, no caso de fracasso do \nrecrutamento volunt\u00e1rio: \u201eproceder-se-\u00e1 a recrutamento for\u00e7ado e o \nrecrutado servir\u00e1 por seis anos, receber\u00e1 somente soldo simples, \nser\u00e1 conduzido preso no quartel e nele conservado em seguran\u00e7a \nat\u00e9 que a disciplina o constitua em estado de se lhe facultar maior \nliberdade?.\n\n154\n \n\nA continuidade das pr\u00e1ticas de origem portuguesa, por exemplo, permitem \n\nmais uma leitura para a baixa participa\u00e7\u00e3o popular nos momentos de decis\u00f5es \n\nextremas, como no processo de Independ\u00eancia ou mesmo da instala\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica. Observa-se a rela\u00e7\u00e3o direta entre essa falta de a\u00e7\u00e3o popular e a pr\u00e1tica  \n\nque os europeus demostravam ao ocupar os cargos de oficiais somente por \n\nelementos que apresentassem t\u00edtulos de nobreza na sociedade europ\u00e9ia e a forma \n\ncomo o recrutamento de pra\u00e7as era feito.  \n\nAssim, tais costumes parecem ter se refletido tamb\u00e9m sobre as pr\u00e1ticas na \n\ncol\u00f4nia, estendendo-se ao findar do Imp\u00e9rio e mesmo adentrando \u00e0 Rep\u00fablica. \n\nMesmo se percebendo que, ao longo da Rep\u00fablica aparecem oficiais importantes \n\nvindos das classes populares, n\u00e3o seria for\u00e7oso levar o leitor a observar as pr\u00e1ticas \n\neurop\u00e9ias bastante presentes na Rep\u00fablica, ao menos quanto \u00e0 estrutura \n\nhier\u00e1rquica dentro das Escolas de Aprendizes, j\u00e1 que tal institui\u00e7\u00e3o deveria preparar \n\no menor de forma a adaptar-se ao servi\u00e7o dos baixos escal\u00f5es ou, em caso de \n\ninaptid\u00e3o, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o \u00fatil : \n\nO desenvolvimento que em futuro n\u00e3o remoto ter\u00e1 a Marinha de \n\n                                            \n152\n\n CARVALHO, Jos\u00e9 Murilo de. As For\u00e7as Armadas na primeira rep\u00fablica: o poder desestabilizador. \nIn: PINHEIRO, 1990. p. 184-185. \n153\n\n Ibidem, p. 188-189. \n154\n\n Ibidem.  \n\n\n\n 69  \n\nGuerra pelos interesses nacionaes cada vez mais consider\u00e1veis, \nconfiados \u00e0 sua guarda, imp\u00f5e ao Governo a necessidade de cuidar \ncom desvelo da sua esquadra. Tal como se deve comprehender a \ninstruc\u00e7\u00e3o do marinheiro moderno, esse preparo proporciona aos \nmenores que se alistarem nas EAM, tornando-os aptos ao servi\u00e7o de \nbordo, \u00e9 ao mesmo tempo, seguro cabedal para angariarem com \nfacilidade aos meios de subsist\u00eancia na ind\u00fastria privada, quando \nseu comportamento e aptid\u00f5es militares n\u00e3o sejam aproveitados. \n\n155\n \n\n[sic] \n\nPercebe-se que, mesmo se tentando atrav\u00e9s de regulamentos, da pr\u00f3pria \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente, equiparar a EAMSC, bem como as demais Escolas de \n\nAprendizes espalhadas por diversas capitais brasileiras, ao modelo escolar \n\npreconizado pelos republicanos na forma de grupos escolares, o direcionamento \n\ndado ao p\u00fablico-alvo da Escola acaba por imprimir-lhe caracter\u00edsticas bastante \n\ndistantes daquelas neles encontradas. \n\nA comunidade da Escola, determinada e reafirmada na transfer\u00eancia sofrida \n\ndurante o governo do Coronel Gustavo Richard, ao Minist\u00e9rio da Marinha, pela lei n\u00ba \n\n771, de 18 de agosto 1895, que passa a ser sediada na Praia de Fora, perto do \n\nporto e da cidade, trava rela\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea perif\u00e9rica ao centro urbano, e, \n\nconseq\u00fcentemente, ao seu p\u00fablico-alvo. Essa transfer\u00eancia contribu\u00eda para \n\nposicionar a escola fora da Ilha e promover a separa\u00e7\u00e3o dos segmentos distintos da \n\nsociedade, evidenciando, dessa maneira, a rela\u00e7\u00e3o entre o posicionamento \n\ngeogr\u00e1fico das Escolas e as respectivas camadas sociais que fazem usos das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, ou seja, sendo o continente a periferia de Florian\u00f3polis, a escola que \n\natendia \u00e0s classes populares deveria estar geograficamente posicionada entre seus \n\nusu\u00e1rios. \n\nNa possibilidade de confrontar as comunidades, na regi\u00e3o onde se \n\nencontravam os grupos escolares e a EAMSC, \u00e9 que surge outro ponto interessante, \n\nque visa chamar \u00e0 aten\u00e7\u00e3o acerca das pr\u00e1ticas e dos discursos encontrados no \n\nin\u00edcio da Rep\u00fablica e que vai ao encontro da an\u00e1lise feita por Circe Bittencourt a \n\nrespeito das pr\u00e1ticas oriundas da organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico e que n\u00e3o \n\ncondizem com o projeto inicial de escolariza\u00e7\u00e3o. A localiza\u00e7\u00e3o por si s\u00f3 j\u00e1 era um \n\nfator que caracterizava o tipo de escola e o prest\u00edgio da mesma, com uma \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial. Al\u00e9m dos grupos escolares, tidas como \n\npreferencialmente urbanos e com mais de quatro s\u00e9ries reunidas, \n\n                                            \n155\n\n VILARINHO, Alexandre. E.A.M. In: O Dia, Florian\u00f3polis, anno VII, n. 1838, s/p, 12 abr. 1907. \n\n\n\n 70  \n\nhavia as chamadas escolas reunidas, com at\u00e9 tr\u00eas s\u00e9ries reunidas, e \nas escolas isoladas, que poderiam ou n\u00e3o ter s\u00e9ries. Estas eram \ngeralmente rurais, mas podiam ser urbanas, localizando-se em \nbairros perif\u00e9ricos ou em distritos isolados das cidades. As diferentes \nescolas atendiam a uma popula\u00e7\u00e3o infantil muito diferenciada, \ndependendo da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do estabelecimento e tamb\u00e9m \ndo hor\u00e1rio de funcionamento. \n\n156\n \n\nParte da an\u00e1lise das diferen\u00e7as encontradas e sugeridas em um estudo feito \n\npor Norberto Dallabrida, permite explorar entre outros elementos, tais rearranjos \n\nurbanos com o p\u00fablico-alvo do Grupo Escolar Arquidiocesano S\u00e3o Jos\u00e9, fundado \n\nnas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo passado, na ilha de Santa Catarina. Segundo o \n\nautor: \n\nEm v\u00e1rios depoimentos de ex-professoras e alunos egressos e \nmesmo em alguns textos escritos, o Grupo Escolar Arquidiocesano \nS\u00e3o Jos\u00e9 \u00e9 tido como uma escola voltada para crian\u00e7as pobres de \nFlorian\u00f3polis. [...] Nessa \u00e9poca, a maioria das not\u00edcias dos jornais da \ncidade sobre a Escola S\u00e3o Jos\u00e9 focalizavam as \u201ecoletas populares? \nem prol de sua manuten\u00e7\u00e3o.\n\n157\n \n\nEsse grupo diferenciava-se dos outros dois grupos escolares importantes na \n\ncidade, o Lauro M\u00fcller e Silveira de Souza, por nascer de uma equipara\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \n\nfuncionou em seu princ\u00edpio como uma escola paroquial, enquanto os outros dois \n\nforam constru\u00eddos desde o in\u00edcio com o prop\u00f3sito de constru\u00e7\u00e3o escolar. O Grupo \n\nS\u00e3o Jos\u00e9, diferente dessa realidade, teve que contar com o apoio da sociedade para \n\nque sua estrutura pudesse ser estabelecida. Em jornais, \u00e9 poss\u00edvel colher \n\ninforma\u00e7\u00f5es de doa\u00e7\u00f5es tanto no per\u00edodo anterior \u00e0 sua equipara\u00e7\u00e3o a grupo \n\nescolar, como nos anos em que j\u00e1 estava estabelecido. Tal situa\u00e7\u00e3o contradiz parte \n\ndo projeto nacional de educa\u00e7\u00e3o, que colocava a necessidade da constru\u00e7\u00e3o escolar \n\nplanejada para abrigar um grupo escolar: \n\nEssas modernas institui\u00e7\u00f5es foram projetadas de forma a abrigar \ncom maestria os pressupostos do m\u00e9todo intuitivo, ou li\u00e7\u00e3o das \ncoisas, que primava por um ensino que partisse do simples para o \ncomplexo [...] enfim, um conjunto de procedimentos que se julgava \nmais afinado com as necessidades da \u00e9poca, particularmente a \nnecessidade de instrumentalizar desde a inf\u00e2ncia o homem que o \nEstado \u2013 ancorado num pretenso esp\u00edrito republicano \u2013 desejava ver \ncirculando pelas cidades e compondo seus quadros administrativos e \npol\u00edticos. [...] N\u00e3o \u00e9 de se estranhar que a elite pol\u00edtica e \nadministrativa de estado catarinense tenha sentado nos bancos dos \n\n                                            \n156\n\n GOMES, 2002, p. 396. \n157\n\n DALLABRIDA, 2003. p. 302.  \n\n\n\n 71  \n\ngrupos escolares.\n158\n\n \n\nEssa diferen\u00e7a, materializada pela pr\u00f3pria \u201eimpon\u00eancia? dos pr\u00e9dios, era \n\nrefor\u00e7ada e situada justamente na quest\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, haja vista estar o \n\nGrupo S\u00e3o Jos\u00e9 situado numa regi\u00e3o geogr\u00e1fica bastante perif\u00e9rica, o Bairro da \n\nFigueira\n159\n\n, considerando o per\u00edodo de sua funda\u00e7\u00e3o, ou seja, o in\u00edcio do S\u00e9culo XX. \n\nTamb\u00e9m as aspira\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-sociais, ou seja, os objetivos educacionais \n\ndirecionados aos grupos mais majestosos e aqueles objetivos esperados do Grupo \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 apresentam distanciamentos evidentes: \n\nO Grupo Escolar Arquidiocesano S\u00e3o Jos\u00e9 contribuiu para produzir \nas classes populares urbanas de Florian\u00f3polis nos moldes patri\u00f3tico \ne cat\u00f3lico, geralmente reproduzindo desigualdades sociais. A sua \ncultura escolar era articulada para produzir sujeitos disciplinados, \ntrabalhadores, obedientes, patri\u00f3ticos e cat\u00f3licos para a sociedade \ncapitalista e disciplinar que se afirmava, sobremaneira com os \nest\u00edmulos do Estado e da Igreja. \u00c9 por isso que o Grupo Escolar \nArquidiocesano S\u00e3o Jos\u00e9 foi chamado de \u201ecolm\u00e9ia de virtudes?, pois \ntinha a miss\u00e3o de instruir e educar os futuros trabalhadores, que \ndeveriam se assemelhar \u00e0s abelhas.\n\n160 \n\nO que chama aten\u00e7\u00e3o na cita\u00e7\u00e3o acima s\u00e3o as \u00faltimas frases: \u201cpois tinha a \n\nmiss\u00e3o de instruir e educar os futuros trabalhadores, que deveriam se assemelhar \n\n\u00e0s abelhas\u201d.  Nessa mesma dire\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m se pode evidenciar o papel claro das \n\ntantas institui\u00e7\u00f5es arquitetadas pela l\u00f3gica republicana: \n\nNa conjuntura republicana investiu-se na remodela\u00e7\u00e3o das condutas \ndos pobres por meio de uma s\u00e9rie de institui\u00e7\u00f5es assistenciais e \neducativas de car\u00e1ter disciplinar, como asilos, orfanatos, o lazarento, \nescolas de ensino prim\u00e1rio \u2013 municipais, estaduais e confessionais -, \npris\u00e3o ortop\u00e9dica. [...] Na Primeira Rep\u00fablica, na capital catarinense \nhouve uma s\u00e9rie de investimentos pol\u00edticos colocados em marcha por \numa rede capilar de institui\u00e7\u00f5es disciplinares e pelo Estado \nolig\u00e1rquico, que objetivavam produzir uma popula\u00e7\u00e3o disciplinada, \nsaud\u00e1vel e produtiva.\n\n161 \n\nDessa maneira, a Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina vai se \n\naproximar da l\u00f3gica dos grupos escolares, de uma maneira geral, haja vista as \n\n                                            \n158\n\n SILVA, Vera Lucia Gaspar da. Vitrines da Rep\u00fablica: Os Grupos Escolares em Santa Catarina \n(1889-1930). Vers\u00e3o resumida para adequa\u00e7\u00e3o a chamada do VI Congresso Luso-Brasileiro de \nHist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: www.faed.ufu.br/colubhe06/anais/arquivos/16VeraLuciaGaspar \ndaSilva.  Acesso em: 12 out. 2007. p. 345.   \n159\n\n O Bairro da Figueira ficava na regi\u00e3o do alto das atuais ruas Tenente Silveira, Felipe Schimdt, Rio \nBranco, cabeceira da Ponte Herc\u00edlio Luz, tal regi\u00e3o, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, antes das propostas de \nurbaniza\u00e7\u00e3o, mesmo antes da constru\u00e7\u00e3o da ponte, era uma regi\u00e3o fortemente habitada pelas ditas \nmulheres da vida, oper\u00e1rios, marinheiros, entre outros das classes populares.  \n160\n\n DALLABRIDA, 2003, p. 307 \n161\n\n DALLABRIDA, 2001, p. 62.  \n\n\n\n 72  \n\ndiferen\u00e7as aqui j\u00e1 mencionadas, mas sobremaneira ao Grupo Escolar \n\nArquidiocesano S\u00e3o Jos\u00e9, principalmente no que se refere \u00e0s semelhan\u00e7as do \n\np\u00fablico de uma e de outra institui\u00e7\u00e3o. Vale lembrar tamb\u00e9m \u00e0s luzes do \n\nrearranjamento urbano abordado no primeiro cap\u00edtulo, que a EAMSC, cuja sede \n\ninicial ocupava uma regi\u00e3o central, com o passar dos anos, foi sistematicamente \n\nsofrendo mudan\u00e7as de endere\u00e7o at\u00e9 ocupar uma regi\u00e3o bastante perif\u00e9rica para o \n\nper\u00edodo. Isso aproximou a Escola ainda mais do modelo encontrado no Grupo S\u00e3o \n\nJos\u00e9, cuja localiza\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica explica-se pela rela\u00e7\u00e3o entre sua localiza\u00e7\u00e3o e o \n\nseu p\u00fablico-alvo, ou seja, p\u00fablico perif\u00e9rico \n\nEssa cita\u00e7\u00e3o fornece ainda elementos bastante interessantes para a \n\ncontinuidade das discuss\u00f5es e interroga\u00e7\u00f5es levantadas at\u00e9 aqui. A leitura dos \n\ndocumentos evidencia que, dentro da EAMSC, foram cabedais a instru\u00e7\u00e3o de \n\nHist\u00f3ria e Educa\u00e7\u00e3o Moral e C\u00edvica, o incentivo \u00e0 pr\u00e1tica de esportes, bem como a \n\nprepara\u00e7\u00e3o profissionalizante, para que se mantivesse uma estrutura educacional \n\nrepublicana para tal p\u00fablico-alvo: os pra\u00e7as, que, ao longo das tradi\u00e7\u00f5es \n\nportuguesas, herdadas pelo Brasil, eram recrutados entre as classes baixas. Ou \n\nseja, o Estado proveria a disciplina que manteria em seguran\u00e7a aquele sujeito \n\nmarginalizado, at\u00e9 que o mesmo pudesse de maneira segura, voltar ao conv\u00edvio \n\nsocial, quer seja servindo \u00e0 P\u00e1tria como um militar das carreiras hier\u00e1rquicas \n\ninferiores, quer seja um empregado que desenvolveria suas fun\u00e7\u00f5es na iniciativa \n\nprivada gra\u00e7as ao ensino profissionalizante oferecido pelo Estado.  \n\nEssas caracter\u00edsticas v\u00e3o estar presentes em institui\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o dos menores desvalidos de Florian\u00f3polis. Tanto a EAMSC, quanto o \n\nAbrigo de Menores apresentam caracter\u00edsticas que, grosso modo, estavam \n\nrelacionadas com o projeto de na\u00e7\u00e3o republicano, haja vista a urg\u00eancia de se fazer \n\nocupar aqueles sujeitos que poderiam, caso continuassem a perambular pelos \n\nCentros, tornar-se um futuro perigo social.  \n\nTal qual a Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina, cujo p\u00fablico \n\nprovinha daqueles abandonados que perambulavam pelas ruas do Estado de Santa \n\nCatarina, boa parte do p\u00fablico que preenchia os bancos escolares do Abrigo \n\nprovinha tamb\u00e9m dos ditos pobres e poss\u00edveis in\u00fateis sociais. Eles, inclusive foram a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 nos primeiros anos de Rep\u00fablica, mas durante os anos da \n\npol\u00edtica assistencialista de Get\u00falio Vargas: \n\n\n\n 73  \n\nO que serve \u00e9 o socorro material, \u00e9 o amparo concreto, s\u00e3o os \npostos de puericultura, s\u00e3o as creches, os asilos, a coloca\u00e7\u00e3o \nfamiliar, os parques de recreio infantil e os reformat\u00f3rios para um e \noutro sexo. [...] A salva\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia abandonada n\u00e3o deve ser \nencarada como simples preceito fundamental da caridade crist\u00e3, nem \ncomo um dever social somente [sic], mas sim como um movimento \nligado \u00e0 pr\u00f3pria exist\u00eancia da na\u00e7\u00e3o.\n\n162\n  \n\nNesse sentido, em que as pr\u00e1ticas formam os sujeitos e os sujeitos \n\nreproduzem as pr\u00e1ticas sociais, \u00e9 que s\u00e3o salientadas as semelhan\u00e7as dentro da \n\nl\u00f3gica educacional adotadas na EAMSC com aquelas encontradas, por exemplo, em \n\ninstitui\u00e7\u00f5es como o Abrigo de Menores do Estado de Santa Catarina, cuja fun\u00e7\u00e3o \n\nnas primeiras d\u00e9cadas de funcionamento extrapolava aquela de abrigar menores. \n\nAssim, relaciona-se a EAMSC \u00e0s inten\u00e7\u00f5es educacionais encontradas em tais \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, talvez por conta do p\u00fablico a que se dirigiam, ou seja, os pobres \n\ndesvalidos, que estavam sendo incorporados \u00e0s pr\u00e1ticas da dociliza\u00e7\u00e3o, haja vista o \n\npensamento vigente daqueles que dirigiam a Institui\u00e7\u00e3o, objeto desta pesquisa: \n\n\u201cAcreditavam os oficiais que o sofrimento do castigo \u201ecorrigia? o indiv\u00edduo de suas \n\nindisciplinas e impunha temor \u00e0 tripula\u00e7\u00e3o\u201d\n163\n\n. \n\nPortanto, entre Abrigo e a EAMSC por apresentarem um p\u00fablico muito \n\nparecido, j\u00e1 que no abrigo muitas vezes a crian\u00e7a n\u00e3o necessariamente era um \n\nabandonado, por apresentarem caracter\u00edsticas institucionais e objetivos \n\nextremamente semelhantes, \u00e9 que se percebe continuidades hist\u00f3ricas. Pode-se \n\ndizer que o p\u00fablico do Abrigo, n\u00e3o necessariamente abandonado, mas \n\nconstantemente pobre, muitas vezes configurava crian\u00e7as e jovens, que nada \n\nfaziam, pois n\u00e3o freq\u00fcentavam escola e passavam os dias a perambular pelo centro \n\nda cidade. Esse era motivo suficiente para que a pol\u00edcia encaminhasse os menores \n\na uma ou a outra institui\u00e7\u00e3o. Claro, respeitadas \u00e0s diferen\u00e7as de idade para o \n\ningresso em uma ou outra institui\u00e7\u00e3o, \u00e9 que se vai perceber que muitos dos menores \n\nj\u00e1 assistidos pelo Governo por casas de orfandade acabam sendo direcionados a \n\ninstitui\u00e7\u00f5es militares: \n\nH\u00e1, infelizmente, pais ou respons\u00e1veis que procuram a Justi\u00e7a de \nMenores para internar seus filhos afim de [sic] se livrar do trabalho \nde gui\u00e1-los. S\u00e3o os criadores de uma falsa inf\u00e2ncia abandonada, \n\n                                            \n162\n\n PEDROSA, 1943, p. 9-10. \n163\n\n NASCIMENTO, \u00c1lvaro Pereira. Contra a chibata, canh\u00f5es. Revista de Hist\u00f3ria da Biblioteca \nNacional, Rio de Janeiro, ano 1, n. 9, p. 21, abri 2006. \n\n\n\n 74  \n\ncom s\u00e9rios embara\u00e7os \u00e0 obra de amparo \u00e0queles que realmente \nnecessitam de assist\u00eancia e prote\u00e7\u00e3o.\n\n164\n  \n\n A realidade acima vai colaborar para sanar uma quest\u00e3o bastante presente e \n\nde certa maneira preocupante que acompanha as primeiras d\u00e9cadas de exist\u00eancia \n\ndas escolas: a falta de interesse por parte do p\u00fablico. Assim, muitos dos ex-internos \n\ndo Abrigo, ao chegar pr\u00f3ximo ao per\u00edodo de desligamento da institui\u00e7\u00e3o, apontados \n\nem documentos\n165\n\n, recebiam incentivos para serem admitidos em algum \u00f3rg\u00e3o das \n\nFor\u00e7as Armadas, entre eles a Escola de Aprendizes-Marinheiro. Tais sujeitos, j\u00e1 \n\ncapturados por uma institui\u00e7\u00e3o que seguia os moldes da pol\u00edtica higienista, o Abrigo, \n\neram redirecionados \u00e0s For\u00e7as Armadas, no intuito de se garantir a total dociliza\u00e7\u00e3o \n\nde seus corpos. \n\nAssim, observando-se que as pr\u00e1ticas dos grupos escolares e de outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es educacionais pareciam mais de cunho preventivo como parece ser a \n\nEAMSC, parece tamb\u00e9m que, na mesma medida em que avan\u00e7avam as pr\u00e1ticas \n\ndas pol\u00edticas higienistas, crescia a import\u00e2ncia daquelas institui\u00e7\u00f5es que recebiam \n\nos menores e desocupados varridos das ruas, j\u00e1 que na mesma dire\u00e7\u00e3o do discurso \n\napresentado na cita\u00e7\u00e3o acima se encontra outras falas ecoando muitos anos depois: \n\nI \u2013 A crian\u00e7a deve ser colocada em condi\u00e7\u00f5es de realizar \nnormalmente o seu desenvolvimento f\u00edsico e espiritual. II \u2013 A crian\u00e7a \ncom fome deve ser alimentada; a crian\u00e7a enferma deve ser assistida; \na crian\u00e7a atrazada em sua educa\u00e7\u00e3o deve ser estimulada a \nprossegu\u00ed-la; a crian\u00e7a desviada do bom caminho deve ser \nreconduzida a \u00eale; o \u00f3rf\u00e3o e o abandonado devem ser recolhidos e \nsocorridos. III \u2013 A crian\u00e7a deve ser a primeira a receber os socorros \nem toda a ocasi\u00e3o de calamidade p\u00fablica. IV \u2013 A crian\u00e7a deve ser \npreparada para ganhar sua subsist\u00eancia e ser protegida contra t\u00f4da \nsorte de explora\u00e7\u00e3o. V \u2013 A crian\u00e7a deve ser educada, inculcando-se-\nlhe o sentimento do dever que lhe assiste de colocar as suas \nmelhores qualidades a servi\u00e7o de seus irm\u00e3os.\n\n166 \n\n \n\nOu seja, os esfor\u00e7os do Governo n\u00e3o param na limpeza urbana, \u00e9 necess\u00e1rio \n\n                                            \n164\n\n PEDROSA, 1943, p. 13. \n165\n\n O trabalho de Conclus\u00e3o de Curso em Hist\u00f3ria \u201cO que falar quer dizer: o Abrigo de Menores do \nEstado de Santa Catarina e os discursos acerca de sua exist\u00eancia\u201d, apresenta farta documenta\u00e7\u00e3o \nsobre o modelo educacional empregado na citada institui\u00e7\u00e3o e apresenta tamb\u00e9m discuss\u00e3o sobre \nposs\u00edveis castigos corporais usados pelos monitores como mecanismo disciplinador aplicado contra \nos menores, principalmente quando esses promoviam alguma falta. Tanto no caso do abrigo como na \nEscola de Aprendizes Marinheiros as den\u00fancias de castigos corporais apareciam freq\u00fcentemente \ncomo forma de den\u00fancias nos jornais da \u00e9poca. Ver: BORGES, Karine de Matos. O que falar quer \ndizer: o Abrigo de Menores do Estado de Santa Catarina e os discursos acerca de sua exist\u00eancia. \nMonografia (Bacharelado em Hist\u00f3ria) - Florian\u00f3polis: UDESC, 2004. \n166\n\n PEDROSA, 1943, p. 6-7. \n\n\n\n 75  \n\nconstruir mecanismo que capturem os sujeitos, em toda a sua pluralidade, e os \n\ntornem \u00fateis. A EAMSC est\u00e1 dentro de tal proposta e, por isso, sua perman\u00eancia \n\ndentro do Governo Republicano pode e tem como uma de suas respostas o p\u00fablico- \n\nalvo a que se destinava. Por\u00e9m, se esse \u00e9 um dos portos em que s\u00e3o atracadas as \n\ninterroga\u00e7\u00f5es iniciais deste cap\u00edtulo, h\u00e1 de se questionar o porqu\u00ea das Escolas de \n\nAprendizes voltarem-se para tal p\u00fablico e localiza\u00e7\u00e3o em detrimento da instala\u00e7\u00e3o \n\nde Escolas Isoladas, cuja diferen\u00e7a com os grupos escolares consistia na regi\u00e3o \n\nrural ou perif\u00e9rica?  \n\nCom mais essa interroga\u00e7\u00e3o, ir-se-\u00e1 em dire\u00e7\u00e3o ao Terceiro Cap\u00edtulo, rumo \u00e0 \n\nbusca das diferen\u00e7as dessa Institui\u00e7\u00e3o Escolar, que se faz como mais um proj\u00e9til \n\nque municiava a arma no dispositivo da escolariza\u00e7\u00e3o, dentro da Rep\u00fablica. De que \n\nforma o espa\u00e7o, o ensino, os programas anuais, ou seja, os mecanismos \n\ndisciplinadores poderiam incutir o projeto educacional republicano nesses jovens \n\nmiliantes? E, no que se assemelhava ou diferenciava dos grupos escolares ou \n\nmesmo das escolas isoladas? Como os castigos, isolamentos, respeito hier\u00e1rquico \n\nem todas as a\u00e7\u00f5es dos aprendizes \u2013 como prestar contin\u00eancia aos superiores \u2013 bem \n\ncomo a pr\u00e1tica di\u00e1ria de limpeza das acomoda\u00e7\u00f5es determinadas pela condi\u00e7\u00e3o de \n\ninternato podem ser observadas como tecnologias de disciplinamento?  \n\nPor\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 a pretens\u00e3o inicial de ter-se o destino certo, apenas o \n\ndirecionamento emp\u00edrico das fontes, pois  \n\nUm navio \u00e9 um peda\u00e7o flutuante de espa\u00e7o, um lugar sem lugar, que \nexiste por si s\u00f3, que \u00e9 fechado sobre si mesmo e que ao mesmo \ntempo \u00e9 dado \u00e0 infinitude do mar. E, de porto em porto, de bordo a \nbordo, de bordel a bordel, um navio vai t\u00e3o longe como uma col\u00f4nia \nem busca dos mais preciosos tesouros que se escondem nos jardins. \n[...] O navio \u00e9 a heterotopia por excel\u00eancia. Em civiliza\u00e7\u00f5es sem \nbarcos, esgotam-se os sonhos, e a aventura \u00e9 substitu\u00edda pela \nespionagem, os piratas pelas pol\u00edcias.\n\n167\n (sic) \n\n\u00c9 assim que a Escola de Aprendizes ou  \n\n[...] as pr\u00e1ticas sociais podem chegar a engendrar dom\u00ednios de saber \nque n\u00e3o somente fazem aparecer novos objetos, novos conceitos, \nnovas t\u00e9cnicas, mas tamb\u00e9m fazem nascer formas totalmente novas \nde sujeitos e de sujeitos de conhecimento. O pr\u00f3prio sujeito de \nconhecimento tem uma hist\u00f3ria, a rela\u00e7\u00e3o do sujeito com o objeto, \n\n                                            \n167\n\n Confer\u00eancia proferida por Michel Foucault no Cercle d' \u00c9tudes Architecturales, em 14 de Mar\u00e7o de \n1967.  FOUCALT, Michel. De outros espa\u00e7os. In: Est\u00e9tica literatura e pintura, m\u00fasica e cinema. \nRio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2006. Cole\u00e7\u00e3o ditos e escritos. V 3. p.413. \n\n\n\n 76  \n\nou, mais claramente, a pr\u00f3pria verdade tem uma hist\u00f3ria.\n168\n\n [sic] \n\nO pr\u00f3ximo cap\u00edtulo concentrar\u00e1 seus esfor\u00e7os em fazer percorrer os mares \n\ndas mudan\u00e7as ocorridas e as perman\u00eancias da estrutura at\u00e9 aqui apresentadas, \n\ntanto do ensino proposto pelos republicanos, como, e principalmente, naquilo que \n\nvai sendo transformado: a EAMSC, que j\u00e1 apresentava, nos \u00faltimos anos do \n\nImp\u00e9rio, dificuldades para a sua efetiva\u00e7\u00e3o ter\u00e1 agora que se firmar republicana. Os \n\neducadores e pol\u00edticos daquele per\u00edodo observavam que n\u00e3o bastavam leis ou \n\nprojetos, era necess\u00e1ria uma estrutura para a manuten\u00e7\u00e3o de um sistema de ensino \n\nque visasse a inclus\u00e3o de todos, ou de boa parte da popula\u00e7\u00e3o, e \u201cos republicanos \n\nmitificaram o poder da educa\u00e7\u00e3o a tal ponto que depositaram nela n\u00e3o apenas a \n\nesperan\u00e7a de consolida\u00e7\u00e3o do novo regime, mas a regenera\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o\u201d.\n169\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                            \n168\n\n FOUCAULT, M. A verdade e as formas jur\u00eddicas. Rio de Janeiro: Graal, 2001.  p. 8. \n169\n\n SOUZA, 1998, p.15. \n\n\n\n \n\n3 AVAN\u00c7A GUERREIRO, CAI E PAGA DEZ\n170\n\n: AS TECNOLOGIAS \nDISCIPLINARES DA EAMSC \n\n \n\n3.1 ESPELHOS D?\u00c1GUAS\n171\n\n: A CONSTRU\u00c7\u00c3O ESCOLAR  \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o vazio, nem de mat\u00e9ria nem de significados, n\u00e3o h\u00e1 \nespa\u00e7o imut\u00e1vel. Nada mais din\u00e2mico do que o espa\u00e7o, porque ele \nvai sendo constru\u00eddo e destru\u00eddo permanentemente, seja pelo \n\nhomem, seja pela natureza.\n172\n\n \n\n \n\nAo se explorar o significado do uso dos espa\u00e7os urbanos e educacionais, na \n\nl\u00f3gica de reorganiza\u00e7\u00e3o social apresentada pelos republicanos, tema abordado no \n\ncap\u00edtulo anterior, faz-se necess\u00e1rio ainda buscar tal quest\u00e3o inserida na Escola de \n\nAprendizes-Marinheiro de Santa Catarina, que, como as \u00e1guas do mar, parece, ao \n\nmesmo tempo, transl\u00facida e espelho. \n\nNeste cap\u00edtulo, pretende-se penetrar ainda mais no interior da Institui\u00e7\u00e3o, \n\nanalisando o espa\u00e7o, conhecimento e tempo, como vari\u00e1veis utilizadas para o \n\ndisciplinamento e a constru\u00e7\u00e3o de express\u00f5es simb\u00f3licas de pr\u00e1ticas escolares, \n\ndentro do projeto implementado pelo novo regime e apropriado pela EAMSC. \n\nPretende-se tamb\u00e9m abordar de que forma a Escola de Aprendizes-Marinheiro de \n\n                                            \n170\n\n \u201cCai e paga dez\u201d \u00e9 frase pertencente ao vocabul\u00e1rio naval, que se refere \u00e0 puni\u00e7\u00e3o de pagar dez \nflex\u00f5es. Este \u00e9 um castigo, que se confunde com a tradi\u00e7\u00e3o naval, aplicado at\u00e9 os dias atuais como \nforma imediata de a\u00e7\u00e3o coercitiva sobre a indisciplina.   \n171\n\n O t\u00edtulo \u201cEspelhos d\u2019\u00e1gua\u201d surgiu como nome para a exposi\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica em comemora\u00e7\u00e3o aos \n150 anos da Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina, idealizada por mim e organizada \ncom o apoio do Primeiro-Tenente (S-RM2) Michele. A express\u00e3o pretendia correlacionar as \nfotografias que compunham tal exposi\u00e7\u00e3o, estabelecendo sempre um paralelo entre passado e \npresente, perman\u00eancias e rupturas, permitindo ver semelhan\u00e7as vis\u00edveis entre fotos antigas e \ncontempor\u00e2neas e tamb\u00e9m diferen\u00e7as entre elas, quase que impercept\u00edveis em muitos casos. Por\u00e9m, \nnum dos momentos de retomada da leitura para a produ\u00e7\u00e3o escrita desta disserta\u00e7\u00e3o, um texto de \nMichel Foucault me permitiu aprofundar de forma mais conceitual o que \u201cEspelhos d\u2019\u00e1guas\u201d \nrepresentava e, em especial a mim, uma vez que, como j\u00e1 mencionado, fa\u00e7o parte de tal Institui\u00e7\u00e3o: \n\u201cO espelho \u00e9, afinal de contas, uma utopia, uma vez que \u00e9 um lugar sem lugar algum. No espelho, \nvejo-me ali onde n\u00e3o estou, num espa\u00e7o irreal, virtual, que est\u00e1 aberto do lado de l\u00e1 da superf\u00edcie; \nestou al\u00e9m, ali onde n\u00e3o estou, sou uma sombra que me d\u00e1 visibilidade de mim mesmo, que me \npermite ver-me ali onde sou ausente. [...] o espelho funciona como uma heterotopia neste \nmomentum: transforma este lugar, o que ocupo no momento em que me vejo no espelho, num \nespa\u00e7o a um s\u00f3 tempo absolutamente real, associado a todo o espa\u00e7o que o circunda, e \nabsolutamente irreal, uma vez que para nos apercebermos desse espa\u00e7o real, tem de se atravessar \nesse ponto virtual que est\u00e1 do lado de l\u00e1\u201d (FOUCALT, 1967. p, 3).  \n172\n\n LIMA apud GON\u00c7ALVES, Rita. Arquitetura Escolar: como materialidade do direito desigual a \neduca\u00e7\u00e3o. Ponto de Vista \u2013 Revista do Curso de Pedagogia S\u00e9ries iniciais, Florian\u00f3polis, v.  I, n. 1, \np. 51, 1999.  \n\n\n\n 78  \n\nSanta Catarina se assemelha e se diferencia, naquele tempo, das demais \n\ninstitui\u00e7\u00f5es escolares de ensino prim\u00e1rio, formando e reformulando pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas ditas modernas e contribuindo na produ\u00e7\u00e3o de uma cultura escolar ou \n\nculturas escolares, que se aproximam  \n\nal menos de um modo provisional, como el conjunto de ideas, \nprinc\u00edpios, crit\u00e9rios, normas e pr\u00e1ticas sedimentadas a lo largo Del \ntiempo en las instituiciones educativas: modos de pensar y de actuar \nque proporcionan a sus componentes estrat\u00e9gias y pautas para \ndesenvolverse tanto en las aulas como fuera de ellas \u2013 en el resto \ndel recinto escolar y en el mundo acad\u00eamico \u2013 e integrarse en la vida \ncotidiana de las mismas.\n\n173\n  \n\nN\u00e3o se pretende aqui, de forma alguma, dar conta de todas as \n\nespecificidades que formam a cultura escolar. \u00c9 necess\u00e1rio esclarecer que se  \n\nentende que tal cultura ir\u00e1 proporcionar a escolariza\u00e7\u00e3o como uma das estrat\u00e9gias \n\nrepublicanas para educar e civilizar o povo brasileiro. Tal escolariza\u00e7\u00e3o se configura, \n\nsegundo o estudo at\u00e9 aqui apresentado, em uma necessidade, com a qual o pr\u00f3prio \n\nregime ir\u00e1 se legitimar. Nessa perspectiva, lan\u00e7a-se um olhar sobre os documentos, \n\ncujo objetivo \u00e9 permitir que algumas das especificidades que comp\u00f5em esse \n\n\u201cquartel-escola\u201d ganhem o mar.  \n\nPara tanto, documentos prim\u00e1rios como o Decreto de Transfer\u00eancia e \n\nAnu\u00e1rios da Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina, decretos outros e \n\navisos do Minist\u00e9rio da Marinha ao Presidente, regulamentos das Escolas de \n\nAprendizes-Marinheiro, mensagens e relat\u00f3rios oficiais do Governo do Estado, \n\ntrazem informa\u00e7\u00f5es das quais se vislumbram o modo como a Escola era \n\ndirecionada, como mais um instrumento para proporcionar a limpeza urbana, ou \n\nmesmo o reajuste social de uma determinada parcela da sociedade, os menores da \n\nBoca Preta\n174\n\n, ou seja, \u201chacer frente tanto los c\u00e2mbios y reformas como las \n\nexig\u00eancias de otros grupos y, en especial, de los reformadores, gestores e \n\ninspectores\u201d.\n175\n\n Ou, ainda, estabelecer a Escola como poder disciplinador que  \u201c\u00e9 \n\ncom efeito um poder que, em vez de se apropriar e de retirar, tem como fun\u00e7\u00e3o \n\n                                            \n173\n\n FRAGO, Antonio Vi\u00f1ao. El espacio y el tiempo escolares como objeto hist\u00f3rico. \nContemporaneidade e Educa\u00e7\u00e3o: revista semestral de Ci\u00eancias Sociais e Educa\u00e7\u00e3o. Instituto de \nEstudos da Cultura e Educa\u00e7\u00e3o Continuada (IEC), Rio de Janeiro, ano V, n. 07, p. 100, semestre de \n2000.  \n174\n\n Boca Preta \u00e9 express\u00e3o do vocabul\u00e1rio naval, que faz refer\u00eancia \u00e0 \u00edndole do homem, ou seja, \naquele que \u00e9 visto como mau elemento. PENALVA, Gast\u00e3o. G\u00edria Maruja. 1 ed. Rio de Janeiro: \nServi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha, 1982. p.26. \n175\n\n FRAGO, op. cit., p. 100.  \n\n\n\n 79  \n\nmaior \u201eadestrar?; ou sem d\u00favida adestrar para retirar e se apropriar ainda mais e \n\nmelhor.  Ele n\u00e3o amarra as for\u00e7as para reduzi-las; procura lig\u00e1-las para multiplic\u00e1-las \n\ne utiliz\u00e1-las num todo\u201d.\n176\n\n \n\nEntre tantos documentos encontrados durante a pesquisa, um mostrou-se \n\nbastante instigante, por revelar uma institui\u00e7\u00e3o menos oficial . A EAMSC passou a \n\nproduzir seu pr\u00f3prio instrumento de voz, cujo car\u00e1ter, do ponto de vista te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gico, revelou-se menos oficial se comparado com a documenta\u00e7\u00e3o \n\nanteriormente citada: o jornal: \u201cO Marujo\u201d.\n177\n\n Produzir um jornal pr\u00f3prio, entre outras \n\nqualidades poss\u00edveis, revela rigores e organiza\u00e7\u00e3o institucional. Mas, diante de tal \n\nprodu\u00e7\u00e3o, parece importante questionar-se para que ordem serviria o conte\u00fado do \n\njornal. Quais vozes haveria de se encontrar? Dizendo o qu\u00ea?  \n\n\u201cO Marujo\u201d\n178\n\n surge na comemora\u00e7\u00e3o dos 50 anos da Escola em Santa \n\nCatarina com a inten\u00e7\u00e3o de promover e divulgar informa\u00e7\u00f5es sobre a institui\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s de not\u00edcias, normas, regulamentos, artigos escritos por oficiais e alunos, que \n\npretendiam compor, no imagin\u00e1rio popular, ao que parece, um outro cen\u00e1rio que n\u00e3o \n\naquele que se conhecia desde a Revolta da Chibata. Tal cen\u00e1rio, principalmente \n\npara o p\u00fablico que se pretendia trazer para a Escola, n\u00e3o deveria ser muito atrativo, \n\nj\u00e1 que a situa\u00e7\u00e3o da Armada Nacional em princ\u00edpios da instala\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \n\nespelhava de forma amplificada s\u00e9culos de hierarquia e procedimentos pol\u00edticos \n\nsenhoriais. Com a curiosidade de conhecer as t\u00e1ticas de atra\u00e7\u00e3o que pareciam \n\nsaltar das p\u00e1ginas do Jornal \u201cO Marujo\u201d, \u00e9 que se apresentar\u00e1 adiante uma \n\ndiscuss\u00e3o mais elaborada acerca dessas possibilidades.  \n\nMudou-se o regime pol\u00edtico, mas nenhuma mudan\u00e7a vis\u00edvel parecia ter-se \n\ndado no que se refere aos poderes dentro da Escola, pois entre oficiais e \n\nmarinheiros imperava o mais profundo abismo. Como j\u00e1 foi discutido no cap\u00edtulo \n\n                                            \n176\n\n FOUCAULT, 1993. p. 143. \n177\n\n Jornal de produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, impresso em tipografia, tinha como coordenador o ent\u00e3o Primeiro- \nTenente Lucas Alexandre Boiteux, que atuou como instrutor da EAMSC, de 23 de janeiro de 1907 a \n31 de dezembro de 1908, retornando como capit\u00e3o-tenente em primeiro de janeiro de 1910, \npermanecendo at\u00e9 1913 como instrutor e imediato. Em 1917, \u00e9 ent\u00e3o nomeado comandante da \nEAMSC, permanecendo no cargo at\u00e9 1919. Falece, em 1966, j\u00e1 como Almirante, gradua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \nna Marinha do Brasil. Acervo da BPSC. \n178\n\n Encontrar este documento foi muito importante para o desenvolvimento deste cap\u00edtulo, pois diante \nde uma institui\u00e7\u00e3o militar o acesso a documentos \u00e9 dif\u00edcil e, quando se encontra, quando se consegue \nacesso, os documentos normalmente foram selecionados. \u00c9 claro, que os artigos publicados no jornal \n\u201cO Marujo\u201d tamb\u00e9m foram selecionados por seu editor chefe, o ent\u00e3o Primeiro-Tenente Lucas \nAlexandre Boiteux, o que caracteriza o pr\u00f3prio cen\u00e1rio que compunha mais esse personagem do \nobjeto e per\u00edodo hist\u00f3rico estudado. \n\n\n\n 80  \n\nanterior, o relacionamento que se viu era administrado pela for\u00e7a bruta e por \n\ndesumanidade. Na Revolta da Chibata, por exemplo, seu l\u00edder, o marinheiro Jo\u00e3o \n\nCandido, coloca em depoimento gravado em 1968, no Museu de Imagem e do Som \n\ndo Rio de Janeiro, que os revoltosos n\u00e3o tinham a pretens\u00e3o de tomar conta de \n\nnavios ou fazer um ultimato, mas de serem ouvidos: \u201cN\u00f3s pretend\u00edamos impor, impor \n\ncomo impusemos. Nada nos foi oferecido, n\u00f3s impusemos, queremos e tem que se \n\ndecidir isso!\u201d \n179\n\n. \n\nPor conta de determinantes t\u00e3o fortes, a instru\u00e7\u00e3o ministrada pelas Escolas \n\nde Aprendizes-Marinheiro seria, dali em diante, o foco das reformas no cerne da \n\ninstru\u00e7\u00e3o militar. Foco esse direcionado a vislumbrar atrativos no sentido de se \n\nreverter o quadro do n\u00famero de inscritos, uma vez que a valoriza\u00e7\u00e3o da cultura \n\nletrada e a necessidade da alfabetiza\u00e7\u00e3o se firmavam como condi\u00e7\u00e3o fundamental \n\npara ser cidad\u00e3o politicamente participante da ent\u00e3o Rep\u00fablica brasileira, ou ainda, \n\ncomo j\u00e1 foi dito, era necess\u00e1rio criar personagens que pela profiss\u00e3o, h\u00e1bitos e \n\ncontrole, mantivessem tal  governo.  \n\nA \u00eanfase passa a ser no discurso sobre a institui\u00e7\u00e3o como possibilidade de \n\nforma\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica do cidad\u00e3o, direcionando o jovem n\u00e3o s\u00f3 para uma educa\u00e7\u00e3o \n\nformal, mas uma educa\u00e7\u00e3o que privilegiava uma vis\u00e3o patri\u00f3tica, na moral \n\nempreendida pela Escola, que n\u00e3o formava apenas marinheiros, por\u00e9m homens de \n\nhonra, de valores religiosos e sentimento nacionalista, como destaca o artigo  \n\npublicado no \u201cO Marujo\u201d: \n\nAo marinheiro, cuja qualidade de militar, pelos deveres de disciplina \ntorna mais \u00e1rdua a tarefa entre a humanidade e muito especialmente \nperante o paiz de que \u00e9 filho, cumpre esfor\u00e7ar-se para instruir-se, \npara aprender, para, desta maneira, saber comprehender seus \ndeveres e sua miss\u00e3o \u00e1 p\u00e1tria .\n\n180\n [sic] \n\nO civismo aparece neste outro artigo, assinado pelo senhor imediato, MCG \n\nCoutinho, como coluna vertebral deste instrumento, ressaltando a Escola como \n\nespa\u00e7o para refor\u00e7ar pr\u00e1ticas simb\u00f3licas e seus sentidos culturais, construindo e \n\npopularizando aos leitores a id\u00e9ia de identidade nacional: \n\nSe nos comprometermos do nosso dever de homem de bem faremos \nsempre o necess\u00e1rio para bem servir a familia servindo \u00e1 p\u00e1tria e a \nhumanidade. Comprometremo-nos pois, todos n\u00f3s, desde o mais \n\n                                            \n179\n\n Para saber mais, ver: C\u00c2NDIDO, Geraldo. Jo\u00e3o C\u00e2ndido. Senado Federal: Bras\u00edlia, 2000.  \n180\n\n Nova Era. In: O Marujo, Florian\u00f3polis, anno I, n. 3, p. 3, 24 fev. 1908, Acervo da BPSC. \n\n\n\n 81  \n\nvelho ao mais novo de que devemos s\u00f3 estar parados para dormir e \ncomer e al\u00e9m d?isto, (como lemma), devemos estimarmos como \nirm\u00e3os, filhos de uma mesma m\u00e3e \u2013 \u00e1 Patria.\n\n181\n [sic] \n\nO jornal exercia papel fundamental para a divulga\u00e7\u00e3o e propaganda da \n\nEAMSC, por\u00e9m durou menos de 2 anos, tendo suas edi\u00e7\u00f5es tiradas de circula\u00e7\u00e3o \n\nem 1908. Os motivos n\u00e3o ficam claros na documenta\u00e7\u00e3o existente, parecendo ser o \n\n\u00fanico rompimento dentro do jornal, a movimenta\u00e7\u00e3o, para sede \u2013 1\u00b0 Distrito Naval, \n\nno Rio de Janeiro \u2013, do militar respons\u00e1vel pela assinatura de editor chefe, Primeito-\n\nTenente Lucas Alexandre Boitex\n182\n\n, que, posteriormente, em 1917, volta \u00e0 Santa \n\nCatarina assumindo o Comando da Escola, mas sem voltar a editar o jornal.  \n\nMesmo com vida curta, \u201cO Marujo\u201d j\u00e1 anunciava que a Escola de Aprendizes-\n\nMarinheiro de Santa Catarina era um dos cen\u00e1rios onde parecia ser poss\u00edvel \n\nnormatizar, disciplinar e higienizar h\u00e1bitos e comportamentos dos mais amplos \n\nsegmentos da popula\u00e7\u00e3o, ou melhor daquela parcela a que era destinada.  A partir \n\ndo enclausuramento da crian\u00e7a, o que de imediato gerava o afastamento social de \n\nsua fam\u00edlia \u2013 transmissora dos maus h\u00e1bitos, segundo a pol\u00edtica daquele per\u00edodo \u2013, \n\ncomo se viu em notas no cap\u00edtulo anterior. Tal afastamento que inseria o aprendiz \n\ndentro de pr\u00e1ticas de sociabilidade dominada por fortes rigores hier\u00e1rquicos, por \n\nconseguinte, fortes rigores disciplinares, faz com que, dentro desse processo, fosse \n\nposs\u00edvel o retorno daqueles sujeitos ao conv\u00edvio social. Parece assim que tal \n\nprocesso de dociliza\u00e7\u00e3o foi capaz de influenciar a sociedade atrav\u00e9s do \n\nreordenamento promovido por um cotidiano escolar pr\u00f3prio constru\u00eddo dentro das \n\nnormas do meio militar. Ao mesmo tempo, essas normas eram objeto do poder \n\ndisciplinador e instrumento de seu exerc\u00edcio.\n183\n\n  \n\nAo se perceber a EAMSC como mais um cen\u00e1rio, al\u00e9m daqueles discutidos \n\nno primeiro cap\u00edtulo, para as reformas republicanas, depara-se com uma arquitetura \n\npr\u00f3pria como parte de um projeto educacional. Constata-se em tal observa\u00e7\u00e3o uma  \n\nimportante compara\u00e7\u00e3o entre as EAM no Brasil, principalmente em Santa Catarina, \n\ne os grupos escolares (ao menos, comparando-se com aqueles constru\u00eddos nos \n\ncentros urbanos, cuja preocupa\u00e7\u00e3o, por parte do Governo, em prover todas as \n\n                                            \n181\n\n A nossa nacionaliza\u00e7\u00e3o. In:  Jornal O Marujo, Florian\u00f3polis, anno I, n. 3, p. 3, 24 fev. 1908, \nAcervo da BPSC. \n182\n\n CUNHA, Maria Teresa Santos . A Produ\u00e7\u00e3o Historiogr\u00e1fica de Lucas Alexandre Boiteux no \nJornal do Com\u00e9rcio do Rio de Janeiro (1911/1959). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) \u2013 \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 1982. \n183\n\n FOUCALT, 1993. p, 143. \n\n\n\n 82  \n\nnecessidades era mais evidente se comparados com aqueles grupos das cidades \n\nmenos urbanizadas).  \n\nPara compreender a trama que relaciona o uso dos espa\u00e7os urbanos e a \n\nsegrega\u00e7\u00e3o social, ou higieniza\u00e7\u00e3o dos ambientes, vai- se vislumbrar a rela\u00e7\u00e3o entre \n\n\u201co dentro e o fora, no papel que a institui\u00e7\u00e3o representa na produ\u00e7\u00e3o da ordem \n\nsocial, o peso m\u00edtico e simb\u00f3lico de suas paredes\u201d.\n184\n\n   \n\nNo caso da Escola de Aprendizes, houve a necessidade de se construir uma \n\nidentidade escolar, antes mesmo disso, a necessidade de se criar atrativos para \n\nocorrer a procura por essa institui\u00e7\u00e3o por parte dos jovens brasileiros, mais \n\nespecificamente aqui, os jovens catarinenses, bem como a aceita\u00e7\u00e3o das benesses \n\nprometidas, feitas por parte da popula\u00e7\u00e3o, de maneira geral, intento, como j\u00e1 foi \n\nvisto, bastante trabalhoso. Isso fez com que o Ministro ressaltasse a necessidade da \n\naltera\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os destinados a tal institui\u00e7\u00e3o, onde eles deveriam estar \n\nadaptados \u00e0s especificidades, naquele momento, colocadas e destinadas \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o, conforme apresenta o relat\u00f3rio do Contra-Almirante Manoel Jos\u00e9 Alves \n\nBarbosa, em 1898: \n\n[...] Com o intuito de melhorar as condi\u00e7\u00f5es daquelle servi\u00e7o foram \nencarregados o Almirante Coelho Netto e o Contra-Almirante \nGon\u00e7alves Duarte, para, em comiss\u00e3o de inspec\u00e7\u00e3o aos \nestabelecimentos de Marinha ao Norte e ao Sul da Rep\u00fablica, \n\ninformarem ao Governo sobre o estado geral das Escolas de \nAprendizes Marinheiros (grifo nosso). Dos relat\u00f3rios que me foram \napresentados, conclue-se que a maior parte dessas escolas \nressente-se a falta de quart\u00e9is apropriados, havendo mesmo \nnecessidade de remover algumas dos lugares em que se acham; \nproporcionando-se-lhes os meios para que o ensino profissional \nseja convenientemente atendido. N\u00e3o obstante ter sido revista, na \n\norganisa\u00e7\u00e3o das Prefeituras Mar\u00edtimas, a regulamenta\u00e7\u00e3o das \nescolas, uniformisando-se o ensino, para cujo desenvolvimento \nconv\u00e9m crear as escolas de grumetes, devo mencionar as \nnecessidades mais urgentes de cada uma das actuaes Escolas de \nAprendizes, solicitando a atten\u00e7\u00e3o dos poderes competentes para \neste importante ramo da administra\u00e7\u00e3o naval (grifo nosso). \n\n185\n [sic] \n\nEsse documento permite aqui um apanhado de reflex\u00f5es, do qual chamo \n\naten\u00e7\u00e3o para duas quest\u00f5es muito importantes: a reorganiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\ndirecionada ao bem do desenvolvimento educacional e esse, por sua vez, \n\n                                            \n184\n\n ACKERMANN, 2002. p. 11. \n185\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha.  Relat\u00f3rio apresentado ao Presidente dos Estados Unidos do \nBrasil pelo Contra-Almirante Manoel Jos\u00e9 Alves Barbosa, Ministro de Estado e Neg\u00f3cios da \nMarinha, em abril de 1898. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1898. p. 30. Acervo SDM. \n\n\n\n 83  \n\ndirecionado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissionalizante. Tais quest\u00f5es parecem ainda mais \n\ninteressantes se for retomada a discuss\u00e3o j\u00e1 iniciada no segundo cap\u00edtulo, onde, \n\nutilizando-se da hist\u00f3ria comparativa, percebe-se os reflexos dos processos \n\nhist\u00f3ricos de longa dura\u00e7\u00e3o, que corroboram com determinados continu\u00edsmos \n\nhist\u00f3ricos. Para tanto, volta-se a mencionar aqui uma institui\u00e7\u00e3o bastante \n\nsemelhante \u00e0 EAMSC, o Abrigo, que se formou num per\u00edodo pol\u00edtico posterior, \n\nmesmo assim n\u00e3o parecendo anacr\u00f4nico proceder a essa compara\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \n\nmesmo diante de rupturas estruturais como aquelas provocadas com as mudan\u00e7as \n\npol\u00edticas no momento em que se abandona \u2013 no Brasil \u2013 a pol\u00edtica caf\u00e9-com-leite, \n\npredominante na \u201cRep\u00fablica Velha\u201d, e se entra no Estado Novo de Get\u00falio, ainda se \n\npercebe diversos continu\u00edsmos.  \n\nQuer-se dizer que, mesmo diante de mudan\u00e7as s\u00e9rias no quadro pol\u00edtico, vale \n\na pena matizar aqui \u2013 a t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o \u2013, certo continu\u00edsmo no que se refere \u00e0s \n\npraticas escolares: \u201cO Abrigo n\u00e3o pode e n\u00e3o deve ser orientado como um col\u00e9gio \n\ncomum, \u00e0 fei\u00e7\u00e3o dos que os Maristas t\u00eam no Rio Grande do Sul e neste Estado. \u00c9 \n\num estabelecimento para abandonados que devem ser educados por processos \n\nalgo diferentes\u201d (grifo nosso).\n186\n\n O que parece \u00e9 que dentro da mesma l\u00f3gica de \n\nd\u00e9cadas anteriores pensadas para a educa\u00e7\u00e3o de um p\u00fablico \u2013 de certa forma \n\ntamb\u00e9m abandonado -, percebe-se ter sido estabelecida nas EAM uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o profissional dos menores que s\u00e3o entregues aos cuidados de uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o educacional de cunho militar. Comparativamente se percebe tamb\u00e9m que \n\nNereu Ramos, mais tarde, preocupar-se-ia em prover um ensino voltado a uma \n\neduca\u00e7\u00e3o popular que fornecesse conhecimento \u201cartesanal e profissional\u201d\n187\n\n, \n\nenfatizando que tal ensino n\u00e3o poderia ser o mesmo empregado pelas demais \n\ninstitui\u00e7\u00f5es escolares como os grupos, por exemplo, que, como foi visto no primeiro \n\ncap\u00edtulo, deveriam seguir um padr\u00e3o nacional.  \n\nPercebe-se com isso a import\u00e2ncia da preocupa\u00e7\u00e3o, desde os tempos iniciais, \n\nda EAMSC de, al\u00e9m de educar, dentro dos padr\u00f5es formais, o jovem amparado pelo \n\nEstado, fornecer a ele certa garantia de coloca\u00e7\u00e3o profissional depois que egresso \n\nde tais institui\u00e7\u00f5es. Essa l\u00f3gica \u00e9 compreens\u00edvel dentro daquelas pr\u00e1ticas higienistas \n\napresentadas desde o inicio deste trabalho, ou seja, de que ao Estado era \n\n                                            \n186\n\n RAMOS, Ner\u00eau. Carta enviada ao Irm\u00e3o Vendelino, D. Provincial dos Irm\u00e3os Maristas. \nFlorian\u00f3polis:  Pal\u00e1cio do Governo, Gabinete da Interventoria, fl. 2., Florian\u00f3polis, 13 set. 1944.  \n187\n\n RAMOS, 1944. \n\n\n\n 84  \n\nfundamental garantir a forma\u00e7\u00e3o de um sujeito \u00fatil.  \n\n Nesse tocante, as preocupa\u00e7\u00f5es do Estado quanto \u00e0 Escola de Aprendizes-\n\nMarinheiro de Santa Catarina, naquilo que \u00e9 poss\u00edvel vislumbrar diante da leitura de \n\num relat\u00f3rio encaminhado pelo Almirante Coelho Netto e o Contra-Almirante \n\nGon\u00e7alves Duarte, que anuncia a capacidade daquela institui\u00e7\u00e3o no que se refere ao \n\nregime escolar, demonstram como \u201co gr\u00e3o de adiantamento dos alumnos (sic) \u00e9 \n\nlisonjeiro\u201d; por\u00e9m, deixando a desejar o pr\u00e9dio, que era pequeno e \u201cbastante \n\narruinado, apezar (sic) de bem localizado\u201d, perto do porto e da cidade, \u201ccom \u00e1rea \n\ndispon\u00edvel insuficiente para a pr\u00e1tica de atividades como esgrima e infantaria\u201d.\n188\n\n   \n\nNesse ou em outros documentos nota-se que, no primeiro momento,   \n\nmenciona-se principalmente a falta de condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da institui\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias \u00e0 \n\ninstru\u00e7\u00e3o profissional, uma vez que as EAM ainda n\u00e3o estavam equiparadas \u00e0s \n\nescolas prim\u00e1rias. Os espa\u00e7os s\u00e3o percebidos ainda dentro da disposi\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades da forma\u00e7\u00e3o militar, como o da disciplina de tiro, que preocupava quer \n\nseja pela seguran\u00e7a necess\u00e1ria a seus exerc\u00edcios, ou pelo acompanhamento \n\ntecnol\u00f3gico do material utilizado. A instru\u00e7\u00e3o profissional, no entanto, ao que parece, \n\n\u00e9 o atrativo de tal contexto que visava educar e preparar para os diversos servi\u00e7os \n\nda Marinha Nacional, por\u00e9m, para al\u00e9m da preocupa\u00e7\u00e3o profissional, o anuncio de \n\num novo regulamento indica tamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o intelectual e \n\nmoral j\u00e1 em 1894: \n\nConvencido de que o poder de uma Marinha de Guerra pende, \nprincipalmente, da instruc\u00e7\u00e3o do pessoal que a comp\u00f5e, tenho \nconvergido minha atten\u00e7\u00e3o para este porto. Sinto, por\u00e9m, dezer-vos \nque a C\u00e2mara dos Srs. Deputados n\u00e3o tomou em considera\u00e7\u00e3o a \nmaior parte das medidas apresentadas pela commiss\u00e3o da Marinha \nde Guerra, de acordo commigo, e tende aquelle fim, taes como a \ncrea\u00e7\u00e3o de uma escola de tiro, a reforma de escolas de artilharia e \ntorpedos e outras medidas indicadas em meu relat\u00f3rio do anno \nanterior.  \n\n[...] Dentro dos limites do or\u00e7amento tenho procurado melhorar as \nescolas actuaes, principalmente no que concerne a instruc\u00e7\u00e3o. Assim \n\u00e9 que mandei busccar na Europa espingardas Flobert para distribuir \np\u00f3 ellas com o fim de incutir no esp\u00edrito dos aprendizes o gosto pelo \ntiro; convindo institu\u00edrem-se pr\u00eamios para os que mais se \ndistinguirem nessa parte da instruc\u00e7\u00e3o profissional, que reputo de \ngrande relev\u00e2ncia, pois n\u00e3o se comprehende que um soldado ou \n\n                                            \n188\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha.  Relat\u00f3rio apresentado ao Presidente dos Estados Unidos do \nBrasil pelo Contra-Almirante Manoel Jos\u00e9 Alves Barbosa, Ministro de Estado e Neg\u00f3cios da \nMarinha, em abril de 1898. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1898. p. 33. Acervo SDM.  \n\n\n\n 85  \n\nmarinheiro n\u00e3o saiba atirar com o fuzil. Com a autoriza\u00e7\u00e3o do \nCongresso foi confeccionado um regulamento para as escolas em \nquest\u00e3o, no qual teve-se muito em vista a educa\u00e7\u00e3o intelectual e \nmoral dos aprendizes. \n\n189\n [sic] \n\nCom sua equipara\u00e7\u00e3o \u00e0 escola prim\u00e1ria pelo Decreto n\u00ba 6382, de 1 de agosto \n\nde 1907, a Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina assumia tamb\u00e9m o \n\npapel social de alfabetizadora \u2013 no tocante \u00e0s classes populares, e como se viu no \n\ncap\u00edtulo anterior, principalmente direcionada ao objetivo de retirar das ruas aqueles \n\nque mais tarde poderiam tornar-se um problema social \u2013, sendo a ela atribu\u00eddos \n\nvalores dos quais a educa\u00e7\u00e3o e o prestigio da forma\u00e7\u00e3o moral e c\u00edvica deveriam ser \n\nenaltecidos pela estrutura. Era necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o escolar que \n\ndefinia ao mesmo tempo um espa\u00e7o f\u00edsico e um conjunto de rela\u00e7\u00f5es sociais da \n\neduca\u00e7\u00e3o formal/profissional.  \n\nAssim como a arquitetura dos primeiros grupos escolares, cuja edifica\u00e7\u00e3o em \n\nSanta Catarina seguiu os moldes amparados em uma releitura da reforma paulista, \n\nas EAM desejavam sintetizar \u201ctodo o projeto pol\u00edtico atribu\u00eddo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o popular: \n\nconvencer, educar, dar-se a ver!\u201d\n190\n\n, assumindo, assim, dimens\u00f5es simb\u00f3licas e \n\npedag\u00f3gicas, incorporando entre suas paredes valores morais e comportamentais e, \n\npara fora delas, toda uma representa\u00e7\u00e3o social desejada. \n\n Percebendo o espa\u00e7o escolar como mecanismo de atra\u00e7\u00e3o, por parte dos \n\npopulares, e a valoriza\u00e7\u00e3o dos mesmos, atrav\u00e9s da monumentaliza\u00e7\u00e3o do \n\nfornecimento de determinada cultura letrada, \u00e9 que a Escola de Aprendizes-\n\nMarinheiro de Santa Catarina ir\u00e1 ser transferida para um outro pr\u00e9dio em 1906  \n\n(Figura 1). Esse pr\u00e9dio, inicialmente cedido pelo Governo do Estado de Santa \n\nCatarina, e, posteriormente, em 1908, doado pelo mesmo, proporcionaria benef\u00edcios \n\npara ambos os lados. Ganhava assim a institui\u00e7\u00e3o o benef\u00edcio de um pr\u00e9dio mais \n\nimponente, entre outros, ganhava o Estado com o rearranjo da institui\u00e7\u00e3o para \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica \u2013 longe do Centro de Florian\u00f3polis \u2013, diamentralmente oposta \n\n\u00e0quela inicial, cujo endere\u00e7o privilegiado passava pela Praia de Fora, local de sua \n\nantiga sede\n191\n\n.  \n\n                                            \n189\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha.  Relat\u00f3rio apresentado ao Presidente dos Estados Unidos do \nBrasil pelo Contra-Almirante Jos\u00e9 de Mello, Ministro de Estado e Neg\u00f3cios da Marinha, em \nabril de 1894. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1894. p. 30. Acervo SDM. \n190\n\n SOUZA, 1998, p. 123. \n191\n\n A localiza\u00e7\u00e3o privilegiada na Praia de Fora j\u00e1 foi aqui citada, em relat\u00f3rio encaminhado ao Ministro \nde Estado e Neg\u00f3cios da Marinha, no segundo cap\u00edtulo desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 86  \n\n \n \n\nFigura 1: Fachada da EAMSC \n\nFonte: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha \n \n\nTal mudan\u00e7a beneficiava o projeto de embelezamento da cidade discutido \n\nanteriormente e definia o lugar \u201cpor rela\u00e7\u00f5es de proximidade entre certos pontos e \n\nelementos\u201d.\n192\n\n Por outro lado, se a escola perdia o privil\u00e9gio de manter-se bem \n\nlocalizada, ganhava diante do aspecto arquitet\u00f4nico, j\u00e1 que o novo pr\u00e9dio seria mais \n\nconveniente para o desenvolvimento de suas atividades, bem como reafirmaria a \n\nid\u00e9ia de investimentos realizados com a obten\u00e7\u00e3o de sede pr\u00f3pria, que materializava \n\no prop\u00f3sito de reformar tal institui\u00e7\u00e3o, apagando assim qualquer id\u00e9ia que pudesse \n\nafugentar o p\u00fablico-alvo, por conta daquelas quest\u00f5es j\u00e1 discutidas sobre poss\u00edveis \n\npr\u00e1ticas de castigos relacionados \u00e0 Institui\u00e7\u00e3o Militar: \n\nUm edif\u00edcio pr\u00f3prio para a escola: eis uma importante quest\u00e3o que os \npoderes p\u00fablicos tiveram que enfrentar diante do comprometimento \ndiscursivo que coroava a instru\u00e7\u00e3o escolar como uma das principais \ncolunas de sustenta\u00e7\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o. [...] Entretanto, este \ninvestimento que contribuiu, sem sombra de d\u00favidas, para o \nenaltecimento da Rep\u00fablica, tornou-se muito mais uma estrat\u00e9gia de \n\n                                                                                                                                        \n \n192\n\n FOUCAULT, 1967, p. 2. \n\n\n\n 87  \n\nvisibilidade do que uma a\u00e7\u00e3o que necessariamente democratiza-se a \nescola.\n\n193\n \n\nN\u00e3o havia, por\u00e9m, mesmo mudando a Escola para um pr\u00e9dio mais adequado, \n\na pretens\u00e3o de ser assumida a estrutura f\u00edsica proposta aos grupos escolares pela \n\nreforma de Orestes Guimar\u00e3es \u2013 que j\u00e1 se abordou anteriormente \u2013 , at\u00e9 por que ela \n\ntinha por justificativa a denomina\u00e7\u00e3o de grupos escolares, \u201cque organizassem o \n\nespa\u00e7o escolar a fim de constituir atividades que se adequassem \u00e0s novas \n\nmetodologias de ensino propaladas pelo discurso de uma moderna pedagogia\u201d\n194\n\n, \n\nenquanto a EAMSC mantinha seu car\u00e1ter h\u00edbrido, educacional e militar. Mas, o novo \n\npr\u00e9dio poderia, assim como a equipara\u00e7\u00e3o ao ensino ministrado nos grupos, reverter \n\no imagin\u00e1rio popular acerca de sua rigorosa disciplina, al\u00e9m, \u00e9 claro, de ser \n\nnecess\u00e1rio, como mostram os documentos anteriores, um novo im\u00f3vel para ser \n\nposs\u00edvel o desenvolvimento do ensino seriado.  \n\nApesar de o estabelecimento ter sua efic\u00e1cia comprometida pelas m\u00e1s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o de seu pr\u00e9dio, at\u00e9 ent\u00e3o utilizado como hospedaria para \n\nimigrantes, o fato de a Escola estar, como j\u00e1 mencionado, localizada em sede \n\npr\u00f3pria, com fachada em arquitetura imponente, pretendia garantir um futuro mais \n\npr\u00f3spero para seus intentos, utilizando-se do valor simb\u00f3lico que suas paredes \n\ndeveriam promover. Foi assim que se observa j\u00e1 nos primeiros tempos uma alta no \n\nn\u00famero de seu efetivo, sendo de 48 em 1906, para 61 em 1907 e 73 em 1908: \n\nPor uma lei do Congresso do Estado foi cedido a este Minist\u00e9rio o \npr\u00e9dio em que funciona a escola, com todos os terrenos. Durante o \nanno, foi regular o aproveitamento dos aprendizes, tendo-se dado as \nseguintes altera\u00e7\u00f5es: existiam 113, transferidos de outras escolas \ntr\u00eas, desligados tr\u00eas, alistados seis, remettidos de outras escolas \ntr\u00eas, desligados tr\u00eas, alistados seis, remettidos para o Corpo 27, \ncapturado um, falleceu um; tem actualmente um effectivo de 73 \nmenores. \n\n195\n [sic] \n\nO terreno onde se achava o edif\u00edcio estava situado em frente \u00e0 Ba\u00eda Sul, do \n\nporto de Florian\u00f3polis. O pr\u00e9dio tinha dois pavimentos: no t\u00e9rreo, havia uma \n\npequena parte subterr\u00e2nea, que era utilizada como paiol, mais dois sal\u00f5es para as \n\n                                            \n193\n\n BENCOSTTA, Marcos Levy Albino. Arquitetura e Espa\u00e7o Escolar: o exemplo dos primeiros grupos \nescolares de Curitiba (1903-1928). In: BENCOSTTA, Marcos Levy Albino (org.). Hist\u00f3ria da \nEduca\u00e7\u00e3o, arquitetura e espa\u00e7o escolar. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2005. p.105-104. \n194\n\n Ibidem, p. 98.  \n195\n\n BRASIL. Marinha do Brasil. Relat\u00f3rio apresentado ao Presidente dos Estados Unidos do \nBrasil pelo Almirante Alexandrino Faria de Alencar, Ministro de Estado e Neg\u00f3cios da Marinha, \nem abril de 1909. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1909. p. 54. Acervo SDM.  \n\n\n\n 88  \n\naulas, enfermaria, tr\u00eas alojamentos para subalternos (pra\u00e7as e aprendizes), refeit\u00f3rio \n\npara alunos, oito bail\u00e9us, cozinha, latrinas e banheiros para oficiais e subalternos; no \n\nsuperior, estava a secret\u00e1ria, sala de visitas, farm\u00e1cia, quatro quartos para o Estado \n\nMaior e dois refeit\u00f3rios, um para o comandante e outro para os oficiais e \n\ninstrutores.\n196\n\n  \n\nToda a edifica\u00e7\u00e3o, cuja frente \u00e9 voltada para sudeste, \u00e9 constru\u00edda de \n\nalvenaria ordin\u00e1ria de tijolos, com madeira de lei, envidra\u00e7ada e coberto com telhas \n\nfrancesas. No t\u00e9rreo, abria-se um corredor entre os alojamentos e na parte \n\nsubterr\u00e2nea achava-se um paiol de mantimentos, um dep\u00f3sito para carv\u00e3o e outro \n\npara tintas. No p\u00e1tio externo, existia um tanque para lavagem de roupa com a \n\nrespectiva adri\u00e7a e um p\u00f3rtico de gin\u00e1stica.\n197\n\n  \n\nOs c\u00f4modos demonstram a precariedade dessa nova sede. Seja pela \n\numidade das paredes ou pelos c\u00f4modos adaptados de maneira for\u00e7ada, como a \n\nenfermaria (Figura 2), que fora adaptada em reforma de 1909, quando pelo aviso n\u00ba \n\n1919, de 31 de dezembro 1908, o Minist\u00e9rio colocou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do comandante da \n\nEAMSC a quantia de 50.000$000 para ser empregada na reforma e adapta\u00e7\u00e3o do \n\npr\u00e9dio.\n198\n\n \n\nOutra an\u00e1lise interessante, no tocante \u00e0 arquitetura e arranjo do pr\u00e9dio, como \n\nno uso das mob\u00edlias, \u00e9 fazer perceber, diante daquilo que denunciavam, por \n\nexemplo, as pr\u00f3prias mob\u00edlias dos c\u00f4modos, uma constante e evidente diferencia\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 j\u00e1 trabalhada no cap\u00edtulo anterior \u2013, entre o posto e a gradua\u00e7\u00e3o\n199\n\n. Tais \n\nelementos podem reafirmar tamb\u00e9m o cotidiano social trabalhado no primeiro \n\ncap\u00edtulo, cuja refer\u00eancia denuncia as pr\u00e1ticas encontradas do lado de fora dos muros \n\nda Escola, mas, que se percebe, por assim dizer, repetem-se tamb\u00e9m pelo lado de \n\ndentro, afinal por maior que fosse a solidez daquelas paredes, como poderiam elas \n\nconter \u2013 no sentido de evitar \u2013, as rela\u00e7\u00f5es sociais e suas vicissitudes? Como \n\nseparar o dentro e o fora pela materialidade das paredes, se o que produzem os \n\n                                            \n196\n\n A leitura para tal descri\u00e7\u00e3o e de outras que se seguem sobre o edif\u00edcio da Praia de Fora foram \nfeitas atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de artigos publicados pelo jornal \u201cA Gazeta\u201d em comemora\u00e7\u00e3o ao \ncenten\u00e1rio da Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina. Ver: BOITEUX, Lucas Alexandre. \nEscola de Aprendizes Marinheiros de Santa Catarina [Esfor\u00e7o hist\u00f3rico: 1857-1917]. In: A Gazeta, \nFlorian\u00f3polis, 24 ago. 1957. Acervo da BPSC. \n197\n\n Ibidem. \n198\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha. Relat\u00f3rio apresentado ao Presidente dos Estados Unidos do \nBrasil pelo Almirante Alexandrino Faria de Alencar, Ministro de Estado e Neg\u00f3cios da Marinha, \nem abril de 1909. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1909. p.(?). Acervo SDM. \n199\n\n Posto se refere ao grau hier\u00e1rquico dos oficiais, gradua\u00e7\u00e3o ao dos pra\u00e7as. Ver Anexo 2.  \n\n\n\n 89  \n\nsujeitos vai al\u00e9m das regras e normas por eles produzidas, perpassando por um \n\nemaranhado de rela\u00e7\u00f5es constru\u00eddas por aqueles que circulam tanto pelo lado de \n\ndentro quanto pelo de fora de tais paredes? \n\n \n\n \n\nFigura 2: Enfermaria \n\nFonte: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha \n\n \n\nAssim \u00e9 que, no olhar preciso sobre as fontes, tais como as imagens, por \n\nexemplo, pode-se perceber a reprodu\u00e7\u00e3o daquela constru\u00e7\u00e3o social, cuja forma\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica do que pertence ao Centro, ou daquilo que deve pertencer \u00e0 periferia, ou \n\nseja, um Centro limpo, bonito, salubre ligado \u00e0 exist\u00eancia de determinados sujeitos, \n\ne uma periferia doentia, cinza perigosa legada a outros sujeitos. Tudo isso acaba por \n\nfundir-se e confundir-se dentro dos espa\u00e7os, tal qual se nota na Escola de \n\nAprendizes, em que a mob\u00edlia poderia at\u00e9 diferenciar um e outro sujeito social, cuja \n\nforte presen\u00e7a de diferencia\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica mais que lembra, ou melhor, n\u00e3o faz \n\nesquecer, reproduzindo assim a ordem social encontrada pelo lado de fora daqueles \n\nmuros. O que n\u00e3o se pode deixar de salientar tamb\u00e9m \u00e9 o quanto o muro em si, as \n\nparedes que estruturavam aquela institui\u00e7\u00e3o, limitam, de certa forma, um e outro \n\n\n\n 90  \n\nsujeito dentro de uma mesma ordem, que, assim, fundiam-se, como tamb\u00e9m, \n\nconfundiam-se dentro de um mesmo espa\u00e7o, por mais que nele se forjassem \n\ndiferen\u00e7as. N\u00e3o se poderia, por conta de tais reflex\u00f5es, deixar de relembrar, a t\u00edtulo \n\nde ilustra\u00e7\u00e3o ao que se acaba de afirmar, epis\u00f3dios como a Revolta da Chibata, \n\npara citar um fato, entre tantos, pertinente ao tema aqui explorado, fato este que \n\ndenota tais (con)fus\u00f5es. \n\nNas poucas fotografias encontradas, que se abrem como possibilidades para \n\na leitura do espa\u00e7o escolar da EAMSC no trabalho com fontes e objetos imag\u00e9ticos \n\ne o que trazem em si, subjacentes aos procedimentos de levantamento de \n\ndocumentos e sua an\u00e1lise, a urg\u00eancia da discuss\u00e3o de suas especificidades \n\nmateriais, fun\u00e7\u00f5es e a pr\u00f3pria redefini\u00e7\u00e3o do conceito de imagem\n200\n\n, os \n\ndeslumbramentos desse modelo r\u00edgido de hierarquiza\u00e7\u00e3o, como se chamou a \n\naten\u00e7\u00e3o acima, devem sempre ser lidos diante dos acontecimentos do processo \n\nhist\u00f3rico. Tais acontecimentos permitem compreender a possibilidade de diversas \n\nleituras acerca de um mesmo documento. \n\nSeguindo essa perspectiva, passa-se adiante na leitura das fontes, ao \n\nencontro da c\u00e2mara do comandante da Escola, na qual \u00e9 proposto no mesmo \n\nrecinto o gabinete, camarote e copa, em uma representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica da \n\nsuperioridade pelo isolamento em rela\u00e7\u00e3o aos demais tripulantes. A autoridade do \n\ncomandante deve estar distinguida e ser paralela a qualquer situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o seja \n\nnecess\u00e1ria \u00e0 superioridade intr\u00ednseca do posto, evidenciada pela estagna\u00e7\u00e3o (Figura \n\n3). \n\nTal isolamento permitido ao superior por conta da estrutura a ele fornecida, \n\natrav\u00e9s de uma sala na qual seu habitante trabalha, alimenta-se e descansa, ou \n\nseja, possivelmente se desloca muito pouco, volta ao vi\u00e9s de que tal estrutura est\u00e1 \n\ncontida numa maior e n\u00e3o necessariamente cont\u00e9m tudo o que dela se prescinde. \n\nAs imagens proporcionam um entendimento melhor daquilo que a formaliza\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa deixa escapar, ou seja, \u201cos indiv\u00edduos por aqueles espa\u00e7os que sempre \n\n                                            \n200\n\n FABRIS, Anna Teresa. Redefinindo o conceito de imagem. Revista Brasileira de Hist\u00f3ria, S\u00e3o \nPaulo: v.18, n. 35, p. 217-224, 1998. \n \n\n\n\n 91  \n\nexistem e pelas inconsist\u00eancias internas que fazem parte de qualquer sistema de \n\nnormas e sistemas normativos\u201d.\n201\n\n \n\n \n\nFigura 3: Gabinete do Senhor Comandante \n\nFonte: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha \n\n \n\nJ\u00e1, o alojamento dos Aprendizes-Marinheiro, um vasto galp\u00e3o de 26,16 por \n\n15,06 metros, coberto de telhas de cimento, retoma a simplicidade e desconforto dos \n\nc\u00f4modos destinados ao grau raso da carreira militar que, conforme indicam os \n\ndocumentos, n\u00e3o estava muito distante de suas vidas antes de adentrar aos muros \n\ndaquela institui\u00e7\u00e3o. No inverno, como n\u00e3o tinha forro, era muito frio e, nos dias de \n\nchuva intensa, alagava, levando os aprendizes a dormirem no ch\u00e3o das salas de \n\naula e corredores.\n202\n\n Reformas s\u00e3o feitas, mas sem grandes altera\u00e7\u00f5es. Umas sobre \n\nas outras, as redes eram solu\u00e7\u00e3o para o espa\u00e7o inapropriado e pouca mob\u00edlia, mas \n\nera mantida a impec\u00e1vel rigorosidade est\u00e9tica da arruma\u00e7\u00e3o \u2013 tal qual na sala do \n\n                                            \n201\n\n LEVI, Giovanni.  Sobre a micro-hist\u00f3ria. In: BURKE, Peter (org). A escrita da Hist\u00f3ria. 2. ed. S\u00e3o \nPaulo: UNESC, 1992. p. 153. \n202\n\n BOITEUX, 1957.  \n\n\n\n 92  \n\ncomandante \u2013 vista na figura 4, na qual seus usu\u00e1rios, ao fundo, aparecem quase \n\nque despercebidos. \n\n \n\n \n\nFigura 4: Alojamento de Aprendizes-Marinheiros \n\nFonte: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha \n\n \n\nAs imagens permitem que sejam discutidas as rela\u00e7\u00f5es cotidianas pela \u00fabere \n\ndesenvolvida na rela\u00e7\u00e3o entre o sil\u00eancio afirmativo e a polifonia dos discursos \n\nescritos, sonoros, arquitet\u00f4nicos, ou orais compartilhantes da mesma trama em que \n\nse inserem; alguns t\u00e3o pr\u00f3ximos que funcionam quase como coment\u00e1rios, outros t\u00e3o \n\ndistantes, como as resist\u00eancias encontradas em revoltas \u2013, gritantes como as da \n\nChibata \u2013 ou silenciosas como uma ordem n\u00e3o cumprida que tenha levado um \n\nmarujo a cair e pagar dez. No caso das imagens \u2013 como de outros textos \u2013, como \n\ndas hist\u00f3rias contadas somente por um dos lados, a hip\u00f3tese \u00e9 a de que \u201ca trama \n\nn\u00e3o seja apenas bidimensional, mas que possamos ler as formas em sua \n\n\n\n 93  \n\ndiacronicidade\u201d.\n203\n\n A tripula\u00e7\u00e3o tinha o tr\u00e2nsito restrito a determinadas \u00e1reas. N\u00e3o \n\nera poss\u00edvel a um pra\u00e7a, com exce\u00e7\u00e3o do que servisse o gabinete e a Pra\u00e7a \n\nD?Armas\n204\n\n, circular no piso superior. Havia tarjas coloridas que definiam por \n\nhierarquia os espa\u00e7os ocupados: amarelo, tr\u00e2nsito livre a pra\u00e7as e oficiais; vermelha, \n\ntr\u00e2nsito livre a oficiais ou civis equiparados \u2013 professores. Ao Corpo de Alunos \n\n(CAL), ambas as tarjas eram sinal de perigo, com risco de puni\u00e7\u00e3o, que poderia ser \n\num dia de impedimento a quem se atrevesse. E, mesmo em reformas, isso n\u00e3o era \n\ndescuidado: \n\nSendo o exacto cumprimento das ordens e instru\u00e7\u00f5es superiores a \nbase da disciplina em qualquer estabelecimento militar, torna-se \npreciso que cada qual dos que aqui servem se esforce para o mais \nque poss\u00edvel para que a laboriosa tarefa de preparar e educar os \naprendizes Marinheiros produza efficaz resultado. Chamo a atten\u00e7\u00e3o \ndos Sers Officiais, Inferiores, pra\u00e7as e Aprendizes graduados, bem \nassim do demais pessoal da Escola, para a tabella de servi\u00e7o di\u00e1rio \nem vigor, ordens e instruc\u00e7\u00f5es d?este Comandante que v\u00e3o ser \nrelidas perante todos. E como veis o estado actual em que se \nencontra a Escola, isto \u00e9, durante o per\u00edodo de obras que achasse o \nedif\u00edcio, mais do que em outra qualquer ocasi\u00e3o, torna-se necess\u00e1rio \numa completa fiscaliza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o e mesmo do recreio dos \naprendizes, dou por muito recomendado aos Marinheiros Nacionais \nque n\u00e3o se desviem um s\u00f3 instante do cumprimento de seus \ndeveres. \n\n205\n [sic] \n\nEssa estrutura, na qual o aprendiz mais do que ser educado, ou seja, mais do \n\nque receber instru\u00e7\u00e3o formal, recebia tamb\u00e9m ordens e disciplinamento com o intuito \n\nde formar um cidad\u00e3o produtivo para a sociedade e para o governo que o instruiu, \n\ntraz algumas diferen\u00e7as marcantes comparadas \u00e0quela ordem na qual foram \n\nestruturados os grupos escolares, principalmente se est\u00e1 se falando daqueles, logo \n\nno in\u00edcio de sua exist\u00eancia, voltados a atender os estratos mais altos da sociedade, \n\nou pelo menos a classe m\u00e9dia urbana.\n206\n\n Os grupos escolares, muito mais do que \n\n                                            \n203\n\n OLIVEIRA, Mirtes C. Maris de. Fotografia e Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.hottopos.com/vdletras6/mirtes.htm. Acesso em: 11 out. 2007. \n204\n\n Termo que se refere ao ambiente de refei\u00e7\u00f5es dos oficias ou assemelhados. \n205\n\n Brasil. Escola de Aprendizes-Marinheiros de Santa Catarina. Ordem do Dia n\u00ba 38, 10 set. 1909. \nAcervo SDM. \n206\n\n Para recordar ao leitor, no intuito de evitar equ\u00edvocos poss\u00edveis acerca da afirma\u00e7\u00e3o acima, no \nsegundo cap\u00edtulo mostramos que mesmo sendo os grupos escolares institui\u00e7\u00f5es voltadas ao ensino \np\u00fablico, diferente daquilo que ocorre hoje, cuja popula\u00e7\u00e3o escolar das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas prov\u00e9m \nem sua maioria das classes populares, no in\u00edcio do s\u00e9culo passado, lembramos, quando do \nsurgimento dos grupos em Florian\u00f3polis \u2013 bem como em outras Cidades brasileiras \u2013, que a \npopula\u00e7\u00e3o escolar, principalmente nos grupos mais urbanos, provinha das classes mais abonadas, \nhaja vista at\u00e9 mesmo ser essa a popula\u00e7\u00e3o dos habitantes dos Centros, onde se localizavam os \ngrupos mais importantes. N\u00e3o que as classes populares deixassem de freq\u00fcent\u00e1-los, mas como \n\n\n\n 94  \n\nformar um cidad\u00e3o \u00fatil, em curto prazo (afinal o per\u00edodo de estudo at\u00e9 o aluno \n\nreceber uma forma\u00e7\u00e3o voltada ao trabalho num grupo era muito maior que aquele \n\nper\u00edodo necess\u00e1rio para um aprendiz profissionalizar-se nas EAM), promoviam a \n\nforma\u00e7\u00e3o intelectual do futuro cidad\u00e3o, para que o mesmo pudesse exercer seus \n\ndireitos pol\u00edticos, como votar, por exemplo, ou seguir uma carreira escolar num n\u00edvel \n\nmais alto, antes de tornar-se um profissional.  \n\nOs grupos apareceram, retomando as discuss\u00f5es anteriores, na medida em \n\nque as reformas educacionais tentavam dar conta das exig\u00eancias sociopol\u00edticas \n\nimplantadas ap\u00f3s a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. Com isso, surge uma quest\u00e3o \n\nimportante: um dos elementos que diferenciava os grupos das outras escolas at\u00e9 \n\nnaquele momento implantadas, era justamente a arquitetura do ambiente \n\neducacional, comportando algumas das caracter\u00edsticas acima demarcadas e que \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o encontradas em diversas obras que tratam sobre o assunto. Neles, o \n\nformato em U era fundamental, para que se tivesse a separa\u00e7\u00e3o das alas dos \n\nmeninos e das meninas, e tamb\u00e9m para que se pudesse ter um maior controle sobre \n\nos mesmos. Ou seja, a arquitetura quer seja nas EAM, quer seja nos grupos, \n\napresentava um papel fundamental por conta daquilo que j\u00e1 se levantou, chamando \n\na aten\u00e7\u00e3o que os rigores da ordem e da disciplina aparecem mais nas institui\u00e7\u00f5es \n\nmilitares, principalmente por conta do sujeito que ali se pretende formar. \n\nSe se partir para analisar diferen\u00e7as entre grupos e Escolas de Aprendizes \n\nque pudessem salientar elementos disjuntos, que impossibilitaram a total \n\nequipara\u00e7\u00e3o entre uma e outra institui\u00e7\u00e3o de ensino, poder-se-ia come\u00e7ar pela \n\ndistribui\u00e7\u00e3o entre sexos. Esse j\u00e1 \u00e9 um diferencial entre a EAMSC e os grupos, cuja \n\navalia\u00e7\u00e3o leva \u00e0 observa\u00e7\u00e3o acerca de diferen\u00e7as marcantes, as quais n\u00e3o s\u00e3o \n\noutras sen\u00e3o os objetivos de uma e outra institui\u00e7\u00e3o de ensino, ou seja, os motivos \n\npelos quais uma e outra institui\u00e7\u00e3o nasceu. Como j\u00e1 foi mencionado, o pr\u00e9dio onde \n\nfuncionava a Escola n\u00e3o fora projetado tal qual o dos grupos mais centrais de \n\nFlorian\u00f3polis. A arquitetura, cuja fun\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 metodol\u00f3gica dentro dos projetos \n\neducacionais republicanos, no caso da Escola de Aprendizes, teve seu papel \n\nreduzido, mesmo porque n\u00e3o havia nessa institui\u00e7\u00e3o necessidade de constru\u00e7\u00e3o de \n\n                                                                                                                                        \nabordamos no segundo cap\u00edtulo, para as classes perif\u00e9ricas tamb\u00e9m existiam grupos perif\u00e9ricos, \ncomo exemplo, em Florian\u00f3polis, temos o Arquidiocesano S\u00e3o Jos\u00e9 ou Padre Anchieta, cuja hist\u00f3ria \nvem ao encontro da hist\u00f3ria da EAMSC, quando tomamos como objeto de observa\u00e7\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o \nescolar.  \n\n\n\n 95  \n\nalas que separassem meninos e meninas, haja vista o p\u00fablico ser 100% masculino. \n\nPor\u00e9m, esfor\u00e7os s\u00e3o feitos e obras foram iniciadas em 17 de mar\u00e7o de 1909 e \n\nconclu\u00eddas em 27 de julho do ano seguinte, no intuito de tornar a Escola de \n\nAprendizes o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da arquitetura bonita e metodologicamente \n\ncorreta para o desenvolvimento do ensino seriado.  \n\nNa praia da frente, foi constru\u00eddo um molho de pedra, servindo de prote\u00e7\u00e3o ao \n\nencanamento dos esgotos e cais de atraca\u00e7\u00e3o para embarca\u00e7\u00f5es mi\u00fadas. A \n\npropriedade tinha ainda uma faixa de terra conhecida como ilhota, onde foi erguida \n\numa pequena constru\u00e7\u00e3o de tijolos, coberta com telhas e envidra\u00e7ada, que servia \n\ncomo isolamento para pacientes suspeitos de doen\u00e7as infecto-contagiosas, segundo \n\ndescreve-se em documentos externos, de 8 de agosto de 1910.\n207\n\n Elementos, at\u00e9 \n\nonde se tem conhecimento, ausentes nos grupos. \n\nEm 1912, o relat\u00f3rio anual evidencia problemas essenciais ao bom \n\nfuncionamento da institui\u00e7\u00e3o: \n\nPreciza de alguns reparos, como sejam: separa\u00e7\u00e3o por anteparas \nnas privadas, installa\u00e7\u00e3o de dois mictorios e illumina\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. O \nterreno da escola continua sem estar murado. O servi\u00e7o de \u00e1gua \u00e9 \npenoso, tornando-se precizo a montagem de um moinho; bem como \na constru\u00e7\u00e3o de um trapiche para facilitar a atraca\u00e7\u00e3o, obras cujo o \nor\u00e7amentos j\u00e1 submetidos  \u00e1 delibera\u00e7\u00e3o do Governo.\n\n208\n [sic] \n\nTais obras que n\u00e3o cessaram desde a transfer\u00eancia da Escola n\u00e3o \n\napresentavam mudan\u00e7as significativas no imagin\u00e1rio da identifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal acerca da institui\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 n\u00e3o mais respondia em n\u00famero de matriculados e \n\nque se tornara em 1913 menor que aquela encontrada antes de ser equiparada \u00e0 \n\nescola prim\u00e1ria e de se instalar em sede pr\u00f3pria, como denuncia o Relat\u00f3rio de abril \n\n1914: \n\nEm tempo foi essa Escola uma boa fonte de pessoal para o Corpo de \nMarinheiros Nacionaes ha annos por\u00e9m que deixou de ser procurada \ntornando-se cada vez mais escasso o numero de alistados, que \nnestes \u00faltimos 4 annos deu uma m\u00e9dia de 4 por anno.  \n\nFunciona em pr\u00e9dio pr\u00f3prio, no continente, no logar denominado \nsacco dos Padres, em frente \u00e1 (sic) Capital do Estado. \n\n                                            \n207\n\n BRASIL. Marinha do Brasil. Documentos externos: recebidos e transmitidos. 1910, p. 46. \nAcervo SDM. \n208\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha. Relat\u00f3rio apresentado ao Presidente dos Estados Unidos do \nBrasil pelo Almirante Manoel Ign\u00e1cio Belfort Vieira, Ministro de Estado e Neg\u00f3cios da Marinha, \nem abril de 1913. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1913. p.116.  Acervo SDM. \n\n\n\n 96  \n\nO ensino ministrado pelos novos professores n\u00e3o produzio os \nresultados desejados pelo pouco tempo de curso, pois s\u00f3 em \nsetembro deu-se a elle in\u00edcio. O estado sanit\u00e1rio foi sempre bom. \n\nTorna-se precisa a construc\u00e7\u00e3o de uma ponte para atraca\u00e7\u00e3o dos \nescaletes e n?ella serem i\u00e7ados, visto ser a praia de lodo e sempre \nespraiada.\n\n209\n[sic] \n\nEm 1918, logo, ap\u00f3s a altera\u00e7\u00e3o do regulamento pelo Decreto n\u00ba 11.479, de \n\n10 de fevereiro de 1915, a Diretoria do Pessoal do Minist\u00e9rio da Marinha realizou um \n\nestudo sobre as condi\u00e7\u00f5es das EAM, uma vez que um n\u00famero significativo delas \n\nn\u00e3o oferecia condi\u00e7\u00f5es de ensino e adestramento, bem como n\u00e3o se tinha id\u00e9ia das \n\nlota\u00e7\u00f5es ideais, custos e rendimento de cada uma das escolas. Verificou-se que, em \n\numa guarni\u00e7\u00e3o de 1100 homens, cerca de 850 necessitavam de instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, \n\no que significa que eles deveriam proceder das escolas de aprendizes, podendo os \n\noutros 250 ser obtidos atrav\u00e9s de sorteio militar ou voluntariado: \n\nConsiderando-se um tempo de dez anos de servi\u00e7o para os providos \ndas Escolas e dois para os sorteados e volunt\u00e1rios, e outros fatores, \nconclui-se pela exig\u00eancia de um contingente anual de mil aprendizes. \nComo a experi\u00eancia mostra que, nas escolas, eram aproveitados \napenas 50% dos matriculados (por motivos diversos), para os mil \nalistados correspondiam duas mil admiss\u00f5es, as quais deveriam ser \ndistribu\u00eddas pelas escolas.\n\n210\n \n\nComo j\u00e1 foi visto quanto \u00e0 EAMSC, observou-se que tanto o ensino prim\u00e1rio, \n\nquanto profissional foi ministrado com regularidade e que o edif\u00edcio achava-se em \n\nsitua\u00e7\u00e3o regular de conserva\u00e7\u00e3o, com ajustes a serem feitos na cozinha, ilumina\u00e7\u00e3o \n\ne sanit\u00e1rios do estabelecimento. \n\nEm 1920, tr\u00eas escolas s\u00e3o desativadas, ficando ainda 11 espalhadas ao longo \n\ndo vasto litoral brasileiro. A Escola de Santa Catarina se manteve, por\u00e9m, nos \n\nrelat\u00f3rios anuais, havia as constantes queixas feitas pelo senhor comandante sobre \n\na falta de material escolar, material de escrit\u00f3rio, medicamentos e professores. \n\nMesmo com a determina\u00e7\u00e3o de Modifica\u00e7\u00e3o do Regulamento do Ensino Naval pelo \n\ngoverno Get\u00falio Vargas, pelo Decreto n\u00ba 21.820, de 29 de setembro de 1932, o \n\n\u201cNovo regulamento para o ensino t\u00e9cnico profissional do pessoal sulbalterno\u201d, as \n\nlamenta\u00e7\u00f5es eram constantes.  \n\n O curso passou a ter dura\u00e7\u00e3o de dois anos, sendo que, ap\u00f3s os dois anos de \n\n                                            \n209\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha. Relat\u00f3rio apresentado ao Presidente dos Estados Unidos do \nBrasil pelo Almirante Alexandrino Faria de Alencar, Ministro de Estado e Neg\u00f3cios da Marinha, \nem abril de 1914. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1914. p. 305. \n210\n\n Hist\u00f3ria Naval Brasileira. Volume II, Quinto-Tomo. Acervo da EAMSC.  \n\n\n\n 97  \n\nforma\u00e7\u00e3o nas Escolas de Aprendizes-Marinheiro, o aluno era apresentado ao Corpo \n\nde Marinheiros do Rio de Janeiro com o posto de grumete, sem ter que passar pela \n\nantiga escola de grumetes. Ao final do primeiro ano de embarque, durante o qual \n\nseria avaliado e direcionado \u00e0 especialidade para a qual demonstra aptid\u00e3o, o \n\nmarinheiro cursava a Escola de Especialidades, onde recebia forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.  \n\n Com o in\u00edcio da Segunda Guerra Mundial, o n\u00famero de escolas foi reduzido \n\npara quatro, passando o programa tamb\u00e9m a ser reduzido para formar tr\u00eas turmas a \n\ncada dois anos. A escola, em Santa Catarina, permanece aberta at\u00e9 1937, sendo \n\ndesativada no ano seguinte, segundo alegam documentos oficiais, pela falta de \n\ncondi\u00e7\u00f5es de funcionamento no local onde estava instalada.  \n\nAo que parece, o pr\u00e9dio j\u00e1 n\u00e3o teria mais condi\u00e7\u00f5es de abrigar os aprendizes, \n\na praia n\u00e3o permitia as aulas de nata\u00e7\u00e3o e, com a mar\u00e9 baixa, transformava-se em \n\num loda\u00e7al, impossibilitando que fossem arriados os escaleres para os exerc\u00edcios de \n\nremo. Como o terreno aproveit\u00e1vel era pequeno e o edif\u00edcio estivesse em mau \n\nestado, entenderam as autoridades que n\u00e3o compensaria fazer pesados \n\ninvestimentos na remodela\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es, pois n\u00e3o havia espa\u00e7o dispon\u00edvel \n\npara ampliar o estabelecimento, j\u00e1 que a inaugura\u00e7\u00e3o da ponte Herc\u00edlio Luz (1926) \n\nacabou por levar as redondezas da Escola ao processo de povoamento (Figuras 5 e \n\n6), resolvendo-se ent\u00e3o pela constru\u00e7\u00e3o de uma nova sede em local amplo e \n\napropriado. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 98  \n\n \nFigura 5 : Redondezas da EAMSC no final da d\u00e9cada de 20 \n\nFonte: Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas da EAMSC \n\n \n\nFigura 6: Redondezas da EAMSC na d\u00e9cada de 50 \n\nFonte: Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas da EAMSC \n\n\n\n 99  \n\n\u00c9 preciso relacionar tais reivindica\u00e7\u00f5es as mesmas discuss\u00f5es aqui \n\ndelimitadas acerca da Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina no \n\namanhecer da Rep\u00fablica, no sentido simb\u00f3lico do pr\u00e9dio escolar dentro do valor que \n\nse pretendia atribuir \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a tal institui\u00e7\u00e3o, compreendendo o suporte \n\nmaterial, arquitet\u00f4nico, para al\u00e9m de seu espa\u00e7o f\u00edsico. Para o que serve essa \n\nconstru\u00e7\u00e3o, a forma como \u00e9 utilizada e a apropria\u00e7\u00e3o social que dela \u00e9 feita, \u00e9 que \n\nir\u00e3o caracterizar a sua exist\u00eancia, perman\u00eancia, ruptura e seus projetos pol\u00edticos e \n\npedag\u00f3gicos. Al\u00e9m disso, segundo Rosa F\u00e1tima de Souza, s\u00e3o os elementos \n\nsimb\u00f3licos que elevam o valor da escola e d\u00e3o credito a institui\u00e7\u00e3o educativa:  \n\nImporta estabelecer as presen\u00e7as e aus\u00eancias, saber onde e como \nencontrar indiv\u00edduos, instaurar as comunica\u00e7\u00f5es \u00fateis, interromper \nas outras, poder a cada instante vigiar o comportamento de cada \num, apreci\u00e1-lo, sancion\u00e1-lo, medir as qualidades ou m\u00e9ritos. \nProcedimentos, portanto, para conhecer dominar e utilizar. A \ndisciplina organiza um espa\u00e7o anal\u00edtico. \n\n211\n \n\nAo final, o que homogeneizava os espa\u00e7os f\u00edsicos dos grupos escolares e das \n\nEAMSC era a configura\u00e7\u00e3o disciplinar, que operava como uma esp\u00e9cie de discurso \n\nque institu\u00eda, em suas edifica\u00e7\u00f5es, valores, aprendizagens sensoriais e motoras. A \n\ndisposi\u00e7\u00e3o fazia parte do projeto civilizador e moralizador pretendido para a inf\u00e2ncia \n\ne por extens\u00e3o \u00e0 comunidade a que se destinava, estabelecendo que \u201crela\u00e7\u00f5es de \n\nproximidade, que tipos de armazenamento, circula\u00e7\u00e3o, marca\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de \n\nelementos humanos devem ser adotados em determinadas situa\u00e7\u00f5es para atingir \n\ndeterminados fins\u201d.\n212\n\n A ordem, limpeza e disciplina fazem parte de um conjunto de \n\ndispositivos utilizados e influ\u00eddos nos indiv\u00edduos para que instintos e emo\u00e7\u00f5es \n\nfossem contidos conforme modelos padronizados, considerados civilizados, na \n\nbusca da produ\u00e7\u00e3o de uma segunda natureza.\n213\n\n \n\nA disciplina dos corpos pelo espa\u00e7o definia de tal forma que a ordem fosse \n\nmantida, vigiando e promovendo o afastamento, criando assim um espa\u00e7o \u00fatil, para \n\nos moldes republicanos, daquilo que se pretendia para a educa\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nbrasileiros. Por\u00e9m, era apenas um dos instrumentos que associados permitiam as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de previsibilidade cuja a\u00e7\u00e3o se exerce do exterior para o interior do \n\nindiv\u00edduo, na descoberta de talentos, manifesta\u00e7\u00f5es de potencialidades, de saberes \n\n                                            \n211\n\n SOUZA, 1998, p.153. \n212\n\n FOUCAULT, 1967, p. 03. \n213\n\n  ELIAS, 1993. p. 197. \n\n\n\n 100  \n\ninstitucionalizados, que, em uma escola que pretendia ser profissionalizante, \n\ndeterminava-se por pr\u00e1ticas e curr\u00edculos. \n\n \n\n3.2 \u201cEDUCAI-OS. N\u00c3O PODEIS EDUC\u00c1-LOS DEBAIXO D?\u00c1GUA? EDUCAI-OS \nSOBRE ELLA\u201d\n\n214\n \n\n \nUm prov\u00e9rbio popular diz que: a experi\u00eancia instrue at\u00e9 os loucos. \nMas nem sempre se tem opportunidade de fazer experi\u00eancia pessoal \ne as suas lic\u00e7\u00f5es podem custar algumas vezes pre\u00e7os \navultadissimos. O homem s\u00e1bio encontra modo de instruir-se com a \nexperi\u00eancia dos outros.\n\n215\n [sic] \n\n \n\nA monopoliza\u00e7\u00e3o dos saberes pelo Estado, ao acender das luzes da \n\nRep\u00fablica no Brasil, foi sentida em Santa Catarina sob a orienta\u00e7\u00e3o do professor \n\npaulista Orestes Guimar\u00e3es, que promoveu uma reestrutura\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, com a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de ensino reconhecidos como os mais \n\naperfei\u00e7oados, buscando apontar algumas caracter\u00edsticas da racionalidade da \n\nreforma com o \u201cRegulamento da Instruc\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Santa Catharina\u201d.\n216\n\n Esse \n\nprofessor normatiza a administra\u00e7\u00e3o, uniformiza as atividades e rela\u00e7\u00f5es tanto de \n\nescolas prim\u00e1rias como as de forma\u00e7\u00e3o de professores, procurando estabelecer o \n\nque era \u201cdesej\u00e1vel e o que poderia ser previsto \u2013 e reprimido \u2013 como desvio de \n\nconduta\u201d\n217\n\n, reorganizando o cotidiano escolar a partir de regulamentos e regimentos \n\nque padronizavam  procedimentos e que, em parte, tamb\u00e9m foram adotados pelas \n\nEAM. \n\nA solicita\u00e7\u00e3o pela altera\u00e7\u00e3o do Regulamento das Escolas de Aprendizes-\n\nMarinheiro, vigente desde 14 de fevereiro de 1885, pelo Decreto n\u00ba 9.371, era, \n\nsegundo os diferentes sucessores do cargo de Ministro de Estado e Neg\u00f3cios da \n\nMarinha, a condi\u00e7\u00e3o primordial para a supera\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit constante entre a lota\u00e7\u00e3o \n\ne o efetivo, pois, mesmo ap\u00f3s terem sido criadas novas escolas em diferentes \n\n                                            \n214\n\n Frase atribu\u00edda a Napole\u00e3o Bonaparte, citada em relat\u00f3rio encaminhado pelo Contra-Almirante \nJos\u00e9 de Mello. Ver: BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha. Relat\u00f3rio apresentado ao Presidente dos \nEstados Unidos do Brasil pelo Contra-Almirante Jos\u00e9 de Mello, Ministro de Estado e Neg\u00f3cios \nda Marinha, em abril de 1893. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1893. s/p. \n215\n\n GUILHEM, Henrique Aristides. Conselhos aos jovens officiaes. 2. ed. Rio de Janeiro: Servi\u00e7o de \nDocumenta\u00e7\u00e3o Geral da Marinha, 1981. p. 23. Primeira edi\u00e7\u00e3o publicada em 1915. \n216\n\n SANTA CATARINA. Regimento Interno dos Grupos Escolares do Estado de S. Catharina. \nJoinville: Typ. Boehm, 1914. \n217\n\n NOBREGA, Paulo. Ensino p\u00fablico, nacionalidade e controle social: pol\u00edtica olig\u00e1rquica em \nSanta Catarina na primeira rep\u00fablica 1900-1922. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2000. p. 17. \n\n\n\n 101  \n\nregi\u00f5es do pa\u00eds, essas insitui\u00e7\u00f5es tornavam-se cada vez menos procuradas, \n\nchegando em 1894 a 893 o n\u00famero de vagas n\u00e3o preenchidas.  \n\nEm 1906,  pelo decreto n\u00ba 6.324, de 14 de novembro, \u00e9 implementado um \n\nnovo regulamento para as Escolas de Aprendizes-Marinheiros. Ele previa, dentro de \n\nsuas inova\u00e7\u00f5es, a equipara\u00e7\u00e3o em escola prim\u00e1ria com a divis\u00e3o entre primeira, \n\nsegunda e terceira classe/s\u00e9rie, sendo a diferen\u00e7a entre elas determinada pela \n\nlota\u00e7\u00e3o e posto hier\u00e1rquico de quem as comandava\n218\n\n.  \n\nA alfabetiza\u00e7\u00e3o das primeiras letras, a grande inova\u00e7\u00e3o implementada dentro \n\ndessas institui\u00e7\u00f5es, at\u00e9 ent\u00e3o voltada apenas para a forma\u00e7\u00e3o profissional de \n\nhomens do mar, dava-se pelo ensino dividido em classes, conforme o conhecimento \n\ndo aluno, assim como nos grupos escolares. As classes foram implementadas como \n\nnecessidade did\u00e1tica do professor e instrutor nas Escolas de Aprendizes-\n\nMarinheiros, segundo os novos preceitos pedag\u00f3gicos, para nivelar os \n\nconhecimentos pr\u00e9vios do aprendiz, que se submetia \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o logo ap\u00f3s o seu \n\nalistamento. O Termo de Exame (Figura 7), que era normalmente assinado pelo \n\ncomandante dessas Escolas e dois professores normalistas\n219\n\n, documentava e \n\ndirecionava o aluno para sua respectiva classe, o que garantiria o ensino simult\u00e2neo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                            \n218\n\n As de 1\u00b0 classe deveriam ter lota\u00e7\u00e3o igual ou superior a 200 aprendizes, sob o comando de um \ncapit\u00e3o-de-corveta; j\u00e1 as de 2\u00b0 classe, diferenciavam-se pela lota\u00e7\u00e3o de 100 aprendizes; enquanto as \nde terceira, tamb\u00e9m com lota\u00e7\u00e3o de 100, por um comando exercido por um capit\u00e3o-tenente. Ver: \nRegulamento das Escolas de Aprendizes-Marinheiros (1906). In: O Marujo, Florian\u00f3polis, anno I, n.  \n3, p. 3, 24 fev. 1908. Acervo da BPSC. \n219\n\n Sobre a forma\u00e7\u00e3o de professores, ver: DAROS, Maria das Dores; DANIEL, Leziany Silveira; \nLOURDES, Carla D?. A forma\u00e7\u00e3o de professores em Santa Catarina nas d\u00e9cadas de 30 e 40: \nentre o discurso da miss\u00e3o e o centralismo burocr\u00e1tico. Relat\u00f3rio de pesquisa apresentado ao \nDepartamento de Estudos Especializados em Educa\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis, 1999. \n\n\n\n 102  \n\n \n\n \n\nFigura 7: Termo de Exame \n\nFonte: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha \n\n \n\nO Cap\u00edtulo IV, do \u201cRegimento Interno das Escolas de Aprendizes-\n\nMarinheiros\u201d, art. 20, \u201cDo Servi\u00e7o Interno das Escolas\u201d, traz o seguinte crit\u00e9rio de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o entre as classes: \n\nArt. 20. Os aprendizes ser\u00e3o divididos em quatro classes, a saber: \n4\u00aa classe \u2013 os que n\u00e3o sabem ler nem escrever; \n3\u00aa classe \u2013 os que come\u00e7am a ler e a escrever; \n2\u00aa classe \u2013 os que sabem ler e escrever e aprendem grammatica e \ngeographia; \n1\u00aa classe \u2013 os que aprendem as outras disciplinas. \n\n220\n [sic] \n\n                                            \n220\n\n O Marujo, 1907. \n\n\n\n 103  \n\nNesse mesmo ano, o da cria\u00e7\u00e3o de um novo regulamento, 1906, o n\u00famero de \n\nvagas oferecidas era de tr\u00eas mil em todo pa\u00eds, por\u00e9m a lota\u00e7\u00e3o se fez com 828 \n\naprendizes-marinheiros matriculados. Eram necess\u00e1rios 2.172 menores para \n\ncompletar tal quadro que ficava assim dividido, conforme Tabela 1, anexa em \n\nrelat\u00f3rio enviado ao Presidente pelo Almirante Alexandrino Faria de Alencar.\n221\n\n \n\n \n\nTabela 1: Lota\u00e7\u00e3o em 1906 \n\n \n\n? de Escolas Estados em que est\u00e3o estabelecidas N\u00famero de Aprendizes \n\n1 Par\u00e1...................................................... 36 \n\n2 Maranh\u00e3o.............................................. 58 \n\n3 Pianhy................................................... 37 \n\n4 Cear\u00e1.................................................... 84 \n\n5 Rio Grande do Norte............................. 53 \n\n6 Pernambuco.......................................... 99 \n\n7 Bahia..................................................... 105 \n\n8 Rio de Janeiro....................................... 291 \n\n9 Paran\u00e1.................................................. - \n\n10 Santa Catharina.................................... 48 \n\n11 Rio Grande do Sul................................ - \n\n12 Matto Grosso........................................ 17 \n\n \n\nFonte: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha  \n\nO relat\u00f3rio segue colocando: \n\nComo vedes do quadro supra, para chegar a esse numero s\u00e3o ainda \nprecisos 2.172 menores, difficil de obter-se desde j\u00e1, n\u00e3o porque nos \nEstados deixe de haver superabunmdacia de crian\u00e7as em condi\u00e7\u00f5es \nde se alistarem, mas pela falta, relevai dizer-vos, de esfor\u00e7o por parte \ndas autoridades \u00e1s quaes cumpre velar sobre ellas, desviando-as da \nociosidade em que vivem para dar-lhes melhor direc\u00e7\u00e3o e portanto \nmais vantajoso futuro. N\u00e3o \u00e9 de hoje esse mal, procede de longa \ndata e meus antecessores procuraram sempre attenual-o la\u00e7ando \nm\u00e3o de todos os meios ao seu alcance pare completar o numero de \naprendizes marinheiros das Escolas, mas sem resultado algum \nlisongeiro, pois o seu apello n\u00e3o era correspondido por aquelles a \n\n                                            \n221\n\n MINIST\u00c9RIO DA MARINHA.  Relat\u00f3rio apresentado ao Presidente dos Estados Unidos do \nBrasil pelo Almirante Alexandrino Faria de Alencar, Ministro de Estado e Neg\u00f3cios da Marinha, \nem abril de 1906. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1906. p. 15. Acervo SDM. \n\n\n\n 104  \n\nquem era dirigido.\n222\n\n [sic] \n\nAs a\u00e7\u00f5es voltadas a sanar tal disparato, entre lota\u00e7\u00e3o e efetivo, foram al\u00e9m, \n\ncom o Decreto n\u00ba 6382, de 1 de agosto de 1907, no qual o ent\u00e3o Presidente da \n\nRep\u00fablica Affonso Augusto Moreira Penna assina, em comum acordo com o \n\nAlmirante Alexandrino Faria de Alencar, a publica\u00e7\u00e3o de uma nova vers\u00e3o para o \n\n\u201cRegulamento das Escolas de Aprendizes-Marinheiros\u201d, dividindo-a em T\u00edtulo I, \n\nCap\u00edtulo I, Art. 2\u00b0, em  \u201cescolas prim\u00e1rias ou de 1\u00b0 gr\u00e1o e escolas-modelo ou de 2\u00b0 \n\ngr\u00e1o\u201d: \n\nArt. 3\u00b0. as escolas prim\u00e1rias teem por fim educar e preparar pessoal \npara cursar as escolas-modelo. \nArt. 4\u00b0.As escolas-modelo teem por fim desenvolver o ensino \nprim\u00e1rio e os elementos de ensino profissional dados nas escolas \nprimarias e ministrar mais o ensino de um dos officios mencionados \nno art. 15, preparando o aprendiz para servir como pra\u00e7a do Corpo \nde Marinheiros Nacionaes e cursar uma das escolas profissionaes.\n\n223\n \n\n[sic] \n\nA inten\u00e7\u00e3o era a de criar um outro cen\u00e1rio que n\u00e3o o de a\u00e7\u00e3o disciplinadora \n\nvoltada aos menores desvalidos, mas o de institui\u00e7\u00e3o participante na forma\u00e7\u00e3o \n\nintelectual e moral dos mesmos e para al\u00e9m deles. A amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\ninscritos perpassava pelo alargamento do p\u00fablico-alvo dessas Escolas, recrutando \n\nnovos alunos para as escolas prim\u00e1rias mediante \u00e0 possibilidade de matr\u00edcula nas \n\nescolas-modelo, que ofereciam uma forma\u00e7\u00e3o profissional mais qualificada, que, \n\ndentro da valoriza\u00e7\u00e3o da cultura letrada, simbolizavam a possibilidade de melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida e o sonho de ascens\u00e3o social.  \n\nA instru\u00e7\u00e3o ficava dividida para as escolas prim\u00e1rias em ensino elementar, \n\nprofissional e accessorio [si], constando das seguintes caracter\u00edsticas: \n\nArt. 12. Nas escolas primarias o ensino elementar constar\u00e1:  \nPortuguez \u2013 conhecimento do alphabeto, forma\u00e7\u00e3o das palavras e \nleitura elementar. \nCalligraphia. \nArithmetica \u2013 Ler e escrever os n\u00fameros inteiros; addi\u00e7\u00e3o e \nsubtrac\u00e7\u00e3o de n\u00fameros inteiros; pratica da mutiplica\u00e7\u00e3o e da divis\u00e3o \nde n\u00fameros inteiros. \nArt. 13. Nas escolas primarias o ensino profficional constar\u00e1: \n1\u00b0, de no\u00e7\u00f5es elementares de apparelho de navio; \n2\u00b0, da classifica\u00e7\u00e3o dos navios, sua categoria; \n3\u00b0, de obras do marinheiro; \n4\u00b0, do conhecimento dos rumos da agulha. \nArt. 14. Nas escolas primarias o ensino accessorio  constar\u00e1 de \n\n                                            \n222\n\n Ibidem. \n223\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha, 1907, p. 1437. Ver Anexo 3. \n\n\n\n 105  \n\nexerc\u00edcios de gynastica, de escaleres a remos, de infantaria, de \nesgrima de bayoneta e espada, de nata\u00e7\u00e3o e de jogos escolares ao \nar livre, como o foot-ball e outros pr\u00f3prios para favorecer o \ndesenvolvimento physico dos aprendizes.\n\n224\n [sic] \n\nOs relat\u00f3rios que se seguem determinavam que as Escolas de Aprendizes, as \n\nprim\u00e1rias, tivessem tornos, forjas e demais equipamentos para a aprendizagem de \n\nof\u00edcios. Esses documentos diziam tamb\u00e9m que nenhum aprendiz poderia ser \n\ntreinado em mais de um of\u00edcio e que os alunos que demonstrassem voca\u00e7\u00e3o para \n\nqualquer uma das especialidades ensinadas teriam prefer\u00eancia para admiss\u00e3o nas \n\nescolas de foguistas, artilheiro e torpedeiros, o que n\u00e3o se pode deixar de avaliar \n\ncomo uma esp\u00e9cie de premia\u00e7\u00e3o. \n\n Os instrutores contavam ainda com a disposi\u00e7\u00e3o de um navio da armada \n\nequipado com a aparelhagem necess\u00e1ria para exercitar os diversos conte\u00fados \n\nrelacionados aos misteres da profiss\u00e3o. Seus instrutores eram sempre militares, na \n\nsua maioria oficiais, que deveriam empregar esfor\u00e7os para que os alunos pudessem \n\nser corretamente adestrado, realizando viagem de instru\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de f\u00e9rias e \n\nviagens de bordejo no porto, promovendo o Quebra Sal dos iniciantes marujos. \n\nJ\u00e1 as escolas-modelo apresentavam a amplia\u00e7\u00e3o dos conhecimentos \n\nlecionados, divididos em primeiro e segundo ano, tanto no ensino elementar, como \n\nno profissional, e nem mesmo o accessorio permanecia comum aos dois tipos de \n\nescolas destinadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do Corpo de Pra\u00e7as da Armada: \n\nArt.15. Nas escolas-modelo o ensino elementar constar\u00e1 do seguinte: \n\n1\u00b0 anno: \n\nPortuguez-Leitura, dictado, elementos de grammatica. \n\nArithmetica-Recapitula\u00e7\u00e3o das quatros opera\u00e7\u00f5es fundamentaes, \nfrac\u00e7oes ordin\u00e1rias, frac\u00e7\u00f5es decimaes e systema m\u00e9trico. \n\nGeographia-No\u00e7\u00f5es geraes de geographia physica, especialmente \nsobre o que disser respeito a rios, marese portos. \n\nCalligraphia. \n\n2\u00b0 anno: \n\nPortuguez-Leitura, grammatica portugueza elementar, composi\u00e7\u00e3o. \n\nArithmetica-Quadrado e cubo- No\u00e7\u00f5es sobre a extrac\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes \nquadrada e c\u00fabica-Propor\u00e7\u00f5es, regra de tr\u00eas e opera\u00e7\u00f5es sobre \nn\u00fameros complexos em uso na nossa marinha. \n\nGeometria-No\u00e7\u00f5es praticas  e elementares sobre c\u00e1lculos de \nsuperf\u00edcies e volumes. \n\n                                            \n224\n\n Ibidem. \n\n\n\n 106  \n\nElementos de desenho linear. \n\nGopegraphia-Recapitula\u00e7\u00e3o da geographia physica, no\u00e7\u00f5es de \ngeographia pol\u00edtica, principalmente do Brazil. \n\nCalligraphia. \n\nArt.16. Nas escolas-modelo o ensino profissional constar\u00e1 de: \n\n1\u00b0 anno: \n\nNo\u00e7\u00f5es geraes de artilharia, torpedos e recepitul\u00e7\u00e3o de obras de \nmarinherio, apparelhos de bordo, rumos de agulhas e \ncaldeiras.Musica. \n\nTrabalhos de carpinteiro, foguista, limador, calafate, serralheiro, \nferreiro, caldeireiro de ferro e caldeireiro de cobre, torneiro, feitos nas \nofficinas da escola, attendendo, sempre que for poss\u00edvel, \u00e1 \nprefer\u00eancia manifestada pelos aprendizes para cada um desses \nofficios. \n\n2\u00b0  anno: \n\nNomenclatura das pe\u00e7as componentes do c\u00e3s do navio, fundos \nduplos, pai\u00f3ies e compartimentos diversos e dos apparelhos \nexistentes a bordo, como cabrestantes, bolinetes, guinchos, \nguindastes, etc. Musica. \n\nConstitui\u00e7\u00e3o dos trabalhos de officinas do 1\u00b0 anno, n\u00e3o podendo os \naprendizes, em hypothese alguma, passar a trabalhar em officina \ndifferente daquella em que tiverem trabalhando durante o 1\u00b0 anno. \n\nArt.17. No fim de tr\u00eas mezes de trabalhos nas officinas do 1\u00b0 anno, \npor conveni\u00eancia do ensino, poder\u00e1 o commandante da escola \ntransferir os aprendizes de uma para as outras officinas, quando \nreconhe\u00e7a nelles falta de aptid\u00e3o para os officios que estiverem \naprendendo. \n\nArt.18. Nas escolas modelo o ensino accessorio constar\u00e1 de: \n\n1\u00b0 anno: \n\nExerc\u00edcios de escaleres a remo e \u00e1 vela; exerc\u00edcio de infantaria e \nesgrima de bayoneta e espada; exercios de nata\u00e7\u00e3o e jogos \nescolares ao ar livre, como o foot-ball e outros pr\u00f3prios para \nfavorecer o desenvolvimento physico dos aprendizes. \n\n2\u00b0 anno: \n\nExerc\u00edcios de tiro ao alvo com carabina e repeti\u00e7\u00e3o dos exerc\u00edcios \nfeitos no 1\u00b0 anno. Exerc\u00edcios com canh\u00f5es de pequenos calibres. \n\nArt.19. Nas escolas-modelo, al\u00e9m do curso propriamente dito da \nescola, existir\u00e1 um curso id\u00eantico ao das escolas primarias para os \nmenores que forem nellas matriculados directamente.\n\n225\n [sic] \n\nO novo regulamento apontava o navegar da Marinha proa \u00e0 proa com o \n\nprojeto republicano de educa\u00e7\u00e3o, tanto na prepara\u00e7\u00e3o para o trabalho, adequa\u00e7\u00e3o \n\nde h\u00e1bitos de higiene, de educa\u00e7\u00e3o moral e intelectual, formando um cidad\u00e3o \u00fatil, \n\nquanto no seu afastamento do conv\u00edvio social. N\u00e3o tardou para que os primeiros \n\n                                            \n225\n\n  Ibidem, p. 70-72. \n\n\n\n 107  \n\nreflexos fossem vistos em tais \u00e1guas: \n\nS\u00e3o altamente satisfactorios os resultados com os primeiros ensaios \nde propaganda, que autorisastes de organisar, e em virtude da qual \nficou completo o n\u00famero de 1700 alumnos fixado pela lei de for\u00e7as \npara 1907. Na escola do Rio de Janeiro passou o seu effectivo \nrapidamente de 172 menores a 400, sem incluir o contigente j\u00e1 \nfornecido ao Corpo de Marinhe0iros. Foram igualmente attingidos \nrapidamente na Bahia e Alagoas as respectivas lota\u00e7\u00f5es, em poucos \nmeses de esfor\u00e7os, e a administra\u00e7\u00e3o sente pela limita\u00e7\u00e3o da lei \nannual n\u00e3o se possa aproveitar essa corrente sympathica que muito \nvem favorecer os quadros de marinheiros ha tantos annos \ninsufficientes para as necessidades de nossa pequena esquadra.\n\n226\n \n\n[sic] \n\nNos  discursos proferidos pelo Jornal \u201cO Marujo\u201d, instrumento da EAMSC, a \n\nsociedade florianopolitana manteve-se presente, tornando-se ainda mais forte a \n\npartir dessa equipara\u00e7\u00e3o, que se enquadrava dentro do projeto do governo do \n\nCoronel Gustavo Richard, que falava da necessidade de se consolidar a reforma \n\neducacional em Santa Catarina, visto seu papel para a civiliza\u00e7\u00e3o de um povo dentro \n\ndo projeto de na\u00e7\u00e3o e de sociedade brasileira, inspirado no modelo das chamadas \n\nsociedades avan\u00e7adas, civilizadas, ou seja, industrializadas. A aten\u00e7\u00e3o estava \n\ndirecionada   \n\nsobre a necessidade de reformar nossa Instruc\u00e7\u00e3o P\u00fablica com um \nnovo programa pratico e moderno, ministrado por um pessoal \ndocente bem preparado. A escola deve ser organisada de \nconformidade com os methodos racionaes, adoptados nos paizes \nmais cultos, \u00e9 e ser\u00e1 o principal factor da civilisa\u00e7\u00e3o de um povo, \ndevendo por esse motivo merecer cuidados especiais e o maior \nempenho dos poderes p\u00fablicos.\n\n227\n [sic]  \n\n As palavras do Governador logo ecoaram nas paredes velhas das EAM, que \n\npassavam por reformas e que visavam o acompanhamento dessa institui\u00e7\u00e3o com as \n\ndemais de car\u00e1ter escolar, \u00e9 claro que dentro de suas especificidades, como j\u00e1 \n\ndiscutido, de car\u00e1ter h\u00edbrido, tanto militar quanto escolar. \u00c9 assim que com a \n\npassagem de comando do Capit\u00e3o-de-Corveta Tito Alves Brito ao Capit\u00e3o-Tenente \n\nArnaldo Pinto da Luz, em 18 de fevereiro de 1909, o rec\u00e9m-empossado comandante \n\nem seu primeiro pronunciamento na Ordem do Dia n\u00ba 1, do ano de 1909, anuncia \n\nsua preocupa\u00e7\u00e3o com a finalidade de \u201cFormar bem para servir sempre\u201d: \n\n                                            \n226\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha. Relat\u00f3rio apresentado ao Presidente dos Estados Unidos do \nBrasil pelo Almirante Alexandrino Faria de Alencar, Ministro de Estado e Neg\u00f3cios da Marinha, \nem abril de 1909. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1909. p. 41. Acervo SDM. \n227\n\n Richard apud N\u00d3BREGA, 2000, p. 9.  \n\n\n\n 108  \n\nAo entrar neste estabelecimento militar de ensino profissional, eu \napresento aos Senhores Officiais os meus melhores cumprimentos, \nesperando de cada um, bem assim dos Srs Inferiores, todo o auxilio \nposs\u00edvel, e aos aprendizes marinheiros, com muito affecto, afirmo \nque em mim encontrar\u00e3o sempre um Comandante justiceiro, que \ntudo far\u00e1 para a par da educa\u00e7\u00e3o e instruc\u00e7\u00e3o, garantir-lhes a \nconsidera\u00e7\u00e3o que merecem como futuros servidores da P\u00e1tria. A \nmeus e outros, por\u00e9m, seja-me permitido declarar que para levar a \ncabo essas boas condi\u00e7\u00f5es a tarefa que tenho a meu cargo, exigirei \nde todos, sempre que for necess\u00e1rio, o maximo de esfor\u00e7o dentro \ndos limites do rasoavel. \n\n228\n [sic] \n\n Por\u00e9m, apesar dos resultados iniciais e do esfor\u00e7o constante pelo alistamento \n\ndos jovens brasileiros, as Escolas de Aprendizes-Marinheiro encontravam \n\ndificuldades para romper com a representa\u00e7\u00e3o que se fazia acerca de suas paredes \n\nou por\u00f5es quanto \u00e0s pr\u00e1ticas disciplinadoras implementadas. D\u00e9cadas de castigos \n\nf\u00edsicos ao corpo, ou mesmo os castigos do novo regulamento que previam a \n\npriva\u00e7\u00e3o do direito de ir e vir, com pris\u00e3o de recreio, pris\u00e3o de licen\u00e7a e pris\u00e3o \n\ncelular, apresentados no Cap\u00edtulo V, Artigo 37\n229\n\n, sobressaia-se \u00e0 propaganda \n\nrealizada por instrumentos como \u201cO Marujo\u201d, como em cita\u00e7\u00e3o do segundo cap\u00edtulo \n\nsobre vantagens do alistamento\n230\n\n, ou ainda sobre as vantagens depois de formados \n\nmarinheiros: \n\n1 \u2013 alimenta\u00e7\u00e3o s\u00e3 e abundante; \n2 \u2013 vesti\u00e1rio decente e confort\u00e1vel; \n3 \u2013 tratamento em caso de mol\u00e9stia; \n4 \u2013 asylo em caso de invalidez; \n5 \u2013 acesso a marinheiro de 2\u00ba classe, de 1\u00b0 classe, cabo, 2\u00ba \nsargento, 1\u00ba sargento, sargento-ajudante e sargentos subinstructores \n(sic) (...) \nAs pra\u00e7as que tiverem mais de cinco annos de servi\u00e7o sem nota que \nos desabone, recebem uma gratifica\u00e7\u00e3o correspondente a metade do \nsoldo.\n\n231\n [sic] \n\n \n\nEsse cen\u00e1rio j\u00e1 no ano de 1913 mostrava sinais de cansa\u00e7o, de quem se via \n\ncarregado pela mar\u00e9, como mostra a Tabela 2, com a apresenta\u00e7\u00e3o de dados \n\nqualitativos da movimenta\u00e7\u00e3o e proced\u00eancia dos aprendizes-marinheiro \n\nmatriculados ao longo daquele ano em Santa Catarina.  \n\nPara reverter tal quadro, permitiu-se com o Aviso n\u00ba 4.417, de 18 de \n\n                                            \n228\n\n BRASIL. Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina. Ordem do dia n\u00ba 1, de 19 de \nfevereiro de 1909. Acervo SDM.  \n229\n\n BRASIL, Minist\u00e9rio da Marinha, 1907, p. 1442.  \n230\n\n Para saber mais deste documento, ver segundo cap\u00edtulo desta disserta\u00e7\u00e3o. \n231\n\n Vantagens do servi\u00e7o da Marinha de Guerra. In: O Dia, Florian\u00f3polis, anno VII, n. 1901, p. 10, 10 \nmar. 1907. Acervo da BPSC. \n\n\n\n 109  \n\ndezembro de 1915, que as Escolas de Aprendizes, com lota\u00e7\u00e3o reduzida, \n\nadmitissem alunos civis, acolhidos dentre os \u201cmeninos pobres moradores da \n\nlocalidade\u201d, cedendo  \u201cpara freq\u00fcentarem [...], sem outro compromisso que o de \n\nministrar-lhes o Governo gratuitamente o ensino prim\u00e1rio e a instruc\u00e7\u00e3o militar\u201d.\n232\n\n \n\nTal alternativa tornava-se \u00fatil ao governo que reduzia os investimentos em \n\nconstru\u00e7\u00f5es de escolas rurais para atender \u00e0s regi\u00f5es perif\u00e9ricas, assim como \n\njustificava a manuten\u00e7\u00e3o das EAM e reafirmava sua tarefa de instruir e alfabetizar \n\ncrian\u00e7as em idade escolar.\n233\n\n  \n\n \n\nTabela 2: Lota\u00e7\u00e3o da EAMSC em 1913 \n\n \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \nFonte: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha \n \n\n Mesmo com tal inclus\u00e3o, o n\u00famero de alunos na Escola de Aprendizes-\n\nMarinheiro de Santa Catarina ainda permanecia inferior ao previsto. Esse cen\u00e1rio \n\nera comum as outras Escolas, que n\u00e3o conseguiam completar suas lota\u00e7\u00f5es, \n\nlevando ao fechamento das Escolas de Matto-Grosso e Amazonas, em 1914; as do \n\nPiauhy, Esp\u00edrito Santo e Estado do Rio (Campos), em 1915, \u201cpelo rendimento n\u00e3o \n\ncorrespondente \u00e0s despezas de manuten\u00e7\u00e3o\u201d. Segue ainda: \n\nPara o exerc\u00edcio corrente, o numero total de alumnos devia ser \nreduzido ao m\u00ednimo; foi fixado em 750, numero insignificante em \ncompara\u00e7\u00e3o ao de 1.500 que foi marcado em 1915, 1700 em 1907, \n3000 em 1908, 1909,1910 e 1914 e enfim 5000 em 1911, 1912, \n1913. O problema consistia ent\u00e3o: ou mater abertas as escolas \n\n                                            \n232\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha, 1916, p. 95.  \n233\n\n A autora evidencia com dados quantitativos que as escolas prim\u00e1rias n\u00e3o davam evas\u00e3o ao \nn\u00famero de crian\u00e7as que deveria ter acesso ao conhecimento das primeiras letras, seja \u201cpor \ninsufici\u00eancia de estabelecimentos escolares ou ainda pela precariedade de condi\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria \npopula\u00e7\u00e3o\u201d (BITTENCOURT, 1990, p. 80). \n\nExistiam em 1 de Janeiro de 1913............................................................... 15 \n\nAlistaram-se.................................................................................................  21 \n\nTransferidos de outras escolas..................................................................... 5 \n\nApresentaram-se de aus\u00eancia...................................................................... 2 \n\n                                   Somma......................................................................  46 \n\nTransferidos de outras escolas..................................................................... 3 \n\nDesligados.................................................................................................... 3 \n\nAusentaram-se............................................................................................. 3 \n\nRemetidos para o Corpo de M. Nacionaes.................................................. 8 \n\n                                   Somma......................................................................  \n17 \n\nExistentes em 1 de Janeiro de 1914............................................................. 29 \n\n\n\n 110  \n\nreduzindo sua lota\u00e7\u00e3o, ou diminuir-lhes o numero, augmentando a \nlota\u00e7\u00e3o de cada uma. A segunda hypothese faria com que a despeza \npor alumno fosse menor, porque quanto maior \u00e9 o numero de \nalumnos, tanto menor sera o coefficiente de despeza individual, \ndesde que o custo da manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 approximadamente o mesmo e \nindepende da lota\u00e7\u00e3o. Inclinei-me a principio por esta solu\u00e7\u00e3o: tendo \nem vista por\u00e9m solicita\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias naturezas [...] e apurada como \nfoi pequena a varia\u00e7\u00e3o da despeza, aceitei a primeira hypothese. \nAttendi, al\u00e9m disso, a pequena somma de interesses locaes e \ndifficuldades para que o ensino prim\u00e1rio fosse convenientemente \ndiffundido pelos habitantes pobres.\n\n234\n [sic] \n\n Dentro desse cen\u00e1rio de reduzir para lotar, como mais uma das medidas de \n\nf\u00f4lego para alcan\u00e7ar o p\u00fablico para as Escolas de Aprendizes, que ir\u00e1 se culminar \n\ncom a reforma, ainda no ano de 1915, fazendo-a se cumprir a partir do Aviso n\u00ba \n\n1.709, de 29 de abril de 1916\n235\n\n, com a cria\u00e7\u00e3o das escolas de grumetes, que \n\nsubstitu\u00edria as escolas-modelo. A altera\u00e7\u00e3o mais percept\u00edvel da reforma foi o \n\ncurr\u00edculo para o ensino prim\u00e1rio, que se apresenta dividido por primeira, segunda, \n\nterceira e quarta s\u00e9ries, mais extenso e com a inclus\u00e3o de disciplinas como No\u00e7\u00e3o \n\nde Geografia e Hist\u00f3ria do Brasil, conforme programa para as escolas urbanas \n\npromulgado em 1918.\n236\n\n. \n\n  Dividido por s\u00e9rie, o conte\u00fado ministrado compreendia o ensino elementar e \n\nprofissional, al\u00e9m de atividades f\u00edsicas e de ordem unida que visavam o preparo do \n\ncorpo, em detrimento do esp\u00edrito. Os curr\u00edculos tinham varia\u00e7\u00f5es quanto ao \n\naprofundamento, por\u00e9m seguiam algumas diretrizes que se \u201cancoravam nos \n\nprinc\u00edpios da ci\u00eancia, da valoriza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o moral e c\u00edvica e nas exig\u00eancias da \n\nprepara\u00e7\u00e3o para o trabalho\u201d.\n237\n\n As turmas de ensino elementar contemplavam:  \n\nPortugu\u00eas, com no\u00e7\u00f5es de gram\u00e1tica, ortografia, leitura corrente (impressos e \n\nmanuscritos) e caligrafia; Aritm\u00e9tica, com o ensino das quatro opera\u00e7\u00f5es, fra\u00e7\u00f5es \n\nordin\u00e1rias e decimais, sistema m\u00e9trico e suas aplica\u00e7\u00f5es; Desenho e Geometria, \n\ncom elementos para o trabalho em desenho linear, geometria plana e no espa\u00e7o; \n\nConfec\u00e7\u00f5es de Mapas, Geografia e Hist\u00f3ria do Brasil.  \n\n A reuni\u00e3o de tais conhecimentos visavam dotar os filhos do povo, quer seja \n\nna EAMSC ou nos bancos dos grupos escolares, de no\u00e7\u00f5es diversas sobre o \n\nmundo, o homem e a sociedade, refor\u00e7ando um programa enciclop\u00e9dico, exclu\u00eddo \n\n                                            \n234\n\n BITTENCOURT, 1990, p. 96.  \n235\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha, 1916. Ver Anexo 4.  \n236\n\n BITTENCOURT,1990, p. 120. \n237\n\n SOUZA, 1998, p. 171. \n\n\n\n 111  \n\nde forma\u00e7\u00e3o religiosa, caracterizando uma escola laica e republicana: \n\nPor isso mesmo que a escola prim\u00e1ria d\u00e1 apenas conhecimentos \nlimitados, devem ser escolhidos de tal sorte que tenham uma dupla \nutilidade \u2013 assegurar \u00e0 crian\u00e7a as no\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas necess\u00e1rias \u00e0 \nvida, e influir sobre o car\u00e1ter, formando-lhe o esp\u00edrito e cultivando-lhe \no cora\u00e7\u00e3o. Da\u00ed decorre que o ideal da escola prim\u00e1ria n\u00e3o deve ser o \nde ensinar muito (sic), mas ensinar bem (sic), e transmitindo \n\nconhecimentos restritos deve transmiti-los, bem, incutindo ao mesmo \ntempo h\u00e1bitos de ordem, disciplina e subordina\u00e7\u00e3o no proceder e de \njusteza ao pensar.\n\n238\n \n\nQuanto ao conte\u00fado de Hist\u00f3ria, percebe-se sua introdu\u00e7\u00e3o, como disciplina \n\ncurricular, a partir do Regulamento de 1916, com semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais institui\u00e7\u00f5es de ensino prim\u00e1rio. O car\u00e1ter nacionalista e o \n\ncompromisso de moldar a alma brasileira, quest\u00e3o central da disciplina, apontada \n\npor estudos realizados acerca do ensino de Hist\u00f3ria\n239\n\n, s\u00e3o, assim, como aponta o \n\n\u201cRegimento dos Grupos Escolares de 1914\u201d\n240\n\n, amplamente explorados em sala de \n\naula, ou ainda, nas comemora\u00e7\u00f5es c\u00edvicas, com solenidades que se infiltravam no \n\ncotidiano escolar e no \u00e2mbito social, refor\u00e7ando pr\u00e1ticas simb\u00f3licas e seus sentidos \n\nculturais desde o in\u00edcio da Rep\u00fablica\n241\n\n.   \n\nSolenizavam-se datas, enalteciam-se vultos considerados importantes para a \n\nHist\u00f3ria do Brasil, fazendo-se da Escola de Aprendizes-Marinheiro um instrumento \n\nde lembran\u00e7a e de mem\u00f3ria hist\u00f3rica para a constru\u00e7\u00e3o da identidade e unidade \n\nnacional, al\u00e9m de reafirmar o imagin\u00e1rio sociopol\u00edtico da identidade escolar. \n\nPor\u00e9m, apesar do leme da Escola apontar, assim como nos grupos escolares, \n\npara um instrumento de aproxima\u00e7\u00e3o com a Geografia e Educa\u00e7\u00e3o Moral e C\u00edvica, \n\nem um trip\u00e9 que se sustentava em conhecer o lugar, o povo, e ambos inseridos no \n\nideal de p\u00e1tria republicana, apresentava-se demudado para atender \u00e0s \n\nnecessidades no lugar de reproduzi-las como fossem neutras. O curr\u00edculo \n\nembrenhava-se na institui\u00e7\u00e3o, com demarca\u00e7\u00f5es e personagens que n\u00e3o s\u00f3 \n\n                                            \n238\n\n Relat\u00f3rio das escolas-modelo: Maria Jos\u00e9, Segunda Escola-Modelo, Prudente de Moraes, Escola-\nModelo de Itapetininga \u2013 Escolas-Modelo Assuntos Diversos (1897-1899). apud SOUZA, 1998, p.174. \n239\n\n CASTRO SIMAN, Lana Mara; LIMA FONSECA, Tah\u00eds N\u00edvia (orgs.). Inaugurando a Hist\u00f3ria e \nconstruindo a na\u00e7\u00e3o: discursos e imagens no ensino da Hist\u00f3ria. Belo Horizonte: Autentica, 2001. \n240\n\n SANTA CATARINA. Regimento Interno dos Grupos Escolares do Estado de S. Catharina. \nJoinville: Typ. Boehm, 1914. \n241\n\n O Decreto n\u00ba 155-B, de 14 de janeiro de 1890, decretava os dias de festa nacional, que foram \ntamb\u00e9m aplicados nas EAM. Ver: BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha. Relat\u00f3rio apresentado ao Chefe \ndo Governo Provis\u00f3rio pelo Vice-Almirante Eduardo Wandenkolk, Ministro de Estado e \nNeg\u00f3cios da Marinha, em abril de 1890. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1890. p.1352. Acervo \nSDM. \n\n\n\n 112  \n\ndestacavam a P\u00e1tria, mas a Marinha do Brasil e sua participa\u00e7\u00e3o desde o processo \n\nde emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de Portugal, construindo exemplos de ilustres marinheiros. \n\nA Hist\u00f3ria, como disciplina escolar, era mais uma tecnologia de disciplinamento que \n\ncom seu discurso forma o \u201cproduto e processo que imp\u00f5em significado \u00e0s pr\u00e1ticas \n\nhumanas\u201d.\n242\n\n  \n\nO conte\u00fado ministrado para as primeira s\u00e9ries tinha a finalidade de inserir o \n\naluno dentro da institui\u00e7\u00e3o, quer seja com conhecimentos como o nome da escola, \n\nnome do comandante, ou com a apresenta\u00e7\u00e3o de personagens hist\u00f3ricos dentro da \n\nHist\u00f3ria Naval do Brasil, como o Almirante Barroso, Marc\u00edlio Dias, quer seja com o \n\nenaltecimento de s\u00edmbolos e personagens de uma P\u00e1tria republicana. A identidade \n\nmarinheira presente em passagens ou personagens hist\u00f3ricos da Marinha de Guerra \n\nencarregava-se de incorporar valores e personalidades que deveriam servir de \n\nexemplo na forma\u00e7\u00e3o desses aprendizes de como ser, ou melhor, de como \n\ndeveriam ser marinheiros:   \n\n1.\u00b0 Nome da escola, seus fins. De onde vem cada alumno: o lar, a \nfamilia,  como unidade social. La\u00e7os que prendem cada homem aos \nmembros da fam\u00edlia, \u00e1 P\u00e1tria,  \u00e1 Humanidade. \n\n2\u00b0  Quem ensina os alumnos. Sua miss\u00e3o. Como devem a ella \ncorresponder os alumnos. Quem dirige a escola. Seus auxiliares, a \nfunc\u00e7\u00e3o de cada um: cada um tem seus deveres e direitos: n\u00e3o \npodem fazer o que for de sua vontade. O regimento interno. O \nregulamento. Subordina\u00e7\u00e3o de cada membro a outro. O Ministro da \nMarinha. \n\n3\u00b0 P\u00e1tria Respeito e amor \u00e1 P\u00e1tria. Biographia de Brazileiros que \nsouberam amar \u00e1 P\u00e1tria. \n\n4\u00b0  Auxiliares do Presidente da republica: Os Minist\u00e9rios. Poder que \nrepresentam. Os outros poderes da Republica. A Federa\u00e7\u00e3o. A \nP\u00e1tria: seu symbolo commum. \n\n5\u00b0 A bandeira nacional: sua descrip\u00e7\u00e3o. Respeito e amor \u00e1 bandeira \nnacional. O hymno nacional: respeito e considera\u00e7\u00e3o que lhe \ndevemos. O autor do hymno nacional. O hymno da proclama\u00e7\u00e3o da \nRepublica. \n\n6\u00b0 Biographias de Colombo, Cabral, Mem de S\u00e1, Martim Affonso de \nSouza. \n\n7\u00b0 Salvador de S\u00e1 e a expuls\u00e3o dos francezes do rio de Janeiro. \n\n8\u00b0 Biographias de Felipe Camar\u00e3o, Henrique Dias e Andr\u00e9 Vidal de \nNegreiros, representantes das tr\u00eas ra\u00e7as que produziram a \nciviliza\u00e7\u00e3o brazileira. A batalha dos Guararapes. \n\n                                            \n242\n\n VALENTE, Ana L\u00facia E. F,  apud Pessanha, Caldas Eurize; Daniel Borges, Maria Em\u00edlia; Ad\u00e9lia \nMenegazzo Maria. Da hist\u00f3ria das disciplinas escolares \u00e0 hist\u00f3ria da cultura escolar: uma trajet\u00f3ria de \npesquisa. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, Campinas/SP, n. 027, p. 57-69, set.-dez. 2004.  \n\n\n\n 113  \n\n9\u00b0  Tiradentes e a conspira\u00e7\u00e3o mineira. \n\n10\u00b0  Sete de Setembro. D. Pedro I e a independ\u00eancia do Brazil. \nHymno da independ\u00eancia. \n\n11\u00b0  D. Pedro II e Diogo Antonio Feij\u00f3  \n\n12\u00b0 Guerra do Paraguay estudada pela biographia de seus her\u00f3is: \nDuque de Caxias, General Os\u00f3rio, Almirante Barroso, almirante \nTamandar\u00e9, Marcilio Dias, Greenhalgh. \n\n13\u00b0 Marechal Deodoro e Benjamin Constant. A republica. Governo \nprovis\u00f3rio.\n\n243\n [sic] \n\nPara a segunda s\u00e9rie, al\u00e9m da revis\u00e3o do que fora aprendido na primeira, \n\nhavia a preocupa\u00e7\u00e3o em firmar e aprofundar tais conhecimentos no seu sentido \n\nc\u00edvico, retomando o processo de constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o brasileira com a \n\nIndepend\u00eancia e os s\u00edmbolos da p\u00e1tria: \n\n1\u00b0 Revis\u00e3o do que foi estudado na primeira s\u00e9rie. O Presidente da \nRepublica. A Constitui\u00e7\u00e3o, Leitura de decretos: sua execu\u00e7\u00e3o pelos \ntr\u00eas poderes. \n\n2\u00b0 Symbolos da P\u00e1tria: a bandeira e o hymno. Respeito e amor \u00e1 \nbandeira nacional e ao hymno. \n\n3\u00b0 O Brazil, antes de seu descobrimento. Povos que habitavam, suas \nmoradas, seus usos e seus costumes, por meio de photografias e \nestampas \n\n4\u00b0 Descobrimento do Brazil. Cabral. Caramuru. Thom\u00e9 de Souza. \n\n5\u00b0 D. Jo\u00e3o VI- Sua vida no Brazil. Benef\u00edcios que dahi resultaram. \n\n6\u00b0  D. Pedro I e Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio. Independ\u00eancia do Brazil. \n\n7\u00b0 D. Pedro II. Republica. Marechal Deodoro. Benjamim Constant.\n244\n\n \n[sic] \n\nJ\u00e1 para a terceira s\u00e9rie, a Rep\u00fablica torna-se a coluna vertebral do conte\u00fado \n\nministrado, assemelhando-se ao programa de Hist\u00f3ria do Brasil e Instru\u00e7\u00e3o Moral e \n\nC\u00edvica do quarto ano prim\u00e1rio, do programa de 1918, para os grupos escolares.\n245\n\n O \n\naluno estabelecia a rela\u00e7\u00e3o com o cidad\u00e3o, incorporando conhecimentos de pol\u00edtica \n\ne organiza\u00e7\u00e3o social republicanas, o que o capacitava como eleitor dentro de um \n\n\u201csistema de identifica\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias: a lei, o estado, o direito, a organiza\u00e7\u00e3o, a \n\nfam\u00edlia, o trabalho, a ci\u00eancia, a arte, e, evidentemente, o povo e a na\u00e7\u00e3o\u201d.\n246\n\n \n\n1\u00b0  O Governo Federal. Defini\u00e7\u00e3o de Republica Federativa. \n\n                                            \n243\n\n  BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha, 1916, p. 100-101. \n244\n\n Ibidem, p. 102. \n245\n\n A autora traz o programa de 1918 para suas discuss\u00f5es em \u201cP\u00e1tria, civiliza\u00e7\u00e3o e trabalho\u201d, \nmostrando de que forma o curr\u00edculo da disciplina de hist\u00f3ria tornou-se um mecanismo de apoio para \neducar/formar discursos e imagin\u00e1rios sobre o modelo republicano, legitimando-o com her\u00f3is e \ns\u00edmbolos que permitiam a constru\u00e7\u00e3o de uma identidade nacional (BITTENCOURT, 1990, p.134).  \n246\n\n CHAU\u00cd, Marilena apud BITTENCOURT,1990, p. 135. \n\n\n\n 114  \n\n2\u00b0 Qual a miss\u00e3o da communidade: fazer as suas leis, garantindo a \nprotec\u00e7\u00e3o e a propriedade, desenvolver os neg\u00f3cios, profiss\u00f5es, \nindustrias, lavoura e commercio; educar e instruir, fundando escolas, \nescrevendo livros, revistas e jornaes; permitindo o livre exerc\u00edcio das \nreligi\u00f5es. \n\n3\u00b0 Como trabalhar a communidade; fazendo as leis e regulamentos, \nem assembl\u00e9as constitu\u00eddas por membros por ella escolhidos; \nelegendo chefes, reconhecendo impostos e distribuindo dinheiro \npelos que exercem func\u00e7\u00f5es da communidade, provendo escolas, \nlevantando asylos para os pobres e desamparados, dirigindo a \nguerra. \n\n4\u00b0 Factos principais occorridos no governo republicano, de \nprefer\u00eancia os quese prendem a expans\u00e3o econ\u00f4mica e industrial. \n\n5\u00b0 Biographia de brazileiros illustres, factos hist\u00f3ricos, datas celebres \nda historia p\u00e1tria. Desenvolvimento dos estudos feitos desta mat\u00e9ria \nnas outras s\u00e9ries.\n\n247\n [sic] \n\nEnquanto o quarto ano aproximava-se do segundo ano prim\u00e1rio, tecendo \n\nrela\u00e7\u00e3o com o micro, atrav\u00e9s de uma hist\u00f3ria regional, com a abordagem sobre os \n\nestados, munic\u00edpios e a id\u00e9ia de comunidade, agregava, por\u00e9m, novos \n\nconhecimentos, que, ao mesmo tempo, em que pareciam se perder em conte\u00fados \n\nrelacionados a doen\u00e7as e comunica\u00e7\u00f5es \u00e0 dist\u00e2ncia, estabeleciam rela\u00e7\u00e3o entre \n\npassado e presente, encontravam-se, assim, com o prop\u00f3sito da educa\u00e7\u00e3o \n\nrepublicana de moldar e formar um novo cidad\u00e3o: \n\n 1\u00b0   O Governos Municipal, suas func\u00e7\u00f5es. \n\n 2\u00b0   O Governos Estadual, suas attribui\u00e7\u00f5es. \n\n3\u00b0 Interesses commus da communidade brazileira: protec\u00e7\u00e3o publica \ne propriedade publica. \n\n4\u00b0 Bebidas nocivas, m\u00e1os effeitos do alccol na bocca, na garganta e \nnos pulm\u00f5es. \n\n5\u00b0 As mol\u00e9stias contagiosas; a var\u00edola e a vaccina. Jannes. A febre \namarella e os mosquitos. Oswaldo Cruz. A turberculose. O cholera-\nmorbus e a sua transmossibilidade. A raiva; como se precedia \nantigamente e como se procede hoje. Pasteur. \n\n6\u00b0  As communica\u00e7\u00f5es \u00e1 distancia; o correio, o telegrapho com e \nsem fio, o telephone. Graam Bell Marconi.\n\n248\n [sic] \n\nO ensino profissional comportava um n\u00famero maior de disciplinas: Aparelhos \n\nde navios \u00e0 vela, Nomenclatura dos navios de guerra modernos, Obras de \n\nmarinheiro, Nomenclatura de armas de fogo, Exerc\u00edcio de infantaria e artilharia, Tiro \n\nao alvo, Esgrima, Nata\u00e7\u00e3o, Gin\u00e1stica de remos e bordejo, Rumos de agulha, Sinais \n\nde sondagem e Trabalhos \u00e0 escolha do aprendiz, de acordo com sua aptid\u00e3o f\u00edsica e \n\n                                            \n247\n\n BRASIL. Marinha do Brasil, 1916, p.103. \n248\n\n Ibidem. p. 104-105. \n\n\n\n 115  \n\ninclina\u00e7\u00e3o, estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o de afei\u00e7\u00e3o no in\u00edcio da aprendizagem do \n\nof\u00edcio de  ferreiro, caldeiro, torneiro ou limador. Tal la\u00e7o contribu\u00eda para compor a \n\nid\u00e9ia de realiza\u00e7\u00e3o pelo trabalho, que se apresentava como o transformador da \n\nna\u00e7\u00e3o brasileira fundada no trabalho livre, o instrumento comum que permitiria o \n\nprogresso da P\u00e1tria.  \n\nDe sua parte, a pr\u00e1tica de exerc\u00edcios f\u00edsicos \u00e9 uma constante em todos os \n\nregulamentos e s\u00e9ries nas escolas de ensino prim\u00e1rio, EAMSC e grupos escolares. \n\nEssa pr\u00e1tica salienta tanto o individual como o coletivo, refor\u00e7ando-se como mais um \n\ndispositivo no controle do corpo ao lado das li\u00e7\u00f5es de disciplinas como exerc\u00edcios \n\nmilitares \u2013 nas EAM denomina-se infantaria ou ordem unida a instru\u00e7\u00e3o de marcha, \n\ncomandos e movimentos em formatura \u2013, reafirmando mais uma semelhan\u00e7a, ou \n\nmelhor, um v\u00ednculo dessas institui\u00e7\u00f5es educacionais: \u201cprepara\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o \n\nsoldado\u201d.\n249\n\n \n\nAssim sendo, um corpo robusto e \u00e1gil era condi\u00e7\u00e3o primordial para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos marinheiros. O preparo do intelecto era tamb\u00e9m uma das \n\netapas na forma\u00e7\u00e3o do jovem marujo, por\u00e9m eram a sua forma\u00e7\u00e3o profissional e \n\nf\u00edsica que o colocariam a bordo da Esquadra Brasileira. As atividades f\u00edsicas eram \n\nrealizadas pela manh\u00e3, ap\u00f3s a faxina dos alojamentos, como a pr\u00e1tica de nata\u00e7\u00e3o, \n\ndeterminada pelas condi\u00e7\u00f5es do mar e mesmo pelas condi\u00e7\u00f5es da \u00e1gua, que, \n\nsegundo relat\u00f3rio anual do comandante da Escola, era impr\u00f3pria para banho; e, \n\ngin\u00e1stica, realizadas em \u00e1rea poliesportiva, de comum uso da tripula\u00e7\u00e3o, como se \n\nobserva na Figura 8. \n\nO conjunto de disciplinas, seus conte\u00fados e m\u00e9todos, possu\u00eda a tarefa de \n\nformar bem os marujos, com conhecimentos pr\u00e9-determinados e aprovados, para \n\nservir como cidad\u00e3o brasileiro, trabalhador e consciente de seus deveres para com a \n\nP\u00e1tria, dando marcha \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de almas com saberes que constru\u00edam a \n\nidentidade e unidade da na\u00e7\u00e3o, representando \u201cas luzes, a vit\u00f3ria da raz\u00e3o sobre a \n\nignor\u00e2ncia, um meio de luta contra a monarquia e, conseq\u00fcentemente, um \n\ninstrumento de consolida\u00e7\u00e3o do regime republicano\u201d.\n250\n\n  \n\n \n\n                                            \n249\n\n  SOUZA, 1998, p. 179. \n250\n\n SOUZA, 1998, p. 171. ou: Ibidem, p 171. \n\n\n\n 116  \n\n \n\nFigura 8: \u00c1rea poliesportiva \n\nFonte: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha \n\n \n\nAs escolas prim\u00e1rias eram o instrumento que instru\u00eda, alfabetizava e formava \n\ntrabalhadores, reafirmando a rela\u00e7\u00e3o entre P\u00e1tria e trabalho, mas, principalmente, \n\nincorporando as classes menos abastadas na concep\u00e7\u00e3o de um Estado Nacional \n\nbrasileiro que j\u00e1 fora parido. O trabalho tornava-se sin\u00f4nimo para progresso, de um \n\npa\u00eds rico, organizado sobre os arados das riquezas e esteiras da produtividade, al\u00e9m \n\nde debelar as possibilidades de conflitos sociais: \n\nE cada um de n\u00f3s \u2013 crian\u00e7as, mo\u00e7os e velhos, por mais \ninsignificantes que sejamos, por mais modesta que seja a nossa \nocupa\u00e7\u00e3o, estamos contribuindo para o engrandecimento do Brasil \nsempre que estejamos trabalhando. A grandeza de uma na\u00e7\u00e3o \u00e9 o \nresultado do trabalho de seus filhos. Provemos que amamos a P\u00e1tria \ntrabalhando nela, com ela, por ela.\n\n251\n \n\n \n\nTodos esses conhecimentos sacramentados por curr\u00edculos delimitavam a \n\norienta\u00e7\u00e3o moral, disciplinar e c\u00edvica pretendida dentro do projeto de sociedade \n\n                                            \n251\n\n  BILAC, Olavo apud BITTENCOURT, 1990, p. 157. \n\n\n\n 117  \n\nrepublicana. A leitura do mundo realizar-se-ia com os \u00f3culos dos conhecimentos \n\ncient\u00edficos inseridos nas reformas educacionais que compunham a Rep\u00fablica Velha, \n\nque, por um ato legal, operacionaliza a escola com a finalidade de assegurar o \n\nregime republicano democr\u00e1tico. O ensino prim\u00e1rio estava incumbido de seu dever \n\nde alfabetizar, mas, especialmente, no de educar seus alunos, que socializados, \n\nmodificariam o meio com virtudes a eles atribu\u00eddas como o amor \u00e0 p\u00e1tria e ao \n\ntrabalho. \n\n \n\n3.3 B\u00daSSOLA OU REL\u00d3GIO, REL\u00d3GIO OU B\u00daSSOLA: OS RUMOS DO TEMPO \n\nESCOLAR \n\n \n\nCom efeito, quanto ao corpo, constru\u00eddo com arte admir\u00e1vel, em \nprimeiro lugar est\u00e1 o cora\u00e7\u00e3o, que \u00e9 m\u00f3vel, fonte de vida e de \natividade; dele os outros membros recebem o movimento e a medida \ndo movimento. Mas o peso, ou seja, a verdadeira for\u00e7a motriz, \u00e9 o \nc\u00e9rebro, o qual, servindo-se dos nervos, como de cordas, faz andar \nas outras rodas (os membros) para diante e para tr\u00e1s. Na verdade, a \nvariedade das opera\u00e7\u00f5es interiores e exteriores correspondem \u00e0 \nexata e perfeita correspond\u00eancia dos movimentos do rel\u00f3gio.\n\n252\n \n\n \n\nOs saberes delimitados por s\u00e9ries, disciplinas e aulas eram mais um \n\ninstrumento dentro do dispositivo da escolariza\u00e7\u00e3o como uma  \n\nrede que pode estabelecer-se entre elementos heterog\u00eaneos, ditos e \nn\u00e3o ditos, tais como discursos, institui\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es \narquitet\u00f4nicas, regulamenta\u00e7\u00f5es [...], um jogo de poder, ou seja, de \nmudan\u00e7as de posi\u00e7\u00e3o e de modifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, ligado a \nconfigura\u00e7\u00f5es de saber que dele nascem e o condicionam.\n\n253  \n\nNo entanto, esse conhecimento requer ainda, al\u00e9m de um espa\u00e7o apropriado, \n\na defini\u00e7\u00e3o de tempo e seu esquartejamento que delimita quem, o que e quando \n\naprender: \n\nO hor\u00e1rio deveria fixar as dualidades: tempo de trabalho e descanso, \ntempo ocupado e tempo livre, tempo de aprender e tempo de brincar, \ntempo de atividade e tempo de \u00f3cio, tempo de sil\u00eancio e tempo de \nfalar. Al\u00e9m dessas pautas de aprendizagem do significado escolar e \ncultural do tempo, os hor\u00e1rios operavam uma fragmenta\u00e7\u00e3o do saber \nindicando o quanto aprender de cada mat\u00e9ria e a hierarquia de \nvalores que cada uma possu\u00eda pelo tempo a ela destinado. Evitar a \n\n                                            \n252\n\n MUNAKATA, Kazumi. Educa\u00e7\u00e3o e modernidade: sob as figuras do rel\u00f3gio e da tipografia. Educar, \nCuritiba, n. 18. p. 47, 20001.  \n253\n\n Sobre a apropria\u00e7\u00e3o do termo dispositivo para pensar-se a escolariza\u00e7\u00e3o, ver: VEIGA, 2000. p. 95. \n\n\n\n 118  \n\nociosidade torna-se, ao mesmo tempo, uma medida de car\u00e1ter \ndisciplinar e moral.\n\n254\n \n\nEsse tempo escolar n\u00e3o pode ser visto como uma dimens\u00e3o neutra do ensino \n\nou um simples detalhe formal. Ele opera como uma esp\u00e9cie de discurso que institui \n\npreceitos e valores de uma sociedade do trabalho, detalhados por quadros de \n\nhor\u00e1rios que prop\u00f5em uma distribui\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e anual, determinando, portanto, \n\ndisciplinamento. Na escola, \n\ndeveriam ser organizadas distribu\u00eddas as mat\u00e9rias pelos dias e pelas \nhoras de trabalhos escolares. Em resumo: um hor\u00e1rio-programa. \nAssim o professor teria diante dos olhos a mat\u00e9ria que deveria \nocupar-se em quaisquer horas do dia e o inspetor ao entrar em uma \nescola saberia, pela simples consulta ao rel\u00f3gio, qual o servi\u00e7o que \nestaria sendo realizado.\n\n255\n \n\nA cita\u00e7\u00e3o acima retirada de um relat\u00f3rio anual de um grupo escolar, em 1900, \n\napresenta um quadro que em muito se assemelha ao das Escolas de Aprendizes. \n\nAl\u00e9m de um calend\u00e1rio anual, que definia um tempo escolar por datas c\u00edvicas,  \n\nmarcado pela minuciosidade de atividades que iam da alvorada ao toque de sil\u00eancio, \n\na preocupa\u00e7\u00e3o por intervir em h\u00e1bitos, quer seja dos menores aprendizes, quer seja \n\ndos professores, faziam parte da utiliza\u00e7\u00e3o dessa tecnologia disciplinar. Apesar de o \n\ncorpo docente n\u00e3o ser o mote desta discuss\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o entre a institui\u00e7\u00e3o e os \n\nprofessores civis de primeiras letras que l\u00e1 serviam aparecem, em uma primeira \n\nan\u00e1lise, como um dos focos de atua\u00e7\u00e3o desse instrumento \u2013 o calend\u00e1rio \u2013 j\u00e1 que os \n\nmesmos eram percebidos  ainda como problema por n\u00e3o estarem seus atos \n\nregulamentados pelo C\u00f3digo Disciplinar dos Militares: \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Officio n.1228, de 21 de outubro de 1905, (...) \nconsultando sobre as penas disciplinares a que devem estar sujeitos \nos professores de primeiras lettras das Escolas de Aprendizes e bem \nassim como proceder com rela\u00e7\u00e3o \u00e1s faltas dos mesmos \u00e1s aulas \nsem motivo justificado, declaro-vos, para os fins convenientes, e de \nconformidade com o parecer do Conselho Naval, emittido em \nconsulta n. 9831, de dezembro pr\u00f3ximo passado, que est\u00e3o sujeitos \nao c\u00f3digo commum e aos descontos por lei os referidos professores. \nEstando em rela\u00e7\u00e3o ao novo regulamento das escolas de \naprendizes, que cogita da substitui\u00e7\u00e3o dos professores pelos \ninstructores militares, ficar\u00e1 definitivamente resolvido.\n\n256\n [sic] \n\nCom in\u00edcio em 15 de janeiro e t\u00e9rmino em 1 de dezembro, o curso de \n\n                                            \n254\n\n SOUZA, 1998, p. 220. \n255\n\n Ibidem. \n256\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha. 1907, s/p. \n\n\n\n 119  \n\naprendizes-marinheiros tem no Regulamento de 1907 o seu ano letivo definido por \n\nesta\u00e7\u00f5es, como mostra a Tabella de Servi\u00e7o Di\u00e1rio (ver\u00e3o) \u2013 1\u00ba de Outubro a 31 de \n\nMar\u00e7o (Tabela 3) e a Tabella de Servi\u00e7o Di\u00e1rio (inverno) \u2013 de 1\u00ba de abril a 30 de \n\nsetembro (Tabela 4), que passam a vigorar respectivamente na conformidade da \n\nOrdem do Dia n\u00ba 3, de 24 de fevereiro de 1909, e da Ordem do Dia n\u00ba 11, de 1\u00ba de \n\nabril de 1909.  \n\nEssas tabelas colocavam em pr\u00e1tica a organiza\u00e7\u00e3o e o processo de \n\ndisciplinamento de aprendizes, professores e instrutores a partir de um micro tempo, \n\nque valorizava a regularidade, a pontualidade e a ordem. A racionaliza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho e do tempo a ser empregado dentro da escola era ditada seguindo o \n\nmodelo fabril, marcado pelo rel\u00f3gio. Os aprendizes n\u00e3o seguiam a rotina de uma \n\nescola como os grupos escolares, j\u00e1 que se encontravam em internato, com \n\natividades como arrumar seu alojamento e as demais depend\u00eancias. Havia hora \n\npara despertar e hora para recolher-se. Todos os dias as atividades eram divididas \n\nno tempo; e algumas atividades, como a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, tomava mais tempo que \n\naquele usado nos grupos escolares, pois era dada, na EAMSC, fundamental \n\nimport\u00e2ncia \u00e0 boa manuten\u00e7\u00e3o do corpo. Assim, a rotina para os aprendizes \u00e9 \n\nmarcada pelo in\u00edcio e termino das atividades e refei\u00e7\u00f5es, hora do trabalho e hora do \n\ndescanso, marcava-se o cotidiano e formava-se para o modelo capitalista de vida.   \n\nNa tabela de ver\u00e3o, a rotina fica dividida entre a alvorada, 5 horas e 30 \n\nminutos, e o toque de sil\u00eancio, 21horas. A primeira atividade do dia consistia em \n\nfaxina do alojamento e ferrar macas, ou seja, arrumar as camas, sendo duas vezes \n\nao m\u00eas inclu\u00eddo o arejamento dos colch\u00f5es. O fardamento tamb\u00e9m seguia uma \n\nrotina de manuten\u00e7\u00e3o de sua limpeza, sendo reservado as ter\u00e7as e quintas-feiras, \n\nentre 16 e 18 horas, para lavar, e s\u00e1bado, entre 10 \u00e0s 11 horas e 30 minutos, para \n\ncoser e arejar. Diariamente, realizava-se a revista dos uniformes e a inspe\u00e7\u00e3o do \n\nestabelecimento, inclu\u00eddas as demais depend\u00eancias do quartel que eram limpas das \n\n7 \u00e0s 8 horas e 15 minutos.  \n\nJ\u00e1, na de inverno, a rotina se adapta \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de luz, priorizando-se o \n\nm\u00e1ximo da economia de querosene pela Escola, uma vez que n\u00e3o havia rede de \n\nenergia el\u00e9trica no continente. A alvorada \u00e9 tocada \u00e0s 6 horas e o toque de sil\u00eancio \n\n\u00e0s 20 horas e 30 minutos, readaptando-se os hor\u00e1rios e incluindo-se o arejamento \n\nde travesseiros e cobertores.  \n\n\n\n 120  \n\nTabela 3: Quadro de Ver\u00e3o \n\n \n\nFonte: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha \n\n\n\n 121  \n\nTabela 4: Quadro de Inverno \n\n \n\nFonte: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha \n\n \n\n\n\n 122  \n\nA revista de uniformes, ou mesmo antes das aulas, os exerc\u00edcios e refei\u00e7\u00f5es, \n\naconteciam mediante \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos aprendizes em formatura, o que \n\nreafirmava a disciplina e hierarquia, na imposi\u00e7\u00e3o de uma rotina que visava o \n\ncontrole do indiv\u00edduo. O Corpo de Alunos formava dividido em primeiro e segundo \n\npelot\u00e3o, sob o comando de um 2\u00ba sargento, subdividindo-se cada um em tr\u00eas \n\nesquadras, ou de n\u00fameros \u00edmpares ou par, sob a chefia de um cabo, tendo como \n\nsub-chefe o esquadrante que mais se distinguia pelo bom comportamento e \n\ndesempenho escolar. Esse aluno tinha a obriga\u00e7\u00e3o de zelar pela disciplina, boa \n\nordem, asseio dos respectivos alojamentos, refeit\u00f3rios e aulas, passar revista em \n\nsua classe e, quando ficasse constatada anormalidade, dar parte do acontecido ao \n\noficial de servi\u00e7o.  \n\nTal divis\u00e3o n\u00e3o apenas auxiliava na ocupa\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica como no \u201cjogo de \n\numa vigil\u00e2ncia exata; e cada olhar seria uma pe\u00e7a no funcionamento global do \n\npoder\u201d.\n257\n\n A divis\u00e3o por pelot\u00f5es e esquadras contribu\u00eda para a disposi\u00e7\u00e3o por filas e \n\ncolunas, de onde os alunos eram vigiados por um superior, e eles, de sua parte, \n\ncontrolavam uns aos outros. A hierarquiza\u00e7\u00e3o, o princ\u00edpio do encastramento, \n\npermitia uma vigil\u00e2ncia m\u00faltipla e econ\u00f4mica: \n\nO poder da vigil\u00e2ncia hierarquizada das disciplinas n\u00e3o se det\u00e9m \ncomo uma coisa, n\u00e3o se transfere como uma propriedade; funciona \ncomo uma m\u00e1quina. E se \u00e9 verdade que sua organiza\u00e7\u00e3o piramidal \nlhe d\u00e1 um \u201echefe?, \u00e9 o aparelho inteiro que produz \u201epoder? e distribui \nos indiv\u00edduos nesse campo permanente e cont\u00ednuo. O que permite ao \npoder disciplinar ser absolutamente indiscreto, pois est\u00e1 em toda \nparte e sempre alerta, pois em princ\u00edpio n\u00e3o deixa nenhuma parte \u00e0s \nescuras e controla continuamente os mesmos que est\u00e3o \nencarregados de controlar; e absolutamente \u201ediscreto? funciona \npermanentemente e em grande parte em sil\u00eancio.\n\n258\n   \n\n Os comandantes de pelot\u00e3o e chefe de esquadra, assim como seus pares, \n\ntiveram definidos pela Ordem do Dia n\u00ba 22, em 29 de maio de 1909, suas fun\u00e7\u00f5es \n\nem formatura e em servi\u00e7o com as seguintes discrep\u00e2ncias:  \n\nDos Segundos Sargentos \na) Servi\u00e7o di\u00e1rio de chefe do dia, com as seguintes atribui\u00e7\u00f5es: \n1 - Agir sob a inspe\u00e7\u00e3o do Inferior ou Marinheiro de servi\u00e7o, para que \ntenha rigorosa execu\u00e7\u00e3o a tabella em vigor; \n2 - Selar pela disciplina, ordem e anseio do Estabelecimneto; \n3 - Fiscalisar a mudan\u00e7a de uniforme, o banho, a lavagem de roupa, \ntodas as fainas e o servi\u00e7o dos fachineiros; \n\n                                            \n257\n\n FOUCAULT, 1993, p. 148. \n258\n\n Ibidem. \n\n\n\n 123  \n\n4 - Selar para que os presos sejam attendiso em suas necessidades, \nn\u00e3o consentido que saiam do local da pris\u00e3o sem pr\u00e9vio \nconsentimento; \n5 - Manobrar com o corpo de Aprendizes por ocasi\u00e3o das formaturas \ncomuns; \n6 - Comandar os pelot\u00f5es nas formaturas de revista, mostra geral e \nexerc\u00edcios de infantaria. \n \nDos cabos: \na) Chefiar as Esquadras com as seguintes atribui\u00e7\u00f5es: \n1 - Velar pelo anseio e correc\u00e7\u00e3o dos uniformes de seus \nesquadrantes, que revistar\u00e3o diariamente por ocasi\u00e3o da formatura \nde manh\u00e3, para dar parte ao Mestre d? Armas. \n2- Manter em sua Esquadra a maior ordem e silencio durante o \nrancho; \n3 - Examinar diariamnete os objectos do rancho de sua Esquadra, \npara verificar si os rancheiros comprem bem os seus deveres, \ncomunicando ao Mestre d?Armas qualquer irregularidade; \n4 - Assistir, como o Mestre d?Armas, a passagem dos objectos do \nrancho de uns a outros rancheiros; \n5 \u2013 Dirigir sua Esquadra por ocasi\u00e3o das formaturas de revista, \nmostra geral e exerc\u00edcios de infantaria, mantendo sempre seus \nesquadrantes na maior correc\u00e7\u00e3o militar. \n\n259\n [sic] \n\n \n\nAl\u00e9m disso, todas as quintas-feiras, a tripula\u00e7\u00e3o formava mediante \u00e0 presen\u00e7a \n\ndo comandante e do imediato, \u201csem excep\u00e7\u00e3o de quem quer que seja\u201d, para mostra \n\nde uniformes. O comandante reafirma a \u201cobrigatoriedade que existe, para os \n\nmilitares, de trazerem sempre os seus uniformes na maior correc\u00e7\u00e3o poss\u00edvel, \n\nobservando at\u00e9 os menores detalhes\u201d\n260\n\n em uma vigil\u00e2ncia constante e refor\u00e7ada na \n\nhierarquia sob o militar, que exercia ele mesmo o olhar vigilante sobre seus pares e \n\nsubordinados. \n\nPor sua vez, o Regulamento de 1916 prev\u00ea um \u00fanico quadro de hor\u00e1rios \n\nanual, por\u00e9m se nota a perman\u00eancia de atividades e h\u00e1bitos dentro de ambas as \n\ntabelas, 1907 e 1916,  sem grandes rupturas, como mostra a Tabela 5. \n\nDentro do calend\u00e1rio anual estava prevista a realiza\u00e7\u00e3o de exames finais, na \n\nprimeira quinzena de dezembro, mais uma inova\u00e7\u00e3o educacional republicana para \n\ndemonstrar o \u201cprest\u00edgio e qualidade, e haveria de ser austera e rigorosa\u201d\n261\n\n. Os \n\nexames estavam relacionados \u00e0 necessidade de classifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o permanente \n\ndos menores, sendo uma atividade sistem\u00e1tica, cont\u00ednua e normatizada, que  \n\ngarantia ao final uma rela\u00e7\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o a partir da m\u00e9dia obtida, criando uma \n\n                                            \n259\n\n BRASIL. Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina. Ordem do Dia ? 22, em 29 de \nmaio de 1909. Acervo SDM. \n260\n\n Ibidem. \n261\n\n SOUZA, 1998, p. 242. \n\n\n\n 124  \n\nrela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica entre alunos, em que \u201ca divis\u00e3o segundo as classifica\u00e7\u00f5es ou os \n\ngraus tem um duplo papel: marcar os desvios, hierarquizar as qualidades, as \n\ncompet\u00eancias e as aptid\u00f5es; mas tamb\u00e9m castigar e recompensar\u201d.\n262\n\n \n\n \n\nTabela 5: Quadro de hor\u00e1rios pelo Regulamento de 1916 \n\n5 - 5.30 Faxina e revista \n5.30 - 6.30 Banho e nata\u00e7\u00e3o. Gymnastica e lavagem de macas \n6.30 - 6.45 Caf\u00e9 \n6.45 - 7.40 Limpezas \n7.40 - 8.00 Mudan\u00e7as de Uniforme \n8.00 - 8.15 Bandeira e parada \n8.15 - 9.40 Aulas \n9.40 - 10.00 Revista M\u00e9dica \n10.00 - 10.30 Almo\u00e7o \n10.30 - 11.20 Recreio \n12.00 - 12.30 Exerc\u00edcios de signaes \n12.30 - 14.30 Aulas \n14.30 - 14.45 Mudan\u00e7a de Uniforme \n14.45 - 16.00 Lavagem de Roupas. Arte de Marinheiro \n16.00 - 16.30 Jantar \n16.00 - 17.00 Recreio \n17.00 - 17.45 Infantaria, Esgrima, Escaleres \n\nP\u00f4r do Sol Arriar Bandeira \nAt\u00e9 19.00 Recreio \n\n19.00 - 19.30 Ceia \n\n19.30 - 20.30 \nAulas de M\u00fasica, Banda Marcial, Leitura de revistas e livros que \ndistraiam os aprendizes \n\n20.30 - 20.45 Faxina \n21 horas Silencio \n\n \nFonte: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha \n\n \n\n Quanto aos castigos, os regulamentos de 1907 e 1916 apresentam \n\nsemelhan\u00e7as na a\u00e7\u00e3o sobre o corpo, como impedimento e pris\u00e3o, principalmente \n\npelo fato de essas atitudes, a\u00e7\u00f5es, ocorr\u00eancias fazerem parte de registros \n\nindividuais, contribuindo para a segmenta\u00e7\u00e3o entre bons e os maus indiv\u00edduos: \n\nArt. 41. as penas com que forem punidos os aprendizes ser\u00e3o \nregistradas em livro pr\u00f3prio, afim de servirem de base para as notas \nde comportamento que ser\u00e3o lan\u00e7adas semestralmente nas suas \nrespectivas cadernetas subsidiarias; em caso de ter um aprendiz que \nretirar-se da escola por desligamento ou transfer\u00eancia, os \nlan\u00e7amentos das referidas notas ser\u00e3o averbados em sua caderneta, \nindependente de se n\u00e3o ter passado ainda o semestre. \n\n263\n [sic] \n\n J\u00e1 os bons deveriam ter destaque e privil\u00e9gios que n\u00e3o apenas os \n\n                                            \n262\n\n FOUCAULT, 1993, p.151. \n263\n\n BRASIL. Marinha do Brasil, 1916, p. 64. \n\n\n\n 125  \n\npremiassem, mas os tornassem visados sobre o olhar atento de seus campanhas\n264\n\n. \n\nO pr\u00eamio Marc\u00edlio Dias, estipulado pelo Aviso n\u00ba 3617, de 22 de julho de 1914, torna \n\nextensivo aos aprendizes e grumetes tal premia\u00e7\u00e3o, que recebe o nome de um dos \n\nvultos hist\u00f3ricos constru\u00eddos pela Marinha, tema que se abordava dentro do curr\u00edculo \n\nde Hist\u00f3ria do Brasil. Este marinheiro de tra\u00e7os negros (Foto 9), o Imperial \n\nMarinheiro das Escolas de Aprendizes, destacou-se na hist\u00f3ria naval brasileira pelo \n\nhero\u00edsmo com que lutou na Guerra do Paraguai, colocando-se como exemplo de \n\nhero\u00edsmo, amor \u00e0 P\u00e1tria e bons servi\u00e7os prestados a Marinha; por\u00e9m, recentemente, \n\na ficha desse marinheiro foi encontrada, em moldes semelhantes ao empregado no \n\nRegulamento de 1916, ainda n\u00e3o tendo sido disponibilizada pelo Servi\u00e7o de \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o da Marinha, mostrando n\u00e3o ser esse um exemplo de modelo a ser \n\npretendido.   \n\n \n\nFigura 9: Marc\u00edlio Dias \n\nFonte: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha. \n\n                                            \n264\n\n G\u00edria marinheira que se refere a um amigo, colega. PENALVA, 1982. p.37. \n\n\n\n 126  \n\nOutros exemplos eram formados e reafirmados em datas c\u00edvicas que se \n\napresentavam para al\u00e9m das salas de aula, tornando-se espet\u00e1culos de educa\u00e7\u00e3o, \n\ncivilidade e disciplina, que afirmavam socialmente a escola como ambiente de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos menores desvalidos, com a presen\u00e7a de autoridades locais \n\nsempre esperadas para as festas, demonstrando-se com isso o prest\u00edgio atribu\u00eddo \u00e0 \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. As principais datas comemorativas, uniformizadas para todas as Escolas \n\neram:  21 de abril \u2013 consagrada \u00e0 comemora\u00e7\u00e3o dos precursores da Independ\u00eancia \n\nBrasileira; 11 de junho \u2013 Batalha Naval do Riachuelo; 7 de setembro - \n\nIndepend\u00eancia do Brasil; 15 de novembro \u2013 destinada \u00e0 comemora\u00e7\u00e3o da P\u00e1tria \n\nbrasileira. Em 23 de fevereiro de 1911, em instru\u00e7\u00e3o para a solenidade \n\ncomemorativa \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Republicana, a \u201clei magna que rege os direitos e \n\ndeveres de povo civilizado\u201d\n265\n\n, o senhor comandante falou \u00e0 tripula\u00e7\u00e3o: \n\nAqui nesta Escola de Aprendizes, onde a par de instruc\u00e7\u00e3o e \neduca\u00e7\u00e3o, se dever\u00e1 ter bem em vista incutir no animo dos que se \ndestinam a carreira militar mar\u00edtima as principais no\u00e7\u00f5es de dever \nc\u00edvico, a data de 24 de fevereiro ser\u00e1 festejada com \nembandeiramento, que dever\u00e1 ser feito ao romper o dia, e com o \nmelhoramento do rancho, conforme acaba de ser ordenado pelo \nExcelent\u00edssimo Sr. Ministro da Marinha.\n\n266\n [sic]  \n\n  Nos grupos escolares, percebe-e tais festividades presentes, por\u00e9m \n\nregulamentadas pelo Regimento Interno, em seu T\u00edtulo X.\n267\n\n O car\u00e1ter nacionalista e \n\no compromisso para que estas datas fossem mais um instrumento na constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade nacional dos alunos e familiares, aparece no artigo que abre os preceitos \n\nc\u00edvicos: \u201cart. 249 \u2013 Para educa\u00e7\u00e3o c\u00edvica dos alumnos, os directores e os \n\nprofessores s\u00e3o obrigados a promover, nas v\u00e9speras dos feriados, solemnidades \n\nque infiltrem na alma das crian\u00e7as o amor e respeito \u00e1 Patria\u201d [sic]\n268\n\n.  \n\nAl\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o c\u00edvica, todas as festividades auxiliavam em ambos os \n\nespa\u00e7os para a articula\u00e7\u00e3o de um tempo seriado, orientado e acumulativo, que \n\nfixava um calend\u00e1rio anual de recessos e festividades, \u201conde o corpo singular torna-\n\nse elemento, que se pode colocar, mover, articular com outros\u201d.\n269\n\n O tempo passa a \n\nser racionalizado, recortado, para o aproveitamento e controle de todas as \n\n                                            \n265\n\n BRASIL. Escola de Aprendizes-Marinheiros de Santa Catarina. Ordem do Dia n. 113, 23 de \nfevereiro de 1911. Acervo SDM. \n266\n\n Ibidem. \n267\n\n SANTA CATARINA, 1914, p.65. \n268\n\n Idem, Ibidem. \n269\n\n FOUCAULT, 1993, p. 148. \n\n\n\n 127  \n\natividades para o m\u00e1ximo aproveitamento das for\u00e7as, em um ritmo marcado pelo \n\ntempo social do trabalho e a lembran\u00e7a do tempo de guerra, ou seja, ser militar 24 \n\nhoras no dia.  \n\nAp\u00f3s o tempo de 2 anos e seis meses e quando completasse a idade de 17 \n\nanos, per\u00edodo m\u00e1ximo de perman\u00eancia nas escolas, devia o aprendiz ser remetido \n\npara o Corpo de Marinheiros Nacionais, sendo ent\u00e3o submetido a um novo exame, \n\nclassificat\u00f3rio ou eliminat\u00f3rio, que indicava a dura\u00e7\u00e3o do tempo escolar delimitando \n\nseu fim. A regulamenta\u00e7\u00e3o determinava que o candidato tivesse conhecimento do \n\nresultado, que seria comunicado ao comandante da escola de onde procedia como \n\nresposta \u00e0 efic\u00e1cia do estabelecimento. O quadro constando nomes e notas dos \n\naprendizes era publicado anualmente em anexo ao relat\u00f3rio do ministro que \n\nrespondia pela pasta do Minist\u00e9rio de Estado e Neg\u00f3cios da Marinha, como se pode \n\nobservar na Tabela 6.\n270\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                            \n270\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha. Relat\u00f3rio apresentado ao Presidente dos Estados Unidos do \nBrasil pelo Almirante Alexandrino Faria de Alencar, Ministro de Estado e Neg\u00f3cios da Marinha, \nem abril de 1910. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1910. p. 231. Acervo SDM. \n\n\n\n 128  \n\nTabela 6: Quadro de Exames \n\n \n\nFonte: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha \n\n \n\n\n\n 129  \n\nPara Michel Foucault, \u201cum quadro geral para uma atividade \u00e9 mais que um \n\nritmo coletivo e obrigat\u00f3rio, impostos do exterior; \u00e9 um programa; ele realiza a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio ato; controla o interior seu desenrolar e suas fases\u201d. Al\u00e9m da \n\ndisciplina do tempo, a submiss\u00e3o dos corpos dentro de tais festividades \n\ncaracterizam o que o autor define como \u201ccombina\u00e7\u00e3o das for\u00e7as\u201d, obtendo assim \n\numa m\u00e1quina de pe\u00e7as articuladas.  \n\nAs atividades escolares na EAMSC fixavam temporalidades c\u00edclicas pela \n\ncompila\u00e7\u00e3o de rituais com significados pol\u00edticos, sociais e militares. As realiza\u00e7\u00f5es \n\nde tais atividades ajudavam a ritualizar e refor\u00e7ar o imagin\u00e1rio social comparativo ao \n\ndas melhores institui\u00e7\u00f5es de ensino p\u00fablico da \u00e9poca, reafirmando a ordem e \n\nprogresso, construindo uma identidade institucional e uma cultura escolar pr\u00f3pria, ou \n\nainda \u201cgeneralizar y presentar como natural y \u00fanica, en nuestras sociedades, una \n\nconcepc\u00edon y vivencia del tiempo como algo mensurable, fragmentado, secuenciado, \n\nlineal y objetivo que lleva impl\u00edcitas l\u00e3s ideas de meta y futuro\u201d\n271\n\n. \n\n Essa cultura, firmada e recriada, \u201ccondicionante de y condicionado\u201d, conforme \n\n\u00e0s necessidades do Governo e da Institui\u00e7\u00e3o, percebia as Escolas de Aprendizes \n\ncomo mecanismos de forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \u00fateis, promovendo o disciplinamento do \n\ncorpos em uma educa\u00e7\u00e3o voltada para os novos interesses da organiza\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica, pol\u00edtica e social. Tais reformas, que tanto se davam no interior ou para \n\nfora das paredes dessas institui\u00e7\u00f5es, faziam parte de um projeto pol\u00edtico civilizador, \n\nmoralizador e nacionalizador da popula\u00e7\u00e3o, em que a alfabetiza\u00e7\u00e3o se anunciava \n\ncomo instrumento capaz de mediar, transmitir e promover o progresso da na\u00e7\u00e3o.  \n\nEscolano, em seu artigo \u201cTempo e Educa\u00e7\u00e3o: notas para a gealogia do \n\nalmanaque escolar\u201d, elucida o tempo como um instrumento disciplinador. Ele afirma \n\nque \u201ca ordem do tempo escolar \u00e9 al\u00e9m de um sistema de c\u00f4mputo e de \n\nplanejamento, uma forma de poder, um compromisso entre a pol\u00edtica e os costumes, \n\nentre os interesses da economia, dos profissionais do ensino e da racionalidade \n\norganizativa da escola\u201d.\n272\n\n \n\nA normatiza\u00e7\u00e3o de novos m\u00e9todos pedag\u00f3gicos definidos por lei, regimentos \n\ne regulamento, travava uma luta contra as trevas e a ignor\u00e2ncia, que, com o novo \n\npr\u00e9dio da Escola de Aprendizes-Marinheiros de Santa Catarina, a ado\u00e7\u00e3o do ensino \n\n                                            \n271\n\n FRAGO, 2000, p. 104. \n272\n\n ESCOLANO apud SOUZA, 1998, p. 274. \n\n\n\n 130  \n\npor s\u00e9ries e linear promoveu um controle e uma efic\u00e1cia na escolariza\u00e7\u00e3o em massa \n\ne da massa. A racionalidade de tal espa\u00e7o e m\u00e9todos era permeada por um tempo \n\nescolar fragmentado, pautado no modelo fabril, um tempo de trabalho,  qupassava \n\npela economia e seu m\u00e1ximo aproveitamento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nSe soub\u00e9ssemos algo daquilo que se vai escrever, antes de faz\u00ea-lo, \nantes de escrever, nunca escrever\u00edamos. N\u00e3o ia valer a pena. \nEscrever significa tentar saber aquilo que se escreveria se f\u00f4ssemos \nescrever \u2013 s\u00f3 se pode fazer depois \u2013 antes, \u00e9 a pergunta mais \nperigosa que se pode fazer. Mais tamb\u00e9m a mais comum. \n                                                                   \n                                                                     Marguerite Duras \n\n \n\nO constante repensar provoca o caminhar sobre a incerteza. Na pr\u00e1tica da \n\nprodu\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica o apoio n\u00e3o deve estar em verdades imut\u00e1veis \n\nconstru\u00eddas a tempo. Ao inverso, a certeza das d\u00favidas leva o historiador em \n\nbusca de ousar, descortinar horizontes. A coragem que permite abandonar o \n\npronto e construir novas trilhas \u00e9 a criadora do ser investigativo que deve ser o \n\nhistoriador. Tal foi a minha rela\u00e7\u00e3o com este trabalho, redescobrir-me historiadora \n\ne n\u00e3o a militar que formava, pela disposi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e em colunas, fileiras, no \n\np\u00e1tio de manobra da Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina.  \n\nPermitir-me, apesar ou com a seguran\u00e7a da armadura, a farda cinza que \n\nme distingue do mescla, utilizado pelos aprendizes, sair de minha sala e me \n\ninserir no cotidiano da professora, observando e incluindo este olhar em minhas \n\npesquisas, ou ainda sobre minhas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es, nas quais \u201cse equaciona o \n\nfazer e o saber do homem, mostrando que nenhum saber humano \u00e9 n\u00e3o \n\nconsciente; mas nenhum poderia continuar se estabelecem \u00e0 exig\u00eancia de um \n\nsaber pr\u00e9vio, de uma total elucida\u00e7\u00e3o de seu objeto, de seu modo de operar\u201d\n273\n\n. \n\nTalvez a\u00ed esteja a grande quebra, na qual as coisas \u2013 a disciplina ou a hierarquia \n\ne outras tantas formas simb\u00f3licas presentes no espa\u00e7o de transforma\u00e7\u00e3o, de \n\ndomina\u00e7\u00e3o e de resist\u00eancia que caracteriza(m)vam o cotidiano dessa institui\u00e7\u00e3o \n\nescolar e militar \u2013  foram tiradas do seu \u201cnatural\u201d, colocando em quest\u00e3o valores \n\nque come\u00e7avam a criar ra\u00edzes nos documentos e, logo, nos discursos que regiam \n\na sociedade da \u00e9poca.  \n\n                                            \n273\n\n Esta cita\u00e7\u00e3o \u00e9 de autoria de Jos\u00e9 Carlos Barreiro, professor do Departamento de Hist\u00f3ria da \nUNESP, que no ano de 1994 participou de um debate acerca da historiografia moderna no Congresso \nda UNESP em Assis, Estado de S\u00e3o Paulo. O resultado de sua participa\u00e7\u00e3o foi \u00e0 publica\u00e7\u00e3o de um \nensaio, que junto com outros do mesmo congresso foi organizado no livro \u201cCultura hist\u00f3rica em \ndebate\u201d. SILVA, Z\u00e9lia Lopes da (org). Cultura hist\u00f3rica em debate. S\u00e3o Paulo: UNESP, 1995. p.18. \n\n\n\n 132  \n\nA instala\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, que foi apresentada como uma a\u00e7\u00e3o sem lutas e \n\ncomo \u201csurpresa para a pac\u00edfica popula\u00e7\u00e3o industrial desta cidade\u201d\n274\n\n \u2013 Rio de \n\nJaneiro\u2013,  passou a ser questionada, n\u00e3o no seu momento inicial, o da instala\u00e7\u00e3o, \n\nmas na sua reafirma\u00e7\u00e3o como regime soberano e na rela\u00e7\u00e3o que o povo tinha com \n\nseus projetos, principalmente educacionais.  \n\n\u00c0 primeira vista, como o Di\u00e1rio de Com\u00e9rcio anuncia em sua publica\u00e7\u00e3o do \n\ndia 16 de novembro de 1889, os \u201cfatos que pareciam inexplic\u00e1veis se n\u00e3o se \n\nconhecesse a \u00edndole especial desta cidade, sempre disposta a aceitar os fatos \n\nconsumados\u201d (grifos nossos),\n275\n\n era um olhar poss\u00edvel sobre meu objeto de estudo, \n\nmas que, posteriormente, afundou-se quando naveguei guiada pela carta n\u00e1utica, \n\npelas fontes prim\u00e1rias e secund\u00e1rias, dessa institui\u00e7\u00e3o, que sobrevivera a queda do \n\nImp\u00e9rio.   \n\nAs reformas educacionais, conforme pesquisas j\u00e1 realizadas e que \n\npermearam todo o trabalho at\u00e9 aqui realizado, desde a instala\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica, \n\n(re)criavam  e enalteciam a identidade nacional republicana como forma de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do novo governo e daqueles que foram autorizados a governar, \n\npromovendo o disciplinamento dos corpos pela cerca da educa\u00e7\u00e3o, que especificava \n\num \u201clocal heterog\u00eaneo a todos os outros e fechado em si mesmo\u201d\n276\n\n, voltado para os \n\nnovos interesses da organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social. Tais reformas faziam \n\nparte de um projeto pol\u00edtico nacionalizador, moralizador e civilizador da popula\u00e7\u00e3o, \n\nem que as escolas prim\u00e1rias se anunciavam como o instrumento capaz de promover \n\no progresso da na\u00e7\u00e3o.  \n\nOs grupos escolares se caracterizaram como o alicerce para a consolida\u00e7\u00e3o \n\nde tal projeto, uma vez que se constitu\u00edam na escola moderna, que com seus novos \n\nm\u00e9todos pedag\u00f3gicos iriam vencer a luta contra as trevas, as ignor\u00e2ncias, travadas \n\npelo Estado. A ordem do discurso implicou na id\u00e9ia de educa\u00e7\u00e3o como supera\u00e7\u00e3o \n\nda mis\u00e9ria, sem mexer nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, criando, por\u00e9m, espa\u00e7os de \n\ncaptura do sujeito pobre para higieniz\u00e1-lo, corrigi-lo, repar\u00e1-lo, para ser \u00fatil a um \n\nmodelo que desejava preservar-se e consolidar-se como supremo. \n\n                                            \n274\n\n HIST\u00d3RIA DA REP\u00daBLICA. v. 2. S\u00e3o Paulo: Nova Cultura, 1990. p. 17. Edi\u00e7\u00e3o organizada pela \nNova Cultura que re\u00fane uma s\u00e9rie de recorte de jornais da \u00e9poca ao longo dos anos que sucedem a \nproclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica no Brasil.  \n275\n\n Ibidem.  \n276\n\n FOUCAULT, 1993. p. 122. \n\n\n\n 133  \n\n A racionalidade desses espa\u00e7os e m\u00e9todos era permeada por um preparo de \n\ncidad\u00e3os \u00fateis, regidos por um tempo escolar fragmentado, pautado no modelo \n\nfabril, um tempo de trabalho, que passava pela economia e seu m\u00e1ximo \n\naproveitamento. Com a reuni\u00e3o num s\u00f3 pr\u00e9dio e a ado\u00e7\u00e3o do ensino simult\u00e2neo, \n\npromoveriam um controle e uma maior efic\u00e1cia na escolariza\u00e7\u00e3o do povo analfabeto \n\nque rompera com a rep\u00fablica, embora como espectadores.  \n\nApesar desses \u201ctemplos de educa\u00e7\u00e3o\u201d\n277\n\n, da circula\u00e7\u00e3o desse modelo de \n\ncultura escolar definido por lei, regimentos e regulamentos, que garantiam uma certa \n\nuniformiza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas estabelecidas dentro dos grupos escolares, respons\u00e1veis \n\npela forma\u00e7\u00e3o intelectual e moral da inf\u00e2ncia, as Escolas de Aprendizes-Marinheiro \n\nsobreviviam como institui\u00e7\u00e3o escolar que se adaptava a tais regulamentos. E foram \n\nos porqu\u00eas de tal afirma\u00e7\u00e3o que me levaram a viajar por rotas inesperadas apesar \n\nde o mar me parecer conhecido. \n\nAs semelhan\u00e7as e singularidades que tentei abordar ao longo do segundo e \n\nterceiro cap\u00edtulos, permitiram-me confrontar tais institui\u00e7\u00f5es: os grupos escolares, \n\ncuja realidade \u00e9 trazida pelas fontes prim\u00e1rias das Escolas de Aprendizes- \n\nMarinheiro, em especial a unidade instalada em Santa Catarina. A forma como a \n\nEAMSC concebe a cria\u00e7\u00e3o de seus diferentes regulamentos, que s\u00e3o redigidos \u00e0 luz \n\ndos grupos, ou as apropria\u00e7\u00f5es que resultaram em especificidades e que \n\ncontribu\u00edram para a constru\u00e7\u00e3o e perpetua\u00e7\u00e3o de um imagin\u00e1rio social da na\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, pode ser percebida como uma tentativa de aproxima\u00e7\u00e3o do ensino \n\nprim\u00e1rio de uma e de outra institui\u00e7\u00e3o.  \n\nConstatou-se, por\u00e9m, que, apesar de ambas, grupo escolar e escola de \n\naprendizes, serem institui\u00e7\u00f5es de ensino prim\u00e1rio, o valor simb\u00f3lico de cada uma, \n\nperante a sociedade, distinguiam-nas e, por si s\u00f3, reafirmavam suas diferen\u00e7as: uma \n\nseria o templo, a outra ainda era o quartel.  \n\nO imagin\u00e1rio popular acerca dessa institui\u00e7\u00e3o h\u00edbrida permitiu vislumbrar, \n\nnuma primeira leitura, que os documentos mostram um cen\u00e1rio de tentativas de \n\nestabelecimento, naquele quartel, de um espa\u00e7o destinado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o das \n\nprimeiras letras. Por outro lado, quando a leitura \u00e9 aprofundada, percebe-se que, \n\naparentemente, o Governo, por parecer poss\u00edvel e perfeito fazer das EAM um \n\n                                            \n277\n\n Express\u00e3o de Rosa F\u00e1tima de Souza em: SOUZA, 1998. \n\n\n\n 134  \n\ncampo de atua\u00e7\u00e3o para a alfabetiza\u00e7\u00e3o, principalmente sobre o comportamento de \n\num determinado p\u00fablico-alvo, quis \u201cimpedir a pilhagem e as viol\u00eancias; acalmar os \n\nhabitantes\u201d, num \u201cmodelo quase ideal\u201d, como assim definiu Foucault, ao confrontar \n\nas tecnologias disciplinares com a rotina militar\n278\n\n. \n\nLocalizado numa regi\u00e3o perif\u00e9rica, descrita como de vagabundos, o pr\u00e9dio \n\nescolar, mesmo que pequeno e franzino, era funcional, pois representava o \n\ncoercitivo, o disciplinador, o lugar que se define \u201cpara satisfazer n\u00e3o s\u00f3 a \n\nnecessidade de vigiar, de romper as comunica\u00e7\u00f5es perigosas, mas tamb\u00e9m de criar \n\num espa\u00e7o \u00fatil\u201d\n279\n\n, e por que n\u00e3o dizer um cidad\u00e3o \u00fatil. Apropriando-se desse \n\nimagin\u00e1rio popular, o Governo e a Marinha implantaram ali uma institui\u00e7\u00e3o de \n\ncontrole e formata\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, que ap\u00f3s a equipara\u00e7\u00e3o ao ensino prim\u00e1rio, \n\nmesmo que por pouco tempo, teve a matr\u00edcula e a freq\u00fc\u00eancia aumentadas, \n\nparecendo ser poss\u00edvel sua a\u00e7\u00e3o sobre o tal povinho, \u201cincorrig\u00edvel, escamado \n\nhabitual de tudo que era faina e formatura\u201d\n280\n\n. \n\nAssim, era a rotina militar, seus adestramentos, formaturas, treinamento f\u00edsico \n\ne condi\u00e7\u00e3o de internato, que criavam as condi\u00e7\u00f5es nas quais parecia poss\u00edvel \n\ncorrigir essa parcela da popula\u00e7\u00e3o. Mas, mesmo com a apropria\u00e7\u00e3o de tal projeto de \n\neduca\u00e7\u00e3o pela Escola de Aprendizes, e desta pelo mentor de tal projeto, a \n\nresist\u00eancia \u00e0 matricula no estabelecimento levou a questionar a \u00edndole de tal povo, \n\nque apresentava-se como conformado a aceitar os ditos e n\u00e3o ditos que a Rep\u00fablica \n\npensou para o Brasil. \n\nN\u00e3o foi pretens\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso mencionar, e nem as fontes \n\npermitiriam contradizer, discutir se o povo brasileiro participou muito ou pouco do \n\nprocesso de instala\u00e7\u00e3o do governo republicano no Brasil. Mas, a partir do momento \n\nem que o povo \u00e9 recrutado a participar, seja como objeto dos projetos pol\u00edticos \n\neducacionais, seja pela necessidade de sua atua\u00e7\u00e3o como eleitor, n\u00e3o se pode \n\ndesconsiderar que, mesmo em uma escala menor, sua participa\u00e7\u00e3o ir\u00e1 gerar \n\nfissuras. E foi por meio dessas fissuras que as fontes permitiram espiar os \n\nacontecimentos, como, por exemplo, a Revolta da Vacina, Revolta da Chibata, no \n\n                                            \n278\n\n FOUCAULT, 1993, p.144. \n279\n\n Ibidem, p. 123. \n280\n\n Ver este e outro conto, que retratam a imagem do pra\u00e7a na Marinha, na \u00edntegra e em anexo. \nGAST\u00c3O, Penalva. Patescas e Marambaias: epis\u00f3dios de terra e mar. 2. ed. Revisada e atualizada. \nRio de Janeiro: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o Geral da Marinha, 1981. (1. ed. 1924).  \n\n\n\n 135  \n\nRio de Janeiro; o panela\u00e7o que recepcionou Floriano Peixoto em Desterro; ou ainda, \n\no excedente de vagas em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de matriculados na EAMSC. \n\nEsta pesquisa proporcionou um entendimento melhor daquilo que a \n\nformaliza\u00e7\u00e3o qualitativa deixaria escapar a respeito da Escola de Aprendizes-\n\nMarinheiro de Santa Catarina: sua confronta\u00e7\u00e3o com a instala\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica na \n\ncapital do Pa\u00eds e do Estado de Santa Catarina; sua equipara\u00e7\u00e3o \u00e0 escola prim\u00e1ria, \n\nassim como ao modelo educacional proposto com grupos escolares; as tecnologias \n\ndisciplinares utilizadas como a\u00e7\u00e3o sobre os menores ali matriculados e que \n\npermitiam consolidar o projeto de na\u00e7\u00e3o brasileira republicana; e tamb\u00e9m a \n\npercep\u00e7\u00e3o de que a Rep\u00fablica n\u00e3o era feita sem o povo e, sim, pelo povo. E \u00e9 o \n\npovo que se recusar\u00e1 ao ingresso no servi\u00e7o da Armada. Mesmo quando aceitos \n\ncivis em tal estabelecimento para o ensino das Letras, ainda assim eles n\u00e3o o \n\nfazem, como forma de resist\u00eancia, de \u201cinconsist\u00eancias internas que fazem parte de \n\nqualquer sistema de normas e sistemas normativos\u201d\n281\n\n.  \n\nAs fissuras, em uma primeira leitura como j\u00e1 foi exposto, quase que \n\npassaram despercebidas. Foi a introdu\u00e7\u00e3o de novas discuss\u00f5es, que inclu\u00eda \n\nexercer o olhar sobre o estranho, partindo do pr\u00f3prio estranho e de todas as \n\nrela\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia do p\u00fablico-alvo que compunham minha realidade em sala \n\nde aula, que me levaram a produ\u00e7\u00e3o de tal trajeto que se adentra no cotidiano, na \n\nintimidade do social, sem \u201cafastar-se dos dilemas existenciais da vida em favor de \n\nalgum dom\u00ednio emp\u00edrico de formas n\u00e3o-emocionalizadas; mas, mergulhando no \n\nmeio delas\u201d.\n282\n\n  \n\nEsta recria\u00e7\u00e3o do projeto de mestrado tornou-se poss\u00edvel a partir de um novo \n\nolhar investigativo, na medida em que se pesquisava aspectos trabalhados ou n\u00e3o, \n\nsob a luz de uma variada concep\u00e7\u00e3o do que s\u00e3o fontes, da leitura de trabalhos na \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Filosofia, Hist\u00f3ria e na percep\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o como produtora e \n\nconstrutora de uma cultura escolar. N\u00e3o se pretendeu aqui falar do oculto ou do \n\nperverso, mas investigar os fluxos, entender como saberes e poderes s\u00e3o ativados \n\npara produzir efeitos de sustentabilidade do projeto de rep\u00fablica. Os espa\u00e7os, \n\ndisciplinas e tempos da EAMSC constitu\u00edram-se, portanto, como vari\u00e1veis no \n\ndisciplinamento de seus alunos, mas tamb\u00e9m como mecanismos do projeto de \n\n                                            \n281\n\n LEVI, Giovanni.  Sobre a micro-hist\u00f3ria. In: BURKE, Peter (org). A escrita da Hist\u00f3ria. 2. ed. S\u00e3o \nPaulo: UNESC, 1992. p. 153. \n282\n\n GEERTZ, Clifford. A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro: Ed. Guanabara, 1989. p. 40. \n\n\n\n 136  \n\neduca\u00e7\u00e3o pretendida uma vez que ela era (re)produtora de cidad\u00e3os \u00fateis.  \n\nAs tecnologias disciplinares e seus usos dentro da Escola de Aprendizes-\n\nMarinheiro de Santa Catarina, entre 1889 e 1920, n\u00e3o se limitam aos aqui \n\napresentados. \u00c9 indiscut\u00edvel a amplia\u00e7\u00e3o das vis\u00f5es acerca da educa\u00e7\u00e3o que, ao \n\ncontr\u00e1rio de esgotar as possibilidades, permite que este texto seja apenas uma \n\npossibilidade, um olhar, um primeiro navegar, sobre tal institui\u00e7\u00e3o nos primeiros \n\nanos da Rep\u00fablica. E, nesse sentido, ainda se faz desejosa, tanto na documenta\u00e7\u00e3o \n\naqui trabalhada como nas demais que podem existir, de outra leitura comprometida \n\npara esmiu\u00e7ar o impl\u00edcito e o oculto, para descortinar seu passado, pois \n\nA hist\u00f3ria faz-se com documentos escritos, sem d\u00favida. Quando \nestes existem. Mas, pode-se, deve fazer-se sem documentos \nescritos quando n\u00e3o existem. Com tudo, o que a habilidade do \nhistoriador lhe permite utilizar para fabricar o seu mel, na falta das \nflores habituais. Logo, com palavras. Signos. Paisagens e telhas. \nCom as formas do campo das ervas daninhas. Com os eclipses da \nlua e a atrelagem dos cavalos de tiro. Com os exames de pedras \nfeitos pelos ge\u00f3logos e com as an\u00e1lises de metais feitas pelos \nqu\u00edmicos. Numa palavra, com tudo o que, pertencendo ao homem, \ndependendo do homem, exprime o homem, demonstra presen\u00e7a, a \natividade, os gostos e as maneiras de ser do homem.\n\n283\n  \n\nOu, quem sabe, instigar outro capit\u00e3o, ou esta marinheira, num futuro \n\npr\u00f3ximo, a um novo navegar por esses mares, levando, por entre rumos incertos, a \n\nconfrontar a Escola de Aprendizes-Marinheiro de Santa Catarina com os seus \n\nmomentos hist\u00f3ricos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                            \n283\n\n LEGOFF, Jacques. Hist\u00f3ria e Mem\u00f3ria. Tradu\u00e7\u00e3o Bernado Leit\u00e3o. 3. ed. Campinas, S\u00e3o Paulo: \nEditora Unicamp, 1994. p.540. \n\n\n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\n1 FONTES \n\n \n\n \n\n1.1 Arquivo da Biblioteca P\u00fablica do Estado de Santa Catarina: \n\n1.1.1 Jornais: \n\nA F\u00e9 (Florian\u00f3polis): 1903 - 1909. \n\nA Gazeta (Florian\u00f3polis): 1904 \u2013 1906. \n\nA Verdade (Florian\u00f3polis): 1902- 1905. \n\nCorreio do Povo (Florian\u00f3polis): 1957. \n\nRep\u00fablica (Florian\u00f3polis): 1889 \u2013 1903. \n\nReforma (Florian\u00f3polis): 1905 \u2013 1907. \n\nO Dia (Florian\u00f3polis): 1901 \u2013 1911. \n\nO Marujo (Florian\u00f3polis): 1906 \u2013 1908. \n\nO Mercantil (Florian\u00f3polis): 1900 \u20131902. \n\n \n\n1.1.2 Revistas:  \n\nRevista Ilustrada (Florian\u00f3polis): 1908 \u2013 1911. \n\nRevista de Santa Catharina (Rio de Janeiro): 1895,1896. \n\n?Pasta com recortes de Jornais variados sobre a Escola de Aprendizes Marinheiros \n\nde Florian\u00f3polis. \n\n    \n\n1.2 Acervo do Arquivo P\u00fablico do Estado de Santa Catarina: \n\n\n\n 138  \n\nAnu\u00e1rios da Escola de Aprendizes Marinheiros de Santa Catarina \u2013 1907 a 1910. \n\nAssist\u00eancia a menores em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Imprensa Oficial do \n\nEstado de Santa Catarina, 1943. \n\nAssist\u00eancia a menores em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Imprensa Oficial do \n\nEstado de Santa Catarina, 1943. \n\nSANTA CATARINA. Regimento Interno dos Grupos Escolares do Estado de S. \n\nCatharina. Joinville: Typ. Boehm, 1914. \n\n \n\n1.3 Acervo da Escola de Aprendizes-Marinheiros de Santa Catarina: \n\nHist\u00f3ria Naval Brasileira. Volume Quinto-Tomo II.  \n\nLivro do Estabelecimento. \n\nLivro Tombo. \n\n \n\n1.4 Acervo do Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha \n\nDocumentos externos, recebidos e transmitidos, da Escola de Aprendizes Marinheiros de Santa \n\nCatarina - 1909 a 1930.   \n\nLegisla\u00e7\u00e3o da Marinha, 1906 a 1926. \n\nLivro de Atas de Exame, Bahia: 1918 a 1920. \n\nLivro de Regulamento, Comportamento e Aplica\u00e7\u00e3o, Cear\u00e1: 1928. \n\nLivro de Registro de Menores, Rio de Janeiro: 1907 a 1915. \n\nLivro de Termo de Adestramento, Bahia: 1922. \n\nLivro de Termo de Alistamento, Santa Catharina: 1903. \n\nLivro de Termo de Delito, Bahia: 1923 a 1930. \n\nLivro de Termo de Entrega de Menores, Rio Grande do Sul: 1914 a 1922. \n\nLivro de Termo de Exame, Bahia: 1917 a 1924. \n\nLivro de Termo de Exame, Paran\u00e1: 1921 a 1926. \n\nLivro de Termo de Exame, Maranh\u00e3o: 1907  a 1913. \n\nLivro de Termo de Exames e Marinheiros, Rio de Janeiro: 1907 a 1908. \n\nOrdem do dia - 1909 a 1930.  \n\nRelat\u00f3rio da Escola de Aprendizes Marinheiros de Santa Catharina. 1891. \n\n\n\n 139  \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Marinha. Relat\u00f3rio apresentado ao Presidente da Rep\u00fablica \n\ndos Estados Unidos do Brasil, pelo Ministro de Estado dos Neg\u00f3cios da Marinha, \n\nImprensa Nacional: Rio de Janeiro, 1889 a 1926. \n\n \n\n \n\n2 BIBLIOGRAFIA \n\n \n\n \n\nACKERMANN, Silvia Regina. Um espa\u00e7o e muitas vidas: Abrigo de Menores do \n\nEstado de Santa Catarina em Florian\u00f3polis na d\u00e9cada de 1940. 2002. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Hist\u00f3ria) - Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, \n\n2002.  \n\n \n\nALBERTI, Verena Alberti; GOMES, Angela de Castro; PANDOLFI, Dulce Chaves \n\n(orgs.). A Rep\u00fablica do Brasil. Rio de Janeiro: Nova Fronteira: CPDOC, 2002. \n\n \n\nARA\u00daJO, Hermetes Reis. A inven\u00e7\u00e3o do litoral: reformas urbanas e reajustamento \n\nsocial em Florian\u00f3polis na Primeira Rep\u00fablica. 1989. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria) \u2013 \n\nPontifica Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1989. \n\n \n\nASSIS, Machado de. Esa\u00fa e Jac\u00f3. In: Obras completas. 6. v. S\u00e3o Paulo: FORMAR, \n\n1988.  \n\n \n\nBENCOSTTA, Marcos Levy Albino (org). Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o, arquitetura e \n\nespa\u00e7o escolar. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2005.  \n\n \n\nBITTENCOURT, Cirse Maria F. P\u00e1tria, civiliza\u00e7\u00e3o e trabalho: o ensino de hist\u00f3ria \n\nna escolas paulistas (1917-1939). Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1990. \n\n \n\n\n\n 140  \n\nBORGES, Karine de Matos. \u201cO que falar quer dizer\u201d: o Abrigo de Menores do \n\nEstado de Santa Catarina e os discursos acerca de sua exist\u00eancia. Monografia \n\n(Bacharelado em Hist\u00f3ria). Florian\u00f3polis: UDESC, 2004. \n\n \n\nBOURDIEU, Pierre. A economia das trocas ling\u00fc\u00edsticas: o que falar quer dizer. \n\nS\u00e3o Paulo: Edusp, 1996. \n\n \n\nBURKE, Peter (org). A escrita da Hist\u00f3ria. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Da UNESC, 1992.  \n\n \n\nCAMINHA, Jos\u00e9 Carlos. Hist\u00f3ria Mar\u00edtima. Rio de Janeiro: Biblioteca do Ex\u00e9rcito, \n\n1980.  \n\n \n\nC\u00c2NDIDO, Geraldo. Jo\u00e3o C\u00e2ndido. Senado Federal: Bras\u00edlia, 2000.  \n\n \n\nCARVALHO, Jos\u00e9 Murilo de. Os bestializados: o Rio de Janeiro e a Rep\u00fablica que \n\nn\u00e3o foi. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1987. \n\n \n\n___________________ A forma\u00e7\u00e3o das almas: o imagin\u00e1rio da Rep\u00fablica no \n\nBrasil. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1990. \n\n \n\nCASTORIADIS, C. Figuras do Pens\u00e1vel. Lisboa: Instituto Piaget, 2000. \n\n \n\nCHALHOUB, Sidney. Machado de Assis, Historiador. S\u00e3o Paulo: Companhia das \n\nletras, 2003. \n\n \n\nCHARTIER, Roger. A hist\u00f3ria cultural: entre pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es. Rio de \n\nJaneiro: DIEFEL, 1990.  \n\n \n\n\n\n 141  \n\nCHEREM, Ros\u00e2ngela Miranda. Os far\u00f3is do tempo novo: pol\u00edticas e cultura no \n\namanhecer republicano da capital catarinense. 1998. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria) \n\n\u2013 Centro de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \n\nPaulo, 1998. \n\n \n\nCHAUI, Marilena. Cultura e Democracia: o discurso competente e outras falas. 2. \n\ned. S\u00e3o Paulo: Editora Moderna, 1981. \n\n \n\nCUNHA, H. Pereira. A revolta da esquadra brasileira em novembro e dezembro \n\nde 1910. Rio de Janeiro: Imprensa Naval/ Biblioteca de Marinha, 1910. \n\n \n\nCUNHA, Maria Teresa Santos. A Produ\u00e7\u00e3o Historiogr\u00e1fica de Lucas Alexandre \n\nBoiteux no Jornal do Com\u00e9rcio do Rio de Janeiro (1911/1959). Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Hist\u00f3ria). Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, \n\n1982. \n\n \n\nDALLABRIDA, Norberto (Org.). Mosaico de escolas: modos de educa\u00e7\u00e3o em Santa \n\nCatarina na Primeira Rep\u00fablica. Florian\u00f3polis: Cidade Futura, 2003.  \n\n \n\n____________________A fabrica\u00e7\u00e3o escolar das elites: o Gin\u00e1sio Catarinense na \n\nPrimeira Rep\u00fablica. Florian\u00f3polis: Cidade Futura, 2001.  \n\n \n\nDREYFUS, Hubert L.; RABINOW, Pual. Uma Trajet\u00f3ria Filos\u00f3fica: Para al\u00e9m do \n\nestruturalismo e da hermen\u00eautica. Tradu\u00e7\u00e3o de Vera Porto. S\u00e3o Paulo: Forense \n\nUniversit\u00e1ria. 2000. \n\n \n\nELIAS, Norbert. O processo civilizador: uma hist\u00f3ria dos costumes. Rio de Janeiro: \n\nZahar, 1993. \n\n \n\n\n\n 142  \n\nFABRIS, Anna Teresa. Redefinindo o conceito de imagem. In Revista Brasileira \n\nde Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: v..18, n. 35, 1998. \n\n \n\nFARIA FILHO, Luciano Mendes de; GON\u00c7ALVES, Irien Ant\u00f4nio; VIDAL, Diana \n\nGon\u00e7alves; PAULILO, Andr\u00e9 Luiz. A cultura escolar como categoria de an\u00e1lise e \n\ncomo campo de investiga\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira. In: Educa\u00e7\u00e3o e \n\nPesquisa. S\u00e3o Paulo. v. .30, n. 1, Jan/abr, 2004. \n\n \n\nFIORI, Neide Almeida. Aspectos da evolu\u00e7\u00e3o do ensino p\u00fablico: ensino p\u00fablico e \n\npol\u00edtica de assimila\u00e7\u00e3o cultural do Estado de Santa Catarina nos per\u00edodos imperial e \n\nrepublicano. Florian\u00f3polis: Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o, 1975.  \n\n \n\nFOUCAULT, M. Microf\u00edsica do poder. 7 ed. Rio de Janeiro: Graal, 1988. \n\n \n\n______________ Vigiar e punir: nascimento da pris\u00e3o. 10 ed. Petr\u00f3polis: Vozes, \n\n1993. \n\n \n\n______________ A ordem do discurso: aula inaugural no Coll\u00e8ge de France, \n\npronunciada em 2 de Dezembro de 1970. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1996. \n\n \n\n______________ Outros espa\u00e7os. In Est\u00e9tica: literatura e pintura, m\u00fasica e \n\ncinema. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2006. Cole\u00e7\u00e3o Ditos e Escritos vol. \n\nIII.  \n\n \n\nFRAGO, Antonio Vi\u00f1ao. El espacio y el tiempo escolares como objeto hist\u00f3rico. \n\nIn: Contemporaneidade e Educa\u00e7\u00e3o: revista semestral de Ci\u00eancias Sociais e \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Instituto de Estudos da Cultura e Educa\u00e7\u00e3o Continuada (IEC). Rio de \n\nJaneiro: Ano V, n. 07, 1. semestre de 2000. \n\n \n\n\n\n 143  \n\nGAST\u00c3O, Penalva. Patescas e Marambaias: epis\u00f3dios de terra e mar. 2. ed. \n\nRevisada e atualizada. Rio de Janeiro: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o Geral da Marinha, \n\n1981.  \n\n \n\nGEERTZ, Clifford. A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro: Ed. Guanabara, \n\n1989. \n\n \n\nGOFF, Jacques Le. Hist\u00f3ria e mem\u00f3ria. Campinas, S\u00e3o Paulo: Editora da \n\nUNICAMP, 1996. \n\n \n\nGOFFMAN, Erving. Manic\u00f4mios, pris\u00f5es e conventos. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, \n\n1974. \n\n \n\nGUILHEM, Henrique Aristides. Conselhos aos jovens officiaes. 2. ed. Rio de \n\nJaneiro: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o Geral da Marinha, 1981. \n\n \n\nLEGOFF, Jacques. Hist\u00f3ria e Mem\u00f3ria. Tradu\u00e7\u00e3o Bernado Leit\u00e3o. 3. ed. Campinas, \n\nS\u00e3o Paulo: Editora Unicamp, 1994. \n\n \n\nMARTINS, H\u00e9lio L\u00eaonmice. A Revolta dos Marinheiros, 1910. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia Editora Nacional e Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o Geral da Marinha, 1998. \n\n \n\nMATE, Cec\u00edlia Hanna. Tempos modernos na escola: os anos 30 e a racionalidade \n\nda educa\u00e7\u00e3o brasileira. Bauru, S\u00e3o Paulo: EDUSC; Bras\u00edlia, DF: INEP, 2002. \n\n \n\nMUNAKATA, Kazumi. Educa\u00e7\u00e3o e modernidade: sob as figuras do rel\u00f3gio e da \n\ntipografia. In: Educar. n. 18. Curitiba: Editora da UFPR, 2001.  \n\n \n\n\n\n 144  \n\nMOREL, Edmar. A Revolta da Chibata. Rio de Janeiro: Graal, 3. ed., 1979. \n\n \n\nMOREIRA, Jo\u00e3o Roberto. Funda\u00e7\u00e3o da Escola P\u00fablica. In: Estudos Educacionais. \n\nPublica\u00e7\u00e3o do Curso Normal do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis, ano I, n. 2, \n\n1941. \n\n \n\nNASCIMENTO, \u00c1lvaro P. Do conv\u00e9s ao porto. A experi\u00eancia dos marinheiros e a revolta de 1910. \n\nTese (Doutorado em Hoist\u00f3ria). UNICAMP:S\u00e3o Paulo, 2002. \n\n \n\nNASCIMENTO, \u00c1lvaro Pereira. Contra a chibata, canh\u00f5es. In: Revista de Hist\u00f3ria \n\nda Biblioteca Nacional. Ano 1, n. 9, abr de 2006. \n\n \n\nNECKEL, Roselane. A Rep\u00fablica em Santa Catarina: modernidade e exclus\u00e3o \n\n(1889-1920). Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 2003.  \n\n \n\nNOBREGA, Paulo. Ensino p\u00fablico, nacionalidade e controle social: pol\u00edtica \n\nolig\u00e1rquica em Santa Catarina na primeira rep\u00fablica 1900-1922. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, \n\n2000. \n\n \n\nOLIVEIRA, Mirtes C. Maris de. Fotografia e Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.hottopos.com/vdletras6/mirtes.htm. Acesso em 11 de outubro de 2007. \n\n \n\nPANDINI, S. ; MARQUES, V. R. B. . Companhia de Aprendizes de Marinheiros - \n\nSingularidades e Vicissitudes Paranaenses. In: Primeiro Congresso de \n\nHumanidades, 2000, Curitiba. Anais do Primeiro Congresso de Humanidades. \n\nCuritiba : Imprensa Universit\u00e1ria, 2000. \n\n \n\nPENALVA, Gast\u00e3o. G\u00edria Maruja. 1. ed. Rio de Janeiro: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o \n\nda Marinha, 1982. \n\n\n\n 145  \n\n \n\nPEDROSA, Severino Nicomedes Alves. Discurso inaugural na sess\u00e3o de abertura \n\nda semana da crian\u00e7a, em 10 de outubro de 1943. In: Assist\u00eancia a menores em \n\nSanta Catarina. Florian\u00f3polis: Imprensa Oficial do Estado de Santa Catarina, 1943. \n\n \n\nPHILIPPE, \u00c1ries. Hist\u00f3ria social da crian\u00e7a e da fam\u00edlia. Tradu\u00e7\u00e3o Dora \n\nFlaksman. 2\u00b0ed. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 1981. \n\n \n\nRAMOS, Ner\u00eau. Carta enviada ao Irm\u00e3o Vendelino, D. Provincial dos Irm\u00e3os Maristas. Fl. 2. \n\nPal\u00e1cio do Governo, Gabinete da Interventoria, Florian\u00f3polis, 13 de setembro de 1944.  \n\n \n\nSCHWARCZ, Lilia Moritz. O espet\u00e1culo das ra\u00e7as: Cientistas, Institui\u00e7\u00f5es e \n\nquest\u00e3o racial no Brasil \u2013 1870-1930. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1995. \n\n \n\nSEVCENKO, Nicolau. Literatura como miss\u00e3o: tens\u00f5es sociais e a cria\u00e7\u00e3o cultural \n\nna Primeira Rep\u00fablica.S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1995.  \n\n \n\nSILVA, H\u00e9lio. 1889: a Rep\u00fablica n\u00e3o esperou amanhecer. Rio de Janeiro: \n\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1972. \n\n \n\nSILVA, Vel\u00f4r Pereira Carpes da; Universidade Federal de Santa Catarina. A Escola \n\nde Aprendizes Marinheiros e as crian\u00e7as desvalidas: Desterro (SC), 1857-1889. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) - Universidade Federal de Santa \n\nCatarina.Florian\u00f3polis, 2002. \n\n \n\nSILVA, Vera Lucia Gaspar da. Vitrines da Rep\u00fablica: Os Grupos Escolares em \n\nSanta Catarina (1889-1930). Vers\u00e3o resumida para adequa\u00e7\u00e3o a chamada do VI \n\nCongresso Luso-Brasileiro de Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:  \n\nwww.faed.ufu.br/colubhe06/anais/arquivos/16VeraLuciaGaspar daSilva.  Acesso em: \n\n12 de outubro de 2007. \n\n\n\n 146  \n\n \n\nSILVA, Z\u00e9lia Lopes da. (org). Cultura hist\u00f3rica em debate. S\u00e3o Paulo: Editora da \n\nUNESP, 1995. \n\n \n\nSOUZA, Rosa F\u00e1tima de. Templos de civiliza\u00e7\u00e3o: a implanta\u00e7\u00e3o da Escola \n\nPrim\u00e1ria Graduada no Estado de S\u00e3o Paulo (1890 \u2013 1910). S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o \n\nEditorial da UNESP, 1998. \n\n \n\nVEIGA, Cynthia Greive. A escolariza\u00e7\u00e3o como projeto de civiliza\u00e7\u00e3o. In: Revista \n\nBrasileira de Educa\u00e7\u00e3o, set-dez, n. 021. S\u00e3o Paulo: Campinas, 2000. \n\n \n\nVARELA, J; ALVAREZ-URIA, F. A maquinaria escolar. In: Teoria &amp; Educa\u00e7\u00e3o. \n\nPorto Alegre, n. 6, 1992. \n\n \n\nVER\u00cdSSIMO, Jos\u00e9. A educa\u00e7\u00e3o nacional. Rio de Janeiro: Francisco Alves, 1906. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 148  \n\nANEXO 1 \n \n \n \n\n \n \n\nFonte: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha \n \n \n \n \n\n\n\n 149  \n\nANEXO 2 \n\n \n \n \n \n\nESCALA HIER\u00c1RQUICA NAS FOR\u00c7AS ARMADAS \n \n \n\n \n\nMARINHA EX\u00c9RCITO AERON\u00c1UTICA \n\nAlmirante \nAlmirante-de-Esquadra \nVice-Almirante \nContra-Almirante \n\nMarechal \nGeneral-de-Ex\u00e9rcito \nGeneral-de-Divis\u00e3o \nGeneral-de-Brigada \n\nMarechal-do-Ar \nTenente-Brigadeiro \nMajor-Brigadeiro \nBrigadeiro \n\nCapit\u00e3o-de-Mar-e-Guerra \nCapit\u00e3o-de-Fragata \nCapit\u00e3o-de-Corveta \n\nCoronel \nTenente-Coronel \nMajor \n\nCoronel \nTenente-Coronel \nMajor \n\nCapit\u00e3o-Tenente Capit\u00e3o Capit\u00e3o \n\nPrimeiro-Tenente \nSegundo-Tenente \n\nPrimeiro-Tenente \nSegundo-Tenente \n\nPrimeiro-Tenente \nSegundo-Tenente \n\nGuarda-Marinha Aspirante-a-Oficial Aspirante-a-Oficial \n\nSuboficial \nPrimeiro-Sargento \nSegundo-Sargento \nTerceiro-Sargento \n\nSubtenente \nPrimeiro-Sargento \nSegundo-Sargento \nTerceiro-Sargento \n\nSuboficial \nPrimeiro-Sargento \nSegundo-Sargento \nTerceiro-Sargento \n\nCabo Cabo e Taifeiro-Mor Cabo e Taifeiro-Mor \n\nMarinheiro Especializado \ne Soldado Especializado \nMarinheiro e Soldado \nMarinheiro-Recruta e Recruta \n\nSoldado e Taifeiro de \nPrimeira-Classe \nSoldado Recruta e \nTaifeiro de Segunda-Classe \n\nSoldado de Primeira Classe \nTaifeiro de Primeira Classe \nSoldado de Segunda Classe   \nTaifeiro de Segunda Classe \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n 150  \n\nANEXO 3 \n\n \n\n \n\nREGIMENTO INTERNO DA ESCOLA DE APRENDIZES MARINHEIROS (1907) \n\n \n\nTitulo XI \n\nDAS ESCOLAS DE APRENDIZES MARINHEIROS \n\nArt. 275. As Escolas de Aprendizes Marinheiros teem por fim educar e \n\npreparar marinheiro para os diversos servi\u00e7os da Marinha Nacional. \n\nArt. 276. As Escola de Aprendizes Marinheiro ser\u00e3o classificadas em duas \n\ncategorias, emquanto n\u00e3o forem creadas as de grumetes, pertencendo \u00e1 1\u00aa as das \n\nsedes das prefeituras e \u00e1 2\u00aa as dos districtos mar\u00edtimos.  \n\nArt. 277. O numero total de aprendizes ser\u00e1 designado pela lei de fixa\u00e7\u00e3o de \n\nfor\u00e7as, competindo ao Ministro da Marinha marcar a lota\u00e7\u00e3o de cada Escola, em \n\nvista das informa\u00e7\u00f5es dos prefeitos. \n\nArt. 278. Nas prefeituras oc commandantes das escolas s\u00e3o directamente \n\nsubordinados ao; nos districtos mar\u00edtimos aos delegados, quando estes n\u00e3o \n\naccumularem as suas func\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nCAPITULO 31.\u00ba \n\nArt. 279. O pessoal administrativo das escolas de 1\u00ba categoria constar\u00e1 de: \n\n1 Commandante, official superior. \n\n1 Immediato, 1\u00b0 tenente. \n\n1 Official, 1\u00b0 tenente da activa ou reformado. \n\n1 Commissario, 1\u00b0 tenente da activa ou reformado. \n\n1 Fiel de 1\u00aa classe. \n\n1 Cirurgi\u00e3o, 1\u00b0 tenente. \n\n1 Enfermeiro. \n\n\n\n 151  \n\n2 Professores de ensino elementar. \n\n1 Professor de gymnastica, esgrima e nata\u00e7\u00e3o. \n\n1 Mestre de musica. \n\n1 Escrevente. \n\n1 Mestre, 1\u00b0 sargento. \n\n1 Instructor 1\u00b0 sargento. \n\n3 Cabos. \n\n2 Marinheiros Nacionaes de 1\u00aa classe. \n\nOs cosinheiros, despenseiros e criados s\u00e3o tirados do pessoal da taifa de \n\naccordo com o decreto n.478, de 9 de dezembro de 1897. \n\nArt. 280. O pessoal administrativo das escolas de 2\u00aa categoria constar\u00e1 de : \n\n1 Commandante, official superior, delegado do Prefeito. \n\n1 Immediato, 1\u00b0 tenente da activa ou reformado. \n\n1 Commissario, 2\u00b0 tenente da activa ou reformado. \n\n1 Fiel de 2\u00aa classe. \n\n1 Professor de ensino elementar. \n\n1 Escrevente. \n\n1 Cirurgi\u00e3o, 1\u00b0 ou 2\u00b0 tenente. \n\n1 Enfermeiro \n\n1 Mestre, 2\u00b0 sargento \n\n1 2\u00b0 sargento \n\n2 Cabos \n\n2 Marinheiros nacionaes de 1\u00aa classe. \n\nOs cosinheiros, dispenseiros e criados s\u00e3o tirados do pessoal da Taifa, de \n\naccordo com o decreto n. 478, de 9 de dezembro de 1897. \n\nArt. 281. Os mestres, inferiores e pra\u00e7as de pret ser\u00e3o destacados do Corpo \n\nde Marinheiros Nacionaes. \n\n\n\n 152  \n\nArt. 282. Al\u00e9m das obriga\u00e7\u00f5es militares, no que diz respeito \u00e1 disciplina, \n\ncommandante exercer\u00e1 tambem as de director da Escola, sendo de sua exclusiva \n\nresponsabilidade a educa\u00e7\u00e3o moral e profissional dos aprendizes, de conformidade \n\ncom este regulamento. \n\nArt. 283. Compete mais ao commandante : \n\n\u00a7 1.\u00b0 Enviarao prefeito o mappa mensal da Escola com referencia a todo o \n\nseu pessoal e, de trez, em trez mezes, informa\u00e7\u00f5es sobre o adiantamento, conducta \n\ne aptid\u00e3o profissional dos aprendizes, com declara\u00e7\u00e3o das faltas commenttidas, dos \n\ncastigos infligidos, e de quaesquer outras occurrencias dignas de nota, que dever\u00e3o \n\nconstar do livro do servi\u00e7os di\u00e1rio.  \n\n\u00a7 2\u00b0 Remetter, no fim de cada anno, relat\u00f3rio geral do estabelecimento, \n\nprestando esclarecimentos para organisa\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio do prefeito. \n\n \n\nCapitulo 32.\u00b0 \n\nDA ADMISS\u00c3O \n\nArt. 284. S\u00e3o condi\u00e7\u00f5es de admiss\u00e3o : \n\n1\u00b0 Ser brasileiro. \n\n2\u00b0 Ter de idade 13 a 16 \n\n3\u00b0 N\u00e3o ter physicos. \n\n4\u00b0 Vaccinar-se ou revaccinar-se na escola antes de ser matriculado. \n\n5\u00b0 Ser apresentado por seus pais, tutores ou curadores. \n\nArt. 285. Nenhum aprendiz poder\u00e1 ser desligado da escola sen\u00e3o por \n\nincapacidade physica ou mental, provada por inspe\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e de ordem do \n\nprefeito. \n\nCapitulo 33.\u00ba \n\nArt. 286. O ensino dividir-se-ha em elementar e profissional. \n\n\u00a7 1.\u00b0 O ensino elementar comprehende : \n\n1.\u00b0 Leitura. \n\n\n\n 153  \n\n2.\u00b0 Calligraphia. \n\n3.\u00b0 Rudimentos da grammatica portugueza. \n\n4.\u00b0 Desenho linear. \n\n5.\u00b0 No\u00e7\u00f5es elementares de geographia physica, principalmente do Brazil, \n\n6.\u00b0 Pratica sobre opera\u00e7\u00f5es de numero inteiros, frac\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias ou decimaes ; \n\nconhecimento pratico e applica\u00e7\u00e3o do systema m\u00e9trico. \n\n\u00a7 2.\u00b0 O ensino profissional comprehende : \n\n1.\u00b0 Apparelho e nomenclatura completa de todas as pe\u00e7\u00e3os de architectura e \n\nacess\u00f3rias do navio. \n\n2.\u00b0 Nomenclatura das armas de fogo em geral. \n\n3.\u00b0 Nomenclatura e uso dos reparos de artilharia. \n\n4.\u00b0 Exercicios de infantaria, come\u00e7ando pela escola de soldado at\u00e9 a do pelot\u00e3o. \n\n5.\u00b0 Exercicios de bordejar e remar em escaleres. \n\n6.\u00b0 Constru\u00e7\u00e3o graphia da rosa das rosas dos ventos ; conhecimento dos rumos das \n\nagulhas, pratica de sondagem. \n\n7.\u00b0 E todos os conhecimentos pr\u00e1ticos em geral, necess\u00e1rios a fim de serem depois \n\ndesenvolvidos no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o. \n\nArt. 287. O commandante distribuir\u00e1 as mat\u00e9rias do ensino pelos officiaes, \n\nprofessor, e inferiores e organisar\u00e1 o hor\u00e1rio. \n\nArt. 288. No fim de cada anno, na Escola respectiva, ser\u00e3o os aprendizes \n\nsujeitos ao exame de habilita\u00e7\u00e3o e classificados pelo commandante, segundo as \n\nnotas obtidas. No ultimo anno ser\u00e1 feita a classifica\u00e7\u00e3o definitiva, levando-se em \n\nconta as dos annos anteriores e constituir\u00e1 ella titulo de merecimento para as \n\npromo\u00e7\u00f5es e outras vantagens no Corpo de Marinheiros Nacionaes; devendo para \n\nisso constar das respectivas cadernetas. \n\n \n\nCapitulo 34.\u00b0 \n\nDO TEMPO DE SERVI\u00c7O NAS ESCOLAS \n\n\n\n 154  \n\nArt. 289. A perman\u00eancia dos aprendizes nas Escolas n\u00e3o exceder\u00e1 de trez \n\nannos. \n\n \n\nArt. 290. O aprendiz que completar 18 annos ser\u00e1 remettido para o Corpo de \n\nMarinheiros Nacionaes e ahi, de ordem do commandante do mesmo Corpo, ser\u00e1 \n\nsubmettido a exame geral dos diversos estudos feitos nas Escolas e logo depois ter\u00e1 \n\npra\u00e7a na classe que lhe pertencer, conforme o seu merecimento segundo o art. 288. \n\nParagrapho \u00fanico. O aprendiz que concluir o aprendizado, antes dos 18 anos \n\nficar\u00e1 embarcado em um dos navios escolas at\u00e9 atingir aquella idade. \n\n \n\nCapitulo 35.\u00b0 \n\nDO NAVIO ESCOLA \n\nArt. 291. As Escolas ser\u00e3o estabelecidas em terra, \u00e0 beira-mar, em logar \n\napropriado. Haver\u00e1, pelo menos para as de 1\u00aa categoria, um navio designado a \n\nadestrar os aprendizes nos diversos exerc\u00edcios da profiss\u00e3o. \n\nArt. 292. O commandante e officiaes desse navio, de accordo com as ordens \n\nque receberem do prefeito, empregar\u00e3o todos os esfor\u00e7os para desenvolver a \n\ninstru\u00e7\u00e3o dos aprendizes. \n\nArt. 293.  A bordo dos navios escolas ser\u00e1 observado, quanto poss\u00edvel, o \n\nprogramma de ensino profissional seguido no quartel de terra. \n\nArt. 294. Durante o ano, na esta\u00e7\u00e3o apropriada, o navio-escola far\u00e1 uma \n\nviagem de instruc\u00e7\u00e3o ao longo da costa, de 30 a 40 dias pelo menos. Al\u00e9m desta \n\nviagem, os referidos navios se empregar\u00e3o em bordejos e exerc\u00edcios \u00e1 vela, dentro \n\ndo porto ou nas proximidades, toda vez que for poss\u00edvel, tendo sempre em vista \n\nhabituar os aprendizes \u00e1 vida do mar. \n\n \n\nCapitulo 36.\u00b0 \n\nDa penalidade \n\nArt. 295. Ao commandante, exclusivamente, compete applicar castigos pelas \n\nfaltar que forem commetidas pelos aprendizes. \n\n\n\n 155  \n\nArt. 296. As penas applicaveis ser\u00e3o as seguintes : \n\n \n\n1.\u00b0 Pris\u00e3o Simples. \n\n2.\u00b0 Reprehens\u00e3o em acto de mostra. \n\n3.\u00b0 Priva\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a. \n\n4.\u00b0 Servi\u00e7o dobrado.       }   N\u00e3o excedendo a duas horas por dia. \n\n5.\u00b0 Sentinella dobrada.   } \n\n6.\u00b0 Multa pecuni\u00e1ria em favor do pr\u00f3prio pecullio, n\u00e3o excedendo a douz \n\nmeses de vencimento. \n\nEsta pena n\u00e3o devera ser applicada mais de duas vezes em um anno. \n\n7.\u00b0 Pris\u00e3o cellular. \n\n8.\u00b0 Rebaixamento de posto. \n\nArt. 297. O aprendiz que ausentar-se por mais de tr\u00eas dias ser\u00e1 punido com \n\npris\u00e3o cellular por oito dias, sem preju\u00edzo das li\u00e7\u00f5es e exerc\u00edcios a que for obrigado. \n\nRepetida a falta, pela terceira vez, ser\u00e1 considerado desertor o punido do \n\nseguinte modo: \n\nSi tiver 17 annos completos ser\u00e1 embarcado no navio-escola at\u00e9 completar a \n\nidade para ter pra\u00e7a no Corpo de Marinheiros Nacionaes. \n\nCom idade inferior a 17 annos, de ordem do prefeito ser\u00e1 transferido para \n\noutra escola de aprendizes, onde concluir\u00e1 os estudos. \n\n \n\nCapitulo 37.\u00b0 \n\nDAS RECOMPENSAS \n\nArt. 298. O commando da escola, tendo em atten\u00e7\u00e3o a conduta dos \n\naprendizes e o seu aproveitamento, comprovado em concurso annual, somente a \n\ntitulo de recompensa honorifica, conferir-lhes distinctivos o gradua\u00e7\u00f5es, \n\npromovendo-os nos diversos gr\u00e1os da classe de officiaes inferiores, de simples \n\npra\u00e7as a cabos e deste gr\u00e1o successivamente at\u00e9 o de 1\u00b0 sargento. \n\n\n\n 156  \n\nEsta recompensa prevalecer\u00e1 na escola emquanto o aprendiz a merecer e \n\nn\u00e3o dar\u00e1 direto a qualquer outra vantagem sin\u00e3o a honorifica. \n\nArt. 299. Nos domingo a dias de festa nacional poder\u00e3o os aprendizes, em \n\ngeral, ter licen\u00e7a para estar fora do quartel. \n\nArt. 300. Fica ao prudente arb\u00edtrio dos commandantes a concess\u00e3o de \n\nlicen\u00e7as por mais de um dia aos aprendizes, como estejam rigorasamente \n\nuniformisados. \n\nArt. 301. N\u00e3o se permittir\u00e1 a sahida dos aprendizes sem que estejam \n\nrigorosamente uniformisados. \n\n \n\nCapitulo 38.\u00b0 \n\nDo servi\u00e7o interno das escolas \n\nArt. 302. Os aprendizes marinheiros ser\u00e3o divididos por dec\u00farias, cada uma \n\ndas quaes ter\u00e1 por chefe um aprendiz escolhido entre os de maior merecimento e \n\npertencente \u00e0 classe de inferiores de que trata o art. 298. \n\nArt. 303 O chefe de dec\u00faria tem por obriga\u00e7\u00e3o: \n\n1.\u00b0 Servir por escala como inferior de dia, durante a vinte e quatro horas, \n\ntendo \u00e0 sua responsabilidade a disciplina e ordem entre os alumnos e o asseio dos \n\nalojamentos, das salas de estudo e de refeit\u00f3rio. \n\n2.\u00b0 Passar revista em formatura aos aprendizes, dando parte de ocorrido ao \n\nofficial de servi\u00e7o, para os fins convenientes. \n\nArt. 304. Nas aulas os chefes de dec\u00farias, guardadas a subordina\u00e7\u00e3o ao \n\nprofessor, dever\u00e3o manter, cada um com referencia \u00e0 sua turma, o silencio e \n\natten\u00e7\u00e3o devidos \u00e0s explica\u00e7\u00f5es, bem se demorem, nem que pratiquem outros actos \n\nreprehensiveis. \n\nArt. 305. Do que ocorrer apresentar\u00e3o os chefes de dec\u00faria parte escripta ao \n\ninferior de dia, para que este, por sua vez, d\u00e1 conhecimento \u00e1 autoridades superior , \n\nconjuntamente com sua informa\u00e7\u00e3o especial, tambem escripta, sobre o servi\u00e7o a \n\nseus cargo nas vinte e quatro horas decorridas. \n\nArt. 306. O inferior de dia e os chefes de dec\u00faria que, por mal entendida \n\n\n\n 157  \n\ncondescend\u00eancia, deixarem de satisfazer as obriga\u00e7\u00f5es impostas pelos artigos \n\nantecedentes ser\u00e3o castigados como desobedientes. \n\nArt. 307. O commandante dever\u00e1 detalhar o servi\u00e7o das sentinellas e rondas \n\ncomo melhor convier \u00e1 ordem e disciplina do estabelecimento, sem que jamais \n\npossam preteridas as exig\u00eancias do ensino. \n\nArt. 308. As disposi\u00e7\u00f5es dos artigos antecedentes ser\u00e3o desenvolvida em um \n\nregimento interno que o prefeito, attendendo \u00e1s condi\u00e7\u00f5es peculiares de cada \n\nEscola, far\u00e1 organisar para ser observado, com approva\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do Ministerio da \n\nMarinha.   \n\n \n\nCapitulo 39.\u00b0 \n\nDO ALISTAMENTO \n\nArt. 309. Nenhum alistamento ser\u00e1 de definitivamente realizado sem pr\u00e9vio \n\nexame de sanidade na pessoa do menor, com assist\u00eancia dos repectivos m\u00e9dicos, \n\nafim de verificarem \u00e1s condi\u00e7\u00f5es 3\u00aa e 4\u00aa do art. 284. \n\nArt. 310. Nos districtos onde n\u00e3o houve escolas, os menores apresentados \n\npara alistamento ser\u00e3o recebidos pelos delegados, que os remetter\u00e3o \u00e0 Escola \n\ndesignadas pelo prefeito. \n\nArt. 311. Nos quarteir\u00f5es e esta\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas os inspectores e capatazes \n\nremetter\u00e3o aos respectivos delegados os menores destinados \u00e0s escolas. \n\nArt. 312. Os aprendizes julgados capazes ser\u00e3o desde logo alistados. No \n\ncaso de n\u00e3o ser o menor julgado apto para a admiss\u00e3o na competente Escola, ser\u00e1 \n\ndevolvido \u00e1 autoridade que tiver remettido, abonando-se para o seu regresso a di\u00e1ria \n\nde 400 rs. \n\nArt. 313. Aos menores que tiverem de transpor mais de duas l\u00e9guas para \n\nassentar pra\u00e7a nas Escolas ser\u00e1 igualmente abonada uma di\u00e1ria de 400 rs. \n\n \n\nCapitulo 40.\u00b0 \n\nDO PEC\u00daLIO, ESCRIPTURA\u00c7\u00c3O E ESPOLIO \n\nArt. 314. Os aprendizes marinheiros contribuir\u00e3o mensalmente para forma\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 158  \n\nde um pec\u00falio, com import\u00e2ncia igual ao ter\u00e7o do soldo que percebem, a qual ser\u00e1 \n\ndepositada a juros nas Caixas Economicas e na falta destas nas Reparti\u00e7\u00f5es de \n\nFazenda. \n\nArt. 315. O restante do soldo, liquido da contribui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 entregue aos \n\naprendizes na occasi\u00e3o do pagamento, o qual se far\u00e1 com as formalidades \n\nprescriptas para as pra\u00e7as dos corpos de marinha.  \n\nArt. 316. As quantias depositadas e os juros vencidos constar\u00e3o de \n\ncadernetas, que ser\u00e3o entregues aos contribuintes quando tiverem baixa do Corpo \n\nde Marinheiros Nacionaes por qualquer motivo, e a seus paes, tutores ou curadores \n\ne na falta destes ao juiz de orph\u00e3os, se durante a menoridade forem os aprendizes \n\ndesligados das campanhias por incapazes do servi\u00e7o. \n\nParagrapho \u00fanico. Nos casos de deser\u00e7\u00e3o ou fallecimento, a import\u00e2ncia da \n\ncontribui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 recolhida ao Thesouro Nacional como deposito, e reverter\u00e1 para o \n\nAsylo de Invalidos no fim de 10 annos, si durante esse tempo n\u00e3o for legalmente \n\nreclamada. \n\nArt. 317. Quando os aprendizes passarem para o Corpo de Marinheiros \n\nNacionaes as repectivas cadernetas ser\u00e3o remettidas ao commandante do mesmo \n\ncorpo, que as madara guardar no cofre, sob a responsabilidade dos clavicul\u00e1rios, \n\ndepois de inscriptas em livros pr\u00f3prio, com as convenientes especifica\u00e7\u00f5es.  \n\nArt. 318. Em geral o servi\u00e7o escriptura\u00e7\u00e3o e os fornecimentos ser\u00e3o feito de \n\naccordo com os t\u00edtulos 26 a 30 deste regulamento.  \n\nParagrapho \u00fanico. Quanto \u00e0 escriptura\u00e7\u00e3o de pec\u00falio observar-se-h\u00e3o as \n\nseguintes disposi\u00e7\u00f5es : \n\n1.\u00b0 Ser\u00e3o mencionados nas folhas de pagamento os descontos a que se \n\nrefere o art. 314, considerando 18000 como unidade e desprezando as fra\u00e7\u00f5es. \n\n2.\u00b0 A Pagadoria da Marinha na Capital Federal e as Reparti\u00e7oes de Fazenda \n\nnos Estados entregar\u00e3o o total desses descontos ao commissario, mediante a \n\ncompetente carga em livro pr\u00f3prio e \u00e0 vista de requisi\u00e7\u00f5es . \n\n3.\u00b0 O commissario apresentar\u00e1 mensalmente \u00e1s supraditas Reparti\u00e7\u00f5es uma \n\nnota com as seguintes declara\u00e7\u00f5es : \n\na) Nome do aprendiz contribuinte : \n\n\n\n 159  \n\nb) Numero da caderneta \n\nc) A import\u00e2ncia da contribui\u00e7\u00e3o. \n\nEsta nota, depois de conferida com a folha de pagamento, ser\u00e1 pelo pagador \n\nrestitu\u00edda na occasi\u00e3o de satisfazer as requisi\u00e7\u00f5es, e servir\u00e1 n\u00e3o s\u00f3 de documento \n\nde descarga ao mesmo commisario, como de certificado do commandante sobre o \n\ndestino das quantias inscriptas, e ainda de contra-provas aos lan\u00e7amentos feitos na \n\ncaderneta. \n\n4.\u00b0 Nos assentamentos dos aprendizes se inscrever\u00e3o : o numero da \n\ncadarneta que lhes pertencer e as quantias descontadas para a forma\u00e7\u00e3o do \n\npec\u00falio.  \n\n5.\u00b0 Haver\u00e1 um livro demonstrativo do movimento do dinheiro e por elle \n\nprestar\u00e1 contas o commisario. \n\n6.\u00b0 As cadernetas e o dinheiro, emquanto n\u00e3o tiverem ulterior destino, ser\u00e3o \n\nrecolhidos ao cofre da Escola, sob a responsabilidade do commandante e do \n\ncommisario. \n\n7.\u00b0 Por occasi\u00e3o dos invent\u00e1rios annuaes o Commisariodo da prefeitura \n\nproceder\u00e1 \u00e1 conferencia das cadernetas nas demais Escolas ser\u00e1 feita pelas \n\nReparti\u00e7\u00f5es de Fazenda. \n\nArt. 319. Haver\u00e1 em cada escola, al\u00e9m dos livros destinados \u00e1 escriptura\u00e7\u00e3o \n\ndo commissario, um livro do servi\u00e7o di\u00e1rio, no qual o official de dia mencionar\u00e1 todas \n\nas occurrencias que se derem com referencia ao mesmo servi\u00e7o. \n\nArt. 320. No caso de fallecimento ou deser\u00e7\u00e3o, o espolio dos aprendizes ser\u00e1 \n\nvendido em hasta publica, observadas as disposi\u00e7\u00f5es do capitulo 139. \n\nArt. 321. As Reparti\u00e7\u00f5es de Fazenda f\u00f3ra das prefeituras, em vista da \n\ncadernetas que lhes ser\u00e1 remettida pelos delegados nos districtos, liquidar\u00e3o os \n\nvencimentos do aprendiz fallecido ou desertado, e no caso de reconhecerem debito \n\n\u00e1 Fazenda Nacional, ser\u00e1 este, desde logo, encontrados com o producto do espolio, \n\npela f\u00f4rma mencionada no Regulamento de Fazenda.  \n\nO soldo que restar ter\u00e1 destino indicado no final do art. 316. \n\n \n\n\n\n 160  \n\nCapitulo 41.\u00b0 \n\nDAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES DIVERSAS \n\nArt. 322. O aprendiz n\u00e3o poder\u00e1 ser empregado em servi\u00e7o particular ou \n\nestranho ao regimen da Escola, ficando o commandante respons\u00e1vel por qualquer \n\ninfrac\u00e7\u00e3o na rigorosa observ\u00e2ncia desde artigo. \n\nArt. 333. Somente nos domingos e dias de festa nacional ou no per\u00edodo das \n\nf\u00e9rias poder\u00e3o os pais, tutores ou parentes dos aprendizes visita-los nas escolas, \u00e1 \n\nhora determinada e precedendo licen\u00e7a do commandante. \n\nArt. 324. Os artigos deste regulamento concernentes \u00e1 disciplinas ser\u00e3o \n\nexpostos, dentro de quadros, nos alojamentos ou onde melhor convier, e lidos aos \n\naprendizes, na presen\u00e7a de um official, uma vez por semana. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 161  \n\nANEXO 4 \n\n \n\n \n\nREGIMENTO INTERNO PARA AS ESCOLAS DE APRENDIZES \nMARINHEIROS  (1917) \n\n \n\n \n\nCapitulo I \n\nDa compet\u00eancia do Commandante e mais pessoal das Escolas \n\nArt. 1\u00b0. As attribui\u00e7\u00f5es do pessoal que serve nas escolas s\u00e3o as \n\nestabelecidas no regulamento e as municiadas neste regimento. \n\n \n\nCAPITULO II \n\nDa divis\u00e3o do corpo de aprendizes e da distribui\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o interno. \n\nArt. 2\u00b0. O corpo de aprendizes ser\u00e1 dividido em dois quartos, dada quarto em \n\nduas sec\u00e7\u00f5es e cada sec\u00e7\u00e3o em tantas esquadras de 10 a 12 aprendizes quantas \n\ncomportar o effectivo da sec\u00e7\u00e3o. \n\nArt. 3\u00b0. Os quartos ser\u00e3o commandados por officiaes ao servi\u00e7o da escola, \n\nsendo substitu\u00eddos em seus impedimentos pelos 2\u00b0 sargento e cabos. \n\nArt. 4\u00b0. O ajudante passar\u00e1 a revista por occasi\u00e3o da parada e registrar\u00e1 no \n\nrespectivo livro todas as faltas e irregularidades notadas nos uniformes. \n\nParagrapho \u00fanico. No impedimento do ajudante ser\u00e1 este substitu\u00eddo pelo \n\nsargento-ajudante, sob a direc\u00e7\u00e3o do official de servi\u00e7o. \n\nArt. 5\u00b0. Os sargentos ser\u00e3o diariamente e por escala respons\u00e1veis pela \n\ndisciplina, boa ordem e asseio dos alojamentos, salas de aula e refei\u00e7\u00e3o ; por esta \n\noccasi\u00e3o se os denominar\u00e1 \u2013 inferior de dia. \n\nArt. 6\u00b0. O inferior de dia e o delegado immediato do official de servi\u00e7o junto ao \n\ncorpo de aprendizes, pelo que todos estes lhe ser\u00e3o subordinados ; ter\u00e1 um ou mais \n\nauxiliares, conforme as necessidades do servi\u00e7o, a criterio do commandante, que \n\nlhes determinar\u00e1 suas atribui\u00e7\u00f5es. \n\nArt. 7\u00b0 Cumpre ao inferior de dia : \n\n\n\n 162  \n\n1.\u00b0 fiscalizar o procedimento de seus camaradas na escola e seus uniformes, \n\nquando, licenciados, della se retirem ; \n\n2.\u00b0 manter a ordem e disciplina nas formaturas, ranchos, estudos, recreio e \n\nalojamento ; \n\n3.\u00b0 receber ordem do ajudante do corpo e do official de servi\u00e7o, respondendo \n\npelo seu cumprimento fiel e pelo das tabellas de servi\u00e7o. \n\n4.\u00b0 participar ao official de servi\u00e7o as ordens extraordinarioas que tivcer \n\nrecebido do ajudante ; \n\n5.\u00b0 responder pela perfeita observ\u00e2ncia das ordens relativas nos presos e \n\nimpedidos, verificando a aus\u00eancia destes e daquelles nas formaturas ; \n\n6.\u00b0 commandante ao seu substituto ou a quem legalmente a render em \n\nservi\u00e7o as ordens e mais occorrencias do servi\u00e7o. \n\nArt. 8\u00b0. O official ajudante far\u00e1 diariamente o detalhe de servi\u00e7o, que ser\u00e1 lido \n\na hora e na occasi\u00e3o da fachina de macas ; a passagem de servi\u00e7o dar-se-h\u00e1 no dia \n\nseguinte pela manh\u00e3, \u00e1 hora e na occasi\u00e3o  da parada. \n\nArt. 9\u00b0. Mensalmente serpa escalado um sargento para dirigir o servi\u00e7o dos \n\nranchos, devendo levar ao conhecimento do official de servi\u00e7o as irregularidades \n\nque notar. \n\nArt.10\u00b0. Os marinheiros contractados ou pra\u00e7as do Corpo de Marinheiros ao \n\nservi\u00e7o da escola, servir\u00e3o como auxiliares do official de servi\u00e7i, como a jurisdic\u00e7\u00e3o \n\nem todo estabelecimento e sob a immediata fiscalisa\u00e7\u00e3o daquelle official, cimprindo-\n\nlhe executar todas as ordens recebidas. \n\nArt. 11\u00b0. Cada companhia fornecer\u00e1 diariamente os aprendizes para o servi\u00e7o \n\ninterno da escola, ficando estes respons\u00e1veis pelo fiel cumprimento das ordens \n\nrecebidas no que cada um competir \n\nArt. 12\u00b0. Aos rondas cumpre zelar pela ordem e manuten\u00e7\u00e3o da disciplina na \n\nzona das suas attribui\u00e7\u00f5es, impedindo lutas, vozerias, desordens e violencias, bem \n\ncomo damnos que, proventura, qualquer pessoa pretenda causa ao material do \n\nEstado e \u00e1s arvores. \n\nArt. 13\u00ba. Aos plant\u00f5es cumpre manter a ordem e o sliencio nos alojamentos \n\n\n\n 163  \n\ncommunicando immediatamente ao offcial qualquer anormalidade que necessite a \n\nsua presen\u00e7a. \n\nArt. 14\u00b0. Os aprendizes de cada s\u00e9rie do curso lectivo ter\u00e3o um chefe de \n\nclasse, que ser\u00e1 o mais applicado e de melhor comportamento. \n\nArt. 15\u00b0. Aos chefes de classe incumbe manter a policia das aulas e estudo, \n\ncommunicando ao docente respectivo ou official de servi\u00e7o as infrac\u00e7\u00f5es \n\ncommettidas, como sejam : pertuba\u00e7\u00f5es do silencio nas classes, falta de atten\u00e7\u00e3o \u00e1s \n\nexplica\u00e7\u00f5es, subida dignas de censura, que n\u00e3o devam passar desapercebidas. \n\nArt. 16\u00b0. Os aprendizes incumbidos de velar pelo asseio e orfem dos \n\nalojamento ser\u00e3o designados pelo commandante. \n\n          Art. 17\u00b0. Os aprendizes investidos de cargos aos quaes incumbem \n\nattribui\u00e7\u00f5es disciplinares, e que pela primeira vez n\u00e3o cumprirem taes attribui\u00e7\u00f5es \n\npor condescendencia, mal cabida para com seus companheiros, ser\u00e3o advertidos \n\npelo commandante ; si reincidirem, ser\u00e3o destitu\u00eddos dos cargos que accupam. \n\n \n\nCapitulo III \n\nDos aprendizes, seus deveres, prohibi\u00e7\u00f5es, concess\u00f5es e licen\u00e7as \n\nArt. 18\u00b0. Os aprendizes teem por deveres: \n\n1\u00b0. Modelas sua conducta pelas regras de boa educa\u00e7\u00e3o civil e militar, \n\ntratando-se reciprocamente com o devido respeito ; \n\n2.\u00b0 respeitar seus superiores, sempre evitando que qualquer falta que \n\nporventura commettam possa ser attribuida a pouca considera\u00e7\u00e3o para com elles ; \n\n3.\u00b0 fazer-se respeitar pelos criados e demais empregados ao servi\u00e7o da \n\nescola, dando queixa ao official de servi\u00e7o todas as vezes que por aquelles n\u00e3o \n\nforem devidamente tratados ; \n\n4.\u00b0 respeitar escrupulosamente as sentinellas, rondas e plant\u00f5es; \n\n5.\u00b0 guardar silencio e ter atten\u00e7\u00e3o \u00e1s aulas, sentando-se nos logares que lher \n\ncompetirem segunda a classifica\u00e7\u00e3o respectiva; \n\n6.\u00b0 levanta-se \u00e1 entrada ou sahida do professor na sala de aula, sentando-se \n\nap\u00f3s signal deste ; bem assim para com os officiaes que entrarem na referida sala, \n\n\n\n 164  \n\nnella n\u00e3o achando leccionando o professor ; \n\n7.\u00b0 levantar-se \u00e1 voz levantae-vos! \u00c1 entrada ou sahida do commandante na \n\nsala de aula ou nos refeit\u00f3rios quando n\u00e3o estejam em refei\u00e7\u00e3o e sentar-se \u00e1 voz \u2013 \n\nsentae-vos! \n\n8.\u00b0 saudar militarmente a seus superiores do Exerc\u00edto ou da Armada, \n\nestrangeiras ou nacionaes, dentro e f\u00f3ra do estabelecimento da escola. \n\nArt. 19. Os aprendizes teem expressa prohibi\u00e7\u00e3o de: \n\n1\u00b0. Fumar ou usar phosphoros em qualquer parte da escola;] \n\n2\u00b0. Trajar \u00e0 paizana ; \n\n3\u00b0. Vender entre si livros, uniformes ou qualquer objecto ; \n\n4\u00b0. Permutar com outro o servi\u00e7o que lhe couber sem a autoriza\u00e7\u00e3o de quem \n\nde direito ; \n\n5\u00b0. Trazer para escola objecto estranhos ao uniformes ou necessidades do \n\nestudo ; \n\n6\u00b0. Levar para as salas de estudos e aulas, outros livros que n\u00e3o os de uso na \n\nserio que estiverem cursando e bem assim escrever sobre mat\u00e9ria estranha \u00e1s \n\nli\u00e7\u00f5es. \n\nArt. 20. Os aprendizes, sempre a criterio do commandante n\u00e3o havendo \n\nmotivo de for\u00e7a maior que determine o contrario, podem : \n\n1\u00b0. Conversar em voz baixa, evitando gesticula\u00e7\u00e3o exaggerada, \n\nDurante as refei\u00e7\u00f5es ; \n\n2\u00b0. Receber visitas aos domingos e feriados nacionaes, a qualquer hora em \n\nque estiver aberto o estabelecimento da escola ; nos demais dias, somente nas \n\nhoras de recreio e precedendo permiss\u00e3o do commandante ;  \n\n3\u00b0. Fallar, cada um de per si, ao immediato ou ao commandante, precedendo \n\no pedido, que n\u00e3o lhes poder\u00e1 ser negado, ao ajudante ou official de servi\u00e7o, \n\nparticipando o assumpto de que v\u00e3o tratar quando este se referir a objeto de servi\u00e7o. \n\nArt. 21. As sahidas ordin\u00e1rias de escola ser\u00e3o regulamentada pelas notas de \n\naproveitamento e comportamento ; as extraordin\u00e1rias o commandante conceder\u00e1 \n\n\n\n 165  \n\nquando a seu criterio motival-as justa causa. \n\nArt. 22. Por occasi\u00e3o das sahidas ordin\u00e1rias formar\u00e3o todoas os aprendizes \n\nlicenciado para que o inferior de dia possa inspeccionar o asseio e correc\u00e7\u00e3o dos \n\nuniformes. Quando, por\u00e9m algum aprendiz obtiver licen\u00e7a especial ou extraordin\u00e1ria, \n\nfar\u00e1 a devida communica\u00e7\u00e3i \u00e1s autoridades de servi\u00e7o e tamb\u00e9m ao chefe de sua \n\nesquadra, devendo a inspec\u00e7\u00e3o do seu uniforme ser feita no acto da sahida. \n\nArt. 23. Os licenciados ser\u00e3o relacionados em um livro pr\u00f3prio, onde se \n\nregistrar\u00e1 a hora da sahida e da entrada. \n\n \n\nCapitulo IV \n\nDo servi\u00e7o di\u00e1rio durante o anno lectivo \n\nArt. 24. Os aprendizes levantar-se-h\u00e3o ao toque de fachina e, ferrando \n\nimmediatamente as suas macas, formar\u00e3o para a revista matutina, que ser\u00e1 dirigida \n\npelo offcial de servi\u00e7o ou um de seus auxiliares com sua assist\u00eancia, seguir-se-h\u00e1 o \n\ncumprimento determinado na tabella que regular o servi\u00e7o di\u00e1rio.  \n\nArt. 25. O tempo de dura\u00e7\u00e3o das aulas, exerc\u00edcios, ranchos e recreio ser\u00e1 o \n\ndeterminado na tabella que regular o servi\u00e7o di\u00e1rio da escola ; cinco minutos antes \n\nde qualquer aula ou exerc\u00edcio, formara o corpo de aprendizes por classes ou por \n\nturmas de exerc\u00edcios, conforme aula ou exercio determinar a tabella referida ; as \n\nclasses ou as turmas ser\u00e3o respectivamente conduzidas pelos chefes de classe ou \n\nde turma de exerc\u00edcios. \n\nParagrapho \u00fanico. A tabella regular\u00e1 sempre que poss\u00edvel, o servi\u00e7o das \n\nescolas ; quando, por\u00e9m, por circumstancias especiaes de local, clima, falta de \n\nmeios ou outras de for\u00e7a maior, n\u00e3o puder ser ella cumprida \u00e1 risca, o commandante \n\nda escola em que isto se der, tomando-a por base, apresentar\u00e1 ao inspector de \n\nMarinha uma outra tabella de servi\u00e7o, justificando claramente as raz\u00f5es das \n\naltera\u00e7\u00f5es que fizer \u00e0 tabella annexa a este regimento ; uma vez approvada a tabella \n\npela autoridade competente, dever\u00e1 ser a mesma rigorosamente cumprida na \n\nescola. \n\nArt. 26. Quando por qualquer motivo deixar de haver algumas das li\u00e7\u00f5es do \n\ncurso os aprendizes far\u00e3o recorda\u00e7\u00e3o dos atrazados ou ser\u00e3o distrahidos em \n\n\n\n 166  \n\nexerc\u00edcios convenientes. \n\nArt. 27. Ao terminar o ultimo tempo, o corpo de aprendizes entrar\u00e1 em forma \n\npara a leitura de alguma ordem sobre o servi\u00e7o e dahi seguir\u00e1 para mudar o \n\nuniforme, que ser\u00e1 o de mescla sem gola e fiel, sempre que temperatura permitir. \n\nSer\u00e1 permitido andar descal\u00e7o desde este momento at\u00e9 ao i\u00e7ar da bandeira caso \n\nn\u00e3o haja nisso inconveniente para o exerc\u00edcio da tarde. \n\nArt. 28. As refei\u00e7\u00f5es dos aprendizes ser\u00e3o distribu\u00eddas por esquadras, \n\npresididas cada uma pelo seu respectivo chefe, e ser\u00e3o annuciadas por toque de \n\ncornetas, devendo os aprendizes formar espectivos logares, de p\u00e9 e em silencio, \n\naguardar\u00e3o o toque de sentae-voz! \n\nArt. 29.  O inferior de dia mandar\u00e1 fazer o toque de suspendar logo que note \n\nter pelo menos mais de metade terminado a refei\u00e7\u00e3o. A este toque todos levatar-se-\n\nh\u00e3o e aquelles que acabaram sahir\u00e3o do refeit\u00f3rio, sentando-se os demais, que \n\nsahir\u00e3o a propor\u00e7\u00e3o que forem terminando. \n\nArt. 30. O servi\u00e7o de cada mesa ser\u00e1 feito por um ou mais dos esquadrantes, \n\nexceptuados os sargentos e cabos, e ser\u00e3o escalados semanalmente, obedecendo \n\n\u00e0 ordem de antiguidade. \n\nArt. 31. O official de servi\u00e7o ou ajudante, inspeccionar\u00e1 as refei\u00e7\u00f5es e \n\nattender\u00e1 \u00e1s reclama\u00e7\u00f5es para providenciar. \n\nArt. 32. Os cheffes de esquadra em cada mesa, ser\u00e3o incumbidos de manter \n\na ordem, distribuir as iguarias e representar ao inferior de dia as faltas que se derem. \n\nArt. 33. Durante o dia e a noite haver\u00e1 sentinellas ou rondas que ser\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela policia dos alojamentos e recreio, evitando-se, sempre que o \n\nnumero permitir, que o servi\u00e7o a noite seja mais de uma para cada aprendiz. \n\nArt. 34. Aos domingos ir\u00e1 um commandante de esquadra visitar os seus \n\ncamaradas enfermos, communicando ao official de servi\u00e7o, e ao ajudantes logo que \n\nregressar, o resultado de sua commiss\u00e3o. \n\n \n\nCapitulo V \n\nDisposi\u00e7\u00f5es sobre pagamento e municiamento \n\n\n\n 167  \n\nArt. 35. O corpo de aprendizes formar\u00e1 por occasi\u00e3o do pagamento, sob a \n\ndirec\u00e7\u00e3o do ajudante, que em revista verificar\u00e1 a presen\u00e7a geral dos aprendizes.  \n\nArt. 36. Aos pagamentos assistir\u00e1 sempre o ajudante de corpo. \n\nArt. 37. Nos domingos e dias feriados, s\u00f3 se abonar\u00e3o comendorias aos \n\naprendizes que de v\u00e9spera declararem ficar na escola ou \u00e1quelles que declararem \n\nvir \u00e0s refei\u00e7\u00f5es. \n\nParagrapho \u00fanico. A diferen\u00e7a do municiamento ser\u00e1 escripturada como \n\neconomia, para ser empregada de acc\u00f2rdo com as disposi\u00e7\u00f5es em vigor. \n\n \n\nCAPITULO VI \n\nDas disposi\u00e7\u00f5es penaes \n\nArt. 38. As penas imposta pelos professores e mestre de acc\u00f2rdo com o \n\npresente regulamento em vigor ser\u00e3o levadas ao conhecimento do immediato, para \n\nque as participe ao commandante ou directamente a este.  \n\nArt. 39. Para falta commetida contra a ordem, disciplina ou moralidade, os \n\nofficiaes poder\u00e3o advertir os transgressores ou prendei-os si a falta f\u00f4r grave, \n\nlan\u00e7ado o facto no respectivo livro. \n\nArt. 40.  O aprendiz preso, al\u00e9m dos tempos em que estiver que freq\u00fcentar \n\naulas ou exerc\u00edcios, s\u00f3 sahir\u00e1 da pris\u00e3o o tempo restricio para suas necessidades \n\nphysicas e hygienicas. \n\nArt. 41. As penas com que forem punido os aprendizes ser\u00e3o registradas em \n\nlivro pr\u00f3prio, afim de servirem de base para as notas de comportamento que ser\u00e3o \n\nlan\u00e7adas semestralmente nas suas respectivas cadernetas subsidiarias; em caso de \n\nter um aprendiz que retirar-se da escola por desligamento ou transfer\u00eancia, os \n\nlan\u00e7amentos das referidas notas ser\u00e3o averbados em sua caderneta, \n\nindependentemente de se n\u00e3o ter passado ainda o semestre. \n\nArt. 42. Todo o aprendiz que estragar moveis, utens\u00edlios, livros ou qualquer \n\nobjecto pertecente \u00e1 escola , sobre ser obrigado a indenizar a Fazenda Nacional, \n\nincorrer\u00e1, segundo as circumstancias, em algumas das penas comminadas no \n\npresente regulamento. \n\nArt. 43. A?s quintas-feiras o ajudante far\u00e1 por partes a leituras do regulamento \n\n\n\n 168  \n\ne regimento interno na parte que interessar os aprendizes. \n\nArt. 44. Na sala de estado haver\u00e1 um livro para registro das faltas \n\ndisciplinares commetidas pelos aprendizes; nesse livro a qualquer official \u00e9 licito dar \n\nparte de falta disiciplinar commetida por qualquer aprendiz. \n\n \n\nCAPITULO VII \n\nDisposi\u00e7\u00f5es Geraes \n\nArt. 45. As formaturas geraes ordin\u00e1rias ser\u00e3o sempre dirigidas pelo ajudante \n\ndo corpo de aprendizes e em sua aus\u00eancia pelo inferior do dia, sob a vistas do \n\nofficial de servi\u00e7o (Todos as demais formaturas para aulas, rancho, exerc\u00edcios \n\nparciaes, etc, ser\u00e3o dirigidas pelo inferior de dia, sob a vistas do official de servi\u00e7o). \n\nParagrapho \u00fanico. As formaturas nas escolas em que houver sargento-\n\najudante ser\u00e3o dirigidas por este, sob as vistas do official de servi\u00e7o. \n\nArt. 46. O commandante, dentro da sua al\u00e7ada, \u00e9 o \u00fanico competente para \n\njulgar de qualquer reclama\u00e7\u00e3o, a elle devendo recorrer aprendizes e pessoal da \n\nescola quando n\u00e3o attendidos pelo immediato. \n\nArt. 47. O corpo de aprendizes usar\u00e1 diariamente o uniforme designado na \n\ntabella respectiva. \n\nArt. 48. Si qualquer aprendiz enfermar ser\u00e1 tratado na escola ou hospital, \n\nconforme julgar o m\u00e9dico. Em caso de urgente e na aus\u00eancia do m\u00e9dico, a baixa \n\npoder\u00e1 ser effectivada pelo official de servi\u00e7o, precedendo ordem do commandante \n\nou immediato, si se acharem no estabelecimento ou proximidades delles. \n\nArt. 49. No caso de ser solicitado por sua fam\u00edlia o aprendiz enfermo, o \n\ncommandante poder\u00e1 dar permiss\u00e3o para tratar-se em sua casa, sendo de toda a \n\nconveniencia ouvir antes o medico. \n\nArt. 50. Haver\u00e1 um livro a cargo do immediato para registro da resid\u00eancia dos \n\npaes, tutores ou correspondencia dos aprendizes.   \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 169  \n\nANEXO 5 \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00c3O PEGA NADA... \n\n \n\n \n\nPor falta de oficiais, uma dessas crises de pessoal para o servi\u00e7o que de comum \n\nacometem a Marinha, mestre Bernardo, teve ontem de entrar em escala de servi\u00e7o, \n\na bordo da Gustavo Sampaio, em reparos na Ilha do Vianna. N\u00e3o se molestou muito \n\no velho mestre. Ao contrario. Apesar dos seus cinq\u00fcenta e muitos anos de idade, foi \n\nfazendo o seu pau com toda a calma e um grande orgulho de ver-se assim \n\nequiparado aos oficiais, em vinte e quatro horas de estado. \n\nO imediato, um dia em que o Bernardo entrara de servi\u00e7o, fez-lhe, ao sair, \n\ndiversas recomenda\u00e7\u00f5es: que tivesse sentido nos marujos, e n\u00e3o os deixasse \n\nregressando ao navio embriagados; proibisse-os de fumar na coberta, e fazer \n\nalgazarra ap\u00f3s o toque de sil\u00eancio. Sobretudo muita aten\u00e7\u00e3o \u00e0 vigil\u00e2ncia noturna, \n\nporque n\u00e3o era pequeno o n\u00famero de refrat\u00e1rio que gostavam de dormir no plant\u00e3o.  \n\nA todas essas advert\u00eancias o mestre convictamente respondia: \n\n \u2013 Pode estar descansado, seu imediato, N\u00e3o h\u00e1 novidade. V. S\u00aa sabe que \n\ncomigo n\u00e3o pega nada... \n\nO imediato despachava-o, n\u00e3o muito descansado, pois sabia o quanto abusam \n\nos marinheiros quando n\u00e3o existe a bordo a simples presen\u00e7a de um oficial. \n\nEnt\u00e3o, na Gustavo tempo, escolhiam sempre o servi\u00e7o  do Bernardo para dar \n\nazo \u00e0  indisciplina e ao relaxamento. O mestre, \u00e0 noitinha, recolhia-se ao seu \n\ncamarote. Era j\u00e1 muito velho (dizia ele) para aturar bobagens de crian\u00e7a.                                                                                                             \n\nEnt\u00e3o a guarni\u00e7\u00e3o, entregue a si mesma, desforrava-se dos dias em que algum \n\ntenente tesa a trazia num verdadeiro cortado.  \n\nCerta manha, ao chegar a bordo, o imediato mandou chamar mestre Bernardo, \n\nque ficara de estado, para inquirir-lhe do ocorrido. Bernardo apareceu, ainda \n\nsonolento, arrastando os p\u00e9s cal\u00e7ados numas insepar\u00e1veis galochas, irm\u00e3s \n\ndaquelas que mais tarde celebrizariam o pacato e reum\u00e1tico Macieira. \n\n\u2013 Ent\u00e3o, seu mestre? Que h\u00e1 de novo? Muita desordem no servi\u00e7o? \n\n\u2013 Qual, seu imediato? \u2013 respondeu tranquilamente o inferior. V S\u00aa sabe que sou \n\n\n\n 170  \n\nmarinheiro antigo. Comigo n\u00e3o pega nada. \n\n\u2013 Os licenciados beberam? \n\n\u2013 N\u00e3o, senhor. S\u00f3 o Jo\u00e3o Mathias, o Anast\u00e1cio e o Z\u00e9 Pimenta \u00e9 que foram a um \n\nsamba em Niter\u00f3i e voltaram para bordo em m\u00edsero estado, provocando a guarni\u00e7\u00e3o. \n\nMas j\u00e1 est\u00e3o a ferros num p\u00e9-de-carneiro da coberta. Hoje de madrugada o ajudante \n\nde cozinha tamb\u00e9m chegou numa mona danada, e deixou entornar todo caf\u00e9 do \n\nrancho. No mais tudo bem, sim senhor. \n\n\u2013 E os que ficaram portaram-se direito? N\u00e3o jogaram? \n\n\u2013 Ah! Ningu\u00e9m abusou, n\u00e3o senhor. S\u00f3 o Apr\u00edgio corneteiro, o Cabo In\u00e1cio e \n\nmais uns tr\u00eas ou quatro estavam jogando domin\u00f3 a dinheiro, na proa. Por causa \n\ndisso, o cabo teve uma forte discuss\u00e3o com o Apr\u00edgio, e acabou arrumando-lhe uma \n\nmarretada na cabe\u00e7a com o punho de uma malagueta, que abriu uma brecha do \n\ntamanho de um palmo. Mas mandei logo o ajudante de farm\u00e1cia fazer o curativo, e \n\nmeti o cabo no xadrez vante. E \u00e9 s\u00f3. \n\n\u2013 E a vigil\u00e2ncia noturna correu bem? \n\n\u2013 Muito bem, sim senhor. V S\u00aa sabe que passo a noite inteira sem dormir, \n\npercorrendo os postos. Costume antigo. Desde o meu tempo de gageiro grande, na \n\nBaiana. A negrada ent\u00e3o, sabendo disso, fica firme na ronda, de olho alerta. Mas o \n\npatife do Elesb\u00e3o \u00e9 useiro e vezeiro em dormir no servi\u00e7o. Est\u00e1 noite ferrou no sono \n\ne caiu n`\u00e1gua . Quase morre, o ladr\u00e3o. Foi preciso arriar a toda pressa o escaler de \n\nsocorro, porque ele j\u00e1 ia longe do navio, levando pela correnteza. Outro incorrig\u00edvel \u00e9 \n\no Cara de Rato, mo\u00e7o das luzes. Esta noite foi deitar-se, n\u00e3o se sabe onde, e deixou \n\no navio um tempo enorme \u00e0 escuras sem renovar os archotes. Foi quando o \n\nGreg\u00f3rio faxineiro e o Mane Tavares, patr\u00e3o da canoa, aproveitaram a escurid\u00e3o \n\npara meter medo aos companheiros, de maca em maca. No mais, tudo correu bem. \n\n\u2013 \u00c9. Est\u00e1-se vendo \u2013 rosnou, possesso, o imediato. \u2013 E as compras vieram \n\ntodas? \n\n\u2013 Vieram todas, sim senhor. S\u00f3 n\u00e3o veio o caf\u00e9, que o proeiro do bote deixou \n\ncair n`\u00e1gua, e se n\u00e3o me engano, o mate, e o bacalhau que foi para trocar. O resto \n\nveio tudo. \n\n\u2013 S\u00f3 isto, mestre? \u2013 berrou o imediato, esmurrando a secret\u00e1ria. \n\n\u2013 S\u00f3, seu imediato. Ah! J\u00e1 ia me esquecendo. Tomei nota de outras coizinhas \n\nque aconteceram, num papel que trago aqui no bolso. \n\nEntregou o tal papel, e o imediato leu: \n\n\n\n 171  \n\n\u201cFoi \u00e0 garra toda a palamenta do 3\u00ba escaler, e a lancha do Lage est\u00e1 \u00e0 procura \n\ndo escaler, que garrou tamb\u00e9m. O peixe Espada atracou-se em luta corporal com o \n\nChico Embira, cortando-lhe uma orelha. O cozinheiro deixou queimar a carne do \n\nalmo\u00e7o e fugiu para a ilha sem licen\u00e7a. O sinaleiro Rom\u00e3o estendeu nas adri\u00e7as os \n\nsinais para secar, e o vento carregou com eles. O Manduca Mineiro desertou, \n\nlevando o soldo do Sargento Mendon\u00e7a. O Anacleto, requinta da banda...\u201d \n\n\u2013 S\u00f3 isso, seu mestre? \u2013 estrugiu, furibundo, o imediato, brandindo os punhos ao \n\nar.  \n\n\u2013 S\u00f3 isso que aconteceu? \n\n\u2013 Sim senhor, seu imediato. V S\u00aa sabe que sou pra\u00e7a antiga. Comigo n\u00e3o pega \n\nnada \n\n \n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 172  \n\nANEXO 6 \n\n \n\n \n\n \n\nHOMEM AO MAR! \n\n \n\n \n\nFoi o grito que se ouviu de popa a proa, por altas horas, quando ia em meio \n\nquarto triste meia-noite \u00e0s quatro. \n\nUma lufa-lufa sucedeu ao aviso sinistro. O oficial de quarto, no passadi\u00e7o, \n\nmandou logo atravessar o navio e foi chamar o comandante, enquanto o mestre \n\nfazia arriar e guarnecer o bote salva vidas. \n\nQuem seria? Quem teria \u00e0quela hora ca\u00eddo no oceano, negro e sem fim, por \n\nesse oitavo dia de cruzeiro, quando apenas se viam \u00e1gua e c\u00e9u? Quem poderia ser? \n\nCom certeza aquele salafr\u00e1rio do Man\u00e9 Felipe, grumete incorrig\u00edvel, escamado \n\nhabitual de tudo quanto era faina e formatura. Foi ele mesmo \u2013 j\u00e1 comentava a \n\nmaruja \u2013 foi o Mane Felipe, que tinha o h\u00e1bito de dormir em servi\u00e7o. N\u00e3o foi outro \n\nn\u00e3o. V\u00e3o ver que desta vez ele , tonto de sono, se encostou num brandal, o brandal \n\nfalseou, e o bicho foi gurnir pela balaustrada, projetando-se ao mar. Ora, que duvida! \n\nNem se pensasse mais em tal. J\u00e1 uma noite, em viagem para o norte no Patacho \n\nCaravelas, ia-lhe acontecendo a mesma coisa. N\u00e3o fora o cabo do quarto, onde \n\nsusteve pela cinta, o dem\u00f4nio seria tragado pelas ondas. Tinha, portanto, que morrer \n\nassim. Estava escrito. \n\n\u2013 Coitado! \u2013 chegou mesmo a exclamar o faxineiro Jo\u00e3o Batista. \u2013 Coitado do \n\nrapaz! Aquele, quando acordar, est\u00e1 morto. \n\nEm todo caso, fosse quem fosse, executou-se prontamente toda a manobra de \n\nsalvamento. Quando o comandante subiu, estremunhado, ainda a esfregar os olhos, \n\nj\u00e1 estava tudo providenciado. O oficial de servi\u00e7o era um cabra safo, calejado no \n\npau, com perto de trinta anos de lutas no costado. Nada pegava no seu quarto. \n\nA guarni\u00e7\u00e3o, estendida na borda, ficara a olho o mar, estupefata, na dire\u00e7\u00e3o em \n\nque partir\u00e1 o bote, \u00e0 espera de v\u00ea-lo regressar com o corpo do infeliz, ou o que era \n\npior, sem ele. \n\n\u2013 Mas viste mesmo algu\u00e9m cair ao mar? \u2013 indagou o comandante do vigia de \n\n\n\n 173  \n\nproa, um miquimb\u00ed preto, que o encarava espantad\u00edssimo. \n\n\u2013 Vi, sim senhor, seu comandante. Vi um sujeito despencar como uma carga, e \n\nfazer \u2013 tchibum! dentro d\u00b4\u00e1gua . \n\n\u2013 Enfim \u2013 disse o oficial, desolado \u2013 esperemos a embarca\u00e7\u00e3o. \n\nVeio o bote. N\u00e3o acharam ningu\u00e9m. Bem que procuraram, apesar da escurid\u00e3o \n\nda noite e da agita\u00e7\u00e3o das vagas. S\u00f3 se fora apanhado e estra\u00e7alhado pela h\u00e9lice. \n\n\u2013 Mande forma a guarni\u00e7\u00e3o \u2013 ordenou o comandante. \n\nLogo soaram toques de corneta, desusados a essa hora, e a maruja reuniu-se \n\nem dois quartos, de um bordo e de outro. \n\n\u2013 Todo mundo em forma. Mesmo os que est\u00e3o de servi\u00e7o. S\u00f3 fica o homem do \n\nleme.  \n\nVieram os restantes. N\u00e3o faltava ningu\u00e9m. Apenas o timoneiro, que l\u00e1 ficara no \n\npassadi\u00e7o sob a vigia do oficial do quarto. \n\n\u2013 Fa\u00e7a a chamada. \n\nFoi feita a chamada geral. Enunciaram-se todos os oficiais, toda a guarni\u00e7\u00e3o, \n\ntoda a taifa. Todos os respondiam, quer por um \u2013 pronto! R\u00e1pido e incisivo, quer por \n\num n\u00famero, sonolento e arrastado. Quando o sargento chegou \u00e0 coluna dos \n\ngrumetes, faltava um: Mane Felipe. Foi o \u00fanico que n\u00e3o respondeu \u00e0 chamada. Era, \n\nportando o n\u00e1ufrago. Bem haviam dito. Foi o raio do sono que o perdera. N\u00e3o se \n\nemendara. Quantas vezes estivera no livro de castigos por dormir em servi\u00e7o! L\u00e1 \n\nestava morto, no imenso t\u00famulo do oceano. \n\nA guarni\u00e7\u00e3o debandou, tristonha e cabisbaixa, pela desgra\u00e7a que acontecera. \n\nPobre rapaz! T\u00e3o crian\u00e7a. E sua m\u00e3e, muito velinha, l\u00e1 no sert\u00e3o da Para\u00edba, como \n\nhavia de sentir, quando o soubesse! \n\nMeia hora depois, o cabo do quarto, rondando a coberta, de lanterna em punho, \n\nesbarrou num farto que atrancava um corredor sombrio. Abaixou-se, espevitou o \n\narchote, desembrulhou aquele contrabando, e do meio de uns capachos velhos e de \n\numa manta suja e esburacada surgiu um vulto a cambalear como um \u00e9brio. Mane \n\nFelipe! \u2013 N\u00e3o era ele o defunto \u2013 disse consigo o vigilante. Mas ent\u00e3o quem, diabo, \n\nera? \n\n\u00c9 exato. Ent\u00e3o, quem era? \u2013 repetiram cinq\u00fcenta, cem, duzentas bocas, do \n\ncomandante ao \u00faltimo grumete. Ningu\u00e9m mais p\u00f4de dormir, \u00e0s voltas com aquela \n\nocorr\u00eancia fant\u00e1stica. Quem seria o n\u00e1ufrago? \n\nNo dia seguinte, j\u00e1 o fato come\u00e7ava a ficar esquecido, quando o cozinheiro \n\n\n\n 174  \n\npassando uma revista de cria\u00e7\u00e3o, deu por falta de um porco."}]}}}