{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17210"}, {"@name": "filename", "#text": "23988_2014_Livro_Atas_XIV_CIG_Sanches_Carvalho_e_Vieira_net.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "\u2018A JANGADA DE PEDRA\u2019 \n\u2013 Geografias Ibero-Afro-Americanas \n\n \n \n\nAtas do Col\u00f3quio Ib\u00e9rico de Geografia \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n11 a 14 de Novembro \nDepartamento de Geografia, Universidade do Minho \n\nCampus de Azur\u00e9m \nGuimar\u00e3es, Portugal \n\n \n \n \n \n \n\nGuimar\u00e3es, 2014 \n\n\n\n\u2018A Jangada de Pedra\u2019. Geografias Ibero-Afro-Americanas. Atas do XIV Col\u00f3quio Ib\u00e9rico de Geografia \n\nii \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n\u2018A Jangada de Pedra\u2019. Geografias Ibero-Afro-Americanas. Atas do XIV Col\u00f3quio Ib\u00e9rico de Geografia \n\niii \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nT\u00cdTULO: \u2018A JANGADA DE PEDRA\u2019 \u2013 Geografias Ibero-Afro-Americanas. Atas do XIV Col\u00f3quio Ib\u00e9rico de \nGeografia \n \nCOORDENADORES: Ant\u00f3nio Vieira e Rui Pedro Juli\u00e3o \n \nEDITORES: Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3grafos e Departamento de Geografia da Universidade do Minho \n \nISBN: 978-972-99436-8-3 / 978-989-97394-6-8 \n \nANO DE EDI\u00c7\u00c3O: 2014 \n \nGRAFISMO DA CAPA: Instituto Nacional de Estat\u00edsticas \n \nCOMPOSI\u00c7\u00c3O/EXECU\u00c7\u00c3O GR\u00c1FICA: Fl\u00e1vio Nunes, Manuela Laranjeira, Maria Jos\u00e9 Vieira, Ricardo \nMartins \n \n \n \n \nINSTITUI\u00c7\u00d5ES ORGANIZADORAS: \n\n \n\n  Departamento de Geografia da Universidade do Minho \n \n\n  Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3grafos \n \n\n  Associaci\u00f3n de Ge\u00f3grafos Espa\u00f1oles \n \n\n  Centro de Estudos em Geografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio \n \n\n\n\n\u2018 A Jangada de Pedra\u2019. Geografias Ibero-Afro-Americanas. Atas do XIV Col\u00f3quio Ib\u00e9rico de Geografia \n\n2127 \n\n \n\nProcessos erosivos ocorridos na sub-bacia hidrogr\u00e1fica de \u00c1gua de Gato \u2013 \nconcelho de S\u00e3o Domingos, Cabo Verde \n\nFilipe Sanches(a), Ineida Carvalho(b), Ant\u00f3nio Vieira(c) \n\n(a) Licenciado em Geografia/DCT, Universidade de Cabo Verde, filipegsanches@gmail.com \n(b) Doutoranda em Geografia/Universidade de Minho, Universidade de Cabo Verde, ineidac@yahoo.com.br \n(c) Departamento de Geografia / CEGOT, Universidade do Minho, vieira@geografia.uminho.pt \n\nResumo \n\nO presente trabalho de investiga\u00e7\u00e3o foi realizada na Sub-Bacia Hidrogr\u00e1fica de \u00c1gua de Gato-Concelho de S\u00e3o \nDomingos, tendo como objetivo analisar o risco de desencadeamento processos erosivos. Para melhor \nentendimento da din\u00e2mica dos processos erosivos na \u00e1rea de estudo foi feita uma an\u00e1lise em fun\u00e7\u00e3o das \ncaracter\u00edsticas geoambientais da \u00e1rea e posteriormente a identifica\u00e7\u00e3o dos processos superficiais que \nocorrem nessa Sub-Bacia. Os resultados do estudo apontaram que o desencadeamento dos processos \nerosivos na \u00e1rea de estudo n\u00e3o ocorre unicamente pelo processo natural, ou seja, eros\u00e3o geol\u00f3gica, mas \ntamb\u00e9m pelas pr\u00e1ticas tradicionais de uso e gest\u00e3o do solo que \u00e9 feita nessa \u00e1rea, onde, em muitos casos, \nocorre sobre as encostas de declives acentuados, com aus\u00eancia de pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o de solo. A partir \nde observa\u00e7\u00e3o direta no terreno identificaram-se v\u00e1rios aspetos de degrada\u00e7\u00e3o de solos associada \u00e0 pr\u00e1tica \nagr\u00edcola. \n\nPalavras-chave: Sub-bacia hidrogr\u00e1fica de \u00c1gua de Gato, risco geomorfol\u00f3gico, eros\u00e3o de solos. \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nO risco de eros\u00e3o dos solos depende quer das condi\u00e7\u00f5es naturais existentes, quer das formas de uso da terra. O \n\nclima (especialmente as carater\u00edsticas da chuva), as caracter\u00edsticas das encostas, a cobertura vegetal e a natureza \n\ndo solo tamb\u00e9m s\u00e3o importantes (Ara\u00fajo, Almeida &amp; Guerra, 2005). Para o caso de Cabo Verde, segundo Costa e \n\nNunes (2008), a estes fatores associam-se a fraca cobertura vegetal, o remeximento do solo para fins agr\u00edcolas e \n\nas condi\u00e7\u00f5es de clima semi\u00e1rido saheliano, com chuvas concentradas e intensas, que acentuam ainda mais \n\naquela din\u00e2mica. Como apontam alguns estudos j\u00e1 efetuados, a problem\u00e1tica da eros\u00e3o em Cabo Verde \u00e9 algo \n\npreocupante. De acordo com o Minist\u00e9rio do Ambiente Agricultura e Pescas (2004), em Cabo Verde a perda de \n\nsolo devido \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica e e\u00f3lica s\u00e3o considerados os problemas agr\u00edcolas e ambientais mais cr\u00edticos. Estima-\n\nse em 7,8 ton/ha a perda anual de solo por ano, em regime de agricultura tradicional (milho e feij\u00f5es). Ainda \n\nestudos mais recentes feitos por Tavares e Amiotte-Suchet (2012) apontam que na ilha Santiago (onde se encontra \n\na \u00e1rea de estudo) mais de 90% dos solos est\u00e3o sob risco de eros\u00e3o grave. A \u00e1rea objeto deste estudo, por se tratar \n\nde uma sub-bacia hidrogr\u00e1fica, possui caracter\u00edsticas que favorecem a manifesta\u00e7\u00e3o dos processos erosivos. A \n\nsua geomorfologia, caraterizada por encosta com declive acentuado, encontram-se sujeitas a problemas de eros\u00e3o. \n\nRelacionado com a diversidade do uso e gest\u00e3o do solo nessa sub-bacia, conv\u00eam real\u00e7ar que a interven\u00e7\u00e3o do \n\nHomem contribui em muitos casos para a acelera\u00e7\u00e3o dos processos erosivos, como \u00e9 o caso dessa sub-bacia \n\nhidrogr\u00e1fica onde a sua presen\u00e7a \u00e9 constante devido ao facto da mesma ser ocupada por alguns aglomerados \n\npopulacionais. \n\n\n\n\u2018 A Jangada de Pedra\u2019. Geografias Ibero-Afro-Americanas. Atas do XIV Col\u00f3quio Ib\u00e9rico de Geografia \n\n2128 \n\n \n\n2. Metodologia \n\nEste trabalho de pesquisa foi realizado em tr\u00eas fases: numa primeira fase foi desenvolvido um aturado trabalho de \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica, que se focalizou no levantamento de documentos que abordam a problem\u00e1tica de eros\u00e3o \n\ndos solos, por forma a oferecer uma boa base conceptual, bem como o levantamento de dados sobre a \u00e1rea de \n\nestudo; a segunda fase correspondeu ao trabalho campo, que decorreu na Sub-Bacia Hidrogr\u00e1fica de \u00c1gua de \n\nGato e privilegiou a observa\u00e7\u00e3o direta do territ\u00f3rio, de modo a fazer o enquadramento da \u00e1rea de estudo e o \n\nlevantamento de dados ambientais, tendo-se tamb\u00e9m procedido \u00e0 identifica\u00e7\u00f5es de diversos tipos de fei\u00e7\u00f5es \n\nerosivas na \u00e1rea estudo e observa\u00e7\u00e3o de alguns fatores atuantes nos processos erosivos; e a terceira fase consistiu \n\nna realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises laboratoriais e elabora\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos da \u00e1rea de estudo. \n\n3. Carateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\nA Sub-bacia hidrogr\u00e1fica de \u00c1gua de Gato (SBHAG), com uma superf\u00edcie de drenagem de 3,54 km2 e 9,07 km de \n\nper\u00edmetro, fica localizada na regi\u00e3o noroeste do Concelho de S\u00e3o Domingos, um dos concelhos da Ilha de Santiago \n\n\u2013 Cabo Verde (Figura 1), mais concretamente nas cabeceiras da bacia hidrogr\u00e1fica de S\u00e3o Domingos. No que \n\nrespeito \u00e0 geomorfologia a SBHAG apresenta uma diversidade de formas de relevo, desde os mais acentuados, \n\nconstitu\u00eddos por picos, na parte sul e noroeste da mesma, e encostas com reduzidos declives um pouco por toda \n\na sub-bacia, at\u00e9 \u00e0s superf\u00edcies planas na zona central e foz da sub-bacia (Sanches, 2012). De acordo com a carta \n\nGeol\u00f3gica da Ilha de Santiago (SERRALHEIRO et al. 1976), afloram na \u00e1rea de estudo as seguintes forma\u00e7\u00f5es: o \n\nComplexo Filoniano de Base (CA), que se encontra enquadrado no complexo eruptivo interno antigo \n\n(SERRALHEIRO et al. 1976), de natureza essencialmente bas\u00e1ltica, correspondente \u00e0s forma\u00e7\u00f5es mais antigas da \n\nparte emersa da ilha; a Forma\u00e7\u00e3o dos \u00d3rg\u00e3os (CB), forma\u00e7\u00e3o do Mioc\u00e9nico (SERRALHEIRO et al., 1976) que se \n\nencontra numa fase de elevada altera\u00e7\u00e3o; o Complexo eruptivo de Pico da Ant\u00f3nia (PA), o qual abrange a maior \n\nparte da \u00e1rea aflorante da ilha (SERRALHEIRO et al., 1976), e que integra essencialmente mantos bas\u00e1lticos; e as \n\nForma\u00e7\u00f5es Sedimentares antigas e recentes. \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da Sub-bacia hidrogr\u00e1fica de \u00c1gua de Gato no contexto de Ilha de Santiago e Concelho de \nS\u00e3o Domingos. Fonte: DGHOT. \n\n\n\n\u2018 A Jangada de Pedra\u2019. Geografias Ibero-Afro-Americanas. Atas do XIV Col\u00f3quio Ib\u00e9rico de Geografia \n\n2129 \n\n \n\n\u00c1 semelhan\u00e7a do pa\u00eds, na ilha de Santiago, onde fica localizada a \u00e1rea de estudo, a precipita\u00e7\u00e3o ocorre \n\nnormalmente de modo intenso e concentrado num curto per\u00edodo de tempo (Agosto a Outubro), provocando \n\ngrandes escorr\u00eancias. Em muitos casos traduz-se num factor fortemente atuante no desencadeamento de eros\u00e3o \n\ndos solos. Analisando os dados pluviom\u00e9tricos do posto de L\u00e9m Pereira (localizado na \u00e1rea de estudo), verifica-se \n\nque na Sub-bacia hidrogr\u00e1fica de \u00c1gua de Gato acontece o mesmo, ou seja, a precipita\u00e7\u00e3o concentra-se em poucos \n\nmeses do ano (Gr\u00e1fico 1). \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Varia\u00e7\u00e3o da M\u00e9dia Mensal no per\u00edodo de 2001 \u00e0 2010. Fonte: Instituto Nacional de Meteorologia e Geof\u00edsica, \nposto L\u00e9m Pereira. \n\n \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o a classifica\u00e7\u00e3o de DESIRE (2008, citado por TAVARES, 2010), procedemos \u00e0 an\u00e1lise da \n\nintensidade da erosividade de precipita\u00e7\u00e3o dos meses mais pluviosos (Agosto, Setembro e Outubro) entre os anos \n\n2008 \u00e0 2010 (dados de pluviom\u00e9tricos mais recentes adquiridos), utilizando o \u00cdndice de Fournier modificado por \n\nDESIRE (2008, citado por TAVARES, 2010). Os valores de maior relev\u00e2ncia, no que diz respeito aos meses de \n\nmaior erosividade, corresponderam ao m\u00eas de Setembro de 2009 e Setembro de 2010 (Tabela 1), ou seja, os \n\nvalores de erosividade desses meses corresponde \u00e0 classe de forte erosividade. \n\nTabela I \u2013 Erosividade dos tr\u00eas meses mais pluvioso do ano (Agosto, Setembro e Outubro), na Sub-Bacia de \u00c1gua de Gato, \n\u00edndice de Fournier modificado (DESIRE, 2008 citado por TAVARES, 2010, p.102).  \n\nAnos Meses \nSub-Bacia de \u00c1gua de Gato \n\nAcumula\u00e7\u00e3o Mensal (mm) Acumula\u00e7\u00e3o Anual (mm) Erosividade (Fi) \n\n2008 \nAgosto 155,5 \n\n440,2 \n\n55 \n\nSetembro 116 31 \n\nOutubro 82,2 15 \n\n2009 \nAgosto 153,4 \n\n609,4 \n\n37 \n\nSetembro 297,7 145 \n\nOutubro 158,3 41 \n\n2010 \n\nAgosto 124 \n\n577,8 \n\n27 \n\nSetembro 270,5 127 \n\nOutubro 183,3 58 \n\nFonte: Autor, 2012 \n\n \n\n \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\nJa\nn\n\ne\nir\n\no\n\nF\ne\n\nve\nre\n\nir\no\n\nM\na\n\nr\u00e7\no\n\nA\nb\n\nri\nl\n\nM\na\n\nio\n\nJu\nn\n\nh\no\n\nJu\nlh\n\no\n\nA\ng\n\no\nst\n\no\n\nS\ne\n\nte\nm\n\nb\nro\n\nO\nu\n\ntu\nb\n\nro\n\nN\no\n\nve\nm\n\nb\nro\n\nD\ne\n\nze\nm\n\nb\nro\n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia\nMensal\n\n\n\n\u2018 A Jangada de Pedra\u2019. Geografias Ibero-Afro-Americanas. Atas do XIV Col\u00f3quio Ib\u00e9rico de Geografia \n\n2130 \n\n \n\n4. Os processos erosivos ocorridos na Sub-bacia hidrogr\u00e1fica de \u00c1gua de Gato (SBHAG) \n\nConstatou-se que a acelera\u00e7\u00e3o dos processos erosivos na \u00e1rea de estudo est\u00e1 associada, em muito casos, aos \n\nusos inadequados dos solos que se fazem em zonas declivosas. Efetivamente, a morfologia dessas encostas n\u00e3o \n\npermite certos manejos a\u00ed praticados, como por exemplo a cultura em camalh\u00f5es e a \u201cmonda\u201d (capina), que \u00e9 \n\nfeita com intuito de eliminar manualmente as ervas daninhas que se desenvolvem \u00e0 volta das culturas de milho e \n\nfeij\u00e3o (Figura 2 - esquerda). Conforme Tavares et al., (2012), as pr\u00e1ticas de capina com enxada, como as realizadas \n\nna \u00e1rea de estudo, podem mobilizar o solo at\u00e9 7,0 cm de profundidade (a mais rica em mat\u00e9ria org\u00e2nica), de cima \n\npara baixo nas encostas, reduzindo a estabilidade do solo. Ainda segundo os autores supracitados, esta situa\u00e7\u00e3o \n\nagrava-se depois da primeira capina (monda), que \u00e9 mais degradante para o solo. O cultivo em forma de camalh\u00f5es \n\n\u00e9 bastante comum nas encostas da Sub-Bacia de \u00c1gua de Gato. Os solos que se encontram sob essa forma de \n\ncultivo sofrem altera\u00e7\u00f5es significativas (Figura 2 - centro) e perante uma forte precipita\u00e7\u00e3o gera-se com muita \n\nfacilidade fluxo de lama e detritos. Ainda Carvalho (2009) chama aten\u00e7\u00e3o, \u201c(\u2026) a cultura em camalh\u00f5es traz \n\nimpactos graves para o ambiente isso porque depois da colheita do amendoim o solo permanece desprotegido. \n\nQuando chove, d\u00e1-se o impacto direto das gotas de \u00e1gua sobre o solo, levando \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o e movimenta\u00e7\u00e3o \n\nde part\u00edculas do solo, sobretudo para o fundo dos vales, que por sua vez, s\u00e3o arrastados pelas cheias e \n\ntransportados para lugares distantes, provocando o assoreamento dessas zonas (\u2026)\u201d. No que diz respeito \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana, \u00e9 de verificar nessa sub-bacia ocupa\u00e7\u00e3o em zonas declivosas (Figura 2 - direita). Conforme \n\nCarvalho (2009), \u00e9 comum que ocorra escorregamento nessas \u00e1reas, potencializada pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, muitas \n\nvezes mobilizando materiais produzidos pela pr\u00f3pria ocupa\u00e7\u00e3o (dep\u00f3sitos entulho, res\u00edduos s\u00f3lidos e dentre \n\noutros). \n\n \n\nFigura 2. Pr\u00e1tica de monda numa encosta declivosa na zona de R\u00e9ma-R\u00e9ma (esquerda), Cultura em forma de camalh\u00f5es \n\nnas encostas de Pinha (centro) e Press\u00e3o antr\u00f3pica sobre encostas na zona de Caiada (direita). \n\nNo que diz respeito aos declives presentes na \u00e1rea de estudo (com base em LEPSCH et al., 1991, citado por \n\nCOSTA et al., 2009), verifica-se um predom\u00ednio das classes dos 12 a 20% (38,35% da \u00e1rea total da sub-bacia). \n\nTendo em conta as pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo, correspondem a \u00e1reas com predom\u00ednio de problemas com \n\neros\u00e3o, impr\u00f3prias para culturas anuais e indicadas para culturas perenes, para proporcionar uma prote\u00e7\u00e3o maior \n\nao solo (LEPSCH et al., 1991 citado por COSTA et al., 2009), mas que na \u00e1rea de estudo s\u00e3o maioritariamente \n\n\n\n\u2018 A Jangada de Pedra\u2019. Geografias Ibero-Afro-Americanas. Atas do XIV Col\u00f3quio Ib\u00e9rico de Geografia \n\n2131 \n\n \n\nutilizadas na agricultura de sequeiro, ou seja, cultivos anuais, e dos 20 a 45% (36,93% da \u00e1rea total), tamb\u00e9m \n\npropensas a eros\u00e3o acentuada. \n\n \n\nFigura 3. Eros\u00e3o em sulco associada a cultura em camalh\u00f5es (esquerda) e presen\u00e7a de \u201cbarrancos\u201d (centro e direita) na \nzona de Pinha. \n\nDa an\u00e1lise realizada com base no trabalho de campo, \u00e9 importante real\u00e7ar que os processos erosivos \n\ndesencadeados ocorrem com mais frequ\u00eancia no per\u00edodo h\u00famido (Agosto \u00e0 Outubro) pelo escoamento superficial, \n\nonde se verifica uma intensa atividade agr\u00edcola deixando os solos mais suscet\u00edveis a esses processos (Figura 3). \n\nNuma primeira fase da eros\u00e3o h\u00e1 aumento do escoamento superficial decorrente de escoamento em len\u00e7ol ou \n\nlaminar, onde ocorre o transporte de sedimentos, e posteriormente passagem para eros\u00e3o linear, nomeadamente: \n\nsulco, ravina e \u201cbarranco\u201d (Figura 3). No caso da ravina ilustrada na figura 3 (centro), ela est\u00e1 associada a corte \n\nde estrada, e se formou apenas num evento chuvoso surge essa fei\u00e7\u00e3o erosiva.   \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\nA precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos elementos fundamental no estudo dos processos erosivos na \u00e1rea de estudo, uma vez, \n\nque a combina\u00e7\u00e3o deste factor com a vegeta\u00e7\u00e3o, os declives e o uso e gest\u00e3o, acaba por ser importante no \n\ndesencadeamento dos processos erosivos. A declividade assume na Sub-Bacia hidrogr\u00e1fica de \u00c1gua de Gato - \n\nConcelho de S\u00e3o Domingos, tamb\u00e9m um papel importante, isto porque em fun\u00e7\u00e3o dela, uma \u00e1rea significativa \n\nest\u00e1 sujeita a ocorr\u00eancia de processos erosivos. Percebe-se que a ocorr\u00eancia dos processos erosivos na \u00e1rea de \n\nestudo n\u00e3o \u00e9 resultante apenas de factores naturais (precipita\u00e7\u00e3o, declive, vegeta\u00e7\u00e3o, etc), sendo tamb\u00e9m \n\npotenciados por atividades humanas desenvolvidas sobretudo nas encostas declivosas. O trabalho de campo \n\nrevelou que os processos erosivos afetam com uma certa severidade a \u00e1rea onde se pr\u00e1tica a agricultura de \n\nsequeiro. Foram encontrados v\u00e1rios sintomas de degrada\u00e7\u00e3o de solo, como transporte de sedimentos para \n\nencostas abaixo, associada a pr\u00e1tica de capina (\u201cmonda\u201d). Ainda associada a atividade humana, deparou-se na \n\n\u00e1rea de estudo solos exposto a processos erosivos, fruto de remo\u00e7\u00e3o de coberto vegetal para alimentar o gado e \n\nprepara\u00e7\u00e3o das parcelas para receber a nova sementeira, deixando assim os solos mais suscet\u00edveis ao impacto \n\ndas gotas das chuvas. O factor antr\u00f3pico assume um lugar de destaque para n\u00e3o dizer o principal desencadeador \n\ndos processos erosivos. \n\n\n\n\u2018 A Jangada de Pedra\u2019. Geografias Ibero-Afro-Americanas. Atas do XIV Col\u00f3quio Ib\u00e9rico de Geografia \n\n2132 \n\n \n\n3. Bibliografia \n\nAra\u00fajo, G. H., Almeida, J. R., &amp; Guerra, A. J. (2005). Gest\u00e3o Ambiental de \u00c1reas Degradadas. Rio de Janeiro, Brasil: Bertrand \nBrasil LTDA. \n\nCarvalho, I. R. (2009). Monitoramento Ambiental da Estrada S\u00e3o Domingos-Assomada, Ilha de Santiago, Cabo Verde, Com \n\u00canfase na Compartimenta\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gica.Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal de Pernambuco, Recife. \n\nCosta, C. D., Tem\u00f3teo, A. D., &amp; ZImback, R. C. (25-30 de Abril de 2009). Caracteriza\u00e7\u00e3o de uma bacia hidrografica quanto a \nsuscetibilidade a eros\u00e3o, utilizando t\u00e9cnicas de geoprecessamento. Anais XIV de Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \nRemoto, pp. 3689-3695. \n\nCosta, F. L., &amp; Nunes, M. C. (2008). Susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica na Bacia de Ribeira Seca (Santiago, Cabo Verde). \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente Agricultura e Pescas. (Dezembro de 2004). Livro Branco sobre o Estado do Ambiente em Cabo Verde. \n\nSerralheiro, A., Macedo, J. R., &amp; Silva, L. C. (1976). Carta Geologica de Cabo Verde-Ilha de Santiago. Junta de Investiga\u00e7\u00f5es \nCientificas do Ultramar, Instituto Geogr\u00e1fico e Cadastral. \n\nTavares, J. P. (2010). \u00c9rosion des Sols au Cap Vert: \u00c9tude des Processus et Quantification \u00e0 L\u2019\u00e9chelle de Trois Bassins \nVersants de L\u2019\u00eele de Santiago. Tese de Doutoramento, Universiade de Bourgogne. \n\nTavares, J. P., &amp; Amiotte-Suchet, P. (2012). Eros\u00e3o H\u00eddrica e Degrada\u00e7\u00e3o de Terras em Cabo Verde. In V. P. Oliveira, I. G. \nGomes, I. Baptista, &amp; L. S. Rabelo, Cabo Verde: An\u00e1lise Socioambiental e Perspectivas para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \nem \u00c1reas Semi\u00e1ridas (p. 373). Fortaleza, Brasil. \n\n\n\t2014_Livro_Atas_XIV_CIG_inicio\n\tPages from 2014_Livro_Atas_XIV_CIG-5.pdf"}]}}}