{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15175"}, {"@name": "filename", "#text": "21569_284765.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "JOS\u00c9 ANTONIO SILVESTRE FERNANDES NETO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A  \nDA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO:  \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do  \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\n \n \n\n \nTese de doutorado apresentada ao Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAmbiental da Universidade Federal de Santa \nCatarina como parte dos requisitos para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \nEngenharia Ambiental. \n \n \nOrientador: Prof. Dr. Daniel Jos\u00e9 da silva \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2010 \n\n\n\niv \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte pela Biblioteca Universit\u00e1ria \nda \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n \n\n \nF331m   Fernandes Neto, Jos\u00e9 Antonio Silvestre \n\nModelo Urubici de governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio   \n[tese]: uma tecnologia social a servi\u00e7o do desenvolvimento sustent\u00e1vel local / \nJos\u00e9 Antonio Silvestre Fernandes Neto; orientador, Daniel Jos\u00e9 da Silva. - \nFlorian\u00f3polis, SC, 2010. \n\n235 p.: il., grafs., tabs., mapas \n \n\nTese (doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro \nTecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \n\n \nInclui refer\u00eancias \n \n1. Engenharia ambiental. 2. Gest\u00e3o Ambiental. 3. Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel - Urubici (SC). 4. \u00c1gua. 5. Tecnologia social. I. Silva, Daniel Jos\u00e9 \nda. II. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Engenharia Ambiental. III. T\u00edtulo. \n\n \nCDU 628.4 \n\n \n\n\n\n v \n \n\n \n \n\n \n\nTERMO DE APROVA\u00c7\u00c3O \n \nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\n \nJOS\u00c9 ANTONIO SILVESTRE FERNANDES NETO \n\n \nEsta Tese foi julgada e aprovada pela Banca Examinadora no Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da Universidade Federal de Santa Catarina \n\ncomo parte dos requisitos necess\u00e1rios para obten\u00e7\u00e3o do grau de  \n \n\nDOUTOR EM ENGENHARIA AMBIENTAL \n \n\nna \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental \n \n \n\nAprovada por: \n _______________________________ \n\nProf\u00aa. Anne Browning-Aiken, Dr\u00aa. \nUniversidade do Arizona \n\n \n _______________________________ \n\nProf\u00aa. Muna Muhammad Odeh, Dr\u00aa. \nUniversidade de Bras\u00edlia \n\n \n _______________________________ \n\nProf\u00aa. Rafael Mota Pinheiro, Dr. \nUniversidade de Bras\u00edlia \n\n \n _______________________________ \n\nProf. Paulo Belli Filho, Dr. \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n _______________________________ \n\nProf. S\u00e9rgio Roberto Martins, Dr. \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n \n\n_______________________________ \nProf. Fl\u00e1vio Rubens Lapolli, Dr. \n\n(Coordenador do PPGEA) \n\n_______________________________ \nProf. Daniel Jos\u00e9 da Silva, Dr. \n\n(Orientador) \n \n\n \nFlorian\u00f3polis, SC \u2013 Brasil  \n\nAgosto/2010 \n\n\n\nvi \n \n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\n \nRESUMO \n\n \nEste trabalho sistematiza a experi\u00eancia realizada no munic\u00edpio de Urubici, \nSanta Catarina, Brasil, entre 2007 e 2009, no \u00e2mbito do Projeto Tecnologias \nSociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua - TSGA, financiado pelo Programa Petrobr\u00e1s \nAmbiental. O objetivo principal consistiu em propor um modelo de \ngovernan\u00e7a local como uma tecnologia social para a gest\u00e3o da \u00e1gua e do \nterrit\u00f3rio. Isto se deu por meio da implementa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias previstas no \nconceito de governan\u00e7a adotado, estruturadas sob a forma de um modelo, cuja \naplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica foi facilitada por sua inser\u00e7\u00e3o como uma das tecnologias \nsociais propostas pelo TSGA. No contexto deste trabalho, a governan\u00e7a da \n\u00e1gua e do territ\u00f3rio referiu-se a uma abordagem de empoderamento \ncomunit\u00e1rio para atua\u00e7\u00e3o qualificada em processos participativos, emersa da \nreflex\u00e3o te\u00f3rica, emp\u00edrica e metodol\u00f3gica oriunda do hist\u00f3rico de atua\u00e7\u00e3o do \nGrupo Transdisciplinar de Pesquisas em Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio \nda Universidade Federal de Santa Catarina em diversos processos de gest\u00e3o \nsocial realizados no Brasil. J\u00e1 o conceito de Tecnologia Social trabalhado \nconcerne aos produtos, t\u00e9cnicas ou metodologias reaplic\u00e1veis, desenvolvidas \nem intera\u00e7\u00e3o com a comunidade e que representam efetivas solu\u00e7\u00f5es de \ntransforma\u00e7\u00e3o social e inclus\u00e3o social de pessoas, fam\u00edlias e comunidades no \nprocesso de desenvolvimento sustent\u00e1vel local. A experi\u00eancia organizou-se em \ncinco etapas, concebidas e praticadas como ciclos de aprendizagem, a saber: \nAcordo Inicial, Economia de Experi\u00eancia, Comunidade de Aprendizagem, \nEstrat\u00e9gias de Governan\u00e7a e Avalia\u00e7\u00e3o e Prospec\u00e7\u00e3o. Cada um dos ciclos deu-\nse com um foco de aprendizagem, que significou um per\u00edodo de tempo no \nqual a comunidade se organizou para aprender um conhecimento novo, seja \nna forma de um conceito, uma metodologia, uma t\u00e9cnica ou mesmo uma \nexperi\u00eancia pr\u00e1tica. A dura\u00e7\u00e3o dos ciclos ocorre desde o momento em que \niniciaram at\u00e9 a finaliza\u00e7\u00e3o dos trabalhos, num processo sin\u00e9rgico, como ondas \nque atingem uma mesma frequ\u00eancia, permanecendo e se desenvolvendo ao \nlongo de todo o processo. Foram realizadas 3 grandes oficinas e dois \nSemin\u00e1rios para marcar a transi\u00e7\u00e3o entre os ciclos de aprendizagem, al\u00e9m de \n40 encontros ao longo do processo. Na primeira oficina, as lideran\u00e7as locais de \nUrubici propuseram as demandas sociais espec\u00edficas que originaram quatro \ngrupos tem\u00e1ticos de governan\u00e7a: Saneamento, Turismo Educativo, \u00c1guas \nNascentes \u2013 Aqu\u00edfero Guarani e Prote\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1rias, para os \nquais a aplica\u00e7\u00e3o do modelo gerou distintos encaminhamentos. Os resultados \nda aplica\u00e7\u00e3o do modelo e sua apropria\u00e7\u00e3o como Tecnologia Social pela \ncomunidade podem ser vistos nos cinco ciclos de aprendizagem: (1) a \u00e9tica \n\n\n\n vii \n \n\n \n \n\n \n\ndefinida pelo acordo inicial; (2) o Dossi\u00ea de Economia de Experi\u00eancia em \nProjetos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local do munic\u00edpio de Urubici; (3) \nos manuais; cartilhas; os Mapas Tem\u00e1ticos Digitais de Reconhecimento do \nTerrit\u00f3rio; a sistematiza\u00e7\u00e3o da Metodologia de Reconhecimento do Territ\u00f3rio \ne da Sinergia das Leis Irm\u00e3s; os Mapas de Demandas Sociais do Saneamento \nB\u00e1sico e do Turismo Educativo; (4) a ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de governan\u00e7a que \nculminaram com a constru\u00e7\u00e3o participativa de um Termo de Refer\u00eancia para o \nPlano Municipal de Saneamento, enviado \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Vereadores \nde Urubici; a capacita\u00e7\u00e3o em metodologia para reda\u00e7\u00e3o de projetos e \nconsequente constru\u00e7\u00e3o coletiva de um projeto t\u00e9cnico para a melhoria de \ninfraestrutura tur\u00edstica no munic\u00edpio; a concep\u00e7\u00e3o participativa de placas \ninterpretativas para os principais pontos tur\u00edsticos da cidade; a estrutura\u00e7\u00e3o de \numa Propriedade Piloto para a pr\u00e1tica do Turismo Educativo e para a \ndissemina\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre boas pr\u00e1ticas de saneamento rural e \nsobre a prote\u00e7\u00e3o das nascentes e da Zona de Recarga Direta do Aqu\u00edfero \nGuarani e da Floresta de Arauc\u00e1rias e (5) uma proposta de avalia\u00e7\u00e3o do \nModelo de Governan\u00e7a sob o aspecto do empoderamento comunit\u00e1rio, com \nvistas \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o de encaminhamentos futuros. \n \nPalavras-chave: Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio. Modelo de Governan\u00e7a. \nTecnologia Social. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local. Urubici.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nviii \n \n\nTHE URUBICI MODEL OF WATER AND LAND GOVERNANCE \nA Social Technology in Service of Local Sustainable Development \n\n \nABSTRACT \n\n \nThis work documents an experience carried out in the municipality of Urubici, \nSanta Catarina, Brazil, between 2007 and 2009, within the Project Social \nTechnologies for Water Management (TSGA), funded by Petrobras \nEnvironmental Program. The main objective was to propose a model of local \ngovernance as a social technology for water and land management. The study \nfocused on the implementation of strategies envisaged within the adopted \nconcept of governance considered as a social technology and proposed by the \nTSGA. In the context of this work, water and land governance implied a \ncommunity empowerment approach aiming at effective performance in \nparticipatory processes.  This is an approach that had emerged from theoretical, \nempirical and methodological reflections of the Group for Transdisciplinary \nResearch in Water and Land Governance of the Federal University of Santa \nCatarina, involved in various processes of social management projects carried \nout in Brazil. The concept of Social Technology here applied concerns \nproducts, techniques or replicable methodologies that had been developed \nthrough interaction with the community and that represent effective solutions \nfor social transformation and the social inclusion of individuals, families and \ncommunities in the process of local sustainable development. This experience \nwas organized along five stages, conceived and practiced in the form of \nlearning cycles, those were: Initial Agreement; the Economy of Experience; \nCommunities of Learning; Governance Strategies and Assessment and \nForecasting. Each cycle takes place around a defined focus area of learning \nrequiring a time period in which the community organizes itself to learn new \nknowledge, whether in the form of a concept, a methodology, technique or \neven an experience. The cycles last from the moment they start until the \ncompletion of work in a synergistic process, like waves that reach the same \nfrequency, remaining and evolving throughout the process. Three large \nworkshops were conducted and two seminars to mark the transition between \nthe cycles of learning, in addition to 40 meetings throughout the process. In \nthe first workshop, the local leaders of Urubici put forward specific social \ndemands that resulted in four thematic groups of governance: Sanitation, \nEducational Tourism, Water Springs and Protection of Araucaria Forest, \nwhereby the application of the model generated different referrals. The \noutcome of the cycles of learning can be summarized as follows: (1) ethics set \nby the original agreement, (2) the file-record on economy of the experience (3) \nmanuals, primers, the systematization of the methodology of synergy of sister \nlaws and land recognition; digital thematic maps of land recognition; maps of \n\n\n\n ix \n \n\n \n \n\n \n\nthe demand for basic sanitation, of educational tourism, of the Araucaria forest \nand of water sources; (4) the adoption of strategies of governance that \nculminated in a Terms of Reference for the Municipal Sanitation Plan; training \nin methodology for project writing and collective construction of a technical \nproject  for the improvement of tourist infrastructure for the municipality; the \nparticipatory design of interpretive signs for the main touristic sights of the \ncity; the structuring of a pilot property for the practice of Educational Tourism \nand the dissemination of knowledge on good practices in rural sanitation, \nprotection of water sources and of direct recharge zones of Guarani Aquifer, \nas well as protection of the Araucarias forest, and lastly; (5) a proposed \nevaluation of the model through the lens of community empowerment. \n \n\nKeywords: Transdisciplinary Environmental Management. Water and \nLand Governance. Governance Models. Social Technology. Local \nSustainable Development. Urubici. Brazil.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nx \n \n\n \n\nMOD\u00c8LE URUBICI DE GOUVERNANCE DE L\u2019EAU ET TERRITOIRE: \nUne Technologie Sociale au Service du D\u00e9veloppement Durable Local \n\n \nR\u00c9SUM\u00c9 \n\n \nCe travail porte sur une exp\u00e9rience men\u00e9e dans la municipalit\u00e9 de Urubici, \nSanta Catarina, au Br\u00e9sil, entre 2007 et 2009, dans le cadre du projet connu \ncomme Technologies Sociales pour la Gestion De l\u2019Eau - TSGE, financ\u00e9 pour \nle programme environnemental de Petrobras. L'objectif principal \u00e9tait de \nproposer un mod\u00e8le de gouvernance locale en tant que technologie sociale \npour la gestion de l'eau et du territoire. Ceci a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la mise en \n\u0153uvre des strat\u00e9gies dans le cadre du concept de gouvernance adopt\u00e9, \nstructur\u00e9es sous la forme d'un mod\u00e8le dont leur pratique a \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9es par son \ninclusion comme l'une des technologies sociales propos\u00e9es par TSGE. Dans le \ncadre de ce travail, la gouvernance de l'eau et du territoire vis\u00e9 \u00e0 une approche \nd\u2019autonomisation des communaut\u00e9s \u00e0 la performance qualifi\u00e9e dans les \nprocessus participatifs,  qui a \u00e9merg\u00e9 des r\u00e9flexions th\u00e9oriques, empiriques et \nm\u00e9thodologiques origin\u00e9s de la performance historique du Groupe \nTransdisciplinaire de Recherche en Gouvernance de l'Eau et du Territoire de \nl'Universit\u00e9 F\u00e9d\u00e9rale de Santa Catarina dans divers processus de gestion sociale \nmen\u00e9s au Br\u00e9sil. D\u00e9j\u00e0 la notion de technologie social travaill\u00e9 concerne aux \nproduits, techniques ou m\u00e9thodes reproductibles, d\u00e9velopp\u00e9s en interaction \navec la communaut\u00e9 et qui repr\u00e9sentent des solutions efficaces pour la \ntransformation sociale et l'inclusion sociale des individus, des familles et des \ncommunaut\u00e9s dans le processus de d\u00e9veloppement local durable. L'exp\u00e9rience \na \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e en cinq \u00e9tapes, con\u00e7ues et pratiqu\u00e9es comme des cycles \nd'apprentissage, \u00e0 savoir: Accord Initial, l'\u00c9conomie de l'Exp\u00e9rience, la \nCommunaut\u00e9 d'Apprentissage, les Strat\u00e9gies de Gouvernance et \u00c9valuation et \nProspection. Chaque cycle se d\u00e9roule avec un accent sur l'apprentissage, ce qui \nsignifie une p\u00e9riode de temps o\u00f9 la communaut\u00e9 s'organise pour acqu\u00e9rir de \nnouvelles connaissances, que ce soit sous la forme d'un concept, d\u2019une \nm\u00e9thode, d\u2019une technique ou m\u00eame d\u2019une exp\u00e9rience. La dur\u00e9e des cycles est \nd\u00e9finie \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils commencent jusqu\u2019\u00e0 l\u2019ach\u00e8vement des \ntravaux, dans un processus de synergie, comme des vagues qui atteignent la \nm\u00eame fr\u00e9quence, en constante \u00e9volution tout au long du processus. Trois \ngrands ateliers et deux s\u00e9minaires ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es pour marquer la transition \nentre les cycles d'apprentissage, en plus de 40 r\u00e9unions pendant la recherche. \nAu premier atelier, les responsables locaux d\u2019Urubici ont propos\u00e9 des \ndemandes sociales sp\u00e9cifiques qui ont conduit \u00e0 quatre groupes th\u00e9matiques de \ngouvernance: l'Assainissement, Tourisme, \u00c9ducatif, Sorces d\u2019Eau \u2013 Aquif\u00e8re \n\n\n\n xi \n \n\n \n \n\n \n\nGuarani et Protection des For\u00eats d'Araucaria, auxquels le cours des cycles a \ng\u00e9n\u00e9r\u00e9 renvois distincts. Comme r\u00e9sultat m\u00e9thodologique, les \u00e9tapes qui \ncomposent les cycles d'apprentissage ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s sous la forme d'un \nmod\u00e8le, dont son appropriation en tant que technologie sociale se justifie par la \nr\u00e9alisation de r\u00e9sultats concrets dans chacun d'eux, \u00e0 savoir: (1) l'\u00e9thique d\u00e9finie \npar l'accord initial, (2) le dossier  de l\u2019economie d\u2019exp\u00e9rience dans des projets \nde d\u00e9veloppement durable de la municipalit\u00e9, (3) les manuels, les amorces, la \nsyst\u00e9matisation des m\u00e9thodologies de la synergie des lois s\u0153urs et de la \nreconnaissance du territoire, les cartes de demandes sociales de l'assainissement, \ndu tourisme educatif, des sources d\u2019eaux \u2013Aquif\u00e8re Guarani et  de la For\u00eat \nd'Araucarias, (4) l'adoption des strat\u00e9gies de gouvernance qui ont abouti \u00e0 la \nconstruction participative d'un cadre de r\u00e9f\u00e9rence pour le plan municipal \nd'assainissement soumis \u00e0 la Chambre des Conseillers Municipaux de Urubici, \nla formation \u00e0 la m\u00e9thodologie pour la r\u00e9daction des projets et la construction \ncommune qui en a r\u00e9sult\u00e9 d'un projet technique pour l'am\u00e9lioration de \nl'infrastructure touristique pour la municipalit\u00e9, la conception participative des \npanneaux d'interpr\u00e9tation pour les principales attractions touristiques de la ville, \nla structuration d'une propri\u00e9t\u00e9 pilote pour les pratiques en tourisme educatif  \nen concernant \u00e0 la formation et diffusion des connaissances sur la protection \ndes sources et de la zone de recharge directe de l\u2019Aquif\u00e8re Guarani et de la \nFor\u00eat d'Araucaria et (5) la proposition d\u2019un mechanism d\u2019\u00e9valuation du mod\u00e8le \nsous l'aspect de l'autonomisation des communaut\u00e9s.  \n \nMots-cl\u00e9s: Gouvernance de l'eau et du Territoire. Mod\u00e8le de Gouvernance. \nTechnologie Sociale. D\u00e9veloppement Local Durable. Urubici. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\nxii \n \n\nMODELO URUBICI DE GOBERNANZA DEL \u00c1GUA Y TERRITORIO: \nUna Tecnolog\u00eda Social en el Serv\u00edcio del Desarrollo Local Sostenible \n\n \nRESUMEN \n\n \nEste trabajo sistematiza la experiencia llevada a cabo en el municipio de \nUrubici, Santa Catarina, Brasil, entre 2007 y 2009, en el marco del Proyecto de \nTecnolog\u00edas Sociales para la Gesti\u00f3n del Agua - TSGA, financiado por el \nPrograma Ambiental de Petrobras. El principal objetivo fue proponer un \nmodelo de gobernanza local como una tecnolog\u00eda social para la gesti\u00f3n del \n\u00e1gua y del territorio. Esto se logr\u00f3 mediante la aplicaci\u00f3n de las estrategias \nprevistas en el concepto de gobernanza adoptado, estructuradas en forma de \nun modelo cuya aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica se vio facilitada por su inclusi\u00f3n como una \nde las tecnolog\u00edas sociales propuestas por TSGA. En el contexto de este \ntrabajo, la gobernanza del agua y del territorio se refiere a un enfoque de \nempoderamiento de la comunidad para el desempe\u00f1o cualificado en los \nprocesos participativos, surgida de las reflexiones te\u00f3ricas, emp\u00edricas y \nmetodol\u00f3gicas provenientes de la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del Grupo \nTransdisciplinario de Investigaci\u00f3n en Gobernanza del Agua  y del Territorio \nde la Universidad Federal de Santa Catarina, en diversos procesos de gesti\u00f3n \nsocial realizados en Brasil. Por su turno, el concepto de Tecnolog\u00eda Social \ntrabajado se refiere a los productos, t\u00e9cnicas o metodolog\u00edas replicables, \ndesarrolladas en la interacci\u00f3n con la comunidad y que representan soluciones \neficaces para la transformaci\u00f3n social y la inclusi\u00f3n social de los individuos, \nfamilias y comunidades en el proceso de desarrollo local sostenible. El \nexperimento fue organizado en cinco etapas, concebidas y practicadas como \nciclos de aprendizaje, a saber: Acuerdo inicial, Econom\u00eda de la Experiencia, \nComunidad de Aprendizaje, Estrategias de Gobernanza y Evaluaci\u00f3n y \nPrevisi\u00f3n. Cada ciclo se llev\u00f3 a cabo con un enfoque en el aprendizaje, lo que \nsignifica un per\u00edodo de tiempo en que la comunidad se organiza para aprender \nnuevos conocimientos, ya sea en forma de un concepto, una metodolog\u00eda, \nt\u00e9cnica o incluso una experiencia. Los ciclos duran desde el momento en que \ncomienzan hasta la finalizaci\u00f3n de los trabajos, en un proceso sin\u00e9rgico, como \nolas que llegan a la misma frecuencia, evolucionando a lo largo del proceso. \nHan ocurrido tres grandes talleres y dos seminarios para marcar la transici\u00f3n \nentre los ciclos de aprendizaje, adem\u00e1s de 40 reuniones a lo largo de la \ninvestigaci\u00f3n. En el primer taller, los l\u00edderes locales de Urubici han propuesto \nlas demandas sociales espec\u00edficas que han originado los grupos tem\u00e1ticos de \ngobernanza: Saneamiento, Turismo Educativo, Fuentes de Aguas \u2013 Acu\u00edfero \nGuarani y Protecci\u00f3n de los Bosques de Araucaria, para los cuales el curso de \nlos ciclos han generado enrutamientos diferentes. Como resultado \nmetodol\u00f3gico, los pasos que conforman los ciclos de aprendizaje se \n\n\n\n xiii \n \n\n \n \n\n \n\norganizaron en forma de un modelo cuya apropiaci\u00f3n como tecnologia social \npor la comunidad se justifica por la consecuci\u00f3n de resultados pr\u00e1cticos en \ncada uno de ellos, a saber: (1) La definici\u00f3n de la \u00e9tica del acuerdo original, (2) \nEl archivo de econom\u00eda de experiencia en proyectos de desarrollo sostenible \nde la municipalidad, (3) Los manuales, cartillas, la sistematizaci\u00f3n de las \nmetodolog\u00edas de reconocimiento del territorio y de la sinergia de las leyes \nhermanas;  los mapas tem\u00e1ticos del territ\u00f3rio y los mapas de demanda social de \nsaneamiento, de turismo educativo, de la valorizac\u00edon de los bosques de \naraucarias y la protecci\u00f3n de las fuentes de \u00e1gua y del Aquifero Guarani, (4) La \nadopci\u00f3n de estrategias de gobernanza que culminaron en la construcci\u00f3n \nparticipativa de un T\u00e9rmino de Referencia para el Plan Municipal de \nSaneamiento presentado al Ayuntamiento de Urubici: formaci\u00f3n en \nmetodolog\u00eda de escritura de proyectos y consecuente construcci\u00f3n colectiva de \nun proyecto t\u00e9cnico para la mejora de infraestructura tur\u00edstica en el municipio, \nel dise\u00f1o participativo de las placas  interpretativas de se\u00f1alizaci\u00f3n para las \nprincipales atracciones tur\u00edsticas de la ciudad, la estructuraci\u00f3n de una \npropiedad modelo para la pr\u00e1ctica del turismo educativo y difusi\u00f3n de \nconocimientos sobre buenas pr\u00e1cticas de saneamiento rural; sobre la \nprotecci\u00f3n de las \u00e1guas y de La Zona de Recarga Directa del Acu\u00edfero Guarani \ny de los bosques de Araucarias y; (5) Un proyecto de evaluaci\u00f3n del modelo \nbajo el aspecto del empoderamiento de la comunidad.  \n \nPalabras-clave: Pol\u00edticas del Agua y Planificaci\u00f3n. Modelo de Gobierno. \nTecnolog\u00eda Social. Desarrollo Local Sostenible. Urubici. \n\n\n\nxiv \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDedico esta tese a meus pais  \nMaria da Gra\u00e7a Pessoa Fernandes  \n\ne Jos\u00e9 Antonio Silvestre Fernandes Filho \n \n\n\n\n xv \n \n\n \n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nEsta tese \u00e9 o resultado de um esfor\u00e7o em muitas esferas. Inimagin\u00e1veis. Inassimil\u00e1veis \nat\u00e9. Tir\u00e1-la do \u00c9ter foi \u00e0s vezes imposs\u00edvel. \u00c0s vezes, prov\u00e1vel. Hoje, fato. Nela \n\nconstam entrelinhas que atualizam a pr\u00f3pria vida. Imensas paisagens de alma que se \ndescortinaram benevolentes. O ciclo que ela representa \u00e9, pois, a inequ\u00edvoca certeza da \n\ncontinuidade. Do aprender com o operar. Agora, neste sil\u00eancio solene de realiza\u00e7\u00e3o, vejo \na presen\u00e7a de todos.  \n\nE AGRADE\u00c7O... \n\n \n\nA Deus, provedor de tudo quanto existe. \n\nA meus pais, por sempre terem acreditado nos meus prop\u00f3sitos e por me \ndedicarem o profundo amor que impulsiona, cura e enaltece. \n\nAos meus irm\u00e3os F\u00e1bio e Karla, por fazerem parte de minha vida e \ncompreenderem comigo o valor do conhecimento e do caminho trilhado. \n\nAo professor Daniel Jos\u00e9 da Silva, orientador deste trabalho, por sua amizade e \ninequ\u00edvoca refer\u00eancia no mundo acad\u00eamico e fora dele. \n\nAo professor Rafael Pinheiro, pelo apoio e seguran\u00e7a inestim\u00e1veis in allen \nm\u00f6glichen Dimensionen. \n\n\u00c0 Professora Muna Odeh, pela amizade reconfortante. \n\nAos Professores Paulo Belli e S\u00e9rgio Martins, pelas opini\u00f5es certeiras e \nacuradas que conformaram este trabalho. \n\n\u00c0 Professora Anne Browning-Aiken, pela presen\u00e7a e compreens\u00e3o. \n\nA Fernando Barreto, Francisco Barros, Jos\u00e9 Reinaldo, Marcelo Tavares e F\u00e1tima \nTravassos, pelo apoio e compreens\u00e3o, em momentos distintos, que tornaram \nfact\u00edveis a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nA Marcela, Andr\u00e9, Lorena e Wilmara, os irm\u00e3os que escolhi, por sua presen\u00e7a \nnesta vida.  \n\n\n\nxvi \n \n\nA Daniela, David, F\u00e1tima, Gaston, Jana, Janine, Jo\u00e3o Miguel, L\u00fa, M\u00e1rcio \nRodrigo, Rafael Lobato, Regina, Simone, Val\u00e9ria, Washington, Xic\u00e3o, \npe\u00e7as-chave no intrincado e complexo quebra-cabe\u00e7as da amizade, pelos \nespa\u00e7os que ocupam e ocuparam, cada um no seu compasso. \n\nAos amigos do GTHidro: Aline, Allan, Celso, Dani, Fred, Giu, Jana\u00edna, \nJ\u00falia, Lucas, Marcelo, Marcelito, M\u00e1rcio, Nay, Rafa Bas\u00edlio, Richard, R\u00f4, \nesta tese tamb\u00e9m \u00e9 de voc\u00eas. \n\nAos amigos de Urubici: Natalino, Vals\u00edria, Xico, Valsira, Juc\u00e9lia, Nara, \nAdriana, Michel, Sr. Anerino, Ros\u00e9li, Walfried, pela ajuda, amizade e \ninesgot\u00e1vel f\u00e9 no futuro. \n\nAo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental e \u00e0 \nUniversidade Federal de Santa Catarina, pela oportunidade. \n\nAos professores e servidores da Secretaria do PPGEA, especialmente o \namigo Maur\u00edcio Paiva, pela amizade e apoio, sempre que precisei. \n\nAo Projeto Tecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua (TSGA), na pessoa \ndo Professor Paulo Belli Filho, pela oportunidade e pelo apoio financeiro e \ninstitucional a este trabalho. \n\nAo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Maranh\u00e3o e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa e \nao Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico do Estado do Maranh\u00e3o \u2013 FAPEMA, \nsem o apoio inicial dos quais este estudo n\u00e3o teria sido levado a termo. \n\n\u00c0queles que porventura deixei de citar, mas que, por motivos diversos, \ntenham marcado presen\u00e7a ao longo da minha vida e especialmente desta \netapa. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n xvii \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \u201cO ser humano \u00e9 parte de um todo a que chamamos 'o universo',  \numa parte limitada no espa\u00e7o e no tempo.  \n\nEle sente a si pr\u00f3prio, seus pensamentos e emo\u00e7\u00f5es,  \ncomo algo separado do resto - um tipo de ilus\u00e3o de \u00f3tica da consci\u00eancia.  \n\nPara n\u00f3s, essa ilus\u00e3o \u00e9 uma esp\u00e9cie de pris\u00e3o,  \nrestringindo-nos a nossos desejos e afei\u00e7\u00f5es pessoais  \n\npara com algumas pessoas mais pr\u00f3ximas.  \nNossa tarefa deve ser a de nos libertarmos dessa pris\u00e3o,  \nampliando nosso c\u00edrculo de compreens\u00e3o e compaix\u00e3o,  \n\nde modo que possa incluir em sua beleza  \ntodas as criaturas viventes e a totalidade da natureza.\u201d \n\n \nAlbert Einstein \n\n\n\nxviii \n \n\n \nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n \n \n\n p. \n \n\nGr\u00e1fico 1  \u2013  Exemplo de Gr\u00e1fico Teia de Aranha ou Radar ............... 121 \nGrafico 2  \u2013   Avalia\u00e7\u00e3o do Empoderamento............................................ 160 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n xix \n \n\n \n \n\n \n\n \nLISTA DE FIGURAS \n\n                                                                                                 p. \n \n\nFigura 1 \u2013 Esquema das Contribui\u00e7\u00f5es das Teorias Otimistas...................... 24 \n\nFigura 2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do fractal da Governan\u00e7a da \u00c1gua......................  36 \n\nFigura 3 \u2013 \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o do fractal do conceito de Tecnologia Social \naplicado no TSGA.............................................................................. \n\n       \n61 \n\nFigura 4 \u2013  Relacionamento dos Ambientes Externo e Interno no  \nAcordo Inicial...................................................................................... \n\n       \n73 \n\nFigura 5 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os no mundo................ 94 \n\nFigura 6 \u2013  Localiza\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani na Am\u00e9rica do Sul.................. 95 \n\nFigura 7 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Urubici............... 96 \n\nFigura 8 \u2013  Fluxograma do Modelo PEDS......................................................... 99 \n\nFigura 9 \u2013  Representa\u00e7\u00e3o do aumento do \u201cpoder\u201d das ondas \nsobrepostas.......................................................................................... \n\n      \n110 \n\nFigura 10 \u2013  Representa\u00e7\u00e3o dos Ciclos de Aprendizagem................................. 111 \n\nFigura 11 \u2013  Fluxograma da Metodologia de Reconhecimento do \nTerrit\u00f3rio.............................................................................................. \n\n      \n125 \n\nFigura 12 \u2013  Fluxograma da Metodologia de Sinergia das Leis......................... 125 \n\nFigura 13 \u2013  Utiliza\u00e7\u00e3o dos Mapas Tem\u00e1ticos em Atividades Pedag\u00f3gicas.... 140 \n\nFigura 14 \u2013  Reconhecimento do Territ\u00f3rio (GT Saneamento)........................  141 \n\nFigura 15 \u2013  Reconhecimento do Territ\u00f3rio (GT Turismo Educativo)........... 141 \n\nFigura 16 \u2013  Reconhecimento do Territ\u00f3rio (GT Nascentes \u2013 Aqu\u00edfero \nGuarani)............................................................................................... \n\n      \n141 \n\nFigura 17\u2013  Reconhecimento do Territ\u00f3rio (GT Arauc\u00e1rias)......................... 141 \n\nFigura 18 \u2013  Constru\u00e7\u00e3o da Sinergia das Leis Irm\u00e3s (GT Saneamento)......... 145 \n\nFigura 19 \u2013  Constru\u00e7\u00e3o da Sinergia das Leis Irm\u00e3s (GT Turismo)................. 145 \n\nFigura 20 \u2013  Constru\u00e7\u00e3o da Sinergia das Leis Irm\u00e3s (GT Nascentes)............. 145 \n\nFigura 21 \u2013  Constru\u00e7\u00e3o da Sinergia das Leis Irm\u00e3s (C. Vereadores)............. 145 \n\nFigura 22 \u2013  Mapas de Demandas do Saneamento e Turismo Educativo....... 146 \n\nFigura 23\u2013  Constru\u00e7\u00e3o dos Mapas de Demanda usando computadores...... 147 \n\n\n\nxx \n \n\nFigura 24 \u2013  Din\u00e2mica dos Cart\u00f5es para Constru\u00e7\u00e3o do Mapa de \nDemandas............................................................................................ \n\n      \n147 \n\nFigura 25 \u2013  Participantes durante a Oficina 3.................................................... 148 \n\nFigura 26 \u2013  Encontro de Constru\u00e7\u00e3o de Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a............. 149 \n\nFigura 27 \u2013 Fractal da Metodologia para Constru\u00e7\u00e3o de Termos de \nRefer\u00eancia............................................................................................ \n\n      \n150 \n\nFigura 28 \u2013  Encontro de Constru\u00e7\u00e3o do Termo de Refer\u00eancia (GT \nSaneamento)........................................................................................ \n\n      \n151 \n\nFigura 29 \u2013  Constru\u00e7\u00e3o do Projeto T\u00e9cnico Inscri\u00e7\u00f5es Rupestres (GT \nTurismo Educativo)........................................................................... \n\n      \n152 \n\nFigura 30 \u2013  Placas Interpretativas constru\u00eddas coletivamente (GT Turismo \nEducativo)............................................................................................ \n\n      \n153 \n\nFigura 31 \u2013 Jovens do Grupo Tem\u00e1tico \u00c1guas Nascentes - Aqu\u00edfero \nGuarani................................................................................................. \n\n      \n154 \n\nFigura 32 \u2013  Mapa das Arauc\u00e1rias Centen\u00e1rias em Urubici (GT \nArauc\u00e1rias)........................................................................................... \n\n      \n156 \n\nFigura 33 \u2013 Propriedade Piloto em Governan\u00e7a da \u00c1gua e do \nTerrit\u00f3rio.............................................................................................. \n\n      \n158 \n\nFigura 34 \u2013  Arquitetura do Modelo Urubici de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do \nTerrit\u00f3rio.............................................................................................. \n\n      \n168 \n\nFigura 35 \u2013 Modelo PEDS com inclus\u00e3o da VI Era \u2013 Experi\u00eancias de \nGovernan\u00e7a......................................................................................... \n\n     \n177 \n\n \n \n\n \n\n\n\n xxi \n \n\n \n \n\n \n\n LISTA DE TABELAS  \n \n \n\n  p. \n \n\nTabela 1 \u2013   Palavras-Chave pesquisadas................................................................... 16 \n\nTabela 2 \u2013 Palavra-Chave Individual........................................................................ 17 \n\nTabela 3 \u2013  Palavras-Chave Combinadas Duas a Duas..........................................  18 \n\nTabela 4 \u2013 Palavras-Chave Combinadas Tr\u00eas a Tr\u00eas e Todas..............................  19 \n\nTabela 5 \u2013  Dimens\u00f5es da Gest\u00e3o Transdisciplinar do Ambiente........................  25 \n\nTabela 6 \u2013  Registros da Utiliza\u00e7\u00e3o do Termo Governan\u00e7a..................................  26 \n\nTabela 7 \u2013 Cinco Dimens\u00f5es da Abordagem Transdisciplinar \u00e0 Pesquisa-A\u00e7\u00e3o.......  68 \n\nTabela 8 \u2013  Os Cinco Fatores de Colapso das Sociedades...................................... 76 \n\nTabela 9 \u2013 Revis\u00e3o de Enfoques do Empoderamento por Oakley e Clayton.... 86 \n\nTabela 10 \u2013 Dimens\u00f5es de um Processo de Empoderamento................................ 87 \n\nTabela 11 \u2013 Os Nove Dom\u00ednios de Empoderamento Comunit\u00e1rio..................... 89 \n\nTabela 12 \u2013  Objetivos Espec\u00edficos do TSGA............................................................ 93 \n\nTabela 13 \u2013 Alguns Dados Socioambientais de Urubici-SC.................................... 97 \nTabela 14 \u2013  Matriz de Rela\u00e7\u00f5es entre pessoas e organiza\u00e7\u00f5es e a pesquisa......... 112 \n\nTabela 15 \u2013  Identifica\u00e7\u00e3o de Experi\u00eancia Individual............................................... 113 \n\nTabela 16 \u2013  Avalia\u00e7\u00e3o Individual................................................................................ 113 \n\nTabela 17 \u2013  Economia de Experi\u00eancia da Comunidade.......................................... 114 \n\nTabela 18 \u2013 Matriz da Escala de Classifica\u00e7\u00e3o do Empoderamento..................... 118 \n\nTabela 19 \u2013  Sondagem de Ambientes do Projeto TSGA em Urubici................... 129 \n\nTabela 20 \u2013 As Tr\u00eas \u00c9ticas da Sustentabilidade para o trabalho em Urubici....... 132 \n\nTabela 21 \u2013  Mapas Tem\u00e1ticos da Comunidade de Aprendizagem........................ 139 \n\nTabela 22 \u2013  A\u00e7\u00f5es da Propriedade Piloto para Disseminar de Boas Pr\u00e1ticas...... 157 \n\n \n\n\n\nxxii \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\np. \n \n\nLista de Gr\u00e1ficos............................................................................................... xii \nLista de Figuras................................................................................................ xiii \nLista de Tabelas................................................................................................ xiv \n\n  \nI \u2013 PR\u00d3LOGO \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS SOBRE A TESE \n  \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o.......................................................................................................... 01 \nDefini\u00e7\u00e3o do Tema.......................................................................................... 07 \nQuest\u00f5es de Pesquisa..................................................................................... 09 \nObjetivos............................................................................................................. 11 \nJustificativa......................................................................................................... 11 \nEstudo de Relev\u00e2ncia...................................................................................... 15 \n\n \nI I  -  R E F E R E N C I A L  T E \u00d3 R I C O  \n\nDA GEST\u00c3O TRANSDISCIPLINAR DO AMBIENTE \n\u00c0 GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO \n\n  \nA Gest\u00e3o Transdisciplinar do Ambiente.................................................. 21 \nA Governan\u00e7a.................................................................................................... 26 \nA Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio...................................................... 31 \nModelos de Governan\u00e7a................................................................................. 37 \n \n\nO DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL LOCAL \nE A TECNOLOGIA SOCIAL \n\n \nO Contexto do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local............................. 41 \nO Contexto da Tecnologia............................................................................ 47 \nTecnologia Social............................................................................................. 53 \n\n \nA ABORDAGEM TRANSDISCIPLINAR DA PESQUISA-A\u00c7\u00c3O \n\nPARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO \n \n\nO Contexto Te\u00f3rico da Metodologia......................................................... 63 \nO Acordo Inicial............................................................................................... 70 \nA Economia de Experi\u00eancia......................................................................... 74 \nA Comunidade de Aprendizagem............................................................... 78 \nAs Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a...................................................................... 82 \nA Avalia\u00e7\u00e3o e Prospec\u00e7\u00e3o.............................................................................. 84 \n \n\n\n\n xxiii \n \n\n \n \n\n \n\nI I I  -  R E F E R E N C I A L  E M P \u00cd R I C O  \nTECNOLOGIAS SOCIAIS PARA A GEST\u00c3O DA \u00c1GUA \n\n \nO Contexto do Projeto TSGA....................................................................... 91 \nO Contexto do Objetivo 5 \u2013 TSGA em Urubici...................................... 94 \nO Contexto do GTHIDRO........................................................................... 98 \n\n \nI V  -  R E F E R E N C I A L  M E T O D O L \u00d3 G I C O  \n\nOS CICLOS DE APRENDIZAGEM DO PROJETO TSGA \n \n\nO Contexto dos Ciclos de Aprendizagem................................................. 109 \nPrimeiro Ciclo - Acordo Inicial.................................................................... 111 \nSegundo Ciclo \u2013 Economia de Experi\u00eancia............................................ 113 \nTerceiro Ciclo \u2013 Comunidade de Aprendizagem................................... 115 \nQuarto Ciclo \u2013 Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a.............................................. 116 \nQuinto Ciclo \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o e Prospec\u00e7\u00e3o..................................................... 117 \nOs Tempos, Temas e Textos da Pesquisa............................................... 121 \n \n\nV  \u2013  R E S U L T A D O S  E  D I S C U S S \u00c3 O  \nOS PRODUTOS DO PROCESSO DE GOVERNAN\u00c7A \n\n  \nA \u00c9tica do Acordo Inicial.............................................................................. 129 \nA Linha do Tempo da Economia da Experi\u00eancia................................ 132 \nA Viv\u00eancia da Comunidade de Aprendizagem...................................... 137 \nO Estabelecimento das Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a............................ 148 \nA Avalia\u00e7\u00e3o do Empoderamento................................................................. 159 \n  \n\nO MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A  \nDA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO \n\n  \nA Concretiza\u00e7\u00e3o do Modelo de Governan\u00e7a............................................ 165 \nO Modelo de Governan\u00e7a como uma Tecnologia Social.................... 170 \n  \n\nV I  \u2013  E P \u00cd L O G O  \nCONCLUS\u00d5ES GERAIS DA TESE \n\n  \nSobre os Objetivos e Quest\u00f5es de Pesquisa............................................. 173 \nOs Avan\u00e7os Cient\u00edficos Propostos por esta Tese................................... 176 \nLimites da Pesquisa e Recomenda\u00e7\u00f5es................................................... 178 \nConsidera\u00e7\u00f5es Finais...................................................................................... 179 \n\n \n  \nREFER\u00caNCIAS............................................................................................... 181 \nANEXOS........................................................................................................... 213 \n \n\n\n\nI  -  P R \u00d3 L O G O  \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS SOBRE A TESE \n \n \n\n\"A Terra n\u00e3o pertence ao homem; o homem pertence \u00e0 Terra.  \nTodas as coisas est\u00e3o ligadas,  \n\nComo o sangue que une uma fam\u00edlia.  \nH\u00e1 uma liga\u00e7\u00e3o em tudo. \n\nO que ocorre com a Terra recair\u00e1 sobre os filhos da Terra.  \nO homem n\u00e3o teceu o tecido da vida:  \n\nele \u00e9 simplesmente um de seus fios.  \nTudo o que fizer ao tecido,  \n\nfar\u00e1 a si mesmo\". \n \n\nTrecho da Carta do Chefe Ind\u00edgena Seattle  \nao Presidente Americano Franklin Pierce  \n\n \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, as quest\u00f5es voltadas para a \nmanuten\u00e7\u00e3o e a qualidade de vida na Terra t\u00eam suscitado \nin\u00fameros debates, maximizados, sobretudo, pela imin\u00eancia de \ncat\u00e1strofes anunciadas por s\u00e9culos de explora\u00e7\u00e3o desenfreada \nda natureza. Temores como os originados pela perspectiva de \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas e pela escassez de \u00e1gua e de alimentos \nt\u00eam sido cada vez mais motivos de questionamentos e \nalimentam a cada dia discuss\u00f5es nas mais diversas esferas da \nsociedade, em busca de respostas que possam frear aquilo que \nDiamond (2005) definiu como sendo os sinais de uma \ntrajet\u00f3ria rumo ao colapso.  \n\nCom efeito, a comunidade cient\u00edfica se v\u00ea diante de \nquest\u00f5es cada vez mais assustadoras, formulando o que se \nchama comumente de \u2018crise ambiental\u2019. De fato, nos dias \natuais a constata\u00e7\u00e3o de que os processos produtivos aliados \nao crescimento demogr\u00e1fico sobrepujam a capacidade de \nsuporte dos ecossistemas terrestres \u00e9 inexor\u00e1vel \n(FERNANDEZ, 2000). \n\nTanto no mundo em desenvolvimento, quanto no \nmundo desenvolvido, diversos s\u00e3o os fatores contribuintes \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  I \u2013 PROLOGO \n \n\n-2- \n\npara o surgimento e agravamento dos problemas ambientais, \ntais como: o crescimento populacional, a industrializa\u00e7\u00e3o, a \nurbaniza\u00e7\u00e3o acelerada, a polui\u00e7\u00e3o e, por \u00f3bvio, o esgotamento \ndos recursos naturais. Ademais, a maneira como estes \nfen\u00f4menos se organizam e se reproduzem tamb\u00e9m vem \ncausando uma degrada\u00e7\u00e3o crescente e de efeitos imprevis\u00edveis \nao ambiente planet\u00e1rio. \n\nEste contexto permite a compreens\u00e3o de que os \ncondicionantes dos problemas ambientais possuem estreita \nrela\u00e7\u00e3o entre si e derivam do modelo de desenvolvimento \nbaseado numa compreens\u00e3o fragmentada e obsoleta da \nrealidade, em que pesam as a\u00e7\u00f5es e a forma como a ra\u00e7a \nhumana tem encarado a natureza ao longo da escala temporal.  \n\nDesta maneira, em face destas obscuras proje\u00e7\u00f5es \nsobre o futuro, a insurrei\u00e7\u00e3o de alguns contra as inten\u00e7\u00f5es \nimperialistas subjugadoras da natureza praticadas pela \ncontemporaneidade fizeram emergir conceitos como ecologia, \necodesenvolvimento, desenvolvimento sustent\u00e1vel, entre \noutros verbetes que determinaram a g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o de um \nquadro te\u00f3rico-conceitual sobre o tema \u2018meio ambiente e \ndesenvolvimento\u2019.  \n\nMais do que caprichos intelectuais, como costumam \nalardear os defensores (ou mantenedores) da degrada\u00e7\u00e3o, os \nmovimentos determinados por tais conceitos e teorias \nexpressam a real e crescente preocupa\u00e7\u00e3o de diversos \nsegmentos sociais diante da constata\u00e7\u00e3o de que o padr\u00e3o de \ndesenvolvimento surgido no s\u00e9culo XIX, sobretudo a partir \nda Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, e disseminado desde ent\u00e3o, est\u00e1 \ncondenando a sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana e de outras \ncentenas de milhares de outras esp\u00e9cies de seres vivos \n(CUNHA E GUERRA, 1996; LEMOS, 2000; ONU, 2002). \n\nEntretanto, \u00e9 clara tamb\u00e9m a compreens\u00e3o de que n\u00e3o \nse pode negar a necessidade de desenvolvimento social da \nhumanidade. Disto n\u00e3o restam d\u00favidas. Contudo, o pr\u00f3prio \ncontexto suscitado pelas in\u00fameras crises surgidas no s\u00e9culo \nXX (e mesmo a que j\u00e1 despontou nesta aurora de mil\u00eanio) \nconfirma a fragilidade das afirma\u00e7\u00f5es de que as realiza\u00e7\u00f5es do \ndesenvolvimento baseado no crescimento econ\u00f4mico a \nqualquer pre\u00e7o s\u00e3o de tal forma prodigiosas, que podem \ndesconsiderar cr\u00edticas profundas em suas bases te\u00f3rico-\nconceituais. \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -3- \n \n\nI \u2013 PROLOGO \n \n\n \n\nTendo isto em vista, o conceito de desenvolvimento \nsustent\u00e1vel (DS) surgiu como uma louv\u00e1vel iniciativa e vem \nsendo difundido como uma forma mais respons\u00e1vel de prover \nqualidade de vida para as gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras, colocando \na \u00e9tica como pedra fundamental do processo.  \n\nEm linhas gerais, parece ser o que Capra (2005), \nponderou com sendo o caminho para transcender o modelo \nde degrada\u00e7\u00e3o atual. Um caminho de mudan\u00e7as na percep\u00e7\u00e3o, \nno pensamento e nos valores da humanidade, configurando \numa mudan\u00e7a de paradigmas. (SACHS, 1994; JACOBI, 1999; \nWOLTMANN E BONESSO, 2007) \n\nO conceito de DS passou a adquirir maior express\u00e3o \nnas duas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, com a publica\u00e7\u00e3o de \num relat\u00f3rio intitulado Nosso Futuro Comum. O documento, \nencomendado pela ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) \u00e0 \nprimeira-ministra da Noruega, Gro Harlem Brundtland, ent\u00e3o \nPresidente da Comiss\u00e3o Mundial sobre o Meio Ambiente e \nDesenvolvimento, foi publicado em 1987 e teve repercuss\u00e3o \nmundial. Tanto que, cinco anos depois, em 1992, a ONU \norganizou a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio \nAmbiente e Desenvolvimento, conhecida como Eco-92 ou \nRio-92.  \n\nNa ocasi\u00e3o, tencionou-se consolidar o conceito de DS \ne foram elaborados importantes documentos, como a \nDeclara\u00e7\u00e3o do Rio, com 27 princ\u00edpios que norteiam a \nintera\u00e7\u00e3o das pessoas com o planeta; a Conven\u00e7\u00e3o Quadro \nsobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, que culminou no Protocolo de \nQuioto; e a Agenda 21, que traz os princ\u00edpios b\u00e1sicos para \nalcan\u00e7ar a sustentabilidade do planeta em meados do s\u00e9culo \nXXI.  \n\nO documento produzido pela doutora Gro Harlem \nBrundtland foi o primeiro documento do g\u00eanero a obter \nconsenso internacional e ficou mais conhecido como Relat\u00f3rio \nBrundtland. De acordo com o que exp\u00f5e, muitos dos \nproblemas ambientais, e, por conseq\u00fc\u00eancia, as suas solu\u00e7\u00f5es, \noriginam-se em atividades locais (DOWBOR, 1994; RIBEIRO \net al, 1997, FRANCO, 1998; LEMOS, 2008).  \n\nAssim, atuar no n\u00edvel da comunidade assume \nimport\u00e2ncia inequ\u00edvoca para o \u00eaxito desta empreitada. Assim, \nas estrat\u00e9gias para o DS que se originam deste movimento \ndevem ser o produto de um di\u00e1logo entre poder p\u00fablico, \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Noruega?\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Gro_Harlem_Brundtland?\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Gro_Harlem_Brundtland?\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Gro_Harlem_Brundtland?\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  I \u2013 PROLOGO \n \n\n-4- \n\ncidad\u00e3os, organiza\u00e7\u00f5es locais e empresas privadas. E esse \ndi\u00e1logo \u00e9 essencial, pois servir\u00e1 ao prop\u00f3sito de afirmar a \nprerrogativa de que bens comuns e direitos essenciais \nprescindem de planos e iniciativas que, sob a forma de \npol\u00edticas p\u00fablicas, traduzam o melhor para todos.  \n\nNo Brasil, o endosso a esses preceitos tem sido \ntem\u00e1tica constante em discuss\u00f5es. Logo, o consequente \namadurecimento que surge desta perspectiva vem favorecendo \npaulatinamente a introdu\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios que norteiam a \nconstru\u00e7\u00e3o de um processo de desenvolvimento sustent\u00e1vel \nno arcabou\u00e7o legal do pa\u00eds.  \n\nUm exemplo disso \u00e9 que na Carta Magna da Na\u00e7\u00e3o, a \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, os recursos h\u00eddricos foram \ndefinidos como bens da Uni\u00e3o e dos Estados, cabendo-lhes o \ndever de prote\u00e7\u00e3o e tratamento \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, e ainda, o direito \u00e0 \nsua explora\u00e7\u00e3o e pesquisa (BRASIL, 1988).  \n\nN\u00e3o bastasse a Constitui\u00e7\u00e3o, instituiu-se no pa\u00eds a \nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, materializada por \nmeio da Lei Federal 9.433, de 8 de janeiro de 1997, \nrepresentando um dos maiores avan\u00e7os jur\u00eddicos nacionais, ao \ndefinir a \u00e1gua como um bem de dom\u00ednio p\u00fablico e estabelecer \nque a sua gest\u00e3o deve ocorrer de forma participativa e \ndescentralizada (BRASIL, 1997). \n\nComo era de se esperar, a participa\u00e7\u00e3o da sociedade \ntornou-se pe\u00e7a-chave no planejamento e gest\u00e3o voltados para \na manuten\u00e7\u00e3o dos bens comuns e isso ocasionou a inevit\u00e1vel \nabertura de uma perspectiva de di\u00e1logo, que foi \nexperimentada por t\u00e9cnicos, gestores e os mais variados \nsetores da sociedade, dentro das mais diferentes \u00e1reas do \nconhecimento, saberes e culturas. \n\nContudo, mesmo considerando o marco legal \nultramoderno dispon\u00edvel a partir de ent\u00e3o, sobretudo no que \nconcerne ao Planejamento e Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos, a \nrealidade vivida pela maior parte das comunidades de bacias \nhidrogr\u00e1ficas no pa\u00eds continuava a demonstrar um quadro de \nabandono e degrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nO modelo de gest\u00e3o social das \u00e1guas que se afirmava \npouco a pouco possu\u00eda dificuldades de implementa\u00e7\u00e3o nas \nrealidades em que se intentava faz\u00ea-lo, n\u00e3o demonstrando \nefetividade nos processos de revers\u00e3o da trajet\u00f3ria de \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -5- \n \n\nI \u2013 PROLOGO \n \n\n \n\ndegrada\u00e7\u00e3o (SILVA E PORTO, 2003; SZTIBE E SENA, \n2004; TUCCI et al, 2005; WHATELY E CUNHA, 2005) . \n\nUma das explica\u00e7\u00f5es encontradas para essa situa\u00e7\u00e3o, \nn\u00e3o s\u00f3 no Brasil, mas em v\u00e1rias partes do planeta, consistiu \nna verifica\u00e7\u00e3o de um distanciamento entre os projetos de \nGest\u00e3o Integrada de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (GIBH) e a \nrealidade vivenciada na bacia hidrogr\u00e1fica para a qual estes \neram desenvolvidos. (UICN, 2000; UNESCO, 2001; \nBARLOW e CLARKE, 2003; BOUGUERRA, 2003; \nCAMDESSUS et al, 2004; CLARKE E KING, 2005, \nPAQUEROT, 2005). \n\nNesse panorama, in\u00fameros debates foram fomentados \ne, a partir de suas discuss\u00f5es, come\u00e7ou a surgir a ideia de uma \n\u201cgovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d, como uma proposta de dissolu\u00e7\u00e3o do \nimpasse que se detectara entre a teoria e a pr\u00e1tica da GIBH.  \n\nO conceito de governan\u00e7a, aplicado em v\u00e1rias partes \ndo mundo, com diversas e discrepantes defini\u00e7\u00f5es, afirmou-se \nneste contexto, como uma resposta mediadora para as lacunas \nexistentes no modelo de gest\u00e3o tradicional, proporcionando a \noportunidade de constru\u00e7\u00e3o de novos padr\u00f5es para a pr\u00e1tica \nda gest\u00e3o local, antes assolada pelo grande vazio de \ngovernabilidade que aquela preconizava (BAKKER, 2002; \nGLOBAL WATER PARTNERSHIP, 2003; BARRAQU\u00c9, \n2004, WOLSINK, 2005, SILVA, 2006; CHOQUETTE E \nLETOURNEAU, 2008; RIBEIRO, 2009). \n\nTodavia, no caso espec\u00edfico do Brasil, a governan\u00e7a da \n\u00e1gua ainda tem sido objeto de estudos cient\u00edficos pontuais e \ngeralmente voltados para a descri\u00e7\u00e3o de realidades espec\u00edficas \n(FRACALANZA, 2009; JACOBI, 2009; MEDEIROS, 2009; \nVALENCIO, 2009).  \n\nEntretanto, Silva (2006) ao tratar do assunto, prop\u00f4s \numa governan\u00e7a da \u00e1gua pensada para auxiliar a constru\u00e7\u00e3o de \nleituras complexas de crises, com a finalidade de buscar \nrespostas inovadoras e perenes para todos.  A abordagem \npreconizada pelo autor contextualiza a exist\u00eancia de \ndiferentes realidades, estabelecendo estrat\u00e9gias para a solu\u00e7\u00e3o \nde problemas. Tais estrat\u00e9gias basearam-se nas lacunas \ndetectadas na GIBH, a que ele chamou de \u201cvazios\u201d, reunindo-\nas em tr\u00eas dimens\u00f5es: cultural, pedag\u00f3gica e pol\u00edtica.  \n\nA primeira estrat\u00e9gia \u00e9 a cultural e se refere \u00e0 \nvaloriza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias locais a partir do resgate \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  I \u2013 PROLOGO \n \n\n-6- \n\nhist\u00f3rico da comunidade, somado ao levantamento das \nmelhores pr\u00e1ticas, num processo denominado de economia de \nexperi\u00eancia. A segunda \u00e9 a pedag\u00f3gica, chamada comunidade de \naprendizagem, que traz o aprendizado das pessoas com as \nexperi\u00eancias e com o operar, por meio da media\u00e7\u00e3o, do \nrespeito, da prud\u00eancia, do di\u00e1logo e efetividade da a\u00e7\u00e3o.  A \nterceira e \u00faltima estrat\u00e9gia \u00e9 a pol\u00edtica, que surge para \noportunizar a gest\u00e3o local com o conhecimento da base \njur\u00eddica, a cria\u00e7\u00e3o de organismos sociais de gest\u00e3o e pol\u00edticas \nlocais de sustentabilidade. \n\nConcomitantemente a este processo, Palavizini (2005), \npensando em contribuir com o processo de intera\u00e7\u00e3o social \nque se descortinava no Brasil, compilou e analisou uma s\u00e9rie \nde experi\u00eancias que realizou ao longo de uma d\u00e9cada, nos \ndiversos campos de atua\u00e7\u00e3o abertos pelas pol\u00edticas nacionais \neditadas para conduzir ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, \ninstitu\u00eddas por meio de leis federais (\u00c1guas, Meio Ambiente, \nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Estatuto da \nCidade etc). O produto desta observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise gerou uma \ntese de doutorado, cuja principal contribui\u00e7\u00e3o materializou-se \npor meio da sistematiza\u00e7\u00e3o de uma abordagem \ntransdisciplinar ao planejamento e \u00e0 gest\u00e3o social do \nambiente.  \n\nO estudo efetuado pela autora baseou-se fortemente \nnas teorias da Autopoiese, de Maturana e Varela (1980); da \nComplexidade, de Morin (1984); das Estrat\u00e9gias Cooperativas, \nde Silva (1998) e da Transdisciplinaridade, de Basarab \nNicolescu (1994).  \n\nPrerrogativas contidas nas referidas teorias permitiram \na proposi\u00e7\u00e3o de um conjunto de concep\u00e7\u00f5es e metodologias \nvoltadas para a condu\u00e7\u00e3o da \u201cci\u00eancia com consci\u00eancia \u00e9tica\u201d e \nampliadora da sabedoria e da responsabilidade das pessoas \npara com todas as suas rela\u00e7\u00f5es. A estas concep\u00e7\u00f5es e \nmetodologias deu-se o nome de Gest\u00e3o Transdisciplinar do \nAmbiente. \n\nO trabalho desenvolvido por Palavizini (2006), embora \nn\u00e3o tenha falado de governan\u00e7a, trouxe em si impl\u00edcitas \nmuitas das ideias e estrat\u00e9gias que satisfizeram plenamente a \nno\u00e7\u00e3o estabelecida por Silva (2006).  E fez mais: ao avan\u00e7ar \nna teoria da Complexidade e Autopoiese, caracterizando as \nm\u00faltiplas dimens\u00f5es que comp\u00f5em o territ\u00f3rio e suas rela\u00e7\u00f5es, \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -7- \n \n\nI \u2013 PROLOGO \n \n\n \n\nabriu a perspectiva da extrapola\u00e7\u00e3o da abordagem trazida pelo \nautor para encampar tamb\u00e9m os desafios originados das mais \ndiversas esferas determinadas pela multidimensionalidade do \nterrit\u00f3rio que a perspectiva da Gest\u00e3o Transdisciplinar do \nAmbiente trouxe \u00e0 tona. \n\nPor tudo isso, os estudos de Silva (2006) e Palavizini \n(2006), considerando suas recomenda\u00e7\u00f5es, avan\u00e7os e \nquestionamentos suscitados, interessam especificamente a \nesta tese. As proposi\u00e7\u00f5es que estabeleceram determinaram o \ncaminho de pesquisa trilhado por este estudo, sendo os \nprecursores deste no que tange a qualquer reflex\u00e3o te\u00f3rica \naqui desenvolvida. \n \nDefini\u00e7\u00e3o do Tema \n \n\nNo ano de 2007, passada uma d\u00e9cada da publica\u00e7\u00e3o da \nLei das \u00c1guas (Lei 9.433/97), iniciou-se o Projeto \nTecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua (TSGA). Esta \niniciativa partiu de um movimento pioneiro de parceria entre \na Universidade Federal de Santa Catarina, a PETROBRAS, a \nEmpresa Catarinense de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o \nRural S.A. (EPAGRI) e a Empresa Brasileira de Pesquisa \nAgropecu\u00e1ria (EMBRAPA). \n\nFinanciado pelo programa PETROBRAS Ambiental, o \nTSGA atuou em diversas comunidades catarinenses, \ncongregando experi\u00eancias sobre tecnologias sociais para o uso \nsustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos e metodologias de \nplanejamento e gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas do estado de \nSanta Catarina.  \n\nNo seu bojo, contemplou nove objetivos que \ndeterminam, respectivamente, nove macroprojetos, com \nconte\u00fado variado que abrangeu desde diagn\u00f3sticos, avalia\u00e7\u00e3o, \ntratamento, preven\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, at\u00e9 o \nestabelecimento de modelos e estrat\u00e9gias voltadas para o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, com a participa\u00e7\u00e3o social.  \n\nO crit\u00e9rio escolhido para definir os munic\u00edpios de \natua\u00e7\u00e3o do TSGA obedeceu a um enfoque estrat\u00e9gico de \nposicionamento dos principais problemas ambientais do \nestado catarinense, levando em conta ainda o hist\u00f3rico de \npresen\u00e7a da universidade e das demais institui\u00e7\u00f5es parceiras, \nbem como a implica\u00e7\u00e3o das comunidades. \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  I \u2013 PROLOGO \n \n\n-8- \n\nCom efeito, entre v\u00e1rios outros munic\u00edpios, escolheu-\nse Urubici, localizado na regi\u00e3o da Serra Geral. Portador de \ncaracter\u00edsticas bastante singulares, o munic\u00edpio revelou ser um \nponto estrat\u00e9gico n\u00e3o apenas em escala nacional, mas tamb\u00e9m \nmundial.   \n\nEntre tais caracter\u00edsticas ressalta-se o fato deste se \nlocalizar totalmente dentro da Reserva da Biosfera da Mata \nAtl\u00e2ntica e ter grande parte do seu territ\u00f3rio sobre a \u00e1rea do \nAqu\u00edfero Guarani, abrigando zonas de recarga direta para a \nmanuten\u00e7\u00e3o deste manancial.  \n\nAl\u00e9m disso, o munic\u00edpio abriga nascentes de rios \nimportantes e os \u00faltimos remanescentes cont\u00ednuos de Floresta \nde Arauc\u00e1rias do pa\u00eds. Ademais, possui uma comunidade \nimplicada e atuante, que mostra maturidade, articulando-se \nem diversas organiza\u00e7\u00f5es sociais em n\u00edvel local e regional.  \n\nEm Urubici, a presen\u00e7a do TSGA se materializou por \ninterm\u00e9dio da atua\u00e7\u00e3o dos pesquisadores do Grupo \nTransdisciplinar de Pesquisa em Governan\u00e7a da \u00c1gua e do \nTerrit\u00f3rio (GTHIDRO) \u2013 vinculado ao Departamento de \nEngenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental da UFSC \u2013 que a\u00ed tem \ndesenvolvido pesquisas cient\u00edficas em n\u00edvel de gradua\u00e7\u00e3o e \np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (mestrado e doutorado) nas linhas adotadas \npelo grupo. \n\nAo longo dos \u00faltimos oito anos, o GTHIDRO tem \ndesenvolvido no munic\u00edpio estudos com foco no \nempoderamento da comunidade para a gest\u00e3o social da \u00e1gua e \ndo territ\u00f3rio, cujos maiores expoentes foram os projetos \nEcologia e Gente de Montanhas (UFSC, 2002) e Aqu\u00edfero \nGuarani (UFSC, 2003), em parceria com a Organiza\u00e7\u00e3o dos \nEstados Americanos (OEA).  \n\nTodos os projetos realizados em Urubici foram \nconcebidos considerando o funcionamento do seu complexo \nentorno, definido por intricadas rela\u00e7\u00f5es que, ora se \ncomplementam, ora conflitam, e onde interagem seres \nhumanos, fauna, flora, a \u00e1gua e o espa\u00e7o que encerram. \nPortanto, os desafios da\u00ed surgidos requerem solu\u00e7\u00f5es e \nrespostas a curto e m\u00e9dio prazo que determinam uma \nprem\u00eancia te\u00f3rica e emp\u00edrica constante. \n\nDeste modo, empregar ali uma abordagem de \nGovernan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio como uma perspectiva \nao desenvolvimento sustent\u00e1vel local mostrou-se clara e \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -9- \n \n\nI \u2013 PROLOGO \n \n\n \n\npertinente como tema de pesquisa, visto que um movimento \ndessa natureza traz consigo inequ\u00edvoco potencial em aumentar \na efetividade da participa\u00e7\u00e3o qualificada da comunidade na \ngest\u00e3o local. \n\nNesse contexto, a atua\u00e7\u00e3o do TSGA revelou-se \noportuna e foi natural, ent\u00e3o, aliar o tema da vertente \npesquisa ao horizonte de atua\u00e7\u00e3o do projeto no munic\u00edpio de \nUrubici.   \n\nDessa intera\u00e7\u00e3o, resultou vi\u00e1vel a possibilidade de \nconstruir com a comunidade local estrat\u00e9gias sustentadas pela \nabordagem de governan\u00e7a utilizada, em etapas estruturadas \nsob a forma de um modelo que pudesse ser apreendido e \ndifundido como uma metodologia de transforma\u00e7\u00e3o da \nrealidade. Em outras palavras, como uma tecnologia social.  \n\nSendo assim, ao longo de dois anos, as etapas que \ncomp\u00f5em o Modelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio \ntiveram sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica facilitada pela sua inser\u00e7\u00e3o como \numa tecnologia social proposta como um dos nove objetivos \ndo TSGA. \n \nQuest\u00f5es de Pesquisa \n \n\nO processo de constru\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es de pesquisa \ndeste estudo reflete a preocupa\u00e7\u00e3o em contribuir com a \nsociedade e com o avan\u00e7o da ci\u00eancia. Na verdade, empreender \numa pesquisa como a que ora se apresenta n\u00e3o revela s\u00f3 o \ncompromisso com a sociedade e ci\u00eancia de uma forma geral, \nmas sim o compromisso com a colabora\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o das \nditas \u2018ci\u00eancias ambientais\u2019; ou seja, das ci\u00eancias para o \ntratamento das quest\u00f5es ambientais.  \n\nSobre o assunto, Grostein (2008) relata que tratar \nquest\u00f5es ambientais depende em grande parte da articula\u00e7\u00e3o \ndas reflex\u00f5es acad\u00eamicas com uma maior efici\u00eancia das \norganiza\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \ndefinidas em diferentes inst\u00e2ncias do poder p\u00fablico. N\u00e3o \nmenos importante, segundo o mesmo autor, \u00e9 a indispens\u00e1vel \nconscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade sobre a import\u00e2ncia dessas \nquest\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es de vida no planeta. \n\nIsso se confirma, pois a prem\u00eancia suscitada pelas \nquest\u00f5es ambientais j\u00e1 engloba o interesse social e cient\u00edfico, \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  I \u2013 PROLOGO \n \n\n-10- \n\ncuja compreens\u00e3o pode ser obtida por meio do vislumbre das \nconsequ\u00eancias que estas podem acarretar.  \n\nLogo, estudos que se ocupem em encontrar solu\u00e7\u00f5es \npara esses temas \u2013 observados, naturalmente, o rigor e \nseriedade dos quais prescindem \u2013 representar\u00e3o \ninequivocamente avan\u00e7os cient\u00edficos e sociais, mas \nrepresentar\u00e3o, sobretudo, a perspectiva de lidar positivamente \ncom problemas graves, em cujas solu\u00e7\u00f5es submete-se de \nforma vis\u00edvel o futuro da Terra.  \n\nTendo isso em vista, a vertente tese de doutorado, ao \nconstruir uma problem\u00e1tica que gira em torno de uma \nabordagem voltada para o tema da governan\u00e7a da \u00e1gua e do \nterrit\u00f3rio, buscou o argumento de efetividade cient\u00edfico e \nsocial que impregna as ci\u00eancias ambientais mediante a solu\u00e7\u00e3o \ndas seguintes quest\u00f5es: \n\n \na) Uma abordagem centrada na ideia de Governan\u00e7a \n\npode representar um avan\u00e7o no Planejamento e \nGest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos e do Territ\u00f3rio na \nperspectiva do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local? \n \n\nb) Um Modelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio \npode contribuir para o empoderamento de uma \ncomunidade no processo de constru\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas \nP\u00fablicas e de outros instrumentos que contribuam \nao Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local? \n\n \nA primeira quest\u00e3o refere-se ao avan\u00e7o cient\u00edfico. Por \n\nmeio dela, foram investigados os recursos epistemol\u00f3gicos, \nte\u00f3ricos, e metodol\u00f3gicos que embasam a ideia de governan\u00e7a \ne que podem servir como respostas aos desafios que os \nproblemas ambientais aportam, representando assim um \ncaminho rumo ao desenvolvimento sustent\u00e1vel local.   \n\nA segunda quest\u00e3o refere-se \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o social. Por \nmeio dela, foi investigada a possibilidade de se estabelecer \ndentro do universo das tecnologias sociais, um modelo de \ngovernan\u00e7a composto de etapas que refletissem ciclos de \naprendizagem a serem constru\u00eddos junto com a comunidade, \ncuja efetividade determinasse um aumento da participa\u00e7\u00e3o \nqualificada dos seus membros em processos de gest\u00e3o local. \n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -11- \n \n\nI \u2013 PROLOGO \n \n\n \n\nObjetivos \n \nObjetivo Principal \n \n\nO objetivo principal deste trabalho \u00e9 propor um \nmodelo de governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio como uma \ntecnologia social emersa da experi\u00eancia do Projeto TSGA, sob \na perspectiva de avan\u00e7o da ci\u00eancia do planejamento e gest\u00e3o \nda \u00e1gua e do territ\u00f3rio. \n\n \nObjetivos Espec\u00edficos \n \n\nComo objetivos espec\u00edficos desta pesquisa, t\u00eam-se: \n \na) Construir o embasamento te\u00f3rico das abordagens \n\nde Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio, da \nTecnologia Social e do Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel Local utilizadas como suporte ao \nmodelo de governan\u00e7a; \n \n\nb) Construir o arcabou\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico dos \nciclos que comp\u00f5em o Modelo de Governan\u00e7a; \n\n \nc) Aplicar o Modelo de Governan\u00e7a em Urubici \u2013 SC, \n\ndescrevendo os seus ciclos e produtos. \n \n \n\nJustificativa \n \n\nO presente trabalho justifica-se por meio de tr\u00eas \nargumentos: o cient\u00edfico, o legal e o local.  \n\nO argumento cient\u00edfico consiste na apresenta\u00e7\u00e3o do \nconceito de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio oriundo das \nexperi\u00eancias do Grupo Transdisciplinar de Pesquisas em \nGovernan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio \u2013 GTHidro, vinculado \nDepartamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental da \nUniversidade Federal de Santa Catarina, como uma abordagem \nefetiva para contribuir nos processos de desenvolvimento \nsustent\u00e1vel local. \n\nAo longo dos \u00faltimos vinte e cinco anos, o GTHIDRO, \nsob a lideran\u00e7a do Prof. Daniel Jos\u00e9 da Silva, vem desenvolvendo \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  I \u2013 PROLOGO \n \n\n-12- \n\npesquisas e projetos em v\u00e1rias comunidades catarinenses e \nbrasileiras que culminaram, inclusive, com a realiza\u00e7\u00e3o de grandes \neventos internacionais (I e II Encontro Internacional de Gest\u00e3o \nSocial da \u00c1gua), em Urubici e Florian\u00f3polis, reunindo experi\u00eancias \nde pa\u00edses como Canad\u00e1, M\u00e9xico, Estados Unidos, Chile, Col\u00f4mbia, \nCosta Rica, al\u00e9m daquelas realizadas no Brasil. \n\nTais eventos, assim como as in\u00fameras oficinas de forma\u00e7\u00e3o \ne capacita\u00e7\u00e3o realizadas pelo GTHIDRO de forma cont\u00ednua em \ncomunidades, contribu\u00edram de forma inequ\u00edvoca para o \nestabelecimento de uma maturidade que hoje determina, como no \ncaso do munic\u00edpio de Urubici, uma facilidade de acesso aos \ndiversos aspectos da tessitura social local. Sobre esta caracter\u00edstica, \nMart\u00ednez e colaboradores (2005) comentam que a sua exist\u00eancia \u00e9 \nfator determinante para uma resposta efetiva de governan\u00e7a. \n\nLogo, aproveitar esta abertura \u2013 e por meio dela gerar \nbenef\u00edcios para a pr\u00f3pria comunidade \u2013 produz efeitos locais, mas \nabre tamb\u00e9m perspectivas de avan\u00e7o da ci\u00eancia da gest\u00e3o que n\u00e3o \nse circunscrevem apenas ao territ\u00f3rio onde s\u00e3o produzidos.  \n\nDe fato, considerando a exist\u00eancia de casos semelhantes \nque galgaram import\u00e2ncia, estruturar um modelo de governan\u00e7a \ncomo uma tecnologia social pode se transformar numa iniciativa \ncom grande potencial de reconhecimento nacional, como uma \ncontribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Rede de Tecnologias Sociais (www.rts.org.br) e \ntamb\u00e9m com a sua inclus\u00e3o, mediante an\u00e1lise de efetividade, no rol \nde \u201cmelhores pr\u00e1ticas 1\n\nO argumento legal consiste na abertura que se consolidou \nao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas por interm\u00e9dio da edi\u00e7\u00e3o de leis \nfederais disciplinadoras de pol\u00edticas p\u00fablicas de alcance nacional, \nque abrangem uma mir\u00edade de aspectos que auxiliam os processos \nque objetivam ao desenvolvimento sustent\u00e1vel do Brasil. Al\u00e9m de \n\n\u201d da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n(ONU).  \n\n                                                 \n1 O Programa de Melhores Pr\u00e1ticas e Lideran\u00e7a Local (PML) foi criado em 1997 em resposta ao \napelo da Agenda Habitat da ONU para fazer uso da informa\u00e7\u00e3o e redes de apoio \u00e0 sua \nimplementa\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma rede global de ag\u00eancias governamentais, autoridades locais e respectivas \nassocia\u00e7\u00f5es, profissionais e institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e organiza\u00e7\u00f5es populares dedicadas \u00e0 \nidentifica\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio de solu\u00e7\u00f5es bem sucedidas de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Os \nmembros deste programa incluem-se em diferentes \u00e1reas, tais como: habita\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \nurbano, governan\u00e7a, planejamento e gest\u00e3o ambiental, arquitetura e urbanismo, desenvolvimento \necon\u00f4mico, inclus\u00e3o social, preven\u00e7\u00e3o da criminalidade, a redu\u00e7\u00e3o da pobreza, mulheres, jovens, \npatrim\u00f4nio cultural, financiamento e gest\u00e3o municipal, infraestruturas e servi\u00e7os sociais. \n(ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. Best Practices and Local Leadershio Program. \n2008. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.unhabitat.org/categories.asp?catid=34>. Acesso em: 05 mar \n2009).  \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -13- \n \n\nI \u2013 PROLOGO \n \n\n \n\noutros pontos importantes, essas leis trazem consigo a perspectiva \nda participa\u00e7\u00e3o e do controle social, que s\u00e3o aspectos \nfundamentais quando se fala de governan\u00e7a.  \n\nPor esse motivo, foram denominadas \u2018Leis Irm\u00e3s para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u2019 (SILVA, 2003; PALAVIZINI, \n2006). \n\nO horizonte de avan\u00e7o que estas leis representam pode ser \nbem traduzido por um dos principais postulados da Pol\u00edtica \nNacional de Recursos H\u00eddricos (Lei Federal n\u00ba. 9.433/97), qual \nseja o de estabelecer a \u00e1gua como um bem p\u00fablico.  \n\nContudo, a evolu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 patente e compartilhada em \ndispositivos igualmente importantes nos demais diplomas legais \ndessa natureza, como a Lei 6.938/81, que instituiu a Pol\u00edtica \nNacional de Meio Ambiente; a Lei 9.795/99 que instituiu a Pol\u00edtica \nNacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; a lei 9.985/00 que instituiu o \nSistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o; a Lei 10.257/01, \nque estabeleceu as diretrizes gerais da Pol\u00edtica Urbana; a Lei \n11.445/2007, que estabeleceu a Pol\u00edtica Federal de Saneamento \nB\u00e1sico e, mais recentemente, a lei 11.771/2008, que cuidou da \nPol\u00edtica Nacional de Turismo.  \n\nSobre essa \u00faltima, enfatize-se, al\u00e9m do progresso que \nrepresentou ao vincular a pr\u00e1tica do turismo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental \ne a outras posturas que conduzem ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, \nrepousa o marco de ter sido a primeira lei federal brasileira cujo \ntermo \u201cgovernan\u00e7a\u201d aparece no corpo do texto (Art. 8\u00ba, III, Lei \n11.771/08), trazendo em si o sentido de participa\u00e7\u00e3o social, \ncoopera\u00e7\u00e3o e empoderamento. \n\nPor tudo isto, as leis irm\u00e3s oferecem a mat\u00e9ria bruta para o \ndesenvolvimento da ci\u00eancia do planejamento e da gest\u00e3o. Entre \nmuitas outras a\u00e7\u00f5es que surgem dessa compreens\u00e3o, desponta a \nintrodu\u00e7\u00e3o de processos pedag\u00f3gicos capazes de fomentar a \nparticipa\u00e7\u00e3o qualificada da comunidade na gest\u00e3o local, \njustificando a relev\u00e2ncia deste argumento e a pertin\u00eancia deste \nestudo. \n\nO terceiro e \u00faltimo argumento \u00e9 o local. A escolha do \nmunic\u00edpio de Urubici para sediar o presente estudo deu-se pelo \nfato deste reunir caracter\u00edsticas singulares j\u00e1 mencionadas e que, \npor si s\u00f3, tornam-no merecedor de semelhante iniciativa.  \n\nComo visto anteriormente, sua posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica em \nescala mundial favorece a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es ideais para a \nconcep\u00e7\u00e3o, estudo e implanta\u00e7\u00e3o de um modelo que prop\u00f5e \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  I \u2013 PROLOGO \n \n\n-14- \n\navan\u00e7os na gest\u00e3o compartilhada nas diversas dimens\u00f5es do \nterrit\u00f3rio (recursos h\u00eddricos, saneamento, turismo etc.). \n\nUrubici se localiza totalmente dentro da Reserva da Biosfera 2\n\nO Aqu\u00edfero Guarani \u00e9 um dos maiores reservat\u00f3rios de \n\u00e1gua doce subterr\u00e2nea transfronteiri\u00e7o do mundo. Est\u00e1 localizado \nna regi\u00e3o centro-leste da Am\u00e9rica do Sul, entre 12\u00ba e 35\u00ba de \nlatitude sul e entre 47\u00ba e 65\u00ba de longitude oeste e ocupa uma \u00e1rea \nde 1,2 milh\u00f5es de quil\u00f4metros quadrados, estendendo-se pelo \nBrasil (840.000l Km\u00b2), Paraguai (58.500 Km\u00b2), Uruguai (58.500 \nKm\u00b2) e Argentina (255.000 Km\u00b2). Constitui-se em uma importante \nreserva estrat\u00e9gica para o abastecimento da popula\u00e7\u00e3o, para o \ndesenvolvimento das atividades econ\u00f4micas e do lazer. Sua maior \nocorr\u00eancia se d\u00e1 em territ\u00f3rio brasileiro (2/3 da \u00e1rea total), \nabrangendo os Estados de Goi\u00e1s, Mato Grosso do Sul, Minas \nGerais, S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul.  \n\n \nda Mata Atl\u00e2ntica, criada pela UNESCO, e tem parte a maior parte \ndo seu territ\u00f3rio sobre a \u00e1rea do Aqu\u00edfero Guarani, abrigando \nzonas de recarga direta deste manancial.  \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao crit\u00e9rio hidrol\u00f3gico, Urubici abriga \nin\u00fameras nascentes de rios das principais redes hidrogr\u00e1ficas do \nestado, representadas pelo alto curso dos rios Canoas e Lava-Tudo, \nmaior afluente do rio Pelotas em territ\u00f3rio catarinense.  \n\nOs rios Pelotas e Canoas s\u00e3o formadores da regi\u00e3o \nhidrogr\u00e1fica do Planalto de Lages, cuja \u00e1rea de drenagem \u00e9 de mais \nde 22 mil quil\u00f4metros quadrados, correspondendo a \naproximadamente 23% do territ\u00f3rio catarinense, segundo aponta o \nDiagn\u00f3stico Geral das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de Santa \nCatarina (SANTA CATARINA, 2006). Esses dois rios, ao se \nunirem, d\u00e3o origem ao rio Uruguai, respons\u00e1vel pela drenagem de \naproximadamente 63% das \u00e1guas catarinenses.  \n\nSobre o crit\u00e9rio ecol\u00f3gico, Urubici abriga um dos \u00faltimos \nremanescentes cont\u00ednuos de Floresta de Arauc\u00e1rias no Brasil. \n\n                                                 \n2 Reservas da Biosfera s\u00e3o \u00e1reas de ecossistemas terrestres e/ou marinhos reconhecidos pelo programa \nMAB/UNESCO como importantes em n\u00edvel mundial para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e que devem servir como \u00e1reas priorit\u00e1rias para experimenta\u00e7\u00e3o e \ndemonstra\u00e7\u00e3o dessas pr\u00e1ticas. O Programa Homem e Biosfera (MaB \u2013 Man and the Biosphere) foi \nlan\u00e7ado pela UNESCO oficialmente em 1971. \u00c9 um programa de coopera\u00e7\u00e3o cient\u00edfica internacional \nsobre as intera\u00e7\u00f5es entre o homem e seu meio. Busca o entendimento dos mecanismos dessa \nconviv\u00eancia em todas as situa\u00e7\u00f5es bioclim\u00e1ticas e geogr\u00e1ficas da biosfera, procurando compreender as \nrepercuss\u00f5es das a\u00e7\u00f5es humanas sobre os ecossistemas mais representativos do planeta. Tem como \nobjetivo central promover o conhecimento, a pr\u00e1tica e os valores humanos para fomentar as boas \nrela\u00e7\u00f5es entre as popula\u00e7\u00f5es e o meio ambiente em todo o planeta (MAB, 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.rbma.org.br/>. Acesso em 09 mar. 2009) \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -15- \n \n\nI \u2013 PROLOGO \n \n\n \n\nInserida no dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica e classificada \ncientificamente como Floresta Ombr\u00f3fila Mista, a Floresta de \nArauc\u00e1rias ocorria originalmente numa \u00e1rea cont\u00ednua na regi\u00e3o \ncompreendida entre os estados do Rio Grande do Sul e Paran\u00e1, \ncom manchas em S\u00e3o Paulo e Minas Gerais.  \n\nHoje, de acordo com APREMAVI (2009), o decl\u00ednio de \nsuas popula\u00e7\u00f5es levou o ecossistema da condi\u00e7\u00e3o de vulner\u00e1vel \npara em perigo cr\u00edtico. Sua cobertura original (cerca de 200.000 \nkm\u00b2) diminuiu 97% no \u00faltimo s\u00e9culo. O pinheiro brasileiro \n(Araucaria angustifolia), \u00e1rvore que, por sua import\u00e2ncia, empresta \nseu nome ao ecossistema, est\u00e1 na lista de esp\u00e9cies amea\u00e7adas do \nIBAMA, do Instituto de Bot\u00e2nica de S\u00e3o Paulo, da Funda\u00e7\u00e3o \nBiodiversitas e da Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da \nNatureza e dos Recursos Naturais (IUCN). \n\nPor fim, Urubici possui ainda uma comunidade implicada e \nque h\u00e1 praticamente uma d\u00e9cada participa do processo de \nempoderamento que a coloca em patamar de destaque nas \ndiscuss\u00f5es de governan\u00e7a, com direito, inclusive, de assento em \ngrandes assembleias e col\u00f3quios internacionais. \n \n \nEstudo de Relev\u00e2ncia \n \n \n\nO Estudo de Relev\u00e2ncia \u00e9 uma metodologia que ocorre \nparalela \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do tema da pesquisa e constitui uma forma \nobjetiva, j\u00e1 que traduz dados quantitativos, de justificar a sua \nimport\u00e2ncia para o avan\u00e7o da ci\u00eancia. Foi originariamente descrito \npor Silva, em artigo intitulado Estrutura Cognitiva da Pesquisa \n(SILVA, 2004), como recurso pedag\u00f3gico de apoio para a \ndisciplina Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Pesquisa em Engenharia Ambiental do \nPPGEA-UFSC.  \n\nO estudo de relev\u00e2ncia tem sido utilizado com sucesso nos \ntrabalhos finais do referido programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, pois \nagrega rigor e justifica a vanguarda, ou o avan\u00e7o da pesquisa em \nrela\u00e7\u00e3o e outros estudos preexistentes e aos temas que esta se \nprop\u00f5e a refletir.  Para uma pesquisa em n\u00edvel de doutorado, \ncumpre o seu papel de comprovar o car\u00e1ter de ineditismo e sua \ncontribui\u00e7\u00e3o para a ci\u00eancia e a sociedade. \n\nO estudo de relev\u00e2ncia se materializa por meio de um \nvasto levantamento de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas realizado nos \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  I \u2013 PROLOGO \n \n\n-16- \n\nn\u00edveis local, regional, nacional e internacional, baseado nas \npalavras-chave escolhidas com a defini\u00e7\u00e3o do tema de pesquisa. \n\nPrimeiramente \u00e9 feita a busca por cada uma das palavras-\nchave e, em seguida, faz-se a sua articula\u00e7\u00e3o, combinando-as duas \na duas, tr\u00eas a tr\u00eas, quatro a quatro e assim por diante. Este \nprocedimento se repete para cada idioma escolhido. No caso \nespec\u00edfico desta pesquisa, al\u00e9m naturalmente da l\u00edngua portuguesa, \nelegeu-se os idiomas o ingl\u00eas, franc\u00eas e espanhol para as buscas em \nbases de dados.  \n\nEm seguida, ser\u00e3o apresentadas as tabelas contendo as \npalavras-chave pesquisadas e outras contendo os resultados das \npesquisas nas diferentes combina\u00e7\u00f5es e idiomas (Tabelas 1, 2, 3 e \n4). \n\n \nTabela 1 \u2013 Palavras-Chave pesquisadas \n\n \nPalavras-Chave \nEm Portugu\u00eas \n\nOutros Idiomas \nIngl\u00eas Franc\u00eas Espanhol \n\nGovernan\u00e7a  \nda \u00c1gua e do \n\nTerrit\u00f3rio \n(GAT) \n\nWater and  \nLand \n\nGovernance \n(WLG) \n\nGouvernance  \nde l\u2019Eau et du \n\nTerritoire \n(GET) \n\nGobernanza del \n\u00c1gua y del \nTerritorio \n\n(GAT) \n\nModelo de \nGovernan\u00e7a \n\n(MG) \n\nGovernance  \nModel \n(GM) \n\nMod\u00e8le de \nGouvernance \n\n(MG) \n\nModelo de \nGobernanza \n\n(MG) \n\nTecnologia Social \n(TS) \n\nSocial Technology \n(ST) \n\nTechnologie \nSociale \n\n(TS) \n\nTecnolog\u00eda Social \n(TS) \n\nDesenvolvimento \nSustent\u00e1vel Local \n\n(DSL) \n\nLocal Sustainable \nDevelopment \n\n(LSD) \n\nD\u00e9veloppement \nLocal Durable \n\n(DLD) \n\nDesarollo Local \nSostenible \n\n(DLS) \n\nGest\u00e3o \nTransdisciplinar do \n\nAmbiente \n(GTA) \n\nTransdisciplinary \nEnvironmental \nManagement \n\n(TEM) \n\nGestion \nTransdisciplinaire \n\nde \nl'Environnement \n\n(GTE) \n\nGesti\u00f3n \nTransdisciplinardel \n\nAmbiente \n(GTA) \n\n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -17- \n \n\nI \u2013 PROLOGO \n \n\n \n\nTabela 2 \u2013Palavra-Chave Individual \n\nLOCAL - IDIOMA PALAVRAS-CHAVE \nBases de dados \u2013 \n\nPortugu\u00eas GTA GAT MG DSL TS \n\nGoogle Acad. 2 50 0 683 1.460 \nTeses  Capes 1 12 112 412 2 \nPortal da UFSC 1 35 57 475 15 \nTeses Disserta\u00e7\u00f5es 1 6 23 337 0 \nTeses USP 0 2 45 487 0 \nTeses Unicamp 0 0 38 134 0 \nSUBTOTAL 5 105 275 2.528 1.477 \n\nBases de dados \u2013 \nIngl\u00eas TEM WLG GM LSD ST \n\nWeb of science 0 524 19 587 0 \nPortal da UFSC 0 0 200 743 0 \nSciELO 0 35 0 291 0 \nWilson 0 387 1 342 12 \nElsevier 0 564 29 601 3 \nNature.com 0 216 1 655 0 \nBioOne 0 0 0 721 0 \nBlackwell-synergy 0 0 94 430 0 \nScience direct  0 41 0 121 0 \nSpringerLink  0 34 0 883 0 \nSUBTOTAL 0 1414 344 5.083 15 \nBases de dados \u2013 \nFranc\u00eas GTE GET MG DLD TS \n\nGoogle Acad. 0 403 183 800 61 \nPortal da UFSC 0 0 0 854 0 \nSciELO 0 1 0 342 0 \nWilson 0 15 0 297 5 \nElsevier 0 0 0 985 22 \nNature.com 0 6 0 344 0 \nScopus 0 0 0 576 0 \nScopus web 0 0 364 273 0 \nSUBTOTAL 0 425 547 4.471 88 \nBases de dados \u2013 \nEspanhol GTA GAT MG DLS TS \n\nGoogle Acad. 0 321 221 321 1150 \nPortal da UFSC 0 23 0 774 2 \nSciELO 0 1 0 823 0 \nWilson 0 15 0 521 0 \nElsevier 0 0 0 378 0 \nNature 0 2 0 912 0 \nSUBTOTAL 0 362 221 3.729 1152 \nTotal em Port+ Ing \n+ Fran + Esp 5 2.306 1.387 15.811 1.580 \n\n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  I \u2013 PROLOGO \n \n\n-18- \n\nTabela 3 \u2013Palavras-Chave Combinadas Duas a Duas  \n\nLOCAL - \nIDIOMA COMBINA\u00c7\u00c3O DE PALAVRAS-CHAVE  \u2013  C (5,2) \n\nBases de dados \n\u2013 Portugu\u00eas \n\nGTA \n+ \n\nGAT \n\nGTA \n+ \n\nMG \n\nGTA \n+ \n\nDSL \n\nGAT \n+ \n\nMG \n\nGAT \n+ \n\nDSL \n\nMG \n+ \n\nDSL \n\nDSL \n+ \nTS \n\nTS \n+ \n\nGTA \n\nTS \n+ \n\nGAT \n\nTS \n+ \n\nMG \nGoogle Acad. 0 0 2 0 0 141 237 0 0 0 \nTeses Capes 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 \nPortal da UFSC 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 \nTeses UFSC 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 \nTeses USP 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nTeses Unicamp 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nTeses Unesp 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nSUBTOTAL 0 0 5 0 0 141 237 0 0 0 \n\nBases de dados \n\u2013 Ingl\u00eas \n\nTEM \n+ \n\nWTG \n\nTEM \n+ \n\nGM \n\nTEM \n+ \n\nLSD \n\nWLG \n+ \n\nGM \n\nWLG \n+ \n\nLSD \n\nGM \n+ \n\nLSD \n\nLSD \n+ \nST \n\nST \n+ \n\nTEM \n\nST \n+ \n\nWLG \n\nST \n+ \n\nGM \nWeb of science 0 0 0 12 0 59 0 0 0 0 \nPortal da \nUFSC 0 0 0 0 0 55 0 0 0 0 \n\nSciELO 0 0 0 0 0 81 0 0 0 0 \nWilson 0 0 0 0 0 151 0 0 0 0 \nElsevier 0 0 9 0 0 72 0 0 0 0 \nNature.com 0 0 0 0 0 70 0 0 0 0 \nBlackwell 0 0 0 0 0 21 0 0 0 0 \nSUBTOTAL 0 0 0 12 0 509 0 0 0 0 \n\nBases de dados \n\u2013 Franc\u00eas \n\nGTE \n+ \n\nGET \n\nGTE \n+ \n\nMG \n\nGTE \n+ \n\nDLS \n\nGET \n+ \n\nMG \n\nGET \n+ \n\nDLD \n\nMG \n+ \n\nDLD \n\nDLD \n+ \nTS \n\nTS \n+ \n\nGTE \n\nGTE \n+ \n\nGET \n\nGTE \n+ \n\nMG \nGoogle Acad. 0 0 0 0 0 36 0 0 0 0 \nPortal da \nUFSC 0 0 0 0 0 17 0 0 0 0 \n\nScopus 6 0 0 0 0 03 0 0 0 0 \nScopus Web 0 0 0 0 0 03 0 0 0 0 \nSUBTOTAL 0 0 0 0 0 59 0 0 0 0 \n\nBases de dados \n\u2013 Espanhol \n\nGTA \n+ \n\nGAT \n\nGTA \n+ \n\nMG \n\nGTA \n+ \n\nDLS \n\nGAT \n+ \n\nMG \n\nGAT \n+ \n\nDLS \n\nMG \n+ \n\nDLS \n\nDLS \n+ \nTS \n\nTS \n+ \n\nGTA \n\nTS \n+ \n\nGAT \n\nTS \n+ \n\nMG \nGoogle Acad. 0 0 0 0 0 12 0 0 0 0 \nPortal da \nUFSC \n\n0 0 0 0 0 54 0 0 0 0 \n\nSciELO 0 0 0 0 0 23 0 0 0 0 \nWilson 0 0 0 0 0 31 0 0 0 0 \nElsevier 0 0 0 0 0 50 0 0 0 0 \nNature 0 0 0 0 0 19 0 0 0 0 \nSUBTOTAL 0 0 0 0 0 189 0 0 0 0 \nTotal Port + \nIng + Fran + \nEsp \n\n0 0 0 0 0 898 0 0 0 0 \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -19- \n \n\nI \u2013 PROLOGO \n \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Palavras-Chave Combinadas Tr\u00eas a Tr\u00eas e Todas as Palavras \n\nLOCAL - IDIOMA COMBINA\u00c7\u00c3O DE PALAVRAS-CHAVE  \u2013  C (5,3) e C (5,5) \n\nBases de dados \n\u2013 Portugu\u00eas \n\nGTA \n+ \n\nGAT \n+ \n\nMG \n\nGTA \n+ \n\nGAT \n+ \n\nDSL \n\nGTA \n+ \n\nGAT \n+ \n\nTS \n\nGAT \n+ \n\nMG \n+ \n\nDSL \n\nGAT \n+ \n\nMG \n+ \n\nTS \n\nMG \n+ \n\nDSL \n+ \n\nTS \n\nMG \n+ \n\nDSL \n+ \n\nGTA \n\nGTA \n+ \n\nDSL \n+ \n\nTS \n\nGTA + GAT \n+ MG + \n\nDSL + TS \n\nGoogle Acad. 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nTeses Capes 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nPesquisa - UFSC 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nTeses UFSC 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nTeses USP 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nSUBTOTAL 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\nBases de dados \n\u2013 Ingl\u00eas \n\nTEM \n+ \n\nWLG \n+ \n\nGM \n\nTEM \n+ \n\nWLG \n+ \n\nLSD \n\nTEM \n+ \n\nGM \n+ \n\nLSD \n\nWLG \n+ \n\nGM \n+ \n\nLSD \n\nGAT \n+ \n\nMG \n+ \n\nTS \n\nGM \n+ \n\nLSD \n+ \n\nST \n\nGM \n+ \n\nLSD \n+ \n\nTEM \n\nTEM \n+ \n\nLSD \n+ \n\nST \n\nTEM+WLG\n+ MG+ \nLSD+ST \n\nWeb of science  0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nPesquisa - UFSC 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nSciELO  0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nWilson  0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nElsevier 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nNature.com 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nSUBTOTAL 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\nBases de dados \n\u2013 Franc\u00eas \n\nGTE \n+ \n\nGET \n+ \n\nMG \n\nGTE \n+ \n\nGET \n+ \n\nDLD \n\nGTE \n+ \n\nMG \n+ \n\nDLD \n\nGET \n+ \n\nMG \n+ \n\nDLD \n\nGET \n+ \n\nMG \n+ \n\nTS \n\nMG \n+ \n\nDLD \n+ \n\nTS \n\nMG \n+ \n\nDLD \n+ \n\nGTA \n\nGTE \n+ \n\nDLD \n+ \n\nTS \n\nGTE +GET \n+ MG + \n\nDLD + TS \n\nGoogle Acad. 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nPesquisa - UFSC 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nSciELO 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nWilson  0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nElsevier 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nNature.com 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nSUBTOTAL 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\nBases de dados \n\u2013 Espanhol \n\nGTA \n+ \n\nGAT \n+ \n\nMG \n\nGTA \n+ \n\nGAT \n+ \n\nDLS \n\nGTA \n+ \n\nMG \n+ \n\nDLS \n\nGAT \n+ \n\nMG \n+ \n\nDLS \n\nGAT \n+ \n\nMG \n+ \n\nTS \n\nMG \n+ \n\nDLS \n+ \n\nTS \n\nMG \n+ \n\nDLS \n+ \n\nGTA \n\nGTA \n+ \n\nDLS \n+ \n\nTS \n\nGTA + GAT \n+ MG + \n\n DLS + TS \n\nGoogle Acad. 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nPesquisa - UFSC 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nSciELO 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nWilson  0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nElsevier 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nNature 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nSUBTOTAL 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \nTotal  Por + Ing + \n\nFran+ Esp 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  I \u2013 PROLOGO \n \n\n-20- \n\nA an\u00e1lise dos resultados obtidos na relev\u00e2ncia por \npalavras-chave identificou um total de 4.390 trabalhos que \ncontinham pelo uma das palavras, sendo que 105 continham a \nexpress\u00e3o \u201cGovernan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio\u201d; 275 continham \n\u201cModelo de Governan\u00e7a\u201d; 2.528 para \u201cDesenvolvimento \nSustent\u00e1vel Local\u201d; 1.477 com a express\u00e3o \u201cTecnologia Social\u201d e \napenas 5 contendo \u201cGest\u00e3o Transdisciplinar do Ambiente\u201d. Isto \nsem contar os outros idiomas al\u00e9m do portugu\u00eas, cujo estudo de \nrelev\u00e2ncia tamb\u00e9m considerou. \n\n\u00c0 medida que as palavras-chave foram sendo combinadas, \no n\u00famero de resultados diminuiu consideravelmente. Na \ncombina\u00e7\u00e3o duas a duas encontrou-se apenas 382 refer\u00eancias, \nsendo que os maiores valores foram para a combina\u00e7\u00e3o de \n\u201cModelo de Governan\u00e7a X Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local\u201d, \ntotalizando 141 trabalhos e \u201cTecnologia Social X Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel Local, com 237 trabalhos. Outras combina\u00e7\u00f5es \nutilizadas, incluindo \u201cTecnologia Social X Governan\u00e7a da \u00c1gua e \ndo Territ\u00f3rio\u201d, por exemplo, revelaram a aus\u00eancia de resultados.  \n\nO total de trabalhos encontrados foram: 21.089 trabalhos \nrelacionados com as palavras-chave utilizadas na pesquisa de \nrelev\u00e2ncia. Desses, selecionou-se os que eram pertinentes ao tema \ncentral dessa tese, totalizando 431 trabalhos entre artigos, teses, \ndisserta\u00e7\u00f5es, livros etc. Em uma an\u00e1lise mais refinada foram \nselecionados 253 trabalhos e por fim as pesquisas de relev\u00e2ncia \nnos direcionaram para 72 trabalhos utilizados na revis\u00e3o \nbibliogr\u00e1fica desta tese, que se encontram referenciados na se\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfica ao final do texto. \n\n \n\n\n\nI I  -  R E F E R E N C I A L  T E \u00d3 R I C O  \n\n \nDA GEST\u00c3O TRANSDISCIPLINAR DO AMBIENTE  \n\n\u00c0 GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO \n \n \n\n\u201cA Terra \u00e9 um pequeno cesto de lixo c\u00f3smico transformado de maneira improv\u00e1vel  \nn\u00e3o apenas num astro muito complexo, mas tamb\u00e9m num jardim, nosso jardim.  \n\nA vida que ela produziu, da qual ela usufrui, da qual usufru\u00edmos,  \nn\u00e3o surgiu de nenhuma necessidade a priori.  \n\nEla \u00e9 talvez \u00fanica no cosmos, \n \u00e9 a \u00fanica no sistema solar,  \n\n\u00e9 fr\u00e1gil, rara e preciosa, \n por ser rara e fr\u00e1gil\u201d.  \n\n \nEdgar Morin e  \n\nAnne Brigitte Kern \n \n \nA Gest\u00e3o Transdisciplinar do Ambiente \n \n \n\nA ideia de uma \u201cGest\u00e3o Transdisciplinar do \nAmbiente\u201d (GTA) sistematizou-se a partir das reflex\u00f5es de \nPalavizini (2006) sobre a intera\u00e7\u00e3o social em processos de \nplanejamento e gest\u00e3o do ambiente. A GTA levou em conta \nas Pol\u00edticas Nacionais de Recursos H\u00eddricos (Lei 9.433/97), \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental (Lei 9.597/97), Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o (Lei 9.985/00) e do Estatuto da Cidade \n(10.257/01) \u2013 as Leis Irm\u00e3s para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel, cuja implanta\u00e7\u00e3o e as implica\u00e7\u00f5es surgidas foram \nanalisadas em dez experi\u00eancias realizadas em comunidades \ndiferentes e com enfoques distintos ao longo de quase uma \nd\u00e9cada.  \n\nNestas experi\u00eancias, a abordagem utilizada pela autora \nbaseou-se fortemente em quatro teorias, que comp\u00f5em o rol \ndas Teorias Otimistas descritas por Silva (2006b): \nTransdisciplinaridade (NICOLESCU, 1994), Complexidade \n(MORIN, 1984), Autopoiese (MATURANA e VARELA, \n1980) e Estrat\u00e9gias Cooperativas (SILVA, 1998). Esse \nconhecimento foi consubstanciado nos tr\u00eas horizontes de \natua\u00e7\u00e3o presentes na forma\u00e7\u00e3o da autora, a saber: o \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-22- \n\nplanejamento, a gest\u00e3o e a educa\u00e7\u00e3o, propiciando a \narticula\u00e7\u00e3o das suas rela\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas em diferentes \naplica\u00e7\u00f5es nos dez experimentos. \n\nDesse movimento, surgiram metodologias e \ntecnologias voltadas \u00e0 intera\u00e7\u00e3o social que foram utilizados \nnos diversos munic\u00edpios, regi\u00f5es, bacias hidrogr\u00e1ficas e \nunidades de conserva\u00e7\u00e3o constantes da lista de experi\u00eancias \nque realizou. A avalia\u00e7\u00e3o dos processos que contiveram, bem \ncomo os resultados alcan\u00e7ados, fez emergir a s\u00edntese que \noriginou a proposi\u00e7\u00e3o de uma abordagem de Gest\u00e3o \nTransdisciplinar do Ambiente. \n\nEmbora tenha se baseado em v\u00e1rias teorias, a GTA \nusou o enfoque transdisciplinar como base e justificativa para \na converg\u00eancia das demais teorias e metodologias. Isto se deu \npelo fato de que os tr\u00eas pilares que o referido enfoque \npreconiza, quais sejam: a complexidade, a l\u00f3gica tern\u00e1ria e os \ndiferentes n\u00edveis de realidade revelaram grande utilidade para \na compreens\u00e3o dos processos sociais e para a proposi\u00e7\u00e3o de \nmetodologias facilitadoras das rela\u00e7\u00f5es. \n\nEm outras palavras, o fundamento da complexidade \ncontribuiu para a amplia\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o complexa sobre o \nambiente; a l\u00f3gica tern\u00e1ria contribuiu para a facilita\u00e7\u00e3o da \nmedia\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de consensos; e os diferentes n\u00edveis de \nrealidade auxiliaram a distin\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas que determinam \ncada n\u00edvel de exist\u00eancia do mundo e das pessoas \n(PALAVIZINI, 2006).  \n\nA compreens\u00e3o aprofundada sobre o universo \ncomplexo em que se assenta a transdisciplinaridade permitiu \nque a concep\u00e7\u00e3o da GTA, ao considerar a tr\u00edade Planejamento \n\u2013 Gest\u00e3o \u2013 Educa\u00e7\u00e3o, observasse os seguintes movimentos: o \nplanejamento traz o fluxo da informa\u00e7\u00e3o, a gest\u00e3o traz o fluxo \nda consci\u00eancia, e a educa\u00e7\u00e3o oferece o espa\u00e7o do vazio, onde \ns\u00e3o cultivados a abertura, o rigor e a compreens\u00e3o, \nvalorizando e conex\u00e3o entre o conhecer, o ser e o exercer. \n\nEsse movimento determinou que a GTA pudesse ser \ntrabalhada em processos cont\u00ednuos de forma\u00e7\u00e3o humana, com \nfluxos permanentes de informa\u00e7\u00e3o que circulam pelos n\u00edveis \nde realidade e dimens\u00f5es de complexidade do ambiente. Este \nprocesso deve ser conduzido a partir da reflex\u00e3o \u00e9tica, e da \nexist\u00eancia de valores, concep\u00e7\u00f5es e paradigmas que convirjam \na uma capacita\u00e7\u00e3o que valorize a intera\u00e7\u00e3o entre saberes e a \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -23- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\namplia\u00e7\u00e3o do conhecimento ambiental dos participantes \n(PALAVIZINI, 2006).  \n\nNeste contexto, assomou-se claramente a contribui\u00e7\u00e3o \ndas Teorias Otimistas no sentido de garantir a efici\u00eancia dos \ncitados processos e a efic\u00e1cia de resultados que subsidiam sua \ndimens\u00e3o de efetividade. De fato, o avan\u00e7o proposto pela \nGest\u00e3o Transdisciplinar do Ambiente consistiu no \nentrosamento dessas teorias para a compreens\u00e3o do \nfen\u00f4meno s\u00f3cio-ambiental. As contribui\u00e7\u00f5es de cada uma \ndelas podem ser assim sintetizadas: \n\n \na) Teoria da Transdisciplinaridade: al\u00e9m de ter \n\npermitido a proposi\u00e7\u00e3o da GTA, por meio do \nsuporte oferecido pelos seus tr\u00eas pilares \nanteriormente comentados, a transdisciplinaridade \noferece o rigor conceitual, constru\u00eddo com o \ndom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico da comunidade participante; a \nabertura \u00e0 diversidade de saberes e percep\u00e7\u00f5es, \npromovida por meio do di\u00e1logo e interc\u00e2mbio \nentre disciplinas, saberes e experi\u00eancias; e a \ntoler\u00e2ncia, que se consubstancia na compreens\u00e3o \nentre disciplinas, culturas e religi\u00f5es, favorecida \npela busca de afinidades e pertin\u00eancias \u00e9ticas; \n \n\nb) Teoria da Autopoiese: especialmente utilizada \ncomo recurso cognitivo de percep\u00e7\u00e3o do ambiente, \na Autopoiese contribui para a compreens\u00e3o das \nrela\u00e7\u00f5es entre Unidade e Ambiente, favorecendo \no reconhecimento das m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es que \nestruturam cada dimens\u00e3o de complexidade.  A \npartir deste reconhecimento, tornou-se poss\u00edvel \nvisualizar as rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 sustentabilidade \nde uma dada unidade e de seu ambiente, bem como \na l\u00f3gica de cada rela\u00e7\u00e3o estabelecida. Isto tamb\u00e9m \nfavoreceu a compreens\u00e3o da Teoria da \nComplexidade, auxiliando a visualiza\u00e7\u00e3o das \nrela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em as dimens\u00f5es de \ncomplexidade e permitindo diferentes aplica\u00e7\u00f5es \nnos processos de planejamento, gest\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-24- \n\nc) Teoria da Complexidade: elevada ao grau de \ncontribui\u00e7\u00e3o estrutural, a complexidade possibilita \no desenvolvimento da episteme complexa de um \npesquisador, que incrementa a percep\u00e7\u00e3o do \nambiente, e consequentemente, do universo da \npesquisa. A percep\u00e7\u00e3o complexa do ambiente \nproporciona a vis\u00e3o de suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es e \nintera\u00e7\u00f5es, ampliando o conhecimento da realidade \nplanejada e favorecendo a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios \npara o planejamento, o zoneamento e as restri\u00e7\u00f5es \nlegais; \n\n \nd) Teoria das Estrat\u00e9gias Cooperativas: por meio \n\ndas metodologias que comportam, as estrat\u00e9gias \ncooperativas estabelecidas no Modelo de \nPlanejamento Estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel \u2013 Modelo PEDS, proposto por Silva \n(1998) permitem relacionar o planejamento \nestrat\u00e9gico de pessoas e institui\u00e7\u00f5es com o \nplanejamento territorial, tendo como emerg\u00eancia \num planejamento que relaciona e inclui a sociedade \nno planejamento do territ\u00f3rio. \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 1 \u2013 Esquema das Contribui\u00e7\u00f5es das Teorias Otimistas \n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -25- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise do reflexo dessas contribui\u00e7\u00f5es nos \ndez experimentos realizados, Palavizini (2006) fundamentou a \nperspectiva da Gest\u00e3o Transdisciplinar do Ambiente em dez \ndimens\u00f5es que relacionam de forma complexa e transdisciplinar a \ntr\u00edade Planejamento-Gest\u00e3o-Educa\u00e7\u00e3o. Em cada dimens\u00e3o ocorre \nfluxo cont\u00ednuo, alimentando o sistema, e aprimorando-o \npermanentemente.  A tabela 5 a seguir mostra o conte\u00fado de cada \numa delas: \n\n \nTabela 5 \u2013 Dimens\u00f5es da Gest\u00e3o Transdisciplinar do Ambiente  \n\n \nDimens\u00f5es Conte\u00fado \n\n1  Forma\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o da Equipe T\u00e9cnica  \n\n2  Percep\u00e7\u00e3o Complexa do Ambiente  \n\n3  Mobiliza\u00e7\u00e3o e Snsibiliza\u00e7\u00e3o das Comunidades  \n\n4  Produ\u00e7\u00e3o de Material Pedag\u00f3gico e de Comunica\u00e7\u00e3o Social  \n\n5  Constitui\u00e7\u00e3o, Forma\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o do Grupo Gestor  \n\n6  Planejamento Estrat\u00e9gico Complexo  \n\n7  Gerenciamento Autopoi\u00e9tico do Plano Estrat\u00e9gico do Ambiente  \n\n8  Gest\u00e3o Transdisciplinar do Plano Estrat\u00e9gico do Grupo Gestor  \n\n9  Avalia\u00e7\u00e3o Permanente de Processo, de Resultados e de Impacto  \n\n10  Educa\u00e7\u00e3o para a Sustentabilidade \n                                                                                                                                                   Fonte:Adaptado de Palavizini (2006) \n\n \n\nA observ\u00e2ncia dessas dez dimens\u00f5es permite a constru\u00e7\u00e3o \nde um planejamento que considera a vis\u00e3o complexa da realidade, \nrefletindo-a no seu conte\u00fado. Al\u00e9m disso, oportuniza a intera\u00e7\u00e3o e \ninterdepend\u00eancia entre este e a gest\u00e3o, favorecendo a \npermanente atualiza\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do objeto de \nplanejamento, mediante o aprendizado com a din\u00e2mica da \nrealidade, vivenciada no processo de gest\u00e3o.  \n\nEsta \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de planejamento complexo que \nfundamenta a Gest\u00e3o Transdisciplinar do Ambiente e favorece \nsua emerg\u00eancia como uma gest\u00e3o interativa e cooperativa. \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-26- \n\nA Governan\u00e7a \n \n\n \nA origem da palavra governan\u00e7a remonta \u00e0 Gr\u00e9cia, em \n\nque o termo ???????? (kybernan) - que significa dirigir; \nconduzir um barco ou um ve\u00edculo \u2013 foi utilizado \nmetaforicamente por Plat\u00e3o para descrever o modo de governar \nos cidad\u00e3os. O grito por \u2018governan\u00e7a\u2019 seria como um pedido \npela a\u00e7\u00e3o das En\u00edrias, divindades infernais da mitologia grega, \nrespons\u00e1veis por zelar pela puni\u00e7\u00e3o dos transgressores da justi\u00e7a \ncom castigos exemplares. Posteriormente, esse termo deu origem \n\u00e0 palavra latina gubernatio, cujo significado remonta a governo \n(GAUDIN, 2002; BLANCO, 2006; SATHLER, 2008). \n\nA partir de ent\u00e3o, o termo governan\u00e7a passou a ser \nutilizado em diversos momentos da Hist\u00f3ria, com m\u00faltiplos usos \ne significados, e sofrendo evolu\u00e7\u00e3o constante (BALD\u00c9, 2001; \nCANET, 2004). A tabela 6 mostra alguns registros dessa \nutiliza\u00e7\u00e3o, organizados em uma sequ\u00eancia hist\u00f3rica. \n\n \nTabela 6 \u2013 Registros da Utiliza\u00e7\u00e3o do Termo Governan\u00e7a \n\nAno/Per\u00edodo Descri\u00e7\u00e3o do Uso \n\n1471 Usado na Inglaterra para designar \u201cregime pol\u00edtico\u201d \n\n1478 Usado na Fran\u00e7a para designar a jurisdi\u00e7\u00e3o de certas cidades francesas sob a domina\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Baixos \n\n1803 Como verbete no Dicion\u00e1rio da Real Academia Espanhola, como sin\u00f4nimo de \u2018governo\u2019 \n\n1937 Reaparece em artigo intitulado \u201cA Natureza da Firma\u201d, escrito por Ronald Coasee \n\nD\u00e9cada de \n1970 \n\nO. Williamson define a governan\u00e7a como \u201cdispositivos dos quais a \nempresa lan\u00e7a m\u00e3o para lidar com as coordena\u00e7\u00f5es internas com \nvistas a reduzir custos de transa\u00e7\u00f5es que geram o mercado \n(conceito de governan\u00e7a corporativa ou empresarial) \n\n1979 \nEspecialistas em Ci\u00eancias Pol\u00edticas da Inglaterra desenvolvem o \nconceito de \u201cGovernan\u00e7a urbana\u201d, sob a \u00e9gide do governo de \nMargaret Thatcher \n\nD\u00e9cada de \n1980 \n\nInstitui\u00e7\u00f5es internacionais vulgarizam a express\u00e3o \u201cboa \ngovernan\u00e7a\u201d para definir e precisar os crit\u00e9rios para uma boa \nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica aplic\u00e1veis aos pa\u00edses fortemente incitados a \nimplementar reformas institucionais \u00fateis a consagra\u00e7\u00e3o de seus \nprogramas econ\u00f4micos \n\nFim da \nd\u00e9cada de \n\n1980 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o da \u201cgovernan\u00e7a urbana ou metropolitana\u201d para encarar \na complexidade da gest\u00e3o de grandes cidades \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -27- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\nAno/Per\u00edodo Descri\u00e7\u00e3o do Uso \nIn\u00edcio da \nd\u00e9cada de \n\n1990 \n\nInstitui\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o sobre a Governan\u00e7a Mundial, com a \nlideran\u00e7a de W. Brandt ap\u00f3s a Confer\u00eancia Eco92 \n\nD\u00e9cada de \n1990 \n\nAs pol\u00edticas de descentraliza\u00e7\u00e3o, as exig\u00eancias da democracia e do \ndesenvolvimento local colocam a governan\u00e7a no centro dos \nprocessos de tomada de decis\u00e3o \n\n1997 \n\nDurante a Crise Asi\u00e1tica, o Banco Mundial reconhece que o \nmercado n\u00e3o pode assegurar a aloca\u00e7\u00e3o \u00f3tima de recursos e \nregular os efeitos perversos da globaliza\u00e7\u00e3o e se cria a concep\u00e7\u00e3o \nde governan\u00e7a que valoriza a defini\u00e7\u00e3o de um corpo de valores \nuniversais que inspiram as boas pr\u00e1ticas, tanto no mundo dos \nneg\u00f3cios quanto nos governos e organiza\u00e7\u00f5es encarregadas da \nregula\u00e7\u00e3o da globaliza\u00e7\u00e3o \n\nFim da \nd\u00e9cada de \n\n1990 \n\nO movimento dos altermundialistas ap\u00f3ia o desenvolvimento do \nprocesso de governan\u00e7a local \n\nIn\u00edcio da \nd\u00e9cada de \n\n2000 \n\nRevitaliza\u00e7\u00e3o do conceito de governan\u00e7a corporativa com as \nfal\u00eancias de grandes empresas como a ENRON, WorldCom, \nVivandi etc \n\nD\u00e9cada de \n2000 \n\nA governan\u00e7a local assume maior contexto de import\u00e2ncia com o \nsuporte das teorias que preconizam o bem comum e p\u00fablico \n                                                                        Fonte: Adaptado de Bald\u00e9 (2001) \n\nComo bem se pode ver, buscar uma defini\u00e7\u00e3o \u00fanica de \ngovernan\u00e7a n\u00e3o \u00e9 uma empreitada f\u00e1cil. De fato, a literatura \nassinala que diversas disciplinas e uma mir\u00edade de autores tentaram \ndefinir o referido conceito. Isto, naturalmente, comporta a no\u00e7\u00e3o \nde vigil\u00e2ncia quanto \u00e0s abordagens empregadas, para que n\u00e3o haja \ndificuldade de compreens\u00e3o, mas, sobretudo, de utiliza\u00e7\u00e3o do \nconceito, e consequentemente, o esvaziamento conceitual e \nmetodol\u00f3gico, para embasar um discurso ideol\u00f3gico. \n\nResguardado este cuidado, verifica-se que atualmente o \nconceito de governan\u00e7a tem sido utilizado para embasar \nabordagens em diversas disciplinas como as Ci\u00eancias Pol\u00edticas, \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rela\u00e7\u00f5es Internacionais etc. Contudo, sua \nevolu\u00e7\u00e3o recente se deu a partir do dom\u00ednio da coisa privada em \ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 esfera pol\u00edtica, por meio da transforma\u00e7\u00e3o das formas de \na\u00e7\u00e3o p\u00fablica e da rela\u00e7\u00e3o entre o Estado, o Mercado e a Sociedade \nCivil (CALAME, 2004; PAYE, 2005; SATHLER, 2008). \n\nNa atualidade, o interesse pela governan\u00e7a tem aumentado \nsimultaneamente com a globaliza\u00e7\u00e3o e as implica\u00e7\u00f5es que advieram \ndo conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Desta maneira, os \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-28- \n\nespecialistas em Ci\u00eancias Sociais v\u00eam paulatinamente reorientando \no conceito \u00e0 margem do modelo neocl\u00e1ssico que o desenvolveu. \n\nMesmo assim, cada uma dessas duas vertentes \n(globaliza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sustent\u00e1vel) determinou \nabordagens diferentes. O fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o proporcionou \no advento de uma abordagem econ\u00f4mica fundamentada sobre \nmecanismos de interc\u00e2mbio e coaliz\u00f5es entre os atores e \norientadas pelas escolhas racionais dos indiv\u00edduos e seu \ncomportamento estrat\u00e9gico (PAQUET, 1999; SILVA, 2001; \nBAKKER e CAMERON, 2002; PAYE, 2005). \n\nO paradigma do desenvolvimento sustent\u00e1vel, por sua vez, \ndeu origem a uma abordagem sociopol\u00edtica da governan\u00e7a. E de \nantem\u00e3o, cabe dizer que, nesta tese, todas as vezes em que se \nempregar o termo governan\u00e7a no contexto de base para a pesquisa \nrealizada, esta \u00e9 a abordagem preconizada. \n\nPois bem, na abordagem sociopol\u00edtica da governan\u00e7a h\u00e1 \num interesse genu\u00edno pela constru\u00e7\u00e3o de identidades coletivas, de \ncidadania, comportamentos apropriados, coes\u00e3o social etc. Al\u00e9m \ndisso, \u00e9 uma abordagem que procura definir modos de interven\u00e7\u00e3o \napropriados nas comunidades, favorecendo a aprendizagem \ncoletiva. Assim, os conceitos que esta abordagem determina \nrefletem exatamente tal interesse (BALD\u00c9, 2001; GAUDIN, 2002; \nJACOBI, 2005; SILVA, 2006; SANTOS, 2009).  \n\nO Instituto de Governan\u00e7a de Ottawa (OIG, 2007), por \nexemplo, define em linhas gerais a governan\u00e7a como um processo \nno qual os atores envolvidos articulam seus interesses, t\u00eam suas \ncoloca\u00e7\u00f5es incorporadas, tomam e implementam decis\u00f5es e s\u00e3o \npor elas responsabilizados.  \n\nJ\u00e1 o Instituto Pharos, institui\u00e7\u00e3o que congrega v\u00e1rios \nestudiosos e pesquisadores em defesa das comunidades tradicionais \ncosteiras, lan\u00e7a m\u00e3o de um conceito ainda mais sustent\u00e1vel, em \nque a governan\u00e7a \u00e9 \u201co caminho pelo qual a sociedade como um \ntodo gerencia seus neg\u00f3cios pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais e seu \npatrim\u00f4nio sociocultural e ambiental, utilizando-os bem e \ngarantindo-os para o uso das futuras gera\u00e7\u00f5es\u201d (TEIXEIRA, 2004, \np. 04). \n\nNaturalmente, seria poss\u00edvel listar ainda muitos outros \nconceitos que satisfazem sua inser\u00e7\u00e3o dentro do universo \nsociopol\u00edtico aqui discutido. Entretanto, \u00e9 mais interessante \nperceber que, embora os citados conceitos possam diferir uns dos \noutros, em termos sem\u00e2nticos e mesmo no seu alcance, o caminho \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -29- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\nque se prop\u00f5em a seguir e sua finalidade s\u00e3o os mesmos. Isto sem \ncontar o fato de que podem e devem ser continuamente \nmodificados e atualizados para englobar filosofias, ideologias e \ncren\u00e7as partilhadas pelo grupo de pessoas que o praticam em suas \na\u00e7\u00f5es cotidianas. Neste sentido \u00e9 que muitos organismos j\u00e1 \ndirecionam suas a\u00e7\u00f5es.  \n\nUm exemplo claro disso \u00e9 o fornecido pela Prefeitura do \nMunic\u00edpio de Porto Alegre: a capital ga\u00facha foi pioneira em \ndesenvolver um programa de governan\u00e7a solid\u00e1ria local, criando, \npara isso, uma secretaria municipal espec\u00edfica. Nesse movimento, \npor meio da sua din\u00e2mica de atua\u00e7\u00e3o nas mais diversas realidades \nmunicipais, um conceito de governan\u00e7a foi gradualmente \nconstru\u00eddo e definiu-se como \u201cum processo que promove um ambiente \nsocial de di\u00e1logo e coopera\u00e7\u00e3o, com alto n\u00edvel de democracia e conectividade, \nestimulando a constitui\u00e7\u00e3o de parcerias entre todos os setores da sociedade, \nmediante o protagonismo do cidad\u00e3o gestor, ativo, empoderado e capacitado \npara perseguir e alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d (BUSATTO, \n2005, p. 04). \n\nPortanto, ao inv\u00e9s de priorizar um conceito, considera-se \nmais conveniente a este estudo reconhecer-se dentro da abordagem \nsociopol\u00edtica, por meio da descri\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas comuns \nexperimentadas em iniciativas variadas que o embasam e \ncorroboram o que aqui se pretende discutir.  \n\nDesta maneira, com base nos autores utilizados na revis\u00e3o \nbibliogr\u00e1fica, uma abordagem sociopol\u00edtica da governan\u00e7a se \npreocupa com quest\u00f5es como as seguintes: \n\n \n\u2022 Como assegurar a sustentabilidade das a\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel \n\nlocal? \n\u2022 Como apreender os contextos em muta\u00e7\u00e3o e os processos \n\nde tomada de decis\u00e3o complexos? \n\u2022 Como considerar todas as din\u00e2micas do desenvolvimento \n\nlocal? \n\u2022 Como favorecer a valoriza\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas locais e \n\nmodernizar os argumentos de tomada de decis\u00e3o? \n\u2022 Como julgar a pertin\u00eancia e a efic\u00e1cia das pol\u00edticas e \n\nprogramas? \n \n\nAinda de acordo com a revis\u00e3o efetuada, a referida \nabordagem prop\u00f5e-se ainda a encontrar respostas aos desafios \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-30- \n\nlocais que, na maioria das vezes, se traduzem nos seguintes \naspectos: \n\n \n\u2022 Melhorar as estruturas governamentais e administrativas, \n\nbem como a legitimidade das estruturas de governan\u00e7a \nlocal; \n\n\u2022 Resolver os conflitos de compet\u00eancia e as rupturas \nadministrativas; \n\n\u2022 Aumentar o acesso das coletividades locais aos \nrecursos; \n\n\u2022 Suscitar compromissos em favor da sustentabilidade; \n\u2022 Refor\u00e7ar as capacidades dos atores em garantir um \n\nprocesso cooperativo e sustent\u00e1vel. \n \nPor fim, o marco te\u00f3rico-bibliogr\u00e1fico deste trabalho \n\nrevela ainda que uma abordagem sociopol\u00edtica da governan\u00e7a \nfavorece as mudan\u00e7as e o desenvolvimento de novas pol\u00edticas, \nenfatizando os seguintes pontos: \n\n \n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o da incerteza e perigos inerentes \u00e0s a\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas por meio de posturas rigorosas na elabora\u00e7\u00e3o \ndas escolhas e avalia\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas das a\u00e7\u00f5es \nengajadas; \n\n\u2022 Maior valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade de p\u00f3los m\u00faltiplos de \npoderes que permitam desenvolver procedimentos de \nintercambio, de media\u00e7\u00e3o e de negocia\u00e7\u00e3o entre os \np\u00f3los de influ\u00eancias; \n\n\u2022 Favorecer iniciativas de desenvolvimento de estrat\u00e9gias \nde participa\u00e7\u00e3o para implicar os interessados na \nelabora\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es e na constru\u00e7\u00e3o das escolhas \ncoletivas. \n\n \nPor tudo isto, demonstra-se que o potencial de efetividade \n\nda governan\u00e7a, em termos das mudan\u00e7as que pode ensejar ao atuar \nna constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas sustent\u00e1veis, repousa na sua \nobserv\u00e2ncia a partir de certos \u00e2ngulos - no caso concreto a \nabordagem sociopol\u00edtica. Deste modo, a governan\u00e7a poder\u00e1 atuar \ncomo um catalisador de a\u00e7\u00f5es positivas rumo a um futuro melhor \npara todos (CAPRA, 2008). \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -31- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\nEm outras palavras, utilizando argumentos de Teixeira \n(2004), \u00e9 dizer que um desenho de pol\u00edticas p\u00fablicas sustent\u00e1veis \nque care\u00e7a de uma abordagem sociopol\u00edtica de governan\u00e7a \nfatalmente fracassar\u00e1, pois essa atitude confirma a insist\u00eancia na \nfalta do reconhecimento de que o desenvolvimento s\u00f3 pode \nocorrer se o for em todas as dimens\u00f5es e, simultaneamente, como \nresultado da contribui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos e das comunidades locais.  \n \n \nA Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio \n \n\n \nA utiliza\u00e7\u00e3o do termo \u201cgovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d \u00e9 recente e \n\ncome\u00e7ou a ser pensada a partir de uma reflex\u00e3o global acerca dos \nmodelos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos adotados em diversos \npa\u00edses em face de uma perspectiva de esgotamento e, \nconsequentemente, da configura\u00e7\u00e3o de uma crise mundial da \u00e1gua \n(BARLOW &amp; CLARKE, 2003; GLEICK &amp; LANE, 2005; \nCAPRILES, 2008). \n\nOficialmente, apareceu pela primeira vez no \u00e2mbito da \nPol\u00edtica Nacional de \u00c1guas da prov\u00edncia de Qu\u00e9bec, no Canad\u00e1. O \ndocumento cont\u00e9m instru\u00e7\u00f5es normativas sobre como deve se \npautar a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos naquela prov\u00edncia.  \n\nDe acordo com o que reza a citada norma, a governan\u00e7a da \n\u00e1gua seria um processo interativo de tomada de decis\u00f5es que \nconsidera os diversos interesses envolvidos (p\u00fablico, privado e \nsociedade civil organizada) na gest\u00e3o de um patrim\u00f4nio coletivo. O \nconceito engloba ainda a aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e o estabelecimento de condi\u00e7\u00f5es \nfavor\u00e1veis para o bem estar e a qualidade de vida das gera\u00e7\u00f5es \npresentes e futuras. (QUEB\u00c9C, 2002; SILVA, 2006; SANTOS \nSILVA, 2008). \n\nDesde ent\u00e3o, naturalmente muitos dos estudos produzidos \nacabaram de maneira geral por apreender a mesma dicotomia \ncontida nas abordagens econ\u00f4mica e sociopol\u00edtica da governan\u00e7a, \nsobre as quais j\u00e1 se teve a oportunidade de discutir neste trabalho. \n\nAssim, no caso da \u00e1gua, uma abordagem meramente \necon\u00f4mica da governan\u00e7a acaba se confundindo com os modelos \nde gest\u00e3o j\u00e1 existentes, servindo apenas como uma varia\u00e7\u00e3o de \nterminologias. Por outro lado, ao se considerar a abordagem \nsociopol\u00edtica, os conceitos de governan\u00e7a da \u00e1gua continuam \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-32- \n\ndiversificados, mas sempre cuidam de aspectos que refletem a \npreocupa\u00e7\u00e3o com um bem estar coletivo, mesmo sem faz\u00ea-lo \nexpressamente.  \n\nBakker e Cameron (2002), por exemplo, exp\u00f5em que a \ngovernan\u00e7a da \u00e1gua se refere \u00e0s rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e \npol\u00edticas entre uma sociedade e seu governo, ou entre uma \norganiza\u00e7\u00e3o e sua entidade governamental. Os autores dizem ainda \nque uma proposta de governan\u00e7a precisa se adequar ao contexto, \nsendo male\u00e1vel de modo a incorporar todos os atores envolvidos \nno processo. \n\nRogers &amp; Hall (2003), por sua vez, sustentam que a \ngovernan\u00e7a da \u00e1gua abrange a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e a \ncria\u00e7\u00e3o de organismos de gest\u00e3o, com prerrogativas de mobiliza\u00e7\u00e3o \nde recursos para apoi\u00e1-los. O horizonte de efetividade desse \nprocesso, conforme os autores, repousaria na considera\u00e7\u00e3o dos \nprinc\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel e na participa\u00e7\u00e3o de \ntodas as partes imbricadas. Sua finalidade prec\u00edpua consistiria em \ndesenvolver e gerir os recursos h\u00eddricos e demais servi\u00e7os \nrelacionados, nos diversos n\u00edveis da sociedade.  \n\nAt\u00e9 aqui se verifica uma tend\u00eancia ainda derivada de uma \nconcep\u00e7\u00e3o mais institucional da governan\u00e7a, embora j\u00e1 apare\u00e7am \nos aspectos de intera\u00e7\u00e3o entre os entes governamentais, \necon\u00f4micos e sociais, e do vi\u00e9s de sustentabilidade aplicado. \n\nNesse panorama, a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, por \nmeio do seu programa para o desenvolvimento dos pa\u00edses, o \nPNUD, tamb\u00e9m endossou o conceito de governan\u00e7a da \u00e1gua. Para \no \u00f3rg\u00e3o, a express\u00e3o engloba tanto processos de natureza pol\u00edtica, \necon\u00f4mica e social, quanto as institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis por \nfomentar, discutir e aplicar decis\u00f5es tomadas em n\u00edvel \ngovernamental, privado e pela sociedade civil, sobre como gerir, \ndesenvolver e melhor utilizar os recursos h\u00eddricos (PNUD, 2004). \n\nE eis ent\u00e3o a inova\u00e7\u00e3o proposta pelo PNUD: para o \nprograma, a governan\u00e7a da \u00e1gua vai al\u00e9m de um arcabou\u00e7o legal e \ninstitucional organizado. Um processo de governan\u00e7a da \u00e1gua \nimplica a participa\u00e7\u00e3o das comunidades na tomada de decis\u00e3o e \npromove ainda a mobiliza\u00e7\u00e3o social e outras a\u00e7\u00f5es relacionadas aos \nrecursos h\u00eddricos, cujos resultados possam se concretizar em \ntermos de investimentos, capacita\u00e7\u00e3o e incentivos para a \nparticipa\u00e7\u00e3o em um determinado n\u00edvel local. \n\nLogo, o marco definido pelo PNUD incluiu a participa\u00e7\u00e3o \nsocial no processo de governan\u00e7a da \u00e1gua. E isto se deu por meio \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -33- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\nda constata\u00e7\u00e3o de que a exist\u00eancia de referenciais legais \nultramodernos, assim como amplos quadros institucionais \nespecializados n\u00e3o foram suficientes para suprir as lacunas de \ngest\u00e3o.  \n\nSobre isto, Rogers (2002) comenta sobre a necessidade de \numa nova reflex\u00e3o que incorpore a intera\u00e7\u00e3o entre os setores \npol\u00edtico-institucionais, a pr\u00f3pria lei, a sociedade civil organizada, \nprestadores de servi\u00e7o e usu\u00e1rios da \u00e1gua. Para o autor, a no\u00e7\u00e3o de \ngovernan\u00e7a, quando aplicada \u00e0s quest\u00f5es da \u00e1gua, refere-se ao \nsurgimento no interior da trama social de capacidade mobilizadora e coerente \nem prol do desenvolvimento sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos (ROGERS, \n2002, p.01). \n\nNeste sentido, Franks apud Santos Silva (2010) vai mais \nal\u00e9m e aponta o conhecimento como importante diferencial nas \ntomadas de decis\u00e3o estimuladas pelo processo de governan\u00e7a. Para \na autora, conv\u00e9m destacar que a pluralidade de conhecimento dos \natores que participam do processo de governan\u00e7a da \u00e1gua exige a \ndefini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias ou mecanismos que possibilitem \ncompartilh\u00e1-los por meio de ferramentas acess\u00edveis. \n\nSeria ent\u00e3o o que Granja (2007) chama de \u201credesenho \nestrat\u00e9gico\u201d das rela\u00e7\u00f5es entre os atores sociais para identificar os \nproblemas da sociedade e formular e implementar pol\u00edticas \np\u00fablicas. O \u00eaxito de uma iniciativa de governan\u00e7a nesse contexto \nprescinde de alguns aspectos fundamentais como a participa\u00e7\u00e3o, o \nconsenso, a igualdade e a inclusividade.  \n\nJacobi apud Fracalanza (2007) segue a mesma linha e atribui \n\u00e0 governan\u00e7a a caracter\u00edstica de ser \u201cum poder social mediador das \nrela\u00e7\u00f5es entre Estado e sociedade civil, como espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o \nde alian\u00e7as e coopera\u00e7\u00e3o\u201d (p. 148).  Neste processo, assomam as \nvariadas formas de resist\u00eancia, organiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos \natores envolvidos. Em consequ\u00eancia disso, ainda segundo o \npesquisador, o processo de governan\u00e7a ser\u00e1 sempre permeado por \nconflitos decorrentes do impacto das assimetrias sociais sobre si \nmesmas e sobre o ambiente que precisar\u00e3o ser equacionados.  \n\nAssim, o diferencial proposto pela ideia de governan\u00e7a da \n\u00e1gua fica bastante claro. Em outras palavras, ao serem \nincorporados aspectos como participa\u00e7\u00e3o, igualdade, inclusividade, \nalian\u00e7as e coopera\u00e7\u00e3o, configura-se uma abordagem para se lidar \ncom problemas comuns, \u201cacomodando interesses conflitantes ou \ndiferenciados\u201d (GRANJA, 2007). \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-34- \n\nTendo isto em mente, chega-se a abordagem de governan\u00e7a \nda \u00e1gua que interessa mais especificamente a este estudo.  \nJustapondo-se claramente ao delineamento te\u00f3rico constru\u00eddo at\u00e9 \nagora, referida abordagem foi inicialmente concebida por Silva \n(2006) sob o cerne da gest\u00e3o social da \u00e1gua proposta pela Pol\u00edtica \nNacional de Recursos H\u00eddricos do Brasil (Lei n\u00ba. 9.433/97). O \nautor observou que o modelo proposto por essa pol\u00edtica p\u00fablica, \nmesmo afirmando-se gradativamente, possu\u00eda dificuldades de \nimplementa\u00e7\u00e3o e pouca efetividade nos processos de revers\u00e3o da \ntrajet\u00f3ria de degrada\u00e7\u00e3o.  \n\nA explica\u00e7\u00e3o encontrada para isso pautou-se na verifica\u00e7\u00e3o \nde um distanciamento entre os projetos de Gest\u00e3o Integrada de \nBacias Hidrogr\u00e1ficas propostos pela pol\u00edtica p\u00fablica brasileira e a \nrealidade vivenciada na bacia hidrogr\u00e1fica para a qual estes eram \ndesenvolvidos. Como resultado disso, a pouca efetividade nos \nprocessos de revers\u00e3o da trajet\u00f3ria favorecia a manuten\u00e7\u00e3o da \nrealidade de abandono e degrada\u00e7\u00e3o ambiental vivenciada pelas \ncomunidades dessas regi\u00f5es. \n\nSilva (2006) ent\u00e3o introduziu o conceito de governan\u00e7a \ncomo uma resposta mediat\u00e1ria \u00e0s tr\u00eas lacunas paradigm\u00e1ticas que \nidentificou nos referidos processos. Essas lacunas, a que chamou \nde \u2018vazios\u2019, foram tamb\u00e9m inseridas em tr\u00eas grandes dimens\u00f5es \npor ele denominadas como: cultural, pedag\u00f3gica e pol\u00edtica.  \n\nTais vazios decorrem todos do distanciamento que \nobservou e que determinam uma rela\u00e7\u00e3o que precisa ser trabalhada \ncom m\u00e1ximo cuidado. A solu\u00e7\u00e3o para os desafios propostos pela \nexist\u00eancia dessas lacunas desponta do interior do pr\u00f3prio sistema \nsocial, pois, como explica Matulja (2009, p. 37), \u201ceste \u00e9 um sistema \ncognitivo capaz de aprender com o seu operar e criar suas pr\u00f3prias \nestrat\u00e9gias\u201d.  \n\nPara cada um dos vazios verificados, Silva (2006) \nidentificou ainda uma estrat\u00e9gia, cuja compreens\u00e3o \u00e9 favorecida \npor meio da sistematiza\u00e7\u00e3o feita por Matulja (2008) em trabalho \nvinculado a este estudo, a seguir reproduzida: \n \n\na) O Vazio Cultural e a Estrat\u00e9gia Cultural: Este \nprimeiro vazio est\u00e1 nas dificuldades de entendimento \nentre o saber t\u00e9cnico e o saber das comunidades na \ngest\u00e3o social da \u00e1gua em que a atua\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, apesar \nde incorporar valores sustent\u00e1veis, n\u00e3o est\u00e1 \ncomprometida com a dimens\u00e3o civilizat\u00f3ria de passado, \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -35- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\npresente e futuro de um territ\u00f3rio. Isto implica na \nnecessidade em transcender a vis\u00e3o tecnicista (quando a \nt\u00e9cnica \u00e9 o crit\u00e9rio da verdade) e o agir tecnocr\u00e1tico \n(quando a t\u00e9cnica \u00e9 a fonte do poder), em dire\u00e7\u00e3o ao \ndi\u00e1logo transdisciplinar (que considera os diversos \nn\u00edveis de realidade) e o agir em equidade de poderes. \nEsta vis\u00e3o hist\u00f3rica surge de uma estrat\u00e9gia cultural de \nconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade sustent\u00e1vel, conectando as \natuais gera\u00e7\u00f5es das comunidades com o passado e o \nfuturo; \n \n\nb) O Vazio Pedag\u00f3gico e a Estrat\u00e9gia Pedag\u00f3gica: O \nsegundo vazio est\u00e1 nas dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o na \ngest\u00e3o social da \u00e1gua. Aqui surge a no\u00e7\u00e3o de que a \ndimens\u00e3o pedag\u00f3gica na gest\u00e3o de bens comuns \ntranscende a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. Trata-se de \numa \u201cvis\u00e3o cognitiva do processo de participa\u00e7\u00e3o social, \nsujeito a metodologias, teorias e epistemes \ncomprometidas com uma perspectiva humanista e \nhumanizadora. A sociedade aqui \u00e9 entendida como o \nmundo da vida em tr\u00eas sistemas: o normativo definido pelas \nleis das \u00e1guas e do ambiente; um mundo subjetivo, dado \npelas diversas culturas, saberes e interesses dos \nparticipantes e um mundo objetivo, que \u00e9 a natureza dos \nterrit\u00f3rios trabalhados; \n\n \nc) O Vazio Pol\u00edtico e A Estrat\u00e9gia Pol\u00edtica: O terceiro \n\nvazio est\u00e1 nas dificuldades de implementa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o \nsocial da \u00e1gua. Estas dificuldades residem no esp\u00edrito \ncompetitivo, na exclus\u00e3o de conhecimentos e na \nimobiliza\u00e7\u00e3o dos contradit\u00f3rios. O esp\u00edrito competitivo, \nna disputa pelos recursos naturais, leva a gest\u00e3o do \nmelhor para todos ao engano do somat\u00f3rio das partes. \nA exclus\u00e3o de conhecimentos locais est\u00e1 relacionada \u00e0 \natribui\u00e7\u00e3o da atividade da gest\u00e3o aos especialistas. Por \nfim, a imobiliza\u00e7\u00e3o adv\u00e9m da dificuldade de constru\u00e7\u00e3o \nde consensos que culmina na utiliza\u00e7\u00e3o da maioria \ndemocr\u00e1tica para a tomada de decis\u00f5es. O caminho da \ngovernan\u00e7a aqui est\u00e1 no aumento da capacidade de \ngest\u00e3o local por meio do empoderamento das \ncomunidades para a participa\u00e7\u00e3o social. Este aumento \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-36- \n\nenvolve a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos como a edi\u00e7\u00e3o de \npol\u00edticas p\u00fablicas locais comprometidas com a \nconstru\u00e7\u00e3o do melhor para todos por meio de \nestrat\u00e9gias cooperativas. \n\n \nIsto posto, a ideia de governan\u00e7a da \u00e1gua, al\u00e9m de ser uma \n\nresposta mediadora para as lacunas existentes, afirmou-se como \numa oportunidade de constru\u00e7\u00e3o de novos padr\u00f5es para a pr\u00e1tica \nda gest\u00e3o local, antes assolada pelo \u2018vazio\u2019 de governabilidade \nresultante da intera\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas aspectos acima discutidos.  \n\nA representa\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias determinadas \npor cada um dos vazios \u00e9 dada por um fractal, conforme disposto \nna figura 2. O fractal \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica para a menor \nfra\u00e7\u00e3o de um fen\u00f4meno que possui diversas dimens\u00f5es funcionais \nrelacionadas entre si e acopladas ao ambiente (SILVA, 1998).  \n\nConstruir uma ideia de governan\u00e7a utilizando esta \nrepresenta\u00e7\u00e3o afasta a tend\u00eancia em reduzir a realidade, j\u00e1 que cada \nv\u00e9rtice do fractal pode ser esmiu\u00e7ado em novos v\u00e9rtices, \nenglobando assim as diversas dimens\u00f5es que atuam sobre um dado \nfen\u00f4meno. Ademais, permite a visualiza\u00e7\u00e3o de um caminho que \nvaloriza o passado e atua no presente para modificar o futuro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n                                                                                                         Fonte: Adaptado de Silva (2006) \n\n \nFigura 2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do fractal da Governan\u00e7a da \u00c1gua  \n\n \n\nESTRAT\u00c9GIAS DE \nGOVERNAN\u00c7A \n\nCOMUNIDADE DE  \nAPRENDIZAGEM \n\nECONOMIA DE  \nEXPERI\u00caNCIA \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -37- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\nSilva (2006), ainda sobre o assunto, diz que a governan\u00e7a, \ndo ponto de vista conceitual, \u00e9 um recurso cognitivo que se afirma \ncomo uma abordagem facilitadora para constru\u00e7\u00e3o de leituras \ncomplexas de crises, com a finalidade de buscar respostas \ninovadoras e perenes.  \n\nEssas respostas devem partir da pr\u00f3pria comunidade como \no resultado de um processo de empoderamento, que subsidiar\u00e1 as \niniciativas leg\u00edtimas que dela partem, ampliando sua capacidade de \nsoberania e gest\u00e3o local. A ess\u00eancia do empoderamento est\u00e1 na \ntransfer\u00eancia de conhecimento para que a comunidade possa atuar \nde forma qualificada, \u201cagindo com prud\u00eancia e respeito, e fazendo \nfrente \u00e0 atual onda avassaladora de homogeneiza\u00e7\u00e3o cultural e \necon\u00f4mica\u201d (SILVA, 2006, p.10). \n\nCom efeito, definido isto, pode-se ent\u00e3o conceber a ideia \nde Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio que permeia esta tese. Para \ntanto, conv\u00e9m retomar a perspectiva da Gest\u00e3o Transdisciplinar do \nAmbiente preconizada por Palavizini (2006) e trazida no in\u00edcio \ndeste cap\u00edtulo. O estudo efetuado pela autora, como visto, n\u00e3o \nfalou explicitamente em governan\u00e7a, embora esteja impregnado \ndela na sua concep\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e conclus\u00f5es.  \n\nNo entanto, interessa mais a esta pesquisa os seus \nresultados metodol\u00f3gicos, que permitiram um avan\u00e7o a partir das \nteorias da Autopoiese (MATURANA E VARELA, 1980) e \nComplexidade (MORIN, 1984), caracterizando as m\u00faltiplas \ndimens\u00f5es que comp\u00f5em o territ\u00f3rio e suas rela\u00e7\u00f5es.  \n\nTais resultados, sustentando-se no vi\u00e9s sociopol\u00edtico \nvastamente examinado neste referencial te\u00f3rico, conferem o \nnecess\u00e1rio complemento para justificar a expans\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \ngovernan\u00e7a sistematizada por Silva (2006), inicialmente concebida \npara tratar a quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, para contemplar as \ndiversas dimens\u00f5es territoriais determinadas pela intera\u00e7\u00e3o dos \nhomens entre si e com a natureza. \n \n \nModelos de Governan\u00e7a \n \n \n\nPara Bakker e Cameron (2002), modelos de governan\u00e7a \nconsistem na descri\u00e7\u00e3o funcional dos princ\u00edpios de boa governan\u00e7a \ne aloca\u00e7\u00e3o de responsabilidades e rela\u00e7\u00f5es entre os atores para a \nrealiza\u00e7\u00e3o de tarefas e pr\u00e1ticas que esta pressup\u00f5e. A aplica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-38- \n\ndesses modelos em sistemas de gest\u00e3o, conforme os mesmos \nautores, deve ser proposta, principalmente na vig\u00eancia de \nmomentos de transi\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o, quando os objetivos \npreconizados por esses sistemas remanescem obscuros para os \natores envolvidos no processo. \n\nUm forte exemplo da rela\u00e7\u00e3o entre sistemas de gest\u00e3o e \nmodelos de governan\u00e7a pode ser encontrado no Brasil. A Pol\u00edtica \nNacional de Turismo, institu\u00edda por meio da Lei Federal n\u00ba \n11.771/2008 determina a cria\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncias de governan\u00e7a \nregionais e locais, como \u00f3rg\u00e3os do Sistema de Gest\u00e3o do Turismo.  \nA institucionaliza\u00e7\u00e3o dessas inst\u00e2ncias requer a aplica\u00e7\u00e3o de um \nmodelo de governan\u00e7a definido como \u201cum sistema organizado e \nelaborado a partir das pr\u00e1ticas, experimenta\u00e7\u00f5es e aprendizagens \nrealizadas, que incluem participa\u00e7\u00e3o, tomada de decis\u00e3o e gest\u00e3o \ncoordenada e compartilhada\u201d (BRASIL, 2007).  \n\nPara Theys (2003), um modelo de governan\u00e7a deve contar \ncom uma abordagem territorial baseada no princ\u00edpio da \nsubsidiariedade ativa 1\n\n \n\n. O modelo que o autor descreve vislumbra \nainda os seguintes aspectos: \n\n\u2022 Permite a institui\u00e7\u00e3o de comunidades plurais (da \nvizinhan\u00e7a ao planeta); \n\n\u2022 Remete a economia ao seu lugar; \n\u2022 Possui uma \u00e9tica universal da responsabilidade; \n\u2022 Define o ciclo de elabora\u00e7\u00e3o, decis\u00e3o e controle das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas \n\u2022 Organiza a coopera\u00e7\u00e3o e sinergia entre os atores; \n\u2022 Concebe dispositivos coerentes com os objetivos \n\npretendidos; \n\u2022 Permite uma matriz de fluxo de interc\u00e2mbio das \n\nsociedades entre si e com a biosfera; \n\n                                                 \n1  O princ\u00edpio da subsidiariedade ativa, segundo Calame (2004), define as modalidades de \ncoopera\u00e7\u00e3o entre n\u00edveis de governan\u00e7a. Baseia-se na necessidade de superar a oposi\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica \nentre a abordagem centralizadora - segundo a qual, em nome da unidade, toda a legitimidade do \npoder pol\u00edtico procede \u201cdo alto\u201d (a na\u00e7\u00e3o una e indivis\u00edvel, encarnada pelo Estado) e em seguida o \npoder \u00e9 delegado, descentralizado em benef\u00edcio de poderes locais mais ou menos aut\u00f4nomos - e a \nabordagem federalista - segundo a qual, em nome da autonomia, toda legitimidade do poder \npol\u00edtico procede \u201cde baixo\u201d (a comunidade e seus representantes locais) e o poder, em seguida, e, a \npriori, de maneira revog\u00e1vel, \u00e9 atribu\u00eddo a um n\u00edvel federal para as quest\u00f5es que n\u00e3o possam ser \nresolvidas isoladamente por cada comunidade. \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -39- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\n\u2022 Gerencia a durabilidade das a\u00e7\u00f5es, projetando-se no \ntempo; \n\n\u2022 Sua efic\u00e1cia repousa sobre a sua legitimidade. \n \n\nPor sua vez, Brodhag (2002) exp\u00f5e que um modelo de \ngovernan\u00e7a deve ter a prerrogativa de se adaptar aos diferentes \ncontextos, propiciando sempre a evolu\u00e7\u00e3o. Este autor elenca ainda \nalguns princ\u00edpios que devem existir nas rela\u00e7\u00f5es entre os atores: \nclareza de pap\u00e9is e responsabilidades, compartilhamento de \nobjetivos, valoriza\u00e7\u00e3o das habilidades de cada um dos envolvidos, \ntranspar\u00eancia, confian\u00e7a, avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e concilia\u00e7\u00e3o. \n\nVerifica-se ent\u00e3o que um modelo de governan\u00e7a n\u00e3o deve \nser algo r\u00edgido, pois se alimenta do desejo de participa\u00e7\u00e3o ativa \nmanifestado pelos envolvidos em sua aplica\u00e7\u00e3o, sofrendo \nconstantes mudan\u00e7as.  \n\nSobre isso, Bald\u00e9 (2001) explica que, sendo a governan\u00e7a \num processo, o modelo que esta determina deve evoluir com as \nexig\u00eancias do contexto econ\u00f4mico, pol\u00edtico, social e cultural a que \nest\u00e1 submetido, sendo uma express\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o social e da \naprendizagem coletiva.  \n\nPor fim, numa compreens\u00e3o bastante pertinente aos \nestudos a que se prop\u00f5e esta tese, o mesmo autor conclui que \nmodelos de governan\u00e7a devem ser transdisciplinares para favorecer \na pertin\u00eancia dos participantes, que devem fazer uso da abertura \ndeterminada pela transdisciplinaridade para caracterizar diversos \nfen\u00f4menos pr\u00f3prios aos seus campos de atua\u00e7\u00e3o e viv\u00eancia.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\nI I  -  R E F E R E N C I A L  T E \u00d3 R I C O  \n\n \n \n\nO DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL LOCAL \n  E A TECNOLOGIA SOCIAL \n\n \n \n\n\u201cEntregue a sua pr\u00f3pria hegemonia,  \na ci\u00eancia que cria a expectativa tamb\u00e9m \u00e9 a que frustra.  \n\nDa\u00ed a necessidade da dupla ruptura epistemol\u00f3gica \n que permita destruir a hegemonia da ci\u00eancia moderna \n\n sem perder as expectativas que ela gera. \nA nova configura\u00e7\u00e3o do saber \u00e9, assim,  \n\na garantia do desejo e o desejo da garantia \n de que o desenvolvimento tecnol\u00f3gico  \n\ncontribua para o aprofundamento da compet\u00eancia  \ncognitiva e comunicativa e se transforme, assim, \n\n num saber pr\u00e1tico e nos ajude  \na dar sentido e autenticidade  \n\na nossa exist\u00eancia\u201d. \n \n\nBoaventura Souza Santos \n\n \n\nO Contexto do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n \n \n\nA proposta de um desenvolvimento sustent\u00e1vel, como \nsuscitado brevemente no in\u00edcio deste trabalho, adv\u00e9m da \nconstata\u00e7\u00e3o da inefic\u00e1cia do modelo atual de desenvolvimento, \nem que se prioriza a produ\u00e7\u00e3o de riqueza de forma quase \nsempre inconsequente, perpetuando quadros de mis\u00e9ria e \ndescaso com o entorno. O resultado desta postura \u00e9 a perda \ndo equil\u00edbrio ambiental, criando uma perspectiva de \nesgotamento e racionamento de recursos naturais j\u00e1 no \nmomento atual e um cen\u00e1rio sombrio de escassez e exclus\u00e3o \nsocial.      \n\nSim, porque a partir da Idade Moderna come\u00e7ou-se a \nconceber uma ideia de desenvolvimento relacionada \nunicamente \u00e0 dimens\u00e3o econ\u00f4mica. Isto ocorreu devido \u00e0 \ntransforma\u00e7\u00e3o ocorrida por meio do grande incremento da \nprodu\u00e7\u00e3o de riquezas, fato novo e jamais ocorrido em tal \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-42- \n\nescala. N\u00e3o bastasse isso, o pr\u00f3prio conhecimento cient\u00edfico, \ncomo legado hist\u00f3rico e caracter\u00edstica basilar das sociedades \nmodernas, introduziu o combust\u00edvel intelectual que acelerou o \nprocesso (SEN, 2000; SILVA J\u00daNIOR, 2004).  \n\nPensou-se ent\u00e3o que o desenvolvimento econ\u00f4mico \nseria a solu\u00e7\u00e3o de todos os problemas da humanidade e que \nhaveria uma rela\u00e7\u00e3o proporcional entre a gera\u00e7\u00e3o de riquezas \ne bens e o bem estar proporcionado por estes. De fato, para \nalguns, esta equa\u00e7\u00e3o continua a fazer sentido.  \n\nContudo, \u00e9 desnecess\u00e1rio efetuar vasta digress\u00e3o \nhist\u00f3rica para constatar o paradoxo instaurado a partir de \nent\u00e3o: a dicotomia entre o crescimento econ\u00f4mico que \ndeterminava o enriquecimento de alguns versus a dram\u00e1tica \ncondi\u00e7\u00e3o social de grande parte das pessoas, isto tudo \nentremeado pelo in\u00edcio de uma preocupa\u00e7\u00e3o ambiental \n(VECCHIATI, 2004). \n\nPara F\u00e9lix e Colaboradores (2009), este paradoxo \ndetermina a caracter\u00edstica mais representativa do fim do \ns\u00e9culo XX e in\u00edcio do XXI, qual seja a constata\u00e7\u00e3o de que, a \ndespeito da conquista de avan\u00e7os e progressos, o surgimento \ne dissemina\u00e7\u00e3o diuturna dos mais variados problemas de \nordem social, pol\u00edtica e ambiental trouxe \u00e0 tona discuss\u00f5es \nsobre a viabilidade da sobreviv\u00eancia da humanidade num \nfuturo n\u00e3o t\u00e3o long\u00ednquo.  \n\nCorroborando este entendimento, Caccia Bava (2003, \np. 103) afirma que \u201cas t\u00e9cnicas e metodologias utilizadas por esse \nmodelo de desenvolvimento submetem as sociedades \u2013 e seus cidad\u00e3os e \ncidad\u00e3s \u2013 a uma combina\u00e7\u00e3o perversa da acelera\u00e7\u00e3o do processo de \nacumula\u00e7\u00e3o de capital com o aumento do desemprego, da pobreza, da \ndesigualdade, da exclus\u00e3o social, com a explora\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o sem \nlimites dos recursos ambientais\u201d. \n\nEm face desta realidade, foi inevit\u00e1vel a abertura de \nespa\u00e7os para questionamentos diversos no sentido de \nrepensar a orienta\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, das \nt\u00e9cnicas, tecnologias e instrumentos, entre outros aspectos, \ncom o intuito de continuar interagindo no processo de \ndesenvolvimento de forma menos agressiva. \n\nE esta mudan\u00e7a, ou pelo menos iniciativa de mudan\u00e7a, \nn\u00e3o ocorreu apenas na dimens\u00e3o conceitual, mas tamb\u00e9m na \npr\u00f3pria sociedade, gerando novos conceitos, novas ideias e \ninova\u00e7\u00f5es, enfim, nova vis\u00e3o sobre os processos de \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -43- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\ndesenvolvimento. Esta vis\u00e3o fomentou transforma\u00e7\u00f5es e tem \nconduzido discuss\u00f5es, tomando por base um horizonte \nsist\u00eamico, articulando as dimens\u00f5es s\u00f3cio-institucional, \nsocioprodutiva e ambiental (CASTELLS, 1999; SACHS, 2005; \nBAUDOWIN &amp; COLLIN, 2006). \n\nCaccia Bava (2003) chamou este movimento de \n\u201cvontade de evolu\u00e7\u00e3o dos homens\u201d em contraposi\u00e7\u00e3o ao \n\u201cpoder hegem\u00f4nico dos agentes de mercado\u201d, como se pode \nver no coment\u00e1rio que faz sobre o assunto: \n\n \n\u201cMesmo sendo um poder hegem\u00f4nico, isto \u00e9, \nque penetra os campos da economia, da vida \nem sociedade, da pol\u00edtica e da cultura, e \nimp\u00f5e seus valores sobre o conjunto das \nsociedades, esse poder dos \u2018agentes do \nmercado\u2019 n\u00e3o \u00e9 absoluto. Ele tamb\u00e9m \nengendra seu contr\u00e1rio: as pr\u00e1ticas de \nresist\u00eancia, os movimentos sociais e pol\u00edticos \nque, tendo por refer\u00eancia uma outra \u2018vontade \nde evolu\u00e7\u00e3o dos homens\u2019, buscam reverter o \nquadro, p\u00f4r a economia a servi\u00e7o da \nsociedade e construir alternativas de \ndesenvolvimento e de organiza\u00e7\u00e3o social \nfundadas na solidariedade, na inclus\u00e3o social, \nna busca da equidade, no respeito aos direitos \nhumanos, na preserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, na justi\u00e7a \nsocial (CASSIA BAVA, 2003, p. 103). \n\n \nBuscar a revers\u00e3o da trajet\u00f3ria atual desenvolvimento \n\npor meio deste ideal de evolu\u00e7\u00e3o produz a\u00e7\u00f5es que possuem \num diferencial significativo que reside em sua condi\u00e7\u00e3o de \nproduzir uma interven\u00e7\u00e3o local, territorizalizada, participativa \ne humana (CASTELLS, 1999; SANTOS &amp; SILVEIRA, 2001; \nSILVEIRA, 2006). \n\nSobre isto, F\u00e9lix e Colaboradores (2009) ainda \nargumentam que estas interven\u00e7\u00f5es originam processos que se \nconsubstanciam em projetos e outras iniciativas continuadas, \nabastecidas por interm\u00e9dio da mobiliza\u00e7\u00e3o daqueles que \natuam em prol da transforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, e que \nrepresentam, na maioria das vezes, uma resposta local rumo a \num desenvolvimento simultaneamente sens\u00edvel \u00e0 dimens\u00e3o \nsocial (includente), ambientalmente prudente e \neconomicamente vi\u00e1vel (SACHS, 2005). \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-44- \n\nNesse panorama, em detrimento a uma perspectiva \n\u00fanica de desenvolvimento centrada nos fluxos de capital e que \nprima apenas pela produtividade e o desenvolvimento \ntecnol\u00f3gico descontextualizado, este \u2018novo\u2019 processo \ndesenvolvimentista ocorre valorizando identidades e \npotencialidades socioculturais, ambientais, criando, assim, \numa sinergia de a\u00e7\u00f5es com a participa\u00e7\u00e3o social, que objetiva \nabrir novos caminhos para o desenvolvimento local \n(SANTOS &amp; SILVEIRA, 2001; BAUDOWIN &amp; COLLIN, \n2006; F\u00c9LIX et al, 2009). \n\nDe fato, certamente instado pelos profundos \nquestionamentos anteriormente mencionados, ao longo das \n\u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX e primeira do s\u00e9culo XXI, tem-\nse observado o paulatino movimento de dissemina\u00e7\u00e3o de \npropostas mobilizadoras e articuladoras de atores locais, com \na consequente integra\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es promotoras do \ndesenvolvimento local e territorial sustent\u00e1vel.  \n\nA materializa\u00e7\u00e3o desse processo d\u00e1-se, em regra, com \na atua\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o \ngovernamentais, por meio de abordagens e experimentos cujo \nobjetivo \u00faltimo \u00e9 construir alternativas territoriais de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Observa-se ainda que o foco \ndestas iniciativas concentra-se, sobretudo, em pa\u00edses e regi\u00f5es \nconsideradas pouco desenvolvidas (FRANCO, 1998, \nBURSZTYN, 2001; ALVES, 2006)      \n\nO desenvolvimento local e territorial sustent\u00e1vel, \nconforme Alves (2006), n\u00e3o constitui somente um arranjo \nestrat\u00e9gico para promover o crescimento econ\u00f4mico em \nregi\u00f5es ou comunidades que se encontram exclu\u00eddas do \nprocesso de crescimento e progresso experimentado pela \nmaioria das civiliza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas.  \n\nNa verdade, \u00e9 no reconhecimento das peculiaridades \nde cada territ\u00f3rio, e dos grupos sociais que nele habitam e \ntrabalham, que reside o fator crucial para uma exitosa \ndiscuss\u00e3o acerca das possibilidades de desenvolvimento local.  \n\nPor meio destas discuss\u00f5es, consoante Caccia Bava \n(2003), surgem iniciativas de negocia\u00e7\u00e3o que consideram a \ndiversidade de interesses e os conflitos e apontam para novas \nconstru\u00e7\u00f5es do que se entende por interesse p\u00fablico e \ninteresse comum.  \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -45- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\nRatificando este posicionamento, Santos (2000) exp\u00f5e \nque: \n\n[...] \u00e9 a partir do espa\u00e7o geogr\u00e1fico que se d\u00e1 \na solidariedade org\u00e2nica; tais atividades, n\u00e3o \nimporta o n\u00edvel, devem sua cria\u00e7\u00e3o e \nalimenta\u00e7\u00e3o \u00e0s ofertas do meio geogr\u00e1fico \nlocal [\u2026] na verdade, mudadas as condi\u00e7\u00f5es \npol\u00edticas, \u00e9 nesse espa\u00e7o banal que o poder \np\u00fablico encontraria as melhores condi\u00e7\u00f5es \npara sua interven\u00e7\u00e3o. Trata-se, aqui, da \nprodu\u00e7\u00e3o local de uma integra\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria, \nobtida mediante solidariedades horizontais \ninternas, cuja natureza \u00e9 tanto econ\u00f4mica, \nsocial e cultural como propriamente \ngeogr\u00e1fica. A sobreviv\u00eancia do conjunto - n\u00e3o \nimporta que os diversos agentes tenham \ninteresses diferentes - depende desse \nexerc\u00edcio da solidariedade, indispens\u00e1vel ao \ntrabalho, e que gera a visibilidade do interesse \ncomum (SANTOS, 2000, p. 110). \n\n \nPortanto, utilizando a valiosa constata\u00e7\u00e3o feita por \n\nSinger (2004), o desenvolvimento local sustent\u00e1vel nada mais \n\u00e9 do que uma estrat\u00e9gia integradora de iniciativas que visam \npotencializar as capacidades locais e territoriais para \npromover alternativas de trabalho, renda, cidadania e \nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida.  \n\nNaturalmente, as solu\u00e7\u00f5es ou caminhos propostos \ndentro desta abordagem tendem a valorizar o uso sustent\u00e1vel \ne a preserva\u00e7\u00e3o dos bens naturais, fomentando um \nempreendedorismo autogestion\u00e1rio que trabalha a ideia da \ngera\u00e7\u00e3o de renda e trabalho mediante a articula\u00e7\u00e3o e \nimplanta\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas solid\u00e1rias \n(BURSZTYN, 2001; ALVES, 2006).      \n\nEsta abordagem preconiza nitidamente a um circuito \ninteracional do homem com a natureza e dos homens entre si, \ncom o intuito de construir uma dignidade para suas \nexist\u00eancias. Contribui para isto a afirma\u00e7\u00e3o de F\u00e9lix e \nColaboradores (2009, p. 20) sobre o tema, quando exp\u00f5em \nque \u201cn\u00e3o \u00e9 simplesmente a mudan\u00e7a pela mudan\u00e7a, mas uma altera\u00e7\u00e3o \nna natureza das rela\u00e7\u00f5es, de car\u00e1ter humanizador, visando a melhorar \nas condi\u00e7\u00f5es do humano em todas as suas dimens\u00f5es. Nesta perspectiva, \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-46- \n\na ideia de desenvolvimento passa a ser tratada como processual, \nm\u00faltipla, complexa e end\u00f3gena\u201d.  \n\nEsta mudan\u00e7a de sentido fica ainda mais clara quando \nse verifica, como produto oriundo de uma pauta de \npreocupa\u00e7\u00f5es no campo da pol\u00edtica, da ci\u00eancia e da sociedade \nem geral, a ado\u00e7\u00e3o de novos indicadores de desenvolvimento, \ncomo o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH), \ncontemplando as dimens\u00f5es social, cultural e pol\u00edtica de um \npovo ou de uma na\u00e7\u00e3o.  \n\nSachs (2005) comenta que focalizar as a\u00e7\u00f5es \ndesenvolvimentistas sob o prisma do IDH, em detrimento a \numa atua\u00e7\u00e3o unicamente focada nos indicadores de produto \ninterno bruto (PIB) \u2013 meramente econ\u00f4micos e que \nrepresentam unicamente a produ\u00e7\u00e3o material de um pa\u00eds \u2013 \ndenota de forma fidedigna um movimento da sociedade em \nprol da constru\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es dignos de qualidade de vida e \nde redu\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o social. Ainda no entendimento do \nautor, mudan\u00e7a maior h\u00e1 no sentido de que se passa a ter uma \navalia\u00e7\u00e3o qualitativa do processo de desenvolvimento em \ncontraposi\u00e7\u00e3o a uma vis\u00e3o anal\u00edtica unicamente quantitativa.  \n\nSe antes havia um modelo hegem\u00f4nico que confundia \ncrescimento econ\u00f4mico com desenvolvimento, orientando \npol\u00edticas, definindo as rela\u00e7\u00f5es sociais, incluindo e excluindo \npessoas e negligenciando o planeta, hoje h\u00e1 uma nova \nproposta. Nela, o que se fala em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento, \no discurso, passa necessariamente pela constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e \nsocial do territ\u00f3rio \u2013 o local \u2013 onde ocorre este processo.  \n\n\u00c9 o processo de \u201creinven\u00e7\u00e3o do futuro\u201d que, na \nconcep\u00e7\u00e3o de Sachs (2005, p. 151), atribui ao \ndesenvolvimento o contorno harm\u00f4nico com a natureza e \nend\u00f3geno (contraposto ao mim\u00e9tico).   \n\nOu seja, tudo o que \u00e9 a\u00ed produzido, quais sejam o \nconhecimento, as t\u00e9cnicas, tecnologias e instrumentos, \nresultam da constru\u00e7\u00e3o de alternativas determinada pela \narticula\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos atores locais em torno dos \nrecursos que disp\u00f5em no territ\u00f3rio, corroborando a \ninestim\u00e1vel contribui\u00e7\u00e3o de Dubos (1972), sistematizada na \nm\u00e1xima \u201cpensar globalmente, agir localmente\u201d.  \n \n \n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -47- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\nO Contexto da Tecnologia \n \n \n\nA palavra tecnologia originou-se da composi\u00e7\u00e3o de dois \ntermos gregos:  ????? (t\u00e9khne), cuja tradu\u00e7\u00e3o literal \u00e9 \u201carte\u201d e \n????? (l\u00f3gos), que significa \u201cpalavra escrita ou falada \u2013 o verbo\u201d, \nmas logo passou a ter o significado de \u201cdiscurso\u201d.  Assim como o \ntermo \u201cgovernan\u00e7a\u201d, sofreu diversas modifica\u00e7\u00f5es ao longo do \ntempo (TRAVASSOS, 2000; CAPRA, 2002; BUARQUE, 2004; \nMARTINS, 2007).  \n\nDe fato, a tecnologia confunde-se com a pr\u00f3pria aurora da \nesp\u00e9cie humana. Sua origem, materializada pela capacidade de \nfabricar instrumentos e construir utens\u00edlios caminha paralelamente \n\u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da linguagem e da consci\u00eancia reflexiva. Sancho (1998), \ncitando estudos de Olson (1976), confirma isto ao expor que:  \n\n \n\u201cA tecnologia n\u00e3o permite somente agir \nsobre a natureza, mas \u00e9, principalmente, \numa forma de pensar sobre ela. \u201cA \ninven\u00e7\u00e3o de aparelhos, instrumentos e \ntecnologias da cultura que incluem formas \nsimb\u00f3licas inventadas, tais como a \nlinguagem oral, os sistemas de escrita, os \nsistemas num\u00e9ricos, os recursos ic\u00f4nicos e \nas produ\u00e7\u00f5es musicais permitem e exigem \nnovas formas de experi\u00eancia que requerem \nnovos tipos de habilidades ou \ncompet\u00eancias.\u201d (SANCHO, 1998. p.28, \napud OLSON, 1976, p.18) \n\n \nN\u00e3o surpreende, portanto, o fato da primeira esp\u00e9cie \n\nhumana ter recebido a nomenclatura cient\u00edfica de Homo \nHabilis, ou seja, homem h\u00e1bil, referindo-se claramente ao \ndesenvolvimento de habilidades que distinguiram a esp\u00e9cie \nhumana das demais.  Nesse sentido, Capra (2002, p. 104) \nargumenta que \u201ca tecnologia \u00e9 uma das caracter\u00edsticas que \ndefinem a natureza humana: a sua hist\u00f3ria se estende por todo \no decorrer da evolu\u00e7\u00e3o do ser humano\u201d.  \n\nComo aspecto fundamental desta condi\u00e7\u00e3o, a \ntecnologia foi a grande determinante das sucessivas eras pelas \nquais o humano evoluiu, caracterizando, por exemplo, \ngrandes per\u00edodos da Hist\u00f3ria, como a Idade da Pedra, a Idade \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-48- \n\ndo Bronze, a Idade do Ferro, a Era Industrial e a Era da \nInform\u00e1tica.  \n\nSantos (2000, p. 62) confirma este entendimento, \njustificando-o pelo fato de que \u201ctoda rela\u00e7\u00e3o do homem com \na natureza \u00e9 portadora e produtora de t\u00e9cnicas que se foram \nenriquecendo, diversificando e avolumando ao longo do \ntempo. Como oferecem respostas \u00e0 vontade de evolu\u00e7\u00e3o dos \nhomens, s\u00e3o a marca de cada per\u00edodo da Hist\u00f3ria\u201d. \n\nPois bem, quando foi cunhado na Gr\u00e9cia, o termo \ntecnologia referia-se a um \u2018discurso sobre as artes\u2019, \norientando o sentido e a finalidade destas. Dias (2000) atribui \nao fil\u00f3sofo Her\u00f3doto a primeira defini\u00e7\u00e3o do termo t\u00e9chne, \napresentando-o como um \u201csaber fazer de forma eficaz\u201d. Para \nPlat\u00e3o, no entanto, este se orientava no sentido de uma \n\u201crealiza\u00e7\u00e3o material e concreta de algo\u201d.  \n\nContudo, Sancho (1998) esclarece que \u00e0 \u00e9poca: \n \n\n \u201c[...] a distin\u00e7\u00e3o entre t\u00e9cnica e arte era \npequena, quando o que hoje denominamos \nde t\u00e9cnica se encontrava pouco \ndesenvolvida. No entanto, a t\u00e9chne n\u00e3o era \numa habilidade qualquer, mas aquela que \nseguia certas regras, pelo que tamb\u00e9m o \ntermo tem sido usado como of\u00edcio. Em \ngeral, t\u00e9chne acarreta a aplica\u00e7\u00e3o de uma \ns\u00e9rie de regras por meio das quais se chega \na conseguir algo. Da\u00ed existir uma t\u00e9chne da \nnavega\u00e7\u00e3o (\u201carte de navegar\u201d), uma t\u00e9chne \ndo governo (\u201carte de governar\u201d), uma \nt\u00e9chne do ensino (\u201carte de ensinar\u201d)\u201d \n(SANCHO, 1998. p.28). \n\n \nCome\u00e7aram a\u00ed as discuss\u00f5es sobre o tema. Para \n\nHeidegger (2001), por exemplo, a raiz tec presente no termo \ntecnologia tamb\u00e9m era comum ao termo ????? (t\u00edkto), que \nsignifica \u201cproduzir\u201d. Partindo disto, o autor argumenta que \n\u201cT\u00e9khne n\u00e3o significava, para os gregos, nem arte, nem artesanato, \nmas um \u2018deixar-aparecer\u2019 algo, como isto ou aquilo, desta ou \ndaquela maneira, no \u00e2mbito do que j\u00e1 estava em vigor. Os gregos \npensavam a t\u00e9khne, o produzir, a partir do \u2018deixar-aparecer\u2019\u201d \n(HEIDEGGER, 2001, p. 138). \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -49- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\nComo se v\u00ea, desde a Gr\u00e9cia antiga, a ideia de uma \ntransforma\u00e7\u00e3o por meio de um processo j\u00e1 era conhecida.  Acerca \ndisso, Dias (2000) comenta que: \n\n \n\u201cA natureza inteligente do homem \npermite-lhe transformar pela t\u00e9chne a \nrealidade natural em uma realidade \nartificial com a finalidade de sua \nsubsist\u00eancia e prote\u00e7\u00e3o. Conforme \nArist\u00f3teles, a t\u00e9chne \u00e9 superior \u00e0 \nexperi\u00eancia, mas inferior ao racioc\u00ednio. \nEntretanto demanda este \u00faltimo. Em \nrela\u00e7\u00e3o ao conhecimento, enquanto a \nepist\u00e9me era para os gregos um \nconhecimento te\u00f3rico, a t\u00e9chne era um \nconhecimento pr\u00e1tico, com vistas a um \nobjetivo concreto\u201d (DIAS, 2000, hipertexto, \ngrifou-se). \n\n \nNa Idade Moderna, a t\u00e9khne dos gregos incorporou-se \n\nao saber cient\u00edfico, conferindo \u00e0 tecnologia um car\u00e1ter de \n\u201cespa\u00e7o de conhecimento\u201d, ou uma t\u00e9cnica que emprega \nconhecimentos cient\u00edficos, fundamentando a ci\u00eancia e lhe \ndando uma aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica.  \n\nEsta no\u00e7\u00e3o ampliou-se ainda mais no s\u00e9culo XX, \npassando a englobar a aplica\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de m\u00e9todos e \nt\u00e9cnicas n\u00e3o materiais, possibilitando o surgimento de \nexpress\u00f5es como \u201ctecnologia da informa\u00e7\u00e3o\u201d, \u201ctecnologia da \nadministra\u00e7\u00e3o\u201d etc, que normalmente servem ao prop\u00f3sito de \nenfatizar a rela\u00e7\u00e3o que possuem com a ci\u00eancia que \npreconizam (DIAS, 2000; CAPRA, 2002; TRAVASSOS, 2008). \n\nTendo isto em vista, Castells (1996, p. 30) define a \ntecnologia como \u201co conjunto de instrumentos, regras e \nprocedimentos atrav\u00e9s dos quais o conhecimento cient\u00edfico \u00e9 \naplicado de maneira reprodut\u00edvel a uma determinada tarefa\u201d.  \n\nMartins (2007), por seu turno, adiciona maiores \ndetalhes ao conceito, posicionando a tecnologia como \u201cum \nconjunto de habilidades, artes, of\u00edcios e saberes elaborados \ne/ou aplicados, a partir do conhecimento produzido de uma \ndeterminada maneira, por meio da observa\u00e7\u00e3o, \nexperimenta\u00e7\u00e3o e de um m\u00e9todo. Ou seja, a partir do \nconhecimento cient\u00edfico, do conhecimento baseado na \nci\u00eancia\u201d. \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-50- \n\nO que se depreende desses conceitos \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o \ninerente que possuem com a Ci\u00eancia. De maneira geral, \nCi\u00eancia e Tecnologia, a partir do momento em que se \narticularam, t\u00eam caminhado juntas. Para o bem e para o mal.  \n\nNa obra \u201cAs conex\u00f5es ocultas\u201d, Capra (2002) faz \nbreve digress\u00e3o a esse respeito, comentando que, em diversos \nmomentos da hist\u00f3ria da humanidade, mas especialmente \nap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, vozes insurgiram-se contra o \ncar\u00e1ter nem sempre ben\u00e9fico cujas influ\u00eancias da tecnologia \nsobre a vida e a cultura do ser humano acarretariam.  \n\nPara ilustrar sua fala, o autor cita as cr\u00edticas de autores \ncomo Karl Marx e William Blake, e comenta epis\u00f3dios \nocorridos ainda no limiar do s\u00e9culo XIX, em que o \n\u201cpromissor\u201d campo industrial brit\u00e2nico foi tachado de \n\u201csat\u00e2nico\u201d, por suas rotinas de explora\u00e7\u00e3o desumana de \ntrabalhadores em unidades t\u00eaxteis e cer\u00e2micas. \n\nEntretanto, n\u00e3o \u00e9 preciso ir longe na escala temporal \npara constatar qu\u00e3o nociva pode ser a tecnologia, se \nempregada para fins obscuros. Vejam-se, sobretudo nos \ns\u00e9culos passado e atual, os esfor\u00e7os havidos pela tecnologia \nb\u00e9lica em produzir e aperfei\u00e7oar armas de destrui\u00e7\u00e3o em \nmassa, e suas conseq\u00fc\u00eancias para o mundo.  \n\nMais especificamente sobre o tema, pode-se citar a \natual e delicada quest\u00e3o envolvendo a Rep\u00fablica Isl\u00e2mica do \nIr\u00e3 e as grandes pot\u00eancias do Ocidente. O imbr\u00f3glio, \noriginado pelo an\u00fancio feito por aquele pa\u00eds, de que \ndesenvolveria tecnologias nucleares para enriquecer ur\u00e2nio, \ntem criado grandes discuss\u00f5es, inclusive com a promessa de \nsan\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, caso este persista em sua empreitada.  \n\nDe um lado, tem-se a preocupa\u00e7\u00e3o pelo fato do Ir\u00e3 \npossuir um hist\u00f3rico de beliger\u00e2ncia acirrada, e por outro, \ntem-se o diferencial que esta tecnologia poder\u00e1 prover ao pa\u00eds, \nprincipalmente em termos de sa\u00fade (medicina de alta \ncomplexidade) e infraestrutura (produ\u00e7\u00e3o de energia). \n\nQuest\u00f5es como essa exp\u00f5em o grande debate que se \ntrava hoje no que concerne \u00e0 tecnologia e principalmente \u00e0 \nci\u00eancia. Para Dias (2000), o tom do referido debate se define \nem torno das \u201cdistor\u00e7\u00f5es que a institucionaliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \nmoderna imp\u00f4s ao distinguir a ci\u00eancia pura da ci\u00eancia aplicada, \nfacultando a esta \u00faltima o uso benigno ou perverso do \nconhecimento\u201d (DIAS, 2000, hipertexto).  \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -51- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\nIsto traz \u00e0 tona o discurso sobre a \u201cneutralidade\u201d da \ntecnologia. Para alguns estudiosos, a tecnologia \u00e9 neutra, \nsendo que seus efeitos, ben\u00e9ficos ou mal\u00e9ficos, dependem da \nmaneira como \u00e9 aplicada. Por outro lado, h\u00e1 aqueles que \nrecha\u00e7am prontamente tal discurso, atribuindo-lhe um car\u00e1ter \nfalacioso. Para estes \u00faltimos, a tecnologia inevitavelmente \nadiciona componentes de mudan\u00e7a ao ambiente, modificando \na pr\u00f3pria sociedade (DICKSON, 1978; DIAS, 2000; CAPRA, \n2002). \n\nConsiderando esta polariza\u00e7\u00e3o, Sancho (1998, p. 29), \ntenta elucidar o impasse, argumentando que \u201ca tecnologia \u00e9 \num processo ambivalente de desenvolvimento suspenso entre \nduas possibilidades. Esta ambival\u00eancia distingue-se da \nneutralidade pelo papel que atribui aos aspectos sociais e n\u00e3o \nsomente ao simples uso dos sistemas t\u00e9cnicos\u201d. \n\nAvan\u00e7ando um pouco mais na quest\u00e3o, e levando em \nconsidera\u00e7\u00e3o a afirmativa feita anteriormente de que a \ntecnologia \u00e9 um aspecto fundamental da exist\u00eancia humana, \npode-se adicionar um componente crucial ao seu \nentendimento: o poder influenciador da tecnologia sobre a \ncultura e o comportamento da humanidade. De fato, o caso \nda querela entre Ir\u00e3 e Ocidente ilustra nitidamente o contexto \nde tens\u00e3o entre os valores culturais e a alta tecnologia.  \n\nCapra (2002) tenta explicar esta rela\u00e7\u00e3o de influ\u00eancia, \nremontando ao pr\u00f3prio comportamento biol\u00f3gico dos seres \nvivos. Para tanto, vale-se da constata\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de que o \ncomportamento de um organismo \u00e9 determinado por sua \nestrutura. \u00c0 propor\u00e7\u00e3o que nela ocorrem mudan\u00e7as, dadas \npor seu desenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie, modifica-se \ntamb\u00e9m o seu comportamento. Assim, semelhante din\u00e2mica \npode ser atribu\u00edda aos sistemas sociais.  \n\nOu seja, relaciona-se a estrutura biol\u00f3gica de um \norganismo \u00e0 infraestrutura material da sociedade, que nada \nmais \u00e9 materializa\u00e7\u00e3o dos valores culturais que esta possui. \n\u201c\u00c0 medida que a cultura evolui, evolui tamb\u00e9m a \ninfraestrutura - as duas evoluem juntas, atrav\u00e9s de cont\u00ednuas \ninflu\u00eancias rec\u00edprocas\u201d (CAPRA, 2002, p.103). \n\nNeste sentido, recorre-se \u00e0 valiosa afirma\u00e7\u00e3o feita por \nKranzberg e Pursell (1967), que sintetiza perfeitamente a \nrela\u00e7\u00e3o entre tecnologia, cultura e o pr\u00f3prio desenvolvimento: \n\n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-52- \n\n\u201cDizer que a tecnologia n\u00e3o \u00e9 \nrigorosamente neutra, que \u00e9 dotada de \ncertas tend\u00eancias intr\u00ednsecas ou imp\u00f5e os \nseus pr\u00f3prios valores, equivale \nsimplesmente a admitir o fato de que, \nenquanto parte da nossa cultura, ela \nexerce uma influ\u00eancia sobre a maneira pela \nqual n\u00f3s crescemos e nos comportamos. \nAssim como [os seres humanos] sempre \ntiveram uma ou outra forma de tecnologia, \nassim tamb\u00e9m essa tecnologia sempre \ninfluenciou a natureza e a dire\u00e7\u00e3o do \ndesenvolvimento humano. N\u00e3o se pode \nparar este processo nem p\u00f4r fim a esta \nrela\u00e7\u00e3o; s\u00f3 se pode compreend\u00ea-los e, \ntomara, dirigi-los para objetivos dignos da \nesp\u00e9cie humana\u201d (apud CAPRA, 2002, p. \n105, grifou-se). \n\n \nEm outras palavras, a tecnologia e o desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico assumem a condi\u00e7\u00e3o estruturante de for\u00e7as e \npoder da sociedade, j\u00e1 que s\u00e3o o resultado de um esfor\u00e7o \nte\u00f3rico e pr\u00e1tico, produzido e aplicado em diferentes \ncontextos, mas, oriundo de interesses sociais relacionados que \nconfiguram a intera\u00e7\u00e3o cultural. Como tal, a orienta\u00e7\u00e3o do \ndesenvolvimento da tecnologia possui impacto direto na \ndimens\u00e3o socioambiental planet\u00e1ria.  \n\nNeste panorama, n\u00e3o se busca negar a tecnologia, \ntampouco tolher o seu desenvolvimento. Prop\u00f5e-se, no \nentanto, que as inova\u00e7\u00f5es que esta preconiza aconte\u00e7am, \n\u201cdeixem-se aparecer\u201d, j\u00e1 observando aquilo que F\u00e9lix e \ncolaboradores (2009) definiram como \u201cprojeto de \ndesenvolvimento que constr\u00f3i uma exist\u00eancia digna para a \nhumanidade\u201d.  \n\nPara Corr\u00eaa (2009) isto pode se dar sem que haja \nesquecimento ou neglig\u00eancia \u00e0 import\u00e2ncia do \ndesenvolvimento tecnocient\u00edfico ou t\u00e3o-somente estabelecer \numa vis\u00e3o manique\u00edsta da quest\u00e3o, mas sim, fomentando um \ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico por meio de metodologias que \npossibilitem o reconhecimento de uma adequa\u00e7\u00e3o contextual \nda tecnologia. \n\nDagnino et al (2004, p. 52) corroboram este entendimento, \nexpondo que h\u00e1 que se buscar \u201cum processo de adequa\u00e7\u00e3o do \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -53- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\nconhecimento cientifico e tecnol\u00f3gico \u2013 incorporado em \nequipamentos, insumos, e formas de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, sob \na forma intang\u00edvel e mesmo t\u00e1cita \u2013 n\u00e3o apenas aos requisitos e \nfinalidades de car\u00e1ter t\u00e9cnico-econ\u00f4mico, mas aos conjuntos de \naspectos da natureza socioecon\u00f4mica e ambiental que constituem a \nrela\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade\u201d. \n\nNesse sentido, considerando a sua caracter\u00edstica \ninequ\u00edvoca de lideran\u00e7a mundial, vale como alerta o oportuno \ne l\u00facido coment\u00e1rio feito pelo Papa Jo\u00e3o Paulo II (apud \nISOPPO, 2006, p. 101), j\u00e1 nos \u00faltimos anos do seu \npontificado. Para ele, \u201ca tecnologia \u00e9 um instrumento p\u00fablico \na servi\u00e7o do bem comum. N\u00e3o pode servir somente a \ninteresses comerciais ou tornar-se um instrumento de poder \npara alguns grupos econ\u00f4micos ou pol\u00edticos\u201d.  \n\nPerceber isto, no entanto, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel a partir da \ncompreens\u00e3o do atrelamento da tecnologia \u00e0 realidade s\u00f3cio-\nhist\u00f3rico-cultural que se procurou iluminar neste estudo. S\u00e3o \nesses elementos que humanizam a vis\u00e3o do poder que tem a \ntecnologia, ao serem consideradas as conseq\u00fc\u00eancias que a sua \nprodu\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o j\u00e1 acarretaram. Com apenas esta vis\u00e3o, \nj\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel conjeturar-se um horizonte plaus\u00edvel, em termos \nde manuten\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana, e orientar o \ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico a contribuir no presente para a \ngarantia de um futuro vi\u00e1vel para todos.  \n\n \n \n\nTecnologia Social \n \n \n\nA digress\u00e3o hist\u00f3rico-conceitual acerca da tecnologia \nfoi trazida neste trabalho a guisa de situar e valorizar o \nhorizonte transformador que se atribui a ideia da tecnologia \nsocial.  \n\nDe acordo com Santos (2009) as tecnologias sociais \ns\u00e3o resultantes dos desdobramentos te\u00f3ricos e cr\u00edticos \nsurgidos como produto da trajet\u00f3ria de consolida\u00e7\u00e3o do \ncampo dos Estudos Sociais da Ci\u00eancia e da Tecnologia. Para o \nestudioso, vieram da\u00ed diversas matrizes disciplinares e \nconcep\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas que proporcionaram as condi\u00e7\u00f5es \n\u00f3timas para o processo de constru\u00e7\u00e3o de um marco conceitual \nda tecnologia social. \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-54- \n\nEste processo descortinou-se mais especificamente \ndurante a d\u00e9cada de 60 e 70, quando foram propostas ou \ndesenvolvidas diversas concep\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas a que se \ndenominou genericamente de \u201ctecnologias apropriadas\u201d.  \nSobre isso, Barbieri e colaboradores (2005) argumentam que \nos motivos para a eclos\u00e3o deste movimento foram variados, \nembora tenham convergido unicamente para um esfor\u00e7o em \nconceber alternativas ao modelo de desenvolvimento \ntecnol\u00f3gico praticado nos pa\u00edses desenvolvidos e replicado \naos demais, sobretudo por interm\u00e9dio das empresas \ntransnacionais.  \n\nIsto se justifica no dizer de Rutkowski (2005), para \nquem o processo de replica\u00e7\u00e3o das ditas \u201ctecnologias \nconvencionais\u201d opera num sentido de manter e promover os \ninteresses das classes dominantes, disseminando e \nsustentando a ideologia que partilham na sociedade. \n\nPara Kaplinski (1990), por exemplo, o movimento da \ntecnologia apropriada \u00e9 o produto de uma rea\u00e7\u00e3o aos padr\u00f5es \nde crescimento econ\u00f4mico gerados ap\u00f3s o fim da II Guerra \nMundial e difundidos nos pa\u00edses de primeiro e terceiro \nmundo, o bloco capitalista de ent\u00e3o. Entretanto, para \nDagnino e colaboradores (2004), sua origem remonta a fins \ndo s\u00e9culo XIX, na \u00cdndia, e tem Mahatma Ghandi como \ngrande expoente.  \n\nEm sua valorosa atua\u00e7\u00e3o naquela sociedade, o l\u00edder \nindiano dedicou-se em popularizar um instrumento de fia\u00e7\u00e3o \nmanual denominado de \u201ccharkha\u201d e reconhecido como a \nprimeira tecnologia apropriada. Os autores justificam essa \natua\u00e7\u00e3o, explicando que a reabilita\u00e7\u00e3o de tecnologias \ntradicionais utilizadas nas aldeias daquele pa\u00eds funcionaria \ncomo estrat\u00e9gia de luta contra sua subjuga\u00e7\u00e3o ao dom\u00ednio \ncolonial brit\u00e2nico. \n\nNo entanto, o movimento da tecnologia apropriada \narrefeceu nos anos 80, sob o paradigma da globaliza\u00e7\u00e3o que \nse afirmava rapidamente, acirrando a competi\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses, \nregi\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es empresariais. Mesmo assim, foi uma \niniciativa exitosa no sentido de que fomentou discuss\u00f5es \nsobre a tecnologia num contexto mais amplo do que aquele \noferecido pelo cru vi\u00e9s econ\u00f4mico capitalista.  \n\nContudo, na d\u00e9cada de 90, a vis\u00e3o das sequelas da \nglobaliza\u00e7\u00e3o, materializadas por um quadro de crescente \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -55- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\nexclus\u00e3o social e degrada\u00e7\u00e3o ambiental incitou a sociedade \ncivil, os governos e mesmo a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, \nfazendo ecoar novamente o ide\u00e1rio do movimento. Desta vez, \nno entanto, saiu de cena o adjetivo \u201capropriado\u201d, assumindo-\nse a denomina\u00e7\u00e3o \u201ctecnologia social\u201d. (DAGNINO, 2004; \nBARBIERI et al, 2005). \n\nDe fato, o movimento da tecnologia apropriada \nprop\u00f4s avan\u00e7os significativos e que infundem em muitos \naspectos aquilo que a Tecnologia Social preconiza. Todavia, a \nescolha do adjetivo \u201csocial\u201d para substituir o \u201capropriada\u201d \nn\u00e3o se deu por mero capricho, mas para suprir lacunas e \nampliar o alcance do movimento. Isto pode ser constatado na \nexplica\u00e7\u00e3o sintetizada por Talamini (2009) a partir de \nDagnino (2004): \n\n\u201c[...] as express\u00f5es da Tecnologia Apropriada \ndenotam, por um lado, um produto e n\u00e3o um \nprocesso, e por outro, t\u00eam uma vis\u00e3o clara \nnormativa. Ou seja, de um lado estava a \nTecnologia Apropriada, com a constru\u00e7\u00e3o do \n\u201ccen\u00e1rio final\u201d e de outro a Tecnologia \nConvencional, que se preocupava apenas com o \n\u201ccen\u00e1rio inicial\u201d, criando um vazio na trajet\u00f3ria \nentre um e outro. A experi\u00eancia da Tecnologia \nApropriada mostrou que gerar um produto \nadequado a um cen\u00e1rio desej\u00e1vel torna-se \nirrealista quando pouco conectado ao contexto \nsocioecon\u00f4mico e pol\u00edtico inicial e \u00e0 sua pr\u00f3pria \nevolu\u00e7\u00e3o [...] Desta vez, diferentemente do \nmarco da Tecnologia Apropriada, a Tecnologia \nSocial d\u00e1 aten\u00e7\u00e3o ao processo, incluindo, como \nelemento central das pr\u00e1ticas que apregoa, a \nconstru\u00e7\u00e3o do processo democr\u00e1tico \nparticipativo e a \u00eanfase na dimens\u00e3o \npedag\u00f3gica\u201d (TALAMINI, 2009, p. 14). \n\n \n \n\nNeste entendimento, frise-se ainda que a pr\u00f3pria \nexpress\u00e3o \u201cTecnologia Social\u201d revela um bin\u00f4mio de \ncomplexidade, pois cada uma das palavras concentra em si o \npeso das pr\u00f3prias prerrogativas. Ou seja, como \u201ctecnologia\u201d, \nrefere-se ao conhecimento aplicado, quer seja cient\u00edfico, \ntecnol\u00f3gico ou popular para a solu\u00e7\u00e3o de problemas e \nnecessidades de uma coletividade em situa\u00e7\u00e3o de car\u00eancia, \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-56- \n\nexclus\u00e3o social e, portanto, desprovidas de condi\u00e7\u00f5es para \nacessar o \u201cmercado da ci\u00eancia e tecnologia\u201d convencional.  \n\nComo \u201csocial\u201d, traz para si uma mir\u00edade de \nresponsabilidades que se consubstanciam no qu\u00e3o eficaz e \neficiente pode ser no enfrentamento da situa\u00e7\u00e3o que a \ninstigou. Isto \u00e9, que os seus impactos sejam vislumbrados nas \ndimens\u00f5es do bem comum e melhoria da qualidade de vida, \natuando significativamente rumo \u00e0 inclus\u00e3o social e \ndiminui\u00e7\u00e3o da injusti\u00e7a social. Que observem os direitos \nhumanos, contribuindo para honr\u00e1-los e efetiv\u00e1-los. Que \nvalorizem a dimens\u00e3o educativa, preconizando a cidadania e a \nparticipa\u00e7\u00e3o social, por meio de m\u00e9todos espec\u00edficos em \ndistintos n\u00edveis e contornos (ITS, 2007; RUTKOWSKI, 2005; \nHORTA, 2009). \n\nA Tecnologia Social afirma-se ent\u00e3o como o resultado \nde um processo do qual emerge um conhecimento concebido \npara enfrentar os problemas por que passa uma organiza\u00e7\u00e3o \nou grupo social. Em outras palavras, por meio da cria\u00e7\u00e3o e \nado\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es constru\u00eddas coletiva e participativamente \npelos atores interessados na configura\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio \ndesej\u00e1vel (DAGNINO, 2004; TALAMINI, 2009).  \n\nCaccia Bava (2003) vai mais al\u00e9m e adiciona o fator \nempoderamento \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da tecnologia social. No \nentendimento do estudioso:  \n\n \n\u201c[...] mais do que a capacidade de \nimplementar solu\u00e7\u00f5es para determinados \nproblemas, [as tecnologias sociais] podem \nser vistas como m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que \npermitam impulsionar processos de \nempoderamento das representa\u00e7\u00f5es \ncoletivas da cidadania para habilit\u00e1-las a \ndisputar, nos espa\u00e7os p\u00fablicos, as \nalternativas de desenvolvimento\u201d \n(CACCIA BAVA, 2003, hipertexto, grifou-\nse) \n\n \nNesse sentido, agrega-se perfeitamente ao prop\u00f3sito \n\ndesta tese a sistematiza\u00e7\u00e3o do conceito de empoderamento \nfeita por Kleba e Wendausen (2009) a partir dos trabalhos de \ndiversos pesquisadores como Wallerstein, (2002); e \nVasconcellos, Oakley e Clayton (2003). Para as autoras, o \nempoderamento pode ser definido como: \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -57- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\n \n\u201cum processo din\u00e2mico que envolve \naspectos cognitivos, afetivos e condutuais. \nSignifica aumento do poder, da autonomia \npessoal e coletiva de indiv\u00edduos e grupos \nsociais nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais e \ninstitucionais, principalmente daqueles \nsubmetidos \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de opress\u00e3o, \ndiscrimina\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o social. D\u00e1-se \nnum contexto de mudan\u00e7a social e \ndesenvolvimento pol\u00edtico, que promove \nequidade e qualidade de vida atrav\u00e9s de \nsuporte m\u00fatuo, coopera\u00e7\u00e3o, autogest\u00e3o e \nparticipa\u00e7\u00e3o em movimentos sociais \naut\u00f4nomos. Envolve pr\u00e1ticas n\u00e3o \ntradicionais de aprendizagem e ensino que \ndesenvolvam uma consci\u00eancia cr\u00edtica. No \nempoderamento, processo e produto se \nimbricam, sofrendo assim interfer\u00eancia do \ncontexto ecol\u00f3gico social, cujos lucros n\u00e3o \npodem ser somente mensurados em \ntermos de metas concretas, mas em \nrela\u00e7\u00e3o a sentimentos, conhecimentos e \nmotiva\u00e7\u00f5es\u201d (KLEBA&amp; WENDAUSEN, \n2009, p.736).  \n\n \nEm verdade, como se v\u00ea, a no\u00e7\u00e3o de empoderamento \n\nse confunde com a pr\u00f3pria raz\u00e3o de ser da Tecnologia Social \ne fica imposs\u00edvel dissociar um do outro. Como tamb\u00e9m o \u00e9 a \nrela\u00e7\u00e3o entre esta e a ideia do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \nLocal. \n\nCom efeito, \u00e9 oportuno retomar o assunto agora e \nadicion\u00e1-lo ao contexto das Tecnologias Sociais como \nimportante liame para este estudo. Ora, aliar um e outro tema \n\u00e9 natural, j\u00e1 que o contexto gerador de toda a efervesc\u00eancia \nde movimentos que culminou com a proposi\u00e7\u00e3o de novos \nconceitos e novas abordagens, mormente a pr\u00f3pria TS, como \nvisto, adveio da vontade de romper com o modelo \nhegem\u00f4nico de desenvolvimento. \n\nDe fato, o Instituto de Tecnologia Social, fundado em \n2001 e importante difusor dos ideais do movimento das TS \nno Brasil, ratifica o exposto acima, ao afirmar que: \n\n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-58- \n\n \u201ca Tecnologia Social e o desenvolvimento \nlocal participativo est\u00e3o estreitamente \nrelacionados, j\u00e1 que apresentam pontos \nem comum que possibilitam uma \nsignificativa coes\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o \u2013 n\u00e3o de \nforma artificial, mas por conta de suas \ncaracter\u00edsticas intr\u00ednsecas. Pode-se ent\u00e3o \nafirmar que os projetos de \ndesenvolvimento local, pela sua pr\u00f3pria \ndin\u00e2mica, ganham for\u00e7a quando fazem uso \nde valores, princ\u00edpios e metodologias de \nTecnologia Social\u201d (apud TALAMINI, \n2009, p. 18). \n\n \nPartindo deste pressuposto, a mesma institui\u00e7\u00e3o \n\nrealizou diversos debates, bem como um mapeamento sobre o \ntema, de onde emergiu sua pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o da Tecnologia \nSocial, tida como \u201cum conjunto de t\u00e9cnicas, metodologias \ntransformadoras, desenvolvidas e/ou praticadas na intera\u00e7\u00e3o \ncom a popula\u00e7\u00e3o e apropriadas por ela, que representam \nsolu\u00e7\u00f5es para a inclus\u00e3o social e melhoria das condi\u00e7\u00f5es de \nvida\u201d (ITS, 2007, p.130). \n\nBarbieri e colaboradores (2005) argumentam que a \ndefini\u00e7\u00e3o proposta pelo ITS (2007) cont\u00e9m os elementos \nfundamentais para caracterizar essa concep\u00e7\u00e3o de tecnologia, \nquais sejam a intera\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do seu \ndesenvolvimento e pr\u00e1tica, bem como a apropria\u00e7\u00e3o desta \npela primeira.  \n\nEntretanto, al\u00e9m de fornecer uma defini\u00e7\u00e3o de \nTecnologia Social, os debates e o mapeamento realizados pelo \nITS (2007) tamb\u00e9m permitiram que as ideias relacionadas \n\u00e0quela, fossem agrupadas em tr\u00eas categorias, a saber: \nprinc\u00edpios, par\u00e2metros e implica\u00e7\u00f5es.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios, estes enfatizam a \nimport\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o e da aprendizagem como \nprocessos paralelos e, mais importante ainda, que o respeito \n\u00e0s identidades locais e a vis\u00e3o sist\u00eamica da realidade se \nafirmem como condicionantes da transforma\u00e7\u00e3o social.  \n\nPor meio dos par\u00e2metros, estabelecem-se crit\u00e9rios para \na an\u00e1lise das a\u00e7\u00f5es sociais que decorrem ou s\u00e3o propostas \npela Tecnologia Social. Conforme o ITS (2007, p. 130), esses \npar\u00e2metros referem-se aos seguintes aspectos:  \n\n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -59- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\na) Raz\u00e3o de ser da tecnologia: demandas sociais \nconcretas vividas e identificadas pela popula\u00e7\u00e3o \ncomo a raz\u00e3o de ser dessa tecnologia; \n\nb) Processo de tomada de decis\u00e3o: democr\u00e1tico e \ndesenvolvido a partir de estrat\u00e9gias especialmente \ndirigidas \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da \npopula\u00e7\u00e3o; \n\n \nc) Papel da popula\u00e7\u00e3o: h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o, apropria\u00e7\u00e3o \n\ne aprendizado por parte da popula\u00e7\u00e3o e de outros \natores envolvidos; \n\n \nd) Sistem\u00e1tica: h\u00e1 planejamento, aplica\u00e7\u00e3o ou \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o de conhecimento de forma \norganizada; \n\n \ne) Constru\u00e7\u00e3o do conhecimento: h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o de \n\nnovos conhecimentos a partir da pr\u00e1tica; \n \n\nf) Sustentabilidade: visa \u00e0 sustentabilidade \necon\u00f4mica, social e ambiental; \n\n \ng) Amplia\u00e7\u00e3o de escala: gera aprendizagem que serve \n\nde refer\u00eancia para novas experi\u00eancias. \n \nPor seu turno, as implica\u00e7\u00f5es do conceito de \n\ntecnologia social foram organizadas em tr\u00eas eixos, a saber:  \n \n\n\u2022 A rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e a produ\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia \ne Tecnologia; \n \n\n\u2022 A dire\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o dos conhecimentos; e \n \n\n\u2022 O modus operandi espec\u00edfico de interven\u00e7\u00e3o sobre a \nrealidade (relacionado simultaneamente aos \npar\u00e2metros e aos resultados)  \n\n \nNo que concerne \u00e0 primeira implica\u00e7\u00e3o, \u00e9 interessante \n\nperceber a rela\u00e7\u00e3o entre esta e a quest\u00e3o levantada \nanteriormente com respeito \u00e0 fal\u00e1cia da neutralidade da \ntecnologia.  Ora, o v\u00ednculo estabelecido entre o trin\u00f4mio \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-60- \n\nCi\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no contexto da TS, ao se \nestabelecer por meio da de uma constru\u00e7\u00e3o que considera \naspectos de natureza econ\u00f4mica, social, pol\u00edtica e cultural, \nrefuta prontamente a ideia de uma tecnologia neutra e mostra \ncomo ela pode ser usada em prol do bem comum.  \n\nA segunda implica\u00e7\u00e3o mostra que a diversidade de \ncontextos, bem como a participa\u00e7\u00e3o ativa de pessoas, grupos \ne comunidades com interesses e valores distintos, determinam \nfluxos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos em m\u00faltiplas dire\u00e7\u00f5es.  \n\nA terceira implica\u00e7\u00e3o alerta para a maneira como se \ndeve intervir sobre a realidade, j\u00e1 que a TS acarreta a \nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento em m\u00faltiplas dire\u00e7\u00f5es e ressalta a \ncompreens\u00e3o do componente \u00e9tico do processo. \n\nOutro fato importante que justifica tanto a produ\u00e7\u00e3o e \nmanuten\u00e7\u00e3o de um discurso \u00e9tico e isento acerca da \nTecnologia Social, quanto o seu reconhecimento como real \ncontribui\u00e7\u00e3o aos processos de desenvolvimento sustent\u00e1vel \nno Brasil, \u00e9 a perspectiva do pa\u00eds adotar um marco legal \nespec\u00edfico sobre o assunto.  \n\nAtualmente, tramita na C\u00e2mara dos Deputados o \nProjeto de Lei n\u00ba. 3.449/2008, que institui a Pol\u00edtica Nacional \nde Tecnologia Social, cria o Programa e Tecnologia Social \n(PROTECSOL) e d\u00e1 outras provid\u00eancias (BRASIL, 2008).  \n\nO texto legal a ser apreciado pelos parlamentares \ndefine tecnologia social como:  \n\n \n\u201cconjunto de atividades relacionadas ao \nplanejamento, pesquisa, desenvolvimento, \ncria\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o e \navalia\u00e7\u00e3o de: (a) t\u00e9cnicas, procedimentos e \nmetodologias; (b) produtos, dispositivos, \nequipamentos e processos; (c) servi\u00e7os; (d) \ninova\u00e7\u00f5es sociais organizacionais e (e) \ninova\u00e7\u00f5es sociais de gest\u00e3o desenvolvidas \ne/ou aplicadas na intera\u00e7\u00e3o com a \npopula\u00e7\u00e3o\u201d. (BRASIL, 2008, hipertexto) \n\n \nA lei determina ainda que a pol\u00edtica de ci\u00eancia, \n\ntecnologia e inova\u00e7\u00e3o, inclua atividades de tecnologias sociais, \nestabelecendo que estas recebam tratamento id\u00eantico \u00e0s \noutras atividades ocorridas no \u00e2mbito daquela pol\u00edtica, \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -61- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n \n\nsobretudo no que se refere \u00e0s prerrogativas, direitos e \nbenef\u00edcios garantidos pela legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\nAdemais, a Pol\u00edtica Nacional de Tecnologia Social \ndever\u00e1 reger-se pelos princ\u00edpios do respeito aos direitos \nfundamentais (em especial o direito ao conhecimento, \u00e0 \neduca\u00e7\u00e3o, \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no patrim\u00f4nio cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e \ncultural; ao direito \u00e0 vida, alimenta\u00e7\u00e3o e \u00e0 sa\u00fade, ao \ndesenvolvimento, ao direito de usufruir do padr\u00e3o de vida \ncriado pelo bem instrumental da tecnologia) e da ado\u00e7\u00e3o de \nformas democr\u00e1ticas de atua\u00e7\u00e3o. \n\nPois bem, tudo o que foi visto at\u00e9 aqui aporta ao \nconceito de TS que conduziu o Projeto Tecnologias Sociais \npara a Gest\u00e3o da \u00c1gua (TSGA, 2007), do qual esta tese \nconstitui um dos resultados de sistematiza\u00e7\u00e3o. Nele, associa-se \na TS aos produtos e processos, isto \u00e9, \u00e0s t\u00e9cnicas e \nmetodologias facilitadoras da inclus\u00e3o social de pessoas, \nfam\u00edlias e comunidades no processo de desenvolvimento \nsustent\u00e1vel local. As estrat\u00e9gias culturais, pedag\u00f3gicas e \npol\u00edticas que permeiam sua concep\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o, \ntornam-na mais humana e, naturalmente, mais social. \n\nAssim como na abordagem de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do \nTerrit\u00f3rio, o TSGA e, consequentemente, este estudo \nconsideram a representa\u00e7\u00e3o fenom\u00eanica do conceito de \nTecnologia Social por meio de um fractal, que pode ser visto na \nfigura 3 a seguir. Nele, est\u00e3o os tr\u00eas aspectos que caracterizam a \nTecnologia Social, que s\u00e3o: a simplicidade, a viabilidade e a \nefetividade.  \n\n  \n   \n\n \n \n \n \n \n\n\u00b4 \n \n \n \n \n \n\n                                                                         Fonte: Adaptado de TSGA (2008) \n\nFigura 3 - Representa\u00e7\u00e3o do fractal do conceito de TS aplicado no TSGA \n\nVIABILIDADE \n\nEFETIVIDADE SIMPLICIDADE \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-62- \n\n \n Para o TSGA (2008), a Tecnologia Social \u00e9 simples, \npois simples deve ser sua compreens\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o pelo \nusu\u00e1rio, para que possa ser trabalhada pedagogicamente, ou \nseja, ser ensinada, aprendida, aplicada e reaplicada por outros \nusu\u00e1rios.  \n \u00c9 vi\u00e1vel, pois deve ser simultaneamente compat\u00edvel \ncom a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do usu\u00e1rio, isto \u00e9, barata; \napropriada aos limites ecol\u00f3gicos da natureza; e aceita e \ntrabalhada pela cultura local onde ser\u00e1 aplicada.  \n E \u00e9 efetiva, pois pressup\u00f5e que a inser\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio \nnos processos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local, com \nrespeito \u00e0s t\u00e9cnicas e metodologias que prop\u00f5e, parta de um \nprocesso eficiente que considere as estrat\u00e9gias cultural, \npedag\u00f3gica e pol\u00edtica locais e acarrete resultados eficazes no \nempoderamento das comunidades e na transforma\u00e7\u00e3o de sua \nrealidade. \n\n \n\n\n\nI I  -  R E F E R E N C I A L  T E \u00d3 R I C O  \n\n \n \n\nA ABORDAGEM TRANSDISCIPLINAR DA PESQUISA-A\u00c7\u00c3O \nPARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO \n\n \n \n\n\u201cSe, na verdade, n\u00e3o estou no mundo  \npara simplesmente a ele me adaptar,  \n\nmas para transform\u00e1-lo;  \nse n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel mud\u00e1-lo  \n\nsem um certo sonho ou projeto de mundo,  \ndevo usar toda possibilidade que tenha  \npara n\u00e3o apenas falar de minha utopia,  \n\nmas participar de pr\u00e1ticas  \ncom ela coerentes\u201d.  \n\n \nPaulo Freire \n\n \n\nO Contexto Te\u00f3rico da Metodologia \n\n \n\nComo praxe deste trabalho, tem-se recorrido a sucinto \nexame etimol\u00f3gico das grandes express\u00f5es que o norteiam. \nPortanto, n\u00e3o poderia ser diferente em se tratando do \ndetalhamento sobre o pr\u00f3prio \u201ccaminho\u201d aqui trilhado. Ou \nseja, a metodologia.  \n\nPara isto, recorre-se novamente ao idioma grego, em \nque o termo metodologia foi cunhado a partir do voc\u00e1bulo \n??????? (m\u00e9thodos), que significa \u201ccaminho para chegar a um \nfim\u201d, e logia, vinda de ????? (l\u00f3gos), que, entre outros \nsignificados, como visto, remete ao \u201cestudo de algo\u201d.  Assim, \ntem-se a metodologia como \u201ca forma de proceder ao longo de \num caminho para alcan\u00e7ar um objetivo preestabelecido\u201d. \n(BARROS, 1999; ECO, 2002; AZUMA, 2005). \n\nEsta defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia ser mais apropriada ao \nprop\u00f3sito a que serve a metodologia: estudar e guiar os \ncaminhos da pesquisa cient\u00edfica, dos instrumentos e t\u00e9cnicas \nusados para a investiga\u00e7\u00e3o, que se traduzem no rigor e \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-64- \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o dos quais prescinde a primeira para ser \neficiente. \n\nO ponto de partida para pensar o papel da \nmetodologia neste trabalho residiu na inten\u00e7\u00e3o de conhecer a \nrealidade com a qual se pretendeu trabalhar e na maneira \ncomo se daria a interven\u00e7\u00e3o a que se procedeu. Isto, \nnaturalmente, comportando o car\u00e1ter notadamente \npedag\u00f3gico-construtivista que se pretendeu imprimir ao \nprocesso. Em outras palavras, que fosse uma interven\u00e7\u00e3o cujo \nconhecimento da realidade n\u00e3o determinasse apenas uma \ntransfer\u00eancia de conhecimento, mas sim uma a\u00e7\u00e3o educativa \ncom fluxo din\u00e2mico e permanente de constru\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00f5es e conhecimento.  \n\nPensando nisso, tem-se que a a\u00e7\u00e3o educativa em uma \ncomunidade s\u00f3 se justifica com envolvimento desta e \norientando-se para a busca de poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es dos \nproblemas enfrentados. Isto \u00e9, uma a\u00e7\u00e3o cuja considera\u00e7\u00e3o da \nparticipa\u00e7\u00e3o das pessoas no processo de mudan\u00e7as seja vista \ncomo uma necessidade (HOLLIDAY, 1996; MELO, 2002). \n\nPara garantir o \u00eaxito desta a\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito deste \nestudo, situou-se a metodologia em duas grandes vertentes: a \nMetodologia Lato Sensu e as Metodologias Stricto Sensu. A \nprimeira forneceu o controle cient\u00edfico da pesquisa, situando-\na na realidade em que esta se insere, conduzindo-a, \norientando-a e regulando-a. A segunda, por sua vez, consistiu \nnas metodologias associadas ao processo de pesquisa, \nauxiliando-a no que concerne \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \ndurante o seu desenvolvimento.  \n\nA metodologia Lato Sensu estrutura-se a partir da \napresenta\u00e7\u00e3o da pesquisa-a\u00e7\u00e3o como reguladora do processo \nemp\u00edrico e da descri\u00e7\u00e3o de sua adapta\u00e7\u00e3o aos ciclos de \naprendizagem adotados no projeto TSGA, que ser\u00e1 visto \nadiante.  \n\nEsta vertente endossa a pertin\u00eancia entre a pesquisa, a \nmetodologia e o fen\u00f4meno investigado, peculiar a este estudo, \ne que determina o \u201cprocesso de acoplamento \u00edntimo com a \nquest\u00e3o pesquisada e com as refer\u00eancias epist\u00eamicas do \npesquisador\u201d (PALAVIZINI, 2006, p. 92). Isto se justifica no \ndizer de Borda (1974, p.41) quando vaticina que \u201cn\u00e3o pode \nhaver separa\u00e7\u00e3o entre o pesquisador e a metodologia. Faz-se necess\u00e1ria \na milit\u00e2ncia do pesquisador, j\u00e1 que sem a pr\u00e1tica n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -65- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\ndedu\u00e7\u00f5es de cunho te\u00f3rico ou mesmo a validade, ou n\u00e3o, do \nconhecimento\u201d. \n\nSob este prisma, a adequa\u00e7\u00e3o da pesquisa-a\u00e7\u00e3o ao \ncontexto deste trabalho revelou-se natural, porquanto esta \nconstitui modalidade de pesquisa social com base emp\u00edrica \nque atua como estimuladora da participa\u00e7\u00e3o das pessoas \nenvolvidas, buscando as suas explica\u00e7\u00f5es, considerando suas \ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho e vida como fontes do seu universo de \nrespostas.  \n\nEsta abordagem concebe-se e realiza-se estritamente \nassociada a uma a\u00e7\u00e3o ou resolu\u00e7\u00e3o de um problema coletivo, \ncom o envolvimento participativo e cooperativo entre \npesquisadores e os representantes da situa\u00e7\u00e3o ou problema \nvivenciados (THIOLLENT, 2003; RICHARDSON, 2003; \nLIMA, 2007). \n\nAdemais, na pesquisa-a\u00e7\u00e3o, o participante, consoante \nMelo (2002), situa-se tamb\u00e9m como investigador, sendo \nconduzido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio conhecimento e tornando-\nse o sujeito desta produ\u00e7\u00e3o. Neste aspecto, o mesmo autor \nacrescenta que essa metodologia \u201cse distancia das demais e se \nafirma, constituindo-se como \u201cfundamental instrumento de \nresist\u00eancia e conquista popular\u201d (2002, p. 02). \n\nA pesquisa-a\u00e7\u00e3o caracteriza-se como um m\u00e9todo de \ninterven\u00e7\u00e3o, cuja principal caracter\u00edstica \u00e9 permitir que o \npesquisador experimente hip\u00f3teses acerca do fen\u00f4meno \nestudado, com a consequente viabiliza\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o \nde mudan\u00e7as no cen\u00e1rio real.  Nesta abordagem, a \nresponsabilidade do pesquisador reside tanto em intervir \njunto aos atores envolvidos por meio da gera\u00e7\u00e3o de \nconhecimento, quanto na aplica\u00e7\u00e3o deste (LINDGREN, 2004; \nGODOI e colaboradores, 2006; KRAFTA, 2007).  \n\nN\u00e3o bastasse isso, como abordagem colaborativa, a \npesquisa-a\u00e7\u00e3o presta-se a m\u00faltiplos objetivos, aliando \npesquisa e pr\u00e1tica num movimento m\u00fatuo de aprimoramento. \nEsta afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 ratificada por Gamboa (1982, p. 36), para \nquem a pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u201cbusca superar, essencialmente, a \nsepara\u00e7\u00e3o entre conhecimento e a\u00e7\u00e3o, buscando realizar a \npr\u00e1tica de conhecer para atuar\u201d.  \n\nSobre o tema, Eden e Huxham (2001) complementam \nque a pesquisa-a\u00e7\u00e3o torna-se mais efetiva na medida em que \nse necessitam dados qualitativos mais sutis e significativos. \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-66- \n\nIsto porque, considerando a amplitude da inser\u00e7\u00e3o do \npesquisador na realidade pesquisada, bem como do seu \nenvolvimento com os participantes, compartilhando um \ninteresse comum, dados desta natureza s\u00e3o mais facilmente \nobtidos, \u201cfundamentalmente como um ato de trabalho sobre a \nrealidade objetiva\u201d (PINTO, 1979, p. 456).  \n\nPara Mathiassen (2000) isto se confirma, pois a \npesquisa-a\u00e7\u00e3o acarreta um n\u00edvel mais profundo de objetivos \nde pesquisa e das atividades que estes preconizar\u00e3o. N\u00e3o \nbastasse isso, o autor comenta que combinar metodologias \nnum processo de pesquisa-a\u00e7\u00e3o pode dotar um estudo de \nconveniente equil\u00edbrio entre sua relev\u00e2ncia e o rigor com que \ndeve ser executado. \n\nOutro aspecto interessante sobre a pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 \nressaltado por Melo (2002), para quem esta metodologia \nevolui e se modifica em fun\u00e7\u00e3o tanto das condi\u00e7\u00f5es locais, \ncomo tamb\u00e9m das correla\u00e7\u00f5es das for\u00e7as ali existentes, j\u00e1 que \no constructo dela reverte para a pr\u00f3pria comunidade. Para o \nautor, \u201cse [existem] for\u00e7as sociais advers\u00e1rias fortes, n\u00e3o h\u00e1 \nporque n\u00e3o trat\u00e1-las como tal, sem fazer abstra\u00e7\u00f5es dessas \nsitua\u00e7\u00f5es\u201d (2002, p.02).  \n\nE justifica isto, usando o argumento de Hall (1981), a \nseguir sintetizado: \n\n \u201cA informa\u00e7\u00e3o \u00e9 devolvida ao povo, de \nonde a mesma surgiu bem como na \nlinguagem e na forma cultural daquele \nambiente; o povo e o movimento de base \npassam a estabelecer o controle do \ntrabalho; as t\u00e9cnicas de pesquisa tornam-\nse acess\u00edveis ao povo; um esfor\u00e7o \nconsciente \u00e9 necess\u00e1rio para manter o \nritmo da a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o do trabalho; \naprender a escutar e a ci\u00eancia tornam-se \npartes do dia-a-dia da popula\u00e7\u00e3o\u201d (apud \nMELO, 2002, p. 03). \n\n \nTendo isto em vista, ressalta-se a pertin\u00eancia da \n\npesquisa-a\u00e7\u00e3o como metodologia a ser trabalhada em \nprocessos de valida\u00e7\u00e3o de tecnologias sociais. Ora, se o \ngrande diferencial da abordagem da TS \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o e a \ntransforma\u00e7\u00e3o da realidade, nada mais oportuno do que usar \numa metodologia cujos alicerces sejam exatamente os \nmesmos, a fim de se obter resultados mais efetivos. \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -67- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\nThiollent (2003) prop\u00f5e uma seq\u00fc\u00eancia de doze temas \nsugeridos como refer\u00eancia para o processo da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o eles: (1) Fase Explorat\u00f3ria; (2) Defini\u00e7\u00e3o do Tema da \nPesquisa; (3) Coloca\u00e7\u00e3o dos Problemas; (4) O Lugar da \nTeoria; (5) As Hip\u00f3teses; (6) Os Semin\u00e1rios; (7) O Campo de \nObserva\u00e7\u00e3o; (8) A Coleta de Dados; (9) A Aprendizagem \nConjunta; (10) A Media\u00e7\u00e3o dos Saberes; (11) O Plano de \nA\u00e7\u00e3o; (12) A Divulga\u00e7\u00e3o Externa.  \n\n\u00c9 importante verificar que o autor optou por definir o \nponto de partida - \u201cfase explorat\u00f3ria\u201d e o ponto de chegada - \n\u201cdivulga\u00e7\u00e3o dos resultados\u201d, considerando que a pesquisa-\na\u00e7\u00e3o \u00e9 fortemente determinada pela autonomia do processo \ninvestigado.  Assim, abre-se a oportunidade de se flexibilizar \nos temas intermedi\u00e1rios, que podem exigir um processo de \na\u00e7\u00e3o e retroa\u00e7\u00e3o, resultantes da din\u00e2mica da pesquisa. \n\nLevando em conta este aspecto, Palavizini (2006) \nprop\u00f4s o agrupamento das doze etapas descritas por Thiollent \n(2003) em cinco dimens\u00f5es que definem a abordagem \ntransdisciplinar \u00e0 pesquisa-a\u00e7\u00e3o, da qual este estudo usufrui \nno sentido de estruturar a sua inser\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica na \ncomunidade de Urubici \u2013 SC. Cada uma das cinco dimens\u00f5es \ndialogam entre si, a saber: 1) o conhecimento complexo da \nrealidade; 2) a reflex\u00e3o sobre a transforma\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o \nda realidade estudada; 3) o plano de a\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00e3o e \npreserva\u00e7\u00e3o; 4) o plano de gest\u00e3o para a sustentabilidade das \na\u00e7\u00f5es; e 5) a gest\u00e3o do processo de pesquisa.  \n\nAs quatro primeiras concernem \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o do \nprocesso de desenvolvimento da abordagem transdisciplinar \u00e0 \npesquisa-a\u00e7\u00e3o (Metodologia Lato Sensu). A quinta versa sobre \num conjunto de teorias, metodologias e t\u00e9cnicas que \nfundamentam o processo de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento em \ncada uma das outras dimens\u00f5es, auxiliando na implementa\u00e7\u00e3o \ndos fundamentos e instrumentos da pesquisa-a\u00e7\u00e3o \n(Metodologias Stricto Sensu).  \n\nO conte\u00fado explicitado na tabela 7 a seguir, foi \nsistematizado no sentido de cobrir todas as possibilidades do \nemp\u00edrico a ser vivenciado. Considerando a especificidade de \ncada experi\u00eancia, algumas dessas etapas podem n\u00e3o ser \nnecess\u00e1rias, o que exige justifica a flexibilidade da \nmetodologia defendida por Thiollent (2003).  \n\n \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-68- \n\nTabela 7 \u2013 Cinco Dimens\u00f5es da Abordagem Transdisciplinar \u00e0 Pesquisa-A\u00e7\u00e3o  \n \n \n\nDIMENS\u00d5ES CONTE\u00daDO \n\nC\nO\n\nN\nH\n\nE\nC\n\nIM\nE\n\nN\nT\n\nO\n  \n\nC\nO\n\nM\nP\n\nL\nE\n\nX\nO\n\n \n D\n\nA\n R\n\nE\nA\n\nL\nID\n\nA\nD\n\nE\n \n\n O conhecimento complexo da realidade envolve os instrumentos: 1) a \nfase explorat\u00f3ria; e 2) a defini\u00e7\u00e3o do tema da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, com o qual \nos pesquisadores e t\u00e9cnicos estabelecem suas rela\u00e7\u00f5es com a realidade \npesquisada, acessando informa\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias, identificando os \ninterlocutores das diversas organiza\u00e7\u00f5es que conformam a sociedade \nlocal, seja dos setores p\u00fablico, social ou privado, dialogando e \nconhecendo a diversidade de saberes, percep\u00e7\u00f5es e interesses presentes, \nbem como conhecendo a realidade do ambiente em suas m\u00faltiplas \ndimens\u00f5es de complexidade. Nesse momento, o pesquisador inicia o \ndi\u00e1logo com os participantes, definindo com eles o seu interesse e \nenvolvimento no desenvolvimento do trabalho, estabelecendo, assim, o \ncampo social da pesquisa e definindo com os participantes o tema de \ntrabalho. \n\nR\nE\n\nF\nL\n\nE\nX\n\n\u00c3\nO\n\n S\nO\n\nB\nR\n\nE\n  \n\nA\n T\n\nR\nA\n\nN\nSF\n\nO\nR\n\nM\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n \n\n E\n A\n\n P\nR\n\nE\nSE\n\nR\nV\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n  \nD\n\nA\n R\n\nE\nA\n\nL\nID\n\nA\nD\n\nE\n E\n\nST\nU\n\nD\nA\n\nD\nA\n\n \n\n Essa dimens\u00e3o envolve os seguintes instrumentos da pesquisa-a\u00e7\u00e3o: 3) \ncoloca\u00e7\u00e3o dos problemas; 5) as hip\u00f3teses; 7) o campo de observa\u00e7\u00e3o; e 8) \na coleta de dados. Utilizando semin\u00e1rios, oficinas, entrevistas e encontros \ninterativos entre pesquisadores e participantes, os problemas s\u00e3o \nlevantados e dispostos para reflex\u00e3o em grupo. A partir da reflex\u00e3o, \nalgumas hip\u00f3teses s\u00e3o levantadas pelos participantes, t\u00e9cnicos e \npesquisadores. O pesquisador assume, ent\u00e3o, a fun\u00e7\u00e3o de motivador para \naprofundamento das quest\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es das hip\u00f3teses levantadas. O \ncampo de observa\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado do processo de reflex\u00e3o do \npesquisador, definindo o melhor campo - territorial ou tem\u00e1tico - que \nconsiga dar seguran\u00e7a e qualidade ao resultado do seu trabalho. Com \nessas defini\u00e7\u00f5es e com as especificidades da realidade pesquisada, s\u00e3o \ndefinidos os instrumentos de coleta de dados, relacionados diretamente \ncom os produtos trabalhados no processo. Alguns dados j\u00e1 s\u00e3o \nresultantes do processo e outros podem ser levantados posteriormente, \npor meio de entrevistas e question\u00e1rios. \n\nO\n P\n\nL\nA\n\nN\nO\n\n D\nE\n\n A\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n  \nD\n\nE\n T\n\nR\nA\n\nN\nSF\n\nO\nR\n\nM\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n \n\n E\n P\n\nR\nE\n\nSE\nR\n\nV\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n \n\n O plano de a\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos principais resultados exigidos pela pesquisa-\na\u00e7\u00e3o. \u00c9 nesse plano que os participantes n\u00e3o apenas opinam e \ncontribuem para os resultados da pesquisa, como na pesquisa \nparticipante, mas eles assumem, como protagonistas, um plano de a\u00e7\u00e3o \npara a transforma\u00e7\u00e3o da realidade, segundo suas pr\u00f3prias convic\u00e7\u00f5es, \ntrabalhadas nas etapas anteriores. No plano de a\u00e7\u00e3o, s\u00e3o planejadas as \na\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias e estas s\u00e3o assumidas, se n\u00e3o \nem todo, pelo menos em parte pelos participantes, imbu\u00eddos de resolver \ncoletivamente e cooperativamente as quest\u00f5es levantadas e construir a \nrealidade desejada, agindo para a transforma\u00e7\u00e3o do que precisa ser \ntransformado e para a preserva\u00e7\u00e3o do que precisa ser preservado. Nessa \netapa, a gest\u00e3o do processo de pesquisa est\u00e1 presente, promovendo a \ndifus\u00e3o dos resultados, a avalia\u00e7\u00e3o do processo, e aprofundando os \nconhecimentos que pare\u00e7am necess\u00e1rios ao avan\u00e7o dos trabalhos. \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -69- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\nDIMENS\u00d5ES CONTE\u00daDO \n\nO\n P\n\nL\nA\n\nN\nO\n\n D\nE\n\n G\nE\n\nST\n\u00c3\n\nO\n  \n\nP\nA\n\nR\nA\n\n A\n   \n\nSU\nST\n\nE\nN\n\nT\nA\n\nB\nIL\n\nID\nA\n\nD\nE\n\n  \nD\n\nA\nS \n\nA\n\u00c7\n\n\u00d5\nE\n\nS \n\n Esta etapa extrapola os instrumentos da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. A defini\u00e7\u00e3o dessa \netapa foi resultado de reflex\u00f5es a partir das experi\u00eancias do GTHIDRO. Os \nprocessos que chegavam at\u00e9 o plano de a\u00e7\u00e3o tinham uma fragilidade que \natingia a continuidade do processo iniciado. O Modelo PEDS avan\u00e7ou nessa \ndire\u00e7\u00e3o, propondo o n\u00facleo de gerenciamento constitu\u00eddo das estrat\u00e9gias \nparticipativa, informacional e autonomista. (SILVA, 1998, p.164). Esse n\u00facleo \nfoi desenvolvido durante as experi\u00eancias de aplica\u00e7\u00e3o das metodologias que o \ncomp\u00f5em, revelando com maior intensidade a necessidade de uma etapa \nespec\u00edfica para trabalhar a quest\u00e3o da gest\u00e3o e sustentabilidade dos processos. \nAssim, avan\u00e7ando em dire\u00e7\u00e3o aos recursos da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, destaca-se, nessa \nmetodologia da pesquisa, a dimens\u00e3o da gest\u00e3o para a sustentabilidade das \na\u00e7\u00f5es, em que os participantes, em conjunto com t\u00e9cnicos e pesquisadores, \nrefletem e definem as estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es que promover\u00e3o as conex\u00f5es \nnecess\u00e1rias \u00e0 perman\u00eancia e sustentabilidade dos trabalhos iniciados, de forma \ndin\u00e2mica e criativa. \u00c9 o refletir e agir de forma complexa e contextualizada, \nem detrimento \u00e0 forma dualista e descontextualizada de a\u00e7\u00e3o. \n\nA\n G\n\nE\nST\n\n\u00c3\nO\n\n D\nO\n\n P\nR\n\nO\nC\n\nE\nSS\n\nO\n  \n\nD\nE\n\n P\nE\n\nSQ\nU\n\nIS\nA\n\n \n\nA gest\u00e3o do processo de pesquisa \u00e9 apresentada inicialmente por se constituir \nem um conjunto de recursos que est\u00e3o presentes em todas as outras etapas da \npesquisa. Esses recursos envolvem: o di\u00e1logo e a valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade de \nsaberes e percep\u00e7\u00f5es sobre a realidade pesquisada; a forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o \nde pesquisadores, t\u00e9cnicos e participantes para uma atua\u00e7\u00e3o interativa, \nconsciente e qualificada no processo; a reflex\u00e3o processual, avaliando, \nrecriando e aprendendo com a experi\u00eancia; e a difus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, \nampliando e renovando a rede de participantes e o interc\u00e2mbio com outras \nexperi\u00eancias. Esse conjunto de recursos constitui um m\u00e9todo dentro do \nm\u00e9todo, como um conjunto de teorias e metodologias que auxiliam o \nprocesso da pesquisa, em cada etapa, garantindo a conex\u00e3o entre essas etapas, \na coer\u00eancia do m\u00e9todo em cada a\u00e7\u00e3o e a din\u00e2mica necess\u00e1ria em um processo \nde permanente reflex\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, recria\u00e7\u00e3o e aprendizado. \u00c9 com a gest\u00e3o do \nprocesso que cada etapa pode ser transformada e ajustada, a partir das \nexig\u00eancias que emergem das surpresas e diversidades da realidade estudada. \nNa gest\u00e3o do processo de pesquisa est\u00e3o os fundamentos da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, \nassim como os instrumentos da pesquisa-a\u00e7\u00e3o referidos nos itens: 4) o lugar \nda teoria; 6) os semin\u00e1rios; 9) a aprendizagem conjunta; 10) a media\u00e7\u00e3o dos \nsaberes; e 12) a divulga\u00e7\u00e3o externa. Esses cinco recursos est\u00e3o dispostos, n\u00e3o \nde forma linear no processo, mas est\u00e3o presentes em todas as etapas, desde a \nfase explorat\u00f3ria at\u00e9 o plano de a\u00e7\u00e3o, expandindo-se at\u00e9 o plano de gest\u00e3o, de \nforma transversal, atravessando e dialogando com o processo, os objetivos e \nos desafios de cada etapa. A transdisciplinaridade, como orienta\u00e7\u00e3o \nmetodol\u00f3gica para a Gest\u00e3o do Processo de Pesquisa, prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de \num espa\u00e7o pedag\u00f3gico de intera\u00e7\u00e3o e di\u00e1logo entre os diferentes participantes \ne seus distintos saberes; prev\u00ea, ainda, a identifica\u00e7\u00e3o das m\u00faltiplas dimens\u00f5es \nde percep\u00e7\u00e3o e universos disciplinares que integram a quest\u00e3o pesquisada, \ndefinindo seus indicadores baseados na l\u00f3gica singular de cada dimens\u00e3o; e \nprev\u00ea ainda a identifica\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o e interdepend\u00eancia entre essas \ndimens\u00f5es, permitindo uma vis\u00e3o ampla, contextualizada, articulada e \ncomplexa da quest\u00e3o e dos caminhos \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da miss\u00e3o pretendida. A \npesquisa com uma abordagem transdisciplinar permite uma permanente \navalia\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o do processo de pesquisa, controlando e interagindo com \na din\u00e2mica da realidade trabalhada e permitindo um espa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o \ncriativo e cognitivo entre seus participantes \n\n                                                                                   Fonte: Adaptado de Palavizini (2006) \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-70- \n\nA import\u00e2ncia de valorizar a abordagem \ntransdisciplinar dentro do contexto da pesquisa-a\u00e7\u00e3o consiste \nno fato de que os princ\u00edpios contidos no paradigma \ntransdisciplinar ressaltam a utilidade social desta modalidade \nde pesquisa no que se refere \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o de \ncidad\u00e3os simples, de organiza\u00e7\u00f5es sociais e de popula\u00e7\u00f5es \ncarentes, assumindo um compromisso expl\u00edcito com o \nfortalecimento da autonomia social, com a amplia\u00e7\u00e3o do \nconhecimento das comunidades, com o empoderamento da \nsociedade civil nos processos decis\u00f3rios e com as \ntransforma\u00e7\u00f5es da realidade para a constru\u00e7\u00e3o de um mundo \ncooperativo, interativo e com di\u00e1logo. E isto \u00e9 governan\u00e7a. \n\nDestarte, conforme sustenta Palavizini (2006), a \npesquisa-a\u00e7\u00e3o amplia o objetivo da pesquisa para al\u00e9m dos \nresultados obtidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o estudada, incluindo, \nno processo, os objetivos de intera\u00e7\u00e3o social, forma\u00e7\u00e3o de \npessoas e constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es conscientes (do ponto de vista \n\u00e9tico), coletivas e cooperativas.  \n\nLogo, da intera\u00e7\u00e3o entre a abordagem transdisciplinar \n\u00e0 pesquisa-a\u00e7\u00e3o sistematizada por Silva (1998) e Palavizini \n(2006) e os pilares da abordagem de governan\u00e7a da \u00e1gua do \nterrit\u00f3rio trabalhada nesta tese, surgiram os cinco etapas por \nmeio das quais se pensou a concretiza\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do \nprojeto TSGA em Urubici \u2013 SC. S\u00e3o elas: o Acordo Inicial, a \nEconomia de Experi\u00eancia, a Comunidade de Aprendizagem, \nas Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a e a Avalia\u00e7\u00e3o e Prospec\u00e7\u00e3o. \n\nA seguir ser\u00e3o descritos os fundamentos te\u00f3ricos para \ncada uma destas etapas. \n\n \n \n\nO Acordo Inicial \n \n \n\nOs fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos do Acordo \nInicial v\u00eam do Modelo PEDS (SILVA, 1998). Em resumo, \npode-se dizer que a base te\u00f3rica que suporta este primeiro \nciclo de aprendizagem \u00e9 a considera\u00e7\u00e3o de que o projeto \ntrabalhado, ou seja, o TSGA, \u00e9 uma iniciativa em prol do \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. Para tanto, esta iniciativa est\u00e1 \nalicer\u00e7ada numa vis\u00e3o de mundo na qual as a\u00e7\u00f5es sociais e \ninstitucionais para o desenvolvimento local necessitam partir \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -71- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\nde um acordo de coopera\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica entre as pessoas e \norganiza\u00e7\u00f5es participantes.  \n\nEste acordo cooperativo e estrat\u00e9gico, como o pr\u00f3prio \nnome j\u00e1 indica, \u00e9 um acordo de se operar em conjunto sobre \nos melhores caminhos a serem trilhados na busca dos \nobjetivos acordados. No caso em tela, os melhores caminhos \npara o Projeto TSGA s\u00e3o as estrat\u00e9gias de governan\u00e7a a serem \nconstru\u00eddas, de forma participativa e pedag\u00f3gica, em um \nprocesso e uma pr\u00e1tica de resultados.  \n\nO sucesso de constru\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de \num Acordo Inicial, conforme Silva (2008), entre pessoas e \norganiza\u00e7\u00f5es para uma a\u00e7\u00e3o local sustent\u00e1vel implicam na \ncompreens\u00e3o de tr\u00eas fundamentos que ser\u00e3o explicitados a \nseguir.  \n\nO primeiro deles consiste na constata\u00e7\u00e3o de que a \ndegrada\u00e7\u00e3o e/ou abandono de um territ\u00f3rio, seja ele um \nmunic\u00edpio, uma regi\u00e3o, uma bacia hidrogr\u00e1fica, \u00e9 \nresultado de uma estrat\u00e9gia e de uma racionalidade que a \nconcebe, justifica-a e a implementa. Esta estrat\u00e9gia \u00e9 \ngeralmente do tipo competitiva e a racionalidade \u00e9 do tipo \ninstrumental. Em ambas, os fins justificam os meios e o \nmelhor para todos \u00e9 resultado de uma acomoda\u00e7\u00e3o do que \u00e9 \nmelhor para os formuladores e benefici\u00e1rios diretos das \nestrat\u00e9gias.  \n\nAssim, a degrada\u00e7\u00e3o e o abandono local s\u00e3o \nconsiderados externalidades e um mal menor no processo de \ndesenvolvimento global. Para exercitar a compreens\u00e3o deste \nargumento, basta identificar uma degrada\u00e7\u00e3o espec\u00edfica ou \numa situa\u00e7\u00e3o de estagna\u00e7\u00e3o, decl\u00ednio ou abandono social de \numa comunidade e construir uma rede de explica\u00e7\u00f5es do \nfen\u00f4meno. Com facilidade, poder-se-\u00e1 identificar as \nestrat\u00e9gias dominantes e suas racionalidades.  \n\nIsto posto, tamb\u00e9m pode ser de simples compreens\u00e3o \no argumento de que as chances de sucesso para se construir \numa sociedade sustent\u00e1vel local e global que seja mais pac\u00edfica, \ne mais justa ser\u00e3o maiores se as comunidades participarem do \nprocesso de constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de desenvolvimento \nsustent\u00e1vel local. Para que isto aconte\u00e7a se faz necess\u00e1ria a \nexplicita\u00e7\u00e3o de uma racionalidade (valores, conceitos, \nt\u00e9cnicas) que permita a justificativa pol\u00edtica, econ\u00f4mica e \ntecnol\u00f3gica deste novo estilo.  \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-72- \n\nAs estrat\u00e9gias deste novo estilo de desenvolvimento \ndever\u00e3o ser marcadas por iniciativas de coopera\u00e7\u00e3o e a \nracionalidade dever\u00e1 ser capaz de substantivar os meios \nutilizados no processo. A natureza per si \u00e9 grande mestre no \ntema da sustentabilidade e ela mostra que n\u00e3o h\u00e1 uma \nsustentabilidade no fim dos processos que n\u00e3o tenha sido \nproduzida em cada etapa anterior do processo. A \nsustentabilidade de um sistema n\u00e3o \u00e9 uma caracter\u00edstica \nimanente do sistema, sen\u00e3o de suas partes. Ela \u00e9 uma \ncaracter\u00edstica emergente dos sistemas, fun\u00e7\u00e3o dos mecanismos \nde retroalimenta\u00e7\u00e3o existentes entre cada parte e o todo. \n\nO segundo fundamento do Acordo Inicial \u00e9 o que \ntrata de explicitar o conceito de poder que est\u00e1 presente \nde forma explicita e/ou subliminar nesta etapa. Um \nacordo \u00e9 sempre um acordo de rela\u00e7\u00f5es. E toda rela\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \nrela\u00e7\u00e3o de poder. O conceito de poder da racionalidade \ninstrumental que gera as estrat\u00e9gias competitivas \u00e9 baseado na \nideia de rela\u00e7\u00f5es de influ\u00eancia. Significa dizer que o poder de \numa pessoa ou de uma organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 em sua capacidade de \ninfluenciar as a\u00e7\u00f5es de outras pessoas e organiza\u00e7\u00f5es de \nforma favor\u00e1vel \u00e0s suas estrat\u00e9gias. O que se busca sempre \ncom o exerc\u00edcio do poder \u00e9 um efeito sin\u00e9rgico de suas \npr\u00f3prias estrat\u00e9gias e interesses. Assim, os outros ajudam no \nprocesso a fazer e ganhar mais com menos. \n\nAl\u00e9m disso, nesse contexto, faz-se necess\u00e1rio o \ndi\u00e1logo com outro conceito de poder, qual seja aquele que \najudaria a construir naqueles que trabalham em prol dos \nobjetivos do projeto uma racionalidade mais substantiva e a \nconceber estrat\u00e9gias mais cooperativas. A ideia que suporta \neste novo conceito \u00e9 a de rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o. Significa dizer \nque o poder de uma pessoa ou de uma organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 em \nsua capacidade de cooperar com as estrat\u00e9gias dos outros a \npartir de sua pr\u00f3pria estrat\u00e9gia. E que a sinergia, a capacidade \nde fazer mais com menos, resultante deste processo n\u00e3o \u00e9 \nmais perseguida de forma individual, mas sim, voltada para o \nterrit\u00f3rio na qual as pessoas e organiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o atuando de \nforma cooperativa.  \n\nJ\u00e1 o terceiro e \u00faltimo fundamento do ciclo do Acordo \nInicial reside no fato de que este possui uma caracter\u00edstica \nde din\u00e2mica permanente. Estrat\u00e9gias, racionalidades e \nrela\u00e7\u00f5es de poder est\u00e3o em permanente mudan\u00e7a. E podem \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -73- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\nmudar ainda mais num sentido pr\u00e9-determinado com um \nprocesso pedag\u00f3gico no qual a proposta pol\u00edtico-pedag\u00f3gica \nesteja clara e compreens\u00edvel pelos participantes.  \u00c9 o caso do \nProjeto TSGA. As a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas do Projeto neste ciclo \ndevem incluir a manuten\u00e7\u00e3o dos acordos realizados, a \nrecupera\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es perdidas e a amplia\u00e7\u00e3o de acordos \nemergentes.  \n\nDefinido isto, a \u00faltima parte desta fundamenta\u00e7\u00e3o \nte\u00f3rica do Acordo Inicial \u00e9 apresentar o esbo\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o \nda an\u00e1lise do ambiente organizacional, no caso concreto desta \ntese, aplicado ao contexto do TSGA, como mostra a figura 4. \nNesse entendimento, uma ressalva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o \nde rela\u00e7\u00f5es cooperativas estrat\u00e9gicas entre estas organiza\u00e7\u00f5es \ne a pesquisa \u00e9 que se devem considerar o ambiente interno e o \nexterno onde esta se processa. \n\n \n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                    Ambientes \n                                                                                    \n\n                                                                                     Fonte: Adaptado de TSGA (2008) \n\n \nFigura 4 \u2013 Relacionamento dos Ambientes Externo e Interno no Acordo Inicial \n \n\n \nNo ambiente interno situam-se as organiza\u00e7\u00f5es nas quais \n\nexistem pessoas que est\u00e3o participando da pesquisa na condi\u00e7\u00e3o \nde pesquisador e/ou coordenador, e que possuem uma \nresponsabilidade institucional pelo sucesso deste. Estas pessoas \ns\u00e3o todas conhecidas entre si, com facilidade de acesso e possuem \numa agenda comum de encontros setoriais e gerais. Suas \natividades est\u00e3o comprometidas com a constru\u00e7\u00e3o da sinergia da \n\nProjeto TSGA  \n \n\nAMBIENTE  \nINTERNO \n\n \n\nProjeto TSGA  \n \n\nAMBIENTE  \nEXTERNO \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-74- \n\npesquisa, por meio de atitudes cooperativas, buscando economia \ninterna e o cumprimento das metas espec\u00edficas e gerais.   \n\nJ\u00e1 no ambiente externo situam-se as organiza\u00e7\u00f5es nas \nquais existem pessoas ou pol\u00edticas que podem afetar e influenciar \na pesquisa. Estas organiza\u00e7\u00f5es e pessoas s\u00e3o aquelas a quem se \ndirigem os esfor\u00e7os e os resultados desta. O contato com estas \npessoas \u00e9 realizado pelos pesquisadores. Estas pessoas da \ncomunidade s\u00e3o, em regra, conhecidas entre si. Suas atividades \nn\u00e3o est\u00e3o, necessariamente, comprometidas com a constru\u00e7\u00e3o da \nsinergia da pesquisa. \n\n \n \nA Economia de Experi\u00eancia \n \n \n\nO Ciclo de Aprendizagem da Economia de \nExperi\u00eancia pode ser sintetizado como um processo de \nconstru\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico da experi\u00eancia de uma comunidade e \nda futuridade de cen\u00e1rios de um tema espec\u00edfico. Ela tem \ncomo objetivo identificar as melhores pr\u00e1ticas para uma a\u00e7\u00e3o \npresente de desenvolvimento sustent\u00e1vel local.  \n\nA Economia da Experi\u00eancia \u00e9 o primeiro dos 3 pilares \nda abordagem de governan\u00e7a da \u00c1gua e Territ\u00f3rio utilizada \nnesta tese e representa a dimens\u00e3o cultural como desafio para \ncompor uma estrat\u00e9gia de empoderamento de comunidades.  \n\nSilva (2006) justifica o uso da express\u00e3o a partir da \nideia de que pode existir uma economia baseada na \nexperi\u00eancia e n\u00e3o somente em recursos de capital, tais como o \ndinheiro e bens materiais, cujo predom\u00ednio da ideologia que a \nsuporta constitui o eixo em torno do qual giram a maioria das \njustificativas do desenvolvimento vigentes.  \n\nAssim, a economia de experi\u00eancia surge como um eixo \nalternativo, em torno do qual ser\u00e3o buscadas as melhores \npr\u00e1ticas, as melhores pol\u00edticas e os melhores resultados, tudo \ncom o objetivo de se errar menos, de se gastar menos, de se \nperder menos, de se incluir mais, de se distribuir mais, de se \npoupar mais etc. \n\nA economia da experi\u00eancia aplicada \u00e0s comunidades \ndeve tamb\u00e9m produzir uma valoriza\u00e7\u00e3o das pessoas e das \norganiza\u00e7\u00f5es locais, pois inicialmente a experi\u00eancia \u00e9 um \nfen\u00f4meno individual, biol\u00f3gico, corporal e somente depois, \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -75- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\npor meio da hist\u00f3ria e de um processo social, ela se \ntransforma num fen\u00f4meno coletivo e cultural.  \n\nOs fundamentos te\u00f3ricos deste pilar, e \nconsequentemente, deste ciclo, partem do princ\u00edpio de que o \nconhecimento do fracasso ambiental de civiliza\u00e7\u00f5es passadas \npode ajudar na transi\u00e7\u00e3o a uma civiliza\u00e7\u00e3o mais sustent\u00e1vel e \njusta.  \n\nNesse sentido, a perspectiva civilizat\u00f3ria e cultural \ntrazida pela economia de experi\u00eancia \u00e9 o resultado da \narticula\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o acerca do conceito de civiliza\u00e7\u00e3o \ntrabalhado no modelo de desafios-resposta, oriundo dos \nestudos de Toynbee (1982), para quem o desenvolvimento das \nciviliza\u00e7\u00f5es ocorre em fun\u00e7\u00e3o das respostas, baseadas nos \nseus valores inerentes, que estas podem fornecer aos desafios \nfomentados no pr\u00f3prio processo desenvolvimentista, \u00e0 ideia \nde muta\u00e7\u00e3o civilizat\u00f3ria preconizada por Capra (2005), em \ncuja obra \u201cO Ponto de Muta\u00e7\u00e3o\u201d descreve um movimento de \ngesta\u00e7\u00e3o de uma nova civiliza\u00e7\u00e3o por meio da ascen\u00e7\u00e3o de \nnovos paradigmas. \n\nOs postulados desses autores foram ratificados mais \nrecentemente nos estudos de Jared Diamond, cujas \nconclus\u00f5es foram publicadas sob o t\u00edtulo \u201cColapso - Como as \nSociedades Escolhem o Fracasso ou o Sucesso\u201d (DIAMOND, 2005). \nNesta obra, o autor se baseia em pesquisas hist\u00f3ricas \nrealizadas sobre diversas civiliza\u00e7\u00f5es ao redor do mundo. \nEntre elas, est\u00e3o algumas j\u00e1 extintas (Ilha de P\u00e1scoa, Pitcairn \ne Henderson, no Oceano Pac\u00edfico; os Anasazi no sudoeste \namericano; os Maias na Am\u00e9rica Central e os Vikings na \nGroenl\u00e2ndia). Outras em rota de colapso (Ruanda, China, \nAustr\u00e1lia e Haiti - e seu contraponto na Rep\u00fablica \nDominicana). E, por fim, casos que considera exitosos (Nova \nGuin\u00e9, Tikopia e o Jap\u00e3o durante a era Tokugawa).  \n\nO trabalho realizado por Diamond (2005) fornece uma \ndescri\u00e7\u00e3o do colapso ambiental que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s civiliza\u00e7\u00f5es \nelencadas anteriormente (de forma respectiva), as dizimou, as \np\u00f5e em risco ou, em contraposi\u00e7\u00e3o, as preservou para o \nfuturo. Referida descri\u00e7\u00e3o pode ser reunida em cinco grandes \nfatores de colapso, conforme mostra a tabela 8. \n\n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-76- \n\nTabela 8 - Os Cinco Fatores de Colapso das Sociedades \n \n\nFATOR DETALHES \n\nO\n D\n\nA\nN\n\nO\n \n\nA\nM\n\nB\nIE\n\nN\nT\n\nA\nL\n\n \n\nO dano ambiental que contribui para o colapso de uma sociedade \u00e9 uma equa\u00e7\u00e3o \nresultante: a) do poder de explora\u00e7\u00e3o e consumo da natureza por parte da sociedade, e \nneste poder, as tecnologias determinam a velocidade da degrada\u00e7\u00e3o; b) do grau de \nimprud\u00eancia desta explora\u00e7\u00e3o e deste consumo; c) da fragilidade dos ecossistemas \nocupados por esta sociedade, e d) da resili\u00eancia ou capacidade de suporte e tempo de \nregenera\u00e7\u00e3o da natureza desses ecossistemas. Esse fator est\u00e1 presente em toda trajet\u00f3ria \nde colapso e seus efeitos s\u00e3o acumulativos ao longo do tempo. A exaust\u00e3o dos \necossistemas fornece a base para o advento do colapso, cuja ocorr\u00eancia fica sendo apenas \numa quest\u00e3o de tempo. \n\nM\nU\n\nD\nA\n\nN\n\u00c7\n\nA\nS \n\nC\nL\n\nIM\n\u00c1\n\nT\nIC\n\nA\nS As mudan\u00e7as clim\u00e1ticas figuram como fator decisivo no colapso de algumas das \n\nciviliza\u00e7\u00f5es. Isto porque as mudan\u00e7as naturais que ocorrem em escala decenal e secular \nn\u00e3o s\u00e3o apreendidas pelas gera\u00e7\u00f5es, que crescem al\u00e9m do limite de sustentabilidade em \nper\u00edodos amenos de chuva e temperatura est\u00e1vel e decrescem em per\u00edodos secos e de \ntemperaturas extremas. Nestes momentos faltam alimentos e a luta pela sobreviv\u00eancia \ntorna-se atroz, para findarem (ricos e poderosos por \u00faltimo) da forma mais tr\u00e1gica: morte \npor fome.  \n\nV\nIZ\n\nIN\nH\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n \nH\n\nO\nS\n\nT\nIL\n\n \n\nA exist\u00eancia de vizinhos hostis pode ter sido o fator respons\u00e1vel pelo golpe de \nmiseric\u00f3rdia na experi\u00eancia dos Vikings na Groenl\u00e2ndia, dado pelos inuits, quando os \nprimeiros j\u00e1 n\u00e3o tinham mais energias para lutar, por falt a de alimentos e contingende \npopulacional. Esse fator tamb\u00e9m pode explicar as lutas no interior da pr\u00f3pria sociedade \nem rota de colapso, como no caso dos Maias, Anasazi e civiliza\u00e7\u00e3o pascoense, quando os \npobres e subalternos j\u00e1 n\u00e3o se satisfazem com as promessas ou j\u00e1 n\u00e3o suportavam as \nimposi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de alimentos e bens para as classes dominantes. De todos os \nfatores, a vizinhan\u00e7a hostil e as guerras com inimigos externos parecem ser o golpe de \nmiseric\u00f3rdia num processo cujas raz\u00f5es estruturais foram constru\u00eddas historicamente \npelos pr\u00f3prios valores da sociedade colapsada. \n\nC\nO\n\nM\n\u00c9\n\nR\nC\n\nIO\n \n\nE\nX\n\nT\nE\n\nR\nIO\n\nR\n \n\nEste fator est\u00e1 associado ao anterior e sua exist\u00eancia pode ou n\u00e3o ser decisiva no advento \ndo colapso. Quando existe, ele acontece em tempos de paz e pode prolongar a sobrevida \nde uma sociedade em rota de colapso. Quando n\u00e3o existe, seja por falta de vizinhos, \ncomo no caso de P\u00e1scoa e dos Anasazi; seja por causa de hostilidades, caso da \nGroenl\u00e2ndia e Maias, seja por redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da produ\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as \nclim\u00e1ticas, este fator torna-se decisivo, pois n\u00e3o existem alternativas de importa\u00e7\u00e3o de \nalimentos, recursos energ\u00e9ticos e mesmo tecnologias. Estes quatro fatores atuam de \nforma a recrudescer o fen\u00f4meno, n\u00e3o sendo nenhum deles isoladamente respons\u00e1vel pelo \ncolapso.  \n\nR\nE\n\nS\nP\n\nO\nS\n\nT\nA\n\nS\n  \n\nA\nO\n\nS\n P\n\nR\nO\n\nB\nL\n\nE\nM\n\nA\nS\n\n  \nA\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n \n\nEnquanto a civiliza\u00e7\u00e3o pascoense respondia \u00e0 crise ambiental fazendo esculturas ainda \nmaiores e cortando as \u00faltimas palmeiras para transport\u00e1-las, na esperan\u00e7a de serem \natendidos em suas preces, a resposta dos Vikings na Groenl\u00e2ndia e a dos Anasazi foi \ncontinuar com a mesma estrat\u00e9gia econ\u00f4mica baseada na pecu\u00e1ria, quando j\u00e1 n\u00e3o havia \nmais feno nem vacas suficientes para passar os invernos. Depois de derrubarem todas as \nflorestas dos vales onde viviam, recorreram \u00e0s situadas nas Montanhas Rochosas. Ao \nacabarem as florestas, os rios secaram. Sem \u00e1gua para irrigar as planta\u00e7\u00f5es de milho, \nprincipal alimento deste povo, e madeira para os rituais e para se aquecer nos invernos, \nrestou apenas a viagem rumo ao desaparecimento. Por outro lado, houve as respostas de \nNova Guin\u00e9, Tikopia e do Jap\u00e3o da era Tokugawa, que, como experi\u00eancias de sucesso, \ntamb\u00e9m foram diferentes entre si. Nas duas primeiras, os agricultores criaram costumes \nque respeitavam a resili\u00eancia dos ecossistemas, incluindo um controle de natalidade, que \nmais tarde tornou-se uma cultura nacional. No Jap\u00e3o aconteceu o inverso: foi o Shogum \nque determinou a restri\u00e7\u00e3o do corte de \u00e1rvores e da quantidade de pescado. At\u00e9 hoje o \npa\u00eds mant\u00e9m esta tradi\u00e7\u00e3o: grande parte de suas terras s\u00e3o cobertas de florestas e seus \nmares continuam piscosos. Entretanto, o com\u00e9rcio exterior permite ao pa\u00eds ser um dos \nmaiores consumidores de papel e pescado do mundo. Conclus\u00e3o: as respostas de cada \nsociedade s\u00e3o \u00fanicas e distintas para um mesmo tipo de problema ambiental. \n\n  Fonte: Adaptado de Silva (2008) \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -77- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\nO pressuposto te\u00f3rico contido nos cinco fatores \ndispostos na tabela 8 adv\u00e9m exatamente da compreens\u00e3o \nproporcionada pela an\u00e1lise das causas determinantes da \nextin\u00e7\u00e3o das sociedades do passado, em sobreposi\u00e7\u00e3o ao \ncaminho escolhido pelas sociedades contempor\u00e2neas e a atual \ntrajet\u00f3ria de degrada\u00e7\u00e3o por elas determinado, possibilitando \numa perspectiva de mudan\u00e7a. \n\nDiamond (2005) explica isto afirmando que as \nsociedades do passado que colapsaram possu\u00edam uma vis\u00e3o \nhist\u00f3rica muito pequena no tempo e uma vis\u00e3o geogr\u00e1fica \nmuito reduzida no espa\u00e7o, horizonte bastante distinto daquele \nvivenciado hoje pelas sociedades contempor\u00e2neas. Desta forma, \nas sociedades hodiernas experimentam gama variada de \ncondi\u00e7\u00f5es geradoras e mantenedoras de respostas locais, \ninclusive podendo intercambi\u00e1-las globalmente para controlar e \nminimizar os problemas ambientais numa perspectiva de \nsustentabilidade. \n\nAssim, conforme exp\u00f5e Silva (2006b), a \u201cTeoria do \nColapso\u201d mostra que o sucesso de uma sociedade \u00e9 resultante \nde uma ess\u00eancia dial\u00f3gica entre uma \u201cvis\u00e3o civilizat\u00f3ria \nestrat\u00e9gica e cooperativa e um reconhecimento da \nsubstantividade da vida em todas as suas dimens\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es\u201d \n(2006b, p. 3).  Perdida esta ess\u00eancia, ou ausentes os valores \ncivilizat\u00f3rios da sociedade, o futuro que se vislumbra como \numa expectativa de transforma\u00e7\u00e3o do presente, se perde ou se \nreduz, convertendo em destino o colapso de uma sociedade e \nmesmo do planeta. \n\nDiante disso, \u00e0 luz das Teorias Otimistas, j\u00e1 ventiladas \nneste estudo, assomam tr\u00eas quest\u00f5es cruciais que suportam a \nEconomia de Experi\u00eancia: a historicidade da experi\u00eancia, o \nseu contexto e os seus valores justificadores. A primeira \ncorresponde \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia local; a segunda \nvaloriza a experi\u00eancia internacional e suas melhores pr\u00e1ticas; e \na terceira concerne \u00e0 reflex\u00e3o acerca daquilo que de fato vale \u00e0 \npena preservar para o futuro.  \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-78- \n\nA Comunidade de Aprendizagem \n \n \n Os fundamentos te\u00f3ricos da do ciclo da Comunidade de \nAprendizagem adv\u00eam da concep\u00e7\u00e3o de \u201ccommunaut\u00e9 \nd\u2019apprentissage\u201d, oriunda das pesquisas desenvolvidas por \nOrellana (1999) na prov\u00edncia de Qu\u00e9bec, no Canad\u00e1. A esta \nconcep\u00e7\u00e3o articulou-se a experi\u00eancia trazida pelo PEDS (SILVA, \n1998), por meio das teorias e metodologias que adota, para \ncompor a abordagem pedag\u00f3gica, considerada o segundo pilar do \nconceito de governan\u00e7a que impregna este trabalho e \u00e9 a base \ndeste ciclo. \n Dentre as teorias que permeiam a Comunidade de \nAprendizagem, destacam-se: a Pedagogia da Autonomia, de \nPaulo Freire (1997); a Teoria da Autopoiese, de Maturana e \nVarela (1980); a Transdisciplinaridade, de Nicolescu (1994) e as \nEstrat\u00e9gias Cooperativas, provindas do Modelo PEDS (SILVA, \n1998), que ser\u00e3o examinadas a seguir.  \n Os estudos de Freire (1997) traduzem que a autonomia de \num ser reside em sua capacidade de auto-realiza\u00e7\u00e3o num dado \nespa\u00e7o delimitado e no entorno deste, por meio do \nreconhecimento da utilidade deste espa\u00e7o e lhe dando sentido.  \n Nessa dire\u00e7\u00e3o, o autor argumenta que o hist\u00f3rico de vida e \na capacidade de a\u00e7\u00e3o de cada pessoa convertem-se num texto de \naprendizagem. O conceito pedag\u00f3gico de autonomia prop\u00f5e que \ncada pessoa, com seu hist\u00f3rico de vida e sua capacidade de a\u00e7\u00e3o, \nconstitui um texto de aprendizagem. E a realidade de vida desta \npessoa - hist\u00f3rica e ecol\u00f3gica \u2013 por sua vez, possui um contexto, \num ambiente externo ao qual sua vida est\u00e1 ligada.  \n Portanto, a pedagogia da autonomia se descortina como \numa rela\u00e7\u00e3o de aprendizagem que articula o texto e o contexto. O \nsegundo atribui sentido ao primeiro. Quando esta rela\u00e7\u00e3o se \ndesfaz ou \u00e9 desconsiderada, perde-se a capacidade de \naprendizagem com a autonomia. No mundo, isto tem ocorrido \nami\u00fade, por consequ\u00eancia do fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o, quando o \ncontexto invade e homogene\u00edza o texto. Mas tamb\u00e9m pode se dar \npor meio do isolacionismo, quando o texto se transforma no \npr\u00f3prio contexto.  \n Nesse entendimento, a proposta trazida pelo TSGA (2008),  \nbaseia-se no di\u00e1logo fomentado pelos interesses espec\u00edficos das \ncomunidades, que s\u00e3o tomados como textos, em rela\u00e7\u00e3o aos temas \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -79- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\ntransversais propostos pelo projeto, tomados como contexto \ncapaz de dar sentido aos primeiros, com vistas a evitar a \ndescaracteriza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 efeito da globaliza\u00e7\u00e3o sem sentido, e o \nisolamento que desconsidera o futuro.  \n Com efeito, chega-se a um conceito preliminar acerca da \nComunidade de Aprendizagem, definido como um grupo de \npessoas que decide trabalhar pedagogicamente sua autonomia na \nperspectiva de transforma\u00e7\u00e3o do ambiente no qual est\u00e3o inseridos. \n A segunda teoria que fundamenta a no\u00e7\u00e3o de Comunidade \nde Aprendizagem, a Autopoiese (MATURANA e VARELA, 1980), \nfornece esclarecimentos acerca de duas condi\u00e7\u00f5es limitantes para a \nexist\u00eancia e perman\u00eancia de fen\u00f4menos aut\u00f4nomos. A primeira \nconcerne aos limites de atua\u00e7\u00e3o da autonomia, ou seja, a \nautonomia de um sistema \u00e9 condicionada pelo limite que este \npossui. Isto ocorre em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de evitar a perda de \nenergia interna para o processamento da autonomia e, \nconsequentemente, para a finaliza\u00e7\u00e3o eficiente de suas atividades. \n A segunda condi\u00e7\u00e3o diz respeito ao entorno sobre o qual \nos resultados da autonomia est\u00e3o direcionados. Maturana e Varela \n(1980) argumentam que sistemas aut\u00f4nomos precisam estar \nacoplados estruturalmente ao ambiente que lhes rodeiam, pois da\u00ed \nvem a energia para o seu processamento. Destarte, um sistema \naut\u00f4nomo ser\u00e1 sempre uma unidade inserida no ambiente em que \nest\u00e1 contida, esta \u00faltima dando-lhe o sentido. \n Para visualizar essa argumenta\u00e7\u00e3o, relacionando-a \u00e0s \ncomunidades em projetos, Silva (2008) prop\u00f5e a \u201cmet\u00e1fora da \ncebola\u201d, em que: \n\n\u201co n\u00facleo \u00e9 a pessoa, sendo no corpo e no esp\u00edrito \ndesta onde ocorrer\u00e1 o aprendizado. A primeira \ncamada da cebola \u00e9 o grupo que se re\u00fane e estuda. \nA segunda camada \u00e9 o territ\u00f3rio, pensado aqui \ncomo a cidade, a bacia hidrogr\u00e1fica e o entorno a \nque esta comunidade est\u00e1 associada. A terceira \ncamada s\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s \ncomunidades no \u00e2mbito de um projeto. A quarta \ncamada comp\u00f5e-se por todas as organiza\u00e7\u00f5es \nsociais e fundos de financiamento aplicados na \nconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade sustent\u00e1vel. Todas as \ncamadas cumprem um duplo objetivo: dar sentido \nao grupo de aprendizagem e dar-lhe prote\u00e7\u00e3o para \nque cada pessoa processe sua autonomia (SILVA, \n2008, p.17)\u201d.  \n\n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-80- \n\n Tido isto, pode-se agora acrescentar mais conte\u00fado ao \nconceito de Comunidade de Aprendizagem: \u00e9 um grupo de \npessoas que decide trabalhar pedagogicamente sua autonomia na \nperspectiva de transforma\u00e7\u00e3o do ambiente no qual est\u00e3o inseridas, \nreconhecendo suas limita\u00e7\u00f5es internas e as potencialidades de \ndi\u00e1logo e intercambio externo. \n Assim, chega-se \u00e0 teoria da Transdisciplinaridade \n(NICOLESCU, 1994) cuja utilidade para a no\u00e7\u00e3o de Comunidade \nde Aprendizagem imiscui-se no esclarecimento das metodologias \npedag\u00f3gicas que a subjazem. Em outras palavras, a \ntransdisciplinaridade permite que cada tema espec\u00edfico apontado \npela comunidade seja articulado aos temas transversais aportados \npelo TSGA, num processo de valoriza\u00e7\u00e3o e contextualiza\u00e7\u00e3o.  \n E isto ocorre por interm\u00e9dio de uma \u201cl\u00f3gica tern\u00e1ria\u201d \ndescrita na teoria de Nicolescu, por meio da qual ocorre a \nmedia\u00e7\u00e3o de conflitos. Para explicar esse fen\u00f4meno, pode-se \nrecorrer \u00e0 realidade em que se insere o TSGA, em que, para cada \numa das comunidades participantes, pode-se perceber facilmente \num conflito hist\u00f3rico e insol\u00favel que se estabelece entre as \nexpectativas de qualidade de vida das organiza\u00e7\u00f5es sociais, \np\u00fablicas e privadas e a constata\u00e7\u00e3o do estado de degrada\u00e7\u00e3o e \nabandono dos bens comuns que partilham, como \u00e1guas, \necossistemas, cidades, entre outros.  \n O Projeto TSGA prop\u00f5e um elemento mediador deste \nconflito, que s\u00e3o os dois temas transversais: \u201ctecnologias sociais e \na governan\u00e7a da \u00e1gua\u201d. Ambos possuem uma pertin\u00eancia com o \npar em conflito, ou seja, com a natureza e a sociedade. Silva (2008) \nexplica que, se as tecnologias ambientais se transformarem em \nsociais por meio de um processo de governan\u00e7a, tanto a sociedade \nquanto a natureza sair\u00e3o ganhando. A media\u00e7\u00e3o transdisciplinar \npermite a transcend\u00eancia dos conflitos e o movimento das pessoas \npara novos conflitos, cada vez mais elevados do ponto de vista \ncivilizat\u00f3rio.  \n Mais uma vez, pode-se adicionar novo conte\u00fado ao \nconceito de Comunidade de Aprendizagem, que ficar\u00e1 assim: \u00e9 um \ngrupo de pessoas que decide trabalhar pedagogicamente sua \nautonomia na perspectiva de transforma\u00e7\u00e3o do ambiente no qual \nest\u00e3o inseridos, reconhecendo suas limita\u00e7\u00f5es internas e as \npotencialidades de di\u00e1logo e interc\u00e2mbio externo.  Este trabalho \npedag\u00f3gico acontece com a defini\u00e7\u00e3o de temas espec\u00edficos locais \nde interesse das comunidades e da organiza\u00e7\u00e3o de textos e tempos \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -81- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\npara realizar o di\u00e1logo com os temas transversais \ncontextualizadores da aprendizagem (SILVA, 2008).  \n Como \u00faltima teoria a embasar a Comunidade de \nAprendizagem, tem-se as Estrat\u00e9gias Cooperativas, descritas por \nSilva (1998), ao criar o Modelo PEDS. Conforme o autor, a teoria \npossui duas principais argumenta\u00e7\u00f5es: a primeira reconhece que a \nsustentabilidade da natureza resulta de comportamentos \ncooperativos, complementares e sin\u00e9rgicos, ainda que se leve em \nconta a deriva natural de sobreviv\u00eancia de cada indiv\u00edduo. Isto \u00e9, a \nsustentabilidade \u00e9 uma emerg\u00eancia do operar em conjunto dos \nindiv\u00edduos. Ela n\u00e3o est\u00e1 impressa no c\u00f3digo gen\u00e9tico do ser vivo. \nEla \u00e9 constru\u00edda. \n O segundo argumento concerne \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que nas \nsociedades humanas, o melhor para todos n\u00e3o emerge da \nintegra\u00e7\u00e3o daquilo que \u00e9 o melhor para cada um, em \ncontraposi\u00e7\u00e3o ao que ocorre na natureza. Ou seja, para os \nhumanos, um horizonte sustent\u00e1vel baseia-se na constru\u00e7\u00e3o de \numa ideia e de um plano daquilo que \u00e9 o melhor para todos. Para \nisto, naturalmente, s\u00e3o necess\u00e1rias as estrat\u00e9gias cooperativas, pois \nas competitivas apenas consideram o que \u00e9 melhor para um \u00fanico \nindiv\u00edduo, ou sistema.    \n No que se refere a sua utilidade ao conceito de \nComunidade de Aprendizagem e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o desta no \u00e2mbito do \nTSGA, a pedagogia das estrat\u00e9gias cooperativas atua como \nelemento de converg\u00eancia, de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento que seja \n\u00fatil para cada pessoa, fam\u00edlia e comunidade numa perspectiva de \ncoopera\u00e7\u00e3o no sentido de transforma\u00e7\u00e3o da realidade.  \n Finalmente, definido isto, pode-se estabelecer o conceito \ncompleto de Comunidade de Aprendizagem utilizado neste \ntrabalho como: um grupo de pessoas que decide trabalhar \npedagogicamente sua autonomia na perspectiva de transforma\u00e7\u00e3o \ndo ambiente no qual est\u00e3o inseridas, reconhecendo suas limita\u00e7\u00f5es \ninternas e as potencialidades de di\u00e1logo e interc\u00e2mbio externo.  \nEste trabalho pedag\u00f3gico acontece com a defini\u00e7\u00e3o de temas \nespec\u00edficos locais de interesse das comunidades e da organiza\u00e7\u00e3o \nde textos e tempos para realizar o di\u00e1logo com os temas \ntransversais contextualizadores da aprendizagem, resultando em \nestrat\u00e9gias cooperativas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel local. \n \n \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-82- \n\nAs Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a \n \n \n O pen\u00faltimo ciclo de aprendizagem \u00e9 dedicado \u00e0s \nEstrat\u00e9gias de Governan\u00e7a e constitui o terceiro pilar que \nsustenta a abordagem de governan\u00e7a da \u00e1gua e territ\u00f3rio \ntrabalhada nesta tese.  Neste ciclo, o conhecimento constru\u00eddo \ndurante a Comunidade de Aprendizagem embasa a elabora\u00e7\u00e3o \nde estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o local, de forma cooperativa entre todos os \nparticipantes do processo, incluindo as esferas p\u00fablica, privada, \nsociedade civil organizada, fam\u00edlias e indiv\u00edduos da comunidade.  \n Aqui s\u00e3o definidas as dire\u00e7\u00f5es em que a comunidade \ndever\u00e1 atuar em conjunto, nas dimens\u00f5es cultural, pedag\u00f3gica e \npol\u00edtica, de modo a que as for\u00e7as locais possam entrar em \nsinergia, permitindo fazer mais com menos. \u00c9 onde entra a \narticula\u00e7\u00e3o com as institui\u00e7\u00f5es e a prepara\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o da \ncomunidade para a elabora\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de \nprojetos espec\u00edficos, que possam transformar a realidade local \nem dire\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento sustent\u00e1vel local. \n Assim, os participantes reconhecem a import\u00e2ncia do seu \npapel para a transforma\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria realidade, construindo de \nforma qualificada as estrat\u00e9gias para tal.  \n Neste ponto, \u00e9 importante ter em mente duas teorias que \nconcedem for\u00e7a a ideia de governan\u00e7a como uma abordagem de \nempoderamento. S\u00e3o teorias que explicam porque um indiv\u00edduo \npode (e deve) ter uma postura mais ativa em rela\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio \ndo qual faz parte. A primeira delas \u00e9 a Teoria dos Bens Comuns \nemersa dos estudos de Ostrom (1990), mas cujos princ\u00edpios e \npostulados fazem parte das Cartas Magnas da maioria dos pa\u00edses \ndo mundo.  \n Em s\u00edntese, ela ressalta o car\u00e1ter leg\u00edtimo e inato da \nrela\u00e7\u00e3o existente entre as pessoas e determinados bens, naturais \nou constru\u00eddos pela sociedade, estabelecendo o seu uso comum \ne usufruto, independente de sua condi\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. Entre esses \nbens est\u00e3o a \u00e1gua, as florestas, a sa\u00fade, bem como as cidades e \nseus servi\u00e7os, que, por sua essencialidade \u00e0 vida, s\u00e3o \nconsiderados em sua origem bens comuns \u00e0 humanidade.  \n Silva (2008) explica que esses bens comuns podem ser de \ndom\u00ednio p\u00fablico ou privado, dependendo do marco jur\u00eddico \ndefinido por cada pa\u00eds. No Brasil, como na maioria dos pa\u00edses \ndo continente americano, todos os exemplos acima s\u00e3o bens \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -83- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\ncomuns de dom\u00ednio p\u00fablico. E como tal, pertencem \u00e0 \nmaterialidade que caracteriza a soberania de um povo.  \n Ainda sob o argumento de Silva (2008), o propriet\u00e1rio de \num bem p\u00fablico \u00e9 o cidad\u00e3o que constitui este povo. Um bem \np\u00fablico n\u00e3o \u00e9 um bem estatal, por\u00e9m cabe ao Estado garantir, \ncom seus poderes e recursos, sua prote\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o \nsustent\u00e1vel pela sociedade. \u00c9 a partir desta fundamenta\u00e7\u00e3o que \nse pode compreender a disposi\u00e7\u00e3o legal do imperativo da \nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade no processo de planejamento e gest\u00e3o \ndesses bens. Eis, portanto, como essa no\u00e7\u00e3o de posse dos bens \np\u00fablicos configura uma das prerrogativas comuns a todas as \npessoas, que sustentam as a\u00e7\u00f5es de cada num processo de \ngovernan\u00e7a. \n A segunda teoria vem dos estudos de Habermas (1987) e \n\u00e9 conhecida como Teoria da A\u00e7\u00e3o Comunicativa. Sua utilidade \nno contexto das Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a reside no fato de \nque ela valoriza a necessidade de substantivar, por interm\u00e9dio da \nlinguagem, os meios e os instrumentos de constru\u00e7\u00e3o de uma \nsociedade, com vistas a evitar o desvio \u00e0 barb\u00e1rie e \u00e0 selvageria \ndo humano, perpetuado de forma equivocada pelo c\u00e9lebre \nparadigma de que \u00ab os fins justificam os meios \u00bb,  institu\u00eddo por \nMaquiavel em sua obra O Pr\u00edncipe, datada de 1512.  \n A linguagem, ent\u00e3o, converte-se no canal pelo qual se \narticula a media\u00e7\u00e3o dos interesses e conflitos (das pessoas entre \nsi, e destas com a natureza), qualificada pelo conhecimento das \nleis, do reconhecimento dos limites da natureza e pela utiliza\u00e7\u00e3o \nde valores \u00e9ticos que permitam a evolu\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito humano \nrumo a uma sociedade mais justa, pac\u00edfica e sustent\u00e1vel.  \n Nessa perspectiva, as a\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias s\u00e3o projetadas \npor meio de rela\u00e7\u00f5es de poder naturais, baseadas no \nreconhecimento das prerrogativas individuais e sociais. Sobre \nessas rela\u00e7\u00f5es de poder, Raffestin (1993) comenta que sua \nobserva\u00e7\u00e3o na comunidade possibilita o desenvolvimento de \npotencialidades humanas, ambientais e econ\u00f4micas que \ncondicionam o maior ou menor car\u00e1ter de atividade na \ninterven\u00e7\u00e3o sobre o territ\u00f3rio que ocupam. \n Assim, as estrat\u00e9gias de governan\u00e7a implicam a exist\u00eancia \nde duas realidades materiais e uma emerg\u00eancia \u00ab espiritual \u00bb. De \num lado, tem-se um territ\u00f3rio dado por um bem comum de \ndom\u00ednio p\u00fablico e, por outro lado, tem-se uma sociedade \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-84- \n\nempoderada para um exerc\u00edcio qualificado da governan\u00e7a deste \nterrit\u00f3rio com vistas ao seu desenvolvimento sustent\u00e1vel.   \n Isto se confirma nos estudos de Boisier e colaboradores \n(1995), para quem as a\u00e7\u00f5es de iniciativa local numa perspectiva \nde governan\u00e7a constituem a confirma\u00e7\u00e3o da efetividade de um \nprocesso de desenvolvimento territorial. A visualiza\u00e7\u00e3o desse \nprocesso por meio das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a se daria a partir \nde tr\u00eas constata\u00e7\u00f5es que foram sistematizadas por Rambo (2006), \na saber: (1) o aperfei\u00e7oamento do territ\u00f3rio entendido n\u00e3o como \num cont\u00eainer e suporte f\u00edsico de elementos naturais, mas como \num sistema f\u00edsico e social estruturalmente complexo, din\u00e2mico e \narticulado; (2) o aperfei\u00e7oamento da sociedade ou comunidade \nque habita esse territ\u00f3rio; (3) o aperfei\u00e7oamento de cada pessoa, \nque pertence a essa comunidade e que habita esse territ\u00f3rio. \n \n \nA Avalia\u00e7\u00e3o e Prospec\u00e7\u00e3o \n \n \n Este \u00faltimo Ciclo de Aprendizagem se destina a \nempreender uma a avalia\u00e7\u00e3o do processo de governan\u00e7a \nconduzido junto \u00e0s comunidades envolvidas, para em seguida, \nprospectar novas iniciativas para as quais estas comunidades \npossam j\u00e1 direcionar seus esfor\u00e7os. \n Deste modo, o contexto deste ciclo emana do pr\u00f3prio \nobjetivo geral do Projeto TSGA e, por consequ\u00eancia, dos \nconceitos de Governan\u00e7a e Tecnologia Social, temas \ntransversais trabalhados no projeto e caracterizados como \nobjeto de avalia\u00e7\u00e3o.  \n Ambos os conceitos trazem em si impl\u00edcitos a no\u00e7\u00e3o \nde empoderamento, como visto na revis\u00e3o deste trabalho. Em \nresumo, pelo entendimento aqui firmado, a governan\u00e7a \u00e9 a \nfinalidade, o pano de fundo, e a tecnologia social, um \ninstrumento efetivo e impulsionador para se chegar a esse \nhorizonte.  \n Com efeito, conclui-se que a avalia\u00e7\u00e3o do processo de \ngovernan\u00e7a desencadeado no \u00e2mbito deste trabalho passa \nnecessariamente por uma avalia\u00e7\u00e3o do empoderamento que \neste processo \u00e9 capaz de produzir. \n De fato, conforme Oakley e Clayton (2003), o \nempoderamento \u00e9 um objetivo-chave de muitas interven\u00e7\u00f5es \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -85- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\npara o desenvolvimento, sendo o desafio para os militantes \ndesta \u00e1rea aprofundar o conhecimento sobre o conceito, e \nainda, reconhecer sua complexidade, for\u00e7as e limita\u00e7\u00f5es, \nexplorando a possibilidade de avaliar se este est\u00e1 ou n\u00e3o \nsendo implementado. \n Entretanto, os mesmo autores reconhecem que o \nponto de partida de qualquer an\u00e1lise sobre o empoderamento \nnessas interven\u00e7\u00f5es consiste em reconhecer seu espectro de \ninterpreta\u00e7\u00e3o e significados associados, j\u00e1 que esta se \nencontra atualmente em ampla difus\u00e3o em pol\u00edticas e \nprogramas de ONGs, bem como de ag\u00eancias de \ndesenvolvimento, passando por tem\u00e1ticas que v\u00e3o desde a \nsa\u00fade p\u00fablica at\u00e9 gest\u00e3o de empresas (RAMBO, 2003). \n Assim, buscar uma compreens\u00e3o acerca das diferentes \nutiliza\u00e7\u00f5es do termo e consequentemente, do tipo de \nempoderamento que estas abordagens preconizam, ajuda a \ndefinir e delimitar o escopo da abordagem que se pretende \nproceder e avaliar, pois as iniciativas e pr\u00e1ticas que objetivam \no empoderamento presentes na literatura, mesmo inter-\nrelacionadas e revelando alguma simetria, servem a prop\u00f3sitos \ndistintos.  \n Este entendimento \u00e9 corroborado por Laverack e \nWallerstein (2001) e, mais tarde, por Becker e colaboradores \n(2004), para quem as dificuldades inerentes a programas de \nempoderamento comunit\u00e1rio consistem exatamente em \nprover suficiente clareza a este complexo conceito, para ent\u00e3o \nbuscar superar o desafio de torn\u00e1-lo operacional.  \n Ademais, consoante autores como Jewkes (2000) e \nSymes (2004) a defini\u00e7\u00e3o da amplitude da no\u00e7\u00e3o de \nempoderamento em um projeto define a dificuldade ou n\u00e3o \nem se avaliar tais programas. Os autores argumentam sobre a \nexist\u00eancia de evid\u00eancias que revelam ser o descompasso no \nrecorte do empoderamento o respons\u00e1vel por criar \ndificuldades em explicar e situar o processo e, portanto, em \navaliar seus resultados. \n Destarte, para ilustrar a diversidade de vi\u00e9ses acerca \ndo empoderamento, Oakley e Clayton (2003) efetuaram vasta \nrevis\u00e3o sobre como o tema \u00e9 visto por algumas das ag\u00eancias e \norganismos de desenvolvimento de alcance mundial, aqui \nsistematizadas na tabela 9.  \n\n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-86- \n\nTabela 9 \u2013 Revis\u00e3o de Enfoques do Empoderamento por Oakley e Clayton \n \n\nVI\u00c9S DETALHES \n\nP\nA\n\nR\nT\n\nIC\nIP\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \n\n\u00ab O v\u00ednculo entre participa\u00e7\u00e3o e empoderamento \u00e9 o que emerge de maneira mais forte a \npartir das experi\u00eancias. O Banco Mundial, por exemplo, v\u00ea o \u201cempoderamento\u201d como a \n\u00faltima etapa nos processos de participa\u00e7\u00e3o local nos projetos de desenvolvimento. Essa \npercep\u00e7\u00e3o tem se expandido em dire\u00e7\u00e3o ao conceito amplamente conhecido como \n\u201cdesenvolvimento participativo\u201d, que se converteu na estrat\u00e9gia mais comum de \npromo\u00e7\u00e3o do \u201cempoderamento\u201d. Essa tend\u00eancia \u00e9 ainda fortalecida pelo crescente uso \nde t\u00e9cnicas de Diagn\u00f3stico Participativo Rural (PRA) que, para muitos, se tornou a \nmetodologia por excel\u00eancia, para o empoderamento com base na comunidade. Em \ness\u00eancia, tem-se aqui uma vis\u00e3o do empoderamento focalizada em projetos e que denota \ngrande ades\u00e3o num instrumento muito antigo para alcan\u00e7ar seu objetivo \u00bb (2003, p.21)  \n\nD\nE\n\nM\nO\n\nC\nR\n\nA\nT\n\nIZ\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n \n\n\u00ab Esta conceitua\u00e7\u00e3o refere-se ao empoderamento no contexto pol\u00edtico mais amplo ou no \nn\u00edvel macro. Por muito tempo, os doadores do Norte lamentaram a suposta aus\u00eancia de \nestruturas e pr\u00e1ticas democr\u00e1ticas em muitos pa\u00edses, vendo o processo de \n\u201cempoderamento\u201d como a base sobre a qual tais estruturas e pr\u00e1ticas poderiam ser \nconstru\u00eddas. J\u00e1 em 1990, Korten defendeu o apoio a processos com ampla base social, tal \ncomo a democratiza\u00e7\u00e3o como meio para a constru\u00e7\u00e3o do \u201cpoder do povo\u201d. Suas \nreivindica\u00e7\u00f5es tiveram impacto sobre as estrat\u00e9gias de desenvolvimento das ag\u00eancias, no \nsentido de apoio ao fortalecimento da sociedade civil e organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias de base\u00bb. \n\nD\nE\n\nSE\nN\n\nV\nO\n\nL\nV\n\nIM\nE\n\nN\nT\n\nO\n \n\nD\nA\n\n C\nA\n\nP\nA\n\nC\nID\n\nA\nD\n\nE\n \n\n\u00ab Durante a d\u00e9cada passada, o desenvolvimento de capacidades (DC) se transformou em \numa corrente maior e em objetivo estrat\u00e9gico de muitos projetos de desenvolvimento, \nem particular quanto ao empoderamento de grupos e organiza\u00e7\u00f5es locais. O DC chegou \na ser uma corrente muito pol\u00eamica e com um espectro muito amplo de enfoques. Alguns \ndeles n\u00e3o pareciam muito diferentes dos processos de \u201ccapacita\u00e7\u00e3o\u201d, enquanto outros \nsublinhavam a base essencial da \u201caprendizagem\u201d, a import\u00e2ncia cr\u00edtica da reflex\u00e3o e, \nfundamentalmente, a no\u00e7\u00e3o de \u201cinclus\u00e3o\u201d e \u201cautonomia\u201d na a\u00e7\u00e3o (KAPLAND, 1996; \nEADE, 1998; JAMES, 2000). Independente da perspectiva adotada, nota-se atualmente \num aumento substantivo das atividades em torno do termo \u201cdesenvolvimento da \ncapacidade\u201d (DC), com a maioria delas promovendo o empoderamento dos receptores \n(HERRERA e HANSEN, 1999). Nessa corrente, \u00e9 t\u00edpico o compromisso com o \nfortalecimento das institui\u00e7\u00f5es da sociedade civil, de forma que esta possa negociar \nmelhor com outros stakeholders poderosos \u00bb. \n\nM\nE\n\nL\nH\n\nO\nR\n\nIA\n D\n\nA\n \n\nC\nO\n\nN\nD\n\nI\u00c7\n\u00c3\n\nO\n E\n\nC\nO\n\nN\nO\n\nM\nIC\n\nA\n \u00ab \u00c9 poss\u00edvel argumentar que maior participa\u00e7\u00e3o, democratiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da \n\ncapacidade significa pouco, se os pobres n\u00e3o conquistam maior inclus\u00e3o e controle. Da\u00ed \na sustenta\u00e7\u00e3o do ponto de vista de que apoiar os pobres para que ganhem acesso a \nrecursos econ\u00f4micos tang\u00edveis ou o desenvolvimento de microempresas, s\u00e3o atividades \nque essencialmente empoderam o povo (Sahley, 1995). Melhorar suas oportunidades \npara gerar maior receita \u00e9 um elemento central de muitas estrat\u00e9gias para diminui\u00e7\u00e3o da \npobreza e que poderiam, ao final, fazer que as pessoas tenham maior poder econ\u00f4mico. \nDe maneira similar, nos \u00faltimos anos tem havido um aumento dos recursos que os \ndoadores disponibilizam para ajudar na montagem de pequenas empresas, microfinan\u00e7as \ne cria\u00e7\u00e3o ampla de habilidades empresariais entres os pobres, como um meio pelo qual \neles podem come\u00e7ar a sair da pobreza (PNUD, 1998) \u00bb. \n\nIN\nD\n\nIV\n\u00cdD\n\nU\nO\n\n \n\n\u00ab Finalmente, a consequ\u00eancia do envolvimento dos pobres em atividades como as \ndescritas anteriormente deve ser o desenvolvimento pessoal dos indiv\u00edduos, o aumento \nde sua autoconfian\u00e7a, e a experi\u00eancia necess\u00e1ria para que possa expandir seus horizontes \ne n\u00e3o conformar-se com sua pr\u00f3pria sorte. A base dessa vis\u00e3o encontra-se em Paulo \nFreire, e deriva de id\u00e9ias anteriores sobre a \u201cconscientiza\u00e7\u00e3o\u201d e o desenvolvimento da \n\u201cfaculdade ou consci\u00eancia cr\u00edtica\u201d (FREIRE, 1974). \u201cEmpoderar-se\u201d compreende um \nprocesso muito dif\u00edcil de documentar e de comunicar, \u00e9 fundamentalmente uma \nexperi\u00eancia individual de unir-se \u00e0 a\u00e7\u00e3o para romper as barreiras (TAYLOR, 2000) \u00bb. \n\n  Fonte: Adaptado de Oakley e Clayton (2003, p. 21-22) \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -87- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\nA revis\u00e3o feita por Oakley e Clayton (2003) permite \nclaramente a visualiza\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o que liga as diversas \nno\u00e7\u00f5es de empoderamento a um processo de maior \nparticipa\u00e7\u00e3o local em projetos de desenvolvimento. Esta \nvisualiza\u00e7\u00e3o cria o liame para a defini\u00e7\u00e3o do que os mesmos \nautores chamam de \u201cdimens\u00f5es de um processo de \nempoderamento\u201d (2003, p. 23).  \n\nReferidas dimens\u00f5es, que podem ser vistas na tabela \n10, seriam ent\u00e3o a base para se compreender a complexidade \ne o dinamismo do empoderamento, fundamentais para a \nmontagem de um sistema de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \nTabela 10 \u2013 Dimens\u00f5es de um Processo de Empoderamento \n\n \nDIMENS\u00c3O DESCRI\u00c7\u00c3O \n\nPsicol\u00f3gicas Identidade e auto-imagem; Cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os; Aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos. \n\nSociais Lideran\u00e7a em atividades comunit\u00e1rias; A\u00e7\u00f5es por seus direitos; Inclus\u00e3o social; Alfabetiza\u00e7\u00e3o. \n\nOrganizacional Identidade coletiva; Estabelecimento de uma organiza\u00e7\u00e3o representativa; Lideran\u00e7a organizacional. \n\nCultural Redefini\u00e7\u00e3o de normas e regras de g\u00eanero; Recria\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas culturais \n\nEcon\u00f4micas Obten\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a econ\u00f4mica; Posse de bens produtivos; Habilidades empresariais. \n\nPol\u00edticas Participa\u00e7\u00e3o em institui\u00e7\u00f5es locais; Negocia\u00e7\u00e3o de poder pol\u00edtico; Acesso ao poder pol\u00edtico. \n                                                                       Fonte: Adaptado de Oakley e Clayton (2003, p. 24) \n\n \nAs dimens\u00f5es acima sistematizadas ratificam a \n\nnecessidade de considerar aspectos mais subjetivos a mais \nparticularizados para uma avalia\u00e7\u00e3o do empoderamento. \nZimmermam (1995) justifica isto, comentando que \u00ab o \ndesenvolvimento de uma medida universal e global para avaliar o \nempoderamento n\u00e3o \u00e9 um objetivo adequado, pois poder\u00e1 n\u00e3o significar a \nmesma coisa para cada pessoa, organiza\u00e7\u00e3o ou comunidade em todos os \nlugares \u00bb (p. 587).  \n\nSobre isso, o autor ainda argumenta que uma avalia\u00e7\u00e3o \npadronizada universal poderia confundir o entendimento que se \ntem de empoderamento, ao interpretar os seus efeitos como \nresultados est\u00e1ticos e n\u00e3o como experi\u00eancias din\u00e2micas, j\u00e1 que \nresultados tamb\u00e9m podem variar e dependem das circunst\u00e2ncias \nque reflitam o empoderamento das pessoas em um aspecto, mas \nn\u00e3o em outro, e simultaneamente, ou n\u00e3o. \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-88- \n\nE isto \u00e9 verdadeiro, pois estudos feitos por Laverack e \nWallerstein (2001) apontam que o empoderamento comunit\u00e1rio \n\u00e9 mais comumente visto na literatura como um processo que \ndefine uma sequ\u00eancia din\u00e2mica, envolvendo cinco aspectos: (1) \no empoderamento pessoal, (2) o desenvolvimento de pequenos \ngrupos interativos; (3) as organiza\u00e7\u00f5es da comunidade, (4) as \nparcerias e (5) a\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica.  \n\nConsiderando esses aspectos, os mesmos autores, \ncitando outras pesquisas feitas por Jackson et al, (1989); \nLabonte, (1994); Rissel, (1994) afirmam que o potencial de \nempoderamento da comunidade vai sendo maximizado \npaulatinamente ritmando-se pela evolu\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o \nindividual para uma coletiva, \u00e0 medida em esta que ocorre ao \nlongo da sequ\u00eancia. \n\nPor causa disso, Wallerstein (1992) ressalta que o \nempoderamento deve ser avaliado idealmente em todas as suas \ndimens\u00f5es, isto \u00e9, no n\u00edvel individual e no coletivo, durante o \nprocesso e na etapa de resultados de forma participativa. \n\nDe fato, o enfoque de avalia\u00e7\u00e3o realizada em parceria \ncom aqueles que participam da a\u00e7\u00e3o tem aparecido na literatura \ndas ci\u00eancias sociais de forma cada vez mais consensuada. N\u00e3o \nbastasse esse enfoque participativo, a literatura aponta ainda \npara a necessidade da avalia\u00e7\u00e3o ser inerente ao processo e n\u00e3o \nse sobrepor a este, uma vez que a avalia\u00e7\u00e3o de iniciativas desta \nnatureza levar\u00e1 necessariamente em conta o envolvimento de \ntodos os participantes do projeto desde a sua concep\u00e7\u00e3o, o \nrespeito ao saber local e capacidade da informa\u00e7\u00e3o gerar novas \naprendizagens (AKERMAN et al., 2002; BECKER et al, 2004). \n\nNessa perspectiva, Laverack (2005) prop\u00f4s uma \naproxima\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel a uma ideia de avalia\u00e7\u00e3o do empoderamento \ncomunit\u00e1rio que considera e aglutina, ao mesmo tempo, as \ndimens\u00f5es e a sequ\u00eancia examinadas anteriormente. A ideia \nconsiste na identifica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de nove \u00e1reas de \ninflu\u00eancia de uma iniciativa que visa ao empoderamento \ncomunit\u00e1rio, a saber: (1) participa\u00e7\u00e3o; (2) lideran\u00e7a; (3) \nestrutura organizacional; (4) problematiza\u00e7\u00e3o da realidade; (5) \nmobiliza\u00e7\u00e3o de recursos; (6) relacionamento cooperativo entre \nredes; (7) consci\u00eancia cr\u00edtica; (8) implanta\u00e7\u00e3o de programas e \nprojetos; e (9) papel dos especialistas. O detalhamento de cada \numa das dimens\u00f5es pode ser visto na tabela 11. \n\n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -89- \n \n\nII \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\nTabela 11 \u2013 Os Nove Dom\u00ednios de Empoderamento Comunit\u00e1rio \n \n\nDOM\u00cdNIO CONTE\u00daDO \n\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O \n\nParticipa\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para o conceito de empoderamento. \nSomente por meio da participa\u00e7\u00e3o em pequenos ou grandes grupos, \nclubes ou associa\u00e7\u00f5es, cada um dos membros da comunidade pode \ndefinir, analisar e lidar com as quest\u00f5es que lhe dizem respeito. \n\nLIDERAN\u00c7A \n\n Lideran\u00e7a e participa\u00e7\u00e3o est\u00e3o intimamente relacionadas. A \ncapacidade de conduzir e liderar outros acontece de forma mais \nnatural quando h\u00e1 uma forte participa\u00e7\u00e3o nas bases. De forma \nsimult\u00e2nea, a participa\u00e7\u00e3o baseada em instru\u00e7\u00f5es e estruturas deve \nresultar numa figura de lideran\u00e7a. Uma lideran\u00e7a qualificada, bem \ncomo a participa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o importantes para o desenvolvimento de \ngrupos e associa\u00e7\u00f5es em uma comunidade. \n\nESTRUTURA \nORGANIZACIONAL  \n\nEstruturas organizacionais dentro de uma comunidade incluem \npequenos grupos, tais como associa\u00e7\u00f5es, grupos de igreja e grupos \nde jovens. Estes elementos organizacionais refletem a forma como \nos moradores se re\u00fanem para compartilhar suas preocupa\u00e7\u00f5es, \ndemandas e problemas. A exist\u00eancia destes grupos e o n\u00edvel de \natividade destes \u00e9 crucial para o empoderamento. \n\nPROBLEMATIZA\u00c7\u00c3O  \nA REALIDADE \n\nO empoderamento implica na identifica\u00e7\u00e3o dos problemas, \ndesenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es e atua\u00e7\u00e3o em sua resolu\u00e7\u00e3o, sendo \nestas etapas executadas pela comunidade. Este processo as ajuda a \nconstruir compet\u00eancias e melhorar a auto-estima. \n\nMOBILIZA\u00c7\u00c3O  \nDE RECIRSOS \n\nRefere-se \u00e0 capacidade de mobilizar os recursos dentro e fora da \ncomunidade, a exemplo de fundos, equipamentos ou pessoal. \n\nRELACIONAMENTO \nCOOPERATIVO \nENTRE REDES \n\nContatos e trabalho cooperativo em rede com outros indiv\u00edduos e \norganiza\u00e7\u00f5es podem ajudar a lidar com as demandas de uma \ncomunidade. Isto inclui, por exemplo, parcerias, coaliz\u00f5es e alian\u00e7as \nvolunt\u00e1rias com outras institui\u00e7\u00f5es ou comunidades. \n\nCONSCI\u00caNCIA \nCR\u00cdTICA \n\nA capacidade de a comunidade avaliar criticamente a situa\u00e7\u00e3o social, \npol\u00edtica, econ\u00f4mica e outras causas de desigualdade \u00e9 um passo \nimportante para o desenvolvimento de estrat\u00e9gias humanas e sociais \npara mudan\u00e7a desta situa\u00e7\u00e3o. \n\nIMPLANTA\u00c7\u00c3O \nDE PROGRAMAS E \n\nPROJETOS \n\nUm programa que visa o empoderamento da comunidade prev\u00ea que \nos membros desta (que controlam as decis\u00f5es) se preocupem com o \nplanejamento, implanta\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e manejo \nde conflitos. O primeiro passo para que os programas e projetos \nsejam conduzidos por membros da comunidade \u00e9 a presen\u00e7a de \npap\u00e9is claramente definidos, com responsabilidades e caracter\u00edsticas \nde lideran\u00e7a dos membros envolvidos. \n\nPAPEL DOS \nESPECIALISTAS \n\nOs especialistas (gestores, financiadores, clientes) no contexto do \nprojeto s\u00e3o muitas vezes uma liga\u00e7\u00e3o importante para a obten\u00e7\u00e3o de \nrecursos. O seu papel \u00e9 particularmente relevante no in\u00edcio de um \nprojeto, quando um novo movimento dentro da comunidade se \ninicia. Os especialistas e os financiadores devem transformar a \nrela\u00e7\u00e3o de poder que existe entre estes, as autoridades p\u00fablicas e a \ncomunidade para que esta ganhe mais autoridade sobre o projeto. \n\nFonte: Adaptado de Laverack (2005) \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  II \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n-90- \n\nPara o autor, as referidas \u00e1reas de influ\u00eancia, tamb\u00e9m \nchamadas de \u201cdom\u00ednios operacionais\u201d, representam os \naspectos do empoderamento da comunidade que permitem \naos indiv\u00edduos e grupos organizarem-se e mobilizarem-se em \ndire\u00e7\u00e3o \u00e0s metas de mudan\u00e7a social e pol\u00edtica definidas em \ncomum. E isto ocorre, porquanto os diferentes dom\u00ednios \nestabelecem uma rela\u00e7\u00e3o interpessoal entre diversos \nelementos (ratificados por outras pesquisas por ele revisadas), \ncomo por exemplo: o controle individual (EVERSON, 1997), \na confian\u00e7a e a coes\u00e3o da comunidade (GEYER, 1997), e os \nelementos contextuais, como a pol\u00edtica (ASTHANA, 1994), \nsociocultural (GORDON, 1995) e econ\u00f4mica (TAYLOR, \n1995). \n\nConsiderando todo o exposto, este \u00faltimo ciclo de \naprendizagem objetiva avaliar o processo de governan\u00e7a e de \nconsolidar sua perspectiva de continuidade, mediante a \nprospec\u00e7\u00e3o de novos planos de a\u00e7\u00e3o surgidos a partir das \ndemandas sociais e das estrat\u00e9gias elaboradas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nI I I  -  R E F E R E N C I A L  E M P \u00cd R I C O  \n\n \n \n\nTECNOLOGIAS SOCIAIS PARA A GEST\u00c3O DA \u00c1GUA \n \n\n \n \u201cO compromisso da Tecnologia Social \n\ncom um novo padr\u00e3o de desenvolvimento \u2013  \no desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\npressup\u00f5e a inclus\u00e3o social e a amplia\u00e7\u00e3o da cidadania,  \numa vez que est\u00e1 centrado nas pessoas \n\n e na sua harmoniza\u00e7\u00e3o com o entorno natural.  \nParte tamb\u00e9m do reconhecimento  \n\nde que o conhecimento cient\u00edfico necessita estar apoiado  \nnos saberes populares que lhe inspiram e demandam \n\ne ajudam na sua constru\u00e7\u00e3o\u201d \n \n\nS\u00e9rgio Martins \n\nO Projeto TSGA \n\n \nO Projeto Tecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua \n\n(TSGA, 2007) \u00e9 o resultado da integra\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias de \ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas catarinenses sobre tecnologias para o uso \nsustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos e metodologias de \nplanejamento e gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas em Santa \nCatarina, com enfoque em diagn\u00f3stico, avalia\u00e7\u00e3o, tratamento, \npreven\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, bem como em \nmodelos e estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o da natureza, com a \nparticipa\u00e7\u00e3o social. \n\nO TSGA estabelece uma parceria entre a Universidade \nFederal de Santa Catarina, a Empresa Brasileira de Pesquisa \nAgropecu\u00e1ria \u2013 Centro Nacional de Pesquisa em Su\u00ednos e \nAves e a Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural \nde Santa Catarina, estando sob a gest\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o e \nAmparo \u00e0 Pesquisa e Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UFSC. Este \nprojeto foi aprovado pelo Programa Petrobras Ambiental em \ndezembro de 2006, contemplando aplica\u00e7\u00f5es e dissemina\u00e7\u00e3o \nde experi\u00eancias positivas para a sustentabilidade da \u00e1gua em \nbacias hidrogr\u00e1ficas que se integram ao projeto. \n\nO TSGA est\u00e1 sendo desenvolvido a partir de dois \nconceitos-chave, caracterizados como temas transversais: a \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  III \u2013 REFERENCIAL EMP\u00cdRICO \n \n\n-92- \n\ntecnologia social e a governan\u00e7a da \u00e1gua. Tais conceitos j\u00e1 foram \ndiscutidos nos itens anteriores do referencial te\u00f3rico desta \ntese. \n\nA ideia de governan\u00e7a da \u00e1gua no TSGA foi abordada \npor meio de tr\u00eas estrat\u00e9gias: uma cultural, uma pedag\u00f3gica e \numa pol\u00edtica, como examinado anteriormente e que foram \nadotadas pelo projeto sob a forma sintetizada a seguir: a \nprimeira, a economia da experi\u00eancia, \u00e9 a estrat\u00e9gia cultural, \nintegrando os estados da arte de tecnologias e metodologias \ntrabalhadas pelas institui\u00e7\u00f5es e a implementa\u00e7\u00e3o de projetos \nlocais, considerando os contextos nacional e internacional. A \nestrat\u00e9gia pedag\u00f3gica \u00e9 a comunidade de aprendizagem, \nrespons\u00e1vel pelo movimento de inser\u00e7\u00e3o social de tecnologias \ne metodologias para o uso e a gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos \nh\u00eddricos.  \n\nA estrat\u00e9gia pol\u00edtica diz respeito \u00e0s estrat\u00e9gias de \ngovernan\u00e7a, como o resultado do processo de \nempoderamento da comunidade para o aumento de sua \ncapacidade de gest\u00e3o local, mediante a colabora\u00e7\u00e3o para \nconstru\u00e7\u00e3o de leis municipais, organismos pol\u00edticos e sociais \nde gest\u00e3o local, planos de ajuste de conduta, projetos t\u00e9cnicos \ne outras a\u00e7\u00f5es, numa perspectiva sustent\u00e1vel ao \ndesenvolvimento local. Buscou-se, com isso, garantir o acesso \ndas comunidades locais \u00e0s tecnologias geradas pelas \ninstitui\u00e7\u00f5es envolvidas e seu cont\u00ednuo aperfei\u00e7oamento e \nadequa\u00e7\u00e3o. \n\nO Objetivo Geral do Projeto Tecnologias Sociais para \nGest\u00e3o da \u00c1gua \u00e9 \u201cpromover o empoderamento das comunidades em \npr\u00e1ticas sustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o, saneamento e gest\u00e3o para o meio \nrural, aumentando sua capacidade de gest\u00e3o local nas bacias \nhidrogr\u00e1ficas, de modo a implementar um estilo sustent\u00e1vel de \ndesenvolvimento. Essas pr\u00e1ticas ser\u00e3o desenvolvidas mediante a \ndissemina\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de tecnologias sociais com vistas ao uso \nsustent\u00e1vel da \u00e1gua\u201d (TSGA, 2008). \n\nO TSGA abrangeu alguns munic\u00edpios catarinenses \nlocalizados na regi\u00e3o sul do estado, como Turvo, \nForquilhinha e Nova Veneza, (envolvendo o conflito entre a \nrizicultura e o abastecimento de \u00e1gua); Bra\u00e7o do Norte \n(envolvendo o conflito da polui\u00e7\u00e3o provocada pela \nsuinocultura); Orleans (envolvendo o saneamento b\u00e1sico \nrural).  \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -93- \n \n\nIII \u2013 REFERENCIAL EMP\u00cdRICO \n \n\n \n\nNa regi\u00e3o serrana, o munic\u00edpio envolvido foi Urubici, \ncom atividades destinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da Zona de Recarga \nDireta do Aqu\u00edfero Guarani. No meio-oeste catarinense, o \ntrabalhou-se no munic\u00edpio de Conc\u00f3rdia, com o desafio da \nconstru\u00e7\u00e3o social e pedag\u00f3gica de um ajuste de conduta para a \nsuinocultura e a\u00e7\u00f5es preventivas \u00e0s estiagens.  \n\nPara a organiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es por grupo de \npesquisadores, o projeto contemplou nove objetivos \nespec\u00edficos, elencados na tabela 12 a seguir: \n\n \nTabela 12 \u2013 Objetivos Espec\u00edficos do TSGA \n\nOBJ. DETALHAMENTO \n\n01 \n\nInstalar e utilizar pedagogicamente unidades-piloto para o \nmanejo adequado da irriga\u00e7\u00e3o e sistemas org\u00e2nicos de cultivo \nde arroz, com monitoramento de \u00e1gua, visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do \nseu uso na agricultura e assegurando sua qualidade. \n\n02 \n\nDisseminar modelos de manejo, tratamento e valoriza\u00e7\u00e3o de \ndejetos integrados ao uso eficiente da \u00e1gua em propriedades \nprodutoras de su\u00ednos, visando \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de tecnologias \nsociais para a recupera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na regi\u00e3o de \ninflu\u00eancia do projeto. \n\n03 \nInstalar e disseminar metodologias e tecnologias sustent\u00e1veis \npara o saneamento b\u00e1sico rural, por meio de unidades \ndemonstrativas para \u00e1gua, esgoto e res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\n04 \nImplantar unidades demonstrativas para a valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \nde chuva no Munic\u00edpio de Conc\u00f3rdia, local com elevada \nestiagem ao longo no ano. \n\n05 Aplicar um Modelo de Governan\u00e7a para a Prote\u00e7\u00e3o da Zona de Recarga Direta do Aq\u00fc\u00edfero Guarani em Urubici, SC. \n\n06 \n\nRealizar um diagn\u00f3stico quantitativo e qualitativo das \u00e1guas em \nbacias hidrogr\u00e1ficas contempladas no projeto, associado a um \nprograma de educa\u00e7\u00e3o ambiental com foco no ciclo \nhidrol\u00f3gico. \n\n07 \nAplicar um Modelo de Governan\u00e7a associado \u00e0s Tecnologias \nSociais do Projeto TSGA; e, conceber e produzir os recursos \npedag\u00f3gicos do projeto. \n\n08 \nImplementar o Centro de Tecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \n\u00c1gua com estrutura f\u00edsica permanente de execu\u00e7\u00e3o de \natividades continuadas do TSGA nas regi\u00f5es que eleabrange. \n\n09 \nAcompanhar, registrar e avaliar a evolu\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o dos \natores locais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o da \u00e1gua e ao desenvolvimento \ndo projeto \n\n                                                           Fonte: Adaptado de TSGA (2007) \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  III \u2013 REFERENCIAL EMP\u00cdRICO \n \n\n-94- \n\nO Contexto do Objetivo 5 \u2013 TSGA em Urubici \n \n \n\nOs corpos de \u00e1guas subterr\u00e2neos, ou aqu\u00edferos, n\u00e3o \ns\u00e3o apenas grandes reservat\u00f3rios de \u00e1gua para consumo \nhumano. Eles s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia aos ecossistemas, \npois contribuem com a estabilidade do n\u00edvel da \u00e1gua dos rios, \nmantendo-os vivos (TSGA, 2008).  \n\nOs aqu\u00edferos se formam quando a \u00e1gua preenche os \nespa\u00e7os vazios entre os gr\u00e3os que comp\u00f5em uma rocha. \nExistem grandes sistemas aqu\u00edferos no mundo, com extens\u00e3o \nde at\u00e9 dois milh\u00f5es de quil\u00f4metros quadrados, podendo assim \nabranger diversos pa\u00edses. Estes aqu\u00edferos s\u00e3o chamados \ntransfronteiri\u00e7os e est\u00e3o presentes na maioria dos \ncontinentes, com exce\u00e7\u00e3o apenas do Aqu\u00edfero Australiano. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 5 \u2013 Aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os no mundo (c\u00edrculos roxos) \n \nO Aqu\u00edfero Guarani est\u00e1 entre os maiores mananciais \n\nde \u00e1gua doce subterr\u00e2nea do planeta, abrangendo quatro \npa\u00edses: Argentina, Brasil, Paraguai e Uruguai. Estima-se que \nele possui uma extens\u00e3o total de aproximadamente um 1,2 \nmilh\u00f5es de quil\u00f4metros quadrados, sendo que 840 mil deles se \nencontram no Brasil. Esta por\u00e7\u00e3o est\u00e1 distribu\u00edda entre oito \nEstados brasileiros: S\u00e3o Paulo, Mato Grosso, Mato Grosso do \nSul, Paran\u00e1, Rio Grande do Sul, Santa Catarina, Minas Gerais \ne Goi\u00e1s (CALLADO, 2003). \n\n Fonte: WHYMAPUNESCO,  2009)  \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -95- \n \n\nIII \u2013 REFERENCIAL EMP\u00cdRICO \n \n\n \n\nO volume de \u00e1gua destes corpos subterr\u00e2neos \u00e9 \nregulado pela recarga, que pode ser entendida como a entrada \nde \u00e1gua no aqu\u00edfero, e a descarga, que representa a sa\u00edda ou \nextra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. As reservas explor\u00e1veis correspondem \u00e0 \nrecarga natural, que ocorre por meio da infiltra\u00e7\u00e3o direta das \n\u00e1guas de chuva na rocha do aqu\u00edfero, ou ainda, de forma \nindireta, por infiltra\u00e7\u00e3o vertical ao longo de espa\u00e7os entre as \nrochas localizadas acima dele (TSGA, 2008).  \n\nSegundo Praun Jr (2007), encontram-se em Santa \nCatarina mais de duzentas microbacias hidrogr\u00e1ficas \nrelacionadas com a zona de recarga direta do Aqu\u00edfero Guarani, \ntotalizando uma \u00e1rea de cerca de 15,5 mil quil\u00f4metros \nquadrados. Apesar da maioria das microbacias observadas \nserem de pequeno porte, elas exercem uma influ\u00eancia \nconsider\u00e1vel no aporte de recursos h\u00eddricos que mant\u00eam \ncontato com a zona de recarga direta do aqu\u00edfero. \n\nUm dos principais problemas existentes \u00e9 o risco de \ndeteriora\u00e7\u00e3o do manancial em decorr\u00eancia dos volumes \nexplorados e do crescimento das fontes de polui\u00e7\u00e3o industrial, \nagr\u00edcola e residencial. Por isso, justifica-se a necessidade de \nplanejamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nestas \u00e1reas, \nvisando principalmente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das nascentes e matas \nciliares, o que permitir\u00e1 manuten\u00e7\u00e3o da quantidade e qualidade \ndas \u00e1guas. \n\n \n\n                                                                            \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n                                     \n                                  Fonte: BORGHETTI (2004) \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani na Am\u00e9rica do Sul \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  III \u2013 REFERENCIAL EMP\u00cdRICO \n \n\n-96- \n\nIsto posto, Urubici (ver figura 7 a seguir) est\u00e1 elencado \nno rol de munic\u00edpios catarinenses cujo territ\u00f3rio abrange \nzonas de recarga direta do Aqu\u00edfero Guarani, incluindo nestas \nas nascentes dos rios Canoas e Pelotas. Sabe-se que estes rios \nd\u00e3o origem ao rio Uruguai, um dos maiores mananciais da \nAm\u00e9rica Latina, revelando-se, assim, num local de extrema \nimport\u00e2ncia para a preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de boa qualidade e em \nabund\u00e2ncia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF o n t e :  D a d o s  d a  P e s q u i s a  ( 2 0 1 0 )  \n\nFigura 7 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Urubici \n\n \nApesar de seu valor estrat\u00e9gico, a regi\u00e3o ainda n\u00e3o possui \n\nnenhum estatuto legal de prote\u00e7\u00e3o local e sua comunidade vivencia \na realidade de abandono de muitas comunidades de bacias do pa\u00eds. \n\nLemos (2008, p. 430), em obra intitulada \u201cMapa da \nExclus\u00e3o Social no Brasil: Radiografia de Um Pa\u00eds \nAssimetricamente Pobre\u201d justifica esta afirma\u00e7\u00e3o ao compilar \nalguns n\u00fameros (ver tabela 13 a seguir) que ajudam a visualizar o \npanorama socioambiental do munic\u00edpio frente \u00e0 sua import\u00e2ncia \nestrat\u00e9gica para o Brasil. \n\n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -97- \n \n\nIII \u2013 REFERENCIAL EMP\u00cdRICO \n \n\n \n\n \n\nTabela 13 \u2013 Alguns Dados Socioambientais de Urubici-SC \n\nVARI\u00c1VEIS VALOR \nPopula\u00e7\u00e3o estimada em 2006 (Estimativa do IBGE) 10.825 \n\u00cdndice de Desenvolvimento Humano 0,785 \n\n\u00cdndice de Exclus\u00e3o Social (IES) 30,52% \nPopula\u00e7\u00e3o privada de \u00e1gua encanada 38,91% \nPopula\u00e7\u00e3o privada de local adequado para destinar \ndejetos humanos \n\n39,02% \n\nPopula\u00e7\u00e3o privada da coleta sistem\u00e1tica de lixo, direta \nou indiretamente \n\n33,13% \n\nPopula\u00e7\u00e3o maior de 10 anos analfabeta ou com menos \nde um ano de escolaridade 9,70% \n\nPopula\u00e7\u00e3o sobrevivendo em domicilios cuja renda total \ndomiliar varia de zero a dois salarios minimos 44,46% \n\nProduto Interno Bruto (PIB) de Urubici em 2006 R$ 77.685,76 mi \n                                                                                                Fonte: Adaptado de LEMOS (2008) \n\nA simples confer\u00eancia dos referidos n\u00fameros inerentes \nao caso contreto de Urubici permite compreender o \ndescompasso existente entre teoria e pr\u00e1tica oriundos do \nmodelo de gest\u00e3o social das \u00e1guas adotado no Brasil e \ndenominado Gest\u00e3o Integrada de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n(GIBH), que visa aumentar a efetividade nos processos de \nplanejamento e gest\u00e3o destas.  \n\nEm outras palavras, referido modelo, mesmo \npatrocinando tentativas realizadas em prol do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel das regi\u00f5es, n\u00e3o consegue \nminimizar o distanciamento entre os projetos da GIBH que \npreconiza e a realidade das comunidades de bacias para as \nquais estes projetos s\u00e3o elaborados. Ou seja, mant\u00e9m-se a \ncontinuidade da mesma trajet\u00f3ria hist\u00f3rica de abandono \ncultural, falta de perspectivas econ\u00f4micas e degrada\u00e7\u00e3o da \nnatureza. \n\nReforce-se que, este foi o fator principal que levou \nSilva (2006), ao tecer coment\u00e1rios sobre a perspectiva de \nsolucionar a quest\u00e3o do distanciamento, a inserir o contexto \nda governan\u00e7a, que enfatiza e fomenta o envolvimento local. \nNaturalmente, as estrat\u00e9gias necess\u00e1rias para esse \nenvolvimento, sejam elas pedag\u00f3gicas, culturais ou pol\u00edticas, \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  III \u2013 REFERENCIAL EMP\u00cdRICO \n \n\n-98- \n\ndevem transcender tanto as compet\u00eancias para a gest\u00e3o \nintegrada de recursos h\u00eddricos quanto para as comunidades de \nbacias hidrogr\u00e1ficas.  \n\nSome-se a isto o fato de que, como base para qualquer \nestrat\u00e9gia a ser levada a termo, conforme Silva (1998) j\u00e1 \nverificara, o processo de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento nas \ncomunidades possui internamente uma l\u00f3gica cooperativa \nobservada nos participantes do processo, ao produzir suas \ns\u00ednteses na forma\u00e7\u00e3o dos conceitos. No entanto, \nexternamente, na implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, a \nl\u00f3gica do comportamento organizacional \u00e9 fundamentalmente \ncompetitiva, disputando recursos e espa\u00e7o junto com as \ndemais organiza\u00e7\u00f5es atuantes no ambiente.  \n\nAssim, conclui-se que quando a tentativa de sair de um \nsistema \u00e9 mais dif\u00edcil do que entrar, a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 criar outro \nsistema. \n\nDesta forma, o Objetivo 5 do TSGA consolidou-se em \ntorno da constru\u00e7\u00e3o de uma experi\u00eancia de planejamento e \ngest\u00e3o da \u00e1gua e do territ\u00f3rio com uma comunidade \nempoderada, que atue como sujeito ao longo de todo o \nprocesso, a partir do conhecimento e visualiza\u00e7\u00e3o do seu \nterrit\u00f3rio e com o intuito de contribuir para o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel local em Urubici. \n\n \n\nO Contexto do GTHIDRO \n\n \nAo longo da \u00faltima d\u00e9cada, o Grupo de Pesquisas \n\nTransidisciplinares em Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio \n(GTHidro) vem realizando estudos com o objetivo de \ncontribuir com os processos de planejamento e gest\u00e3o de \nrecursos h\u00eddricos em bacias de todo estado de Santa Catarina.  \n\nO marco inicial dos trabalhos realizados pelo grupo \u00e9 a \ntese do professor Daniel Jos\u00e9 da Silva, defendida no ano de \n1998, que lan\u00e7ou as bases de todos outros realizados \nposteriormente. Sua pesquisa resultou em um modelo \ncognitivo denominado Modelo de Planejamento Estrat\u00e9gico \ndo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (PEDS), dirigido a \norganiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas sem fins lucrativos, cujo fluxograma \nque o representa pode ser visualizado na figura 8 a seguir.  \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -99- \n \n\nIII \u2013 REFERENCIAL EMP\u00cdRICO \n \n\n \n\n                                                                                                     \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                                                     \n \n                                                                                             Fonte: Adaptado de Silva (1998) \n\nFigura 8 \u2013 Fluxograma do Modelo PEDS \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  III \u2013 REFERENCIAL EMP\u00cdRICO \n \n\n-100- \n\nO PEDS concentra sua utilidade aos processos de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel por meio da educa\u00e7\u00e3o ambiental, \nenvolvendo a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos por interm\u00e9dio de \numa abordagem construtivista na qual os participantes \naprendem com sua atua\u00e7\u00e3o no processo. \n\nO modelo cont\u00e9m metodologias e ferramentas \npedag\u00f3gicas que auxiliam em processos construtivos de \nparticipa\u00e7\u00e3o social das comunidades, organizados em tr\u00eas \nn\u00facleos distintos: sensibiliza\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e gerenciamento. \nCada n\u00facleo possibilita, al\u00e9m do aprendizado de temas \nespec\u00edficos, a elabora\u00e7\u00e3o de planos estrat\u00e9gicos e projetos \nvoltados para a sustentabilidade. Dentre suas potencialidades \ndestaca-se a facilidade de adapta\u00e7\u00e3o de acordo com o objetivo \nproposto e a simplicidade de replica\u00e7\u00e3o (PALAVIZINI, 2006; \nSANTOS, 2009). \n\nAs metodologias de participa\u00e7\u00e3o social contidas no \nPEDS j\u00e1 foram largamente testadas e consolidadas no meio \ncient\u00edfico em n\u00edvel local, estadual e nacional, com \nexperi\u00eancias em projetos e atividades em diversos processos \nde gest\u00e3o social do territ\u00f3rio e por isso fornecem o aporte de \nrigor e seguran\u00e7a de efetividade para o TSGA. \n\n Entre as metodologias que o constituem, destacam-se: \na metodologia pedag\u00f3gica, a hist\u00f3rica e a estrat\u00e9gica. A \nmetodologia pedag\u00f3gica, baseada no m\u00e9todo construtivista \nfundamentado por cientistas como Jean Piaget e Paulo Freire, \nparte do reconhecimento da legitimidade do outro como \ninterloculor na conviv\u00eancia. Em sua aplica\u00e7\u00e3o utiliza-se o que \nSilva (1998) chamou de \u201cabordagem cognitiva\u201d, ou \n\u201cpedagogia do amor\u201d, para a constru\u00e7\u00e3o de um conhecimento \nespec\u00edfico. \n\nEsta no\u00e7\u00e3o parte do princ\u00edpio de que a aquisi\u00e7\u00e3o do \nconhecimento acontece por meio de um fen\u00f4meno biol\u00f3gico, \nque envolve a rela\u00e7\u00e3o individual com as demais pessoas e com \no ambiente. O objetivo desta metodologia \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de \nconceitos denominados de operativos, ou seja, que \noperacionalizam um processo, no caso, de elabora\u00e7\u00e3o de \nplanos estrat\u00e9gicos, resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do Modelo \n(SILVA, 1998). \n\nA abordagem cognitiva possui quatro momentos, a \nsaber:  \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -101- \n \n\nIII \u2013 REFERENCIAL EMP\u00cdRICO \n \n\n \n\n1. Revela\u00e7\u00e3o da subjetividade \u2013 Cada pessoa \nexpressa sua subjetividade e o seu saber individual, \ncom base na viv\u00eancia e conhecimentos pr\u00f3prios;  \n\n2. Contribui\u00e7\u00e3o da diversidade \u2013 As pessoas \npartilham seus conhecimentos com outras em \ngrupos pequenos, valorizando a diversidade de \nconhecimentos;  \n\n3. Constru\u00e7\u00e3o da intersubjetividade \u2013 Reflex\u00e3o \nbaseada em texto sucinto sobre o tema em quest\u00e3o, \ncom anota\u00e7\u00e3o de palavras-chave e ideias provindas \nda leitura; e finalmente a  \n\n4. Constru\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico \u2013 Constru\u00e7\u00e3o \nde conhecimento, utilizando um conjunto de \nsignificados comuns sobre a realidade constru\u00eddos \ncoletivamente, o que possibilita o planejamento de \numa a\u00e7\u00e3o a ser desenvolvida de forma conjunta com \npotencial de transformar a realidade.  \n\n \nA utilidade da metodologia pedag\u00f3gica do PEDS neste \n\ntrabalho consiste em que esta atravessa transversalmente todo \no processo de intera\u00e7\u00e3o entre t\u00e9cnicos, e entre eles e a \ncomunidade, ocorrido nos experimentos do projeto, seja na \nforma\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos trabalhos do \ngrupo t\u00e9cnico; seja nos encontros de capacita\u00e7\u00e3o e de \nplanejamento dos ciclos do TSGA na comunidade; e nos seus \nprocessos de gest\u00e3o interna. \n\nPor sua vez, a metodologia hist\u00f3rica do PEDS parte da \ninvestiga\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria do Ambiente mediante a proposi\u00e7\u00e3o \nde cinco Eras: a Forma\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas, a Forma\u00e7\u00e3o do \nAmbiente, o In\u00edcio da Degrada\u00e7\u00e3o, a Crise Atual e as Rela\u00e7\u00f5es \nSustent\u00e1veis. Cada uma dessas eras est\u00e1 relacionada com \nconceitos operativos que permitem o conhecimento ambiental \natrelado a um contexto atual e o seu objetivo \u00e9 construir uma \nrela\u00e7\u00e3o entre a hist\u00f3ria da natureza e a hist\u00f3ria das pessoas. \n\nAssim, a utilidade da metodologia hist\u00f3rica do PEDS \npermite aos participantes do projeto melhorar a sua percep\u00e7\u00e3o \ncomplexa sobre o ambiente, incluindo as diversas dimens\u00f5es \nque este comporta. Isto acarreta uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o de \nsua pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, como parte de uma cidade, da \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  III \u2013 REFERENCIAL EMP\u00cdRICO \n \n\n-102- \n\nnatureza e do universo. Ademais, as experi\u00eancias realizadas a \npartir da atua\u00e7\u00e3o do TSGA, com a inser\u00e7\u00e3o de conceitos \noperativos como a Tecnologia Social e a Governan\u00e7a da \u00c1gua \ne Territ\u00f3rio abrem espa\u00e7o nesta metodologia para a descri\u00e7\u00e3o \nde uma sexta era \u2013 A era das Experi\u00eancias de Governan\u00e7a. \n\nA metodologia estrat\u00e9gica \u00e9 a terceira e possui doze \netapas (Acordo inicial, Introdu\u00e7\u00e3o, Hist\u00f3rico, Mandato, \nMiss\u00e3o, Diagn\u00f3stico Estrat\u00e9gico, Ambiente Organizacional, \nQuest\u00e3o Estrat\u00e9gica, Estrat\u00e9gia, A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica, Revis\u00e3o do \nPlano e Avalia\u00e7\u00e3o) que representam o processo de \nplanejamento cooperativo e coletivo.  \n\nTal processo, para ser efetivo, necessita previamente \nda sensibiliza\u00e7\u00e3o dos participantes e da capacita\u00e7\u00e3o, realizado \npor meio de abordagens e metodologias vistas anteriormente. \nA utilidade desta metodologia para o presente trabalho pode \nser visualizada em todos os ciclos de aprendizagem, \nsobretudo no Acordo Inicial e nas Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a. \n\nDentre as pesquisas realizadas ap\u00f3s a concep\u00e7\u00e3o do \nModelo PEDS e que o utilizaram, aperfei\u00e7oando suas pr\u00e1ticas \ne contribuindo para a sua consolida\u00e7\u00e3o como um dos marcos \ncient\u00edficos do projeto TSGA e, consequentemente, desta tese, \npode-se citar: \n\n \n1. Utiliza\u00e7\u00e3o do geoprocessamento para determina\u00e7\u00e3o \n\nde unidades ecodin\u00e2micas: subs\u00eddios ao \nplanejamento ambiental \u2013 Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \nde Ricardo Callado (2003): Realizado no munic\u00edpio de \nUrubici \u2013 SC, tendo como objetivo principal apontar o \ngrau de vulnerabilidade natural do ambiente de uma \nbacia hidrogr\u00e1fica, apropriando-se do conceito de \necodin\u00e2mica, entendida como uma propriedade dos \necossistemas, e de t\u00e9cnicas de geoprocessamento. Para \nisto, foram identificadas \u00e1reas com semelhantes \ndin\u00e2micas no ambiente da Bacia Hidrogr\u00e1fica Rio \nUrubici, bem como o grau de vulnerabilidade destes \nespa\u00e7os, e, ainda, gerados mapas tem\u00e1ticos em formato \ndigital para a bacia; \n\n2. Delimita\u00e7\u00e3o Multicriterial para Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o. Estudo de Caso: Parque Nacional S\u00e3o \nJoaquim, SC \u2013 Artigo Cient\u00edfico de Daniel Jos\u00e9 da \nSilva e t a l  (2003): Versa sobre a aplica\u00e7\u00e3o de uma \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -103- \n \n\nIII \u2013 REFERENCIAL EMP\u00cdRICO \n \n\n \n\nmetodologia multicriterial na delimita\u00e7\u00e3o inicial de \nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, sendo utilizada para o Parque \nNacional S\u00e3o Joaquim, em Santa Catarina. Os crit\u00e9rios \naplicados foram os seguintes: topogr\u00e1fico, hidrol\u00f3gico, \ngeol\u00f3gico, ecol\u00f3gico e paisag\u00edstico. A partir deste \nestudo obteve-se uma revis\u00e3o do tra\u00e7ado hist\u00f3rico da \nreferida unidade de conserva\u00e7\u00e3o, utilizando-se \nplanimetria sobre as cartas do IBGE. Al\u00e9m disso, \nprop\u00f4s-se um novo tra\u00e7ado para os seus limites, bem \ncomo um texto da nova demarca\u00e7\u00e3o, com a \nconsidera\u00e7\u00e3o dos cinco crit\u00e9rios adotados na \nmetodologia;  \n\n3. Uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas \na partir da investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do ambiente. \nEstudo de caso: bacia hidrogr\u00e1fica do rio Canoas, \nSC \u2013 Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado de M\u00e1rcio Cl\u00e1udio \nCardoso da Silva (2004): Objetivou contribuir para a \ngest\u00e3o social da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Canoas a \npartir da metodologia de investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \nambiente. Utilizou-se a Metodologia Hist\u00f3rica junto \u00e0 \nMetodologia Pedag\u00f3gica e Estrat\u00e9gica do Modelo PEDS \npara construir o Plano Estrat\u00e9gico do rio Canoas de \nforma participativa e qualificada. Ao aplicar a \nMetodologia Hist\u00f3rica, percebeu-se que \u00e9 poss\u00edvel, \nmediante uma investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, perceber o sagrado \nna natureza, possibilitando-se a restaura\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \nhomem-natureza. \n\n4. O planejamento e a gest\u00e3o social do ambiente \u00e0 luz \ndas pol\u00edticas p\u00fablicas: uma proposta para a Zona de \nAmortecimento do Parque Nacional de S\u00e3o \nJoaquim no Munic\u00edpio de Urubici \u2013 Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado de Carla Rosana Meirelles Caldas (2004): \nAnalisaram-se as pol\u00edticas p\u00fablicas favor\u00e1veis \u00e0 \nimplementa\u00e7\u00e3o de um processo de planejamento e \ngest\u00e3o social do ambiente de forma integrada e \nparticipativa entre unidade de conserva\u00e7\u00e3o, bacia \nhidrogr\u00e1fica e munic\u00edpio, tendo como \u00e1rea de estudo o \nParque Nacional de S\u00e3o Joaquim, a Bacia Hidrogr\u00e1fica \ndo Rio Canoas e o munic\u00edpio de Urubici. As pol\u00edticas \nanalisadas foram a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  III \u2013 REFERENCIAL EMP\u00cdRICO \n \n\n-104- \n\na Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, o Sistema \nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, a Pol\u00edtica \nNacional Urbana (Estatuto da Cidade) e a Pol\u00edtica \nNacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n5. O Esp\u00edrito da Lei das \u00c1guas \u2013 Artigo Cient\u00edfico de \nDaniel Jos\u00e9 da Silva (2004) Este trabalho consiste \nnum artigo que apresenta o esp\u00edrito da lei brasileira das \n\u00e1guas, a Lei Federal 9.433/1997. Compreende a \napresenta\u00e7\u00e3o de uma metodologia pedag\u00f3gica utilizada \npara a constru\u00e7\u00e3o deste esp\u00edrito, a partir da aplica\u00e7\u00e3o do \nconceito de esp\u00edrito das leis de Montesquieu, na obra \n\u201cO esp\u00edrito das Leis\u201d, datada de 1748, e a discuss\u00e3o de \ncada uma das etapas. Como resultado tem-se uma \narquitetura do esp\u00edrito da lei, constru\u00edda utilizando \ncinco n\u00edveis hier\u00e1rquicos de rela\u00e7\u00f5es. O esp\u00edrito da lei \nbrasileira das \u00e1guas \u00e9 dado pelo conjunto das rela\u00e7\u00f5es \nnecess\u00e1rias advindas da natureza do fen\u00f4meno \nrepresentado por ela - a gest\u00e3o social da \u00e1gua por bacias \nhidrogr\u00e1ficas; \n\n6. O enquadramento participativo de corpos d\u2019\u00e1gua \ncomo um instrumento da gest\u00e3o de recursos \nh\u00eddricos com aplica\u00e7\u00e3o na bacia do rio Cubat\u00e3o Sul, \nSC \u2013 Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado de Marina \nChristofidis (2005): O objetivo principal deste \ntrabalho foi estudar o enquadramento participativo de \ncorpos d\u2019\u00e1gua como instrumento de gest\u00e3o. Para \nalcan\u00e7\u00e1-lo foram realizados (1) um estudo sobre \ndiversos temas, como o pr\u00f3prio enquadramento de \ncorpos h\u00eddricos, os recursos h\u00eddricos, a participa\u00e7\u00e3o, os \ndireitos difusos e princ\u00edpios do direito ambiental e \nainda, tecnologias sociais; (2) uma pesquisa documental \nque construiu um panorama do enquadramento dos \ncorpos d\u2019\u00e1gua no Brasil e no mundo, por meio da qual \nforam identificados os elementos que resultaram na \nmontagem do ROMEP (Roteiro metodol\u00f3gico para o \nenquadramento participativo de corpos d\u2019\u00e1gua); e (3) \numa pesquisa-a\u00e7\u00e3o, na comunidade, que resultou na \naplica\u00e7\u00e3o do ROMEP \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nCubat\u00e3o; \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -105- \n \n\nIII \u2013 REFERENCIAL EMP\u00cdRICO \n \n\n \n\n7. Estudo da cobran\u00e7a como instrumento de gest\u00e3o \nsocial de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma Aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul, SC \u2013 \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado de Maria Raquel Catalano \nde Sousa (2006): Este trabalho teve como objetivo \nestudar a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua e propor um \nmodelo adequado \u00e0 realidade e necessidades da bacia do \nrio Cubat\u00e3o do Sul com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade. \nDurante o trabalho, verificou-se que a participa\u00e7\u00e3o da \ncomunidade \u00e9 fundamental para a implementa\u00e7\u00e3o de \nmedidas que levem a um futuro melhor em termos de \ndisponibilidade h\u00eddrica e que esta participa\u00e7\u00e3o est\u00e1 \nassociada \u00e0 no\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o participativa, em que o \nindiv\u00edduo colocado como ator no processo de gest\u00e3o, \nsente sua import\u00e2ncia como algu\u00e9m que afeta e \u00e9 \nafetado pelo processo decis\u00f3rio. \n\n8. Desafios sociais da gest\u00e3o integrada de bacias \nhidrogr\u00e1ficas: uma introdu\u00e7\u00e3o ao conceito de \ngovernan\u00e7a da \u00e1gua - Artigo Cient\u00edfico de Daniel \nJos\u00e9 da Silva (2006):  Este trabalho \u00e9 um artigo que \napresenta uma reflex\u00e3o sobre o distanciamento entre a \nGest\u00e3o Integrada de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 GIBH e a \nrealidade de abandono e degrada\u00e7\u00e3o local vivida pelas \ncomunidades de bacias no Brasil e na Am\u00e9rica Latina. O \nobjetivo deste artigo foi apresentar uma reflex\u00e3o como \ncontribui\u00e7\u00e3o ao entendimento da governan\u00e7a da \u00e1gua \ncomo uma nova abordagem contextualizadora dos \ndesafios sociais da GIBH. Por meio do estudo, \nidentificou-se este distanciamento como um sistema \n\u2018vazio\u2019 de pedagogia, cultura e pol\u00edtica. A partir do \ndi\u00e1logo com pesquisadores do Brasil, Costa Rica, \nM\u00e9xico, Estados Unidos, Canad\u00e1 e Fran\u00e7a, a reflex\u00e3o \nfeita pelo autor prop\u00f4s o entendimento destes vazios \ncomo desafios sociais da GIBH e concluiu propondo \ntr\u00eas estrat\u00e9gias para o aumento de sua efetividade junto \n\u00e0s comunidades de bacias. Por fim, prop\u00f4s-se ainda um \nentendimento do conceito de governan\u00e7a da \u00e1gua em \ntorno do aumento da capacidade de gest\u00e3o local, de \numa economia de experi\u00eancia da degrada\u00e7\u00e3o e de \ncomunidades de aprendizagem; \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  III \u2013 REFERENCIAL EMP\u00cdRICO \n \n\n-106- \n\n9. Gest\u00e3o Transdisciplinar do Ambiente: uma \nperspectiva aos processos de planejamento e gest\u00e3o \nsocial no Brasil \u2013 Tese de Doutorado de Roseana \nSim\u00f5es Palavizini (2006): Esta tese de doutorado \nprop\u00f4s uma abordagem transdisciplinar ao \nplanejamento e \u00e0 gest\u00e3o social do ambiente. Como \nresultado foi obtido um conjunto de concep\u00e7\u00f5es e \nmetodologias, a saber: (a) Metodologia de Planejamento \nEstrat\u00e9gico Complexo; (b) Metodologia de Percep\u00e7\u00e3o \nComplexa do Ambiente; (c) Concep\u00e7\u00e3o da abordagem \nda Gest\u00e3o Transdisciplinar do Ambiente; (d) Concep\u00e7\u00e3o \nde Educa\u00e7\u00e3o para a Sustentabilidade, relacionando a \nEduca\u00e7\u00e3o para a Gest\u00e3o, a Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, a \nEduca\u00e7\u00e3o para Educadores e a Educomunica\u00e7\u00e3o, tendo \na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o para a Paz como \nestrat\u00e9gias transversais; (e) Din\u00e2micas pedag\u00f3gicas para \ntrabalhar a Educa\u00e7\u00e3o Legal, a reflex\u00e3o \u00e9tica para a \nsustentabilidade, avalia\u00e7\u00e3o de projetos pedag\u00f3gicos \nsociais e a a\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, cooperativa e solid\u00e1ria; e (f) \nPlanejamento e gest\u00e3o integrada de pol\u00edticas p\u00fablicas; \n\n10.  Cen\u00e1rios de uso e outorga de \u00e1gua para a bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio Canoas, SC: uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 \ngest\u00e3o social da \u00e1gua \u2013 Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado de \nCelso Moller Ferreira (2007): Neste trabalho, foi \nconstru\u00eddo um conjunto de cen\u00e1rios de uso da \u00e1gua na \nbacia do rio Canoas utilizando um modelo de rede de \nfluxo para o suporte \u00e0 decis\u00e3o, o AcquaNet. Para isto, \nfoi elaborado e estruturado um banco de dados \norganizado por meio de um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \nGeogr\u00e1ficas (SIG) com informa\u00e7\u00f5es sobre as \ncaracter\u00edsticas hidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o, um estudo sobre \nsuas disponibilidades h\u00eddricas e estudos de estimativa da \ndemanda de \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica. A partir da \nelabora\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios de uso da \u00e1gua, foi poss\u00edvel \navaliar a disponibilidade h\u00eddrica da bacia hidrogr\u00e1fica, \nestudar os crit\u00e9rios de outorga e avaliar as garantias de \nabastecimento de \u00e1gua, segundo o tipo de uso e o \nmunic\u00edpio; \n\n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -107- \n \n\nIII \u2013 REFERENCIAL EMP\u00cdRICO \n \n\n \n\n11. Proposta de corredor ecol\u00f3gico para as \u00e1reas de \nrecarga direta do Aqu\u00edfero Guarani em Santa \nCatarina, Brasil \u2013 Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado de \n\u00c1lvaro Praun J\u00fanior (2007): A disserta\u00e7\u00e3o identificou \nas \u00e1reas com maior capacidade de proporcionar a \nrecarga de \u00e1gua de forma direta para o Aqu\u00edfero \nGuarani em Santa Catarina e prop\u00f4s uma delimita\u00e7\u00e3o \npara a cria\u00e7\u00e3o de corredor ecol\u00f3gico incluindo estas \n\u00e1reas, objetivando sua prote\u00e7\u00e3o. Este estudo foi \nrealizado a partir da organiza\u00e7\u00e3o de uma base de dados \ngeorreferenciados que abrangeram informa\u00e7\u00f5es sobre o \nuso do solo, geologia, declividades, hidrografia, entre \noutros. Com a pesquisa, concluiu-se que o uso de \ntecnologias e conhecimento de campo pode subsidiar \ninforma\u00e7\u00f5es importantes para a manuten\u00e7\u00e3o da \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza que corroboram \u00e0 constata\u00e7\u00e3o \nde que \u00e9 possivel utilizar outros modelos de preserva\u00e7\u00e3o \ndistintos daqueles excludentes de comunidades locais. \n\n12. An\u00e1lise dos conflitos e a gest\u00e3o das \u00e1reas com \nlimita\u00e7\u00f5es de uso do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do \nrio Urubici, SC \u2013 Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado de \nLuciane Dusi (2007): O objetivo principal desta \ndisserta\u00e7\u00e3o foi analisar os conflitos e a gest\u00e3o das \u00e1reas \ncom limita\u00e7\u00f5es de uso do solo, incidentes sobre a bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio Urubici. Referida an\u00e1lise \ncompreendeu quatro etapas: (1) Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \nestudo, (2) Mapeamento do uso do solo, (3) \nMapeamento das \u00e1reas com limita\u00e7\u00e3o de uso, e (4) \nMapeamento dos conflitos entre o uso do solo e suas \nlimita\u00e7\u00f5es. Os resultados obtidos demonstraram que \numa parte significativa do munic\u00edpio apresentou \nconflitos em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, dentro \ndo Parque Nacional de S\u00e3o Joaquim e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Mata \nAtl\u00e2ntica, pois os usos de solo ali existentes n\u00e3o \ncondizem com o permitido pela legisla\u00e7\u00e3o nestas \u00e1reas.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\nI V  -  R E F E R E N C I A L  M E T O D O L \u00d3 G I C O  \n \n\nOS CICLOS DE APRENDIZAGEM DO PROJETO TSGA \n \n\n \nA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo social,  \n\n\u00e9 desenvolvimento.  \nN\u00e3o \u00e9 a prepara\u00e7\u00e3o para a vida,  \n\n\u00e9 a pr\u00f3pria vida. \n \n\nJohn Dewey \n\n \n\nO Contexto dos Ciclos de Aprendizagem \n\n \nLevando em conta todos os aspectos basilares sobre \n\nmetodologia j\u00e1 examinados no referencial te\u00f3rico deste \nestudo, o cerne metodol\u00f3gico que se desenhou a partir da\u00ed \nconsiderou ainda duas vari\u00e1veis:  \n\n \n1. A evolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da atua\u00e7\u00e3o do GTHIDRO \n\nem Urubici \u2013 SC, materializada, ao longo da \u00faltima \nd\u00e9cada, por meio de teses, disserta\u00e7\u00f5es e trabalhos \nde conclus\u00e3o de curso, com metodologias que \ncontemplaram a necessidade de qualifica\u00e7\u00e3o das \ncomunidades para a gest\u00e3o local; \n \n\n2.  O objetivo do TSGA, no que se refere \u00e0 sua \ndimens\u00e3o ampla de promover o empoderamento \ndas comunidades em pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis. \n\n \nPor meio da articula\u00e7\u00e3o destes dois aspectos, prop\u00f4s-\n\nse a ideia dos Ciclos de Aprendizagem, numa clara \nadequa\u00e7\u00e3o das cinco dimens\u00f5es da abordagem transdisciplinar \nda pesquisa-a\u00e7\u00e3o e da aplica\u00e7\u00e3o das tr\u00eas estrat\u00e9gicas contidas \nna abordagem de governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio, a saber: \nEconomia de Experi\u00eancia, Comunidade de Aprendizagem e \nEstrat\u00e9gias de Governan\u00e7a, ao contexto temporal proposto \npara o Objetivo 5 do projeto TSGA em Urubici- SC.  \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  IV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\n-110- \n\nAssim, idealizou-se uma inser\u00e7\u00e3o do TSGA na \ncomunidade em cinco tempos que se sucedem, chamados de \nciclos, que abrangem um foco de aprendizagem e s\u00e3o \nrepresentados por uma onda gerada a partir do seu in\u00edcio. \nEsta onda se propaga sinergicamente no tempo do trabalho e \ncontinua at\u00e9 o fim do projeto.   \n\nOu seja, as ondas iniciadas em cada um dos ciclos \nsobrep\u00f5em-se \u00e0s outras, aumentando a efetividade da \ninterven\u00e7\u00e3o e maximizando a produ\u00e7\u00e3o de resultados, num \ncontexto l\u00f3gico que pode ser compreendido com a ajuda das \npr\u00f3prias leis que regem a F\u00edsica tradicional, conforme mostra \na figura 9. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n                                                                             F o n t e :  D a d o s  d a  P e sq u i sa  ( 2 0 0 9 )  \n \n\nFigura 9 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do aumento do \u201cpoder\u201d das ondas sobrepostas \n \n\nA ideia de sucess\u00e3o dos ciclos parte do pressuposto de \nque cada deles significa um tempo no qual uma comunidade \nse organiza e decide aprender um conhecimento novo, seja na \nforma de um conceito, de uma metodologia ou de uma t\u00e9cnica, \nou mesmo de uma experi\u00eancia externa, que se aglutinam num \nprocesso cont\u00ednuo para proporcionar o empoderamento. \n\n \n \n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -111- \n \n\nIV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\n \nCom efeito, os Ciclos de Aprendizagem do Objetivo 5 \n\ndo TSGA ajustaram-se consoante a figura 10. \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nFonte: Adaptado de TSGA (2008) \n\n \nFigura 10 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o dos Ciclos de Aprendizagem \n\n \n \n\nAs teorias que suportam cada um dos Ciclos de \nAprendizagem j\u00e1 foram detidamente examinadas no \nreferencial te\u00f3rico deste trabalho. A seguir ser\u00e3o apresentados \nos seus delineamentos metodol\u00f3gicos e como estes foram \nindividualizados no contexto da realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa \nprevista no Objetivo 5 em Urubici \u2013 SC \n\n \n \n\nPrimeiro Ciclo - Acordo Inicial \n \n \n\nA metodologia do Acordo Inicial baseia-se no \nresultado da an\u00e1lise do ambiente organizacional onde est\u00e1 \ninserido o TSGA em Urubici\u2013SC, considerando quatro etapas:  \n\n \n1. Identifica\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual de participa\u00e7\u00e3o das \n\norganiza\u00e7\u00f5es previstas no roteiro de constitui\u00e7\u00e3o \ndos grupos de monitores e seus ajustes; \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  IV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\n-112- \n\n2. Identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es cooperativas estrat\u00e9gicas \nentre estas organiza\u00e7\u00f5es e o a pesquisa, de modo a \nesclarecer a import\u00e2ncia de cada organiza\u00e7\u00e3o na \nconsecu\u00e7\u00e3o dos seus objetivos geral e espec\u00edficos; \n \n\n3. Identifica\u00e7\u00e3o da metodologia espec\u00edfica para cada \ncaso de reconstru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de Acordo \nInicial; e \n\n \n4. Identifica\u00e7\u00e3o das pessoas que melhor poder\u00e3o \n\nrealizar a atividade e seus tempos. \n \n\nPara a identifica\u00e7\u00e3o dessas rela\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se o \npreenchimento de uma matriz como o exemplo da tabela 14 a \nseguir: \n\n \nTabela 14 \u2013 Matriz de Rela\u00e7\u00f5es entre pessoas/organiza\u00e7\u00f5es e a pesquisa \n\n \nSITUA\u00c7AO \n\nATUAL \nRELA\u00c7\u00d5ES \n\nCOOPERATIVAS METODOLOGIA RESPONS\u00c1VEIS \n\n- - - - \n\n- - - - \n\n- - - - \n\n \n \n\nO Ciclo do Acordo Inicial se materializa por meio de \nvisitas individuais e reuni\u00f5es coletivas nas quais os \ncoordenadores do TSGA e as equipes de pesquisa do projeto \napresentam os objetivos e as expectativas de participa\u00e7\u00e3o da \ncomunidade. Nos encontros ocorridos neste ciclo se \nrespondem as d\u00favidas e se avan\u00e7a nos pressupostos do \nprojeto, esclarecendo-se a \u00e9tica com a qual se pretende \nconduzir o trabalho. O resultado do Acordo de participa\u00e7\u00e3o \npode ser por escrito ou verbal.  \n\n \n \n\n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -113- \n \n\nIV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\nSegundo Ciclo \u2013 Economia de Experi\u00eancia \n \n \n\nA metodologia do Ciclo da Economia de Experi\u00eancia \npossui tr\u00eas etapas descritas a seguir: \n\n \n1\u00aa Etapa \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o da Experi\u00eancia \n\nIndividual: Essa etapa pode ser feita individualmente e antes \ndo encontro com o grupo. O participante deve pensar nos \nProjetos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local dos quais j\u00e1 \nparticipou em sua vida, em sua comunidade ou fora dela. Em \nseguida, deve preencher uma matriz contendo as informa\u00e7\u00f5es \nposs\u00edveis sobre cada um dos projetos, conforme a tabela 15: \n\n \nTabela 15 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o de Experi\u00eancia Individual \n\n \nQtd. Nome do projeto \n\nPer\u00edodo de \nrealiza\u00e7\u00e3o \n\nInstitui\u00e7\u00e3o \npromotora \n\nPrincipal \nfinanciador \n\nTempo \ndedicado \n\n01 - - - - - \n\n02 - - - - - \n\n03 - - - - - \n\n \nAp\u00f3s a primeira parte, deve-se pensar no foco, nos \n\nresultados obtidos, no contexto do projeto e no que valeu e \nn\u00e3o valeu \u00e0 pena em cada um das iniciativas identificadas na \nprimeira tabela, preenchendo uma segunda matriz, como \nmostra o exemplo exposto adiante na tabela 16.  \n\n \nTabela 16 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o Individual \n\n \n\nProjeto Foco do  Projeto \nResultados \n\nObtidos \nO que valeu \n\n\u00e0 pena \nO que n\u00e3o  \n\nvaleu \u00e0 pena \n\n01 - - - - \n\n02 - - - - \n\n03 - - - - \n\n \n \n\nPor fim, o participante deve identificar o projeto que \nmais gostaria de dialogar com os demais participantes, \napontado as principais quest\u00f5es a serem aprofundadas.  \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  IV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\n-114- \n\n2\u00aa Etapa \u2013 Constru\u00e7\u00e3o da Economia da Experi\u00eancia: \nCada participante exp\u00f5e sua experi\u00eancia com respeito aos \nprojetos nos quais participou e aponta aquele que gostaria de \naprofundar e as quest\u00f5es consideradas principais. Em grupo, \ndefine-se por consenso a ordem de an\u00e1lise coletiva dos projetos. \nPara cada projeto, o grupo deve dialogar sobre as principais \nquest\u00f5es apontadas pelos participantes, fixando-se em algumas \ndelas em n\u00famero inferior ou igual a tr\u00eas.  \n\nEm seguida, deve-se valorizar o aprofundamento das \nquest\u00f5es com base numa an\u00e1lise estrat\u00e9gica sobre o que valeu \u00e0 \npena e o que n\u00e3o valeu \u00e0 pena quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do projeto, \napontando, para cada uma das situa\u00e7\u00f5es, os pontos fortes e \nfracos que, na opini\u00e3o do grupo, foram decisivos para o sucesso \nou fracasso das quest\u00f5es. Por fim, deve-se construir uma s\u00edntese \ndo di\u00e1logo, conforme tabela 17: \n\n \nTabela 17 \u2013 Economia de Experi\u00eancia da Comunidade \n\nPROJETOS \nO QUE VALEU A PENA \n\nNO PROJETO \nO QUE N\u00c3O VALEU A PENA \n\nNO PROJETO \nPontos Fortes \n\ndecisivos \nOportunidades \nAproveitadas \n\nPontos fracos \nn\u00e3o superados \n\nAmea\u00e7as n\u00e3o \nevitadas \n\n01     \n02     \n\n \n3\u00aa Etapa \u2013 Dissemina\u00e7\u00e3o de Resultados: Esta \n\nmetodologia para a constru\u00e7\u00e3o da economia de experi\u00eancia da \ncomunidade \u00e9 apenas o primeiro passo no processo de \nempoderamento da comunidade para a participa\u00e7\u00e3o em projetos \nde desenvolvimento sustent\u00e1vel local. O passo seguinte consiste \nna constru\u00e7\u00e3o de um banco de experi\u00eancias, com a identifica\u00e7\u00e3o \ndas melhores pr\u00e1ticas que possam ilustrar a ideia daquilo que \u00e9 \nmelhor para todos.  \n\nPara isto, busca-se a valoriza\u00e7\u00e3o do principal elemento \nestrat\u00e9gico da comunidade, qual seja a sua pr\u00f3pria experi\u00eancia de \nparticipa\u00e7\u00e3o e seus anseios por uma sociedade sustent\u00e1vel. Uma \nvez conclu\u00edda a an\u00e1lise da economia de experi\u00eancia da \ncomunidade, deve-se pensar numa estrat\u00e9gia de dissemina\u00e7\u00e3o \ndos resultados, tanto junto \u00e0 pr\u00f3pria comunidade como junto \u00e0s \ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, organiza\u00e7\u00f5es sociais e redes tem\u00e1ticas com \nas quais a comunidade se relaciona. Esta dissemina\u00e7\u00e3o pode \nacontecer tanto por meio virtual, por interm\u00e9dio de um s\u00edtio \neletr\u00f4nico na internet, bem como por meio de uma publica\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -115- \n \n\nIV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\nTerceiro Ciclo \u2013 Comunidade de Aprendizagem \n \n \n\nO Ciclo da Comunidade de Aprendizagem se \ndesenvolve por meio das seguintes metodologias: \n\n \na) Metodologia geral para organiza\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso pedag\u00f3gico, com as seguintes etapas: \nDefini\u00e7\u00e3o dos temas espec\u00edficos de interesse das \norganiza\u00e7\u00f5es sociais implicadas e aceita\u00e7\u00e3o dos \ntemas transversais; Constru\u00e7\u00e3o do Dossi\u00ea de \nEconomia da Experi\u00eancia da Comunidade fruto da \nviv\u00eancia do ciclo anterior, com a coleta e \norganiza\u00e7\u00e3o dos textos dos temas transversais; \nPlanejamento das atividades com a defini\u00e7\u00e3o dos \ngrupos de aprendizagem e dos tempos e \nconstru\u00e7\u00e3o do cronograma de encontros \nespec\u00edficos e gerais; Manuten\u00e7\u00e3o permanente de \ncontato com a equipe respons\u00e1vel pelo \nacompanhamento; e Orienta\u00e7\u00e3o dos ciclos de \naprendizagem. \n \n \n\nb) Metodologias espec\u00edficas para a produ\u00e7\u00e3o dos \nresultados, prevendo os seguintes passos: (1) Para \na produ\u00e7\u00e3o do Dossi\u00ea da Economia da Experi\u00eancia \nda Comunidade, utilizar metodologia \ndisponibilizada no texto do ciclo anterior; (2) Para \na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento nos grupos de \naprendizagem, utilizar a Metodologia de \nConstru\u00e7\u00e3o de Conceitos (Pedagogia do Amor) do \nModelo PEDS \u2013 Estrat\u00e9gias Cooperativas (SILVA, \n1998) descrita no referencial emp\u00edrico desta tese e \noutras metodologias a serem desenvolvidas ou \nadaptadas para tratar as diferentes demandas de \nconte\u00fado a serem definidas pelas comunidades. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  IV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\n-116- \n\nQuarto Ciclo \u2013 Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a \n \n \n\nA Metodologia do Ciclo das Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a \natua na qualifica\u00e7\u00e3o dos participantes em conceitos \ncontextualizadores de temas espec\u00edficos, bem como na \nformula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o local de desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. Os encontros deste ciclo focalizam a defini\u00e7\u00e3o de \niniciativas com o objetivo de formalizar a participa\u00e7\u00e3o da \ncomunidade no contexto da governan\u00e7a. O resultado desta etapa \nprev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o coletiva dos seguintes produtos, entre \noutros: Termos de Refer\u00eancia para pol\u00edticas p\u00fablicas locais e \nProjetos T\u00e9cnicos de Desenvolvimento Local e A\u00e7\u00f5es \nEstrat\u00e9gicas Espec\u00edficas. \n\nTermos de Refer\u00eancia e Projetos T\u00e9cnicos s\u00e3o \ndocumentos guia contendo diretrizes, quer sejam para a \nelabora\u00e7\u00e3o de um plano, para a regulamenta\u00e7\u00e3o de uma atividade \nou para a aquisi\u00e7\u00e3o de um produto.  Esses documentos, por seu \ncar\u00e1ter oficial, possibilitam a submiss\u00e3o de pedidos para \nfinanciamento por meio de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas de \nfomento, bem como a abertura de processos de licita\u00e7\u00e3o para \ncontrata\u00e7\u00e3o. \n\nVisando a constru\u00e7\u00e3o coletiva desses dois produtos \ncomo estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a, o GTHIDRO utilizou duas \nmetodologias desenvolvidas pelo grupo, tamb\u00e9m fundamentadas \nnas Teorias Otimistas: A Metodologia para Constru\u00e7\u00e3o de \nTermos de Refer\u00eancia e a Estrutura Cognitiva da Pesquisa para \nProjetos, cuja descri\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o encontram-se no \nANEXO A desta tese. Sua estrutura deve garantir a minimiza\u00e7\u00e3o \ndas possibilidades da redu\u00e7\u00e3o da realidade e setoriza\u00e7\u00e3o das \nestrat\u00e9gias para a universaliza\u00e7\u00e3o daquilo que a pol\u00edtica p\u00fablica \npreconizar\u00e1.  \n\nComo no ciclo anterior, a base metodol\u00f3gica da \nconstru\u00e7\u00e3o coletiva de conte\u00fado \u00e9 a Pedagogia do Amor (SILVA, \n1998), com a ressalva de que, neste momento, s\u00e3o utilizados \ncomo insumos o conhecimento e os produtos obtidos durante o \nCiclo da Comunidade de Aprendizagem. \n \n \n \n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -117- \n \n\nIV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\nQuinto Ciclo \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o e Prospec\u00e7\u00e3o \n \n \n\nA metodologia deste ciclo consiste em avaliar o processo \nde governan\u00e7a realizado em Urubici-SC por meio da compara\u00e7\u00e3o \nentre os n\u00edveis de empoderamento comunit\u00e1rio detectados antes e \ndepois da atua\u00e7\u00e3o do projeto TSGA na comunidade. \n\nA no\u00e7\u00e3o de empoderamento em que se baseia esta \navalia\u00e7\u00e3o prov\u00e9m da revis\u00e3o te\u00f3rica sobre o tema realizada para \neste trabalho, especificamente os estudos de Laverack (1999, \n2005) que conceberam e disseminaram nove dom\u00ednios: (1) \nparticipa\u00e7\u00e3o; (2) lideran\u00e7a; (3) estruturas organizacionais; (4) \nproblematiza\u00e7\u00e3o da realidade; (5) mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos; (6) \nrelacionamento cooperativo entre redes; (7) consci\u00eancia cr\u00edtica; \n(8) implanta\u00e7\u00e3o de programas e projetos; e (9) papel dos \nespecialistas - a partir dos quais pode-se mensurar o \nempoderamento comunit\u00e1rio. \n\nA ideia de avalia\u00e7\u00e3o com base nos nove dom\u00ednios do \nempoderamento propostos pelo citado autor considera ainda a \nEscala de Classifica\u00e7\u00e3o do Empoderamento aplicada em seus \nestudos. Referida escala atribui uma grada\u00e7\u00e3o de 1 a 5 para cada \num dos dom\u00ednios, abrangendo desde a situa\u00e7\u00e3o menos at\u00e9 a mais \nempoderadora. Cada item est\u00e1 expresso por meio de uma \ndeclara\u00e7\u00e3o simples, representando diferentes n\u00edveis dentro dos \ndom\u00ednios, que foram sintetizadas em uma matriz disposta na \ntabela 18 a seguir. \n\nA situaliza\u00e7\u00e3o da comunidade nestes n\u00edveis deve ser \nextra\u00edda das discuss\u00f5es em grupo, de entrevistas n\u00e3o focalizadas, \ndos registros dos encontros participativos, sempre evidenciando a \npartilha de experi\u00eancias e de conhecimento. As classifica\u00e7\u00f5es \nobtidas podem ser usadas para avaliar at\u00e9 que ponto o \nempoderamento est\u00e1 contribuindo para as transforma\u00e7\u00f5es \ndesejadas nos v\u00e1rios dom\u00ednios (LAVERACK, 2005). \n\n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  IV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\n-118- \n\n Tabela 18 \u2013 Matriz da Escala de Classifica\u00e7\u00e3o do Empoderamento \nDimens\u00e3o \n\nN\u00edveis de Empoderamento Comunit\u00e1rio  \n1 2 3 4 5 \n\nP\nar\n\nti\nci\n\npa\n\u00e7\u00e3\n\no Nem toda a \ncomunidade participa \nem atividades e \nreuni\u00f5es. P.ex.: faltam \nmulheres, jovens o u \nhomens. \n\nComunidade partic ipa \nem reuni\u00f5es, mas n \u00e3o \ndiscute ou faz qual quer  \ncontribui\u00e7\u00e3o. \n\nComunidade discut e, \nmas n\u00e3o se envolve na \ntomada de decis\u00f5es de \nplanejamento e \nimplanta\u00e7\u00e3o. \n\nComunidade envolvida na \ntomada de decis\u00f5es, \nplanejamento e etc . Existe \nmecanismo para \nintercambiar infor ma\u00e7\u00f5es \nentre si.  \n\nComunidade partic ipa e toma \ndecis\u00f5es. Envolve-se em \natividades fora do contexto \ndela pr\u00f3pria \n\nL\nid\n\ner\nan\n\n\u00e7a\n \n\nAlgumas organiza\u00e7 \u00f5es \nda comunidade est\u00e3o \nsem uma  lideran\u00e7a \nclara. \n\nExiste uma lideran \u00e7a \ndispon\u00edvel em todas as \norganiza\u00e7\u00f5es da \ncomunidade, mas em \nalgumas n\u00e3o \u00e9  efeti va. \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es \ntrabalham sob uma  \nlideran\u00e7a efetiva. \nAlgumas n\u00e3o t\u00eam o  \napoio de outros atores \nfora da comunidade. \n\nA lideran\u00e7a assume  a \nmiss\u00e3o apoiada pela sua \norganiza\u00e7\u00e3o, exigindo uma \nforma\u00e7\u00e3o especializada \npara os membros. \n\nA lideran\u00e7a assume  para si \nautomaticamente a  tomada \nde iniciativa. Ambi ente \nfavor\u00e1vel para trabalhar com \nparceiros externos e \nviabilizar recursos.  \n\nE\nst\n\nru\ntu\n\nra\n \n\nor\nga\n\nni\nza\n\nci\non\n\nal\n \n\nA comunidade n\u00e3o \npossui nenhuma \norganiza\u00e7\u00e3o. Faltam \ncomit\u00eas, gr upos de  \ntrabalho, grupos d e \nvoluntariado. \n\nExistem organiza\u00e7 \u00f5es \ncriadas pela \ncomunidade, mas n\u00e3o \nest\u00e3o ativas. \n\nExistem organiza\u00e7 \u00f5es \nativas na comunidade. \nPossuem estr uturas para \ncongregar os  seus \nmembros. \n\nMuitas organiza\u00e7\u00f5es na \ncomunidade possuem \nrela\u00e7\u00f5es de parceria entre \nsi. \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es es t\u00e3o \nenvolvidas em atividades e \ndecis\u00f5es dentro e fora da \ncomunidade. Elas participam \nativamente na sua e em \noutras or ganiza\u00e7\u00f5es. \n\nP\nro\n\nbl\nem\n\nat\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nda\n\n r\nea\n\nlid\nad\n\ne \n\nN\u00e3o existe uma \nproblematiza\u00e7\u00e3o da \nrealidade pela \ncomunidade. \n\nA comunidade care ce \nde habilidades e \nconhecimento para \nefetuar uma \nproblematiza\u00e7\u00e3o da \nrealidade, analisando o \nseu contexto.  \n\nA comunidade tem \ncompet\u00eancias e \nhabilidades. Identifica-se \na problematiza\u00e7\u00e3o da \nrealidade e prioriza\u00e7\u00e3o \ndeste contexto por  ela . \nNem todas as \u00e1reas  ou \ngrupos se  envolvem. \n\nA comunidade identifica \nos problemas, solu\u00e7\u00f5es e \na\u00e7\u00f5es. A problematiza\u00e7\u00e3o \nda realidade \u00e9 usada para \nplanejar o caminho a ser \nseguido. \n\nA comunidade deve realizar \numa problematiza\u00e7 \u00e3o \ncont\u00ednua da realidade para \nbuscar solu\u00e7\u00f5es e a \u00e7\u00f5es para \ntal. Portanto, te m a \nresponsabilidade individual e \ncontrole sobre os progressos \ne problemas. \n\nM\nob\n\nili\nza\n\n\u00e7\u00e3\no \n\n \nde\n\n r\nec\n\nur\nso\n\ns \n\nN\u00e3o h\u00e1 mobiliza\u00e7\u00e3o na \ncomunidade e \ntampouco o uso de \nrecursos pr\u00f3prios.  \n\nSomente os me mbr os \nmais influentes da \ncomunidade \naproveitam os recursos \ndispon\u00edveis para a \ncomunidade. \n\nA comunidade possui \ncada vez mais recursos \ndispon\u00edveis, mas n\u00e3o h\u00e1 \nconsenso sobre a sua \nutiliza\u00e7\u00e3o. Os  recursos \npossuem uso restri to. \n\nRecursos previstos  s\u00e3o \nutilizados fora da \ncomunidade. Discuss\u00f5es \nsobre a distribui\u00e7\u00e3 o \nexistem, mas a \ndistribui\u00e7\u00e3o dos re cursos \nainda n\u00e3o ocorre de forma \njusta. \n\nQuantidades significativas de \nrecursos s\u00e3o aplicados e a \ncomunidade decide sobre sua \naplica\u00e7\u00e3o. Os recur sos s\u00e3o \npartilhados de forma \nequitativa.  \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -119- \n \n\nIV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\nDimens\u00e3o \nN\u00edveis de Empoderamento Comunit\u00e1rio  \n\n1 2 3 4 5 \nC\n\non\nsc\n\ni\u00ea\nnc\n\nia\n \n\ncr\n\u00edt\n\nic\na \n\nN\u00e3o h\u00e1 gr upos de \ndiscuss\u00e3o para \nexaminar e tomar \ndecis\u00f5es sobre \nquest\u00f5es i mportantes. \n\nPequenos grupos d e \ndiscuss\u00e3o examinam e \ntomam decis\u00f5es sobre \nquest\u00f5es i mportantes e \nlevantam o \nconhecimento \nexistente. \n\nAlguns  gr upos de \ndiscuss\u00e3o t\u00eam a \ncapacidade de \nestabelecer pressupostos \npara refletir sobre  as \nideias e atividades. O \nconhecimento existente \npode ser criticame nte \nanalisado. \n\nDi\u00e1logo entre  os \ndiferentes gr upos da \ncomunidade para \nidentificar solu\u00e7\u00f5es e \nrealizar o monitora mento \ne an\u00e1lise. Existem \nexperi\u00eancias realizadas \ncom o intuito de te ntar \nencontrar solu\u00e7\u00f5es. \n\nOs grupos da comunidade \nt\u00eam melhorado a c apacidade \nde auto-an\u00e1lise que  serve \npara intensificar seus \nesfor\u00e7os durante um \ndeterminado per\u00edodo de \ntempo. Isto  leva a uma \nmudan\u00e7a coletiva. \n\nR\nel\n\nac\nio\n\nna\nm\n\nen\nto\n\n \nC\n\noo\npe\n\nra\ntiv\n\no \nen\n\ntr\ne \n\nR\ned\n\nes\n \n\nN\u00e3o existem conta tos \ncom outras  \norganiza\u00e7\u00f5es e \nindiv\u00edduos. \n\nComunidade tem l a\u00e7os \ninformais com outras \norganiza\u00e7\u00f5es e \nindiv\u00edduos, mas que \nn\u00e3o t\u00eam nenhum \nprop\u00f3sito claramente \ndefinido. \n\nA comunidade tem \nconstru\u00eddo conex\u00f5es que  \nn\u00e3o est\u00e3o integrad as \napenas nas atividades do \nmunic\u00edpio e \ndesenvolvimento da \ncomunidade. \n\nExistem redes de \nreciprocidade que est\u00e3o \nenvolvidas em atividades \nde desenvolvimento \ncomunit\u00e1rio. Elas s\u00e3o \nbaseadas no respeito e \ncoopera\u00e7\u00e3o m\u00fatuo s. \n\nAs redes abrem no vos \nrecursos e financia mento \ncom o intuito de a trair novos \nmembros para a to mada de \ndecis\u00f5es que levem a \nmelhorias na comunidade. \n\nP\nap\n\nel\n d\n\nos\n \n\nes\npe\n\nci\nal\n\nis\nta\n\ns Os especialistas t\u00ea m \ncontrole sobre as \ndecis\u00f5es estrat\u00e9gic as, \nfinan\u00e7as, recursos e \navalia\u00e7\u00e3o de programas \ne projetos. \n\nEspecialistas est\u00e3o no \ncontrole, mas discutem \ncom a comunidade. \nEles agem em nome de \numa lideran\u00e7a local \npara atingir objetiv os. \nComunidade sem \npoder de decis\u00e3o \n\nEspecialistas e \ncomunidade a tomam \ndecis\u00f5es em conjunto. \nN\u00e3o h\u00e1 m\u00fatuo \nconsentimento sobre as \nresponsabilidades de \ncada um. \n\nA comunidade toma \ndecis\u00f5es com a ajuda de \nespecialistas. Os \nespecialistas fazem a \nmudan\u00e7a por meio de \ncapacita\u00e7\u00e3o e apoio \u00e0s \niniciativas locais. \n\nOs especialistas atuam em \nprocessos atuais de mudan\u00e7a, \na pedido da comunidade, que \ntem o poder de  decis\u00e3o. \nEspecialistas atuam em nome  \nda comunidade para a \nforma\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias. \n\nIm\npl\n\nan\nta\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\n  \n\npr\nog\n\nra\nm\n\nas\n e\n\n p\nro\n\nje\nto\n\ns \n\nProgramas e p rojet os \ns\u00e3o geridos e mantidos \npor especialistas \nexternos \n\nProgramas e p rojet os \ns\u00e3o geridos e mantidos \npor especialistas \nexternos, discutidos \ncom a comunidade. \n\nProgramas e p rojet os \nimplantados pela \ncomunidade e pelos \nespecialistas atuantes. \nTomada de decis\u00e3o em \nconjunto. Pap\u00e9is \nclaramente definidos. \nN\u00e3o houve treinamento \nespecial para gest\u00e3o de \ncompet\u00eancias. \n\nProgramas e p rojet os s\u00e3o \nadministrados pela \ncomunidade nas \u00e1reas de \nplanejamento, estrat\u00e9gia, \nexecu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. \nComunidade desenvolveu \nsenso de responsabilidade \ne compet\u00eancias para atuar \nem programas  e pr ojetos, \ncom ajuda de especialistas \n\nComunidade administra os \nprojetos em si,  \nindependentemente da a\u00e7\u00e3o \nde especialistas. \n\nFonte: Adaptado de LAVERACK (2005) \n\n\n\nA metodologia original prev\u00ea apenas a utiliza\u00e7\u00e3o de \nentrevistas com os participantes, grupos de foco, inqu\u00e9ritos e \noutras formas de documenta\u00e7\u00e3o, como minutas de reuni\u00f5es e \ngrava\u00e7\u00f5es. Entretanto, neste trabalho, os dados tamb\u00e9m foram \nobtidos nas diversas discuss\u00f5es realizadas em dois momentos \ndurante a vig\u00eancia do projeto: ao fim do Ciclo da Economia da \nExperi\u00eancia e durante o Ciclo de Avalia\u00e7\u00e3o e Prospec\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m \ndisso, serviram de insumos para a atribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o de \nempoderamento os dados das avalia\u00e7\u00f5es participativas das oficinas \ne das entrevistas focalizadas abertas com os participantes. \n\nA representa\u00e7\u00e3o visual da posi\u00e7\u00e3o em que se encontra a \ncomunidade em rela\u00e7\u00e3o a cada um dos n\u00edveis de empoderamento \u00e9 \nfeita por meio da configura\u00e7\u00e3o da \u201cteia de aranha\u201d, em que se \ndisp\u00f5e a distribui\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es obtidas para ilustrar o \nespectro de for\u00e7as e fraquezas no processo de empoderamento \ncomunit\u00e1rio. \n\nEsse m\u00e9todo j\u00e1 foi utilizado exitosamente para a \nvisualiza\u00e7\u00e3o de resultados em diversos modelos de avalia\u00e7\u00e3o de \nempoderamento, notadamente nas pesquisas de Schmidt e Rifkin \n(1996); Bopp e colaboradores (1999); Hawe e colaboradores (2000) \ne Laverack (2005). \n\nDe acordo com os estudiosos, a \u201cteia de aranha\u201d ou \u201cradar\u201d \npode ser bastante \u00fatil em experimentos que se ocupam em avaliar o \nempoderamento, pois a avalia\u00e7\u00e3o de cada dom\u00ednio e as \ncompara\u00e7\u00f5es entre a situa\u00e7\u00e3o anterior e posterior \u00e0 pesquisa podem \nser visualmente comunicadas e compartilhadas em todos os n\u00edveis \npara as lideran\u00e7as e membros da comunidade de forma simples. \n\nAdemais, para a montagem da teia de aranha, utiliza-se o \nn\u00famero que representa cada n\u00edvel, conectando-se as posi\u00e7\u00f5es que \nos representam na teia, de forma a criar um pol\u00edgono dentro do \nespa\u00e7o definido pelo gr\u00e1fico.  \n\nAo final do projeto, a ideia \u00e9 sobrepor as duas \nrepresenta\u00e7\u00f5es obtidas em um \u00fanico gr\u00e1fico para proceder \u00e0 \ninterpreta\u00e7\u00e3o com base nas teorias que suportam o fen\u00f4meno do \nempoderamento. \n\nA seguir, mostra-se o gr\u00e1fico 1, como exemplo da teia de \naranha ou radar, contendo as nove dimens\u00f5es do empoderamento \nnos v\u00e9rtices do ene\u00e1gono que as representam, bem como a \ngrada\u00e7\u00e3o de n\u00edveis, representada na numera\u00e7\u00e3o crescente de 1 a 5 a \npartir do centro da teia num eixo vertical. \n\n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -121- \n \n\nIV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\n \nGr\u00e1fico 1 \u2013 Exemplo de Gr\u00e1fico \u2018Teia de Aranha\u2019 ou \u2018Radar\u2019  \n\n \n\nOs Tempos, Temas e Textos da Pesquisa \n\n \nLevando em conta o delineamento metodol\u00f3gico exposto, os \n\ntrabalhos de pesquisa em Urubici - SC iniciaram-se em outubro de \n2007 e foram conclu\u00eddos em outubro de 2009.  Foram realizadas 3 \ngrandes gficinas para marcar a transi\u00e7\u00e3o entre os Ciclos de \nAprendizagem e dois semin\u00e1rios: um de avalia\u00e7\u00e3o do projeto e o \nsemin\u00e1rio final de dissemina\u00e7\u00e3o de resultados. No intervalo entre as \noficinas ocorreram os encontros de forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o da \ncomunidade, numa m\u00e9dia de 40 ao longo dos dois anos do projeto. \n\nOs participantes das atividades foram definidos conforme a \nmetodologia do Acordo Inicial e inclu\u00edram cerca de 50 \nrepresentantes da comunidade, al\u00e9m dos 15 pesquisadores do \nGTHIDRO envolvidos no projeto.  \n\nEm termos estat\u00edsticos, a abordagem do Acordo Inicial para \na participa\u00e7\u00e3o nos trabalhos caracterizou-se como uma amostra \nintencional, definida a partir dos crit\u00e9rios de representatividade \nqualitativa previstos na pesquisa-a\u00e7\u00e3o. Este tipo de amostragem, \nsegundo Nagae (2007) deve ser utilizada em pesquisas sempre que \nhouver conhecimento suficiente para garantir boas infer\u00eancias de \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  IV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\n-122- \n\nquantidades conhecidas e de alguma forma correlacionadas com \naquelas desconhecidas e de interesse. \n\nConsiderando isto, o grupo amostral intencional de \nrepresentatividade qualitativa definiu-se a partir de tr\u00eas crit\u00e9rios, a \nsaber: \n\n \n1. Valoriza\u00e7\u00e3o do Saber Cient\u00edfico, estimulando a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de pessoas que trabalham com os temas do \nPlanejamento e da Gest\u00e3o Social em Munic\u00edpios e/ou \nBacias Hidrogr\u00e1ficas e/ou Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o; \n \n\n2. Valoriza\u00e7\u00e3o da Diversidade de Saberes atuantes nesses \nprocessos, incluindo t\u00e9cnicos, lideran\u00e7as sociais e \ngestores p\u00fablicos que participaram dos experimentos \nrealizados; \n \n\n3. Valoriza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia hist\u00f3rica/estrat\u00e9gica, que \nbuscou valorizar a participa\u00e7\u00e3o de pessoas com hist\u00f3rico \nde atua\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica nos temas envolvidos no projeto. \n\n \nA partir desses crit\u00e9rios, os participantes do projeto \n\nabrangeram membros e lideran\u00e7as da comunidade pertencentes \u00e0s \nseguintes organiza\u00e7\u00f5es: \n\n \n1. Escolas Estaduais Ara\u00fajo Figueiredo e Manuel Dutra \n\nBessa (professores e alunos);  \n\n2. Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural \nde Santa Catarina (EPAGRI); \n\n3. Sindicato dos Trabalhadores Rurais;  \n\n4. Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da \nBiodiversidade (ICMBio);  \n\n5. Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico \n(OSCIP) das Arauc\u00e1rias;  \n\n6. Associa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es Municipais de Urubici \n(AMAE);  \n\n7. Organiza\u00e7\u00e3o Protetora das \u00c1guas Nascentes (OPAN);  \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -123- \n \n\nIV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\n8. Associa\u00e7\u00e3o de Pousadas e Hot\u00e9is (POUSERRA);  \n\n9. Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do bairro Baiano;  \n\n10. Associa\u00e7\u00e3o de Moradores da localidade Santa Tereza;  \n\n11. Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Serrana \n(AMURE) e; \n\n12. C\u00e2mara de Vereadores do munic\u00edpio de Urubici - SC.  \n\n \nA participa\u00e7\u00e3o dessas pessoas materializou-se nas tr\u00eas \n\nGrandes Oficinas que tiveram dura\u00e7\u00e3o de 8 horas cada uma e foram \nassim organizadas: na primeira oficina fez-se o Acordo Inicial geral \ncom a Comunidade de Urubici e trabalharam-se os conceitos de \nTecnologias Sociais e Governan\u00e7a da \u00c1gua e Territ\u00f3rio, como \ntemas transversais do Projeto TSGA.  \n\nNa segunda oficina, chamada de Oficina das ONGs, \ntrabalhou-se a Economia de Experi\u00eancia da comunidade onde \nforam priorizados quatro eixos de demandas sociais. Mais tarde, \nesses eixos deram origem aos quatro grupos tem\u00e1ticos de \ngovernan\u00e7a, para os quais se direcionaram as atividades do Ciclo da \nComunidade de Aprendizagem, a saber: Saneamento, Turismo \nEducativo, Prote\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Nascentes e Aqu\u00edfero Guarani e \nValoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1rias.  \n\nNa terceira oficina foram difundidos os conceitos e \nconhecimentos constru\u00eddos ao longo da Comunidade de \nAprendizagem para a defini\u00e7\u00e3o das Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a. Os \nmanuais produzidos para facilitar a condu\u00e7\u00e3o dessas tr\u00eas grandes \nocasi\u00f5es encontram-se no ANEXO B desta tese.  \n\nAl\u00e9m das oficinas, ocorreu ainda em Urubici o semin\u00e1rio de \navalia\u00e7\u00e3o, onde foram trabalhados os resultados das Estrat\u00e9gias de \nGovernan\u00e7a e fez-se a Avalia\u00e7\u00e3o do Projeto pela comunidade. O \nsemin\u00e1rio de dissemina\u00e7\u00e3o de resultados ocorreu em Florian\u00f3polis \ncom a participa\u00e7\u00e3o de todos os munic\u00edpios envolvidos no TSGA. \n\nAl\u00e9m desses momentos, tamb\u00e9m ocorreram em Urubici os \nencontros de forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria para os quatro \ngrupos tem\u00e1ticos de governan\u00e7a. Esses encontros foram adaptados \naos distintos temas e programas pertinentes aos universos de cada \num dos grupos, sempre observando as metodologias dos ciclos de \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  IV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\n-124- \n\naprendizagem e o cerne de constru\u00e7\u00e3o de conceitos da Pedagogia \ndo Amor do PEDS (SILVA, 1998).  \n\nComo na pesquisa-a\u00e7\u00e3o o \"trabalho de campo\" difere-se da \npesquisa tradicional \u2013 pois esta consiste numa gera\u00e7\u00e3o de \nconhecimento dentro da a\u00e7\u00e3o da pesquisa, em que os pesquisadores \nprofissionais e popula\u00e7\u00e3o interessada se beneficiam mutuamente da \nexperi\u00eancia uns dos outros \u2013 os instrumentos de pesquisa utilizados \ndurante todos os Ciclos de Aprendizagem remeteram-se tanto \u00e0 \npr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o dos pesquisadores junto \u00e0 comunidade, quanto \njunto aos membros do grupo de pesquisa, com o aux\u00edlio das \nt\u00e9cnicas, m\u00e9todos e metodologias utilizados durante estes ciclos. \n\nDesta forma, na pesquisa-a\u00e7\u00e3o realizada em Urubici, \nmormente durante a Comunidade de Aprendizagem para todos os \ngrupos tem\u00e1ticos, a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento considerou dois \naspectos essenciais: O reconhecimento (no sentido de \u201cconhecer \nnovamente\u201d) do pr\u00f3prio territ\u00f3rio pela comunidade e a forma\u00e7\u00e3o e \ncapacita\u00e7\u00e3o para a compreens\u00e3o dos aspectos legais das v\u00e1rias \ndimens\u00f5es deste territ\u00f3rio.  \n\nO primeiro aspecto foi suprido por meio da metodologia do \nReconhecimento do Territ\u00f3rio, que consistiu na visualiza\u00e7\u00e3o das \ncaracter\u00edsticas locais com o aux\u00edlio de cartas topogr\u00e1ficas, mapas \nimpressos (nas visitas aos pontos de interesse), e/ou mapas digitais \n(nos encontros da Comunidade de aprendizagem). Em seguida \nprocedeu-se \u00e0 coleta das coordenadas geogr\u00e1ficas e fotografias, \nregistrando para cada um destes locais as demandas sociais \nassociadas aos pontos de interesse.  \n\nA comunidade foi ent\u00e3o capacitada para produzir os \npr\u00f3prios mapas tem\u00e1ticos a serem utilizados no Ciclo das \nEstrat\u00e9gias de Governan\u00e7a, por interm\u00e9dio da utiliza\u00e7\u00e3o de \naparelhos GPS, cartas topogr\u00e1ficas de escala 1:50.000 do munic\u00edpio \nde Urubici, providas pelo Instituto Brasileiro de Geografia e \nEstat\u00edstica (IBGE), e, ainda, com o aux\u00edlio de microcomputadores \ncontendo os aplicativos livres Google Earth e ArcExplorer. \n\nCom a utiliza\u00e7\u00e3o desses instrumentos, a comunidade \naprendeu a associar as informa\u00e7\u00f5es de coordenadas geogr\u00e1ficas, \nfotografias e registro de demandas sociais a cada ponto num mapa \nb\u00e1sico representando a superf\u00edcie do munic\u00edpio.  A s\u00edntese desta \nmetodologia consta na figura 11 a seguir e os manuais de \nReconhecimento do Territ\u00f3rio encontram-se no ANEXO C deste \ntrabalho. \n\n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -125- \n \n\nIV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                            Fonte: Adaptado de Santos Silva (2010) \n\nFigura 11 \u2013 Fluxograma da Metodologia de Reconhecimento do Territ\u00f3rio \n \n\nO segundo aspecto foi suprido por meio da Metodologia da \nSinergia das Leis Irm\u00e3s (figura 12 a seguir), em que a comunidade \nentrou em contato com as Leis Federais Brasileiras que estabelecem \nPol\u00edticas Nacionais voltadas para a promo\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel, como a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, das \u00c1guas, \nda Mata Atl\u00e2ntica, das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, das Cidades, do \nSaneamento, do Turismo, podendo acrescentar outras de acordo com \no universo de temas trabalhado pelo grupo. \n\nA Metodologia de Constru\u00e7\u00e3o da Sinergia das Leis Irm\u00e3s para \no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel parte do princ\u00edpio de que, quando \nestas s\u00e3o consideradas em conjunto, \u00e9 poss\u00edvel superar as restri\u00e7\u00f5es \nde suas aplica\u00e7\u00f5es setoriais para promover o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel local. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                       Fonte: Adaptado de Santos Silva (2010) \n\nFigura 12 \u2013 Fluxograma da Metodologia de Sinergia das Leis \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  IV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\n-126- \n\nCom esta metodologia, a ideia \u00e9 destacar a ideia do \u201cbem \ncomum\u201d presente em todas as leis, bem como os fundamentos \ndestas que determinam a participa\u00e7\u00e3o social na gest\u00e3o dos bens \np\u00fablicos como um processo cont\u00ednuo e permanente. Assegurar o \nuso sustent\u00e1vel dos bens comuns, objetivo presente em todas as \nLeis Irm\u00e3s, relaciona-se com uma \u00e9tica que aglutina aspetos de \nsolidariedade, sustentabilidade e coopera\u00e7\u00e3o. \n\nO produto deste momento \u00e9 uma matriz contendo a s\u00edntese \nde todos os aspectos sin\u00e9rgicos visualizados, que ir\u00e1 auxiliar a \nelabora\u00e7\u00e3o dos Termos de Refer\u00eancia para Pol\u00edticas P\u00fablicas \nMunicipais voltadas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, bem como \nos projetos t\u00e9cnicos para suprir quest\u00f5es levantadas nas demandas \nsociais. O Manual da Metodologia da Sinergia das Leis Irm\u00e3s est\u00e1 \ndispon\u00edvel no ANEXO D. \n\nConv\u00e9m ressaltar ainda que o desenvolvimento da parte \nmetodol\u00f3gica desta tese trata da constata\u00e7\u00e3o de efetividade do \nprocesso de governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio levado a termo nas \nexperi\u00eancias destacadas no projeto TSGA, identificando as teorias, \nmetodologias e m\u00e9todos utilizados e suas contribui\u00e7\u00f5es a esta \niniciativa. Isto significa que a aplica\u00e7\u00e3o da abordagem \ntransdisciplinar \u00e0 pesquisa-a\u00e7\u00e3o, das metodologias do Modelo \nPEDS e o suporte te\u00f3rico fornecido pela abordagem da governan\u00e7a \naqui trabalhada, \u00e9 a fluxo que converge para possibilitar a s\u00edntese \ndo Modelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio. \n\nAssim, para a aferi\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es dos experimentos \nao Modelo, foram utilizados tr\u00eas elementos de controle \nmetodol\u00f3gico: 1) a an\u00e1lise do material produzido pelos \nparticipantes durante o desenvolvimento da pesquisa; 2) as \nentrevistas focalizadas e n\u00e3o estruturadas com os grupos tem\u00e1ticos; \ne 3) os protocolos verbais de observa\u00e7\u00e3o participante. \n\nOs materiais produzidos em cada experimento, tais como \nrelat\u00f3rios, planos estrat\u00e9gicos, conceitos coletivos, entre outros, \nforam analisados a partir dos seguintes crit\u00e9rios: \n\n \n\u2022 Diversidade e representatividade dos participantes do \n\nprocesso de pesquisa; \n \n\u2022 Visualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \u00e9ticos das abordagens \n\ntrabalhadas com os participantes, na reflex\u00e3o de valores e \npercep\u00e7\u00f5es sobre o tema, na constru\u00e7\u00e3o dos conceitos e \ndas estrat\u00e9gias; \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -127- \n \n\nIV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\n \n\u2022 Visualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados t\u00e9cnicos e conceituais \n\nrevelados pelos participantes a partir dos conceitos e \nestrat\u00e9gias constru\u00eddos coletivamente; \n\n \n\u2022 Reflex\u00e3o sobre os processos sociais e a pertin\u00eancia com \n\nas estrat\u00e9gias contidas na abordagem de governan\u00e7a da \n\u00e1gua e do territ\u00f3rio, presentes nos produtos elaborados; \n\n \n\u2022 Avalia\u00e7\u00e3o dos participantes sobre a experi\u00eancia vivida \u2013 \n\navalia\u00e7\u00e3o participante; \n \n\u2022 Compatibiliza\u00e7\u00e3o dos Conte\u00fados produzidos em cada \n\nexperimento, com os objetivos definidos para cada um \ndeles, cotejados nos produtos resultantes desses \nexperimentos. \n \n\nAs Entrevistas Focalizadas com os grupos tem\u00e1ticos \nocorreram concomitantemente aos encontros de constru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento. A t\u00e9cnica utilizada no contexto desta pesquisa-a\u00e7\u00e3o \nfoi o da entrevista n\u00e3o estruturada. Ferreira (2000) argumenta que a \nprincipal raz\u00e3o por que se deve optar por esta t\u00e9cnica \u00e9 que ela \ncongrega algumas das vantagens dos m\u00e9todos etnogr\u00e1ficos, como a \nprofundidade e a observa\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o possuindo alguns \ndos defeitos destes, sobretudo a morosidade que \u00e9 pr\u00f3pria de uma \nmetodologia que \u201cespera que as coisas aconte\u00e7am\u201d para obter \ninforma\u00e7\u00e3o.  \n\nA autora exp\u00f5e ainda que a op\u00e7\u00e3o por este tipo de entrevista \nconsiste principalmente na possibilidade que esta permite em \nconhecer melhor as atitudes, as cren\u00e7as e os sentimentos das \npessoas, quando elas se encontram em intera\u00e7\u00e3o de grupo, j\u00e1 que, \nnesta situa\u00e7\u00e3o, surge de forma efetiva a multiplicidade de opini\u00f5es e \nde processos emocionais, que em outras t\u00e9cnicas seriam muito mais \nlimitados. \n\nOs indicadores para estas entrevistas giraram em torno dos \nseguintes aspectos: \n\n \n\u2022 O Hist\u00f3rico de envolvimento e experi\u00eancia do \n\nparticipante nos quatro grupos tem\u00e1ticos de governan\u00e7a: \nSaneamento, Turismo Educativo, \u00c1guas Nascentes - \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  IV \u2013 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n \n\n-128- \n\nAqu\u00edfero Guarani e Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de \nArauc\u00e1rias; \n\n \n\u2022 A Percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados sobre os desafios \n\ninerentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel \nlocal e \u00e0s sugest\u00f5es para a manuten\u00e7\u00e3o desse processo; \n\n \n\u2022 A Percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados sobre as rela\u00e7\u00f5es entre o a \n\ngovernan\u00e7a a partir das Leis Irm\u00e3s para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel estudadas; \n\n \n\u2022 A Avalia\u00e7\u00e3o da Situa\u00e7\u00e3o da Comunidade em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nnove dom\u00ednios operacionais do empoderamento \npropostos por Laverack (2005). \n\n \nAl\u00e9m disso, durante os trabalhos utilizaram-se ainda os \n\nProtocolos Verbais de Observa\u00e7\u00e3o Participante. Esta t\u00e9cnica \nconsistiu na participa\u00e7\u00e3o ativa dos pesquisadores, em todas as \netapas de desenvolvimento da pesquisa, planejando as atividades \ncom seus objetivos espec\u00edficos e avaliando o processo e os \nresultados, a partir de uma percep\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica. Isto \nse deu por meio da consulta dos relat\u00f3rios de observa\u00e7\u00e3o e \navalia\u00e7\u00e3o, bem como dos registros fotogr\u00e1ficos produzidos no \ntranscorrer dos encontros e que possibilitaram a reflex\u00e3o e s\u00edntese \ndos experimentos.  \n\nO processo de avalia\u00e7\u00e3o contou tamb\u00e9m com din\u00e2micas de \navalia\u00e7\u00e3o participante, nas quais os grupos envolvidos nos trabalhos \nforneceram insumos para ampliar a percep\u00e7\u00e3o dos pesquisadores. \nNeste contexto, as opini\u00f5es dos especialistas participantes tamb\u00e9m \nserviram como referencial para percep\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o sobre os \nexperimentos da pesquisa. \n\nFinalmente, conv\u00e9m ressaltar que cada uma das oficinas e \nencontros realizados no \u00e2mbito deste projeto foram relatados e \npodem ser visualizados na p\u00e1gina eletr\u00f4nica do GTHIDRO \n(www.gthidro.ufsc.br) e nos Relat\u00f3rios do TSGA disponibilizados \ntamb\u00e9m em forma digital (www.tsg.agua.ufsc.br). Entretanto, esta tese \nelenca alguns dos relatos mais significativos, dispostos \nsequencialmente no ANEXO E para exemplifica\u00e7\u00e3o. \n \n\n\n\nV  \u2013  R E S U L T A D O S  E  D I S C U S S \u00c3 O  \n\n \nOS PRODUTOS DO PROCESSO DE GOVERNAN\u00c7A \n\n \n\u201cTodo ponto de vista \n\n \u00e9 a vista de um ponto.  \nPara entender como algu\u00e9m l\u00ea,  \n\n\u00e9 necess\u00e1rio saber como s\u00e3o seus olhos \n e qual \u00e9 a sua vis\u00e3o do mundo\u201d \n\n                                                        \nLeonardo Boff \n\nA \u00c9tica do Acordo Inicial \n\n \n\nO Ciclo de Abertura do Projeto Tecnologias Sociais \npara a Gest\u00e3o da \u00c1gua em Urubici foi dedicado a celebra\u00e7\u00e3o \ndo Acordo Inicial com a comunidade. Os resultados deste \nciclo podem ser visualizados desde as primeiras aproxima\u00e7\u00f5es \ndo projeto com as pessoas daquele munic\u00edpio, materializadas \npor meio dos pequenos encontros de sondagens efetuados. \nEstes encontros resultaram no mapeamento dos ambientes \nexterno e interno relativos \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do projeto TSGA em \nUrubici, cuja identifica\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es preponderantes \nest\u00e3o enumeradas na tabela 19 a seguir:  \n\n \nTabela 19 \u2013 Sondagem de Ambientes do Projeto TSGA em Urubici \n\n \nAMBIENTES INSTITUI\u00c7\u00d5ES \n\nEXTERNO \n\nComunidades, ONGs, Poder P\u00fablico Local, Organiza\u00e7\u00f5es produtivas, \nSindicatos, os Sistemas Federal, Estadual e Municipal de Meio Ambiente \n(OEM, Secretarias e Autarquias como a CASAN, o IBAMA, Comit\u00eas de \nBacias Hidrogr\u00e1ficas), Universidades, Minist\u00e9rio P\u00fablico, Pol\u00edcia Ambiental, \nImprensa, Institui\u00e7\u00f5es Religiosas. \n\nINTERNO UFSC, EPAGRI, EMBRAPA  \n \n\nUtilizando esses ambientes como norte, foi feito o \nconvite \u00e0s pessoas-chave que participaram das Oficinas I e II \ndo TSGA em Urubici. A primeira, com foco nos Temas \nTransversais e a segunda com foco nas Tecnologias Sociais \nque aproximaram, dentre um n\u00famero diverso de participantes, \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-130- \n\nas cerca de 50 pessoas que participaram do processo de \ngovernan\u00e7a realizado pelo TSGA no munic\u00edpio. \n\nA ideia de basear a entrada do TSGA no cotidiano do \nmunic\u00edpio por meio de sua inser\u00e7\u00e3o como uma iniciativa em \nprol de um processo de desenvolvimento sustent\u00e1vel local \nsurtiu efeito logo nas primeiras reuni\u00f5es, levando as \ndiscuss\u00f5es para as dimens\u00f5es que mais tarde definiram a \ncria\u00e7\u00e3o dos quatro grupos tem\u00e1ticos de trabalho. Foram \nlevantadas quest\u00f5es como as que se seguem: \n\n \n\u2022 \u201cPor que a facilita\u00e7\u00e3o de recursos para prioridades como o saneamento n\u00e3o \n\nocorre para os munic\u00edpios mais pobres?\u201d \n\u2022 \u201cQueremos pol\u00edticas locais para que as decis\u00f5es n\u00e3o venham de cima.\u201d \n\u2022 \u201cO munic\u00edpio de Urubici foi inclu\u00eddo pelo Minist\u00e9rio do Turismo como \n\nrefer\u00eancia em agroturismo. Portanto, n\u00f3s temos portas abertas para os nossos \nprojetos em Bras\u00edlia para viabilizar os recursos de infraestrutura para o \nturismo.\u201d \n\n\u2022 \u201cOs munic\u00edpios pequenos t\u00eam dificuldade de contrata\u00e7\u00e3o para elabora\u00e7\u00e3o de \nprojetos\u2026  As institui\u00e7\u00f5es precisam cooperar.\u201d \n\n\u2022 \u201cAs lideran\u00e7as aprender\u00e3o e levar\u00e3o o tema do saneamento a estas reuni\u00f5es. \nA comunidade confiar\u00e1 mais.\u201d \n\n\u2022 \u201cN\u00f3s estamos trabalhando juntos, (c\u00e2mara de vereadores, comunidade, \norganiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es) para escrever nossas pr\u00f3prias leis. Para isso \u00e9 a \nsustentabilidade.\u201d \n \n\nEssas quest\u00f5es revelaram qu\u00e3o importante foi o \nAcordo Inicial para a atua\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do projeto \nem Urubici. Ou seja, esse ciclo, caracterizado por esclarecer a \n\u00e9tica, os objetivos e a metodologia a ser desenvolvida pelo \nprojeto, teve sucesso n\u00e3o apenas no que diz respeito \u00e0 \nparticipa\u00e7\u00e3o inicial da comunidade e sua pertin\u00eancia com os \nobjetivos propostos, possibilitando a sua apresenta\u00e7\u00e3o e \nconsequentemente mobiliza\u00e7\u00e3o das pessoas. O Acordo Inicial \nserviu, sobretudo para conhec\u00ea-las, suas vis\u00f5es, seus planos, \nsuas atua\u00e7\u00f5es, e com isso perceber suas perspectivas e seus \nlimites no processo.  \n\nEm outras palavras, a reflex\u00e3o \u00e9tica fomentada pelas \ndiscuss\u00f5es incitadas neste ciclo produziu um esclarecimento \npreliminar entre os participantes, revelando a vis\u00e3o de mundo \nde cada pessoa, a sua \u00e9tica e o mundo que ela quer \ntransformar, com que valores, com que prop\u00f3sito e de que \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -131- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\nmaneira. Isto contribuiu na constru\u00e7\u00e3o do compromisso entre \no pesquisador e os participantes, ponto de partida \nfundamental para o in\u00edcio dos trabalhos de pesquisa.  \n\nNa vis\u00e3o de Thiollent (1997), esta etapa inicial \u00e9 \nfundamental para o sucesso da iniciativa que se pretende levar \na termo, pois a quest\u00e3o dos valores \u00e9 abordada de \nexplicitamente, abastecendo a discuss\u00e3o entre pesquisadores e \ngrupos interessados pela investiga\u00e7\u00e3o e pela a\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, como comentado anteriormente, os \nquestionamentos suscitados pelo Grupo de Trabalho (equipe \ndo TSGA, entidades representantes do Poder P\u00fablico \nMunicipal, Organiza\u00e7\u00f5es Sociais e Institui\u00e7\u00f5es de Ensino etc.) \nno contexto do Acordo Inicial resultaram, ap\u00f3s a Oficina II, \nna constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de um contexto pol\u00edtico-\nnormativo favor\u00e1vel ao Saneamento e ao Turismo originado a \npartir da edi\u00e7\u00e3o recente de leis federais espec\u00edficas \ndisciplinando as mat\u00e9rias). \n\nAl\u00e9m disso, considerando o fato de a comunidade de \nUrubici j\u00e1 possuir uma viv\u00eancia com os temas trabalhados \npelo GTHIDRO versando sobre o Aqu\u00edfero Guarani, foram \nlevantados aspectos voltados para a prote\u00e7\u00e3o deste manancial \ne, ainda, para a valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1rias. \n\nAssim, como resultado estrat\u00e9gico do Acordo Inicial, \ndefiniram-se os quatro temas a serem trabalhados na \ncomunidade, a saber: Saneamento, Turismo Educativo, \nProte\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Nascentes -  Aqu\u00edfero Guarani e \nValoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1rias.  \n\nConv\u00e9m ressaltar que esses temas acabaram assumindo \numa postura transversal, uns em rela\u00e7\u00e3o aos outros, por se \ntratarem de aspectos que extrapolam as dimens\u00f5es de \ncomplexidade que definem cada um. Exemplo claro disso \u00e9 o \nfato da bacia hidrogr\u00e1fica comportar tamb\u00e9m a floresta, o \naqu\u00edfero, a cidade e a paisagem, sendo elementos de um \nterrit\u00f3rio \u00fanico que precisa ser considerado como um todo. \n\nDiante disso, foram acordados e ajustados a dedica\u00e7\u00e3o \nnecess\u00e1ria, os tempos e as expectativas da comunidade, e \nigualmente, foram explicitados os resultados e produtos \nesperados a partir do processo de governan\u00e7a \n\nPor fim, a \u00e9tica do Acordo Inicial, como o reflexo de \num acordo de coopera\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, alicer\u00e7ado a uma vis\u00e3o \nde mundo na qual se deve operar em conjunto, fez emergir \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-132- \n\nainda das discuss\u00f5es e da constru\u00e7\u00e3o de conhecimento a \ndefini\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \u00e9ticas com as quais a ideia do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel foi trabalhada na comunidade, \ndescritas na tabela 20 subsequente:  \n\n \nTabela 20 \u2013 As Tr\u00eas \u00c9ticas da Sustentabilidade para o trabalho em Urubici \n\n \n\u00c9TICA DETALHES \n\nD\nA\n\n S\nO\n\nL\nID\n\nA\nR\n\nIE\nD\n\nA\nD\n\nE\n \n\nEsta \u00e9tica emerge da associa\u00e7\u00e3o intergeneracional, propondo um \ncompromisso de sustentabilidade a ser assumido pelas gera\u00e7\u00f5es atuais com \nas gera\u00e7\u00f5es futuras. A \u00e9tica da solidariedade traduz a emo\u00e7\u00e3o do partilhar, \ndo doar e pressup\u00f5e uma \u201ceconomia pr\u00e9via\u201d, \u201cuma poupan\u00e7a\u201d. N\u00e3o se \npode doar o que n\u00e3o se tem. Com esta \u00e9tica, a ideia de um desenvolvimento \nsustent\u00e1vel sugere que se deixe um mundo melhor como legado para os que \nvir\u00e3o. Trata-se, portanto, de que cada um se coloque de acordo sobre a \nconstru\u00e7\u00e3o deste legado e de como todos poder\u00e3o participar. A \u00e9tica da \nsolidariedade com as gera\u00e7\u00f5es futuras implica numa solidariedade entre as \npr\u00f3prias gera\u00e7\u00f5es atuais, de modo a reduzir a indiferen\u00e7a humana, causa \nmaior da degrada\u00e7\u00e3o da natureza, da viol\u00eancia de nossas sociedades e da \ndificuldade das pessoas em usufru\u00edrem uma melhor qualidade de vida.  \n\nD\nA\n\n S\nU\n\nST\nE\n\nN\nT\n\nA\nB\n\nIL\nID\n\nA\nD\n\nE\n Esta \u00e9tica emerge do objeto da solidariedade com as gera\u00e7\u00f5es futuras: o ambiente. Mais precisamente a natureza que os seres humanos ocupam e a \n\ncultura com a qual se servem dela para viver. A \u00e9tica da sustentabilidade  \nconsubstancia a emo\u00e7\u00e3o de colher o fruto, de plantar a semente, de cultivar \na maturidade, sempre com a consci\u00eancia de n\u00e3o esgotar as fontes. Est a \nconsci\u00eancia, entretanto, n\u00e3o est\u00e1 impressa no c\u00f3digo gen\u00e9tico do ser vivo. \nEla \u00e9 uma emerg\u00eancia resultante do viver em conjunto. O desenvolvimento \nsustent\u00e1vel, ao propor rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis entre as atuais gera\u00e7\u00f5es e a \nnatureza, est\u00e1 propondo um aprendizado baseado no usufruto da natureza, \nconhecendo e preservando seus limites ecol\u00f3gicos e suas dimens\u00f5es \norganizacionais. Esta \u00e9tica implica ainda numa adequa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e \ncultural dos ide\u00e1rios de planejamento e gest\u00e3o dos territ\u00f3rios, de modo a \nreduzir a arrog\u00e2ncia econ\u00f4mica e a intoler\u00e2ncia pol\u00edtica, causas maiores da \ngera\u00e7\u00e3o e perpetua\u00e7\u00e3o dos conflitos ambientais e sociais.  \n\nD\nA\n\n C\nO\n\nO\nP\n\nE\nR\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \n\nA terceira \u00e9tica concerne \u00e0 emo\u00e7\u00e3o fundadora do desenvolvimento \nsustent\u00e1vel como uma maneira de fazer, um caminho a ser seguido, levando  \nem considera\u00e7\u00e3o a solidariedade e a sustentabilidade, como \u00e9ticas \nsubjacentes. A \u00e9tica da coopera\u00e7\u00e3o considera que a coopera\u00e7\u00e3o (co-operar-\na\u00e7\u00e3o) \u00e9 a a\u00e7\u00e3o de operar em conjunto. \u00c9 a l\u00f3gica de opera\u00e7\u00e3o de todos o s \nsistemas naturais sustent\u00e1veis. Ela n\u00e3o exclui a competi\u00e7\u00e3o, mas considera \nque esta \u00e9 um comportamento menor e circunstancial, nunca determinante \ne exclusivo. Esta terceira \u00e9tica \u00e9 uma emo\u00e7\u00e3o do tipo pedag\u00f3gica, quando  \nse sente que se est\u00e1 indo bem, que haver\u00e1 um bom resultado, mas se \nreconhece ao mesmo tempo que se est\u00e1 num processo, em constru\u00e7\u00e3o, \ncaminhando e que o futuro n\u00e3o est\u00e1 determinado, apenas almejado e \nprotegido. Esta terceira \u00e9tica, ao tratar do caminho, diz apenas que ele \ndever\u00e1 ser realizado com todos os interessados, com todos os participantes, \ncom todos aqueles que t\u00eam o compromisso com as suas gera\u00e7\u00f5es futuras.  \nTrata-se, portanto, apenas de garantir uma forma de participa\u00e7\u00e3o, de \naprender a ouvir a opini\u00e3o do outro, mesmo que com ela n\u00e3o se concorde, \nde darem-se os tempos necess\u00e1rios a que todos possam se inserir de forma \nqualificada no processo e nele possam influir estrategicamen te e que haj a \nindicadores que possam avaliar e criticar tanto o processo quanto os \nresultados. J\u00e1 se t\u00eam hoje os marcos, sejam legais, sejam cient\u00edficos, desta \nparticipa\u00e7\u00e3o qualificada e estrat\u00e9gica. O avan\u00e7o depende de se encontrar \ntempo, recursos e motiva\u00e7\u00e3o pessoal e pol\u00edtica para aprender a conceber, \ncontextualizar e praticar a\u00e7\u00f5es consensuais.  \n\n  Fonte: Dados da pesquisa compilados a partir de Silva (2008) e constru\u00eddos com a comunidade de Urubici \u2013SC \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -133- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\nA Linha do Tempo da Economia da Experi\u00eancia \n \n \n\nOs resultados do ciclo de Economia de Experi\u00eancia \nmaterializaram-se conforme o esperado: a Constru\u00e7\u00e3o de um \nDossi\u00ea de Economia de Experi\u00eancia da comunidade no \ncontexto do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local.  \n\nEntretanto, de acordo com Talamini (2009), que foi a \nrespons\u00e1vel pela condu\u00e7\u00e3o deste momento, a metodologia \nn\u00e3o se mostrou eficiente em rela\u00e7\u00e3o ao tempo e aos recursos \npessoais para elabora\u00e7\u00e3o do documento. Isto ocorreu devido \nao fato de que, embora a metodologia proposta tenha sido \naplicada durante a Oficina II com a comunidade e Urubici, \nnem todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para alimentar a \nmetodologia foram fornecidas pelos participantes, que \nacabaram adaptando-as para um formato mais simples.  \n\nCabe ressaltar tamb\u00e9m que a metodologia sugeriu um \nreconhecimento das experi\u00eancias pessoais em projetos de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel local, todavia a comunidade \nrevelou uma inclina\u00e7\u00e3o a realizar um levantamento em n\u00edvel \nmunicipal, o que fomentou uma investiga\u00e7\u00e3o mais ampla, com \npessoas que n\u00e3o estavam presentes nas reuni\u00f5es do projeto.  \n\nNo entanto, isto constituiu um avan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o ao \nprocesso de governan\u00e7a, j\u00e1 que esta investiga\u00e7\u00e3o foi feita por \num membro ativo da comunidade, que foi designado como \nAssistente do TSGA em Urubici, cuja disponibilidade \npermitiu a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia em mais de um momento \ne a consequente s\u00edntese de dados para compor o Dossi\u00ea de \nEconomia de Experi\u00eancia em Projetos de Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel Local de Urubici \u2013 SC, que pode ser visualizado \nno Anexo F desta tese. Ademais, converteu-se o dossi\u00ea em \numa linha do tempo, que foi reproduzida em um cartaz cuja \nmatriz, em alta defini\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m consta no Anexo F. \n                   Verificou-se tamb\u00e9m, ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o do Dossi\u00ea, uma \nemo\u00e7\u00e3o de pertin\u00eancia e inser\u00e7\u00e3o dos participantes com o seu \nterrit\u00f3rio, materializada pela possibilidade real de aprendizado \ncom erros e acertos, numa perspectiva de evolu\u00e7\u00e3o rumo ao \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel local. Isto p\u00f4de ser constatado \npor meio da participa\u00e7\u00e3o destas pessoas em grande parte das \natividades posteriores desempenhadas pelo TSGA em Urubici.  \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-134- \n\nN\u00e3o bastasse isso, o Ciclo da Economia de \nExperi\u00eancia refor\u00e7ou a observa\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia dos \u201cvazios\u201d \npresentes na realidade municipal que foram caracterizados \ncomo as quatro \u201cdemandas sociais para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel Local\u201d que originaram os quatro Grupos \nTem\u00e1ticos de Governan\u00e7a \u2013 Saneamento, Turismo Educativo, \n\u00c1guas Nascentes - Aqu\u00edfero Guarani e Valoriza\u00e7\u00e3o da \nFloresta de Arauc\u00e1rias. \n\nEsses vazios, conforme examinado nesta tese, \nconstituem a lacuna criada pelo distanciamento entre a \nrealidade vivenciada e os marcos (sejam cient\u00edficos ou legais) \ninstitu\u00eddos, que a abordagem de governan\u00e7a se disp\u00f5e a \ndissipar. Esta constata\u00e7\u00e3o \u00e9 corroborada pelo entendimento \nde Matulja (2009), feito no contexto desta pesquisa, ao \ncomentar que a gest\u00e3o dos bens comuns s\u00f3 passa a ser \natividade incorporada ao cotidiano das comunidades quando a \ngest\u00e3o p\u00fablica assume e formaliza a rela\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o \njunto \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es e demais atores sociais. \n\nCom este vi\u00e9s, perceberam-se tr\u00eas aspectos advindos \nda an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es contidas no Dossi\u00ea de Economia \nde Experi\u00eancia: (1) a necessidade do acompanhamento \npedag\u00f3gico de empoderamento associado \u00e0s a\u00e7\u00f5es; (2) a \ndescontinuidade do processo de gest\u00e3o por esta ser sempre \nvinculada a projetos com financiamentos limitados no tempo \ne; (3) a demanda por um aporte tecnol\u00f3gico a ser adotado e \nadministrado com responsabilidade. \n\nO Ciclo da Economia de Experi\u00eancia possibilitou \nainda a pesquisa de melhores pr\u00e1ticas associadas a cada uma \ndas demandas sociais, que foram realizadas pela comunidade e \nanalisadas em conjunto. A pesquisa ocorreu por meio da \nInternet e de relatos da participa\u00e7\u00e3o em eventos nacionais e \ninternacionais, tanto dos membros da equipe, quanto dos \npr\u00f3prios participantes oriundos do munic\u00edpio. \n\nA pesquisa na internet confirmou o enorme potencial \nem efici\u00eancia de dissemina\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias e o relato \nacerca das participa\u00e7\u00f5es nos eventos foi valorizado a partir da \nsua import\u00e2ncia como vetor de interc\u00e2mbio de experi\u00eancias.  \n\nA pesquisa de melhores pr\u00e1ticas e a sua an\u00e1lise em \nrela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado do Dossi\u00ea de Economia de Experi\u00eancia \npreconizou, sobretudo, a identifica\u00e7\u00e3o direta de dois aspectos: \n(1) pertin\u00eancias com a realidade vivida em Urubici \u2013 \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -135- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\ntraduzindo pontos em comum entre a experi\u00eancia investigada \ne a realidade de Urubici sob a \u00f3tica dos aspectos sociais, \nculturais, ambientais ou pol\u00edticos e (2) diferen\u00e7as a serem \nsuperadas \u2013 trazendo \u00e0 tona o que se precisa suprir em prol \ndo aumento do grau de pertin\u00eancia da experi\u00eancia \u00e0 realidade \nlocal do munic\u00edpio. \n\nCom efeito, a reflex\u00e3o propiciada neste ciclo revelou \numa forte tend\u00eancia local direcionada para o desenvolvimento \nde projetos com perspectivas de instituir ou contribuir para \nprocessos de desenvolvimento sustent\u00e1vel local, envolvendo \numa abordagem de governan\u00e7a aliada \u00e0 ideia das tecnologias \nsociais.  \n\nDe forma espec\u00edfica, os aspectos sociais acima \nenunciados incluem a exist\u00eancia de uma tessitura social \norganizada em termos quantitativos e qualitativos. Ou seja, as \nlideran\u00e7as que participaram do TSGA em Urubici comp\u00f5em o \nquadro de diversos conselhos e associa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de \norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, possuindo uma agenda de \ntrabalho com frequ\u00eancia semanal ou mensal. A articula\u00e7\u00e3o \nentre todas essas institui\u00e7\u00f5es pode ser nitidamente visualizada \npor meio da exist\u00eancia no munic\u00edpio de um organismo que \ncongrega todas elas \u2013 A Associa\u00e7\u00e3o Municipal de Associa\u00e7\u00f5es \ne Entidades (AMAE).  \n\nJ\u00e1 os aspectos ambientais relacionam-se \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o \nestrat\u00e9gica de Urubici, que acentua a superposi\u00e7\u00e3o das \ndimens\u00f5es de complexidade que comp\u00f5em o territ\u00f3rio (bacia \nhidrogr\u00e1fica, florestas, paisagem, cidade) e favorecem a \nimplanta\u00e7\u00e3o de Tecnologias Sociais, seja em forma de \nprodutos ou processos.  \n\nComo visto neste trabalho, o grau de amadurecimento \nda comunidade \u00e9 fundamental para o \u00eaxito de um processo de \ngovernan\u00e7a. Nesse sentido, percebeu-se que os membros \nparticipantes dos grupos tem\u00e1ticos de governan\u00e7a, que s\u00e3o \ntamb\u00e9m lideran\u00e7as municipais, sob a \u00f3tica institucional e \nconsiderando a exist\u00eancia de uma consci\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \ndemandas pr\u00f3prias do processo de desenvolvimento \nsustent\u00e1vel local, experimentam uma condi\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel de \namadurecimento e exerc\u00edcio de compet\u00eancias que \nsimultaneamente produzem e caracterizam o empoderamento \ncomunit\u00e1rio. \n\n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-136- \n\nNo entanto, durante o Ciclo de Economia de \nExperi\u00eancia identificou-se ainda que, embora haja uma forte \narticula\u00e7\u00e3o da comunidade entre si, por meio de suas \norganiza\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es e entidades, observam-se lacunas \ncruciais para a efetividade de um processo de governan\u00e7a, \nquais sejam o descompasso na rela\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o com o \npoder p\u00fablico municipal e a escassez de apoio t\u00e9cnico e \nmesmo de compet\u00eancias t\u00e9cnicas (no sentido de \nconhecimento adquirido) para a proposi\u00e7\u00e3o de projetos a \nserem enviados para institui\u00e7\u00f5es diversas de fomento com \nfoco no desenvolvimento sustent\u00e1vel local. \n\nIsto pode ser visto como uma constata\u00e7\u00e3o da \nfragilidade cultural, pedag\u00f3gica e pol\u00edtica, que s\u00e3o os pr\u00f3prios \ndesafios da governan\u00e7a e que determinam o cuidado com que \nse deve manter e desenvolver as rela\u00e7\u00f5es entre todos os \natores.  \n\nAssim, a imperman\u00eancia e falta de continuidade do \nprocesso pedag\u00f3gico da gest\u00e3o de bens comuns constitui a \nfragilidade cultural, e por consequ\u00eancia, a pedag\u00f3gica. A \nlacuna existente no que concerne aos mecanismos de \ngovernan\u00e7a entre diversos atores sociais, por sua vez, \ndetermina a fragilidade pol\u00edtica. De acordo com Matulja \n(2009), visualizando-se este problema sob a \u00f3tica da Teoria da \nAutopoiese, identifica-se esta lacuna como a aus\u00eancia de um \nsistema auto-regulador atuante desde o planejamento \nestrat\u00e9gico das a\u00e7\u00f5es com vistas ao desenvolvimento \nsustent\u00e1vel local at\u00e9 a sua pr\u00f3pria implementa\u00e7\u00e3o no contexto \nmunicipal. \n\nPor este motivo \u00e9 que o Ciclo de Economia de \nExperi\u00eancia \u00e9 t\u00e3o importante para o processo de governan\u00e7a. \nO dossi\u00ea produzido estabelece o marco desej\u00e1vel para a \nescolha dos caminhos a serem trilhados durante a \nComunidade de Aprendizagem. \n\nDeste modo, as fragilidades cultural, pedag\u00f3gica e \npol\u00edtica abriram o caminho para a constru\u00e7\u00e3o de um \nconhecimento mais espec\u00edfico sobre o territ\u00f3rio, incluindo \nsuas caracter\u00edsticas naturais, sociais, bem como os aspectos \nlegais que o regem. A partir disso, puderam ser formuladas as \nmelhores estrat\u00e9gias de condu\u00e7\u00e3o do processo de DSL e de \ntransforma\u00e7\u00e3o da realidade, considerando a maior autonomia \nlocal que \u00e9 determinada pelo empoderamento. \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -137- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\nA Viv\u00eancia da Comunidade de Aprendizagem \n \n \n\nOs resultados do ciclo da Comunidade de \nAprendizagem materializaram-se por meio da consolida\u00e7\u00e3o \ndos grupos tem\u00e1ticos do Saneamento, Turismo Educativo, \n\u00c1guas Nascentes - Aqu\u00edfero Guarani e Valoriza\u00e7\u00e3o da \nFloresta de Arauc\u00e1rias, que aglutinaram as demandas \ncomunit\u00e1rias identificadas nos ciclos anteriores. Cada grupo \ncontou com a lideran\u00e7a de pelo menos um representante do \nTSGA, cuja atua\u00e7\u00e3o na pesquisa garantiu a viabilidade dos \nencontros e resultou em trabalhos de conclus\u00e3o de gradua\u00e7\u00e3o \ne disserta\u00e7\u00e3o de mestrado.  \n\nO movimento de aglutina\u00e7\u00e3o de participantes por \ngrupo tem\u00e1tico permitiu a visualiza\u00e7\u00e3o real da trilogia tempo-\ntemas-textos que embasa a compreens\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \nComunidade de Aprendizagem, tal como constru\u00eddo no \nreferencial te\u00f3rico desta tese. Em outros termos, as \n\u201ccomunidades de aprendizagem\u201d formadas revelaram o \nreconhecimento de cada um como \u201csujeito pedag\u00f3gico\u201d \ndisposto a aprender mais sobre um tema espec\u00edfico, de \nmaneira a construir um dom\u00ednio qualificado para si e para a \ntransforma\u00e7\u00e3o de sua realidade. \n\nConv\u00e9m ressaltar, durante o tempo de dura\u00e7\u00e3o do \nciclo da comunidade de aprendizagem, a import\u00e2ncia da \npercep\u00e7\u00e3o dos ciclos anteriores como ondas que atuam sobre \no pr\u00f3ximo de forma a maximiz\u00e1-lo. Isto se verificou \nprincipalmente na solu\u00e7\u00e3o de lacunas de participa\u00e7\u00e3o \nocorridas ao longo dos encontros, seja por desmotiva\u00e7\u00e3o, seja \npor prioriza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, por vezes, os participantes se \nenvolviam em mais de um grupo tem\u00e1tico formado. Nesses \nmomentos, a restaura\u00e7\u00e3o do acordo inicial, por meio de \nvisitas individuais, convites, mensagens de texto, liga\u00e7\u00f5es \ntelef\u00f4nicas foi crucial para o \u00eaxito das atividades do ciclo. \n\nDefinido isto, o resultado pr\u00e1tico do enquadramento \ndas atividades por grupos tem\u00e1ticos, foi a explicita\u00e7\u00e3o das \nestrat\u00e9gias comuns e espec\u00edficas para cada grupo e o \ndirecionamento do foco da capacita\u00e7\u00e3o em ferramentas para o \nreconhecimento do territ\u00f3rio e para a constru\u00e7\u00e3o coletiva de \nmapas de demandas sociais para cada tema. O mapa de \ndemandas \u00e9 a base para se construir tanto os termos de \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-138- \n\nrefer\u00eancia para Pol\u00edticas P\u00fablicas de Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel Local (DSL), bem como para Projetos T\u00e9cnicos \ncom o mesmo fim, al\u00e9m das A\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas de \nGovernan\u00e7a. \n\nContudo, foi delineada uma estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica \ncomum concebida para todos os temas, de forma que os \nparticipantes pudessem n\u00e3o somente construir os \nconhecimentos, como tamb\u00e9m se empoderarem das \nmetodologias aplicadas para sua futura reprodu\u00e7\u00e3o em outros \ngrupos de trabalho.  \n\nAssim, figuram como primeiros resultados do Ciclo da \nComunidade de Aprendizagem os insumos que foram \nproduzidos pela equipe do TSGA para serem trabalhados \npedagogicamente em Urubici, que podem ser assim elencados: \n(1) Mapas Tem\u00e1ticos; (2) Metodologia e Manuais Pedag\u00f3gicos \nde Reconhecimento do Territ\u00f3rio e (3) Metodologia da \nSinergia das Leis Irm\u00e3s. \n\nA ideia de produ\u00e7\u00e3o de Mapas Tem\u00e1ticos emergiu \ncomo resultado do Acordo Inicial e da Economia de \nExperi\u00eancia, aliados a uma capacita\u00e7\u00e3o realizada com os \nmembros do GTHIDRO em aplicativos para a produ\u00e7\u00e3o de \nSistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG), como o \nARCExplorer, Spring e Google Earth que servem para agregar \ninforma\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de uso do solo, cobertura vegetal, \nhidrografia, paisagem, etc. organizadas em bancos de dados a \nimagens de Sat\u00e9lite ou cartas digitalizadas para a cria\u00e7\u00e3o de \nmapas tem\u00e1ticos. Referidos aplicativos s\u00e3o de uso livre e \nest\u00e3o dispon\u00edveis na internet para descarga gratuita. \n\nCom efeito, os quatro temas escolhidos para os mapas \nforam: Geologia, Hidrologia, Ecologia e \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \nPermanente (APPs). Esses temas, j\u00e1 como resultado da \nComunidade de Aprendizagem, surgiram em fun\u00e7\u00e3o de sua \npossibilidade de agrega\u00e7\u00e3o dos objetivos pedag\u00f3gicos \nnecess\u00e1rios para suprir as lacunas observadas nos dois ciclos \ncomentados acima e propiciar uma maior possibilidade de \nempoderamento da comunidade. Na tabela 21 a seguir est\u00e3o \ndetalhados os objetivos de cada mapa tem\u00e1tico e estes podem \nser visualizados no Anexo G desta tese. \n \n\n \n \n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -139- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\nTabela 21 \u2013 Mapas Tem\u00e1ticos da Comunidade de Aprendizagem \n \n\nMAPA OBJETIVO PEDAG\u00d3GICO \nG\n\nE\nO\n\nL\n\u00d3\n\nG\nIC\n\nO\n (1) Abrir uma perspectiva de que, do ponto de vista filos\u00f3fico, o respeito \n\ndepende do \u2018tempo do fen\u00f4meno\u2019 ao qual se refere. No caso concreto, a \nforma\u00e7\u00e3o da rocha do Aqu\u00edfero Guarani; (2) Firmar o conceito de respeito, \ncomo este acontece pedagogicamente.  Neste mapa consta uma identifica\u00e7\u00e3o, \npor meio de cores, dos tipos de rocha da regi\u00e3o, e da \u2018idade\u2019 de sua forma\u00e7\u00e3o \ngeol\u00f3gica. Ao realizar as sa\u00eddas de campo, a comunidade visualiza, por meio \ndas coordenadas geogr\u00e1ficas, qual rocha \u00e9 a correspondente ao local em que \nela est\u00e1, e o tempo aproximado de sua forma\u00e7\u00e3o. Deste modo, emerge o \nsentimento de respeito.  \n\nH\nID\n\nR\nO\n\nL\n\u00d3\n\nG\nIC\n\nO\n \n\n (1) Dar uma vis\u00e3o geral do caminho das \u00e1guas; (2) \u2018Fornecer\u2019 uma id\u00e9ia de \npadr\u00f5es qualitativos e quantitativos; (3) \u2018Fornecer\u2019 dados de pluviometria. \nEste mapa apoiar\u00e1 o estudo da hidrografia da regi\u00e3o e possibilitar\u00e1 a \nidentifica\u00e7\u00e3o de pontos espec\u00edficos e de interesse da comunidade (cachoeiras, \n\u2018pontos de conviv\u00eancia\u2019 com o rio, etc.).  \n\nE\nC\n\nO\nL\n\n\u00d3\nG\n\nIC\nO\n\n \n\n(1) Permitir que o conhecimento sobre a natureza se transforme num \nconhecimento \u2018ecol\u00f3gico\u2019; (2) Perceber que a Arauc\u00e1ria faz parte de um \necossistema; (3) Trabalhar a percep\u00e7\u00e3o das pessoas quanto \u00e0 exist\u00eancia deste \necossistema em seu territ\u00f3rio. Este mapa permite a observa\u00e7\u00e3o da pertin\u00eancia \ndas esp\u00e9cies nativas com o ambiente ao qual elas pertencem. Outro ponto \u00e9 a \nobserva\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o que liga todas as esp\u00e9cies do ecossistema, construindo \num sentimento de interdepend\u00eancia entre plantas, animais e humanos. A \ndegrada\u00e7\u00e3o deste padr\u00e3o que liga toda a teia da vida e que levou milh\u00f5es de \nanos para estabelecer o equil\u00edbrio dos ecossistemas serranos pode acarretar na \nreprodu\u00e7\u00e3o descontrolada de algumas esp\u00e9cies da fauna e da flora e a extin\u00e7\u00e3o \nde outras. Pela compreens\u00e3o da natureza, permite tamb\u00e9m fundamentar na \ncomunidade o conhecimento ecol\u00f3gico de sua regi\u00e3o, como por exemplo, a \ncompreens\u00e3o de que havia apenas em SC quinhentos mil quil\u00f4metros \nquadrados de \u00e1reas cobertas pela Floresta de Arauc\u00e1rias e agora h\u00e1 apenas \ncinco mil. \n\nA\nP\n\nP\nS \n\n(1) Reconhecimento das restri\u00e7\u00f5es de uso legal do territ\u00f3rio com o estudo das \nLeis Irm\u00e3s para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel.  Por meio da constru\u00e7\u00e3o \ndeste mapa, a comunidade identifica as restri\u00e7\u00f5es legais de usos do solo e, \naliando-o ao conhecimento adquirido na elabora\u00e7\u00e3o dos mapas anteriores, \nqualificam-se para a proposi\u00e7\u00e3o de leis municipais que valorizarem as \npotencialidades locais. \n\n  Fonte: Adaptado de TSGA (2008) \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-140- \n\nOs Manuais Pedag\u00f3gicos e a Metodologia de \nReconhecimento do Territ\u00f3rio j\u00e1 foram elencados na parte da \nMetodologia, mas tamb\u00e9m podem ser considerados como \nresultados da Comunidade de Aprendizagem, visto que foram \nproduzidos j\u00e1 considerando o prop\u00f3sito do ciclo, a partir das \ndemandas surgidas durante o processo.  \n\nAssim, foram produzidos tr\u00eas Manuais (ANEXO C) \npara esse momento da Comunidade de Aprendizagem: o \nMemorial Construtivo do Reconhecimento do Territ\u00f3rio \n(contendo no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre mapas, coordenadas \ngeogr\u00e1ficas, como utilizar GPS, etc.); e os Memoriais \nDescritivos do Google Earth e do ArcExplorer (contendo os \npassos para sua utiliza\u00e7\u00e3o).  \n\nA Metodologia de Reconhecimento do Territ\u00f3rio se \nmostrou efetiva, j\u00e1 que, ao final de uma semana de \nCapacita\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria, a que se chamou de \u201cCurso Pr\u00e1tico \nde Reconhecimento do Territ\u00f3rio\u201d (Figura 13, 14, 15, 16 e 17 \na seguir), os participantes foram capazes de apreender os \nconceitos contidos nos mapas tem\u00e1ticos, bem como a \ncompet\u00eancia para produzir mapas em computador, usando as \nt\u00e9cnicas mencionadas anteriormente. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o dos Mapas Tem\u00e1ticos em Atividades Pedag\u00f3gicas \n\n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -141- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\nFigura 14 \u2013 Reconhecimento do Territ\u00f3rio (GT Saneamento)  \n\n \n\n  \n\n \n\n \nFigura 15 \u2013 Reconhecimento do Territ\u00f3rio (GT Turismo Educativo) \n\n \n \n \n\n \n \n \n\nFigura 16 \u2013 Reconhecimento do Territ\u00f3rio (GT Nascentes \u2013 Aq. Guarani) \n\n \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 17 \u2013 Reconhecimento do Territ\u00f3rio (GT Arauc\u00e1rias) \n\n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-142- \n\nComo visto nas figuras anteriores, o Reconhecimento \ndo Territ\u00f3rio feito durante a comunidade de aprendizagem em \nUrubici proporcionou a observa\u00e7\u00e3o dos principais pontos de \ninteresse elencados pela Comunidade, onde puderam visualizar \nas caracter\u00edsticas relativas \u00e0 hidrografia, geologia, ecologia e, \nainda, \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de uso do seu territ\u00f3rio, coletando tamb\u00e9m \ncoordenadas geogr\u00e1ficas. \n\nEsse exerc\u00edcio possibilitou um novo olhar a muitos dos \nparticipantes, que, mesmo j\u00e1 conhecendo os locais visitados, \nexpressavam-se com surpresa diante das explica\u00e7\u00f5es fornecidas \nacerca da import\u00e2ncia de cada local no contexto de cada grupo. \nComo exemplo, podem-se citar exclama\u00e7\u00f5es registradas nos \ndi\u00e1rios de campo e gravadores digitais do tipo: \n\n \n\u2022 \u201cPara n\u00f3s, isso sempre esteve aqui! Eram apenas montanhas e \n\nrios.\u201d \n \n\u2022 \u201cNunca pensei que a Pedra da \u00c1guia pudesse conter \u00e1gua do \n\nAqu\u00edfero Guarani.\u201d \n \n\u2022 \u201cO Morro da Igreja \u00e9 nosso patrim\u00f4nio natural! Temos que \n\ncuidar dele.\u201d \n \n\u2022 \u201cAntes, a gente olhava para a Arauc\u00e1ria e s\u00f3 via toras de \n\nmadeira.\u201d \n \n\u2022 \u201cO lix\u00e3o fica no alto do morrete, vai descer tudo para o rio!\u201d \n\n \nA \u00faltima metodologia concebida como insumo para este \n\nciclo \u2013 A Metodologia da Sinergia das Leis Irm\u00e3s - tamb\u00e9m \nfigura como um resultado, pois sua compila\u00e7\u00e3o e \nsistematiza\u00e7\u00e3o permitiu certamente outros avan\u00e7os no \nprocesso de governan\u00e7a levado a termo em Urubici, incluindo \na perspectiva de poder ser replicado em outras localidades. \n\nA \u201cSinergia das Leis Irm\u00e3s\u201d foi detalhadamente \ntrabalhada por Julia Santos Silva (SANTOS SILVA, 2009), \ntamb\u00e9m pesquisadora atuante no TSGA, em sua disserta\u00e7\u00e3o \nde mestrado em Engenharia Ambiental. No anexo D desta \ntese encontra-se uma s\u00edntese desta metodologia.  \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -143- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\nConv\u00e9m explicitar que, como resultado deste Ciclo, a \nSinergia das Leis Irm\u00e3s levou em considera\u00e7\u00e3o os seguintes \ndispositivos legais federais que tratam de aspectos \nimportantes para o desenvolvimento sustent\u00e1vel: \n\n \na) 9.433/97, que instituiu a Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos;  \n \nb) 9.795/99, que instituiu a Pol\u00edtica Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental;  \n \nc) 9.985/00, sobre a Pol\u00edtica Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o;  \n \nd) 10.257/01, que instituiu o Estatuto das Cidades;  \n \ne) 11.428/06, sobre a Mata Atl\u00e2ntica; \n \nf) 4.771/65, referente ao C\u00f3digo Florestal;  \n \ng) 11.445/07, sobre a Pol\u00edtica Nacional de Saneamento \n\nB\u00e1sico; e  \n \nh) 11.771/08, que criou a Pol\u00edtica Nacional de Turismo. \n\n \nA comunidade de Urubici trabalhou a Sinergia das Leis \n\npor meio de encontros de capacita\u00e7\u00e3o onde puderam enxergar \nprimeiramente os cinco n\u00edveis estruturais que comp\u00f5em o \n\u201cesp\u00edrito de cada lei\u201d, conforme metodologia desenvolvida por \nSILVA (2005b), a saber: fundamentos, objetivos, diretrizes, \ninstrumentos, sistemas de gest\u00e3o e das rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a \nsua efetividade. A metodologia utilizada para isto foi a Pedagogia \ndo Amor, a partir de identifica\u00e7\u00e3o dos artigos referentes a cada \num dos n\u00edveis estruturais de cada lei e das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas \nem comum entre elas.  \n\nA Materializa\u00e7\u00e3o da Sinergia aconteceu por interm\u00e9dio da \nidentifica\u00e7\u00e3o consensual de detalhes contidos em cada uma \ndessas rela\u00e7\u00f5es que pudessem suprir lacunas e excessos umas das \noutras, atuando sinergicamente. Isto foi sistematizado por Santos \nSilva (2009) em uma Matriz de Sinergia, como comentado \nanteriormente, que poder\u00e1 ser vista no ANEXO H desta tese. \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-144- \n\nNo contexto da constru\u00e7\u00e3o da Sinergia das Leis irm\u00e3s \nfoi interessante perceber como a abordagem metodol\u00f3gica do \nEsp\u00edrito da Lei foi \u00fatil na materializa\u00e7\u00e3o deste resultado. Esta \nmetodologia derivou de um artigo publicado por Silva (2005b) \noriginariamente para descrever os fen\u00f4menos da lei federal \n9.433/97 \u2013 a Lei Brasileira das \u00c1guas, mas pode ser \nperfeitaemente transposta para analisar os fen\u00f4menos dos \ndemais diplomas legais examinados.  \n\nA ideia de que cada lei possui um esp\u00edrito deriva da \ncompreens\u00e3o fornecida pela obra \u201cO esp\u00edrito das leis\u201d de \nMontesquieu e foi \u00fatil no contexto da Comunidade de \nAprendizagem para valorizar o olhar dos participantes sobre \ndispositivos legais concebidos para tratar de garantias aos \nditos \u2018bem comuns\u2019 \u2013 as leis irm\u00e3s. Isto facilitou de forma \ninequ\u00edvoca a compreens\u00e3o de que utiliz\u00e1-las em sinergia \u00e9 \nfundamental para a formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel local, que \u00e9 onde se insere o \ncontexto de import\u00e2ncia da comunidade de aprendizagem. \n\nPortanto, como resultado efetivo deste ciclo no que se \nrefere a sua prerrogativa de colaborar na cria\u00e7\u00e3o das bases \npara a formula\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias comentadas acima, a \nmetodologia da Sinergia das Leis Irm\u00e3s possibilitou o \nesclarecimento e compreens\u00e3o da vis\u00e3o complexa e \ntransdisciplinar com a qual se deve olhar as demandas \nsurgidas nos diferentes grupos tem\u00e1ticos estabelecidos. \n\nPor exemplo, durante as discuss\u00f5es nos grupos \n(Figuras 18, 19, 20 e 21 a seguir) percebeu-se que problemas \nvoltados \u00e0 dimens\u00e3o do saneamento prejudicam as \u00c1guas \nNascentes e o Aqu\u00edfero Guarani e podem impedir o avan\u00e7o \ndo Turismo Educativo, pois este, como atividade cultural e \necon\u00f4mica que quer se afirmar no munic\u00edpio, deve \nnecessariamente considerar tanto a comunidade local, quanto \nos visitantes. Isto compromete tamb\u00e9m a valoriza\u00e7\u00e3o da \nFloresta de Arauc\u00e1rias, pois esta a\u00e7\u00e3o depende da busca de \nnovos e sustent\u00e1veis usos do bioma, que perpassam os outros \ntemas. \n\nOutro ponto forte em rela\u00e7\u00e3o a este resultado foi o \ncar\u00e1ter inovador, com naturalidade e simplicidade, sob o qual \nse d\u00e1 o aprendizado das leis, enfatizado pelos vereadores do \nMunic\u00edpio de Urubici participantes no processo de \ngovernan\u00e7a.  \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -145- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n  \n  \n\n \n \n \n \n \n\nFigura 18 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o da Sinergia das Leis Irm\u00e3s (GT Saneamento) \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 19 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o da Sinergia das Leis Irm\u00e3s (GT Turismo Educativo) \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n\nFigura 20 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o da Sinergia das Leis Irm\u00e3s (GT \u00c1guas Nascentes) \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 21 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o da Sinergia das Leis Irm\u00e3s (C\u00e2mara de Vereadores) \n\n \nN\u00e3o bastasse a descri\u00e7\u00e3o da emerg\u00eancia dos Mapas \n\nTem\u00e1ticos e das Metodologias do Reconhecimento do \nTerrit\u00f3rio e da Sinergia das Leis Irm\u00e3s como resultados, a \nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento por elas determinado foi \nessencial para que a comunidade pudesse chegar ao resultado \nmais proeminente deste ciclo no que concerne a este \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-146- \n\nmovimento: Os Mapas de Demandas Sociais para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel Local (Figura 22 para \nvisualiza\u00e7\u00e3o e ANEXO I em alta defini\u00e7\u00e3o). \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nFigura 22 \u2013 Mapas de Demandas do Saneamento e Turismo Educativo \n \n\nRessalte-se que foram constru\u00eddos apenas dois mapas \nde demandas sociais. Um para a dimens\u00e3o do Saneamento e \noutro para a dimens\u00e3o do Turismo Educativo. Os outros dois \ngrupos tem\u00e1ticos (\u00c1guas Nascentes \u2013 Aqu\u00edfero Guarani e \nValoriza\u00e7\u00e3o das Arauc\u00e1rias) utilizaram-se destes mapas para \nsubsidiar suas estrat\u00e9gias, porquanto estes j\u00e1 inclu\u00edam as \ndemandas que foram elencadas pelos respectivos grupos. \n\nA import\u00e2ncia dos Mapas de Demandas Sociais como \nresultado da Comunidade de Aprendizagem reside no fato de \nque a constru\u00e7\u00e3o destes possibilitou a visualiza\u00e7\u00e3o de todo o \nfluxo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento durante o ciclo, com o \nfim de subsidiar o pr\u00f3ximo \u2013 As estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a. \nOu seja, as demandas j\u00e1 surgiram como fruto de uma reflex\u00e3o \nterritorial baseada num conhecimento legal. \n\nInteressante comentar que surgiu neste momento uma \nnecessidade de se certificar a apreens\u00e3o pelos participantes do \nfluxo de etapas (incluindo o Reconhecimento do Territ\u00f3rio) \npara se chegar ao Mapa de Demandas Sociais. Assim, criou-se \numa varia\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica denominada de \u201cDin\u00e2mica dos \nCart\u00f5es\u201d. Nela, produziram-se em papel recursos pedag\u00f3gicos \nrepresentando os bancos de dados e imagens digitais, bem \ncomo um painel em tamanho A0, onde foi impresso um mapa \ndo munic\u00edpio de Urubici, situado em uma grade representativa \ndas coordenadas geogr\u00e1ficas compreendidas por seu territ\u00f3rio. \n\nOs participantes foram ent\u00e3o incitados a localizar no \nmapa os pontos previamente coletados em campo, \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -147- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\nassociando-os a fotos do local que estavam dispostas sobre \numa mesa. Subsequentemente, localizaram os cart\u00f5es de \ndemandas sociais para cada um dos pontos, tendo ainda a \noportunidade de acrescentar novas ou mesmo reconsiderar \naquelas que j\u00e1 haviam sido elencadas. Por fim, fixaram-nos no \nmapa com alfinetes coloridos e barbantes que conectaram os \npontos definidos (Figuras 23 e 24). \n\n \n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 23 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o dos Mapas de Demanda utilizando computadores \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nFigura 24 \u2013 Din\u00e2mica dos Cart\u00f5es para Constru\u00e7\u00e3o do Mapa de Demandas \n \n\nEssa atividade permitiu consolidar a vis\u00e3o de conex\u00e3o \ndos tempos-temas- textos da Comunidade de Aprendizagem e \ncomo estes se aglutinaram para, no caso deste estudo, dar \norigem aos mapa de demandas sociais. Ademais, a intera\u00e7\u00e3o \nentre os participantes favoreceu novas reflex\u00f5es sobre as \nreferidas demandas, incluindo a pertin\u00eancia do seu \nlevantamento como importante aspecto para se iniciar a \ndiscuss\u00e3o de estrat\u00e9gias de governan\u00e7a local.  \n\nPor fim, esta din\u00e2mica tamb\u00e9m pode ser considerada \num resultado da Comunidade de Aprendizagem, j\u00e1 que foi \napreendida pela comunidade, no sentido de que revelaram \ninteresse em utilizar a t\u00e9cnica para conduzir atividades \npedag\u00f3gicas com jovens nas escolas do munic\u00edpio.  \n\nO fim das atividades do ciclo da Comunidade de \nAprendizagem culminou com a realiza\u00e7\u00e3o da Oficina III (Vide \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-148- \n\nmanual no ANEXO J), com a presen\u00e7a de importantes \nlideran\u00e7as municipais, incluindo o prefeito eleito, vereadores \ne dirigentes de organismos sociais governamentais e n\u00e3o \ngovernamentais.  \n\nComo resultado mais importante deste ciclo, a Oficina \nIII (Figura 25 a seguir) constituiu a oportunidade em que os \nparticipantes dos grupos tem\u00e1ticos puderam apresentar as \n\u00e9ticas, os conceitos e os produtos da Comunidade de \nAprendizagem, descrevendo as metodologias aprendidas e \ndialogando com os participantes sobre o conhecimento \nconstru\u00eddo.  \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nFigura 25 \u2013 Participantes durante a Oficina 3 \u2013 Governan\u00e7a \n \n \n \n \n\nO Estabelecimento das Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a \n \n\n \n \n\nA Oficina III fechou o Ciclo da Comunidade de \nAprendizagem e abriu o Ciclo das Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a. \nComo in\u00edcio deste ciclo, o papel da oficina foi essencial para a \ncontinua\u00e7\u00e3o dos trabalhos, visto que os participantes (tanto os \nmembros dos grupos tem\u00e1ticos quanto membros da comunidade \npresentes no evento) puderam atuar como facilitadores no \nprocesso de constru\u00e7\u00e3o coletiva das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a. \nEsta din\u00e2mica possibilitou a visualiza\u00e7\u00e3o in loco da no\u00e7\u00e3o de \nempoderamento, principal resultado cognitivo do processo de \nComunidade de Aprendizagem \n\nAs interven\u00e7\u00f5es feitas pela comunidade de Urubici \ndurante todos os momentos da referida oficina foram \nimportantes como resultados do processo de pesquisa-a\u00e7\u00e3o para \na produ\u00e7\u00e3o das Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a, na medida em que \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -149- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\nexp\u00f4s opini\u00f5es, coment\u00e1rios e motiva\u00e7\u00e3o em participar do ciclo \nde aprendizagem subsequente. O poder p\u00fablico municipal, \nrepresentado por seu chefe, o prefeito eleito, refor\u00e7ou a \ndisposi\u00e7\u00e3o em cooperar, unindo esfor\u00e7os junto a todas as \ninstitui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es que visam o bem comum do \nmunic\u00edpio. A comunidade destacou ainda a necessidade da \ncria\u00e7\u00e3o de mecanismos de governan\u00e7a que levem informa\u00e7\u00f5es e \nconhecimentos \u00e0s localidades para a constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \ncooperativas. \n\nA partir dos coment\u00e1rios feitos durante a Oficina III, \nconfirmou-se j\u00e1 como resultado deste ciclo, a opini\u00e3o \nconsensual de que Urubici necessita de leis municipais para o \navan\u00e7o em projetos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local. \nNeste entendimento, a governan\u00e7a \u00e9 um caminho de \nempoderamento da comunidade pelo qual esta assume papel \nqualificado na elabora\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas e, \nconsequentemente, de Projetos T\u00e9cnicos e outras a\u00e7\u00f5es \nestrat\u00e9gicas espec\u00edficas que transformem os potenciais de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel local em realidade. \n\n Referido consenso originou-se das discuss\u00f5es em que \no principal tema transversal do Objetivo 5 do TSGA, qual \nseja  a \u201cProte\u00e7\u00e3o da Zona de Recarga Direta do Aqu\u00edfero \nGuarani\u201d justificou e garantiu a abordagem transdisciplinar \ncom a qual foram tratados as quatro grandes dimens\u00f5es que \noriginaram os grupos tem\u00e1ticos do Saneamento, Turismo \nEducativo, \u00c1guas Nascentes-Aqu\u00edfero Guarani e Valoriza\u00e7\u00e3o \nda Floresta de Arauc\u00e1rias. \n\nAp\u00f3s a Oficina III, realizou-se ainda um encontro em \ncomum a todos os grupos tem\u00e1ticos para marcar de forma \nmais espec\u00edfica a entrada no Ciclo das Estrat\u00e9gias de \nGovernan\u00e7a (Figura 26 a seguir). \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nFigura 26 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o de Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a (todos os GTs) \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-150- \n\nO que se destacou neste momento foi a confirma\u00e7\u00e3o \nda maturidade dos participantes da comunidade para atuar na \nformula\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a. Isto se deu por \nmeio da percep\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a dos seguintes aspectos no \nconhecimento constru\u00eddo por eles: a exist\u00eancia da ideia do \n\u201cbem comum\u201d como direito de todos os cidad\u00e3os; a \npossibilidade de materializa\u00e7\u00e3o deste direito por meio dos \ninstrumentos presentes nos marcos legais utilizados \nanteriormente e o empoderamento que a constata\u00e7\u00e3o desta \nrela\u00e7\u00e3o de pertin\u00eancia oferece.  \n\nAssim como no Ciclo de Comunidade de Aprendizagem, \nmaterializaram-se como resultados metodol\u00f3gicos do Ciclo de \nEstrat\u00e9gias de Governan\u00e7a duas metodologias: a Metodologia de \nConstru\u00e7\u00e3o de Termos de Refer\u00eancia para Pol\u00edticas P\u00fablicas \nrelacionadas ao Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local e a \nMetodologia de Constru\u00e7\u00e3o de Projetos T\u00e9cnicos.  \n\nA primeira fundamenta-se nas Teorias Otimistas como \nbase cient\u00edfica e o seu delineamento se determina no sentido de \ngarantir ao Termo de Refer\u00eancia uma estrutura que minimize as \npossibilidades da redu\u00e7\u00e3o da realidade e setoriza\u00e7\u00e3o das \nestrat\u00e9gias a serem definidas para Pol\u00edtica P\u00fablica que ser\u00e1 \nsubsidiada por este termo. A base da compreens\u00e3o do Termo de \nRefer\u00eancia definido por esta metodologia foi ent\u00e3o estabelecida \npor um fractal com tr\u00eas dimens\u00f5es referenciais: conceitual, \nmetodol\u00f3gico e tecnol\u00f3gico, conforme mostra a figura 27. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 27 \u2013 Fractal da Metodologia de Constru\u00e7\u00e3o de Termos de Refer\u00eancia \n\n \n\nREFERENCIAL \nMETODOL\u00d3GICO \n\nREFERENCIAL \nCONCEITUAL \n\nREFERENCIAL \nTECNOL\u00d3GICO \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -151- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\nA pr\u00e1tica desta metodologia foi testada no grupo \ntem\u00e1tico do Saneamento, como uma emerg\u00eancia da \nnecessidade do munic\u00edpio editar o seu Plano Municipal de \nSaneamento, uma exig\u00eancia legal contida na Lei Federal \n11.445/07, que disciplina o assunto. A condu\u00e7\u00e3o deste \nmomento com o grupo tem\u00e1tico do saneamento (figura 28 a \nseguir) foi feita pela pesquisadora Aline Matulja (MATULJA, \n2009), cujo resultado \u2013 a Metodologia e o pr\u00f3prio Termo de \nRefer\u00eancia para o Plano Municipal de Saneamento de Urubici \n\u2013 foram descritos detalhadamente em seu trabalho de \nconclus\u00e3o de curso de gradua\u00e7\u00e3o, encontrando-se no ANEXO \nK desta tese. \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n\nFigura 28 \u2013 Encontro de Constru\u00e7\u00e3o do Termo de Refer\u00eancia (GT Saneamento) \n \n\n \nComo resultado deste Ciclo de Aprendizagem, \n\ninteressa perceber que o Termo de Refer\u00eancia, como \nestrat\u00e9gia de governan\u00e7a, resultou de uma sinergia entre as \nmetodologias trabalhadas durante os demais ciclos e os \ndocumentos mais atuais de car\u00e1ter oficial, acad\u00eamico ou \ninformativo que tratam sobre o assunto, coletados durante a \nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e durante o ciclo de Economia de \nExperi\u00eancia. Nesse sentido, buscou-se a contribui\u00e7\u00e3o de \nfontes confi\u00e1veis, cuja \u00e9tica de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento \nreflete-se de maneira similar na proposta da presente \npesquisa-a\u00e7\u00e3o. \n\nAdemais, como resultado pertinente ao processo, \nconv\u00e9m ressaltar que este Termo de Refer\u00eancia relaciona-se \ndiretamente \u00e0 governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio em Urubici, \numa vez que se consubstancia como instrumento de tomada \nde decis\u00e3o, cuja repercuss\u00e3o associa-se de maneira inequ\u00edvoca \nao uso sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos, e por extrapola\u00e7\u00e3o \nde complexidade, aos florestais, urbanos e paisag\u00edsticos da \nregi\u00e3o. \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-152- \n\nA segunda metodologia que emergiu como resultado \ndeste Ciclo foi a Metodologia de Constru\u00e7\u00e3o de Projetos \nT\u00e9cnicos para iniciativas voltadas ao Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel Local. A ideia desta metodologia surgiu a partir \ndas demandas originadas no grupo tem\u00e1tico do Turismo \nEducativo, sobretudo aquelas voltadas \u00e0 car\u00eancia de \ninfraestrutura tur\u00edstica de acesso, seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o ao \npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico cultural e natural de Urubici. \u00c0 \nconstata\u00e7\u00e3o dessas demandas, aliou-se a percep\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria \ncomunidade de que muitas vezes esta esbarrava na falta de \ncompet\u00eancia t\u00e9cnica para propor projetos \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de \nfomento como segunda via \u00e0s iniciativas do poder p\u00fablico. \n\nAssim, adaptou-se a Estrutura Cognitiva da Pesquisa \n(ANEXO A), j\u00e1 comentada anteriormente no in\u00edcio desta tese \npara construir coletivamente os Projetos T\u00e9cnicos para \niniciativas voltadas ao Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local. \nComo encaminhamento pr\u00e1tico do grupo tem\u00e1tico, \npriorizaram-se as demandas sociais existentes para o Turismo \nEducativo, escolhendo-se aquela que mais incomodava a \ncomunidade: o descaso com os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos contendo \ninscri\u00e7\u00f5es rupestres existentes em algumas \u00e1reas do munic\u00edpio. \n\nCom efeito, o produto dos encontros do Ciclo das \nEstrat\u00e9gias de Governan\u00e7a para o Grupo Tem\u00e1tico do \nTurismo Educativo (figura 29 a seguir) foi o Projeto T\u00e9cnico \nintitulado \u201cConstru\u00e7\u00e3o da Infraestrutura e Acessibilidade para \na Prote\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio do Complexo Inscri\u00e7\u00f5es Rupestres \nem Urubici \u2013 SC (ANEXO L), submetido posteriormente \u00e0s \ninst\u00e2ncias competentes municipais. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 29 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o do Projeto T\u00e9cnico Inscri\u00e7\u00f5es Rupestres (GT Turismo) \n \n\nComo resultado relevante deste ciclo, a materializa\u00e7\u00e3o \nde uma metodologia e a consequente constru\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o \npela comunidade de um Projeto T\u00e9cnico para iniciativas \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -153- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\nvoltadas ao Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local assegurou-\nlhes uma experi\u00eancia de elabora\u00e7\u00e3o de projetos que lhes \nempodera e autonomiza para a proposi\u00e7\u00e3o de outros projetos, \nem diversos e variados temas, que contemplem solu\u00e7\u00f5es para \nquest\u00f5es do seu pr\u00f3prio quotidiano e realidade.  \n\nDurante o Ciclo de Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a, \nsurgiram ainda nos grupos os encaminhamentos a serem \nsupridos por meio de A\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gias Espec\u00edficas. No \nGrupo Tem\u00e1tico do Turismo Educativo, por exemplo, essas \na\u00e7\u00f5es foram articuladas considerando a demanda social \nrelativa \u00e0 falta de sinaliza\u00e7\u00e3o tur\u00edstica educativa levantada pelo \ngrupo. \n\nProcedeu-se ent\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de uma Economia de \nExperi\u00eancia sobre o tema, que revelou a exist\u00eancia do Guia de \nSinaliza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Turismo (BRASIL, 2009), que \nexplana as diretrizes sobre o assunto baseadas em padr\u00f5es \ninternacionais fornecidos pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do \nTurismo (OMT), adotada pelo Brasil.  \n\nAs placas foram ent\u00e3o esbo\u00e7adas coletivamente com \nos participantes do projeto, que contribu\u00edram para a \nconstru\u00e7\u00e3o dos leiautes e conte\u00fados, considerando a normas \nde apresenta\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00f5es de discurso contidas no guia \noficial (figura 30 a seguir).  \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nFigura 30 \u2013 Placas Interpretativas constru\u00eddas coletivamente (GT Turismo) \n \n\nO grupo definiu ainda os principais pontos onde a \nsinaliza\u00e7\u00e3o tur\u00edstico-educativa deveria ser inclu\u00edda com o \napoio do TSGA, a saber: 1) Inscri\u00e7\u00f5es Rupestres; 2) \nBelvedere; 3) Serra do Corvo Branco; 4) Igreja Matriz; 5) \nMorro da Igreja; 6) Serra do Panel\u00e3o e; 7) Gruta Nossa \nSenhora de Lourdes.  \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-154- \n\nComo estrat\u00e9gias de governan\u00e7a, estas a\u00e7\u00f5es definidas \npelo grupo do Turismo Educativo relacionam-se com o \nprocesso de governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio no munic\u00edpio, \nj\u00e1 que trazem consigo a constata\u00e7\u00e3o da essencialidade do \nenvolvimento entre comunidade e visitantes para disseminar e \nconsolidar a prote\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos, florestais, \npaisag\u00edstico, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o e melhoria dos recursos \nurbanos da regi\u00e3o.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Grupo Tem\u00e1tico das \u00c1guas Nascentes \u2013 \nAqu\u00edfero Guarani, um aspecto interessante foi o trabalho \ndesenvolvido com jovens estudantes do ensino fundamental \nno munic\u00edpio (ver figura 31 a seguir). Este grupo foi \nconduzido pelo pesquisador Frederico Genofre (GENOFRE, \n2009), membro do TSGA, cujo delineamento e resultados \noriginaram seu trabalho de conclus\u00e3o de curso de gradua\u00e7\u00e3o \nem Engenharia Ambiental. \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nFigura 31 \u2013 Jovens do Grupo Tem\u00e1tico \u00c1guas Nascentes \u2013Aqu\u00edfero Guarani \n \n \n\nNeste grupo, as estrat\u00e9gias de governan\u00e7a trabalhadas \ncom os jovens giraram em torno dos seguintes pontos:  \n\n \n1) A concep\u00e7\u00e3o de um Sistema Municipal de \n\nInforma\u00e7\u00f5es de Recursos H\u00eddricos na forma de \num s\u00edtio eletr\u00f4nico, contemplando dados e \ninforma\u00e7\u00f5es sobre as bacias hidrogr\u00e1ficas do \nmunic\u00edpio, tais como: cadastro de nascentes; \nestimativas da quantidade/qualidade das \u00e1guas \nsuperficiais; estimativas da quantidade/qualidade \ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas; precipita\u00e7\u00e3o das chuvas nas \nbacias hidrogr\u00e1ficas; dados e informa\u00e7\u00f5es sobre o \nsaneamento b\u00e1sico; diagn\u00f3stico das \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente e, por fim, disponibilizar \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -155- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\njogos interativos relacionados ao planejamento dos \nrecursos h\u00eddricos, com o objetivo de atrair a visita \nde crian\u00e7as e estimular sua forma\u00e7\u00e3o para a \nparticipa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o integrada dos recursos \nh\u00eddricos; e  \n \n\n2) A elabora\u00e7\u00e3o de um Projeto de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental com jovens de 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie do ensino \nfundamental e agricultores do munic\u00edpio; \nressaltando a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos da regi\u00e3o, em especial o Aqu\u00edfero Guarani, \ne enfatizando a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de boas \npr\u00e1ticas na atividade agr\u00edcola, com redu\u00e7\u00e3o do uso \nde insumos qu\u00edmicos como agrot\u00f3xicos.  \n\n \nComo estrat\u00e9gia de governan\u00e7a, esta iniciativa do \n\ngrupo tem\u00e1tico \u00c1guas Nascentes \u2013 Aqu\u00edfero Guarani \nconstatou a posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dos jovens no que concerne \nao car\u00e1ter cont\u00ednuo do processo de governan\u00e7a da \u00e1gua e do \nterrit\u00f3rio, revelado por meio de sua preocupa\u00e7\u00e3o em \nestabelecer uma rotina de educa\u00e7\u00e3o ambiental continuada e \nvoltada mais especificamente para a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, com \ngrande potencial de contribui\u00e7\u00e3o ao empoderamento da \ncomunidade. \n\nPor fim, o Ciclo de Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a \ncontemplou tamb\u00e9m o Grupo Tem\u00e1tico de Valoriza\u00e7\u00e3o das \nArauc\u00e1rias. Sua caracter\u00edstica principal foi o fato de refletir a \nparticipa\u00e7\u00e3o dos integrantes dos demais grupos tem\u00e1ticos, \nmaterializando a quest\u00e3o da multidimensionalidade do \nterrit\u00f3rio.   \n\nAqui, as demandas surgidas durante o ciclos anteriores \noriginaram as seguintes estrat\u00e9gias: Mapeamento das \narauc\u00e1rias centen\u00e1rias do munic\u00edpio (ver figura 32 \nsubsequente), projeto piloto de recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares \ne projeto de cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o na categoria \nde manejo Reservas Particulares de Patrim\u00f4nio Natural \n(RPPNs). \n\n \n \n \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-156- \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 32 \u2013 Mapa das Arauc\u00e1rias Centen\u00e1rias em Urubici (GT Arauc\u00e1rias) \n \n\nAssim, emergindo diretamente deste ciclo, a reflex\u00e3o \nsobre as estrat\u00e9gias de governan\u00e7a propostas para o Grupo de \nValoriza\u00e7\u00e3o das Arauc\u00e1rias determinou a proposi\u00e7\u00e3o de uma \nPropriedade Piloto em Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio. \nIsto foi feito com o apoio do Senhor Natalino Ribeiro e sua \nesposa, Senhora Valc\u00edria Kuhnen Ribeiro, pequenos \npropriet\u00e1rios rurais de Urubici. \n\nComo estrat\u00e9gia de Governan\u00e7a, a Propriedade Piloto \npossibilitou \u2013 e segue possibilitando \u2013 a dissemina\u00e7\u00e3o de boas \npr\u00e1ticas no sentido de propor solu\u00e7\u00f5es \u00e0s demandas tanto em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o das Arauc\u00e1rias, quanto em rela\u00e7\u00e3o ao \nSaneamento, Turismo Educativo e Prote\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00c1guas \nNascentes e Aqu\u00edfero Guarani. Na tabela 22 a seguir elencam-\nse algumas destas a\u00e7\u00f5es:  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -157- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\nTabela 22 \u2013 A\u00e7\u00f5es da Propriedade Modelo para Disseminar de Boas Pr\u00e1ticas \n \n\nDEMANDAS A\u00c7\u00d5ES \nS\n\nA\nN\n\nE\nA\n\nM\nE\n\nN\nT\n\nO\n Construiu-se um p\u00e1tio de compostagem de 5 m por 7,5 m para transformar o \n\nesterco gerado pelo gado e os restos de alimentos em adubo. Produziu-se \nmaterial de capacita\u00e7\u00e3o para realizar uma compostagem efetiva na \npropriedade. Fez-se a substitui\u00e7\u00e3o da mangueira de adu\u00e7\u00e3o de 300 m e a \ninstala\u00e7\u00e3o de uma nova caixa d\u2019\u00e1gua de 250 litros onde foi colocado um \nrecipiente com pastilhas de cloro, enquanto n\u00e3o \u00e9 encontrada uma solu\u00e7\u00e3o \ndefinitiva de filtragem na capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Procedeu-se por meio da \nconstru\u00e7\u00e3o de pequenas valas \u00e0 drenagem da \u00e1rea de entorno da sede e os \nbanhados que se formam ao longo das trilhas interpretativas que foram criadas \nna propriedade. \n\nT\nU\n\nR\nIS\n\nM\nO\n\n \nE\n\nD\nU\n\nC\nA\n\nT\nIV\n\nO\n Ampliou-se o p\u00e1tio de recep\u00e7\u00e3o da sede da propriedade com uma nova cerca \n\nde madeira. Fez-se um croqui para planejar as atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas e a \nmovimenta\u00e7\u00e3o dos turistas nas trilhas de forma participativa propriedade \nConstruiu-se um quiosque de recep\u00e7\u00e3o de turistas de 3m x 3m Produziram-se \nplacas de identifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, da entrada da propriedade e de orienta\u00e7\u00e3o e \neduca\u00e7\u00e3o dos turistas, seguindo os padr\u00f5es internacionais do Guia Brasileiro \nde Sinaliza\u00e7\u00e3o Tur\u00edstica. \n\n\u00c1\nG\n\nU\nA\n\nS\n N\n\nA\nS\n\nC\nE\n\nN\nT\n\nE\nS\n\n \u2013\n A\n\nQ\nU\n\n\u00cdF\nE\n\nR\nO\n\n \nG\n\nU\nA\n\nR\nA\n\nN\nI \n\nProcedeu-se a analise da \u00e1gua consumida pela fam\u00edlia, revelando a necessidade \nde ferv\u00ea-la para consumo em curto prazo e melhorar a filtra\u00e7\u00e3o na capta\u00e7\u00e3o da \n\u00e1gua em m\u00e9dio prazo. Apesar de a \u00e1rea da nascente ser totalmente preservada, \na circula\u00e7\u00e3o de animais da fauna pode ocasionar presen\u00e7a de contamina\u00e7\u00e3o \npor coliformes (microorganismos que indicam presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica de \nanimais). Um filtro criado pelo propriet\u00e1rio funciona parcialmente, pois \nremove coliformes totais, mas ainda subsiste algum foco de contamina\u00e7\u00e3o que \naumenta os fecais. A \u00e1gua que passa pela mangueira tem um aumento nos 63 \ncoliformes totais pesquisados anteriormente, que aponta os remendos como \nposs\u00edvel entrada de contamina\u00e7\u00e3o ao longo da mangueira. Foi produzida uma \nMinuta de Carta de prote\u00e7\u00e3o da Zona de Recarga Direta (ZRD) do Aqu\u00edfero \nGuarani na propriedade, com o testemunho dos propriet\u00e1rios Jos\u00e9 Natalino \nRibeiro e Valciria Kuhnen Ribeiro, do Professor Daniel Jos\u00e9 da Silva, e o \nservidor do Instituto Chico Mendes respons\u00e1vel pelo Parque Nacional de S\u00e3o \nJoaquim, Sr. Michel Omena. A minuta encontra-se em fase de consulta pela \ncomunidade. Para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos presentes na \n\u00e1rea foi produzido um croqui com as caracter\u00edsticas da Propriedade Piloto. Por \nfim, identificaram-se e georreferenciaram-se todas as nascentes. \n\nV\nA\n\nL\nO\n\nR\nIZ\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \nD\n\nA\nS \n\n A\nR\n\nA\nU\n\nC\n\u00c1\n\nR\nIA\n\nS \n\nFoi feito o manejo do viveiro de mudas de arauc\u00e1ria, preparando-se duzentas \nmudas para distribui\u00e7\u00e3o no evento cultural \u201cShow do Pinh\u00e3o\u201d, organizado \npela Associa\u00e7\u00e3o de Pousadas e Hot\u00e9is de Urubici e com o apoio do TSGA. \nForam plantadas ainda outras tr\u00eas mil mudas para dar continuidade \u00e0 proposta \ndo viveiro de Arauc\u00e1rias. Os propriet\u00e1rios lideraram, juntamente com a equipe \ndo TSGA, a iniciativa de constru\u00e7\u00e3o de um \u201cRoteiro das arauc\u00e1rias centen\u00e1rias \nem Urubici\u201d a ser definido de forma conjunta com outros propriet\u00e1rios rurais \nque possuem esp\u00e9cimes centen\u00e1rios em suas terras.  \n\n  Fonte: Adaptado de TSGA (2009) \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-158- \n\nAs estrat\u00e9gias de governan\u00e7a aqui estabelecidas, com \nvisualiza\u00e7\u00e3o garantida por meio das a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas \nestabelecidas no quotidiano da Propriedade Piloto (ver figura \n33), relacionam-se ao processo de governan\u00e7a da \u00e1gua e do \nterrit\u00f3rio de forma espec\u00edfica, pois suas a\u00e7\u00f5es, todas \nconstru\u00eddas coletivamente, refletem diretamente nos seguintes \naspectos: prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas contra os o produtos resultantes \ndo manejo de dejetos pecu\u00e1rios, estabelecimento de solu\u00e7\u00f5es \nsustent\u00e1veis para a subsist\u00eancia dos pequenos produtores \nrurais (ainda que em \u00e1reas de uso restrito dos recursos \nnaturais), como por exemplo a \u201cpresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \nambientais\u201d, e a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos visitantes por meio de um \nprocesso de educa\u00e7\u00e3o ambiental difusa. \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 33 \u2013 Propriedade Modelo em Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -159- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\nA Avalia\u00e7\u00e3o do Empoderamento \n \n\n \nO \u00faltimo Ciclo de Aprendizagem do TSGA \u2013 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o e Prospec\u00e7\u00e3o iniciou-se com o Semin\u00e1rio Final \nrealizado em Urubici no dia 06 de julho de 2009. Neste \nencontro, cujo relato na \u00edntegra encontra-se no ANEXO M \ndesta tese, discutiu-se com a comunidade os resultados \nobtidos por meio da atua\u00e7\u00e3o do projeto e fez-se a prospec\u00e7\u00e3o \nde alternativas de continuidade, que culminaram com a \npossibilidade da inser\u00e7\u00e3o de uma segunda etapa do Projeto \nTecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua, o TSGA II, no \nmunic\u00edpio. \n\nA parte de prospec\u00e7\u00e3o deste ciclo dependeu em grande \nparte da avalia\u00e7\u00e3o, pois as perspectivas de continuidade \ndecorrem do sentimento de \u00eaxito em rela\u00e7\u00e3o ao que foi feito e \nda consolida\u00e7\u00e3o do conhecimento constru\u00eddo. \n\nNeste sentido, como resultado proeminente e \ndeterminante deste ciclo, destaca-se a avalia\u00e7\u00e3o do \nempoderamento comunit\u00e1rio. Contudo, antes de proceder \u00e0 \ndescri\u00e7\u00e3o do resultado da metodologia empregada para isto, \nconv\u00e9m ressaltar, ainda em rela\u00e7\u00e3o ao Semin\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o \nrealizado em Urubici, os elementos que baseiam e justificam a \nintegralidade da compreens\u00e3o do empoderamento \npreconizado pela abordagem de governan\u00e7a utilizada neste \ntrabalho.  \n\nAssim, o que se destacou no referido evento foi a \napresenta\u00e7\u00e3o, feita pela pr\u00f3pria comunidade, dos conceitos e \nconhecimentos constru\u00eddos, das metodologias apreendidas e \nda descri\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria sucess\u00e3o dos Ciclos de Aprendizagem \npara se chegar ao est\u00e1gio que usufruem atualmente. \n\nDestarte, a percep\u00e7\u00e3o do empoderamento como \nresultado do processo de governan\u00e7a emergiu a partir do \ndom\u00ednio dos conceitos e o rigor das apresenta\u00e7\u00f5es feitas pelos \nparticipantes. A constata\u00e7\u00e3o desse fato parte da visualiza\u00e7\u00e3o \ndesta situa\u00e7\u00e3o sob a \u00f3tica da categoriza\u00e7\u00e3o dos atos da fala e \ndo discurso, presentes na Teoria da A\u00e7\u00e3o Comunicativa \n(HABERMAS, 1987). Logo, o desenvolvimento de uma \ncompet\u00eancia comunicativa e o aumento do n\u00edvel de \nargumenta\u00e7\u00e3o que estes demonstraram refletem sua evolu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-160- \n\nno que concerne ao processo interativo e argumentativo, \naspectos important\u00edssimos para o empoderamento.  \n\nEste aspecto foi crucial para o \u00eaxito da avalia\u00e7\u00e3o de \nempoderamento prevista para o ciclo, pois o enquadramento \nda comunidade em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de empoderamento \npropostos tornou-se mais evidente.  \n\nCom efeito, a representa\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio de \nempoderamento da comunidade de Urubici no que se refere \naos nove dom\u00ednios propostos por Laverack (2005) pode ser \nrepresentada conforme o gr\u00e1fico 2 a seguir. \n\n \n\n \n \nA disposi\u00e7\u00e3o dos pontos no gr\u00e1fico reflete n\u00edtida \n\nevolu\u00e7\u00e3o da comunidade em todos os dom\u00ednios, embora na \ngrande maioria deles, a situa\u00e7\u00e3o desta j\u00e1 se encontrasse em \nest\u00e1gios intermedi\u00e1rios de empoderamento. Isto se justifica \npelo hist\u00f3rico de atua\u00e7\u00e3o do GTHIDRO no munic\u00edpio, \nmaterializado meio de outros projetos, capacita\u00e7\u00f5es e \nrealiza\u00e7\u00e3o de eventos, que remontam a quase uma d\u00e9cada de \npresen\u00e7a naquele local.  \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -161- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\nEste fato, aliado, obviamente, \u00e0 implica\u00e7\u00e3o da \ncomunidade no processo, constituiu a f\u00f3rmula ideal para que \na comunidade j\u00e1 estivesse experimentando uma razo\u00e1vel \nmaturidade no momento de in\u00edcio das atividades do TSGA no \nmunic\u00edpio. Esta maturidade inicial, no entendimento de \nMart\u00ednez e colaboradores (2005) \u00e9 fator determinante para \numa resposta efetiva de governan\u00e7a. \n\nNo que se refere \u00e0 Dimens\u00e3o 1 (Participa\u00e7\u00e3o), a \nevolu\u00e7\u00e3o da comunidade p\u00f4de ser observada principalmente \nno decorrer  do Ciclo da Comunidade de Aprendizagem, pois \na necessidade de formar grupos espec\u00edficos para se trabalhar \nas demandas sociais elencadas estimulou a pr\u00f3pria \ncomunidade a otimizar a sua participa\u00e7\u00e3o nas estruturas das \nquais j\u00e1 faziam parte, levando discuss\u00f5es para outros \norganismos, internos ou externos.  \n\nRessalte-se como evid\u00eancia disto a participa\u00e7\u00e3o de \nmembros da comunidade em reuni\u00f5es fora do munic\u00edpio para \ntratar de interesses locais e, ainda, o papel desempenhado por \nalgumas lideran\u00e7as como membros efetivos de conselhos de \ncontrole social em inst\u00e2ncias regionais e estaduais, como o \nConselho Regional de Turismo para a Regi\u00e3o da Serra \nCatarinense, com sede no munic\u00edpio de S\u00e3o Joaquim. \n\nSobre a Dimens\u00e3o 2 (Lideran\u00e7a), o avan\u00e7o foi claro em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 tomada para si de responsabilidades que antes eram \nconsideradas externas. Por exemplo, no come\u00e7o das \natividades do TSGA em Urubici, os participantes costumavam \nse referir a esta iniciativa como \u201co projeto de voc\u00eas\u201d, \nassumindo uma n\u00edtida postura de afastamento e in\u00e9rcia sobre \nas conting\u00eancias ocorridas ocasionalmente.  \n\nAp\u00f3s um certo tempo, houve uma tomada de \nconsci\u00eancia e o TSGA passou a ser, no discurso da \ncomunidade, o \u201cnosso projeto\u201d, tendo as lideran\u00e7as assumido \num controle determinante ao \u00eaxito das atividades, tais como: \na divulga\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos encontros, a cobran\u00e7a de \nresultados etc. \n\nNo que concerne \u00e0 Dimens\u00e3o 3 (Estruturas \norganizacionais), a comunidade j\u00e1 se encontrava em um \nest\u00e1gio avan\u00e7ado. O munic\u00edpio de Urubici conta com \nin\u00fameras organiza\u00e7\u00f5es, entre associa\u00e7\u00f5es, ONGs, OSCIPs, e \noutros, inclusive uma \u201cassocia\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es\u201d, a AMAE, \ncomo visto anteriormente neste trabalho.  \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-162- \n\nA evolu\u00e7\u00e3o nesta dimens\u00e3o relaciona-se com a \nparticipa\u00e7\u00e3o (Dimens\u00e3o 1), pois os membros destas diversas \norganiza\u00e7\u00f5es passaram a ter uma postura ativa em outras, \ndentro e fora da comunidade. Exemplo disso \u00e9 mobiliza\u00e7\u00e3o \nem torno da cria\u00e7\u00e3o de um Conselho Municipal de \nSaneamento, por ocasi\u00e3o da edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba. 11.445/2007, \ncujos participantes engajados j\u00e1 eram membros de outros \nconselhos, ou de outras ONGs.  \n\nA Dimens\u00e3o 4 (Problematiza\u00e7\u00e3o da Realidade) reflete \nclaramente a mudan\u00e7a ocorrida durante os ciclos de \naprendizagem do TSGA. Antes disto, a comunidade j\u00e1 possu\u00eda \numa certa inquieta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos problemas que enfrenta, \nmas a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e compet\u00eancias foi \nimprescind\u00edvel para que esta pudesse enxergar os problemas \nexistentes e propor estrat\u00e9gias para solucion\u00e1-los ou lidar com \neles.  \n\nDestaca-se aqui a import\u00e2ncia da metodologia de \nReconhecimento do Territ\u00f3rio e a Metodologia da Sinergia \ndas Leis Irm\u00e3s como grandes protagonistas do mecanismo de \nproblematiza\u00e7\u00e3o da realidade. \n\nNa dimens\u00e3o 5 (Mobiliza\u00e7\u00e3o de Recursos), a \ncomunidade de Urubici experimentava o seu pior \ndesempenho. N\u00e3o havia nenhuma perspectiva de mobiliza\u00e7\u00e3o \nde recursos e tampouco a exist\u00eancia de recursos pr\u00f3prios. Na \nverdade, o que se verifica \u00e9 que recursos existem de uma \nforma generalizada, considerando as pol\u00edticas p\u00fablicas \nexistentes no Brasil que estabelecem a cria\u00e7\u00e3o de fundos \ndifusos e outras rubricas, tanto para fomento quanto para \noutras modalidades de disponibiliza\u00e7\u00e3o destes.  \n\nO que mudou nesta dimens\u00e3o \u00e9 a tomada de \nconsci\u00eancia da comunidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia desses \nrecursos. Para contornar a restri\u00e7\u00e3o de acesso a estes, \nenfatizam-se, no \u00e2mbito do TSGA, as compet\u00eancias \nconstru\u00eddas coletivamente pela comunidade, que favorecem a \nsua mobiliza\u00e7\u00e3o em torno da tentativa de acess\u00e1-los por meio \nde Termos de Refer\u00eancia e Projetos T\u00e9cnicos.  \n\nSobre a dimens\u00e3o 6 (Consci\u00eancia Cr\u00edtica), a evolu\u00e7\u00e3o \nse deu no sentido de transforma\u00e7\u00e3o dos pequenos grupos de \ndiscuss\u00e3o existentes para tratar de assuntos espec\u00edficos para o \ndi\u00e1logo e a coopera\u00e7\u00e3o entre estes. Observou-se esta evolu\u00e7\u00e3o \nclaramente na institui\u00e7\u00e3o dos grupos tem\u00e1ticos no contexto \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -163- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\ndas atividades do TSGA. Havia participantes membros de \nmais de um grupo, e n\u00e3o bastasse isso, com postura ativa de \nlideran\u00e7a em torno das discuss\u00f5es de cada um. \n\nA consci\u00eancia cr\u00edtica desenvolvida pela comunidade \nrelaciona-se com a problematiza\u00e7\u00e3o da realidade (dimens\u00e3o \n4), podendo ser inclusive um produto desta. O avan\u00e7o de uma \ndetermina o avan\u00e7o da outra. Nesta dimens\u00e3o, as estrat\u00e9gias \nde governan\u00e7a, sobretudo a institui\u00e7\u00e3o da Propriedade Piloto, \nconfirmam a presen\u00e7a de experi\u00eancias voltadas para a busca \nde solu\u00e7\u00f5es que caracterizam a evolu\u00e7\u00e3o dentro do contexto \nque a encerra. \n\nA dimens\u00e3o 7 (Relacionamento Cooperativo entre \nRedes) reflete a mudan\u00e7a ocorrida no relacionamento entre as \norganiza\u00e7\u00f5es existentes em Urubici e o Poder P\u00fablico \nMunicipal. Antes, ainda que as organiza\u00e7\u00f5es j\u00e1 houvessem \ncome\u00e7ado a se engajar em torno de suas finalidades, a \nperspectiva de di\u00e1logo e coopera\u00e7\u00e3o com as inst\u00e2ncias oficiais de \ngest\u00e3o municipal era prec\u00e1ria. Havia apenas o contexto de \nreclama\u00e7\u00f5es e atribui\u00e7\u00e3o de culpas.  \n\nNo decorrer do processo de governan\u00e7a, todos passaram \na se enxergar como membros da mesma equipe, numa \nperspectiva de coopera\u00e7\u00e3o e parceria. A materializa\u00e7\u00e3o desta \nperspectiva aconteceu com a disposi\u00e7\u00e3o do prefeito em tomar \nparte em alguns dos encontros e a participa\u00e7\u00e3o ativa dos \nvereadores nas \u201ccomunidades de aprendizagem\u201d constru\u00eddas \npara tratar das demandas levantadas no munic\u00edpio. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Dimens\u00e3o 8 (Papel dos Especialistas) a \nevolu\u00e7\u00e3o caminhou paralelamente \u00e0 quest\u00e3o da lideran\u00e7a \n(Dimens\u00e3o 2). O relacionamento com os especialistas se \nmodificou na medida em que a comunidade deixou de atribuir a \nresponsabilidade da mudan\u00e7a da realidade local \u00e0s iniciativas \ncriadas externamente e trazidas j\u00e1 prontas para a comunidade.  \n\nNeste sentido, conv\u00e9m enfatizar que o objetivo da \natua\u00e7\u00e3o do TSGA no munic\u00edpio consistiu exatamente em \nconstruir compet\u00eancias locais que autonomizassem a \ncomunidade, o que caracteriza o processo de governan\u00e7a. Assim, \ndesde o in\u00edcio do projeto definiu-se a figura do monitor, que era \num membro da comunidade com um papel oficial de \nmobiliza\u00e7\u00e3o dos demais participantes localmente.  \n\nAo fim do projeto, as decis\u00f5es sobre quest\u00f5es \nestrat\u00e9gicas como o local de afixa\u00e7\u00e3o das placas interpretativas, \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-164- \n\na prioriza\u00e7\u00e3o dos temas para projetos t\u00e9cnicos, a submiss\u00e3o do \nTermo de Refer\u00eancia para o Plano Municipal de Saneamento, o \nEsbo\u00e7o da Lei Municipal para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \na motiva\u00e7\u00e3o para criar a Propriedade Piloto para Dissemina\u00e7\u00e3o \nde Boas Pr\u00e1ticas e os Projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental com \nfocos diversos, todos foram decis\u00f5es tomadas pela pr\u00f3pria \ncomunidade, apenas com o suporte dos especialistas, na figura \ndos pesquisadores do TSGA respons\u00e1veis pelo Objetivo 5 em \nUrubici. \n\nFinalmente, na Dimens\u00e3o 9 (Implanta\u00e7\u00e3o de Programas \ne Projetos) a comunidade tamb\u00e9m evoluiu no decorrer do \nprocesso de governan\u00e7a. Antes, todos os programas e projetos \nali desenvolvidos eram administrados por especialistas \nexternos. Isto se justifica pelas constata\u00e7\u00f5es feitas \nanteriormente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 postura de relativa passividade \natribu\u00edda a comunidade, motivada principalmente pela \ncompreens\u00e3o equivocada de que n\u00e3o podiam representar um \npapel mais ativo, dependendo sempre das tecnologias e \nhabilidades externas. O processo de governan\u00e7a possibilitou \nent\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias que favoreceram a tomada \nde parcela significativa das responsabilidades por parte da \ncomunidade, dinamizando o processo e abrindo a perspectiva \nda continuidade.  \n\nPor fim, esta foi a \u00fanica dimens\u00e3o em que se identificou \na evolu\u00e7\u00e3o da comunidade de Urubici para um est\u00e1gio \nintermedi\u00e1rio de empoderamento, entre os horizontes 3 e 4 \ndefinidos. A explica\u00e7\u00e3o para isso consiste em que os \nparticipantes j\u00e1 desenvolveram compet\u00eancias e \nresponsabilidades, mas ainda n\u00e3o possuem autonomia para \nadministrar programas e projetos nas esferas de planejamento, \nestrat\u00e9gia, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. Nesse sentido a perspectiva de \ncontinuidade a ser prospectada por meio de novos projetos \noferece a oportunidade de consolidar as compet\u00eancias da \ncomunidade, dando-lhes seguran\u00e7a para administrar os \npr\u00f3prios projetos, independentemente da atua\u00e7\u00e3o de \nespecialistas externos. \n \n\n\n\nV  \u2013  R E S U L T A D O S  E  D I S C U S S \u00c3 O  \n \n\nO MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A  \nDA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO \n\n \n \n\n\"O conhecimento exige uma presen\u00e7a curiosa  \ndo sujeito em face do mundo.  \n\nRequer uma a\u00e7\u00e3o transformadora  \nsobre a realidade.  \n\nDemanda uma busca constante.  \nImplica em inven\u00e7\u00e3o \n\n e em reinven\u00e7\u00e3o\u201d \n\n  Paulo Freire \n\n \n\n \n\nA Concretiza\u00e7\u00e3o do Modelo de Governan\u00e7a \n\n \n\nComo o resultado que define o escopo de import\u00e2ncia \ndesta tese, a concretiza\u00e7\u00e3o do Modelo Urubici de Governan\u00e7a \nda \u00c1gua e do Territ\u00f3rio, assim como a defini\u00e7\u00e3o dos Ciclos de \nAprendizagem, est\u00e1 relacionada a dois contextos que merecem \nser mais uma vez enfatizados.  \n\nO primeiro \u00e9 o te\u00f3rico, consubstanciado por meio da \nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Grupo Transdisciplinar de Pesquisas \nem Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio (GTHIDRO), \nvoltada para a reflex\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de metodologias \nparticipativas que possam contribuir com as comunidades, \nqualificando-as para a gest\u00e3o local de seus territ\u00f3rios. O \nsegundo \u00e9 a pr\u00e1xis, estabelecida por interm\u00e9dio da atua\u00e7\u00e3o do \nProjeto Tecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua, \nconsolidando as pr\u00e1ticas e os resultados que comp\u00f5em o \nmodelo para as diferentes realidades locais trabalhadas. \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, conv\u00e9m ressaltar que a proposta deste \nmodelo de governan\u00e7a encontra eco direto na explica\u00e7\u00e3o \nfornecida por Bald\u00e9 (2001), j\u00e1 examinada no referencial \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-166- \n\nte\u00f3rico deste trabalho, mas que pode ser convenientemente \nreapresentada. \n\nPara o referido autor, um modelo de governan\u00e7a n\u00e3o \ndeve ser algo r\u00edgido, pois se alimenta do desejo de \nparticipa\u00e7\u00e3o ativa manifestado pelos envolvidos em sua \naplica\u00e7\u00e3o, sofrendo constantes mudan\u00e7as. Desta forma, sendo \na governan\u00e7a um processo, o modelo que esta determina deve \nevoluir com as exig\u00eancias do contexto econ\u00f4mico, pol\u00edtico, \nsocial e cultural a que est\u00e1 submetido, materializando-se como \numa express\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o social e da aprendizagem \ncoletiva.  \n\nPor fim, Bald\u00e9 (2001) conclui que modelos de \ngovernan\u00e7a devem ser transdisciplinares para favorecer a \npertin\u00eancia dos participantes, que fazem uso da abertura \ndeterminada pela transdisciplinaridade para caracterizar \ndeterminados fen\u00f4menos pr\u00f3prios aos seus campos de \natua\u00e7\u00e3o e viv\u00eancia.  \n\nCom efeito, pareceu oportuno considerar este refor\u00e7o \nte\u00f3rico como justificativa preponderante para a emerg\u00eancia \ndo Modelo Urubici de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio \nproposto como principal resultado desta tese, a partir do \nordenamento do conceito de Governan\u00e7a da \u00c1gua \u2013 oriundo \nda reflex\u00e3o feita por Silva (2006) sobre os vazios de \nefetividade na gest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos nas \ndimens\u00f5es cultural, pedag\u00f3gica e pol\u00edtica \u2013 aliado a sua \nextrapola\u00e7\u00e3o para abranger a caracter\u00edstica multidimensional \ndo territ\u00f3rio, justificada por meio da abordagem da Gest\u00e3o \nTransdisciplinar do Ambiente (PALAVIZINI, 2006). \n\nN\u00e3o bastasse isso, \u00e9 oportuno enfatizar a necess\u00e1ria \nrela\u00e7\u00e3o entre o restante do amplo quadro te\u00f3rico-conceitual \nconstru\u00eddo para embasar este estudo e a estrutura\u00e7\u00e3o \nminuciosa deste modelo de governan\u00e7a, e seu posicionamento \nn\u00e3o como uma iniciativa end\u00f3gena, constru\u00edda unicamente em \ntorno de experi\u00eancias de um grupo de pesquisa, mas como \numa estrat\u00e9gia que bebe de um contexto e de uma tend\u00eancia \nplanet\u00e1ria.  \n\nEsta adequa\u00e7\u00e3o a um padr\u00e3o de abordagem \nsociopol\u00edtica pode ser muito bem visualizado por meio da \nafirmativa de Lequin (2000), para quem uma \u201cmodeliza\u00e7\u00e3o\u201d \nda governan\u00e7a deve necessariamente buscar identificar e \nintegrar as diferentes dimens\u00f5es e par\u00e2metros relacionados \u00e0 \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -167- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\nabordagem de governan\u00e7a adotada, que possam ser utilizadas \npelos planejadores (e atores) para o fomento ao \ndesenvolvimento local em uma perspectiva democr\u00e1tica e \nparticipativa. \n\nAl\u00e9m do mais, a mesma autora acrescenta que modelos \nde governan\u00e7a pressup\u00f5em a exist\u00eancia daquilo que chama de \n\u201ca dimens\u00e3o democr\u00e1tica\u201d, qual seja a sua caracter\u00edstica de \nconsiderar a participa\u00e7\u00e3o das comunidades locais na \nimplanta\u00e7\u00e3o de um projeto de desenvolvimento. E isto parece \nser o caso de Urubici.  \n\nAssim, o que se viu durante a execu\u00e7\u00e3o deste estudo \nmais uma vez reflete o ide\u00e1rio de uma abordagem \nsociopol\u00edtica da governan\u00e7a fartamente constru\u00eddo no \nreferencial te\u00f3rico desta tese, qual seja uma dimens\u00e3o \nparticipativa fomentada pela constru\u00e7\u00e3o de uma rede de \nintera\u00e7\u00e3o cooperativa, cuja raiz reside no interior de um \nsistema social. \n\nEm outras palavras, a emerg\u00eancia do modelo de \ngovernan\u00e7a aplicado em Urubici permitiu a visualiza\u00e7\u00e3o do \ndesenvolvimento end\u00f3geno e sequioso de garantir uma \nsustentabilidade baseada na conscientiza\u00e7\u00e3o das pessoas e na \ncren\u00e7a de que, para refor\u00e7ar o car\u00e1ter de iniciativa local, esta \npartilhe um poder substancial sobre as decis\u00f5es a serem \ntomadas.  \n\nContudo, mesmo numa abordagem flex\u00edvel como \u00e9 o \ncaso da governan\u00e7a, existem limites que se configuram \nquando se transcende a tradicional hierarquia vertical de a\u00e7\u00e3o \nrumo ao processo interacionista que a caracteriza. Sim, pois \ncomo bem explica Lequin (2000), toda a\u00e7\u00e3o coletiva se sujeita \n\u00e0s expectativas e deser\u00e7\u00f5es dos participantes, quando os \nresultados tardam a aparecer.  \n\nNesse sentido, a autora comenta que a organiza\u00e7\u00e3o de \num modelo de governan\u00e7a procura minimizar tais lacunas, \nincentivando os participantes a tomar parte nas a\u00e7\u00f5es, \nconsoante um processo de mobiliza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de \nhabilidades que considerem valores, compet\u00eancias e l\u00f3gicas de \na\u00e7\u00e3o que lhes sejam inerentes. No caso concreto, essa ideia \nsubsistiu na compreens\u00e3o da import\u00e2ncia dos ciclos de \naprendizagem adotados pelo TSGA, na sua concep\u00e7\u00e3o e \nviv\u00eancia. \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-168- \n\nDefinido isto, a ideia de pensar uma arquitetura para o \nModelo Urubici de Governan\u00e7a partiu da constata\u00e7\u00e3o, diante \nda revis\u00e3o documental realizada, de que a arquitetura de todos \nos modelos de governan\u00e7a estudados reflete a ideia de fluxos \nde informa\u00e7\u00e3o baseados na l\u00f3gica de sistemas, o que facilitaria \na sua compreens\u00e3o.  \n\nAliando isto \u00e0 perspectiva de sua utiliza\u00e7\u00e3o como uma \nTecnologia Social de empoderamento para o planejamento e a \ngest\u00e3o qualificada da \u00e1gua e do territ\u00f3rio numa perspectiva de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel local a ser proposta no \u00e2mbito \ndo Projeto TSGA, tornou-se necess\u00e1rio conceber uma \nrepresenta\u00e7\u00e3o que fosse, ao mesmo tempo, fiel ao aporte \nte\u00f3rico do modelo e capaz de oferecer uma compreens\u00e3o \nvisual do processo de governan\u00e7a, de simples apreens\u00e3o e \napropria\u00e7\u00e3o. \n\nDestarte, o modelo foi concebido em torno da \norganiza\u00e7\u00e3o dos 5 Ciclos de Aprendizagem vivenciados no \ncontexto do TSGA (Acordo Inicial, Economia de \nExperi\u00eancia, Comunidade de Aprendizagem, Estrat\u00e9gias de \nGovernan\u00e7a e Avalia\u00e7\u00e3o e Prospec\u00e7\u00e3o), bem como suas \ndimens\u00f5es, seus processos e seus produtos. Referida \norganiza\u00e7\u00e3o pode ser visualizada na figura 34 a seguir: \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nFigura 34 \u2013 Arquitetura do Modelo Urubici de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio \nFonte: Dados da Pesquisa (2009) \n\n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -169- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\nEsta representa\u00e7\u00e3o permite a melhor compreens\u00e3o da \nperspectiva transdisciplinar que existe entre os ciclos de \naprendizagem, sobretudo considerando a sua aplica\u00e7\u00e3o como \num \u201cprocesso\u201d que caracteriza uma tecnologia social e que \nnecessita ser visualizado objetivamente. \n\nAssim, cada um dos planos determinado pelos ciclos \nrepresenta uma dimens\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos. A \nhierarquia sob a qual essas dimens\u00f5es foram organizadas \nvaloriza o horizonte cognitivo que representam e n\u00e3o a \nimport\u00e2ncia que cada uma possui.  \n\nO tubo de se\u00e7\u00e3o pentagonal que atravessa os cinco \nplanos representa o caminho pelo qual se transita sem \nresist\u00eancia pelos ciclos de aprendizagem e onde circulam dois \nfluxos: um de liberdade e outro de responsabilidade. Este \ntubo tamb\u00e9m pode ser chamado de Vertical de Acesso \nCognitivo 1\n\nAs arestas do pent\u00e1gono correspondem aos cinco \nciclos de aprendizagem e representam a ideia de que, em cada \num dos momentos, todos os objetivos devem estar claros, \ntanto para o mediador do processo quanto para os \nparticipantes. Dessa forma, assegura-se a plasticidade do \nmodelo no decorrer de sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\n e garante a abordagem transdisciplinar do modelo.  \n\nAl\u00e9m do tubo de se\u00e7\u00e3o pentagonal que representa a \nVertical de Acesso Cognitivo, h\u00e1 um segundo, disposto \ninternamente \u00e0quele, de se\u00e7\u00e3o triangular, que representa os \nprodutos do processo de governan\u00e7a a serem materializados \nnas dimens\u00f5es cultural (o Dossi\u00ea de Economia de \nExperi\u00eancia), pedag\u00f3gica (Metodologias de Constru\u00e7\u00e3o de \nConhecimento e os Mapas de Demanda Sociais) e pol\u00edtica \n(Termos de Refer\u00eancia, Projetos T\u00e9cnicos e A\u00e7\u00f5es \nEspec\u00edficas). \n\n                                                 \n1 A ideia da Vertical de Acesso Cognitivo vem do Paradigma Transdisciplinar proposto por Basarab \nNicolescu (1994), cuja fundamenta\u00e7\u00e3o Silva (2000) utilizou para compor o PEDS, baseando-o em tr\u00eas \nideias-chave: a multidimensionalidade do objeto; a multirreferencialidade do sujeito; e a verticalidade \ndo acesso cognitivo. A multidimensionalidade do objeto transdisciplinar \u00e9 constru\u00edda a partir das \ndimens\u00f5es de cada universo disciplinar, ou seja, pelo conjunto do dom\u00ednio lingu\u00edstico da disciplina, \npelo participante disciplinar e pela sua episteme. A multirreferencialidade do sujeito transdisciplinar \u00e9 \nconstitu\u00edda dos diversos n\u00edveis de percep\u00e7\u00e3o da realidade e do hist\u00f3rico de refer\u00eancia do participante. \nFinalmente, a verticalidade do acesso \u00e0 cogni\u00e7\u00e3o transdisciplinar, refere-se \u00e0 exist\u00eancia de um espa\u00e7o \nvertical, em que est\u00e3o situadas as diversas zonas dimensionais disciplinares e de percep\u00e7\u00e3o, no qual o \ntr\u00e2nsito cognitivo do sujeito ocorre sem resist\u00eancia epist\u00eamica, conceitual ou lingu\u00edstica.  \n\n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-170- \n\nPor fim, cabe esclarecer que o Modelo Urubici de \nGovernan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio \u00e9 um modelo cognitivo, \nou seja, ele acontece e se materializa na mente de um dos \nparticipantes. Assim, a sua representa\u00e7\u00e3o fenom\u00eanica serve \napenas ao prop\u00f3sito de propor um esquema de valoriza\u00e7\u00e3o do \nprocesso que ocorre internamente em cada um durante sua \naplica\u00e7\u00e3o.  \n \n \nO Modelo de Governan\u00e7a como uma Tecnologia Social  \n \n \n\nA ado\u00e7\u00e3o do Modelo Urubici de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do \nTerrit\u00f3rio como uma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel Local partiu da aglutina\u00e7\u00e3o dos dois \nconceitos transversais principais que nortearam o caminho \npercorrido pelo TSGA rumo ao empoderamento da comunidade \npara a gest\u00e3o da \u00e1gua e do territ\u00f3rio: os conceitos de governan\u00e7a e \nde tecnologia social. \n\nCom efeito, tem-se um conceito de governan\u00e7a constru\u00eddo \npor meio da abordagem de governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio a \npartir de tr\u00eas estrat\u00e9gias: a cultural, a pedag\u00f3gica e a pol\u00edtica, \ncaracterizadas, respectivamente, pela economia de experi\u00eancia, \ncomunidade de aprendizagem e estrat\u00e9gias de governan\u00e7a. E ainda \num conceito de tecnologia social adotado no TSGA, preconizando \na articula\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica das tr\u00eas caracter\u00edsticas formadoras do \nfractal que encerra o seu fen\u00f4meno b\u00e1sico: a efetividade, a \nsimplicidade e a viabilidade.  \n\nA s\u00edntese da discuss\u00e3o do resultado materializado pelo \nModelo Urubici de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio, como \numa tecnologia social, oferecida a seguir compreende o ajuste dos \ndois fractais conceituais resultantes da formula\u00e7\u00e3o das duas \nabordagens transversais utilizadas pelo TSGA acima descritas em \ntr\u00eas vertentes estrat\u00e9gicas: a cultural, a pedag\u00f3gica e a pol\u00edtica. \n\nRessalte-se por oportuno que a compreens\u00e3o da referida \ns\u00edntese como discuss\u00e3o de um resultado repousa necessariamente \nna apreens\u00e3o dos pr\u00f3prios conceitos que a subjazem (governan\u00e7a e \nTS), conforme o consenso sobre os citados assuntos trazido \u00e0 baila \nrespectivamente nos discursos de Bald\u00e9, (2001); Bakker e Cameron \n(2002); Teixeira, (2004); Busatto, (2005); Gaudin (2005); Jacobi \n(2005) e Silva (2005); Palavizini, (2006); e em Caccia Bava, \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -171- \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n(2003); Dagnino, (2004); ITS, (2007); Rutkowski, (2005); \nHorta, (2009), entre outros, que foram paulatina e \ndetalhadamente constru\u00eddos, esmiu\u00e7ados e retrodiscutidos ao \nlongo de sua formula\u00e7\u00e3o no referencial te\u00f3rico desta tese. Este \nque, de forma n\u00e3o usual, constituiu em si um dos seus resultados.  \n\nIsto posto, tem-se ent\u00e3o: a vertente estrat\u00e9gica cultural, \nque alia a Economia da Experi\u00eancia \u00e0 Efetividade da Tecnologia \nSocial: ou seja, a economia de experi\u00eancia considera a valoriza\u00e7\u00e3o \nda experi\u00eancia de uma comunidade como ponto de partida para o \nempoderamento trazido pelo processo de governan\u00e7a.  \n\nEste aspecto agrega o potencial de efetividade que \ncaracteriza a TS, pois para ser efetiva, ela precisa reconhecer as \ncaracter\u00edsticas culturais locais da comunidade e promover \ntransforma\u00e7\u00f5es sociais, que podem se manifestar por meio do \naumento da capacidade de organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria \u2013 sobretudo \nem favor dos bens comuns, da pertin\u00eancia com o territ\u00f3rio, da \nconscientiza\u00e7\u00e3o sobre impactos ambientais e mesmo sob novas \nformas de gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda. \n\nPor sua vez, a vertente estrat\u00e9gica pedag\u00f3gica, que alia \na Comunidade de Aprendizagem \u00e0 Simplicidade da Tecnologia \nSocial: isto \u00e9, na Comunidade de Aprendizagem, a comunidade se \nassume como sujeito, a fim de construir um conhecimento que seja \n\u00fatil para si e para a transforma\u00e7\u00e3o da sua realidade. Esta etapa \u00e9 \nfundamental para consolidar o empoderamento da comunidade, j\u00e1 \nque atribui ao conhecimento a prerrogativa de ser uma fonte de \npoder.  \n\nEste aspecto agrega o potencial de simplicidade que \ncaracteriza a TS, tornando-a poss\u00edvel de ser ensinada e aprendida. \nEm outras palavras, o processo cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico se torna \ntanto mais humanizador, mais social, quanto maior for o \ncomponente pedag\u00f3gico associado a ele. Assim, promove-se o \nempoderamento das comunidades para a defesa dos seus interesses \ne bens comuns e, consequentemente, a promo\u00e7\u00e3o do seu \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nE finalmente a vertente estrat\u00e9gica pol\u00edtica, aliando as \nEstrat\u00e9gias de Governan\u00e7a \u00e0 Viabilidade da Tecnologia Social: ou \nseja, as Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a refor\u00e7am o poder de gest\u00e3o \nlocal das comunidades nos seus territ\u00f3rios e de sua pertin\u00eancia em \ntermos de capacidade executiva de projetos, participa\u00e7\u00e3o \nqualificada na gest\u00e3o social e dissemina\u00e7\u00e3o dos seus trabalhos \njunto \u00e0 sociedade. \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  V \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n-172- \n\nEste aspecto agrega o potencial de viabilidade que \ncaracteriza a TS no que concerne \u00e0s formas de acesso, aplica\u00e7\u00e3o e \nreaplica\u00e7\u00e3o desta, considerando o seu custo ou incentivo \u00e0 sua \nconstru\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, a comunidade pode contribuir para a \nconstru\u00e7\u00e3o n\u00e3o de uma, mas de v\u00e1rias pol\u00edticas p\u00fablicas, sobretudo \nas voltadas aos bens comuns, como na quest\u00e3o da \u00e1gua, de forma \nqualificada e barata. Isto se d\u00e1 pelos instrumentos definidos na \npr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o da comunidade, como os Termos de Refer\u00eancia \npara Pol\u00edticas P\u00fablicas, os Projetos T\u00e9cnicos ou as A\u00e7\u00f5es \nEspec\u00edficas.  \n\n \n\n\n\nV I  \u2013  E P \u00cd L O G O  \n \n\nCONCLUS\u00d5ES GERAIS DA TESE \n \n\n\u201cO futuro n\u00e3o \u00e9 um lugar qualquer  \npara onde estamos indo,  \n\nmas que estamos construindo.  \nOs caminhos que a ele conduzem  \n\nn\u00e3o precisam ser encontrados, mas criados,  \ne o ato de cri\u00e1-los transforma tanto o criador, \n\n quanto a sua destina\u00e7\u00e3o\u201d \n \n\nJohn Schaar \n\nSobre os Objetivos e Quest\u00f5es de Pesquisa \n\n \nNeste momento, retomam-se os objetivos e quest\u00f5es de \n\npesquisa desta tese, a fim de se delinear as suas conclus\u00f5es gerais. \nSeu objetivo geral, qual seja o de propor um modelo de \ngovernan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio como uma tecnologia social \nemersa da experi\u00eancia do Projeto TSGA foi alcan\u00e7ado a partir da \nconsecu\u00e7\u00e3o de cada um dos objetivos espec\u00edficos que ser\u00e3o a \nseguir comentados. \n\nO primeiro objetivo espec\u00edfico consistiu em construir o \nembasamento te\u00f3rico das abordagens de Governan\u00e7a da \n\u00c1gua e do Territ\u00f3rio, da Tecnologia Social, do \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel Local, utilizados como suporte \nao Modelo de Governan\u00e7a. E o segundo, por sua vez, tratou da \nconstru\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico dos pr\u00f3prios \nciclos de aprendizagem que comp\u00f5em o Modelo de \nGovernan\u00e7a.  \n\nO alcance destes dois objetivos espec\u00edficos se deu por \nmeio da vasta pesquisa bibliogr\u00e1fica realizada, cujo resultado \npermitiu criar tanto o referencial te\u00f3rico das abordagens que \nsustentam o modelo, quanto definir o referencial te\u00f3rico-\nmetodol\u00f3gico que embasa cada um dos ciclos que o comp\u00f5em.  \n\nA consecu\u00e7\u00e3o dos referidos objetivos espec\u00edficos conferiu \no suporte e o rigor cient\u00edfico ao itiner\u00e1rio de pesquisa ao qual se \noptou perseguir, confirmando, a priori, as prem\u00eancias te\u00f3ricas e \nemp\u00edricas suscitadas na defini\u00e7\u00e3o do tema de estudo e, a posteriori, \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  VI \u2013 EP\u00cdLOGO \n \n\n-174- \n\na adequabilidade dos resultados obtidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s abordagens \nque os precedem. \n\nPor fim, o terceiro objetivo especifico consistiu em \naplicar o Modelo de Governan\u00e7a em Urubici \u2013 SC, \ndescrevendo os seus ciclos e produtos. Este objetivo foi \natingido por meio da intera\u00e7\u00e3o entre os pesquisadores do TSGA e \nos membros e lideran\u00e7as comunit\u00e1rias daquele munic\u00edpio.  \n\nDesta intera\u00e7\u00e3o resultou vi\u00e1vel a constru\u00e7\u00e3o da \u00e9tica de \nsua atua\u00e7\u00e3o no processo de governan\u00e7a; da reflex\u00e3o a partir de \nsuas experi\u00eancias; do conhecimento a partir da compreens\u00e3o das \ndin\u00e2micas-fen\u00f4menos do seu pr\u00f3prio territ\u00f3rio e das leis que \nincidem sobre ele; e, finalmente, das estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es para \ncontribuir na solu\u00e7\u00e3o dos problemas que enfrentam. Tudo isto \nsustentado pela abordagem de governan\u00e7a utilizada, em ciclos \nestruturados sob a forma do modelo que foi apreendido e \ndifundido como uma tecnologia social proposta como um dos \nnove objetivos do TSGA. \n\nO cumprimento destes objetivos espec\u00edficos, al\u00e9m de \ndeterminar o alcance do objetivo geral desta tese, conduziram \ntamb\u00e9m ao teor afirmativo das respostas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s duas \nquest\u00f5es de pesquisa que esta prop\u00f4s.  \n\nAssim, como resposta a primeira quest\u00e3o, constatou-se \nque a proposi\u00e7\u00e3o do Modelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do \nTerrit\u00f3rio como uma Tecnologia Social confirma que \u201cuma \nabordagem centrada na ideia de Governan\u00e7a representa um \navan\u00e7o no Planejamento e Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos e do \nTerrit\u00f3rio na perspectiva do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \nLocal\u201d. \n\nComo visto aqui, a tecnologia social possui rela\u00e7\u00e3o \nintr\u00ednseca com o processo de desenvolvimento sustent\u00e1vel local. \nA aplica\u00e7\u00e3o dos ciclos que comp\u00f5em o modelo de governan\u00e7a e \nsua consequente proposi\u00e7\u00e3o como uma TS, justapondo as duas \nabordagens, produz resultados como Termos de Refer\u00eancia para \nPol\u00edticas P\u00fablicas voltadas ao Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local, \nProjetos T\u00e9cnicos e A\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas para Solu\u00e7\u00e3o de Demandas \nSociais.  \n\nEstes resultados apontam para a constata\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o \ncient\u00edfico que determina a resposta afirmativa a esta quest\u00e3o de \npesquisa. Isto porque confirmam a utilidade da Tecnologia Social, \nmaterializada neste contexto pelo Modelo de Governan\u00e7a, como \naglutinadora dos recursos epistemol\u00f3gicos, te\u00f3ricos e \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -175- \n \n\nVI \u2013 EP\u00cdLOGO \n \n\nmetodol\u00f3gicos que embasam a ideia de governan\u00e7a e que podem \nservir como respostas aos desafios que os problemas ambientais \naportam, representando assim um caminho rumo ao \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel local.  \n\nComo resposta a segunda quest\u00e3o, a proposi\u00e7\u00e3o do \nModelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio confirma que \neste \u201ccontribui para o empoderamento de uma comunidade \nno processo de constru\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas e de outros \ninstrumentos que contribuam ao Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel Local\u201d. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do empoderamento comunit\u00e1rio proposta no \nquinto ciclo de aprendizagem do modelo de governan\u00e7a mostra \nclaramente a sua contribui\u00e7\u00e3o neste sentido. A viv\u00eancia de cada \num dos quatro primeiros ciclos, e a evolu\u00e7\u00e3o consolidada por \nmeio de cada um dos produtos constru\u00eddos a partir deles, culmina \nespecificamente com a proposi\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias culturais, \npedag\u00f3gicas e pol\u00edticas de governan\u00e7a que representaram \ncontribui\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e outros \ninstrumentos voltados para a promo\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel Local em Urubici.  \n\nEssas estrat\u00e9gias foram analisadas e trabalhadas pelos \ngrupos tem\u00e1ticos de cada demanda social surgida na comunidade. \nAs metodologias de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e consolida\u00e7\u00e3o \ndas estrat\u00e9gias de governan\u00e7a, ao priorizar aspectos como a \nconstru\u00e7\u00e3o coletiva, a identifica\u00e7\u00e3o de pelo menos um \nrespons\u00e1vel na comunidade para cada estrat\u00e9gia, a participa\u00e7\u00e3o \nrepresentativa e a abertura cont\u00ednua para novas parcerias \ngarantiram a predomin\u00e2ncia do comportamento \u00e9tico, \ncooperativo e a solid\u00e1rio essencial a um processo de governan\u00e7a. \n\nIsto se confirma claramente por meio do fortalecimento \ndas organiza\u00e7\u00f5es sociais locais, j\u00e1 que grande parte dos \nparticipantes com os quais foi feita a aplica\u00e7\u00e3o do Modelo de \nGovernan\u00e7a pertencem os quadros daquelas. Portanto, foi \ninevit\u00e1vel o estabelecimento de parcerias que dinamizaram a \natua\u00e7\u00e3o de cada organiza\u00e7\u00e3o, consubstanciadas por interm\u00e9dio da \nproposi\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de novos projetos e planos de a\u00e7\u00e3o que \npartiram das propostas constru\u00eddas ao longo do processo de \ngovernan\u00e7a determinado pelo modelo.  \n\nEstes resultados apontam para a constata\u00e7\u00e3o da \ncontribui\u00e7\u00e3o social que determina a resposta afirmativa \u00e0 \nsegunda quest\u00e3o de pesquisa. Sim, porque confirmam o \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  VI \u2013 EP\u00cdLOGO \n \n\n-176- \n\nestabelecimento de um modelo de governan\u00e7a como uma \ntecnologia social que atua em favor do Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel Local, mediante o empoderamento de comunidades, \nacarretando o aumento da participa\u00e7\u00e3o qualificada dos seus \nmembros em processos de gest\u00e3o local. \n\n \n \nOs Avan\u00e7os Cient\u00edficos Propostos por esta Tese \n \n \n\nA proposi\u00e7\u00e3o do Modelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do \nTerrit\u00f3rio emerso da experi\u00eancia do TSGA realizada em Urubici \u2013 \nSC compromete-se com o avan\u00e7o da ci\u00eancia do planejamento e da \ngest\u00e3o da \u00e1gua e do territ\u00f3rio nos seguintes aspectos: \n\nEm primeiro lugar, a amplia\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de governan\u00e7a \nproposta e sistematizada por Silva (2006), que foi inicialmente \nconcebida com vistas a tratar a quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \npassando agora a contemplar as diversas dimens\u00f5es territoriais \ndeterminadas pela intera\u00e7\u00e3o dos seres humanos entre si e com a \nnatureza, utilizando a perspectiva trazida pela Gest\u00e3o \nTransdisciplinar do Ambiente (PALAVIZINI, 2006); \n\nEm segundo, a inclus\u00e3o da Era VI \u2013 A Era das \nExperi\u00eancias de Governan\u00e7a ao contexto das eras e conceitos \noperativos presentes na Metodologia Hist\u00f3rica e Pedag\u00f3gica do \nModelo PEDS (SILVA, 1998), como mostra a figura 35 a seguir. \nEsta inclus\u00e3o se explica pelo fato do conhecimento constru\u00eddo \ndurante os ciclos do Modelo Urubici de Governan\u00e7a da \u00c1gua e \ndo Territ\u00f3rio ter valorizado a exist\u00eancia de dois temas \ntransversais: A governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio e as tecnologias \nsociais, cuja constru\u00e7\u00e3o coletiva dos conceitos de cada um \njustifica a sua inclus\u00e3o na categoria de conceitos operativos \npropostos para a compreens\u00e3o da VI Era.  Ambos foram \ntrabalhados nas oficinas realizadas em Urubici e seus conceitos \noperativos foram constru\u00eddos participativamente para embasar \ntodas as atividades, proporcionando um conhecimento ambiental \natrelado a um contexto atual, objetivando estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o \nentre a hist\u00f3ria da natureza e a hist\u00f3ria das pessoas. Desta forma, \na proposi\u00e7\u00e3o da VI Era permite consolidar a compreens\u00e3o que \nconsidera o processo de desenvolvimento sustent\u00e1vel como uma \nalternativa \u00e0 crise atual, sendo a governan\u00e7a um dos caminhos \nefetivos para conduzi-lo. \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -177- \n \n\nVI \u2013 EP\u00cdLOGO \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                          Fonte: Adaptado de Silva (1998) com o acr\u00e9scimo da VI Era \n\nFigura 35 \u2013 Modelo PEDS com inclus\u00e3o da VI Era - Experi\u00eancias de Governan\u00e7a \n\nERA DAS EXPERI\u00caNCIAS  \nDE GOVERNAN\u00c7A \n\nGOVERNAN\u00c7A DA \n\u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  VI \u2013 EP\u00cdLOGO \n \n\n-178- \n\nLimites e Recomenda\u00e7\u00f5es \n \n \n Escolher teorias e metodologias em uma pesquisa \nimplica tamb\u00e9m em reconhecer os limites que esta \nexperimentar\u00e1 e, de certa forma, suscita as sugest\u00f5es e \nproblem\u00e1ticas que esta colocar\u00e1 em sede de outros e novos \naprofundamentos. \n Os limites experimentados neste estudo justap\u00f5em-se \naos limites inerentes a um processo de pesquisa-a\u00e7\u00e3o, cujo \nobjetivo, mais do que produzir e divulgar resultados, vai no \nsentido de incitar e contagiar \u00e2nimos. Com efeito, esta \nmodalidade de pesquisa prescinde necessariamente de um \ntrabalho coletivo, onde ocorra um gerenciamento cooperativo \nde todas as suas etapas, incluindo tamb\u00e9m, os seus fins e \nmeios. Tanto dos pesquisadores quanto dos participantes. \n A pesquisa levada a termo em Urubici durante dois \nanos (2007-2009) sofreu o impacto das emerg\u00eancias da \npr\u00f3pria comunidade, sendo, por vezes, imposs\u00edvel contornar \nos acontecimentos, o que acarretou momentos de presen\u00e7a \ndiminu\u00edda de participantes e des\u00e2nimo frente a n\u00e3o \nvisualiza\u00e7\u00e3o imediata de resultados concretos. Felizmente, a \nmaioria destas conting\u00eancias p\u00f4de ser solucionada ou \nminimizada com o interm\u00e9dio do refor\u00e7o proposto pela \ndin\u00e2mica do Ciclo do Acordo Inicial. \n\nOutro aspecto a ser considerado reflete a import\u00e2ncia \nda sistematiza\u00e7\u00e3o de uma rotina de registros feitos em campo, \nque s\u00e3o a principal fonte de an\u00e1lise num processo de \npesquisa-a\u00e7\u00e3o. No caso concreto, houve, eventualmente, certa \ndificuldade em reunir e compilar os dados produzidos pelos \ndiferentes grupos tem\u00e1ticos de governan\u00e7a, devido \u00e0 aus\u00eancia \nde uma padroniza\u00e7\u00e3o mais rigorosa de registros. Por outro \nlado, a exist\u00eancia de uma ferramenta interativa, o blog do \ngrupo de pesquisa, onde a grande maioria dos encontros \nforam relatados, ainda que com certa informalidade, forneceu \nas pistas para se buscar os constructos de cada um, e a \nposterior montagem de um banco de dados. \n\nSob o cerne de recomenda\u00e7\u00e3o, inicialmente cabe \ncomentar que, do ponto de vista da ideia de empoderamento, \na partir da qual se articula o principal argumento da \nabordagem de governan\u00e7a adotada nesta tese, ficou claro que \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -179- \n \n\nVI \u2013 EP\u00cdLOGO \n \n\no seu processo de constru\u00e7\u00e3o implica e se beneficia da \nparticipa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria fomentada pela aplica\u00e7\u00e3o do modelo \nproposto. \n\nAssim, recomenda-se testar o referido modelo em \noutros contextos emp\u00edricos que contrastem com o vertente \ncaso. Desta forma, ser\u00e1 certamente poss\u00edvel proceder a um \nrefinamento da tecnologia social que o encerra e consolidar a \nsua utiliza\u00e7\u00e3o como tal.  \n\nAl\u00e9m disso, a aplica\u00e7\u00e3o do Modelo Urubici de \nGovernan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio em outros experimentos \nproporcionar\u00e1 ainda a adapta\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias contidas na \nabordagem de governan\u00e7a utilizada, de modo que as \nparticularidades de cada ambiente estimulem a adapta\u00e7\u00e3o do \nmodelo e constatem a sua plasticidade e utilidade. Iniciativas \nnesta dire\u00e7\u00e3o certamente contribuir\u00e3o para a consolida\u00e7\u00e3o de \numa teoria cada vez mais formal e cientificamente rigorosa da \ngovernan\u00e7a.  \n\nRecomenda-se, no entanto, que as reflex\u00f5es a\u00ed \nsuscitadas ap\u00f3iem-se na no\u00e7\u00e3o de que a utilidade deste \nmovimento est\u00e1 longe de se firmar como uma solu\u00e7\u00e3o \nmilagrosa para os problemas socioambientais que o planeta \natravessa, mas, sobretudo, como um caminho estrat\u00e9gico \nnecess\u00e1rio face \u00e0 postura insustent\u00e1vel do humano em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0 natureza, consubstanciada por uma fr\u00e1gil \u00e9tica \ndesenvolvimentista (econ\u00f4mica, social, ecol\u00f3gica) que precisa \nser redefinida. \n \n \nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n \n\n \nA discuss\u00e3o sobre a revis\u00e3o dos paradigmas de \n\ndesenvolvimento vigentes nas sociedades tem sido um \nmovimento cada vez mais perene em muitos contextos atuais, \nsejam eles acad\u00eamicos, pol\u00edticos ou sociais. Sua inten\u00e7\u00e3o \u00e9 \nquase sempre voltada ao estabelecimento de novas estrat\u00e9gias \npara o enfrentamento das consequ\u00eancias globais deste padr\u00e3o \nde desenvolvimento que j\u00e1 existem, e qui\u00e7\u00e1, reverter outras que \nainda est\u00e3o num plano de futuridade.  \n\nNesse sentido, observa-se nessas discuss\u00f5es um esfor\u00e7o \ncont\u00ednuo de inclus\u00e3o de camadas sociais vulner\u00e1veis, e ainda, \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  VI \u2013 EP\u00cdLOGO \n \n\n-180- \n\nde inclus\u00e3o da vulnerabilidade e, at\u00e9 mesmo, da \nimprevisibilidade da pr\u00f3pria natureza diante de todas as \ntransforma\u00e7\u00f5es que esta vem sofrendo. Considerando tais \naspectos, o que tem caracterizado esta revis\u00e3o \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o, \nde maneira simples, de que a perspectiva de viabilidade da \nmanuten\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a do humano no planeta depende em \ngrande parte deste movimento.  \n\nE mais: que a revis\u00e3o a ser feita considere \nnecessariamente a cria\u00e7\u00e3o de novas estruturas econ\u00f4micas e \nsociais de bem estar que observem valores ambientalmente \nrespons\u00e1veis, e mais que isso, que incluam as pr\u00f3prias pessoas \nneste processo. \n\nOs resultados produzidos nesta tese apontam \njustamente nessa dire\u00e7\u00e3o. Pensar-se em uma Governan\u00e7a da \n\u00c1gua e do Territ\u00f3rio, pensar-se em Tecnologias Sociais e \npensar-se, sobretudo, num modelo que possa agregar essas \nduas abordagens num s\u00f3 movimento, nada mais \u00e9 do que um \nesfor\u00e7o para se construir uma perspectiva de evolu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \ncom as pessoas e n\u00e3o apenas para elas.  \n\nEspera-se que este trabalho possa de alguma forma \nintegrar-se ao esfor\u00e7o civilizat\u00f3rio que vem sendo partilhado \npor milhares de iniciativas semelhantes em todo o mundo. \nIniciativas essas que s\u00e3o na verdade o grande diferencial para o \n\u00eaxito de a\u00e7\u00f5es que se ocupem de um tema t\u00e3o atual e precioso \ncomo a quest\u00e3o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, tanto o local \nquanto o global, suscitado por interm\u00e9dio dessas novas \ninten\u00e7\u00f5es e prem\u00eancias que tem surgido ao longo das \u00faltimas \nd\u00e9cadas.  \n\nPor isto, vislumbra-se aqui a expectativa de que o \navan\u00e7o cient\u00edfico e a contribui\u00e7\u00e3o social propostos possam \npavimentar o sentido de continuidade a que esta tese, como \nrealiza\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m aspira.  Uma continuidade que, alicer\u00e7ada \nna ideia de constru\u00e7\u00e3o de novas formas de coexist\u00eancia dos \nhumanos entre si e com a natureza, possa contribuir para \ncorrigir poss\u00edveis rotas de colapso, fundamentadas nas \nsombrias proje\u00e7\u00f5es atualmente vaticinadas sobre o futuro do \nplaneta.  \n\nMas que, numa escala menor, por\u00e9m n\u00e3o menos \nimportante, uma continuidade que possa somar-se aos esfor\u00e7os \npara a constru\u00e7\u00e3o da sustentabilidade em cada comunidade, \nnum empenho un\u00edssono, voltado sempre para o bem de todos.  \n\n\n\nR E F E R \u00ca N C I A S  \n \nABRAMOVAY, R.; BENGOA, J.; BERDEGU\u00c9, J. A.; ESCOBAL, J.; \nRANABOLDO, C.; RAVNBORG, H. M.; SCHEJTMAN, A. Movimentos \nSociais, governan\u00e7a ambiental e desenvolvimento territorial. 2006. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.econ.fea.usp.br> Acesso em: abril 2008. \n \nANA. Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas. GEO Brasil Recursos H\u00eddricos Componente \nda S\u00e9rie de Relat\u00f3rios sobre o Estado e Perspectivas do Meio Ambiente no Brasil. \nBras\u00edlia: ANA/MMA, 2007.  \n  \nAKERMAN, M. et al. Avalia\u00e7\u00e3o em promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade: foco no munic\u00edpio saud\u00e1vel. \nIn: Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, S\u00e3o Paulo, v. 36, n. 5, p. 638-646, 2002.   \n \nALBAGLI, S. Globaliza\u00e7\u00e3o e espacialidade: o novo papel do local. In: CASSIOLATO, \nJ.E.; LASTRES, H. (Orgs.) Globaliza\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o localizada: experi\u00eancias de \nsistemas locais no Mercosul. Bras\u00edlia: Ibict/MCT, 1999.  \n \nALLAIN, S. La planification participative de bassin. Analyse des conditions \nd'emergence et des modalit\u00e9s d'\u00e9laboration des Sch\u00e9mas d'Am\u00e9nagement et de Gestion \ndes Eaux. Rapport final de synth\u00e8se (volume no.1) - Projet de recherche avec le \nGroupe Inter-bassins. 15 septembre 2002. Cachan, Ecole Normale Sup\u00e9rieure de \nCachan - GAPP (UPR 268 du CNRS), 2002.  \n \nALVES, R. M. Entre o combate \u00e0 seca e a conviv\u00eancia com o semi-\u00e1rido: \ntransi\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas e sustentabilidade do desenvolvimento. 2006. 298 f. Tese \n(Doutorado em Desenvolvimento Sustent\u00e1vel)-Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2006. \n \nAMARAL, J. Desenvolvimento end\u00f3geno: (re)constru\u00e7\u00e3o de um conceito, \nreformula\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias. Revista Econ\u00f4mica do Nordeste, v. 26, n.3, jul./set., \n1995. ASSOCIA\u00c7\u00c3O DOS PEQUENOS AGRICULTORES DO MUNIC\u00cdPIO \nDE VALENTE APAEB. Uma caminhada de luta e resist\u00eancia. Valente: Apaeb, \n2000.  \n_______. Apaeb - Associa\u00e7\u00e3o dos Pequenos Agricultores do Munic\u00edpio de Valente. \nBahia An\u00e1lise &amp; Dados, v. 12, n. 1, p.111119, jun., 2002.  \n \nBAUDOWIN, T; COLLIN, M. O territ\u00f3rio do comum na mobiliza\u00e7\u00e3o produtiva dos \natores da cidade. In: SILVA, G.; COCCO, G. (Orgs.). Territ\u00f3rios produtivos: \noportunidades e desafios para o desenvolvimento local. Rio de Janeiro: DP&amp;A; Bras\u00edlia, \nDF: SEBRAE, 2006.  \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  REFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n-182- \n\nAMARAL, V. R. Coopercana: Um s\u00edmbolo de persist\u00eancia e esperan\u00e7a. In: \nMORENO, Camila; ORTIZ, Lucia. Construindo a Soberania Energ\u00e9tica e \nAlimentar. Experi\u00eancias aut\u00f4nomas de produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis renov\u00e1veis da \nagricultura familiar e de enfrentamento do agroneg\u00f3cio da energia. Porto Alegre: \nN\u00facleo Amigos da Terra/Brasil, 2007. \n \nANTONA, A.; AQUINO, P.; AUBERT, S.; BARRETEAU, O; BOISSAU, S.; \nBOUSQUET, F.; DAR\u00c9, W.; \u00c9TIENNE, M.; LE PAGE, C.; MATHEVET, R.; \nTR\u00c9BUIL G.; WEBER, J. La mod\u00e9lisation comme outil d\u2019accompagnement. \nNatures Sciences Soci\u00e9t\u00e9s. v.13, p. 165-168, 2005. \n\nAPREMAVI. Associa\u00e7\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o do Ambiente e da Vida.  Caracter\u00edsticas da \nMata Atl\u00e2ntica. 2009. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.apremavi.org.br>. Acesso em: 09 \nmar. 2009. \n\nARNSTEIN, S. R. A ladder of citizen participation. Journal of the American \nInstitute of Planners, July, 216\u2013223. 1969 \n \nASTHANA, S. Community participation in health and development. In Phillips, D. \nand Verhasselt, Y. (eds) Health and Development. Routledge: London, 1994 \n \nATLAS IDH. Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil -  2003. CD-ROM.  \n \nAZUMA, M. H.; Processo Projetual: o Caso do Centro de Treinamento. Akr\u00f3polis, \n13(2): 109-113, 2005. \n \nBAISTOW, K. Liberation and regulation? Some paradoxes of empowerment. Critical \nSocial Policy, 42, 34\u201346. 1995 \n \nBAKKER, K.; CAMERON, D. Good governance in municipal restructuring of \nwater and  wastewater  services  in  Canada.  Program  on  Water  Issues,  Munk  \nCentre  for International Studies, Working Paper 1. British Columbia, 2002. 107 pp.  \n \nBALD\u00c9, D. O Impacto da Governan\u00e7a no Desenvolvimento Local. 2001. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o). Faculdade de Administra\u00e7\u00e3o. Universidade \nde Sherbrooke, Sherbrooke \u2013 QC (Canad\u00e1), 2001. \n \nBANDEIRA, P. S.. Desenvolvimento Regional, Cultura Pol\u00edtica e Capital Social. \nRelat\u00f3rio de An\u00e1lise dos Resultados, 2003 Dispon\u00edvel em: \n<http://www.al.rs.gov.br/forum_democratico/desenv_regional/ \npesquisa_relatorio.htm>Acesso em Agosto/2008. \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -183- \n \n\nREFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\nBANDEIRA-FILHO, J. R.; SUEMITSU, C.; GUERRA, C. E. Uso de imagens de \nsat\u00e9lite geradas por sensoriamento remoto nas atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental \ncomunit\u00e1ria no entorno da BR. In: XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \nRemoto. Anais: XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, INPE, \nFlorian\u00f3polis, Brasil, p. 1401-1407, 21-26 abril 2007. \n \nBARBIERI, J. C.;  RODRIGUES, I.; IWATA, L. F.. A Emerg\u00eancia da Tecnologia \nSocial: Revisitando o movimento da tecnologia apropriada como estrat\u00e9gia de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. 2005. Dispon\u00edvel em &lt;\nhttp://comunidades.mda.gov.br/ o/1678263>. Acesso em mar\u00e7o 2009 \n \nBARIL, P.; MARANDA, Y. La gestion participative: moteur de la gouvernance de \nl\u2019eau par bassin versant. Minist\u00e8re de l\u2019Environnement du Qu\u00e9bec. 2002. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.riob.org > Acesso em: abril 2007. \n \n_______.; BAUDRAND. J. Integrated watershed management in Qu\u00e9bec: a \nparticipatory approach centred on local solidarity. Minist\u00e8re de l\u2019Environnement du \nQu\u00e9bec. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.riob.org/euro-\nriob/namur/3_30sept05/session_2/Euro-RIOB_30sept2005_Baril_doc.pdf> Acesso \nem: abril 2007. \n \nBARLOW, M.; CLARKE, T. O ouro azul: como as grandes corpora\u00e7\u00f5es est\u00e3o se \napoderando da \u00e1gua doce do nosso planeta. Trad. Andr\u00e9ia Nastri. S\u00e3o Paulo: M. Books, \n2003.  \n \nBARON, C. Gouvernance de l\u2019eau et recompositions urbaines em Afrique Sub-\nsaharienne francophone. Une analyses em termes d\u2019acc\u00e8s aux services urbains. In: \nColloque N-AERUS- Inclusion Urbaine: politiques publiques et prastiques sociales. \nSu\u00e9cia. 16 et 17 sept. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// www.naerus.net /sat/ workshops \n/ papers/23.doc> Acesso em: abril 2007. \nBARRAQU\u00c9, B. Aspects institutionnels, socio-\u00e9conomiques et juridiques de la \ngesti\u00f3n durable de l'eau em Europe. Actes de la journ\u00e9e d'\u00e9tudes Les territoires de \nl'eau, Universit\u00e9 d'Artois, Arras, 26 mars 2004. pp 167-172.  \n \nBARROS, A. J. P; LEHFELD, N. A. S. Projeto de pesquisa: propostas \nmetodol\u00f3gicas. 8.ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1999. \n \nBARROS, G. Racionalidades e Organiza\u00e7\u00f5es: Um estudo sobre comportamento \necon\u00f4mico na obra de Herbert A. Simon. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia), 2004. \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  REFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n-184- \n\nBASKERVILLE, R. e MYERS, M.D. Special Issue on Action Research in IS: Making \nIS Research Relevant to Practice \u2013 Foreword. MIS Quarterly, v.28, n.3, September \n2004, p.329-335. \n \nBECKER, B. K. O Uso Pol\u00edtico do Territ\u00f3rio: quest\u00f5es a partir de uma vis\u00e3o do \nterceiro mundo. In: BECKER, Berta K.; COSTA, Rog\u00e9rio K.; SILVEIRA, Carmem \nB.; (Orgs.) Abordagens Pol\u00edticas da Espacialidade. Rio de Janeiro: UFRJ, 1983. \n \nBECKER, D. et al. Empowerment e avalia\u00e7\u00e3o participativa em um programa de \ndesenvolvimento local e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. In: Revista Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, \nvol.9, n.3, pp. 655-667, 2004. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br \n/scielo.php?script= =S1413-81232004000300017>. Acesso em fev. 2009 \n \nBELL, C.;  NEWBY, H. Community Studies. George Allen and Unwin: London, \n1978 \n \nBERNSTEIN, E., WALLERSTEIN, N., BRAITHWAITE, R., GUTIERREZ, L., \nLABONTE, R.; ZIMMERMAN, M. Empowerment forum: a dialogue between guest \neditorial board members. Health Education Quarterly, 21, 281\u2013294. 1994. \n \nBEZERRA e SILVA, F. C., BARRETO, S. R. e NABINGER, V. (orgs.) Reflex\u00f5es \n&amp; dicas para acompanhar a implementa\u00e7\u00e3o dos sistemas de gest\u00e3o de recursos \nh\u00eddricos no Brasil. Bras\u00edlia: WWF-Brasil; F\u00f3rum Nacional de Comit\u00eas de Bacias \nHidrogr\u00e1ficas, 2005.  \n \nBLANCO, A. S. Organizaci\u00f3n Intermunicipal. Iustel: Madrid, 2006. 258 p. \n \nBOISIER, S. et al. Sociedad Civil, Actores Socielies y desarrollo regional. Santiago \ndo Chile: Ilpes/Cepal, 1995. \n \nBOPP, M.; GERMANN, K.; BOPP, J., LITTLEJOHNS, L.B.; SMITH, N. \nAssessing Community Capacity for Change. Calgary, Four Worlds Development, \n1999. \n \nBORDA. O. F. et al. Causa popular. Ci\u00eancia popular. Uma metodologia do \nconhecimento cient\u00edfico atrav\u00e9s de a\u00e7\u00e3o. Publica\u00e7\u00e3o de La Rosca: Bogot\u00e1, 1972. \n \nBORGHETTI, N. R. B.; BORGHETTI, J. R.; ROSA FILHO, E. F. Aqu\u00edfero \nGuarani: a verdadeira integra\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses do Mercosul. -- Curitiba, 2004. 214p. \n \nBOUGUERRA, M. L. Les batailles de l\u2019eau. Paris: Charles L\u00e9opold Mayer, 2003. \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -185- \n \n\nREFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n \nBOURDIEU, Pierre. The forms of capital. In: RICHARDSON, J. (Comp.). \nHandbook of theory and research for the sociology of education. New York: \nGreenwood, 1985. \n \nBOYER, M.; PATRY, M.; TREMBLAY, P. J. La gestion d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de l'eau : Les \nenjeux. Montreal. CIRANO, 1999. 52 p. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cirano.qc.ca/pdf/publication/1999RP-11.pdf > Acesso em: abril 2007. \n \nBRASIL. Lei n. 6.938/81, de 31 de agosto de 1981, alterada pela Lei n. 7.804, de 18 de \njulho de 1989. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, seus fins e \nmecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Presid\u00eancia da \nRep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidencia.gov.br> \nAcesso em: Mar. 2008. \n \n_______. Constitui\u00e7\u00e3o Federal. 1988. Dispon\u00edvel em \n<http://www.presidencia.gov.br>. Acesso em mar\u00e7o 2008. \n \n_______. Lei n. 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de \nRecursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \nH\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. 1\u00ba \nda Lei n\u00ba 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de \ndezembro de 1989. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.presidencia.gov.br> Acesso em: Mar. 2008. \n \n_______. Lei n. 9.795, de 27 de abril de 1999. Disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, \ninstitui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.presidencia.gov.br> Acesso em: Mar. 2008. \n \n_______. Lei n. 9.985, de 18 de junho de 2000. Regulamenta o art. 225, \u00a7 1\u00ba, incisos \nI, II, III, e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, Cria o Sistema Nacional de Unidades \nde Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica \nFederativa do Brasil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidencia.gov.br > Acesso em: \nMar. 2008. \n \n_______. Lei n. 10.257, de 10 de julho de 2001. Regulamenta os arts. 182 e 183 da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.presidencia.gov.br/legislacao> Acesso em: Mar. 2007. \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  REFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n-186- \n\n_______. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Secretaria Nacional de Economia \nSolid\u00e1ria. Atlas da economia solid\u00e1ria no Brasil. 2005. Bras\u00edlia: MTE/SENAES, \n2006.  \n \n_______. Minist\u00e9rio do Turismo. Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Regionaliza\u00e7\u00e3o. Programa de \nRegionaliza\u00e7\u00e3o do Turismo - Roteiros do Brasil: M\u00f3dulo Operacional 3: \nInstitucionaliza\u00e7\u00e3o da Inst\u00e2ncia de Governan\u00e7a Regional: Minist\u00e9rio do Turismo. \nSecretaria Nacional de Pol\u00edticas de Turismo. Departamento de Estrutura\u00e7\u00e3o, \nArticula\u00e7\u00e3o e Ordenamento Tur\u00edstico. Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Regionaliza\u00e7\u00e3o: Bras\u00edlia, \n2007. 54 p. \n \n_______. Lei n. 11.445, de 05 de janeiro de 2007. Estabelece diretrizes nacionais \npara o saneamento b\u00e1sico. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.presidencia.gov.br/legislacao> Acesso em: Mar. 2008. \n \n_______. Lei n. 11.771, de 17 de setembro de 2008. Estabelece a Pol\u00edtica Nacional \ndo Turismo. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.presidencia.gov.br/legislacao> Acesso em: Mar. 2009. \n \nBRODHAG, C. Articuler le jeu des acteurs autrement. In: Les nouveaux utopistes \ndu d\u00e9veloppement durable. Collection Mutations. n.\u00ba 216 p. 48-52. Paris: \u00c9ditions \nAutrement, 2002. \n \nBROWNING-AIKEN, A. Casos medioambientales a lo largo de la Frontera \nM\u00e9xico \u2013 USA. Florian\u00f3polis, SC. 2004. PowerPoint. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// \nwww.seminario.ens.ufsc.br / floripa.htm>. Acesso em: 09/05/2008. \n \nBUARQUE, C. Admir\u00e1vel Mundo Atual. Dicion\u00e1rio pessoal dos horrores e \nesperan\u00e7as do mundo globalizado. S\u00e3o Paulo: Gera\u00e7\u00e3o Editorial, 2001. \n \nBUARQUE, L. Vocabul\u00e1rio Aristot\u00e9lico. Rio de Janeiro: 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.pec.ufrj.br/ousia/verb/techne.pdf> Acesso em fevereiro 2009 \n \nBUARQUE, S. C. Metodologia de planejamento do desenvolvimento local e \nmunicipal sustent\u00e1vel. Recife: INCRA-IICA, 1997. (Mimeo.) \n \nBURSZTYN, M. A Dif\u00edcil Sustentabilidade: pol\u00edtica energ\u00e9tica e conflitos \nambientais. Rio de Janeiro: Garamond, 2001. p. 59-76. \n \nBUSATTO, C Governan\u00e7a Solid\u00e1ria Local: Desencadeando O Processo. Relat\u00f3rio \nde atua\u00e7\u00e3o. SMGL: Porto Alegre, 2005. 8p. \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -187- \n \n\nREFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\nCACCIA BAVA, S. A produ\u00e7\u00e3o da agenda social mundial: uma discuss\u00e3o sobre \ncontextos e conceitos. In: Mitos e realidades sobre inclus\u00e3o social, participa\u00e7\u00e3o \ncidad\u00e3 e desenvolvimento local. PGU-AL, 2003. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.polis.org.br>. Acesso em mar\u00e7o 2009. \n \nCALAME, P. Princ\u00edpios para a governan\u00e7a no S\u00e9culo XXI: princ\u00edpios comuns da \ngovernan\u00e7a, aplic\u00e1veis tanto \u00e0 gest\u00e3o local quanto \u00e0 governan\u00e7a mundial, oriundos dos \ntrabalhos da Alian\u00e7a pelo mundo respons\u00e1vel, plural e solid\u00e1ria. Cadernos de \nProposi\u00e7\u00f5es para oS\u00e9culo XXI. Instituto P\u00f3lis: S\u00e3o Paulo, 2004. 120 p. \n \nCALDAS, C. R. M. O planejamento e a gest\u00e3o social do ambiente \u00e0 Liz das \npol\u00edticas p\u00fablicas: uma proposta para a Zona de Amortecimento do Parque \nNacional de S\u00e3o Joaquim no Munic\u00edpio de Urubici. Florian\u00f3polis, 2004. 279 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro Tecnol\u00f3gico. \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \n \nCALLADO, R.. Utiliza\u00e7\u00e3o do geoprocessamento para determina\u00e7\u00e3o de \nunidades ecodin\u00e2micas: subs\u00eddios ao planejamento ambiental. Florian\u00f3polis, \n2003. 127 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro \nTecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \n \nCAMARGO, A. Governan\u00e7a. In: TRIGUEIRO, A. (coord.) Meio Ambiente no \nS\u00e9culo 21. Ed. Armaz\u00e9m do Ip\u00ea (Autores Associados), Campinas, SP, 4\u00aa ed. p. 307-\n321, 2005.  \n \nCAMDESSUS, M., BADR\u00c9, B., CH\u00c9RET,I., T\u00c9NI\u00c8RE-BUCHOT, P.-F. Eau. \nParis: Robert Laffont, 2004. \n \nCANET, R. Qu\u2019est-ce que la gouvernance? In: Conf\u00e9rences de La Chaire MCD. \n2004. Disponivel em:&lt;http://www.chaire-cd.ca>.  \n \n \nCAPRA, Fritjof. As conex\u00f5es ocultas. S\u00e3o Paulo : Cultrix, 2002, 296p. \n \n______. O Ponto de Muta\u00e7\u00e3o, a ci\u00eancia a sociedade e a cultura emergente. Ed. \nCultrix, S\u00e3o Paulo, 25\u00aa ed. 2005. 447 p. \n \nCAPRILES, Ren\u00e9. Meio S\u00e9culo de Lutas: Uma Vis\u00e3o Hist\u00f3rica da \u00c1gua. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ambientebrasil.com.br>. Acesso: out. 2008. \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  REFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n-188- \n\nCARLETTO, M. R.; VON LINSINGEN, I.; DELIZOICOV, D. Contribui\u00e7\u00f5es a \numa educa\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade. In: I Congresso Iberoamericano de Ci\u00eancia, \nTecnologia, Sociedade e Inova\u00e7\u00e3o. Palacio de la Miner\u00eda, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.oei.es/memoriasctsi/mesa16/m16p04.pdf> Acesso em mar\u00e7o 2009 \n \nCASTELLS, M. The Information Age, Vol. l, The Rise of the Network Society, \nBlackwell: 1999. \n \nCASTRO, J. E.; LACABANA, M. Presentaci\u00f3n: Agua y Desarrollo en Am\u00e9rica Latina: \npor una democracia sustantiva en la gesti\u00f3n del agua y sus servicios. Cuadernos del \nCendes. Caracas, v.22, n.59, mayo 2005. \n \nCHOQUETTE, K.; LETOURNEAU, A. Vers une governance de l\u2019eau au \nQu\u00e9bec. Montreal: Multimondes, 2008. \n \nCHRISTOFIDIS, M. O enquadramento participativo de corpos d'\u00e1gua como \num instrumento da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com aplica\u00e7\u00e3o na bacia do rio \nCubat\u00e3o Sul - SC. Florian\u00f3polis, 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal \nde Santa Catarina, Centro Tecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAmbiental. \n \nCLARKE, R; KING, J. O Atlas da \u00c1gua: O mapeamento completo do Recurso \nMais Precioso do Planeta. S\u00e3o Paulo - SP: Publifolha, 2005. 128p.  \n \nCLEAVER, F., FRANKS, T., BOESTEN, J., KIIRE, A.. Water governance and \npoverty. What works for the poor? Bradford Centre for International Development, \n2005.  \n \nCOLEMAN, J. S. Social Capital in the Creation of Human Capital. American Journal \nof Sociology, Chicago, v. 94, Supplement, 1988, p. 95-120. \n \nCONWAY, T. M.; LATHROP, R. G. Alternative land use regulations and \nenvironmental impacts: assessing future use in an urbanizing watershed. Landscape \nand Urban Planning. v.71, p. 1-15, 2005. \nCORR\u00caA, R. F. Tecnologia e inclus\u00e3o: perspectivas de tecnologias sociais no Brasil, \n2009. Dispon\u00edvel em&lt;http://164.41.2.88/conteudo_arquivo /121109_E90A68.pdf> \nAcesso em mar\u00e7o 2010. \n \nCORREIA, F. N. Algumas reflex\u00f5es sobre os mecanismos de gest\u00e3o de recursos \nh\u00eddricos e a experi\u00eancia da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia. REGA Revista de Gest\u00e3o de \u00c1gua da \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -189- \n \n\nREFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\nAm\u00e9rica Latina, v.2, n. 2, p. 5-16, 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cepal.org>. \nAcesso em: mar. 2008. \n \nCRAIG, G.; MAYO, M. (eds). Community Empowerment. A Reader in \nParticipation and Development. Zed Books: London, 1995). \n \nCUNHA, E. C. N. Desafios jur\u00eddicos na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em face dos \ninstrumentos da pol\u00edtica nacional: Papel da Ag\u00eancia nacional de \u00e1guas. In: S\u00e9rie \nGrandes Eventos \u2013 Meio ambiente. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.esmpu.gov.br \n/publicacoes/meioambiente.htm> Acesso em: set. 2006. \n \nCUNHA, S. B.; GUERRA, A. J .T. Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental. In: Guerra, A. J. T. &amp; \nCunha, S. B. (org). Geomorfologia e Meio Ambiente. Rio de Janeiro: Bertrand, 1996. \n \nDAGNINO, R.; BRAND\u00c3O, F. C.; NOVAES, H. T. Sobre o marco-anal\u00edtico \nconceitual da tecnologia social. In: LASSANCE J\u00daNIOR, Ant\u00f4nio E. Tecnologia \nSocial : uma estrat\u00e9gia para o desenvolvimento. Funda\u00e7\u00e3o Banco do Brasil: Rio de \nJaneiro, 2004. 216p. \n \nDIAMOND, J. Colapso \u2013 como as sociedades escolhem o fracasso eu o \nsucesso. Rio de Janeiro - RJ: Record, 2005. 685p. \n \nDIAS, M. H. P. Hipertexto - O Labirinto Eletr\u00f4nico: uma experi\u00eancia hipertextual. \nTese de Doutorado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em  Educa\u00e7\u00e3o. Universidade \nEstadual de Campinas - Unicamp, 2000. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.unicamp.br/~hans/mh/>. Acesso em Fevereiro 2009. \n \nDICKSON, D. Tecnologia alternativa y pol\u00edticas del cambio tecnol\u00f3gico. Madri: \nH. Blume, 1978. \n \nDOWBOR, L. Descentraliza\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente para Pensar o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. Bursztyn, M . (org.). S\u00e3o Paulo: Ed. Brasiliense. 1994. \n \n_______. O que \u00e9 poder local? Cole\u00e7\u00e3o Primeiros Passos. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, \n1994b.  \n \n_______. Pol\u00edtica Nacional de Apoio ao Desenvolvimento Local, Instituto \nCidadania, 2007. Dispon\u00edvel em&lt;http://dowbor.org>  Acesso em mar\u00e7o 2009. \n \n_______. ; TAGNIN, A. (org.) Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: \nGest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. Ed. SENAC. S\u00e3o Paulo, p. 82-88, 2005. \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  REFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n-190- \n\nDUBOS, R. Think Globally, Act Locally. In: Eblen, R. A. and Eblen W. (Orgs.) The \nEncyclopedia of the Environment Houghton Mifflin Company, Boston: 1994. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://capita.wustl.edu /ME567_Informatics/ concepts/ \nglobal.html>.  Acesso em mar\u00e7o 2009. \n \nDUSI, L. An\u00e1lise dos conflitos e a gest\u00e3o das \u00e1reas com limita\u00e7\u00f5es de uso do \nsolo na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urubici. Florian\u00f3polis, 2007. 1 v. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro Tecnol\u00f3gico. Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \n \nDUVAIL, S.; HAMERLYNCK, O.; NANDI, R. X. L.; MWAMBESO, P. M. W.; \nELIBARIKI, R. Participatory mapping for local management os natural resources in \nvillages of the Rufiji District (Tanzania). The Eletronic Journal on Information \nSystems in Developing Countries. v.25, n.6, p.1-6, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ejisdc.org> Acesso em: mar. 2007. \n \nECO, Umberto. Como se faz uma tese. 15.ed. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2002. \n \nEDEN, C.; HUXHAM, C. Pesquisa-a\u00e7\u00e3o no estudo das organiza\u00e7\u00f5es. In: CLEGG, S. \nR.; HARDY, C.; NORD, W. R. (Orgs.) Handbook de Estudos Organizacionais. \nS\u00e3o Paulo: Atlas, 2001. v 2. p.93-117. \n \nENG, E. and PARKER, E. Measuring community competence in the Mississippi \ndelta: the interface between programme evaluation and empowerment. Health \nEducation Quarterly, 21, 199\u2013220. 1994. \n \nEUWATER, R. Declaraci\u00f3n europea por una nueva cultura del agua. Cuadernos del \nCendes. Caracas, v.22, n.59, p.161-164. mayo 2005. \n \nEVERSON, S. A. et al. Interaction of workplace demands and cardiovascular reactivity \nin progression of carotid atherosclerosis: population based study. British Medical \nJournal, 314, 553\u2013558. 1997.  \nF\u00c9LIX, W. J. S.; QUIRINO, R. H. R.; GRANGEIRO, R. R.; SILVA JUNIOR, J. T. \nA Rela\u00e7\u00e3o entre Tecnologia Social e o Desenvolvimento Local Participativo. In: \nRevista ADM-MADE, ano 9, v.13, n.2, p.1633, maio/agosto, 2009.  \n \nFERNANDES NETO, J. A. S. Indicadores de Qualidade da Experi\u00eancia do \nVisitante no Parque Nacional dos Len\u00e7\u00f3is Maranhenses: Contribui\u00e7\u00f5es ao \nManejo Do Uso P\u00fablico em Unidades De Conserva\u00e7\u00e3o. 2005. 175p. Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado (Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental) \u2013 Centro \nTecnol\u00f3gico. Universidade Federal do de Santa Catarina, Florian\u00f3polis-SC, 2005. \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -191- \n \n\nREFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\nFERNANDEZ, F. A. dos S. O poema imperfeito: cr\u00f4nicas de biologia, conserva\u00e7\u00e3o \nda natureza, e seus her\u00f3is. Curitiba: Editora da UFPR, 2000. 260p. \n \nFERREIRA, C. M. Cen\u00e1rios de uso e outorga de \u00e1gua para a bacia hidrogr\u00e1fica \ndo Rio Canoas: uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o social da \u00e1gua. Florian\u00f3polis, 2007. 161p. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro Tecnol\u00f3gico. \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \n \nFERREIRA, V.  Entrevistas focalizadas de grupo: Roteiro da sua utiliza\u00e7\u00e3o numa \npesquisa sobre o trabalho nos escrit\u00f3rios. Actas dos ateliers do V\u00ba Congresso \nPortugu\u00eas de Sociologia Sociedades Contempor\u00e2neas: Reflexividade e Ac\u00e7\u00e3o. \nLisboa, 2000. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.aps.pt/cms/docs_prv/docs/ \nDPR_1.pdf> Acesso em Mar. 2009. \n \nFETTERMAN, D. M., KAFTARIAN, S. J. and WANDERSMAN, A. (eds) \nEmpowerment Evaluation. Knowledge and Tools for Self-Assessment and \nAccountability. SAGE publications, CA. 1996. \n \nFILIPPI, M. e. S.; ROSSETTO, C. R. Desenvolvimento regional: a perspectiva dos \nGestores. In: COL\u00d3QUIO INTERNACIONAL SOBRE PODER LOCAL, 10, \nSalvador, Bahia. Anais... Salvador: CIAGS, 2006.  \n \nFRACALANZA, A. P. Gest\u00e3o das \u00c1guas no Brasil: rumo \u00e0 governan\u00e7a da \u00e1gua? In: \nRibeiro, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: \nAnnablume, 2009. 379p.  \n \nFRAN\u00c7A FILHO, G. C. Fato associativo e economia solid\u00e1ria: a experi\u00eancia do \nBanco Palmas no Cear\u00e1. COL\u00d3QUIO INTERNACIONAL SOBRE PODER \nLOCAL, 9, Salvador, Bahia. Anais... Salvador: CIAGS, 2003.  \n \n_______. Une dynamique associative emblematique au nordest br\u00e9silien. In: \nLAVILLE, J.L. et al. (Orgs.) Action publique et economie solidaire. Paris: Edition-\n\u00c8r\u00e9s, 2005.  \n \nFRAN\u00c7A, C. L.; SILVA, I. P. ; VAZ, J. C.; Aspectos Econ\u00f4micos de Experi\u00eancias de \nDesenvolvimento Local. Revista Polis. n\u00famero 40; Instituto Polis; S\u00e3o Paulo; 2002; p. \n7. \nFRANCO, A. Desenvolvimento Local Integrado e Sustent\u00e1vel: Dez consensos. \nPROPOSTA \u2013 Revista Trimestral de Debate da FASE - N\u00ba 78; Rio de Janeiro: FASE. \n1998. \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  REFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n-192- \n\nFRANKS, T. Water Governance \u2013 What is the consensus? In: Seminar on The \nWater Consensus \u2013 Identifying the Gaps, 2004. Bradford University, Bradford, West \nYorkshire, Reino Unido. \n \nFREIRE, P. Educa\u00e7\u00e3o e Mudan\u00e7a, 27 ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1974 \n \n_______. Pedagogia da autonomia. S\u00e3o Paulo: Editora Paz e Terra, 1997. \n \nFRIEDMANN, J. Empowerment: The Politics of Alternative Development. \nBlackwell Publishers, Oxford. 1992. \n \nGAMBOA, S. A. S. An\u00e1lise epistemol\u00f3gica dos m\u00e9todos na pesquisa \neducacional: um estudo sobre as disserta\u00e7\u00f5es de mestrado em educa\u00e7\u00e3o da UnB. \nBras\u00edlia: Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da UnB, 1982. \n \nGARANDE, T.; DAGG, S. Public participation and effective water governance at the \nlocal level: A case study from a small under-developed area en Chile. Environment, \nDevelopment and Sustainability, v. 7, p. 417-431, 2005. \n \nGARCIA, R. A; SOARES-FILHO, B. S. Um sistema de din\u00e2mica demogr\u00e1fica \npara os munic\u00edpios amaz\u00f4nicos. Belo Horizonte \u2013 MG. UFMG/Cedeplar.  Texto \npara Discuss\u00e3o n\u00b0 248. 25p. Fev. 2005. \n \nGAUDIN, J. P., Pourquoi la gouvernance?, Paris, Presses de la FNSP, coll. La \nbiblioth\u00e8que du citoyen, 2002, p.11. \n \nGENOFRE, F. T. Aplica\u00e7\u00e3o de uma Estrat\u00e9gia de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do \nTerrit\u00f3rio para Prote\u00e7\u00e3o da Zona de Recarga Direta do Aq\u00fc\u00edfero Guarani. 135 \np. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2009 \nGEYER, S. Some conceptual considerations on the sense of coherence. Social \nScience Medicine, 44, 1771\u20131779. 1997 \n \nGIDDENS , A. As Conseq\u00fc\u00eancias da Modernidade. S\u00e3o Paulo: Ed. Unesp. 1991. \n \nGLEICK, P. ; LANE, J. Large International Water Meetings: Time for a \nReappraisal. Water International, Calif\u00f3rnia, vol. 30, n. 3, p. 410\u2013414, set. 2005. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://tradeobservatory.org/ library.cfm?refID=77328>. Acesso \nem: 15 set. 2007. \n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -193- \n \n\nREFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\nGLOBAL WATER PARTNERSHIP. Integrated water resources management. \nStockholm, GWP, 2000.  \n \n_______. Dialogue on Effective Water Governance: Learning from the \nDialogues. Report prepared for presentation at the 3rd World Water Forum in Kyoto, \nJapan, March 16-23, 2003.  \n \nGODOI, C. K.; BANDEIRA-DE-MELO, R.; SILVA, A. B. Pesquisa Qualitativa \nnas Organiza\u00e7\u00f5es - Paradigmas Estrat\u00e9gias e M\u00e9todos. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2006. \n \nGON\u00c7ALVES, Alcindo. A legitimidade na Governan\u00e7a Global. In: Conselho \nNacional de Pesquisa e P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Direito \u2013 CONPEDI, Anais, 20 p. \nManaus: 2006. \n \nGONDA, N. POMMIER, D. Prevenci\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos en tomo a la \ntierra y los recursos naturales: manual pr\u00e1ctico de mapeo comunitario y uso del \nGPS para organizaciones locales de desarrollo. Managua: Uni\u00f3n Europea, 2 ed. \n2006. 90p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. iapad.org> Acesso em: mar. 2007. \n \nGOODMAN, R. M. et al. Identifying and defining the dimensions of community \ncapacity to provide a basis for measurement. Health Education and Behavior, 25, \n258\u2013278. 1998. \n \n_______. Evaluation of community based health programs: an alternate perspective. In \nSchneiderman, N., Speers, M., Tomes, H., Gentry, J. and Silva, J. (eds) Integrating \nBehavioral and Social Sciences with Public Health. American Psychological \nAssociation Press, Washington DC. 2000. \n \nGORDON, G. Participation, empowerment and sexual health in Africa. In Craig, G. \nand Mayo, M. (eds) Community Empowerment. A Reader in Participation and \nDevelopment. Zed Books, London, pp. 181\u2013193. 1995. \nGRANJA, S. I. B. Negocia\u00e7\u00e3o na governan\u00e7a da \u00e1gua e as inova\u00e7\u00f5es na constru\u00e7\u00e3o de \nconsensos em comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica: o water governance game. In: Anais do \nEncontro de Governan\u00e7a da \u00c1gua na Am\u00e9rica Latina, 2007. \n \nGRITTEM, L.; MARINELI, J. M.; SANSON ZAGONEL, I. P. Pesquisa-a\u00e7\u00e3o: uma \nalternativa metodol\u00f3gica para pesquisa em enfermagem. In: Texto &amp; Contexto \nEnfermagem, Vol. 17, N\u00fam. 4, outubro-dezembro, 2008, pp. 765-770. \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  REFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n-194- \n\nGTHIDRO. Grupo Transdisciplinar De Pesquisas em Governan\u00e7a da \u00c1gua \ne do Territ\u00f3rio. Projetos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.gthidro.ufsc.br>. \nAcesso em: mar\u00e7o 2009. \n \nGROSTEIN, M. D. Ci\u00eancia ambiental: quest\u00f5es e abordagens. S\u00e3o Paulo: \nAnnablume,  2008. 456p. \n \nGUIMAR\u00c3ES, R. Aterrizando una Cometa: Indicadores Territoriales de \nSustentabilidad. Instituto Latinoamericano y del Caribe de Planificacion Economico y \nSocial. ILPES .Direccion de Pol\u00edticas y Planificacion Regional. Documento 18 / 98. \nSantiago. 1998-a. \n \nGUIOTTI, S. Les Territories de l\u2019eau et la d\u00e9centralisation. La gouvernance de bassin \nversant ou les limites d\u2019une \u00e9vidence. In: Actes de la jour\u00e9e d\u2019etudes \u201cLes territorios \nde l\u2019eau\u201d. Universit\u00e9 d\u2019Artois, Arras. Marc. p. 5-25, 2006. \n \nHABERMAS, J. Teoria da A\u00e7\u00e3o Comunicativa. Madrid: Taurus, 1987. \n \nHALL, A. Una gobernabilidad eficaz para el agua. Documento base para el \nDi\u00e1logo. Abril, 2002.  \n \nHAMAIDE, B. Droit, gouvernance et d\u00e9veloppement durable: \u00c9conomie, \nenvironnement et d\u00e9veloppement durable. Cours interfecultaire. Facult\u00e9 Universitaires \nSaint-Louis, Bruxelles. 22 septembre au 15 d\u00e9cembre, 2004. \n \nHAMEL, P.; JOUVE, B. Un mod\u00e8le qu\u00e9b\u00e9cois? Governance et partipation dans \nla gestion publique. Ed. Les Presses de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al. Canad\u00e1. 2006. 142p. \n \nHARPE, J. Strengthening local governance for improved water and sanitation \nservices. International Water and Sanitation Centre. 2007. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.irc.nl>. Acesso em: 19 novembro 2009. \nHAWE, P. ; KING, L.. ; NOORT, M. ; JORDENS, C. ; LLOYD, B. Indicators to \nHelp with Capacity Building in Health Promotion, Australian Centre for Health \nPromotion/NSW Health, Sydney, Australia. 2000. \n \nHEIDEGGER, M. Construir, habitar, pensar In: Ensaios e confer\u00eancias. Trad. \nEmmanuel Carneiro Le\u00e3o, Gilvan Fogel e Marcia S\u00e1 Cavalcante Schuback. Petr\u00f3polis: \nVozes, 2001, pp. 138-9. \n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -195- \n \n\nREFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\nHOFFMANN, R.; NEY, M. G.. Desigualdade, escolaridade e rendimentos na \nagricultura,ind\u00fastria e servi\u00e7os, de 1992 a 2002. Economia e Sociedade, Campinas, v. \n13, n. 2 (23), p. 51-79, jul./dez. 2004. \n \nHOLLIDAY, O. J. Para sistematizar experi\u00eancias. Editora universit\u00e1ria/UFPB: \nJo\u00e3o Pessoa, 1996. \n \nHOOPER, B. Integrated Water Resources Management: Governance, Best Practice, \nand Research Challenges. Journal of Contemporary Water Research and \nEducation, Illinois, n. 135, dezembro 2006, p.1-7. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.ucowr.siu.edu>. Acesso em: 20 novembro 2009.  \nHORTA, C. R.  Tecnologia social: um conceito em constru\u00e7\u00e3o. In: Revista da \nUniversidade Federal de Minas Gerais Ano 5 - n\u00ba. 10- outubro de 2006. Disponivel em: \n<http://www.ufmg.br/diversa/10/artigo6.html> Acesso em fev. 2009 \n \nIPD. Instituto De Pol\u00edticas P\u00fablicas E Desenvolvimento Regional. N\u00facleo do Banco \nde Dados. Dispon\u00edvel em:&lt;http://seguro.unijui.tche.br/nbd/>. Acesso em: \njan/2005; maio/2005. \n \nISOPPO, F. et al. O Outro lado da Tecnologia. Passo Fundo, 2006. Anais do \nXXXIV Congresso Brasileiro de Ensino de Engenharia - COBENGE. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.dee.ufma.br/~fsouza/anais/arquivos/ 11_204_950.pdf> Acesso \nem fevereiro 2009 \n \nISRAEL, B. A., CHECKOWAY, B., SCHULTZ, A.; ZIMMERMAN, M. Health \neducation and community empowerment: conceptualizing and measuring perceptions \nof individual, organizational and community control. Health Education Quarterly, \n21, 149\u2013170. 1994 \n \nITS. Instituto de Tecnologia Social. Reflex\u00f5es sobre a constru\u00e7\u00e3o do conceito de \ntecnologia social. In: Tecnologia Social: uma estrat\u00e9gia para o desenvolvimento. Rio \nde Janeiro, Funda\u00e7\u00e3o Banco do Brasil, 2004. 216p. \n \n_______. Conhecimento e cidadania 1: tecnologia social. Guarulhos: Publisher, \n2007.  \n \n_______. Instituto de Tecnologia Social. Tecnologia Social: Desenvolvimento Local, \nParticipativo e Sustent\u00e1vel nos Munic\u00edpios, 2004b. Dispon\u00edvel em \n<http://www.itsbrasil.org.br> Acesso em fevereiro 2009  \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  REFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n-196- \n\n_______. Uma Metodologia de An\u00e1lise das Tecnologias Sociais. In: XII Seminario \nLatino-Americano de Gesti\u00f3n Tecnol\u00f3gica. Buenos Aires, 2007 \n \nJACKSON, T., MITCHELL, S.; WRIGHT, M. The community development \ncontinuum. Community Health Studies, 8, 66\u201373. 1989. \n \nJACOBI, P. R. Meio Ambiente e Sustentabilidade. In: CEPAM. O Munic\u00edpio no \nS\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: CEPAM, 1999, pp.175-184 \n \n_______. Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas: O que est\u00e1 em jogo na gest\u00e3o \ncompartilhada e participativa. In: DOWBOR, L; TAGNIN, A. (org.) Administrando \na \u00e1gua como se fosse importante: Gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. Ed. \nSENAC. S\u00e3o Paulo, p. 82-88, 2005. \n \n_______. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil e os desafios da participa\u00e7\u00e3o. In: Anais do \nEncontro de Governan\u00e7a da \u00c1gua na Am\u00e9rica Latina, 2007. \n \n_______. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil. In: Ribeiro, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no \nBrasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p.  \n \n_______.; GRANJA, S. I. B. Aprendizagem social na gest\u00e3o compartilhada de bacias \nhidrogr\u00e1ficas em \u00e1reas periurbanas na Am\u00e9rica Latina. Encuentro por una nueva \ncultura del \u00e1gua em Am\u00e9rica Latina. Palestra. Fortaleza, Cear\u00e1,, 5 \u00e0 9 de dezembro \nde 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.unizar.es /fnca/a merica/ \nindex2.php?idioma=pt&amp;x=0512> Acesso em: Marc. 2008.  \n \nJAMES, C. Empowering Communities in the Development Process: \nParticipatory Rural Appraisal as an Approach. University of Bristol, Bristol, 1995. \n \nJAMIN, J. Y. La gestion integr\u00e9e de l\u2019eau dans le cadre des bassins versants et \nses implications en mati\u00e8re de gestion territoriale. Minist\u00e8re de l'Agriculture et de \nla P\u00eache (ChloroFil), 2004. Disponible en:&lt;http:// www.chlorofil.fr/ \nfileadmin/user_upload/pdf/ recherche/stats/seminaires/eau-141004/set-Jamin.pdf> \nAcesso em: Marc. 2007. \n \nJANSSEN, M. A.; GOOSEN, H.; OMTZIGT, N. A simple medition and negotiation \nsupport tool for water management in the Netherlands. Landscape and Urban \nPlanning. v.78, p. 71-84, 2006. \n \nJESSOP, B. Governance and metagovernance: on reflexivity, requisite variety, and \nrequisite irony. Lancaster: Department of Sociology, Lancaster University, 2002.  \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -197- \n \n\nREFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n \nJEWKES, R. Evaluating community development initiatives in Health Promotion, pp. \n129-139. In M Thorogood &amp; Y Coombes. Evaluating health promotion, Practice \nand methods. Oxford University Press: Londres, 2000. \n \nJIMENEZ, F. Experiencias de pago por servicios ambientales en cuencas \nhidrogr\u00e1ficas en Costa Rica. Florian\u00f3polis, SC. 2004. Dispon\u00edvel em: \n<www.seminario.ens.ufsc.br/floripa.htm>. Em: 09/05/2006. \n \nKAGEYAMA, A.. Produtividade e Renda na Agricultura Familiar: efeitos do \nPronafcr\u00e9dito. Agric. S\u00e3o Paulo, SP, 50(2):1-13, 2003. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.iea.sp.gov.br/out/publicacoes/pdf/asp-2-03-1.pdf. Acesso em jun/2008. \n \nKAPLINSKI, R. The economies of small: appropriate technology in changing \nworld. London, Intermediate Technology Publications, 1990. \n \nKIEFFER, C. H. Citizen empowerment: a development perspective. Prevention in \nHuman Services, 3, 9\u201336. 1984. \n \nKLEBA, M. E.; WENDAUSEN, A. Empoderamento: processo de \nfortalecimento dos sujeitos nos espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o social e \ndemocratiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Saude soc. [online]. 2009, vol.18, n.4, pp. 733-743.  \n \nKRAFTA, L. Gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o como base da a\u00e7\u00e3o comercial de uma \npequena empresa de TI. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Porto Alegre: \nPPGA/EA/UFRGS. 2007. Dispon\u00edvel em &lt;dispon\u00edvel em \nhttp://www.ea.ufrgs.br/defesa/pdf/44_dissertacao_lina.pdf>. Acesso em mar\u00e7o 2009 \n \nLABONTE, R. Health Promotion and Empowerment: Reflections on Professional \nPractice. Health Education Quarterly, 21, 253\u2013268. 1994.  \n \n_______. A community development approach to health promotion: a \nbackground paper on practice tensions, strategic models and accountability \nrequirements for health authority work on the broad determinants of health. Health \nEducation Board of Scotland: Edinburgh, 1998. \n \nLARA, B. La decision: un problema contempor\u00e1neo. Madrid/Espa\u00f1a: Colpe, 1991. \n \nLAVERACK, G. Addressing the contradiction between discourse and practice \nin health promotion. Ph. D. thesis, Deakin University, Melbourne, Australia. 1999. \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  REFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n-198- \n\n_______. LABONTE, R. A planning framework for community empowerment \ngoals within health promotion. Health Policy Plan, 2000. \n \n_______. Promo\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade: Poder e Empoderamento. Loures: Lusodidacta, 2008.  \n \n_______.; WALLERSTEIN, N. Measuring community empowerment: a fresh \nlook at organizational domains. Health Promotion International 16:179-85. 2001. \n \nLEBEL, L., GARDEN, P. &amp; IMAMURA, M. The politics of scale, position, and place \nin the governance of water resources in the Mekong Region. Ecology and Society. \n10(2): 18. 2005.  \n \nLEIBENSTEIN, H. Beyond economic man. Cambridge, Harvard University Press, \n1976. \n \nLEMOS, J. J. S. Indicadores de Degrada\u00e7\u00e3o no Nordeste Sub-\u00famido e Semi-\n\u00e1rido. Revista SOBER, 2000, p.1-10. \n \n_______. Mapa da exclus\u00e3o social no Brasil: radiografia de um pa\u00eds \nassimetricamente pobre. 2. ed. rev. atual. Fortaleza: Banco do Nordeste, 2008. 476 p. \nLICCO, E. A. Governan\u00e7a e riscos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. In: DOWBOR, L; TAGNIN, A. \n(org.) Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: Gest\u00e3o ambiental e \nsustentabilidade. Ed. SENAC. S\u00e3o Paulo, p. 243-252, 2005. \n \nLEQUIN, M. Governan\u00e7a em Ecoturismo: Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Regional \ne Democracia Participativa. Montreal - Canad\u00e1, 2000. 523p. Tese (Doutorado) - \nUniversidade du Qu\u00e9bec \u00e0 Montreal \u2013 UQ\u00e0M, INRS-Urbanisation. Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Estudos Urbanos. \n \nLIMA, L. C. Processo de Planejamento e Implanta\u00e7\u00e3o do Parque Natural \nMunicipal de Lages \u2013 SC com \u00canfase na Conserva\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \ne da Percep\u00e7\u00e3o da Comunidade do Entorno. Florian\u00f3polis, 2007. 191 f. Tese \n(Doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro Tecnol\u00f3gico. Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \n \nLINDGREN, R.; HENFRIDSSON, O.; SCHULTZE, U. Design Principles for \nCompetence Management Systems: a Synthesis of an Action Research Study. MIS \nQuarterly, v.28, n.3, September 2004. \n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -199- \n \n\nREFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\nMACHADO, J. D.; HEGED\u00dcS, P.; SILVEIRA, L. B.. Estilos de relacionamento \nentre extensionistas e produtores: desde uma concep\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria at\u00e9 o \n\u201cempowerment\u201d. Ci\u00eancia Rural, Santa Maria, v.36, n.2, p.641-647, mar-abr, 2006.. \n \nMAGALH\u00c3ES, S. (Orgs.) Bairros pobres \u2013 ricas solu\u00e7\u00f5es: Banco Palmas ponto a \nponto. Fortaleza: Lamparina, 2003.  \n \nMAIA; C. M. A Agroind\u00fastria Familiar como Estrat\u00e9gia para o \nDesenvolvimento Regional. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento Regional). \nUniversidade de Santa Cruz do Sul. Santa Cruz do Sul, 2008. \n \nMALINOWSKI, B. Argonautas do Pac\u00edfico ocidental. S\u00e3o Paulo: Abril, 1978.  \n \nMAQUIAVEL, N. O Pr\u00edncipe. Cole\u00e7\u00e3o Leitura, Editora Paz e Terra: Rio de Janeiro, \n1996. \nMART\u00cdNES, J. M. Panorama Mexicano. Florian\u00f3polis, Santa Catarina. 2004. 16 \nslides, PowerPoint. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.seminario.ens.ufsc.br/floripa.htm>. \nAcesso em: 09 de maio de 2008. \n \nMART\u00cdNEZ, J. I. N.; GUARNIERI, M. C. L.; FARRE, M. P. T. Governan\u00e7a em \nOrganiza\u00e7\u00f5es com Fins Sociais: um Olhar para as Rela\u00e7\u00f5es entre Pessoas, \nOrganiza\u00e7\u00f5es e Sociedade. In: MBA - Gest\u00e3o e Empreendedorismo Social. S\u00e3o Paulo, \n2005. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.fonte.org.br/documentos/ \n/mono_governanca.pdf> Acesso em mar\u00e7o 2008. \n \nMARTINS, S. R. Limites del desarrollo sostenible en Am\u00e9rica Latina: en el \nmarco de las pol\u00edticas de (re)ajuste econ\u00f3mico. Pelotas \u2013 RS. Ed. UFPel, 1997. \n135p. \n \n_______. O significado da Tecnologia Social. Manual da Oficina I. TSGA. \nDispon\u00edvel em:&lt;www.tsg.agua.ufsc.br>. Acesso em: jun. 2008. \n \nMATHIASSEN, L. Collaborative Practice Research, Organizational and Social \nPerspectives on Information Technology. Baskerville, Stage and DeGross (eds) pp. \n127-146. Kluwer Academic. Boston, MA, 2000. \n \n_______. Collaborative Practice Research. Information Technology &amp; People, Vol. \n14, No. 1, pp. 321-345. 2002. \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  REFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n-200- \n\nMATOS, M. C. B. C. e. A prop\u00f3sito da racionalidade camponesa: universalidade de \ncomportamentos ou graus de racionalidade? Estudos Econ\u00f4micos, S\u00e3o Paulo, v.20, \nn.especial, 1990, p.135-149. \n \nMATULJA, A. Constru\u00e7\u00e3o de um Termo de Refer\u00eancia para o Plano Municipal \nDe Saneamento de Urubici \u2013 SC a partir de um Modelo de Governan\u00e7a. 108 p. \nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso. Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2009. \n \nMATURANA, H.; VARELA, F. Autopoiesis and Cognition. Dordrecht, \nHo:D.Reidel, 1980. \n \nMEDEIROS, Y. Participa\u00e7\u00e3o social no gerenciamento dos recursos h\u00eddricos: a bacia \ndo Rio S\u00e3o Francisco. In: Ribeiro, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o \ninterdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p.  \nMEIRA, J. N.; SETTE, R. S. Sucesso econ\u00f4mico e perfil estrategista-empreendedor de \nprodutores rurais. Anais do 20\u00ba ENANPAD. Angra dos Reis-RJ. 1996. p.85-101. \nMELLO, R. F. L. Complexidade e Sustentabilidade. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ilea.ufrgs.br/ giga/artigos.htm> Acesso em: 24 janeiro 2005. \n \n_______. Em busca da sustentabilidade da organiza\u00e7\u00e3o antropossocial atrav\u00e9s \nda reciclagem e do conceito de autoeco-organiza\u00e7\u00e3o. (Disserta\u00e7\u00e3o). Curitiba: \nUFPR, 1999. \n \nMELO, J. F. Pesquisa-A\u00e7\u00e3o: aspectos pr\u00e1ticos da pesquisa-a\u00e7\u00e3o nos movimentos \nsociais populares e em extens\u00e3o popular, 2002. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.prac.ufpb.br/copac/ extelar/ producao_academica/ artigos/ \npa_a_pesquisa_acao.pdf. Acesso em Mar\u00e7o 2009 \n \nMELO NETO, J. J.; MARTELETO, R.; OLIVEIRA E SILVA, A. Redes e Capital \nSocial: o enfoque da informa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento local. Ci\u00eancia da \nInforma\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 33.3, 15/06/2005. Dispon\u00edvel em \n<http://www.ibict.br/cienciadainformacao>. Acesso em: 06/03/2007. \n \nMILANI, C. R. S.; SOLIN\u00cdS, G. Pensar a democracia na governan\u00e7a mundial: algumas \npistas para o futuro. In: MILANI, Carlos; ARTURI, Carlos &amp; SOLIN\u00cdS, Germ\u00e1n \n(Orgs.). Democracia e Governan\u00e7a Mundial \u2013 que regula\u00e7\u00f5es para o s\u00e9culo XXI. \nPorto Alegre: Ed. Universidade/UFRGS/UNESCO, 2002, p. 266-291. \n \n_______.; CUNHA, S. O papel da cultura no desenvolvimento local: a experi\u00eancia da \nRede Pintadas (Bahia). In: Encontro de Estudos Multidisciplinares em Cultura  - \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -201- \n \n\nREFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\nEnecult, 1, Salvador. Anais... Salvador: UFBA, 2005. \n \nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE (MMA), AG\u00caNCIA NACIONAL DE \n\u00c1GUAS (ANA). Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/port/srh/ sistema/comites.html> \nAcesso em: abril 2007. \n \nMODRA, C. Exploring social capital: levels of participation, trust and health in a \nsuburban region of Adelaide, South Australia. Celebrating Public Health: Decades \nof Development, Decades of Opportunity, Public Health Association of Australia, \nHobart, 1998. \n \nMORENO, C.; ORTIZ, L. Construindo a Soberania Energ\u00e9tica e Alimentar. \nExperi\u00eancias aut\u00f4nomas de produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis renov\u00e1veis da agricultura \nfamiliar e de enfrentamento do agroneg\u00f3cio da energia. Porto Alegre: N\u00facleo Amigos \nda Terra/Brasil, 2007. \n \nMORIN, E. O M\u00e9todo I \u2013 a Natureza da Natureza. (Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Gabriela de \nBragan\u00e7a), 2. ed. Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa - Am\u00e9rica, 1987. \n \n_______. O M\u00e9todo II \u2013 A Vida da Vida. (Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Gabriela de Bragan\u00e7a). \n2. ed. Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica/ Biblioteca Universit\u00e1ria, 1989. \n \n_______.O M\u00e9todo III - O Conhecimento do Conhecimento/1. 2. ed. (Tradu\u00e7\u00e3o de \nMaria Gabriela de Bragan\u00e7a). Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa \u2013 Am\u00e9rica,1987. \n \n_______.O M\u00e9todo IV \u2013 As Id\u00e9ias \u2013 Habitat, vida, costumes organiza\u00e7\u00e3o. (Tradu\u00e7\u00e3o \nde Juremir Machado da Silva). Porto Alegre: Sulina, 1988. \n \n_______.O M\u00e9todo V \u2013 L\u2019 humanite de L\u2019humanite. Lisboa: Seuil, 2001. \n \n_______.Os sete saberes necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro. Trad. Catarina \nEleonora da Silva e Jeane Sawaya. S\u00e3o Paulo: Cortez; Bras\u00edlia: UNESCO, 2001. \n \n_______.; KERN, A. B. Terra P\u00e1tria. Porto Alecre: Sulina, 1996.  \n_______. A unidade complexa organizada. O todo e as partes. As emerg\u00eancias e as \nimposi\u00e7\u00f5es. In: O m\u00e9todo 1: a natureza da natureza. Porto Alegre: Sulina, 2003, p. 135-\n147. \n \nNAGAE, C. Y. Amostragem Inencional. 2007. 222p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEstat\u00edstica). Universidade de S\u00e3o Paulo,  2007. \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  REFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n-202- \n\nNEDER, R. T. Direitos de propriedade comum das tecnologias sociais como \nambiente de inova\u00e7\u00e3o social. (Termo de refer\u00eancia para um marco regulat\u00f3rio). \nObservat\u00f3rio do Movimento pela Tecnologia Social na Am\u00e9rica Latina. Centro de \nDesenvolvimento Social. Brasilia: Editora da UnB, 2009. 88p. \n \nNICOLESCU, B. O manifesto da transdisciplinaridade. S\u00e3o Paulo: TRIOM, 1994. \n \nOAKLEY, P; CLAYTON, A. Monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o do empoderamento \n(\u201cempowerment\u201d). Tradu\u00e7\u00e3o de Zuleika Arashiro e Ricardo Dias Sameshima. S\u00e3o \nPaulo, Instituto P\u00f3lis, 2003. 96 p. \n \nOIG. Ottawa Institute of Governance. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// www.iog.ca>. \nAcesso em: abril 2008. \n \nOLIVEIRA, F. Proposta para discuss\u00e3o sobre desenvolvimento local: limites e \npossibilidades. In: Instituto P\u00f3lis; S\u00e3o Paulo; 2000. \n \nOLIVEIRA, M. A. \u00c9tica e racionalidade moderna. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1993.  \n \nOLIVEIRA, R. D. e OLIVEIRA, M. D. Pesquisa social e a\u00e7\u00e3o educativa. In. Carlos \nRodrigues Brand\u00e3o, (org.). Pesquisa participante. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1981. \n \nONU. Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Global challenge, global opportunity: \ntrendes insustainable development. Johannesburg: United Nations,v.15, n.1, maio, \np.35-39, 2002. \n \nORELLANA, I. La communaut\u00e9 d\u2019apprentissage em \u00e9ducation relative \u00e0 \nl\u2019environnement: une nouvelle strat\u00e9gie dans um processus de changements \n\u00e9ducationnels. \u00c9ducation relative \u00e0 l\u2019environnement \u2013 Regards, Recherches, \nR\u00e9flexions, v. 1, p. 225-232. 1999. \n \n_______. L\u2019\u00c9mergence de la communaut\u00e9 d\u2019apprentissage ou l\u2019acte de recr\u00e9er des \nrelations dialogiques et dialectiques de transformation du rapport au milieu de vie. \nCahier scientifique de l\u2019ACFAS: \u00c9ducation et environment. Montreal. n.104. p. 67-\n83. 2005. \n \nOSTROM, E. Governing the Commons \u2013 The Evolution of Institutions for \nCollective Action. 14.ed. Cabridge-UK: Cambridge University Press, 1990. 280p. \n \nPALAVIZINI, R. S. Gest\u00e3o transdisciplinar do ambiente: uma perspectiva aos \nprocessos de planejamento e gest\u00e3o social no Brasil. Florian\u00f3polis, 2006. 415p. \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -203- \n \n\nREFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\nTese (Doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro Tecnol\u00f3gico. \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \n \nPAQUEROT, S. Un monde sans gouvernail: enjeux de l\u2019eau douce. Outremont: \nAthena \u00c9ditions, 2005. \n \nPAQUET, G. Governance Through Social Learning. Ottawa: University of \nOttawa Press, 1999, 276p. \n \nPAQUIN, M.; MAYRAND, K.; ARTRU, I.; MORIN, J. F. Les accordes sur \nl\u2019investissement et les services et la gestion de l\u2019eau dans les pays en \nd\u00e9veloppement \u2013 D\u00e9fis et opportunut\u00e9s pour l\u2019atteinte des objectifs du Mill\u00e9naire \npour le d\u00e9veloppement em meti\u00e8re d\u2019eau potable et d\u2019assanissement (cible 10). \nL\u2019Agence canadienne de d\u00e9veloppement internacional (ACDI), Centre Internaciona \nUnisf\u00e9ra. D\u00e9c. 2004. 36p. \n \nPATTON, M. Q. Toward distinguishing empowerment evaluation and placing \nit in a larger context. Evaluation Practice, 18, 147\u2013163. 1997. \n\nPAYE, O. La gouvernance: d'une notion polys\u00e9mique \u00e0 un concept politologique. In: \nRevue \u00c9tudes internationales. V. 26. N\u00b0.1. mar. 2005, Institut Qu\u00e9b\u00e9cois des \nHautes Etudes Internationales,p. 13-40. \n\nPELIANO, A. M. T. M. (Coord.). O mapa da fome II: informa\u00e7\u00f5es sobre a \nindig\u00eancia por munic\u00edpios da Federa\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: IPEA, 1993. \n \nPINTO, A. V. Ci\u00eancia e exist\u00eancia: problemas filos\u00f3ficos da pesquisa cientifica. 2.ed. \nRio de Janeiro: Paz e Terra, 1979. 537p.  \n \nPRAUN JR., A. Proposta de corredor ecol\u00f3gico para as \u00e1reas de recarga direta \ndo Aq\u00fc\u00edfero Guarani em Santa Catarina \u2013 Brasil. Florian\u00f3polis, 2007. 1 v. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro Tecnol\u00f3gico. \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \n \nPNUD. Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento. Water governance \nfor poverty reduction: Key Issues and the UNDP Response to Millenium \nDevelopment Goals. Nova Iorque: PNUD, 2004. \n \nPUTNAM, R. D. Bowling alone: Americas declining social capital. Journal of \nDemocracy, 6, 65\u201378. 1995.  \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  REFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n-204- \n\n______. Comunidade e Democracia: a experi\u00eancia da It\u00e1lia moderna. 2\u00aa ed., Rio de \nJaneiro: FGV, 2000. \n \nQUEB\u00c9C. Water. Our Life. Our Future. Qu\u00e9bec Water Policy. Quebec, 2002. \n \nRAEBURN, J. How effective is strengthening community action as a strategy for \nhealth promotion? ParticiACTION. No. 3. University  of Toronto: Toronto, 1993. \n \nRAFFESTIN, C. Por uma Geografia do Poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993. \n \nRAMBO, A. G. A Contribui\u00e7\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o Territorial Coletiva e da Densidade \nInstitucional nos Processos de Desenvolvimento Territorial Local/Regional: a \nexperi\u00eancia da COOPERCANA - Porto Xavier/RS. Porto Alegre. Universidade \nFederal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), \n2006. \n \nRAPPAPORT, J. Terms of empowerment/exemplars of prevention. Toward a theory \nof community psychology. American Journal of Community Psychology, 15, 121\u2013\n147. 1987.   \n \nRAUPP, A. K. Pol\u00edticas P\u00fablicas e Agroind\u00fastrias de Pequeno Porte da \nAgricultura Familiar \u2013 Considera\u00e7\u00f5es de Experi\u00eancias do Rio Grande do Sul. Rio de \nJaneiro: Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro. Disserta\u00e7\u00e3o: (Mestrado em \nDesenvolvimento, Agricultura e Sociedade), 2005. \nREBOU\u00c7AS, A. C.; BRAGA, B.; TUNDISI, J. G. (org.) \u00c1guas Doces no Brasil: \nCapital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Ed. Escrituras, 2\u00aa ed. 2002. 703p. \n \nRIBEIRO, M. A.; PHILIPPI Jr, A.; BRITO, M.A.W. . A\u00e7\u00f5es Voltadas para a \nImplementa\u00e7\u00e3o Regional da Agenda 21. Rio 92 Cinco Anos Depois; Avalia\u00e7\u00e3o das \na\u00e7\u00f5es brasileiras em dire\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento sustent\u00e1vel cinco anos ap\u00f3s a RIO-92. \nMem\u00f3ria do Workshop. Emb\u00fa, SP. Brasil. 1997. \n \nRIBEIRO, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o \nPaulo: Annablume, 2009. 379p.  \n \nRICHARD, E. Tools of Governance. In: B.N. Hague and B.D. Loader (eds) Digital \nDemocracy. London: Routledge,1999 p. 73-86. \n \nRICHARDSON, S. M. Healthcare information systems: Design theory, principles \nand application. 2006. 211 p. Tese de Doutorado. P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sistemas de \nInforma\u00e7\u00e3o Gerencial. University of Central Florida, Orlando \u2013 Florida, 2006. \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -205- \n \n\nREFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n \nRIFKIN, S. B. Community participation in maternal and child health/family \nplanning programmes. World Health Organisation, Geneva, 1990. \n \nRISSEL, C. Empowerment: the holy grail of health promotion? Health Promotion \nInternational, 9, 39\u201347. 1994.  \n \nRIZOTTI, M. L.; NISHIMURA, S. R. A. Gest\u00e3o social e desenvolvimento \nterritorial: a experi\u00eancia da cidade de Londrina \u2013 PR. In: Col\u00f3quio Internacional Sobre \nPoder Local, 10, Salvador, Bahia. Anais... Salvador: CIAGS, 2006.  \n \nROGERS, P. Water governance in Latin America and the Caribbean. Draft \nversion. February, 2002. Inter-American Development Bank. Sustainable \nDevelopment Department. Environment Division. \n \n_______.; HALL, A. W. Effective water governance. The Background papers no. 7 \n- GWP - Technical Committee (TEC). Stockholm: Elanders Novum, 2003.  \n \nR\u00dcCKERT, A. A. Reforma do Estado, Reestrutura\u00e7\u00f5es Territoriais, Desenvolvimento \ne Novas Territorialidades. GEOUSP \u2013 Espa\u00e7o e Tempo. S\u00e3o Paulo: n.17, p.79-94, \n2005. \n \nRUTKOWSKI, J. Rede de tecnologias Sociais: pode a tecnologia proporcionar \ndesenvolvimento social? In: Tecnologia e desenvolvimento social e solid\u00e1rio. \nUFRGS, Porto Alegre, 2005. \n \nSACHS, I. Estrat\u00e9gias de Transi\u00e7\u00e3o para o S\u00e9culo XXI. Para Pensar o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. Bursztyn, M . (org.). S\u00e3o Paulo: Ed. Brasiliense. 1994. \n \n_______., Desenvolvimento e cultura. Desenvolvimento da cultura. Cultura do \ndesenvolvimento. Organiza\u00e7\u00f5es &amp; Sociedade, v.12, n.33, p.151/165, abr./jun., 2005. \n \nSANCHO, J. M. Para uma tecnologia educacional. Trad. Beatriz Affonso Neves. \nPorto Alegre: ArtMed, 1998. \n \nSANTA CATARINA (Estado). Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e \nMeio ambiente. Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos. Colet\u00e2nea \u2013 Legisla\u00e7\u00e3o \nsobre Recursos H\u00eddricos. Santa Catarina, 2001. 163 p. \n\n_______. Assembl\u00e9ia Legislativa.  F\u00f3rum Permamente para Preserva\u00e7\u00e3o da Bacia do \nRio Uruguai e Aqu\u00edfero Guarani.. Manual da Oficina de Capacita\u00e7\u00e3o. 2004. \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  REFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n-206- \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.aquiferoguarani.ufsc.br/cartilha_municipios.doc> \nAcesso em fev. 2009. \n\n_______. Secretaria de Estado da Agricultura e Desenvolvimento Rural.  Secretaria de \nEstado de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Programa de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental e de \nApoio ao Pequeno Produtor Rural. Estudo dos Instrumentos de Gest\u00e3o de \nRecursos H\u00eddricos para o Estado de Santa Catarina e Apoio para sua \nImplanta\u00e7\u00e3o \u2013 Panorama dos Recursos H\u00eddricos em Santa Catarina. Santa \nCatarina, Maio de 2006. 315 p. \n \nSANTOS SILVA, J. An\u00e1lise das diretrizes do Plano Nacional de Recursos \nH\u00eddricos no contexto internacional da governan\u00e7a da \u00e1gua. 63 p. Trabalho de \nConclus\u00e3o de Curso. Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. Universidade \nFederal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2008. \n \n_______. Instrumentos de Governan\u00e7a da \u00c1gua para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nRio Canoas em Urubici, SC. 201 p. Disserta\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. Universidade Federal de Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 2010. \n \nSANTOS, E. L. Tecnologias sociais: dispositivos informacionais significativos para a \nreinven\u00e7\u00e3o do cotidiano. 101p. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. ECA-USP, 2009. \n \nSANTOS, J. S. M. Utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de sensoriamento remoto e \ngeoprocessamento na constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais para a governan\u00e7a da \n\u00e1gua em bacias hidrogr\u00e1ficas. 2009. 79 p. Tese. (Doutorado em Engenharia \nAmbiental) -  Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2009. \n \nSANTOS, M. Por outra Globaliza\u00e7\u00e3o: do pensamento \u00fanico \u00e0 consci\u00eancia universal. \n3. ed. Rio de Janeiro: Record, 2000. \n \nSANTOS, M.; SILVEIRA, M. L. O Brasil: territ\u00f3rio e sociedade no in\u00edcio do s\u00e9culo \nXXI. Rio de Janeiro: Record, 2001.  \n \nSATHLER, L. Governan\u00e7a no terceiro setor: estudo descritivo-explorat\u00f3rio do \ncomportamento de conselhos curadores de funda\u00e7\u00f5es empresariais no Brasil. S\u00e3o \nPaulo, 2008. 191 p. Tese. Doutorado em Administra\u00e7\u00e3o \u2013 FEA/USP, S\u00e3o Paulo, 2008. \n \nSCHNEIDER, S.; TARTARUGA, I. G. P.. Territ\u00f3rio e abordagem territorial: das \nrefer\u00eancias cognitivas aos aportes aplicados \u00e0 an\u00e1lise dos processos sociais rurais. In: \nRa\u00edzes. Revista de Ci\u00eancias Sociais. Campina Grande: vol 23, n. 01 e 02. jan-dez/2004. \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -207- \n \n\nREFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n[p.99-117]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www6.ufrgs.br/pgdr/sergio_e_tartaruga2.pdf>; \nAcesso em jan/2008. \n \nSCHMIDT, D. H.; RIFKIN, S. B. Measuring participation: its use as a managerial tool \nfor district health planners based on a case study in Tanzania. In: International \nJournal of Health Planning and Management, 11, 345\u2013358. 1996. \n \nSCRIMGEOUR, D. Community control of aboriginal health services in the \nNorthern Territory. Menzies School of Health Research, Darwin. 1997. \n \nSEABRA, C. Transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e as Tecnologias Sociais. 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://ns1.maximage.com.br /artigos /331972 > Acesso em: mar\u00e7o \n2009. \n \nSEBASTIEN, L.; BRODHAG, C. A la recherche de la dimension sociale du \ndeveloppement durable. Revue D\u00e9veloppement Durable et Territorios. Dossier 3. \nFev. 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://developpementdurable.revues.org> Acesso em: \nmar. 2007.  \n \nSELBORNE, L. A \u00c9tica do Uso da \u00c1gua Doce: Um Levantamento. Bras\u00edlia: \nUNESCO, 2001. 80p. \n \nSEN, A. Desenvolvimento como liberdade. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n2000.  \n \nSEVERINO, J. M.; CHARNOZ, O. Un paradoxe du d\u00e9veloppement. Revue \nd'Economie du D\u00e9veloppement, Agence Fran\u00e7aise de D\u00e9veloppement. p. 77-97. \njuin 2004. \n \nSILVA J\u00daNIOR, J. T. Gest\u00e3o, fato associativo &amp; economia solid\u00e1ria: a experi\u00eancia \nda Asmoconp/Banco Palmas, 2004. 99 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o) \u2013 \nEscola de Administra\u00e7\u00e3o, Universidade Federal da Bahia, Salvador, 2004.  \n \nSILVA, D. J. Uma abordagem cognitiva ao planejamento estrat\u00e9gico do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. 1998. 240p. Tese. (Doutorado em Engenharia de \nProdu\u00e7\u00e3o) - Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 1998.  \n \n_______. O Paradigma Transdisciplinar. In: Arlindo Philippi Jr.; Carlos E. M. Tucci; \nDaniel J. Hogan; Raul Navegantes. (Org.). Interdisciplinaridade em Ci\u00eancias \nAmbientais. S\u00e3o Paulo: Signus, 2000, v. \u00fanico, p. 71-94.  \n \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  REFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n-208- \n\n_______. Estrutura Cognitiva da Pesquisa. Universidade Federal de Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 2004. Artigo n\u00e3o publicado. 10p. \n \n_______. O Complexo como uma Episteme Transdisciplinar. In: AM\u00c2NCIO \nFRIA\u00c7A, Luiza; et al. Educa\u00e7\u00e3o de Transdisciplinaridade III. S\u00e3o Paulo: TRIOM, \n2005a.  \n \n_______. O Esp\u00edrito da Lei Brasileira das \u00c1guas: Lei Federal 9.433/97. Canad\u00e1, \n2005b. 20p. Trabalho n\u00e3o publicado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAmbiental. Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC.  \n \n_______. O legado do Brasil na constru\u00e7\u00e3o da cidadania ambiental. \nFlorian\u00f3polis, 2005c. 5p. Trabalho n\u00e3o publicado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia Ambiental da UFSC. \n \n_______. Desafios sociais da gest\u00e3o integrada de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma introdu\u00e7\u00e3o \nao conceito de governan\u00e7a da \u00e1gua. In: Congr\u00e8s de l\u2018ACFAS, 74, 2006a. Universit\u00e9 \nMcGill. Montreal, Canad\u00e1.  \n \n_______. Colapso: como as sociedades escolhem o fracasso ou o sucesso (Resenha). \nR\u00e9gion y Sociedad, Hermosillo, vol. XVIII, n. 37, p. 289 \u2013 294, set. 2006b. 169  \n \nSILVA, D. J. Os ciclos de aprendizagem. Projeto Tecnologias Sociais para Gest\u00e3o \nda \u00c1gua. Universidade Federal de Santa Catarina. 25p. Florian\u00f3polis, 2008. Artigo n\u00e3o \npublicado. \n \n_______. PALAVIZINI, R.; CALLADO, R.; CRISTO, S. V.; CARDOSO, M; \nFERREIRA, C. M. Delimita\u00e7\u00e3o Multicriterial para Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. \nEstudo de Caso: Parque Nacional S\u00e3o Joaquim/SC. Artigo n\u00e3o publicado. \n \nSILVA, J. C. T. Tecnologia: novas abordagens, conceitos, dimens\u00f5es e gest\u00e3o. Prod. \n[online]. 2003, vol.13, n.1, pp. 50-63.  \nSILVA, M. C. C. Uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas a partir da \ninvestiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do ambiente: estudo de caso: bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \nCanoas/SC. Florian\u00f3polis, 2004. 1 v. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal \nde Santa Catarina, Centro Tecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAmbiental. \n \nSILVA, R. T.; PORTO, M. F. A. Gest\u00e3o urbana e gest\u00e3o das \u00e1guas: caminhos da \nintegra\u00e7\u00e3o. Revista Instituto de Estudos Avan\u00e7ados, Vol. 17 no. 47. S\u00e3o Paulo, 2003. \n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -209- \n \n\nREFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\nSILVEIRA, C. M. Desenvolvimento local: uma hip\u00f3tese pol\u00edtica. In: SILVA, G.; \nCOCCO, G. (Orgs.) Territ\u00f3rios produtivos: oportunidades e desafios para o \ndesenvolvimento local. Rio de Janeiro: DP&amp;A; Bras\u00edlia, DF: SEBRAE, 2006.  \n \nSIMON, H. From substantive to procedural rationality. In: HAHN, F.; HOLLIS, M. \n(eds). Philosophy and economic theory. London: Oxford University, 1979. \n \nSINGER, P. Desenvolvimento Solid\u00e1rio: significado e estrat\u00e9gia. Bras\u00edlia, 2004. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.itcp.usp.br/desenvolvimento_solidario.doc>. Acesso \nem: mar\u00e7o 2009. \n \nSOLANES, M; JOURAVLEV, A.  Water governance for development and \nsustainability. CEPAL - SERIE Recursos naturales e infraestructura no.111. Santiago: \nUnited Nations, 2006.  \n \nSOUSA, M. R. C. Estudo da cobran\u00e7a como instrumento de gest\u00e3o social de \nbacias hidrogr\u00e1ficas: uma aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul. \nFlorian\u00f3polis, 2006. 189p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa \nCatarina, Centro Tecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \n \nSOUZA JR., W. C. Gest\u00e3o da \u00c1guas no Brasil: Reflex\u00e3o, diagn\u00f3stico e desafios. \nEd. Peir\u00f3polis, S\u00e3o Paulo. 2004. 164p. \n \nSTEVENSON, J. F., MITCHELL, R. E. AND FLORIN, P. Evaluation and self-\ndirection in community-prevention coalitions. In Fetterman, D. M., Kaftarian, S. J. and \nWandersman, A. (eds) Empowerment Evaluation. Knowledge and Tools of Self-\nAssessment and Accountability. SAGE publications, CA, pp. 208\u2013233. 1996 \n \nSTRINGER, E. T. Action Research: a Handbook for Practitioners. Sage, 1996. \n \nSWIFT, C.; LEVIN, G. Empowerment: an emerging mental health technology. \nJournal of Primary Prevention, 8, 71\u201394. 1987. \nSYMES, S.L. Social determinants of health: the community as an empowered \npartner. Preventing Chronic Disease. 2004. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.cdc. \ngov/pcd/issues/2004/jan/03_0001.htm> Acesso em novembro 2008 \n \nSZTIBE, R.; SENA, L. B. R. Gest\u00e3o Participativa das \u00c1guas. S\u00e3o Paulo: Imprensa \nOficial, 2004.  \n \nTALAMINI, J C. Avalia\u00e7\u00e3o do Processo de Governan\u00e7a da \u00c1gua Associado a \nTecnologias Sociais. 76 p. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. Gradua\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  REFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n-210- \n\nEngenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. Universidade Federal de Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 2009. \n \nTAYLOR, V. Social reconstruction and community development in the transition to \ndemocracy in South Africa. In Craig, G. and Mayo, M. (eds) Community \nEmpowerment: A Reader in Participation and Development. Zed Books, London, \npp. 168\u2013180. 1995. \n \nTEIXEIRA, P. F. P. Governo, Governan\u00e7a e (Des)envolvimento. Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira para o Desenvolvimento de Lideran\u00e7as (ABDL). p. 1-8, 2004. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.abdl.org.br > Acesso em: mar. 2008. \n \nTHAMPAPILLAI, V. Water governance in Sweden. Working Paper Series 2007:2. \nUppsala, Swedish University of Agricultural Sciences (SLU) Department of Economics, \n2007.  \n \nTHEYS, J. La Gouvernance, entre innovation et impuissance. In: Dossier 2 - \nGouvernance locale et D\u00e9veloppement Durable, publicado em 1 nov 2003. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://developpementdurable.revues.org/document1523.html> \nAcesso em: 21 out 2008. \n \nTHIOLLENT, M. Cr\u00edtica metodol\u00f3gica; investiga\u00e7\u00e3o social e enquete oper\u00e1ria. 2a \ned. S\u00e3o Paulo: Polis Ltda., 1980. \n \n_______. Metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o na institui\u00e7\u00e3o educativa. S\u00e3o Paulo: Cortez \nEditora. 1985. \n \n_______. Pesquisa-A\u00e7\u00e3o nas Organiza\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1997. \n \n_______. Metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1998. \n \nTONON, M. A. Concepts in community empowerment: a case of sanitary change \nin a Guatemalan village. International Journal of Health Education, 23, 1\u201316. 1980. \n \nTORRE, D. Empowerment: structured conceptualisation and instrument \ndevelopment. PhD thesis, Cornell University. 1986. \n \nTOYNBEE, A. A Humanidade e a M\u00e3e-Terra. Rio de Janeiro, Zahar Editores, \n1982. 775 p. \n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -211- \n \n\nREFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\nTRAVASSOS, I. H. S. A Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia no Processo de (Trans) \nForma\u00e7\u00e3o de Professores de Matem\u00e1tica. 108 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. Universidade Federal do Par\u00e1, 2008. \n \nTRIGUEIRO, A. (coord.) Meio Ambiente no S\u00e9culo 21. Ed. Armaz\u00e9m do Ip\u00ea \n(Autores Associados), Campinas, SP, 4\u00aa ed. p. 307-321, 2005.  \n \nTSGA. Projeto Tecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua. Projeto Executivo. 2007. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.tsg.agua.ufsc.br/>. Acesso em: mar\u00e7o 2009. \n \n______. Projeto Tecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua. Dossi\u00ea dos Objetivos, \nMetodologias e Ciclos de Aprendizagem. 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.tsg.agua.ufsc.br/>. Acesso em: mar\u00e7o 2009. \n \n______. Projeto Tecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua. Minuta de Carta de \nCoopera\u00e7\u00e3o para a Prote\u00e7\u00e3o da Zona de Recarga Direta do Aqu\u00edfero Guarani \nna Propriedade da Fam\u00edlia Kuhnen-Ribeiro em Urubici-SC. 2009. (mimeo) \nTUCCI, C. E. M., HESPANHOL, I.; CORDEIRO NETTO, O. M. Gest\u00e3o da \n\u00c1gua no Brasil. Bras\u00edlia: UNESCO, 2005. \n \nUICN. Vision de l\u2019eau et de la nature. Canad\u00e1: UICN 2000. 52 p. \n \nUNESCO. 2\u00ba Informe de las Naciones Unidas sobre el Dasarrollo de los \nRecursos H\u00eddricos en el Mundo. Dispon\u00edvel em:&lt;www.unesco.org/ \nwater/wwap/index-es.shtml>, acesso em Abril 2008. \n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA (UFSC). Semin\u00e1rio \nInternacional Sobre Gest\u00e3o Social de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. 2004, Urubici e \nFlorian\u00f3polis, Santa Catarina, Brasil de 06 a 14 de Agosto de 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.seminario.ens.ufsc.br>. Acesso em: abril de 2007. \n_______ Semin\u00e1rio Internacional Sobre Gest\u00e3o Social de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n- Di\u00e1logo de saberes para a gest\u00e3o da \u00e1gua. 2006, Urubici e Florian\u00f3polis, Santa \nCatarina, Brasil, 22 e 23 de novembro de 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.seminario.ens.ufsc.br>. Acesso em: abril de 2007. \n \nVALENCIO, N. F. L. S. Governan\u00e7a das \u00c1guas: a participa\u00e7\u00e3o social como quimera. \nIn: Ribeiro, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o \nPaulo: Annablume, 2009. 379p.  \n \nVASCONCELOS, E. O poder que brota da dor e da opress\u00e3o: empowerment, sua \nhist\u00f3ria, teorias e estrat\u00e9gias. Ed. Paulus: Rio de Janeiro, 2004. \n\n\n\n MODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  REFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n-212- \n\nVECCHIATTI, K. Tr\u00eas fases rumo ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo em \nPerspectiva, v.18, n.3, p. 909, 2004.  \n \nVITALE, L. Hacia una historia del ambiente en Am\u00e9rica Latina. M\u00e9xico: Nueva \nImagem, 1983. 70p. \n \nWALLERSTEIN, N. Powerlessness, empowerment and health. Implications for \nhealth promotion programs. American Journal of Health Promotion, 6, 197\u2013205. \n1992.  \n \nWARD, J. Community development with marginal people: the role of conflict. \nCommunity Development Journal, 22, 18\u201327. 1987. \n \nWHATELY, M.; CUNHA, P. M. Guarapiranga 2005: Como e por que S\u00e3o Paulo \nest\u00e1 perdendo este manancial? S\u00e3o Paulo: C\u00e2mara Brasileira do Livro, 2005. \n \nWILKINSON, R. G. Income inequality and social cohesion. American Journal of \nPublic Health, 8, 104\u2013106. 1997. \n \nWOLSINK, M. River basin approach and integrated water management: \ngovernance pitfalls for the Dutch space-water-adjustment management principle. \nGeoforum (2006). Elsevier, 2005. \n \nWOLTMANN, A.; BONESSO, L. E. Desenvolvimento x Sustentabilidade: uma \nabordagem transdisciplinar. Pan\u00f3ptica, Vit\u00f3ria, ano 1, n.8, mai \u2013 jun, 2007, p. 461-482. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.panoptica.org>. \n \nZAKUS, J. D. L.; LYSACK, C. L. Revisiting community participation. Health Policy \nand Planning, 13, 1\u201312. 1998. \nZIMMERMAN, M. A. Taking aim on empowerment research: on the distinction \nbetween individual and psychological conceptions. American Journal of Community \nPsychology, 18, 169\u2013177. 1990. \n \n_______. Psychological empowerment: issues and illustrations. American Journal of \nCommunity Psychology, 23, 581\u2013599. 1995. \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nMODELO URUBICI DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO: \nUma Tecnologia Social a Servi\u00e7o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local \n\nJ o s \u00e9  A n t o n i o  S i l v e s t r e  F e r n a n d e s  N e t o  \n\n -213- \n \n\nREFER\u00caNCIAS E ANEXOS \n \n\n \nA N E X O S  \n\n \n \n\n\n\t[CAP\u00cdTULO 10] Refer\u00eancias.pdf\n\tALLAIN, S. La planification participative de bassin. Analyse des conditions d'emergence et des modalit\u00e9s d'\u00e9laboration des Sch\u00e9mas d'Am\u00e9nagement et de Gestion des Eaux. Rapport final de synth\u00e8se (volume no.1) - Projet de recherche avec le Groupe Inter...\n\tBARRAQU\u00c9, B. Aspects institutionnels, socio-\u00e9conomiques et juridiques de la gesti\u00f3n durable de l'eau em Europe. Actes de la journ\u00e9e d'\u00e9tudes Les territoires de l'eau, Universit\u00e9 d'Artois, Arras, 26 mars 2004. pp 167-172.\n\tCHOQUETTE, K.; LETOURNEAU, A. Vers une governance de l\u2019eau au Qu\u00e9bec. Montreal: Multimondes, 2008.\n\tDUBOS, R. Think Globally, Act Locally. In: Eblen, R. A. and Eblen W. (Orgs.) The Encyclopedia of the Environment Houghton Mifflin Company, Boston: 1994. Dispon\u00edvel em:&lt;http://capita.wustl.edu /ME567_Informatics/ concepts/ global.html>.  Acesso em mar...\n\n\tFRACALANZA, A. P. Gest\u00e3o das \u00c1guas no Brasil: rumo \u00e0 governan\u00e7a da \u00e1gua? In: Ribeiro, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p.\n\t_______. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil. In: Ribeiro, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p.\n\tMEDEIROS, Y. Participa\u00e7\u00e3o social no gerenciamento dos recursos h\u00eddricos: a bacia do Rio S\u00e3o Francisco. In: Ribeiro, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p.\n\tMORIN, E. O M\u00e9todo I \u2013 a Natureza da Natureza. (Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Gabriela de Bragan\u00e7a), 2. ed. Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa - Am\u00e9rica, 1987.\n\t_______. O M\u00e9todo II \u2013 A Vida da Vida. (Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Gabriela de Bragan\u00e7a). 2. ed. Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica/ Biblioteca Universit\u00e1ria, 1989.\n\t_______.O M\u00e9todo III - O Conhecimento do Conhecimento/1. 2. ed. (Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Gabriela de Bragan\u00e7a). Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa \u2013 Am\u00e9rica,1987.\n\t_______.O M\u00e9todo IV \u2013 As Id\u00e9ias \u2013 Habitat, vida, costumes organiza\u00e7\u00e3o. (Tradu\u00e7\u00e3o de Juremir Machado da Silva). Porto Alegre: Sulina, 1988.\n\t_______.O M\u00e9todo V \u2013 L\u2019 humanite de L\u2019humanite. Lisboa: Seuil, 2001.\n\t_______.Os sete saberes necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro. Trad. Catarina Eleonora da Silva e Jeane Sawaya. S\u00e3o Paulo: Cortez; Bras\u00edlia: UNESCO, 2001.\n\t_______.; KERN, A. B. Terra P\u00e1tria. Porto Alecre: Sulina, 1996.\n\tNAGAE, C. Y. Amostragem Inencional. 2007. 222p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Estat\u00edstica). Universidade de S\u00e3o Paulo,  2007.\n\n\tRIBEIRO, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p.\n\tSANTOS, E. L. Tecnologias sociais: dispositivos informacionais significativos para a reinven\u00e7\u00e3o do cotidiano. 101p. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. ECA-USP, 2009.\n\tSANTOS, J. S. M. Utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de sensoriamento remoto e geoprocessamento na constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais para a governan\u00e7a da \u00e1gua em bacias hidrogr\u00e1ficas. 2009. 79 p. Tese. (Doutorado em Engenharia Ambiental) -  Universidade Federal...\n\tSILVA, J. C. T. Tecnologia: novas abordagens, conceitos, dimens\u00f5es e gest\u00e3o. Prod. [online]. 2003, vol.13, n.1, pp. 50-63.\n\tSILVA, M. C. C. Uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas a partir da investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do ambiente: estudo de caso: bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas/SC. Florian\u00f3polis, 2004. 1 v. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Cat...\n\n\tVALENCIO, N. F. L. S. Governan\u00e7a das \u00c1guas: a participa\u00e7\u00e3o social como quimera. In: Ribeiro, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p.\n\n\t[CAP\u00cdTULO 10] Refer\u00eancias.pdf\n\tALLAIN, S. La planification participative de bassin. Analyse des conditions d'emergence et des modalit\u00e9s d'\u00e9laboration des Sch\u00e9mas d'Am\u00e9nagement et de Gestion des Eaux. Rapport final de synth\u00e8se (volume no.1) - Projet de recherche avec le Groupe Inter...\n\tBARRAQU\u00c9, B. Aspects institutionnels, socio-\u00e9conomiques et juridiques de la gesti\u00f3n durable de l'eau em Europe. Actes de la journ\u00e9e d'\u00e9tudes Les territoires de l'eau, Universit\u00e9 d'Artois, Arras, 26 mars 2004. pp 167-172.\n\tCHOQUETTE, K.; LETOURNEAU, A. Vers une governance de l\u2019eau au Qu\u00e9bec. Montreal: Multimondes, 2008.\n\tDUBOS, R. Think Globally, Act Locally. In: Eblen, R. A. and Eblen W. (Orgs.) The Encyclopedia of the Environment Houghton Mifflin Company, Boston: 1994. Dispon\u00edvel em:&lt;http://capita.wustl.edu /ME567_Informatics/ concepts/ global.html>.  Acesso em mar...\n\n\tFRACALANZA, A. P. Gest\u00e3o das \u00c1guas no Brasil: rumo \u00e0 governan\u00e7a da \u00e1gua? In: Ribeiro, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p.\n\t_______. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil. In: Ribeiro, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p.\n\tMEDEIROS, Y. Participa\u00e7\u00e3o social no gerenciamento dos recursos h\u00eddricos: a bacia do Rio S\u00e3o Francisco. In: Ribeiro, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p.\n\tMORIN, E. O M\u00e9todo I \u2013 a Natureza da Natureza. (Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Gabriela de Bragan\u00e7a), 2. ed. Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa - Am\u00e9rica, 1987.\n\t_______. O M\u00e9todo II \u2013 A Vida da Vida. (Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Gabriela de Bragan\u00e7a). 2. ed. Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica/ Biblioteca Universit\u00e1ria, 1989.\n\t_______.O M\u00e9todo III - O Conhecimento do Conhecimento/1. 2. ed. (Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Gabriela de Bragan\u00e7a). Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa \u2013 Am\u00e9rica,1987.\n\t_______.O M\u00e9todo IV \u2013 As Id\u00e9ias \u2013 Habitat, vida, costumes organiza\u00e7\u00e3o. (Tradu\u00e7\u00e3o de Juremir Machado da Silva). Porto Alegre: Sulina, 1988.\n\t_______.O M\u00e9todo V \u2013 L\u2019 humanite de L\u2019humanite. Lisboa: Seuil, 2001.\n\t_______.Os sete saberes necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro. Trad. Catarina Eleonora da Silva e Jeane Sawaya. S\u00e3o Paulo: Cortez; Bras\u00edlia: UNESCO, 2001.\n\t_______.; KERN, A. B. Terra P\u00e1tria. Porto Alecre: Sulina, 1996.\n\tNAGAE, C. Y. Amostragem Inencional. 2007. 222p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Estat\u00edstica). Universidade de S\u00e3o Paulo,  2007.\n\n\tRIBEIRO, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p.\n\tSANTOS, E. L. Tecnologias sociais: dispositivos informacionais significativos para a reinven\u00e7\u00e3o do cotidiano. 101p. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. ECA-USP, 2009.\n\tSANTOS, J. S. M. Utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de sensoriamento remoto e geoprocessamento na constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais para a governan\u00e7a da \u00e1gua em bacias hidrogr\u00e1ficas. 2009. 79 p. Tese. (Doutorado em Engenharia Ambiental) -  Universidade Federal...\n\tSILVA, J. C. T. Tecnologia: novas abordagens, conceitos, dimens\u00f5es e gest\u00e3o. Prod. [online]. 2003, vol.13, n.1, pp. 50-63.\n\tSILVA, M. C. C. Uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas a partir da investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do ambiente: estudo de caso: bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas/SC. Florian\u00f3polis, 2004. 1 v. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Cat...\n\n\tVALENCIO, N. F. L. S. Governan\u00e7a das \u00c1guas: a participa\u00e7\u00e3o social como quimera. In: Ribeiro, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p.\n\n\t[CAP\u00cdTULO 10] Refer\u00eancias.pdf\n\tALLAIN, S. La planification participative de bassin. Analyse des conditions d'emergence et des modalit\u00e9s d'\u00e9laboration des Sch\u00e9mas d'Am\u00e9nagement et de Gestion des Eaux. Rapport final de synth\u00e8se (volume no.1) - Projet de recherche avec le Groupe Inter...\n\tBARRAQU\u00c9, B. Aspects institutionnels, socio-\u00e9conomiques et juridiques de la gesti\u00f3n durable de l'eau em Europe. Actes de la journ\u00e9e d'\u00e9tudes Les territoires de l'eau, Universit\u00e9 d'Artois, Arras, 26 mars 2004. pp 167-172.\n\tCHOQUETTE, K.; LETOURNEAU, A. Vers une governance de l\u2019eau au Qu\u00e9bec. Montreal: Multimondes, 2008.\n\tDUBOS, R. Think Globally, Act Locally. In: Eblen, R. A. and Eblen W. (Orgs.) The Encyclopedia of the Environment Houghton Mifflin Company, Boston: 1994. Dispon\u00edvel em:&lt;http://capita.wustl.edu /ME567_Informatics/ concepts/ global.html>.  Acesso em mar...\n\n\tFRACALANZA, A. P. Gest\u00e3o das \u00c1guas no Brasil: rumo \u00e0 governan\u00e7a da \u00e1gua? In: Ribeiro, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p.\n\t_______. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil. In: Ribeiro, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p.\n\tMEDEIROS, Y. Participa\u00e7\u00e3o social no gerenciamento dos recursos h\u00eddricos: a bacia do Rio S\u00e3o Francisco. In: Ribeiro, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p.\n\tMORIN, E. O M\u00e9todo I \u2013 a Natureza da Natureza. (Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Gabriela de Bragan\u00e7a), 2. ed. Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa - Am\u00e9rica, 1987.\n\t_______. O M\u00e9todo II \u2013 A Vida da Vida. (Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Gabriela de Bragan\u00e7a). 2. ed. Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica/ Biblioteca Universit\u00e1ria, 1989.\n\t_______.O M\u00e9todo III - O Conhecimento do Conhecimento/1. 2. ed. (Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Gabriela de Bragan\u00e7a). Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa \u2013 Am\u00e9rica,1987.\n\t_______.O M\u00e9todo IV \u2013 As Id\u00e9ias \u2013 Habitat, vida, costumes organiza\u00e7\u00e3o. (Tradu\u00e7\u00e3o de Juremir Machado da Silva). Porto Alegre: Sulina, 1988.\n\t_______.O M\u00e9todo V \u2013 L\u2019 humanite de L\u2019humanite. Lisboa: Seuil, 2001.\n\t_______.Os sete saberes necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro. Trad. Catarina Eleonora da Silva e Jeane Sawaya. S\u00e3o Paulo: Cortez; Bras\u00edlia: UNESCO, 2001.\n\t_______.; KERN, A. B. Terra P\u00e1tria. Porto Alecre: Sulina, 1996.\n\tNAGAE, C. Y. Amostragem Inencional. 2007. 222p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Estat\u00edstica). Universidade de S\u00e3o Paulo,  2007.\n\n\tRIBEIRO, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p.\n\tSANTOS, E. L. Tecnologias sociais: dispositivos informacionais significativos para a reinven\u00e7\u00e3o do cotidiano. 101p. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. ECA-USP, 2009.\n\tSANTOS, J. S. M. Utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de sensoriamento remoto e geoprocessamento na constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais para a governan\u00e7a da \u00e1gua em bacias hidrogr\u00e1ficas. 2009. 79 p. Tese. (Doutorado em Engenharia Ambiental) -  Universidade Federal...\n\tSILVA, J. C. T. Tecnologia: novas abordagens, conceitos, dimens\u00f5es e gest\u00e3o. Prod. [online]. 2003, vol.13, n.1, pp. 50-63.\n\tSILVA, M. C. C. Uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas a partir da investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do ambiente: estudo de caso: bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas/SC. Florian\u00f3polis, 2004. 1 v. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Cat...\n\n\tVALENCIO, N. F. L. S. Governan\u00e7a das \u00c1guas: a participa\u00e7\u00e3o social como quimera. In: Ribeiro, W. C. Governan\u00e7a da \u00c1gua no Brasil: Uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. 379p."}]}}}