{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24570"}, {"@name": "filename", "#text": "896_173469.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ELAINE VARGAS CHARPINEL VENTURIM\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O AOS PROGRAMAS DE GEST\u00c3O \nAMBIENTAL APLICADOS \u00c0 BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS: \n\no caso de Santa Mar\u00eda de Jetib\u00e1 \u2014 ES.\n\nFlorian\u00f3polis - SC \n\n2000\n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA SANIT\u00c1RIA E AMBIENTAL \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA AMBIENTAL\n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O AOS PROGRAMAS DE GEST\u00c3O \nAMBIENTAL APLICADOS \u00c0 BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS: \n\no caso de Santa Mar\u00eda de Jetib\u00e1 - ES.\n\nAutora: Elaine Vargas Charpinel Venturim\n\nOrientador: Prof. Luiz S\u00e9rgio Philippi, Dr.\n\nFlorian\u00f3polis - SC, Agosto de 2000\n\n\n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O AOS PROGRAMAS DE GEST\u00c3O AMBIENTAL \nAPLICADOS \u00c0 BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS : O CASO DE SANTA MARIA DE \nJET1B\u00c1 - ES.\n\nELAINE VARGAS CHARPINEL VENTURIM\n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao corpo docente do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAmbiental da Universidade Federal de Santa Catarina como parte dos requisitos \nnecess\u00e1rios para obten\u00e7\u00e3o do grau de\n\nMESTRE EM ENGENHARIA AMBIENTAL \nna \u00c1rea de Planejamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas.\n\nAprovado por:\n\n(Coordenador)\n\nProf. Sandra Sulamita Nahas Baasch, Dr8.\n\nProf. Luiz S\u00e9rgio Philipe/Dr. \n(Orientador)\n\nFLORIAN\u00d3POLIS, SC - BRASIL \nAGOSTO/2000\n\n\n\n\u00c0 todos aqueles que correndo riscos, colocando-se \nem situa\u00e7\u00f5es desconfort\u00e1veis ou gerando \npol\u00eamicas, n\u00e3o se intimidam e tomam decis\u00f5es \nque julgam ser as mais adequadas. Estes fazem \ncom que as coisas aconte\u00e7am e promovam, assim, \na aprendizagem e a evolu\u00e7\u00e3o.\n\nE, especialmente \u00e0 Thaiza, Thatyana e Braz.\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\nA Deus, por me dotar de inspira\u00e7\u00e3o e dos meios necess\u00e1rios para realizar meus sonhos \n\ne alcan\u00e7ar mais do que pensei ou imaginei.\nA minha fam\u00edlia que, sempre participou e procurou me estimular, muitas vezes \n\ntomando para eles a minha ansiedade e preocupa\u00e7\u00e3o.\nAo meu esposo pela presen\u00e7a, incentivo constante e pelas grandes observa\u00e7\u00f5es para \n\nmelhoria deste trabalho.\nAos Professores Cesar Augusto Pomp\u00eao, Miguel Angel Verdinelli e Marta Emma \n\nPinero Verdinelli, pelas valiosas sugest\u00f5es feitas ainda na fase inicial deste trabalho.\nA Professora Sandra Sulamita Nahas Baasch, pelo incentivo nas horas de incertezas, \n\nno decorrer do curso.\nAo Professor Daniel Jos\u00e9 da Silva, maior incentivador para minha participa\u00e7\u00e3o no \n\nCurso de Mestrado em Engenharia Ambiental.\nAos professores e aos funcion\u00e1rios, que me ajudaram direta ou indiretamente durante \n\ntodo o desenvolvimento deste trabalho.\nAos colegas de mestrado, pela oportunidade que me deram de conviver junto \u00e0 eles e \n\npoder compartilhar da amizade, de seus conhecimentos, de suas ang\u00fastias e de seus sonhos.\nA popula\u00e7\u00e3o de Santa Maria de Jetib\u00e1 - ES e institui\u00e7\u00f5es que l\u00e1 atuam, pela presteza \n\nem fornecer informa\u00e7\u00f5es de grande valia para este trabalho.\nA CAPES, pelo apoio financeiro que tomou poss\u00edvel o desenvolvimento deste \n\ntrabalho.\n\nAo Cons\u00f3rcio Santa Maria/Jucu-ES, pelo apoio financeiro e valiosas sugest\u00f5es na \npesquisa de campo e pela documenta\u00e7\u00e3o cedida para an\u00e1lise.\n\nA Secretaria Municipal de Agricultura e Meio Ambiente - SMJ, pelo apoio \n\nincondicional durante a pesquisa de campo.\n\nAos funcion\u00e1rios da EMCAPER-SMJ, que colaboraram com efici\u00eancia no \n\nlevantamento de dados.\nAo meu orientador, Professor Luiz S\u00e9rgio Philippi, o meu agradecimento todo \n\nespecial, por seu profissionalismo, pela oportunidade de me deixar compartilhar de seus \n\nconhecimentos, o meu apre\u00e7o.\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\nLISTA DE FIGURAS........................................................................................................... viii\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS.......................................................................................................... ix\n\nLISTA DE QUADROS............................................................................................................x\n\nLISTA DE ACR\u00d4NIMOS..................................................................................................... xi\n\nRESUMO.............................................................................................................................xiii\n\nABSTRACT......................................................................................................................... xiv\n\nCAP\u00cdTULO I - INTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................................... 1\n\n1.1 - DA NATUREZA DO PROBLEMA E SUA IMPORT\u00c2NCIA...........................................2\n1.2 - LIMITA\u00c7\u00d5ES DO TRABALHO........................ ............................................................. 3\n\n1.3-OBJETIVOS......................................................................................................................3\n\n1.3.1 \u2014 Objetivo Geral............................................................................................................. 3\n\n1.3.2 - Objetivos Espec\u00edficos......................................................................................................3\n\nCAP\u00cdTULO II - ASPECTOS METODOL\u00d3GICOS.................. ................................................ 4\n\n2.1 - DESENVOLVIMENTO DA PESQUISA DE CAMPO..................................................... 6\n\nCAP\u00cdTULO III - RECORTE TE\u00d3RICO................................................................................,...8\n\n3.1 -VI\u00c9S ECOL\u00d3GICO.,.,,..................................................................................................... 8\n\n3.2 -REALIDADE BRASILEIRA E CAPIXABA................................................................... 11\n\n3.3 - PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL......................................................................................... 16\n\n3.4 - SOCIEDADE SUSTENT\u00c1VEL COMO ESTILO DE DESENVOLVIMENTO............. \u201e17\n3.4.1 - Dirjiens\u00f5es da sustentabilidade...................................................................................... 24\n\n3.4.2 - Indicadores de desenvolvimento.................................................................................... 25\n\n3.4.3 - Principais instrumentos-meios para o desenvolvimento sustent\u00e1vel.................................. 27\n\nCAP\u00cdTULO IV - ASPECTOS DISTINTIVOS......................................................................... 35\n\n4.1 \u2014 HIST\u00d3RIA DO MUNIC\u00cdPIO..................................................................,.................... 35\n\n4.2 - LOCALIZA\u00c7\u00c3O................. ...................... ................................................................... 38\n\n\n\n4.3 - CARACTER\u00cdSTICAS EDAFO-CLIM\u00c1TICAS DO MUNIC\u00cdPIO DE SANTA MARIA\nDE JETIB\u00c1...................................................................................................................... 40\n\n4.4 - ASPECTOS S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICOS E AMBIENTAIS DO MUNIC\u00cdPIO....................... 41\n4.5 - OS PROGRAMAS DE GEST\u00c3O AMBIENTAL APLICADOS NO MUNIC\u00cdPIO DE \n\nSANTA MARIA DE JETIB\u00c1.......................................................................................... 44\n\nCAP\u00cdTULO V - APRESENTA\u00c7\u00c3O DE RESULTADOS........................................................ 48\n\n5 . 1 -  AN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DE RESULTADOS........................................................... 48\n\n5.1.1 - Aspectos sociais........................................................................................................ 48\n\n5.1.2 - Percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o ambiental........................................ 50\n\n5.1.3 \u2014 Percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a trabalhos de conserva\u00e7\u00e3o/recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental realizados no munic\u00edpio................................................................................57\n\n5.1.4 - Indicando problemas..................................................................................................61\n\n5.1.5 - Institui\u00e7\u00f5es que atuam no munic\u00edpio.............................................................. ............ 66\n\n5.2 - INDICADORES DE DESENVOLVIMENTO LOCAL...................................... ............ 72\n\n5.3 - CONVERG\u00caNCIA DOS PROGRAMAS DE GEST\u00c3O AMBIENTAL PROPOSTOS \n\nPARA O MUNIC\u00cdPIO............................................................................................ ......... 83\n\nCAP\u00cdTULO VI - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS....................................................................... 89\n\nREFER\u00caNCIA BIBLIOGR\u00c1FICA.........................................................................................92\n\nANEXOS:\n\nANEXO A - Fotografias do munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1................................................ 99\n\nANEXO B - Question\u00e1rio para comunidades.......................................................................... 104\n\nANEXO C - Question\u00e1rio para institui\u00e7\u00f5es............................................................................. 107\n\n\n\nLISTA DE FIGURAS\n\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o do Estado do Esp\u00edrito Santo e da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santa \nMaria da Vit\u00f3ria......................................................................................................................38\n\nFigura 2 - Munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1...........................................................................39\n\nFigura 3 - Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santa Maria da Vit\u00f3ria......................................................39\n\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS\n\nGr\u00e1fico 1 - Homens e mulheres residentes no meio rural em Santa Maria de Jetib\u00e1..................... 49\n\nGr\u00e1fico 2 - Percep\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e ocorr\u00eancias que causam danos ao meio ambiente.................... 54\n\nGr\u00e1fico 3 - Uso de agrot\u00f3xicos e equipamentos de seguran\u00e7a na aplica\u00e7\u00e3o.................................. 55\n\nGr\u00e1fico 4 - Grau de contribui\u00e7\u00e3o para a comunidade, das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas na Bacia \nHidrogr\u00e1fica...........................................................................................................................58\n\nGr\u00e1fico 5 - Principais respons\u00e1veis pela resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais..............................59\n\nGr\u00e1fico 6 - Divulga\u00e7\u00e3o de programas para a comunidade.......................................................... 61\n\n\n\nLISTA DE QUADROS\n\nQuadro 1 - Desmatamento, em hectares, ocorridos entre 1990 e 1995 no Brasil...........................13\n\nQuadro 2 - Quadro geral dos principais impactos ambientais - Estado do Esp\u00edrito Santo...............15\n\nQuadro 3 - Quadro fisiogr\u00e1fico de Santa Maria de Jetib\u00e1............................................................40\n\nQuadro 4 - Aspectos s\u00f3cio econ\u00f4micos do munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1........................... 41\n\nQuadro 5 - Aptid\u00e3o de uso das terras no munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1................................43\n\nQuadro 6 - Propostas da comunidade para resolu\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados........................66\n\nQuadro 7 - Propostas das institui\u00e7\u00f5es para resolu\u00e7\u00e3o dos problemas citados................................ 67\n\nQuadro 8 - Indicadores do Campo Social................................................................................. 75\n\nQuadro 9 - Indicadores do Campo Econ\u00f4mico..........................................................................77\n\nQuadro 10 - Indicadores do Campo Ambiental.........................................................................80\n\n\n\nxi\n\nLISTA DE ACR\u00d4NIMOS\n\nAA - Alc\u00f3olicos An\u00f4nimos\nAPEAEFA - Associa\u00e7\u00e3o de Pais, Ex-alunos e alunos da Escola Fam\u00edlia Agr\u00edcola\nAPSAD-VIDA - Associa\u00e7\u00e3o dos Produtores Santamariense em Defesa da Vida / ES\n\nCEASA/ES - Central de Abastecimento do Esp\u00edrito Santo Sociedade An\u00f4nima\n\nCECC A - Centro de Estudos, Cultura e Cidadania / SC\nCEP AGRO - Centro de Estudos e Promo\u00e7\u00e3o da Agricultura de Grupo / SC\n\nCEP AL - Comiss\u00e3o Especial para a Am\u00e9rica Latina\nCERH - Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos / ES\nCESAN - Companhia Esp\u00edrito-Santense de Saneamento / ES\nCESTEH/FIOCRUZ - Centro de Estudos de Sa\u00fade do Trabalhador e Ecologia Humana da \n\nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz / RJ\nCIMA - Comiss\u00e3o Interministerial para prepara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \nMeio Ambiente e Desenvolvimento.\n\nCNUMAD - Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento\n\nCOOP-AVE - Cooperativa Av\u00edcola de Santa Maria de Jetib\u00e1 / ES\n\nCONAMA - Conselho Nacional de Meio Ambiente\nCST - Companhia Sider\u00fargica de Tubar\u00e3o / ES\n\nCVRD - Companhia Vale do Rio Doce / ES\n\nDEE - Departamento Estadual de Estat\u00edstica / ES\n\nDER/ES - Departamento de Estradas de Rodagem / ES\nDNER - Departamento Nacional de Estradas de Rodagem\n\nEMCAPER - Empresa Capixaba de Pesquisa e Extens\u00e3o Rural / ES\n\nESCELSA - Esp\u00edrito Santo Centrais El\u00e9tricas / ES\n\nETE - Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto\n\nGERCO - Programa Nacional de Gerenciamento Costeiro\nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis\n\nEBDF - Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal\n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\n\nICV - \u00edndice de Condi\u00e7\u00e3o de Vida\n\nEDAF - Instituto de Defesa Agropecu\u00e1ria e Florestal / ES\n\nIDC - \u00edndice de Desenvolvimento por Campo\n\n\n\n1DH - \u00edndice de Desenvolvimento Humano\nIDHM - \u00edndice de Desenvolvimento Humano Municipal\n\nIDL - \u00edndice da Desenvolvimento Local\n\nINEP - Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais\n\nIPC - \u00edndice de Pre\u00e7os ao Consumidor\nIPEA - Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada\n\nOMS - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental\nPDBSMJ - Plano Diretor das Bacias dos Rios Santa Maria da Vit\u00f3ria e Jucu / ES \n\nPES - Programa de Educa\u00e7\u00e3o em Saneamento Ambiental / ES \n\nPIB - Produto Interno Bruto\nPNUD - Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento\n\nPRODESPOL - Programa de Despolui\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas Litor\u00e2neos do Estado do Esp\u00edrito \n\nSanto\nSEAMA - Secretaria de Estado para Assuntos de Meio Ambiente do Esp\u00edrito Santo \n\nSEDU - Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o/ES\n\nSICOOB JETIB\u00c1 - Cooperativa de Cr\u00e9dito Rural de Santa Maria de Jetib\u00e1/ES \n\nSISNAMA - Sistema Nacional de Meio Ambiente \n\nSUDEPE - Superintend\u00eancia de Desenvolvimento da Pesca\nSUDHEVEA - Superintend\u00eancia de Desenvolvimento da Heveicultura (borracha) / DF \n\nUFES - Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo \nUFSC - Universidade Federal de Santa Catarina \n\nUNICAMP - Universidade de Campinas - SP\n\n\n\nRESUMO\n\nA pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos do Estado do Esp\u00edrito Santo, estabelecida por lei, est\u00e1 \nem vigor desde janeiro de 1.99.9. Em algumas bacias hidrogr\u00e1ficas foram desenvolvidos \n\nplanos diretores, como \u00e9 o caso da Bacia dos Rios Santa Maria da Vit\u00f3ria \u00e9 Jucu, antes \n\nmesmo da exist\u00eancia do Plano Estadual, por sua import\u00e2ncia no abastecimento de cerca de \n\n30% da popula\u00e7\u00e3o do Estado, em \u00e1gua e produtos hortigranjeiros.\n\nA escolha do Munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1, na bacia do Rio Santa Maria da Vit\u00f3ria, \n\npara o presente estudo, deve-se a fatores como: a) import\u00e2ncia da bacia e atividades ali \n\ndesenvolvidas, para o Estado; b) localiza\u00e7\u00e3o da nascente do Rio; c) expressivos impactos \nambientais causados por esgoto dom\u00e9stico lan\u00e7ado no rio e nos c\u00f3rregos; agrot\u00f3xicos \n\nprovenientes dos sistemas hortigranjeiros; e redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, predispondo \u00e0 \n\neros\u00e3o, dentre outras.\n\nOs problemas ambientais citados, em sua maioria, tem origem no deficiente processo de \ngest\u00e3o. Para suprir estas defici\u00eancias \u00e9 necess\u00e1rio definir papeis e mecanismos que \npossibilitem a articula\u00e7\u00e3o entre os elementos envolvidos. O prop\u00f3sito deste estudo \u00e9 gerar \n\ninforma\u00e7\u00f5es que possam contribuir com os programas de gest\u00e3o aplicados \u00e0s Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas.\n\nO presente estudo conta com uma pesquisa de campo onde se busca identificar o \n\nconhecimento da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos planos de gest\u00e3o e a percep\u00e7\u00e3o sobre as mudan\u00e7as \n\nambientais, bem como a capacidade de articula\u00e7\u00e3o da sociedade. No campo institucional \n\nbuscou-se informa\u00e7\u00f5es sobre o conhecimento, interesse e atua\u00e7\u00e3o das mesmas no munic\u00edpio. \n\nA partir dos resultados, foram gerados indicadores que poder\u00e3o ser apropriados pelas \n\ncomunidades e institui\u00e7\u00f5es para acompanhamento do desenvolvimento local.\n\nPalavras-chave: Bacias hidrogr\u00e1ficas, Percep\u00e7\u00e3o Ambiental, Planos de Gest\u00e3o, Participa\u00e7\u00e3o, \n\nIndicadores de Desenvolvimento Locai\n\n\n\nABSTRACT\n\nThe state politics of hydric resources of Esp\u00edrito Santo State, established by law, has been \napplied since January, 1999. In some hydrografic basins managing plans where developed, as \n\nat Santa Maria da Vit\u00f3ria and Jucu rivers basins, even before of the existence of the State \nPlan, for its importance in supplying about 30% of the State population, in water and ranch \n\nproducts.\n\nThe choice of Santa Maria de Jetib\u00e1, a municipal district, in Santa Maria da Vit\u00f3ria river \nbasin, to the present study, is due to the following factors: a) basin importance and activities \n\ndeveloped to the state; b) location of the river source; c) expressived environmental impacts \n\ncaused by domestic sewer thrown in to the river and streams; coming from toxic the wastes \n\nproduced in the ranch systems; and forest covering reduction, predisposing to the erosion \naction, among other.\n\nThe mentioned environmental problems, in majority, has their source in the deficient \nadministration process. To supply these lacks it is necessary to define parts and mechanisms \n\nthat possibility the articulation among the involved elements. The purpose of this study is to \n\ngenerate information that could contribute to the applied administration programs in the \nhydrografic basins.\n\nThe present study had a field research where it was identified the knowledge of the population \n\nin relation to the administration plans and the perception on the environmental changes, as \n\nwell as the society articulation capacity. In the institutional field it was searched for \n\ninformation about the knowledge, interest and performance of the same ones in the municipal \n\ndistrict. Beginning from the results, some indicators were generated that could be \n\nappropriated by the communities and institutions for the local development accompaniment.\n\nKey-words: hydrografic basins; environmental perception; administration plans; \n\nparticipation; local development indicators; Esp\u00edrito Santo State.\n\n\n\n1\n\nCAP\u00cdTULO I \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nDiante das evid\u00eancias de que a interfer\u00eancia ativa do homem no meio ambiente, para satisfazer \n\nsuas necessidades prementes, provoca altera\u00e7\u00e3o crescente dos ecossistemas, faz-se necess\u00e1rio um \n\nordenamento dessa presen\u00e7a, na dire\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o dos recursos naturais com vista a garantir \n\nn\u00e3o somente a sobreviv\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o atual como tamb\u00e9m das futuras gera\u00e7\u00f5es.\n\nOs caminhos desse ordenamento incluem o planejamento das iniciativas a serem adotadas, \n\npermitindo uma avalia\u00e7\u00e3o de sua efici\u00eancia, tendo em termos formais os Programas de Gest\u00e3o de \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas um importante papel. Os resultados desses programas podem ser \nobservados quando os recursos naturais s\u00e3o utilizados de forma eficiente para o beneficio do \n\ndesenvolvimento humano e quando s\u00e3o conservados.\n\nEste estudo destaca os programas de gest\u00e3o ambiental implementados na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Santa Maria da Vit\u00f3ria - Esp\u00edrito Santo (Fig. 1, p.38). Esta possui uma \u00e1rea total de 1.660 \nkm2 e \u00e9 composta pelos munic\u00edpios de Santa Maria de Jetib\u00e1, Santa Leopoldina, Cariacica, Serra \n\ne Vit\u00f3ria. \u00c9 uma importante regi\u00e3o para o Estado, que sofre constantes agress\u00f5es ambientais ao \n\nlongo do percurso do rio, com o comprometimento dos padr\u00f5es de qualidade e quantidade da \n\n\u00e1gua pelo assoreamento causado pela eros\u00e3o dos solos, agrot\u00f3xicos utilizados nas lavouras e \n\ndescargas de efluentes dom\u00e9sticos e industriais.\n\nO Estado do Esp\u00edrito Santo encontra-se dividido em 12 bacias hidrogr\u00e1ficas: Ita\u00fanas, S\u00e3o Mateus, \n\nDoce-Suruaca, Riacho, Piraqu\u00ea-A\u00e7u, Reis Magos, Santa Maria da Vit\u00f3ria, Jucu, Benevente, Rio \n\nNovo, Itapemirim e Itabapoana. Via de regra, elas apresentam os mesmos problemas acima \n\nrelacionados. Em todas elas os programas de gest\u00e3o ambiental constituem-se em importantes \n\ninstrumentos de mudan\u00e7as comportamentais e ambientais.\n\nO escopo deste trabalho possui informa\u00e7\u00f5es sobre a regi\u00e3o, mais especificamente o munic\u00edpio de \n\nSanta Maria de Jetib\u00e1, expressando a cultura e tradi\u00e7\u00f5es de seu povo bem como sua rela\u00e7\u00e3o com\n\n\n\n2\n\no ambiente. O contato com as institui\u00e7\u00f5es municipais foi importante no reconhecimento de \nalgumas peculiaridades locais. As informa\u00e7\u00f5es obtidas nas comunidades locais permitiram inferir \n\nsobre a percep\u00e7\u00e3o de sua gente, sobre os problemas existentes e sobre os programas ali \nimplementados. Algumas fotografias do munic\u00edpio s\u00e3o apresentadas no Anexo A\n\nSem a pretens\u00e3o de uma profunda an\u00e1lise cr\u00edtica, algumas considera\u00e7\u00f5es foram feitas em rela\u00e7\u00e3o \n\naos programas de gest\u00e3o desenvolvidos naquele munic\u00edpio e, finalmente, constru\u00eddos indicadores \n\nde desenvolvimento local (IDL), auto aplic\u00e1veis pela comunidade, abrangendo as dimens\u00f5es de \n\nsustentabilidade, que por sua vez est\u00e3o diretamente relacionadas \u00e0 qualidade de vida.\n\n1.1 - DA NATUREZA DO PROBLEMA E SUA IMPORT\u00c2NCIA\n\nA crescente press\u00e3o antr\u00f3pica sobre os ecossistemas, sem levar em conta a capacidade de suporte \n\ndestes ambientes, ocasionou s\u00e9rios impactos levando n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do meio natural, como \ntamb\u00e9m \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o social, econ\u00f4mica e cultural das comunidades tradicionais destas \u00e1reas.\n\nSe por um lado, o eficiente manejo de uma regi\u00e3o depende das a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o ambiental \n\nsist\u00eamica que busquem a articula\u00e7\u00e3o idos diferentes agentes sociais que ali interagem, por outro, o \n\nmunic\u00edpio em estudo, por fazer parte de uma das regi\u00f5es econ\u00f4mica e demograficamente mais \nimportantes do Estado, respons\u00e1vel pelo abastecimento de \u00e1gua de aproximadamente 30% da \n\npopula\u00e7\u00e3o, deve ser visto sob esta \u00f3tica. No munic\u00edpio em quest\u00e3o, Santa Maria de Jetib\u00e1, \nlocaliza-se a nascente do rio que forma a bacia hidrogr\u00e1fica de mesmo nome. Recebe a carga de \n\nesgoto dos aglomerados populacionais (comunidades urbanas e rurais) e, de sua economia \n\nbaseada na produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, surgem os problemas de contamina\u00e7\u00e3o por agroqu\u00edmicos.\n\nInvestigar a efici\u00eancia dos programas de gest\u00e3o aplicados em regi\u00f5es com essas caracter\u00edsticas, \n\nconsiderando os instrumentos reguladores (pol\u00edticas, legisla\u00e7\u00e3o em vigor, etc...), toma-se \n\nrelevante, pois, fornece subs\u00eddios para o desenvolvimento de novos estudos visando garantir, com \n\nbase em princ\u00edpios e diretrizes previamente acordados e definidos, a adequa\u00e7\u00e3o das atividades \n\nhumanas \u00e0 capacidade e suporte do ambiente, necess\u00e1ria ao desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\n\n\n3\n\n1.2. LIMITA\u00c7\u00d5ES DO TRABALHO\n\nNo munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1, o idioma falado pela maioria dos agricultores \u00e9 o dialeto \npomerano. Este fato dificultou a comunica\u00e7\u00e3o na pesquisa de campo entre pesquisador e \n\npesquisados, necessitando, em alguns casos, que se fizesse a apresenta\u00e7\u00e3o do tema, neste dialeto, \n\npor uma pessoa da regi\u00e3o.\n\n1.3. OBJETIVOS\n\n1.3.1 - Objetivo Geral\n\nExaminar os programas de gest\u00e3o ambiental propostos para a Bacia Hidrogr\u00e1fica de Santa Maria \nda Vit\u00f3ria e explicitar o conhecimento e a articula\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santa Maria \nde Jetib\u00e1 com estes programas, e como esta percebe as mudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no \nambiente.\n\n1.3.2 - Objetivos Espec\u00edficos\n\n\u2022 Inferir sobre as percep\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es ocorridas no ambiente.\n\n\u2022 Identificar que informa\u00e7\u00f5es possui a popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es propostas e executadas \n\npelas institui\u00e7\u00f5es que atuam no munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1.\n\n\u2022 Identificar a participa\u00e7\u00e3o da comunidade nesses programas.\n\n\u2022 Examinar os programas aplicados na bacia hidrogr\u00e1fica buscando identificar estrat\u00e9gias de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\n\u2022 Gerar indicadores de desenvolvimento local, valendo-se das informa\u00e7\u00f5es obtidas nas \n\nentrevistas.\n\n\n\n4\n\nCAP\u00cdTULO II\n\nASPECTOS METODOL\u00d3GICOS\n\n\u201cMetodologia inclui as concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de abordagem, o conjunto de t\u00e9cnicas que \n\npossibilitam a constru\u00e7\u00e3o da realidade e o sopro divino do potencial criativo do pesquisador\u201d \n\n(Minayo et al., 1996).\n\nPodendo ser considerada como o direcionamento do pensamento e a pr\u00e1tica exercida na \nabordagem da realidade, a metodologia constitui um conjunto de t\u00e9cnicas do qual lan\u00e7a m\u00e3o essa \n\npr\u00e1tica. A metodologia deve ter em seu bojo um aparato claro, coerente e elaborado que seja \n\ncapaz de permitir avan\u00e7ar sobre as barreiras da teoria para a pr\u00e1tica.\n\nTranscendendo os limites impostos pela pesquisa em um contexto de um paradigma positivista, a \n\nop\u00e7\u00e3o, neste trabalho, \u00e9 por m\u00e9todos qualitativos que exponham a quest\u00e3o estudada, em toda a \nsua complexidade para visualizar a ess\u00eancia do problema na esperan\u00e7a de equacion\u00e1-lo com \nsolu\u00e7\u00f5es que certamente emergem durante o pr\u00f3prio processo.\n\nPatr\u00edcio (1999), entende \u201c...que por terem como foco compreender a realidade atrav\u00e9s dos \n\nsignificados humanos, esses m\u00e9todos tornam poss\u00edvel engendrar, em seus caminhos e \n\ninstrumentos, elementos que conduzam a descobertas de conhecimentos b\u00e1sicos e aplicados sobre \nqualidade de vida\u201d.\n\nA pesquisa de campo, com car\u00e1ter qualitativo deve \u201ccaptar\u201d o fen\u00f4meno em estudo a partir da \n\nperspectiva das pessoas envolvidas, considerando todos os pontos de vista relevantes. Para \n\nGodoy (1995), o estudo qualitativo pode ser conduzido atrav\u00e9s de diferentes caminhos. Tr\u00eas tipos \n\nbastante conhecidos s\u00e3o a pesquisa documental, o estudo de caso e a etnografia.\n\nA pesquisa documental pressup\u00f5e a id\u00e9ia do estudo de documentos enquanto possibilidade de \n\npesquisa qualitativa. A primeira vista, pode parecer estranho, uma vez que este tipo de\n\n\n\n5\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o se reveste de todos os aspectos b\u00e1sicos que identificam os trabalhos dessa \n\nnatureza. Todavia, um modelo qualitativo n\u00e3o se apresenta como uma proposta rigidamente \n\nestruturada. Permite que a imagina\u00e7\u00e3o e a criatividade conduzam o investigador a explorar o \n\nfen\u00f4meno. Os documentos s\u00e3o considerados importantes fontes de dados e tomam a pesquisa \n\ndocumental uma forma que pode se revestir de um car\u00e1ter inovador, trazendo contribui\u00e7\u00f5es \n\nimportantes no estudo de alguns temas.\n\nFetterman apud Godoy op. cit., entende que etnografia \u00e9 \u201ca arte e a ci\u00eancia de descrever uma \n\ncultura ou grupo\u201d. A pesquisa etnogr\u00e1fica abrange a descri\u00e7\u00e3o dos eventos que ocorrem na vida \n\nde um grupo e a interpreta\u00e7\u00e3o do significado desses eventos para a cultura do grupo. O contato \ncom a cultura ou grupo estudado \u00e9 intenso e prolongado, sem o que ser\u00e1 imposs\u00edvel, ao \n\npesquisador, descobrir como seu sistema de significados culturais est\u00e1 organizado, como se \n\ndesenvolveu e influencia o comportamento grupai.\n\nO estudo de caso, caminho proposto para este trabalho, no munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1, \n\ntem como caracter\u00edstica ser um tipo de pesquisa cujo objeto \u00e9 uma unidade que se analisa com \n\nprofundidade, usando a observa\u00e7\u00e3o e a entrevista como t\u00e9cnicas de abordagem. A defici\u00eancia de \n\numa base documental e o tempo reduzido para a investiga\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das caracter\u00edsticas do estudo \nde caso, influenciaram a escolha.\n\nO estudo de caso tem sido preferido quando os pesquisadores querem responder quest\u00f5es que \n\nenvolvem o \u201ccomo\u201d e o \u201cpor qu\u00ea\u201d da ocorr\u00eancia de certos fen\u00f4menos. As t\u00e9cnicas usadas \n\npropiciam relat\u00f3rios com estilo mais informal, narrativo, e ilustrado com cita\u00e7\u00f5es, exemplos e \n\ndescri\u00e7\u00f5es fornecidos pelo sujeito, podendo ainda utilizar fotos, desenhos, colagens ou outro tipo \n\nde material que auxilie na compreens\u00e3o do caso.\n\nA escolha da unidade a ser investigada \u00e9 feita considerando o problema ou quest\u00e3o que preocupa \n\no investigador. Ap\u00f3s selecionado, \u00e9 preciso negociar o acesso do pesquisador ao objeto \nescolhido, deixando-o a par dos objetivos do trabalho.\n\n\n\n6\n\n2.1 - DESENVOLVIMENTO DA PESQUISA DE CAMPO\n\nO Estudo de Caso, como instrumento de pesquisa, prev\u00ea sua realiza\u00e7\u00e3o em tr\u00eas fases:\nFase explorat\u00f3ria: consistiu de levantamento de informa\u00e7\u00f5es constantes em revistas, jornais, \n\nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica pertinente ao assunto e o estudo do Diagn\u00f3stico e Plano Diretor das Bacias \n\ndos rios Santa Maria da Vit\u00f3ria e Jucu;\n\nFase de coleta de dados: foi realizada em tr\u00eas etapas:\nA Ia etapa consistiu de contatos com informantes-chave como, extensionistas rurais e t\u00e9cnicos da \n\nprefeitura visando contemplar a diversidade de situa\u00e7\u00f5es, levantando informa\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es \n\nsobre as comunidades e as institui\u00e7\u00f5es.\n\nA 2a etapa, foi o momento da aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de pesquisa. Estes instrumentos foram \norganizados com quest\u00f5es semi-estruturadas, em perguntas abertas e fechadas, aplicadas \u00e0s \n\ncomunidades urbanas e rurais e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o governamentais.\n\nO instrumento de pesquisa para as comunidades inclui aspectos sociais tais como: tempo de \n\nmoradia no munic\u00edpio, grau de escolaridade, atividades que desenvolve, principais atividades \n\nagr\u00edcolas, destino da produ\u00e7\u00e3o, associa\u00e7\u00f5es e cooperativas. Quanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o ambiental, o instrumento investiga se a comunidade conhece o Rio Santa \n\nMaria da Vit\u00f3ria, se observaram mudan\u00e7as na qualidade e quantidade da \u00e1gua, os principais usos, \n\ndoen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, o destino do esgoto e do lixo. Alem disso foram questionados \n\nsobre a situa\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, solo, eros\u00e3o, uso de agrot\u00f3xicos e destino das embalagens.\n\nSobre os trabalhos de conserva\u00e7\u00e3o/recupera\u00e7\u00e3o ambiental, realizados no munic\u00edpio, verificou-se \n\no conhecimento e participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, a melhor forma de divulg\u00e1-las, a responsabilidade \n\nde resolver os problemas ambientais, o que falta ao munic\u00edpio para melhorar a qualidade de vida \n\ne o que j\u00e1 foi feito nesse sentido. Na \u00faltima etapa dos question\u00e1rios, a comunidade elenca Qssfc \n\nprincipais problemas d\u00f3 munic\u00edpio e apresenta propostas para resolv\u00ea-los.\n\n\n\n7\n\nO instrumento de pesquisa para as institui\u00e7\u00f5es busca informa\u00e7\u00f5es sobre a atua\u00e7\u00e3o das mesmas, \n\nseu interesse no munic\u00edpio e se conhece o rio Santa Maria da Vit\u00f3ria. Identifica os problemas \npara serem resolvidos, faz propostas e indica a institui\u00e7\u00e3o (governamental/n\u00e3o governamental) \n\nrespons\u00e1vel. Al\u00e9m disso identifica a quem pode afetar estes problemas, qual a postura da \n\ncomunidade, seu envolvimento, quais os obst\u00e1culos encontrados e qual a melhor forma de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o ou engajamento em programas. Estes documentos se encontram na \u00edntegra nos \nAnexos B e C.\n\nO trabalho de campo foi realizado no segundo semestre do ano de 1999. Foram aplicados 96 \n\nquestion\u00e1rios \u00e0 comunidades e 15 \u00e0 institui\u00e7\u00f5es que atuam no munic\u00edpio de Santa Maria de \n\nJetib\u00e1. A motiva\u00e7\u00e3o para esse procedimento vem dos dizeres de Minayo op. cit., que em pesquisa \nqualitativa, a amostragem boa, \u00e9 aquela que possibilita abranger a totalidade do problema \n\ninvestigado em suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es. Por isso, neste estudo, procurou-se envolver indiv\u00edduos \n\nde v\u00e1rias comunidades do munic\u00edpio, permitindo a obten\u00e7\u00e3o de mais informa\u00e7\u00f5es sobre o mesmo. \nO pesquisador atuou como entrevistador, facilitando a compreens\u00e3o mais r\u00e1pida das perguntas \n\npor parte do entrevistado agilizando o trabalho. Em alguns momentos, a fam\u00edlia acompanhava e \n\nfazia coment\u00e1rios sobre o assunto, permitindo o conhecimento de particularidades que \ncontribu\u00edram para a an\u00e1lise final.\n\nNa 3a etapa, foram realizados contatos com alguns entrevistados objetivando validar algumas \nquest\u00f5es do instrumento escrito e aprofundar em outros temas considerados relevantes para a \npesquisa.\n\nFase de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados: na leitura dos dados procurou-se entender o sentido \ndo todo. Foi realizado o agrupamento dos dados em categorias que comp\u00f5em os aspectos sociais, \n\na percep\u00e7\u00e3o ambiental, o conhecimento da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos trabalhos de \n\nconserva\u00e7\u00e3o/recupera\u00e7\u00e3o do meio e a indica\u00e7\u00e3o de problemas relacionados ao ambiente.\n\nOs dados foram tabulados e extra\u00eddos os percentuais de respostas relacionados a cada categoria. \n\nTodavia, obedecendo \u00e0 uma premissa qualitativa adotada, procurou-se desvendar o conte\u00fado \nsubjacente em cada uma delas para responder \u00e0s quest\u00f5es da pesquisa.\n\n\n\n8\n\nCAP\u00cdTULO m\n\nRECORTE TE\u00d3RICO\n\nVisando embasar a descri\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o proposta neste trabalho, busca-se construir, neste \ncap\u00edtulo, o referencial te\u00f3rico necess\u00e1rio.\n\n3.1 - O VI\u00c9S ECOL\u00d3GICO\n\nEstudos arqueol\u00f3gicos registram que o homem convivia pacificamente com a Natureza, retirando \n\ndela somente o que necessitava para sobreviver, mas ao se fixar em um lugar, come\u00e7ou a \n\ndomesticar animais e a usar o solo com o objetivo de obter alimentos para o inverno.\n\nCom o passar do tempo, o homem passou a se comportar como se n\u00e3o fizesse parte da Natureza, \n\nse sentindo dono de tudo, e acreditando serem os recursos naturais infinitos e dispon\u00edveis para \nsatisfa\u00e7\u00e3o de suas vontades e n\u00e3o apenas de suas necessidades.\n\nAp\u00f3s a 2a Guerra Mundial intensificaram as buscas de novos meios para aumentar o crescimento \n\necon\u00f4mico, para alcan\u00e7ar o progresso e melhorar a vida das pessoas. O estilo de desenvolvimento \n\ndos pa\u00edses industrializados, foi convertido em modelo universalmente aceito durante d\u00e9cadas. A \ndomina\u00e7\u00e3o faz parte da l\u00f3gica desse modelo de desenvolvimento baseado na extra\u00e7\u00e3o ilimitada \n\nde recursos naturais, renov\u00e1veis ou n\u00e3o, na acumula\u00e7\u00e3o de capital e na produ\u00e7\u00e3o de bens, para \n\numa pequena parcela da popula\u00e7\u00e3o usufruir destes benef\u00edcios.\n\nOs efeitos dessas agress\u00f5es ambientais come\u00e7aram a ser observados no s\u00e9culo XX, quando o solo \n\ndava sinal de improdutividade e eros\u00e3o; via-se grandes florestas sendo derrubadas e algumas \n\nesp\u00e9cies desaparecer; os rios estavam morrendo e o ar sendo polu\u00eddo devido \u00e0 emiss\u00e3o de \n\nres\u00edduos das f\u00e1bricas que estavam preocupadas somente com a produ\u00e7\u00e3o e usando tecnologias \nnem sempre adequadas.\n\n\n\n9\n\nOs primeiros sintomas dos problemas ambientais come\u00e7aram a aparecer mostrando que o modelo \n\nde desenvolvimento que a sociedade adotou \u00e9 insustent\u00e1vel e que a a\u00e7\u00e3o do homem tem \n\ninfluenciado os processos b\u00e1sicos do sistema global na busca desmedida de crescimento e \ndesenvolvimento.\n\nAs causas prim\u00e1rias de problemas como o aumento da pobreza, da degrada\u00e7\u00e3o humana e \nambiental e da viol\u00eancia podem ser identificadas no modelo de civiliza\u00e7\u00e3o dominante, que se \n\nbaseia em superprodu\u00e7\u00e3o e superconsumo para uns e subconsumo e feita de condi\u00e7\u00f5es para \n\nproduzir por parte da grande maioria. Consideramos que s\u00e3o inerentes \u00e0 crise a perda dos valores \n\nb\u00e1sicos e a aliena\u00e7\u00e3o e a n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o da quase totalidade dos indiv\u00edduos na constru\u00e7\u00e3o de seu \n\nfuturo. \u00c9 fundamental que as comunidades planejem e implementem suas pr\u00f3prias alternativas \u00e0s \npol\u00edticas vigentes.\n\nA necessidade de ado\u00e7\u00e3o, pelo Brasil, de um estilo de desenvolvimento socialmente justo e \nambientalmente seguro, exigir\u00e1 profundas mudan\u00e7as em muitos valores e atitudes atualmente \n\nconsiderados corretos, ou aceit\u00e1veis pela sociedade, em rela\u00e7\u00e3o a quest\u00f5es ambientais. Trata-se, \n\nportanto, da constru\u00e7\u00e3o de uma nova vis\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es do homem com o seu meio, e da ado\u00e7\u00e3o \nde novas posturas pessoais e coletivas.\n\nSegundo LefF (1994) \"a consci\u00eancia ambiental emerge e se expande \u00e0 contrapartida da \n\nracionalidade econ\u00f4mica dominante, planejando novas potencialidades para um desenvolvimento \n\ndemocr\u00e1tico, justo e duradouro. A perspectiva ambiental de desenvolvimento desencadeia um \n\nmovimento multidimensional que questiona as formas de produ\u00e7\u00e3o, os estilos de vida e as \n\norienta\u00e7\u00f5es do conhecimento cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico, assim como os conte\u00fados da educa\u00e7\u00e3o \nformal e n\u00e3o formal.\".\n\nA partir da d\u00e9cada de 70, representantes de alguns pa\u00edses se reuniram para debater sobre temas \ncomo desenvolvimento, meio ambiente e educa\u00e7\u00e3o ambiental. Em 1972, realiza-se a \n\n\"Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Ambiente Humano\" em Estocolmo. Este evento contou \n\ncom representantes de 113 pa\u00edses, estabelecendo-se uma vis\u00e3o global e princ\u00edpios comuns que \n\nservissem de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 humanidade para a preserva\u00e7\u00e3o e a melhoria do ambiente humano. Este\n\n\n\n10\n\nnovo enfoque para os problemas ambientais modificou os programas educacionais. A Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental, desde ent\u00e3o, passa a ser considerada como campo de a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e instrumento \n\nde mudan\u00e7a de comportamento e valores da sociedade, adquirindo relev\u00e2ncia e vig\u00eancia \ninternacionais.\n\nEm 1977, celebrou-se em Tiblisi, a \u201cConfer\u00eancia Intergovemamental sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d \norganizada pela UNESCO/PNUMA onde definem-se os objetivos, as caracter\u00edsticas e as \n\nestrat\u00e9gias pertinentes no plano nacional e internacional e constitui, at\u00e9 hoje, um marco \n\nreferencial da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Durante este dec\u00eanio, s\u00e3o criadas estruturas governamentais \n\ncom o objetivo de estabelecer metas, princ\u00edpios e leis de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza.\n\nEm 1997, a \u201cConfer\u00eancia Internacional em Ambiente e Sociedade: Educa\u00e7\u00e3o e Conscientiza\u00e7\u00e3o \n\npara a Sustentabilidade\u201d realizada em Thessal\u00f4nica - Gr\u00e9cia, constatou que os progressos em \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental foram insuficientes, reafirmando a import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o para o \n\nambiente e a sustentabilidade atrav\u00e9s de uma abordagem interdisciplinar para o pr\u00f3ximo mil\u00eanio. \nReitera que \u201ca educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 o processo que consiste em reconhecer valores e explicar \n\nconceitos com o objetivo de formar as atitudes necess\u00e1rias para compreender e apreciar as inter- \n\nrela\u00e7\u00f5es entre o homem, sua cultura e seu meio biof\u00edsico\u201d.\n\nChegou-se ao consenso de que a educa\u00e7\u00e3o deveria, simultaneamente, preocupar-se com a \n\npromo\u00e7\u00e3o da conscientiza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o dos principais problemas do mundo contempor\u00e2neo, \ndesenvolvimento de h\u00e1bitos e habilidades, promo\u00e7\u00e3o de valores, estabelecimento de crit\u00e9rios e \n\npadr\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas e tomada de decis\u00f5es com o objetivo de \nmelhorar a vida e proteger o meio ambiente.\n\nA Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, celebrada no Rio de \n\nJaneiro em junho de 1992, pretendeu identificar os desafios fundamentais que dever\u00e3o permear as \n\npol\u00edticas dos governos das na\u00e7\u00f5es para o pr\u00f3ximo mil\u00eanio. Nesta Confer\u00eancia foi elaborada a \n\nAgenda 21, documento que apresenta um plano de a\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel a ser \n\nadotado pelos pa\u00edses, a partir de uma nova perspectiva para a coopera\u00e7\u00e3o internacional. No \n\nBrasil, representa o compromisso assumido pelo governo, empresas, organiza\u00e7\u00f5es e a sociedade\n\n\n\n11\n\nem geral de preservar e proteger o meio ambiente do ponto de vista s\u00f3cio-econ\u00f4mico e de \nimplementar os meios necess\u00e1rios para apoiar as a\u00e7\u00f5es propostas.\n\nEsses eventos integram os diversos setores sociais visando a mudan\u00e7a de comportamento das \n\npessoas em prol da manuten\u00e7\u00e3o dos sistemas de sustenta\u00e7\u00e3o da vida e melhoria da qualidade da \nmesma. A mudan\u00e7a gradativa de h\u00e1bitos e atitudes na rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza e a \n\nmudan\u00e7a da cultura pol\u00edtica atual, atrav\u00e9s do conhecimento, gerar\u00e1 novos valores e uma nova \n\n\u00e9tica, o que permitir\u00e1 a amplia\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia e construir\u00e1 um estilo de vida com mais \n\nqualidade, voltado \u00e0 sustentabilidade.\n\nO processo educativo leva \u00e0 mudan\u00e7as individuais mas n\u00e3o d\u00e1 conta de mudan\u00e7as na estrutura \npol\u00edtica, necess\u00e1ria para um modelo de desenvolvimento local, coerente com a tend\u00eancia de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o p\u00fablica, que reduzir\u00e1 a dist\u00e2ncia entre governantes e governados. \n\nPortanto, um modelo assim configurado, demanda a constru\u00e7\u00e3o de uma nova institucionalidade, \npois as diretrizes, a estrutura organizacional, os m\u00e9todos e os procedimentos das institui\u00e7\u00f5es \n\nexistentes, j\u00e1 n\u00e3o respondem \u00e0s exig\u00eancias e desafios atuais. As institui\u00e7\u00f5es foram organizadas \n\npara apoiar outro modelo de desenvolvimento centrado na industrializa\u00e7\u00e3o, na gest\u00e3o centralizada \n\ne sem preocupa\u00e7\u00e3o com os recursos naturais.\n\n3.2 - REALIDADE BRASILEIRA E CAPIXABA\n\nO Brasil, durante o p\u00f3s-guerra, experimentou um extraordin\u00e1rio crescimento e se adiantou, em \n\nescala produtiva e desenvolvimento tecnol\u00f3gico, na reprodu\u00e7\u00e3o da sociedade de consumo dos \n\npa\u00edses desenvolvidos. Essa sociedade de consumo se construiu com base no processo de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de renda nas m\u00e3os de uma minoria, aprofundando as desigualdades sociais e \n\nregionais. O per\u00edodo de intensifica\u00e7\u00e3o deste processo foi de 1967 a 1973, e foi chamado de \n\n\u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d, pelas altas taxas de crescimento do pa\u00eds.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o a esta quest\u00e3o, Cavalcanti e Cavalcanti (1998), ressaltam que o Brasil, \u201c... no in\u00edcio \n\ndo s\u00e9culo tinha 17 milh\u00f5es de habitantes, dos quais 11 milh\u00f5es estavam no campo. Hoje, chega a \n\n150 milh\u00f5es de habitantes, sendo que 110 milh\u00f5es est\u00e3o em cidades...\u201d. Todavia, o expressivo\n\n\n\n12\n\ncrescimento populacional se deu de forma desordenada, comprometendo a extraordin\u00e1ria \n\ndiversidade ecol\u00f3gica existente no pa\u00eds. Como conseq\u00fc\u00eancias, surgiram os s\u00e9rios problemas de \n\nescassez e deteriora\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, dificultando o atendimento das necessidades h\u00eddricas \nda popula\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o a energia, saneamento, pesca, lazer, atividades industriais, minera\u00e7\u00e3o, \n\nirriga\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de animais.\n\nO Brasil det\u00e9m 8% de toda \u00e1gua doce superficial do planeta (MCA, 1999). Entretanto, apesar \n\ndeste grande volume de \u00e1gua, Amt (1995) observa, \u201c...ainda que as reservas sejam grandes, \n\nmaiores s\u00e3o as taxas de desperd\u00edcio, estimadas em 40% s\u00f3 na rede p\u00fablica. Na capital do estado \n\nde S\u00e3o Paulo periodicamente falta \u00e1gua. A irriga\u00e7\u00e3o, no Estado, consome 43% dos recursos \nh\u00eddricos, a ind\u00fastria 32%, e as cidades, 25%.\u201d\n\nAl\u00e9m do desperd\u00edcio, Amt acrescenta que \u201cna regi\u00e3o Norte, os aq\u00fc\u00edferos recebem agrot\u00f3xicos, \nmerc\u00fario dos garimpos e lixo. Ali\u00e1s, 63% dos 12.000 dep\u00f3sitos de lixo no Brasil est\u00e3o em rios, \n\nlagos e restingas. No Nordeste, a\u00e7udes, barragens e represas armazenam 80 bilh\u00f5es de m3 de \u00e1gua \n\nsem melhorar a vida dos 17 milh\u00f5es de nordestinos.\u201d - essa \u00e1gua \u00e9 mal distribu\u00edda e desperdi\u00e7ada \n\nnas grandes fazendas - \u201cA desertifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o amea\u00e7a apenas o Nordeste. H\u00e1 focos de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o em Minas Gerais, Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1 e Rio Grande do Sul.\u201d\n\nA costa brasileira \u00e9 a segunda maior do mundo. S\u00e3o 8.500 km que est\u00e3o amea\u00e7ados pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o desordenada, disposi\u00e7\u00e3o inadequada de esgoto e de lixo, e pela explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria \ndo turismo. Um estudo realizado pelo Programa Nacional de Gerenciamento Costeiro - GERCO, \n\nmostra que mais de 20% da popula\u00e7\u00e3o brasileira vive a menos de 200 km da costa de norte a sul \n\ndo pa\u00eds, formando uma faixa onde a maioria n\u00e3o tem infra-estrutura de \u00e1gua e esgoto (SENAC &amp; \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, 1999), causando mais impactos ambientais.\n\nO Brasil, com sua grande extens\u00e3o e variedade de ecossistemas, tamb\u00e9m tem se destacado por \n\nliderar, assim como os pa\u00edses asi\u00e1ticos, o ranking dos maiores devastadores de florestas em todo \no mundo. As pol\u00edticas de combate ao desmatamento no pa\u00eds n\u00e3o t\u00eam sido eficazes e como \n\nresultado ocorre o r\u00e1pido desaparecimento das florestas, como mostra o Quadro 1.\n\n\n\n13\n\nQuadro 1: Desmatamento, em hectares ocorridos entre 1990 e 1995 no Brasil.\n\nRio de Janeiro 140.372 S\u00e3o Paulo 67.400\nMinas Gerais 88.951 Rio Grande do Sul 28.793\nParan\u00e1 84.609 Esp\u00edrito Santo 22.428\nSanta Catarina 68.919 Goi\u00e1s 648\n\nFonte: Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais/SOS Mata Atl\u00e2ntica apud SENAC &amp; EA, 1999.\n\nDa Mata Atl\u00e2ntica que cobria a costa brasileira do Rio Grande do Sul ao Cear\u00e1, restam apenas \n\n5% ou 8% da capa vegetal. O Estado do Rio de Janeiro lidera o ranking de desmatamento entre \n\ntodos os estados. Entre os anos de 1990 e 1995 foram destru\u00eddos mais de 13% da mata.\n\nO Estado do Esp\u00edrito Santo situa-se nesta \u00e1rea de ocorr\u00eancia do bioma Mata Atl\u00e2ntica e de seus \necossistemas associados (sobre parte da Serra do Mar), os quais j\u00e1 cobriram quase a totalidade de \n\nsua \u00e1rea. Hoje encontram-se bastante reduzidos com cerca de 8% a 12% (Vieira, 1995), devido \n\naos impactos ambientais causados pelo uso cont\u00ednuo e inadequado dos seus solos. Iniciado com \nos desmatamentos quando da ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o (exaurindo grande parte dos seus recursos \n\nflorestais) e pela abertura de estradas de rodagem, o processo de degrada\u00e7\u00e3o foi intensificado \n\npelo lan\u00e7amento de res\u00edduos s\u00f3lidos e esgoto in natura (dom\u00e9stico e industrial), em cursos d\u2019\u00e1gua \ne em \u00e1reas inapropriadas. Tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o exagerada de agrot\u00f3xicos nas lavouras ainda \n\ncompromete os aspectos qualiquantitativos dos recursos h\u00eddricos, al\u00e9m de promover sele\u00e7\u00e3o \ngen\u00e9tica negativa e preju\u00edzo da biodiversidade.\n\nA situa\u00e7\u00e3o atual de degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 incompat\u00edvel com a import\u00e2ncia s\u00f3cio-econ\u00f4mica dos rios do \nEstado. A maioria dos problemas que ocorrem nas bacias dos rios Santa Maria da Vit\u00f3ria e Jucu, \n\ndemonstra uma problem\u00e1tica ambiental semelhante nas demais bacias do Estado do Esp\u00edrito \n\nSanto. Algumas apresentam per\u00edodos de concentra\u00e7\u00e3o de agravantes, tais como a f\u00e0lta de \n\nsaneamento b\u00e1sico satisfat\u00f3rio para atender as comunidades fixa e flutuante (no ver\u00e3o), como \u00e9 o \ncaso das regi\u00f5es banhadas pelos rios Ita\u00fanas, S\u00e3o Mateus e Reis Magos.\n\nA bacia do rio Doce apresenta um quadro alarmante de assoreamento (marcadamente ap\u00f3s a \n\nd\u00e9cada de 60). A bacia do rio Riacho \u00e9 palco do maior empreendimento florestal do hemisf\u00e9rio\n\n\n\n14\n\nsul, voltado para a produ\u00e7\u00e3o de celulose (Aracruz Celulose - ES) e sustentado por monocultura \n\nextensiva (eucalipto). Portanto, em que pesem as particularidades regionais, o quadro ambiental \natual das bacias hidrogr\u00e1ficas do Estado do Esp\u00edrito Santo apresenta caracter\u00edsticas semelhantes.\n\nAs estradas de terra sob o dom\u00ednio do Estado, dos munic\u00edpios e do setor privado que atravessam \n\ntrechos serranos e de colinas s\u00e3o, via de regra, focos significativos de processos erosivos. Isto se \n\ndeve principalmente a taludes inadequados, sistemas de prote\u00e7\u00e3o e drenagem ineficientes e feita \n\nde conserva\u00e7\u00e3o, acarretando perdas de solo e assoreamento de canais de drenagem e cursos \n\nd\u2019\u00e1gua. Por outro lado, s\u00e3o muitas vezes, as \u00fanicas vias de acesso que permitem a comunica\u00e7\u00e3o \n\nentre propriedades e o escoamento da produ\u00e7\u00e3o municipal\n\nOs servi\u00e7os de coleta, tratamento e destina\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos s\u00f3lidos dos munic\u00edpios \n\nintegrantes das bacias s\u00e3o desenvolvidos, em muitos casos, de forma pouco satisfat\u00f3ria, gerando \ndificuldades de ordem sanit\u00e1ria e ambiental\n\nO atendimento, por sistemas de esgotamento sanit\u00e1rio, est\u00e1 em expans\u00e3o. O munic\u00edpio de Vit\u00f3ria \n\napresenta 57% do seu esgoto tratado, seguido por Viana com 25%, Serra 12%, Vila Velha 2% e \nCariacica com 1% (CESAN, 1998), o que reflete a feita de investimentos no setor de saneamento \n\nb\u00e1sico, com conseq\u00fcentes impactos observados na qualidade dos rios e praias.\n\nA atividade agropecu\u00e1ria, com forte tradi\u00e7\u00e3o no Estado, tem elevado potencial para impactos \n\nambientais pela explora\u00e7\u00e3o da monocultura, o manejo inadequado do solo e o uso de \n\nagroqu\u00edmicos. Outras atividades que causam a degrada\u00e7\u00e3o da paisagem, a polui\u00e7\u00e3o e o \nconseq\u00fcente desequil\u00edbrio ambiental, est\u00e3o relacionadas no Quadro 2.\n\n\n\n15\n\n\n\n16\n\n3.3 - PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL\n\nO homem, como parte integrante da natureza, \u00e9 um ser social possuidor de conhecimentos e \n\nvalores produzidos socialmente ao longo do processo hist\u00f3rico, e ao mesmo tempo tem o poder \n\nde atuar permanentemente sobre sua base de sustento (material e espiritual), alterando suas \n\npropriedades e provocando modifica\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica do meio. Portanto, a rela\u00e7\u00e3o do homem \n\ncom a natureza e com os outros homens produz cultura, bens materiais, valores, modos de fazer, \npensar e perceber o mundo. A percep\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 outra coisa sen\u00e3o a interpreta\u00e7\u00e3o dos est\u00edmulos, o \n\nreencontro ou a constru\u00e7\u00e3o do significado deles.\n\nO feto fundamental \u00e9 que: estar disposto para certo est\u00edmulo e para certa rea\u00e7\u00e3o a um est\u00edmulo, \nfacilita o ato de perceber e possibilita a sua realiza\u00e7\u00e3o com maior prontid\u00e3o, energia ou \n\nintensidade. A disposi\u00e7\u00e3o, em outras palavras, \u00e9 um processo seletivo que determina prefer\u00eancias, \n\nprioridades, diferen\u00e7as qualitativas ou quantitativas naquilo que se percebe. Com base nestes \n\nfatos, a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada como um acontecimento que ocorre entre o organismo e o \nambiente e, a sua natureza deriva da situa\u00e7\u00e3o total em que est\u00e1 inserida e tem sua ra\u00edzes tanto na \n\nexperi\u00eancia passada do indiv\u00edduo quanto em suas expectativas de futuro, segundo o pensamento \n\nde Allport, Dewey e Bentley em trabalho de Abbagnano (1999). Para Kohlsdorf (1996), a \npercep\u00e7\u00e3o \u00e9 parte integrante de qualquer processo de conhecimento e \u00e9 forma b\u00e1sica de reflexo \n\ndo mundo material na consci\u00eancia humana.\n\nO cotidiano das pessoas est\u00e1 impregnado de conte\u00fado hist\u00f3rico/social. Tuan (1980), afirma que \n\nmuito daquilo que \u00e9 percebido e valorizado no cotidiano das pessoas, pode estar relacionado \u00e0 \n\nsobreviv\u00eancia biol\u00f3gica ou \u00e0 aspectos culturais. O autor toma como exemplo os povos onde o \n\npapel de homens e mulheres \u00e9 diferenciado, desencadeando vis\u00f5es pr\u00f3prias em rela\u00e7\u00e3o ao meio \n\nambiente. A cultura \u00e9 determinante no comportamento dos sujeitos envolvidos.\n\nValendo-se da abordagem perceptiva com base na apropria\u00e7\u00e3o que cada um fez das coisas e \n\nacontecimentos, isto \u00e9 , a realidade constru\u00edda pelas pessoas, a qualidade ambiental ganha outra \n\ndimens\u00e3o. Machado (1997) analisa as dificuldades e subjetividades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade, tais \n\ncomo: beleza da paisagem, ar puro, riqueza, pobreza, \u00e1gua limpa, polui\u00e7\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o, etc. \u00c9\n\n\n\n17\n\nmais f\u00e1cil portanto, expressar a prefer\u00eancia por uma ou outra qualidade ambiental, considerando a \nexperi\u00eancia dos indiv\u00edduos e dos elementos necess\u00e1rios para inferir sobre a qualidade ambiental.\n\nPara a fam\u00edlia rural, perceber o ambiente \u00e9 considerar os aspectos f\u00edsicos do meio, o cumprimento \n\ndas leis, o atendimento \u00e0 sa\u00fade e \u00e0s quest\u00f5es cognitivas associadas a valores s\u00f3cio/culturais. \nPode-se assim avaliar as necessidades, interesses e anseios da popula\u00e7\u00e3o que constituem \n\npressupostos valiosos para conhecer sua din\u00e2mica de trabalho.\n\nSegundo Giddens (1989), o indiv\u00edduo, no contexto em que cada um est\u00e1 inserido, possui a \n\npropriedade de \"se manter em contato com a base do que fez, da forma em que o fez, de tal modo \nque, se interrogado por outro, pode fornecer raz\u00f5es para sua atividade\".\n\nGiddens usa \"cognoscividade da a\u00e7\u00e3o social\" para se referir a tudo o que os atores sabem ou \nacreditam acerca de suas pr\u00e1ticas. Isto \u00e9, a rede de significa\u00e7\u00f5es que envolve cren\u00e7as, atitudes, \n\nconstrangimentos, percep\u00e7\u00f5es, valores e conhecimentos pr\u00e1ticos que orientam indiv\u00edduos nas \nrela\u00e7\u00f5es sociais e na rela\u00e7\u00e3o com a natureza.\n\nPortanto, a interpreta\u00e7\u00e3o destas rela\u00e7\u00f5es deve ser feita de modo concomitante para que os \n\nprogramas de gest\u00e3o configurem esta realidade, principalmente em bacias hidrogr\u00e1ficas que \nsinalizam modifica\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico.\n\n3.4 - SOCIEDADE SUSTENT\u00c1VEL COMO ESTILO DE DESENVOLVIMENTO\n\n\u00c9 preocupante a cultura desenvolvimentista atual. O crescimento indiscriminado e insustent\u00e1vel \n\np\u00f5e em risco nossa pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia. Neste sentido, estamos diante de um impasse: ou \n\ncontinuamos na dire\u00e7\u00e3o do crescimento quantitativo, at\u00e9 eliminar nossa base natural de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o, ou mudamos o curso. Da mudan\u00e7a de pensamentos, atitudes e valores, emerge um \n\nnovo significado. \u00c9 a reorienta\u00e7\u00e3o da \u00e9tica que reavalia as rela\u00e7\u00f5es da sociedade com a natureza, \n\ncom foco na eq\u00fcidade social e no equil\u00edbrio ambiental. Esta organiza\u00e7\u00e3o do pensamento n\u00e3o \n\nestaria direcionada a uma sociedade sustent\u00e1vel?\n\n\n\n18\n\nSociedades que fortale\u00e7am a capacidade de gest\u00e3o para desenvolver as potencialidades locais, \n\nconjugando esfor\u00e7os com o governo e organiza\u00e7\u00f5es em tomo de interesses comuns, assumindo as \n\nresponsabilidades pela solu\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios problemas e a viabiliza\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios interesses, \nseria a alternativa de desenvolvimento?\n\n\"Garantir \u00e0s necessidades das gera\u00e7\u00f5es atuais sem comprometer as necessidades das gera\u00e7\u00f5es \n\nfuturas\". Este conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel usado pela Comiss\u00e3o Brundtland (Nosso \nFuturo Comum) pela primeira vez, foi aceito pelas entidades da ONU (PNUMA, PNUD etc.), \n\nbem como por organiza\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o governamentais, nacionais e internacionais e \nincorporado na Agenda 21, aprovada durante a CNUMAD em 1992.\n\nCabe ressaltar ent\u00e3o, a quest\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o das necessidades das gera\u00e7\u00f5es futuras, num processo \n\nde desenvolvimento em que as atuais n\u00e3o t\u00eam como saber quais ser\u00e3o os valores dessas gera\u00e7\u00f5es. \n\nS\u00e3o valores carregados de subjetividades como interesses, modo de vida, dentre outros, n\u00e3o \nhavendo padr\u00f5es de medidas e portanto imensur\u00e1veis, Montibeller (1999).\n\nPara atender as necessidades das gera\u00e7\u00f5es atuais, o modelo de desenvolvimento adotado exerce \nforte press\u00e3o sobre a base de recursos naturais, provocando o esgotamento progressivo dos \n\nmesmos e comprometendo a capacidade de recupera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. Nesse cen\u00e1rio, nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, configurou-se a crise ambiental, com demandas cada vez mais prementes de \n\nrecursos humanos e financeiros para super\u00e1-la. Afinal, que modelo \u00e9 esse?\n\nO modelo de desenvolvimento, a partir da d\u00e9cada de 40, caracteriza-se pela industrializa\u00e7\u00e3o, \ncomo fator predominante para atingir os n\u00edveis de bem-estar dos pa\u00edses ricos e \u00e9 sin\u00f4nimo de \n\ncrescimento e etapa do progresso, sendo a sociedade constitu\u00edda de unidades econ\u00f4micas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e consumo. Este \u00e9 o modelo, que j\u00e1 \u00e9 question\u00e1vel, onde a natureza \u00e9 tratada como uma \n\nfonte inesgot\u00e1vel de mat\u00e9ria-prima e receptora de dejetos oriundos daquelas unidades.\n\nOs primeiros sinais de escassez dos recursos naturais foram percebidos na d\u00e9cada de 70, quando \n\niniciou-se a discuss\u00e3o sobre o desenvolvimento, destacando-se a necessidade de conserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente. Foi assim que surgiram v\u00e1rios voc\u00e1bulos simbolizando esta nova via, entre eles o\n\n\n\n19\n\n\u201cecodesenvolvimento\u201d proposto por Maurice Strong, organizador das Confer\u00eancia de Estocolmo \nem 1972 e da Rio 92.\n\nO \u201cecodesenvolvimento\u201d buscava uma nova \u00e9tica para o desenvolvimento, e conforme Maimon \n\n(1993), \u201ctransformando-o numa soma positiva com a natureza, propondo o trip\u00e9: justi\u00e7a social, \n\nefici\u00eancia econ\u00f4mica e prud\u00eancia ecol\u00f3gica\u201d. Neste conceito, o envolvimento da popula\u00e7\u00e3o era \nfundamental para o sucesso, assim a valoriza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as sociais, culturais e naturais \n\nexistentes e a cren\u00e7a em que as tecnologias deveriam ser apropriadas a esta diversidade local, \n\ndiferindo das id\u00e9ias adotadas at\u00e9 ent\u00e3o.\n\nSegundo Sachs (1997), a d\u00e9cada de 80 ser\u00e1 conhecida como a d\u00e9cada perdida na hist\u00f3ria da \nAm\u00e9rica Latina, contrastando com o recorde de crescimento (diferente de desenvolvimento) que \n\ncaracterizou os trinta anos precedentes. As causas dessa situa\u00e7\u00e3o t\u00e3o sombria foi o esgotamento \n\ndos limites do modelo interno de crescimento mediante a desigualdade social, deixando atr\u00e1s de \n\nsi tens\u00f5es sociais exacerbadas pela infla\u00e7\u00e3o, fortes danos ecol\u00f3gicos causados pelo uso predat\u00f3rio \ndos recursos naturais, processos ca\u00f3ticos de urbaniza\u00e7\u00e3o e Estados virtualmente paralisados. Em \n\ns\u00edntese, este final de s\u00e9culo pode ser caracterizado por \u201cum estilo de desenvolvimento que \n\nmostrou-se ecologicamente predat\u00f3rio, socialmente perverso e politicamente injusto\u201d. (CIMA, \n1991)\n\nConforme o Relat\u00f3rio Brundtland, conhecido como Nosso Futuro Comum, o \u201cmodelo de \n\ndesenvolvimento crescente e infinito, natural e desigual \u00e9 insustent\u00e1vel e respons\u00e1vel pelo \n\nempobrecimento de grandes parcelas da popula\u00e7\u00e3o mundial\u201d. A economia internacional deve \nacelerar o crescimento mundial, respeitando, por\u00e9m, as limita\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, sendo o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel a compatibiliza\u00e7\u00e3o do crescimento mundial com a prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Segundo este relat\u00f3rio, o desenvolvimento sustent\u00e1vel tem de lidar com o problema do \n\ngrande n\u00famero de pessoas que vivem na pobreza absoluta, ou seja, que n\u00e3o conseguem satisfazer \n\nsequer suas necessidades b\u00e1sicas (trabalho, alimenta\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, energia, \u00e1gua, saneamento \nb\u00e1sico).\n\n\n\n20\n\nO quadro de pobreza, normalmente se manifesta em pa\u00edses em desenvolvimento e, em muitos \n\ndeles, foi agravado pela estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos anos 80. Uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, mas n\u00e3o \n\nsuficiente, para a mudan\u00e7a desse quadro \u00e9 o aumento da renda per capita no Terceiro Mundo, \nal\u00e9m de pol\u00edticas p\u00fablicas capazes de reverter a forte concentra\u00e7\u00e3o de renda e oportunidades.\n\nGoodland (1991), diz que os limites do crescimento est\u00e3o sendo alcan\u00e7ados, afastando o planeta \n\nda sustentabilidade. Cita cinco evid\u00eancias destes limites que s\u00e3o: a apropria\u00e7\u00e3o da biosfera pela \n\nhumanidade; o aquecimento do mundo; o buraco na camada de oz\u00f4nio; a degrada\u00e7\u00e3o da terra e; a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Para ele, converter o sistema atual para uma economia sustent\u00e1vel \n\n\u00e9 t\u00e3o importante quanto aliviar a pobreza. Diz ainda que \u00e9 imperativo manter a economia global \ndentro da capacidade do ecossistema de sustent\u00e1-la.\n\nO mesmo autor, fazendo refer\u00eancia a Brundtland, cita quatro condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para alcan\u00e7ar \n\na sustentabilidade: redu\u00e7\u00e3o do crescimento populacional; redistribui\u00e7\u00e3o de renda; a transi\u00e7\u00e3o de \n\num crescimento quantitativo para o desenvolvimento qualitativo e maior produ\u00e7\u00e3o com menor \nuso de mat\u00e9ria prima.\n\nA express\u00e3o \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d suscita diferentes discursos. Com rela\u00e7\u00e3o a esta \nquest\u00e3o, Br\u00fcgger (1994) diz que abrange pelo menos dois significados bem gerais: um inclui uma \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica e \u00e9tica e o outro se restringe ao gerenciamento sustent\u00e1vel dos recursos \n\nnaturais. Na opini\u00e3o de Br\u00fcgger op. cit. e Barbieri (1998), os diferentes enfoques dados ao \n\n\u201cdesenvolvimento\u201d e \u00e0 \u201csustentabilidade\u201d, conduzem a diferentes interpreta\u00e7\u00f5es da atual crise \n\nambiental, relacionando o termo desenvolvimento a progresso e, no campo econ\u00f4mico, a \n\ncrescimento, com uma conota\u00e7\u00e3o quantitativa, deixando de lado os aspectos \u00e9ticos (como, para \n\nquem, a que pre\u00e7o) que devem acompanhar o conceito de desenvolvimento.\n\nPara a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade harm\u00f4nica \u00e9 necess\u00e1rio, antes de mais nada, uma mudan\u00e7a \n\nde paradigma, unindo ci\u00eancia ao entendimento de que os princ\u00edpios \u00e9ticos devem orientar a \n\npromo\u00e7\u00e3o da eq\u00fcidade social, e ao mesmo tempo, a diversidade de culturas e de formas de vida; \n\nem que os conceitos de ci\u00eancia, meio ambiente, tecnologia e educa\u00e7\u00e3o sejam resgatados e deixem \nde servir apenas \u00e0 uma minoria.\n\n\n\n21\n\nPara Rattner (1993), o desenvolvimento sustent\u00e1vel ou \u201cparadigma alternativo\u201d como ele \ndenomina, dever\u00e1 satisfazer as necessidades b\u00e1sicas de todas as pessoas, em todos os lugares, \n\ncomo um processo cont\u00ednuo. Assim, satisfazendo a todas as pessoas, sem prejudicar ou exaurir os \n\nrecursos existentes ou produzir riscos e conseq\u00fc\u00eancias intoler\u00e1veis \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras, as \n\nestrat\u00e9gias para o desenvolvimento sustent\u00e1vel ter\u00e3o que ser caracterizadas pela viabilidade \n\necon\u00f4mica, pela equidade social, pela sustentabilidade ecol\u00f3gica, pela aceitabilidade moral e pela \nqualidade est\u00e9tica. As opini\u00f5es est\u00e3o divididas entre os economistas, administradores e \n\ntecn\u00f3logos, resultando em propostas e prioridades diferentes, de acordo com o profissional, sua \n\nforma\u00e7\u00e3o e ideologia. Se pudermos chegar a um consenso, nossas a\u00e7\u00f5es se tomar\u00e3o mais \nrelevantes.\n\nRedclif (1992) apud Montibeller (1999), entende que a aceita\u00e7\u00e3o plena do termo \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 devida principalmente \u00e0 sua imprecis\u00e3o, pois sustent\u00e1vel passa a \nser um adjetivo afixado ao conceito de desenvolvimento, deixando-o poliss\u00eamico ou seja, com \n\nv\u00e1rios sentidos.\n\nAs interpreta\u00e7\u00f5es de desenvolvimento sustent\u00e1vel surgem de acordo com eis expectativas e \n\ninteresses dos diversos seguimentos da sociedade que condicionam as considera\u00e7\u00f5es, ora na \n\ndimens\u00e3o ambiental, ora na ecol\u00f3gica, ou social, econ\u00f4mica, pol\u00edtica, cultural, geogr\u00e1fica, \ntecnol\u00f3gica, etc.\n\nSegundo Martins (1995), centenas de defini\u00e7\u00f5es sobre desenvolvimento sustent\u00e1vel podem ser \n\nencontradas na bibliografia e refletem as diferentes concep\u00e7\u00f5es acerca do que \u00e9 ser sustent\u00e1vel, \n\ndetermina para quem est\u00e1 orientado e para que se necessita do mesmo. A este respeito, diminuir a \n\nfome dos pa\u00edses subdesenvolvidos a um n\u00edvel de subsist\u00eancia se contrap\u00f5e com a exig\u00eancia de \n\ndefinir qual o limite das necessidades presentes e futuras das sociedades desenvolvidas.\n\nAlcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel a n\u00edvel local, requer a\u00e7\u00f5es concretas e espec\u00edficas, \n\nfazendo coincidir as aspira\u00e7\u00f5es e anseios com as possibilidades reais de cada locaL \u00c9 necess\u00e1rio \n\nobter um consenso em tomo do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, n\u00e3o como uma\n\n\n\n22\n\nespecula\u00e7\u00e3o abstrata, mas como um projeto vi\u00e1vel a curto e longo prazo. De acordo com a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel, ser\u00e3o constru\u00eddas as alternativas para a supera\u00e7\u00e3o dos \nproblemas apresentados nas distintas dimens\u00f5es. Por isso, \u00e9 importante a participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade nas a\u00e7\u00f5es, para que delas saiam propostas e metas para o desenvolvimento que elas \n\nalmejam.\n\nImportante tamb\u00e9m, \u00e9 o processo de \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d da m\u00e1quina administrativa voltado para a \n\naprendizagem cont\u00ednua, buscando sempre o aperfei\u00e7oamento, saindo do imobilismo dos quadros \n\ndiretivos. \u00c9 uma mudan\u00e7a na cultura organizacional onde ser\u00e1 revisto o modelo vigente de \n\nrela\u00e7\u00e3o institucional, poder\u00e1 criar uma rela\u00e7\u00e3o de parceria, solidariedade e coopera\u00e7\u00e3o, \n\nfavorecendo o processo de desenvolvimento sustent\u00e1vel local com pol\u00edticas que priorizem \ndecis\u00f5es tomadas com a participa\u00e7\u00e3o de todos. Este, certamente \u00e9 um processo lento, pois \n\nenvolve mudan\u00e7as profundas de m\u00faltiplas dimens\u00f5es. A revers\u00e3o do insustent\u00e1vel processo de \n\ndesenvolvimento atual s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel quando houver um reordenamento das prioridades \ninstitucionais e pol\u00edticas.\n\nAs premissas fimdamentais para um desenvolvimento socialmente sustent\u00e1vel s\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o, \n\na organiza\u00e7\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o e a capacita\u00e7\u00e3o das pessoas. Para sua efetiva\u00e7\u00e3o, devem ser \nconsiderados o meio ambiente, os recursos, a cultura, a hist\u00f3ria e sistemas sociais, eq\u00fcitativos e \n\njustos, implicando o equil\u00edbrio destes fatores, assim como a supera\u00e7\u00e3o de problemas.\n\n\u201cOs pa\u00edses devem desenvolver sistemas de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel adotando indicadores que me\u00e7am as mudan\u00e7as nas dimens\u00f5es \n\necon\u00f4mica, social e ambiental\u201d (Agenda 21). N\u00e3o devemos esquecer as dimens\u00f5es cultural e \n\ngeogr\u00e1fica, buscando a mudan\u00e7a com a continuidade cultural vigente em contextos espec\u00edficos e \n\nainda vinculada ao equil\u00edbrio na distribui\u00e7\u00e3o dos assentamentos humanos e das atividades \n\necon\u00f4micas, evitando a excessiva concentra\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es e a destrui\u00e7\u00e3o de ecossistemas \n\nfr\u00e1geis. Espera-se, nesse processo, a mais ampla participa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel baseando-se em uma \n\navalia\u00e7\u00e3o meticulosa da situa\u00e7\u00e3o e das iniciativas implementadas.\n\n\n\n23\n\nJara (1998), prop\u00f5e a municipaliza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel, a qual dever\u00e1:\n\n\u2022 Estabelecer condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que possibilitem a participa\u00e7\u00e3o de todos os grupos sociais, \n\npreparando-os para o exerc\u00edcio da cidadania, estimulando o envolvimento das associa\u00e7\u00f5es e \n\ncomunidades em tomo dos problemas locais;\n\n\u2022 Fortalecer as capacidades t\u00e9cnicas e gerenciais dos l\u00edderes envolvidos nos processos de \n\ndesenvolvimento municipal, atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o de um aprendizado cont\u00ednuo;\n\n\u2022 Estabelecer mecanismos de participa\u00e7\u00e3o social e comunica\u00e7\u00e3o tais como, Conselhos \n\nMunicipais, comiss\u00f5es, grupos de trabalho, etc., envolvendo representantes de v\u00e1rios grupos \nsociais;\n\n\u2022 Estimular e fortalecer as articula\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos com os munic\u00edpios, contribuindo \n\npara a descentraliza\u00e7\u00e3o; e,\n\n\u2022 Estabelecer e operacionalizar um sistema de informa\u00e7\u00e3o que permita a articula\u00e7\u00e3o do sistema \n\nmunicipal como um todo, favorecendo o di\u00e1logo, a interpreta\u00e7\u00e3o e a tomada de consci\u00eancia, \n\ncomo parte de um movimento permanente de intera\u00e7\u00e3o entre os l\u00edderes municipais e a \ncomunidade.\n\nPara o mesmo autor, a municipaliza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel precisa orientar-se sobre \n\ntr\u00eas eixos fundamentais. O primeiro eixo prop\u00f5e a integra\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o de todos os grupos \n\nsociais em tomo dos objetivos do desenvolvimento sustent\u00e1vel para que se realize uma gest\u00e3o de \nforma compartilhada. Isto se dar\u00e1 com a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos e canais de participa\u00e7\u00e3o social, \n\ncom a promo\u00e7\u00e3o de parcerias e co-responsabilidades. O segundo eixo enfatiza o fortalecimento \n\ndas capacidades de planejamento do desenvolvimento local, buscando novos modelos de infra- \nestrutura rural que estimulem as economias de pequenos produtores, promover procedimentos \n\nprodutivos alternativos, orientar os investimentos para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas da \n\npopula\u00e7\u00e3o e criar uma consci\u00eancia democr\u00e1tica, ecol\u00f3gica e cidad\u00e3. O terceiro eixo visa perseguir \n\na prote\u00e7\u00e3o da natureza por meio de atividades estrat\u00e9gicas que possibilitem a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais e promovam o equil\u00edbrio do meio ambiente.\n\nPortanto, a sustentabilidade do desenvolvimento local depende muito da intera\u00e7\u00e3o e da \n\narticula\u00e7\u00e3o dos diversos atores sociais e econ\u00f4micos, institucionais, p\u00fablicos e privados. Isso \n\nimplica em agricultores organizados e capacitados, dotados de conhecimento, habilidades e\n\n\n\n24\n\ndestrezas para que saibam e possam, gerenciar e orientar seus assuntos, partindo dos recursos que \n\nrealmente possuam Portanto, um modelo mais participativo, auto-gestion\u00e1rio, eficiente e mais \n\nsustent\u00e1vel do ponto de vista ambiental, com novos espa\u00e7os de di\u00e1logo, de delibera\u00e7\u00e3o e de \ncontrole.\n\n\u00c9 na escala local que a gest\u00e3o p\u00fablica pode considerar os assuntos priorit\u00e1rios ligados ao \n\ncotidiano das comunidades. A proximidade entre lideran\u00e7as e cidad\u00e3os no plano municipal \npossibilita n\u00e3o apenas semear novos valores de responsabilidade social, mas, tamb\u00e9m, promover \n\nsolidariedade entre todos em tomo de solu\u00e7\u00e3o dos problemas.\n\n3.4.1 - Dimens\u00f5es da Sustentabilidade\n\nPara Montibeller (1999) op. cit., o cumprimento simult\u00e2neo dos requisitos do trin\u00f4mio: efici\u00eancia \n\necon\u00f4mica, social e ambiental possibilita atingir o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Entretanto, os \n\ngrupos de interesse se apropriam do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, considerando a \n\ndimens\u00e3o mais conveniente, sem levar em conta que, sendo este conceito multidimeneional, \n\nquando se exclui uma das dimens\u00f5es, a sua totalidade fica comprometida.\n\nNesse sentido, contrariamente \u00e0s teses reducionistas, parece ser necess\u00e1rio enfatizar a \n\ninterdepend\u00eancia entre as vari\u00e1veis econ\u00f4micas, tecnol\u00f3gicas, culturais, geogr\u00e1ficas, ambientais e \n\nsociais dentro de um processo de desenvolvimento que seja sustent\u00e1vel.\n\nPara Sachs (1997), estas vari\u00e1veis interdependentes constituem-se cinco dimens\u00f5es de \n\nsustentabilidade, necess\u00e1rias ao planejamento do desenvolvimento. S\u00e3o elas:\n\n\u2022 Sustentabilidade social, em que o processo de desenvolvimento conduza a melhoria de \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o com maior equidade na distribui\u00e7\u00e3o de renda;\n\n\u2022 Sustentabilidade econ\u00f4mica, tomada poss\u00edvel atrav\u00e9s da gest\u00e3o e destino mais eficiente dos \n\nrecursos e de um fluxo regular de investimentos p\u00fablicos e privados;\n\n\u2022 Sustentabilidade ecol\u00f3gica, em que a utiliza\u00e7\u00e3o do potencial de recursos dos diversos \n\necossistemas tenha um m\u00ednimo de danos aos sistemas de sustenta\u00e7\u00e3o da vida envolvendo\n\n\n\n25\n\nmedidas para reduzir o consumo de recursos e a produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e que os prop\u00f3sitos \n\nsociais devem ser priorizados para nortear as a\u00e7\u00f5es;\n\n\u2022 Sustentabilidade espacial ou geogr\u00e1fica, busca o equil\u00edbrio na distribui\u00e7\u00e3o espacial das \n\npessoas e atividades humanas, a configura\u00e7\u00e3o rural-urbana mais equilibrada, reduzindo a \nconcentra\u00e7\u00e3o excessiva nas \u00e1reas metropolitanas e freando a destrui\u00e7\u00e3o de ecossistemas \n\nfr\u00e1geis, mas de import\u00e2ncia vital;\n\n\u2022 Sustentabilidade cultural, que busque a mudan\u00e7a e um conjunto de solu\u00e7\u00f5es locais, \n\nrespeitando as especificidades e a pluralidade de cada ecossistema e de cada cultura.\n\nGuimar\u00e3es (1994) apud Barbieri (1998) apresenta a dimens\u00e3o pol\u00edtica da sustentabilidade \n\nassociada aos processos de constru\u00e7\u00e3o da cidadania e \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o plena das pessoas nos \n\nprocessos de desenvolvimento. As pol\u00edticas devem ter um papel importante na condu\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de desenvolvimento sustent\u00e1vel, estimulando e apoiando as iniciativas locais. Deve ser \nencontrado um novo tipo de parceria entre os envolvidos, bem como uma distribui\u00e7\u00e3o de poder \nentre o estado, as empresas e as associa\u00e7\u00f5es de cidad\u00e3os.\n\nRattner (1992) enfatiza que o desenvolvimento sustent\u00e1vel requer, al\u00e9m de tecnologias limpas, \n\npadr\u00f5es diferentes de relacionamento social, organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias coesas, solid\u00e1rias e \nbaseadas em fortes motiva\u00e7\u00f5es, valores e interesses comuns, que levam cada comunidade a \n\nparticipar de forma ativa na constru\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios caminhos, definindo um estilo de vida \n\nalternativo, com padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo que atendam, ao menos, \u00e0s necessidades b\u00e1sicas \nde cada indiv\u00edduo e \u00e0s prioridades coletivas determinadas atrav\u00e9s de processos democr\u00e1ticos.\n\n3.4.2 - Indicadores de Desenvolvimento\n\nDesde a d\u00e9cada de 30 a utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores (PIB, IPC, etc.) tem um importante papel na \n\nan\u00e1lise e execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. A partir da d\u00e9cada de 60, surgiu uma preocupa\u00e7\u00e3o por \nelaborar indicadores sociais que pudessem ajudar a investigar o problema do desenvolvimento, da \n\npobreza e a qualidade de vida em diferentes partes do mundo.\n\n\n\n26\n\nOs indicadores ambientais surgiram no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70, juntamente com as preocupa\u00e7\u00f5es a \ncerca dos problemas ambientais, com a inten\u00e7\u00e3o de melhorar o conhecimento sobre as complexas \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es entre meio ambiente, economia e sociedade. Estes indicadores buscam estabelecer \n\nalguns princ\u00edpios capazes de avaliar se o desenvolvimento de uma sociedade \u00e9 sustent\u00e1vel.\n\nAo construir indicadores, temos como objetivo melhorar as informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente, \nsimplificando-as para serem utilizadas tanto por cientistas como por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e o \n\np\u00fablico em geral, n\u00e3o esquecendo que s\u00e3o instrumentos que devem estar unidos aos objetivos \n\nsociais, sem serem limitados, refletindo apenas aspectos parciais da realidade, a qual \u00e9 muito \n\nmais complexa. Os indicadores possibilitam conhecer a realidade espa\u00e7o-temporal de uma regi\u00e3o, \nrequisito indispens\u00e1vel ao planejamento.\n\nIndicadores tem sido usados para medir o desenvolvimento humano (IDH, IDHM) e condi\u00e7\u00f5es de \nvida (ICV) no Brasil, em trabalho recente coordenado pelo IPEA, em parceria com a Funda\u00e7\u00e3o \n\nJo\u00e3o Pinheiro, IBGE e PNUD. Outras iniciativas, tamb\u00e9m com o uso de indicadores, podem ser \n\nevidenciadas como a apresentada por Guindani (1999), em documento intitulado \u201cA utiliza\u00e7\u00e3o de \n\n\u00edndices indicadores de sustentabilidade como ferramenta para avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das rela\u00e7\u00f5es \n\ndo homem com o meio\u201d, para verificar se a preocupa\u00e7\u00e3o com a problem\u00e1tica ecol\u00f3gica est\u00e1 \n\nsendo suficiente para modificar o comportamento do homem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais, face \u00e0 dicotomia entre lucratividade na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a preserva\u00e7\u00e3o ambiental; \n\nD\u00edaz-Moreno (1999), em \u201cPosibilidades metodol\u00f3gicas de aplicaci\u00f3n de indicadores ambientaies \n\na n\u00edvel municipal\u201d, procura utilizar informa\u00e7\u00f5es sobre as complexas inter-rela\u00e7\u00f5es entre \n\neconomia, meio ambiente e sociedade para orientar a tomada de decis\u00f5es nas pol\u00edticas atuais.\n\nDiversos s\u00e3o os conceitos de indicadores, como tamb\u00e9m bastante diversificada \u00e9 a sua \n\naplicabilidade. Mitchell (1997), explica que \u201c...\u00e9 uma ferramenta que permite a obten\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre uma dada realidade\u201d. Hatchuel &amp; Poquet, 1992; Bouni, 1996; e Mitchell op. \ncit., exp\u00f5em que \u201c...t\u00eam como principal caracter\u00edstica poder sintetizar um conjunto complexo de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, retendo apenas o significado essencial dos aspectos analisados\u201d.\n\n\n\n27\n\nO conceito que mais se aproxima ao tema deste estudo \u00e9 o de que \u201cum indicador \u00e9 uma resposta \n\nsintom\u00e1tica \u00e0s atividades exercidas pelo ser humano dentro de um determinado sistema\u201d, \nproposto pelo Australian Department of Primary Industries and Energy (DPIE). Nesta linha, \n\nindicadores s\u00e3o medidas da condi\u00e7\u00e3o, processos, rea\u00e7\u00f5es ou comportamentos que fornecem \n\nconfi\u00e1vel resumo de sistemas complexos. Se s\u00e3o conhecidas as rela\u00e7\u00f5es entre os indicadores e o \n\npadr\u00e3o de respostas dos sistemas, pode permitir a previs\u00e3o de futuras condi\u00e7\u00f5es. As medidas \n\ndevem evidenciar modifica\u00e7\u00f5es que ocorrem em uma dada realidade principalmente aquelas \nmudan\u00e7as determinadas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (DPIE, 1995).\n\nComo o processo de desenvolvimento \u00e9 caracterizado pela cont\u00ednua mudan\u00e7a, \u00e9 preciso possuir \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o simples e que possam captar periodicamente os resultados positivos e \nnegativos das a\u00e7\u00f5es implementadas. Para isso, \u00e9 importante que se reflita sobre quais s\u00e3o as \n\ndimens\u00f5es espec\u00edficas do desenvolvimento que devem ser \u201cacompanhadas\u201d pelos indicadores, e \nsobre quais s\u00e3o os crit\u00e9rios fundamentais a se considerar para a elabora\u00e7\u00e3o destes mesmos \n\nindicadores.\n\n3.4.3 - Principais instrumentos-meios para o desenvolvimento sustent\u00e1vel\n\nInstrumentos, segundo Dewey (Abbagnano, op. cit.), s\u00e3o todos os meios capazes de obter um \n\nresultado em qualquer campo da atividade humana, pr\u00e1tico ou te\u00f3rico e \u00e9, neste documento, \n\nusada para definir um conjunto de principais normas que devem ser consideradas em a\u00e7\u00f5es de \n\ninterven\u00e7\u00e3o, de car\u00e1ter sustent\u00e1vel, no ambiente.\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, estabelece em seu Art. 225, caput., que todos t\u00eam direito ao \n\nmeio ambiente ecologicamente equilibrado e preservado, bem como a garantia de qualidade de \n\nvida, e que \u00e9 dever de todos defend\u00ea-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. Leis estaduais e \n\nmunicipais tamb\u00e9m t\u00eam tratado sobre o meio ambiente e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, \nformando uma complexa teia de leis. Estes s\u00e3o alguns dos instrumentos dispon\u00edveis para a \n\nabordagem da sustentabilidade ambiental.\n\n\n\n28\n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas as pol\u00edticas ambientais brasileiras vem sofrendo um processo de evolu\u00e7\u00e3o. \n\nEssa evolu\u00e7\u00e3o traduz as diversas concep\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias quanto ao tratamento das quest\u00f5es \n\nambientais no contexto do desenvolvimento brasileiro. Neste per\u00edodo, foram criadas diversas \n\nassocia\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, ocorreram protestos e manifesta\u00e7\u00f5es populares al\u00e9m, do \n\ndestaque dado \u00e0 quest\u00e3o pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o.\n\nA Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente ( Lei n\u00b0 6.938, de 31/08/81) alterada em 1989 ( Lei n\u00b0 \n\n7.804, de 18/07/89 ) consolidou as estrat\u00e9gias atuais e os arranjos institucionais vigentes no \n\ntratamento da quest\u00e3o ambiental, assegurando condi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico, \n\naos interesses da seguran\u00e7a nacional e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da dignidade da vida humana, levando em \nconsidera\u00e7\u00e3o as desigualdades e especialidades regionais. Esta lei, em n\u00edvel institucional cria em \n\n1981, o Conselho Nacional de Meio Ambiente (CONAMA), encarregado de formular as pol\u00edticas \n\nambientais e integrar os conselhos estaduais. Subordinado ao CONAMA foi criado o Sistema \n\nNacional de Meio Ambiente (SISNAMA) que inclui as institui\u00e7\u00f5es federais, estaduais e \n\nmunicipais cujas atividades afetem diretamente o meio ambiente. Em 1989, foi criado o IBAMA \ncom fus\u00e3o da SEMA, IBDF, SUDHEVEA e SUDEPE.\n\nDentre as abordagens estrat\u00e9gicas adotadas por esta legisla\u00e7\u00e3o destaca-se: o zoneamento \n\nambiental; a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais; os incentivos a produ\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos e a cria\u00e7\u00e3o ou absor\u00e7\u00e3o de tecnologia, voltados para a qualidade ambiental; o \n\nCadastro T\u00e9cnico Federal de Atividades e Instrumentos de Defesa Ambiental.\n\nUma modifica\u00e7\u00e3o que a Constitui\u00e7\u00e3o Nacional em vigor introduziu e que merece refer\u00eancia foi o \nestabelecimento do dom\u00ednio p\u00fablico dos corpos d\u2019\u00e1gua no Brasil; o dom\u00ednio da Uni\u00e3o e o \n\ndom\u00ednio dos estados. A Pol\u00edtica Nacional da Recursos H\u00eddricos ( Lei n\u00b0 9.433, de 08/01/97) \n\nrepresenta um marco institucional no Pa\u00eds, adotando a gest\u00e3o descentralizada e democr\u00e1tica das \n\n\u00e1guas, envolvendo m\u00faltiplos usos e diversas formas de compartilhamento.\n\nEm seu texto tra\u00e7a os princ\u00edpios b\u00e1sicos para gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: o da ado\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento; o dos usos m\u00faltiplos, quebrando a hegemonia de um\n\n\n\n29\n\nsetor usu\u00e1rio sobre os demais; o reconhecimento da \u00e1gua como um bem finito e vulner\u00e1vel; o do \n\nreconhecimento do valor econ\u00f4mico da \u00e1gua e o da gest\u00e3o descentralizada e participativa.\n\nPara a gest\u00e3o do uso da \u00e1gua e assegurar o desenvolvimento sustent\u00e1vel, esta lei define cinco \n\ninstrumentos a saber: o Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos; a Outorga de Direito de uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos; a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua; o enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em classes \n\nde uso e o Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos.\n\nFinalmente, estabeleceu um arranjo institucional claro para o novo tipo de gest\u00e3o compartilhada: \no Conselho Nacional de Recursos h\u00eddricos; os Comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas; as Ag\u00eancias da \n\n\u00c1gua e as organiza\u00e7\u00f5es civis de recursos h\u00eddricos. Os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e suas \n\nAg\u00eancias de \u00c1guas foram uma evolu\u00e7\u00e3o institucional dos Cons\u00f3rcios, que ter\u00e3o viabilidade \nfinanceira assegurada atrav\u00e9s da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. \n\nA Lei 9.433/97 em seu art. 2o e a Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira em seu art. 225 explicitam a \n\nnecessidade de instaurar-se o desenvolvimento sustent\u00e1vel, utilizando os recursos h\u00eddricos de \n\nmaneira racional e integrada para assegurar disponibilidade de \u00e1gua de boa qualidade, para a \n\natual e as futuras gera\u00e7\u00f5es.\n\nOs Estados, como detentores de um dom\u00ednio sobre as \u00e1guas, aprovaram sua legisla\u00e7\u00e3o para \n\nadministrar o setor de recursos h\u00eddricos em conson\u00e2ncia com a legisla\u00e7\u00e3o federal. O Estado do \n\nEsp\u00edrito Santo j\u00e1 conta com sua pr\u00f3pria Lei de n\u00b0 5.818 de 30/12/1998, promovendo a integra\u00e7\u00e3o \nda gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a ambiental.\n\nPlanejamento \u00e9 a formula\u00e7\u00e3o de imagens de uma realidade desej\u00e1vel e vi\u00e1vel para o presente e \n\nfuturo, bem como para articular as provid\u00eancias que viabilizem a materializa\u00e7\u00e3o de tal realidade. \n\nO planejamento \u00e9 ainda um conjunto de a\u00e7\u00f5es integradas, situadas no tempo e no espa\u00e7o, \n\norientadas para a solu\u00e7\u00e3o de problemas (existentes ou antecipados) ou a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nmudan\u00e7as atrav\u00e9s do apropriado emprego dos recursos. Envolve a defini\u00e7\u00e3o de objetivos e o \nequacionamento dos meios que permitam atingi-los (Sanches, 1997).\n\n\n\n30\n\nO planejamento e gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas deve incorporar todos os recursos \n\nambientais da \u00e1rea de drenagem e n\u00e3o apenas o h\u00eddrico. Al\u00e9m disso, a abordagem adotada deve \n\nintegrar os aspectos ambientais, sociais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos, com \u00eanfase no primeiro, pois a \n\ncapacidade ambiental de dar suporte ao desenvolvimento possui sempre um limite, a partir do \n\nqual todos os outros aspectos ser\u00e3o inevitavelmente afetados.\n\nO planejamento integrado dos recursos h\u00eddricos de uma bacia hidrogr\u00e1fica permite o seu amplo \naproveitamento, desde que sejam definidos n\u00e3o s\u00f3 os usos da \u00e1gua mas tamb\u00e9m as demais \n\natividades que possam resultar em problemas de degrada\u00e7\u00e3o dos mananciais.\n\nLanna, 1995, explica que os Planos Diretores de Bacias Hidrogr\u00e1ficas identificam e ordenam as \n\na\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas voltadas ao uso, controle e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, ou seja, \n\na\u00e7\u00f5es que levar\u00e3o o ambiente ao cen\u00e1rio estabelecido nas metas.\n\nPara Bressan 1996, a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma \u00e1rea geogr\u00e1fica drenada por um sistema de cursos \nd\u2019\u00e1gua considerando cada parcela do espa\u00e7o (cada propriedade) em seu todo e, ao mesmo tempo, \n\nem sua rela\u00e7\u00e3o com as demais parcelas (conjunto de propriedades). Portanto, a bacia hidrogr\u00e1fica \ncom suas sub-bacias e microbacias devem ser consideradas nos planos de gest\u00e3o desenvolvidos. \n\nAs bacias tamb\u00e9m est\u00e3o formadas por diferentes ecossistemas que exprimem suas caracter\u00edsticas \n\nnaturais, e por munic\u00edpios ou estados que s\u00e3o as unidades s\u00f3cio-pol\u00edticas.\n\nNo planejamento dessas regi\u00f5es n\u00e3o se deve considerar o corpo de \u00e1gua isoladamente, mas como \n\nintegrante de um ambiente complexo. Nessa \u00e1rea, h\u00e1 uma inter-rela\u00e7\u00e3o entre os recursos h\u00eddricos \n\ncom outros ambientes naturais, tais como o solo e a vegeta\u00e7\u00e3o e com o homem.\n\nUm Plano de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental de bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 um instrumento pol\u00edtico, \n\necon\u00f4mico, social e tecnol\u00f3gico que une os munic\u00edpios em tomo do desenvolvimento da \n\nsociedade e da solu\u00e7\u00e3o dos problemas que deterioram a natureza. ( Hidalgo, 1995)\n\nCom a finalidade de planejar as atividades e desenvolver projetos que contribuam para \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de bacias foram criados os cons\u00f3rcios intermunicipais. Segundo\n\n\n\n31\n\nHidalgo op cit, o Cons\u00f3rcio Intermunicipal \u201c\u00e9 um eficiente mecanismo de coopera\u00e7\u00e3o entre \nmunic\u00edpios, que possibilita a realiza\u00e7\u00e3o de obras, servi\u00e7os e atividades de interesse comum, de \n\ncar\u00e1ter tempor\u00e1rio ou permanente, racionalizando investimentos e viabilizando empreendimentos \nque, de maneira isolada, s\u00e3o inexeq\u00fc\u00edveis ou antiecon\u00f4micos. Tamb\u00e9m \u00e9 um instrumento de \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional eficaz, na medida em que permite que sejam solucionados em conjunto os \n\nproblemas regionais, proporcionando uma ruptura na tradicional forma de lidar isoladamente dos \n\nmunic\u00edpios brasileiros. Como instrumento jur\u00eddico, \u00e9 um acordo firmado entre munic\u00edpios, \ndevidamente autorizados pelos respectivos legislativos, no qual explicitam a obra, servi\u00e7os ou \n\na\u00e7\u00f5es que pretendem desenvolver, as obriga\u00e7\u00f5es e os direitos dos consorciados e os recursos \n\nfinanceiros a serem despendidos \u00e0 estrutura m\u00ednima para o gerenciamento\u201d.\n\nLanna op. cit., defende que gerenciamento de bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 um processo de negocia\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Esta, \u00e9 entendida como a articula\u00e7\u00e3o e compatibiliza\u00e7\u00e3o de diversos pontos de vista da \n\nsociedade, relativos \u00e0s decis\u00f5es sobre interven\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o. O processo deve ser realizado de \n\nforma direta, atrav\u00e9s de negocia\u00e7\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o dos interessados.\n\nNeste contexto, a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria deve ser entendida como o exerc\u00edcio da cidadania por \n\ndiferentes segmentos sociais. O processo participativo cria oportunidades para que lideran\u00e7as e \ncomunidade analisem em conjunto a gravidade dos problemas e a escassez de recursos, \n\npromovendo decis\u00f5es racionais na estrutura\u00e7\u00e3o dos or\u00e7amentos p\u00fablicos, al\u00e9m de esfor\u00e7os e \n\napoios complementares na execu\u00e7\u00e3o de programas de melhoria. Oportunizar a participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade em programas de gest\u00e3o ambiental, desencadeia processos de mudan\u00e7as de \ncomportamento e contribui para melhores resultados na recupera\u00e7\u00e3o do meio.\n\nEm documento do IPEA (1990), a participa\u00e7\u00e3o implica um processo de negocia\u00e7\u00e3o e de exerc\u00edcio \n\nda capacidade de tomar decis\u00f5es. Refere-se n\u00e3o apenas ao fazer de forma conjunta mas, tamb\u00e9m, \n\nimplicitamente, ao como fazer segundo as prioridades do processo s\u00f3cio-cultural, isto \u00e9, aprender \n\na fazer e fazer aprendendo na realidade concreta. Para Souza (1987), o processo de participa\u00e7\u00e3o \n\nse desenvolve a partir do confronto de interesses presentes em uma realidade, cujo objeto \u00e9 a sua \n\namplia\u00e7\u00e3o como processo social.\n\n\n\n32\n\nQuintanilla (1995), entende que o conceito mais amplo de Participa\u00e7\u00e3o Social se refere a \nprocessos sociais atrav\u00e9s dos quais os grupos, as organiza\u00e7\u00f5es, os setores - todos as pessoas, a \n\ntodos os n\u00edveis e dentro de uma zona geogr\u00e1fica determinada - interv\u00eam na identifica\u00e7\u00e3o dos \nproblemas, e se unem para desenhar, comprovar e colocar em pr\u00e1tica as solu\u00e7\u00f5es. A participa\u00e7\u00e3o \n\nsocial pressup\u00f5e a atua\u00e7\u00e3o de todos nas delibera\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es sobre necessidades e prioridades, \n\nresponsabilidades e obriga\u00e7\u00f5es para a formula\u00e7\u00e3o de planos e ado\u00e7\u00e3o de medidas para promover \no desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o dos resultados. A mesma autora destaca quatro tipos de \nparticipa\u00e7\u00e3o a saber:\n\nA Autogest\u00e3o, constitui uma forma mais independente de participa\u00e7\u00e3o e pode surgir de processos \ninicialmente acompanhados ou assessorados que avan\u00e7am para a autonomia.\n\nA Cogest\u00e3o, implica capacidade de interlocu\u00e7\u00e3o, negocia\u00e7\u00e3o e consentimento de todos as \npessoas para o desenvolvimento do processo. A conforma\u00e7\u00e3o de sistemas locais com participa\u00e7\u00e3o \n\nde organiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es para a tomada de decis\u00f5es tende a cogest\u00e3o; exemplo, os comit\u00eas \n\nde gest\u00e3o multisetoriais. Este tipo de participa\u00e7\u00e3o encontra algumas limita\u00e7\u00f5es, uma delas \u00e9 a \n\nverticalidade e hierarquiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, de onde as decis\u00f5es circulam da c\u00fapula para baixo. \n\nSua estrutura piramidal, conformada sobre a especializa\u00e7\u00e3o do saber, e a aus\u00eancia de uma cultura \norganizacional participativa, dificultam inclusive que as pessoas que realizam fun\u00e7\u00f5es de pouca \n\ncomplexidade, seja integrado na tomada de decis\u00f5es importantes.\n\nA Colabora\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios em programas institucionais que \npode ser patrocinada ou tutelada pelas institui\u00e7\u00f5es sem que estas, freq\u00fcentemente, se preocupem \n\nem fortalecer a posi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o frente a oferta de servi\u00e7os, desenvolvendo sua capacidade \n\ncr\u00edtica, autodetermina\u00e7\u00e3o, consci\u00eancia sobre os direitos, nem sobre o sentido que tem a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es decididas, programadas e coordenadas. Um exemplo \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade em alguma campanha, quando convocada, para a a\u00e7\u00e3o e n\u00e3o para o planejamento e \n\navalia\u00e7\u00e3o da atividade. Este tipo de participa\u00e7\u00e3o pode ter efeitos positivos, por\u00e9m quando se \n\nexclui a popula\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o das raz\u00f5es que sustentam as a\u00e7\u00f5es e da possibilidade de intervir \n\nno desenho e sele\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es, constitui uma forma de manipula\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nA Negocia\u00e7\u00e3o, como um tipo de participa\u00e7\u00e3o, considera que as organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias n\u00e3o \ndevem ser copart\u00edcipes da oferta de servi\u00e7os, coroo sucede com as outras modalidades \nmencionadas. Neste enfoque se atribui ao Estado e suas institui\u00e7\u00f5es a responsabilidade de \n\ndesenvolvimento social, ao estimar que \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o deste, prestar servi\u00e7os a toda a popula\u00e7\u00e3o \n\ncom efici\u00eancia e qualidade.\n\nOs fatores chave para o \u00eaxito do processo participativo est\u00e3o em criar espa\u00e7os onde a popula\u00e7\u00e3o \n\norganizada, desde seus n\u00facleos mais elementares, possam determinar suas necessidades e \n\nprioridades com o conhecimento da realidade local; nas fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas assumidas pela \n\npopula\u00e7\u00e3o convocada a participar do processo de tomada de decis\u00f5es; o reconhecimento das \n\npercep\u00e7\u00f5es, modos de solu\u00e7\u00e3o peculiaridades das organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias; apoiar mecanismos \nde di\u00e1logo entre a popula\u00e7\u00e3o organizada e as inst\u00e2ncias de governo, para que esta possa participar \n\nna formula\u00e7\u00e3o, planejamento, execu\u00e7\u00e3o, seguimento, controle, e avalia\u00e7\u00e3o dos planos locais; e \n\nrealizar uma adequada educa\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o social, que estimule o di\u00e1logo, anime a \n\nreflex\u00e3o e desenvolva suas capacidades e crit\u00e9rios.\n\nPara o World Bank (1997), situa\u00e7\u00f5es de desenvolvimento diferentes pedem n\u00edveis variados de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Estes n\u00edveis s\u00e3o descritos como Mecanismos de Participa\u00e7\u00e3o, relacionados em \nquatro categorias: a primeira \u00e9 a Dissemina\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o em um fluxo de uma s\u00f3 via, do \ntipo semin\u00e1rio \u00e8 apresenta\u00e7\u00f5es. N\u00e1 segunda categoria \u00eas\u00ed\u00e1 \u00e3 Consulta, qu\u00ea utiliza \u00fcm fluxo d\u00e8 \n\ninforma\u00e7\u00e3o de duas vias como reuni\u00f5es consultivas, visita de campo e entrevistas. A terceira \n\ncategoria, e a GolabQm\u00e7\u00e3o, que consiste na participa\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00e3o e nq planejamento \natrav\u00e9s de reuni\u00f5es para ajudar a solucionar conflitos e buscar acordos, semin\u00e1rios para discutir e \n\ndetenamar posi\u00e7\u00f5es, prioridades e pap\u00e9is e forma\u00e7\u00e3o de comit\u00eas. \u00c0 quarta e \u00faltima categoria \u00e9 a \nAutoriza\u00e7\u00e3o, que transfere o controle de decis\u00f5es e recursos p\u00e1ra \u00fcm l\u00edder comunit\u00e1rio, que passa \n\na ter autoridade para monitorar o projeto, estabelecendo indicadores de avalia\u00e7\u00e3o e apoiando \n\nM\u00e7iatiyas novas e espor\u00f2\u00e2neas.\n\nSegundo o IPEA (1990), h\u00e1 dificuldades para incorporar a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria nas \n\nestrat\u00e9gias de projetos c motivar os benefici\u00e1rios \u00e1 \u00fcm\u00e2 participa\u00e7\u00e3o ativa, quando: a comunidade \n\nn\u00e3o tem uma tradi\u00e7\u00e3o social que suporte a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria; as autoridades s\u00e3o contr\u00e1rias\n\n\n\n34\n\n\u00e0 introdu\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria na proposta do projeto; e deixe de existir coer\u00eancia \n\nentre as estruturas e a din\u00e2mica da comunidade e as possibilidades reais encontradas no meio.\n\nToma-se necess\u00e1rio, portanto, refletir sobre os comportamentos institucionais locais e, sobre a \n\nviabilidade de desenvolvimento de uma pol\u00edtica de participa\u00e7\u00e3o observando os impactos gerados \n\nno tempo sobre as pr\u00e1ticas verticais. Ou seja, deve-se avaliar a experi\u00eancia hist\u00f3rica da popula\u00e7\u00e3o \n\npomerana com as institui\u00e7\u00f5es governamentais e os comportamentos gerados por pol\u00edticas que, na \nmaioria dos casos, foram antiparticipativos.\n\n\n\n35\n\nCAP\u00cdTULO IV\n\nASPECTOS DISTINTIVOS\n\n4.1 - HIST\u00d3RIA DO MUNIC\u00cdPIO\n\nO munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1, na \u00e9poca de sua coloniza\u00e7\u00e3o pertencia ao munic\u00edpio de \n\nCachoeiro de Santa Leopoldina, que mais tarde veio a se chamar Santa Leopoldina. A C\u00e2mara \n\nMunicipal de Santa Leopoldina ap\u00f3s um plebiscito, concedeu a emancipa\u00e7\u00e3o do distrito de Santa \n\nMaria de Jetib\u00e1 atrav\u00e9s da Lei 4.067 de 06 de Maio de 1988 tendo seu primeiro governo instalado \n\nem Io de Janeiro de 1989. Os s\u00edmbolos do Munic\u00edpio mostram a preserva\u00e7\u00e3o da cultura deste \n\npovo nas cores da bandeira - amarelo, vermelho e preto - que s\u00e3o as mesmas da Alemanha; o \nhino fala dos imigrantes, sua vida e suas tradi\u00e7\u00f5es (Esp\u00edndula et al.,1993).\n\nA hist\u00f3ria do munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1 se assemelha a outros do Estado e do Pa\u00eds. \n\nCome\u00e7a com a chegada de imigrantes para suprir a necessidade de m\u00e3o de obra nas lavouras de \n\ncaf\u00e9. Estes imigrantes, tem sua origem na Pomer\u00e2nia, localizada na costa do Mar B\u00e1ltico, uma \n\nProv\u00edncia com 30.235 km2, ocupados por aproximadamente 2 milh\u00f5es de habitantes, que viviam \nda agricultura.\n\nA Pomer\u00e2nia e seus camponeses, ap\u00f3s muitos conflitos com a Alemanha e a Pol\u00f4nia, que \n\nqueriam ocupar seu territ\u00f3rio para ter acesso ao mar, al\u00e9m da ascens\u00e3o do capitalismo, a \n\nrevolu\u00e7\u00e3o industrial e a descoberta do carv\u00e3o mineral, ficaram totalmente vulner\u00e1veis. N\u00e3o \n\nresistindo a press\u00e3o, seu territ\u00f3rio foi dividido e anexado \u00e0 estes pa\u00edses.\n\nOcorreu o processo de imigra\u00e7\u00e3o, chegando os primeiros pomeranos ao Esp\u00edrito Santo em 1855 \n\nsendo destinado a eles as terras dos \u00edndios botocudos. Para cada colono foram designados 30,25 \n\nha de terra na col\u00f4nia da Santa Maria. Estes lotes ficavam nas montanhas de Santa Leopoldina e \n\nSanta Isabel distantes das \u00e1reas urbanas.\n\n\n\n36\n\nO rio Santa Maria da Vit\u00f3ria era naveg\u00e1vel at\u00e9 o Porto do Cachoeiro onde deixava de ser \n\nencachoeirado, seu leito era utilizado para toda movimenta\u00e7\u00e3o de pessoas e riquezas. Foi por ele \n\nque chegaram os imigrantes e mercadorias nacionais e internacionais. De l\u00e1 as pessoas tinham \n\nque seguir a p\u00e9 pela mata at\u00e9 seus lotes. Foi pelo rio tamb\u00e9m que os canoeiros transportaram os \n\ncaminh\u00f5es desmontados para fazer a terraplenagem das rodovias que ligavam o munic\u00edpio \u00e0 \ncapital. (A Tribuna, Agosto de 1994)\n\nMesmo no Brasil, eles n\u00e3o se livraram de uma injusta rela\u00e7\u00e3o dominador/dominado a qual eram \n\nsubmetidos na antiga Pomer\u00e2nia. Discriminados devido ao confinamento social e cultural que se \n\nimpuseram atrav\u00e9s do dialeto usado entre eles, e que os mant\u00e9m unidos, os imigrantes viveram \u00e0 \nmargem dos processos pol\u00edticos e sociais do Esp\u00edrito Santo por muitos anos.\n\nDesde os primeiros anos de coloniza\u00e7\u00e3o, os pomeranos se organizavam para superar suas \ndificuldades e desta realidade surge o mutir\u00e3o ou \u201cjuntamentz\u201d. Os colonos viviam do cultivo do \n\ncaf\u00e9, da mandioca, do feij\u00e3o, do milho, e possu\u00edam cria\u00e7\u00f5es de porcos, galinhas e gado bovino \nsendo que a maioria tinha animais de montaria e carga. Faziam de tudo, desde casas, planta\u00e7\u00f5es e \n\ncolheitas at\u00e9 casamentos e cuidados \u00e0 doentes. Ao final do trabalho sempre faziam um baile. O \n\nesp\u00edrito comunit\u00e1rio foi o respons\u00e1vel pela sobreviv\u00eancia da comunidade pomerana no estado. \n\nEles continuam sendo especialmente diferentes pela persist\u00eancia com que se dedicam \u00e0s lavouras \ne mant\u00eam intactas suas tradi\u00e7\u00f5es culturais.\n\nA Igreja Luterana esteve presente, prestando assist\u00eancia m\u00e9dica e escolar, desde os primeiros dias \n\nda coloniza\u00e7\u00e3o, desempenhando um papel decisivo no destino da comunidade pomerana. \n\nOferecia f\u00e9, disciplina, aux\u00edlio material e contribu\u00eda para os rumos da agricultura. O ensino era \n\nministrado em alem\u00e3o, j\u00e1 que o dialeto pomerano \u00e9 s\u00f3 falado. Na fase inicial da coloniza\u00e7\u00e3o e por \n\nmuitos anos depois, o governo omitiu-se completamente dos problemas enfrentados pelos \n\nimigrantes, e na aus\u00eancia do Estado, a igreja ocupava o lugar do governo (A Tribuna, Maio de \n\n1994). Em muitas comunidades, ainda hoje, o pastor tem sido um juiz de paz, ou um pacificador. \n\nSem poderem se comunicar muito bem com as autoridades, preferem a interfer\u00eancia do pastor, \n\nquando t\u00eam problemas na fam\u00edlia ou na vizinhan\u00e7a.\n\n\n\n37\n\nPara Jacob (1992), \u201cMuitos filhos pomeranos n\u00e3o freq\u00fcentavam escolas por dois motivos \nfundamentais: elas ficavam muito longe e/ou era necess\u00e1rio que todos os filhos ajudassem a \n\ndesmatar, fazer ro\u00e7ados e colher. Na \u00e9poca de colheita, n\u00e3o podiam freq\u00fcentar a escola. Al\u00e9m de \n\ndesanimados eram desaconselhados pelos pais que ainda hoje pensam que \u2018Para trabalhar na ro\u00e7a \n\nn\u00e3o precisa saber ler e escrever\u2019. L\u00f3gico que para uma agricultura tradicional e uma escola \n\ndescomprometida com a sua supera\u00e7\u00e3o, s\u00f3 poder\u00e1 transmitir essa id\u00e9ia de ensino aos pais\u201d.\n\nFaz parte das tradi\u00e7\u00f5es deste povo a \u201cConfirma\u00e7\u00e3o\u201d ( ato religioso em que o jovem \u00e9 preparado \n\npara fazer parte da Ceia do Senhor junto \u00e0 comunidade. Eq\u00fcivale \u00e0 Primeira Eucaristia na Igreja \n\nCat\u00f3lica), que ocorria aos 13 ou 14 anos e cessava a obrigatoriedade da ida a eseola.( R\u00f5lke \n1996) Ainda temos casos deste tipo no munic\u00edpio.\n\nJacob op. cit., acha que \u201ca cultura pomerana, com muitas dificuldades, consegue manter algumas\n\ntradi\u00e7\u00f5es que a identificam como tal e s\u00e3o transmitidas a seus descendentes de forma oral e\n\\\n\nnatural. A margem da estrutura consumista, isolados ou marginalizados pelo sistema, eles ainda \n\nse encontram para viver momentos que lhes s\u00e3o peculiares, muito embora a eletrifica\u00e7\u00e3o rural, a \n\nchegada da televis\u00e3o, os bancos, dentre outros produtos da \u2018modernidade\u2019 tenham amea\u00e7ado essa \ncultura intimamente ligada ao meio rural.\u201d\n\nO mesmo autor expressa que, \u201ca dura experi\u00eancia de terem suas terras ocupadas por estrangeiros, \n\nna Pomer\u00e2nia, os fez pensar que melhor \u00e9 viver em sil\u00eancio do que perder seu patrim\u00f4nio. Ali\u00e1s, \n\nestar satisfeito com pouco, parece ter sido assimilado em sua luta pela procura de espa\u00e7o. Outras \ncaracter\u00edsticas inerentes a esse povo s\u00e3o a lealdade e a maneira rude e grossa de ser. A lealdade \u00e9 \n\no resultado de tudo o que a hist\u00f3ria exigiu deles: a obstina\u00e7\u00e3o para sobreviver em situa\u00e7\u00f5es quase \n\nsempre adversas. Isto s\u00f3 se consegue sendo leal a si mesmo, ao seu ideal e, como conseq\u00fc\u00eancia, \n\nsendo leal aos outros, que est\u00e3o na mesma situa\u00e7\u00e3o. A maneira rude e grossa de ser, com certeza \ntem a sua raiz no passado desse povo\u201d.\n\nO povo pomerano nunca conseguiu fazer sua hist\u00f3ria. Outros a fizeram por ele, manipulando-o \n\ncomo objeto, em alguns casos. Essa constata\u00e7\u00e3o explica uma outra caracter\u00edstica do pomerano: o \n\ntradicionalismo. Este beira o conservadorismo e sua dificuldade em assumir propostas novas. Por\n\n\n\n38\n\nser objeto e n\u00e3o sujeito de sua hist\u00f3ria, o pomerano foi levado a ser \u201ccuidadoso\u201d e \u201cdesconfiado\u201d, \n\npara aceitar novos desafios (R\u00f6lke op. cit.).\n\n4.2-LOCALIZA\u00c7\u00c3O\n\nO Estado do Esp\u00edrito Santo est\u00e1 localizado na regi\u00e3o Sudeste do Brasil e limita-se ao Norte com \n\nos Estados da Bahia e Minas Gerais; ao Sul com o Rio de Janeiro; a Leste com o Oceano \n\nAtl\u00e2ntico e a Oeste com o Estado de Minas Gerais. O Estado \u00e9 composto por 74 munic\u00edpios \n\ndivididos em quatro mesorregi\u00f5es e o munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1 faz parte da \n\nMesorregi\u00e3o Central.\n\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o do Estado do Esp\u00edrito Santo e da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santa Maria da Vit\u00f3ria.\n\n\n\n39\n\nO munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1, conforme figura 2, localiza-se a 20\u00b0 01\u2019 45\u201d de latitude sul \n\ne 40\u00b0 44\u2019 33\u201d de longitude oeste de Greenwich. Sua \u00e1rea \u00e9 de 734 km2 o que eq\u00fcivale a 1,61 % do \n\nterrit\u00f3rio estadual. Dista da capital do estado, Vit\u00f3ria, 78 Km, e tem sede localizada na zona \n\ncentral do estado, em regi\u00e3o montanhosa, a uma altitude de 750 m em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar. \n\nTem em suas divisas os munic\u00edpios de: Itarana e Santa Teresa ao norte; Domingos Martins ao sul; \n\nAfonso Cl\u00e1udio e Itarana a oeste e Santa Leopoldina a leste.\n\nFigura 2 - Munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1\n\nFigura 3 - Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santa Maria da Vit\u00f3ria\n\n\u2014\u2014? HiS\n. Mi.ii\u2019iiCljjio \n\n* Capital\n\n\n\n40\n\n4.3 - CARACTER\u00cdSTICAS EDAFO-CLIM\u00c1TICAS DO MUNIC\u00cdPIO DE SANTA MARIA \nDE JETIB\u00c1.\n\nAs condi\u00e7\u00f5es edafo-clim\u00e1ticas do munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1 est\u00e3o expressas no quadro \n\nfisiogr\u00e1fico seguinte.\n\nQuadro 3 - Quadro fisiogr\u00e1f\u00edco de Santa Maria de Jetib\u00e1.\n\nRelevo Montanhoso a fortemente ondulado tendo como ponto culminante o \nPico do Garrafao.\n\nAltitude Entre 400 a 1.300 m\n\nClima Subtropical com ocorr\u00eancia de chuvas tanto no ver\u00e3o como no \ninverno.\n\nTemperatura M\u00e9dia vari\u00e1vel de 14\u00b0 C a 23\u00b0 C, sendo a m\u00ednima de 3\u00b0C nos meses \nmais frios.\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual 1100 a 2000 mm\n\nTipos de solo\nPredomin\u00e2ncia de Latossolo Vermelho Amarelo Distr\u00f3fico e \npequenas faixas de associa\u00e7\u00f5es Cambiss\u00f3licos Distr\u00f3ficos. S\u00e3o solos \npobres em nutrientes e grande suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o.\n\nHidrografia\n\nPrincipal manancial\n\nSanta Maria da Vit\u00f3ria, que nasce na Serra \ndo Garraf\u00e3o em uma altitude aproximada de \n1.000m, cortando o munic\u00edpio no sentido \noeste/leste.\n\nAfluentes\n\nMargem direita: Claro, Taquara, S\u00e3o Jo\u00e3o, \nLamego, Caramuru, Jequitib\u00e1 e Triunfo; \nMargem esquerda: S\u00e3o Lu\u00eds, Possmoser, \nS\u00e3o Sebasti\u00e3o, Plantaje, Recreio e Bonito.\n\nCaracter\u00edsticas do rio\n\nProfundidade: de 0 a 20m;\nVaz\u00e3o: de 200 a 1000 l/h;\nTrechos encachoeirados onde destaca-se a \nde Santa Maria, Rio Bonito e S\u00e3o \nSebasti\u00e3o.\n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o Represa do Rio Bonito \u2014 contorno do lago de 22km de extens\u00e3o com \nremanescentes da mata Atl\u00e2ntica\n\nFlora\n\nMata Atl\u00e2ntica - atualmente restam pontos isolados de \nremanescentes florestais destacando-se os da Serra do Garrafao e do \nTijuco Preto, Lamego e Alto Possmouser; reflorestamento; \npastagens e lavouras.\n\nFauna\n\nAnf\u00edbios, r\u00e9pteis, mam\u00edferos e grande variedade de aves e peixes, \ndestacando-se as esp\u00e9cies introduzidas como a Til\u00e1pia e o Tucunar\u00e9. \nApresenta uma ictiofauna comprometida pela polui\u00e7\u00e3o por esgoto, \nagroqu\u00edmicos e lixo.\n\nRecursos Minerais Cristal de rocha, berilos, \u00e1guas-marinhas, quartzo e granitos.\nFonte: Informa\u00e7\u00f5es Municipais, Cons\u00f3rcio Santa Maria/Jucu e Schwarz, 1993\n\nAs caracter\u00edsticas edafo-clim\u00e1ticas da regi\u00e3o, favoreceram a coloniza\u00e7\u00e3o pomerana e os aspectos \n\necon\u00f4micos e sociais est\u00e3o descritos no Quadro 4.\n\n\n\n41\n\nFo\nnt\n\nes\n: I\n\nB\nG\n\nE\n/1\n\n99\n1;\n\n D\nE\n\nE\n/1\n\n99\n4;\n\n U\nFE\n\nS/\n19\n\n94\n; S\n\nM\nE\n\n/1\n99\n\n4;\n M\n\nE\nC\n\n/N\nE\n\nP/\nSE\n\nE\nC\n\n/I\nB\n\nG\nE\n\n/1\n99\n\n\u00d3\n; E\n\nsp\n\u00edn\n\ndu\nla\n\n (1\n99\n\n3)\n.\n\n\n\n42\n\nNotas:\n\n1. A posi\u00e7\u00e3o regional do munic\u00edpio como produtor tradicional de hortigranjeiros teve origem principalmente na \ndiversifica\u00e7\u00e3o de atividades, ocorrida na d\u00e9cada de 60, como conseq\u00fc\u00eancia da erradica\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 no estado. \n(UFES,1994)\n2. A Cooperativa Av\u00edcola possui uma f\u00e1brica de ra\u00e7\u00e3o que produz 1.050 toneladas mensais e vende aos s\u00f3cios, \ninsumos b\u00e1sicos e m\u00e1quinas, ferramentas, medicamentos e agrot\u00f3xicos. A id\u00e9ia desta cooperativa surgiu em 1964 \ntendo como base a produ\u00e7\u00e3o de ovos e como subproduto o esterco para a horticultura e lavoura de caf\u00e9. Tinha como \nmeta atender a Grande Vit\u00f3ria e hoje j\u00e1 atende outros estados. ( UFES,1994)\n3. As doen\u00e7as mais comuns causadas pelo uso dos agrot\u00f3xicos s\u00e3o: esterilidade, anemia e doen\u00e7as nervosas. Em \nfun\u00e7\u00e3o disto, iniciou-se um estudo de agricultura alternativa, junto \u00e0 comunidade, com a participa\u00e7\u00e3o da Igreja \nLuterana. Com este trabalho, formou-se a Associa\u00e7\u00e3o dos Produtores Santamariense em Defesa da Vida ( APSAD- \nVIDA), com 30 produtores rurais que n\u00e3o utilizam agrot\u00f3xico e com o apoio dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e da comunidade \nem geral j\u00e1 comercializa seus produtos em Vit\u00f3ria.( UFES,1994)\n\nNo tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, o Diagn\u00f3stico Ambiental realizado pelo Cons\u00f3rcio Santa \n\nMaria/Jucu destacou como principais problemas impactantes o lan\u00e7amento \u201cin natura\u201d dos \n\nesgotos dom\u00e9sticos e a disposi\u00e7\u00e3o inadequada dos res\u00edduos s\u00f3lidos, acarretando, dessa forma, o \n\ncomprometimento da qualidade das \u00e1guas dos rios do munic\u00edpio. Os rios tamb\u00e9m vem sofrendo \n\ncontamina\u00e7\u00e3o pelo lan\u00e7amento de grandes cargas de esgoto sem nenhum tratamento, \n\nprovenientes das pocilgas, criadouros de animais e lavouras que utilizam agroqu\u00edmicos, \n\ncontribuindo para o agravamento do problema.\n\nOs res\u00edduos s\u00f3lidos e os efluentes l\u00edquidos, resultantes das atividades econ\u00f4micas e da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana, est\u00e3o trazendo grandes problemas sanit\u00e1rios e ambientais para a cidade. Atualmente o \n\nmunic\u00edpio vem lan\u00e7ando seus res\u00edduos s\u00f3lidos dom\u00e9sticos em uma regi\u00e3o sem nenhum controle \n\nsanit\u00e1rio e ambiental, caracterizado como lix\u00e3o a c\u00e9u aberto, provocando a deteriora\u00e7\u00e3o e \n\ncontamina\u00e7\u00e3o do solo, subsolo e recursos h\u00eddricos, ocasionando problemas sociais, sanit\u00e1rios e \n\nriscos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. A produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de lixo no munic\u00edpio \u00e9 de 17 toneladas/dia.\n\nAl\u00e9m disso, a reduzida \u00e1rea com mata ciliar; o cultivo de oler\u00edcolas, que mobiliza muito \n\nsedimento fino e as culturas de banana e caf\u00e9 em encostas altas e \u00edngremes, deixam o solo \n\nrelativamente exposto, causando eros\u00e3o e deslizamento de terra. Todos estes \u00edktores tem \n\nfavorecido o carreamento de sedimentos para os cursos d\u2019\u00e1gua.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aptid\u00e3o de uso das terras, o munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1 pode ser dividido \n\nem duas grandes zonas chamadas Acidentadas M\u00e9dia e Alta. As sub-baeias que as comp\u00f5em e \n\nsuas principais caracter\u00edsticas s\u00e3o apresentadas no Quadro 5.\n\n\n\n43\n\nQuadro 5 - Aptid\u00e3o de uso das terras no munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1.\n\nSub-bacias Cotas (m) Zonas Solo Recomenda\u00e7\u00e3o de Uso\n\nS\u00e3o Luiz 1 \nS\u00e3o Sebasti\u00e3o2 \nPossmouser3 \nAlto Caramur\u00fa4\n\n750 a 840 Acidentada\nM\u00e9dia\n\nLatossolo Vermelho- \nAmarelo Distr\u00f3fico; \nBaixo teor de ferro;\n\nForte ondulado; \nMontanhoso; Vales \n\nsuspensos e de fundo \nchato\n\nAdmite silvicultura, pastagens, \ncaf\u00e9 e banana.\n\nGarraf\u00e3o5 1050 Acidentada Alta\n\nLatossolo Vermelho- \nAmarelo Distr\u00f3fico; \nBaixo teor de ferro; \n\nVales extensos de fundo \nchato, suspensos \n\nalveolares\n\nE a mais diversificada: com \u00e1reas \npr\u00f3prias para pastagens; \u00e1reas de \nflorestas de prote\u00e7\u00e3o; \u00e1reas aptas \npara silvicultura e banana; e apta \ncom restri\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica para o caf\u00e9\n\nTaquarinha6 1070 Acidentada Alta\n\nLatossolo Vermelho- \nAmarelo Distr\u00f3fico; \nBaixo teor de ferro; \n\nOndulado (8-20% de \ndeclive); Vales \n\nsuspensos\n\nAptid\u00e3o exclusiva para \nsilvicultura, n\u00e3o indicada para \n\npastagens\n\nFonte: Rezende, 1994 (Adaptado pe a autora)\n\nNotas:\n1 - C\u00f3rrego polu\u00eddo e de baixa vaz\u00e3o, com lodo org\u00e2nico. Poucos remanescentes florestais, pecu\u00e1ria, caf\u00e9, oler\u00edcolas, \nmilho e maci\u00e7os de eucalipto\n2 - Boa rede de cursos d\u2019\u00e1gua perene, caf\u00e9.\n3 - Boa rede de cursos d\u2019\u00e1gua perene; caf\u00e9; alho; milho; feij\u00e3o; olericultura.\n4 - Pastagens nativas, samambaia e cambar\u00e1; alguns locais degradados; pecu\u00e1ria, caf\u00e9, milho, feij\u00e3o e olericultura.\n5 - Boa rede de cursos d\u2019\u00e1gua perene; pouco caf\u00e9, intensifica\u00e7\u00e3o da olericultura (alho); milho; feij\u00e3o; eucalipto.\n6 - Intensifica\u00e7\u00e3o da olericultura, pouco caf\u00e9, milho e feij\u00e3o.\n\nO uso do solo de acordo com sua aptid\u00e3o, empregando t\u00e9cnicas de cultivo adequadas com a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em evitar a eros\u00e3o, j\u00e1 que seu risco \u00e9 grande em todo o munic\u00edpio, \u00e9 parcialmente \n\nadotado pelos agricultores. Por\u00e9m, mesmo em \u00e1reas cr\u00edticas ou de limita\u00e7\u00e3o do ambiente, onde os \n\nagricultores est\u00e3o mais pr\u00f3ximos do limite da sobreviv\u00eancia, interferir em sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nambiente, significa alterar seu sistema produtivo e, em conseq\u00fc\u00eancia, sua renda.\n\nUm dos fatores que dificulta respostas do agricultor em termos de conserva\u00e7\u00e3o de recursos \n\nnaturais \u00e9 o pre\u00e7o pago aos seus produtos. Este problema tem sido discutido em suas associa\u00e7\u00f5es \n\nque facilitam seu acesso \u00e0s feiras livres e agroind\u00fastrias ou at\u00e9 mesmo \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o das \n\natividades rurais.\n\n\n\n44\n\nCom pouco apoio do poder p\u00fablico, a maioria dos pomeranos continua sem orienta\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e sem aperfei\u00e7oar t\u00e9cnicas na agricultura. Dizem que \u201c...n\u00f3s fazemos assim como o \n\nmeu pai e meu av\u00f4 faziam\u201d. Ainda isolados, presos a tradi\u00e7\u00f5es, a comunidade pomerana conta \n\ncom formas pr\u00f3prias de organiza\u00e7\u00e3o e atrav\u00e9s dela buscam os princ\u00edpios que nos prim\u00f3rdios da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o os ajudaram a enfrentar s\u00e9rios problemas.\n\n4.5 - OS PROGRAMAS DE GEST\u00c3O AMBIENTAL APLICADOS NO MUNIC\u00cdPIO DE \nSANTA MARIA DE JETIB\u00c1\n\nEm 1989, ap\u00f3s a conclus\u00e3o de um estudo sobre a situa\u00e7\u00e3o dos rios do Esp\u00edrito Santo, realizado \n\npela Secretaria de Estado para Assuntos de Meio Ambiente do Esp\u00edrito Santo ( SEAMA/ES), \n\nficou evidenciado que o caso mais cr\u00edtico era o dos rios Santa Maria da Vit\u00f3ria e Jucu, que \n\napresentavam maior degrada\u00e7\u00e3o.\n\nAinda neste ano, as autoridades estaduais e a CVRD, iniciaram a interven\u00e7\u00e3o nesses mananciais, \n\ncom a contrata\u00e7\u00e3o de assessoria externa, baseado na experi\u00eancia venezuelana para o manejo \n\nintegrado de bacias hidrogr\u00e1ficas. Neste primeiro momento as autoridades municipais, lideran\u00e7as \n\ncomunit\u00e1rias e a sociedade em geral foram convocadas a participar das discuss\u00f5es.\n\nEstavam dados os primeiros passos para a constitui\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio Santa Maria-Jucu, durante o \n\nano de 1990, com aporte metodol\u00f3gico que envolvia as duas vertentes do processo: a institucional \n\ne a comunit\u00e1ria. As comunidades de v\u00e1rios munic\u00edpios das bacias se mobilizaram e identificaram \n\nseus problemas e respectivos planos de trabalho, dentro da metodologia proposta.\n\nNo campo institucional, ainda em 1990, foi assinado pelo Governo do Estado, CVRD e nove \n\nPrefeituras Municipais, o Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es que criava o Conselho de Prefeitos, o Conselho \n\nT\u00e9cnico-Cient\u00edfico e os Grupos Municipais de Trabalho. No ano seguinte, em 1991, foi assinada \n\na ata de constitui\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio Intermunicipal para Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas dos Rios Santa Maria da Vit\u00f3ria e Jucu.\n\nEm 1990 o Cons\u00f3rcio era constitu\u00eddo por nove munic\u00edpios: Cariacica, Domingos Martins, \n\nGuarapari, Santa Leopoldina, Santa Maria de Jetib\u00e1, Serra, Viana, Vila Velha e Vit\u00f3ria. Em 1993\n\n\n\n45\n\no munic\u00edpio de Marechal Floriano foi desmembrado de Domingos Martins passando a fazer parte \n\ndo Cons\u00f3rcio. Em 1994, foram admitidas como s\u00f3cias a Secretaria de Estado para Assuntos do \n\nMeio Ambiente - SEAMA/ES, a Companhia Esp\u00edrito-santense de Saneamento - CESAN e a \n\nEsp\u00edrito Santo Centrais El\u00e9tricas - ESCELSA. Em 1995, foram admitidas as duas maiores \n\nempresas instaladas na \u00e1rea do Cons\u00f3rcio, a Companhia Sider\u00fargica de Tubar\u00e3o-CST e a CVRD, \n\nconstituindo-se em fator propiciador da amplia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es institucionais e do suporte \n\nfinanceiro do Cons\u00f3rcio. Finalmente, em 1997, foi admitida a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade/ \n\nCoordena\u00e7\u00e3o Regional do Esp\u00edrito Santo.\n\nSegundo o estatuto do Cons\u00f3rcio, a representa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios se d\u00e1 atrav\u00e9s dos \n\ngrupos municipais de trabalho, onde os coordenadores levam as decis\u00f5es das comunidades ao \n\nconselho de prefeitos. Os grupos s\u00e3o constitu\u00eddos por t\u00e9cnicos ligados \u00e0s quest\u00f5es ambientais, \n\nassocia\u00e7\u00f5es de moradores, de trabalhadores rurais, institui\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o \n\ngovernamentais e demais interessados.\n\nO objetivo b\u00e1sico do Cons\u00f3rcio Santa Maria/Jucu \u00e9 planejar atividades conjuntas e desenvolver \n\nprojetos que contribuam para a recupera\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das duas bacias, resgatando \n\npara (e com) as comunidades a garantia de \u00e1gua com qualidade e abund\u00e2ncia.\n\nDentre as finalidades do Cons\u00f3rcio listadas em seu estatuto, destacam-se as seguintes: Planejar, \n\nadotar e executar planos, programas e projetos destinados a promover e acelerar o \n\ndesenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico e ambiental da regi\u00e3o compreendida no territ\u00f3rio dos \n\nmunic\u00edpios consorciados; Promover programas ou medidas destinadas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente na regi\u00e3o compreendida no territ\u00f3rio dos \n\nmunic\u00edpios consorciados, com especial aten\u00e7\u00e3o para os rio Santa Maria da Vit\u00f3ria e Jucu; \n\nPromover a integra\u00e7\u00e3o de planos, programas e a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelos \u00f3rg\u00e3os governamentais, \n\ndestinados \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental; Promover a melhoria da qualidade de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o residente nos munic\u00edpios formadores das bacias dos rios Santa Maria da Vit\u00f3ria e\n\n\n\n46\n\nO Cons\u00f3rcio como organiza\u00e7\u00e3o de direito civil e jur\u00eddico sem fins lucrativos, tem se constitu\u00eddo \n\nem excelente alternativa para a recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente degradado pelo processo de \n\ndesenvolvimento. No ano de 2000, para se adaptar \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o em vigor, forma-se o CERH \n\n(Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos) para, dentre outras provid\u00eancias, promover o debate \n\nsobre a cria\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea e uma Ag\u00eancia de \u00c1guas para as duas Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nrepresentadas pelos Rios Santa Maria da Vit\u00f3ria e Jucu, por terem caracter\u00edsticas comuns.\n\nNo per\u00edodo entre 1991 a 1997, o Cons\u00f3rcio Santa Maria-Jucu desenvolveu diversas atividades, a \n\nsaber: Interc\u00e2mbio com Institui\u00e7\u00f5es Nacionais e Estrangeiras; Parcerias e Conv\u00eanios com \n\nInstitui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas e Privadas; Promo\u00e7\u00e3o de Eventos T\u00e9cnicos (Encontros, Cursos, \n\nSemin\u00e1rios); Elabora\u00e7\u00e3o e Promo\u00e7\u00e3o de Estudos T\u00e9cnicos; Elabora\u00e7\u00e3o e Execu\u00e7\u00e3o de Programas \n\nde Interven\u00e7\u00e3o na Realidade Ambiental tais como Reflorestamento de Matas Ciliares, Prote\u00e7\u00e3o \n\nde Nascentes, Educa\u00e7\u00e3o ambiental ( Palestras, Passeios, Gincanas, Mutir\u00f5es, Campanhas, Dias de \n\nCampo), Racionaliza\u00e7\u00e3o do Uso da \u00c1gua na Irriga\u00e7\u00e3o, Esgotamento Sanit\u00e1rio e Abastecimento \n\nde \u00c1gua em parceria com a CESAN, Coleta e Destina\u00e7\u00e3o Final dos Res\u00edduos S\u00f3lidos ( a etapa de \n\nDestina\u00e7\u00e3o Final aguarda financiamento); e Articula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es Interinstitucionais.\n\nEm 1997, em conv\u00eanio firmado com o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da \n\nAmaz\u00f4nia Legal/Secretaria de Recursos h\u00eddricos, foi elaborado o Diagn\u00f3stico Ambiental e Plano \n\nDiretor das bacias hidrogr\u00e1ficas dos dois rios. No Diagn\u00f3stico foram realizados estudos divididos \n\nem \u00e1reas tem\u00e1ticas, compiladas em cinco documentos: Ecossistemas Aqu\u00e1ticos Interiores e \n\nRecursos H\u00eddricos; Clima, Geologia, Relevo e Solos; Biodiversidade, Regi\u00e3o Estuarina e Espa\u00e7os \n\nTerritoriais Protegidos; Estrutura Econ\u00f4mica e Organiza\u00e7\u00e3o sociocultural e Pol\u00edtica; e Aspectos \n\nLegais e Institucionais. Procedeu-se a seguir uma avalia\u00e7\u00e3o integrada dos dados gerados nos \n\ndiagn\u00f3sticos setoriais, e uma an\u00e1lise prospectiva contemplando proje\u00e7\u00f5es de demandas, cotejo \n\nentre demandas e disponibilidade h\u00eddrica e perspectivas econ\u00f4micas.\n\nO Plano Diretor das Bacias dos Rios Santa Maria da Vit\u00f3ria e Jucu (PDBSMJ) adotou um \n\nhorizonte de quatro anos e abrange um conjunto de diretrizes e programas voltados para a gest\u00e3o \n\ndas bacias. Tem como marco referencial, para orientar o processo de planejamento e gest\u00e3o das \n\nbacias, a seguinte premissa b\u00e1sica: \u201cpromover o desenvolvimento sustentado e a gest\u00e3o integrada \n\ndos recursos h\u00eddricos\u201d.\n\n\n\n47\n\nPara o alcance destas propostas o PDBSMJ apresenta os programas de gest\u00e3o, divididos em nove \n\nprogramas, que ser\u00e3o discriminados a seguir e analisados no item 5.3 do cap. V:\n\n\u2022 Programa de Fortalecimento e Estrutura\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio;\n\n\u2022 Programa de Ordenamento do Uso da Terra;\n\n\u2022 Programa de Gest\u00e3o de Ecossistemas Aqu\u00e1ticos Interiores e Recursos H\u00eddricos;\n\n\u2022 Programa de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental;\n\n\u2022 Programa de Implementa\u00e7\u00e3o de Espa\u00e7os Territoriais Protegidos;\n\n\u2022 Programas de Conserva\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Estuarina;\n\n\u2022 Programa de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada;\n\n\u2022 Programa de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos;\n\n\u2022 Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\n\nAl\u00e9m destes programas, conv\u00e9m salientar que na bacia encontra-se em desenvolvimento o \n\nPrograma de Despolui\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas Litor\u00e2neos do Estado do Esp\u00edrito Santo \n\n(PRODESPOL-ES). Gerenciado pelo Governo do Rstado, atrav\u00e9s da CESAN, tem por objetivo \n\nminimizar os problemas relacionados com as quest\u00f5es sanit\u00e1rias e ambientais da regi\u00e3o, \n\ncontemplando ainda a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental, notadamente o PES (Programa de Educa\u00e7\u00e3o \n\nem Saneamento Ambiental), como recomenda\u00e7\u00e3o do Banco Mundial. O PRODESPOL prev\u00ea \n\nrecursos para o desenvolvimento de projetos e constru\u00e7\u00e3o de redes e esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \n\nesgotos em \u00e1reas urbanas.\n\nOutras institui\u00e7\u00f5es como Associa\u00e7\u00f5es de produtores, Sindicato Rural, Empresa de Pesquisa e \n\nExtens\u00e3o Rural, Escolas e o Poder P\u00fablico Municipal e Estadual, atuam na \u00e1rea com a\u00e7\u00f5es \n\nvoltadas para o monitoramento da qualidade da \u00e1gua, educa\u00e7\u00e3o ambiental, fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental \n\ne mobiliza\u00e7\u00e3o das comunidades. Atuam atrav\u00e9s de palestras, reuni\u00f5es, artigos em jornais e \n\nprogramas na r\u00e1dio local, al\u00e9m da inser\u00e7\u00e3o de temas relacionados aos problemas ambientais no \n\ncurr\u00edculo escolar.\n\nDeve-se destacar a atua\u00e7\u00e3o da Igreja Luterana local que coordena uma s\u00e9rie de projetos de \n\ndesenvolvimento comunit\u00e1rio integrando v\u00e1rias atividades no campo do associativismo, do \n\ncooperativismo, agricultura org\u00e2nica, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e meio ambiente.\n\n\n\n48\n\nCAP\u00cdTULO V\n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS\n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentados e interpretados, os dados obtidos durante a investiga\u00e7\u00e3o do \n\ntema proposto, com a preocupa\u00e7\u00e3o em preservar a imparcialidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s respostas obtidas \n\nnas enquetes realizadas, entendendo que assim estar\u00e1 preservada tamb\u00e9m a veracidade dos fatos \n\nrelatados.\n\n5.1 - AN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DE RESULTADOS\n\nA an\u00e1lise da tabula\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios aplicados nas comunidades do munic\u00edpio de Santa \n\nMaria de Jetib\u00e1 forneceu um panorama do local, expressando sua rela\u00e7\u00e3o com o meio, e os \n\nproblemas priorit\u00e1rios, permitindo ao pesquisador estabelecer valores cr\u00edticos para os fatores de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o.\n\n5.1.1 - Aspectos Sociais\n\nContrariando informa\u00e7\u00f5es sobre a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no meio rural e urbano, o munic\u00edpio \n\nda Santa Maria de Jetib\u00e1 possui 80,88% dos habitantes no meio rural. Normalmente, os dados \n\nindicam que apenas munic\u00edpios com at\u00e9 10 mil habitantes tem esta caracter\u00edstica. IBGE, (1991) . \n\nConforme citado no cap. IV, Santa Maria de Jetib\u00e1 possui 25.576 hab. e merece nota o fato de \n\nhaver um equil\u00edbrio da popula\u00e7\u00e3o feminina e masculina no meio rural, significando que o jovem \n\nagricultor, provavelmente n\u00e3o encontrar\u00e1 dificuldades para constituir a sua fam\u00edlia, continuando a \n\nresidir no meio rural. Quando n\u00e3o consegue constituir fam\u00edlia em seu pr\u00f3prio meio, muito \n\nprovavelmente, o jovem agricultor acaba migrando para a cidade. O gr\u00e1fico 1 mostra a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o masculina e feminina no munic\u00edpio.\n\n\n\n49\n\nGr\u00e1fico 1 - Homens e mulheres residentes no meio rural em Santa Maria de Jetib\u00e1. (IBGE, 1996)\n\n12000 \n11500 \n11000 \n\nn\u00b0 total 10500\n\n10000 \n9500 \n9000\n\nNeste universo foram realizadas 28 entrevistas na sede do munic\u00edpio e 68 nas comunidades rurais \n\na saber: S\u00e3o Lu\u00eds, Alto S\u00e3o Lu\u00eds, Vila de Jetib\u00e1, Alto Jetib\u00e1, Vila Nova, Rio Claro, S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nde Baixo, Bel\u00e9m, Rio Plantage, S\u00e3o Bento, Rio Lam\u00eago, Rio Sabino, Alto Santa Maria, Recreio, \n\nAlto Recreio, Taquarinha, Rio Taquara, S\u00e3o Jo\u00e3o do Garraf\u00e3o, Garraf\u00e3o, Jequitib\u00e1, Caramuru.\n\nTomando por base as informa\u00e7\u00f5es coletadas, o tempo de moradia de 71,87% dos entrevistados no \n\nmunic\u00edpio \u00e9 de mais de 10 anos, o n\u00edvel de escolaridade detectado revela que a maioria dos \n\nentrevistados tem o Io grau incompleto, representando 60,41% e 26, 04% completaram o l\u00b0grau. \n\nPredominam, no munic\u00edpio, as pequenas propriedades rurais (cerca de 2.200 propr.) com \u00e1reas \n\nentre 1 e 50 ha. Apenas 20, possuem mais de 100 ha e 2, com \u00e1rea de 200 a 500 ha. Al\u00e9m destas \n\nexistem 266 propriedades de 50 a 100 ha, segundo dados do Departamento Estadual de \n\nEstat\u00edstica, (1994).\n\nDos pequenos produtores, 45,83% s\u00e3o propriet\u00e1rios e 16,66% s\u00e3o meeiros. Algumas pessoas \n\nentrevistadas na sede do munic\u00edpio tamb\u00e9m desenvolvem atividades agr\u00edcolas e outras exercem \n\nfun\u00e7\u00f5es tais como balconista, funcion\u00e1rio p\u00fablico, operador de m\u00e1quina, marmorista, vendedor, \n\nempregada dom\u00e9stica, motorista, fabricante de sof\u00e1, comerciante, vereador.\n\n\n\n50\n\nAs terras s\u00e3o predominantemente ocupadas com lavouras anuais e perenes. O caf\u00e9 se destaca por \n\nser uma atividade desenvolvida por 36,45% dos entrevistados. Em seguida aparecem o milho \n\ncom 32,29% e o feij\u00e3o com 30,2%. Devido ao decl\u00ednio na produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, a olericultura tem se \n\ndestacado na regi\u00e3o como atividade principal em 43,75% das pequenas propriedades. Al\u00e9m \n\ndestas atividades tamb\u00e9m podemos destacar a produ\u00e7\u00e3o de gengibre, a erva-mate, frutas, alho e \n\narroz, a silvicultura (eucalipto) e pecu\u00e1ria, ocorrendo ocasionalmente a produ\u00e7\u00e3o de mudas de \n\ncaf\u00e9 e algumas granjas.\n\nO destino da produ\u00e7\u00e3o, segundo os entrevistados, \u00e9 a CEASA/ES (Central de Abastecimento) de \n\nVit\u00f3ria com incid\u00eancia de 35,41%, o com\u00e9rcio local com 17,70% e as feiras livres da regi\u00e3o e em \n\nVit\u00f3ria, com incid\u00eancia de 11,45%.\n\nUm dos maiores problemas da comunidade \u00e9 a comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos. A atua\u00e7\u00e3o dos \n\nintermedi\u00e1rios, embora necess\u00e1ria, penaliza os pequenos agricultores com pre\u00e7os, via de regra, \n\nabaixo dos de mercado. Um produtor desabafa:\n\n\u201cdeveria encontrar alguma forma digna de trabalhar sem precisar passar por tantas \n\nprova\u00e7\u00f5es\u201d, e continua, \u201c...existe vontade de trabalhar mas n\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m que valorize esse \n\ntrabalho da forma como deveria. Nem mesmo o Governo, o qual sustentamos com nosso suor. \n\nN\u00e3o h\u00e1 reconhecimento pol\u00edtico, mesmo que a base de sobreviv\u00eancia do munic\u00edpio seja a \n\nagricultura \u201d.\n\nVale ressaltar que poucos produtores utilizam o sistema de associa\u00e7\u00f5es e cooperativas para \n\ncomercializar seus produtos. Quando perguntados sobre sua participa\u00e7\u00e3o em alguma associa\u00e7\u00e3o, \n\n41,66% responderam que n\u00e3o e 35,41% que sim. 19,79% n\u00e3o responderam. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nrepresentatividade destas associa\u00e7\u00f5es, 33,33% responderam que s\u00e3o representativas, 13,54% \n\nresponderam que n\u00e3o e 53,12% n\u00e3o responderam. Para uma regi\u00e3o com atividade oler\u00edcola \n\nexpressiva, esses n\u00fameros indicam pequena participa\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es associativas.\n\n5.1.2 - Percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o ambiental\n\nEste seguimento refere-se aos dados obtidos com questionamentos sobre a rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo \n\ncom o ambiente e como ele percebe esta rela\u00e7\u00e3o. As respostas obtidas \u00e0 pergunta \u201cVoc\u00ea conhece \n\no rio Santa Maria da Vit\u00f3ria?\u201d referem-se \u00e0s modalidades \u201cda nascente at\u00e9 a foz, boa parte de sua\n\n\n\n51\n\nextens\u00e3o, muito pouco e n\u00e3o conhe\u00e7o\u201d. Um expressivo n\u00famero de pessoas, 70% dos \n\nentrevistados, n\u00e3o conhecem ou conhecem muito pouco o rio. Este \u00e9 um dado importante pois, s\u00f3 \n\ninferimos valores \u00e0quilo que conhecemos.\n\nEm se tratando de mudan\u00e7as ocorridas no munic\u00edpio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua, 71,87 % observaram que \n\napesar de ter diminu\u00eddo em quantidade nestes \u00faltimos anos, sua disponibilidade atende \u00e0s \n\nnecessidades da popula\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da \u00e1gua, 70,82% a consideraram polu\u00edda, \n\npor\u00e9m, deste total, 55,20% a consideram regular para consumo humano e 15,62% a consideram \n\nruim. Os entrevistados, 29,16%, consideram a \u00e1gua de boa qualidade porque a que utilizam \u00e9 de \n\nnascentes ou de po\u00e7os. Outro fato interessante, \u00e9 que muitos n\u00e3o praticam a pesca no rio por estar \n\npolu\u00eddo, e t\u00eam tanques de cria\u00e7\u00e3o em suas propriedades.\n\nAinda quanto aos rios, os moradores percebem que a \u00e1gua est\u00e1 suja e polu\u00edda por lixo, esgoto, \n\nagrot\u00f3xico e restos de animais. Um morador ribeirinho relata:\n\n\u201c...tem dia que a gente chega na janela e v\u00ea cachorro morto e penas de galinha passando no rio. \n\nNesta hora d\u00e1 nojo. Deveria haver mais fiscaliza\u00e7\u00e3o\n\nParafraseando Margulis (1991), o agricultor, assim como n\u00e3o tem motivos para destruir o \n\nambiente, n\u00e3o tem motiva\u00e7\u00e3o em preserv\u00e1-lo. Isso s\u00f3 aconteceria se ele fosse afetado pelos \n\nimpactos negativos que suas atividades causam ao ambiente. Como at\u00e9 pouco tempo ele n\u00e3o \n\npagava pelos danos que causava, sentia-se no direito de se apropriar do recurso, no caso o rio, e \n\npolu\u00ed-lo. 71,87% das respostas indicam que estes agricultores utilizam a \u00e1gua predominantemente \n\npara irriga\u00e7\u00e3o, em suas propriedades. Um deles informou que em sua propriedade s\u00e3o gastos 17 \n\nmil litros/hora nas atividades oler\u00edcolas e av\u00edcolas.\n\nSegundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, cerca de 65% das interna\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas \u00e0 doen\u00e7as \n\nveiculadas pela \u00e1gua. A contamina\u00e7\u00e3o ambiental respondeu por quase a totalidade dos casos. \n\nAlgumas doen\u00e7as como gastroenterite, hepatite, leptospirose e verminose s\u00e3o causadas pela falta \n\nde saneamento b\u00e1sico. Dados do Departamento Estadual de Estat\u00edstica - DEE, 1994, indicam um \n\naumento de 20% dos casos de esquistossomose no Estado. Apesar disto, ao serem perguntados se\n\n\n\n52\n\nalgu\u00e9m da fam\u00edlia havia contra\u00eddo doen\u00e7as transmitidas pela \u00e1gua, 85,41% responderam que n\u00e3o \n\ne o restante apontou a ocorr\u00eancia de verminose na fam\u00edlia.\n\nDe acordo com as respostas obtidas na pesquisa, o esgoto das resid\u00eancias vai para a fossa, \n\nincid\u00eancia de 52,08% e para o c\u00f3rrego ou rio 35,41%. Algumas pessoas responderam que o \n\nesgoto vai para a rede, todavia, esta afirmativa remete a d\u00favidas pois a rede de esgoto ainda \n\nencontra-se em fase de implanta\u00e7\u00e3o. Pressup\u00f5e-se que haja falta de informa\u00e7\u00e3o a este respeito.\n\nPerguntados sobre o destino dado ao lixo da casa e/ou propriedade, no meio urbano 29,16% \n\nresponderam que \u00e9 coletado pela prefeitura, por\u00e9m, deste total, 25% n\u00e3o sabe para onde \u00e9 levado. \n\nNo meio rural 8,33% das pessoas utilizam o lixo para compostagem, 12,5% para alimenta\u00e7\u00e3o de \n\nanimais, 17,70% escolhem uma parte do terreno para dep\u00f3sito e 16,66% enterram, mas a pr\u00e1tica \n\nmais comum \u00e9 a queima do lixo, 41,66%. Somente uma pessoa respondeu que joga lixo no rio.\n\nAlgumas pessoas da \u00e1rea rural antes de queimar ou enterrar o lixo, tem separado latas, \n\nembalagens pl\u00e1sticas e vidros para levar para a cidade e assim serem recolhidos pela prefeitura, \n\nou doam as latas e vidros a pessoas que fazem plantio de mudas de flores para o com\u00e9rcio.\n\nSobre os solos, 21,87% dos entrevistados o consideram em boa conserva\u00e7\u00e3o baseado no fato de \n\nser bem fertilizado, dar produtos de qualidade e acreditam que com o cultivo o solo fica melhor. \n\n66,66% consideram a conserva\u00e7\u00e3o regular e 10,41% ruim. Estes atribuem a falta de conserva\u00e7\u00e3o \n\npelo uso de agrot\u00f3xico, a maneira errada de lavrar e plantar e ao desmatamento, que leva ao \n\ndesgaste e eros\u00e3o. Por\u00e9m somente 4,16% consideram a qualidade do solo ruim. A despeito destes \n\nproblemas, a maioria, 68,75%, considera o solo regular em qualidade, ainda que n\u00e3o tenha \n\nrecuperado sua fertilidade nestes \u00faltimos anos, mas ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o de defici\u00eancias, acham que \n\nproduz bem.\n\nSabe-se que a disposi\u00e7\u00e3o inadequada de res\u00edduos org\u00e2nicos no meio rural \u00e9 t\u00e3o prejudicial ao \n\nmeio ambiente quanto qualquer outro res\u00edduo. Perguntados sobre o aproveitamento destes \n\nres\u00edduos em suas propriedades, 67% das pessoas responderam que os utilizam na compostagem e\n\n\n\n53\n\nna distribui\u00e7\u00e3o direta nas lavouras. O \u00fanico fator que dificulta esta pr\u00e1tica \u00e9 o relevo de algumas \n\npropriedades, impossibilitando o transporte mec\u00e2nico.\n\nA conversa com um antigo morador de Santa Maria de Jetib\u00e1, hoje com 82 anos, fe-lo lembrar, \n\nsaudoso, das matas em que costumava ca\u00e7ar, onde seu pai e seu av\u00f4 retiravam madeiras como \n\njequitib\u00e1, bra\u00fana, louro, cedro, cajurana, pimentinha e canela-jacar\u00e9 para fazer o mobili\u00e1rio e as \n\ncasas, al\u00e9m de serem usadas como lenha. Relatou...\u201ccw matas foram diminuindo aos poucos, \n\ndando lugar aos cafezais e as pastagens e que por volta de 1940, grande parte dos morros j\u00e1 \n\neram cobertos por culturas \u201d.\n\nHoje as pessoas desmatam menos por causa da fiscaliza\u00e7\u00e3o mas isto n\u00e3o retrata o n\u00edvel de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o, como podemos perceber neste relato:\n\n\u201cas matas que ainda existem s\u00e3o para embelezar o meio em que vivemos\u201d.\n\nSobre este assunto, 70% dos entrevistados acham que a cobertura vegetal do munic\u00edpio diminuiu \n\ne 60,41% que o solo est\u00e1 protegido somente por culturas. Para 41,66% das pessoas pesquisadas, \n\nestes fatores s\u00e3o os respons\u00e1veis pelo aumento da eros\u00e3o no munic\u00edpio. Em contrapartida, \n\n26,04% responderam que a eros\u00e3o diminuiu.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00f5es e ocorr\u00eancias que tenham causado dano ao meio ambiente, conforme Gr\u00e1fico \n\n2, 40,62% dos entrevistados observaram a ocorr\u00eancia de deslizamento de solo em desn\u00edveis (corte \n\nfeito em morros para estradas e constru\u00e7\u00f5es), 39,58% citaram a eros\u00e3o, 5,20% o derrame de \n\nagrot\u00f3xico, 12,5% as queimadas, 11,45% o desmatamento e surpreendentemente, 53,12% n\u00e3o \n\nobservaram qualquer ocorr\u00eancia.\n\n\n\n54\n\nGr\u00e1fico 2 - Percep\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e ocorr\u00eancias que causam dano ao meio ambiente\n\noN\nCL<T>\n8=r\n<\na\nI\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\n\\\nA * \\\n\n% %\nX \\\n\n ?%-\u00b0~b'y\u00b0- \\\n\nA\n\nV\n\n;\n\n'\n\n.............. ?? tj \u2014JU 1\n\nSegundo os moradores, no ano de 1997, grande quantidade de agrot\u00f3xico foi derramada \n\nacidentalmente e levado pela chuva, causando a morte de peixes nos rios e lagoas, al\u00e9m de \n\ncontaminar uma planta\u00e7\u00e3o de mandioca que posteriormente foi dada a patos e galinhas que \n\ntamb\u00e9m morreram. Um outro agricultor, sem saber, usou a \u00e1gua para pulverizar o tomate e matou \n\ntoda a planta\u00e7\u00e3o. O caso n\u00e3o foi investigado.\n\nO agrot\u00f3xico \u00e9 muito usado na regi\u00e3o como \u00e9 demonstrado no Gr\u00e1fico 3. 52% dos entrevistados \n\nusam agrot\u00f3xicos em suas propriedades e destes, 30% usam equipamentos de seguran\u00e7a na \n\naplica\u00e7\u00e3o. 28% n\u00e3o usam por considerarem inc\u00f4modo e demorado para colocar. Existem aqueles \n\nprodutores que usam esporadicamente e outros que s\u00f3 exigem de seus empregados. Nota-se que \n\n11% dos entrevistados n\u00e3o usam agrot\u00f3xicos por praticarem a agricultura org\u00e2nica tendo a \n\npropriedade sido certificada pela Associa\u00e7\u00e3o de Agricultura Org\u00e2nica, com o selo verde para \n\nlegumes, vinho de jabuticaba, gel\u00e9ia e conservas. 38% das pessoas n\u00e3o responderam a esta \n\npergunta.\n\n\n\n55\n\nGr\u00e1fico 3 - Uso de agrot\u00f3xico e equipamento de seguran\u00e7a na aplica\u00e7\u00e3o\n\n60\nox\n\nComo foi visto, grande parte dos entrevistados usam agrot\u00f3xicos e todos reconhecem que estes \n\nprodutos causam intoxica\u00e7\u00e3o e podem ser letais, al\u00e9m de contaminar o solo, os rios, as plantas e \n\nos animais. Os alimentos destinados ao consumo pr\u00f3prio s\u00e3o cultivados em hortas separadas, \n\nisentas de pesticidas. Apesar disto, um produtor relatou que:\n\n\u201c...quando fico dois dias sem aplicar veneno me sinto mal, com tonteiras, por isso, eu acho que o \n\nagrot\u00f3xico me faz bem\".\n\nRegistra-se aqui uma incoer\u00eancia entre o relato e a a\u00e7\u00e3o, que pode ser atribu\u00edda \u00e0 \u201csubjetividade\u201d \n\ninerente ao indiv\u00edduo. Com sua posi\u00e7\u00e3o pr\u00f3-veneno, ele tenta justificar para o pesquisador \n\n(potencial consumidor) o uso destes produtos, preocupado em manter sua fonte de renda.\n\nOs relatos acima, demonstram que os produtores n\u00e3o d\u00e3o a necess\u00e1ria aten\u00e7\u00e3o a problem\u00e1tica que \n\nenvolve os agrot\u00f3xicos. Os destino das embalagens destes produtos, para os produtores, tem um \n\nsignificado que pode ser expresso com as seguintes respostas: 37,5% dos entrevistados queimam \n\nas embalagens, 17,70% jogam pelo terreno, 13,54% enterra. De qualquer forma a contamina\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o cessa. 27,08% n\u00e3o responderam esta pergunta. Alguns produtores, seguindo orienta\u00e7\u00e3o dos \n\nt\u00e9cnicos do munic\u00edpio, fazem a tr\u00edplice lavagem, evitando maior contamina\u00e7\u00e3o do meio. Al\u00e9m \n\ndisso armazenam as embalagens aguardando decis\u00e3o de destino, por parte do poder p\u00fablico. O \n\nmunic\u00edpio ainda n\u00e3o tem um programa de recolhimento, embora o artigo 185 da Lei Org\u00e2nica \n\nMunicipal tenha previsto a regulamenta\u00e7\u00e3o dessa mat\u00e9ria.\n\n\n\n56\n\nLevantamento do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade realizado em 1999, indica que a cada ano mais pessoas \n\nmorrem v\u00edtimas de contamina\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xico. Os fabricantes dizem que a culpa pela \n\nintoxica\u00e7\u00e3o e morte de agricultores nem sempre \u00e9 do veneno, mas da falta de conscientiza\u00e7\u00e3o \n\nquanto ao uso (EMBRACO, 1999). Apesar disto, nenhuma a\u00e7\u00e3o direta por parte dos \u00f3rg\u00e3os \n\noficiais ou dos fabricantes tem sido registrada na regi\u00e3o. Isto se confirma pela venda \n\nindiscriminada de pesticidas no munic\u00edpio, embora haja obrigatoriedade de receitu\u00e1rio \n\nagron\u00f4mico.\n\nN\u00e3o \u00e9 por acaso que o Brasil \u00e9 um dos cinco maiores mercados consumidores de agrot\u00f3xico do \n\nmundo. Segundo a Secretaria Municipal de Agricultura, o munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1 \u00e9 o \n\nterceiro maior consumidor do Estado (Stange, 1999 com. pess).\n\n\u00c9 oportuno lembrar que na natureza, prevalece a reciclagem cont\u00ednua de materiais, e no contexto \n\nda agricultura, no momento em que s\u00e3o rompidos estes processos naturais, faz-se necess\u00e1rio \n\nprover fertilizantes qu\u00edmicos, compensando o prematuro empobrecimento dos solos.\n\nO processo econ\u00f4mico social s\u00f3 poder\u00e1 ser sustent\u00e1vel quando n\u00e3o for ultrapassada a capacidade \n\nde suporte do ecossistema ou facilitadas as condi\u00e7\u00f5es de sua recupera\u00e7\u00e3o. Estes aspectos s\u00f3 ser\u00e3o \n\nrespeitados se no segmento social, houver respeito \u00e0 identidade cultural e efetiva participa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica. No entanto, o que ocorre \u00e9 a sua exclus\u00e3o nas decis\u00f5es pol\u00edticas, no acesso as inova\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas, e aos novos mercados.\n\nA dimens\u00e3o ambiental n\u00e3o est\u00e1 entre as prioridades do agricultor, apesar de n\u00e3o existir uma \n\nopini\u00e3o consensual a este respeito. Os agricultores tendem a adotar as tecnologias mais baratas \n\nque est\u00e3o dispon\u00edveis, avaliando efici\u00eancia e custos, n\u00e3o havendo, na maioria das vezes, interesse \n\nparticular em destruir o ambiente. O mesmo racioc\u00ednio se aplica a quase todas as atividades \n\necon\u00f4micas que causam impactos ambientais indesejados. O agricultor tem a falsa sensa\u00e7\u00e3o de \n\nmaior lucro com o agrot\u00f3xico, porque s\u00e3o produtos que \u201clivram\u201d as lavouras das pragas, sem se \n\ndar conta de que seu maior bem - a terra - avan\u00e7a no processo de degrada\u00e7\u00e3o. O sistema da \n\nagricultura org\u00e2nica, para ele, ainda \u00e9 economicamente inferior ao dos agrot\u00f3xicos.\n\n\n\n57\n\nFaz-se necess\u00e1rio, em fun\u00e7\u00e3o do exposto, oferecer a este indiv\u00edduo informa\u00e7\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o \n\ncusto/benef\u00edcio, sob a \u00f3tica t\u00e9cnica, econ\u00f4mica e social, contribuindo para minimizar os riscos e \n\nos efeitos colaterais da utiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos e outras formas equivocadas de manejo, tais \n\ncomo o uso do arado e a retirada da cobertura vegetal (capina) com exposi\u00e7\u00e3o excessiva do solo \n\nainda em uso, com foco na sustentabilidade do ambiente.\n\nAssim, devem ser estimulados programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental que disponibilizem a \n\ninforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 comunidade e promovam sua conscientiza\u00e7\u00e3o. Os programas oficiais \n\ndesenvolvidos no munic\u00edpio por organiza\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o governamentais, citados no \n\nitem 5.3, atuam neste sentido e procuram atender \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es da Lei Org\u00e2nica Municipal.\n\n5.1.3 - Percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a trabalhos de conserva\u00e7\u00e3o/recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental realizados no munic\u00edpio.\n\nA respeito dos trabalhos de conserva\u00e7\u00e3o/recupera\u00e7\u00e3o ambiental realizados no munic\u00edpio, 17 \n\npessoas responderam n\u00e3o ter conhecimento e 26 n\u00e3o responderam, o que eq\u00fcivale a 44,79% dos \n\nentrevistados. Os outros citaram o trabalho de Reflorestamento das cabeceiras, nascentes e \n\nmargens do rio conduzido pelo Cons\u00f3rcio Santa Maria/Jucu; o Programa de Despolui\u00e7\u00e3o do rios\n\n- PRODESPOL - pela CESAN; a forma\u00e7\u00e3o de um Horto Florestal e o Projeto Cidade Limpa \n\nrealizado pela Escola de Io e 2o Graus Gra\u00e7a Aranha. O Cons\u00f3rcio e o PRODESPOL foram os \n\nmais citados.\n\nNo Gr\u00e1fico 4 s\u00e3o mostrados os resultados obtidos sobre o conhecimento dos entrevistados em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao grau de contribui\u00e7\u00e3o - pouco, muito ou nada - dc a\u00e7\u00f5es desenvolvidas no munic\u00edpio. \n\nDe maneira geral 50% dos entrevistados consideram que estas a\u00e7\u00f5es contribu\u00edram pouco para a \n\ncomunidade em rela\u00e7\u00e3o a diminui\u00e7\u00e3o da intoxica\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xico, uso racional do solo e \n\nconsci\u00eancia da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente por exemplo. Uma an\u00e1lise mais detalhada deste \n\ngr\u00e1fico permite concluir que os objetivos das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas foram parcialmente \n\nalcan\u00e7ados.\n\n\n\ncdo\n\"CdHbDO\ntt3\n3\nCd\n\n\u2022 rH\n\nc\u00e1\nCOc\ntn03\n\nT3\n\n>\ngmd>T3\nCZ3<D0\ncd*\n\nCA\ncd\n\n(D\n\n\u00dcXI\n\u2022a\n1\nctf\nc3\nc3Oh\n\u00e2\n_c>\n'3\nX)\n\u2022a\noo\n<u\n\nT3\n3\n2\n\nO\n\nParticipa\u00e7\u00e3o da comunidade \n\nParticipa\u00e7\u00e3o de politicos e autoridades \n\nIntegra\u00e7\u00e3o dos profissionais \n\nIntegra\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es \n\nConhecimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental\n\nReflorestamento das propriedades\n\nConsci\u00eancia da preserva\u00e7\u00e3o do meio \nambiente\n\nControle da polui\u00e7\u00e3o dos rios \n\nControle da eros\u00e3o do solo \n\nUso racional da \u00e1gua na propriedade \n\nUso racional do solo\n\nPlanejamento das propriedades\n\nConhecimento da geografia local e \nregional\n\nConhecimento da hist\u00f3ria da sua \ncomunidade\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas mais modernas de \ncultivo\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos \n\nDiversidade da produ\u00e7\u00e3o \n\nAumento da produtividade agr\u00edcola \n\nImplanta\u00e7\u00e3o de rede de \u00e1gua pot\u00e1vel \n\nDiminui\u00e7\u00e3o da intoxica\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xico \n\nMelhoria da alimenta\u00e7\u00e3o\n\nO\nO\n\n\u00d2\n% de entrevistados\n\n? \nM\n\nui\nto\n\n ?\nP\n\nou\nco\n\n D\nN\n\nad\na \n\n? \nN\n\n\u00e3o\n s\n\nei\n D\n\nE\nm\n\n b\nra\n\nnc\no\n\n\n\n59\n\nAo serem questionados sobre a participa\u00e7\u00e3o em atividades com o objetivo de discutir os \n\nproblemas da regi\u00e3o, um dado preocupante revela que 47% dos entrevistados n\u00e3o participa. \n\nAs respostas positivas, 37%, indicam a participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es, semin\u00e1rios sobre Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e encontros de lideran\u00e7as.\n\nA no\u00e7\u00e3o de responsabilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais no munic\u00edpio \u00e9 \n\nexpressa no Gr\u00e1fico 5 indicando que para 83% dos entrevistados \u201ctodos n\u00f3s\u201d, o que \n\nrepresenta toda a comunidade, \u00e9 respons\u00e1vel. 12% entende que essa \u00e9 uma atribui\u00e7\u00e3o das \n\n\u201clideran\u00e7as pol\u00edticas\u201d.\n\nGr\u00e1fico 5 - Principais respons\u00e1veis pela resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais.\n\nA pesquisa revela que 53% dos entrevistados entendem que a melhoria da qualidade de vida \n\nest\u00e1 relacionada \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o do povo para a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica com foco na \n\norganiza\u00e7\u00e3o das estruturas de poder (prefeitura), igualdade social, trabalho, dentre outros. \n\n30%, entendem que a solu\u00e7\u00e3o de problemas de infra-estrutura e sa\u00fade contribuiria de forma \n\nmais efetiva para a melhoria de qualidade de vida. Todavia, o restante dos entrevistados \n\nentendem que os aspectos que envolvem a educa\u00e7\u00e3o e o lazer s\u00e3o os mais importantes.\n\nFica evidente que definir qualidade de vida, permeia diferentes possibilidades de prefer\u00eancias, \n\nvalores, cren\u00e7as e percep\u00e7\u00f5es. Depende da posi\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica das pessoas e cada um tem seus \n\npar\u00e2metros, principalmente em se tratando de uma pergunta n\u00e3o direcionada (pergunta 22 do \n\nquestion\u00e1rio aplicado \u00e0 comunidades, em anexo). A inclina\u00e7\u00e3o para esta ou aquela pr\u00e1tica,\n\n\n\n60\n\npossui uma carga de subjetividade adicional. Os padr\u00f5es de qualidade variam entre campo e \n\ncidade, entre cidades e dentro delas.\n\nPara um l\u00edder comunit\u00e1rio \u201cSanta Maria, em uni\u00e3o, est\u00e1 fraca\u201d. Ele diz isto por causa das \n\ndiverg\u00eancias entre grupos de partidos pol\u00edticos nas associa\u00e7\u00f5es...\u201cO que n\u00e3o foi eleito, tem \n\nque ter consci\u00eancia e apoiar e trabalhar junto. Mesmo que tenha alguma coisa contra, deve \n\npropor uma outra sugest\u00e3o, uma outra forma de resolver e n\u00e3o ficar s\u00f3 criticando. \u201d\n\nAo serem questionados sobre movimentos visando melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal, 87,5% dos entrevistados revelaram nunca ter participado. Entretanto, embora entendam \n\no que \u00e9 necess\u00e1rio para melhorar a qualidade de vida, normalmente as iniciativas neste sentido \n\ns\u00e3o tomadas pelo poder p\u00fablico e lideran\u00e7as pol\u00edticas e religiosas.\n\nSegundo o relato de uma professora, na implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para melhorar a qualidade de \n\nvida... \u201ca grande dificuldade \u00e9 a l\u00edngua, a comunica\u00e7\u00e3o, a preserva\u00e7\u00e3o do dialeto e da cultura \n\npomerana. Eles n\u00e3o aceitam nada novo e nem pessoas. N\u00e3o conseguem formar grupos \u201d.\n\nUm l\u00edder municipal relata que, \u201co n\u00edvel de entendimento da import\u00e2ncia dos recursos \n\nnaturais \u00e9 muito baixo na popula\u00e7\u00e3o, principalmente na rural. As informa\u00e7\u00f5es que chegam \n\nao meio rural, sobre alertas, riscos, etc., n\u00e3o s\u00e3o levadas \u00e0 s\u00e9rio. A popula\u00e7\u00e3o trabalha \n\nmuito e acredita que \u2018qualidade de vida\u2019 se consegue s\u00f3 com dinheiro, mesmo \u00e0 custa de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental\n\nSobre a comunidade, um agricultor diz que \u201c...poderia melhorar, mas depende da pr\u00f3pria \n\ncomunidade. A gente tenta fazer um pouco, muito pouco talvez, mas a gente tenta, porque \n\ndepende da consci\u00eancia do povo para realmente batalhar\n\nBaseado no exposto, consideramos que \u201ca qualidade de vida est\u00e1 entrela\u00e7ada com a qualidade \n\ndo ambiente, com a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas, com a conserva\u00e7\u00e3o do potencial \n\nprodutivo dos ecossistemas, com o aproveitamento integrado dos recursos naturais e com a \n\nsustentabilidade ecol\u00f3gica do habitat. Mas essa qualidade tamb\u00e9m depende de formas in\u00e9ditas \n\nde identidade, coopera\u00e7\u00e3o, solidariedade, participa\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o, assim como da satisfa\u00e7\u00e3o \n\nde necessidades e aspira\u00e7\u00f5es mediante novos processos de trabalho.\u201d (CECCA 1999).\n\n\n\n61\n\nOutro aspecto discutido na pesquisa foi sobre as melhores formas de divulgar um programa de \n\norienta\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental para a comunidade. Na opini\u00e3o de 78% dos entrevistados s\u00e3o \n\nas palestras seguidas da veicula\u00e7\u00e3o por r\u00e1dio local, treinamento de l\u00edderes comunit\u00e1rios e a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo, conforme mostra o Gr\u00e1fico 6.\n\nGr\u00e1fico 6 - Divulga\u00e7\u00e3o de programas para a comunidade\n\na 60 -\n\n5.1.4 - Indicando Problemas\n\nCada entrevistado analisou os principais problemas e respectivas causas que julga importantes \n\npara serem resolvidos no munic\u00edpio, considerando tr\u00eas n\u00edveis:\n\nM\u00e9dio Significa que o problema existe mas que a comunidade pode suportar sem \ngrandes conseq\u00fc\u00eancias.\n\nGrave Significa que o problema existe e que ainda n\u00e3o foi resolvido.\n\nMuito grave Significa que existe o problema e que gera s\u00e9rias dificuldades para a popula\u00e7\u00e3o.\n\nOs problemas apresentados pelos entrevistados, foram agrupados em categorias pelo \npesquisador, para serem discutidos:\n\n\u2022 Problemas de polui\u00e7\u00e3o.\n\u2022 Problemas agr\u00edcolas.\n\u2022 Problemas sociais.\n\u2022 Problemas ambientais.\n\u2022 Problemas de Infra-estrutura\n\n\n\n62\n\nProblemas de Polui\u00e7\u00e3o\n\nForam apresentados como principais poluentes no munic\u00edpio, o lixo - considerado Grave; o \nesgoto e o agrot\u00f3xico - considerados Muito Grave.\n\nLixo. Como causa deste problema apontam a falta de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e a feita \nde coleta, ficando o lixo jogado em qualquer lugar, inclusive em cursos d\u2019\u00e1gua. Este \n\nprocedimento, al\u00e9m de poluir o solo e os rios, prejudica a sa\u00fade.\n\n\u00c9 sabido que a coleta di\u00e1ria de lixo na zona rural \u00e9 invi\u00e1vel, principalmente devido \u00e0s \ndist\u00e2ncias envolvidas. Nestas situa\u00e7\u00f5es a reutiliza\u00e7\u00e3o do lixo na propriedade, possibilitar\u00e1 a \n\ncoleta seletiva por parte dos \u00f3rg\u00e3os competentes a cada semana.\n\nEsgoto. O esgoto \u00e9 uma das causas, sen\u00e3o a principal, da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica da regi\u00e3o devido \u00e0 \n\ninexist\u00eancia de rede de coleta e tratamento (em fese de implanta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea urbana). \n\nEntretanto, algumas resid\u00eancias, tanto no meio rural como no meio urbano, possuem fossas \nque devido a falta de monitoramento, podem estar contribuindo para a altera\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nsanit\u00e1ria e ambiental. A educa\u00e7\u00e3o ambiental, aliada a um programa de incentivo e orienta\u00e7\u00e3o \n\nsobre o saneamento individual, principalmente no meio rural, poder\u00e1 auxiliar na redu\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por esgotos.\n\nAgrot\u00f3xicos. Os entrevistados citam o agrot\u00f3xico como fonte de polui\u00e7\u00e3o de solos e corpos \nd\u2019\u00e1gua, pela inadequada disposi\u00e7\u00e3o de embalagens, formas e taxas de aplica\u00e7\u00e3o. Para \n\namenizar essa situa\u00e7\u00e3o, a orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica sobre o tipo, quantidade e uso adequado de \nagrot\u00f3xico, assim como o controle na venda, atrav\u00e9s do receitu\u00e1rio apropriado pode se aliar \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos comunit\u00e1rios onde os produtores possam colocar as embalagens \n\nvazias para serem recolhidas periodicamente pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. S\u00e3o medidas imediatas, \n\nposs\u00edveis de serem implementadas.\n\nO Decreto 98.816/90 regulamenta a Lei 7802 de 11/06/89, e em seu capitulo IV, se\u00e7\u00e3o III, \n\nartigo 46, faz refer\u00eancia sobre a destina\u00e7\u00e3o final de embalagens, res\u00edduos de agrot\u00f3xicos e \n\nafins. Delibera que a destina\u00e7\u00e3o final dever\u00e1 atender \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas apresentadas \n\nna bula dos produtos, relativas aos processos de incinera\u00e7\u00e3o, enterro e outros, observadas as \n\nexig\u00eancias dos setores de sa\u00fade, agricultura e meio ambiente.\n\nA Lei Org\u00e2nica de Santa Maria de Jetib\u00e1 de 1990, em seu cap\u00edtulo VH, art. 185, diz que \u201ca lei \n\nregulamentar\u00e1 a comercializa\u00e7\u00e3o, o armazenamento e o uso de agrot\u00f3xico, bem como o\n\n\n\n63\n\ndestino do lixo t\u00f3xico\u201d. J\u00e1 existem iniciativas em outras bacias hidrogr\u00e1ficas, que buscam \n\nacordos com os fabricantes de pesticidas para recolhimento das embalagens de seus produtos \n\nou outras empresas com interesse em sua reciclagem para fabrica\u00e7\u00e3o de eletrodutos, dentre \noutros.\n\nOs entrevistados tamb\u00e9m expressaram preocupa\u00e7\u00e3o com os efeitos dos agrot\u00f3xicos \u00e0 sa\u00fade. \n\nQuando acumulados no corpo humano, mesmo em doses relativamente pequenas, os \n\nagrot\u00f3xicos produzem s\u00e9rios efeitos sobre a sa\u00fade como: c\u00e2ncer, desordens neurol\u00f3gicas, \ncirroses, muta\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas e malforma\u00e7\u00f5es cong\u00eanitas, natimortos, dores de cabe\u00e7a, \n\ndepress\u00e3o e suic\u00eddio. O servi\u00e7o de sa\u00fade deve voltar sua aten\u00e7\u00e3o para os \u00edndices de \n\nintoxica\u00e7\u00e3o das pessoas do meio rural, assim como os sintomas que podem indicar um \nproblema mais s\u00e9rio.\n\nProblemas Agr\u00edcolas\n\nA feita de assist\u00eancia t\u00e9cnica - considerada Grave e entraves na comercializa\u00e7\u00e3o de produtos\n\u2014 classificada como Muito Grave, foram apresentados como principais problemas agr\u00edcolas.\n\nAssist\u00eancia T\u00e9cnica. Para os entrevistados, um dos problemas que os agricultores enfrentam \u00e9 \na falta de informa\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnicas para plantio e controle de pragas sem o uso de agrot\u00f3xico. \n\nConsideram a assist\u00eancia t\u00e9cnica deficiente, retratando a pouca preocupa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \ncompetentes.\n\nComercializa\u00e7\u00e3o de Produtos. Um problema que os agricultores tem enfrentado na \ncomercializa\u00e7\u00e3o de seus produtos \u00e9 a falta de garantia no pagamento. Eles se v\u00eam for\u00e7ados a \n\nentregar seus produtos para um \u201cintermedi\u00e1rio\u201d conhecido, que paga menos, mas lhes \u201c...d\u00e3o \ntranq\u00fcilidade quanto ao recebimento do cheque \u201d.\n\nProblemas Sociais\n\nOs problemas relacionados \u00e0 sa\u00fade, lazer e educa\u00e7\u00e3o, na \u00e1rea social, foram considerados \nGraves.\n\nSa\u00fade. A maioria das comunidades n\u00e3o t\u00eam postos de sa\u00fade, o hospital \u00e9 distante, feltam \nm\u00e9dicos, dentistas, rem\u00e9dios al\u00e9m de felhas nos programas de preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as. As \n\nobserva\u00e7\u00f5es seguintes d\u00e3o uma id\u00e9ia dos principais problemas, em sa\u00fade, vividos pela \ncomunidade pomerana e por eles relatados.\n\n\n\n64\n\nMedicamentos Falta medicamentos no posto e recursos para adquiri-los. \nAlguns moradores fazem uso da medicina natural (ch\u00e1s, \ninfus\u00f5es, etc.) e recorrem a crendices populares (simpatias, \nbenzimentos, etc.) procurando os recursos m\u00e9dicos em \n\u00faltimo caso.\n\nHospital Faltam equipamentos mais avan\u00e7ados, especialistas, o \natendimento \u00e9 deficiente, obrigando muitos a sa\u00edrem da \ncomunidade para se tratar.\n\nAtendimento odontol\u00f3gico Mais profissionais para agilizar o atendimento.\n\nAtendimento m\u00e9dico O n\u00famero de profissionais (m\u00e9dicos) \u00e9 insuficiente, o que \ncausa demora no atendimento e em algumas comunidades \nn\u00e3o existe. Este trabalho \u00e9 feito pelas Agentes de Sa\u00fade \nque visitam a comunidade esporadicamente, para marcar \nreuni\u00f5es educativas, exames preventivos, etc.\n\nAl\u00e9m destes problemas foram citados a desnutri\u00e7\u00e3o, a feita de higiene, o alcoolismo e alguns \ncasos de suic\u00eddio oficialmente n\u00e3o quantificados.\n\nLazer. Os entrevistados relataram que no munic\u00edpio n\u00e3o existe muita op\u00e7\u00e3o de lazer do tipo \nquadras, parques infantis e centros comunit\u00e1rios, al\u00e9m disso nem todas as comunidades \n\npossuem campo de futebol. Eles consideram este tipo de lazer importante, pois favorece o \n\nencontro e a conviv\u00eancia das pessoas. T\u00eam se divertido com os jogos de futebol amador nos \n\nfinais de semana, em reuni\u00f5es dan\u00e7antes (bailes) ou atividades na igreja. Neste caso, \u00e9 \nposs\u00edvel estimular a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de lazer atrav\u00e9s de parcerias com a iniciativa privada, \n\npara desenvolver os projetos da comunidade, associando-se \u00e0 projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nEduca\u00e7\u00e3o. Em algumas comunidades rurais n\u00e3o h\u00e1 transporte escolar, tendo as crian\u00e7as que \n\npercorrer longas dist\u00e2ncias at\u00e9 a escola. Muitos jovens cursam o ensino fundamental na sede \n\ndo munic\u00edpio e o ensino m\u00e9dio \u00e9 oferecido somente l\u00e1, dificultando muito para o estudante \n\noriundo da zona rural. O n\u00famero insuficiente de \u00f4nibus e a pouca conserva\u00e7\u00e3o dos mesmos e \ndas estradas, causam atrasos dos alunos na escola. Muitos jovens perdem o interesse e \n\ndesistem da escola devido \u00e0s dificuldades enfrentadas diariamente, aliado a necessidade de \nsua m\u00e3o de obra na lavoura da fam\u00edlia.\n\nUm aspecto ressaltado pelos entrevistados, foi a necessidade do desenvolvimento da \n\nconsci\u00eancia ambiental da popula\u00e7\u00e3o, que deve receber destaque principalmente nas escolas.\n\n\n\n65\n\nEm algumas comunidades, as escolas organizaram seu curr\u00edculo voltados para a realidade \n\nrural, por\u00e9m a educa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o tem recebido muito destaque.\n\nProblemas Ambientais\nForam apresentados como problemas ambientais, a eros\u00e3o, a irriga\u00e7\u00e3o, o desmatamento e as \n\nqueimadas. Estes problemas foram considerados Graves.\n\nEros\u00e3o. Segundo os entrevistados, a feita de matas deixa o solo desprotegido e a sua parte \n\u201crica\u201d \u00e9 levada pela chuva. Isto tem causado tamb\u00e9m, o assoreamento dos rios e sua \n\nconseq\u00fcente seca.\n\nIrriga\u00e7\u00e3o. Muitos agricultores tem mais de uma bomba no rio, prejudicando quem est\u00e1 \u00e0 \njusante. A maioria acredita que a \u00e1gua nunca vai acabar.\n\nDesmatamento. Para os entrevistados, a pouca consci\u00eancia dos agricultores os tem levado a \n\ndesmatar para plantar. T\u00eam destru\u00eddo a mata ciliar para a planta\u00e7\u00e3o de verduras. Isto retrata \n\num aproveitamento inadequado das terras, levando a destrui\u00e7\u00e3o do solo, provocando a \nescassez de \u00e1gua e causando a eros\u00e3o.\n\nQueimadas. Os entrevistados relataram que as pessoas tem se excedido na pr\u00e1tica das \nqueimadas, com o objetivo de deixar a terra \u201climpa\u201d, e isso tem tirado a riqueza do solo.\n\nOs programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental podem amenizar estes problemas se forem aplicadas \n\nvariadas estrat\u00e9gias de atingimento do p\u00fablico como palestras, campanhas, a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do \n\ntipo mutir\u00e3o, passeatas e outras formas de manifesta\u00e7\u00e3o.\n\nProblemas de Infra-estrutura\nNa percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados a m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o das estradas, principalmente em \u00e9pocas de \n\nchuvas, dificulta o transporte de pessoas e o escoamento da produ\u00e7\u00e3o. Para eles, este \nproblema, relacionado \u00e0s estradas, foi considerado Grave.\n\nA comunidade apresenta propostas para resolver os problemas que considerou importante, \n\nrefor\u00e7ando algumas j\u00e1 citadas, conforme o Quadro 6.\n\n\n\n66\n\nQuadro 6 - Propostas da comunidade para resolu\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados.\n\nAssunto Propostas das comunidades\nLixo unidade de triagem; recolhimento de lixo seletivo; viabilizar o recolhimento do \n\nlixo rural; conscientizar e multar as pessoas que jogam lixo em terrenos baldios \n\ne nos rios.\n\nEsgoto terminar a rede de esgoto no meio urbano e incentivar a constru\u00e7\u00e3o de fossas no \n\nmeio rural.\n\nAgrot\u00f3xico redu\u00e7\u00e3o de quantidade no uso; controle na venda; uso de equipamento de \n\nseguran\u00e7a; ado\u00e7\u00e3o de meios naturais de produ\u00e7\u00e3o; buscar acordos com o \n\nfornecedor (fabricante) objetivando a destina\u00e7\u00e3o final das embalagens.\n\nAssist\u00eancia T\u00e9cnica mais assist\u00eancia t\u00e9cnica; libera\u00e7\u00e3o de recursos para associa\u00e7\u00f5es terem seus \n\npr\u00f3prios t\u00e9cnicos.\n\nComercializa\u00e7\u00e3o criar associa\u00e7\u00f5es e fazer contato com outros estados.\n\nSa\u00fade melhorar o atendimento nos hospitais; contratar mais m\u00e9dicos, assistente social \n\ne dentistas; constru\u00e7\u00e3o de postos de sa\u00fade nas comunidades; palestras de \n\norienta\u00e7\u00e3o, conscientiza\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o; fornecer cesta b\u00e1sica; controle da \n\nvenda de bebida alc\u00f3olica para menores e elaborar estudos sobre as causas do \n\nalcoolismo e suic\u00eddios.\n\nLazer constru\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de lazer nas comunidades (quadras, parques, etc...)\n\nEduca\u00e7\u00e3o campanhas educativas atrav\u00e9s da escola e imprensa; colocar um \u00f4nibus escolar \n\npara o turno matutino.\n\nEros\u00e3o reflorestar as encostas dos morros; disponibilizar orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica; preparar \n\num manual de solos.\n\nIrriga\u00e7\u00e3o maior fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte dos \u00f3rg\u00e3os oficiais, para que haja um uso adequado \n\ne racional da \u00e1gua, conforme a Lei 9.4333/97 dos Recursos H\u00eddricos.\n\nDesmatamento replantar a mata ciliar; treinamento sobre manejo do solo; conscientiza\u00e7\u00e3o; \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da Lei 9.605/98 de Crimes Ambientais.\n\nQueimada uso de outras alternativas de \u201climpeza\u201d do solo; conscientizar; fiscalizar e \n\naplicar a Lei de Crimes Ambientais.\n\nEstradas melhorar, colocar cascalho ou asfaltar as principais.\n\n5.1.5 - Institui\u00e7\u00f5es que atuam no munic\u00edpio\n\nAs institui\u00e7\u00f5es atuantes no munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1, que participaram da pesquisa, \n\natrav\u00e9s de seus representantes, foram a EMCAPER, Secretaria Municipal de Agricultura e \n\nMeio Ambiente; APEAEFA; Sindicato dos Trabalhadores Rurais; Sindicato dos Servidores \nP\u00fablicos Municipais; Sicoob Jetib\u00e1; Escola de Io e 2o Graus Gra\u00e7a Aranha; Escola de Io Grau \n\nS\u00e3o Lu\u00eds; Escola de Io Grau Fazenda Em\u00edlio Schroeder; Igreja Evang\u00e9lica de Confiss\u00e3o\n\n\n\n67\n\nLuterana no Brasil; Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o; SEDU; CESAN; SEAMA; UFES. \n\nDessas, 04 est\u00e3o sediadas em Vit\u00f3ria/ES (capital do Estado).\n\nDentre as institui\u00e7\u00f5es, 11 responderam que conhecem a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Santa Maria \n\nda Vit\u00f3ria a mais de 10 anos, atuando no munic\u00edpio por igual per\u00edodo, com interesses sociais \n(cultural, educacional), financeiros e de pesquisa. No Quadro 7 se apresenta os problemas por \n\nelas identificados no munic\u00edpio, as sugest\u00f5es para solu\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise das a\u00e7\u00f5es realizadas e \n\nquais as institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis:\n\nQuadro 7 - Propostas das institui\u00e7\u00f5es para resolu\u00e7\u00e3o dos problemas citados.\n\nProblemas percebidos Sugest\u00f5es p/ solu\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o implementada Inst. Respons\u00e1vel\n\nDegrada\u00e7\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos\n\nEduca\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das \nleis; conscientiza\u00e7\u00e3o \n(palestras); intensificar o \ntrabalho de EA nas \nescolas\n\nPalestras e a\u00e7\u00f5es de \nprote\u00e7\u00e3o das nascentes; \nProjeto Cidade Limpa; \nTrabalho de EA nas \nescolas e Prodespol;\n\nEMCAPER; CSMJ; Sec. \nde Educa\u00e7\u00e3o - Col\u00e9gio \nGra\u00e7a Aranha e \nProdespol;\n\nDrenagem de v\u00e1rzeas\n\nEvitar novos \ninvestimentos em \ndrenagem e suspender os \nque est\u00e3o em andamento\n\nConscientiza\u00e7\u00e3o Prefeitura\n\nEscassez de \u00e1gua nos rios \ndurante o per\u00edodo da seca\n\nReflorestamento dos \nmorros impr\u00f3prios para a \npr\u00e1tica de agricultura; \nconstru\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes para \nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\n\nPalestras para os \nagricultores\n\nSEAG, SEAMA, \nPrefeituras, escolas\n\nInd\u00fastrias pr\u00f3ximas de \nrecursos h\u00eddricos\n\nInstala\u00e7\u00e3o de \nequipamento de controle\n\nMonitoramento da \nqualidade da \u00e1gua e \nfiscaliza\u00e7\u00e3o\n\nSEAMA\n\nUso indiscriminado de \nagrot\u00f3xico.\n\nM\u00e9todos alternativos de \nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; maior \nfiscaliza\u00e7\u00e3o e controle dos \nvenenos; conscientiza\u00e7\u00e3o; \nassist\u00eancia t\u00e9cnica; \nprojeto de educa\u00e7\u00e3o \nambiental; manejo \nintegrado; incentivo a \nagricultura org\u00e2nica; uso \nracional de agrot\u00f3xico.\n\nProjeto de agricultura \nOrg\u00e2nica; Trabalho \neducativo com os \nprodutores rurais com \npalestras e reuni\u00f5es sobre \no uso de agrot\u00f3xicos, e \ndestino das embalagens. \nEstimular a \ncomercializa\u00e7\u00e3o de \nprodutos sem agrot\u00f3xicos\n\nSec. Munic. de Agric. e \nMA; SEAMA, Governo \nFederal, Prefeituras, \nEscolas, Escolas Fam\u00edlia, \nAPS AD-VIDA, \nEMCAPER elDAF;\n\nDegrada\u00e7\u00e3o do solo; \nEros\u00e3o\n\nConscientiza\u00e7\u00e3o; Gest\u00e3o, \nMudan\u00e7a de m\u00e9todos; \nProjetos de conserva\u00e7\u00e3o e \nmanejo; Uso adequado do \nsolo; Intensificar as a\u00e7\u00f5es \neducacionais nessa \u00e1rea; \nProjetos adequados para \nas estradas e fiscaliza\u00e7\u00e3o\n\nReuni\u00f5es com \ndemonstra\u00e7\u00e3o de \nm\u00e9todos; Prodespol, \nCons\u00f3rcio; Reuni\u00f5es e \npalestras nas \ncomunidades.\n\nEMCAPER\nIBAMA;\nCesan, Pref. Municipal e \nCons\u00f3rcio; Sec. Munic. de \nAgricultura; DER e \nSEAMA\n\nUso e manejo inadequado \ndo solo Educa\u00e7\u00e3o ambiental Extens\u00e3o rural EMCAPER\n\nAssoreamento dos rios\nReflorestamento de \nencostas Nenhuma; -\n\n\n\n68\n\nDestino adequado para o \nlixo\n\nUsina de lixo e aterro \nsanit\u00e1rio Nenhuma Prefeitura municipal\n\nLixo do interior Coleta; conscientiza\u00e7\u00e3o Diversas Prefeitura\n\nQueimadas Conscientiza\u00e7\u00e3o e \nfiscaliza\u00e7\u00e3o\n\nCampanhas; legisla\u00e7\u00e3o \nem vigor; palestras e fisc.\n\nSEAMA, EMCAPER; \nIDAF; IBAMA e Escolas.\n\nDesmataraento\nConscientiza\u00e7\u00e3o; \neduca\u00e7\u00e3o ambiental, \nfiscaliza\u00e7\u00e3o e \nreflorestamento;\n\nPalestras nas \ncomunidades e escolas; \nFeira de Ci\u00eancias; \nFiscaliza\u00e7\u00e3o e plantio de \nmata ciliar.\n\nPrefeitura; EMCAPER e \nSec. Agricultura; Escolas \nIBAMA, IDAF, \nCons\u00f3rcio SMJ.\n\nEutrofiza\u00e7\u00e3o de \nreservat\u00f3rios\n\nImplementa\u00e7\u00e3o de coleta \ne tratamento de esgoto p/ \nSt3 Ma de Jetib\u00e1 e uso \nadequado de fertilizantes.\n\nProjeto de sistemas de \ncoleta e tratamento para \nduas cidades.\n\nCESANe EMCAPER.\n\nFalta de saneamento \nb\u00e1sico - esgoto; \nLan\u00e7amento de esgoto \u201cin \nnatura\u201d no rio S\u00e3o Lu\u00eds e \noutros corpos d\u2019\u00e1gua\n\nRede de coleta e \ntratamento do esgoto;\n\nRede de esgoto iniciada \npelo Prodespol\n\nCESAN, Governo do \nEstado\n\nEsgoto do interior\nRede para o interior, \nSaneamento; coleta e \ntratamento\n\nConstru\u00e7\u00e3o de redes, \nesta\u00e7\u00e3o de tratamento de \nesgoto, elevat\u00f3rias\n\nPrefeitura; CESAN\n\nTrabalhos escolares \ndesarticulados entre as \ndisciplinas\n\nCapacita\u00e7\u00e3o de \nprofessores em Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental\n\nCapacita\u00e7\u00e3o de \nprofessores\n\nSEDU; SEAMA; \nEMCAPER; CESAN.\n\nEduca\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o rural Escolas Fam\u00edlia Associa\u00e7\u00f5es;\n\nPouca escolaridade de \ncrian\u00e7as e adolescentes no \nmunic\u00edpio\n\nIntensificar campanhas \neducativas e se necess\u00e1rio \nusar as leis para garantir \npelo menos a conclus\u00e3o \ndo ensino fundamental\n\nReuni\u00f5es de pais nas \nescolas;\nVisitas do conselho tutelar\n\nSEDU; Secretaria \nMunicipal de Educa\u00e7\u00e3o e \nEscolas\n\nDiminui\u00e7\u00e3o da renda do \npequeno produtor\n\nIntensificar a cria\u00e7\u00e3o de \nassocia\u00e7\u00f5es e \ncooperativas\n\nReuni\u00f5es e palestras \ncom pequenos produtores\n\nMinist\u00e9rio da agricultura; \nSecretaria Municipal e \nEstadual de Agricultura\n\nDescaso administrativo Trabalho voltado ao coletivo Nenhuma Prefeitos\n\nInvestimento Mau gerenciamento e o \nrecurso demora a chegar Pronaf\n\nExpans\u00e3o urbana Planejamento urbano Nenhuma Prefeituras e Governo do \nEstado\n\nComercializa\u00e7\u00e3o de \nprodutos Cooperativas Associa\u00e7\u00f5es; Escolas Intermedi\u00e1rios\n\nAlcoolismo\nImplementar campanhas \neducativas nas escolas; \napoiar mais o AA.\n\nTratamento psiqui\u00e1trico; \nReuni\u00f5es do AA\n\nSecretaria Estadual e \nMunicipal de Sa\u00fade, AA; \nIgrejas e Escolas\n\nDestas a\u00e7\u00f5es, as relacionadas com lixo, esgoto, polui\u00e7\u00e3o dos rios e degrada\u00e7\u00e3o do solo, na \nopini\u00e3o dos entrevistados, n\u00e3o obtiveram resultados. As demais obtiveram resultados parciais. \n\nOs entrevistados consideram o lixo e a contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos por esgoto como \n\nprimeiros por ordem de prioridades, ficando a pouca escolaridade de crian\u00e7as e adolescentes \nno munic\u00edpio em segundo lugar e o uso de agrot\u00f3xico em terceiro.\n\n\n\n69\n\nAs organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-govemamentais a n\u00edvel local, tais como: igrejas, escolas fam\u00edlia, \n\nassocia\u00e7\u00f5es de mulheres, de produtores rurais, de moradores, sindicatos, cooperativas e \n\ncons\u00f3rcios foram identificadas como importantes para solucionar estes problemas. As \n\norganiza\u00e7\u00f5es governamentais foram vistas como institui\u00e7\u00f5es l\u00edderes, respons\u00e1veis pela \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas. Nessas figuram o legislativo federal, estadual e municipal, a \n\nC\u00e2mara dos Vereadores, a Prefeitura, as Secretarias Municipal e Estadual de Agricultura, \nEduca\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, a CESAN com o Prodespol, a Pol\u00edcia Ambiental, UFES, SEAMA, Escolas \n\nEstaduais e Municipais, IBAMA, IDAF, EMCAPER e o Conselho Municipal de \n\nDesenvolvimento Rural.\n\nNa opini\u00e3o dos entrevistados, os problemas poder\u00e3o afetar, de modo geral, a toda a \ncomunidade usu\u00e1ria da \u00e1gua do rio. Mesmo assim, alguns n\u00e3o se mostram receptivos para \n\ndiscutir os problemas pois entendem que \u201c...os recursos naturais s\u00e3o renov\u00e1veis e nunca ir\u00e3o \nacabar, que estudar n\u00e3o \u00e9 coisa para filho de agricultor, que alcoolismo \u00e9 problema de quem \nbebe, que a renda do agricultor n\u00e3o pode melhorar porque o governo \u00e9 culpado e n\u00e3o se \npode fazer nada\n\nAcrescentam que a indiferen\u00e7a se explica no feto da popula\u00e7\u00e3o ser formada, em grande parte, \npor imigrantes alem\u00e3es com fortes tradi\u00e7\u00f5es e dif\u00edcil comunica\u00e7\u00e3o. Talvez as poss\u00edveis \n\nsolu\u00e7\u00f5es colocadas para os problemas levantados, possam ser de dif\u00edcil aceita\u00e7\u00e3o e alguma \n\nresist\u00eancia por parte desses imigrantes. As institui\u00e7\u00f5es ponderam que inicialmente uma \n\npequena parcela da popula\u00e7\u00e3o estar\u00e1 envolvida, intensificando a participa\u00e7\u00e3o no decorrer do \nprocesso.\n\nOs maiores obst\u00e1culos encontrados pelas institui\u00e7\u00f5es, para que as a\u00e7\u00f5es possam ser \n\nconcretizadas s\u00e3o: \u201ca pouca import\u00e2ncia que a comunidade d\u00e1 aos problemas ambientais; a \ncren\u00e7a de que tudo Deus resolve; o individualismo e a descren\u00e7a de que as coisas podem \n\nmudar atrav\u00e9s da uni\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e solidariedade; a influ\u00eancia e interesse pol\u00edtico- \n\npartid\u00e1rio trazendo preju\u00edzos para a regi\u00e3o; a feita de pol\u00edticas fevor\u00e1veis e de integra\u00e7\u00e3o entre \n\nas institui\u00e7\u00f5es; a descontinuidade de a\u00e7\u00f5es do governo; a aus\u00eancia de recursos financeiros \n\npara continuidade dos projetos; a dificuldade de comunica\u00e7\u00e3o; o descr\u00e9dito pela maioria dos \nprodutos da agricultura org\u00e2nica; a feita de conscientiza\u00e7\u00e3o dos moradores e a baixa \nescolaridade\u201d.\n\n\n\n70\n\nAl\u00e9m disso, falta objetividade na integra\u00e7\u00e3o e uma a\u00e7\u00e3o eficaz dos \u00f3rg\u00e3os Estaduais e \n\nFederais respons\u00e1veis pelas quest\u00f5es ambientais (SEAMA, IDAF, IBAMA, etc.). Falta \ntamb\u00e9m pessoal devidamente habilitado e capacitado para trabalhar em a\u00e7\u00f5es ambientais; \n\nexiste desinteresse pol\u00edtico pelas quest\u00f5es ambientais. Existe grande dificuldade em \n\nconscientizar os agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de preserva\u00e7\u00e3o das florestas e dos \nrecursos h\u00eddricos, devido aos conflitos de produ\u00e7\u00e3o versus necessidade de mais \u00e1reas e mais \n\u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o.\n\nAs institui\u00e7\u00f5es acreditam que a comunidade e os demais interessados, poder\u00e3o ser envolvidos \n\npara a solu\u00e7\u00e3o destes problemas atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o em todo o processo de \n\ndesenvolvimento dos projetos que vem sendo executados pelo governo e pelas ONGs, \ndiscutindo e identificando os problemas e solu\u00e7\u00f5es.\n\nNo entendimento das institui\u00e7\u00f5es a comunidade ser\u00e1 envolvida atrav\u00e9s de reuni\u00f5es, encontros, \npalestras, mutir\u00f5es para limpeza de rios, incentivo \u00e0s igrejas e escolas a participarem junto \n\ncom a comunidade para discutir estes problemas, promovendo o dia da fam\u00edlia e organizando \n\nos habitantes em suas respectivas associa\u00e7\u00f5es e sindicatos.\n\nAs institui\u00e7\u00f5es participam das a\u00e7\u00f5es que v\u00eam sendo implementadas na regi\u00e3o atrav\u00e9s de \n\nsemin\u00e1rios, reuni\u00f5es, debates e f\u00f3runs sobre agricultura familiar realizados pela Prefeitura e \n\nEMCAPER. Participam ainda das atividades desenvolvidas pelo Cons\u00f3rcio Santa Maria/Jucu \n\nou tendo assento no conselho de prefeitos, atuam na avalia\u00e7\u00e3o do Plano Diretor junto ao \n\nCSMJ; promovem debates relacionados a agricultura org\u00e2nica; organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento \n\nde associa\u00e7\u00f5es no munic\u00edpio e fora dele; organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento de escolas fam\u00edlias \nagr\u00edcolas no munic\u00edpio e estado.\n\nDentre as 15 institui\u00e7\u00f5es entrevistadas, 13 formularam as propostas dos programas realizados \nno munic\u00edpio com a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria. Esta participa\u00e7\u00e3o se deu, principalmente, \n\natrav\u00e9s de reuni\u00f5es (reuni\u00f5es com lideran\u00e7as, com gestores municipais, educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nnas escolas, reuni\u00f5es de pais na escola, etc.), tendo a ocorr\u00eancia de entrevistas, question\u00e1rios, \n\nsemin\u00e1rios e o Diagn\u00f3stico Rural Participativo elaborado pela Prefeitura de Santa Maria de \nJetib\u00e1.\n\n\n\n71\n\nNos projetos e/ou programas das institui\u00e7\u00f5es, foram contemplados dois aspectos da Agenda \n\n21, referentes \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e manejo dos recursos h\u00eddricos e \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do ensino, da \nconscientiza\u00e7\u00e3o e do treinamento. Al\u00e9m destes, tamb\u00e9m foram contemplados o combate ao \n\ndesmatamento, o desenvolvimento rural e agr\u00edcola, o fortalecimento do papel dos \n\ntrabalhadores e sindicatos e a implementa\u00e7\u00e3o de programas integrados de meio ambiente e \n\ndesenvolvimento.\n\nSegundo os entrevistados, em Santa Maria de Jetib\u00e1 ocorrem conflitos em atividades e/ou \n\ninteresses relacionados \u00e0 disputa por \u00e1gua de nascentes, \u00e0 polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; queimadas que \n\navan\u00e7am em outras \u00e1reas; constru\u00e7\u00f5es sobre nascentes que servem a outras \u00e1reas; uso de \n\nagrot\u00f3xicos pr\u00f3ximos \u00e0 escolas e resid\u00eancias, quando se fala em agricultura org\u00e2nica, pois \nacredita-se que sem veneno n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel produzir alimentos. Existem conflitos entre as \n\natividades de hortifrutigranjeiros e a qualidade/quantidade de recursos h\u00eddricos, devido a \nocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inadequadas, constru\u00e7\u00e3o de barragens e uso para irriga\u00e7\u00e3o; em aterros e \ndesmatamentos sem autoriza\u00e7\u00e3o.\n\nA perspectiva de atua\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es a curto, m\u00e9dio e longo prazos, para o munic\u00edpio, \nest\u00e3o discriminadas a seguir:\n\nCurto prazo (1 ano): desenvolvimento e conclus\u00e3o dos atuais projetos; aumento do n\u00famero de \n\nagricultores e \u00e1rea com agricultura org\u00e2nica; melhoria do n\u00edvel de escolaridade dos filhos de \nagricultores; combate ao desmatamento; implanta\u00e7\u00e3o de programas de diversifica\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\n(fruticultura), comercializa\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de renda; sistematiza\u00e7\u00e3o das propostas da Secretaria \n\nEstadual de Educa\u00e7\u00e3o: Projeto Tom da Mata - preserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, projeto de \n\nacelera\u00e7\u00e3o da aprendizagem em escolas de ensino fundamental; ades\u00e3o dos moradores \u00e0s \n\nredes das Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de Efluentes.\n\nM\u00e9dio prazo (4 anos): Reflorestamento em \u00e1reas degradadas e de nascentes; aumento do \n\nn\u00famero de produtores com pr\u00e1ticas org\u00e2nicas de produ\u00e7\u00e3o; desenvolvimento rural e agr\u00edcola; \n\nparceria com prefeitura para viabilizar assist\u00eancia t\u00e9cnica aos produtores; capacita\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos humanos (professores); elabora\u00e7\u00e3o de propostas baseadas nos projetos e observa\u00e7\u00f5es \n\natuais; intensifica\u00e7\u00e3o dos projetos voltados ao meio ambiente; promover a cidadania aos \nagricultores.\n\n\n\n72\n\nLongo prazo (maior que 4 anos): diminui\u00e7\u00e3o do uso de agrot\u00f3xicos e agroqu\u00edmicos; \n\ncontinuidade no processo de conscientiza\u00e7\u00e3o, intensificando-o na pr\u00e1tica a partir da escola; \nuni\u00e3o dos produtores da regi\u00e3o atrav\u00e9s de associa\u00e7\u00f5es que promovam a preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental, e que garanta qualidade de vida a todos; integra\u00e7\u00e3o do meio ambiente e \n\ndesenvolvimento, manejo de res\u00edduos, prote\u00e7\u00e3o e manejo de recursos h\u00eddricos; cooperativa \n\ndisponibilizando assist\u00eancia t\u00e9cnica \u00e0s fam\u00edlias rurais; acompanhamento das a\u00e7\u00f5es propostas e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o dos projetos.\n\nNa opini\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es, a melhor forma de divulgar Programas de Orienta\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental para Santa Maria de Jetib\u00e1 \u00e9 atrav\u00e9s de treinamento de l\u00edderes e palestras \u00e0 \ncomunidade com o uso de v\u00eddeos. Os programas de r\u00e1dio tamb\u00e9m foram lembrados como \n\nimportantes aliados nestas a\u00e7\u00f5es, ao contr\u00e1rio do uso de cartilhas, panfletos, folders, outdoors, \n\nbem como slides em palestras. Al\u00e9m destes instrumentos, foram citados os programas de \ntelevis\u00e3o, as escolas e as igrejas.\n\nA divulga\u00e7\u00e3o de programas atrav\u00e9s das igrejas foi considerada, pois em algumas comunidades \n\n\u00e9 o \u00fanico meio de informa\u00e7\u00e3o que possuem. Al\u00e9m disso, s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es que est\u00e3o presentes \ndesde a coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, est\u00e3o envolvidas com a comunidade e em muitas ocasi\u00f5es \n\nresolvem os problemas de seus membros, sendo o pastor considerado um l\u00edder e conselheiro.\n\n5.2 - INDICADORES DE DESENVOLVIMENTO LOCAL\n\nNeste item ser\u00e3o constru\u00eddos indicadores de desenvolvimento local, entendendo que a \n\nmetodologia poder\u00e1 servir de modelo para outras iniciativas. \u00c9 importante a utiliza\u00e7\u00e3o de \ndados oficiais na constru\u00e7\u00e3o de indicadores. Todavia, na defici\u00eancia dos mesmos, os dados \n\naqui utilizados s\u00e3o provenientes de informa\u00e7\u00f5es obtidas em institui\u00e7\u00f5es que atuam no \n\nmunic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1, bem como entrevistas com a popula\u00e7\u00e3o, permitindo aferir \n\nsobre a percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados em alguns aspectos que ser\u00e3o descritos nos campos de \nan\u00e1lise.\n\nNa metodologia usada pelo Centro de Estudos e Promo\u00e7\u00e3o da Agricultura de Grupo de Santa \n\nCatarina (CEPAGRO), no trabalho intitulado \u201cIndicadores de Sucesso em Processos de \n\nDesenvolvimento Local\u201d, os indicadores precisam ser simples, para que sejam facilitadores da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o organizada da popula\u00e7\u00e3o no processo. Eles devem permitir a compreens\u00e3o, pela\n\n\n\ncomunidade, dos limites e das potencialidades do desenvolvimento local participativo, assim \n\ncomo possibilitar o controle e a corre\u00e7\u00e3o de seus rumos (Tumes et al, 1998). Neste estudo, \n\neste desenho metodol\u00f3gico, abrange tr\u00eas campos de an\u00e1lise: o social, o econ\u00f4mico e o \nambiental. Em cada um deles foi definido pelo pesquisador, um conjunto de indicadores. Na \n\nap\u00fcca\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, estes indicadores dever\u00e3o ser definidos pela comunidade.\n\nCampo social - Neste campo vamos analisar os indicadores que d\u00e3o conta do n\u00edvel de \n\nintera\u00e7\u00e3o existente entre a comunidade e o Poder P\u00fablico, a capacidade dos atores locais de \n\nintervirem no processo de desenvolvimento local e o acesso a servi\u00e7os b\u00e1sicos. Para este \n\ntrabalho, foram constru\u00eddos 12 indicadores a partir de dados oficiais relacionados a cultura, \n\nsa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e lazer. Os dados que se referem \u00e0 associativismo e participa\u00e7\u00e3o refletem a \npercep\u00e7\u00e3o dos entrevistados.(Quadro 8, p. 75)\n\nCampo econ\u00f4mico - Estes indicadores procuram demonstrar a din\u00e2mica econ\u00f4mica do \n\nmunic\u00edpio, seus potenciais e suas limita\u00e7\u00f5es. Neste campo foram considerados 4 indicadores \nbaseados em dados oficiais sobre receita, renda, capacidade de investimento e popula\u00e7\u00e3o \n\neconomicamente ativa. Devido a dificuldade de acesso a este tipo de informa\u00e7\u00e3o no \nmunic\u00edpio, tamb\u00e9m foram considerados par\u00e2metros estaduais e nacionais. (Quadro 9, p.77)\n\nCampo ambiental - Ser\u00e3o analisados indicadores que possibilitam visualizar a melhoria da \n\nqualidade de vida dos habitantes locais e a heran\u00e7a que estamos deixando para as gera\u00e7\u00f5es \nfuturas. Foram constru\u00eddos 12 indicadores baseados em dados oficiais sobre o abastecimento \n\nde \u00e1gua, destino do esgoto sanit\u00e1rio e lixo. Os dados relacionados a solos, cobertura vegetal, \n\nqualidade da \u00e1gua e agricultura se baseiam na percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados. (Quadro 10, p. 80)\n\nCada um dos indicadores ser\u00e1 classificado em tr\u00eas n\u00edveis referenciais. O n\u00edvel 1 representar\u00e1 a \n\nsitua\u00e7\u00e3o indesejada ou aquela em que n\u00e3o houve interven\u00e7\u00e3o; o n\u00edvel 5 indica um cen\u00e1rio \n\nfuturo a ser buscado ou uma situa\u00e7\u00e3o desejada; o n\u00edvel 3 \u00e9 um ponto m\u00e9dio entre os n\u00edveis 1 e \n\n5, indica um est\u00e1gio de transi\u00e7\u00e3o. Para cada campo de an\u00e1lise o indicador em quest\u00e3o ser\u00e1 \n\nclassificado em um desses tr\u00eas n\u00edveis, recebendo valores iguais a 1, 3 ou 5, conforme seu \n\nenquadramento.\n\n\n\n74\n\nOs crit\u00e9rios para delimita\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis devem ser encarados como metas a serem alcan\u00e7adas, \nnum per\u00edodo de tempo determinado pela comunidade, que ser\u00e3o definidos levando-se em \n\nconta a possibilidade de serem medidos anualmente.\n\nIndicador\n\nN\u00edvel\n1 3 5\n\nA ser constru\u00eddo Menor ou igual a taxa de refer\u00eancia A definir A definir\n\nNa seq\u00fc\u00eancia, ser\u00e3o constru\u00eddos os \u00edndices de desenvolvimento por campo (IDC) a que \n\npertencem. Este \u00edndice \u00e9 calculado a partir do somat\u00f3rio dos pontos obtidos por cada \n\nindicador (1, 3 ou 5), dividido pelo n\u00famero de indicadores considerados naquele campo (n), \nconforme sua representa\u00e7\u00e3o abaixo.\n\nIDC = (a+b+c+...) /n\n\nEm seguida \u00e9 calculado o \u00edndice de desenvolvimento local (IDL), a partir do somat\u00f3rio dos \n\nIDC\u2019s ( Z IDC), dividido pelo n\u00famero de campos (N), que neste caso \u00e9 igual a tr\u00eas pois ser\u00e3o \n\nconsiderados tr\u00eas campos de an\u00e1lise. Sua representa\u00e7\u00e3o \u00e9:\n\nI IDL = X IDC /N\nO IDL varia entre 1 (\u00edndice correspondente ao cen\u00e1rio indesejado) e 5 (\u00edndice correspondente \n\na uma situa\u00e7\u00e3o futura desejada).\n\nAvaliar a qualidade de vida no munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1, atrav\u00e9s de um conjunto de \n\nindicadores s\u00f3cio-ambientais adequados \u00e0 sua especificidade, \u00e9 dar um passo para a \nconstru\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da sociedade local, contribuindo para nortear os rumos de seu \n\ndesenvolvimento.\n\nA constru\u00e7\u00e3o de indicadores locais depara-se com o agravante da prec\u00e1ria base de dados \n\nmunicipais. Isto dificulta o trabalho, mas a feita de dados sobre um ou mais aspectos \n\nimportantes para a qualidade de vida sustent\u00e1vel \u00e9, em si, um indicador de que a quest\u00e3o n\u00e3o \nest\u00e1 recebendo aten\u00e7\u00e3o suficiente. (CECCA,1999).\n\nA comunidade dever\u00e1 criar uma equipe respons\u00e1vel pela coleta dos dados, atualiza\u00e7\u00e3o do \n\nIDL, an\u00e1lise dos resultados e divulga\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o e para o(s) conselho(s) de \n\ndesenvolvimento atrav\u00e9s de r\u00e1dio, jornais, reuni\u00f5es, cartazes, etc.\n\n\n\n75\n\nA seguir, passamos a descrever os indicadores selecionados e os crit\u00e9rios definidos para \n\nenquadr\u00e1-los nos n\u00edveis. Os crit\u00e9rios propostos para enquadramento nos n\u00edveis 1, 3 e 5 devem \nser estabelecidos a partir da realidade de cada local.\n\nOs dados para a constru\u00e7\u00e3o dos \u00edndices, no Campo Social, est\u00e3o representados no Quadro 8.\n\nQuadro 8 - Indicadores do Campo Social\n\nIndicador N\u00edvel\n1 3 5\n\na) Participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o de \nproblemas\n\nMenor ou igual a \n45%\n\nEntre 45% e 90% Maior que 90%\n\nb) Participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es para \nmelhoria da qualidade de vida\n\nMenor ou igual a \n25%\n\nEntre 25% e 90% Maior que 90%\n\nc) Participa\u00e7\u00e3o em associa\u00e7\u00f5es At\u00e9 35% \nparticipam\n\n35% a 90% \nparticipam\n\n90% ou mais \nparticipam\n\nd) Efetividade das entidades (ou programas) \ns\u00f3cio-culturais\n\nAt\u00e9 10 existem e \natuam\n\n10 a 15 existem e \natuam\n\nAcima dei 5 \nexistem e atuam\n\ne) Efetividade das \u00e1reas p\u00fablicas de lazer At\u00e9 10 existem Entre 10 e20 \nexistem\n\n20 ou mais existem\n\nf) Efetividade de postos de sa\u00fade At\u00e9 10 postos Entre 10 e 20 \npostos\n\n20 ou mais postos\n\ng) Leitos hospitalares l,4/1000hab Entre 1,4 a 3/1000 3/1000 hab\nh) % de analfabetos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \nmaior de 15 anos\n\nMaior que 15% Entre 15 e5% Menor que 5%\n\ni) % da popula\u00e7\u00e3o com maios de 4 anos de \nestudo\n\nMaior ou igual a \n48%\n\nEntre 48 e 20% Menor que 20%\n\nj) % da popula\u00e7\u00e3o com menos de 8 anos de \nestudo\n\nMaior que 45% Entre 45 e 20% Menor que 20%\n\nk)% de crian\u00e7as que n\u00e3o freq\u00fcentam escola Maior ou igual a \n20%\n\nEntre 20 e 5% Menor que 5%\n\n1)% de crian\u00e7as que trabalham Maior que 25% Entre 25 e 5% Menor que 5%\n\n\u00edndice de Desenvolvimento do campo social (ID social)\n\nID social = (l + l + l+ 3 + l + l + l + l + l + l + l + l)/12 \nID social =14/12 \n\nID social = 1,16\n\nNeste campo foram avaliados os seguintes indicadores:\n\na) Participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o de problemas e b) Participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em \n\na\u00e7\u00f5es para melhoria da qualidade de vida.\n\nAcredita-se que a participa\u00e7\u00e3o da sociedade, \u00e9 um reflexo direto da descentraliza\u00e7\u00e3o de poder. \n\nA hip\u00f3tese destes indicadores \u00e9 a de que, em n\u00edvel local, maior participa\u00e7\u00e3o da comunidade na\n\n\n\n76\n\ndiscuss\u00e3o de problemas, sinaliza para maior participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nas a\u00e7\u00f5es em busca de \nqualidade de vida.\n\nEste \u00edndice pode ser estabelecido atrav\u00e9s de verifica\u00e7\u00e3o junto \u00e0 Associa\u00e7\u00f5es e a C\u00e2mara \n\nMunicipal se \u00e9 poss\u00edvel ter dados sobre o n\u00famero de participantes no munic\u00edpio. Outra fonte, \n\n\u00e9 a entrevista, que permite verificar o conjunto de pessoas que participam, inclusive por setor \n\nde atividade.\n\nc) Participa\u00e7\u00e3o em associa\u00e7\u00f5es.\n\nA exist\u00eancia de associa\u00e7\u00f5es e cooperativas no munic\u00edpio, nem sempre indica a capacidade de \n\ninterven\u00e7\u00e3o da comunidade no processo de desenvolvimento local. Em fun\u00e7\u00e3o disso, \u00e9 \n\nimportante determinar o n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o da comunidade nas organiza\u00e7\u00f5es existentes. \nJulgamos necess\u00e1rio considerar pelo menos as formas organizativas mais comuns. Neste caso, \n\nsugerimos que sejam avaliadas as associa\u00e7\u00f5es dos trabalhadores rurais, de mulheres, de \n\nagricultores e as cooperativas de produtores e de cr\u00e9dito.\n\nd) Efetividade das entidades (ou programas) s\u00f3cio-culturais e e) Efetividade das \u00e1reas \n\np\u00fablicas de lazer.\n\nPor estarem diretamente relacionadas \u00e0 qualidade de vida dos cidad\u00e3os, as atividades de lazer \n\ndevem estar presentes nos processos de desenvolvimento local. Sugere-se considerar as \n\norganiza\u00e7\u00f5es ligadas ao esporte e lazer e sua estrutura f\u00edsica (pra\u00e7as, parques, quadras e \ncampos), na difus\u00e3o da cultura local, desenvolvimento art\u00edstico (m\u00fasica, teatro...), e \u00e0s festas \n\nt\u00edpicas (ou tradicionais).\n\nf) Efetividade de postos de sa\u00fade e g) Leitos hospitalares.\n\nO n\u00famero de postos de sa\u00fade e leitos hospitalares tamb\u00e9m s\u00e3o indicadores para medir a \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Deve ser analisado o n\u00famero de postos de sa\u00fade e quais \n\ncomunidades do munic\u00edpio ficam sem assist\u00eancia m\u00e9dica, devido \u00e0 dist\u00e2ncia e a dificuldade \n\nde transporte. A Portaria n\u00b0 3046 de 20/07/1982, estabelece como par\u00e2metro para o \n\nplanejamento assistencial do SUS, tr\u00eas leitos hospitalares para cada 1.000 habitantes (3/1.000 \n\nhab.), em fun\u00e7\u00e3o disto \u00e9 importante verificar o n\u00famero de leitos existentes no munic\u00edpio. A \n\ntaxa de refer\u00eancia, neste caso, ser\u00e1 igual ao percentual atual.\n\n\n\n77\n\nh) % de analfabetos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o maior de 15 anos.\n\nUm dos princ\u00edpios de exerc\u00edcio da cidadania \u00e9 o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Um munic\u00edpio que esteja \n\nempenhado na participa\u00e7\u00e3o de todos os indiv\u00edduos, deve preocupar-se constantemente com a \n\nerradica\u00e7\u00e3o do analfabetismo, por significar um entrave \u00e0 participa\u00e7\u00e3o consciente e a melhoria \nda qualidade de vida. Este indicador deve avaliar o esfor\u00e7o constante que as comunidades \n\ndevem realizar para reduzir o n\u00edvel de analfabetismo. A taxa de refer\u00eancia ser\u00e1 igual ao \n\npercentual atual.\n\nSegundo o Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais (INEP, 1999), a taxa de \n\nanalfabetismo das pessoas com 15 anos ou mais de idade no Brasil, em 1999, era igual a \n\n13,8%, enquanto no Estado do Esp\u00edrito Santo, este valor sobe para 18%.\n\ni) % da popula\u00e7\u00e3o com menos de 4 anos de estudo; j) % da popula\u00e7\u00e3o com menos de 8 anos \n\nde estudo; k) % de crian\u00e7as que n\u00e3o freq\u00fcentam escola; e 1) % de crian\u00e7as que trabalham.\n\nA porcentagem da popula\u00e7\u00e3o com menos de quatro anos de estudo representa os que n\u00e3o tem \n\nnem o antigo curso prim\u00e1rio completo. E, a porcentagem da popula\u00e7\u00e3o com menos de oito \nanos de estudo representa aqueles que n\u00e3o conclu\u00edram o ensino fundamental. No percentual \n\nde crian\u00e7as que n\u00e3o freq\u00fcentam a escola foram consideradas aquelas com idade entre 7 a 14 \n\nanos e no percentual de crian\u00e7as que trabalham foram consideradas todas na mesma faixa \net\u00e1ria que exer\u00e7am alguma atividade, remunerada ou n\u00e3o.\n\nO Brasil tinha como meta para o bi\u00eanio 94/95 atingir 90% de inclus\u00e3o de crian\u00e7as de 7 a 14 \n\nanos no ensino fundamental. Esta marca foi superada, atingindo 95,5% (INEP,1999). \u00c9 \n\nimportante verificar a situa\u00e7\u00e3o local junto \u00e0 Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, assim como os \ndados do IBGE.\n\nOs dados para a constru\u00e7\u00e3o dos \u00edndices no Campo Econ\u00f4mico comp\u00f5em o Quadro 9. \n\nQuadro 9 - Indicadores do Campo Econ\u00f4mico.\n\nIndicador N\u00edvel\n1 3 5\n\na) Receita global per capita ( em Reais) Menor ou igual a \n278,00\n\nAumento de at\u00e9 \n50%\n\nAumento maior \nque 50%\n\nb) Renda de chefes de domic\u00edlios (em sal\u00e1rio \nm\u00ednimo)\n\nEntre V\u00e1 e 1 Entre 2 e 3 Acima de 3\n\nc) Capacidade de investimento da prefeitura em \ninfra-estrutura e novos servi\u00e7os\n\nIgual ou menor que \n10%\n\nEntre 10% e30% Mais de 30%\n\nd) % de PEA ocupada Menor que 88,1% Entre 88,1 e90% Maior que 90%\n\n\n\n78\n\nr\n\u00edndice de Desenvolvimento do campo econ\u00f4mico (ID econ\u00f4mico)\nID econ\u00f4mico = (1 + 1 + 3 +3)/ 4 \n\nID econ\u00f4mico = 8/4 \n\nID econ\u00f4mico = 2,0\n\nNeste campo ser\u00e3o avaliados os seguintes indicadores:\na) Receita global per capita (em Reais).\n\nA receita global per capita \u00e9 extra\u00edda da divis\u00e3o da receita total do munic\u00edpio pelo n\u00famero de \n\nhabitantes (Borges et al, 1998). O aumento da arrecada\u00e7\u00e3o municipal, com o conseq\u00fcente \naumento da capacidade financeira, tamb\u00e9m pode ser utilizado como indicador de \n\ndesenvolvimento local. Este valor \u00e9 levantado mensalmente pelas Secretaria da Fazenda do \n\nestado. As mesmas secretarias t\u00eam levantamentos anuais que podem balizar os crit\u00e9rios para \ndefini\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de incremento desejado.\n\nb) Renda de chefes de domic\u00edlios (em sal\u00e1rio m\u00ednimo).\n\nO aumento da renda familiar significa a garantia de atendimento de suas necessidades b\u00e1sicas \n\ne consequentemente, melhor qualidade de vida. A renda de chefes de domic\u00edlios \u00e9 fornecida \n\nperiodicamente pelo IBGE/IPEA, e traduz o rendimento m\u00e9dio dos chefes de fam\u00edlia dos \n\nmunic\u00edpios brasileiros.\n\nc) Capacidade de investimento da prefeitura em infra-estrutura e novos servi\u00e7os.\n\nA capacidade do Poder P\u00fablico investir em infra-estrutura e novos servi\u00e7os \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida local. A legisla\u00e7\u00e3o brasileira define um \n\npercentual de 65% da arrecada\u00e7\u00e3o municipal, como valor limite de comprometimento com \n\ndespesas de pessoal, como forma de dispor de recursos para o investimento em outras \u00e1reas da \n\nadministra\u00e7\u00e3o. No Estado do Esp\u00edrito Santo, cerca de 90% da arrecada\u00e7\u00e3o tem este \n\ncomprometimento, valor usado como refer\u00eancia para o munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1 \ncomo situa\u00e7\u00e3o atual.\n\n\n\n79\n\nPodem ser avaliados os novos empreendimentos econ\u00f4micos do munic\u00edpio, principalmente \nna \u00e1rea agr\u00edcola, usando-se como refer\u00eancia os dados da Rela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00f5es \n\nSociais (RAIS).\n\nd) % da Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA) ocupada.\n\nA dinamiza\u00e7\u00e3o da economia local deve ter como um de seus princ\u00edpios o aumento da oferta \nde emprego, que pode ser avaliado pela an\u00e1lise sistem\u00e1tica da din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o economicamente ativa. A PEA \u00e9 definida como o conjunto formado pelas pessoas \n\nde 10 a 65 anos de idade que foram classificadas como ocupadas ou desocupadas no per\u00edodo \n\nanalisado. Em 1996, a taxa m\u00e9dia brasileira foi de 88,10%. Este indicador pode ser dividido \npor faixa et\u00e1ria, por atividade e por sexo.\n\nOs dados para defini\u00e7\u00e3o deste indicador podem ser encontrados na RAIS, que fornece dados \n\nsobre o pessoal empregado, e informa\u00e7\u00f5es sobre crescimento ou redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \nestabelecimentos agropecu\u00e1rios e da condi\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o (propriet\u00e1rio, \n\narrendat\u00e1rio, parceiro e posseiro). \u00c9 necess\u00e1rio verificar, contudo, as possibilidades de ter os \n\ndados do IBGE e de arrecada\u00e7\u00e3o do Imposto Territorial Rural (ITR) como balizadores.\n\n\n\n\n\n81\n\nA sustentabilidade de iniciativas voltadas para o desenvolvimento local \u00e9 determinada pelo \n\nuso respons\u00e1vel dos recursos naturais. Os indicadores seguintes, buscam estabelecer a \n\nqualidade da rela\u00e7\u00e3o entre a comunidade e seu meio ambiente. Avalia-se ent\u00e3o:\n\na) % da popula\u00e7\u00e3o que percebe a redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal.\n\nA elimina\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, para explora\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas, \u00e9 uma pr\u00e1tica comum em \n\nnosso pa\u00eds. A avalia\u00e7\u00e3o permanente do que a popula\u00e7\u00e3o percebe em rela\u00e7\u00e3o a este feto, pode \n\nser tomado como indicador, associado \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na atividade econ\u00f4mica e na melhoria da \n\nqualidade de outros recursos naturais. A legisla\u00e7\u00e3o prev\u00ea uma cobertura vegetal m\u00ednima de \n\n20% nas \u00e1reas rurais.\n\nb) % de domic\u00edlios com abastecimento de \u00e1gua adequado.\n\nNo Brasil, os domic\u00edlios servidos por \u00e1gua canalizada, proveniente de rede geral de \nabastecimento, em 1996, apontavam para valores em tomo de 74,20%, enquanto no estado do \n\nEsp\u00edrito Santo aproximavam-se de 93% (IBGE, 1996 e CESAN, 1998). Nas \u00e1reas rurais, estas \n\ninforma\u00e7\u00f5es podem mascarar a realidade, sobretudo onde existir alternativas de abastecimento \nadequado, a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de fontes naturais, que n\u00e3o s\u00e3o detectadas pelos \n\nlevantamentos.\n\nc) % de domic\u00edlios com esgotamento sanit\u00e1rio adequado e d) % da popula\u00e7\u00e3o que jogam \n\nesgoto diretamente no rio.\n\nO tratamento adequado de dejetos \u00e9 condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para evitar o comprometimento da \n\nqualidade ambiental. Normalmente, medidas simples evitam problemas s\u00e9rios e de dif\u00edcil \n\ncorre\u00e7\u00e3o. No Brasil, 63,6% dos domic\u00edlios enquadram-se neste crit\u00e9rio; enquanto no estado do \n\nEsp\u00edrito Santo a taxa \u00e9 de 15% de liga\u00e7\u00f5es de esgoto e 11% de coleta e tratamento (CESAN, \n1996).\n\ne) % de domic\u00edlios cobertos com estruturas de coleta de lixo dom\u00e9stico; f) % de domic\u00edlios \n\ncobertos com estruturas coleta seletiva de lixo dom\u00e9stico e tratamento e g) % da popula\u00e7\u00e3o \nque praticam a queima do lixo.\n\n\n\n82\n\nOs \u00edndices brasileiros indicam que 88% dos domic\u00edlios urbanos contam com servi\u00e7os de \n\ncoleta de lixo dom\u00e9stico (IBGE, 1996). Os indicadores (e, f, g) ser\u00e3o medidos partindo-se do \n\npressuposto de que a comunidade far\u00e1 um esfor\u00e7o constante para suprir integralmente as \nnecessidades destes servi\u00e7os, o que certamente reduzir\u00e1 os impactos negativos sobre o meio \n\nambiente. A taxa de refer\u00eancia \u00e9 igual a situa\u00e7\u00e3o atual\n\nh) % da popula\u00e7\u00e3o que consideram a qualidade da \u00e1gua do rio impr\u00f3pria para uso.\n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade da \u00e1gua e com a sa\u00fade das pessoas deve ser uma constante \n\nem processos de desenvolvimento. A melhoria destas condi\u00e7\u00f5es provoca conseq\u00fc\u00eancias \n\nimediatas na melhoria da qualidade de vida local.\n\ni) % da popula\u00e7\u00e3o que considera que a eros\u00e3o aumentou no munic\u00edpio e j) % da popula\u00e7\u00e3o \nque considera os solos fracos.\n\nO processo de empobrecimento e eros\u00e3o do solo est\u00e1 diretamente relacionado ao uso e \n\npr\u00e1ticas adotadas na explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e na agropecu\u00e1ria. \u00c9 importante \n\nconstatar a dimens\u00e3o destas percep\u00e7\u00f5es e suas reais causas, diretamente nas propriedades \n\nrurais e com os \u00f3rg\u00e3os municipais respons\u00e1veis. \u00c1reas ecologicamente equilibradas, isentas \nde processos erosivos, devem ser tomadas como padr\u00e3o para balizar estes \u00edndices.\n\nk) % da popula\u00e7\u00e3o que pratica a agricultura org\u00e2nica e 1) % da popula\u00e7\u00e3o que pr\u00e1tica a \n\nagricultura com agroqu\u00edmico.\n\nO consumo de produtos provenientes de uma atividade agr\u00edcola isenta de agroqu\u00edmicos \n\n(agricultura org\u00e2nica), \u00e9 uma realidade nos dias atuais. Al\u00e9m disso, os custos de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nmais baixos, evita-se a contamina\u00e7\u00e3o do meio e na operacionaliza\u00e7\u00e3o dos produtos ap\u00fccados.\n\nO \u00edndice de Desenvolvimento Local (IDL)\n\nIDL = (ID social + ID econ\u00f4mico + ID ambiental) / 3 \nIDL = (1,16+ 2,0+ 1,0)/3 \n\nIDL = 4,16/3 \n\nIDL= 1,38\n\n\n\n83\n\nPelo que prop\u00f5e a metodologia, para esta primeira avalia\u00e7\u00e3o, este IDL corresponde a um \n\ncen\u00e1rio indesejado. Com base neste \u00edndice, a comunidade deve estabelecer metas para uma \nsitua\u00e7\u00e3o futurai, de acordo com sua realidade e seus interesses. Essas metas poder\u00e3o se \n\nconstituir em par\u00e2metros comunit\u00e1rios para as avalia\u00e7\u00f5es subsequentes.\n\nAn\u00e1lise dos \u00edndices\n\n? 1 \u00a5 ' -------------\n\u00edndice Ano 1 Ano 2 Ano 3\n\nID social 1,16\nID econ\u00f4mico 2,00\nID ambiental 1,00\n\u00edndice de desenvolvimento local 1,38\n\nA observa\u00e7\u00e3o dos dados pode permitir verificar o comportamento dos \u00edndices de cada campo \n\nobservado. A constru\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie para v\u00e1rios anos, permitir\u00e1 avaliar as correla\u00e7\u00f5es \n\nexistentes entre os \u00edndices e entre os indicadores. A observa\u00e7\u00e3o dos indicadores possibilita a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais sens\u00edveis \u00e0s a\u00e7\u00f5es de um plano de desenvolvimento local. Neste \n\nestudo, conforme mostra o quadro acima, com as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, foi poss\u00edvel \nestabelecer um IDL para o primeiro ano, ficando como proposta a continuidade do trabalho \n\nvisando o monitoramento do desenvolvimento, pela comunidade.\n\n5.3 - CONVERG\u00caNCIA DOS PROGRAMAS DE GEST\u00c3O AMBIENTAL \n\nPROPOSTOS PARA O MUNIC\u00cdPIO.\n\nDe acordo com o que foi visto no item 4.5 do Cap. IV, existem v\u00e1rios programas de gest\u00e3o \n\nsendo desenvolvidos no munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1 que agora ser\u00e3o analisados. Esta \nan\u00e1lise busca a resposta para questionamentos que surgiram durante a revis\u00e3o de literatura, \n\ntais como: Os programas de gest\u00e3o t\u00eam contribu\u00eddo para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas \n\nda comunidade relacionadas a saneamento, alimenta\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, trabalho, \u00e1gua, etc..? Os \n\nprogramas t\u00eam auxiliado na revers\u00e3o do quadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental apresentado no \nmunic\u00edpio? Os programas contribu\u00edram para o fortalecimento da economia local? A \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, nas a\u00e7\u00f5es implementadas, tem se efetivado? As condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \n\npara articula\u00e7\u00e3o institucional foram estabelecidas?\n\n\n\n84\n\nProgramas gerenciados pelo Cons\u00f3rcio Santa Maria /Jucu\n\nPrograma de Ordenamento do uso da terra. Este programa envolve tr\u00eas sub-programas, a \n\nsaber: levantamento aerofotogram\u00e9trico e atualiza\u00e7\u00e3o de cartas topogr\u00e1ficas; monitoramento \n\nda cobertura vegetal e uso da terra e; capacita\u00e7\u00e3o dos \u00d3rg\u00e3os Municipais de gest\u00e3o territorial \n\ne ambiental. Tamb\u00e9m proposto e gerenciado pelo Cons\u00f3rcio Santa Maria/Jucu, tem como \ncolaboradores o IDAF, SEAMA, IBGE, Instituto Jones dos Santos Neves, UFES, Prefeituras, \n\nFunda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas e o Instituto Brasileiro de Administra\u00e7\u00e3o Municipal.\n\nPrograma de Gest\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos interiores e dos recursos h\u00eddricos, \nsubdividido em nove sub-programas: registro hidrom\u00e9trico; registro sedimentom\u00e9trico; \n\nregistro clim\u00e1tico; monitoramento de agrot\u00f3xico, liminol\u00f3gico e sanit\u00e1rio; implanta\u00e7\u00e3o do \n\ncadastro de usu\u00e1rio; atualiza\u00e7\u00e3o do cadastro de estabelecimentos efetivos ou potencialmente \npoluid\u00f2res; prospec\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas e; conserva\u00e7\u00e3o da ictiofauna. Neste \u00faltimo sub- \nprograma, ser\u00e3o identificados informantes chaves para promover o resgate do saber popular \n\nsobre os peixes e dados sobre a pesca. Ser\u00e3o realizadas entrevistas com formul\u00e1rio \npadronizado. Est\u00e3o envolvidos neste programa a UFES, EMCAPER, SEAMA, CESAN, \n\nESCELSA, Funda\u00e7\u00e3o Jorge Duprat Figueiredo, Minist\u00e9rio do Trabalho, CESTEH/FIOCRUZ, \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, Prefeituras, Secretaria de Agricultura e Secretaria de Estado da Fazenda.\n\nPrograma de recupera\u00e7\u00e3o ambiental. \u00c9 composto por cinco sub-programas: recomposi\u00e7\u00e3o da \nmata ciliar; cria\u00e7\u00e3o de tecnologias de manejo da flora nativa; manejo e conserva\u00e7\u00e3o dos solos \ne \u00e1gua em sistemas de microbacias; manejo integrado de pragas, doen\u00e7as e ervas invasoras e; \n\ncapacita\u00e7\u00e3o em reabilita\u00e7\u00e3o de estradas de terra. Est\u00e3o envolvidos IDAF, SEAMA, IBAMA, \n\nEMCAPER, DNER, UFES, CVRD, Aracruz Celulose, Prefeituras e comunidades. \n\nRecomenda-se celebrar conv\u00eanios com outras institui\u00e7\u00f5es com experi\u00eancia em projetos de \n\nmicrobacias e pesquisa tecnol\u00f3gica.\n\nPrograma de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental integrada. Envolve o IDAF, SEAMA, Policia Ambiental \n\ne Civil. Envolve a comunidade na divulga\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nPrograma de res\u00edduos s\u00f3lidos. Envolve a SEAMA, Prefeitura, Associa\u00e7\u00f5es, Sindicatos, \n\nFedera\u00e7\u00f5es e Iniciativa privada objetivando a elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor de gest\u00e3o de \nres\u00edduos s\u00f3lidos.\n\n\n\n85\n\nPrograma de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Prev\u00ea a capacita\u00e7\u00e3o de educadores ambientais \nselecionados pelas lideran\u00e7as comunit\u00e1rias. As campanhas previstas ser\u00e3o voltadas para os \ntemas mais pertinentes \u00e0 realidade do munic\u00edpio, respeitando a diversidade cultural da regi\u00e3o. \n\nEnvolve a Prefeitura, as ONGs e as lideran\u00e7as locais.\n\nOs programas gerenciados pelo Cons\u00f3rcio, da forma como s\u00e3o propostos, denotam a \npreocupa\u00e7\u00e3o em atender as dimens\u00f5es de sustentabilidade defendidas por Sachs op. cit.. \n\nEntretanto, Rattner op cit. entende que o desenvolvimento sustent\u00e1vel requer, dentre outros, \n\n\u201c...valores e interesses comuns, que levam cada comunidade a participar de forma ativa...\u201d.\n\nPortanto, observando estes programas, a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, investida de sua \nimport\u00e2ncia no processo, n\u00e3o parece estar presente nas a\u00e7\u00f5es implementadas, embora seja \n\nmencionada em alguns programas acima citados. Esta afirma\u00e7\u00e3o baseia-se em relatos, de \npessoas da comunidade, do tipo:\n\n\u201c...o Cons\u00f3rcio n\u00e3o atua mais com a comunidade. Quando precisam, trazem seus t\u00e9cnicos e \nv\u00e3o direto ao local do problema, com solu\u00e7\u00f5es prontas, sem dar retorno aos outros \u00f3rg\u00e3os \nque poderiam atuar junto\n\u201c...o trabalho do Cons\u00f3rcio n\u00e3o chega \u00e0 comunidade porque a metodologia n\u00e3o \u00e9 adequada \naos produtores\u201d',\n\u201c...o Cons\u00f3rcio n\u00e3o teve di\u00e1logo com as comunidades antes da execu\u00e7\u00e3o do programa e \nalgumas pessoas tiveram resist\u00eancia... \u201d. Declara\u00e7\u00f5es dessa natureza deixam evidente a falta \nde representa\u00e7\u00e3o da comunidade no Cons\u00f3rcio, ou inexist\u00eancia de f\u00f3runs de discuss\u00e3o dos \n\ntrabalhos a elas relacionados.\n\nPor outro lado, em perguntas abertas do instrumento de pesquisa, sobre o \u201cconhecimento de \n\ntrabalhos de conserva\u00e7\u00e3o/recupera\u00e7\u00e3o ambiental no munic\u00edpio\u201d, apenas 13% dos \n\nentrevistados citaram iniciativas do Cons\u00f3rcio. Estas informa\u00e7\u00f5es levam a conclus\u00e3o de que a \nparticipa\u00e7\u00e3o popular, t\u00e3o necess\u00e1rias ao processo, n\u00e3o tem recebido a devida aten\u00e7\u00e3o. No \n\nescopo desse trabalho se encontra o essencial do que se precisa para compreender e explicar a \n\nimport\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o popular nos programas de gest\u00e3o.\n\n\n\n86\n\nProgramas gerenciados pela Igreja Evang\u00e9lica de Confiss\u00e3o Luterana no Brasil:\n\nProjeto Bases. Coordena uma integra\u00e7\u00e3o de projetos de desenvolvimento comunit\u00e1rio \nsustent\u00e1vel. Totalmente integrado \u00e0 comunidade, este projeto tem apoio de ag\u00eancias \n\ninternacionais em parceria com ONGs e entidades governamentais. Envolve diretamente as \n\nfam\u00edlias que t\u00eam sua renda oriunda da agricultura.\n\nOs depoimentos obtidos durante a pesquisa indicam vim forte comprometimento do projeto \n\ncom as quest\u00f5es sociais, ambientais, econ\u00f4micas, culturais e geogr\u00e1ficas. Com uma \nmetodologia interativa, o envolvimento da fam\u00edlia rural permeia todo o processo de \n\ndesenvolvimento do programa, onde todos participam do planejamento e tra\u00e7am os planos de \n\na\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o.\n\nOs projetos coordenados pelo BASES, de desenvolvimento comunit\u00e1rio, contemplam a \ncapacita\u00e7\u00e3o dos produtores em tecnologias alternativas e saud\u00e1veis, educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o de culturas (estudo de viabiliza\u00e7\u00e3o para fruticultura na regi\u00e3o) e no\u00e7\u00f5es de \n\ncooperativismo e associativismo. Neste contexto, o fortalecimento da APSAD-VIDA, em \nfun\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as causadas pelo uso dos agrot\u00f3xicos como: esterilidade, anemia e doen\u00e7as \nnervosas, proporciona a comercializa\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos, na capital do Estado, por \n\nprodutores rurais que n\u00e3o utilizam agrot\u00f3xico.\n\nProgramas gerenciados pela CESAN:\n\nPRODESPOL - Programa de Despolui\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas Litor\u00e2neos do Estado do \nEsp\u00edrito Santo. Prev\u00ea a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de esgotamento sanit\u00e1rio. Em Santa Maria de \n\nJetib\u00e1 construiu a rede de coleta com 18.400m de comprimento na regi\u00e3o urbana, com 3 \n\nesta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias. Aguarda recursos para conclus\u00e3o de Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Efluentes, \n\nprincipalmente para redu\u00e7\u00e3o da carga org\u00e2nica, contemplando uma popula\u00e7\u00e3o de 16.535 \n\nhabitantes. Envolve Secretarias municipais, o Banco Mundial, UNICAMP, Secretaria, de \n\nEstado da Educa\u00e7\u00e3o, SEAMA, Secretaria, de Estado da Sa\u00fade, EMCAPER, Pol\u00edcia \n\nAmbiental al\u00e9m da consultoria de profissionais independentes.\n\nPES - Programa de Educa\u00e7\u00e3o em Saneamento Ambiental. \u00c9 um sub-programa que orienta e \n\ninforma a popula\u00e7\u00e3o sobre as a\u00e7\u00f5es do PRODESPOL. Para sensibilizar e mobilizar os \u00fcderes\n\n\n\n87\n\ncomunit\u00e1rios, realiza reuni\u00f5es preparat\u00f3rias para apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\npropostas. Atrav\u00e9s de cursos de aperfei\u00e7oamento para os professores da rede p\u00fablica, objetiva \n\nconstruir uma vis\u00e3o integrada e coerente da realidade.\n\nO programa PRODESPOL foi concebido originalmente com a certeza de que atrav\u00e9s da \n\neduca\u00e7\u00e3o os diversos atores sociais envolvidos poder\u00e3o adquirir as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para \n\na mudan\u00e7a de valores e atitudes, intervindo de modo consciente e co-respons\u00e1vel, exercendo \nsua cidadania na conquista de efetivas melhorias em suas condi\u00e7\u00f5es de vida.\n\nO caracter s\u00f3cio-ambiental do PRODESPOL no munic\u00edpio, teve seus objetivos atingidos \n\natrav\u00e9s de uma metodologia de mobiliza\u00e7\u00e3o social, para a implanta\u00e7\u00e3o de infra-estrutura de \n\nsaneamento (rede coletora). As dimens\u00f5es social e ambiental em um contexto que busca a \n\nsustentabilidade de uma regi\u00e3o, podem ser melhor vislumbradas com iniciativas desse porte.\n\nProgramas gerenciados por outras institui\u00e7\u00f5es, em desenvolvimento no munic\u00edpio:\n\nOutros programas est\u00e3o sendo propostos (em desenvolvimento) por institui\u00e7\u00f5es como a \n\nUFES, Secretarias municipal e Estadual de educa\u00e7\u00e3o e Escolas Fam\u00edlia. A Secretaria \nMunicipal de Agricultura e Meio Ambiente, juntamente com a EMCAPER e a COOP-AVE, \n\nt\u00eam sua atua\u00e7\u00e3o voltada para a\u00e7\u00f5es diretas de assist\u00eancia aos pequenos produtores. \n\nAtualmente est\u00e3o desenvolvendo atividades relacionadas a pequenos reflorestamentos e ao \nincentivo da agricultura org\u00e2nica.\n\nOs programas propostos pela UFES s\u00e3o voltados a estudos de monitoramento e \n\ngerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas, inter-relacionamento entre ambientes e qualidade das \n\n\u00e1guas na bacia hidrogr\u00e1fica como um todo e disserta\u00e7\u00f5es de mestrado feitas por alunos do \n\nCurso de Mestrado em Engenharia Ambiental. Como est\u00e3o em fase de desenvolvimento, n\u00e3o \n\nfoi poss\u00edvel acesso \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o pertinente, impossibilitando uma an\u00e1lise mais apurada em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s dimens\u00f5es de sustentabilidade.\n\nAs propostas das Secretarias Municipal e Estadual de Educa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o voltadas a orienta\u00e7\u00e3o dos \nprofessores para a inser\u00e7\u00e3o do tema \u201cmeio ambiente\u201d nos curr\u00edculos escolares. \u00c9 um trabalho \n\nintegrado que busca o aperfei\u00e7oamento de uma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, visando a forma\u00e7\u00e3o de um \n\ncidad\u00e3o capaz de ler a sua pr\u00f3pria realidade de forma cr\u00edtica, e nela intervir com consci\u00eancia.\n\n\n\n88\n\nAs Escolas Fam\u00edlia, com sua abordagem curricular voltada para o meio rural, implementam \n\niniciativas que transferem ao futuro agricultor pr\u00e1ticas de agricultura org\u00e2nica, buscando \n\nassim satisfazer a dimens\u00e3o ambiental para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. As escolas \n\ntrabalham com temas geradores que contemplam: clima, culturas agr\u00edcolas, a terra, etc. Este \n\ntrabalho envolve o corpo docente, discente, pais e comunidade, possibilitando a realiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho de conscientiza\u00e7\u00e3o, num processo lento, mas que proporciona resultados \n\nsignificativos. Os pais/comunidade envolvida com a escola j\u00e1 t\u00eam uma maior consci\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente.\n\n\n\n89\n\nCAP\u00cdTULO VI\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\nO cen\u00e1rio a ser vislumbrado para o Munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1 deve prever a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter economicamente vi\u00e1veis e socialmente aceit\u00e1veis, atrav\u00e9s \n\nde caminhos que levem \u00e0 tecnologias de f\u00e1cil ado\u00e7\u00e3o, baseados em fundamentos que \nfavore\u00e7am o uso de pr\u00e1ticas para a constru\u00e7\u00e3o de um ambiente sustent\u00e1vel que possibilite, \u00e0s \n\ncomunidades urbanas e rurais, melhor qualidade de vida aqui entendida como o acesso a \nsa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, lazer, saneamento b\u00e1sico, infra-estrutura urbana e controle da polui\u00e7\u00e3o.\n\nEm presen\u00e7a de problemas ambientais sempre existiram conflitos de interesses e custos a \n\nserem cobrados de algum setor ou da sociedade com um todo. O modelo de produ\u00e7\u00e3o adotado \n\nem Santa Maria de Jetib\u00e1, semelhante ao que ocorre em outras regi\u00f5es, favorece \n\neconomicamente a alguns mas a longo prazo todos saem perdendo com os efeitos \n\ndevastadores ao ambiente. A op\u00e7\u00e3o por um modelo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que privilegia o \n\n\u201cinput\u201d de insumos externos \u00e0 propriedade (agroqu\u00edmicos), \u00e9 um exemplo a ser citado naquela \nregi\u00e3o.\n\nDe certa forma, a sociedade \u00e9 quem paga, direta ou indiretamente, o custo da degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental, bem como de sua recupera\u00e7\u00e3o. Portanto, a iniciativa da comunidade em expor os \n\nproblemas sentidos no \u00e2mbito da recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental por exemplo, estimula \n\na reflex\u00e3o de todos e sensibiliza as lideran\u00e7as a executar programas desta natureza. \n\nDepoimentos como: \u201cParticipar, respondendo este question\u00e1rio, alertou-nos, pois \ndescobrimos que podemos tamb\u00e9m colaborar para a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente... \u201d, por \nparte das institui\u00e7\u00f5es, indicam que a pesquisa despertou o interesse de alguns setores que \n\nainda n\u00e3o haviam se envolvido com as quest\u00f5es ambientais.\n\n\u00c9 importante a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para que se imponham normas e limites aos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o sobre o ambiente, minimizando seus impactos e os custos sociais, sem perder a \n\nconsci\u00eancia da import\u00e2ncia destas a\u00e7\u00f5es. \u00c9 igualmente importante maior participa\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo, tendo em vista que, pelos resultados da pesquisa, esta se apresenta muito pequena\n\n\n\n90\n\nnos programas com propostas de interven\u00e7\u00e3o em seu ambiente. A participa\u00e7\u00e3o o toma \n\nconhecedor de tais propostas, visando sua cumplicidade no processo de mudan\u00e7a. O pouco \n\nconhecimento dos rios da regi\u00e3o, s\u00e3o um indicador dessa defici\u00eancia.\n\nPara que os programas de gest\u00e3o da regi\u00e3o tenham \u00eaxito \u00e9 necess\u00e1rio que haja a aceita\u00e7\u00e3o de \nvalores e cren\u00e7as, com objetivos comuns, que atendam aos interesses das comunidades e n\u00e3o \n\napenas das institui\u00e7\u00f5es. Os programas em desenvolvimento no munic\u00edpio, abrangem os \nmesmos temas sobre os quais as comunidades detectaram os problemas. Alguns limitam-se ao \n\nmonitoramento das poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es no ambiente. Outros, com a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre os \n\nproblemas, aproximam-se mais dos anseios das comunidades. Observa-se que institui\u00e7\u00f5es e \n\ncomunidades t\u00eam a mesma percep\u00e7\u00e3o sobre os problemas da regi\u00e3o.\n\nPode-se concluir que comunidades e institui\u00e7\u00f5es percebem que existem s\u00e9rios problemas \n\nambientais na regi\u00e3o e prop\u00f5em a\u00e7\u00f5es realiz\u00e1veis desde que haja integra\u00e7\u00e3o em todos os \n\nn\u00edveis. Apesar de estar previsto nos programas e projetos, as informa\u00e7\u00f5es obtidas no trabalho \nsugerem uma fraca integra\u00e7\u00e3o institucional. Esta \u00e9 essencial ao processo de desenvolvimento, \n\npois proporciona uma rica troca de informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias, como prev\u00ea a Agenda 21. N\u00e3o \nadianta ser o discurso diferente da pr\u00e1tica. As institui\u00e7\u00f5es ensinam a import\u00e2ncia da \nintegra\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o as praticam.\n\n\u00c9 leg\u00edtima a recomenda\u00e7\u00e3o de estudos que possibilitem a problematiza\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es \n\nlocalizadas. A metodologia para constru\u00e7\u00e3o de indicadores aqui proposta se presta a esse fim \n\nEm tempo, as metodologias que possibilitem o tratamento de dados em que possa ser \n\nconsiderada sua multidimensionalidade (An\u00e1lise Multivariada), mediante a infer\u00eancia de uma \nmassa significativa de dados qualitativos, devem ser estimuladas, n\u00e3o somente para o \n\nplanejamento local como tamb\u00e9m para outros estudos direcionados ao desenvolvimento \nmunicipal.\n\nCom a constru\u00e7\u00e3o de indicadores locais, que requerem a participa\u00e7\u00e3o social com efetiva \n\nintegra\u00e7\u00e3o em todos os n\u00edveis de decis\u00e3o, a comunidade poder\u00e1 definir o que considera \n\nimportante como par\u00e2metros para o desenvolvimento nos moldes de uma sociedade \nsustent\u00e1vel.\n\n\n\n91\n\nPela import\u00e2ncia do uso dessas metodologias, o poder p\u00fablico deve viabilizar bancos de \n\ndados com informa\u00e7\u00f5es que as tomem poss\u00edveis de serem aplicadas. Recomenda-se proceder \n\nnovos estudos na Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Santa Maria da Vit\u00f3ria, para aprofimdamento das \n\ninforma\u00e7\u00f5es aqui apresentadas, assim como sua amplia\u00e7\u00e3o para a dimens\u00e3o econ\u00f4mica e \n\nt\u00e9cnica.\n\nRecomenda-se ainda que:\n\n\u2022 Todas as institui\u00e7\u00f5es que direta ou indiretamente atuem na regi\u00e3o reavaliem suas \n\nmetodologias de abordagem e envolvimento comunit\u00e1rio, no sentido de adequ\u00e1-las \u00e0s \n\ndistintas caracter\u00edsticas do local.\n\n\u2022 As institui\u00e7\u00f5es de pesquisa desenvolvam estudos focados na rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com o \n\nmeio, sem consider\u00e1-los isoladamente.\n\n\u2022 O poder p\u00fablico local busque assessoria nas institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, pesquisa e \n\ncomit\u00eas de bacias, priorizando as quest\u00f5es s\u00f3cio-ambientais do munic\u00edpio.\n\n\u2022 O Cons\u00f3rcio, principal institui\u00e7\u00e3o atuante na regi\u00e3o, tenha uma unidade f\u00edsica no \n\nmunic\u00edpio para intensificar os mecanismos de promo\u00e7\u00e3o de cada programa.\n\n\u2022 As comunidades busquem formas e m\u00e9todos acess\u00edveis de monitoramento como os \n\nindicadores apresentados e que exer\u00e7am seu direito de participar dos debates exercendo \nmaior controle sobre as a\u00e7\u00f5es propostas.\n\n\u2022 O poder p\u00fablico e ONGs incentivem a forma\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes destinados \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o, ao lazer e principalmente ao turismo rural e ecol\u00f3gico.\n\n\u2022 Haja por parte do poder p\u00fablico e ONGs, maior incentivo \u00e0s a\u00e7\u00f5es associativas e \n\nparticipativas em todo os n\u00edveis, visando tirar proveito da sinergia do trabalho em grupo e \nda complementaridade das a\u00e7\u00f5es conjuntas.\n\n\u2022 Seja promovida a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental tendo como propostas essenciais a \u00e9tica e a \n\nsolidariedade em todos os n\u00edveis, a sustentabilidade a partir do indiv\u00edduo, a recupera\u00e7\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es humanas e a reavalia\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o isolada e posse.\n\nAs comunidades devem conhecer novos cen\u00e1rios para poderem construir seu cen\u00e1rio futuro. \n\nSomente articulando diferentes setores e congregando esfor\u00e7os na conquista destas propostas \n\n\u00e9 que conseguiremos mudan\u00e7as.\n\n\n\n92\n\nREFER\u00caNCIA BIBLIOGR\u00c1FICA\n\nABBAGNANO, N. (1999/ Dicion\u00e1rio de Filosofia. 2ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1014 p.\n\nAGENDA 21 (1996). Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas Sobre o Meio Ambiente e \nDesenvolvimento. Bras\u00edlia: Senado Federal, Secretaria de Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas.\n\nARNT, R. (1995). \u201cClara \u00e1gua, cara \u00e1gua\u201d. Super Interessante. S\u00e3o Paulo: Abril, 9 (5): 47-51. \nmaio.\n\nAUSTRALIAN DEPARTMENT OF PRIMARY INDUSTRIES AND ENERGY - DPIE \n\n(1995). A Survey of Work on Sustainability Indicators. \nwww.dpie.gov.au/dpie/cpd/survev-a. html.\n\nBARBIERI, J. C. (1998). Desenvolvimento e Meio Ambiente: As estrat\u00e9gias de mudan\u00e7as da \nAgenda 21. 2 ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes.\n\nBORGES, A.J. M. &amp; VILLELA, T. M. C. (1998). Finan\u00e7as dos munic\u00edpios capixabas, v.4. \nVit\u00f3ria: Aequus Consultoria, 72 p.\n\nBOUNI, C. (1996). Indicateurs de d\u00e9veloppement durable: l\u2019enjeu d\u2019organiser une \ninformation h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne pour pr\u00e9parer une d\u00e9cision multicrit\u00e8re. Paris: AScA,. 14p. \n\nTrabalho apresentado em: Colloque International. 9-11/set. Abbay de Fontevraud - \n\nIndicateurs de d\u00e9veloppement.\n\nBRESSAN, D. (1996). Gest\u00e3o Racional da Natureza. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 111 p.\n\nBR\u00dcGGER, Paula (1994). Educa\u00e7\u00e3o ou Adestramento ambiental? Cole\u00e7\u00e3o teses. Santa \nCatarina: Letras Contempor\u00e2neas, 142 p.\n\nhttp://www.dpie.gov.au/dpie/cpd/survev-a\n\n\n93\n\n\u201cCALDEAMENTO Capixaba - A Pomer\u00e2nia capixaba\u201d. Jornal A Tribuna, Vit\u00f3ria, ES, 31 \nmaio 1994. Suplemento Especial.\n\nCAVALCANTI, B. S. &amp; CAVALCANTI, I. (1998). \u201cExplorando as novas fronteiras da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e da participa\u00e7\u00e3o: o caso da gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos no \n\nBrasil\u201d. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 32 \n(5): 81-97, set./out.\n\nCECCA - Centro de Estudos Cultura e Cidadania (1999). \u201cA constru\u00e7\u00e3o de indicadores \n\ns\u00f3cio-ambientais da qualidade de vida de Florian\u00f3polis\u201d. In: Subs\u00eddio para o Semin\u00e1rio \nsobre Qualidade de Vida e Cidadania. Florian\u00f3polis, SC.\n\nCOMPANHIA ESP\u00cdRITO-SANTENSE DE SANEAMENTO - CESAN. (1998). Saneamento \nb\u00e1sico no ES. http://www.netgraph.net/cesanew/franebase.htm.\n\nCIMA - Comiss\u00e3o Interministerial para Prepara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \n\nMeio Ambiente e Desenvolvimento (1991). O Desafio do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: \nRelat\u00f3rio do Brasil para a CNUMAD. Bras\u00edlia: Imprensa Nacional, 204 p.\n\nCOMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO (1991). \n\nNosso Futuro Comum. 2 ed. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas.\n\nCONS\u00d3RCIO Sr MARIA/JUCU (1997). Diagn\u00f3stico e Plano Diretor. Vit\u00f3ria: HABITEC.\n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL (1988).Bras\u00edlia: Senado Federal, Centro Gr\u00e1fico, 292 p.\n\nDECRETO N\u00b0 98.816, de 11 de Janeiro de 1990. Regulamenta a Lei N\u00b0 7.802 de 11 de Julho \nde 1989. Disp\u00f5e sobre agrot\u00f3xicos e outras provid\u00eancias.\n\nDEPARTAMENTO ESTADUAL DE ESTAT\u00cdSTICA - DEE &amp; SECRETARIA DE \n\nESTADO DE A\u00c7\u00d5ES ESTRAT\u00c9GICAS E PLANEJAMENTO (1994). Informa\u00e7\u00f5es \nmunicipais do Estado do Esp\u00edrito Santo. v. 2, Vit\u00f3ria - ES, 1224 p.\n\nhttp://www.netgraph.net/cesanew/franebase.htm\n\n\n94\n\nD\u00cdAZ-MORENO, A. B. (1999). \u201cPosibilidades metodol\u00f3gicas de aplicaci\u00f3n de indicadores \n\nambientales a n\u00edvel municipal\u201d. Revista de Estudos Ambientais. Blumenau, SC, 1 (1): 77- \n95, jan/abr.\n\nEMBRACO (1999). Informativo da EMBRACO. Ambiente-se. n. 5, Santa Catarina: \n\nAssessoria Corporativa de Comunica\u00e7\u00e3o Social da EMBRACO.\n\nESPINDULA, G. B. et al. (1993). O Munic\u00edpio. Santa Maria de Jetib\u00e1 - ES: Prefeitura \nMunicipal de Santa Maria de Jetib\u00e1. Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, Cultura, Turismo \ne Esporte.\n\n\u201cESPIRITO SANTO - uma voca\u00e7\u00e3o para o com\u00e9rcio exterior. Os portos e a hist\u00f3ria \n\necon\u00f4mica do ES\u201d. Jornal A Tribuna, Vit\u00f3ria, ES, 25 ago 1994. Suplemento Especial.\n\nGIDDENS, A. (1989). A constitui\u00e7\u00e3o da sociedade. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes.\n\nGODOY, A. S. (1995). \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa qualitativa e suas possibilidades\u201d. RAE- \nRevista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas. S\u00e3o Paulo, 35 (2): 57-63.\n\nGOODLAND, R. (1991). \u2018The case that the word has reached limits\u201d. In: Environmentally \n\nSustainable Economic Development: Building on Brundtland. Paris: UNESCO.\n\nGUINDANI, S. (1999). A utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edndices indicadores de sustentabilidade como \n\nferramentas para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das rela\u00e7\u00f5es do homem com o meio. \nFlorian\u00f3polis, SC: UFSC (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado).\n\nHATCHUEL, G. POQUET, G. (1992). Indicateurs sur la qualit\u00e8 de vie urbaine et sur \nVenvironnement. Paris: Credoc. 58p.(Document interm\u00e9diaire).\n\nHIDALGO, P. (1995). Apostilas Diversas de Metodologia de Planejamento Ambiental - \nCurso sobre Planejamento Ambiental Participativo em Bacias Hidrogr\u00e1ficas. \nFlorian\u00f3polis, SC: UFSC.\n\n\n\n95\n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (1996). Indicadores sociais m\u00ednimos. \nhttp://www.ibge.org/informac0es/indicadores.\n\nINEP - Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais (1999). Indicadores da \neduca\u00e7\u00e3o no Brasil - MEC. http://www. inep. gov.br/censo/default.htm\n\nIPEA - Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (1990). Fundamentos conceituais e \nmetodol\u00f3gicos da educa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o em saneamento rural. 2 ed. Bras\u00edlia: IPEA. \n100p.\n\nIPEA, PNUD, FUNDA\u00c7\u00c3O JO\u00c3O PINHEIRO, IBGE (1998). Desenvolvimento Humano e \nCondi\u00e7\u00f5es de Vida: Indicadores Brasileiros. Bras\u00edlia: PNUD, 138 p.\n\nIUCN (1984). Estrat\u00e9gia Mundial para Conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: CESP.\n\nJACOB, J. K. (1992). Cole\u00e7\u00e3o Mem\u00f3rias 3: A imigra\u00e7\u00e3o e aspectos da cultura pomerana no \nEsp\u00edrito Santo. 1 ed. Vit\u00f3ria- ES: Dep. Estadual de Cultura.\n\nJARA, C. J. (1998). A sustentabilidade do desenvolvimento local: desafios de um processo \n\nem constru\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Instituto Interamericano de Coopera\u00e7\u00e3o para a Agricultura \n(IICA): Recife: Secretaria do Planejamento do Estado de Pernambuco (SEPLAN). 316p.\n\nKHLSDORF, M. E. (1996). \u201cBras\u00edlia em Tr\u00eas Escalas de Percep\u00e7\u00e3o\u201d. In: Percep\u00e7\u00e3o \nAmbiental: a experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel; S\u00e3o Carlos: Universidade \nFederal de S\u00e3o Carlos.\n\nLANNA, A. E. L. (1995). Gerenciamento de Bacia Hidrogr\u00e1fica: Aspectos Conceituais e \n\nMetodol\u00f3gicos. Bras\u00edlia: IBAMA. 171p.\n\nLEFF, E. (1994). Ci\u00eancias Sociales y Formaci\u00f3n Ambiental. GEDISA/ UNAM, Barcelona.\n\nLEI ORG\u00c2NICA DE SANTA MARIA DE JETIB\u00c1 (1990). Esp\u00edrito Santo.\n\nhttp://www.ibge.org/informac0es/indicadores\nhttp://www\n\n\n96\n\nLEI N\u00b0 7.804 de 18/07/89 - Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente.\n\nLEI N\u00b0 9.433 de 08/01/97 - Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos.\n\nLEI N\u00b0 5.818 de 30/12/98 - Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos / ES.\n\nMACHADO, L. (1997). \u201cQualidade Ambiental: indicadores quantitativos e perceptivos\u201d. In: \n\nMAIA, N. &amp; MARTOS, H. Indicadores Ambientais. Sorocaba: Bandeirantes, p. 15-21.\n\nMAIMON, D. (1993). \u201cA Economia e a problem\u00e1tica ambiental\u201d. In: VIEIRA, P. F. &amp; \n\nMAIMON, D. (org.). As ci\u00eancias sociais e a quest\u00e3o ambiental: rumo \u00e0 \ninterdisciplinaridade. Rio de janeiro: APED. p. 45-77.\n\nMARGULIS, S. (1991). \u201cCaracter\u00edsticas Ambientais que Limitam os Programas de \n\nDesenvolvimento: A Economia e o Desenvolvimento Sustentado\u201d. In: TAUK, S. M. \n(org.). An\u00e1lise Ambiental: uma vis\u00e3o multidisciplinar. S\u00e3o Paulo: UNESP. p. 78-82.\n\nMARTINS, S. (1995). Limites dei Desarrolo Sostenible en Am\u00e9rica Latina: en el marco de \nlas pol\u00edticas de (re)ajuste econ\u00f3mico. Pelotas: UFPel. 129 p.\n\nMEC/INEP/SEEC/IBGE. (1996). Contagem da popula\u00e7\u00e3o. Programa Brasil em A\u00e7\u00e3o. \nBras\u00edlia-DF.\n\nMINAYO, M. C. S. et al (1996). Pesquisa Social: Teoria, M\u00e9todo e Criatividade. Petr\u00f3polis: \nVozes.\n\nMITCHELL, G. (1997). Problems and Fundamentals of Sustainable Development Indicators. \nwww.lec.leeds.ac.uk/people/gordon.html.\n\nMONTIBELLER, G. F. (1999). O Mito do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Florian\u00f3polis, SC, \n\nUFSC (Tese de Doutorado).\n\nMOVIMENTO DE CIDADANIA PELAS \u00c1GUAS - MCD (1999). Documento de Internet \n(TitmD: www.mma.gov.br.\n\nhttp://www.lec.leeds.ac.uk/people/gordon.html\nhttp://www.mma.gov.br\n\n\n97\n\nPATR\u00cdCIO, Z. M. (1999). \u201cQualidade de vida do ser humano na perspectiva de novos \nparadigmas\u201d. In: PATR\u00cdCIO, Z. M.; CASAGRANDE, J. L.; ARA\u00daJO, M. F. Qualidade \nde vida do trabalhador. Florian\u00f3polis: PCA.\n\nQUINTANILLA, R. Z. (1995). Manual de Participa\u00e7\u00e3o Social Comunit\u00e1ria em Sa\u00fade. \nDepartamento de Salud Alternativa, www.alter.org.pe/alt 13100.htm.\n\nRATTNER, H. (1992). \u201cTecnologia e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d. In: Anais do Semin\u00e1rio \nNacional sobre Universidade e Meio Ambiente, p. 14-40.\n\n__________ (1993). \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. Tend\u00eancias e perspectivas\u201d. In: Anais\ndo III Simp\u00f3sio de Ecossistemas da Costa Brasileira. S\u00e3o Paulo, ACIESP. p. 223-32.\n\nREZENDE, S. B. de, et al. (1994). Perspectivas para o Desenvolvimento Florestal nas Bacias \ndos Rios Santa Maria da Vit\u00f3ria e Jucu. S\u00e9rie Homem e Ambiente Cl. Brasilia-DF: \nSAE/CSMJ/EMCAPA/UFV, 48 p.\n\nR\u00d5LKE, H. R. (1996). Descobrindo Ra\u00edzes: Aspectos geogr\u00e1ficos, Hist\u00f3ricos e Culturais da \nPomer\u00e2nia - projeto : Resgate da Hist\u00f3ria e da cultura Alem\u00e3 \u2014 Vit\u00f3ria-ES: UFES. \n\nSecretaria de Produ\u00e7\u00e3o e Difus\u00e3o Cultural.\n\nSACHS, Ignacy (1997). \u201cDesenvolvimento sustent\u00e1vel, bio-industrializa\u00e7\u00e3o descentralizada e \n\nnovas configura\u00e7\u00f5es rurais-urbanas. Os casos da \u00cdndia e do Brasil\u201d. In: VIEIRA, P. F. &amp; \n\nWEBER, J. (org.) Gest\u00e3o de Recursos Naturais Renov\u00e1veis e Desenvolvimento: novos \n\ndesafios para a pesquisa ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez.\n\nSANCHES, O. M.. (1997). \u201cEstrat\u00e9gia para a implanta\u00e7\u00e3o e ger\u00eancia de sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o de apoio a tomada de decis\u00f5es\u201d. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de \n\nJaneiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 31 (4), jul/ago.\n\nSCHWARZ, F. (1993). O munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1: O munic\u00edpio mais pomerano \ndo Esp\u00edrito Santo. 1 ed. Vit\u00f3ria: Artgraf, 95 p.\n\nhttp://www.alter.org.pe/alt\n\n\n98\n\nSECRETARIA MUNICIPAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O. (1994). Censo Municipal. Santa Maria de \nJetib\u00e1-ES. 10 p.\n\nSENAC (1999). \u201cO litoral brasileiro pede socorro\u201d. Senac e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Rio de \nJaneiro: Senac/DN, 8 (2): 12-4, maio/ago.\n\nSOUZA, M. L. (1987). Desenvolvimento de Comunidade e Participa\u00e7\u00e3o. SP: Cortez.\n\nTUAN, Yi-Fu (1980). Topqfilia: Um estudo de percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio \n\nambiente. Trad. L\u00edvia de Oliveira. S\u00e3o Paulo: Difel. Original ingl\u00eas.\n\nTURNES, V. A.; CAZELLA, A. A.; SCHMIDT, W. (1998). \u201cIndicadores de Sucesso de \n\nProcessos de Desenvolvimento Local\u201d. In: F\u00f3rum de Metodologias Participativas em \n\ndesenvolvimento Local. Bras\u00edlia, DF.\n\nUFES, PMSMJ, FCAA (1994). Projeto de desenvolvimento Tur\u00edstico da Represa do Rio \n\nBonito - Santa Maria de Jetib\u00e1. Esp\u00edrito Santo.\n\nWORLD BANK (1997). Advancing Sustainable Development: The World Bank and Agenda \n\n21. Environmentally Sustainable Development Studies and Monographs Series n.19. 90p.\n\nVIEIRA, A. M. (1995). A prop\u00f3sito de um programa de reflorestamento para o Esp\u00edrito \nSanto. Cole\u00e7\u00e3o de Cademos, v. 7. Vit\u00f3ria: Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico do Esp\u00edrito \nSanto e Prefeitura Municipal de Vit\u00f3ria. 64 p.\n\n\n\n99\n\nANEXOS\n\nANEXO A - Fotografias do Munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1\n\nFoto 1: Vista parcial da sede do munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1\n\nFonte: Cons\u00f3rcio SMJ\n\nFoto 2: Vista parcial da comunidade de S\u00e3o Lu\u00eds, com destaque para a atividade agr\u00edcola na \n\u00e1rea urbana. Pode-se observar um produtor aplicando agrot\u00f3xico na cebolinha.\n\n\n\n100\n\nFoto 3: Atividade oler\u00edcola (chuchu, \nalface, repolho) na comunidade de S\u00e3o \nLu\u00eds. Nota-se ao alto, uma nova \u00e1rea de \nencosta sendo preparada. Na parte inferior \nda foto est\u00e1 o rio S\u00e3o Lu\u00eds (hoje bastante \nassoreado), que recebe todo o sedimento e \nres\u00edduos dessa atividade.\n\nFoto 4: Atividade oler\u00edcola (chuchu, alface, tomate) na comunidade de S\u00e3o Lu\u00eds. Podemos \nobservar que a lavoura se estende at\u00e9 a margem do rio. Esta \u00e1rea pr\u00f3xima ao rio tamb\u00e9m \u00e9\n\nutilizada para sementeira.\n\n\n\n101\n\nFoto 5: Rio S\u00e3o Lu\u00eds atravessando a cidade de Santa Maria de Jetib\u00e1. Al\u00e9m de receber todo o \nsedimento e res\u00edduos provenientes da atividade agr\u00edcola da comunidade de S\u00e3o Lu\u00eds, ainda \n\nrecebe a carga de esgoto dom\u00e9stico das comunidades por onde passa e da sede do munic\u00edpio.\n\nFoto 6: Cultura de caf\u00e9 e banana nas encostas e oler\u00edcolas na v\u00e1rzea, em Santa Maria de\nJetib\u00e1.\n\nFonte: Cons\u00f3rcio SMJ\n\n\n\n102\n\nFoto 7: Cultura de caf\u00e9 e reflorestamento nas encostas e oler\u00edcolas na v\u00e1rzea. Nota-se novas\n\u00e1reas sendo preparadas para o plantio.\n\nFonte: Cons\u00f3rcio SMJ\n\nFoto 8: Olericultura nas margens do Rio Possmouser.\n\nFonte: Cons\u00f3rcio SMJ\n\n\n\n103\n\nFoto 9: Vale do Rio Possmouser em processo de eros\u00e3o devido a taludes mal dimensionados.\n\nFonte: Cons\u00f3rcio SMJ\n\n\n\n\n\n105\n\n12- J\u00e1 observou algum tipo de desastre natural no munic\u00edpio? ( ) sim ( ) n\u00e3o \nSe sim, de que tipo?\n\n13- J\u00e1 observou alguma das seguintes evid\u00eancias no munic\u00edpio?\n( ) eros\u00e3o do solo ( ) deslizamento de solo em desn\u00edveis\n\n14- Como voc\u00ea v\u00ea o seu munic\u00edpio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o ambiental ?\n\u00c1gua -\nDisponibilidade: ( ) em abund\u00e2ncia ( ) o necess\u00e1rio ( ) escassa \nQualidade: ( ) boa ( ) regular ( ) ruim \nPor qu\u00ea?\nVoc\u00ea ou algu\u00e9m de sua fam\u00edlia j\u00e1 contraiu doen\u00e7as transmitidas atrav\u00e9s da \u00e1gua?\n( ) sim ( ) n\u00e3o Quais?\nSolo -\nConserva\u00e7\u00e3o: ( ) boa ( ) regular ( ) ruim \nPor qu\u00ea?\nQualidade: ( ) boa ( ) regular ( ) ruim \nPor qu\u00ea?\nProte\u00e7\u00e3o do solo: ( ) somente com culturas ( ) cobertura natural ( ) adubo verde \nOutro:\nRejeitos agr\u00edcolas: ( ) compostagem ( ) distribu\u00eddos na lavoura \n\n( ) lan\u00e7ados na natureza \nDejeto animais: ( ) compostagem ( ) distribu\u00eddos na lavoura \n\n( ) lan\u00e7ados na natureza\n\n15- Quanto aos agrot\u00f3xicos:\nUsa agrot\u00f3xicos em sua propriedade? ( ) sim ( ) n\u00e3o\nUsa equipamentos de seguran\u00e7a, na aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos? ( ) sim ( ) n\u00e3o\nSabe que os agrot\u00f3xicos causam intoxica\u00e7\u00e3o e at\u00e9 a morte das pessoas? ( ) sim ( ) n\u00e3o\nSabe que os agrot\u00f3xicos contaminam o solo, rios, plantas e animais? () sim () n\u00e3o\n\n16- Que destino d\u00e1 \u00e0s embalagens?\n( ) coletadas ( ) joga em terreno baldio ( ) joga no rio ( ) queima ( ) enterra \noutro:\n\n17- Fale sobre trabalhos de conserva\u00e7\u00e3o/recupera\u00e7\u00e3o ambiental de seu conhecimento nesta \nregi\u00e3o.\n\n18- Marque com um X, em que grau as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas na bacia hidrogr\u00e1fica \ncontribu\u00edram com as comunidades para:\n\nA\u00e7\u00f5es Muito Pouco Nada\nMelhoria da alimenta\u00e7\u00e3o\nDiminui\u00e7\u00e3o da intoxica\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xicos\nImplanta\u00e7\u00e3o de rede de \u00e1gua pot\u00e1vel\nAumento da produtividade agr\u00edcola\nDiversidade da produ\u00e7\u00e3o\nUtiliza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos\nUtiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas mais modernas de cultivo\n\n\n\n106\n\nConhecimento da hist\u00f3ria da sua comunidade\nConhecimento da geografia local e regional\nPlanejamento das propriedades\nUso racional do solo\nUso racional da \u00e1gua na propriedade\nControle da eros\u00e3o do solo\nControle da polui\u00e7\u00e3o dos rios\nConsci\u00eancia da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente\nReflorestamento das propriedades\nConhecimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental\nIntegra\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es\nIntegra\u00e7\u00e3o dos profissionais\nParticipa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticos e autoridades\nParticipa\u00e7\u00e3o da comunidade\n\n19- Na sua opini\u00e3o, qual a melhor forma de divulgar um Programa de Orienta\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental para a sua comunidade?\n\n) v\u00eddeo ( ) panfletos\n) slides ( ) palestras\n) r\u00e1dio ( ) treinamento de l\u00edderes comunit\u00e1rios\n) folders ( ) treinamento de professores da rede p\u00fablica\n) cartilhas ( )outdoors\n) outros:\n\n20- Para voc\u00ea, quem s\u00e3o os principais respons\u00e1veis pela resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais?\n\n21- Voc\u00ea j\u00e1 participou de alguma atividade para discutir sobre os problemas de sua regi\u00e3o? \nQuais? Como participou?\n\n22- Na sua opini\u00e3o, o que falta em seu munic\u00edpio para proporcionar melhor qualidade de vida \naos moradores?\n\n23- Houve por parte da comunidade algum movimento para organizar(melhorar) a vida dos \nmoradores locais? Quais?\n\n24- Indicando os problemas:\nIdentifique os principais problemas e preocupa\u00e7\u00f5es que atualmente voc\u00ea considera como \nimportantes para serem resolvidos no munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1, marque com um X \no n\u00edvel do problema, o porqu\u00ea de sua exist\u00eancia e fa\u00e7a propostas para solucion\u00e1-los:\n\nTipo de \njproblema M\u00e9dio Grave\n\nMuito\ngrave Por qu\u00ea? Propostas\n\n\n\n107\n\nANEXO C - Question\u00e1rio para institui\u00e7\u00f5es\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental \nPlanejamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \nBacia Hidrogr\u00e1fica do rio Santa Maria da Vit\u00f3ria \nMunic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1 - ES\n\nInstitui\u00e7\u00e3o onde trabalha:\nEndere\u00e7o:\nTelefone para contato: \ne-mail:\nForma\u00e7\u00e3o:\n\n1- Voc\u00ea conhece a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Santa Maria da Vit\u00f3ria?\n( ) sim ( ) boa parte ( ) muito pouco ( ) n\u00e3o conhe\u00e7o\n\n2- H\u00e1 quanto tempo conhece?\n( ) 0 - 3  anos ( ) 5 - 1 0 a n o s  \n( ) 3 - 5 anos ( ) mais de 10 anos\n\n3- H\u00e1 quantos anos a sua institui\u00e7\u00e3o atua neste local?\n( ) 0 - 3 anos ( ) 5 - 10 anos\n( ) 3 - 5 anos ( ) mais de 10 anos\n\n4- Qual o interesse que a sua institui\u00e7\u00e3o possui no munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1?\n( ) pol\u00edtico ( ) conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais ( ) social ( ) econ\u00f4mico ( ) pesquisa ( ) \nhist\u00f3rico ( ) cultural ( ) administrativo ( ) educacional ( ) tur\u00edstico \n( ) outros:\n\n5- A sua institui\u00e7\u00e3o j\u00e1 atuou, ou atua, em algum projeto envolvendo bacias hidrogr\u00e1ficas?\n( ) sim ( ) n\u00e3o\nQuais?\n\n6- Indicando os problemas:\nListe os principais problemas e preocupa\u00e7\u00f5es que atualmente voc\u00ea identifica como \nimportantes para serem resolvidos no munic\u00edpio de Santa Maria de Jetib\u00e1, o que sugere para a \nsolu\u00e7\u00e3o, qual a a\u00e7\u00e3o foi implementada e qual a institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel:\n\nProblemas\npercebidos\n\nSugest\u00f5es para \nsolu\u00e7\u00e3o\n\nA\u00e7\u00e3o que foi \nimplementada\n\nResultados Institui\u00e7\u00e3o\nrespons\u00e1vel\n\n( ) n\u00e3o obteve \n( ) parcialmente\n( ) n\u00e3o obteve \n( ) parcialmente\n( ) n\u00e3o obteve \n( ) parcialmente\n\n\n\n108\n\n7- A partir da lista acima, identifique os tr\u00eas problemas que s\u00e3o considerados priorit\u00e1rios para \nserem solucionados, listando-os por ordem de prioridade ou car\u00e1ter de urg\u00eancia.\n\nEscolha dos Problemas\n1-\n\n2-\n\n3-\n\n8- Em rela\u00e7\u00e3o aos problemas acima, fa\u00e7a as considera\u00e7\u00f5es abaixo:\na) Qual poder\u00e1 ser a postura da comunidade frente \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o destes problemas?\nb) Quais os grupos sociais que estes problemas poder\u00e3o afetar?\nc) Como a comunidade e os demais interessados poder\u00e3o ser envolvidos para a solu\u00e7\u00e3o destes \nproblemas?\n\n9- Quais os maiores obst\u00e1culos para que as a\u00e7\u00f5es selecionadas possam ser concretizadas?\n\n10- Se poss\u00edvel, identifique os principais atores N\u00e3o-Govemamentais ao n\u00edvel local, estadual \ne nacional (organiza\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, associa\u00e7\u00f5es, etc.) que podem ser importantes \nna solu\u00e7\u00e3o dos problemas que voc\u00ea apontou:\n\n1- 3- 5-\n\n2- 4- 6-\n\n11- Agora identifique as ag\u00eancias Governamentais nacionais, estaduais e locais (IBAMA, \nPrefeitura, EMCAPER, etc.), que podem ser vistas como institui\u00e7\u00f5es governamentais l\u00edderes, \nrespons\u00e1veis pela implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e respons\u00e1veis pela solu\u00e7\u00e3o dos problemas \napontados:\n\n1- 3- 5-\n\n2- 4- 6-\n\n12- Quais s\u00e3o as atividades desenvolvidas neste munic\u00edpio, pela institui\u00e7\u00e3o que voc\u00ea trabalha, \nvoltadas para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais?\n\n13- A sua institui\u00e7\u00e3o participa de debates sobre os problemas e/ou a\u00e7\u00f5es que v\u00eam sendo \nimplementadas na regi\u00e3o? Quais?\n\n14- Dentre os programas realizados no munic\u00edpio, as propostas foram formuladas com a \nparticipa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria? ( ) sim ( ) n\u00e3o\nComo foram formuladas? () reuni\u00f5es () question\u00e1rios () entrevistas () outros Quais?\n\n\n\n109\n\n15- Quais os aspectos da Agenda 21, relacionados abaixo, est\u00e3o contemplados nos projetos \ne/ou programas de sua institui\u00e7\u00e3o?\n( ) implementa\u00e7\u00e3o de programas integrados de meio ambiente e desenvolvimento.\n( ) capacita\u00e7\u00e3o de pessoas para obten\u00e7\u00e3o de meios de subsist\u00eancia sustent\u00e1vel.\n( ) mudan\u00e7a dos padr\u00f5es insustent\u00e1veis de consumo.\n( ) abordagem integrada dos recursos terrestres.\n( ) combate ao desflorestamento.\n( ) gerenciamento de ecossistemas fr\u00e1geis.\n( ) desenvolvimento rural e agr\u00edcola.\n( ) conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica.\n( ) prote\u00e7\u00e3o e manejo dos recursos h\u00eddricos.\n( ) manejo de res\u00edduos.\n( ) fortalecimento do papel dos trabalhadores e sindicatos.\n( ) fortalecimento do papel dos agricultores.\n( ) transfer\u00eancia de tecnologias ambientalmente saud\u00e1veis.\n( ) promo\u00e7\u00e3o do ensino, da conscientiza\u00e7\u00e3o e do treinamento.\n\n16- A sua institui\u00e7\u00e3o j\u00e1 notou conflitos em atividades e/ou interesses relacionados ao meio \nambiente em Santa Maria de Jetib\u00e1? ( ) sim ( ) n\u00e3o Quais?\n\n17- Qual a perspectiva de atua\u00e7\u00e3o que a sua institui\u00e7\u00e3o possui a curto, m\u00e9dio e longo prazo \npara o munic\u00edpio?\nCurto prazo (1 ano):\nM\u00e9dio prazo (4 anos):\nLongo prazo (maior que 4 anos):\n\n18- Na opini\u00e3o da sua institui\u00e7\u00e3o, qual seria a melhor forma de divulgar ou engaj\u00e1-la em um \nPrograma de Orienta\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Santa Maria de Jetib\u00e1? Numere os itens, \nordenando-os de acordo com sua import\u00e2ncia.\n( ) v\u00eddeo ( ) panfletos\n( ) slides ( ) palestras\n( ) r\u00e1dio ( ) treinamento\n( ) cartilhas ( ) outdoors\n( ) folders ( ) outros:\n\n19- Outras observa\u00e7\u00f5es:\n\n\n\tUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\n\n\tUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O AOS PROGRAMAS DE GEST\u00c3O AMBIENTAL APLICADOS \u00c0 BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS: o caso de Santa Mar\u00eda de Jetib\u00e1 - ES.\n\n\tFlorian\u00f3polis - SC, Agosto de 2000\n\n\tAGRADECIMENTOS\n\n\tSUM\u00c1RIO\n\n\tRESUMO\n\n\n\tABSTRACT\n\n\tCAP\u00cdTULO I INTRODU\u00c7\u00c3O\n\n\t1.2.\tLIMITA\u00c7\u00d5ES DO TRABALHO\n\n\t1.3.\tOBJETIVOS\n\n\t1.3.1\t- Objetivo Geral\n\n\n\tCAP\u00cdTULO II\n\n\tCAP\u00cdTULO m\n\n\t3.2\t- REALIDADE BRASILEIRA E CAPIXABA\n\n\n\n\tCAP\u00cdTULO IV\n\n\t4.3\t- CARACTER\u00cdSTICAS EDAFO-CLIM\u00c1TICAS DO MUNIC\u00cdPIO DE SANTA MARIA DE JETIB\u00c1.\n\n\tCAP\u00cdTULO V\n\n\t5.1.2\t- Percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o ambiental\n\n\t5.1.3\t- Percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a trabalhos de conserva\u00e7\u00e3o/recupera\u00e7\u00e3o ambiental realizados no munic\u00edpio.\n\n\tO \u00edndice de Desenvolvimento Local (IDL)\n\n\n\n\n\tCAP\u00cdTULO VI\n\n\tREFER\u00caNCIA BIBLIOGR\u00c1FICA\n\n\tANEXOS"}]}}}