{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16121"}, {"@name": "filename", "#text": "22671_000980004.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nFACULDADE DE MEDICINA \n\nDEPARTAMENTO DE MEDICINA SOCIAL \n\u00a0\n\nESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM SA\u00daDE P\u00daBLICA \n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nLUCIANA SILVEIRA EGRES \n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DAS A\u00c7\u00d5ES EM SA\u00daDE P\u00daBLICA NO COMBATE \u00c0 EPIDEMIA DE \n\nHIV/AIDS NO MUNIC\u00cdPIO DE PORTO ALEGRE (2001-2012) \n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nPorto Alegre \n\n\u00a0\n\n2015 \n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nLUCIANA SILVEIRA EGRES \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DAS A\u00c7\u00d5ES EM SA\u00daDE P\u00daBLICA NO COMBATE \u00c0 EPIDEMIA DE \n\nHIV/AIDS NO MUNIC\u00cdPIO DE PORTO ALEGRE (2001-2012) \n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso \napresentado como requisito parcial para a \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Especialista em \nSa\u00fade P\u00fablica. \n\n\u00a0\n\u00a0\n\nOrientadora: Profa. Dr\u00aa Andrea Fachel Leal. \n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nPorto Alegre \n\u00a0\n\n2015 \n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nAo meu filho Caetano Egres da Motta, \nAo meu irm\u00e3o Ricardo in memoriam, \nAo Max, uma pessoa vivendo com HIV, \ndesde 2005. \n\n\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nAGRADECIMENTOS \n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nA minha querida m\u00e3e D\u00f3ris, que despertou em mim o gosto pelo querer \n\naprender. \n\n\u00c0s minhas irm\u00e3s Lucia, Cecilia e Roberta, \u201cA saga continua...!\u201d \n\u00a0\n\n\u00c0 minha orientadora Andr\u00e9a Fachel Leal, por me entender. \n\u00a0\n\nAos meus colegas da SMS, em especial \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o da \u00c1rea T\u00e9cnica \n\nHIV/AIDS/DST e Hepatites Virais na figura de Gerson B. Winkler e a toda equipe, \n\nque me abriram os horizontes. \n\nAo meu atual Coordenador Carlos Augusto Pacheco, pela compreens\u00e3o. \n\nAo meu colega de trabalho Vinicius, que me deu \u201ccobertura\u201d. \n\n\u00c0 Prof.\u00aa Regina Bassols e \u00e0 Prof.\u00aa Deisi Hauenstein, que auxiliaram na \n\nrevis\u00e3o do trabalho. \n\nAo Prof. Roger, pelo seu cuidado e dedica\u00e7\u00e3o durante todo o Curso. \n\n\u00c0 Prof.\u00aa V\u00e2nia Mello, que me indicou o Curso. \n\nAos meus colegas da turma da Especializa\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade P\u00fablica 2014/2015, \n\npor sua alegria e companheirismo. \n\n\u00c0 Equipe Master de Remo do Uni\u00e3o, por todos os rankings que n\u00e3o pude ir. \n\u00a0\n\nA todos e a todas as pessoas que, de uma forma ou outra, estiveram \n\npresentes, durante as minhas aus\u00eancias. \n\n\n\nRESUMO\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nO presente trabalho parte de uma realidade preocupante no munic\u00edpio de \n\nPorto Alegre: a capital do estado do Rio Grande do Sul dispara em primeiro lugar no \n\nranking nacional quanto aos seus altos \u00edndices de incid\u00eancia e de mortalidade por \n\nHIV/AIDS. A partir desse cen\u00e1rio desfavor\u00e1vel, surge a inquieta\u00e7\u00e3o: como Porto \n\nAlegre,  que  apresenta  uma  qualidade  de  vida  considerada  acima  da  m\u00e9dia, \n\nexpressa no valor do seu \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDHM) de \n\n0,805, apresenta indicadores t\u00e3o comprometedores? Atrav\u00e9s da an\u00e1lise comparativa \n\ncom uma capital de mesmo porte, por\u00e9m com melhores \u00edndices quanto \u00e0 epidemia \n\n(Curitiba, PR) foi estabelecido um paralelo entre as a\u00e7\u00f5es executadas e \u00e0s n\u00e3o \n\nefetivadas no enfrentamento \u00e0 epidemia do HIV/AIDS em ambas as capitais no \n\nper\u00edodo de 2001 a 2012. A hip\u00f3tese \u00e9 de que Curitiba possa ter adotado estrat\u00e9gias \n\ndiferentes no campo das pol\u00edticas p\u00fablicas daquelas de Porto Alegre. Foram \n\nanalisados documentos produzidos em n\u00edvel municipal, como Plano Municipal de \n\nSa\u00fade, Boletim Epidemiol\u00f3gico, Programa de A\u00e7\u00f5es e Metas \u2013 PAM, entre outros. \n\nDurante a pesquisa ficou evidenciado que a gest\u00e3o de Curitiba investiu os recursos \n\nrepassados pela esfera federal em duas \u00e1reas priorit\u00e1rias: (1) preven\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o, \n\nprote\u00e7\u00e3o e (2) diagn\u00f3stico, assist\u00eancia e tratamento, enquanto a gest\u00e3o de Porto \n\nAlegre optou, por certo per\u00edodo, pelas \u00e1reas da (1) preven\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e \n\n(2) desenvolvimento institucional. Conclui-se que esta defasagem da aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos em diagn\u00f3stico, assist\u00eancia e tratamento possa ter influenciado nos piores \n\nresultados de Porto Alegre. Ou seja, as estrat\u00e9gias utilizadas por Curitiba se \n\ndiferenciaram em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s prioridades estabelecidas por seus gestores ao longo \n\nda evolu\u00e7\u00e3o da epidemia. Enquanto Porto Alegre, embora tivesse os mesmos \n\nrecursos, apresentou uma demora em aplic\u00e1-los na estrutura\u00e7\u00e3o da rede de servi\u00e7os \n\nde sa\u00fade. Tal demora por sua vez prejudicou o combate \u00e0 epidemia HIV/AIDS, que \n\napresenta uma din\u00e2mica pr\u00f3pria muito acelerada e complexa. Considerando-se que \n\na temporalidade deste problema de sa\u00fade p\u00fablica n\u00e3o coincide necessariamente \n\ncom a temporalidade da formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, sugere- \n\nse aten\u00e7\u00e3o por parte dos gestores e uma postura proativa. \n\n\u00a0\n\u00a0\n\nPalavras-chave: AIDS, preven\u00e7\u00e3o e controle. Vulnerabilidade e Sa\u00fade. Pol\u00edticas, \n\nPlanejamento e Administra\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade. Pol\u00edticas P\u00fablicas. \n\n\n\nSum\u00e1rio\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 10 \n\u00a0\n\n1.1 JUSTIFICATIVA .................................................................................................. 14 \n\u00a0\n\n1.2. OBJETIVOS ....................................................................................................... 16 \n\u00a0\n\n1.2.1 Objetivo geral.............................................................................................16 \n\u00a0\n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos .................................................................................16 \n\u00a0\n\n2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS............................................................... 17 \n\u00a0\n\n3 REVIS\u00c3O DE LITERATURA.................................................................................. 24 \n\u00a0\n\n3.1 CONCEP\u00c7\u00d5ES ACERCA DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS ................................... 24 \n\u00a0\n\n3.2 POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS PARA O COMBATE AO HIV/AIDS .............................. 25 \n\u00a0\n\n3.3 ASPECTOS EPIDEMIOL\u00d3GICOS ...................................................................... 28 \n\u00a0\n\n3.4 A EPIDEMIA HIV/AIDS NA PERSPECTIVA DOS DIREITOS HUMANOS.......... 31 \n\u00a0\n\n4 A\u00c7\u00d5ES NAS GEST\u00d5ES MUNICIPAIS DE PORTO ALEGRE E DE CURITIBA ... 35 \n\u00a0\n\n4.1 AS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS EM HIV/AIDS NO MUNIC\u00cdPIO DE CURITIBA DE \n2001 A 2012 .............................................................................................................. 38 \n\n\u00a0\n\n4.2 AN\u00c1LISE DO PAM E RELAT\u00d3RIOS DE GEST\u00c3O DE CURITIBA: 2001 A 201239 \n\u00a0\n\n4.3 AS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS EM HIV/AIDS DE PORTO ALEGRE DE 2001 A \n2012 .......................................................................................................................... 42 \n\n\u00a0\n\n4.4 AN\u00c1LISE DO PAM E RELAT\u00d3RIOS DE GEST\u00c3O DE PORTO ALEGRE DE \n2001 a 2012 .............................................................................................................. 44 \n\n\u00a0\n\n5 APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS ................................................................ 48 \n\u00a0\n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................... 50 \n\u00a0\n\nREFER\u00caNCIAS......................................................................................................... 52 \n\u00a0\n\nANEXO A \u2013 FOTOS DE EVENTOS AO COMBATE DA EPIDEMIA HIV/AIDS.........56 \n\n\n\n10\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nO munic\u00edpio de Porto Alegre, conforme o censo do IBGE de 2010, tem uma \n\npopula\u00e7\u00e3o de 1.409.351 habitantes. A cidade apresenta um \u00edndice de qualidade de \n\nvida considerado acima da m\u00e9dia, expresso no valor do seu \u00cdndice de \n\nDesenvolvimento Humano Municipal (IDHM) \u2013 0,805, referente ao ano de 2010. \n\nEsse indicador relaciona sa\u00fade (expressa em expectativa de vida ao nascer), \n\neduca\u00e7\u00e3o (traduzida no acesso ao conhecimento), e renda per capita (concretizada \n\nna oportunidade de se ter um padr\u00e3o de vida m\u00ednimo). Quanto mais pr\u00f3ximo de 1 \n\n(um) for o valor do IDHM, melhor a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho do IDHM (INSTITUTO \n\nBRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA, 2012). \n\nDe acordo com a publica\u00e7\u00e3o Atlas do Desenvolvimento Humano (2013), o \n\nreferido \u00edndice significa o processo de amplia\u00e7\u00e3o do livre arb\u00edtrio dos indiv\u00edduos, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas capacidades de entendimento, frente \u00e0s op\u00e7\u00f5es a seu dispor, para \n\nque possam escolher livremente pela vida que pretendem ter. O estudo apresentado \n\nno Atlas do Desenvolvimento Humano enfatiza que o desenvolvimento humano deve \n\nser centrado nas pessoas e na amplia\u00e7\u00e3o do seu bem estar, o que n\u00e3o significa \n\nnecessariamente ac\u00famulo de riqueza e aumento de renda, mas sim a redu\u00e7\u00e3o das \n\ndesigualdades (o que difere do conceito de pobreza). \n\nO  maior  desenvolvimento  humano  deveria  estar  associado,  em \n\nconformidade com o modelo te\u00f3rico de determina\u00e7\u00e3o social do processo sa\u00fade- \n\ndoen\u00e7a, a uma boa situa\u00e7\u00e3o em termos de sa\u00fade p\u00fablica: \n\n\u00a0\n\u00a0\n\nAs  desigualdades  sociais  em  sa\u00fade  podem  manifestar-se  de  maneira \ndiversa no que diz respeito ao processo sa\u00fade \u2013 doen\u00e7a em si, bem como \nao acesso e utiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade. As desigualdades no estado \nde sa\u00fade est\u00e3o de modo geral fortemente atreladas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o social e \ntendem a refletir o grau de iniquidade existente em cada sociedade. O \nacesso e a utiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os refletem essas diferen\u00e7as, mas podem \nassumir fei\u00e7\u00f5es diversas, dependendo da forma de organiza\u00e7\u00e3o dos \nsistemas de sa\u00fade. (BARATA, 2013, p. 20). \n\n\u00a0\n\n\u00a0\nRecentemente foi publicada uma pesquisa que discute o paradoxo em que \n\njustamente h\u00e1 um \u00edndice IDHM e um Produto Interno per capita do pa\u00eds que est\u00e3o \n\n\n\n11\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nacima da m\u00e9dia nacional, no caso de Porto Alegre, associados a altos \u00edndices de \n\ntuberculose (ACOSTA; BASSANESI, 2014). Ainda que o foco da referida pesquisa \n\ntenha sido a tuberculose, o estudo faz refer\u00eancia \u00e0 alta incid\u00eancia de AIDS: \n\n\u00a0\n\u00a0\n\nAlgo que diferencia Porto Alegre \u00e9 a incid\u00eancia de AIDS. Em 2010, foi de \n99,8 casos novos por 100 mil habitantes, e foi a mais elevada entre todas as \ncidades brasileiras com mais de 50 mil habitantes e 42% maior que a \nsegunda capital brasileira com maior taxa, Florian\u00f3polis. Como a infec\u00e7\u00e3o \npor HIV \u00e9 um importante fator de risco para o desenvolvimento da \ntuberculose e para suas recidivas, e as popula\u00e7\u00f5es mais pobres s\u00e3o mais \nvulner\u00e1veis \u00e0 infec\u00e7\u00e3o por HIV, essa alta taxa de incid\u00eancia de AIDS deve \nestar contribuindo para a determina\u00e7\u00e3o das altas taxas de incid\u00eancia de \ntuberculose nos bairros pobres de Porto Alegre. (ACOSTA; BASSANI, 2014, \np. 9). \n\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nUm estudo que discute a rela\u00e7\u00e3o entre AIDS e pobreza publicado h\u00e1 mais de \n\numa d\u00e9cada explica que: \n\n\u00a0\n\u00a0\n\nNo que se refere \u00e0 pauperiza\u00e7\u00e3o da epidemia da AIDS, cabe observar que o \nacesso   diferenciado   aos  Antirretrovirais   \u2013   AR   \u2013,   por   raz\u00f5es   que \ndetalharemos a seguir, faz com que proporcionalmente mais casos de AIDS \n(caso part\u00edssemos de um n\u00famero hipoteticamente equivalente de novas \ninfec\u00e7\u00f5es entre segmentos com maior e menor acesso aos AR) sejam \nnotificados entre as camadas desfavorecidas, uma vez que a infec\u00e7\u00e3o pelo \nHIV progride para a AIDS mais rapidamente entre elas. Ou seja, \u00e9 poss\u00edvel \nincorrer em erro ao afirmar que existe um processo, em curso, de \npauperiza\u00e7\u00e3o da epidemia pelo HIV com base exclusivamente no fato de \nhaver aumento do n\u00famero de novos casos de AIDS entre estratos sociais \nmais pobres (enfim, \u00e9 poss\u00edvel estar em curso um processo de disjun\u00e7\u00e3o \ntemporal das \u201cduas epidemias\u201d: a de HIV e a de AIDS). (BASTOS; \nSZWAREWALD, 2000, p. 72). \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nObra recente publicada pela Secretaria da Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade/MS (BRASIL, \n\u00a0\n\n2014a, p. 225), faz um alerta no mesmo sentido: \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nNa an\u00e1lise ecol\u00f3gica por IDH e renda mediana per capita, observou-se que \nquanto maior o IDH do munic\u00edpio, maior a taxa de detec\u00e7\u00e3o de aids, sendo a \nmesma rela\u00e7\u00e3o observada para a mediana da renda. Apesar disso, maior \ncrescimento foi observado entre os munic\u00edpios de menor IDH e de menor \nrenda. Esses resultados devem ser interpretados com cautela por atribu\u00edrem \nos mesmos n\u00edveis de IDH e renda a todos os indiv\u00edduos residentes naquele \nmunic\u00edpio. \n\n\n\n12\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nMesmo sendo considerada uma cidade com qualidade de vida superior \u00e0s \n\ndemais  capitais,  n\u00e3o  se  observa  em  Porto  Alegre  a  diminui\u00e7\u00e3o  de  um  grave \n\nproblema: as altas taxas de preval\u00eancia, de incid\u00eancia e de mortalidade por \n\nHIV/AIDS. Em 01/12/2014, Dia Mundial de Combate \u00e0 AIDS, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\n(MS), divulgou no Boletim Epidemiol\u00f3gico \u2013 AIDS e DST, dados preocupantes sobre \n\na epidemia no munic\u00edpio. Esta \u00e9 a cidade com o maior coeficiente de mortalidade \n\nentre as capitais: 23,4/100.000 habitantes \u2013 quatro vezes maior do que a m\u00e9dia \n\nnacional (de 5,7). Porto Alegre tamb\u00e9m lidera o ranking de detec\u00e7\u00e3o de AIDS, tendo \n\na maior taxa em 2013, com 96,2 casos para cada 100 mil habitantes \u2013 ou quase \n\ncinco vezes a taxa do Brasil, de 20,4 (BRASIL, 2014). \n\nAo analisar os dados de Porto Alegre, pode-se inferir a import\u00e2ncia da \n\ntem\u00e1tica e o quanto ainda se precisa avan\u00e7ar na constru\u00e7\u00e3o de alternativas que \n\npossam, pelo menos, auxiliar na diminui\u00e7\u00e3o destes \u00edndices.  O total acumulado de \n\ncasos de 1983 at\u00e9 31 de maio de 2013 \u00e9 de 24.299 casos de AIDS, sendo 96,19% \n\nem adultos e 3,81% em menores de treze anos (PORTO ALEGRE, 2013). \n\nEm fun\u00e7\u00e3o desses dados, o munic\u00edpio de Porto Alegre instituiu a notifica\u00e7\u00e3o \n\ndo HIV atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 001 de 8 de mar\u00e7o de 2013, com o objetivo de \n\nmonitorar mais precocemente a epidemia na cidade, tornando o agravo de interesse \n\np\u00fablico  para  o  munic\u00edpio,  com  o  objetivo  de  monitorar  mais  precocemente  a \n\nepidemia na cidade (Boletim Epidemiol\u00f3gico \u2013 Ano XV, n\u00ba51, Maio 2013). \n\nH\u00e1 subs\u00eddios suficientes, portanto, para elencar, dentro do campo das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas em sa\u00fade, alguns elementos essenciais que justificam e embasam \n\na escolha do tema a ser pesquisado, tais como: a reforma do Estado e a rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o novo modelo proposto para o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) e com seus \n\nprinc\u00edpios; os determinantes sociais, que demonstram a rela\u00e7\u00e3o entre desigualdade \n\nde   renda   e   injusti\u00e7a   social   com   a   incid\u00eancia   das   doen\u00e7as;   a   vigil\u00e2ncia \n\nepidemiol\u00f3gica, que define conceitos como incid\u00eancia, morbidade, mortalidade, \n\ngravidade e relev\u00e2ncia social, ambiental ou econ\u00f4mica, potencial de dissemina\u00e7\u00e3o \n\nou propaga\u00e7\u00e3o e magnitude de uma doen\u00e7a. \n\nNa publica\u00e7\u00e3o \u201cONU e a resposta \u00e0 AIDS no Brasil\u201d (UNESCO, 2013), Porto \n\u00a0\n\nAlegre \u00e9 citado como um munic\u00edpio recentemente incluso, no Plano Integrado da \n\n\n\n13\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nONU em Apoio \u00e0 Resposta Nacional \u00e0 Epidemia do HIV, Plano este inicialmente, \n\nprevisto para apoiar somente as regi\u00f5es mais desfavorecidas e distantes \n\ngeograficamente do Brasil. Depois que o governo municipal solicitou a inclus\u00e3o de \n\nPorto Alegre no Plano, devido \u00e0 persist\u00eancia dos indicadores negativos, o programa \n\nlocal recebeu o t\u00edtulo de AIDS Tch\u00ea. \n\nApesar de Porto Alegre ser a capital com \u00edndices mais comprometedores de \n\ndesempenho no cen\u00e1rio brasileiro, n\u00e3o se encontra isolada, j\u00e1 que o combate ao \n\nHIV/AIDS ainda \u00e9 um problema nacional de grande dimens\u00e3o. Ap\u00f3s tr\u00eas d\u00e9cadas do \n\nsurgimento da doen\u00e7a no Brasil, os desafios ainda permanecem. Como o problema \n\na ser investigado ocorre em uma capital, uma forma poss\u00edvel de abordar a quest\u00e3o \u00e9 \n\natrav\u00e9s de uma an\u00e1lise comparativa. Com base em indicadores que ser\u00e3o \n\nexplicitados ao longo do trabalho, a capital selecionada para tal compara\u00e7\u00e3o foi \n\nCuritiba, no Paran\u00e1. \n\nPosto isso, o problema principal implica uma pergunta: de que forma Porto \n\nAlegre  e  Curitiba  realizaram  a\u00e7\u00f5es  em  sa\u00fade  p\u00fablica,  visando  ao  combate  \u00e0 \n\nepidemia de HIV/AIDS, no per\u00edodo de 2001 a 2012? Atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o da \n\nresposta a esse questionamento, ser\u00e1 poss\u00edvel a compara\u00e7\u00e3o entre ambas as \n\ncapitais, estabelecendo um paralelo entre as a\u00e7\u00f5es executadas e as n\u00e3o efetivadas \n\npara que se possa vislumbrar a possibilidade de outras formas de interven\u00e7\u00e3o ainda \n\nn\u00e3o consideradas no combate \u00e0 epidemia no munic\u00edpio de Porto Alegre. \n\nA defini\u00e7\u00e3o do per\u00edodo hist\u00f3rico a ser estudado tem como premissa a \n\npossibilidade de analisar gest\u00f5es p\u00fablicas e suas pol\u00edticas para o enfrentamento do \n\nproblema HIV/AIDS. Esse per\u00edodo compreende tr\u00eas gest\u00f5es municipais de 2001 a \n\n2004, de 2005 a 2008 e de 2009 a 2012. \u00c9 importante ressaltar a exist\u00eancia de \n\ndescompassos entre as esferas de gest\u00e3o no que se refere aos seus mandatos, pois \n\no  pleito  municipal  est\u00e1  dissociado  cronologicamente  dos  processos  eleitorais \n\nestadual e federal. \n\nA hip\u00f3tese \u00e9 de que Curitiba possa ter adotado estrat\u00e9gias diferentes, que \n\ncontribu\u00edram para a redu\u00e7\u00e3o das taxas de preval\u00eancia, incid\u00eancia ou mortalidade \n\nnaquela localidade. Nessa compara\u00e7\u00e3o, foram buscadas as similaridades e \n\ndiferen\u00e7as na formula\u00e7\u00e3o e/ou implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas entre Curitiba e \n\n\n\n14\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nPorto Alegre. Portanto, a capital a ser comparada com Porto Alegre deveria ter \n\nalgumas caracter\u00edsticas semelhantes, que permitissem tal comparabilidade. Foram \n\nselecionados os seguintes crit\u00e9rios: dados demogr\u00e1ficos da cidade \u2013 popula\u00e7\u00e3o total \n\ne valor do IDHM; indicadores socioecon\u00f4micos \u2013 taxa de analfabetismo e n\u00edvel de \n\nescolaridade; indicadores de sa\u00fade \u2013 taxa de incid\u00eancia de AIDS, coeficiente de \n\nmortalidade, e recursos investidos em programas de preven\u00e7\u00e3o. \n\nAo contr\u00e1rio de Porto Alegre, a capital a ser comparada deveria apresentar \n\ndados em termos da evolu\u00e7\u00e3o da epidemia de HIV/AIDS que fossem diferentes, \n\napresentando redu\u00e7\u00e3o desta. \n\n\u00a0\n\u00a0\n\n1.1 JUSTIFICATIVA \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nJustifica-se a relev\u00e2ncia deste projeto n\u00e3o s\u00f3 pela import\u00e2ncia social e \n\nepidemiol\u00f3gica da AIDS, mas pela aplicabilidade de seus resultados. Busca-se \n\nidentificar e analisar medidas adotadas pela gest\u00e3o municipal em outra capital, no \n\ncaso Curitiba, que possam ter contribu\u00eddo para a redu\u00e7\u00e3o da transmiss\u00e3o do v\u00edrus \n\nHIV  e  as  quais  Porto  Alegre  poderia  implantar,  com  vistas  a  melhorar  seus \n\nresultados. Dessa forma, essa pesquisa poder\u00e1 contribuir para trazer \u00e0 tona novas \n\nexperi\u00eancias que ainda n\u00e3o foram executadas ou experimentadas no munic\u00edpio e \n\nque podem auxiliar no controle \u00e0 epidemia. \n\nSegundo o Coordenador da \u00c1rea T\u00e9cnica DST/AIDS e Hepatites Virais, em \n\nartigo  publicado  no  Boletim  Epidemiol\u00f3gico   (WINKLER,  2012   apud   PORTO \n\nALEGRE, 2012a): \n\n\u00a0\n\u00a0\n\nApesar da queda da letalidade observada a partir da introdu\u00e7\u00e3o do \ntratamento antirretroviral em 1996, Porto alegre \u00e9 a cidade com a mais alta \nincid\u00eancia de casos no Brasil e tamb\u00e9m se destaca pela mortalidade em \nconsequ\u00eancia a S\u00edndrome da Imunodefici\u00eancia Adquirida \u2013 AIDS. Neste \nsentido, com o objetivo de contribuir para a redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3bitos por AIDS no \nmunic\u00edpio, a Secretaria Municipal de Sa\u00fade, atrav\u00e9s da \u00c1rea T\u00e9cnica de \nDST/AIDS e Hepatites Virais em conjunto com a Coordenaria de Vigil\u00e2ncia \nem Sa\u00fade (CGVS), instalou o Comit\u00ea de Mortalidade por AIDS do munic\u00edpio \nde Porto Alegre no dia 22 de novembro de 2011. \n\n\n\n15\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nNa 1\u00aa Confer\u00eancia Municipal de DST/AIDS, realizada em Porto Alegre de 17 a \n\u00a0\n\n19 de abril de 1998, h\u00e1 quase 17 anos atr\u00e1s, no editorial da Revista do evento, o \n\nmesmo Winkler, ent\u00e3o Coordenador da Confer\u00eancia, na condi\u00e7\u00e3o de militante social, \n\nj\u00e1 antevia a longa batalha a ser travada na luta contra a epidemia: \n\n\u00a0\n\u00a0\n\nRessalta-se, no entanto, que todos os membros e grupos da sociedade t\u00eam \no direito e inclusive a responsabilidade de desempenhar um papel ativo nos \nesfor\u00e7os que ser\u00e3o envidados para atingir as metas propostas. Esperamos \nque, atrav\u00e9s desse evento, a sociedade da capital ga\u00facha busque solu\u00e7\u00f5es \ne amplie suas conquistas. O compromisso \u00e9 sempre do coletivo, na medida \nem que nos encontramos e vivemos em sociedade... Assim, acontece um \ninterc\u00e2mbio capaz de elaborar estrat\u00e9gias de melhoria de qualidade de vida \ndas pessoas com AIDS e discutir a preven\u00e7\u00e3o do HIV. (WINKLER, 1998, \napud PORTO ALEGRE, 1998). \n\n\u00a0\n\u00a0\n\nA epidemia da AIDS, embora demonstre uma tend\u00eancia de estabiliza\u00e7\u00e3o das \n\ntaxas de incid\u00eancia, apresenta patamares elevados com grandes diferen\u00e7as \n\nregionais, o que faz que sejam necess\u00e1rias a\u00e7\u00f5es constantes de preven\u00e7\u00e3o e \n\npromo\u00e7\u00e3o, considerando os diversos segmentos afetados. A taxa de preval\u00eancia do \n\nHIV na popula\u00e7\u00e3o geral mant\u00e9m-se est\u00e1vel em 0,6% desde 2004, sendo 0,4% entre \n\nas mulheres e 0,8% entre os homens (Departamento de DST \u2013 AIDS e Hepatites \n\nVirais \u2013 2012). \n\nA principal forma de dissemina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus HIV continua sendo pela \n\ntransmiss\u00e3o sexual, seguida da transmiss\u00e3o vertical.  Contudo, as caracter\u00edsticas do \n\nperfil epidemiol\u00f3gico s\u00e3o din\u00e2micas, e, na chamada quarta d\u00e9cada da epidemia, os \n\nformuladores das pol\u00edticas p\u00fablicas em sa\u00fade precisam estar atentos a essa \n\nvariabilidade, repensando continuamente nas estrat\u00e9gias utilizadas para o \n\nenfrentamento da epidemia. \n\nSendo assim, a an\u00e1lise do que foi realizado, nesse per\u00edodo em termos de \n\npol\u00edticas p\u00fabicas de sa\u00fade, \u00e9 valida para que se possa indicar aos gestores locais e \n\n\u00e0 sociedade em geral a\u00e7\u00f5es mais efetivas e inovadoras, que independam do \n\nresultado de processos eleitorais, de mudan\u00e7as de equipes ou de \u201cpersonifica\u00e7\u00e3o\u201d \n\ndas diretrizes para as quest\u00f5es emergentes e reincidentes da AIDS. \n\n\n\n16\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n1.2. OBJETIVOS \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n1.2.1 Objetivo geral \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nAnalisar, comparativamente, o resultado das a\u00e7\u00f5es em sa\u00fade p\u00fablica que \n\ntenham sido realizadas no per\u00edodo de 2001 a 2012, entre Porto Alegre e Curitiba, \n\nvisando ao combate \u00e0 epidemia de HIV/AIDS. \n\n\u00a0\n\u00a0\n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nOs objetivos espec\u00edficos s\u00e3o: \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\na) identificar as pol\u00edticas, programas e estrat\u00e9gias adotadas em Curitiba \n\u00a0\n\n(PR) a fim de combater a epidemia de HIV/AIDS entre 2001 e 2012; \n\u00a0\n\nb) apresentar as pol\u00edticas, programas e estrat\u00e9gias adotadas em Porto \n\nAlegre (RS) visando ao combate da epidemia de HIV/AIDS entre 2001 \n\ne 2012; \n\nc) analisar  os  boletins  epidemiol\u00f3gicos  do  Minist\u00e9rio  da  Sa\u00fade  e,  se \n\ndispon\u00edvel, de ambas as capitais, de 2001 a 2012, visando a identificar \n\no perfil epidemiol\u00f3gico e poss\u00edveis efeitos das a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de \n\npreven\u00e7\u00e3o; \n\nd) comparar  as  a\u00e7\u00f5es  observadas  em  ambas  as  capitais,  visando \n\nidentificar semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre as mesmas. \n\n\n\n17\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nDe acordo com Minayo (2013, p. 17), \u201c[...] nada pode ser intelectualmente \n\num problema, se n\u00e3o tiver sido, em primeiro lugar, um problema da vida pr\u00e1tica.\u201d O \n\npresente estudo parte de um problema real da cidade de Porto Alegre: os altos \n\n\u00edndices de incid\u00eancia do v\u00edrus HIV/AIDS e de mortalidade, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia \n\nnacional. Esta pesquisa pretende comparar duas capitais, sendo uma delas Porto \n\nAlegre, em fun\u00e7\u00e3o da sua lideran\u00e7a negativa no cen\u00e1rio nacional quanto \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o \n\ndos indicadores de HIV/AIDS, e a outra selecionada a partir de indicadores \n\npreestabelecidos, contendo caracter\u00edsticas populacionais semelhantes quanto \u00e0 \n\ndimens\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e indicadores econ\u00f4micos e sociais, mas diferentes quanto \n\n\u00e0 evolu\u00e7\u00e3o das taxas de incid\u00eancia e mortalidade em HIV/AIDS, no per\u00edodo de 2001 \n\na 2012. \n\u00a0\n\nConsiderando o aspecto populacional como ponto de partida, a capital \n\nselecionada, para a an\u00e1lise comparativa, dentre as 27 (vinte e sete) Unidades da \n\nFedera\u00e7\u00e3o, deve possuir um quantitativo populacional semelhante ao de Porto \n\nAlegre. Dentre as capitais brasileiras, cinco se aproximam em termos populacionais \n\na Porto Alegre, as demais capitais foram exclu\u00eddas por n\u00e3o se aproximarem desse \n\ncrit\u00e9rio. Como par\u00e2metro para a exclus\u00e3o, a an\u00e1lise considerou alguns indicadores \n\ndemogr\u00e1ficos e epidemiol\u00f3gicos. \n\nEm termos gerais, os indicadores s\u00e3o medidas-s\u00ednteses que cont\u00eam \n\ninforma\u00e7\u00e3o  relevante  sobre  determinados  atributos  e  dimens\u00f5es  do  estado  de \n\nsa\u00fade, bem como do desempenho do sistema de sa\u00fade. Vistos em conjunto, devem \n\nrefletir  a  situa\u00e7\u00e3o  sanit\u00e1ria  de  uma  popula\u00e7\u00e3o  e  servir  para  a  vigil\u00e2ncia  das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade (ORGANIZA\u00c7\u00c3O PAN-AMERICANA DA SA\u00daDE, 2008 apud \n\nUNAIDS BRASIL, 2015). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores de sa\u00fade permite o estabelecimento de padr\u00f5es, \n\nbem como o acompanhamento de sua evolu\u00e7\u00e3o ao longo dos anos. Embora o uso \n\nde  um  \u00fanico  indicador  isoladamente  n\u00e3o  possibilite  o  conhecimento  da \n\ncomplexidade da realidade social, a associa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios deles e, ainda, a \n\ncompara\u00e7\u00e3o  entre  diferentes  indicadores  de  distintas  localidades  facilitam  sua \n\n\n\n18\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\ncompreens\u00e3o. Segundo Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (2011), os indicadores \n\npodem expressar a sa\u00fade ou sua falta em um grupo populacional, como, por \n\nexemplo, coeficiente de mortalidade e esperan\u00e7a de vida ao nascer. Al\u00e9m disso, \n\nesses indicadores podem revelar as condi\u00e7\u00f5es do meio que influenciam a sa\u00fade \n\ncomo o saneamento b\u00e1sico e mensurar os recursos materiais e humanos investidos \n\nem sa\u00fade, apontando o n\u00famero de unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade e o n\u00famero de \n\nprofissionais de sa\u00fade. \n\u00a0\n\u00a0\n\nQuadro\u00a01\u00a0Indicadores\u00a0Demogr\u00e1ficos\u00a0relativos\u00a0a\u00a0cinco\u00a0capitais\u00a0brasileiras\u00a0com\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0\n\nsemelhante\u00a0a\u00a0Porto\u00a0Alegre\u00a0(RS)\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0 Popula\u00e7\u00e3o \n\u00a0\n\n2010 \n\nIDHM Pop. \n\u00a0\n\nAlfabetizada \n\nMatr\u00edcula Ens. \n\u00a0\n\nM\u00e9dio/2012 \n\nPIB per \n\u00a0\n\ncapita/2012 \n\nEstab. Sa\u00fade \n\u00a0\n\nSUS \n\nPorto \nAlegre \n\n1.409.351 0,805 1.277,572 48.124 33.882,78 201 \n\nManaus 1.802.014 0,737 1.527,978 97.791 26.760,96 363 \n\nCuritiba 1.751.907 0,823 1.592,551 81.614 33.291,65 253 \n\nRecife 1.537.704 0,772 1.320,793 74.638 23.679,08 274 \n\nBel\u00e9m 1.393.399 0,746 1.220,693 68.364 14.575,66 168 \n\nGoi\u00e2nia 1.302.399 0,799 1.159,537 62.813 22.591,15 327 \n\nFonte: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil (2013), dispon\u00edvel em  http://www.atlasbrasil.org.br \n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAo se analisar os dados demogr\u00e1ficos \u00e9 poss\u00edvel observar que o IDHM de \n\nPorto Alegre e Curitiba se aproximam, ficando os das demais capitais com \n\ndesempenho  inferior  (quadro  1).  Essa  proximidade  entre  os  \u00edndices  das  duas \n\ncapitais foi fator de exclus\u00e3o das demais. \n\n\n\n19\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nIndicadores Epidemiol\u00f3gicos \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nOptou-se por analisar o ranking epidemiol\u00f3gico dessas cinco capitais devido \n\n\u00e0 semelhan\u00e7a populacional em termos demogr\u00e1ficos. \n\nPode-se observar que Porto Alegre \u00e9 a cidade na qual a taxa de incid\u00eancia \n\nhistoricamente foi maior que as demais, seguida de Curitiba no ano de 2002 (quadro \n\n2 e gr\u00e1fico 1). \n\u00a0\n\nQuadro\u00a02\u00a0Ranking\u00a0de\u00a0taxa\u00a0de\u00a0incid\u00eancia\u00a0(por\u00a0100.000\u00a0hab.)\u00a0de\u00a0casos\u00a0de\u00a0AIDS\u00a0notificados\u00a0para\u00a0\n\ncinco\u00a0capitais\u00a0com\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0semelhante\u00a0\u00e0\u00a0de\u00a0Porto\u00a0Alegre\u00a0\n\u00a0\n\nANO\u00a0 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012\n\nPorto \nAlegre \n\n\u00a0\n\n96,92 \n\u00a0\n\n108,4 \n\u00a0\n\n106,0 \n\u00a0\n\n95,6 \n\u00a0\n\n80,4 \n\u00a0\n\n95,4 \n\u00a0\n\n120,2\n\u00a0\n\n112,8\n\u00a0\n\n104,9 \n\u00a0\n\n104,9 \n\u00a0\n\n96,7 \n\u00a0\n\n93,9 \n\nManaus 19,28 28,6 24,1 31,2 32,3 34,2 35,2 48,8 53,4 50,8 48,0 46,2 \n\nCuritiba 36,48 44,5 40,6 33,4 30,3 29,6 26,6 36,1 29,5 31,9 28,6 26,5 \n\nRecife 23,38 30,3 27,9 33,6 40,2 34,5 32,3 35,7 34,8 40,6 37,1 39,5 \n\nBel\u00e9m 23,54 27,6 30,1 39,2 34,3 30,1 31,7 42,0 38,6 41,6 39,6 39,1 \n\nGoi\u00e2nia 27,53 27,5 25,00 22,3 23,2 21,1 23,6 19,8 23,5 24,2 27,5 27,8 \n\nFonte: SINAN, declarados no SIM e registrados no Siscel/Siclom (BRASIL, 2015) \n\u00a0\n\nGr\u00e1fico\u00a01\u00a0Ranking\u00a0de\u00a0Taxa\u00a0de\u00a0Incid\u00eancia\u00a0de\u00a0AIDS\u00a0por\u00a0casos\u00a0notificados\u00a0(2001?2012)\u00a0\n\u00a0\n\n \n\u00a0\n\nFonte: SINAN, declarados no SIM e registrados no Siscel/Siclom (BRASIL, 2015) \n\n\n\n20\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nContudo, o munic\u00edpio de Curitiba, ao longo dos anos, teve uma redu\u00e7\u00e3o \n\nimportante: em 2001 a taxa de incid\u00eancia era de 36,48 por 100.000 hab. e em 2012 \n\nde 26,5, enquanto Porto Alegre teve somente um ligeiro decl\u00ednio: em 2001 a taxa de \n\nincid\u00eancia era de 96,2 por 100.000 hab. e em 2012 de 93,2. Sendo assim, ser\u00e1 \n\nrealizada a an\u00e1lise comparativa entre essas duas capitais, excluindo as demais. \n\nA transmiss\u00e3o vertical do HIV/AIDS \u00e9 outro indicador de morbidade \n\nimportante, pois expressa o quanto as pol\u00edticas de preven\u00e7\u00e3o e de diagn\u00f3stico \n\nprecoce s\u00e3o eficazes, de modo a impedir a transmiss\u00e3o da m\u00e3e para a crian\u00e7a \n\n(quadro 3): \n\n\u00a0\n\u00a0\n\nQuadro 3 \u2013 Propor\u00e7\u00e3o de casos de AIDS por transmiss\u00e3o vertical em Porto Alegre e Curitiba \n\u00a0\n\nANO\u00a0 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012\n\nPorto \nAlegre \n\n\u00a0\n\n5,60 \n\u00a0\n\n5,07 \n\u00a0\n\n2,56 \n\u00a0\n\n3,04 \n\u00a0\n\n3,47 \n\u00a0\n\n3,50 \n\u00a0\n\n4,72 \n\u00a0\n\n3,79 \n\u00a0\n\n3,30 \n\u00a0\n\n2,82 \n\u00a0\n\n2,89 \n\u00a0\n\n3,22 \n\nCuritiba 5,74 4,48 2,68 3,19 1,94 2,26 2,16 2,74 2,33 2,21 1,41 2,82 \n\nFonte: SINAN (BRASIL, 2015) \n\u00a0\n\n\u00a0\nA an\u00e1lise dos \u00f3bitos \u00e9 igualmente importante, pois com esse indicador \u00e9 \n\nposs\u00edvel monitorar como est\u00e3o os n\u00edveis de ades\u00e3o ao tratamento por parte dos \n\npacientes (quadro 4): \n\n\u00a0\n\nQuadro 4 \u2013 \u00d3bitos por AIDS \u2013 Taxa de mortalidade espec\u00edfica (TME) \u2013 \u00f3bitos por 100 mil habitantes \n\nem Porto Alegre e Curitiba \n\u00a0\n\nANO\u00a0 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012\n\nPorto \nAlegre \n\n\u00a0\n\n31,7 \n\u00a0\n\n34,3 \n\u00a0\n\n32,8 \n\u00a0\n\n37,7 \n\u00a0\n\n36,5 \n\u00a0\n\n37 \n\u00a0\n\n34,4 \n\u00a0\n\n33 \n\u00a0\n\n33 \n\u00a0\n\n34,4 \n\u00a0\n\n32,3 \n\u00a0\n\n29,6 \n\nCuritiba 8,3 9,9 8,7 7,5 6,8 9 8,4 7,6 6,4 8,2 8,0 8,1 \n\nFonte: SIM (BRASIL, 2015) \n\u00a0\n\n\u00a0\nPela  impossibilidade  temporal,  n\u00e3o  foram  realizadas  entrevistas  com  os \n\natores envolvidos: gestores, integrantes de movimentos sociais, usu\u00e1rios e \n\n\n\n21\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\ntrabalhadores. A realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas seria interessante, por\u00e9m n\u00e3o \n\nfundamental, para alcan\u00e7ar os objetivos da presente investiga\u00e7\u00e3o. \n\nOs dados que embasaram a pesquisa foram coletados atrav\u00e9s de fontes \n\nsecund\u00e1rias, como DATASUS, Boletins Epidemiol\u00f3gicos da Secret\u00e1ria de Sa\u00fade \n\nMunicipal, Boletins Epidemiol\u00f3gicos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Programa\u00e7\u00e3o Anual de \n\nSa\u00fade, Plano Plurianual de Sa\u00fade, Plano de Combate ao HIV/AIDS e execu\u00e7\u00e3o \n\nor\u00e7ament\u00e1ria, das capitais comparadas. Essas informa\u00e7\u00f5es complementam umas \u00e0s \n\noutras com o cruzamento dos dados, e pode-se identificar a efetividade do que foi \n\nplanejado e do que realmente foi executado. \n\nForam consultados diversos instrumentos de gest\u00e3o, com a finalidade de \n\navaliar o que seria poss\u00edvel comparar, mediante a publica\u00e7\u00e3o e publiciza\u00e7\u00e3o dos \n\ndados, por parte das \u00e1reas competentes, as quais geralmente s\u00e3o a Secretaria \n\nMunicipal da Fazenda, a Secretaria de Finan\u00e7as, a Secretaria Planejamento \n\nEstrat\u00e9gico e Or\u00e7ament\u00e1rio e setores ligados \u00e0 contabilidade e presta\u00e7\u00e3o de contas. \n\nCabe, ainda, registrar que a elabora\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de tais documentos \n\ns\u00e3o definidas atrav\u00e9s de legisla\u00e7\u00e3o cab\u00edvel, n\u00e3o sendo uma op\u00e7\u00e3o para o gestor e \n\nsim uma obrigatoriedade expressa na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no Art. 165, leis de \n\niniciativa  do  Poder  Executivo,  que  estabelecem:  I  -  o  plano  plurianual;  II  -  as \n\ndiretrizes or\u00e7ament\u00e1rias; III - os or\u00e7amentos anuais, \u00a7 1\u00ba - A lei que instituir o plano \n\nplurianual estabelecer\u00e1, de forma regionalizada, as diretrizes, objetivos e metas da \n\nadministra\u00e7\u00e3o  p\u00fablica   federal  para  as  despesas  de   capital  e   outras  delas \n\ndecorrentes e para as relativas aos programas de dura\u00e7\u00e3o continuada. \n\nRatificadas pela Lei Complementar Federal n\u00ba 101, de 04/05/2000 - Lei de \n\nResponsabilidade Fiscal, que, no artigo 48, define: \u201cS\u00e3o instrumentos de \n\ntranspar\u00eancia da gest\u00e3o fiscal, aos quais ser\u00e1 dada ampla divulga\u00e7\u00e3o, inclusive em \n\nmeios eletr\u00f4nicos de acesso p\u00fablico: os planos, or\u00e7amentos e leis de diretrizes \n\nor\u00e7ament\u00e1rias\u201d. \n\n\n\n22\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nQuadro\u00a05\u00a0\u00a0Apresenta\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0documentos\u00a0dispon\u00edveis\u00a0para\u00a0an\u00e1lise\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nInstrumentos de Gest\u00e3o Porto Alegre Curitiba \n\nLei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual A partir de 2006 A partir de 2001 \n\nPlano Municipal de Sa\u00fade A partir de 2010 A partir de 2002 \n\nRelat\u00f3rio Anual de Gest\u00e3o em Sa\u00fade A partir de 2010 A partir de 2008 \n\nPlano Plurianual Municipal A partir de 2006 A partir de 1998 \n\nRelat\u00f3rio de Atividades Municipais A partir de 2006 A partir de 2002 \n\nPrograma\u00e7\u00e3o Anual de Sa\u00fade A partir de 2011 Somente 2013 \n\nPlano de A\u00e7\u00f5es e Metas \u2013 PAM A partir de 2003 (2005 e 2011 n\u00e3o constam) A partir de 2003 \n\nFonte: autora \n\u00a0\nNota: A partir de 2012, o PAM passa a ser denominado Programa\u00e7\u00e3o Anual de Metas; por\u00e9m, como a \npesquisa ocorreu no per\u00edodo anterior, convencionamos utilizar Plano de A\u00e7\u00f5es e Metas. \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nPode-se observar na exposi\u00e7\u00e3o desses documentos (quadro 5) que as datas \n\nda elabora\u00e7\u00e3o n\u00e3o coincidem, sendo que Curitiba apresenta mais relat\u00f3rios \n\nproduzidos e publicizados temporalmente do que Porto Alegre. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o diz \n\nrespeito ao Plano de A\u00e7\u00f5es e Metas (PAM), em que ambas iniciaram no mesmo \n\nper\u00edodo, em fun\u00e7\u00e3o da necessidade da apresenta\u00e7\u00e3o do plano de trabalho, para o \n\nrecebimento dos incentivos. Mesmo assim, Porto Alegre apresenta um lapso, nos \n\nanos de 2005 e 2011, quando o PAM n\u00e3o estava dispon\u00edvel para consulta. \n\nMesmo com essas limita\u00e7\u00f5es, foi realizada a an\u00e1lise comparativa, com base \n\nnos documentos em que havia coincid\u00eancia entre documentos no mesmo per\u00edodo, \n\ndescartando-se os que n\u00e3o possu\u00edam produ\u00e7\u00e3o correspondente. \n\nA partir disso, pretendeu-se desenvolver uma an\u00e1lise documental, que avalia \n\nos documentos oficiais da Secretaria Municipal de Sa\u00fade e da Administra\u00e7\u00e3o, de \n\nambos os munic\u00edpios, expondo as estruturas organizacionais das institui\u00e7\u00f5es, bem \n\ncomo a din\u00e2mica e o funcionamento dessas como executoras dos programas de \n\nsa\u00fade recomendados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \n\nO Departamento de DST, AIDS e Hepatites Virais do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\ntem patrocinado estudos descritivos e modelos de instrumentos para o \n\nmonitoramento da gest\u00e3o das a\u00e7\u00f5es programadas. Por\u00e9m, afirma que ainda s\u00e3o \n\n\n\n23\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nrar\u00edssimos os estudos que avaliam estrat\u00e9gias e pr\u00e1ticas de preven\u00e7\u00e3o nas pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de sa\u00fade. \n\nAssim, para complementar o estudo foi realizada consulta na ferramenta \n\nDescritores em Ci\u00eancia da Sa\u00fade (DeCs) 1, na qual cont\u00eam descritores tanto em \n\nportugu\u00eas como em ingl\u00eas.  Diferentemente das palavras-chaves, que s\u00e3o aleat\u00f3rias \n\ne n\u00e3o obedecem a nenhuma estrutura, os descritores s\u00e3o originados de \u00edndices \n\nhier\u00e1rquicos, dentre os quais o autor seleciona os que s\u00e3o mais relevantes para seu \n\nartigo. Os termos utilizados foram Pol\u00edticas de Sa\u00fade P\u00fablica, DST/AIDS no Brasil; \n\na partir desses, foram encontrados 62 (sessenta e dois) artigos na base de dados \n\nLilacs e SciELO, cuja grande maioria n\u00e3o abordava especificamente as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas nos munic\u00edpios, mas projetos e experi\u00eancias pontuais voltados para grupos \n\nde trabalhadores em sa\u00fade e em segmentos atingidos pela epidemia: como jovens, \n\nidosos, mulheres. Mesmo com o reduzido n\u00famero de artigos tratando do tema, foi \n\nposs\u00edvel encontrar alguns que auxiliaram na pesquisa. \n\nAs fontes aqui utilizadas referem-se aos documentos oficiais de acesso \n\np\u00fablico que apresentam os programas governamentais nos munic\u00edpios de Porto \n\nAlegre e de Curitiba: relat\u00f3rios de gest\u00e3o, planos de governo e suas diretrizes. \n\nPretende-se, a partir da an\u00e1lise desses documentos, verificar as estrat\u00e9gias \n\nde formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dos programas e pol\u00edticas definidos para o \n\nenfrentamento das epidemias HIV/AIDS, nas capitais selecionadas. \n\nForam empregados nesta pesquisa exclusivamente dados secund\u00e1rios e \n\ndocumentos que sejam de acesso p\u00fablico e livre e que estejam dispon\u00edveis atrav\u00e9s \n\nda Internet. \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n1 Dispon\u00edvel em: http://decs.bvs.br. \n\n\n\n24\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n3 REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n3.1 CONCEP\u00c7\u00d5ES ACERCA DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nA revis\u00e3o da literatura priorizar\u00e1 a pesquisa sobre conceitos de Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas, Pol\u00edticas de Sa\u00fade P\u00fablica, Pol\u00edtica Nacional de HIV/AIDS e sua \n\naplicabilidade nos munic\u00edpios, visto que a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es em sa\u00fade \u00e9 de \n\nresponsabilidade municipal e uma vez que, no caso espec\u00edfico, considera-se que \n\nessas capitais t\u00eam gest\u00e3o plena, devido \u00e0s suas dimens\u00f5es e capacidade \n\nadministrativa. \n\nNa defini\u00e7\u00e3o de Amabile (2012, p. 390), \u201cAs pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o decis\u00f5es \n\nque envolvem quest\u00f5es de ordem p\u00fablica com abrang\u00eancia ampla e que visam \u00e0 \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o do interesse da coletividade\u201d. S\u00e3o institucionalizadas atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental, que tem a compet\u00eancia de formular, executar, monitorar e avaliar. A \n\nsociedade civil, atrav\u00e9s do controle social, tem a fun\u00e7\u00e3o de fiscalizar e propor a\u00e7\u00f5es \n\nque venham ao encontro das necessidades de sua realidade local. \n\nEm linha semelhante, Marques (2013) aponta que o mais importante na \n\nformula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas n\u00e3o \u00e9 somente a adequa\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es aos \n\nproblemas, mas tamb\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es locais em termos de implementa\u00e7\u00e3o e dos \n\natores presentes. Resende (2014) destaca que \u00e9 cada vez mais premente verificar \n\nse as pol\u00edticas ou programas atingiram ou n\u00e3o seus objetivos iniciais, qual o seu \n\nimpacto e quais os seus efeitos, para al\u00e9m da import\u00e2ncia de se medirem os custos \n\ne os benef\u00edcios de cada uma das pol\u00edticas p\u00fablicas. Assim, seria poss\u00edvel identificar \n\na abrang\u00eancia ideal das pol\u00edticas e o os instrumentos mais eficientes para atingir os \n\nobjetivos propostos inicialmente. \n\nSegundo Cotta (2013), no campo das pol\u00edticas p\u00fablicas observa-se que as \n\nmesmas, geralmente, s\u00e3o articuladas com um car\u00e1ter universalista. De forma mais \n\ngen\u00e9rica, buscam contemplar toda a popula\u00e7\u00e3o em escala, o que obviamente n\u00e3o \n\natende \u00e0 necessidade de certos segmentos populacionais ou de determinados \n\nagravos. Para atender essas demandas, \u00e9 preciso recorrer ao campo de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas   espec\u00edficas,   que,   por   determinadas   circunst\u00e2ncias,   seja   por   perfil \n\n\n\n25\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nepidemiol\u00f3gico  ou  por  press\u00e3o  dos  movimentos  sociais,  s\u00e3o  formuladas  para \n\natender ao usu\u00e1rio de forma mais inclusiva, equitativa e solid\u00e1ria. \n\nDessa forma, as pol\u00edticas p\u00fablicas atuam em diversos focos: educa\u00e7\u00e3o, \n\nsa\u00fade, justi\u00e7a, habita\u00e7\u00e3o, assist\u00eancia social, direitos humanos, entre outros. No \n\n\u00e2mbito do SUS, as pol\u00edticas de sa\u00fade referentes ao HIV/AIDS atingiram um n\u00edvel de \n\ncomplexidade e import\u00e2ncia que correspondem \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em seus \n\ndiversos matizes. \n\nAinda, no aspecto da avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas na \u00e1rea da sa\u00fade e dos \n\nconceitos e m\u00e9todos utilizados, a pesquisa avaliativa \u00e9 uma ferramenta que traz \n\nm\u00e9todos cient\u00edficos capazes de auxiliar na an\u00e1lise de uma interven\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, \n\nconsiderando a pertin\u00eancia, os fundamentos te\u00f3ricos, a produtividade, os efeitos e o \n\nrendimento de uma interven\u00e7\u00e3o, assim como as rela\u00e7\u00f5es existentes e o contexto no \n\nqual ela se situa, trazendo subs\u00eddios para tomada de decis\u00f5es e para corre\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias (HARTZ; SILVA, 2005). \n\nNa an\u00e1lise de Cavalcante (2014, p. 240): \n\u00a0\n\n\u00a0\nEm todas as \u00e1reas, embora em graus distintos, h\u00e1 consenso acerca da \nestrat\u00e9gia de municipaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os sociais b\u00e1sicos. A tend\u00eancia de \nenfatizar os munic\u00edpios como principais provedores de servi\u00e7os p\u00fablicos em \nlugar dos estados \u00e9 tanto uma inova\u00e7\u00e3o quanto uma consequ\u00eancia do \nfederalismo brasileiro. A proximidade maior para obter informa\u00e7\u00f5es sobre as \nprefer\u00eancias e necessidades da popula\u00e7\u00e3o local, bem como a magnitude do \nterrit\u00f3rio nacional s\u00e3o considerados fatores centrais na op\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o \ndas pol\u00edticas p\u00fablicas via munic\u00edpios. \n\n\u00a0\n\u00a0\n\nAs  transi\u00e7\u00f5es  epidemiol\u00f3gica,  demogr\u00e1fica  e  social  pelas  quais  o  Brasil \n\npassou nos \u00faltimos anos tiveram influ\u00eancia decisiva na ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nao determinar e ao condicionar prioridades em fun\u00e7\u00e3o de vulnerabilidades hist\u00f3ricas \n\ne regionais. \n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.2 POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS PARA O COMBATE AO HIV/AIDS \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nA publica\u00e7\u00e3o do IPEA Brasil em Desenvolvimento refere: \n\n\n\n26\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nDesde  2003  a  agenda  do  Minist\u00e9rio  da  Sa\u00fade  (MS)  e  dos  gestores \nestaduais inclu\u00eda preocupa\u00e7\u00e3o com a regionaliza\u00e7\u00e3o da rede de servi\u00e7os, \ncom vista a assegurar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o acesso oportuno a a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de \nsa\u00fade, reduzindo o gargalo existente. Mas o processo de regionaliza\u00e7\u00e3o \nenvolve investimentos destinados a desconcentrar a disponibilidade de \nservi\u00e7os especializados e, no contexto de restri\u00e7\u00e3o financeira do sistema, \ntem evolu\u00eddo muito lentamente. Al\u00e9m desta dimens\u00e3o, h\u00e1 longos processos \nde negocia\u00e7\u00e3o entre n\u00edveis de gest\u00e3o do sistema para defini\u00e7\u00e3o da \nlocaliza\u00e7\u00e3o dos investimentos e dos fluxos de pacientes mais adequados, \nque t\u00eam determinado a morosidade deste processo. (IPEA, 2009, p. 595) \n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nSegundo  Holanda  et  al.  (2010),  somente  em  1985,  ap\u00f3s  centenas  de \n\npessoas terem adquirido o v\u00edrus HIV e de muitas mortes terem ocorrido no Brasil, o \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade admitiu tardiamente frente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira a gravidade do \n\nproblema, ao reconhecer que se tratava de uma quest\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica de \n\nresponsabilidade do Estado. \n\nNesse sentido, Bastos refere: \n\u00a0\n\n\u00a0\n[...] \u00e9 poss\u00edvel supor que o movimento inicial da nega\u00e7\u00e3o se apoiava na \ndesqualifica\u00e7\u00e3o da Aids como quest\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica, seja atrav\u00e9s de \nsua \u2018insula\u00e7\u00e3o\u2019 a \u2018alguns pequenos grupos de indiv\u00edduos com h\u00e1bitos \nbizarros\u2019, seja por interm\u00e9dio de uma redu\u00e7\u00e3o (deliberada ou ing\u00eanua) da \nsua magnitude e escopo. Reiterados pronunciamentos das autoridades de \nent\u00e3o que afirmavam ser a Aids um problema exclusivo das comunidades \ngays, ou dos haitianos, ou de...at\u00e9 que a enumera\u00e7\u00e3o se tornou por demais \nexaustiva e abrangente, a ponto de descaracterizar as exce\u00e7\u00f5es enquanto \ntais. (BASTOS, 2006, p. 47). \n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFinalmente, ap\u00f3s esse lento processo de aceita\u00e7\u00e3o, at\u00e9 ser assumida de \n\nfato  como  um  problema  de  sa\u00fade  p\u00fablica  pelo  poder  p\u00fablico,  foi  criado  em \n\n02/05/1985, atrav\u00e9s da Portaria 236 (BRASIL, 1985), o Programa Nacional da AIDS, \n\nno qual tiveram in\u00edcio as primeiras estrat\u00e9gias oficiais para o enfrentamento \u00e0 \n\nepidemia. As interven\u00e7\u00f5es compreendiam: vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica, preven\u00e7\u00e3o e \n\ntratamento. \n\nNo trecho abaixo, tem-se um panorama do cen\u00e1rio inicial nas pol\u00edticas \n\np\u00fablicas que surgiam voltadas para o combate \u00e0 epidemia: \n\n\u00a0\n\u00a0\n\nNo Brasil, a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade voltadas \u00e0 epidemia da \nAIDS aconteceu em paralelo a mudan\u00e7as pol\u00edticas importantes, como a \naprova\u00e7\u00e3o da nova Constitui\u00e7\u00e3o Federal em 1988 e, especificamente no \n\n\n\n27\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\ncampo da sa\u00fade, aprova o do SUS. Nessa \u00e9poca, o sistema de sa\u00fade \nbrasileiro come\u00e7ou a distribuir medicamentos espec\u00edficos para as doen\u00e7as \noportunistas e a zidovudina, mais conhecidas como AZT. Este inibidor da \ntranscriptase reversa (ITR) abriu novas perspectivas terap\u00eauticas ao ampliar \no tempo de sobreviv\u00eancia do paciente HIV positivo. (VILLARINHO et al., \n2013, p. 273). \n\n\u00a0\n\u00a0\n\nNa pesquisa realizada na cita\u00e7\u00e3o do artigo referido anteriormente, tamb\u00e9m \u00e9 \n\nressaltada a import\u00e2ncia dos conv\u00eanios entre o governo brasileiro e o Banco Mundial \n\nentre os anos de 1993 a 1998, chamado \u201cProjeto AIDS I\u201d, seguidos do Projeto AIDS \n\nII e III. Este \u00faltimo recomendava que o Brasil investisse recursos pr\u00f3prios na \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o do financiamento das a\u00e7\u00f5es program\u00e1ticas para estados e \n\nmunic\u00edpios, de acordo com os mecanismos existentes no SUS. A partir de 2000, foi \n\npriorizada a incorpora\u00e7\u00e3o do teste anti-HIV, na rede p\u00fablica de sa\u00fade, com enfoque \n\npara os servi\u00e7os de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\nDando continuidade \u00e0s pol\u00edticas nacionais, em 2003, foi criado o Programa \n\nNacional  de  Hepatites  Virais  pelo  Minist\u00e9rio  da  Sa\u00fade,  fortalecendo  os  CTA  \u2013 \n\nCentros  de  Triagem  e  Aconselhamento.  Al\u00e9m  disto,  outras  iniciativas  foram \n\nadotadas: Rede Nacional de Laborat\u00f3rios para contagem de linf\u00f3citos T (CD4 + \n\n/CD8) e carga viral do HIV; Assist\u00eancia Domiciliar Terap\u00eautica \u2013 ADT; Hospital \u2013 Dia \n\u00a0\n\n\u2013 HD e mecanismos mais eficazes de distribui\u00e7\u00e3o dos medicamentos. \n\u00a0\n\nA pol\u00edtica de incentivos \u00e9 institu\u00edda pela Portaria Ministerial N.\u00ba 2313, DE 19 \n\nde dezembro de 2002 (BRASIL, 2002), e tem como objetivo: Art. 1\u00ba Instituir Incentivo \n\npara estados, Distrito Federal e munic\u00edpios no \u00e2mbito do Programa Nacional de \n\nHIV/AIDS e outras DST. De acordo com o Art. 3\u00ba, a referida portaria ter\u00e1 seus efeitos \n\nfinanceiros a contar de 01 de fevereiro de 2003. \n\nPara os munic\u00edpios se habilitarem devem preencher tr\u00eas crit\u00e9rios: magnitude \n\nda epidemia, conforme os indicadores epidemiol\u00f3gicos; a velocidade do crescimento \n\nda epidemia; e a incid\u00eancia acumulada de casos. \n\nAs a\u00e7\u00f5es desenvolvidas devem seguir uma estrutura previamente definida \n\nque engloba diversos pontos de atua\u00e7\u00e3o no enfrentamento ao HIV/AIDS: diagn\u00f3stico \n\ne aconselhamento de indiv\u00edduos expostos a HIV; aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade dos indiv\u00edduos \n\nHIV+; diagn\u00f3stico precoce e tratamento das DST e das complica\u00e7\u00f5es mais comuns \n\n\n\n28\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nem DTS/AIDS; atendimento de intercorr\u00eancias; e medidas preventivas. O Estado \n\ntra\u00e7a as diretrizes da pol\u00edtica para os munic\u00edpios que n\u00e3o possuem gest\u00e3o plena, e \n\ntamb\u00e9m pode estabelecer incentivos, atrav\u00e9s de repasse de recursos financeiros, \n\npara os de gest\u00e3o plena. \n\nProcurar-se-\u00e1 identificar, no presente trabalho, quais as pol\u00edticas municipais \n\ndirecionadas  ao  enfrentamento  do  HIV/AIDS  nos  estados  do  Paran\u00e1  e  do  Rio \n\nGrande do Sul que possam ter tido efeitos positivos ou ent\u00e3o terem sido pouco \n\neficazes em ambas capitais. \n\nO tema \u00e9 bastante complexo, pois abrange diversas inst\u00e2ncias da gest\u00e3o: \n\u00a0\n\n\u00a0\nEstudos realizados sobre a descentraliza\u00e7\u00e3o do Sistema de sa\u00fade no Brasil \nt\u00eam destacado as complexas rela\u00e7\u00f5es intergovernamentais na formula\u00e7\u00e3o e \nimplementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de sa\u00fade, apontando para o forte papel indutor \nexercido pelo Governo federal, mediante mecanismos de transfer\u00eancia de \nrecursos financeiros para os munic\u00edpios em fun\u00e7\u00e3o de sua ades\u00e3o a \ndeterminadas pol\u00edticas negociadas nas inst\u00e2ncias intergestores. (PAIM, et \nal. 2008, p. 1240). \n\n\u00a0\n\u00a0\n\n3.3 ASPECTOS EPIDEMIOL\u00d3GICOS \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nO estudo dos sistemas de vigil\u00e2ncia e de notifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentais, por \n\nsua import\u00e2ncia no entendimento da din\u00e2mica do HIV/AIDS. Segundo informa\u00e7\u00f5es \n\ndo Sistema de Vigil\u00e2ncia do Departamento de DST, AIDS e Hepatites Virais, para \n\nque se garanta a confiabilidade dos dados e de que estes n\u00e3o sejam subnotificados \n\nou computados em duplicidade, foram criados diversos sistemas de vigil\u00e2ncia. Tais \n\nsistemas  cruzam  os  dados  para  se  ter  a  garantia  que  estes  correspondem  \u00e0 \n\nrealidade e para que n\u00e3o se dependa exclusivamente da notifica\u00e7\u00e3o dos casos para \n\nse conhecer a situa\u00e7\u00e3o da epidemia. \n\nSendo assim o argumento que poderia se utilizar que algumas diferen\u00e7as \n\nnos \u00edndices se explicam por um sistema de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica ineficaz, caem \n\npor terra, pois foram criados al\u00e9m dos sistemas oficiais de notifica\u00e7\u00e3o de casos \n\nregistrados no Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Agravos de Notifica\u00e7\u00e3o (SINAN) e registros \n\nde \u00f3bitos do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Mortalidade (SIM), outros dois sistemas \n\n\n\n29\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\npr\u00f3prios: Sistema de Controles de Exames Laboratoriais (SISCEL) e Sistema de \n\u00a0\n\nControle Log\u00edstico de Medicamentos (SICLOM). \n\u00a0\n\nAbaixo a descri\u00e7\u00e3o de cada um deles: \n\u00a0\n\na) SINAN: no caso espec\u00edfico da AIDS, as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o provenientes \n\ndas  notifica\u00e7\u00f5es  de  casos  confirmados  pela  defini\u00e7\u00e3o  de  casos de \n\nAIDS adotada no pa\u00eds. O sistema cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es epidemiol\u00f3gicas \n\nrelevantes, que mostram a din\u00e2mica da epidemia e subsidiam as a\u00e7\u00f5es \n\nde preven\u00e7\u00e3o e controle da doen\u00e7a; \n\nb) SIM:  seu  objetivo  principal  e  de  fornecer  dados  para  tra\u00e7ar  a \n\nmortalidade no pa\u00eds, cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre o \u00f3bito, como a causa \n\nb\u00e1sica, data, local e munic\u00edpio de ocorr\u00eancia, al\u00e9m de idade, sexo, grau \n\nde escolaridade, ocupa\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de resid\u00eancia; \n\nc) SISCEL:   foi   desenvolvido    com    o   objetivo    de    monitorar   os \n\nprocedimentos laboratoriais de contagem de linf\u00f3citos T CD4/CD8 e \n\nquantifica\u00e7\u00e3o da carga viral do HIV, para avalia\u00e7\u00e3o de indica\u00e7\u00e3o de \n\ntratamento e monitoramento de pacientes em terapia antirretroviral; \n\nd) SICLOM: foi  criado  com  o  objetivo  de  gerenciamento  log\u00edstico  dos \n\nmedicamentos antirretrovirais. O sistema permite que o Programa \n\nNacional se mantenha atualizado em rela\u00e7\u00e3o ao fornecimento de \n\nmedicamentos aos pacientes em TARV, nas v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds. As \n\ninforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o utilizadas para controle dos estoques e da distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos ARV, assim como para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cl\u00ednico- \n\nlaboratoriais  dos  pacientes  de  AIDS  e  para  uso  em  diferentes \n\nesquemas terap\u00eauticos. O aplicativo possui tr\u00eas funcionalidades \n\nprincipais: cadastramento dos pacientes em tratamento, controle da \n\ndispensa\u00e7\u00e3o mensal de medicamentos e controle de estoque dos \n\nmedicamentos antirretrovirais e dos medicamentos para tratamento das \n\ninfec\u00e7\u00f5es oportunistas nas farm\u00e1cias. \n\n\n\n30\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nA an\u00e1lise dos dados de AIDS \u00e9 constru\u00edda a partir dos casos notificados no \n\nSINAN, somados aos dados registrados no SISCEL e SICLOM, e apoiada na t\u00e9cnica \n\nde relacionamento probabil\u00edstico. \n\nAs doen\u00e7as transmiss\u00edveis podem ser classificadas em duas categorias: \n\nemergentes e reemergentes. As emergentes s\u00e3o aquelas que foram identificadas \n\nrecentemente;   as   reemergentes   s\u00e3o   as   que   assumiram   novas   formas   de \n\ntransmiss\u00e3o. Como o nome sugere, as reemergentes, s\u00e3o aquelas que reaparecem \n\ncomo um problema de sa\u00fade p\u00fablica, uma vez que j\u00e1 haviam sido controladas no \n\npassado, como, por exemplo, a dengue, a c\u00f3lera, a hantavirose e a tuberculose \n\n(BRASIL, 2010). \n\nA AIDS, por sua vez, \u00e9 considerada uma doen\u00e7a emergente, que afetou de \n\nmaneiras diversas toda a popula\u00e7\u00e3o mundial, acentuada por um per\u00edodo de \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o, em que as fronteiras passaram a n\u00e3o mais limitar espacialmente a \n\nmobilidade dos indiv\u00edduos. Com relativa facilidade, atualmente \u00e9 poss\u00edvel o \n\ndeslocamento pelos mais diversos continentes, em reduzidos per\u00edodos temporais, o \n\nque propicia a r\u00e1pida transmiss\u00e3o dos v\u00edrus existentes. O aparecimento de doen\u00e7as \n\nemergentes propicia o reaparecimento de outras j\u00e1 superadas como a Tuberculose \n\n(reemergente). \n\nForam criados mecanismos de vigil\u00e2ncia a n\u00edvel mundial que controlam e \n\nmapeiam o roteiro das doen\u00e7as transmiss\u00edveis, sendo utilizadas estrat\u00e9gias como \n\ncomunica\u00e7\u00e3o on-line e a blindagem dos espa\u00e7os atrav\u00e9s de vacina\u00e7\u00e3o em massa. \n\nCabem ainda mais algumas reflex\u00f5es sobre o comportamento da epidemia \n\nsegundo Barcellos (2009): \u201cO modo de transmiss\u00e3o das doen\u00e7as \u00e9 igual em todo \n\nmundo, por\u00e9m o que difere \u00e9 como cada lugar previne, produz exposi\u00e7\u00e3o, trata os \n\ndoentes e promove a sa\u00fade\u201d. \n\nA epidemia da AIDS reflete a grandeza e a diversidade social e geogr\u00e1fica \n\ndo pa\u00eds. Inicialmente, concentrou-se nas grandes metr\u00f3poles brasileiras, tendo como \n\ncategoria de exposi\u00e7\u00e3o principal as rela\u00e7\u00f5es homo ou bissexuais masculinas. A partir \n\nde 1990 houve um aumento de transmiss\u00e3o por UDI \u2013 uso de drogas injet\u00e1veis \u2013 e \n\ntamb\u00e9m por transmiss\u00e3o heterossexual, e a expans\u00e3o para as cidades de porte \n\nm\u00e9dio (200-500mil habitantes), principalmente nas regi\u00f5es Sul e Centro-Oeste. \n\n\n\n31\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nComo o v\u00edrus n\u00e3o conhece barreiras adentrou os munic\u00edpios de menor porte, \n\nespecialmente na regi\u00e3o Sul. A partir de ent\u00e3o, ocorre o fen\u00f4meno da feminiza\u00e7\u00e3o da \n\nAIDS, que resulta tamb\u00e9m no aumento dos casos de crian\u00e7as infectadas via \n\ntransmiss\u00e3o vertical. Embora tenha ocorrido uma estabiliza\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a do ponto \n\nde vista epidemiol\u00f3gico, ela continua a se disseminar silenciosamente, entre os mais \n\ndiversos grupos et\u00e1rios como jovens e idosos e especialmente nos segmentos \n\npopulacionais mais empobrecidos e sem o apoio do Estado (FINKELMAN, 2002). \n\n\u00a0\n\u00a0\n\n3.4 A EPIDEMIA HIV/AIDS NA PERSPECTIVA DOS DIREITOS HUMANOS \n\u00a0\n\nFaz-se necess\u00e1rio abordar o conceito de vulnerabilidade, que pode ser \n\nindividual, social ou program\u00e1tica, em especial a defini\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade \n\nprogram\u00e1tica ou institucional, que est\u00e1 associada \u00e0 exist\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\na\u00e7\u00f5es organizadas para enfrentar a AIDS. O componente program\u00e1tico da \n\nvulnerabilidade conecta os componentes individual e social e engloba o grau e a \n\nqualidade de comprometimento, recursos, ger\u00eancia e monitoramento dos programas \n\nnacionais, regionais ou locais de preven\u00e7\u00e3o e cuidado (MEYER et al., 2006). \n\nEstar vulner\u00e1vel significa estar suscet\u00edvel a um risco iminente em uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de desprote\u00e7\u00e3o; significa encontrar-se incapaz de se defender. A \n\nterminologia vulnerabilidade \u00e9 aqui utilizada na busca de singularizar as diferentes \n\nsitua\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos ou dos coletivos diante da epidemia da AIDS, nas tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es citadas anteriormente: a primeira, relacionada \u00e0 pessoa em si com sua \n\npossibilidade de cogni\u00e7\u00e3o e de escolhas conscientes, ou n\u00e3o, de comportamento \n\nfrente  a  situa\u00e7\u00f5es  de  exposi\u00e7\u00e3o;  a  segunda,  ligada  ao  ambiente  coletivo  e  ao \n\nterrit\u00f3rio onde essas pessoas vivem, levando em conta a exist\u00eancia de servi\u00e7os \n\np\u00fablicos, condi\u00e7\u00f5es de bem-estar social e sua capacidade de exerc\u00edcio da plena \n\ncidadania; e a \u00faltima, a program\u00e1tica, abordada ou estabelecida no papel das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es do Estado e das obriga\u00e7\u00f5es e responsabilidades deste na resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas, por meio de efetiva\u00e7\u00e3o de programas, de planejamento de a\u00e7\u00f5es, de \n\nfinanciamentos e investimentos, de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento, com mecanismos \n\nresolutivos, capazes de se ajustarem, na velocidade necess\u00e1ria, \u00e0s demandas \n\napresentadas (MEYER et al., 2006). \n\n\n\n32\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nEssa no\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade n\u00e3o pretende diferenciar aqueles que t\u00eam \n\nalguma probabilidade maior ou menor de se expor ao HIV, mas trazer elementos \n\npara avaliar verdadeiramente as diferentes chances que todo e qualquer indiv\u00edduo \n\ntem de se infectar, dado o conjunto de certos atributos individuais e sociais do seu \n\ndia a dia, do seu habitat, considerados relevantes para maior exposi\u00e7\u00e3o ou menor \n\npossibilidade de prote\u00e7\u00e3o diante da AIDS (GIL, 2006). \n\nSegundo Paiva, Pupo e Seffner (2012), as pesquisas e a\u00e7\u00f5es relativas ao \n\ncampo da sa\u00fade sexual e reprodutiva s\u00e3o delineadas por discuss\u00f5es de ordem \n\npol\u00edtica, \u00e9tica e biom\u00e9dica. O surgimento da epidemia de HIV/AIDS no Brasil, no \n\nin\u00edcio dos anos 1980, coincidiu com a chamada \u201creabertura\u2019\u2019 pol\u00edtica, a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos movimentos sociais e a Reforma Sanit\u00e1ria\u201d. Esses elementos influenciaram \n\nfortemente na constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e diretrizes de preven\u00e7\u00e3o com foco nos direitos \n\nhumanos. Por isso, \u00e9 de suma import\u00e2ncia abordar o tema da vulnerabilidade \u2013 \n\nestreitamente ligado ao direito \u00e0 cidadania e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o de cada \n\nindiv\u00edduo, ou grupo social, que repercutem diretamente nas situa\u00e7\u00f5es de \n\ndesigualdade. \n\nNa quest\u00e3o dos direitos humanos de acordo com Santos e Chau\u00ed (2014, p. \n\u00a0\n\n42), \u201cA grande maioria da popula\u00e7\u00e3o mundial n\u00e3o \u00e9 sujeito de direitos humanos. \u00c9 \n\nobjeto de discurso de direitos humanos.\u201d Os direitos humanos n\u00e3o derivam de uma \n\nconcess\u00e3o,  devem  ser  inerentes  \u00e0s  pessoas  por  sua  pr\u00f3pria  condi\u00e7\u00e3o.  Nesse \n\nsentido,  h\u00e1  que  se  reconhecer  que  o  estigma  e  a  discrimina\u00e7\u00e3o  dificultam  a \n\npromo\u00e7\u00e3o do acesso universal (BRASIL, 2005). \n\nA maneira com que a ocorr\u00eancia do HIV/AIDS impacta a vida das pessoas \n\nque vivem e convivem com AIDS revela muitas vezes a n\u00e3o efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos \n\nhumanos, visto que o preconceito e a discrimina\u00e7\u00e3o, ainda existentes na sociedade, \n\nimpedem o acesso a direitos b\u00e1sicos como frequentar a escola, pleitear emprego e \n\nter atendimento de sa\u00fade. A produ\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, via de regra, \n\nt\u00eam por princ\u00edpio o cumprimento dos direitos humanos. Bem como, permite que o \n\nprocesso de efetiva\u00e7\u00e3o do conceito de cidadania ocorra de forma plena. \n\nSobre o enfrentamento do HIV/AIDS, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (BRASIL, 2008, \n\np. 5) indica: \n\n\n\n33\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dissociar direitos humanos do enfrentamento das \nDST/HIV/aids.  O  processo  de  reconhecimento  do  direito  ao  acesso \nuniversal a preven\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico e tratamento constitui importante \nbandeira de direitos humanos desde o in\u00edcio da epidemia. Afirmar a \ndignidade do ser humano \u00e9 o que traz sentido para, por exemplo, a \ndiscuss\u00e3o sobre a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade intelectual frente o direito \u00e0 \nsa\u00fade. Al\u00e9m da disponibiliza\u00e7\u00e3o de preservativos e medicamentos \nantirretrovirais, trata-se de uma luta constante contra as desigualdades \nsociais. \n\n\u00a0\n\nPercebe-se, a partir da assertiva acima, que as desigualdades sociais e, por \n\nconsequ\u00eancia, o quadro de vulnerabilidades pode sofrer redu\u00e7\u00f5es ou agravos em \n\nfun\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que permitam a preven\u00e7\u00e3o e \n\no posterior tratamento nos casos de contamina\u00e7\u00e3o. Segundo Paiva (2006), quando \n\nse trata do plano program\u00e1tico, \u00e9 not\u00f3ria a busca de a\u00e7\u00f5es resolutivas, em n\u00edvel \n\nmunicipal, nas pol\u00edticas de preven\u00e7\u00e3o e combate a DST/AIDS, frente \u00e0 pol\u00edtica de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o do SUS. \n\nIgualmente, \u00e9 poss\u00edvel perceber que a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es dirigidas \u00e0 \n\nparcela da popula\u00e7\u00e3o exposta ou em risco de exposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 afetada pela \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o e pela aus\u00eancia de discernimento quanto \u00e0 import\u00e2ncia das mesmas. \n\nSegundo Sim\u00e3o e Barbosa, na apresenta\u00e7\u00e3o do livro \u201cDireitos humanos e HIV\u201d \n\n(BRASIL, 2008, p. 5), estes indicam que: \n\u00a0\n\n\u00a0\nO estigma e a discrimina\u00e7\u00e3o constituem s\u00e9rios obst\u00e1culos \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do \nacesso universal. Al\u00e9m disso, muitas vezes a discrimina\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o do \nHIV/Aids \u00e9 somada a outras discrimina\u00e7\u00f5es, acentuando o impacto da \ndoen\u00e7a. Por esse motivo, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dissociar a resposta \nbrasileira do processo din\u00e2mico de constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o de conceitos \ne discursos trazidos pelos v\u00e1rios movimentos sociais. A abertura ao \nconstante di\u00e1logo, com o reconhecimento de identidades, especificidades e \ndireitos, tem permitido a constru\u00e7\u00e3o de uma resposta que contemple as \nnecessidades de uma popula\u00e7\u00e3o t\u00e3o diversificada. \n\n\u00a0\n\u00a0\n\nDessa forma, fica evidente a necessidade de compreens\u00e3o do quadro \n\ncomplexo para que se implemente pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil que est\u00e3o para al\u00e9m \n\ndo car\u00e1ter universalista. Logo, a participa\u00e7\u00e3o popular e o aumento das capacidades \n\ne  habilidades  dos  atores  sociais  s\u00e3o  essenciais  na  busca  de  solu\u00e7\u00f5es  para \n\nproblemas da sociedade atual. A a\u00e7\u00e3o coletiva efetivada pelos movimentos sociais \n\n\n\n34\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nparece  um dos caminhos  para que se alcance  maior  qualidade  na representa\u00e7\u00e3o, \n\nnos seus mais variados \u00e3mbitos. \n\n\n\n35\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n4 A\u00c7\u00d5ES NAS GEST\u00d5ES MUNICIPAIS DE PORTO ALEGRE E DE CURITIBA \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e1 analisada a evolu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es na formula\u00e7\u00e3o dos \n\nPlanos de A\u00e7\u00f5es e Metas (PAMs) de 2001 a 2012, os recursos investidos, a \n\nPrograma\u00e7\u00e3o Anual de Sa\u00fade \u2013 PAS, o Relat\u00f3rio Anual de Gest\u00e3o \u2013 RAG e o Plano \n\nMunicipal de Sa\u00fade \u2013 PMS. \n\nO PAM \u2013 Plano de A\u00e7\u00f5es e Metas, atualmente renomeado de Programa\u00e7\u00e3o \n\nAnual de Metas, representa a s\u00edntese do processo local de discuss\u00e3o e de defini\u00e7\u00e3o \n\ndas prioridades de cada estado e munic\u00edpio visando \u00e0 obten\u00e7\u00e3o dos recursos do \n\nincentivo.  A Portaria n\u00ba 2313/GM de 19 de dezembro de 2002 institui o mecanismo \n\ndo incentivo, repassado por meio de transfer\u00eancia regular e autom\u00e1tica do FNS \u2013 \n\nFundo Nacional da Sa\u00fade \u2013 aos fundos estaduais e municipais. No mesmo ano, a \n\nPortaria N\u00ba 2314/02, define o Plano de A\u00e7\u00f5es e Metas (PAM), sistema informatizado, \n\ncomo instrumento de planejamento e programa\u00e7\u00e3o das atividades para a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos destinados aos entes federados, al\u00e9m de instituir o monitoramento da \n\nexecu\u00e7\u00e3o (SisIncentivo). Em 2004, atrav\u00e9s da Portaria N\u00ba 1.679, foi criado o Sistema \n\nde Monitoramento da Pol\u00edtica de Incentivo no \u00e2mbito do Programa Nacional de DST \n\ne AIDS (depois renomeado Departamento de DST, AIDS e Hepatites Virais). \n\nPara que o estado ou munic\u00edpio possa ter acesso aos recursos \n\ndisponibilizados pelo incentivo \u00e9 necess\u00e1rio o cumprimento de certas exig\u00eancias, \n\ncomo  por  exemplo,  o  investimento  de  recursos  pr\u00f3prios  no  enfrentamento  \u00e0 \n\nepidemia, garantindo assim que o repasse federal seja um recurso a mais, e n\u00e3o \n\numa mera substitui\u00e7\u00e3o. As metas devem ser espec\u00edficas, mensur\u00e1veis, apropriadas, \n\nrealistas e temporais (SMART) e devem ser executadas no per\u00edodo de vig\u00eancia do \n\nPAM (BRASIL, 2002). \n\nA Secretaria Municipal de Sa\u00fade (SMS) das Capitais dever\u00e3o programar \n\nmetas para alcan\u00e7ar os indicadores de desembolso do Projeto AIDS SUS, \n\ndemonstrados a seguir: SMS das capitais executando 70% das metas da PAM; \n\npropor\u00e7\u00e3o de SMS de capitais com informa\u00e7\u00f5es epidemiol\u00f3gicas e financeiras de \n\nDST, HIV e AIDS em sites institucionais; propor\u00e7\u00e3o de projetos de Organiza\u00e7\u00f5es da \n\nSociedade  Civil  (OSC)  financiados  com  desembolso  vinculado  ao  alcance  de \n\n\n\n36\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nresultados; propor\u00e7\u00e3o de SMS das capitais executando 70% dos recursos do \n\nincentivo repassado no ano (financeiramente). \n\nA pol\u00edtica do incentivo financeiro de custeio e o Sistema de Monitoramento \n\nt\u00eam sido qualificados ao longo do tempo, com o prop\u00f3sito de fomentar a\u00e7\u00f5es para a \n\nmelhoria da resposta ao HIV/AIDS e \u00e0s DST, no territ\u00f3rio nacional, especialmente \n\nnas regi\u00f5es e munic\u00edpios onde estes agravos apresentam maior relev\u00e2ncia \n\nepidemiol\u00f3gica, contribuindo assim para a efetiva descentraliza\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas de \n\nDST/AIDS. \n\nRecentemente a Portaria N\u00ba 3276, de 26 de dezembro de 2013 (BRASIL, \n\u00a0\n\n2013), trouxe diversas reformula\u00e7\u00f5es, com destaque para as pactua\u00e7\u00f5es realizadas \n\nno \u00e2mbito da Comiss\u00e3o Intergestores Bipartite (CIB). Os munic\u00edpios priorit\u00e1rios de \n\ncada estado foram definidos levando-se em conta o porte populacional e a carga da \n\ndoen\u00e7a, com base nos seguintes crit\u00e9rios: n\u00famero de casos de AIDS; n\u00famero de \n\ncasos  de  hepatite  B;  n\u00famero  de  casos  de  hepatite  C;  e  n\u00famero  de  casos  de \n\nnascidos com S\u00edfilis Cong\u00eanita. As capitais aqui estudadas fazem parte desse rol, \n\nsendo que a propor\u00e7\u00e3o da carga de Curitiba \u00e9 de 26,77 e a de Porto Alegre, 33,67. \n\nA constru\u00e7\u00e3o do PAM est\u00e1 orientada em 04 \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o: \n\u00a0\n\na) Promo\u00e7\u00e3o,  Preven\u00e7\u00e3o  e  Prote\u00e7\u00e3o  \u2013  as  orienta\u00e7\u00f5es  para  esta  \u00e1rea \n\npriorizam insumos estrat\u00e9gicos de preven\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para \n\nsegmentos populacionais mais vulner\u00e1veis, qualifica\u00e7\u00e3o da preven\u00e7\u00e3o \n\nem servi\u00e7os e os Planos Estrat\u00e9gicos direcionados ao enfrentamento \n\nda epidemia entre popula\u00e7\u00f5es espec\u00edficas; \n\nb) Diagn\u00f3stico Tratamento e Assist\u00eancia \u2013 as orienta\u00e7\u00f5es para esta \u00e1rea \n\npriorizam a melhoria do cuidado e da qualidade de vida das pessoas \n\nvivendo com HIV/AIDS (PVHA) com foco no fortalecimento da rede de \n\naten\u00e7\u00e3o e linhas de cuidado para as DST, AIDS e hepatites virais. \n\nDestaca-se o tratamento, o seguimento e a ades\u00e3o ao tratamento de \n\nHIV/AIDS  e  Hepatites  Virais  (HV),  direitos  sexuais  e  reprodutivos, \n\nsa\u00fade mental, profilaxias com ARV, aten\u00e7\u00e3o \u00e0 lipodistrofia por meio de \n\na\u00e7\u00f5es voltadas a orienta\u00e7\u00f5es sobre nutri\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcios f\u00edsicos, \n\neventos adversos, manejo de resist\u00eancia, abordagem das coinfec\u00e7\u00f5es \n\n\n\n37\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\ne comorbidades, qualifica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambulatoriais, \n\nassist\u00eancia hospitalar e laboratorial voltadas \u00e0s DST/AIDS/HV, \n\nqualifica\u00e7\u00e3o da abordagem na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica das DST/AIDS/HV, \n\nassist\u00eancia a crian\u00e7as e adolescentes infectados pelo HIV, preven\u00e7\u00e3o \n\nda TV da S\u00edfilis, HIV, Hepatite B e HTLV; \n\nc) Gest\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Institucional e Pesquisa \u2013 esta \n\n\u00e1rea trata dos processos relacionados ao desenvolvimento da \n\ncapacidade institucional para o desempenho das responsabilidades \n\ngovernamentais, de acordo com o n\u00edvel de gest\u00e3o a que se refere; \n\nd) Interface  e Parcerias com  OSC  -  o  apoio t\u00e9cnico e financeiro aos \n\nprojetos deve ter como objetivo melhorar a capacidade de resposta \u00e0 \n\nepidemia das OSC, bem como o controle social e sustentabilidade das \n\norganiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil. \n\n\u00a0\n\u00a0\n\nConforme dados do Sistema de Incentivo Financeiro (BRASIL, 2015), pode- \n\nse inicialmente visualizar um panorama dos recursos investidos desde o pagamento \n\nda 1\u00aa parcela em 2003 at\u00e9 o saldo da conta em 2013 e seu percentual de aplica\u00e7\u00e3o: \n\u00a0\n\nQuadro\u00a06\u00a0Situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Implementa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Plano\u00a0de\u00a0A\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0Metas\u00a0(PAM)\u00a0de\u00a0Curitiba\u00a0e\u00a0de\u00a0\n\nPorto\u00a0Alegre\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n% de \n\u00a0\n\nExecu\u00e7\u00e3o \n\n\u00a0\n\n\u00a0\nM\u00eas/Ano de \n\nPagamento \n\nda 1\u00aa Parcela \n\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nCapital \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nValor do \n\u00a0\n\nIncentivo \n\nTotal de \n\u00a0\n\nrecursos \n\nrepassados at\u00e9 \n\na compet\u00eancia \n\nmaio/2013 \n\n\u00a0\n\n\u00a0\nSaldo em \n\nconta em \n\njulho/2013 \n\n\u00a0\n\n\u00a0\nSaldo \n\nem \n\nmeses \n\n95,76% 30/06/2003 Curitiba 932.450,35 8.209.320,33 348.049,03 4 \n\n\u00a0\n\n71,71% \n\u00a0\n\n01/03/2004 \nPorto \n\n\u00a0\n\nAlegre \n\n\u00a0\n\n1.138.551,21 \n\u00a0\n\n11.097.512,15 \n\u00a0\n\n3.139.523,21 \n\u00a0\n\n33 \n\nFonte: SIS (BRASIL, 2015) \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nO percentual de execu\u00e7\u00e3o dos recursos repassados a Porto Alegre, 71,71%, \n\ndemonstra que, at\u00e9 julho de 2013, havia um saldo significativo em valores, em \n\nprinc\u00edpio, incompat\u00edveis com a quantidade de a\u00e7\u00f5es que deveriam ser realizadas \n\n\n\n38\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\ndiante do cen\u00e1rio epidemiol\u00f3gico. Por\u00e9m, esses quantitativos podem estar \n\ndesatualizados ou se referirem a empenho de or\u00e7amentos executados e ainda n\u00e3o \n\nliquidados ou contratos pendentes. Por outro lado, Curitiba apresentou o percentual \n\nde 95,76%, sinalizando que os recursos foram utilizados quase na sua totalidade. \n\nSegundo esses dados, o munic\u00edpio de Porto Alegre, caso permanecesse \n\nnessas condi\u00e7\u00f5es, estaria no limite do aceit\u00e1vel, de acordo com os crit\u00e9rios \n\nestabelecidos para a habilita\u00e7\u00e3o aos recursos e continuidade do repasse (70%). \n\nCom a edi\u00e7\u00e3o da Portaria GM/MS n. 204, de 29 de janeiro de 2007 (BRASIL, \n\u00a0\n\n2007), o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade regulamentou o financiamento e a transfer\u00eancia dos \n\nrecursos federais para as a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade, que passaram a ser \n\norganizados e transferidos na forma de Blocos de Financiamento, ficando assim \n\nconstitu\u00eddos: Bloco da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica; Bloco de Aten\u00e7\u00e3o de M\u00e9dia e Alta \n\nComplexidade Ambulatorial e Hospitalar; Bloco da Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade; Bloco da \n\nAssist\u00eancia Farmac\u00eautica; Bloco da Gest\u00e3o e Bloco de Investimentos na rede de \n\nServi\u00e7os de Sa\u00fade. \n\nOs incentivos destinados \u00e0s a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia, preven\u00e7\u00e3o e controle das \n\nDST/AIDS e hepatites virais est\u00e3o subsumidos ao Bloco da Vigil\u00e2ncia e preveem: \n\nqualifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade as DST/AIDS e Hepatites \n\nVirais; Casas de Apoio para PVHA; aquisi\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula infantil \u00e0s crian\u00e7as \n\nverticalmente expostas ao HIV. \n\n\u00a0\n\u00a0\n\n4.1 AS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS EM HIV/AIDS NO MUNIC\u00cdPIO DE CURITIBA DE \n\u00a0\n\n2001 A 2012 \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nEm 1998, o munic\u00edpio de Curitiba aderiu \u00e0 Gest\u00e3o Plena do Sistema \n\nMunicipal, conforme a NOB-SUS/96. A transfer\u00eancia de recursos financeiros fundo a \n\nfundo impulsionou o investimento \u00e0s quest\u00f5es epidemiol\u00f3gicas na capital. Segundo \n\nMoacir Pires Ramos, Coordenador Municipal de DST/AIDS de Curitiba em 2002, em \n\nseu depoimento no Caderno de Boas Pr\u00e1ticas em HIV/AIDS na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\n(BRASIL, 2013): desde aquela \u00e9poca j\u00e1 se sabia que \u201cA \u00fanica forma de ampliar a \n\nrede sem custo e garantir um cuidado integral ao portador do HIV era por meio da \n\n\n\n39\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\naten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria.\u201d Portanto a capital paranaense iniciou o processo de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas com HIV/AIDS nos primeiros anos de 2000, \n\nembasado na ideia de que o modelo assistencial focado no servi\u00e7o especializado \n\ntrazia limita\u00e7\u00f5es ao acesso dos usu\u00e1rios. A gest\u00e3o compartilhada do cuidado \u00e0s \n\npessoas vivendo com HIV foi estimulada atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias diversas, visando \n\npropiciar a intera\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9dicos infectologistas e os m\u00e9dicos de fam\u00edlia. O \n\nteste convencional \u00e9 oferecido em todas as unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade e o teste \n\nr\u00e1pido nos Centros de Orienta\u00e7\u00e3o e Aconselhamento, al\u00e9m de, em todas as \n\nmaternidades. \n\nEm artigo no qual se avalia a extens\u00e3o dos atributos da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em \n\nCuritiba, sejam eles: acesso, longitudinalidade, integralidade, coordena\u00e7\u00e3o, \n\norienta\u00e7\u00e3o familiar e comunit\u00e1ria, comparados com unidades tradicionais e \n\nEstrat\u00e9gias da Sa\u00fade Fam\u00edlia, o munic\u00edpio apresentou altos \u00edndices de satisfa\u00e7\u00e3o \n\ncom o modelo implantado. Segundo os autores: \n\n\u00a0\n\u00a0\n\nOs resultados deste estudo evidenciam que, em Curitiba, na avalia\u00e7\u00e3o dos \nprofissionais m\u00e9dicos e enfermeiras, as unidades com ESF possuem maior \npresen\u00e7a e extens\u00e3o dos atributos da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria. As unidades ESF \nde Curitiba parecem apresentar maior propor\u00e7\u00e3o de profissionais com \nforma\u00e7\u00e3o  espec\u00edfica  em  medicina  de  fam\u00edlia  e  comunidade  do  que  o \nrelatado em estudos com profissionais do estado do Rio Grande do Sul e \ntamb\u00e9m da cidade de Porto Alegre. (CHOMATAS, et al.,2013,p.301) \n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nNo mesmo estudo \u00e9 destacada a import\u00e2ncia dos investimentos realizados na \n\ninformatiza\u00e7\u00e3o do sistema que facilita os resultados dos exames laboratoriais \n\ndisponibilizados on-line, diretamente no prontu\u00e1rio dos usu\u00e1rios. \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n4.2 AN\u00c1LISE DO PAM E RELAT\u00d3RIOS DE GEST\u00c3O DE CURITIBA: 2001 A 2012 \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nAtrav\u00e9s da Lei n\u00ba 10.350 de 18 de dezembro de 2001, \u00e9 institu\u00eddo o Plano \n\nPlurianual para o quadri\u00eanio 2002 a 2005. Dentre as metas e prioridades da \n\nadministra\u00e7\u00e3o municipal, desta gest\u00e3o, na a\u00e7\u00e3o Sa\u00fade, esta previsto: Programa de \n\nA\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as e Programa de atendimento geral \u00e0 sa\u00fade. \n\n\n\n40\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nO Plano Municipal de Curitiba referente a este per\u00edodo, acompanhando o \n\nprocesso hist\u00f3rico, \u00e9 constru\u00eddo coletivamente nas Confer\u00eancias Municipais de \n\nSa\u00fade, sendo refer\u00eancia central ao funcionamento da SMS, do Conselho, e guia \n\npara relat\u00f3rios de gest\u00e3o. O conjunto de objetivos, produtos e atividades contidos no \n\nPlano  consolidam  as  tend\u00eancias  de  desenvolvimento  do  Sistema  Municipal  de \n\nSa\u00fade. Superando a fragmenta\u00e7\u00e3o ainda existente e considerando como objetivo \n\ncentral, em sua organiza\u00e7\u00e3o, o Plano Municipal de Curitiba, a gest\u00e3o visa \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Sistema Integrado de Servi\u00e7os de Sa\u00fade, que se volta para o \n\natendimento integral do usu\u00e1rio, expandindo as a\u00e7\u00f5es na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. \n\nNo  relat\u00f3rio  do  referido  PMS,  consta  a  ado\u00e7\u00e3o  do  prontu\u00e1rio  eletr\u00f4nico \n\n\u00fanico, que registra todos os atendimentos realizados pelo usu\u00e1rio. Essa a\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nespec\u00edfica para o HIV/AIDS, mas representa uma importante ferramenta no \n\nacompanhamento do itiner\u00e1rio do usu\u00e1rio. O PMS prev\u00ea a melhoria da qualidade \n\ndos sistemas de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica. Quanto \u00e0 AIDS e outras DST, tem como \n\nmeta: reduzir a transmiss\u00e3o do HIV e DST; melhorar a qualidade da assist\u00eancia aos \n\nportadores do v\u00edrus HIV e doentes de AIDS (Prefeitura Municipal de Curitiba). \n\nOutras estrat\u00e9gias importantes s\u00e3o adotadas: ades\u00e3o do munic\u00edpio ao \n\nPrograma de Expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia; no \n\nenfrentamento do HIV/AIDS, \u00e9 lan\u00e7ado o Programa Sa\u00fade e Preven\u00e7\u00e3o nas Escolas, \n\ne Curitiba \u00e9 uma das cinco cidades convidadas em n\u00edvel nacional para a implanta\u00e7\u00e3o \n\ne a participa\u00e7\u00e3o na pesquisa para valida\u00e7\u00e3o dos testes r\u00e1pidos, em parceria com o \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade e Centers for Disease Control and Prevention (CDC, Campanha \n\n\u201cFique Sabendo\u201d). \n\nCom o pagamento da 1\u00ba parcela, em 30/06/2003, no valor de R$932.450,36, \n\no PAM constitui-se como principal instrumento de planejamento, execu\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoramento das a\u00e7\u00f5es voltadas para o HIV/AIDS. Por\u00e9m Curitiba, em 2001, j\u00e1 \n\nadotava iniciativas pontuais: Programa M\u00e3e Curitibana, com a disponibiliza\u00e7\u00e3o do \n\nteste HIV para todas as gestantes, Campanha de Detec\u00e7\u00e3o Precoce da Infec\u00e7\u00e3o \n\npelo HIV, com a oferta do teste do HIV em todas as Unidades de Sa\u00fade B\u00e1sicas, e \n\ncapacita\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade para aconselhamento pr\u00e9 e p\u00f3s-teste, \n\nqualificando o diagn\u00f3stico e ades\u00e3o ao tratamento, parcerias com as OSC a fim de \n\n\n\n41\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nobter uma maior inser\u00e7\u00e3o nas popula\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, educa\u00e7\u00e3o permanente aos \n\natores envolvidos nas a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o, disponibiliza\u00e7\u00e3o de insumos \n\n(preservativo masculino e feminino). \n\u00a0\n\nQuadro\u00a07\u00a0Percentual\u00a0do\u00a0destino\u00a0dos\u00a0recursos\u00a0PAM\u00a0de\u00a0Curitiba\u00a0(PR).\u00a0Incentivo\u00a0+\u00a0Recurso\u00a0\n\nPr\u00f3prio\u00a0+\u00a0Recebido\u00a0\n\u00a0\n\n\u00c1rea de \n\nAtua\u00e7\u00e3o \n2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012\n\n \n\u00a0\n\nPromo\u00e7\u00e3o, \nPreven\u00e7\u00e3o \ne Prote\u00e7\u00e3o \n\n\u00a0\n\nDiagn\u00f3stico, \nTratamento e \nAssist\u00eancia \n\n64,04% 51,63% 0 49,66% 46,57% 46,57% 46,57% 46,57% 46,57% 41,38% \n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n30,80% 43,27% 0 44,67% 47,63% 47,63% 47,63% 47,63% 47,63% 42,32% \n\n\u00a0\nDesenvolvim \n\nento \nInstitucional \n\ne \nGest\u00e3o \n\n\u00a0\n\nParcerias \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n5,15% 5,10% 0 5,66% 5,66% 5,80% 5,80% 5,80% 5,80% 5,15% \n\nOSC \n0 0 0 0 0 0 0 0 0 11,14%\n\n \n\u00a0\n\nValores \nAbsolutos \n\n968.306,78 1.775.026,93    1.166.306,48    1.233.122,48 1.233.122,48 1.100.714,48 1.100.714,48 1.100.714,48 1.100.714,48 1.238.714,48\n \n\nFonte: SIS (BRASIL, 2015) \n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nAo analisar-se os n\u00fameros apresentados no quadro 5, observa-se que a \n\ngest\u00e3o investiu propor\u00e7\u00f5es equilibradas de recursos em promo\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e \n\nprote\u00e7\u00e3o e em diagn\u00f3stico, tratamento e assist\u00eancia. Foram priorizadas estas duas \n\n\u00e1reas tem\u00e1ticas, de acordo com o relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das metas, \n\nsendo realizadas continuamente campanhas e a\u00e7\u00f5es educativas sobre as formas de \n\ntransmiss\u00e3o e a preven\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do uso do preservativo. Com a parceria das \n\nOSC, foi poss\u00edvel a aproxima\u00e7\u00e3o com as popula\u00e7\u00f5es consideradas em situa\u00e7\u00e3o de \n\nvulnerabilidade. O Programa Sa\u00fade na Escola (PSE) buscou aproxima\u00e7\u00e3o das \n\nescolas e o \u00f4nibus do Adolescente Saud\u00e1vel participou de diversas a\u00e7\u00f5es de \n\npreven\u00e7\u00e3o. Outro ponto fundamental foi o investimento no diagn\u00f3stico precoce. \n\n\n\n42\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n4.3 AS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS EM HIV/AIDS DE PORTO ALEGRE DE 2001 A 2012 \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nNa obra produzida pela UNESCO em 2005, em uma pesquisa realizada \n\nsobre gest\u00e3o local, est\u00e1 inclu\u00eddo o estado do Rio Grande do Sul, em especial o \n\nmunic\u00edpio de Porto Alegre.  \u00c9 apresentado o hist\u00f3rico das pol\u00edticas direcionadas ao \n\nHIV/AIDS que, em 1987, tinha o l\u00f3cus de atua\u00e7\u00e3o ligado \u00e0 Assessoria de \n\nPlanejamento da Secretaria Municipal de Porto Alegre, com a nomenclatura de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o Municipal de DST e AIDS. Em 1992, esta foi oficializada como uma \n\nCoordena\u00e7\u00e3o separada da Assessoria de Planejamento e do restante das demais \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nDe acordo com os dados coletados, em 2005 atrav\u00e9s de uma reforma \n\nadministrativa na Secretaria, a Pol\u00edtica Municipal de DST/AIDS se torna o Programa \n\nMunicipal de DST e AIDS, que al\u00e9m de definir as quest\u00f5es de ordem pol\u00edtica, passa \n\na coordenar servi\u00e7os especializados. \n\nEm 1995, o munic\u00edpio cria o Centro de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade (CVS), iniciando \n\no monitoramento das doen\u00e7as transmiss\u00edveis de notifica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria e suas \n\na\u00e7\u00f5es de controle. A partir de 1999, ocorre \u00e0 municipaliza\u00e7\u00e3o da vigil\u00e2ncia da \n\ntuberculose e, em setembro de 2001, a da AIDS, a da gestante HIV e a da crian\u00e7a \n\nexposta. Devido ao aumento das demandas em 2005, ocorre a reestrutura\u00e7\u00e3o do \n\norganograma da Coordenadoria Geral de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. A outrora Equipe de \n\nControle Epidemiol\u00f3gico passa a ter a nomenclatura de Equipe de Vigil\u00e2ncia das \n\nDoen\u00e7as Transmiss\u00edveis (PORTO ALEGRE, 2011). \n\nO cen\u00e1rio em 2003, em Porto Alegre, era ainda incipiente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es  de  enfrentamento  \u00e0  epidemia  de  HIV/AIDS.  Previa-se  a  abertura  de  um \n\nservi\u00e7o especializado no Centro de Sa\u00fade IAPI e havia sido realizado um conv\u00eanio \n\ncom a disponibiliza\u00e7\u00e3o de 40 leitos de complexidade intermedi\u00e1ria no Hospital Vila \n\nNova, visando diminuir a lota\u00e7\u00e3o nas emerg\u00eancias por complica\u00e7\u00f5es da doen\u00e7a. \n\nAl\u00e9m disto, o munic\u00edpio atendia os pacientes vindos do interior, representando 30% \n\ndos atendidos na rede p\u00fablica. Nota-se que a orienta\u00e7\u00e3o ainda era hospitaloc\u00eantrica, \n\nainda  com  pouca  \u00eanfase  na  preven\u00e7\u00e3o  e  tratamento  precoce.  Salienta-se  que \n\n\n\n43\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nexistiam ao mesmo tempo, \u00e0 \u00e9poca, a\u00e7\u00f5es importantes como o Programa Redu\u00e7\u00e3o \n\nde Danos, voltado para usu\u00e1rios de drogas, o Projeto Arp\u00e3o, que desenvolvia \n\natividades direcionadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o privada de liberdade (Presidio Central de Porto \n\nAlegre  e  Presidio  Feminino  Madre  Peletier),  \u00e0  popula\u00e7\u00e3o  em  albergues  e  \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o de moradores de rua. O relat\u00f3rio da gest\u00e3o desse per\u00edodo aponta, como \n\naspecto negativo, a dificuldade da forma\u00e7\u00e3o de uma unidade de Coordena\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica, na estrutura interna da SMS, para o desenvolvimento da pol\u00edtica ainda \n\nnaquele momento. Essa coordena\u00e7\u00e3o, a cargo de v\u00e1rias inst\u00e2ncias como ASSEPLA, \n\nVigil\u00e2ncia, Regula\u00e7\u00e3o, possu\u00eda uma configura\u00e7\u00e3o que produzia uma dispers\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es,  dificultando  o itiner\u00e1rio  do  usu\u00e1rio  (FAGUNDES,  S.  Relat\u00f3rio  de  Gest\u00e3o \n\n2003). \n\u00a0\n\nOutro aspecto importante relatado \u00e9 que a maior causa de mortalidade \n\nmaterna em 2004 foi por AIDS, indicando consequentemente o aumento da \n\ntransmiss\u00e3o vertical. O ano de 2005 foi marcado por um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o de \n\ngoverno, que dificultou a execu\u00e7\u00e3o das atividades planejadas, sendo somente \n\nposs\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de campanhas. Neste per\u00edodo, houve tamb\u00e9m preju\u00edzo ao \n\nPrograma de Redu\u00e7\u00e3o de Danos. A distribui\u00e7\u00e3o de preservativos foi reduzida, e n\u00e3o \n\nocorreram as capacita\u00e7\u00f5es dos profissionais da rede b\u00e1sica para atender as \n\ndemandas de testagem e aconselhamento para HIV/AIDS. Diante destes \n\nimpedimentos os investimentos ocorreram mais com campanhas e eventos de \n\npromo\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, adiando-se a estrutura\u00e7\u00e3o da rede no quesito \n\ndiagn\u00f3stico e tratamento precoce. A coinfec\u00e7\u00e3o HIV/TB tamb\u00e9m se mostra um \n\nproblema persistente e crescente no munic\u00edpio e a associa\u00e7\u00e3o dos dois agravos \n\ntorna a sobrevida mais limitada, aumentando os \u00edndices de mortalidade. \n\nA partir de 2010, verifica-se que come\u00e7aram a ocorrer modifica\u00e7\u00f5es \n\nestruturais no enfrentamento da epidemia no munic\u00edpio, com a\u00e7\u00f5es e investimentos \n\nvinculados ao diagn\u00f3stico e ao tratamento precoces. Assim, registram-se \n\ncapacita\u00e7\u00f5es das equipes nos diversos n\u00edveis de complexidade, implanta\u00e7\u00e3o do \n\nteste r\u00e1pido para o HIV nos Servi\u00e7os de Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria, implanta\u00e7\u00e3o do teste \n\nr\u00e1pido de gravidez nos Servi\u00e7os de Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria, a intensifica\u00e7\u00e3o do Programa \n\n\n\n44\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nSa\u00fade no Escola (PSE), a\u00e7\u00f5es com o \u00f4nibus itinerante Fique Sabendo Jovem, al\u00e9m \n\nde campanhas publicit\u00e1rias direcionadas e de parcerias com OSCs. \n\n\u00a0\n\u00a0\n\n4.4 AN\u00c1LISE DO PAM E RELAT\u00d3RIOS DE GEST\u00c3O DE PORTO ALEGRE:  2001 a \n\u00a0\n\n2012 \n\u00a0\n\nQuadro\u00a08\u00a0Percentual\u00a0do\u00a0destino\u00a0dos\u00a0recursos\u00a0PAM\u00a0em\u00a0Porto\u00a0Alegre.\u00a0Incentivo\u00a0+\u00a0Recurso\u00a0\n\nPr\u00f3prio\u00a0+\u00a0Recebido\u00a0\n\u00a0\n\n\u00c1rea de \n\nAtua\u00e7\u00e3o \n2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012\n\n \n\u00a0\n\nPromo\u00e7\u00e3o, \nPreven\u00e7\u00e3o \ne Prote\u00e7\u00e3o \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n50,01% 56,55% 0 41,37% 58,85% 20,98% 34,55% 30,58% 0 20,34% \n\n\u00a0\nDiagn\u00f3stico, \nTratamento e \nAssist\u00eancia \n\n\u00a0\n\n35,42% 22,31% 0 16,45% 8,39% 41,65% 47,45% 33,66% \n0 \n\n29,73% \n\n\u00a0\n\nDesenvolvimento \nInstitucional e \n\nGest\u00e3o \n\n\u00a0\n14,57% 21,25% 0 42,18% 32,37% 37,37% 18,00% 29,16% 0 21,00% \n\n\u00a0\n\nParcerias OSC 0 0 0 0 0 0 0 6,63% 0 28,93% \n\u00a0\nValores Absolutos 2.059.231,21 2.519.506,08 0 2.764.600,00 2.038.700,21 1.977.851,21 2.583.884,05 3.017.088,51 0 3.843.440,67 \n\u00a0\n\nFonte: SIS (BRASIL, 2015) \n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nAo  contr\u00e1rio  de  Curitiba,  os  investimentos  em  Porto  Alegre  n\u00e3o  foram \n\nutilizados de forma proporcional em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas tem\u00e1ticas de atua\u00e7\u00e3o. At\u00e9 o \n\nano de 2007, foram priorizadas as a\u00e7\u00f5es voltadas para a promo\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e \n\nprote\u00e7\u00e3o e desenvolvimento institucional e gest\u00e3o, em detrimento do diagn\u00f3stico, \n\ntratamento e assist\u00eancia. A \u00e1rea do desenvolvimento institucional e gest\u00e3o,  trata dos \n\nprocessos relacionados ao desenvolvimento da capacidade institucional para o \n\ndesempenho das responsabilidades governamentais, de acordo com o n\u00edvel de \n\ngest\u00e3o a que se refere. \u00c9 importante o desenvolvimento institucional atrav\u00e9s de uma \n\npol\u00edtica de recursos humanos que promova a forma\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento \n\nprofissional e a educa\u00e7\u00e3o permanente dos trabalhadores da \u00e1rea da sa\u00fade de forma \n\nintersetorial e em articula\u00e7\u00e3o entre as esferas de governo. Tamb\u00e9m se deve \n\nconsiderar as estrat\u00e9gias de dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento e informa\u00e7\u00f5es para a \n\n\n\n45\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nsociedade civil, visando o controle social e gest\u00e3o participativa. (SIS \u2013 orienta\u00e7\u00f5es \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o do PAM-2013) \n\nEm Porto Alegre, foi dado \u00eanfase na participa\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade \n\nda Rede de Aten\u00e7\u00e3o em DST/AIDS e de Servi\u00e7os Complementares em eventos, \n\nsemin\u00e1rios e capacita\u00e7\u00f5es em preven\u00e7\u00e3o, assist\u00eancia, gest\u00e3o e pesquisa. Segundo \n\no relat\u00f3rio do PAM em 2003 por: \u201cdificuldades da Secretaria na cria\u00e7\u00e3o de cargos \n\n(recursos humanos) para consolidar o desenvolvimento institucional e de gest\u00e3o \n\nassim como para a amplia\u00e7\u00e3o das atividades preventivas e abertura de novos \n\nservi\u00e7os, que assistam com mais qualidade as popula\u00e7\u00f5es que vivem e convivem \n\ncom DST/HIV/Aids.\u201d \n\nOs recursos foram aplicados em: pagamento de di\u00e1rias, passagens a\u00e9reas \n\nnacionais e internacionais, pagamento de horas aulas e palestrantes, pagamento de \n\ninscri\u00e7\u00f5es em eventos, contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de terceiros: cooffe break, salas, \n\nequipamentos e gerenciamento de projetos de capacita\u00e7\u00e3o,  contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\npara adapta\u00e7\u00e3o de software, aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais permanentes \n\npara a estrutura de atendimento, aquisi\u00e7\u00e3o de insumos de escrit\u00f3rio e inform\u00e1tica \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de consultorias - nos projetos de implanta\u00e7\u00e3o de testagem e \n\naconselhamento em teste r\u00e1pido, elabora\u00e7\u00e3o de projetos e conv\u00eanios, regula\u00e7\u00e3o de \n\nfluxos de pacientes, assist\u00eancia e preven\u00e7\u00e3o. \n\nA seguir, registro de 2 (duas) Metas do Plano Plurianual de Porto Alegre no \n\nper\u00edodo de 2006 a 2009: \n\n*A\u00e7\u00e3o 20 \u2013 PPA 2006 a 2009: PREVEN\u00c7\u00c3O \u00c0 GRAVIDEZ PRECOCE E \n\nORIENTA\u00c7\u00c3O SEXUAL \n\nDescri\u00e7\u00e3o:  Articular  a\u00e7\u00f5es  entre  a  SMS  e  SMED  e  FASC,  a  fim  de \n\nimplementar atividades educativas em sa\u00fade sexual e reprodutiva e preven\u00e7\u00e3o de \n\nDST/HIV - AIDS, levando em conta a quest\u00e3o de g\u00eanero e preven\u00e7\u00e3o \u00e0 homofobia \n\nnas escolas, a partir da quinta s\u00e9rie do ensino fundamental e para as tr\u00eas s\u00e9ries de \n\nensino m\u00e9dio, al\u00e9m da popula\u00e7\u00e3o de rua ou em vulnerabilidade social, em conv\u00eanios \n\ncom ONGs com comprovada experi\u00eancia na tem\u00e1tica. \n\nFinalidade: \u00edndice de gravidez reduzido \n\n\n\n46\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nProduto: Orientar e prevenir os jovens em rela\u00e7\u00e3o a temas como DST/AIDS e \n\nreduzir os \u00edndices de gravidez na adolesc\u00eancia, em especial na popula\u00e7\u00e3o de rua em \n\nvulnerabilidade social. \n\n*A\u00e7\u00e3o 14 e A\u00e7\u00e3o 587 (FMS): PPA 2006 a 2009 DST/AIDS \n\u00a0\n\nDescri\u00e7\u00e3o: Treinamento e apoio log\u00edstico para UBSs e PSFs na detec\u00e7\u00e3o e no \n\ntratamento de DST/AIDS para m\u00e9dicos e equipes. \n\nFinalidade: Diminuir a incid\u00eancia de DST/HIV nos grupos et\u00e1rios e pessoas \n\nem vulnerabilidade social. \n\nProduto: Pessoas capacitadas \n\u00a0\n\n. Ocorre que os recursos utilizados nestas \u00e1reas n\u00e3o reverteram em \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos \u00edndices, por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel precisar se isto decorre da n\u00e3o \n\nefetiva\u00e7\u00e3o e baixa resolutividade do que foi programado ou se realmente se deveria \n\nter alocado mais recursos nas a\u00e7\u00f5es voltadas para o diagn\u00f3stico precoce e aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s pessoas vivendo com AIDS. \n\nPor outro lado, no Plano Plurianual de Porto Alegre no per\u00edodo de 2010 a \n\u00a0\n\n2013, o Programa HIV/AIDS \u00e9 contemplado dentro do Eixo Social \u2013 Programa Porto \n\nAlegre Mais Saud\u00e1vel: A\u00e7\u00e3o: DST/AIDS: Descentraliza\u00e7\u00e3o da testagem do HIV com \n\naconselhamento e atendimento do HIV+ assintom\u00e1tico para toda a rede b\u00e1sica de \n\natendimento em sa\u00fade. Objetivo: facilitar o acesso de toda a popula\u00e7\u00e3o \u00e0 testagem \n\ndo HIV e ao atendimento do HIV+ assintom\u00e1tico por toda a rede b\u00e1sica, \n\ngeorreferenciando o atendimento dos doentes de AIDS aos servi\u00e7os especializados. \n\nMedida do indicador: exames solicitados pela rede b\u00e1sica. (Porto Alegre - PPA 2010- \n\n2013). \n\u00a0\n\nEm conson\u00e2ncia com o PPA, o Plano Municipal de Sa\u00fade 2010-2013 elenca \n\nas seguintes metas: redu\u00e7\u00e3o de 5% dos casos de AIDS em maiores de 13 anos, at\u00e9 \n\n2013; redu\u00e7\u00e3o da transmiss\u00e3o vertical do HIV, com equidade segundo ra\u00e7a/cor, para \n\n\u00edndices iguais ou menores que 2,2% at\u00e9 2013.23; redu\u00e7\u00e3o da taxa de incid\u00eancia de \n\nAIDS  em  menores  de  5  anos  de  idade,  com  equidade  segundo  ra\u00e7a/cor,  de \n\n12/100.000 para menos de 9/100.000 at\u00e9 2013; amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de SAE \n\n(servi\u00e7o de atendimento especializado em AIDS) de dois para quatro at\u00e9 2013; \n\n\n\n47\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nintrodu\u00e7\u00e3o do Agente de Endemias nas Unidades de Sa\u00fade para AIDS, Tuberculose, \n\nDengue, \u00e1lcool e drogas. \n\nEm agosto de 2012, houve o lan\u00e7amento da primeira edi\u00e7\u00e3o do Projeto \n\nGalera Curti\u00e7\u00e3o em parceria com a \u00c1rea T\u00e9cnica DST/AIDS/Hepatites Virais. O \n\nprojeto contou com a participa\u00e7\u00e3o de 96 escolas da rede p\u00fablica, visando promover \n\na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 preven\u00e7\u00e3o das DSTs, \u00e1lcool e outras drogas, bem como discuss\u00e3o \n\nsobre g\u00eanero e sexualidade, dos adolescentes e jovens do ensino b\u00e1sico p\u00fablico \n\nmunicipal e estadual por meio de a\u00e7\u00f5es l\u00fadicas, culturais, educativas e, sobretudo, \n\ninterativas levando a informa\u00e7\u00e3o utilizando a linguagem do jovem (PORTO ALEGRE, \n\n2012b). \n\n\n\n48\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n5 APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise das principais estrat\u00e9gias de enfrentamento da epidemia \n\u00a0\n\nHIV/AIDS, tem-se o comparativo abaixo: \n\u00a0\nQuadro\u00a09\u00a0An\u00e1lise\u00a0temporal\u00a0das\u00a0a\u00e7\u00f5es.\u00a0Compara\u00e7\u00e3o\u00a0Porto\u00a0Alegre\u00a0e\u00a0Curitiba.\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00e7\u00f5es Program\u00e1ticas Porto Alegre Curitiba \n\nImplanta\u00e7\u00e3o do Teste R\u00e1pido \nDescentralizado \n\n2012 Somente no COA Centro de \nOrienta\u00e7\u00e3o e Acompanhamento\n\nCria\u00e7\u00e3o de Comit\u00ea de Mortalidade \npor AIDS \n\n2012 n\u00e3o \n\nDescentraliza\u00e7\u00e3o do Teste HIV 2011 2001 \n\nTeste R\u00e1pido HIV no Pr\u00e9-natal \npara gestantes e suas parcerias \nsexuais \n\n2012 Somente no COA \n\nProntu\u00e1rio eletr\u00f4nico \u00fanico n\u00e3o 2001 \n\nPrograma Sa\u00fade na Escola - PSE 2011 2002 \n\n\u00d4nibus Itinerante: Fique sabendo 2014 2003 \n\nTeste  por  flu\u00eddo  oral  Plataforma \nVirtual - \u201cA hora \u00e9 agora\u201d \n\nn\u00e3o 2014 - Sim (para popula\u00e7\u00e3o- \nchave HSH \u2013 acima de 18 anos)\n\nProjeto Sa\u00fade nas Estradas n\u00e3o 2001 \n\nProjeto Gestante Sim (Porto Alegre \u2013 Cuidando \nda M\u00e3e e do Beb\u00ea/Rede \n\nCegonha - 2004) \n\nSim (Projeto M\u00e3e Curitibana - \n2000) \n\nComit\u00ea da Transmiss\u00e3o Vertical do \nHIV e S\u00edfilis Cong\u00eanita \n\n2013 n\u00e3o \n\nFonte: autora \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nA atua\u00e7\u00e3o program\u00e1tica do combate \u00e0 epidemia HIV/AIDS engloba: \n\npreven\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico, tratamento e assist\u00eancia, gest\u00e3o e \n\ndesenvolvimento institucional e a sociedade civil. A epidemia do HIV/AIDS envolve \n\ndiversos fatores: popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis, direitos humanos, preconceito, estigma, \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o. Desde o seu in\u00edcio j\u00e1 se passaram quatro d\u00e9cadas, e o v\u00edrus ainda \n\npersiste em sobreviver, vai mudando o seu \u201calvo\u201d conforme \u00e9 combatido. Na hist\u00f3ria \n\nda AIDS, constata-se que inicialmente eram atingidos os homossexuais, hemof\u00edlicos, \n\n\n\n49\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nusu\u00e1rios de drogas injet\u00e1veis e profissionais do sexo. Com o uso da medica\u00e7\u00e3o \n\nantirretroviral, disponibiliza\u00e7\u00e3o de insumos, controle dos bancos de sangue, \n\ncampanhas de preven\u00e7\u00e3o, entre outras a\u00e7\u00f5es, a epidemia foi se estabilizando, mas, \n\nao mesmo tempo, alastrando-se para outras popula\u00e7\u00f5es, ocorrendo o fen\u00f4meno \n\nchamado feminiza\u00e7\u00e3o da epidemia, em que a propor\u00e7\u00e3o dos homens e mulheres \n\nafetados se aproxima; a transmiss\u00e3o tamb\u00e9m aumentou entre os jovens e os idosos, \n\nal\u00e9m da transmiss\u00e3o vertical \u2013 da m\u00e3e para o beb\u00ea. \n\nNa an\u00e1lise comparativa apresentada no quadro 9 pode-se perceber a \n\ndiferen\u00e7a temporal do in\u00edcio das a\u00e7\u00f5es, algumas bem importantes, como a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o do teste HIV, com in\u00edcio em 2001 em Curitiba e somente em 2011 \n\nem Porto Alegre, que \u00e9 uma forma de melhorar o acesso da popula\u00e7\u00e3o, contribuir \n\npara o diagn\u00f3stico precoce e o in\u00edcio do tratamento em tempo h\u00e1bil. Percebe-se \n\ntamb\u00e9m uma diferen\u00e7a significativa quanto ao in\u00edcio do Programa Sa\u00fade na Escola \u2013 \n\nPSE, que aconteceu nove anos antes em Curitiba, o que pode explicar diferen\u00e7as \n\nnos \u00edndices de transmiss\u00e3o entre jovens e adolescentes. \n\nEm 2014, Curitiba lan\u00e7ou o Teste por flu\u00eddo oral Plataforma Virtual - \u201cA hora \u00e9 \n\nagora\u201d, destinado ao que se convencionou denominar de popula\u00e7\u00e3o-chave pelo \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade e n\u00e3o mais os chamados \u201cgrupos de riscos\u201d. A popula\u00e7\u00e3o- \n\nchave, neste caso, \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o homens que fazem sexo com outros homens \n\n(HSH) com mais de 18 anos. O pressuposto \u00e9 de que esta popula\u00e7\u00e3o geralmente \n\nn\u00e3o  faz  o  teste  por  vergonha  da  exposi\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s  da  Plataforma  Virtual,  os \n\nhomens poder\u00e3o fazer o teste em casa e serem assistidos por profissionais \n\nespecializados. Este \u00e9 um exemplo de iniciativa inovadora, que estimula ao \n\ndiagn\u00f3stico precoce, por outros meios, diferente dos tradicionalmente praticados. \n\nSendo assim, o gestor precisa estar atento \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o e investir \n\nos recursos, de forma que a atenda com resolutividade, integralidade e equidade. \n\n\n\n50\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nAo final deste estudo, evidencia-se que uma das diferen\u00e7as da resposta \u00e0 \n\nepidemia do HIV/AIDS de ambas capitais se refere \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias e \n\naloca\u00e7\u00e3o de recursos concentradas nestas. \n\nDiferentemente do que se poderia supor na fase inicial do estudo, que \n\nCuritiba poderia ter obtido melhores resultados, no per\u00edodo analisado (2001-2012), \n\nem  fun\u00e7\u00e3o  de  abordagens  diferenciadas  e  pr\u00e1ticas  inovadoras,  a  evolu\u00e7\u00e3o  dos \n\ndados   analisados   no   PAM   apontam   para   quest\u00f5es   de   ordem   estruturais, \n\nrelacionadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da rede, a a\u00e7\u00f5es de cunho mais duradouro, com \n\ninvestimentos direcionados a melhoria tecnol\u00f3gica, a exemplo da reforma do \n\nLaborat\u00f3rio Municipal de Curitiba \u2013 LMC \u2013 em que os resultados dos exames \n\nrealizados s\u00e3o disponibilizados, atrav\u00e9s do sistema informatizado, em tempo real, \n\ndiretamente no prontu\u00e1rio do paciente. Desde 2007, o LMC realiza exames de \n\nGenotipagem  para  o  HIV,  para  a  detec\u00e7\u00e3o  de  muta\u00e7\u00f5es  associadas  com  a \n\nresist\u00eancia do HIV aos medicamentos antirretrovirais, exame que qualifica a sele\u00e7\u00e3o \n\nda terapia medicamentosa a ser utilizada para os pacientes (CURITIBA, 2012). \n\nEnquanto isso, Porto Alegre escolheu, por um determinado per\u00edodo, a\u00e7\u00f5es \n\nde promo\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o mais gerais e investimento no desenvolvimento \n\ninstitucional, o que n\u00e3o resultou em mudan\u00e7a significativa do gerenciamento da \n\nsitua\u00e7\u00e3o,   nem   do   corpo   t\u00e9cnico;   da   mesma   forma,   n\u00e3o   proporcionou   um \n\nenvolvimento maior dos gestores para responderem com maior agilidade ao \n\nenfrentamento  da  epidemia,  em  tempo  h\u00e1bil,  impedindo  o  alastramento  do \n\nHIV/AIDS. \n\nNota-se, na an\u00e1lise evolutiva dos relat\u00f3rios do PAM, que, apesar da \n\nconstata\u00e7\u00e3o, ano ap\u00f3s ano, de Porto Alegre ser a capital com os maiores \u00edndices, \n\ncerto tom de conformismo, como se essa realidade n\u00e3o fosse pass\u00edvel de mudan\u00e7a. \n\nPercebe-se em rela\u00e7\u00e3o a esse enfrentamento, por parte do poder p\u00fablico e da \n\npr\u00f3pria sociedade, uma desresponsabilizar\u00e3o que resulta em um sil\u00eancio acordado \n\nimplicitamente e que guarda em si o estigma, a discrimina\u00e7\u00e3o, a acomoda\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n51\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nn\u00e3o  querer  admitir  que,  para  um  problema  complexo  de  grandes  dimens\u00f5es  e \n\nrepercuss\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1ria uma resposta efetiva nos mesmos moldes. \n\nConforme abordado na revis\u00e3o da literatura sobre a implementa\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas imp\u00f5es diversos desafios. Trata-se de um processo din\u00e2mico em \n\num  cen\u00e1rio  frequentemente  inst\u00e1vel  em  rela\u00e7\u00e3o  a  diversos  fatores: \n\nsocioecon\u00f4micos, ambientais, culturais, barreiras burocr\u00e1ticas, ideologias, ambiente \n\npol\u00edtico, recursos financeiros, resist\u00eancias internas e ambiente internacional. O \n\nprocesso de descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa em setores como a sa\u00fade e a \n\nmunicipaliza\u00e7\u00e3o do SUS trouxeram aos gestores novas demandas, que exigem \n\ncompet\u00eancias, habilidades e atitudes frente a uma legisla\u00e7\u00e3o que requer \n\nplanejamento, execu\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, monitoramento e presta\u00e7\u00e3o de contas efetiva \n\naos cidad\u00e3os, atrav\u00e9s da obrigatoriedade da elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Governo e \n\nPlanos de Sa\u00fade, nas tr\u00eas esferas governamentais. \n\nFelizmente, a an\u00e1lise dos \u00faltimos per\u00edodos aponta para uma mudan\u00e7a de \n\nvis\u00e3o da gest\u00e3o de Porto Alegre, que passa a priorizar o diagn\u00f3stico precoce, o \n\ntratamento e a aten\u00e7\u00e3o \u00e0s PVHA \u2013 aliados \u00e0 preven\u00e7\u00e3o, \u00e0 promo\u00e7\u00e3o e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \u2013 \n\ne que traz a estrutura\u00e7\u00e3o da rede de servi\u00e7os nos diferentes pontos de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsa\u00fade. Por conseguinte, tem-se a descentraliza\u00e7\u00e3o do teste r\u00e1pido HIV/AIDS para a \n\nrede de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, nas Unidades de Pronto-Atendimento \u2013 UPAs; capacitam-se \n\nos profissionais, por meio de educa\u00e7\u00e3o permanente; facilita-se o acesso da \n\npopula\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os; criam-se campanhas direcionadas a p\u00fablicos espec\u00edficos; e \n\nfazem-se parcerias com as Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil \u2013OSCs, a exemplo do \n\nEdital lan\u00e7ado em 2012, para as casas de matriz africana, com o objetivo de aliar o \n\nconhecimento ancestral e popular com as pr\u00e1ticas da medicina tradicional. \n\n\n\n52\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nREFER\u00caNCIAS \n\u00a0\n\u00a0\n\nACOSTA, L.M.W. BASSANESI, S.L. O paradoxo de Porto Alegre: os \ndeterminantes sociais e a incid\u00eancia da tuberculose. Revista Brasileira \nEpidemiologia SUPPL D.S.S.2014; 88-101. \n\u00a0\nAMABILE, A. E.N. Pol\u00edticas P\u00fablicas. IN: CASTRO, C.L.F.; Gontijo, C.R.B. \nDicion\u00e1rio de Pol\u00edticas P\u00fablicas. Barbacena: UEMG, 2012. \n\u00a0\nATLAS DO DESENVOLVIMENTO HUMANO. Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o \nDesenvolvimento (PNDU). Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (IPEA). \nFunda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro (FJP). 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.atlasbrasil.org.br/2013/pt/ranking/>. Acesso em 19/12/2014. \n\u00a0\nBARATA, R.B. Como \u00e9 por que as desigualdades sociais fazem mal a sa\u00fade. Rio \nde Janeiro: Fiocruz, 2013.p.120. (Cole\u00e7\u00e3o Temas em Sa\u00fade) \n\u00a0\nBARCELLOS, C.(Org.) Os indicadores da Pobreza e a Pobreza dos Indicadores: \nUma abordagem geogr\u00e1fica das desigualdades sociais em sa\u00fade. In:_  A \nGeografia e o Contexto dos Problemas de Sa\u00fade. Rio de Janeiro: ABRASCO, \n2009. Cap.V \n\u00a0\nBASTOS, F.I. AIDS NA TERCEIRA D\u00c9CADA. Rio de Janeiro: Fiocruz, 2006.104 p. \n(Cole\u00e7\u00e3o temas em Sa\u00fade) \n\u00a0\nBASTOS, F.I. ; SZWAREWALD, C.L. AIDS e pauperiza\u00e7\u00e3o: principais conceitos e \nevid\u00eancias emp\u00edricas. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica. Rio de Janeiro 16 (Sup. 1) 65 \u2013 76 \n.2000 \n\u00a0\nBRASIL, MS. BOLETIM EPIDEMIOL\u00d3GICO. Aids e DST. Ano III \u2013 n.1 \u2013 27\u00aa \u00e0 52\u00aa \nsemanas epidemiol\u00f3gicas \u2013 julho a dezembro de 2013. ANO III \u2013 n.1 \u2013 01\u00aa \u00e0 26\u00aa \nsemanas epidemiol\u00f3gicas \u2013 janeiro a junho de 2014. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.aids.gov.br/> Acesso em 22/12/2014 \n\u00a0\nBRASIL, MS. Portaria N\u00ba 3276, de 26 de dezembro de 2013. \n\u00a0\nBRASIL, MS. Sistemas de Vigil\u00e2ncia. Departamento de DST, AIDS e Hepatites \nVirais.  2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.aids.gov.br/> Acesso em 22/12/2014. \n\u00a0\nBRASIL, MS. Portaria N\u00ba 236, de 2 de maio de 1985. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.aids.gov.br/> Acesso em 22/12/2014. \n\u00a0\nBRASIL, MS. PORTARIA N\u00ba 2.836, DE 1\u00ba DE DEZEMBRO DE 2011. Institui, no \n\u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), a Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Integral de \n\n\n\n53\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nL\u00e9sbicas, Gays, Bissexuais, Travestis e Transexuais (Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade \nIntegral LGBT). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.aids.gov.br/> Acesso em: 22/12/2014. \n\u00a0\nBRASIL, MS. Sistema de Incentivo Financeiro - SIS \u2013 2015. Dispon\u00edvel em: \nhttp://sistemas.aids.gov.br/pam/monitoramento.asp \n\u00a0\nBRASIL, MS. Secretaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. Departamento de An\u00e1lise de \nSitua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Brasil 2012: uma an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e dos 40 anos \ndo Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es. p.225.2014A \n\u00a0\nBRASIL, MS. Respostas aos desafios da AIDS no Brasil: limites e \npossibilidades. Bras\u00edlia: UNESCO, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2005. 608 p. \n\u00a0\nBRASIL, MS. Guia de Bolso. Doen\u00e7as: infecciosas e parasit\u00e1rias, S\u00e9rie B. Textos \nB\u00e1sicos de Sa\u00fade. 8. ed. 2010.448 p. \n\nBRASIL, MS. PORTARIA MINISTERIAL N.\u00ba 2313, de 19 de dezembro de 2002. \n\nBRASIL, MS. PORTARIA MINISTERIAL N\u00ba 1.679, de 13 de agosto de 2004 \u2013 \nAprova normas relativas ao Sistema de Monitoramento de Pol\u00edticas de Incentivo no \n\u00c2mbito do Programa Nacional de DST e Aids, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\u00a0\nBRASIL, MS. PORTARIA N\u00ba 204, de 29 de janeiro de 2007 \u2013 Regulamenta o \nfinanciamento e a transfer\u00eancia dos recursos federais para as a\u00e7\u00f5es e os servi\u00e7os \nde sa\u00fade, na forma de bloco de financiamento, com o respectivo monitoramento e \ncontrole. \n\u00a0\nBRASIL, MS. PORTARIA N\u00ba 1.271, de 6 de junho de 2014 \u2013 Define a Lista Nacional \nde Notifica\u00e7\u00e3o Compuls\u00f3ria de doen\u00e7as, agravos e eventos de sa\u00fade p\u00fablica nos \nservi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablicos e privados em todo o territ\u00f3rio nacional, nos termos do \nanexo, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\u00a0\nCAVALCANTE, P. Planejamento e Pol\u00edticas P\u00fablicas/ppp/n.42/jan./jun.2014. \n\u00a0\nCOTTA, R.M.M.et al. Pol\u00edticas Sociais, Pol\u00edticas de Sa\u00fade e Modelos de Sistema de \nSa\u00fade.In  Pol\u00edticas de Sa\u00fade: Desenhos, Modelos e Paradigmas. Vi\u00e7osa, \nMG: UFV, 2013. Cap.2, p.45-86. \n\u00a0\nCHOMATAS E. et al. Avalia\u00e7\u00e3o da Presen\u00e7a e extens\u00e3o dos atributos da aten\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria em Curitiba. Rev Bras Med Fam Comunidade. Rio de Janeiro, 2013.p.294- \n302. \n\u00a0\nFINKELMAN, J. Caminhos da Sa\u00fade P\u00fablica no Brasil. Rio de Janeiro, Fiocruz, \n2002. \n\u00a0\nGIL, M.CC.R. Aids e Pol\u00edticas P\u00fablicas: A Contribui\u00e7\u00e3o das ONGs/Aids do \n\n\n\n54\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nestado do Paran\u00e1 na constru\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas atrav\u00e9s do exerc\u00edcio de \ncidadania \u2013 Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \u2013 Universidade Estadual de Londrina, 2006. \n\u00a0\nHARTZ, Z.M.A. SILVA, L.M.V. (org.). Avalia\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade: Dos Modelos Te\u00f3ricos \n\u00e0 Pr\u00e1tica na Avalia\u00e7\u00e3o de Programas e Sistemas de Sa\u00fade. 4. ed. Salvador: \nEDUFBA , Rio de Janeiro: Fiocruz, 2005. \n\u00a0\nHOLANDA, R. l. T. et al. A Pol\u00edtica de Aids no Brasil: uma abordagem hist\u00f3rica. \nJMPHC.Pernambuco,v.1, n.1,p.23-27,2010. Dispon\u00edvel em: &lt; http://www.jmphc.com> \nAcesso em 03/04/2015 \n\u00a0\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). S\u00edntese de \nIndicadores Sociais: Uma an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o brasileira. \n2012. Rio de Janeiro: IBGE, n.29,2012. Dispon\u00edvel em: \n<ftp://ftp.ibge.gov.br/Indicadores_Sociais/Sintese_de_Indicadores_Sociais_2012/SIS \n_2012.pdf> Acesso em 30/12/2014. \n\u00a0\nJR, J.C.C. (Coordenador). INSTITUTO DE PESQUISA ECON\u00d4MICA APLICADA \n(IPEA) Brasil em Desenvolvimento: Estado, Planejamento e Pol\u00edticas P\u00fablicas \u2013 \nv. 03, Bras\u00edlia, 2009. \n\u00a0\nMARQUES, E. ; FARIA, C.A.P. (Org.). A Pol\u00edtica P\u00fablica como Campo \nMultidisciplinar. S\u00e3o Paulo: UNESP, 2013.282p. \n\u00a0\nMEYER, D.E.E. et al. \u201cVoc\u00ea aprende. A gente ensina?\u201d Interrogando rela\u00e7\u00f5es \nentre educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade desde a perspectiva da vulnerabilidade. Cad. Sa\u00fade \nP\u00fablica, Rio de Janeiro, 22 (6): 1335 -1342, jun., 2006. \n\u00a0\nMINAYO, M.C.S. (Org.) Pesquisa Social: Teoria, m\u00e9todo e criatividade. 22. ed. \nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2013. \n\u00a0\nORGANIZA\u00c7\u00c3O MUNDIAL DA SA\u00daDE - OMS, Estrat\u00e9gias AIDS 2011- 2015, 2011. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.who.int/topics/hiv_aids/en/> \n\u00a0\nPAIVA, V.; PUPO, L.R.; SEFFNER, F.(Org.).  Vulnerabilidade e Direitos Humanos- \nPreven\u00e7\u00e3o e Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade: pluralidade de vozes e inova\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \u2013 \nLivro III. Curitiba: Juru\u00e1, 2012.328p. \n\u00a0\nPAIM, et al. Pr\u00e1ticas de planejamento e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas no \u00e2mbito \nmunicipal/Municipal health policy planning and implementation. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica. \n24(6); 1239-1250.2008-06. \n\u00a0\nPREFEITURA MUNICIPAL DE PORTO ALEGRE, Secretaria Municipal de Sa\u00fade, \nCoordenadoria Geral de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade de Porto \nAlegre: A constru\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria. 234 p.2011. \n\n\n\n55\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE PORTO ALEGRE, Secretaria Municipal de Sa\u00fade, \nPolitica Municipal de Controle de DSST/AIDS. Revista da Confer\u00eancia. 1\u00aa \nConfer\u00eancia Municipal de DST/Aids. Porto Alegre, 1998. \n\u00a0\nPREFEITURA MUNICIPAL DE PORTO ALEGRE, Secretaria Municipal de Sa\u00fade, \nCoordenaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. Boletim Epidemiol\u00f3gico, ANO XIV, n\u00b0 48, \nMaio de 2012. \n\u00a0\nPREFEITURA MUNICIPAL DE PORTO ALEGRE, Secretaria Municipal de Sa\u00fade, \nCoordenaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. Boletim Epidemiol\u00f3gico \u2013 Ano XV n\u00ba 51, \nMaio 2013. \n\u00a0\nPREFEITURA MUNICIPAL DE PORTO ALEGRE, Secretaria Municipal de \nPlanejamento, Relat\u00f3rio de Atividades de 2013. Porto Alegre, 2013. \n\u00a0\nPREFEITURA MUNICIPAL DE CURITIBA, Relat\u00f3rio Anual de Gest\u00e3o, 2012b. \nDispon\u00edvel em: http://www2.portoalegre.rs.gov.br/sms/default.php?p_secao=895 \n\u00a0\nRESENDE, G.M. Avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil: uma an\u00e1lise de seus \nimpactos regionais. Rio de Janeiro: IPEA, 2014. \n\u00a0\nSANTOS, B. S.; CHAU\u00cd, M. Direitos Humanos, democracia e desenvolvimento. \nS\u00e3o Paulo: Cortez Editor, 2014. \n\u00a0\nUNESCO. A ONU e a resposta \u00e0 aids no Brasil. 2013. 3\u00baed. P.38 Dispon\u00edvel em: \nwww.unesco.org/pt/bras\u00edlia \n\u00a0\nUNAIDS. BRASIL. Tratamento 2015. Dispon\u00edvel em: \nwww.unaids.org.br/biblioteca/biblioteca.asp \n\u00a0\nVILLARINHO, M.V.et al, Pol\u00edticas P\u00fablicas de Sa\u00fade Face a Epidemia da AIDS e \na Assist\u00eancia \u00e0s pessoas com a doen\u00e7a. Revista Brasileira de Enfermagem. mar- \nabr:66(2)271-7 2013 \n\n\n\n56\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nANEXO A - FOTOS DE EVENTOS AO COMBATE DA EPIDEMIA HIV/AIDS \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nFoto 1 \u2013 \u00d4nibus Porto Alegre \u2013 Projeto Fique Sabendo Jovem \n\u00a0\n\n \n\u00a0\n\nFonte: Prefeitura de Porto Alegre \n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nFoto 2 - Trailer Curitiba A Hora \u00e9 Agora \u2013 Testar nos deixa mais Fortes \n\n \n\nFonte: Prefeitura de Curitiba \n\n\n\n57\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nFoto 3 \u2013 Caminho do Gol Curitiba \n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nFonte: MS \n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFoto 4 \u2013 Caminho do Gol Porto Alegre \n\n\u00a0\n\n \n\u00a0\n\nFonte: MS \n\n\n\n58\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nFoto 5 \u2013 Abertura do Projeto \u201cGalera Curti\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 08/05/2015 \n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFonte: Prefeitura de Porto Alegre \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nFoto 6 \u2013 Reuni\u00e3o atividades priorit\u00e1rias do AIDS Tch\u00ea. \nAbril de 2013 \u2013 Porto Alegre/RS \n\n \n\u00a0\n\nFonte: http://www.unaids.org.br"}]}}}