{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12592"}, {"@name": "filename", "#text": "18284_gabriel.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE \n\nINSTITUTO DE OCEANOGRAFIA \n\nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GERENCIAMENTO COSTEIRO INTEGRADO \n\nN\u00cdVEL MESTRADO \n\n \n\n \n\n \n\nGABRIEL DE MOURA SCHREINER \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROPOSTA DE CEN\u00c1RIOS PARA A DELIMITA\u00c7\u00c3O DE ZONA DE \n\nAMORTECIMENTO DE IMPACTOS NA ESTA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA DO TAIM \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRIO GRANDE \n\n2012 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nGABRIEL DE MOURA SCHREINER \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROPOSTA DE CEN\u00c1RIOS PARA A DELIMITA\u00c7\u00c3O DE ZONA DE \n\nAMORTECIMENTO DE IMPACTOS NA ESTA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA DO TAIM \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como requisito parcial \n\npara a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre pelo \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Gerenciamento \n\nCosteiro da Universidade Federal do Rio \n\nGrande. \n\nComit\u00ea de orienta\u00e7\u00e3o: \n\nOrientador: Prof. Dr. Carlos Roney Armanini    \n\nTagliani \n\nMembros:   Prof. Dr. Cleber Palma Silva \n\n                   Prof. Dr. Jorge Pablo Castello \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRIO GRANDE \n\n2012 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \nPrimeiramente, gostaria de agradecer a minha fam\u00edlia pelo incentivo que sempre me \n\ndedicaram nas quest\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o e do estudo, o que tem me permitido dar continuidade e \n\naprofundamento aos mesmos, possibilitando aperfei\u00e7oar a minha forma\u00e7\u00e3o profissional e \n\nhumana. \n\n \n\nAgrade\u00e7o ao professor Carlos Tagliani pelas li\u00e7\u00f5es e ensinamentos que me tem dedicado \n\ndesde o per\u00edodo da gradua\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m pela sua amizade e aten\u00e7\u00e3o. Sua orienta\u00e7\u00e3o foi de \n\nfundamental import\u00e2ncia para o meu processo de forma\u00e7\u00e3o e para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\nAgrade\u00e7o aos professores Cleber Palma da Silva e Jorge Pablo Castello por terem aceitado \n\nfazer parte do comit\u00ea de orienta\u00e7\u00e3o deste trabalho, os quais, sempre presentes nas discuss\u00f5es, \n\nmuito colaboraram e deram suporte a este trabalho.  \n\n \n\nTenho muito reconhecimento por esta universidade, a \u201cm\u00e3e\u201d FURG. Nestes oito anos de \n\nviv\u00eancia \u201cfurgueana\u201d, primeiro, na faculdade de Oceanologia, e agora na P\u00f3s do GERCO, \n\nfazem-me um eterno devedor desta Institui\u00e7\u00e3o. A excel\u00eancia dos professores e t\u00e9cnicos com \n\nquem pude conviver \u00e9 facilmente reconhecida atrav\u00e9s dos conte\u00fados e das intensas discuss\u00f5es \n\nde aula. \n\n \n\nExpresso tamb\u00e9m minha admira\u00e7\u00e3o pelos idealizadores do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGerenciamento Costeiro, que ao fazerem isto, possibilitaram a exist\u00eancia de uma nova linha \n\nde temas e quest\u00f5es para serem estudadas, e com as quais muito me identifiquei. Como \n\negresso da primeira turma, ressalto tamb\u00e9m a aten\u00e7\u00e3o que este grupo de docentes e t\u00e9cnicos \n\ndedicou-nos durante o per\u00edodo do curso. \n\n  \n\nAgrade\u00e7o de maneira muito especial aos meus colegas e amigos de turma, os quais muito \n\nsignificam para mim. As nossas discuss\u00f5es de classe, muitas vezes exaltadas devido a nossa \n\nvontade de entender o que trat\u00e1vamos, me trazem a certeza da qualidade e do privilegiado \n\nmeio de pessoas em que estive inserido.  \n\n \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim pela participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es do comit\u00ea \n\nde orienta\u00e7\u00e3o deste trabalho, sua colabora\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o foram muito significativas, auxiliando \n\nno entendimento de muitas quest\u00f5es da pr\u00e1tica conservacionista deste meio. \n\n \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 CAPES pela bolsa de estudo concedida para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho de \n\npesquisa.        \n\n \n\nPor fim, sinto que vivi algo \u00fanico por aqui, e agrade\u00e7o \u00e0s demais pessoas que de alguma \n\nforma fizeram parte deste processo e que colaboraram para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho de \n\npesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \nRESUMO  \n\n \n\n \n\nA Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim (ESEC Taim) est\u00e1 localizada na plan\u00edcie litor\u00e2nea \n\ndo estado do Rio Grande do Sul, inserida em um complexo sistema de banhados e lagoas \n\nsituado entre a Lagoa Mirim e o Oceano Atl\u00e2ntico. Apesar do processo de cria\u00e7\u00e3o ter sido \n\niniciado em 1978, hoje, apesar de j\u00e1 se terem passado quase tr\u00eas d\u00e9cadas desde o inicio da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da ESEC Taim, sua situa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o est\u00e1 bem resolvida, apresentando dentre \n\nos principais problemas a quest\u00e3o do conflito fundi\u00e1rio e a inexist\u00eancia de uma Zona de \n\nAmortecimento (ZA) e de um Plano de Manejo, ambos os instrumentos previstos em lei. \u00c9 \n\nneste contexto que esta pesquisa se desenvolveu, propondo-se a elaborar uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nambiental e a proposi\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para o estabelecimento de uma ZA para a Esta\u00e7\u00e3o. A \n\nsele\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de amortecimento foi feita atrav\u00e9s do uso de crit\u00e9rios embasados na \n\nGeologia, Ecologia da Paisagem, atuais usos do entorno da ESEC Taim, considera\u00e7\u00e3o de \n\nlimites da legisla\u00e7\u00e3o e de instru\u00e7\u00f5es da IUCN e do IBAMA. Essas informa\u00e7\u00f5es foram \n\ninseridas em um banco de dados digital em um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG), \n\nonde, por meio das ferramentas anal\u00edticas dispon\u00edveis, foi realizada uma an\u00e1lise multicrit\u00e9rio \n\nque reflete as peculiaridades do ambiente de inser\u00e7\u00e3o da Unidade. Foram gerados quatro \n\ncen\u00e1rios principais para de ZA para a ESEC Taim. O cen\u00e1rio 0 apresenta a Esta\u00e7\u00e3o sob a \n\nproje\u00e7\u00e3o das \u201cdist\u00e2ncias generalizadas de amortecimento\u201d previstas em norma, para UCs \n\nainda sem ZA definida. Os cen\u00e1rios 1, 2 e 3 s\u00e3o propostas de ZA, constru\u00eddas por diferentes \n\ncrit\u00e9rios, e refletem diferentes quest\u00f5es e possibilidades. Acredita-se que o cen\u00e1rio 2, por \n\nabranger com maior integridade os fatores que afetam a ESEC, possui maior potencial para a \n\natenua\u00e7\u00e3o dos impactos, assim como para a melhoria da qualidade ambiental do entorno da \n\nESEC Taim. Identificada a complexidade da tarefa de estabelecer crit\u00e9rios de ZA, acredita-se \n\nque as atuais propostas ser\u00e3o um importante material de refer\u00eancia para apoiar as futuras \n\ndiscuss\u00f5es no momento da real defini\u00e7\u00e3o de limites de uma ZA para a Unidade.  \n\n \nPalavras Chave: Zona de Amortecimento, Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, crit\u00e9rios, SIG. \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nThe Taim Ecological Station (TES) located at the coastal area of Rio Grande do \n\nSul State is inserted in a complex system of wetlands and lagoons, between Lake Mirim and \n\nthe Atlantic Ocean. TES was initially settled in 1978, through an area reservation process, but \n\nits operating status was formally established in 1986, by another decree. Almost thirty years \n\nsince the beginning of the consolidation process of TES, there still are some unresolved \n\nproblems. The main issues are related with the land conflicts and the unexisting of a buffer \n\nzone and a management plan. It is in this context that the present research was developed, \n\naiming to elaborate an environmental assessment study and identification and selection of \n\ncriteria for the establishment of a buffer zone. Criteria were selected based upon Geology, the \n\nLandscape Ecology, surrounding TES\u2019s uses, adaptation of limits following national laws, as \n\nwell as, the adaptation of some IUCN and IBAMA instructions. Such information was \n\ninserted in a digital database in a Geographical Information System (GIS). Making use of the \n\nanalytic tools offered by GIS it was performed a multicriteria analysis. This process permitted \n\nto create three scenarios for the establishment of a buffer zone for TES. The submitted \n\nproposals reflect the environmental peculiarities of the Station, and will support the process of \n\ndecision making for the buffer zone delimitation. \n\n       \n\n \n\nKey words: Buffer Zone, Protected Area, criteria, GIS. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Principais procedimentos e etapas metodol\u00f3gicas do estudo. ................................. 15 \n\nFigura 2 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. ................................................................................ 35 \n\nFigura 3 - Mapa geol\u00f3gico da Plan\u00edcie Costeira do Rio Grande do Sul. .................................. 36 \n\nFigura 4 - Perfil esquem\u00e1tico transversal aos sistemas laguna-barreira., aproximadamente na \n\naltura de Porto Alegre. .............................................................................................................. 38 \n\nFigura 5 - Sistema Hidrol\u00f3gico no qual se insere o banhado do Taim. .................................... 42 \n\nFigura 6 - Principais subsistemas do Banhado do Taim. .......................................................... 43 \n\nFigura 7 - Limite entre as paisagens de campo e silvicultura. .................................................. 47 \n\nFigura 8 - Arroio retilinizado junto ao limite entre o campo e a silvicultura. .......................... 47 \n\nFigura 9 - \u00c1rea agr\u00edcola em fase de prepara\u00e7\u00e3o para o plantio. ............................................... 52 \n\nFigura 10 - Exemplo de campo nativo sob atividade de pecu\u00e1ria. ........................................... 53 \n\nFigura 11 - Campo nativo livre de pecu\u00e1ria no interior da ESEC Taim: frequentemente \n\nalagados nos per\u00edodos de maior precipita\u00e7\u00e3o. .......................................................................... 53 \n\nFigura 12 - \u00c1reas de silvicultura em explora\u00e7\u00e3o: Eucalyptus. sp (esq.), Pinnus sp. (dir.). ...... 55 \n\nFigura 13 - \u00c1reas de silvicultura de Pinnus.sp na margem leste da lagoa Mangueira. ............ 55 \n\nFigura 14 - Capivaras atropeladas na BR 471. ......................................................................... 56 \n\nFigura 15 - T\u00faneis para a passagem de animais sob a via. ....................................................... 57 \n\nFigura 16 - Malhas ilegais apreendidas em opera\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o. ..................................... 58 \n\nFigura 17 - Acampamento de pescadores nas margens da Lagoa Mangueira. ......................... 58 \n\nFigura 18 - Mapa de unidades geoambientais. ......................................................................... 62 \n\nFigura 19 - Mapa das \u00e1reas hidrologicamente conectadas \u00e0 ESEC Taim. ............................... 63 \n\nFigura 20 - Distribui\u00e7\u00e3o dos banhados na \u00e1rea de estudo. ....................................................... 65 \n\nFigura 21 - Distribui\u00e7\u00e3o da mata nativa. .................................................................................. 67 \n\nFigura 22 - Mapa dos ambientes da ESEC Taim...................................................................... 68 \n\nFigura 23 - ESEC Taim sem ZA definida: Cen\u00e1rio 0 .............................................................. 78 \n\nFigura 24 - Zona de Amortecimento: Cen\u00e1rio 1....................................................................... 79 \n\nFigura 25 - Zona de Amortecimento: Cen\u00e1rio 2....................................................................... 82 \n\nFigura 26 - Zona de Amortecimento: Cen\u00e1rio 3....................................................................... 84 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ..................................................................................................................... 10 \n\nOBJETIVO ........................................................................................................................... 14 \n\n2 METODOLOGIA .................................................................................................................. 15 \n\n3 REFERENCIAL TE\u00d3RICO .................................................................................................. 18 \n\n3.1 ZONA DE AMORTECIMENTO ................................................................................... 18 \n\n3.1.1 O conceito ................................................................................................................ 18 \n\n3.1.2 O conceito e os instrumentos existentes no Brasil .................................................. 20 \n\n3.1.3 Implica\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas sobre os propriet\u00e1rios ........................................................... 23 \n\n3.1.4 Crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para estabelecimento de zonas de amortecimento de \n\nimpactos ambientais ......................................................................................................... 24 \n\n4 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO ................................................................. 30 \n\n4.1 HIST\u00d3RICO DA ESEC TAIM ...................................................................................... 31 \n\n4.2 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO .................................................................. 34 \n\n4.3 GEOLOGIA ................................................................................................................... 35 \n\n4.4 ASPECTOS CLIM\u00c1TICOS ........................................................................................... 39 \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .......................................................................................... 44 \n\n5.1 AN\u00c1LISE DO CONCEITO BRASILEIRO DE ZONA DE AMORTECIMENTO E O \n\nROTEIRO METODOL\u00d3GICO PARA SUA DELIMITA\u00c7\u00c3O .......................................... 44 \n\n5.2 DIAGN\u00d3STICO DO ENTORNO DA ESEC TAIM ..................................................... 46 \n\n5.2.1 Gradiente de Modifica\u00e7\u00e3o da Paisagem do Taim .................................................... 46 \n\n5.2.2 Fontes potenciais de impactos ambientais na ESEC Taim e seu entorno ............... 48 \n\n5.2.2.1 Condicionantes naturais e impactos associados ............................................... 48 \n\n5.2.2.2 Impactos antr\u00f3picos .......................................................................................... 49 \n\n5.3 CRIT\u00c9RIOS PARA SELE\u00c7\u00c3O DE ZONA DE AMORTECIMENTO PARA A \n\nESTA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA DO TAIM .................................................................................. 59 \n\n5.3.1 A an\u00e1lise geomorfol\u00f3gica ........................................................................................ 60 \n\n5.3.2 A abordagem da Ecologia da Paisagem .................................................................. 64 \n\n5.3.3 Os crit\u00e9rios antr\u00f3picos ............................................................................................. 69 \n\n5.3.3.1 Usos atuais ........................................................................................................ 70 \n\n5.3.3.2 \u00c1rea de prote\u00e7\u00e3o de mananciais ....................................................................... 70 \n\n5.3.3.3 Ado\u00e7\u00e3o de limites visualiz\u00e1veis em campo, quando pr\u00f3ximos aos sistemas e \n\ncompartimentos naturais relacionados \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o. ........................................................ 71 \n\n\n\n \n\n \n\n5.3.3.4 Presen\u00e7a patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-cultural ............................................................. 72 \n\n5.3.3.5 Proximidade da ESEC (Adapta\u00e7\u00e3o aos limites da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 13/90, \n\n10 km) ........................................................................................................................... 73 \n\n5.3.3.6 Inclus\u00e3o de APPs (\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente), cont\u00ednuas ao Sistema \n\nHidrol\u00f3gico do Taim, situadas al\u00e9m do limite de 10 Km ............................................. 75 \n\n5.4 CEN\u00c1RIOS DE ZONA DE AMORTECIMENTO PARA A ESEC TAIM E \n\nALGUMAS DE SUAS IMPLICA\u00c7\u00d5ES ............................................................................. 77 \n\nCONCLUS\u00d5ES ........................................................................................................................ 88 \n\nSUGEST\u00d5ES PARA ESTUDOS FUTUROS .......................................................................... 91 \n\nREFER\u00caNCIAS ....................................................................................................................... 93 \n\nGLOSS\u00c1RIO ............................................................................................................................ 99 \n\nAP\u00caNDICE A ........................................................................................................................ 100 \n\nAP\u00caNDICE B ......................................................................................................................... 101 \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nA Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim (ESEC Taim) est\u00e1 localizada no extremo sul do Brasil, \n\nna plan\u00edcie costeira do estado do Rio Grande do Sul, onde se situa entre a lagoa Mirim e o \n\noceano Atl\u00e2ntico. A ESEC Taim abrange ambientes ecologicamente importantes de um \n\necossistema formado por extens\u00f5es de \u00e1reas \u00famidas, constitu\u00eddas principalmente de lagoas \n\ncosteiras, banhados e campos litor\u00e2neos. \n\nDesde a d\u00e9cada de 80, os limites legais desta unidade de conserva\u00e7\u00e3o v\u00eam sofrendo \n\nmodifica\u00e7\u00f5es, sendo que, ainda hoje, tal quest\u00e3o n\u00e3o se encontra definida.   \n\nRecentemente, em fun\u00e7\u00e3o das press\u00f5es antr\u00f3picas sobre o ecossistema, a dire\u00e7\u00e3o da \n\nESEC Taim tem trabalhado no sentido de delimitar uma zona de amortecimento de impactos \n\nambientais para a Unidade.  \n\nNotando-se o interesse da ESEC em obter uma an\u00e1lise para a esta quest\u00e3o, o que foi \n\nidentificado atrav\u00e9s do di\u00e1logo direto em reuni\u00f5es em conjunto a mesma; considerando-se que \n\na FURG, h\u00e1 mais de trinta anos, desenvolve pesquisa na plan\u00edcie costeira; e tendo o tema \n\ndespertado o interesse acad\u00eamico, este foi adotado como foco da disserta\u00e7\u00e3o.      \n\nAssim, este trabalho, al\u00e9m de atender a exig\u00eancias do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGerenciamento Costeiro, tamb\u00e9m responde diretamente a uma demanda imediata da ESEC \n\nTaim. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nO ato de proteger locais espec\u00edficos da paisagem \u00e9 um fato cultural universal que \n\npossui uma hist\u00f3ria longa. Os povos, desde tempos mais antigos, j\u00e1 davam valor particular a \n\nalgumas localidades, e estabeleciam usos espec\u00edficos, seja para resguardar ambientes \n\nprivilegiados de ca\u00e7a para pessoas da nobreza, como ocorria na Europa na idade renascentista, \n\nou ent\u00e3o para proteger locais que eram vistos como sagrados pelas variadas culturas. \n\nLentamente, muitos destes locais foram sendo abertos ao p\u00fablico. Poetas e pintores, atrav\u00e9s \n\nde sua arte, enalteciam os espa\u00e7os ainda preservados da natureza, e a valoriza\u00e7\u00e3o da beleza \n\ndestes espa\u00e7os veio, mais tarde, a dar base ao envolvimento comunit\u00e1rio e ao turismo e \n\nrecrea\u00e7\u00e3o (EAGLES et al, 2002).           \n\nAinda de acordo com Eagles, apesar do hist\u00f3rico sobre a exist\u00eancia de \u00e1reas \n\nprotegidas desde os tempos remotos, o verdadeiro marco destes ambientes se deu com a \n\ncria\u00e7\u00e3o do parque de Yellowstone, em 1872, nos Estados Unidos, como um espa\u00e7o para o \n\nbenef\u00edcio e divers\u00e3o do povo. A partir deste momento, o est\u00edmulo de criar \u00e1reas protegidas \n\nfloresceu em v\u00e1rios pa\u00edses. Primeiramente, a cria\u00e7\u00e3o dos parques tinha como crit\u00e9rio \n\nselecionar locais de grande beleza c\u00eanica, preocupado com as potencialidades para o turismo \n\ne recrea\u00e7\u00e3o, ou ent\u00e3o, com os locais vistos como sagrados e espirituais.  \n\nPor volta de 1960, com o surgimento da Ecologia, o principal objetivo da cria\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas protegidas passou a ser a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Devido ao n\u00famero cada vez \n\nmaior destas \u00e1reas, com objetivos diferenciados, tornou-se imprescind\u00edvel para o \n\nplanejamento e manejo dos recursos naturais, que fosse feita a sistematiza\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas. \n\nIsto resultou na cria\u00e7\u00e3o de um sistema de categorias que classifica as \u00e1reas de acordo com os \n\ndiferentes objetivos previstos, o qual foi idealizado na d\u00e9cada de 60 pela Uni\u00e3o Internacional \n\npara Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (IUCN), que atualmente tamb\u00e9m o conduz (EAGLES et al, \n\n2002).  \n\n         No entanto, o reconhecimento cient\u00edfico de que os limites de muitos parques n\u00e3o eram \n\nsuficientes para os movimentos de algumas esp\u00e9cies, principalmente no caso de grandes \n\nmam\u00edferos nos parques americanos, iniciou a preocupa\u00e7\u00e3o com as bordas e o entorno. As \n\nprimeiras rea\u00e7\u00f5es foram tentativas de reconfigurar os limites dos parques e incluir \u00e1reas de \n\nref\u00fagio que pudessem abrigar as esp\u00e9cies na integridade de seus movimentos. Por volta de \n\n1930, notando-se que muitas esp\u00e9cies estavam tendo as suas migra\u00e7\u00f5es prejudicadas devido \u00e0 \n\nca\u00e7a e \u00e0s armadilhas do lado externo das reservas, e tamb\u00e9m, devido \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com \n\n\n\n11 \n\n \n\nconvers\u00e3o das terras do entorno, zonas de amortecimento come\u00e7aram a serem recomendadas, \n\npassando a serem referidas como buffer zones (SHAFER, 1999). \n\nZonas de Amortecimento (ZAs) ou zonas de transi\u00e7\u00e3o, conhecidas em ingl\u00eas como \n\nbuffer zones ou transitional zones podem ser entendidas como uma zona situada entre duas ou \n\nmais \u00e1reas, com a finalidade de reduzir as possibilidades de intera\u00e7\u00f5es danosas entre elas. \n\nEsta \u00e9 uma abordagem amplamente utilizada para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, mas que \n\ntamb\u00e9m \u00e9 aplicada a outras causas. No contexto geopol\u00edtico, pode-se citar a delimita\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas para se prevenir contato entre os povos ou para facilitar o deslocamento militar entre \n\npaises em guerra, enquanto que em quest\u00f5es sanit\u00e1rias, estas \u00e1reas s\u00e3o usadas para evitar o \n\nespalhamento de doen\u00e7as contagiosas, al\u00e9m de outras (EBREGT E GREVE, 2000). \n\nDentre os principais exemplos da aplica\u00e7\u00e3o das ZAs para fins da conserva\u00e7\u00e3o da \n\nNatureza pode-se citar: a preven\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios em reservas florestais, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de \n\nbuffers de \u00e1reas verdes para quebrar a propaga\u00e7\u00e3o do fogo; prote\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\natrav\u00e9s da delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas buffer ao longo do curso dos rios, para evitar a eros\u00e3o das \n\nmargens e outros danos, al\u00e9m tamb\u00e9m de proteger a biodiversidade. Atualmente tem-se \n\ndiscutido muito a aplica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas buffer ao redor de unidades de conserva\u00e7\u00e3o (UCs) com o \n\nfim de proteg\u00ea-las das amea\u00e7as externas e, tamb\u00e9m, para promover a integra\u00e7\u00e3o das \n\natividades econ\u00f4micas do entorno com os objetivos das UCs, atrav\u00e9s do estabelecimento de \n\nregras especificas para a \u00e1rea do entorno.     \n\nA necessidade de definir ZA em \u00e1reas protegidas come\u00e7ou com o reconhecimento de \n\nque muitas destas \u00e1reas, al\u00e9m de sofrerem por problemas inerentes  \n\n\u00e0 limita\u00e7\u00e3o espacial, n\u00e3o abrangendo integralmente o ciclo de vida de certas esp\u00e9cies, \n\nsentiam, tamb\u00e9m, os efeitos da imers\u00e3o em uma matriz de uso territorial cada vez mais \n\ndiversificada, que as torna verdadeiras \u201cilhas de preserva\u00e7\u00e3o\u201d em meio a atividades \n\necon\u00f4micas. Dentre as principais agress\u00f5es externas geradas por este contexto pode-se citar: a \n\ninvas\u00e3o por esp\u00e9cies de plantas e animais ex\u00f3ticos, inc\u00eandios, polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, limita\u00e7\u00e3o e \n\nisolamento de habitat, constru\u00e7\u00e3o de estradas e barragens, e a consolida\u00e7\u00e3o de novas \n\nconstru\u00e7\u00f5es em vilas e propriedades rurais (SHAFER, 1999). \n\nAssim, com o intuito de atenuar os efeitos da incid\u00eancia destes danos, as UCs \u2013 no \n\ncaso brasileiro, amparadas por lei, \u2013 est\u00e3o tentando desenvolver uma melhor rela\u00e7\u00e3o com o \n\nseu ambiente de entorno atrav\u00e9s do estabelecimento das zonas de amortecimento. Esta \u00e9 uma \n\nabordagem que tem por objetivo integrar o desenvolvimento econ\u00f4mico com a preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental e, tamb\u00e9m, envolver a comunidade de dentro destas zonas rumo a uma melhor \n\nrela\u00e7\u00e3o com os fins da prote\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas. \n\n\n\n12 \n\n \n\nNo Brasil, uma grande parte das unidades de conserva\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o possui zona de \n\namortecimento definida. Nestes casos, tais UCs serviram-se, at\u00e9 bem pouco tempo atr\u00e1s, antes \n\nda revoga\u00e7\u00e3o do resolu\u00e7\u00e3o 90 do CONAMA, da dist\u00e2ncia de amortecimento referente aos 10 \n\nkm do entorno. Esta resolu\u00e7\u00e3o recebeu cr\u00edticas por tratar de maneira homog\u00eanea Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, muitas vezes, t\u00e3o diferentes. Os problemas estavam em n\u00e3o considerar as \n\npeculiaridades de cada UC, dando o mesmo tratamento a unidades de diferentes tamanhos (de \n\npoucos a milhares de hectares), diferentes formas, e, inseridas em ambientes diversos \n\n(amaz\u00f4nico, urbano, marinho e etc.).      \n\nApesar do pa\u00eds, j\u00e1 contar com instrumentos jur\u00eddicos dedicados a regular os espa\u00e7os do \n\nentorno das UCs, apenas em 2000, obteve ZAs propriamente ditas \u2013 \u00e1reas especificamente \n\nassim denominadas \u2013, garantidas em sua legisla\u00e7\u00e3o ambiental, com a aprova\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (SNUC), Lei N\u00b0 9.985 de 2000. \n\nDe acordo com a defini\u00e7\u00e3o dada pelo Art. 2\u00b0 desta lei, zonas de amortecimento s\u00e3o \n\nentendidas como \u201co entorno de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, onde as atividades humanas \n\nest\u00e3o sujeitas a normas e restri\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, com o prop\u00f3sito de minimizar os impactos \n\nnegativos sobre a unidade\u201d. Esta lei preconiza que as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o devem \n\npossuir uma ZA, salvo as exce\u00e7\u00f5es, a qual se n\u00e3o estipulada no momento da cria\u00e7\u00e3o da \n\nunidade, deve ser garantida em momento posterior. \n\nApesar de j\u00e1 se terem passado mais de dez anos ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do SNUC, nota-se que \n\nforam poucas as UCs do pa\u00eds que conseguiram delimitar uma ZA e implement\u00e1-la no prazo \n\nprevisto de cinco anos a partir da publica\u00e7\u00e3o da referida Lei, o que evid\u00eancia um dos pontos \n\nfr\u00e1geis da real implementa\u00e7\u00e3o do Sistema de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o brasileiro.  \n\nEste \u00e9 exatamente o caso da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim, que apesar de criada em \n\n1978, ainda n\u00e3o possui ZA, e nem o plano de manejo para a Unidade, o que \u00e9 outra exig\u00eancia \n\ndo SNUC tamb\u00e9m ainda pendente. At\u00e9 pouco tempo, para as UCs que ainda n\u00e3o possu\u00edam \n\nsua pr\u00f3pria ZA \u2013 a qual deve ser delimitada atrav\u00e9s de estudos e crit\u00e9rios t\u00e9cnicos espec\u00edficos \n\n\u2013 ficava assegurado, de acordo com o Decreto 99.274 de 1990, que num raio de 10 km no \n\nentorno da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, qualquer atividade que possa afetar a biota ficar\u00e1 \n\nsubordinada \u00e0s normas editadas pelo Conselho Nacional de Meio Ambiente (CONAMA). \n\nEntretanto, a resolu\u00e7\u00e3o 428 de 17 de dezembro de 2010 revogou estes instrumentos jur\u00eddicos \n\nque estabeleciam regramento espec\u00edfico para o entorno, e reduziu esta \u201cdist\u00e2ncia geral de \n\namortecimento\u201d para UCs que ainda n\u00e3o possuem ZA. Para as atividades consideradas de \n\nsignificativo impacto ambiental em UCs ou em suas ZAs, quando assim considerados pelo \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental licenciador, fundamentado em EIA/RIMA, a dist\u00e2ncia ser\u00e1 de 3 km. J\u00e1 no \n\n\n\n13 \n\n \n\nprocesso de licenciamento ambiental de empreendimentos n\u00e3o sujeitos a EIA/RIMA, a \n\nmedida m\u00ednima deve ser 2 km, o que resulta em dist\u00e2ncias que, em geral, dificilmente \n\nrefletir\u00e3o as peculiaridades de cada UC.  \n\nDevido a este contexto e, tamb\u00e9m, pelo fato da ESEC Taim estar localizada em uma \n\nfaixa da plan\u00edcie costeira do Rio Grande do Sul, onde faz parte de um extenso e complexo \n\nsistema de lagoas e banhados com alta diversidade biol\u00f3gica, e circundada por uma matriz \n\ndiversificada de usos antr\u00f3picos, \u00e9 necess\u00e1rio que as atividades desenvolvidas na \u00e1rea do \n\nentorno da Unidade sejam melhor acompanhadas.  \n\nGomes, Tricart e Trautmann (1987) j\u00e1 evidenciavam a preocupa\u00e7\u00e3o com os usos do \n\nentorno da ESEC Taim, destacando que esta n\u00e3o poderia ser tratada como uma ilha em meio a \n\natividades econ\u00f4micas, ressaltando que devido aos fluxos existentes entre as diferentes \n\nunidades ecodin\u00e2micas, uma extens\u00e3o protegida no entorno da Unidade deveria ser criada \n\npara conduzir os usos com maior precau\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, devido ao fato de a Esta\u00e7\u00e3o envolver \n\napenas parte do sistema hidrol\u00f3gico a que pertence, mesmo a\u00e7\u00f5es que se d\u00e3o afastadas dos \n\nlimites da ESEC podem influenciar a quantidade de \u00e1gua e as condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas do interior \n\nda Esta\u00e7\u00e3o, principalmente devido \u00e0 intensa demanda de \u00e1gua necess\u00e1ria \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o das \n\nplanta\u00e7\u00f5es de arroz da regi\u00e3o (VILLANUEVA, MARQUES E TUCCI, 2000). \n\nFatores como estes tornam imprescind\u00edvel que a ESEC Taim delimite o mais breve \n\nposs\u00edvel a sua pr\u00f3pria ZA. Esta deve ter um desenho que reflita as peculiaridades de seu \n\nambiente de inser\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, que considere os usos existentes nas suas proximidades, \n\nevitando assim utilizar dist\u00e2ncias generalizadas de amortecimento, as quais n\u00e3o correspondem \n\n\u00e0s necessidades de seu contexto.  \n\nEntretanto, para o alcance desse objetivo, \u00e9 necess\u00e1rio identificar os crit\u00e9rios para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de uma ZA na ESEC Taim, que sejam representativos deste ambiente, e que, por \n\nsua vez, viabilizem a constru\u00e7\u00e3o de uma proposta adequada para a Unidade.   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\nOBJETIVO \n\n \n\n \n\nRealizar uma avalia\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea do entorno e propor crit\u00e9rios e cen\u00e1rios para \n\na delimita\u00e7\u00e3o de uma Zona de Amortecimento para a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n2 METODOLOGIA \n\n \n\n \n\nAs principais etapas metodol\u00f3gicas utilizadas neste estudo podem ser visualizadas no \n\nfluxograma abaixo. \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Principais procedimentos e etapas metodol\u00f3gicas do estudo. \n\n \n\n \n\nConsiderando a variedade de pesquisas j\u00e1 realizadas na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim, no \n\nprimeiro momento do trabalho foi realizada uma consulta sobre o material bibliogr\u00e1fico j\u00e1 \n\nexistente. Esta etapa trouxe informa\u00e7\u00f5es essenciais para a formula\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das propostas de zona de amortecimento. \n\n Conhecendo-se a hist\u00f3ria e a varia\u00e7\u00e3o dos limites da ESEC Taim desde sua cria\u00e7\u00e3o, \n\ncomentado nas p\u00e1ginas introdut\u00f3rias deste trabalho, e retratado com mais detalhe \n\nposteriormente, foi necess\u00e1rio definir sobre qual dos limites legais da ESEC Taim se iria \n\nembasar o presente estudo.  \n\nSegundo o ICMBio, em esclarecimento aos questionamentos do Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nFederal quanto a \u00e1rea da ESEC Taim, atualmente a Esta\u00e7\u00e3o est\u00e1 empenhada em resolver \n\n\n\n16 \n\n \n\nproblemas fundi\u00e1rios na inten\u00e7\u00e3o de consolidar-se sobre os limites que historicamente veio \n\nocupando, referentes ao decreto presidencial 81.603 de 26 de abril de 1978, em uma \u00e1rea \n\naproximada de 33.000 ha (BRASIL, MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO FEDERAL, \n\nPROCURADORIA DA REP\u00daBLICA NO MUNIC\u00cdPIO DE RIO GRANDE, IC \n\n81192.000057/97-24) posi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m suportada pela dire\u00e7\u00e3o da ESEC Taim (Informa\u00e7\u00e3o \n\nverbal)\n1\n. Em fun\u00e7\u00e3o disso, optamos por adotar este mesmo limite como base para o estudo da \n\nzona de amortecimento.     \n\nPara o estudo e entendimento dos fatores que influenciam a ESEC Taim, foi realizado \n\no mapeamento digital georreferenciado da paisagem do Taim. A identifica\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nelementos da paisagem, tanto dos ambientes naturais (lagoas, banhados, matas nativas, dunas, \n\ncampos), quanto dos espa\u00e7os com usos antr\u00f3picos (silvicultura, agricultura, malha vi\u00e1ria, \n\nurbaniza\u00e7\u00f5es) existentes na abrang\u00eancia da ESEC Taim e de seus arredores, foi realizada com \n\nauxilio do software Google Earth 5 e Carta Linx, utilizados para a vetoriza\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edgonos, respectivamente. O primeiro, por possibilitar bom detalhamento visual do espa\u00e7o, \n\nfoi utilizado principalmente para o mapeamento dos usos, da malha vi\u00e1ria e de outras marcas \n\nvisuais de campo, como: arroios, canais de irriga\u00e7\u00e3o, margens de lagoas e costa oce\u00e2nica, \n\nmarcas as quais foram usadas para a defini\u00e7\u00e3o dos limites dos cen\u00e1rios de amortecimento.  \n\nO reconhecimento das diferentes classes de usos e dos ambientes foi feito com base na \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o das imagens, atrav\u00e9s das observa\u00e7\u00f5es de cor, textura e forma. A \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos ambientes hidrologicamente conectados a ESEC Taim foi poss\u00edvel atrav\u00e9s \n\ndo reconhecimento dos mesmos em imagens de sat\u00e9lite, auxiliado pela interpreta\u00e7\u00e3o do mapa \n\nde unidades geoambientais elaborado por Tagliani (2002). Destas, selecionou-se as unidades: \n\nLagoas, Plan\u00edcie lagunar elevada, Plan\u00edcie lagunar alagada, Plan\u00edcie lagunar inund\u00e1vel, \n\nPlan\u00edcie fluvial, Plan\u00edcie marinha elevada, Cristas praiais litor\u00e2neas, Crista praial lagunar \n\ninund\u00e1vel, Duna livre, Duna lagunar, Duna sob defla\u00e7\u00e3o e\u00f3lica e Duna obliterada, quando \n\nreferentes \u00e0 \u00e1rea de estudo.  \n\nAp\u00f3s o mapeamento de todos os elementos da paisagem procedeu-se \u00e0 sele\u00e7\u00e3o e ao \n\nestabelecimento de crit\u00e9rios para a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas importantes para a constru\u00e7\u00e3o das \n\npropostas de Zona de Amortecimento da ESEC Taim.  \n\nOs crit\u00e9rios para a sele\u00e7\u00e3o das \u00e1reas foram constru\u00eddos tomando-se como base os \n\nfatores respons\u00e1veis pela qualidade ambiental da ESEC Taim, levando em conta as rela\u00e7\u00f5es \n\nque os diferentes ambientes mant\u00eam entre si, e a import\u00e2ncia que estes exercem na qualidade \n\n                                                 \n1\n Informa\u00e7\u00f5es obtidas em reuni\u00f5es com a dire\u00e7\u00e3o da ESEC Taim. \n\n\n\n17 \n\n \n\nambiental da \u00e1rea da Esta\u00e7\u00e3o. Os fatores considerados foram: a conectividade h\u00eddrica e a \n\nconectividade e heterogeneidade dos elementos naturais da paisagem; os usos antr\u00f3picos \n\nadjacentes; os limites de amortecimento j\u00e1 existentes na legisla\u00e7\u00e3o; as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de \n\nmananciais; os limites visualiz\u00e1veis em campo; a presen\u00e7a de patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-cultural e a \n\ninclus\u00e3o de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs) cont\u00ednuas ao sistema da ESEC.  \n\nEssas informa\u00e7\u00f5es foram inseridas em um banco de dados de um Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG), onde, por meio de rotinas dispon\u00edveis (superposi\u00e7\u00e3o de \n\ncamadas, reclassifica\u00e7\u00e3o, c\u00e1lculo de dist\u00e2ncias e \u00e1rea), foi poss\u00edvel gerar tr\u00eas cen\u00e1rios para o \n\nestabelecimento da Zona de Amortecimento de impactos para a Esta\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m foi \n\nelaborado um cen\u00e1rio com uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das dist\u00e2ncias m\u00ednimas generalizadas de \n\nprote\u00e7\u00e3o e regramento do entorno de UCs ainda sem ZA (10 km, 3km, 2km), ilustrando as \n\ndimens\u00f5es para o caso espec\u00edfico do limite da ESEC Taim.  \n\nEm uma reuni\u00e3o de trabalho ocorrida na FURG em novembro de 2010, com a \n\npresen\u00e7a de t\u00e9cnicos e dirigentes da ESEC Taim, al\u00e9m de pesquisadores da universidade \n\nenvolvidos com a tem\u00e1tica em apre\u00e7o, foram discutidos os crit\u00e9rios adotados para a gera\u00e7\u00e3o \n\ndos cen\u00e1rios. As sugest\u00f5es serviram para aprimorar os crit\u00e9rios e incorpor\u00e1-los na proposta \n\nfinal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\n3 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n \n\n \n\n3.1 ZONA DE AMORTECIMENTO \n\n \n\n \n\n3.1.1 O conceito \n\n \n\n \n\nExiste o consenso entre muitos autores de que o termo zonas de amortecimento se \n\ntornou amplamente difundido com o programa \u201cMan and Biosfere\u201d (MAB) da UNESCO \n\natrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o das Reservas da Biosfera (BRs) em 1970 (MARTINO, 2001). O conceito \n\nde BRs foi lan\u00e7ado em 1976, com as primeiras reservas criadas sobre unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 existentes, sendo que em 2000 j\u00e1 haviam sido criadas 368 reservas, \n\ndistribu\u00eddas em 91 paises. Este modelo de reserva prev\u00ea que elas sejam formadas por tr\u00eas \n\nan\u00e9is conc\u00eantricos: o primeiro e mais interno, chamado de \u00e1rea n\u00facleo; o intermedi\u00e1rio, que \u00e9 \n\na zona de amortecimento (buffer zone) e o terceiro e mais externo, a zona de transi\u00e7\u00e3o \n\n(transition zone).   \n\nEbregt e Greve (2000) destacaram que recentemente foi introduzido e difundido o \n\ntermo buffer zone management, juntamente com o conceito de Zona de Amortecimento \n\nIntegrada (Integrated Buffer Zone) atrav\u00e9s dos Projetos de Conserva\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nIntegrados (Integrated Conservation Development Projects \u2013 ICDP) em uma maior escala e \n\nem grupos e organiza\u00e7\u00f5es de desenvolvimento de maior amplitude, principalmente nas de \n\ncar\u00e1ter p\u00fablico. Os termos s\u00e3o utilizados em projetos de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade com \n\ncomponentes de desenvolvimento rural, os quais por sua vez t\u00eam o objetivo de atender \u00e0s \n\nprioridades do desenvolvimento social e \u00e0s metas da conserva\u00e7\u00e3o (HUGHES; FLINTAN, \n\n2001). \n\nO conceito de ZA evoluiu impulsionado pela vontade de melhor proteger o n\u00facleo ou \n\na totalidade das \u00e1reas protegidas, atrav\u00e9s de uma tentativa de minimizar os impactos negativos \n\ndas atividades antr\u00f3picas. Entretanto, antes do conceito tornar-se amplamente conhecido, \n\n\u00e1reas de amortecimento j\u00e1 foram usadas em outros sentidos, primeiramente, com o intuito de \n\nproteger as lavouras e planta\u00e7\u00f5es das investidas dos animais silvestres vindos das florestas e \n\ndas \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o. Entre uma e duas d\u00e9cadas atr\u00e1s este pensamento se inverteu e as \n\n\u00e1reas de amortecimento passaram a ter o objetivo de proteger as \u00e1reas naturais das influ\u00eancias \n\n\n\n19 \n\n \n\nantr\u00f3picas negativas. Atualmente, as \u00e1reas de amortecimento t\u00eam sido simultaneamente \n\naplicadas para minimizar os impactos antr\u00f3picos negativos sobre as \u00e1reas protegidas, como \n\ntamb\u00e9m, para atender as necessidades socioecon\u00f4micas e vontades das popula\u00e7\u00f5es afetadas \n\npelas ZAs (EBREGT; GREVE, 2000). \n\nMartino (2001) comenta que as reservas do programa Man and Biosfere t\u00eam tido \n\ngrande influ\u00eancia sobre o conceito de zona de amortecimento, entretanto ressalta que existem \n\ndiverg\u00eancias sobre o que se entende por ZA, dividindo-se os cientistas em dois grandes \n\ngrupos. Ebregt e Grave (2000) tamb\u00e9m reconhecem esta divis\u00e3o, destacando que os \n\nconservacionistas, consideram que a ZA deve apenas evitar os impactos negativos sobre a \n\n\u00e1rea protegida, enquanto que o outro grupo, os socioconservacionistas, entende que a ZA deve \n\nser parte do desenvolvimento socioecon\u00f4mico da \u00e1rea como um todo, tanto das de \n\nconserva\u00e7\u00e3o quanto das sub\u00e1reas de n\u00e3o conserva\u00e7\u00e3o (EBREGT; GREVE, 2000).   \n\nMartino\n2\n ao pesquisar e discutir sobre as varias defini\u00e7\u00f5es existentes, apontou as duas \n\ndefini\u00e7\u00f5es mais comuns de ZA em unidades de conserva\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n \n\na) \u00c1reas \u201cperif\u00e9ricas de um parque nacional ou reserva equivalente, \n\nonde s\u00e3o estabelecidas restri\u00e7\u00f5es de uso sobre os recursos, ou, medidas \n\nespeciais de desenvolvimento s\u00e3o implementadas para ressaltar os valores de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\u201d (SAYER 1991, apud WILD e MUTEBI, 1996 p. 4, \n\ntradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\n \n\n \n\nb) \u00c1reas adjacentes a uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, onde os usos do \n\nsolo s\u00e3o parcialmente restritos para fornecer uma camada de prote\u00e7\u00e3o \n\nadicional \u00e0 pr\u00f3pria \u00e1rea protegida, ao mesmo tempo em que fornece \n\nbenef\u00edcios de valor para as comunidades rurais vizinhas. (MACKINNON et \n\nal. 1986 apud, WILD e MUTEBI, 1996 p. 4, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\n \n\nAmbas as defini\u00e7\u00f5es trazem claramente a quest\u00e3o da restri\u00e7\u00e3o dos usos na zona de \n\namortecimento. A primeira defini\u00e7\u00e3o, entretanto, traz preocupa\u00e7\u00e3o apenas com as condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, enquanto que a segunda, al\u00e9m deste componente, \n\ntraz tamb\u00e9m uma preocupa\u00e7\u00e3o com os benef\u00edcios e melhorias para as comunidades ocupantes \n\ndo entorno. \n\n                                                 \n2\n Ibidem \n\n\n\n20 \n\n \n\nH\u00e1 ainda algumas defini\u00e7\u00f5es que talvez, em uma tentativa de evitar a oposi\u00e7\u00e3o das \n\npessoas envolvidas, n\u00e3o usam o termo restri\u00e7\u00f5es, mas sim atividades a serem permitidas na \n\nZA. Destacam-se entre estas, as n\u00e3o destrutivas como eco-turismo, agricultura tradicional e a \n\nextra\u00e7\u00e3o sobre variados estoques naturais renov\u00e1veis (ca\u00e7a e pesca por m\u00e9todos tradicionais, \n\ncoleta de frutas e extra\u00e7\u00e3o de madeira ca\u00edda). \n\nMartino\n3\n tamb\u00e9m destaca a import\u00e2ncia de se ter clareza quanto \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de um \n\nconceito de zona de amortecimento para os efeitos da avalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia e do sucesso \n\ndestas zonas, e que para isto ser poss\u00edvel, vai ser necess\u00e1rio atingir um consenso sobre os \n\nobjetivos de uma ZA. Em outras palavras, considerando as duas principais defini\u00e7\u00f5es acima \n\ncitadas, vai ser necess\u00e1rio existir um esclarecimento se as ZAs devem trazer melhoras apenas \n\npara qualidade de conserva\u00e7\u00e3o da UC ou se a comunidade envolvida na ZA tamb\u00e9m deve ter \n\nsuas demandas atendidas ou mesmo receber benef\u00edcios para se evitar a cria\u00e7\u00e3o de novos \n\nconflitos.     \n\n \n\n  \n\n3.1.2 O conceito e os instrumentos existentes no Brasil  \n\n \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o de proteger o entorno de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o para se tentar \n\nevitar que as atividades econ\u00f4micas ali existentes viessem a causar impactos ambientais \n\ndentro das UCs fez com que se criasse, pela primeira vez na legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira, o \n\nque se chamou de Zona Tamp\u00e3o. Tal instrumento foi concretizado atrav\u00e9s do Decreto 99.274 \n\nde 06/06/1990 que regulamenta a Lei n\u00b0 6.902, de 27 de abril de 1981, e a Lei n\u00ba 6.938, de 31 \n\nde agosto de 1981, que disp\u00f5em, respectivamente, sobre a Cria\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas e \n\n\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente (VITALLI; \n\nZAKIA; DURIGAN, 2009). \n\nAlguns meses ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o deste decreto, ainda no mesmo ano, foi lan\u00e7ada a \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 13/90, a qual veio a especificar e detalhar melhor a regula\u00e7\u00e3o do \n\nentorno das UCs quanto ao licenciamento das atividades econ\u00f4micas. Transcritas \n\noriginalmente abaixo, tais normas regularam, at\u00e9 pouco tempo (17 dezembro de 2010, quando \n\nforam revogadas pela resolu\u00e7\u00e3o 428 do CONAMA) as atividades do entorno das UCs.  \n\nConforme Art. 27\u00b0 do Decreto 99.274 de 06/06/1990: \n\n                                                 \n3\n Ibidem \n\n\n\n21 \n\n \n\nArt. 27\u00b0 Nas \u00e1reas circundantes das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, num raio de 10 Km \n\n(dez quil\u00f4metros), qualquer atividade que possa afetar a biota, ficar\u00e1 subordinada \u00e0s \n\nnormas editadas pelo CONAMA. (BRASIL, 1990). \n\n \n\n \n\nApesar do texto usar um termo abrangente, referindo-se de maneira ampla \u00e0s unidades \n\nde conserva\u00e7\u00e3o sem ter definido as categorias de UCs afetadas, este artigo, por estar inserido \n\nno capitulo I do documento, o qual tratava de aspectos referentes \u00e0 categoria das Esta\u00e7\u00f5es \n\nEcol\u00f3gicas, abre margem para a interpreta\u00e7\u00e3o de que o artigo 27 era v\u00e1lido apenas para as \n\nEsta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas (VITALLI; ZAKIA; DURIGAN, 2009).   \n\nConforme Art. 1\u00b0 e Art. 2\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 13/90: \n\n \n\n \n\nArt. 1\u00ba. O \u00d3rg\u00e3o respons\u00e1vel por cada Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, juntamente com os \n\n\u00f3rg\u00e3os licenciadores e de meio ambiente, definir\u00e1 as atividades que possam afetar a \n\nbiota da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\nArt. 2\u00ba. Nas \u00e1reas circundantes das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, num raio de dez \n\nquil\u00f4metros, qualquer atividade que possa afetar a biota, dever\u00e1 ser obrigatoriamente \n\nlicenciada pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. \u201cO licenciamento a que se refere o caput deste artigo s\u00f3 ser\u00e1 \n\nconcedido mediante autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o da \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o.\u201d (BRASIL, 1990). \n\n \n\n \n\nMais recentemente, com a cria\u00e7\u00e3o do SNUC em 2000, mais um instrumento veio a tratar da \n\n\u00e1rea do entorno das UCs, onde neste momento, pela primeira vez na legisla\u00e7\u00e3o brasileira, \n\nsurge um conceito e uma denomina\u00e7\u00e3o especifica para se referir \u00e0 zona de amortecimento das \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o. Assim, de acordo com a defini\u00e7\u00e3o dada pelo Art. 2\u00b0 do texto do \n\nSNUC, entende-se por zona de amortecimento: \n\n \n\n \n\nArt. 2\u00b0 O entorno de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, onde as atividades humanas est\u00e3o \n\nsujeitas a normas e restri\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, com o prop\u00f3sito de minimizar os impactos \n\nnegativos sobre a unidade. (BRASIL, 2000). \n\n \n\n \n\nObserva-se, nessa defini\u00e7\u00e3o, uma preocupa\u00e7\u00e3o apenas com o objetivo de conserva\u00e7\u00e3o da UC, \n\nn\u00e3o apresentando o texto, o objetivo de proporcionar a integra\u00e7\u00e3o com os usos j\u00e1 \n\nestabelecidos pelas comunidades do entorno.  \n\nA lei do SNUC prev\u00ea ZA na maior parte das categorias de UC, ficando desobrigadas \n\nde a estabelecerem, apenas as categorias de APA (\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental) e RPPN \n\n\n\n22 \n\n \n\n(Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural). O mesmo instrumento regulamenta o prazo para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, assim como tamb\u00e9m diz a quem se deve a responsabilidade de estabelecer a \n\nZA, como pode ser visto no texto do SNUC, parcialmente transposto abaixo. \n\nConforme Art. 25\u00b0 da Lei n\u00b0 9.985, de 18 de junho de 2000: \n\n \n\n \n\nArt. 25. As unidades de conserva\u00e7\u00e3o, exceto \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Reserva \n\nParticular do Patrim\u00f4nio Natural, devem possuir zona de amortecimento e, quando \n\nconveniente, corredores ecol\u00f3gicos.  \n\n\u00a7 1\u00ba O \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o da unidade estabelecer\u00e1 normas \n\nespec\u00edficas regulamentando a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso dos recursos da zona de \n\namortecimento e dos corredores ecol\u00f3gicos de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00a7 2\u00ba Os limites da zona de amortecimento e dos corredores ecol\u00f3gicos e as \n\nrespectivas normas de que trata o \u00a7 1\u00ba poder\u00e3o ser definidas no ato de cria\u00e7\u00e3o da \n\nunidade ou posteriormente. (BRASIL, 2000). \n\n                                                                                                                         \n\n                                                                                                                \n\nAt\u00e9 o momento existiu um forte debate sobre a compet\u00eancia destes dois instrumentos, \n\nassim como sua validade para impor limita\u00e7\u00f5es \u00e0s \u00e1reas do entorno das UCs, visto que tais \n\nterras comumente s\u00e3o de natureza privada. Vitalli, Zakia e Durigan (2009), discutem o fato de \n\nque ambos os instrumentos \u2013 Decreto 99.274 e Lei 9.985 \u2013, cronologicamente diferenciados, \n\ntratam a mesma \u00e1rea com diferente nomenclatura, denominando em um, de \u00e1rea circundante e \n\nem outro, de zona de amortecimento, respectivamente, o que vem a dificultar a interpreta\u00e7\u00e3o e \n\naplica\u00e7\u00e3o das normas. \n\nAl\u00e9m disso, outro ponto fortemente saliente \u00e9 a validade destes instrumentos, e os \n\nmesmos autores, ao fazerem esta discuss\u00e3o, mostram juristas com diferentes posicionamentos \n\nem rela\u00e7\u00e3o a essas normas. Por exemplo, Milar\u00e9\n4\n suporta a posi\u00e7\u00e3o de que a ZA prevista no \n\ndocumento do SNUC descarta a resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 13/90 a qual tem por fun\u00e7\u00e3o regrar os \n\n10 km no entorno das UCs. Posicionamento similar tamb\u00e9m possui Oliva\n5\n, dizendo que a ZA \n\nprevista no SNUC \u00e9 um refinamento do raio de 10 km estipulado pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\n13/90. \n\nUma conclus\u00e3o saliente na discuss\u00e3o conduzida no resgate dos autores acima \u00e9 a de \n\nque apesar da exist\u00eancia de normas jur\u00eddicas consolidadas, as controv\u00e9rsias na interpreta\u00e7\u00e3o \n\nda legisla\u00e7\u00e3o dificultam a tomada de decis\u00e3o por todos os atores que participam da pr\u00e1tica \n\nconservacionista, envolvendo desde o propriet\u00e1rio inserido em tal \u00e1rea, ao gestor da unidade e \n\n\u00f3rg\u00e3os fiscalizadores, e, por fim, culminando em diverg\u00eancias na esfera jurisdicional.  \n\n                                                 \n4\n MILAR\u00c9 2007 apud VITALLI, ZAKIA e DURIGAN (2009). \n\n5\n OLIVA 2003 apud VITALLI , ZAKIA E DURIGAN (2009). \n\n\n\n23 \n\n \n\n3.1.3 Implica\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas sobre os propriet\u00e1rios \n\n \n\n \n\nAo se considerar que a zona de amortecimento prev\u00ea normas espec\u00edficas de uso dentro \n\nde \u00e1reas de propriedade privada, isto significa dizer que o Estado pode interferir sobre estas, o \n\nque desperta questionamentos de natureza jur\u00eddica frente a outros instrumentos legais. Vitalli, \n\nZakia e Durigan (2009) colocam que o Estado interv\u00e9m na propriedade privada com a \n\nfinalidade de garantir a qualidade de vida para a coletividade, e este, ao tentar assegurar a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do ecossistema, torna inevit\u00e1vel impor aos propriet\u00e1rios algumas limita\u00e7\u00f5es ao \n\nexerc\u00edcio de direito da propriedade.  \n\nConforme Bastos\n6\n, dentre os atos de interven\u00e7\u00e3o na propriedade privada identifica-se: \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o, servid\u00e3o administrativa, requisi\u00e7\u00e3o administrativa, tombamento, limita\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa. Para Meirelles\n7\n tratando-se de ZA, a limita\u00e7\u00e3o que vem ao o caso \u00e9 a limita\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa, a qual \u00e9 caracterizada quando o Estado, no uso de sua soberania interna, \n\ninterv\u00eam na propriedade e nas atividades particulares; ou ainda, \u00e9 toda a imposi\u00e7\u00e3o geral, \n\ngratuita, unilateral e de ordem p\u00fablica, condicionadora do exerc\u00edcio de direito ou de \n\natividades particulares \u00e0s exig\u00eancias do bem estar social.   \n\nAssim sendo, Vitalli, Zakia e Durigan (2009) acreditam que ambos os instrumentos \n\nque tratam da \u00e1rea do entorno da UC, Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 13/90 (atualmente revogada) e \n\nSNUC/2000, podiam e podem respectivamente, ser caracterizados como limita\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa, implicando na obriga\u00e7\u00e3o de que o propriet\u00e1rio venha a zelar pela conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente em prol do bem estar da coletividade.  \n\nDentre as diferen\u00e7as entre estes instrumentos, destaca-se que a Resolu\u00e7\u00e3o do \n\nCONAMA n\u00b0 13, de 6 de dezembro 1990, estipula que o gestor da UC, juntamente aos \n\ndevidos \u00f3rg\u00e3os licenciadores, identificar\u00e3o as atividades que possam afetar a biota da UC, e \n\nsendo o licenciamento ambiental imprescind\u00edvel  no raio de 10Km do entorno, os \n\nempreendimento devem receber consentimento do respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o da UC para \n\nse consolidarem. J\u00e1 a zona de amortecimento, definida no SNUC/2000, permite novas \n\nlimita\u00e7\u00f5es administrativas em compara\u00e7\u00e3o as do documento anterior. O documento abre este \n\nespa\u00e7o ao estabelecer que o conselho da UC definir\u00e1 sua ZA conforme melhor conveni\u00eancia \n\nas suas peculiaridades, n\u00e3o ficando esta restrita ao raio de 10 km do entorno. Faz ainda mais, \n\n                                                 \n6\n BASTOS, 1994 apud VITALLI, ZAKIA e DURIGAN (2009). \n\n7\n MEIRELLES, 2008, p\u00e1g. 639 apud VITALLI, ZAKIA (2009). \n\n\n\n24 \n\n \n\nao estipular que o plano de manejo tamb\u00e9m tem compet\u00eancia para impor limita\u00e7\u00f5es, al\u00e9m das \n\nj\u00e1 estabelecidas em normas.   \n\n \n\n \n\n3.1.4 Crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para estabelecimento de zonas de amortecimento de \n\nimpactos ambientais \n\n \n\n \n\nA revis\u00e3o da literatura especializada que trata de zonas de amortecimento mostra uma \n\nvariedade de princ\u00edpios e crit\u00e9rios utilizados nos estudos que se prop\u00f5em ao feito de \n\nselecionar \u00e1reas para a atenua\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais incidentes sobre as unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o.  \n\nNo Brasil, um documento publicado pelo IBAMA \u2013 Roteiro Metodol\u00f3gico de \n\nPlanejamento (Brasil, 2002) \u2013 traz uma s\u00e9rie de orienta\u00e7\u00f5es para a sele\u00e7\u00e3o de tais \u00e1reas e tem \n\norientado a proposi\u00e7\u00e3o de ZA em varias UCs do pa\u00eds.  \n\nAl\u00e9m deste, existem outras investiga\u00e7\u00f5es relevantes dispersas em v\u00e1rios estudos de \n\ncaso e publica\u00e7\u00f5es que segregadamente aplicam diferentes crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o, de modo \n\ndiversificado, e, envolvendo diferentes \u00e1reas do conhecimento. Dentre os principais \n\nconhecimentos cient\u00edficos orientadores dos estudos dedicados \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de ZA destacam-se: a \n\nbiologia das esp\u00e9cies, os princ\u00edpios da Ecologia da Paisagem, e as an\u00e1lises multicrit\u00e9rio \n\nrelacionadas \u00e0s caracter\u00edsticas geo-ambientais e aos usos existentes no entorno das UCs. \n\nO Roteiro Metodol\u00f3gico de Planejamento do IBAMA prop\u00f5e uma dist\u00e2ncia m\u00ednima \n\ncomo ponto inicial, a partir da qual s\u00e3o aplicados crit\u00e9rios de inclus\u00e3o, exclus\u00e3o e de ajuste da \n\n\u00e1rea da ZA, como pode ser visto em parte do texto original: \n\n \n\n \n\nO limite de 10km (Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 13/90) ao redor da unidade de conserva\u00e7\u00e3o \n\ndever\u00e1 ser o ponto de partida para a defini\u00e7\u00e3o da zona de amortecimento. A partir \n\ndeste limite vai-se aplicando crit\u00e9rios para a inclus\u00e3o, exclus\u00e3o e ajuste de \u00e1reas da \n\nzona de amortecimento, aproximando-a ou afastando-a da UC. A utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmarcos no campo (linhas f\u00e9rreas, estradas, acidentes geogr\u00e1ficos significativos) e o \n\ngeorreferenciamento dos limites facilitam a sua identifica\u00e7\u00e3o no local. \n \n\n \n\nNota-se que o documento baseia-se numa s\u00e9rie de princ\u00edpios multidisciplinares e importantes \n\npara a gest\u00e3o ambiental, os quais v\u00e3o sendo aplicados e ajustados segundo crit\u00e9rios de \n\n\n\n25 \n\n \n\ninclus\u00e3o e exclus\u00e3o. Traz tamb\u00e9m elementos que j\u00e1 estavam presentes e sendo tratados na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira vigente, como o caso do limite de 10 km (Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 13/90) e da inclus\u00e3o das APPs (Resolu\u00e7\u00e3o 303 do CONAMA) apontados entre os \n\ncrit\u00e9rios para a inclus\u00e3o de \u00e1reas na ZA.  \n\nDentre estes princ\u00edpios de gest\u00e3o, destacam-se: a ado\u00e7\u00e3o de bordas e limites visuais, o \n\nuso do limite de abrang\u00eancia da microbacia hidrogr\u00e1fica, e aten\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com \n\nfun\u00e7\u00f5es ambientais importantes para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental (mananciais, \n\nAPPs, bacias hidrogr\u00e1ficas, ilhas, locais de nidifica\u00e7\u00e3o e locais importantes para os ciclos das \n\nesp\u00e9cies). Dentre estes, pode-se notar ainda a preocupa\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas de beleza c\u00eanica, \n\nlocais de proximidade com outras UCs, \u00e1reas de risco e vulnerabilidade ambiental, al\u00e9m de \n\noutras mais que possam afetar ou serem importantes para a UC, como pode ser visto na \n\nreprodu\u00e7\u00e3o parcial de alguns dos crit\u00e9rios deste roteiro. \n\nCrit\u00e9rios de inclus\u00e3o: \n\n \n\n? As microbacias dos rios que fluem para a unidade de conserva\u00e7\u00e3o e, quando \nposs\u00edvel, considerar os seus divisores de \u00e1gua; \n\n? Locais de desenvolvimento de projetos e programas federais, estaduais e \nmunicipais que possam afetar a unidade de conserva\u00e7\u00e3o (assentamentos, projetos \n\nagr\u00edcolas, p\u00f3los industriais, grandes projetos privados e outros); \n\n? \u00c1reas com risco de expans\u00e3o urbana ou presen\u00e7a de constru\u00e7\u00e3o que afetem \naspectos paisag\u00edsticos not\u00e1veis junto aos limites da UC; \n\n? S\u00edtios arqueol\u00f3gicos; \n\n? \u00c1reas naturais preservadas, com potencial de conectividade com a unidade de \nconserva\u00e7\u00e3o (APP, RL, RPPN e outras); \n\n? \u00c1reas \u00famidas com import\u00e2ncia ecol\u00f3gica para a UC; \n\n? \u00c1reas litor\u00e2neas tais como manguezais, estu\u00e1rios, restingas, dunas, lagunas, \npraias arenosas e cost\u00f5es rochosos que tenham significativa rela\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, f\u00edsica \n\nou biol\u00f3gica com as unidades de conserva\u00e7\u00e3o marinhas; \n\n? S\u00edtios de alimenta\u00e7\u00e3o, descanso/pouso e reprodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies que ocorrem \nna unidade de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nCrit\u00e9rios de exclus\u00e3o: \n\n \n\n? \u00c1reas urbanas j\u00e1 estabelecidas; \n\n? \u00c1reas estabelecidas como expans\u00f5es urbanas pelos Planos Diretores \nMunicipais ou equivalentes legalmente institu\u00eddos.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\nCrit\u00e9rios de ajuste: \n\n \n\n? Limites identific\u00e1veis no campo (linhas f\u00e9rreas, estradas, rios e outros de \nvisibilidade equivalente); \n\n? Influ\u00eancia do espa\u00e7o a\u00e9reo (ventos que conduzam emiss\u00f5es gasosas, por \nexemplo) e do subsolo (que possa comprometer os aq\u00fc\u00edferos e os solos da UC). \n\n \n\n \n\nNo Brasil, alguns estudos que se propuseram a delimitar ou a subsidiar a delimita\u00e7\u00e3o \n\nde uma ZA se utilizaram, pelo menos em parte, de alguns dos crit\u00e9rios contidos neste roteiro \n\ndo IBAMA.  \n\nSantos (2007) faz uso de alguns destes crit\u00e9rios, ao trabalhar com o desenvolvimento \n\nde subs\u00eddios para a uma ZA no Parque Estadual da Serra do Mar (PESMar), em S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, SP,  aplicando os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o para o caso do ambiente de \n\ninser\u00e7\u00e3o deste parque. Tambosi (2008) tamb\u00e9m parte da dist\u00e2ncia m\u00ednima aproximada de 10 \n\nkm ao realizar um estudo para a delimita\u00e7\u00e3o de uma ZA conjunta para tr\u00eas UCs do estado de \n\nS\u00e3o Paulo. Al\u00e9m dos crit\u00e9rios contidos no material do IBAMA, outros conhecimentos \n\ntamb\u00e9m t\u00eam auxiliado na delimita\u00e7\u00e3o das Zonas de Amortecimento. \n\nA maior parte dos estudos que se prop\u00f5em a delimitar zonas de amortecimento utiliza-\n\nse de an\u00e1lises multicrit\u00e9rio, atrav\u00e9s do processamento digital de imagens de sat\u00e9lite em \n\nambiente SIG (Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1ficas). Dentre os crit\u00e9rios mais utilizados \n\nencontra-se: a aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da ecologia da paisagem, atrav\u00e9s da an\u00e1lise da \n\ncobertura vegetal adjacente; crit\u00e9rios geol\u00f3gicos embasados em an\u00e1lises de vulnerabilidade e \n\nfragilidade do terreno (tipo de solo, declividade, cobertura vegetal); crit\u00e9rios que consideram \n\no potencial de impactos antr\u00f3picos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos usos e ocupa\u00e7\u00f5es das \u00e1reas do \n\nentorno das UCs (acessibilidade da \u00e1rea pela malha vi\u00e1ria, distanciamento das \u00e1reas \n\nurbanizadas).   \n\nRittl (2011), propondo subs\u00eddios para o estabelecimento de zona de amortecimento no \n\nParque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira, desenvolveu uma an\u00e1lise geomorfol\u00f3gica, \n\nidentificando as fragilidades e vulnerabilidades inerentes ao terreno. Analisou tamb\u00e9m a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da paisagem, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de mapas de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo, \n\nidentificando as \u00e1reas que atualmente encontram-se sob maior press\u00e3o antr\u00f3pica de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. A autora discute a import\u00e2ncia de se considerar o contexto de inser\u00e7\u00e3o de cada \n\nUC, visto que este sempre \u00e9 \u00fanico, e assim, n\u00e3o pode ser esquecido para a ado\u00e7\u00e3o de medidas \n\nde conserva\u00e7\u00e3o por parte dos gestores de quest\u00f5es ambientais.  \n\n\n\n27 \n\n \n\nCosta N., Costa V. e Santos (2009) tamb\u00e9m realizaram um estudo de fragilidade \n\nambiental para auxiliar na delimita\u00e7\u00e3o de uma zona de amortecimento para o Parque Estadual \n\nda Pedra Branca, no Rio de Janeiro. Neste estudo \u00e9 adotada uma dist\u00e2ncia padr\u00e3o m\u00ednima de 2 \n\nkm (1 km dentro do limite do parque e 1 km externo ao limite do parque) como \u00e1rea inicial \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise multicrit\u00e9rio. Com base nas caracter\u00edsticas do relevo, \n\ngeologia, solo, clima, cobertura vegetal e usos do solo, geraram um mapa de fragilidade que \n\nserviu para a delimita\u00e7\u00e3o inicial de uma ZA para o parque.  \n\nGuimar\u00e3es, Gherardi e Silva (2009), ao desenvolver um estudo de ZA para a Reserva \n\nExtrativista de Aca\u00fa-Goiania, no estado de Pernambuco, tamb\u00e9m se valem de t\u00e9cnicas do \n\nprocessamento digital de imagens, atrav\u00e9s do mapeamento dos ambientes naturais e dos usos \n\nexistentes na paisagem, desenvolvendo duas propostas de amortecimento, uma de 10 km e \n\noutra de 5 km de dist\u00e2ncia no entorno da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o.   \n\nConsiderando que as ZAs muitas vezes t\u00eam sido criadas com base em dist\u00e2ncias \n\narbitr\u00e1rias previstas em guias (ex. 10 km, 5 km, 2 km, 500m), e considerando que estas \n\nmedidas dificilmente ser\u00e3o adequadas para as peculiaridades do contexto de cada unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, novas metodologias t\u00eam sido testadas.  \n\nLi, Tang e Wang (2009), reconhecendo esta problem\u00e1tica, desenvolveram uma \n\nproposta de ZA pelo m\u00e9todo Analytic Hierarchy Process (AHP), aplicando-a ao estudo de \n\ncaso da delimita\u00e7\u00e3o de uma ZA para a Reserva da Biosfera de Yancheng, na China. Em \n\nresumo, este tipo de m\u00e9todo analisa a rela\u00e7\u00e3o quantitativa entre a largura ideal para a ZA em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos fatores que a influenciam, levando em conta aspectos qualitativos como grau de \n\nacessibilidade \u00e0 \u00e1rea n\u00facleo da reserva, qualidade ambiental do entorno adjacente (polui\u00e7\u00e3o \n\naqu\u00e1tica, perturba\u00e7\u00e3o por som, al\u00e9m de outros referentes aos impactos antr\u00f3picos), sendo que \n\nquanto melhor for a qualidade ambiental do entorno, menor ser\u00e1 a largura da ZA.    \n\nAo realizar estudos no parque mexicano de Calakmul, uma Reserva da Biosfera, Mas \n\n(2005) apresenta um m\u00e9todo que permite gerar \u00e1reas de amortecimento atrav\u00e9s do \n\nreconhecimento das \u00e1reas do entorno que possuem caracter\u00edsticas similares \u00e0s \u00e1reas da \n\nReserva. O autor salienta que a heterogeneidade do espa\u00e7o em uma zona de amortecimento \n\n(tipo de solo, declividade, dist\u00e2ncia das estradas e das cidades) \u00e9 um fator importante e que \n\ndeve ser levado em conta para expans\u00e3o de \u00e1reas protegidas e cria\u00e7\u00e3o de zonas de \n\namortecimento. De acordo com este, as press\u00f5es de uso n\u00e3o se distribuem de forma \n\nhomog\u00eanea no espa\u00e7o do entorno, e mesmo assim, muitas ZAs s\u00e3o criadas baseadas em um \n\nmesmo padr\u00e3o de dist\u00e2ncia ao redor da unidade de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n28 \n\n \n\nAbordagens de car\u00e1ter biol\u00f3gico tamb\u00e9m t\u00eam sido utilizadas na condu\u00e7\u00e3o de estudos \n\nde propostas de zonas de amortecimento, principalmente atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de mapas de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, grau de amea\u00e7a, confirma\u00e7\u00e3o de endemismo e dimens\u00e3o espacial \n\nm\u00ednima de habitat requerido para manter popula\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis. Alexandre, Crouzeilles e Grelle \n\n(2010) utilizaram as caracter\u00edsticas ambientais necess\u00e1rias \u00e0 uma esp\u00e9cie end\u00eamica de \n\nmarsupial (Micoureus paraguayanus) para a proposi\u00e7\u00e3o de zonas de amortecimento em \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o no estado do Rio de Janeiro. Os autores estudaram a paisagem das \n\nUCs, analisando se a \u00e1rea de floresta existente dentro destas era suficiente, em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea \n\nm\u00ednima de 5.000 ha requerida pela esp\u00e9cie de marsupial, utilizando-se disto para a proposi\u00e7\u00e3o \n\nde zonas de amortecimento. \n\nA ci\u00eancia da ecologia da paisagem tamb\u00e9m tem auxiliado bastante nos estudos de zona \n\nde amortecimento atrav\u00e9s das an\u00e1lises de conectividade e heterogeneidade da matriz e dos \n\nelementos da paisagem, atrav\u00e9s de uma abordagem funcional embasada nos fluxos entre os \n\ndiferentes elementos.  \n\nForman e Godron (1986) ao analisarem os padr\u00f5es de modifica\u00e7\u00e3o no \n\ndesenvolvimento da paisagem, causados pelo Homem, prop\u00f5em em seu trabalho um gradiente \n\nde modifica\u00e7\u00e3o, que v\u00e3o desde paisagens naturais, sem impactos humanos significantes, at\u00e9 \n\npaisagens urbanas, as quais atingem o maior grau de modifica\u00e7\u00e3o ou \u201cartificializa\u00e7\u00e3o\u201d \n\nantr\u00f3pico. O grau de modifica\u00e7\u00e3o \u00e9 mensurado em fun\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es gerais que s\u00e3o feitas \n\nem uma determinada paisagem. \n\nAs paisagens naturais s\u00e3o caracterizadas assim devido a seus limites ecossist\u00eamicos, \n\nque abrangem grandes dimens\u00f5es, apresentando bordas e transi\u00e7\u00e3o suave, matriz de alta \n\nconectividade, formas irregulares e interdigitadas, rios e caminhos meandrantes, fauna e flora \n\nconstitu\u00eddos por esp\u00e9cies nativas, pouca urbaniza\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a de corredores, al\u00e9m de outros \n\naspectos, os quais transformam-se gradualmente de acordo com as press\u00f5es das atividades \n\nhumanas. \n\nAs novas apar\u00eancias resultantes da press\u00e3o antr\u00f3pica s\u00e3o: a fragmenta\u00e7\u00e3o da matriz, \n\nque resulta no aparecimento de um n\u00famero cada vez maior de manchas com formas \n\ngeometrizadas e regulares, rios e estradas retilinizados, ecossistemas naturais cada vez mais \n\nreduzidos, em contrapartida ao aumento de \u00e1reas com agricultura, pecu\u00e1ria, florestamento, \n\ndensidade urbana e de certos corredores (estradas), entre outras. \n\nTambosi (2008) em estudo de subs\u00eddio a delimita\u00e7\u00e3o de uma ZA conjunta para tr\u00eas \n\nUCs do estado de S\u00e3o Paulo, faz uma an\u00e1lise da estrutura da paisagem. Al\u00e9m do mapeamento \n\ndo uso do solo, APPs, impactos ambientais, foram  mapeadas tamb\u00e9m as \u00e1reas de florestas no \n\n\n\n29 \n\n \n\nentorno das UCs, sobre as quais ent\u00e3o \u00e9 analisada a conectividade das manchas florestais do \n\nambiente, assim como a heterogeneidade dos elementos da paisagem. A autora utiliza esta \n\nanalise junto a dist\u00e2ncia de 10 km j\u00e1 estabelecida como crit\u00e9rio pelo Roteiro Metodol\u00f3gico de \n\nPlanejamento do IBAMA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n4 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\n \n\nA regi\u00e3o do Taim j\u00e1 \u00e9 conhecida por esta denomina\u00e7\u00e3o desde tempos mais antigos. \n\nAuguste de Saint-Hilaire ao passar pelo local em sua viagem pelo Rio Grande do Sul em \n\n1820, j\u00e1 se refere ao local, por\u00e9m com a grafia Tahim. De acordo com o autor, o Taim, \n\njuntamente com a localidade denominada Capilha, estiveram associados aos limites entre o \n\nterrit\u00f3rio portugu\u00eas e espanhol. Era uma regi\u00e3o com militariza\u00e7\u00e3o, onde a partir desta, em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao sul, ficavam os chamados Campos Neutrais, os quais com o objetivo de evitar \n\nconflitos, n\u00e3o deviam ser ocupados por nenhuma das duas na\u00e7\u00f5es colonizadoras.  \n\nFormada por grandes extens\u00f5es de banhados e de \u00e1reas alagadi\u00e7as, foi forte na d\u00e9cada \n\nde 50 o interesse e as tentativas de drenagem dos banhados da regi\u00e3o para o aproveitamento \n\nagr\u00edcola das terras (Sena Sobrinho, 1961). Em 1960, mais trabalhos dedicam-se a este esfor\u00e7o \n\natrav\u00e9s das demandas do Departamento Nacional de Obras de Saneamento (DNOS), do \n\nMinist\u00e9rio do Interior, requisitando o denominado \u201cEstudo de Viabilidade T\u00e9cnico \n\nEcon\u00f4mica de Transforma\u00e7\u00e3o em Irriga\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o do Taim\u201d. O estudo foi executado pelo \n\nCons\u00f3rcio das empresas OTI \u2013 Oficina T\u00e9cnica de Empresas de Ingenier\u00eda, S.L., \n\nCONSULPRESA \u2013 Consultores de Presas y Aprovechamientos Hidr\u00e1ulicos S.A. e ENGEVIX \n\n\u2013 Estudos e Projetos de Engenharia (TUCCI, 1996). \n\nNeste mesmo per\u00edodo deu-se a constru\u00e7\u00e3o da BR 471, que liga a Quinta, localidade \n\npr\u00f3xima \u00e0 cidade do Rio Grande, ao Chu\u00ed. Considerada um divisor de \u00e1guas do sistema \n\nl\u00edmnico do Taim, esta rodovia, por estar numa cota de n\u00edvel mais elevado, funciona como \n\ndique divisor de bacia hidrogr\u00e1fica na localidade do Banhado do Taim. No contexto desta \n\n\u00e9poca, o interesse maior estava no aproveitamento agr\u00edcola das \u00e1reas do Taim, levando \u00e0 \n\nprevis\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de projetos de irriga\u00e7\u00e3o de arroz por inunda\u00e7\u00e3o, cultura agr\u00edcola \n\nprincipal da regi\u00e3o. As comportas de opera\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica da sa\u00edda de escoamento da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Banhado do Taim, vis\u00edveis no local, s\u00e3o concretiza\u00e7\u00f5es que foram \n\nimplantadas com o objetivo de atender o gerenciamento da irriga\u00e7\u00e3o do arroz (TUCCI, 1996).  \n\nApesar dos esfor\u00e7os de transforma\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e das investiga\u00e7\u00f5es sobre a viabilidade \n\nagr\u00edcola da regi\u00e3o, os resultados dos estudos levaram ao abandono desta id\u00e9ia. De acordo com \n\nMartinelli (1996), chegou-se a conclus\u00e3o que a drenagem da \u00e1rea poderia desencadear um \n\nprocesso de subsid\u00eancia da camada turfosa existente e acidifica\u00e7\u00e3o do solo, al\u00e9m de outros \n\nproblemas imprevis\u00edveis, como saliniza\u00e7\u00e3o do solo e aporte de \u00e1gua salina. Assim, em 1978, o \n\n\n\n31 \n\n \n\ndecreto 81.603, j\u00e1 citado acima, reserva a \u00e1rea para fins de instala\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do \n\nTaim. \n\nCaracterizada por ser uma localidade economicamente pouco desenvolvida, \u00e9 \n\nimportante lembrar que alguns dos recursos naturais dessa regi\u00e3o representam uma parcela \n\nimportante na renda e subsist\u00eancia de parte da popula\u00e7\u00e3o residente do local. H\u00e1 comunidades \n\npesqueiras artesanais que vivem no entorno das lagoas ali existentes, e a pesca auxilia em \n\nparte na subsist\u00eancia e na renda de suas fam\u00edlias.  \n\nCabe destacar tamb\u00e9m as iniciativas de turismo ecol\u00f3gico, com passeios em trilhas \n\nlocalizadas no entorno da Esta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o atividades de recrea\u00e7\u00e3o que v\u00eam sendo desenvolvidas \n\npelas comunidades locais, em conjunto \u00e0 ONGs e a ESEC Taim, que pelas caracter\u00edsticas, \n\ndivulgam o modo de vida tradicional, a sua hist\u00f3ria, as belezas c\u00eanicas e, tamb\u00e9m, a Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica do Taim. \n\n \n\n \n\n4.1 HIST\u00d3RICO DA ESEC TAIM \n\n \n\n \n\nA Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim teve seu processo de cria\u00e7\u00e3o iniciado em 1978 pelo \n\nplano de implementa\u00e7\u00e3o de Reservas Ecol\u00f3gicas (GOMES; KRAUSE, 1982) e \u00e9 fruto de uma \n\na\u00e7\u00e3o do Governo Federal junto a outras entidades de apoio na d\u00e9cada de 70 (MARTINELLI, \n\n1996). Assim, atrav\u00e9s do decreto presidencial 81.603 de 26 de abril de 1978, a \u00e1rea de 33.815 \n\nhectares, situada entre a lagoa Mirim, a lagoa Mangueira e o oceano Atl\u00e2ntico, passa a ser de \n\nutilidade p\u00fablica para fins de desapropria\u00e7\u00e3o, necess\u00e1rias \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da ESEC Taim. \n\nEm julho de 1986, o decreto 92.963, publicado no per\u00edodo de governo do Presidente \n\nJos\u00e9 Sarney, cria a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim e a estipula com uma \u00e1rea de \n\naproximadamente 10.764 hectares, estabelecendo tamb\u00e9m, que a administra\u00e7\u00e3o e a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o seriam exercidas pela Secretaria Especial do Meio Ambiente (SEMA), do \n\nMinist\u00e9rio do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente. O novo documento estabelece a \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim com dimens\u00f5es inferiores \u00e0s \u00e1reas citadas e reservadas pelo \n\nprimeiro, reduzindo-a a um ter\u00e7o da dimens\u00e3o considerada pelo primeiro decreto de cria\u00e7\u00e3o, \n\nem 1978. No entanto, o fato curioso \u00e9 que apesar do documento ter diminu\u00eddo a \u00e1rea da \n\nEsta\u00e7\u00e3o, esta, na pr\u00e1tica, sempre funcionou embasada nas dimens\u00f5es referentes ao primeiro \n\ndecreto. \n\n\n\n32 \n\n \n\nFrente ao pedido de esclarecimento dos reais limites da ESEC Taim, demandado pelo \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal no ano de 2007, o Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nBiodiversidade (ICMBio) esclarece que a ESEC possui aproximadamente 30.000 ha, \n\nreferentes ao Decreto publicado em 1978, o qual declarou a \u00e1rea para fins de desapropria\u00e7\u00e3o. \n\nDiz tamb\u00e9m que o Decreto 92.963 de 1986, criou-a com aproximadamente 11.000 ha, pois na \n\n\u00e9poca s\u00f3 era poss\u00edvel criar Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas em \u00e1rea de dom\u00ednio p\u00fablico \u2013 Lei n\u00b0 \n\n6.902/1981\u2013 (BRASIL, 2007). \n\n  Almejando resolver este impasse nas dimens\u00f5es da \u00e1rea da Esta\u00e7\u00e3o, o qual cria um \n\nconflito quanto aos reais limites da mesma, o IBAMA conduziu o processo de amplia\u00e7\u00e3o da \n\nESEC Taim, que culminou na publica\u00e7\u00e3o do referido decreto de 05 de junho de 2003 \n\n(BRASIL, MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO FEDERAL, PROCURADORIA DA REP\u00daBLICA NO \n\nMUNIC\u00cdPIO DE RIO GRANDE, IC 81192.000057/97-24). O decreto foi uma tentativa de \n\namplia\u00e7\u00e3o dos limites da Esta\u00e7\u00e3o em 77.540 hectares, a partir da \u00e1rea estabelecida pelo \n\ndecreto de 1986 (10.764 hectares), os quais somados a nova \u00e1rea totalizam 88.304 hectares.  \n\nA a\u00e7\u00e3o provocou uma forte discuss\u00e3o no \u00e2mbito local, evidenciando a diverg\u00eancia de \n\nopini\u00f5es, interesses e preocupa\u00e7\u00f5es ao se tratar da \u00e1rea da Esta\u00e7\u00e3o. A confus\u00e3o aumentou \n\nquando a imprensa divulgou erroneamente que a ESEC Taim passaria a ter 111.000 ha, como \n\nresultado de uma amplia\u00e7\u00e3o sobre a \u00e1rea definida no decreto de 1978, o qual n\u00e3o foi a \n\ndimens\u00e3o tomada como base para o estabelecimento da nova \u00e1rea. \n\nNo ano de 2004, por decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal, o decreto de 5 de junho de \n\n2003 foi invalidado, tendo como motivo o desrespeito \u00e0s normas referentes ao processo de \n\nexpans\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, e a Esta\u00e7\u00e3o voltou \u00e0 situa\u00e7\u00e3o anterior.  \n\nOs propriet\u00e1rios descontentes da \u00e1rea alegaram judicialmente que n\u00e3o teriam ocorrido \n\nas audi\u00eancias p\u00fablicas, as quais s\u00e3o obrigat\u00f3rias ao se tratar deste tipo de processo. Assim, \n\ndepois de anulado o decreto de amplia\u00e7\u00e3o de 2003, a extens\u00e3o territorial jur\u00eddico-legal da UC \n\ndo Taim voltou \u00e0s dimens\u00f5es estabelecidas pelos decretos anteriores.  \n\nTratando-se da pr\u00e1tica e da realidade em campo, ou seja, da \u00e1rea fiscalizada e mantida \n\nsob os cuidados da categoria de Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, a ESEC Taim opera sobre uma \u00e1rea de \n\naproximadamente 33.000 hectares, que hoje se encontra sob a responsabilidade do ICMBio.  \n\nNos \u00faltimos anos, devido \u00e0 indefini\u00e7\u00e3o nas dimens\u00f5es da \u00e1rea, a ESEC tem enfrentado \n\num cen\u00e1rio bastante inst\u00e1vel e perigoso. Dentre as principais complica\u00e7\u00f5es que a amea\u00e7am, \n\nexiste uma componente de car\u00e1ter jur\u00eddico-fundi\u00e1rio com quest\u00f5es que permanecem em \n\nprocessos judiciais correntes ainda n\u00e3o resolvidas, mas tamb\u00e9m, \u00e9 constatada a falta de um \n\nplano de manejo e de uma zona de amortecimento de impactos ambientais para a unidade. \n\n\n\n33 \n\n \n\nFoi devido \u00e0 confusa causa fundi\u00e1ria, que no ano de 2009 observou-se por via judicial \n\na devolu\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas que compunham a ESEC aos seus antigos donos. Isto se deu \n\npor motivos da n\u00e3o finaliza\u00e7\u00e3o das desapropria\u00e7\u00f5es das terras destes propriet\u00e1rios, os quais \n\nrecorreram judicialmente em busca da obten\u00e7\u00e3o de seus direitos legais, e conseq\u00fcentemente, \n\nest\u00e3o recebendo de volta o direito de posse sobre as mesmas. Devido a este contexto, j\u00e1 \n\naconteceram modifica\u00e7\u00f5es na \u00e1rea que vinha sendo controlada pela equipe da Esta\u00e7\u00e3o.  \n\nMuitos dos propriet\u00e1rios que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o receberam os valores das desapropria\u00e7\u00f5es \n\nde suas terras est\u00e3o retomando a posse de uso de suas propriedades e reiniciando atividades \n\necon\u00f4micas permitidas. Com a permiss\u00e3o judicial, alguns j\u00e1 constru\u00edram novamente as cercas \n\ne outras benfeitorias necess\u00e1rias para a re-introdu\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria, atividade facilmente \n\nidentificada sobre as terras em quest\u00e3o. Dessa forma, \u00e1reas que at\u00e9 ent\u00e3o vinham sendo \n\nreservadas e mantidas para fins de suporte \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o natural desse \n\necossistema, sob uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o com categoria de prote\u00e7\u00e3o integral, retornaram \n\na ser exploradas e a abrigarem usos econ\u00f4micos. \n\nDiferentemente destas unidades que se encontram delimitadas apenas em mapas e n\u00e3o \n\nem campo, sem disporem de uma equipe adequada, sem pol\u00edticas e metas, representando \n\napenas entidades te\u00f3ricas, existentes virtualmente nas formalidades do papel, a ESEC Taim \n\nest\u00e1 bastante consolidada e ativa em termos operacionais e pr\u00e1ticos da preserva\u00e7\u00e3o. \n\nA fiscaliza\u00e7\u00e3o e o monitoramento peri\u00f3dico de suas \u00e1reas, realizado nestes anos todos \n\ndesde sua cria\u00e7\u00e3o, s\u00e3o uma tentativa, com efeitos positivos, de evitar as agress\u00f5es das \n\natividades antr\u00f3picas. Refere-se aqui, \u00e0 ca\u00e7a e pesca, \u00e0 agricultura e pecu\u00e1ria ou ainda a \n\noutros usos que possuam potencialidades para interferir nos ciclos da vida das esp\u00e9cies que \n\nvivem ou tiram suporte deste ambiente. Assim, a aus\u00eancia de atividades econ\u00f4micas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o direta sobre tal espa\u00e7o, permite que este sistema ecol\u00f3gico se mantenha em uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o privilegiada de preserva\u00e7\u00e3o, de acordo com as pr\u00f3prias leis da natureza. \n\nApesar destas caracter\u00edsticas positivas da ESEC, o que se mostra no cen\u00e1rio presente \u00e9 \n\numa situa\u00e7\u00e3o de conflito que vem interferindo cada vez mais na preserva\u00e7\u00e3o ambiental dessa \n\n\u00e1rea. Isto implica no desmerecimento de boa parte do trabalho de conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implantado \n\nnesta unidade, no desperd\u00edcio de energia e de dinheiro p\u00fablico aplicados neste fim. Cen\u00e1rio \n\ncomo este n\u00e3o \u00e9 exclusivo desta ESEC Taim, e se repete em outras UCs do territ\u00f3rio, \n\nconfirmando a real desorganiza\u00e7\u00e3o e fraqueza do Estado em sua tarefa de implementar as \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, e, consequentemente, o SNUC. \n\nEm resposta a esta situa\u00e7\u00e3o, a atual dire\u00e7\u00e3o da ESEC Taim iniciou algumas a\u00e7\u00f5es para \n\nmodificar este cen\u00e1rio. No inicio de 2011, a administra\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o abriu um edital que \n\n\n\n34 \n\n \n\nteve por objetivo a contrata\u00e7\u00e3o de uma equipe t\u00e9cnica especializada para realizar o estudo de \n\natualiza\u00e7\u00e3o do estado fundi\u00e1rio das \u00e1reas da Esta\u00e7\u00e3o. Estas informa\u00e7\u00f5es tornar-se-\u00e3o um \n\nobjeto de relevante import\u00e2ncia para os fins de regulariza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas da ESEC. Sem este \n\nesclarecimento \u00e9 imposs\u00edvel praticar a\u00e7\u00f5es rumo a uma situa\u00e7\u00e3o est\u00e1vel. Simultaneamente ao \n\ntrabalho da equipe do levantamento fundi\u00e1rio, est\u00e1 sendo realizado tamb\u00e9m o estudo de uma \n\nzona de amortecimento de impactos ambientais para a Esta\u00e7\u00e3o, foco deste trabalho. \n\n \n\n \n\n4.2 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\n \n\nA Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do TAIM est\u00e1 situada entre a lagoa Mirim e o oceano \n\nAtl\u00e2ntico na por\u00e7\u00e3o sul do litoral do Rio Grande do Sul, compreendendo partes dos \n\nmunic\u00edpios de Rio Grande e de Santa Vit\u00f3ria do Palmar (Fig. 2).  \n\nA sua \u00e1rea de abrang\u00eancia \u00e9 de 33.815 hectares, separada em duas \u00e1reas: A e B, de \n\nacordo com o decreto de 1978. A maior parte da \u00e1rea da ESEC Taim est\u00e1 \u00e0 margem Leste da \n\nBR 471 (\u00e1rea A), com aproximadamente 31800 ha, estendendo-se principalmente sobre o \n\nbanhado do Taim e parte Norte da Lagoa Mangueira. A outra parte da Esta\u00e7\u00e3o (\u00e1rea B) tem \n\naproximadamente 1800 ha estendendo-se para Oeste a partir da rodovia at\u00e9 a margem leste da \n\nlagoa Mirim.  \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\nFigura 2 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n4.3 GEOLOGIA \n\n \n\n \n\nA Plan\u00edcie Costeira riograndense surgiu durante o Quatern\u00e1rio atrav\u00e9s do \n\ndesenvolvimento de um amplo sistema de leques aluviais, situado na parte mais interna, \n\npr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea fonte de sedimentos, e do acr\u00e9scimo lateral de quatro sistemas deposicionais \n\ndo tipo \u201cLaguna- Barreira\u201d (VILLWOCK et al, 1986; VILLWOCK e TOMAZELLI, 1995 \n\napud  TOMAZELLI e VILLWOCK, 2000), como pode ser visto na Figura 3. Cada barreira se \n\ninstalou, provavelmente, nos m\u00e1ximos transgressivos alcan\u00e7ados durante os \u00faltimos maiores \n\nciclos gl\u00e1cio-eust\u00e1ticos do Quatern\u00e1rio.  \n\nAssim, as diversas gera\u00e7\u00f5es de barreiras foram respons\u00e1veis pela g\u00eanese dos corpos \n\nlagunares que caracterizam de forma singular a paisagem desta regi\u00e3o costeira, destacando-se \n\ndentre estes a lagoa dos Patos, a lagoa Mirim e a lagoa Mangueira (TOMAZELLI; \n\nVILLWOCK, 2000).  \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\n \n\n                                  Figura 3 - Mapa geol\u00f3gico da Plan\u00edcie Costeira do Rio Grande do Sul.  \n\n                                  Fonte: Tomazelli; Villwock, 2000, p.376. \n\n \n\n \n\nLocalizado pr\u00f3ximo \u00e0s \u00e1reas altas, na parte Oeste da Plan\u00edcie Costeira, o Sistema de \n\nLeques Aluviais engloba um conjunto de f\u00e1cies sedimentares resultantes de processos de \n\ntransporte associados aos ambientes de encosta das terras altas nas adjac\u00eancias da plan\u00edcie \n\ncosteira. Esse sistema, alimentado por sedimentos provenientes das \u00e1reas mais altas, possui \n\nsedimentos de duas \u00e1reas fontes. Na parte sul da Plan\u00edcie Costeira, ao sul da latitude de Porto \n\nAlegre, os sedimentos prov\u00eam das rochas \u00edgneas e metam\u00f3rficas pr\u00e9-cambrianas do Escudo \n\nSul-rio-grandense, enquanto que, ao norte desta latitude, os sedimentos s\u00e3o provenientes das \n\nrochas sedimentares e vulc\u00e2nicas da Bacia do Paran\u00e1. \n\nA partir dos dep\u00f3sitos dos leques aluviais encontram-se distribu\u00eddos na plan\u00edcie os \n\nquatro sistemas deposicionais do tipo \u201cLaguna-Barreira\u201d, formados pela prograda\u00e7\u00e3o da \n\nPlan\u00edcie Costeira em dire\u00e7\u00e3o leste. Cada um destes sistemas registra o pico de uma \n\ntransgress\u00e3o, seguida de um evento regressivo (TOMAZELLI; VILLWOCK, 2000).  \n\n\n\n37 \n\n \n\nAinda de acordo com os mesmos autores, a disposi\u00e7\u00e3o espacial dos quatro sistemas \n\ndeposicionais \u201cLaguna-Barreira\u201d permite identificar a idade relativa dos dep\u00f3sitos. O sistema \n\nmais antigo \u00e9 o Laguna-Barreira I, localizado na parte mais interior, enquanto que o mais \n\njovem e mais externo, \u00e9 o sistema Laguna-Barreira IV, destacando-se que a idade dos \n\nsistemas decresce em dire\u00e7\u00e3o ao sistema mais externo. Tratando-se das idades absolutas, h\u00e1 a \n\ndificuldade de se identificar a idade dos dois sistemas mais antigos (Laguna-Barreira I e II), \n\ndevido \u00e0 escassez ou inexist\u00eancia de materiais apropriados para a data\u00e7\u00e3o geocronol\u00f3gica. \n\nEntretanto, devido \u00e0s v\u00e1rias indica\u00e7\u00f5es de que os eventos transgressivos-regressivos que \n\ngeraram esses sistemas deposicionais tenham sido regulados, principalmente, pela glacio-\n\neustasia, alguns estudos t\u00eam feito correla\u00e7\u00f5es com os eventos registrados nas curvas \n\nisot\u00f3picas de oxig\u00eanio desenvolvidas para o Pleistoceno (IMBRIE et al, 1984 apud \n\nTOMAZELLI E VILLWOCK, 2000). Atrav\u00e9s deste m\u00e9todo, reconhece-se a alta \n\nprobabilidade de que os quatro sistemas deposicionais tenham sido formados nos \u00faltimos 400 \n\nKa, onde cada sistema corresponde a um pico na curva isot\u00f3pica.    \n\nO Sistema Laguna-Barreira I desenvolveu-se como resultado do primeiro evento \n\ntransgressivo-regressivo no Pleistoceno, possuindo a idade prov\u00e1vel de 400 Ka, de acordo \n\ncom a curva isot\u00f3pica  de oxig\u00eanio. Atualmente, resta pouco deste sistema e a maior parte est\u00e1 \n\nsituada na por\u00e7\u00e3o noroeste da plan\u00edcie costeira, com exce\u00e7\u00e3o de alguns remanescentes de \n\nsedimentos que est\u00e3o a oeste da Lagoa Mirim. \n\nUm segundo evento transgressivo-regressivo a aproximadamente 325 ka, forma o \n\nSistema Laguna-Barreira II, o qual foi respons\u00e1vel pelo in\u00edcio do fechamento da lagoa Mirim. \n\nO sistema Laguna-Barreira III instalou-se tamb\u00e9m devido a um evento transgressivo-\n\nregressivo ocorrido a aproximadamente 120 Ka, sendo o respons\u00e1vel pelo in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o \n\nda Lagoa dos Patos. Este sistema encontra-se bastante preservado e estende-se de maneira \n\nquase cont\u00ednua ao longo da plan\u00edcie costeira ga\u00facha. Descreve-se a presen\u00e7a de icnof\u00f3sseis \n\nsobre a barreira, representados por ophiomorfa (Callichirus sp.) e por moldes de conchas de \n\nmoluscos, enquanto que nos sedimentos do sistema lagunar, registram-se os f\u00f3sseis de \n\nmam\u00edferos pleistoc\u00eanicos.   \n\nO quarto e mais atual sistema, Laguna Barreira IV, \u00e9 resultado da \u00faltima Transgress\u00e3o \n\nP\u00f3s-Glacial, de idade holoc\u00eanica. Nesta \u00faltima transgress\u00e3o, ocorrida a aproximadamente 5 \n\nka, o mar encontrava-se 4 a 5 m acima do n\u00edvel atual, fato que associado \u00e0 fase regressiva que \n\nse deu posteriormente, foi respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o de uma barreira progressiva \n\nprogradante. Tal evento, hoje, est\u00e1 evidentemente representado pela presen\u00e7a dos cord\u00f5es \n\n\n\n38 \n\n \n\nlitor\u00e2neos regressivos, os quais, em algumas regi\u00f5es, como ao sul de Rio Grande e ao norte de \n\nTramandai, s\u00e3o facilmente visualiz\u00e1veis.  \n\nO espa\u00e7o de retrobarreira entre a barreira IV e os dep\u00f3sitos sedimentares \n\npleistoc\u00eanicos da Barreira III foi ocupado por v\u00e1rios corpos lagunares, como as lagoas em \n\nros\u00e1rio no Litoral Norte, a lagoa do Peixe na por\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e a lagoa Mangueira ao sul. Um \n\nperfil esquem\u00e1tico dos sistemas deposicionais pode ser visto na Figura 4. \n\nDe acordo com os mesmos autores, este conjunto complexo de ambientes e \n\nsubambientes deposicionais da plan\u00edcie costeira (lagos, lagunas, rios meandrantes, canais \n\ninterlagunares, deltas fluvio-lagunares, delta de \u201cmar\u00e9-lagunar\u201d, p\u00e2ntanos, alagadi\u00e7os e \n\nturfeiras), coexistiram lado-a-lado ao longo da exist\u00eancia de um sistema deposicional, ou \n\nent\u00e3o gradaram tempo-espacialmente uns nos outros.  \n\nA seq\u00fc\u00eancia evolutiva identificada para esses ambientes \u00e9 \u201claguna-lago-p\u00e2ntano \n\ncosteiro\u201d, controlada principalmente pelas varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel de base regional, incluindo o \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico. Tais varia\u00e7\u00f5es acompanharam as flutua\u00e7\u00f5es holoc\u00eanicas do n\u00edvel relativo do \n\nmar, ocasionando o progressivo avan\u00e7o da vegeta\u00e7\u00e3o marginal dos corpos aquosos, aporte de \n\nsedimentos trazidos pelos cursos fluviais e migra\u00e7\u00e3o das dunas e\u00f3licas livres em dire\u00e7\u00e3o a \n\nparte leste destes ambientes. \n\n \n\nFigura 4 - Perfil esquem\u00e1tico transversal aos sistemas laguna-barreira., aproximadamente na altura de Porto \n\nAlegre.  \n\nA curva isot\u00f3pica de oxig\u00eanio (IMBRIE et al, 1984) inserida no desenho correlaciona, tentativamente, as \n\nbarreiras com os \u00faltimos picos da curva.  \n\nFonte: TOMAZELLI E VILLWOCK, 2000, p.387.   \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\nAssim, a regi\u00e3o do Taim faz parte deste complexo sistema deposicional de \u201cLaguna- \n\nBarreira\u201d. As lagoas Nicola, Jacar\u00e9, Caiub\u00e1, Flores, o pr\u00f3prio banhado do Taim e a lagoa \n\nMangueira s\u00e3o resultados do represamento das \u00e1guas no espa\u00e7o retrobarreira IV, tendo, \n\nportanto, idade holoc\u00eanica. A \u00e1rea ocupada pelas barreiras pleistoc\u00eanicas, por serem as partes \n\nmais elevadas do terreno na plan\u00edcie costeira ga\u00facha, acabam delimitando hidrologicamente a \n\n\u00e1rea. \n\n \n\n \n\n4.4 ASPECTOS CLIM\u00c1TICOS \n\n \n\n \n\nO trabalho de Moreno, da d\u00e9cada de 60, tem sido central quanto \u00e0s an\u00e1lises do clima \n\nda regi\u00e3o, superando muitas das diverg\u00eancias at\u00e9 ent\u00e3o existentes. O autor divide o estado em \n\nregi\u00f5es morfoclim\u00e1ticas e conclui que em geral o clima do Rio Grande do Sul \u00e9 do tipo \n\nsubtropical \u00famido ou Cfa, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de Koppen, a qual usa como base para a \n\nsua an\u00e1lise. Esta tipologia clim\u00e1tica tem por caracter\u00edsticas chuvas bem distribu\u00eddas ao longo \n\ndo ano, registrando-se temperaturas superiores a 22 graus Celsius para os meses mais quentes, \n\ne entre 18 e -3 para a \u00e9poca de inverno. Segundo o autor, valores m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o \n\ntrazem as seguintes marcas para a regi\u00e3o: Santa Vit\u00f3ria do Palmar (1186 mm), Rio Grande \n\n(1252 mm) e Pelotas (1283 mm) (MARTINELLI, 1996).  \n\nA not\u00e1vel sazonalidade da regi\u00e3o provoca invernos frios e chuvosos enquanto que os \n\nver\u00f5es s\u00e3o quentes e secos. Atribui-se estas caracter\u00edsticas devido a regi\u00e3o litor\u00e2nea ser \n\ncontrolada pelas massas de ar de origem tropical mar\u00edtima e polar mar\u00edtima \n\n(SCHWARZBOLD; SH\u00c4FER, 1984 apud MARTINELLI, 1996), al\u00e9m de a regi\u00e3o sofrer \n\ninflu\u00eancia termo-reguladora devido a proximidade com o oceano Atl\u00e2ntico e, tamb\u00e9m, de \n\nmassas de \u00e1gua interiores.  \n\nAssim, a resultante t\u00e9rmica da regi\u00e3o fica estabelecida pela sazonalidade das massas \n\nde ar polar e tropical. No inverno a massa de ar polar chega com maior intensidade e \n\nfrequ\u00eancia sobre o estado, principalmente entre abril e outubro, gerando baixas temperaturas. \n\nNo ver\u00e3o h\u00e1 o predom\u00ednio de influ\u00eancia da massa de ar tropical, a qual possui altas \n\ntemperaturas e elevado grau de umidade. Reconhece-se tamb\u00e9m as eventuais investidas da \n\nmassa continental tropical, tamb\u00e9m quente, por\u00e9m mais seca que massa tropical, sendo que \n\naquela, ao permanecer por mais tempo sob a regi\u00e3o, pode levar a diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, \n\ntornando o per\u00edodo menos chuvoso (MARTINELLI, 1996).  \n\n\n\n40 \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o evapora\u00e7\u00e3o-precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator de grande import\u00e2ncia para o ambiente \n\ndo Taim, pois se sabe que esta combina\u00e7\u00e3o caracteriza o balan\u00e7o h\u00eddrico do solo. Neste tema, \n\nregistra-se a tend\u00eancia de ocorrer d\u00e9ficit h\u00eddrico nos meses de novembro, dezembro e janeiro, \n\no que se d\u00e1 devido a maior insola\u00e7\u00e3o sazonal, como tamb\u00e9m, pela menor nebulosidade, onde \n\nesta \u00faltima, al\u00e9m de permitir maior insola\u00e7\u00e3o, leva tamb\u00e9m \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das chuvas, gerando \n\num cen\u00e1rio em que a evapora\u00e7\u00e3o supera a precipita\u00e7\u00e3o.  \n\nDentre os fatores que influenciam a evapora\u00e7\u00e3o est\u00e3o: a umidade relativa do ar, a \n\nradia\u00e7\u00e3o solar e os ventos. Na maior parte do ano, a umidade relativa do ar se mant\u00e9m alta, \n\nem geral, pr\u00f3xima a 80%, n\u00edveis caracter\u00edsticos tanto da massa polar quanto da massa tropical. \n\nNo inverno, devido \u00e0 queda da temperatura, a umidade pode aumentar, ao contr\u00e1rio do ver\u00e3o, \n\nem que esta diminui, tanto pela maior temperatura como tamb\u00e9m pelas incurs\u00f5es da massa \n\ncontinental tropical sobre a regi\u00e3o, a qual possui baixa umidade.  \n\nA insola\u00e7\u00e3o, medida atrav\u00e9s do n\u00famero de horas de sol, \u00e9 maior nos meses de ver\u00e3o. \n\nIsto ocorre devido aos dias maiores, que permitem mais horas de ilumina\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m, \n\npela menor nebulosidade do c\u00e9u. No inverno a insola\u00e7\u00e3o diminui pelo menor tamanho dos \n\ndias e pela maior cobertura de nuvens, esta \u00faltima por aumentar a reflex\u00e3o dos raios solares, \n\ndiminui ainda mais a intensidade da insola\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o, deve-se considerar ainda a import\u00e2ncia dos ventos, visto que \n\neste \u00e9 um fator atuante neste processo. O vento predominante vem da dire\u00e7\u00e3o de nordeste, \n\nproveniente do anticiclone de Santa Helena, ocorrendo o ano todo, enquanto que o vento de \n\nsudoeste \u00e9 a segunda dire\u00e7\u00e3o dominante e ocorre devido \u00e0 passagem de ciclones migrat\u00f3rios \n\npolares. Os ventos possuem grande import\u00e2ncia tamb\u00e9m quanto \u00e0 migra\u00e7\u00e3o de sedimentos \n\nn\u00e3o consolidados como as dunas vivas, regulando o deslocamento destes dep\u00f3sitos \n\n(SHAWRZBOLD; W\u00dcRDIG, 1992, apud MARTINELLI, 1996).  \n\nConsiderando-se isto, e, tamb\u00e9m, observando-se que na ESEC Taim e em seu entorno \n\n\u00e9 comum a ocorr\u00eancia de dunas, cabe-se destacar a import\u00e2ncia que os ventos possuem em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e2mica destes dep\u00f3sitos nas \u00e1reas da Esta\u00e7\u00e3o e seu entorno. Por ser um dos \n\nprincipais controladores destes dep\u00f3sitos, atua diretamente sobre a condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia dos \n\noutros ambientes da ESEC, visto que estes podem ser soterrados pelo movimento das areias.        \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n4.5 HIDROLOGIA \n\n \n\n \n\nOs impactos ambientais causados pela acentuada extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua das variadas lagoas \n\ndo entorno da ESEC Taim fez com que o IBAMA, na \u00e9poca, o respons\u00e1vel pela Esta\u00e7\u00e3o, \n\ndemandasse um estudo h\u00eddrico na regi\u00e3o. Tal investiga\u00e7\u00e3o, que foi realizada pelo Instituto de \n\nPesquisas Hidr\u00e1ulicas (IPH-UFRGS), revelou a inter-rela\u00e7\u00e3o existente entre os diferentes \n\ncorpos de \u00e1gua e banhados da regi\u00e3o, evidenciando os limites da bacia hidrogr\u00e1fica do Taim, \n\nou ent\u00e3o, o que se chamou de Sistema Hidrol\u00f3gico do Taim (SHT) no qual a ESEC Taim est\u00e1 \n\ninserida (Fig.5) (MARTINELLI, 1996; VILLANUEVA et al, 1996). Tamb\u00e9m foram \n\nsimulados diferentes cen\u00e1rios sobre a demanda de \u00e1gua em diferentes condi\u00e7\u00f5es de n\u00edvel de \n\n\u00e1gua das lagoas. Este conhecimento \u00e9 imprescind\u00edvel em termos de qualquer a\u00e7\u00e3o de \n\ngerenciamento de uma \u00e1rea com tais caracter\u00edsticas l\u00edmnicas, e que suporta uma forte \n\natividade de agricultura. \n\nAssim, conforme os estudos do IPH, a hidrologia desta regi\u00e3o caracteriza-se pela \n\ninexist\u00eancia de uma rede de drenagem bem definida, configura\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 devido a sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. Esta configura\u00e7\u00e3o f\u00edsica propiciou a forma\u00e7\u00e3o de extensos banhados e \n\nlagoas, componentes principais em termos de hidrologia.   \n\nA \u00e1rea de abrang\u00eancia hidrol\u00f3gica do banhado do Taim, a rigor, n\u00e3o pode ser \n\nconsiderada uma bacia hidrogr\u00e1fica, sendo mais corretamente definida como um sistema \n\nhidrol\u00f3gico n\u00e3o t\u00edpico (SHNT). O sistema ganha complexidade devido ao fluxo da \u00e1gua, em \n\ngeral, dar-se ao longo das lagoas e banhados interligados entre si por uma rede de canais e \n\narroios, onde no deslocamento da \u00e1gua predominam os processos de amortecimento.  \n\nEste sistema, a leste delimitado pelo cord\u00e3o de dunas costeiras e a oeste pela BR 471, \n\napresenta-se como uma faixa bastante alongada e estreita. Tal \u00e1rea pode ser dividida em dois \n\nsubsistemas (Fig. 6), os quais possuem seu ponto de conflu\u00eancia em frente \u00e0 sede da ESEC \n\nTaim, ponto onde ocorre o escoamento para o outro lado da BR 471 em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 lagoa \n\nMirim. O subsistema norte engloba as lagoas Caiub\u00e1, Flores e banhados adjacentes, em \n\nespecial, o do Ma\u00e7arico, que pela extens\u00e3o do conjunto formado por este chega quase \u00e0s \n\nproximidades do balne\u00e1rio Cassino. O subsistema sul \u00e9 representado pela lagoa Mangueira e \n\nseus banhados adjacentes, e pelo banhado do Taim.  \n\nNo subsistema sul, a lagoa Mangueira recebe pequenos cursos de \u00e1gua e canais \n\nprovenientes da margem ocidental, e dos banhados da parte sul da lagoa. Dentro da Esta\u00e7\u00e3o \n\nexistem os banhados do Taim e do Albard\u00e3o, os quais recebem contribui\u00e7\u00e3o da lagoa \n\n\n\n42 \n\n \n\nMangueira. A extens\u00e3o dos banhados engloba a lagoa do Jacar\u00e9, a qual juntamente dos \n\nbanhados, \u00e9 drenada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s comportas pr\u00f3ximas \u00e0 sede da ESEC Taim pelo canal da \n\nlagoa Jacar\u00e9 e pelo canal lateral \u00e0 BR 471. \n\n \n\n                                    Figura 5 - Sistema Hidrol\u00f3gico no qual se insere o banhado do Taim. \n\n                                    Fonte: MARTINELLI, 1996, p\u00e1g. 37. \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n \n\nNo sub-sistema norte, a lagoa Caiub\u00e1 recebe contribui\u00e7\u00f5es de banhados, arroios e \n\ncanais e comunica-se com a lagoa das Flores atrav\u00e9s de um arroio, o qual representa a \u00fanica \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de fluxo concentrado recebido por esta lagoa, que recebe tamb\u00e9m \u00e1guas \n\nprovenientes dos banhados do Ma\u00e7arico e do Aguirre.  \n\nA comunica\u00e7\u00e3o dos dois sistemas se d\u00e1 atrav\u00e9s de um arroio proveniente da lagoa das \n\nFlores, que indo em dire\u00e7\u00e3o sudeste, se junta ao arroio da Estiva, fluxo que aporta na lagoa \n\nNicola, a qual por sua vez, atrav\u00e9s de um canal, des\u00e1gua no canal lateral \u00e0 BR 471, no ponto \n\nde conflu\u00eancia dos dois sistemas (Fig.6). Devido \u00e0 inexist\u00eancia de rios significativos que \n\ndes\u00e1guam neste sistema, o aporte de \u00e1gua para o SHT Taim fica restrito apenas \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n                                              Figura 6 - Principais subsistemas do Banhado do Taim.     \n\n                                              Fonte: VILLANUEVA et al, 1996, p\u00e1g.127.           \n\n\n\n44 \n\n \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n\n5.1 AN\u00c1LISE DO CONCEITO BRASILEIRO DE ZONA DE AMORTECIMENTO E O \n\nROTEIRO METODOL\u00d3GICO PARA SUA DELIMITA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nA tem\u00e1tica sobre a delimita\u00e7\u00e3o das zonas de amortecimento e sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nsociedade ainda \u00e9 algo recente na conserva\u00e7\u00e3o ambiental, e por isso, muito se discute sobre as \n\nestrat\u00e9gias de gest\u00e3o destas zonas. Dentre estas, a exclus\u00e3o das comunidades humanas parece \n\nn\u00e3o ser o melhor caminho para a gest\u00e3o destas \u00e1reas.  \n\nExemplos atuais de zonas de amortecimento em unidades de conserva\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios \n\npaises do mundo trabalham cada vez mais com a certeza de que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel exercitar o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, se na gest\u00e3o destas zonas n\u00e3o forem levadas em conta as \n\nrela\u00e7\u00f5es com as comunidades que vivem no entorno ou mesmo dentro destas \u00e1reas (HAUFF, \n\n2004; WELLS e MCSHANE, 2004). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a isto, h\u00e1 pouco suporte e aten\u00e7\u00e3o quanto ao assunto no pr\u00f3prio conceito \n\nde ZA adotado nacionalmente na legisla\u00e7\u00e3o ambiental do Brasil, o que pode levar a uma \n\npouca sensibilidade no desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es com as comunidades. Como j\u00e1 visto na \n\nrevis\u00e3o inicial quanto aos conceitos de ZA, nota-se que o texto brasileiro enquadra-se no \n\ngrupo dos que est\u00e3o focados nas restri\u00e7\u00f5es, assemelhando-se bastante com a defini\u00e7\u00e3o de ZA \n\ndada por Sayer (1991), n\u00e3o estando conceitualmente comprometido com o desenvolvimento \n\ndas comunidades do entorno, como o fazem outras defini\u00e7\u00f5es de ZA\n8\n. \n\nUma das dificuldades em todo o mundo tem sido executar a\u00e7\u00f5es de manejo em \u00e1reas \n\nque s\u00e3o de propriedade privada. No Jap\u00e3o, onde, diferentemente do Brasil, os parques e outras \n\ncategorias de UCs, em grande parte, est\u00e3o situados sobre \u00e1reas particulares, reconhece-se cada \n\nvez mais a necessidade de se estabelecer negocia\u00e7\u00f5es com os propriet\u00e1rios e com as empresas \n\nprestadoras de servi\u00e7os envolvidas nestas \u00e1reas. Nota-se que h\u00e1 uma fraqueza para se impor \n\nrestri\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o ambiental quando o Estado n\u00e3o \u00e9 o propriet\u00e1rio das terras em que se \n\nquer implementar tais a\u00e7\u00f5es de manejo (HIWASAKI, 2005). \n\nEste \u00e9 exatamente o caso das zonas de amortecimento, onde as \u00e1reas s\u00e3o de \n\npropriedade privada, mas sobre as quais se prev\u00ea restri\u00e7\u00f5es de uso por parte do Estado.  Dessa \n\n                                                 \n8\n A defini\u00e7\u00e3o dada por Sayer (1991) est\u00e1 reproduzida na p\u00e1g. 19 deste trabalho.  \n\n\n\n45 \n\n \n\nforma, os desafios de gest\u00e3o que ficam para as UCs s\u00e3o previs\u00edveis, levando em conta a \n\nconstante tarefa de negocia\u00e7\u00e3o com o setor privado na tentativa de implantar a\u00e7\u00f5es de manejo \n\nque permitam caminhar rumo a constru\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio de sustentabilidade junto aos \n\npropriet\u00e1rios. O caminho para isto passa necessariamente pelo esclarecimento, tanto das \n\nnormas quanto das vantagens exclusivas e potenciais existentes por estarem inseridos nestas \n\nzonas.     \n\nNo Brasil, muitas zonas de amortecimento t\u00eam sido delimitadas com base no roteiro \n\nmetodol\u00f3gico do IBAMA. Neste predomina a ado\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es naturais e limites sist\u00eamicos \n\ncomo cursos naturais dos rios e microbacias hidrogr\u00e1ficas, junto ao apontamento de uma serie \n\nde ambientes naturais com import\u00e2ncia ineg\u00e1vel para a manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. \n\nEntretanto, em momento algum, h\u00e1 o apontamento de crit\u00e9rios referentes aos usos e atividades \n\necon\u00f4micas que existem no entorno das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o.   \n\nTal documento parece dedicar-se demasiadamente em aspectos biol\u00f3gicos, dado por \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o aparente de selecionar uma serie de ambientes naturais que com certeza s\u00e3o \n\nde relev\u00e2ncia ineg\u00e1vel para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Entretanto quando se trata de \n\namortecimento de impactos ambientais provenientes do entorno, o que mais facilmente vem \u00e0 \n\ntona s\u00e3o as atividades econ\u00f4micas e usos que se encontram implantados nestes espa\u00e7os ou que \n\nainda ir\u00e3o assentar-se sobre estes no futuro.  \n\nMuitas UCs est\u00e3o inseridas em espa\u00e7os com atividades econ\u00f4micas, onde \n\nfrequentemente os seus \u201cvizinhos do entorno\u201d s\u00e3o enormes extens\u00f5es com agricultura, \n\nsilvicultura e mesmo cidades. A legisla\u00e7\u00e3o atual, entretanto, n\u00e3o oferece orienta\u00e7\u00f5es sobre o \n\nenvolvimento destas atividades na ZA, ou mesmo do avan\u00e7o do limite da ZA sobre os usos \n\nexistentes, al\u00e9m \u00e9 claro dos 10 km aplicado indiscriminadamente para as UCs, \n\nindependentemente de seus tamanhos. \n\nOutro aspecto que precisa ser melhor esclarecido \u00e9 sobre o alcance e os potenciais que \n\na zona de amortecimento possui para o desenvolvimento de um cen\u00e1rio mais harm\u00f4nico para \n\no entorno das UCs. Estas zonas parecem possuir a aplica\u00e7\u00e3o principal para o licenciamento \n\nambiental, garantindo a voz das UCs nestes processos. Entretanto, ao se considerar que o \n\nplano de manejo tamb\u00e9m contempla a zona de amortecimento, pode se esperar outras a\u00e7\u00f5es de \n\nregramento e uso, independente do licenciamento ambiental. \n\n Existe uma infinidade de quest\u00f5es sobre o entorno das UCs que podem ser \n\nmelhoradas, mas que n\u00e3o est\u00e3o contempladas no licenciamento. Por exemplo: uma a\u00e7\u00e3o de \n\nmanejo para a re-conex\u00e3o da mata nativa do entorno da ESEC Taim n\u00e3o passa por nem um \n\ntipo de licenciamento, e assim, parece ser uma causa dependente de negocia\u00e7\u00e3o e da vontade \n\n\n\n46 \n\n \n\ndos propriet\u00e1rios rurais do entorno em participar. Mecanismos de negocia\u00e7\u00e3o como este \n\nprecisam ser melhor regulados, assim como tamb\u00e9m, melhor apontadas e identificadas as \n\nvantagens para os propriet\u00e1rio envolvidos.  \n\n \n\n \n\n5.2 DIAGN\u00d3STICO DO ENTORNO DA ESEC TAIM \n\n \n\n \n\n5.2.1 Gradiente de Modifica\u00e7\u00e3o da Paisagem do Taim \n\n \n\n \n\nOs crit\u00e9rios apresentados por Forman e Godron (1986) para a classifica\u00e7\u00e3o das \n\npaisagens, de acordo com o seu grau de modifica\u00e7\u00e3o, mostram que a paisagem na regi\u00e3o da \n\nESEC Taim e seu entorno, encontram-se em um n\u00edvel intermedi\u00e1rio de modifica\u00e7\u00e3o. Existe a \n\npresen\u00e7a de grandes \u00e1reas ainda em estado natural, mas tamb\u00e9m h\u00e1 uma grande propor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas com culturas introduzidas, como agricultura e florestamentos com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, \n\nal\u00e9m dos campos nativos com pecu\u00e1ria. \n\nPequenos vilarejos associados \u00e0 ind\u00fastria madeireira e a pesca artesanal s\u00e3o as \u00fanicas \n\nurbaniza\u00e7\u00f5es de maior aglomera\u00e7\u00e3o que se encontram na regi\u00e3o, pois al\u00e9m destes s\u00f3 h\u00e1 as \n\nsedes das granjas e fazendas. A paisagem encontra-se bastante geometrizada devido ao recorte \n\npor estradas, canais de irriga\u00e7\u00e3o e pelas cercas de divisa entre cada propriedade (Fig. 7 e 8). O \n\nn\u00famero de manchas de paisagem criadas \u00e9 not\u00e1vel, com formas bastante regulares, sendo \n\ncomum encontrar os remanescentes de manchas naturais, entrecortadas e desconectadas umas \n\ndas outras.    \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\nFigura 7 - Limite entre as paisagens de campo e silvicultura. \n\n \n\n \n\nFigura 8 - Arroio retilinizado junto ao limite entre o campo e a silvicultura. \n\n \n\n \n\nAs \u00e1reas naturais s\u00e3o representadas principalmente pelas lagoas, banhados, campos \n\nlitor\u00e2neos, dunas e matas nativas, elementos que al\u00e9m de distribu\u00eddos pelas propriedades \n\nparticulares, tamb\u00e9m formam grande parte do territ\u00f3rio da ESEC Taim. Nas \u00e1reas do entorno \n\nda UC \u00e9 not\u00e1vel a agricultura de arroz irrigado, \u00e0s vezes consorciada com atividade de \n\npecu\u00e1ria, e tamb\u00e9m \u00e1reas exclusivas para a pecu\u00e1ria. O cultivo de florestas ex\u00f3ticas, \n\nconstitu\u00eddas por Pinus sp. e Eucalyptus sp. tamb\u00e9m s\u00e3o bastante significativos  na regi\u00e3o, e \n\ns\u00e3o, junto com a agricultura, uma das principais fontes de emprego e renda para a popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal e mesmo regional. \n\n\n\n48 \n\n \n\n5.2.2 Fontes potenciais de impactos ambientais na ESEC Taim e seu entorno \n\n \n\n \n\n5.2.2.1 Condicionantes naturais e impactos associados \n\n \n\n \n\nClima: secas e risco de inc\u00eandios \n\n \n\n \n\nA influ\u00eancia do clima como fonte natural causadora de impactos na ESEC Taim est\u00e1 \n\nrelacionada ao papel de potencializar outras causas de impactos. J\u00e1 identificado por \n\nVillanueva, Marques e Tucci e (2000), sabe-se que o abaixamento extremo do n\u00edvel de \u00e1gua \n\ndas lagoas em per\u00edodos que a estiagem coincide com a extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola, levando banhados a ficarem secos, \u00e9 uma causa de impacto e de preocupa\u00e7\u00e3o para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o, identificada h\u00e1 bastante tempo. \n\nEstes eventos aumentam tamb\u00e9m a probabilidade da ocorr\u00eancia de inc\u00eandios, como j\u00e1 \n\nacontecido em 2004, quando queimou 60% da vegeta\u00e7\u00e3o do banhado do Taim. Geralmente as \n\ncausas desses eventos s\u00e3o antr\u00f3picas atrav\u00e9s de alguma a\u00e7\u00e3o com fonte de fogo, como \n\ncigarros, fogo de acampamentos ou mesmo queimadas propositais. Devido \u00e0s caracter\u00edsticas \n\ndo ambiente, o combate ao fogo torna-se extremamente dif\u00edcil por causa das condi\u00e7\u00f5es de \n\nbaixa mobilidade permitidas pelo banhado, sendo que no caso espec\u00edfico deste ano, o fogo s\u00f3 \n\napagou pela a\u00e7\u00e3o da chuva que se iniciou em meio ao inc\u00eandio.   \n\n \n\n \n\nTransporte e\u00f3lico \n\n \n\n \n\nGuimar\u00e3es (2005), ao analisar parte do campo de dunas na margem leste da lagoa \n\nMangueira, detectou uma potencial causa de impacto ambiental para este corpo de \u00e1gua. Seus \n\nresultados mostraram que o campo de dunas da margem leste est\u00e1 migrando em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nlagoa Mangueira, a uma taxa de 20 m/ano. A autora ressalta que, se mantidas constantes as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de velocidade e dire\u00e7\u00e3o do vento, h\u00e1 uma alta probabilidade de um grande volume \n\nde areia come\u00e7ar a migrar para dentro da lagoa Mangueira, passando a assore\u00e1-la, visto que \n\nestas dunas est\u00e3o a apenas 600m de dist\u00e2ncia da lagoa. \n\n\n\n49 \n\n \n\nDe acordo com Nogueira (1991) apud Guimar\u00e3es (2005), o soterramento de banhados \n\ne lagoas pelo deslocamento de areias \u00e9 um dos principais fen\u00f4menos naturais que representam \n\namea\u00e7as e riscos a ecossistemas como o do Taim, principalmente pelo potencial de alterar a \n\ndin\u00e2mica biol\u00f3gica do sistema. Morsello (2001) destaca a perda de ambientes naturais como \n\num problema grave para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Considerando que grande parte do \n\nambiente natural j\u00e1 foi destru\u00edda, cedendo seu espa\u00e7o para acomodar os v\u00e1rios usos antr\u00f3picos \n\nexistentes, e que cada vez mais se agrava o problema da escassez de ambientes naturais \n\nalternativos capazes de garantir a sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies, a interve\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em \n\nprocessos f\u00edsicos naturais para garantir a exist\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o de habitats \u00e9 uma \n\nalternativa a ser considerada. Entretanto, essa \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o pol\u00eamica que frequentemente op\u00f5e \n\npesquisadores envolvidos com o tema.   \n\n \n\n \n\n5.2.2.2 Impactos antr\u00f3picos \n\n \n\n \n\nAgricultura de arroz irrigado  \n\n \n\n \n\nO cultivo de arroz \u00e9 feito atrav\u00e9s da rota\u00e7\u00e3o de terras e \u00e9 irrigado pelo sistema de \n\ninunda\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de canais que transportam a \u00e1gua, que nesta regi\u00e3o \u00e9 proveniente \n\nprincipalmente das lagoas Mangueira e Mirim (MARTINELLI, 1996), mas tamb\u00e9m de corpos \n\nde \u00e1gua menores. A constru\u00e7\u00e3o da BR 471, conjuntamente a obras de irriga\u00e7\u00e3o e drenagem da \n\nmesma \u00e9poca, estimulou o fortalecimento da atividade agr\u00edcola do arroz, a qual, de acordo \n\ncom dados do IRGA (Instituto Rio Grandense do Arroz), n\u00e3o s\u00f3 expandiu a \u00e1rea plantada, \n\ncomo tamb\u00e9m aumentou os n\u00edveis de produtividades por hectare. \n\nEste tipo de cultura utiliza uma grande variedade de insumos agr\u00edcolas, como \n\nfertilizantes, herbicidas, inseticidas e fungicidas, os quais podem causar impacto ambiental \n\nn\u00e3o s\u00f3 no local, mas tamb\u00e9m a outros ambientes pr\u00f3ximos.   \n\nEstudo realizado por Gr\u00fctzmacher et al. (2008), confirma a presen\u00e7a de alguns desses \n\ncompostos em \u00e1guas do canal S\u00e3o Gon\u00e7alo, causados pela cultura do arroz irrigado. Primel et \n\nal. (2005) tamb\u00e9m confirmam que a quantidade de herbicidas utilizados na lavoura de arroz \n\nirrigado influencia diretamente os n\u00edveis de herbicidas encontrados nas \u00e1guas de superf\u00edcie do \n\nentorno. Este conclui, tamb\u00e9m, que h\u00e1 um efeito potencial prejudicial para a vida aqu\u00e1tica, \n\n\n\n50 \n\n \n\npois a drenagem da \u00e1gua da lavoura de arroz coincide com o per\u00edodo de reprodu\u00e7\u00e3o dos \n\npeixes. \n\nAtrav\u00e9s das importantes constata\u00e7\u00f5es destes estudos, pode-se induzir que este tipo de \n\nimpacto ambiental tamb\u00e9m esteja ocorrendo na regi\u00e3o do Taim, atingindo as lagoas do \n\nentorno e inclusive a ESEC. Considerando que as \u00e1guas est\u00e3o interligadas pelo Sistema \n\nHidrol\u00f3gico Taim, e que a cultura agr\u00edcola \u00e9 a mesma, \u00e9 de se esperar que as pr\u00e1ticas e os \n\nagroqu\u00edmicos tamb\u00e9m sejam os mesmos, e por analogia, estariam causando os mesmos \n\nimpactos neste ambiente.  \n\nA dispers\u00e3o de contaminantes ocorre atrav\u00e9s da \u00e1gua, que, de alguma maneira retorna \n\ndas lavouras aos corpos h\u00eddricos pelo escoamento superficial ou ent\u00e3o pelos efeitos da \n\nsazonalidade. Esta \u00faltima ocorre principalmente nas \u00e9pocas de cheia, em que o aumento do \n\nvolume dos corpos h\u00eddricos devido a maior precipita\u00e7\u00e3o, os leva, atrav\u00e9s do alagamento, a \n\nentrar em contato direto com as \u00e1reas de lavoura, o que consequentemente representa um \n\npotencial fator de impacto ambiental para a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.  \n\nAinda relativo \u00e0 orizicultura, \u00e9 necess\u00e1rio considerar tamb\u00e9m o grande volume de \n\n\u00e1gua que a atividade necessita captar das lagoas adjacentes \u00e0s lavouras para irrigar a cultura. \n\nDados do Instituto Rio Grandense do Arroz (IRGA) trazem a informa\u00e7\u00e3o de que nos \u00faltimos \n\nanos a \u00e1rea de lavoura de arroz irrigado passou de 19.450 ha (Rio Grande) e 67.688 ha (Santa \n\nVit\u00f3ria do Palmar) na safra 2004/05 para 20.500 ha e 74.765 respectivamente em 2010/11, \n\nevidenciando o aumento da \u00e1rea plantada. Com isto, \u00e9 de se esperar que a demanda de \u00e1gua, \n\ntamb\u00e9m esteja aumentando, vindo a intensificar, em anos de seca, o abaixamento excessivo \n\ndas \u00e1guas das lagoas e banhados, e a causar impactos nestes ambientes, inclusive no interior \n\nda ESEC Taim. Uma imagem da agricultura pode ser vista na Figura 9. \n\nBurguer (2000) aponta, dentre outros, a orizicultura como um dos principais vetores de \n\npress\u00e3o sobre a biodiversidade da regi\u00e3o do Taim, ressaltando que a atividade j\u00e1 \u00e9 a matriz da \n\npaisagem, e que, juntamente a obra da BR 471, alterou o regime hidrol\u00f3gico da regi\u00e3o, \n\nincluindo a lagoa Mirim, a Mangueira e o banhado do TAIM. Considerando que a ESEC n\u00e3o \n\n\u00e9 um ecossistema funcionalmente integro, a autora destaca que a retirada de \u00e1gua, \n\nprincipalmente nos anos de d\u00e9ficit h\u00eddrico, e o impacto dos agrot\u00f3xicos causado pelo retorno \n\nda \u00e1gua contaminada aos corpos h\u00eddricos, afetam todo o sistema e inclusive a Esta\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Procuradoria da Rep\u00fablica no \n\nMunic\u00edpio de Rio Grande, no atual cen\u00e1rio de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos da lagoa \n\nMangueira, o \u00f3rg\u00e3o ambiental a n\u00edvel estadual (FEPAM), o qual \u00e9 respons\u00e1vel pelo \n\nfornecimento da outorga de \u00e1gua nesta lagoa, limita-se a exigir a documenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0s \n\n\n\n51 \n\n \n\noutorgas de \u00e1gua a cargo do DRH - SEMA, emitidas de forma individualizada e prec\u00e1ria. A \n\navalia\u00e7\u00e3o integrada do impacto da irriga\u00e7\u00e3o do conjunto de empreendimentos sobre o \n\nmanancial n\u00e3o tem sido poss\u00edvel de execu\u00e7\u00e3o por motivos de sobrecarga dos t\u00e9cnicos, \n\ninsufici\u00eancia e inexigibilidade formal do procedimento. Diz tamb\u00e9m que o modelo de \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos desenvolvido pelo Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas \n\n(IPH) tem sido discutido, por\u00e9m limitou-se a debates a cerca do conte\u00fado t\u00e9cnico, n\u00e3o \n\nocorrendo qualquer tomada de posi\u00e7\u00e3o oficial pela Funda\u00e7\u00e3o sobre a ado\u00e7\u00e3o daquele modelo \n\nde gest\u00e3o como forma de balizamento dos procedimentos de licenciamento ambiental. \n\nAinda de acordo com estes documentos, recentemente, a Ag\u00eancia de Desenvolvimento \n\nda Bacia da Lagoa Mirim (ALM), criou o comit\u00ea de gerenciamento das \u00e1guas federais do \n\nextremo sul do Brasil. Neste contexto, a Ag\u00eancia vem desenvolvendo um modelo de gest\u00e3o \n\ndos usu\u00e1rios das \u00e1guas da lagoa Mangueira, o qual funcionar\u00e1 atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de \n\ncen\u00e1rios de previs\u00e3o para as safras de arroz. Neste tema, t\u00eam sido discutidas junto aos \n\nagricultores as vantagens da ades\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o coletiva, no intuito de chegar-se \n\na ado\u00e7\u00e3o do referido modelo na gest\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da lagoa Mangueira.  \n\nAp\u00f3s algumas reuni\u00f5es com os atores envolvidos neste processo: Instituto de \n\nPesquisas Hidr\u00e1ulicas (IPH/UFRGS), Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Herique \n\nLuiz Rossler (FEPAM), ESEC Taim, agricultores (30 usu\u00e1rios), e Associa\u00e7\u00e3o dos Irrigantes, a \n\n\u00faltima agendou uma reuni\u00e3o para estabelecer a forma de organiza\u00e7\u00e3o a ser por eles adotada, \n\npara ent\u00e3o ser continuado o processo de consolida\u00e7\u00e3o do modelo gest\u00e3o h\u00eddrica para a lagoa \n\nMangueira (BRASIL. MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO FEDERAL, PROCURADORIA DA \n\nREP\u00daBLICA NO MUNIC\u00cdPIO DE RIO GRANDE, INQU\u00c9RITO CIVIL N\u00b0 IC \n\n81192000007/98-37).  \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nFigura 9 - \u00c1rea agr\u00edcola em fase de prepara\u00e7\u00e3o para o plantio. \n\n \n\n \n\nEutrofiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO consider\u00e1vel afastamento que a ESEC Taim possui em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas urbanas \n\nmais adensadas existentes \u2013 Rio Grande e Santa Vit\u00f3ria do Palmar \u2013 garante a aus\u00eancia de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o por despejo de esgotos e dejetos, que na car\u00eancia de tratamento adequado antes \n\nde serem liberados, acabam eutrofizando o meio ambiente, como \u00e9 o caso de  muitas UC e \n\n\u00e1reas naturais que se encontram pr\u00f3ximas de cidades.  \n\nNo entanto, Santos et al. 2008a e Santos et al. 2008b, em estudos dedicados \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas deste ambiente, analisaram fatores qu\u00edmicos da \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\nrelacionada aos canais de irriga\u00e7\u00e3o no uso agr\u00edcola. Os resultados levantam novas quest\u00f5es no \n\npotencial de contamina\u00e7\u00e3o, mostrando que estes canais podem ser potenciais fontes de \n\ntransfer\u00eancia de nutrientes e outros componentes dissolvidos para as lagoas atrav\u00e9s do fluxo \n\nda \u00e1gua subterr\u00e2nea, ressaltando preocupa\u00e7\u00e3o com contamina\u00e7\u00e3o por pesticidas de uso \n\nagr\u00edcola tamb\u00e9m por esta via. \n\n \n\n \n\nPecu\u00e1ria \n\n \n\nDentre os impactos causados pela pecu\u00e1ria, pode-se citar a transmiss\u00e3o de zoonoses \u00e0 \n\nfauna nativa, geralmente prejudicando tamb\u00e9m os processos naturais de regenera\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n53 \n\n \n\nesp\u00e9cies vegetais e a din\u00e2mica do ecossistema (DURIGAN et al, 2006), levando tamb\u00e9m a \n\numa maior compacta\u00e7\u00e3o do solo. A remo\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal de dunas pelo pisoteamento \n\ne pastoreio do gado ou de outras cria\u00e7\u00f5es pode, ao fragilizar a fixa\u00e7\u00e3o desta camada, acionar o \n\nmovimento de migra\u00e7\u00e3o das areias. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 apontado o impacto pela entrada dos animais na UCs, invas\u00f5es causada \n\nprincipalmente pela falta de manuten\u00e7\u00e3o ou acidentes com as cercas. Um exemplo de \u00e1rea \n\ncom a atividade pode ser visto nas Figuras 10 e 11. \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Exemplo de campo nativo sob atividade de pecu\u00e1ria. \n\n \n\n \n\nFigura 11 - Campo nativo livre de pecu\u00e1ria no interior da ESEC Taim: frequentemente alagados nos per\u00edodos de \n\nmaior precipita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\nPresen\u00e7a de esp\u00e9cies invasoras \n\n \n\n \n\nPivello (1999) destaca que a presen\u00e7a de esp\u00e9cies invasoras pode ser uma amea\u00e7a \u00e0 \n\nbiodiversidade, na medida em que estas esp\u00e9cies p\u00f5em em risco a sobreviv\u00eancia de esp\u00e9cies \n\nnativas. O problema se d\u00e1 devido \u00e0 capacidade destas esp\u00e9cies invadirem e modificarem \n\nintensamente as condi\u00e7\u00f5es ambientais do local, tanto por deslocarem as nativas quanto por \n\nalterarem as condi\u00e7\u00f5es de solo, micro-clima, regime de \u00e1gua e de ocorr\u00eancia de inc\u00eandio, e \n\nrecursos alimentares dispon\u00edveis para a fauna. \n\nAssim, pode-se identificar que a atividade de silvicultura de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas nas \n\nlocalidades do entorno da ESEC \u00e9 causa de impacto ambiental na regi\u00e3o. No caso da \n\nplanta\u00e7\u00e3o de Pinus.sp \u00e9 not\u00e1vel a dispers\u00e3o de sementes que germinam formando novas \n\nmudas, provenientes dessas florestas, e que se disseminam em \u00e1reas do entorno, e inclusive, \n\ndentro dos limites da Esta\u00e7\u00e3o.  \n\nObservando-se sob a \u00f3tica da Ecologia da Paisagem, outro impacto causado pelas \n\nflorestas ex\u00f3ticas s\u00e3o o isolamento e a fragmenta\u00e7\u00e3o dos elementos da paisagem natural, \n\ndificultando o fluxo das esp\u00e9cies, principalmente quando n\u00e3o s\u00e3o levadas em conta a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de manejo atrav\u00e9s da previs\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos e estrat\u00e9gias de \n\nbarramento da dispers\u00e3o de sementes, como \u00e9 o caso do entorno da ESEC Taim. \n\nEm alguns casos, as \u00e1reas ocupadas com a silvicultura encontram-se desatualizadas em \n\nrela\u00e7\u00e3o os limites de dist\u00e2ncia estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 303 do CONAMA, que define \n\nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs),  nas margens dos corpos de \u00e1gua naturais. Este \n\nfato ocorre principalmente na \u00e1rea florestada que fica ao sul dos limites da ESEC Taim, onde \n\nestes cultivos frequentemente ocupam terreno de APP, sobre a faixa dos 100m contados a \n\npartir da margem da Lagoa Mangueira. Imagens dos maci\u00e7os florestais podem ser vistas nas \n\nFiguras 12 e 13. \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\nFigura 12 - \u00c1reas de silvicultura em explora\u00e7\u00e3o: Eucalyptus. sp (esq.), Pinnus sp. (dir.). \n\n \n\n \n\nFigura 13 - \u00c1reas de silvicultura de Pinnus.sp na margem leste da lagoa Mangueira. \n\n \n\n \n\nEstradas \n\n \n\n \n\nA rodovia federal BR 471 foi constru\u00edda em finais da d\u00e9cada de 1960, vindo a facilitar \n\no transporte rodovi\u00e1rio e a integra\u00e7\u00e3o da \u00e1rea com a zona sul do estado. Uma das \n\nconseq\u00fc\u00eancias da consolida\u00e7\u00e3o desta via foi a altera\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica h\u00eddrica da regi\u00e3o, \n\ncausando o isolamento de ambientes que antes se relacionavam hidricamente de forma \n\ndiferente (MARTINELLI, 1996). \n\n\n\n56 \n\n \n\nEsta rota \u00e9 respons\u00e1vel tamb\u00e9m pela matan\u00e7a constante de animais por atropelamento. \n\nApesar das a\u00e7\u00f5es mitigat\u00f3rias implementadas, como os t\u00faneis sob a estrada e as telas laterais \n\nde prote\u00e7\u00e3o, que facilitam o deslocamento seguro dos animais entre os dois lados da estrada, o \n\nmonitoramento feito pela equipe da esta\u00e7\u00e3o mostra que o n\u00famero de animais atropelados \n\ncontinua alto (Fig. 14 e 15). Dentre os motivos para isto est\u00e3o a exist\u00eancia da \u201cbarreira de \n\ntela\u201d em apenas um dos lados da via, a falta de manuten\u00e7\u00e3o desta, e o question\u00e1vel grau de \n\nefici\u00eancia das tubula\u00e7\u00f5es aplicadas para fins desta travessia alternativa. Nesta quest\u00e3o, h\u00e1 \n\nainda que se citar o excesso de velocidade praticado pelos ve\u00edculos que trafegam nesta via. \n\nApesar da velocidade m\u00e1xima permitida ser de 60 km/h e da presen\u00e7a de um controlador de \n\nvelocidade em um dos pontos da BR, as velocidades observadas continuam altas e os \n\natropelamentos constantes. Em 2011, mais alguns controladores foram instalados nesta parte \n\nda via.     \n\n \n\n \n\nFigura 14 - Capivaras atropeladas na BR 471. \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\nFigura 15 - T\u00faneis para a passagem de animais sob a via. \n\n \n\n \n\nCa\u00e7a e Pesca  \n\n \n\nA atividade de pesca proporcionada pelas lagoas costeiras na plan\u00edcie do Rio Grande \n\ndo Sul \u00e9 uma fonte importante de subsist\u00eancia e renda para algumas comunidades de \n\npescadores artesanais. Na regi\u00e3o do Taim h\u00e1 presen\u00e7a destas atividades principalmente nas \n\nlagoas Mirim e Mangueira, encontrando-se um maior n\u00famero de pescadores morando na \n\ncomunidade da Capilha, al\u00e9m de outros mais que vivem em n\u00facleos menores as margens da \n\nlagoa Mangueira.  \n\nA atividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o da equipe da ESEC Taim em suas opera\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas \n\nrealizadas na lagoa Mangueira frequentemente flagra o uso de malhas com medidas menores \n\nque as permitidas utilizadas inclusive dentro dos limites da Esta\u00e7\u00e3o (Fig. 16). Sabe-se tamb\u00e9m \n\nda exist\u00eancia da ca\u00e7a furtiva de mam\u00edferos, aves e jacar\u00e9s, sendo esta uma pr\u00e1tica corrente \n\nque ainda n\u00e3o tem a m\u00ednima avalia\u00e7\u00e3o quantitativa do impacto ambiental (BURGER, 2000).  \n\nTais pr\u00e1ticas parecem ser realizadas pelos pr\u00f3prios pescadores da regi\u00e3o, mas tamb\u00e9m \n\npor pessoas de fora da localidade, vindos de cidades do entorno, como Rio Grande e Santa \n\nVit\u00f3ria do Palmar, onde ficam instalados em acampamentos prec\u00e1rios, frequentemente com as \n\nfam\u00edlias, exercendo momentaneamente essas variadas formas de extrativismo (Fig. 17).     \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nFigura 16 - Malhas ilegais apreendidas em opera\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFigura 17 - Acampamento de pescadores nas margens da Lagoa Mangueira. \n\n \n\n \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nDevido ao distanciamento que a ESEC Taim possui em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cidades mais \n\npr\u00f3ximas, Santa Vit\u00f3ria do Palmar, ao sul, e, Rio Grande, ao norte, o crescimento de tais \n\ncidades, aparentemente, n\u00e3o parece representar uma amea\u00e7a direta para a UC. Entretanto, a \n\ngrande extens\u00e3o do Sistema Hidrol\u00f3gico em que o Taim est\u00e1 inserido, faz com que seus \n\n\n\n59 \n\n \n\nlimites se aproximem das cidades, o que pode vir a representar amea\u00e7a de impacto sobre este \n\nambiente se n\u00e3o forem tomadas medidas de precau\u00e7\u00e3o.  \n\nA presen\u00e7a humana que realmente se aproxima bastante da ESEC Taim, e que n\u00e3o \n\npodem ser subestimadas quanto \u00e0 possibilidade de causar impactos ambientais, s\u00e3o as \n\nind\u00fastrias madeireiras e seus respectivos complexos habitacionais. Estas constru\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nlocalizadas a aproximadamente 1,5 a 2 km de dist\u00e2ncia do limite da Esta\u00e7\u00e3o, e sua expans\u00e3o \n\npotencial em dire\u00e7\u00e3o a Unidade s\u00e3o fatores de risco que merecem ser considerados. Os \n\nprincipais impactos previstos nessa situa\u00e7\u00e3o s\u00e3o a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural e a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo e do tr\u00e1fego de ve\u00edculos de carga, como perturbadores da fauna.   \n\n \n\n \n\n5.3 CRIT\u00c9RIOS PARA SELE\u00c7\u00c3O DE ZONA DE AMORTECIMENTO PARA A \n\nESTA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA DO TAIM \n\n \n\n \n\nA busca de crit\u00e9rios para a sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de amortecimento para a ESEC Taim \n\nrevelou-se uma tarefa multifacetada. Os crit\u00e9rios utilizados para a sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\namortecimento para a ESEC Taim foram descritos em tr\u00eas bases principais: a geomorfologia \n\nda regi\u00e3o, a biologia, no \u00e2mbito da Ecologia da Paisagem, e os usos antr\u00f3picos que existem \n\natualmente nas \u00e1reas do entorno da ESEC Taim. \n\nDentre as diversas componentes envolvidas foram consideradas: as caracter\u00edsticas \n\ngeol\u00f3gicas da regi\u00e3o, assim como suas rela\u00e7\u00f5es com a hidrologia do local, buscando-se tratar \n\no sistema hidrol\u00f3gico por inteiro e mesmo com suas oscila\u00e7\u00f5es sazonais; o mosaico das \n\ndiferentes unidades naturais ambientais do entorno, embasando-se nos princ\u00edpios da Ecologia \n\nda Paisagem; as atividades econ\u00f4micas, a malha vi\u00e1ria e as urbaniza\u00e7\u00f5es do entorno; a \n\nadapta\u00e7\u00e3o de limites de amortecimento j\u00e1 existentes na legisla\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, a adapta\u00e7\u00e3o de \n\norienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas da IUCN e do IBAMA para a cria\u00e7\u00e3o de UCs e proposi\u00e7\u00e3o de zonas de \n\namortecimento, respectivamente.  \n\nAl\u00e9m dos crit\u00e9rios, tamb\u00e9m foram consideradas valorosas ao tema, as discuss\u00f5es \n\nrealizadas junto \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da ESEC Taim, na inten\u00e7\u00e3o de aproximar os fatores pr\u00e1ticos do \n\ncotidiano da esta\u00e7\u00e3o a esta proposta de estudo.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\n5.3.1 A an\u00e1lise geomorfol\u00f3gica \n\n \n\n \n\nCrit\u00e9rio \n\nConectividade h\u00eddrica \n\nAmbientes Justificativa \n\nLagoas, Banhados, \u00c1reas \n\ntemporariamente inundadas. \n\nManuten\u00e7\u00e3o da conectividade entre os ecossistemas \n\nque influenciam as condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas da ESEC.  \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise geomorfol\u00f3gica da regi\u00e3o permitiu entender os fatores que formam e que \n\nd\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o ao ambiente natural da ESEC Taim, reconhecendo que a distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nambientes naturais, assim como das atividades econ\u00f4micas, \u00e9, em princ\u00edpio, condicionada \n\npela geologia.  \n\nA exist\u00eancia dos atuais banhados, lagoas, campos, matas nativas, dunas, e mesmo, as \n\n\u00e1reas utilizadas com atividades econ\u00f4micas, foi condicionada pela evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-\n\ngeomorfol\u00f3gica da regi\u00e3o. Essa evolu\u00e7\u00e3o determinou a exist\u00eancia de desn\u00edveis topogr\u00e1ficos, \n\nos quais propiciaram condi\u00e7\u00f5es diferenciadas para o desenvolvimento dos atuais perfis de \n\nsolo, da vegeta\u00e7\u00e3o natural diferenciada segundo essas condi\u00e7\u00f5es e, concomitantemente, nos \n\nhabitats que abrigam e mant\u00eam uma grande diversidade faun\u00edstica. \n\nO conhecimento geol\u00f3gico existente sobre a plan\u00edcie costeira ga\u00facha e, \n\nprincipalmente, sobre a regi\u00e3o do Taim, impulsionado devido aos antigos interesses de \n\ndrenagem da \u00e1rea, e mais tarde, pelo fato de vir a abrigar uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nauxiliam esta an\u00e1lise.  \n\nUma importante contribui\u00e7\u00e3o ao conhecimento da regi\u00e3o foi dada por Martinelli \n\n(1996) e Villanueva et al. (1996), que identificaram a interliga\u00e7\u00e3o e a interdepend\u00eancia de \n\ncertos corpos h\u00eddricos, formando o que chamaram Sistema Hidrol\u00f3gico do Taim, situado nas \n\n\u00e1reas mais baixas do terreno. Essa interliga\u00e7\u00e3o h\u00eddrica tamb\u00e9m pode ser identificada \n\nindiretamente analisando-se o mapa geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico da regi\u00e3o (Tagliani, 2002), \n\ncujas unidades de idade holoc\u00eanica (exceto o campo de dunas atual), abrigam as \u00e1reas mais \n\nbaixas da regi\u00e3o onde est\u00e3o os banhados, arroios e lagoas costeiras.  \n\nTagliani (2002) elaborou um mapa de unidades geoambientais utilizando crit\u00e9rios de \n\nhomogeneidade ambiental, o autor agrupou v\u00e1rias unidades geol\u00f3gicas as quais denominou \n\n\n\n61 \n\n \n\nunidades geoambientais.  Entre tais unidades, constam as \u00e1reas baixas, correspondentes \u00e0s \n\nlagoas costeiras e aos terra\u00e7os lagunares frequentemente inundados ou inund\u00e1veis em \u00e9pocas \n\nde precipita\u00e7\u00e3o mais intensa. Foram agrupadas apenas as unidades existentes na \u00e1rea de \n\nestudo conforme pode ser visto na Figura 18. \n\nA partir disso foi elaborado o primeiro crit\u00e9rio para a sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\namortecimento atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o das \u00e1reas que possuem conex\u00e3o h\u00eddrica. Os \n\nlimites da ESEC Taim n\u00e3o abrangem todo o sistema hidrol\u00f3gico que afeta diretamente o n\u00edvel \n\nda \u00e1gua e as condi\u00e7\u00f5es ambientais de dentro da Esta\u00e7\u00e3o (VILLANUEVA; MARQUES; \n\nTUCCI, 2000). Por isso, \u00e9 importante que essas \u00e1reas fa\u00e7am parte da zona de amortecimento, \n\nvisto que o n\u00edvel da \u00e1gua dos banhados do interior da Esta\u00e7\u00e3o pode ser influenciado mesmo \n\npor a\u00e7\u00f5es situadas distantes desta, como no caso da extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o das \n\nlavouras de arroz. Busca-se com isto garantir a manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas que \n\ninfluenciam os ecossistemas do interior da ESEC Taim, como tamb\u00e9m de seu entorno.        \n\nAssim, de acordo com o mapa geol\u00f3gico e com os estudos hidrol\u00f3gicos do local, os \n\ncompartimentos vinculados hidrologicamente \u00e0 ESEC Taim foram definidos pelas seguintes \n\nunidades geoambientais (Tagliani, 2002): Lagoas, Plan\u00edcie lagunar alagada (banhados), \n\nPlan\u00edcie fluvial (arroios), Cristas praiais litor\u00e2neas (cord\u00f5es litor\u00e2neos) e Cristas praiais \n\nlagunares inund\u00e1veis (margens inund\u00e1veis da lagoa Mirim), como pode ser visto na Figura \n\n19.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n                                                                       \n\n \n\n \n\n                                                                             Figura 18 - Mapa de unidades geoambientais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19 - Mapa das \u00e1reas hidrologicamente conectadas \u00e0 ESEC Taim. \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\n5.3.2 A abordagem da Ecologia da Paisagem \n\n \n\n \n\nCrit\u00e9rios \n\nConectividade e heterogeneidade da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nAmbientes Justificativa \n\nMatas, campos, banhados e dunas. \n\nManuten\u00e7\u00e3o da conectividade entre os ambientes \n\nvisando o equil\u00edbrio ecossist\u00eamico (fluxos g\u00eanicos, \n\nhabitats, etc.).  \n\n\u00c1reas compostas por dois ou mais \n\ntipos de ambientes naturais da \n\npaisagem. \n\nProte\u00e7\u00e3o da alta diversidade biol\u00f3gica dos ambientes \n\ncom tal caracter\u00edstica, pr\u00f3ximos da ESEC. \n\n \n\n \n\n \n\nNesta an\u00e1lise s\u00e3o identificadas quest\u00f5es referentes \u00e0s manchas da paisagem, \u00e0 \n\nheterogeneidade do ambiente, atrav\u00e9s do reconhecimento das diferentes manchas que abriga, \n\no grau de conectividade destas entre si, e tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ESEC Taim, e, por \u00faltimo, a \n\nrepresentatividade dos ambientes do interior da ESEC em rela\u00e7\u00e3o ao seu entorno. \n\nConsiderando-se isto, foi elaborado o crit\u00e9rio de conectividade e heterogeneidade dos \n\nelementos naturais da paisagem (mata nativa, duna, campo, banhado). Este crit\u00e9rio \n\nsuplementa o crit\u00e9rio da conectividade h\u00eddrica, dedicando-se especificamente, atrav\u00e9s do \n\nolhar da ecologia da paisagem, \u00e0s \u00e1reas naturais j\u00e1 abrangidas ou n\u00e3o pelo sistema hidrol\u00f3gico \n\nTaim. Para isso, foram gerados mapas dos ambientes naturais da ESEC e seu entorno, sobre \n\nos quais se analisou a conectividade e a heterogeneidade da paisagem, utilizando-se para isto, \n\nas informa\u00e7\u00f5es contidas no mapa geomorfol\u00f3gico al\u00e9m do mapeamento digital dos ambientes.  \n\nO mapeamento digital da paisagem do entorno da ESEC Taim apontou a presen\u00e7a de \n\nmanchas naturais compostas por mata nativa, banhados, dunas, lagoas e campos, que apesar \n\nde se encontrarem fora de seus limites, apresentam alto grau de conex\u00e3o entre si e com os \n\nambientes naturais do interior da ESEC. Ao observar a posi\u00e7\u00e3o dos fragmentos \n\nremanescentes, \u00e9 not\u00e1vel a tend\u00eancia de conex\u00e3o destes. Exemplo disto \u00e9 facilmente \n\nvisualizado na distribui\u00e7\u00e3o dos banhados (Fig. 20).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n                                                           \n\n \n\n \n\n                                              Figura 20 - Distribui\u00e7\u00e3o dos banhados na \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\nUsa-se o termo \u201ctend\u00eancia de conex\u00e3o\u201d devido a que estas manchas de vegeta\u00e7\u00e3o encontram-\n\nse frequentemente bastante aproximadas umas das outras, mas n\u00e3o necessariamente \n\nconectadas, sendo poss\u00edvel reconhecer o isolamento, que \u00e9 dado por pequenas dist\u00e2ncias, e \n\nque separa em v\u00e1rias manchas um mesmo ambiente. Tal processo de fragmenta\u00e7\u00e3o vem sendo \n\nexercido desde muitos anos pelos diferentes usos e ocupa\u00e7\u00f5es do entorno, principalmente pela \n\natividade de pecu\u00e1ria existente desde a coloniza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, pela silvicultura, agricultura e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estradas.  \n\nNo caso espec\u00edfico das remanescentes florestais de matas nativas, \u00e9 evidente a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o que causa o isolamento destes, separando-os em diferentes manchas, mas que \n\nmesmo assim ainda guardam alto grau ou tend\u00eancia de conex\u00e3o com outras manchas do \n\nmesmo tipo, como pode ser visto no mapa de distribui\u00e7\u00e3o da mata nativa (Fig.21). \n\nConsideramos este um fator importante quanto ao potencial para a restaura\u00e7\u00e3o destes \n\nambientes e seus fluxos no futuro. Isto tamb\u00e9m acontece, em maior ou menor grau, com as \n\n\u00e1reas de banhados, de dunas e de campo, este \u00faltimo, no entanto, sempre com a presen\u00e7a da \n\npecu\u00e1ria.  \n\nDestaca-se ainda a presen\u00e7a de manchas de culturas ex\u00f3ticas (silvicultura e \n\nagricultura) que pelo atual posicionamento e forma interferem negativamente na conex\u00e3o de \n\nambientes naturais do entorno da paisagem da ESEC. No entanto, as \u00e1reas com usos \n\necon\u00f4micos atuais ser\u00e3o melhor discutidas no crit\u00e9rio que se refere aos usos antr\u00f3picos, mas \n\nressaltamos neste momento que os crit\u00e9rios se relacionam e se sobrep\u00f5em uns os outros, sem \n\nserem excludentes.  \n\nTamb\u00e9m foram identificadas as \u00e1reas de maior heterogeneidade existentes no entorno \n\nda Esta\u00e7\u00e3o, entendo-se por estas, os espa\u00e7os compostos por tr\u00eas ou mais diferentes manchas \n\nde ambientes naturais, como: mata nativa, campo, banhado, lagoa e duna, todas muito \n\npr\u00f3ximas umas das outras.  \n\nPor \u00faltimo, foi analisada a distribui\u00e7\u00e3o dos diferentes ambientes naturais no interior \n\ndos limites da ESEC Taim (Fig. 22). Quanto a este aspecto, observou-se a baixa \n\nrepresentatividade da mata nativa em rela\u00e7\u00e3o aos outros ambientes, existindo apenas 30 ha ou \n\naproximadamente 0,001 % em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total da Esta\u00e7\u00e3o (33.815 ha estabelecidos pelo \n\ndecreto de 1978). A baixa representa\u00e7\u00e3o das matas em rela\u00e7\u00e3o aos demais ambientes do \n\ninterior da ESEC chama a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade da conserva\u00e7\u00e3o das matas existentes \n\nfora dos limites da Esta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\n \n\n                                \n\n                    Figura 21 - Distribui\u00e7\u00e3o da mata nativa.\n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\n \n\n                     Figura 22 - Mapa dos ambientes da ESEC Taim. \n\n\n\n69 \n\n \n\nEste fato foi considerado mais uma justificativa da import\u00e2ncia deste crit\u00e9rio, \n\nproporcionando que estes ambientes fossem inclu\u00eddos nos limites das propostas de ZA, assim \n\ncomo tamb\u00e9m influenciou na defini\u00e7\u00e3o dos limites das mesmas. A inclus\u00e3o destas matas na \n\nZA traz uma maior prote\u00e7\u00e3o a este habitat. Al\u00e9m disso, considerando que o plano de manejo \n\ncontempla tamb\u00e9m a zona de amortecimento, isto torna poss\u00edvel que se tomem a\u00e7\u00f5es para \n\nmelhorar a qualidade deste ambiente, onde atrav\u00e9s das negocia\u00e7\u00f5es com os propriet\u00e1rios, \n\ntalvez estas matas possam ser novamente reconectadas, e assim aperfei\u00e7oar o fluxo g\u00eanico das \n\nesp\u00e9cies.       \n\n \n\n   \n\n5.3.3 Os crit\u00e9rios antr\u00f3picos \n\n \n\n \n\nNeste item s\u00e3o descritos e analisados os crit\u00e9rios que de alguma maneira envolvem \n\ncomponentes de car\u00e1ter antr\u00f3pico e abrangem desde a an\u00e1lise dos usos existentes nas \u00e1reas do \n\nentorno do Taim, at\u00e9 quest\u00f5es como a busca de fei\u00e7\u00f5es visualiz\u00e1veis em campo para serem \n\naplicadas na defini\u00e7\u00e3o dos limites e bordas das propostas de ZA.  \n\n \n\n \n\nCrit\u00e9rios Antr\u00f3picos \n\nUsos atuais; \n\n\u00c1reas de prote\u00e7\u00e3o de mananciais; \n\nProximidade da ESEC (Adapta\u00e7\u00e3o do limite de 10 km);  \n\nExist\u00eancia de limites visualiz\u00e1veis em campo; \n\nPresen\u00e7a de patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-cultural; \n\nExist\u00eancia de APP fora do limite dos 10 Km. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n5.3.3.1 Usos atuais \n\n \n\n \n\nUsos  Justificativa \n\nAgricultura, Pecu\u00e1ria, Urbaniza\u00e7\u00f5es, \n\nEstradas, Silvicultura, etc. \n\nImpactos potenciais e a possibilidade dos usos virem \n\na ser melhor regulados para a atenua\u00e7\u00e3o dos seus \n\nefeitos negativos. \n\n \n\n \n\nEste crit\u00e9rio se baseia na an\u00e1lise das atividades antr\u00f3picas existentes no entorno \n\nadjacente \u00e0 ESEC, buscando a identifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os ocupados com agricultura, \n\nsilvicultura, pecu\u00e1ria, estradas e outras urbaniza\u00e7\u00f5es. A inclus\u00e3o das \u00e1reas que possuem \n\nalgum tipo de uso nas \u00e1reas a serem inclu\u00eddas como zona de amortecimento teve o prop\u00f3sito \n\nde possibilitar a regula\u00e7\u00e3o de tais usos de modo a n\u00e3o se tornarem um risco potencial \u00e0 UC, \n\nseja por eventual intensifica\u00e7\u00e3o do uso, seja pela utiliza\u00e7\u00e3o de alguma pr\u00e1tica potencialmente \n\ndanosa. As \u00e1reas adjacentes com agricultura e silvicultura podem ser visualizadas no mapa \n\ncontido no AP\u00caNDICE A.  \n\n \n\n \n\n5.3.3.2 \u00c1rea de prote\u00e7\u00e3o de mananciais \n\n \n\n \n\nAmbientes Justificativa \n\nMargens de lagoas e banhados.   Manuten\u00e7\u00e3o da qualidade dos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n \n\nEste crit\u00e9rio tem o objetivo de incluir as \u00e1reas respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade dos recursos h\u00eddricos. Assim, entende-se que as \u00e1reas que margeiam as lagoas e os \n\nbanhados devam ser tratadas com maior cuidado para se evitar que venham a receber algum \n\ntipo de contamina\u00e7\u00e3o pelas atividades que se encontram pr\u00f3ximas de suas margens. Com este \n\nintuito, foi utilizada uma abordagem em que se englobou os limites j\u00e1 definidos pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o 303 do CONAMA que delimita as APPs  nas margens de lagos e lagoas naturais. \n\n\n\n71 \n\n \n\nA norma especifica uma dist\u00e2ncia m\u00ednima de 100 metros de prote\u00e7\u00e3o para corpos de \u00e1gua \n\ncom mais de 20 ha, situados na zona rural, exatamente o caso das lagoas Mangueira, Flores e \n\nCaiub\u00e1. Estas \u00e1reas foram inclu\u00eddas nos cen\u00e1rio de zona de amortecimento atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o \n\ndas estradas e de outras marcas visuais existentes em campo (crit\u00e9rio tratado no item abaixo). \n\nNo caso do Taim, ao se adotar as estradas associadas ao seu sistema hidrol\u00f3gico, acaba-se j\u00e1, \n\ndeste modo, abrangendo as \u00e1reas de margens destas lagoas, que em grande possuem marcas \n\nvisuais que as circundam. \n\nIncluir as APPs (margens de corpos de \u00e1gua, dunas e outras categorias de APP), \n\ncont\u00edguas a ESEC e seu sistema hidrol\u00f3gico dentro de uma zona de amortecimento, \n\ninicialmente parece ser uma redund\u00e2ncia, visto que estas j\u00e1 est\u00e3o protegidas pela legisla\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, incluir estas \u00e1reas na zona de amortecimento, permitiria que a Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o pudesse controlar e fiscalizar estas \u00e1reas, abrangendo-as no plano de manejo, e, \n\nquando degradadas, recuper\u00e1-las e manej\u00e1-las. De forma diferente, a ESEC n\u00e3o teria \n\ncompet\u00eancia alguma para gerenciar sobre estas \u00e1reas, visto que sua capacidade de atua\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrestrita ao seu interior e ao limite de sua zona de amortecimento.  \n\n \n\n \n\n5.3.3.3 Ado\u00e7\u00e3o de limites visualiz\u00e1veis em campo, quando pr\u00f3ximos aos sistemas e \n\ncompartimentos naturais relacionados \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nLimites Justificativa \n\nBR, estradas, arroios, linha de costa, \n\nmargens de lagoas e canais de \n\nirriga\u00e7\u00e3o. \n\nFacilitadores do manejo quanto aos efeitos da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o para a sociedade.  \n\n \n\n \n\nEste crit\u00e9rio est\u00e1 entre as orienta\u00e7\u00f5es da IUCN para a cria\u00e7\u00e3o de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ser tamb\u00e9m uma das orienta\u00e7\u00f5es do IBAMA para a proposi\u00e7\u00e3o de ZA.  \n\nA ado\u00e7\u00e3o de limites visuais para a defini\u00e7\u00e3o de bordas em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e \n\nZonas de Amortecimento tem por objetivo facilitar o manejo das UCs e suas ZAs, tanto em \n\ntermos da praticidade de identifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas para a fiscaliza\u00e7\u00e3o, como \n\ntamb\u00e9m da divulga\u00e7\u00e3o destes limites para a sociedade. \n\n\n\n72 \n\n \n\nAssim, a partir do mapeamento e an\u00e1lise da paisagem, foram identificados os \n\nseguintes limites: a BR 471, as estradas vicinais, os arroios, os canais de irriga\u00e7\u00e3o e de \n\ndrenagem, a linha de costa e as margens das lagoas.  \n\nRessalta-se tamb\u00e9m, que das muitas marcas visuais existentes na regi\u00e3o, foram \n\nselecionadas apenas as que possu\u00edam alguma rela\u00e7\u00e3o com os outros crit\u00e9rios de \n\namortecimento para a ESEC Taim e seu sistema hidrol\u00f3gico, sendo descartadas as marcas que \n\nn\u00e3o contemplavam alguma rela\u00e7\u00e3o com os crit\u00e9rios previstos. Algumas estradas, extens\u00f5es da \n\nBR 471, e alguns arroios e canais de irriga\u00e7\u00e3o existentes na \u00e1rea de estudo n\u00e3o foram \n\nutilizados devido \u00e0 presen\u00e7a de marcas pr\u00f3ximas consideradas mais apropriadas. As marcas \n\nutilizadas podem ser visualizadas no AP\u00caNDICE A. \n\n \n\n \n\n5.3.3.4 Presen\u00e7a patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-cultural \n\n \n\n \n\nPatrim\u00f4nio hist\u00f3rico-cultural Justificativa \n\nVila da Capilha \n\nEstrat\u00e9gia para envolver a comunidade, pensando-se \n\nna fase da implementa\u00e7\u00e3o, caso haja a possibilidade \n\nde a ZA trazer benef\u00edcios diretos \u00e0 comunidade.   \n\n \n\n \n\nReconhecendo-se o potencial tur\u00edstico que a localidade da \u201cCapilha\u201d abriga, \n\nrepresentado pelos registros arquitet\u00f4nicos do s\u00e9culo XVIII e XIV, como a antiga capela que \n\nhoje d\u00e1 nome \u00e0 localidade, e pela bela paisagem constitu\u00edda por praias lagunares, campos e \n\nmatas nativas, identificou-se a import\u00e2ncia desta \u00e1rea estar presente na zona de \n\namortecimento. Considera-se isto importante para a possibilidade de melhor ordenar e regular \n\nos j\u00e1 vis\u00edveis sinais de ocupa\u00e7\u00e3o urbana no local.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\n5.3.3.5 Proximidade da ESEC (Adapta\u00e7\u00e3o aos limites da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 13/90, 10 km)  \n\n \n\nAmbientes Justificativa \n\n\u00c1reas \n\nimportantes do \n\nEntorno da \n\nEsta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nabrangidas pelos \n\ncrit\u00e9rios acima. \n\nDelimita o avan\u00e7o da ZA sobre grandes extens\u00f5es cont\u00ednuas de \u00e1reas \n\nagr\u00edcolas adjacentes a ESEC;  \n\nPeculiaridades de inser\u00e7\u00e3o da ESEC: faixa estreita de 2 a 6 Km cercada \n\npor \u00e1guas em ambos os lados; \n\n\u00c1rea com presen\u00e7a de ambientes de grande heterogeneidade; \n\nPresen\u00e7a de atividades econ\u00f4micas adjacentes a serem melhor reguladas;  \n\nImprevisibilidade dos usos e atividades econ\u00f4micas a se instalarem no \n\nfuturo; \n\nAbriga \u00e1rea de Urbaniza\u00e7\u00f5es (vilas e ind\u00fastria) que podem crescer em \n\ndire\u00e7\u00e3o a ESEC; \n\nGarante amortecimento para as APPs do entorno (habitats importantes \n\npara esp\u00e9cies da ESEC) visto que estas n\u00e3o possuem zona de \n\namortecimento pr\u00f3pria;  \n\nInstrumento de amortecimento j\u00e1 implantado e conhecido da sociedade. \n\nQuadro 1 - Justificativas para a adapta\u00e7\u00e3o do limite de 10 km. \n\n \n\n \n\nOptou-se por testar a adapta\u00e7\u00e3o de um limite espacial j\u00e1 existente na legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental brasileira pelo fato disto suportar a melhor delimita\u00e7\u00e3o de algumas das \u00e1reas j\u00e1 \n\nindicadas por outros crit\u00e9rios em quest\u00e3o. O limite de 10 km prov\u00e9m da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 13/90, al\u00e9m tamb\u00e9m de ser recomendado pelo Roteiro Metodol\u00f3gico de \n\nPlanejamento do IBAMA como ponto de partida para delimita\u00e7\u00e3o de ZA. \n\n Ao construir um cen\u00e1rio de ZA, algumas das \u00e1reas apontadas pelos crit\u00e9rios de \n\ninclus\u00e3o utilizados necessitam ainda serem delimitadas. Um exemplo \u00e9 o que acontece com os \n\ncrit\u00e9rios que envolvem os usos. A exist\u00eancia de \u00e1reas agr\u00edcolas cont\u00ednuas e extensas, como o \n\ncaso da margem leste da lagoa Mangueira, onde as lavouras v\u00e3o desde as adjac\u00eancias da \n\nESEC at\u00e9 \u00e0s proximidades da cidade de Santa Vit\u00f3ria do Palmar, formando uma mancha \n\nagr\u00edcola de mais de 100 km de extens\u00e3o, exige que seja fixado um limite do avan\u00e7o da ZA \n\nsobre estas \u00e1reas de plantio. \n\nEntretanto, uma das dificuldades da tarefa de definir este limite espacial \u00e9 justamente \n\nsaber qual \u00e9 a dist\u00e2ncia adequada para atenuar os efeitos negativos que as atividades podem \n\n\n\n74 \n\n \n\ncausar. Tamb\u00e9m n\u00e3o se pode negligenciar o fato de que as atividades atuais podem variar em \n\ntecnologia, como tamb\u00e9m, cederem espa\u00e7o para outras no futuro. Uma quest\u00e3o real e que \n\nilustra o problema \u00e9, por exemplo, como saber qual deve ser a dist\u00e2ncia m\u00ednima de \n\nafastamento da Esta\u00e7\u00e3o, para se permitir o controle de pragas agr\u00edcolas pelo m\u00e9todo da aero-\n\nfumiga\u00e7\u00e3o? Esta \u00e9 uma tecnologia que n\u00e3o existia no passado, mas que hoje em dia \u00e9 \n\nutilizada. Como prever as novas inten\u00e7\u00f5es de uso e as novas amea\u00e7as que podem surgir no \n\nfuturo? \n\nAssim, dentre as principais quest\u00f5es que motivaram a adapta\u00e7\u00e3o deste limite \n\nespacial, al\u00e9m, \u00e9 claro, da orienta\u00e7\u00e3o do IBAMA de consider\u00e1-lo como sendo o marco inicial \n\npara a delimita\u00e7\u00e3o da zona de amortecimento, foram:  \n\n \n\n- A necessidade de estipular o limite espacial (dist\u00e2ncia) da zona de amortecimento sobre cada \n\natividade econ\u00f4mica (uma tarefa dif\u00edcil dada a car\u00eancia de estudos de avalia\u00e7\u00e3o de impactos \n\nespec\u00edficos); \n\n- Peculiaridade de inser\u00e7\u00e3o da ESEC Taim, visto que esta se situa entre duas faixas terrestres \n\ncom 5Km de largura m\u00e9dia, cercadas por \u00e1gua em ambos os lados, ou seja, j\u00e1 \u00e9 por natureza \n\num espa\u00e7o confinado e aproximado da Unidade; \n\n- Este limite engloba ambientes de alta heterogeneidade do entorno, os quais, mesmos j\u00e1 \n\nabrangidos pelo crit\u00e9rio de heterogeneidade, tamb\u00e9m ir\u00e3o necessitar algum tipo de \n\ndelimita\u00e7\u00e3o espacial, ou seja, a que dist\u00e2ncia destas \u00e1reas passar\u00e1 o limite da ZA? \n\n- Possibilita garantir amortecimento para as APPs do entorno, as quais oferecem habitats \n\nimportantes para esp\u00e9cies da ESEC, mas que n\u00e3o possuem zona de amortecimento pr\u00f3pria;  \n\n- Inclui \u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00f5es (vilas e ind\u00fastrias) que podem se expandir em dire\u00e7\u00e3o a \n\nEsta\u00e7\u00e3o; \n\n- J\u00e1 \u00e9 um limite de amortecimento conhecido e utilizado na legisla\u00e7\u00e3o brasileira, e marco \n\ninicial de muitas outras zonas de amortecimento no pa\u00eds \n9\n. No caso da ESEC Taim, este limite \n\ntamb\u00e9m se mostra uma dimens\u00e3o espacial em acordo com as propor\u00e7\u00f5es da \u00e1rea da Esta\u00e7\u00e3o, \n\ndiferentemente das UCs de maior tamanho, como algumas na Amaz\u00f4nia, onde 10km \n\nrepresenta pouco ou quase nada em rela\u00e7\u00e3o aos suas \u00e1reas, ou ent\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 UCs muito \n\npequenas, onde os 10 km acabam se tornando uma \u00e1rea enorme em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea da UC. \n\nA partir destas considera\u00e7\u00f5es e, tamb\u00e9m, notando-se o pouco saber existente quanto \n\naos efeitos dessas atividades sobre os processos ecol\u00f3gicos, acredita-se ser v\u00e1lida a adapta\u00e7\u00e3o, \n\n                                                 \n9\n A inclus\u00e3o de \u00e1reas protegidas como APPs, reserva legal, e outras unidades de conserva\u00e7\u00e3o existentes no \n\nentorno, tamb\u00e9m est\u00e3o entre os crit\u00e9rios aconselhado  pelo IBAMA para se estipular ZA \n\n\n\n75 \n\n \n\nno atual momento, deste limite arbitr\u00e1rio, para estabelecer a extens\u00e3o da ZA sobre algumas \n\natividades econ\u00f4micas.      \n\n \n\n \n\n5.3.3.6 Inclus\u00e3o de APPs (\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente), cont\u00ednuas ao Sistema \n\nHidrol\u00f3gico do Taim, situadas al\u00e9m do limite de 10 km \n\n \n\n \n\nAmbientes Justificativa \n\nAPP das Dunas do Albard\u00e3o \n\nNecessidade de manejo da dispers\u00e3o das esp\u00e9cies \n\nex\u00f3ticas sobre estas \u00e1reas do entorno da Esta\u00e7\u00e3o. Dar \n\ncompet\u00eancia a ESEC Taim para realizar ou exigir \n\ndos respons\u00e1veis que o controle seja feito, visto que \n\nesta s\u00f3 pode atuar dentro de seu limite e do de sua \n\nZA.  \n\n \n\n \n\nEste crit\u00e9rio foi utilizado para permitir o controle da UC sobre  APPs adjacentes aos \n\nambientes da ESEC,  fora do limite de 10 km, mas que est\u00e3o sendo impactadas por atividades \n\necon\u00f4micas adjacentes. Este crit\u00e9rio \u00e9 particularmente aplicado \u00e0s extensas dunas situadas \n\nentre o Oceano e a Lagoa Mangueira, ap\u00f3s as \u00e1reas com silvicultura ao sul da ESEC \u2013 as \n\nconhecidas dunas do Albard\u00e3o. Considerando que as dunas s\u00e3o APPs, e que a sua altera\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o \u00e9 permitida, interpretou-se inicialmente que estas \u00e1reas n\u00e3o necessitariam estar na zona de \n\namortecimento, pois se atividades n\u00e3o s\u00e3o permitidas, impactos n\u00e3o deveriam estar existindo, \n\ne assim, ao inclu\u00ed-las, s\u00f3 se aumentava consideravelmente a \u00e1rea da ZA, sem necessariamente \n\nestar amortecendo impactos.  \n\nNo entanto, identificou-se que este campo de dunas, por estar situado pr\u00f3ximo a uma \n\n\u00e1rea com silvicultura, vem sofrendo impacto ambiental devido \u00e0 invas\u00e3o destas esp\u00e9cies \n\nex\u00f3ticas. Algumas das esp\u00e9cies cultivadas pela atividade florestal possuem forte capacidade \n\nde dispers\u00e3o sobre os ambientes vizinhos quando n\u00e3o controladas, e vem alastrando-se sobre \n\naquele campo de dunas, como \u00e9 o caso do Pinus sp. \n\nEsta \u00e1rea j\u00e1 foi reconhecida como patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e arqueol\u00f3gico, e tendo j\u00e1 sido \n\nalterada em seus limites norte e sul por fatores antr\u00f3picos, a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o tornam-se \n\ncada vez mais importantes. Ademais, o potencial tur\u00edstico do local para uma atividade \n\nsustent\u00e1vel \u00e9 grande, devido a sua grande beleza paisag\u00edstica e natureza ainda intocada. Al\u00e9m \n\n\n\n76 \n\n \n\ndisso, o local ainda apresenta importantes s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e paleontol\u00f3gicos, \n\n(BUCHMANN; LOPES; UGRI, 2008).   \n\nFace ao exposto, a inclus\u00e3o dessa \u00e1rea na ZA tem o objetivo de permitir um controle \n\nmais efetivo dos usos e/ou controle das atividades que atualmente suporta, pela pr\u00f3pria UC, \n\nvisando sempre a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental da ESEC Taim. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n\n\n77 \n\n \n\n5.4 CEN\u00c1RIOS DE ZONA DE AMORTECIMENTO PARA A ESEC TAIM E ALGUMAS \n\nDE SUAS IMPLICA\u00c7\u00d5ES  \n\n \n\n \n\nForam desenvolvidos quatro cen\u00e1rios de ZA (0, 1, 2 e 3) para a ESEC Taim. O cen\u00e1rio \n\n0 (Fig. 23) ilustra a \u00e1rea de abrang\u00eancia da ESEC Taim na aus\u00eancia de ZA definida. Neste, foi \n\nelaborada uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das dist\u00e2ncias m\u00ednimas generalizadas de prote\u00e7\u00e3o e \n\nregramento espec\u00edfico para o entorno de UCs, previstas por diferentes instrumentos da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira. A imagem foi constru\u00edda atrav\u00e9s da proje\u00e7\u00e3o destas \u201cdist\u00e2ncias gerais\u201d \n\n(10 km, 3 km e 2 km) para o entorno das UCs, mostrando com evid\u00eancia que estas medidas, \n\nno caso espec\u00edfico do ambiente de inser\u00e7\u00e3o da ESEC Taim, n\u00e3o abrangem a integridade do \n\nSistema Hidrol\u00f3gico em que a Unidade est\u00e1 inserida. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m n\u00e3o envolve outras \n\n\u00e1reas com import\u00e2ncia para a qualidade ambiental da Esta\u00e7\u00e3o, referente aos ambientes \n\nnaturais adjacentes assim como \u00e0s atividades econ\u00f4micas do entorno.   \n\nConsiderando-se isto, foram desenvolvidos os cen\u00e1rios 1, 2 e 3 os quais  foram \n\nelaborados tomando-se como base diferentes crit\u00e9rios e quest\u00f5es referentes na delimita\u00e7\u00e3o de  \n\nZA na ESEC Taim.  \n\nO cen\u00e1rio 1 (Fig.24) foi constru\u00eddo atrav\u00e9s da considera\u00e7\u00e3o dos seguintes crit\u00e9rios: \n\nconectividade e heterogeneidade, marcas visuais, adapta\u00e7\u00e3o do limite de 10 km, patrim\u00f4nio \n\nhist\u00f3rico-cultural e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de mananciais. A proposta incluiu o Sistema \n\nHidrol\u00f3gico quase em sua totalidade, e teve suas bordas delimitadas de acordo com os \n\nreferenciais vis\u00edveis em campo: as estradas, a costa, as margens das lagoas e alguns arroios. O \n\nCen\u00e1rio1 abrange um total de 237.600 ha no entorno da ESEC Taim. \n\n\n\n78 \n\n \n\n                                                            \n\n \n\n                                                Figura 23 - ESEC Taim sem ZA definida: Cen\u00e1rio 0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                 Figura 24 - Zona de Amortecimento: Cen\u00e1rio 1 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\nComo j\u00e1 comentado anteriormente, a escolha dos limites visuais que serviram de base \n\npara a delimita\u00e7\u00e3o das bordas n\u00e3o foi feita atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de marcas que meramente \n\nestavam distribu\u00eddas ao acaso no espa\u00e7o, mas sim, oportunamente, foram selecionadas apenas \n\nas marcas que, de alguma maneira, estavam relacionadas \u00e0 ESEC Taim e a seu Sistema \n\nHidrol\u00f3gico. Confirmou-se a exist\u00eancia de v\u00e1rias estradas, arroios e canais de irriga\u00e7\u00e3o que se \n\ndistribu\u00edam de forma a acompanharem este sistema, margeando-o em maior ou menor \n\nproximidade, resultando que as propostas ficassem facilmente identific\u00e1veis em campo. As \n\nprincipais marcas visuais e elementos utilizados na delimita\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios podem ser \n\nvisualizados no AP\u00caNDICE A. \n\nNa parte norte deste cen\u00e1rio, \u00e1reas do entorno da ESEC e de seu sistema hidrol\u00f3gico \n\nforam abrangidas pelos pol\u00edgonos formados pelas estradas E1, E3, E4, que incluem extens\u00f5es \n\ndo banhado do Ma\u00e7arico e campos associados, e pelo pol\u00edgono formado por E2 e E5, o qual \n\nabrange as lagoas Caiub\u00e1 e Flores, inclu\u00eddo as margens; \u00e1reas de campos e agricultura junto \n\ndas lagoas, al\u00e9m tamb\u00e9m de extens\u00f5es do banhado do Ma\u00e7arico. A parte sul do sistema \n\nhidrol\u00f3gico foi inclu\u00edda atrav\u00e9s do pol\u00edgono formado pelas estradas E6 e E7, o qual inclui a \n\nmargem oeste da lagoa Mangueira, abrangendo por\u00e7\u00f5es de agricultura que v\u00e3o de E6 at\u00e9 \u00e0 \n\nlagoa. A estrada E7 marca o limite sul do avan\u00e7o da ZA.  \n\nNo outro lado da lagoa Mangueira o limite \u00e9 dado pela pr\u00f3pria margem da lagoa (M3). \n\nUm pouco mais ao norte, ainda em mesmo lado, encontra-se o limite da silvicultura (L1), o \n\nqual foi adotado como uma das marcas visuais de delimita\u00e7\u00e3o dado pelo crit\u00e9rio de usos \n\nadjacentes. Al\u00e9m desta, tamb\u00e9m relacionado \u00e0s marcas da parte central do cen\u00e1rio, encontra-\n\nse o arroio (A1), pr\u00f3ximo das \u00e1reas de silvicultura ao norte da ESEC. J\u00e1 do outro lado, \n\npr\u00f3ximo \u00e0 lagoa Mirim, o canal de irriga\u00e7\u00e3o (C1), delimita pol\u00edgonos junto \u00e0 estrada E6 e \u00e0 \n\nBR 471, incluindo \u00e1reas de agricultura adjacentes \u00e0 ESEC. As marcas A1 e C1 refletem a \n\nadapta\u00e7\u00e3o do limite de 10 km da resolu\u00e7\u00e3o CONAMA/90. Delimitando a parte central do \n\ncen\u00e1rio, encontram-se ainda a margem oce\u00e2nica (M2) e a da lagoa Mirim (M1).    \n\nCabe ressaltar a rela\u00e7\u00e3o direta que as marcas visuais guardam com os outros crit\u00e9rios. \n\nPor exemplo: uma vez que as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de mananciais \u2013 as APPs das margens das \n\nlagoas, um dos crit\u00e9rios considerados nesta proposta \u2013, n\u00e3o s\u00e3o f\u00e1ceis de serem identificadas \n\nem campo sem o aux\u00edlio de um instrumento espec\u00edfico para isto, estas foram inclu\u00eddas nas \n\npropostas atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o das marcas visuais que com elas tivessem alguma rela\u00e7\u00e3o de \n\nproximidade. O mesmo tamb\u00e9m foi aplicado aos outros crit\u00e9rios, cujas \u00e1reas abrangidas \n\nnecessitassem ser delimitadas no ambiente. \n\n\n\n81 \n\n \n\nA vantagem de envolver as APPs das margens das lagoas dentro da ZA, \u00e9 de que isto \n\npossa vir a dar legalidade e autonomia para a Esta\u00e7\u00e3o fazer a gest\u00e3o e o controle destas APPs, \n\nque est\u00e3o relacionadas ao seu sistema. Uma desvantagem de incluir as estas \u00e1reas atrav\u00e9s da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das marcas visuais, \u00e9 a de que algumas das estradas adotadas como limite, \n\nacabaram abrangendo partes do campo e da lavoura de arroz que est\u00e3o bem al\u00e9m desta \n\nmedida de prote\u00e7\u00e3o de 100m prevista na lei.  \n\n Por um lado isto pode ser visto como um potencial dos cen\u00e1rios, permitindo que \n\namea\u00e7as ambientais identificadas al\u00e9m dos 100m da APP das margens possam vir a ter \n\nalguma regula\u00e7\u00e3o mais precisa por fazerem parte da ZA, entretanto, por outro, isto poderia \n\ntamb\u00e9m levar os propriet\u00e1rios locais a desgostarem o fato devido terem partes consider\u00e1veis \n\nde suas \u00e1reas abrangidas na ZA, em propor\u00e7\u00f5es que est\u00e3o al\u00e9m do limite definido como APPs.  \n\nEsta quest\u00e3o, entretanto, n\u00e3o necessariamente representa um problema, visto que todos \n\nos cen\u00e1rios s\u00e3o incompletos, pois necessitam ainda serem zoneados. Esta etapa geralmente \u00e9 \n\nfeita no plano de manejo, onde ent\u00e3o s\u00e3o definidos os objetivos e as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a \n\ngest\u00e3o diferenciada de cada uma das zonas da ZA, de acordo com as especificidades de cada \n\numa. Assim, incluir extens\u00f5es vari\u00e1veis de \u00e1reas de lavouras junto \u00e0s margens das lagoas n\u00e3o \n\nsignifica simplesmente que estas ser\u00e3o manejadas como blocos \u00fanicos, onde na defini\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetivos da conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o seriam levadas em conta cada uma destas divis\u00f5es, dist\u00e2ncias e \n\nmedidas espec\u00edficas. \n\nA constru\u00e7\u00e3o desta primeira proposta levou a identifica\u00e7\u00e3o de novas quest\u00f5es e \n\ndemandas, que levaram ao desenvolvimento de outros dois cen\u00e1rios. Ambos tiveram como \n\nbase, o primeiro, por\u00e9m, com a diferen\u00e7a de enfocarem e trazerem diferentes possibilidades.  \n\nInicialmente considerou-se redundante incluir APPs na zona de amortecimento, pois \n\nassim s\u00f3 aumentava-se a \u00e1rea da ZA. Uma destas \u00e1reas s\u00e3o as dunas do Albard\u00e3o. Entretanto, \n\nao se constatar que esta \u00e1rea vem sofrendo devido a dispers\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica \n\nproveniente da silvicultura adjacente, optou-se por inclu\u00ed-las em um segundo cen\u00e1rio. \n\n(Fig.32). \n\nIsto ocorreu atrav\u00e9s da inser\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio: APPs cont\u00ednuas ao Sistema Hidrol\u00f3gico \n\ndo Taim, situadas al\u00e9m do limite de 10 Km, o qual veio a incluir um terreno de \n\naproximadamente 80 Km de extens\u00e3o, que em sua largura m\u00e9dia de apenas 5 Km, separa a \n\nlagoa Mangueira, do Oceano. Acredita-se que ao incluir esta \u00e1rea, fortalece-se a possibilidade \n\nde gest\u00e3o deste ambiente. \n\n \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\n                                                                      Figura 25 - Zona de Amortecimento: Cen\u00e1rio 2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\nDentre os diferentes cen\u00e1rios, este foi o que atingiu maior \u00e1rea (270.100 ha), podendo \n\nser considerado tamb\u00e9m o mais preservacionista e o mais abrangente de todos. Sua diferen\u00e7a \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira proposta est\u00e1 em ter inclu\u00eddo a APP das dunas do Albard\u00e3o. A \u00e1rea foi \n\ninclu\u00edda atrav\u00e9s da adi\u00e7\u00e3o do pol\u00edgono formado pelas marcas visuais E7, M2, M3 e L1, o qual \n\ndelimita esta \u00e1rea espec\u00edfica. Assim, como o Cen\u00e1rio 1, esta proposta inclui a maior parte do \n\nSistema Hidrol\u00f3gico, o qual abriga o banhado do Ma\u00e7arico situado sob os chamados cord\u00f5es \n\nlitor\u00e2neos, uma \u00e1rea j\u00e1 apontada como de extrema import\u00e2ncia para a biodiversidade, e \n\npriorit\u00e1ria para a conserva\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul (BRASIL, 2007).  \n\nAlmejando apresentar uma proposta de ZA com menor tamanho, e, tamb\u00e9m, contrastar \n\na exclus\u00e3o/inclus\u00e3o de \u00e1reas urbanas em zonas de amortecimento, foi desenvolvido o cen\u00e1rio \n\nn\u00famero 3 (Fig.33). Suas principais diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao Cen\u00e1rio 1 est\u00e3o em n\u00e3o incluir \n\nnem a \u00e1rea urbana da vila da Capilha, nem as dunas do Albard\u00e3o, nem os banhados dos \n\ncord\u00f5es litor\u00e2neos, abrangendo do sistema hidrol\u00f3gico  apenas as lagoas de maior tamanho do \n\nentorno: Mangueira, Flores e Caiub\u00e1. \n\nAl\u00e9m disso, considerando tamb\u00e9m que existem processos ativos para a cria\u00e7\u00e3o de \n\nunidade de conserva\u00e7\u00e3o tanto na regi\u00e3o do banhado do Ma\u00e7arico quanto sobre as dunas do \n\nAlbard\u00e3o (BRASIL. MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO FEDERAL, PROCURADORIA DA \n\nREP\u00daBLICA NO MUNIC\u00cdPIO DE RIO GRANDE, IC 81192000007/98-37), acreditou-se ser \n\ninteressante a proposi\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio de ZA onde estas \u00e1reas estivessem j\u00e1 ausentes. \n\nDestaca-se, entretanto, que a \u00e1rea dos cord\u00f5es litor\u00e2neos (ausente nesta proposta) \u00e9 apontada \n\ncomo zona de conserva\u00e7\u00e3o pelo macrozoneamento do Plano Ambiental de Rio Grande \n\n(PLAM) e como priorit\u00e1ria para a conserva\u00e7\u00e3o pelo MMA. \n\n Esta proposta apresentou menor \u00e1rea quando comparado \u00e0s outras (200.600 ha), \n\nmostrando-se o cen\u00e1rio menos abrangente. Um dos aspectos deste foi a inclus\u00e3o apenas \n\nparcial do Sistema Hidrol\u00f3gico Taim, ao ter deixado de fora a \u00e1rea do chamado banhado do \n\nMa\u00e7arico. Assim como no Cen\u00e1rio 1, tamb\u00e9m ficaram de fora as dunas do Albard\u00e3o. \n\nDiferentemente de todos, n\u00e3o foi inclu\u00edda a Vila da Capilha.  \n\n As lagoas da parte norte do sistema foram inclu\u00eddas pelo pol\u00edgono formado pelas \n\nestradas E2 e E5, excluindo-se deste cen\u00e1rio os pol\u00edgonos que abrangem o banhado do \n\nMa\u00e7arico. Al\u00e9m desta tamb\u00e9m foi exclu\u00eddo o pol\u00edgono que inclu\u00eda a Vila da Capilha, formado \n\npelas marcas BR 471, E5 e C2. \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\n                                                                    \n\n \n\n \n\n                                                         Figura 26 - Zona de Amortecimento: Cen\u00e1rio 3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\nA inclus\u00e3o ou n\u00e3o de \u00e1reas urbanas em zonas de amortecimento \u00e9 um fato complexo e \n\nque deve ser melhor discutido ao se tratar destas zonas. O Roteiro de Planejamento do Ibama \n\ndiz que as \u00e1reas urbanas j\u00e1 estabelecidas ou as que foram apontadas como de expans\u00e3o urbana \n\npelo plano diretor do munic\u00edpio, n\u00e3o devem ser inclu\u00eddas em zonas de amortecimento. Nesta \n\nl\u00f3gica, para UCs em meio a \u00e1reas urbanas pode, muitas vezes, ficar quase imposs\u00edvel a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de uma ZA, mostrando que as peculiaridades de cada UC importam muito, e que \n\no tema ainda precisa ser discutido, para melhor conhecimento do potencial desta abordagem. \n\nA inclus\u00e3o da Vila da Capilha na zona de amortecimento da ESEC Taim possui pontos \n\npositivos e negativos. Dentre as vantagens, encontra-se a possibilidade do fortalecimento da \n\nrela\u00e7\u00e3o com esta comunidade, atrav\u00e9s do apoio que a Esta\u00e7\u00e3o poderia oferecer para melhor \n\norganiza\u00e7\u00e3o do turismo e, tamb\u00e9m, para a melhor conserva\u00e7\u00e3o deste patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-\n\ncultural e das qualidades do meio ambiente. Sabe-se tamb\u00e9m que esta atividade est\u00e1 cada vez \n\nmais destacada, e que j\u00e1 leva algumas pessoas a se preocuparem com a especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria do local no futuro. Assim, incluir a comunidade poderia a vir a ser uma estrat\u00e9gia \n\npara o apoio do local, e para o desenvolvimento de uma experi\u00eancia de co-gest\u00e3o desta \u00e1rea. \n\nAl\u00e9m disso, caso haja a possibilidade de a ZA trazer benef\u00edcios diretos a comunidade \n\n(recursos para a melhor estrutura\u00e7\u00e3o do turismo e da comunidade), o envolvimento dessas \n\n\u00e1reas e suas comunidades pode ser visto como uma boa estrat\u00e9gia para o momento de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma ZA na ESEC Taim, visto que isto pode ajudar a obter o apoio pol\u00edtico \n\ndestes grupos.  \n\n Por outro lado, de acordo com a percep\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o da ESEC Taim, h\u00e1 tamb\u00e9m \n\ndesvantagens em se incluir a Vila da Capilha na zona de amortecimento. Isto poderia vir a ser \n\ncausa de impedimentos para o crescimento e desenvolvimento da pr\u00f3pria localidade, visto que \n\ns\u00e3o previstas restri\u00e7\u00f5es sobre a ZA. Al\u00e9m disso, o Art. 49 do SNUC diz tamb\u00e9m que as zonas \n\nde amortecimento, depois de definidas, n\u00e3o podem ser transformadas em \u00e1reas urbanas. Ainda \n\nde acordo com esta, outro aspecto negativo \u00e9 que isto poderia trazer para a ESEC uma s\u00e9rie de \n\nprocedimentos burocr\u00e1ticos referentes ao processo de licenciamento ambiental, pois as \n\natividades de dentro da ZA necessitam passar pelo olhar da Esta\u00e7\u00e3o, e assim, a inclus\u00e3o da \n\nvila, aumentaria esta carga\n10\n\n.   \n\n Outra problem\u00e1tica que surge \u00e9 a aus\u00eancia de defini\u00e7\u00e3o clara de \u00e1reas urbanas, visto \n\nque as urbaniza\u00e7\u00f5es se distribuem no espa\u00e7o com diferentes graus. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio saber \n\n                                                 \n10\n\n Informa\u00e7\u00f5es da dire\u00e7\u00e3o da ESEC Taim.  \n\n\n\n86 \n\n \n\nse uma vila \u2013 como a da Capilha \u2013, pouco adensada e situada na zona rural est\u00e1 classificada \n\ncomo uma \u00e1rea urbana, visto que possui atributos tanto destas como tamb\u00e9m de \u00e1reas rurais. \n\nUm instrumento que se encontra imbricado neste processo \u00e9 o plano diretor dos \n\nmunic\u00edpios, o qual traz j\u00e1 zoneadas as \u00e1reas urbanas. Este ao ser consultado e articulado com \n\nas propostas de ZA, poderia ser usado como base para a exclus\u00e3o das \u00e1reas consideradas \n\nurbanas, princ\u00edpio que faz parte tamb\u00e9m das orienta\u00e7\u00f5es do IBAMA para a delimita\u00e7\u00e3o das \n\nzonas de amortecimento.  Assim, sabendo-se que o plano diretor do munic\u00edpio de Rio Grande \n\nconsidera a Vila do Taim como \u00e1rea urbana, foi testada esta proposta, a qual n\u00e3o incluiu a vila \n\nem seus limites\n11\n\n.  \n\nDentre as caracter\u00edsticas comuns a todos os cen\u00e1rios pode-se citar a aplica\u00e7\u00e3o do \n\ncrit\u00e9rio marcas visuais usado para a delimita\u00e7\u00e3o das bordas e limites, a adapta\u00e7\u00e3o do limite de \n\n10 km, e a inclus\u00e3o das margens das lagoas. As principais diferen\u00e7as ocorreram no extremo \n\nNorte e Sul dos cen\u00e1rios, o que se deu principalmente com a inclus\u00e3o em maior ou menor \n\ngrau do sistema hidrol\u00f3gico, e pela inclus\u00e3o/exclus\u00e3o da vila da Capilha e da APP das dunas \n\ndo Albard\u00e3o. Algumas das principais vantagens e desvantagens dos cen\u00e1rios encontram-se \n\nreunidas na matriz apresentada a seguir. \n\nPor fim, deve-se ainda ressaltar, que da extens\u00e3o abrangida pelos cen\u00e1rios em quest\u00e3o, \n\ngrande parte \u00e9 formada por \u00e1reas j\u00e1 protegidas de alguma forma pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\nnacional, estadual ou municipal. Dentre estas se destacam as \u00e1reas de mata nativa, de \n\nbanhados e de dunas, assim como tamb\u00e9m as lagoas e por\u00e7\u00f5es de suas margens. Estes \n\nambientes encontram-se protegidos no C\u00f3digo Estadual de Meio Ambiente (Lei 11.520 de \n\n2000); Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 303 do CONAMA, a qual trata das APPs; C\u00f3digo Florestal (Lei Federal \n\nn\u00b0 4771 de 1965). Al\u00e9m disso, destaca-se tamb\u00e9m que as lagoas Mangueira, Caiub\u00e1 e Flores \n\ns\u00e3o \u00e1reas de dom\u00ednio do Estado do Rio Grande do Sul e representam uma propor\u00e7\u00e3o \n\nconsider\u00e1vel da \u00e1rea dos cen\u00e1rios apresentados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n11\n\n Os limites para inclus\u00e3o/exclus\u00e3o da vila da Capilha foram definidos pelas marcas visuais de campo e n\u00e3o \n\npelos que est\u00e3o tra\u00e7ados no plano diretor do munic\u00edpio de Rio Grande. \n\n\n\n87 \n\n \n\nVantagens \nCen\u00e1rios \n\n0 1 2 3 \n\nOferece prote\u00e7\u00e3o m\u00ednima generalizada na falta de ZA delimitada; x       \nAbrange todo o sistema hidrol\u00f3gico que influencia a ESEC;   x x   \n\nMaior potencial para a obten\u00e7\u00e3o de apoio da comunidade local;   x x   \nPossui limites visualiz\u00e1veis em campo, facilitando a gest\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o \n\npara a sociedade; \n  x x x \n\nInclui constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas; x x x   \nConsidera a possibilidade da cria\u00e7\u00e3o de outras UCs;       x \nPossui maior potencial para regular usos do entorno;   x x   \nInclui as APPs das margens das lagoas do sistema hidrol\u00f3gico;    x x x \nInclui a APP das dunas do Albard\u00e3o;      x   \n\nInclui grandes por\u00e7\u00f5es de \u00e1reas de dom\u00ednio p\u00fablico ou j\u00e1 protegidas de \n\nalgum modo pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental; \n x x x x \n\nInclui \u00e1reas apontadas como priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o.   x x   \n\nDesvantagens 0 1 2 3 \n\nSitua\u00e7\u00e3o de indefini\u00e7\u00e3o e ocorr\u00eancia de impactos; x       \nInclus\u00e3o parcial do sistema hidrol\u00f3gico; x     x \nInclus\u00e3o de \u00e1rea urbana prevista no plano diretor municipal; x x x   \n\nA ado\u00e7\u00e3o de marcas visuais como limite, envolve extens\u00f5es consider\u00e1veis de \n\n\u00e1reas de particulares;  \n  x x x \n\nA abordagem sist\u00eamica resultou em propostas extensas.   x x x \n   Matriz com as principais vantagens e desvantagens dos cen\u00e1rios de ZA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES  \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o de UCs sob delimita\u00e7\u00f5es inadequadas \u2013 principalmente no que se refere \u00e0 \n\nforma e \u00e0 dimens\u00e3o espacial da \u00e1rea \u2013 estabelecendo Unidades que n\u00e3o abrangem a \n\nintegridade dos espa\u00e7os capazes de determinar ou influenciar as condi\u00e7\u00f5es ambientais no \n\ninterior dos limites, deve ser revista. A ESEC Taim \u00e9 um bom exemplo dessa conduta, tendo \n\nsido estabelecida sob um limite que n\u00e3o abrangeu a integridade do sistema hidrol\u00f3gico que a \n\ninfluencia. Al\u00e9m disso, a forma e dimens\u00e3o do mesmo, ao n\u00e3o incluir ambientes naturais \n\nimportantes para a qualidade ambiental da ESEC, facilita a ocorr\u00eancia de impactos ambientais \n\nsobre a Unidade.   \n\nApontar crit\u00e9rios para a sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de amortecimento em UCs \u00e9 uma tarefa \n\ncomplexa. Os desafios principais est\u00e3o em encontrar crit\u00e9rios que reflitam as peculiaridades \n\ndo ambiente de cada Unidade em particular, quantificar uma s\u00e9rie de processos naturais, que \n\nmuitas vezes s\u00e3o ainda pouco conhecidos, e ainda conseguir aliar isto a necessidade de \n\nencontrar subs\u00eddios que possam ser \u00fateis e verdadeiramente integrados para a tomada de \n\ndecis\u00e3o. \n\nA diversidade de crit\u00e9rios que vem sendo utilizados para a delimita\u00e7\u00e3o de ZAs tanto \n\nno Brasil quanto no exterior, evidenciado pelos v\u00e1rios estudos de caso, mostra a car\u00eancia de \n\num consenso metodol\u00f3gico para a delimita\u00e7\u00e3o destas zonas no pa\u00eds, como tamb\u00e9m \n\ninternacionalmente.  \n\nOs crit\u00e9rios adotados pelo IBAMA s\u00e3o abrangentes, por\u00e9m n\u00e3o oferecem \n\nespecificidades para tratar das \u00e1reas com atividades econ\u00f4micas do entorno, as quais, em \n\nmuitos casos, representam a maior parte do espa\u00e7o do entorno das UCs. Apesar da dificuldade \n\nde se definir um limite sobre tais \u00e1reas, s\u00e3o justamente estas, as que se encontram sob \n\natividades antr\u00f3picas, um dos elementos centrais da gest\u00e3o, ao se tratar de zonas de \n\namortecimento. \n\nReconhecida a complexidade de se apontar bons crit\u00e9rios para a sele\u00e7\u00e3o de ZAs, nota-\n\nse que dificuldade ainda maior encontra-se na tarefa posterior de zone\u00e1-la. \u00c9 neste momento \n\nque devem ser definidas as restri\u00e7\u00f5es de uso sobre as diferentes \u00e1reas j\u00e1 abrangidas pelos \n\ncrit\u00e9rios.  Esta tarefa utiliza-se de \u201ccrit\u00e9rios dentro de crit\u00e9rios\u201d, necessitando de regras \n\nespec\u00edficas para regular os usos dos espa\u00e7os interiores da ZA. \u00c9 um trabalho dif\u00edcil devido \u00e0s \n\nlacunas do conhecimento e \u00e0 incerteza e complexidade inerente aos processos naturais. \n\nA revis\u00e3o da literatura mostrou que os aspectos variados que interv\u00eam na delimita\u00e7\u00e3o \n\ndas zonas de amortecimento ainda precisam ser melhor discutidos e esclarecidos no pa\u00eds, \n\n\n\n89 \n\n \n\ntanto no \u00e2mbito do conceito adotado pela legisla\u00e7\u00e3o nacional, quanto aos crit\u00e9rios que vem \n\nsendo sugeridos para a delimita\u00e7\u00e3o das mesmas.  \n\nIdentificou-se a necessidade de se dar uma maior aten\u00e7\u00e3o ao conceito de ZA visto que \n\na avalia\u00e7\u00e3o destas zonas s\u00f3 pode ser feita observando-se os avan\u00e7os obtidos em rela\u00e7\u00e3o \n\nobjetivos trazidos pelo conceito. N\u00e3o h\u00e1 um consenso quanto aos objetivos esperados das ZAs \n\nno pa\u00eds. Destacam-se as preocupa\u00e7\u00f5es com as restri\u00e7\u00f5es de uso, embora o funcionamento e \n\nsucesso destas zonas estejam diretamente condicionados pelas negocia\u00e7\u00f5es e pelo esfor\u00e7o em \n\nharmonizar usos, tarefa que s\u00f3 parece ser poss\u00edvel se houver facilidades m\u00fatuas, tanto \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o das UCs quanto \u00e0 comunidade envolvida.  \n\nTalvez seja o momento do governo organizar uma discuss\u00e3o a n\u00edvel nacional a \n\nrespeito, \u00e0 semelhan\u00e7a do que foi feito para discutir as regras e detalhes metodol\u00f3gicos para \n\norientar o zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico no pa\u00eds\n12\n\n. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite para fins de estudo de zonas de amortecimento em \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o mostrou-se um instrumental eficiente para este objetivo. O \n\nmapeamento, atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o dos usos e da distribui\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais, bem \n\ncomo o aux\u00edlio visual para a sele\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios capazes de representar a import\u00e2ncia e a \n\ninflu\u00eancia destes usos e ambientes para a UC do Taim, foram extremamente facilitados pela \n\ndisponibilidade de imagens atuais gratuitas e com excelente resolu\u00e7\u00e3o espacial. \n\nAl\u00e9m disso, uma vez que os produtos parciais est\u00e3o georreferenciados, o banco de \n\ndados pode se manuseado, alterado, atualizado e gerar outros cen\u00e1rios na depend\u00eancia apenas \n\ndo consenso a respeito dos crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o a serem utilizados. Essa possibilidade \u00e9 o que \n\ntorna os SIGs uma excelente ferramenta para estudos ambientais e aux\u00edlio \u00e0 tomada de \n\ndecis\u00e3o.  \n\nAssim como o m\u00e9todo utilizado, pensamos que os crit\u00e9rios estabelecidos e discutidos \n\nneste trabalho, apesar de terem sido apontados especificamente para o ambiente do entorno da \n\nESEC Taim, podem ser utilizados em outras UCs do pa\u00eds, salvo, sempre, as peculiaridades do \n\nambiente de inser\u00e7\u00e3o de cada uma destas.           \n\nO enfoque sist\u00eamico na defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios utilizados neste estudo levou a inclus\u00e3o \n\nde \u00e1reas que se encontram bem afastadas da ESEC, mas que direta ou indiretamente \n\ninterferem sobre as condi\u00e7\u00f5es ambientais do interior da Esta\u00e7\u00e3o. Embora, a primeira vista, \n\nisso possa ser motivo de conflitos ainda maiores do que os j\u00e1 existentes, observa-se \n\nclaramente a necessidade urgente de uma revis\u00e3o sobre esse tema. \u00c9 necess\u00e1rio discutir e \n\n                                                 \n12\n\n  Diretrizes Metodol\u00f3gicas para o ZEE do Territ\u00f3rio Nacional (MMA, 2001). \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\nchegar a um consenso sobre a defini\u00e7\u00e3o legal do que \u00e9 uma zona de amortecimento, qual o \n\nobjetivo de seu estabelecimento, quais as regras de uso dentro de tais \u00e1reas, bem como os \n\nmecanismos de negocia\u00e7\u00e3o com os propriet\u00e1rios das mesmas. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 necess\u00e1rio \n\nestabelecer os crit\u00e9rios metodol\u00f3gicos para regrar o zoneamento dessas \u00e1reas, bem como a \n\nprevis\u00e3o de atualiza\u00e7\u00e3o desse zoneamento. \n\nOs cen\u00e1rios desenvolvidos concretizam as primeiras id\u00e9ias para a defini\u00e7\u00e3o de uma \n\nzona de amortecimento para a ESEC Taim, e provavelmente ir\u00e3o iniciar a discuss\u00e3o quanto ao \n\ntema. Tais propostas com certeza subsidiar\u00e3o a ESEC Taim quando esta alcan\u00e7ar o momento \n\nprop\u00edcio para a real delimita\u00e7\u00e3o e estabelecimento de sua zona de amortecimento.   \n\nAcreditamos que o cen\u00e1rio 2 \u00e9 a mais completa das propostas de ZA para a ESEC \n\nTaim desenvolvidas neste trabalho, considerando-se a \u00e1rea referente ao decreto de 1978. Este \n\ncen\u00e1rio apresenta uma configura\u00e7\u00e3o que permite a gest\u00e3o, sob supervis\u00e3o da UC, de todas as \n\n\u00e1reas que integram diretamente a ESEC e seu sistema hidrol\u00f3gico. Al\u00e9m disso, ao incluir as \n\n\u00e1reas urbanas, possibilita desenvolver uma melhor rela\u00e7\u00e3o com comunidade tradicional da \n\nVila da Capilha, a qual se encontra nas adjac\u00eancias da Esta\u00e7\u00e3o. \n\n A constru\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio mais harm\u00f4nico no entorno de uma UC, n\u00e3o depende \n\napenas da an\u00e1lise dos processos de licenciamento ambiental dos empreendimentos em que \n\neste \u00e9 obrigat\u00f3rio. H\u00e1 uma s\u00e9rie de quest\u00f5es que n\u00e3o envolvem o licenciamento, e que s\u00f3 \n\npodem ser atingidas atrav\u00e9s de acordos diretos com a comunidade envolvida. Estas \n\npossibilidades ainda necessitam ser apontadas, e seus mecanismos de implementa\u00e7\u00e3o, melhor \n\nconhecidos e identificados no Brasil. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\nSUGEST\u00d5ES PARA ESTUDOS FUTUROS \n\n \n\n \n\n A an\u00e1lise realizada nesse trabalho concentrou-se nas \u00e1reas emersas sob influ\u00eancia da \n\nESEC Taim, por\u00e9m, ser\u00e1 necess\u00e1rio conduzir estudos para estabelecer crit\u00e9rios para a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de uma zona de amortecimento na lagoa Mirim, em suas adjac\u00eancias ao limite da \n\nEsta\u00e7\u00e3o. A conex\u00e3o h\u00eddrica entre a lagoa Mangueira, banhado do Taim e a lagoa Mirim \n\npermite supor que existam processos f\u00edsicos e ecol\u00f3gicos importantes para a manuten\u00e7\u00e3o do \n\nequil\u00edbrio ecossist\u00eamico e que precisam ser melhor compreendidos.  \n\nAssim como em outras \u00e1reas aqu\u00e1ticas protegidas, a ESEC Taim provavelmente atua \n\ncomo fonte de dispers\u00e3o de organismos, de material em suspens\u00e3o e de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\ndissolvida para a lagoa Mirim. Isto torna necess\u00e1rio que se verifique a import\u00e2ncia destes \n\nlocais de interface para os processos de produ\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, checando a relev\u00e2ncia deste fluxo \n\nna produ\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica nesta \u00e1rea da lagoa Mirim, assim como sua rela\u00e7\u00e3o com a ESEC Taim. \n\nOutro aspecto importante a ser considerado \u00e9 a iminente cria\u00e7\u00e3o de uma hidrovia na \n\nlagoa Mirim \u2013 a referida Hidrovia do Mercosul \u2013 a qual est\u00e1 sendo intensamente discutida no \n\nmomento atual como uma das a\u00e7\u00f5es do governo federal, atrav\u00e9s do PAC 2 (Correio do Povo, \n\n2010). Informa\u00e7\u00f5es da ANTAQ mostram um trecho de quase 280 km de extens\u00e3o naveg\u00e1vel \n\ndentro da lagoa Mirim, onde ainda ser\u00e3o instalados novos portos e outras estruturas \n\nnecess\u00e1rias.  \n\nA nova hidrovia com certeza ir\u00e1 aumentar o potencial de ocorr\u00eancia de novos \n\nimpactos ambientais. A necessidade de se fazer dragagens para estabelecimento e manuten\u00e7\u00e3o \n\nde um canal de navega\u00e7\u00e3o, torna pass\u00edvel a ocorr\u00eancia de acidentes com as cargas \n\ntransportadas, polui\u00e7\u00e3o por escape de \u00f3leo dos navios e por ru\u00eddos dos motores, al\u00e9m de \n\noutras conseq\u00fc\u00eancias. \n\nEntre os assuntos que precisar\u00e3o ser melhor compreendidos para o estabelecimentos \n\ndos crit\u00e9rios de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o para uma eventual zona de amortecimento na lagoa Mirim, \n\nest\u00e3o o entendimento das caracter\u00edsticas da circula\u00e7\u00e3o desta lagoa, da batimetria, e a rela\u00e7\u00e3o \n\ndestes fatores com os processos de produ\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica citados acima. \n\nDevido ao limite espacial de refer\u00eancia da ESEC Taim adotado por este trabalho, n\u00e3o \n\nfoi considerada uma \u00e1rea que, por outro decreto (N\u00b0 92.963 de 1986) faz parte do territ\u00f3rio da \n\nESEC, e que est\u00e1 situada em meio a lagoa Mirim, \u2013 a ilha do Taquari, a qual tamb\u00e9m dever\u00e1 \n\nter definida sua(s) \u00e1rea(s) de amortecimento(s).  \n\n\n\n92 \n\n \n\n A \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico (ARIE) do Pontal dos Latinos, situada em \n\num pontal de deposi\u00e7\u00e3o na margem leste da lagoa Mirim, abre a possibilidade para a \n\ndiscuss\u00e3o de uma zona de amortecimento conjunta com a ESEC Taim, como previsto no \n\nartigo 26 do SNUC, o qual diz que independente das diferen\u00e7as entre as categorias de UCs, a \n\ngest\u00e3o destas deve ser integrada e participativa, e considerando tamb\u00e9m os seus diferentes \n\nobjetivos.       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\nALEXANDRE, B.; CROUZEILLES, R.; GRELLE, C. E. V. How Can We Estimate Buffer \n\nZones of Protected Areas? A Proposal Using Biological Data.  Natureza e Conserva\u00e7\u00e3o \n\n8(2): 165-170, December, 2010. \n\n \n\n \n\nBASTOS C. R. Curso de Direito Administrativo. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1994. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Agencia Nacional de Transportes Aquavi\u00e1rios. O Sistema Hidrovi\u00e1rio Nacional, \n\nPotencialidades e Perspectivas. Murillo de Moraes R. C. Barbosa. Apresenta\u00e7\u00e3o em pdf. \n\nBras\u00edlia 18 set. 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.antaq.gov.br/portal/pdf/palestras/Set07PalestraAlteBarbosa-\n\ncamaraDeputados.pdf>. Acesso em: 14 fev. 2012.  \n\n \n\n \n\nBRASIL. CONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 303, de 20 de mar\u00e7o de 2002. Disp\u00f5e sobre par\u00e2metros, \n\ndefini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res02/res30302.html>. Acesso em: 14 fev. 2012. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Decreto n\u00ba 99.274, de 6 de Junho de 1990. Regulamenta a Lei n\u00ba 6.902, de 27 de \n\nabril de 1981, e a Lei n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981, que disp\u00f5em, respectivamente sobre \n\na cria\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas e \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e sobre a Pol\u00edtica Nacional \n\ndo Meio Ambiente, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Se\u00e7\u00e3o1. 07/06/1990. p. \n\n10887. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/Antigos/D99274.htm>. \n\nAcesso em: 9 jan. 2012. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Instituto Riograndense do Arroz. Governo do Estado do Rio Grande do Sul. \n\nSecretaria da Agricultura, Pecu\u00e1ria, Pesca e Agroneg\u00f3cio. Relat\u00f3rio final de colheita do \n\narroz irrigado no Rio Grande do Sul \u2013 \u00e1reas e produ\u00e7\u00f5es municipais \u2013 safra 2010/2011. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.irga.rs.gov.br>. Acesso em: 13/05/2011.  \n\n \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00b0 9.985, de 18 de junho de 2000. Regulamenta o art. 225, \u00a7 1\u00ba, incisos I, II, \n\nIII, e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nNatureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Se\u00e7\u00e3o 1. 19/07/2000. p. \n\n1.Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9985.ht \n\nm>. Acesso em: 9 jan. 2012. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o \n\nn\u00b0 013/1990. Disp\u00f5e sobre a \u00e1rea circundante, num raio de 10 (dez) quil\u00f4metros, das \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, poder executivo de 28/12/1990. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=110>. Acesso \n\nem: 9 jan. 2012. \n\nhttp://www.antaq.gov.br/portal/pdf/palestras/Set07PalestraAlteBarbosa-camaraDeputados.pdf\nhttp://www.antaq.gov.br/portal/pdf/palestras/Set07PalestraAlteBarbosa-camaraDeputados.pdf\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res02/res30302.html\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/Antigos/D99274.htm\n\n\n94 \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Instituto Brasileiro do Meio Ambiente. Roteiro \n\nMetodol\u00f3gico de Planejamento: Parque Nacional, Reserva Biol\u00f3gica, Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica. \n\nBras\u00edlia, 135 p, 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.icmbio.gov.br/portal/images/stories/imgs-\n\nunidades-coservacao/roteiroparna.pdf>. Acesso em: 14 fev. 2012. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Secretaria de Biodiversidade e Florestas. \n\nDepartamento de \u00c1reas Protegidas. Informe nacional sobre \u00e1reas protegidas no Brasil. \n\nBras\u00edlia: MMA, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mma.gov.br/sitio/index.php?ido=publicacao.publicacoesPorSecretaria&amp;idEstrut\n\nura=146&amp;tipo=3> Acesso em: 30 jan. 2012. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Secretaria de Biodiversidade e Florestas. \u00c1reas \n\nPriorit\u00e1rias para Conserva\u00e7\u00e3o, Uso Sustent\u00e1vel e Reparti\u00e7\u00e3o dos Benef\u00edcios da Biodiversidade \n\nBrasileira. 2007. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. Procuradoria de Rep\u00fablica no Munic\u00edpio de Rio \n\nGrande. Inqu\u00e9rito Civil referente \u00e0 ESEC Taim: IC 81192.000057/97-24, IC \n\n1.29.006.000068/2003-16 e IC 81192000007/98-37. Consulta em jan. de 2011. \n\n \n\n \n\nLOPES, R. P.; UGRI, A.; BUCHMANN, F. S. C. Dunas do Albard\u00e3o, RS. Bela paisagem \n\ne\u00f3lica no extremo sul da costa brasileira. S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do Brasil. 2008. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.unb.br/ig/sigep/sitio003/sitio003.pdf>. Acesso em: 18 jan. 2012. \n\n \n\n \n\nBURGUER, M. I. Situa\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o de banhados e \u00e1reas \n\n\u00famidas da zona costeira. 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.anp.gov.br/brasil-\n\nrounds/round7/round7/guias_r7/sismica_r7/refere/Banhados.pdf>. Acesso em: 6 fev. 2012.  \n\n \n\n \n\nCOSTA, N. M. C.; COSTA, V. C.; SANTOS, J. P. C. Defini\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nfragilidade ambiental, com base em an\u00e1lise multicrit\u00e9rio, em zona de amortecimento de \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o. Encontro de Ge\u00f3grafos da Am\u00e9rica Latina - EGAL. Abril, 2009. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://egal2009.easyplanners.info/area04/4036_Costa_Nadja_Maria_Castilho_da.pdf> \n\nacesso em: 13 out. 2011. \n\n \n\n \n\nDURIGAN, G. et al. Sele\u00e7\u00e3o de fragmentos priorit\u00e1rios para a cria\u00e7\u00e3o de unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do cerrado no Estado de S\u00e3o Paulo. Rev. Inst. Flor., S\u00e3o Paulo, v. 18, n. \n\n\u00fanico, p. 23-37, dez. 2006. \n\n \n\n \n\nEAGLES, P. F. J.; MCCOOL, S. F.; HAYNES, C. D.A. Sustainable Tourism in Protected \n\nAreas: Guidelines for Planning and Management. IUCN Gland, Switzerland and \n\nCambridge, UK. Xv. 183p. 2002. \n\n \n\nhttp://www.icmbio.gov.br/portal/images/stories/imgs-unidades-coservacao/roteiroparna.pdf\nhttp://www.icmbio.gov.br/portal/images/stories/imgs-unidades-coservacao/roteiroparna.pdf\nhttp://www.mma.gov.br/sitio/index.php?ido=publicacao.publicacoesPorSecretaria&amp;idEstrutura=146&amp;tipo=3\nhttp://www.mma.gov.br/sitio/index.php?ido=publicacao.publicacoesPorSecretaria&amp;idEstrutura=146&amp;tipo=3\nhttp://www.anp.gov.br/brasil-rounds/round7/round7/guias_r7/sismica_r7/refere/Banhados.pdf\nhttp://www.anp.gov.br/brasil-rounds/round7/round7/guias_r7/sismica_r7/refere/Banhados.pdf\nhttp://egal2009.easyplanners.info/area04/4036_Costa_Nadja_Maria_Castilho_da.pdf\n\n\n95 \n\n \n\nEBREGT, A.; GREVE, P. Buffer zones and their management. Policy and best practices \n\nfor terrestrial ecosystems in developing countries. International agricultural Centre. National \n\nReference Centre for Nature Management (EC-LNV) International Agricultural Centre \n\n(IAC).Wageningen, the Netherlands.2000. Dispon\u00edvel em:&lt;htttp://www.minlnv.nl> Acesso \n\nem: 12 set. 2011. \n\n \n\n \n\nFORMAN, R. T. T.; GODRON, M. Landscape Ecology. Printed and bound by Quin \u2013 \n\nWoodbine, Inc. 1986. \n\n \n\n \n\nGOMES, A.; TRICART, J.L.F; TRAUTMANN, J. Estudo ecodin\u00e2mico da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica do Taim e seus arredores: plan\u00edcie costeira do Rio Grande do Sul. Editora da \n\nUniversidade: UFRGS. 1987. \n\n \n\n \n\nGOMES, N.; KRAUSE, L. Lista preliminar de r\u00e9pteis da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim. \n\nRevta Br\u00e1s. Zool., S\u00e3o Paulo 1(1):71-77. 1982. \n\n \n\n \n\nGR\u00dcTZMACHER, D. D. et al. Monitoramento de agrot\u00f3xicos em dois mananciais \n\nh\u00eddricos no sul do Brasil. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental. v.12, n.6, \n\np.632\u2013637.2008. \n\n \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES, A. S. et al. Delimita\u00e7\u00e3o de zonas de amortecimento em unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o: o caso da reserva extrativista Aca\u00fa/Goiana. Anais XIV Simp\u00f3sio Brasileiro \n\nde Sensoriamento Remoto, Natal, Brasil, 25-30 abril 2009, INPE, p. 4593-4598. 2009. \n\n \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES, L. S. Morfodin\u00e2mica e Migra\u00e7\u00e3o de Dunas E\u00f3licas na Reserva Ecol\u00f3gica \n\ndo Taim, Litoral Sul do RS. UFRGS. 2005. \n\n \n\n \n\nHAUFF, S. N. Rela\u00e7\u00f5es entre comunidades rurais locais e administra\u00e7\u00f5es de parques no \n\nBrasil: subs\u00eddios ao estabelecimento de zonas de amortecimento. Tese. Curso de P\u00f3s- \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Florestal, \u00e1rea de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, setor de Ci\u00eancias \n\nAgr\u00e1rias, Universidade Federal do Paran\u00e1. 2004. \n\n \n\n \n\nHIDROVIA do Mercosul est\u00e1 contemplada no PAC 2. Correio do Povo. Porto Alegre, 2 abr. \n\n2010. Capa. Cidades. ANO 115. N\u00ba. 184. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.correiodopovo.com.br/Impresso/?Ano=115&amp;Numero=184&amp;Caderno=9&amp;Noticia\n\n=120058>. Acesso em: 14 fev. 2012. \n\n \n\n \n\nHIWASAKI, L. Toward Sustainable Management of National Parks in Japan: Securing \n\nLocal Community and Stakeholder Participation. Environmental Management Vol. 35, No. 6, \n\npp. 753\u2013764. 2005.  \n\n \n\nhttp://www.correiodopovo.com.br/Impresso/?Ano=115&amp;Numero=184&amp;Caderno=9&amp;Noticia=120058\nhttp://www.correiodopovo.com.br/Impresso/?Ano=115&amp;Numero=184&amp;Caderno=9&amp;Noticia=120058\n\n\n96 \n\n \n\nHUGHES, R.; FLINTAN, F. Integrating Conservation and Development Experience: A \n\nReview and Bibliography of the ICDP Literature. London: International Institute for \n\nEnvironment and Development, 2001. \n\n \n\n \n\nLI, W.; WANG, Z.; TANG, H. Designing the buffer zone of a nature reserve: a case study \n\nin Yancheng Biosphere Reserve, China. Biological Conservation. 90 150-165. 1999. \n\n \n\n \n\nMARTINELLI, A. Banhado do Taim. In Tucci, C.E.M (ORG.). Comportamento \n\nHidrol\u00f3gico do Taim. Vol.1. Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas. Porto Alegre: UFRGS, \n\n1996. \n\n \n\n \n\nMARTINO, D. Buffer Zones Around Protected Areas: A brief literature review. Eletric \n\nGreen Journal, Issue 15, 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://escholarship.org/uc/item/02n4v17n >. \n\nAcesso em: 10 jan. 2012. \n\n \n\n \n\nMAS, J. Assessing protected area effectiveness using Surrounding (buffer) areas \n\nenvironmentally similar to the target area. Environmental Monitoring and \n\nAssessment.105: 69\u201380. 2005. \n\n \n\n \n\nMEIRELLES, H.L. Direito Administrativo Brasileiro. 34 ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2008. \n\n \n\n \n\nMILAR\u00c9, E. Direito do ambiente: doutrina, jurisprud\u00eancia, gloss\u00e1rio. 5 ed. S\u00e3o Paulo: \n\nRevista dos Tribunais, 2007. \n\n \n\n \n\nMORSELLO, C. \u00c1reas protegidas p\u00fablicas e privadas: sele\u00e7\u00e3o e manejo. 2\u00b0 edi\u00e7\u00e3o \u2013 S\u00e3o \n\nPaulo: Annablume, 2001. \n\n \n\n \n\nNOGUEIRA, N. P. Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas. Uma saga de ecologia e pol\u00edtica. Editora Empresa \n\ndas Artes, S\u00e3o Paulo. 103p. 1991. \n\n \n\n \n\nOLIVA A. Programa de manejo fronteiras para o Parque Estadual Xixiv\u00e1-Japu\u00ed \u2013 SP. \n\nPriracicaba. 239f. Disserta\u00e7\u00e3o \u2013 Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo \u2013 USP. 2003. \n\n \n\n \n\nPAZ, R. J.; FREITAS, G. L; SOUSA, E. A. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o no Brasil: Hist\u00f3ria e \n\nlegisla\u00e7\u00e3o. Jo\u00e3o Pessoa: Universit\u00e1ria/UFPB, 2006. \n\n \n\n \n\nPIVELLO, V. R. at al. Abundance and distribution of native and alien grasses in a \n\n\u201ccerrado\u201d(Bazilian savanna) Biological Reserve. Biotropica, Vol. 31, No.1, 71-82. 1999.  \n\n\n\n97 \n\n \n\nPRIMEL, E. G. et al. Polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por herbicidas utilizados no cultivo do arroz \n\nirrigado. Quim. Nova, Vol. 28, No. 4, 605-609. 2005. \n\n \n\n \n\nRITTL T. F. Subs\u00eddios para a delimita\u00e7\u00e3o e planejamento territorial de zona de \n\namortecimento do Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira (PETAR). Disserta\u00e7\u00e3o. \n\nEscola superior de agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d. Piracicaba. Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\n2011. \n\n \n\n \n\nSAINT-HILAIRE, A. Viagem ao Rio Grande do Sul: (1820-1821). Belo Horizonte: Ed. \n\nItatiaia; S\u00e3o Paulo, Ed. da Universidade de S\u00e3o Paulo. p 84-85. 1974. \n\n \n\n \n\nSANTOS, H. C. A \u00e1gua no contexto da Zona de Amortecimento. Anais I Semin\u00e1rio de \n\nRecursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Para\u00edba do Sul: o Eucalipto e o Ciclo \n\nHidrol\u00f3gico, Taubat\u00e9, Brasil, 07-09 novembro 2007, IPABHi, p. 223-229. 2007. \n\n \n\n \n\nSANTOS, I. R. et al. Major Ion Chemistry in a Freshwater Coastal Lagoon from \nSouthern Brazil (Mangueira Lagoon): Influence of Groundwater Inputs. Aquat \nGeochem 14:133\u2013146. 2008. \n\n \n\n \n\nSANTOS, I. R. et al. Tracing anthropogenically driven groundwater discharge into a \n\ncoastal lagoon from southern Brazil. Journal of Hydrology: 353, 275 - 293. 2008. \n\n \n\n \n\nSAYER, J. Rainforest buffer zones: Guidelines for protected area managers. Gland, \n\nSwitzerland: IUCN-The World Conservation Union, Forest Conservation Programme. 1991. \n\n \n\n \n\nSCHWARZBOLD, A.; W\u00dcRDIG, N.L. Levantamento de Dados Pret\u00e9ritos da Bacia de \n\nSantos, Regi\u00e3o Costeira do Rio Grande do Sul: Manguezais, Lagoas Costeiras e Marismas: \n\nRelat\u00f3rio Final. Porto Alegre: UFRGS/IB/CE.138p. 1992. \n\n \n\n \n\nSENA SOBRINHO, M. Reconhecimento Geol\u00f3gico dos Banhados do Taim. Boletim \n\nGeogr\u00e1fico do Rio Grande do Sul. Porto Alegre. 6(11):17-25. 1961. \n\n \n\n \n\nSHAFER, C. L. US National Park Buffer Zones: Historical, Scientific, Social, and Legal \n\nAspects. Environmental Management Vol. 23, No. 1, pp. 49\u201373. 1999. \n\n \n\n \n\nTAGLIANI, C. R. A. A minera\u00e7\u00e3o na por\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da plan\u00edcie costeira do Rio Grande \n\ndo Sul: estrat\u00e9gia para a gest\u00e3o sob o enfoque do gerenciamento costeiro integrado. Porto \n\nAlegre: UFRGS, 2002. \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\nTAMBOSI, L. R. An\u00e1lise da paisagem no entorno de tr\u00eas unidades de conserva\u00e7\u00e3o: \n\nsubs\u00eddio para a cria\u00e7\u00e3o de zona de amortecimento. Instituto de Bioci\u00eancias da Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo. 2008. \n\n \n\n \n\nTOMAZELLI, L. J.; VILLWOCK, J. A. O Cenoz\u00f3ico no Rio Grande do Sul: Geologia da \n\nPlan\u00edcie Costeira. In Holz, M. e De Ros, L. F. (ed.). Geologia do Rio Grande do Sul. Edi\u00e7\u00e3o \n\nCIGO/UFRGS. 2000. \n\n \n\n \n\nTUCCI, C.E.M. Introdu\u00e7\u00e3o. In Tucci, C.E.M. (ORG.). Comportamento Hidrol\u00f3gico do \n\nTaim. Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas; Porto Alegre: UFRGS, 1996. \n\n \n\n \n\nVILLANUEVA et al. Simula\u00e7\u00e3o do Sistema Taim. In Tucci, C.E.M. (ORG.). \n\nComportamento Hidrol\u00f3gico do Taim. Vol.1. Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas. Porto \n\nAlegre: UFRGS, 1996. \n\n \n\n \n\nVILLANUEVA, A.O.N., Marques D.M., Tucci C.E.M. The Taim Wetland Conflict: A \n\nCompromise Between Environmental Conservation and Irrigation. Water International, \n\nVolume 25, Number 4, Pages 610-616, December. 2000. \n\n \n\n \n\nVITALLI, P. L.; ZAKIA, M. J. B.; DURIGAN, G. Considera\u00e7\u00f5es sobre a legisla\u00e7\u00e3o \n\ncorrelata \u00e0 zona-tamp\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o no Brasil. Campinas. Ambiente &amp; \n\nSociedade. v. XII, n.1. p. 67-82. jan.-jun. 2009. \n\n \n\n \n\nWELLS, M. P; MCSHANE, T. O. Integrating Protected Area Management with Local \n\nNeeds and Aspirations. Ambio Vol. 33, No. 8, December, 2004. \n\n \n\n \n\nWILD, R. G.; MUTEBI, J. Conservation through community use of plant resources. \n\nEstablishing collaborative management at Bwindi Impenetrable and Mgahinga Gorilla \n\nNational Parks, Uganda. People and Plants working paper 5. Paris: UNESCO, 1996. \n\n \n\n \n\nWILLWOCK et al. Geology of the Rio Grande do Sul Coastal Province. In: Rabassa, J. \n\n(ed.). Quaternary of South America and Antartic Pen\u00ednsula. A.A. Balkema, Rotterdam. 4:79-\n\n97. 1986. \n\n \n\n \n\nVILLWOCK, J.A.; TOMAZELLI, L.J. Geologia Costeira do Rio Grande do Sul. Notas \n\nT\u00e9cnicas, Centro de Estudos de Geologia Costeira e Oce\u00e2nica, UFRGS. Porto Alegre, 8: 1-45. \n\n1995. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\nGLOSS\u00c1RIO  \n\n \n\n \n\n \n\nConceitos da Ecologia da Paisagem \n\n \n\n \n\nPaisagem: espa\u00e7o de terra heterog\u00eaneo composto por clusters de ecossistemas em intera\u00e7\u00e3o, \n\nque se repetem ao longo do espa\u00e7o.   \n\n \n\nMatriz: o mais extenso e mais conectado elemento da paisagem. No caso da regi\u00e3o do Taim, \n\na matriz \u00e9 o campo, apesar de em algumas \u00e1reas devido \u00e0 extens\u00e3o e domin\u00e2ncia das \n\nplanta\u00e7\u00f5es, a matriz pode ser considerada a agricultura. \n\n \n\nManchas da paisagem: s\u00e3o espa\u00e7os que diferem de seu entorno (matriz), variando em tipo, \n\ntamanho e forma, podendo ser naturais ou introduzidos. As naturais, como as formadas pelos \n\nremanescentes das \u00e1reas de matas, campos, dunas, lagoas e banhados, geralmente se \n\ndistribuem na paisagem de acordo com a heterogeneidade da geomorfologia e da distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos ambientais como \u00e1gua e solo e, atualmente, frequentemente encontram-se \n\nimersos em uma paisagem com dist\u00farbios antr\u00f3picos. As manchas introduzidas s\u00e3o em grande \n\nparte as causadoras destes dist\u00farbios, e s\u00e3o representadas em geral pelas \u00e1reas ocupadas com \n\ncultivos agr\u00edcolas e urbaniza\u00e7\u00f5es.      \n\n \n\nCorredores: espa\u00e7os estreitos da paisagem, onde ambos os lados diferem da matriz.   \n\n \n\nHeterogeneidade: quantidade de diferentes elementos da paisagem ao longo de uma extens\u00e3o \n\n(conceito dependente da escala).  \n\n \n\nConectividade: \u00e9 uma medida que possui rela\u00e7\u00e3o oposta \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o, ou seja, \u00e9 o grau de \n\nconex\u00e3o ou continuidade espacial de um mesmo elemento da paisagem, permitindo formar \n\ncorredores. Assim, a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de interrup\u00e7\u00f5es \u00e9 um fator determinante da \n\ncondu\u00e7\u00e3o e do barramento, sendo a conectividade uma das principais medidas para a estrutura \n\nde um corredor. \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \n\n \n\n \n\nAS \u00c1REAS PROTEGIDAS NO BRASIL  \n\n \n\n \n\nNo Brasil as \u00e1reas protegidas s\u00e3o chamadas de UCs \u2013 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 e \n\nfoi com a cria\u00e7\u00e3o do Parque Nacional de Itatiaia, em 1937, que o pa\u00eds passou a possuir \u00e1reas \n\nprotegidas legalmente institu\u00eddas. O tema das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Brasil apresenta \n\nmuitos desafios. De acordo com Paz (2006), h\u00e1 ainda uma grande dist\u00e2ncia entre o ato de \n\ndecretar uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o e a sua efetiva exist\u00eancia. Isto muitas vezes acontece \n\nporque as \u00e1reas s\u00e3o concebidas de maneira n\u00e3o discutida e vertical, consolidando um processo \n\ntorto, que n\u00e3o garante a prote\u00e7\u00e3o dos ambientes. Ainda de acordo com o mesmo autor, nem \n\nmesmo sua perpetua\u00e7\u00e3o no papel est\u00e1 garantida, pois frente a interesses maiores, coletivos ou \n\nn\u00e3o, j\u00e1 houve extin\u00e7\u00f5es de UCs, como o caso dos Parques Nacionais de Paulo Afonso e Sete \n\nQuedas, que foram abolidos para ceder lugar a reservat\u00f3rios de usinas hidrel\u00e9tricas. \n\nAinda neste mesmo contexto, destaca-se que at\u00e9 aproximadamente meados da d\u00e9cada \n\nde 70, as UCs foram criadas sem muito rigor de embasamento t\u00e9cnico-cient\u00edfico (JORGE \n\nP\u00c1DUA, 1977 apud PAZ 2006). Muitas UCs foram cria\u00e7\u00f5es motivadas pela beleza c\u00eanica, ou \n\nent\u00e3o, por uma vontade pol\u00edtica subjetiva de frear a degrada\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas e \n\necossistemas. Outro fator negativo \u00e9 a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o das UCs no territ\u00f3rio, e a representa\u00e7\u00e3o \n\ndesproporcional destas nos diferentes ecossistemas, tamb\u00e9m com ra\u00edzes desta \u00e9poca. Isto fez \n\ncom que algumas regi\u00f5es e biomas do pa\u00eds ficassem esquecidos, passando a maior parte do \n\ns\u00e9culo XX sem \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o, como o caso do Pantanal, da Caatinga e da Amaz\u00f4nia. Esta \n\n\u00faltima, at\u00e9 1974, antes da cria\u00e7\u00e3o do Parque Nacional da Amaz\u00f4nia, possu\u00eda apenas algumas \n\nreservas florestais, que para piorar, eram carentes de a\u00e7\u00f5es de implementa\u00e7\u00e3o local (PAZ, \n\n2006).   \n\nAtualmente, o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC) criado pela lei \n\nN\u00b0 9.985, em junho de 2000, regula as UCs, abrangendo-as na esfera federal, estadual e \n\nmunicipal. Ele \u00e9 o resultado da pol\u00edtica territorial do pa\u00eds, conduzida pelo Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente (MMA), que enquadrou os v\u00e1rios tipos de UCs que existem no pa\u00eds. O c\u00f3digo \n\nnormativo do SNUC apresenta dois grupos: as Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral, com o objetivo \n\nde preservar a natureza, permitindo apenas o uso indireto dos seus recursos naturais; e as \n\n\n\n102 \n\n \n\nUnidades de Uso Sustent\u00e1vel, com o objetivo de compatibilizar a preserva\u00e7\u00e3o com o uso \n\nsustent\u00e1vel de parcela de seus recursos naturais.  \n\nDentre as UCs de Prote\u00e7\u00e3o Integral est\u00e3o: Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica (ESEC) \u2013 categoria a \n\nqual pertence a UC do Taim, foco da aten\u00e7\u00e3o do estudo de caso deste trabalho \u2013, Reserva \n\nBiol\u00f3gica (REBIO), Parque Nacional (PARNA), Monumento Natural (MN) e Ref\u00fagio de \n\nVida Silvestre (REVIS), todas com o objetivo comum de preserva\u00e7\u00e3o da natureza, sendo \n\npermitido apenas o uso indireto dos seus recursos naturais, com exce\u00e7\u00e3o de casos previstos \n\nem lei. J\u00e1 o grupo das UCs de Uso Sustent\u00e1vel \u00e9 composto pelas categorias: \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental  (APA), \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico (ARIE), Floresta Nacional \n\n(FLONA), Reserva Extrativista (RESEX), Reserva de Fauna (REFAU), Reserva de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (RDS) e Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural (RPPN), as \n\nquais, no entanto, t\u00eam objetivo principal de compatibilizar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza com o \n\nuso sustent\u00e1vel de parcela de seus recursos naturais. \n\nEstas categorias s\u00e3o provenientes de esfor\u00e7os da IUCN, iniciado desde a elabora\u00e7\u00e3o da \n\nprimeira \u201clista mundial dos parques nacionais e reservas equivalentes\u201d, endossada em 1962 \n\npela assembl\u00e9ia geral da ONU, a qual representou o embri\u00e3o de uma lista preliminar de \n\ncategorias de \u00e1reas protegidas publicada em 1973. Em 1978, a Comiss\u00e3o sobre Parques \n\nNacionais e \u00c1reas Protegidas da IUCN, publica o documento intitulado \u201cCategorias, \n\nObjetivos e Crit\u00e9rios para as \u00c1reas Protegidas\u201d, propondo um sistema de 10 categorias. Este \n\ndocumento foi amplamente aceito, vindo a tornar-se a base para a cria\u00e7\u00e3o de unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o em muitos pa\u00edses. Paz (2006) \n\n  Atualmente, a IUCN tem sugerido um n\u00famero mais reduzido de categorias de manejo \n\npara as \u00e1reas protegidas. Eagles et al. (2002) apresentam apenas 6 categorias, as quais por sua \n\nvez, diferenciam-se de acordo com os objetivos principais previstos para cada uma delas, tais \n\ncomo: preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, pesquisa cient\u00edfica, turismo e recrea\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, uso \n\nsustent\u00e1vel dos recursos naturais, manuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais, manuten\u00e7\u00e3o de \n\natributos culturais e tradicionais, dentre outros, que embasam esta divis\u00e3o. Esta classifica\u00e7\u00e3o, \n\nde certo modo, reflete-se no Brasil, atrav\u00e9s das categorias previstas no SNUC \u2013 Sistema \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, que as adota de forma bastante similar.    \n\nDe acordo com o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, na \u00faltima d\u00e9cada ouve um incremento \n\nda \u00e1rea submetida \u00e0 prote\u00e7\u00e3o por meio das unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Em 1997 o pa\u00eds possu\u00eda \n\n345 UCs distribu\u00eddas entre as categorias de prote\u00e7\u00e3o integral e de uso sustent\u00e1vel, das quais, \n\n283 protegiam 5,46 % do territ\u00f3rio continental, enquanto que as outras 62 protegiam 0,32 % \n\nda \u00e1rea marinha brasileira. Dez anos ap\u00f3s, em 2007, o Cadastro Nacional de Unidades de \n\n\n\n103 \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o contabilizava um total de 596 UCs, destas, 505 atingiam sua proje\u00e7\u00e3o sobre \n\n10,49 % do territ\u00f3rio continental, enquanto que as outras 91, abrangiam  0,59% da \u00e1rea \n\nmarinha, destacando-se que estes n\u00fameros incluem apenas as UCs das esferas federal e \n\nestadual.    \n\nApesar desta expans\u00e3o das UCs, muitos desafios ainda persistem na implementa\u00e7\u00e3o do \n\nSNUC, pois muitas unidades ainda n\u00e3o t\u00eam as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas necess\u00e1rias para \n\ncumprirem seus pap\u00e9is (MMA, 2007). Este documento coloca que dentre as principais \n\ndemandas est\u00e3o: assegurar sustentabilidade financeira; dotar o sistema de unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o com pessoal em n\u00famero e qualifica\u00e7\u00e3o adequados; providenciar a regulariza\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria das unidades de conserva\u00e7\u00e3o; instituir sistemas estaduais e municipais compat\u00edveis \n\ncom o SNUC; e incrementar a elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de planos de manejo das unidades \n\nde conserva\u00e7\u00e3o, incluindo zonas de amortecimento e corredores ecol\u00f3gicos.       \n\nEm 2006, o Brasil, impulsionado pelos compromissos assumidos na Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (CNUMAD), ao assinar a \n\nConven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica, comprometeu-se com o desenvolvimento de \n\nestrat\u00e9gias, pol\u00edticas, planos e programas nacionais para as \u00e1reas protegidas. Em abril do \n\nmesmo ano, atrav\u00e9s do decreto 5.758, da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, foi institu\u00eddo o Plano \n\nEstrat\u00e9gico Nacional de \u00c1reas Protegidas (PNAP). Este instrumento apresenta uma serie de \n\nprinc\u00edpios e objetivos, que visam auxiliar o estabelecimento de um sistema de \u00e1reas \n\nprotegidas: abrangente, ecologicamente representativo, efetivamente manejado, integrado \u00e0s \n\n\u00e1reas terrestres e marinhas mais amplas, at\u00e9 2015, de acordo com o estipulado pela conven\u00e7\u00e3o \n\n(MMA 2007)."}]}}}