{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05908"}, {"@name": "filename", "#text": "10370_santos_la_dr_assis.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "PLANEJAMENTO PARTICIPATIVO E INTERCESS\u00c3O-PESQUISA COMO DISPOSITIVOS DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O E EMANCIPA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO E DO TRABALHADOR NA SA\u00daDE MENTAL COLETIVA\nASSIS\nPLANEJAMENTO PARTICIPATIVO E INTERCESS\u00c3O-PESQUISA COMO DISPOSITIVOS DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O E EMANCIPA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO E DO TRABALHADOR NA SA\u00daDE MENTAL COLETIVA\nTese apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias e Letras de Assis - UNESP - Universidade Estadual Paulista, para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Psicologia (\u00c1rea de Conhecimento: Psicologia e Sociedade)\nOrientador: Prof. Dr. Ab\u00edlio da Costa-Rosa\nASSIS\nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o (CIP)\nBiblioteca da F.C.L. - Assis - UNESP\nSantos, Liamar Aparecida dos\nS237p Planejamento participativo e intercess\u00e3o-pesquisa como dispositivos de participa\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o do trabalho e do trabalhador na sa\u00fade mental coletiva / Liamar Aparecida dos Santos. Assis, 2011\n95 f. : il.\nTese de Doutorado - Faculdade de Ci\u00eancias e Letras de Assis - Universidade Estadual Paulista.\nOrientador: Prof. Dr. Ab\u00edlio da Costa-Rosa\n1.\tPlanejamento participativo. 2. Sa\u00fade mental. 3. Sa\u00fade p\u00fablica. I. T\u00edtulo.\nCDD 614\nAos meus pais, Jos\u00e9 e Aparecida, in memoriam\nAo Jo\u00e3o, meu marido\nAGRADECIMENTOS\nPrimeiramente a Jesus e aos Amigos Espirituais, por me sustentarem nos momentos de dor, que n\u00e3o foram poucos;\nA todos os trabalhadores e gestores que participaram das oficinas e possibilitaram a constru\u00e7\u00e3o deste trabalho;\nAos amigos do DRS IX Mar\u00edlia, pela contribui\u00e7\u00e3o valorosa na produ\u00e7\u00e3o dos dados relativos ao campo;\nA Maria In\u00eas Guion Borges, pela confian\u00e7a em mim depositada;\nAo Ab\u00edlio da Costa-Rosa, por compartilhar comigo seus conhecimentos e estimular meus pensamentos com suas ideias;\nAo Silvio Yasui, pela valiosa colabora\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o dos dados;\nAo Francisco Hashimoto, pela disposi\u00e7\u00e3o em acolher e compreender o meu trabalho, desde o primeiro momento;\nA Liliane Maria Gomes Torres, por seu amor e carinho permanentes;\nA Sandra El\u00eddia Gomes Torres e Ana El\u00eddia Torres, pela disposi\u00e7\u00e3o em me ajudar em qualquer circunst\u00e2ncia;\nAo meu sogro e minha sogra, que cozinharam muito para mim, nesse per\u00edodo;\nA minha irm\u00e3 e meus sobrinhos, pelo carinho;\nMinha Gratid\u00e3o\nA parteira\nImagina-te como uma parteira. Acompanhas o nascimento de algu\u00e9m, sem exibi\u00e7\u00e3o ou espalhafato. Tua tarefa \u00e9 facilitar o que est\u00e1 acontecendo. Se deves assumir o comando, faze-o de tal modo que auxilies a m\u00e3e e deixes que ela continue livre e respons\u00e1vel. Quando nascer a crian\u00e7a, a m\u00e3e dir\u00e1 com raz\u00e3o: n\u00f3s tr\u00eas realizamos esse trabalho. (Lao Ts\u00e9)\nSANTOS, L. A. Planejamento participativo e intercess\u00e3o-pesquisa como dispositivos de participa\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o do trabalho e do trabalhador na sa\u00fade mental coletiva. 2011.95f. Tese (Doutorado em Psicologia) - Faculdade de Ci\u00eancias e Letras, Universidade Estadual Paulista, Assis, 2011.\nRESUMO\nO presente trabalho enfatiza um modo de fazer na sa\u00fade mental coletiva, seja na produ\u00e7\u00e3o do \u201cconhecimento vivo\u201d (ROGGERO, 2009), seja na organiza\u00e7\u00e3o do cuidado ou na gest\u00e3o, por meio de oficinas de Planejamento Participativo e da Intercess\u00e3o-Pesquisa. Esse modo de inser\u00e7\u00e3o na pr\u00e1xis de transforma\u00e7\u00e3o da realidade e de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre ela se assenta na solidariedade, na constru\u00e7\u00e3o coletiva, na busca da emancipa\u00e7\u00e3o dos sujeitos envolvidos nesses processos, e se orienta em pressupostos que se diferenciam frontalmente do modo de fazer que deriva do sistema do Capital. Embora estejamos no contexto de uma produ\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, que \u00e9 o das pol\u00edticas p\u00fablicas no campo da sa\u00fade mental, entendemos que o grande desafio de forjar novas formas de sociabilidade e de novos modos de fazer, que n\u00e3o estejam sob a reg\u00eancia do capital, passa necessariamente pelo processo de autoemancipa\u00e7\u00e3o do trabalho e n\u00e3o pode restringir-se ao \u00e2mbito da pol\u00edtica, ou promulga\u00e7\u00e3o de Leis. A experi\u00eancia que aqui apresentamos se localiza na perspectiva de enfrentar esses desafios de constru\u00e7\u00e3o de outros modos de produzir/fazer, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de protagonismo, de maneira que os profissionais da sa\u00fade possam reconhecer o conhecimento demandado por suas pr\u00e1ticas, participando tamb\u00e9m do processo de produ\u00e7\u00e3o desse conhecimento. Dessa maneira, \u00e9 fundamental aos gestores e trabalhadores da sa\u00fade mental coletiva a apropria\u00e7\u00e3o de ferramentas que ajudem a viabilizar a participa\u00e7\u00e3o como express\u00e3o de cidadania ativa que o processo de planejamento participativo e a intercess\u00e3o-pesquisa proporcionam, pois ambos relacionam o fazer com a reflex\u00e3o te\u00f3rica e integram a dimens\u00e3o imediata com a estrat\u00e9gia \u00e9tico-pol\u00edtica, possibilitando a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento que vai al\u00e9m do modo de produ\u00e7\u00e3o do capital.\nPALAVRAS CHAVE : Planejamento Participativo. Sa\u00fade P\u00fablica. Sa\u00fade Mental.\nSANTOS, L. A. Participatory planning and intercession-research as a device of participation and emancipation of labor and collective mental health worker. 2011.95 f. PhD (thesis in Psychology) - Faculdade de Ci\u00eancias e Letras, Universidade Estadual Paulista, Assis, 2011.\nABSTRACT\nThis work emphasizes a way of making in the collective mental health, either in the production of \"living knowledge\" (ROGGERO, 2009), either in the organization of care or management, through workshops on Participatory Planning, and Intercession-Research. This mode of insertion into the praxis of changing the reality and the production of knowledge about it is based on solidarity, on the collective construction, in the quest for emancipation of the subjects involved in these processes, and is oriented by assumptions that frontally differ from the way of making which derives from the Capital system. Although we are in the context of a specific production, which is the public policy in the field of mental health, we understand that the great challenge of devising new forms of sociability and new ways of making, which are not under the domination of capital, will necessarily go through the process of self-emancipation of labor and cannot be restricted to the realm of politics, or enactment of laws. The experience presented here lies in the prospect of facing these challenges of building other ways of producing / making, by creating protagonism, so that health professionals can recognize the knowledge demanded by their practices, also participating in the process of production of this knowledge. Thus, it is essential for managers and collective mental health workers the ownership of tools that help the feasibility of participation as an expression of active citizenship that the participatory planning process and intersection-research provide, as both relate the making to the theoretical study and integrate the immediate dimension with the ethical-political strategy, enabling the production of knowledge that goes beyond the mode of production of capital.\nKEYWORDS: Participatory Planning. Public Health. Mental Health\nSUM\u00c1RIO\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O....................................... 14\n2.\tPLANEJAMENTO E INTERCESS\u00c3O-PESQUISA COMO\nDISPOSITIVOS DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O..................... 27\n2.1\tA INTERCESS\u00c3O-PESQUISA........................... 27\n2.2\tPLANEJAMENTO PARTICIPATIVO....................... 31\n3.\tO M\u00c9TODO ZOPP - ZIEL ORIENTIERTE PROJEKT PLANUNG.. 44\n3.1\tFASE DAS AN\u00c1LISES................................ 47\n3.2\tFASE DA SISTEMATIZA\u00c7\u00c3O DO PLANEJAMENTO........... 49\n3.3\tAVALIA\u00c7\u00c3O DOS RISCOS............................. 51\n3.4\tDEFINI\u00c7\u00c3O DOS CUSTOS E INSUMOS................... 51\n3.5\tMOMENTO DOIS - A GEST\u00c3O DO PLANO................. 51\n4.\tO PROCESSO DE PLANEJAMENTO DAS DIRETRIZES REGIONAIS\nPARA A SA\u00daDE MENTAL NO DRS-IX MAR\u00cdLIA............ 54\n4.1\tPRODU\u00c7\u00c3O DAS OFICINAS............................ 58\n4.2\tPROBLEMAS PRIORIZADOS............................ 58\n4.3\tPROPOSI\u00c7\u00d5ES/OBJETIVOS APRESENTADOS............... 59\n4.4\tALTERNATIVAS PRODUZIDAS.......................... 60\n4.5\tDIRETRIZES PRODUZIDAS............................ 60\n5.\tCAMPO DA INTERCESS\u00c3O-PESQUISA.................... 61\n5.1\tDADOS DEMOGR\u00c1FICOS DO CAMPO...................... 61\n5.2\tPERFIL SOCIOECON\u00d3MICO............................ 65\n6.\tORGANIZA\u00c7\u00c3O DO SISTEMA \u00daNICO DE SA\u00daDE REGIONAL.... 67\n6.1\tCOLEGIADO DE GEST\u00c3O REGIONAL DE ADAMANTINA....... 68\n6.2\tCOLEGIADO DE GEST\u00c3O REGIONAL DE ASSIS............ 68\n6.3\tCOLEGIADO DE GEST\u00c3O REGIONAL DE MAR\u00cdLIA.......... 69\n6.4\tCOLEGIADO DE GEST\u00c3O REGIONAL DE OURINHOS......... 70\n6.5\tCOLEGIADO DE GEST\u00c3O REGIONAL DE TUP\u00c3............. 71\n7.\tATEN\u00c7\u00c3O PRIM\u00c1RIA \u00c0 SA\u00daDE NO DRS-IX MAR\u00cdLIA....... 72\n8.\tUTILIZA\u00c7\u00c3O DO SISTEMA \u00daNICO DE SA\u00daDE NO DRS-IX\nMAR\u00cdLIA........................................ 73\n9.\tDADOS EPIDEMIOL\u00d3GICOS........................... 74\n10.\tPROGRAMA\u00c7\u00c3O PACTUADA INTEGRADA (PPI)............ 75\n11.\tPARTICIPANTES NA PRODU\u00c7\u00c3O DOS DADOS DA PESQUISA.\t77\n12.\tPROCEDIMENTO.................................... 77\n12.1\tTRATAMENTO DOS DADOS PRODUZIDOS NAS OFICINAS. 77\n13.\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O DA INTERCESS\u00c3O-PESQUISA..\t79\n13.1\tCATEGORIAS DE LEITURA DOS DADOS.............. 79\n14.\tCONCLUS\u00d5ES...................................... 89\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS..................... 92\nLISTA DE QUADROS\nQUADRO 01\nQUADRO 02\nQUADRO 03\nQUADRO 04\nCONFIGURA\u00c7\u00c3O DAS PR\u00c1TICAS EM SA\u00daDE MENTAL DO MODO ASILAR E ESTRAT\u00c9GIA ATEN\u00c7\u00c3O PSICOSSOCIAL....\nCATEGORIAS RELATIVAS AOS DESENHOS ORGANIZATIVOS DOS MUNIC\u00cdPIOS.................\nCATEGORIAS RELATIVAS AO MODO DE OPERAR AS A\u00c7\u00d5ES DE SA\u00daDE MENTAL........................\nCATEGORIAS RELATIVAS AO CONHECIMENTO PRODUZIDO NAS OFICINAS......................\n20\n79\n82\nLISTA DE MAPAS\nMAPA 01 LOCALIZA\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA DO DRS IX MAR\u00cdLIA, 2010... 62\nMAPA 02 MUNIC\u00cdPIOS QUE COMP\u00d5EM O DRS IX MAR\u00cdLIA, 2010.... 63\nMAPA 03 DADOS DE POPULA\u00c7\u00c3O DO DRS IX MAR\u00cdLIA, 2010....... 64\nMAPA 04 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DOS MUNIC\u00cdPIOS PELO IPRS - ANO 2008. 66\nMAPA 05 MUNIC\u00cdPIOS DO DRS IX MAR\u00cdLIA SEPARADOS POR\nMICRORREGI\u00d5ES.................................... 67\nLISTA DE FIGURAS\nFIGURA 01 PIRAMIDE ET\u00c1RIA DO DRS IX MAR\u00cdLIA, 2010.\n64\nLISTA DE TABELAS\nTABELA 01- N\u00daMERO DE INTERNA\u00c7\u00d5ES POR RESID\u00caNCIA POR CAP\u00cdTULOS DA CID- 10 POR REGI\u00c3O DE SA\u00daDE NO ANO DE 2010................................................ 74\nTABELA 02- PROCEDIMENTOS DE TERAPIA QUE INCLUEM SA\u00daDE\nMENTAL PACTUADOS PARA O COMPLEXO HC MAR\u00cdLIA  76\n1-\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nO presente trabalho enfatiza um modo de fazer na sa\u00fade mental coletiva, seja na produ\u00e7\u00e3o do \u201cconhecimento vivo\u201d (ROGGERO, 2009), seja na organiza\u00e7\u00e3o do cuidado ou na gest\u00e3o. Esse modo se assenta na solidariedade, na constru\u00e7\u00e3o coletiva e na busca da emancipa\u00e7\u00e3o dos sujeitos envolvidos nesses processos, orientando-se em pressupostos que se diferenciam frontalmente do modo de fazer derivado do sistema do Capital.\nSegundo M\u00e9sz\u00e1ros (2002), o sistema do capital tem elementos constitutivos que h\u00e1 muitos s\u00e9culos est\u00e3o presentes na hist\u00f3ria, tais como o capital monet\u00e1rio e mercantil e a produ\u00e7\u00e3o de mercadorias que se encontravam em outros sistemas espec\u00edficos de controle da organiza\u00e7\u00e3o social.\nEmbora o capitalismo seja o sistema sob o qual este se desenvolve, em toda a sua plenitude, ele n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico sistema poss\u00edvel para a realiza\u00e7\u00e3o do capital, uma vez que outras formas hist\u00f3ricas j\u00e1 o antecederam e o precederam.\nJ\u00e1 existia capital antes da generaliza\u00e7\u00e3o do sistema capitalista, da mesma maneira que foi poss\u00edvel observar sua continuidade, no sistema sovi\u00e9tico, constituindo o que M\u00e9sz\u00e1ros (2002) denomina \u201csistema de capital p\u00f3s-capitalista\u201d. Os pa\u00edses do bloco sovi\u00e9tico, embora tivessem uma configura\u00e7\u00e3o p\u00f3s-capitalista, n\u00e3o conseguiram desconstruir o sistema sociometab\u00f3lico do capital e romperem com a subordina\u00e7\u00e3o estrutural do trabalho e a submiss\u00e3o dos trabalhadores ao processo de extra\u00e7\u00e3o de mais-valia politicamente mediado, por meio de um Estado autorit\u00e1rio.\nEsse sistema \u00e9 insidioso e abrangente e seu n\u00facleo constitutivo \u00e9 formado pela tr\u00edade capital, trabalho e Estado, sendo que estes tr\u00eas pilares fundamentais s\u00e3o intrinsecamente constitu\u00eddos e inter-relacionados, tornando-se imposs\u00edvel super\u00e1-lo sem a transforma\u00e7\u00e3o do trip\u00e9 que comp\u00f5e o sistema, ou seja, ao se intervir em um, tem-se que necessariamente provocar mudan\u00e7as em todos os outros.\nNo entanto, foi com o advento do capitalismo que o capital p\u00f4de instalar-se como um sistema social global, garantindo seu dom\u00ednio como produ\u00e7\u00e3o generalizada de mercadorias.\nNesse sistema, os sujeitos s\u00e3o gradualmente reduzidos e transformados em meros custos de produ\u00e7\u00e3o e for\u00e7a de trabalho necess\u00e1ria. O capital modifica o trabalho vivo em uma mercadoria comercializ\u00e1vel, igual a qualquer outra, submetendo-a a determina\u00e7\u00f5es desumanizadoras do expansionismo econ\u00f4mico.\nEsse modo de produ\u00e7\u00e3o ou sociometabolismo, na vis\u00e3o de M\u00e9sz\u00e1ros (2002), abandona todas as considera\u00e7\u00f5es \u00e0s necessidades humanas como ligadas \u00e0s limita\u00e7\u00f5es dos \u201cvalores de uso\u201d n\u00e3o quantific\u00e1veis, sobrepondo a estes \u00faltimos o imperativo fetichizado do \u201cvalor de troca\u201d quantific\u00e1vel e sempre em expans\u00e3o, sendo esta a forma pela qual emergiu e superou os sistemas antecedentes.\nDessa maneira, inaugura-se uma sociabilidade fundada sobre o dom\u00ednio das coisas e sobre a depend\u00eancia das pessoas.\nAssim se constitui o sistema capitalista como o conhecemos, com seu modo de extra\u00e7\u00e3o de sobretrabalho como mais-valia estritamente ligada \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o, sua expans\u00e3o orientada e dirigida pela acumula\u00e7\u00e3o e sua estrutura hier\u00e1rquica de subordina\u00e7\u00e3o do trabalho ao capital, do qual retira totalmente o poder de tomar decis\u00f5es, tornando-se essencialmente um sistema antag\u00f4nico. Esse antagonismo estrutural prevalece em todo lugar, do menor espa\u00e7o para a produ\u00e7\u00e3o social da vida, \u00e0s estruturas mais amplas, abarcando as rela\u00e7\u00f5es reprodutivas mais abrangentes.\nDiferentemente dos modos de organiza\u00e7\u00e3o social anteriores, que de alguma forma ainda buscavam o atendimento das necessidades sociais, esse sistema expande-se de maneira ilimitada, tornando-se incontrol\u00e1vel. Tanto a social-democracia, atrav\u00e9s das ideias de Keynes, ou seja, do estado de bem-estar social, quanto a alternativa de tipo sovi\u00e9tico n\u00e3o obtiveram sucesso na busca de control\u00e1-lo, e tal l\u00f3gica torna o sistema do capital essencialmente destrutivo. Essa incontrolabilidade, que se acentuou no capitalismo contempor\u00e2neo, leva, segundo o referido autor, a uma redu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de utiliza\u00e7\u00e3o dos bens que produzimos. Ainda de acordo com M\u00e9sz\u00e1ros (2002), o capital n\u00e3o trata valor de uso e valor de troca como separados, mas de um modo que o dom\u00ednio do valor de uso pelo valor de troca subordina radicalmente um ao outro, com enfraquecimento do primeiro. Essa tend\u00eancia decrescente do valor de uso das mercadorias, ao reduzir sua durabilidade e, assim, apressar a sua reprodu\u00e7\u00e3o, tem-se constitu\u00eddo num dos principais mecanismos pelos quais o capital vem atingindo seu\nimenso crescimento, ao longo da hist\u00f3ria, ao mesmo tempo em que acentua o excesso e a efemeridade.\nCom a globaliza\u00e7\u00e3o, ou em outras palavras, a competi\u00e7\u00e3o e a concorr\u00eancia entre os capitais, observa-se em escala global o aumento da produ\u00e7\u00e3o, do consumo sup\u00e9rfluo, do desemprego, da precariza\u00e7\u00e3o do trabalho e de fracos v\u00ednculos entre trabalhadores e seus espa\u00e7os/processos de trabalho, ocasionando graves consequ\u00eancias na rela\u00e7\u00e3o org\u00e2nica entre homem e tecnologia, orientada pela organiza\u00e7\u00e3o social submetida aos padr\u00f5es do capital e do sistema produtor de mercadorias.\nEssa caracter\u00edstica marcante do sistema assentado no capital, de a expans\u00e3o n\u00e3o se nortear pela satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas, mas pela expans\u00e3o do capital como um fim em si, serve \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de um sistema que n\u00e3o poderia sobreviver sem afirmar seu poder como um modo de reprodu\u00e7\u00e3o ampliado, exatamente para que n\u00e3o seja percebida a sua destrutividade.\nPara M\u00e9sz\u00e1ros (2002), o capitalismo pode ser derrubado por um ato pol\u00edtico, mas n\u00e3o a l\u00f3gica que preside o capital, nem o Estado, nem a divis\u00e3o hier\u00e1rquica do trabalho, cujas vig\u00eancias podem repor o sistema capitalista.\nO tr\u00edplice complexo constituinte da no\u00e7\u00e3o de capital, conforme esse autor, articula, tamb\u00e9m, um novo conceito de Estado como parte estrutural do pr\u00f3prio sistema de reprodu\u00e7\u00e3o daquele, superando, assim, a compreens\u00e3o dicot\u00f4mica entre os mesmos, como elemento superestrutural da sociedade burguesa.\nNesse sentido, o Estado contempor\u00e2neo \u00e9 uma estrutura pol\u00edtica que se pode compreender subordinada ao capital, condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para sua convers\u00e3o num sistema vi\u00e1vel para a sua reprodu\u00e7\u00e3o, expressando um momento constitutivo de sua concretude.\n\u00c9 quase imposs\u00edvel pensar o Estado contempor\u00e2neo sem o capital, que \u00e9 o seu real fundamento. Este, por sua vez, precisa do Estado como complemento, \u00e0 medida que n\u00e3o pode prescindir de interven\u00e7\u00e3o permanente para o funcionamento de seu complexo metab\u00f3lico.\nTal como em outros tempos, o Estado continua como assegurador da propriedade e instrumento para colocar a trabalhar todos aqueles que \u201c[...] precisam do trabalho para viver\u201d (ANTUNES, 2008).\nO Estado capitalista precisa assumir um papel intervencionista, em todos os planos da vida social, promovendo e administrando o consumo destrutivo e a perda da riqueza social; com efeito, sem tal interven\u00e7\u00e3o direta no processo s\u00f3ciometab\u00f3lico, de forma permanente, n\u00e3o pode ser mantida a capacidade de desperd\u00edcio do sistema capitalista - e, sem desperd\u00edcio, o consumo \u00e9 afetado, criando fissuras em seu ciclo reprodutivo.\nO distanciamento entre as necessidades humanas e o referencial para a produ\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o de capital gera uma justaposi\u00e7\u00e3o do sobreconsumo, com a nega\u00e7\u00e3o das necessidades elementares da maioria da popula\u00e7\u00e3o, de sorte que a enorme capacidade de expans\u00e3o das for\u00e7as produtivas se choca constantemente com a incapacidade de distribuir renda e garantir direitos, na mesma propor\u00e7\u00e3o expansionista.\nFrente a essas contradi\u00e7\u00f5es essenciais do capital, o Estado, como o conhecemos hoje, ajusta continuamente suas fun\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias, fazendo o complemento pol\u00edtico e refor\u00e7ando a domina\u00e7\u00e3o do capital contra as insurg\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de equidade entre distribui\u00e7\u00e3o e o consumo, criando pol\u00edticas compensat\u00f3rias.\nAssim pensando, nem o Estado \u00e9 independente do capital, nem representa direta e exclusivamente os interesses da classe dominante: ele expressa as necessidades globais da manuten\u00e7\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o do metabolismo social regido por aquele. Qualquer reforma pol\u00edtica do sistema acabar\u00e1 por absorver a qualidade da sua totalidade sist\u00eamica; desse modo, as reformas pol\u00edticas podem, no m\u00e1ximo, ser o princ\u00edpio de novas formas de administra\u00e7\u00e3o do capital, sem super\u00e1-las.\nA transi\u00e7\u00e3o do atual sistema de produ\u00e7\u00e3o, baseada na reprodu\u00e7\u00e3o do capital, para outro qualitativamente diferente, em que as necessidades humanas sejam parte e base da economia, exige\n[...] a progressiva devolu\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas dos poderes alienados de decis\u00e3o pol\u00edtica -e n\u00e3o apenas pol\u00edtica. Sem que se readquiram esses poderes, n\u00e3o ser\u00e1 conceb\u00edvel o novo modo de controle pol\u00edtico do conjunto da sociedade pelas pessoas, nem a opera\u00e7\u00e3o di\u00e1ria n\u00e3o-conflitante, e, portanto, agregadora e planej\u00e1vel, das unidades\nprodutivas e distributivas particulares pelos produtores associados aut\u00f4nomos. (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2002, p. 30).\nEmbora estejamos no contexto de uma produ\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, podemos estender esse racioc\u00ednio tamb\u00e9m para as pol\u00edticas p\u00fablicas no campo da sa\u00fade/ sa\u00fade mental, e extrair dele que o grande desafio de forjar novas formas de sociabilidade e de novos modos de fazer, que n\u00e3o estejam sob a reg\u00eancia do capital, passa necessariamente pelo processo de autoemancipa\u00e7\u00e3o do trabalho e n\u00e3o pode restringir-se ao \u00e2mbito da pol\u00edtica, ou promulga\u00e7\u00e3o de Leis.\nO Setor Sa\u00fade tem uma singularidade que \u00e9 a capacidade de expressar as contradi\u00e7\u00f5es estruturais da sociedade global, e suas consequ\u00eancias sob uma forma particular de necessidades e reivindica\u00e7\u00f5es. No Brasil, tais demandas foram traduzidas na Reforma Sanit\u00e1ria, que, conforme Paim (2008), \u00e9 uma Reforma Social, concebida como reforma geral, tendo como perspectiva ut\u00f3pica a revolu\u00e7\u00e3o do modo de vida, n\u00e3o se reduzindo, portanto, a uma pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o social ou uma reforma do Setor Sa\u00fade.\nCom base nas contribui\u00e7\u00f5es desse autor, podemos salientar que a Reforma Sanit\u00e1ria\nBrasileira est\u00e1 ancorada em quatro elementos constituintes:\n[...] - democratiza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, o que implica a eleva\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia sanit\u00e1ria sobre sa\u00fade e seus determinantes e o reconhecimento do direito \u00e0 sa\u00fade, inerente \u00e0 cidadania, garantindo o acesso universal e igualit\u00e1rio ao Sistema \u00danico de Sa\u00fade e participa\u00e7\u00e3o social no estabelecimento de pol\u00edticas e na gest\u00e3o;\n-\tdemocratiza\u00e7\u00e3o do Estado e seus aparelhos, respeitando o pacto federativo, assegurando a descentraliza\u00e7\u00e3o do processo decis\u00f3rio e o controle social, bem como fomentando a \u00e9tica e a transpar\u00eancia nos governos;\n-\tdemocratiza\u00e7\u00e3o da sociedade alcan\u00e7ando os espa\u00e7os da organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e da cultura, seja na produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o justa da riqueza e do saber, seja na ado\u00e7\u00e3o de uma \u201ctotalidade de mudan\u00e7as\u201d, em torno de um conjunto de pol\u00edticas p\u00fablicas e pr\u00e1ticas de sa\u00fade, seja mediante uma reforma intelectual e moral;\n-\tprojeto civilizat\u00f3rio articulado \u00e0 radicaliza\u00e7\u00e3o da democracia na perspectiva do socialismo, que para se organizar precisa ter dentro dele princ\u00edpios e valores que n\u00f3s nunca devemos perder, para que a sociedade como um todo possa um dia expressar estes valores. (PAIM, 2008, p. 173).\nDessa maneira, a ruptura radical com o sistema do capital, seguida de outro projeto civilizat\u00f3rio, seria constru\u00edda a partir de tais elementos, uma transi\u00e7\u00e3o, at\u00e9 se chegar \u00e0s condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para tal transforma\u00e7\u00e3o.\nA Reforma Psiqui\u00e1trica, que chamamos aqui de \u201cEstrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial\u201d (YASUI; COSTA-ROSA, 2008), nasce tamb\u00e9m nesse tempo de mudan\u00e7as e partilha dos mesmos pressupostos.\nAmarante (2008) ressalta a necessidade de provocar transforma\u00e7\u00f5es em \u201c[...] quatro dimens\u00f5es do processo social, a Te\u00f3rico-conceitual, a Te\u00f3rico-assistencial, a jur\u00eddico-pol\u00edtica e a Sociocultural\u201d, restituindo a cidadania ao sujeito do sofrimento, reconfigurando as pr\u00e1ticas de cuidado, ampliando a esfera dos direitos e estimulando a participa\u00e7\u00e3o social.\nPara o referido autor, a partir da Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial, est\u00e1-se configurando a constru\u00e7\u00e3o de um novo modo de lidar com o sofrimento mental, acolhendo e cuidando efetivamente dos sujeitos, e produzindo um novo lugar social para a diversidade e a diferen\u00e7a.\nOs atores envolvidos na Reforma Psiqui\u00e1trica \u201c[...] acreditam na possibilidade de transformar a sociedade, mudar as rela\u00e7\u00f5es sociais, possibilitar a participa\u00e7\u00e3o nos bens econ\u00f4micos, culturais, construir um mundo mais justo, mais equ\u00e2nime, mais livre\u201d (YASUI, 2010).\nCosta-Rosa (2000) classifica as mudan\u00e7as propostas pela Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial em quatro par\u00e2metros fundamentais:\n[...] - a defini\u00e7\u00e3o de \u201cseu objeto\u201d e dos \u201cmeios\u201d te\u00f3rico-t\u00e9cnicos de interven\u00e7\u00e3o (o que inclui as formas da divis\u00e3o do trabalho interprofissional);\n-\tas formas da organiza\u00e7\u00e3o dos dispositivos institucionais;\n-\tas modalidades do relacionamento com os usu\u00e1rios e a popula\u00e7\u00e3o;\n-\tas implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas dos efeitos de suas pr\u00e1ticas em termos jur\u00eddicos, te\u00f3rico-t\u00e9cnicos e ideol\u00f3gicos. (COSTA-ROSA, 2000, p. 143).\nDe acordo com sua vis\u00e3o, a Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial coloca em cena a configura\u00e7\u00e3o de dois modos espec\u00edficos e antag\u00f4nicos de pr\u00e1ticas em sa\u00fade mental, com diferen\u00e7as que se observam tanto em termos de saberes e pr\u00e1ticas, quanto no discurso que os articula, expressando as ant\u00edteses entre o que fundamenta um e outro modo e o que cada um representa para o novo projeto civilizat\u00f3rio, apresentados no quadro abaixo:\nConcep\u00e7\u00f5es do \u201cObjeto\u201d e \u201cMeios\u201d de Trabalho\tConcep\u00e7\u00f5es do \u201cObjeto\u201d e \u201cMeios\u201d de Trabalho\nModo Asilar\tEstrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial\n-\u00canfase no biol\u00f3gico e no medicamento; -Trabalho centrado na doen\u00e7a e cuidado individual; -Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho conforme linha de montagem da produ\u00e7\u00e3o comum de mercadorias.\t-\u00canfase nos fatores pol\u00edticos, biopsicossocioculturais e um conjunto amplo de abordagens e dispositivos de reintegra\u00e7\u00e3o sociocultural, com destaque para as cooperativas de trabalho; -Trabalho centrado no sujeito e no grupo (familiar e social); -Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho em equipe interprofissional com a\u00e7\u00f5es que visem ao sujeito como exist\u00eancia-sofrimento;\nFormas da Organiza\u00e7\u00e3o Institucional\tFormas da Organiza\u00e7\u00e3o Institucional\nModo Asilar\tEstrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial\n-Organiza\u00e7\u00e3o vertical; -Disputas corporativas; -Rela\u00e7\u00f5es verticais entre os atores envolvidos na produ\u00e7\u00e3o de sa\u00fade; -Estratifica\u00e7\u00e3o e interdi\u00e7\u00e3o institucionais, heterogest\u00e3o e especialidades.\t-Organiza\u00e7\u00e3o horizontal; -Integralidade; -Corresponsabiliza\u00e7\u00e3o; -Participa\u00e7\u00e3o, autogest\u00e3o e interdisciplinariedade.\nFormas do Relacionamento com a Clientela (Imagin\u00e1rio e Simb\u00f3lico)\tFormas do Relacionamento com a Clientela (Imagin\u00e1rio e Simb\u00f3lico)\nModo Asilar\tEstrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial\n-Rela\u00e7\u00e3o entre doentes e s\u00e3os; -Institui\u00e7\u00e3o como l\u00f3cus deposit\u00e1rio; -Interdi\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo; -Reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es intersubjetivas t\u00edpicas do modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o; -Imobilidade, mutismo e estratifica\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o por n\u00edveis.\t-Rela\u00e7\u00e3o entre sujeitos; -Institui\u00e7\u00e3o como espa\u00e7o de interlocu\u00e7\u00e3o; -Circula\u00e7\u00e3o da palavra; -Produ\u00e7\u00e3o de novas formas de subjetiva\u00e7\u00e3o; -Interlocu\u00e7\u00e3o, livre tr\u00e2nsito do usu\u00e1rio e da popula\u00e7\u00e3o, e Territorializa\u00e7\u00e3o com Integralidade.\nConcep\u00e7\u00e3o dos Efeitos T\u00edpicos em Termos Terap\u00eauticos e \u00c9ticos\tConcep\u00e7\u00e3o dos Efeitos T\u00edpicos em Termos Terap\u00eauticos e \u00c9ticos\nModo Asilar\tEstrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial\n-Cronifica\u00e7\u00e3o institucional; -Medicaliza\u00e7\u00e3o da vida; -Remo\u00e7\u00e3o ou tamponamento dos sintomas; -Ego-realidade e Car\u00eancia-suprimento. - Adapta\u00e7\u00e3o.\t-Reposicionamento subjetivo; -Compreens\u00e3o da dimens\u00e3o subjetiva e sociocultural; -Sintoma como dispositivo de mudan\u00e7a; -Sujeito desejos e Carecimento-ideais. -Implica\u00e7\u00e3o subjetiva e sociocultural, e singulariza\u00e7\u00e3o.\nQuadro 01- Configura\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas em sa\u00fade mental do Modo Asilar e Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial.\nPodemos depreender, dos par\u00e2metros expostos acima, que estes s\u00e3o dispositivos para a transi\u00e7\u00e3o e que o movimento que engendrou a Reforma Sanit\u00e1ria e a Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial buscava uma democratiza\u00e7\u00e3o da vida social, a qual deveria implicar-se em uma reforma democr\u00e1tica do Estado, em que se compreende a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o popular e, nessa medida, tamb\u00e9m dos trabalhadores, para se atingir as suas metas \u00e9ticas.\nA participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e dos trabalhadores no planejamento, gest\u00e3o e controle dos dispositivos institucionais de produ\u00e7\u00e3o - especificamente dos Estabelecimentos de produ\u00e7\u00e3o -visa fundamentalmente \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o na \u201cponta\u201d do sistema de produ\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, na rela\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o-consumo \u201cde sa\u00fade\u201d.\nOu seja, compreendendo que n\u00e3o h\u00e1 \u201csa\u00fade produzida\u201d que n\u00e3o seja resultante dos processos sociais de produ\u00e7\u00e3o amplos, dos quais s\u00e3o resultantes tamb\u00e9m os processos de produ\u00e7\u00e3o sa\u00fade-adoecimento, precisamos situar a an\u00e1lise das pr\u00f3prias transforma\u00e7\u00f5es sociais como o faz a Reforma Sanit\u00e1ria e a Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial, que compreendem taticamente o Setor Sa\u00fade como estrat\u00e9gico na luta por transforma\u00e7\u00f5es sociais mais amplas, aquela que \u00e9 poss\u00edvel neste momento do Capital.\nNas reformas democr\u00e1ticas, os trabalhadores podem exercer um papel de vanguarda, reconhecendo o sistema de servi\u00e7os como uma das respostas sociais, intervindo de forma ampla no atendimento das necessidades de sa\u00fade, com vistas \u00e0 melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o e de sua emancipa\u00e7\u00e3o.\nEnquanto o capital transforma tudo em mercadoria, inclusive a sa\u00fade, pois sua hist\u00f3ria \u00e9 a crescente mercantiliza\u00e7\u00e3o da vida, a contraposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 em ampliar a esfera de direitos, principalmente o direito de participar, no caso do trabalhador, recuperar a dimens\u00e3o da gest\u00e3o do seu processo de trabalho, \u201c[...] pois o modo de tomada de decis\u00e3o do capital, em todas as variedades conhecidas ou vi\u00e1veis do sistema do capital, h\u00e1 for\u00e7osamente de ser alguma forma autorit\u00e1ria de administrar empresas do topo para a base\u201d (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2002, p.27).\nPara uma mudan\u00e7a radicalmente democr\u00e1tica, devemos considerar a participa\u00e7\u00e3o do trabalhador nas tomadas de decis\u00e3o como uma maneira de transcender a divis\u00e3o social hier\u00e1rquica do trabalho, tarefa necess\u00e1ria para organizar a estrutura metab\u00f3lica da sociedade p\u00f3s-neoliberal com a argamassa da coopera\u00e7\u00e3o e da solidariedade.\nA participa\u00e7\u00e3o do trabalhador na produ\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 uma forma de retomar o controle progressivo das for\u00e7as que continuam a reproduzir os par\u00e2metros estruturais injustos do poder hier\u00e1rquico de decis\u00e3o, que, ao n\u00e3o ser enfrentado, gera estagna\u00e7\u00e3o e retrocesso em qualquer projeto de transforma\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria.\n\u00c9 certo que a divis\u00e3o social do trabalho n\u00e3o pode ser abolida por um ato de governo; no entanto, o que nos permite avaliar a contribui\u00e7\u00e3o que as medidas e pol\u00edticas adotadas possam dar \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de um modo de controle social global e de autoadministra\u00e7\u00e3o substantivamente democr\u00e1ticos, ou seja, verdadeiramente n\u00e3o hier\u00e1rquicos em seu modo de opera\u00e7\u00e3o em todas as esferas, \u00e9 o quanto se avan\u00e7ou, na constru\u00e7\u00e3o da democracia participativa.\nPara Sader (2010), democratizar, diante da obra neoliberal, \u00e9 desmercantilizar a vida, colocar na esfera dos direitos o que o neoliberalismo colocou na esfera do mercado. Uma sociedade democr\u00e1tica, p\u00f3s-neoliberal, \u00e9 uma sociedade fundada nos direitos, na igualdade dos cidad\u00e3os, justamente o que est\u00e1 posto em nossa Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3, de 1988, em rela\u00e7\u00e3o ao Sistema \u00danico de Sa\u00fade e sua operacionaliza\u00e7\u00e3o.\nAssim pensando, qualquer mudan\u00e7a que queiramos empreender no modo de produ\u00e7\u00e3o da sa\u00fade deve considerar a reconstitui\u00e7\u00e3o radical do movimento do trabalho articulado em torno da democracia participativa, o que significa dizer que o trabalhador n\u00e3o pode ser separado do poder de tomada de decis\u00e3o, na organiza\u00e7\u00e3o do seu processo de trabalho e na constru\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas que v\u00e3o norte\u00e1-lo.\nPortanto, um sistema produtivo que se proponha a oposi\u00e7\u00e3o efetiva ao sistema do capital precisa da participa\u00e7\u00e3o plena dos trabalhadores, e requer uma multiplicidade de possibilidades participativas, al\u00e9m de um sistema operacional correspondente que seja radicalmente diferente da alternativa verticalmente operada, quer a capitalista, quer as variedades p\u00f3s-capitalistas de economias dirigidas.\n\u00c9 necess\u00e1rio sair do c\u00edrculo de ferro de produzir sa\u00fade com mecanismos de mercado e gerar a ind\u00fastria da doen\u00e7a e do medicamento ou centralizar no Estado e criar burocracias inoperantes.\nA transi\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de troca mediadora, orientada pelo produto ou pela mercadoria, para o sistema baseado na troca de atividades, ou seja, cooperativo e solid\u00e1rio, requer uma democratiza\u00e7\u00e3o radical da sociedade em todos os aspectos, alerta-nos M\u00e9sz\u00e1ros (2002).\nIsso significa que a transi\u00e7\u00e3o para um novo modo de produzir sa\u00fade, como est\u00e1 proposto na Reforma Sanit\u00e1ria e que poder\u00e1 nos levar a outro projeto civilizat\u00f3rio, dever\u00e1 contemplar transforma\u00e7\u00f5es nas pr\u00e1ticas reprodutivas autorit\u00e1rias, e estruturas correspondentes, do sistema de troca de mercadorias em uma organiza\u00e7\u00e3o do trabalho realmente planejada de forma ascendente. Mas, isso s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel com uma democratiza\u00e7\u00e3o profunda, no modo de tomada de decis\u00e3o.\nPensar outra forma de organiza\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria e outra produ\u00e7\u00e3o de sa\u00fade que n\u00e3o esteja subordinada ao capital requer compreender que o novo modo de organizar se fundamenta na substitui\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o hier\u00e1rquica do trabalho, por um princ\u00edpio operativo baseado num processo de trabalho planejado segundo as necessidade e aspira\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e usu\u00e1rios envolvidos.\nEsse novo modo de organiza\u00e7\u00e3o somente pode ser constru\u00eddo por trabalhadores ativos, porque caber\u00e1 a eles produzir e exercer seus pr\u00f3prios conhecimentos no trabalho at\u00e9 o m\u00e1ximo de suas habilidades, quando estiverem no contexto de uma sociedade pautada pela cogest\u00e3o.\nEssa \u00e9 a proposta do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, ao preconizar a participa\u00e7\u00e3o de todos nos v\u00e1rios n\u00edveis do processo de tomada de decis\u00e3o, objetivando levar progressivamente a sociedade a superar a divis\u00e3o do trabalho e se emancipar da tirania do capital.\nEm decorr\u00eancia, concordamos com Campos (2006) em que \u201c[...] o trabalho vivo s\u00f3 \u00e9 mantido atrav\u00e9s de um desenho institucional democratizado, pois a cogest\u00e3o \u00e9 incompat\u00edvel tanto com a tradi\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria dos aparelhos estatais, quanto com a das empresas capitalistas\u201d.\nDessa forma, assentados nesses pressupostos, nosso grupo de pesquisa Sa\u00fade Mental e Sa\u00fade Coletiva, do Curso de Psicologia da UNESP/Assis, ao receber convite do Articulador de Sa\u00fade Mental do Departamento Regional de Sa\u00fade (DRS-IX) Mar\u00edlia, para construir\ndiretrizes regionais para a sa\u00fade mental dessa regi\u00e3o de sa\u00fade, decidiu realizar oficinas de planejamento participativo com gestores e trabalhadores, com a finalidade de construir coletivamente tais diretrizes e, ao mesmo tempo, produzir conhecimento em sa\u00fade mental capaz de modificar o processo de trabalho das equipes das institui\u00e7\u00f5es envolvidas.\nTal parceria engendrou ainda a possibilidade de construir um trabalho que visa a diminuir a dist\u00e2ncia entre a universidade e as institui\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de sa\u00fade como campo de investiga\u00e7\u00e3o no processo de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, sendo tamb\u00e9m um dos objetivos escolhidos (a sua poss\u00edvel transforma\u00e7\u00e3o) na presente intercess\u00e3o-pesquisa.\nA necessidade de um dispositivo intercessor como meio de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento parte do referido \u201cparadoxo dos dois saberes\u201d, que \u00e9 express\u00e3o da contradi\u00e7\u00e3o social saber-fazer que se desdobra tamb\u00e9m na organiza\u00e7\u00e3o da universidade. Como institui\u00e7\u00e3o social de produ\u00e7\u00e3o, ela se organiza a partir de duas linhas: os t\u00e9cnicos para a a\u00e7\u00e3o executora e os cientistas pesquisadores para a produ\u00e7\u00e3o do saber, a ser traduzido nas t\u00e9cnicas para suprimento dos trabalhadores da sa\u00fade, n\u00e3o sendo capaz de romper com os enquadramentos institucionais que a viabilizam enquanto instrumento formal de reprodu\u00e7\u00e3o social do sistema do capital.\nNesse sistema, para M\u00e9szaros (2005), a consci\u00eancia \u00e9 modelada pela educa\u00e7\u00e3o institucionalizada no interesse do controle do capital sobre o trabalho, gerando e transmitindo um quadro de valores que legitima esse interesse dominante, como observamos na pr\u00e1tica comum das universidades em tomar sujeito e objeto de conhecimento, pesquisador e profissionais de sa\u00fade como polos separados do processo de investiga\u00e7\u00e3o.\nEntendemos que as dicotomias no processo de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento ajudam a perpetuar uma concep\u00e7\u00e3o de mundo baseada na fragmenta\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o de poder/saber, que dificulta por sua vez a emancipa\u00e7\u00e3o do trabalho, pois \u201c[...] a depend\u00eancia estrutural do trabalho em rela\u00e7\u00e3o ao capital deriva e \u00e9 assegurada pela divis\u00e3o estrutural hier\u00e1rquica do trabalho\u201d (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2002, p.606).\nEssa separa\u00e7\u00e3o entre saber/pensar e fazer vai se traduzir, no dia-a-dia dos servi\u00e7os de sa\u00fade, tamb\u00e9m em modos verticalizados de gest\u00e3o e na dissocia\u00e7\u00e3o entre modos de cuidar e modos de gerar e gerir, das institui\u00e7\u00f5es e dos processos de trabalho.\nTal separa\u00e7\u00e3o, de acordo com Heckert e Neves (2007), tem perpetuado pr\u00e1ticas que concebem a gest\u00e3o como a atividade e a responsabilidade do gestor em comandar e administrar o sistema de sa\u00fade, de forma isolada dos demais sujeitos, fortalecendo a fragmenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria do modo de produ\u00e7\u00e3o do sistema do capital. Dessa maneira, h\u00e1 aqueles que planejam e pensam a organiza\u00e7\u00e3o do sistema de sa\u00fade, e aqueles que executam e operacionalizam os planejamentos formulados pela equipe gestora, reproduzindo em suas pr\u00e1ticas modos de operar que est\u00e3o em conson\u00e2ncia com o modo dominante da divis\u00e3o do trabalho, na produ\u00e7\u00e3o de quaisquer mercadorias.\nA experi\u00eancia que aqui apresentamos se localiza na perspectiva de enfrentar esses desafios de constru\u00e7\u00e3o de outros modos de produzir/fazer, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de protagonismo, possibilitando que os profissionais da sa\u00fade possam reconhecer o conhecimento demandado por suas pr\u00e1ticas, participando igualmente do processo de produ\u00e7\u00e3o desse conhecimento.\nImporta compreender que o conhecimento humano \u00e9 constru\u00eddo e que nessa constru\u00e7\u00e3o se integram pensamentos, sentidos e a\u00e7\u00f5es. Este n\u00e3o deve ser visto como media\u00e7\u00e3o, mas como produtor de realidade. \u201cN\u00e3o est\u00e1 entre um sujeito que aprende e um mundo a ser desvelado. Os sujeitos ao produzirem o conhecimento, ao mesmo tempo, produzem a si e ao mundo\u201d (BRASIL, 2006).\nPara Santos (2010), n\u00e3o h\u00e1 conhecimento sem pr\u00e1ticas e atores sociais, os quais n\u00e3o existem fora das rela\u00e7\u00f5es sociais, de sorte que diferentes tipos de rela\u00e7\u00f5es sociais podem dar origem a diferentes epistemologias, o que significa dizer que a mudan\u00e7a na pr\u00e1tica de saberes requer o protagonismo daqueles que s\u00e3o alvo das produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas. A quest\u00e3o \u00e9, por conseguinte, segundo Roggero (2009), uma nova organiza\u00e7\u00e3o do saber, cuja dire\u00e7\u00e3o e controle n\u00e3o s\u00e3o mais externas, mas imanentes \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do trabalho.\nAp\u00f3s a Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3 de 1998, que preconiza o envolvimento de todos os atores no gerir e no gerar do Sistema de Sa\u00fade, portanto, o compartilhamento do poder, n\u00e3o cabe mais qualquer coisa parecida com um saber que vem \u201cde fora\u201d, pois esse saber \u201cde fora\u201d, frente aos trabalhadores, se transforma simultaneamente no saber de cima.\nAssim, ap\u00f3s a Reforma Sanit\u00e1ria, a nova tarefa hist\u00f3rica \u00e9 a reestrutura\u00e7\u00e3o radical das estruturas de poder hierarquicamente herdadas do modelo hegem\u00f4nico, numa genu\u00edna base ascendente de trabalhadores e usu\u00e1rios, em contraste com a perpetua\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o da sociedade em pensadores e executores.\nCom a conquista do direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, pelo menos na Lei, a produ\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ou de conhecimento para a sa\u00fade n\u00e3o pode ser desenvolvida alhures, de \u201cfora\u201d, j\u00e1 que inexiste, ou verticalmente, comprovadamente contraproducente, uma vez que todos devem participar.\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas devem ser geradas dentro da base dos movimentos sociais e nos servi\u00e7os, pelos trabalhadores e usu\u00e1rios, em resposta \u00e0s tarefas e desafios que eles t\u00eam de enfrentar em suas tentativas de solucionar as necessidades de sa\u00fade do territ\u00f3rio onde est\u00e3o inseridos, por meio do aprendizado e dos processos de ajustamento \u00e0 atividade produtiva planejada cooperativamente e desenvolvida em equipe.\nA aposta \u00e9 que o conhecimento produzido com o planejamento participativo e a intercess\u00e3o-pesquisa possa quebrar as barreiras das institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e inst\u00e2ncias verticalizadas de gest\u00e3o, e romper com o estatuto exclusivo do discurso do intelectual, para recoloc\u00e1-lo dentro das din\u00e2micas de constitui\u00e7\u00e3o do coletivo.\nAtivar o protagonismo dos trabalhadores \u00e9 um dos maiores desafios da pr\u00e1xis de intercess\u00e3o nos processos de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e da Aten\u00e7\u00e3o/Cuidado e nos processos espec\u00edficos de gest\u00e3o dessa produ\u00e7\u00e3o.\nMas \u00e9 desse modo que, conforme Costa-Rosa (2009), podemos caminhar rumo \u00e0s diretrizes do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, que prima pela inclus\u00e3o de usu\u00e1rios e trabalhadores na formula\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos processos de produ\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o, e por uma nova concep\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, compreendida como resultante dos efeitos do processo de produ\u00e7\u00e3o social da vida - o que, por si s\u00f3, coloca o protagonismo social e subjetivo como fatores radicalmente necess\u00e1rios.\nDada a indissociabilidade entre as inst\u00e2ncias de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, ensino, gest\u00e3o e cuidado, a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa n\u00e3o poderia se dar de outra forma que n\u00e3o fosse a produ\u00e7\u00e3o coletiva, mantendo a coer\u00eancia com nosso modo de pensar.\nPara al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o das Diretrizes, este trabalho tamb\u00e9m objetivou a apropria\u00e7\u00e3o, por parte dos gestores e trabalhadores de sa\u00fade mental, de ferramentas que ajudam a viabilizar a participa\u00e7\u00e3o e a interven\u00e7\u00e3o na realidade, e ainda produzir conhecimento no desenvolvimento dessa pr\u00e1xis, ao mesmo tempo em que se realiza a intercess\u00e3o-pesquisa.\nOrganizar servi\u00e7os e produzir conhecimento para al\u00e9m do capital exige que coloquemos os sujeitos concretos (seres viventes) como par\u00e2metro para pensar a sociedade, o que requer a supera\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica desumanizadora do capital, que tem seus fundamentos no individualismo, no lucro e na competi\u00e7\u00e3o.\n2-\tPLANEJAMENTO E INTERCESS\u00c3O-PESQUISA COMO DISPOSITIVOS DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O\n2.1\tA INTERCESS\u00c3O-PESQUISA\nNo presente trabalho, utilizamos a intercess\u00e3o-pesquisa, desenvolvida por Costa-Rosa e referendada por outros pesquisadores, como Costa-Rosa e Stringheta (2007), Costa-Rosa e Martini (2010), Costa-Rosa e Rodrigues (2010), por entend\u00ea-la como um dispositivo intercessor coerente com os pressupostos te\u00f3ricos que nortearam o processo de planejamento.\nA diretriz da intercess\u00e3o-pesquisa se faz pela fundamenta\u00e7\u00e3o no processo dial\u00e9tico pr\u00e1tica-teoria-pr\u00e1tica e na facilita\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o coletiva do conhecimento, associando o conhecimento da realidade com a sistematiza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias e conhecimentos dos processos de articula\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o, concretizando o \u201caprender com a pr\u00e1tica\u201d, sendo esta sua meta e material para reflex\u00e3o do intercessor-pesquisador.\nA meta, objetivo ou dire\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 dado a priori, assemelhando-se ao m\u00e9todo cartogr\u00e1fico, de sorte que conhecer e fazer, pesquisar e interceder s\u00e3o insepar\u00e1veis: por conseguinte, a meta \u00e9 constru\u00edda no percurso da pesquisa.\nO caminho metodol\u00f3gico dessa forma de pesquisar \u00e9 a compreens\u00e3o de que\n[...] objeto, sujeito e conhecimento s\u00e3o efeitos coemergentes do processo de pesquisar, n\u00e3o se pode orientar a pesquisa pelo que se suporia saber de antem\u00e3o acerca da realidade: o know what da pesquisa. Mergulhados na experi\u00eancia do pesquisar, n\u00e3o havendo nenhuma garantia ou ponto de refer\u00eancia exterior a esse plano, apoiamos a investiga\u00e7\u00e3o no seu modo de fazer: o know how da pesquisa. O ponto de apoio \u00e9 a experi\u00eancia entendida como um saber- fazer, isto \u00e9, um saber que vem, que emerge do fazer. Tal primado da experi\u00eancia direciona o trabalho da pesquisa do saber- fazer ao fazer-saber, do saber na experi\u00eancia \u00e0 experi\u00eancia do saber (PASSOS; BARROS, 2009, p.18).\nCosta-Rosa (2009) refere que se trata de investigar um processo de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, necessariamente em resposta \u00e0s demandas e injun\u00e7\u00f5es emanadas da realidade, mas n\u00e3o da realidade em geral - daquele n\u00facleo da realidade que exige o engajamento espec\u00edfico da transforma\u00e7\u00e3o; \u00e9 mais especificamente o n\u00f3 real da experi\u00eancia, que exige ser tratado com as ferramentas do simb\u00f3lico e da imagina\u00e7\u00e3o e n\u00e3o a representa\u00e7\u00e3o de um objeto, portanto, n\u00e3o h\u00e1 coleta de dados, mas a produ\u00e7\u00e3o dos dados da pesquisa, que j\u00e1 se encontram em possibilidade e que a intercess\u00e3o-pesquisa faz emergir, como um de seus efeitos secund\u00e1rios.\nPara o autor citado acima, a aproxima\u00e7\u00e3o cognoscente ao campo da pr\u00e1xis da Sa\u00fade permite que a contradi\u00e7\u00e3o entre fazer e saber se expresse sob a forma de paradoxo. Uma vez que ambos, pesquisador e pesquisado, sendo humanos, s\u00e3o antes de tudo produtores de conhecimento, ou seja, se sujeito e objeto do conhecimento se constituem no ato mesmo de pesquisar como sujeitos igualmente protagonistas do processo de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, ser\u00e1 preciso explicar a especificidade do conhecimento produzido pelos indiv\u00edduos, nessas diferentes circunst\u00e2ncias, sob pena de n\u00e3o encontrarmos mais pertin\u00eancia para um conhecimento separado da pr\u00e1xis, isto \u00e9, para uma produ\u00e7\u00e3o de conhecimento que seja capaz ele pr\u00f3prio de se elevar \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de pr\u00e1xis.\nA produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, nesse caso, s\u00f3 se torna relevante se entendida como conhecimento dos (e para os) processos de intercess\u00e3o e, nesse sentido, como uma pesquisa que sup\u00f5e a intercess\u00e3o como campo da pr\u00e1xis em transforma\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, ora em maior, ora\nem menor ritmo, e com a inser\u00e7\u00e3o do futuro pesquisador no lugar de \u201cintercessor encarnado\u201d, como no trabalho aqui exposto.\nCosta-Rosa (2009) compreende, com Deleuze (1992), que o intercessor encarnado \u00e9 efeito da demanda do campo de intercess\u00e3o e n\u00e3o o contr\u00e1rio, quer dizer, a intercess\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o efeito de um agente intercessor. Configura-se, pois, como produ\u00e7\u00e3o de um conhecimento sobre os processos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento na pr\u00e1xis pelos sujeitos da pr\u00e1xis, inclu\u00eddo a\u00ed o intercessor/pesquisador.\nO dispositivo intercessor como meio de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento justifica-se pela necessidade de interceder na contradi\u00e7\u00e3o social saber-fazer, nas institui\u00e7\u00f5es produtoras de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade, e na institui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria como produtora de saber de t\u00e9cnicos e de pesquisadores. De fato, conforme Costa-Rosa (2009), um saber assim produzido e uma pr\u00e1tica assim realizada, sobretudo no campo da sa\u00fade, trazem efeitos graves de aliena\u00e7\u00e3o que aumentam o sofrimento relacionado aos problemas dos indiv\u00edduos os quais requerem as a\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade; desdobram-se em efeitos iatrog\u00eanicos.\n\u00c9 oportuno esclarecer que, ao interceder na pr\u00e1xis universit\u00e1ria exercitando outro modo de produ\u00e7\u00e3o de saber, situado dialeticamente em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 forma que cremos dominante, n\u00e3o visamos mais que a efeitos-demonstra\u00e7\u00e3o da pertin\u00eancia de tal forma de produ\u00e7\u00e3o de saber e dos seus efeitos radicalmente diferenciais para trabalhadores da Sa\u00fade e sujeitos do sofrimento.\nTamb\u00e9m podemos salientar, de maneira mais simples e direta, que o pesquisador \u00e9 antes um intercessor na produ\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do saber para a a\u00e7\u00e3o, pelos indiv\u00edduos e grupos; essa intercess\u00e3o e seu protagonismo como intercessor encarnado, entre outros intercessores presentes no campo de a\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o o objeto da pesquisa propriamente dita. Por isso, nomeamos esse processo de a\u00e7\u00e3o de \u201cintercess\u00e3o-pesquisa\u201d.\nEnfatiza Costa-Rosa (2009) que aqui h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o importante a ser feita, realizada por Lacan (1992) para o campo da Psican\u00e1lise: consiste na diferen\u00e7a entre produ\u00e7\u00e3o de saber na pr\u00e1xis e para ela (esse \u00e9 um saber resultante da aproxima\u00e7\u00e3o ao \u201cn\u00e3o-sabido\u201d, digamos, ao real da experi\u00eancia, ele realmente n\u00e3o se escreve) e existe a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento que, neste momento hist\u00f3rico \u00e9 considerada inevit\u00e1vel; este, al\u00e9m de objetivar\no implemento das possibilidades de Produ\u00e7\u00e3o do Saber, \u00e9 um conhecimento que visa a neutraliza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio \u201c[...] conhecimento colonizador e abissal\u201d (SANTOS, 2010).\nNessa perspectiva, o saber n\u00e3o \u00e9 produzido sobre os outros de forma autorit\u00e1ria e dominadora visando \u00e0 domestica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, para que eles se prestem a obedecer e a reproduzir uma organiza\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria que serve aos interesses do Capital, nem \u00e9 produzido para os outros, mantendo os trabalhadores submetidos, dando a impress\u00e3o de que fazem parte, mas na pr\u00e1tica tomando a iniciativa por eles, perpetuando a depend\u00eancia e o sentimento de subalternidade. A proposta \u00e9 construir o conhecimento com os diferentes atores envolvidos, despertando o senso cr\u00edtico e promovendo o di\u00e1logo entre todos, a fim de agreg\u00e1-los num processo de constru\u00e7\u00e3o coletiva, numa perspectiva solid\u00e1ria.\nA intercess\u00e3o-pesquisa, \u00e0 medida que relaciona o fazer com uma reflex\u00e3o te\u00f3rica e integra a dimens\u00e3o imediata com a estrat\u00e9gia \u00e9tico-pol\u00edtica, possibilita a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento que vai al\u00e9m do modo de produ\u00e7\u00e3o do capital, engendrando pr\u00e1ticas que promovem uma transforma\u00e7\u00e3o emancipadora do trabalho, cultivando rizomas de um novo modo de reprodu\u00e7\u00e3o social do trabalho e que, ao influenciar o cotidiano da vida, atinge ao mesmo tempo os modos de reprodu\u00e7\u00e3o social do sistema do capital.\nTal m\u00e9todo pode almejar e atingir esses fins justamente por ser norte \u00e9tico; este deriva da configura\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica em que opera. No caso espec\u00edfico do campo da Sa\u00fade, cabe falar em \u201cParadigma da produ\u00e7\u00e3o Social da Sa\u00fade\u201d e, no Campo da Sa\u00fade Mental, em Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial (EAPS). Por isso, seu modo particular de \u201creprodu\u00e7\u00e3o social do trabalho\u201d decorre mais de sua \u00e9tica paradigm\u00e1tica, embora o Dispositivo Intercessor, ao visar a barrar a divis\u00e3o essencial do trabalho no Modo Capitalista de Produ\u00e7\u00e3o, pretenda reintegrar uma dimens\u00e3o criativa essencial ao trabalho em Sa\u00fade, que, em outros contextos, est\u00e1 incontestavelmente perdida. Esse barramento da cis\u00e3o saber-fazer pretende atingir a raiz do Modo Capitalista de Produ\u00e7\u00e3o, mesmo em nosso campo espec\u00edfico, que se traduz, conforme Costa-Rosa (2006), em Modo de Produ\u00e7\u00e3o Assistencial Privatista Medicocentrado na sa\u00fade em geral e em Paradigma Psiqui\u00e1trico Hospitaloc\u00eantrico Medicalizador (PPHM), na sa\u00fade mental, cujas caracter\u00edsticas principais expusemos na introdu\u00e7\u00e3o do presente trabalho.\nSumarizando, podemos afirmar que, nesse modo de pesquisar, parte-se da pr\u00e1tica, teoriza-se coletivamente sobre a mesma e volta-se \u00e0 pr\u00e1tica, conforme a concep\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica do conhecimento, considerando-se a pr\u00e1tica social a fonte dos conhecimentos.\nAssim, o conhecimento objetivo ser\u00e1 uma cria\u00e7\u00e3o que se produz e se alcan\u00e7a de maneira ativa, solid\u00e1ria e coletiva, num movimento te\u00f3rico-pr\u00e1tico em que cada s\u00edntese conceituai se confirma na pr\u00e1tica cotidiana, para adquirir plena validade te\u00f3rica.\n2.2-\tPLANEJAMENTO PARTICIPATIVO\n\u00c9 quase uma tradi\u00e7\u00e3o, no Brasil, que as pol\u00edticas p\u00fablicas de Sa\u00fade sejam planejadas de forma verticalizada, pensadas primeiramente no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, depois repassadas \u00e0s Secretarias de Estado da Sa\u00fade (SES) e s\u00f3 ent\u00e3o encaminhadas para outros \u00f3rg\u00e3os, para serem implantadas com algumas sugest\u00f5es regionais ou municipais.\nNa opini\u00e3o de Moraes (2006), essa forma de planejar pressup\u00f5e a concep\u00e7\u00e3o de que a efic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o depende quase que exclusivamente das habilidades das equipes gestoras, assentada na cren\u00e7a de que, uma vez formulada uma proposta, todo o aparato estatal/municipal, inclusive os trabalhadores e mesmo a sociedade, ir\u00e1 compreender e executar o que foi prescrito, no sentido de concretizar as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Entende-se como certa a ades\u00e3o consensual de todos \u00e0s pol\u00edticas propostas pelos \u00f3rg\u00e3os gestores e, para que a ades\u00e3o se fortale\u00e7a, recorre-se \u00e0 publica\u00e7\u00e3o de normas, regulamentos, leis e indu\u00e7\u00e3o financeira.\nEm que pesem todos os avan\u00e7os obtidos com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, que tra\u00e7a novos rumos para as pol\u00edticas sociais em nosso pa\u00eds, e tudo que j\u00e1 foi implantado depois dela, no que tange ao planejamento, ainda utilizamos modelos normativos de planejar.\nPara Teixeira (2001), m\u00e9todos normativos consideram que h\u00e1 uma inst\u00e2ncia que planeja com plenos poderes e uma massa de trabalhadores que executam, supondo sempre o consenso, sem conflitos e sem interesses contradit\u00f3rios; pressup\u00f5em igualmente um sujeito (unidades de sa\u00fade) e um objeto (necessidades de sa\u00fade/doen\u00e7as e \u00f3bitos) independentes.\nAlguns pressupostos comuns a essa maneira de planejar s\u00e3o:\n- O sujeito \u00e9 colocado fora e acima da realidade, o conhecimento da realidade se d\u00e1 atrav\u00e9s do diagn\u00f3stico cient\u00edfico.\n- A objetividade e a neutralidade cient\u00edfica s\u00e3o criteriosamente buscadas.\n-\tH\u00e1 uma separa\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas na sociedade e a historicidade dos atores envolvidos.\n-\tA participa\u00e7\u00e3o \u00e9 substitu\u00edda pela somat\u00f3ria de projetos de distintos lugares, como se houvesse um acordo, a priori, sobre as necessidades em Sa\u00fade a serem trabalhadas, mantendo-se a dicotomia entre pensamento e a\u00e7\u00e3o.\nEm tais m\u00e9todos, o ator que planeja \u00e9 um t\u00e9cnico que utiliza um conjunto de conhecimentos sistem\u00e1ticos e que se preocupa fundamentalmente com a efici\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, cabendo a ele a fun\u00e7\u00e3o central da tomada de decis\u00f5es relativas \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de prioridades, fornecendo uma base racional e objetiva para as decis\u00f5es.\nA partir do conhecimento t\u00e9cnico e da avalia\u00e7\u00e3o que \u00e9 feita pelo planejador, a respeito da import\u00e2ncia de um determinado grupo social, s\u00e3o definidas prioridades, dispensando-se assim a participa\u00e7\u00e3o coletiva, o que torna o planejamento uma proposta tecnocr\u00e1tica, investida de grande poder.\nCabe lembrar que a separa\u00e7\u00e3o entre pensar e agir \u00e9 a caracter\u00edstica principal dos modos de produ\u00e7\u00e3o na sociedade do Modo Capitalista de Produ\u00e7\u00e3o: saber e fazer, planejar e executar, ensinar e aprender est\u00e3o entre suas dicotomias maiores.\nMesmo ap\u00f3s a Reforma Sanit\u00e1ria pressupor a mudan\u00e7a na sa\u00fade como o in\u00edcio para a transi\u00e7\u00e3o \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o do Estado e seus aparelhos, assegurando a descentraliza\u00e7\u00e3o do processo decis\u00f3rio e o controle social, ainda \u00e9 v\u00e1lida a avalia\u00e7\u00e3o de Paim (2003) de que \u201c[...] o enfoque do planejamento no Sistema \u00danico de Sa\u00fade e, consequentemente, da programa\u00e7\u00e3o \u00e9 predominantemente normativo\u201d.\nNo Brasil, conforme Giovanella (1991), o m\u00e9todo normativo mais conhecido e usado foi o \u201cCendes/Opas\u201d de Programa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade, formulado pelo Centro de Desenvolvimento (CENDES), \u00f3rg\u00e3o criado pela Venezuela, junto \u00e0 Universidade Central, e apoiado pela Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana de Sa\u00fade (OPAS), que tinha como fun\u00e7\u00e3o assessorar os pa\u00edses na elabora\u00e7\u00e3o de seus planos e de formular m\u00e9todos para o planejamento em sa\u00fade.\nSegundo Teixeira (2001), os princ\u00edpios desse m\u00e9todo derivaram de planejamentos para a \u00e1rea econ\u00f4mica, aplicados ao campo da sa\u00fade sem considerar sua especificidade, resultando em uma t\u00e9cnica de planejar cujo objetivo \u00e9 racionalizar os ganhos econ\u00f4micos obtidos com sa\u00fade e/ou diminuir os custos com o cuidado, normatizando a realidade.\nTal m\u00e9todo, para Rivera (2009), contempla uma proposta de prioriza\u00e7\u00e3o dos danos \u00e0 sa\u00fade que tende a privilegiar aqueles que apresentam um custo relativo menor por morte evitada.\nO prop\u00f3sito do m\u00e9todo Cendes/Opas, considerando a sua l\u00f3gica interna, \u00e9 o de melhorar a aloca\u00e7\u00e3o de recursos, com maior custo benef\u00edcio, com base em \u201can\u00e1lise objetiva\u201d da realidade, tanto na defini\u00e7\u00e3o de prioridades, quanto no processo de escolha das t\u00e9cnicas program\u00e1ticas. A programa\u00e7\u00e3o serve como instrumento de aloca\u00e7\u00e3o racional de recursos, e a epidemiologia \u00e9 o saber norteador.\nO racioc\u00ednio b\u00e1sico do m\u00e9todo \u00e9 o da efici\u00eancia, evidenciado pela proposta de programa\u00e7\u00e3o de recursos, que consiste em um esfor\u00e7o de normatiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos equipamentos que realizam as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. Espera-se com isso aumentar as atividades e, ao mesmo tempo, reduzir os custos, atrav\u00e9s de uma atua\u00e7\u00e3o sobre a composi\u00e7\u00e3o quantitativa dos equipamentos ou sobre a combina\u00e7\u00e3o de recursos que os comp\u00f5em.\nO m\u00e9todo se apoia no quadro diagn\u00f3stico e na an\u00e1lise de custos, privilegiando a programa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o as necessidades locais, de modo que os planos regionais devem constituir o somat\u00f3rio de planos locais, at\u00e9 chegarem ao plano nacional de sa\u00fade.\nPodemos resumir, ressaltando que o planejamento normativo baseia-se no estabelecimento de normas que devem ser seguidas, para que se atinjam os objetivos e metas estipulados pelo n\u00edvel central.\nNascido h\u00e1 quase meio s\u00e9culo, ainda vamos encontrar resqu\u00edcios desse m\u00e9todo, na forma de planejar Pol\u00edticas de Sa\u00fade no Brasil, seja pela falta de viv\u00eancia na democracia participativa, seja pela captura, por parte do Estado, dos espa\u00e7os institucionais legais de participa\u00e7\u00e3o, de sorte que ainda n\u00e3o implantamos no campo da sa\u00fade o planejamento participativo para a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para o setor.\nOs referidos resqu\u00edcios podem ser observados na constru\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo, quadri\u00e9nio 2008-2011.\nPara a elabora\u00e7\u00e3o desse plano, a Secretaria de Estado de S\u00e3o Paulo (SES), em conjunto com os Conselhos Municipais de Sa\u00fade (COSEMS), com base em \u201cdiscuss\u00f5es bipartite e contribui\u00e7\u00f5es do Semin\u00e1rio Estadual\u201d, formulou uma proposta para subsidiar o trabalho dos Departamentos Regionais de Sa\u00fade e munic\u00edpios, cuja vers\u00e3o de maio/junho de 2007 \u00e9 dividida em tr\u00eas partes: a primeira, com apresenta\u00e7\u00e3o das diretrizes gerais que devem nortear a elabora\u00e7\u00e3o do plano; a segunda, contendo o Anexo I, com descri\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo, e a terceira, com o Anexo II, uma proposta preliminar do plano com os eixos priorit\u00e1rios.\nEm 15/06/2007, foi realizada pela Coordenadoria de Planejamento de Sa\u00fade (CPS) da Secretaria Estadual de Sa\u00fade (SES) a Revis\u00e3o do Documento Preliminar e Contribui\u00e7\u00f5es ao Plano Estadual de Sa\u00fade, S\u00e3o Paulo, quadri\u00e9nio 2008-2011, para servir de roteiro na elabora\u00e7\u00e3o do plano, a qual reproduzimos a seguir:\n[...] a proposta do Plano Estadual de S\u00e3o Paulo foi elaborada sob a l\u00f3gica de tra\u00e7ar estrat\u00e9gias para o aperfei\u00e7oamento e a operacionaliza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios do Sistema \u00fanico de Sa\u00fade da universalidade, integralidade e equidade dos servi\u00e7os de sa\u00fade. Utilizou-se uma metodologia que visa ampliar a percep\u00e7\u00e3o do Gestor Estadual atrav\u00e9s do diagn\u00f3stico situacional, permitindo a an\u00e1lise de viabilidade dos compromissos, objetivos e a\u00e7\u00f5es estabelecendo uma proposta concreta do trabalho. O plano \u00e9 participativo e contempla a descentraliza\u00e7\u00e3o regional na sa\u00fade (com envolvimento dos Departamentos Regionais de Sa\u00fade - DRS e os Colegiados de Gest\u00e3o Regional), agregando contribui\u00e7\u00f5es que al\u00e9m de refletir a Pol\u00edtica de Sa\u00fade desenvolvida no Estado de S\u00e3o Paulo, aprimore e otimize os resultados do SUS. Plano de sa\u00fade - conceito\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, atrav\u00e9s do PLANEJASUS, define um Plano de Sa\u00fade como um instrumento que, a partir de uma an\u00e1lise institucional, apresenta as inten\u00e7\u00f5es e resultados a serem buscados no per\u00edodo de quatro anos, que devem ser a express\u00e3o das pol\u00edticas, dos compromissos e das prioridades de sa\u00fade numa determinada gest\u00e3o, sendo a base para a execu\u00e7\u00e3o, acompanhamento, avalia\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o do sistema.\n[...] Estrutura do Plano Estadual de Sa\u00fade - Disponibilizou-se (Secretaria Estadual de Sa\u00fade - SES e Conselhos Municipais de Sa\u00fade - COSEMS) a partir de 18/04/07 no Semin\u00e1rio Estadual para os DRS, a vers\u00e3o preliminar que contempla oito eixos priorit\u00e1rios. O plano tem a seguinte estrutura: diagn\u00f3stico situacional do Estado e DRS, eixos priorit\u00e1rios, diretrizes, objetivos, a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e metas e indicadores de monitoramento e acompanhamento. Os nove eixos priorit\u00e1rios s\u00e3o os seguintes: 1- Amplia\u00e7\u00e3o do acesso da popula\u00e7\u00e3o, com redu\u00e7\u00e3o de desigualdades regionais e aperfei\u00e7oamento da qualidade das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os, 2- fortalecimento e aperfei\u00e7oamento da capacidade de gest\u00e3o Estadual, 3- gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e do trabalho no SUS, 4- redu\u00e7\u00e3o da mortalidade infantil e materna, 5- controle de riscos, doen\u00e7as e agravos priorit\u00e1rios no Estado de S\u00e3o Paulo, 6- desenvolvimento de servi\u00e7os e a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade para segmentos da popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1veis aos riscos\nde doen\u00e7as ou com necessidades especificas, 7- incentivo ao desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, 8- fortalecimento da participa\u00e7\u00e3o da comunidade e do controle social na gest\u00e3o do SUS, 9- ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00f5es em sa\u00fade.\n[...] as coordenadorias, \u00e1reas t\u00e9cnicas da SES e DRS devem rever o documento preliminar e apresentar as suas contribui\u00e7\u00f5es de acordo com o cronograma acordado e divulgado nas oficinas regionais, observando coer\u00eancia entre o eixo e os sub-eixos, o diagn\u00f3stico e objetivos propostos e entre objetivos, a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, metas e indicadores. [...] o que estrutura o plano s\u00e3o os 9 eixos. Todas as \u00e1reas t\u00e9cnicas da SES devem ajustar objetivos, a\u00e7\u00f5es, metas e indicadores segundo estes eixos. [...] os DRS, junto aos Colegiados de Gest\u00e3o Regional - CGR podem ajustar diretrizes, objetivos, a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, metas e indicadores de acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do plano, conforme especificidades regionais. Os eixos, sub-eixos, objetivos, a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, metas e indicadores foram \u201cplanilhados\u201d para facilitar a an\u00e1lise e padronizar o preenchimento para consolida\u00e7\u00e3o das propostas.\nEstamos disponibilizando conjunto de planilhas contendo por eixo: 1- nove planilhas para leitura, contendo objetivos, a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, metas e indicadores, tal como divulgado no documento preliminar e 2- nove planilhas para preenchimento das propostas, tamb\u00e9m contendo objetivos, a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, metas e indicadores, tal como divulgado no documento preliminar, para digita\u00e7\u00e3o de todas as altera\u00e7\u00f5es que cada coordenadoria/\u00e1rea t\u00e9cnica julgar oportuna.\nEmbora conste do roteiro que a constru\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo para o quadri\u00e9nio 2008-2011 deve ocorrer de forma participativa, \u00e9 poss\u00edvel verificar, no documento, que a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade dos Departamentos Regionais foi realizada previamente, bem como os eixos priorit\u00e1rios, as a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, as metas e os indicadores, os quais j\u00e1 estavam inclusive \u201cplanilhados\u201d.\nA fase descentralizada da elabora\u00e7\u00e3o do plano aconteceu na regi\u00e3o de abrang\u00eancia dos DRS, seguindo a organiza\u00e7\u00e3o proposta pela SES/SP: come\u00e7ando com a exposi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel central, do diretor do DRS e do representante do COSEMS/SP, depois os participantes dividiam-se em pequenos grupos para discuss\u00e3o das propostas preliminares constantes no roteiro da SES/SP e elabora\u00e7\u00e3o das sugest\u00f5es, que deveriam ser acrescentadas posteriormente ao plano Estadual de Sa\u00fade.\nEntendemos que reconhecer as necessidades regionais foi um consider\u00e1vel avan\u00e7o, mas ainda se manteve a l\u00f3gica da somat\u00f3ria e de planejadores especializados, que fizeram um planejamento preliminar, cabendo aos Departamentos Regionais de Sa\u00fade e Colegiados de Gest\u00e3o Regionais apenas um acr\u00e9scimo de proposi\u00e7\u00f5es a um plano j\u00e1 elaborado.\nNo campo da Sa\u00fade Mental, o recrudescimento da participa\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de Sa\u00fade \u00e9 ainda mais evidente, dada a falta de inser\u00e7\u00e3o social de seus usu\u00e1rios e o grau de especificidade dos servi\u00e7os.\nAs mudan\u00e7as na assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade mental s\u00e3o feitas em sua grande maioria pela via legislativa. Leis, Decretos, Portarias e Resolu\u00e7\u00f5es (BRASIL, 2002) s\u00e3o publicados, e aos trabalhadores cabe sua execu\u00e7\u00e3o, diminuindo-se o seu poder no processo de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, perpetuando, de alguma forma, a organiza\u00e7\u00e3o fragment\u00e1ria do trabalho em sa\u00fade e a l\u00f3gica hegem\u00f4nica de gest\u00e3o verticalizada, que responsabiliza os trabalhadores por tarefas e procedimentos, com sua consequente aliena\u00e7\u00e3o e desmotiva\u00e7\u00e3o, o que inviabiliza a tarefa essencial de tornar os trabalhadores os sujeitos de fato de sua vida social e de sua a\u00e7\u00e3o global.\nNo entanto, \u201c[...] n\u00e3o se pode mais falar de um centro que teria o monop\u00f3lio da iniciativa na defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e de uma periferia que n\u00e3o faz mais do que negociar as capacidades de aplica\u00e7\u00e3o\u201d (GUERRA, 2002, p. 344).\nA participa\u00e7\u00e3o no planejamento das pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 um dos princ\u00edpios fundamentais na consolida\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, por mediar a transi\u00e7\u00e3o para outros arranjos organizacionais que n\u00e3o estejam subordinados \u00e0 l\u00f3gica da verticaliza\u00e7\u00e3o do sistema do capital, trazendo, nesse movimento, a possibilidade da supera\u00e7\u00e3o das assimetrias de poder e de saber. Esse princ\u00edpio \u00e9 aqui entendido como um processo, que deve ser apreendido, aperfei\u00e7oado pela pr\u00e1tica e fundamentalmente exercitado nos diferentes meios em que convivemos e trabalhamos, como aprendizado de gest\u00e3o da vida coletiva.\nDessa forma, \u00e9 fundamental aos gestores e trabalhadores da sa\u00fade mental a apropria\u00e7\u00e3o de ferramentas e a constru\u00e7\u00e3o de habilidades que possam tornar os espa\u00e7os de planejamento dispositivos eficientes e eficazes de melhoria do cuidado em sa\u00fade e de democratiza\u00e7\u00e3o dos processos de tomada de decis\u00f5es pol\u00edticas.\nEm decorr\u00eancia, deve-se fomentar o processo capaz de levar a pr\u00f3pria participa\u00e7\u00e3o no planejamento e controle das pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade, no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, tal como preconizam as diretrizes da Reforma Sanit\u00e1ria em implanta\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, onde participar \u00e9 a inser\u00e7\u00e3o na constitui\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de sa\u00fade, \u201c[...] como mecanismo de sua determina\u00e7\u00e3o e do acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o de seu respectivo processo, em todos os n\u00edveis do sistema, [...] vai da organiza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o ao controle das pol\u00edticas\u201d (GUIZARD et al., 2005).\nAs diretrizes da Reforma Sanit\u00e1ria demonstram claramente a necessidade de abandonarmos a ideia de que planejar \u00e9 agrupar um conjunto de decis\u00f5es t\u00e9cnicas, como preveem os m\u00e9todos normativos, e de abrirmos espa\u00e7o para os enfoques participativos nos quais possamos produzir conhecimento, ao mesmo tempo em que se produzem processos intercessores, na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e na constru\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas.\nSob o enfoque participativo, est\u00e3o agrupadas v\u00e1rias modalidades de planejamento e em comum; al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o das pessoas, em todas as etapas do ato de planejar, elas t\u00eam principalmente a caracter\u00edstica de serem ferramentas de interven\u00e7\u00e3o na realidade, a qual visa a construir novos valores que abrem outros horizontes poss\u00edveis para uma sociedade organizada sobre outras bases que n\u00e3o apenas o lucro, mas a distribui\u00e7\u00e3o do poder e a constru\u00e7\u00e3o coletiva de outros arranjos sociais.\nEssa forma de planejar assenta-se no di\u00e1logo ativo, na problematiza\u00e7\u00e3o e na condu\u00e7\u00e3o compartilhada do processo, o que permite aos atores diretamente envolvidos e demais interessados uma participa\u00e7\u00e3o efetiva na troca de informa\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e ideias, na constru\u00e7\u00e3o do consenso (poss\u00edvel para a a\u00e7\u00e3o), na tomada de decis\u00e3o e na pr\u00f3pria gest\u00e3o das a\u00e7\u00f5es planejadas.\n\u00c9 uma ferramenta imprescind\u00edvel para conduzir as a\u00e7\u00f5es em contextos caracterizados por muitos interesses e v\u00e9rtices distintos, sobre como atuar em um determinado recorte da realidade, com o objetivo de transform\u00e1-lo. As a\u00e7\u00f5es planejadas sob essa perspectiva requerem um esfor\u00e7o de entendimento entre os diversos saberes/poderes presentes, de maneira a possibilitar uma an\u00e1lise ampla sobre uma dada situa\u00e7\u00e3o e sobre as formas de intervir/conhecer/gerar/gerir, de sorte que \u201c[...] quem planeja faz parte da realidade a ser planejada\u201d (MATUS, 1993).\n\u00c9 ainda, segundo Kraptiz (1988), uma aproxima\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica a processos de grupos, procurando mobilizar seus potenciais e fornecer-lhes instrumentos para melhorarem as suas a\u00e7\u00f5es pelas contribui\u00e7\u00f5es dos participantes em que se manifesta e se incorpora o meio socioecon\u00f4mico e cultural de cada situa\u00e7\u00e3o.\nOs m\u00e9todos participativos podem ser compreendidos como pot\u00eancia para o aprendizado coletivo, por propiciar uma intera\u00e7\u00e3o transdisciplinar e intersetorial, facilitando o surgimento de proposi\u00e7\u00f5es mais criativas e pertinentes a cada realidade.\nNessa maneira de planejar, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para o consumo passivo de informa\u00e7\u00f5es, situa\u00e7\u00e3o em que os t\u00e9cnicos planejadores depositam o seu conhecimento sobre os trabalhadores, gestores e usu\u00e1rios; ao inv\u00e9s disso, o planejar participativo \u00e9 um processo coletivo de socializa\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, que proporciona aos participantes a leitura cr\u00edtica da realidade socioecon\u00f4mico-pol\u00edtico-cultural, com a finalidade de transform\u00e1-la.\nEmbora, como j\u00e1 referimos anteriormente, sejam muitas as modalidades de planejamento agrupadas sob o enfoque participativo e v\u00e1rios os autores que as representam, no planejamento participativo em sa\u00fade os precursores mais significativos s\u00e3o Carlos Matus e Mario Testa.\nConforme Rivera (2008), Matus contribuiu para o modelo de processamento de problemas e solu\u00e7\u00f5es, que \u00e9 o seu Planejamento Estrat\u00e9gico Situacional (PES). O PES est\u00e1 assentado nas teorias da situa\u00e7\u00e3o, da produ\u00e7\u00e3o social e da a\u00e7\u00e3o interativa. O seu processamento de problemas preconiza o momento explicativo, o normativo, o estrat\u00e9gico e o t\u00e1tico-operacional. Com elementos de c\u00e1lculo de cen\u00e1rios e um sofisticado instrumental de an\u00e1lise estrat\u00e9gica, ele prop\u00f5e um modelo de planejamento criativo, flex\u00edvel e interativo. A dire\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica para a gest\u00e3o p\u00fablica tamb\u00e9m \u00e9 proposta de Matus, consistindo na reforma vertical da administra\u00e7\u00e3o, por meio da introdu\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie conexa de subsistemas de gest\u00e3o, que priorizam o planejamento criativo, a descentraliza\u00e7\u00e3o dos sistemas de condu\u00e7\u00e3o, uma abordagem de gest\u00e3o por objetivos ou opera\u00e7\u00f5es e, por fim, a alta responsabilidade decorrente do monitoramento, da cobran\u00e7a e da presta\u00e7\u00e3o de contas.\nQuanto a Testa, Rivera (2008) enfatiza que este foi cr\u00edtico do planejamento normativo juntamente com Matus, mas evoluiu para a defesa de um planejamento que n\u00e3o representasse um excesso de formaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Formulou uma proposta de explica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica setorial (epidemiol\u00f3gica e organizativa), de natureza estrat\u00e9gica, que integra um diagn\u00f3stico ideol\u00f3gico. Testa prioriza um tipo de atua\u00e7\u00e3o capaz de acentuar os tra\u00e7os democr\u00e1ticos da institui\u00e7\u00e3o, e o planejamento deve favorecer pr\u00e1ticas dial\u00f3gicas a servi\u00e7o do estabelecimento\nde consensos e de acordos sobre compromissos, perdendo a imagem de uma metodologia muito estruturada.\nNo Brasil, muitos autores foram inspirados pelos m\u00e9todos de planejar de Matus e Testa, e a eles acrescentaram a sua criatividade e seu pr\u00f3prio modo de fazer, quando desenvolveram as suas linhas te\u00f3ricas e suas correntes de planejamento. Campos (2000) e Rivera (2008) realizaram an\u00e1lise dessas experi\u00eancias e produ\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas brasileiras, agrupando-as de acordo com o enfoque predominante.\nCampos (2000) identifica quatro linhas:\n-\tO resgate da potencialidade comunicativa do planejamento estrat\u00e9gico, empreendido por autores da Escola Nacional de Sa\u00fade publica do Rio de Janeiro, em especial Javier Uribe Rivera e Edmundo Gallo.\n-\tA \u00eanfase no subs\u00eddio do planejamento estrat\u00e9gico para a gest\u00e3o democr\u00e1tica, que caracteriza os trabalhos de, entre outros, Emerson Merhy e Gast\u00e3o Campos, do Departamento de Medicina Preventiva e Social da Universidade Estadual de Campinas.\n-\tO aprimoramento de uma t\u00e9cnica de planejamento de Luiz Carlos de Oliveira Cec\u00edlio, do Departamento de Medicina Preventiva e Social da Universidade Estadual de Campinas. [...] sugere nova tecnologia de planejamento: \u201cPES modificado ou ZOPP (Ziel Orientierte Projekt Planung) enriquecido com PES\u201d\n-\tO esclarecimento do planejamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s teorias da complexidade em voga, empreendido, de modo destacado, por Adolfo Chorny, da Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica do Rio de Janeiro. (CAMPOS, 2000, p.723).\nPara a autora, no trabalho acima citado, as linhas referidas podem ser assim sintetizadas:\n- O planejamento como meio da a\u00e7\u00e3o comunicativa tem como preocupa\u00e7\u00e3o principal ligar conte\u00fados da planifica\u00e7\u00e3o a uma reflex\u00e3o filos\u00f3fico-epistemol\u00f3gica. Aproxima fundamentalmente a Teoria do Agir Comunicativo de Habermas \u00e0 \u00e1rea de Planejamento, almejando romper com a instrumentalidade exacerbada de certos m\u00e9todos. Ressalta-se o trabalho de Rivera, que traz grandes contribui\u00e7\u00f5es do ponto de vista da cr\u00edtica e prop\u00f5e um contraponto te\u00f3rico entre o Agir comunicativo e o Planejamento Estrat\u00e9gico Situacional, desenvolvendo uma reconstru\u00e7\u00e3o do formato metodol\u00f3gico matusiano. Por seu turno, o trabalho de Gallo busca conforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas para explicar as rela\u00e7\u00f5es entre Estado, sociedade, raz\u00e3o e poder. Rastreia as ra\u00edzes dessas rela\u00e7\u00f5es, desde os gregos at\u00e9 chegar \u00e0s concep\u00e7\u00f5es modernas de Estado, fazendo cr\u00edtica do agir instrumental e de sua coloniza\u00e7\u00e3o da vida, al\u00e9m de criticar a separa\u00e7\u00e3o total entre meios e fins.\n-\tO planejamento como subs\u00eddio da gest\u00e3o democr\u00e1tica e das mudan\u00e7as \u00e9 um m\u00e9todo alternativo para racionalizar e adequar estruturas e equipamentos, colocando-os a servi\u00e7o de um novo modelo assistencial. Para Gast\u00e3o Campos, o planejar est\u00e1 vinculado \u00e0 quest\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o de modelo inovador de cuidado e de gest\u00e3o. Esse modo de pensar o planejamento se aproxima de Testa e de outros autores que o viram como uma ferramenta capaz de opor-se a que as leis do mercado sejam as \u00fanicas ordenadoras do sistema de sa\u00fade. Al\u00e9m disso, para ele, os planos deveriam operacionalizar s\u00ednteses entre as diretrizes de efici\u00eancia e as de efic\u00e1cia. Resgata o planejamento como instrumento capaz de promover mudan\u00e7as, esperando-se que o mesmo seja incorporado ao debate sanit\u00e1rio brasileiro. A quest\u00e3o central em toda obra desse autor \u00e9 a de como utilizar o instrumental da gest\u00e3o para propiciar a constru\u00e7\u00e3o de sujeitos mais livres e criativos, comprometidos com uma vis\u00e3o de mundo mais solid\u00e1ria e com o resgate do valor de uso do trabalho. J\u00e1 Merhy pensa o planejamento como instrumento/atividade dos processos de gest\u00e3o, como pr\u00e1tica social transformadora e m\u00e9todo de a\u00e7\u00e3o governamental, quer dizer, gest\u00e3o do processo de trabalho, pr\u00e1tica transformadora das rela\u00e7\u00f5es sociais e produ\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas.\n-\tNo planejamento como t\u00e9cnica, Cec\u00edlio procura manter um rigor metodol\u00f3gico, tornando, ao mesmo tempo, acess\u00edvel a um grande n\u00famero de pessoas a arte do planejar. Combina o Planejamento Estrat\u00e9gico Situacional (PES) com o Ziel Orientierte Projekt Planung (ZOPP), para adequar o planejamento ao tempo escasso dos gestores e \u00e0 necessidade de deixar mais facilitado o uso de tais tecnologias a um n\u00famero maior de pessoas. O autor substitui o recorte explicativo do PES pela \u00e1rvore explicativa do ZOPP, com isso eliminando a etapa mais complexa e demorada do m\u00e9todo matusiano.\n-\tCom o planejamento como meio de interven\u00e7\u00e3o em ambientes complexos, Chorny resgata o sentido do planejamento como produ\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Contextualiza as teorias da complexidade e faz cr\u00edtica sobre o uso do planejamento para reduzir gastos, afirmando que o primeiro objeto de reflex\u00e3o dos planejadores dever\u00e1 ser a situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, depois a dimens\u00e3o metodol\u00f3gica e, por \u00faltimo, a a\u00e7\u00e3o. Retoma a import\u00e2ncia do momento t\u00e1tico como dimens\u00e3o da programa\u00e7\u00e3o, resgatando o uso de ferramentas para essa finalidade. Esse autor, embora cl\u00e1ssico, possui uma acurada vis\u00e3o de mundo que lhe possibilita ressaltar a centralidade do conjunto das finalidades para enfrentar os desafios da complexidade.\nRivera (2008) tamb\u00e9m considera quatro correntes de planejamento, a saber:\n-\tA corrente de gest\u00e3o estrat\u00e9gica do Laborat\u00f3rio de Planejamento (LAPA) da Faculdade de Medicina de Campinas.\n-\tA corrente do planejamento estrat\u00e9gico comunicativo, representado por n\u00facleos do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o e Planejamento de Sa\u00fade (DAPS) da Ensp/Fiocruz.\n-\tA corrente da Vigil\u00e2ncia \u00e0 Sa\u00fade, representada por um grupo heterog\u00eaneo do ponto de vista geogr\u00e1fico.\n-\tA Escola de A\u00e7\u00e3o Program\u00e1tica da Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP).\nPodemos resumir, conforme Rivera (2008), as principais caracter\u00edsticas das correntes citadas, da seguinte forma:\n-\tA gest\u00e3o estrat\u00e9gica do Laborat\u00f3rio de Planejamento (LAPA) da Faculdade de Medicina de Campinas preconiza um modelo de gest\u00e3o colegiada e democr\u00e1tica, caracterizado pela autonomia dos trabalhadores, colegiados de gest\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o lateral e \u00eanfase na avalia\u00e7\u00e3o para aumentar a responsabilidade. Nessa proposta, o planejamento \u00e9 uma caixa de ferramentas, que inclui o Pensamento Estrat\u00e9gico de Testa, o Planejamento Estrat\u00e9gico Situacional de Matus, elementos da Qualidade Total, a An\u00e1lise Institucional etc. Apesar da \u00eanfase que se atribui \u00e0 aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, ela tamb\u00e9m tem experi\u00eancia na parte hospitalar, onde foi tentado o modelo de gest\u00e3o que a corrente defende. Pode-se encontrar ainda, nessa corrente, elementos da Pol\u00edtica Nacional de Humaniza\u00e7\u00e3o, como os conceitos de acolhimento e v\u00ednculo. Outras premissas s\u00e3o: a preocupa\u00e7\u00e3o com os microprocessos de trabalho assistencial, os fluxogramas analisadores e a integralidade.\n-\tO planejamento estrat\u00e9gico comunicativo, representado por n\u00facleos do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o e Planejamento de Sa\u00fade (DAPS) da ENSP/Fiocruz, adere ao planejamento estrat\u00e9gico situacional e incorpora um enfoque de planejamento/gest\u00e3o estrat\u00e9gica de hospitais, adaptado da Fran\u00e7a, especificamente de Michel Cr\u00e9madez (1997). Tamb\u00e9m desenvolve toda uma reflex\u00e3o de componentes de uma gest\u00e3o pela escuta, como a lideran\u00e7a, a pr\u00e1tica de argumenta\u00e7\u00e3o ligada \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o e \u00e0 quest\u00e3o cultural, com alguma influ\u00eancia da Escola da Organiza\u00e7\u00e3o que Aprende e de um ramo da Filosofia da Linguagem aplicada \u00e0 gest\u00e3o organizacional, representado por Flores (1989) e Echeverria (1994). O termo comunicativo alude a uma aplica\u00e7\u00e3o da teoria do Agir Comunicativo de Habermas (1987), sob a forma de par\u00e2metro de cr\u00edtica do paradigma estrat\u00e9gico.\n-\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 corrente da Vigil\u00e2ncia \u00e0 Sa\u00fade, representada por um grupo heterog\u00eaneo do ponto de vista geogr\u00e1fico, postula-se um modelo de vigil\u00e2ncia \u00e0 sa\u00fade fortalecido que possa levar a uma invers\u00e3o do modelo assistencial hegem\u00f4nico. Esse modelo \u00e9 contr\u00e1rio \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o dos programas verticais da sa\u00fade p\u00fablica, defendendo a necessidade da integra\u00e7\u00e3o horizontal dos v\u00e1rios componentes do sanitarismo. O planejamento situacional, inspirado em Matus, teria a fun\u00e7\u00e3o de promover a coordena\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o no processamento de problemas transversais. O modelo b\u00e1sico da Vigil\u00e2ncia \u00e0 Sa\u00fade \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e a intersetorialidade, contrapondo-se ao modelo flexeneriano. Seus alicerces assistenciais s\u00e3o a rede prim\u00e1ria de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e a estrat\u00e9gia sa\u00fade da fam\u00edlia. Sua contribui\u00e7\u00e3o mais significativa \u00e9 a proposta de Sistemas de Microrregionaliza\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria, como c\u00e9lula de um sistema regionalizado que caminhe na constru\u00e7\u00e3o de sistemas integrados de sa\u00fade, por oposi\u00e7\u00e3o aos sistemas fragmentados.\n-\tA Escola de A\u00e7\u00e3o Program\u00e1tica da Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) se caracteriza pelas pr\u00e1ticas experimentais de modifica\u00e7\u00f5es na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, ressaltando formas multidisciplinares de trabalho em equipe. A escola enfatiza, tal como na vigil\u00e2ncia \u00e0 sa\u00fade, o uso inteligente da Epidemiologia Cl\u00ednica e Social, como disciplina \u00fatil na programa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de servi\u00e7os. Sustenta, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 programa\u00e7\u00e3o, a necessidade de abertura program\u00e1tica por grupos humanos amplos, para al\u00e9m de um recorte patol\u00f3gico estanque, favorecendo dessa maneira uma abordagem mais integrada do cuidado. Existe uma \u00eanfase importante, por parte de alguns professores dessa escola, no ramo da filosofia da linguagem dentro da vertente comunicativa de Habermas. A escola considera que processos comunicativos, ou seja, uma rede eficaz de conversa\u00e7\u00f5es, podem promover a integra\u00e7\u00e3o entre servi\u00e7os prim\u00e1rios e hospitalares.\nOs trabalhos de Campos (2000) e Rivera (2008) demonstram que s\u00e3o v\u00e1rias as correntes de planejamento participativo, com diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as, mas todas partilham o objetivo comum de instrumentalizar as equipes para a gest\u00e3o democr\u00e1tica, al\u00e9m de colocar em an\u00e1lise o cotidiano de trabalho.\n\u00c9 nesse ponto que se d\u00e1 a conflu\u00eancia entre a intercess\u00e3o-pesquisa e o planejamento participativo, na perspectiva da emancipa\u00e7\u00e3o e da valoriza\u00e7\u00e3o do trabalhador, na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e da pol\u00edtica que norteia sua a\u00e7\u00e3o para a mudan\u00e7a paradigm\u00e1tica da\nprodu\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, que s\u00f3 se realiza plenamente como parte de um processo mais amplo de transforma\u00e7\u00e3o social, como preconiza a Reforma Sanit\u00e1ria Brasileira.\nPensando a mudan\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o de sa\u00fade de forma sist\u00eamica, ela poder\u00e1 atingir o mundo da vida e assim projetar a rela\u00e7\u00e3o entre as pessoas para al\u00e9m do capital, de sorte a se organizarem processos de trabalho e novas modalidades de rela\u00e7\u00f5es sociais, que abram espa\u00e7o para o trabalho vivo, o qual n\u00e3o est\u00e1 a servi\u00e7o do ac\u00famulo intermin\u00e1vel de bens materiais, mas da realiza\u00e7\u00e3o do ser humano como ser livre e solid\u00e1rio.\nIntercess\u00e3o-pesquisa e planejamento constituem um processo cooperativo, e a coopera\u00e7\u00e3o se torna um permanente processo de aprendizagem - a pr\u00e1xis da conviv\u00eancia humana -, cuja estrat\u00e9gia \u00e9 ir tecendo pouco a pouco os la\u00e7os de rela\u00e7\u00f5es mais fraternas e horizontalizadas, pois, conforme Viveret, (2010) \u201c[...] \u00e9 na democracia que fazemos a experi\u00eancia da alteridade\u201d e desenvolvemos a capacidade de aceitar e aprender com as diferen\u00e7as, cooperando a partir da constru\u00e7\u00e3o do bem comum, mas sem abrir m\u00e3o das singularidades, o que, traduzido para o nosso campo, podemos nomear de \u201cpacto pelo SUS\u201d.\nAssim, com o prop\u00f3sito de vivenciar o exerc\u00edcio micropol\u00edtico de outro modo de produ\u00e7\u00e3o, cuidado e gest\u00e3o em sa\u00fade, e ancorados no pressuposto de que o modo de fazer j\u00e1 \u00e9, de certa forma, o que se quer fazer e o \u201cpara que\u201d se faz, ao aceitarmos o convite do articulador da sa\u00fade mental do DRS-IX Mar\u00edlia para a constru\u00e7\u00e3o das diretrizes regionais para a sa\u00fade mental, encaminhamos of\u00edcio a todos os Gestores Municipais de Sa\u00fade dos 62 munic\u00edpios que comp\u00f5em a regi\u00e3o, convidando a estes e aos demais trabalhadores para participarem de oficinas de planejamento participativo e intercess\u00e3o-pesquisa, com o objetivo de construir coletivamente tais diretrizes.\nDentre as muitas possibilidades de planejamento que t\u00ednhamos, inspiramo-nos no M\u00e9todo ZOPP - Ziel Orientierte Projekt Planung - para a constru\u00e7\u00e3o em conjunto destas, por termos maior familiaridade com o mesmo, sobretudo na modera\u00e7\u00e3o das oficinas, que tamb\u00e9m \u00e9 ponto-chave de intersec\u00e7\u00e3o com o modo de operar a intercess\u00e3o-pesquisa.\nPara realizar o trabalho, tomamos por base apostilas elaboradas para cursos de forma\u00e7\u00e3o no m\u00e9todo, Bolay (1993), Brose (1985, 1993), Moraes (2006), uma vez que as fontes referentes ao ZOPP s\u00e3o raras, em nosso pa\u00eds.\n3-\tO M\u00c9TODO ZOPP - ZIEL ORIENTIERTE PROJEKT PLANUNG\nEsse m\u00e9todo foi elaborado pela GTZ - Deutsche Gesllschaft Fur Technische Zusammenarbeit (Ag\u00eancia do Governo Alem\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o Internacional), sendo o instrumento utilizado pela ag\u00eancia para o seu pr\u00f3prio planejamento. Sua hist\u00f3ria come\u00e7a com a funda\u00e7\u00e3o da GTZ, no final dos anos 70 do s\u00e9culo XX, na Alemanha.\nInicialmente, a GTZ testou o Logical Framework Approach (LFA), instrumento conhecido internacionalmente, que serve de base para as atividades de planejamento, implanta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s as primeiras experi\u00eancias de sucesso, com aplica\u00e7\u00f5es em fase-piloto at\u00e9 1980/81, a GTZ aperfei\u00e7oa o LFA, desenvolvendo novo m\u00e9todo que nomeou como ZOPP - Ziel Orientierte Projekt Planung. Esse novo instrumento incluiu outros elementos, como a an\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o, da problem\u00e1tica e dos objetivos. O trabalho grupal em oficinas com equipes interdisciplinares e interculturais, os quais contavam com a participa\u00e7\u00e3o da GTZ, das organiza\u00e7\u00f5es parceiras e dos grupos-alvo, tornou-se a sua marca e foi padronizado. Ao longo do tempo, continuou a ser aperfei\u00e7oado e incorporou outras t\u00e9cnicas que facilitam a constru\u00e7\u00e3o coletiva.\nSegundo Zeuri (2002), o M\u00e9todo ZOPP \u00e9 o resultado de uma somat\u00f3ria de t\u00e9cnicas e de interven\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos, que v\u00e3o transformando os instrumentos numa produ\u00e7\u00e3o coletiva, nos diversos locais do mundo, inclusive no Brasil. Deve ser aplicado em etapas interligadas e sucessivas, no decorrer de reuni\u00f5es chamadas Oficinas.\nO m\u00e9todo possui quatro caracter\u00edsticas b\u00e1sicas: ser realizado atrav\u00e9s de uma sequ\u00eancia de etapas sucessivas; permanente visualiza\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o de todas as etapas do planejamento; enfoque no trabalho em equipe e inseparabilidade entre planejamento e implementa\u00e7\u00e3o, portanto, gestores, trabalhadores e p\u00fablico-alvo devem fazer parte ativa no processo de planejamento.\nPara garantir a participa\u00e7\u00e3o ativa de todos os participantes, em todas as etapas do planejamento, preservando as caracter\u00edsticas acima descritas, o M\u00e9todo ZOPP incorporou as t\u00e9cnicas de modera\u00e7\u00e3o, visualiza\u00e7\u00e3o, trabalho em pequenos grupos e o uso de perguntas ou fio l\u00f3gico.\nA modera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma de manejo de processos de discuss\u00e3o que visa a promover um di\u00e1logo horizontalizado entre os participantes, de maneira que todos participem ativamente na constru\u00e7\u00e3o do produto dessa discuss\u00e3o. \u00c9 uma forma de promover a aprendizagem de novas rela\u00e7\u00f5es de trabalho, discutindo temas importantes que n\u00e3o s\u00e3o abordados no cotidiano, e ainda mobilizar a criatividade e o conhecimento do grupo para o enfrentamento coletivo dos problemas encontrados.\nO moderador - tamb\u00e9m chamado de facilitador, intercessor, ativador etc. - de uma oficina tem como fun\u00e7\u00e3o:\n-\tmanter a discuss\u00e3o dentro dos limites do tema\n-\tpossibilitar a participa\u00e7\u00e3o equilibrada de todos\n-\tcolocar perguntas que auxiliem a discuss\u00e3o e a exposi\u00e7\u00e3o de pontos de vista\n-\tinteragir democraticamente\n-\tajudar a abandonar, mesmo que temporariamente, estilos rotineiros/tradicionais de trabalho\n-\testruturar as discuss\u00f5es atrav\u00e9s de resumos, observa\u00e7\u00f5es e perguntas\n-\tconstruir, com o grupo, regras para uma discuss\u00e3o objetiva\n-\tdefinir o tempo para as discuss\u00f5es nos pequenos grupos e em plen\u00e1rio\n-\tassegurar a visualiza\u00e7\u00e3o dos pontos principais\n-\testimular o grupo a alcan\u00e7ar suas pr\u00f3prias decis\u00f5es\n-\tcuidar para que as regras sejam mantidas\nA visualiza\u00e7\u00e3o de ideias consiste em registrar as ideias geradas, por escrito, de forma individual ou coletiva, em fichas coloridas de papel ou cartolina, que s\u00e3o, em seguida, afixadas com fita adesiva em pain\u00e9is recobertos com papel pardo, j\u00e1 dispostos no ambiente onde se d\u00e1 a oficina, de sorte que possam ser visualizadas por todo o grupo e movidas de um lugar para outro, no painel. Os objetivos s\u00e3o sistematizar e aprofundar a discuss\u00e3o, e distinguir entre informa\u00e7\u00f5es essenciais e secund\u00e1rias.\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel utilizar formas mais tradicionais como o flip chart, mas a visualiza\u00e7\u00e3o m\u00f3vel permite ao moderador, \u00e0 medida que coletiviza as ideias, ir mudando as fichas de lugar, ordenando, agrupando, formando uma estrutura tal que represente toda a discuss\u00e3o realizada. Os pain\u00e9is assim estruturados podem ser facilmente registrados, dando origem \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o que vai servir de mem\u00f3ria das oficinas.\nO uso da visualiza\u00e7\u00e3o facilita para todos o entendimento do que foi produzido, possibilita uma discuss\u00e3o mais concreta dos assuntos abordados, leva o grupo a uma melhor estrutura\u00e7\u00e3o das ideias, auxilia a memoriza\u00e7\u00e3o, ajuda no resumo dos dados e discuss\u00f5es, ajuda a se chegar a conclus\u00f5es mais objetivas e consensuadas, torna as discuss\u00f5es e tomadas de decis\u00e3o mais transparentes, facilita e apoia a documenta\u00e7\u00e3o, propicia o repasse de informa\u00e7\u00f5es sem distor\u00e7\u00f5es ou inger\u00eancias externas. A utiliza\u00e7\u00e3o dos pequenos grupos alternados com plen\u00e1ria serve ao prop\u00f3sito de ampliar as oportunidades de participa\u00e7\u00e3o de todos, favorece o estreitamento dos la\u00e7os de confian\u00e7a entre os participantes e gera corresponsabiliza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ampliar a criatividade. Os pequenos grupos s\u00e3o adotados para aumentar a efic\u00e1cia da comunica\u00e7\u00e3o e garantir um momento potente de cria\u00e7\u00e3o, gerando proposi\u00e7\u00f5es que possam ser o ponto de partida para a discuss\u00e3o em plen\u00e1ria.\nAs sess\u00f5es plen\u00e1rias s\u00e3o empregadas para o aperfei\u00e7oamento e lapida\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es geradas nos pequenos grupos; \u00e9 nelas que acontece o momento de socializa\u00e7\u00e3o dos resultados, de tomada de decis\u00e3o e de se estabelecer a corresponsabilidade e cumplicidade pelo resultado alcan\u00e7ado.\nO debate ativo deve ser provocado continuamente, sendo \u00e0 base de um processo grupal participativo, no qual todos devem ter os mesmos direitos e tratamentos, independentemente da posi\u00e7\u00e3o ou cargo que exer\u00e7am. A riqueza desse processo est\u00e1 na troca de experi\u00eancias e no exerc\u00edcio da vida em coletividade.\nAtrav\u00e9s da problematiza\u00e7\u00e3o, ou seja, da formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, a participa\u00e7\u00e3o ativa \u00e9 potencializada e a aprendizagem e o processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento v\u00e3o se estruturando. As perguntas ou fio l\u00f3gico constituem-se em chave para o desenvolvimento dos m\u00e9todos participativos. Elas s\u00e3o usadas n\u00e3o s\u00f3 para a condu\u00e7\u00e3o mais geral do debate (e, nesse caso, a sequ\u00eancia de perguntas que orienta a oficina de planejamento deve ser preparada antecipadamente), mas tamb\u00e9m para aprofundar a discuss\u00e3o em determinados momentos, sendo ent\u00e3o formuladas pelo moderador, durante o desenvolvimento da oficina.\nConforme os manuais de curso de forma\u00e7\u00e3o consultados (BOLAY,1993; BROSE,1985; 1993; MORAES, 2006), o desenvolvimento das oficinas d\u00e1-se atrav\u00e9s das seguintes etapas:\n3.1-\tFASE DAS AN\u00c1LISES\n-\tAn\u00e1lise de Envolvimento\nA proposta das oficinas de planejamento \u00e9 iniciativa de alguma das partes envolvidas, que toma a decis\u00e3o de enfrentar os problemas de forma compartilhada, nesse sentido, a fase de an\u00e1lise de envolvimento serve para identificar outros poss\u00edveis atores envolvidos com o projeto, levantando informa\u00e7\u00f5es acerca de suas expectativas, interesses e disponibilidade, que sejam relevantes para o entendimento dos problemas a serem analisados durante as oficinas.\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel iniciar pela pr\u00f3xima etapa, a An\u00e1lise de Problemas e, paralelamente ou ap\u00f3s sua conclus\u00e3o, listar e analisar os envolvidos.\nNo final do planejamento, ap\u00f3s adquirir mais compreens\u00e3o sobre em que aspectos da realidade \u00e9 necess\u00e1rio intervir, retoma-se a an\u00e1lise de envolvimento inicial, seguindo-se os mesmos par\u00e2metros adotados e refinando-se os itens selecionados.\n-\tAn\u00e1lise dos Problemas\nO objetivo da an\u00e1lise de problemas \u00e9 o de estabelecer uma vis\u00e3o geral da situa\u00e7\u00e3o onde se quer intervir. Ao se proceder \u00e0 an\u00e1lise de problemas, deve ficar claro que atores sociais est\u00e3o enfocando uma dada realidade, a partir de sua inser\u00e7\u00e3o social e setorial. Uma situa\u00e7\u00e3o pode ser considerada problema para um grupo e n\u00e3o para outro, dependendo do v\u00e9rtice de quem o est\u00e1 analisando. Uma boa an\u00e1lise deve integrar os diversos aspectos da realidade que comp\u00f5em o cen\u00e1rio onde os diversos atores est\u00e3o inseridos.\nPara come\u00e7ar a an\u00e1lise, determina-se claramente o que ser\u00e1 focado na realidade a ser trabalhada, isto \u00e9, por onde se quer come\u00e7ar; em seguida, constr\u00f3i-se a \u00c1rvore do Problema. A determina\u00e7\u00e3o do foco de an\u00e1lise (ou problema central, ou problema inicial) delimita o campo da realidade a ser examinada, possibilitando clareza sobre a situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica e sua abrang\u00eancia; por isso, a constru\u00e7\u00e3o da \u00e1rvore se inicia por essa etapa. Ap\u00f3s, passa-se ao levantamento e \u00e0 ordena\u00e7\u00e3o dos problemas, considerando a rela\u00e7\u00e3o de causalidade entre eles.\nA constru\u00e7\u00e3o da \u00e1rvore de problemas \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica que possibilita uma adequada an\u00e1lise dos problemas existentes, com a compreens\u00e3o de suas inter-rela\u00e7\u00f5es causais. Nela, s\u00e3o estabelecidas as liga\u00e7\u00f5es mais importantes, traduzindo-se a realidade, que \u00e9 complexa, numa linguagem cotidiana, a fim de tornar poss\u00edvel uma a\u00e7\u00e3o.\nNa formula\u00e7\u00e3o dos problemas que comp\u00f5em a \u00e1rvore, deve-se buscar descrever um problema como um devir em rela\u00e7\u00e3o a certa realidade, ou seja, a dist\u00e2ncia entre o que se faz e o que se deveria fazer consiste no problema.\n-\tAn\u00e1lise de Objetivo\nA an\u00e1lise de objetivos consiste no estabelecimento da situa\u00e7\u00e3o futura desejada, com a solu\u00e7\u00e3o ou abrandamento dos problemas formulados no passo anterior, aqueles detectados quando se formulou a \u00e1rvore. Os objetivos s\u00e3o as express\u00f5es positivas da formula\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o do problema, e tamb\u00e9m devem ter uma formula\u00e7\u00e3o precisa.\nA constru\u00e7\u00e3o da \u00e1rvore de objetivos obedece a uma rela\u00e7\u00e3o meio-fim, substituindo a rela\u00e7\u00e3o causa-efeito da \u00e1rvore de problemas. A revis\u00e3o da \u00e1rvore de objetivos deve verificar se, em sua estrutura\u00e7\u00e3o, os objetivos espec\u00edficos expressam o que \u00e9 necess\u00e1rio fazer para cumprir o objetivo geral.\n-\tAn\u00e1lise de Alternativas\nA an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o \u00e9 finalizada pela an\u00e1lise de alternativas. \u00c9 nesse momento que se realiza a escolha da estrat\u00e9gia a ser adotada, com base nas diferentes rela\u00e7\u00f5es meios-fins representadas na \u00e1rvore de objetivos. A partir desse momento, os participantes das oficinas de planejamento focam sua aten\u00e7\u00e3o no futuro do projeto, na sua exequibilidade.\nO grupo procede \u00e0 an\u00e1lise de cada um dos objetivos, usando crit\u00e9rios previamente pactuados, buscando identificar aqueles que t\u00eam possibilidades de ser alcan\u00e7ados e escolhem as estrat\u00e9gias, permitindo a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es para cada problema priorizado. A an\u00e1lise de alternativas pode levar \u00e0 reformula\u00e7\u00e3o dos objetivos, ampliando-os, reduzindo-os ou anulando-os.\nConcluindo essa etapa, o grupo passa \u00e0 fase da sistematiza\u00e7\u00e3o do planejamento.\n3.2-\tFASE DA SISTEMATIZA\u00c7\u00c3O DO PLANEJAMENTO\nA- Elabora\u00e7\u00e3o da Matriz de Planejamento do Projeto - MPP\nA fase de sistematiza\u00e7\u00e3o do planejamento no m\u00e9todo ZOPP consiste na montagem do Marco L\u00f3gico, que \u00e9 chamada de Planejamento do Projeto - MPP. Essa matriz identifica, em uma \u00fanica p\u00e1gina:\n-\tpor que o projeto deve ser executado,\n-\to que quer alcan\u00e7ar, como vai obter os resultados,\n-\tquais os fatores externos importantes para o sucesso,\n-\tcomo se pode avaliar o \u00e9xito,\n-\tonde ser\u00e3o encontrados os dados para a avalia\u00e7\u00e3o do projeto\n-\tquanto ele custar\u00e1.\nA MPP deve ser preenchida e lida verticalmente, garantindo-se a coer\u00eancia de cada linha. As categorias de objetivo superior/finalidade do projeto e resultados derivam da \u00e1rvore de objetivos, em fun\u00e7\u00e3o da alternativa escolhida.\nO preenchimento e os conte\u00fados dos campos devem seguir as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es:\nObjetivo Superior/finalidade (OS) - Situa\u00e7\u00e3o positiva para a qual contribui o Objetivo do Projeto, desde que tenham ocorrido alguns fatores adicionais (Pressupostos).\nObjetivo do Projeto (OP) - Situa\u00e7\u00e3o positiva almejada pelo grupo e que deve ser alcan\u00e7ada pelo concurso dos resultados alcan\u00e7ados mais a ocorr\u00e9ncia de alguns fatores externos adicionais.\nResultados - mudan\u00e7as alcan\u00e7adas atrav\u00e9s das atividades e que, no seu conjunto, s\u00e3o relevantes, necess\u00e1rias e suficientes para se chegar ao Objetivo do Projeto (OP). Os resultados s\u00e3o formulados como situa\u00e7\u00f5es positivas alcan\u00e7adas.\nAtividades - as a\u00e7\u00f5es que promovem os resultados, demandando recursos (humanos, financeiros, materiais etc.) para isso.\nCada projeto tem apenas um objetivo superior, um objetivo do projeto, podendo ter v\u00e1rios resultados e a\u00e7\u00f5es.\nIndicadores objetivamente comprov\u00e1veis - descrevem concretamente o que se pretende com os objetivos estabelecidos, e devem ser formulados de acordo com o objetivo espec\u00edfico em quest\u00e3o. Eles obrigam o grupo que planeja a uma revis\u00e3o e precis\u00e3o dos objetivos e possibilitam uma clareza sobre a magnitude do projeto. Os Indicadores formam uma base para a avalia\u00e7\u00e3o do projeto e permitem que o grau de consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos possa ser medido e controlado. Eles s\u00e3o, portanto, um instrumento para o gerenciamento do projeto e para o controle externo.\nDescrevem os objetivos e resultados do projeto em termos de:\n-\tidentifica a ideia do indicador:\tO qu\u00ea?\n-\tsujeito da a\u00e7\u00e3o:\tPara quem?\n-\tquantidade:\tQuanto?\n-\tqualidade:\tComo?\n-\ttempo/prazo:\tQuando?\n-\tlocal:\tOnde\nFontes de comprova\u00e7\u00e3o - fornecem os dados para verifica\u00e7\u00e3o e a comprova\u00e7\u00e3o dos indicadores:\n-\treunindo as fontes existentes\n-\texaminando qu\u00e3o confi\u00e1veis s\u00e3o as fontes\n-\texaminando se \u00e9 necess\u00e1rio criar novas fontes\n-\tse n\u00e3o for poss\u00edvel encontrar uma fonte para um indicador, ele ter\u00e1 que ser mudado\nPressupostos - fatores que s\u00e3o importantes para o alcance dos objetivos, mas que est\u00e3o fora da governabilidade do projeto.\nDiscutidos todos os elementos que comp\u00f5em a MPP, o grupo deve prosseguir cumprindo as pr\u00f3ximas etapas, ainda durante a oficina de planejamento.\n3.3-\tAVALIA\u00c7\u00c3O DOS RISCOS\nEsta \u00e9 a etapa de realizar a verifica\u00e7\u00e3o geral do projeto, uma vez que o grupo j\u00e1 debateu exaustivamente cada etapa e, principalmente, discutiu os indicadores, que d\u00e3o maior consci\u00eancia aos participantes da dimens\u00e3o do projeto e do compromisso que este vai exigir; \u00e9 a explicita\u00e7\u00e3o da corresponsabiliza\u00e7\u00e3o que foi constru\u00edda durante todo o processo.\n3.4-\tDEFINI\u00c7\u00c3O DOS CUSTOS E INSUMOS\nNesta etapa, definem-se os recursos financeiros, materiais (insumos, equipamentos etc.), infraestrutura e pessoal, a serem utilizados no cumprimento de cada uma das atividades previstas.\n3.5-\tMOMENTO DOIS - A GEST\u00c3O DO PLANO\nAo se encerrarem as oficinas de planejamento, tem in\u00edcio a gest\u00e3o do plano que foi elaborado e explicitado na MPP. Nessa fase de gest\u00e3o, al\u00e9m da execu\u00e7\u00e3o das atividades planejadas, acontece tamb\u00e9m o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados atrav\u00e9s dos indicadores definidos. Essa \u00e9 uma atividade extensiva ao longo do tempo de desenvolvimento do projeto e para a qual ser\u00e1 crucial a maneira como o grupo pactua a execu\u00e7\u00e3o do plano que produziu.\nO grupo precisa encontrar a melhor forma de distribuir as informa\u00e7\u00f5es, atribui\u00e7\u00f5es e demais aspectos que comp\u00f5em o modelo de gest\u00e3o participativa a ser adotado, levando em considera\u00e7\u00e3o as peculiaridades do projeto e do grupo respons\u00e1vel por ele. O envolvimento de todos nas proposi\u00e7\u00f5es e nas tomadas de decis\u00f5es que ser\u00e3o necess\u00e1rias, ao longo da\nimplementa\u00e7\u00e3o, \u00e9 a forma de garantir que a gest\u00e3o do plano siga os mesmos princ\u00edpios que fundamentaram a escolha de uma metodologia participativa para a elabora\u00e7\u00e3o do plano.\nAs etapas referidas acima s\u00e3o as mais tradicionalmente descritas nos manuais de forma\u00e7\u00e3o no m\u00e9todo encontradas no Brasil.\nNo entanto, nos anos 1990, segundo o Guia de Orienta\u00e7\u00e3o para o Planejamento de Projetos Novos e em Andamento (1998), algumas cr\u00edticas s\u00e3o fomentadas sobre o m\u00e9todo, no que tange \u00e0 sua realiza\u00e7\u00e3o de forma esquem\u00e1tica e quase ritualizada, que n\u00e3o levava suficientemente em considera\u00e7\u00e3o as respectivas situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas vigentes nos diferentes projetos. Os participantes da planifica\u00e7\u00e3o tinham, \u00e0s vezes, a impress\u00e3o de serem objetos passivos numa oficina artificial, a qual eles n\u00e3o compreendiam a fundo.\nEm muitas ocasi\u00f5es, passava-se a impress\u00e3o aos colaboradores, parceiros e representantes dos grupos-alvo de que o ZOPP era um instrumento de poder imposto pela Central da GTZ e, ao inv\u00e9s da corresponsabiliza\u00e7\u00e3o, gerava-se o sentimento de serem submetidos a um m\u00e9todo de planejar.\nA oficina era sentida como uma encena\u00e7\u00e3o e parecia reduzir-se a alguns cart\u00f5es coloridos, que, no final, n\u00e3o faziam sentido para a pr\u00e1tica cotidiana do desenvolvimento dos projetos.\nA redu\u00e7\u00e3o do planejamento \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da oficina fez com que fosse dada pouca \u00eanfase \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos grupos-alvo no planejamento e a percep\u00e7\u00e3o diferenciada dos v\u00e1rios v\u00e9rtices das partes envolvidas, o que era justamente o contr\u00e1rio daquilo que o ZOPP objetivava.\nEm fun\u00e7\u00e3o de tais cr\u00edticas, o Minist\u00e9rio Federal de Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e Desenvolvimento da Alemanha (BMZ) realizou, de 1993 at\u00e9 1996, uma avalia\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e pr\u00e1tica do m\u00e9todo ZOPP, concluindo que este deve, em todos os casos, ser mantido, sendo, todavia, imprescind\u00edvel proceder a uma adapta\u00e7\u00e3o da sua concep\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o. Em sua aprecia\u00e7\u00e3o final, o BMZ chegou ainda \u00e0 conclus\u00e3o de que o m\u00e9todo ZOPP tem de tornarse mais real\u00edstico e levar ainda mais em considera\u00e7\u00e3o os contextos sociais.\nEm 1998, depois da avalia\u00e7\u00e3o desse Minist\u00e9rio, a GTZ publicou o Guia de Orienta\u00e7\u00e3o para o Planejamento de Projetos Novos e em Andamento, com indica\u00e7\u00f5es de literaturas para consulta e a plataforma comum para as diferentes posi\u00e7\u00f5es, com base na qual o m\u00e9todo ZOPP poder\u00e1 ser desenvolvido e aperfei\u00e7oado. Abandonou as regras r\u00edgidas e os procedimentos esquematizados sobre como dar forma a um processo de planejamento, e manteve os norteadores mais gerais que guardam a sua ess\u00eancia fundamental de mudan\u00e7a paradigm\u00e1tica no processo de planejar, como a compreens\u00e3o de que as a\u00e7\u00f5es e as concep\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ficar centradas apenas na gest\u00e3o ou poder governamental e que a planifica\u00e7\u00e3o deve favorecer ao m\u00e1ximo a participa\u00e7\u00e3o dos envolvidos no projeto, inclusive de seus benefici\u00e1rios.\nPara Moraes (2006), o ZOPP \u00e9, acima de tudo, um processo de esclarecimento e negocia\u00e7\u00e3o entre pessoas que, de forma coletiva, visam a modificar uma situa\u00e7\u00e3o que, para elas, se configura como problem\u00e1tica, transformando-a numa situa\u00e7\u00e3o futura melhorada.\nSua principal aplica\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em sistemas complexos; segundo a GTZ (1998), a coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica engloba projetos destinados a aumentar as capacidades de desempenhos de indiv\u00edduos e organiza\u00e7\u00f5es em pa\u00edses em vias de desenvolvimento. O maior interesse consiste, portanto, em dar in\u00edcio a processos de mudan\u00e7a para indiv\u00edduos e organiza\u00e7\u00f5es, sendo que esses processos est\u00e3o sujeitos \u00e0 for\u00e7a din\u00e2mica da complexidade dos sistemas.\nFoi principalmente esse aspecto do ZOPP que mais nos motivou a nos inspirarmos nele, para a realiza\u00e7\u00e3o do planejamento das Diretrizes Regionais para a Sa\u00fade Mental, porque era justamente um processo de mudan\u00e7a na forma de organizar e operar as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade mental que gostar\u00edamos de iniciar, nos munic\u00edpios, ao tra\u00e7armos coletivamente tais diretrizes.\n4-\tO PROCESSO DE PLANEJAMENTO DAS DIRETRIZES REGIONAIS PARA A SA\u00daDE MENTAL NO DRS-IX MAR\u00cdLIA\nEm nossa aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, fizemos adequa\u00e7\u00f5es para nosso campo e projeto. Por se tratar de diretrizes que se destinam a servir de norte para a reorganiza\u00e7\u00e3o do processo de trabalho, no sentido de produzir mudan\u00e7as no cuidado ao sofrimento ps\u00edquico, priorizamos a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade mental, a constru\u00e7\u00e3o da \u00e1rvore de problemas, da \u00e1rvore de objetivos e da \u00e1rvore de alternativas.\nDesenvolvemos, por assim dizer, as etapas de an\u00e1lises: de participa\u00e7\u00e3o e envolvimento, da situa\u00e7\u00e3o atual da sa\u00fade mental nos munic\u00edpios, dos objetivos e de alternativas.\nObjetiv\u00e1vamos, nas oficinas, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o das diretrizes, aprimorar a capacidade de compreender e analisar o processo de trabalho, de modo que a palavra circulasse, criando espa\u00e7os para debates coletivos, por acreditarmos que \u00e9 no fazer/pensar que os participantes se percebem como produtores do conhecimento, com capacidade para romperem com a fragmenta\u00e7\u00e3o geradora de especialistas (planejadores e pesquisadores), com concentra\u00e7\u00f5es de saberes que s\u00e3o impostos sobre os trabalhadores e a comunidade.\nNos encontros realizados, a problematiza\u00e7\u00e3o, a troca de conhecimento e as experi\u00eancias vividas a partir do pr\u00f3prio trabalho v\u00e3o emergindo como fontes de percep\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o da vida no trabalho, abrindo brechas para a criatividade, constru\u00e7\u00e3o e aprendizagem no coletivo.\nPara empreendermos esse processo de integra\u00e7\u00e3o inventiva, partimos da concep\u00e7\u00e3o de Schwartz e Durrive (2007) de trabalho como atividade situada, como espa\u00e7o coletivo de produ\u00e7\u00e3o de saberes, de negocia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o, e de autores que o discutem como produ\u00e7\u00e3o/rela\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, trabalho como inven\u00e7\u00e3o de produtos, de atividades e de si mesmos como sujeitos no mundo do trabalho, como o fazem Santos Filho (2011), Santos Filho, Barros e Gomes (2009), para sustentar a pr\u00e1tica de an\u00e1lises coletivas da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade de seus territ\u00f3rios e de suas a\u00e7\u00f5es, por meio das oficinas de planejamento e da\nintercess\u00e3o-pesquisa, e estimular a participa\u00e7\u00e3o ativa dos trabalhadores como sujeitos dessas atividades anal\u00edticas e, dessa maneira, conforme Santos Filho (2011), fomentar o aumento de sua capacidade de an\u00e1lise e de interven\u00e7\u00e3o em seus processos de trabalho.\nProcuramos recuperar a centralidade do trabalho como l\u00f3cus privilegiado de transforma\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es entre trabalhadores, usu\u00e1rios e gestores, por compreendermos que n\u00e3o h\u00e1 caminho poss\u00edvel, para a mudan\u00e7a nas pr\u00e1ticas de cuidado, que n\u00e3o passe pela via da valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho e do trabalhador e, para tanto, \u00e9 inevit\u00e1vel passar pela apreens\u00e3o dial\u00e9tica das dicotomias presentes em seus cotidianos.\nEntendemos que o planejamento participativo e a intercess\u00e3o-pesquisa atrav\u00e9s das oficinas constituem um dispositivo para o processo de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho coletivo, visto que os trabalhadores potencializados na sua interlocu\u00e7\u00e3o com os gestores e entre eles podem desconstruir algumas dualidades, como sa\u00fade coletiva ou cl\u00ednica, qualidade da cl\u00ednica ou qualidade da gest\u00e3o, executores ou pensadores, al\u00e9m da divis\u00e3o t\u00e9cnica e social do trabalho em suas especialidades.\nNessa perspectiva, o exerc\u00edcio do planejamento participativo e da intercess\u00e3o-pesquisa implica desenvolver uma concep\u00e7\u00e3o de realidade que vai favorecer a libera\u00e7\u00e3o das possibilidades virtualmente presentes, o que pode prevenir enredamentos nos estados de coisas determinados pelas for\u00e7as reativas das ideias hegem\u00f4nicas. O trabalho grupal amplia as pot\u00eancias para a an\u00e1lise das situa\u00e7\u00f5es e o moderador/pesquisador/intercessor instiga esses movimentos, no sentido de transcender o institu\u00eddo e gerar coletivamente as novas pactua\u00e7\u00f5es.\nAo participar das oficinas, cada ator envolvido, da sua pr\u00f3pria maneira, apropria-se criticamente dos conceitos e saberes, faz an\u00e1lise sobre a sua realidade de trabalho e apresenta as suas proposi\u00e7\u00f5es, nos pequenos grupos e assembleias e, posteriormente, em outros espa\u00e7os institucionais, no momento da concep\u00e7\u00e3o do plano nos respectivos munic\u00edpios, transformando-se num disseminador dos novos conhecimentos produzidos, os quais poder\u00e3o se tornar novas for\u00e7as constituintes.\nProcuramos, conforme recomenda\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Humaniza\u00e7\u00e3o, \u201c[...] fazer com que o trabalho seja tamb\u00e9m produ\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o e n\u00e3o apenas produ\u00e7\u00e3o de repeti\u00e7\u00e3o que contraria o processo vital. Assim o trabalho se constitui, em fator de transforma\u00e7\u00e3o social\u201d (BRASIL, 2006.)\nAo realizarmos as an\u00e1lises, estamos em alguma medida nos utilizando de proposi\u00e7\u00f5es feitas por Campos (2006), no m\u00e9todo Paideia, quando este reutiliza as categorias sugeridas por Marx, em O capital, para a an\u00e1lise do processo de trabalho, compreendendo que a a\u00e7\u00e3o humana \u00e9 um dos n\u00facleos centrais a serem analisados pelos sujeitos da a\u00e7\u00e3o.\nPara o referido autor, essas categorias s\u00e3o:\n-\tA finalidade da a\u00e7\u00e3o humana. Com que objetivos se elabora dada pol\u00edtica de sa\u00fade, ou se faz gest\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, ou se trabalha com pessoas portadoras de risco ou enfermidades?\n-\tMeios utilizados pelos sujeitos para conhecer e intervir em um dado contexto. Qual o modo utilizado pelos sujeitos para realizar alguma tarefa ou implementar algum projeto?Ou perguntado de outra forma, com que meios e m\u00e9todos atuam uma equipe?\n-\tOs objetos dos quais os sujeitos se encarregam. Estariam assumindo responsabilidade sobre que elementos de uma dada situa\u00e7\u00e3o? Ao realizar um estudo ou uma interven\u00e7\u00e3o, as pessoas recortam peda\u00e7os da realidade, e esses fragmentos revelam o compromisso desses sujeitos.\n-\tAn\u00e1lise do resultado das interven\u00e7\u00f5es. Que produto tal organiza\u00e7\u00e3o, movimento ou projeto estariam produzindo? (CAMPOS, 2006 p.21).\nNas oficinas, para o desenvolvimento da an\u00e1lise e reflexividade, aqui concebida em seu sentido forte de pensamento voltando-se sobre si, pelas evid\u00eancias coletadas no mundo, sobre o processo de trabalho dos participantes dos munic\u00edpios presentes, utilizamos o fio l\u00f3gico com as seguintes perguntas:\nA- O que eu fa\u00e7o?\nOrienta\u00e7\u00e3o do moderador - Essa pergunta refere-se aos servi\u00e7os existentes no munic\u00edpio que realizam alguma a\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental.\nB - Como eu fa\u00e7o?\nOrienta\u00e7\u00e3o do moderador - Essa pergunta refere-se ao modo de operar as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade mental nesses servi\u00e7os.\nC- O que necessito fazer?\nOrienta\u00e7\u00e3o do moderador - Essa pergunta refere-se \u00e0s necessidades de sa\u00fade mental dos munic\u00edpios e poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es a serem implantadas ou implementadas.\nNesse movimento de pensar sobre o que se faz, como se faz e o que se necessita fazer ou o para que se faz, tentamos romper com as formas comuns de explicar a pr\u00e1tica, a partir das ideias e, ao mesmo tempo, formar as ideias a partir da pr\u00e1xis, sendo esse o pr\u00f3prio processo de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento.\nA an\u00e1lise de envolvimento foi feita atrav\u00e9s de of\u00edcio do Departamento Regional de Sa\u00fade de Mar\u00edlia destinado aos gestores municipais de sa\u00fade e aos trabalhadores da sa\u00fade mental e estrat\u00e9gias de sa\u00fade da fam\u00edlia que desenvolviam a\u00e7\u00f5es nessa \u00e1rea. Compareceram \u00e0s oficinas os gestores e trabalhadores que manifestaram interesse na constru\u00e7\u00e3o das diretrizes.\nA etapa seguinte, que \u00e9 a fase de concep\u00e7\u00e3o do plano, propriamente dita, n\u00e3o foi realizada, sendo pactuado com os munic\u00edpios o planejamento posterior das a\u00e7\u00f5es, com suas equipes municipais, seguindo as diretrizes tra\u00e7adas nas oficinas e obedecendo aos crit\u00e9rios da territorializa\u00e7\u00e3o.\nAs oficinas foram realizadas conforme as seguintes etapas:\nPrimeiro Momento (esclarecimento)\nApresenta\u00e7\u00e3o dos participantes, explica\u00e7\u00e3o dos objetivos da oficina, instru\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o desenvolvimento do trabalho, recomenda\u00e7\u00f5es para a visualiza\u00e7\u00e3o de ideias e elabora\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is.\nSegundo Momento (tempestade de ideias)\nDivis\u00e3o dos participantes em pequenos grupos e discuss\u00e3o da primeira e da segunda pergunta do fio l\u00f3gico.\nEssa discuss\u00e3o possibilitou aos participantes efetuarem a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade mental de seus munic\u00edpios, quais os arranjos organizacionais que existem e como s\u00e3o operados, constituindo-se a base para a constru\u00e7\u00e3o da \u00e1rvore de problemas.\nTerceiro Momento (organiza\u00e7\u00e3o das ideias)\nApresenta\u00e7\u00e3o em plen\u00e1ria dos pain\u00e9is com a estrutura\u00e7\u00e3o de ideias nas tarjetas, an\u00e1lise final da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade mental. Essas discuss\u00f5es embasaram as outras etapas do trabalho com a constru\u00e7\u00e3o coletiva da \u00e1rvore de problemas.\nQuarto Momento (sistematiza\u00e7\u00e3o de ideias sobre a pol\u00edtica de sa\u00fade mental)\nLeitura de texto de apoio sobre pol\u00edtica de sa\u00fade mental (para servir de disparador como s\u00e3o utilizados os textos, nas confer\u00e9ncias de sa\u00fade), discuss\u00e3o da terceira pergunta do fio l\u00f3gico e elabora\u00e7\u00e3o da visualiza\u00e7\u00e3o de ideias dessa etapa, para a constru\u00e7\u00e3o da \u00e1rvore de objetivos.\nQuinto Momento (tomada de decis\u00e3o)\nApresenta\u00e7\u00e3o em plen\u00e1ria do painel com a estrutura\u00e7\u00e3o das ideias do quarto momento, discuss\u00e3o, an\u00e1lise final, constru\u00e7\u00e3o coletiva da \u00e1rvore de objetivos e recomenda\u00e7\u00f5es para a Pol\u00edtica Regional de Sa\u00fade Mental do DRS-IX Mar\u00edlia.\n4.1-\tPRODU\u00c7\u00c3O DAS OFICINAS\nForam elencadas diversas causas e v\u00e1rios problemas, com uma grande variedade de proposi\u00e7\u00f5es; contudo, foram escolhidos aqueles sobre os quais se tinha maior governabilidade, tanto para o processamento quanto para as estrat\u00e9gias.\n4.2-\tPROBLEMAS PRIORIZADOS\n-\tOrganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os voltada para pr\u00e1ticas de aten\u00e7\u00e3o centradas na doen\u00e7a e no medicamento.\n-\tFalta de integralidade na rede de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade mental.\n-\tFalta de a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade mental na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria a sa\u00fade.\n-\tFalta de qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho com a Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial.\n4.3-\tPROPOSI\u00c7\u00d5ES/OBJETIVOS APRESENTADOS\n-\tReorganizar os servi\u00e7os de sa\u00fade da regi\u00e3o de abrang\u00eancia do DRS-IX Mar\u00edlia, a partir da Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial.\n-\tOrganizar a rede de cuidados de forma coerente com a l\u00f3gica preconizada pela integralidade.\n-\tIncorporar no conjunto da rede de servi\u00e7os de sa\u00fade da regi\u00e3o o conceito ampliado de sa\u00fade em sua pr\u00e1tica de aten\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do cuidado, de modo a desenvolver a intersetorialidade.\n-\tFortalecer a aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria como eixo estruturante da organiza\u00e7\u00e3o do sistema de sa\u00fade e da Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial.\n-\tAmpliar a aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 sa\u00fade com responsabiliza\u00e7\u00e3o pactuada entre gestores e trabalhadores.\n-\tInvestir na forma\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o dos trabalhadores, para a apropria\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial.\n-\tAmpliar a discuss\u00e3o com os trabalhadores da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, no sentido de construir projetos de cuidado integral na \u00e1rea da sa\u00fade mental.\n-\tFavorecer o aprendizado acerca da constru\u00e7\u00e3o de redes correspons\u00e1veis ao cuidado \u00e0 sa\u00fade mental, envolvendo os gestores das v\u00e1rias complexidades do sistema.\n-\tCriar espa\u00e7os para o debate sistem\u00e1tico e para constru\u00e7\u00e3o de novos saberes relacionados \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da rede de cuidados, com base no princ\u00edpio da integralidade e diretriz da gest\u00e3o participativa.\n-\tElaborar um desenho de rede de cuidados solid\u00e1ria e integrada, envolvendo todos os atores implicados na produ\u00e7\u00e3o de sa\u00fade.\n-\tCriar Conselhos Gestores nos Centros de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial e refletir coletivamente sobre o modelo m\u00e9dico centrado e as potencialidades das a\u00e7\u00f5es da Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial, na emancipa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e dos sujeitos do sofrimento.\n-\tPautar nas reuni\u00f5es dos Colegiados de Gest\u00e3o Regional temas sobre o incentivo ao investimento nas a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e a cria\u00e7\u00e3o de uma rede solid\u00e1ria para o apoio \u00e0 Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial.\n4.4-\tALTERNATIVAS PRODUZIDAS\n-\tConfigurar uma rede de cuidados integrada, na qual a aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria seja um lugar estrat\u00e9gico e complexo de atribui\u00e7\u00f5es para cuidar da forma mais ampla poss\u00edvel das necessidades de sa\u00fade/sa\u00fade mental e da qualidade de vida das pessoas, em seus territ\u00f3rios.\n-\tConstruir coletivamente um modelo de gest\u00e3o do cuidado que priorize a promo\u00e7\u00e3o e a preven\u00e7\u00e3o e n\u00e3o apenas o modelo curativo em sa\u00fade/sa\u00fade mental.\n-\tQualificar os trabalhadores da sa\u00fade para o trabalho com a Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial.\n-\tAmpliar a rede de cuidado com dispositivos que favore\u00e7am o trabalho com a Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial.\nAp\u00f3s a an\u00e1lise final nas plen\u00e1rias, as proposi\u00e7\u00f5es e as alternativas foram agrupadas e sistematizadas pelo grupo de pesquisa Sa\u00fade Mental e Sa\u00fade Coletiva do Curso de Psicologia da UNESP/Assis, constituindo-se nas diretrizes que foram tra\u00e7adas em linhas gerais para nortear as estrat\u00e9gias dos planos municipais para a sa\u00fade mental e subsidiar a forma\u00e7\u00e3o da rede.\n4.5-\tDIRETRIZES PRODUZIDAS\n-\tSuperar o modelo m\u00e9dico hegem\u00f4nico na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade mental na regi\u00e3o do DRS-IX Mar\u00edlia, de maneira que produza mudan\u00e7as no processo de trabalho, no modo de constru\u00e7\u00e3o do cuidado e nas tecnologias em sa\u00fade mental, a partir da Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial.\n-\tConstruir uma rede de cuidados em sa\u00fade mental transversal, onde os processos de trabalho sejam estruturados com base nas no\u00e7\u00f5es de acolhimento, cl\u00ednica ampliada, cogest\u00e3o, v\u00ednculo e em defesa da vida cidad\u00e3.\n-\tEleger a Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia como priorit\u00e1ria na articula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais para o cuidado em sa\u00fade mental no territ\u00f3rio.\nDurante as oficinas, o olhar do moderador sobre a discuss\u00e3o dos grupos, os problemas levantados e as proposi\u00e7\u00f5es para enfrent\u00e1-los suscitaram reflex\u00f5es do tipo: por que o grupo escolheu esses problemas e n\u00e3o outros? Por que essas proposi\u00e7\u00f5es de enfrentamento? Ser\u00e1 que, na constru\u00e7\u00e3o das diretrizes, foi poss\u00edvel avan\u00e7ar para al\u00e9m do modelo hegem\u00f4nico e caminhar rumo \u00e0 Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial? At\u00e9 que ponto o modo do processo, a intercess\u00e3o, possibilitou experimentar formas de trabalho capazes de permitir o vislumbre da produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o horizontal?\nNesse sentido, a compreens\u00e3o dos problemas, o porqu\u00ea desse recorte e a pot\u00eancia do produzido foram a ponte entre a capacidade instrumental do planejamento participativo e a intercess\u00e3o-pesquisa, facultando um olhar posterior sobre o processo de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento.\n5-\tCAMPO DA INTERCESS\u00c3O-PESQUISA\nEste estudo foi realizado na \u00e1rea de abrang\u00eancia do Departamento Regional de Sa\u00fade de Mar\u00edlia (DRS - IX), que, conforme o Diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade dessa regi\u00e3o, realizado em maio 2011 pelo DRS - IX, tem a seguinte configura\u00e7\u00e3o:\n5.1-\tDADOS DEMOGR\u00c1FICOS DO CAMPO\nO Departamento Regional de Sa\u00fade de Mar\u00edlia - DRS IX est\u00e1 localizado na regi\u00e3o centro-oeste do Estado de S\u00e3o Paulo, fazendo limites com as Regionais de Ara\u00e7atuba, Bauru e Presidente Prudente (mapa 01).\nDRS- S\u00e3o Paulo 2007\n\u25a0\tAra\u00e7atuba\t(40)\n\u25a1\tAraraquara\t(25)\n\u25a0\tBaixada Santista\t(9)\n\u25a0\tBarretos\t(19)\n\u25a1\tBauru\t(68)\n\u25a0\tCampinas\t(42)\n\u25a0\tFranca\t(22)\n\u25a0\tMar\u00edlia\t(62)\n\u25a0\tPiracicaba\t(26)\nH\tPresidente Prudente\t(45)\n\u25a0\tRegistro\t(15)\n\u25a0\tRiber\u00e3o Preto\t(25)\n\u25a0\tS\u00e3o Jo\u00e3o da\tBoa Vista (20)\n\u25a0\tS\u00e3o Jos\u00e9 do\tRio\tPreto (101)\n\u25a0\tS\u00e3o Paulo\t(39)\n\u25a1\tSorocaba\t(48)\nn\tTaiihat\u00e9\t\u00cd391\nFonte: CRS/SES\n\u00c9 composto por 62 munic\u00edpios (Mapa 02), com popula\u00e7\u00e3o total estimada, para 2010, de 1.068.408 habitantes (mapa 03), sendo 20,25% de jovens, 65,38% de adultos e 14,37% de idosos, conforme a Figura 01.\nOs munic\u00edpios da regi\u00e3o apresentam uma economia eminentemente agr\u00edcola, onde, nas \u00e9pocas de safra e entressafra, existe uma grande flutua\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 migra\u00e7\u00e3o de outros Estados. Temos, ainda, um total de 9.000 detentos, aproximadamente, que fazem parte da popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, por\u00e9m, nem sempre mensurados.\nAdamantina\nLucelia\nSalmour\u00e3o\nRin\u00f3polis\nMarBpolks.\nQueiroz\nGiatnbf\n'arapu\u00e3\n^Guarani\u00e3\n^Bastos\nPomp\u00e9ia\n-\u00c1lvaro de Carvalho\nQintana\nMar\u00edlia\nLut\u00e9cla/\n\u2022ernao\nOcau\u00e7u\nUvinl\u00e2ndia\n\u2019Paragua\u00e7u Paulista\nlUbirajara\nMaraca\u00ed\nPlatina\nTarum\u00e3\nPalmital\n''Ourinhos\nIbirarema\nFlor\u00ednia\nCanitar \u25a0\n. Timburi\nFl\u00f3rida Paulista\nPedrinhas, Paulista\nIn\u00fabia Paulista\nKilometros\nDRS-IX MAR\u00cdLIA\nJ\u00falio Mesquita\n'Bernardino\nde Campos\nFonte: CRS/SES\nFonte: DATASUS\nFonte: DATASUS Figura 01- Pir\u00e2mide Et\u00e1ria DRS IX Mar\u00edlia - 2010\n\u25a0 MULHERES\n5.2-\tPERFIL SOCIOECON\u00d3MICO\nNo Diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade da regi\u00e3o, realizado em maio 2011 pelo DRS - IX, encontramos informa\u00e7\u00f5es sobre a quarta edi\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Paulista de Responsabilidade Social (IPRS). Essa publica\u00e7\u00e3o consolida e compara dados relativos a 2000, 2002, 2004 e 2008, e consegue acompanhar as trajet\u00f3rias das cidades na busca de solu\u00e7\u00f5es para a melhoria de vida da popula\u00e7\u00e3o. Quando agregados em 15 regi\u00f5es administrativas, o gestor p\u00fablico visualiza e compara o est\u00e1gio de desenvolvimento regional.\nO estudo, conduzido pela Funda\u00e7\u00e3o Seade, revela os n\u00edveis de desempenho dos munic\u00edpios paulistas quanto \u00e0 riqueza, longevidade e educa\u00e7\u00e3o, as tr\u00eas dimens\u00f5es que comp\u00f5em o \u00edndice. Al\u00e9m de ordenar as cidades do Estado de acordo com os tr\u00eas eixos considerados, o IPRS tamb\u00e9m classifica os munic\u00edpios com base em cinco grupos, que resumem a situa\u00e7\u00e3o de cada um deles.\nGrupo 1: Munic\u00edpios com \u00edndice elevado de riqueza e bons n\u00edveis nos indicadores sociais. Grupo 2: Munic\u00edpios com n\u00edveis de riqueza elevados, mas indicadores sociais insatisfat\u00f3rios. Grupo 3: Munic\u00edpios com baixos n\u00edveis de riqueza, mas bons indicadores sociais.\nGrupo4: Munic\u00edpios com baixos n\u00edveis de riqueza e indicadores intermedi\u00e1rios de longevidade e ou/escolaridade (pelo menos um dos indicadores sociais insatisfat\u00f3rio).\nGrupo 5: Munic\u00edpios desfavorecidos tanto em riqueza como nos indicadores sociais.\nNo Grupo 1, que abriga os munic\u00edpios com bons indicadores nas tr\u00eas dimens\u00f5es, est\u00e1 apenas o munic\u00edpio de Pedrinhas Paulista. O Grupo 2 n\u00e3o contempla nenhum munic\u00edpio dessa Regional, enquanto o Grupo 3 re\u00fane 30 cidades; os Grupos 4 e 5, com os piores indicadores em riqueza, longevidade e escolaridade, concentram outros 31, dos 62 munic\u00edpios que formam o Departamento Regional de Sa\u00fade de Mar\u00edlia, conforme o Mapa 04.\nMapa 04 - Distribui\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios pelo IPRS - Ano de 2008.\nLEGENDA\nGrupo 1\nGrupo\nGrupo 3\nGrupo 4\nGrupo 5\n\u00edndice Paulista de Responsabilidade Social\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o SEADE\n6-\tORGANIZA\u00c7\u00c3O DO SUS REGIONAL\nCom a institui\u00e7\u00e3o do DRS IX Mar\u00edlia, iniciou-se um processo de reorganiza\u00e7\u00e3o que resultou em um novo desenho organizacional, que objetiva contemplar as necessidades e as peculiaridades locorregionais, pautadas na equidade, hierarquiza\u00e7\u00e3o e territorializa\u00e7\u00e3o, na busca de uma rede resolutiva e humanizada.\nOs 62 munic\u00edpios que comp\u00f5em o DRS IX est\u00e3o agrupados em 5 microrregi\u00f5es, conforme Mapa 05, segundo crit\u00e9rios de territorializa\u00e7\u00e3o e capacidade instalada dos servi\u00e7os de sa\u00fade que constituem a rede microrregional de sa\u00fade, que s\u00e3o:\n\u2022\tMicrorregi\u00e3o de Adamantina\n\u2022\tMicrorregi\u00e3o de Assis\n\u2022\tMicrorregi\u00e3o de Mar\u00edlia\n\u2022\tMicrorregi\u00e3o de Ourinhos\n\u2022\tMicrorregi\u00e3o de Tup\u00e3.\nMapa 05 - Munic\u00edpios do DRS IX Mar\u00edlia separados por microrregi\u00f5es.\n\u00a1_| HirRil JIFr.TSR MAlifi T*\n\u25a1\tmi\u00edruregiAoiupA\n\u25a1\tNHM REGlAO ADAMAN TINA\n\u25a1\tMURO REDlAO AS5IS\n1 MU.RU KLUI iu UUK1' IIU6\nDRS-IX - MARUJA\nMUNICIPIOS DA DRS PCP I.IICRJ RE\u00c8IL\nFonte: DRS IX Mar\u00edlia\n6.1-\tCOLEGIADO DE GEST\u00c3O REGIONAL DE ADAMANTINA\nA Regi\u00e3o de Sa\u00fade de Adamantina \u00e9 formada por 10 munic\u00edpios: Adamantina, Fl\u00f3rida Paulista, In\u00fabia Paulista, Luc\u00e9lia, Mari\u00e1polis, Osvaldo Cruz, Pacaembu, Pracinha, Sagres e Salmour\u00e3o. Localizada no Noroeste paulista, a sua economia \u00e9 centrada nas atividades sucroalcooleira, com quatro usinas. Destaca-se tamb\u00e9m o setor terci\u00e1rio, com seis penitenci\u00e1rias, gerando em torno de 2000 empregos diretos.\nAs Faculdades Adamantinenses Integradas contribuem para a economia regional, bem como a Cooperativa de Consumo de In\u00fabia Paulista, a quinta no Pa\u00eds, que gera emprego e renda para a regi\u00e3o.\nA Regi\u00e3o conta com uma popula\u00e7\u00e3o estimada de 128.287 habitantes, \u00e9 composta em sua maioria de munic\u00edpios pequenos e de baixo adensamento populacional, cinco deles com popula\u00e7\u00e3o at\u00e9 5 mil habitantes e os outros cinco com popula\u00e7\u00e3o entre 10 e 50 mil habitantes.\n- Organiza\u00e7\u00e3o do SUS na Regi\u00e3o de Sa\u00fade\nNessa regi\u00e3o, a maioria dos Sistemas Municipais de Sa\u00fade \u00e9 constitu\u00edda por redes de servi\u00e7os de Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria. Conta ainda com cinco hospitais gerais e um hospital psiqui\u00e1trico, totalizando 403 leitos gerais, sendo 308 leitos conveniados ao SUS. Os 152 leitos psiqui\u00e1tricos s\u00e3o todos conveniados.\nQuanto \u00e0 rede de alta complexidade e servi\u00e7os especiais, a Santa Casa de Miseric\u00f3rdia de Adamantina \u00e9 o hospital de maior porte e complexidade, realizando a maior parte dos procedimentos.\n6.2-\tCOLEGIADO DE GEST\u00c3O REGIONAL DE ASSIS\nA Regi\u00e3o de Sa\u00fade de Assis \u00e9 formada por 13 munic\u00edpios: Assis, Bor\u00e1, Candido Mota, Cruz\u00e1lia, Flor\u00ednea, Ibirarema, Lut\u00e9cia, Maraca\u00ed, Palmital, Paragua\u00e7u Paulista, Pedrinhas Paulista, Platina e Tarum\u00e3. Localizada no Sudoeste paulista, tem na agropecu\u00e1ria e na ind\u00fastria sucroalcooleira a base de seu desenvolvimento econ\u00f4mico. Na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, predominam a cana-de-a\u00e7\u00facar, soja e milho.\nConta com popula\u00e7\u00e3o estimada em 236.188 habitantes, dos quais 39,81% residem no munic\u00edpio de Assis, onde se concentram com\u00e9rcio e servi\u00e7os, inclusive institui\u00e7\u00f5es formadoras. O restante da popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 distribu\u00edda em seis munic\u00edpios com menos de 5 mil habitantes, cinco entre 10 e 50 mil habitantes e um com popula\u00e7\u00e3o de 5 a 10 mil.\n- Organiza\u00e7\u00e3o do SUS na Regi\u00e3o de Sa\u00fade\nO SUS regional da Regi\u00e3o de Sa\u00fade de Assis \u00e9 constitu\u00eddo por 13 Sistemas Municipais de Sa\u00fade, interligados por Sistemas de Regula\u00e7\u00e3o Municipal e Estadual.\nA maioria dos Sistemas Municipais de Sa\u00fade da regi\u00e3o refere-se a redes de servi\u00e7os de Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria.\nOs servi\u00e7os de M\u00e9dia e Alta Complexidade se concentram principalmente no Sistema Municipal de Sa\u00fade de Assis, Paragua\u00e7u Paulista, C\u00e2ndido Mota e Palmital, no Hospital Regional Estadual de Assis e em institui\u00e7\u00f5es filantr\u00f3picas. Este CGR conta com 05 munic\u00edpios, que possuem Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial. A Regi\u00e3o possui 563 leitos hospitalares, com uma m\u00e9dia de 2,3 leitos/1000 habitantes.\n6.3-\tCOLEGIADO DE GEST\u00c3O REGIONAL DE MAR\u00cdLIA\nA Regi\u00e3o de Sa\u00fade de Mar\u00edlia \u00e9 constitu\u00edda por 19 munic\u00edpios: \u00c1lvaro de Carvalho, Alvinl\u00e2ndia, Campos Novos Paulista, Echapor\u00e3, Fern\u00e3o, G\u00e1lia, Gar\u00e7a, Guaimb\u00ea, Guarant\u00e3, J\u00falio Mesquita, Lup\u00e9rcio, Mar\u00edlia, Ocau\u00e7u, Oriente, Oscar Bressane, Pompeia, Quintana, Vera Cruz e Ubirajara. Localizada no Centro-Oeste paulista, tem na agropecu\u00e1ria e na ind\u00fastria a base do seu desenvolvimento econ\u00f4mico, com destaque para a ind\u00fastria de alimentos e metalurgia. O setor terci\u00e1rio \u00e9 importante, na economia da regi\u00e3o, principalmente em Mar\u00edlia, onde se concentram o com\u00e9rcio e a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o, inclusive institui\u00e7\u00f5es de ensino.\nNa Regi\u00e3o, est\u00e3o distribu\u00eddos 361.514 habitantes, estando 61,13% concentrados no munic\u00edpio de Mar\u00edlia - Polo de Regi\u00e3o; 47,36% dos munic\u00edpios t\u00eam menos que 5.000 habitantes, 31,57% com popula\u00e7\u00e3o de 5 a 10 mil e 15,8% com popula\u00e7\u00e3o entre 10 a 50 mil habitantes.\nEssa regi\u00e3o de sa\u00fade \u00e9 bastante heterog\u00eanea, em termos populacionais, econ\u00f4micos e de organiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade.\n- Organiza\u00e7\u00e3o do SUS na Regi\u00e3o de Sa\u00fade\nO SUS Regional de Mar\u00edlia \u00e9 integrado por 19 Sistemas Municipais de Sa\u00fade, interligados por Sistemas de Regula\u00e7\u00e3o Municipal e Estadual. A maioria dos Sistemas Municipais de Sa\u00fade da Regi\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por redes de servi\u00e7os de Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria.\nOs servi\u00e7os de M\u00e9dia e Alta Complexidade est\u00e3o localizados no munic\u00edpio de Mar\u00edlia, sob Gest\u00e3o Municipal e Estadual, em servi\u00e7os vinculados \u00e0 Faculdade de Medicina de Mar\u00edlia, servi\u00e7os pr\u00f3prios do Estado (NGA e Adolfo Lutz) e servi\u00e7os filantr\u00f3picos. Esse Sistema de Sa\u00fade, em Mar\u00edlia, \u00e9 refer\u00eancia para os 62 munic\u00edpios da \u00e1rea de Abrang\u00eancia do DRS IX Mar\u00edlia e, em alguns procedimentos, para as regi\u00f5es de Presidente Prudente e Ara\u00e7atuba.\nH\u00e1 uma grande diversidade de procedimentos oferecidos nas diversas especialidades, por\u00e9m, insuficientes quantitativamente e, em alguns procedimentos, necessitando refer\u00eancia em outras regi\u00f5es de sa\u00fade, com destaque para Botucatu, Bauru, Campinas e S\u00e3o Paulo.\nEste CGR possui 03 munic\u00edpios com Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial implantado. A regi\u00e3o conta com 1.446 leitos hospitalares, dos quais 606 s\u00e3o leitos psiqui\u00e1tricos e 74 leitos de UTI.\nOs 766 leitos gerais est\u00e3o distribu\u00eddos em 10 hospitais, no munic\u00edpio de Mar\u00edlia (06), Gar\u00e7a (01), Pompeia (01), G\u00e1lia (01) e Guarant\u00e3 (01).\nOs leitos psiqui\u00e1tricos est\u00e3o distribu\u00eddos em 02 hospitais, sendo 01 em Mar\u00edlia e 01 em Gar\u00e7a. A regi\u00e3o conta com 3,87 leitos/1000 habitantes, m\u00e9dia superior \u00e0 do Estado.\n6.4\t- COLEGIADO DE GEST\u00c3O REGIONAL DE OURINHOS\nA Regi\u00e3o de Sa\u00fade de Ourinhos \u00e9 constitu\u00edda por 12 munic\u00edpios: Bernardino de Campos, Canitar, Chavantes, Esp\u00edrito Santo do Turvo, Ipaussu, \u00d3leo, Ourinhos, Ribeir\u00e3o do Sul, Salto Grande, Santa Cruz do Rio Pardo, S\u00e3o Pedro do Turvo e Timburi. Localizada no Sudoeste paulista, tem na agropecu\u00e1ria e na ind\u00fastria a base do seu desenvolvimento econ\u00f4mico. O setor sucroalcooleiro se destaca na regi\u00e3o. O cultivo da soja e milho tamb\u00e9m contribui para a economia regional. Essa Regi\u00e3o foi contemplada com incentivos federais para a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel. O setor terci\u00e1rio \u00e9 igualmente importante, sobretudo no munic\u00edpio de Ourinhos, polo regional, onde se concentra o com\u00e9rcio e a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os da regi\u00e3o.\nNa regi\u00e3o, est\u00e3o distribu\u00eddos 217.871 habitantes, dos quais 47,92% est\u00e3o no munic\u00edpio de Ourinhos; 05 dos munic\u00edpios dessa regi\u00e3o t\u00eam menos de 5.000 habitantes.\n- Organiza\u00e7\u00e3o do SUS na Regi\u00e3o de Sa\u00fade\nO SUS Regional da Regi\u00e3o de Sa\u00fade de Ourinhos \u00e9 formado por 12 Sistemas Municipais de Sa\u00fade, interligados por Sistemas de Regula\u00e7\u00e3o Municipal e Estadual. A maioria dos Sistemas Municipais de Sa\u00fade da Regi\u00e3o refere-se a redes de servi\u00e7os de Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria.\nOs servi\u00e7os de M\u00e9dia e Alta Complexidade est\u00e3o mais centrados no Sistema Municipal de Sa\u00fade de Ourinhos, por\u00e9m, Santa Cruz do Rio Pardo e Salto Grande tamb\u00e9m s\u00e3o refer\u00eancias. S\u00e3o refer\u00eancias, para essa Regi\u00e3o, o Hospital Regional de Assis e o Sistema de Sa\u00fade de Mar\u00edlia.\nEste CGR conta com 02 munic\u00edpios que possuem Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial. A regi\u00e3o conta com 618 leitos hospitalares, dos quais 123 leitos psiqui\u00e1tricos, 12 s\u00e3o para cuidados prolongados (Salto Grande) e 33 leitos de UTI. A Regi\u00e3o tem m\u00e9dia de 2,73 leitos/1000 habitantes.\n6.5-\tCOLEGIADO DE GEST\u00c3O REGIONAL DE TUP\u00c3\nA Regi\u00e3o de Tup\u00e3 \u00e9 constitu\u00edda por 08 munic\u00edpios: Arco-\u00cdris, Bastos, Hercul\u00e2ndia, Iacri, Parapu\u00e3, Queiroz, Rin\u00f3polis e Tup\u00e3. Localizada no Centro-Oeste paulista, tem na agropecu\u00e1ria a base do seu desenvolvimento econ\u00f4mico, com a segunda bacia leiteira do pa\u00eds,\nal\u00e9m do cultivo de caf\u00e9, amendoim, arroz, cana para forragem, seringueiras e eucalipto. A ind\u00fastria \u00e9 predominantemente de transforma\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agropastoril da regi\u00e3o (carne, leite e amendoim).\nNa regi\u00e3o, 51,75% dos habitantes residem em Tup\u00e3, munic\u00edpio-sede da Regi\u00e3o de Sa\u00fade, onde se concentram o com\u00e9rcio e os servi\u00e7os, com um fluxo natural da popula\u00e7\u00e3o dos demais munic\u00edpios. O munic\u00edpio de Mar\u00edlia, tamb\u00e9m por concentrar um grande n\u00famero de servi\u00e7os, com\u00e9rcio e ind\u00fastria, tem grande import\u00e2ncia para essa regi\u00e3o. O menor munic\u00edpio \u00e9 o de Arco-\u00cdris, com 2.326 habitantes, dos quais 194 s\u00e3o ind\u00edgenas.\n- Organiza\u00e7\u00e3o do SUS na Regi\u00e3o de Sa\u00fade\nO SUS Regional da Regi\u00e3o de Tup\u00e3 \u00e9 constitu\u00eddo por 08 Sistemas Municipais de Sa\u00fade, interligados por Sistemas de Regula\u00e7\u00e3o Municipal e Estadual. A maioria dos Sistemas Municipais de Sa\u00fade \u00e9 constitu\u00edda por redes de servi\u00e7os de Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria.\nOs servi\u00e7os de M\u00e9dia a Alta Complexidade est\u00e3o localizados no munic\u00edpio de Tup\u00e3, em servi\u00e7os filantr\u00f3picos sob Gest\u00e3o Estadual. A principal refer\u00eancia para a regi\u00e3o em M\u00e9dia e Alta complexidade \u00e9 o Sistema de Sa\u00fade localizado em Mar\u00edlia. A regi\u00e3o conta com 1.925 leitos hospitalares, dos quais 440 s\u00e3o leitos psiqui\u00e1tricos, 221 neurol\u00f3gicos e 08 leitos de UTI.\nOs 456 leitos gerais est\u00e3o distribu\u00eddos em 07 hospitais, nos munic\u00edpios de Tup\u00e3, Bastos, Parapu\u00e3, Hercul\u00e2ndia, Rin\u00f3polis e Iacri. Os leitos psiqui\u00e1tricos e neurol\u00f3gicos est\u00e3o concentrados em 03 hospitais no munic\u00edpio de Tup\u00e3.\nA regi\u00e3o tem uma m\u00e9dia de 8,70 leitos por 1000 habitantes, m\u00e9dia muito alta, devido \u00e0 exist\u00eancia de 661 leitos especializados em Psiquiatria e de Neurologia, para pacientes fora de possibilidades terap\u00eauticas.\n7-\tATEN\u00c7\u00c3O PRIM\u00c1RIA \u00c0 SA\u00daDE NO DRS- IX MAR\u00cdLIA\nA implanta\u00e7\u00e3o, nos munic\u00edpios, da estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia \u00e9 incentivada pelo DRS como modelo de Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria e centro ordenador das redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade no Sistema \u00danico de Sa\u00fade. H\u00e1 um crescimento consider\u00e1vel do n\u00famero de equipes, nessa\nregi\u00e3o. Na Regi\u00e3o de Adamantina, 80% dos munic\u00edpios t\u00eam pelo menos uma equipe de sa\u00fade da fam\u00edlia implantada, na regi\u00e3o de Assis, 77% dos munic\u00edpios contam com a estrat\u00e9gia, em Mar\u00edlia, 94%, Ourinhos, com 75% e em Tup\u00e3, 100% dos munic\u00edpios t\u00eam a Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia implantada.\n8-\tUTILIZA\u00c7\u00c3O DO SISTEMA \u00daNICO DE SA\u00daDE NO DRS - IX MAR\u00cdLIA\nComo foi poss\u00edvel observar, nas informa\u00e7\u00f5es da quarta edi\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Paulista de Responsabilidade Social (IPRS), os munic\u00edpios das Regi\u00f5es de Sa\u00fade do DRS Mar\u00edlia t\u00eam um baixo \u00edndice de desenvolvimento econ\u00f4mico, o que demonstra que a popula\u00e7\u00e3o depende integralmente do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, para ter acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade.\nNo Brasil, a maior participa\u00e7\u00e3o da sa\u00fade suplementar ocorre nas \u00e1reas de maior desenvolvimento econ\u00f4mico; no Estado de S\u00e3o Paulo, a cobertura de Planos Privados de assist\u00eancia m\u00e9dica, em dezembro de 2010, era de 43,87%.\nNa \u00e1rea de abrang\u00eancia do DRS Mar\u00edlia, nesse per\u00edodo, havia 228.343 pessoas com plano privado de assist\u00eancia m\u00e9dica, correspondendo a 21,37% da popula\u00e7\u00e3o, portanto, considera-se que 78,63% da popula\u00e7\u00e3o utilizam o SUS.\n9-\tDADOS EPIDEMIOL\u00d3GICOS\nTabela 01. N\u00famero de Interna\u00e7\u00f5es por resid\u00eancia por Cap\u00edtulos da CID-10 por Regi\u00e3o de Sa\u00fade, no ano de 2010\nCap\u00edtulo CID-10\tREGI\u00d5ES DE SA\u00daDE\t\t\t\t\tDRS\t%\n\tAdam antina\tAssis\tMar\u00edli a\tOurin hos\tTup\u00e3\t\t\nI. Algumas doen\u00e7as infecciosas e parasit\u00e1rias\t1.002\t762\t826\t784\t1.423\t4.797\t5,53\nII. Neoplasias (tumores)\t501\t1.166\t1.405\t1.179\t675\t4.926\t5,68\nIII. Doen\u00e7as sangue \u00f3rg\u00e3os hemat e transt imun\t82\t109\t151\t149\t134\t625\t0,72\nIV. Doen\u00e7as end\u00f3crinas nutricionais e metab\t740\t425\t652\t585\t787\t3.189\t3,67\nV. Transtornos mentais e comportamentais\t893\t686\t3.304\t1.254\t839\t6.976\t8,04\nVI. Doen\u00e7as do sistema nervoso\t271\t200\t438\t305\t274\t1.488\t1,71\nVII. Doen\u00e7as do olho e anexos\t30\t64\t189\t64\t40\t387\t0,45\nVIII.Doen\u00e7as do ouvido e da ap\u00f3fise mast\u00f3ide\t30\t28\t60\t20\t19\t157\t0,18\nIX. Doen\u00e7as do aparelho circulat\u00f3rio\t1.931\t2.099\t2.550\t2.451\t2.036\t11.067\t12,75\nX. Doen\u00e7as do aparelho respirat\u00f3rio\t2.192\t2.328\t2.860\t1.543\t2.688\t11.611\t13,38\nXI. Doen\u00e7as do aparelho digestivo\t1.144\t1.681\t1.844\t1.686\t1.243\t7.598\t8,75\nXII. Doen\u00e7as da pele e do tecido subcut\u00e2neo\t116\t269\t267\t190\t303\t1.145\t1,32\nXIII.Doen\u00e7as sist osteomuscular e tec conjuntivo\t334\t753\t510\t291\t488\t2.376\t2,74\nXIV. Doen\u00e7as do aparelho geniturin\u00e1rio\t1.067\t1.430\t1.499\t1.319\t1.516\t6.831\t7,87\nXV. Gravidez parto e puerp\u00e9rio\t1.230\t2.894\t3.254\t2.529\t1.637\t11.544\t13,30\nXVI. Algumas afec orig. no per\u00edodo perinatal\t69\t277\t340\t352\t160\t1.198\t1,38\nXVII.Malf cong deformid e anomalias cromos.\t46\t121\t200\t112\t80\t559\t0,64\nXVIII.Sint sinais e achad anorm ex cl\u00edn e laborat\t738\t131\t228\t160\t386\t1.643\t1,89\nXIX. Les\u00f5es enven e alg out conseq causas ext\t891\t1.559\t2.217\t1.228\t1.176\t7.071\t8,15\nXX. Causas ext. de morbidade e mortalidade\t15\t2\t3\t3\t4\t27\t0,03\nXXI. Contatos com servi\u00e7os de sa\u00fade\t79\t311\t472\t312\t397\t1.571\t1,81\nTotal\t13.401\t17.29 5\t23.269\t16.516\t16.305\t86.786\t100,00\nFonte: DATASUS\nLegenda:\n13 Causa de Interna\u00e7\u00e3o\n23 Causa de Interna\u00e7\u00e3o\n33 Causa de Interna\u00e7\u00e3o\nNo ano de 2010, ocorreram 86.786 interna\u00e7\u00f5es de pacientes residentes na \u00e1rea de abrang\u00eancia do DRS Mar\u00edlia, o que correspondeu a 8,12% da popula\u00e7\u00e3o internada, sendo\n7,47% de interna\u00e7\u00f5es gerais e 0,65% de interna\u00e7\u00f5es psiqui\u00e1tricas. A primeira causa de interna\u00e7\u00e3o foi relacionada a Doen\u00e7as do Aparelho Respirat\u00f3rio, a segunda causa, Gravidez e Puerp\u00e9rio, e a terceira causa, Doen\u00e7as do Aparelho Circulat\u00f3rio. Por Regi\u00f5es de Sa\u00fade, chama a aten\u00e7\u00e3o a Regi\u00e3o de Sa\u00fade Mar\u00edlia, em que a primeira causa de interna\u00e7\u00e3o \u00e9 por Transtornos Mentais e Comportamentais, o que estar relacionado com a exist\u00eancia de tr\u00eas hospitais psiqui\u00e1tricos, nessa regi\u00e3o, com pacientes moradores.\n10-\tPROGRAMA\u00c7\u00c3O PACTUADA INTEGRADA (PPI)\nEm 2007, a PPI foi elaborada entre os gestores de sa\u00fade, sendo utilizados par\u00e2metros de necessidades aprovados pela Comiss\u00e3o Intergestores Bipartite e estabelecidas as refer\u00eancias de acordo com a s\u00e9rie hist\u00f3rica de produ\u00e7\u00e3o. O complexo hospitalar da FAMEMA \u00e9 uma refer\u00eancia em m\u00e9dia e alta complexidade, para toda a \u00e1rea de abrang\u00eancia do DRS Mar\u00edlia e do DRS de Presidente Prudente. A pactua\u00e7\u00e3o da Alta Complexidade se deu por regi\u00f5es de sa\u00fade e os procedimentos de m\u00e9dia complexidade, por munic\u00edpios. Os procedimentos que, na \u00e9poca de elabora\u00e7\u00e3o da PPI, eram pagos por recurso estrat\u00e9gico n\u00e3o foram pactuados.\nTabela 02. Procedimentos de Terapia que incluem sa\u00fade mental pactuados para o\nComplexo HC Mar\u00edlia\nTratamentos ou Terapias\nTerapias Especializadas\nProcedimentos em Sa\u00fade Mental\nQuant. pactuada (PPI)/M\u00eas\tPopula\u00e7\u00e3o referenciada na PPI (munic\u00edpios)\tQuantidade pactuada por munic\u00edpio/m\u00eas\n64\tEchapor\u00e3\t2\n\tMar\u00edlia\t43\n\tQuintana\t1\n\tVera Cruz\t2\n\tBastos\t1\n\tHercul\u00e2ndia\t1\n\tIacri\t1\n\tParapu\u00e3\t1\n\tRin\u00f3polis\t1\n\tTup\u00e3\t4\n\tAdamantina\t3\n\tLuc\u00e9lia\t2\n\tOsvaldo Cruz\t2\n\tPacaembu\t2\n\tTOTAL\t64\n202\t\u00c1lvaro de Carvalho\t4\n\tAlvinl\u00e2ndia\t2\n\tCampos Novos Paulista\t3\n\tEchapor\u00e3\t6\n\tFern\u00e3o\t1\n\tG\u00e1lia\t3\n\tGuaimb\u00e9\t3\n\tGuarant\u00e3\t3\n\tMar\u00edlia\t114\n\tOcau\u00e7u\t4\n\tOscar Bressane\t2\n\tVera Cruz\t8\n\tArco Iris\t2\n\tBastos\t4\n\tHercul\u00e2ndia\t8\n\tParapu\u00e3\t4\n\tQueiroz\t2\n\tRin\u00f3polis\t4\n\tTup\u00e3\t25\n\tTOTAL\t202\nFonte: DRS\n11-\tPARTICIPANTES NA PRODU\u00c7\u00c3O DOS DADOS DA PESQUISA\nForam convidados os 62 gestores municipais e dois trabalhadores da sa\u00fade mental, por munic\u00edpio, atrav\u00e9s de of\u00edcio do DRS - IX Mar\u00edlia.\nParticiparam do trabalho 81 trabalhadores de sa\u00fade mental e 22 Secret\u00e1rios Municipais de Sa\u00fade, representando 55 munic\u00edpios.\n12-\tPROCEDIMENTO\nA produ\u00e7\u00e3o dos dados foi efetivada por meio da intercess\u00e3o-pesquisa nas oficinas de planejamento participativo. Como j\u00e1 frisado, o M\u00e9todo ZOPP serviu como inspira\u00e7\u00e3o, mas fizemos adequa\u00e7\u00f5es para nosso campo e projeto, utilizando nas oficinas apenas a parte das an\u00e1lises.\nForam realizadas 06 oficinas consecutivas, agrupando os munic\u00edpios e empregando o crit\u00e9rio populacional; a cada encontro, trabalhou-se com dois pequenos grupos, variando entre nove a dez participantes, desenvolvendo todo o ciclo das an\u00e1lises, ou seja, o processamento da constru\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores de problemas, objetivos e alternativas.\nToda a mem\u00f3ria das tarefas executadas, na forma de pain\u00e9is digitados, al\u00e9m daquelas que foram descartadas na constru\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores de objetivos e alternativas e das impress\u00f5es do intercessor-pesquisador, constituiu no material produzido para a presente pesquisa.\n12.1\tTRATAMENTO DOS DADOS PRODUZIDOS NAS OFICINAS\nPara an\u00e1lise dos dados, utilizamos o m\u00e9todo dial\u00e9tico, e os tratamos atrav\u00e9s de cinco passos, desenvolvidos por Figueiredo (1994), a saber:\nPrimeiro Passo - Identifica\u00e7\u00e3o das Categorias Tem\u00e1ticas\nAp\u00f3s a digita\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias das oficinas, foram feitas exaustivas leituras dos pain\u00e9is de cada oficina. Essa leitura possibilitou a identifica\u00e7\u00e3o das categorias e seus descritores,\nsubsidiando igualmente os processos complementares da an\u00e1lise, atrav\u00e9s de uma vis\u00e3o globalizada dos elementos que emergiram das mem\u00f3rias das oficinas.\nSegundo Passo - Identifica\u00e7\u00e3o das Unidades Tem\u00e1ticas\nPela an\u00e1lise de cada categoria e seu descritor, foi identificado o n\u00facleo central, isto \u00e9, o ponto de refer\u00eancia que o grupo usou para produzir seu conhecimento sobre o tema abordado pelas categorias. As Unidades Tem\u00e1ticas foram descritas por interm\u00e9dio de nota\u00e7\u00f5es capazes de definir o significado que as categorias adquiriram para o grupo.\nTerceiro Passo - S\u00edntese das Unidades Tem\u00e1ticas\nRealizadas as duas fases anteriores para cada oficina, fizemos uma leitura de todas as categorias frente \u00e0s unidades tem\u00e1ticas, com o objetivo de agrup\u00e1-las de acordo com a similaridade dos significados dos conte\u00fados. A partir do agrupamento das Unidades Tem\u00e1ticas, novamente foram feitas nota\u00e7\u00f5es que traduziram o ponto de refer\u00eancia que cada grupo imprime aos conte\u00fados de suas ideias estruturadas.\nQuarto Passo - Discuss\u00e3o da S\u00edntese das Unidades Tem\u00e1ticas\nOs resultados obtidos na etapa anterior permitiram a an\u00e1lise em conjunto dos significados atribu\u00eddos, os quais foram discutidos com base no referencial te\u00f3rico adotado em nosso projeto de pesquisa, procurando identificar as media\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a produ\u00e7\u00e3o dos grupos e o referencial te\u00f3rico.\nQuinto Passo - Interpreta\u00e7\u00e3o dos Resultados Finais\nAs discuss\u00f5es realizadas para cada Unidade Tem\u00e1tica foram sintetizadas e retomadas no interior de cada categoria Tem\u00e1tica, e rediscutidas com base no referencial te\u00f3rico. Esse material constituiu a primeira forma de reda\u00e7\u00e3o do trabalho e foi aprofundado com base em estudos sobre o referencial adotado.\n13-\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O DA INTERCESS\u00c3O-PESQUISA\n13.1- CATEGORIAS DE LEITURA DOS DADOS\nPara melhor organiza\u00e7\u00e3o, apresentamos as an\u00e1lises das categorias, agrupadas pela ordem do fio l\u00f3gico utilizado nas etapas do planejamento participativo que gerou as oficinas.\nA - Servi\u00e7os de sa\u00fade mental existentes nos munic\u00edpios (desenho organizativo)\nNessa etapa, procuramos tra\u00e7ar o desenho organizativo da sa\u00fade mental nos munic\u00edpios; identificamos 03 categorias, expostas no quadro abaixo.\nQuadro 02- Categorias relativas aos desenhos organizativos dos munic\u00edpios\n1 (A) Modo de organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os\t\n2 (A) Queixa\t2 (A1) Car\u00eancia\n\t2 (A2) Carecimento\n3 (A) Estado da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade\t\nAo analisarmos a combina\u00e7\u00e3o do conjunto dos recursos tecnol\u00f3gicos e das modalidades assistenciais, identificamos 03 categorias: a primeira, Modo de organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, foi definida pela forma de organizar a sa\u00fade no munic\u00edpio. Tal categoria nos remete \u00e0 quest\u00e3o da din\u00e2mica do funcionamento presente na rede de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade mental locorregional, como ela se articula com as necessidades de sa\u00fade e com as redes sociais e, ainda, \u00e0s escolhas pol\u00edticas que recortam os problemas a serem enfrentados.\nGrande parte dos munic\u00edpios participantes das oficinas organiza-se para a produ\u00e7\u00e3o da sa\u00fade mental, conforme o preconizado pelas diretrizes do modelo ambulatorial e hospitalar, com suas pr\u00e1ticas pautadas na centralidade do profissional especializado, nos procedimentos e na tecnologia por equipamentos, rotinas e protocolos.\nNo caso da sa\u00fade mental, essas diretrizes v\u00e3o se traduzir em prefer\u00eancia por consultas m\u00e9dicas ou psicol\u00f3gicas, medicaliza\u00e7\u00e3o do cotidiano, agendamentos para longu\u00edssimo prazo, rela\u00e7\u00f5es objetificadas entre profissionais e usu\u00e1rios e uma demanda sempre crescente por interna\u00e7\u00f5es psiqui\u00e1tricas.\nOs aspectos assistenciais, nessa categoria, parecem envolver apenas a realiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos cl\u00ednicos reduzidos, sem refletir a trajet\u00f3ria dos atos terap\u00eauticos, a hist\u00f3ria das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e os movimentos de disponibiliza\u00e7\u00e3o ou de incorpora\u00e7\u00e3o, para o uso social, de modos de cuidar j\u00e1 preconizados pela Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial (EAPS).\nOs servi\u00e7os n\u00e3o constituem uma rede organizada: est\u00e3o isolados entre si, divididos de forma hierarquizada, sem responsabiliza\u00e7\u00e3o pela continuidade do cuidado; uma vez que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel definir nem separar hierarquicamente, de forma protocolar, a intensidade do sofrimento ps\u00edquico, fica dif\u00edcil saber de qual servi\u00e7o \u00e9 o usu\u00e1rio.\nA segunda categoria, Queixa, definida pelas subcategorias Car\u00eancia x Carecimento, pode ser pensada como demanda social e como s\u00e3o interceptados alguns dos seus efeitos pelos trabalhadores da sa\u00fade. Situam-se em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Demanda Social a partir de uma demanda de car\u00eancia (necessidade - suprimento) e tamb\u00e9m de uma posi\u00e7\u00e3o de carecimento (desejo - devir). Nessa categoria, observamos uma ambival\u00eancia nos conte\u00fados das mem\u00f3rias das oficinas, que trazem uma queixa que n\u00e3o vai al\u00e9m do papel de reproduzir o Paradigma Psiqui\u00e1trico Hospitaloc\u00eantrico Medicalizador (PPHM), que se expressa em sobrecarga de trabalho, falta de reuni\u00f5es da equipe multiprofissional ou falta da pr\u00f3pria equipe; dificuldade para conseguir interna\u00e7\u00f5es, sem questionar que o modelo escolhido para desenhar a sa\u00fade mental dos territ\u00f3rios \u00e9 o pr\u00f3prio gerador de tais necessidades. Ao mesmo tempo, trazem queixas como um operador de mudan\u00e7as; questionando a fragmenta\u00e7\u00e3o dos sujeitos e dos servi\u00e7os, a queixa vem acompanhada da cr\u00edtica do Paradigma Psiqui\u00e1trico Hospitaloc\u00eantrico Medicalizador (PPHM), apresentando-se como um vislumbre da possibilidade de superar o modelo vigente e tra\u00e7ar novos desenhos com a vis\u00e3o integral dos sujeitos e a integralidade dos servi\u00e7os, onde a demanda expressa um devir em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade mental. Aqui, as for\u00e7as centr\u00edfugas do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista se mostram com muita clareza; as necessidades de mais profissionais, mais servi\u00e7os, mais medicamentos, geram mais solicita\u00e7\u00f5es das mesmas, criando uma roda viva sem fim, que pode produzir, por sua vez, dispositivos de enfrentamento, brechas por onde a intercess\u00e3o pode se dar, com a finalidade de construir outros arranjos tecnoassistenciais.\nA categoria 03, Estado da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, definida pela reprodu\u00e7\u00e3o/ou n\u00e3o do modelo de aten\u00e7\u00e3o do Paradigma Psiqui\u00e1trico Hospitaloc\u00eantrico Medicalizador (PPHM),\nmostra a fotografia da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade mental, nos munic\u00edpios. O que pudemos analisar foi que todos os servi\u00e7os da rede est\u00e3o abertos para receber os usu\u00e1rios de sa\u00fade mental; todavia , a aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, em sua grande maioria, n\u00e3o cuida - apenas encaminha para as especialidades, constituindo-se unicamente como porta de entrada do sistema.\nOs servi\u00e7os da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria que n\u00e3o encaminham, prescrevem medicamentos; aqueles que contam com profissionais considerados da \u00e1rea \u201cpsi\u201d, organizam o trabalho na l\u00f3gica ambulatorial e os munic\u00edpios que t\u00eam servi\u00e7os como Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial (CAPS), dispositivos da Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial (EAPS), apresentam uma enorme dificuldade para desenvolver a\u00e7\u00f5es condizentes com a referida estrat\u00e9gia.\nPodemos notar que a reprodu\u00e7\u00e3o do Paradigma Psiqui\u00e1trico Hospitaloc\u00eantrico Medicalizador (PPHM) \u00e9 a t\u00f4nica que primeiro se apresenta, nessa categoria; na verdade, a situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade mental dos munic\u00edpios desvela problemas, como excesso de encaminhamento de usu\u00e1rios da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria para as especialidades e interna\u00e7\u00f5es, uso naturalizado e indiscriminado de medicamentos, enfoque no cuidado individualizado, desconsidera\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio no processo sa\u00fade/doen\u00e7a mental, dificuldade em estabelecer v\u00ednculos com familiares etc.\nA l\u00f3gica que organiza os servi\u00e7os, quer dizer, um organograma que expressa uma estrutura vertical de poder, produz os problemas elencados acima, porque traz a marca indel\u00e9vel do \u201csistema operacional\u201d, a divis\u00e3o hier\u00e1rquica do trabalho, na qual s\u00e3o constitu\u00eddos.\nO Minist\u00e9rio e as Secretarias de Sa\u00fade Estaduais trabalham com as pol\u00edticas de sa\u00fade de modo fragmentado: gest\u00e3o separada da aten\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o separada da promo\u00e7\u00e3o, e cada uma delas dividida em tantas \u00e1reas t\u00e9cnicas quantos sejam os campos de saber especializados. Por sua vez, os munic\u00edpios organizam-se igualmente desse modo burocratizado e despersonalizado de encaminhamentos, sem responsabiliza\u00e7\u00e3o posterior.\nOs processos de gest\u00e3o tamb\u00e9m prescindem de mecanismos que favore\u00e7am a constru\u00e7\u00e3o coletiva dos desenhos tecnoassistenciais, como o processamento de problemas em equipe e a gest\u00e3o compartilhada.\nO desenho tecnoassistencial que emerge \u00e9 aquele condizente com o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, que, no caso da sa\u00fade mental, se desdobra no Paradigma Psiqui\u00e1trico Hospitaloc\u00eantrico Medicalizador (PPHM); \u00e9 esse modelo que ordena a estrat\u00e9gia institucional para a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade Mental individual e coletiva e para a gest\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, servi\u00e7os e sistemas de Sa\u00fade da regi\u00e3o do DRS-IX Mar\u00edlia.\nIsso se revela bastante problem\u00e1tico, pois essa combina\u00e7\u00e3o da tomada de decis\u00e3o administrativa hier\u00e1rquica, na produ\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e no local de trabalho, com a aliena\u00e7\u00e3o da capacidade de decis\u00e3o do trabalhador, vai desembocar na dificuldade destes em se corresponsabilizarem pela produ\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, seja para si, seja para os usu\u00e1rios.\nB- Modo de operar as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade mental\nNessa etapa, procuramos identificar como est\u00e3o organizados os processos de trabalho e em que l\u00f3gica de trabalho est\u00e3o fundamentados. As mem\u00f3rias e a respectiva an\u00e1lise possibilitaram a identifica\u00e7\u00e3o de 05 categorias.\nQuadro 03: Categorias relativas ao modo de operar as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade mental\n1\t(B) Modo de operar as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade mental\n2\t(B) Concep\u00e7\u00e3o de sa\u00fade mental\n3\t(B) Composi\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os\n4\t(B) Influ\u00eancia do Hospital Psiqui\u00e1trico na concep\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do trabalho\n5\t(B) Pontos comuns aos munic\u00edpios que participaram das oficinas\nA categoria modo de operar as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade mental, definida pela forma de prestar o cuidado, evidencia os modos de fazer e os pressupostos te\u00f3ricos em que esses modos est\u00e3o assentados.\nComo a forma de organizar os servi\u00e7os para a produ\u00e7\u00e3o de sa\u00fade \u00e9 indissoci\u00e1vel da forma de produ\u00e7\u00e3o, d\u00e1-se que, nessa categoria, aparecem novamente as fragmenta\u00e7\u00f5es j\u00e1 referidas do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. Se o modo de organizar \u00e9 pautado pela fragmenta\u00e7\u00e3o, a maneira de operar tamb\u00e9m estar\u00e1 fragmentada, e o trabalho n\u00e3o faz sentido para o trabalhador, aparecendo como a\u00e7\u00f5es dispersas, sem um eixo norteador, que poderia ser a Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial (EAPS). O cuidado \u00e9 realizado atrav\u00e9s de procedimentos\nt\u00e9cnicos, como prescri\u00e7\u00e3o de medicamentos, psicoterapias individuais, orienta\u00e7\u00f5es a familiares quanto \u00e0 forma correta de ministrar os medicamentos e encaminhamentos para especialidades.\nO processo de trabalho se afasta do trabalho vivo, ou seja, aquele que ainda n\u00e3o teve sobre si a aplica\u00e7\u00e3o de um trabalho anterior; \u00e9 um trabalho pr\u00e9-programado, normatizado, realizado por meio do conhecimento especializado; mesmo que este se d\u00ea na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, o modo da a\u00e7\u00e3o denota a centraliza\u00e7\u00e3o na reprodu\u00e7\u00e3o do Paradigma Psiqui\u00e1trico Hospitaloc\u00eantrico Medicalizador (PPHM).\nTodavia, expressando as pr\u00f3prias contradi\u00e7\u00f5es do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e a pot\u00eancia do trabalho em sa\u00fade, que, por ser relacional, \u00e9 capaz de n\u00e3o se deixar capturar completamente pela normatiza\u00e7\u00e3o e manter a possibilidade da pr\u00e1tica criativa, vemos emergir nesta categoria alguns relatos sobre parcerias com outros setores, visitas domiciliares com agentes comunit\u00e1rios, a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade mental transversais \u00e0 Sa\u00fade em geral, oficinas para gera\u00e7\u00e3o de renda, demonstrando que componentes da Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial (EAPS) est\u00e3o igualmente presentes no cotidiano do trabalho, mantendo-o vivo.\nA categoria concep\u00e7\u00e3o de sa\u00fade mental, definida pela forma de conceber a sa\u00fade mental, remete-nos \u00e0 concep\u00e7\u00e3o do processo de produ\u00e7\u00e3o sa\u00fade/doen\u00e7a/Aten\u00e7\u00e3o. Identificamos uma concep\u00e7\u00e3o ancorada no reducionismo organicista do modelo m\u00e9dico hegem\u00f4nico, denotando uma compreens\u00e3o do processo sa\u00fade/doen\u00e7a mental baseada em sinais e sintomas, portanto, a aten\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser realizada atrav\u00e9s de medicamentos ou outros procedimentos especializados, como as psicoterapias.\nA abordagem cl\u00ednica dos profissionais, em grande parte, est\u00e1 limitada aos procedimentos t\u00e9cnicos de cada profiss\u00e3o, demonstrando a concep\u00e7\u00e3o est\u00e1tica de adoecer e ter sa\u00fade. A intera\u00e7\u00e3o entre os profissionais tamb\u00e9m \u00e9 m\u00ednima, aparecendo com frequ\u00eancia o trabalho de forma isolada.\nNo entanto, tamb\u00e9m encontramos nessa categoria ind\u00edcios da concep\u00e7\u00e3o do processo sa\u00fade/doen\u00e7a mental como produ\u00e7\u00e3o social que se expressa pela condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia das pessoas, em seu dia-a-dia. Essa concep\u00e7\u00e3o demonstra a possibilidade de dialogar com outras dimens\u00f5es do processo sa\u00fade-doen\u00e7a n\u00e3o inscritos no biol\u00f3gico e na cl\u00ednica tradicional, o que\najuda no momento de articular, para cada situa\u00e7\u00e3o singular, saberes e tecnologias diferentes, lidando da melhor maneira com a tend\u00eancia excludente e totalizante de muitos desses saberes.\nOutra categoria \u00e9 composi\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, definida pela organiza\u00e7\u00e3o do processo de trabalho, que est\u00e1 relacionada ao conjunto das categorias 3A, 1B e 2B, pois o modo de organizar, operar e conceber o processo sa\u00fade/doen\u00e7a mental est\u00e1 sempre imbricado. Podemos resumir esse conjunto de categorias, afirmando que o modo de organizar a produ\u00e7\u00e3o determina o que se produz e, ao mesmo tempo, gera concep\u00e7\u00f5es condizentes com a organiza\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica, que, por sua vez, s\u00e3o retroalimentadas pelas concep\u00e7\u00f5es produzidas.\nA categoria influ\u00eancia do Hospital Psiqui\u00e1trico na concep\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do trabalho \u00e9 definida pelo modo como o Hospital Psiqui\u00e1trico formata a concep\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o do processo de trabalho. Essa categoria aponta para o estado de desenvolvimento dos servi\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica paradigm\u00e1tica - meios de produ\u00e7\u00e3o e for\u00e7a de trabalho.\nOs trabalhadores ainda confiam na capacidade da Psiquiatria, enquanto campo de conhecimento, de cuidar isoladamente do sofrimento ps\u00edquico, e minimizam a inadequa\u00e7\u00e3o do hospital psiqui\u00e1trico enquanto dispositivo da interven\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica.\nA natureza do cuidar, quando a refer\u00eancia \u00e9 o hospital psiqui\u00e1trico, est\u00e1 delineada pela exclus\u00e3o; a pr\u00e1tica dos trabalhadores \u00e9 orientada para a sele\u00e7\u00e3o, que tem seus par\u00e2metros delimitados pelos protocolos, formais ou informais. \u00c9 fundamentada na especializa\u00e7\u00e3o e tem como premissas a intensidade dos sintomas, a racionalidade e a hierarquiza\u00e7\u00e3o dos problemas. Seu impacto mais imediato na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pode ser observado na dificuldade que os trabalhadores encontram em se desfazerem de um papel espec\u00edfico e compartilharem saberes intra e interservi\u00e7os.\nA categoria pontos comuns aos munic\u00edpios que participaram das oficinas, definida pelas similaridades entre os munic\u00edpios participantes das oficinas, remete \u00e0 an\u00e1lise geral da produ\u00e7\u00e3o de sa\u00fade/doen\u00e7a mental, no territ\u00f3rio de abrang\u00eancia do Departamento Regional de Sa\u00fade - DRS-IX Mar\u00edlia. Identificamos que v\u00e1rias s\u00e3o as similaridades entre os munic\u00edpios que comp\u00f5em esta regi\u00e3o, principalmente quanto ao local de atendimento, tipo de a\u00e7\u00e3o desenvolvida para o cuidado, problemas levantados pelos trabalhadores, solicita\u00e7\u00f5es de implementa\u00e7\u00e3o da equipe, com contrata\u00e7\u00e3o de psiquiatra, cr\u00edticas ao profissional m\u00e9dico da\nEstrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia por sua atua\u00e7\u00e3o incipiente em sa\u00fade mental e organiza\u00e7\u00e3o hierarquizada dos servi\u00e7os.\nEmbora os colegiados de Gest\u00e3o tenham as suas especificidades, estes partilham uma concep\u00e7\u00e3o comum sobre adoecer e ter sa\u00fade mental, o modo como organizam os servi\u00e7os para a produ\u00e7\u00e3o de sa\u00fade/doen\u00e7a mental, os meios que s\u00e3o utilizados para essa produ\u00e7\u00e3o e as expectativas de transforma\u00e7\u00e3o dessa produ\u00e7\u00e3o.\nDe maneira geral, podemos afirmar que ainda predominam os tra\u00e7os do modelo m\u00e9dico hegem\u00f4nico de produ\u00e7\u00e3o de sa\u00fade/doen\u00e7a, tanto na organiza\u00e7\u00e3o quanto no modo de operar as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, mesmo naqueles munic\u00edpios que contam com os servi\u00e7os estrat\u00e9gicos para a mudan\u00e7a de modelo, seja na produ\u00e7\u00e3o geral de sa\u00fade/doen\u00e7a, seja na produ\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da sa\u00fade/doen\u00e7a mental, como a Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia e o Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial respectivamente, mas tamb\u00e9m se encontram presentes movimentos de resist\u00eancia que mobilizam vontades e a\u00e7\u00f5es rumo a um novo modo de cuidar.\nC- Conhecimento produzido nas oficinas (por entre perman\u00eancias, aprend\u00eancias e transcend\u00eancias)\nNessa etapa, foram sistematizadas as propostas para as diretrizes da sa\u00fade mental do DRS-IX Mar\u00edlia; procuramos identificar as necessidades de mudan\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade mental dos munic\u00edpios e poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es a serem implantadas ou implementadas, al\u00e9m de identificar o novo conhecimento produzido coletivamente. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise das mem\u00f3rias, pudemos identificar 05 categorias.\nQuadro 04: Categorias relativas ao conhecimento produzido nas oficinas\n1 (C) Necessidade de forma\u00e7\u00e3o\t\n2 (C) Proposi\u00e7\u00f5es para mudan\u00e7as no cuidado\t2(C 1) Aqu\u00e9m do texto\n\t2 (C 2) Com o texto\n\t2 (C 3) Al\u00e9m do texto\n3 (C) Intersetorialidade\t\n4 (C)Trabalho em rede\t\n5 (C) Participa\u00e7\u00e3o social nos CAPS\t\nA categoria necessidade de forma\u00e7\u00e3o, definida pela necessidade de educa\u00e7\u00e3o permanente para os profissionais, refere-se ao estado e implemento dos meios de produ\u00e7\u00e3o; principalmente no caso da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade mental, isso se circunscreve aos trabalhadores, sua forma\u00e7\u00e3o, sua sa\u00fade mental, os meios que Merhy (2002) chama de \u201ctecnologias leves\u201d, relacionais, que se contrap\u00f5em \u00e0s tecnologias duras, equipamentos e saberes estruturados. A produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade opera-se sempre com uma relativa autonomia dos trabalhadores, e \u00e9 justamente isso que abre grandes possibilidades para estrat\u00e9gias que favore\u00e7am a constru\u00e7\u00e3o de novos valores, compreens\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es, porque h\u00e1 espa\u00e7o para a inven\u00e7\u00e3o. Portanto, a forma\u00e7\u00e3o permanente \u00e9 um componente essencial para as novas diretrizes, constituindo estrat\u00e9gia fundamental para a recomposi\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de forma\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas.\nFazer educa\u00e7\u00e3o permanente em sa\u00fade requer reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre as pr\u00e1ticas de cuidado, gest\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, buscando processos de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento imanentes ao trabalho.\nQuando a dimens\u00e3o dessa pol\u00edtica \u00e9 compreendida, pode-se afirmar que os participantes t\u00eam maior clareza do quanto s\u00e3o desafiadores os contextos, os espa\u00e7os e as rela\u00e7\u00f5es de trabalho onde se desenvolvem as pr\u00e1ticas de sa\u00fade.\nPensar a execu\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica \u00e9 acreditar que ela favorecer\u00e1 a aproxima\u00e7\u00e3o entre a constru\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o descentralizada do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), o desenvolvimento da aten\u00e7\u00e3o integral e o fortalecimento do controle social, caracter\u00edsticas fundantes de uma produ\u00e7\u00e3o de conhecimento em servi\u00e7o.\nNa categoria proposi\u00e7\u00f5es para mudan\u00e7as no cuidado, definida a partir da necessidade de mudan\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es entre trabalhadores, gestores e usu\u00e1rios, elencamos tr\u00eas subcategorias, sendo aqu\u00e9m do texto, quando as proposi\u00e7\u00f5es feitas nas oficinas n\u00e3o est\u00e3o de acordo com o texto lido, situando-se ainda em patamar anterior de organiza\u00e7\u00e3o proposto pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), representadas pela \u00eanfase na necessidade de contrata\u00e7\u00e3o ou aumento da disponibiliza\u00e7\u00e3o de vagas para consultas com profissionais especializados para a melhoria do cuidado em sa\u00fade mental e pela solicita\u00e7\u00e3o da amplia\u00e7\u00e3o de leitos para interna\u00e7\u00f5es psiqui\u00e1tricas; com o texto, quando as proposi\u00e7\u00f5es reproduzem o texto\nlido, como uma descoberta realizada na oficina a respeito da pol\u00edtica vigente em sa\u00fade mental, sugerindo apenas a amplia\u00e7\u00e3o da rede de servi\u00e7os j\u00e1 existente, de forma que garanta ao usu\u00e1rio o acesso ao atendimento e principalmente a medica\u00e7\u00e3o, sem modifica\u00e7\u00f5es significativas na organiza\u00e7\u00e3o do processo de trabalho, que proporcione outras pr\u00e1ticas terap\u00e9uticas; e al\u00e9m do texto, quando as proposi\u00e7\u00f5es ultrapassam as recomenda\u00e7\u00f5es da OMS, aproximando-se muito da Estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial e da no\u00e7\u00e3o de cuidado em sa\u00fade como uma a\u00e7\u00e3o integral que respeita as singularidades dos sujeitos, construindo coletivamente tecnologias criativas, capazes de produzir sa\u00fade e, consequentemente, autonomia do usu\u00e1rio e do trabalhador.\nNa categoria intersetorialidade, definida pela necessidade de ampliar as estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o para al\u00e9m dos servi\u00e7os de sa\u00fade, observamos uma proposi\u00e7\u00e3o para o cuidado em sa\u00fade mental ser realizado de forma transversal, com valoriza\u00e7\u00e3o de outros espa\u00e7os como produtores de sa\u00fade e de vida. Essa categoria expressa o olhar dos participantes das oficinas sobre estrat\u00e9gias que perpassam v\u00e1rios setores sociais, tanto do campo da sa\u00fade quanto das pol\u00edticas p\u00fablicas em geral e da sociedade como um todo; \u00e9 como se, ao efetuarem a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, se dessem conta de que existem outros parceiros com os quais podem compartilhar fen\u00f4meno t\u00e3o complexo, como a sa\u00fade mental.\nQuando prop\u00f5em o desenvolvimento dessa pr\u00e1tica, invertem as prioridades do modelo hegem\u00f4nico, subvertem o poder centralizador e inventam condi\u00e7\u00f5es para melhorar o trabalho, ao desencadearem mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es, nos processos, nas a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e, principalmente, nas pessoas.\nOs participantes demonstram compreender que articular a\u00e7\u00f5es para dentro e para fora das institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade ainda pode promover a amplia\u00e7\u00e3o da qualidade da gest\u00e3o, o aperfei\u00e7oamento da aten\u00e7\u00e3o integral, o dom\u00ednio do conceito ampliado de sa\u00fade e o fortalecimento do controle social no Sistema.\nA categoria trabalho em rede, definida pela integralidade das a\u00e7\u00f5es, aponta para a compreens\u00e3o da necessidade da articula\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios recursos existentes no territ\u00f3rio, refor\u00e7a a ideia da intersetorialidade e rompe com a tradicional refer\u00e9ncia e contrarrefer\u00e9ncia. Os servi\u00e7os s\u00e3o colocados num fluxo cont\u00ednuo de trocas de informa\u00e7\u00f5es, experi\u00e9ncias e saberes, que v\u00e3o subsidiar a constru\u00e7\u00e3o de projetos terap\u00e9uticos singulares. Aqui, observamos\na compreens\u00e3o de que as pol\u00edticas de sa\u00fade/sa\u00fade mental devem organizar-se em rede, formando uma s\u00e9rie de pontos de encontro, de caminhos de coopera\u00e7\u00e3o e solidariedade, com muitas iniciativas e muitos atores envolvidos em vasta semeadura de alternativas, de estilos novos de conviv\u00eancia e de formas diferentes de produ\u00e7\u00e3o de sa\u00fade.\nA categoria participa\u00e7\u00e3o social nos CAPS, definida pela diretriz da participa\u00e7\u00e3o e controle social do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), remete \u00e0 necessidade de compreender sa\u00fade como direito; para garanti-lo, \u00e9 preciso que haja participa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas nos espa\u00e7os j\u00e1 institu\u00eddos, mas tamb\u00e9m em espa\u00e7os que est\u00e3o para serem constru\u00eddos, como \u00e9 o caso do conselho gestor no CAPS. A participa\u00e7\u00e3o \u00e9 o que fomenta a rede e, sendo uma diretriz operadora do SUS, \u00e9 ainda a express\u00e3o do cuidado integral, porque possibilita compor alian\u00e7as de saberes e pr\u00e1ticas de sa\u00fade entre profissionais e a popula\u00e7\u00e3o.\nO controle social efetivo, aquele que pressup\u00f5e democracia real, di\u00e1logo profundo e criativo, conflito e embate, mas com pactua\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o coletiva, ainda est\u00e1 em processo de constru\u00e7\u00e3o, com avan\u00e7os e retrocessos, transcend\u00eancias e perman\u00eancias.\nNo entanto, essa proposi\u00e7\u00e3o na oficina mostra que os trabalhadores e os gestores est\u00e3o dispostos a enfrentar o desafio de operar mudan\u00e7as, norteados por uma vis\u00e3o \u00e9tica e solid\u00e1ria e pela aposta na multiplicidade de grupos e culturas.\nAs proposi\u00e7\u00f5es partem da an\u00e1lise do que falta e daquilo que poderia vir a ser o arranjo organizacional dos munic\u00edpios da \u00e1rea de abrang\u00eancia do DRS-IX Mar\u00edlia, expressando uma vontade pol\u00edtica de se pensar novos fluxos e circuitos, dentro do sistema de sa\u00fade municipal, redesenhando-os a partir das necessidades de sa\u00fade dos territ\u00f3rios de cada colegiado de gest\u00e3o regional.\nA incorpora\u00e7\u00e3o de novas tecnologias de trabalho e de gest\u00e3o dever\u00e1 viabilizar a constru\u00e7\u00e3o de um sistema de sa\u00fade mais efetivo e humanizado, assentado na solidariedade, aqui compreendida, conforme Santos (2000), como \u201c[...] uma forma espec\u00edfica de saber que se conquista sobre o colonialismo, que consiste na ignor\u00e2ncia da reciprocidade e na incapacidade de conceber o outro a n\u00e3o ser como objeto. A solidariedade \u00e9 o conhecimento obtido no processo de nos tornarmos capazes de reciprocidade\u201d.\n14-\tCONCLUS\u00d5ES\nToda noite tem aurora. E toda aurora tem seus galos, clarinando no escuro o dia por nascer.\n(Portal Vermelho)\nDepreendemos, a partir das categorias analisadas, que o Paradigma Psiqui\u00e1trico Hospitaloc\u00eantrico Medicalizador (PPHM) est\u00e1 presente em grande parte delas, norteando o desenho organizativo dos servi\u00e7os, do modo de produ\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e, de certa forma, influenciando a produ\u00e7\u00e3o de um novo conhecimento em sa\u00fade/sa\u00fade mental.\nO Paradigma Psiqui\u00e1trico Hospitaloc\u00eantrico Medicalizador (PPHM) \u00e9 o que emerge em primeira inst\u00e2ncia nas descri\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os existentes, na maneira como estes operam e administram esses servi\u00e7os e nas necessidades que elencam como priorit\u00e1rias, deixando entrever a reprodu\u00e7\u00e3o do sistema do capital como a corporifica\u00e7\u00e3o do trabalho em forma alienada e autoperpetuada.\nEmbora, no campo da sa\u00fade, o trabalhador tenha certa autonomia em rela\u00e7\u00e3o ao seu modo de produzir, por se tratar de um trabalho onde as ferramentas s\u00e3o em sua maioria relacionais, n\u00e3o desconsideramos que este se subjetiva em servi\u00e7os que reproduzem a divis\u00e3o hier\u00e1rquica do trabalho; portanto, suas rela\u00e7\u00f5es com outros trabalhadores e entre estes e os usu\u00e1rios j\u00e1 est\u00e3o reificadas.\nSendo este, provavelmente, um dos motivos pelos quais afloram nas discuss\u00f5es iniciais das oficinas de planejamento participativo, no momento da tempestade de ideias, as concep\u00e7\u00f5es naturalizadas sobre produ\u00e7\u00e3o de sa\u00fade/sa\u00fade mental.\nContudo, o capital n\u00e3o domina completamente a criatividade humana e, \u00e0 medida que, nos pequenos grupos, os participantes avan\u00e7am na problematiza\u00e7\u00e3o, no di\u00e1logo ativo e na an\u00e1lise coletiva da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, engendram as proposi\u00e7\u00f5es de transcend\u00eancia do modelo hegem\u00f4nico, recusam o conhecimento dominante e produzem o conhecimento vivo.\nNesse contexto paradoxal, em que a face oculta do capital se expressa na dicotomia entre os princ\u00edpios e diretrizes do Sistema \u00danico de Sa\u00fade de ess\u00eancia claramente participativa e sua operacionaliza\u00e7\u00e3o verticalizada, \u00e9 que o planejamento participativo e a\nintercess\u00e3o-pesquisa coemergem como uma proposta leg\u00edtima de contribui\u00e7\u00e3o para a ativa\u00e7\u00e3o do potencial protag\u00f4nico e emancipat\u00f3rio dos trabalhadores, por servir como l\u00f3cus do exerc\u00edcio democr\u00e1tico e para a reflex\u00e3o e a reapropria\u00e7\u00e3o da autoria, na produ\u00e7\u00e3o de sa\u00fade.\nFoi poss\u00edvel identificar que o princ\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o \u00e9 potencializado tanto pela pesquisa quanto pelo planejamento, e que o encontro entre os trabalhadores e gestores para a planifica\u00e7\u00e3o faz emergir a capacidade de a\u00e7\u00e3o rumo a um coletivo cooperativo, motivado e correspons\u00e1vel.\nO planejamento participativo e a pesquisa partem de uma concep\u00e7\u00e3o de que teoria e pr\u00e1tica s\u00e3o indissoci\u00e1veis e de que todos os envolvidos na situa\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise t\u00eam algum conhecimento sobre o assunto, que pode se somar aos demais, de forma mutuamente proveitosa. Assim, produzir e difundir o conhecimento constituem momentos que se imbricam de maneira irrevers\u00edvel, radicalizando a universaliza\u00e7\u00e3o do saber, na sua produ\u00e7\u00e3o.\nO conhecimento produzido nas oficinas e as ferramentas utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o for\u00e7as motrizes para a emancipa\u00e7\u00e3o do trabalho e do trabalhador, possibilitando outras perspectivas para a organiza\u00e7\u00e3o do cuidado em sa\u00fade mental, pois, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o do poder e a democracia, acreditamos com Castells, que\n[...] o mais importante n\u00e3o \u00e9 o que se prop\u00f5e, mas como se prop\u00f5e. N\u00e3o \u00e9 tanto o que se faz, mas como se faz. Pois \u00e9 a\u00ed que est\u00e1 a quest\u00e3o. Uma democracia futura n\u00e3o sair\u00e1 de documentos, por mais completos e bem formulados que sejam. Sair\u00e1 de pr\u00e1ticas coletivas, que v\u00e3o experimentando novos mecanismos de delibera\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o. Vamos aprendendo no caminho, atrav\u00e9s de experi\u00eancias, pois \u00e9 muito dif\u00edcil que algu\u00e9m invente um sistema novo que substituiria o outro sem que haja debates e sem que as pessoas saibam exatamente o que est\u00e1 acontecendo.[...] A participa\u00e7\u00e3o em comiss\u00f5es, a coordena\u00e7\u00e3o de comiss\u00f5es e o poder de decis\u00e3o das assembl\u00e9ias; que cada coletivo espec\u00edfico gere suas pr\u00f3prias formas que podem ser controladas pelas pessoas que participam. (CASTELLS, 2011,p.5).\nO espa\u00e7o coletivo para a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, a reflexividade sobre o processo de trabalho e o exerc\u00edcio participativo nas oficinas comp\u00f5em o am\u00e1lgama de planejamento e pesquisa, ambos favorecendo a recupera\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o criativa do trabalhador e possibilitando a tomada de consci\u00eancia e a a\u00e7\u00e3o para a transforma\u00e7\u00e3o dos processos de trabalho que caminham para al\u00e9m do capital.\nEsse procedimento de planejar e pesquisar \u00e9 a aposta em um processo constituinte, capaz de romper as rela\u00e7\u00f5es de subsun\u00e7\u00e3o e libertar a pot\u00eancia \u201c[...] do trabalho vivo que n\u00e3o \u00e9 nem servo, nem soberano: \u00e9 aquilo que o comum funda e produz\u201d(GULLI, 2005), o comum que \u00e9 engendrado na coopera\u00e7\u00e3o, na solidariedade e na coaliz\u00e3o de for\u00e7as, ao redor de valores e princ\u00edpios coletivamente partilhados em defesa da vida cidad\u00e3.\nDa\u00ed a import\u00e2ncia de planejar e produzir conhecimento de forma participativa, j\u00e1 que uma transforma\u00e7\u00e3o profunda nos modos de conhecer deve estar relacionada, de um jeito ou de outro, a uma mudan\u00e7a igualmente significativa nos modos de organizar o processo de trabalho, que demonstra o grau de emancipa\u00e7\u00e3o do trabalhador, sendo que o modo de conhecer n\u00e3o pode funcionar suspenso no ar, mas deve ser articulado constantemente com as necessidades de transforma\u00e7\u00e3o societal emancipadora, enunciadas nas demandas que chegam ao setor Sa\u00fade.\nFinalizando, vislumbramos, nas categorias analisadas, nas diretrizes e no processo de sua constru\u00e7\u00e3o, a possibilidade de os trabalhadores acolherem essas demandas, acessando o que j\u00e1 est\u00e1 presente neles e produzindo mudan\u00e7as simult\u00e2neas no trabalho e no mundo da vida, as quais levem \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o dos poderes constitu\u00eddos; n\u00e3o com a igualdade de coisas consumidas, nem de tarefas ou horas de trabalho realizadas, mas a igualdade medida pelas capacidades e necessidades n\u00e3o alienadas dos indiv\u00edduos sociais. Tal vislumbre reacende a nossa esperan\u00e7a na utopia marxiana como um norte para as transforma\u00e7\u00f5es nas pol\u00edticas de sa\u00fade/sa\u00fade mental que sejam capazes de gestar, nestas, as alternativas concretas ao modo de produ\u00e7\u00e3o do capital. Encerramos, fazendo nossas as considera\u00e7\u00f5es de Marx:\n[...] quando houver desaparecido a subordina\u00e7\u00e3o escravizadora dos indiv\u00edduos \u00e0 divis\u00e3o do trabalho e, com ela, o contraste entre o trabalho intelectual e o trabalho manual; quando o trabalho n\u00e3o for somente um meio de vida, mas primeira necessidade vital; quando, com o desenvolvimento dos indiv\u00edduos em todos os seus aspectos, crescerem tamb\u00e9m as for\u00e7as produtivas e jorrarem em caudais os mananciais da riqueza coletiva, s\u00f3 ent\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel ultrapassar-se totalmente o estreito horizonte burgu\u00eas do direito e a sociedade poder\u00e1 escrever sobre a sua bandeira: de cada um segundo as suas capacidades, a cada um segundo as suas necessidades. (MARX, 1875, p.12).\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAMARANTE, P. Sa\u00fade mental e aten\u00e7\u00e3o psicossocial. 2. ed. Rio de Janeiro: Fiocruz, 2008.\nANTUNES, R. Adeus ao trabalho? Ensaio sobre as metamorfoses e a centralidade do mundo do trabalho. 13. ed. rev. ampl. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008.\nBOLAY, F.W. Guia para aplica\u00e7\u00e3o: planejamento de projeto orientado por objetivos -m\u00e9todo ZOPP. Tradu\u00e7\u00e3o de Markus Brose. Recife/PE: GTZ - Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Technische Zusammenarbeit, 1993.\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o a Sa\u00fade. N\u00facleo T\u00e9cnico da Pol\u00edtica Nacional de Humaniza\u00e7\u00e3o. Trabalho e redes de sa\u00fade: valoriza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da sa\u00fade. 2. ed. Bras\u00edlia: Editora do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2006.\n_______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria Executiva. Legisla\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental 2. ed. revista e atualizada, 2002-b.\nBROSE, M. Gerenciamento Participativo e o M\u00e9todo ZOOP da GTZ In: KLAUSMEYER, RAMALHO (Org.). Introdu\u00e7\u00e3o a Metodologias Participativas. Recife: SACTES/DED -ABONG, 1995.\n_______. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 modera\u00e7\u00e3o e ao M\u00e9todo ZOPP, Recife: GTZ, 1993.\nCAMPOS, G.W.S. Efeito Paid\u00e9ia e o campo da sa\u00fade: reflex\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o sujeito e o mundo da vida. Trabalho, Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, v.4 n.1, p.19-31, 2006.\nCAMPOS, O. R. Planejamento e raz\u00e3o instrumental: uma an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre planejamento estrat\u00e9gico em sa\u00fade, nos anos noventa, no Brasil. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, RJ, 16(3): 723 -731, jul/set, 2000.\nCASTELLS, M. Outra democracia. Dispon\u00edvel em: www.adital.com.br/site//noticia. Acesso em: 21 jul. 2011.\nCORDIOLLI, S. Enfoque Participativo - um processo de mudan\u00e7a. Porto Alegre: G\u00eanesis, 2009.\nCOSTA-ROSA, A. Planejamento participativo e produ\u00e7\u00e3o de conhecimento na forma\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00e3o de trabalhadores protagonistas para as diretrizes do Sistema \u00danico de Sa\u00fade. CIPSI Congresso Internacional de Psicologia, IV; Semana de Psicologia da Universidade Estadual de Maring\u00e1, X. Caderno de Resumos, Maring\u00e1, 2009\n_______. A institui\u00e7\u00e3o de sa\u00fade mental como dispositivo social de produ\u00e7\u00e3o de subjetividade. Assis: UNESP, 2006. Mimeo.\n_______. O modo psicossocial: um paradigma das pr\u00e1ticas substitutivas ao modo asilar. In: AMARANTE, P. (Org.). Ensaios: subjetividade, sa\u00fade mental, sociedade. Rio de Janeiro: Fiocruz, 2000.\nDELEUZE, G. Conversa\u00e7\u00f5es. Tradu\u00e7\u00e3o Peter P\u00e1l Pelbart. Rio de Janeiro: Ed. 34, 1992.\nDEPARTAMENTO REGIONAL DE SA\u00daDE DE MAR\u00cdLIA- DRS IX. Diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, maio 2011. Mar\u00edlia: DRS IX, maio de 2011, mimeo.\nFIGUEIREDO, M. A. C. Profissionais de sa\u00fade e atitudes frente \u00e0 s\u00edndrome da imunodefici\u00eancia adquirida: um estudo diferencial com base no modelo afetivo-cognitivo de Fishbein e Aizen (1975). 1994. Tese (Livre Doc\u00eancia) - FFCL/USP. Ribeir\u00e3o Preto/SP, 1994.\nGIOVANELLA, L. As Origens e as Correntes Atuais do Enfoque Estrat\u00e9gico em Planejamento de Sa\u00fade na Am\u00e9rica Latina. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, RJ, 7(1): 26-44, jan/mar, 1991.\nGTZ - DEUTSCHE GESELCHAFT F\u00dcR TECHNISCHE ZUSAMMENARBEIT. ZOPP\nPlanejamento de projetos orientado por objetivos: um guia de orienta\u00e7\u00e3o para o planejamento de projetos novos e em andamento. Eschborn, 1998\nGUERRA, I. O Territ\u00f3rio como espa\u00e7o de a\u00e7\u00e3o coletiva: paradoxos e possibilidades do \u201cjogo estrat\u00e9gico de atores\u201d no planejamento territorial em Portugal. In: SANTOS, B. S. (Org.). Democratizar a democracia: Os caminhos da democracia participativa. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2002.\nGUIZARD, L. F. et al. Vozes da Participa\u00e7\u00e3o: espa\u00e7os, resist\u00eancias e o poder da informa\u00e7\u00e3o. In: PINHEIRO, R; MATTOS, A (Org.). Constru\u00e7\u00e3o social da demanda: direito \u00e0 sa\u00fade, trabalho em equipe, participa\u00e7\u00e3o e espa\u00e7os p\u00fablicos. Rio de Janeiro: CEPESC/UERJ: ABRASCO, 2005.\nGULLI, B. Labor of fire: the ontology of labor between economy and culture. Philadelphia: Temple University Press, 2005.\nHECKERT, A.L.; NEVES, C.A. Modos de formar e modos de intervir: quando a forma\u00e7\u00e3o se faz pot\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o de coletivo. In: PINHEIRO, R et al. (Org.). Trabalho em equipe sob o eixo da integralidade: valores, saberes e pr\u00e1ticas. Rio de Janeiro: IMS/UERJ-CEPESC- ABRASCO, 2007.\nKLAUSMEYR, A; RAMALHO L. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Metodologias Participativas: Um Guia Pr\u00e1tico. Recife: SACTES/DED, 1995.\nKRAPPITZ, U; ULLRICH, J. Enfoque Participativo para o Trabalho em Grupos. Recife: Assocene, 1988.\nLACAN, J. O Semin\u00e1rio, livro 17. O avesso da psican\u00e1lise. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1992.\nMATUS, C. Pol\u00edtica, Planejamento e Governo. Bras\u00edlia: Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada, 1993.\nMARX, K. Cr\u00edtica ao programa de Gotha. Dispon\u00edvel em: www.culturabrasil.org/zip/gotha.pdf Acesso em: 02 mar. 2011.\nMERHY, E.E. Sa\u00fade: a cartografia do trabalho vivo em ato. S\u00e3o Paulo, Hucitec, 2002.\nM\u00c9SZAROS, I. A educa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m do capital. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2005.\n_______. Para al\u00e9m do Capital. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2002.\nPAIM, J. S. Reforma Sanit\u00e1ria Brasileira: avan\u00e7os, limites e perspectivas. In: MATTA, G.C.;\nLIMA, F.C.J. (Org.). Estado, sociedade e forma\u00e7\u00e3o profissional em sa\u00fade: contradi\u00e7\u00f5es e desafios em 20 anos de SUS. Rio de Janeiro, RJ: Fiocruz/EPSJV, 2008.\n_______. Epidemiologia e planejamento: a recomposi\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas epidemiol\u00f3gicas na gest\u00e3o do SUS. Ci\u00eancia e Sa\u00fade Coletiva 8(2): 557-567, 2003.\nMARTINI, R. B. O dispositivo intercessor como meio de supera\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica da medicaliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade mental. 2010. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Psicologia) -FCL/UNESP, Assis/SP, 2010.\nMORAES, V. V. Planejamento participativo como instrumento de aprendizado. 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) - FE/UNICAMP, Campinas/SP, 2006.\nPASSOS, E.; BARROS, B. R. A cartografia como m\u00e9todo de pesquisa-interven\u00e7\u00e3o. In:\nPASSOS, E, KASTRUP, V.; ESC\u00d3SSIA, L. (Org.). Pistas do m\u00e9todo da cartografia: Pesquisa-interven\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de subjetividade. Porto Alegre, RS: Sulina, 2009.\nRIVERA, U. J. F. Planejamento de sa\u00fade. In: PEREIRA, B.I.; LIMA, F.C. (Org.). Dicion\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o profissional em sa\u00fade. 2. ed. rev. ampl. Rio de Janeiro, EPSJV, 2008.\nRODRIGUES, E. Oficina terap\u00eautica e um caso de alcoolismo. 2010. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Psicologia) - FCL/UNESP, Assis/SP, 2010.\nROGGERO, G. A produ\u00e7\u00e3o do saber vivo. Verona: Ombre Corte, 2009.\nSADER, E. Esfera p\u00fablica x esfera mercantil. Dispon\u00edvel em: www.cartamaior.com.br Acesso em: 28 ago. 2010.\nSANTOS, B. S. Para al\u00e9m do pensamento abissal: das linhas globais a uma ecologia de saberes. In: SANTOS, B. S.; MENESES, M. P. (Org.). Epistemologias do Sul. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2010.\n_______. A cr\u00edtica da raz\u00e3o indolente: contra o desperd\u00edcio da experi\u00eancia; para um novo senso comum, a ci\u00eancia, o direito e a pol\u00edtica na transi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Cortez,\n2000.\nSANTOS FILHO, S.B. An\u00e1lise do trabalho em sa\u00fade nos referenciais da humaniza\u00e7\u00e3o e do trabalho como rela\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o. Bras\u00edlia: Tempus - Actas de Sa\u00fade Coletiva, 2011.\n______; BARROS, M. E. B., GOMES, R. S. A pol\u00edtica Nacional de Humaniza\u00e7\u00e3o como pol\u00edtica que se faz no processo de trabalho em sa\u00fade. Botucatu: Interface Comunica\u00e7\u00e3o Sa\u00fade Educa\u00e7\u00e3o, 13:603-13, 2009.\nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria de Estado da Sa\u00fade. Plano Estadual de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo, 2008 - 2011. S\u00e3o Paulo: SES/SP, maio de 2007, mimeo.\n______; Secretaria de Estado da Sa\u00fade. Revis\u00e3o do Documento Preliminar e Contribui\u00e7\u00f5es ao Plano Estadual de Sa\u00fade, quadri\u00e9nio 2008-2011. S\u00e3o Paulo: SES/SP, junho de 2007, mimeo.\nSCHWARTZ, Y.; DURRIVE, L. (Org.). Trabalho e ergologia: conversas sobre a atividade humana. Niter\u00f3i: Eduff, 2007.\nSTRINGHETA, L. V. H. O. M\u00e9todo intercessor e sa\u00fade mental: construindo saberes a partir da pr\u00e1xis. 2007. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Psicologia) - FCL/UNESP, Assis/SP, 2007.\nTEIXEIRA, C. F. O futuro da preven\u00e7\u00e3o. Salvador, BA: Casa da Qualidade Editora, 2001.\nVIVERET, P. Entrevista com Patrick Viveret. Dispon\u00edvel em: www.adital.com.br/site/noticia_imp.asp?cod=44961&amp;lang=pt. Acesso em: 09 fev. 2010.\nYASUI, S. Rupturas e encontros: desafios da Reforma Psiqui\u00e1trica brasileira. Rio de Janeiro: Ed. Fiocruz, 2010.\n______; COSTA-ROSA, A. A estrat\u00e9gia Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial: desafio na pr\u00e1tica dos novos dispositivos de Sa\u00fade Mental. Sa\u00fade em debate - Revista do Centro Brasileiro de Estudos da Sa\u00fade, Rio de Janeiro v. 32 n. 78/79/80, jan./dez.2008.\nZEURI, M. An\u00e1lise cr\u00edtica do ZOPP: Planejamento de Projeto Orientado por Objetivo enquanto m\u00e9todo de planejamento e gest\u00e3o compartilhada. 2002. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) - FE/UNICAMP. Campinas/SP, 2002."}]}}}