{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11008"}, {"@name": "filename", "#text": "16216_ruirodrigues.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MUDAN\u00c7AS\u00a0CLIM\u00c1TICAS\u00a0GLOBAIS\u00a0NA\u00a0PEN\u00cdNSULA\u00a0IB\u00c9RICA:\u00a0\nA\u00a0PERTIN\u00caNCIA\u00a0DA\u00a0ADAPTA\u00c7\u00c3O\u00a0E\u00a0DE\u00a0UM\u00a0NOVO\u00a0PARADIGMA\u00a0\n\nENERG\u00c9TICO\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nRui\u00a0Manuel\u00a0Pires\u00a0Rodrigues\u00a0\n\u00a0\n\nOutubro\u00a0de\u00a02012\n \n\n\u00a0\n\u00a0\n\nDisserta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Mestrado\u00a0em\u00a0Gest\u00e3o\u00a0do\u00a0Territ\u00f3rio,\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0\nespecializa\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0Ambiente\u00a0e\u00a0Recursos\u00a0Naturais\u00a0\n\n \n\n\n\ni\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nDisserta\u00e7\u00e3o\u00a0apresentada\u00a0para\u00a0cumprimento\u00a0dos\u00a0requisitos\u00a0necess\u00e1rios\u00a0\u00e0\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndo\u00a0grau\u00a0de\u00a0Mestre\u00a0em\u00a0Gest\u00e3o\u00a0do\u00a0Territ\u00f3rio,\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0especializa\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0Ambiente\u00a0e\u00a0\n\nRecursos\u00a0Naturais,\u00a0realizada\u00a0sob\u00a0a\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0de\u00a0Professor\u00a0Doutor\u00a0\n\nFernando\u00a0Ribeiro\u00a0Martins\u00a0e\u00a0Professor\u00a0Doutor\u00a0Jos\u00e9\u00a0Eduardo\u00a0Ventura\u00a0 \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nii\u00a0\n\u00a0\n\nAGRADECIMENTOS\u00a0\n\n\u00a0\n\nAo\u00a0Professor\u00a0Doutor\u00a0Fernando\u00a0Ribeiro\u00a0Martins,\u00a0pelo\u00a0incentivo\u00a0que\u00a0deu,\u00a0no\u00a0interesse\u00a0\npelas\u00a0problem\u00e1ticas\u00a0associadas\u00a0\u00e0\u00a0energia,\u00a0bem\u00a0como\u00a0o\u00a0seu\u00a0empenho\u00a0na\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0\nque\u00a0me\u00a0fez\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0\u00faltimo\u00a0ano.\u00a0\n\nAo\u00a0 Professor\u00a0 Doutor\u00a0 Jos\u00e9\u00a0 Eduardo\u00a0 Ventura,\u00a0 na\u00a0 sua\u00a0 qualidade\u00a0 de\u00a0 orientador,\u00a0 pelo\u00a0\nacompanhamento\u00a0paciente\u00a0que\u00a0teve\u00a0comigo\u00a0e\u00a0na\u00a0discuss\u00e3o\u00a0dos\u00a0assuntos\u00a0respeitantes\u00a0\na\u00a0climatologia.\u00a0O\u00a0seu\u00a0protagonismo\u00a0foi\u00a0crucial\u00a0em\u00a0todas\u00a0as\u00a0necess\u00e1rias\u00a0reflex\u00f5es\u00a0sobre\u00a0\no\u00a0aquecimento\u00a0global.\u00a0\n\nAo\u00a0Sr.\u00a0Pedro\u00a0Manuel\u00a0Furtado\u00a0Alves,\u00a0t\u00e9cnico\u00a0do\u00a0Centro\u00a0de\u00a0Documenta\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Instituto\u00a0\nde\u00a0Meteorologia,\u00a0pelos\u00a0dados\u00a0e\u00a0materiais\u00a0que\u00a0me\u00a0indicou.\u00a0\n\nAos\u00a0docentes\u00a0do\u00a0Departamento\u00a0de\u00a0Geografia\u00a0e\u00a0Planeamento\u00a0Regional\u00a0da\u00a0FCSH/UNL,\u00a0\npela\u00a0 cultura\u00a0 cientifica\u00a0 que\u00a0 transmitem\u00a0 a\u00a0 todos/as\u00a0 os/as\u00a0 seus\u00a0 alunos/as\u00a0 e\u00a0 pelo\u00a0 seu\u00a0\nempenho\u00a0pedag\u00f3gico,\u00a0do\u00a0qual\u00a0tamb\u00e9m\u00a0beneficiei.\u00a0\n\nAos\u00a0muitos/as\u00a0colegas\u00a0e\u00a0amigos/as\u00a0pelas\u00a0discuss\u00f5es\u00a0com\u00a0quem\u00a0tive\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0\u00faltimo\u00a0\nano.\u00a0\n\n\u00c0s\u00a0pessoas\u00a0de\u00a0familia\u00a0mais\u00a0pr\u00f3xima,\u00a0que\u00a0me\u00a0deram\u00a0todo\u00a0o\u00a0apoio.\u00a0\n\nEm\u00a0 geral\u00a0 a\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 pessoas,\u00a0 que\u00a0 direta\u00a0 ou\u00a0 indiretamente\u00a0 me\u00a0 apoiaram\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0\nprocesso\u00a0de\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0presente\u00a0disserta\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\niii\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nMUDAN\u00c7AS\u00a0CLIM\u00c1TICAS\u00a0GOBAIS\u00a0NA\u00a0PEN\u00cdNSULA\u00a0IB\u00c9RICA:\u00a0\n\nA\u00a0PERTIN\u00caNCIA\u00a0DA\u00a0ADAPTA\u00c7\u00c3O\u00a0E\u00a0DE\u00a0UM\u00a0NOVO\u00a0PARADIGMA\u00a0ENERG\u00c9TICO\u00a0\n\n\u00a0\n\nRUI\u00a0MANUEL\u00a0PIRES\u00a0RODRIGUES\u00a0\n\n\u00a0\n\nRESUMO\u00a0\n\n\u00a0\n\nPALAVRAS?CHAVE:\u00a0Aquecimento\u00a0Global;\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o;\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o;\u00a0Energias\u00a0Renov\u00e1veis;\u00a0\nEfici\u00eancia\u00a0Energ\u00e9tica;\u00a0\n\nO\u00a0 aquecimento\u00a0 global\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 consequ\u00eancia\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 antropog\u00e9nicas\u00a0 de\u00a0\ngases\u00a0 com\u00a0 efeito\u00a0 de\u00a0 estufa\u00a0 (GEE),\u00a0 que\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 do\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 XX\u00a0 ultrapassaram\u00a0 a\u00a0\ncapacidade\u00a0 natural\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 remo\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 atmosfera,\u00a0 causando\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 crescente\u00a0\nacumula\u00e7\u00e3o.\u00a0A\u00a0 irreversibilidade\u00a0das\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0determina\u00a0a\u00a0pertin\u00eancia\u00a0da\u00a0\nadapta\u00e7\u00e3o\u00a0aos\u00a0seus\u00a0efeitos\u00a0e\u00a0a\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0um\u00a0novo\u00a0paradigma\u00a0energ\u00e9tico,\u00a0a\u00a0que\u00a0\npoderemos\u00a0designar\u00a0por\u00a0\u201cSociedade\u00a0de\u00a0baixo\u00a0carbono\u201d.\u00a0\n\nA\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 indispens\u00e1vel\u00a0 \u00e0\u00a0 Europa\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0 Pen\u00ednsula\u00a0 Ib\u00e9rica\u00a0 (e\u00a0 ao\u00a0 mundo),\u00a0\nprimeiro\u00a0para\u00a0evitar\u00a0que\u00a0a\u00a0magnitude\u00a0dos\u00a0efeitos\u00a0das\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0n\u00e3o\u00a0seja\u00a0\ncatastr\u00f3fica\u00a0para\u00a0a\u00a0Humanidade\u00a0e\u00a0sistemas\u00a0ecol\u00f3gicos.\u00a0Segundo,\u00a0porque\u00a0a\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0\ndas\u00a0fontes\u00a0de\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis\u00a0e\u00a0o\u00a0progresso\u00a0na\u00a0efici\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica,\u00a0contribuem\u00a0\npara\u00a0diminuir\u00a0a\u00a0depend\u00eancia\u00a0face\u00a0ao\u00a0petr\u00f3leo\u00a0e\u00a0aos\u00a0pa\u00edses\u00a0que\u00a0det\u00e9m\u00a0as\u00a0suas\u00a0maiores\u00a0\nreservas\u00a0mundiais.\u00a0Terceiro,\u00a0porque\u00a0as\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis\u00a0e\u00a0a\u00a0efici\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica\u00a0\nabrem\u00a0 caminho\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 novo\u00a0 paradigma\u00a0 tecnol\u00f3gico,\u00a0 o\u00a0 qual\u00a0 constitui\u00a0 uma\u00a0 potencial\u00a0\noportunidade\u00a0de\u00a0desenvolvimento.\u00a0\n\nA\u00a0 Uni\u00e3o\u00a0 Europeia,\u00a0 a\u00a0 Espanha\u00a0 e\u00a0 Portugal\u00a0 t\u00eam\u00a0 implementado\u00a0 medidas\u00a0 de\u00a0\nmitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0cumprimento\u00a0do\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto.\u00a0Tais\u00a0medidas\u00a0foram\u00a0\nintegralmente\u00a0implementadas\u00a0e\u00a0deram\u00a0os\u00a0resultados\u00a0esperados?\u00a0A\u00a0UE\u00a0j\u00e1\u00a0tem\u00a0um\u00a0novo\u00a0\nquadro\u00a0 de\u00a0 planeamento,\u00a0 a\u00a0 concretizar\u00a0 at\u00e9\u00a0 2020,\u00a0 no\u00a0 dom\u00ednio\u00a0 da\u00a0 mitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0\nindependentemente\u00a0do\u00a0atual\u00a0impasse\u00a0mundial\u00a0na\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0novo\u00a0tratado\u00a0que\u00a0\nsubstitua\u00a0 o\u00a0 de\u00a0 Quioto.\u00a0 Em\u00a0 simult\u00e2neo,\u00a0 foram\u00a0 concebidos\u00a0 os\u00a0 seus\u00a0 instrumentos\u00a0 de\u00a0\nplaneamento\u00a0destinados\u00a0\u00e0\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0longo\u00a0prazo.\u00a0\n\nAs\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0diminu\u00edram,\u00a0nos\u00a0anos\u00a0mais\u00a0recentes,\u00a0sobretudo\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0\ngrande\u00a0recess\u00e3o\u00a0econ\u00f3mica\u00a0e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0devido\u00a0aos\u00a0resultados\u00a0da\u00a0 implementa\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\nmedidas\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0nomeadamente\u00a0as\u00a0que\u00a0incidiram\u00a0sobre\u00a0o\u00a0setor\u00a0da\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\nenergia.\u00a0No\u00a0futuro,\u00a0as\u00a0pol\u00edticas\u00a0ib\u00e9ricas\u00a0de\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0dever\u00e3o\u00a0assentar\u00a0em\u00a0dois\u00a0pilares\u00a0\nfundamentais.\u00a0 O\u00a0 primeiro,\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 de\u00a0 refor\u00e7ar\u00a0 o\u00a0 peso\u00a0 das\u00a0 energias\u00a0 renov\u00e1veis\u00a0 e\u00a0\n\n\n\niv\u00a0\n\u00a0\n\nimpulsionar\u00a0a\u00a0efici\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica.\u00a0O\u00a0segundo,\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0de\u00a0atuar\u00a0com\u00a0mais\u00a0efic\u00e1cia\u00a0sobre\u00a0os\u00a0\nsetores\u00a0difusos.\u00a0\n\n\u00a0\n\nGLOBAL\u00a0CLIMATE\u00a0CHANGE\u00a0IN\u00a0IBERIC\u00a0PEN\u00cdNSULA:\u00a0\n\nTHE\u00a0PERTINENCE\u00a0OF\u00a0ADAPTATION\u00a0AND\u00a0THE\u00a0NEW\u00a0ENERGETIC\u00a0PARADIGM\u00a0\n\n\u00a0\n\nRUI\u00a0MANUEL\u00a0PIRES\u00a0RODRIGUES\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nABSTRACT\u00a0\n\n\u00a0\n\nKEYWORDS:\u00a0Global\u00a0Warming;\u00a0Mitigation;\u00a0Adaptation;\u00a0Renewable\u00a0Energies;\u00a0Energetic\u00a0\nEfficiency;\u00a0\n\nGlobal\u00a0Warming\u00a0is\u00a0the\u00a0consequence\u00a0of\u00a0the\u00a0anthropogenic\u00a0greenhouse\u00a0gases\u00a0\nemissions\u00a0have\u00a0overtacked\u00a0the\u00a0natural\u00a0capacity\u00a0for\u00a0removing\u00a0it,\u00a0from\u00a0the\u00a0atmosphere,\u00a0\nalong\u00a0 the\u00a0 XX\u00a0 century,\u00a0 thus\u00a0 causing\u00a0 it\u00b4s\u00a0 rising\u00a0 accumulation.\u00a0 Climate\u00a0 change,\u00a0\nunavoidability,\u00a0determines\u00a0the\u00a0pertinence\u00a0of\u00a0Adaptation\u00a0for\u00a0it\u2019s\u00a0effects,\u00a0as\u00a0well\u00a0as\u00a0the\u00a0\ntransition\u00a0towards\u00a0a\u00a0new\u00a0energetic\u00a0paradigm\u00a0designed\u00a0as\u00a0\u201cLow\u00a0carbon\u00a0society\u201d.\u00a0\n\nMitigation\u00a0 is\u00a0 indispensable\u00a0 for\u00a0 Europe\u00a0 as\u00a0 Iberian\u00a0 Peninsula\u00a0 (as\u00a0 it\u00b4s\u00a0\nindispensable\u00a0for\u00a0the\u00a0world).\u00a0Firstly,\u00a0to\u00a0avoid\u00a0the\u00a0climate\u00a0change\u00a0magnitude\u00a0that\u00a0could\u00a0\nbe\u00a0 dangerous\u00a0 for\u00a0 Humanity\u00a0 as\u00a0 well\u00a0 as\u00a0 for\u00a0 ecosystems.\u00a0 Secondly,\u00a0 because\u00a0 both\u00a0\nexploring\u00a0 the\u00a0 renewable\u00a0 energy\u00a0 sources,\u00a0 as\u00a0 the\u00a0 energetic\u00a0 efficiency\u00a0 technologies,\u00a0\nwould\u00a0contribute\u00a0for\u00a0 lowing\u00a0the\u00a0dependency\u00a0from\u00a0petroleum\u00a0as\u00a0from\u00a0the\u00a0countries\u00a0\nthat\u00a0 controls\u00a0 it\u00b4s\u00a0 major\u00a0 worldwide\u00a0 reserves.\u00a0 Thirdly,\u00a0 because\u00a0 these\u00a0 kinds\u00a0 of\u00a0 energy\u00a0\npower,\u00a0 as\u00a0 well\u00a0 as\u00a0 efficient\u00a0 energetic\u00a0 technologies,\u00a0 provides\u00a0 a\u00a0 way\u00a0 towards\u00a0 a\u00a0 new\u00a0\ntechnological\u00a0and\u00a0developing\u00a0paradigm.\u00a0\u00a0\n\nEuropean\u00a0 Union,\u00a0 Spain\u00a0 and\u00a0 Portugal\u00a0 have\u00a0 been\u00a0 inseminated\u00a0 Mitigation\u00a0\nmeasuries\u00a0in\u00a0a\u00a0scope\u00a0of\u00a0Quioto\u00a0Protocol.\u00a0Those\u00a0measures\u00a0have\u00a0been\u00a0implemented\u00a0as\u00a0a\u00a0\nwhole,\u00a0as\u00a0they\u00a0have\u00a0been\u00a0into\u00a0satisfied\u00a0results?\u00a0EU\u00a0has\u00a0a\u00a0new\u00a0\u201cframe\u201d\u00a0of\u00a0planning\u00a0to\u00a0\nrender\u00a0until\u00a02020,\u00a0in\u00a0the\u00a0field\u00a0of\u00a0Mitigation,\u00a0despite\u00a0from\u00a0the\u00a0current\u00a0global\u00a0impasse\u00a0in\u00a0\nconceiving\u00a0a\u00a0new\u00a0international\u00a0treaty.\u00a0Simultaneously,\u00a0there\u00a0have\u00a0been\u00a0conceived\u00a0it\u2019s\u00a0\nplanning\u00a0instruments\u00a0for\u00a0Adaptation,\u00a0for\u00a0a\u00a0long\u00a0term.\u00a0\n\nGreenhouse\u00a0gases\u00a0emissions\u00a0have\u00a0been\u00a0lowing\u00a0in\u00a0the\u00a0recent\u00a0years.\u00a0The\u00a0major\u00a0\ncause\u00a0 is\u00a0the\u00a0current\u00a0economic\u00a0great\u00a0recession.\u00a0Not\u00a0only\u00a0this,\u00a0but\u00a0also\u00a0the\u00a0results\u00a0of\u00a0\nimplementing\u00a0 Mitigation\u00a0 measures,\u00a0 namely\u00a0 that\u00a0 those\u00a0 happened\u00a0 over\u00a0 the\u00a0 energy\u00a0\nproduction\u00a0sector.\u00a0In\u00a0the\u00a0future,\u00a0the\u00a0Iberian\u00a0politics\u00a0should\u00a0be\u00a0settled\u00a0on\u00a0both\u00a0essential\u00a0\npillars.\u00a0The\u00a0first\u00a0one\u00a0is\u00a0to\u00a0reinforce\u00a0the\u00a0target\u00a0of\u00a0the\u00a0renewable\u00a0energies\u00a0in\u00a0energetic\u00a0\n\n\n\nv\u00a0\n\u00a0\n\n\u201cfan\u201d,\u00a0as\u00a0the\u00a0impelling\u00a0of\u00a0the\u00a0energetic\u00a0efficiency.\u00a0The\u00a0second\u00a0one\u00a0is\u00a0providing\u00a0further\u00a0\nefficiency\u00a0over\u00a0diffused\u00a0sectors.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nvi\u00a0\n\u00a0\n\n\u00cdNDICE\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nIntrodu\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u00a0\n\n\u00a0\n1\u00a0\n\u00a0\n\nMetodologia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u00a0 4\u00a0\n\u00a0\n\nI\u00a0?\u00a0\u00a0A\u00a0resposta\u00a0do\u00a0mundo\u00a0ao\u00a0\u00a0aquecimento\u00a0global\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026...\u2026\u00a0 6\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0I.1.\u00a0\u00a0O\u00a0Sistema\u00a0Ambiental\u00a0da\u00a0Terra....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026..\u00a0 6\u00a0\n\n\u00a0\u00a0I.2.\u00a0O\u00a0Sistema\u00a0clim\u00e1tico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026.\u2026\u2026.\u00a0 9\u00a0\n\n\u00a0\u00a0I.3.\u00a0As\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0temporais\u00a0do\u00a0Clima\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......\u00a0 13\u00a0\n\n\u00a0\u00a0I.4.\u00a0As\u00a0Causas\u00a0naturais\u00a0das\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u00a0 15\u00a0\n\n\u00a0\u00a0I.5.\u00a0O\u00a0aquecimento\u00a0global\u00a0antropog\u00e9ico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026.\u00a0 19\u00a0\n\n\u00a0\u00a0I.6.\u00a0A\u00a0Conven\u00e7\u00e3o\u00a0Quadro\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0\u00a0sobre\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u2026\u2026\u2026.\u00a0 25\u00a0\n\n\u00a0I.7.O\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto\u00a0da\u00a0Quioto\u00a0da\u00a0CQNUAC\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u00a0 27\u00a0\n\n\u00a0I.8.Negociar\u00a0o\u00a0P\u00f3s\u00a0Quioto\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026.\u00a0 35\u00a0\n\nII\u00a0?\u00a0A\u00a0resposta\u00a0da\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0aos\u00a0desafios\u00a0das\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026....\u00a0 38\u00a0\n\n\u00a0II.1.A\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0europeias\u00a0sobre\u00a0as\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u00a0 38\u00a0\n\n\u00a0II.2.Os\u00a0instrumentos\u00a0pol\u00edticos\u00a0de\u00a0resposta\u00a0aos\u00a0compromissos\u00a0europeus\u00a0de\u00a0\nQuioto\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u00a0\n\n\u00a0\n\n40\u00a0\n\n\u00a0\u00a0II.2.1.Programa\u00a0Europeu\u00a0para\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0(PEAC)\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u00a0 40\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0II.2.2.O\u00a0Regime\u00a0de\u00a0Comercio\u00a0Europeu\u00a0de\u00a0Licen\u00e7as\u00a0de\u00a0Emiss\u00f5es\u00a0e\u00a0de\u00a0(CELE)\u00a0e\u00a0o\u00a0\u00a0\u00a0\nMecanismo\u00a0de\u00a0Vigil\u00e2ncia\u00a0das\u00a0Emiss\u00f5es\u00a0e\u00a0de\u00a0Monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0Progressos\u00a0\nDemonstr\u00e1veis\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u00a0 45\u00a0\n\n\u00a0II.3.A\u00a0conce\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0p\u00f3s?Quioto:\u00a0Rumo\u00a0ao\u00a0objetivo\u00a020?20?20\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u00a0 46\u00a0\n\nIII\u00a0?\u00a0O\u00a0Territ\u00f3rio\u00a0da\u00a0Pen\u00ednsula\u00a0Ib\u00e9rica \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026..\u00a0 50\u00a0\n\n\u00a0\u00a0III.1.\u00a0Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0clima,\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0sua\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u00a0 50\u00a0\n\n\u00a0\u00a0III.2.\u00a0A\u00a0Economia\u00a0ib\u00e9rica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026.\u00a0 57\u00a0\n\n\u00a0\u00a0III..3.\u00a0Produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0consumo\u00a0de\u00a0\u00a0energia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..\u2026\u2026.\u00a0 59\u00a0\n\nIV.\u00a0A\u00a0resposta\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0ao\u00a0desafio\u00a0das\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026................\u00a0 63\u00a0\n\n\u00a0IV.1.\u00a0A\u00a0Estrutura\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0para\u00a0as\u00a0\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0e\u00a0o\u00a0Plano\u00a0\n\n\n\nvii\u00a0\n\u00a0\n\nNacional\u00a0para\u00a0a\u00a0Aloca\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Licen\u00e7as\u00a0\u00a0de\u00a0Emiss\u00f5es\u00a0(PNALE)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u00a0 63\u00a0\n\n\u00a0\u00a0IV.2.\u00a0O\u00a0Programa\u00a0Nacional\u00a0para\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0(PNAC)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.\u00a0 66\u00a0\n\n\u00a0\u00a0IV.3.\u00a0As\u00a0pol\u00edticas\u00a0para\u00a0as\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0no\u00a0contexto\u00a0do\u00a0p\u00f3s?Quioto\u00a0e\u00a0do\u00a0\nobjetivo\u00a020?20?20\u00a0e\u00a0a\u00a0Estrat\u00e9gia\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0\nClim\u00e1ticas:(ENAAC)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u00a0 74\u00a0\n\nV.\u00a0A\u00a0resposta\u00a0de\u00a0Espanha\u00a0ao\u00a0desafio\u00a0das\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u00a0 78\u00a0\n\n\u00a0\u00a0V.1.A\u00a0estrutura\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0de\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0o\u00a0Plano\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Aloca\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u00a0 78\u00a0\n\n\u00a0\u00a0V.2.\u00a0Medidas\u00a0da\u00a0EEMCEL\u00a0para\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u00a0 82\u00a0\n\n\u00a0\u00a0V.3.\u00a0Medidas\u00a0da\u00a0EEMCEL\u00a0para\u00a0o\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0nos\u00a0setores\u00a0difusos\u2026\u2026\u2026\u2026..\u00a0 85\u00a0\n\n\u00a0\u00a0V.4.\u00a0O\u00a0Plano\u00a0de\u00a0Incentivo\u00a0\u00e0\u00a0Internacionaliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Economia\u00a0Espanhola\u00a0nos\u00a0\nSetores\u00a0Associados\u00a0\u00e0s\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0(PIIEESAMC)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u00a0 87\u00a0\n\n\u00a0\u00a0V.5.\u00a0O\u00a0Plano\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0(PNAMC)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u00a0 89\u00a0\n\nVI.Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0gases\u00a0com\u00a0efeito\u00a0de\u00a0estufa\u00a0na\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia,\u00a0\nEspanha\u00a0e\u00a0Portugal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u00a0 91\u00a0\n\nConclus\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u00a0 \u00a0\u00a0104\u00a0\n\nRefer\u00eancias\u00a0bibliogr\u00e1ficas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u00a0 118\u00a0\n\u00a0\nAnexo\u00a0A\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u00a0 123\n\n\u00a0\n\u00a0\nAnexo\u00a0B\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u00a0 124\u00a0\n\u00a0\nAnexo\u00a0C\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u00a0 125\n\u00a0\nAnexo\u00a0D\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u00a0 128\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0 \n\n\n\nviii\u00a0\n\u00a0\n\nLISTA\u00a0DE\u00a0ABREVIATURAS\u00a0\n\n\u00a0\n\nAEM:\u00a0Ag\u00eancia\u00a0Estatal\u00a0de\u00a0Meteorologia\u00a0(de\u00a0Espanha)\u00a0\n\nAIA:\u00a0Ag\u00eancia\u00a0Internacional\u00a0de\u00a0Energia\u00a0\n\nANPC:\u00a0Autoridade\u00a0Nacional\u00a0para\u00a0a\u00a0Prote\u00e7\u00e3o\u00a0Civil\u00a0\n\nAPA:\u00a0Ag\u00eancia\u00a0Portuguesa\u00a0do\u00a0Ambiente\u00a0\n\nCCPMC:\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0de\u00a0Coordena\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Politicas\u00a0para\u00a0as\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0\n\nCE:\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0\n\nCEE:\u00a0Comunidade\u00a0econ\u00f3mica\u00a0Europeia\u00a0\n\nCELE:\u00a0Com\u00e9rcio\u00a0Europeu\u00a0de\u00a0Licen\u00e7as\u00a0de\u00a0Emiss\u00f5es\u00a0\n\nCECAC:\u00a0Comit\u00e9\u00a0Executivo\u00a0da\u00a0comiss\u00e3o\u00a0para\u00a0as\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0\n\nCDGMC:\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0Delegada\u00a0do\u00a0Governo\u00a0para\u00a0as\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0\n\nCIMMC:\u00a0Grupo\u00a0Interministerial\u00a0para\u00a0as\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0\n\nCMC:\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0Nacional\u00a0para\u00a0o\u00a0Clima\u00a0\n\nCO2\neq:\u00a0Di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0equivalente\u00a0\n\nCOP:\u00a0Conference\u00a0Of\u00a0Parts:\u00a0Confer\u00eancia\u00a0das\u00a0partes\u00a0\n\nCQNUAC:\u00a0Conven\u00e7\u00e3o\u00a0Quadro\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0para\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0\n\nCumprirQuioto:\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0do\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto\u00a0\n\nDGEG:\u00a0Dire\u00e7\u00e3o\u00a0Geral\u00a0de\u00a0Energia\u00a0e\u00a0Geologia\u00a0\n\nDGOTDU:\u00a0Dire\u00e7\u00e3o\u00a0Geral\u00a0de\u00a0Ordenamento\u00a0do\u00a0Territ\u00f3rio\u00a0e\u00a0do\u00a0Urbanismo\u00a0\n\nDGPR:\u00a0Departamento\u00a0de\u00a0Geografia\u00a0e\u00a0Planeamento\u00a0Regional\u00a0\n\nDGS:\u00a0Dire\u00e7\u00e3o\u00a0Geral\u00a0de\u00a0Sa\u00fade\u00a0\n\nDSACIA:\u00a0Dire\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Servi\u00e7os\u00a0de\u00a0Assuntos\u00a0Comunit\u00e1rios,\u00a0Internacionais\u00a0e\u00a0Ambientais\u00a0\n\nEDP:\u00a0Energias\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0\n\nEEAAC:\u00a0Estrat\u00e9gia\u00a0Europeia\u00a0de\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0\n\nEECPK:\u00a0Estrat\u00e9gia\u00a0Espanhola\u00a0para\u00a0o\u00a0Cumprimento\u00a0do\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto\u00a0(sigla\u00a0em\u00a0\n\ncastelhano)\u00a0\n\nENAAC:\u00a0Estrat\u00e9gia\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0\n\nENE2020:\u00a0Estrat\u00e9gia\u00a0Nacional\u00a0para\u00a0a\u00a0Energia,\u00a0horizonte\u00a02020;\u00a0\n\nERSE:\u00a0Entidade\u00a0Reguladora\u00a0de\u00a0Sistemas\u00a0Energ\u00e9ticos\u00a0\n\nFCSH/UNL:\u00a0Faculdade\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0Sociais\u00a0e\u00a0Humanas\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0Nova\u00a0de\u00a0Lisboa\u00a0\n\nFEC:\u00a0Fundo\u00a0Espanhol\u00a0para\u00a0o\u00a0Carbono\u00a0\n\nFLUC/UC:\u00a0Faculdade\u00a0de\u00a0Letras\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0Coimbra\u00a0\n\n\n\nix\u00a0\n\u00a0\n\nFPC:\u00a0Fundo\u00a0Portugu\u00eas\u00a0para\u00a0o\u00a0Carbono\u00a0\n\nFRE:\u00a0Fontes\u00a0Renov\u00e1veis\u00a0de\u00a0Energia\u00a0\n\nGEE:\u00a0Gases\u00a0com\u00a0Efeito\u00a0de\u00a0Estufa\u00a0\n\nGwh:\u00a0Giga\u00a0watt?hora\u00a0\n\nHFC\u2019c:\u00a0Hidrofluorcarbonetos\u00a0\n\nHpa:\u00a0Hectopascais\u00a0\n\nI.A.:\u00a0Instituto\u00a0do\u00a0Ambiente\u00a0 \u00a0\n\nIA:\u00a0Imposto\u00a0Autom\u00f3vel\u00a0\n\nICNB:\u00a0Instituto\u00a0para\u00a0a\u00a0Conserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Natureza\u00a0e\u00a0da\u00a0Biodiversidade\u00a0\n\nIEC:\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Estudos\u00a0Geogr\u00e1ficos\u00a0\n\nID&amp;IT:\u00a0Inova\u00e7\u00e3o,\u00a0Desenvolvimento\u00a0&amp;\u00a0Inova\u00e7\u00e3o\u00a0Tecnol\u00f3gica\u00a0\n\nIM:\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Meteorologia\u00a0(de\u00a0Portugal)\u00a0\n\nIMTT:\u00a0Instituto\u00a0da\u00a0Mobilidade\u00a0dos\u00a0Transportes\u00a0Terrestres\u00a0\n\nINA:\u00a0Instituto\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Estat\u00edstica\u00a0(a\u00a0designa\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0as\u00a0siglas\u00a0s\u00e3o\u00a0iguais\u00a0em\u00a0Portugal\u00a0e\u00a0em\u00a0\n\nEspanha)\u00a0\n\nINAG:\u00a0Instituto\u00a0da\u00a0\u00c1gua\u00a0\n\nIPAD:\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Apoio\u00a0ao\u00a0Desenvolvimento\u00a0\n\nIPCC:\u00a0International\u00a0Panel\u00a0for\u00a0Climate\u00a0Change.\u00a0\u00a0\n\nISP:\u00a0Imposto\u00a0sobre\u00a0produtos\u00a0petrol\u00edferos\u00a0\n\nISV:\u00a0Imposto\u00a0sobre\u00a0Ve\u00edculos\u00a0\n\nITP:\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Turismo\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0\n\nMA:\u00a0Medidas\u00a0Adicionais\u00a0\n\nMAMAOT:\u00a0Minist\u00e9rio\u00a0da\u00a0agricultura,\u00a0Mar,\u00a0Ambiente\u00a0e\u00a0Ordenamento\u00a0do\u00a0Territ\u00f3rio\u00a0\n\nMLM:\u00a0Metropolitano\u00a0Ligeiro\u00a0do\u00a0Mondego\u00a0\n\nMR:\u00a0Medidas\u00a0de\u00a0Refer\u00eancia\u00a0\n\nMw:\u00a0Mega\u00a0watt\u00a0\n\nMST:\u00a0Metropolitano\u00a0Sul\u00a0Tejo\u00a0\n\nMOBI.E:\u00a0Programa\u00a0de\u00a0Incentivo\u00a0\u00e0\u00a0mobilidade\u00a0atrav\u00e9s\u00a0dos\u00a0autom\u00f3veis\u00a0eletricos\u00a0e\u00a0respetiva\u00a0rede\u00a0\n\np\u00fablica\u00a0de\u00a0abastecimento\u00a0\n\nNIR:\u00a0National\u00a0Inventory\u00a0Report.\u00a0Relat\u00f3rios\u00a0de\u00a0Invent\u00e1rio\u00a0Nacional\u00a0\n\nOCDE:\u00a0Organiza\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0a\u00a0Coopera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0Desenvolvimento\u00a0Econ\u00f3mico\u00a0\n\nOEMC:\u00a0Oficina\u00a0Espanhola\u00a0para\u00a0as\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0\n\nONU:\u00a0Organiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas,\u00a0ou\u00a0simplesmente,\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0\n\nPAE4:\u00a0Plano\u00a0de\u00a0A\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Estrat\u00e9gia\u00a0de\u00a0Poupan\u00e7a\u00a0e\u00a0Efici\u00eancia\u00a0Energ\u00e9tica\u00a0em\u00a0Espanha\u00a0\n\nPANEE:\u00a0Plano\u00a0de\u00a0A\u00e7\u00e3o\u00a0Nacional\u00a0para\u00a0a\u00a0Efici\u00eancia\u00a0Energ\u00e9tica\u00a0\n\n\n\nx\u00a0\n\u00a0\n\nPAQSpP:\u00a0Programa\u00a0\u00c1gua\u00a0Quente\u00a0Solar\u00a0para\u00a0Portugal\u00a0\n\nPER:\u00a0Plano\u00a0para\u00a0as\u00a0Energias\u00a0Renov\u00e1veis\u00a0\n\nPEC\u00a02005?2009:\u00a0Pacto\u00a0de\u00a0Estabilidade\u00a0e\u00a0Crescimento\u00a0para\u00a0o\u00a0quadri\u00e9nio\u00a02005\u00a0a\u00a02009\u00a0\n\nPEHR:\u00a0Plano\u00a0Estatal\u00a0para\u00a0a\u00a0Habita\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0Reabilita\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nPEIT:\u00a0Plano\u00a0Estrat\u00e9gico\u00a0para\u00a0as\u00a0Infraestruturas\u00a0de\u00a0Transportes\u00a0\n\nPFC\u2019s:\u00a0Perfluorcarbonetos\u00a0\n\nPFE:\u00a0Plano\u00a0Florestal\u00a0Espanhol\u00a0\n\nPIB:\u00a0Produto\u00a0Interno\u00a0Bruto.\u00a0PIB\u00a0pm:\u00a0Produto\u00a0Interno\u00a0Bruto\u00a0a\u00a0pre\u00e7os\u00a0de\u00a0mercado.\u00a0\u00a0\n\nPNAC:\u00a0Programa\u00a0Nacional\u00a0para\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas.\u00a0PNAC2004:\u00a0Vers\u00e3o\u00a0conclu\u00edda\u00a0em\u00a02004;\u00a0\n\nPNAC2006:\u00a0Vers\u00e3o\u00a0conclu\u00edda\u00a0em\u00a02006\u00a0\n\nPNAER:\u00a0Plano\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0A\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0as\u00a0Energias\u00a0Renov\u00e1veis\u00a0\n\nPNBEPH:\u00a0Programa\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Barragens\u00a0de\u00a0Elevado\u00a0Potencial\u00a0Hidroel\u00e9trico\u00a0\n\nPNA:\u00a0Plano\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Aloca\u00e7\u00e3o\u00a0(sigla\u00a0em\u00a0castelhano)\u00a0\n\nPNALE:\u00a0Plano\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Aloca\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Licen\u00e7as\u00a0de\u00a0Emiss\u00f5es\u00a0(de\u00a0CO2);\u00a0\u00a0\n\nPPEEC:\u00a0Plano\u00a0de\u00a0Promo\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Efici\u00eancia\u00a0Energ\u00e9tica\u00a0no\u00a0Consumo\u00a0\n\nPNIDI:\u00a0Plano\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Investiga\u00e7\u00e3o,\u00a0Desenvolvimento\u00a0e\u00a0Investiga\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nPPMV:\u00a0Partes\u00a0por\u00a0milh\u00e3o\u00a0de\u00a0volume\u00a0\n\nR:\u00a0Resolu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0\n\nRCM:\u00a0Resolu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Conselho\u00a0de\u00a0Ministros\u00a0\n\nRGCE:\u00a0Regulamento\u00a0Geral\u00a0de\u00a0Consumo\u00a0de\u00a0Energia\u00a0\n\nRNBC:\u00a0Roteiro\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Baixo\u00a0Carbono\u00a0\n\nSEMC:\u00a0Secretaria\u00a0de\u00a0Estado\u00a0para\u00a0as\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0\n\nSIAM:\u00a0\n\nSNIERPA:\u00a0Sistema\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Invent\u00e1rios\u00a0de\u00a0Emiss\u00f5es\u00a0por\u00a0Fontes\u00a0e\u00a0Remo\u00e7\u00e3o,\u00a0por\u00a0Sumidouros\u00a0\n\nde\u00a0Poluentes\u00a0Atmosf\u00e9ricos\u00a0\n\nUE:\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n1\u00a0\n\u00a0\n\nMUDAN\u00c7AS\u00a0CLIM\u00c1TICAS\u00a0GLOBAIS\u00a0NA\u00a0PEN\u00cdNSULA\u00a0IB\u00c9RICA:\u00a0\n\nA\u00a0PERTIN\u00caNCIA\u00a0DA\u00a0ADAPTA\u00c7\u00c3O\u00a0E\u00a0DE\u00a0UM\u00a0NOVO\u00a0\u00a0\n\nPARADIGMA\u00a0ENERG\u00c9TICO\u00a0\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nA\u00a0 presente\u00a0 disserta\u00e7\u00e3o,\u00a0 a\u00a0 apresentar\u00a0 ao\u00a0 Departamento\u00a0 de\u00a0 Geografia\u00a0 e\u00a0\n\nPlaneamento\u00a0Regional\u00a0da\u00a0Faculdade\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0Sociais\u00a0e\u00a0Humanas\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0\n\nNova\u00a0de\u00a0Lisboa,\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0mestrado\u00a0em\u00a0Gest\u00e3o\u00a0do\u00a0Territ\u00f3rio,\u00a0especializa\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0\n\nAmbiente\u00a0e\u00a0Recursos\u00a0Naturais,\u00a0tem\u00a0como\u00a0t\u00edtulo,\u00a0as\u00a0\u201cMudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0Globais\u00a0na\u00a0\n\nPen\u00ednsula\u00a0Ib\u00e9rica:\u00a0a\u00a0pertin\u00eancia\u00a0da\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0um\u00a0novo\u00a0paradigma\u00a0energ\u00e9tico\u201d.\u00a0O\u00a0\n\nobjeto\u00a0de\u00a0estudo\u00a0corresponde\u00a0ao\u00a0conte\u00fado\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0nacionais\u00a0sobre\u00a0\n\nas\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0 clim\u00e1ticas,\u00a0 na\u00a0 Pen\u00ednsula\u00a0 Ib\u00e9rica,\u00a0 tendo\u00a0 em\u00a0 considera\u00e7\u00e3o\u00a0 as\u00a0 pol\u00edticas\u00a0\n\neuropeias\u00a0 que\u00a0 lhes\u00a0 s\u00e3o\u00a0 subjacentes\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 compromissos\u00a0 assum\u00eddos\u00a0 no\u00a0 contexto\u00a0 do\u00a0\n\nProtocolo\u00a0de\u00a0Quioto.\u00a0Tr\u00e1ta?se\u00a0de\u00a0um\u00a0territ\u00f3rio\u00a0relativamente\u00a0homog\u00e9neo\u00a0dos\u00a0pontos\u00a0\n\nde\u00a0 vista\u00a0 social,\u00a0 territorial\u00a0 e\u00a0 cultural.As\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 que\u00a0 ir\u00e3o\u00a0 ser\u00a0 analisadas\u00a0 s\u00e3o\u00a0 as\u00a0 de\u00a0\n\nMitiga\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 gases\u00a0 com\u00a0 efeito\u00a0 de\u00a0 estufa\u00a0 (GEE),\u00a0 relacionadas\u00a0 com\u00a0 a\u00a0\n\nprodu\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 energia.\u00a0 Por\u00a0 outro\u00a0 lado,\u00a0 real\u00e7aremos\u00a0 a\u00a0 necessidade\u00a0 das\u00a0\n\npol\u00edticas\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0serem\u00a0acompanhadas\u00a0por\u00a0pol\u00edticas\u00a0de\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0aos\u00a0impactos\u00a0\n\ndo\u00a0aquecimento\u00a0global.\u00a0\n\nO\u00a0objetivo\u00a0central\u00a0consiste\u00a0emavaliar,\u00a0para\u00a0a\u00a0Pen\u00ednsula\u00a0Ib\u00e9rica,\u00a0os\u00a0resultados\u00a0\n\nalcan\u00e7ados\u00a0com\u00a0a\u00a0implementa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0conjunto\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0\n\nde\u00a0GEE,\u00a0com\u00a0origem\u00a0na\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0no\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia,\u00a0em\u00a0conson\u00e2ncia\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\nProtocolo\u00a0de\u00a0Quioto\u00a0e\u00a0as\u00a0diretrizes\u00a0da\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0(UE),\u00a0assim\u00a0como\u00a0da\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndas\u00a0orienta\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0medidas\u00a0de\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0aos\u00a0efeitos\u00a0das\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas.\u00a0Dito\u00a0de\u00a0\n\noutro\u00a0 modo,\u00a0 se\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 concretiza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 medidas\u00a0 e\u00a0 das\u00a0 a\u00e7\u00f5es\u00a0 subsequentes\u00a0 foram\u00a0\n\natingidas\u00a0as\u00a0metas\u00a0e\u00a0os\u00a0resultados\u00a0esperados.\u00a0Deste\u00a0modo\u00a0formulamos\u00a0as\u00a0seguintes\u00a0\n\nperguntas\u00a0de\u00a0partida:\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n2\u00a0\n\u00a0\n\n As\u00a0 medidas\u00a0 destinadas\u00a0 \u00e0\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 energia,\u00a0 adotadas\u00a0 por\u00a0\n\nEspanha\u00a0e\u00a0Portugal,\u00a0t\u00eam\u00a0vindo\u00a0a\u00a0ser\u00a0cumpridas?\u00a0\n\n A\u00a0 implementa\u00e7\u00e3o\u00a0 destas\u00a0 medidas\u00a0 \u00e9\u00a0 suficiente\u00a0 para\u00a0 estabilizar,\u00a0 ou\u00a0 mesmo\u00a0\n\ndiminuir\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0portuguesas\u00a0e\u00a0espanholas\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0cumprir\u00a0os\u00a0\n\ncompromissos\u00a0internacionais?\u00a0\n\n\u00a0 De\u00a0 in\u00edcio\u00a0 procederemos\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 breve\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 clim\u00e1tico,\u00a0\n\nselecionando\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 seus\u00a0 elementos\u00a0 fundamentais:\u00a0 a\u00a0 variabilidade\u00a0 temporal.\u00a0 Com\u00a0\n\nefeito,\u00a0o\u00a0clima\u00a0global\u00a0varia\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0do\u00a0tempo\u00a0e\u00a0em\u00a0diferentes\u00a0escalas.\u00a0Em\u00a0algumas\u00a0\n\ncircunst\u00e2ncias\u00a0 as\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 s\u00e3o\u00a0 c\u00edclicas\u00a0 e\u00a0 portanto,\u00a0 previs\u00edveis1.\u00a0 Noutros\u00a0\n\ncasos\u00a0aparentam\u00a0ser\u00a0aleat\u00f3rias,\u00a0devendo?se\u00a0a\u00a0causas\u00a0eventualmente\u00a0acidentais.\u00a0Logo\u00a0\n\nde\u00a0seguida,\u00a0representaremos\u00a0o\u00a0fen\u00f3meno\u00a0do\u00a0aquecimento\u00a0global.\u00a0\u00c9\u00a0uma\u00a0realidade\u00a0que\u00a0\n\nsurg\u00edu\u00a0durante\u00a0o\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX\u00a0e\u00a0que\u00a0se\u00a0prev\u00ea\u00a0a\u00a0sua\u00a0continuidade\u00a0e\u00a0agravamento\u00a0ao\u00a0longo\u00a0\n\ndo\u00a0corrente\u00a0s\u00e9culo\u00a0XXI.\u00a0A\u00a0par\u00a0desta\u00a0an\u00e1lise\u00a0derivaremos\u00a0na\u00a0explica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0suas\u00a0causas\u00a0\n\nantropog\u00e9nicas:\u00a0 As\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 provenientes\u00a0 das\u00a0 atividades\u00a0 humanas\u00a0 que\u00a0\u00a0\n\nalcan\u00e7aram\u00a0uma\u00a0dimens\u00e3o\u00a0cr\u00edtica,\u00a0na\u00a0qual\u00a0foi\u00a0ultrapassada\u00a0a\u00a0capacidade\u00a0natural\u00a0da\u00a0sua\u00a0\n\nremo\u00e7\u00e3o,\u00a0 pelo\u00a0 sistema\u00a0 ambiental\u00a0 da\u00a0 Terra,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 tem\u00a0 resultado\u00a0 numa\u00a0 crescente\u00a0\n\nacumula\u00e7\u00e3o\u00a0destes\u00a0gases\u00a0na\u00a0atmosfera.\u00a0Tal\u00a0facto\u00a0tem\u00a0feito\u00a0subir\u00a0as\u00a0temperaturas\u00a0da\u00a0\n\nsuperficie\u00a0terrestre.\u00a0\n\nA\u00a0descoberta\u00a0do\u00a0aquecimento\u00a0global\u00a0por\u00a0parte\u00a0da\u00a0comunidade\u00a0cientifica\u00a0foi\u00a0\n\num\u00a0 processo\u00a0 lento\u00a0 e\u00a0 decorreu\u00a0 da\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 climatologia,\u00a0 particularmente\u00a0 do\u00a0\n\nconhecimento\u00a0sobre\u00a0o\u00a0efeito\u00a0de\u00a0estufa.\u00a0Este\u00a0foi\u00a0descoberto\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX,\u00a0por\u00a0Joseph\u00a0\n\nFourier,\u00a0a\u00a0cujos\u00a0estudos\u00a0foram\u00a0prosseguidos\u00a0por\u00a0John\u00a0Thyndal\u00a0e\u00a0Svante\u00a0Arrhenius.\u00a0Em\u00a0\n\n1896,\u00a0Arrhenius\u00a0admitiu\u00a0a\u00a0hip\u00f3tese\u00a0de\u00a0que\u00a0o\u00a0carv\u00e3o\u00a0queimado\u00a0para\u00a0produzir\u00a0energia\u00a0\u00a0\n\n(na\u00a0ind\u00fastria\u00a0e\u00a0nos\u00a0transportes)\u00a0era\u00a0pass\u00edvel\u00a0de\u00a0emitir\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono,\u00a0aumentando\u00a0\n\na\u00a0sua\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0atmosfera\u00a0e\u00a0deste\u00a0modo\u00a0tamb\u00e9m\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie.\u00a0Em\u00a0\n\n1938,\u00a0 Stewart\u00a0 Callendar\u00a0 afirmou\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 atmosf\u00e9rica\u00a0 de\u00a0 di\u00f3xido\u00a0 de\u00a0\n\ncarbono\u00a0originado\u00a0pelas\u00a0atividades\u00a0antr\u00f3picas,\u00a0contribu\u00edra,em\u00a0parte,\u00a0para\u00a0o\u00a0aumento\u00a0\n\ndas\u00a0temperaturas\u00a0verificado\u00a0ao\u00a0longo\u00a0das\u00a0primeiras\u00a0d\u00e9cadas\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX.\u00a0A\u00a0partir\u00a0da\u00a0\n\nd\u00e9cada\u00a0 de\u00a0 1950\u00a0 foram\u00a0 realizados\u00a0 diversos\u00a0 estudos,\u00a0 no\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 da\u00a0 climatologia\u00a0 e\u00a0 da\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n1Exemplo\u00a0de\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0c\u00edclicas\u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0que\u00a0resultam\u00a0de\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0\nastron\u00f3micos\u00a0da\u00a0Terra.\u00a0J\u00e1\u00a0o\u00a0\u201cYounger\u00a0Dryes\u00a0aparenta\u00a0ser\u00a0um\u00a0epis\u00f3dio\u00a0clim\u00e1tico\u00a0com\u00a0uma\u00a0origem\u00a0\naleat\u00f3ria.\u00a0\n\n\n\n3\u00a0\n\u00a0\n\nqu\u00edmica,\u00a0os\u00a0quais\u00a0confirmaram\u00a0o\u00a0aumento\u00a0da\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0atmosf\u00e9rica\u00a0de\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0\n\ncarbono\u00a0e\u00a0de\u00a0outros\u00a0GEE.\u00a0\u00a0\n\nNos\u00a0 anos\u00a0 70\u00a0 e\u00a0 80\u00a0 do\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 XX,\u00a0 as\u00a0 comunidades\u00a0 cient\u00edficas\u00a0 dos\u00a0 pa\u00edses\u00a0\n\ndesenvolvidos\u00a0confirmaram\u00a0que\u00a0a\u00a0Humanidade\u00a0passou\u00a0a\u00a0ter\u00a0o\u00a0poder\u00a0delibertar\u00a0GEE\u00a0\n\npara\u00a0a\u00a0atmosfera,\u00a0numa\u00a0quantidade\u00a0suficiente\u00a0que\u00a0superou\u00a0a\u00a0capacidade\u00a0natural\u00a0para\u00a0\n\nos\u00a0 absorver\u00a0 (Henson,\u00a0 2009).Consequentemente,\u00a0 este\u00a0 facto\u00a0 tem\u00a0 desencadeado\u00a0 a\u00a0\n\nsubida\u00a0das\u00a0temperaturas\u00a0m\u00e9dias\u00a0mundiais,\u00a0\u00e0\u00a0superficie\u00a0terrestre.\u00c9\u00a0precisamente\u00a0este\u00a0\n\nfen\u00f3meno\u00a0 que\u00a0 nos\u00a0 meios\u00a0 cient\u00edficos\u00a0 e\u00a0 na\u00a0 comunica\u00e7\u00e3o\u00a0 social,\u00a0 se\u00a0 convencionou\u00a0\n\ndesignar\u00a0 por\u00a0 \u201caquecimento\u00a0 global\u201d,express\u00e3o\u00a0 surgida\u00a0 em\u00a0 1981.Este\u00a0 aumento\u00a0 de\u00a0\n\ntemperatura\u00a0verifica?se\u00a0na\u00a0camada\u00a0mais\u00a0baixa\u00a0da\u00a0atmosfera\u00a0e\u00a0nas\u00a0camadas\u00a0superficiais\u00a0\n\ndos\u00a0 oceanos.\u00a0 A\u00a0 Organiza\u00e7\u00e3o\u00a0 Meteorol\u00f3gica\u00a0 Mundial\u00a0 (OMM)\u00a0 validou\u00a0 e\u00a0 difundiu\u00a0 esta\u00a0\n\ndescoberta\u00a0cientifica,\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0sens\u00edveis\u00a0a\u00a0este\u00a0problema\u00a0global\u00a0as\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas.\u00a0\n\nNos\u00a0finais\u00a0dos\u00a0anos\u00a080\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX,\u00a0foi\u00a0constitu\u00eddo\u00a0o\u00a0Painel\u00a0Intergovernamental\u00a0para\u00a0\n\nas\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas2,\u00a0antecedendo\u00a0a\u00a0Cimeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0e\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\n\ntratados\u00a0internacionais\u00a0subordinados\u00a0\u00e0s\u00a0mudana\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas:\u00a0Conven\u00e7\u00e3o\u00a0Quadro\u00a0das\u00a0\n\nNa\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0para\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0(CQNUAC)\u00a0e\u00a0o\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto.\u00a0\n\nUm\u00a0 cap\u00edtulo\u00a0 ser\u00e1\u00a0 dedicado\u00a0 \u00e0\u00a0 descri\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 da\u00a0 comunidade\u00a0\n\ninternacional\u00a0sobre\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0e\u00a0um\u00a0outro\u00a0para\u00a0a\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0quadro\u00a0\n\npol\u00edtico\u00a0 europeu,\u00a0 que\u00a0 lhe\u00a0 \u00e9\u00a0 suced\u00e2neo.\u00a0 As\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 mundiais\u00a0 s\u00e3o\u00a0 dirigidas\u00a0 pela\u00a0\n\nConfer\u00eancia\u00a0das\u00a0Partes\u00a0da\u00a0CQNUAC,\u00a0que\u00a0se\u00a0re\u00fane\u00a0anualmente,\u00a0enquanto\u00a0o\u00a0suporte\u00a0\n\ncient\u00edfico\u00a0e\u00a0t\u00e9cnico\u00a0\u00e9\u00a0assegurado\u00a0pelo\u00a0secretariado\u00a0do\u00a0Conven\u00e7\u00e3o,\u00a0em\u00a0parceria\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\nIPCC.3\u00a0De\u00a0seguida\u00a0abordaremos\u00a0o\u00a0sistema\u00a0de\u00a0planeamento\u00a0criado\u00a0pela\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0\n\ncom\u00a0 o\u00a0 fim\u00a0 de\u00a0 prosseguir\u00a0 as\u00a0 suas\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 de\u00a0 resposta\u00a0 aos\u00a0 desafios\u00a0 das\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nclim\u00e1ticas.De\u00a0salientar\u00a0que\u00a0a\u00a0Comunidade\u00a0Europeia\u00a0tem\u00a0assumido\u00a0desde\u00a0sempre,\u00a0um\u00a0\n\nprotagonismo\u00a0 no\u00a0 combate\u00a0 ao\u00a0 aquecimento\u00a0 global\u00a0 antropog\u00e9nico,\u00a0 tanto\u00a0 ao\u00a0 n\u00edvel\u00a0\n\nmundial\u00a0como\u00a0\u00e0\u00a0escala\u00a0da\u00a0pr\u00f3pria\u00a0Europa\u00a0(CE,\u00a02005).\u00a0\n\nPosteriormente,\u00a0 iremos\u00a0 proceder\u00a0 \u00e0\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 europeia\u00a0 em\u00a0\n\nestudo:\u00a0 Pen\u00ednsula\u00a0 Ib\u00e9rica,\u00a0 come\u00e7ando\u00a0 por\u00a0 realizar\u00a0 uma\u00a0 descri\u00e7\u00e3o\u00a0 sum\u00e1ria\u00a0 dos\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n2\u00a0\u00c9\u00a0vulgar\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0sigla\u00a0em\u00a0ingl\u00eas:\u00a0IPCC,\u00a0que\u00a0significa\u00a0International\u00a0Panel\u00a0for\u00a0Climate\u00a0Change.\u00a0\n3Nos\u00a0finais\u00a0dos\u00a0anos\u00a01980,\u00a0a\u00a0ONU\u00a0decidiu\u00a0convocar\u00a0uma\u00a0Confer\u00eancia\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0para\u00a0discutir\u00a0as\u00a0\naltera\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 e\u00a0 dar\u00a0 inicio\u00a0 aos\u00a0 trabalhos\u00a0 de\u00a0 elabora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 Conven\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 esta\u00a0\nproblem\u00e1tica. \n\n\n\n4\u00a0\n\u00a0\n\nseuselementos\u00a0 f\u00edsicos,\u00a0 dando\u00a0 enf\u00e2se\u00a0 \u00e0\u00a0 descri\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 clima,\u00a0 perfil\u00a0 demogr\u00e1fico\u00a0 e\u00a0 da\u00a0\n\neconomia\u00a0 de\u00a0 ambos\u00a0 os\u00a0 pa\u00edses.\u00a0 O\u00a0 passo\u00a0 seguinte\u00a0 ser\u00e1\u00a0 o\u00a0 de\u00a0 evid\u00eanciar\u00a0 as\u00a0 op\u00e7\u00f5es\u00a0\n\npol\u00edticas\u00a0de\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0de\u00a0Portugal,\u00a0as\u00a0quais\u00a0de\u00a0certa\u00a0forma\u00a0consistem\u00a0na\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\nquadro\u00a0 pol\u00edtico\u00a0 europeu,\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 das\u00a0 realidades\u00a0 espec\u00edficas,\u00a0 que\u00a0 s\u00e3o\u00a0 inerentes\u00a0 a\u00a0\n\nPortugal\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 Espanha,\u00a0 incluindo\u00a0 as\u00a0 op\u00e7\u00f5es\u00a0 estrat\u00e9gicas\u00a0 definidas\u00a0 pelos\u00a0 respetivos\u00a0\n\ngovernantes.Dedicaremos\u00a0 os\u00a0 cap\u00edtulos\u00a0 subsequentes,\u00a0 primeiro\u00a0 para\u00a0 descrever\u00a0 os\u00a0\n\npadr\u00f5es\u00a0 de\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 energia.Segundo,\u00a0 para\u00a0 caracterizar\u00a0 os\u00a0 quadros\u00a0 pol\u00edticos\u00a0\n\nnacionais\u00a0de\u00a0combate\u00a0\u00e0s\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas,\u00a0no\u00a0campo\u00a0da\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0do\u00a0consumo\u00a0\n\nde\u00a0 energia.Subsequentemente,\u00a0 ser\u00e3o\u00a0 analisados\u00a0 os\u00a0 dados\u00a0 constantes\u00a0 nas\u00a0\n\ncomunica\u00e7\u00f5es\u00a0 nacionais\u00a0 (de\u00a0 Portugal\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 Espanha)\u00a0 e\u00a0 europeias,\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 os\u00a0\n\ninvent\u00e1rios\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0associados.\u00a0\n\nMetodologia\u00a0\n\nA\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0clima\u00a0mundial\u00a0ser\u00e1\u00a0realizada\u00a0com\u00a0o\u00a0recurso\u00a0\u00e0\u00a0teoria\u00a0geral\u00a0\n\ndos\u00a0sistemas,\u00a0concebida\u00a0por\u00a0Ludwig\u00a0Von\u00a0Bertalanffy,\u00a0a\u00a0qual\u00a0\u00e9\u00a0frequentemente\u00a0utilizada\u00a0\n\ne\u00a0aperfei\u00e7oada\u00a0por\u00a0ge\u00f3grafos,\u00a0tais\u00a0como\u00a0George\u00a0Dury,\u00a0Petter\u00a0Haggett,\u00a0Robert\u00a0Gabler,\u00a0\n\nentre\u00a0 outros.Por\u00a0 conseguinte\u00a0 ser\u00e1\u00a0 descrito\u00a0 o\u00a0 funcionamento\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 clim\u00e1tico,\u00a0\n\nconsiderando\u00a0a\u00a0sua\u00a0condi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0componente\u00a0do\u00a0sistema\u00a0ambiental\u00a0da\u00a0Terra,\u00a0pondo\u00a0a\u00a0\n\n\u00eanfase\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 identifica\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 rela\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 troca\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 mat\u00e9ria,\u00a0 entre\u00a0\n\nsubsistemas,\u00a0 que\u00a0 determinam\u00a0 a\u00a0 variabilidade\u00a0 temporal\u00a0 do\u00a0 clima.Em\u00a0 simult\u00e2neo,\u00a0\n\nfaremos\u00a0uma\u00a0leitura\u00a0e\u00a0posterior\u00a0an\u00e1lise\u00a0cr\u00edtica\u00a0da\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0qualititiva\u00a0de\u00a0obras\u00a0de\u00a0\n\ngeografia\u00a0f\u00edsica\u00a0e\u00a0de\u00a0climatologia,\u00a0de\u00a0diferentes\u00a0autores,\u00a0com\u00a0o\u00a0prop\u00f3sito\u00a0de\u00a0identificar\u00a0\n\nas\u00a0 escalas\u00a0 temporais\u00a0 de\u00a0 flutua\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 fatores\u00a0 causais.\u00a0 A\u00a0 partir\u00a0 deste\u00a0\n\nponto\u00a0ser\u00e1\u00a0realizada\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise\u00a0comparativa\u00a0entre\u00a0os\u00a0factores\u00a0pass\u00edveis\u00a0de\u00a0originar\u00a0a\u00a0\n\npresente\u00a0mudan\u00e7a\u00a0clim\u00e1tica,\u00a0tendo\u00a0em\u00a0considera\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0a\u00a0mesma\u00a0se\u00a0processa\u00a0a\u00a0uma\u00a0\n\nescala\u00a0 temporal\u00a0 de\u00a0 dec\u00e9nios\u00a0 a\u00a0 s\u00e9culos.\u00a0 Com\u00a0 base\u00a0 nesta\u00a0 compara\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 fatores\u00a0\n\ndemonstraremos\u00a0a\u00a0causa\u00a0das\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas.\u00a0\n\nA\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0qualitativa\u00a0ser\u00e1\u00a0utilizada\u00a0na\u00a0descri\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0mundiais\u00a0e\u00a0\n\neuropeias,\u00a0 procedendo?se\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 cr\u00edtica\u00a0 do\u00a0 seu\u00a0 conte\u00fado\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0 diversas\u00a0\n\nfontes.A\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 quantitativa\u00a0 ser\u00e1\u00a0 tratada,\u00a0 sobretudo\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 medidas\u00a0 de\u00a0\n\ntend\u00eancia\u00a0 central.\u00a0 Posteriormente,\u00a0 procedermos\u00a0 ao\u00a0 cruzamento\u00a0 da\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nqualitativa\u00a0 e\u00a0 quantitativa.\u00a0 A\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 caso\u00a0 de\u00a0 estudo\u00a0 inclu\u00ed\u00a0 uma\u00a0 breve\u00a0\n\n\n\n5\u00a0\n\u00a0\n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o,\u00a0 na\u00a0 qual\u00a0 descreveremos\u00a0 os\u00a0 elementos\u00a0 fundamentais\u00a0 do\u00a0 seu\u00a0 perfil\u00a0\n\nclim\u00e1tico,\u00a0 demogr\u00e1fico,\u00a0 econ\u00f3mico\u00a0 e\u00a0 energ\u00e9tico.\u00a0 Na\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 clima\u00a0\n\nrecorreremos\u00a0 ao\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 K\u00f6ppen?Geiger4.Da\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 da\u00a0 situa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nrespeitante\u00a0\u00e0\u00a0categoria\u00a0de\u00a0fonte\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia,\u00a0\n\nutilizaremos\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 vari\u00e1veis\u00a0 e\u00a0 cruzaremos\u00a0 os\u00a0 seus\u00a0 resultados\u00a0 com\u00a0 a\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0proveniente\u00a0de\u00a0relat\u00f3rios\u00a0p\u00fablicos\u00a0sobre\u00a0energia\u00a0e\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas.\u00a0\n\nEsses\u00a0documentos\u00a0t\u00eam\u00a0origem\u00a0na\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0e\u00a0nos\u00a0Estados\u00a0portugu\u00eas\u00a0e\u00a0espanhol.\u00a0\n\nA\u00a0recolha\u00a0de\u00a0dados\u00a0quantitativos\u00a0e\u00a0a\u00a0sua\u00a0posterior\u00a0an\u00e1lise\u00a0da\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0na\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia,\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0Portugal,\u00a0ser\u00e1\u00a0efetuada\u00a0a\u00a0partir\u00a0dos\u00a0\n\nRelat\u00f3rios\u00a0de\u00a0Invent\u00e1rios\u00a0Nacionais5.\u00c9\u00a0importante\u00a0observar\u00a0o\u00a0contributo\u00a0das\u00a0fontes\u00a0de\u00a0\n\norigem\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0e\u00a0dos\u00a0sectores\u00a0de\u00a0atividade\u00a0econ\u00f3mica\u00a0associados\u00a0e\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndo\u00a0seu\u00a0comportamento,\u00a0cruzando\u00a0com\u00a0os\u00a0resultados\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0quantitativa\u00a0dos\u00a0dados\u00a0\n\ncorrespondentes\u00a0 \u00e0\u00a0 energia.\u00a0 Simultaneamente,\u00a0 esta\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 ser\u00e1\u00a0 cruzada\u00a0 com\u00a0 o\u00a0\n\nconte\u00fado\u00a0 informativo\u00a0presente\u00a0nos\u00a0supracitados\u00a0relat\u00f3rios.\u00a0Por\u00a0\u00faltimo,\u00a0a\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0conclus\u00e3o\u00a0da\u00a0presente\u00a0tese\u00a0ser\u00e1\u00a0realizada\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise\u00a0geral\u00a0da\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndo\u00a0territ\u00f3rio,\u00a0considerando\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0as\u00a0caracteristicas\u00a0da\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0da\u00a0economia,\u00a0mas\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0as\u00a0mudan\u00e7as\u00a0verificadas\u00a0nos\u00a0padr\u00f5es\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0e\u00a0\n\nna\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE.\u00a0\n\nNa\u00a0recolha\u00a0de\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0natureza\u00a0quantitativa,\u00a0destinada\u00a0ao\u00a0estudo\u00a0de\u00a0\n\nPortugal\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 Espanha,\u00a0 selecion\u00e1mos\u00a0 os\u00a0 seguintes\u00a0 conjuntos\u00a0 de\u00a0\n\nvari\u00e1veis.Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0demogr\u00e1fica:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0residente\u00a0entre\u00a01981\u00a0a\u00a0\n\n2011\u00a0 e\u00a0 varia\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 popula\u00e7\u00e3o\u00a0 residente\u00a0 por\u00a0 grupo\u00a0 et\u00e1rio;\u00a0 Popula\u00e7\u00e3o\u00a0 residente\u00a0 e\u00a0\n\ndensidade\u00a0 populacional,\u00a0 por\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 NUT\u00a0 II.Pretende?se\u00a0 representar\u00a0 o\u00a0 padr\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\ndistribui\u00e7\u00e3o\u00a0 populacional\u00a0 pelo\u00a0 territ\u00f3rio\u00a0 ib\u00e9rico.\u00a0 A\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 resultante\u00a0 da\u00a0 an\u00e1lise\u00a0\n\ndestes\u00a0 dados\u00a0 ser\u00e1\u00a0 cruzada\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 (qualitativa)\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\ntipos\u00a0clim\u00e1ticos\u00a0e\u00a0a\u00a0que\u00a0se\u00a0refere\u00a0aos\u00a0impactos\u00a0esperados\u00a0do\u00a0aquecimento\u00a0global,\u00a0de\u00a0\n\nmodo\u00a0a\u00a0identificar\u00a0as\u00a0\u00e1reas\u00a0mais\u00a0vulner\u00e1veis\u00a0e\u00a0mais\u00a0expostas\u00a0a\u00a0press\u00e3o\u00a0sobre\u00a0os\u00a0seus\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n4\u00a0O\u00a0sistema\u00a0de\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0K\u00f6ppen?Geiger\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0refer\u00eancia\u00a0para\u00a0o\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Meteorologia\u00a0e\u00a0a\u00a0\nAg\u00eancia\u00a0Estatal\u00a0de\u00a0Meteorologia\u00a0(de\u00a0Espanha),\u00a0assim\u00a0como\u00a0para\u00a0a\u00a0maior\u00a0parte\u00a0dos\u00a0autores\u00a0consultados.\u00a0\nA\u00a0exce\u00e7\u00e3o\u00a0vai\u00a0para\u00a0Alan\u00a0e\u00a0Arthur\u00a0Sthraller,\u00a0que\u00a0conceberam\u00a0o\u00a0seu\u00a0pr\u00f3prio\u00a0sistema\u00a0de\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0\nclim\u00e1tica.\u00a0\n5\u00a0Os\u00a0Relat\u00f3rios\u00a0de\u00a0Invent\u00e1rios\u00a0Nacionais\u00a0s\u00e3o\u00a0anualmente\u00a0editados\u00a0e\u00a0comunicados\u00a0ao\u00a0secretariado\u00a0da\u00a0\nConven\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0para\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0(CQNUAC),\u00a0sendo\u00a0integrados\u00a0nas\u00a0\ncomunica\u00e7\u00f5es\u00a0nacionais.\u00a0\n\n\n\n6\u00a0\n\u00a0\n\nrecursos.\u00a0 Estaan\u00e1lise\u00a0 \u00e9\u00a0 particularmente\u00a0 \u00fatil\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 de\u00a0 adapta\u00e7\u00e3o.\u00a0 Na\u00a0\n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0econ\u00f3mica\u00a0as\u00a0vari\u00e1veis\u00a0s\u00e3o\u00a0o\u00a0PIB\u00a0a\u00a0pre\u00e7os\u00a0de\u00a0mercado\u00a0e\u00a0a\u00a0taxa\u00a0m\u00e9dia\u00a0de\u00a0\n\ncrescimento\u00a0do\u00a0PIBpm\u00a0entre\u00a01999?2009;\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0VAB\u00a0por\u00a0setor\u00a0de\u00a0atividade\u00a01999?\n\n2009.\u00a0 A\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 deste\u00a0 per\u00edodo\u00a0 \u00e9\u00a0 justificada\u00a0 por\u00a0 corresponder\u00a0 \u00e0\u00a0 d\u00e9cada\u00a0 de\u00a0\n\nimplementa\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0(e\u00a0subsequentes\u00a0programas\u00a0e\u00a0medidas)\u00a0para\u00a0as\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nclim\u00e1ticas.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 Na\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 energia,\u00a0 na\u00a0 Uni\u00e3o\u00a0 Europeia,\u00a0\n\nEspanha\u00a0 e\u00a0 Portugal,\u00a0 consideraremos\u00a0 o\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 final,\u00a0 por\u00a0 sector\u00a0 de\u00a0\n\natividade6;\u00a0o\u00a0peso\u00a0percentual\u00a0do\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia,\u00a0por\u00a0fonte\u00a0de\u00a0energia\u00a0prim\u00e1ria;\u00a0a\u00a0\n\ntaxa\u00a0 de\u00a0 depend\u00eancia\u00a0 energ\u00e9tica\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 ind\u00edce\u00a0 de\u00a0 intensidade\u00a0 energ\u00e9tica.\u00a0 Quanto\u00a0 \u00e0\u00a0\n\navalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0entre\u00a01990\u00a0a\u00a02010,\u00a0considerar?se?\u00e3o\u00a0as\u00a0\n\ncategorias\u00a0 de\u00a0 fontes\u00a0 de\u00a0 origem\u00a0 de\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 cada\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 tr\u00eas\u00a0\n\nprincipais\u00a0 GEE7:\u00a0 CO2;\u00a0 CH4;\u00a0 N2O\n8.\u00a0 Ser\u00e1\u00a0 efetuado\u00a0 o\u00a0 recurso\u00a0 \u00e0s\u00a0 seguintes\u00a0 vari\u00e1veis:\u00a0\n\nemiss\u00f5es,\u00a0 por\u00a0 g\u00e1s\u00a0 com\u00a0 efeito\u00a0 de\u00a0 estufa\u00a0 (GEE);\u00a0 emiss\u00f5es,\u00a0 por\u00a0 GEE,\u00a0 originadas\u00a0 pelas\u00a0\n\nfontes\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia;\u00a0peso\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0por\u00a0fonte\u00a0de\u00a0\n\norigem,\u00a0em\u00a01990\u00a0e\u00a0em\u00a02010;\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0por\u00a0fonte\u00a0de\u00a0origem,\u00a0entre\u00a0\n\n1990\u00a0a\u00a02010.\u00a0Esta\u00a0\u00faltima\u00a0vari\u00e1vel\u00a0ser\u00e1\u00a0desdobrada\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0dos\u00a0sectores\u00a0da\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0eletricidade,\u00a0dos\u00a0trasportes\u00a0rodovi\u00e1rios,\u00a0das\u00a0ind\u00fastrias\u00a0qu\u00edmicas\u00a0e\u00a0siderurgicas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n6O\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0final\u00a0segundo\u00a0o\u00a0sector\u00a0de\u00a0atividade\u00a0ser\u00e1\u00a0medido\u00a0em\u00a0TEP:\u00a0toneladas\u00a0de\u00a0\nequivalente\u00a0a\u00a0petr\u00f3leo.\u00a0\n7O\u00a0peso\u00a0dos\u00a0gases\u00a0fluorados\u00a0\u00e9\u00a0praticamente\u00a0nulo\u00a0na\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0foi\u00a0\nconsiderado\u00a0para\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0nesta\u00a0categoria\u00a0de\u00a0fonte\u00a0de\u00a0origem. \n8CO2:\u00a0Di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono;\u00a0CH4:\u00a0Metano;\u00a0N2O:\u00a0\u00d3xido\u00a0nitroso.\u00a0\n \n\n\n\n7\u00a0\n\u00a0\n\nI.\u00a0A\u00a0resposta\u00a0do\u00a0mundo\u00a0ao\u00a0aquecimento\u00a0global\u00a0\n\nI.1.\u00a0O\u00a0Sistema\u00a0Ambiental\u00a0da\u00a0Terra\u00a0\n\nA\u00a0Terra\u00a0surgiu\u00a0por\u00a0volta\u00a0de\u00a04500\u00a0milh\u00f5es\u00a0de\u00a0anos,\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0sistema\u00a0\n\nsolar.\u00a0 Os\u00a0 seus\u00a0 principais\u00a0 elementos\u00a0 constituintes\u00a0 s\u00e3o\u00a0 o\u00a0 N\u00facleo\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 Manto,\u00a0 no\u00a0 seu\u00a0\n\ninterior,\u00a0 a\u00a0 Crosta\u00a0 (ou\u00a0 Litosfera)\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie9.\u00a0 Sobre\u00a0 esta\u00a0 \u00faltima\u00a0 localizam?se\u00a0 a\u00a0\n\nHidrosfera,\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 Criosfera.\u00a0 A\u00a0 Atmosfera\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 camada\u00a0 mais\u00a0 exterior,\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontra\u00a0\n\nsobrejacente\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 terrestre.\u00a0 A\u00a0 hidrosfera,\u00a0 Litosfera,\u00a0 Biosfera,\u00a0 Atmosfera,\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\ncriosfera\u00a0fazem\u00a0parte\u00a0do\u00a0sistema\u00a0ambiental\u00a0da\u00a0Terra\u00a0(Gabler,\u00a0et\u00a0al.,\u00a02009).\u00a0 \u00a0O\u00a0globo\u00a0\n\nterrestre\u00a0 leva\u00a0 365,26\u00a0 dias\u00a0 a\u00a0 percorrer\u00a0 os\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 930\u00a0 000\u00a0 km\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 \u00f3rbita\u00a0 de\u00a0\n\ntransla\u00e7\u00e3o,\u00a0 em\u00a0 torno\u00a0 do\u00a0 Sol,\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 dist\u00e2ncia\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 de\u00a0 149\u00a0 500\u00a0 000\u00a0 km.\u00a0 Este\u00a0\n\nmovimento\u00a0faz?se\u00a0segundo\u00a0uma\u00a0\u00f3rbita\u00a0cuja\u00a0forma\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0elipse\u00a0quase\u00a0circular\u00a0(Yun,\u00a0\n\n2008).\u00a0 O\u00a0 eixo\u00a0 da\u00a0 Terra\u00a0 faz\u00a0 um\u00a0 \u00e2ngulo\u00a0 de\u00a0 66\u00b033\u2019\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00f3rbita10.\u00a0 A\u00a0 \u00f3rbita\u00a0\n\nterrestre\u00a0evidencia,\u00a0de\u00a0forma\u00a0c\u00edclica,\u00a0distor\u00e7\u00f5es\u00a0relacionadas\u00a0com\u00a0a\u00a0sua\u00a0excentricidade,\u00a0\n\nbem\u00a0 como\u00a0 da\u00a0 obliquidade\u00a0 do\u00a0 eixo\u00a0 da\u00a0 Terra\u00a0 em\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 \u00f3rbita\u00a0 e\u00a0 da\u00a0\n\nprecess\u00e3o\u00a0 do\u00a0 seu\u00a0 eixo\u00a0 de\u00a0 rota\u00e7\u00e3o\u00a0 (Foucault,\u00a0 1993).\u00a0 Estes\u00a0 movimentos\u00a0 c\u00edclicos\u00a0\n\ncome\u00e7aram\u00a0 por\u00a0 ser\u00a0 estudados,\u00a0 primeiro\u00a0 pelo\u00a0 franc\u00eas\u00a0 Joseph\u00a0 Adh\u00e9mar,\u00a0 tendo\u00a0 sido\u00a0\n\nprosseguidos\u00a0 esses\u00a0 estudos\u00a0 pelo\u00a0 brit\u00e2nico\u00a0 James\u00a0 Croll.Os\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 orbitais\u00a0\n\nacabaram\u00a0por\u00a0ser\u00a0identificados\u00a0pelo\u00a0matem\u00e1tico\u00a0s\u00e9rvio\u00a0Milutin\u00a0Milankovitch,\u00a0em\u00a01924\u00a0\n\n(Berger\u00a0e\u00a0Loutre,\u00a02007:\u00a0103?112).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 O\u00a0nosso\u00a0Planeta\u00a0pode\u00a0ser\u00a0representado\u00a0como\u00a0um\u00a0sistema11.\u00a0De\u00a0acordo\u00a0com\u00a0as\u00a0\n\nsuas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 pr\u00f3prias,\u00a0 cada\u00a0 elemento\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 contribui\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0\n\nfuncionamento\u00a0 geral,\u00a0 assegurando\u00a0 fun\u00e7\u00f5es\u00a0 espec\u00edficas\u00a0 (Dury,\u00a0 1981).\u00a0 Assim,\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0\n\nestrutura\u00a0\u00e9\u00a0composta\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0limite,\u00a0as\u00a0componentes12,\u00a0e\u00a0as\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0internas\u00a0(entre\u00a0\n\ncomponentes)\u00a0e\u00a0externas.\u00a0Um\u00a0sistema\u00a0\u00e9\u00a0aberto\u00a0quando\u00a0ocorrem\u00a0trocas\u00a0de\u00a0energia\u00a0e\u00a0\n\nde\u00a0 mat\u00e9ria\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 exterior\u00a0 e\u00a0 isolado\u00a0 na\u00a0 aus\u00eancia\u00a0 dessas\u00a0 mesmas\u00a0 permutas,\u00a0 sendo\u00a0\n\nfechado\u00a0quando\u00a0s\u00f3\u00a0existem\u00a0trocas\u00a0de\u00a0energia\u00a0(Haggett,\u00a02001).\u00a0Quando\u00a0acontece\u00a0uma\u00a0\n\nmudan\u00e7a\u00a0 numa\u00a0 das\u00a0 suas\u00a0 componentes\u00a0 os\u00a0 efeitos\u00a0 consequentes\u00a0 v\u00e3o\u00a0 afetar\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n9Litosfera,\u00a0hidrosfera\u00a0e\u00a0Criosfera\u00a0formam\u00a0a\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre.\u00a0\n10Isto\u00a0corresponde\u00a0a\u00a0uma\u00a0inclina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a023\u00b027\u2019\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0vertical,\u00a0tanto\u00a0para\u00a0norte\u00a0como\u00a0para\u00a0sul. \n11Entende?se\u00a0 por\u00a0 sistema\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 elementos\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 organizam\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 prop\u00f3sito\u00a0 de\u00a0\ndesempenhar\u00a0determinadas\u00a0fun\u00e7\u00f5es,\u00a0existindo\u00a0entre\u00a0os\u00a0mesmos\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0interdepend\u00eancia\u00a0que\u00a0se\u00a0\ncaracterizam\u00a0pela\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0regular\u00a0e\u00a0frequente\u00a0de\u00a0trocas\u00a0de\u00a0energia\u00a0e\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria. \n12A\u00a0componente\u00a0de\u00a0um\u00a0sistema\u00a0designa?se\u00a0por\u00a0subsistema,\u00a0sempre\u00a0que\u00a0forem\u00a0evidentes\u00a0\ninterdepend\u00eancias\u00a0entre\u00a0os\u00a0seus\u00a0elementos\u00a0constituintes. \n\n\n\n8\u00a0\n\u00a0\n\nsistema\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0interdepend\u00eancia\u00a0entre\u00a0todos\u00a0os\u00a0elementos\u00a0(Dury,\u00a01981).\u00a0Um\u00a0sistema\u00a0\n\nencontra?se\u00a0 em\u00a0 equil\u00edbrio\u00a0 quando\u00a0 o\u00a0 output\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 e\u00a0 mat\u00e9ria\u00a0 \u00e9\u00a0 equivalente\u00a0 ao\u00a0\n\ninput.\u00a0Sempre\u00a0que\u00a0este\u00a0balan\u00e7o\u00a0se\u00a0desequilibrar\u00a0a\u00a0sua\u00a0estrutura\u00a0\u00e9\u00a0alterada,\u00a0porque\u00a0o\u00a0\n\nequil\u00edbrio\u00a0foi\u00a0perturbado.\u00a0Essa\u00a0muta\u00e7\u00e3o\u00a0pode\u00a0ser\u00a0irrevers\u00edvel\u00a0se\u00a0a\u00a0resposta\u00a0do\u00a0sistema\u00a0\n\ncorresponder\u00a0a\u00a0um\u00a0feedback\u00a0positivo,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0amplif\u00edca\u00a0os\u00a0efeitos\u00a0desencadeados\u00a0pela\u00a0\n\nperturba\u00e7\u00e3o.\u00a0 No\u00a0 entanto\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 o\u00a0 restabelecimento\u00a0 do\u00a0 equilibrio\u00a0 sist\u00e9mico,\u00a0 por\u00a0\n\nmeio\u00a0de\u00a0um\u00a0feedback\u00a0negativo13(Gabler,\u00a0et\u00a0al.,\u00a02009).\u00a0\n\nA\u00a0Terra\u00a0funciona\u00a0como\u00a0sendo\u00a0um\u00a0sistema\u00a0fechado,\u00a0segundo\u00a0alguns\u00a0autores\u00a0\n\ncomo\u00a0 Dury\u00a0 (1981)\u00a0 e\u00a0 Haggett\u00a0 (2001),\u00a0 devido\u00a0 \u00e0\u00a0 exist\u00eancia\u00a0 de\u00a0 permutas\u00a0 regulares\u00a0 e\u00a0\n\npermanentes\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 exterior,\u00a0 se\u00a0 bem\u00a0 que\u00a0 tal\u00a0 afirma\u00e7\u00e3o\u00a0 possa\u00a0 n\u00e3o\u00a0 ser\u00a0\n\nconsensual.\u00a0 O\u00a0 nosso\u00a0 Planeta\u00a0 recebe\u00a0 radia\u00e7\u00e3o\u00a0 proveniente\u00a0 do\u00a0 Sol\u00a0 e\u00a0 muito\u00a0\n\nresidualmente,\u00a0 radia\u00e7\u00e3o\u00a0 c\u00f3smica.\u00a0 Contudo,\u00a0 h\u00e1\u00a0 algo\u00a0 de\u00a0 residual\u00a0 que\u00a0 lhe\u00a0 confere\u00a0 um\u00a0\n\ncar\u00e1cter\u00a0 de\u00a0 sistema\u00a0 aberto,\u00a0 porque\u00a0 h\u00e1\u00a0 mat\u00e9ria14\u00a0 com\u00a0 origem\u00a0 no\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 que\u00a0 pode\u00a0\n\npenetrar\u00a0 na\u00a0 Terra,\u00a0 sendo\u00a0 igualmente\u00a0 verific\u00e1vel\u00a0 o\u00a0 escape\u00a0 de\u00a0 algumas\u00a0 part\u00edculas\u00a0 de\u00a0\n\ngases\u00a0para\u00a0fora\u00a0da\u00a0atmosfera.\u00a0Pelo\u00a0facto\u00a0destas\u00a0trocas\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria\u00a0serem\u00a0residuais\u00a0\u00a0no\u00a0\n\ncaso\u00a0 da\u00a0 atmosfera\u00a0 e\u00a0 no\u00a0 caso\u00a0 dos\u00a0 aster\u00f3ides,\u00a0 \u00e9\u00a0 mais\u00a0 correto\u00a0 classificar\u00a0 o\u00a0 sistema\u00a0\n\nambiental\u00a0da\u00a0Terra\u00a0como\u00a0sendo\u00a0(Op.\u00a0Cit.,\u00a01981).\u00a0A\u00a0figura\u00a01\u00a0esquematiza\u00a0o\u00a0balan\u00e7o\u00a0de\u00a0\n\nenergia.\u00a0Considerando\u00a0o\u00a0total\u00a0de\u00a0radia\u00e7\u00e3o\u00a0solar\u00a0que\u00a0alcan\u00e7a\u00a0a\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre,\u00a065%\u00a0\n\nda\u00a0mesma\u00a0\u00e9\u00a0convertida\u00a0noutras\u00a0formas\u00a0de\u00a0energia\u00a0e\u00a0posteriormente\u00a0reenviada\u00a0para\u00a0o\u00a0\n\nespa\u00e7o,\u00a0 sob\u00a0 forma\u00a0 de\u00a0 radia\u00e7\u00e3o\u00a0 infravermelha.\u00a0 35%\u00a0 da\u00a0 energia\u00a0 n\u00e3o\u00a0 absorvida,\u00e9\u00a0\n\nrefletida.\u00a0Cerca\u00a0de\u00a0metade\u00a0da\u00a0energia\u00a0solar\u00a0recebida\u00a0(51%)\u00a0\u00e9\u00a0absorvida\u00a0pela\u00a0superf\u00edcie\u00a0\n\nterrestre\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 remanescentes\u00a0 14%,\u00a0 pela\u00a0 atmosfera.\u00a0 As\u00a0 nuvens\u00a0 refletem\u00a0 27%\u00a0 da\u00a0\n\nradia\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0chega\u00a0\u00e0\u00a0Terra,\u00a0enquanto\u00a0esses\u00a0valores\u00a0s\u00e3o\u00a0de\u00a06%\u00a0e\u00a02%,\u00a0respetivamente,\u00a0\n\npara\u00a0a\u00a0atmosfera\u00a0e\u00a0a\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre.\u00a0Por\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0a\u00a0radia\u00e7\u00e3o\u00a0c\u00f3smica\u00a0n\u00e3o\u00a0atinge\u00a0a\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0porque\u00a0fica\u00a0retida\u00a0nas\u00a0camadas\u00a0interm\u00e9dias\u00a0da\u00a0atmosfera\u00a0(Haggett,\u00a02001).\u00a0\n\nA\u00a0principal\u00a0fonte\u00a0de\u00a0energia\u00a0recebida\u00a0e\u00a0transformada\u00a0pela\u00a0Terra\u00a0prov\u00e9m\u00a0do\u00a0\n\nSol.\u00a0 A\u00a0 energia\u00a0 solar\u00a0 absorvida\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 suporte\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 formas\u00a0 de\u00a0 vida\u00a0 presentes15\u00a0 no\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n13\u00a0Feedback\u00a0negativo\u00a0consiste\u00a0num\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0fen\u00f3menos\u00a0produzidos\u00a0por\u00a0um\u00a0sistema,\u00a0que\u00a0vai\u00a0\ndesencadear\u00a0efeitos\u00a0contr\u00e1rios\u00a0aos\u00a0que\u00a0foram\u00a0criados\u00a0por\u00a0um\u00a0input,\u00a0anteriormente\u00a0ocorrido,\u00a0o\u00a0que\u00a0\npode\u00a0favorecer\u00a0o\u00a0restabelecimento\u00a0de\u00a0um\u00a0equil\u00edbrio.\u00a0\n14Por\u00a0exemplo,\u00a0as\u00a0quedas\u00a0de\u00a0aster\u00f3ides\u00a0sobre\u00a0a\u00a0superf\u00edcie,\u00a0ou\u00a0a\u00a0perda\u00a0de\u00a0mol\u00e9culas\u00a0de\u00a0gases\u00a0leves\u00a0e\u00a0de\u00a0\npart\u00edculas,\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0alta\u00a0atmosfera. \n15Exce\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0as\u00a0formas\u00a0de\u00a0vida\u00a0presentes\u00a0em\u00a0profundidades,\u00a0que\u00a0realizam\u00a0a\u00a0quimioss\u00edntese. \n\n\n\n9\u00a0\n\u00a0\n\nPlaneta\u00a0 e\u00a0 aos\u00a0 seus\u00a0 ecossistemas,\u00a0 tal\u00a0 como\u00a0 faz\u00a0 funcionar\u00a0 a\u00a0 circula\u00e7\u00e3o\u00a0 geral\u00a0 da\u00a0\n\natmosfera\u00a0e\u00a0dos\u00a0oceanos,\u00a0os\u00a0ciclos\u00a0da\u00a0\u00e1gua,\u00a0carbono,\u00a0azoto\u00a0e\u00a0metano,\u00a0entre\u00a0outros\u00a0\n\n(Sadurny,\u00a0 1994).\u00a0 No\u00a0 entanto,\u00a0 a\u00a0 Terra\u00a0 disp\u00f5e\u00a0 de\u00a0 dois\u00a0 recursos\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 que\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nindependentes\u00a0 do\u00a0 Sol:\u00a0 a\u00a0 gravidade\u00a0 (incluindo\u00a0 o\u00a0 campo\u00a0 magn\u00e9tico),\u00a0 com\u00a0 origem\u00a0 no\u00a0\n\nn\u00facleo16\u00a0e\u00a0as\u00a0energias\u00a0t\u00e9rmica\u00a0e\u00a0cin\u00e9ticas\u00a0provenientes\u00a0do\u00a0manto.\u00a0\n\nFigura\u00a01:\u00a0Balan\u00e7o\u00a0externo\u00a0de\u00a0energia\u00a0\n\n\u00a0\n\nOs\u00a0 movimentos\u00a0 no\u00a0 manto\u00a0 desencadeiam\u00a0 sismos\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 e\u00a0 libertam\u00a0\n\nmateriais\u00a0atrav\u00e9s\u00a0dos\u00a0fen\u00f3menos\u00a0de\u00a0vulcanismo.\u00a0As\u00a0erup\u00e7\u00f5es\u00a0vulc\u00e2nicas\u00a0contribuem\u00a0\n\npara\u00a0alterar\u00a0a\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0qu\u00edmica\u00a0da\u00a0atmosfera,\u00a0porque\u00a0 lhe\u00a0fornecem\u00a0part\u00edculas\u00a0de\u00a0\n\norigem\u00a0mineral,\u00a0cinzas,\u00a0assim\u00a0como\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0enxofre,\u00a0vapor\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0\n\ncarbono\u00a0(Faucault,\u00a01993).\u00a0Al\u00e9m\u00a0das\u00a0trocas\u00a0de\u00a0energia\u00a0entre\u00a0os\u00a0subsistemas\u00a0do\u00a0sistema\u00a0\n\nambiental\u00a0 da\u00a0 Terra,\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 existem\u00a0 permanentes\u00a0 trocas\u00a0 de\u00a0 mat\u00e9ria,\u00a0 tais\u00a0 como\u00a0 os\u00a0\n\nsupracitados\u00a0ciclos.\u00a0\n\nO\u00a0sistema\u00a0ambiental\u00a0da\u00a0Terra\u00a0encontra?se\u00a0em\u00a0equil\u00edbrio\u00a0quando\u00a0o\u00a0balan\u00e7o\u00a0de\u00a0\n\nenergia\u00a0que\u00a0entra\u00a0for\u00a0equivalente\u00a0ao\u00a0que\u00a0sai.\u00a0Se\u00a0a\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0energia\u00a0solar\u00a0que\u00a0\n\nalcan\u00e7ar\u00a0a\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre\u00a0sofre\u00a0modifica\u00e7\u00f5es,\u00a0tal\u00a0vai\u00a0desestabilizar\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0do\u00a0\n\nsistema\u00a0e\u00a0provocar\u00a0a\u00a0sua\u00a0muta\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0novas\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0em\u00a0que\u00a0pode\u00a0ser\u00a0assegurada\u00a0\n\numa\u00a0 situa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 equil\u00edbrio.\u00a0 Os\u00a0 epis\u00f3dios\u00a0 muito\u00a0 espor\u00e1dicos\u00a0 de\u00a0 entrada\u00a0 de\u00a0 mat\u00e9ria\u00a0\n\nproveniente\u00a0do\u00a0espa\u00e7o,\u00a0s\u00e3o\u00a0pass\u00edveis\u00a0de\u00a0perturbar\u00a0os\u00a0fluxos\u00a0de\u00a0energia,\u00a0provocando\u00a0o\u00a0\n\nmesmo\u00a0efeito\u00a0de\u00a0desestabiliza\u00e7\u00e3o.\u00a0Por\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0se\u00a0no\u00a0interior\u00a0de\u00a0um\u00a0dos\u00a0subsistemas\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n16O\u00a0n\u00facleo\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0ferro\u00a0e\u00a0n\u00edquel,\u00a0sendo\u00a0nestes\u00a0a\u00a0origem\u00a0da\u00a0gravidade. \n\n\u00a0\n\u00a0 Total\u00a0de\u00a0Radia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nSolar\u00a0que\u00a0alcan\u00e7a\u00a0a\u00a0\nsuperf\u00edcie\u00a0\nterrestre:\u00a0100\u00a0%\u00a0\n\n \n\n\u00a0 Total\u00a0de\u00a0radia\u00e7\u00e3o\u00a0solar\u00a0absorvida\u00a0\npela\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre\u00a0e\u00a0\nconvertida\u00a0noutras\u00a0formas\u00a0de\u00a0\nenergia:\u00a065%\u00a0\n\u2022 Atmosfera:\u00a014%\u00a0\n\u2022 Superf\u00edcie\u00a0terrestre:\u00a051%\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nTotal\u00a0de\u00a0energia\u00a0solar\u00a0refletida\u00a0pela\u00a0\nSuperf\u00edcie\u00a0terrestre:\u00a035%\u00a0\n\n\u2022 Atmosfera:\u00a06%;\u00a0\n\u2022 Superf\u00edcie\u00a0terrestre:\u00a02%\u00a0\n\u2022 Nuvens:\u00a027%\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFonte:\u00a0Petter\u00a0Haggett\u00a0(adaptado),\u00a02001:\u00a038?42.\u00a0\n\n\n\n10\u00a0\n\u00a0\n\ndo\u00a0nosso\u00a0planeta\u00a0ocorrer\u00a0uma\u00a0perturba\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0subsequentemente\u00a0gerar?se\u00a0um\u00a0balan\u00e7o\u00a0\n\ndesigual\u00a0nas\u00a0trocas\u00a0de\u00a0energia\u00a0e\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria,\u00a0os\u00a0efeitos\u00a0subsequente\u00a0alastrar?se?\u00e3o\u00a0a\u00a0\n\ntodo\u00a0o\u00a0sistema,\u00a0o\u00a0que\u00a0implicar\u00e1\u00a0a\u00a0muta\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0sua\u00a0estrutura.\u00a0\n\nQuadro\u00a01:\u00a0Fontes\u00a0de\u00a0energia\u00a0na\u00a0Terra\u00a0\n\nFonte:\u00a0Petter\u00a0Haggett,\u00a02001:\u00a038?41\u00a0\n\nI.2.\u00a0O\u00a0Sistema\u00a0clim\u00e1tico\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 O\u00a0 conceito\u00a0 contempor\u00e2neo\u00a0 de\u00a0 clima\u00a0 consiste\u00a0 na\u00a0 sucess\u00e3o\u00a0 de\u00a0 estados\u00a0 de\u00a0\n\ntempo\u00a0 m\u00e9dio\u00a0 que\u00a0 \u00e9\u00a0 caracteristica\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 dada\u00a0 regi\u00e3o,\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 de\u00a0\n\ntempo\u00a0 adequadamente\u00a0 longo\u00a0 (Flannery,\u00a0 2006:26).\u00a0 A\u00a0 Organiza\u00e7\u00e3o\u00a0 Meteorol\u00f3gica\u00a0\n\nMundial\u00a0(OMM)\u00a0convencionou\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a030\u00a0anos\u00a0como\u00a0sendo\u00a0o\u00a0adequado\u00a0para\u00a0\n\nse\u00a0proceder\u00a0\u00e0\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0clima\u00a0de\u00a0um\u00a0determinado\u00a0lugar\u00a0da\u00a0Terra\u00a0(I.M.,\u00a02011).\u00a0\n\nEsta\u00a0sucess\u00e3o\u00a0de\u00a0estados\u00a0de\u00a0tempo\u00a0m\u00e9dio\u00a0inclui\u00a0a\u00a0variabilidade\u00a0sazonal,\u00a0verific\u00e1vel\u00a0ao\u00a0\n\nlongo\u00a0de\u00a0um\u00a0ano.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 Se\u00a0num\u00a0sentido\u00a0estrito\u00a0mais\u00a0literal\u00a0o\u00a0clima\u00a0reporta\u00a0a\u00a0escalas\u00a0que\u00a0podem\u00a0ser\u00a0\n\nlocais\u00a0 ou\u00a0 regionais.\u00a0 Num\u00a0 sentido\u00a0 mais\u00a0 lato\u00a0 faz\u00a0 sentido\u00a0 afirmar\u00a0 que\u00a0 existe\u00a0 um\u00a0 clima\u00a0\n\nglobal\u00a0(Foucault,\u00a01993).\u00a0No\u00a0conceito\u00a0atual\u00a0de\u00a0clima\u00a0est\u00e3o\u00a0patentes\u00a0duas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0\n\nessenciais:\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 natureza\u00a0 din\u00e2mica\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 funcionamento\u00a0 sist\u00e9mico.\u00a0 O\u00a0 clima\u00a0 \u00e9\u00a0\n\ndin\u00e2mico\u00a0 porque\u00a0 \u00e9\u00a0 susc\u00e9tivel\u00a0 de\u00a0 se\u00a0 diferenciar,\u00a0 consoante\u00a0 os\u00a0 diferentes\u00a0 locais\u00a0 e\u00a0\n\nregi\u00f5es\u00a0 do\u00a0 Globo\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 variar\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 do\u00a0 tempo\u00a0 (Kandel,\u00a0 1990).\u00a0 Por\u00a0 seu\u00a0 turno,\u00a0\n\nentende?se\u00a0por\u00a0sistema\u00a0clim\u00e1tico\u00a0ao\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0todos\u00a0os\u00a0componentes\u00a0do\u00a0Planeta\u00a0\n\nque\u00a0contribuem\u00a0para\u00a0o\u00a0funcionamento\u00a0do\u00a0clima.\u00a0Assim,\u00a0o\u00a0seu\u00a0subsistema\u00a0central\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0\n\natmosfera,\u00a0sendo\u00a0os\u00a0restantes\u00a0a\u00a0hidrosfera,\u00a0biosfera,\u00a0criosfera\u00a0e\u00a0a\u00a0litosfera.\u00a0O\u00a0sistema\u00a0\n\nclim\u00e1tico\u00a0\u00e9\u00a0tamb\u00e9m\u00a0um\u00a0dos\u00a0subsistemas\u00a0componentes\u00a0do\u00a0sistema\u00a0ambiental\u00a0da\u00a0Terra\u00a0\n\n(Haggett,\u00a02001).\u00a0\n\nFontes\u00a0de\u00a0energia:\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0Externa:\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Radia\u00e7\u00e3o\u00a0solar,\u00a0com\u00a0origem\u00a0no\u00a0Sol,\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0principal\u00a0fonte;\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Radia\u00e7\u00e3o\u00a0c\u00f3smica\u00a0\n\u00a0\u00a0Interna:\u00a0\u00a0\nGrav\u00edtica,\u00a0com\u00a0origem\u00a0no\u00a0n\u00facleo,\u00a0t\u00e9rmica\u00a0e\u00a0cin\u00e9tica,\u00a0com\u00a0origem\u00a0no\u00a0Manto;\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Radia\u00e7\u00e3o\u00a0Solar\u00a0recebida\u00a0pela\u00a0Terra:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Infravermelho:\u00a046%\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Luz\u00a0vis\u00edvel:\u00a045%\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Ultravioleta\u00a0e\u00a0raio\u00a0x:\u00a09%\u00a0\n\n\n\n11\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 atmosfera\u00a0 \u00e9\u00a0 essencialmente\u00a0 constitu\u00edda\u00a0 por\u00a0 mat\u00e9ria\u00a0 em\u00a0 estado\u00a0 gasoso\u00a0\n\nembora\u00a0 mantenha\u00a0 em\u00a0 suspens\u00e3o,\u00a0 \u00e1gua\u00a0 nos\u00a0 estados\u00a0 l\u00edquido\u00a0 e\u00a0 s\u00f3lido,\u00a0 part\u00edculas,\u00a0\n\naeross\u00f3is\u00a0 e\u00a0 poeiras.\u00a0 Segmenta?se\u00a0 em\u00a0 cinco\u00a0 camadas:\u00a0 troposfera,\u00a0 estratosfera,\u00a0\n\nmesosfera,\u00a0termosfera\u00a0e\u00a0exosfera.\u00a0A\u00a0troposfera\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0camada\u00a0que\u00a0se\u00a0encontra\u00a0junto\u00a0\u00e0\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0terrestre\u00a0e\u00a0cont\u00e9m\u00a0\u00e0\u00a0volta\u00a0de\u00a080%\u00a0do\u00a0total\u00a0da\u00a0massa\u00a0da\u00a0atmosfera,\u00a0sendo\u00a0de\u00a0\n\n15\u00b0C\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 temperatura\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 global,\u00a0 ao\u00a0 n\u00edvel\u00a0 m\u00e9dio\u00a0 do\u00a0 mar\u00a0 (Santos,\u00a0 2004:11?31).\u00a0\n\nTodos\u00a0os\u00a0fen\u00f3menos\u00a0meteorol\u00f3gicos\u00a0(e\u00a0por\u00a0 iner\u00eancia,\u00a0os\u00a0clim\u00e1ticos)\u00a0ocorrem\u00a0quase\u00a0\n\nexclusivamente\u00a0 na\u00a0 troposfera.\u00a0 A\u00a0 composi\u00e7\u00e3o\u00a0 atual\u00a0 da\u00a0 atmosfera\u00a0 \u00e9\u00a0 de\u00a0 78%\u00a0 para\u00a0 o\u00a0\n\nazoto,\u00a021%\u00a0para\u00a0o\u00a0oxig\u00e9nio\u00a0e\u00a01%\u00a0para\u00a0o\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0subst\u00e2ncias,\u00a0onde\u00a0est\u00e3o\u00a0inclu\u00eddos\u00a0\n\nos\u00a0gases\u00a0com\u00a0efeito\u00a0de\u00a0estufa,\u00a0os\u00a0gases\u00a0raros,\u00a0as\u00a0mol\u00e9culas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0as\u00a0part\u00edculas\u00a0de\u00a0\n\nsal,\u00a0 os\u00a0 aeross\u00f3is\u00a0 sulfurosos,\u00a0 as\u00a0 poeiras\u00a0 e\u00a0 outros\u00a0 res\u00edduos\u00a0 em\u00a0 estado\u00a0 s\u00f3lido,\u00a0 que\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0s\u00e3o\u00a0constituintes\u00a0vol\u00e1teis\u00a0(Sthraller\u00a0e\u00a0Sthraller,\u00a01989).\u00a0\u201cO\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0\n\n\u00e9\u00a0vol\u00e1til,\u00a0oscilando\u00a0entre\u00a0os\u00a0cerca\u00a0de\u00a0180\u00a0a\u00a0290\u00a0ppmv17,\u00a0o\u00a0que\u00a0equivale\u00a0a\u00a00,018%\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\n0,029%\u00a0(Op.,\u00a0Cit.,\u00a02004:\u00a011?32).\u00a0A\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0deste\u00a0g\u00e1s\u00a0aumentou\u00a0desde\u00a0a\u00a0revolu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nindustrial\u00a0e\u00a0foi\u00a0alcan\u00e7ando\u00a0valores\u00a0cr\u00edticos\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX.\u00a0\n\nA\u00a0litosfera\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0componente\u00a0s\u00f3lida\u00a0do\u00a0sistema\u00a0clim\u00e1tico\u00a0sendo\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a0\n\nmat\u00e9ria\u00a0mineral\u00a0e\u00a0integra\u00a0todas\u00a0as\u00a0massas\u00a0de\u00a0terra\u00a0submersa\u00a0e\u00a0emersa\u00a0(incluindo\u00a0os\u00a0\n\nrespetivos\u00a0relevos),\u00a0desde\u00a0os\u00a0continentes\u00a0e\u00a0arquip\u00e9lagos,\u00a0at\u00e9\u00a0aos\u00a0leitos\u00a0dos\u00a0oceanos\u00a0e\u00a0\n\nmares.\u00a0 A\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 da\u00a0 litosfera\u00a0 emersa\u00a0 \u00e9\u00a0 coberta\u00a0 por\u00a0 solo,\u00a0 o\u00a0 qual\u00a0 consiste\u00a0 numa\u00a0\n\nmistura\u00a0entre\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica\u00a0e\u00a0mineral,\u00a0sendo\u00a0exposta\u00a0a\u00a0constante\u00a0transforma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\npor\u00a0parte\u00a0dos\u00a0seres\u00a0vivos.\u00a0A\u00a0biosfera\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0componente\u00a0que\u00a0engloba\u00a0todas\u00a0as\u00a0formas\u00a0de\u00a0\n\nvida:\u00a0 fauna,\u00a0 flora,\u00a0 fungos\u00a0 e\u00a0 microrganismos,\u00a0 distribuindo?se\u00a0 em\u00a0 ecossistemas\u00a0\n\nterrestres,\u00a0aqu\u00e1ticos\u00a0ou\u00a0anf\u00edbios.\u00a0A\u00a0hidrosfera\u00a0compreende\u00a0toda\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0presente\u00a0na\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0do\u00a0Globo,\u00a0em\u00a0estado\u00a0l\u00edquido.\u00a0Abrange\u00a0as\u00a0massas\u00a0oce\u00e2nicas\u00a0e\u00a0os\u00a0mares,\u00a0bem\u00a0\n\ncomo\u00a0 as\u00a0 \u00e1guas18\u00a0 superficiais\u00a0 e\u00a0 subterr\u00e2neas\u00a0 presentes\u00a0 na\u00a0 litosfera,\u00a0 al\u00e9m\u00a0 da\u00a0\n\nnebulosidade\u00a0(nuvens,\u00a0nevoeiros\u00a0e\u00a0neblinas),\u00a0que\u00a0consistem\u00a0em\u00a0massas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0no\u00a0\n\nestado\u00a0 l\u00edquido\u00a0 suspensas\u00a0 na\u00a0 atmosfera.\u00a0 Por\u00a0 \u00faltimo,\u00a0 a\u00a0 criosfera\u00a0 integra\u00a0 a\u00a0 \u00e1gua\u00a0 em\u00a0\n\nestado\u00a0s\u00f3lido,\u00a0o\u00a0que\u00a0inclu\u00ed\u00a0as\u00a0grandes\u00a0massas\u00a0de\u00a0gelo\u00a0das\u00a0regi\u00f5es\u00a0polares,\u00a0os\u00a0icebergs\u00a0\n\nem\u00a0 tr\u00e2nsito\u00a0 pelos\u00a0 oceanos,\u00a0 os\u00a0 glaciares\u00a0continentais,\u00a0 os\u00a0 campos\u00a0 de\u00a0 neve\u00a0e\u00a0 ainda,\u00a0 a\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n17180\u00a0a\u00a0190\u00a0ppmv\u00a0durante\u00a0os\u00a0ciclos\u00a0glaciares\u00a0e\u00a0280\u00a0a\u00a0290\u00a0nos\u00a0ciclos\u00a0interglaciares. \n18As\u00a0 \u00e1guas\u00a0 superficiais\u00a0 presentes\u00a0 nas\u00a0 terras\u00a0 emersas\u00a0 encontram?se\u00a0 nos\u00a0 cursos\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 fluvial,\u00a0 lagos,\u00a0\np\u00e2ntanos,\u00a0etc.,\u00a0enquanto\u00a0as\u00a0subterr\u00e2neas\u00a0est\u00e3o\u00a0armazenadas\u00a0em\u00a0aqu\u00edferos\u00a0e\u00a0aquitardos. \n\n\n\n12\u00a0\n\u00a0\n\ngeada.\u00a0O\u00a0albedo\u00a0da\u00a0criosfera\u00a0\u00e9\u00a0elevado,\u00a0o\u00a0que\u00a0contribui\u00a0para\u00a0o\u00a0aumento\u00a0da\u00a0reflex\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nradia\u00e7\u00e3o\u00a0solar.\u00a0\u00a0\n\nNo\u00a0interior\u00a0do\u00a0sistema\u00a0clim\u00e1tico\u00a0ocorrem\u00a0fluxos\u00a0permanentes\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria\u00a0e\u00a0de\u00a0\n\nenergia,\u00a0encontrando?se\u00a0em\u00a0equil\u00edbrio\u00a0sempre\u00a0que\u00a0os\u00a0balan\u00e7os\u00a0entre\u00a0 input\u00a0e\u00a0output\u00a0\n\nforem\u00a0equivalentes.\u00a0\u00a0A\u00a0energia\u00a0que\u00a0flui\u00a0\u00e9\u00a0sobretudo\u00a0t\u00e9rmica\u00a0e\u00a0cin\u00e9tica.\u00a0Os\u00a0oceanos\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\natmosfera\u00a0trocam\u00a0de\u00a0calor\u00a0entre\u00a0si,\u00a0enquanto\u00a0os\u00a0respetivos\u00a0movimentos\u00a0de\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nse\u00a0 influenciam,\u00a0 reciprocamente.\u00a0 Os\u00a0 ciclos\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 carbono,\u00a0 azoto\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 do\u00a0 metano\u00a0\n\nprocessam?se,\u00a0envolvendo\u00a0todos\u00a0os\u00a0subsistemas\u00a0do\u00a0sistema\u00a0clim\u00e1tico\u00a0(Miranda,\u00a0et\u00a0al,\u00a0\n\n2001).\u00a0Ao\u00a0n\u00edvel\u00a0das\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0externaso\u00a0funcionamento\u00a0do\u00a0sistema\u00a0clim\u00e1tico\u00a0contribui,\u00a0\n\nquer\u00a0para\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0energia\u00a0solar\u00a0absorvida,\u00a0quer\u00a0para\u00a0a\u00a0sua\u00a0convers\u00e3o\u00a0final\u00a0em\u00a0\n\nradia\u00e7\u00e3o\u00a0infravermelha.\u00a0As\u00a0trocas\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria\u00a0fazem?se\u00a0por\u00a0meio\u00a0do\u00a0vulcanismo,\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\nfornecimento\u00a0 \u00e0\u00a0 atmosfera\u00a0 de\u00a0 material\u00a0 incandescente,\u00a0 ou\u00a0 cinzas\u00a0 provenientes\u00a0 do\u00a0\n\nmanto.\u00a0As\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0internas\u00a0e\u00a0externas\u00a0do\u00a0sistema\u00a0clim\u00e1tico\u00a0funcionam\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0que\u00a0\n\neste\u00a0 se\u00a0 mantenha\u00a0 em\u00a0 estado\u00a0 de\u00a0 equil\u00edbrio,\u00a0 ou\u00a0 seja,\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 mat\u00e9ria\u00a0 e\u00a0 energia\u00a0 que\u00a0\n\nentram\u00a0 s\u00e3o\u00a0 equivalentes\u00a0 \u00e0s\u00a0 que\u00a0 saem\u00a0 (Gabler,\u00a0 et\u00a0 al,\u00a0 2009).\u00a0 As\u00a0 atividades\u00a0\n\nantropog\u00e9nicas\u00a0que\u00a0resultam\u00a0nas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0para\u00a0a\u00a0atmosfera\u00a0de\u00a0subst\u00e2ncias,\u00a0tais\u00a0como\u00a0\n\nos\u00a0gases\u00a0com\u00a0efeito\u00a0de\u00a0estufa,\u00a0ou\u00a0as\u00a0de\u00a0part\u00edculas,\u00a0que\u00a0se\u00a0encontram\u00a0dissociadas\u00a0dos\u00a0\n\nprocessos\u00a0 bioqu\u00edmicos\u00a0 naturais,\u00a0 providenciam\u00a0 um\u00a0 fornecimento\u00a0 de\u00a0 mat\u00e9ria,\u00a0 cuja\u00a0\n\norigem\u00a0deve\u00a0ser\u00a0considerada\u00a0como\u00a0externa\u00a0ao\u00a0sistema\u00a0clim\u00e1tico,\u00a0sendo\u00a0susc\u00e9tivel\u00a0de\u00a0\n\nperturbar\u00a0o\u00a0balan\u00e7o\u00a0de\u00a0energia.\u00a0\n\nO\u00a0clima\u00a0\u00e9\u00a0pass\u00edvel\u00a0de\u00a0variar\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0tempo,\u00a0tanto\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0global\u00a0como\u00a0em\u00a0\n\nqualquer\u00a0 das\u00a0 suas\u00a0 zonas\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 (Sadurny,\u00a0 1994).\u00a0 A\u00a0 conjuga\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 efeitos\u00a0 das\u00a0\n\nintera\u00e7\u00f5es\u00a0entre\u00a0as\u00a0componentes\u00a0do\u00a0sistema\u00a0clim\u00e1tico,\u00a0com\u00a0os\u00a0efeitos\u00a0derivados\u00a0de\u00a0\n\nfatores\u00a0que\u00a0lhe\u00a0s\u00e3o\u00a0externos,\u00a0pode\u00a0originar\u00a0uma\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0significativa\u00a0nos\u00a0fluxos\u00a0de\u00a0\n\nmat\u00e9ria\u00a0e\u00a0de\u00a0energia.\u00a0Tal\u00a0mudan\u00e7a\u00a0pode\u00a0desencadear\u00a0um\u00a0desequil\u00edbrio\u00a0na\u00a0estrutura\u00a0do\u00a0\n\nsistema\u00a0clim\u00e1tico\u00a0e\u00a0mesmo\u00a0que\u00a0este\u00a0venha\u00a0a\u00a0ser\u00a0recuperado,\u00a0em\u00a0termos\u00a0de\u00a0balan\u00e7o\u00a0de\u00a0\n\nenergia\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 mat\u00e9ria,\u00a0 as\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 ser\u00e3o\u00a0 necessariamente\u00a0 diferentes,\u00a0 resultando\u00a0\n\nnuma\u00a0 mudan\u00e7a\u00a0 clim\u00e1tica\u00a0 (Lovelock,\u00a0 2007).\u00a0 Poderemos\u00a0 referir\u00a0 como\u00a0 exemplo\u00a0 as\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0elevadas\u00a0de\u00a0GEE\u00a0que\u00a0alcan\u00e7aram\u00a0uma\u00a0dimens\u00e3o\u00a0cr\u00edtica,\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0qual\u00a0o\u00a0\n\nsistema\u00a0 clim\u00e1tico\u00a0 esgotou\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 capacidade\u00a0 de\u00a0 os\u00a0 remover\u00a0 da\u00a0 atmosfera.\u00a0 O\u00a0 efeito\u00a0\n\nconsequente\u00a0 refl\u00e9te?se\u00a0 numa\u00a0 crescente\u00a0 reten\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 t\u00e9rmica,\u00a0 sob\u00a0 forma\u00a0 de\u00a0\n\n\n\n13\u00a0\n\u00a0\n\ncalor,\u00a0 porque\u00a0 aqueles\u00a0 gases\u00a0 condicionam\u00a0 o\u00a0 fluxo\u00a0 de\u00a0 radia\u00e7\u00e3o\u00a0 infravermelha\u00a0 para\u00a0 o\u00a0\n\nespa\u00e7o.\u00a0Deste\u00a0modo,\u00a0a\u00a0atmosfera\u00a0perde\u00a0o\u00a0equil\u00edbrio\u00a0no\u00a0seu\u00a0balan\u00e7o\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria\u00a0e\u00a0de\u00a0\n\nenergia,\u00a0 porque\u00a0 os\u00a0 respetivos\u00a0 input\u00a0 s\u00e3o\u00a0 superiores\u00a0 aos\u00a0 output\u00a0 e\u00a0 tal\u00a0 facto\u00a0 trar\u00e1\u00a0\n\nimpactos\u00a0sobre\u00a0os\u00a0outros\u00a0subsistemas\u00a0(Haggett,\u00a02001).\u00a0\u00a0\n\nAo\u00a0 fim\u00a0 de\u00a0 algum\u00a0 tempo\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 o\u00a0 desequil\u00edbrio\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 venha\u00a0 a\u00a0\n\nverificar\u00a0 um\u00a0 reequil\u00edbrio\u00a0 no\u00a0 balan\u00e7o\u00a0 de\u00a0 mat\u00e9ria\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 energia.\u00a0 A\u00a0 quest\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 saber\u00a0 o\u00a0\n\ntempo\u00a0 necess\u00e1rio\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 restabelecimento\u00a0 do\u00a0 equil\u00edbrio\u00a0 e\u00a0 quais\u00a0 as\u00a0 futuras\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0que\u00a0o\u00a0sistema\u00a0clim\u00e1tico\u00a0venha\u00a0a\u00a0assumir\u00a0um\u00a0novo\u00a0estado\u00a0de\u00a0equil\u00edbrio.\u00a0\n\nDe\u00a0 qualquer\u00a0 modo,\u00a0 a\u00a0 acumula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 gases\u00a0 com\u00a0 efeito\u00a0 de\u00a0 estufa\u00a0 na\u00a0 atmosfera,\u00a0\n\nsuperior\u00a0\u00e0\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0absor\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0sistema\u00a0ambiental\u00a0da\u00a0Terra,\u00a0constitui\u00a0um\u00a0caso\u00a0\n\nparadigm\u00e1tico\u00a0 de\u00a0 desequil\u00edbrio\u00a0 no\u00a0 balan\u00e7o\u00a0 de\u00a0 mat\u00e9ria,\u00a0 o\u00a0 qual\u00a0 originar\u00e1\u00a0 um\u00a0\n\ndesequil\u00edbrio\u00a0no\u00a0balan\u00e7o\u00a0energ\u00e9tico,\u00a0como\u00a0 iremos\u00a0demonstrar\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0da\u00a0presente\u00a0\n\ndisserta\u00e7\u00e3o.\u00a0 Primeiro,\u00a0 porque\u00a0 h\u00e1\u00a0 uma\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 suplementar\u00a0 de\u00a0GEE\u00a0 e\u00a0 segundo\u00a0\n\nporque\u00a0estes\u00a0gases\u00a0ret\u00eam\u00a0cada\u00a0vez\u00a0mais\u00a0radia\u00e7\u00e3o\u00a0infravermelha\u00a0na\u00a0baixa\u00a0atmosfera,\u00a0\n\nimpedindo\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 fluxo\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 exterior\u00a0 e\u00a0 desencadeando\u00a0 a\u00a0 subida\u00a0 da\u00a0\n\ntemperatura\u00a0 (Yun,\u00a0 2008).\u00a0 O\u00a0 equil\u00edbrio\u00a0 ser\u00e1,\u00a0 provavelmente,\u00a0 restabelecido,\u00a0 mas\u00a0 a\u00a0\n\nquest\u00e3o\u00a0ser\u00e1\u00a0saber\u00a0quando\u00a0e\u00a0como.\u00a0\n\nI.3.\u00a0As\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0temporais\u00a0do\u00a0Clima\u00a0\n\nO\u00a0clima\u00a0varia\u00a0a\u00a0diferentes\u00a0escalas\u00a0de\u00a0tempo.\u00a0De\u00a0acordo\u00a0com\u00a0Henson\u00a0(2009)\u00a0\u00e9\u00a0\n\nposs\u00edvel\u00a0identificar\u00a0quatro\u00a0escalas\u00a0de\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas,\u00a0que\u00a0adiante\u00a0ser\u00e3o\u00a0descritas.\u00a0\n\nTais\u00a0mudan\u00e7as\u00a0est\u00e3o\u00a0associadas\u00a0a\u00a0um\u00a0ou\u00a0a\u00a0v\u00e1rios\u00a0fatores\u00a0causais.\u00a0\u00a0\n\nCentenas\u00a0de\u00a0milh\u00f5es\u00a0de\u00a0anos:\u00a0Relaciona?se\u00a0com\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nqu\u00edmica\u00a0da\u00a0atmosfera\u00a0e\u00a0da\u00a0progressiva\u00a0solidifica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre\u00a0resultante\u00a0\n\ndo\u00a0 seu\u00a0 arrefecimento.\u00a0 Nas\u00a0 primeiras\u00a0 centenas\u00a0 de\u00a0 milh\u00f5es\u00a0 de\u00a0 anos\u00a0 da\u00a0 exist\u00eancia\u00a0 do\u00a0\n\nnosso\u00a0Planeta,\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0andaria\u00a0\u00e0\u00a0volta\u00a0de\u00a01500?C\u00a0(Santos,\u00a0\n\n2007).\u00a0A\u00a0atmosfera\u00a0ancestral\u00a0da\u00a0Terra\u00a0chegou\u00a0a\u00a0ser\u00a0maioritariamente\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a0\n\ngases\u00a0origin\u00e1rios\u00a0dos\u00a0fen\u00f3menos\u00a0devulcanismo,nomeadamente\u00a0o\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono,\u00a0\n\no\u00a0 vapor\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 di\u00f3xido\u00a0 de\u00a0 enxofre,\u00a0 al\u00e9m\u00a0 dos\u00a0 gases\u00a0 provenientes\u00a0 do\u00a0 espa\u00e7o\u00a0\n\ninterestelar\u00a0(hidrog\u00e9nio,\u00a0h\u00e9lio,\u00a0x\u00e9non\u00a0e\u00a0\u00e1rgon).\u00a0Esta\u00a0atmosfera\u00a0primitiva\u00a0foi\u00a0evoluindo\u00a0\n\nat\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0qu\u00edmica\u00a0atual,\u00a0primeiro,\u00a0devido\u00a0ao\u00a0arrefecimento\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0\n\nterrestre\u00a0 (dando\u00a0 origem\u00a0 \u00e0\u00a0 crosta\u00a0 terrestre\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 massas\u00a0 oce\u00e2nicas)\u00a0 e\u00a0\n\n\n\n14\u00a0\n\u00a0\n\nsegundo,\u00a0 pelo\u00a0 aparecimento\u00a0 das\u00a0 formas\u00a0 de\u00a0 vida,\u00a0 designadamente\u00a0 as\u00a0 vegetais,\u00a0 que\u00a0\n\npassaram\u00a0a\u00a0absorver\u00a0o\u00a0Di\u00f3xido\u00a0de\u00a0Carbono\u00a0e\u00a0a\u00a0libertar\u00a0Oxig\u00e9nio\u00a0(Miranda,\u00a02001).\u00a0\n\nDezenas\u00a0 de\u00a0 milh\u00f5es\u00a0 de\u00a0 anos,\u00a0 ou\u00a0 escala\u00a0 geol\u00f3gica:\u00a0 A\u00a0 sua\u00a0 causa\u00a0 deve?se\u00a0 \u00e0\u00a0\n\ndistribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0climas\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0posicionamento\u00a0das\u00a0massas\u00a0de\u00a0terra\u00a0emersa\u00a0e\u00a0do\u00a0\n\nrelevo,\u00a0devido\u00a0aos\u00a0sucessivos\u00a0movimentos\u00a0tect\u00f3nicos,\u00a0o\u00a0que\u00a0naturalmente\u00a0teve\u00a0as\u00a0suas\u00a0\n\nimplica\u00e7\u00f5es\u00a0na\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0dos\u00a0oceanos\u00a0e\u00a0consequentemente,\u00a0na\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0\n\nda\u00a0 atmosfera.\u00a0 Por\u00a0 efeito\u00a0 dos\u00a0 movimentos\u00a0 entre\u00a0 placas\u00a0 tect\u00f3nicas,\u00a0 a\u00a0desloca\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\n\nmassas\u00a0terrestres\u00a0\u00e9\u00a0muito\u00a0lenta,\u00a0podendo\u00a0levar\u00a0milh\u00f5es\u00a0a\u00a0dezenas\u00a0de\u00a0milh\u00f5es\u00a0de\u00a0anos,\u00a0\n\nsendo\u00a0 algo\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontra\u00a0 em\u00a0 permanente\u00a0 movimento\u00a0 (Sthraller\u00a0 e\u00a0 Sthraller,\u00a0\n\n1989:142?143).\u00a0\n\nDezenas\u00a0a\u00a0centenas\u00a0de\u00a0milhares\u00a0de\u00a0anos,\u00a0ou\u00a0escala\u00a0astron\u00f3mica:\u00a0Adv\u00e9m\u00a0dos\u00a0\n\nciclos\u00a0de\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0astron\u00f3micos\u00a0da\u00a0\u00f3rbita\u00a0terrestre,\u00a0descobertos\u00a0por\u00a0\n\nMilutin\u00a0Milankovitch\u00a0e\u00a0divulgados\u00a0em\u00a01924\u00a0(Henson,\u00a02009).\u00a0Esses\u00a0par\u00e2metros\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0\n\nmovimentos\u00a0de\u00a0excentricidade,\u00a0obliquidade\u00a0e\u00a0precess\u00e3o.\u00a0A\u00a0excentricidade\u00a0da\u00a0forma\u00a0da\u00a0\n\n\u00f3rbita\u00a0da\u00a0Terra\u00a0tem\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0maior\u00a0com\u00a0um\u00a0retorno\u00a0aproximado\u00a0de\u00a0433\u00a0000\u00a0anos\u00a0(e\u00a0\n\num\u00a0per\u00edodo\u00a0menor\u00a0de\u00a0cerca\u00a0de\u00a0100\u00a0000\u00a0anos),\u00a0no\u00a0qual\u00a0a\u00a0sua\u00a0forma\u00a0quase\u00a0circular\u00a0se\u00a0\n\ntorna\u00a0mais\u00a0el\u00edptica\u00a0(Foucault,\u00a01993).\u00a0A\u00a0obliquidade\u00a0do\u00a0eixo\u00a0de\u00a0rota\u00e7\u00e3o\u00a0varia\u00a0entre\u00a0os\u00a0\n\n22?\u00a0e\u00a0os\u00a024,5?,\u00a0em\u00a0cerca\u00a0de\u00a041\u00a0000\u00a0anos\u00a0(Berger\u00a0e\u00a0Loutre,\u00a02007:103?112)\u00a0e\u00a0finalmente,\u00a0\n\na\u00a0 precess\u00e3o\u00a0 do\u00a0 eixo\u00a0 de\u00a0 rota\u00e7\u00e3o,\u00a0 que\u00a0 consiste\u00a0 nomovimento\u00a0 do\u00a0 eixo\u00a0 de\u00a0 rota\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nTerra,\u00a0\u201ccomo\u00a0um\u00a0pi\u00e3o\u201d,\u00a0descrevendo\u00a0um\u00a0\u201ccone\u201d\u00a0em\u00a0torno\u00a0da\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0perpendicular\u00a0\n\nao\u00a0plano\u00a0de\u00a0orbita,\u00a0com\u00a0um\u00a0ciclo\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a023\u00a0000\u00a0anos\u00a0em\u00a0que\u00a0volta\u00a0\u00e0\u00a0\n\nmesma\u00a0 posi\u00e7\u00e3o\u00a0 (Yun,\u00a0 2008).\u00a0 A\u00a0 excentricidade\u00a0 da\u00a0 forma\u00a0 da\u00a0 \u00f3rbita\u00a0 da\u00a0 Terra\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\nprecess\u00e3o\u00a0 do\u00a0 seu\u00a0 eixo\u00a0 de\u00a0 rota\u00e7\u00e3o,\u00a0 evoluem\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 concertada\u00a0 (Op.,\u00a0 Cit.,2007),\u00a0\n\nenquanto\u00a0a\u00a0precess\u00e3o\u00a0influ\u00ed\u00a0sobre\u00a0a\u00a0obl\u00edquidade\u00a0do\u00a0eixo\u00a0de\u00a0rota\u00e7\u00e3o,\u00a0significando\u00a0isto\u00a0\n\nque\u00a0estes\u00a0tr\u00eas\u00a0movimentos\u00a0c\u00edclicos\u00a0s\u00e3o\u00a0interdependentes\u00a0entre\u00a0si\u00a0(Sadurny,\u00a01994).\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 menor\u00a0 exposi\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 terrestre\u00a0 aos\u00a0 raios\u00a0 solares\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 maior\u00a0\n\nafastamento\u00a0 da\u00a0 Terra,\u00a0 ao\u00a0 Sol,\u00a0 determinam\u00a0 um\u00a0 valor\u00a0 substancialmente\u00a0 reduzido\u00a0 de\u00a0\n\nenergia\u00a0recebida\u00a0pelo\u00a0planeta,\u00a0resultando\u00a0na\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0ciclo\u00a0glaciar,\u00a0como\u00a0foi,\u00a0\n\npor\u00a0 exemplo,\u00a0 a\u00a0 glacia\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 W\u00fcrm19.\u00a0 A\u00a0 longevidade\u00a0 dos\u00a0 ciclos\u00a0 glaciares\u00a0 \u00e9\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n19Na\u00a0Europa\u00a0esta\u00a0glacia\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0designada\u00a0por\u00a0W\u00fcrm,\u00a0enquanto\u00a0na\u00a0Am\u00e9rica\u00a0do\u00a0Norte\u00a0por\u00a0Wisconsin. \n\n\n\n15\u00a0\n\u00a0\n\naproximadamente\u00a0de\u00a0100\u00a0000\u00a0a\u00a0130\u00a0000\u00a0anos\u00a0(Santos,\u00a02004),\u00a0enquanto\u00a0que\u00a0os\u00a0ciclos\u00a0\n\ninterglac\u00edares\u00a0t\u00eam\u00a0uma\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0vari\u00e1vel,\u00a0mas\u00a0n\u00e3o\u00a0inferior\u00a0a\u00a0cerca\u00a0de\u00a010\u00a0000\u00a0anos\u00a0\n\n(Berger\u00a0 e\u00a0 Loutre,\u00a0 2007;\u00a0 Henson,\u00a0 2009).\u00a0 A\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 glacia\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 W\u00fcrm\u00a0 para\u00a0 o\u00a0\n\nHoloceno\u00a0decorreu\u00a0em\u00a0aproximadamente\u00a02000\u00a0anos\u00a0(Fagan,\u00a02004).\u00a0\n\nCentenas\u00a0a\u00a0milhares\u00a0de\u00a0anos:\u00a0A\u00a0quarta\u00a0e\u00a0\u00faltima\u00a0escala,\u00a0cujas\u00a0mudan\u00e7as\u00a0se\u00a0\n\npodem\u00a0 efetuar\u00a0 em\u00a0 dec\u00e9nios.\u00a0 Estes\u00a0 epis\u00f3dios\u00a0 clim\u00e1ticos\u00a0 \u201catravessam\u201d\u00a0 tanto\u00a0 as\u00a0\n\nglacia\u00e7\u00f5es\u00a0 como\u00a0 as\u00a0 interglacia\u00e7\u00f5es\u00a0 (Labeyrie\u00a0 e\u00a0 Jouzel,\u00a0 2007:97?102).\u00a0 Aparentam\u00a0 ser\u00a0\n\nirregulares\u00a0 quanto\u00a0 \u00e0\u00a0 sua\u00a0 longevidade,\u00a0 causas\u00a0 e\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 retorno,\u00a0 tendo\u00a0 sido\u00a0\n\nidentificadas\u00a0 por\u00a0 parte\u00a0 da\u00a0 Paleoclimatologia,\u00a0 tanto\u00a0 na\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0\n\nclim\u00e1ticas\u00a0bruscas\u00a0(surgidas\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0escassas\u00a0dezenas\u00a0de\u00a0anos),\u00a0como\u00a0nas\u00a0que\u00a0se\u00a0\n\nprocessaram\u00a0de\u00a0modo\u00a0suave,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0100\u00a0ou\u00a0mais\u00a0anos\u00a0(Henson,\u00a02009).De\u00a0\n\nreferir\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 escalas\u00a0 de\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 importantes\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 estudos\u00a0 das\u00a0\n\naltera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0e\u00a0dos\u00a0seus\u00a0impactos\u00a0sobre\u00a0a\u00a0humanidade\u00a0e\u00a0no\u00a0sistema\u00a0ambiental\u00a0\n\nda\u00a0Terra,\u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0que\u00a0se\u00a0processam\u00a0em\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0centenas\u00a0a\u00a0milhares\u00a0da\u00a0anos,\u00a0bem\u00a0\n\ncomo\u00a0as\u00a0ocorrentes\u00a0em\u00a0dezenas\u00a0a\u00a0centenas\u00a0de\u00a0milhares\u00a0de\u00a0anos.\u00a0As\u00a0escalas\u00a0de\u00a0maior\u00a0\n\ndimens\u00e3o\u00a0 temporal\u00a0 s\u00e3o\u00a0 demasiadamente\u00a0 longas\u00a0 para\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 seus\u00a0 efeitos\u00a0 sejam\u00a0\n\nperc\u00e9tiveis.\u00a0\n\nI.4.\u00a0Causas\u00a0naturais\u00a0das\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0\n\nA\u00a0 circula\u00e7\u00e3o\u00a0 oce\u00e2nica\u00a0 constitui\u00a0 um\u00a0 factor\u00a0 susc\u00e9tivel\u00a0 de\u00a0 causar\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nclim\u00e1ticas.\u00a0A\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0termohalina20\u00a0dos\u00a0oceanos\u00a0tem\u00a0capacidade\u00a0para\u00a0influenciar\u00a0o\u00a0\n\ncaudal\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 alcance\u00a0 das\u00a0 correntes\u00a0 mar\u00edtimas\u00a0 quentes,\u00a0 designadamente\u00a0 a\u00a0 corrente\u00a0\n\nquente\u00a0 do\u00a0 Golfo,\u00a0 cuja\u00a0 modifica\u00e7\u00e3o\u00a0 ter\u00e1\u00a0 implica\u00e7\u00f5es\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 circula\u00e7\u00e3o\u00a0 geral\u00a0 dos\u00a0\n\noceanos.21\u00a0Por\u00a0sua\u00a0vez\u00a0a\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0dos\u00a0oceanos\u00a0influ\u00eancia\u00a0a\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0da\u00a0\n\natmosfera,\u00a0sendo\u00a0tamb\u00e9m\u00a0influenciada\u00a0por\u00a0esta\u00a0(Broecker,\u00a01985;\u00a0Stouffer\u00a0e\u00a0Manabe,\u00a0\n\n1999,\u00a0 citados\u00a0 por\u00a0 Bard,\u00a0 2007:85?96).\u00a0 \u00c9\u00a0 cientificamente\u00a0 evidente\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 fus\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\ngrandes\u00a0 massas\u00a0 de\u00a0 gelo22\u00a0 que\u00a0 afluem\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 oceanos,\u00a0 s\u00e3o\u00a0 susc\u00e9tiveis\u00a0 de\u00a0 alterar\u00a0 o\u00a0\n\ngradiente\u00a0 de\u00a0 salinidade,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 vai\u00a0 resultar\u00a0 numa\u00a0 diferencia\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 densidade\u00a0 das\u00a0\n\nmassas\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 marinha.\u00a0 Isto\u00a0 ter\u00e1\u00a0 implica\u00e7\u00f5es\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 extens\u00e3o\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 caudal\u00a0 das\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n20As\u00a0massas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0diferenciam?se\u00a0consoante\u00a0a\u00a0sua\u00a0temperatura\u00a0e\u00a0salinidade\u00a0das\u00a0massas\u00a0de\u00a0\u00e1gua. \n21A\u00a0 circula\u00e7\u00e3o\u00a0 geral\u00a0 dos\u00a0 oceanos\u00a0 compreende\u00a0 a\u00a0 circula\u00e7\u00e3o\u00a0 superficial,\u00a0 a\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0 e\u00a0 os\u00a0\nmovimentos\u00a0de\u00a0ascens\u00e3o\u00a0e\u00a0afundamento\u00a0de\u00a0massas\u00a0de\u00a0\u00e1gua. \n22Estes\u00a0 grandes\u00a0 volumes\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 derretida\u00a0 podem\u00a0 ter\u00a0 origem\u00a0 nas\u00a0 massas\u00a0 de\u00a0 terra\u00a0 emersa,\u00a0 ou\u00a0 nas\u00a0\ncalotas\u00a0polares\u00a0e\u00a0icebergs. \n\n\n\n16\u00a0\n\u00a0\n\ncorrentes\u00a0mar\u00edtimas\u00a0quentes\u00a0(nomeadamente,\u00a0a\u00a0corrente\u00a0do\u00a0Golfo)\u00a0e\u00a0tal\u00a0pode\u00a0ocorrer\u00a0\n\nem\u00a0 algumas\u00a0 d\u00e9cadas\u00a0 (idem.,\u00a0 2007:85?96).\u00a0 Um\u00a0 exemplo\u00a0 dessas\u00a0 ocorr\u00eancias\u00a0 s\u00e3o\u00a0 os\u00a0\n\nepis\u00f3dios\u00a0de\u00a0Dansgaard?Oeschger,\u00a0que\u00a0correspondem\u00a0a\u00a0interac\u00e7\u00f5es\u00a0oceano?criosfera?\n\natmosfera\u00a0e\u00a0que\u00a0podem\u00a0durar,\u00a0aproximadamente,\u00a0entre\u00a0500\u00a0a\u00a02000\u00a0anos,\u00a0tendo\u00a0uma\u00a0\n\nfase\u00a0de\u00a0aquecimento\u00a0a\u00a0qual\u00a0sucede\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0arrefecimento,\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0 extens\u00e3o\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 caudal\u00a0 da\u00a0 corrente\u00a0 do\u00a0 Golfo.\u00a0 De\u00a0 qualquer\u00a0 modo,\u00a0 os\u00a0 hipot\u00e9ticos\u00a0\n\nimpactos\u00a0desencadeados\u00a0por\u00a0mecanismos\u00a0inerentes\u00a0\u00e0\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0dos\u00a0oceanos\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nainda\u00a0 mal\u00a0 conhecidos\u00a0 (Berger\u00a0 e\u00a0 Loutre,\u00a0 2007).\u00a0 O\u00a0 Younger\u00a0 Dryas\u00a0 foi\u00a0 um\u00a0 caso\u00a0\n\nparadigm\u00e1tico\u00a0da\u00a0hist\u00f3ria\u00a0do\u00a0Holoceno,\u00a0no\u00a0qual\u00a0o\u00a0aquecimento\u00a0derivado\u00a0da\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\npara\u00a0 o\u00a0 Holoceno\u00a0 provocou\u00a0 a\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 lago\u00a0 Agassiz,\u00a0 cujas\u00a0 \u00e1guas\u00a0 flu\u00edram\u00a0 para\u00a0 o\u00a0\n\nAtl\u00e2ntico\u00a0 Norte,\u00a0 interferindo\u00a0 no\u00a0 caudal\u00a0 da\u00a0 corrente\u00a0 do\u00a0 Golfo\u00a0 e\u00a0 desencadeando\u00a0 um\u00a0\n\narrefecimento\u00a0r\u00e1pido\u00a0(Fagan,\u00a02004).\u00a0\n\nEm\u00a0suma,\u00a0podemos\u00a0afirmar\u00a0que\u00a0as\u00a0intera\u00e7\u00f5es\u00a0oceano?atmosfera\u00a0s\u00e3o\u00a0cruciais\u00a0\n\npara\u00a0o\u00a0funcionamento\u00a0do\u00a0sistema\u00a0clim\u00e1tico\u00a0e\u00a0para\u00a0as\u00a0oscila\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0nele\u00a0se\u00a0sucedem.\u00a0\n\nEnquanto\u00a0a\u00a0atmosfera\u00a0reage\u00a0com\u00a0rapidez\u00a0a\u00a0fen\u00f3menos\u00a0provenientes\u00a0do\u00a0oceano,\u00a0este\u00a0\u00e9\u00a0\n\nmais\u00a0 lento\u00a0 na\u00a0 sua\u00a0 resposta\u00a0 aos\u00a0 impulsos\u00a0 com\u00a0 origem\u00a0 na\u00a0 atmosfera.\u00a0 Este\u00a0 factor\u00a0 de\u00a0\n\nin\u00e9rcia\u00a0oce\u00e2nica\u00a0constitui\u00a0uma\u00a0das\u00a0raz\u00f5es\u00a0pelas\u00a0quais\u00a0\u00e9\u00a0quase\u00a0certo\u00a0que\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0\n\nda\u00a0atmosfera\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0vai\u00a0continuar\u00a0a\u00a0aquecer\u00a0nas\u00a0pr\u00f3ximas\u00a0d\u00e9cadas,\u00a0enquanto\u00a0os\u00a0\n\noceanos\u00a0 v\u00e3o\u00a0 aquecer\u00a0 mais\u00a0 lentamente\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 troposfera\u00a0 (Walker\u00a0 e\u00a0 King,\u00a0 2008).Mas\u00a0\n\npodemos\u00a0colocar\u00a0a\u00a0seguinte\u00a0quest\u00e3o:\u00a0a\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0dos\u00a0oceanos\u00a0est\u00e1\u00a0a\u00a0impulsionar\u00a0\n\no\u00a0 aquecimento\u00a0 da\u00a0 atmosfera?\u00a0 \u00c9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 que\u00a0 sim,\u00a0 mas\u00a0 tal\u00a0 n\u00e3o\u00a0 invalida\u00a0 o\u00a0 factor\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE.\u00a0Por\u00a0sua\u00a0vez\u00a0h\u00e1\u00a0cada\u00a0vez\u00a0mais\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0absorvido\u00a0nas\u00a0\u00e1guas\u00a0\n\nmar\u00edtimas,\u00a0com\u00a0o\u00a0consequente\u00a0aumento\u00a0da\u00a0sua\u00a0acidez,\u00a0com\u00a0efeitos\u00a0negativos\u00a0sobre\u00a0os\u00a0\n\ncorais\u00a0(Salomon,\u00a02005:77?92).\u00a0\n\nA\u00a0 radia\u00e7\u00e3o\u00a0 solar\u00a0 \u00e9\u00a0 quase\u00a0 constante,\u00a0 emitindo\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 Terra\u00a0 um\u00a0 volume\u00a0 de\u00a0\n\nenergia\u00a0radiativa\u00a0de\u00a03.9x1026W,\u00a0por\u00a0segundo,\u00a0o\u00a0que\u00a0equivale\u00a0a\u00a01026\u00a0kWh\u00a0(Santos,\u00a02004:\u00a0\n\n11?32),\u00a0 desde\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 Sol\u00a0 alcan\u00e7ou\u00a0 a\u00a0 maturidade,\u00a0 no\u00a0 seu\u00a0 ciclo\u00a0 de\u00a0 vida\u00a0 (Yun,\u00a0 2008).\u00a0\n\nSegundo\u00a0 Yun\u00a0 (2008),\u00a0 o\u00a0 fluxo\u00a0 radiativo\u00a0 do\u00a0 Sol\u00a0 tem?se\u00a0 mantido\u00a0 mais\u00a0 ou\u00a0 menos\u00a0\n\nconstante,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0dos\u00a0\u00faltimos\u00a010\u00a0000\u00a0anos,\u00a0apesar\u00a0dos\u00a0ciclos\u00a0solares,\u00a0o\u00a0que\u00a0faz\u00a0com\u00a0\n\nque\u00a0 seja\u00a0 modesta\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 sobre\u00a0 as\u00a0 oscila\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas.\u00a0 De\u00a0 facto,\u00a0 estas\u00a0\n\nvaria\u00e7\u00f5es\u00a0 c\u00edclicas\u00a0 da\u00a0 constante\u00a0 solar,\u00a0 em\u00a0 0,1%,\u00a0 correspondentes\u00a0 aos\u00a0 ciclos\u00a0 solares,\u00a0\n\n\n\n17\u00a0\n\u00a0\n\nconstituem\u00a0um\u00a0valor\u00a0demasiado\u00a0reduzido\u00a0para\u00a0influenciar\u00a0o\u00a0clima,\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0sua\u00a0curta\u00a0\n\ndura\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0portanto,\u00a0pass\u00edvel\u00a0de\u00a0influenciar\u00a0mais\u00a0o\u00a0estado\u00a0do\u00a0tempo\u00a0e\u00a0n\u00e3o\u00a0tanto\u00a0o\u00a0clima\u00a0\n\n(idem,\u00a02004:11?32).\u00a0Estes\u00a0ciclos\u00a0solares\u00a0segmentam?se\u00a0em\u00a0fases\u00a0de\u00a0cerca\u00a0de\u00a011\u00a0anos\u00a0\n\nem\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 assiste\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 acr\u00e9scimo\u00a0 das\u00a0 manchas\u00a0 solares,\u00a0 acompanhadas\u00a0 por\u00a0 um\u00a0\n\naumento\u00a0 da\u00a0 luminosidade\u00a0 que\u00a0 alcan\u00e7a\u00a0 a\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 terrestre.\u00a0 Em\u00a0 aparente\u00a0\n\nantagonismo\u00a0com\u00a0o\u00a0ponto\u00a0de\u00a0vista\u00a0dos\u00a0autores\u00a0atr\u00e1s\u00a0referidos,\u00a0existem\u00a0v\u00e1rias\u00a0teorias\u00a0\n\nsobre\u00a0 a\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 ciclos\u00a0 solares\u00a0 relativamente\u00a0 longos,\u00a0 sobrepostos\u00a0 aos\u00a0 ciclos\u00a0 das\u00a0\n\nmanchas\u00a0solares,\u00a0nos\u00a0quais\u00a0se\u00a0verificam\u00a0ligeiras\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0na\u00a0constante\u00a0solar.\u00a0S\u00e3o\u00a0os\u00a0\n\ncasos\u00a0dos\u00a0ciclos\u00a0de\u00a0Gleissberg\u00a0e\u00a0da\u00a0 lei\u00a0de\u00a0Sp\u00f6rer,\u00a0as\u00a0quais\u00a0procuram\u00a0explicar\u00a0que\u00a0h\u00e1\u00a0\n\nper\u00edodos\u00a0que\u00a0duram\u00a0dec\u00e9nios\u00a0em\u00a0que\u00a0o\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0manchas\u00a0solares\u00a0\u00e9\u00a0muito\u00a0reduzido:\u00a0\n\nEsses\u00a0ciclos\u00a0explicariam\u00a0as\u00a0ocorr\u00eancias\u00a0dos\u00a0m\u00ednimos\u00a0de\u00a0radia\u00e7\u00e3o\u00a0solar\u00a0tais\u00a0como\u00a0o\u00a0de\u00a0\n\nMaunder,\u00a0ou\u00a0o\u00a0de\u00a0Sp\u00f6rer.\u00a0\u00a0\n\nDe\u00a0 qualquer\u00a0 modo,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 h\u00e1\u00a0 consenso\u00a0 cient\u00edfico\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 veracidade\u00a0 da\u00a0\n\nexist\u00eancia\u00a0destes\u00a0ciclos\u00a0solares\u00a0mais\u00a0longos,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0mais\u00a0adequado\u00a0aceitar\u00a0a\u00a0ideia\u00a0\n\nde\u00a0 estabilidade\u00a0 da\u00a0 luminosidade\u00a0 solar\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 suas\u00a0 breves\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 c\u00edclicas\u00a0 das\u00a0\n\nmanchas\u00a0 solares.\u00a0 O\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 verificou\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 anos\u00a0 1950\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 anos\u00a0 1980\u00a0 foi\u00a0 uma\u00a0\n\ndiminui\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 luminosidade,\u00a0 fen\u00f3meno\u00a0 designado\u00a0 por\u00a0 \u201cescurecimento\u00a0 global\u201d,\u00a0 que\u00a0\n\ntem\u00a0 sido\u00a0 explicado\u00a0 mais\u00a0 pela\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 part\u00edculas\u00a0 s\u00f3lidas\u00a0 em\u00a0 suspens\u00e3o\u00a0 na\u00a0\n\natmosfera\u00a0e\u00a0menos\u00a0por\u00a0uma\u00a0real\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores\u00a0da\u00a0constante\u00a0solar.\u00a0Ali\u00e1s,\u00a0de\u00a0\n\nacordo\u00a0 com\u00a0 Henson\u00a0 (2009),\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 dos\u00a0 anos\u00a0 1990\u00a0 a\u00a0 luminosidade\u00a0 tem\u00a0 vindo\u00a0 a\u00a0\n\nrecuperar\u00a0os\u00a0seus\u00a0valores.\u00a0\u00a0\n\nOs\u00a0fen\u00f3menos\u00a0de\u00a0vulcanismo\u00a0s\u00e3o\u00a0susc\u00e9tiveis\u00a0de\u00a0alterar\u00a0a\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0qu\u00edmica\u00a0\n\nda\u00a0atmosfera\u00a0e\u00a0tal\u00a0como\u00a0j\u00e1\u00a0descrevemos\u00a0anteriormente,\u00a0quanto\u00a0maior\u00a0a\u00a0frequ\u00eancia\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nintensidade\u00a0da\u00a0atividade\u00a0vulc\u00e2nica,\u00a0mais\u00a0acentuados\u00a0os\u00a0seus\u00a0efeitos\u00a0sobre\u00a0a\u00a0atmosfera.\u00a0\n\nO\u00a0 vulcanismo\u00a0 \u00e9\u00a0 aparentemente\u00a0 irregular,\u00a0 ou\u00a0 seja,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 parece\u00a0 regular?se\u00a0 por\u00a0 ciclos\u00a0\n\npredeterminados,\u00a0sobretudo\u00a0se\u00a0considerarmos\u00a0uma\u00a0curta\u00a0escala\u00a0temporal\u00a0de\u00a0anos\u00a0a\u00a0\n\ndec\u00e9nios.\u00a0Sempre\u00a0que\u00a0ocorre\u00a0uma\u00a0erup\u00e7\u00e3o\u00a0vulc\u00e2nica\u00a0mais\u00a0intensa,\u00a0ou\u00a0sempre\u00a0que\u00a0se\u00a0\n\nverifique\u00a0 uma\u00a0 sucess\u00e3o\u00a0 de\u00a0 erup\u00e7\u00f5es,\u00a0 em\u00a0 curto\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 de\u00a0 tempo,\u00a0 isso\u00a0 vai\u00a0 ter\u00a0 como\u00a0\n\nefeito\u00a0 a\u00a0 liberta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 volumosas\u00a0 quantidades\u00a0de\u00a0 cinzas,\u00a0 poeiras\u00a0 e\u00a0 aeross\u00f3is,\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\ntroposfera,\u00a0 chegando\u00a0 frequentemente\u00a0 a\u00a0 alcan\u00e7ar\u00a0 a\u00a0 baixa\u00a0 estratosfera\u00a0 e\u00a0 a\u00ed\u00a0\n\npermanecendo\u00a0antes\u00a0do\u00a0seu\u00a0colapso,\u00a0exercido\u00a0por\u00a0for\u00e7a\u00a0gravitacional\u00a0(Miranda,\u00a02001).\u00a0\u00a0\n\n\n\n18\u00a0\n\u00a0\n\nPor\u00a0 esta\u00a0 raz\u00e3o,\u00a0 se\u00a0 num\u00a0 dado\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 anos\u00a0 ou\u00a0 dec\u00e9nios,\u00a0 as\u00a0 grandes\u00a0\n\nerup\u00e7\u00f5es\u00a0se\u00a0sucederem,\u00a0umas\u00a0\u00e0s\u00a0outras,\u00a0\u00e9\u00a0prov\u00e1vel\u00a0que\u00a0isso\u00a0possa\u00a0contribuir\u00a0para\u00a0um\u00a0\n\narrefecimento\u00a0 do\u00a0 clima.\u00a0 Com\u00a0 efeito,\u00a0 quando\u00a0 ocorre\u00a0 uma\u00a0 grande\u00a0 erup\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 muito\u00a0\n\nprov\u00e1vel\u00a0que\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0global\u00a0des\u00e7a,\u00a0durante\u00a0um\u00a0breve\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a04\u00a0a\u00a05\u00a0\n\nanos\u00a0posteriores\u00a0(Gabler\u00a0et\u00a0al.,\u00a02009).\u00a0Por\u00e9m,\u00a0os\u00a0vulc\u00f5es\u00a0tamb\u00e9m\u00a0libertam\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0\n\ncarbono\u00a0(e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0vapor\u00a0de\u00a0\u00e1gua)\u00a0e\u00a0por\u00a0conseguinte\u00a0v\u00e3o\u00a0contribuir\u00a0para\u00a0o\u00a0acr\u00e9scimo\u00a0\n\nao\u00a0efeito\u00a0de\u00a0estufa\u00a0na\u00a0atmosfera.\u00a0As\u00a0emiss\u00f5es\u00a0antropog\u00e9nicas\u00a0de\u00a0part\u00edculas\u00a0aeross\u00f3is\u00a0e\u00a0\n\nfuligens,\u00a0quando\u00a0alcan\u00e7am\u00a0uma\u00a0propor\u00e7\u00e3o\u00a0elevada\u00a0s\u00e3o\u00a0susc\u00e9tiveis\u00a0de\u00a0contribuir\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\ndescida\u00a0 da\u00a0 temperatura\u00a0 da\u00a0 troposfera,\u00a0 sobretudo\u00a0 nas\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 onde\u00a0 essas\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0\n\ntiverem\u00a0 origem,\u00a0 ainda\u00a0 que\u00a0 seja\u00a0 muito\u00a0 dif\u00edcil\u00a0 que\u00a0 estas\u00a0 alcancem23\u00a0 a\u00a0 tropopausa\u00a0\n\n(Walker\u00a0e\u00a0King,\u00a02008).\u00a0Isto\u00a0porque\u00a0condicionam\u00a0a\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0luz\u00a0solar.\u00a0O\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0\n\nenxofre\u00a0oferece\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0efeito\u00a0que\u00a0as\u00a0part\u00edculas.\u00a0Por\u00e9m,\u00a0se\u00a0por\u00a0um\u00a0lado,\u00a0os\u00a0vulc\u00f5es\u00a0\n\ncontribuem\u00a0 para\u00a0 arrefecer\u00a0 a\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 terrestre,\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 atuam\u00a0 no\u00a0 sentido\u00a0 do\u00a0 seu\u00a0\n\naquecimento,\u00a0 porque\u00a0 libertam\u00a0 igualmente\u00a0 quantidades\u00a0 substanciais\u00a0 de\u00a0 di\u00f3xido\u00a0 de\u00a0\n\ncarbono\u00a0para\u00a0a\u00a0atmosfera.\u00a0\n\nOs\u00a0gases\u00a0com\u00a0efeito\u00a0de\u00a0estufa\u00a0s\u00e3o\u00a0o\u00a0vapor\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0o\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono,\u00a0o\u00a0\n\nmetano,\u00a0 o\u00a0 \u00f3xido\u00a0 nitroso,\u00a0 o\u00a0 ozono\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 gases\u00a0 fluorados24,\u00a0 entre\u00a0 outros\u00a0 de\u00a0 menor\u00a0\n\nimport\u00e2ncia.\u00a0O\u00a0vapor\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a0 longe\u00a0o\u00a0GEE\u00a0mais\u00a0abundante,\u00a0correspondendo\u00a0a\u00a0\n\ncerca\u00a0de\u00a00,03%\u00a0do\u00a0total\u00a0da\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0atmosfera,\u00a0se\u00a0bem\u00a0que\u00a0seja\u00a0muito\u00a0vol\u00e1til,\u00a0\n\ncom\u00a0um\u00a0tempo\u00a0m\u00e9dio\u00a0de\u00a0perman\u00eancia\u00a0na\u00a0troposfera\u00a0\u00e0\u00a0volta\u00a0de\u00a020\u00a0dias\u00a0(Walker\u00a0e\u00a0King,\u00a0\n\n2008).\u00a0A\u00a0sua\u00a0origem\u00a0tanto\u00a0pode\u00a0ser\u00a0natural\u00a0como\u00a0antr\u00f3pica.\u00a0O\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0\n\nsegundo\u00a0GEE\u00a0mais\u00a0abundante\u00a0e\u00a0o\u00a0seu\u00a0tempo\u00a0de\u00a0vida\u00a0na\u00a0atmosfera\u00a0pode\u00a0ultrapassar\u00a0os\u00a0\n\n100\u00a0 anos\u00a0 (Miranda,\u00a0 2001),\u00a0 enquanto\u00a0 o\u00a0 metano\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 \u00f3xido\u00a0 nitroso,\u00a0 t\u00eam\u00a0 um\u00a0 elevado\u00a0\n\npotencial\u00a0de\u00a0efeito\u00a0de\u00a0estufa\u00a0e\u00a0podem\u00a0permanecer\u00a0\u00e0\u00a0volta\u00a0de\u00a020\u00a0anos.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0emiss\u00f5es\u00a0e\u00a0as\u00a0remo\u00e7\u00f5es\u00a0naturais\u00a0de\u00a0vapor\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono,\u00a0\n\nmetano\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 \u00f3xido\u00a0 nitroso\u00a0 est\u00e3o\u00a0 associados\u00a0 aos\u00a0 correspondentes\u00a0 ciclos\u00a0 naturais\u00a0 da\u00a0\n\n\u00e1gua,\u00a0do\u00a0carbono,\u00a0do\u00a0metano\u00a0e\u00a0do\u00a0azoto,\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0mais\u00a0do\u00a0que\u00a0troca\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria\u00a0\n\nentre\u00a0os\u00a0subsistemas\u00a0do\u00a0sistema\u00a0clim\u00e1tico.\u00a0Nestes\u00a0ciclos\u00a0\u00e9\u00a0assegurado\u00a0um\u00a0equil\u00edbrio,\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n23As\u00a0part\u00edculas\u00a0cujas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0s\u00e3o\u00a0antropog\u00e9nicas\u00a0n\u00e3o\u00a0est\u00e3o\u00a0associadas\u00a0a\u00a0nenhum\u00a0processo\u00a0de\u00a0energia\u00a0\ncin\u00e9tica,\u00a0que\u00a0lhe\u00a0permita\u00a0projet\u00e1?las\u00a0para\u00a0altitudes\u00a0mais\u00a0elevadas,\u00a0contrariamente\u00a0ao\u00a0que\u00a0sucede\u00a0com\u00a0as\u00a0\natividades\u00a0vulc\u00e2nicas. \n24Os\u00a0gases\u00a0fluorados\u00a0com\u00a0efeito\u00a0de\u00a0estufa\u00a0s\u00e3o:\u00a0hidrofluorcarbonetos\u00a0(HFC\u2019s;\u00a0perfluorcarabonetos\u00a0(PFC\u2019s)\u00a0\ne\u00a0o\u00a0hexafluoreto\u00a0de\u00a0Enxofre\u00a0(SF6). \n\n\n\n19\u00a0\n\u00a0\n\npelo\u00a0 qual\u00a0 a\u00a0 mat\u00e9ria\u00a0 que\u00a0 entra\u00a0 na\u00a0 atmosfera\u00a0 (ou\u00a0 em\u00a0 qualquer\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 outros\u00a0\n\ncomponentes\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 clim\u00e1tico)\u00a0 \u00e9\u00a0 igual\u00a0 \u00e0\u00a0 que\u00a0 sai.\u00a0 Mas,\u00a0 se\u00a0 a\u00a0 acumula\u00e7\u00e3o\u00a0\n\natmosf\u00e9rica\u00a0 de\u00a0 gases\u00a0 de\u00a0 efeito\u00a0 de\u00a0 estufa\u00a0 for\u00a0 superior\u00a0 \u00e0\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 capacidade\u00a0 de\u00a0\n\nremo\u00e7\u00e3o\u00a0isso\u00a0ir\u00e1\u00a0resultar\u00a0na\u00a0modifica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0qu\u00edmica\u00a0da\u00a0atmosfera,\u00a0por\u00a0\n\nacr\u00e9scimo\u00a0 da\u00a0 quantidade\u00a0 presente\u00a0 destes\u00a0 gases.\u00a0 Estes\u00a0 disp\u00f5em\u00a0 da\u00a0 propriedade\u00a0 de\u00a0\n\nreter\u00a0 parte\u00a0 da\u00a0 radia\u00e7\u00e3o\u00a0 infravermelha\u00a0 proveniente\u00a0 da\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 terrestre,\u00a0 que\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nirradiada\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 exterior.\u00a0 Esta\u00a0 reten\u00e7\u00e3o\u00a0 parcial\u00a0 de\u00a0 calor\u00a0 vai\u00a0 impulsionar\u00a0 a\u00a0\n\nsubida\u00a0 da\u00a0 temperatura\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 da\u00a0 troposfera.\u00a0 Por\u00a0 sua\u00a0 vez,\u00a0 quando\u00a0 a\u00a0 troposfera\u00a0 est\u00e1\u00a0\n\nmais\u00a0 quente\u00a0 \u00e9\u00a0 maior\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 capacidade\u00a0 de\u00a0 conter\u00a0 vapor\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 favorecendo\u00a0 um\u00a0\n\nacr\u00e9scimo\u00a0 da\u00a0 evapora\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 subsequente\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 vapor\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua,\u00a0\n\nrefor\u00e7ando\u00a0o\u00a0aquecimento\u00a0da\u00a0troposfera.\u00a0\n\n\u00a0\n\nI.5.\u00a0O\u00a0aquecimento\u00a0global\u00a0antropog\u00e9nico\u00a0\n\nUma\u00a0sucess\u00e3o\u00a0de\u00a0pequenas\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0atravessou\u00a0o\u00a0Holoceno,\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0\n\natualidade.\u00a0 Durante\u00a0 a\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 glacia\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 W\u00fcrm\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Holoceno\u00a0 sucedeu\u00a0 o\u00a0\n\nYounger\u00a0Dryas,\u00a0decorrido\u00a0entre\u00a012\u00a0800\u00a0a\u00a011\u00a0500\u00a0anos,\u00a0aproximadamente,\u00a0que\u00a0foi\u00a0um\u00a0\n\nepis\u00f3dio\u00a0de\u00a0s\u00fabito\u00a0arrefecimento,\u00a0acompanhado\u00a0de\u00a0uma\u00a0recupera\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0\n\n(Fagan,\u00a02004).O\u00a0 \u00d3timo\u00a0 Holoc\u00e9nico\u00a0teve\u00a0 lugar\u00a0h\u00e1\u00a0cerca\u00a0de\u00a06\u00a0000\u00a0a\u00a0 5\u00a0000\u00a0anos,\u00a0com\u00a0\n\ntemperaturas\u00a0que\u00a0foram\u00a0cerca\u00a0de\u00a01\u00a0a\u00a02?Cmais\u00a0elevadas\u00a0que\u00a0na\u00a0atualidade\u00a0(Buckey\u00a0et\u00a0\n\nal,\u00a0 2005).\u00a0 Seguiu?se\u00a0 um\u00a0 per\u00edodo\u00a0 mais\u00a0 frio,\u00a0 que\u00a0 deu\u00a0 lugar\u00a0 ao\u00a0 \u00d3timo\u00a0 medieval,\u00a0 este\u00a0\n\n\u00faltimo\u00a0decorrido\u00a0entre\u00a0os\u00a0s\u00e9culos\u00a0X\u00a0a\u00a0XIII,\u00a0com\u00a0temperaturas\u00a0um\u00a0pouco\u00a0mais\u00a0baixas\u00a0\n\nque\u00a0as\u00a0atuais\u00a0(Op.\u00a0Cit.,\u00a02004).\u00a0A\u00a0Pequena\u00a0Idade\u00a0do\u00a0Geloadveio\u00a0entre\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0\n\nXIV\u00a0e\u00a0terminou\u00a0durante\u00a0as\u00a0primeiras\u00a0d\u00e9cadas\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX.\u00a0Teve\u00a0como\u00a0uma\u00a0das\u00a0suas\u00a0\n\ncausas\u00a0 uma\u00a0 sucess\u00e3o\u00a0 de\u00a0 ciclos\u00a0 de\u00a0 reduzida\u00a0 radia\u00e7\u00e3o\u00a0 solar,\u00a0 intercalados\u00a0 com\u00a0 alguns\u00a0\n\nepis\u00f3dios\u00a0pontuais\u00a0de\u00a0atividades\u00a0vulc\u00e2nica\u00a0mais\u00a0intensa,\u00a0sobretudo\u00a0nos\u00a0s\u00e9culos\u00a0XVI\u00a0e\u00a0\n\nXIX\u00a0(Fagan,\u00a02004).\u00a0Tais\u00a0m\u00ednimos\u00a0solares\u00a0foram\u00a0respons\u00e1veis\u00a0pela\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a00,46%\u00a0\n\nda\u00a0 energia\u00a0 solar\u00a0 recebida\u00a0 por\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 terrestre\u00a0 (Ferreira,\u00a0 2005).\u00a0 As\u00a0\n\ntemperaturas\u00a0m\u00e9dias\u00a0mundiais\u00a0eram\u00a0cerca\u00a0de\u00a01\u00a0a\u00a01,5?C\u00a0abaixo\u00a0das\u00a0atuais\u00a0(Fagan,\u00a02004;\u00a0\n\nHenson,\u00a02009).\u00a0\n\n\u00a0 O\u00a0aumento\u00a0recente\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0da\u00a0baixa\u00a0atmosfera\u00a0terrestre\u00a0teve\u00a0a\u00a0sua\u00a0\n\n\u201cprimeira\u00a0vaga\u201d\u00a0entre\u00a0os\u00a0anos\u00a01910\u00a0a\u00a01940,\u00a0pondo\u00a0fim\u00a0\u00e0\u00a0Pequena\u00a0 Idade\u00a0do\u00a0Gelo.\u00a0O\u00a0\n\nm\u00e1ximo\u00a0de\u00a0atividade\u00a0solar\u00a0observado\u00a0pode\u00a0ter\u00a0sido\u00a0a\u00a0sua\u00a0principal\u00a0causa.\u00a0Contudo,\u00a0a\u00a0\n\n\n\n20\u00a0\n\u00a0\n\nconcentra\u00e7\u00e3o\u00a0atmosf\u00e9rica\u00a0de\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0(e\u00a0de\u00a0outros\u00a0GEE)\u00a0j\u00e1\u00a0seria\u00a0suficiente\u00a0\n\npara\u00a0 desequilibrar\u00a0 o\u00a0 ciclo\u00a0 natural\u00a0 de\u00a0 carbono\u00a0 (Kandel,\u00a0 1990),\u00a0 n\u00e3o\u00a0 obstante\u00a0 os\u00a0 seus\u00a0\n\nvalores\u00a0serem\u00a0substancialmente\u00a0inferiores\u00a0aos\u00a0atuais\u00a0(Walker\u00a0e\u00a0King,\u00a02008).\u00a0A\u00a0subida\u00a0\n\nda\u00a0temperatura\u00a0j\u00e1\u00a0teria\u00a0come\u00e7ado\u00a0por\u00a0volta\u00a0de\u00a01860,\u00a0mas\u00a0at\u00e9\u00a01910\u00a0o\u00a0aumento\u00a0foi\u00a0de\u00a0\n\n0,2?C\u00a0(Santos,\u00a0citado\u00a0por\u00a0Naves\u00a0e\u00a0Firmino,\u00a02009).\u00a0O\u00a0per\u00edodo\u00a0compreendido\u00a0entre\u00a0os\u00a0\n\nanos\u00a0 1940\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 anos\u00a0 1970\u00a0 foi\u00a0 marcado\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 arrefecimento\u00a0 muito\u00a0 residual\u00a0 no\u00a0\n\nhemisf\u00e9rio\u00a0norte,\u00a0em\u00a0cerca\u00a0de\u00a00,1?C,\u00a0que\u00a0na\u00a0pr\u00e1tica\u00a0se\u00a0tratou\u00a0de\u00a0uma\u00a0estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n(idem,\u00a02009).\u00a0As\u00a0causas\u00a0devem?se,\u00a0muito\u00a0provavelmente,\u00a0ao\u00a0m\u00e1ximo\u00a0de\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0part\u00edculas\u00a0s\u00f3lidas\u00a0e\u00a0aeross\u00f3is,\u00a0em\u00a0suspens\u00e3o,\u00a0resultante\u00a0de\u00a0um\u00a0intenso\u00a0processo\u00a0de\u00a0\n\nindustrializa\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 p\u00f3s?guerra\u00a0 e\u00a0 ainda\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 mais\u00a0 frequente\u00a0 atividade\u00a0 vulc\u00e2nica\u00a0\n\nocorrida,\u00a0aproximadamente,\u00a0entre\u00a01957\u00a0a\u00a01963\u00a0(Henson,\u00a02009).\u00a0A\u00a0partir\u00a0dos\u00a0anos\u00a01970\u00a0\n\ncome\u00e7ou\u00a0a\u00a0\u201csegunda\u00a0vaga\u201d\u00a0de\u00a0subida\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0mundial,\u00a0que\u00a0ainda\u00a0est\u00e1\u00a0\n\nem\u00a0curso.\u00a0Se\u00a0durante\u00a0a\u00a0\u201cprimeira\u00a0vaga\u201d\u00a0de\u00a0aquecimento\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0subiu\u00a00,35?C,\u00a0j\u00e1\u00a0\n\nao\u00a0longo\u00a0dos\u00a0\u00faltimos\u00a0quase\u00a040\u00a0anos\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0do\u00a0planeta\u00a0subiu\u00a0\u00e0\u00a0volta\u00a0de\u00a0\n\n0,55?C\u00a0(IPCC,\u00a02007).\u00a0\n\nO\u00a0 fator\u00a0 principal\u00a0 que\u00a0 tem\u00a0 vindo\u00a0 a\u00a0 for\u00e7ar\u00a0 a\u00a0 subida\u00a0 da\u00a0 temperatura\u00a0 da\u00a0\n\natmosfera,\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie,\u00a0 prende?se\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 altera\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 composi\u00e7\u00e3o\u00a0 qu\u00edmica,\u00a0\n\ndevido\u00e0\u00a0 crescente\u00a0 acumula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 gases\u00a0 com\u00a0 efeito\u00a0 de\u00a0 estufa.\u00a0 O\u00a0 volume\u00a0 libertado\u00a0\n\ndestes\u00a0gases\u00a0para\u00a0a\u00a0atmosfera\u00a0ultrapassa\u00a0a\u00a0capacidade\u00a0natural\u00a0de\u00a0os\u00a0absorver\u00a0e\u00a0\u00e9\u00a0este\u00a0\n\nfacto\u00a0 que\u00a0 tem\u00a0 contribu\u00eddo\u00a0 para\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 seja\u00a0 a\u00a0 mais\u00a0 elevada,\u00a0 se\u00a0\n\nconsiderarmos\u00a0os\u00a0\u00faltimos\u00a0420\u00a0000\u00a0anos\u00a0(Haggett,\u00a02001).\u00a0Estas\u00a0elevadas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nGEE\u00a0 t\u00eam\u00a0 origem\u00a0 nas\u00a0 quotidianas\u00a0 atividades\u00a0 humanas,\u00a0 que\u00a0 emergiram,\u00a0 primeiro\u00a0 no\u00a0\n\nOcidente\u00a0e\u00a0depois\u00a0um\u00a0pouco\u00a0por\u00a0todo\u00a0o\u00a0mundo,\u00a0desde\u00a0a\u00a0primeira\u00a0revolu\u00e7\u00e3o\u00a0industrial,\u00a0\n\nh\u00e1\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 dois\u00a0 s\u00e9culos\u00a0 (Yun,\u00a0 2008),\u00a0 sendo\u00a0 o\u00a0 CO2\u00a0 o\u00a0 g\u00e1s\u00a0 que\u00a0 \u00e9\u00a0 emitido\u00a0 em\u00a0 maior\u00a0\n\nquantidade.Existe\u00a0uma\u00a0prova\u00a0de\u00a0que\u00a0o\u00a0ciclo\u00a0natural\u00a0do\u00a0carbono\u00a0tem\u00a0sido\u00a0e\u00a0continua\u00a0a\u00a0\n\nser\u00a0perturbado\u00a0(Foucault,\u00a01993).\u00a0\u00c9\u00a0certo\u00a0que\u00a0a\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0na\u00a0\n\natmosfera\u00a0oscila\u00a0em\u00a0conson\u00e2ncia\u00a0com\u00a0a\u00a0sucess\u00e3o\u00a0dos\u00a0ciclos\u00a0glaciares\u00a0e\u00a0interglaciares.\u00a0\n\nAo\u00a0 longo\u00a0 dos\u00a0 \u00faltimos\u00a0 420\u00a0 000\u00a0 anos25\u00a0 foi\u00a0 detetada\u00a0 uma\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 CO2,\u00a0 no\u00a0\n\nintervalo\u00a0de\u00a0180\u00a0a\u00a0190\u00a0ppmv,\u00a0durante\u00a0as\u00a0glacia\u00e7\u00f5es,\u00a0enquanto\u00a0nos\u00a0ciclos\u00a0interglaciares,\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n25As\u00a0medi\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0qu\u00edmica\u00a0da\u00a0atmosfera,\u00a0feitas\u00a0pelos\u00a0paleoclimatologistas\u00a0s\u00e3o\u00a0efetuadas\u00a0por\u00a0\nrecurso\u00a0ao\u00a0gelo\u00a0antigo\u00a0e\u00a0a\u00a0f\u00f3sseis. \n\n\n\n21\u00a0\n\u00a0\n\nos\u00a0valores\u00a0obtidos\u00a0situam?se\u00a0entre\u00a0os\u00a0260\u00a0a\u00a0290\u00a0ppmv\u00a0(Santos,\u00a02004:\u00a011?32;\u00a0Henson,\u00a0\n\n2009).\u00a0\n\nEm\u00a02010,\u00a0a\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0CO2\u00a0 alcan\u00e7ou\u00a0as\u00a0390\u00a0 ppmv\n26\u00a0(Zachos\u00a0e\u00a0Zeebe,\u00a0\n\ncitados\u00a0por\u00a0Robert\u00a0Kunzig,\u00a02012),\u00a0o\u00a0que\u00a0corresponde\u00a0\u00e0\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0elevada\u00a0do\u00a0\n\nper\u00edodo\u00a0referido\u00a0(Santos,\u00a02004:\u00a011?32;\u00a0Petit\u00a0e\u00a0Soponhni,\u00a01999,\u00a0citados\u00a0por\u00a0Walker\u00a0e\u00a0\n\nKing,\u00a0 2008).\u00a0 Nem\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 \u00d3timo\u00a0 Holoc\u00e9nico,\u00a0 que\u00a0 foi\u00a0 o\u00a0 epis\u00f3dio\u00a0 mais\u00a0 quente\u00a0 do\u00a0\n\nHoloceno,\u00a0 esse\u00a0 limite\u00a0 foi\u00a0 ultrapassado!\u00a0 Estamos\u00a0 perante\u00a0 um\u00a0 acr\u00e9scimo\u00a0 de\u00a0 40%\u00a0 de\u00a0\n\nacumula\u00e7\u00e3o\u00a0atmosf\u00e9rica\u00a0deste\u00a0g\u00e1s\u00a0face\u00a0ao\u00a0per\u00edodo\u00a0pr\u00e9?industrial,\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0ia\u00a0al\u00e9m\u00a0dos\u00a0\n\n290\u00a0ppmv\u00a0(Lovelock,\u00a02007).\u00a0Deveremos\u00a0ainda\u00a0considerar\u00a0que\u00a0a\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0todos\u00a0\n\nos\u00a0GEE,\u00a0no\u00a0ano\u00a0de\u00a02008,\u00a0foi\u00a0de\u00a0430\u00a0ppmv,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0um\u00a0aumento\u00a0de\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\n60%,\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 comparativamente\u00a0 ao\u00a0 per\u00edodo\u00a0 que\u00a0 antecede\u00a0 a\u00a0 revolu\u00e7\u00e3o\u00a0 industrial\u00a0\n\n(Reeves\u00a0 e\u00a0 Lenoir,\u00a0 2006).\u00a0 As\u00a0 primeiras\u00a0 medi\u00e7\u00f5es\u00a0 diretas\u00a0 de\u00a0 CO2\u00a0 atmosf\u00e9rico\u00a0 foram\u00a0\n\nefectuadas\u00a0em\u00a01958,\u00a0tendo?se\u00a0calculado\u00a0uma\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0316\u00a0ppmv.\u00a0Por\u00a0outro\u00a0\n\nlado,\u00a0 o\u00a0 r\u00e1pido\u00a0 aumento\u00a0 da\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 CO2\u00a0 demonstra\u00a0 uma\u00a0 correla\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 o\u00a0\n\naumento\u00a0 da\u00a0 temperatura,\u00a0 desde\u00a0 os\u00a0 anos\u00a0 80\u00a0 (idem,\u00a0 2006).\u00a0 O\u00a0 aumento\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0\n\nacumula\u00e7\u00e3o\u00a0tem?se\u00a0verificado\u00a0desde\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX,\u00a0ainda\u00a0que\u00a0de\u00a0forma\u00a0lenta\u00a0\n\n(Yun,\u00a0 2008).\u00a0 A\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 finais\u00a0 desse\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 e\u00a0 in\u00edcios\u00a0 do\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 XX\u00a0 aumentou\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0\n\nconcentra\u00e7\u00e3o,\u00a0 sendo\u00a0 que\u00a0 desde\u00a0 os\u00a0 anos\u00a0 1980\u00a0 se\u00a0 tem\u00a0 observado\u00a0 uma\u00a0 taxa\u00a0 de\u00a0\n\nacumula\u00e7\u00e3o\u00a0anual\u00a0relativamente\u00a0elevada,\u00a0a\u00a0qual\u00a0recebeu\u00a0um\u00a0novo\u00a0impulso\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0\n\nd\u00e9cada\u00a0de\u00a02000\u00a0(expresso\u00a0num\u00a0aumento\u00a0de\u00a02,1\u00a0ppmv/ano:\u00a0Santos,\u00a0citado\u00a0por\u00a0Naves\u00a0e\u00a0\n\nFirmino,\u00a02009).\u00a0\n\nA\u00a0 perturba\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 ciclo\u00a0 natural\u00a0 do\u00a0 carbono\u00a0 derivada\u00a0 do\u00a0 excesso\u00a0 de\u00a0\n\nconcentra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 di\u00f3xido\u00a0 de\u00a0 carbono\u00a0 na\u00a0 atmosfera,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 \u00fanica\u00a0 prova\u00a0 da\u00a0 origem\u00a0\n\nantr\u00f3pica.\u00a0Durante\u00a0a\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a01950\u00a0foi\u00a0realizado\u00a0um\u00a0estudo\u00a0por\u00a0Revelle\u00a0e\u00a0Suess\u00a0no\u00a0\n\nqual\u00a0 foi\u00a0 detetado\u00a0 di\u00f3xido\u00a0 de\u00a0 carbono\u00a0 em\u00a0 \u00e1guas\u00a0 marinhas\u00a0 superficiais,\u00a0 que\u00a0 j\u00e1\u00a0 foi\u00a0\n\nremovido\u00a0da\u00a0atmosfera\u00a0e\u00a0cuja\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0qu\u00edmica\u00a0era\u00a0pobre\u00a0em\u00a0is\u00f3topo\u00a0carbono\u00a014\u00a0\n\n(14C).\u00a0Por\u00a0si\u00a0s\u00f3\u00a0este\u00a0facto\u00a0\u00e9\u00a0revelador\u00a0da\u00a0proveni\u00eancia\u00a0deste\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0a\u00a0partir\u00a0\n\nda\u00a0combust\u00e3o\u00a0de\u00a0combust\u00edveis\u00a0f\u00f3sseis\u00a0(Santos,\u00a02004:\u00a011?32;Yun,\u00a02008;\u00a0Henson,\u00a02009).\u00a0\n\nEm\u00a01957,\u00a0Hans\u00a0Suess\u00a0demonstrou\u00a0que\u00a0o\u00a0 is\u00f3topo\u00a0 14C\u00a0\u00e9\u00a0continuamente\u00a0produzido\u00a0na\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n26James\u00a0C.\u00a0Zachos\u00a0e\u00a0Richard\u00a0E.\u00a0Zeebe.\u00a0Centro\u00a0de\u00a0An\u00e1lise\u00a0de\u00a0Informa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono,\u00a0EUA. \n\n\n\n22\u00a0\n\u00a0\n\natmosfera\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0rea\u00e7\u00f5es\u00a0qu\u00edmicas\u00a0que\u00a0adv\u00eam\u00a0da\u00a0colis\u00e3o\u00a0de\u00a0neutr\u00f5es27\u00a0com\u00a0os\u00a0\n\nn\u00facleos\u00a0de\u00a0azoto.\u00a0Deste\u00a0modo\u00a0o\u00a0CO2\u00a0que,\u00a0permanentemente\u00a0flui\u00a0no\u00a0ciclo\u00a0natural\u00a0do\u00a0\n\ncarbono\u00a0 \u00e9\u00a0 constantemente\u00a0 enriquecido\u00a0 com\u00a0 carbono\u00a0 14.\u00a0 De\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 Santos\u00a0\n\n(2011:47?57),\u00a0o\u00a0ciclo\u00a0de\u00a0vida\u00a0do\u00a014C\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a05730\u00a0anos.\u00a0O\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0originado\u00a0\n\npela\u00a0 queima\u00a0 de\u00a0 combust\u00edveis\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 praticamente\u00a0 n\u00e3o\u00a0 cont\u00e9m\u00a0 carbono\u00a0 14\u00a0 porque\u00a0\n\ndurante\u00a0 centenas\u00a0 de\u00a0 milh\u00f5es\u00a0 de\u00a0 anos\u00a0 o\u00a0 carv\u00e3o,\u00a0 petr\u00f3leo\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 g\u00e1s\u00a0 natural\u00a0 estiveram\u00a0\n\narmazenados\u00a0 no\u00a0 solo.\u00a0 Por\u00a0 outras\u00a0 palavras,\u00a0 este\u00a0 CO2\u00a0 n\u00e3o\u00a0 foi\u00a0 ainda\u00a0 suficientemente\u00a0\n\nexposto\u00a0 \u00e0\u00a0 radia\u00e7\u00e3o\u00a0 c\u00f3smica\u00a0 devido\u00a0 \u00e0\u00a0 sua\u00a0 relativamente\u00a0 recente\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 na\u00a0\n\natmosfera.\u00a0\n\nOs\u00a0modelos\u00a0de\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0(da\u00a0atmosfera\u00a0e\u00a0dos\u00a0oceanos)\u00a0s\u00e3o\u00a0utilizados\u00a0\n\nsobretudo\u00a0 por\u00a0 parte\u00a0 do\u00a0 IPCC,\u00a0 para\u00a0 reproduzir\u00a0 a\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 clima\u00a0 global\u00a0 at\u00e9\u00a0 ao\u00a0\n\npresente\u00a0e\u00a0simular\u00a0a\u00a0sua\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0futuro.\u00a0\u00c9\u00a0a\u00a0partir\u00a0dos\u00a0mesmos\u00a0que\u00a0se\u00a0prev\u00ea\u00a0que\u00a0o\u00a0\n\naquecimento\u00a0 global\u00a0 poder\u00e1\u00a0 corresponder\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 subida\u00a0 da\u00a0 temperatura\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 da\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0 terrestre\u00a0 entre\u00a0 1,4?C\u00a0 a\u00a0 5,8?C,\u00a0 face\u00a0 aos\u00a0 valores\u00a0 pr\u00e9?industriais\u00a0 at\u00e9\u00a0 ao\u00a0 ano\u00a0\n\n2100\u00a0(Lovelock,\u00a02006).\u00a0Sempre\u00a0que\u00a0se\u00a0introduz\u00a0o\u00a0fator\u00a0aumento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0e\u00a0\n\na\u00a0 sua\u00a0 consequente\u00a0 acumula\u00e7\u00e3o\u00a0 na\u00a0 baixa\u00a0 atmosfera,\u00a0 os\u00a0 modelos\u00a0 de\u00a0 circula\u00e7\u00e3o\u00a0 geral\u00a0\n\nreproduzem\u00a0melhor\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0clima\u00a0mundial\u00a0nos\u00a0\u00faltimos\u00a0dec\u00e9nios\u00a0(Walker\u00a0e\u00a0King,\u00a0\n\n2008).\u00a0Por\u00a0conseguinte,\u00a0com\u00a0os\u00a0meios\u00a0cient\u00edficos\u00a0e\u00a0tecnol\u00f3gicos\u00a0dispon\u00edveis,\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0\n\nmedir\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0antropog\u00e9nicas\u00a0de\u00a0gases\u00a0com\u00a0efeito\u00a0de\u00a0estufa\u00a0e\u00a0 identificar\u00a0a\u00a0sua\u00a0\n\norigem.\u00a0\u00a0\n\nConsequentemente,\u00a0 \u00e9\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 comparar\u00a0 a\u00a0 quantidade\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0\n\nemitidos\u00a0 pelas\u00a0 atividades\u00a0 antr\u00f3picas,\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 que\u00a0 fazem\u00a0 parte\u00a0 dos\u00a0 ciclos\u00a0\n\nnaturais\u00a0do\u00a0carbono,\u00a0do\u00a0metano\u00a0e\u00a0do\u00a0azoto.\u00a0Os\u00a0gases\u00a0fluorados28\u00a0n\u00e3o\u00a0fazem\u00a0parte\u00a0da\u00a0\n\ncomposi\u00e7\u00e3o\u00a0qu\u00edmica\u00a0natural\u00a0da\u00a0atmosfera,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0a\u00a0sua\u00a0presen\u00e7a\u00a0\u00e9,\u00a0por\u00a0si\u00a0s\u00f3,\u00a0uma\u00a0\n\nprova\u00a0 v\u00e1lida\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 origem\u00a0 antr\u00f3pica.Al\u00e9m\u00a0 do\u00a0 aumento\u00a0 da\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0\n\nprovenientes\u00a0 de\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 antropog\u00e9nicas,\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 que\u00a0 no\u00a0 futuro\u00a0 se\u00a0 venham\u00a0 a\u00a0\n\ndescobrir\u00a0 outras\u00a0 causas\u00a0 que\u00a0 estejam\u00a0 a\u00a0 contribuir\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 subida\u00a0 da\u00a0 temperatura\u00a0 da\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0terrestre,\u00a0Contudo,\u00a0esta\u00a0hip\u00f3tese\u00a0n\u00e3o\u00a0invalida\u00a0a\u00a0realidade\u00a0factual\u00a0de\u00a0que\u00a0os\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n27A\u00a0colis\u00e3o\u00a0de\u00a0neutr\u00f5es\u00a0com\u00a0os\u00a0n\u00facleos\u00a0de\u00a0azoto\u00a0acontece\u00a0aquando\u00a0dos\u00a0bombardeamentos\u00a0dos\u00a0raios\u00a0\nc\u00f3smicos. \n28Os\u00a0gases\u00a0de\u00a0efeito\u00a0estufa\u00a0fluorados\u00a0s\u00e3o:\u00a0hidrofluorcarbonetos\u00a0(HCFC\u2019s);\u00a0perfluorcarbonetos\u00a0(PFC\u2019s)\u00a0e\u00a0o\u00a0\nhexafluoreto\u00a0de\u00a0enxofre\u00a0(SF6). \n\n\n\n23\u00a0\n\u00a0\n\nGEE\u00a0se\u00a0est\u00e3o\u00a0a\u00a0acumular\u00a0na\u00a0baixa\u00a0atmosfera,\u00a0por\u00a0terem\u00a0sido\u00a0ultrapassados\u00a0os\u00a0limites\u00a0\n\nda\u00a0capacidade\u00a0natural\u00a0para\u00a0remover\u00a0o\u00a0carbono,\u00a0metano\u00a0e\u00a0azoto\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0em\u00a0excesso.\u00a0\n\nDe\u00a0acordo\u00a0Reeves\u00a0e\u00a0Lenoir\u00a0(2006),\u00a0desdeh\u00e1\u00a0cerca\u00a0de\u00a0pouco\u00a0mais\u00a0de\u00a012\u00a0000\u00a0\n\nanos\u00a0que\u00a0estamos\u00a0sob\u00a0o\u00a0ciclo\u00a0interglaci\u00e1rio\u00a0do\u00a0Holoceno.\u00a0Isto\u00a0\u00e9,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0deste\u00a0per\u00edodo\u00a0\n\ntemporal\u00a0 os\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 astron\u00f3micos\u00a0 da\u00a0 Terra\u00a0 t\u00eam\u00a0 estado\u00a0 concertados\u00a0 para\u00a0\n\ndeterminar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0interglaciar.\u00a0Inevitavelmente,\u00a0ir\u00e1\u00a0ocorrer\u00a0no\u00a0futuro\u00a0um\u00a0\n\nprocesso\u00a0de\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0um\u00a0novo\u00a0ciclo\u00a0glaciar.\u00a0Estas\u00a0transi\u00e7\u00f5es\u00a0entre\u00a0ciclos\u00a0glaciares\u00a0\n\ne\u00a0 interglaciares\u00a0 podem\u00a0 durar\u00a0 entre\u00a0 centenas\u00a0 a\u00a0 milhares\u00a0 de\u00a0 anos\u00a0 e\u00a0 por\u00a0 isso\u00a0 s\u00e3o,\u00a0\n\nprovavelmente,\u00a0pouco\u00a0perc\u00e9tiveis\u00a0a\u00a0uma\u00a0escala\u00a0temporal\u00a0de\u00a0dec\u00e9nios\u00a0(idem,\u00a02006).\u00a0\n\nPor\u00a0 exemplo,\u00a0 a\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 W\u00fcrm\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Holoceno\u00a0 demorou\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 2000\u00a0 anos\u00a0\n\n(Fagan,\u00a02004).\u00a0De\u00a0qualquer\u00a0modo\u00a0se\u00a0j\u00e1\u00a0nos\u00a0encontramos\u00a0em\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0uma\u00a0nova\u00a0\n\nglacia\u00e7\u00e3o,\u00a0dever\u00edamos\u00a0estar\u00a0a\u00a0assistir\u00a0a\u00a0um\u00a0lento\u00a0e\u00a0progressivo\u00a0arrefecimento\u00a0global\u00a0e\u00a0o\u00a0\n\nque\u00a0est\u00e1\u00a0a\u00a0acontecer\u00a0\u00e9\u00a0precisamente\u00a0o\u00a0contr\u00e1rio.\u00a0\u00a0\n\nSegundo\u00a0 o\u00a0 IPCC,\u00a0 al\u00e9m\u00a0 de\u00a0 diversos\u00a0 autores\u00a0 e\u00a0 entidades,\u00a0 foram\u00a0 realizadas\u00a0\n\nestimativas\u00a0para\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0\u00e0\u00a0escala\u00a0global,\u00a0considerando\u00a0a\u00a0sua\u00a0origem,\u00a0as\u00a0\n\nquais\u00a0est\u00e3o\u00a0representadas\u00a0na\u00a0figura\u00a02.\u00a0At\u00e9\u00a0aos\u00a0anos\u00a0recentes,\u00a0as\u00a0atividades\u00a0humanas\u00a0\n\nque\u00a0mais\u00a0t\u00eam\u00a0contribu\u00eddo\u00a0para\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0mundiais\u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0ind\u00fastrias\u00a0da\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0\n\ndo\u00a0fornecimento\u00a0de\u00a0energia,\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a027%.\u00a0A\u00a0maior\u00a0parte\u00a0destas\u00a0corresponde\u00a0a\u00a0\n\ndi\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0(CO2)\u00a0e\u00a0em\u00a0menor\u00a0grau,\u00a0metano\u00a0(CH4)\u00a0e\u00a0\u00f3xido\u00a0nitroso\u00a0(N2O),\u00a0sendo\u00a0\n\nestes\u00a0gases\u00a0libertados\u00a0no\u00a0consumo\u00a0deenergia\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0queima\u00a0de\u00a0combust\u00edveis.\u00a0De\u00a0\n\nseguida\u00a0v\u00eam\u00a0a\u00a0agricultura\u00a0(13%),\u00a0os\u00a0transportes\u00a0(12%),\u00a0as\u00a0ind\u00fastrias\u00a0transformadoras,\u00a0\n\nextrativas\u00a0e\u00a0de\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0(11%)\u00a0e\u00a0os\u00a0setores\u00a0residencial\u00a0e\u00a0servi\u00e7os\u00a0(9%).\u00a0A\u00a0assumir\u00a0um\u00a0\n\ncontributo\u00a0 reduzido\u00a0 est\u00e3o\u00a0 as\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 fugitivas29\u00a0 (4%),\u00a0 os\u00a0 res\u00edduos\u00a0 (tratamento\u00a0 de\u00a0\n\nres\u00edduos,\u00a0com\u00a03%)\u00a0e\u00a0por\u00a0fim,\u00a0os\u00a0processos\u00a0industriais\u00a0(3%).\u00a0Os\u00a0valores\u00a0respeitantes\u00a0aos\u00a0\n\ntransportes,\u00a0 ind\u00fastrias,\u00a0servi\u00e7os\u00a0e\u00a0habita\u00e7\u00e3o\u00a0relacionam?se\u00a0com\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0\n\nassociada\u00a0a\u00a0combust\u00e3o,\u00a0sendo\u00a0tamb\u00e9m\u00a0o\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0o\u00a0principal\u00a0g\u00e1s\u00a0emitido.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0 uso\u00a0 dos\u00a0 solos\u00a0 tanto\u00a0 pode\u00a0 atuar\u00a0 como\u00a0 uma\u00a0 fonte\u00a0 emissora,\u00a0 como\u00a0 fonte\u00a0\n\nnatural\u00a0de\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0CO2.\u00a0O\u00a0recuo\u00a0ou\u00a0a\u00a0degrada\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0ecossistemas\u00a0florestais,\u00a0os\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n29Entende?se\u00a0por\u00a0emiss\u00f5es\u00a0fugitivas\u00a0de\u00a0combust\u00edvel,\u00a0ou\u00a0simplesmente,\u00a0emiss\u00f5es\u00a0fugitivas,\u00a0\u00e0s\u00a0emiss\u00f5es\u00a0\nde\u00a0GEE\u00a0que\u00a0ocorrem\u00a0durante\u00a0os\u00a0processos\u00a0de\u00a0extra\u00e7\u00e3o,\u00a0transporte\u00a0e\u00a0armazenamento\u00a0de\u00a0combust\u00edveis\u00a0\nf\u00f3sseis. \n\n\n\n24\u00a0\n\u00a0\n\ngrandes\u00a0 inc\u00eandios,\u00a0 ou\u00a0 outras\u00a0 situa\u00e7\u00f5es\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 traduzam\u00a0 num\u00a0 retrocesso\u00a0 do\u00a0 espa\u00e7o\u00a0\n\nflorestado,\u00a0contribuem\u00a0para\u00a0o\u00a0aumento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE.\u00a0A\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0grandes\u00a0\n\nextens\u00f5es\u00a0de\u00a0coberto\u00a0florestal,\u00a0particularmente\u00a0quando\u00a0se\u00a0trata\u00a0de\u00a0ecossistemas\u00a0de\u00a0\n\nelevada\u00a0biodiversidade,\u00a0tem\u00a0como\u00a0consequ\u00eancias\u00a0a\u00a0perda\u00a0de\u00a0um\u00a0meio\u00a0de\u00a0prote\u00e7\u00e3o\u00a0aos\u00a0\n\nsolos\u00a0 (alguns\u00a0 solos\u00a0 podem\u00a0 libertar\u00a0 GEE,\u00a0 quando\u00a0 desprotegidos)\u00a0 e\u00a0 sobretudo\u00a0 a\u00a0\n\ndiminui\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 potencial\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 sumidouro\u00a0 natural\u00a0 de\u00a0 CO2,\u00a0 de\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 crucial.\u00a0\n\nQuanto\u00a0 menor\u00a0 a\u00a0 capacidade\u00a0 de\u00a0 remo\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 (nomeadamente\u00a0 o\u00a0 di\u00f3xido\u00a0 de\u00a0\n\ncarbono),\u00a0maior\u00a0o\u00a0potencial\u00a0da\u00a0sua\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0baixa\u00a0atmosfera.\u00a0Citando\u00a0Henson\u00a0\n\n(2009:\u00a034)\u00a0\u201c55%\u00a0do\u00a0CO2\u00a0 que\u00a0entrou\u00a0na\u00a0atmosfera\u00a0\u00e9\u00a0absorvido\u00a0pelos\u00a0oceanos\u00a0e\u00a0pelos\u00a0\n\necossistemas\u00a0terrestres,\u00a0designadamente\u00a0os\u00a0florestais\u201d.\u00a0Por\u00a0outro\u00a0 lado,\u00a0a\u00a0queima\u00a0de\u00a0\n\nmadeira,\u00a0por\u00a0se\u00a0tratar\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica\u00a0rica\u00a0em\u00a0carbono,\u00a0implica\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a010\u00a0\n\n\u00e1tomos\u00a0de\u00a0carbono,\u00a0por\u00a0cada\u00a0\u00e1tomo\u00a0de\u00a0hidrog\u00e9nio,\u00a0enquanto\u00a0para\u00a0o\u00a0carv\u00e3o\u00a0a\u00a0mesma\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a02\u00a0para\u00a01\u00a0(Walker\u00a0e\u00a0King,\u00a02006).\u00a0Quando\u00a0os\u00a0valores\u00a0do\u00a0uso\u00a0dos\u00a0solos\u00a0e\u00a0das\u00a0\n\nflorestas\u00a0apresentarem\u00a0valores\u00a0negativos,\u00a0tal\u00a0significa\u00a0que\u00a0se\u00a0est\u00e1\u00a0a\u00a0absorver\u00a0di\u00f3xido\u00a0\n\nde\u00a0carbono.\u00a0O\u00a0uso\u00a0do\u00a0solo,\u00a0os\u00a0povoamentos\u00a0e\u00a0ecossistemas\u00a0florestais\u00a0contribuem,\u00a0\u00e0\u00a0\n\nvolta\u00a0de\u00a018%\u00a0para\u00a0a\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono,\u00a0a\u00a0uma\u00a0escala\u00a0mundial.\u00a0\n\nA\u00a0agricultura\u00a0contribui\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a013%\u00a0para\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0globais,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0\n\na\u00a0 maior\u00a0 parte\u00a0 das\u00a0 mesmas\u00a0 prov\u00e9m\u00a0 de\u00a0 certas\u00a0 formas\u00a0 de\u00a0 cultivo,\u00a0 da\u00a0 pecu\u00e1ria\u00a0 e\u00a0 de\u00a0\n\nalgumas\u00a0culturas\u00a0tais\u00a0como\u00a0o\u00a0arroz.\u00a0Os\u00a0principais\u00a0gases\u00a0resultantes\u00a0s\u00e3o\u00a0o\u00a0\u00f3xido\u00a0nitroso\u00a0\n\nseguido\u00a0 pelo\u00a0 metano,\u00a0 sendo\u00a0 insignificante\u00a0 a\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 di\u00f3xido\u00a0 de\u00a0 carbono.\u00a0 Os\u00a0\n\nprocessos\u00a0industriais\u00a0correspondem\u00a0a\u00a0todas\u00a0as\u00a0atividades\u00a0da\u00a0ind\u00fastria\u00a0dissociadas\u00a0da\u00a0\n\nutiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 energia,\u00a0 sendo\u00a0 nos\u00a0 quais\u00a0 que\u00a0 s\u00e3o\u00a0 emitidos\u00a0 os\u00a0 gases\u00a0 fluorados.\u00a0 O\u00a0\n\ntratamento\u00a0de\u00a0res\u00edduos\u00a0e\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0residuais\u00a0pesa\u00a03%\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0globais\u00a0e\u00a0o\u00a0metano\u00a0\n\n\u00e9\u00a0 o\u00a0 g\u00e1s\u00a0 que\u00a0 \u00e9\u00a0 libertado\u00a0 em\u00a0 maior\u00a0 quantidade,\u00a0 seguido\u00a0 em\u00a0 muito\u00a0 menor\u00a0 grau\u00a0 pelo\u00a0\n\n\u00f3xido\u00a0 nitroso\u00a0 e\u00a0 residualmente\u00a0 por\u00a0 di\u00f3xido\u00a0 de\u00a0\n\n\n\n25\u00a0\n\u00a0\n\ncarbono.\n\n\u00a0\n\nPor\u00a0fim,\u00a0outras\u00a0fontes\u00a0antropog\u00e9nicas\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0correspondem\u00a0ao\u00a0uso\u00a0de\u00a0\n\nsubst\u00e2ncias\u00a0solventes.\u00a0 De\u00a0qualquer\u00a0modo,\u00a0a\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0medidas\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0 pode\u00a0 ter\u00a0 j\u00e1\u00a0 alterado\u00a0 esta\u00a0 proporcionalidade\u00a0 e\u00a0 iremos\u00a0 comprovar,\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\nUni\u00e3o\u00a0Europeia,\u00a0em\u00a0geral\u00a0e\u00a0para\u00a0a\u00a0Pen\u00ednsula\u00a0Ib\u00e9rica,\u00a0em\u00a0particular,\u00a0que\u00a0os\u00a0transportes\u00a0\n\nse\u00a0est\u00e3o\u00a0a\u00a0tornar\u00a0no\u00a0principal\u00a0setor\u00a0emissor.\u00a0\n\nI.6.\u00a0A\u00a0Conven\u00e7\u00e3o\u00a0Quadro\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0sobre\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas:\u00a0CQNUAC\u00a0\n\nA\u00a0 CQNUAC\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 tratado\u00a0 internacional\u00a0 que\u00a0 regulamenta\u00a0 a\u00a0 coopera\u00e7\u00e3o\u00a0 no\u00a0\n\ncombate\u00a0 \u00e0s\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 globais\u00a0 de\u00a0 natureza\u00a0 antr\u00f3pica.\u00a0 A\u00a0 coopera\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nsupranacional\u00a0deve\u00a0 incidir\u00a0nas\u00a0vertentes\u00a0da\u00a0 investiga\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0e\u00a0tecnol\u00f3gica,\u00a0nas\u00a0\n\na\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0sobre\u00a0as\u00a0causas\u00a0que\u00a0originam\u00a0as\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0e\u00a0ainda\u00a0na\u00a0\n\nAdapta\u00e7\u00e3o\u00a0aos\u00a0efeitos\u00a0resultantes\u00a0das\u00a0mesmas.\u00a0Entenda?se\u00a0por\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0os\u00a0atos\u00a0que\u00a0\n\nincidam\u00a0sobre\u00a0a\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0antropog\u00e9nicas\u00a0de\u00a0GEE\u00a0e\u00a0por\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o,\u00a0os\u00a0atos\u00a0\n\nde\u00a0resili\u00eancia\u00a0perante\u00a0os\u00a0impactos\u00a0trazidos\u00a0pelas\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0(IM,\u00a01994).\u00a0\n\nFigura\u00a02:\u00a0Emiss\u00f5es\u00a0globais\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0por\u00a0categoria\u00a0de\u00a0origem\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Fonte:\u00a0Walker\u00a0e\u00a0King,\u00a02008.\u00a0pp:\u00a0138?140\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n26\u00a0\n\u00a0\n\nEm\u00a0 1988,\u00a0 a\u00a0 ONU\u00a0 decidiu\u00a0 constituir\u00a0 o\u00a0 Painel\u00a0 Intergovernamental\u00a0 para\u00a0 as\u00a0\n\nMudan\u00e7as30\u00a0 Clim\u00e1ticas31,\u00a0 organismo\u00a0 de\u00a0 investiga\u00e7\u00e3o\u00a0 cient\u00edfica,\u00a0 resultante\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0\n\nparceria\u00a0da\u00a0ONU\u00a0com\u00a0a\u00a0OMM.\u00a0Em\u00a0Dezembro\u00a0de\u00a01989,\u00a0a\u00a0Assembleia?geral\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nUnidas\u00a0 convocou\u00a0 uma\u00a0 confer\u00eancia\u00a0 para\u00a0 discutir\u00a0 as\u00a0 problem\u00e1ticas\u00a0 mundiais\u00a0 do\u00a0\n\ndesenvolvimento\u00a0e\u00a0do\u00a0ambiente,\u00a0incluindo\u00a0neste\u00a0a\u00a0dimens\u00e3o\u00a0das\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0\n\nantropog\u00e9nicas,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 Resolu\u00e7\u00e3o\u00a0 n\u00ba\u00a0 44/228,\u00a0 de\u00a0 22\u00a0 de\u00a0 Dezembro.\u00a0 Em\u00a0 1990\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nformada\u00a0 uma\u00a0 comiss\u00e3o\u00a0 de\u00a0 negocia\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 elaborar\u00a0 uma\u00a0 conven\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 Na\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nUnidas\u00a0sobre\u00a0as\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas,\u00a0cujas\u00a0cinco\u00a0sess\u00f5es\u00a0decorreram\u00a0entre\u00a0Fevereiro\u00a0\n\nde\u00a01991\u00a0a\u00a0Maio\u00a0de\u00a01992,\u00a0donde\u00a0sai\u00a0o\u00a0texto\u00a0da\u00a0Conven\u00e7\u00e3o.\u00a0Esta\u00a0mesma\u00a0conven\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0\n\ndiscutida\u00a0na\u00a0Confer\u00eancia\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0sobre\u00a0Ambiente\u00a0e\u00a0Desenvolvimento,\u00a0vulgo\u00a0\n\n\u201cCimeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0de\u00a0Janeiro\u201d,\u00a0em\u00a0Junho\u00a0de\u00a01992.\u00a0No\u00a0per\u00edodo\u00a0compreendido\u00a0entre\u00a01988\u00a0\n\na\u00a0 1992,\u00a0 a\u00a0 Assembleia?geral\u00a0 da\u00a0 ONU\u00a0 decretou\u00a0 ainda\u00a0 as\u00a0 seguintes\u00a0 resolu\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nrelacionadas\u00a0com\u00a0as\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas:\u00a0R.\u00a0n\u00ba\u00a043/53,\u00a0de\u00a06\u00a0de\u00a0Dezembro\u00a0de\u00a01988;\u00a0R.\u00a0\n\nn\u00ba\u00a0 44/206\u00a0 e\u00a0 44/207,\u00a0 ambas\u00a0 de\u00a0 22\u00a0 de\u00a0 Dezembro\u00a0 de\u00a0 1989;\u00a0 R.\u00a0 n\u00ba\u00a0 45/212,\u00a0 de\u00a0 21\u00a0 de\u00a0\n\nDezembro\u00a0de\u00a01990\u00a0e\u00a0R.n\u00ba\u00a046/169,\u00a0de\u00a019\u00a0de\u00a0Dezembro\u00a0de\u00a01991.\u00a0A\u00a0Resolu\u00e7\u00e3o\u00a0n\u00ba\u00a044/206\u00a0\n\ndiz\u00a0respeito\u00a0aos\u00a0poss\u00edveis\u00a0efeitos\u00a0negativos\u00a0subsequentes\u00a0\u00e0\u00a0subida\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0m\u00e9dio\u00a0dos\u00a0\n\noceanos\u00a0 nos\u00a0 arquip\u00e9lagos\u00a0 e\u00a0 nas\u00a0 \u00e1reas\u00a0 costeiras\u00a0 continentais,\u00a0 sobretudo\u00a0 as\u00a0 de\u00a0 baixa\u00a0\n\naltitude.\u00a0O\u00a0\u00e2mbito\u00a0das\u00a0restantes\u00a0resolu\u00e7\u00f5es\u00a0relaciona?se\u00a0com\u00a0prote\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0clima\u00a0global\u00a0\n\npara\u00a0as\u00a0gera\u00e7\u00f5es\u00a0atuais\u00a0e\u00a0futuras\u00a0da\u00a0humanidade\u00a0(I.M.,\u00a01994).\u00a0\n\nA\u00a0Conven\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0ratificada\u00a0pela\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0a\u00a015\u00a0de\u00a0Dezembro\u00a0de\u00a01993,\u00a0\n\npor\u00a0meio\u00a0da\u00a0Decis\u00e3o\u00a094/69/CE\u00a0e\u00a0entrou\u00a0em\u00a0vigor\u00a0a\u00a021\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a01994.\u00a0Em\u00a0suma,\u00a0a\u00a0\n\nConven\u00e7\u00e3o\u00a0reconhece\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0com\u00a0origem\u00a0antr\u00f3pica,\u00a0como\u00a0sendo\u00a0a\u00a0causa\u00a0\n\nprincipal\u00a0da\u00a0sub\u00edda\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0da\u00a0atmosfera\u00a0e\u00a0subsequentemente,\u00a0da\u00a0pertin\u00eancia\u00a0\n\nem\u00a0 institucionalizar\u00a0 a\u00a0 coopera\u00e7\u00e3o\u00a0 internacional\u00a0 entre\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 Estados\u00a0 e\u00a0 blocos\u00a0\n\ngeoecon\u00f3micos\u00a0que\u00a0 lhe\u00a0s\u00e3o\u00a0Partes\u00a0Constituintes.32No\u00a0seu\u00a0\u00e2mbito\u00a0foram\u00a0definidas\u00a0as\u00a0\n\nmedidas\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0destinadas\u00a0\u00e0\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0volume\u00a0de\u00a0liberta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0GEE\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\natmosfera,\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 contribuir\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 aquecimento\u00a0 global\u00a0 e\u00a0 as\u00a0\n\nmedidas\u00a0de\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0aos\u00a0efeitos\u00a0esperados\u00a0resultantes\u00a0do\u00a0aquecimento\u00a0do\u00a0planeta,\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n30A\u00a0tradu\u00e7\u00e3o\u00a0literal\u00a0de\u00a0\u201cclimate\u00a0change\u201d\u00a0\u00e9\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas.\u00a0Contudo,\u00a0o\u00a0termo\u00a0comum\u00a0utilizado\u00a0em\u00a0\nPortugal\u00a0\u00e9\u00a0\u201caltera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u201d. \n31A\u00a0sigla\u00a0em\u00a0ingl\u00eas\u00a0do\u00a0Painel\u00a0Intergovernamental\u00a0para\u00a0as\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas,\u00a0\u00e9\u00a0IPPC:\u00a0\nIntergovernamental\u00a0Panel\u00a0for\u00a0Climate\u00a0Change.\u00a0\n32Os\u00a0Estados\u00a0que\u00a0assinaram\u00a0e\u00a0ratificaram\u00a0a\u00a0CQNUAC\u00a0designam?se\u00a0por\u00a0Partes\u00a0constituintes\u00a0da\u00a0conven\u00e7\u00e3o,\u00a0\nou\u00a0simplesmente\u00a0Partes. \n\n\n\n27\u00a0\n\u00a0\n\nque\u00a0 em\u00a0 parte\u00a0 j\u00e1\u00a0 se\u00a0 tem\u00a0 feito\u00a0 sentir\u00a0 (Santos,\u00a0 2004:11?32).\u00a0 Ainda\u00a0 que\u00a0 refira\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0\n\nnecessidade\u00a0 da\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 medidas\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 respectivos\u00a0 objetivos,\u00a0 o\u00a0\n\ntexto\u00a0 da\u00a0 Conven\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 omisso\u00a0 em\u00a0 termos\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 quantifica\u00e7\u00e3o,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 implica\u00a0 a\u00a0\n\nnecessidade\u00a0 de\u00a0 criar\u00a0 um\u00a0 novo\u00a0 tratado\u00a0 internacional,\u00a0 especificamente\u00a0 dedicado\u00a0 \u00e0s\u00a0\n\npol\u00edticas\u00a0 de\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 antropog\u00e9nicas\u00a0 de\u00a0 GEE,\u00a0 que\u00a0 aprofunde\u00a0 a\u00a0\n\nConven\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0responda\u00a0a\u00a0esta\u00a0lacuna.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0 objetivo\u00a0 da\u00a0 Conven\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 de\u00a0 orientar\u00a0 a\u00a0 coopera\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 comunidade\u00a0\n\ninternacional\u00a0nos\u00a0seus\u00a0esfor\u00e7os\u00a0em\u00a0realizar\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0antropog\u00e9nicas\u00a0\n\nde\u00a0gases\u00a0de\u00a0efeito\u00a0de\u00a0estufa\u00a0(I.M.,\u00a01994).\u00a0Primeiro,\u00a0h\u00e1\u00a0que\u00a0agir\u00a0no\u00a0sentido\u00a0de\u00a0moderar\u00a0\n\no\u00a0 crescimento\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 destes\u00a0 gases\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 atmosfera,\u00a0 para\u00a0 que\u00a0 numa\u00a0 fase\u00a0\n\nseguinte\u00a0se\u00a0consiga\u00a0diminui?las,\u00a0de\u00a0forma\u00a0substancial.\u00a0A\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0dever\u00e1\u00a0\n\ncontribuir\u00a0para\u00a0estabilizar\u00a0a\u00a0sua\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0atmosfera\u00a0e\u00a0por\u00a0conseguinte\u00a0limitar\u00a0o\u00a0\n\naumento\u00a0das\u00a0temperaturas\u00a0do\u00a0Planeta.\u00a0A\u00a0estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0deveria\u00a0suceder\u00a0at\u00e9\u00a0um\u00a0limiar\u00a0a\u00a0\n\npartir\u00a0do\u00a0qual\u00a0se\u00a0esteja\u00a0fora\u00a0do\u00a0risco\u00a0potencial\u00a0do\u00a0sistema\u00a0clim\u00e1tico\u00a0desencadear\u00a0um\u00a0\n\n\u201cfeedback\u201d\u00a0 cujos\u00a0 efeitos\u00a0 se\u00a0 traduzam\u00a0 numa\u00a0 mudan\u00e7a\u00a0 brusca\u00a0 e\u00a0 irrevers\u00edvel,\u00a0 que\u00a0\n\ninviabilize\u00a0a\u00a0resili\u00eancia\u00a0da\u00a0biosfera,\u00a0pondo\u00a0em\u00a0causa\u00a0a\u00a0sobreviv\u00eancia\u00a0da\u00a0humanidade\u00a0\n\n(CE,\u00a02005a).\u00a0Segundo,\u00a0h\u00e1\u00a0que\u00a0agir\u00a0no\u00a0sentido\u00a0da\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0sociedades\u00a0humanas\u00a0e\u00a0\n\ndos\u00a0 ecossistemas\u00a0 ao\u00a0 aquecimento\u00a0 global,\u00a0 por\u00a0 ser\u00a0 muito\u00a0 prov\u00e1vel\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 mesmo\u00a0\n\nprossiga\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0final\u00a0do\u00a0presente\u00a0s\u00e9culo\u00a0XXI,\u00a0dados\u00a0os\u00a0elevados\u00a0n\u00edveis\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nGEE\u00a0e\u00a0da\u00a0sua\u00a0consequente\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0atmosfera,\u00a0em\u00a0contraste\u00a0com\u00a0a\u00a0diminu\u00edda\u00a0\n\ncapacidade\u00a0de\u00a0absor\u00e7\u00e3o\u00a0por\u00a0parte\u00a0do\u00a0sistema\u00a0clim\u00e1tico\u00a0(Henson,\u00a02009).\u00a0O\u00a0Quadro\u00a02\u00a0\n\nindica\u00a0todas\u00a0as\u00a0Confer\u00eancias\u00a0das\u00a0Partes\u00a0constituintes\u00a0da\u00a0CQNUAC,\u00a0que\u00a0at\u00e9\u00a0agora\u00a0foram\u00a0\n\nrealizadas\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0mais\u00a0recente,\u00a0decorrida\u00a0em\u00a0Durban,\u00a0Africa\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0em\u00a0Dezembro\u00a0de\u00a0\n\n2011.\u00a0\n\nI.7.\u00a0O\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto\u00a0da\u00a0CQNUAC\u00a0\n\nNa\u00a0 primeira\u00a0 confer\u00eancia\u00a0 das\u00a0 Partes\u00a0 da\u00a0 Conven\u00e7\u00e3o\u00a0 (COP1,\u00a0 Berlim,\u00a0 1995),\u00a0 os\u00a0\n\npa\u00edses\u00a0desenvolvidos\u00a0reconheceram?se\u00a0a\u00a0si\u00a0mesmos\u00a0como\u00a0respons\u00e1veis\u00a0exclusivos\u00a0pelo\u00a0\n\naquecimento\u00a0 global\u00a0 (Quadro\u00a0 2).\u00a0 Essa\u00a0 responsabilidade\u00a0 adv\u00e9m\u00a0 do\u00a0 facto\u00a0 de\u00a0 que\u00a0 a\u00a0\n\nproveni\u00eancia\u00a0da\u00a0quase\u00a0totalidade\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0terem\u00a0origem\u00a0neste\u00a0grupo\u00a0de\u00a0\n\npa\u00edses,\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 do\u00a0 seu\u00a0 papel\u00a0 hist\u00f3rico,\u00a0 uma\u00a0 vez\u00a0 que\u00a0 foram\u00a0 os\u00a0 primeiros\u00a0 a\u00a0\n\ndesencadearem\u00a0 os\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0 industrializa\u00e7\u00e3o.\u00a0 Foi\u00a0 na\u00a0 mesma\u00a0 Confer\u00eancia\u00a0 que\u00a0 se\u00a0\n\n\n\n28\u00a0\n\u00a0\n\ninic\u00edaram\u00a0os\u00a0trabalhos\u00a0e\u00a0os\u00a0processos\u00a0de\u00a0negocia\u00e7\u00f5es,\u00a0conducentes\u00a0\u00e0\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\num\u00a0 tratado\u00a0 internacional\u00a0 complementar\u00a0 \u00e0\u00a0 Conven\u00e7\u00e3o.\u00a0 Este\u00a0 novo\u00a0 tratado\u00a0 era\u00a0\n\nconsiderado\u00a0 indispens\u00e1vel,\u00a0quer\u00a0pela\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0subsequente\u00a0atribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0metas\u00a0e\u00a0\n\nobjetivos\u00a0 quantificados,\u00a0 quer\u00a0 na\u00a0 cria\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 regras\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 processamento\u00a0 da\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0respeitante\u00a0\u00e0\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0(incluindo\u00a0a\u00a0\n\ninventaria\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es).\u00a0Na\u00a0COP2\u00a0(Genebra,\u00a01996),\u00a0prosseguiram\u00a0os\u00a0trabalhos\u00a0de\u00a0\n\nelabora\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 futuro\u00a0 tratado\u00a0 internacional\u00a0 e\u00a0 j\u00e1\u00a0 ent\u00e3o\u00a0 era\u00a0 clara\u00a0 a\u00a0 prioridade\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\nMitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0 em\u00a0 detrimento\u00a0 da\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o.\u00a0 Ao\u00a0 longo\u00a0 dos\u00a0 anos\u00a0 90\u00a0 do\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 XX\u00a0 e\u00a0\n\nprimeiros\u00a0 anos\u00a0 da\u00a0 d\u00e9cada\u00a0 seguinte,\u00a0 a\u00a0 preocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 mundial\u00a0 estava\u00a0 profundamente\u00a0\n\nfocada\u00a0em\u00a0como\u00a0reduzir\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0sobretudo\u00a0nos\u00a0pa\u00edses\u00a0industrializados.\u00a0\u00a0\n\nN\u00e3o\u00a0podemos\u00a0afirmar\u00a0que\u00a0se\u00a0tenha\u00a0desvalorizado\u00a0politicamente\u00a0a\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nNo\u00a0 entanto,\u00a0 o\u00a0 pensamento\u00a0 dominante\u00a0 na\u00a0 \u00e9poca\u00a0 era\u00a0 o\u00a0 da\u00a0 prioridade\u00a0 \u00e0\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nporque\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 desta\u00a0 seria\u00a0 maior\u00a0 a\u00a0 probabilidade\u00a0 de\u00a0 se\u00a0 verificar,\u00a0 a\u00a0 longo\u00a0 prazo,\u00a0 os\u00a0\n\ncen\u00e1rios\u00a0de\u00a0subida\u00a0moderada\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0global.\u00a0Se\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0subir\u00a0\n\nmenos,\u00a0mais\u00a0eficazes\u00a0seriam\u00a0os\u00a0processos\u00a0de\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o:\u00a0Se\u00a0a\u00a0temperaura\u00a0subir\u00a0pouco\u00a0\n\nser\u00e1\u00a0 devido\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 crescimento\u00a0 moderado\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE.\u00a0 Ent\u00e3o,\u00a0 h\u00e1\u00a0 que\u00a0 dar\u00a0\n\nprioridade\u00a0 \u00e0\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o.\u00a0 Est\u00e1\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 impl\u00edcita\u00a0 a\u00a0 vis\u00e3o\u00a0 do\u00a0 mundo\u00a0 assente\u00a0 no\u00a0\n\n\u201cHemisf\u00e9rio\u00a0 Norte\u00a0 rico\u201d\u00a0 e\u00a0 no\u00a0 Hemisf\u00e9rio\u00a0 Sul\u00a0 pobre\u201d,\u00a0 muito\u00a0 em\u00a0 voga\u00a0 nas\u00a0 \u00faltimas\u00a0\n\nd\u00e9cadas\u00a0 do\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 XX.Como\u00a0 iremos\u00a0 verificar,\u00a0 j\u00e1\u00a0 de\u00a0 seguida,\u00a0 as\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 das\u00a0 Na\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nUnidas\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o,\u00a0 est\u00e3o\u00a0 centradas\u00a0 no\u00a0 apoio\u00a0 a\u00a0 este\u00a0 grupo\u00a0 de\u00a0 pa\u00edses,\u00a0\n\nentendendo\u00a0que\u00a0os\u00a0mesmos\u00a0s\u00e3o\u00a0potencialmente\u00a0mais\u00a0vulner\u00e1veis.\u00a0\n\nO\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto\u00a0foi\u00a0concebido,\u00a0na\u00a0generalidade,\u00a0durante\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nterceira\u00a0Confer\u00eancia\u00a0das\u00a0Partes\u00a0da\u00a0Conven\u00e7\u00e3o,\u00a0que\u00a0decorreu\u00a0em\u00a0Dezembro\u00a0de\u00a01997\u00a0na\u00a0\n\ncidade\u00a0 japonesa\u00a0 de\u00a0 Quioto\u00a0 (COP\u00a0 3).\u00a0 Tr\u00e1ta?se\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 instrumento\u00a0 jur\u00eddico\u00a0 do\u00a0 direito\u00a0\n\ninternacional,\u00a0que\u00a0aprofunda\u00a0a\u00a0CQNUAC\u00a0na\u00a0vertente\u00a0da\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o.\u00a0Com\u00a0efeito,\u00a0o\u00a0seu\u00a0\n\nprop\u00f3sito\u00a0 foi\u00a0 o\u00a0 de\u00a0 regulamentar,\u00a0 ao\u00a0 n\u00edvel\u00a0 global,\u00a0 a\u00a0 concerta\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 coopera\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ninternacional\u00a0entre\u00a0as\u00a0Partes33\u00a0na\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE.\u00a0Legislou\u00a0sobre\u00a0os\u00a0\n\nmecanismos\u00a0flex\u00edveis\u00a0de\u00a0mercado.\u00a0Definiu\u00a0um\u00a0sistema\u00a0uniforme\u00a0de\u00a0inventaria\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\n\nemiss\u00f5es,\u00a0 para\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 Partes,\u00a0 as\u00a0 quais\u00a0 dever\u00e3o\u00a0 informar\u00a0 os\u00a0 \u00f3rg\u00e3os\u00a0 t\u00e9cnicos\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n33Os\u00a0 Estados\u00a0 que\u00a0 assinaram\u00a0 e\u00a0 ratificaram\u00a0 o\u00a0 protocolo\u00a0 e\u00a0 que\u00a0 obrigatoriamente\u00a0 tiveram\u00a0 de\u00a0 ratificar\u00a0 a\u00a0\nCQNUAC,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0se\u00a0designam\u00a0por\u00a0Partes\u00a0constituintes,\u00a0ou\u00a0simplesmente\u00a0Partes. \n\n\n\n29\u00a0\n\u00a0\n\ndaConfer\u00eancia\u00a0 das\u00a0 Partes,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 das\u00a0 comunica\u00e7\u00f5es\u00a0 nacionais\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 respetivos\u00a0\n\nrelat\u00f3rios,\u00a0 que\u00a0 incluem\u00a0 os\u00a0 invent\u00e1rios\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 antropog\u00e9nicas\u00a0 de\u00a0 gases\u00a0 com\u00a0\n\nefeito\u00a0de\u00a0estufa\u00a0(GEE)\u00a0e\u00a0da\u00a0sua\u00a0remo\u00e7\u00e3o.\u00a0Os\u00a0invent\u00e1rios\u00a0classificam\u00a0as\u00a0fontes\u00a0de\u00a0origem\u00a0\n\ndas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0categorias\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0(por\u00a0setores\u00a0de\u00a0\n\natividade),\u00a0 os\u00a0 processos\u00a0 industriais,\u00a0 a\u00a0 agricultura,\u00a0 o\u00a0 uso\u00a0 de\u00a0 solventes\u00a0 e\u00a0 outros\u00a0\n\nprodutos,\u00a0uso\u00a0do\u00a0solo\u00a0e\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0uso\u00a0do\u00a0solo\u00a0e\u00a0finalmente,\u00a0o\u00a0setor\u00a0do\u00a0tratamento\u00a0e\u00a0\n\nelimina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0res\u00edduos\u00a0\n\nA\u00a0 metodologia\u00a0 de\u00a0 organiza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 invent\u00e1rios\u00a0 foi\u00a0 igualmente\u00a0 definida\u00a0 pelo\u00a0\n\nProtocolo.\u00a0 Os\u00a0 Estados\u00a0 Signat\u00e1rios\u00a0 e\u00a0 Ratificantes\u00a0 segmentam?se\u00a0 em\u00a0 dois\u00a0 grupos.\u00a0 O\u00a0\n\nconjunto\u00a0 dos\u00a0 pa\u00edses\u00a0 do\u00a0 Anexo\u00a0 I\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 do\u00a0 Anexo\u00a0 II.De\u00a0 um\u00a0 modo\u00a0 geral,\u00a0 os\u00a0 pa\u00edses\u00a0\n\ndesenvolvidos\u00a0 \u201ctradicionais\u201d34\u00a0 constituem\u00a0 o\u00a0 Anexo\u00a0 I,\u00a0 ao\u00a0 passo\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 pa\u00edses\u00a0 em\u00a0\n\ndesenvolvimento35\u00a0 fazem\u00a0 parte\u00a0 do\u00a0 Anexo\u00a0 II.\u00a0 Foram\u00a0 ainda\u00a0 definidas,\u00a0 exclusivamente\u00a0\n\npara\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0Anexo\u00a0I,\u00a0metas\u00a0e\u00a0objetivos\u00a0quantitativos\u00a0que\u00a0dever\u00e3o\u00a0ser\u00a0alcan\u00e7ados\u00a0no\u00a0\n\nhorizonte\u00a0temporal\u00a0de\u00a02008\u00a0a\u00a02012,\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0cumprimento\u00a0do\u00a0Protocolo.\u00a0O\u00a0ano\u00a0base\u00a0\n\npara\u00a0o\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0(CO2),\u00a0o\u00a0metano\u00a0(CH4)\u00a0e\u00a0o\u00a0\u00f3xido\u00a0nitroso\u00a0(N2O),\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0de\u00a01990,\u00a0\n\ntendo\u00a0 sido\u00a0 fixado\u00a0 o\u00a0 ano\u00a0 de\u00a0 1995\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 gases\u00a0 hidrofluorcarbonetos\u00a0 (HFC\u2019C),\u00a0 os\u00a0\n\nperfluorcarbonetos\u00a0(PFC\u2019s)\u00a0e\u00a0o\u00a0hexafluoreto\u00a0de\u00a0enxofre\u00a0(SF6).\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0obrigatoriedade\u00a0de\u00a0realizar\u00a0relat\u00f3rios\u00a0anuais\u00a0de\u00a0invent\u00e1rios\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nGEE,\u00a0 tal\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 atribui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 objetivos\u00a0 e\u00a0 metas\u00a0 quantificadas\u00a0 foi\u00a0 exclusivamente\u00a0\n\natribu\u00edda\u00a0aos\u00a0pa\u00edses\u00a0do\u00a0Anexo\u00a0I.\u00a0Essa\u00a0distin\u00e7\u00e3o\u00a0presente\u00a0no\u00a0Protocolo,\u00a0\u00a0justificada\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\ns\u00f3\u00a0pela\u00a0sua\u00a0maior\u00a0responsabilidade\u00a0no\u00a0aquecimento\u00a0global,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0pela\u00a0maior\u00a0\n\ncapacidade\u00a0para\u00a0agir\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0e\u00a0medidas\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o.\u00a0Nos\u00a0termos\u00a0do\u00a0\n\nartigo\u00a05\u00a0do\u00a0Protocolo,\u00a0todos\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0do\u00a0Anexo\u00a0I,\u00a0no\u00a0seu\u00a0conjunto,\u00a0devem\u00a0reduzir\u00a05%\u00a0\n\ndas\u00a0suas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0no\u00a0ano\u00a0base,\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0cumprimento,\u00a0estando\u00a0tamb\u00e9m\u00a0as\u00a0\n\nrespetivas\u00a0 metas\u00a0 e\u00a0 objetivos\u00a0 nacionais\u00a0 vinculados\u00a0 a\u00a0 este\u00a0 horizonte\u00a0 temporal.\u00a0 A\u00a0\n\ngrandeza\u00a0 de\u00a0 medida\u00a0 adoptada\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 CO2\u00a0 equivalente\u00a0 (CO2\neq.),\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 significa\u00a0 a\u00a0\n\nquantidade\u00a0necess\u00e1ria\u00a0de\u00a0emiss\u00e3o\u00a0atmosf\u00e9rica\u00a0de\u00a0um\u00a0GEE,\u00a0para\u00a0impulsionar\u00a0um\u00a0efeito\u00a0\n\nde\u00a0estufa\u00a0equivalente\u00a0ao\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0(artigo\u00a03,\u00a0par\u00e1grafo\u00a07\u00a0do\u00a0Protocolo).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n34Subentenda?se\u00a0 por\u00a0 pa\u00edses\u00a0 desenvolvidos\u00a0 \u201ctradicionais\u201d\u00a0 aos\u00a0 pa\u00edses\u00a0 de\u00a0 industrializa\u00e7\u00e3o\u00a0 antiga,\u00a0 que\u00a0\ntenham\u00a0um\u00a0elevado\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0rendimento\u00a0per\u00a0capita\u00a0e\u00a0de\u00a0desenvolvimento\u00a0humano. \n35Convencionou?se\u00a0 designar\u00a0 por\u00a0 pa\u00edses\u00a0 em\u00a0 desenvolvimento\u00a0 os\u00a0 pa\u00edses\u00a0 com\u00a0 reduzido\u00a0 rendimento\u00a0 per\u00a0\ncapita\u00a0e\u00a0com\u00a0um\u00a0n\u00edvel\u00a0pr\u00e9?industrial\u00a0do\u00a0seu\u00a0desenvolvimento. \n\n\n\n30\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0Protocolo\u00a0considera\u00a0que\u00a0a\u00a0economia\u00a0de\u00a0mercado\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0instrumento\u00a0eficaz\u00a0e\u00a0\n\nindispens\u00e1vel\u00a0 para\u00a0 mitigar\u00a0 as\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 globais\u00a0 e\u00a0 por\u00a0 este\u00a0 facto,\u00a0 estabelece\u00a0 tr\u00eas\u00a0\n\nmecanismos\u00a0 de\u00a0 flexibilidade\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 mercado.\u00a0 Os\u00a0 Mecanismos\u00a0 de\u00a0 Desenvolvimento\u00a0\n\nLimpo\u00a0(MDL),\u00a0ao\u00a0qual\u00a0\u00e9\u00a0dedicado\u00a0o\u00a0artigo\u00a012,\u00a0consistem\u00a0em\u00a0projetos\u00a0com\u00a0origem\u00a0num\u00a0\n\npa\u00eds\u00a0 do\u00a0 Anexo\u00a0 I\u00a0 e\u00a0 destinados\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 pa\u00eds\u00a0 do\u00a0 Anexo\u00a0 II,\u00a0 cujo\u00a0 prop\u00f3sito\u00a0 seja\u00a0 o\u00a0 de\u00a0\n\nimplementar\u00a0 uma\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 resulte\u00a0 na\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE.\u00a0 O\u00a0 pa\u00eds\u00a0\n\ninvestidor\u00a0 pode\u00a0 inserir\u00a0 nos\u00a0 seus\u00a0 invent\u00e1rios,\u00a0 sob\u00a0 forma\u00a0 de\u00a0 cr\u00e9ditos\u00a0 de\u00a0 emiss\u00e3o36,\u00a0 a\u00a0\n\nquantidade\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 cuja\u00a0 liberta\u00e7\u00e3o\u00a0 foi\u00a0 evitada\u00a0 pelo\u00a0 projeto\u00a0 implementado\u00a0 no\u00a0 pa\u00eds\u00a0\n\nrecetor.\u00a0\u00c9\u00a0atrav\u00e9s\u00a0dos\u00a0MDL\u00a0que\u00a0se\u00a0processa\u00a0a\u00a0transfer\u00eancia\u00a0de\u00a0tecnologia,\u00a0dos\u00a0pa\u00edses\u00a0\n\ndo\u00a0 Anexo\u00a0 I\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 do\u00a0 Anexo\u00a0 II.\u00a0 Os\u00a0 Mecanismos\u00a0 de\u00a0 Implementa\u00e7\u00e3o\u00a0 Conjuntas\u00e3o\u00a0\n\nexclusivos\u00a0entre\u00a0pa\u00edses\u00a0do\u00a0Anexo\u00a0I.Consistem\u00a0em\u00a0projetos\u00a0origin\u00e1rios\u00a0de\u00a0um\u00a0pa\u00eds,\u00a0com\u00a0\n\no\u00a0prop\u00f3sito\u00a0de\u00a0reduzir\u00a0ou\u00a0evitar\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE.\u00a0O\u00a0pa\u00eds\u00a0investidor\u00a0obt\u00e9m\u00a0o\u00a0cr\u00e9ditos\u00a0\n\nde\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0n\u00e3o\u00a0obstante\u00a0a\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0ter\u00a0ocorrido\u00a0no\u00a0pa\u00eds\u00a0destinat\u00e1rio.\u00a0\u00a0\n\nPor\u00a0 \u00faltimo,\u00a0 o\u00a0 Regime\u00a0 de\u00a0 Com\u00e9rcio\u00a0 Internacional\u00a0 de\u00a0 Emiss\u00f5es,\u00a0 que\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0\n\nmecanismo\u00a0de\u00a0mercado\u00a0regulamentadorda\u00a0transac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0entre\u00a0os\u00a0\n\npa\u00edses\u00a0 do\u00a0 Anexo\u00a0 I.\u00a0 No\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 cumprimento,\u00a0 sempre\u00a0 que\u00a0 um\u00a0 pa\u00eds\u00a0 ultrapassar\u00a0 a\u00a0\n\nquantidade\u00a0atribu\u00edda\u00a0a\u00a0que\u00a0tem\u00a0direito\u00a0de\u00a0emitir,\u00a0\u00e9\u00a0obrigado\u00a0a\u00a0adquirir\u00a0no\u00a0mercado\u00a0as\u00a0\n\nlicen\u00e7as\u00a0para\u00a0emitir\u00a0GEE,\u00a0as\u00a0quais\u00a0tanto\u00a0podem\u00a0ser\u00a0compradas\u00a0a\u00a0outro\u00a0pa\u00eds\u00a0do\u00a0Anexo\u00a0I\u00a0\n\n(cujas\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 est\u00e3o\u00a0 a\u00a0 diminuir,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 constitui\u00a0 cr\u00e9ditos\u00a0 acumulados),\u00a0 como\u00a0 aos\u00a0\n\npa\u00edses\u00a0do\u00a0Anexo\u00a0II.\u00a0Esses\u00a0cr\u00e9ditos\u00a0podem\u00a0ser\u00a0vendidos,\u00a0mas\u00a0a\u00a0sua\u00a0aliena\u00e7\u00e3o\u00a0implica\u00a0a\u00a0\n\ndiminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0quantidade\u00a0atribu\u00edda\u00a0dispon\u00edvel\u00a0para\u00a0o\u00a0pa\u00eds\u00a0que\u00a0vende.\u00a0A\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\n\nmecanismos\u00a0 de\u00a0 Implementa\u00e7\u00e3o\u00a0 Conjunta\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 Desenvolvimento\u00a0 Limpo\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0\n\ncontribuem\u00a0como\u00a0cr\u00e9ditos\u00a0a\u00a0favor\u00a0do\u00a0pa\u00eds\u00a0investidor,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0o\u00a0pa\u00eds\u00a0Anexo\u00a0II\u00a0que\u00a0\n\nest\u00e1\u00a0 a\u00a0 receber\u00a0 um\u00a0 projecto\u00a0 de\u00a0 Implementa\u00e7\u00e3o\u00a0 Conjunta\u00a0 n\u00e3o\u00a0 pode\u00a0 obter\u00a0 cr\u00e9ditos\u00a0\n\nresultantes\u00a0das\u00a0subsequentes\u00a0redu\u00e7\u00f5es\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es;\u00a0\n\nO\u00a0 regime\u00a0 internacional\u00a0 de\u00a0 com\u00e9rcio\u00a0 de\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 entrou\u00a0 em\u00a0 vigor\u00a0 a\u00a0 01\u00a0 de\u00a0\n\nJaneiro\u00a0de\u00a02008\u00a0e\u00a0estar\u00e1\u00a0em\u00a0vigor\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0ano\u00a0em\u00a0que\u00a0forem\u00a0enviadas\u00a0as\u00a0comunica\u00e7\u00f5es\u00a0\n\ndos\u00a0 Relat\u00f3rios\u00a0 de\u00a0 invent\u00e1rios\u00a0 Nacionais\u00a0 das\u00a0 Partes,\u00a0 respeitantes\u00a0 ao\u00a0 ano\u00a0 de\u00a0 2012,\u00a0 o\u00a0\n\n\u00faltimo\u00a0 ano\u00a0 do\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 cumprimento\u00a0 do\u00a0 Protocolo.\u00a0 O\u00a0 valor\u00a0 de\u00a0 refer\u00eancia\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n36Designa?se\u00a0por\u00a0cr\u00e9ditos\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0o\u00a0volume\u00a0que\u00a0se\u00a0evitou\u00a0libertar\u00a0para\u00a0a\u00a0atmosfera,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0\nda\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0medidas\u00a0eficazes\u00a0de\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o.\u00a0\n \n\n\n\n31\u00a0\n\u00a0\n\ntonelada\u00a0de\u00a0CO2\u00a0equivalente,\u00a0tem\u00a0andado\u00a0\u00e0\u00a0volta\u00a0dos\u00a0\u20ac30.\u00a0Todavia,\u00a0o\u00a0pre\u00e7o\u00a0\u00e9\u00a0vari\u00e1vel,\u00a0\n\ntal\u00a0 como\u00a0 acontece\u00a0 em\u00a0 qualquer\u00a0 mercado,\u00a0 tendo\u00a0 chegado,\u00a0 em\u00a0 determinadas\u00a0\n\nconjunturas,\u00a0a\u00a0um\u00a0m\u00ednimo\u00a0de\u00a0\u20ac8.\u00a0Quanto\u00a0maior\u00a0o\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0licen\u00e7as\u00a0a\u00a0transacionar\u00a0\n\nno\u00a0 mercado,\u00a0 menor\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 valor\u00a0 (CE,\u00a0 2007).\u00a0 Os\u00a0 EUA\u00a0 foram\u00a0 os\u00a0 proponentes\u00a0 deste\u00a0\n\nmecanismo\u00a0de\u00a0mercado,\u00a0n\u00e3o\u00a0sendo\u00a0alheia\u00a0a\u00a0sua\u00a0experi\u00eancia,\u00a0desde\u00a0os\u00a0anos\u00a01990,\u00a0da\u00a0\n\naplica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0lei\u00a0federal\u00a0do\u00a0\u201car\u00a0limpo\u201d.\u00a0Estabelece\u00a0um\u00a0regime\u00a0de\u00a0com\u00e9rcio\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0\n\nde\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0enxofre\u00a0e\u00a0de\u00a0outros\u00a0poluentes.\u00a0De\u00a0acordo\u00a0com\u00a0Krupp\u00a0e\u00a0Horn,\u00a0(2008),\u00a0\n\neste\u00a0 instrumento\u00a0 de\u00a0 mercado\u00a0 incentivou\u00a0 as\u00a0 empresas\u00a0 a\u00a0 investirem\u00a0 na\u00a0 ado\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\ntecnologias\u00a0 e\u00a0 m\u00e9todos\u00a0 conducentes\u00a0 \u00e0\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 poluentes,\u00a0\n\ndesignadamente\u00a0o\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0enxofre.\u00a0Quando\u00a0os\u00a0valores\u00a0quantificados\u00a0de\u00a0polui\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nrealizados\u00a0por\u00a0uma\u00a0dada\u00a0empresa\u00a0se\u00a0encontram\u00a0abaixo\u00a0dos\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0estipulados\u00a0por\u00a0\n\nlei,\u00a0esta\u00a0pode\u00a0vender\u00a0os\u00a0direitos\u00a0de\u00a0poluir\u00a0\u00e0s\u00a0empresas\u00a0mais\u00a0poluidoras\u00a0e\u00a0da\u00ed\u00a0adquirir\u00a0\n\nativos\u00a0financeiros.\u00a0Na\u00a0busca\u00a0de\u00a0aumentar\u00a0os\u00a0seus\u00a0lucros\u00a0as\u00a0empresas\u00a0s\u00e3o\u00a0estimuladas\u00a0a\u00a0\n\ninvestir\u00a0na\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0polui\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0 conce\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 contabilidade\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 foi\u00a0 elaborada\u00a0 em\u00a0\n\nfun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0categorias\u00a0de\u00a0atividades\u00a0e\u00a0de\u00a0funcionalidades\u00a0quotidianas,\u00a0generalizadas\u00a0nas\u00a0\n\nsociedades\u00a0contempor\u00e2neas\u00a0e\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0susc\u00e9tiveis\u00a0de\u00a0provocar\u00a0a\u00a0liberta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0gases\u00a0de\u00a0\n\nefeito\u00a0 de\u00a0 estufa.\u00a0 A\u00a0 estas\u00a0 categorias\u00a0 deveremos\u00a0 designar\u00a0 por\u00a0 fontes\u00a0 de\u00a0 origem\u00a0 das\u00a0\n\nemiss\u00f5es,\u00a0associando?as\u00a0aos\u00a0sectores\u00a0de\u00a0atividade\u00a0econ\u00f3mica\u00a0onde\u00a0as\u00a0mesmas\u00a0est\u00e3o\u00a0\n\npresentes.\u00a0 Consequentemente,\u00a0 as\u00a0 partes\u00a0 do\u00a0 Anexo\u00a0 I\u00a0 dever\u00e3o\u00a0 submeter\u00a0 e\u00a0 enviar,\u00a0\n\nanualmente,\u00a0 uma\u00a0 comunica\u00e7\u00e3o\u00a0 nacional\u00a0 a\u00a0 qual\u00a0 inclui\u00a0 um\u00a0 relat\u00f3rio\u00a0 de\u00a0 invent\u00e1rio\u00a0 de\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE,\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 \u00d3rg\u00e3o\u00a0 Subsidi\u00e1rio\u00a0 de\u00a0 Implementa\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Conven\u00e7\u00e3o37,\u00a0 nos\u00a0\n\ntermos\u00a0dos\u00a0artigos\u00a03,\u00a05\u00a0e\u00a07,\u00a0tal\u00a0como\u00a0consta\u00a0no\u00a0Anexo\u00a0A\u00a0do\u00a0Protocolo.\u00a0A\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0 prossecu\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 metas\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 objetivos\u00a0 faz?se\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 dos\u00a0 relat\u00f3rios\u00a0\n\nnacionais\u00a0 de\u00a0 invent\u00e1rios\u00a0 das\u00a0 estimativas\u00a0 dos\u00a0 valores\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0\n\njustifica\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 uniformidade\u00a0 para\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 Partes.\u00a0 \u00c9\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 sobre\u00a0 os\u00a0 mesmos\u00a0 que\u00a0\n\nassentam\u00a0os\u00a0meios\u00a0de\u00a0penaliza\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0caso\u00a0de\u00a0incumprimento.\u00a0O\u00a0primeiro\u00a0relat\u00f3rio\u00a0de\u00a0\n\ninvent\u00e1rio\u00a0nacional\u00a0deve\u00a0ser\u00a0reportado\u00a0ao\u00a0ano\u00a0de\u00a01990,\u00a0por\u00a0ser\u00a0o\u00a0ano\u00a0base.\u00a0Os\u00a0\u00faltimos\u00a0\n\nrelat\u00f3rios\u00a0dever\u00e3o\u00a0ser\u00a0submetidos,\u00a0pelo\u00a0menos\u00a0at\u00e9\u00a02012,\u00a0o\u00a0\u00faltimo\u00a0ano\u00a0do\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n37O\u00a0\u00d3rg\u00e3o\u00a0Subsidi\u00e1rio\u00a0de\u00a0Implementa\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Conven\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0dos\u00a0seus\u00a0organismos\u00a0t\u00e9cnicos\u00a0e\u00a0tem\u00a0como\u00a0\nfun\u00e7\u00e3o\u00a0 auxiliar\u00a0 na\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 das\u00a0 comunica\u00e7\u00f5es\u00a0 submetidas\u00a0 pelas\u00a0 Partes,\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0 os\u00a0 associados\u00a0 os\u00a0\nrelat\u00f3rios\u00a0de\u00a0invent\u00e1rios. \n\n\n\n32\u00a0\n\u00a0\n\nconcretiza\u00e7\u00e3o\u00a0 (2008\u00a0 a\u00a0 2012).\u00a0 Esta\u00a0 categoria\u00a0 inclui\u00a0 os\u00a0 espa\u00e7os\u00a0 florestais\u00a0 que\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nsumidouros\u00a0 de\u00a0 CO2.\u00a0 Os\u00a0 valores\u00a0 positivos\u00a0 correspondem\u00a0 ao\u00a0 acr\u00e9scimo\u00a0 de\u00a0 emiss\u00f5es,\u00a0\n\nsendo\u00a0um\u00a0dos\u00a0exemplos\u00a0dessa\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0os\u00a0volumes\u00a0elevados\u00a0de\u00a0liberta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0di\u00f3xido\u00a0\n\nde\u00a0carbono\u00a0para\u00a0a\u00a0atmosfera\u00a0nos\u00a0inc\u00eandios\u00a0florestais\u00a0(Vieira,\u00a02004;\u00a0Louren\u00e7o,\u00a02004).\u00a0\u00a0\n\nNo\u00a0espa\u00e7o\u00a0temporal\u00a0compreendido\u00a0entre\u00a01998\u00a0a\u00a02001\u00a0foram\u00a0desenvolvidos\u00a0os\u00a0\n\ntrabalhos\u00a0t\u00e9cnicos\u00a0suportados\u00a0por\u00a0intensas\u00a0e\u00a0prolongadas\u00a0negocia\u00e7\u00f5es\u00a0pelas\u00a0Partes\u00a0do\u00a0\n\nAnexo\u00a0I.\u00a0Decorreram\u00a0entre\u00a0as\u00a0COP\u00a04,\u00a05\u00a0e\u00a06\u00a0(figura\u00a02).\u00a0Tratou?se\u00a0de\u00a0incrementar\u00a0acordos\u00a0\n\nsobre\u00a0 regulamenta\u00e7\u00e3o\u00a0 jur\u00eddica\u00a0 do\u00a0 Protocolo,\u00a0 em\u00a0 pormenor,\u00a0 nomeadamente\u00a0 a\u00a0\n\nprop\u00f3sito\u00a0 da\u00a0 cria\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 metas\u00a0 e\u00a0 objetivos\u00a0 quantificados\u00a0 para\u00a0 cada\u00a0 uma\u00a0 das\u00a0 Partes\u00a0\n\nconstituintes\u00a0do\u00a0Anexo\u00a0I,\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0regulamenta\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0mecanismos\u00a0de\u00a0flexibiliza\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0\n\nqual\u00a0j\u00e1\u00a0atr\u00e1s\u00a0nos\u00a0referimos.\u00a0A\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0estrat\u00e9gica\u00a0virada\u00a0para\u00a0a\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0traduz?se\u00a0\n\nno\u00a0 incentivo\u00a0ao\u00a0progresso\u00a0da\u00a0 investiga\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0e\u00a0tecnol\u00f3gica\u00a0nos\u00a0dom\u00ednios\u00a0 das\u00a0\n\nenergias\u00a0 renov\u00e1veis\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 energ\u00e9tica.\u00a0 Essa\u00a0 motiva\u00e7\u00e3o\u00a0 pol\u00edtica\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0desenvolvimento\u00a0tamb\u00e9m\u00a0abarca\u00a0os\u00a0\u00e2mbitos\u00a0das\u00a0fontes\u00a0de\u00a0origem\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\nrelacionadas\u00a0com\u00a0o\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia,\u00a0nomeadamente\u00a0nas\u00a0atividades\u00a0econ\u00f3micas\u00a0\n\nda\u00a0agricultura,\u00a0ind\u00fastria\u00a0transformadora,\u00a0com\u00e9rcio\u00a0e\u00a0servi\u00e7os,\u00a0tal\u00a0como\u00a0nas\u00a0ind\u00fastrias\u00a0e\u00a0\n\nservi\u00e7os\u00a0do\u00a0sector\u00a0do\u00a0tratamento\u00a0e\u00a0da\u00a0elimina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0res\u00edduos.\u00a0Nestes\u00a0\u00faltimos\u00a0casos\u00a0\n\ntrata?se\u00a0 de\u00a0 conceber\u00a0 e\u00a0 disseminar\u00a0 tecnologias\u00a0 e\u00a0 m\u00e9todos\u00a0 de\u00a0 organiza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\nprocessos\u00a0produtivos,\u00a0que\u00a0resultem\u00a0numa\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0escape\u00a0de\u00a0GEE.\u00a0\n\nNos\u00a0 acordos\u00a0 de\u00a0 Marraquexe,\u00a0 conclu\u00eddos\u00a0 na\u00a0 COP7,\u00a0 ficou\u00a0 definitivamente\u00a0\n\nregulamentado\u00a0 o\u00a0 Protocolo,\u00a0 porque\u00a0 foram\u00a0 encerradas\u00a0 as\u00a0 negocia\u00e7\u00f5es\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0\n\nregulamenta\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0mecanismos\u00a0de\u00a0mercado\u00a0e\u00a0sobre\u00a0as\u00a0consequ\u00eancias\u00a0para\u00a0as\u00a0Partes,\u00a0\n\nem\u00a0caso\u00a0de\u00a0incumprimento.\u00a0Na\u00a0precedente\u00a0COP\u00a06\u00a0(Haia,\u00a02000\u00a0e\u00a0Bonna,\u00a02001),\u00a0tinham\u00a0\n\nficado\u00a0regulamentadas\u00a0as\u00a0metas\u00a0quantificadas\u00a0para\u00a0cada\u00a0uma\u00a0das\u00a0Partes\u00a0Anexo\u00a0 I.\u00a0A\u00a0\n\npartir\u00a0 desse\u00a0 momento\u00a0 estavam\u00a0 reunidas\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 ratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0\n\nProtocolo,\u00a0o\u00a0qual\u00a0entrou\u00a0em\u00a0vigor\u00a0a\u00a016\u00a0de\u00a0Fevereiro\u00a0de\u00a02005,\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0quinquag\u00e9simo\u00a0\n\nEstado\u00a0 Signat\u00e1rio\u00a0 o\u00a0 ter\u00a0 ratificado,\u00a0 que\u00a0 neste\u00a0 caso\u00a0 foi\u00a0 a\u00a0 R\u00fassia.\u00a0 Assim,\u00a0 o\u00a0 Protocolo\u00a0\n\npassou\u00a0a\u00a0adquirir\u00a0\u201cfor\u00e7a\u00a0de\u00a0lei\u201d,\u00a0no\u00a0direito\u00a0internacional,\u00a0para\u00a0as\u00a0Partes\u00a0Ratificantes.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n33\u00a0\n\u00a0\n\nQuadro\u00a02:\u00a0As\u00a0Confer\u00eancias\u00a0das\u00a0Partes\u00a0da\u00a0CQNUAC\u00a0(COP)\u00a0\n\nAno\u00a0 COP\u00a0 Cidade\u00a0 Assuntos\u00a0e\u00a0decis\u00f5es\n1995\u00a0 COP\u00a01\u00a0 Berlim\u00a0 Inicio\u00a0 das\u00a0 negocia\u00e7\u00f5es\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 estabelecimento\u00a0 de\u00a0 metas\u00a0 e\u00a0 prazos\u00a0\n\nespec\u00edficos\u00a0para\u00a0a\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0gases\u00a0de\u00a0efeito\u00a0estufa\u00a0para\u00a0os\u00a0\npa\u00edses\u00a0desenvolvidos.\u00a0Proposta\u00a0de\u00a0constitui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0Protocolo.\u00a0\n\n1996\u00a0 COP\u00a02\u00a0 Genebra\u00a0 Declara\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Genebra:\u00a0Acordo\u00a0sobre\u00a0a\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0obriga\u00e7\u00f5es\u00a0 legais\u00a0de\u00a0\nmetas\u00a0de\u00a0redu\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n1997\u00a0 COP\u00a03\u00a0 Quioto\u00a0 Conce\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto.\u00a0\n1998\u00a0 COP\u00a04\u00a0 Buenos\u00a0\n\nAires\u00a0\nPlano\u00a0 de\u00a0 A\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Buenos\u00a0 Aires:\u00a0 Defini\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 programa\u00a0 para\u00a0\nimplementar\u00a0e\u00a0ratificar\u00a0o\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto.\u00a0\n\n1999\u00a0 COP\u00a05\u00a0 Bona\u00a0 Continua\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0trabalhos\u00a0iniciados\u00a0na\u00a0COP\u00a04.\u00a0\n2000\u00a0\n\n2001\u00a0\n\nCOP\u00a06\u00a0\nCOP\u00a06,\u00a0\nsess\u00e3o2\u00a0\n\nHaia\u00a0\n\u00a0\n\nBona\u00a0\n\nAdiamento\u00a0 das\u00a0 negocia\u00e7\u00f5es.\u00a0 Aus\u00eancia\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 UE\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 EUA\u00a0\nsobre\u00a0partilha\u00a0de\u00a0responsabilidades\u00a0entre\u00a0as\u00a0Partes.\u00a0\nConclus\u00e3o\u00a0 de\u00a0 negocia\u00e7\u00f5es\u00a0 sobre\u00a0 atribui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 metas\u00a0 quantitativas\u00a0 \u00e0s\u00a0\nPartes.\u00a0Abandono\u00a0dos\u00a0EUA.\u00a0\n\n2001\u00a0\n\n\u00a0\n\nCOP\u00a07\u00a0 Marraquexe\u00a0 Acordos\u00a0de\u00a0Marraquexe:\u00a0Conclus\u00e3o\u00a0de\u00a0negocia\u00e7\u00f5es\u00a0sobre\u00a0os\u00a0mecanismos\u00a0\nde\u00a0mercado:\u00a0Com\u00e9rcio\u00a0Internacional\u00a0de\u00a0Licen\u00e7as\u00a0de\u00a0Emiss\u00f5es;\u00a0Mecanismo\u00a0\nde\u00a0 Desenvolvimento\u00a0 Limpo\u00a0 (MDL)\u00a0 e\u00a0 Mecanismo\u00a0 de\u00a0 Implementa\u00e7\u00e3o\u00a0\nConjunta.\u00a0\n\n2002\u00a0 COP\u00a08\u00a0 Nova\u00a0Deli\u00a0 Inicio\u00a0das\u00a0negocia\u00e7\u00f5es\u00a0sobre\u00a0metas\u00a0para\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0das\u00a0energias\u00a0\nrenov\u00e1veis\u00a0para\u00a0cada\u00a0pa\u00eds.\u00a0\n\n2003\u00a0 COP\u00a09\u00a0 Mil\u00e3o\u00a0 Regulamenta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sumidouros\u00a0de\u00a0carbono,\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0MDL.\u00a0\n2004\u00a0\n\u00a0\n\nCOP\u00a010\u00a0 Buenos\u00a0\nAires\u00a0\n\nAprova\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 regras\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 implementa\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Protocolo\u00a0 de\u00a0 Quioto\u00a0 e\u00a0\ndebate\u00a0 a\u00a0 prop\u00f3sito\u00a0 de:\u00a0 a)\u00a0 Plano\u00a0 de\u00a0 A\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Buenos\u00a0 Aires,\u00a0 de\u00a0 apoio\u00a0 \u00e0\u00a0\nadapta\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 pa\u00edses\u00a0 em\u00a0 desenvolvimento;\u00a0 b)\u00a0 Regulamenta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\nprojetos\u00a0de\u00a0MDL,\u00a0de\u00a0pequena\u00a0escala;\u00a0c)\u00a0Floresta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0refloresta\u00e7\u00e3o;\u00a0\n\n2005\u00a0\n\n\u00a0\n\nCOP\u00a011\u00a0 Montreal\u00a0 Formalmente\u00a0\u00e9\u00a0admitida\u00a0a\u00a0discuss\u00e3o\u00a0sobre\u00a0as\u00a0seguintes\u00a0problem\u00e1ticas:\u00a0a)\u00a0\nO\u00a0 per\u00edodo\u00a0 p\u00f3s?Quioto\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 necessidade\u00a0 de\u00a0 metas\u00a0 mais\u00a0 rigorosas;\u00a0 b)\u00a0\nEmiss\u00f5es\u00a0 oriundas\u00a0 do\u00a0 desmatamento\u00a0 tropical;\u00a0 c)\u00a0 Mudan\u00e7as\u00a0 no\u00a0 uso\u00a0 da\u00a0\nterra;\u00a0\n\n2006\u00a0 COP\u00a012\u00a0 Nairobi\u00a0 Elabora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0regras\u00a0para\u00a0o\u00a0financiamento\u00a0de\u00a0projetos\u00a0de\u00a0adapta\u00e7\u00e3o\u00a0nos\u00a0\npa\u00edses\u00a0em\u00a0desenvolvimento;\u00a0Proposta\u00a0de\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0fundo\u00a0de\u00a0apoio\u00a0\u00e0\u00a0\nfloresta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0refloresta\u00e7\u00e3o;\u00a0\n\n2007\u00a0 COP\u00a013\u00a0 Bali\u00a0 Roteiros\u00a0de\u00a0Bali:\u00a0Guia\u00a0para\u00a0as\u00a0negocia\u00e7\u00f5es\u00a0sobre\u00a0a\u00a0prepara\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0novo\u00a0\nacordo\u00a0p\u00f3s?Quioto\u00a0\n\n2008\u00a0 COP\u00a014\u00a0 Poznan\u00a0 Prosseguem\u00a0as\u00a0negocia\u00e7\u00f5es\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0dos\u00a0Roteiros\u00a0de\u00a0Bali\u00a0\n2009\u00a0 COP\u00a015\u00a0 Copenhaga\u00a0 Fracasso\u00a0nas\u00a0negocia\u00e7\u00f5es\u00a0sobre\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0novo\u00a0protocolo\u00a0que\u00a0\u00a0\n\nsubstitua\u00a0Quioto.\u00a0\n2010\u00a0 COP\u00a016\u00a0 Cancun\u00a0 Cria\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0REDD+38\u00a0e\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0Verde\u00a0(GCF)39\u00a0\n\n2011\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0COP17\u00a0 Durban\u00a0 Desenvolvimento\u00a0de\u00a0negocia\u00e7\u00f5es\u00a0sobre\u00a0financiamento\u00a0e\u00a0financiadores\u00a0do\u00a0\nGCF\u00a0e\u00a0do\u00a0REDD+.\u00a0Compromisso\u00a0em\u00a0realizar\u00a0um\u00a0novo\u00a0acordo\u00a0internacional,\u00a0\nat\u00e9\u00a02015.\u00a0\n\nFonte:\u00a0http://unfccc.int/meetings/items/6237.php?filtbody=53\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n38REDD+:\u00a0 Reducing\u00a0 Emission\u00a0 from\u00a0 Deforestation\u00a0 and\u00a0 Degradation.\u00a0 Programa\u00a0 de\u00a0 apoio\u00a0 aos\u00a0 pa\u00edses\u00a0 em\u00a0\ndesenvolvimento,\u00a0 destinado\u00a0 \u00e0\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 GEE,\u00a0 por\u00a0 meio\u00a0 da\u00a0 prote\u00e7\u00e3o\u00a0 aos\u00a0 ecossistemas\u00a0 florestais,\u00a0\npromo\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0refloresta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0combate\u00a0\u00e0\u00a0desfloresta\u00e7\u00e3o.\u00a0\n39GCF:\u00a0 Green\u00a0 Climate\u00a0 Fund.\u00a0 Consiste\u00a0 num\u00a0 instrumento\u00a0 financeiro\u00a0 destinado\u00a0 a\u00a0 financiar\u00a0 projetos\u00a0 de\u00a0\ncombate\u00a0\u00e0s\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticos\u00a0nos\u00a0pa\u00edses\u00a0em\u00a0desenvolvimento,\u00a0regulado\u00a0nos\u00a0termos\u00a0do\u00a0artigo\u00a011\u00a0da\u00a0\nCQNUAC. \n\n\n\n34\u00a0\n\u00a0\n\nSe\u00a0as\u00a0primeiras\u00a0sete\u00a0confer\u00eancias\u00a0das\u00a0Partes\u00a0foram\u00a0marcadas\u00a0pela\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0um\u00a0direito\u00a0internacional\u00a0para\u00a0regular\u00a0a\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0contra\u00a0as\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas,\u00a0o\u00a0tema\u00a0\n\nforte\u00a0da\u00a0COP8\u00a0(Nova\u00a0Deli)\u00a0foi\u00a0o\u00a0do\u00a0 investimento\u00a0nas\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis,\u00a0enquanto\u00a0\n\nmeio\u00a0de\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o.\u00a0A\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0import\u00e2ncia\u00a0dos\u00a0sumidouros\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0far\u00e1\u00a0esperar.\u00a0\n\nNa\u00a0COP\u00a09\u00a0(Mil\u00e3o),\u00a0foi\u00a0real\u00e7ado\u00a0o\u00a0papel\u00a0relevante\u00a0dos\u00a0recursos\u00a0florestais\u00a0existentes\u00a0nos\u00a0\n\npa\u00edses\u00a0em\u00a0desenvolvimento,\u00a0enquanto\u00a0recurso\u00a0planet\u00e1rio\u00a0para\u00a0a\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0di\u00f3xido\u00a0\n\nde\u00a0 carbono\u00a0 concentrado\u00a0 na\u00a0 atmosfera,\u00a0 definindo\u00a0 regulamenta\u00e7\u00e3o\u00a0 espec\u00edfica\u00a0 para\u00a0\n\nprojectos\u00a0 de\u00a0 MDL\u00a0 relacionados\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 floresta\u00e7\u00e3o.\u00a0 As\u00a0 problem\u00e1ticas\u00a0 da\u00a0 floresta\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nrefloresta\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 combate\u00a0 \u00e0\u00a0 desfloresta\u00e7\u00e3o\u00a0 t\u00eam\u00a0 sido\u00a0 constantes\u00a0 em\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0\n\nconfer\u00eancias\u00a0 das\u00a0 Partes\u00a0 posteriores\u00a0 \u00e0\u00a0 de\u00a0 Mil\u00e3o,\u00a0 constitu\u00edndo\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 temas\u00a0 mais\u00a0\n\ndiscutidos,\u00a0 at\u00e9\u00a0 \u00e0\u00a0 COP\u00a0 12\u00a0 (Nairobi),\u00a0 em\u00a0 2006.\u00a0 Na\u00a0 COP\u00a0 11\u00a0 (Montreal),\u00a0 discutiu?se\u00a0 as\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0de\u00a0CO2\u00a0resultantes\u00a0das\u00a0desmata\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0um\u00a0ano\u00a0depois\u00a0foi\u00a0proposta\u00a0a\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0 um\u00a0 fundo\u00a0 financeiro\u00a0 de\u00a0 apoio\u00a0 \u00e0\u00a0 floresta\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0 refloresta\u00e7\u00e3o\u00a0 (figura\u00a0 2).\u00a0 A\u00a0 partir\u00a0\n\ndeste\u00a0 momento,\u00a0 a\u00a0 quest\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 recursos\u00a0 florestais\u00a0 passar\u00e1\u00a0 a\u00a0 ser\u00a0 enquadrada\u00a0 num\u00a0\n\nconjunto\u00a0de\u00a0pol\u00edticas\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0se\u00a0relacionam\u00a0com\u00a0a\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0\n\ncarbono,\u00a0onde\u00a0tamb\u00e9m\u00a0se\u00a0inserem\u00a0as\u00a0novas\u00a0tecnologias\u00a0de\u00a0captura\u00a0e\u00a0armazenamento\u00a0\n\nde\u00a0carbono.\u00a0\n\nPor\u00a0outro\u00a0lado\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0em\u00a0desenvolvimento\u00a0v\u00e3o\u00a0tamb\u00e9m\u00a0ser\u00a0considerados\u00a0\n\nnos\u00a0 dom\u00ednios\u00a0 do\u00a0 combate\u00a0 \u00e0s\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00f3\u00a0 como\u00a0 destinat\u00e1rios\u00a0 dos\u00a0\n\ninvestimentos\u00a0do\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0MDL,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0porque\u00a0se\u00a0passou\u00a0a\u00a0valorizar,\u00a0cada\u00a0vez\u00a0\n\nmais,\u00a0 a\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 deste\u00a0 grupo\u00a0 de\u00a0 pa\u00edses\u00a0 se\u00a0 adaptar,\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 eficaz.\u00a0 Esta\u00a0\n\npreocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 justifica?se\u00a0por\u00a0estes\u00a0serem\u00a0 julgados\u00a0como\u00a0sendo\u00a0mais\u00a0vulner\u00e1veis\u00a0aos\u00a0\n\nimpactos\u00a0do\u00a0aquecimento\u00a0global,\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0insufici\u00eancia\u00a0em\u00a0infraestruturas\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0\n\nescassez\u00a0de\u00a0recursos\u00a0financeiros,\u00a0cient\u00edficos\u00a0e\u00a0t\u00e9cnicos,\u00a0entre\u00a0outras\u00a0car\u00eancias.\u00a0A\u00a0COP\u00a0\n\n10\u00a0(Buenos\u00a0Aires)\u00a0adotou\u00a0o\u00a0\u201cPlano\u00a0de\u00a0A\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Buenos\u00a0Aires\u201d,\u00a0de\u00a0apoio\u00a0aos\u00a0pa\u00edses\u00a0em\u00a0\n\ndesenvolvimento,\u00a0na\u00a0sua\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas.\u00a0A\u00a0COP\u00a012\u00a0(Nairobi,\u00a02006)\u00a0\n\nestabeleceu\u00a0 um\u00a0 outro\u00a0 plano,\u00a0 a\u00a0 concretizar\u00a0 em\u00a0 5\u00a0 anos,\u00a0 para\u00a0 apoiar\u00a0 este\u00a0 grupo\u00a0 de\u00a0\n\npa\u00edses.\u00a0 Dois\u00a0 anos\u00a0 depois\u00a0 foi\u00a0 aprovado\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 princ\u00edpios\u00a0 que\u00a0 regulam\u00a0\n\n\n\n35\u00a0\n\u00a0\n\nascondi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 recurso\u00a0 ao\u00a0 Fundo\u00a0 de\u00a0 Apoio\u00a0 \u00e0\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o,40\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nCOP14\u00a0(Poznan).\u00a0\n\nA\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 2003\u00a0 (COP\u00a0 9,\u00a0 Mil\u00e3o),\u00a0 come\u00e7ou\u00a0 a\u00a0 ser\u00a0 observada\u00a0 a\u00a0 prote\u00e7\u00e3o\u00a0 aos\u00a0\n\nrecursos\u00a0 florestais\u00a0 dos\u00a0 pa\u00edses\u00a0 em\u00a0 desenvolvimento.\u00a0 De\u00a0 forma\u00a0 gradual,\u00a0 quanto\u00a0 mais\u00a0\n\npr\u00f3ximo\u00a0do\u00a0fim\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a02000,\u00a0maior\u00a0a\u00a0preocupa\u00e7\u00e3o\u00a0mundial\u00a0pela\u00a0pertin\u00eancia\u00a0de\u00a0\n\nauxiliar\u00a0 os\u00a0 pa\u00edses\u00a0 em\u00a0 desenvolvimento\u00a0 na\u00a0 sua\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0 aos\u00a0 efeitos\u00a0 das\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0\n\nclim\u00e1ticas.Nos\u00a0finais\u00a0desta\u00a0d\u00e9cada,\u00a0podemos\u00a0afirmar\u00a0que\u00a0a\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0se\u00a0tornou\u00a0t\u00e3o\u00a0\n\nimportante\u00a0como\u00a0a\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o.\u00a0Reafirmando,\u00a0o\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto\u00a0est\u00e1\u00a0dedicado\u00a0\u00e0\u00a0\n\nmitiga\u00e7\u00e3o\u00a0e,\u00a0tal\u00a0como\u00a0hoje,\u00a0n\u00e3o\u00a0existia\u00a0um\u00a0tratado\u00a0espec\u00edfico\u00a0para\u00a0a\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o.\u00a0Em\u00a0\n\nDezembro\u00a0de\u00a02009,\u00a0a\u00a0COP15\u00a0(Copenhaga,\u00a02009)\u00a0formalizou\u00a0a\u00a0equidade\u00a0entre\u00a0a\u00a0op\u00e7\u00e3o\u00a0\n\npol\u00edtica\u00a0do\u00a0apoio\u00a0\u00e0\u00a0adapta\u00e7\u00e3o,\u00a0para\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0em\u00a0desenvolvimento,\u00a0com\u00a0a\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nque\u00a0foi\u00a0sempre\u00a0tratada\u00a0como\u00a0op\u00e7\u00e3o\u00a0priorit\u00e1ria\u00a0(unfccc.int,\u00a02012).\u00a0\n\nI.8.Negociar\u00a0o\u00a0p\u00f3s?Quioto\u00a0\n\nNa\u00a0 COP\u00a0 11\u00a0 (Montreal,\u00a0 2005)\u00a0 assistiu?se\u00a0 \u00e0s\u00a0 primeiras\u00a0 negocia\u00e7\u00f5es\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0\n\nhorizonte\u00a0temporal\u00a0p\u00f3s\u00a0Quioto,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0para\u00a0depois\u00a0de\u00a02012.\u00a0A\u00a0COP\u00a013\u00a0(Bali,\u00a02007)\u00a0foi\u00a0\n\nessencialmente\u00a0marcada\u00a0pelas\u00a0discuss\u00f5es\u00a0sobre\u00a0as\u00a0futuras\u00a0pol\u00edticas\u00a0internacionais\u00a0para\u00a0\n\nas\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0 clim\u00e1ticas,\u00a0 que\u00a0 sucedam\u00a0 a\u00a0 Quioto,\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 o\u00a0 fim\u00a0 do\u00a0 seu\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0\n\ncumprimento.Para\u00a0tal\u00a0foi\u00a0adotado\u00a0o\u00a0Plano\u00a0de\u00a0A\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Bali,\u00a0sob\u00a0o\u00a0qual\u00a0se\u00a0constitu\u00edu\u00a0um\u00a0\n\ngrupo\u00a0 de\u00a0 trabalho\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 compet\u00eancia\u00a0 de\u00a0 coordenar\u00a0 as\u00a0 negocia\u00e7\u00f5es\u00a0 relativas\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nelabora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0novo\u00a0tratado\u00a0internacional\u00a0sobre\u00a0o\u00a0clima.\u00a0Este\u00a0futuro\u00a0tratado\u00a0dever\u00e1\u00a0\n\nestar\u00a0 em\u00a0 conson\u00e2ncia\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 princ\u00edpios\u00a0 orientadores\u00a0 constantes\u00a0 no\u00a0\n\n\u201cRoteiro\u00a0 de\u00a0 Bali\u201d,\u00a0 acordo\u00a0 que\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 foi\u00a0 decidido\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 desta\u00a0\n\nconfer\u00eancia.\u00a0No\u00a0seu\u00a0decurso,\u00a0foi\u00a0feita\u00a0uma\u00a0reflex\u00e3o\u00a0a\u00a0respeito\u00a0do\u00a0grau\u00a0de\u00a0cumprimento\u00a0\n\ndas\u00a0suas\u00a0metas\u00a0e\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0obtidos,\u00a0sendo\u00a0claro\u00a0que\u00a0a\u00a0aus\u00eancia\u00a0de\u00a0colabora\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0 Estados\u00a0 Unidos\u00a0 da\u00a0 Am\u00e9rica41\u00a0 tem\u00a0 limitado\u00a0 os\u00a0 resultados\u00a0 dos\u00a0 esfor\u00e7os\u00a0 para\u00a0\n\nestabilizar\u00a0a\u00a0subida\u00a0das\u00a0temperaturas\u00a0globais.\u00a0\n\nPara\u00a0al\u00e9m\u00a0do\u00a0mais,\u00a0a\u00a0aus\u00eancia\u00a0das\u00a0grandes\u00a0pot\u00eancias\u00a0emergentes\u00a0na\u00a0lista\u00a0do\u00a0\n\nAnexo\u00a0I\u00a0do\u00a0Protocolo,\u00a0torna?o\u00a0ineficaz\u00a0em\u00a0termos\u00a0de\u00a0controlo\u00a0das\u00a0respetivas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n40O\u00a0 Fundo\u00a0 de\u00a0 Apoio\u00a0 \u00e0\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0 foi\u00a0 criado\u00a0 em\u00a0 2001,\u00a0 na\u00a0 CO6\u00a0 bis,\u00a0 em\u00a0 Bona,\u00a0 Alemanha.\u00a0 Contudo,\u00a0 a\u00a0\nrelev\u00e2ncia\u00a0da\u00a0adapta\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0pa\u00edses\u00a0em\u00a0desenvolvimento\u00a0s\u00f3\u00a0vai\u00a0assumir\u00a0import\u00e2ncia,\u00a0de\u00a0facto,\u00a0quando\u00a0\nalguns\u00a0consensos\u00a0come\u00e7am\u00a0a\u00a0ser\u00a0alcan\u00e7ados,\u00a0a\u00a0partir\u00a0dos\u00a0meados\u00a0dos\u00a0anos\u00a02000. \n41Os\u00a0Estados\u00a0Unidos\u00a0da\u00a0Am\u00e9rica\u00a0nunca\u00a0ratificaram\u00a0o\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto.\u00a0\n \n\n\n\n36\u00a0\n\u00a0\n\nde\u00a0GEE,\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0substanciais\u00a0e\u00a0que\u00a0t\u00eam\u00a0vindo\u00a0a\u00a0aumentar42.\u00a0A\u00a0partir\u00a0da\u00a0confer\u00eancia\u00a0de\u00a0\n\nBali\u00a0 procedeu?se\u00a0 ao\u00a0 desenvolvimento\u00a0 de\u00a0 trabalhos\u00a0 de\u00a0 \u00edndole\u00a0 t\u00e9cnica,\u00a0 a\u00a0 par\u00a0 com\u00a0 o\u00a0\n\ndesenrolar\u00a0das\u00a0 negocia\u00e7\u00f5es\u00a0 entre\u00a0as\u00a0 Partes,\u00a0 para\u00a0 a\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 novo\u00a0 tratado\u00a0\n\ninternacional,\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 fim\u00a0 de\u00a0 regulamentar\u00a0 a\u00a0 Conven\u00e7\u00e3o,\u00a0 por\u00a0 meio\u00a0 da\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nnovas\u00a0 metas\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 novos\u00a0 objectivos\u00a0 quantitativos,\u00a0 integrando\u00a0 os\u00a0 EUA,\u00a0 a\u00a0 China\u00a0 e\u00a0\n\noutraspot\u00eancias\u00a0emergentes,\u00a0o\u00a0qual\u00a0deveria\u00a0ser\u00a0conclu\u00eddo\u00a0dois\u00a0anos\u00a0depois.\u00a0\n\nA\u00a0COP\u00a015\u00a0(Copenhaga,\u00a02009)\u00a0resultou\u00a0num\u00a0fracasso\u00a0negocial,\u00a0por\u00a0n\u00e3o\u00a0ter\u00a0sido\u00a0\n\nconclu\u00eddo\u00a0qualquer\u00a0acordo\u00a0para\u00a0o\u00a0P\u00f3s?Quioto.\u00a0As\u00a0elevadas\u00a0expetativas\u00a0internacionais\u00a0\n\nem\u00a0 conclu\u00edr\u00a0 a\u00a0 elabora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 novo\u00a0 tratado\u00a0 sobre\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas,\u00a0 que\u00a0\n\nenvolvesse\u00a0todos\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0que\u00a0mais\u00a0contribuem\u00a0para\u00a0o\u00a0aquecimento\u00a0global,acabaram\u00a0\n\npor\u00a0 ampliar\u00a0 o\u00a0 sentimento\u00a0 de\u00a0 insucesso.\u00a0 Os\u00a0 EUA\u00a0 persistiam\u00a0 na\u00a0 recusa\u00a0 de\u00a0 ratificar\u00a0 o\u00a0\n\nProtocolo\u00a0e\u00a0de\u00a0participar\u00a0na\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0novo\u00a0tratado,\u00a0se\u00a0outros\u00a0pa\u00edses\u00a0do\u00a0Anexo\u00a0\n\nII\u00a0?\u00a0designadamente\u00a0a\u00a0China\u00a0e\u00a0outras\u00a0das\u00a0maiores\u00a0pot\u00eancias\u00a0emergentes\u00a0?\u00a0 insistirem\u00a0\n\nem\u00a0 n\u00e3o\u00a0 demonstrar\u00a0 suficiente\u00a0 abertura\u00a0 a\u00a0 compromissos\u00a0 na\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 suas\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE.\u00a0Por\u00a0 sua\u00a0vez,\u00a0a\u00a0 China\u00a0e\u00a0outras\u00a0pot\u00eancias\u00a0emergentes\u00a0argumentam\u00a0\n\ncom\u00a0 o\u00a0 factor\u00a0 hist\u00f3rico,\u00a0 segundo\u00a0 o\u00a0 qual\u00a0 os\u00a0 pa\u00edses\u00a0 desenvolvidos\u00a0 mais\u00a0 antigos\u00a0\n\ncontribu\u00edram,\u00a0desde\u00a0h\u00e1\u00a0mais\u00a0tempo\u00a0que\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0emergentes,\u00a0para\u00a0a\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nGEE\u00a0na\u00a0atmosfera\u00a0e\u00a0por\u00a0isso\u00a0os\u00a0seus\u00a0esfor\u00e7os\u00a0deveriam\u00a0ser\u00a0maiores.\u00a0\u00a0\n\nApesar\u00a0de\u00a0tudo,\u00a0foi\u00a0preparado\u00a0o\u00a0\u201cAcordo\u00a0de\u00a0Copenhaga\u201d,o\u00a0qual\u00a0consiste\u00a0numa\u00a0\n\ndeclara\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 inten\u00e7\u00f5es\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 segundo\u00a0 as\u00a0 quais\u00a0 a\u00a0 comunidade\u00a0 internacional\u00a0\n\nassume\u00a0a\u00a0responsabilidade\u00a0de\u00a0limitar\u00a0o\u00a0aquecimento\u00a0global\u00a0a\u00a02?C,\u00a0acima\u00a0dos\u00a0n\u00edveis\u00a0pr\u00e9?\n\nindustriais,\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0ano\u00a0 2100.\u00a0Este\u00a0 des\u00edgnio\u00a0 j\u00e1\u00a0 fora\u00a0referido\u00a0em\u00a0Bali,\u00a0pretendendo?se\u00a0\n\nfaz\u00ea?lo\u00a0 objetivo\u00a0 central\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 novo\u00a0 tratado.\u00a0 Para\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 concretiza\u00e7\u00e3o\u00a0 foram\u00a0 ainda\u00a0\n\ninclu\u00eddas\u00a0propostas\u00a0de\u00a0compromissos\u00a0de\u00a0limita\u00e7\u00e3o,\u00a0ou\u00a0em\u00a0alguns\u00a0casos\u00a0de\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nemiss\u00f5es,\u00a0 para\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 n\u00fameroso\u00a0 de\u00a0 pa\u00edses,\u00a0 envolvendo\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00f3\u00a0 os\u00a0 pa\u00edses\u00a0\n\ndesenvolvidos\u00a0 \u201ctradicionais\u201d,\u00a0 mas\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 pot\u00eancias\u00a0 emergentes\u00a0 (China,\u00a0\n\n\u00cdndia,\u00a0Brasil,\u00a0entre\u00a0outros),\u00a0que\u00a0fazem\u00a0parte\u00a0do\u00a0Anexo\u00a0II\u00a0de\u00a0Quioto.\u00a0Foi\u00a0neste\u00a0ponto\u00a0que\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0houve\u00a0consenso.\u00a0Todavia,\u00a0o\u00a0Acordo\u00a0de\u00a0Copenhaga\u00a0foi\u00a0um\u00a0passo\u00a0para\u00a0um\u00a0processo\u00a0\n\ndif\u00edcil\u00a0 e\u00a0 complexo\u00a0 de\u00a0 negocia\u00e7\u00f5es,\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 pretende\u00a0 envolver\u00a0 um\u00a0 n\u00famero\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n42A\u00a0China,\u00a0pa\u00eds\u00a0do\u00a0Anexo\u00a0 II,\u00a0 j\u00e1\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0maior\u00a0emissor\u00a0mundial\u00a0de\u00a0gases\u00a0com\u00a0efeito\u00a0de\u00a0estufa\u00a0(unfccc.int,\u00a0\n2012). \n\n\n\n37\u00a0\n\u00a0\n\nsubstancialmente\u00a0maior\u00a0de\u00a0pa\u00edses,\u00a0englobando\u00a0uma\u00a0parte\u00a0significativa\u00a0da\u00a0numerosa\u00a0\n\npopula\u00e7\u00e3o\u00a0 mundial,\u00a0 quando\u00a0 se\u00a0 faz\u00a0 a\u00a0 compara\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 ainda\u00a0 atual\u00a0 Protocolo\u00a0 de\u00a0\n\nQuioto.\u00a0\n\nNa\u00a0COP\u00a016\u00a0(Cancun,\u00a02010),\u00a0foi\u00a0desbloqueada\u00a0uma\u00a0parte\u00a0dos\u00a0estrangulamentos\u00a0\n\ndiplom\u00e1ticos\u00a0 patentes\u00a0 em\u00a0 Copenhaga\u00a0 e\u00a0 estabelec\u00edda\u00a0 uma\u00a0 nova\u00a0 declara\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\ninten\u00e7\u00f5es.\u00a0Foi\u00a0realizado\u00a0um\u00a0acordo\u00a0sobre\u00a0a\u00a0constitui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0Fundo\u00a0Global\u00a0para\u00a0o\u00a0\n\nClima,\u00a0a\u00a0financiar\u00a0pelos\u00a0pa\u00edses\u00a0desenvolvidos\u00a0(onde\u00a0entram\u00a0pa\u00edses\u00a0como\u00a0a\u00a0China\u00a0e\u00a0os\u00a0\n\nEUA)\u00a0e\u00a0destinado\u00a0aos\u00a0pa\u00edses\u00a0em\u00a0desenvolvimento,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0auxili\u00e1?los\u00a0nas\u00a0pol\u00edticas\u00a0e\u00a0\n\nmedidas\u00a0 de\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o.\u00a0 Reafirmou?se\u00a0 a\u00a0 pertin\u00eancia\u00a0 de\u00a0 limitar\u00a0 o\u00a0\n\naquecimento\u00a0global\u00a0a\u00a02?C\u00a0acima\u00a0dos\u00a0valores\u00a0pr\u00e9\u00a0industriais,\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0ano\u00a02100\u00a0e\u00a0que\u00a0o\u00a0\n\nincumprimento\u00a0desta\u00a0meta\u00a0global\u00a0potencia\u00a0v\u00e1rios\u00a0riscos\u00a0graves\u00a0para\u00a0os\u00a0ecossistemas\u00a0e\u00a0\n\npara\u00a0as\u00a0sociedades\u00a0humanas,\u00a0em\u00a0linha\u00a0de\u00a0concord\u00e2ncia\u00a0com\u00a0o\u00a04\u00ba\u00a0relat\u00f3rio\u00a0do\u00a0IPCC.\u00a0Foi\u00a0\n\naprovada\u00a0uma\u00a0declara\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0apoio\u00a0a\u00a0um\u00a0novo\u00a0paradigma:\u00a0\u201cPara\u00a0uma\u00a0sociedade\u00a0com\u00a0\n\numa\u00a0economia\u00a0de\u00a0baixo\u00a0carbono\u201d,a\u00a0qual\u00a0se\u00a0caracterizar\u00e1\u00a0por\u00a0reduzidas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\ndi\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0e\u00a0em\u00a0menor\u00a0grau\u00a0de\u00a0import\u00e2ncia,\u00a0dos\u00a0restantes\u00a0GEE.\u00a0\u00a0\n\nEste\u00a0paradigma\u00a0revaloriza\u00a0o\u00a0enfoque\u00a0sobre\u00a0a\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o.\u00a0Foi\u00a0ainda\u00a0decidida\u00a0a\u00a0\n\nelabora\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 programa\u00a0 REDD+,\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 qual\u00a0 se\u00a0 pretende\u00a0 apoiar\u00a0 a\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0\n\nflorestas\u00a0 nos\u00a0 pa\u00edses\u00a0 em\u00a0 desenvolvimento.\u00a0 Quanto\u00a0 aos\u00a0 impasses\u00a0 que\u00a0 persistiram\u00a0 em\u00a0\n\nCancun,\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a0referir\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0houve\u00a0acordo\u00a0em\u00a0como\u00a0disponibilizar\u00a0a\u00a0inje\u00e7\u00e3o\u00a0anual\u00a0de\u00a0\n\n100\u00a0mil\u00a0milh\u00f5es\u00a0de\u00a0d\u00f3lares\u00a0americanos,\u00a0ao\u00a0futuro\u00a0fundo;\u00a0como\u00a0devem\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0em\u00a0\n\ndesenvolvimento\u00a0iniciar\u00a0a\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0suas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0e,\u00a0por\u00a0\u00faltimo,\u00a0se\u00a0se\u00a0ir\u00e1\u00a0prolongar\u00a0\n\no\u00a0 horizonte\u00a0 de\u00a0 vig\u00eancia\u00a0 do\u00a0 Protocolo\u00a0 de\u00a0 Quioto,\u00a0 porque\u00a0 n\u00e3o\u00a0 foi\u00a0 ainda\u00a0 fechado\u00a0 um\u00a0\n\nnovo\u00a0acordo\u00a0de\u00a0substitui\u00e7\u00e3o\u00a0(europa.eu,\u00a02012).\u00a0\n\nA\u00a0 COP\u00a0 17\u00a0 (Durban,\u00a0 2011)\u00a0 foi\u00a0 palco\u00a0 da\u00a0 tomada\u00a0 das\u00a0 seguintes\u00a0 decis\u00f5es.\u00a0 A\u00a0\n\ncria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0instrumento\u00a0financeiro\u00a0que\u00a0se\u00a0designar\u00e1\u00a0por\u00a0Fundo\u00a0Verde\u00a0para\u00a0o\u00a0Clima,\u00a0\n\no\u00a0qual\u00a0ser\u00e1\u00a0destinado\u00a0a\u00a0auxiliar\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0em\u00a0desenvolvimento,\u00a0tanto\u00a0no\u00a0dom\u00ednio\u00a0das\u00a0\n\nmedidas\u00a0 e\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 de\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0 como\u00a0 nas\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 e\u00a0 medidas\u00a0 de\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o.\u00a0 Foi\u00a0\n\ndeclarada\u00a0a\u00a0inten\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0preparar\u00a0um\u00a0novo\u00a0tratado,\u00a0a\u00a0concluir\u00a0at\u00e9\u00a02015\u00a0e\u00a0para\u00a0entrar\u00a0\n\nem\u00a0vigor\u00a0o\u00a0mais\u00a0tardar\u00a0em\u00a02020.\u00a0O\u00a0futuro\u00a0acordo\u00a0dever\u00e1\u00a0incluir\u00a0o\u00a0objetivo\u00a0de\u00a0limitar\u00a0o\u00a0\n\naumento\u00a0 da\u00a0 temperatura\u00a0 global\u00a0 a\u00a0 2?C\u00a0 acima\u00a0 dos\u00a0 n\u00edveis\u00a0 pr\u00e9?industriais,\u00a0 at\u00e9\u00a0 2100\u00a0 e\u00a0\n\ndesenvolver\u00a0 o\u00a0 paradigma\u00a0 da\u00a0 economia\u00a0 do\u00a0 \u201cbaixo\u00a0 carbono\u201d.\u00a0 Define\u00a0 metas\u00a0\n\n\n\n38\u00a0\n\u00a0\n\nquantitativas,\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0para\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0de\u00a0 industrializa\u00e7\u00e3o\u00a0antiga,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0para\u00a0as\u00a0\n\npot\u00eancias\u00a0 emergentes.\u00a0 Na\u00a0 verdade\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 est\u00e1\u00a0 em\u00a0 fase\u00a0 de\u00a0 negocia\u00e7\u00e3o\u00a0 pol\u00edtica\u00a0\n\ninternacional\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 atribui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 responsabilidades\u00a0 e\u00a0 subsequentes\u00a0 compromissos\u00a0\n\nquantitativos\u00a0a\u00a0cada\u00a0uma\u00a0das\u00a0Partes\u00a0da\u00a0conven\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nOs\u00a0 crit\u00e9rios\u00a0 que\u00a0 guiam\u00a0 as\u00a0 negocia\u00e7\u00f5es\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 diferentes\u00a0 pa\u00edses\u00a0 s\u00e3o\u00a0 as\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0per\u00a0capita,\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0globais,\u00a0a\u00a0responsabilidade\u00a0hist\u00f3rica\u00a0pela\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0\n\natmosf\u00e9rica\u00a0dos\u00a0GEE,\u00a0a\u00a0riqueza\u00a0e\u00a0a\u00a0capacidade\u00a0econ\u00f3mica,\u00a0cient\u00edfica\u00a0e\u00a0tecnologia\u00a0para\u00a0\n\nproceder\u00a0\u00e0\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0adapta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0ainda,\u00a0a\u00a0vulnerabilidade\u00a0aos\u00a0riscos\u00a0resultantes\u00a0\n\ndos\u00a0impactos\u00a0das\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0(unfccc.int,\u00a02012).\u00a0Um\u00a0determinado\u00a0pa\u00eds\u00a0pode\u00a0\n\nemitir\u00a0elevados\u00a0volumes\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0mas\u00a0ter\u00a0um\u00a0n\u00edvel\u00a0baixo\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0per\u00a0capita,\u00a0dada\u00a0\n\na\u00a0sua\u00a0dimens\u00e3o\u00a0populacional.\u00a0\u00c9\u00a0o\u00a0caso\u00a0da\u00a0China,\u00a0da\u00a0 \u00cdndia,\u00a0da\u00a0 Indon\u00e9sia\u00a0e\u00a0de\u00a0outros\u00a0\n\npa\u00edses\u00a0populosos\u00a0e\u00a0j\u00e1\u00a0com\u00a0um\u00a0consider\u00e1vel\u00a0n\u00edvel\u00a0desindustrializa\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\nExiste\u00a0ainda\u00a0a\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0pa\u00edses\u00a0que\u00a0partiram\u00a0mais\u00a0cedo\u00a0para\u00a0a\u00a0primeira\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nsegunda\u00a0 revolu\u00e7\u00e3o\u00a0 industrial\u00a0 e\u00a0 que\u00a0 j\u00e1\u00a0 contribuem\u00a0 substancialmente\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\nconcentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0pelo\u00a0menos\u00a0desde\u00a0o\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0e\u00a0encontram?se\u00a0no\u00a0grupo\u00a0dos\u00a0\n\nque\u00a0t\u00eam\u00a0maior\u00a0capacidade\u00a0para\u00a0mitigar\u00a0a\u00a0liberta\u00e7\u00e3o\u00a0daqueles\u00a0gases\u00a0para\u00a0a\u00a0atmosfera.\u00a0\n\nOs\u00a0pa\u00edses\u00a0da\u00a0OCDE\u00a0s\u00e3o\u00a0um\u00a0caso\u00a0paradigm\u00e1ticodessa\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0al\u00e9m\u00a0do\u00a0mais\u00a0disp\u00f5em\u00a0\n\nda\u00a0capacidade\u00a0econ\u00f3mica,\u00a0cient\u00edfica\u00a0e\u00a0tecnol\u00f3gica\u00a0para\u00a0responder\u00a0aos\u00a0desafios\u00a0trazidos\u00a0\n\npelas\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0(Walker\u00a0e\u00a0King,\u00a02008).\u00a0\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n39\u00a0\n\u00a0\n\nII.\u00a0A\u00a0resposta\u00a0da\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0aos\u00a0desafios\u00a0das\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0\n\nII.1.\u00a0A\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0europeias\u00a0sobre\u00a0as\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0\n\nNa\u00a0 hist\u00f3ria\u00a0 das\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 europeias\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nidentific\u00e1veis\u00a0tr\u00eas\u00a0per\u00edodos\u00a0distintos,\u00a0de\u00a0uma\u00a0continuidade\u00a0em\u00a0evolu\u00e7\u00e3o.\u00a0Um\u00a0primeiro\u00a0\n\nper\u00edodo\u00a0 correspondeu\u00a0 \u00e0\u00a0 cria\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 tratados\u00a0 internacionais\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0\n\nclim\u00e1ticas,\u00a0sob\u00a0coordena\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0ONU,\u00a0no\u00a0qual\u00a0a\u00a0Comunidade\u00a0Europeia\u00a0desempenhou\u00a0\n\num\u00a0certo\u00a0protagonismo,\u00a0tanto\u00a0no\u00a0processo\u00a0de\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0CQNUAC,\u00a0como\u00a0no\u00a0seu\u00a0\n\ncomplementar\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto.\u00a0Esta\u00a0etapa\u00a0pode\u00a0ser\u00a0situada\u00a0entre\u00a01992\u00a0(com\u00a0a\u00a0\n\nCimeira\u00a0do\u00a0Rio\u00a0de\u00a0Janeiro)\u00a0a\u00a02002\u00a0(com\u00a0a\u00a0ratifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto,\u00a0por\u00a0parte\u00a0\n\nda\u00a0UE).\u00a0Em\u00a0simult\u00e2neo,\u00a0a\u00a0partir\u00a0dos\u00a0anos\u00a01990,\u00a0a\u00a0Uni\u00e3o\u00a0concebeu\u00a0novas\u00a0orienta\u00e7\u00f5es\u00a0\n\ndestinadas\u00a0 ao\u00a0 setor\u00a0 da\u00a0 energia,\u00a0 que\u00a0 inclu\u00edam\u00a0 medidas\u00a0 de\u00a0 substitui\u00e7\u00e3o\u00a0 gradual\u00a0 do\u00a0\n\ncarv\u00e3o\u00a0e\u00a0do\u00a0petr\u00f3leo\u00a0por\u00a0g\u00e1s\u00a0natural,\u00a0do\u00a0refor\u00e7o\u00a0da\u00a0efici\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica\u00a0(tanto\u00a0na\u00a0\n\nprodu\u00e7\u00e3o\u00a0como\u00a0no\u00a0consumo)\u00a0e\u00a0do\u00a0investimento\u00a0na\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0fontes\u00a0de\u00a0energias\u00a0\n\nrenov\u00e1veis\u00a0 (FER),\u00a0 designadamente\u00a0 a\u00a0 e\u00f3lica.\u00a0 \u00c9\u00a0 nesta\u00a0 d\u00e9cada\u00a0 que,\u00a0 progressivamente,\u00a0\n\nv\u00e3o\u00a0 surgir\u00a0 os\u00a0 primeiros\u00a0 investimentos\u00a0 nas\u00a0 energias\u00a0 renov\u00e1veis\u00a0 e\u00a0 em\u00a0 tecnologias\u00a0\n\ntermoel\u00e9tricas\u00a0mais\u00a0eficientes,\u00a0em\u00a0linha\u00a0de\u00a0coer\u00eancia\u00a0com\u00a0a\u00a0preocupa\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Europa\u00a0\n\ncom\u00a0a\u00a0sua\u00a0elevada\u00a0depend\u00eancia\u00a0externa\u00a0em\u00a0energia\u00a0prim\u00e1ria\u00a0e\u00a0com\u00a0a\u00a0seguran\u00e7a\u00a0no\u00a0\n\naprovisionamento\u00a0de\u00a0energia\u00a0(CE,\u00a02000;\u00a0CE,\u00a02007a).\u00a0Ao\u00a0 longo\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a02000,\u00a0o\u00a0\n\npeso\u00a0 das\u00a0 FER\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 termoel\u00e9trica\u00a0 eficiente\u00a0 a\u00a0 g\u00e1s\u00a0 natural,\u00a0 v\u00e3o\u00a0 passando\u00a0 a\u00a0\n\nassumir\u00a0uma\u00a0express\u00e3o\u00a0significativa\u00a0e\u00a0cada\u00a0vez\u00a0maior.\u00a0\u00a0\u00a0\n\nEm\u00a0 Abril\u00a0 de\u00a0 1998,\u00a0 a\u00a0 UE\u00a0 assinou\u00a0 o\u00a0 Protocolo\u00a0 de\u00a0 Quioto\u00a0 e\u00a0 logo\u00a0 ap\u00f3s\u00a0\n\nprincipiaram\u00a0 as\u00a0 negocia\u00e7\u00f5es\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 Comiss\u00e3o\u00a0 Europeia\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 ent\u00e3o\u00a0 15\u00a0 Estados?\n\nMembros43sobre\u00a0 a\u00a0 atribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 respetivas\u00a0 metas\u00a0 nacionais,\u00a0 as\u00a0 quais\u00a0 teriam\u00a0 de\u00a0\n\ncontribuir\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 meta\u00a0 europeia.\u00a0 Estas\u00a0 conversa\u00e7\u00f5es\u00a0 assentaram\u00a0 em\u00a0 determinados\u00a0\n\ncrit\u00e9rios,\u00a0 tais\u00a0 como\u00a0 o\u00a0 n\u00edvel\u00a0 de\u00a0 desenvolvimento,\u00a0 o\u00a0 peso\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 cada\u00a0 pa\u00eds\u00a0\n\nrelativamente\u00a0ao\u00a0conjunto\u00a0europeu\u00a0e\u00a0as\u00a0suas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0per\u00a0capita.\u00a0Foi\u00a0conclu\u00eddo\u00a0um\u00a0\n\nacordo\u00a0 no\u00a0 ano\u00a0 2000,\u00a0 tendo\u00a0 sido\u00a0 o\u00a0 mesmo\u00a0 conduzido\u00a0 a\u00a0 conversa\u00e7\u00f5es\u00a0 internacionais\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n43Os\u00a015\u00a0estados\u00a0membros\u00a0da\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia,\u00a0que\u00a0em\u00a0conjuga\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0esta\u00a0assinaram\u00a0o\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0\nQuioto,\u00a0 foram\u00a0 Portugal,\u00a0 Espanha,\u00a0 Fran\u00e7a,\u00a0 Irlanda,\u00a0 Gr\u00e3?Bretanha,\u00a0 Alemanha,\u00a0 Holanda,\u00a0 B\u00e9lgica,\u00a0\nLuxemburgo,\u00a0It\u00e1lia,\u00a0\u00c1ustria,\u00a0Dinamarca,\u00a0Su\u00e9cia,\u00a0Finl\u00e2ndia\u00a0e\u00a0Gr\u00e9cia.\u00a0Foi\u00a0uma\u00a0decis\u00e3o\u00a0un\u00e2nime.\u00a0\n \n\n\n\n40\u00a0\n\u00a0\n\ncom\u00a0as\u00a0restantes\u00a0Partes\u00a0daCQNUAC,\u00a0nos\u00a0termos\u00a0do\u00a0artigo\u00a04\u00ba\u00a0do\u00a0Protocolo44,\u00a0tendo?se\u00a0\n\nchegado\u00a0a\u00a0um\u00a0acordo\u00a0na\u00a0segunda\u00a0sess\u00e3o\u00a0da\u00a0COP\u00a06.\u00a0A\u00a0UE\u00a0ficou\u00a0com\u00a0o\u00a0compromisso\u00a0de\u00a0\n\nreduzir\u00a0 8%\u00a0 das\u00a0 suas\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE,\u00a0 de\u00a0 1990\u00a0 at\u00e9\u00a0 ao\u00a0 ano\u00a0 de\u00a0 2012.\u00a0 A\u00a0 decis\u00e3o\u00a0\n\n2002/358/CE\u00a0do\u00a0Conselho\u00a0Europeu\u00a0autorizou\u00a0a\u00a0CE\u00a0a\u00a0ratificar\u00a0o\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto,\u00a0o\u00a0\n\nqual\u00a0 decorreu\u00a0 no\u00a0 dia\u00a0 31\u00a0 de\u00a0 Maio\u00a0 desse\u00a0 ano,\u00a0 em\u00a0 simult\u00e2neo\u00a0 com\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 Estados\u00a0\n\nMembros\u00a0(europa.eu,\u00a02012).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 Um\u00a0 segundo\u00a0 per\u00edodo\u00a0 foi\u00a0 come\u00e7ando\u00a0 a\u00a0 tomar\u00a0 forma\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 2002,\u00a0\n\nestendendo?se\u00a0 at\u00e9\u00a0 2007/2008\u00a0 e\u00a0 foi\u00a0 caracterizado\u00a0 pela\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 pol\u00edticas\u00a0\n\neuropeias\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0as\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas,\u00a0enquadradas\u00a0no\u00a0cumprimento\u00a0\n\ndos\u00a0objetivos\u00a0e\u00a0das\u00a0metas\u00a0atribu\u00eddas\u00a0para\u00a0a\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia,\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0\n\nQuioto.\u00a0 Tais\u00a0 orienta\u00e7\u00f5es\u00a0 seguem\u00a0 e\u00a0 refor\u00e7am\u00a0 as\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 energ\u00e9ticas\u00a0 adotadas\u00a0 na\u00a0\n\nd\u00e9cada\u00a0precedente.\u00a0A\u00a0partir\u00a0de\u00a0ent\u00e3o,\u00a0a\u00a0Europa\u00a0a\u00a015\u00a0passou\u00a0a\u00a0argumentar\u00a0em\u00a0prol\u00a0da\u00a0\n\npertin\u00eancia\u00a0na\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0um\u00a0novo\u00a0mix\u00a0energ\u00e9tico,\u00a0no\u00a0qual\u00a0se\u00a0pretende\u00a0assegurar\u00a0\n\numa\u00a0maior\u00a0seguran\u00e7a\u00a0no\u00a0fornecimento\u00a0e\u00a0no\u00a0aprovisionamento\u00a0de\u00a0energia,\u00a0uma\u00a0menor\u00a0\n\ndepend\u00eancia\u00a0 externa\u00a0 (atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 recursos\u00a0 end\u00f3genos)\u00a0 e\u00a0 ainda\u00a0\n\ncombater\u00a0 as\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas,\u00a0 por\u00a0 meio\u00a0 da\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE.\u00a0\n\nPoder\u00edamos\u00a0designar\u00a0este\u00a0per\u00edodo\u00a0como\u00a0sendo\u00a0o\u00a0do\u00a0cumprimento\u00a0de\u00a0Quioto.\u00a0Deste\u00a0\n\nmodo,\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0tem\u00a0sido\u00a0caracterizado\u00a0por\u00a0uma\u00a0r\u00e1pida\u00a0e\u00a0vis\u00edvel\u00a0expans\u00e3o\u00a0da\u00a0pot\u00eancia\u00a0\n\ninstalada\u00a0de\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0energia\u00a0e\u00f3lica\u00a0(e\u00a0de\u00a0outras\u00a0FER,\u00a0em\u00a0\n\nmenor\u00a0escala),\u00a0pela\u00a0crescente\u00a0 implanta\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0tecnologias\u00a0de\u00a0ciclo\u00a0combinado\u00a0e\u00a0de\u00a0\n\ncogera\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0g\u00e1s\u00a0natural,\u00a0em\u00a0paralelo\u00a0com\u00a0o\u00a0aparecimento\u00a0dos\u00a0equipamentos\u00a0el\u00e9tricos\u00a0\n\ne\u00a0eletr\u00f3nicos\u00a0mais\u00a0eficientes\u00a0no\u00a0consumo\u00a0de\u00a0eletricidade.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 Os\u00a0instrumentos\u00a0de\u00a0planeamento\u00a0adotados\u00a0pela\u00a0Comunidade\u00a0Europeia\u00a0foram\u00a0\n\no\u00a0Regime\u00a0de\u00a0Com\u00e9rcio\u00a0Europeu\u00a0para\u00a0as\u00a0Licen\u00e7as\u00a0de\u00a0Emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0CO2\u00a0e\u00a0o\u00a0Programa\u00a0\n\nEuropeu\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 Altera\u00e7\u00f5es\u00a0 Clim\u00e1ticas.\u00a0 Existe\u00a0 ainda\u00a0 o\u00a0 Mecanismo\u00a0 de\u00a0 Vigil\u00e2ncia\u00a0 das\u00a0\n\nEmiss\u00f5es\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 Monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 Progressos\u00a0 Demonstr\u00e1veis,\u00a0 relacionado\u00a0 com\u00a0 a\u00a0\n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o,\u00a0 al\u00e9m\u00a0 do\u00a0 Fundo\u00a0 Europeu\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Carbono,\u00a0 que\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0\n\ninstrumento\u00a0 de\u00a0 natureza\u00a0 financeira.\u00a0 O\u00a0 terceiro\u00a0 e\u00a0 atual\u00a0 per\u00edodo\u00a0 come\u00e7ou\u00a0 em\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n44O\u00a0artigo\u00a04\u00a0do\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto\u00a0permite\u00a0e\u00a0regulamenta\u00a0a\u00a0integra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0metas\u00a0entre\u00a0as\u00a0v\u00e1rias\u00a0Partes,\u00a0\nnomeadamente\u00a0as\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0integradas\u00a0em\u00a0blocos\u00a0supraestatais\u00a0que\u00a0sejam\u00a0signat\u00e1rios,\u00a0o\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0caso\u00a0\nda\u00a0UE. \n\n\n\n41\u00a0\n\u00a0\n\n2008/2009,\u00a0a\u00a0que\u00a0podemos\u00a0designar\u00a0como\u00a0a\u00a0\u00e9poca\u00a0do\u00a0objetivo\u00a020?20?2045\u00a0e\u00a0de\u00a0um\u00a0\n\ncontexto\u00a0 p\u00f3s?Quioto,\u00a0 no\u00a0 qual\u00a0 se\u00a0 decidiu\u00a0 o\u00a0 objetivo\u00a0 global\u00a0 de\u00a0 limitar\u00a0 a\u00a0 subida\u00a0 das\u00a0\n\ntemperaturas\u00a0m\u00e9dias\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre\u00a0a\u00a02\u00b0C\u00a0acima\u00a0dos\u00a0valores\u00a0pr\u00e9?industriais,\u00a0\n\nat\u00e9\u00a0ao\u00a0ano\u00a0de\u00a02100.\u00a0\n\n\u00a0\n\nII.2)\u00a0Os\u00a0instrumentos\u00a0pol\u00edticos\u00a0de\u00a0resposta\u00a0aos\u00a0compromissos\u00a0europeus\u00a0de\u00a0Quioto\u00a0\n\nII.2.1)\u00a0Programa\u00a0Europeu\u00a0para\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0(PEAC)\u00a0\n\nO\u00a0PEAC\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0instrumento\u00a0de\u00a0planeamento\u00a0da\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0dotado\u00a0de\u00a0\n\norganismos\u00a0t\u00e9cnicos\u00a0especializados\u00a0em\u00a0v\u00e1rios\u00a0dom\u00ednios\u00a0de\u00a0atua\u00e7\u00e3o,\u00a0com\u00a0compet\u00eancias\u00a0\n\npara\u00a0 elaborar\u00a0 planos,\u00a0 programas,\u00a0 diretivas\u00a0 e\u00a0 decis\u00f5es,\u00a0 tanto\u00a0 ao\u00a0 n\u00edvel\u00a0 da\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncomo\u00a0da\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o.\u00a0O\u00a0seu\u00a0objetivo\u00a0foi\u00a0o\u00a0de\u00a0elaborar\u00a0e\u00a0de\u00a0seleccionar\u00a0as\u00a0politicas\u00a0e\u00a0as\u00a0\n\nmedidas\u00a0 mais\u00a0 eficazes\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0s\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0 clim\u00e1ticas.\u00a0\n\nDesenrolou?se\u00a0em\u00a0duas\u00a0fases,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0a\u00a0primeira\u00a0decorreu\u00a0entre\u00a02000\u00a0a\u00a02005\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nsegunda\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a02005.\u00a0A\u00a0primeira\u00a0fase\u00a0do\u00a0PEAC\u00a0foi\u00a0apresentada\u00a0pela\u00a0CE\u00a0em\u00a0Mar\u00e7o\u00a0\n\nde\u00a02000,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0COM\u00a0(2000)\u00a088\u00a0final46\u00a0e\u00a0a\u00a0segunda\u00a0em\u00a0Outubro\u00a0de\u00a02005.\u00a0A\u00a0partir\u00a0\n\nde\u00a0ent\u00e3o\u00a0foi\u00a0lan\u00e7ada\u00a0uma\u00a0sucess\u00e3o\u00a0de\u00a0novos\u00a0planos\u00a0e\u00a0programas,\u00a0acompanhadas\u00a0pela\u00a0\n\nprograma\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0respetivas\u00a0medidas.\u00a0O\u00a0horizonte\u00a0de\u00a0concretiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0medidas\u00a0de\u00a0\n\nambas\u00a0as\u00a0vers\u00f5es\u00a0do\u00a0PEAC\u00a0corresponde\u00a0ao\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0cumprimento\u00a0de\u00a0Quioto:\u00a02008?\n\n2012.\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0 o\u00a0 lan\u00e7amento\u00a0 da\u00a0 primeira\u00a0 fase\u00a0 do\u00a0 PEAC,\u00a0 as\u00a0 institui\u00e7\u00f5es\u00a0 comunit\u00e1rias\u00a0\n\naprovaram\u00a0 uma\u00a0 sucess\u00e3o\u00a0 de\u00a0 iniciativas\u00a0 legislativas\u00a0 que\u00a0 t\u00eam\u00a0 dado\u00a0 cobertura\u00a0 jur\u00eddica\u00a0\n\naos\u00a0planos\u00a0e\u00a0programas\u00a0relacionados\u00a0com\u00a0as\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas.\u00a0Dessas\u00a0diretivas\u00a0e\u00a0\n\ndecis\u00f5es,\u00a0selecionamos\u00a0as\u00a0que\u00a0melhor\u00a0traduzem\u00a0as\u00a0principais\u00a0op\u00e7\u00f5es\u00a0nos\u00a0dom\u00ednios\u00a0da\u00a0\n\nprodu\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 energia.\u00a0 Como\u00a0 iremos\u00a0 expor\u00a0 no\u00a0 quadro\u00a0 3,\u00a0 referente\u00a0 a\u00a0\n\ndiretivas\u00a0da\u00a0CE,\u00a0a\u00a0cobertura\u00a0jur\u00eddica\u00a0para\u00a0dinamizar\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0\n\nFER\u00a0 foi\u00a0 estabelecida\u00a0 pela\u00a0 Diretiva\u00a0 2001/77/CE\u00a0 e\u00a0 complementada\u00a0 pela\u00a0 Diretiva\u00a0\n\n2003/30/CE.\u00a0 A\u00a0 primeira\u00a0 regula\u00a0 o\u00a0 incentivo\u00a0 \u00e0\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 eletricidade\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0\n\nfontes\u00a0renov\u00e1veis,\u00a0atribu\u00edndo\u00a0metas\u00a0a\u00a0cumprir\u00a0at\u00e9\u00a02012,\u00a0para\u00a0a\u00a0Comunidade\u00a0e\u00a0para\u00a0os\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n45Objetivo\u00a020?20?20\u00a0significa\u00a0aumentar\u00a020%\u00a0da\u00a0efici\u00eancia\u00a0no\u00a0uso\u00a0de\u00a0energia,\u00a0assegurar\u00a020%\u00a0do\u00a0consumo\u00a0\nfinal\u00a0de\u00a0energia\u00a0atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0FER\u00a0e\u00a0reduzir\u00a020%\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0de\u00a01990,\u00a0at\u00e9\u00a02020. \n46A\u00a0CE\u00a0fez\u00a0uma\u00a0segunda\u00a0vers\u00e3o\u00a0do\u00a0PEAC\u00a0I,\u00a0a\u00a023\u00a0de\u00a0Outubro\u00a0de\u00a02001,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0COM\u00a0(2001)\u00a0580,\u00a0final. \n\n\n\n42\u00a0\n\u00a0\n\nEstados?Membros,\u00a0ao\u00a0passo\u00a0que\u00a0a\u00a0\u00faltima\u00a0\u00e9\u00a0dirigida\u00a0\u00e0\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0biocombustiveis\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nsua\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0nos\u00a0transportes\u00a0rodovi\u00e1rios.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 Diretiva\u00a0 2003/30/CE\u00a0 (Quadro\u00a0 3)\u00a0 entrou\u00a0 em\u00a0 vigor,\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 finalidade\u00a0 de\u00a0\n\nregulamentar\u00a0os\u00a0produtos\u00a0mais\u00a0eficientes\u00a0no\u00a0consumo\u00a0de\u00a0eletricidade,\u00a0assim\u00a0como\u00a0\u00a0no\u00a0\n\nincentivo\u00a0ao\u00a0investimento,\u00a0tanto\u00a0nas\u00a0novas\u00a0tecnologias\u00a0renov\u00e1veis,\u00a0como\u00a0numa\u00a0maior\u00a0\n\nefici\u00eancia\u00a0na\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade.\u00a0\u00a0Em\u00a0simult\u00e2neo,\u00a0foi\u00a0realizado\u00a0um\u00a0acordo\u00a0entre\u00a0a\u00a0\n\nCE\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 representantes\u00a0 da\u00a0 ind\u00fastria\u00a0 autom\u00f3vel,\u00a0 com\u00a0 vista\u00a0 \u00e0\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0\n\nprovenientes\u00a0dos\u00a0ve\u00edculos,\u00a0at\u00e9\u00a0140gCO2\u00a0por\u00a0km\u00a0(CE,\u00a02006)\n47.\u00a0A\u00a0Diretiva\u00a02002/91/CE\u00a0\u00e9\u00a0\n\ndestinada\u00a0 a\u00a0 refor\u00e7ar\u00a0 a\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 energ\u00e9tica\u00a0 nos\u00a0 novos\u00a0 edif\u00edcios\u00a0 (de\u00a0 servi\u00e7os\u00a0 e\u00a0 de\u00a0\n\nhabita\u00e7\u00e3o).\u00a0 A\u00a0 Diretiva\u00a0 2005/32/CE\u00a0 regulamenta\u00a0 a\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 vasta\u00a0 gama\u00a0 de\u00a0\n\nprodutos,\u00a0 com\u00a0 destaque\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 nos\u00a0 eletrodom\u00e9sticos,\u00a0\n\nequipamentos\u00a0 audiovisuais,\u00a0 inform\u00e1ticos\u00a0 e\u00a0 computa\u00e7\u00e3o,\u00a0 entre\u00a0 outros\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 Diretiva\u00a0\n\n2004/08/CE\u00a0destinou?se\u00a0a\u00a0promover\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0termoel\u00e9ctrica\u00a0a\u00a0cogera\u00e7\u00e3o.\u00a0Por\u00a0sua\u00a0\n\nvez,\u00a0a\u00a0Decis\u00e3o\u00a01230/2003/CE\u00a0estabeleceu\u00a0o\u00a0Programa\u00a0\u201cEnergia\u00a0Inteligente\u00a0?\u00a0Europa\u201d,\u00a0\n\nque\u00a0decorreu\u00a0entre\u00a02003\u00a0a\u00a02006.\u00a0O\u00a0seu\u00a0prop\u00f3sito\u00a0foi\u00a0o\u00a0de,\u00a0em\u00a0primeiro\u00a0lugar,\u00a0definir\u00a0\n\nmedidas\u00a0para\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0e\u00a0em\u00a0segundo\u00a0lugar,\u00a0assegurar\u00a0as\u00a0\n\nsinergias\u00a0 entre\u00a0 medidas\u00a0 de\u00a0 incentivo\u00a0 \u00e0\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 energ\u00e9tica,\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 medidas\u00a0 de\u00a0\n\npromo\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0incremento\u00a0das\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0viabilizar\u00a0uma\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndas\u00a0emiss\u00f5es.\u00a0\u00a0\n\nFoi\u00a0 evidente\u00a0 a\u00a0 \u00eanfase\u00a0 das\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 europeias\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas,\u00a0\n\nsobre\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia,\u00a0por\u00a0ser\u00a0nesta\u00a0fonte\u00a0de\u00a0origem\u00a0que\u00a0prov\u00eam\u00a0\n\nos\u00a0cerca\u00a0de\u00a0\u00be\u00a0das\u00a0suas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0europeias\u00a0de\u00a0GEE.\u00a0Al\u00e9m\u00a0do\u00a0mais\u00a0o\u00a0contexto\u00a0europeu\u00a0\n\ndo\u00a0in\u00edcio\u00a0dos\u00a0anos\u00a02000\u00a0foi\u00a0marcado\u00a0pela\u00a0apreens\u00e3o\u00a0da\u00a0CE\u00a0na\u00a0previs\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0aumento\u00a0\n\ndescontrolado\u00a0do\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia,\u00a0at\u00e9\u00a02010.\u00a0De\u00a0facto,\u00a0a\u00a0CE\u00a0reconheceu\u00a0ter\u00a0havido\u00a0\n\num\u00a0crescimento\u00a0acentuado\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0na\u00a0Europa\u00a0a\u00a015,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0\n\nde\u00a01990\u00a0e\u00a0tinha\u00a0a\u00a0proje\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0novo\u00a0crescimento,\u00a0estimado\u00a0em\u00a06\u00a0a\u00a08%,\u00a0at\u00e9\u00a02010,\u00a0\n\ncom\u00a0 a\u00a0 maior\u00a0 parte\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 origem\u00a0 na\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 electricidade\u00a0 e\u00a0 nos\u00a0 transportes\u00a0\n\nrodovi\u00e1rios.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n47Mais\u00a0recentemente\u00a0foram\u00a0concebidas\u00a0novas\u00a0metas,\u00a0como\u00a0iremos\u00a0abordar\u00a0mais\u00a0\u00e0\u00a0frente. \n\n\n\n43\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nQuadro\u00a03:\u00a0Legisla\u00e7\u00e3o\u00a0europeia\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0da\u00a0primeira\u00a0fase\u00a0do\u00a0PEAC\u00a0\n\nDiretivas\u00a0e\u00a0Decis\u00f5es\u00a0 Politicas\u00a0\nDiretiva\u00a02001/77/CE\u00a0 Promo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0fontes\u00a0de\u00a0energias\u00a0\n\nrenov\u00e1veis,\u00a0no\u00a0mercado\u00a0interno\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0\nDiretiva\u00a02002/91/CE\u00a0 Desempenho\u00a0energ\u00e9tico\u00a0dos\u00a0edif\u00edcios\u00a0\n\nDecis\u00e3o1230/2003/CE\u00a0 Programa\u00a0\u201cEnergia\u00a0Inteligente?Europa\u201d\u00a02003?2006\u00a0\nDiretiva\u00a02003/30/CE\u00a0 Promo\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0biocombustiveis,\u00a0ou\u00a0outros\u00a0\n\ncombust\u00edveis\u00a0renov\u00e1veis,\u00a0nos\u00a0transportes\u00a0\nDiretiva\u00a02003/96/CE\u00a0 Reestrutura\u00a0o\u00a0quadro\u00a0comunit\u00e1rio\u00a0de\u00a0tributa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0produtos\u00a0\n\nenerg\u00e9ticos\u00a0e\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0\nDiretiva\u00a02004/08/CE\u00a0 Promo\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cogera\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0base\u00a0na\u00a0procura\u00a0de\u00a0calor\u00a0\u00fatil,\u00a0no\u00a0\n\nmercado\u00a0interno\u00a0de\u00a0energia.\u00a0Revogada\u00a0a\u00a0Diretiva\u00a092/42/CEE\u00a0\nDiretiva\u00a02005/32/CE\u00a0 Cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0quadro\u00a0para\u00a0definir\u00a0os\u00a0requisitos\u00a0de\u00a0conce\u00e7\u00e3o\u00a0\n\necol\u00f3gica\u00a0de\u00a0produtos\u00a0que\u00a0consomem\u00a0energia.\u00a0Altera\u00a0as\u00a0diretivas\u00a0\n92/42/CEE,\u00a096/57/CE\u00a0e\u00a02000/55/CE\u00a0\n\nFonte:\u00a0http://europa.eu/legislation_summaries/environment/tackling_climate_change/index_pt.htm\u00a0\n\nA\u00a0CE\u00a0previa\u00a0tamb\u00e9m\u00a0um\u00a0crescimento\u00a0elevado\u00a0na\u00a0procura\u00a0de\u00a0electricidade\u00a0e\u00a0de\u00a0\n\ncalor\u00a0nos\u00a0setores\u00a0terci\u00e1rio\u00a0e\u00a0residencial,\u00a0facto\u00a0susc\u00e9tivel\u00a0de\u00a0pressionar\u00a0as\u00a0ind\u00fastrias\u00a0\u00a0da\u00a0\n\ngera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0a\u00a0expandirem\u00a0a\u00a0sua\u00a0pot\u00eancia\u00a0 instalada\u00a0(PI).\u00a0Considerando\u00a0as\u00a0\n\nvantagens,\u00a0 em\u00a0 termos\u00a0 de\u00a0 custos\u00a0 de\u00a0 funcionamento\u00a0 das\u00a0 centrais\u00a0 termoel\u00e9tricas,\u00a0\n\nassociadas\u00a0\u00e0\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0tecnologias\u00a0maduras\u00a0(que\u00a0consomem\u00a0carv\u00e3o\u00a0e\u00a0derivados\u00a0de\u00a0\n\npetr\u00f3leo),\u00a0 seria\u00a0 expect\u00e1vel\u00a0 que\u00a0 no\u00a0 refor\u00e7o\u00a0 da\u00a0 pot\u00eancia\u00a0 a\u00a0 instalar\u00a0 (na\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\neletricidade),\u00a0 prevalecesse\u00a0 o\u00a0 investimento\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 novas\u00a0 centrais\u00a0 a\u00a0\n\ncarv\u00e3o,\u00a0gas\u00f3leo,\u00a0ou\u00a0a\u00a0fluel\u00f3leo,\u00a0ou\u00a0ainda\u00a0sobre\u00a0o\u00a0refor\u00e7o\u00a0da\u00a0PI\u00a0das\u00a0centrais\u00a0existentes,\u00a0\n\ncom\u00a0o\u00a0consequente\u00a0crescimento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE.\u00a0Por\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0a\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0previa\u00a0\n\numa\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 40%\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 provenientes\u00a0 de\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0 setor\u00a0 industrial\u00a0\n\n(excetuando\u00a0 o\u00a0 sector\u00a0 eletroprodutor),\u00a0 na\u00a0 Europa\u00a0 Comunit\u00e1ria,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 obstante\u00a0 o\u00a0\n\nesperado\u00a0aumento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0dos\u00a0gases\u00a0fluorados\u00a0(europa,\u00a0eu.,\u00a02012).\u00a0\n\nDe\u00a0modo\u00a0a\u00a0colmatar\u00a0esta\u00a0tend\u00eancia\u00a0de\u00a0evolu\u00e7\u00e3o,\u00a0as\u00a0pol\u00edticas\u00a0europeias\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\nenergia\u00a0 foram\u00a0 focadas,\u00a0 tanto\u00a0 no\u00a0 desenvolvimento\u00a0 da\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 energias\u00a0\n\nrenov\u00e1veis,\u00a0 como\u00a0 no\u00a0 incremento\u00a0 da\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 energ\u00e9tica.\u00a0 Portanto,\u00a0 pretendia?se\u00a0\n\nrefor\u00e7ar\u00a0o\u00a0peso\u00a0das\u00a0fontes\u00a0renov\u00e1veis\u00a0de\u00a0energia\u00a0para\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0(e\u00a0\n\nem\u00a0 menor\u00a0 grau,\u00a0 de\u00a0 calor)\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 combust\u00edvel\u00a0 alternativo\u00a0 aos\u00a0 hidrocarbonetos,\u00a0 nos\u00a0\n\n\n\n44\u00a0\n\u00a0\n\ntransportes,\u00a0 designadamente\u00a0 nos\u00a0 rodovi\u00e1rios.\u00a0 O\u00a0 investimentonestas\u00a0 formas\u00a0\n\nrenov\u00e1veis\u00a0de\u00a0energia\u00a0atuaria\u00a0como\u00a0impedimento\u00a0ao\u00a0acr\u00e9scimo\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0\n\npor\u00a0 substitui\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 combust\u00edveis\u00a0 f\u00f3sseis.\u00a0 Com\u00a0 o\u00a0 desenvolvimento\u00a0 da\u00a0 efici\u00eancia\u00a0\n\nenerg\u00e9tica,\u00a0quer\u00a0sobre\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia,\u00a0quer\u00a0no\u00a0seu\u00a0consumo,\u00a0pretender?se?ia\u00a0\n\ndiminuir\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0intensidade\u00a0energ\u00e9tica,\u00a0sobretudo\u00a0quando\u00a0\n\n\u00e9\u00a0utilizada\u00a0energia\u00a0t\u00e9rmica\u00a0com\u00a0origem\u00a0nos\u00a0hidrocarbonetos.\u00a0Na\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0\n\nassistimos\u00a0 \u00e0\u00a0 crescente\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 biocombustiveis,\u00a0 da\u00a0 energia\u00a0 e\u00f3lica,\u00a0 da\u00a0\n\ncogera\u00e7\u00e3o48\u00a0a\u00a0g\u00e1s\u00a0natural\u00a0e\u00a0da\u00a0emerg\u00eancia\u00a0da\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0energia\u00a0solar.\u00a0No\u00a0consumo,\u00a0\n\nsurgiram\u00a0novos\u00a0produtos\u00a0de\u00a0ilumina\u00e7\u00e3o,\u00a0eletrodom\u00e9sticos,\u00a0equipamento\u00a0inform\u00e1ticos,\u00a0\n\nde\u00a0climatiza\u00e7\u00e3o,\u00a0entre\u00a0outros,\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0relativamente\u00a0mais\u00a0eficientes\u00a0(CE,\u00a02007a).\u00a0\n\nA\u00a0segunda\u00a0fase\u00a0do\u00a0PEAC\u00a0vai\u00a0abrir\u00a0caminho\u00a0a\u00a0medidas\u00a0adicionais\u00a0de\u00a0refor\u00e7o\u00a0\u00e0s\u00a0\n\nexistentes,\u00a0no\u00a0campo\u00a0da\u00a0poupan\u00e7a\u00a0e\u00a0da\u00a0efici\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica\u00a0nos\u00a0setores\u00a0residencial,\u00a0\n\nservi\u00e7os\u00a0e\u00a0nos\u00a0transportes\u00a0rodovi\u00e1rios.\u00a0A\u00a0necess\u00e1ria\u00a0cobertura\u00a0jur\u00eddica\u00a0\u00e9\u00a0atribu\u00edda\u00a0pelas\u00a0\n\nDiretivas\u00a02006/32/CE,\u00a02008/101/CE,\u00a02009/28/CE\u00a0e\u00a02009/31/CE,\u00a0al\u00e9m\u00a0do\u00a0Regulamento\u00a0\n\n(CE)\u00a0 n\u00ba\u00a0 443/2009\u00a0 (Quadro\u00a0 4).\u00a0 \u00c9\u00a0 manifestada\u00a0 a\u00a0 inten\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 passar\u00a0 a\u00a0 inventariar\u00a0 as\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0 provenientes\u00a0 dos\u00a0 transportes\u00a0 a\u00e9reos\u00a0 e\u00a0 mar\u00edtimos\u00a0 internacionais\u00a0 (a\u00a0 que\u00a0 o\u00a0\n\nProtocolo\u00a0de\u00a0Quioto\u00a0\u00e9\u00a0omisso),\u00a0enquanto\u00a0\u00e9\u00a0valorizado\u00a0o\u00a0papel\u00a0dos\u00a0sumidouros\u00a0de\u00a0CO2.\u00a0\n\nA\u00a0contabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0\u201cdedu\u00e7\u00e3o\u201d\u00a0do\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0removido\u00a0\n\npelas\u00a0 florestas\u00a0 (e\u00a0 solos\u00a0 agr\u00edcolas)\u00a0e\u00a0 no\u00a0 futuro,\u00a0 pelas\u00a0 novas\u00a0 tecnologias\u00a0 de\u00a0 captura\u00a0e\u00a0\n\narmazenamento\u00a0geol\u00f3gico\u00a0de\u00a0carbono\u00a0(CAC),\u00a0\u00e9\u00a0explicitamente\u00a0defendida.\u00a0No\u00a0corrente\u00a0\n\nano\u00a0 de\u00a0 2012,\u00a0 a\u00a0 CE\u00a0 realizou\u00a0 uma\u00a0 comunica\u00e7\u00e3o49\u00a0 ao\u00a0 Parlamento\u00a0 Europeu,\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0\n\npertin\u00eancia\u00a0de\u00a0atualizar\u00a0a\u00a0legisla\u00e7\u00e3o\u00a0respeitante\u00a0aos\u00a0sumidouros\u00a0florestais\u00a0e\u00a0agr\u00edcolas50.\u00a0\n\nAtualmente\u00a0est\u00e3o\u00a0em\u00a0curso\u00a0projetos?piloto\u00a0sobre\u00a0a\u00a0implementa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0infraestruturas\u00a0\n\nde\u00a0 captura,\u00a0 transporte\u00a0e\u00a0 posterior\u00a0armazenamento,\u00a0 em\u00a0 reservat\u00f3rios\u00a0 localizados\u00a0 no\u00a0\n\nsubsolo,\u00a0 em\u00a0 algumas\u00a0 das\u00a0 grandes\u00a0 centrais\u00a0 termoel\u00e9tricas\u00a0 europeias,\u00a0 no\u00a0 quadro\u00a0 da\u00a0\n\nDiretiva\u00a02009/31/CE\u00a0(europa.eu.,\u00a02012).\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n48\u00a0Um\u00a0exemplo\u00a0de\u00a0efici\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica\u00a0na\u00a0 ind\u00fastria,\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0calor\u00a0proveniente\u00a0das\u00a0centrais\u00a0\nel\u00e9tricas\u00a0de\u00a0cogera\u00e7\u00e3o,\u00a0como\u00a0recurso\u00a0de\u00a0energia.\u00a0\n49\u00a0A\u00a012\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02012\u00a0a\u00a0CE\u00a0realizou\u00a0a\u00a0COM\u00a0(2012)\u00a093\u00a0Final,\u00a0respeitante\u00a0\u00e0\u00a0contabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0\nde\u00a0GEE,\u00a0resultantes\u00a0das\u00a0atividades\u00a0de\u00a0uso\u00a0do\u00a0solo,\u00a0reafeta\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0uso\u00a0do\u00a0solo\u00a0e\u00a0silvicultura.\u00a0Consultar\u00a0\nhttp://eur?lex.europa.eu.\u00a0\n50\u00a0A\u00a0legisla\u00e7\u00e3o\u00a0europeia\u00a0\u00e9,\u00a0grosso\u00a0modo,\u00a0a\u00a0transposi\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0acordos\u00a0decididos\u00a0na\u00a0COP,\u00a0nos\u00a0termos\u00a0do\u00a0\nProtocolo\u00a0de\u00a0Quioto. \n\n\n\n45\u00a0\n\u00a0\n\nQuadro\u00a04:\u00a0Legisla\u00e7\u00e3o\u00a0europeia\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0da\u00a0segunda\u00a0fase\u00a0do\u00a0PEAC\u00a0\n\u00a0\n\nDiretivas,\u00a0Decis\u00f5es\u00a0e\u00a0Regulamentos\u00a0 Politicas\u00a0\nDiretiva\u00a02006/32/CE\u00a0 Efici\u00eancia\u00a0na\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0final\u00a0de\u00a0energia\u00a0e\u00a0dos\u00a0\n\nservi\u00e7os\u00a0energ\u00e9ticos.\u00a0Revoga\u00a0a\u00a0Diretiva\u00a093/76/CEE\u00a0\nDiretiva\u00a02008/101/CE\u00a0 Inclus\u00e3o\u00a0da\u00a0avia\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0CELE,\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a02013.\u00a0\n\nAltera\u00a0a\u00a0Diretiva\u00a02003/87/CE\u00a0\nDiretiva\u00a02009/28/CE\u00a0 Promo\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis.\u00a0\n\nRevoga\u00a0as\u00a0Diretivas\u00a02001/77/CE\u00a0e\u00a02003/30/CE\u00a0\nDiretiva\u00a02009/31/CE\u00a0 Captura\u00a0e\u00a0armazenamento\u00a0geol\u00f3gico\u00a0de\u00a0carbono\u00a0\n\n(CAC)\u00a0\n\nDiretiva\u00a02009/406/CE\u00a0 Novos\u00a0objetivos\u00a0de\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0\npara\u00a0os\u00a0Estados?Membros,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0energias\u00a0\nrenov\u00e1veis\u00a0e\u00a0da\u00a0efici\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica\u00a0\n\nRegulamento\u00a0(CE)\u00a0n\u00ba\u00a0443/2009\u00a0 Normas\u00a0de\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0C02\u00a0de\u00a0\nautom\u00f3veis\u00a0de\u00a0passageiros\u00a0\n\nFonte:\u00a0http://europa.eu/legislation_summaries/environment/tackling_climate_change/index_pt.htm\u00a0\n\nFoi\u00a0 reafirmada\u00a0 a\u00a0 necessidade\u00a0 de\u00a0 criar\u00a0 um\u00a0 instrumento\u00a0 de\u00a0 planeamento\u00a0\n\nestrat\u00e9gico\u00a0europeu51\u00a0como\u00a0resposta\u00a0aos\u00a0desafios\u00a0das\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas,\u00a0que\u00a0al\u00e9m\u00a0\n\nda\u00a0 sua\u00a0 orienta\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0 deveria\u00a0 ainda\u00a0 incluir\u00a0 e\u00a0 em\u00a0 equidade\u00a0 de\u00a0\n\nimport\u00e2ncia,\u00a0 a\u00a0 dimens\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o,\u00a0 a\u00a0 qual\u00a0 esteve\u00a0 ausente\u00a0 na\u00a0 primeira\u00a0 fase\u00a0\n\n(europa.eu,\u00a0 2012).\u00a0 Na\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 do\u00a0 segundo\u00a0 PEAC\u00a0 s\u00e3o\u00a0 estabelecidos\u00a0 novos\u00a0\n\ncompromissos,\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 UE,\u00a0 em\u00a0 geral\u00a0 e\u00a0 para\u00a0 cada\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 Estados?Membros,\u00a0 em\u00a0\n\nparticular,\u00a0de\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0de\u00a0incorpora\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis\u00a0e\u00a0\n\nde\u00a0 progressos\u00a0 na\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 energ\u00e9tica,\u00a0 consagrados\u00a0 pela\u00a0 Diretiva\u00a0 2009/406/CE\u00a0\n\n(CECAC,\u00a02012).\u00a0Esta\u00a0legisla\u00e7\u00e3o\u00a0d\u00e1\u00a0cobertura\u00a0jur\u00eddica\u00a0aos\u00a0objetivos\u00a0presentes\u00a0no\u00a0Pacote\u00a0\n\nEuropeu\u00a0Energia?Clima,\u00a0sendo\u00a0um\u00a0contributo\u00a0para\u00a0a\u00a0implementa\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0mesmas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n51O\u00a0segundo\u00a0PEAC\u00a0e\u00a0todas\u00a0as\u00a0suced\u00e2neas\u00a0pol\u00edticas\u00a0e\u00a0medidas\u00a0europeias\u00a0para\u00a0as\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas,\u00a0\npassam\u00a0a\u00a0ser\u00a0concebidas\u00a0para\u00a025\u00a0Estados?Membros,\u00a0estendendo?se\u00a0\u00e0\u00a0Rom\u00e9nia\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0Bulg\u00e1ria,\u00a0com\u00a0a\u00a0sua\u00a0\nades\u00e3o\u00a0no\u00a0ano\u00a0de\u00a02007.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n46\u00a0\n\u00a0\n\nII.2.2.\u00a0O\u00a0Regime\u00a0de\u00a0Comercio\u00a0Europeu\u00a0de\u00a0Licen\u00e7as\u00a0de\u00a0Emiss\u00f5es\u00a0(CELE)\u00a0e\u00a0o\u00a0mecanismo\u00a0\n\nde\u00a0vigil\u00e2ncia\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0e\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0progressos\u00a0demonstr\u00e1veis\u00a0\n\nO\u00a0CELE\u00a0consiste\u00a0num\u00a0sistema\u00a0de\u00a0mercado\u00a0de\u00a0licen\u00e7as\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0em\u00a0\n\nvigor\u00a0 em\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0 territ\u00f3rio\u00a0 da\u00a0 Comunidade\u00a0 Europeia.\u00a0 \u00c9\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 conhecido\u00a0 como\u00a0 o\u00a0\n\n\u201cmercado\u00a0do\u00a0carbono\u201d.\u00a0As\u00a0empresas\u00a0dos\u00a0setores\u00a0industriais\u00a0da\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia,\u00a0\n\ntransforma\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 metais\u00a0 ferrosos,\u00a0 transforma\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 minerais\u00a0 n\u00e3o\u00a0 met\u00e1licos,\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\nprodu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 pasta\u00a0 de\u00a0 papel\u00a0 e\u00a0 papel,\u00a0 cujas\u00a0 unidades\u00a0 fabris\u00a0 t\u00eam\u00a0 um\u00a0 potencial\u00a0 de\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0superior\u00a0a\u00a010\u00a0000\u00a0toneladas\u00a0de\u00a0CO2\neq,\u00a0s\u00e3o\u00a0cobertas\u00a0por\u00a0este\u00a0mecanismo\u00a0de\u00a0\n\nmercado.\u00a0A\u00a0Diretiva\u00a02004/101/CE\u00a0estabeleceu\u00a0a\u00a0sua\u00a0regulamenta\u00e7\u00e3o\u00a0definitiva,\u00a0tendo\u00a0\n\nentrado\u00a0em\u00a0vigor\u00a0a\u00a001\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02005.Est\u00e1\u00a0em\u00a0conformidade\u00a0com\u00a0o\u00a0sistema\u00a0de\u00a0\n\ncom\u00e9rcio\u00a0internacional\u00a0de\u00a0licen\u00e7as\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0e\u00a0com\u00a0os\u00a0mecanismos\u00a0de\u00a0flexibilidade,\u00a0\n\nestabelecidos\u00a0pelo\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto\u00a0e\u00a0acordados\u00a0em\u00a0Marraquexe\u00a0(COP7).\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0desempenha\u00a0o\u00a0papel\u00a0de\u00a0regulador,\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0comunit\u00e1rio.\u00a0\n\nDeste\u00a0modo\u00a0e\u00a0nos\u00a0termos\u00a0da\u00a0Diretiva\u00a02004/101/CE\u00a0foi\u00a0atribu\u00edda\u00a0aos\u00a0Estados\u00a0Membros\u00a0\n\na\u00a0compet\u00eancia\u00a0(e\u00a0a\u00a0obrigatoriedade)\u00a0de\u00a0elaborar\u00a0os\u00a0Planos\u00a0Nacionais\u00a0de\u00a0Aloca\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nLicen\u00e7as,\u00a0destinadas\u00a0a\u00a0conceder\u00a0aloca\u00e7\u00f5es\u00a0gratuitas52\u00a0e\u00a0a\u00a0definir\u00a0compromissos\u00a0para\u00a0as\u00a0\n\nempresas\u00a0e\u00a0para\u00a0os\u00a0setores\u00a0de\u00a0atividade\u00a0cobertos\u00a0pelo\u00a0CELE.\u00a0O\u00a0incumprimento\u00a0surge\u00a0\n\nquando\u00a0 as\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 nos\u00a0 estabelecimentos\u00a0 industriais\u00a0 ultrapassarem\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0\n\nm\u00e1ximos\u00a0permitidos\u00a0e\u00a0portanto\u00a0ter\u00e3o\u00a0de\u00a0adquirir\u00a0licen\u00e7as\u00a0no\u00a0mercado\u00a0do\u00a0carbono,\u00a0no\u00a0\n\nvalor\u00a0correspondente\u00a0ao\u00a0volume\u00a0de\u00a0CO2\u00a0libertado\u00a0em\u00a0excesso.\u00a0A\u00a0CE\u00a0deliberou\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0\n\neuropeu\u00a0o\u00a0valor\u00a0de\u00a030\u20ac\u00a0por\u00a0tonelada\u00a0de\u00a0CO2\u00a0 equivalente,\u00a0como\u00a0valor\u00a0de\u00a0refer\u00eancia\u00a0\n\n(europa.eu,\u00a02012).\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0CELE\u00a0desenrolou?se\u00a0em\u00a0duas\u00a0fases.\u00a0A\u00a0primeira,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0conhecida\u00a0por\u00a0fase\u00a0\n\nde\u00a0teste,\u00a0foi\u00a0iniciada\u00a0a\u00a001/01/2005\u00a0e\u00a0terminou\u00a0a\u00a031/12/2007,\u00a0antecipando?se\u00a0em\u00a0tr\u00eas\u00a0\n\nanos\u00a0 ao\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 cumprimento\u00a0 de\u00a0 Quioto\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 respetivo\u00a0 sistema\u00a0 do\u00a0 com\u00e9rcio\u00a0\n\ninternacional.\u00a0Restringiu?se\u00a0a\u00a0participa\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0mercado\u00a0do\u00a0carbono\u00a0a\u00a0um\u00a0universo\u00a0de\u00a0\n\n12\u00a0000\u00a0instala\u00e7\u00f5es\u00a0industriais,\u00a0previamente\u00a0selecionadas,\u00a0em\u00a0toda\u00a0a\u00a0UE?15.\u00a0O\u00a0\u00fanico\u00a0g\u00e1s\u00a0\n\nconsiderado\u00a0foi\u00a0o\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono,\u00a0por\u00a0ser\u00a0o\u00a0mais\u00a0f\u00e1cil\u00a0de\u00a0monitorizar\u00a0e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\n\nporque\u00a0 \u00e9\u00a0 libertado\u00a0 em\u00a0 maior\u00a0 quantidade.\u00a0 A\u00a0 segunda\u00a0 fase\u00a0 do\u00a0 CELE\u00a0 come\u00e7ou\u00a0 a\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n52As\u00a0licen\u00e7as\u00a0gratuitas\u00a0constituem\u00a0o\u00a0meio\u00a0pelo\u00a0qual\u00a0se\u00a0definem\u00a0os\u00a0limites\u00a0m\u00e1ximos\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0CO2. \n\n\n\n47\u00a0\n\u00a0\n\n01/01/2008\u00a0e\u00a0terminar\u00e1\u00a0a\u00a031/12/2012.\u00a0Mant\u00e9m\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0essenciais\u00a0presentes\u00a0\n\nna\u00a0fase\u00a0de\u00a0teste,\u00a0mas\u00a0distingue?se,\u00a0sobretudo\u00a0porque\u00a0passou\u00a0a\u00a0estender?se\u00a0a\u00a0todas\u00a0as\u00a0\n\nempresas\u00a0dos\u00a0setores\u00a0econ\u00f3micos\u00a0supracitados.\u00a0Esta\u00a0segunda\u00a0fase\u00a0do\u00a0CELE\u00a0\u00e9\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\n\nassinalada\u00a0pela\u00a0sua\u00a0integra\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0sistema\u00a0de\u00a0Com\u00e9rcio\u00a0Internacional\u00a0de\u00a0Emiss\u00f5es,\u00a0bem\u00a0\n\ncomo\u00a0 na\u00a0 sua\u00a0 liga\u00e7\u00e3o\u00a0 aos\u00a0 Mecanismos\u00a0 de\u00a0 Desenvolvimento\u00a0 Limpo.\u00a0 As\u00a0 licen\u00e7as\u00a0\n\nadquiridas\u00a0 no\u00a0 mercado\u00a0 de\u00a0 carbono\u00a0 continuam\u00a0 a\u00a0 ser\u00a0 aprovadas\u00a0 (ou\u00a0 n\u00e3o)\u00a0 pelas\u00a0\n\nautoridades\u00a0reguladoras\u00a0e\u00a0validadas\u00a0por\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0m\u00ednimo\u00a0de\u00a05\u00a0anos,\u00a0podendo\u00a0ser\u00a0\n\nrenovadas.\u00a0\n\nO\u00a0 \u00faltimo\u00a0 pilar\u00a0 pol\u00edtico\u00a0 europeu\u00a0 de\u00a0 resposta\u00a0 aos\u00a0 desafios\u00a0 de\u00a0 Quioto\u00a0\n\ncorresponde\u00a0ao\u00a0Mecanismo\u00a0de\u00a0Vigil\u00e2ncia\u00a0das\u00a0Emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0e\u00a0de\u00a0Monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0e\u00a0medidas,\u00a0o\u00a0qual\u00a0foi\u00a0juridicamente\u00a0consagrado\u00a0atrav\u00e9s\u00a0\n\nda\u00a0 Decis\u00e3o\u00a0 n\u00ba\u00a0 280/2004/CE.\u00a0 A\u00a0 al\u00ednea\u00a0 3\u00a0 do\u00a0 artigo\u00a0 5\u00a0 da\u00a0 mesma\u00a0 determina\u00a0 a\u00a0\n\nobrigatoriedade\u00a0de\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0Relat\u00f3rio\u00a0anual\u00a0sobre\u00a0Progressos\u00a0Demonstr\u00e1veis,\u00a0\n\ntanto\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0comunit\u00e1rio\u00a0como\u00a0nacional.\u00a0Os\u00a0mecanismos\u00a0de\u00a0vigil\u00e2ncia\u00a0conjugam\u00a0as\u00a0\n\ncomponentes\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0com\u00a0a\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndo\u00a0grau\u00a0de\u00a0implementa\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0e\u00a0das\u00a0medidas\u00a0de\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nGEE,\u00a0incluindo\u00a0os\u00a0respectivos\u00a0resultados\u00a0demonstr\u00e1veis.\u00a0Um\u00a0exemplo\u00a0da\u00a0sua\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00e9\u00a0 o\u00a0 de\u00a0 avaliar\u00a0 se\u00a0 as\u00a0 medidas\u00a0 de\u00a0 incentivo\u00a0 \u00e0s\u00a0 energias\u00a0 renov\u00e1veis,\u00a0 ou\u00a0 \u00e0\u00a0 efici\u00eancia\u00a0\n\nenerg\u00e9tica,\u00a0est\u00e3o\u00a0a\u00a0aproximar\u00a0os\u00a0Estados?Membros\u00a0e\u00a0a\u00a0Uni\u00e3o\u00a0dos\u00a0respectivos\u00a0objetivos\u00a0\n\ne\u00a0metas\u00a0quantificadas.\u00a0Uma\u00a0novidade\u00a0que\u00a0est\u00e1\u00a0prevista\u00a0de\u00a0entrar\u00a0em\u00a0vigor,\u00a0em\u00a02013,\u00a0\u00e9\u00a0\n\na\u00a0 inventaria\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 nos\u00a0 transportes\u00a0 a\u00e9reos\u00a0 e\u00a0 mar\u00edtimos\u00a0\n\ninternacionais\u00a0(CE,\u00a02008).\u00a0\n\nII.3.\u00a0A\u00a0conce\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0p\u00f3s?Quioto:\u00a0Rumo\u00a0ao\u00a0objetivo\u00a020?20?20\u00a0\n\nOs\u00a0 anos\u00a0 de\u00a0 2007\u00a0 e\u00a0 2008\u00a0 marcam\u00a0 a\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 designamos\u00a0 por\u00a0\n\nterceiro\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0europeias\u00a0para\u00a0as\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas,\u00a0o\u00a0\n\nqual\u00a0ainda\u00a0est\u00e1\u00a0em\u00a0curso.\u00a0A\u00a0facto\u00a0marcante\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0de\u00a0que\u00a0a\u00a0Comunidade\u00a0Europeia\u00a0j\u00e1\u00a0est\u00e1\u00a0\n\na\u00a0agir\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0do\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0revelia\u00a0de\u00a0um\u00a0novo\u00a0tratado\u00a0internacional\u00a0\n\nque\u00a0 ainda\u00a0 n\u00e3o\u00a0 existe,\u00a0 por\u00a0 falta\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 internacional\u00a0 (CE,\u00a0 2007b).\u00a0 A\u00a0 comunidade\u00a0\n\ninternacional\u00a0 definiu\u00a0 o\u00a0 des\u00edgnio\u00a0 de\u00a0 limitar\u00a0 o\u00a0 aquecimento\u00a0 global\u00a0 a\u00a0 2?C\u00a0 acima\u00a0 dos\u00a0\n\nvalores\u00a0pr\u00e9?industriais,\u00a0at\u00e9\u00a02100\u00a0e\u00a0um\u00a0horizonte\u00a0de\u00a0concretiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0novas\u00a0pol\u00edticas\u00a0e\u00a0\n\nmedidas\u00a0para\u00a02020\u00a0(CE,\u00a02007a).\u00a0Com\u00a0base\u00a0neste\u00a0objetivo\u00a0a\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0lan\u00e7ou\u00a0o\u00a0\n\n\n\n48\u00a0\n\u00a0\n\nobjetivo\u00a020?20?20,\u00a0enquadrado\u00a0no\u00a0Pacote\u00a0Europeu\u00a0Energia?Clima53.\u00a0Em\u00a0simult\u00e2neo,\u00a0foi\u00a0\n\nelaborada\u00a0a\u00a0Estrat\u00e9gia\u00a0Europeia\u00a0para\u00a0a\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0(EEAAC).\u00a0O\u00a0\n\nPacote\u00a0Energia?Clima\u00a0integra\u00a0o\u00a0Plano\u00a0de\u00a0A\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0a\u00a0Efici\u00eancia\u00a0Energ\u00e9tica54,\u00a0o\u00a0Roteiro\u00a0\n\ndas\u00a0 Energias\u00a0 Renov\u00e1veis\u00a0 e\u00a0 abre\u00a0 caminho\u00a0 \u00e0\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 tecnologias\u00a0 de\u00a0 captura\u00a0 e\u00a0\n\narmazenamento\u00a0 de\u00a0 carbono,\u00a0 nas\u00a0 unidades\u00a0 industriais\u00a0 que\u00a0 emitem\u00a0 quantidades\u00a0\n\nelevadas\u00a0de\u00a0CO2(CE,\u00a02007c).\u00a0\n\n\u00a0 O\u00a0Pacote\u00a0Europeu\u00a0Energia?Clima\u00a0foi\u00a0conclu\u00eddo\u00a0em\u00a0Dezembro\u00a0de\u00a02008.\u00a0O\u00a0seu\u00a0\n\nprop\u00f3sito\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0de\u00a0aprofundar\u00a0a\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0fontes\u00a0renov\u00e1veis\u00a0de\u00a0energia,\u00a0incluindo\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0a\u00a0meta\u00a0europeia\u00a0de\u00a0assegurar\u00a020%\u00a0do\u00a0consumo\u00a0final\u00a0de\u00a0energia\u00a0a\u00a0partir\u00a0das\u00a0\n\nfontes\u00a0 renov\u00e1veis,\u00a0 at\u00e9\u00a0 ao\u00a0 ano\u00a0 de\u00a0 2020,\u00a0 como\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 as\u00a0 metas\u00a0 atribu\u00eddas\u00a0 a\u00a0 cada\u00a0\n\nEstado?Membro.\u00a0Associado\u00a0ao\u00a0Pacote,\u00a0existe\u00a0o\u00a0Roteiro\u00a0das\u00a0Energias\u00a0Renov\u00e1veis,\u00a0que\u00a0\n\ndefine\u00a0objetivos,\u00a0quer\u00a0para\u00a02020,\u00a0quer\u00a0para\u00a0horizonte\u00a0de\u00a0prazo\u00a0mais\u00a0alargado.\u00a0Por\u00a0sua\u00a0\n\nvez,\u00a0 o\u00a0 Plano\u00a0 de\u00a0 A\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 Efici\u00eancia\u00a0 Energ\u00e9tica\u00a0 estabelece\u00a0 as\u00a0 orienta\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nconducentes\u00a0\u00e0\u00a0concretiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0objetivo\u00a0de\u00a0refor\u00e7ar\u00a0em\u00a020%\u00a0a\u00a0efici\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica.\u00a0\u00c9\u00a0\n\nneste\u00a0plano\u00a0que\u00a0consta\u00a0a\u00a0medida\u00a0de\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0120g\u00a0de\u00a0CO2\u00a0por\u00a0km,\u00a0at\u00e9\u00a0\n\nao\u00a0ano\u00a0de\u00a02012,\u00a0para\u00a0os\u00a0autom\u00f3veis\u00a0e\u00a0ainda\u00a0a\u00a0da\u00a0obrigatoriedade\u00a0em\u00a0assegurar\u00a0que\u00a0\n\n10%\u00a0 dos\u00a0 combust\u00edveis\u00a0 consumidos\u00a0 pelos\u00a0 transportes\u00a0 rodovi\u00e1rios,\u00a0 sejam\u00a0\n\nbiocombust\u00edveis,\u00a0em\u00a02020.\u00a0Em\u00a0suma,\u00a0as\u00a0metas\u00a0estipuladas\u00a0para\u00a0a\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0a\u00a027\u00a0\n\nEstados?Membros\u00a0e\u00a0com\u00a0horizonte\u00a0temporal\u00a0para\u00a0ao\u00a0ano\u00a0de\u00a02020\u00a0(tamb\u00e9m\u00a0conhecido\u00a0\n\npor\u00a0objetivo\u00a020?20?20)\u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0de\u00a0reduzir\u00a020%\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0face\u00a0aos\u00a0valores\u00a0\n\nemitidos\u00a0 em\u00a0 1990,\u00a0 assegurar\u00a0 20%\u00a0 do\u00a0 consumo\u00a0 energ\u00e9tico\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 das\u00a0 fontes\u00a0 de\u00a0\n\nenergias\u00a0 renov\u00e1veis\u00a0 e\u00a0 poupar\u00a0 20%\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 refor\u00e7o\u00a0 da\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 (CE,\u00a0\n\n2008).\u00a0\n\nA\u00a0Comunidade\u00a0Europeia\u00a0tem\u00a0tido\u00a0o\u00a0prop\u00f3sito\u00a0de\u00a0negociar,\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0mundial,\u00a0\n\num\u00a0 compromisso\u00a0 para\u00a0 que\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 pa\u00edses\u00a0 desenvolvidos\u00a0 \u201ctradicionais\u201d\u00a0 e\u00a0 os\u00a0\n\nemergentes\u00a0 (sobretudo,\u00a0 os\u00a0 maiores\u00a0 emissores\u00a0 de\u00a0 GEE55)\u00a0 concertem\u00a0 esfor\u00e7os\u00a0 na\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n53Apresentado\u00a0 pela\u00a0 primeira\u00a0 vez\u00a0 a\u00a0 15\u00a0 de\u00a0 Janeiro\u00a0 de\u00a0 2007\u00a0 e\u00a0 aprovado\u00a0 em\u00a0 Conselho\u00a0 Europeu,\u00a0 em\u00a0\nDezembro\u00a0de\u00a02008. \n54Lan\u00e7ado\u00a0em\u00a0Dezembro\u00a0de\u00a02007. \n55Os\u00a0pa\u00edses\u00a0que\u00a0mais\u00a0contribuem\u00a0para\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0mundiais\u00a0de\u00a0GEE\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0EUA,\u00a0o\u00a0Jap\u00e3o,\u00a0a\u00a0China,\u00a0a\u00a0\n\u00cdndia,\u00a0o\u00a0Brasil,\u00a0a\u00a0R\u00fassia,\u00a0o\u00a0M\u00e9xico,\u00a0a\u00a0Austr\u00e1lia\u00a0e\u00a0de\u00a0um\u00a0modo\u00a0geral\u00a0todos\u00a0os\u00a0Estados\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0membros\u00a0da\u00a0\nUni\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0e\u00a0da\u00a0OCDE\u00a0(IWA,\u00a02011).\u00a0\n \n\n\n\n49\u00a0\n\u00a0\n\nredu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a030%\u00a0das\u00a0suas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0relativas\u00a0a\u00a01990,\u00a0at\u00e9\u00a02020.\u00a0Para\u00a0um\u00a0horizonte\u00a0de\u00a0\n\nmuito\u00a0 longo\u00a0 prazo\u00a0 a\u00a0 Uni\u00e3o\u00a0 Europeia\u00a0 definiu\u00a0 o\u00a0 objetivo\u00a0 de\u00a0 reduzir\u00a0 50%\u00a0 das\u00a0 suas\u00a0\n\nemiss\u00f5es,\u00a0respeitantes\u00a0a\u00a01990,\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0ano\u00a0de\u00a02050\u00a0e\u00a0de\u00a080%\u00a0para\u00a02100.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0CE\u00a0efetuou\u00a0a\u00a0revis\u00e3o\u00a0do\u00a0regime\u00a0do\u00a0CELE,\u00a0cuja\u00a0nova\u00a0vers\u00e3o\u00a0entrar\u00e1\u00a0em\u00a0vigor\u00a0\n\na\u00a0partir\u00a0de\u00a02013,\u00a0com\u00a0a\u00a0vig\u00eancia\u00a0at\u00e9\u00a02020.\u00a0Mant\u00e9m?se\u00a0a\u00a0atribui\u00e7\u00e3o\u00a0gratuita\u00a0de\u00a0licen\u00e7as\u00a0\n\nde\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0mas\u00a0deixam\u00a0de\u00a0existir\u00a0os\u00a0Planos\u00a0Nacionais\u00a0de\u00a0Aloca\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Licen\u00e7as.\u00a0As\u00a0\n\ntransa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0licen\u00e7as\u00a0passar\u00e3o\u00a0a\u00a0ser\u00a0realizadas\u00a0por\u00a0leil\u00e3o56,\u00a0\u00e0\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0subsetores\u00a0\n\necon\u00f3micos\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontrem\u00a0 demasiado\u00a0 expostos\u00a0 \u00e0\u00a0 press\u00e3o\u00a0 da\u00a0 concorr\u00eancia\u00a0\n\ninternacional.57O\u00a0novo\u00a0quadro\u00a0 jur\u00eddico\u00a0do\u00a0CELE\u00a0determinar\u00e1\u00a0um\u00a0m\u00ednimo\u00a0de\u00a050%\u00a0das\u00a0\n\nreceitas\u00a0 geradas\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 vendas\u00a0 em\u00a0 leil\u00e3o\u00a0 ter\u00e3o\u00a0 de\u00a0 reverter\u00a0 no\u00a0 financiamento\u00a0 da\u00a0\n\nchamada\u00a0 economia\u00a0 de\u00a0 baixo\u00a0 carbono,\u00a0 considerando\u00a0 que\u00a0 desta\u00a0 fazem\u00a0 parte\u00a0 os\u00a0\n\ndom\u00ednios\u00a0 das\u00a0 energias\u00a0 renov\u00e1veis\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 energ\u00e9tica,\u00a0 a\u00a0 captura\u00a0 e\u00a0\n\narmazenamento\u00a0de\u00a0carbono,\u00a0a\u00a0floresta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0refloresta\u00e7\u00e3o,\u00a0assim\u00a0como\u00a0a\u00a0preven\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0\n\ncombate\u00a0\u00e0\u00a0desfloresta\u00e7\u00e3o.\u00a0Fazem\u00a0ainda\u00a0parte\u00a0a\u00a0implementa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0redes\u00a0de\u00a0sistemas\u00a0\n\nde\u00a0 transportes\u00a0 p\u00fablicos\u00a0 eficazes\u00a0 na\u00a0 mobilidade\u00a0 (tanto\u00a0 de\u00a0 pessoas\u00a0 como\u00a0 de\u00a0\n\nmercadorias),\u00a0que\u00a0contribuam\u00a0para\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0\n\nconce\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 fabrico\u00a0 de\u00a0 ve\u00edculos\u00a0 autom\u00f3veis\u00a0 com\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 nulas\u00a0 ou\u00a0 reduzidas,\u00a0\n\nnomeadamente\u00a0os\u00a0autom\u00f3veis\u00a0el\u00e9tricos\u00a0e\u00a0os\u00a0h\u00edbridos\u00a0(CE,\u00a02008).\u00a0\n\nA\u00a0CE\u00a0justifica\u00a0a\u00a0pertin\u00eancia\u00a0da\u00a0Estrat\u00e9gia\u00a0Europeia\u00a0de\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nClim\u00e1ticas\u00a0com\u00a0a\u00a0irreversibilidade\u00a0do\u00a0aquecimento\u00a0global\u00a0e\u00a0cujos\u00a0efeitos\u00a0j\u00e1\u00a0se\u00a0t\u00eam\u00a0feito\u00a0\n\nsentir,\u00a0a\u00a0uma\u00a0escala\u00a0global,\u00a0pelo\u00a0menos\u00a0desde\u00a0os\u00a0anos\u00a01970.\u00a0Os\u00a0seus\u00a0 impactos\u00a0t\u00eam\u00a0\n\nvindo\u00a0a\u00a0incidir\u00a0sobre\u00a0os\u00a0recursos\u00a0h\u00eddricos,\u00a0os\u00a0ecossistemas\u00a0e\u00a0a\u00a0sua\u00a0biodiversidade,\u00a0nos\u00a0\n\nrecursos\u00a0 alimentares,\u00a0 na\u00a0 subida\u00a0 do\u00a0 n\u00edvel\u00a0 m\u00e9dio\u00a0 do\u00a0 mar\u00a0 e\u00a0 ainda\u00a0 sobre\u00a0 na\u00a0 sa\u00fade\u00a0\n\n(CE,2007,d).\u00a0 O\u00a0 Livro\u00a0 Verde\u00a0 da\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0 faz\u00a0 refer\u00eancia\u00a0 ao\u00a0 facto\u00a0 de\u00a0 que\u00a0 as\u00a0\n\ntemperaturas\u00a0m\u00e9dias\u00a0da\u00a0Europa\u00a0terem\u00a0subido\u00a0cerca\u00a0de\u00a01oC,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX\u00a0e\u00a0\n\nprimeira\u00a0 d\u00e9cada\u00a0 do\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 atual,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 revela\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 Europa\u00a0 est\u00e1\u00a0 a\u00a0 aquecer\u00a0 mais\u00a0\n\ndepressa\u00a0que\u00a0o\u00a0mundo\u00a0(idem,\u00a02007).\u00a0O\u00a0primeiro\u00a0impacto\u00a0identificado\u00a0e\u00a0que\u00a0poder\u00e1\u00a0vir\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n56O\u00a0 leil\u00e3o\u00a0 de\u00a0 licen\u00e7as\u00a0 dever\u00e1\u00a0 ser\u00a0 gerido\u00a0 nos\u00a0 seguintes\u00a0 moldes:\u00a0 1)\u00a0 88%\u00a0 corresponder\u00e3o\u00a0 a\u00a0 licen\u00e7as\u00a0 a\u00a0\ndistribuir\u00a0entre\u00a0Estados\u00a0Membros,\u00a0consoante\u00a0as\u00a0suas\u00a0emiss\u00f5es;\u00a02)\u00a010%\u00a0s\u00e3o\u00a0destinadas\u00a0\u00e0\u00a0solidariedade\u00a0e\u00a0\nao\u00a0crescimento;\u00a03)\u00a02%\u00a0distribuir?se?\u00e3o\u00a0pelos\u00a0Estados?Membros\u00a0cujas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0respeitantes\u00a0ao\u00a0\nano\u00a0de\u00a02005\u00a0tenham\u00a0sido\u00a0inferiores\u00a0a\u00a0um\u00a0m\u00ednimo\u00a0de\u00a020%,\u00a0\u00e0s\u00a0de\u00a01990\u00a0(CE,\u00a02007). \n57Para\u00a0 estes,\u00a0 uma\u00a0 parte\u00a0 das\u00a0 licen\u00e7as\u00a0 ser\u00e1\u00a0atribu\u00edda\u00a0 a\u00a0n\u00edvel\u00a0 comunit\u00e1rio\u00a0 com\u00a0 base\u00a0 em\u00a0 indicadores\u00a0 de\u00a0\ndesempenho,\u00a0que\u00a0ser\u00e3o\u00a0definidos\u00a0pelas\u00a0institui\u00e7\u00f5es\u00a0europeias. \n\n\n\n50\u00a0\n\u00a0\n\na\u00a0 acentuar?se,\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 XXI,\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 do\u00a0 aumento\u00a0 da\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o\u00a0 nas\u00a0 regi\u00f5es\u00a0\n\neuropeias\u00a0 de\u00a0 latitudes\u00a0 interm\u00e9dias,\u00a0 sobretudo\u00a0 naquelas\u00a0 onde\u00a0 a\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o\u00a0 m\u00e9dia\u00a0\n\nanual\u00a0\u00e9\u00a0expressiva\u00a0edistribu\u00edda\u00a0de\u00a0forma\u00a0aproximadamente\u00a0uniforme\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0ano\u00a0\n\n(Hagget,\u00a02001;\u00a0Salomon,\u00a02005:\u00a077?92).\u00a0\u00a0\n\nUm\u00a0 segundo\u00a0 impacto\u00a0 previsto\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 da\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0 em\u00a0\n\nsimult\u00e2neo\u00a0com\u00a0uma\u00a0maior\u00a0irregularidade\u00a0anual\u00a0e\u00a0interanual\u00a0da\u00a0sua\u00a0ocorr\u00eancia,\u00a0para\u00a0\n\nas\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 da\u00a0 Europa\u00a0 do\u00a0 Sul\u00a0 e\u00a0 particularmente\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 bacia\u00a0 do\u00a0 Mediterr\u00e2neo,\u00a0\n\nenglobando\u00a0a\u00a0Pen\u00ednsulas\u00a0Ib\u00e9rica,\u00a0a\u00a0Balc\u00e2nica\u00a0e\u00a0a\u00a0It\u00e1lia,\u00a0bem\u00a0como\u00a0o\u00a0sul\u00a0de\u00a0Fran\u00e7a\u00a0e\u00a0da\u00a0\n\nTurquia\u00a0(CE,\u00a02007,d).\u00a0Nestas\u00a0regi\u00f5es,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0dos\u00a0\u00faltimos\u00a0dec\u00e9nios,\u00a0tem\u00a0sido\u00a0evidente\u00a0\n\numa\u00a0 maior\u00a0 frequ\u00eancia\u00a0 e\u00a0 intensidade\u00a0 de\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 secas,\u00a0 alternadas\u00a0 por\u00a0 breves\u00a0\n\nper\u00edodos\u00a0 de\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o\u00a0 intensa,\u00a0 a\u00a0 par\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nprecipita\u00e7\u00e3o\u00a0 (idem,\u00a0 2005:77?92;\u00a0 Santos,\u00a0 2006;\u00a0 I.M.\u00a0 2011).\u00a0 Por\u00a0 conseguinte,\u00a0 esta\u00a0\n\nestrat\u00e9gia\u00a0 europeia\u00a0 identificou\u00a0 as\u00a0 seguintes\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 vulner\u00e1veis\u00a0 e\u00a0 respetivas\u00a0\n\nconsequ\u00eancias,\u00a0 que\u00a0 s\u00e3o\u00a0 descritas\u00a0 no\u00a0 seguinte\u00a0 quadro\u00a0 5.\u00a0 No\u00a0 que\u00a0 diz\u00a0 respeito\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nprodu\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 ao\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 energia,\u00a0 as\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 causam\u00a0\n\nimpactos.\u00a0Nas\u00a0regi\u00f5es\u00a0subtropicais\u00a0do\u00a0sul\u00a0europeu\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0recursos\u00a0h\u00eddricos\u00a0e\u00a0\n\no\u00a0aumento\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0da\u00a0\u00e1gua,\u00a0poder\u00e3o\u00a0contribuir,\u00a0por\u00a0um\u00a0lado,\u00a0para\u00a0condicionar\u00a0\n\na\u00a0 capacidade\u00a0 de\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 centrais\u00a0 hidroel\u00e9tricas\u00a0 e\u00a0 por\u00a0 outro\u00a0 lado,\u00a0 a\u00a0\n\ndisponibilidade\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0a\u00a0temperaturas\u00a0adequadas\u00a0para\u00a0o\u00a0arrefecimento\u00a0das\u00a0centrais\u00a0\n\ntermoel\u00e9tricas.Por\u00a0sua\u00a0vez\u00a0\u00e9\u00a0esperado\u00a0um\u00a0incremento\u00a0do\u00a0consumo\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0e\u00a0\n\nde\u00a0 \u00e1gua\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 per\u00edodos\u00a0 secos\u00a0 e\u00a0 sobretudo\u00a0 durante\u00a0 as\u00a0 ondas\u00a0 de\u00a0\n\ncalor.\u00a0\n\nNas\u00a0regi\u00f5es\u00a0montanhosas,\u00a0a\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0gelo\u00a0e\u00a0de\u00a0neve,\u00a0associado\u00a0a\u00a0mudan\u00e7as\u00a0\n\nnos\u00a0 padr\u00f5es\u00a0 de\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o\u00a0 podem,\u00a0 em\u00a0 algumas\u00a0 circunst\u00e2ncias,\u00a0 contribuir\u00a0 para\u00a0\u00a0\n\nacentuar\u00a0 o\u00a0assoreamento\u00a0 das\u00a0 albufeiras,\u00a0 com\u00a0efeitos\u00a0 nefastos\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\neletricidade.\u00a0Contudo,\u00a0\u00e9\u00a0esperado\u00a0um\u00a0aumento\u00a0do\u00a0potencial\u00a0hidroel\u00e9trico\u00a0nas\u00a0regi\u00f5es\u00a0\n\nonde\u00a0 a\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 tende\u00a0 a\u00a0 aumentar.\u00a0 Um\u00a0 \u00faltimo\u00a0 factor\u00a0 de\u00a0 vulnerabilidade\u00a0\n\nprende?se\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 riscos\u00a0 associados\u00a0 \u00e0s\u00a0 tempestades.\u00a0 Se\u00a0 um\u00a0 clima\u00a0 mais\u00a0 quente\u00a0 for\u00a0\n\npotenciador\u00a0de\u00a0maior\u00a0frequ\u00eancia\u00a0e\u00a0de\u00a0intensidade\u00a0de\u00a0tempestades,\u00a0ent\u00e3o\u00a0os\u00a0riscos\u00a0de\u00a0\n\nocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0danos\u00a0materiais\u00a0e\u00a0de\u00a0perda\u00a0de\u00a0vidas\u00a0humanas\u00a0ser\u00e1\u00a0maior.\u00a0\n\n\n\n51\u00a0\n\u00a0\n\nQuadro\u00a05\u00a0?\u00a0Vulnerabilidade\u00a0aos\u00a0efeitos\u00a0do\u00a0aquecimento\u00a0global\u00a0e\u00a0consequ\u00eancias,\u00a0por\u00a0\nregi\u00f5es\u00a0europeias\u00a0\n\nRegi\u00f5es\u00a0\neuropeias\u00a0\n\nVulnerabilidade\u00a0e\u00a0consequ\u00eancia\u00a0\n\nEuropa\u00a0do\u00a0sul\u00a0\u00a0 Conjuga\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0aumento\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0com\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0\npode\u00a0contribuir\u00a0para\u00a0agravar\u00a0a\u00a0escassez\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0potenciar\u00a0o\u00a0incremento\u00a0da\u00a0\nnecessidade\u00a0do\u00a0seu\u00a0consumo.\u00a0\n\nRegi\u00f5es\u00a0\nmontanhosas\u00a0\n\nSubida\u00a0das\u00a0temperaturas\u00a0est\u00e1\u00a0a\u00a0acelerar\u00a0a\u00a0fus\u00e3o\u00a0generalizada\u00a0das\u00a0neves\u00a0e\u00a0dos\u00a0\ngelos,\u00a0facto\u00a0pass\u00edvel\u00a0de\u00a0alterar\u00a0os\u00a0regimes\u00a0fluviais.\u00a0\n\n\u00c1reas\u00a0\ncosteiras\u00a0\n\nA\u00a0subida\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0m\u00e9dio\u00a0do\u00a0mar\u00a0pode\u00a0p\u00f4r\u00a0em\u00a0risco\u00a0de\u00a0transgress\u00e3o\u00a0marinha\u00a0as\u00a0\n\u00e1reas\u00a0litorais\u00a0de\u00a0baixa\u00a0altitude,\u00a0incluindo\u00a0\u00e1reas\u00a0urbanas,\u00a0infraestruturas\u00a0e\u00a0\necossistemas\u00a0litorais,\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0eventual\u00a0intrus\u00e3o\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0salgada\u00a0nos\u00a0\naqu\u00edferos,\u00a0que\u00a0contribuir\u00e1\u00a0para\u00a0a\u00a0sua\u00a0perda\u00a0de\u00a0qualidade.\u00a0Por\u00a0outro\u00a0lado,\u00a0a\u00a0\nsubida\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0m\u00e9dio\u00a0do\u00a0mar\u00a0pode\u00a0aumentar\u00a0a\u00a0vulnerabilidade\u00a0dos\u00a0litorais\u00a0\naos\u00a0efeitos\u00a0de\u00a0tempestades.\u00a0\n\n\u00c1reas\u00a0de\u00a0\nsedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0\ndas\u00a0bacias\u00a0\nhidrogr\u00e1ficas\u00a0\n\nAs\u00a0\u00e1reas\u00a0com\u00a0propens\u00e3o\u00a0para\u00a0a\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0carga\u00a0fluvial\u00a0s\u00f3lida\u00a0e\u00a0com\u00a0\nextensos\u00a0leitos\u00a0de\u00a0cheia,\u00a0s\u00e3o\u00a0vulner\u00e1veis\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancias\u00a0de\u00a0cheias\u00a0repentinas,\u00a0\nou\u00a0de\u00a0elevada\u00a0magnitude,\u00a0com\u00a0consequ\u00eancias\u00a0desastrosas\u00a0no\u00a0caso\u00a0de\u00a0\nlocaliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0infraestruturas\u00a0e\u00a0de\u00a0n\u00facleos\u00a0urbanos\u00a0de\u00a0dimens\u00e3o\u00a0significativa.\u00a0\n\nEscandin\u00e1via\u00a0\ne\u00a0territ\u00f3rios\u00a0\n\u00e1rticos\u00a0\u00a0\n\nEstas\u00a0regi\u00f5es\u00a0est\u00e3o\u00a0em\u00a0risco\u00a0de\u00a0perder\u00a0importantes\u00a0recursos\u00a0h\u00eddricos\u00a0retidos\u00a0\nnas\u00a0massas\u00a0de\u00a0gelo\u00a0e\u00a0de\u00a0neve.\u00a0Por\u00a0outro\u00a0lado,\u00a0o\u00a0aumento\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0\nm\u00e9dia\u00a0(em\u00a0estado\u00a0liquido)\u00a0potencia\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0frequente\u00a0de\u00a0cheias\u00a0e\u00a0de\u00a0\ninunda\u00e7\u00f5es.\u00a0\n\nFonte:\u00a0http://europa.eu/legislation_summaries/energy/energy_efficiency/en0002_es.htm\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n52\u00a0\n\u00a0\n\nIII.\u00a0O\u00a0Territ\u00f3rio\u00a0da\u00a0Pen\u00ednsula\u00a0Ib\u00e9rica\u00a0\n\n\u00a0III.1.\u00a0Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0clima,\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0sua\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00a0\n\nSegundo\u00a0 o\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 K\u00f6ppen?Geiger,\u00a0 predomina\u00a0 na\u00a0 Ib\u00e9ria\u00a0 o\u00a0 clima\u00a0\n\ntemperado58\u00a0com\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0estival\u00a0no\u00a0Ver\u00e3o\u00a0(figura\u00a02),\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0t\u00edpico\u00a0dos\u00a0ambientes\u00a0\n\nsubtropicais\u00a0mediterr\u00e2nicos\u00a0e\u00a0de\u00a0costa\u00a0ocidental\u00a0(Sthraller,\u00a0e\u00a0Sthraller,\u00a01989;\u00a0Gabler\u00a0et\u00a0\n\nal,\u00a02009).A\u00a0variante\u00a0do\u00a0clima\u00a0temperado\u00a0com\u00a0Ver\u00f5es\u00a0secos\u00a0e\u00a0quentes59\u00a0(Csa)\u00a0ocupa\u00a0\n\numa\u00a0extens\u00e3o\u00a0pr\u00f3xima\u00a0dos\u00a040%\u00a0do\u00a0territ\u00f3rio\u00a0ib\u00e9rico\u00a0(I.M.,\u00a0A.E.M.,\u00a02011),\u00a0a\u00a0maior\u00a0parte\u00a0\n\nda\u00a0 qual\u00a0 situada\u00a0 a\u00a0 sul\u00a0 da\u00a0 cordilheira\u00a0 Central\u00a0 e\u00a0 ainda\u00a0 nas\u00a0 depress\u00f5es\u00a0 do\u00a0 Ebro\u00a0 e\u00a0 do\u00a0\n\nDouro60.\u00a0 Esta\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 corresponde\u00a0 \u00e0s\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 da\u00a0 Catalunha,\u00a0 Castela\u00a0 a\u00a0 Mancha,\u00a0\n\nEstremadura,\u00a0Andaluzia,\u00a0Alentejo,\u00a0Algarve,\u00a0Lisboa\u00a0e\u00a0Vale\u00a0do\u00a0Tejo,\u00a0 interior\u00a0Centro\u00a0de\u00a0\n\nPortugal\u00a0e\u00a0ainda\u00a0uma\u00a0parcela\u00a0do\u00a0territ\u00f3rio\u00a0de\u00a0Castela\u00a0e\u00a0Le\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0Tr\u00e1s?os?Montes\u00a0e\u00a0\n\nAlto\u00a0 Douro.\u00a0 Algumas\u00a0 parcelas\u00a0 das\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 litorais\u00a0 do\u00a0 Mediterr\u00e2neo,\u00a0 tal\u00a0 como\u00a0 em\u00a0\n\nalgumas\u00a0\u00e1reas\u00a0deprimidas\u00a0da\u00a0Meseta\u00a0sul,\u00a0 localizam\u00a0o\u00a0clima\u00a0de\u00a0estepe\u00a0(Bsh\u00a0e\u00a0Bsk)\u00a0e\u00a0\n\nmesmo\u00a0algumas\u00a0\u201cmanchas\u201d\u00a0de\u00a0clima\u00a0des\u00e9rtico\u00a0(Bwk\u00a0e\u00a0Bwh)\u00a0no\u00a0leste\u00a0da\u00a0Andaluzia\u00a0e\u00a0da\u00a0\n\nM\u00farcia.\u00a0\u00a0\n\nEsta\u00a0vasta\u00a0\u00e1rea\u00a0poder\u00e1\u00a0ser\u00a0a\u00a0mais\u00a0vulner\u00e1vel\u00a0aos\u00a0 impactos\u00a0do\u00a0aquecimento\u00a0\n\nglobal,\u00a0por\u00a0ser\u00a0muito\u00a0prov\u00e1vel\u00a0a\u00a0acentua\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0aridez\u00a0e\u00a0de\u00a0uma\u00a0maior\u00a0\n\nirregularidade\u00a0na\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0anual\u00a0e\u00a0interanual\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o.\u00a0A\u00a0variante\u00a0do\u00a0clima\u00a0\n\ntemperado\u00a0com\u00a0Ver\u00e3o\u00a0suave\u00a0(Csb)\u00a0ocupa\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0espacial\u00a0um\u00a0pouco\u00a0menos\u00a0extensa\u00a0\n\ndas\u00a0de\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0da\u00a0variante\u00a0Csa.\u00a0A\u00a0sua\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0surge\u00a0a\u00a0Norte\u00a0e\u00a0Oeste\u00a0do\u00a0anterior\u00a0\n\n(Csa),\u00a0ocupando\u00a0regi\u00f5es\u00a0do\u00a0litoral,\u00a0desde\u00a0a\u00a0Galiza,\u00a0Norte\u00a0e\u00a0Centro\u00a0de\u00a0Portugal,\u00a0litoral\u00a0\n\nalentejano,\u00a0 interior\u00a0 serrano\u00a0 do\u00a0 Algarve\u00a0 e\u00a0 ainda\u00a0 em\u00a0 Castela\u00a0 e\u00a0 Le\u00e3o,\u00a0 verificando?se\u00a0\n\nalguns\u00a0\u201cafloramentos\u201d\u00a0deste\u00a0clima\u00a0na\u00a0contiguidade\u00a0das\u00a0cordilheiras\u00a0Central,\u00a0Ib\u00e9rica\u00a0e\u00a0\n\nB\u00e9tica\u00a0 (Op.,cit.,\u00a0 2011).\u00a0 Na\u00a0 vizinhan\u00e7a\u00a0 das\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 de\u00a0 Csb\u00a0 \u00e9\u00a0 evidente\u00a0 a\u00a0\n\npresen\u00e7a\u00a0de\u00a0\u00e1reas\u00a0dominadas\u00a0pelo\u00a0clima\u00a0temperado\u00a0sem\u00a0per\u00edodo\u00a0estival\u00a0com\u00a0Ver\u00f5es\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n58A\u00a0temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0do\u00a0m\u00eas\u00a0mais\u00a0frio\u00a0situa?se\u00a0no\u00a0intervalo\u00a0de\u00a0?3\u00b0C\u00a0a\u00a018\u00b0C\u00a0e\u00a0existe\u00a0pelo\u00a0menos\u00a0um\u00a0m\u00eas\u00a0\ncuja\u00a0temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0supera\u00a0os\u00a010\u00b0C\u00a0(I.M.,\u00a02011). \n59Quando\u00a0 a\u00a0 temperatura\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 do\u00a0 m\u00eas\u00a0 mais\u00a0 quente\u00a0 for\u00a0 igual\u00a0 ou\u00a0 superior\u00a0 a\u00a0 22\u00b0C,\u00a0 os\u00a0 ver\u00f5es\u00a0 s\u00e3o\u00a0\nclassificados\u00a0como\u00a0sendo\u00a0quentes,\u00a0enquanto\u00a0abaixo\u00a0desse\u00a0valor\u00a0s\u00e3o\u00a0t\u00e9pidos\u00a0(idem,\u00a02011). \n60Os\u00a0valores\u00a0m\u00e9dios\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0anual\u00a0s\u00e3o\u00a0substancialmente\u00a0inferiores\u00a0aos\u00a0das\u00a0regi\u00f5es\u00a0envolventes.\u00a0\nIsto\u00a0acontece\u00a0nas\u00a0depress\u00f5es\u00a0do\u00a0Tejo\u00a0e\u00a0Sado,\u00a0Guadiana\u00a0e\u00a0Guadalquivir.\u00a0Acontece\u00a0ainda\u00a0nas\u00a0depress\u00f5es\u00a0\ndo\u00a0Douro\u00a0e\u00a0do\u00a0Ebro,\u00a0apesar\u00a0de\u00a0se\u00a0localizarem\u00a0a\u00a0norte\u00a0da\u00a0Cordilheira\u00a0Central\u00a0(ibidem.,\u00a02011). \n\n\n\n53\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a03:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0dos\u00a0climas\u00a0da\u00a0pen\u00ednsula\u00a0ib\u00e9rica,\u00a0segundo\u00a0o\u00a0sistema\u00a0de\u00a0\n\nK\u00f6ppen?Geiger,\u00a0adotado\u00a0no\u00a0Atlas\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0Ib\u00e9rico.\u00a0\n\n \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Fonte:\u00a0INE\u00a0e\u00a0AEM.\u00a0Atlas\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0Ib\u00e9rico,\u00a02011\u00a0\n\nsuaves\u00a0(Cfa\u00a0e\u00a0Cfb).\u00a0Trata?se\u00a0de\u00a0um\u00a0clima\u00a0h\u00famido\u00a0porque\u00a0chove\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0do\u00a0ano61\u00a0e\u00a0\n\ncorresponde\u00a0 \u00e0s\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 litorais\u00a0 e\u00a0 montanhosas\u00a0 do\u00a0 norte:\u00a0 Ast\u00farias;\u00a0 Cant\u00e1bria\u00a0 e\u00a0 Pa\u00eds\u00a0\n\nBasco,\u00a0observando?se\u00a0ainda\u00a0a\u00a0sua\u00a0presen\u00e7a\u00a0nas\u00a0altitudes\u00a0mais\u00a0elevadas\u00a0dos\u00a0Montes\u00a0\n\nIb\u00e9ricos\u00a0e\u00a0no\u00a0sop\u00e9\u00a0dos\u00a0Piren\u00e9us,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0em\u00a0parte\u00a0dos\u00a0territ\u00f3rios\u00a0de\u00a0Navarra,\u00a0Castela\u00a0e\u00a0\n\nLe\u00e3o,\u00a0La\u00a0Rioja\u00a0e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0no\u00a0interior\u00a0norte\u00a0e\u00a0montanhoso\u00a0da\u00a0Catalunha.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nNo\u00a0caso\u00a0das\u00a0regi\u00f5es\u00a0do\u00a0litoral\u00a0norte,\u00a0a\u00a0sua\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0\u00e9\u00a0subsequente\u00a0a\u00a0uma\u00a0\n\nmaior\u00a0 influ\u00eancia\u00a0da\u00a0frente\u00a0subpolar,\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0do\u00a0ano,\u00a0sobretudono\u00a0 inverno\u00a0(Gomez,\u00a0\n\n1978),\u00a0de\u00a0que\u00a0resulta\u00a0numa\u00a0modera\u00e7\u00e3o\u00a0mensal\u00a0e\u00a0anual\u00a0das\u00a0temperaturas\u00a0m\u00e9dias\u00a0e\u00a0das\u00a0\n\namplitudes\u00a0t\u00e9rmicas,\u00a0a\u00a0par\u00a0com\u00a0uma\u00a0pluviosidade\u00a0elevada.Adicionalmente,\u00a0sobrep\u00f5e?\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n61Chove\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0ano,\u00a0mas\u00a0os\u00a0seus\u00a0valores\u00a0mais\u00a0elevados\u00a0sucedem\u00a0no\u00a0Outono\u00a0e\u00a0no\u00a0Inverno. \n\n\n\n54\u00a0\n\u00a0\n\nse\u00a0o\u00a0\u201cefeito\u00a0barreira\u201d\u00a0causado\u00a0pelas\u00a0cordilheiras\u00a0cant\u00e1bricas62.Na\u00a0Galiza\u00a0e\u00a0no\u00a0Minho\u00a0os\u00a0\n\nvalores\u00a0 da\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o\u00a0 anual\u00a0 chegam\u00a0 a\u00a0 ultrapassar\u00a0 os\u00a0 2000\u00a0 mm,\u00a0 em\u00a0 anos\u00a0 mais\u00a0\n\nh\u00famidos,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0em\u00a0alguns\u00a0lugares\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0alcan\u00e7ar\u00a0os\u00a0cerca\u00a0de\u00a03000\u00a0mm\u00a0(Luna\u00a0\n\net\u00a0al,\u00a01990;\u00a0Rebelo,\u00a01997).\u00a0\n\nEm\u00a0 2011,\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 dados\u00a0 provenientes\u00a0 dos\u00a0 Institutos\u00a0 Nacionais\u00a0 de\u00a0\n\nEstat\u00edstica\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0e\u00a0de\u00a0Espanha,\u00a0a\u00a0estimativa\u00a0da\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0residente\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0\n\nib\u00e9rica\u00a0e\u00a0respectivos\u00a0arquip\u00e9lagos,\u00a0era\u00a0aproximada\u00a0de\u00a056\u00a0720\u00a0000\u00a0habitantes.\u00a0Destes,\u00a0\n\ncerca\u00a0 de\u00a0 10\u00a0 556\u00a0 000\u00a0 residiam\u00a0 em\u00a0 Portugal\u00a0 e\u00a0 46\u00a0 162\u00a0 000,\u00a0 em\u00a0 Espanha,\u00a0 incluindo\u00a0\n\nresidentes\u00a0estrangeiros\u00a0com\u00a0a\u00a0sua\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0regularizada.\u00a0A\u00a0popula\u00e7\u00e3oib\u00e9rica\u00a0cresceu\u00a0\n\n19,5%\u00a0ao\u00a0longo\u00a0dos\u00a0\u00faltimos\u00a0tr\u00eas\u00a0dec\u00e9nios.\u00a0Esse\u00a0crescimento\u00a0foi\u00a0de\u00a022,5\u00a0%,\u00a0em\u00a0Espanha\u00a0\n\ne\u00a0de\u00a07,35%\u00a0em\u00a0Portugal\u00a0(figuras\u00a04\u00a0e\u00a05).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a04:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0residente\u00a0em\u00a0Espanha,\u00a0Portugal:\u00a01981?2011\u00a0\n\n0,00\n\n10,00\n\n20,00\n\n30,00\n\n40,00\n\n50,00\n\n60,00\n\nM\nilh\n\u00f5e\ns\u00a0\nde\n\u00a0h\nab\nit\nan\nte\ns\n\nEspanha Portugal Total\u00a0Pen\u00ednsula\u00a0Ib\u00e9rica\n\n1981\n1991\n2001\n2011\n\n\u00a0\nFonte:\u00a0INE\u00a0Portugal\u00a0e\u00a0INE\u00a0Espanha\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0estruturas\u00a0demogr\u00e1ficas\u00a0de\u00a0ambos\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0revelam\u00a0similaridade,\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0\n\ndos\u00a0 grupos\u00a0 et\u00e1rios\u00a0 em\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 e\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 a\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 para\u00a0 um\u00a0 envelhecimento\u00a0\n\nprogressivo.\u00a0Como\u00a0podemos\u00a0observar\u00a0na\u00a0figura\u00a06,\u00a0no\u00a0dec\u00e9nio\u00a01981?1991,\u00a0a\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0\n\njovem\u00a0predominava\u00a0sobre\u00a0a\u00a0 idosa,\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0se\u00a0 inverteu\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n62O\u00a0sistema\u00a0montanhoso\u00a0cant\u00e1brico\u00a0estende?se,\u00a0em\u00a0paralelo\u00a0\u00e0\u00a0linha\u00a0de\u00a0costa,\u00a0desde\u00a0o\u00a0litoral\u00a0norte\u00a0da\u00a0\nGaliza,\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0litoral\u00a0do\u00a0Pa\u00eds\u00a0Basco.\u00a0As\u00a0altitudes\u00a0mais\u00a0elevadas\u00a0ultrapassam\u00a0os\u00a01000m. \n\n\n\n1990\n\n2001\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Fon\n\u00a0\n\nque\u00a0\n\ndemo\n\nposit\n\n\u00faltim\n\nde\u00a01/\n\nF\n\nId\nad\ne\u00a0\n(a\nno\ns)\n\nFonte:\n\n0,\u00a0tendo?se\u00a0\n\n1.\u00a0\n\nnte:\u00a0INE\u00a0Portug\n\nNo\u00a0ent\n\na\u00a0 imigra\u00e7\u00e3\n\nogr\u00e1fico\u00a0 te\n\ntivo\u00a0 e\u00a0 men\n\nmos\u00a030\u00a0anos\n\n/5\u00a0do\u00a0total\u00a0\n\nFigura\u00a06:\u00a0Po\n\n25\n\n63\n\n11\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\nEspa\n\n:\u00a0INE\u00a0Portugal\u00a0e\n\nj\u00e1\u00a0verificad\n\nFigur\n\nal\u00a0e\u00a0INE\u00a0Espanh\n\nanto,\u00a0o\u00a0gru\n\no\u00a0 esteja\u00a0 a\u00a0\n\nem\u00a0 sido\u00a0 im\n\nos\u00a0 pelo\u00a0 cre\n\ns\u00a0o\u00a0peso\u00a0da\u00a0\n\npeninsular.\u00a0\n\npula\u00e7\u00e3o\u00a0res\n\n5,7 25\n\n3,1 6\n\n1,2 11\n\nanha Port\n\n1981\n\ne\u00a0INE\u00a0Espanha.\u00a0\n\no\u00a0a\u00a0preval\u00ea\n\nra\u00a05:\u00a0Taxa\u00a0d\n\nha\u00a0\n\npo\u00a0et\u00e1rio\u00a0p\n\nmitigar\u00a0 o\u00a0\n\nmpulsionado\n\nescimento\u00a0 n\n\npopula\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nsidente,\u00a0em\n\n\u00a0198\n\n5,5 19\n\n3\n66\n\n1,5 13\n\ntugal Espa\n\n\u00a0\n\n\u00eancia\u00a0do\u00a0gru\n\ne\u00a0crescimen\n1981?2011\n\npredominan\n\nprocesso\u00a0 d\n\no\u00a0 mais\u00a0 pela\n\nnatural.\u00a0 \u00c9\u00a0 d\n\nresidente\u00a0e\n\nm\u00a0Portugal\u00a0e\n\n81,\u00a01991\u00a0e\u00a02\n\n9,4 2\n\n6,8 66\n\n3,8 13\n\nanha Port\n\n1991\n\nDec\u00e9nios\n\nupo\u00a0dos\u00a0ido\n\nnto\u00a0populac\n1\u00a0\n\nnte\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0dos\u00a0\n\nde\u00a0 envelhe\n\na\u00a0 exist\u00eancia\n\nde\u00a0 referir\u00a0 a\n\nem\u00a0Portuga\n\nem\u00a0Espanh\n\n2001.\u00a0\n\n0 14\n\n6,4\n68\n\n3,6 1\n\ntugal Espa\n\nosos\u00a0sobre\u00a0o\n\ncional\u00a0\n\n15?64\u00a0anos\n\ncimento.\u00a0 E\n\na\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 s\n\nainda\u00a0 que\u00a0 a\n\nl\u00a0tem?se\u00a0ma\n\nha,\u00a0por\u00a0grup\n\n4,5 16\n\n8,4 67\n\n7 16\n\nanha Port\n\n2001\n\no\u00a0dos\u00a0joven\n\ns,\u00a0sendo\u00a0po\n\nste\u00a0 crescim\n\nsaldo\u00a0 migra\n\nao\u00a0 longo\u00a0 d\n\nantido\u00a0em\u00a0t\n\npo\u00a0et\u00e1rio,\u00a0em\n\n6\n\n7,7\n\n6,4\n\nugal\n\n>\u00a0\n\n15\n\n0\u00a0\n\n55\u00a0\n\ns,\u00a0em\u00a0\n\nss\u00edvel\u00a0\n\nmento\u00a0\n\nat\u00f3rio\u00a0\n\ndestes\u00a0\n\ntorno\u00a0\n\nm\u00a0\u00a0\n\n65\u00a0\n\n5\u00a0?\u00a064\n\n?\u00a014\n\n\n\n56\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 popula\u00e7\u00e3o\u00a0 concentra?se\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 das\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 espanholas\u00a0 do\u00a0 litoral\u00a0\n\nmediterr\u00e2neo,\u00a0 no\u00a0 litoral\u00a0 ocidental\u00a0 da\u00a0 Galiza\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 Portugal\u00a0 e\u00a0 ainda\u00a0 na\u00a0 Comunidade\u00a0\n\nAut\u00f3noma\u00a0de\u00a0Madrid,\u00a0que\u00a0se\u00a0situa\u00a0no\u00a0 interior\u00a0centro.\u00a0De\u00a0facto,\u00a0Madrid,\u00a0Catalunha,\u00a0\n\nAndaluzia\u00a0e\u00a0Val\u00eancia\u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0quatro\u00a0regi\u00f5es\u00a0mais\u00a0populosas\u00a0da\u00a0pen\u00ednsula,\u00a0ultrapassando\u00a0\n\ncada\u00a0 uma\u00a0 os\u00a0 5\u00a0 milh\u00f5es\u00a0 de\u00a0 habitantes\u00a0 (figura\u00a0 7).\u00a0 Quanto\u00a0 \u00e0\u00a0 densidade\u00a0 populacional\u00a0\n\ndest\u00e1cam?se\u00a0 a\u00a0 \u00c1rea\u00a0 Metropolitana\u00a0 de\u00a0 Lisboa\u00a0 e\u00a0 mais\u00a0 uma\u00a0 vez,\u00a0 a\u00a0 Comunidade\u00a0\n\nAut\u00f3noma\u00a0de\u00a0Madrid.\u00a0\u00a0\n\nAssim,\u00a0 as\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 e\u00a0 medidas\u00a0 de\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o,\u00a0 dever\u00e3o\u00a0 ser\u00a0\n\najustadas\u00a0\u00e0s\u00a0necessidades\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0uma\u00a0popula\u00e7\u00e3o,\u00a0que\u00a0se\u00a0prev\u00ea\u00a0ter\u00a0cada\u00a0vez\u00a0\n\nmais\u00a0 idosos,\u00a0nos\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0dec\u00e9nios.\u00a0De\u00a0modo\u00a0geral,\u00a0estes\u00a0s\u00e3o\u00a0potencialmente\u00a0mais\u00a0\n\nvulner\u00e1veis\u00a0aos\u00a0efeitos\u00a0das\u00a0ondas\u00a0de\u00a0calor,\u00a0ou\u00a0a\u00a0doen\u00e7as\u00a0derivadas\u00a0de\u00a0microrganismos\u00a0\n\noriundos\u00a0 de\u00a0 climas\u00a0 tropicais,\u00a0 que\u00a0 inevitavelmente,\u00a0 acompanhar\u00e3o\u00a0 a\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 de\u00a0\n\nsubida\u00a0das\u00a0temperaturas.\u00a0Por\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0uma\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0maioritariamente\u00a0idosa\u00a0tem\u00a0os\u00a0\n\nseus\u00a0padr\u00f5es\u00a0espec\u00edficos\u00a0de\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia.\u00a0\n\nConsequentemente,\u00a0 os\u00a0 territ\u00f3rios\u00a0 de\u00a0 maior\u00a0 densidade\u00a0 populacional,\u00a0\n\ncorrespondem\u00a0\u00e0s\u00a0regi\u00f5es\u00a0litorais\u00a0do\u00a0Mediterr\u00e2neo63\u00a0e\u00a0do\u00a0Atl\u00e2ntico\u00a0ocidental64,\u00a0assim\u00a0\n\ncomo\u00a0 \u00e0\u00a0 Comunidade\u00a0 Aut\u00f3noma\u00a0 de\u00a0 Madrid\u00a0 (figura\u00a0 8).\u00a0 Em\u00a0 termos\u00a0 da\u00a0 popula\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nabsoluta,\u00a0 as\u00a0 maiores\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 NUT\u00a0 II\u00a0 s\u00e3o\u00a0 a\u00a0 Andaluzia,\u00a0 Catalunha,\u00a0 Comunidade\u00a0\n\nAut\u00f3noma\u00a0 de\u00a0 Madrid\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 Comunidade\u00a0 de\u00a0 Val\u00eancia.\u00a0 Estes\u00a0 quatro\u00a0 territ\u00f3rios\u00a0 t\u00eam\u00a0 as\u00a0\n\nrespetivas\u00a0 popula\u00e7\u00f5es\u00a0 acima\u00a0 do\u00a0 patamar\u00a0 dos\u00a0 5\u00a0 milh\u00f5es\u00a0 de\u00a0 habitantes.\u00a0 Quanto\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nvari\u00e1vel\u00a0 densidade\u00a0 populacional\u00a0 destacam?se\u00a0 a\u00a0 \u00c1rea\u00a0 Metropolitana\u00a0 de\u00a0 Lisboa,\u00a0 a\u00a0\n\nComunidade\u00a0 Aut\u00f3noma\u00a0 de\u00a0 Madrid\u00a0 e\u00a0 em\u00a0 menor\u00a0 grau,\u00a0 a\u00a0 Madeira,\u00a0 o\u00a0 Pa\u00eds\u00a0 Basco\u00a0\n\n(Euskadi),\u00a0Can\u00e1rias,\u00a0Catalunha\u00a0e\u00a0Val\u00eancia.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n63O\u00a0Litoral\u00a0Mediterr\u00e2neo\u00a0compreende\u00a0a\u00a0Catalunha,\u00a0a\u00a0Comunidade\u00a0Valenciana,\u00a0a\u00a0M\u00farcia\u00a0e\u00a0a\u00a0Andaluzia.\u00a0\nPr\u00f3ximo\u00a0 deste\u00a0 localiza?se\u00a0 o\u00a0 arquip\u00e9lago\u00a0 das\u00a0 Baleares,\u00a0 enquanto\u00a0 no\u00a0 Magreb\u00a0 situam?se\u00a0 incluindo\u00a0 as\u00a0\ncidades\u00a0de\u00a0Ceuta\u00a0e\u00a0de\u00a0Melila.\u00a0\u00c9\u00a0a\u00a0parte\u00a0mais\u00a0povoada\u00a0de\u00a0Espanha. \n64O\u00a0litoral\u00a0ocidental\u00a0inclui\u00a0a\u00a0Galiza,\u00a0o\u00a0Entre\u00a0Douro\u00a0e\u00a0Minho,\u00a0Beira\u00a0Litoral,\u00a0Lisboa\u00a0e\u00a0Vale\u00a0do\u00a0Tejo,\u00a0Alentejo,\u00a0\nAlgarve\u00a0e\u00a0a\u00a0Andaluzia\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0Estreito\u00a0de\u00a0Gibraltar. \n\n\n\n57\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a07:\u00a0Popula\u00e7\u00e3o\u00a0residente,\u00a0por\u00a0regi\u00e3o\u00a0NUT\u00a0II\u00a0\n\n\u00a0\nFonte:\u00a0INE\u00a0e\u00a0INE\u00a0Espanha,\u00a0Censos\u00a02011\u00a0\n\nFigura\u00a08:\u00a0Densidade\u00a0populacional,\u00a0por\u00a0regi\u00e3o\u00a0NUT\u00a0II\u00a0\n\n\u00a0\nFonte:\u00a0INE\u00a0e\u00a0INE\u00a0Espanha,\u00a0Censos\u00a02011.\u00a0\n\nAs\u00a0regi\u00f5es\u00a0 litorais\u00a0do\u00a0Mediterr\u00e2neo\u00a0e\u00a0as\u00a0regi\u00f5es\u00a0 interiores\u00a0das\u00a0Mesetas\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\ncaracterizados\u00a0pela\u00a0predomin\u00e2ncia\u00a0dos\u00a0ambientes\u00a0\u00e1ridos\u00a0e\u00a0semi?\u00e1ridos,\u00a0facto\u00a0que\u00a0na\u00a0\n\natualidade\u00a0j\u00e1\u00a0determina\u00a0uma\u00a0certa\u00a0escassez\u00a0de\u00a0reservas\u00a0naturais\u00a0de\u00a0\u00e1gua.\u00a0Os\u00a0efeitos\u00a0\n\nque\u00a0o\u00a0aquecimento\u00a0global\u00a0poder\u00e1\u00a0desencadear\u00a0sobre\u00a0as\u00a0regi\u00f5es\u00a0subtropicais,\u00a0traduzir?\n\nse?\u00e3o\u00a0numa\u00a0acentua\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0aridez,\u00a0visto\u00a0que\u00a0os\u00a0modelos\u00a0de\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nclim\u00e1tica\u00a0prev\u00eaem\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0subida\u00a0das\u00a0temperaturas\u00a0m\u00e9dias\u00a0\n\n(Salomon,\u00a02005:\u00a077?92).\u00a0Uma\u00a0grande\u00a0parte\u00a0do\u00a0territ\u00f3rio\u00a0 ib\u00e9rico\u00a0encontra?se\u00a0situado\u00a0\n\nem\u00a0latitudes\u00a0subtropicais,\u00a0onde\u00a0se\u00a0concentra\u00a0mais\u00a0de\u00a0metade\u00a0da\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0residente.\u00a0\n\nPodemos\u00a0 colocar\u00a0 a\u00a0 seguinte\u00a0 quest\u00e3o:\u00a0 \u00c9\u00a0 plaus\u00edvel\u00a0 a\u00a0 hip\u00f3tese\u00a0 de\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 um\u00a0\n\nprocesso\u00a0 de\u00a0 desertiza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 sul\u00a0 peninsular,\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 do\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 XXI,\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 do\u00a0\n\nalastramento\u00a0das\u00a0\u201cpequenas\u00a0manchas\u201d\u00a0de\u00a0clima\u00a0desertico\u00a0(na\u00a0M\u00farcia\u00a0e\u00a0na\u00a0Andaluzia)\u00a0\n\n\n\n58\u00a0\n\u00a0\n\npara\u00a0as\u00a0envolventes\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0estepe?A\u00a0conjuga\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0um\u00a0ambiente\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0e\u00a0poder\u00e1\u00a0\n\nvir\u00a0a\u00a0ser\u00a0mais\u00a0\u00e1rido\u00a0e\u00a0quente,\u00a0com\u00a0uma\u00a0elevada\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0populacional\u00a0nas\u00a0regi\u00f5es\u00a0\n\nda\u00a0 Catalunha,\u00a0 Val\u00eancia,\u00a0 Andaluzia,\u00a0 Comunidade\u00a0 Aut\u00f3noma\u00a0 de\u00a0 Madrid\u00a0 e\u00a0 \u00c1rea\u00a0\n\nMetropolitana\u00a0 de\u00a0 Lisboa,\u00a0 potencia\u00a0 um\u00a0 risco\u00a0 de\u00a0 press\u00e3o\u00a0 elevada\u00a0 sobre\u00a0 os\u00a0 recursos\u00a0\n\nh\u00eddricos.\u00a0Quanto\u00a0mais\u00a0quente\u00a0e\u00a0\u00e1rido\u00a0for\u00a0o\u00a0clima\u00a0de\u00a0uma\u00a0regi\u00e3o,\u00a0maior\u00a0a\u00a0propens\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0 seus\u00a0 habitantes\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 energia,\u00a0 sobretudo\u00a0 para\u00a0 fins\u00a0 de\u00a0\n\nclimatiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0edificios.\u00a0\u00a0\n\nPor\u00a0sua\u00a0vez\u00a0existe\u00a0ainda\u00a0a\u00a0vulnerabilidade\u00a0ao\u00a0risco\u00a0de\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0reservas\u00a0\n\nde\u00a0 \u00e1gua\u00a0 necess\u00e1rias\u00a0 \u00e0\u00a0 garantia\u00a0 do\u00a0 funcionamento\u00a0 adequado\u00a0 das\u00a0 centrais\u00a0\n\nhidroel\u00e9tricas.\u00a0Por\u00a0conseguinte,\u00a0os\u00a0processos\u00a0de\u00a0decis\u00e3o\u00a0sobre\u00a0a\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0grandes\u00a0\n\nsistemas\u00a0hidroel\u00e9tricos\u00a0deveriam\u00a0ter\u00a0em\u00a0considera\u00e7\u00e3o\u00a0o\u00a0seguinte.\u00a0Primeiro,\u00a0a\u00a0conce\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 crit\u00e9rios\u00a0 relacionados\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 disponibilidade\u00a0 atual\u00a0 e\u00a0 futura\u00a0 de\u00a0\n\nrecursos\u00a0h\u00eddricos\u00a0presentes\u00a0nos\u00a0sistemas\u00a0hidrol\u00f3gicos\u00a0regionais.\u00a0Segundo,\u00a0da\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0estudos\u00a0de\u00a0investiga\u00e7\u00e3o\u00a0cientifica\u00a0sobre\u00a0os\u00a0potenciais\u00a0de\u00a0press\u00e3o\u00a0e\u00a0sobreutiliza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndesses\u00a0 mesmos\u00a0 sistemas\u00a0 hidrol\u00f3gicos,\u00a0 por\u00a0 parte\u00a0 das\u00a0 popula\u00e7\u00f5es\u00a0 residentes,\u00a0 das\u00a0\n\natividades\u00a0 econ\u00f3micas\u00a0 e\u00a0 sociais,\u00a0 al\u00e9m\u00a0 dos\u00a0 sistemas\u00a0 ecol\u00f3gicos.\u00a0 As\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 de\u00a0\n\nAdapta\u00e7\u00e3o\u00a0aos\u00a0efeitos\u00a0das\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas,\u00a0em\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0em\u00a0Portugal,\u00a0deveriam\u00a0\n\nintegrar\u00a0medidas\u00a0e\u00a0a\u00e7\u00f5es\u00a0conducentes\u00a0\u00e0\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0recursos\u00a0h\u00eddricos,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0\n\ncolmatar\u00a0a\u00a0sua\u00a0previsivel\u00a0diminui\u00e7\u00e3o.\u00a0Nas\u00a0regi\u00f5es\u00a0do\u00a0Minho,\u00a0Galiza,\u00a0Ast\u00farias,\u00a0Cant\u00e1bria\u00a0\n\ne\u00a0Pa\u00eds\u00a0Basco,\u00a0por\u00a0se\u00a0situarem\u00a0em\u00a0latitudes\u00a0mais\u00a0interm\u00e9dias,\u00a0\u00e9\u00a0esperada\u00a0nos\u00a0modelos\u00a0\n\nde\u00a0 simula\u00e7\u00e3o\u00a0 clim\u00e1tica\u00a0 uma\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 mais\u00a0 moderada\u00a0 da\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0 ainda\u00a0 que\u00a0\n\nocorra\u00a0 em\u00a0 simult\u00e2neo\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 aumento\u00a0 das\u00a0 temperaturas\u00a0 m\u00e9dias,\u00a0 facto\u00a0 passivel\u00a0 de\u00a0\n\nfavorecer\u00a0um\u00a0acr\u00e9scimo\u00a0da\u00a0evapora\u00e7\u00e3o,\u00a0com\u00a0a\u00a0consequente\u00a0perda\u00a0de\u00a0\u00e1gua.\u00a0\u00c9\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\n\nposs\u00edvel\u00a0que\u00a0se\u00a0assista\u00a0ao\u00a0progressivo\u00a0desaparecimento\u00a0dos\u00a0climas\u00a0temperados\u00a0sem\u00a0\n\nper\u00edodo\u00a0 estival\u00a0 que\u00a0 ainda\u00a0 existam\u00a0 nas\u00a0 \u00e1reas\u00a0 montanhosas\u00a0 e\u00a0 plan\u00e1lticas\u00a0 das\u00a0 regi\u00f5es\u00a0\n\nib\u00e9ricas\u00a0 setentrionais,\u00a0 tal\u00a0 como\u00a0 seja\u00a0 de\u00a0 esperar\u00a0 o\u00a0 recuo\u00a0 da\u00a0 exten\u00e7\u00e3o\u00a0 areal\u00a0 ocupada\u00a0\n\npelo\u00a0tipo\u00a0clim\u00e1tico\u00a0temperado\u00a0com\u00a0ver\u00f5es\u00a0suaves\u00a0(Csb),\u00a0em\u00a0oposi\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0avan\u00e7o\u00a0do\u00a0\n\ntipo\u00a0Csa\u00a0para\u00a0norte.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n59\u00a0\n\u00a0\n\nIII.2.\u00a0A\u00a0Economia\u00a0ib\u00e9rica\u00a0\n\nExiste\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 comuns\u00a0 a\u00a0 ambas\u00a0 as\u00a0 economias\u00a0\n\npen\u00ednsulares:\u00a0 a\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 conjugada\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 terciariza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 desindustrializa\u00e7\u00e3o;\u00a0 a\u00a0\n\nemerg\u00eancia\u00a0 da\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 fontes\u00a0 renov\u00e1veis\u00a0 e\u00a0 ainda,\u00a0 das\u00a0\n\nind\u00fastrias\u00a0que\u00a0fabricam\u00a0os\u00a0respetivos\u00a0equipamentos.\u00a0Em\u00a02011,\u00a0o\u00a0PIBpm\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0foi\u00a0\n\ncerca\u00a0de\u00a0171\u00a0mil\u00a0milh\u00f5es\u00a0de\u00a0Euro,\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0dados\u00a0do\u00a0INE,\u00a0Banco\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0e\u00a0\n\nPORDATA.\u00a0 A\u00a0 taxa\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 de\u00a0 crescimento\u00a0 entre\u00a0 2000\u00a0 a\u00a0 2009,\u00a0 foi\u00a0 de\u00a0 0,9%\u00a0 (Eurostat,\u00a0\n\n2010).\u00a0De\u00a0acordo\u00a0com\u00a0dados\u00a0provenientes\u00a0do\u00a0INE\u00a0(de\u00a0Espanha),\u00a0em\u00a02011,\u00a0o\u00a0PIBpm\u00a0de\u00a0\n\nEspanha\u00a0foi\u00a0cerca\u00a0de\u00a01051\u00a0milh\u00f5es\u00a0de\u00a0Euro.\u00a0A\u00a0taxa\u00a0de\u00a0crescimento\u00a0m\u00e9dio\u00a0anual\u00a0do\u00a0PIB\u00a0\n\nfoi\u00a0de\u00a02,6%,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a02000,\u00a0valor\u00a0substancialmente\u00a0superior\u00a0ao\u00a0verificado\u00a0\n\nna\u00a0UE?27.\u00a0As\u00a0figuras\u00a09\u00a0e\u00a010\u00a0ilustram\u00a0os\u00a0supracitados\u00a0dados.\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Figura\u00a09:\u00a0PIB\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0e\u00a0de\u00a0Espanha,\u00a0a\u00a0pre\u00e7os\u00a0de\u00a0mercado:\u00a0\n\n(Bili\u00f5es\u00a0de\u00a0\u20ac)\u00a0\n\n\u00a0\nFonte:\u00a0INE\u00a0Portugal\u00a0e\u00a0INE\u00a0Espanha,\u00a02011.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a010:\u00a0Taxa\u00a0m\u00e9dia\u00a0de\u00a0crescimento\u00a0do\u00a0PIB,\u00a01999?2009\u00a0\n\n(%)\u00a0\n\n\u00a0\nFonte:\u00a0Eurostat\u00a0Pocketbooks,\u00a02011\u00a0\n\n\n\n60\u00a0\n\u00a0\n\n\u00c9\u00a0evidente\u00a0a\u00a0tend\u00eancia\u00a0de\u00a0terciariza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0desindustrializa\u00e7\u00e3o,\u00a0patente\u00a0em\u00a0\n\nambas\u00a0as\u00a0economias\u00a0ib\u00e9ricas,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a02000.\u00a0Os\u00a0dados\u00a0representados\u00a0no\u00a0\n\nQuadro\u00a0 6,\u00a0 demonstram\u00a0 que\u00a0 na\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 do\u00a0 Valor\u00a0 Acrescentado\u00a0 Bruto\u00a0 (VAB)\u00a0 foi\u00a0\n\nobservado\u00a0 um\u00a0 significativo\u00a0 acr\u00e9scimo\u00a0 do\u00a0 peso\u00a0 do\u00a0 VAB\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 setor\u00a0 terci\u00e1rio,\u00a0 em\u00a0\n\ncontraste\u00a0com\u00a0a\u00a0regress\u00e3o\u00a0expressiva\u00a0no\u00a0peso\u00a0dos\u00a0setores\u00a0prim\u00e1rio\u00a0e\u00a0secund\u00e1rio\u00a0para\u00a0\n\no\u00a0VAB\u00a0total,\u00a0tanto\u00a0na\u00a0Europa\u00a0a\u00a027,\u00a0como\u00a0em\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0em\u00a0Portugal.\u00a0As\u00a0atividades\u00a0\n\nfinanceiras,\u00a0 neg\u00f3cios\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 servi\u00e7os\u00a0 n\u00e3o\u00a0 espacificados\u00a0 evidenciaram\u00a0 um\u00a0 maior\u00a0\n\ncrescimento\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 propor\u00e7\u00e3o\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 total.\u00a0 A\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 do\u00a0 com\u00e9rcio,\u00a0 dos\u00a0\n\ntransportes\u00a0e\u00a0das\u00a0comunica\u00e7\u00f5es,\u00a0est\u00e1\u00a0a\u00a0regredir\u00a0em\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0na\u00a0UE?27.\u00a0N\u00e3o\u00a0obstante\u00a0\n\na\u00a0Espanha\u00a0ser\u00a0uma\u00a0pot\u00eancia\u00a0agr\u00edcola\u00a0e\u00a0pesqueira,\u00a0o\u00a0peso\u00a0do\u00a0VAB\u00a0do\u00a0setor\u00a0prim\u00e1rio\u00a0est\u00e1\u00a0\n\na\u00a0regredir.\u00a0Os\u00a0valores\u00a0do\u00a0Quadro\u00a06\u00a0confirmam\u00a0o\u00a0processo\u00a0de\u00a0terciariza\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\nQuadro\u00a06:\u00a0VAB,\u00a0por\u00a0sector\u00a0de\u00a0atividade\u00a0\n\n(%)\u00a0\n\nPa\u00eds\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0UE?27\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nEspanha\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nPortugal\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\nSetor\u00a0de\u00a0atividade\u00a0 1999\u00a0 2009\u00a0 1999\u00a0 2009\u00a0 1999\u00a0 2009\u00a0\nPrim\u00e1rio 2.5 1.7 4.5 2.6\u00a0 3.9\u00a0 2.3\n\nInd\u00fastria\u00a0transformadora 22.5 17.9 21.3 15.3\u00a0 21.4\u00a0 16.8\nConstru\u00e7\u00e3o 5.6 6.3 7.9 10.8\u00a0 7.4\u00a0 6.1\n\nCom\u00e9rcio,\u00a0transportes\u00a0e\u00a0\ncomunica\u00e7\u00f5es\n\n21.6 20.9 26.6 24.6\u00a0 25.2\u00a0 25.7\n\nAtividades\u00a0financeiras\u00a0e\u00a0neg\u00f3cios 25.7 29.2 18.8 23.6\u00a0 20.5\u00a0 23.6\nOutros\u00a0servi\u00e7os 22.3 24 21 23\u00a0 21.7\u00a0 23.5\n\nFonte:\u00a0http://europa.eu/about?eu/facts?figures/economy/index_pt.htm\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0segunda\u00a0caracter\u00edstica\u00a0prende?se\u00a0com\u00a0a\u00a0emerg\u00eancia\u00a0recente\u00a0da\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0 recursos\u00a0 renov\u00e1veis\u00a0 e\u00a0 end\u00f3genos\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 eletricidade,\u00a0 constitui\u00a0 um\u00a0\n\nmeio\u00a0 de\u00a0 impulsionar\u00a0 a\u00a0 decrescimento\u00a0 da\u00a0 depend\u00eancia\u00a0 nos\u00a0 combust\u00edveis\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 e\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0 da\u00a0 depend\u00eancia\u00a0 do\u00a0 exterior.65Isto\u00a0 contribuir\u00e1\u00a0 para\u00a0 refor\u00e7ar\u00a0 a\u00a0 efic\u00e1cia\u00a0 da\u00a0\n\naplica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0modelo\u00a0de\u00a0base\u00a0de\u00a0exporta\u00e7\u00f5es,\u00a0em\u00a0ambas\u00a0as\u00a0economias,\u00a0o\u00a0qual\u00a0tem\u00a0sido\u00a0\n\nconsiderado\u00a0como\u00a0modelo\u00a0de\u00a0refer\u00eancia\u00a0para\u00a0a\u00a0ultrapassagem\u00a0da\u00a0presente\u00a0recess\u00e3o.\u00a0\n\nSensivelmente,\u00a0a\u00a0partir\u00a0dos\u00a0anos\u00a02000\u00a0come\u00e7ou\u00a0a\u00a0ser\u00a0clara\u00a0a\u00a0import\u00e2ncia,\u00a0neste\u00a0\u00faltimo\u00a0\n\npa\u00eds,\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 ind\u00fastria\u00a0 de\u00a0 fabrica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 componentes\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 equipamentos\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n65Os\u00a0recursos\u00a0de\u00a0carv\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0reduzidos.\u00a0As\u00a0reservas\u00a0de\u00a0petr\u00f3leo\u00a0presentes\u00a0em\u00a0territ\u00f3rio\u00a0portugu\u00eas\u00a0n\u00e3o\u00a0\nforam\u00a0ainda\u00a0exploradas\u00a0e\u00a0n\u00e3o\u00a0h\u00e1\u00a0certezas\u00a0quanto\u00a0\u00e0\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0g\u00e1s\u00a0natural,\u00a0no\u00a0territ\u00f3rio\u00a0ou\u00a0em\u00a0espa\u00e7o\u00a0\nmar\u00edtimo\u00a0portugu\u00eas. \n\n\n\n61\u00a0\n\u00a0\n\nexplora\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0energia\u00a0e\u00f3lica\u00a0e\u00a0em\u00a0menor\u00a0escala\u00a0de\u00a0dimens\u00e3o,\u00a0da\u00a0energia\u00a0solar,\u00a0que\u00a0se\u00a0\n\ntorna\u00a0 numa\u00a0 das\u00a0 mais\u00a0 fortes\u00a0 ao\u00a0 n\u00edvel\u00a0 mundial\u00a0 (Proen\u00e7a,\u00a0 2007).\u00a0 Estas\u00a0 ind\u00fastrias\u00a0\n\nemergiram,\u00a0primeiro\u00a0em\u00a0Espanha,\u00a0nos\u00a0finais\u00a0dos\u00a0anos\u00a01990\u00a0e\u00a0mais\u00a0tarde\u00a0em\u00a0Portugal,\u00a0\n\nao\u00a0 longo\u00a0 dos\u00a0 anos\u00a0 2000,\u00a0 acompanhando\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00f3\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 grande\u00a0 desenvolvimento\u00a0 no\u00a0\n\nespa\u00e7o\u00a0econ\u00f3mico\u00a0europeu,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0o\u00a0acr\u00e9scimo\u00a0da\u00a0procura\u00a0internacional\u00a0(Idem,\u00a0\n\n2007).\u00a0\u00a0\n\nIII.3.\u00a0Produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0\n\nA\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a02000\u00a0foi\u00a0marcada\u00a0pela\u00a0estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0final\u00a0\n\nna\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0a\u00a027,\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0confirmando\u00a0o\u00a0acr\u00e9scimo\u00a0acentuado\u00a0da\u00a0procura\u00a0de\u00a0\n\nenergia\u00a0 previsto\u00a0 em\u00a0 2000,\u00a0 por\u00a0 parte\u00a0 da\u00a0 Comiss\u00e3o\u00a0 Europeia\u00a0 (Eurostat,\u00a0 2011).\u00a0 De\u00a0\n\nqualquer\u00a0 modo\u00a0 foi\u00a0 detetada\u00a0 uma\u00a0 subida\u00a0 expressiva\u00a0 do\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 nos\u00a0\n\nservi\u00e7os\u00a0e\u00a0nos\u00a0transportes,\u00a0em\u00a0contraste\u00a0com\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0acentuada\u00a0observada\u00a0no\u00a0\n\nsector\u00a0industrial.\u00a0Se\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0facto\u00a0que\u00a0se\u00a0estabilizou\u00a0o\u00a0consumo\u00a0total\u00a0de\u00a0energia\u00a0final,\u00a0na\u00a0\n\nUni\u00e3o\u00a0 Europeia,\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 facto\u00a0 evidente,que\u00a0 se\u00a0 confirma\u00a0 o\u00a0 crescimento\u00a0 do\u00a0\n\nconsumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0final\u00a0nos\u00a0transportes\u00a0e\u00a0nos\u00a0servi\u00e7os,\u00a0o\u00a0qual\u00a0foi\u00a0previsto\u00a0pela\u00a0CE\u00a0no\u00a0\n\nano\u00a02000.\u00a0\n\nNa\u00a0Pen\u00ednsula\u00a0Ib\u00e9rica\u00a0verificou?se\u00a0uma\u00a0tend\u00eancia\u00a0de\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0diferente\u00a0da\u00a0que\u00a0\n\nocorreu\u00a0na\u00a0Europa\u00a0a\u00a027,\u00a0traduzida\u00a0num\u00a0crescimento\u00a0muito\u00a0acentuado\u00a0do\u00a0consumo\u00a0de\u00a0\n\nenergia\u00a0final,\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0mais\u00a0elevado\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0nos\u00a0transportes\u00a0e\u00a0nos\u00a0servi\u00e7os,\u00a0\n\nmas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0no\u00a0sector\u00a0residencial.\u00a0Sem\u00a0d\u00favida\u00a0que\u00a0 isto\u00a0constitui\u00a0uma\u00a0causa\u00a0para\u00a0o\u00a0\n\ncrescimento\u00a0 elevado\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE,\u00a0 como\u00a0 iremos\u00a0 expor\u00a0 mais\u00a0 \u00e0\u00a0 frente.\u00a0 Em\u00a0\n\nEspanha,\u00a0\u00e9\u00a0precisamente\u00a0este\u00a0\u00faltimo\u00a0sector\u00a0que\u00a0mais\u00a0cresce\u00a0em\u00a0consumo\u00a0energ\u00e9tico,\u00a0\n\nenquanto\u00a0em\u00a0Portugal\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0servi\u00e7os\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0a\u00a0aumentar\u00a0as\u00a0suas\u00a0necessidades\u00a0de\u00a0\n\nenergia.\u00a0 Portugal\u00a0 acompanhou\u00a0 a\u00a0 Europa\u00a0 na\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 consumo\u00a0\n\nenerg\u00e9tico\u00a0 por\u00a0 parte\u00a0 do\u00a0 sector\u00a0 industrial,\u00a0 em\u00a0 contraste\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 acr\u00e9scimo\u00a0 verificado\u00a0\n\npela\u00a0ind\u00fastria\u00a0espanhola.\u00a0Os\u00a0dados\u00a0apresentam?se,\u00a0de\u00a0segu\u00edda,\u00a0no\u00a0Quadro\u00a07.\u00a0\n\n\u00a0 Da\u00a0 an\u00e1lise\u00a0dos\u00a0 dados\u00a0 presentes\u00a0 na\u00a0 figura\u00a0 11,\u00a0 afer\u00edmos\u00a0 que\u00a0 no\u00a0 ano\u00a02009,\u00a0 o\u00a0\n\npetr\u00f3leo\u00a0continuou\u00a0a\u00a0ser,\u00a0de\u00a0forma\u00a0destacada,\u00a0a\u00a0principal\u00a0fonte\u00a0de\u00a0energia\u00a0prim\u00e1ria\u00a0\n\nconsumida\u00a0na\u00a0UE?27,\u00a0representando\u00a0quase\u00a040%\u00a0do\u00a0total.\u00a0Em\u00a0segundo\u00a0lugar\u00a0surge\u00a0o\u00a0\n\ng\u00e1s\u00a0 natural\u00a0 com\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 24%.\u00a0 O\u00a0 carv\u00e3o\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 energia\u00a0 nuclear\u00a0 contribuem,\u00a0\n\n\n\n62\u00a0\n\u00a0\n\nrespetivamente,\u00a0 com\u00a0 15%\u00a0 e\u00a0 14%.\u00a0 Por\u00a0 fim,\u00a0 o\u00a0 conjunto\u00a0 das\u00a0 fontes\u00a0 de\u00a0 energias\u00a0\n\nrenov\u00e1veis\u00a0representa\u00a0um\u00a0peso\u00a0um\u00a0pouco\u00a0inferior\u00a0a\u00a0um\u00a0d\u00e9cimo\u00a0do\u00a0total.\u00a0Portanto,\u00a0a\u00a0\n\neconomia\u00a0 europeia\u00a0 \u00e9\u00a0 ainda\u00a0 claramente\u00a0 uma\u00a0 economia\u00a0 de\u00a0 elevada\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\ncarbono,\u00a0havendo\u00a0assim\u00a0um\u00a0longo\u00a0caminho\u00a0a\u00a0percorrer\u00a0para\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0das\u00a0\n\nenergias\u00a0 renov\u00e1veis,\u00a0 cujo\u00a0 peso\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 final\u00a0 est\u00e1\u00a0 aqu\u00e9m\u00a0 dos\u00a0\n\ncombust\u00edveis\u00a0f\u00f3sseis\u00a0e\u00a0mesmo\u00a0da\u00a0energia\u00a0nuclear.\u00a0Em\u00a0Espanha,\u00a0o\u00a0petr\u00f3leo\u00a0assegura\u00a0\n\nmetade\u00a0do\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0prim\u00e1ria,\u00a0que\u00a0al\u00e9m\u00a0do\u00a0mais\u00a0representa\u00a0o\u00a0dobro\u00a0do\u00a0\n\nvalor\u00a0percentual\u00a0correspondente\u00a0ao\u00a0contributo\u00a0do\u00a0g\u00e1s\u00a0natural.\u00a0\u00a0\n\nQuadro\u00a07:\u00a0Consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0final,\u00a0por\u00a0sector\u00a0de\u00a0atividade\u00a0\n\n\u00a0(milh\u00f5es\u00a0de\u00a0TEP)\u00a0\n\nPa\u00eds\u00a0 Total\u00a0 Ind\u00fastria\u00a0 Transportes\u00a0 Residencial\u00a0 Servi\u00e7os\u00a0\n\nAno\u00a0 1999\u00a0 2009\u00a0 1999 2009 1999 2009 1999 2009\u00a0 1999\u00a0 2009\n\nEU?27\u00a0 1113.00\u00a0 1114.00\u00a0 319.00 269.00 340.00 368.00 291.00 295.00\u00a0 123.00\u00a0 141.00\n\nEspanha\u00a0 74.41\u00a0 88.97\u00a0 22.34\u00a0 23.79\u00a0 32.02\u00a0 37.84\u00a0 11.78\u00a0 14.89\u00a0 5.88\u00a0 9.11\u00a0\n\nPortugal\u00a0 16.78\u00a0 18.20\u00a0 6.03\u00a0 5.18\u00a0 6.07\u00a0 7.34\u00a0 2.78\u00a0 3.20\u00a0 1.25\u00a0 2.05\u00a0\n\nFonte:\u00a0Eurostat,\u00a02011\u00a0\n\nFigura\u00a011:\u00a0Consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0por\u00a0fonte\u00a0de\u00a0energia\u00a0prim\u00e1ria,\u00a0em\u00a02009\u00a0\n\u00a0(%)\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFonte:\u00a0Eurostat,\u00a02011\u00a0\n\n\u00a0 A\u00a0 energia\u00a0 nuclear\u00a0 contribui\u00a0 com\u00a0 10%\u00a0 do\u00a0 total\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 consumida,\u00a0 valor\u00a0\n\nresidualmente\u00a0 superior\u00a0 ao\u00a0 das\u00a0 energias\u00a0 renov\u00e1veis\u00a0 (nomeadamente,\u00a0 a\u00a0 e\u00f3lica\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\nh\u00eddrica),\u00a0 as\u00a0 quais\u00a0 ultrapassaram\u00a0 o\u00a0 carv\u00e3o,\u00a0 cujo\u00a0 peso\u00a0 \u00e9\u00a0 de\u00a0 apenas\u00a0 8%.\u00a0 Em\u00a0 Portugal,\u00a0\n\nmetade\u00a0 da\u00a0 energia\u00a0 final\u00a0 consumida\u00a0 prov\u00e9m\u00a0 do\u00a0 petr\u00f3leo,\u00a0 seguido\u00a0 pelas\u00a0 energias\u00a0\n\n\n\n63\u00a0\n\u00a0\n\nrenov\u00e1veis66\u00a0 e\u00a0 pelo\u00a0 g\u00e1s\u00a0 natural,\u00a0 assumindo\u00a0 o\u00a0 carv\u00e3o\u00a0 um\u00a0 valor\u00a0 minorit\u00e1rio\u00a0 de\u00a0 11%.\u00a0\n\nPortugal\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0pa\u00eds\u00a0que\u00a0se\u00a0destaca,\u00a0tanto\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0UE?27,\u00a0como\u00a0a\u00a0Espanha,\u00a0pelo\u00a0\n\npeso\u00a0 das\u00a0 energias\u00a0 renov\u00e1veis\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 final.\u00a0 Estes\u00a0 dados\u00a0\n\nconfirmam\u00a0 o\u00a0 dom\u00ednio\u00a0 dos\u00a0 comb\u00fastiveis\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 no\u00a0 atual\u00a0 paradigma\u00a0 energ\u00e9tico,\u00a0 se\u00a0\n\nbem\u00a0que\u00a0tamb\u00e9m\u00a0revelam\u00a0uma\u00a0t\u00e9nue\u00a0emerg\u00eancia\u00a0das\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis.\u00a0\n\nSe\u00a0afirm\u00e1mos\u00a0atr\u00e1s\u00a0que\u00a0a\u00a0Europa\u00a0a\u00ednda\u00a0se\u00a0encontra\u00a0longe\u00a0do\u00a0parad\u00edgma\u00a0da\u00a0\n\nsociedade\u00a0do\u00a0baixo\u00a0carbono,\u00a0tal\u00a0constata\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0ainda\u00a0mais\u00a0evidente\u00a0para\u00a0ambos\u00a0os\u00a0\n\npa\u00edses\u00a0ib\u00e9ricos,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0a\u00a0sua\u00a0depend\u00eancia\u00a0dos\u00a0combust\u00edveis\u00a0fosseis,\u00a0em\u00a0geral\u00a0e\u00a0\n\nao\u00a0 petr\u00f3leo,\u00a0 em\u00a0 particular,\u00a0 \u00e9\u00a0 relativamente\u00a0 maior.\u00a0 Vejamos\u00a0 os\u00a0 dados\u00a0 da\u00a0 figura\u00a0 12.\u00a0\n\nPortugal\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 pa\u00eds\u00a0 fortemente\u00a0 dependente\u00a0 do\u00a0 exterior\u00a0 no\u00a0 que\u00a0 toca\u00a0 \u00e0\u00a0 energia\u00a0 que\u00a0\n\nconsome.\u00a0 Em\u00a0 1999,\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 88%\u00a0 da\u00a0 energia\u00a0 utilizada\u00a0 proveio\u00a0 do\u00a0 exterior,\u00a0 valor\u00a0\n\nclaramente\u00a0 destacado\u00a0 dos\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 77%\u00a0 de\u00a0 Espanha,\u00a0 o\u00a0 qual\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 revela\u00a0 uma\u00a0\n\nelevada\u00a0depend\u00eancia\u00a0externa.\u00a0Quanto\u00a0\u00e0\u00a0UE?27\u00a0o\u00a0seu\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0depend\u00eancia\u00a0externa\u00a0era\u00a0\n\nde\u00a0 45%,\u00a0 propor\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 demonstra\u00a0 uma\u00a0 menor\u00a0 depend\u00eancia\u00a0 energ\u00e9tica\u00a0 face\u00a0 ao\u00a0\n\nexterior.\u00a0\n\nFigura\u00a012:\u00a0Taxa\u00a0de\u00a0depend\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica\u00a0\n\u00a0(%)\u00a0\n\n\u00a0\nFonte:\u00a0Eurostat,\u00a02011\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n66Em\u00a0Portugal,\u00a0tal\u00a0como\u00a0em\u00a0Espanha,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0se\u00a0destacam\u00a0a\u00a0h\u00eddrica\u00a0e\u00a0a\u00a0e\u00f3lica,\u00a0no\u00a0conjunto\u00a0das\u00a0FER. \n\n\n\n64\u00a0\n\u00a0\n\nTodavia,\u00a0 em\u00a0 Espanha\u00a0 e\u00a0 na\u00a0 EU?27,\u00a0 a\u00a0 a\u00a0 depend\u00eancia\u00a0 energ\u00e9tica\u00a0 tem\u00a0 vindo\u00a0 a\u00a0\n\naumentar,\u00a0progressivamente,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0dos\u00a0anos\u00a02000,\u00a0alcan\u00e7ando\u00a0um\u00a0peso\u00a0percentual\u00a0\n\npr\u00f3ximo\u00a0dos\u00a054%.\u00a0Portugaltem\u00a0vindo\u00a0a\u00a0diminuir\u00a0a\u00a0sua\u00a0depend\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica\u00a0externa,\u00a0\n\nentre\u00a02005\u00a0a\u00a02009.\u00a0De\u00a0qualquer\u00a0modo,\u00a0trata?se\u00a0de\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0demasiado\u00a0curto\u00a0para\u00a0\n\nse\u00a0 poder\u00a0 aferir\u00a0 se\u00a0 estamos\u00a0 a\u00a0 assistir\u00a0 a\u00a0 algo\u00a0 de\u00a0 conjuntural,\u00a0 ou\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 de\u00a0\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0estrutural,\u00a0isto\u00a0\u00e9,\u00a0que\u00a0se\u00a0vai\u00a0consolidar\u00a0no\u00a0m\u00e9dio\u00a0a\u00a0longo\u00a0prazo.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0partir\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0do\u00a0figura\u00a013,\u00a0constatamos\u00a0que\u00a0Portugal\u00a0e\u00a0Espanha\u00a0tinham\u00a0\n\nem\u00a0 1998,\u00a0 um\u00a0 valor\u00a0 de\u00a0 intensidade\u00a0 energ\u00e9tica67\u00a0 ligeiramente\u00a0 superior\u00a0 ao\u00a0 que\u00a0 se\u00a0\n\nverificou\u00a0na\u00a0Europa\u00a0a\u00a027\u00a0Estados,\u00a0o\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0sin\u00f3nimo\u00a0de\u00a0afirmar\u00a0que\u00a0ambos\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0\n\neram\u00a0relativamente\u00a0menos\u00a0eficientes\u00a0na\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia,\u00a0quando\u00a0comparados\u00a0um\u00a0\n\ncom\u00a0 o\u00a0 outro.\u00a0 Dez\u00a0 anos\u00a0 depois,\u00a0 a\u00a0 Europa\u00a0 conseguiu\u00a0 aumentar\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 efici\u00eancia\u00a0\n\nenerg\u00e9tica\u00a0(baixando\u00a0em\u00a016,5%\u00a0a\u00a0intensidade\u00a0do\u00a0seu\u00a0consumo),\u00a0enquanto\u00a0a\u00a0Espanha\u00a0\n\ndiminuiu\u00a0a\u00a0sua\u00a0intensidade\u00a0no\u00a0uso\u00a0de\u00a0energia\u00a0em\u00a010,6%\u00a0e\u00a0Portugal\u00a0apenas\u00a0uns\u00a0meros\u00a0\n\n5,6%.\u00a0Isto\u00a0significa\u00a0que\u00a0o\u00a0esfor\u00e7o\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0para\u00a0aumentar\u00a0a\u00a0efici\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica\u00a0\n\nfoi\u00a0muito\u00a0modesto,\u00a0enquanto\u00a0os\u00a0esfor\u00e7os\u00a0de\u00a0Espanha\u00a0ficaram\u00a0aqu\u00e9m\u00a0dos\u00a0da\u00a0Europa.\u00a0\u00a0\n\nFigura\u00a013:\u00a0Intensidade\u00a0energ\u00e9tica\u00a0em\u00a0Kg\u00a0de\u00a0equivalente\u00a0a\u00a0petr\u00f3leo,\u00a0em\u00a01998\u00a0e\u00a0\n\n2008\u00a0e\u00a0taxa\u00a0de\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0\nFonte:\u00a0Eurostat,\u00a02011\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nPodemos\u00a0concluir\u00a0que\u00a0o\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0final,\u00a0em\u00a0Portugal\u00a0e\u00a0em\u00a0Espanha\u00a0\n\ncontinua\u00a0a\u00a0crescer,\u00a0de\u00a0modo\u00a0significativo,\u00a0agravado\u00a0por\u00a0uma\u00a0 intensidade\u00a0energ\u00e9tica\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n67Expressa\u00a0em\u00a0kg\u00a0de\u00a0equivalente\u00a0a\u00a0petr\u00f3leo.\u00a0\n\n\n\n65\u00a0\n\u00a0\n\nque\u00a0j\u00e1\u00a0de\u00a0si\u00a0\u00e9\u00a0elevada.\u00a0Deste\u00a0modo,\u00a0\u00e9\u00a0pertinente\u00a0a\u00a0ado\u00e7\u00e3o,\u00a0no\u00a0futuro,\u00a0de\u00a0medidas\u00a0mais\u00a0\n\nvigorosas\u00a0 tendentes\u00a0 a\u00a0 refor\u00e7ar\u00a0 a\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 energ\u00e9tica.Tais\u00a0 medidas\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0\n\nimplementa\u00e7\u00e3o\u00a0 dever\u00e3o\u00a0 ser\u00a0 mais\u00a0 dr\u00e1sticas\u00a0 em\u00a0 Espanha,\u00a0 devido\u00a0 ao\u00a0 crescimento\u00a0\n\nelevado\u00a0 do\u00a0 consumo\u00a0 total\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 final.\u00a0 Por\u00a0 seu\u00a0 turno\u00a0 as\u00a0 medidas\u00a0 atuantes\u00a0 no\u00a0\n\nsentido\u00a0 da\u00a0 estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 desse\u00a0 mesmo\u00a0 consumo\u00a0 final\u00a0 de\u00a0 energia,\u00a0 dever\u00e3o\u00a0 incidir,\u00a0\n\nprioritariamente,\u00a0 sobre\u00a0 os\u00a0 sectores\u00a0 dos\u00a0 transportes,\u00a0 do\u00a0 residencial\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 servi\u00e7os,\u00a0\n\nonde\u00a0o\u00a0consumo\u00a0tem\u00a0vindo\u00a0a\u00a0crescer,\u00a0de\u00a0forma\u00a0acentuada.\u00a0\n\n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n66\u00a0\n\u00a0\n\nIV.\u00a0A\u00a0resposta\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0ao\u00a0desafio\u00a0das\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0IV.1.\u00a0A\u00a0Estrutura\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0para\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0e\u00a0o\u00a0O\u00a0Plano\u00a0\n\nNacional\u00a0para\u00a0a\u00a0Aloca\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Licen\u00e7as\u00a0de\u00a0Emiss\u00f5es\u00a0(PNALE)\u00a0\n\nA\u00a0meta\u00a0atribu\u00edda\u00a0a\u00a0Portugal\u00a0para\u00a0o\u00a0cumprimento\u00a0do\u00a0Protocolo\u00a0do\u00a0Quioto\u00a0e\u00a0\n\nacordada\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 CE,\u00a0 nos\u00a0 termos\u00a0 do\u00a0 artigo\u00a0 4\u00a0 do\u00a0 Protocolo,\u00a0 foi\u00a0 a\u00a0 de\u00a0 restringir\u00a0 o\u00a0\n\ncrescimento\u00a0das\u00a0suas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0a\u00a027%,\u00a0acima\u00a0da\u00a0quantidade\u00a0emitida\u00a0em\u00a01990,\u00a0\n\nat\u00e9\u00a02012,\u00a0o\u00a0que\u00a0corresponde\u00a0a\u00a063,50\u00a0MtCO2\neq/ano.\u00a0O\u00a0quadro\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0portuguesas\u00a0\n\npara\u00a0 as\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 que\u00a0 adv\u00e9m\u00a0 das\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 europeias,\u00a0 \u00e9\u00a0 composto\u00a0 por:\u00a0\n\nPrograma\u00a0 Nacional\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 Altera\u00e7\u00f5es\u00a0 Clim\u00e1ticas;\u00a0 Plano\u00a0 Nacional\u00a0 de\u00a0 Aloca\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nlicen\u00e7as\u00a0de\u00a0Emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0CO2\u00a0o\u00a0Fundo\u00a0Portugu\u00eas\u00a0para\u00a0o\u00a0Carbono.\u00a0\n\nA\u00a0 entidade\u00a0 governamental\u00a0 que\u00a0 coordena\u00a0 as\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 portuguesas\u00a0 para\u00a0 as\u00a0\n\naltera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0designa?se\u00a0por\u00a0Comit\u00e9\u00a0Executivo\u00a0da\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0para\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nClim\u00e1ticas\u00a0 (CECAC),\u00a0 atualmente\u00a0 sob\u00a0 responsabilidade\u00a0 da\u00a0 Ag\u00eancia\u00a0 Portuguesa\u00a0\n\ndoAmbiente\u00a0(APA),\u00a0dependente\u00a0do\u00a0minist\u00e9rio\u00a0que\u00a0tutela\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0(o\u00a0MAMAOT68).\u00a0O\u00a0\n\nCECAC\u00a0 disp\u00f5e\u00a0 de\u00a0 tr\u00eas\u00a0 \u201cferramentas\u201d\u00a0 de\u00a0 monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 pol\u00edticas\u00a0\n\nclim\u00e1ticas.\u00a0Al\u00e9m\u00a0dos\u00a0Relat\u00f3rios\u00a0Nacionais\u00a0de\u00a0Progressos\u00a0Demonstr\u00e1veis\u00a0e\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0\n\nNacional\u00a0 de\u00a0 Invent\u00e1rios\u00a0 de\u00a0 Emiss\u00f5es,\u00a0 por\u00a0 Fontes\u00a0 e\u00a0 Remo\u00e7\u00e3o,\u00a0 por\u00a0 Sumidouros\u00a0 de\u00a0\n\nPoluentes\u00a0Atmosf\u00e9ricos\u00a0(SNIERPA),\u00a0cuja\u00a0componente\u00a0respeitante\u00a0aos\u00a0GEE\u00a0 integra\u00a0os\u00a0\n\nNational\u00a0Inventory\u00a0Report\u00a0(NIR),\u00a0Portugal\u00a0disp\u00f5e\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0do\u00a0Protocolo\u00a0\n\nde\u00a0 Quioto,\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 conhecido\u00a0 por\u00a0 CumprirQuioto.\u00a0 De\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 SNIERPA,\u00a0 \u00e9\u00a0\n\npublicado\u00a0anualmente\u00a0a\u00a0parte\u00a0do\u00a0seu\u00a0conte\u00fado\u00a0respeitante\u00a0\u00e0s\u00a0emiss\u00f5es\u00a0e\u00a0remo\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nGEE,\u00a0 por\u00a0 categorias\u00a0 de\u00a0 fontes,\u00a0 devendo\u00a0 ser\u00a0 obrigat\u00f3riamente\u00a0 comunicada\u00a0 ao\u00a0\n\nsecretariado\u00a0da\u00a0CQNUAC,\u00a0sob\u00a0forma\u00a0dos\u00a0Relat\u00f3rios\u00a0de\u00a0Invent\u00e1rio\u00a0Nacional,\u00a0conhecidos\u00a0\n\npela\u00a0sigla\u00a0em\u00a0ingl\u00eas,\u00a0NIR.\u00a0\u00a0\n\nOs\u00a0 relat\u00f3rios\u00a0 de\u00a0 Progressos\u00a0 Demonstr\u00e1veis\u00a0 apresentam,\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 lado,\u00a0 a\u00a0\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0e\u00a0das\u00a0remo\u00e7\u00f5es\u00a0nacionais\u00a0de\u00a0GEE\u00a0e\u00a0por\u00a0outro\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\ngrau\u00a0de\u00a0implementa\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0de\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0tendo\u00a0em\u00a0linha\u00a0de\u00a0conta\u00a0a\u00a0efic\u00e1cia\u00a0\n\ndos\u00a0impactos\u00a0dessas\u00a0mesmas\u00a0medidas.\u00a0Por\u00a0fim,\u00a0o\u00a0Sistema\u00a0CumprirQuioto\u00a0consiste\u00a0num\u00a0\n\nsistema\u00a0 de\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 destinado\u00a0 \u00e0\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n68MAMAOT:\u00a0Minist\u00e9rio\u00a0da\u00a0Agricultura,\u00a0Mar,\u00a0Ambiente\u00a0e\u00a0Ordenamento\u00a0do\u00a0Territ\u00f3rio. \n\n\n\n67\u00a0\n\u00a0\n\ncumprimento\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0e\u00a0das\u00a0medidas\u00a0de\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0de\u00a0Quioto,\u00a0de\u00a0modo\u00a0\n\na\u00a0 favorecer\u00a0 a\u00a0 capacidade\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 rapidez\u00a0 de\u00a0 decis\u00e3o\u00a0 do\u00a0 governo,\u00a0 em\u00a0 tempo\u00a0 \u00fatil.\u00a0 Este\u00a0\n\nsistema\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0particularmente\u00a0\u00fatil\u00a0para\u00a0a\u00a0dete\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0todo\u00a0e\u00a0qualquer\u00a0desvio\u00a0\n\nno\u00a0 cumprimento\u00a0 das\u00a0 metas\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 objetivos,\u00a0 mediante\u00a0 o\u00a0 eventual\u00a0 refor\u00e7o\u00a0 dessas\u00a0\n\nmesmas\u00a0medidas\u00a0e\u00a0dos\u00a0necess\u00e1rios\u00a0ajustamentos\u00a0financeiros.\u00a0\n\nO\u00a0 Fundo\u00a0 Portugu\u00eas\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Carbono\u00a0 (FPC)\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 instrumento\u00a0 financeiro\u00a0\n\ndestinado\u00a0 a\u00a0 apoiar\u00a0 projetos\u00a0 de\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 antr\u00f3picas\u00a0 de\u00a0 GEE,\u00a0 tanto\u00a0 em\u00a0\n\nterrit\u00f3rio\u00a0 portugu\u00eas,\u00a0 como\u00a0 nos\u00a0 pa\u00edses\u00a0 em\u00a0 desenvolvimento.\u00a0 Foi\u00a0 cr\u00edado\u00a0 em\u00a0 2006,\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0do\u00a0DL\u00a071/2006,\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0dotado\u00a0de\u00a0um\u00a0or\u00e7amento\u00a0plurianual\u00a0de\u00a0354\u00a0milh\u00f5es\u00a0\n\nde\u00a0 \u20ac,\u00a0 at\u00e9\u00a0 2012,\u00a0 dos\u00a0 quais\u00a0 126,5\u20ac\u00a0 j\u00e1\u00a0 foram\u00a0 utilizados\u00a0 para\u00a0 financiar\u00a0 projetos.\u00a0 O\u00a0 seu\u00a0\n\nobjetivo\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 de\u00a0 contribuir\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 cumpr\u00edmento\u00a0 das\u00a0 metas\u00a0 e\u00a0 compromissos\u00a0 do\u00a0\n\nProtocolo\u00a0de\u00a0Quioto.\u00a0O\u00a0FPC\u00a0tem\u00a0compet\u00eancias\u00a0para\u00a0adquirir\u00a0cr\u00e9ditos\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nCO2\u00a0 quando\u00a0 os\u00a0 mesmos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 criados\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 projetos\u00a0 no\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 dos\u00a0\n\nmecanismos\u00a0 de\u00a0 flexibilidade.\u00a0 Por\u00a0 sua\u00a0 vez,\u00a0 Portugal\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 recorre\u00a0 \u00e0s\u00a0 Iniciativas\u00a0\n\nInternacionais\u00a0\u201cFast\u00a0Start\u201d,\u00a0destinadas\u00a0a\u00a0apoiar\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0em\u00a0desenvolvimento,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0\n\nda\u00a0Iniciativa\u00a0Portuguesa\u00a0de\u00a0A\u00e7\u00e3o\u00a0Imediata\u00a0\u201cFast\u00a0Start\u201d,\u00a0disponibilizando\u00a0um\u00a0or\u00e7amento\u00a0\n\nplurianual\u00a0de\u00a036\u00a0milh\u00f5es\u00a0de\u00a0\u20ac,\u00a0para\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a02010\u00a0a\u00a02012.\u00a0As\u00a0iniciativas\u00a0portuguesas\u00a0\n\nde\u00a0 implementa\u00e7\u00e3o\u00a0 imediata\u00a0 resultam\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 parceria\u00a0 entre\u00a0 o\u00a0 CECAC\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 IPAD.\u00a0\n\nInstrumento\u00a0similar\u00a0existe\u00a0em\u00a0Espanha.\u00a0\n\n\u00a0 O\u00a0PNALE\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0instrumento\u00a0de\u00a0regula\u00e7\u00e3o\u00a0nacional\u00a0do\u00a0CELE\u00a0e\u00a0abrange\u00a0todas\u00a0as\u00a0\n\ninstala\u00e7\u00f5es\u00a0industriais\u00a0cujos\u00a0setores\u00a0de\u00a0atividade\u00a0estejam\u00a0integradas\u00a0neste\u00a0mercado\u00a0do\u00a0\n\ncarbono:\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia;\u00a0siderurgia\u00a0e\u00a0outras\u00a0transforma\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0metais\u00a0ferrosos,\u00a0\n\nvidro,\u00a0 cer\u00e2mica,\u00a0 cimentos\u00a0 e\u00a0 cal;\u00a0 pasta\u00a0 de\u00a0 papel\u00a0 e\u00a0 papel.\u00a0 Este\u00a0 universo\u00a0 engloba\u00a0 219\u00a0\n\nestabelecimentos\u00a0 industriais\u00a0 (CECAC,\u00a0 2011:15).\u00a0 O\u00a0 PNALE\u00a0 I\u00a0 vigorou\u00a0 no\u00a0 tri\u00e9nio\u00a0 2005?\n\n2007,\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0associado\u00a0\u00e0\u00a0fase\u00a0de\u00a0arranque\u00a0do\u00a0CELE.\u00a0O\u00a0PNALE\u00a0II\u00a0entrou\u00a0em\u00a0vigor\u00a0em\u00a0\n\n2008\u00a0e\u00a0termina\u00a0a\u00a0sua\u00a0vig\u00eancia\u00a0no\u00a0final\u00a0do\u00a0corrente\u00a0ano.\u00a0O\u00a0PNALE\u00a0atribuiu\u00a0as\u00a0licen\u00e7as\u00a0\n\ngratuitas\u00a0 de\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 CO2\u00a0 \u00e0s\u00a0 instala\u00e7\u00f5es\u00a0 abrangidas\u00a0 pelo\u00a0 mercado\u00a0 do\u00a0 carbono.\u00a0\n\nSempre\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 quantidade\u00a0 de\u00a0 di\u00f3xido\u00a0 de\u00a0 carbono\u00a0 libertado\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 atmosfera\u00a0\n\nultrapassar\u00a0o\u00a0limite\u00a0atribu\u00eddo\u00a0gratuitamente,\u00a0as\u00a0empresas\u00a0propriet\u00e1rias\u00a0dos\u00a0respetivos\u00a0\n\nestabelecimentos\u00a0 industriais\u00a0 ter\u00e3o\u00a0 de\u00a0 adquirir\u00a0 licen\u00e7as\u00a0 no\u00a0 CELE.\u00a0 Pelo\u00a0 contr\u00e1rio,\u00a0 as\u00a0\n\nempresas\u00a0que\u00a0diminu\u00edrem\u00a0as\u00a0suas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0para\u00a0valores\u00a0abaixo\u00a0dos\u00a0limites\u00a0atribu\u00eddos,\u00a0\n\n\n\n68\u00a0\n\u00a0\n\npodem\u00a0vender\u00a0a\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0CO2\u00a0 que\u00a0se\u00a0evitou\u00a0emitir,\u00a0sob\u00a0forma\u00a0de\u00a0cr\u00e9ditos\u00a0de\u00a0\n\nemiss\u00f5es,\u00a0expressos\u00a0na\u00a0medida\u00a0de\u00a0CO2\u00a0equivalente.\u00a0\n\nNo\u00a0per\u00edodo\u00a02008?2012,\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0PNALE\u00a0II,\u00a0tem\u00a0sido\u00a0prevista\u00a0a\u00a0atribui\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0 169,65\u00a0 MtCO2\neq\u00a0 de\u00a0 licen\u00e7as\u00a0 gratuitas,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 equivale\u00a0 a\u00a0 33,93\u00a0 MtCO2\n\neq/ano.\u00a0 A\u00a0\n\natribui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0licen\u00e7as\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0foi\u00a0realizada\u00a0\n\nem\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0previstos\u00a0de\u00a0alcan\u00e7ar\u00a0pelo\u00a0PNAC2006,\u00a0durante\u00a0o\u00a0horizonte\u00a0de\u00a0\n\ncumprimento\u00a0do\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto.\u00a0Em\u00a0Dezembro\u00a0de\u00a02005,\u00a0o\u00a0governo\u00a0portugu\u00eas\u00a0\n\nconcebeu\u00a0o\u00a0PEC2005?2009,\u00a0no\u00a0qual\u00a0previa\u00a0um\u00a0crescimento\u00a0m\u00e9dio\u00a0do\u00a0PIB,\u00a0em\u00a0cerca\u00a0de\u00a02%\u00a0\n\nao\u00a0ano,\u00a0at\u00e9\u00a02010.\u00a0De\u00a0acordo\u00a0com\u00a0os\u00a0estudos\u00a0efetuados\u00a0pelo\u00a0CECAC\u00a0(2011)\u00a0a\u00a0proje\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 totais\u00a0 de\u00a0 GEE,\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 cumprimento\u00a0 era\u00a0 de\u00a0 84,60\u00a0\n\nMtCO2\neq/ano,\u00a0inclu\u00edndo\u00a0a\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0originada\u00a0pelo\u00a0uso\u00a0do\u00a0solo\u00a0e\u00a0das\u00a0florestas69.\u00a0Se\u00a0as\u00a0\n\nmedidas\u00a0 constantes\u00a0 no\u00a0 PNAC2006\u00a0 forem\u00a0 concretizadas\u00a0 e\u00a0 se\u00a0 revelar\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 efic\u00e1cia,\u00a0\n\nestaria\u00a0prevista\u00a0uma\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0incumprimento\u00a0de\u00a0Portugal,\u00a0de\u00a07,41\u00a0MtCO2\neq/ano,\u00a0\n\npara\u00a03,73\u00a0MtCO2\neq/ano.\u00a0Consequentemente,\u00a0este\u00a0d\u00e9fice\u00a0teria\u00a0de\u00a0ser\u00a0colmatado\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\nrecurso\u00a0 ao\u00a0 mercado\u00a0 do\u00a0 carbono\u00a0 ou\u00a0 a\u00a0 investimentos\u00a0 do\u00a0 FPC\u00a0 em\u00a0 projectos\u00a0 noutros\u00a0\n\npa\u00edses,\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0dos\u00a0mecanismos\u00a0de\u00a0flexibilidade,\u00a0noutros\u00a0pa\u00edses.\u00a0\u00a0\n\nEstiveram\u00a0 em\u00a0 jogo\u00a0 os\u00a0 seguintes\u00a0 cen\u00e1rios.\u00a0 Reduzir\u00a0 a\u00a0 quantidade\u00a0 de\u00a0 licen\u00e7as\u00a0\n\ngratuitas\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0CO2,\u00a0no\u00a0PNAC2006,\u00a0o\u00a0que\u00a0poderia\u00a0criar\u00a0um\u00a0efeito\u00a0de\u00a0press\u00e3o\u00a0\n\nsobre\u00a0as\u00a0atividades\u00a0industriais\u00a0cobertas\u00a0pelo\u00a0CELE,\u00a0reduzindo\u00a0a\u00a0sua\u00a0competitividade\u00a0ou\u00a0\n\nmesmo\u00a0a\u00a0sua\u00a0viabilidade.\u00a0Integrar\u00a0no\u00a0CELE\u00a0atividades\u00a0industriais\u00a0n\u00e3o\u00a0cobertas\u00a0por\u00a0este\u00a0\n\nsistema\u00a0de\u00a0com\u00e9rcio,\u00a0por\u00a0via\u00a0 indireta.\u00a0Esta\u00a0\u00faltima\u00a0hip\u00f3tese\u00a0foi\u00a0optada\u00a0por\u00a0parte\u00a0do\u00a0\n\ngoverno\u00a0portugu\u00eas\u00a0ao\u00a0incentivar\u00a0o\u00a0investimento\u00a0na\u00a0cogera\u00e7\u00e3o70.\u00a0A\u00a0partir\u00a0do\u00a0momento\u00a0\n\nem\u00a0que\u00a0as\u00a0empresas\u00a0de\u00a0setores\u00a0n\u00e3o\u00a0CELE\u00a0passam\u00a0a\u00a0produzir\u00a0energia\u00a0(mesmo\u00a0como\u00a0\n\natividade\u00a0 acess\u00f3ria\u00a0 ao\u00a0 seu\u00a0 \u201ccore\u00a0 business\u201d),\u00a0 as\u00a0 mesmas\u00a0 ter\u00e3o\u00a0 de\u00a0 ser\u00a0 integradas\u00a0 no\u00a0\n\nmercado\u00a0 do\u00a0 carbono.\u00a0 Por\u00a0 sua\u00a0 vez,\u00a0 se\u00a0 os\u00a0 investimentos\u00a0 na\u00a0 cogera\u00e7\u00e3o\u00a0 tiverem\u00a0\n\nresultados\u00a0 positivos\u00a0 na\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 CO2,\u00a0 estas\u00a0 empresas\u00a0 podem\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n69Os\u00a0sumidouros\u00a0florestais\u00a0e\u00a0agr\u00edcolas\u00a0demonstraram\u00a0uma\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0absor\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a03,36\u00a0MtCO2\n\neq/ano\u00a0\n(I.A.;\u00a02006:6). \n70A\u00a0 comprovar\u00a0 esta\u00a0 op\u00e7\u00e3o\u00a0 temos\u00a0 a\u00a0 lista\u00a0 de\u00a0 estabelecimentos\u00a0 fabris\u00a0 cobertos\u00a0 pelo\u00a0 PNALE\u00a0 II,\u00a0 algumas\u00a0\ninstala\u00e7\u00f5es\u00a0pertencentes\u00a0a\u00a0setores\u00a0de\u00a0atividade\u00a0n\u00e3o\u00a0cobertos\u00a0pelo\u00a0CELE,\u00a0tais\u00a0como\u00a0o\u00a0setor\u00a0t\u00eaxtil,\u00a0ou\u00a0as\u00a0\nmadeiras,\u00a0mas\u00a0que\u00a0desenvolvem\u00a0atividades\u00a0de\u00a0cogera\u00e7\u00e3o,\u00a0logo\u00a0est\u00e3o\u00a0a\u00a0produzir\u00a0energia.\u00a0\n\n\n\n69\u00a0\n\u00a0\n\nvender\u00a0no\u00a0mercado,\u00a0sob\u00a0forma\u00a0de\u00a0cr\u00e9ditos\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0a\u00a0quantidade\u00a0que\u00a0evitaram\u00a0\n\nemitir.\u00a0\n\nIV.2.\u00a0O\u00a0Programa\u00a0Nacional\u00a0para\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0(PNAC)\u00a0\n\nO\u00a0PNAC\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0instrumento\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0composto\u00a0por\u00a0um\u00a0\n\nconjunto\u00a0 de\u00a0 medidas\u00a0 setoriais,\u00a0 nos\u00a0 dom\u00ednios\u00a0 da\u00a0 ind\u00fastria\u00a0 e\u00a0 energia,\u00a0 constru\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\ncom\u00e9rcio,\u00a0 servi\u00e7os\u00a0 e\u00a0 setor\u00a0 residencial,\u00a0 agricultura\u00a0 e\u00a0 florestas,\u00a0 al\u00e9m\u00a0 do\u00a0 setor\u00a0 dos\u00a0\n\nres\u00edduos.\u00a0 O\u00a0 seu\u00a0 objetivo\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 de\u00a0 selecionar\u00a0 e\u00a0 identificar\u00a0 as\u00a0 medidas\u00a0 mais\u00a0 eficazes\u00a0 e\u00a0\n\nexequ\u00edveis,\u00a0assim\u00a0como\u00a0programar\u00a0a\u00a0sua\u00a0implementa\u00e7\u00e3o,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0mobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\n\nagentes\u00a0interessados,\u00a0no\u00a0horizonte\u00a0temporal\u00a0de\u00a0cumprimento\u00a0do\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto.\u00a0\n\nNa\u00a0 presente\u00a0 disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 ser\u00e3o\u00a0 tidas\u00a0 em\u00a0 linha\u00a0 de\u00a0 conta\u00a0 as\u00a0 medidas\u00a0 do\u00a0 PNAC\u00a0\n\nrespeitantes\u00a0aos\u00a0setores\u00a0da\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia,\u00a0industria,\u00a0transportes\u00a0e\u00a0do\u00a0consumo\u00a0\n\nde\u00a0 energia\u00a0 nos\u00a0 edif\u00edcios\u00a0 residenciais\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 servi\u00e7os.\u00a0 Naturalmente\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 PNAC\u00a0 tem\u00a0\n\nmedidas\u00a0destinadas\u00a0\u00e0s\u00a0outras\u00a0categorias\u00a0de\u00a0fontes\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE.71A\u00a0primeira\u00a0\n\nvers\u00e3o\u00a0surgiu\u00a0em\u00a02004\u00a0(designado\u00a0por\u00a0PNAC2004),\u00a0contendo\u00a0as\u00a0Medidas\u00a0de\u00a0Refer\u00eancia\u00a0\n\n(MR).\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0No\u00a0PEC2005?2009,\u00a0no\u00a0qual\u00a0fora\u00a0previsto\u00a0um\u00a0crescimento\u00a0m\u00e9dio\u00a0do\u00a0PIB\u00a0em\u00a0cerca\u00a0\n\nde\u00a02%\u00a0ao\u00a0ano,\u00a0at\u00e9\u00a02009,\u00a0fora\u00a0projetada\u00a0uma\u00a0quantidade\u00a0de\u00a084,60\u00a0MtCO2\neq\u00a0 /ano\u00a0de\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0 totais\u00a0 de\u00a0 GEE,\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 ano\u00a0 de\u00a0 2010,\u00a0 valor\u00a0 que\u00a0 originaria\u00a0 um\u00a0 d\u00e9fice\u00a0 de\u00a0\n\ncumprimento\u00a0das\u00a0metas\u00a0nacionais\u00a0de\u00a0Quioto\u00a0em\u00a0cerca\u00a0de\u00a07,41\u00a0MtCO2\neq/ano,\u00a0incluindo\u00a0\n\nnesta\u00a0estimativa\u00a0a\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0CO2\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0uso\u00a0do\u00a0solo\u00a0agr\u00edcola\u00a0e\u00a0florestal.\u00a0Deste\u00a0\n\nmodo,\u00a0as\u00a0MR\u00a0presentes\u00a0no\u00a0PNAC2004\u00a0revelavam?se\u00a0insuficientes,\u00a0o\u00a0que\u00a0abriu\u00a0caminho\u00a0\u00e0\u00a0\n\nelabora\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0suced\u00e2neo\u00a0PNAC2006,\n72\u00a0que\u00a0ainda\u00a0est\u00e1\u00a0em\u00a0vigor\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0final\u00a0do\u00a0corrente\u00a0\n\nano\u00a0e\u00a0com\u00a0o\u00a0qual\u00a0se\u00a0pretende\u00a0efetuar\u00a0uma\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a03,69\u00a0MtCO2\neq/ano,\u00a0at\u00e9\u00a02012.\u00a0\n\n\u00a0 Na\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 que\u00a0 efectu\u00e1mos\u00a0 ao\u00a0 conte\u00fado\u00a0 do\u00a0 PNAC\u00a0 (2004\u00a0 e\u00a0 2006),\u00a0\n\nidentificamos\u00a0 tr\u00eas\u00a0 linhas\u00a0 de\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 das\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 energ\u00e9ticas\u00a0 integradas\u00a0 nas\u00a0\n\npol\u00edticas\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas.\u00a0 A\u00a0 primeira\u00a0 dessas\u00a0 linhas\u00a0 de\u00a0 tend\u00eancia\u00a0\n\ncorresponde\u00a0\u00e0\u00a0continuidade\u00a0da\u00a0promo\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0recurso\u00a0ao\u00a0g\u00e1s\u00a0natural,\u00a0enquanto\u00a0energia\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n71Ver\u00a0subcap\u00edtulo\u00a0I4,\u00a0p\u00e1gina\u00a027. \n72As\u00a0medidas\u00a0do\u00a0PNAC2004\u00a0foram\u00a0designadas\u00a0por\u00a0Medidas\u00a0de\u00a0Refer\u00eancia\u00a0(MR),\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0refor\u00e7adas\u00a0\n(em\u00a0nalguns\u00a0casos,\u00a0substitu\u00eddas)\u00a0pelas\u00a0designadas\u00a0Medidas\u00a0Adicionais\u00a0(MA)\u00a0constantes\u00a0no\u00a0PNAC2006,\u00a0\nque\u00a0substitu\u00edram\u00a0a\u00a0maior\u00a0parte\u00a0das\u00a0anteriores. \n\n\n\n70\u00a0\n\u00a0\n\nprim\u00e1ria\u00a0destinada\u00a0\u00e0\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0e\u00a0de\u00a0calor,\u00a0substituindo\u00a0gradualmente\u00a0o\u00a0\n\npetr\u00f3leo.\u00a0 As\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 europeias\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 energia,\u00a0 nos\u00a0 anos\u00a0 90\u00a0 do\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 XX,\u00a0 j\u00e1\u00a0\n\nincentivavam\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0g\u00e1s\u00a0natural\u00a0para\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0\n\ndiminuir\u00a0 a\u00a0 depend\u00eancia\u00a0 face\u00a0 ao\u00a0 petr\u00f3leo\u00a0 (CE.,\u00a0 2007c).\u00a0 Assim,\u00a0 Portugal\u00a0 tem\u00a0 vindo\u00a0 a\u00a0\n\nadotar\u00a0os\u00a0objetivos\u00a0europeus\u00a0no\u00a0seu\u00a0territ\u00f3rio,\u00a0ao\u00a0tornar\u00a0o\u00a0g\u00e1s\u00a0natural\u00a0no\u00a0principal\u00a0\n\ncombust\u00edvel\u00a0para\u00a0a\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0termoel\u00e9trica\u00a0de\u00a0eletricidade,\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0j\u00e1\u00a0se\u00a0verificana\u00a0\n\natualidade\u00a0 (Proen\u00e7a,\u00a0 2007).\u00a0 A\u00a0 segunda\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 do\u00a0 incentivo\u00a0 ao\u00a0 refor\u00e7o\u00a0 da\u00a0\n\nprodu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0a\u00a0partir\u00a0das\u00a0FER.\u00a0A\u00a0medida\u00a0MRe1\u00a0do\u00a0PNAC2004\u00a0apontara\u00a0para\u00a0\n\numa\u00a0 Potencia\u00a0 Instalada\u00a0 (PI)\u00a0 de\u00a0 3750\u00a0 Mw\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 e\u00f3lica,\u00a0 at\u00e9\u00a0 2010,\u00a0 tendo\u00a0 sido\u00a0\n\nsubstitu\u00edda\u00a0pela\u00a0medida\u00a0MAe1\u00a0do\u00a0PNAC2006,\u00a0cuja\u00a0meta\u00a0foi\u00a0de\u00a04500\u00a0Mw.\u00a0Por\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0em\u00a0\n\n2007\u00a0 decorreu\u00a0 uma\u00a0 curta\u00a0 revis\u00e3o\u00a0 desta\u00a0 \u00faltima\u00a0 vers\u00e3o\u00a0 do\u00a0 PNAC\u00a0 na\u00a0 qual\u00a0 a\u00a0 medida\u00a0\n\nMA2007e1\u00a0revogou\u00a0a\u00a0precedente\u00a0MAe1\u00a0e\u00a0tem\u00a0como\u00a0meta\u00a0alcan\u00e7ar\u00a0a\u00a0PI\u00a0de\u00a05100\u00a0Mw\u00a0\n\nat\u00e9\u00a02012.\u00a0Atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0Programa\u00a0E4,\u00a0E?FRE\u00a0o\u00a0PNAC\u00a0apoia\u00a0o\u00a0 investimento\u00a0em\u00a0todas\u00a0as\u00a0\n\nenergias\u00a0renov\u00e1veis,\u00a0se\u00a0bem\u00a0que\u00a0esteja\u00a0explicita\u00a0a\u00a0refer\u00eancia\u00a0\u00e0\u00a0energia\u00a0e\u00f3lica\u00a0como\u00a0\n\nrecurso\u00a0para\u00a0a\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade.\u00a0\n\n\u00a0Na\u00a0verdade,\u00a0trata?se\u00a0da\u00a0energia\u00a0renov\u00e1vel\u00a0cuja\u00a0ind\u00fastria\u00a0de\u00a0equipamentos\u00a0e\u00a0\n\nde\u00a0componentes\u00a0mais\u00a0se\u00a0desenvolveu\u00a0ao\u00a0longo\u00a0dos\u00a0\u00faltimos\u00a0dec\u00e9nios,\u00a0o\u00a0que\u00a0faz\u00a0com\u00a0\n\nque\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 investimento\u00a0 seja\u00a0 relativamente\u00a0 acess\u00edvel,\u00a0 em\u00a0 termos\u00a0 de\u00a0 custos\u00a0 de\u00a0\n\nconstru\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0(Proen\u00e7a,\u00a02007).\u00a0A\u00a0abund\u00e2ncia\u00a0consider\u00e1vel\u00a0deste\u00a0recurso\u00a0\n\n(o\u00a0vento)\u00a0em\u00a0Portugal,\u00a0sobretudo\u00a0nas\u00a0regi\u00f5es\u00a0de\u00a0litoral\u00a0e\u00a0nos\u00a0lugares\u00a0de\u00a0maior\u00a0altitude,\u00a0\n\ntorna\u00a0recomend\u00e1vel\u00a0o\u00a0seu\u00a0investimento.\u00a0O\u00a0programa\u00a0E4,\u00a0E?FRE\u00a0foi\u00a0sucedido\u00a0pelo\u00a0atual\u00a0\n\nPlano\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0A\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0as\u00a0Energias\u00a0Renov\u00e1veis\u00a0(PNAER),\u00a0o\u00a0qual\u00a0est\u00e1\u00a0subjacente\u00a0\u00e0\u00a0\n\nEstrat\u00e9gia\u00a0 Nacional\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 Energia\u00a0 (ENE2020).\u00a0 As\u00a0 metas\u00a0 da\u00a0 ENE2020\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 energias\u00a0\n\nrenov\u00e1veis\u00a0 e\u00a0 com\u00a0 horizonte\u00a0 no\u00a0 ano\u00a0 de\u00a0 2020,\u00a0 s\u00e3o\u00a0 de\u00a0 8660Mw\u00a0 de\u00a0 PI\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 energia\u00a0\n\nh\u00eddrica\u00a0e\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0da\u00a0capacidade\u00a0revers\u00edvel.\u00a0A\u00a0PI\u00a0para\u00a0a\u00a0energia\u00a0e\u00f3lica\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a0\n\n8500\u00a0 Mw\u00a0 de\u00a0 PI,\u00a0 em\u00a0 terra\u00a0e\u00a0em\u00a0\u201coffshore\u201d73.\u00a0 Quanto\u00a0 \u00e0\u00a0 energia\u00a0 solar\u00a0 (fotovoltaica\u00a0 e\u00a0\n\ntermoel\u00e9trica)\u00a0a\u00a0Potencia\u00a0a\u00a0instalar\u00a0ser\u00e1\u00a0de\u00a01500\u00a0Mw.\u00a0Na\u00a0Biomassa\u00a0e\u00a0Biocombustiveis:\u00a0\n\n250\u00a0Mw\u00a0de\u00a0PI,\u00a0para\u00a0cada.\u00a0Est\u00e1\u00a0previsto\u00a0a\u00a0afecta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0investimento\u00a0em\u00a0I&amp;D,\u00a0destinado\u00a0\n\n\u00e0\u00a0 futura\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 biocombust\u00edveis\u00a0 de\u00a0 2\u00aa\u00a0 gera\u00e7\u00e3o,\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 futura\u00a0\n\nexplora\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 hidrog\u00e9nio.\u00a0 Finalmente,\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 energia\u00a0 das\u00a0 ondas,\u00a0 250\u00a0 Mw\u00a0 de\u00a0 PI\u00a0 e\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n73Em\u00a0Novembro\u00a0de\u00a02011,\u00a0o\u00a0grupo\u00a0EDP\u00a0lan\u00e7ou\u00a0o\u00a0projeto?piloto\u00a0de\u00a0tecnologia\u00a0Windfloat,\u00a0de\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\nenergia\u00a0e\u00f3lica\u00a0ao\u00a0largo\u00a0da\u00a0costa.\u00a0O\u00a0aerogerador\u00a0localiza?se\u00a0a\u00a0cerca\u00a0de\u00a06Km\u00a0ao\u00a0largo\u00a0da\u00a0P\u00f3voa\u00a0de\u00a0Varzim. \n\n\n\n71\u00a0\n\u00a0\n\noutros\u00a0 250\u00a0 Mw\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 geot\u00e9rmica.\u00a0 No\u00a0 Anexo\u00a0 B\u00a0 est\u00e1\u00a0 apresentada\u00a0 a\u00a0 listagem\u00a0 das\u00a0\n\nmedidas\u00a0respeitantes\u00a0\u00e0\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia.\u00a0\n\nA\u00a0 ENE2020\u00a0 foi\u00a0 recentemente\u00a0 revista\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 supracitadas\u00a0 metas\u00a0 sofreram\u00a0\n\najustamentos.\u00a0No\u00a0dom\u00ednio\u00a0da\u00a0energia\u00a0hidroel\u00e9trica,\u00a0a\u00a0qual\u00a0o\u00a0PNAC\u00a0\u00e9\u00a0omisso,\u00a0est\u00e1\u00a0em\u00a0\n\ncurso\u00a0 a\u00a0 implementa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 alguns\u00a0 projetos\u00a0 e\u00a0 programas.\u00a0 O\u00a0 Programa\u00a0 Nacional\u00a0 de\u00a0\n\nBarragens\u00a0de\u00a0Elevado\u00a0Potencial\u00a0Hidroel\u00e9trico\u00a0(PNBEPH)\u00a0foi\u00a0concebido\u00a0em\u00a02008\u00a0e\u00a0no\u00a0\n\nqual\u00a0est\u00e3o\u00a0previstos\u00a010\u00a0novos\u00a0projectos\u00a0de\u00a0sistemas\u00a0hidroel\u00e9ctricos,\u00a0alguns\u00a0dos\u00a0quais\u00a0j\u00e1\u00a0\n\nest\u00e3o\u00a0 a\u00a0 ser\u00a0 construidos.\u00a0 Um\u00a0 factor\u00a0 importante\u00a0 presente\u00a0 na\u00a0 maioria\u00a0 destes\u00a0 novos\u00a0\n\nprojetos\u00a0 hidroel\u00e9tricos,\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 da\u00a0 inser\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 tecnologias\u00a0 de\u00a0 revers\u00e3o\u00a0 das\u00a0 \u00e1guas,\u00a0\n\nviabilizando\u00a0 o\u00a0 reenchimento\u00a0 das\u00a0 albufeiras,\u00a0 viabilizando\u00a0 a\u00a0 estrategicamente\u00a0\n\nimportante\u00a0complementaridade\u00a0h\u00eddrica?e\u00f3lica.\u00a0De\u00a0um\u00a0modo\u00a0geral\u00a0\u00e9\u00a0frequente\u00a0que\u00a0os\u00a0\n\np\u00edcos\u00a0 de\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 eletricidade\u00a0 nos\u00a0 parques\u00a0 e\u00f3licos\u00a0 ocorram\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 noite,\u00a0\n\nquando\u00a0 o\u00a0 consumo\u00a0 \u00e9\u00a0 normalmente\u00a0 moderado,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 resulta\u00a0 numa\u00a0 perda\u00a0 da\u00a0 maior\u00a0\n\nparte\u00a0 da\u00a0 eletricidade\u00a0 gerada.\u00a0 Uma\u00a0 forma\u00a0 de\u00a0 armazenamento\u00a0 indireto\u00a0 da\u00a0 energia\u00a0\n\nel\u00e9trica\u00a0proveniente\u00a0das\u00a0centrais\u00a0e\u00f3licas,\u00a0pode\u00a0ser\u00a0realizada\u00a0pelas\u00a0barragens\u00a0dotadas\u00a0\n\nde\u00a0 capacidade\u00a0 de\u00a0 revers\u00e3o,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 movimento\u00a0 de\u00a0 regress\u00e3o\u00a0 das\u00a0 \u00e1guas\u00a0 para\u00a0 as\u00a0\n\nalbufeiras\u00a0de\u00a0montante,\u00a0armazenando?as\u00a0e\u00a0possibilitando\u00a0a\u00a0sua\u00a0turbinagem,\u00a0de\u00a0novo,\u00a0\n\nnos\u00a0momentos\u00a0de\u00a0maior\u00a0procura\u00a0de\u00a0eletricidade.\u00a0\u00a0\n\nNa\u00a0sequ\u00eancia\u00a0das\u00a0directivas\u00a0comunit\u00e1rias\u00a0respeitantes\u00a0aos\u00a0biocombust\u00edveis,\u00a0a\u00a0\n\nmedida\u00a0MA2007e3\u00a0visa\u00a0potenciar\u00a0a\u00a0sua\u00a0produ\u00e7\u00e3o,\u00a0por\u00a0meio\u00a0dos\u00a0incentivos\u00a0\u00e0\u00a0procura.\u00a0A\u00a0\n\nENE2020\u00a0 estabelece\u00a0 a\u00a0 meta\u00a0 dos\u00a0 500\u00a0 Mw\u00a0 de\u00a0 PI.\u00a0 A\u00a0 energia\u00a0 solar\u00a0 continua\u00a0 a\u00a0 ser\u00a0\n\nsignificativamente\u00a0dispendiosa\u00a0e\u00a0a\u00a0sua\u00a0produtividade\u00a0\u00e9\u00a0ainda\u00a0reduzida\u00a0(CEa,\u00a02007),\u00a0o\u00a0\n\nque\u00a0 desincentiva\u00a0 a\u00a0 expans\u00e3o\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 pot\u00eancia\u00a0 instalada.\u00a0 De\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 Proen\u00e7a\u00a0\n\n(2007),\u00a0aguarda?se\u00a0a\u00a0chegada\u00a0ao\u00a0mercado\u00a0dos\u00a0componentes\u00a0e\u00a0equipamentos\u00a0solares\u00a0\n\nde\u00a0 pain\u00e9is\u00a0 fotovoltaicos\u00a0 da\u00a0 terceira\u00a0 gera\u00e7\u00e3o.\u00a0 Os\u00a0 recursos\u00a0 naturais\u00a0 geot\u00e9rmicos\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nrelativamente\u00a0escassos\u00a0em\u00a0Portugal,\u00a0o\u00a0que\u00a0limita\u00a0o\u00a0seu\u00a0incremento.\u00a0Quanto\u00a0\u00e0\u00a0energia\u00a0\n\ndas\u00a0ondas,\u00a0a\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0deste\u00a0recurso\u00a0est\u00e1\u00a0ainda\u00a0em\u00a0fase\u00a0de\u00a0testes.\u00a0Existe\u00a0uma\u00a0central\u00a0\n\npiloto\u00a0a\u00a0funcionar\u00a0nos\u00a0A\u00e7ores\u00a0e\u00a0mais\u00a0recentemente\u00a0foi\u00a0instalada\u00a0ao\u00a0largo\u00a0da\u00a0Praia\u00a0do\u00a0\n\nBaleal,\u00a0Peniche,\u00a0o\u00a0projeto\u00a0Waveroller.\u00a0\n\nA\u00a0 terceira\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 identificada\u00a0 e\u00a0 que\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 faz\u00a0 parte\u00a0 da\u00a0 ENE2020\u00a0 diz\u00a0\n\nrespeito\u00a0\u00e0\u00a0promo\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0efici\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica.\u00a0\u00c9\u00a0explicitamente\u00a0referido\u00a0o\u00a0prop\u00f3sito\u00a0de\u00a0\n\n\n\n72\u00a0\n\u00a0\n\ndinamizar\u00a0o\u00a0investimento\u00a0nas\u00a0tecnologias\u00a0de\u00a0cogera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0ciclo\u00a0combinado\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\ngera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade,\u00a0associadas\u00a0ao\u00a0g\u00e1s\u00a0natural,\u00a0enquanto\u00a0meios\u00a0mais\u00a0eficientes\u00a0de\u00a0\n\nconsumo\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 prim\u00e1ria.\u00a0 Em\u00a0 algumas\u00a0 circunst\u00e2ncias\u00a0 tais\u00a0 como\u00a0 o\u00a0 aquecimento\u00a0\n\ndom\u00e9stico\u00a0e\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0calor,\u00a0\u00e9\u00a0mais\u00a0vantajoso\u00a0recorrer\u00a0a\u00a0este\u00a0combust\u00edvel\u00a0f\u00f3ssil,\u00a0\n\ncomparativamente\u00a0 ao\u00a0 petr\u00f3leo\u00a0 e\u00a0 ao\u00a0 carv\u00e3o,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 por\u00a0 si\u00a0 s\u00f3\u00a0 faz\u00a0 com\u00a0 que\u00a0 seja\u00a0 mais\u00a0\n\neficaz\u00a0o\u00a0emprego\u00a0das\u00a0tecnologias\u00a0relacionadas\u00a0com\u00a0a\u00a0efici\u00eancia.\u00a0\u00c9\u00a0patente\u00a0a\u00a0estreita\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0as\u00a0pol\u00edticas\u00a0de\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0g\u00e1s\u00a0natural\u00a0(desde\u00a0os\u00a0anos\u00a01990)\u00a0com\u00a0as\u00a0\n\npol\u00edticas\u00a0de\u00a0incentivo\u00a0\u00e0\u00a0efici\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica.\u00a0Substitui?se\u00a0o\u00a0petr\u00f3leo\u00a0e\u00a0o\u00a0carv\u00e3o\u00a0por\u00a0g\u00e1s\u00a0\n\nnatural\u00a0e\u00a0em\u00a0simult\u00e2neo\u00a0introduzem?se\u00a0as\u00a0tecnologias\u00a0de\u00a0maior\u00a0efici\u00eancia.\u00a0De\u00a0facto,\u00a0a\u00a0\n\nqueima\u00a0 de\u00a0 g\u00e1s\u00a0 natural\u00a0 pressup\u00f5e\u00a0 menos\u00a0 liberta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 carbono,\u00a0 por\u00a0 unidade\u00a0 de\u00a0\n\nenergia\u00a0(em\u00a0TEP)\u00a0consumida,\u00a0comparativamente\u00a0com\u00a0os\u00a0outros\u00a0combust\u00edveis\u00a0f\u00f3sseis.\u00a0\n\nAs\u00a0 medidas\u00a0 constantes\u00a0 no\u00a0 Plano\u00a0 de\u00a0 Promo\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 Energ\u00e9tica\u00a0\n\n(PPEEC)\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 Programa\u00a0 \u00c1gua\u00a0 Quente\u00a0 Solar\u00a0 para\u00a0 Portugal\u00a0 (PAQSpP)\u00a0 encontram?se\u00a0 no\u00a0\n\nAnexo\u00a0 C.\u00a0 No\u00a0 primeiro\u00a0 temos\u00a0 o\u00a0 foco\u00a0 virado\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 ilumina\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 para\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0\n\nequipamentos\u00a0que\u00a0funcionam\u00a0a\u00a0eletricidade,\u00a0desde\u00a0os\u00a0eletrodom\u00e9sticos\u00a0e\u00a0aparelhos\u00a0\n\nde\u00a0 ar\u00a0 condicionado,\u00a0 aos\u00a0 equipamentos\u00a0 inform\u00e1ticos,\u00a0 audiovisuais\u00a0 e\u00a0 outros\u00a0 artigos\u00a0\n\nel\u00e9tricos\u00a0e\u00a0de\u00a0eletr\u00f3nica\u00a0de\u00a0consumo.\u00a0O\u00a0objetivo\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0de\u00a0reduzir\u00a01020\u00a0Gwh\u00a0do\u00a0consumo\u00a0\n\nde\u00a0 eletricidade,\u00a0 at\u00e9\u00a0 2010\u00a0 (ERSE,\u00a0 2010).\u00a0 Est\u00e1\u00a0 patente\u00a0 o\u00a0 prop\u00f3sito\u00a0 de\u00a0 substituir\u00a0 a\u00a0\n\nilumina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0baixa\u00a0efici\u00eancia\u00a0(as\u00a0l\u00e2mpadas\u00a0incandescentes\u00a0cl\u00e1ssicas)\u00a0que\u00a0convertem\u00a0\n\nem\u00a0 luz\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 5%\u00a0 da\u00a0 eletricidade\u00a0 que\u00a0 consome\u00a0 (ENE2020,\u00a0 2010),\u00a0 por\u00a0 l\u00e2mpadas\u00a0 de\u00a0\n\nbaixo\u00a0consumo.\u00a0Este\u00a0objetivo\u00a0\u00e9\u00a0explicitamente\u00a0referido\u00a0na\u00a0ENE2020,\u00a0no\u00a0PNAC2006\u00a0e\u00a0no\u00a0\n\nPPEEC,\u00a0que\u00a0constitui\u00a0um\u00a0dos\u00a0meios\u00a0mais\u00a0importantes\u00a0para\u00a0a\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0consumo\u00a0de\u00a0\n\nenergia\u00a0nos\u00a0edif\u00edcios\u00a0residenciais\u00a0e\u00a0nos\u00a0de\u00a0servi\u00e7os.\u00a0\u00a0\n\nUma\u00a0 outra\u00a0 dire\u00e7\u00e3o\u00a0 aponta\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 desenvolvimento\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0\n\ninova\u00e7\u00e3o\u00a0tecnol\u00f3gica\u00a0pass\u00edveis\u00a0de\u00a0tornar\u00a0mais\u00a0eficiente\u00a0o\u00a0consumo\u00a0de\u00a0eletricidade,\u00a0por\u00a0\n\nparte\u00a0de\u00a0todos\u00a0os\u00a0utens\u00edlios\u00a0el\u00e9tricos\u00a0e\u00a0eletr\u00f3nicos\u00a0usados\u00a0tanto\u00a0nas\u00a0habita\u00e7\u00f5es\u00a0como\u00a0\n\nno\u00a0setor\u00a0terci\u00e1rio.N\u00e3o\u00a0obstante,\u00a0o\u00a0PPEEC\u00a0tamb\u00e9m\u00a0est\u00e1\u00a0associado\u00a0a\u00a0uma\u00a0vertente\u00a0de\u00a0\n\neduca\u00e7\u00e3o\u00a0 ambiental,\u00a0 focada\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 dissemina\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 comportamentos\u00a0 quotidianos,\u00a0\n\nque\u00a0se\u00a0traduzam\u00a0numa\u00a0atitude\u00a0de\u00a0poupan\u00e7a\u00a0de\u00a0energia,\u00a0por\u00a0parte\u00a0dos\u00a0consumidores\u00a0\n\nparticulares\u00a0 e\u00a0 coletivos.\u00a0 O\u00a0 PPEE\u00a0 foi\u00a0 substituido\u00a0 pelo\u00a0 Plano\u00a0 de\u00a0 A\u00e7\u00e3o\u00a0 Nacional\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\nEfici\u00eanciaEnerg\u00e9tica\u00a0 (PANEE?Portugal\u00a0 Efici\u00eancia2015)\u00a0 que\u00a0 cont\u00e9m\u00a0 medidas\u00a0 com\u00a0\n\n\n\n73\u00a0\n\u00a0\n\nhorizonte\u00a0 temporal\u00a0 em\u00a0 2015,\u00a0 cuja\u00a0 meta\u00a0 geral\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 de\u00a0 diminuir\u00a0 10%\u00a0 do\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0\n\nenergia\u00a0(ERSE,\u00a02010),\u00a0objetivo\u00a0consagrado\u00a0na\u00a0ENE2020.\u00a0No\u00a0PAQSpP,\u00a0que\u00a0foi\u00a0elaborado\u00a0\n\nem\u00a0 2004\u00a0 (no\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 do\u00a0 PNAC2004)\u00a0 e\u00a0 ainda\u00a0 cont\u00ednua\u00a0 em\u00a0 vigor,\u00a0 tem\u00a0 as\u00a0 suas\u00a0 metas\u00a0\n\nrevistas\u00a0 e\u00a0 reprojetadas\u00a0 para\u00a0 2020.\u00a0 O\u00a0 seu\u00a0 objetivo\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 de\u00a0 contribuir\u00a0 para\u00a0 reduzir\u00a0 o\u00a0\n\nconsumo\u00a0 de\u00a0 eletricidade\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 g\u00e1s\u00a0 no\u00a0 aquecimento\u00a0 dom\u00e9stico,\u00a0 substituindo?os\u00a0 por\u00a0\n\nenergia\u00a0solar\u00a0t\u00e9rmica.\u00a0A\u00a0sua\u00a0primeira\u00a0meta\u00a0foi\u00a0a\u00a0de\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0anual\u00a0de\u00a013\u00a0000\u00a0m2\u00a0de\u00a0\n\npain\u00e9is\u00a0solares\u00a0para\u00a0aquecimento\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0no\u00a0bi\u00e9nio\u00a02005?2006.\u00a0Em\u00a02006\u00a0foi\u00a0definida\u00a0\n\na\u00a0atual\u00a0meta\u00a0que\u00a0prev\u00ea\u00a0a\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0anual\u00a0de\u00a0100\u00a0000m2\u00a0de\u00a0pain\u00e9is\u00a0solares,\u00a0at\u00e9\u00a02020.\u00a0\n\nEsta\u00a0 medida\u00a0 foi\u00a0 enquadrada\u00a0 no\u00a0 PANEE?Portugal\u00a0 Efici\u00eancia\u00a0 2015.\u00a0 Quanto\u00a0 \u00e0s\u00a0 medidas\u00a0\n\nMar1,\u00a0 Mas1,\u00a0 MAi1\u00a0 e\u00a0 MAi2\u00a0 s\u00e3o\u00a0 de\u00a0 natureza\u00a0 regulamentar,\u00a0 que\u00a0 incidem\u00a0 no\u00a0 campo\u00a0\n\njur\u00eddico\u00a0e\u00a0da\u00a0fiscalidade\u00a0\n\nOs\u00a0 objetivos\u00a0 presentes\u00a0 no\u00a0 PNAC2006destinados\u00a0 ao\u00a0 setor\u00a0 dos\u00a0\n\ntransportespreconizam\u00a0 a\u00a0 renova\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 parque\u00a0 autom\u00f3vel\u00a0 e\u00a0 ainda\u00a0 a\u00a0 inser\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\nbiocombustiveis,\u00a0do\u00a0g\u00e1s\u00a0natural\u00a0e\u00a0da\u00a0eletricidade\u00a0como\u00a0energia\u00a0no\u00a0modo\u00a0rodovi\u00e1rio,\u00a0\n\ndesignadamente\u00a0 nos\u00a0 autom\u00f3veis\u00a0 particulares\u00a0 e\u00a0 nos\u00a0 autocarros\u00a0 urbanos\u00a0 (Anexo\u00a0 C).\u00a0\n\nPretende?se\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 melhorar\u00a0 a\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 na\u00a0 combust\u00e3o.\u00a0 No\u00a0 transporte\u00a0 de\u00a0\n\nmercadorias\u00a0 procura?se\u00a0 refor\u00e7ar\u00a0 os\u00a0 modos\u00a0 ferrovi\u00e1rios\u00a0 e\u00a0 mar\u00edtimos,\u00a0 em\u00a0 detrimento\u00a0\n\ndos\u00a0 transportes\u00a0 rodovi\u00e1rios,\u00a0 sobretudo\u00a0 os\u00a0 internacionais.\u00a0 Com\u00a0 as\u00a0 medidas\u00a0 MAt1\u00a0 e\u00a0\n\nMAt2\u00a0\u00e9\u00a0inten\u00e7\u00e3o\u00a0introduzir\u00a0o\u00a0g\u00e1s\u00a0natural\u00a0nos\u00a0t\u00e1xis\u00a0e\u00a0reduzir\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0m\u00e9dio\u00a0di\u00e1rio\u00a0do\u00a0\n\nseu\u00a0 funcionamento.\u00a0 A\u00a0 medida\u00a0 MAt6\u00a0 procura\u00a0 dinamizar\u00a0 a\u00a0 renova\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 parque\u00a0\n\nautom\u00f3vel,\u00a0por\u00a0meio\u00a0do\u00a0incentivo\u00a0ao\u00a0abate\u00a0de\u00a0autom\u00f3veis\u00a0antigos,\u00a0cuja\u00a0combust\u00e3o\u00a0\u00e9,\u00a0\n\ngrosso\u00a0modo,\u00a0menos\u00a0eficiente.\u00a0Este\u00a0prop\u00f3sito\u00a0de\u00a0retirar\u00a0da\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0ve\u00edculos\u00a0antigos\u00a0\n\n\u00e9\u00a0 indiretamente\u00a0 impulsionado\u00a0 pela\u00a0 medida\u00a0 MAt3,\u00a0 a\u00a0 qual\u00a0 procura\u00a0 tributar\u00a0 mais\u00a0 os\u00a0\n\nautom\u00f3veis\u00a0que\u00a0emitem\u00a0maior\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0CO2.\u00a0\u00a0\n\nDe\u00a0modo\u00a0geral,\u00a0os\u00a0autom\u00f3veis\u00a0de\u00a0fabrico\u00a0recente\u00a0s\u00e3o\u00a0substancialmente\u00a0mais\u00a0\n\neficientes,\u00a0consequ\u00eancia\u00a0em\u00a0parte\u00a0do\u00a0esfor\u00e7o\u00a0de\u00a0alguns\u00a0dos\u00a0fabricantes\u00a0na\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0 inova\u00e7\u00f5es\u00a0sobre\u00a0a\u00a0mec\u00e2nica,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0que\u00a0o\u00a0seu\u00a0consumo\u00a0seja\u00a0menor74\u00a0e\u00a0que\u00a0\n\npossam\u00a0consumir\u00a0biocombustiveis,\u00a0al\u00e9m\u00a0do\u00a0g\u00e1s\u00a0natural.\u00a0A\u00a0medida\u00a0MA2007t1\u00a0tem\u00a0o\u00a0\n\nprop\u00f3sito\u00a0de\u00a0incentivar\u00a0a\u00a0incorpora\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0biocombustiveis\u00a0nos\u00a0ve\u00edculos\u00a0autom\u00f3veis,\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n74De\u00a0 certa\u00a0 forma\u00a0 v\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 encontro\u00a0 da\u00a0 CE,\u00a0 em\u00a0 termos\u00a0 de\u00a0 melhorar\u00a0 a\u00a0 performance\u00a0 de\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0\ncombust\u00edveis\u00a0dos\u00a0autom\u00f3veis,\u00a0tornado\u00a0poss\u00edvel\u00a0a\u00a0meta\u00a0de\u00a0limitar\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0CO2\u00a0a\u00a0120\u00a0gCO2\u00a0km. \n\n\n\n74\u00a0\n\u00a0\n\ntendo\u00a0 como\u00a0 sua\u00a0 meta\u00a0 que\u00a0 at\u00e9\u00a0 2020\u00a0 o\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 combust\u00edvel\u00a0 dos\u00a0 transportes\u00a0\n\nrodovi\u00e1rios\u00a0seja\u00a0assegurado\u00a0pelos\u00a0biocombustiveis.\u00a0Em\u00a0paralelo,\u00a0t\u00eam\u00a0vindo\u00a0a\u00a0emergir\u00a0\n\nos\u00a0 autom\u00f3veis\u00a0 h\u00edbridos,\u00a0 designando?se\u00a0 como\u00a0 tal\u00a0 os\u00a0 carros\u00a0 que\u00a0 disp\u00f5em\u00a0 de\u00a0 dois\u00a0\n\nmotores:\u00a0um\u00a0totalmente\u00a0el\u00e9trico\u00a0e\u00a0o\u00a0outro\u00a0a\u00a0gasolina,\u00a0ou\u00a0a\u00a0gas\u00f3leo,\u00a0podendo\u00a0receber\u00a0a\u00a0\n\nmistura\u00a0destes\u00a0com\u00a0os\u00a0biocombustiveis.\u00a0Por\u00a0seu\u00a0turno\u00a0decorre\u00a0o\u00a0Programa\u00a0MOBI?E,\u00a0\n\nque\u00a0consiste\u00a0em\u00a0promover\u00a0a\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0autom\u00f3veis\u00a0com\u00a0motor\u00a0el\u00e9trico\u00a0\n\ne\u00a0da\u00a0implanta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0rede\u00a0p\u00fablica\u00a0de\u00a0abastecimento\u00a0dos\u00a0mesmos.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 meta\u00a0 MRt1\u00a0 consagra\u00a0 o\u00a0 objetivo\u00a0 europeu\u00a0 de\u00a0 limitar\u00a0 as\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 CO2\u00a0\n\nprovenientes\u00a0 dos\u00a0 autom\u00f3veis\u00a0 de\u00a0 passageiros,\u00a0 a\u00a0 120gCO2\u00a0 por\u00a0 Km\u00a0 percorrido\u00a0 e\u00a0 por\u00a0\n\nve\u00edculo\u00a0(CE,\u00a02008).\u00a0As\u00a0medidas\u00a0respeitantes\u00a0\u00e0\u00a0expans\u00e3o\u00a0das\u00a0redes\u00a0de\u00a0metropolitano\u00a0na\u00a0\n\n\u00c1reas\u00a0 Metropolitanas\u00a0 de\u00a0 Lisboa\u00a0 (Metropolitano\u00a0 de\u00a0 Lisboa\u00a0 e\u00a0 Sul\u00a0 Tejo)\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 Porto\u00a0\n\n(Metropolitano\u00a0do\u00a0Porto)\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0implementa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Metropolitano\u00a0Ligeiro\u00a0do\u00a0Mondego,\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0demonstram\u00a0um\u00a0reduzido\u00a0potencial\u00a0para\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0\n\ncomo\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 ficaram\u00a0 \u00e0quem,\u00a0 porque\u00a0 a\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 destas\u00a0 infraestruturas\u00a0 n\u00e3o\u00a0 foi\u00a0\n\ntotalmente\u00a0conclu\u00edda\u00a0(CumprirQuioto,\u00a02012;\u00a0IMTT,\u00a02012).\u00a0\n\nDe\u00a0 acordo\u00a0com\u00a0 uma\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 realizada\u00a0 para\u00a0o\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 2008\u00a0 a\u00a0 2010,\u00a0 a\u00a0\n\ndiminui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 ficou\u00a0 abaixo\u00a0 do\u00a0 potencial\u00a0 estimado\u00a0 para\u00a0 aquele\u00a0\n\ntri\u00e9nio,\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0calculado\u00a0um\u00a0d\u00e9fice\u00a0de\u00a07,02\u00a0MtCO2\u00a0equivalente\u00a0(CECAC,\u00a02011).\u00a0De\u00a0\n\nqualquer\u00a0modo\u00a0esta\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0provis\u00f3ria\u00a0porque\u00a0ainda\u00a0n\u00e3o\u00a0haviam\u00a0dados\u00a0sobre\u00a0os\u00a0\n\nresultados\u00a0da\u00a0implementa\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Medidas\u00a0MAe2,\u00a0MAe3\u00a0e\u00a0MA2007e3,\u00a0respetivamente\u00a0\n\nrespeitantes\u00a0 \u00e0\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 energ\u00e9tica\u00a0 na\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 eletricidade\u00a0 por\u00a0 cogera\u00e7\u00e3o,\u00a0 da\u00a0\n\nprocura\u00a0 de\u00a0 eletricidade\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 biomassa\u00a0 nas\u00a0 centrais\u00a0 termoel\u00e9tricas\u00a0 a\u00a0\n\ncarv\u00e3o\u00a0 (as\u00a0 \u00fanicas\u00a0 centrais\u00a0 a\u00a0 carv\u00e3o\u00a0 ainda\u00a0 existentes\u00a0 localizam?se\u00a0 em\u00a0 Sines\u00a0 e\u00a0 no\u00a0\n\nPego/Abrantes).\u00a0Por\u00a0outro\u00a0 lado\u00a0existiam\u00a0 lacunas\u00a0de\u00a0dados\u00a0relativos\u00a0ao\u00a0ano\u00a0de\u00a02010,\u00a0\n\npara\u00a010\u00a0medidas\u00a0relacionadas\u00a0com\u00a0o\u00a0setor\u00a0dos\u00a0transportes,\u00a0o\u00a0que\u00a0restringe\u00a0a\u00a0conclus\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0uma\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0setorial.\u00a0\n\nA\u00a0s\u00edntese\u00a0da\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0realiz\u00e1mos\u00a0sobre\u00a0as\u00a0orienta\u00e7\u00f5es\u00a0constantes\u00a0\n\nnas\u00a0pol\u00edticas\u00a0portuguesas\u00a0para\u00a0as\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas,\u00a0podemos\u00a0aferir\u00a0o\u00a0seguinte.\u00a0No\u00a0\n\nsetor\u00a0eletroprodutor\u00a0pretende?se,\u00a0por\u00a0um\u00a0lado\u00a0refor\u00e7ar,\u00a0em\u00a0geral,todas\u00a0as\u00a0fontes\u00a0de\u00a0\n\nenergias\u00a0renov\u00e1veis\u00a0cujos\u00a0recursos\u00a0est\u00e3o\u00a0dispon\u00edveis\u00a0em\u00a0Portugal\u00a0e\u00a0em\u00a0particular,\u00a0a\u00a0\n\nenergia\u00a0 e\u00f3lica,\u00a0 no\u00a0 mix\u00a0 energ\u00e9tico\u00a0 nacional.\u00a0 Por\u00a0 outro\u00a0 lado,\u00a0 preconiza?se\u00a0 o\u00a0\n\n\n\n75\u00a0\n\u00a0\n\nincrementoda\u00a0efici\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica\u00a0na\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0termoel\u00e9trica\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0recurso\u00a0\u00e0s\u00a0\n\ntecnologias\u00a0de\u00a0ciclo\u00a0comb\u00ednado\u00a0e\u00a0da\u00a0cogera\u00e7\u00e3o,\u00a0associadas\u00a0ao\u00a0g\u00e1s\u00a0natural.\u00a0No\u00a0setor\u00a0\n\ndos\u00a0edif\u00edcios\u00a0residenciais\u00a0e\u00a0de\u00a0servi\u00e7os\u00a0o\u00a0foco\u00a0incide\u00a0sobre\u00a0apoupan\u00e7a\u00a0de\u00a0energ\u00e9tica\u00a0no\u00a0\n\nconsumo\u00a0de\u00a0eletricidade,\u00a0por\u00a0meio\u00a0da\u00a0ilumina\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0eficiente\u00a0e\u00a0do\u00a0baixo\u00a0consumo\u00a0\n\npelos\u00a0 equipamentos\u00a0 el\u00e9tricos\u00a0 e\u00a0 eletr\u00f3nicos,\u00a0 desde\u00a0 os\u00a0 eletrodom\u00e9sticos\u00a0 aos\u00a0\n\ncomputadores,\u00a0 passando\u00a0 pelos\u00a0 aparelhos\u00a0 audiovisuais,\u00a0 entre\u00a0 outros.\u00a0 No\u00a0 setor\u00a0 dos\u00a0\n\ntransportes\u00a0objetiva?se\u00a0a\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0parque\u00a0autom\u00f3vel,\u00a0a\u00a0mobilidade\u00a0el\u00e9trica\u00a0e\u00a0\n\nainda\u00a0 a\u00a0 inser\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 biocombustiveis\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 g\u00e1s\u00a0 natural\u00a0 como\u00a0 combust\u00edveis\u00a0\n\nrodovi\u00e1rios,\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0transfer\u00eancia\u00a0de\u00a0parte\u00a0do\u00a0volume\u00a0de\u00a0mercadorias\u00a0transportadas\u00a0\n\nno\u00a0modo\u00a0rodovi\u00e1rio\u00a0para\u00a0os\u00a0modos\u00a0ferrovi\u00e1rios\u00a0e\u00a0mar\u00edtimos.\u00a0Constam\u00a0ainda\u00a0medidas\u00a0\n\ndestinadas\u00a0a\u00a0aumentar\u00a0a\u00a0oferta\u00a0do\u00a0transporte\u00a0metrovi\u00e1rio.\u00a0\n\nIV.3.\u00a0 As\u00a0 pol\u00edticas\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 Mudan\u00e7as\u00a0 Clim\u00e1ticas\u00a0 no\u00a0 contexto\u00a0 do\u00a0 p\u00f3s?Quioto\u00a0 e\u00a0 do\u00a0\n\nobjetivo\u00a020?20?20\u00a0e\u00a0a\u00a0Estrat\u00e9gia\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0\u2013\u00a0\n\nENAAC\u00a0\n\nO\u00a0 novo\u00a0 quadro\u00a0 pol\u00edtico\u00a0 nacional\u00a0 do\u00a0 p\u00f3s?Quioto,\u00a0 enquadrado\u00a0 no\u00a0 objetivo\u00a0\n\neuropeu\u00a020?20?20,\u00a0\u00e9\u00a0composto\u00a0 pelos\u00a0seguintes\u00a0elementos,\u00a0 j\u00e1\u00a0definidos\u00a0pelo\u00a0CECAC.\u00a0\n\nEstes\u00a0 elementos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 a\u00a0 Estrat\u00e9gia\u00a0 Nacional\u00a0 de\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0s\u00a0 Altera\u00e7\u00f5es\u00a0 Clim\u00e1ticas\u00a0\n\n(ENAAC),\u00a0o\u00a0Programa\u00a0Nacional\u00a0para\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0(PNAC2013?2020),\u00a0o\u00a0Roteiro\u00a0\n\nNacional\u00a0de\u00a0Baixo\u00a0Carbono\u00a0(RNBC)\u00a0e\u00a0finalmente,\u00a0os\u00a0Planos\u00a0Setoriais\u00a0de\u00a0Baixo\u00a0Carbono\u00a0\n\n(PSBC).\u00a0Todos\u00a0estes\u00a0planos\u00a0ir\u00e3o\u00a0entrar\u00a0em\u00a0vigor\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0ano\u00a0de\u00a02013,\u00a0\u00e0\u00a0exce\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nENAAC,\u00a0 cuja\u00a0 vig\u00eancia\u00a0 teve\u00a0 in\u00edcio\u00a0 em\u00a0 2010.\u00a0 Portugal\u00a0 assumiu\u00a0 perante\u00a0 a\u00a0 Comunidade\u00a0\n\nEuropeia,\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0Pacote\u00a0Europeu\u00a0Energia?Clima,\u00a0o\u00a0compromisso\u00a0de\u00a0assegurar\u00a0\n\nque\u00a0 31%\u00a0 do\u00a0 seu\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 final\u00a0 provenha\u00a0 das\u00a0 FER;\u00a0 Redu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 21%\u00a0 das\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 com\u00a0 origem\u00a0 em\u00a0 setores\u00a0 de\u00a0 atividade\u00a0 cobertos\u00a0 pelo\u00a0 CELE75,\u00a0 face\u00a0 a\u00a0\n\n2005;Restringir\u00a0 o\u00a0 aumento\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 provenientes\u00a0 dos\u00a0 setores\u00a0 n\u00e3o\u00a0\n\ncobertos\u00a0pelo\u00a0CELE\u00a0a\u00a01%\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0de\u00a02005.\u00a0Portugal,\u00a0tal\u00a0como\u00a0todos\u00a0os\u00a0\n\nEstados?Membros\u00a0 da\u00a0 UE,\u00a0 ter\u00e1\u00a0 metas\u00a0 anuais\u00a0 para\u00a0 cumprir,\u00a0 no\u00a0 seu\u00a0 caminho\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\nprossecu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0metas\u00a0finais,\u00a0em\u00a02020.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n75Al\u00e9m\u00a0 dos\u00a0 sectores\u00a0 j\u00e1\u00a0 incorporados\u00a0 no\u00a0 CELE,\u00a0 os\u00a0 transportes\u00a0 a\u00e9reos\u00a0 (nacionais\u00a0 e\u00a0 internacionais),\u00a0\ntamb\u00e9m\u00a0passar\u00e3o\u00a0a\u00a0fazer\u00a0parte,\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a02013.\u00a0\n \n\n\n\n76\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0 PNAC2013?2020\u00a0 passar\u00e1\u00a0 a\u00a0 controlar\u00a0 os\u00a0 recursos\u00a0 financeiros\u00a0 a\u00a0 afetar\u00a0 para\u00a0 as\u00a0\n\nmedidas\u00a0 do\u00a0 seu\u00a0 \u00e2mbito.Constituir\u00e1\u00a0 o\u00a0 elemento\u00a0 coordenador\u00a0 de\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0 quadro\u00a0 de\u00a0\n\npol\u00edticas,\u00a0programas\u00a0e\u00a0medidas\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0cobrindo\u00a0os\u00a0setores\u00a0que\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0 ser\u00e3o\u00a0 cobertos\u00a0 pelo\u00a0 futuro\u00a0 regime\u00a0 do\u00a0 CELE:\u00a0 transportes76,\u00a0 uso\u00a0 dos\u00a0 solos\u00a0 e\u00a0\n\nflorestas,\u00a0setores\u00a0residencial\u00a0e\u00a0dos\u00a0servi\u00e7os,\u00a0res\u00edduos\u00a0e\u00a0ind\u00fastria77\u00a0transformadora\u00a0e\u00a0de\u00a0\n\nprodu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 energia.\u00a0 De\u00a0 futuro\u00a0 as\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 nos\u00a0 setores\u00a0 CELE\u00a0 ser\u00e3o\u00a0\n\ncontroladas\u00a0 ao\u00a0 n\u00edvel\u00a0 europeu.\u00a0 A\u00a0 monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 acompanhamento\u00a0 das\u00a0 medidas,\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0dever\u00e3o\u00a0ser\u00a0integrados\u00a0na\u00a0estrutura\u00a0do\u00a0programa.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0RNBC\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0 instrumento\u00a0de\u00a0natureza\u00a0estrat\u00e9gica\u00a0destinado\u00a0a\u00a0conceber\u00a0os\u00a0\n\ncen\u00e1rios\u00a0 de\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 nacionais\u00a0 de\u00a0 GEE,\u00a0 em\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 metas\u00a0\n\nestabelecidas\u00a0para\u00a0os\u00a0horizontes\u00a0de\u00a02030\u00a0e\u00a0de\u00a02050.\u00a0Da\u00a0articula\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0os\u00a0diferentes\u00a0\n\nplanos\u00a0 setoriais,\u00a0 construir?se?\u00e3o\u00a0 os\u00a0 cen\u00e1rios\u00a0 de\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 poss\u00edveis,\u00a0 sendo\u00a0\n\nrecomend\u00e1vel\u00a0a\u00a0sele\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0cen\u00e1rio\u00a0que\u00a0efetivamente\u00a0seja\u00a0o\u00a0mais\u00a0exequ\u00edvel\u00a0e\u00a0eficaz\u00a0\n\npara\u00a0 o\u00a0 cumprimento\u00a0 das\u00a0 metas\u00a0 nacionais\u00a0 que\u00a0 dever\u00e3o\u00a0 ser\u00a0 estipuladas\u00a0 para\u00a0 2030\u00a0 e\u00a0\n\n2050,\u00a0em\u00a0futuras\u00a0pol\u00edticas\u00a0europeias\u00a0p\u00f3s?2020.\u00a0Os\u00a0Planos\u00a0Setoriais\u00a0de\u00a0Baixo\u00a0Carbono\u00a0\n\ns\u00e3o\u00a0planos\u00a0de\u00a0natureza\u00a0setorial,\u00a0cuja\u00a0responsabilidade\u00a0de\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0subsequente\u00a0\n\nimplementa\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 da\u00a0 responsabilidade\u00a0 dos\u00a0 minist\u00e9rios\u00a0 que\u00a0 tutelam\u00a0 os\u00a0 respetivos\u00a0\n\nsetores.\u00a0Dito\u00a0de\u00a0outro\u00a0modo,\u00a0o\u00a0minist\u00e9rio\u00a0elabora\u00a0a\u00a0sua\u00a0pr\u00f3pria\u00a0pol\u00edtica\u00a0sobre\u00a0como\u00a0o\u00a0\n\nseu\u00a0 setor\u00a0 deve\u00a0 contribuir\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 prossecu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 pol\u00edtica\u00a0 nacional\u00a0 destinada\u00a0 \u00e0\u00a0\n\ndiminui\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 e\u00a0 em\u00a0 simult\u00e2neo,\u00a0 contribuir\u00a0 para\u00a0 reduzir\u00a0 a\u00a0\n\ndepend\u00eancia\u00a0nos\u00a0combust\u00edveis\u00a0f\u00f3sseis.\u00a0\n\nA\u00a0 ENAAC\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 instrumento\u00a0 de\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 territ\u00f3rio\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 sociedade\u00a0\n\nportuguesa\u00a0aos\u00a0impactos\u00a0do\u00a0aquecimento\u00a0global,\u00a0definindo\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0objetivos\u00a0\n\ne\u00a0 de\u00a0 linhas\u00a0 de\u00a0 atua\u00e7\u00e3o\u00a0 potenciadoras\u00a0 de\u00a0 resili\u00eancia\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 sociedade\u00a0 e\u00a0 os\u00a0\n\necossistemas,\u00a0 estando\u00a0 em\u00a0 conson\u00e2ncia\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 EEAAC.\u00a0 Entrou\u00a0 em\u00a0 vigor\u00a0 em\u00a0 Abril\u00a0 de\u00a0\n\n2010,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0RCM\u00a0n\u00ba\u00a024/2010.\u00a0Est\u00e1\u00a0prevista\u00a0a\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0nove\u00a0grupos\u00a0de\u00a0trabalho,\u00a0\n\npor\u00a0 dom\u00ednios\u00a0 de\u00a0 interven\u00e7\u00e3o,\u00a0 sendo\u00a0 cada\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 quais\u00a0 da\u00a0 responsabilidade\u00a0 de\u00a0\n\norganismos\u00a0p\u00fablicos\u00a0de\u00a0tutela\u00a0setorial,\u00a0se\u00a0bem\u00a0que\u00a0a\u00a0coordena\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0perten\u00e7a\u00a0ao\u00a0\n\nCECAC.\u00a0 S\u00e3o\u00a0 os\u00a0 dom\u00ednios\u00a0 do:Ordenamento\u00a0 do\u00a0 territ\u00f3rio\u00a0 e\u00a0 cidades\u00a0 (DGOTDU);\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n76\u00c0\u00a0exce\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0transportes\u00a0a\u00e9reo\u00a0e\u00a0mar\u00edtimo\u00a0internacional. \n77Instala\u00e7\u00f5es\u00a0industriais\u00a0cujos\u00a0valores\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0forem\u00a0inferiores\u00a0a\u00a010\u00a0000tCO2eq,\u00a0a\u00a0sua\u00a0presen\u00e7a\u00a0no\u00a0\nCELE\u00a0ser\u00e3o\u00a0facultativas\u00a0(CE,\u00a02006). \n\n\n\n77\u00a0\n\u00a0\n\naSeguran\u00e7a\u00a0 de\u00a0 pessoas\u00a0 e\u00a0 bens\u00a0 (ANPC);Recursos\u00a0 h\u00eddricos\u00a0 (INAG);\u00a0 Sa\u00fade\u00a0 humana\u00a0\n\n(DGS);Ind\u00fastria\u00a0 e\u00a0 Energia\u00a0 (DGEG);\u00a0 Turismo\u00a0 (ITP);\u00a0 Agricultura,\u00a0 florestas\u00a0 e\u00a0 pescas\u00a0\n\n(MAMAOT);\u00a0Zonas\u00a0costeiras\u00a0(INAG)\u00a0e\u00a0por\u00a0fim,\u00a0a\u00a0Biodiversidade\u00a0(ICNB).\u00a0\n\nOs\u00a0efeitos\u00a0que\u00a0as\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0est\u00e3o\u00a0a\u00a0causar\u00a0em\u00a0Portugal,\u00a0traduzem?\n\nse\u00a0 na\u00a0 subida\u00a0 da\u00a0 temperatura\u00a0 em\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0 territ\u00f3rio,\u00a0 na\u00a0 dim\u00ednui\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nm\u00e9dia\u00a0anual\u00a0e\u00a0na\u00a0acentua\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0irregularidade\u00a0da\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0anual\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nEstes\u00a0efeitos\u00a0trar\u00e3o\u00a0impactos\u00a0sociais\u00a0e\u00a0ambientais,\u00a0que\u00a0de\u00a0certa\u00a0forma\u00a0j\u00e1\u00a0se\u00a0t\u00eam\u00a0vindo\u00a0\n\na\u00a0 sentir\u00a0 nos\u00a0 dec\u00e9nios\u00a0 mais\u00a0 recentes\u00a0 (Miranda\u00a0 e\u00a0 Santos,\u00a0 et\u00a0 al,\u00a0 2006).\u00a0 A\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0\n\nirregular\u00a0de\u00a0precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0em\u00a0conjuga\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0o\u00a0uso\u00a0 inadequado\u00a0do\u00a0solo,\u00a0potencia\u00a0o\u00a0\n\nincremento\u00a0do\u00a0risco\u00a0de\u00a0desertifica\u00e7\u00e3o.\u00a0A\u00a0persist\u00eancia\u00a0de\u00a0per\u00edodos\u00a0prolongados\u00a0de\u00a0seca\u00a0\n\ncontribui\u00a0para\u00a0o\u00a0stress\u00a0h\u00eddrico\u00a0dos\u00a0ecossistemas\u00a0e\u00a0o\u00a0resultante\u00a0recuo\u00a0e\u00a0degrada\u00e7\u00e3o.\u00a0Por\u00a0\n\noutro\u00a0 lado,\u00a0os\u00a0epis\u00f3dios\u00a0de\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0 intensa\u00a0causam\u00a0a\u00a0desagrega\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0mesmo\u00a0a\u00a0\n\nremo\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0part\u00edculas\u00a0constitu\u00edntes\u00a0do\u00a0solo,\u00a0conduzindo\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0progressiva\u00a0perda.\u00a0As\u00a0\n\nregi\u00f5es\u00a0 do\u00a0 interior\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 sul\u00a0 s\u00e3o\u00a0 as\u00a0 mais\u00a0 vulner\u00e1veis\u00a0 ao\u00a0 risco\u00a0 de\u00a0 desertifica\u00e7\u00e3o.\u00a0 A\u00a0\n\ncombina\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0aumento\u00a0da\u00a0temperatura\u00a0com\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0potencia\u00a0o\u00a0\n\nrisco\u00a0de\u00a0escassez\u00a0de\u00a0recursos\u00a0h\u00eddricos.\u00a0\u00a0\n\nAl\u00e9m\u00a0 da\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 fornecimento\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 (devido\u00a0 \u00e0\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nprecipita\u00e7\u00e3o),\u00a0um\u00a0contexto\u00a0de\u00a0maior\u00a0calor\u00a0 incentiva\u00a0o\u00a0acr\u00e9scimo\u00a0da\u00a0evapora\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0\n\naumento\u00a0da\u00a0procura\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0para\u00a0consumo.\u00a0Esta\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0potencial\u00a0para\u00a0aumento\u00a0\n\nda\u00a0 procura\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 quando\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 disponibilidade\u00a0 est\u00e1\u00a0 a\u00a0 regredir,\u00a0 \u00e9\u00a0 susc\u00e9tivel\u00a0 de\u00a0\n\nprovocar\u00a0o\u00a0seu\u00a0esgotamento.\u00a0A\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0recursos\u00a0h\u00eddricos\u00a0ter\u00e1\u00a0impactos\u00a0sobre\u00a0o\u00a0\n\nsetor\u00a0energ\u00e9tico,\u00a0os\u00a0quais\u00a0foram\u00a0identificados\u00a0no\u00a0EEAAC\u00a0(CE,\u00a02006).\u00a0A\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0 dispon\u00edvel\u00a0 nas\u00a0 bacias\u00a0 hidrogr\u00e1ficas\u00a0 pode\u00a0 condicionar\u00a0 a\u00a0 produtividade\u00a0\n\nhidroel\u00e9trica.\u00a0 O\u00a0 efeito\u00a0 conjugado\u00a0 da\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 recursos\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 subida\u00a0 da\u00a0\n\ntemperatura,\u00a0significa\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0ter\u00a0menos\u00a0\u00e1gua\u00a0para\u00a0arrefecer\u00a0as\u00a0centrais\u00a0termoel\u00e9tricas,\u00a0\n\nmas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0a\u00a0perda\u00a0da\u00a0sua\u00a0qualidade,\u00a0em\u00a0termos\u00a0de\u00a0arrefecimento,\u00a0porque\u00a0a\u00a0sua\u00a0\n\ntemperatura\u00a0poder\u00e1\u00a0ser\u00a0mais\u00a0elevada.\u00a0\n\nAs\u00a0 formas\u00a0 de\u00a0 vida\u00a0 menos\u00a0 resilientes\u00a0 aos\u00a0 efeitos\u00a0 das\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0\n\nest\u00e3o\u00a0a\u00a0regredir\u00a0e\u00a0a\u00a0migrar\u00a0para\u00a0 latitudes\u00a0mais\u00a0setentrionais,\u00a0ou\u00a0a\u00a0restringirem?se\u00a0a\u00a0\n\naltitudes\u00a0mais\u00a0altas,\u00a0ou\u00a0nos\u00a0caso\u00a0mais\u00a0graves\u00a0est\u00e3o\u00a0em\u00a0vias\u00a0de\u00a0extin\u00e7\u00e3o.\u00a0Isto\u00a0contribui\u00a0\n\npara\u00a0o\u00a0decl\u00ednio\u00a0da\u00a0biodiversidade\u00a0dos\u00a0ecossistemas\u00a0e\u00a0para\u00a0a\u00a0sua\u00a0degrada\u00e7\u00e3o,\u00a0facto\u00a0que\u00a0\n\n\n\n78\u00a0\n\u00a0\n\npor\u00a0si\u00a0s\u00f3\u00a0favorece\u00a0os\u00a0processos\u00a0de\u00a0desertifica\u00e7\u00e3o,\u00a0resultantes\u00a0da\u00a0eros\u00e3o\u00a0e\u00a0subsequente\u00a0\n\nperda\u00a0 de\u00a0 solo.\u00a0 Em\u00a0 situa\u00e7\u00e3o\u00a0 tendencialmente\u00a0 oposta,\u00a0 as\u00a0 formas\u00a0 de\u00a0 vida\u00a0 t\u00edpicas\u00a0 de\u00a0\n\nambientes\u00a0tropicais\u00a0(terrestres\u00a0e\u00a0marinhos)\u00a0est\u00e3o\u00a0a\u00a0migrar\u00a0para\u00a0o\u00a0territ\u00f3rio\u00a0e\u00a0o\u00a0espa\u00e7o\u00a0\n\nmar\u00edtimo\u00a0 portugu\u00eas,\u00a0 estendendo\u00a0 o\u00a0 dom\u00ednio\u00a0 dos\u00a0 seus\u00a0 ecossistemas,\u00a0 facto\u00a0 que\u00a0 ter\u00e1\u00a0\n\nrepercuss\u00f5es\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 agricultura,\u00a0 silvicultura,\u00a0 pesca\u00a0 e\u00a0 aquicultura.\u00a0 A\u00a0 subida\u00a0 da\u00a0\n\ntemperatura,\u00a0em\u00a0conjuga\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0acentuam\u00a0as\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nde\u00a0aridez,\u00a0o\u00a0que\u00a0potencia\u00a0um\u00a0risco\u00a0maior\u00a0de\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0inc\u00eandios\u00a0(Salomon,\u00a02005:\u00a0\n\n77?92).\u00a0\u00a0\n\nPortugal\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0pa\u00eds\u00a0particularmente\u00a0vulner\u00e1vel\u00a0porque\u00a0cerca\u00a0de\u00a038%\u00a0do\u00a0seu\u00a0\n\nterrit\u00f3rio\u00a0 \u00e9\u00a0 constitu\u00eddo\u00a0 por\u00a0 floresta.\u00a0 De\u00a0 modo\u00a0 geral,\u00a0 os\u00a0 povoamentos\u00a0 florestais\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\ninsuficientemente\u00a0 submetidos\u00a0 a\u00a0 limpezas\u00a0 frequentes,\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 remo\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 biomassa\u00a0\n\nexcedent\u00e1ria78.\u00a0Predominam\u00a0os\u00a0povoamentos\u00a0florestais\u00a0dominados\u00a0por\u00a0uma\u00a0esp\u00e9cie\u00a0e\u00a0\n\nh\u00e1\u00a0 uma\u00a0 certa\u00a0 predomin\u00e2ncia\u00a0 das\u00a0 esp\u00e9cies\u00a0 resinosas\u00a0 sobre\u00a0 as\u00a0 folhosas,\u00a0 factos\u00a0 que\u00a0\n\ncontribuem\u00a0para\u00a0 incrementar\u00a0 o\u00a0 risco.\u00a0 A\u00a0 degrada\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 consequente\u00a0 regress\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\necossistemas\u00a0 t\u00edpicos\u00a0 do\u00a0 territ\u00f3rio\u00a0 portugu\u00eas,\u00a0 condicionam\u00a0 a\u00a0 disponibilidade\u00a0 de\u00a0\n\nbiomassa,\u00a0factor\u00a0que\u00a0dificulta\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0de\u00a0uma\u00a0fileira\u00a0dos\u00a0biocombustiveis.\u00a0\n\nAs\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 do\u00a0 sul\u00a0 e\u00a0 ainda\u00a0 as\u00a0 do\u00a0 interior79\u00a0 s\u00e3o\u00a0 as\u00a0 mais\u00a0 vulner\u00e1veis\u00a0 aos\u00a0 impactos\u00a0 do\u00a0\n\naquecimento\u00a0 global,\u00a0 nomeadamente\u00a0 em\u00a0 termos\u00a0 da\u00a0 acentua\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0\n\naridez,\u00a0 devido\u00a0 \u00e0\u00a0 subida\u00a0 das\u00a0 temperaturas,\u00a0 em\u00a0 simult\u00e2neo\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nprecipita\u00e7\u00e3o,\u00a0o\u00a0que\u00a0potencia\u00a0o\u00a0risco\u00a0de\u00a0desertifica\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nAs\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 do\u00a0 litoral\u00a0 s\u00e3o\u00a0 relativamente\u00a0 menos\u00a0 vulner\u00e1veis,\u00a0 no\u00a0 que\u00a0 toca\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nacentua\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 aridez,de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 conclus\u00f5es\u00a0 do\u00a0 projeto\u00a0 SIAM\u00a0\n\n(2006).\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0\u00e9\u00a0no\u00a0litoral\u00a0que\u00a0reside\u00a0a\u00a0maior\u00a0parte\u00a0da\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0residente\u00a0e\u00a0por\u00a0\n\nconseguinte,\u00a0\u00e9\u00a0significativamente\u00a0maior\u00a0a\u00a0press\u00e3o\u00a0sobre\u00a0os\u00a0recursos\u00a0h\u00eddricos\u00a0e\u00a0de\u00a0solo.\u00a0\n\nO\u00a0risco\u00a0de\u00a0inc\u00eandio\u00a0\u00e9\u00a0igualmente\u00a0elevado,\u00a0n\u00e3o\u00a0obstante\u00a0a\u00a0litoralidade.\u00a0No\u00a0norte\u00a0litoral\u00a0\n\na\u00a0previs\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0tamb\u00e9m\u00a0para\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o,\u00a0ainda\u00a0que\u00a0moderada,\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0mas\u00a0\n\nmais\u00a0frequente\u00a0a\u00a0sua\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0 irregular.\u00a0Tal\u00a0como\u00a0em\u00a0todas\u00a0as\u00a0regi\u00f5es\u00a0do\u00a0mundo,\u00a0\n\nexiste\u00a0 o\u00a0 risco\u00a0 de\u00a0 transgress\u00e3o\u00a0 marinha\u00a0 das\u00a0 \u00e1reas\u00a0 litorais\u00a0 de\u00a0 menor\u00a0 altitude\u00a0 \u2013\u00a0 que\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n78Vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0arbustiva\u00a0de\u00a0baixa\u00a0altura\u00a0e\u00a0herb\u00e1cea,\u00a0contribuem\u00a0para\u00a0o\u00a0risco\u00a0de\u00a0inc\u00eandios\u00a0e\u00a0constituem\u00a0um\u00a0\nimportante\u00a0recurso\u00a0para\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0biocombust\u00edveis. \n79Tr\u00e1s?os?Montes,\u00a0Beira\u00a0Interior,\u00a0Vale\u00a0do\u00a0Tejo,\u00a0Alentejo\u00a0e\u00a0Algarve. \n\n\n\n79\u00a0\n\u00a0\n\nenvolve\u00a0alguns\u00a0dos\u00a0sistemas\u00a0urbanos\u00a0litorais.\u00a0A\u00a0transgress\u00e3o\u00a0dos\u00a0aqu\u00edferos\u00a0do\u00a0litoral,\u00a0\n\npor\u00a0\u00e1gua\u00a0marinha\u00a0\u00e9\u00a0susc\u00e9tivel\u00a0de\u00a0diminuir\u00a0a\u00a0sua\u00a0qualidade.\u00a0\n\n \n\n\n\n80\u00a0\n\u00a0\n\nV.\u00a0A\u00a0resposta\u00a0de\u00a0Espanha\u00a0ao\u00a0desafio\u00a0das\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0V.1.\u00a0A\u00a0estrutura\u00a0das\u00a0politicas\u00a0de\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0o\u00a0Plano\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Aloca\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0 O\u00a0 objetivo\u00a0 atribu\u00eddo\u00a0 a\u00a0 Espanha\u00a0 no\u00a0 seu\u00a0 contributo\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 esfor\u00e7os\u00a0\n\ninternacionais\u00a0conducentes\u00a0\u00e0\u00a0estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0foi\u00a0o\u00a0de\u00a0restringir\u00a0o\u00a0\n\ncrescimento\u00a0 das\u00a0 suas\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 a\u00a0 15%\u00a0 da\u00a0 quantidade\u00a0 emitida\u00a0 em\u00a0 1990,\u00a0 at\u00e9\u00a0\n\n2012,\u00a0valor\u00a0correspondente\u00a0a\u00a0304\u00a0MtCO2\neq/ano.\u00a0Esta\u00a0meta\u00a0foi\u00a0acordada\u00a0com\u00a0a\u00a0CE\u00a0nos\u00a0\n\ntermos\u00a0do\u00a0artigo\u00a04\u00a0do\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto.\u00a0O\u00a0quadro\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0espanholas\u00a0para\u00a0as\u00a0\n\naltera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas,\u00a0que\u00a0adv\u00e9m\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0europeias,\u00a0\u00e9\u00a0composto\u00a0pelos\u00a0seguintes\u00a0\n\ninstrumentos\u00a0de\u00a0planeamento:\u00a0A\u00a0Estrat\u00e9gia\u00a0Espanhola\u00a0para\u00a0as\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0e\u00a0\n\nEnergia\u00a0 Limpa\u00a0 (EEMCEL);\u00a0 Plano\u00a0 de\u00a0 Impulso\u00a0 \u00e0\u00a0 Internacionaliza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Economia\u00a0\n\nEspanhola\u00a0 nos\u00a0 Setores\u00a0 Associados\u00a0 \u00e0s\u00a0 Mudan\u00e7as\u00a0 Clim\u00e1ticas\u00a0 (PIIEESAMC);\u00a0 Plano\u00a0\n\nNacional\u00a0 de\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0s\u00a0 Mudan\u00e7as\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 (PNAMC)\u00a0 e\u00a0 finalmente\u00a0 o\u00a0 Plano\u00a0\n\nNacional\u00a0de\u00a0Aloca\u00e7\u00e3o\u00a0(PNA).\u00a0\n\n\u00a0 A\u00a0estrutura\u00a0org\u00e2nica\u00a0concebida\u00a0pelo\u00a0atual\u00a0governo\u00a0espanhol80\u00a0\u00e9\u00a0composta,\u00a0em\u00a0\n\nprimeira\u00a0 inst\u00e2ncia,\u00a0pela\u00a0Secretaria\u00a0de\u00a0Estado\u00a0para\u00a0o\u00a0Meio\u00a0Ambiente,\u00a0dentro\u00a0da\u00a0qual\u00a0\n\nfazem\u00a0 parte\u00a0 a\u00a0 Oficina\u00a0 Espanhola\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 Mudan\u00e7as\u00a0 Clim\u00e1ticas\u00a0 (OEMC),\u00a0 a\u00a0 Comiss\u00e3o\u00a0\n\nNacional\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Clima\u00a0 (CNC),\u00a0 a\u00a0 Comiss\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Coordena\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 Politicas\u00a0 para\u00a0 as\u00a0\n\nMudan\u00e7as\u00a0 Clim\u00e1ticas\u00a0 (CCPMC),\u00a0 a\u00a0 Comiss\u00e3o\u00a0 Interministerial\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 Mudan\u00e7as\u00a0\n\nClim\u00e1ticas\u00a0 (CIMC)\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 Fundo\u00a0 Espanhol\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Carbono\u00a0 (FEC).\u00a0 No\u00a0 anterior\u00a0 governo\u00a0\n\nchegou\u00a0 a\u00a0 existir\u00a0 uma\u00a0 secretaria\u00a0 de\u00a0 estado\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0 clim\u00e1ticas,\u00a0 que\u00a0\n\ncoordenava\u00a0 organismos\u00a0 com\u00a0 compet\u00eancias\u00a0 an\u00e1logas\u00a0 \u00e0s\u00a0 dos\u00a0 atuais.\u00a0 A\u00a0 OEMC\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0\n\nentidade\u00a0 dotada\u00a0 de\u00a0 compet\u00eancias\u00a0 cient\u00edficas\u00a0 e\u00a0 t\u00e9cnicas\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 elabora\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\ninstrumentos\u00a0de\u00a0planeamento,\u00a0sendo\u00a0assistida\u00a0pela\u00a0CNC,\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0\u00f3rg\u00e3o\u00a0consultivo\u00a0\n\nque\u00a0desempenha\u00a0a\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0avaliar\u00a0as\u00a0op\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0decis\u00f5es\u00a0politicas.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 A\u00a0CCPMC\u00a0coordena\u00a0a\u00a0coopera\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0administra\u00e7\u00e3o\u00a0central\u00a0do\u00a0Estado\u00a0e\u00a0as\u00a0\n\ncomunidades\u00a0 aut\u00f3nomas,\u00a0 ao\u00a0 passo\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 CIMC\u00a0 \u00e9\u00a0 uma\u00a0 entidade\u00a0 do\u00a0 pr\u00f3prio\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n80O\u00a0atual\u00a0governo\u00a0\u00e9\u00a0do\u00a0Partido\u00a0Popular\u00a0(PP),\u00a0liderado\u00a0por\u00a0Mariano\u00a0Rajoi,\u00a0desde\u00a0Dezembro\u00a0de\u00a02011,\u00a0\nsucedendo\u00a0aos\u00a0governos\u00a0do\u00a0Partido\u00a0Socialista\u00a0Oper\u00e1rio\u00a0Espanhol\u00a0(PSOE),\u00a0liderado\u00a0por\u00a0Rodriguez\u00a0\nZapatero,\u00a02004?2011.\u00a0\n\n\n\n81\u00a0\n\u00a0\n\ngoverno,81que\u00a0envolve\u00a0diferentes\u00a0ministros\u00a0e\u00a0secret\u00e1rios\u00a0de\u00a0estado,\u00a0onde\u00a0se\u00a0tomam\u00a0as\u00a0\n\ndecis\u00f5es\u00a0politicas\u00a0essenciais\u00a0respeitantes\u00a0\u00e0s\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas.\u00a0Finalmente,\u00a0o\u00a0FEC\u00a0\n\nfaz\u00a0a\u00a0gest\u00e3o\u00a0das\u00a0transa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0licen\u00e7as\u00a0de\u00a0direitos\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0CO2,\u00a0dentro\u00a0ou\u00a0fora\u00a0\n\ndo\u00a0 territ\u00f3rio\u00a0 espanhol\u00a0 e\u00a0 em\u00a0 estreita\u00a0 colabora\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 regimes\u00a0 de\u00a0 com\u00e9rcio\u00a0\n\ninternacional\u00a0 do\u00a0 carbono.\u00a0 Tem\u00a0 ainda\u00a0 atribu\u00edda\u00a0 a\u00a0 compet\u00eancia\u00a0 de\u00a0 realizar\u00a0 e\u00a0 gerir\u00a0 os\u00a0\n\ninvestimentos\u00a0nos\u00a0fundos\u00a0internacionais\u00a0de\u00a0carbono,\u00a0assim\u00a0como\u00a0do\u00a0financiamento\u00a0de\u00a0\n\nprojetos\u00a0associados\u00a0aos\u00a0mecanismos\u00a0de\u00a0flexibilidade.\u00a0Enquanto\u00a0Estado\u00a0incumpridor,\u00a0a\u00a0\n\nEspanha\u00a0realizou\u00a0alguns\u00a0investimentos,\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0financiamento\u00a0dos\u00a0fundos\u00a0para\u00a0\n\nas\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas,\u00a0junto\u00a0de\u00a0algumas\u00a0institui\u00e7\u00f5es\u00a0financeiras\u00a0mundiais.\u00a0\n\n\u00a0 A\u00a0 primeira\u00a0 vers\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Plano\u00a0 Nacional\u00a0 de\u00a0 Aloca\u00e7\u00e3o\u00a0 (PNA2005?2007)\u00a0 vigorou\u00a0\n\ndurante\u00a0 a\u00a0 fase\u00a0 de\u00a0 arranque\u00a0 do\u00a0 CELE,\u00a0 tal\u00a0 como\u00a0 aconteceu\u00a0 em\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 Estados?\n\nMembros\u00a0 da\u00a0 Comunidade\u00a0 Europeia.\u00a0 Nele\u00a0 foram\u00a0 concessionados\u00a0 480\u00a0 MtCO2\neq\u00a0 de\u00a0\n\naloca\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0licen\u00e7as\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0CO2,\u00a0para\u00a0o\u00a0tri\u00e9nio\u00a02005?2007,\u00a0o\u00a0que\u00a0equivale\u00a0a\u00a0\n\numa\u00a0atribui\u00e7\u00e3o\u00a0anual\u00a0de\u00a0160,28\u00a0MtCO2\neq.\u00a0O\u00a0atual\u00a0PNA2008?2012\u00a0\u00a0alocou\u00a0763\u00a0MtCO2\n\neq,\u00a0\u00a0o\u00a0\n\nque\u00a0corresponde\u00a0a\u00a0um\u00a0valor\u00a0anual\u00a0de\u00a0152,67\u00a0MtCO2\neq,\u00a0estando\u00a0em\u00a0vigor\u00a0at\u00e9\u00a0Dezembro\u00a0\n\ndo\u00a0corrente\u00a0ano\u00a0de\u00a02012,\u00a0pretendendo?se\u00a0a\u00a0estabiliza\u00e7\u00e3odo\u00a0crescimento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0\n\nprovenientes\u00a0dos\u00a0setores\u00a0CELE,\u00a0a\u00a037%\u00a0acima\u00a0da\u00a0quantidade\u00a0emitida\u00a0em\u00a01990.\u00a0Envolve\u00a0\n\num\u00a0universo\u00a0composto\u00a0por\u00a0mais\u00a0de\u00a0mil\u00a0instala\u00e7\u00f5es\u00a0industriais\u00a0(OECC,\u00a02006\u00a0a).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 O\u00a0 PNA\u00a0 determina\u00a0 as\u00a0 licen\u00e7as\u00a0 de\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 CO2,\u00a0 a\u00a0 cada\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0\n\nestabelecimentos\u00a0industriais\u00a0integrados\u00a0no\u00a0regime\u00a0do\u00a0CELE.\u00a0Inclu\u00ed\u00a0ainda\u00a0uma\u00a0reserva\u00a0\n\ndisponibilizada\u00a0\u00e0s\u00a0novas\u00a0instala\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0venham\u00a0a\u00a0abrir\u00a0portas.\u00a0Com\u00a0vista\u00a0a\u00a0facilitar\u00a0o\u00a0\n\nfuncionamento\u00a0do\u00a0mercado\u00a0do\u00a0carbono\u00a0e\u00a0desempenhando\u00a0um\u00a0papel\u00a0complementar\u00a0\n\nao\u00a0do\u00a0PNA,\u00a0foi\u00a0criado\u00a0o\u00a0Registo\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Direitos\u00a0de\u00a0Emiss\u00e3o\u00a0(RENADE),\u00a0com\u00a0o\u00a0qual\u00a0\n\nse\u00a0regista\u00a0e\u00a0se\u00a0disponibiliza\u00a0a\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0sobre\u00a0transa\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0titularidade\u00a0das\u00a0licen\u00e7as\u00a0\n\nde\u00a0emiss\u00e3o.\u00a0Durante\u00a0a\u00a0fase\u00a0de\u00a0vig\u00eancia\u00a0do\u00a0PNA2005?2007,\u00a0foi\u00a0estabelecido\u00a0o\u00a0objetivo\u00a0de\u00a0\n\nestabilizar\u00a0o\u00a0crescimento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0dos\u00a0setores\u00a0cobertos\u00a0pelo\u00a0CELE\u00a0a\u00a040%\u00a0acima\u00a0\n\ndos\u00a0 n\u00edveis\u00a0 de\u00a0 1990.\u00a0 A\u00a0 n\u00e3o\u00a0 concretiza\u00e7\u00e3o\u00a0 desta\u00a0 meta\u00a0 contribuiu\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 tomada\u00a0 de\u00a0\n\ndecis\u00e3o\u00a0 do\u00a0 ent\u00e3o\u00a0 governo\u00a0 espanhol\u00a0 em\u00a0 elaborar\u00a0 o\u00a0 Plano\u00a0 de\u00a0 Medidas\u00a0 Urgentes\u00a0 da\u00a0\n\nEEMCEL,\u00a0de\u00a0que\u00a0iremos\u00a0falar\u00a0de\u00a0seguida.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n81A\u00a0CIMMC\u00a0integra\u00a0ministros\u00a0e\u00a0secret\u00e1rios\u00a0de\u00a0estado\u00a0das\u00a0tutelas\u00a0dos\u00a0neg\u00f3cios\u00a0estrangeiros,\u00a0economia,\u00a0\ninfraestruturas,\u00a0ambiente,\u00a0agricultura,\u00a0educa\u00e7\u00e3o,\u00a0sa\u00fade,\u00a0seguran\u00e7a\u00a0social\u00a0e\u00a0habita\u00e7\u00e3o,\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0defesa,\u00a0\nseguran\u00e7a\u00a0p\u00fablica\u00a0e\u00a0prote\u00e7\u00e3o\u00a0civil. \n\n\n\n82\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0governo\u00a0de\u00a0Espanha\u00a0designou\u00a0a\u00a0coopera\u00e7\u00e3o\u00a0institucional,\u00a0tanto\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0\n\nEstado,\u00a0 como\u00a0 com\u00a0 das\u00a0 entidades\u00a0 n\u00e3o\u00a0 p\u00fablicas,\u00a0 no\u00a0 sentido\u00a0 da\u00a0 implementa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nplanos,\u00a0 programas\u00a0 e\u00a0 medidas\u00a0 associadas\u00a0 \u00e0\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o.\u00a0 A\u00a0 coopera\u00e7\u00e3o\u00a0\n\np\u00fablica\u00a0 engloba\u00a0 as\u00a0 comunidades\u00a0 aut\u00f3nomas\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 munic\u00edpios\u00a0 (e\u00a0 respetivas\u00a0\n\nassocia\u00e7\u00f5es),\u00a0 em\u00a0 simult\u00e2neo\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 coopera\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 ONG\u2019s,\u00a0 empresas\u00a0 e\u00a0 outras\u00a0\n\nentidades\u00a0 sociais\u00a0 eprivadas.Em\u00a0 meados\u00a0 da\u00a0 d\u00e9cada\u00a0 de\u00a0 2000,\u00a0 o\u00a0 Minist\u00e9rio\u00a0 do\u00a0 Meio\u00a0\n\nAmbiente\u00a0reconheceu\u00a0que\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0nacionais\u00a0de\u00a0GEE\u00a0tinham\u00a0sub\u00eddo\u00a052%,\u00a0acima\u00a0da\u00a0\n\nquantidade\u00a0emitida\u00a0em\u00a01990,\u00a0facto\u00a0que\u00a0comprometia\u00a0o\u00a0cumprimento\u00a0da\u00a0sua\u00a0meta\u00a0de\u00a0\n\nQuioto.\u00a0 Deste\u00a0 modo\u00a0 foram\u00a0 inic\u00edados\u00a0 os\u00a0 trabalhos\u00a0 conducentes\u00a0 \u00e0\u00a0 elabora\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nEEMCEL,\u00a0 incluindo\u00a0 nela\u00a0 um\u00a0 Plano\u00a0 de\u00a0 Medidas\u00a0 Urgentes.\u00a0 No\u00a0 Anexo\u00a0 C\u00a0 est\u00e3o\u00a0\n\nreferenciados\u00a0 os\u00a0 planos\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 medidas\u00a0 de\u00a0 mitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0 respeitantes\u00a0 a\u00a0 Espanha,que\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0constam\u00a0no\u00a0PAE4,\u00a0PAE4+\u00a0e\u00a0s\u00e3o\u00a0subsequentes\u00a0\u00e0\u00a0EEMCEL.\u00a0\n\nDefiniu\u00a0 ainda\u00a0 uma\u00a0 outra\u00a0 linha\u00a0 de\u00a0 orienta\u00e7\u00e3o\u00a0 destinada\u00a0 \u00e0\u00a0 dinamiza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\ncoopera\u00e7\u00e3o\u00a0 internacional,\u00a0 por\u00a0 meio\u00a0 do\u00a0 Plano\u00a0 de\u00a0 Impulso\u00a0 \u00e0\u00a0 Internacionaliza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nEconomia\u00a0Espanhola\u00a0nos\u00a0Setores\u00a0das\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0(PIIEESMC),\u00a0o\u00a0qual\u00a0entrou\u00a0\n\nem\u00a0 vigor\u00a0 no\u00a0 ano\u00a0 de\u00a0 2009.\u00a0 Foi\u00a0 ent\u00e3o\u00a0 definida\u00a0 uma\u00a0 \u201cmeta\u00a0 alternativa\u201d\u00a0 de\u00a0 limitar\u00a0 o\u00a0\n\ncrescimento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0nacionais\u00a0de\u00a0GEE\u00a0a\u00a037%\u00a0acima\u00a0do\u00a0ano\u00a0base\u00a0do\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0\n\nQuioto.\u00a0Na\u00a0sequ\u00eancia\u00a0da\u00a0entrada\u00a0em\u00a0vigor\u00a0dos\u00a0instrumentos\u00a0de\u00a0planeamento,\u00a0de\u00a0que\u00a0\n\nse\u00a0destacam\u00a0a\u00a0EEMCEL\u00a0e\u00a0o\u00a0PNA,\u00a0foram\u00a0concebidos\u00a0planos\u00a0destinados\u00a0a\u00a0desenvolver\u00a0as\u00a0\n\nenergias\u00a0renov\u00e1veis\u00a0e\u00a0a\u00a0efici\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica,\u00a0a\u00a0impulsionar\u00a0o\u00a0potencial\u00a0de\u00a0absor\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nCO2,\u00a0 nos\u00a0 sumidouros\u00a0 agr\u00edcolas\u00a0 e\u00a0 florestais\u00a0 e\u00a0 ainda\u00a0 a\u00a0 promo\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0\u00a0 dinamiza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0e\u00a0tecnol\u00f3gica.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0O\u00a0Plano\u00a0de\u00a0Medidas\u00a0Urgentes\u00a0da\u00a0EEMCEL\u00a0e\u00a0o\u00a0seu\u00a0associado\u00a0Plano\u00a0de\u00a0A\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nE4+\u00a0 (2008?2012)\u00a0 t\u00eam\u00a0 como\u00a0 objectivo\u00a0 a\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 238\u00a0 MtCO2\neq,\u00a0 at\u00e9\u00a0 2012.\u00a0 Este\u00a0\n\nmontante\u00a0 inclui\u00a0 o\u00a0 objetivo\u00a0 definido\u00a0 na\u00a0 precedente\u00a0 EECPQ82,\u00a0 correspondente\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0\n\ndiminui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0210,\u00a004\u00a0MtCO2\neq,\u00a0a\u00a0que\u00a0se\u00a0adiciona\u00a0o\u00a0objetivo\u00a0de\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0adicional\u00a0de\u00a0\n\n27,70MtCO2\neqconstante\u00a0no\u00a0Plano\u00a0de\u00a0Medidas\u00a0Urgentes.\u00a0Considerando\u00a0o\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0\n\ntodas\u00a0 as\u00a0 medidas\u00a0 destinadas\u00a0 aos\u00a0 setores\u00a0 difusos,\u00a0 o\u00a0 objetivo\u00a0 foi\u00a0 o\u00a0 da\u00a0 redu\u00e7\u00e3ode\u00a0\n\n188,5MtCO2\neq,\u00a0 at\u00e9\u00a0 2012.\u00a0 Descreveremos\u00a0 os\u00a0 seguintes\u00a0 planos:\u00a0 Plano\u00a0 de\u00a0 A\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nEstrat\u00e9gica\u00a0de\u00a0Poupan\u00e7a\u00a0e\u00a0Efici\u00eancia\u00a0Energ\u00e9tica\u00a0em\u00a0Espanha2004?2012\u00a0(PAE4).\u00a0Este\u00a0plano\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n82EECPQ:\u00a0Estrat\u00e9gia\u00a0espanhola\u00a0para\u00a0o\u00a0Cumprimento\u00a0do\u00a0protocolo\u00a0de\u00a0Quioto.\u00a0\n\n\n\n83\u00a0\n\u00a0\n\nfoi\u00a0 refor\u00e7ado\u00a0 pelo\u00a0 PAE4+);\u00a0 o\u00a0 Plano\u00a0 de\u00a0 A\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 Energias\u00a0 Renov\u00e1veis\u00a0 (PER);\u00a0\n\nIncorpora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0metas\u00a0para\u00a0a\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0CO2\u00a0no\u00a0Plano\u00a0Florestal\u00a0Espanhol\u00a0(PFE);\u00a0A\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nEstrat\u00e9gica\u00a0para\u00a0a\u00a0Energia\u00a0e\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas;\u00a0Integra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Projetos\u00a0relacionados\u00a0\n\ncom\u00a0 as\u00a0 atividades\u00a0 de\u00a0 I&amp;D\u00a0 e\u00a0 inova\u00e7\u00e3o,\u00a0 no\u00a0 Plano\u00a0 Nacional\u00a0 de\u00a0 Investiga\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\nDesenvolvimento\u00a0e\u00a0Inova\u00e7\u00e3o\u00a02008?2012\u00a0(PNIDI)\u00a0e\u00a0por\u00a0fim,\u00a0a\u00a0Incorpora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0medidas\u00a0\n\npara\u00a0 a\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 poupan\u00e7a\u00a0 de\u00a0 energia,\u00a0 no\u00a0 Plano\u00a0 Estatal\u00a0 de\u00a0\n\nHabita\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0Reabilita\u00e7\u00e3o\u00a0(PEHR).\u00a0\n\nV.2.\u00a0Medidas\u00a0da\u00a0EEMCEL83\u00a0para\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0\n\n\u00a0 Em\u00a02007\u00a0foi\u00a0conclu\u00edda\u00a0a\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Estrat\u00e9gia\u00a0Espanhola\u00a0para\u00a0as\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0\n\nClim\u00e1ticas\u00a0 e\u00a0 Energia\u00a0 Limpa,\u00a0 horizonte2008?2012?2020\u00a0 (EEMCEL).\u00a0 Sucedeu\u00a0 \u00e0\u00a0 Estrat\u00e9gia\u00a0\n\nEspanhola\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Cumprimento\u00a0 do\u00a0 Protocolo\u00a0 de\u00a0 Quioto\u00a0 (EECPQ)\u00a0 e\u00a0 adotou\u00a0 medidas\u00a0\n\nque\u00a0refor\u00e7am\u00a0ou\u00a0aprofundam\u00a0as\u00a0que\u00a0constavam\u00a0nesse\u00a0instrumento\u00a0precedente.\u00a0O\u00a0seu\u00a0\n\nobjetivo\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0de\u00a0contribuir\u00a0para\u00a0a\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0nacionais\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0no\u00a0contexto\u00a0\n\nde\u00a0impulso\u00a0ao\u00a0desenvolvimento\u00a0sustent\u00e1vel,\u00a0com\u00a0o\u00a0horizonte\u00a0temporal\u00a0estendido\u00a0at\u00e9\u00a0\n\n2020\u00a0 (OECC,\u00a0 2007).\u00a0 Tem\u00a0 como\u00a0 dom\u00ednios\u00a0 de\u00a0 atua\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 coopera\u00e7\u00e3o\u00a0 institucional,\u00a0 os\u00a0\n\nmecanismos\u00a0de\u00a0flexibilidade\u00a0e\u00a0a\u00a0coopera\u00e7\u00e3o\u00a0 internacional,\u00a0a\u00a0gest\u00e3o\u00a0do\u00a0com\u00e9rcio\u00a0de\u00a0\n\nlicen\u00e7as\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0as\u00a0a\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0sobre\u00a0os\u00a0setores\u00a0difusos,\u00a0a\u00a0promo\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nexplora\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0recursos\u00a0de\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis,\u00a0assim\u00a0como\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0\n\nque\u00a0 seja\u00a0 energeticamente\u00a0 eficiente.\u00a0 Engloba\u00a0 ainda\u00a0 a\u00a0 valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 sumidouros\u00a0\n\nflorestais\u00a0 e\u00a0 agr\u00edcolas,\u00a0 a\u00a0 captura\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 armazenamento\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 do\u00a0 carbono,\u00a0 a\u00a0\n\ndinamiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0atividades\u00a0de\u00a0I&amp;DIT\u00a0e\u00a0ainda\u00a0a\u00a0adapta\u00e7\u00e3o\u00a0aos\u00a0impactos\u00a0das\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nclim\u00e1ticas\u00a0(Op.,\u00a0Cit.,\u00a02007).\u00a0\n\n\u00a0 As\u00a0 medidas\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 setor\u00a0 da\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 relacionam?se\u00a0 com\u00a0 o\u00a0\n\nincremento\u00a0 da\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 energias\u00a0 renov\u00e1veis\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 energ\u00e9tica\u00a0 nas\u00a0\n\natividades\u00a0 de\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 energia.\u00a0 No\u00a0 setor\u00a0 eletroprodutor\u00a0 preconiza?se\u00a0 a\u00a0\n\nsubstitui\u00e7\u00e3o,\u00a0ou\u00a0a\u00a0reconvers\u00e3o\u00a0das\u00a0grandes\u00a0centrais\u00a0termoel\u00e9tricas\u00a0apetrechadas\u00a0com\u00a0\n\ngrupos\u00a0geradores\u00a0a\u00a0derivados\u00a0de\u00a0petr\u00f3leo,84\u00a0por\u00a0novas\u00a0centrais\u00a0(ou\u00a0centrais\u00a0el\u00e9tricas\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n83EEMCEL\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0tradu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0castelhano\u00a0Estrat\u00e9gia\u00a0Espa\u00f1ola\u00a0del\u00a0Cambio\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0y\u00a0Energia\u00a0Limpia\u00a0\n(EECCEL). \n84Em\u00a0menor\u00a0grau\u00a0tamb\u00e9m\u00a0se\u00a0assistiu\u00a0ao\u00a0encerramento,\u00a0ou\u00a0\u00e0\u00a0reconvers\u00e3o\u00a0de\u00a0centrais\u00a0a\u00a0carv\u00e3o,\u00a0dando\u00a0\nlugar\u00a0 a\u00a0centrais\u00a0 de\u00a0 CCGN,\u00a0 em\u00a0 Espanha.\u00a0Em\u00a0 Portugal\u00a0 s\u00f3\u00a0 ocorreu\u00a0 em\u00a0Gondomar,\u00a0com\u00a0 a\u00a0 convers\u00e3o\u00a0 da\u00a0\ntermoel\u00e9trica\u00a0da\u00a0tapada\u00a0do\u00a0Outeiro,\u00a0que\u00a0tinha\u00a0grupos\u00a0geradores\u00a0a\u00a0carv\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0fuel\u00f3leo.\u00a0 \n\n\n\n84\u00a0\n\u00a0\n\nremodeladas)\u00a0 que\u00a0 utilizam\u00a0 as\u00a0 tecnologias\u00a0 de\u00a0 ciclo\u00a0 combinada\u00a0 a\u00a0 g\u00e1s\u00a0 natural\u00a0 (CCGN).\u00a0\n\nEsta\u00a0 tecnologia\u00a0 \u00e9\u00a0 muito\u00a0 eficiente\u00a0 em\u00a0 termos\u00a0 de\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 energia\u00a0 prim\u00e1ria\u00a0 na\u00a0\n\ngera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade,\u00a0o\u00a0que\u00a0se\u00a0reflecte\u00a0numa\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0significativas\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0\n\nde\u00a0 GEE,\u00a0 quando\u00a0 comparadas\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 velhas\u00a0 centrais,\u00a0 entretanto\u00a0 desativadas.\u00a0 Em\u00a0\n\nparalelo,\u00a0promove?se\u00a0a\u00a0substitui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cogera\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0fuel\u00f3leo\u00a0e\u00a0gas\u00f3leo,\u00a0por\u00a0cogera\u00e7\u00e3o\u00a0\n\na\u00a0g\u00e1s\u00a0natural\u00a0ou\u00a0a\u00a0biocombust\u00edveis.85Temos\u00a0assistido\u00a0em\u00a0Espanha\u00a0a\u00a0esses\u00a0processos\u00a0de\u00a0\n\nsubstitui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 centrais\u00a0 el\u00e9tricas,\u00a0 desde\u00a0 os\u00a0 finais\u00a0 dos\u00a0 anos\u00a0 90\u00a0 do\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 XX.\u00a0\n\nAsprimeiras\u00a0 medidas\u00a0 de\u00a0 refor\u00e7o\u00a0 \u00e0\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 g\u00e1s\u00a0 natural\u00a0 como\u00a0 combust\u00edvel\u00a0\n\ndestinado\u00a0\u00e0s\u00a0 ind\u00fastrias\u00a0transformadoras,\u00a0bem\u00a0como\u00a0as\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade,\u00a0\n\nremontam\u00a0\u00e0\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a01990\u00a0e\u00a0t\u00eam\u00a0origem\u00a0nas\u00a0pol\u00edticas\u00a0europeias\u00a0para\u00a0a\u00a0energia.\u00a0As\u00a0\n\nposteriores\u00a0medidas\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0aplicadas\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0segunda\u00a0metade\u00a0\n\nda\u00a0 d\u00e9cada\u00a0 de\u00a0 2000,\u00a0 deram\u00a0 continuidade\u00a0 \u00e0s\u00a0 medidas\u00a0 precedentes.\u00a0 O\u00a0 incentivo\u00a0 \u00e0\u00a0\n\ncogera\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 g\u00e1s\u00a0 natural\u00a0 \u00e9\u00a0 sobretudo\u00a0 dedicado\u00a0 ao\u00a0 fornecimento\u00a0 de\u00a0 calor\u00a0 para\u00a0 as\u00a0\n\nind\u00fastrias\u00a0 transformadoras,\u00a0 particularmente\u00a0 aquelas\u00a0 que\u00a0 s\u00e3o\u00a0 mais\u00a0 recorrentes\u00a0 ao\u00a0\n\nemprego\u00a0de\u00a0energia\u00a0t\u00e9rmica\u00a0nos\u00a0respetivos\u00a0processos\u00a0produtivos.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 O\u00a0 Plano\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 Energias\u00a0 Renov\u00e1veis\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 instrumento\u00a0 de\u00a0 incentivo\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nexplora\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 fontes\u00a0 renov\u00e1veis\u00a0 de\u00a0 energia,\u00a0 cujos\u00a0 recursos\u00a0 existem\u00a0 no\u00a0 territ\u00f3rio\u00a0\n\nespanhol.\u00a0 De\u00a0 um\u00a0 modo\u00a0 geral\u00a0 \u00e9\u00a0 promovido\u00a0 o\u00a0 desenvolvimento\u00a0 da\u00a0 energia\u00a0 h\u00eddrica,\u00a0\n\ne\u00f3lica,\u00a0 solar\u00a0 e\u00a0 biocombustiveis,\u00a0 enquanto\u00a0 se\u00a0 fomentam\u00a0 as\u00a0 atividades\u00a0 de\u00a0 I&amp;D\u00a0 na\u00a0\n\nexplora\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 energia\u00a0 das\u00a0 ondas\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 experimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 suas\u00a0 tecnologias.\u00a0 Existem\u00a0\n\nexemplos\u00a0 de\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 biocombustiveis\u00a0 na\u00a0 pequena\u00a0 e\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\neletricidade,\u00a0 inclu\u00edndo\u00a0 a\u00a0 cogera\u00e7\u00e3o,\u00a0 mas\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 principal\u00a0 destino\u00a0 s\u00e3o\u00a0 os\u00a0 transportes\u00a0\n\nrodovi\u00e1rios,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 obstante\u00a0 os\u00a0 obst\u00e1culos\u00a0 verificados\u00a0 na\u00a0 sua\u00a0 inser\u00e7\u00e3o,\u00a0 os\u00a0 quais\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nfrequentemente\u00a0 denunciadas\u00a0 pela\u00a0 CE.\u00a0 Preconiza?se\u00a0 a\u00a0 reabilita\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 mini?centrais\u00a0\n\nhidroel\u00e9tricas\u00a0 degradadas,\u00a0 enquanto\u00a0 v\u00e3o\u00a0 surgindo\u00a0 as\u00a0 centrais\u00a0 fotovoltaicas\u00a0 e\u00a0\n\ntermoel\u00e9tricas\u00a0solares,\u00a0com\u00a0pot\u00eancia\u00a0instalada\u00a0de\u00a0dimens\u00e3o\u00a0substancial\u00a0(na\u00a0escala\u00a0das\u00a0\n\ndezenas\u00a0 de\u00a0 Mw).\u00a0 De\u00a0 qualquer\u00a0 modo,\u00a0 o\u00a0 fundamental\u00a0 do\u00a0 incentivo\u00a0 \u00e0\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nenergia,\u00a0por\u00a0meio\u00a0das\u00a0fontes\u00a0renov\u00e1veis\u00a0e\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0da\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0prende?se\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n85Ou\u00a0mesmo\u00a0na\u00a0combina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0g\u00e1s\u00a0natural\u00a0com\u00a0os\u00a0biocombust\u00edveis.\u00a0\n\n\n\n85\u00a0\n\u00a0\n\nimpulso\u00a0\u00e0\u00a0expans\u00e3o\u00a0da\u00a0energia\u00a0e\u00f3lica,\u00a0em\u00a0terra,\u00a0existindo\u00a0tamb\u00e9m\u00a0uma\u00a0medida\u00a0para\u00a0o\u00a0\n\ndesenvolvimento\u00a0da\u00a0sua\u00a0equivalente\u00a0em\u00a0offshore86.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 As\u00a0empresas\u00a0espanholas\u00a0do\u00a0sector\u00a0eletroprodutor\u00a0ter\u00e3o,\u00a0certamente,\u00a0os\u00a0seus\u00a0\n\npr\u00f3prios\u00a0 planos\u00a0 para\u00a0 desenvolver\u00a0 a\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 energias\u00a0 renov\u00e1veis,\u00a0\n\nindependentemente\u00a0 das\u00a0 medidas\u00a0 constantes\u00a0 na\u00a0 EEMCEL.\u00a0 O\u00a0 prop\u00f3sito\u00a0 de\u00a0 evitar\u00a0 os\u00a0\n\ncustos\u00a0 de\u00a0 aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 licen\u00e7as\u00a0 de\u00a0 direitos\u00a0 de\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 CO2\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 obter\u00a0 receitas\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0da\u00a0venda\u00a0de\u00a0certificados\u00a0de\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0pode\u00a0estar\u00a0a\u00a0contribuir\u00a0para\u00a0\n\nque\u00a0as\u00a0empresas\u00a0do\u00a0setor\u00a0eletroprodutor\u00a0estejam\u00a0a\u00a0investir\u00a0nas\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis,\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0por\u00a0motivos\u00a0de\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0hip\u00f3tese\u00a0que\u00a0comprova\u00a0a\u00a0efic\u00e1cia\u00a0do\u00a0\n\nmercado\u00a0do\u00a0carbono.\u00a0Atrav\u00e9s\u00a0deste\u00a0segmento\u00a0de\u00a0mercado,\u00a0s\u00e3o\u00a0obtidas\u00a0as\u00a0fontes\u00a0de\u00a0\n\nfinanciamento\u00a0 aos\u00a0 projetos\u00a0 de\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o.\u00a0 A\u00a0 op\u00e7\u00e3o\u00a0 privilegiada\u00a0 pela\u00a0 energia\u00a0 e\u00f3lica\u00a0\n\njustifica?se\u00a0 por\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 custo\u00a0 ser\u00a0 relativamente\u00a0 mais\u00a0 baixo,\u00a0 comparativamente\u00a0 com\u00a0\u00a0\n\noutras\u00a0fontes\u00a0renov\u00e1veis,\u00a0facto\u00a0que\u00a0explica\u00a0um\u00a0maior\u00a0progresso\u00a0relativo,\u00a0verificado\u00a0nos\u00a0\n\n\u00faltimos\u00a0 dois\u00a0 dec\u00e9nios.\u00a0 Por\u00a0 exemplo,\u00a0 a\u00a0 emerg\u00eancia\u00a0 da\u00a0 energia\u00a0 solar\u00a0 tem\u00a0 sido\u00a0 mais\u00a0\n\nlenta,\u00a0n\u00e3o\u00a0sendo\u00a0a\u00a0isso\u00a0alheio\u00a0o\u00a0facto\u00a0dos\u00a0custos\u00a0associados\u00a0serem\u00a0muito\u00a0dispendiosos.\u00a0\n\nO\u00a0Anexo\u00a0D\u00a0descreve\u00a0o\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0planos\u00a0e\u00a0de\u00a0medidas\u00a0para\u00a0a\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nV.3.\u00a0Medidas\u00a0da\u00a0EEMCEL\u00a0para\u00a0o\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0nos\u00a0setores\u00a0difusos\u00a0\n\n\u00a0 As\u00a0 medidas\u00a0 associadas\u00a0 \u00e0\u00a0 poupan\u00e7a\u00a0 e\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 energ\u00e9tica\u00a0 no\u00a0 consumo\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\ndestinadas\u00a0aos\u00a0setores\u00a0difusos,\u00a0entendendo\u00a0como\u00a0tal\u00a0todas\u00a0as\u00a0atividades\u00a0econ\u00f3micas\u00a0e\u00a0\n\nsociais\u00a0n\u00e3o\u00a0cobertas\u00a0pelo\u00a0regime\u00a0do\u00a0CELE.\u00a0Inclui\u00a0os\u00a0setores\u00a0dos\u00a0transportes,\u00a0edif\u00edcios\u00a0\n\nresidenciais,\u00a0 com\u00e9rcio\u00a0 e\u00a0 log\u00edstica,\u00a0 as\u00a0 institui\u00e7\u00f5es\u00a0 p\u00fablicas\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 setor\u00a0 terci\u00e1rio.\u00a0 O\u00a0\n\nconjunto\u00a0de\u00a0medidas\u00a0com\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0setor\u00a0dos\u00a0transportes\u00a0est\u00e1\u00a0articulado\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\nPlano\u00a0Estrat\u00e9gico\u00a0Integrado\u00a0para\u00a0os\u00a0Transportes\u00a0(PEIT)\u00a0e\u00a0considera\u00a0o\u00a0planeamento\u00a0e\u00a0o\u00a0\n\nordenamento\u00a0 do\u00a0 territ\u00f3rio\u00a0 como\u00a0 meios\u00a0 necess\u00e1rios\u00a0 \u00e0\u00a0 otimiza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 funcionamento\u00a0\n\ndos\u00a0 transportes\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 mobilidade.\u00a0 No\u00a0 seu\u00a0 contexto\u00a0 pretende?se\u00a0 promover\u00a0 a\u00a0\n\nintermodalidade\u00a0entre\u00a0os\u00a0diferentes\u00a0modos\u00a0de\u00a0transportes\u00a0p\u00fablicos\u00a0(e\u00a0destes\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\ntransporte\u00a0 individual),\u00a0 com\u00a0 destaque\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 urbanas\u00a0 e\u00a0 metropolitanas.\u00a0 Em\u00a0\n\nparalelo,\u00a0 preconiza?se\u00a0 o\u00a0 refor\u00e7o\u00a0 da\u00a0 conetividade\u00a0 das\u00a0 \u00e1reas\u00a0 onde\u00a0 se\u00a0 localizam\u00a0 as\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n86Designa?se\u00a0por\u00a0energia\u00a0e\u00f3lica\u00a0em\u00a0offshore,\u00a0a\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0explorada\u00a0em\u00a0espa\u00e7o\u00a0marinho,\u00a0na\u00a0maior\u00a0parte\u00a0dos\u00a0\ncasos,\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0da\u00a0linha\u00a0de\u00a0costa.\u00a0\n\n\n\n86\u00a0\n\u00a0\n\ninstala\u00e7\u00f5es\u00a0das\u00a0maiores\u00a0empresas,\u00a0dos\u00a0equipamentos\u00a0sociais87\u00a0e\u00a0respetivos\u00a0servi\u00e7os,\u00a0os\u00a0\n\nparques\u00a0 industriais,\u00a0\u00e1reas\u00a0comerciais,\u00a0 log\u00edsticas,\u00a0de\u00a0 lazer,\u00a0entre\u00a0outras,\u00a0\u00e0s\u00a0redes\u00a0dos\u00a0\n\nsistemas\u00a0de\u00a0transportes\u00a0p\u00fablicos.\u00a0Por\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0o\u00a0PEIT\u00a0afeta\u00a0cerca\u00a0de\u00a0metade\u00a0dos\u00a0seus\u00a0\n\ninvestimentos\u00a0previstos,\u00a0para\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0e\u00a0reabilita\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0modo\u00a0ferrovi\u00e1rio\u00a0e\u00a0\n\ndas\u00a0suas\u00a0infraestruturas,\u00a0pretendendo?se\u00a0que\u00a0estes\u00a0constituam\u00a0a\u00a0\u201cespinha\u00a0dorsal\u201d\u00a0dos\u00a0\n\nsistemas\u00a0 terrestres\u00a0 de\u00a0 transporte\u00a0 e\u00a0 mobilidade,\u00a0 tanto\u00a0 para\u00a0 passageiros\u00a0 como\u00a0 para\u00a0\n\nmercadorias.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 O\u00a0objetivo\u00a0comum\u00a0a\u00a0todas\u00a0as\u00a0supracitadas\u00a0medidas\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0de\u00a0reduzir\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndo\u00a0autom\u00f3vel\u00a0particular,\u00a0em\u00a0proveito\u00a0dos\u00a0modos\u00a0p\u00fablicos\u00a0e\u00a0da\u00a0mobilidade\u00a0suave\u00a0(a\u00a0p\u00e9,\u00a0\n\nde\u00a0 bicicleta,\u00a0 etc.),\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 da\u00a0 qual\u00a0 se\u00a0 favore\u00e7a\u00a0 a\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE.\u00a0 Em\u00a0\n\narticula\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0estas\u00a0medidas\u00a0decorrem\u00a0os\u00a0Planos\u00a0de\u00a0Mobilidade\u00a0Sustent\u00e1vel\u00a0(com\u00a0\n\nvista\u00a0a\u00a0promover\u00a0o\u00a0uso\u00a0dos\u00a0modos\u00a0suaves\u00a0de\u00a0mobilidade,\u00a0os\u00a0transportes\u00a0p\u00fablicos\u00a0e\u00a0\n\ndinamizar\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 intermodalidade),\u00a0 particularmente\u00a0 destinados\u00a0 \u00e0s\u00a0 regi\u00f5es\u00a0\n\nmetropolitanas\u00a0e\u00a0aquelas\u00a0com\u00a0maior\u00a0densidade\u00a0urbana.\u00a0Existe\u00a0uma\u00a0medida\u00a0destinada\u00a0\n\n\u00e0\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0implanta\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0autoestradas\u00a0do\u00a0mar,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0refor\u00e7ar\u00a0o\u00a0transporte\u00a0de\u00a0\n\nmercadorias\u00a0 por\u00a0 via\u00a0 mar\u00edtima,\u00a0 em\u00a0 detrimento\u00a0 do\u00a0 uso\u00a0 dos\u00a0 modos\u00a0 rodovi\u00e1rios\u00a0 e\u00a0\n\npromover\u00a0a\u00a0sua\u00a0intermodalidade\u00a0com\u00a0os\u00a0modos\u00a0terrestres\u00a0(sobretudo\u00a0o\u00a0ferrovi\u00e1rio)\u00a0e\u00a0\n\no\u00a0modo\u00a0a\u00e9reo.\u00a0\n\n\u00a0 Existe\u00a0 a\u00ednda\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 medidas\u00a0 atuantes\u00a0 no\u00a0 sentido\u00a0 de\u00a0 refor\u00e7ar\u00a0 a\u00a0\n\nefici\u00eancia\u00a0no\u00a0consumo\u00a0energ\u00e9tico,\u00a0e\u00a0da\u00a0inser\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0eletricidade,\u00a0dos\u00a0biocombustiveis\u00a0e\u00a0\n\ndo\u00a0g\u00e1s\u00a0natural,\u00a0como\u00a0fontes\u00a0de\u00a0energia,\u00a0al\u00e9m\u00a0do\u00a0incentivo\u00a0\u00e0\u00a0microgera\u00e7\u00e3o\u00a0fotovoltaica.\u00a0\n\nPara\u00a0 os\u00a0 edif\u00edcios\u00a0 que\u00a0 albergam\u00a0 as\u00a0 esta\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 transportes\u00a0 p\u00fablicos\u00a0 \u00e9\u00a0 pretendido\u00a0 o\u00a0\n\nincentivo\u00a0 \u00e0\u00a0 instala\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 pain\u00e9is\u00a0 solares\u00a0 t\u00e9rmicos\u00a0 e\u00a0 fotovoltaicos,\u00a0 materiais\u00a0 de\u00a0\n\nisolamento\u00a0t\u00e9rmico\u00a0e\u00a0ilumina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0baixo\u00a0consumo,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0poupar\u00a0o\u00a0consumo\u00a0e\u00a0\n\npotenciar\u00a0 uma\u00a0 autonomia\u00a0 energ\u00e9tica.\u00a0 As\u00a0 medidas\u00a0 europeias\u00a0 para\u00a0 tornar\u00a0 os\u00a0\n\nautom\u00f3veis\u00a0mais\u00a0eficientes\u00a0no\u00a0consumo\u00a0de\u00a0combust\u00edvel,\u00a0a\u00a0que\u00a0se\u00a0adiciona\u00a0a\u00a0promo\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00e0\u00a0mobilidade\u00a0el\u00e9trica\u00a0e\u00a0aos\u00a0autom\u00f3veis\u00a0h\u00edbridos,\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0introdu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0g\u00e1s\u00a0natural\u00a0e\u00a0\n\ndos\u00a0biocombustiveis,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0est\u00e3o\u00a0presentes.\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n87Educa\u00e7\u00e3o,\u00a0sa\u00fade,\u00a0desporto\u00a0e\u00a0seguran\u00e7a\u00a0social. \n\n\n\n87\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0 O\u00a0PEHR\u00a0tem\u00a0internalizadas\u00a0medidas\u00a0de\u00a0poupan\u00e7a\u00a0energ\u00e9tica,\u00a0designadamente\u00a0\n\nas\u00a0 figuras\u00a0 do\u00a0 Certificado\u00a0 de\u00a0 Efici\u00eancia\u00a0 Energ\u00e9tica\u00a0 (institu\u00eddo\u00a0 pelo\u00a0 Real\u00a0 Decreto\u00a0\n\nn\u00ba47/2007)\u00a0e\u00a0do\u00a0C\u00f3digo\u00a0T\u00e9cnico\u00a0de\u00a0Edifica\u00e7\u00e3o\u00a0(que\u00a0vigora\u00a0por\u00a0meio\u00a0do\u00a0Real\u00a0Decreto\u00a0n\u00ba\u00a0\n\n314/2006).\u00a0Estes\u00a0regulamentam\u00a0a\u00a0obrigator\u00ededade\u00a0da\u00a0 incorpora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0elementos\u00a0de\u00a0\n\nefici\u00eancia\u00a0 energ\u00e9tica\u00a0 e\u00a0 uso\u00a0 de\u00a0 pain\u00e9is\u00a0 solares\u00a0 t\u00e9rmicos\u00a0 e\u00a0 fotovoltaicos\u00a0 nos\u00a0 novos\u00a0\n\nedif\u00edcios,\u00a0ou\u00a0nas\u00a0edifica\u00e7\u00f5es\u00a0a\u00a0reabilitar.\u00a0Este\u00a0plano\u00a0interrelaciona?se\u00a0com\u00a0o\u00a0PAE4\u00a0e\u00a0o\u00a0\n\nPAE4+.\u00a0Por\u00a0seu\u00a0turno,\u00a0fazem\u00a0parte\u00a0de\u00a0ambos\u00a0estes\u00a0planos\u00a0de\u00a0a\u00e7\u00e3o,\u00a0medidas\u00a0destinadas\u00a0\n\na\u00a0promover\u00a0a\u00a0dissemina\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0pain\u00e9is\u00a0solares\u00a0t\u00e9rmicos,\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nequipamentos\u00a0mais\u00a0eficientes\u00a0no\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0(eletrodom\u00e9sticos,\u00a0aquecimento\u00a0\n\ne\u00a0 refrigera\u00e7\u00e3o,\u00a0 ar\u00a0 condicionado,\u00a0 audiovisuais,\u00a0 computadores\u00a0 e\u00a0 outros\u00a0 equipamentos\u00a0\n\nel\u00e9tricos\u00a0e\u00a0eletr\u00f3nicos),\u00a0assim\u00a0como\u00a0do\u00a0uso\u00a0de\u00a0ilumina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0baixo\u00a0consumo.\u00a0Para\u00a0o\u00a0\n\nsector\u00a0dos\u00a0edif\u00edcios88\u00e9\u00a0incentivada\u00a0a\u00a0microprodu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0e\u00a0de\u00a0calor,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0\n\nda\u00a0 instala\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 equipamentos\u00a0 solares\u00a0 fotovoltaicos\u00a0 e\u00a0 t\u00e9rmicos.\u00a0 O\u00a0 solar\u00a0 t\u00e9rmico\u00a0 \u00e9\u00a0\n\ndestinado\u00a0ao\u00a0aquecimento\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0em\u00a0substitui\u00e7\u00e3o\u00a0(ou\u00a0em\u00a0complemento)\u00a0do\u00a0g\u00e1s\u00a0e\u00a0da\u00a0\n\neletricidade.\u00a0 Por\u00a0 sua\u00a0 vez\u00a0 estabel\u00e9ce?se\u00a0 a\u00a0 obrigatoriedade\u00a0 dos\u00a0 novos\u00a0 edif\u00edcios\u00a0 e\u00a0 das\u00a0\n\nedifica\u00e7\u00f5es\u00a0 sujeitas\u00a0 a\u00a0 reabilita\u00e7\u00e3o,\u00a0 serem\u00a0 intervencionadas\u00a0 com\u00a0 materiais\u00a0 que\u00a0\n\nconservem\u00a0 o\u00a0 calor,\u00a0 ou\u00a0 reforcem\u00a0 a\u00a0 climatiza\u00e7\u00e3o\u00a0 interna,\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 possa\u00a0\n\ndiminuir\u00a0o\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0para\u00a0aquecimento,\u00a0ou\u00a0para\u00a0refrigera\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\nV.4.\u00a0O\u00a0Plano\u00a0de\u00a0Incentivo\u00a0\u00e0\u00a0Internacionaliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Economia\u00a0Espanhola\u00a0nos\u00a0Sectores\u00a0\n\nAssociados\u00a0\u00e0s\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas89\u00a0(PIIEESAMC)\u00a0\n\n\u00a0 O\u00a0 PIIEESAMC\u00a0 consiste\u00a0 na\u00a0 promo\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0\u00a0 internacionaliza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 empresas\u00a0\n\nespanholas,\u00a0 por\u00a0 meio\u00a0 da\u00a0 conce\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 subsequente\u00a0 implementa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 projetos\u00a0 de\u00a0\n\ninvestimento\u00a0 no\u00a0 estrangeiro,\u00a0 que\u00a0 resultem\u00a0 na\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE.\u00a0 Tais\u00a0\n\nprojectos\u00a0 ins\u00e9rem?se\u00a0 no\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 dos\u00a0 mecanismos\u00a0 de\u00a0 flexibilidade\u00a0 previstos\u00a0 no\u00a0\n\nProtocolo\u00a0 de\u00a0 Quioto,\u00a0 identificando?se\u00a0 dois\u00a0 prop\u00f3sitos\u00a0 essenciais.\u00a0 O\u00a0 primeiro\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 de\u00a0\n\nobter\u00a0 certificados\u00a0 de\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 resultantes\u00a0 da\u00a0 implementa\u00e7\u00e3o\u00a0 desses\u00a0\n\nprojetos\u00a0 no\u00a0 estrangeiro,\u00a0 compensando\u00a0 a\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 que\u00a0 n\u00e3o\u00a0 seja\u00a0\n\nposs\u00edvel\u00a0de\u00a0realizar\u00a0no\u00a0interior\u00a0do\u00a0territ\u00f3rio\u00a0espanhol.\u00a0O\u00a0segundo\u00a0consiste\u00a0no\u00a0incentivo\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n88Edif\u00edcios\u00a0residenciais,\u00a0comerciais,\u00a0p\u00fablicos\u00a0e\u00a0de\u00a0servi\u00e7os. \n89A\u00a0tradu\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0castelhano\u00a0de\u00a0PIIEESAMC\u00a0\u00e9\u00a0Plan\u00a0de\u00a0Incentivo\u00a0a\u00a0la\u00a0Internacionalic\u00edon\u00a0de\u00a0la\u00a0Econom\u00eda\u00a0\nEspa\u00f1ola\u00a0en\u00a0los\u00a0Sectores\u00a0del\u00a0Cambio\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0(PIIEESCC). \n\n\n\n88\u00a0\n\u00a0\n\n\u00e0s\u00a0 exporta\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 bens\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 servi\u00e7os\u00a0 produzidos\u00a0 em\u00a0 Espanha,\u00a0 relacionados\u00a0 com\u00a0 a\u00a0\n\ndesignada\u00a0economia\u00a0das\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas.\u00a0\n\n\u00a0 O\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0medidas\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0constantes\u00a0no\u00a0PNA\u00a0e\u00a0na\u00a0EEMCEL,\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\nfora\u00a0considerado\u00a0suficiente\u00a0para\u00a0o\u00a0cumprimento\u00a0dos\u00a0objetivos\u00a0de\u00a0Espanha.\u00a0De\u00a0modo\u00a0a\u00a0\n\ncontribuir\u00a0para\u00a0a\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0d\u00e9fice\u00a0de\u00a0cumprimento,\u00a0que\u00a0chegou\u00a0a\u00a0ser\u00a0estimado\u00a0em\u00a07\u00a0\n\nMtCO2\neq,\u00a0 para\u00a0 2012,\u00a0 foi\u00a0 cr\u00edado\u00a0 este\u00a0 instrumento.\u00a0 Tr\u00eas\u00a0 grupos\u00a0 de\u00a0 pa\u00edses\u00a0 foram\u00a0\n\nconsiderados\u00a0nas\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0geoecon\u00f3micas\u00a0de\u00a0Espanha,\u00a0no\u00a0dom\u00ednio\u00a0da\u00a0economia\u00a0das\u00a0\n\naltera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas.\u00a0O\u00a0primeiro\u00a0grupo\u00a0\u00e9\u00a0composto\u00a0pelos\u00a0pa\u00edses\u00a0da\u00a0OCDE\u00a0(inclu\u00edndo\u00a0os\u00a0\n\nda\u00a0 UE?15)\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 interesse\u00a0 centra?se\u00a0 no\u00a0 desenvolvimento\u00a0 de\u00a0 projetos\u00a0 de\u00a0 coopera\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ninternacional,\u00a0nos\u00a0dom\u00ednios\u00a0da\u00a0ID&amp;IT,\u00a0com\u00a0destaque\u00a0para\u00a0a\u00a0conce\u00e7\u00e3o\u00a0experimenta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0tecnologias\u00a0associadas\u00a0ao\u00a0solar\u00a0termoel\u00e9trico,\u00a0energia\u00a0das\u00a0ondas,\u00a0a\u00a0e\u00f3lica\u00a0marinha,\u00a0\n\nos\u00a0biocomb\u00fastiveis\u00a0de\u00a02\u00aa\u00a0gera\u00e7\u00e3o,\u00a0entre\u00a0outras.\u00a0\u00c9\u00a0considerada\u00a0a\u00a0inova\u00e7\u00e3o\u00a0tecnol\u00f3gica\u00a0\n\nnas\u00a0tecnologias\u00a0maduras,\u00a0tais\u00a0como\u00a0o\u00a0solar\u00a0fotovoltaico\u00a0(sobretudo\u00a0para\u00a0o\u00a0tornar\u00a0mais\u00a0\n\nbarato),\u00a0 a\u00a0 e\u00f3lica\u00a0 em\u00a0 terra\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 biocombustiveis\u00a0 de\u00a0 origem\u00a0 vegetal.\u00a0 A\u00a0 Espanha\u00a0\n\npretende\u00a0 adquirir\u00a0 conhecimento\u00a0 sobre\u00a0 as\u00a0 tecnologias\u00a0 associadas\u00a0 \u00e0\u00a0 efici\u00eancia\u00a0\n\nenerg\u00e9tica\u00a0 e\u00a0 dinamizar\u00a0 a\u00a0 respetiva\u00a0 ind\u00fastria90,\u00a0 cujo\u00a0 desenvolvimento\u00a0 reconhece\u00a0 ser\u00a0\n\ninc\u00edpiente.\u00a0 A\u00a0 coopera\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 n\u00edvel\u00a0 europeu\u00a0 \u00e9\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 importante,\u00a0 nos\u00a0 projetos\u00a0 de\u00a0\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u00a0sobre\u00a0os\u00a0cen\u00e1rios\u00a0de\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0clima,\u00a0dos\u00a0 impactos\u00a0do\u00a0aquecimento\u00a0\n\nglobal\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 investiga\u00e7\u00e3o\u00a0 sobre\u00a0 as\u00a0 medidas\u00a0 mais\u00a0 eficazes\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o,\u00a0 sem\u00a0\n\nesquecer\u00a0as\u00a0tecnologias\u00a0de\u00a0captura\u00a0e\u00a0armazenamento\u00a0geol\u00f3gico\u00a0de\u00a0carbono.\u00a0\n\n\u00a0 O\u00a0 segundo\u00a0 agrupamento\u00a0 corresponde\u00a0 aos\u00a0 pa\u00edses\u00a0 em\u00a0 desenvolvimento\u00a0 e\u00a0\u00a0\n\npot\u00eancias\u00a0emergentes,\u00a0que\u00a0fazem\u00a0parte\u00a0do\u00a0Anexo\u00a0II\u00a0do\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto.\u00a0Portanto,\u00a0\n\ns\u00e3o\u00a0 susc\u00e9tiveis\u00a0 de\u00a0 receber\u00a0 investimentos\u00a0 no\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 dos\u00a0 MDL.\u00a0 O\u00a0 foco\u00a0 vai\u00a0 para\u00a0 os\u00a0\n\nprojetos\u00a0 de\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 fontes\u00a0 e\u00f3lica\u00a0 e\u00a0 solar,\u00a0 de\u00a0 planta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nculturas\u00a0para\u00a0os\u00a0biocombustiveis\u00a0e\u00a0ainda,\u00a0nas\u00a0a\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0floresta\u00e7\u00e3o\u00a0ou\u00a0de\u00a0refloresta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0 \u00e1reas\u00a0 agr\u00edcolas\u00a0 e\u00a0 florestais\u00a0 degradadas.\u00a0 A\u00a0 Am\u00e9rica\u00a0 Latina\u00a0 \u00e9\u00a0 estrategicamente\u00a0\n\nimportante,\u00a0 tal\u00a0 como\u00a0 s\u00e3o\u00a0 as\u00a0 grandes\u00a0 potencias\u00a0 emergentes,\u00a0 dado\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 elevado\u00a0\n\npotencial\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 cr\u00e9ditos\u00a0 de\u00a0 emiss\u00f5es,\u00a0 destacando?se\u00a0 a\u00a0 China,\u00a0 \u00cdndia,\u00a0\n\nBrasil,\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 M\u00e9xico.\u00a0 A\u00a0 \u00c1frica\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 \u00e9\u00a0 reconhecida,\u00a0 nomeadamente\u00a0 os\u00a0 pa\u00edses\u00a0 do\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n90Por\u00a0exemplo,\u00a0as\u00a0ind\u00fastrias\u00a0do\u00a0fabrico\u00a0de\u00a0fornos\u00a0e\u00a0caldeiras\u00a0mais\u00a0eficientes\u00a0no\u00a0consumo\u00a0de\u00a0combust\u00edvel\u00a0\ne\u00a0na\u00a0otimiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0calor. \n\n\n\n89\u00a0\n\u00a0\n\nMagreb.\u00a0 O\u00a0 terceiro\u00a0 conjunto\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 dos\u00a0 pa\u00edses\u00a0 da\u00a0 Europa\u00a0 de\u00a0 Leste\u00a0 e\u00a0 ex?rep\u00fablicas\u00a0\n\nsovi\u00e9ticas,91\u00a0sendo\u00a0apreciados\u00a0como\u00a0recetores\u00a0de\u00a0projetos\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0dos\u00a0mecanismos\u00a0\n\nde\u00a0implementa\u00e7\u00e3o\u00a0conjunta.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 A\u00a0 Espanha\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 principais\u00a0 fabricantes\u00a0 mundiais\u00a0 de\u00a0 equipamentos\u00a0 e\u00a0\n\ncomponentes\u00a0 para\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 energias\u00a0 e\u00f3lica\u00a0 e\u00a0 solar\u00a0 e\u00a0 tem\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 potencial\u00a0\n\npara\u00a0fornecer\u00a0servi\u00e7os\u00a0(sobretudo,\u00a0de\u00a0natureza\u00a0t\u00e9cnica)\u00a0que\u00a0lhes\u00a0est\u00e3o\u00a0associados.\u00a0A\u00a0\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o\u00a0serve\u00a0para\u00a0expandir\u00a0a\u00a0capacidade\u00a0exportadora\u00a0destas\u00a0ind\u00fastrias\u00a0e\u00a0\n\nservi\u00e7os.\u00a0O\u00a0desenvolvimento\u00a0das\u00a0atividades\u00a0de\u00a0ID&amp;IT\u00a0\u00e9\u00a0crucial,\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0para\u00a0consolidar\u00a0\n\nestes\u00a0 setores\u00a0 industriais,\u00a0 mas\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 para\u00a0 exportar\u00a0 servi\u00e7os\u00a0 avan\u00e7ados\u00a0 em\u00a0\n\nConhecimento.\u00a0 \u00c9\u00a0 prop\u00f3sito\u00a0 declarado\u00a0 o\u00a0 Estado\u00a0 espanhol\u00a0 procurar\u00a0 convencer\u00a0 os\u00a0\n\nEstados\u00a0 que\u00a0 lhe\u00a0 vendam\u00a0 certificados\u00a0 de\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE,\u00a0 a\u00a0 investir\u00a0 na\u00a0\n\naplica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 projetos\u00a0associados\u00a0 ao\u00a0 combate\u00a0\u00e0s\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas,\u00a0negociando\u00a0 a\u00a0\n\nparticipa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 empresas\u00a0 espanholas\u00a0 e/ou\u00a0 a\u00a0 importa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 produtos\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 servi\u00e7os\u00a0\n\nespanh\u00f3is.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 No\u00a0contexto\u00a0da\u00a0coopera\u00e7\u00e3o\u00a0internacional\u00a0a\u00a0Espanha\u00a0est\u00e1\u00a0integrada\u00a0em\u00a0v\u00e1rios\u00a0\n\nprojetos\u00a0e\u00a0programas,\u00a0cujos\u00a0exemplos\u00a0iremos\u00a0referir.\u00a0O\u00a0Programa\u00a0Iberoamericano\u00a0para\u00a0\n\na\u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Impactos,\u00a0Vulnerabilidades\u00a0e\u00a0de\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas,\u00a0da\u00a0\n\nRede\u00a0 Iberoamericana\u00a0 de\u00a0 Oficinas\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 Mudan\u00e7as\u00a0 Clim\u00e1ticas\u00a0 (entidade\u00a0 criada\u00a0 em\u00a0\n\n2004).\u00a0O\u00a0Programa\u00a0Azahamar,\u00a0de\u00a0coopera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Espanha\u00a0com\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0da\u00a0bacia\u00a0do\u00a0\n\nMediterr\u00e2nico\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 Programa\u00a0 Transnacional\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Fomento\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 Bioeconomia\u00a0\n\nBaseada\u00a0 no\u00a0 Conhecimento,\u00a0 em\u00a0 coopera\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 Alemanha,\u00a0 Fran\u00e7a,\u00a0 Holanda\u00a0 e\u00a0\n\nPortugal.\u00a0 Referiremos\u00a0 os\u00a0 projetos\u00a0 FORMA,\u00a0 de\u00a0 Incentivo\u00a0 ao\u00a0 desenvolvimento\u00a0 de\u00a0\n\nprojetos\u00a0 nos\u00a0 dom\u00ednios\u00a0 da\u00a0 floresta\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 refloresta\u00e7\u00e3o,\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0 das\u00a0 bioenergias,\u00a0\n\ndestinado\u00a0 \u00e0\u00a0 Am\u00e9rica\u00a0 Latina\u00a0 e\u00a0 insere?se\u00a0 nos\u00a0 \u00e2mbitos\u00a0 MDL,\u00a0 al\u00e9m\u00a0 do\u00a0 projeto\u00a0 IRENA:\u00a0\n\nAg\u00eancia\u00a0Internacional\u00a0para\u00a0as\u00a0Energias\u00a0Renov\u00e1veis,\u00a0em\u00a0parceria\u00a0com\u00a0a\u00a0Alemanha\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nDinamarca,92\u00a0que\u00a0foi\u00a0constitu\u00edda\u00a0em\u00a02009.\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n91Durante\u00a0as\u00a0negocia\u00e7\u00f5es\u00a0para\u00a0concluir\u00a0o\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto,\u00a0todos\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0que\u00a0fizeram\u00a0parte\u00a0do\u00a0\nbloco\u00a0 liderado\u00a0 pela\u00a0 ex?URSS,\u00a0 eram\u00a0 conhecidos\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 jarg\u00e3o\u00a0 \u201cgrupo\u00a0 de\u00a0 pa\u00edses\u00a0 em\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\neconomia\u00a0de\u00a0mercado\u201d.\u00a0\u00a0\n92Espanha,\u00a0 Alemanha\u00a0 e\u00a0 Dinamarca\u00a0 encontram?se\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 maiores\u00a0 fabricantes\u00a0 mundiais\u00a0 de\u00a0\nequipamentos\u00a0para\u00a0as\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis,\u00a0sendo\u00a0ainda\u00a0dos\u00a0maiores\u00a0fornecedores\u00a0de\u00a0servi\u00e7os\u00a0t\u00e9cnicos,\u00a0\ndominando\u00a0o\u00a0conhecimento\u00a0cient\u00edfico\u00a0e\u00a0tecnol\u00f3gico\u00a0associado. \n\n\n\n90\u00a0\n\u00a0\n\nV.5.\u00a0O\u00a0Plano\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas93\u00a0(PNAMC)\u00a0\n\n\u00a0 O\u00a0PNAMC\u00a0entrou\u00a0em\u00a0vigor\u00a0no\u00a0ano\u00a0de\u00a02006,\u00a0antecipando?se\u00a0em\u00a0tr\u00eas\u00a0anos\u00a0ao\u00a0\n\nseu\u00a0 cong\u00e9nere\u00a0 europeu\u00a0 e\u00a0 em\u00a0 quatro\u00a0 anos,\u00a0 ao\u00a0 portugu\u00eas.\u00a0 O\u00a0 seu\u00a0 objetivo\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 de\u00a0\n\nenvolver\u00a0a\u00a0sociedade\u00a0espanhola\u00a0na\u00a0sele\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0implementa\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0m\u00e9dio\u00a0e\u00a0longo\u00a0prazo,\u00a0\n\nde\u00a0uma\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0medidas\u00a0destinadas\u00a0\u00e0\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0aos\u00a0 impactos\u00a0do\u00a0aquecimento\u00a0\n\nglobal.\u00a0Os\u00a0efeitos\u00a0das\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0t\u00eam\u00a0vindo\u00a0a\u00a0surgir,\u00a0de\u00a0forma\u00a0gradual,\u00a0sendo\u00a0\n\nde\u00a0 prever\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 ir\u00e3otornando\u00a0 cada\u00a0 vez\u00a0 mais\u00a0 vigorosos,\u00a0 sobretudo\u00a0 nos\u00a0 territ\u00f3rios\u00a0\n\n\u00e1ridos\u00a0e\u00a0semi?\u00e1ridos\u00a0que\u00a0ocupam\u00a0uma\u00a0muito\u00a0consider\u00e1vel\u00a0dimens\u00e3o\u00a0territorial\u00a0e\u00a0onde\u00a0\n\nhabita\u00a0 uma\u00a0 parte\u00a0 maiorit\u00e1ria\u00a0 da\u00a0 popula\u00e7\u00e3o\u00a0 residente\u00a0 em\u00a0 Espanha.\u00a0 Os\u00a0 efeitos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\npoder\u00e3o\u00a0vir\u00a0a\u00a0ser\u00a0progressivamente\u00a0crescentes,\u00a0facto\u00a0que\u00a0justifica\u00a0a\u00a0considera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nprazos\u00a0mais\u00a0alongados.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 O\u00a0plano\u00a0comporta\u00a0a\u00a0investiga\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0sobre\u00a0o\u00a0aquecimento\u00a0global\u00a0e\u00a0os\u00a0\n\nseus\u00a0impactos\u00a0no\u00a0territ\u00f3rio\u00a0e\u00a0na\u00a0sociedade,\u00a0bem\u00a0como\u00a0as\u00a0vertentes\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0\n\nde\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0medidas\u00a0de\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o.\u00a0Foi\u00a0precedido\u00a0pela\u00a0conclus\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\num\u00a0 projeto\u00a0 de\u00a0 investiga\u00e7\u00e3o,\u00a0 desenrolado\u00a0 em\u00a0 2003\u00a0 a\u00a0 2004\u00a0 e\u00a0 publicado\u00a0 em\u00a0 2005,\u00a0\n\nintitulado\u00a0 \u201cEfeitos\u00a0 das\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 em\u00a0 Espanha\u201d.\u00a0 No\u00a0 mesmo\u00a0 foram\u00a0\n\nidentificados\u00a0 impactos\u00a0 no\u00a0 pa\u00eds,\u00a0 considerando\u00a0 as\u00a0 regi\u00f5es,\u00a0 setores\u00a0 de\u00a0 atividade\u00a0 e\u00a0 os\u00a0\n\nsistemas\u00a0 ecol\u00f3gicos.\u00a0 Consequentemente,\u00a0 as\u00a0 entidades\u00a0 respons\u00e1veis\u00a0 pelas\u00a0 pol\u00edticas\u00a0\n\npara\u00a0 as\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas,\u00a0 definiram\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 dom\u00ednios\u00a0 de\u00a0 atua\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0vulnerabilidade\u00a0aos\u00a0 impactos\u00a0das\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas,\u00a0\n\nbem\u00a0como\u00a0das\u00a0formas\u00a0poss\u00edveis\u00a0de\u00a0resposta,\u00a0por\u00a0adapta\u00e7\u00e3o:\u00a0Biodiversidade;\u00a0Recursos\u00a0\n\nh\u00eddricos;\u00a0 Florestas;\u00a0 Agricultura;\u00a0 \u00c1reas\u00a0 Costeiras;\u00a0 Ca\u00e7a\u00a0 e\u00a0 Pesca\u00a0 continental;\u00a0 \u00c1reas\u00a0 de\u00a0\n\nmontanha;\u00a0 Solos;\u00a0 Pesca\u00a0 e\u00a0 Ecossistemas\u00a0 marinhos;\u00a0 Transportes;\u00a0 Sa\u00fade\u00a0 humana;\u00a0\n\nInd\u00fastria\u00a0e\u00a0Energia;\u00a0Turismo;\u00a0Finan\u00e7as\u00a0e\u00a0Seguros;\u00a0Urbanismo\u00a0e\u00a0Constru\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 Fa\u00e7amos\u00a0de\u00a0seguida,\u00a0o\u00a0nosso\u00a0foco\u00a0sobre\u00a0a\u00a0energia.\u00a0De\u00a0acordo\u00a0com\u00a0estudos\u00a0\n\nrealizados\u00a0sobre\u00a0os\u00a0recursos\u00a0h\u00eddricos\u00a0e\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0integrados\u00a0no\u00a0texto\u00a0do\u00a0PNA\u00a0(2006),\u00a0\n\nest\u00e1\u00a0 prevista\u00a0 uma\u00a0 subida\u00a0 da\u00a0 temperatura\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 de\u00a0 1\u00b0C,\u00a0 em\u00a0 simult\u00e2neo\u00a0 com\u00a0 uma\u00a0\n\ndiminui\u00e7\u00e3o\u00a0estimada\u00a0em\u00a05%\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0at\u00e9\u00a02030.\u00a0Isto\u00a0far\u00e1\u00a0com\u00a0que\u00a0se\u00a0acentue\u00a0a\u00a0\n\nperda\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 por\u00a0 evapora\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 evapotranspira\u00e7\u00e3o,\u00a0 a\u00a0 par\u00a0 com\u00a0 um\u00a0 acr\u00e9scimo\u00a0 da\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n93PNAMC\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0tradu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0castelhano\u00a0Plan\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Adaptac\u00edon\u00a0al\u00a0Cambio\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0(PNACC).\u00a0 \n\n\n\n91\u00a0\n\u00a0\n\nprocura\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0por\u00a0parte\u00a0das\u00a0sociedades\u00a0e\u00a0dos\u00a0ecossistemas.\u00a0Prev\u00ea?se\u00a0uma\u00a0perda\u00a0de\u00a0\n\n5%\u00a0 a\u00a0 14%\u00a0 da\u00a0 disponibilidade\u00a0 h\u00eddrica,\u00a0 at\u00e9\u00a0 2030,\u00a0 podendo\u00a0 chegar\u00a0 a\u00a0 50%\u00a0 nas\u00a0 regi\u00f5es\u00a0\n\n\u00e1ridas\u00a0e\u00a0semi?\u00e1ridas,\u00a0designadamente\u00a0no\u00a0litoral\u00a0mediterr\u00e2nico\u00a0e\u00a0nas\u00a0regi\u00f5es\u00a0interiores\u00a0\n\nde\u00a0baixa\u00a0altitude,\u00a0associadas\u00a0aos\u00a0climas\u00a0de\u00a0estepe\u00a0e\u00a0temperado\u00a0com\u00a0ver\u00e3o\u00a0quente\u00a0e\u00a0\n\nseco.\u00a0A\u00a0perda\u00a0de\u00a0disponibilidade\u00a0h\u00eddrica\u00a0\u00e9\u00a0estimada\u00a0entre\u00a020%\u00a0a\u00a022%,\u00a0at\u00e9\u00a02100.\u00a0No\u00a0\n\nfuturo,\u00a0 os\u00a0 regimes\u00a0 hidrol\u00f3gicos\u00a0 ser\u00e3o\u00a0 ainda\u00a0 mais\u00a0 irregulares\u00a0 do\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 s\u00e3o\u00a0 na\u00a0\n\natualidade,\u00a0sobretudo\u00a0nas\u00a0regi\u00f5es\u00a0do\u00a0litoral\u00a0mediterr\u00e2nico,\u00a0onde\u00a0se\u00a0concentra\u00a0quase\u00a0\n\nmetade\u00a0da\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0residente.\u00a0Tais\u00a0impactos\u00a0derivados\u00a0da\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0recursos\u00a0\n\nh\u00eddricos\u00a0 traduzir?se?\u00e3o\u00a0 numa\u00a0 menor\u00a0 capacidade\u00a0 das\u00a0 centrais\u00a0 hidroel\u00e9tricas\u00a0 em\u00a0\n\nproduzir\u00a0 eletricidade,\u00a0 restringido\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 maior\u00a0 potencial\u00a0 aos\u00a0 anos\u00a0 hidrol\u00f3gicos\u00a0 mais\u00a0\n\nh\u00famidos.\u00a0 Nos\u00a0 \u00faltimos\u00a0 dec\u00e9nios,\u00a0 os\u00a0 anos\u00a0 secos\u00a0 t\u00eam\u00a0 sido\u00a0 mais\u00a0 frequentes\u00a0 que\u00a0 os\u00a0\n\nh\u00famidos.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 A\u00a0subida\u00a0da\u00a0temperatura,\u00a0em\u00a0paralelo\u00a0com\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nsusc\u00e9tiveis\u00a0de\u00a0incrementar\u00a0os\u00a0riscos\u00a0de\u00a0degrada\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0ecossistemas\u00a0e\u00a0povoamentos\u00a0\n\nflorestais,\u00a0potenciando\u00a0tamb\u00e9m\u00a0a\u00a0maior\u00a0probabilidade\u00a0de\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0e\u00a0intensidade\u00a0dos\u00a0\n\ninc\u00eandios\u00a0 nas\u00a0 florestas\u00a0 (Salomon,\u00a0 2005:\u00a0 77?92).\u00a0 Adicionalmente,\u00a0 uma\u00a0 maior\u00a0\n\nirregularidade\u00a0anual\u00a0e\u00a0interanual\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0tende\u00a0a\u00a0favorecer\u00a0a\u00a0eros\u00e3o\u00a0dos\u00a0solos,\u00a0\n\ncom\u00a0 o\u00a0 consequente\u00a0 risco\u00a0 de\u00a0 desertifica\u00e7\u00e3o,\u00a0 o\u00a0 qual\u00a0 j\u00e1\u00a0 \u00e9\u00a0 uma\u00a0 realidade\u00a0 nas\u00a0 regi\u00f5es\u00a0\n\n\u00e1ridas\u00a0e\u00a0semi?\u00e1ridas.\u00a0Os\u00a0bosques\u00a0e\u00a0todos\u00a0os\u00a0cobertos\u00a0florestais\u00a0s\u00e3o\u00a0fundamentais,\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\ns\u00f3\u00a0para\u00a0a\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0CO2\u00a0atmosf\u00e9rico,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0para\u00a0favorecer\u00a0a\u00a0 infiltra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0no\u00a0solo\u00a0e\u00a0no\u00a0subsolo\u00a0(que\u00a0ir\u00e1\u00a0alimentar\u00a0os\u00a0aqu\u00edferos),\u00a0o\u00a0que\u00a0por\u00a0si\u00a0s\u00f3\u00a0constitui\u00a0um\u00a0\n\nfactor\u00a0 crucial\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 preserva\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 recursos\u00a0 h\u00eddricos\u00a0 e\u00a0dos\u00a0 solos.\u00a0 Ou\u00a0 seja,\u00a0 menos\u00a0\n\nvegeta\u00e7\u00e3o\u00a0 implica\u00a0 menos\u00a0 disponibilidade\u00a0 de\u00a0 mat\u00e9ria?prima\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nbiocomb\u00fastiveis.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0A\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0poder\u00e1\u00a0associar?se\u00a0\u00e0\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0nebulosidade,\u00a0o\u00a0\n\nque\u00a0favorece\u00a0o\u00a0aumento\u00a0da\u00a0insola\u00e7\u00e3o,\u00a0criando\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0prop\u00edcias\u00a0\u00e0\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0 energia\u00a0 solar.\u00a0 Uma\u00a0 consequ\u00eancia\u00a0 da\u00a0 mudan\u00e7a\u00a0 clim\u00e1tica\u00a0 a\u00a0 caminho\u00a0 para\u00a0 um\u00a0\n\nambiente\u00a0 mais\u00a0 quente\u00a0 e\u00a0 seco,\u00a0 propiciar\u00e1\u00a0 um\u00a0 acr\u00e9scimo\u00a0 da\u00a0 procura\u00a0 de\u00a0 eletricidade,\u00a0\n\ntanto\u00a0 para\u00a0 alimentar\u00a0 os\u00a0 sistemas\u00a0 de\u00a0 refrigera\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 centrais\u00a0 termoel\u00e9tricas,\u00a0 como\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0para\u00a0os\u00a0sectores\u00a0dom\u00e9stico\u00a0e\u00a0de\u00a0servi\u00e7os.\u00a0Num\u00a0paradigma\u00a0energ\u00e9tico\u00a0ainda\u00a0\n\ndominado\u00a0pelos\u00a0combust\u00edveis\u00a0f\u00f3sseis,\u00a0incluindo\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0e\u00a0de\u00a0calor,\u00a0\n\n\n\n92\u00a0\n\u00a0\n\ntal\u00a0press\u00e3o,\u00a0pelo\u00a0lado\u00a0da\u00a0procura,\u00a0sobre\u00a0a\u00a0oferta\u00a0implica\u00a0um\u00a0acr\u00e9scimo\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nGEE.\u00a0\n\n\u00a0 No\u00a0PNAMC\u00a0est\u00e3o\u00a0definidas\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0medidas\u00a0para\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0\n\num\u00a0horizonte\u00a0temporal\u00a0de\u00a0100\u00a0anos.\u00a0As\u00a0que\u00a0se\u00a0relacionam\u00a0com\u00a0a\u00a0energia\u00a0t\u00eam\u00a0o\u00a0seu\u00a0\n\nhorizonte\u00a0projetado\u00a0para\u00a050\u00a0anos.\u00a0A\u00a0primeira\u00a0correspondeao\u00a0emprego\u00a0de\u00a0cartografia\u00a0e\u00a0\n\nde\u00a0SIG\u00a0para\u00a0a\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0potencialidades\u00a0(e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0das\u00a0amea\u00e7as)\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0do\u00a0\n\nterrit\u00f3rio\u00a0espanhol\u00a0para\u00a0a\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0fontes\u00a0renov\u00e1veis\u00a0de\u00a0energia,\u00a0considerando\u00a0\n\nos\u00a0diversos\u00a0cen\u00e1rios\u00a0de\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0clima.\u00a0A\u00a0segunda\u00a0prende?se\u00a0com\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nresposta\u00a0dos\u00a0sistemas\u00a0hidrol\u00f3gicos\u00a0ao\u00a0aquecimento\u00a0global,\u00a0durante\u00a0o\u00a0s\u00e9culo\u00a0XXI,\u00a0tendo\u00a0\n\nem\u00a0conta\u00a0os\u00a0cen\u00e1rios\u00a0de\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0clim\u00e1tica\u00a0e\u00a0as\u00a0necessidades\u00a0da\u00a0ind\u00fastria\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0 energia.\u00a0 A\u00a0 terceira\u00a0 medida\u00a0 consiste\u00a0 na\u00a0 investiga\u00e7\u00e3o\u00a0 cient\u00edfica\u00a0 e\u00a0 tecnol\u00f3gica\u00a0\n\norientada\u00a0para\u00a0a\u00a0eventual\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0ar\u00a0como\u00a0refrigerador.\u00a0Finalmente,\u00a0o\u00a0PNAMC\u00a0\n\npreconiza\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0processos\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0procura\u00a0de\u00a0energia\u00a0em\u00a0Espanha,\u00a0\n\nque\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0regional,\u00a0quer\u00a0por\u00a0parte\u00a0dos\u00a0setores\u00a0de\u00a0atividade\u00a0econ\u00f3mica.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n93\u00a0\n\u00a0\n\nVI.\u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0gases\u00a0com\u00a0efeito\u00a0de\u00a0estufa\u00a0na\u00a0Uni\u00e3o\u00a0\nEuropeia,\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0Portugal\u00a0\u00a0\n\nEm\u00a01990\u00a0?\u00a0ano\u00a0base\u00a0do\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto\u00a0?\u00a0a\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0a\u00a015\u00a0Estados\u00a0\n\nlan\u00e7ou\u00a0para\u00a0a\u00a0atmosfera\u00a05244\u00a0MtCO2\neq\u00a0de\u00a0GEE.\u00a0A\u00a0quantidade\u00a0emitida\u00a0por\u00a0Espanha\u00a0foi\u00a0\n\nde\u00a0 264\u00a0 MtCO2\neq\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 de\u00a0 Portugal,\u00a0 de\u00a0 50\u00a0 MtCO2\n\neq.\u00a0 Tal\u00a0 como\u00a0 j\u00e1\u00a0 foi\u00a0 mencionado\u00a0 nos\u00a0\n\ncap\u00edtulos\u00a0anteriores,\u00a0os\u00a0compromissos\u00a0assumidos\u00a0nos\u00a0termos\u00a0do\u00a0protocolo\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0de\u00a0\n\nreduzir\u00a0 8%\u00a0das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE,\u00a0 de\u00a0 1990,\u00a0 at\u00e9\u00a0 2012,\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 Europa\u00a0 Comunit\u00e1ria.\u00a0 O\u00a0\n\nlimite\u00a0atribu\u00eddo\u00a0a\u00a0Espanha\u00a0equivale\u00a0ao\u00a0crescimento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0a\u00a015%,\u00a0ao\u00a0passo\u00a0que\u00a0\n\npara\u00a0 Portugal\u00a0 \u00e9\u00a0 de\u00a0 27%.\u00a0 Respetivamente,\u00a0 isto\u00a0 corresponde\u00a0 a\u00a0 4824\u00a0 MtCO2\neq,\u00a0 304\u00a0\n\nMtCO2\neq\u00a0e\u00a063\u00a0MtCO2\n\neq.\u00a0Em\u00a02010,\u00a0a\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0GEE\u00a0lan\u00e7ados\u00a0pela\u00a0UE?15\u00a0foi\u00a0de\u00a04409\u00a0\n\nMtCO2\neq,\u00a0a\u00a0Espanha\u00a0emitiu\u00a0326\u00a0MtCO2\n\neq\u00a0e\u00a0Portugal\u00a0enviou\u00a060\u00a0MtCO2\neq(figura\u00a014).\u00a0\n\nEm\u00a02010,\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0totais\u00a0da\u00a0Europa\u00a0a\u00a015\u00a0foram\u00a0de\u00a04409\u00a0MtCO2\neq.\u00a0(figura\u00a0\n\n14),\u00a0o\u00a0que\u00a0corresponde\u00a0a\u00a0uma\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00f3xima\u00a0de\u00a016%,\u00a0relativamente\u00a0a\u00a01990.\u00a0Este\u00a0\n\nvalor\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 encontra?se\u00a0 em\u00a0 pouco\u00a0 menos\u00a0 de\u00a0 8%\u00a0 abaixo\u00a0 do\u00a0 limite\u00a0\n\nestipulado\u00a0no\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto\u00a0(figura\u00a015).\u00a0A\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0cumpriu\u00a0os\u00a0\n\nseus\u00a0 compromissos\u00a0 internacionais,\u00a0 como\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 est\u00e1\u00a0 em\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 converter\u00a0\n\nestes\u00a07,9%\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0que\u00a0foram\u00a0evitadas\u00a0em\u00a0certificados\u00a0de\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0\n\npodendo\u00a0coloc\u00e1?los\u00a0nos\u00a0mercados\u00a0internacionais\u00a0de\u00a0carbono.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0quantidade\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0totais\u00a0de\u00a0Espanha,\u00a0em\u00a02010,\u00a0superou\u00a0em\u00a023,8%\u00a0as\u00a0\n\nque\u00a0foram\u00a0enviadas\u00a0para\u00a0a\u00a0atmosfera,\u00a0em\u00a01990,\u00a0correspondendo\u00a0a\u00a0326\u00a0MtCO2\neq.\u00a0Esta\u00a0\n\nquantidade\u00a0encontra?se\u00a0em\u00a08,8%\u00a0acima\u00a0do\u00a0limite\u00a0de\u00a0Quioto,\u00a0colocando\u00a0a\u00a0Espanha\u00a0em\u00a0\n\nsitua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0incumprimento.\u00a0Inevitavelmente,\u00a0ter\u00e1\u00a0de\u00a0comprar\u00a0licen\u00e7as\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nCO2.\u00a0De\u00a0acordo\u00a0com\u00a0dados\u00a0p\u00fablicados\u00a0nas\u00a0comunica\u00e7\u00f5es\u00a0espanholas\u00a0ao\u00a0secretariado\u00a0\n\nda\u00a0CQNUAC,\u00a0nos\u00a0anos\u00a0de\u00a02008\u00a0e\u00a02009,\u00a0a\u00a0Espanha\u00a0j\u00e1\u00a0estava\u00a0em\u00a0incumprimento,\u00a0visto\u00a0\n\nque\u00a0 as\u00a0 suas\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 totais\u00a0 foram\u00a0 de\u00a0 374\u00a0 MtCO2\neq\u00a0 e\u00a0 340\u00a0 MtCO2\n\neq,\u00a0 respetivamente\u00a0\n\n(unfccc,\u00a02012).\u00a0As\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0Portugal,\u00a0em\u00a02010,\u00a0foram\u00a0em\u00a0cerca\u00a0de\u00a060\u00a0MtCO2\neq,\u00a0ou\u00a0\n\nseja,\u00a021,2\u00a0%\u00a0acima\u00a0da\u00a0quantidade\u00a0emitida\u00a0em\u00a01990,\u00a0o\u00a0que\u00a0faz\u00a0com\u00a0que\u00a0seja\u00a0um\u00a0pa\u00eds\u00a0\n\ncumpridor.\u00a0De\u00a0facto,\u00a0esta\u00a0quantidade\u00a0encontra?se\u00a0em\u00a05,8%\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0meta\u00a0de\u00a0Quioto,\u00a0\n\npodendo\u00a0 disponibilizar\u00a0 para\u00a0 venda\u00a0 nos\u00a0 mercados\u00a0 o\u00a0 correspondente\u00a0 \u00e0s\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0\n\nevitadas\u00a0 (figura\u00a0 15).\u00a0 Em\u00a0 2008,\u00a0 Portugal\u00a0 emitiu\u00a0 66.3\u00a0 MtCO2\neq,\u00a0 estando\u00a0 ainda\u00a0 em\u00a0\n\nincumprimento,\u00a0mas\u00a0em\u00a02009\u00a0a\u00a0quantidade\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0foi\u00a0praticamente\u00a0equivalente\u00a0\n\n\n\n94\u00a0\n\u00a0\n\n\u00e0\u00a0 meta\u00a0 de\u00a0 Quioto:\u00a0 62.5MtCO2\neq\u00a0 (figura\u00a0 14).\u00a0 Todos\u00a0 estes\u00a0 valores\u00a0 respeitantes\u00a0 \u00e0\u00a0 UE,\u00a0\n\nEspanha\u00a0 e\u00a0 Portugal,\u00a0 t\u00eam\u00a0 internalizadas\u00a0 as\u00a0 quantidades\u00a0 de\u00a0 di\u00f3xido\u00a0 de\u00a0 carbono\u00a0\n\nremovidas\u00a0da\u00a0atmosfera\u00a0pelos\u00a0sumidouros\u00a0florestais\u00a0e\u00a0agr\u00edcolas.94\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nNa\u00a0 Uni\u00e3o\u00a0 Europeia\u00a0 o\u00a0 peso\u00a0 do\u00a0 di\u00f3xido\u00a0 de\u00a0 carbono\u00a0 \u00e9\u00a0 hegem\u00f3nico,\u00a0 tanto\u00a0 em\u00a0\n\n1990\u00a0como\u00a0em\u00a02010,\u00a0no\u00a0conjunto\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0totais.\u00a0O\u00a0contributo\u00a0do\u00a0metano\u00a0e\u00a0do\u00a0\n\n\u00f3xido\u00a0 nitroso\u00a0 sofreu\u00a0 uma\u00a0 ligeira\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 2010,\u00a0 comparativamente\u00a0 a\u00a0 1990.\u00a0 O\u00a0\n\npeso\u00a0de\u00a0cada\u00a0um\u00a0de\u00a0ambos\u00a0os\u00a0gases\u00a0anda\u00a0\u00e0\u00a0volta\u00a0de\u00a01/10\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0totais.\u00a0O\u00a0grupo\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n94Designados\u00a0nos\u00a0sistemas\u00a0de\u00a0invent\u00e1rios\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0como\u00a0\u201cuso\u00a0do\u00a0solo,\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0uso\u00a0do\u00a0\nsolo\u00a0e\u00a0florestas\u201d. \n\nFigura\u00a015:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a01990?2010\u00a0e\u00a0desvio\u00a0realtivo\u00a0\u00e0\u00a0meta\u00a0de\u00a0\nQuioto.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFonte:http://unfccc.int/national_reports/annex_i_ghg_inventories/national_inventories_submissions\u00a0\n\nFigura\u00a014:\u00a0Emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0na\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia?15,\u00a0\nEspanha\u00a0e\u00a0Portugal,\u00a0em\u00a01990,\u00a02010\u00a0e\u00a0meta\u00a0de\u00a0Quioto\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFonte:http://unfccc.int/national_reports/annex_i_ghg_inventories/national_inventories_submissions\u00a0\n\n\n\n95\u00a0\n\u00a0\n\ndos\u00a0gases\u00a0fluorados\u00a0evidencia\u00a0um\u00a0contributo\u00a0muito\u00a0res\u00eddual\u00a0situado\u00a0num\u00a0intervalo\u00a0de\u00a01\u00a0\n\na\u00a02%\u00a0(figuras\u00a016\u00a0e\u00a017).\u00a0 Tal\u00a0como\u00a0na\u00a0Europa,\u00a0o\u00a0peso\u00a0do\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0para\u00a0as\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0de\u00a0Espanha,\u00a0anda\u00a0\u00e0\u00a0volta\u00a0de\u00a04/5\u00a0do\u00a0total\u00a0emitido.\u00a0Diminuiu,\u00a0de\u00a0modo\u00a0\n\nres\u00eddual,\u00a0 a\u00a0 percentagem\u00a0 do\u00a0 \u00f3xido\u00a0 nitroso.\u00a0 Em\u00a0 Portugal,\u00a0 a\u00a0 \u201cestrutura\u201d\u00a0 das\u00a0 suas\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0 por\u00a0 GEE,\u00a0 revela\u00a0 algumas\u00a0 difer\u00ean\u00e7as\u00a0 em\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0\u00a0 Europa,\u00a0 inclu\u00edndo\u00a0 a\u00a0\n\nEspanha.\u00a0A\u00a0parte\u00a0do\u00a0total\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0nacionais\u00a0constituida\u00a0por\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0\n\nt\u00eam?se\u00a0mantido\u00a0no\u00a0limiar\u00a0dos\u00a070%.\u00a0O\u00a0contributo\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0metano\u00a0pesam\u00a0cerca\u00a0\n\nde\u00a0 20%\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 total.\u00a0 J\u00e1\u00a0 o\u00a0 peso\u00a0 do\u00a0 \u00f3xido\u00a0 nitroso\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 gases\u00a0 fluorados\u00a0 est\u00e1\u00a0 em\u00a0\n\nparidade\u00a0com\u00a0a\u00a0Europa\u00a0e\u00a0a\u00a0Espanha.\u00a0Este\u00a0facto\u00a0revela\u00a0que\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0metano\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nelevadas.\u00a0O\u00a0\u00f3xido\u00a0nitroso\u00a0tamb\u00e9m\u00a0est\u00e1\u00a0a\u00a0perder\u00a0import\u00e2ncia\u00a0no\u00a0conjunto\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0\n\ntotais.\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a017:\u00a0Percentagem\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0por\u00a0GEE,\u00a0em\u00a02010\u00a0\n\n\u00a0\nFonte:http://unfccc.int/national_reports/annex_i_ghg_inventories/national_inventories\u00a0\n_submissions\u00a0\n\nFigura\u00a016:\u00a0Percentagem\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0por\u00a0GEE,\u00a0em\u00a01990.\u00a0\n\n\u00a0\nFonte:http://unfccc.int/national_reports/annex_i_ghg_inventories/national_inventories\u00a0\n_submissions\u00a0\n\n\n\n96\u00a0\n\u00a0\n\nDe\u00a0segu\u00edda\u00a0vamos\u00a0analisar\u00a0o\u00a0contributo\u00a0assumido\u00a0por\u00a0cada\u00a0uma\u00a0das\u00a0fontes\u00a0de\u00a0\n\norigem\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0no\u00a0conjunto\u00a0do\u00a0total,\u00a0para\u00a0a\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia,\u00a0a\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0\n\nPortugal,\u00a0em\u00a01990.\u00a0A\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0tinham\u00a0um\u00a0peso\u00a0situado\u00a0no\u00a0\n\nintervalo\u00a0dos\u00a079%\u00a0a\u00a082%\u00a0(figura\u00a018).\u00a0A\u00a0agricultura\u00a0contribu\u00eda\u00a0entre\u00a011%\u00a0a\u00a016%\u00a0do\u00a0total\u00a0\n\ndas\u00a0 emiss\u00f5es,\u00a0 seguido\u00a0 pelo\u00a0 tratamento\u00a0 e\u00a0 elimina\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 res\u00edduos\u00a0 (2,9%\u00a0 a\u00a0 11.9%),\u00a0\n\nprocessos\u00a0industriais\u00a0(8,8%\u00a0a\u00a09,8%)\u00a0e\u00a0por\u00a0\u00faltimo,\u00a0com\u00a0um\u00a0contributo\u00a0muito\u00a0residual,\u00a0o\u00a0\n\nuso\u00a0 de\u00a0 solventes\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 outros\u00a0 produtos\u00a0 (com\u00a0 menos\u00a0 de\u00a0 1%).\u00a0 A\u00a0 raz\u00e3o\u00a0 do\u00a0 di\u00f3xido\u00a0 de\u00a0\n\ncarbono\u00a0 ser\u00a0 o\u00a0 GEE\u00a0 emitido\u00a0 em\u00a0 maior\u00a0 quantidade\u00a0 (como\u00a0 verificamos\u00a0 nos\u00a0 gr\u00e1ficos\u00a0\n\nanteriores),\u00a0deve?se\u00a0ao\u00a0facto\u00a0de\u00a0provir\u00a0sobretudo\u00a0da\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0e\u00a0\n\ndesta\u00a0 ser\u00a0 a\u00a0 maior\u00a0 fonte\u00a0 de\u00a0 origem\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es,\u00a0 tal\u00a0 como\u00a0 este\u00a0 gr\u00e1fico\u00a0 evidencia.\u00a0\n\nConstatamos\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 contributos\u00a0 da\u00a0 agricultura\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 industriais\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nligeiramente\u00a0superiores\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0ib\u00e9rica,\u00a0face\u00a0\u00e0\u00a0Europa.\u00a0O\u00a0\u201ccluster\u201d\u00a0do\u00a0tratamento\u00a0e\u00a0\n\nelimina\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 res\u00edduos\u00a0 tinha\u00a0 um\u00a0 peso\u00a0 desproporcionadamente\u00a0 forte\u00a0 em\u00a0 Portugal.\u00a0\n\nNeste\u00a0pa\u00eds\u00a0o\u00a0contributo\u00a0dos\u00a0sumidouros\u00a0florestais\u00a0e\u00a0agr\u00edcolas\u00a0(uso\u00a0do\u00a0solo,\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\nuso\u00a0do\u00a0solo\u00a0e\u00a0floresta\u00e7\u00e3o)\u00a0tamb\u00e9m\u00a0se\u00a0destacava,\u00a0de\u00a0forma\u00a0clara.\u00a0\n\nFigura\u00a018:\u00a0Propor\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0por\u00a0fonte\u00a0de\u00a0origem,\u00a0na\u00a0Europa,\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0\nPortugal\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFonte:http://unfccc.int/national_reports/annex_i_ghg_inventories/national_inventories\u00a0\n_submissions\u00a0\n\nDurante\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a01990?2010\u00a0depar\u00e1mos\u00a0com\u00a0uma\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0\n\nna\u00a0 Uni\u00e3o\u00a0 Europeia,\u00a0 em\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 categorias\u00a0 de\u00a0 fontes\u00a0 (exceto\u00a0 no\u00a0 uso\u00a0 do\u00a0 solo),\u00a0\n\nsobretudo\u00a0 nos\u00a0 res\u00edduos,\u00a0 no\u00a0 uso\u00a0 de\u00a0 solventes\u00a0 e\u00a0 outros\u00a0 produtos,\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0 na\u00a0\n\n\n\n97\u00a0\n\u00a0\n\nagricultura.\u00a0Um\u00a0facto\u00a0a\u00a0assinalar\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0da\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0absor\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0CO2\u00a0\n\nno\u00a0uso\u00a0do\u00a0solo.\u00a0Em\u00a0Espanha,\u00a0o\u00a0aumento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0ocorreu\u00a0em\u00a0todas\u00a0as\u00a0fontes,\u00a0\n\nsobretudo\u00a0 no\u00a0 tratamento\u00a0 de\u00a0 res\u00edduos,\u00a0 no\u00a0 uso\u00a0 de\u00a0 solventes\u00a0 e\u00a0 nos\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0\n\nprodu\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia.\u00a0Em\u00a0Portugal\u00a0o\u00a0acr\u00e9scimo\u00a0foi\u00a0verificado\u00a0no\u00a0\u201ccluster\u201d\u00a0\n\ndos\u00a0res\u00edduos,\u00a0na\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0e\u00a0nos\u00a0processos\u00a0industriais.\u00a0Contudo,\u00a0\n\nbaixaram\u00a0 as\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 provenientes\u00a0 da\u00a0 agricultura\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 uso\u00a0 de\u00a0 solventes\u00a0 (e\u00a0 outros\u00a0\n\nprodutos)\u00a0e\u00a0diminu\u00edram\u00a0relativamente\u00a0ao\u00a0uso\u00a0do\u00a0solo,\u00a0em\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0em\u00a0Portugal.\u00a0De\u00a0\n\nseguida\u00a0procederemos\u00a0a\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise\u00a0mais\u00a0detalhada\u00a0sobre\u00a0a\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nGEE,\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 ib\u00e9rica,\u00a0 segmentando\u00a0 o\u00a0 per\u00edodo\u00a0 em\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 por\u00a0 quinqu\u00e9nios.\u00a0 A\u00a0\n\ncategoria\u00a0de\u00a0fonte\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0ser\u00e1\u00a0desagregada\u00a0por\u00a0sectores\u00a0\n\nde\u00a0atividade\u00a0econ\u00f3mica\u00a0e\u00a0social.\u00a0Vejamos\u00a0a\u00a0figura\u00a019,\u00a0que\u00a0ilustra\u00a0a\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0percentual\u00a0\n\ndas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0por\u00a0fonte\u00a0de\u00a0origem.\u00a0\n\n\u00a0\nEm\u00a0Portugal\u00a0a\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0totais\u00a0de\u00a0 GEE,\u00a0no\u00a0per\u00edodo\u00a01990?2005,\u00a0\n\nrevela\u00a0um\u00a0crescimento\u00a0que\u00a0foi\u00a0elevado\u00a0e\u00a0de\u00a0certa\u00a0forma\u00a0regular.\u00a0A\u00a0segunda\u00a0metade\u00a0da\u00a0\n\nd\u00e9cada\u00a0de\u00a02000\u00a0representou\u00a0uma\u00a0invers\u00e3o\u00a0da\u00a0tend\u00eancia\u00a0decorrente\u00a0ao\u00a0longo\u00a0dos\u00a015\u00a0\n\nanos\u00a0precedentes,\u00a0visto\u00a0ter?se\u00a0assistido\u00a0a\u00a0uma\u00a0diminui\u00e7\u00e3o,\u00a0em\u00a0cerca\u00a0de\u00a0\u00bc\u00a0do\u00a0total\u00a0das\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0nacionais\u00a0(Quadro\u00a08).\u00a0Podemos\u00a0concluir\u00a0que\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nGEE\u00a0ocorridas\u00a0entre\u00a01990\u00a0a\u00a02010,\u00a0tiveram\u00a0efetivamente\u00a0lugar,\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a02005.\u00a0\n\nFigura\u00a019:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0por\u00a0categoria\u00a0de\u00a0fonte\u00a0de\u00a0emiss\u00e3o:\u00a01990?2010\n\nFonte:http://unfccc.int/national_reports/annex_i_ghg_inventories/national_inventories\u00a0\n_submissions/items\u00a0\n\n\n\n98\u00a0\n\u00a0\n\nAo\u00a0 longo\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a01990,\u00a0assistimos\u00a0a\u00a0um\u00a0crescimento\u00a0significativo\u00a0das\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0originadas\u00a0na\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia,\u00a0o\u00a0qual\u00a0abrandou\u00a0durante\u00a0a\u00a0\n\nprimeira\u00a0 metade\u00a0 da\u00a0 d\u00e9cada\u00a0 de\u00a0 2000,\u00a0 para\u00a0 depois\u00a0 \u201cmergulhar\u201d\u00a0 numa\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nsubstancial.\u00a0 A\u00a0 agricultura\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 uso\u00a0 de\u00a0 solventes\u00a0 corresponderam\u00a0 \u00e0s\u00a0 fontes\u00a0 onde\u00a0 se\u00a0\n\nverificou\u00a0uma\u00a0tend\u00eancia\u00a0para\u00a0a\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0desde\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0dos\u00a0anos\u00a0\n\n1990.\u00a0Por\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0provenientes\u00a0dos\u00a0processos\u00a0industriais\u00a0demonstraram\u00a0\n\num\u00a0crescimento\u00a0que\u00a0tamb\u00e9m\u00a0foi\u00a0significativo,\u00a0desde\u00a01990\u00a0at\u00e9\u00a02005,\u00a0acompanhando\u00a0de\u00a0\n\nsegu\u00edda\u00a0a\u00a0tend\u00eancia\u00a0generalizada\u00a0para\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0na\u00a0segunda\u00a0metade\u00a0\n\ndos\u00a0anos\u00a02000.\u00a0As\u00a0atividades\u00a0de\u00a0tratamento\u00a0e\u00a0elimina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0res\u00edduos\u00a0t\u00eam\u00a0evidenciado\u00a0\n\numa\u00a0tend\u00eancia\u00a0para\u00a0o\u00a0crescimento\u00a0elevado\u00a0das\u00a0suas\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0encontrando?se\u00a0neste\u00a0\n\nfacto\u00a0a\u00a0poss\u00edvel\u00a0causa\u00a0das\u00a0elevadas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0metano\u00a0a\u00a0que\u00a0nos\u00a0referimos\u00a0atr\u00e1s.\u00a0At\u00e9\u00a0\n\n2005,\u00a0foram\u00a0elevadas\u00a0as\u00a0respetivas\u00a0taxas\u00a0de\u00a0crescimento,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0ap\u00f3s\u00a0esse\u00a0ano\u00a0\n\nassistimos\u00a0a\u00a0uma\u00a0diminui\u00e7\u00e3o,\u00a0ainda\u00a0que\u00a0tenha\u00a0sido\u00a0foi\u00a0moderada(?1.8%).\u00a0\n\nQuadro\u00a08\u00a0:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0em\u00a0Portugal,\u00a0segundo\u00a0categoria\u00a0de\u00a0fonte\u00a0de\u00a0\norigem\u00a0de\u00a0emiss\u00e3o\u00a0e\u00a0por\u00a0quinqu\u00e9nio,\u00a0entre\u00a01990\u00a0a\u00a02009\u00a0\n\nQuinqu\u00e9nios\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nCategorias\u00a0de\u00a0fonte\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0 1990?1995 1995?2000\u00a0 2000?2005\u00a0 2005?2009\n\nTotal\u00a0emiss\u00f5es\u00a0brutas(%)\u00a0 17,1\u00a0 15,4\u00a0 17,90\u00a0 ?24,1\u00a0\n\n1.\u00a0Produ\u00e7\u00e3o\u00a0&amp;\u00a0Consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0 19,7\u00a0 21,4\u00a0 6,4\u00a0 ?15\u00a0\n\n2.\u00a0Processos\u00a0Industriais\u00a0 10,3\u00a0 17,7\u00a0 10,9\u00a0 ?23,2\u00a0\n\n3.\u00a0Uso\u00a0de\u00a0solventes\u00a0e\u00a0outros\u00a0produtos\u00a0 ?5\u00a0 ?3,8\u00a0 6,7\u00a0 ?11,8\u00a0\n\n4.\u00a0Agricultura\u00a0 ?0,1\u00a0 8,1\u00a0 ?8,4\u00a0 ?1,9\u00a0\n\n5.\u00a0Uso\u00a0da\u00a0terra,\u00a0mudan\u00e7a\u00a0no\u00a0uso\u00a0da\u00a0terra\u00a0e\u00a0floresta\u00a0\u00a0 ?16\u00a0 ?25,4\u00a0 ?54,2\u00a0 ?126,8\u00a0\n\n6.\u00a0Tratamento\u00a0elimina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0res\u00edduos\u00a0 17,9\u00a0 ?3,4\u00a0 15\u00a0 ?1,8\u00a0\n\nFonte:http://unfccc.int/national_reports/annex_i_ghg_inventories/national_inventories_submissions\u00a0\n\u00a0\n\nNo\u00a0per\u00edodo\u00a0compreendido\u00a0entre\u00a01990\u00a0a\u00a02009,\u00a0constatamos\u00a0que\u00a0o\u00a0crescimento\u00a0\n\ndas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0provenientes\u00a0dos\u00a0setores\u00a0difusos\u00a0foi\u00a0superior\u00a0ao\u00a0das\u00a0atividades\u00a0\n\nindustriais.\u00a0Por\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0entre\u00a01990\u00a0a\u00a02005,\u00a0o\u00a0aumento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0provenientes\u00a0dos\u00a0\n\ntransportes\u00a0e\u00a0dos\u00a0outros\u00a0setores,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0foi\u00a0superior\u00a0\u00e0quele\u00a0que\u00a0decorreu\u00a0no\u00a0setor\u00a0\n\nsecund\u00e1rio,\u00a0 situa\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 teve\u00a0 continu\u00eddade\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 per\u00edodo\u00a0 2005?2009.\u00a0 Neste\u00a0\n\nquinqu\u00e9nio\u00a0foi\u00a0observada\u00a0uma\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0substancial\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0provenientes\u00a0das\u00a0\n\nind\u00fastrias,\u00a0 contrastando\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 recuo\u00a0 moderado\u00a0 verificado\u00a0 nos\u00a0 setores\u00a0 difusos\u00a0\n\n(Quadro\u00a09).\u00a0\n\n\n\n99\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0crescimento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0originadas\u00a0pelas\u00a0atividades\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0energia,\u00a0foi\u00a0consideravelmente\u00a0elevado\u00a0e\u00a0mais\u00a0ou\u00a0menos\u00a0regular,\u00a0visto\u00a0terem?se\u00a0\n\nobservado\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 quinquenais\u00a0 diminu\u00eddas.\u00a0 Contudo,\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 o\u00a0 ano\u00a0 de\u00a0 2005,\u00a0 o\u00a0\n\ndecrescimento\u00a0 foi\u00a0 acentuado,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 em\u00a0 grande\u00a0 parte\u00a0 contribuiu\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ngeneralizada\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0provenientes\u00a0da\u00a0categoria\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia.\u00a0\n\nSem\u00a0 d\u00favida\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 forte\u00a0 descida\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 nas\u00a0 ind\u00fastrias\u00a0 de\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\neletricidade\u00a0e\u00a0de\u00a0calor\u00a0 influenciaram\u00a0o\u00a0comportamento\u00a0de\u00a0todo\u00a0 o\u00a0setor\u00a0energ\u00e9tico.\u00a0\n\nQuanto\u00a0\u00e0s\u00a0ind\u00fastrias\u00a0transformadoras\u00a0e\u00a0de\u00a0constru\u00e7\u00e3o,\u00a0o\u00a0crescimento\u00a0das\u00a0respetivas\u00a0\n\nocorreu\u00a0durante\u00a0a\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a01990,\u00a0tendo\u00a0assistido\u00a0a\u00a0uma\u00a0diminui\u00e7\u00e3o,\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0dos\u00a0\n\nanos\u00a0 2000.\u00a0 Um\u00a0 pormenor\u00a0 a\u00a0 assinalar\u00a0 diz\u00a0 respeito\u00a0 \u00e0s\u00a0 ind\u00fastrias\u00a0 qu\u00edmicas95,\u00a0 cujo\u00a0\n\nmomento\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0mais\u00a0elevadas\u00a0(28,2%)\u00a0ocorreu\u00a0durante\u00a0a\u00a0segunda\u00a0\n\nmetade\u00a0dos\u00a0anos\u00a090\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX.\u00a0\n\nQuadro\u00a09\u00a0:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0em\u00a0Portugal,\u00a0segundo\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0\n\nconsumo\u00a0de\u00a0energia,\u00a0por\u00a0sector\u00a0de\u00a0atividade\u00a0econ\u00f3mica\u00a0e\u00a0por\u00a0quinqu\u00e9nio,\u00a0\u00a0\n\nentre\u00a01990\u00a0a\u00a02009\u00a0\n\nQuinqu\u00e9nios\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nSetores\u00a0de\u00a0atividade\u00a0econ\u00f3mica\u00a0 1990?1995\u00a0 1995?2000\u00a0 2000?2005\u00a0 2005?2009\n\nTotal\u00a0emiss\u00f5es\u00a0brutas\u00a0 17,1\u00a0 15,4\u00a0 17,90\u00a0 ?24,1\u00a0\n\n1.\u00a0Produ\u00e7\u00e3o\u00a0&amp;\u00a0Consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0 19,7\u00a0 21,4\u00a0 6,4\u00a0 ?15\u00a0\n\n\u00a01.\u00a0A.\u00a0Combust\u00e3o\u00a0 20,5\u00a0 21,5\u00a0 6,31\u00a0 ?16\u00a0\n\n\u00a0\u00a0A.1.\u00a0Industrias\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0 21,1\u00a0 8,4\u00a0 19\u00a0 ?21,4\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0A1a.\u00a0Produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0e\u00a0de\u00a0calor\u00a0 20,5\u00a0 10,5\u00a0 20\u00a0 ?22,6\u00a0\n\n\u00a0\u00a0A.2.\u00a0Industrias\u00a0transformadoras\u00a0e\u00a0Constru\u00e7\u00e3o\u00a0 11\u00a0 17,6\u00a0 ?12,5\u00a0 ?19,6\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0A.2c.\u00a0Industrias\u00a0qu\u00edmicas\u00a0 9\u00a0 28,2\u00a0 ?20,9\u00a0 ?25,4\u00a0\n\n\u00a0\u00a0A.3.\u00a0Transportes\u00a0 31,7\u00a0 44\u00a0 2,6\u00a0 ?3,8\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0A.3b.\u00a0Transportes\u00a0rodovi\u00e1rios\u00a0 34\u00a0 46,5\u00a0 2,8\u00a0 ?3,5\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0A.4\u00a0Outros\u00a0Sectores\u00a0(edif\u00edcios\u00a0residenciais,\u00a0\ncomerciais,\u00a0servi\u00e7os\u00a0e\u00a0institucionais)\u00a0\n\n13,6\u00a0 20,8\u00a0 11,8\u00a0 ?25,7\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0A.4b.\u00a0Setor\u00a0residencial\u00a0 ?32,4\u00a0 98,3\u00a0 55,7\u00a0 ?46,1\u00a0\n\n\u00a01.B.\u00a0Emiss\u00f5es\u00a0fugitivas\u00a0de\u00a0combust\u00edveis\u00a0 122,9\u00a0 15,7\u00a0 10,9\u00a0 61,2\u00a0\n\nFonte:http://unfccc.int/national_reports/annex_i_ghg_inventories/national_inventories_submissions\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n95As\u00a0ind\u00fastrias\u00a0qu\u00edmicas\u00a0s\u00e3o\u00a0das\u00a0actividades\u00a0industriais\u00a0que\u00a0mais\u00a0GEE\u00a0emitem,\u00a0tanto\u00a0na\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia,\u00a0\ncomo\u00a0na\u00a0Pen\u00ednsula\u00a0Ib\u00e9rica,\u00a0como\u00a0iremos\u00a0demonstrar,\u00a0j\u00e1\u00a0de\u00a0seguida. \n\n\n\n100\u00a0\n\u00a0\n\n\u00c9\u00a0evidente\u00a0o\u00a0crescimento\u00a0elevado\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0originadas\u00a0pelo\u00a0setor\u00a0\n\ndos\u00a0transportes,\u00a0com\u00a0destaque\u00a0para\u00a0os\u00a0transportes\u00a0rodovi\u00e1rios,\u00a0cuja\u00a0influ\u00eancia\u00a0sobre\u00a0\n\ntodo\u00a0 o\u00a0 setor\u00a0 \u00e9\u00a0 forte.\u00a0 A\u00a0 d\u00e9cada\u00a0 de\u00a0 1990\u00a0 correspondeu\u00a0 ao\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 maior\u00a0\n\ncrescimento,\u00a0tendo\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0abrandado\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0primeira\u00a0metade\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a0\n\n2000\u00a0 (Quadro\u00a0 09).\u00a0 Pese\u00a0 embora\u00a0 o\u00a0 facto\u00a0 de\u00a0 os\u00a0 transportes\u00a0 terem\u00a0 acompanhado\u00a0 as\u00a0\n\noutras\u00a0atividades\u00a0econ\u00f3micas\u00a0e\u00a0sociais,\u00a0na\u00a0tend\u00eancia\u00a0de\u00a0queda\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0\n\nda\u00a0segunda\u00a0metade\u00a0dos\u00a0anos\u00a02000,\u00a0essa\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0foi,\u00a0tadavia,\u00a0mais\u00a0moderada.\u00a0De\u00a0\n\nfacto,\u00a0o\u00a0setor\u00a0dos\u00a0transportes\u00a0e\u00a0particularmente\u00a0o\u00a0modo\u00a0rodovi\u00e1rio\u00a0demonstram\u00a0um\u00a0\n\nelevado\u00a0potencial\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0em\u00a0Portugal.\u00a0Os\u00a0outros\u00a0setores,\u00a0em\u00a0geral\u00a0e\u00a0o\u00a0\n\nsetor\u00a0 residencial,\u00a0 em\u00a0 particular,\u00a0 t\u00eam\u00a0 vindo\u00a0 a\u00a0 emergir\u00a0 enquanto\u00a0 contribuintes\u00a0 das\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0originadas\u00a0nos\u00a0processos\u00a0de\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia.\u00a0Assistiu?se\u00a0a\u00a0um\u00a0\n\nper\u00edodo\u00a0de\u00a0crescimento\u00a0elevado,\u00a0que\u00a0tamb\u00e9m\u00a0ultrapassou\u00a0aquele\u00a0que\u00a0foi\u00a0observado\u00a0\n\nnos\u00a0setores\u00a0industriais,\u00a0durante\u00a0o\u00a0dec\u00e9nio\u00a01995?2005.\u00a0N\u00e3o\u00a0obstante,\u00a0assistimos\u00a0a\u00a0uma\u00a0\n\nredu\u00e7\u00e3o\u00a0 significativa,\u00a0 depois\u00a0 de\u00a0 2005.\u00a0 Conclu\u00edmos\u00a0 que,\u00a0 por\u00a0 ordem\u00a0 decrescente\u00a0 de\u00a0\n\nimport\u00e2ncia,\u00a0que\u00a0as\u00a0atividades\u00a0cujas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0mais\u00a0cresceram\u00a0foram\u00a0os\u00a0transportes\u00a0\n\nrodovi\u00e1rios,\u00a0o\u00a0setor\u00a0residencial\u00a0e\u00a0a\u00a0ind\u00fastria\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0e\u00a0de\u00a0calor.\u00a0\n\n\u00a0\n\nEm\u00a0Espanha\u00a0foi\u00a0tamb\u00e9m\u00a0observado\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0elevado\u00a0crescimento\u00a0das\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE,\u00a0 compreendido\u00a0 entre\u00a0 1995\u00a0 a\u00a0 2005.\u00a0 Ap\u00f3s\u00a0 2005,\u00a0 assistiu?se\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0\n\nredu\u00e7\u00e3o\u00a0substancial\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0totais\u00a0(Quadro\u00a010).\u00a0Podemos\u00a0tamb\u00e9m\u00a0afirmar\u00a0que\u00a0a\u00a0\n\nfonte\u00a0 de\u00a0 origem\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 desempenhou\u00a0 um\u00a0 papel\u00a0\n\nessencial\u00a0para\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0nacionais.\u00a0O\u00a0aumento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0originadas\u00a0\n\npela\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0foi\u00a0elevado,\u00a0sobretudo\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0dec\u00e9nio\u00a01995?2005,\u00a0para\u00a0\n\ndepois\u00a0se\u00a0ter\u00a0verificado\u00a0uma\u00a0consider\u00e1vel\u00a0diminui\u00e7\u00e3o,\u00a0entre\u00a02005\u00a0a\u00a02009.\u00a0\n\nOs\u00a0 processos\u00a0 industriais\u00a0 deram\u00a0 um\u00a0 contributo\u00a0 significativo\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 total\u00a0 das\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0espanholas\u00a0durante\u00a0a\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a01990,\u00a0sobretudo\u00a0na\u00a0sua\u00a0segunda\u00a0metade.\u00a0A\u00a0\n\nd\u00e9cada\u00a0 de\u00a0 2000\u00a0 caracterizou?se\u00a0 pela\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es,\u00a0 a\u00a0 qual\u00a0 se\u00a0 acentuou\u00a0\n\ndepois\u00a0de\u00a02005.\u00a0O\u00a0crescimento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0originadas\u00a0pelo\u00a0uso\u00a0de\u00a0solventes\u00a0e\u00a0outros\u00a0\n\nprodutos,\u00a0foi\u00a0elevado\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0primeira\u00a0metade\u00a0dos\u00a0anos\u00a01990,\u00a0tendo\u00a0abrandado\u00a0\n\nnos\u00a0 10\u00a0 anos\u00a0 subsequentes.\u00a0 A\u00a0 agricultura\u00a0 tem\u00a0 demonstrado\u00a0 valores\u00a0 modestos\u00a0 no\u00a0\n\naumento\u00a0das\u00a0suas\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0dos\u00a020\u00a0anos\u00a0em\u00a0an\u00e1lise.\u00a0Finalmente,\u00a0podemos\u00a0\n\n\n\n101\u00a0\n\u00a0\n\nconsiderar\u00a0que\u00a0as\u00a0atividades\u00a0ligadas\u00a0ao\u00a0tratamento\u00a0e\u00a0elimina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0res\u00edduos,\u00a0foram\u00a0as\u00a0\n\nque\u00a0mais\u00a0cresceram\u00a0nas\u00a0suas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0em\u00a0termos\u00a0relativos.\u00a0\n\nQuadro\u00a010:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0em\u00a0Espanha,\u00a0segundo\u00a0categoria\u00a0de\u00a0fonte\u00a0de\u00a0\norigem\u00a0de\u00a0emiss\u00e3o\u00a0e\u00a0por\u00a0quinqu\u00e9nio,\u00a0entre\u00a01990\u00a0a\u00a02009\u00a0\n\nQuinqu\u00e9nios\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0\n\nCategorias\u00a0de\u00a0fonte\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0 1990?1995\u00a0 1995?2000\u00a0 2000?2005\u00a0 2005?2009\n\nTotal\u00a0emiss\u00f5es\u00a0brutas(%)\u00a0 12 20,7 14,9\u00a0 ?16,9\u00a0\n\n1.\u00a0Produ\u00e7\u00e3o\u00a0&amp;\u00a0Consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0 13,9 20,1 19,5\u00a0 ?17,1\u00a0\n\n2.\u00a0Processos\u00a0Industriais\u00a0 3,3 27 ?0,7\u00a0 ?20,4\u00a0\n\n3.\u00a0Uso\u00a0de\u00a0solventes\u00a0e\u00a0outros\u00a0produtos\u00a0 29,3 8,2 8,5\u00a0 ?7\u00a0\n\n4.\u00a0Agricultura\u00a0 ?2,8 20,3 ?7,4\u00a0 ?4,8\u00a0\n\n5.\u00a0Uso\u00a0da\u00a0terra,\u00a0mudan\u00e7a\u00a0no\u00a0uso\u00a0da\u00a0terra\u00a0e\u00a0floresta\u00a0\u00a0 ?0,9 21,1 ?5,6\u00a0 ?16,4\u00a0\n\n6.\u00a0Tratamento\u00a0elimina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0res\u00edduos\u00a0 28,5 24,4 13\u00a0 17,6\u00a0\n\nFonte:http://unfccc.int/national_reports/annex_i_ghg_inventories/national_inventories_submissions\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00c9\u00a0um\u00a0facto\u00a0constatado\u00a0que\u00a0o\u00a0crescimento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0oriundas\u00a0dos\u00a0\n\nsetores\u00a0difusos\u00a0superou\u00a0o\u00a0das\u00a0ind\u00fastrias,\u00a0considerando\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a01990?2009\u00a0(Quadro\u00a0\n\n11).\u00a0De\u00a0um\u00a0modo\u00a0geral,\u00a0a\u00a0subida\u00a0das\u00a0suas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0foi\u00a0mais\u00a0acentuada,\u00a0entre\u00a01990\u00a0e\u00a0\n\n2005,\u00a0tornando?se\u00a0mais\u00a0moderada\u00a0no\u00a0per\u00edodo\u00a0p\u00f3s\u00a02005.\u00a0Ainda\u00a0assim,\u00a0as\u00a0ind\u00fastrias\u00a0de\u00a0\n\nprodu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 eletricidade\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 calor,\u00a0 as\u00a0 siderurgias\u00a0 e\u00a0 outras\u00a0 transforma\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nmet\u00e1licas,\u00a0al\u00e9m\u00a0das\u00a0 ind\u00fastrias\u00a0qu\u00edmicas,\u00a0encontram?se\u00a0entre\u00a0os\u00a0maiores\u00a0emissores\u00a0\n\nde\u00a0GEE,\u00a0em\u00a0Espanha,\u00a0n\u00e3o\u00a0obstante\u00a0a\u00a0consider\u00e1vel\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0GEE\u00a0emitidos\u00a0entre\u00a0\n\n2005\u00a0a\u00a02009.\u00a0\n\nNo\u00a0setor\u00a0das\u00a0ind\u00fastrias\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia,\u00a0foi\u00a0substancial\u00a0o\u00a0crescimento\u00a0\n\ndas\u00a0 respetivas\u00a0 emiss\u00f5es,\u00a0 designadamente\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 do\u00a0 dec\u00e9nio\u00a0 1995?2005,\u00a0 para\u00a0 de\u00a0\n\nseguida\u00a0 decair\u00a0 depois\u00a0 de\u00a0 2005.\u00a0 Naturalmente,\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 destacamos\u00a0 o\u00a0 setor\u00a0\n\neletroprodutor,\u00a0no\u00a0conjunto\u00a0das\u00a0atividades\u00a0produtoras\u00a0de\u00a0energia,\u00a0dado\u00a0o\u00a0seu\u00a0peso.\u00a0\n\nContrariamente\u00a0 ao\u00a0 que\u00a0 aconteceu\u00a0 em\u00a0 Portugal,\u00a0 as\u00a0 ind\u00fastrias\u00a0 siderurgicas\u00a0 e\u00a0 outras\u00a0\n\ntransforma\u00e7\u00f5es\u00a0 met\u00e1licas,\u00a0 det\u00eam\u00a0 um\u00a0 peso\u00a0 consider\u00e1vel\u00a0 enquanto\u00a0 atividades\u00a0\n\nemissoras\u00a0de\u00a0GEE.\u00a0A\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0muito\u00a0 irregular,\u00a0tendo?se\u00a0verificado\u00a0uma\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nsignificativa\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es,\u00a0 na\u00a0 segunda\u00a0 metade\u00a0 dos\u00a0 anos\u00a0 1990,\u00a0 seguindo?se\u00a0 um\u00a0\n\ncrescimento\u00a0 elevado\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 primeira\u00a0 metade\u00a0 da\u00a0 d\u00e9cada\u00a0 seguinte,\u00a0 para\u00a0 depois\u00a0\n\n\n\n102\u00a0\n\u00a0\n\nacompanhar\u00a0 a\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 de\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 p\u00f3s\u00a0 2005,\u00a0 com\u00a0 uma\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 muito\u00a0\n\npronunciada\u00a0(?31.9%).\u00a0 \u00a0De\u00a0qualquer\u00a0modo\u00a0o\u00a0crescimento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0provenientes\u00a0\n\ndas\u00a0 ind\u00fastrias\u00a0 qu\u00edmicas\u00a0 foi\u00a0 superior\u00a0 ao\u00a0 dos\u00a0 supracitados\u00a0 ramos\u00a0 das\u00a0 ind\u00fastrias\u00a0\n\ntransformadoras,\u00a0tendo\u00a0mesmo\u00a0sido\u00a0das\u00a0atividades\u00a0econ\u00f3micas\u00a0que\u00a0mais\u00a0GEE\u00a0emitiu\u00a0\n\nentre\u00a01990\u00a0at\u00e9\u00a02009.\u00a0Sem\u00a0d\u00favida\u00a0que\u00a0o\u00a0setor\u00a0qu\u00edmico\u00a0espanhol\u00a0det\u00e9m\u00a0influ\u00eancia\u00a0sobre\u00a0\n\nas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0toda\u00a0a\u00a0ind\u00fastria\u00a0transformadora.\u00a0\n\n\u00a0\n\nQuadro\u00a011\u00a0:\u00a0Varia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0em\u00a0Espanha,\u00a0segundo\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0\nconsumo\u00a0de\u00a0energia,\u00a0por\u00a0sector\u00a0de\u00a0atividade\u00a0econ\u00f3mica\u00a0e\u00a0por\u00a0quinqu\u00e9nio,\u00a0\n\nentre\u00a01990\u00a0a\u00a02009\u00a0\n\nQuinqu\u00e9nios\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0\nSetores\u00a0de\u00a0atividade\u00a0econ\u00f3mica\u00a0 1990?1995\u00a0 1995?2000\u00a0 2000?2005\u00a0 2005?2009\n\nTotal\u00a0emiss\u00f5es\u00a0brutas\u00a0 12 20,7 14,9\u00a0 ?16,9\u00a0\n\nProdu\u00e7\u00e3o\u00a0&amp;\u00a0Consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0 13,9 20,1 19,5\u00a0 ?17,1\u00a0\n\n\u00a0Combust\u00e3o\u00a0 14,2 20,4 19,9\u00a0 ?17,1\u00a0\n\n\u00a0Ind\u00fastrias\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0 11,5 21,9 19,4\u00a0 ?28,8\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0e\u00a0de\u00a0calor\u00a0 11,1 25,5 22,7\u00a0 ?31,8\u00a0\n\n\u00a0\u00a0Ind\u00fastrias\u00a0transformadoras\u00a0e\u00a0Constru\u00e7\u00e3o\u00a0 14,4 9,9 23,4\u00a0 ?17,5\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Ind\u00fastrias\u00a0sider\u00fargicas\u00a0e\u00a0outras\u00a0transforma\u00e7\u00f5es\u00a0\nmet\u00e1licas\u00a0 11 ?31.4 28.5\u00a0\n\n?31.9\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0Industrias\u00a0qu\u00edmicas\u00a0 43,3 ?8.2 28,4\u00a0 ?14.7\u00a0\n\n\u00a0Transportes\u00a0 19,3 28,2 19.1\u00a0 ?5.9\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0Transportes\u00a0rodovi\u00e1rios\u00a0 19,6 27.4 19,5\u00a0 ?6.3\u00a0\n\n\u00a0Outros\u00a0Setores\u00a0(inclui\u00a0os\u00a0edif\u00edcios\u00a0residenciais,\u00a0\ncomerciais,\u00a0servi\u00e7os\u00a0e\u00a0institucionais)\u00a0 11.2 17.9 17.4\u00a0\n\n?8.1\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0Setor\u00a0residencial\u00a0 8 22.2 18.4\u00a0 ?11.8\u00a0\n\n\u00a01.B.\u00a0Emiss\u00f5es\u00a0fugitivas\u00a0de\u00a0combust\u00edveis\u00a0 ?0.9 1.1 ?4\u00a0 ?14.2\u00a0\n\nFonte:http://unfccc.int/national_reports/annex_i_ghg_inventories/national_inventories_submissions/items/5888.p\nhp\u00a0\n\nNo\u00a0 que\u00a0 respeita\u00a0 aos\u00a0 setores\u00a0 difusos,\u00a0 o\u00a0 crescimento\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 nos\u00a0\n\ntransportes\u00a0foi\u00a0consideravelmente\u00a0elevado,\u00a0destacando?se\u00a0os\u00a0transportes\u00a0rodovi\u00e1rios,\u00a0\n\npela\u00a0 sua\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 neste\u00a0 conjunto,\u00a0 os\u00a0 quais\u00a0 corresponderam\u00a0 \u00e0\u00a0 atividade\u00a0 cujas\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0 mais\u00a0 subiram,\u00a0 entre\u00a0 1990\u00a0 a\u00a0 2009.\u00a0 A\u00a0 taxa\u00a0 de\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 foi\u00a0\n\nmodesta.\u00a0 Os\u00a0 outros\u00a0 setores,\u00a0 com\u00a0 destaque\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 setor\u00a0 residencial\u00a0 (dada\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0\n\nimport\u00e2ncia\u00a0 no\u00a0 conjunto\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 dos\u00a0 outros\u00a0 setores)\u00a0 evidenciou\u00a0 tamb\u00e9m,\u00a0 um\u00a0\n\ncrescimento\u00a0 significativo,\u00a0 sobretudo\u00a0 no\u00a0 dec\u00e9nio\u00a0 1995?2005.\u00a0 De\u00a0 qualquer\u00a0 modo,\u00a0 a\u00a0\n\ndiminui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 entre\u00a0 2005\u00a0 a\u00a0 2009,\u00a0 foi\u00a0 significativa.\u00a0 Em\u00a0 suma,\u00a0 podemos\u00a0\n\nafirmar\u00a0que\u00a0as\u00a0atividades\u00a0que\u00a0mais\u00a0GEE\u00a0emitiram,\u00a0no\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a01990\u00a0a\u00a02009,\u00a0foram,\u00a0\n\n\n\n103\u00a0\n\u00a0\n\npor\u00a0 ordem\u00a0 decrescente\u00a0 de\u00a0 import\u00e2ncia,\u00a0 os\u00a0 transportes\u00a0 rodovi\u00e1rios,\u00a0 as\u00a0 ind\u00fastrias\u00a0\n\nqu\u00edmicas,\u00a0o\u00a0setor\u00a0residencial\u00a0e\u00a0a\u00a0ind\u00fastria\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0e\u00a0de\u00a0calor.\u00a0\n\nNa\u00a0 Uni\u00e3o\u00a0 Europeia\u00a0 podemos\u00a0 afirmar\u00a0 que\u00a0 no\u00a0 ano\u00a0 de\u00a0 2010\u00a0 o\u00a0 contributo\u00a0 da\u00a0\n\nprodu\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 energia,\u00a0 no\u00a0 conjunto\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 totais\u00a0 de\u00a0 GEE,\u00a0 foi\u00a0\n\nligeiramente\u00a0 superior\u00a0 face\u00a0 ao\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 observou\u00a0 em\u00a0 1990\u00a0 (figura\u00a0 20).\u00a0 Em\u00a0 contraste,\u00a0\n\nperderam\u00a0import\u00e2ncia\u00a0todas\u00a0as\u00a0outras\u00a0fontes\u00a0de\u00a0origem\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0(ainda\u00a0que\u00a0de\u00a0\n\nforma\u00a0res\u00eddual)\u00a0no\u00a0seu\u00a0contributo\u00a0para\u00a0o\u00a0total\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0europeias.\u00a0N\u00e3o\u00a0obstante\u00a0\n\nterem\u00a0 diminu\u00eddo\u00a0 as\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 procedentes\u00a0 da\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0\n\nenergia,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0per\u00edodo\u00a01990?2009,\u00a0tal\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0decorreu\u00a0de\u00a0forma\u00a0moderada,\u00a0se\u00a0\n\na\u00a0 compararmos\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 queda\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 verificada\u00a0 nos\u00a0 restantes\u00a0 setores\u00a0 e\u00a0\n\nconsiderando\u00a0o\u00a0peso\u00a0do\u00a0sector\u00a0energ\u00e9tico\u00a0no\u00a0conjunto\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0totais\u00a0(figura\u00a019).\u00a0\n\nEm\u00a0 Espanha\u00a0 foi\u00a0 verificado\u00a0 um\u00a0 acr\u00e9scimo\u00a0 do\u00a0 contributo\u00a0 da\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 do\u00a0\n\nconsumo\u00a0 de\u00a0 energia,\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0 do\u00a0 tratamento\u00a0 e\u00a0 elimina\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 res\u00edduos,\u00a0 para\u00a0 as\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0 totais,\u00a0 factos\u00a0 que\u00a0 n\u00e3o\u00a0 nos\u00a0 surpreendem\u00a0 dado\u00a0 o\u00a0 elevado\u00a0 crescimento\u00a0 das\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0 originadas\u00a0 nestas\u00a0 fontes\u00a0 (figura\u00a0 20).\u00a0 Em\u00a0 Portugal\u00a0 n\u00e3o\u00a0 se\u00a0 verificaram\u00a0\n\nmudan\u00e7as\u00a0substanciais\u00a0nas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0segundo\u00a0as\u00a0fontes\u00a0de\u00a0origem.\u00a0O\u00a0\u00fanico\u00a0\n\nelemento\u00a0a\u00a0destacar\u00a0ref\u00e9re?se\u00a0\u00e0\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0contributo\u00a0da\u00a0agricultura,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0\n\nem\u00a02010\u00a0era\u00a0a\u00a0origem\u00a0de\u00a0pouco\u00a0menos\u00a0de\u00a013%\u00a0do\u00a0total\u00a0das\u00a0emis\u00f5es\u00a0portuguesas,\u00a0valor\u00a0\n\nconsideravelmente\u00a0abaixo\u00a0dos\u00a016%,\u00a0em\u00a01990.\u00a0\n\nPor\u00a0\u00faltimo,\u00a0no\u00a0que\u00a0toca\u00a0\u00e0\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0categoria\u00a0\n\nuso\u00a0do\u00a0solo,\u00a0mudan\u00e7a\u00a0no\u00a0uso\u00a0dos\u00a0solo\u00a0e\u00a0floresta\u00e7\u00e3o,\u00a0podemos\u00a0afirmar\u00a0o\u00a0seguinte.\u00a0Na\u00a0\n\nUni\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0\u00e9\u00a0reduzido\u00a0o\u00a0seu\u00a0contributo\u00a0para\u00a0remover\u00a0o\u00a0CO2,\u00a0tanto\u00a0em\u00a01990\u00a0como\u00a0\n\nem\u00a02010,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0a\u00a0sua\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0anda\u00a0pr\u00f3xima\u00a0dos\u00a07%\u00a0sobre\u00a0o\u00a0\n\ntotal\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE.\u00a0O\u00a0mesmo\u00a0se\u00a0pode\u00a0afirmar\u00a0para\u00a0Espanha,\u00a0pese\u00a0embora\u00a0um\u00a0\n\npotencial\u00a0de\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0relativamente\u00a0maior.\u00a0Em\u00a0Portugal,\u00a0tem\u00a0sido\u00a0significativamente\u00a0\n\nforte\u00a0a\u00a0capacacidade\u00a0de\u00a0absor\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0uso\u00a0dos\u00a0solo\u00a0 \u00a0e\u00a0\n\nflorestas:\u00a0?18.6%,\u00a0em\u00a01990\u00a0e\u00a0?16.3%,\u00a0em\u00a02010,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0algo\u00a0situado\u00a0entre\u00a0os\u00a0cerca\u00a0de\u00a0\n\n1/6\u00a0a\u00a01/5\u00a0da\u00a0potencialidade\u00a0de\u00a0remover\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0nacionais\u00a0(Figura\u00a020).\u00a0\n\nResumidamente,\u00a0em\u00a02010\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0constituem\u00a0a\u00a0\n\nmaior\u00a0fonte\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0na\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0e\u00a0na\u00a0Pen\u00ednsula\u00a0 Ib\u00e9rica,\u00a0sendo\u00a0\n\n\n\n104\u00a0\n\u00a0\n\nhegem\u00f3nico\u00a0o\u00a0seu\u00a0contributo,\u00a0o\u00a0que\u00a0de\u00a0certa\u00a0forma\u00a0ande\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0do\u00a0que\u00a0se\u00a0observa\u00a0\n\nao\u00a0n\u00edvel\u00a0global,\u00a0tal\u00a0como\u00a0 j\u00e1\u00a0referimos\u00a0na\u00a0p\u00e1gina\u00a022.\u00a0De\u00a0seguida\u00a0vem\u00a0a\u00a0agricultura,\u00a0a\u00a0\n\nqual\u00a0 \u00e9,\u00a0 por\u00a0 sua\u00a0 vez,\u00a0 secundada\u00a0 pelos\u00a0 processos\u00a0 industriais\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 tratamento\u00a0 e\u00a0\n\nelimina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0res\u00edduos,\u00a0em\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0na\u00a0Europa.\u00a0Em\u00a0Portugal,\u00a0este\u00a0setor\u00a0de\u00a0atividade\u00a0\n\nrelacionado\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 res\u00edduos\u00a0 tem\u00a0 sido\u00a0 t\u00e3o\u00a0 importante\u00a0 como\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 agricultura,\u00a0 sendo\u00a0\n\npossivel\u00a0considerar\u00a0a\u00a0hip\u00f3tese\u00a0de\u00a0que\u00a0as\u00a0elevadas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0metano,\u00a0terem\u00a0a\u00a0sua\u00a0\n\norigem\u00a0nas\u00a0industrias\u00a0e\u00a0servi\u00e7os\u00a0de\u00a0tratamento\u00a0e\u00a0gest\u00e3o\u00a0de\u00a0res\u00edduos.\u00a0Na\u00a0verdade,\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\nocorreram\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0muito\u00a0significativas,\u00a0no\u00a0contributo\u00a0das\u00a0fontes\u00a0de\u00a0origem\u00a0de\u00a0GEE\u00a0\n\npara\u00a0 as\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 totais.\u00a0 Foi\u00a0 mais\u00a0 significativa\u00a0 a\u00a0 ligeira\u00a0 preval\u00eancia\u00a0 do\u00a0 setor\u00a0 dos\u00a0\n\ntransportes\u00a0rodovi\u00e1rios\u00a0para\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0totais,\u00a0no\u00a0seio\u00a0da\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0do\u00a0consumo\u00a0\n\nde\u00a0energia.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00c9\u00a0um\u00a0facto\u00a0que\u00a0a\u00a0 ind\u00fastria\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade,\u00a0tanto\u00a0em\u00a0Espanha\u00a0\n\ncomo\u00a0em\u00a0Portugal,\u00a0evidenciou\u00a0um\u00a0decr\u00e9scimo\u00a0muito\u00a0acentuado\u00a0das\u00a0suas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0\n\nde\u00a0GEE,\u00a0durante\u00a0a\u00a0segunda\u00a0metade\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a02000,\u00a0destacando?se\u00a0das\u00a0restantes\u00a0\n\natividades\u00a0 econ\u00f3micas\u00a0 e\u00a0 sociais.\u00a0 Por\u00a0 esta\u00a0 raz\u00e3o\u00a0 decidimos\u00a0 inserir\u00a0 e\u00a0 analisar\u00a0 dados\u00a0\n\nrespeitantes\u00a0\u00e0\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0ao\u00a0consumo\u00a0de\u00a0eletricidade,\u00a0tendo\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0em\u00a0considera\u00e7\u00e3o\u00a0\n\na\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es,\u00a0 mas\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 a\u00a0 recess\u00e3o\u00a0 internacional\u00a0 que\u00a0 estamos\u00a0 a\u00a0\n\nenfrentar.\u00a0Em\u00a0Espanha,\u00a0a\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0quase\u00a0duplicou\u00a0entre\u00a02000\u00a0a\u00a02010,\u00a0\n\nFigura\u00a020:\u00a0Propor\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0por\u00a0fonte\u00a0de\u00a0origem,\u00a0em\u00a02010\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFonte:Fonte:http://unfccc.int/national_reports/annex_i_ghg_inventories/national_inventories_submissions/it\nems\u00a0\n\n\n\n105\u00a0\n\u00a0\n\ntendo\u00a0 sido\u00a0 identificado\u00a0 um\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 maior\u00a0 crescimento\u00a0 desde\u00a0 2005\u00a0 a\u00a0 2008,\u00a0\n\nabrandando\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0ent\u00e3o\u00a0(figura\u00a021).\u00a0O\u00a0consumo\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0tamb\u00e9m\u00a0quase\u00a0\n\nduplicou\u00a0no\u00a0mesmo\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0tempo.\u00a0A\u00a0estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0consumo\u00a0tomou\u00a0 lugar\u00a0no\u00a0\n\nano\u00a0de\u00a02009\u00a0(Figura\u00a022).\u00a0Apesar\u00a0da\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0nesta\u00a0ind\u00fastria,\u00a0n\u00e3o\u00a0foi\u00a0\n\nverificada\u00a0nenhuma\u00a0dminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade.\u00a0Admitimos\u00a0a\u00a0hip\u00f3tese\u00a0da\u00a0\n\ngrande\u00a0recess\u00e3o\u00a0ser\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pela\u00a0estagna\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0crescimento\u00a0da\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0do\u00a0\n\nconsumo\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 el\u00e9trica.\u00a0 Em\u00a0 Portugal,\u00a0 tanto\u00a0 a\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 como\u00a0 o\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0\n\neletricidade\u00a0t\u00eam\u00a0estado\u00a0em\u00a0estagna\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a021:\u00a0Produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0em\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0em\u00a0Portugal:\u00a02000\u00a0a\u00a02010.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFonte:\u00a0http://www.indexmundi.com/pt/espanha\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a022:\u00a0Consumo\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0em\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0em\u00a0Portugal:\u00a02000\u00a0a\u00a02010.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFonte:\u00a0http:/www.indexmundi.com\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n106\u00a0\n\u00a0\n\nConclus\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0\nAs\u00a0pol\u00edticas\u00a0de\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0de\u00a0Portugal,\u00a0nos\u00a0dom\u00ednios\u00a0da\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0\u2013\u00a0afetantes\u00a0\n\n\u00e0\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia,\u00a0ind\u00fastria\u00a0transformadora,\u00a0transportes\u00a0e\u00a0edif\u00edcios\u00a0residenciais\u00a0e\u00a0\n\nde\u00a0 servi\u00e7os\u00a0 ?\u00a0 apresentam\u00a0 alguns\u00a0 aspetos\u00a0 similares\u00a0 e\u00a0 outros\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 diferenciam.\u00a0 As\u00a0\n\nmedidas\u00a0 subsequentes\u00a0 s\u00e3o\u00a0 semelhantes,\u00a0 diferenciando?se\u00a0 mais\u00a0 na\u00a0 forma\u00a0 como\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\norganizadas\u00a0e\u00a0menos\u00a0no\u00a0conte\u00fado.\u00a0Ambos\u00a0os\u00a0instrumentos\u00a0de\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nclim\u00e1ticas\u00a0 aproximam?se\u00a0 da\u00a0 tipologia\u00a0 de\u00a0 planeamento\u00a0 setorial\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 conclus\u00f5es\u00a0 a\u00a0\n\nrespeito\u00a0dos\u00a0efeitos\u00a0do\u00a0aquecimento\u00a0global,\u00a0s\u00e3o\u00a0praticamente\u00a0similares.96\u00a0O\u00a0elemento\u00a0\n\nque\u00a0 mais\u00a0 claramente\u00a0 diferencia\u00a0 a\u00a0 Espanha\u00a0 relativamente\u00a0 a\u00a0 Portugal,\u00a0 diz\u00a0 respeito\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nexist\u00eancia\u00a0do\u00a0PIIEESAMC.97\u00a0Portugal\u00a0n\u00e3o\u00a0tem\u00a0nenhum\u00a0 instrumento\u00a0equipar\u00e1vel\u00a0nem\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0para\u00a0o\u00a0possuir.\u00a0\u00a0Ao\u00a0n\u00edvel\u00a0global\u00a0a\u00a0Espanha\u00a0tem\u00a0uma\u00a0das\u00a0melhores\u00a0ind\u00fastrias\u00a0\n\nde\u00a0fabrico\u00a0de\u00a0componentes\u00a0e\u00a0de\u00a0equipamentos\u00a0para\u00a0a\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0solar\u00a0e\u00a0\n\ne\u00f3lica,\u00a0 cujas\u00a0 empresas\u00a0 est\u00e3o\u00a0 dotadas\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 dimens\u00e3o,\u00a0 que\u00a0 lhes\u00a0 permite\u00a0 a\u00a0\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o\u00a0(OEMC,\u00a02009).\u00a0A\u00a0correspondente\u00a0ind\u00fastria\u00a0portuguesa\u00a0s\u00f3\u00a0come\u00e7ou\u00a0\n\na\u00a0 emergir\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 da\u00a0 d\u00e9cada\u00a0 de\u00a0 2000\u00a0 (Proen\u00e7a,\u00a0 2007).\u00a0 Est\u00e1\u00a0 implicita\u00a0 uma\u00a0\n\nrelativamente\u00a0 maior\u00a0 incorpora\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 planeamento\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 ordenamento\u00a0 do\u00a0 territ\u00f3rio\u00a0\n\nnas\u00a0pol\u00edticas\u00a0de\u00a0Espanha.\u00a0Em\u00a0Portugal\u00a0alguns\u00a0dos\u00a0instrumentos\u00a0pol\u00edticos\u00a0assumem\u00a0uma\u00a0\n\nforma\u00a0 um\u00a0 pouco\u00a0 mais\u00a0 program\u00e1tica,98\u00a0 tal\u00a0 como\u00a0 na\u00a0 Europa.\u00a0 Uma\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 ex?post\u00a0\n\npoderia\u00a0averiguar\u00a0se\u00a0o\u00a0desenho\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0foi\u00a0o\u00a0mais\u00a0adequado,\u00a0para\u00a0cada\u00a0um\u00a0de\u00a0\n\nambos\u00a0os\u00a0pa\u00edses.\u00a0\n\nAs\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 cresceram\u00a0 substancialmente\u00a0 entre\u00a0 1990\u00a0 at\u00e9\u00a0 2005,\u00a0 na\u00a0\n\nRegi\u00e3o\u00a0 Ib\u00e9rica,\u00a0 devido\u00a0 essencialmente\u00a0 \u00e0\u00a0 conjuga\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 factores:\u00a0 cabaz\u00a0 energ\u00e9tico\u00a0\n\ndom\u00ednado\u00a0 pelos\u00a0 combust\u00edveis\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 e\u00a0 reduzida\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 energ\u00e9tica.\u00a0 Por\u00a0 outras\u00a0\n\npalavras,\u00a0estamos\u00a0ainda\u00a0 longe\u00a0do\u00a0\u201cparadigma\u00a0da\u00a0sociedade\u00a0de\u00a0baixo\u00a0carbono\u201d.\u00a0Foi\u00a0\n\nnos\u00a0 chamados\u00a0 setores\u00a0 difusos\u00a0 (transportes,\u00a0 edificios\u00a0 do\u00a0 com\u00e9rcio,\u00a0 servi\u00e7os\u00a0 e\u00a0 setor\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n96Planeamento\u00a0setorial\u00a0tal\u00a0como\u00a0ele\u00a0\u00e9\u00a0entendido\u00a0em\u00a0Portugal,\u00a0nos\u00a0termos\u00a0da\u00a0Lei\u00a0de\u00a0Bases\u00a0da\u00a0Politica\u00a0de\u00a0\nOrdenamento\u00a0Territorial\u00a0e\u00a0Urbanismo. \n97PIIEESAMC:\u00a0Plano\u00a0de\u00a0Incentivo\u00a0\u00e0\u00a0Internacionaliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Economia\u00a0Espanhola\u00a0nos\u00a0Setores\u00a0Associados\u00a0\n\u00e0s\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas.\u00a0\n98Paradigm\u00e1tico\u00a0desta\u00a0afirma\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0diferen\u00e7a\u00a0entre\u00a0a\u00a0Estrat\u00e9gia\u00a0Espanhola\u00a0para\u00a0as\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0\ne\u00a0Energia\u00a0Limpa\u00a0(EEMCEL)\u00a0e\u00a0o\u00a0Programa\u00a0Nacional\u00a0para\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0(PNAC).\u00a0A\u00a0EEMCEL\u00a0tem\u00a0\numa\u00a0estrutura\u00a0aparentada\u00a0com\u00a0a\u00a0de\u00a0um\u00a0plano\u00a0sectorial,\u00a0enquanto\u00a0o\u00a0portugu\u00eas\u00a0PNAC\u00a0se\u00a0trata\u00a0de\u00a0um\u00a0\nprograma\u00a0que\u00a0se\u00a0limita\u00a0a\u00a0definir\u00a0medidas\u00a0e\u00a0descreve\u00a0as\u00a0respectivas\u00a0metas\u00a0e\u00a0objetivos,\u00a0aparentemente\u00a0\nsem\u00a0assumir\u00a0uma\u00a0estrat\u00e9gia.\u00a0 \n\n\n\n107\u00a0\n\u00a0\n\nresidencial)\u00a0que\u00a0se\u00a0tem\u00a0verificado\u00a0um\u00a0maior\u00a0crescimento\u00a0do\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0final,\u00a0\n\ncom\u00a0o\u00a0subsequente\u00a0acr\u00e9scimo\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE.\u00a0Esta\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0pode\u00a0ser\u00a0explicada,\u00a0\n\nem\u00a0 parte,\u00a0 pelos\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0 desindustrializa\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 terciariza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 economias\u00a0\n\nib\u00e9ricas,\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 da\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 relativamente\u00a0 bem?sucedida\u00a0 (sobretudo\u00a0 sobre\u00a0 as\u00a0\n\nind\u00fastrias\u00a0 eletroprodutoras)\u00a0 das\u00a0 medidas\u00a0 de\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 resposta\u00a0 das\u00a0 empresas\u00a0\n\nindustriais\u00a0 aos\u00a0 efeitos\u00a0 induz\u00eddos\u00a0 pelo\u00a0 mercado\u00a0 de\u00a0 carbono.\u00a0 A\u00a0 segunda\u00a0 metade\u00a0 dos\u00a0\n\nanos\u00a02000\u00a0marca\u00a0a\u00a0invers\u00e3o\u00a0desta\u00a0tend\u00eancia\u00a0de\u00a0crescimento\u00a0elevado\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nGEE,\u00a0 porque\u00a0 efetivamente,\u00a0 assistimos\u00a0 \u00e0\u00a0 queda\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 totais\u00a0 de\u00a0 GEE.\u00a0 Estas\u00a0\n\nestabilizaram\u00a0 nos\u00a0 anos\u00a0 de\u00a0 2006\u00a0 e\u00a0 2007,\u00a0 tendo\u00a0 passado\u00a0 a\u00a0 regredir\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 2008\u00a0\n\n(unfccc,\u00a02012).\u00a0Isto\u00a0sucedeu\u00a0na\u00a0Europa\u00a0Comunit\u00e1ria\u00a0e\u00a0na\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Ib\u00e9rica.\u00a0Um\u00a0conjunto\u00a0\n\nde\u00a0factores,\u00a0que\u00a0apresentaremos\u00a0a\u00a0seguir,\u00a0tem\u00a0vindo\u00a0a\u00a0impulsionar\u00a0o\u00a0decr\u00e9scimo\u00a0das\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0desde\u00a02005.\u00a0\n\nA\u00a0principal\u00a0causa\u00a0deve?se\u00a0\u00e0\u00a0atual\u00a0grande\u00a0recess\u00e3o\u00a0mundial,\u00a0surgida\u00a0nos\u00a0finais\u00a0\n\ndo\u00a0ano\u00a0de\u00a02007,\u00a0num\u00a0quadro\u00a0em\u00a0que\u00a0o\u00a0paradigma\u00a0energ\u00e9tico\u00a0contempor\u00e2neo\u00a0\u00e9\u00a0ainda\u00a0\n\ndominado\u00a0 \u00a0 pelos\u00a0 combust\u00edveis\u00a0 f\u00f3sseis,\u00a0 tanto\u00a0 na\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 como\u00a0 no\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0\n\nenergia.\u00a0As\u00a0reservas\u00a0europeias\u00a0de\u00a0petr\u00f3leo\u00a0e\u00a0de\u00a0g\u00e1s\u00a0natural\u00a0s\u00e3o\u00a0insuficientes\u00a0para\u00a0as\u00a0\n\nnecessidades\u00a0internas,\u00a0o\u00a0que\u00a0determina\u00a0uma\u00a0depend\u00eancia\u00a0da\u00a0Europa\u00a0face\u00a0ao\u00a0exterior.\u00a0\n\nUma\u00a0economia\u00a0em\u00a0recess\u00e3o\u00a0arrasta\u00a0a\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0e\u00a0como\u00a0esta\u00a0\u00e9\u00a0\n\nmaioritariamente\u00a0assente\u00a0nos\u00a0combust\u00edveis\u00a0f\u00f3sseis,\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0provenientes\u00a0\n\ndos\u00a0processos\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia,\u00a0inevitavelmente\u00a0t\u00eam\u00a0que\u00a0diminuir.\u00a0\n\nTal\u00a0 facto\u00a0 \u00e9\u00a0 uma\u00a0 caracter\u00edstica\u00a0 inata\u00a0 deste\u00a0 modelo\u00a0 energ\u00e9tico\u00a0 dom\u00ednado\u00a0 pela\u00a0\n\ncombust\u00e3o\u00a0de\u00a0hidrocarbonetos.\u00a0\u00a0\n\nQuando\u00a0 a\u00a0 presente\u00a0 grande\u00a0 recess\u00e3o\u00a0 for\u00a0 ultrapassada\u00a0 j\u00e1\u00a0 n\u00e3o\u00a0 ser\u00e1\u00a0 muito\u00a0\n\nprov\u00e1vel\u00a0que\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0voltem\u00a0a\u00a0crescer\u00a0ao\u00a0ritmo\u00a0ocorrido\u00a0at\u00e9\u00a0finais\u00a0dos\u00a0\n\nanos\u00a0 1990,\u00a0 na\u00a0 Europa.\u00a0 Porqu\u00ea?\u00a0 Porque\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 medidas\u00a0 de\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0 t\u00eam\u00a0\n\nvindo\u00a0a\u00a0ser\u00a0implementadas,\u00a0de\u00a0facto,\u00a0desde\u00a0os\u00a0finais\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a01990,\u00a0no\u00a0territ\u00f3rio\u00a0\n\nda\u00a0 Comunidade\u00a0 Europeia\u00a0 (assunto\u00a0 referido\u00a0 no\u00a0 capitulo\u00a0 4),\u00a0 as\u00a0 quais\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 foram\u00a0\n\naplicadas\u00a0em\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0em\u00a0Portugal.\u00a0Contudo,\u00a0na\u00a0Ib\u00e9ria\u00a0essa\u00a0probabilidade\u00a0poder\u00e1\u00a0ser\u00a0\n\num\u00a0 pouco\u00a0 maior,\u00a0 sobretudo\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 dos\u00a0 setores\u00a0 difusos.\u00a0 De\u00a0 qualquer\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0\n\nestabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 depender\u00e1\u00a0 sempre\u00a0 da\u00a0 prossecu\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 do\u00a0\n\naprofundamento\u00a0da\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0medidas\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\n\n108\u00a0\n\u00a0\n\nEfetivamente\u00a0 existem\u00a0 outros\u00a0 factores\u00a0 que\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 est\u00e3o\u00a0 a\u00a0 influenciar\u00a0 o\u00a0\n\ncomportamento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0no\u00a0sentido\u00a0do\u00a0seu\u00a0decrescimento.\u00a0Num\u00a0cen\u00e1rio\u00a0\n\nde\u00a0 aus\u00eancia\u00a0 da\u00a0 grande\u00a0 recess\u00e3o,\u00a0 seria\u00a0 prov\u00e1vel\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 tivesse\u00a0 assistido\u00a0 a\u00a0 um\u00a0\n\nprogressivo\u00a0 abrandamento\u00a0 do\u00a0 aumento\u00a0 dos\u00a0 GEE\u00a0 emitidos\u00a0 na\u00a0 Europa.\u00a0 Um\u00a0 destes\u00a0\n\nfactores\u00a0corresponde\u00a0ao\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0pol\u00edticas\u00a0e\u00a0medidas\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0\n\nque\u00a0t\u00eam\u00a0vindo\u00a0a\u00a0ser\u00a0implementadas\u00a0por\u00a0toda\u00a0a\u00a0Europa\u00a0Comunit\u00e1ria,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0recurso\u00a0\n\na\u00a0 instrumentos\u00a0 de\u00a0 planeamento\u00a0 setorial\u00a0 no\u00a0 dom\u00ednio\u00a0 da\u00a0 energia,\u00a0 cujos\u00a0 efeitos\u00a0 t\u00eam\u00a0\n\nvindo\u00a0 a\u00a0 ser\u00a0 cada\u00a0 vez\u00a0 mais\u00a0 evidentes.\u00a0 Mudar\u00a0 o\u00a0 paradigma\u00a0 energ\u00e9tico,\u00a0\n\nindependentemente\u00a0da\u00a0mudan\u00e7a\u00a0ser\u00a0espont\u00e2nea\u00a0ou\u00a0planeada,\u00a0\u00e9\u00a0sempre\u00a0um\u00a0processo\u00a0\n\nde\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 necessariamente\u00a0 demorado\u00a0 e\u00a0 que\u00a0 implica\u00a0 muta\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 paradigma\u00a0\n\ntecnol\u00f3gico,\u00a0 quando\u00a0 n\u00e3o\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 nos\u00a0 padr\u00f5es\u00a0 de\u00a0 organiza\u00e7\u00e3o\u00a0 social\u00a0 e\u00a0 territorial.\u00a0\n\nConstatamos\u00a0que\u00a0atualmente\u00a0o\u00a0setor\u00a0dos\u00a0transportes\u00a0\u00e9\u00a0j\u00e1\u00a0o\u00a0maior\u00a0emissor\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0\n\nem\u00a0 Espanha\u00a0 e\u00a0 em\u00a0 Portugal,\u00a0 tal\u00a0 como\u00a0 na\u00a0 Uni\u00e3o\u00a0 Europeia,\u00a0 tendo\u00a0 suplantado\u00a0 a\u00a0\n\nind\u00fastria\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade.\u00a0O\u00a0setor\u00a0residencial,\u00a0o\u00a0com\u00e9rcio\u00a0e\u00a0os\u00a0servi\u00e7os\u00a0\n\nt\u00eam\u00a0vindo\u00a0ganhar\u00a0peso\u00a0no\u00a0seu\u00a0contributo\u00a0para\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0totais,\u00a0em\u00a0contraste\u00a0com\u00a0a\u00a0\n\nind\u00fastria,\u00a0cujas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0est\u00e3o\u00a0a\u00a0baixar.\u00a0Por\u00a0outro\u00a0lado,\u00a0os\u00a0transportes\u00a0e\u00a0sobretudo\u00a0o\u00a0\n\nrespetivo\u00a0 modo\u00a0 rodovi\u00e1rio\u00a0 t\u00eam\u00a0 sido\u00a0 dos\u00a0 maiores\u00a0 contribuintes\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 depend\u00eancia\u00a0\n\nenerg\u00e9tica\u00a0do\u00a0petr\u00f3leo.\u00a0O\u00a0facto\u00a0da\u00a0Uni\u00e3o\u00a0Europeia,\u00a0Portugal99\u00a0e\u00a0Espanha\u00a0disporem\u00a0de\u00a0\n\nescassas\u00a0 reservas\u00a0 naturais\u00a0 de\u00a0 petr\u00f3leo\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 g\u00e1s\u00a0 natural,\u00a0 tal\u00a0 realidade\u00a0 implica\u00a0 uma\u00a0\n\nconsider\u00e1vel\u00a0 depend\u00eancia\u00a0 externa\u00a0 face\u00a0 aos\u00a0 pa\u00edses\u00a0 que\u00a0 controlam\u00a0 a\u00a0 grande\u00a0 \u201cfatia\u201d\u00a0\n\nmundial\u00a0destes\u00a0recursos\u00a0energ\u00e9ticos.\u00a0\n\nNaturalmente\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0mais\u00a0f\u00e1cil\u00a0agir\u00a0num\u00a0setor\u00a0como\u00a0o\u00a0electroprodutor,\u00a0onde\u00a0\n\no\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0atores\u00a0\u00e9\u00a0reduzido.\u00a0Os\u00a0investimentos\u00a0s\u00e3o\u00a0dispendiosos,\u00a0mas\u00a0as\u00a0empresas\u00a0\n\nde\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade,\u00a0grosso\u00a0modo,\u00a0s\u00e3o\u00a0intensivas\u00a0em\u00a0capital\u00a0e\u00a0por\u00a0conseguinte\u00a0\n\ndisp\u00f5em\u00a0 de\u00a0 meios\u00a0 financeiros\u00a0 para\u00a0 investir.\u00a0 Quando\u00a0 abordamos\u00a0 os\u00a0 setores\u00a0 difusos,\u00a0\n\nestamos\u00a0perante\u00a0uma\u00a0atomiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0atores.\u00a0S\u00e3o\u00a0milh\u00f5es\u00a0de\u00a0indiv\u00edduos\u00a0e\u00a0de\u00a0fam\u00edlias,\u00a0\n\ndiferentes\u00a0modos\u00a0de\u00a0estar\u00a0na\u00a0vida\u00a0e\u00a0n\u00edveis\u00a0de\u00a0rendimento\u00a0dispares,\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0objetivos\u00a0e\u00a0\n\ndecis\u00f5es\u00a0individuais,\u00a0que\u00a0podem\u00a0n\u00e3o\u00a0passar\u00a0pela\u00a0preocupa\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0poupar\u00a0energia.\u00a0Os\u00a0\n\nnovos\u00a0 utens\u00edlios\u00a0 mais\u00a0 eficientes\u00a0 precisam\u00a0 de\u00a0 mais\u00a0 tempo\u00a0 para\u00a0 entrarem\u00a0 na\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n99Portugal\u00a0n\u00e3o\u00a0explora\u00a0petr\u00f3leo\u00a0nem\u00a0g\u00e1s\u00a0natural,\u00a0no\u00a0seu\u00a0territ\u00f3rio\u00a0e\u00a0espa\u00e7o\u00a0mar\u00edtimo.\u00a0Contudo,\u00a0est\u00e1\u00a0\ncomprovado\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0das\u00a0suas\u00a0reservas. \n\n\n\n109\u00a0\n\u00a0\n\nesmagadora\u00a0 maioria\u00a0 dos\u00a0 consumidores,\u00a0 sobretudo\u00a0 os\u00a0 bens\u00a0 de\u00a0 longa\u00a0 dura\u00e7\u00e3o.\u00a0 O\u00a0\n\nmesmo\u00a0racioc\u00ednio\u00a0pode\u00a0ser\u00a0igualmente\u00a0aplicado\u00a0no\u00a0setor\u00a0dos\u00a0edif\u00edcios.\u00a0\n\nA\u00a0 partir\u00a0 dos\u00a0 anos\u00a0 90\u00a0 do\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 XX,\u00a0 a\u00a0 Uni\u00e3o\u00a0 Europeia\u00a0 deu\u00a0 in\u00edcio\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0\n\norienta\u00e7\u00e3o\u00a0pol\u00edtica\u00a0destinada\u00a0a\u00a0reestruturar\u00a0o\u00a0seu\u00a0cabaz\u00a0energ\u00e9tico,\u00a0cujo\u00a0objetivo\u00a0foi\u00a0o\u00a0\n\nde\u00a0reduzir\u00a0a\u00a0sua\u00a0depend\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica\u00a0do\u00a0exterior\u00a0e\u00a0do\u00a0petr\u00f3leo.\u00a0Foram\u00a0alaborados\u00a0\n\ne\u00a0implementados\u00a0planos\u00a0e\u00a0programas\u00a0com\u00a0medidas\u00a0para\u00a0substituir\u00a0o\u00a0petr\u00f3leo\u00a0por\u00a0g\u00e1s\u00a0\n\nnatural,\u00a0 enquanto\u00a0 combust\u00edvel\u00a0 dom\u00e9stico\u00a0 e\u00a0 industrial.\u00a0 Em\u00a0 simult\u00e2neo,\u00a0 foi\u00a0\n\nimpulsionada\u00a0 a\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 fontes\u00a0 de\u00a0 energias\u00a0 renov\u00e1veis,\u00a0 tendo\u00a0 sido\u00a0 dada\u00a0 a\u00a0\n\n\u00eanfase\u00a0sobre\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade,\u00a0por\u00a0meio\u00a0da\u00a0energia\u00a0e\u00f3lica.\u00a0Neste\u00a0contexto\u00a0\n\nde\u00a0impulso\u00a0\u00e0\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0destas\u00a0formas\u00a0de\u00a0energia,\u00a0foi\u00a0tamb\u00e9m\u00a0incentivada\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0 biocombust\u00edveis,\u00a0 cuja\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 seria\u00a0 essencialmente\u00a0 destinada\u00a0 aos\u00a0 transportes\u00a0\n\nrodovi\u00e1rios\u00a0 e\u00a0 \u00e0s\u00a0 pequenas\u00a0 centrais\u00a0 termoel\u00e9tricas\u00a0 (inclu\u00edndo\u00a0 nalgumas\u00a0 destas\u00a0 os\u00a0\n\nprocessos\u00a0 de\u00a0 cogera\u00e7\u00e3o100).\u00a0 Tem\u00a0 sido\u00a0 progressivamente\u00a0 valorizada\u00a0 a\u00a0 dimens\u00e3o\u00a0\n\nambiental\u00a0no\u00a0modo\u00a0como\u00a0a\u00a0energia\u00a0\u00e9\u00a0quotidianamente\u00a0produzida\u00a0e\u00a0utilizada.\u00a0Existe\u00a0\n\nainda\u00a0 um\u00a0 claro\u00a0 prop\u00f3sito\u00a0 de\u00a0 usar\u00a0 a\u00a0 energia\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 forma\u00a0 cada\u00a0 vez\u00a0 mais\u00a0 eficiente,\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0da\u00a0implanta\u00e7\u00e3o,\u00a0cada\u00a0vez\u00a0maior,\u00a0de\u00a0tecnologias\u00a0de\u00a0efici\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica.\u00a0\n\nO\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 medidas\u00a0 de\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 reservadas\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nprodu\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0corresponderam,\u00a0de\u00a0facto,\u00a0ao\u00a0prolongamento\u00a0das\u00a0\n\nmedidas\u00a0 de\u00a0 pol\u00edtica\u00a0 energ\u00e9tica\u00a0 da\u00a0 Europa,\u00a0 adotadas\u00a0 na\u00a0 d\u00e9cada\u00a0 de\u00a0 1990\u00a0 e\u00a0 que\u00a0 na\u00a0\n\nmaioria\u00a0dos\u00a0casos,\u00a0tiveram\u00a0o\u00a0respetivo\u00a0horizonte\u00a0de\u00a0concretiza\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0ano\u00a0de\u00a02010\u00a0(CE,\u00a0\n\n1997).\u00a0Deste\u00a0modo\u00a0podemos\u00a0afirmar\u00a0que\u00a0o\u00a0verdadeiro\u00a0in\u00edcio\u00a0das\u00a0a\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nenquadradas\u00a0na\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0no\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia,\u00a0ocorreu\u00a0aproximadamente,\u00a0nos\u00a0\n\nfinais\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a01990.\u00a0A\u00a0entrada\u00a0em\u00a0vigor\u00a0do\u00a0PNAC101\u00a0e\u00a0da\u00a0EEMCEL102,\u00a0por\u00a0volta\u00a0de\u00a0\n\n2004/2005,\u00a0no\u00a0contexto\u00a0do\u00a0PEAC,103\u00a0vieram\u00a0dar\u00a0continuidade\u00a0e\u00a0aprofundamento\u00a0ao\u00a0\n\nprocesso\u00a0que\u00a0j\u00e1\u00a0ent\u00e3o\u00a0se\u00a0encontrara\u00a0em\u00a0curso.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n100Cogera\u00e7\u00e3o\u00a0consiste\u00a0na\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0simult\u00e2nea\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0e\u00a0de\u00a0calor.\u00a0A\u00a0energia\u00a0t\u00e9rmica\u00a0produzida,\u00a0\nem\u00a0vez\u00a0de\u00a0ser\u00a0libertada\u00a0\u00e9\u00a0\u201cdirecionada\u201d\u00a0para\u00a0locais\u00a0onde\u00a0se\u00a0localizam\u00a0atividades\u00a0que\u00a0recorrem\u00a0ao\u00a0calor\u00a0\nnos\u00a0seus\u00a0processos\u00a0produtivos.\u00a0S\u00e3o\u00a0os\u00a0exemplos\u00a0das\u00a0ind\u00fastrias\u00a0qu\u00edmicas,\u00a0cer\u00e2micas,\u00a0vidro,\u00a0entre\u00a0outras. \n101PNAC:\u00a0Plano\u00a0Nacional\u00a0para\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas.\u00a0\n \n103PEAC:\u00a0Programa\u00a0Europeu\u00a0para\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas.\u00a0\n \n\n\n\n110\u00a0\n\u00a0\n\nNa\u00a0 ind\u00fastria\u00a0 da\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 eletricidade\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 calor,\u00a0 as\u00a0 grandes\u00a0 centrais\u00a0\n\ntermoel\u00e9tricas\u00a0 a\u00a0 derivados\u00a0 de\u00a0 petr\u00f3leo\u00a0 foram\u00a0 sendo\u00a0 encerradas\u00a0 (ou\u00a0 remodeladas),\u00a0\n\ndando\u00a0lugar\u00a0a\u00a0novas\u00a0centrais\u00a0termoel\u00e9tricas\u00a0de\u00a0Ciclo\u00a0Combinado\u00a0a\u00a0G\u00e1s\u00a0Natural\u00a0(CCGN).\u00a0\n\nEsta\u00a0 tecnologia\u00a0 \u00e9\u00a0 muito\u00a0 eficiente\u00a0no\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 prim\u00e1ria,\u00a0o\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 traduz\u00a0\n\nnum\u00a0substancial\u00a0decr\u00e9scimo\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0comparativamente\u00a0com\u00a0as\u00a0antigas\u00a0\n\ncentrais.\u00a0De\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0Secretaria\u00a0de\u00a0Estado\u00a0para\u00a0a\u00a0Energia\u00a0(SEE,\u00a02012),\u00a0a\u00a0Espanha\u00a0\n\ncome\u00e7ou\u00a0 a\u00a0 substituir\u00a0 as\u00a0 suas\u00a0 antigas\u00a0 centrais\u00a0 a\u00a0 fuel\u00f3leo\u00a0 (ou\u00a0 a\u00a0 gas\u00f3leo)\u00a0 por\u00a0 novas\u00a0\n\ncentrais\u00a0de\u00a0Ciclo\u00a0Combinado\u00a0a\u00a0G\u00e1s\u00a0Natural\u00a0(CCGN),\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0segunda\u00a0metade\u00a0dos\u00a0\n\nanos\u00a01990.\u00a0Portugal\u00a0abriu\u00a0a\u00a0sua\u00a0primeira\u00a0central\u00a0de\u00a0CCGN,\u00a0no\u00a0ano\u00a02000,\u00a0na\u00a0Tapada\u00a0do\u00a0\n\nOuteiro,\u00a0 Gondomar\u00a0 (DGEG,104\u00a0 2012).\u00a0 A\u00a0 cogera\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 g\u00e1s\u00a0 natural\u00a0 tem\u00a0 substitu\u00eddo,\u00a0 de\u00a0\n\nforma\u00a0 gradual,\u00a0 tecnologias\u00a0 obsoletas\u00a0 na\u00a0 ind\u00fastria\u00a0 transformadora,105\u00a0 sobretudo\u00a0 nos\u00a0\n\nsetores\u00a0 onde\u00a0 a\u00a0 energia\u00a0 t\u00e9rmica\u00a0 \u00e9\u00a0 indispens\u00e1vel\u00a0 aos\u00a0 correspondentes\u00a0 processos\u00a0\n\nprodutivos.\u00a0 Segundo\u00a0 o\u00a0 PNALE1062008?2012,\u00a0 as\u00a0 ind\u00fastrias\u00a0 cimenteiras,\u00a0 pasta\u00a0 de\u00a0 papel\u00a0 e\u00a0\n\npapel\u00a0e\u00a0as\u00a0qu\u00edmicas\u00a0(setores\u00a0cobertos\u00a0pelo\u00a0CELE107)\u00a0diminuiram\u00a0as\u00a0suas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nGEE,\u00a0porque\u00a0t\u00eam\u00a0vindo\u00a0a\u00a0usar\u00a0a\u00a0energia\u00a0de\u00a0modo\u00a0mais\u00a0eficiente,\u00a0inclusive\u00a0no\u00a0recurso\u00a0\u00e0\u00a0\n\ncogera\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nOs\u00a0primeiros\u00a0parques\u00a0e\u00f3licos\u00a0v\u00e3o\u00a0come\u00e7ando\u00a0a\u00a0surgir\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a0\n\n1990,\u00a0em\u00a0ambos\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0da\u00a0Pen\u00ednsula\u00a0Ib\u00e9rica.\u00a0Contudo,\u00a0o\u00a0crescimento\u00a0exponencial\u00a0\n\nda\u00a0Pot\u00eancia\u00a0Instalada\u00a0(PI)\u00a0decorreu\u00a0durante\u00a0a\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a02000.\u00a0Atualmente,\u00a0a\u00a0energia\u00a0\n\ne\u00f3lica\u00a0passou\u00a0a\u00a0ser\u00a0uma\u00a0das\u00a0mais\u00a0importantes\u00a0fontes\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade,\u00a0\n\ntanto\u00a0em\u00a0Espanha,\u00a0como\u00a0em\u00a0Portugal,\u00a0assumindo\u00a0um\u00a0contributo\u00a0aproximado\u00a0a\u00a020%\u00a0\n\ndo\u00a0 total\u00a0 de\u00a0 pot\u00eancia\u00a0 instalada\u00a0 (DGEG,\u00a0 2012;\u00a0 SEE,\u00a0 2012).\u00a0 A\u00a0 inser\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\nbiocombust\u00edveis\u00a0 nos\u00a0 transportes\u00a0 rodovi\u00e1rios\u00a0 tomou\u00a0 lugar\u00a0 j\u00e1\u00a0 nos\u00a0 anos\u00a0 2000,\u00a0 em\u00a0\n\nparalelo\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 pequenas\u00a0 centrais\u00a0 termoel\u00e9tricas\u00a0 e\u00a0 na\u00a0 ind\u00fastria\u00a0\n\ntransformadora.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 ind\u00fastria\u00a0 ib\u00e9rica\u00a0 de\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 eletricidade\u00a0 est\u00e1\u00a0 em\u00a0 pleno\u00a0 processo\u00a0 de\u00a0\n\nreestrutura\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 seus\u00a0 sistemas\u00a0 de\u00a0 produ\u00e7\u00e3o,\u00a0 refletindo?se\u00a0 isso\u00a0 no\u00a0 refor\u00e7o\u00a0 das\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n104DGEG:\u00a0Dire\u00e7\u00e3o\u00a0Geral\u00a0de\u00a0Energia\u00a0e\u00a0Geologia. \n105A\u00a0ind\u00fastria\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0tamb\u00e9m\u00a0recorre\u00a0\u00e0\u00a0cogera\u00e7\u00e3o.\u00a0As\u00a0operadoras\u00a0el\u00e9tricas\u00a0fornecem\u00a0\ncalor\u00a0 a\u00a0 outras\u00a0 atividades.\u00a0 Por\u00a0 exemplo,\u00a0 as\u00a0 ind\u00fastrias\u00a0 petroqu\u00edmicas\u00a0 produzem\u00a0 calor,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0\ncogera\u00e7\u00e3o,\u00a0para\u00a0os\u00a0seus\u00a0pr\u00f3prios\u00a0consumos,\u00a0enquanto\u00a0fornecem\u00a0eletricidade\u00a0\u00e0\u00a0rede. \n106PNALE:\u00a0Plano\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Aloca\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Licen\u00e7as\u00a0de\u00a0Emiss\u00f5es. \n107CELE:\u00a0Com\u00e9rcio\u00a0Europeu\u00a0de\u00a0Licen\u00e7as\u00a0de\u00a0Emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0CO2. \n\n\n\n111\u00a0\n\u00a0\n\nenergias\u00a0renov\u00e1veis\u00a0e\u00a0no\u00a0acr\u00e9scimo\u00a0da\u00a0efici\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica\u00a0nos\u00a0processos\u00a0de\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ntermoel\u00e9trica.\u00a0 Os\u00a0 dados\u00a0 publicamente\u00a0 disponibilizados\u00a0 no\u00a0 CumprirQuioto\u00a0 alegam\u00a0 a\u00a0\n\nconcretiza\u00e7\u00e3o\u00a0 integral\u00a0 das\u00a0 medidas\u00a0 destinadas\u00a0 ao\u00a0 setor\u00a0 electroprodutor,\u00a0 dentro\u00a0 do\u00a0\n\nhorizonte\u00a0de\u00a0cumprimento.108\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0estivera\u00a0definido\u00a0o\u00a0objetivo\u00a0de\u00a0alcan\u00e7ar\u00a0at\u00e9\u00a0\n\n2012\u00a0a\u00a0\u00a0pot\u00eancia\u00a0instalada\u00a0da\u00a0energia\u00a0e\u00f3lica\u00a0de\u00a05100\u00a0Mw,\u00a0\u00a0se\u00a0bem\u00a0que\u00a0em\u00a0Abril\u00a0desse\u00a0\n\nano\u00a0s\u00f3\u00a0estavam\u00a0\u00a0instalados\u00a04310\u00a0Mw\u00a0(DGEG,\u00a0Abril\u00a0de\u00a02012).\u00a0A\u00a0PI\u00a0da\u00a0energia\u00a0e\u00f3lica\u00a0em\u00a0\n\nEspanha\u00a0 \u00e9\u00a0 de\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 22\u00a0 000\u00a0 Mw\u00a0 (DGE,\u00a0 2012).\u00a0 Os\u00a0 investimentos\u00a0 em\u00a0 projetos\u00a0 de\u00a0\n\nexplora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 solar\u00a0 (termoel\u00e9trica\u00a0 e\u00a0 fotovoltaica),\u00a0 t\u00eam\u00a0 vindo\u00a0 a\u00a0 surgir,\u00a0\n\nenquanto\u00a0 projetos\u00a0 piloto\u00a0 destinados\u00a0 a\u00a0 testar\u00a0 a\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 eletricidade\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 da\u00a0\n\ne\u00f3lica\u00a0no\u00a0mar\u00a0e\u00a0da\u00a0energia\u00a0das\u00a0ondas,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0t\u00eam\u00a0vindo\u00a0a\u00a0tomar\u00a0lugar.\u00a0Sem\u00a0sombra\u00a0\n\nde\u00a0d\u00favida\u00a0que\u00a0a\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0medidas\u00a0do\u00a0PNAC\u00a0e\u00a0da\u00a0EEMCEL,\u00a0assim\u00a0como\u00a0os\u00a0efeitos\u00a0\n\ninduzidos\u00a0pelo\u00a0mercado\u00a0do\u00a0carbono,\u00a0no\u00a0campo\u00a0da\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia,\u00a0est\u00e3o\u00a0a\u00a0dar\u00a0\n\nresultados\u00a0tang\u00edveis.\u00a0Isso\u00a0come\u00e7ou\u00a0a\u00a0ser\u00a0evidente\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0segunda\u00a0metade\u00a0dos\u00a0anos\u00a0\n\n2000.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0 empresas\u00a0 de\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 eletricidade\u00a0 (e\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 modo\u00a0 geral,\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0\n\ncompanhias\u00a0industriais\u00a0dos\u00a0setor\u00a0energ\u00e9tico)\u00a0procuram\u00a0reduzir\u00a0custos\u00a0de\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nlicen\u00e7as\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0CO2,\u00a0o\u00a0que\u00a0as\u00a0incentiva\u00a0ao\u00a0desenvolvimento\u00a0e\u00a0prosseguimento\u00a0\n\nde\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 de\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 suas\u00a0 emiss\u00f5es.\u00a0 A\u00a0 prossecu\u00e7\u00e3o\u00a0 dessas\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0\n\nempresariais\u00a0passa\u00a0pelo\u00a0investimento\u00a0em\u00a0tecnologias\u00a0termoel\u00e9tricas\u00a0mais\u00a0eficientes\u00a0no\u00a0\n\nuso\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 prim\u00e1ria,\u00a0 designadamente\u00a0 a\u00a0 cogera\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 CCGN,\u00a0 que\u00a0 substituam\u00a0\n\ntecnologias\u00a0 e\u00a0 processos\u00a0 que\u00a0 implicam\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 mais\u00a0 elevadas.\u00a0 Esta\u00a0 substitui\u00e7\u00e3o\u00a0\n\npermite\u00a0obter\u00a0certificados\u00a0de\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0CO2.\u00a0Por\u00a0sua\u00a0vez\u00a0ao\u00a0investirem\u00a0\n\nem\u00a0projetos\u00a0de\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis,\u00a0est\u00e3o\u00a0a\u00a0atuar\u00a0no\u00a0sentido\u00a0de\u00a0evitar\u00a0\n\nas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0podendo\u00a0assim\u00a0obter\u00a0cr\u00e9ditos.\u00a0Se\u00a0uma\u00a0empresa\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0\n\ndistribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0acumular\u00a0cr\u00e9ditos\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0(abaixo\u00a0da\u00a0quantidade\u00a0que\u00a0\n\nfoi\u00a0 alocada\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 respetivas\u00a0 centrais\u00a0 termoel\u00e9tricas),\u00a0 tem\u00a0 a\u00a0 possibilidade\u00a0 de\u00a0 os\u00a0\n\ncolocar\u00a0\u00e0\u00a0venda\u00a0no\u00a0mercado\u00a0do\u00a0carbono,\u00a0o\u00a0que\u00a0constitui\u00a0um\u00a0modo\u00a0de\u00a0obter\u00a0 lucros.\u00a0\n\nEstas\u00a0 poder\u00e3o,\u00a0 eventualmente,\u00a0 ser\u00a0 utilizados\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 financiamento\u00a0 de\u00a0 novos\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n108Infelizmente,\u00a0n\u00e3o\u00a0nos\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0obter\u00a0dados\u00a0respeitantes\u00a0ao\u00a0grau\u00a0de\u00a0concretiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0medidas\u00a0de\u00a0\nmitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0em\u00a0Espanha,\u00a0com\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0detalhe\u00a0que\u00a0obtivemos\u00a0para\u00a0Portugal,\u00a0facto\u00a0que\u00a0nos\u00a0condiciona\u00a0a\u00a0\ncapacidade\u00a0conclus\u00e3o. \n\n\n\n112\u00a0\n\u00a0\n\ninvestimentos\u00a0 em\u00a0 projetos\u00a0 de\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 cogera\u00e7\u00e3o,\u00a0 de\u00a0 CCGN\u00a0 e\u00a0 das\u00a0 fontes\u00a0\n\nrenov\u00e1veis.\u00a0\u00a0\n\nDe\u00a0referir\u00a0que\u00a0as\u00a0fontes\u00a0de\u00a0energia\u00a0solar,\u00a0h\u00eddrica,\u00a0geot\u00e9rmica,\u00a0mar\u00e9s,\u00a0ondas\u00a0e\u00a0\n\nhidrog\u00e9nio,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 est\u00e3o\u00a0 explicitamente\u00a0 contempladas\u00a0 na\u00a0 EEMCEL\u00a0 e\u00a0 no\u00a0 PNAC,\u00a0 n\u00e3o\u00a0\n\nobstante\u00a0o\u00a0seu\u00a0incremento\u00a0nos\u00a0instrumentos\u00a0pol\u00edticos\u00a0europeus\u00a0e\u00a0ib\u00e9ricos,\u00a0dedicados\u00a0\u00e0\u00a0\n\nenergia.\u00a0 Contudo,\u00a0 j\u00e1\u00a0 s\u00e3o\u00a0 referidas\u00a0 nos\u00a0 instrumentos\u00a0 estrat\u00e9gicos\u00a0 governamentais\u00a0\n\ndedicados\u00a0ao\u00a0setor\u00a0energ\u00e9tico.\u00a0Os\u00a0efeitos\u00a0do\u00a0mercado\u00a0do\u00a0carbono\u00a0t\u00eam\u00a0instigado\u00a0as\u00a0\n\nempresas\u00a0do\u00a0setor\u00a0eletroprodutor\u00a0a\u00a0investirem\u00a0nas\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis,\u00a0inclusive\u00a0as\u00a0\n\nque\u00a0n\u00e3o\u00a0est\u00e3o\u00a0formalmente\u00a0abrangidas\u00a0nas\u00a0medidas\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o.\u00a0Como\u00a0j\u00e1\u00a0referimos\u00a0\n\natr\u00e1s,\u00a0tais\u00a0orienta\u00e7\u00f5es\u00a0estrat\u00e9gicas\u00a0da\u00a0parte\u00a0das\u00a0ind\u00fastrias\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0explicam?se,\u00a0\n\npor\u00a0um\u00a0lado,\u00a0pelo\u00a0prop\u00f3sito\u00a0de\u00a0minorar\u00a0os\u00a0custos\u00a0de\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0licen\u00e7as\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es\u00a0\n\nde\u00a0CO2\u00a0e\u00a0por\u00a0outro\u00a0lado,\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0cr\u00e9ditos\u00a0de\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0os\u00a0\n\nquais\u00a0 constituem\u00a0 uma\u00a0 fonte\u00a0 de\u00a0 rendimentos.\u00a0 Deste\u00a0 modo,\u00a0 o\u00a0 mercado\u00a0 do\u00a0 carbono\u00a0\n\nconstitui\u00a0 um\u00a0 elemento\u00a0 crucial,\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 tem\u00a0 revelado\u00a0 eficaz\u00a0 para\u00a0 desencadear\u00a0 os\u00a0\n\nprocessos\u00a0 de\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE.\u00a0 De\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 CumprirQuioto\u00a0 a\u00a0\n\naplica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0CELE\u00a0contribuiu\u00a0para\u00a0reduzir\u00a05,35\u00a0MtCO2\neq,\u00a0em\u00a0Portugal,\u00a0sendo\u00a0que\u00a04,3\u00a0\n\nMtCO2\neq\u00a0 dos\u00a0 quais\u00a0 ocorreram\u00a0 no\u00a0 setor\u00a0 da\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 eletricidade\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 calor\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\nrestante\u00a0 quantidade\u00a0 teve\u00a0 origem\u00a0 nas\u00a0 outras\u00a0 ind\u00fastrias\u00a0 abrangidas\u00a0 pelo\u00a0 mercado\u00a0 do\u00a0\n\ncarbono,\u00a0segundo\u00a0dados\u00a0do\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a02008?2010.\u00a0Em\u00a0suma,\u00a0a\u00a0conjuga\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0CELE\u00a0\n\ncom\u00a0as\u00a0medidas\u00a0constantes\u00a0no\u00a0PNAC\u00a0e\u00a0na\u00a0EEMCEL,\u00a0para\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0deram\u00a0\n\num\u00a0contributo\u00a0muito\u00a0significativo\u00a0para\u00a0desencadear\u00a0uma\u00a0\u201ccorrida\u201d\u00a0aos\u00a0investimentos\u00a0\n\nna\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 energias\u00a0 renov\u00e1veis,\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0 na\u00a0 cogera\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 no\u00a0 CCGN.\u00a0 Esta\u00a0\n\ntend\u00eancia\u00a0verificada\u00a0no\u00a0setor\u00a0da\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0e\u00a0de\u00a0calor\u00a0?\u00a0em\u00a0Espanha\u00a0e\u00a0\n\nem\u00a0Portugal\u00a0?\u00a0t\u00eam\u00a0vindo\u00a0a\u00a0contribuir\u00a0para\u00a0uma\u00a0significativa\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nGEE.\u00a0\n\nNo\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia,\u00a0\u00e9\u00a0concedido\u00a0o\u00a0incentivo\u00a0\u00e0\u00a0inova\u00e7\u00e3o\u00a0tecnol\u00f3gica\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0\n\nsua\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 novos\u00a0 equipamentos\u00a0 el\u00e9tricos\u00a0 e\u00a0 eletr\u00f3nicos\u00a0 mais\u00a0 eficientes.\u00a0 Em\u00a0\n\nsimult\u00e2neo\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 promo\u00e7\u00e3o\u00a0 aos\u00a0 biocombust\u00edveis,\u00a0 surge\u00a0 uma\u00a0 nova\u00a0 legisla\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nregulamentadora\u00a0destinada\u00a0ao\u00a0refor\u00e7o\u00a0da\u00a0efici\u00eancia\u00a0na\u00a0combust\u00e3o\u00a0dos\u00a0motores\u00a0dos\u00a0\n\nautom\u00f3veis.\u00a0Existem\u00a0ainda\u00a0medidas\u00a0destinadas\u00a0\u00e0\u00a0poupan\u00e7a\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0efici\u00eancia\u00a0no\u00a0consumo\u00a0\n\nde\u00a0 energia,\u00a0designadamente\u00a0 na\u00a0 ilumina\u00e7\u00e3o,\u00a0 nos\u00a0 utens\u00edlios\u00a0 el\u00e9tricos/eletr\u00f3nicos\u00a0e\u00a0 na\u00a0\n\n\n\n113\u00a0\n\u00a0\n\nconserva\u00e7\u00e3o\u00a0 t\u00e9rmica\u00a0 dos\u00a0 edif\u00edcios.\u00a0 A\u00a0 maioria\u00a0 destas\u00a0 medidas\u00a0 foi\u00a0 inclu\u00edda\u00a0 no\u00a0 PNAC\u00a0\n\n(APA109,\u00a02012)\u00a0e\u00a0na\u00a0EEMCEL\u00a0(OEMC110,\u00a02012),\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0submetidas\u00a0a\u00a0novos\u00a0e\u00a0mais\u00a0\n\nambiciosos\u00a0objetivos\u00a0(algumas\u00a0das\u00a0quais\u00a0foram\u00a0reprogramadas\u00a0para\u00a02012)\u00a0e\u00a0associadas\u00a0\n\na\u00a0 metas\u00a0 de\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE.\u00a0 Na\u00a0 verdade,\u00a0 a\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 dos\u00a0\n\neletrodom\u00e9sticos,\u00a0 equipamentos\u00a0 inform\u00e1ticos,\u00a0 audiovisuais,\u00a0 climatiza\u00e7\u00e3o,\u00a0 ilumina\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0 baixo\u00a0 consumo\u00a0 e\u00a0 ainda\u00a0 os\u00a0 materiais\u00a0 de\u00a0 isolamento\u00a0 t\u00e9rmico,\u00a0 t\u00eam\u00a0 constituido\u00a0 os\u00a0\n\nmeios\u00a0 cruciais\u00a0 para\u00a0 reduzir\u00a0 o\u00a0 consumo\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 nos\u00a0 edif\u00edcios,\u00a0 tanto\u00a0 no\u00a0 setor\u00a0\n\nresidencial\u00a0 como\u00a0 no\u00a0 terci\u00e1rio.\u00a0 A\u00a0 ind\u00fastria\u00a0 autom\u00f3vel\u00a0 tem\u00a0 trazido\u00a0 importantes\u00a0\n\ninova\u00e7\u00f5es\u00a0tecnol\u00f3gicas:\u00a0o\u00a0ve\u00edculo\u00a0com\u00a0motor\u00a0el\u00e9trico,\u00a0o\u00a0ve\u00edculo\u00a0h\u00edbrido\u00a0(motor\u00a0el\u00e9trico\u00a0\n\ne\u00a0motor\u00a0de\u00a0combust\u00e3o),\u00a0o\u00a0carro\u00a0com\u00a0motor\u00a0a\u00a0GPL\u00a0e\u00a0os\u00a0autom\u00f3veis\u00a0com\u00a0motores\u00a0de\u00a0\n\ncombust\u00e3o\u00a0 mais\u00a0 eficientes\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 que\u00a0 est\u00e3o\u00a0 preparados\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 queimar\u00a0\u00a0\n\nbiocombustiveis.\u00a0\n\nAs\u00a0futuras\u00a0pol\u00edticas\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0e\u00a0de\u00a0Espanha,\u00a0na\u00a0vertente\u00a0da\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0nos\u00a0\n\ndom\u00ednios\u00a0da\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0do\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0e\u00a0no\u00a0contexto\u00a0do\u00a0objectivo\u00a0europeu\u00a0\n\n20?20?20,\u00a0deveriam\u00a0recair\u00a0sobre\u00a0dois\u00a0eixos.\u00a0Primeiro,\u00a0a\u00a0incid\u00eancia\u00a0sobre\u00a0o\u00a0consumo\u00a0de\u00a0\n\nenergia\u00a0nos\u00a0setores\u00a0difusos,\u00a0porque\u00a0\u00e9\u00a0nos\u00a0mesmos\u00a0que\u00a0se\u00a0tem\u00a0verificado\u00a0um\u00a0maior\u00a0\n\ncrescimento\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0sendo\u00a0expet\u00e1vel\u00a0que\u00a0assim\u00a0continue\u00a0a\u00a0ser\u00a0quando\u00a0a\u00a0\n\ngrande\u00a0recess\u00e3o\u00a0for\u00a0superada.\u00a0Dada\u00a0a\u00a0atomiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0atores,\u00a0\u00e9\u00a0tamb\u00e9m\u00a0previs\u00edvel\u00a0que\u00a0\n\na\u00a0 estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 posterior\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 seja\u00a0 relativamente\u00a0 lenta.\u00a0 O\u00a0\n\nsegundo\u00a0 eixo\u00a0 corresponde\u00a0 \u00e0s\u00a0 industrias\u00a0 da\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 e\u00a0 sobretudo\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nind\u00fastria\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade.\u00a0\n\n\u00c9\u00a0no\u00a0setor\u00a0da\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0que\u00a0se\u00a0encontra\u00a0a\u00a0chave\u00a0para\u00a0desenvolver\u00a0\n\no\u00a0 processo\u00a0 de\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 um\u00a0 novo\u00a0 paradigma\u00a0 energ\u00e9tico\u00a0 de\u00a0 \u201cbaixo\u00a0 carbono\u201d.\u00a0\n\nPrimeiro,\u00a0por\u00a0ser\u00a0uma\u00a0das\u00a0atividades\u00a0econ\u00f3micas\u00a0que\u00a0mais\u00a0contribuem\u00a0para\u00a0o\u00a0total\u00a0das\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0(n\u00e3o\u00a0obstante\u00a0a\u00a0tend\u00eancia\u00a0de\u00a0diminui\u00e7\u00e3o).\u00a0Segundo,\u00a0porque\u00a0s\u00e3o\u00a0intensivas\u00a0\n\nem\u00a0 capital\u00a0 e\u00a0 em\u00a0 tecnologia\u00a0 e\u00a0 por\u00a0 conseguinte\u00a0 disp\u00f5em\u00a0 de\u00a0 grande\u00a0 capacidade\u00a0 de\u00a0\n\ninvestimento.\u00a0Tr\u00e1ta?se\u00a0ainda\u00a0de\u00a0um\u00a0universo\u00a0composto\u00a0por\u00a0um\u00a0relativamente\u00a0reduzido\u00a0\n\nn\u00famero\u00a0de\u00a0atores,\u00a0o\u00a0que\u00a0facilita\u00a0a\u00a0implementa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0medidas\u00a0de\u00a0fundo.\u00a0Terceiro,\u00a0por\u00a0\n\nser\u00a0 o\u00a0 sector\u00a0 que\u00a0 transforma\u00a0 a\u00a0 energia\u00a0 prim\u00e1ria.\u00a0 Quanto\u00a0 maior\u00a0 for\u00a0 o\u00a0 contributo\u00a0 das\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n109APA:\u00a0Ag\u00eancia\u00a0Portuguesa\u00a0para\u00a0o\u00a0Ambiente. \n110OEMC:\u00a0Oficina\u00a0Espanhola\u00a0para\u00a0as\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Clim\u00e1ticas,\u00a0tradu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Oficina\u00a0Espa\u00f1ola\u00a0de\u00a0lo\u00a0Cambio\u00a0\nClim\u00e1tico\u00a0(OECC). \n\n\n\n114\u00a0\n\u00a0\n\nenergias\u00a0renov\u00e1veis\u00a0para\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia111,\u00a0maior\u00a0ser\u00e1\u00a0o\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0a\u00a0\n\npartir\u00a0destas\u00a0fontes.\u00a0Inversamente,\u00a0se\u00a0utilizamos\u00a0energia\u00a0final\u00a0que\u00a0foi\u00a0gerada\u00a0a\u00a0partir\u00a0\n\ndos\u00a0comb\u00fastiveis\u00a0f\u00f3sseis,\u00a0estamos\u00a0a\u00a0consumi?los,\u00a0mesmo\u00a0que\u00a0por\u00a0via\u00a0indireta.\u00a0Quarto,\u00a0\n\nporque\u00a0as\u00a0novas\u00a0regras\u00a0do\u00a0CELE,\u00a0a\u00a0entrar\u00a0em\u00a0vigor\u00a0em\u00a02013,\u00a0com\u00a0o\u00a0termo\u00a0em\u00a02020,\u00a0\n\nir\u00e3o\u00a0ser\u00a0mais\u00a0r\u00edgidas.\u00a0 Por\u00a0todas\u00a0estas\u00a0raz\u00f5es,\u00a0\u00e9\u00a0 este\u00a0setor\u00a0que\u00a0pode\u00a0arrastar\u00a0toda\u00a0 a\u00a0\n\nsociedade\u00a0no\u00a0sentido\u00a0da\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0paradigma\u00a0energ\u00e9tico,\u00a0num\u00a0horizonte\u00a0temporal\u00a0\n\nrelativamente\u00a0curto,\u00a0quando\u00a0comparado\u00a0com\u00a0a\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0muta\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0setores\u00a0\n\ndifusos.\u00a0\n\nA\u00a0 energia\u00a0 hidroel\u00e9trica\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 energia\u00a0 e\u00f3lica,\u00a0 em\u00a0 terra,\u00a0 s\u00e3o\u00a0 os\u00a0 recursos\u00a0 que\u00a0\n\noferecem\u00a0 melhores\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 em\u00a0 termos\u00a0 de\u00a0 custos\u00a0 de\u00a0 investimento\u00a0 e\u00a0 de\u00a0\n\nexplora\u00e7\u00e3o112.\u00a0Logo,\u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0fontes\u00a0de\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis\u00a0susc\u00e9tiveis\u00a0de\u00a0potenciar\u00a0um\u00a0\n\nmaior\u00a0 impacto\u00a0sobre\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0e\u00a0ao\u00a0serem\u00a0explorados\u00a0os\u00a0\n\nrecursos\u00a0naturais\u00a0e\u00a0end\u00f3genos,\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0vento,\u00a0contribui?se\u00a0para\u00a0diminuir\u00a0a\u00a0depend\u00eancia\u00a0\n\nenerg\u00e9tica\u00a0face\u00a0ao\u00a0exterior.\u00a0A\u00a0complementaridade\u00a0h\u00eddrica?e\u00f3lica\u00a0\u00e9\u00a0 importante\u00a0para\u00a0\n\nreduzir\u00a0o\u00a0efeito\u00a0de\u00a0intermit\u00eancia\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0caracter\u00edstico\u00a0de\u00a0todas\u00a0as\u00a0fontes\u00a0de\u00a0energias\u00a0\n\nrenov\u00e1veis,\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0 para\u00a0 reduzir\u00a0 as\u00a0 perdas\u00a0 de\u00a0 eletricidade\u00a0 nos\u00a0 momentos\u00a0 de\u00a0\n\nbaixa\u00a0procura,\u00a0assegurando\u00a0em\u00a0parte\u00a0o\u00a0seu\u00a0aprovisionamento\u00a0para\u00a0os\u00a0momentos\u00a0de\u00a0\n\nmaior\u00a0consumo.\u00a0Por\u00a0esta\u00a0raz\u00e3o\u00a0seria\u00a0politicamente\u00a0recomend\u00e1vel\u00a0a\u00a0constitui\u00e7\u00e3o\u00a0futura\u00a0\n\nde\u00a0 uma\u00a0 medida\u00a0 de\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0 dedicada\u00a0 \u00e0\u00a0 promo\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 complementaridade\u00a0 e\u00f3lica?\n\nh\u00eddrica.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0energia\u00a0solar\u00a0\u00e9\u00a0ainda\u00a0dispendiosa,\u00a0devido\u00a0essencialmente,\u00a0\u00e0\u00a0baixa\u00a0efici\u00eancia\u00a0\n\ntanto\u00a0dos\u00a0pain\u00e9is\u00a0fotovoltaicos,\u00a0como\u00a0dos\u00a0pain\u00e9is\u00a0para\u00a0a\u00a0termoel\u00e9trica\u00a0solar\u00a0(Proen\u00e7a,\u00a0\n\n2007).\u00a0\u00a0A\u00a0Espanha\u00a0j\u00e1\u00a0det\u00e9m\u00a0Infraestruturas\u00a0de\u00a0I&amp;DT\u00a0e\u00a0Inova\u00e7\u00e3o,\u00a0na\u00a0energia\u00a0solar,\u00a0pelo\u00a0\n\nque\u00a0essa\u00a0capacidade\u00a0se\u00a0deveria\u00a0expandir\u00a0para\u00a0Portugal.\u00a0\u00a0\u00c9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0desenvolver\u00a0I&amp;DT\u00a0\n\nde\u00a0modo\u00a0a\u00a0potenciar\u00a0a\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0custos\u00a0dos\u00a0equipamentos\u00a0e\u00a0componentes\u00a0solares\u00a0\n\n(fotovoltaicos\u00a0e\u00a0termoel\u00e9tricos).\u00a0S\u00f3\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00ed\u00a0ser\u00e1\u00a0mais\u00a0rent\u00e1vel\u00a0focar\u00a0o\u00a0investimento\u00a0\n\nna\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0centrais\u00a0el\u00e9tricas\u00a0solares\u00a0de\u00a0maior\u00a0dimens\u00e3o.\u00a0Os\u00a0recursos\u00a0agr\u00edcolas\u00a0e\u00a0\n\nflorestais\u00a0s\u00e3o\u00a0 importantes\u00a0como\u00a0mat\u00e9ria?prima\u00a0para\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0biocombust\u00edveis,\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n111Dada\u00a0 a\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 crescente\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 \u201celetrifica\u00e7\u00e3o\u201d\u00a0 das\u00a0 atividades\u00a0 humanas,\u00a0 \u00e9\u00a0 particularmente\u00a0\nimportante\u00a0assegurar\u00a0um\u00a0peso\u00a0cada\u00a0vez\u00a0maior\u00a0das\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis\u00a0para\u00a0a\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eletricidade.\u00a0\n112Os\u00a0custos\u00a0de\u00a0investimentos\u00a0nas\u00a0centrais\u00a0hidroel\u00e9ctricas\u00a0s\u00e3o\u00a0elevados\u00a0e\u00a0os\u00a0impactos\u00a0ambientais\u00a0podem\u00a0\nser\u00a0fortes\u00a0em\u00a0algumas\u00a0localiza\u00e7\u00f5es.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0os\u00a0custos\u00a0de\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0tendem\u00a0a\u00a0ser\u00a0reduzidos\u00a0(DGGE,\u00a0\n2011). \n\n\n\n115\u00a0\n\u00a0\n\ntal\u00a0 como\u00a0 s\u00e3o\u00a0 indispens\u00e1veis\u00a0 na\u00a0 sua\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 sumidouros\u00a0 naturais\u00a0 de\u00a0 di\u00f3xido\u00a0 de\u00a0\n\ncarbono.\u00a0 A\u00a0 limpeza\u00a0 das\u00a0 florestas,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 inclui\u00a0 a\u00a0 remo\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 biomassa\u00a0 em\u00a0 excesso,\u00a0\n\nassume\u00a0 um\u00a0 papel\u00a0 crucial.\u00a0 A\u00a0 I&amp;DT\u00a0 sobre\u00a0 inova\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 biomassa113\u00e9\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0essencial,\u00a0assim\u00a0como\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0que\u00a0se\u00a0relaciona\u00a0com\u00a0a\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0energia\u00a0das\u00a0\n\nondas,\u00a0as\u00a0maremotrizes,\u00a0a\u00a0e\u00f3lica\u00a0no\u00a0mar,\u00a0a\u00a0geot\u00e9rmica\u00a0e\u00a0ainda\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0massa\u00a0\n\nde\u00a0 hidrog\u00e9nio.\u00a0 Neste\u00a0 \u00faltimo\u00a0 caso\u00a0 n\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 previsivel\u00a0 a\u00a0 rentabilidade\u00a0 de\u00a0 produzir\u00a0\n\nhidrog\u00e9nio\u00a0em\u00a0grande\u00a0quantidade\u00a0e\u00a0utiliz\u00e1?lo\u00a0nos\u00a0processos\u00a0de\u00a0combust\u00e3o,\u00a0a\u00a0curto\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nm\u00e9dio\u00a0prazo.\u00a0\u00a0A\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0energia\u00a0e\u00f3lica\u00a0no\u00a0mar,\u00a0das\u00a0ondas\u00a0e\u00a0das\u00a0mar\u00e9s,\u00a0\u00e9\u00a0algo\u00a0\n\nque\u00a0deveria\u00a0ser\u00a0internalizado\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0da\u00a0estrat\u00e9gia\u00a0para\u00a0a\u00a0designada\u00a0\u201ceconomia\u00a0\n\ndo\u00a0oceano\u201d.\u00a0Tanto\u00a0Portugal\u00a0como\u00a0a\u00a0Espanha\u00a0deveriam\u00a0focar\u00a0o\u00a0seu\u00a0desenvolvimento,\u00a0\n\nprimeiro\u00a0na\u00a0I&amp;DT\u00a0e\u00a0segundo,\u00a0na\u00a0implanta\u00e7\u00e3o\u00a0gradual\u00a0de\u00a0uma\u00a0ind\u00fastria\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0respectivos\u00a0equipamentos\u00a0e\u00a0componentes.\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 Quanto\u00a0aos\u00a0transportes,\u00a0\u00a0\u00e9\u00a0possivel\u00a0e\u00a0de\u00a0certa\u00a0forma\u00a0desej\u00e1vel\u00a0que\u00a0uma\u00a0parte\u00a0\n\ndo\u00a0parque\u00a0autom\u00f3vel\u00a0ib\u00e9rico\u00a0possa\u00a0vir\u00a0a\u00a0ser\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0autom\u00f3veis\u00a0el\u00e9tricos,\u00a0os\u00a0\n\nquais\u00a0oferecem\u00a0a\u00a0vantagem\u00a0de\u00a0n\u00e3o\u00a0emitirem\u00a0CO2.\u00a0Os\u00a0seus\u00a0inconvenientes\u00a0prendem?se\u00a0\n\ncom\u00a0a\u00a0baixa\u00a0autonomia\u00a0das\u00a0baterias\u00a0e\u00a0a\u00a0lentid\u00e3o\u00a0do\u00a0seu\u00a0carregamento\u00a0(Yun,\u00a02008).\u00a0Os\u00a0\n\nautom\u00f3veis\u00a0hibr\u00eddos\u00a0s\u00e3o\u00a0relativamente\u00a0melhores,\u00a0permitindo\u00a0a\u00a0altern\u00e2ncia\u00a0do\u00a0uso\u00a0do\u00a0\n\nmotor\u00a0el\u00e9trico\u00a0com\u00a0o\u00a0de\u00a0combust\u00e3o,\u00a0podendo\u00a0o\u00a0automobilista\u00a0selecionar\u00a0as\u00a0melhores\u00a0\n\ncircunst\u00e2ncias\u00a0para\u00a0os\u00a0usar.\u00a0Os\u00a0ve\u00edculos\u00a0de\u00a0motor\u00a0a\u00a0GPL\u00a0t\u00eam\u00a0o\u00a0defeito\u00a0de\u00a0n\u00e3o\u00a0poderem\u00a0\n\nser\u00a0estacionados\u00a0em\u00a0recintos\u00a0fechados,\u00a0por\u00a0motivos\u00a0de\u00a0seguran\u00e7a,\u00a0algo\u00a0que\u00a0tende\u00a0a\u00a0\n\nfavorecer\u00a0a\u00a0sobreocupa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0estacionamento\u00a0na\u00a0via\u00a0p\u00fablica,\u00a0o\u00a0que\u00a0por\u00a0si\u00a0s\u00f3\u00a0constitui\u00a0\n\num\u00a0inconveniente.\u00a0Os\u00a0autom\u00f3veis\u00a0com\u00a0motor\u00a0de\u00a0combust\u00e3o\u00a0mais\u00a0eficiente\u00a0e\u00a0dotados\u00a0\n\nde\u00a0flexibilidade\u00a0para\u00a0os\u00a0biocomb\u00fastiveis,\u00a0s\u00e3o\u00a0tamb\u00e9m\u00a0uma\u00a0solu\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0considerar.\u00a0\n\n\u00a0 Todavia,\u00a0 as\u00a0 solu\u00e7\u00f5es\u00a0 mais\u00a0 eficazes\u00a0 para\u00a0 mitigar\u00a0 as\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 dos\u00a0\n\ntransportes,\u00a0corresponde\u00a0\u00e0\u00a0\u00f3timiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0redes\u00a0e\u00a0sistemas\u00a0de\u00a0transportes\u00a0p\u00fablicos\u00a0\n\nassociada\u00a0 ao\u00a0 desincentivo\u00a0 do\u00a0 uso\u00a0 do\u00a0 autom\u00f3vel\u00a0 particular.\u00a0 A\u00a0 preocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 pelas\u00a0\n\naltera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0deveria\u00a0ser\u00a0entendida\u00a0numa\u00a0l\u00f3gica\u00a0hol\u00edstica\u00a0de\u00a0Planeamento\u00a0e\u00a0\n\nOrdenamento\u00a0 do\u00a0 Territorio,\u00a0 em\u00a0 linha\u00a0 de\u00a0 paridade\u00a0 com\u00a0 outros\u00a0 dom\u00ednios\u00a0 da\u00a0\n\nsociedade,\u00a0nomeadamente\u00a0a\u00a0efic\u00e1cia\u00a0dos\u00a0sistemas\u00a0de\u00a0transportes\u00a0e\u00a0de\u00a0mobilidade,\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n113A\u00a0 2\u00aa\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 biocombust\u00edveis,\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 prev\u00ea\u00a0 serem\u00a0 produzidos\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 algas\u00a0 marinhas,\u00a0 \u00e9\u00a0\nparticularmente\u00a0 importante,\u00a0 esperando\u00a0 um\u00a0 elevado\u00a0 valor\u00a0 energ\u00e9tico,\u00a0 superior\u00a0 aos\u00a0 atuais\u00a0\nbiocombust\u00edveis. \n\n\n\n116\u00a0\n\u00a0\n\n\u00e0s\u00a0 escalas\u00a0 urbana\u00a0 e\u00a0 regional.\u00a0 Tal\u00a0 como\u00a0 est\u00e1\u00a0 descrito\u00a0 no\u00a0 Plano\u00a0 Estrat\u00e9gico\u00a0 de\u00a0\n\nInfraestruturas\u00a0de\u00a0Transportes\u00a0(PEIT,\u00a0de\u00a0Espanha),\u00a0as\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0atividades\u00a0\n\necon\u00f3micas\u00a0 e\u00a0 sociais,\u00a0 designadamente\u00a0 as\u00a0 \u00e1reas\u00a0 ind\u00fastriais,\u00a0 logisticas,\u00a0 com\u00e9rcio,\u00a0\n\nservi\u00e7os\u00a0 e\u00a0 lazer,\u00a0 deveriam\u00a0 dispor\u00a0 de\u00a0 boas\u00a0 acessibilidades,\u00a0 por\u00a0 meio\u00a0 das\u00a0 redes\u00a0 de\u00a0\n\ntransportes\u00a0 p\u00fablicos,\u00a0 nomeadamente\u00a0 as\u00a0 redes\u00a0 dos\u00a0 modos\u00a0 dotados\u00a0 de\u00a0 maior\u00a0\n\ncapacidade\u00a0de\u00a0transporte,\u00a0tais\u00a0como\u00a0o\u00a0ferrovi\u00e1rio\u00a0e\u00a0o\u00a0metrovi\u00e1rio.\u00a0\u00c9\u00a0frequente,\u00a0tanto\u00a0\n\nem\u00a0 Portugal\u00a0 e\u00a0 em\u00a0 Espanha,\u00a0 as\u00a0 \u00e1reas\u00a0 de\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 empresarial\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 de\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0\n\npredominantemente\u00a0residencial\u00a0se\u00a0situarem\u00a0fora\u00a0do\u00a0alcance\u00a0das\u00a0redes\u00a0ferrovi\u00e1rias\u00a0e\u00a0\n\nmetrovi\u00e1rias,\u00a0 isto\u00a0 quando\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00e3o\u00a0 deficientemente\u00a0 servidas\u00a0 pelos\u00a0 modos\u00a0 suaves\u00a0 de\u00a0\n\ntransportes\u00a0p\u00fablicos:\u00a0El\u00e9trico\u00a0(tram),\u00a0autocarro\u00a0e\u00a0o\u00a0trolei.\u00a0\n\n\u00a0 Deste\u00a0modo,\u00a0o\u00a0Planeamento\u00a0e\u00a0o\u00a0Ordenamento\u00a0do\u00a0Territ\u00f3rio\u00a0s\u00e3o\u00a0fundamentais\u00a0\n\npara\u00a0a\u00a0reestrutura\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0redes\u00a0e\u00a0sistemas\u00a0urbanos\u00a0e\u00a0regionais\u00a0de\u00a0transportes\u00a0e\u00a0da\u00a0\n\nmobilidade,\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 da\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 diferentes\u00a0 atividades\u00a0 e\u00a0 funcionalidades\u00a0\n\necon\u00f3micas\u00a0e\u00a0sociais.\u00a0Os\u00a0modos\u00a0de\u00a0transporte\u00a0ferrovi\u00e1rio\u00a0e\u00a0o\u00a0metrovi\u00e1rio\u00a0deveriam\u00a0\n\nconstituir\u00a0 a\u00a0 componente\u00a0 central\u00a0 dos\u00a0 sistemas\u00a0 de\u00a0 transportes\u00a0 p\u00fablicos.\u00a0 As\u00a0\n\nacessibilidades\u00a0 entre\u00a0 \u00e1reas\u00a0 com\u00a0 diferentes\u00a0 funcionalidades,\u00a0 num\u00a0 contexto\u00a0 urbano\u00a0 e\u00a0\n\nregional,\u00a0 assumem\u00a0 um\u00a0 papel\u00a0 crucial\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 intensidade\u00a0 do\u00a0 uso\u00a0 do\u00a0\n\nautom\u00f3vel\u00a0particular\u00a0e\u00a0consequentemente\u00a0s\u00e3o\u00a0susc\u00e9tiveis\u00a0de\u00a0contribuir\u00a0para\u00a0a\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndas\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0no\u00a0setor\u00a0dos\u00a0transportes.\u00a0Por\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0o\u00a0transporte\u00a0ferrovi\u00e1rio\u00a0\n\nde\u00a0 mercadorias,\u00a0 em\u00a0 estreita\u00a0 articula\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 transporte\u00a0 maritimo\u00a0 (e\u00a0 o\u00a0 fluvial)\u00a0\n\ndeveria\u00a0 continuar\u00a0 a\u00a0 ser\u00a0 incentivado.\u00a0 Como\u00a0 est\u00e1\u00a0 em\u00a0 curso\u00a0 a\u00a0 implementa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nmedidas\u00a0neste\u00a0dominio,\u00a0em\u00a0ambos\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0 ib\u00e9ricos,\u00a0h\u00e1\u00a0que\u00a0prosseguir\u00a0com\u00a0a\u00a0sua\u00a0\n\nimplementa\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nNo\u00a0 que\u00a0 concerne\u00a0 aos\u00a0 edificios\u00a0 residenciais\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 servi\u00e7os,\u00a0 admite?se\u00a0 ser\u00a0\n\nrelativamente\u00a0 dificil\u00a0 a\u00a0 diminui\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 curto\u00a0 prazo\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 de\u00a0 GEE.\u00a0 A\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncrescente\u00a0de\u00a0ilumina\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0utens\u00edlios\u00a0mais\u00a0eficientes\u00a0no\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia,\u00a0bem\u00a0\n\ncomo\u00a0na\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0t\u00e9rmica\u00a0dos\u00a0edificios,\u00a0contribuir\u00e3o\u00a0para\u00a0uma\u00a0crescente\u00a0mas\u00a0lenta\u00a0\n\nmelhoria,\u00a0em\u00a0termos\u00a0de\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es,\u00a0que\u00a0de\u00a0certa\u00a0forma\u00a0tamb\u00e9m\u00a0j\u00e1\u00a0se\u00a0t\u00eam\u00a0\n\nvisto\u00a0resultados\u00a0evidentes.\u00a0\n\nFinalmente,\u00a0 as\u00a0 medidas\u00a0 de\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0 s\u00e3o\u00a0 fundamentais,\u00a0 porque\u00a0\n\nindependentemente\u00a0do\u00a0maior\u00a0ou\u00a0menor\u00a0sucesso\u00a0da\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pol\u00edticas\u00a0e\u00a0medidas\u00a0\n\n\n\n117\u00a0\n\u00a0\n\nde\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0o\u00a0aquecimento\u00a0global\u00a0ir\u00e1\u00a0prosseguir\u00a0e\u00a0desencadear\u00a0impactos\u00a0sobre\u00a0o\u00a0\n\nterrit\u00f3rio\u00a0 ib\u00e9rico.\u00a0 A\u00a0 reabilita\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 ecossistemas\u00a0 florestais\u00a0 assume\u00a0 um\u00a0 papel\u00a0\n\nestrat\u00e9gico,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00f3\u00a0 como\u00a0 meio\u00a0 de\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0 mas\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 de\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o.\u00a0 As\u00a0 \u00e1reas\u00a0\n\nflorestais\u00a0favorecem\u00a0a\u00a0penetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0no\u00a0subsolo,\u00a0contribuindo\u00a0para\u00a0a\u00a0recarga\u00a0dos\u00a0\n\naquiferos,\u00a0 constituindo\u00a0 estes\u00a0 uma\u00a0 das\u00a0 principais\u00a0 fontes\u00a0 de\u00a0 alimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 \u00e1guas\u00a0\n\nsuperficiais.\u00a0 Se\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 lado,\u00a0 \u00e9\u00a0 elevada\u00a0 a\u00a0 evapotranspira\u00e7\u00e3o\u00a0 florestal,\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nsubstancial\u00a0a\u00a0sua\u00a0potencialidade\u00a0para\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0local\u00a0de\u00a0humidade,\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0da\u00a0condensa\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0consequentemente,\u00a0\u00a0tal\u00a0\u00e9\u00a0passivel\u00a0de\u00a0otimizar\u00a0a\u00a0alimenta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0sistemas\u00a0h\u00eddricos.\u00a0Um\u00a0bom\u00a0funcionamento\u00a0dos\u00a0sistemas\u00a0hidroel\u00e9tricos\u00a0depende\u00a0\n\nda\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0recursos\u00a0h\u00eddricos,\u00a0nomeadamente\u00a0em\u00a0regi\u00f5es\u00a0caracterizadas\u00a0pela\u00a0\n\naridez\u00a0e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0nos\u00a0territ\u00f3rios\u00a0onde\u00a0se\u00a0prev\u00ea\u00a0a\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0precipita\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nUm\u00a0 elemento\u00a0 fundamental\u00a0 a\u00a0 integrar\u00a0 na\u00a0 I&amp;DT,\u00a0 no\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 da\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\ncorresponde,\u00a0 em\u00a0 primeiro\u00a0 lugar\u00a0 \u00e0\u00a0 investiga\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 aquecimento\u00a0 global\u00a0 e\u00a0 da\u00a0\n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 seus\u00a0 efeitos\u00a0 no\u00a0 territ\u00f3rio\u00a0 e\u00a0 em\u00a0 segundo\u00a0 lugar,\u00a0 no\u00a0 estudo\u00a0 das\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0naturais\u00a0que\u00a0melhor\u00a0potenciem\u00a0a\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0projetos\u00a0que\u00a0explorem\u00a0as\u00a0\n\nenergias\u00a0renov\u00e1veis.\u00a0De\u00a0um\u00a0modo\u00a0geral\u00a0podemos\u00a0afirmar\u00a0que\u00a0as\u00a0regi\u00f5es\u00a0 litorais\u00a0do\u00a0\n\nnorte\u00a0 peninsular\u00a0 oferecem\u00a0 melhores\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 energia\u00a0\n\nhidroel\u00e9trica,\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0altitude\u00a0m\u00e9dia\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0elevada\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0m\u00e9dia\u00a0anual,\u00a0em\u00a0\n\noposi\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0regi\u00f5es\u00a0do\u00a0interior\u00a0e\u00a0do\u00a0litoral\u00a0sul,\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0mais\u00a0\u00e1ridas\u00a0e\u00a0com\u00a0tend\u00eancia\u00a0\n\npara\u00a0 o\u00a0 refor\u00e7o\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 aridez.\u00a0 Os\u00a0 estudos\u00a0 de\u00a0 Planeamento\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 Ordenamento\u00a0 do\u00a0\n\nTerrit\u00f3rio\u00a0 deveriam\u00a0 recair\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00f3tima\u00a0 de\u00a0 projetos\u00a0 que\u00a0 explorem\u00a0 a\u00a0\n\ncomplementaridade\u00a0 h\u00eddrica?e\u00f3lica.\u00a0 Dados\u00a0 os\u00a0 significativos\u00a0 impactos\u00a0 ambientais\u00a0 das\u00a0\n\nbarragens,\u00a0 h\u00e1\u00a0 que\u00a0 considerar\u00a0 as\u00a0 avalia\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 impactos\u00a0 ambientais,\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0\n\nmitigar\u00a0os\u00a0seus\u00a0efeitos.\u00a0De\u00a0modo\u00a0geral\u00a0a\u00a0energia\u00a0e\u00f3lica\u00a0tem\u00a0boas\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0nos\u00a0litorais\u00a0\n\ne\u00a0nas\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0maior\u00a0altitude.\u00a0\u00a0A\u00a0energia\u00a0solar\u00a0tem\u00a0um\u00a0bom\u00a0potencial\u00a0em\u00a0quase\u00a0todo\u00a0o\u00a0\n\nterrit\u00f3rio\u00a0 ib\u00e9rico\u00a0 (\u00e0\u00a0 exce\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 litoral\u00a0 norte,\u00a0 dada\u00a0 a\u00a0 reduzida\u00a0 insola\u00e7\u00e3o).\u00a0 mas\u00a0\n\nsobretudo\u00a0nas\u00a0regi\u00f5es\u00a0meridionais.\u00a0\u00a0As\u00a0atividades\u00a0de\u00a0I&amp;DT\u00a0devem\u00a0incidir\u00a0no\u00a0estudo\u00a0das\u00a0\n\ndin\u00e2micas\u00a0dos\u00a0litorais,\u00a0tendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0os\u00a0impactos\u00a0ambientais,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0as\u00a0\n\npotencialidade\u00a0e\u00a0os\u00a0riscos\u00a0associados,\u00a0nomeadamente\u00a0a\u00a0eleva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0m\u00e9dio\u00a0dos\u00a0\n\noceanos\u00a0e\u00a0a\u00a0vulnerabilidade\u00a0das\u00a0futuras\u00a0infraestruturas\u00a0aos\u00a0fen\u00f3menos\u00a0meteorol\u00f3gicos\u00a0\n\nextremos.\u00a0 Por\u00a0 outro\u00a0 lado,\u00a0 a\u00a0 conjuga\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0 medidas\u00a0 de\u00a0 Mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 de\u00a0\n\nAdapta\u00e7\u00e3o,\u00a0 assume\u00a0 uma\u00a0 dimens\u00e3o\u00a0 essencial.\u00a0 Por\u00a0 um\u00a0 lado\u00a0 as\u00a0 energias\u00a0 renov\u00e1veis\u00a0\n\n\n\n118\u00a0\n\u00a0\n\nmarinhas\u00a0servir\u00e3o\u00a0para\u00a0mitigar\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0h\u00e1\u00a0que\u00a0organizar\u00a0as\u00a0\n\nrespetivas\u00a0infraestruturas\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0adaptarem?se\u00a0a\u00a0novas\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0ambientais\u00a0que\u00a0\n\no\u00a0aquecimento\u00a0global\u00a0far\u00e1\u00a0mais\u00a0frequentes.\u00a0\n\nPara\u00a0 finalizar\u00a0 afirmamos\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 Protocolo\u00a0 de\u00a0 Quioto,\u00a0 por\u00a0 si\u00a0 s\u00f3,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nsuficiente\u00a0 para\u00a0 afrouxar\u00a0 o\u00a0 crescimento\u00a0 das\u00a0 emiss\u00f5es\u00a0 mundiais\u00a0 de\u00a0 GEE\u00a0 e\u00a0\n\nsubsequentemente\u00a0 travar\u00a0 o\u00a0 aquecimento\u00a0 global\u00a0 antropog\u00e9nico\u00a0 (Walker\u00a0 e\u00a0 King,\u00a0\n\n2008).\u00a0\u00c9\u00a0insuficiente\u00a0porque\u00a0alguns\u00a0dos\u00a0pa\u00edses\u00a0que\u00a0mais\u00a0contribuem\u00a0para\u00a0as\u00a0emiss\u00f5es\u00a0\n\nglobais\u00a0n\u00e3o\u00a0t\u00eam\u00a0compromissos\u00a0atribu\u00eddos,\u00a0ou\u00a0n\u00e3o\u00a0ratificaram\u00a0o\u00a0Protocolo.\u00a0Na\u00a0primeira\u00a0\n\nsitua\u00e7\u00e3o\u00a0encontramos\u00a0pa\u00edses\u00a0tais\u00a0como\u00a0por\u00a0exemplo,\u00a0a\u00a0China,\u00a0a\u00a0India,\u00a0ou\u00a0o\u00a0Brasil.\u00a0Na\u00a0\n\nsegunda\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0o\u00a0caso\u00a0mais\u00a0paradigm\u00e1tico\u00a0foi\u00a0o\u00a0da\u00a0recusa\u00a0de\u00a0ratifica\u00e7\u00e3o,\u00a0por\u00a0parte\u00a0\n\ndos\u00a0Estados\u00a0Unidos\u00a0da\u00a0Am\u00e9rica.\u00a0Por\u00a0seu\u00a0turno,\u00a0o\u00a0objetivo\u00a0de\u00a0reduzir\u00a05%\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0\n\nmundiais\u00a0 de\u00a0 GEE,\u00a0 com\u00a0 origem\u00a0 antr\u00f3pica,\u00a0 \u00e9\u00a0 manifestamente\u00a0 insuficiente\u00a0 para\u00a0\n\nestabizar\u00a0as\u00a0temperaturas\u00a0m\u00e9dias\u00a0mundiais,\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0alguns\u00a0autores,\u00a0tais\u00a0como\u00a0\n\nWalker\u00a0e\u00a0King\u00a0(2008).\u00a0\u00a0\n\nDe\u00a0 qualquer\u00a0 modo,\u00a0 o\u00a0 Protocolo\u00a0 de\u00a0 Quioto\u00a0 constituiu\u00a0 um\u00a0 primeiro\u00a0\n\ninstrumento\u00a0 pol\u00edtico\u00a0 das\u00a0 Na\u00e7\u00f5es\u00a0 Unidas\u00a0 destinado\u00a0 combater\u00a0 o\u00a0 aquecimento\u00a0 global\u00a0\n\nantropog\u00e9nico,\u00a0com\u00a0o\u00a0qual\u00a0se\u00a0iniciaram\u00a0os\u00a0primeiros\u00a0esfor\u00e7os\u00a0internacionais\u00a0e\u00a0se\u00a0tem\u00a0\n\nacumulado\u00a0experi\u00eancia.\u00a0\u00a0Um\u00a0futuro\u00a0tratado\u00a0internacional\u00a0que\u00a0subst\u00edtua\u00a0o\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0\n\nQuioto\u00a0\u00a0dever\u00e1\u00a0ser\u00a0mais\u00a0ambicioso\u00a0em\u00a0termos\u00a0de\u00a0Mitiga\u00e7\u00e3o,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0procurar\u00a0evitar\u00a0\n\nque\u00a0a\u00a0subida\u00a0das\u00a0temperaturas\u00a0m\u00e9dias\u00a0da\u00a0superficie\u00a0terrestre\u00a0n\u00e3o\u00a0excedam\u00a0(ou\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0\n\nafastem\u00a0 muito)\u00a0 os\u00a0 2\u00b0C\u00a0 acima\u00a0 dos\u00a0 valores\u00a0 m\u00e9dios\u00a0 pr\u00e9?industriais.\u00a0 Ainda\u00a0 assim\u00a0 as\u00a0\n\naltera\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 j\u00e1\u00a0 s\u00e3o\u00a0 irrevesiveis,\u00a0 pelo\u00a0 que\u00a0 um\u00a0 futuro\u00a0 quadro\u00a0 politico\u00a0\n\ninternacional\u00a0 p\u00f3s?Quioto\u00a0 dever\u00e1\u00a0 elevar\u00a0 a\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 da\u00a0 Adapta\u00e7\u00e3o,\u00a0 ao\u00a0 n\u00edvel\u00a0 da\u00a0\n\nMitiga\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nNa\u00a0presente\u00a0disserta\u00e7\u00e3o,\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0pretendido\u00a0fazer\u00a0a\u00a0apologia\u00a0do\u00a0abandono\u00a0dos\u00a0\n\ncombust\u00edveis\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 subst\u00edtui\u00e7\u00e3o\u00a0 integral\u00a0 pelas\u00a0 energias\u00a0 renov\u00e1veis.\u00a0 O\u00a0 G\u00e1s\u00a0\n\nNatural,\u00a0 Petr\u00f3leo\u00a0 e\u00a0 em\u00a0 menor\u00a0 grau,\u00a0 o\u00a0 Carv\u00e3o\u00a0 t\u00eam\u00a0 as\u00a0 suas\u00a0 vantagens\u00a0 e\u00a0 em\u00a0 certos\u00a0\n\nprocessos\u00a0de\u00a0combust\u00e3o\u00a0(tais\u00a0como\u00a0por\u00a0exemplo,\u00a0no\u00a0uso\u00a0dos\u00a0ve\u00edculos\u00a0de\u00a0transporte\u00a0\n\nrodovi\u00e1rio,\u00a0 a\u00e9reo,\u00a0 ou\u00a0 por\u00a0 via\u00a0 aqu\u00e1tica)\u00a0 s\u00e3o\u00a0 ainda\u00a0 insubstituiveis.\u00a0 No\u00a0 m\u00ednimo,\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nindispens\u00e1veis\u00a0 at\u00e9\u00a0 ao\u00a0 momento\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 hidrog\u00e9nio\u00a0 ofere\u00e7a\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 para\u00a0 ser\u00a0\n\nrent\u00e1vel.\u00a0 Todavia,\u00a0 as\u00a0 energias\u00a0 renov\u00e1veis\u00a0 deixam\u00a0 \u00e0\u00a0 disposi\u00e7\u00e3o\u00a0 um\u00a0 vasto\u00a0 leque\u00a0 de\u00a0\n\n\n\n119\u00a0\n\u00a0\n\noportunidades\u00a0 para\u00a0 satisfazer\u00a0 as\u00a0 necessidades\u00a0energ\u00e9ticas,\u00a0 por\u00a0 vezes\u00a0com\u00a0 melhores\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0os\u00a0combustiveis\u00a0f\u00f3sseis\u00a0e\u00a0\u00e9\u00a0nestes\u00a0contextos\u00a0que\u00a0os\u00a0deveriam\u00a0substituir.\u00a0\n\nO\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 pretendeu\u00a0 real\u00e7ar\u00a0 as\u00a0 raz\u00f5es\u00a0 da\u00a0 pertin\u00eancia,\u00a0 por\u00a0 parte\u00a0 das\u00a0 sociedades\u00a0\n\ncontempor\u00e2neas,\u00a0 em\u00a0 construir\u00a0 a\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 um\u00a0 paradigma\u00a0 energ\u00e9tico\u00a0 mais\u00a0\n\ndiversificado,\u00a0no\u00a0qual\u00a0coabitam\u00a0as\u00a0diferentes\u00a0fontes\u00a0de\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis,\u00a0com\u00a0os\u00a0\n\ncombust\u00edveis\u00a0f\u00f3sseis,\u00a0em\u00a0simult\u00e2neo\u00a0com\u00a0a\u00a0procura\u00a0da\u00a0maximiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0uso\u00a0eficiente\u00a0\n\nde\u00a0 energia.\u00a0 Esse\u00a0 novo\u00a0 paradigma\u00a0 energ\u00e9tico\u00a0 oferece\u00a0 maior\u00a0 potencialidade\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\ndiminui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0antropog\u00e9nicas\u00a0de\u00a0gases\u00a0com\u00a0efeito\u00a0de\u00a0estufa.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n120\u00a0\n\u00a0\n\nREFER\u00caNCIAS\u00a0BIBLIOGR\u00c1FICAS\u00a0\n\n\u00a0\n\nADENE\u00a0 (2011),\u00a0 Plano\u00a0 Nacional\u00a0 de\u00a0 A\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 Efici\u00eancia\u00a0 Energ\u00e9tica?\u00a0 Relat\u00f3rio\u00a0 de\u00a0\n\nExecu\u00e7\u00e3o,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nA.E.M,\u00a0I.M.,\u00a0(2011),Atlas\u00a0Clim\u00e1tico\u00a0Ib\u00e9rico,\u00a0Edi\u00e7\u00f5es\u00a0A.E.M\u00a0e\u00a0I.M.,\u00a0Madrid\u00a0e\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nBARD,\u00a0Eduard\u00a0(2008),\u00a0\u201cA\u00a0insola\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0planeta\u201d,Que\u00a0tempo\u00a0far\u00e1\u00a0amanh\u00e3?,\u00a0Publica\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nEuropa\u00a0\u2013\u00a0Am\u00e9rica,\u00a0pp.\u00a0135?142.\u00a0\n\nBERGER,\u00a0Andr\u00e9;\u00a0LOUTRE,\u00a0Marie\u00a0France\u00a0(2008),\u00a0\u201cA\u00a0ilus\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0glacia\u00e7\u00e3o\u00a0iminente\u201d,\u00a0\n\nQue\u00a0tempo\u00a0far\u00e1\u00a0amanh\u00e3?,\u00a0Publica\u00e7\u00f5es\u00a0Europa\u00a0\u2013\u00a0Am\u00e9rica,\u00a0pp.\u00a0103?112.\u00a0\n\nBOPP,\u00a0Laurent;\u00a0LEGENDRE,\u00a0Louis;\u00a0MONFRAY,\u00a0Patrick;\u00a0(2008),\u00a0\u201cA\u00a0bomba\u00a0de\u00a0carbono\u00a0vai\u00a0\n\ndeixar\u00a0de\u00a0funcionar?\u201d,\u00a0Que\u00a0tempo\u00a0far\u00e1\u00a0amanh\u00e3?,\u00a0Publica\u00e7\u00f5es\u00a0Europa\u00a0?\u00a0Am\u00e9rica,\u00a0\n\npp.\u00a0113?120.\u00a0\n\nCE(1996),\u00a0COM(96)\u00a0576\u00a0final.\u00a0Energias\u00a0para\u00a0o\u00a0Futuro:\u00a0Fontes\u00a0Renov\u00e1veis\u00a0de\u00a0Energia,\u00a0\n\nedi\u00e7\u00f5es\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0Europeia,\u00a0Bruxelas.\u00a0\n\nCE(2000),\u00a0 COM\u00a0 (2000)\u00a0 88\u00a0 final,\u00a0 Rumo\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 programa\u00a0 europeu\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nclim\u00e1ticas,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0Europeia,\u00a0Bruxelas.\u00a0\n\nCE(2005,a),\u00a0COM\u00a035\u00a0final,\u00a0Ganhar\u00a0a\u00a0batalha\u00a0contra\u00a0as\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0globais,\u00a0\n\nedi\u00e7\u00f5es\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0Europeia,Bruxelas.\u00a0\n\nCE(2005,b),\u00a0COM\u00a0(2005)\u00a0615\u00a0final,\u00a0Relat\u00f3rio\u00a0sobre\u00a0progressos\u00a0demonstr\u00e1veis\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0\n\ndo\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0Europeia,Bruxelas.\u00a0\n\nCE(2006,a),\u00a0 COM\u00a0 (2006)\u00a0 354\u00a0 final.\u00a0 Plano\u00a0 de\u00a0 A\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 Efici\u00eancia\u00a0 Energ\u00e9tica:\u00a0\n\nConcretizar\u00a0o\u00a0essencial,edi\u00e7\u00f5es\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0Europeia,\u00a0Bruxelas.\u00a0\n\nCE(2006,b),\u00a0 COM\u00a0 (2006)\u00a0 545\u00a0 final.\u00a0 Plano\u00a0 de\u00a0 a\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 efici\u00eancia\u00a0 energ\u00e9tica:\u00a0\n\nconcretizar\u00a0o\u00a0potencial,edi\u00e7\u00f5es\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0Europeia,\u00a0Bruxelas.\u00a0\n\nCE(2007,a),\u00a0COM\u00a0(2006)\u00a0848\u00a0final.\u00a0Roteiro\u00a0das\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis.\u00a0Energias\u00a0renov\u00e1veis\u00a0\n\nno\u00a0s\u00e9culo\u00a0XXI:\u00a0construir\u00a0um\u00a0futuro\u00a0mais\u00a0sustent\u00e1vel,edi\u00e7\u00f5es\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0Europeia,\u00a0\n\nBruxelas.\u00a0\n\nCE(2007,b),\u00a0 COM\u00a0 (2007)\u00a0 1\u00a0 final.\u00a0 Comunica\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Comiss\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 Conselho\u00a0 e\u00a0 ao\u00a0\n\nParlamento\u00a0Europeu:\u00a0Uma\u00a0pol\u00edtica\u00a0energ\u00e9tica\u00a0para\u00a0a\u00a0Europa,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0\n\nEuropeia,\u00a0Bruxelas.\u00a0\n\n\n\n121\u00a0\n\u00a0\n\nCE(2007,c),\u00a0 COM\u00a0 (2007)\u00a0 2\u00a0 final.\u00a0 Limita\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 globais\u00a0 a\u00a0 2\u00b0C.\u00a0\n\nTrajet\u00f3ria\u00a0 at\u00e9\u00a0 2020\u00a0 e\u00a0 para\u00a0 al\u00e9m\u00a0 desta\u00a0 data,\u00a0 edi\u00e7\u00f5es\u00a0 Comiss\u00e3o\u00a0 Europeia,\u00a0\n\nBruxelas.\u00a0\n\nCE(2007,d),\u00a0COM\u00a0(2007)\u00a0354\u00a0final.\u00a0Livro\u00a0Verde\u00a0da\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0\n\nna\u00a0Europa?possibilidade\u00a0de\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0UE,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0Europeia,\u00a0Bruxelas.\u00a0\n\nCE(2008),COM\u00a0(2008)\u00a030\u00a0final.\u00a0Duas\u00a0vezes\u00a020\u00a0at\u00e9\u00a02020.\u00a0As\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas:\u00a0uma\u00a0\n\noportunidade\u00a0para\u00a0a\u00a0Europa,edi\u00e7\u00f5es\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0Europeia,\u00a0Bruxelas.\u00a0\n\nCECAC;\u00a0 LACASTA,\u00a0 Nuno;\u00a0 (2011,a),\u00a0 Metas\u00a0 Energia?Clima\u00a0 2020.\u00a0 Roteiro\u00a0 Nacional\u00a0 de\u00a0\n\nBaixo\u00a0Carbono,\u00a0Ag\u00eancia\u00a0Portuguesa\u00a0do\u00a0Ambiente,\u00a0Alfragide.\u00a0\n\nCECAC;\u00a0 LACASTA,\u00a0 Nuno;\u00a0 (2011,b),\u00a0 Programa\u00a0 Nacional\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 Altera\u00e7\u00f5es\u00a0 Clim\u00e1ticas\u00a0\n\n2020,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0Ag\u00eancia\u00a0Portuguesa\u00a0do\u00a0Ambiente,\u00a0Alfragide.\u00a0\n\nCECAC\u00a0(2011,c),\u00a0Ponto\u00a0da\u00a0Situa\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Politicas\u00a0de\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas\u00a0em\u00a0Portugal,\u00a0\n\nedi\u00e7\u00f5es\u00a0Ag\u00eancia\u00a0Portuguesa\u00a0do\u00a0Ambiente,\u00a0Amadora.\u00a0\n\nDGEG\u00a0 (2004),\u00a0 Plano\u00a0 Nacional\u00a0 de\u00a0 Atribui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Licen\u00e7as\u00a0 de\u00a0 Emiss\u00e3o\u00a0 de\u00a0 CO2\u00a0 2005?\n\n2007,edi\u00e7\u00f5es\u00a0Dire\u00e7\u00e3o\u00a0Geral\u00a0de\u00a0Energia\u00a0e\u00a0Geologia,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nDGEG\u00a0(2010),\u00a0Estrat\u00e9gia\u00a0Nacional\u00a0para\u00a0a\u00a0Energia:\u00a0Horizonte\u00a02020,\u00a0edi\u00e7\u00e3o\u00a0Dire\u00e7\u00e3o\u00a0Geral\u00a0\n\nde\u00a0Energia\u00a0e\u00a0Geologia,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nI.A.\u00a0 (2006),\u00a0 Plano\u00a0 Nacional\u00a0 de\u00a0 Atribui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Licen\u00e7as\u00a0 de\u00a0 Emiss\u00e3o\u00a0 de\u00a0 CO2\u00a0 2008?\n\n2012,edi\u00e7\u00f5es\u00a0Dire\u00e7\u00e3o\u00a0Geral\u00a0de\u00a0Energia\u00a0e\u00a0Geologia,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nI.A.\u00a0(2006),\u00a0Programa\u00a0Nacional\u00a0para\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas2006,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0Instituto\u00a0do\u00a0\n\nAmbiente,\u00a0Lisboa;\u00a0\n\nDGEG\u00a0(2012),\u00a0Renov\u00e1veis,\u00a0estat\u00edsticas\u00a0r\u00e1pidas,\u00a0n\u00ba\u00a086,\u00a0Abril\u00a02012,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0Dire\u00e7\u00e3o\u00a0Geral\u00a0\n\nde\u00a0Energia\u00a0e\u00a0Geologia,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nDURY,\u00a0George\u00a0H.\u00a0(1981),\u00a0An\u00a0Introduction\u00a0to\u00a0Environmental\u00a0Systems,\u00a0pp.\u00a03?16,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nMeinemann\u00a0Boock\u00a0Inc.,\u00a0New\u00a0Hampshire,\u00a0EUA.\u00a0\n\nEUROSTAT\u00a0 (2011),\u00a0 Eurostat\u00a0 Pockets,\u00a0 Energy,\u00a0 transport\u00a0 and\u00a0 environment\u00a0 indicators,\u00a0\n\nedi\u00e7\u00f5es\u00a0Eurostat,\u00a0Bruxelas.\u00a0\n\nFAGAN,\u00a0Bryan\u00a0(2004),\u00a0O\u00a0longo\u00a0Ver\u00e3o.\u00a0Como\u00a0o\u00a0clima\u00a0mudou\u00a0a\u00a0civiliza\u00e7\u00e3o,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a070,\u00a0\n\nLisboa.\u00a0\n\nFOUCAULT,\u00a0 Alain(1993),\u00a0 O\u00a0 Clima.\u00a0 Hist\u00f3ria\u00a0 e\u00a0 devir\u00a0 do\u00a0 meio\u00a0 terrestre,Edi\u00e7\u00e3o\u00a0 original,\u00a0\n\nLibrairie\u00a0Artheme\u00a0Fayard,\u00a0edi\u00e7\u00e3o\u00a0portuguesa,\u00a0Instituto\u00a0Piaget,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\n\n\n122\u00a0\n\u00a0\n\nGABLER,\u00a0Robert,\u00a0PETERSON,\u00a0James\u00a0F.,\u00a0TRAPASSO,\u00a0L.\u00a0Michael,\u00a0DOROTHY,\u00a0Sack\u00a0(2007)\u00a0\n\nPhysical\u00a0geography,\u00a09th\u00a0edition,\u00a0Brooks/Cole,\u00a0Cengage\u00a0Learning,\u00a0Belmont,\u00a0EUA.\u00a0\n\nHAGGETT,\u00a0 Peter\u00a0 (2001),\u00a0 Geography.\u00a0 A\u00a0 Global\u00a0 Synthesis,\u00a0 pp.:\u00a0 34?63,\u00a0 68?126,\u00a0 edi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nPearson\u00a0Education\u00a0Limited,\u00a0Harlow,\u00a0EUA.\u00a0\n\nHENSON,\u00a0Robert\u00a0(2009)Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas.\u00a0Sinais,\u00a0Ci\u00eancia,\u00a0Solu\u00e7\u00f5es,\u00a0Edi\u00e7\u00e3o\u00a0original\u00a0\n\nRough\u00a0Guide,\u00a0edi\u00e7\u00e3o\u00a0portuguesa,\u00a0Civiliza\u00e7\u00e3o\u00a0Editores,\u00a0Lda.,\u00a0Porto.\u00a0\n\nI.A.(2006),\u00a0 Relat\u00f3rio\u00a0 de\u00a0 Progresso\u00a0 Demonstr\u00e1vel\u00a0 de\u00a0 Portugal,\u00a0 Edi\u00e7\u00e3o\u00a0 Instituto\u00a0 do\u00a0\n\nAmbiente,\u00a0Amadora.\u00a0\n\nI.A.(2006),\u00a0 Plano\u00a0 Nacional\u00a0 de\u00a0 Atribui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Licen\u00e7as\u00a0 de\u00a0 Emiss\u00f5es2008?2012,\u00a0 Edi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nInstituto\u00a0do\u00a0Ambiente,\u00a0Amadora.\u00a0\n\nI.A.(2006),\u00a0Programa\u00a0Nacional\u00a0para\u00a0as\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas,\u00a0Anexo\u00a0t\u00e9cnico:\u00a0Oferta\u00a0de\u00a0\n\nenergia,\u00a0 ind\u00fastria\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 obras\u00a0 p\u00fablicas\u00a0 e\u00a0 outros,\u00a0 Edi\u00e7\u00e3o\u00a0 Instituto\u00a0 do\u00a0\n\nAmbiente,\u00a0Amadora.\u00a0\n\nI.M(1994),\u00a0Conven\u00e7\u00e3o\u00a0Quadro\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0sobre\u00a0Altera\u00e7\u00f5es\u00a0Clim\u00e1ticas,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nInstituto\u00a0de\u00a0Meteorologia,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nJOUZEL,\u00a0Jean;\u00a0LABEYRIE,\u00a0Laurent;\u00a0(2008),\u00a0\u201cNo\u00a0rasto\u00a0das\u00a0antigas\u00a0oscila\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u201d,\u00a0\n\nQue\u00a0tempo\u00a0far\u00e1\u00a0amanh\u00e3?,\u00a0Publica\u00e7\u00f5es\u00a0Europa\u00a0\u2013\u00a0Am\u00e9rica,\u00a0pp.97?102.\u00a0\u00a0\n\nKRUPP,\u00a0 Fred;\u00a0 HORN,\u00a0 Miriam(2008),\u00a0 Reinventar\u00a0 a\u00a0 Energia.\u00a0 Estrat\u00e9gia\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Futuro\u00a0\n\nEnerg\u00e9tico\u00a0do\u00a0Planeta,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0Estrela\u00a0Polar,\u00a0Alfragide.\u00a0\n\nKUNZIG,\u00a0 Robert;\u00a0 BLOCK,\u00a0 Ira;\u00a0 (2012),\u00a0 National\u00a0 Geographic\u00a0 Portugal,\u00a0 Vol.\u00a0 12,\u00a0 n\u00ba\u00a0 134,\u00a0\n\n\u201cPlaneta\u00a0sem\u00a0gelo\u201d,\u00a0pp.,\u00a02?21.\u00a0\n\nLOVELOCK,\u00a0James\u00a0(2007),\u00a0A\u00a0vingan\u00e7a\u00a0de\u00a0Gaia.\u00a0Porque\u00a0a\u00a0Terra\u00a0est\u00e1\u00a0a\u00a0retaliar\u00a0e\u00a0como\u00a0\n\npodemos\u00a0salvar\u00a0a\u00a0Humanidade,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0Gradiva,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nMEDEIROS,\u00a0Carlos,\u00a0FERREIRA,\u00a0Denise\u00a0(2005),\u00a0Geografia\u00a0de\u00a0Portugal,\u00a0parte\u00a0III,\u00a0\u201ccapitulo\u00a0\n\n2\u00a0e\u00a03\u201d\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0Circulo\u00a0de\u00a0Leitores,\u00a0pp.\u00a0332?381,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nMIRANDA,\u00a0 Pedro\u00a0 (2001),\u00a0 Meteorologia\u00a0 e\u00a0 Ambiente.\u00a0 Fundamentos\u00a0 de\u00a0 meteorologia,\u00a0\n\nclima\u00a0e\u00a0Ambiente\u00a0Atmosf\u00e9rico,\u00a0Universidade\u00a0Aberta,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nMIRANDA,\u00a0 Pedro;\u00a0 SANTOS,\u00a0 Filipe\u00a0 Duarte;et\u00a0 al(2006),\u00a0 Altera\u00e7\u00f5es\u00a0 Clim\u00e1ticas\u00a0 em\u00a0\n\nPortugal.\u00a0Cen\u00e1rios,\u00a0Impactos\u00a0e\u00a0Medidas\u00a0de\u00a0Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\u2013\u00a0Projecto\u00a0SIAM\u00a0II,\u00a0Edi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nGradiva,\u00a01\u00aa\u00a0Edi\u00e7\u00e3o,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nNAVES,\u00a0Filomena,\u00a0FIRMINO,\u00a0Teresa\u00a0(2009),\u00a0Portugal\u00a0a\u00a0Quente\u00a0e\u00a0a\u00a0Frio.\u00a0As\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nclim\u00e1ticas\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XXI,\u00a0Publica\u00e7\u00f5es\u00a0D.\u00a0Quixote,\u00a0Amadora.\u00a0\n\n\n\n123\u00a0\n\u00a0\n\nOECC(2006),Plan\u00a0 Nacional\u00a0 de\u00a0 Adaptaci\u00f3n\u00a0 al\u00a0 Cambio\u00a0 Clim\u00e1tico,\u00a0 edi\u00e7\u00f5es\u00a0 Oficina\u00a0\n\nEspa\u00f1ola\u00a0de\u00a0Cambio\u00a0Clim\u00e1tico,\u00a0Madrid.\u00a0\n\nOECC\u00a0 (2006a),\u00a0 Plan\u00a0 Nacional\u00a0 de\u00a0 Asignaci\u00f3n\u00a0 de\u00a0 Derechos\u00a0 de\u00a0 Emissi\u00f3n\u00a0 de\u00a0 Gases\u00a0 de\u00a0\n\nEfecto\u00a0 Invernadero\u00a0 2008?2012,\u00a0 edi\u00e7\u00f5es\u00a0 Oficina\u00a0 Espa\u00f1ola\u00a0 de\u00a0 Cambio\u00a0 Clim\u00e1tico,\u00a0\n\nMadrid.\u00a0\n\nOECC(2007),\u00a0 Estrategia\u00a0 Espa\u00f1ola\u00a0 de\u00a0 Cambio\u00a0 Clim\u00e1tico\u00a0 y\u00a0 Energ\u00eda\u00a0 Limpia.\u00a0 Horizonte.\u00a0\n\n2007?2012?2020,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0Oficina\u00a0Espa\u00f1ola\u00a0de\u00a0Cambio\u00a0Clim\u00e1tico,\u00a0Madrid.\u00a0\n\nOECC(2007),\u00a0 Medidas\u00a0 Urgentes\u00a0 de\u00a0 la\u00a0 Estrategia\u00a0 Espa\u00f1ola\u00a0 de\u00a0 Cambio\u00a0 Clim\u00e1tico\u00a0 \u00a0 y\u00a0\n\nEnerg\u00eda\u00a0Limpio,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0Oficina\u00a0Espa\u00f1ola\u00a0de\u00a0Cambio\u00a0Clim\u00e1tico,\u00a0Madrid.\u00a0\n\nOECC(2009),\u00a0Plan\u00a0de\u00a0Impulso\u00a0a\u00a0la\u00a0Internacionalizaci\u00f3n\u00a0de\u00a0la\u00a0Econom\u00eda\u00a0Espa\u00f1ola\u00a0en\u00a0los\u00a0\n\nSectores\u00a0 Asociados\u00a0 al\u00a0 Cambio\u00a0 Clim\u00e1tico,Oficina\u00a0 Espa\u00f1ola\u00a0 de\u00a0 Cambio\u00a0 Clim\u00e1tico,\u00a0\n\nMadrid.\u00a0\n\nOECC(2010),\u00a0 Quinta\u00a0 Comunicaci\u00f3n\u00a0 Nacional\u00a0 de\u00a0 Espa\u00f1a\u00a0 a\u00a0 Convenci\u00f3n\u00a0 Marco\u00a0 de\u00a0 las\u00a0\n\nNaciones\u00a0Unidassobre\u00a0el\u00a0Cambio\u00a0Clim\u00e1tico,edi\u00e7\u00f5es\u00a0Oficina\u00a0Espa\u00f1ola\u00a0de\u00a0Cambio\u00a0\n\nClim\u00e1tico,\u00a0Madrid.\u00a0\n\nPROEN\u00c7A,\u00a0Emanuel\u00a0(2007),\u00a0A\u00a0energia\u00a0solar\u00a0fotovoltaica\u00a0em\u00a0Portugal:\u00a0Estado\u00a0de\u00a0arte\u00a0e\u00a0\n\nperspectivas\u00a0de\u00a0desenvolvimento,\u00a0disserta\u00e7\u00e3o\u00a0apresentada\u00a0ao\u00a0IST?UNL,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nREEVES,\u00a0Hubert,\u00a0LENOIR,\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric\u00a0(2006),\u00a0A\u00a0Agonia\u00a0da\u00a0Terra,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0Gradiva,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nSANTOS,\u00a0Filipe\u00a0Duarte;\u00a0(2004),\u00a0GeoInova\u00a0n\u00ba9.\u00a0\u201cAmbiente\u00a0e\u00a0Mudan\u00e7as\u00a0Globais,\u00a0Situa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nAtual\u00a0 e\u00a0 Cen\u00e1rios\u00a0 Futuros\u201d,\u00a0 pp:\u00a0 11?32,\u00a0 edi\u00e7\u00f5es\u00a0 Departamento\u00a0 de\u00a0 Geografia\u00a0 e\u00a0\n\nPlaneamento\u00a0Regional/FCSH?UNL,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nSANTOS,\u00a0 Filipe\u00a0 Duarte\u00a0 (2007),\u00a0 Gazeta\u00a0 da\u00a0 F\u00edsica\u00a0 Volume\u00a0 30,\u00a0 \u201cA\u00a0 F\u00edsica\u00a0 das\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nclim\u00e1ticas\u201d,\u00a0Faculdade\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0Lisboa,\u00a0pp.\u00a048?57.\u00a0\n\nSANTOS,\u00a0 Filipe\u00a0 Duarte\u00a0 (2007),\u00a0 Que\u00a0 Futuro?\u00a0 Ci\u00eancia,\u00a0 Tecnologia,\u00a0 Desenvolvimento\u00a0 e\u00a0\n\nAmbiente,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0Gradiva,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nSEABRA,\u00a0 Tiago;\u00a0 et\u00a0 al\u00a0 (2011),\u00a0 Portuguese\u00a0 National\u00a0 Inventory\u00a0 Report\u00a0 on\u00a0 Greenhouse\u00a0\n\nGases,\u00a0 1990?2009,\u00a0 edi\u00e7\u00f5es\u00a0 Ag\u00eancia\u00a0 Portuguesa\u00a0 do\u00a0 Ambiente,\u00a0 Minist\u00e9rio\u00a0 do\u00a0\n\nAmbiente,\u00a0Ordenamento\u00a0do\u00a0Territ\u00f3rio\u00a0e\u00a0do\u00a0Desenvolvimento\u00a0Regional,\u00a0pp.\u00a01?1,\u00a0\n\n1?6,\u00a02?1,2?9;\u00a0Amadora.\u00a0\n\nSADOURNY,\u00a0Robert\u00a0(1994),\u00a0O\u00a0Clima\u00a0da\u00a0Terra,\u00a0Instituto\u00a0Piaget,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\n\n\n124\u00a0\n\u00a0\n\nSALOMON,\u00a0Jean\u00a0N\u00f6el\u00a0(2005?2006),\u00a0Cadernos\u00a0de\u00a0Geografia.n\u00ba24/25,\u00a0\u201cO\u00a0incremento\u00a0dos\u00a0\n\nriscos\u00a0 relacionado\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 aquecimento\u00a0 global:\u00a0 o\u00a0 exemplo\u00a0 dos\u00a0 inc\u00eandios\u00a0 e\u00a0 das\u00a0\n\ninunda\u00e7\u00f5es\u201d,\u00a0pp.\u00a077?92,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Estudos\u00a0Geogr\u00e1ficos,\u00a0FLUC,\u00a0Coimbra.\u00a0\n\nSTRAHLER,\u00a0 Arthur\u00a0 N.,\u00a0 STRAHLER,\u00a0 Alan\u00a0 H.\u00a0 (1989)\u00a0 Elements\u00a0 of\u00a0 Physical\u00a0 Geography,\u00a0\n\nfourth\u00a0edition,\u00a0John\u00a0wiley\u00a0&amp;\u00a0Sons\u00a0Inc.,\u00a0New\u00a0York,\u00a0USA.\u00a0\n\nTERAN,\u00a0 M,\u00a0GOMEZ,\u00a0 Ant\u00f3nio;\u00a0 et\u00a0 al\u00a0(1978)\u00a0 \u201cGeografia\u00a0 General\u00a0 de\u00a0 Espa\u00f1a\u201d,pp.\u00a0 17?25,\u00a0\n\n148?178,Editorial\u00a0Arial,\u00a0Llobregat,\u00a0Espanha.\u00a0\n\nUN\u00a0 (2012),\u00a0 Annex\u00a0 I\u00a0 Party\u00a0 GHG\u00a0 Inventory\u00a0 Submissions,\u00a0 Common\u00a0 Reporting\u00a0 Format\u00a0\n\nEuropean\u00a0Union,\u00a01990,\u00a02009,\u00a02010.\u00a0\n\nUN\u00a0 (2012),\u00a0 Annex\u00a0 I\u00a0 Party\u00a0 GHG\u00a0 Inventory\u00a0 Submissions,\u00a0 Common\u00a0 Reporting\u00a0 Format\u00a0\n\nSpain,\u00a01990,\u00a01995,\u00a02000,\u00a02005,\u00a02009,\u00a02010.\u00a0\n\nUN\u00a0 (2012),\u00a0 Annex\u00a0 I\u00a0 Party\u00a0 GHG\u00a0 Inventory\u00a0 Submissions,\u00a0 Common\u00a0 Reporting\u00a0 Format,\u00a0\n\nPortugal,\u00a01990,\u00a01995,\u00a02000,\u00a02005,\u00a02009,\u00a02010.\u00a0\n\nWALKER,\u00a0 Gabrielle;\u00a0 KING,\u00a0 David;\u00a0 (2008),\u00a0 Hot\u00a0 Topic.\u00a0 Como\u00a0 combater\u00a0 o\u00a0 aquecimento\u00a0\n\nglobal,\u00a0Publica\u00e7\u00f5es\u00a0D.\u00a0Quixote,\u00a0Lisboa,\u00a0edi\u00e7\u00f5es\u00a0Presen\u00e7a,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nYUN,\u00a0Jo\u00e3o\u00a0Lin\u00a0(2008),\u00a0Como\u00a0arrefecer\u00a0o\u00a0planeta.\u00a0O\u00a0que\u00a0se\u00a0pode\u00a0e\u00a0deve\u00a0fazer\u00a0para\u00a0salvar\u00a0\n\no\u00a0Planeta.\u00a0Editorial\u00a0Presen\u00e7a,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n125\u00a0\n\u00a0\n\nWebliografia\u00a0\u00a0\n\u00a0\nhttp://www.aemet.es/es/serviciosclimaticos/cambio_climat\u00a0\n\nhttp://www.apambiente.pt/\u00a0\n\nhttp://www.climaticoanalysis.org\u00a0\n\nhttp://www.clima.pt/cac\u00a0\n\nwww.cumprirquioto.pt/Home.action;jsessionid\u00a0\n\nhttp://www.dgeg.pt/\u00a0\n\nhttp://europa.eu/legislation_summaries/environment/tackling_climate_change/l2806\n\n0_pt.htm\u00a0\n\nhttp://europa.eu/pol/clim/index_pt.htm\u00a0\u00a0\n\nhttp://www.meteo.pt/pt/oclima/acompanhamento/\u00a0\n\nhttp://unfccc.int/national_reports/annex_i_ghg_inventories/national_inventories_sub\n\nmissions/items/6598.php\u00a0\n\nhttp://unfccc.int/meetings/items/6237.php?filtbody=53\u00a0\n\nwww.dgeg.pt/\u00a0\n\nwww.magrama.gob.es/es/cambio?climatico\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n126\u00a0\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0A.\u00a0\n\n\u00a0\n\nPa\u00edses\u00a0Anexo\u00a0I\u00a0\n\nUni\u00e3o\u00a0Europeia:\u00a0Alemanha;\u00a0Austr\u00e1lia;\u00a0\u00c1ustria;\u00a0Bielorr\u00fassia;\u00a0B\u00e9lgica;\u00a0Bulg\u00e1ria;\u00a0\nDinamarca;\u00a0Eslov\u00e1quia;\u00a0Eslov\u00e9nia;\u00a0Espanha;\u00a0Est\u00f3nia;\u00a0Fran\u00e7a;\u00a0Gr\u00e9cia;\u00a0Hungria;\u00a0Irlanda;\u00a0\nIt\u00e1lia;\u00a0Let\u00f3nia;\u00a0Litu\u00e2nia;\u00a0Luxemburgo;\u00a0Holanda;\u00a0Pol\u00f3nia;\u00a0Portugal;\u00a0Reino\u00a0Unido;\u00a0\nRep\u00fablica\u00a0Checa;\u00a0Rom\u00e9nia\u00a0e\u00a0Su\u00e9cia;\u00a0\n\nOutros\u00a0pa\u00edses\u00a0Anexo\u00a0I:\u00a0Austr\u00e1lia,\u00a0Cro\u00e1cia;\u00a0Isl\u00e2ndia;\u00a0Liechtenstein;\u00a0M\u00f3naco;\u00a0Noruega;\u00a0\nNova\u00a0Zel\u00e2ndia;\u00a0Jap\u00e3o;\u00a0R\u00fassia;\u00a0Su\u00ed\u00e7a;\u00a0Turquia\u00a0e\u00a0Ucr\u00e2nia;\u00a0\n\nPa\u00edses\u00a0Anexo\u00a0II:\u00a0Todos\u00a0os\u00a0pa\u00edses\u00a0do\u00a0mundo\u00a0que\u00a0assinaram\u00a0e\u00a0ratificaram\u00a0o\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0\nQuioto\u00a0\n\nPa\u00edses\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0ratificaram\u00a0o\u00a0Protocolo\u00a0de\u00a0Quioto:\u00a0\u00a0\n\nAfeganist\u00e3o;\u00a0Andorra;\u00a0Brunei;\u00a0Chade;\u00a0Comores;\u00a0Estados\u00a0Unidos\u00a0da\u00a0Am\u00e9rica;\u00a0Iraque;\u00a0M\u00f3naco;\u00a0\nPalestina;\u00a0Sahara\u00a0Ocidental;\u00a0Rep\u00fablica\u00a0Centro?Africana;\u00a0S\u00e3o\u00a0Crist\u00f3v\u00e3o\u00a0e\u00a0Nevis;\u00a0S\u00e3o\u00a0Marino;\u00a0\nS\u00e3o\u00a0Tom\u00e9\u00a0e\u00a0Pr\u00edncipe;\u00a0S\u00e9rvia;\u00a0Som\u00e1lia;\u00a0Tadjiquist\u00e3o;\u00a0Taiwan;\u00a0Timor?Leste;\u00a0Tonga\u00a0e\u00a0Vaticano;\u00a0\n\nFonte:\u00a0http://unfccc.int\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n127\u00a0\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0B:\u00a0Medidas\u00a0do\u00a0PNAC\u00a0(Portugal)\u00a0para\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0\n\n\u00a0\n\nMedidas\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nMetas\u00a0\n\nRedu\u00e7\u00e3o\u00a0potencial\u00a0das\u00a0\nemiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a02008?\n\n2010\u00a0\n\n(Mt\u00a0de\u00a0CO2\neq)\u00a0\n\nMA2007e1:\u00a0Produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\neletricidade\u00a0a\u00a0partir\u00a0das\u00a0\nfontes\u00a0de\u00a0energias\u00a0\nrenov\u00e1veis.\u00a0\n\nPrograma\u00a0E4?E?FER:\u00a0Aumentar\u00a0\npara\u00a045%\u00a0a\u00a0quota\u00a0de\u00a0consumo\u00a0\nbruto\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0a\u00a0partir\u00a0das\u00a0\nfontes\u00a0de\u00a0energias\u00a0renov\u00e1veis,\u00a0\nat\u00e9\u00a0ao\u00a0ano\u00a02010.\u00a0Pot\u00eancia\u00a0e\u00f3lica\u00a0\ninstalada\u00a0de\u00a04700Mw,\u00a0at\u00e9\u00a02010\u00a0e\u00a0\nde\u00a05100Mw,\u00a0at\u00e9\u00a02012.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,\u00a046\u00a0\n\nMA2007e2:\u00a0Implementa\u00e7\u00e3o\u00a0\nde\u00a0novas\u00a0centrais\u00a0\ntermoel\u00e9tricas\u00a0de\u00a0ciclo\u00a0\ncombinado\u00a0a\u00a0g\u00e1s\u00a0natural\u00a0\n(CCGN).\u00a0\n\nPot\u00eancia\u00a0instalada\u00a0de\u00a02160\u00a0Mw,\u00a0\nat\u00e9\u00a02006\u00a0e\u00a0de\u00a05360\u00a0Mw,\u00a0at\u00e9\u00a0\n2010.\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,22\u00a0\n\nMA2007e3:\u00a0Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\nbiomassa\u00a0nas\u00a0centrais\u00a0de\u00a0\nSines\u00a0e\u00a0Pego.\u00a0\n\n5%\u00a0a\u00a010%\u00a0do\u00a0consumo\u00a0total\u00a0das\u00a0\ncentrais\u00a0termoel\u00e9tricas\u00a0a\u00a0carv\u00e3o,\u00a0\ndo\u00a0Pego?Abrantes\u00a0e\u00a0de\u00a0Sines.\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,38\u00a0a\u00a00,761\u00a0\n\nMAe1:\u00a0Refor\u00e7o\u00a0da\u00a0efici\u00eancia\u00a0\nenerg\u00e9tica\u00a0no\u00a0sector\u00a0\nelectroprodutor.\u00a0\n\nRedu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0?8,6%\u00a0de\u00a0perdas\u00a0de\u00a0\neletricidade,\u00a0no\u00a0transporte\u00a0e\u00a0na\u00a0\ndistribui\u00e7\u00e3o,\u00a0at\u00e9\u00a02010.\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,146\u00a0\n\nMAe2:\u00a0Refor\u00e7o\u00a0da\u00a0efici\u00eancia\u00a0\nenerg\u00e9tica\u00a0na\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\neletricidade,\u00a0com\u00a0recurso\u00a0\u00e0\u00a0\ncogera\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n2000\u00a0Mw\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0instalada\u00a0a\u00a0\npartir\u00a0dos\u00a0sistemas\u00a0de\u00a0\ncogera\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,2\u00a0\n\nMAi3:\u00a0Incentivo\u00a0\u00e0\u00a0substitui\u00e7\u00e3o\u00a0\nda\u00a0cogera\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0fuel\u00f3leo\u00a0por\u00a0\ncogera\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0g\u00e1s\u00a0natural.\u00a0\n\n2010.\u00a0Cumprida.\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,189\u00a0\n\nMAe5:\u00a0Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0G\u00e1s\u00a0\nNatural\u00a0na\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0\nda\u00a0Madeira.\u00a0\n\nEm\u00a02011,\u00a0a\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0\nmedida\u00a0encontrava?se\u00a0atrasada.\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,5\u00a0\n\nFonte:\u00a0DGEG/DSACIA\u00a0e\u00a0CumprirQuioto,\u00a02012\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n128\u00a0\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0C:\u00a0Medidas\u00a0do\u00a0PNAC\u00a0(Portugal)\u00a0para\u00a0o\u00a0consumo\u00a0de\u00a0energia\u00a0\n\n\u00a0\n\nMedidas\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nMetas\u00a0\n\nRedu\u00e7\u00e3o\u00a0\npotencial\u00a0das\u00a0\n\nemiss\u00f5es\u00a0de\u00a0GEE\u00a0\n2008?2010\u00a0\n\n(Mt\u00a0de\u00a0CO2\neq)\u00a0\n\nMAe3\u00a0?\u00a0Refor\u00e7o\u00a0da\u00a0efici\u00eancia\u00a0\nenerg\u00e9tica\u00a0na\u00a0procura\u00a0de\u00a0\neletricidade,\u00a0com\u00a0recurso\u00a0ao\u00a0\nPPEEC\u00a0\n\nRedu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0consumo\u00a0de\u00a0eletricidade\u00a0\nnos\u00a0edif\u00edcios\u00a0at\u00e9\u00a0aos\u00a01020\u00a0Gwh\u00a0e\u00a0\naumento\u00a0da\u00a0efici\u00eancia\u00a0t\u00e9rmica\u00a0em\u00a040%\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,\u00a0795\u00a0\n\nMRe4\u00a0?\u00a0Programa\u00a0\u00e1gua\u00a0\nquente\u00a0solar\u00a0para\u00a0Portugal\u00a0\u00a0\n\nInstala\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0100\u00a0000m2\u00a0de\u00a0pain\u00e9is,\u00a0por\u00a0\nano,\u00a0at\u00e9\u00a02020\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,14\u00a0\n\nMar1,\u00a0Mas1\u00a0e\u00a0MAi1\u00a0?\u00a0\nAumento\u00a0da\u00a0carga\u00a0fiscal\u00a0\nsobre\u00a0o\u00a0gas\u00f3leo\u00a0de\u00a0\naquecimento\u00a0sobre\u00a0os\u00a0\nsetores\u00a0residencial,\u00a0servi\u00e7os\u00a0e\u00a0\ncombust\u00edveis\u00a0industriais,\u00a0\nrespetivamente\u00a0\n\n\u00a0\n\nAltera\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0ISP\u00a0prevista\u00a0para\u00a02014,\u00a0de\u00a0\nmodo\u00a0a\u00a0penalizar\u00a0o\u00a0uso\u00a0de\u00a0derivados\u00a0de\u00a0\npetr\u00f3leo\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,\u00a0151\u00a0\n\nMAi2\u00a0\u2013\u00a0Revis\u00e3o\u00a0do\u00a0RGCE\u00a0 2010.\u00a0Meta\u00a0cumprida\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,32\u00a0\n\n\u00a0\n\nMA2007t1\u00a0?\u00a0Biocombustiveis\u00a0\nnos\u00a0modos\u00a0de\u00a0transporte\u00a0\nrodovi\u00e1rio.\u00a0\n\nIncorpora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0biocombust\u00edveis\u00a0sobre\u00a0\nos\u00a0carburantes\u00a0dos\u00a0transportes\u00a0\nrodovi\u00e1rios,\u00a0em\u00a010%,\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0ano\u00a0de\u00a0\n2020.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,07\u00a0\n\nMAt1\u00a0e\u00a0MAt2\u00a0\u2013\u00a0Redu\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\ndias\u00a0de\u00a0servi\u00e7o\u00a0dos\u00a0t\u00e1xis\u00a0e\u00a0\namplia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0frota\u00a0de\u00a0t\u00e1xis\u00a0a\u00a0\ng\u00e1s\u00a0natural,\u00a0respetivamente.\u00a0\n\n\u00a0\n\nConclus\u00e3o\u00a0em\u00a02010\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,04\u00a0\n\nMAt3\u00a0?\u00a0Revis\u00e3o\u00a0do\u00a0regime\u00a0de\u00a0\ntributa\u00e7\u00e3o\u00a0sobre\u00a0ve\u00edculos\u00a0\nparticulares,\u00a0em\u00a0sede\u00a0de\u00a0IA.\u00a0\n\n2010.\u00a0Incorpora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a060%\u00a0da\u00a0\ncomponente\u00a0CO2\u00a0em\u00a0sede\u00a0de\u00a0imposto\u00a0\nsobre\u00a0ve\u00edculos\u00a0(ISV)\u00a0\n\n\u00a0\n\nsd\u00a0\n\nMAt3\u00a0?\u00a0Revis\u00e3o\u00a0do\u00a0regime\u00a0de\u00a0\ntributa\u00e7\u00e3o\u00a0sobre\u00a0ve\u00edculos\u00a0\nparticulares,\u00a0em\u00a0sede\u00a0de\u00a0IA.\u00a0\n\n2010.\u00a0Incorpora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a060%\u00a0da\u00a0\ncomponente\u00a0CO2\u00a0em\u00a0sede\u00a0de\u00a0imposto\u00a0\nsobre\u00a0ve\u00edculos\u00a0(ISV)\u00a0\n\n\u00a0\n\nsd\u00a0\n\n\n\n129\u00a0\n\u00a0\n\nMAt3\u00a0?\u00a0Revis\u00e3o\u00a0do\u00a0regime\u00a0de\u00a0\ntributa\u00e7\u00e3o\u00a0sobre\u00a0ve\u00edculos\u00a0\nparticulares,\u00a0em\u00a0sede\u00a0de\u00a0IA.\u00a0\n\n2010.\u00a0Incorpora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a060%\u00a0da\u00a0\ncomponente\u00a0CO2\u00a0em\u00a0sede\u00a0de\u00a0imposto\u00a0\nsobre\u00a0ve\u00edculos\u00a0(ISV)\u00a0\n\n\u00a0\n\nsd\u00a0\n\nMAt4\u00a0e\u00a0MAt5\u00a0\u2013\u00a0Transfer\u00eancia\u00a0\nmodal\u00a0de\u00a0passageiros\u00a0do\u00a0\nTransporte\u00a0individual\u00a0para\u00a0os\u00a0\ntransportes\u00a0p\u00fablicos,\u00a0nas\u00a0\n\u00c1reas\u00a0Metropolitanas\u00a0de\u00a0\nLisboa\u00a0e\u00a0do\u00a0Porto,\u00a0\nrespetivamente.\u00a0\n\n2010.\u00a05%\u00a0de\u00a0transfer\u00eancia\u00a0do\u00a0transporte\u00a0\nindividual\u00a0para\u00a0os\u00a0transportes\u00a0p\u00fablicos\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nsd\u00a0\n\nMAt6\u00a0\u2013\u00a0Programa\u00a0de\u00a0\u00a0\n\nIncentivo\u00a0ao\u00a0abate\u00a0de\u00a0\nVe\u00edculos\u00a0em\u00a0Fim\u00a0de\u00a0Vida.\u00a0\n\n\u00a0\n\n2010.\u00a0\n\n\u00a0\n\n0.004\u00a0\n\nMAt7\u00a0\u2013\u00a0Regulamento\u00a0de\u00a0\nGest\u00e3o\u00a0Energia\u00a0no\u00a0setor\u00a0dos\u00a0\ntransportes.\u00a0\n\n\u00a0\n\n2008?2012\u00a0\n\n\u00a0\n\nsd\u00a0\n\nMAt7\u00a0\u2013\u00a0Regulamento\u00a0de\u00a0\nGest\u00e3o\u00a0Energia\u00a0no\u00a0setor\u00a0dos\u00a0\ntransportes.\u00a0\n\n\u00a0\n\n2008?2012\u00a0\n\n\u00a0\n\nsd\u00a0\n\nMAt8\u00a0\u2013\u00a0Liga\u00e7\u00e3o\u00a0ferrovi\u00e1ria\u00a0ao\u00a0\nPorto\u00a0de\u00a0Aveiro.\u00a0\u00a0\n\n2010.\u00a0Capta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a01553*103\u00a0t\u00a0de\u00a0\nmercadorias,\u00a0do\u00a0modo\u00a0rodovi\u00e1rio\u00a0para\u00a0o\u00a0\nmodo\u00a0ferrovi\u00e1rio\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,40\u00a0\n\nMAt9\u00a0\u2013\u00a0Auto\u00a0Estradas\u00a0do\u00a0\nMar.\u00a0\u00a0\n\n2010.\u00a0Capta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a05,8*106\u00a0t,\u00a0do\u00a0modo\u00a0\nrodovi\u00e1rio\u00a0para\u00a0o\u00a0mar\u00edtimo\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,15\u00a0\n\nMAt10\u00a0\u2013\u00a0Plataformas\u00a0\nLog\u00edsticas.\u00a0\n\n2010.\u00a0Movimentar\u00a04433x103\u00a0t\u00a0 \u00a0\n\nsd\u00a0\n\nMAt11\u00a0\u2013\u00a0Reestrutura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\noferta\u00a0da\u00a0CP.\u00a0\n\n2010.\u00a0Transportar\u00a03,17*109\u00a0toneladas\u00a0\npor\u00a0Km.\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,44\u00a0\n\n*MRt1?\u00a0Programa\u00a0Auto\u00a0Oil:\u00a0\nAcordo\u00a0volunt\u00e1rio\u00a0com\u00a0os\u00a0\nfabricantes\u00a0de\u00a0autom\u00f3veis.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n2010:\u00a0120\u00a0gramas\u00a0de\u00a0CO2\neq,\u00a0por\u00a0ve\u00edculo\u00a0e\u00a0\n\nKm\u00a0\n\n\u00a0\n\nsd\u00a0\n\nMAt11\u00a0\u2013\u00a0Reestrutura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\noferta\u00a0da\u00a0CP.\u00a0\n\n2010.\u00a0Transportar\u00a03,17*109\u00a0toneladas\u00a0\npor\u00a0Km.\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,44\u00a0\n\n\n\n130\u00a0\n\u00a0\n\n*MRt1?\u00a0Programa\u00a0Auto\u00a0Oil:\u00a0\nAcordo\u00a0volunt\u00e1rio\u00a0com\u00a0os\u00a0\nfabricantes\u00a0de\u00a0autom\u00f3veis.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n2010:\u00a0120\u00a0gramas\u00a0de\u00a0CO2\neq,\u00a0por\u00a0ve\u00edculo\u00a0e\u00a0\n\nKm\u00a0\n\n\u00a0\n\nsd\u00a0\n\n*MRt2i,\u00a0MRt2ii;\u00a0MRt2iii\u00a0\u2013\u00a0\nExpans\u00e3o\u00a0do\u00a0Metropolitano\u00a0\nde\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nExtens\u00e3o\u00a0das\u00a0linhas\u00a0amarela,\u00a0azul\u00a0e\u00a0\nvermelha:\u00a02010\u00a0\n\n\u00a0\n\n0,003\u00a0\n\n*MRt3\u00a0?\u00a0Metropolitano\u00a0Sul\u00a0\nTejo.\u00a0\u00a0\n\nTotalidade\u00a0da\u00a0rede:\u00a02010\u00a0 \u00a0\n\n0,\u00a028\u00a0\n\n*MRt4?\u00a0Metropolitano\u00a0do\u00a0\nPorto.\u00a0\n\nTotalidade\u00a0da\u00a0rede:\u00a02010\u00a0 \u00a0\n\n0,26\u00a0\n\n*MRt5\u00a0\u2013\u00a0Metropolitano\u00a0\nLigeiro\u00a0do\u00a0Mondego.\u00a0\u00a0\n\nTotalidade\u00a0da\u00a0rede:\u00a02011\u00a0 \u00a0\n\n0,193\u00a0\n\nFonte:\u00a0DGEG/DSACIA\u00a0e\u00a0CumprirQuioto,\u00a02012.*Dados\u00a0provenientes\u00a0do\u00a0PNAC2004.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n131\u00a0\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0D:\u00a0Planos\u00a0e\u00a0Medidas\u00a0de\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Espanha\u00a0para\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0consumo\u00a0\nde\u00a0energia\u00a0\n\nPlanos\u00a0de\u00a0Espanha\u00a0para\u00a0a\u00a0\nmitiga\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0emiss\u00f5es\u00a0de\u00a0\nGEE\u00a0\n\nMeta\u00a0de\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0\nhorizonte\u00a02008?2012\u00a0\n\n(MtCO2eq)\u00a0\n\n\u00c2mbito\u00a0\n\nPlano\u00a0de\u00a0A\u00e7\u00e3o\u00a0E42005?2007\u00a0 32,5\u00a0 EECPQ\u00a0\n\nPlano\u00a0para\u00a0as\u00a0Energia\u00a0\nrenov\u00e1veis2005?2007\u00a0\n\n27.3\u00a0 EECPQ\u00a0e\u00a0EEMCEL\u00a0\n\nMedidas\u00a0do\u00a0PEIT\u00a02005?2020\u00a0\n(meta\u00a0para\u00a02020)\u00a0\n\n30\u00a0 Plano\u00a0de\u00a0Medidas\u00a0Urgentes\u00a0\nda\u00a0EEMCEL\u00a0\n\nPlano\u00a0de\u00a0A\u00e7\u00e3o\u00a0E4+\u00a02008?\n2012\u00a0\n\n238,13\u00a0 Plano\u00a0de\u00a0Medidas\u00a0Urgentes\u00a0\nda\u00a0EEMCEL\u00a0\n\nPlano\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Aloca\u00e7\u00e3o\u00a0\n2008?2012\u00a0\n\n188,5\u00a0 EECPQ\u00a0E\u00a0EEMCEL\u00a0\n\nMedidas\u00a0de\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0\nMeta\u00a0de\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0\nhorizonte\u00a0\n\n2008?2012\u00a0(MtCO2eq)\u00a0\n\nMeta\u00a0de\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0\nhorizonte\u00a02008?2012\u00a0\n\n(MtCO2eq)\u00a0\n\n\u00c2mbito\u00a0\n\nRefor\u00e7o\u00a0da\u00a0pot\u00eancia\u00a0dos\u00a0\nparques\u00a0e\u00f3licos.\u00a0Aumentar\u00a0a\u00a0\nPI\u00a0para\u00a022\u00a0000Mw,\u00a0com\u00a0um\u00a0\nrefor\u00e7o\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0em\u00a0\n1845Mw\u00a0\n\n\u00a0\n\n5,75\u00a0\n\n\u00a0\n\nPlano\u00a0de\u00a0Medidas\u00a0Urgentes\u00a0\nda\u00a0EEMCEL\u00a0\n\nEnergia\u00a0e\u00f3lica\u00a0marinha:\u00a0\nPot\u00eancia\u00a0a\u00a0Instalar\u00a0de\u00a0\n1000Mw,\u00a0at\u00e9\u00a02012\u00a0\n\n\u00a0\n\n4,5\u00a0\n\nPlano\u00a0de\u00a0Medidas\u00a0Urgentes\u00a0\nda\u00a0EEMCEL\u00a0\n\nEfici\u00eancia\u00a0energ\u00e9tica\u00a0e\u00a0\naplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energias\u00a0\nrenov\u00e1veis\u00a0nos\u00a0edif\u00edcios\u00a0da\u00a0\nadministra\u00e7\u00e3o\u00a0central\u00a0do\u00a0\nEstado\u00a0\n\n\u00a0\n\n0.22\u00a0\n\n\u00a0\n\nPAE4\u00a0e\u00a0Plano\u00a0de\u00a0Medidas\u00a0\nUrgentes\u00a0da\u00a0EEMCEL\u00a0\n\nInstala\u00e7\u00f5es\u00a0t\u00e9rmicas\u00a0nos\u00a0\nedif\u00edcios\u00a0\n\n3.5\u00a0 PAE4\u00a0\n\nFonte:\u00a0OEMC,\u00a02012"}]}}}