{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15376"}, {"@name": "filename", "#text": "21799_Economia292736.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC \nCentro S\u00f3cio Econ\u00f4mico \n\nDepartamento de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nEDUARDO JOS\u00c9 VOLANTE \n \n \n \n \n \n \n\nA Trajet\u00f3ria de Or\u00e7amento da UFSC e a sua Rela\u00e7\u00e3o com o Or\u00e7amento do MEC \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, 2010 \n\n\n\nEDUARDO JOS\u00c9 VOLANTE  \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nA Trajet\u00f3ria de Or\u00e7amento da UFSC e a Sua Rela\u00e7\u00e3o Com o Or\u00e7amento do MEC  \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMonografia submetida ao curso de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, como requisito obrigat\u00f3rio \n\npara a obten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharelado. \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Jo\u00e3o Rog\u00e9rio Sanson   \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, 2010 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPrincipalmente pela forma\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter, por todos os valores \n\npassados, pela paci\u00eancia, enfim, por todos os aspectos de minha \n\neduca\u00e7\u00e3o que culminaram na capacidade de uma forma\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade exatamente na \u00e1rea que escolhi e amo, sem sombra de \n\nd\u00favidas este trabalho \u00e9 dedicado \u00e0s duas pessoas que mais amo \n\nneste mundo: Roque e Terezinha, meus queridos pais.\n\n\n\nAgradecimentos \n\n  \n\n A Jo\u00e3o Rog\u00e9rio Sanson, Hans, Ot\u00e1vio, Luis do DCF, Claudio Brachieri, Caldart, \n\nLodonha, Gallina, \u00e0s freiras e professoras do Col\u00e9gio S\u00e3o Jos\u00e9, \u00e0s professoras do primeiro \n\ngrau como Vera Boldo, \u00e0 que me alfabetizou Ana M\u00e9lia Ceron, \u00e0 Tia Coca La do Jardim, \n\nenfim, aos meus mestres, todos eles, importantes mestres que com seus servi\u00e7os, gratuitos ou \n\nn\u00e3o, culminaram em minha forma\u00e7\u00e3o como economista, meu muito obrigado. \n\n Luiz Alberton, Paran\u00e1, Ricardo Oliveira, Renato Campos, Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva e \n\noutros professores de suma import\u00e2ncia no ambiente pol\u00edtico-administrativo da Universidade, \n\nmeu muito obrigado. \n\n \u00c1lvaro Prata, seu reconhecimento por meus conhecimentos, perspic\u00e1cia, avalia\u00e7\u00f5es de \n\nconjuntura pol\u00edtica, paradigmas e servi\u00e7os prestados a qualquer causa que eu realmente abrace \n\ncom meus princ\u00edpios \u00e9 o motor de uma carreira pol\u00edtica constru\u00edda desde o movimento \n\nestudantil e que n\u00e3o h\u00e1 de acabar t\u00e3o cedo, diante da excelente sensa\u00e7\u00e3o que \u00e9 ter \n\nreconhecidos talentos, por algu\u00e9m t\u00e3o talentoso em si, conhecimento, pessoa, enfim, em \n\ntantos aspectos. \n\n Funcion\u00e1rios p\u00fablicos como os que trabalham na SPO-MEC s\u00e3o o que nos fazem crer \n\nque h\u00e1 sim comprometimento, dedica\u00e7\u00e3o e presteza instant\u00e2nea no servi\u00e7o p\u00fablico. Meu \n\nmuito obrigado \u00e0 Paulo Rocha, Wagner Vilas Boas de Souza, Ricardo Fabrino e a todas as \n\npessoas do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, institui\u00e7\u00e3o das fundamentais da nossa Na\u00e7\u00e3o. \n\n Anna Petrassi, eu n\u00e3o tenho mais conserto mas obrigado por tentar sempre. \n\n Franklin, Marina, Pedro, Jonas, George, Edi, Quick meu irm\u00e3o, Karina Lopes, Jamile, \n\nJuli, e Carol Fruet, Tom\u00f3teo,Maykot, Cauber, Marc\u00e3o, Pedr\u00e3o da Mec\u00e2nica, Let\u00edcia, Anas, e a \n\ntodos os outros amigs do CTC, Maria Fernanda e Pitti Rigotti, Prima Vivi, Mariana Heinze, \n\nMariana Tomasi, Vivian Ritter, todos os incont\u00e1veis e t\u00e3o importantes Psico Friends, \n\nsobretudo \u00e0 Jami, minha companheira de dividir o ap, lembrarei de ti pra sempre por tantos \n\nbons momentos, Anne que eu amo, Jhesy minha irm\u00e3, Aline Hoffmann e Fernanda Tagliari, \n\nRigon, Possa, Renato Mussi, Laerte, e todos os outros que n\u00e3o foram citados mas est\u00e3o no \n\nmeu cora\u00e7\u00e3o, mas no cora\u00e7\u00e3o mesmo! Agrade\u00e7o a Deus todos os dias por voc\u00eas, pela enorme \n\nquantidade e qualidade suas. \n\n Em outras palavras, que costumo utilizar: \n\n  \n\n OBRIGADO SEMPRE!!! \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cBom mesmo \u00e9 ir \u00e0 luta com determina\u00e7\u00e3o, abra\u00e7ar a vida e viver com \n\npaix\u00e3o, perder com classe e vencer com ousadia, pois o triunfo \n\npertence a quem se atreve... \n\n... E a vida \u00e9 muito bela para ser insignificante.\u201d \n\n    (Charles Chaplin) \n\n\n\nResumo \n\n \n\n \n\n  Este trabalho trata sobre as despesas brasileiras com educa\u00e7\u00e3o total, em dados \n\noriginais disponibilizados diretamente pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 MEC, e das despesas \n\ntotais empenhadas pela Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC, com dados coletados \n\nem seu Departamento de Contabilidade e Finan\u00e7as \u2013 DCF, confrontados sob uma \u00f3tica de \n\ncrescimento no per\u00edodo de 1995 a 2009, de modo a estimar perspectivas de tend\u00eancias de \n\ncrescimento destes dados em si, e por estas, tra\u00e7ar tend\u00eancias de crescimento e/ou \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. \n\n A partir de um deflacionamento das s\u00e9ries hist\u00f3ricas coletadas, pelo \u00edndice do IPCA, e \n\num referencial sobre as flutua\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas de nossa economia, foi feito um resgate da \n\nexperi\u00eancia or\u00e7ament\u00e1ria brasileira, abordada a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o de capital humano  e \n\numa classifica\u00e7\u00e3o das despesas p\u00fablicas. Assim foi poss\u00edvel conhecer a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nestrutura or\u00e7ament\u00e1ria federal e os repasses de verbas para a manuten\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o desta, e \n\nfeita uma an\u00e1lise preliminar da rela\u00e7\u00e3o entre estas vari\u00e1veis, com vistas a um melhor \n\nentendimento da din\u00e2mica da administra\u00e7\u00e3o institucional. \n\n A an\u00e1lise detalhada dos repasses de verbas \u00e0 UFSC confrontada com a conjuntura \n\necon\u00f4mica e o disp\u00eandio federal com educa\u00e7\u00e3o, esmiu\u00e7adas numa compara\u00e7\u00e3o com o total \n\nproduzido na economia, e as despesas correntes e de capital da UFSC d\u00e3o a t\u00f4nica deste \n\ntrabalho, que pela utiliza\u00e7\u00e3o de dados prim\u00e1rios se coloca como uma refer\u00eancia a futuros \n\nestudos na \u00e1rea.  \n\n Em \u00edndices ou em termos reais, verificou-se crescimento das despesas da UFSC em \n\nn\u00edvel muito superior \u00e0 despesa total com educa\u00e7\u00e3o, embora a despesa com educa\u00e7\u00e3o tenha \n\ncrescido no per\u00edodo. \n\n A limita\u00e7\u00e3o da obra est\u00e1 na medida em que n\u00e3o reflete todas as incont\u00e1veis vari\u00e1veis \n\ndeterminantes do repasse de recursos para a universidade, apenas alguma ou algumas delas, \n\nmas mesmo dessa forma auxiliando no processo de planejamento.  \n\n O trabalho vem a contribuir em uma eventual an\u00e1lise institucional, fomentando \n\nexpectativas de repasses de verbas, melhorando proje\u00e7\u00f5es futuras, a partir dos dados \n\ncoletados. \n\n\n\nSum\u00e1rio \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ..................................................................................................................... 11 \n\n1.1 Tema e problema ............................................................................................................ 11 \n\n1.2 Objetivos ......................................................................................................................... 16 \n\n1.3 Justificativa ..................................................................................................................... 16 \n\n2 METODOLOGIA .................................................................................................................. 17 \n\n2.1 Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica .................................................................................................. 17 \n\n2.2 Investiga\u00e7\u00e3o proposta ..................................................................................................... 18 \n\n3 REFERENCIAL TE\u00d3RICO .................................................................................................. 19 \n\n3.1 Economia Brasileira ....................................................................................................... 20 \n\n3.2 O IPCA \u2013 \u00cdndice de Pre\u00e7os ............................................................................................. 20 \n\n3.3 O Capital Humano .......................................................................................................... 23 \n\n4 O GASTO P\u00daBLICO ............................................................................................................ 25 \n\n4.1 O Gasto P\u00fablico no Brasil e a experi\u00eancia or\u00e7ament\u00e1ria ............................................... 25 \n\n4.2 A Classifica\u00e7\u00e3o das despesas p\u00fablicas ........................................................................... 26 \n\n5 A CONJUNTURA ECON\u00d4MICA E O GASTO EM EDUCA\u00c7\u00c3O ................................... 30 \n\n5.1 O PIB .............................................................................................................................. 30 \n\n5.2 O MEC ............................................................................................................................ 35 \n\n5.3 A Despesa federal com Educa\u00e7\u00e3o .................................................................................. 35 \n\n5.4 A ANDIFES ................................................................................................................... 38 \n\n5.5 O Or\u00e7amento da UFSC ................................................................................................... 39 \n\n5.6 Um Modelo de Pol\u00edtica de Expans\u00e3o do Ensino Superior \u2013 O REUNI ......................... 43 \n\n6 A RELA\u00c7\u00c3O ENTRE OS REPASSES DE VERBAS DO MEC PARA A UFSC E A \n\nCONJUNTURA ECON\u00d4MICA .............................................................................................. 44 \n\n6.1 O PIB vs. Or\u00e7amento do MEC ....................................................................................... 44 \n\n6.2 O Or\u00e7amento do MEC vs. As Despesas da UFSC ......................................................... 45 \n\n6.2.1 A evolu\u00e7\u00e3o das despesas de capital da UFSC ......................................................... 50 \n\n\n\n6.2.2 A evolu\u00e7\u00e3o das despesas correntes da UFSC .......................................................... 52 \n\n7 CONCLUS\u00c3O ....................................................................................................................... 55 \n\nREFER\u00caNCIAS ....................................................................................................................... 57 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdndice de Figuras \n\n \n\n \n\nFigura 1 - \u00cdndice IPCA 1995-2009 ........................................................................................... 21 \n\nFigura 2 - PIB 1995-2009 ......................................................................................................... 31 \n\nFigura 3 - Despesa Europ\u00e9ia co Educa\u00e7\u00e3o, expressa em Percentual do PIB em 2007 ............. 33 \n\nFigura 5 - \u00cdndice de Evolu\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento da UFSC 1995-2009 ......................................... 40 \n\nFigura 6 - Evolu\u00e7\u00e3o do PIB vs. Or\u00e7amento Total MEC em Termos Reais .............................. 44 \n\nFigura 7 - Percentual de Participa\u00e7\u00e3o da UFSC no Or\u00e7amento do MEC ................................. 47 \n\nFigura 8 - Or\u00e7amento Total MEC vs. Despesas Totais UFSC ................................................. 48 \n\nFigura 9 - \u00cdndices Or\u00e7amento MEC vs. Despesas Totais ......................................................... 49 \n\nFigura 10 - Or\u00e7amento Total MEC e Despesas de Capital UFSC ........................................... 50 \n\nFigura 11 - \u00cdndices Or\u00e7amento Total MEC e Despesas de Capital UFSC ............................... 51 \n\nFigura 12 - Or\u00e7amento Total MEC e Despesas da UFSC ........................................................ 53 \n\nFigura 13 - \u00cdndice Or\u00e7amento Total MEC e Despesas UFSC .................................................. 54 \n\n \n\n\n\n\u00cdndice de Tabelas \n\n \n\n \n\nTabela 1 - Dados IPCA 1995-2009 .......................................................................................... 21 \n\nTabela 2  - IPCA Anual 1995-2009 .......................................................................................... 22 \n\nTabela 3 - PIB 1995-2009 (IPCA 2000) ................................................................................... 30 \n\nTabela 4 - Gasto do MEC em Educa\u00e7\u00e3o Frente ao  PIB 1995-2009 ........................................ 32 \n\nTabela 5 - Or\u00e7amento Total MEC 1995-2009 .......................................................................... 36 \n\nTabela 6 - Tabela Or\u00e7amento UFSC Total e Capital ................................................................ 39 \n\nTabela 7 - Or\u00e7amento Total MEC vs. Despesas de Capital UFSC .......................................... 41 \n\nTabela 8 - Despesas Correntes UFSC ...................................................................................... 42 \n\nTabela 9 - Percentual de Participa\u00e7\u00e3o da UFSC no Or\u00e7amento do Mec .................................. 46 \n\n\n\n11 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n1.1 Tema e problema \n\n \n\n A natureza deste trabalho est\u00e1 em conhecer a influ\u00eancia que os movimentos da \n\nconjuntura econ\u00f4mica t\u00eam na composi\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e seu \n\nreflexo nos repasses \u00e0 universidade. \n\n Para uma melhor an\u00e1lise, \u00e9 importante conhecer pelo menos algumas das vari\u00e1veis que \n\ninfluenciam nesses movimentos. \n\n O PIB, Produto Interno Bruto, \u00e9 a soma de tudo o que \u00e9 produzido na economia. \n\nCorresponde ao valor bruto (pre\u00e7o de mercado multiplicado pela quantidade) de todos os bens \n\ne servi\u00e7os produzidos na economia dom\u00e9stica, depurado das transa\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias. Estas \n\n\u00faltimas transa\u00e7\u00f5es s\u00e3o subtra\u00eddas do c\u00e1lculo do PIB para se evitar dupla contagem dos valores \n\nagregados. A partir dele, ou de sua avalia\u00e7\u00e3o, o governo, com base nas al\u00edquotas de impostos \n\ndefinidas por leis diversas, nos tr\u00eas n\u00edveis da gest\u00e3o p\u00fablica, permitem conhecer a arrecada\u00e7\u00e3o \n\nde impostos corrente ou estimar a do exerc\u00edcio seguinte.  \n\n A seara pol\u00edtica \u00e9 uma influ\u00eancia latente no planejamento fiscal e or\u00e7ament\u00e1rio \n\nfederal, e por natureza \u00e9 sujeita a conflitos de ordem ideol\u00f3gica, no m\u00ednimo. \n\nConforme Giacomonni e Passungat (2006), \u201cMuitas atividades governamentais combinam \n\nprocesso e pol\u00edtica, por\u00e9m o or\u00e7amento \u00e9 diferente, porque determinadas tarefas b\u00e1sicas \n\nprecisam ser conclu\u00eddas a cada ano.\u201d \n\n O interesse p\u00fablico est\u00e1 diretamente ligado neste contexto. A riqueza na sociedade \u00e9 \n\ndistribu\u00edda de uma forma que o Estado precisa intervir para garantir o acesso de bens e \n\nservi\u00e7os previstos em constitui\u00e7\u00e3o. Em nossa carta magna, por exemplo, o acesso \u00e0 sa\u00fade \n\np\u00fablica \u00e9 um direito, logo um dever do Estado. Para o fornecimento e manuten\u00e7\u00e3o de toda a \n\nestrutura de servi\u00e7os sociais de sa\u00fade p\u00fablica brasileira o governo gastou em 2008 cerca de \n\nR$ 1,4 Bilh\u00e3o, segundo dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \n\n A partir desses dados, o poder p\u00fablico elabora or\u00e7amentos, que s\u00e3o classificados sob 3 \n\n\u00f3pticas principais: \n\n\n\n12 \n\n \n\n\u2022 Da finalidade do gasto; \n\n\u2022 da natureza do disp\u00eandio; e \n\n\u2022 do agente encarregado da execu\u00e7\u00e3o do gasto. \n\n A partir dessa classifica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o discriminadas fun\u00e7\u00f5es, programas e subprogramas, \n\ndependendo do grau de agrega\u00e7\u00e3o adotado. Quanto \u00e0 natureza do gasto, 4 categorias \n\nprincipais de despesa representam o dimensionamento do disp\u00eandio governamental: Custeio, \n\nInvestimento, Transfer\u00eancias e Invers\u00f5es Financeiras. Assim temos uma id\u00e9ia inicial desse \n\nimportante instrumento de administra\u00e7\u00e3o, de modo que o estado tra\u00e7a seu programa de \n\ntrabalho para o exerc\u00edcio seguinte. Segundo Giacomonni (2005), \u201cO or\u00e7amento \u00e9 um plano \n\nque expressa em termos de dinheiro, para um per\u00edodo de tempo definido, o programa de \n\nopera\u00e7\u00f5es do governo e os meios de financiamento desse programa\u201d. \n\n Para um programa de \u00eaxito, faz-se necess\u00e1rio um bom planejamento, de modo a prever \n\nos disp\u00eandios com efici\u00eancia sem comprometer as a\u00e7\u00f5es do projeto e tampouco exagerar nas \n\nexpectativas de gastos. Esse objetivo \u00e9 atingido atrav\u00e9s de in\u00fameras vari\u00e1veis, primeiramente \n\npela origem da receita. \n\n Existem dois tipos de receitas p\u00fablicas, as Receitas Correntes e as Receitas de Capital. \n\nAs Receitas Correntes s\u00e3o receitas que apenas aumentam o patrim\u00f4nio n\u00e3o duradouro do \n\nEstado, isto \u00e9, que se esgotam dentro do per\u00edodo anual. S\u00e3o os casos, por exemplo, das \n\nreceitas dos impostos que por se extinguirem no decurso da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria t\u00eam, por \n\nisso, de ser elaboradas todos os anos. Compreendem as receitas tribut\u00e1rias, patrimoniais, \n\nindustriais e outras de natureza semelhante, bem como as provenientes de transfer\u00eancias \n\ncorrentes. J\u00e1 as Receitas de Capital alteram o patrim\u00f4nio duradouro do estado, como, por \n\nexemplo, aquelas provenientes da observ\u00e2ncia de um per\u00edodo ou do produto de um \n\nempr\u00e9stimo contra\u00eddo pelo estado a longo prazo. Compreendem, assim, a constitui\u00e7\u00e3o de \n\nd\u00edvidas, a convers\u00e3o em esp\u00e9cie de bens e direitos, reservas, bem como as transfer\u00eancias de \n\ncapital.  \n\n Entre a Receita Corrente e a Receita de Capital, \u00e9 esta \u00faltima que importa, porque \u00e9 \n\nefetiva e flutua conforme a situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e prioridades pol\u00edticas.  \n\n No Brasil, a experi\u00eancia de planejamento or\u00e7ament\u00e1rio \u00e9 relativamente longa, dada a \n\ntenra idade da rep\u00fablica. Entre os anos 40 e 70 do s\u00e9culo passado, o planejamento \n\ngovernamental passou por experi\u00eancias interessantes, como o Plano Salte p\u00f3s-Segunda \n\nGuerra, e mais tarde o importante Plano de Metas de Juscelino Kubitschek, importantes \n\n\n\n13 \n\n \n\nprocessos de desenvolvimento econ\u00f4mico e social de nosso pa\u00eds (Giacomonni e Passungat, \n\n2006). \n\n Mas no processo de planejamento nem sempre as flutua\u00e7\u00f5es da economia s\u00e3o \n\nprevistas, gerando diferen\u00e7as nos disp\u00eandios necess\u00e1rios para realizar o or\u00e7amento previsto, \n\ntendo importante impacto. \n\n Segundo Cyro Rezende Filho (2002), que \u00e9 a refer\u00eancia b\u00e1sica desta parte da pesquisa, \n\nno in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930 o Brasil viveu a decad\u00eancia do seu modelo de na\u00e7\u00e3o \n\nagroexportadora e a perda do controle pol\u00edtico dos cafeicultores, e o pa\u00eds enfrentou uma \n\ngrande crise.  \n\n Em 1929, o crack da Bolsa de Valores de Nova York assinalou uma grande crise na \n\neconomia norte-americana. Na tentativa de solucionar sua crise interna, os Estados Unidos, \n\nn\u00e3o apenas foram mal sucedidos, como acabaram envolvendo o mundo todo em uma \n\ndepress\u00e3o que perdurou durante a d\u00e9cada de 1930. \n\n Entre 1937 e 1945, o novo bloco hegem\u00f4nico brasileiro, afeito de uma burocracia \n\nestatal, industriais e militares, obteve sucesso na implanta\u00e7\u00e3o de um projeto de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o com o apoio estatal. Desta forma, a partir de 1930 tem-se inicio a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o do Brasil.  \n\n Na d\u00e9cada de 1950 prevaleceu no Brasil a corrente econ\u00f4mica denominada de \n\nDesenvolvimentismo. Valendo-se das pol\u00edticas econ\u00f4micas desenvolvimentistas o Brasil \n\ndesenvolveu grande parte de sua infra-estrutura e alcan\u00e7ou elevadas taxas de crescimento. \n\nChega \u00e0 na\u00e7\u00e3o um projeto de desenvolvimento industrial, ainda que tardio. \n\nEntre 1969 e 1973 o Brasil vive o \u201cMilagre Brasileiro\u201d, e representou o per\u00edodo \u00e1ureo do \n\ndesenvolvimentismo. Esses anos representaram um per\u00edodo de estabilidade pol\u00edtica e \n\necon\u00f4mica, propiciada pelos militares que ocupavam poder naquela \u00e9poca. \n\n Em 1973, os pa\u00edses pertencentes \u00e0 OPEP, Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de \n\nPetr\u00f3leo, decidiram aumentar o pre\u00e7o do petr\u00f3leo em mais de 300%. Teve inicio ent\u00e3o a \n\nSegunda Crise do Petr\u00f3leo, em escala mundial. \n\nCom a Crise do Petr\u00f3leo (1973), seguindo at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 1990 o Brasil viveu um \n\nper\u00edodo de instabilidade e de recess\u00e3o. Neste per\u00edodo o pa\u00eds apresentava elevados \u00edndices de \n\ninfla\u00e7\u00e3o, combinados com arrocho salarial, aumento da divida externa e crescimento p\u00edfio.  \n\n Na d\u00e9cada de 1980, o Brasil viveu um per\u00edodo de estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, e por isso, \n\nesta d\u00e9cada ficou conhecida como a \u201cd\u00e9cada perdida\u201d. Os reflexos s\u00e3o claros na atividade \n\n\n\n14 \n\n \n\nindustrial.  O governo brasileiro desenvolveu uma s\u00e9rie de planos econ\u00f4micos para conter a \n\ninfla\u00e7\u00e3o e recuperar a economia, mas nenhum obteve sucesso. \n\n Em 1994 o governo lan\u00e7a o Plano Real. A diferen\u00e7a b\u00e1sica em rela\u00e7\u00e3o aos planos \n\nanteriores \u00e9 que o Plano Real conseguiu acabar com a indexa\u00e7\u00e3o da economia sem congelar \n\nos pre\u00e7os, al\u00e9m do fato de ter sido criada uma nova moeda: o Real. A economia brasileira se \n\nestabilizou e acabou com a \u00e9poca de hiperinfla\u00e7\u00e3o. \n\n Por\u00e9m, choques externos podem atrapalhar um processo de estabiliza\u00e7\u00e3o e influenciar \n\nfortemente a tend\u00eancia do disp\u00eandio governamental, na forma de dar o rumo de pol\u00edticas \n\nfiscais e monet\u00e1rias, importantes instrumentos de gest\u00e3o. \n\n No mundo, diversas crises eclodiram no per\u00edodo de estabiliza\u00e7\u00e3o, sendo a primeira \n\ndelas em pleno ano inicial de implanta\u00e7\u00e3o do plano real.  \n\n Em Dezembro de 1994 o M\u00e9xico desvaloriza sua moeda causando uma queda de 23% \n\nem sua bolsa de valores em um dia, com sua moeda perdendo cerca de 40% de seu valor em \n\num dia, assustando o mercado financeiro mundial e causando uma debandada de investidores \n\ndo Brasil, economia de status semelhante naquele momento, com forte impacto no balan\u00e7o de \n\npagamentos, assim evidenciando mais um choque econ\u00f4mico nas proje\u00e7\u00f5es das finan\u00e7as \n\np\u00fablicas.  \n\n Os chamados Tigres Asi\u00e1ticos, que at\u00e9 ent\u00e3o sustentavam altas taxas de crescimento, \n\nem final de 1997 apresentaram vulnerabilidades financeiras que eclodiram em crises cambiais \n\ne financeiras na Cor\u00e9ia do Sul, Tail\u00e2ndia, Indon\u00e9sia, Mal\u00e1sia e Filipinas, sendo o caso da \n\nCor\u00e9ia o mais assustador pelo fato de este pa\u00eds ser um dos maiores exemplos de upgrading de \n\npa\u00eds em desenvolvimento, \u2018emergente\u2019, a uma economia desenvolvida. \n\n Em 1998 foi a vez de a R\u00fassia dar seu susto, declarando morat\u00f3ria de pagamentos \n\ninternacionais e congelando dep\u00f3sitos em moeda estrangeira, mais um golpe na mobilidade de \n\ncapitais. \n\n Nos anos 2000, no in\u00edcio de um novo s\u00e9culo, um novo tipo de crise: o estouro da bolha \n\nfinanceira das empresas de tecnologia trata de trazer de volta para o mundo real quem se \n\nmaravilhou comprando empresas de alt\u00edssima tecnologia pela simples expectativa de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de tecnologia e perspectiva de lucros de neg\u00f3cios vision\u00e1rios. Nos 3 anos \n\nposteriores foi apagado do mapa cerca de 5mil empresas deste tipo e mais algumas gigantes \n\ndas telecomunica\u00e7\u00f5es, v\u00edtimas de esc\u00e2ndalos cont\u00e1beis, descobertos pela desconfian\u00e7a gerada, \n\nnum domin\u00f3 enfileirado de credibilidade caindo pe\u00e7a-a-pe\u00e7a. \n\n\n\n15 \n\n \n\n Um ano depois, os atentados de 11 de Setembro de 2001 levam os investidores a \n\nbuscar ref\u00fagio em t\u00edtulos do tesouro americano e em ouro, aplica\u00e7\u00f5es mais s\u00f3lidas, causando \n\nquedas generalizadas nas bolsas, com reflexos mais significativos nos mercados emergentes, \n\nentre os quais o Brasil. \n\n At\u00e9 2008, houve um relativo remanso nas mar\u00e9s do mercado, sem ressacas violentas. \n\nMas uma tempestade se aproximava: a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, decorrendo para \n\ninvestimentos em derivativos (cambiais, por exemplo), e criando um mercado de concess\u00e3o \n\nde empr\u00e9stimos sem garantia, gera uma bolha especulativa que eclode em agosto de 2008. A \n\nmaior crise financeira mundial desde 1929 d\u00e1 um duro golpe no sistema banc\u00e1rio da maior \n\neconomia do mundo, repercute no mundo inteiro e afeta as economias reais de forma \n\ngeneralizada, com reflexos imediatos na liquidez financeira do mundo todo. \n\n O impacto desta crise foi diferente em diferentes economias. Apesar de a Isl\u00e2ndia ter \n\nsentido o impacto da crise em seu mercado fortemente, no Brasil foi bem menos complicado, \n\npelo fato de a economia estar relativamente blindada por sucessivos super\u00e1vits prim\u00e1rios \n\ndesde meados de 2007, criando uma folga nas reservas do Balan\u00e7o de Pagamentos, e uma \n\nexpans\u00e3o do mercado interno, o determinante da for\u00e7a do choque externo na economia. Nessa \n\nsitua\u00e7\u00e3o, uma retra\u00e7\u00e3o moment\u00e2nea da oferta de cr\u00e9dito e queda abrupta nas expectativas de \n\ninvestimentos do setor privado foi verificada, no entanto sendo revisadas conforme a \n\neconomia dava sinais de robustez em plena crise, para cima. Assim tivemos um impacto \n\nfraco perante o tamanho desta grave crise, o que, passado o susto inicial, n\u00e3o alterou a \n\nexpectativa de arrecada\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico. \n\nIsto \u00e9 importante para o objetivo deste trabalho, uma vez que o impacto do choque pode \n\nalterar a rela\u00e7\u00e3o Or\u00e7amento P\u00fablico x Universidade. \n\n A universidade se liga ao MEC na medida em que este designa parte de seu or\u00e7amento \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da Universidade, conforme legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (Lei n. 4320, \n\nde 17 de Mar\u00e7o de 1964), que veremos mais adiante. \n\n A Investiga\u00e7\u00e3o proposta ent\u00e3o ser\u00e1 descrever os componentes or\u00e7ament\u00e1rios dos \n\ngastos de apoio \u00e0 atividade econ\u00f4mica e gastos de natureza social da Universidade, e a \n\ntrajet\u00f3ria de or\u00e7amento efetivo do MEC, comparada com o PIB, para a elabora\u00e7\u00e3o de uma \n\nperspectiva que permita estimar quantitativamente de forma eficiente os repasses federais \u00e0 \n\nUniversidade, melhorando assim a expectativa de or\u00e7amento, seja auxiliando  no \n\nplanejamento institucional da Universidade Federal de Santa Catarina, seja como refer\u00eancia a \n\n\n\n16 \n\n \n\nfuturos estudos sobre o Setor P\u00fablico e sua rela\u00e7\u00e3o com as Institui\u00e7\u00f5es Federais de N\u00edvel \n\nSuperior. \n\n1.2 Objetivos \n\n \n\n \n\n Como seu objetivo geral, este estudo tem a finalidade de elencar dados de disp\u00eandio \n\ntotal em educa\u00e7\u00e3o pelo governo federal, atrav\u00e9s de seu Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC), e das \n\ndespesas totais empenhadas pela Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC), para com \n\nisso conhecer a rela\u00e7\u00e3o entre a estrutura or\u00e7ament\u00e1ria federal e os repasses de verbas para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o desta, e elaborar uma an\u00e1lise preliminar da rela\u00e7\u00e3o entre estas \n\nvari\u00e1veis, com vistas a um melhor entendimento da din\u00e2mica da administra\u00e7\u00e3o institucional. \n\n Como objetivos espec\u00edficos, pretende-se: \n\n\u2022 Conhecer a estrutura or\u00e7ament\u00e1ria do gasto p\u00fablico no Brasil; \n\n\u2022 Analisar a conjuntura econ\u00f4mica do per\u00edodo analisado e sua rela\u00e7\u00e3o com a educa\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Relatar a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o de capital humano na sociedade; \n\n\u2022 Relacionar os repasses de verbas da Uni\u00e3o para a Universidade Federal de Santa \n\nCatarina com a despesa brasileira total em educa\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Analisar os dados or\u00e7ament\u00e1rios, a n\u00edvel de Uni\u00e3o, Minist\u00e9rio e Institui\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n 1.3 Justificativa \n\n \n\n \n\n O objetivo fundamental deste trabalho \u00e9 balizar a forma\u00e7\u00e3o de uma expectativa de \n\nrepasse de verbas do MEC \u00e0 universidade federal, de modo a facilitar a estimativa \n\nor\u00e7ament\u00e1ria utilizando os instrumentos de planejamento e gest\u00e3o da universidade, como os \n\nPlanos Anuais de Metas, ou o pr\u00f3prio Plano de Desenvolvimento Institucional. A vis\u00e3o mais \n\nclara da expectativa de repasses vem como componente do bom-senso necess\u00e1rio na \n\nformula\u00e7\u00e3o das expectativas de modo a tornar os planejamentos, enquanto processo, e os \n\nplanos, enquanto produtos, mais fact\u00edveis, mais realiz\u00e1veis. \n\n\n\n17 \n\n \n\nAl\u00e9m disto, a experi\u00eancia de pesquisa dentro do ambiente administrativo de uma institui\u00e7\u00e3o \n\nde ensino p\u00fablico federal colaborar\u00e1 para o aprofundamento do tema, enriquecendo o debate \n\nacad\u00eamico no assunto pesquisado. \n\n \n\n2 METODOLOGIA \n\n \n\n \n\n Para a execu\u00e7\u00e3o da pesquisa proposta, ser\u00e1 elaborada uma pesquisa explorat\u00f3ria, \n\nsistematizada, que consiste em coletar dados de fontes prim\u00e1rias (Marconi; Lakatos, 1990), no \n\ncaso o Governo Federal e a Universidade Federal de Santa Catarina e posteriormente \n\nconfront\u00e1-los com a conjuntura econ\u00f4mica a fim de verificar sua evolu\u00e7\u00e3o e perspectiva de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e/ou crescimento. \n\n \n\n \n\n2.1 Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica \n\n \n\n \n\n Na \u00f3tica da an\u00e1lise proposta, \u00e9 importante o conhecimento de v\u00e1rios aspectos das \n\nfinan\u00e7as p\u00fablicas e conjuntura, como: O que \u00e9 PIB; o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o; \n\nOr\u00e7amentos; no\u00e7\u00f5es de Classifica\u00e7\u00e3o e Natureza Or\u00e7ament\u00e1ria, conflitos e solu\u00e7\u00f5es no \n\nor\u00e7amento p\u00fablico; Planejamento, etc..  \n\n \u00c9 importante considerar as flutua\u00e7\u00f5es da economia, pois sua influ\u00eancia \u00e9 decisiva na \n\nquantidade de verba para repasses, juntamente com a pol\u00edtica, que norteia este processo na \n\nmedida dos custos e acomoda\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, e sobretudo o cumprimento de programas de \n\ngoverno, geralmente prerrogativas desses programas. \n\n A teoria das finan\u00e7as p\u00fablicas e a forma\u00e7\u00e3o de estoques de capital humano s\u00e3o os \n\ngrandes objetos te\u00f3ricos deste estudo, pois compreendendo a base do sistema financeiro da \n\nUni\u00e3o, entende-se o sistema que, como produto final, tem o Or\u00e7amento Federal, que vai \n\nnortear a finalidade da pesquisa, na perspectiva da percep\u00e7\u00e3o dos gastos em educa\u00e7\u00e3o,  \n\njuntamente com a forma\u00e7\u00e3o de estoque de conhecimento, um importante instrumento de \n\n\n\n18 \n\n \n\ncompetitividade de um pa\u00eds no cen\u00e1rio internacional. O conhecimento da estrutura \n\nor\u00e7ament\u00e1ria brasileira e de um hist\u00f3rico recente de gastos totais em educa\u00e7\u00e3o pelo MEC \n\npermitir\u00e3o elaborar o objeto final do trabalho, que \u00e9 embasar uma estimativa de repasses do \n\ngoverno \u00e0 universidade em um per\u00edodo futuro. \n\n  \n\n \n\n \n\n2.2 Investiga\u00e7\u00e3o proposta \n\n \n\n \n\n Ser\u00e1 descrita a trajet\u00f3ria de or\u00e7amento efetivo do MEC e comparada com o PIB e \n\ncomponentes or\u00e7ament\u00e1rios nos gastos de apoio \u00e0 atividade econ\u00f4mica da Universidade e \n\nDespesas de Capital, que aumentam efetivamente o tamanho da institui\u00e7\u00e3o.  \n\n As informa\u00e7\u00f5es foram providas pelo Departamento de Contabilidade e Finan\u00e7as da \n\nUFSC, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 MEC e de dados dispon\u00edveis em bases de pesquisa como o \n\nIPEADATA, por exemplo. As informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o elencadas em tabelas de forma a serem \n\ncomparadas em s\u00e9ries hist\u00f3ricas, de forma quantitativa e distribu\u00eddas cronologicamente, para \n\nassim identificarmos de maneira mais clara os componentes or\u00e7ament\u00e1rios nos gastos de \n\napoio \u00e0 atividade econ\u00f4mica e gastos de natureza social, com foco claro no or\u00e7amento do \n\nMEC, tudo isto comparado com os repasses feitos \u00e0 UFSC no per\u00edodo analisado.  \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\n3 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n \n\n \n\n O vasto campo da ci\u00eancia econ\u00f4mica gera subs\u00eddios para qualquer corrente de \n\npensamento. O horizonte da ci\u00eancia \u00e9 muito vasto, fazendo com que praticamente toda e \n\nqualquer coisa, possa ser focada dentro de uma corrente te\u00f3rica espec\u00edfica e peculiar, e \n\nanalisada por pressupostos que o economista encontra em sua forma\u00e7\u00e3o. \n\n Esses pressupostos s\u00e3o invariavelmente, pelo car\u00e1ter social dessa ci\u00eancia, ligados a \n\ncorrentes de pensamento pol\u00edtico que variam da mais extrema esquerda \u00e0 sua antimat\u00e9ria, a \n\ndireita radical. \u00c9 salutar uma opini\u00e3o pol\u00edtica para uma an\u00e1lise econ\u00f4mica, mas aqui, mesmo \n\ntratando de finan\u00e7as p\u00fablicas, buscarei a isen\u00e7\u00e3o da forma mais justa poss\u00edvel, buscando \n\nabster-me de paradigmas pol\u00edticos na an\u00e1lise dos n\u00fameros. \n\n Dentro da an\u00e1lise das finan\u00e7as p\u00fablicas, a an\u00e1lise da conjuntura econ\u00f4mica se faz \n\nnecess\u00e1ria \u00e0 medida que vai ao encontro do interesse dos formuladores de pol\u00edticas, e, da \n\npopula\u00e7\u00e3o, origem e aplica\u00e7\u00e3o de qualquer recurso p\u00fablico. \n\n Da\u00ed a origem desde trabalho: a inquietude em analisar a estrutura or\u00e7ament\u00e1ria da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, seus conflitos e solu\u00e7\u00f5es encontradas, a metodologia \n\ndo planejamento, desde a sua natureza, passando pelas classifica\u00e7\u00f5es, a influ\u00eancia das \n\nflutua\u00e7\u00f5es, as receitas de capital. Tudo isto de modo a se estabelecer uma id\u00e9ia de processo, \n\nque se aplicada em qualquer outra institui\u00e7\u00e3o de ensino federal fa\u00e7a sentido. \n\n A conclus\u00e3o preliminar da an\u00e1lise do embasamento te\u00f3rico do presente trabalho deixa \n\na certeza de que o referencial atende \u00e0s expectativas necess\u00e1rias para a elabora\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho, de forma a auxiliar no entendimento dos componentes or\u00e7ament\u00e1rios da \n\nUniversidade, suas formas de classifica\u00e7\u00e3o, financiamento, estrutura de despesas, produ\u00e7\u00e3o de \n\nbens p\u00fablicos. A fim de proporcionar uma interpreta\u00e7\u00e3o destes dados e tra\u00e7ar uma estimativa \n\nde repasses feitos pelo MEC, garantindo assim uma boa previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, que por sua \n\nvez auxilia no processo de planejamento institucional. \n\n Por\u00e9m, o aspecto mais importante a ser elencado \u00e9 a forma de coleta dos dados. Para \n\numa correta mensura\u00e7\u00e3o das despesas brasileiras com educa\u00e7\u00e3o foram buscados dados na \n\nfonte, disponibilizados pela Secretaria de Planejamento e Or\u00e7amento do Minist\u00e9rio da \n\n\n\n20 \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o, e dados de Or\u00e7amento Total da UFSC, coletados diretamente de documentos \n\ncont\u00e1veis de dom\u00ednio p\u00fablico, mas n\u00e3o disponibilizados completamente \u2018online\u2019. \n\nA import\u00e2ncia de um estudo feito a partir de dados crus \u00e9 an\u00e1logo \u00e0 qualidade do trabalho em \n\nservir como refer\u00eancia a estudos futuros, uma vez que em um primeiro momento qualquer \n\nan\u00e1lise est\u00e1 sujeita a erros, outras interpreta\u00e7\u00f5es e complementa\u00e7\u00f5es, mas em se tratando de \n\num estudo original, sua import\u00e2ncia aparece mister \u00e0 ci\u00eancia. \n\n \n\n \n\n3.1 Economia Brasileira \n\n \n\n \n\n O Brasil cresceu ap\u00f3s o per\u00edodo de estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, apesar do enfrentamento \n\nde flutua\u00e7\u00f5es, internas e externas,como apresentado anteriormente. Dessa forma o Produto \n\nInterno Bruto apresenta uma natural tend\u00eancia de alta, representando esse crescimento, em \n\ntermos absolutos, conforme veremos em cap\u00edtulo posterior. \n\n \n\n \n\n3.2 O IPCA \u2013 \u00cdndice de Pre\u00e7os \n\n \n\n \n\n Para uma correta estima\u00e7\u00e3o dos valores, deflacionei as s\u00e9ries utilizando o IPCA do \n\nper\u00edodo, com base no ano de 2000, um ano sem muitas oscila\u00e7\u00f5es e bastante utilizado como \n\nbase neste tipo de an\u00e1lise. \n\n O IPCA \u00e9 um \u00edndice elaborado pela Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica (IBGE). Foi criado para oferecer uma medida do movimento geral dos pre\u00e7os no \n\nvarejo. Trata-se de um importante indicador da infla\u00e7\u00e3o segundo o consumo pessoal, e \n\nencontra nas Contas Nacionais um importante campo de utiliza\u00e7\u00e3o.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o do IPCA adv\u00e9m da cobertura de 90% das fam\u00edlias residentes nas \u00e1reas urbanas de \n\nabrang\u00eancia do Sistema Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor (SNIPC), seja de qual for a fonte \n\nde renda, de modo a projetar uma cobertura pr\u00f3xima da realidade, sendo exclu\u00eddos pontos \n\n\n\n21 \n\n \n\nexternos da distribui\u00e7\u00e3o, fam\u00edlias com renda abaixo de um sal\u00e1rio m\u00ednimo e com rendas muito \n\naltas.  \n\n Mesmo com uma oscila\u00e7\u00e3o at\u00edpica e bem acima da m\u00e9dia do per\u00edodo analisado, que \u00e9 \n\nde 7,62% ao ano, o ano de 1995 poder\u00e1 ser considerado na id\u00e9ia de se utilizar a maior base de \n\ndados poss\u00edvel para efeito das observa\u00e7\u00f5es, procurando melhorar os resultados e o \n\nentendimento da pesquisa proposta. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 - \u00cdndice IPCA 1995-2009 \n\nFonte: IPEADATA. Elaborado pelo autor. \n\n \n\n \n\nTabela 1 - Dados IPCA 1995-2009 \n\n \n\n \n\n \n\n     Fonte: IPEADATA.  \n\n     Elab. Pelo Autor \n\nSomat\u00f3rio 114,37% \n\nM\u00e9dia 7,62% \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\n Diante disto, mesmo observando que os valores oscilam dentro da m\u00e9dia dos \u00edndices \n\nde infla\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo, e com um somat\u00f3rio superior a 100%, verifica-se uma \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica se comparado \u00e0 d\u00e9cada de 80, onde a hiperinfla\u00e7\u00e3o eliminava \n\nqualquer possibilidade de planejamento de longo prazo. \n\n Abaixo, vemos quantitativamente a evolu\u00e7\u00e3o do IPCA brasileiro no per\u00edodo entre \n\n1995 e 2009: \n\n \n\n \n\nTabela 2  - IPCA Anual 1995-2009 \n\nPer\u00edodo Infla\u00e7\u00e3o - IPCA - (% a.a.) - IBGE \n\n1995 22,41% \n\n1996 9,56% \n\n1997 5,22% \n\n1998 1,66% \n\n1999 8,94% \n\n2000 5,97% \n\n2001 7,67% \n\n2002 12,53% \n\n2003 9,30% \n\n2004 7,60% \n\n2005 5,69% \n\n2006 3,14% \n\n2007 4,46% \n\n2008 5,90% \n\n2009 4,31% \n    Fonte: IPEADATA. Dados do IBGE \n\n  \n\n \n\n Assim, para a an\u00e1lise dos dados, o \u00edndice escolhido se mostra eficiente e adequado \u00e0s \n\nestimativas pretendidas por este trabalho. \n\n A limita\u00e7\u00e3o da obra est\u00e1 na medida em que n\u00e3o reflete todas as incont\u00e1veis vari\u00e1veis \n\ndeterminantes do repasse de recursos para a universidade, apenas alguma ou algumas delas, \n\nmas mesmo dessa forma auxiliando no processo de planejamento. As vari\u00e1veis deixadas de \n\nlado o ser\u00e3o por seu car\u00e1ter subjetivo, pela dificuldade de obten\u00e7\u00e3o de dados confi\u00e1veis ou \n\nn\u00e3o acessibilidade do autor. \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n \n\n3.3 O Capital Humano \n\n \n\n \n\n A manuten\u00e7\u00e3o das Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino Superior p\u00fablicas e gratuitas vem \n\nao encontro da necessidade de fomento \u00e0 pesquisa e aumento no estoque de conhecimento da \n\nNa\u00e7\u00e3o, a fim de manter a competitividade da na\u00e7\u00e3o a n\u00edvel internacional e uma perspectiva de \n\nrenda continuamente em ascens\u00e3o. \n\n Nosso pa\u00eds apresenta sinais claros de desigualdade e heterogeneidade na educa\u00e7\u00e3o, \n\nseja em que esfera for, desde a base \u00e0 educa\u00e7\u00e3o superior. \n\n Um importante instrumento de medida de qualidade em qualquer na\u00e7\u00e3o \u00e9 seu estoque \n\nde conhecimento, que consiste na educa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de seu povo. Este estoque se apresenta \n\ndiferentemente do capital f\u00edsico, e contribui mais do que este para expectativas de bem-estar \n\nda economia.  \n\n Outro fator importante \u00e9 que o estoque de capital humano \u00e9 um investimento perene. \n\nO capital humano formado por investimentos em educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser vendido, emprestado \n\nou perdido. Trata-se de um fator produtivo importante para qualquer na\u00e7\u00e3o, com ma \n\n\u201crentabilidade\u201d veross\u00edmil, em se utilizando de um termo econ\u00f4mico na defini\u00e7\u00e3o. \n\n Segundo Mafra (2003),  \n\n\u201cA forma\u00e7\u00e3o de capital atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 proporcionalmente \npequena e tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 constante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de capital n\u00e3o-\nhumano. A educa\u00e7\u00e3o pode ser mero consumo ou mero investimento, ou ainda \numa combina\u00e7\u00e3o de ambos. Uma quantidade substancial de recursos \ncostuma ser destinada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n \n\n Aqui, o capital humano ser\u00e1 medido pelo montante gasto em educa\u00e7\u00e3o pela na\u00e7\u00e3o, \n\nrepresentado pela despesa total do MEC, porem sem entrar em uma an\u00e1lise mais aprofundada \n\nquantitativamente, algo que poder\u00e1 ser feito \u00e0 posteriore em um aprofundamento sobre o \n\ntema. \n\n O importante dentro do escopo do trabalho \u00e9 visualizar que pol\u00edticas p\u00fablicas para \n\naumento de vagas no ensino superior passa pelo aumento dos gastos em capital nas \n\nUniversidades, proporcionando sua amplia\u00e7\u00e3o, de modo a aumentar o acesso \u00e0 ela, por fim \n\naumentando o estoque de capital humano. \n\n\n\n24 \n\n \n\n O programa REUNI vem ao encontro desta necessidade, na forma de fomento \u00e0 \n\nexpans\u00e3o das Universidades Federais, em a\u00e7\u00f5es afirmativas buscando a amplia\u00e7\u00e3o do acesso \n\nao ensino superior, como objetivo final. \n\n O aumento no estoque de capital mant\u00e9m a competitividade do pa\u00eds no ambiente \n\ninternacional, uma vez que a escolaridade da popula\u00e7\u00e3o influencia afinal nos sal\u00e1rios pagos, o \n\nque leva a um aumento da renda da popula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da importante diminui\u00e7\u00e3o da \n\ndesigualdade social. Conforme Coelho (2006), apud Barros, Henriques e Mendon\u00e7a (2002), \n\n(...) o principal respons\u00e1vel pela elevada desigualdade social observada no \n\nBrasil \u00e9 a heterogeneidade da educa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. (...) a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\nimperativo universal para garantia da cidadania, aumenta a efici\u00eancia \n\necon\u00f4mica, reduz a pobreza e facilita a mobilidade social\u201d \n\n \n\n Aqui ser\u00e3o comparados a despesa com educa\u00e7\u00e3o e o crescimento econ\u00f4mico, pra \n\nprocurar mensurar o quanto o crescimento econ\u00f4mico influencia na forma\u00e7\u00e3o de capital \n\nhumano, produto final das IFES. \n\n A dire\u00e7\u00e3o de causalidade procurada neste estudo \u00e9 o aumento do estoque de capital \n\nproporcionado pelo aumento dos gastos em educa\u00e7\u00e3o, estes ocasionados pelo crescimento \n\necon\u00f4mico, e um per\u00edodo dado. \n\n O estoque de capital humano \u00e9 sacrificado \u00e0s vezes por conta da conjuntura \n\necon\u00f4mica, no sentido de ser preterida sua forma\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de flutua\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas ou conting\u00eancias or\u00e7ament\u00e1rias de outras \u00e1reas do governo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\n4 O GASTO P\u00daBLICO \n\n \n\n \n\n4.1 O Gasto P\u00fablico no Brasil e a experi\u00eancia or\u00e7ament\u00e1ria \n\n \n\n \n\n No Brasil, a experi\u00eancia de planejamento or\u00e7ament\u00e1rio \u00e9 relativamente longa, dada a \n\ntenra idade da rep\u00fablica. Entre os anos 40 e 70 do s\u00e9culo passado, o planejamento \n\ngovernamental passou por experi\u00eancias interessantes, como o Plano Salte p\u00f3s-Segunda \n\nGuerra, e mais tarde o importante Plano de Metas de Juscelino Kubitschek, importantes \n\nprocessos de desenvolvimento econ\u00f4mico e social de nosso pa\u00eds (Giacomonni e Passungat, \n\n2006). \n\n Mas no processo de planejamento nem sempre as flutua\u00e7\u00f5es da economia s\u00e3o \n\nprevistas, gerando diferen\u00e7as nos disp\u00eandios necess\u00e1rios para realizar o or\u00e7amento previsto, \n\ntendo importante impacto. \n\n Conforme a introdu\u00e7\u00e3o do trabalho as flutua\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas protagonizaram os \n\nprocessos de planejamento, dificultando suas elabora\u00e7\u00f5es e consecu\u00e7\u00f5es, na medida em que \n\nessas oscila\u00e7\u00f5es da conjuntura econ\u00f4mica tornavam dif\u00edcil um balizamento destes conforme \n\numa perspectiva de crescimento e/ou manuten\u00e7\u00e3o do ambiente econ\u00f4mico nacional. \n\n Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso levar em considera\u00e7\u00e3o o aspecto pol\u00edtico das decis\u00f5es, uma vez \n\nque os governantes s\u00e3o eleitos sobre paradigmas e orienta\u00e7\u00f5es particulares de cada partido \n\npol\u00edtico, esperando-se ent\u00e3o que haja uma tend\u00eancia de governan\u00e7a conforme essas \n\norienta\u00e7\u00f5es. \n\n Assim, a aus\u00eancia de uma teoria or\u00e7ament\u00e1ria prejudica a gest\u00e3o das IFES, na medida \n\nem que as invers\u00f5es de Capital e as despesas das Universidades Federais ficam amarradas a \n\nestas prerrogativas de cada plano de governo, e com mudan\u00e7as a cada legislatura que \n\ndificultam uma continuidade no processo (gest\u00e3o de uma Universidade Federal, por exemplo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n4.2 A Classifica\u00e7\u00e3o das despesas p\u00fablicas \n\n \n\n \n\n Para uma aloca\u00e7\u00e3o eficiente das verbas p\u00fablicas, as despesas pretendidas s\u00e3o \n\ncategorizadas e alocadas conforme disposi\u00e7\u00f5es legais. As Despesas Correntes, divididas em \n\ndespesas de custeio e transfer\u00eancias correntes e as Despesas de Capital, que consistem em \n\ninvestimentos, invers\u00f5es financeiras e transfer\u00eancias de capital est\u00e3o discriminadas \n\nno cap\u00edtulo III da Lei No 4.320, de 17 de Mar\u00e7o de 1964. \n\n \u00c9 importante para o entendimento de um estudo sobre as despesas p\u00fablicas o \n\nconhecimento desta lei, uma vez que a destina\u00e7\u00e3o de verbas, com educa\u00e7\u00e3o neste caso \n\nespec\u00edfico, se d\u00e1 a partir de prerrogativas nela assinaladas. \n\n Segundo a Lei, Classificam-se como Despesas de Custeio as dota\u00e7\u00f5es para \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os anteriormente criados, inclusive as destinadas a atender a obras de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis, e como Transfer\u00eancias Correntes as dota\u00e7\u00f5es para \n\ndespesas as quais n\u00e3o corresponda contrapresta\u00e7\u00e3o direta em bens ou servi\u00e7os, inclusive para \n\ncontribui\u00e7\u00f5es e subven\u00e7\u00f5es destinadas a atender \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o de outras entidades de direito \n\np\u00fablico ou privado. Por subven\u00e7\u00f5es, entendam-se as transfer\u00eancias destinadas a cobrir \n\ndespesas de custeio das entidades beneficiadas, distinguindo-se como: \n\n \n\nI. Subven\u00e7\u00f5es sociais, as que se destinem a institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou privadas de \n\ncar\u00e1ter assistencial ou cultural, sem finalidade lucrativa; \n\nII. Subven\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, as que se destinem a empresas p\u00fablicas ou privadas \n\nde car\u00e1ter industrial, comercial, agr\u00edcola ou pastoril. \n\n Os investimentos s\u00e3o as dota\u00e7\u00f5es para o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o de obras, inclusive \n\nas destinadas \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis considerados necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o destas \u00faltimas, \n\nbem como para os programas especiais de trabalho, aquisi\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es, equipamentos e \n\nmaterial permanente e constitui\u00e7\u00e3o ou aumento do capital de empresas que n\u00e3o sejam de \n\ncar\u00e1ter comercial ou financeiro. \n\n As Invers\u00f5es Financeiras s\u00e3o dota\u00e7\u00f5es destinadas a aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis, ou de bens \n\nde capital j\u00e1 em utiliza\u00e7\u00e3o, aquisi\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos representativos do capital de empresas ou \n\nentidades de qualquer esp\u00e9cie, j\u00e1 constitu\u00eddas, quando a opera\u00e7\u00e3o n\u00e3o importe aumento do \n\n\n\n27 \n\n \n\ncapital ou a constitui\u00e7\u00e3o ou aumento do capital de entidades ou empresas que visem a \n\nobjetivos comerciais ou financeiros. \n\n S\u00e3o Transfer\u00eancias de Capital as dota\u00e7\u00f5es para investimentos ou invers\u00f5es financeiras \n\nque outras pessoas de direito p\u00fablico ou privado devam realizar, independentemente de \n\ncontrapresta\u00e7\u00e3o direta em bens ou servi\u00e7os, constituindo essas transfer\u00eancias aux\u00edlios ou \n\ncontribui\u00e7\u00f5es, segundo derivem diretamente da Lei de Or\u00e7amento ou de lei especialmente \n\nanterior, bem como as dota\u00e7\u00f5es para amortiza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica. \n\n A discrimina\u00e7\u00e3o da despesa por elementos \u00e9 um ponto-chave dentro deste estudo para \n\num melhor entendimento sobre o tema. \n\n As despesas p\u00fablicas se dividem em despesas correntes e de capital, sendo as \n\nprimeiras divididas entre despesas de custeio e transfer\u00eancias correntes e as \u00faltimas em \n\ninvestimentos, invers\u00f5es financeiras e transfer\u00eancias de capital, conforme o Quadro 01: \n\nQuadro 1 - Discrimina\u00e7\u00e3o das Despesas P\u00fablicas \n\nDESPESAS CORRENTES DESPESAS DE CAPITAL \n\nDespesas \n\nde Custeio \n\nTransfer\u00eancias \n\nCorrentes \nInvestimentos Invers\u00f5es Financeiras \n\nTransfer\u00eancias de \n\nCapital \n\nPessoal \n\nCivil \nSubven\u00e7\u00f5es Sociais Obras P\u00fablicas Aquisi\u00e7\u00e3o de Im\u00f3veis \n\nAmortiza\u00e7\u00e3o da \n\nD\u00edvida P\u00fablica \n\nPessoal \n\nMilitar \n\nSubven\u00e7\u00f5es \n\nEcon\u00f4micas \n\nServi\u00e7os em Regime de \n\nPrograma\u00e7\u00e3o Especial \n\nParticipa\u00e7\u00e3o em \n\nConstitui\u00e7\u00e3o ou Aumento \n\nde Capital de Empresas \n\nou Entidades Comerciais \n\nou Financeiras \n\nAux\u00edlios para Obras \n\nP\u00fablicas \n\nMaterial de \n\nConsumo \nInativos \n\nEquipamentos e \n\nInstala\u00e7\u00f5es \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de T\u00edtulos \n\nRepresentativos de \n\nCapital de Empresa em \n\nFuncionamento \n\nAux\u00edlios para \n\nEquipamentos e \n\nInstala\u00e7\u00f5es \n\nServi\u00e7os de \n\nTerceiros \nPensionistas Material Permanente \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de Fundos \n\nRotativos \n\nAux\u00edlios para \n\nInvers\u00f5es \n\nFinanceiras \n\n\n\n28 \n\n \n\nEncargos \n\nDiversos \n\nSal\u00e1rio Fam\u00edlia e \n\nAbono Familiar \n\nParticipa\u00e7\u00e3o em \n\nConstitui\u00e7\u00e3o ou \n\nAumento de Capital de \n\nEmpresas ou Entidades \n\nIndustriais ou Agr\u00edcolas \n\nConcess\u00e3o de \n\nEmpr\u00e9stimos \nOutras Contribui\u00e7\u00f5es \n\n  \nJuros da D\u00edvida \n\nP\u00fablica \n  \n\nDiversas Invers\u00f5es \n\nFinanceiras \n  \n\n  \nContribui\u00e7\u00f5es de \n\nPrevid\u00eancia Social \n      \n\n  \n\nDiversas \n\nTransfer\u00eancias \n\nCorrentes \n\n      \n\nFonte: Lei No 4.320. Elaborado pelo autor \n\n Em seguida, a lei discorre sobre o conceito de unidade or\u00e7ament\u00e1ria: \n\n A defini\u00e7\u00e3o de unidade or\u00e7ament\u00e1ria \u00e9 o agrupamento de servi\u00e7os subordinados ao \n\nmesmo \u00f3rg\u00e3o ou reparti\u00e7\u00e3o a que ser\u00e3o consignadas dota\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, e para a discrimina\u00e7\u00e3o \n\nda despesa far-se-\u00e1 no m\u00ednimo por elementos. Os elementos s\u00e3o o desdobramento da despesa \n\ncom pessoal, material, servi\u00e7os, obras e outros meios de que se serve a administra\u00e7\u00e3o publica \n\npara consecu\u00e7\u00e3o dos seus fins. Para efeito de classifica\u00e7\u00e3o da despesa, considera-se material \n\npermanente o de dura\u00e7\u00e3o superior a dois anos. \n\n Sobre as despesas correntes, a legisla\u00e7\u00e3o trata das Transfer\u00eancias Correntes \n\ndelimitando a abrang\u00eancia das Subven\u00e7\u00f5es Sociais e Econ\u00f4micas, sendo as primeiras, as \n\nSubven\u00e7\u00f5es Sociais, limitadas \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os essenciais de assist\u00eancia social, m\u00e9dica \n\ne educacional, sempre que a suplementa\u00e7\u00e3o de recursos de origem privada aplicados a esses \n\nobjetivos revelar-se mais econ\u00f4mica. Seu valor, sempre que poss\u00edvel, ser\u00e1 calculado com base \n\nem unidades de servi\u00e7os efetivamente prestados ou postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos interessados \n\nobedecidos os padr\u00f5es m\u00ednimos de efici\u00eancia previamente fixados. \n\n Das Subven\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas, roga a lei que a cobertura dos d\u00e9ficits de manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas empresas p\u00fablicas, de natureza aut\u00e1rquica ou n\u00e3o, far-se-\u00e1 mediante subven\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas expressamente inclu\u00eddas nas despesas correntes do or\u00e7amento da Uni\u00e3o, do \n\nEstado, do Munic\u00edpio ou do Distrito Federal. A lei considera como subven\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas: \n\n\n\n29 \n\n \n\n\u2022 As dota\u00e7\u00f5es destinadas a cobrir a diferen\u00e7a entre os pre\u00e7os de mercado e os pre\u00e7os de \n\nrevenda, pelo Governo, de g\u00eaneros aliment\u00edcios ou outros materiais; \n\n\u2022 As dota\u00e7\u00f5es destinadas ao pagamento de bonifica\u00e7\u00f5es a produtores de determinados \n\ng\u00eaneros ou materiais. \n\n        Em seu Artigo 19, a Lei de Or\u00e7amento esclarece que n\u00e3o consignar\u00e1 ajuda financeira, a \n\nqualquer t\u00edtulo, a empresa de fins lucrativos, salvo quando se tratar de subven\u00e7\u00f5es cuja \n\nconcess\u00e3o tenha sido expressamente autorizada em lei especial.  \n\nEste aspecto, bem como alguns outros t\u00f3picos expressos na lei, n\u00e3o se aplicam totalmente na \n\ngest\u00e3o de or\u00e7amento da Universidade, mas est\u00e3o sendo aqui relatados de modo a facilitar o \n\nentendimento da legisla\u00e7\u00e3o que baliza as despesas da Universidade como um todo. \n\n Sobre as Despesas de Capital, \u00e9 importante na Lei que os investimentos ser\u00e3o \n\ndiscriminados na Lei de Or\u00e7amento segundo os projetos de obras e de outras aplica\u00e7\u00f5es, \n\nlembrando em seguida que os programas especiais de trabalho que, por sua natureza, n\u00e3o \n\npossam cumprir-se subordinadamente \u00e0s normas gerais de execu\u00e7\u00e3o da despesa poder\u00e3o ser \n\ncusteadas por dota\u00e7\u00f5es globais, classificadas entre as Despesas de Capital. \n\n A Lei de Or\u00e7amento n\u00e3o consignar\u00e1 aux\u00edlio para investimentos que se devam \n\nincorporar ao patrim\u00f4nio das empresas privadas de fins lucrativos. Ao deliberar sobre as \n\ntransfer\u00eancias de capital, o disposto neste artigo aplica-se \u00e0s transfer\u00eancias de capital \u00e0 conta \n\nde fundos especiais ou dota\u00e7\u00f5es sob regime excepcional de aplica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n5 A CONJUNTURA ECON\u00d4MICA E O GASTO EM \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n5.1 O PIB \n\n \n\n \n\n Afim de facilitar a compreens\u00e3o posterior sobre as oscila\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e \n\ncompreender sua import\u00e2ncia e influ\u00eancia nas despesas da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, \u00e9 mister uma an\u00e1lise de conjuntura da economia brasileira, a qual se far\u00e1 tomando \n\ncomo ponto de vista o total do montante produzido na economia brasileira no per\u00edodo \n\nanalisado. \n\n O Brasil cresceu ap\u00f3s o per\u00edodo de estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, capitaneado pelo plano \n\nReal, apesar do enfrentamento de flutua\u00e7\u00f5es, internas e externas,como apresentado \n\nanteriormente. Dessa forma o Produto Interno Bruto apresenta uma natural tend\u00eancia de alta, \n\nrepresentando esse crescimento, em termos absolutos, conforme vemos abaixo: \n\n \n\n \n\n      Tabela 3 - PIB 1995-2009 (IPCA 2000) \n\nPer\u00edodo PIB (deflator: IPCA) - R$ - IBGE 2000 Anual \n\n1995  R$                                               1.833.475.373.913,35  \n\n1996  R$                                               1.894.376.693.700,82  \n\n1997  R$                                               1.971.463.607.430,26  \n\n1998  R$                                               1.992.055.295.143,81  \n\n1999  R$                                               2.066.057.749.518,18  \n\n2000  R$                                               2.137.575.101.599,43  \n\n2001  R$                                               2.208.772.933.871,60  \n\n2002  R$                                               2.311.461.364.994,37  \n\n2003  R$                                               2.317.822.864.044,59  \n\n2004  R$                                               2.483.337.900.655,48  \n\n2005  R$                                               2.569.953.865.413,85  \n\n\n\n31 \n\n \n\n2006  R$                                               2.722.071.282.010,02  \n\n2007  R$                                               2.949.945.475.300,46  \n\n2008  R$                                               3.151.760.688.727,75  \n\n2009  R$                                               3.143.014.695.014,36  \n\n  Fonte: IPEADATA. Dados do IBGE deflacionados pelo IPCA, ano-base 2000. \n\n \n\n \n\n Apesar das flutua\u00e7\u00f5es externas discutidas no in\u00edcio do trabalho, o PIB brasileiro \n\ncresceu de forma cont\u00ednua no per\u00edodo, em termos reais, apresentando uma leve queda apenas \n\nno ano de 2009, ap\u00f3s a grande crise americana de 2008. \n\n Esta tend\u00eancia revela uma economia revela uma economia saud\u00e1vel e que vem \n\nampliando sua capacidade de investimento institucional ano ap\u00f3s ano, conforme veremos \n\nadiante. \n\n Graficamente, de modo a facilitar o entendimento, temos uma s\u00e9rie hist\u00f3rica que \n\nrevela uma tend\u00eancia de alta, como pode ser observado abaixo: \n\n \n\n \n\nFigura 2 - PIB 1995-2009 \n\nFonte: IPEADATA. Elaborado pelo autor. Dados do IBGE deflacionados pelo IPCA, ano-base 2000. \n\n\n\n32 \n\n \n\n  \n\n Uma eleva\u00e7\u00e3o do PIB cont\u00ednua, como apresentado, revela uma tend\u00eancia de aumento \n\nno gasto p\u00fablico, uma vez que  o aquecimento da economia leva a uma expectativa de \n\narrecada\u00e7\u00e3o maior, e assim a um maior gasto governamental, o que pode se refletir nas \n\ndespesas com educa\u00e7\u00e3o, objetivo deste trabalho, o que reflete diretamente no percentual do \n\ndissp\u00eandio em educa\u00e7\u00e3o nas despesas totais com educa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, conforme veremos \n\nabaixo: \n\n \n\n \n\nTabela 4 - Percentual do PIB Gasto em Educa\u00e7\u00e3o 1995-2009 \n\nPer\u00edodo PIB Or\u00e7amento MEC \nPercentual do PIB Gasto \n\nem Educa\u00e7\u00e3o \n\n1995  $       1.833.475.373.913,35   R$            31.274.745.576,15  5,862% \n\n1996  $       1.894.376.693.700,82   R$            26.069.978.262,48  7,267% \n\n1997  $       1.971.463.607.430,26   R$            24.690.957.106,45  7,985% \n\n1998  $       1.992.055.295.143,81   R$            27.996.800.788,08  7,115% \n\n1999  $       2.066.057.749.518,18   R$            27.385.168.031,61  7,544% \n\n2000  $       2.137.575.101.599,43   R$            28.795.804.998,50  7,423% \n\n2001  $       2.208.772.933.871,60   R$            26.379.362.255,05  8,373% \n\n2002  $       2.311.461.364.994,37   R$            25.291.038.001,35  9,139% \n\n2003  $       2.317.822.864.044,59   R$            24.892.728.728,00  9,311% \n\n2004  $       2.483.337.900.655,48   R$            27.314.129.317,39  9,092% \n\n2005  $       2.569.953.865.413,85   R$            28.892.796.137,23  8,895% \n\n2006  $       2.722.071.282.010,02   R$            33.926.162.197,35  8,024% \n\n2007  $       2.949.945.475.300,46   R$            38.134.075.029,37  7,736% \n\n2008  $       3.151.760.688.727,75   R$            41.046.551.473,18  7,679% \n\n2009  $       3.143.014.695.014,36   R$            49.687.545.063,11  6,326% \nFonte: IPEADATA e SPO-MEC. Elaborado pelo autor. Dados do IBGE deflacionados pelo IPCA, ano-base \n\n2000. \n\n Conforme a tabela acima, vemos que a despesa brasileira em Educa\u00e7\u00e3o oscilou de \n\n5,8% do PIB em 1995, o que  pode ser creditado a uma economia ainda em recupera\u00e7\u00e3o de \n\num per\u00edodo de Hiperinfla\u00e7\u00e3o e em processo de estabiliza\u00e7\u00e3o at\u00e9 um pico em 2003, com mais \n\nde 9% do PIB gastos em educa\u00e7\u00e3o. \n\n Como base de compara\u00e7\u00e3o, temos a despesa da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia com educa\u00e7\u00e3o, que, \n\ndado o grau de desenvolvimento pode  num primeiro momento n\u00e3o servir de base de \n\n\n\n33 \n\n \n\ncompara\u00e7\u00e3o a uma economia emergente, mas vem a calhar como modelo a ser perseguido, \n\ndado o alto grau de desenvolvimento da regi\u00e3o a n\u00edvel mundial1. \n\n A Europa apresenta uma despesa com educa\u00e7\u00e3o variada, como fica claro pela Figura 3, \n\nbaseado na despesa p\u00fablica total europ\u00e9ia em educa\u00e7\u00e3o, expressa em percentagem do PIB. \n\n \n\n \n\n  Figura 3 - Despesa Europ\u00e9ia co Educa\u00e7\u00e3o, expressa em Percentual do PIB em 2007 \n\nFonte: Eurostat: EuroGeographics Association for the administrative boundaries. Adaptado pelo autor. \n\n \n\n \n\n Conforme apresentado, a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia em seus principais pa\u00edses apresenta uma \n\ndespesa com educa\u00e7\u00e3o que pode ser comparada \u00e0 brasileira, na medida em que pa\u00edses \n\nimportantes como a Espanha ou It\u00e1lia e mesmo a Alemanha vem gastando entre 4,25 e 4,9% \n\nde sua produ\u00e7\u00e3o com disp\u00eandios em educa\u00e7\u00e3o. Ademais, Portugal, Hungria, Pol\u00f4nia e \n\n                                                 \n1 Discuss\u00e3o elaborada com aux\u00edlio de dados do Eurostat, observat\u00f3rio de pesquisa europeu com excelente base \n\nde dados conjunturais do continente. \n\n\n\n34 \n\n \n\n Litu\u00e2nia dispendem entre 4,9 e 5,3% de seu PIB em educa\u00e7\u00e3o, diante apenas Su\u00ed\u00e7a, \n\nNoruega e Isl\u00e2ndia, riscada do mapa recentemente na \u00faltima crise mundial e portanto \n\ncertamente com dados diferentes neste ano, com gastos acima de 6,02% do PIB em Educa\u00e7\u00e3o. \n\n Este gr\u00e1fico nos revela, a t\u00edtulo de compara\u00e7\u00e3o, algumas considera\u00e7\u00f5es importantes: \n\n \n\n\u2022 Internamente, na Europa, o baixo gasto em educa\u00e7\u00e3o de Rom\u00eania, Bulg\u00e1ria, \n\nEslov\u00e1quia, Rep\u00fablica Tcheca e Cro\u00e1cia revelam um baixo grau de desenvolvimento \n\ninterno, dentro da compara\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia e a n\u00edvel mundial mesmo, uma vez que estes \n\npa\u00edses s\u00e3o chamados por vezes de emergentes; \n\n\u2022 O Brasil se coloca acima das melhores na\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias na compara\u00e7\u00e3o simples de \n\ndisp\u00eandio em educa\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o pode ser tomado simplesmente como excelente, h\u00e1 \n\ntrabalho a ser feito, conforme veremos abaixo; \n\n\u2022 O grau intermedi\u00e1rio de algumas importantes na\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias n\u00e3o reflete \n\nnecessariamente baixo grau de desenvolvimento. \n\n \n\n Um importante dado a ressaltar, sobretudo pelas duas \u00faltimas considera\u00e7\u00f5es elencadas \n\nacima, \u00e9 que se a na\u00e7\u00e3o sai de um patamar baixo de desenvolvimento, requer um grau elevado \n\nde disp\u00eandio em educa\u00e7\u00e3o, uma vez que para sua popula\u00e7\u00e3o atingir um grau competitivo a \n\nn\u00edvel internacional ela dever\u00e1 suprir gargalos produtivos (como educa\u00e7\u00e3o, no caso) de forma \n\ncontingencial, de modo que naturalmente ter\u00e1 maior disp\u00eandio com educa\u00e7\u00e3o. Ou seja, \n\nquando voc\u00ea sai de um grau muito baixo, um crescimento \u2018espetacular\u2019 \u00e9 facilmente \n\ndetectado, sem necessariamente representar um desenvolvimento \u2018espetacular\u2019. Por isso \n\nalgumas na\u00e7\u00f5es entre as mais desenvolvidas do globo apresentam dados modestos, um grau \n\nelevado de desenvolvimento j\u00e1 est\u00e1 presente, e agora apenas a manuten\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria, gerando menos despesa. \n\n Essa \u00e9 a justificativa encontrada para que o Brasil, economia emergente, gaste em \n\nm\u00e9dia 7,85% de seu PIB com educa\u00e7\u00e3o, valor superior ao gasto por na\u00e7\u00f5es com alto grau de \n\ndesenvolvimento e alto grau de gasto percentual em educa\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o com outras na\u00e7\u00f5es \n\neurop\u00e9ias, como \u00e9 o caso na compara\u00e7\u00e3o com Su\u00ed\u00e7a, Noruega e Isl\u00e2ndia. \n\n \n\n \n\n\n\n35 \n\n \n\n5.2 O MEC \n\n \n\n \n\n O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o foi criado na d\u00e9cada de 30, ainda vinculado com a sa\u00fade \n\np\u00fablica, para desenvolver atividades ligadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade p\u00fablica, desporto e meio-\n\nambiente. At\u00e9 ent\u00e3o, os assuntos pertinentes \u00e0 educa\u00e7\u00e3o eram tratados pelo Departamento \n\nNacional do Ensino, \u00f3rg\u00e3o ligado ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. \n\n Com a constitui\u00e7\u00e3o de 1934, a educa\u00e7\u00e3o passa a ser vista como um direito de todos, e \n\nentre este ano e 1945 o pa\u00eds implanta as bases da educa\u00e7\u00e3o nacional. \n\n Em 1953, na busca por uma maior autonomia, o minist\u00e9rio da sa\u00fade se desvincula da \n\npasta e \u00e9 criado por conseq\u00fc\u00eancia o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, o MEC. \n\n Em 1968 houve uma reforma universit\u00e1ria, uma grande Lei de Diretrizes e Bases do \n\nensino superior, garantindo autonomia did\u00e1tico-cient\u00edfica, disciplinar, administrativa e \n\nfinanceira \u00e0s universidades p\u00fablicas e privadas. \n\n De modo a assegurar o compromisso do estado com a educa\u00e7\u00e3o, o MEC tem um \n\nor\u00e7amento que representa o montante total dos gastos federais em educa\u00e7\u00e3o, or\u00e7amento este \n\nque representa uma fra\u00e7\u00e3o do total produzido na economia. \n\n \n\n \n\n5.3 A Despesa Brasileira com Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n Diante da responsabilidade de assegurar o compromisso do Estado com a educa\u00e7\u00e3o, o \n\nMEC tem uma despesa para o atendimento das demandas por educa\u00e7\u00e3o. Esta despesa est\u00e1 \n\nrepresentada neste trabalho por uma s\u00e9rie hist\u00f3rica elaborada pelo pr\u00f3prio Minist\u00e9rio em sua \n\nSecretaria de Planejamento e Or\u00e7amento \u2013 SPO-MEC. Esta s\u00e9rie \u00e9 de dom\u00ednio p\u00fablico e tem \n\nsido divulgada institucionalmente pelo MEC para \u00f3rg\u00e3os de imprensa. Ela trata do Or\u00e7amento \n\nTotal do MEC (incluindo o cr\u00e9dito estudantil do FIES e a Cota para Estados e Munic\u00edpios do \n\nSal\u00e1rio-Educa\u00e7\u00e3o) no per\u00edodo de 1995-2010, em moeda corrente e atualizada pela infla\u00e7\u00e3o e \n\npelo IPCA m\u00e9dio (IBGE). Os valores se referem \u00e0 execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria empenhada total de \n\n1995 a 2009, os dados efetivamente utilizados neste trabalho, mais a previs\u00e3o 2010, deixada \n\n\n\n36 \n\n \n\nde fora na apresenta\u00e7\u00e3o. Os dados incluem despesas previdenci\u00e1rias com aposentados e \n\npensionistas da educa\u00e7\u00e3o, assim como d\u00edvidas e precat\u00f3rios, representando a s\u00e9rie mais geral \n\nposs\u00edvel das despesas do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n \n\nTabela 5 - Or\u00e7amento Total MEC 1995-2009 \n\nAno TOTAL MEC (R$) - Base 2000 IPCA \n\n1995 31.274.745.576,15 \n\n1996 26.069.978.262,48 \n\n1997 24.690.957.106,45 \n\n1998 27.996.800.788,08 \n\n1999 27.385.168.031,61 \n\n2000 28.795.804.998,50 \n\n2001 26.379.362.255,05 \n\n2002 25.291.038.001,35 \n\n2003 24.892.728.728,00 \n\n2004 27.314.129.317,39 \n\n2005 28.892.796.137,23 \n\n2006 33.926.162.197,35 \n\n2007 38.134.075.029,37 \n\n2008 41.046.551.473,18 \n\n2009 49.687.545.063,11 \n\n   Fonte: SPO-MEC. Dados deflacionados pelo IPCA, ano-base 2000.. \n\n \n\n Graficamente, temos uma representa\u00e7\u00e3o das despesas totais da na\u00e7\u00e3o com educa\u00e7\u00e3o no \n\nper\u00edodo: \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\nFigura 4 - Despesas Totais MEC 1995-2009 \n\nFonte: SPO-MEC. Elaborado pelo autor. Dados deflacionados pelo IPCA, ano-base 2000. \n\n \n\n \n\n Tem-se que os gastos com educa\u00e7\u00e3o padecem de uma falta de pol\u00edticas p\u00fablicas para \n\neduca\u00e7\u00e3o que n\u00e3o oscilem ao sabor dos planos de governo, conforme tratado no cap\u00edtulo 4. \n\nEm uma an\u00e1lise preliminar, vemos que as despesas totais do MEC, o total do montante gasto \n\nem educa\u00e7\u00e3o pela na\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o obedece uma trajet\u00f3ria linear de crescimento, com \n\noscila\u00e7\u00f5es em per\u00edodos espec\u00edficos, como troca de governos ou flutua\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. Isto \n\nleva a uma conclus\u00e3o preliminar tamb\u00e9m de que a forma\u00e7\u00e3o de capital humano, em um \n\nmomento final, \u00e9 preterida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica econ\u00f4mica ou a prefer\u00eancias pol\u00edticas. \n\n Em 2009, o gr\u00e1fico aponta para um crescimento. Preliminarmente, atribui-se o \n\naumento relativamente discrepante do ano de 2009 ao REUNI, programa governamental de \n\nreaparelhamento das universidades federais, que ser\u00e1 analisado mais adiante. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\n5.4 A ANDIFES \n\n \n\n \n\n A Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Dirigentes das Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino Superior \u2013 \n\nANDIFES, \u00e9 a representante oficial das institui\u00e7\u00f5es federais de ensino superior (IFES) na \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o com o governo federal, com as associa\u00e7\u00f5es de professores, de t\u00e9cnico-\n\nadministrativos, de estudantes e com a sociedade em geral. \n\nAuxiliando no processo de expans\u00e3o das IFES, a ANDIFES tem um papel importante no \n\ntocante \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o das despesas das IFES perante a Uni\u00e3o, uma vez que enquanto \n\nentidade representativa a ANDIFES promove a discuss\u00e3o entre o Governo Federal e as IFES, \n\nde modo a criar um un\u00edssono nas presta\u00e7\u00f5es de contas e despesas da IFES \n\n Segundo seu estatuto, a ANDIFES promove assessoria \u00e0s IFES no equacionamento \n\ndas quest\u00f5es pol\u00edtico-administrativas, jur\u00eddicas e t\u00e9cnicas, conforme sua din\u00e2mica \n\ninstitucional interna e a rela\u00e7\u00e3o com o poder p\u00fablico. \n\n Por este car\u00e1ter de suporte \u00e0 administra\u00e7\u00e3o institucional das IFES, e sua influ\u00eancia \n\nlatente neste processo, esta entidade n\u00e3o poderia deixar de ser citada.  \n\n\n\n39 \n\n \n\n5.5 O Or\u00e7amento da UFSC \n\n \n\n \n\n Por Or\u00e7amento da UFSC, neste trabalho, entenda-se o total do montante executado, \n\nempenhado em despesas correntes e de Capital pela Unviersidade Federal de Santa Catarina. \n\nComo visto acima, as despesas p\u00fablicas divide-se basicamente em despesas correntes de de \n\ncapital, e esda distin\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente no trabalho onde se faz necess\u00e1ria para uma boa an\u00e1lise \n\ndas contas da institui\u00e7\u00e3o no comparativo com o disp\u00eandio total Federal com educa\u00e7\u00e3o. \n\n Na tabela abaixo podemos perceber o montande dispendido em despesas de capital \n\npela Universidade no par\u00edodo analisado, com destaque para a coluna da extrema direita, onde \n\ntemos a evolu\u00e7\u00e3o em percetual do total das despesas de capital em rela\u00e7\u00e3o ao total: \n\n \n\n \n\nTabela 6 - Tabela Or\u00e7amento UFSC Capital e Total \n\nAno \nTotal Geral (Desp. Correntes + Desp. \n\nCapital) \nTotal Despesas de Capital \n\n% do Or\u00e7amento gasto em \nDespesas de K \n\n1995 R$ 246.948.089,79 R$ 9.990.515,33 4,05% \n\n1996 R$ 239.599.096,48 R$ 5.688.799,58 2,37% \n\n1997 R$ 240.535.674,38 R$ 5.550.060,24 2,31% \n\n1998 R$ 255.868.032,45 R$ 4.005.690,01 1,57% \n\n1999 R$ 281.512.926,33 R$ 1.437.975,08 0,51% \n\n2000 R$ 294.547.590,62 R$ 1.418.469,86 0,48% \n\n2001 R$ 287.723.466,26 R$ 3.322.233,63 1,15% \n\n2002 R$ 319.869.272,15 R$ 3.569.121,18 1,12% \n\n2003 R$ 344.942.064,40 R$ 4.073.748,12 1,18% \n\n2004 R$ 408.570.789,80 R$ 5.460.476,08 1,34% \n\n2005 R$ 443.753.877,80 R$ 11.290.878,11 2,54% \n\n2006 R$ 569.293.781,37 R$ 10.647.510,72 1,87% \n\n2007 R$ 606.005.376,84 R$ 20.646.556,87 3,41% \n\n2008 R$ 663.805.555,77 R$ 15.231.464,11 2,29% \n\n2009 R$ 826.645.389,29 R$ 41.153.221,94 4,98% \nFonte: DCF-UFSC. Elaborado pelo autor. Dados base 2000. \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n Conforme apresentado, vemos uma varia\u00e7\u00e3o percentual elevada no gasto em despesas \n\nde capital no componente da despesa total executada pela Universidade. Com valores que \n\noscilam entra apenas 0,48% do or\u00e7amento no ano 2000 e quase 5% no ano de 2009, valor \n\ncreditado ao REUNI, temos uma oscila\u00e7\u00e3o grande na composi\u00e7\u00e3o destas despesas, o que \n\nconfirma a falta de uma pol\u00edtica p\u00fablica de desenvolvimento institucional n\u00e3o presa a pol\u00edticas \n\nde governo, que mudam ao sabor dos eleitos.  \n\n Tampouco no per\u00edodo podemos analisar uma alta cont\u00ednua dos \u00edndices, pelo mesmo \n\nmotivo, o que mina qualquer perspectiva em uma eventual proje\u00e7\u00e3o de or\u00e7amento futura, com \n\nvistas \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o f\u00edsico, por exemplo. Em outras palavras, torna-se imposs\u00edvel \n\nprever se o gasto vai crescer ou n\u00e3o, analisando apenas esse dado, porque ele simplesmente \n\npode ter uma queda abrupta, no ano seguinte. \n\n Por\u00e9m, em termos gerais, a despesa total da Universidade apresenta crescimento \n\ncont\u00ednuo, que ser\u00e1 elencado em se\u00e7\u00e3o posterior, pois as despesas correntes apresentam \n\ncrescimento cont\u00ednuo. Abaixo, vemos uma evolu\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento total da Universidade no \n\nper\u00edodo analisado: \n\n  \n\nFigura 5 - \u00cdndice de Evolu\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento da UFSC 1995-2009 \n\nFonte: DCF-UFSC. Elaborado pelo autor. Dados com ano-base 2000. 1995=100. \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\n Exceto pelo ano de 1996, vemos uma evolu\u00e7\u00e3o cont\u00fania do or\u00e7amento executado da \n\nUniversidade, um crecimento continuado que mostra uma capacidade de evolu\u00e7\u00e3o da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o mesmo diante de flutua\u00e7\u00f5es internacionais. Este crescimento aparece intensificado, \n\ncom uma curva mais acentuada ap\u00f3s o ano de 2001, o que denota uma maior preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom educa\u00e7\u00e3o superior por parte do governo Federal, independente do qual e independente da \n\nconjuntura. \n\n Abaixo, com vistas a um maior entendimento da quest\u00e3o apresentada anteriormente, \n\numa tabela com a repeti\u00e7\u00e3o dos percentuais das despesas de capital no or\u00e7amento da \n\nUnviersidade e uma coluna percentual com a despesa total da UFSC em rela\u00e7ao ao or\u00e7amento \n\ntotal do MEC, o total do montante gasto em educa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds: \n\n \n\n \n\nTabela 7 - Or\u00e7amento Total MEC vs. Despesas de Capital UFSC \n\nAno \nOr\u00e7amento MEC \n\nDespesas de \nCapital UFSC \n\nDesp. De K \nPercentual \n\nDespesa Total \nUFSC \n\n Desp. Totais \nPercentual MEC \n\n1995 R$ 31.274.745.576,15 R$ 9.118.444,98 0,029% R$ 225.392.033,91  0,721% \n\n1996 R$ 26.069.978.262,48 R$ 5.406.333,17 0,021% R$ 227.702.263,85  0,873% \n\n1997 R$ 24.690.957.106,45 R$ 5.459.667,57 0,022% R$ 236.618.120,27  0,958% \n\n1998 R$ 27.996.800.788,08 R$ 3.676.971,19 0,013% R$ 234.870.741,95  0,839% \n\n1999 R$ 27.385.168.031,61 R$ 1.356.908,75 0,005% R$ 265.642.539,45  0,970% \n\n2000 R$ 28.795.804.998,50 R$ 1.418.469,86 0,005% R$ 294.547.590,62  1,023% \n\n2001 R$ 26.379.362.255,05 R$ 3.577.157,35 0,014% R$ 309.801.244,58  1,174% \n\n2002 R$ 25.291.038.001,35 R$ 4.016.344,10 0,016% R$ 359.949.970,16  1,423% \n\n2003 R$ 24.892.728.728,00 R$ 4.452.604,63 0,018% R$ 377.021.501,60  1,515% \n\n2004 R$ 27.314.129.317,39 R$ 5.875.507,44 0,022% R$ 439.624.801,59  1,610% \n\n2005 R$ 28.892.796.137,23 R$ 11.933.298,97 0,041% R$ 469.002.290,16  1,623% \n\n2006 R$ 33.926.162.197,35 R$ 10.982.031,55 0,032% R$ 587.179.710,89  1,731% \n\n2007 R$ 38.134.075.029,37 R$ 21.566.842,13 0,057% R$ 633.017.038,93  1,660% \n\n2008 R$ 41.046.551.473,18 R$ 16.130.472,86 0,039% R$ 702.985.440,15  1,713% \n\n2009 R$ 49.687.545.063,11 R$ 42.927.760,53 0,086% R$ 862.290.572,66  1,735% \nFonte: SPO-MEC e DCF-UFSC. Elaborado pelo autor. Dados com base 2000. \n\n \n\n \n\n Assim, n\u00e3o podemos deixar de comparar as despesas correntes, q quem sobra o cr\u00e9dito \n\npor um crescimento continuado no empenho feito pelo MEC \u00e0 Universidade no per\u00edodo \n\nanalisado: \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 8 - Despesas Correntes UFSC \n\nAno Despesas Totais UFSC Despesas Correntes UFSC Desp. Correntes Percentual \n\n1995  R$         246.948.089,79   R$                 236.957.574,46  95,95% \n\n1996  R$         239.599.096,48   R$                 233.910.296,90  97,63% \n\n1997  R$         240.535.674,38   R$                 234.985.614,14  97,69% \n\n1998  R$         255.868.032,45   R$                 251.862.342,45  98,43% \n\n1999  R$         281.512.926,33   R$                 280.074.951,25  99,49% \n\n2000  R$         294.547.590,62   R$                 293.129.120,76  99,52% \n\n2001  R$         287.723.466,26   R$                 284.401.232,63  98,85% \n\n2002  R$         319.869.272,15   R$                 316.300.150,96  98,88% \n\n2003  R$         344.942.064,40   R$                 340.868.316,28  98,82% \n\n2004  R$         408.570.789,80   R$                 403.110.313,72  98,66% \n\n2005  R$         443.753.877,80   R$                 432.462.999,69  97,46% \n\n2006  R$         569.293.781,37   R$                 558.646.270,65  98,13% \n\n2007  R$         606.005.376,84   R$                 585.358.819,97  96,59% \n\n2008  R$         663.805.555,77   R$                 648.574.091,66  97,71% \n\n2009  R$         826.645.389,29   R$                 785.492.167,35  95,02% \nFonte: SPO-MEC e DCF-UFSC. Elaborado pelo autor. Dados com ano-base 2000. \n\n \n\n \n\n Como vemos, sozinhas as despesas correntes apresentam percentuais surpreendentes \n\nda despesa total da Universidade, variando de um m\u00ednimo j\u00e1 absurdo de mais de 95% em \n\n2009, mesmo com todo o esfor\u00e7o federal para reaparelhamento das universidades \u00e0 quase \n\ntotalidade de mais de 99% em 1999 e 2000, n\u00e3o fugindo em nenhum momento de mais de \n\n95% do or\u00e7amento total para as despesas correntes de manuten\u00e7\u00e3o das atividades da \n\nUniversidade. \n\n  \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n5.6 Um Modelo de Pol\u00edtica de Expans\u00e3o do Ensino Superior \u2013 O \n\nREUNI \n\n \n\n \n\n O REUNI, Programa de Apoio a Planos de Reestrutura\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o das \n\nUniversidades Federais, \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o governamental integrante do Plano de Desenvolvimento \n\nda Educa\u00e7\u00e3o (PDE), e preza pelo papel estrat\u00e9gico das universidades p\u00fablicas para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social. \n\n Em seu Decreto de Institui\u00e7\u00e3o, apresenta como objetivo geral:  \n\n\u201cCriar condi\u00e7\u00f5es para a amplia\u00e7\u00e3o do acesso e perman\u00eancia na \n\neduca\u00e7\u00e3o superior, no n\u00edvel de gradua\u00e7\u00e3o, pelo melhor \n\naproveitamento da estrutura f\u00edsica e de recursos humanos \n\nexistentes nas universidades federais.\u201d \n\n Assim, se configura como ferramenta para o aumento da taxa de conclus\u00e3o m\u00e9dia do \n\nensino superior no pa\u00eds. \n\n Como ferramenta para a consecu\u00e7\u00e3o deste projeto, temos maci\u00e7os investimentos nas \n\nInstitui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino Superior (IFES). Estes investimentos acabam por aumentar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das despesas de capital no componente dos gastos das IFES. Assim avaliaremos \n\nno caso da UFSC. \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\n6 A RELA\u00c7\u00c3O ENTRE OS REPASSES DE VERBAS DO MEC \n\nPARA A UFSC E A CONJUNTURA ECON\u00d4MICA \n\n \n\n \n\n6.1 O PIB vs. Or\u00e7amento do MEC \n\n \n\n \n\n A compara\u00e7\u00e3o entre o crescimento da economia em termos reais, e o or\u00e7amento total \n\ndo MEC, o total de gastos com educa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds representa uma id\u00e9ia da evolu\u00e7\u00e3o dos gastos \n\nem educa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no per\u00edodo analisado, conforme gr\u00e1fico abaixo, onde v\u00ea-se que o \n\ncrescimento da economia influencia no total dispendido pela Uni\u00e3o com educa\u00e7\u00e3o: \n\n   \n\n \n\nFigura 6 - Evolu\u00e7\u00e3o do PIB vs. Or\u00e7amento Total MEC em Termos Reais \n\nFonte: IPEADATA e SPO-MEC. Elaborado pelo autor. \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\n \n\n Como apresentado no gr\u00e1fico, vemos que a partir do ano de 1995, in\u00edcio da coleta dos \n\ndados, nos anos de 1995 e 1996 os investimentos apresentam queda, para uma recupera\u00e7\u00e3o \n\nem 1998. A isso pode ser atribu\u00eddo reflexos da crise mexicana de 1995 e a emin\u00eancia da \n\neclos\u00e3o da crise asi\u00e1tica de 1997-1998.  \n\n Nos dois per\u00edodos subseq\u00fcentes, a despesa brasileira com educa\u00e7\u00e3o recupera \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no PIB, para em seguida entrar em tend\u00eancia de queda de 2001 a 2003, reflexo \n\nclaro do \u201cefeito Lula\u201d, que culminou com uma taxa de c\u00e2mbio a quase R$ 4,00. Os ajustes \n\necon\u00f4micos e uma pol\u00edtica de juros altos devem ter influenciado essa tend\u00eancia de queda, \n\nquando a forma\u00e7\u00e3o de capital humano pode ser preterida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica econ\u00f4mica, \n\nconforme abordado no cap\u00edtulo 6. \n\n A partir de 2004, o investimento em educa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o entra em trajet\u00f3ria semelhante \n\ncom o PIB do per\u00edodo, e estabiliza-se nessa trajet\u00f3ria, de modo que em 2009, \u00faltimo ano \n\nanalisado, o gasto em educa\u00e7\u00e3o apresenta uma tend\u00eancia de alta em rela\u00e7\u00e3o ao PIB, que \n\nesperamos que se confirme em per\u00edodos posteriores. \n\n \n\n6.2 O Or\u00e7amento do MEC vs. As Despesas da UFSC \n\n \n\n \n\n As despesas da Universidade, quando comparadas com as despesas do MEC d\u00e3o uma \n\nid\u00e9ia da import\u00e2ncia da UFSC no montante da despesa com educa\u00e7\u00e3o brasileira, enquanto \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Embora sejam valores percentuais pequenos, h\u00e1 de se considerar que trata-se de \n\ntudo o que a na\u00e7\u00e3o gasta com educa\u00e7\u00e3o, e a fatia desse bolo que pertence \u00e0 Universidade. \n\n Abaixo, temos percentualmente essa representatividade, dada pela tabela: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 9 - Percentual de Participa\u00e7\u00e3o da UFSC no Or\u00e7amento do Mec \n\nOr\u00e7amento MEC Despeas Totais UFSC \n\nPercentual de \nParticipa\u00e7\u00e3o da \n\nUFSC no \nOr\u00e7amento do \n\nMEC \n\n R$   31.274.745.576,15   R$                 246.948.089,79  0,790% \n\n R$   26.069.978.262,48   R$                 239.599.096,48  0,919% \n\n R$   24.690.957.106,45   R$                 240.535.674,38  0,974% \n\n R$   27.996.800.788,08   R$                 255.868.032,45  0,914% \n\n R$   27.385.168.031,61   R$                 281.512.926,33  1,028% \n\n R$   28.795.804.998,50   R$                 294.547.590,62  1,023% \n\n R$   26.379.362.255,05   R$                 287.723.466,26  1,091% \n\n R$   25.291.038.001,35   R$                 319.869.272,15  1,265% \n\n R$   24.892.728.728,00   R$                 344.942.064,40  1,386% \n\n R$   27.314.129.317,39   R$                 408.570.789,80  1,496% \n\n R$   28.892.796.137,23   R$                 443.753.877,80  1,536% \n\n R$   33.926.162.197,35   R$                 569.293.781,37  1,678% \n\n R$   38.134.075.029,37   R$                 606.005.376,84  1,589% \n\n R$   41.046.551.473,18   R$                 663.805.555,77  1,617% \n\n R$   49.687.545.063,11   R$                 826.645.389,29  1,664% \nFonte: SPO-MEC e DCF-UFSC. Elaborado pelo autor. Dados deflacionados pelo IPCA, ano-base 2000. \n\n \n\n Pela tabela percebe-se uma evolu\u00e7\u00e3o no montante destinado \u00e0 UFSC para sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e crescimento, ainda que n\u00e3o se mostre cont\u00ednuo, com algumas varia\u00e7\u00f5es, melhor \n\nvisualizadas no gr\u00e1fico abaixo: \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\nFigura 7 - Percentual de Participa\u00e7\u00e3o da UFSC no Or\u00e7amento do MEC \n\nFonte: Elaborado pelo autor. \u00cdndices percentuais elaborados a partir de dados  deflacionados pelo IPCA, ano-\n\nbase 2000. \n\n \n\n \n\n Com aux\u00edlio da Figura 8, visualizamos que em determinados momentos, como em \n\n1999 e 2007, a cota de participa\u00e7\u00e3o da UFSC no or\u00e7amento do MEC perde espa\u00e7o. \n\nCasualmente s\u00e3o finais de 2 governos distintos, a t\u00edtulo de curiosidade, uma vez que mais \n\nmudan\u00e7as aconteceram no per\u00edodo e n\u00e3o apresentaram a mesma queda, como em 2002. \n\nIntroduz-se a d\u00favida sobre o tema em per\u00edodos maiores de estudo, sugest\u00e3o de pesquisa. \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\nFigura 8 - Or\u00e7amento Total MEC vs. Despesas Totais UFSC \n\nFonte:SPO-MEC e DCF-UFSC. Elaborado pelo autor. Dados deflacionados pelo IPCA, ano-base 2000. \n\n \n\n  \n\n Em montantes totais, sem que haja uma base de compara\u00e7\u00e3o s\u00f3lida entre dois valores \n\nabsolutos, mas ainda assim apresentando uma no\u00e7\u00e3o de evolu\u00e7\u00e3o, podemos perceber que as \n\ndespesas totais da UFSC apresentam uma tend\u00eancia de alta, mesmo diante de oscila\u00e7\u00f5es \n\nnegativas no or\u00e7amento total do MEC. Isto refor\u00e7a o car\u00e1ter da UFSC enquanto institui\u00e7\u00e3o, \n\nfortalecendo seu papel na sociedade, pela impon\u00eancia de sua presen\u00e7a nos disp\u00eandios p\u00fablicos \n\ntotais com educa\u00e7\u00e3o. \n\n Para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o desta evolu\u00e7\u00e3o de crescimento, abaixo apresentado \n\ntemos uma figura com os valores em \u00edndices simples, representando o crescimento do \n\nper\u00edodo: \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\nFigura 9 - \u00cdndices Or\u00e7amento MEC vs. Despesas Totais \n\nFonte: SPO-MEC e DCF-UFSC. Elaborado pelo autor. Dados deflacionados pelo IPCA, ano-base 2000. \n\n1995=100. \n\n \n\n \n\n Conforme comprovado com os \u00edndices apresentados acima, vemos que as despesas \n\ntotais da Universidade apresentam um crescimento acima do disp\u00eandio do MEC com \n\neduca\u00e7\u00e3o, sobretudo a partir do ano de 2002, onde, ap\u00f3s um acompanhamento relativo das \n\ndespesas do MEC, o or\u00e7amento total da UFSC cresce acima da verba total federal, indicando \n\num crescimento sustentado enquanto institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica, enquanto parte da educa\u00e7\u00e3o superior \n\nno pa\u00eds.  \n\n Observa-se que, de uma maneira geral, no per\u00edodo analisado, o or\u00e7amento total do \n\nMEC cresceu pouco mais de 50%, enquanto o or\u00e7amento da Universidade mais do que \n\ntriplicou. Contudo, isto pode refletir uma pol\u00edtica de investimento espec\u00edfica para o ensino \n\nsuperior, em rela\u00e7\u00e3o a outros gastos do MEC \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\n6.2.1 A evolu\u00e7\u00e3o das despesas de capital da UFSC \n\n \n\n \n\n Na Figura 10 nota-se uma rela\u00e7\u00e3o entre gastos totais em educa\u00e7\u00e3o e o or\u00e7amento \n\nexecutado total da universidade oscilam mais em rela\u00e7\u00e3o ao PIB que o montante total \n\nempenhado pela Universidade.  \n\nComo citado acima, a falta de uma pol\u00edtica p\u00fablica de investimento em educa\u00e7\u00e3o ocasiona \n\nquadros como este, com oscila\u00e7\u00f5es abruptas, que indicam prefer\u00eancias por investimento e \n\npol\u00edticas governamentais muito mais do que preocupa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua com forma\u00e7\u00e3o de capital \n\nhumano. \n\n Abaixo, vemos graficamente em valores absolutos o disp\u00eandio federal com educa\u00e7\u00e3o e \n\nas invers\u00f5es em capital para a Universidade, que num momento podem at\u00e9 representar seu \n\ncrescimento absoluto, na medida em que essas invers\u00f5es se destinam a melhorias f\u00edsicas e \n\nexpans\u00e3o: \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Or\u00e7amento Total MEC e Despesas de Capital UFSC \n\nFonte: SPO-MEC e DCF-UFSC.Elaborado pelo Autor. Dados deflacionados pelo IPCA, ano-base 2000. \n\n  \n\n\n\n51 \n\n \n\n Na compara\u00e7\u00e3o em \u00edndices simples, tem-se uma embora semelhante, melhor id\u00e9ia das \n\ninvers\u00f5es em capital por parte do governo federal para a Universidade, representando melhor \n\neste crescimento: \n\n \n\n \n\nFigura 11 - \u00cdndices Or\u00e7amento Total MEC e Despesas de Capital UFSC \n\nFonte: SPO-MEC e DCF-UFSC. Elaborado pelo Autor. Dados deflacionados pelo IPCA, ano-base 2000. \n\n1995=100. \n\n \n\n \n\n No comparativo do MEC versus as despesas de capital da UFSC nota-se uma \n\noscila\u00e7\u00e3o maior do que quando se analisam as despesas totais, provavelmente advinda de \n\ndiferen\u00e7as de pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas a invers\u00f5es de capital em educa\u00e7\u00e3o, que variam \n\nnos exerc\u00edcios or\u00e7ament\u00e1rios ao sabor das prerrogativas pol\u00edticas, ou pela falta de uma teoria \n\nor\u00e7ament\u00e1ria, como citado anteriormente. \n\n No ano de 2009 o aumento abrupto em rela\u00e7\u00e3o aos outros anos se deve ao REUNI. O \n\nprograma Federal para expans\u00e3o das Universidades mostra sua cara, na forma de forte \n\noscila\u00e7\u00e3o positiva nas despesas de capital da Universidade, claramente representando uma \n\n\n\n52 \n\n \n\nexpans\u00e3o f\u00edsica, com aumento da capacidade instalada por meio de invers\u00f5es de capital, por \n\nexemplo. \n\n6.2.2 A evolu\u00e7\u00e3o das despesas correntes da UFSC \n\n \n\n  \n\n Enquanto Despesas correntes da UFSC, conforme elencado no cap\u00edtulo 4, tratamos \n\ncomo despesas correntes o custeio da Universidade e transfer\u00eancias correntes governamentais, \n\nsendo as primeiras voltadas para despesas de pessoal, basicamente, e as segundas subven\u00e7\u00f5es, \n\npensionistas e inativos, abonos, juros da d\u00edvida p\u00fablica, contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias entre \n\noutras despesas correntes. Todas elas necess\u00e1rias para a manuten\u00e7\u00e3o das portas da \n\nUniversidade abertas. \n\n  \n\nInternamente na Universidade, e mesmo expl\u00edcito \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, uma vez que evidenciados nas \n\npresta\u00e7\u00f5es de contas publicadas, \u00e9 sabido que o disp\u00eandio com folha de pagamento vem a ser \n\na principal despesa da institui\u00e7\u00e3o. Esta representatividade, na avalia\u00e7\u00e3o do autor, n\u00e3o \u00e9 salutar \n\n\u00e0 Universidade, uma vez que amarra a despesa dela \u00e0 sua folha de pagamento, trazendo \n\nmorosidade a invers\u00f5es de capital e atrasando seu crescimento. \n\n Graficamente, podemos distinguir em termos reais a evolu\u00e7\u00e3o das despesas correntes \n\nda Universidade em rela\u00e7\u00e3o ao total do MEC no per\u00edodo: \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n\n \n\nFigura 12 - Or\u00e7amento Total MEC e Despesas da UFSC \n\nFonte: SPO-MEC e DCF-UFSC.Elaborado pelo Autor. Dados deflacionados pelo IPCA, ano-base 2000.. \n\n  \n\n \n\n Percebe-se, as despesas correntes da UFSC apresentam uma tend\u00eancia de alta \n\ncont\u00ednua, diferentemente das despesas totais do MEC e mesmo perante as despesas de capital, \n\nquase impercept\u00edveis graficamente diante de seu baixo valor se comparado \u00e0s invers\u00f5es \n\ncorrentes. \n\n Para um melhor entendimento \u00e9 indicada a volta \u00e0 sess\u00e3o 5.4, onde \u00e9 apresentada \n\ntabela com os \u00edndices percentuais, para um melhor entendimento da quest\u00e3o. \n\nTrabalhando os \u00edndices de evolu\u00e7\u00e3o simples, temos uma id\u00e9ia bem clara que apenas com o \n\nREUNI as despesas de capital da UFSC vem a apresentar um desempenho superior \u00e0s \n\ndespesas correntes, em \u00edndices simples, sendo que o maior crescimento cont\u00ednuo verificado \n\nvem mesmo a ser o das despesas correntes, que evolu\u00edram mais que as despesas totais do \n\nMEC, e mais que as invers\u00f5es de capital da Universidade, que apresentam uma evolu\u00e7\u00e3o \n\nirregular, conforme discutido anteriormente. \n\n Abaixo a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dessa evolu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices simples de crescimento: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\n \n\n Figura 13 - \u00cdndice Or\u00e7amento Total MEC e Despesas UFSC \n\n Fonte: SPO-MEC e DCF-UFSC. Elaborado pelo Autor. Dados deflacionados pelo IPCA, ano-base \n\n2000. 1995=100. \n\n  \n\n \n\n Podemos concluir que o MEC sofreu mais com os ajustes do Plano Real que a UFSC, \n\nna medida em que as despesas correntes da Universidade mantiveram uma tend\u00eancia de \n\ncrescimento parecida com o PIB da economia. J\u00e1 em se tratando de invers\u00f5es de capital, \n\nobserva-se que oscilam ainda mais aos sabores pol\u00edticos, conforme defini\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-\n\npartid\u00e1rias e/ou flutua\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, apresentando crescimento acima das despesas totais \n\ncom educa\u00e7\u00e3o apenas a partir de 2005, praticamente empatando no ano seguinte e voltando a \n\nsubir em rela\u00e7\u00e3o ao total dos gastos em educa\u00e7\u00e3o em 2007, com forte oscila\u00e7\u00e3o mas ainda \n\nassim superior ao crescimento do montante do MEC e com a forte alta de 2009 creditada ao \n\nREUNI. \n\n  \n\n\n\n55 \n\n \n\n7 CONCLUS\u00c3O \n\n \n\n \n\n Na rela\u00e7\u00e3o entre a despesa total federal com educa\u00e7\u00e3o e o or\u00e7amento total executado \n\npela Universidade fica claro que o or\u00e7amento cresceu muito mais em termos reais, o que pode \n\nter sido ocasionado por pol\u00edticas de governo que enfatizaram os investimentos em ensino \n\nsuperior. A falta de uma continuidade e equidade entre as taxas de crescimentos do montante \n\ngasto em educa\u00e7\u00e3o e entre a evolu\u00e7\u00e3o das despesas da Universidade dentro de suas \n\ndiferencia\u00e7\u00f5es mina a possibilidade de um crescimento cont\u00ednuo e sustentado, trazendo \n\npreocupa\u00e7\u00f5es quanto ao futuro, mas abrindo tamb\u00e9m espa\u00e7o para mudan\u00e7as, diante da \n\nreflex\u00e3o que proporciona a an\u00e1lise destes dados quando revisados pelos formuladores de \n\npol\u00edticas econ\u00f4micas.  \n\n Conclu\u00edmos que este trabalho pode ser um referencial para futuros estudos sobre \n\nan\u00e1lise institucional e mesmo documentos para an\u00e1lise e planejamento institucional uma vez \n\nque foram utilizados dados in\u00e9ditos, com an\u00e1lises que revelam trajet\u00f3rias de crescimento \n\n\u00edmpares entre as despesas totais da Uni\u00e3o, e as despesas totais da Universidade, al\u00e9m destas \n\ndivididas em despesas correntes e de capital. \n\n As an\u00e1lises mostram que o Pa\u00eds padece de uma pol\u00edtica p\u00fablica de investimento em \n\neduca\u00e7\u00e3o na medida em que os dados aparecem discrepantes, apresentando oscila\u00e7\u00f5es nos \n\nvalores, sem um crescimento continuado. E isso nos leva a crer que n\u00e3o h\u00e1 a possibilidade de \n\nplanejamento utilizando apenas uma s\u00e9rie hist\u00f3rica de crescimento como apresentado. \n\n \u00c9 mister refor\u00e7ar a import\u00e2ncia da perspectiva futura e do economista como agente \n\npara cria\u00e7\u00e3o de perspectivas de or\u00e7amento e/ou disp\u00eandios futuros em educa\u00e7\u00e3o, com o \n\ndom\u00ednio da doutrina e das ferramentas existentes para este trabalho, e que a grande valia de \n\ntudo isso \u00e9 conhecer a correla\u00e7\u00e3o que existe entre MEC e UFSC dada a conjuntura econ\u00f4mica \n\ne social brasileira.  \n\n O conhecimento da perspectiva de or\u00e7amento do MEC e da estrutura or\u00e7ament\u00e1ria da \n\nUniversidade vem a auxiliar no processo or\u00e7ament\u00e1rio para os anos futuros, sendo de grande \n\nvalia no contexto das an\u00e1lises institucionais, sobretudo nos pr\u00f3prios planejamentos futuros da \n\nUFSC, uma vez que a estima\u00e7\u00e3o correta das expectativas de crescimento dos repasses leva a \n\numa melhor gest\u00e3o destes recursos nos per\u00edodos futuros, contribuindo para uma gest\u00e3o \n\n\n\n56 \n\n \n\neficiente que se utiliza da melhor forma poss\u00edvel dos recursos dispon\u00edveis, tendo assim, um \n\nmelhor produto final, que \u00e9 Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o gratuito e de qualidade. \n\n\n\n57 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n \nALMENDRA, Carlos Cesar. A Crise do M\u00e9xico de 1994-1995: Grupo de Hist\u00f3ria e \nEconomia Mundial Contempor\u00e2neas.  Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 USP. S\u00e3o Paulo, 1998. \n \n \nANDIFES. Portal da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Dirigentes das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.andifes.org.br/>. Acessado em 28 de Maio de 2010 \n \n \nBRASIL. Lei n 4.320, de 17 de Mar\u00e7o de 1964. Estatui normas gerais de Direito Financeiro \npara elabora\u00e7\u00e3o e controle dos or\u00e7amentos e balan\u00e7os da Uni\u00e3o, dos Estados, dos Munic\u00edpios \ne do Distrito Federal. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Casa Civil, Subchefia para Assuntos \nJur\u00eddicos.  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L4320.htm>. \nAcessado em: 23 de Maio de 2010.  \n \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Gabinete do Ministro. Hist\u00f3ria. Dispon\u00edvel em:  \n<http://portal.mec.gov.br/index.php>. Acessado em 03 de Maio de 2010. \n \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. SIOPS da Uni\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<http://siops.datasus.gov.br>. Acessado em 02 de Mar\u00e7o de 2010. \n \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. Dois Estudos Sobre a \nDistribui\u00e7\u00e3o De Verbas P\u00fablicas Para As Institui\u00e7\u00f5es Federais De Ensino Superior. Rio \nde Janeiro: Outubro de 1999. \n \n \nBRASIL. Tesouro Nacional. Minist\u00e9rio da Fazenda. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.tesouro.fazenda.gov.br/servicos/glossario/glossario_r.asp>. Acessado em: 03 de \nMar\u00e7o de 2010. \n \n \nBRASIL. Transpar\u00eancia P\u00fablica. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Controladoria Geral da Uni\u00e3o \u2013 \nCGU. Dispon\u00edvel em&lt;http://www3.transparencia.gov.br/TransparenciaPublica/>. Acessado \nem 20 de Mar\u00e7o de 2010. \n \n \nBRASIL. Universidade Federal de Santa Catarina. REUNI UFSC. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.reuni.ufsc.br>. Acessado em 22 de Maio de 2010. \n \n \n\n\n\n58 \n\n \n\nCANUTO, Otaviano. A crise asi\u00e1tica e seus desdobramentos. Revista Econ\u00f4mica. v.  II, n. \n04. P\u00e1g. 25-60. Rio de Janeiro, 2000. \n \nCOELHO, Reinaldo de A. N\u00edveis de Educa\u00e7\u00e3o, Capital Humano e Crescimento \nEcon\u00f4mico no Brasil: Um Estudo Sobre as Rela\u00e7\u00f5es de Causalidade. Tese de Mestrado em \nEconomia na Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2006 \n \nCronologia das crises financeiras mais graves desde a Grande Depress\u00e3o. UOL Economia. \n01/04.2009. Dispon\u00edvel em:  \n<http://economia.uol.com.br/ultnot/efe/2009/04/01/ult1767u143117.jhtm> . Acessado em 04 \nde Mar\u00e7o de2010. \n \n \nDEMO, Pedro. Metodologia do Conhecimento Cient\u00edfico. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2000.  \n \n \nEUROSTAT. The European Comission. Public expenditure in Education in % of GDP: \nInvestment in education and training. Dispon\u00edvel em: \n&lt;http://epp.eurostat.ec.europa.eu/portal/page/portal/eurostat/home/>. Acessado em 31 de \nMaio de 2010. \n \n \nFABRINO, Ricardo J. G.. Or\u00e7amento Total MEC 1995 \u2013 LOA 2010 IPCA M\u00e9dio. \nCoordena\u00e7\u00e3o de Estudos, An\u00e1lises e Diagn\u00f3sticos, Secretaria de Planejamento e Or\u00e7amento, \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Disponibilizado por&lt;wagnersouza@mec.gov.br> em: 17 de Maio de \n2010. \n \n \nGALBRAITH, John K. A Economia E O Interesse P\u00fablico. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1988. \n \n \nGIACOMONI, James. Or\u00e7amento P\u00fablico. 13\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2005. \n \n \nGIACOMONI, James; PAGNUSSAT, Jos\u00e9 L. Planejamento E Or\u00e7amento \nGovernamental. Bras\u00edlia: ENAP, 2006. \n \n \nIPEA. Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ipea.gov.br>. \nAcessado em 03 de Maio de 2010. \n \n \nKEY JR. Valdimer. O. The lack of a budgetary theory. American Political Science Review. \nn 34, pp. 1.137-1.144. Baltimore, MA, 1940. \n \n \nMAFRA, Guilherme. Capital Humano e Desenvolvimento Econ\u00f4mico. Monografia para \ncongresso do PET-ECO UNB, Bras\u00edlia, UNB, 2003. \n \n\n\n\n59 \n\n \n\n \nMAGALH\u00c3ES, Gildo. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Metodologia da Pesquisa. Caminhos da Ci\u00eancia e \nTecnologia. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, 2005.  \n \n \nMARCONI, Marina de A.; LAKATOS, Eva M. T\u00e9cnicas de Pesquisa. 2\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 1990.  \n \n \nMuito Dinheiro pra pouco resultado. Revista Exame, S\u00e3o Paulo, n. 877, Set. 2006. \nDispon\u00edvel em: \n<http://portalexame.abril.com.br/revista/exame/edicoes/0877/economia/m0111825.html>. \nAcessado em: 27 de Maio de 2010. \n \n \nPEREIRA, J\u00falio C. R. An\u00e1lise de Dados Qualitativos. Estrat\u00e9gias Metodol\u00f3gicas para as \nCi\u00eancias da Sa\u00fade, Humanas e Sociais. 3\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2004. \n \n \nPESSOA, Maria N. M.. Gest\u00e3o das Universidades Federais Brasileiras \u2013 Um modelo \nFundamentado no Balanced Scorecard. Tese de Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. \nFlorian\u00f3polis, UFSC, Julho de 2000.  \n \n \nPETER, Maria G. A. P.; PESSOA, Maria N. M.; PINHO, Ruth C. S.; PETER, F\u00e1bio A.. \nSistema De Apura\u00e7\u00e3o De Custos Das Universidades Federais Brasileiras: Uma An\u00e1lise \nCr\u00edtica. Universidade Federal do Cear\u00e1. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.intercostos.org/documentos/264.pdf>. Acessado em: 27 de Maio de 2010. \n \n \nREA, Louis M. Metodologia da Pesquisa: Do Planejamento \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nPioneira, 2001 \n \n \nREZENDE FILHO, Cyro De Barros. Economia Brasileira Contempor\u00e2nea. 2 Ed. S\u00e3o \nPaulo: Contexto, 2002. \n \n \nREZENDE, Fernando. Finan\u00e7as P\u00fablicas. 2\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2001. \n \n \nROSSETTI, Jos\u00e9 P.. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Economia. 17 Ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1997. \n \n \nSANTOS, Jos\u00e9 Marques dos. Despesas em Educa\u00e7\u00e3o na EU-27: Pa\u00edses N\u00f3rdicos Entre os \nque Mais Gastam. Dispon\u00edvel em:&lt;http://sociologias-com.blogspot.com/2010/01/despesas-\nem-educacao-na-ue-27-paises.html>. Acessado em: 31 de Maio de 2010. \n \n \n\n\n\n60"}]}}}