{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06141"}, {"@name": "filename", "#text": "10656_castro_ebsf_me_bauru.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "unesp\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u2018U\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d\nELLEN BEATRIZ SANTOS FONSECA DE CASTRO\nGENOC\u00cdDIO VELADO\nTRAJET\u00d3RIA DA EFNOB E PERSPECTIVAS PARA O PATRIM\u00d4NIO INDUSTRIAL FERROVI\u00c1RIO\nELLEN BEATRIZ SANTOS FONSECA DE CASTRO\nGENOC\u00cdDIO VELADO\nTRAJET\u00d3RIA DA EFNOB E PERSPECTIVAS PARA O PATRIM\u00d4NIO INDUSTRIAL FERROVI\u00c1RIO\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo da Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o da Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d, campus de Bauru, como requisito final para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre.\nOrientadora: Prof.a Dr.a Ros\u00edo Fern\u00e1ndez Baca Salcedo\nCastro, Ellen Beatriz Santos Fonseca de.\nGenoc\u00eddio Velado: trajet\u00f3ria da EFNOB e perspectivas para o patrim\u00f4nio industrial ferrovi\u00e1rio / Ellen Beatriz Santos Fonseca de Castro, 2016\n173 f.\nOrientadora: Ros\u00edo Fern\u00e1ndez Baca Salcedo\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o, Bauru, 2016\n1. Patrim\u00f4nio industrial ferrovi\u00e1rio. 2. Lugar, cultura e mem\u00f3ria. 3. Urbanismo ambiental. I. Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o. II. T\u00edtulo.\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA\nC\u00e0mpus de Bauru\nATA DA DEFESA P\u00daBLICA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO DE ELLEN BEATRIZ SANTOS FONSECA DE CASTRO, DISCENTE DO PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ARQUITETURA E URBANISMO, DA FACULDADE DE ARQUITETURA, ARTES E COMUNICA\u00c7\u00c3O.\nAos 29 dias do m\u00eas de setembro do ano de 2016, \u00e1s 14:00 horas, no{a) Audit\u00f3rio da Se\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Arquitetura Artes e Comunica\u00e7\u00e3o, reuniu-se a Comiss\u00e3o Examinadora da Defesa P\u00fablica, composta pelos seguintes membros: Profa. Dra. ROSIO FERNANDEZ BACA SALCEDO - Orientador(a) do(a) Departamento de Arquitetura, Urbanismo e Paisagismo / Unesp Campus de Bauru, Prof. Dr. NILSON GHIRARDELLO do(a) UNESP/Bauru / Faculdade de Arquitetura Artes e Comunica\u00e7\u00e3o, Prof. Dr. MARCELO ZARATE do(a) Proyectos de La Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo / Universidad Nacional del Litoral de Santa F\u00e9, Argentina, sob a presid\u00eancia do primeiro, a fim de proceder a argui\u00e7\u00e3o p\u00fablica da DISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO de ELLEN BEATRIZ SANTOS FONSECA DE CASTRO, intitulada GENOC\u00cdDIO VELADO: trajet\u00f3ria e perspectivas para um patrim\u00f4nio industrial ferrovi\u00e1rio. Ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o, a discente foi arguida oralmente pelos membros da Comiss\u00e3o Examinadora, tendo recebido o conceito final _ A\u00ed\t_______. Nada mais havendo, foi lavrada a presente ata, que ap\u00f3s lida e\naprovada, foi assinada pelos membros da Comiss\u00e3o Examinadora.\nFaculdade de Arquitetura. Artes e Comunica\u00e7\u00e3o - C\u00e2mpus de Bauru -AV. Eng. Luiz Edmundo Canijo Coube n9 14-01,17033360, Bauru - S\u00e3o Paulo\n\u00c0 saudade de minha m\u00e3e,\nporque a saudade \u00e9 o amor que fica...\nAGRADECIMENTOS\nSempre li agradecimentos onde os autores, agradecendo, j\u00e1 iam, ao mesmo tempo, se desculpando para o caso de esquecerem algu\u00e9m. E sempre pensei \u201cimagina, lembrarei e agradecerei todo mundo\u201d [...] \u2018C\u00e1\u2019 estou eu, finalmente compreendendo que n\u00e3o existe a m\u00ednima possibilidade de lembrar e agradecer a colabora\u00e7\u00e3o de todos. Porque \u00e9 uma imensid\u00e3o de pessoas. I-men-si-d\u00e3o! Essa disserta\u00e7\u00e3o s\u00f3 existe por causa de todas elas.\nForam mais de 150 respostas aos question\u00e1rios, amigos, fam\u00edlia, amigos da fam\u00edlia, e fam\u00edlia de amigos. Funcion\u00e1rios dos museus, universidades, colegas, funcion\u00e1rios da Prefeitura Municipal de Bauru, diretores, secret\u00e1rios, gestores!! Vereador e Prefeito, imaginem s\u00f3... Pessoas que encontro todos os dias, pessoas que vi uma vez na vida, algumas, encontro de tempos em tempos, e outras, eu sei que jamais encontrarei novamente.\nEnfim... se \u00e9 imposs\u00edvel agradecer e descrever a import\u00e2ncia de cada pequena e exclusiva participa\u00e7\u00e3o, minhas sinceras desculpas. Mas vamos aos que jamais poderiam deixam de ser mencionados...\nMeu muito obrigada \u00e0 Professora Ros\u00edo, que com tanto carinho desempenhou a fun\u00e7\u00e3o de orientar este trabalho. \u00c9 claro que sua participa\u00e7\u00e3o foi fundamental, desde a escolha do tema, em todo o seu desenvolvimento e corre\u00e7\u00f5es de percurso... muitas vezes a amiga que desejei, outras tantas, a m\u00e3e que precisei.\nAos professores Marcelo Z\u00e1rate e Nilson Ghirardello, pelas importantes (e olha s\u00f3, coincidentes) contribui\u00e7\u00f5es no exame de qualifica\u00e7\u00e3o, decisivas para o amadurecimento e finaliza\u00e7\u00e3o deste trabalho. S\u00f3 pessoas s\u00e9rias e comprometidas com o que fazem s\u00e3o capazes de apontamentos t\u00e3o imbricados no cerne da pesquisa, a ponto de se tornarem imprescind\u00edveis ao trabalho. Obrigada!\nA todos os amigos, enfrentando as mesmas dificuldades... obrigada pelas animadas conversas na madrugada. Nosso grupo de whatsapp \u2018bombando\u2019 nos momentos mais oportunos, sempre com a presen\u00e7a online de algu\u00e9m disposto a dividir o peso das mazelas, e tamb\u00e9m a somar o gosto bom das vit\u00f3rias. Nossos divertidos encontros se tornaram inesquec\u00edveis!\nAos funcion\u00e1rios da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da FAAC, e agora tamb\u00e9m amigos queridos, obrigada pela disponibilidade infind\u00e1vel, pelas paci\u00eancia e portas abertas at\u00e9 depois do hor\u00e1rio, quando n\u00e3o havia mais ningu\u00e9m... obrigada pelos agrad\u00e1veis intervalos e conversas da tarde. Sempre, muito obrigada.\nA todos que contribu\u00edram para as reflex\u00f5es sobre o tema, afinal, foram 30 meses falando sobre isso em qualquer recinto que adentrasse...\nPor fim, um obrigada especial \u00e0 minha fam\u00edlia. Principalmente pela compreens\u00e3o de minha aus\u00eancia: em cada tarde (e noite) no sof\u00e1, em cada sess\u00e3o de cinema, em cada festa, comemora\u00e7\u00e3o, cada passeio n\u00e3o realizado. Agrade\u00e7o ainda por todo carinho e respeito \u00e0 essa minha escolha. Vivenciaram cada minuto da aten\u00e7\u00e3o que dediquei, cada dificuldade que encontrei, e essa vit\u00f3ria tamb\u00e9m \u00e9 de voc\u00eas!\nPai e irm\u00e3 queridos. Marido e filha, minha vida. Obrigada por serem meu ref\u00fagio aben\u00e7oado.\nDeus, obrigada por orquestrar todos esses encontros e acontecimentos em minha vida!\nRESUMO\nOs trens s\u00e3o reconhecidos como patrim\u00f4nio cultural pela popula\u00e7\u00e3o bauruense, e o p\u00e1tio ferrovi\u00e1rio da cidade, tombado pelo CODEPAC e em Estudo de Tombamento pelo CONDEPHAAT (Conselhos municipal e estadual, respectivamente), est\u00e1 sem previs\u00e3o de pol\u00edticas, programas ou projetos p\u00fablicos de salvaguarda de seu patrim\u00f4nio, com suas edifica\u00e7\u00f5es degradadas e abandonadas. Apesar dessa situa\u00e7\u00e3o de descaso, o complexo da Companhia Estrada de Ferro Noroeste do Brasil - CEFNOB (nosso estudo de caso) continua sendo considerado um dos melhores e mais completo exemplar de p\u00e1tio ferrovi\u00e1rio da Am\u00e9rica Latina. Muitas pesquisas na tem\u00e1tica da ferrovia, e da Noroeste em particular, j\u00e1 foram desenvolvidas, entretanto, as diversas informa\u00e7\u00f5es e resultados produzidos ainda n\u00e3o foram sistematizados, analisados e interpretados conjuntamente. No intuito de come\u00e7ar a se pensar em uma maneira de reintegrar o complexo ferrovi\u00e1rio ao cen\u00e1rio urbano, esta pesquisa tem por objetivo testar se o reconhecimento do c\u00f3digo gen\u00e9tico do patrim\u00f4nio, a partir de suas articula\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, simb\u00f3licas, de identidade e mem\u00f3ria, \u00e9 necess\u00e1rio para interven\u00e7\u00e3o no complexo ferrovi\u00e1rio da Estrada de Ferro Noroeste do Brasil (EFNOB); e, propor diretrizes urbanas sustent\u00e1veis para sua reintegra\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio urbano. A metodologia compreende seis etapas, sendo a primeira uma abordagem te\u00f3rica sobre o patrim\u00f4nio industrial ferrovi\u00e1rio; sobre lugar, cultura e mem\u00f3ria; m\u00e9todos de interven\u00e7\u00e3o; e, urbanismo ambiental. A segunda etapa apresenta o m\u00e9todo, um novo urbanismo que compreende o espa\u00e7o urbano atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o cronotopica - ou sociof\u00edsica - do contexto com o texto, uma vez que o cronotopo \u00e9 capaz de analisar a estrutura da configura\u00e7\u00e3o de um lugar, e ver como a mesma se modifica atrav\u00e9s do tempo. Na terceira, \u00e9 apresentado o Contexto da estrada de ferro no Brasil, incluindo sua import\u00e2ncia na evolu\u00e7\u00e3o urbana e no processo hist\u00f3rico, social e cultural das cidades do interior do pa\u00eds; bem como an\u00e1lise da ideologia aportada, as pol\u00edticas p\u00fablicas que possibilitaram sua cria\u00e7\u00e3o, as que foram respons\u00e1veis por sua gradativa substitui\u00e7\u00e3o, e, finalmente, sobre gest\u00e3o e gestores do patrim\u00f4nio nas diversas escalas de governo. Na quarta, o Texto, ou, a pr\u00f3pria companhia, e sua rela\u00e7\u00e3o com a cidade de Bauru, sob an\u00e1lise sociof\u00edsica e tempo-espacial. Na quinta, buscamos as correspond\u00eancias sociosimb\u00f3licas articuladas a congru\u00eancias sociof\u00edsicas entre grupos humanos, atividades, cen\u00e1rio e significa\u00e7\u00e3o, por considerar que atrav\u00e9s destes se pode compreender os componentes gen\u00e9ticos da l\u00f3gica do lugar. Finalmente, na sexta etapa ser\u00e3o definidas as diretrizes urban\u00edsticas para salvaguarda e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio da CEFNOB, e sua reintegra\u00e7\u00e3o ao contexto urbano.\nPalavras-chaves: Patrim\u00f4nio industrial ferrovi\u00e1rio; Lugar, cultura e mem\u00f3ria; Urbanismo ambiental; Companhia Estrada de Ferro Noroeste do Brasil.\nRESUM\u00c9N\nEl ferrocarril, reconocida como patrimonio cultural por la poblaci\u00f3n de Bauru est\u00e1 protegido legalmente por el CODEPAC y en estudio de protecci\u00f3n legal por el CONDEPHAAT (consejos municipales y estatales, respectivamente), sin pol\u00edticas, programa s y proyectos p\u00fablicos de salvaguardia de su patrimonio, permaneciendo sus edificaciones degradadas y abandonadas. En el Caso de Estudio, el complejo de la Compa\u00f1\u00eda Estrada de Ferro Noroeste do Brasil -CEFNOB, se encuentra exactamente de esta manera, y as\u00ed mismo, sigue siendo uno de los mejores y m\u00e1s completo ejemplo de un patio ferrocarrilero de Am\u00e9rica Latina. Han sido desarrolladas muchas investigaciones al respecto de la tem\u00e1tica ferroviaria, sobretodo de la Noroeste, sin embargo, las diversas informaciones y los resultados producidos a\u00fan no han sido recogidos, analizados e interpretados en conjunto. Con el prop\u00f3sito de comenzar a pensar en una forma de reintegrar el complejo industrial ferrocarrilero en el escenario urbano, esta investigaci\u00f3n tiene como objetivo probar si el reconocimiento del c\u00f3digo gen\u00e9tico de la equidad de su articulaciones socioecon\u00f3micas, simb\u00f3lica, la identidad y la memoria, es necesario intervenir en el complejo ferroviario de Estrada de Ferro Noroeste do Brasil (EFNOB), y proponer directrices urbanas sostenibles para la reintegraci\u00f3n del complejo en la ciudad, vinculando su potencial simb\u00f3lico, econ\u00f3mico, identidad y memoria. La metodolog\u00eda consta de seis etapas, siendo la primera una aproximaci\u00f3n te\u00f3rica sobre: el patrimonio industrial ferrocarrilero; lugar, cultura y memoria; m\u00e9todos de intervenci\u00f3n; y, urbanismo ambiental. En la segunda etapa se presenta el m\u00e9todo, un nuevo urbanismo que comprende el espacio urbano a trav\u00e9s de la relaci\u00f3n cronotopica - o sociof\u00edsica - del contexto con el texto. La tercera muestra el Contexto del ferrocarril en Brasil, incluyendo su importancia en la evoluci\u00f3n urbana, y en el proceso hist\u00f3rico, social y cultural de las ciudades en el pa\u00eds; as\u00ed como el an\u00e1lisis de la ideolog\u00eda aportada, las pol\u00edticas p\u00fablicas que permitieron su creaci\u00f3n, aquellas que fueron responsables de su sustituci\u00f3n, y, finalmente, sobre la gesti\u00f3n y los gestores del patrimonio en las diferentes escalas de gobierno. El cuarto, el Texto o la propia compa\u00f1\u00eda y su relaci\u00f3n con la ciudad de Bauru, sobre un an\u00e1lisis sociof\u00edsico y tiempo espacial. En la quinta etapa, buscamos las articulaciones sociosimb\u00f3licas, o correspondencias entre ambiente social y ambiente simb\u00f3lico articulando las congruencias sociof\u00edsicas entre los grupos humanos, actividades, paisajes y significaci\u00f3n, teniendo en cuenta que a trav\u00e9s de estos se puede entender los componentes gen\u00e9ticos del lugar. Por \u00faltimo, en la sexta etapa ser\u00e1n definidas las directrices de planificaci\u00f3n urbana para la protecci\u00f3n y mejora del patrimonio de CEFNOB, y su reinserci\u00f3n en el contexto urbano.\nPalabras claves: Patrimonio industrial ferrocarrilero; Lugar, cultura y memoria; Urbanismo ambiental; Compa\u00f1\u00eda Estrada de Ferro Noroeste do Brasil.\nSum\u00e1rio\nINTRODU\u00c7\u00c3O..........................................................15\n1.\tABORDAGEM TE\u00d3RICA................................................23\n1.1.\tPatrim\u00f4nio industrial ferrovi\u00e1rio............................23\n1.2.\tLugar, cultura e mem\u00f3ria.....................................25\n1.3.\tM\u00e9todos de interven\u00e7\u00e3o.......................................29\n1.4.\tUrbanismo ambiental..........................................36\n2.\tURBANISMO ALTERNATIVO COMO M\u00c9TODO................................47\n3.\tCONTEXTO DA ESTRADA DE FERRO NO BRASIL...........................55\n3.1.\tPol\u00edticas p\u00fablicas de incentivo\t\u00e0\tcria\u00e7\u00e3o das ferrovias......55\n3.2.\tAdministra\u00e7\u00e3o taylorista na Companhia de Estrada de\tFerro Noroeste ... 59\n3.3.\tPol\u00edticas p\u00fablicas de incentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das rodovias.......64\n3.4.\tGest\u00e3o e gestores do patrim\u00f4nio..............................72\n4.\tEFNOB E A CIDADE.................................................87\n4.1.\tAntes da ferrovia: cidade acampamento........................87\n4.2.\tComo a Estrada de Ferro Noroeste do Brasil transformou\tBauru.89\n4.3.\tExtin\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o.......................................113\n4.4.\tSem os trens, mas com seu legado............................119\n5.\tPERSONAGENS, ATIVIDADES, CEN\u00c1RIO E SIGNIFICA\u00c7\u00c3O.................139\n5.1.\tMem\u00f3ria ferrovi\u00e1ria.........................................139\n5.2.\tE agora, Jos\u00e9? [...] um sentimento comum....................146\n6.\tDIRETRIZES URBAN\u00cdSTICAS.........................................154\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS...............................................164\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.........................................168\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\nFigura 1. Foto a\u00e9rea do complexo CEFNOB em meio ao contexto urbano________________________17\nFigura 2. Contexto modificando o texto, e vice-versa______________________________________26\nFigura 3. Bras\u00edlia e seu urbanismo monumental que n\u00e3o privilegia as pessoas_______________41\nFigura 4. Copenhague e sua rela\u00e7\u00e3o com as pessoas_________________________________________42\nFigura 5. VLTsobre relvado, infraestrutura verde urbana integrada em D\u00fcsseldorf, Alemanha_44\nFigura 6. Mapa. Bauru, centro-oeste paulista, Brasil______________________________________47\nFigura 7. Rela\u00e7\u00e3o sociof\u00edsico-simb\u00f3lica do lugar__________________________________________49\nFigura 8. Delineamento da pesquisa________________________________________________________51\nFigura 9. Inaugura\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Mau\u00e1____________________________________________56\nFigura 10. Mapa. EFNOB na Transcontinental Santos-Arica. Do Atl\u00e2ntico ao Pac\u00edfico_________58\nFigura 11. Membros do Conselho da NOB, 192?_______________________________________________61\nFigura 12. Organograma e fluxograma no in\u00edcio da CEFNOB___________________________________62\nFigura 13. Mapa. Edif\u00edcios da EFNOB em Bauru______________________________________________63\nFigura 14. Mensagem aos ferrovi\u00e1rios, publicada em jornal de grande circula\u00e7\u00e3o __________ 68\nFigura 15. Macrozoneamento de Bauru, com Zona de Interesse Hist\u00f3rico-cultural_____________75\nFigura 16. D.O. publica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o de tombamento pelo Conselho em 24/06/2009___________77\nFigura 17. Mapa. Proposta de tombamento da ambi\u00eancia do Complexo Ferrovi\u00e1rio de Bauru ___ 79\nFigura 18. Of\u00edcios UPPH/GT- 992/2009 e GT/UPPH - 22/2012__________________________________80\nFigura 19. Esta\u00e7\u00e3o Sorocabana e casas de turma (ao fundo), nos limites da ambi\u00eancia proposta pelo\nCONDEPHAA T_______________________________________________________________________________81\nFigura 20. Rotunda da EFNOB, situa\u00e7\u00e3o atual do complexo___________________________________84\nFigura 21. Vista geral de Bauru em 1906___________________________________________________88\nFigura 22. Evolu\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de SP_____________________________________________________91\nFigura 23. Antigas oficinas da NOB, que foram substitu\u00eddas e demolidas____________________93\nFigura 24. Mapa. Expans\u00e3o urbana de Bauru, entre 1919 e 1930______________________________94\nFigura 25. Vila Noroeste com suas variadas tipologias; 1-Casa do Superintendente,\t2-\nCasas dos Engenheiros, 3-Casas dos Funcion\u00e1rios Administrativos___________________________95\nFigura 26. Bauru ap\u00f3s chegada da ferrovia, Rua Batista de Carvalho em 1910________________96\nFigura 27. Mapa. Conforma\u00e7\u00e3o urbana de Bauru em 1911, com ferrovias_______________________97\nFigura 28. Mapa. Altera\u00e7\u00e3o do eixo comercial da cidade de Bauru___________________________98\nFigura 29. Primeira esta\u00e7\u00e3o da Noroeste___________________________________________________99\nFigura 30. Projeto da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria,1934___________________________________________103\nFigura 31. Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria inaugurada em 1939________________________________________103\nFigura 32. Oficinas Gerais de Bauru, inauguradas em 1921___________________________________105\nFigura 33. Fachada do Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional \"Engenheiro Aur\u00e9lio Ibiapina\"________107\nFigura 34. Vila da Noroeste, tipologias____________________________________________________108\nFigura 35. Vila Dutra, loteamento e implanta\u00e7\u00e3o das casas__________________________________109\nFigura 36. Mapa. Vila Dutra, dist\u00e2ncia aproximada ao complexo ferrovi\u00e1rio__________________110\nFigura 37. Cal\u00e7amento das ruas com paralelep\u00edpedos na cidade de Bauru, d\u00e9cada de 60________111\nFigura 38. Mapa. Expans\u00e3o urbana de Bauru, entre 1942 e 2016_______________________________112\nFigura 39. Lateral da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria da EFNOB_________________________________________113\nFigura 40. Transposi\u00e7\u00e3o da ferrovia por pedestres__________________________________________114\nFigura 41. \u00c1rea central, esvaziamento do centro e edif\u00edcio tombado abandonado______________115\nFigura 42. Situa\u00e7\u00e3o atual do patrim\u00f4nio (fachada das Oficinas Gerais)______________________116\nFigura 43. Situa\u00e7\u00e3o atual do complexo ferrovi\u00e1rio__________________________________________116\nFigura 44. Moradias no entorno do complexo, Vila Falc\u00e3o____________________________________118\nFigura 45. Evolu\u00e7\u00e3o urbana por d\u00e9cadas, 1910 - 2010________________________________________120\nFigura 46. Mapa. Principais barreiras f\u00edsicas: rodovias, ferrovias e bacias hidrogr\u00e1ficas__121\nFigura 47. Mapa. Transposi\u00e7\u00f5es f\u00e9rreas de Bauru____________________________________________122\nFigura 48. Mapa. Travessias de linha f\u00e9rrea em n\u00edvel_______________________________________123\nFigura 49. Travessias em n\u00edvel na cidade de Bauru__________________________________________124\nFigura 50. Rede de transporte coletivo urbano em Bauru_____________________________________126\nFigura 51. Escalas de abrang\u00eancia espacial de cada ponto na cidade_________________________127\nFigura 52. Mapa. Base IBGE, com eixos das ferrovias________________________________________127\nFigura 53. Mapa. Adensamento populacional, Censo IBGE 2010_________________________________128\nFigura 54. Mapa. Usos do solo na cidade de Bauru em 2016 (com\u00e9rcio em rosa, servi\u00e7o em vinho, industrial em amarelo)_____________________________________________________________________129\nFigura 55. Mapa. Corredores comerciais e de servi\u00e7os na cidade de Bauru, 2016______________130\nFigura 56. Mapa. Concentra\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio e servi\u00e7os na cidade de Bauru____________________131\nFigura 57. Mapa. Concentra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas industriais na cidade de Bauru_____________________132\nFigura 58. Mapa. Equipamentos educacionais na cidade de Bauru______________________________133\nFigura 59. Setores de Planejamento de Bauru________________________________________________134\nFigura 60. Mapa 05 do PDP. \u201c\u00c1reas de Interesse Ambiental\u201d__________________________________135\nFigura 61. Mapa. P\u00e1tio ferrovi\u00e1rio desempenhando papel de conector de parques lineares na cidade de\nBauru______________________________________________________________________________________136\nFigura 62. Mapa. Centros urbanos de Zurique, Pittsburgh, Copenhague e Bauru________________137\nFigura 63. Mapa. Sobreposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es dos usos do solo: com\u00e9rcio, servi\u00e7os, ind\u00fastrias e equipamentos educacionais__________________________________________________________________138\nFigura 65. Trabalhadores da EFNOB, nos trilhos e nas oficinas________________________________141\nFigura 66. Quantidade de im\u00f3veis residenciais da Rede em Bauru_______________________________143\nFigura 67. Posto M\u00e9dico da NOB e Hospital de Base em constru\u00e7\u00e3o______________________________144\nFigura 68. Consult\u00f3rio dent\u00e1rio da NOB_______________________________________________________145\nFigura 69. Avenida Rodrigues Alves em 19??___________________________________________________146\nFigura 70. Esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria da EFNOB encoberta pelas \u00e1rvores da pra\u00e7a Machado de\tMelo_____147\nFigura 71. Gr\u00e1fico. Tempo de resid\u00eancia dos entrevistados em Bauru___________________________148\nFigura 72. Gr\u00e1fico. Categoria das respostas \u00e0 pergunta:______________________________________150\nFigura 73. Gr\u00e1fico. Justificativa da import\u00e2ncia de se preservar o patrim\u00f4nio________________151\nFigura 74. Gr\u00e1fico. Expectativas para o complexo ferrovi\u00e1rio_________________________________151\nFigura 75. Trilhos (VLT) e permeabilidade de fluxo de pedestres em D\u00fcsseldorf, Alemanha______159\nFigura 76. Mapa. Proposta de \u00e1reas verdes livres incorporadas aos trilhos e vazios urbanos da cidade\nde Bauru_____________________________________________________________________________________160\nFigura 77. Mapa. Proposta urban\u00edstica ao longo dos eixos ferrovi\u00e1rios________________________163\nFigura 78. Desproporcionalidade na rela\u00e7\u00e3o EFNOB x Bauru_____________________________________165\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1. Crescimento populacional de Bauru entre 1905 e 1940............................94\nTabela 2. Cursos oferecidos no Centro de Forma\u00e7\u00e3o Professional da NOB...................106\nTabela 3. Casas da Vila Noroeste em Bauru...............................................108\nTabela 4. Crescimento populacional de Bauru entre 1942 e 1991...........................112\nTabela 5. Estado de conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios da EFNOB....................118\nTabela 6. Crescimento populacional de Bauru entre 2000 e 2015...........................119\nTabela 7. Fluxo di\u00e1rio de ve\u00edculos nas travessias em n\u00edvel..............................124\nTabela 8. Categorias criadas para sistematiza\u00e7\u00e3o das respostas..........................149\nTabela 9. Propostas da Confer\u00eancia Municipal relacionadas ao complexo ferrovi\u00e1rio, 2016.152\nTabela 10. Ordenamento das propostas conforme o m\u00e9todo..................................156\nTabela 11. Resumo das propostas urban\u00edsticas que dever\u00e3o orientar projeto de interven\u00e7\u00e3o no\npatrim\u00f4nio industrial da CEFNOB.........................................................162\nSIGLAS E ABREVIA\u00c7\u00d5ES\nALL - Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica S.A. - ALL Holding;\nANTT - Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres;\nCEFNOB - Companhia Estrada de Ferro Noroeste do Brasil;\nCODEPAC - Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Cultural de Bauru;\nCONDEPHAAT - Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Art\u00edstico, Arqueol\u00f3gico e Tur\u00edstico do Estado de S\u00e3o Paulo;\nCNM - Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios;\nDNIT - Departamento Nacional de Infraestrutura Terrestre;\nEFNOB - Estrada de Ferro Noroeste do Brasil;\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica;\nIPHAN - Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional;\nMPF - Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal;\nNOB - Noroeste do Brasil;\nNUPHIS - N\u00facleo de Pesquisa e Hist\u00f3ria da USC, Universidade do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas;\nPMB - Prefeitura Municipal de Bauru;\nSEMMA - Secretaria Municipal do Meio Ambiente;\nSEPLAN - Secretaria Municipal de Planejamento;\nE \u00e9 assim que chegamos ao final de nada sen\u00e3o ao princ\u00edpio de um novo urbanismo, no qual profiss\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o se unem em uma mesma \u2018arqu\u00edgen\u00e9t\u00edca\u2019 a servi\u00e7o da sociedade. Como ocorre com os hospitais no campo da medicina, que \u00e9 a uni\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o, a pr\u00e1tica profissional capaz de curar e a investiga\u00e7\u00e3o paralela dos laborat\u00f3rios, este novo urbanismo deve nos curar das patologias produzidas pelo mal urbanismo, com um p\u00e9 em cada um desses \u00e2mbitos e com fidelidade a sa\u00fade integral de seus habitantes (Josep Muntanola, in Z\u00c1RATE, 2015, pr\u00f3logo, tradu\u00e7\u00e3o e destaque da autora).\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nOs p\u00e1tios industriais de diversas cidades no Brasil est\u00e3o intimamente relacionados \u00e0 exist\u00eancia de linhas f\u00e9rreas que cortaram o pa\u00eds e que foram por muito tempo a melhor maneira de escoamento de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sentido portos, para exporta\u00e7\u00e3o desses produtos, e, tamb\u00e9m, mais eficiente modo de transporte de passageiros.\nRespons\u00e1vel pelo status de modernidade, os trilhos sempre passavam por \u00e1reas privilegiadas cedidas pelos grandes fazendeiros. Caso assim n\u00e3o fosse, as ferrovias tinham assegurado por lei o direito de desapropria\u00e7\u00e3o, e passavam por onde lhe conviesse sem se importar com as cidades. O que n\u00e3o fazia muita diferen\u00e7a, j\u00e1 que na verdade, o que ocorreu foi que as constru\u00e7\u00f5es se voltaram para os trilhos em rever\u00eancia, e as esta\u00e7\u00f5es se tornaram o principal acesso \u00e0s cidades.\nDurante muito tempo a presen\u00e7a da ferrovia em uma cidade influenciava o seu crescimento espacial e a sua consolida\u00e7\u00e3o urbana. Em Bauru, por exemplo, foi a chegada dos trilhos no in\u00edcio do s\u00e9culo XX que fez com que as constru\u00e7\u00f5es de tijolos come\u00e7assem a substituir a cidade \u201cacampamento\u201d que existia anteriormente. Temendo preju\u00edzos, os latifundi\u00e1rios n\u00e3o investiam em solo urbano antes da ferrovia se estabelecer definitivamente (GHIRARDELLO, 1992, p. 73). Embora houvessem decretos estaduais que assegurassem a chegada da ferrovia \u00e0 cidade, sua efetiva implanta\u00e7\u00e3o sempre dependia de fatores econ\u00f4micos e pol\u00edticos, como tudo no pa\u00eds, desde sempre.\nHouveram pol\u00edticas p\u00fablicas que protagonizavam a ferrovia, ocasionando o auge e consolida\u00e7\u00e3o das cidades. No entanto, essencialmente a partir da d\u00e9cada de 1950, foram propostas novas pol\u00edticas p\u00fablicas que evidenciavam o modelo rodoviarista, e que desencadearam um progressivo decl\u00ednio e abandono dos trilhos.\nO resultado \u00e9 vis\u00edvel, e essas \u00e1reas urbanas industriais de outrora, desativadas ou subutilizadas, est\u00e3o localizadas na maioria das vezes em regi\u00f5es estrat\u00e9gicas das cidades, e n\u00e3o est\u00e3o mais \u201cinvis\u00edveis\u201d por sua dificuldade de posse e interven\u00e7\u00e3o. Muito pelo contr\u00e1rio, seu evidente potencial fundi\u00e1rio e econ\u00f4mico para desenvolvimento de grandes projetos urbanos desperta interesse tanto no setor privado quanto aos gestores p\u00fablicos, que vislumbram nessas extensas \u00e1reas um conjunto de vantagens para explora\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos.\nAs cidades cresceram e se desenvolveram \u00e0s margens desses grandes p\u00e1tios industriais, constituindo um verdadeiro contorno de infraestrutura, onde as pessoas transitam e se locomovem de diversas formas, exceto permeando essas \u00e1reas, que se configuraram como barreiras urbanas nos deslocamentos di\u00e1rios.\nAs transposi\u00e7\u00f5es foram sendo criadas \u00e0 medida que a cidade expandia, e o modelo de desenvolvimento rodoviarista, pautado no autom\u00f3vel individual, n\u00e3o nos oferece outra alternativa sen\u00e3o o de contorno \u00e0 essas estruturas at\u00e9 que encontremos essas poucas transposi\u00e7\u00f5es - muitas delas em n\u00edvel - para os deslocamentos entre bairros vizinhos.\nAl\u00e9m da barreira f\u00edsica, h\u00e1 a quest\u00e3o da apropria\u00e7\u00e3o indevida dessas \u00e1reas. A falta de cidadania, da no\u00e7\u00e3o de compartilhamento de ruas, somada a falta do entendimento da import\u00e2ncia da manuten\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, e, inclusive a falta de reconhecimento de identidade pr\u00f3pria no patrim\u00f4nio s\u00e3o agravantes no processo que abre espa\u00e7o para a gest\u00e3o social das cidades. Insens\u00edveis a esse patrim\u00f4nio e induzidas \u00e0 cren\u00e7a de que a incorpora\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas em formato de novos parcelamentos (com muita infraestrutura vi\u00e1ria) resolveriam todos os problemas, a sociedade civil deposita suas esperan\u00e7as nas m\u00e3os dos grandes empreendedores, que meramente se preocupam com o que possam lucrar com essas \u00e1reas.\nPortanto, apesar dos avan\u00e7os sociais na gest\u00e3o p\u00fablica, da abertura para participa\u00e7\u00e3o popular, essa \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o que cresceu recebendo toda sorte de informa\u00e7\u00e3o sobre matem\u00e1tica, hist\u00f3ria, f\u00edsica, geografia do mundo..., mas nenhuma sobre o espa\u00e7o em que vivem. A educa\u00e7\u00e3o patrimonial n\u00e3o se justifica somente por raz\u00f5es morais e culturais, mas pelo fato de que, se n\u00e3o s\u00e3o educados, depois quando crescem, n\u00e3o sabem participar.\nEstamos lidando com uma popula\u00e7\u00e3o que nasceu ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o da ferrovia, e que desconhece sua identidade cultural, sendo que somente o lugar permite ao sujeito se situar na hist\u00f3ria. J\u00e1 existe uma concentra\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os dos \u00f3rg\u00e3os gestores e Conselhos, no sentido de conscientizar a popula\u00e7\u00e3o sobre a compreens\u00e3o do patrim\u00f4nio, infelizmente, sem que resultem necessariamente na boa gest\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o desse bem.\nSem a colabora\u00e7\u00e3o da sociedade civil, resta aos t\u00e9cnicos a produ\u00e7\u00e3o de uma arquitetura nova, mais respeitosa, que fa\u00e7a a interpreta\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio vivo e incorpore os elementos do passado de maneira exclusiva, inerente ao pr\u00f3prio bem a ser restaurado/valorizado.\nA esses bens de interesse cultural, os projetos deveriam considerar os valores memoriais e simb\u00f3licos de interesse para a coletividade como um todo, de maneira a assegurar a transmiss\u00e3o \u201cpara as gera\u00e7\u00f5es futuras, atrav\u00e9s de interven\u00e7\u00f5es pautadas nos aspectos documentais, formais e materiais, respeitando-os da maneira mais ampla poss\u00edvel\u201d (K\u00dcHL, 2011, p. 269).\nA t\u00edtulo de sustentabilidade, a transmiss\u00e3o desses valores documentais deve, ainda, incorporar a no\u00e7\u00e3o de heran\u00e7a de patrim\u00f4nio igual ou superior ao existente para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es - referenciando a preserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais. A escala humana deve ser preservada, e mais, estimulada, para que as pessoas sejam mais importantes no momento do projeto, e para que seja promovida a integra\u00e7\u00e3o com meio ambiente e equipamentos.\nO bem de interesse cultural objeto desta pesquisa \u00e9 a \u00e1rea do complexo industrial ferrovi\u00e1rio em Bauru (figura 1), que est\u00e1 atualmente sob concess\u00e3o da operadora ferrovi\u00e1ria Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica (ALL), e, apesar de estar em processo de Tombamento - ou por causa dele - encontra-se em completo estado de abandono. Os edif\u00edcios est\u00e3o deteriorando rapidamente e n\u00e3o recebem nenhum tratamento preventivo.\nFigura 1. Foto a\u00e9rea do complexo CEFNOB em meio ao contexto urbano\nFonte: Instituto Soma (2011)\nA Noroeste do Brasil \u201cse entrela\u00e7ou de tal forma \u00e0 comunidade, que falar\nem Bauru e Noroeste quase significava o mesmo\u201d (GHIRARDELLO, 1992, p. 163). A\nidentidade da cidade est\u00e1 claramente atrelada \u00e0 ferrovia... \u2018 o amargo \u00e9 palp\u00e1vel, e, a interven\u00e7\u00e3o urge...'\nA situa\u00e7\u00e3o dos bens est\u00e1 de maneira que, embora possa parecer inapropriado, o termo \u201cgenoc\u00eddio\u201d serve tal qual luva: exterm\u00ednio deliberado, parcial ou total, de uma comunidade, grupo \u00e9tnico, racial ou religioso... e, nos atrevemos a questionar... por que n\u00e3o \u201ca cultura e a identidade de um povo\u201d [?]. \u201cVelado\u201d, em virtude \u00e0 morte lenta e agonizante ao qual o patrim\u00f4nio foi sentenciado, de maneira dissimulada e disfar\u00e7ada, desde as pol\u00edticas p\u00fablicas que privilegiaram o sistema de transporte rodovi\u00e1rio.\nPara tentar impedir que esses textos sejam apagados \u00e9 que iniciamos a busca de uma gest\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o. Atualmente, um projeto de requalifica\u00e7\u00e3o poderia ser realizado sem o devido conhecimento da \u00e1rea, mas por meio deste trabalho, defendemos que n\u00e3o deveria.\n\u201cQuest\u00f5es como o que e por que conservar, at\u00e9 que ponto \u00e9 l\u00edcito intervir, o controle de \u00e1reas envolt\u00f3rias, usos adequados, explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a dial\u00e9tica entre preserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento\u201d (K\u00dcHL, 2011, p. 127) s\u00f3 ser\u00e3o amplamente compreendidas atrav\u00e9s do conhecimento da rela\u00e7\u00e3o do contexto (urbano, pol\u00edtico, econ\u00f4mico, social, cultural) com o texto (complexo ferrovi\u00e1rio), a que essa disserta\u00e7\u00e3o se prop\u00f5e a realizar.\nA maior dificuldade est\u00e1 em integrar teoria e pr\u00e1tica no tratamento desses artefatos industriais, al\u00e9m de evitar - mesmo no campo das ideias - a influ\u00eancia dos interesses econ\u00f4micos, pol\u00edticos e setoriais.\nSobre a ferrovia, v\u00e1rios estudos multidisciplinares foram realizados como: a an\u00e1lise do desenvolvimento hist\u00f3rico da cidade de Bauru, contando a hist\u00f3ria da ferrovia e sua chegada na cidade realizado por Nilson Ghirardello (1992, 2002); e as forma\u00e7\u00f5es urbanas da Noroeste Paulista (NEVES, 1958; GHIRARDELLO, 2002; AZEVEDO, 1950). Com rela\u00e7\u00e3o a expans\u00e3o cafeeira e a ferrovia est\u00e3o os trabalhos de Silva (1985) e os publicados pela Revista NOB (1960).\nA respeito das \u2018Vilas Ferrovi\u00e1rias no Brasil', os modos de habita\u00e7\u00e3o e principalmente a forma como os preceitos industriais interferem na l\u00f3gica de urbaniza\u00e7\u00e3o das cidades, est\u00e3o as pesquisas desenvolvidas por Elisa Finger (2009, 2013). Ainda o projeto \u2018Ferrovia para Todos' desenvolvido desde 1991 pelos funcion\u00e1rios do setor p\u00fablico da Prefeitura Municipal de Bauru, a sociedade civil e empresas privadas, visava preservar a quest\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-cultural e a\nhist\u00f3ria ferrovi\u00e1ria no munic\u00edpio, atrav\u00e9s de museus, restaura\u00e7\u00f5es, e j\u00e1 produziu publica\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00e3o de documentos que ser\u00e3o utilizados na pesquisa.\n\u00c9 muito valiosa a contribui\u00e7\u00e3o do projeto \u201cNos trilhos da mem\u00f3ria\u201d, que teve como produto dois volumes com relatos orais dos funcion\u00e1rios das ferrovias que operaram na cidade, sob coordena\u00e7\u00e3o de C\u00e9lio Jos\u00e9 Losnak (2003 e 2004) e publica\u00e7\u00e3o em parceria com a Prefeitura Municipal de Bauru/Secretaria de Cultura.\nH\u00e1 tamb\u00e9m um grande invent\u00e1rio sobre a estrada de ferro Noroeste do Brasil desenvolvido por docentes do Grupo de Arquitetura: Teoria e Projetos (GA), do Departamento de Arquitetura, Urbanismo e Paisagismo, da Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o da UNESP/Bauru, professoras Cl\u00e1udio Silveira Amaral, Paulo Masseran, Ros\u00edo Fern\u00e1ndez Baca Salcedo, Samir H. Ten\u00f3rio Gomes, coordenado pelo professor Dr. Nilson Ghirardello, em 2012, e, desenvolvido com o prop\u00f3sito de identificar, selecionar e analisar o patrim\u00f4nio cultural pertencente ao complexo industrial ferrovi\u00e1rio.\nAl\u00e9m destes, importantes trabalhos realizados por K\u00fchl (2011) e Rufinoni (2013) sobre a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico da industrializa\u00e7\u00e3o, e, pelo Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Art\u00edstico e Arqueol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo (CONDEPHAAT) sobre o estudo de tombamento do Complexo Ferrovi\u00e1rio Noroeste do Brasil em Bauru, entre outros. Contamos tamb\u00e9m com a contribui\u00e7\u00e3o de Jan Gehl (2015), Marcelo Z\u00e1rate (2015) e Carlos Leite (2012) para compreens\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos novos conceitos urban\u00edsticos ao patrim\u00f4nio industrial, com objetivo \u00fanico de produzir uma cidade para pessoas.\nApesar do alto n\u00edvel qualitativo dessas pesquisas, dos muitos dados e informa\u00e7\u00f5es coletadas, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma proposta de requalifica\u00e7\u00e3o para o bem e sua reintegra\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade. Perguntas como: raz\u00f5es que determinaram a configura\u00e7\u00e3o da CEFNOB [?], organiza\u00e7\u00e3o espacial do complexo ferrovi\u00e1rio em Bauru [?], o porqu\u00ea das tipologias diversas na configura\u00e7\u00e3o da Vila Noroeste [?], qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o da EFNOB no processo de configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do territ\u00f3rio de Bauru [?], quais os elementos de car\u00e1ter arquitet\u00f4nico aportados pela CEFNOB [?], a import\u00e2ncia da CEFNOB no desenvolvimento social, econ\u00f4mico e cultural de Bauru [?], principais potencialidades sociais, econ\u00f4micas e culturais das estruturas f\u00edsicas da EFNOB nas expectativas, aspira\u00e7\u00f5es, desejos da popula\u00e7\u00e3o [?], quais s\u00e3o os valores simb\u00f3licos atribu\u00eddos a EFNOB e as expectativas, desejos, para sua salvaguarda [?], qual a rela\u00e7\u00e3o sociof\u00edsica dos espa\u00e7os arquitet\u00f4nicos [?], que fatores levaram a degrada\u00e7\u00e3o\ndo complexo ferrovi\u00e1rio [?], quais s\u00e3o as for\u00e7as motoras que determinam a identidade, a simbologia e a mem\u00f3ria coletiva [?]. \u2018O que fazer' e \u2018como fazer para realizar a salvaguarda do patrim\u00f4nio da EFNOB, com sua reintegra\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio urbano' [ ?] ainda n\u00e3o foram respondidas, e a compatibiliza\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas, resultando em diretrizes de a\u00e7\u00f5es e projetos, tampouco estabelecida.\nNesse sentido, a presente pesquisa tem por objetivo testar se o reconhecimento do c\u00f3digo gen\u00e9tico do patrim\u00f4nio, a partir de suas articula\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, simb\u00f3licas, de identidade e mem\u00f3ria, \u00e9 necess\u00e1rio para interven\u00e7\u00e3o no complexo ferrovi\u00e1rio da Estrada de Ferro Noroeste do Brasil (EFNOB); e, propor diretrizes urbanas sustent\u00e1veis para sua reintegra\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio urbano.\nO intuito das diretrizes \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o do complexo como ato de cultura, atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o de seu valor hist\u00f3rico, art\u00edstico, memorial e simb\u00f3lico, e, a salvaguarda do patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico como express\u00e3o materializada das manifesta\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais, culturais da sociedade, num determinado per\u00edodo hist\u00f3rico. Al\u00e9m da contribui\u00e7\u00e3o no estudo do patrim\u00f4nio, a investiga\u00e7\u00e3o justifica-se pelo fato de pesquisar o maior entroncamento f\u00e9rreo da Am\u00e9rica do Sul, considerado o melhor e mais completo exemplar existente no Brasil.\nPara isso, tra\u00e7amos alguns objetivos espec\u00edficos:\nS Compreender as motiva\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais e ideol\u00f3gicas que possibilitaram a cria\u00e7\u00e3o da CEFNOB;\nS Compreender a inten\u00e7\u00e3o/diretriz de ocupa\u00e7\u00e3o e real organiza\u00e7\u00e3o espacial das edifica\u00e7\u00f5es configuradas pela CEFNOB, suas potencialidades f\u00edsicas, identidades e eixos estruturantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade;\nS Avaliar a import\u00e2ncia da companhia no processo de forma\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da cidade; bem como no desenvolvimento socioecon\u00f4mico e cultural de Bauru;\nS Analisar a qualidade do ambiente constru\u00eddo (trabalho, resid\u00eancia, lazer, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o) da companhia atrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o dos antigos trabalhadores;\nS Identificar as dimens\u00f5es f\u00edsica, social e simb\u00f3lica (mem\u00f3ria do lugar) e a Identidade Coletiva do patrim\u00f4nio;\nJ Analisar as principais representa\u00e7\u00f5es sociais associadas a realidade da ferrovia como fato f\u00edsico, social e econ\u00f4mico de Bauru;\nJ Identificar os principais simbolismos associados a companhia como fato sociof\u00edsico;\nJ Avaliar as causas da degrada\u00e7\u00e3o do complexo em Bauru;\nJ Analisar os instrumentos e os processos de valora\u00e7\u00e3o e tutela do patrim\u00f4nio;\nJ Analisar as principais potencialidades socioecon\u00f3micas e culturais da ferrovia junto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de diversos atores e grupos sociais da comunidade, quanto aos seus desejos e aspira\u00e7\u00f5es, na busca de um cen\u00e1rio de desenvolvimento social;\nA pesquisa est\u00e1 organizada em seis cap\u00edtulos. O primeiro cap\u00edtulo compreende a abordagem te\u00f3rica sobre o patrim\u00f4nio industrial ferrovi\u00e1rio; lugar, cultura e mem\u00f3ria; m\u00e9todos de interven\u00e7\u00e3o; e, urbanismo ambiental. O segundo cap\u00edtulo apresenta o m\u00e9todo, um novo urbanismo que compreende o espa\u00e7o urbano atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o cronotopica - ou sociof\u00edsica - do contexto com o texto, uma vez que o cronotopo possibilita an\u00e1lise da estrutura da configura\u00e7\u00e3o de um lugar, para ver como a mesma se modificou (e modifica) atrav\u00e9s do tempo. O terceiro cap\u00edtulo, o Contexto da estrada de ferro no Brasil, incluindo a import\u00e2ncia da ferrovia na evolu\u00e7\u00e3o urbana e no processo hist\u00f3rico, social e cultural das cidades do interior do pa\u00eds; bem como an\u00e1lise da ideologia aportada, as pol\u00edticas p\u00fablicas que possibilitaram sua cria\u00e7\u00e3o, as que foram respons\u00e1veis por sua gradativa substitui\u00e7\u00e3o, e, finalmente, sobre gest\u00e3o e gestores do patrim\u00f4nio nas diversas escalas de governo. O quarto cap\u00edtulo: o Texto, ou, o Complexo Ferrovi\u00e1rio da Noroeste do Brasil na sua rela\u00e7\u00e3o com a cidade de Bauru, sob a an\u00e1lise sociof\u00edsica e tempo-espacial. No quinto cap\u00edtulo buscaremos as correspond\u00eancias sociosimb\u00f3licas articuladas a congru\u00eancias sociof\u00edsicas entre grupos humanos, atividades, cen\u00e1rio e significa\u00e7\u00e3o, por considerar que atrav\u00e9s destes se pode compreender os componentes gen\u00e9ticos da l\u00f3gica do\n22 lugar. Finalmente, no sexto cap\u00edtulo ser\u00e3o definidas as diretrizes para a salvaguarda e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio da CEFNOB, e sua reintegra\u00e7\u00e3o ao contexto urbano.\n1.\tABORDAGEM TE\u00d3RICA\nA inten\u00e7\u00e3o da abordagem te\u00f3rica \u00e9 uma contextualiza\u00e7\u00e3o sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos conceitos b\u00e1sicos que fundamentar\u00e3o o trabalho. Os conceitos adotados embasar\u00e3o esse percurso, e, principalmente, justificar\u00e3o te\u00f3rica e filosoficamente a ess\u00eancia do texto final desta pesquisa. Os temas abordados s\u00e3o: patrim\u00f4nio industrial ferrovi\u00e1rio; lugar, cultura e mem\u00f3ria; m\u00e9todos de interven\u00e7\u00e3o; e, urbanismo sustent\u00e1vel.\n1.1.\tPatrim\u00f4nio industrial ferrovi\u00e1rio\nExiste uma grande variedade de defini\u00e7\u00f5es e conceitos, os quais ser\u00e3o abordados enquanto intr\u00ednsecos ao recorte do presente trabalho, o p\u00e1tio industrial ferrovi\u00e1rio da Companhia Estrada de Ferro Noroeste do Brasil - CEFNOB. Mesmo que delimitado, o objeto n\u00e3o difere de tantos outros monumentos industriais que existem no pa\u00eds e no mundo.\nDentre os conceitos definidos nas Cartas Patrimoniais e documentos do\nIPHAN, conjunto hist\u00f3rico ou tradicional \u00e9\ntodo agrupamento de constru\u00e7\u00f5es e de espa\u00e7os, inclusive os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e paleontol\u00f3gicos, que constituam um assentamento humano, tanto no meio urbano quanto no rural e cuja coes\u00e3o e valor s\u00e3o reconhecidos do ponto de vista arqueol\u00f3gico, arquitet\u00f4nico, pr\u00e9-hist\u00f3rico, hist\u00f3rico, est\u00e9tico ou s\u00f3cio cultural (UNESCO, 1976 apud IPHAN, 2004, p. 219).\nRepresentado por uma variedade de escalas, os conjuntos hist\u00f3ricos podem ser desde s\u00edtios pr\u00e9-hist\u00f3ricos, as cidades hist\u00f3ricas, os bairros antigos, as aldeias, lugarejos e conjuntos monumentais homog\u00eaneos, mas trataremos especificamente do patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico e sua ambi\u00eancia.\nPatrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico \u201c\u00e9 um capital espiritual, cultural, econ\u00f4mico e social cujos valores s\u00e3o insubstitu\u00edveis\u201d (CARTA EUROP\u00c9IA, 1975 apud IPHAN, 2004, p. 213).\nJunto ao patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico est\u00e1 sua ambi\u00eancia, que deve ser entendida como \u201co quadro natural ou constru\u00eddo que influi na percep\u00e7\u00e3o est\u00e1tica ou din\u00e2mica desses conjuntos, ou a eles se vincula de maneira imediata no espa\u00e7o, ou por la\u00e7os sociais, econ\u00f4micos ou culturais\u201d (UNESCO, 1976 apud IPHAN, 2004, p. 220).\nNo per\u00edodo p\u00f3s-guerra, em virtude da destrui\u00e7\u00e3o em massa, e tamb\u00e9m pelo crescimento econ\u00f4mico que visava lucro, os elementos significativos de nossa cultura foram sendo apagados, amea\u00e7ados sem que tiv\u00e9ssemos tempo de compreend\u00ea-los. \u201cE \u00e9 justamente no \u00e2mbito dessa problem\u00e1tica que se evidencia a valoriza\u00e7\u00e3o de um importante grupo de artefatos at\u00e9 ent\u00e3o deixados \u00e0 sombra de qualquer representatividade cultural: os edif\u00edcios e s\u00edtios industriais\u201d (RUFINONI, 2013, p. 146). O patrimonio industrial compreende\nos vest\u00edgios da cultura industrial que possuem valor hist\u00f3rico, tecnol\u00f3gico, social, arquitet\u00f4nico ou cient\u00edfico. Estes vest\u00edgios englobam edif\u00edcios e maquinaria, oficinas, f\u00e1bricas, minas e locais de tratamento e de refina\u00e7\u00e3o, entrepostos e armaz\u00e9ns, centros de produ\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de energia, meios de transporte e todas as suas estruturas e infraestruturas, assim como os locais onde se desenvolveram atividades sociais relacionadas com a ind\u00fastria, tais como habita\u00e7\u00f5es, locais de culto ou de educa\u00e7\u00e3o (TICCIH, 2003, p. 3).\nEsses vest\u00edgios e estruturas ganharam notoriedade depois de 1960, quando diversos exemplares da arquitetura da industrializa\u00e7\u00e3o foram destru\u00eddos, e, eles continuam sob \u201cconstante amea\u00e7a pela sua obsolesc\u00eancia funcional, pelo crescimento das cidades e pela press\u00e3o especulativa imobili\u00e1ria\u201d (K\u00dcHL, 2011, p. 38). Trata-se de uma arquitetura peculiar, tanto quanto as pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es sociais, originadas e consolidadas em torno da atividade produtiva.\nGrandiosos edif\u00edcios estabelecem di\u00e1logo com entorno, com as resid\u00eancias oper\u00e1rias, com as ruas, onde os aglomerados preexistentes se reordenavam funcionalmente em torno da atividade produtiva. Um\nolhar mais atento para as rela\u00e7\u00f5es que as comp\u00f5em permitia desvendar atributos est\u00e9ticos e formais inesperados, promover novas perspectivas de abordagem sobre a hist\u00f3ria social e urbana, assim como compreender a atribui\u00e7\u00e3o de valor referencial pela popula\u00e7\u00e3o que as vivencia (RUFINONI, 2013, p. 148-149).\nTanto pela import\u00e2ncia documental quanto pela especificidade est\u00e9tica e figurativa, o grupo de artefatos que comp\u00f5em um conjunto industrial engloba uma variada gama de tipologias e escalas, que v\u00e3o desde as resid\u00eancias, f\u00e1bricas, enfermarias, escolas, esta\u00e7\u00f5es at\u00e9 ferrovias. Esses agrupamentos consolidam a no\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio industrial como \u201cmonumento coletivo\u201d.\nJ\u00e1 n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil defender a preserva\u00e7\u00e3o de s\u00edtios industriais de interesse cultural, uma vez que as caracter\u00edsticas arquitet\u00f4nicas do conjunto s\u00e3o pouco apreciadas. Al\u00e9m disso, em geral, esses s\u00edtios ocupam uma vasta \u00e1rea, que\nal\u00e9m de dificultar apreens\u00e3o do todo, ainda agu\u00e7a interesse do mercado imobili\u00e1rio por novas constru\u00e7\u00f5es, o que dificulta qualquer a\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o.\nApesar disso, foram muitas as discuss\u00f5es realizadas em busca da compreens\u00e3o das especificidades materiais e imateriais do patrim\u00f4nio urbano industrial. Os meios legais para sua prote\u00e7\u00e3o e tutela, todavia, ainda est\u00e3o vinculados essencialmente ao tombamento, que por si s\u00f3 \u00e9 incapaz de garantir a preserva\u00e7\u00e3o de alguma \u00e1rea urbana.\nDessa maneira, consideraremos a falta de uma normativa espec\u00edfica e princ\u00edpios de atua\u00e7\u00e3o para esse tipo de restauro, e, as complexas quest\u00f5es que a preserva\u00e7\u00e3o envolve. A reflex\u00e3o se pretende avaliadora de conceitos, dos princ\u00edpios de preserva\u00e7\u00e3o; in\u00e9dita na proposta de metodologia de abordagem do patrim\u00f4nio industrial, e, sua maior contribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 atrelada ao objeto de estudo, a CEFNOB em Bauru, que \u00e9 considerado pelo CONDEPHAAT, o melhor e mais completo exemplar de entroncamento f\u00e9rreo existente no pa\u00eds.\n1.2.\tLugar, cultura e mem\u00f3ria\nMuitas disciplinas estudam e definem o \u2018lugar\u2019. Praticamente todas as ci\u00eancias podem, de uma maneira ou de outra, se relacionar com esse tema. Portanto, existe uma grande variabilidade de aspectos inerentes \u00e0s atividades condicionadas pela variedade de lugares onde se desempenham essas atividades - relacionados \u00e0 cultura. Que por sua vez, conduzem \u00e0 uma variabilidade de entornos.\nDiante da impossibilidade de unificar e sintetizar saberes t\u00e3o variados, o lugar serve, segundo Z\u00e1rate (2001, p. 312), para articular disciplinas como o Urbanismo, Antropologia, Sociologia, Economia, Ecologia, Biologia, dentre outras. Nesse sentido, a Teoria Sociof\u00edsica de Munta\u00f1ola (1996, 2000), de constru\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o, apropria\u00e7\u00e3o e significa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pode oferecer suporte te\u00f3rico mais espec\u00edfico no \u00e2mbito do Urbanismo.\nSuporte te\u00f3rico que define o lugar como resultado de uma articula\u00e7\u00e3o complexa e indivis\u00edvel entre os pares: habitar/falar, meio f\u00edsico/meio social, figurar/conceituar. Segundo Munta\u00f1ola (1996, p. 55) a rela\u00e7\u00e3o habitar/falar produz os itiner\u00e1rios sociof\u00edsicos transmitidos oralmente por gera\u00e7\u00f5es, enquanto que a rela\u00e7\u00e3o entre meio f\u00edsico/meio social determina os eixos que atuam como linhas de for\u00e7a do\nespa\u00e7o f\u00edsico e ordenam a hierarquia sociof\u00edsica, e, por \u00faltimo, a rela\u00e7\u00e3o entre figurar/conceituar \u00e9 a busca constante e inalcan\u00e7\u00e1vel do equil\u00edbrio entre inteligibilidade conceitual e figurativa do lugar.\nO conceito de lugar nos remete \u00e0 inumer\u00e1veis ambientes produzidos por atividades desenvolvidas a partir de uma maneira pr\u00f3pria de habitar de uma pessoa ou um grupo de pessoas, espa\u00e7os como cen\u00e1rios e recurso de a\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e suporte de signos (Z\u00c1RATE, 2010, p. 32). Segundo Munta\u00f1ola (2002c, p. 29), a constru\u00e7\u00e3o social e cultural somente pode ser favorecida quando se integra as capacidades: individual de projetar, e coletiva de representar um di\u00e1logo. Porque o lugar \u00e9 sempre lugar de algo ou algu\u00e9m; \u00e9 rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, e, portanto, sociof\u00edsica.\nDessa articula\u00e7\u00e3o, resulta que o entorno constru\u00eddo atua diretamente no comportamento humano, modificando-o e vice-versa. O entorno determina o comportamento humano, da mesma maneira que \u00e9 modificado pelo comportamento (figura 2). Para o bom desenho, uma boa interven\u00e7\u00e3o no ambiente constru\u00eddo, deve-se ter conhecimento das formas de intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas e o entorno. O arquiteto, como construtor de lugares, deve ter a capacidade de se colocar no lugar do outro, uma vez que toda obra deve ser conscientemente planejada considerando as for\u00e7as coletivas e individuais.\nFigura 2. Contexto modificando o texto, e vice-versa\nCOMPORTAMENTO\t--------->\tENTORNO\nENTORNO&lt;----------- COMPORTAMENTO\nCOMPORTAMENTO\t<-------->\tENTORNO\n(MECANISMOS)\nFonte: Rapoport (2009, p. 23)\nE, segundo Rapoport (2009, p. 18), n\u00e3o se pode admitir que qualquer interven\u00e7\u00e3o seja necessariamente para melhor. Se os aspectos sociais, culturais e f\u00edsicos n\u00e3o forem considerados em conjunto, certamente n\u00e3o o ser\u00e1. Essa grande variedade de lugares e comportamentos variam de acordo com a cultura, espec\u00edfica e inerente a seu pr\u00f3prio lugar.\nA cultura \u00e9 uma ideia, um conceito, uma etiqueta que indica o que muitas pessoas pensam, acreditam, fazem e como o fazem. Compreende o conhecimento, a f\u00e9, a arte, as leis, a moral, os costumes e qualquer h\u00e1bito ou habilidade adquirido pelo\nhomem membro da sociedade. E ainda, o modo de vida das pessoas, que inclui seus ideais, normas, regras, comportamentos habituais, etc. (RAPOPORT, 2009, p. 131132).\nE ela, a cultura, \u00e9 importante porque permite distinguir os grupos de usu\u00e1rios, lugares e situa\u00e7\u00f5es particulares e espec\u00edficas. Define nossa esp\u00e9cie, ao mesmo tempo que nos separa,\na posse de uma cultura nos torna humanos e define nossa esp\u00e9cie; no entanto, ao mesmo tempo, a cultura nos separa - por crit\u00e9rios de idioma, religi\u00e3o, h\u00e1bitos alimentares, normas sociais e muitos outros aspectos espec\u00edficos (MUNTA\u00d1OLA, 2004, p. 65, tradu\u00e7\u00e3o da autora).\nOs estilos de vida s\u00e3o a express\u00e3o mais concreta da cultura, com a qual arquitetos e urbanistas est\u00e3o relativamente bem familiarizados. S\u00e3o amplamente utilizados pelo marketing, estudos de consumo, publicidade e vendas de habita\u00e7\u00e3o, e como resultado, um grande volume de informa\u00e7\u00f5es sobre os grupos est\u00e1 dispon\u00edvel. A quest\u00e3o \u00e9 que os estilos de vida conduzem a uma impress\u00e3o de pessoas ideais, vivendo vidas ideais, com entornos tamb\u00e9m ideais (MUNTA\u00d1OLA, 2004, p. 165-167).\nDe ideal, no entanto, a vida e os lugares t\u00eam pouco. Entornos podem ser potencializadores ou inibidores de certos tipos de comportamento, processos cognitivos, estados de \u00e2nimo, etc. (RAPOPORT, 2009, p. 25). Ainda segundo o autor, ambientes inibidores t\u00eam muito mais efeito sobre as pessoas. O que nos chama a aten\u00e7\u00e3o para o efeito negativo que um ambiente degradado - como o complexo ferrovi\u00e1rio industrial objeto de estudo - pode ter sobre a popula\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o \u00e9 que a cidade deva estar avessa \u00e0 modernidade e avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, tampouco que uma interven\u00e7\u00e3o moderna n\u00e3o caiba no local, mas sim que o local deve receber uma interven\u00e7\u00e3o como nenhuma outra, espec\u00edfica e adequada \u00e0 sua cultura e hist\u00f3ria. A interven\u00e7\u00e3o a ser realizada n\u00e3o caber\u00e1 em nenhum outro lugar sen\u00e3o ao qual est\u00e1 projetada.\n\u00c9 necess\u00e1rio conhecer a estrutura identit\u00e1ria local, compreender as regras produtoras e reprodutoras da cidade, ou seja, seu c\u00f3digo gen\u00e9tico territorial. E \u00e9 preciso, ainda, muito crit\u00e9rio para realiza\u00e7\u00e3o de alguma interven\u00e7\u00e3o em paisagem hist\u00f3rica pertencente a esse patrim\u00f4nio territorial, tanto em aspectos tang\u00edveis (f\u00edsico, constru\u00eddo e natural) como intang\u00edveis (representa\u00e7\u00f5es sociais, imagin\u00e1rio, simbolismos, valora\u00e7\u00f5es).\nSegundo Ruskin (2013, p. 83) a preserva\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios dos tempos passados n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o de simpatia. A verdade \u00e9 que n\u00e3o temos o direito de\ntoc\u00e1-los, porque n\u00e3o nos pertence, mas sim em parte, \u00e0queles que os constru\u00edram, e em parte, \u00e0s pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. \u201cMilh\u00f5es, no futuro, podem lamentar ou serem prejudicados pela destrui\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios que n\u00f3s dispensamos levianamente, em nome de nossa presente conveni\u00eancia\u201d (RUSKIN, 2013, p. 83).\nAinda pior, o que muito se faz atualmente,\ns\u00e3o a\u00e7\u00f5es autodenominadas revitaliza\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o, reabilita\u00e7\u00e3o, reciclagem e muitos outros \u2018re', mas que se colocam, antes de tudo, como atos de deturpa\u00e7\u00e3o de documentos hist\u00f3ricos. Isso tem sim um nome, e \u00e9 vandalismo. Transformar ou destruir de forma indiscriminada e ileg\u00edtima testemunhos expressivos da operosidade humana \u00e9 um ato de barb\u00e1rie (K\u00dcHL, 2011, p. 270).\nQuando a autora fala vandalismo, barb\u00e1rie [...], n\u00e3o est\u00e1 se referindo somente no ato em si de interven\u00e7\u00e3o no documento hist\u00f3rico, mas no fato de a interven\u00e7\u00e3o destruir os registros de mem\u00f3ria individual e coletiva do bem. Porque, afinal de contas, \u201ca Arquitetura deve ser considerada por n\u00f3s com a maior seriedade. N\u00f3s podemos viver sem ela, e orar sem ela, mas n\u00e3o podemos rememorar sem ela\u201d (RUSKIN, 2013, p. 54).\nComo o valor cultural reconhecido pela popula\u00e7\u00e3o pode entrar em di\u00e1logo com a contemporaneidade? De maneira simples, o Patrim\u00f4nio, antes de tudo, deve ser considerado VIVO. A transforma\u00e7\u00e3o deve dar manuten\u00e7\u00e3o na sua identidade cultural. A reabilita\u00e7\u00e3o, ou qualquer que seja o nome, deve considerar os aspectos do passado, e incorporar elementos de maneira exclusiva - respeitando a mem\u00f3ria que d\u00e1 significado ao patrim\u00f4nio.\nA mem\u00f3ria, como constru\u00e7\u00e3o social, \u00e9 forma\u00e7\u00e3o de imagem necess\u00e1ria para os processos de constitui\u00e7\u00e3o e refor\u00e7o da identidade individual, coletiva e nacional. [...] \u00e9 opera\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, processo psicossocial de representa\u00e7\u00e3o de si pr\u00f3prio, que reorganiza simbolicamente o universo das pessoas, das coisas, imagens e rela\u00e7\u00f5es, pelas legitima\u00e7\u00f5es que produz (MENESES, 1992, p. 22).\nE j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel que as pessoas vivam sem espa\u00e7o p\u00fablico, sem intera\u00e7\u00e3o. A riqueza cultural de uma popula\u00e7\u00e3o segue com a riqueza econ\u00f4mica. O aspecto ambiental e social do patrim\u00f4nio \u00e9 t\u00e3o integrado, t\u00e3o pol\u00edtico, que sua manuten\u00e7\u00e3o - e em consequ\u00eancia, a manuten\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria coletiva - \u00e9 uma responsabilidade de todos.\n1.3.\tM\u00e9todos de interven\u00e7\u00e3o\nDiante da complexidade do objeto de estudo e do fortalecimento recente das quest\u00f5es da teoria de restauro - concep\u00e7\u00f5es sendo desenvolvidas desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, ser\u00e3o realizadas algumas considera\u00e7\u00f5es e apontamentos desse processo de matura\u00e7\u00e3o no campo do restauro.\nO conhecimento da \u00e1rea e de seus elementos constitutivos, das motiva\u00e7\u00f5es de sua cria\u00e7\u00e3o, passando pelas din\u00e2micas socioculturais vivenciadas, dos referenciais significativos - mem\u00f3ria e identidade do espa\u00e7o - n\u00e3o s\u00e3o suficientes para alcan\u00e7ar o objetivo deste trabalho, caso n\u00e3o sejam considerados os instrumentos basilares do restauro, somado \u00e0 gest\u00e3o das pol\u00edticas das transforma\u00e7\u00f5es urbanas.\nPortanto, para que seja poss\u00edvel uma reflex\u00e3o cr\u00edtica, a pr\u00f3pria restaura\u00e7\u00e3o deve ser entendida como um ato cr\u00edtico que respeita as obras e suas transforma\u00e7\u00f5es, em todos seus aspectos memoriais e simb\u00f3licos, afastando-se do superado imobilismo que congela o monumento e ignora a din\u00e2mica urbana (K\u00dcHL, 2011, p. 278).\nAnalisaremos as \u201cinterpola\u00e7\u00f5es\u201d do pr\u00f3prio conceito, partindo do restauro estil\u00edstico, al\u00e9m de outras importantes e atuais proposi\u00e7\u00f5es de Viollet-le-Duc, e de seu antit\u00e9tico John Ruskin. Uma breve cita\u00e7\u00e3o de Camillo Boito, e mais de quem consolidou suas ideias - do restauro cient\u00edfico ou, mais apropriadamente, restauro filol\u00f3gico, Gustavo Giovannoni, e, finalmente, a contribui\u00e7\u00e3o mais recente de Cesare Brandi. Todas essas teorias s\u00e3o as que ainda influenciam as atuais vertentes de interven\u00e7\u00e3o sobre os bens culturais.\n* * *\nAs interven\u00e7\u00f5es sobre os bens adquiriram status de a\u00e7\u00f5es culturais a partir do final do s\u00e9culo XVIII. O que era realizado antes, apesar da inten\u00e7\u00e3o de valora\u00e7\u00e3o e estudo, acabava por destruir o bem: eram apenas substitui\u00e7\u00f5es. No entanto, somente ao longo do s\u00e9culo XIX \u00e9 que surgem duas denominadas e opostas vertentes de atua\u00e7\u00e3o: Viollet-Le-Duc e seus refazimentos em estilo, e John Ruskin com sua vis\u00e3o mais conservadora.\nO franc\u00eas Eug\u00e8ne Emmanuel Viollet-le-Duc (1814-1879) foi indicado em 1840 para sua primeira atua\u00e7\u00e3o no restauro da Igreja de V\u00e9zelay e seis anos depois j\u00e1 era reconhecido como grande especialista da restaura\u00e7\u00e3o. A sua obra te\u00f3rica toma\nforma depois da atua\u00e7\u00e3o, dando coer\u00eancia ao seu discurso da necessidade de pr\u00e1tica em canteiros de obras para que se iniciasse um restauro. Seus textos influenciaram a forma\u00e7\u00e3o de diversos profissionais que trabalhavam na restaura\u00e7\u00e3o.\nDesenvolveu, paralelamente \u00e0 suas obras de restauro, trabalhos para a Comiss\u00e3o de Monumentos Hist\u00f3ricos, e a publica\u00e7\u00e3o de\nan\u00e1lises sobre as formas de construir, apresentando reflex\u00f5es sobre a racionalidade, a adequa\u00e7\u00e3o de materiais/formas/fun\u00e7\u00f5es e estruturas, e foram propostos novos caminhos para a arquitetura do per\u00edodo (VIOLLET-LE-DUC, 2006, p. 17).\nDefendia que \u201crestaurar um edif\u00edcio n\u00e3o \u00e9 mant\u00ea-lo, repar\u00e1-lo ou refaz\u00ea-lo, \u00e9 restabelec\u00ea-lo em um estado completo que pode n\u00e3o ter existido nunca em um dado momento\u201d (VIOLLET-LE-DUC, 2006, p. 29). O restauro estil\u00edstico desejava \u201calcan\u00e7ar uma suposta unidade ideal inerente a toda obra arquitet\u00f4nica\u201d (RUFINONI, 2013, p. 41) justificando para seu fim, refazimentos, completamentos ou ainda \u201cmelhoramentos\u201d com supress\u00e3o de partes consideradas dissonantes no conjunto da obra.\nPara que possamos melhor compreender, \u00e9 importante ressaltar que Viollet-Le-Duc viveu em uma \u00e9poca onde se constru\u00eda monumentos com fragmentos provenientes de diversos monumentos anteriores, o que afirmava ser \u201cum ato de vandalismo, uma pilhagem de b\u00e1rbaros\u201d (VIOLLET-LE-DUC, 2006, p. 31). O resultado, indiv\u00edduos com partes de \u00e9pocas e t\u00e9cnicas construtivas variadas, constru\u00eddos por um tempo demasiado longo, dificultava a cria\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o t\u00e9cnico de interven\u00e7\u00e3o no restauro.\nA tomada de decis\u00e3o ficava por conta do artista, que poderia restaurar as partes primitivas, ou as modificadas, optando por estabelecer unidade com uma das modifica\u00e7\u00f5es, ou ainda agir em raz\u00e3o de circunst\u00e2ncias particulares. Quando se admitia a exist\u00eancia desses acr\u00e9scimos realizados sem cr\u00edtica, havia \u201cque se considerar restituir ao edif\u00edcio a sua unidade\u201d (VIOLLET-LE-DUC, 2006, p. 50).\nComo resultado das interven\u00e7\u00f5es estil\u00edsticas temos a notoriedade do car\u00e1ter arbitr\u00e1rio na\nAl\u00e9m disso, h\u00e1 de se considerar que para os arquitetos e pensadores franceses daquele momento, \u201cuma c\u00f3pia feita fielmente adquiria o mesmo valor conceituai de um original, embora n\u00e3o garantisse o valor de antiguidade\u201d (SALCEDO, 2013, p. 29). Oras, mas o valor da antiguidade n\u00e3o era primordial at\u00e9 ent\u00e3o, quando o interesse estava voltado na preserva\u00e7\u00e3o (ou reconstru\u00e7\u00e3o) da unidade estil\u00edstica do edif\u00edcio.\nContudo, apesar da pol\u00eamica de todas as suas contribui\u00e7\u00f5es, \u00e9 muito coerente e contempor\u00e2neo quando Le-Duc defende que \u201co melhor meio para conservar um edif\u00edcio \u00e9 encontrar para ele uma destina\u00e7\u00e3o, \u00e9 satisfazer t\u00e3o bem todas as necessidades que exige essa destina\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o haja modo de fazer modifica\u00e7\u00f5es\u201d (VIOLLET-LE-DUC, 2006, p. 65). Esse \u00e9 um conceito moderno, presente nas discuss\u00f5es e interven\u00e7\u00f5es na atualidade.\nSem sombra de d\u00favida havia muita cr\u00edtica a seu trabalho, e inclusive ocorriam manifesta\u00e7\u00f5es de cunho conservativo - identificado como restauro arqueol\u00f3gico, e ocorria principalmente entre os arque\u00f3logos - que partiam do princ\u00edpio que os monumentos eram concebidos como unidades completas, perfeitas e imut\u00e1veis. Na interven\u00e7\u00e3o, portanto, pressupunha-se\no respeito pela conserva\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios e mesmo das ru\u00ednas originais, n\u00e3o devendo ser criados, nem acrescentados a elas, novos elementos. A retirada de elementos justificava-se apenas quando o acr\u00e9scimo havia sido realizado posteriormente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o original (SALCEDO, 2013, p. 27).\nNa Inglaterra, e na mesma \u00e9poca, considerado antit\u00e9tico de Viollet-Le-Duc por sua vis\u00e3o conservadora, John Ruskin (1818-1900) preconizava associa\u00e7\u00e3o entre o meio ambiente natural e o meio ambiente constru\u00eddo, precocemente. Defendia que era prefer\u00edvel um monumento demolido ou em ru\u00ednas, do que as restaura\u00e7\u00f5es depredadoras, que os revestiam artificialmente. A ru\u00edna \u201cdestr\u00f3i a mat\u00e9ria mas respeita a alma\u201d, como dizia Manuel Bandeira, intelectual genuinamente ruskiniano (RUSKIN, 2013, p. 45).\nA contribui\u00e7\u00e3o de Ruskin toca a ess\u00eancia po\u00e9tica do patrim\u00f4nio, onde os ambientes constru\u00eddos eram compreendidos como lugares de hist\u00f3ria e mem\u00f3ria, na dire\u00e7\u00e3o oposta da teoria estil\u00edstica. \u201c\u00c9 na longa dura\u00e7\u00e3o, com a passagem do tempo, que a arquitetura vai se impregnando da vida e dos valores humanos; da\u00ed a import\u00e2ncia de construir edif\u00edcios dur\u00e1veis, e de preservar aqueles que chegaram at\u00e9 n\u00f3s\u201d (RUSKIN, 2013, p. 27).\nPorque compreendia a dimens\u00e3o hist\u00f3rica memorial do edif\u00edcio, que \u00e9 vivo, afirmava que uma necess\u00e1ria restaura\u00e7\u00e3o seria sempre a maior e mais completa destrui\u00e7\u00e3o que um edif\u00edcio poderia sofrer - \u00e9 imposs\u00edvel devolver a vida \u00e0 um edif\u00edcio, o projeto restaurador \u00e9 absurdo, da mesma forma que \u00e9 imposs\u00edvel ressuscitar os mortos. Concluindo, para Ruskin, \u201co destino de todo monumento hist\u00f3rico \u00e9 a ru\u00edna e a desagrega\u00e7\u00e3o progressiva\u201d (CHOAY, 2006, p. 155)\nRespeitada a individualidade de cada teoria, Viollet-le-Duc e John Ruskin contribu\u00edram para os debates que se desenvolveram ao longo do s\u00e9culo XIX, e tamb\u00e9m para o delineamento de diversos conceitos relacionados \u00e0 monumento, valor, ambiente. Foram vertentes antag\u00f4nicas e excludentes, ou como chamada, antit\u00e9ticas, inclusive pelos diferentes contextos urbanos que vivenciavam. Segundo Fran\u00e7oise Choay (2006, p. 160), muito diferente da vis\u00e3o inglesa, na Fran\u00e7a o monumento hist\u00f3rico n\u00e3o \u00e9 visto como ru\u00edna nem rel\u00edquia que se destina \u00e0 mem\u00f3ria afetiva. A restaura\u00e7\u00e3o, portanto, \u00e9 vista como obrigat\u00f3ria para a conserva\u00e7\u00e3o.\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, o italiano Camillo Boito (1836-1914) foi o te\u00f3rico respons\u00e1vel por confrontar ambas doutrinas e extrair o melhor de cada uma delas. Com Viollet-le-Duc, \u201cpostula a prioridade do presente em rela\u00e7\u00e3o ao passado e afirma a legitimidade da restaura\u00e7\u00e3o\u201d (CHOAY, 2006, p. 165), mas soment e quando todas as outras medidas de conserva\u00e7\u00e3o tiverem fracassado e n\u00e3o puderem garantir a integridade da obra - realizando interven\u00e7\u00e3o minimamente necess\u00e1ria.\nBoito herdou de Ruskin a manuten\u00e7\u00e3o da estratifica\u00e7\u00e3o e acr\u00e9scimos da edifica\u00e7\u00e3o como sinais da historicidade e vida do monumento. Estabelece ainda o crit\u00e9rio de autenticidade da interven\u00e7\u00e3o, onde nenhum trabalho refeito possa se passar por mat\u00e9ria original, e que seja poss\u00edvel, em um olhar, \u201cdistinguir a inautenticidade da parte restaurada das partes originais do edif\u00edcio\u201d (CHOAY, 2006, p. 166).\nPara isso, deve-se recorrer a oito princ\u00edpios ou recursos, anunciados por Boito (2008):\nOutra quest\u00e3o importante de Boito \u201c\u00e9 a capacidade do monumento de satisfazer as exig\u00eancias pr\u00e1ticas da contemporaneidade, ou seja, a rela\u00e7\u00e3o entre a conserva\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio antigo (ou a restaura\u00e7\u00e3o, quando necess\u00e1ria) e a sua funcionalidade no presente\u201d (RUFINONI, 2013, p. 59) - o uso como instrumento eficaz de conserva\u00e7\u00e3o, j\u00e1 preconizado por Viollet-le-Duc.\nMesmo que o termo teoria intermedi\u00e1ria (entre as vis\u00f5es antit\u00e9ticas de restauro de John Ruskin e Viollet-le-Duc) seja associado a Camillo Boito, foi seu conterr\u00e2neo Gustavo Giovannoni (1873-1947) quem amplificou suas teorias e deu vaz\u00e3o a uma diversidade de discuss\u00f5es, desde o papel dos arquitetos at\u00e9 quest\u00f5es de urbanismo e de restauro urbano. Ele consolidou a linha de pensamento que ficou conhecida como restauro cient\u00edfico ou, mais apropriadamente, restauro filol\u00f3gico.\nTal teoria consiste em defender a conserva\u00e7\u00e3o do monumento como documento hist\u00f3rico e obra de arte. Giovannoni (2013) amplia o conceito de monumento justamente a partir de valores art\u00edsticos e hist\u00f3ricos das metodologias precedentes. De acordo com o te\u00f3rico, a arquitetura n\u00e3o se interessa apenas pelo objeto, mas tamb\u00e9m pelo contexto a que est\u00e1 inserido, desde o conjunto urbano de uma rua, de uma pra\u00e7a, at\u00e9 um bairro inteiro - considerados monumento \u00fanico.\nA indissociabilidade entre o monumento e o entorno \u00e9 necess\u00e1ria n\u00e3o somente para garantir estas rela\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m devido a import\u00e2ncia do pr\u00f3prio conjunto. Al\u00e9m disso, Giovannoni (2013) estabelece cinco modelos de a\u00e7\u00e3o operativa: 1 -consolida\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter t\u00e9cnico somente para garantir perman\u00eancia do edif\u00edcio; 2-recomposi\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da recupera\u00e7\u00e3o de restos do edif\u00edcio, para retornar ao local de origem; 3-libera\u00e7\u00e3o somente quando a exclus\u00e3o n\u00e3o afete o edif\u00edcio; 4-complementa\u00e7\u00e3o desde que as pe\u00e7as n\u00e3o forem, em n\u00famero, dominantes \u00e0s autenticas, e demonstrando sua modernidade; 5-inova\u00e7\u00e3o, quando inevit\u00e1vel, identificadas como novas interven\u00e7\u00f5es.\nEsses modelos de a\u00e7\u00e3o propostos por Giovannoni ainda no in\u00edcio do s\u00e9culo chegam a reverberar o texto da Carta do Restauro Italiana, um importante documento resultado dos temas debatidos e princ\u00edpios acordados, que estabelece crit\u00e9rios para restaura\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas ainda utilizados hoje (desde 1972). Aborda temas como a import\u00e2ncia da manuten\u00e7\u00e3o constante para assegurar longa vida aos monumentos, e, refor\u00e7a o j\u00e1 proposto por Viollet-le-Duc sobre as novas possibilidades de utiliza\u00e7\u00f5es para os edif\u00edcios monumentais antigos, desde que compat\u00edveis.\nMas apesar de ter muitos princ\u00edpios ainda v\u00e1lidos, o restauro filol\u00f3gico mostrou certos limites operativos, \u201cque ficaram evidentes com as devasta\u00e7\u00f5es geradas pela Segunda Guerra Mundial\u201d (K\u00dcHL, 2013, p. 28). N\u00e3o havia como considerar as quest\u00f5es documentais destas vastas \u00e1reas destru\u00eddas, quando os edif\u00edcios eram destitu\u00eddos de sua ambi\u00eancia, e vice-versa.\nNo per\u00edodo p\u00f3s-guerra houve a consolida\u00e7\u00e3o do entendimento do \u201crestauro como ato hist\u00f3rico-cr\u00edtico, ou seja, como interven\u00e7\u00e3o que comporta, inevitavelmente, certo grau de interfer\u00eancia na configura\u00e7\u00e3o figurativa da obra e que, portanto, deve assumir como premissas, a investiga\u00e7\u00e3o, a apreens\u00e3o e o conhecimento dessa realidade compositiva\u201d (RUFINONI, 2013, p. 113).\n\u00c9 o restauro cr\u00edtico, portanto, que\nassume a tarefa de compreender as especificidades de cada monumento (ou ambiente-monumento), de indag\u00e1-lo atentamente, com sensibilidade e compet\u00eancia t\u00e9cnica, de modo a buscar os meios mais corretos de atua\u00e7\u00e3o a partir das respostas fornecidas pelo pr\u00f3prio artefato (RUFINONI, 2013, p. 113).\nAo mesmo tempo que incorpora princ\u00edpios fundamentais do restauro filol\u00f3gico como o \u201crespeito pelas v\u00e1rias estratifica\u00e7\u00f5es do bem e de diferenciar a a\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea\u201d, tamb\u00e9m introduz \u201cno processo metodol\u00f3gico, teorias est\u00e9ticas e quest\u00f5es relacionadas \u00e0 percep\u00e7\u00e3o\u201d (K\u00dcHL, 2013, p. 29), o que, al\u00e9m de reafirmar os princ\u00edpios te\u00f3ricos propostos por Boito, evidencia a continuidade das discuss\u00f5es e consolida\u00e7\u00e3o de valores, como o da percep\u00e7\u00e3o, por exemplo.\nA \u201c\u00eanfase na manuten\u00e7\u00e3o constante e o respeito pelas v\u00e1rias fases de uma mesma obra permanecem como pilares fundamentais para interven\u00e7\u00f5es em edif\u00edcios de interesse cultural at\u00e9 os dias de hoje\u201d (K\u00dcHL, 2013, p. 29).\nRecomenda\u00e7\u00f5es estas, presentes da Carta de Veneza, que desde maio de 1964 transmite a ess\u00eancia dos princ\u00edpios fundamentais que devem ser aplicados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o de todos os monumentos - em \u00e2mbito internacional, \u201cainda que caiba a cada na\u00e7\u00e3o aplica-los no contexto de sua pr\u00f3pria cultura e de suas tradi\u00e7\u00f5es\u201d (ICOMOS, 1964 apud IPHAN, 2004, p. 91). \u00c9 um \u201cdocumento que mant\u00e9m sua atualidade como nosso principal referencial te\u00f3rico\u201d (RUFINONI, 2013, p.113).\nCesare Brandi (1906-1988) estabeleceu uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre a est\u00e9tica e a hist\u00f3ria do monumento (prefigura\u00e7\u00e3o + configura\u00e7\u00e3o). Definiu que \u201ca restaura\u00e7\u00e3o constitui o momento metodol\u00f3gico do reconhecimento da obra de arte, na\nsua consist\u00eancia f\u00edsica e da sua d\u00faplice polaridade est\u00e9tica e hist\u00f3rica, com vistas \u00e0 sua transmiss\u00e3o para o futuro\u201d (BRANDI, 2013, p. 30).\nO restauro para Brandi, \u00e9, portanto, ato hist\u00f3rico-cr\u00edtico. O autor afasta o restauro da a\u00e7\u00e3o personalizada ou escolhas arbitr\u00e1rias, em vista a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do art\u00edstico nas obras patrimoniais, e oferece subs\u00eddios para debate de preserva\u00e7\u00e3o e restauro, tanto de monumentos \u00fanicos quanto monumentos coletivos.\nPara a restaura\u00e7\u00e3o, defendia tanto a conserva\u00e7\u00e3o das estratifica\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas a partir da instancia hist\u00f3rica, quanto das qualidades est\u00e9ticas da obra por suas complexas particularidades a partir da instancia est\u00e9tica. Preconizava que a an\u00e1lise devesse ser exclusiva em cada monumento, embora em casos controversos, defendia a predile\u00e7\u00e3o pela instancia est\u00e9tica em virtude da condi\u00e7\u00e3o art\u00edstica e singular de um monumento.\n\u00c9 Brandi tamb\u00e9m quem define a intera\u00e7\u00e3o monumento-ambiente, \u201c(...) na arquitetura a espacialidade pr\u00f3pria do monumento \u00e9 coexistente ao espa\u00e7o ambiente em que o monumento foi constru\u00eddo\u201d (BRANDI, 2013, p. 132). De fato,\nArgan afirma que Brandi \u2018sabia perfeitamente que nenhum texto \u00e9 lido corretamente se n\u00e3o for lido como contexto, e esse contexto \u00e9 determinado pelas obras menores que se agrupam ao redor de uma obra prima, que derivam dessa obra-prima e formam o tecido de uma cidade, de um territ\u00f3rio, de uma pa\u00eds, de um continente' (apud RUFINONI, 2012, p. 133).\nPor isso que em rela\u00e7\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o de novos projetos em contextos hist\u00f3ricos \u201cdeveriam ser integrados a paisagem edil\u00edcia do contexto, respeitando suas caracter\u00edsticas\u201d, e, ainda, deveriam ser \u201clevados em considera\u00e7\u00e3o o contexto urbano, os gabaritos de altura, os aspectos formais das edifica\u00e7\u00f5es existentes, entre outros\u201d (SALCEDO, 2009, p. 78).\nApesar da abrang\u00eancia conferida aos \u201cplanos urban\u00edsticos enquanto instrumentos reguladores, era clara a necessidade de uma vis\u00e3o de conjunto que permitisse entender e coordenar a atua\u00e7\u00e3o sobre a cidade\u201d (RUFINONI, 2012, p. 124). O restauro cr\u00edtico, ou como posteriormente denominado, restauro urbano tem como premissa a aproxima\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do objeto, antes de qualquer interven\u00e7\u00e3o.\nMais atual, a conserva\u00e7\u00e3o integrada implica na presen\u00e7a de diferentes esferas do poder p\u00fablico, equipes multidisciplinares, conscientiza\u00e7\u00e3o de comunidades envolvidas, crit\u00e9rios e procedimentos espec\u00edficos a serem empregados na elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de debates, para abordagem do tema. Demanda programas que atendam concomitantemente as exig\u00eancias de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, e, as necessidades\nde desenvolvimento urbano ordenado, representando assim, at\u00e9 mesmo a economia de recursos, quando impulsionariam a valoriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas j\u00e1 servidas de consider\u00e1vel infraestrutura urbana.\nMonumentos s\u00e3o sempre \u00fanicos. O respeito ao m\u00e9todo e \u00e0 teoria s\u00e3o fundamentais para que a proposta esteja pautada na manuten\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas, de sua trajet\u00f3ria no tempo, e que ainda, permita sua atualiza\u00e7\u00e3o ao longo de tempo, preservando esses conjuntos da melhor maneira poss\u00edvel. As futuras gera\u00e7\u00f5es t\u00eam o direito de acessar, ler e apreender essas informa\u00e7\u00f5es, pois s\u00e3o documentos de mem\u00f3ria, individual e coletiva.\n1.4.\tUrbanismo ambiental\nDesde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 90 assistimos o desenvolvimento de um urbanismo que se preocupa com a incorpora\u00e7\u00e3o de perspectivas e conceitos pr\u00f3prios de estudos urbanos culturais. Onde o territ\u00f3rio como eixo cultural transcende a ideia de paisagem como representa\u00e7\u00e3o visual de outrora, e atua como articulador de processos naturais, sociais e de significa\u00e7\u00e3o (Z\u00c1RATE, 2010, p. 30-31, tradu\u00e7\u00e3o da autora).\nUm urbanismo para abordar a complexidade sociof\u00edsica do lugar, que compreende a cidade como complexa articula\u00e7\u00e3o de lugares a partir dos aspectos fundamentais que se articulam para sua produ\u00e7\u00e3o. Onde, segundo Z\u00e1rate (2010, p. 34), o territ\u00f3rio assume rasgos de mat\u00e9ria cultural configurada e significada, para atuar como infraestrutura possibilitante de media\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica na constru\u00e7\u00e3o do complexo sistema de lugares.\nUm urbanismo necessariamente dial\u00f3gico. Uma perspectiva que n\u00e3o permite afastar a arquitetura de seu contexto geogr\u00e1fico e hist\u00f3rico no qual se desenvolve, j\u00e1 que a intera\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es do pr\u00f3prio lugar constr\u00f3i tramas narrativas, regularidades estruturais, padr\u00f5es, e s\u00e3o articulados pelos cronotopos do territ\u00f3rio (tempo-espa\u00e7o e sentido de lugar).\nA dialogia tem base na fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e filos\u00f3fica de Bakhtin, Ricoeur e Munta\u00f1ola. Segundo Holquist (apud MUNTANOLA, 2006, p. 63-64), o pensamento arquitet\u00f4nico est\u00e1 indissoluvelmente unido a \u2018contestabilidade\u2019 (answerability), ou seja, a capacidade de se dirigir a algu\u00e9m ou algo desde outro algu\u00e9m ou outro algo. \u201cEssa capacidade de dirigir-se \u00e0 (to address) \u00e9 essencial na teoria dial\u00f3gica do \u2018conversar\u2019 que pressup\u00f5e uma inten\u00e7\u00e3o de se dirigir, de comunicar, n\u00e3o \u2018individual\u2019, se n\u00e3o \u2018social\u2019\u201d (SALCEDO et al., 2015, p. 230). A\ncapacidade de comunica\u00e7\u00e3o entre dois objetos ou duas pessoas \u00e9 fundamental para que exista o di\u00e1logo, a sustentabilidade, o equil\u00edbrio.\nA comunica\u00e7\u00e3o de algo com algu\u00e9m, ou a comunica\u00e7\u00e3o da arquitetura com seu contexto n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tico, \u00e9 din\u00e2mico, transcorre na dimens\u00e3o cronotopica. Para Bakhtin (2003), o cronotopo \u00e9\na capacidade de ver o tempo, de ler o tempo no todo espacial do mundo e, por outro lado, de perceber o preenchimento do espa\u00e7o n\u00e3o como um fundo im\u00f3vel e um dado acabado de uma vez por todas, mas como um todo em forma\u00e7\u00e3o, como acontecimento: \u00e9 a capacidade de ler os ind\u00edcios do curso do tempo em tudo, come\u00e7ando pela natureza e terminando pelas regras e ideias humanas (at\u00e9 conceitos abstratos) (BAKHTIN, 2003, p. 225).\nA cidade n\u00e3o \u00e9 im\u00f3vel, est\u00e1 em cont\u00ednua forma\u00e7\u00e3o, propiciando v\u00e1rias leituras e a possibilidade de diversas interven\u00e7\u00f5es no tempo.\nEssa base te\u00f3rica filos\u00f3fica da dialogia, que trata de ver as rela\u00e7\u00f5es entre texto e seu contexto numa rela\u00e7\u00e3o cronotopica e fenomenol\u00f3gica, foi descrita por Bakhtin e teorizada por Paul Ricoeur. A tripla natureza dessas rela\u00e7\u00f5es: o projeto, a constru\u00e7\u00e3o e o uso social, acontecem numa estrutura cronotopica entre realidade e representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o sociof\u00edsico. Muntanola (2006, p. 64) ressalta que essa estrutura, na arquitetura, \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o sociof\u00edsica de um territ\u00f3rio, na qual construir e habitar que se relacionam cronotopicamente.\nA tripla natureza das rela\u00e7\u00f5es entre corpo e lugar, articula o projeto, a constru\u00e7\u00e3o e o uso social em uma mesma estrutura cronotopica entre realidade e representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o-tempo sociof\u00edsico (MUNTANOLA, 2006, p. 65).\nPor outro lado, a rela\u00e7\u00e3o (di\u00e1logo) entre o projeto, a sua leitura, o seu contexto e o objeto final, \u00e9 caracterizada por Mikhail Bakhtin (1999) como a dialogia de uma obra. Portanto, a dialogia inicia-se pela compreens\u00e3o do texto arquitet\u00f4nico com seu contexto. A an\u00e1lise dessa rela\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser realizada e interpretada dialogicamente entendendo o contexto hist\u00f3rico e interpretando os fatos pol\u00edticos e sociol\u00f3gicos em que a obra est\u00e1 inserida (Z\u00daQUETE, 2000).\nDessa maneira, a cidade deve ser compreendida, interpretada e analisada como um conjunto de lugares. Z\u00e1rate (2010, p. 34) ressalta que interpretar a cidade a partir do conceito de lugar implica conceb\u00ea-la como um complexo sistema de assentamentos gerados a partir das intera\u00e7\u00f5es entre cen\u00e1rio f\u00edsico, grupo de pessoas e pr\u00e1ticas sociais, mediadas por um mundo simb\u00f3lico. Isto \u00e9, estudar, interpretar e analisar a cidade a partir dos ambientes: epist\u00eamico, f\u00edsico, social e simb\u00f3lico.\nO ambiente epist\u00eamico, segundo Z\u00e1rate (2010, p. 35) seria o campo aberto e virtual do pensamento, em constante transforma\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de seus conte\u00fados, nos quais podem ser reconhecidos os momentos de equil\u00edbrio din\u00e2mico tempo-espacial e de sentido a partir de um processo de apreens\u00e3o da realidade orientada pela manifesta\u00e7\u00e3o concreta e contextualizada da forma hist\u00f3rica e tempo-espacial de uma problem\u00e1tica dentro de um encontro de horizontes. Neste ambiente podem ser abordadas as ideologias, pol\u00edticas e formas de atua\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o, de gestores com rela\u00e7\u00e3o ao lugar.\nAmbiente f\u00edsico ou espacial seria a dimens\u00e3o material concreta e parcial das manifesta\u00e7\u00f5es do ambiente sociocultural em seu processo de apropria\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Tamb\u00e9m, cabe a t\u00e9cnica e a pr\u00e1tica do n\u00edvel operacional do urbanismo.\nO ambiente social reflete uma ordem funcional das pr\u00e1ticas sociais, que as pessoas desenvolvem atrav\u00e9s das maneiras com que se relacionam com o meio f\u00edsico. Para Z\u00e1rate (2015, p. 163), relaciona-se com a identidade social, os grupos sociais, os capitais sociais, distin\u00e7\u00e3o de classes e reconhecimento.\nJ\u00e1 o ambiente simb\u00f3lico se refere \u00e0s express\u00f5es verbais e escritas, acompanhadas do gestual e comportamento das pessoas, que expressam os conte\u00fados de valores, significados, representa\u00e7\u00f5es sociais, imagin\u00e1rios sociais constru\u00eddos (Z\u00c1RATE, 2015, p. 163).\nO c\u00f3digo gen\u00e9tico do lugar, ou, as rela\u00e7\u00f5es entre ambiente f\u00edsico, social e simb\u00f3lico, \u00e9 o objeto de estudo te\u00f3rico do tipo de urbanismo que aqui se prop\u00f5e. Ou seja, suas articula\u00e7\u00f5es sociof\u00edsicas, ou congru\u00eancias entre o ambiente f\u00edsico e ambiente social; mais as articula\u00e7\u00f5es sociosimb\u00f3licas, ou correspond\u00eancias entre ambiente social e ambiente simb\u00f3lico; e, as articula\u00e7\u00f5es simb\u00f3lico-f\u00edsicas, ou correspond\u00eancias entre ambiente simb\u00f3lico e ambiente f\u00edsico.\nA leitura dos cronotopos \u00e9 que possibilitam o entendimento do processo de territorializa\u00e7\u00e3o - produ\u00e7\u00e3o de qualidade ambiental, de habita\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o de identidade territorial e urbana, de pertencimento, de produ\u00e7\u00f5es t\u00edpicas em paisagens t\u00edpicas, de crescimento e consolida\u00e7\u00e3o de sociedades locais. Um novo urbanismo que, ali\u00e1s, articula os cronotopos da territorializa\u00e7\u00e3o como estrat\u00e9gia interpretativa da identidade, a fim de reconhecer e atuar sobre a identidade gen\u00e9tica do lugar. Um urbanismo ao qual Z\u00e1rate (2010, p. 34-35) denomina urbanismo ambiental hermen\u00eautico.\nA escala do objeto de pesquisa direciona abordagem urban\u00edstica. E nos coloca face \u00e0 novos desafios, enfrentamentos, uma nova agenda, surgida nesse s\u00e9culo, e que \u00e9 resultado de nossas novas e urgentes necessidades. Esse urbanismo que \u00e9 um urbanismo sustent\u00e1vel. Alternativo. Ambiental. Saud\u00e1vel. Equ\u00e2nime.\nEstamos em pleno s\u00e9culo 21 - e somos essencialmente urbanos. Em 1900, somente 10% da popula\u00e7\u00e3o mundial vivia em \u00e1reas urbanas, em 2007 j\u00e1 \u00e9ramos 50%, e at\u00e9 2050 poderemos chegar a 75%, de uma estimativa de 9 bilh\u00f5es de pessoas (GEHL, 2015, p. 215). E o maior desafio deste s\u00e9culo n\u00e3o poderia ser outro, mas o desenvolvimento sustent\u00e1vel, j\u00e1 que \u201c[...] dois ter\u00e7os do consumo mundial de energia adv\u00eam das cidades, 75% dos res\u00edduos s\u00e3o gerados nas cidades e vive-se um processo dram\u00e1tico de esgotamentos dos recursos h\u00eddricos e de consumo exagerado de \u00e1gua pot\u00e1vel\u201d (LEITE, 2012, p. 8).\nTemos de melhorar nossos padr\u00f5es atuais de produ\u00e7\u00e3o e consumo, utilizar os recursos naturais de forma sustent\u00e1vel. Segundo algumas das conclus\u00f5es do estudo Previs\u00e3o Meio Ambiental Global (GEO-6) o aumento da popula\u00e7\u00e3o, a r\u00e1pida urbaniza\u00e7\u00e3o, os crescentes n\u00edveis de consumo, a desertifica\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o do solo s\u00e3o justamente os fatores que j\u00e1 provocaram a escassez de \u00e1gua e puseram em risco a seguran\u00e7a alimentar de centenas de milh\u00f5es de pessoas.\nAs cidades s\u00e3o como organismos, absorvem recursos e emitem res\u00edduos. E quanto maiores, quanto mais habitantes, maiores os problemas e degrada\u00e7\u00e3o ambiental decorrente do funcionamento desse \u2018organismo\u2019. A qualidade do ar piorou e as emiss\u00f5es de gases do efeito estuda ainda aumentam na Am\u00e9rica Latina. At\u00e9 a metade do pr\u00f3ximo s\u00e9culo teremos problemas com o fornecimento de alimentos, por causa da gest\u00e3o insustent\u00e1vel do uso da terra. A demanda mundial de \u00e1gua duplica a cada 20 anos, mas a quantidade dispon\u00edvel desse recurso \u00e9 praticamente a mesma desde a era glacial.\nO destino de res\u00edduos j\u00e1 se tornou problema, e nosso planeta j\u00e1 demonstra, o tempo todo, que n\u00e3o tem capacidade para absorver tudo o que produzimos. Essa sensa\u00e7\u00e3o de colocar o lixo na sacolinha na cal\u00e7ada, do \u2018lado de fora\u2019 de nossa casa tem que acabar, uma vez que, no sentido mais amplo - do planeta - n\u00e3o existe \u2018lado de fora\u2019, e a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade e o manejo desses res\u00edduos \u00e9 uma responsabilidade de todos.\nSir Crispin Tickell, na introdu\u00e7\u00e3o de Rogers (2012), enumera diversos outros problemas consequentes de nosso modo de vida: precipita\u00e7\u00e3o \u00e1cida,\ndiminui\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, mudan\u00e7as nos padr\u00f5es e tipos de doen\u00e7as, destino dos esgotos... uma verdadeira \u201creuni\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o de riscos, cada um deles impulsionado em maior ou menor grau pelo crescimento urbano e aumento da popula\u00e7\u00e3o mundial\u201d (ROGERS, 2012, p. v).\nTodas essas adversidades se somam ao modelo de urbanismo moderno, que nos \u00faltimos 60 anos t\u00eam privilegiado a ocupa\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia das ruas pelos ve\u00edculos, ignorando a escala humana, e atestam nossa incompet\u00eancia no desenvolvimento urbano. \u201cEles [os planejadores e os engenheiros de tr\u00e1fego] n\u00e3o sabem o que fazer com os autom\u00f3veis nas cidades porque n\u00e3o t\u00eam a m\u00ednima ideia de como projetar cidades funcionais e saud\u00e1veis - com ou sem autom\u00f3veis\u201d (JACOBS, 2003, p. 6). Ainda segundo Jacobs (2003) \u00e9 muito mais f\u00e1cil compreender e satisfazer as necessidades dos autom\u00f3veis que as complexas necessidades das cidades, mas o erro est\u00e1 em acreditar que solucionar os problemas de tr\u00e1fego \u00e9 solucionar o maior problema das cidades.\nMuitos anos mais tarde, essa situa\u00e7\u00e3o de vida insustent\u00e1vel foi igualmente reconhecida por Jan Gehl, que afirma que h\u00e1 d\u00e9cadas, \u201ca dimens\u00e3o huma na tem sido um t\u00f3pico do planejamento urbano esquecido e tratado a esmo, enquanto v\u00e1rias outras quest\u00f5es ganham mais for\u00e7a, como a acomoda\u00e7\u00e3o do vertiginoso aumento do tr\u00e1fego de autom\u00f3veis\u201d (GEHL, 2015, p. 3). Como resultado, a paisagem humana nas cidades est\u00e1 descuidada, resultado direto dessa prioridade dada ao tr\u00e1fego de ve\u00edculos (GEHL, 2015, p. 209).\nO urbanismo moderno, embora tenha trabalhado brilhantemente com as escalas macro e m\u00e9dia nas cidades, teve como caracter\u00edstica dar maior \u00eanfase na l\u00f3gica industrial e seus produtos - inclusive e mais, no autom\u00f3vel. Bras\u00edlia, cidade completamente constru\u00edda seguindo esses conceitos modernos foi amplamente repetida - tida como \u201cexcelente\u201d princ\u00edpio urban\u00edstico, e leva o ordenamento de tr\u00e1fego \u00e0s \u00faltimas consequ\u00eancias.\nApesar de Bras\u00edlia (figura 3) ser um dos exemplos mais not\u00e1veis de plano urbano modernista, tamb\u00e9m \u00e9 uma cat\u00e1strofe se considerado na escala humana.\nAinda segundo Gehl (2015), esse modelo de urbanismo esgotado, fracassado, tem sido repetido em diversas partes do mundo, como na China e outras regi\u00f5es asi\u00e1ticas, novos empreendimentos e bairros urbanos europeus, Dubai e mesmo em grandes cidades como Orestad, no entorno de Copenhague. Grandes edif\u00edcios e constru\u00e7\u00f5es espetaculares, mas que centram os esfor\u00e7os na escala maior e ignoram o n\u00edvel dos olhos.\nFigura 3. Bras\u00edlia e seu urbanismo monumental que n\u00e3o privilegia as pessoas\nFonte: acervo IPHAN\ndispon\u00edvel em&lt;http://portal.iphan.gov.br/pagina/detalhes/31> acesso em 08 ago. 2016\n\u00c9 de uma repeti\u00e7\u00e3o cansativa, que nos provoca questionamentos sobre a falta de refer\u00eancia, e, onde a impress\u00e3o que se tem \u00e9 que houve um surto de falta criativa em todos os arquitetos e produtores de espa\u00e7os e edif\u00edcios. S\u00e3o muitas franquias, multinacionais, hot\u00e9is, todos com mesmo padr\u00e3o construtivo em todo o mundo, sempre mais do mesmo... estamos produzindo cidades sem identidade.\nEssa aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem se dado em cidades culturalmente id\u00eanticas, ent\u00e3o, esses espa\u00e7os pouco servem - e, de maneiras diversas. S\u00e3o produ\u00e7\u00f5es monol\u00f3gicas, que n\u00e3o estabelecem di\u00e1logo com o entorno onde \u00e9 inserida, n\u00e3o se importam com as necessidades pr\u00e9vias do lugar, n\u00e3o consideram a cidade como organismo vivo, criado e gerido pelo homem.\nAlgumas poucas cidades, no entanto, perceberam o erro de negligenciar a escala humana, e iniciaram um processo de defini\u00e7\u00e3o de um outro modelo, onde as pessoas pudessem ser protagonistas. \u201cA \u00fanica abordagem bem-sucedida para o projeto de grandes cidades para as pessoas deve considerar a vida e o espa\u00e7o da cidade como ponto de partida\u201d (GEHL, 2015, p. 198).\nAssim, essas poucas cidades v\u00eam se tornando \u00edcones, criando melhores condi\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas, al\u00e9m de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, moradia e op\u00e7\u00f5es de lazer. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que uma lista das melhores cidades de se viver, ranking elaborado pela ONU, tem estrita rela\u00e7\u00e3o com as cidades mais cicl\u00e1veis do planeta, e est\u00e3o localizadas em sua grande maioria, na Europa, como exemplo Copenhague. Figura 4.\nCopenhague [por exemplo] \u00e9 considerada uma das cidades mais sustent\u00e1veis do mundo basicamente por conta da ativa participa\u00e7\u00e3o de toda a sociedade, incluindo o fato de 37% da popula\u00e7\u00e3o locomover-se de bicicleta e do transporte p\u00fablico utilizar bateria e n\u00e3o combust\u00edvel; 51% da comida consumida nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos municipais \u00e9 org\u00e2nica (LEITE, 2012, p. 134).\nAqui do outro lado do oceano, e, essencialmente as cidades dos pa\u00edses em desenvolvimento em geral, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem outra. Nossas cidades possuem diversas caracter\u00edsticas e desafios comuns. A solidariedade e a vincula\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica referente \u00e0 cidade decresce \u00e0 medida que ela se torna mais complexa. E quanto menos se vive a cidade como entidade identit\u00e1ria, mais se refugia em identidades mais fragmentadas.\nFigura 4. Copenhague e sua rela\u00e7\u00e3o com as pessoas\nFonte: acervo Copenhagen Media Center\ndispon\u00edvel em&lt;http://www.copenhagenmediacenter.com> acesso em 10 ago. 2016\nSabemos que modelos urban\u00edsticos n\u00e3o s\u00e3o exatamente para serem replicados livremente por a\u00ed, e Z\u00e1rate (2015) defende que o urbanismo deve estar intimamente relacionado ao c\u00f3digo gen\u00e9tico, ou estrutura identit\u00e1ria da cidade.\nO estado configurativo ou estrutura\u00e7\u00e3o apresentados pelos vest\u00edgios multidimensionais e patrimoniais, representar\u00e1 um certo momento cronotopico do lugar, ou seja, uma articula\u00e7\u00e3o \u00fanica entre os atores sociais, pr\u00e1xis sociais, cen\u00e1rios, significa\u00e7\u00f5es, e tempo dentre de um determinado contexto cultura. O cronotopo representa um modo poss\u00edvel de acessar esse c\u00f3digo gen\u00e9tico do lugar.\nO c\u00f3digo gen\u00e9tico do lugar, ou seja, as rela\u00e7\u00f5es entre ambiente f\u00edsico, social e simb\u00f3lico, \u00e9 o objeto de estudo te\u00f3rico do tipo de urbanismo que aqui se prop\u00f5e. Trata-se de um estudo complexo, que que surge articula\u00e7\u00f5es sociof\u00edsicas, ou congru\u00eancias entre ambiente f\u00edsico e ambiente social; articula\u00e7\u00f5es sociosimb\u00f3licas, ou correspond\u00eancias entre ambiente social e ambiente simb\u00f3lico; e, articula\u00e7\u00f5es simb\u00f3lico-f\u00edsicas, ou correspond\u00eancias entre ambiente simb\u00f3lico e ambiente f\u00edsico. Dessa maneira, o estudo de qualquer problema urbano sempre estar\u00e1 contido dentro deste sistema de lugares que \u00e9 a cidade, e em consequ\u00eancia, a natureza particular do problema, ser\u00e1 estudada em refer\u00eancia a seu contexto ambiental ou lugar de pertencimento e sentido (Z\u00c1RATE, 2015, p. 164, tradu\u00e7\u00e3o e destaque da autora).\nPor outro lado, o autor, Z\u00e1rate (2015) tamb\u00e9m afirma que alguns preceitos gerais n\u00e3o devem ser recusados, uma vez que eles d\u00e3o apenas os primeiros tra\u00e7os do que se prop\u00f5e \u00e0 determinada realidade.\nNa Am\u00e9rica Latina, o tr\u00e1fego de pedestres e ciclistas est\u00e1 quase desaparecendo enquanto o crescente tr\u00e1fego motorizado entope as cidades. H\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o na qualidade de vida justamente por causa dos longos deslocamentos di\u00e1rios e as vias \u00e0 beira de colapso, resultado de pol\u00edticas de ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas perif\u00e9ricas das cidades. Somado a atual situa\u00e7\u00e3o de esgotamento de recursos, fica claro que j\u00e1 \u00e9 tempo de melhores pr\u00e1ticas. O redesenvolvimento das regi\u00f5es centrais que est\u00e3o abandonadas, com o intuito de desestimular o crescimento perif\u00e9rico e o espraiamento urbano \u00e9 considerada uma das mais promissoras pol\u00edticas p\u00fablicas do momento (LEITE, 2012, p. 94/143).\nMas, s\u00e3o considerados pol\u00edticos e urbanistas vision\u00e1rios, aqueles que est\u00e3o em busca de solu\u00e7\u00f5es para esses problemas mais urgentes. Pois n\u00e3o deveriam estar, cada pol\u00edtico, e cada urbanista, focado nesse prop\u00f3sito? Todos esfor\u00e7ados\nno sentido de refor\u00e7ar a vida na cidade e melhorar as oportunidades para caminhar e pedalar como um elo nas pol\u00edticas globais para incrementar o potencial econ\u00f4mico, a qualidade urbana e a qualidade de vida [?] (GEHL, 2015, p. 220).\nCidades p\u00f3s-modernas est\u00e3o em busca de modelos sustent\u00e1veis, que inclui \u201ca vis\u00e3o do ciclo de vida de seus componentes, buscando eliminar desperd\u00edcios, [...] garantindo que os recursos dispon\u00edveis ser\u00e3o utilizados de forma eficiente\u201d (LEITE, 2012, p. 135). Cidade sustent\u00e1vel se preocupa em deixar de heran\u00e7a para pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es, recursos iguais ou superiores aos encontrados hoje dispon\u00edveis. Para conseguir isso, cidades sustent\u00e1veis s\u00e3o necessariamente cidades compactas.\nJ\u00e1 existe um movimento em diversas cidades norte americanas no sentido de planejar, propositadamente, o encolhimento de sua extens\u00e3o urbana, gerando\nterrit\u00f3rios mais compactos e implementa\u00e7\u00e3o de infraestrutura verde nos espa\u00e7os obsoletos (LEITE, 2012, p. 26).\nInfraestrutura verde elenca uma s\u00e9rie de alternativas de baixo impacto or\u00e7ament\u00e1rio e que contribui para constru\u00e7\u00e3o dessa cidade mais sustent\u00e1vel. S\u00e3o elementos naturais e constru\u00eddos, de maneira a compensar as altera\u00e7\u00f5es da natureza ocorridas em \u00e1reas urbanizadas e a minimizar os problemas decorrentes, que v\u00e3o desde teto verde, cisterna urbana, canteiro e jardim de chuva, biovaleta, lagoa pluvial, corredores urbanos, reflorestamento de encostas, ruas verdes, dentre outros. O ideal \u00e9 que em conjunto formem matizes, manchas ou corredores verdes (CALLEGARO, 2012).\nCorredores verdes urbanos \u201cs\u00e3o elementos lineares que servem como conex\u00e3o entre um fragmento e outro, e que integram equipamentos e outras fun\u00e7\u00f5es importantes para a cidade\u201d (COSTA, 2006). Ainda segundo o mesmo autor, entre as fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas destes, est\u00e3o a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade da flora e fauna, a prote\u00e7\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua, e, a cria\u00e7\u00e3o e incremento de espa\u00e7os para recrea\u00e7\u00e3o e cultura. \u00c9 extremamente importante que essas \u00e1reas de recrea\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m proporcionem possibilidades de locomo\u00e7\u00e3o pela cidade, atrav\u00e9s de ciclovias e pistas de caminhada, como forma de mobilidade urbana sustent\u00e1vel. Figura 5.\nFigura 5. VLT sobre relvado, infraestrutura verde urbana integrada em D\u00fcsseldorf, Alemanha\nFonte: acervo da autora, 2016\nTal modelo de desenvolvimento urbano, portanto, otimiza uso das infraestruturas urbanas e alcan\u00e7a sustentabilidade atrav\u00e9s de maior efici\u00eancia energ\u00e9tica, boa rela\u00e7\u00e3o com as \u00e1guas e \u00e1reas verdes, e ainda, incorpora redu\u00e7\u00e3o de\npolui\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o de altas densidades, com adequado e planejado uso misto do solo. Carlos Leite (2012) tamb\u00e9m defende que esse modelo deve prever e integrar um eficiente sistema de mobilidade urbana, com transporte p\u00fablico de alta efici\u00eancia em conjunto com desenho urbano que encoraje a caminhada e o ciclismo. Dessa forma, o uso democr\u00e1tico do espa\u00e7o urbano oferece mais oportunidades para intera\u00e7\u00e3o social (LEITE, 2012, p 135-137).\nEdifica\u00e7\u00f5es concentradas otimizam a infraestrutura existente, sem a necessidade de expans\u00e3o dessa infraestrutura, sem falar que gera maior n\u00edvel de acessibilidade. J\u00e1 o uso misto das edifica\u00e7\u00f5es, com superposi\u00e7\u00e3o de atividades \u201cpermite maior conviv\u00eancia e pode reduzir as necessidades de deslocamentos em autom\u00f3veis, o que, por sua vez, reduz drasticamente a energia utilizada para transporte - geralmente um quarto do consumo global da cidade\u201d (ROGERS, 2012, p. 49).\nSe neste modelo de cidade compacta promovem-se densidades qualificadas\n- com uso misto do solo e multicentralidade ligadas por uma eficiente rede de mobilidade (transportes p\u00fablicos eficientes, ciclovias e \u00e1reas adequadas ao pedestre) -, t\u00eam-se os ingredientes b\u00e1sicos para uma cidade sustent\u00e1vel (LEITE, 2012, p. 136).\nOutra vantagem da cidade compacta \u00e9 que ela evita a invas\u00e3o das \u00e1reas rurais, ou o conhecido espraiamento perif\u00e9rico, que tamb\u00e9m est\u00e1 relacionado ao esvaziamento das \u00e1reas centrais dos munic\u00edpios. As vantagens ambientais do planejamento sustent\u00e1vel s\u00e3o imensur\u00e1veis.\nAs prioridades devem ser revistas. A vida na cidade deve estar vis\u00edvel, em primeiro plano, como um fator decisivo para as melhorias qualitativas a serem propostas no espa\u00e7o urbano. A vida p\u00fablica deve ser encarada como instrumento de planejamento, e a hist\u00f3ria, a identidade da cidade, como pressuposto te\u00f3rico a ser incorporado em qualquer projeto.\nSomente quando houver compatibilidade entre as diversas pr\u00e1ticas sociais, e os grupos puderem desenvolver sobre um cen\u00e1rio particular comum o que for congruente com todas elas, \u00e9 que haver\u00e1 a presen\u00e7a da situa\u00e7\u00e3o de forte identidade. Nesse lugar, os grupos se identificam, se reconhecem, se apropriam, est\u00e3o arraigados e tem interesse pela sua transforma\u00e7\u00e3o (Z\u00c1RATE, 2015, p. 191).\nO in\u00edcio de processo de planejamento participativo sempre ter\u00e1 maiores chances de sucesso, quando de casos de articula\u00e7\u00f5es positivas entre correspond\u00eancias e congru\u00eancias. Ainda bem que\n\u00e9 barato, simples, saud\u00e1vel e sustent\u00e1vel construir cidades para as pessoas - bem como \u00e9 uma pol\u00edtica \u00f3bvia para atender aos desafios do s\u00e9culo 21. J\u00e1 est\u00e1 mais do que na hora de redescobrirmos a dimens\u00e3o humana no planejamento urbano - no mundo todo (GEHL, 2015, p.229).\nAcreditando nisso, esses ser\u00e3o os pressupostos que nortear\u00e3o a proposi\u00e7\u00e3o das diretrizes, objetivo deste trabalho.\n2.\tURBANISMO ALTERNATIVO COMO M\u00c9TODO\nO bem de interesse cultural objeto desta pesquisa \u00e9 a \u00e1rea do complexo industrial ferrovi\u00e1rio que abriga as edifica\u00e7\u00f5es e p\u00e1tio da EFNOB, localizado na cidade de Bauru, centro-oeste do estado de S\u00e3o Paulo, e que possui per\u00edmetro aproximado de 435 mil metros quadrados (figura 6). \u00c9 considerado o melhor exemplar da Am\u00e9rica Latina, tanto por sua escala e inter-rela\u00e7\u00e3o com a cidade, como por sua completude de equipamentos, que outrora permitiu total autonomia para cria\u00e7\u00e3o, montagem e manuten\u00e7\u00e3o de trilhos, vag\u00f5es e locomotivas.\nFigura 6. Mapa. Bauru, centro-oeste paulista, Brasil\nFonte: 1 Wikipedia, dispon\u00edvel em&lt;https://pt.wikipedia.org>. Acesso em 25 ago. 2016;\n2 JC vers\u00e3o digital de 03/02/2013, dispon\u00edvel em&lt;www.jcnet.com.br>. Acesso em 25 ago. 2016\n\u00danico de seu tipo, teve seu fim desencadeado pela falta de investimentos e substitui\u00e7\u00e3o do modelo de transporte no pa\u00eds. Um gigante em \u00e1rea privilegiada, mas que pouco a pouco tem se tornado invis\u00edvel por sua dificuldade de posse, gest\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o. Uma \u00e1rea que foi abandonada, onde os edif\u00edcios est\u00e3o degradados, e refletem o descaso da popula\u00e7\u00e3o, do interesse privado e dos gestores p\u00fablicos.\nPara olhos mais sens\u00edveis, a interven\u00e7\u00e3o \u00e9 urgente. Um bom projeto arquitet\u00f4nico deve partir da compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o do contexto (urbano, pol\u00edtico, econ\u00f4mico, social, cultural) com o texto - o pr\u00f3prio complexo industrial ferrovi\u00e1rio. Essa disserta\u00e7\u00e3o se prop\u00f5e a identificar as principais potencialidades f\u00edsicas, sociais, econ\u00f4micas e culturais da Estrada de Ferro Noroeste do Brasil (EFNOB) na sua rela\u00e7\u00e3o com a cidade de Bauru, e, propor diretrizes urbanas sustent\u00e1veis para\nreintegra\u00e7\u00e3o do complexo da EFNOB \u00e0 cidade, articulando suas potencialidades socioecon\u00f4micas, simb\u00f3licas, de identidade e mem\u00f3ria.\nA pesquisa ser\u00e1 realizada com base no m\u00e9todo dial\u00f3gico que tem como base a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e filos\u00f3fica de Bakhtin, Munta\u00f1ola e Z\u00e1rate. A \u2018dialogia de uma obra' \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o, ou justamente o di\u00e1logo, entre o projeto, sua leitura, seu contexto e o objeto final constru\u00eddo. Segundo pensamento descrito por Mikhail Bakhtin, o texto pode ser compreendido como o objeto f\u00edsico - a edifica\u00e7\u00e3o em si, que nos \u00e9 visualmente compreens\u00edvel, desde o projeto at\u00e9 o uso social - como resposta a um contexto, que motiva e justifica o texto. Compreender essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para que as diretrizes pautem uma arquitetura que seja harmoniosa ao contexto e texto pr\u00e9-existentes.\nA vari\u00e1vel dependente - o complexo da Estrada de Ferro Noroeste do Brasil, ser\u00e1 inicialmente descrita em seu contexto nacional, regional e local, e esse resgate hist\u00f3rico vinculado ao contexto \u00e9 que nos permite conhecer a natureza do objeto. Tal entendimento se torna essencial para construir sobre o constru\u00eddo sem que o texto anterior seja apagado, porque \u00e9 a compreens\u00e3o do contexto sobre o texto, e vice-versa, que possibilita a conex\u00e3o entre a nova produ\u00e7\u00e3o e o passado atrav\u00e9s de um elemento comum a ser estabelecido, o elo que funcione como unidade de linguagem.\n\u00c9 v\u00e1lido recordar a dinamicidade desse processo: o primeiro contexto, aquele anterior \u00e0 exist\u00eancia do texto, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais o mesmo quando se relaciona com o pr\u00f3prio objeto edificado, afinal, as rela\u00e7\u00f5es evoluem o tempo todo. Deixam para tr\u00e1s o est\u00e1tico - aquele recorte - que poder\u00e1 ent\u00e3o ser resgatado e compreendido em forma de an\u00e1lise. A forma de incidir no texto tamb\u00e9m modifica o pr\u00f3prio texto, e ambos seguem nessa rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica e essencialmente din\u00e2mica.\nO territ\u00f3rio, portanto, ser\u00e1 compreendido como resultado de um processo co-evolutivo (dial\u00e9tico e complexo) entre cultura e suporte natural, que est\u00e1 em constante transforma\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o - a dinamicidade a qual nos referimos, geradora da condi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica do lugar. Dentro desse territ\u00f3rio, reconheceremos momentos cronot\u00f3picos caracter\u00edsticos de equil\u00edbrio din\u00e2mico, a partir de estrutura\u00e7\u00f5es particulares entre cen\u00e1rio f\u00edsico, intera\u00e7\u00f5es sociais, significa\u00e7\u00f5es relacionadas a eles, em um determinado espa\u00e7o geogr\u00e1fico e tempo hist\u00f3rico (Z\u00c1RATE, 2015, p. 120).\nCronotopo \u00e9 uma complexa combina\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es sociais, localizadas em territ\u00f3rios particulares. O espa\u00e7o geogr\u00e1fico em quest\u00e3o \u00e9 o complexo da Estrada de Ferro Noroeste do Brasil, e o tempo hist\u00f3rico, seu desenvolvimento a partir da chegada dos trilhos em Bauru, at\u00e9 os tempos atuais, nos recortes que consideramos chaves para compreens\u00e3o do objeto de estudo, que \u00e9 multidimensional.\nO c\u00f3digo gen\u00e9tico do lugar, ou, as rela\u00e7\u00f5es entre ambiente f\u00edsico, social e simb\u00f3lico, \u00e9 o objeto de estudo te\u00f3rico do tipo de urbanismo que aqui se prop\u00f5e. \u00c9 poss\u00edvel conhec\u00ea-lo atrav\u00e9s de suas articula\u00e7\u00f5es sociof\u00edsicas, ou congru\u00eancias entre o ambiente f\u00edsico e ambiente social; mais as articula\u00e7\u00f5es sociosimb\u00f3licas, ou correspond\u00eancias entre ambiente social e ambiente simb\u00f3lico; e, as articula\u00e7\u00f5es simb\u00f3lico-f\u00edsicas, ou correspond\u00eancias entre ambiente simb\u00f3lico e ambiente f\u00edsico.\nEntendemos que o estudo do problema urbano \u2018degrada\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4 nio industrial ferrovi\u00e1rio' est\u00e1 contido dentro do sistema de lugares que \u00e9 a cidade, e em consequ\u00eancia, a natureza particular deste problema, ser\u00e1 estudada em refer\u00eancia a seu contexto ambiental ou lugar de pertencimento e sentido (Z\u00c1RATE, 2015, p. 164).\nPor isso \u00e9 t\u00e3o essencial a rela\u00e7\u00e3o texto e contexto, em uma abordagem em tr\u00eas ambientes: f\u00edsico, social e simb\u00f3lico. Figura 7.\nFigura 7. Rela\u00e7\u00e3o sociof\u00edsico-simb\u00f3lica do lugar\nAMBIENTE\nF\u00cdSICO\nSOCIOF\u00cdSICO\tF\u00cdSICO-\nSIMB\u00d3LICO\nC\u00d3DIGO\nGEN\u00c9TICO\nAMBIENTE\nSOCIAL\nS\u00d3CIO-\nSIMB\u00d3LICO\nAMBIENTE SIMB\u00d3LICO\nFonte: autora, 2016\nZ O ambiente f\u00edsico como cen\u00e1rio material (natural e constru\u00eddo), com ordem configurativa de seus elementos constru\u00eddos e naturais: a rela\u00e7\u00e3o do processo de configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do territ\u00f3rio de Bauru com a infraestrutura econ\u00f4mica trazida pela Companhia de Estrada de Ferro Noroeste do Brasil; os elementos de car\u00e1ter arquitet\u00f4nico implantados pela ferrovia; e, as potencialidades f\u00edsicas do sistema ferrovi\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura urbana constru\u00edda e meio natural;\nZ O ambiente social reflete uma ordem funcional das pr\u00e1ticas sociais, que as pessoas desenvolvem atrav\u00e9s das maneiras com que se relacionam com o meio f\u00edsico: identidade social, reconhecimento da rela\u00e7\u00e3o do processo hist\u00f3rico socioecon\u00f4mico de Bauru e regi\u00e3o - a import\u00e2ncia da EFNOB nesse desenvolvimento; os principais atores sociais que se articularam com a vida da ferrovia; e, as principais potencialidades socioecon\u00f4micas e culturais, na vis\u00e3o de atores e grupos sociais e seus desejos e aspira\u00e7\u00f5es, na busca de um cen\u00e1rio de desenvolvimento urbano social;\nZ Ambiente simb\u00f3lico se refere \u00e0s express\u00f5es verbais e escritas, acompanhadas do gestual e comportamento das pessoas, que expressam os conte\u00fados de valores significados, representa\u00e7\u00f5es sociais, imagin\u00e1rios sociais constru\u00eddos: principais representa\u00e7\u00f5es sociais associadas \u00e0 realidade da EFNOB, como feito f\u00edsico, sociocultural e econ\u00f4mico, na vida da cidade de Bauru e sua regi\u00e3o; bem como os principais simbolismos associados ao feito sociof\u00edsico; identifica\u00e7\u00e3o de esquemas mentais de interpreta\u00e7\u00e3o reconhecidos pela popula\u00e7\u00e3o como elemento da realidade territorial; e, as valoriza\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 ferrovia, por parte de atores e grupos sociais que desejam o desenvolvimento social e melhora da qualidade de vida em Bauru e seu territ\u00f3rio.\nResumindo, dessas an\u00e1lises ser\u00e3o obtidos aspectos estrat\u00e9gicos para constru\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio territorial que contemple alternativas de recupera\u00e7\u00e3o da EFNOB como um sistema sociof\u00edsico-simb\u00f3lico. Figura 8.\nFigura 8. Delineamento da pesquisa\n\t\tCOMPLEXO INDUSTRIAL FERROVI\u00c1RIO PA NOROESTE DO BRASIL, EM BAURU -S.P.\n\t\u2014\t\n\t\tAMBIENTE EPIST\u00caMICO (IDEOLOGIA; CONTEXTO)\t\t\n\t\t\u2022\tMARCO NACIONAL - POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DE CRIA\u00c7\u00c3O EFENOB, BEM COMO AS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS RODOVIARISTAS; \u2022\tADMINSTRA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA - TAYLORISMO; \u2022\tTOMBAMENTO / IPHAN / CONDEPHAAT / CODEPAC, CONSELHOS E \u00d3RG\u00d5S RESPONS\u00c1VEIS; \u2022\tLEGISLA\u00c7\u00c3O E NORMATIVAS: LEIS, DECRETOS, PLANO DIRETOR DE BAURU;\n\t\tAMBIENTE SOCIOF\u00cdSICO\n\t\t. F\u00cdSICO: INFRAESTRUTURA, TIPOLOGIAS; TRA\u00c7ADO URBANO, CRIA\u00c7\u00c3O DOS BAIRROS; . SOCIAL: DESENVOLVIMENTO SOCIAL, ECON\u00d4MICO E CULTURAL DE BAURU, MIGRA\u00c7\u00c3O EM BUSCA DO EMPREGO OFERTADO PELA FERROVIA; \u2022\tEXTIN\u00c7\u00c3O E DEGRADA\u00c7\u00c3O; \u2022\tDESENVOLVIMENTO URBANO SEM O FUNCIONAMENTO DA CEFNOB, AT\u00c9 ATUALIDADE;\n\t\tAMBIENTE SIMB\u00d3LICO (PATRIMONIAL)\n\t\t\u2022\tS\u00cdMBOLISMOS ASSOCIADOS AO FEITO SOCIOF\u00cdSICO; \u2022\tVALORES, SIGNIFICADOS, REPRESENTA\u00c7\u00d5ES, IMAGIN\u00c1RIOS SOCIAIS CONSTRU\u00cdDOS - COMO O ESPA\u00c7O \u00c9 PERCEBIDO PELOS DIVERSOS GRUPOS SOCIAIS; . EXPECTATIVAS, ANSEIOS E DESEJOS - OBJETIVO: MELHORA NA QUALIDADE DE VIDA.\n\u25bc\nDIRETRIZESURBAN\u00cdSTICAS PARA SALVAGUARDA E VALORIZA\u00c7\u00c3O DO PATRIM\u00d4NIO DA CEFNOB, E SUA REINTEGRA\u00c7\u00c3O AO CONTEXTO URBANO\nFonte: autora, 2016\nPara isso, a an\u00e1lise dial\u00f3gica se dar\u00e1 em duas etapas; o contexto e o texto:\nO CONTEXTO ser\u00e1 analisado quanto \u00e0 quatro momentos e marcos distintos. Primeiramente um levantamento das pol\u00edticas p\u00fablicas nacionais que possibilitaram a cria\u00e7\u00e3o das estradas de ferro no Brasil, porque \u00e9 necess\u00e1rio compreender como as for\u00e7as pol\u00edticas, apesar das dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o e acesso, influenciavam as tomadas de decis\u00e3o, e, de como era a din\u00e2mica de todo esse processo, frente \u00e0 conjuntura de nova ordem de estado que o pa\u00eds vivia. Segundo, sobre a administra\u00e7\u00e3o taylorista implantada na Companhia de Estrada de Ferro Noroeste do Brasil - CEFNOB, que estruturava a ind\u00fastria, um modelo importado de hierarquiza\u00e7\u00e3o e controle das rela\u00e7\u00f5es trabalhistas que organizavam o todo, para compreender como isso influenciou a ocupa\u00e7\u00e3o espacial da companhia na cidade. Em terceiro lugar, sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas resultantes de um novo modelo adotado, que privilegiou o transporte rodovi\u00e1rio em detrimento ao ferrovi\u00e1rio. Por \u00faltimo, a gest\u00e3o e os gestores, os meios de valora\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, instrumentos de\ntutela e responsabilidades, para compreender porque somente a tutela legal n\u00e3o foi e/ou \u00e9 suficiente para dar manuten\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ao bem hist\u00f3rico.\nTodo esse levantamento se d\u00e1 na dimens\u00e3o patrimonial, e os dados foram coletados tanto em fonte prim\u00e1ria - jornais de \u00e9poca, que est\u00e3o nos museus Ferrovi\u00e1rio e Hist\u00f3rico de Bauru, quanto fonte secund\u00e1ria, bibliografia b\u00e1sica que relaciona fatos no Brasil e exterior, e com leitura pol\u00edtica dos acontecimentos.\nMuntanola (2000, p. 17) afirma que lugar \u00e9 o elo de liga\u00e7\u00e3o entre hist\u00f3ria e sujeito, e o momento que o espa\u00e7o estabelece as rela\u00e7\u00f5es afetivas, de identidade e mem\u00f3ria \u00e9 quando o espa\u00e7o constru\u00eddo passa a ser utilizado. S\u00e3o as pessoas e sua afetividade com o lugar que validam o ato de fazer arquitetura.\nPortanto, na segunda etapa da an\u00e1lise dial\u00f3gica, analisaremos o TEXTO, ou a Companhia de Estrada de Ferro Noroeste do Brasil - CEFNOB, como resposta \u00e0quele contexto. Ser\u00e1 por sua vez, dividido em duas fases, que contemplar\u00e3o ambientes distintos. Na primeira, ambiente sociof\u00edsico, com a abordagem da rela\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria CEFNOB com o territ\u00f3rio urbano, para entender como s\u00e3o essas trocas, e como um modifica o outro. Desde a implanta\u00e7\u00e3o da ferrovia em 1905 at\u00e9 o momento de sua extin\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o, com todos seus aspectos hist\u00f3ricos, urbanos, sociais, econ\u00f4micos, tecnol\u00f3gicos, dentre outros. Sobre a influ\u00eancia que a companhia exerceu na expans\u00e3o da cidade, com a constru\u00e7\u00e3o de equipamentos coletivos (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, esportes, etc.); crescimento populacional, cria\u00e7\u00e3o de empregos, com\u00e9rcio e servi\u00e7os complementares ao funcionamento da estrada de ferro, que implementaram decididamente o progresso na cidade; suas articula\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, emprego de novos materiais construtivos, tipologias diversas, migra\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria...\nTudo o que trata da rela\u00e7\u00e3o \u2018CEFNOB - Bauru' ser\u00e1 abordado no sentido de compreender a import\u00e2ncia de um, no desenvolvimento do outro. Passando pela degrada\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os constru\u00eddos e livres, at\u00e9 a configura\u00e7\u00e3o atual da cidade, que vive sem o funcionamento dos trens, mas com forte presen\u00e7a do seu legado. \u00c9 importante identificar qual esse legado, e o quanto ele est\u00e1 presente da configura\u00e7\u00e3o da cidade de hoje, tanto tempo ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o da companhia. Para isso ser\u00e3o utilizados mapas, plantas, acervo dos museus, bem como mapas digitais e fotografias, al\u00e9m de todo material j\u00e1 pesquisado e inventariado pelo projeto EFNOB Km 0.\nA segunda fase de abordagem do TEXTO, tratar\u00e1 das rela\u00e7\u00f5es sociof\u00edsicas-simb\u00f3licas, com a tradu\u00e7\u00e3o da viv\u00eancia dos trabalhadores, ex-ferrovi\u00e1rios, suas impress\u00f5es, inquietudes, expectativas e sentimentos. Isso porque o cronotopo\ncomo amarra no sentido sociof\u00edsico simb\u00f3lico no tempo de constru\u00e7\u00e3o de um lugar, representa um modo poss\u00edvel de acesso ao c\u00f3digo gen\u00e9tico do lugar, que nos interessa conhecer (Z\u00c1RATE, 2015, p. 191). Uma articula\u00e7\u00e3o entre os atores sociais, pr\u00e1xis sociais, cen\u00e1rios, significa\u00e7\u00f5es, e tempo dentro de um determinado contexto cultural.\nAl\u00e9m dos ex-ferrovi\u00e1rios, ser\u00e3o ouvidos gestores, e popula\u00e7\u00e3o em geral sobre seus valores, desejos, aspira\u00e7\u00f5es [...]. Sobre como os s\u00edmbolos (patrimoniais) podem dar sentido e proporcionar melhorias na qualidade de vida local. Todas essas interpreta\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas - nada mais, nada menos que uma forma de gest\u00e3o compartilhada da cidade e do patrim\u00f4nio, s\u00e3o fortes indicadores de como obter maior probabilidade de sucesso em uma futura interven\u00e7\u00e3o. Para identifica\u00e7\u00e3o do valor simb\u00f3lico, do valor de identidade e patrim\u00f4nio do conjunto urbano, a an\u00e1lise partiu da interpreta\u00e7\u00e3o das entrevistas com antigos funcion\u00e1rios ferrovi\u00e1rios, mem\u00f3rias, levantamentos em jornais, livros sobre a percep\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com as instala\u00e7\u00f5es da CEFNOB, bem como aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, para extrair a ess\u00eancia da presen\u00e7a da ferrovia no cotidiano das pessoas, como elas apreendem o espa\u00e7o, e suas expectativas com rela\u00e7\u00e3o ao futuro.\nPortanto, para conhecer a identidade, o valor atribu\u00eddo, desejos e aspira\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao complexo da EFNOB, foram aplicados question\u00e1rios.\nQuestion\u00e1rios\nForam aplicados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea central de Bauru, em m\u00e9dia 15 minutos por pessoa, em 17 de agosto de 2016. Tamb\u00e9m foram disponibilizados em ambiente web, aos profissionais, estudantes e pessoas em geral, que moram na cidade de Bauru, entre os dias 1 e 19 de agosto de 2016. Tivemos um total de 151 respostas ao question\u00e1rio, dentre eles 51,65% mulheres e 37,08%, homens (11,25% n\u00e3o se identificaram). A maioria s\u00e3o adultos, 50%; 23,84% s\u00e3o jovens, e 12,58%% idosos, com mais de 61 anos. Com rela\u00e7\u00e3o a origem dos entrevistados, a maioria mora a mais de 20 anos na cidade, 66,88%, e 27,15% s\u00e3o nascidos em Bauru.\nAs perguntas eram abertas, o que permitiu conhecer os valores, significados, expectativas e desejos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da EFNOB. Enfim, toda a abordagem do TEXTO ser\u00e1 um levantamento da dimens\u00e3o territorial do texto.\nA proposta de diretrizes para reintegra\u00e7\u00e3o do complexo industrial \u00e0 cidade considera o desenvolvimento sustent\u00e1vel de munic\u00edpio, e prioriza usos\ncontempor\u00e2neos para o local. De certa maneira, as diretrizes cont\u00eam o essencial. O trabalho buscou \u201cpela defini\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e c\u00f3digos de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica com o intuito de providenciar instru\u00e7\u00f5es e especifica\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter did\u00e1tico capazes de orientar a condu\u00e7\u00e3o de certos trabalhos\u201d (RUFINONI, 2013, p. 161), no caso, considerando todas as especificidades relacionadas ao patrim\u00f4nio industrial ferrovi\u00e1rio do estudo de caso, em Bauru, SP, um indiv\u00edduo \u00fanico. De maneira que o m\u00e9todo possa ser perfeitamente reconduzido para identifica\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo gen\u00e9tico de qualquer outro patrim\u00f4nio industrial pelo pa\u00eds, mas as diretrizes, n\u00e3o. Elas seguem, com rigor e exclusividade, as necessidades e aspira\u00e7\u00f5es encontradas neste lugar.\nPara an\u00e1lise de todos esses dados, o conceito de cronotopo \u00e9 utilizado como categoria anal\u00edtica das duas dimens\u00f5es chaves de tratamento do objeto de estudo: a dimens\u00e3o patrimonial em rela\u00e7\u00e3o a uma arquitetura industrial associada a momentos caracter\u00edsticos da economia e sociedade no pa\u00eds (abordados no contexto); e dimens\u00e3o territorial em virtude da escala do complexo da EFNOB e da fun\u00e7\u00e3o que cumpriu no processo de crescimento, configura\u00e7\u00e3o e caracter\u00edstica cultural de Bauru.\nA exist\u00eancia de um texto anterior dever\u00e1 servir de subs\u00eddio para nova proposta urban\u00edstica. Apesar da exist\u00eancia desse texto, sua interpreta\u00e7\u00e3o est\u00e1 hoje vinculada a uma situa\u00e7\u00e3o de abandono, onde os edif\u00edcios n\u00e3o podem mais ser lidos isoladamente, porque o texto rompeu com sua significa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e social. Dessa maneira, foi necess\u00e1ria a abordagem desde seu projeto, inten\u00e7\u00e3o, at\u00e9 a an\u00e1lise do uso social, para que somente ent\u00e3o, os motivos de sua descaracteriza\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o sejam compreendidos na totalidade.\nAs propostas para reintegra\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas ao contexto urbano t\u00eam como base a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, o contexto e o c\u00f3digo gen\u00e9tico da EFNOB: dimens\u00f5es sociof\u00edsicas, f\u00edsico-simb\u00f3licas e sociosimb\u00f3licas. S\u00e3o respostas \u00e0s necessidades identificadas durante o processo, e por isso consideramos fundamental que incorporem esse profundo conhecimento da \u00e1rea objeto de interven\u00e7\u00e3o, mais os instrumentos de reflex\u00e3o oferecidos pela filosofia, historiografia da arte, cr\u00edtica e est\u00e9tica, para que a rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre est\u00e9tica e hist\u00f3ria do conjunto esteja intr\u00ednseca ao projeto.\n3.\tCONTEXTO DA ESTRADA DE FERRO NO BRASIL\nO in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o das estradas de ferro no Brasil est\u00e1 inserido em um contexto mundial de progresso, gerado pela interven\u00e7\u00e3o e novas t\u00e9cnicas do homem sobre seu meio, e financiadas pelo capital - fruto das grandes transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que o mundo passava desde o s\u00e9culo XVII.\nA ferrovia surgiu na Inglaterra por volta de 1825, estritamente relacionada \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, com objetivo de melhorar a conex\u00e3o entre as cidades e facilitar o transporte de mercadorias, proporcionando expans\u00e3o do mercado interno e abrang\u00eancia de \u00e1reas que anteriormente estavam isoladas, comercialmente falando.\nPois se o objetivo primordial, na Europa, era a melhoria de conex\u00e3o entre as cidades, do lado de c\u00e1 do Oceano Atl\u00e2ntico n\u00e3o poderia ser diferente, apesar de n\u00e3o ser \u00fanico objetivo. A ocupa\u00e7\u00e3o efetiva do territ\u00f3rio era a forma de garantir sua integridade, e o futuro de Portugal dependia da ocupa\u00e7\u00e3o e da defesa do Brasil, \u201cpor isso, os esfor\u00e7os da administra\u00e7\u00e3o portuguesa se concentravam nessa tarefa\u201d (GOMES, 2014, p. 112-113).\nDessa maneira, podemos afirmar esses esfor\u00e7os resultaram na promulga\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas para viabilizar a implementa\u00e7\u00e3o desse novo e moderno meio de transporte, da administra\u00e7\u00e3o da companhia, bem como, em um outro momento, pol\u00edticas p\u00fablicas que incentivaram o transporte rodovi\u00e1rio em detrimento das estradas de ferro, al\u00e9m da gest\u00e3o e gestores envolvidos em todo processo.\n3.1.\tPol\u00edticas p\u00fablicas de incentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das ferrovias\nAntes da implanta\u00e7\u00e3o das ferrovias, o transporte de pessoas e mercadorias eram realizados com mulas, uma das justificativas de os plantios terem a maior proximidade litor\u00e2nea poss\u00edvel, al\u00e9m, \u00e9 claro, da abundante m\u00e3o-de-obra consequ\u00eancia da desagrega\u00e7\u00e3o da economia mineira (FURTADO, 2001, p. 114).\nA primeira liga\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria executada foi entre Rio de Janeiro e Petr\u00f3polis, iniciativa de Irineu Evangelista de Sousa, bar\u00e3o e mais tarde visconde de Mau\u00e1. Do centro do Rio de Janeiro sa\u00eda o trem convencional no primeiro trecho que levava at\u00e9 o p\u00e9 da serra fluminense. Ent\u00e3o, os passageiros faziam uma baldea\u00e7\u00e3o, e o segundo trecho da ferrovia era equipada com um conjunto de engrenagens e cabos\nde a\u00e7o, que puxava a locomotiva e vag\u00f5es at\u00e9 o alto da montanha, j\u00e1 em Petr\u00f3polis. A Imperial Companhia de Navega\u00e7\u00e3o a Vapor e Estrada de Ferro de Petr\u00f3polis, s\u00e3o conhecidas como Estrada de Ferro Mau\u00e1 (FINGER, 2009, p. 40). O pr\u00f3prio imperador D. Pedro II foi quem inaugurou a estrada, em 30 de abril de 1854, tamanha euforia do momento. Figura 9.\nFigura 9. Inaugura\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Mau\u00e1\nFonte: Finger (2009, p. 40)\nA ferrovia era a imagem da modernidade, conectando pessoas e diminuindo as dist\u00e2ncias entre os grandes centros, al\u00e9m de toda import\u00e2ncia econ\u00f4mica. A proje\u00e7\u00e3o internacional dos produtos agr\u00edcolas brasileiros tamb\u00e9m contribui fortemente para atrair investimentos na melhoria de escoa\u00e7\u00e3o dessa produ\u00e7\u00e3o. A sua implanta\u00e7\u00e3o, trazia todo o aparelhamento necess\u00e1rio para sua manuten\u00e7\u00e3o, desde armaz\u00e9ns, oficinas, rotundas, escrit\u00f3rios, esta\u00e7\u00f5es e pontos de baldea\u00e7\u00e3o.\nDiferente do que aconteceu na Europa, \u201conde as ferrovias, desde muito cedo, foram utilizadas de maneira estrat\u00e9gica para a articula\u00e7\u00e3o territorial dos pa\u00edses e conex\u00e3o dos principais centros urbanos\u201d (FINGER, 2009, p. 41), no Brasil, o que se observa \u00e9 uma malha ferrovi\u00e1ria desarticulada, sem planejamento, sempre partindo de portos em formato de ramifica\u00e7\u00f5es em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s zonas produtoras - muitas vezes deixando cidades vizinhas sem conex\u00e3o de linhas.\nDepois da primeira linha entre Rio de Janeiro e Petr\u00f3polis, excepcionalmente uma linha de transporte de passageiros, todas as outras que foram constru\u00eddas na sequencia tinham fun\u00e7\u00e3o de escoamento de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Dentre outras, as principais: Recife and S\u00e3o Francisco Railway em 1858, PE; Estradas de Ferro Dom Pedro II em 1858, entre Rio de Janeiro, Minas Gerais e S\u00e3o Paulo - hoje Central do Brasil; Bahia and San Francisco Railway em 1960, BA; S\u00e3o Paulo Railway em 1868, SP; Companhia Paulista de Estradas de Ferro em 1872, SP; Estradas de Ferro Ytuana em 1873, SP; Sorocabana em 1875, SP; Estrada de Ferro Baturit\u00e9 em 1873, CE; Estrada de Ferro Leopoldina em 1874, Minas, Rio de Janeiro e Esp\u00edrito Santo; The Porto Alegre &amp; New Hamburg Brazilian Railway em 1873, RS (FINGER, 2009, p. 42).\nApesar de as primeiras leis e concess\u00e3o de privil\u00e9gios para constru\u00e7\u00e3o de ferrovias terem sido precoces, ainda em 1835,\nas primeiras tentativas foram frustradas e tornaram evidente a necessidade de conceder favores maiores para atrais capitais para a sua constru\u00e7\u00e3o, tais como garantia de juros e privil\u00e9gio de zona, como ocorria em outros pa\u00edses. Havia falta de confian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao novo meio de transporte, e questionava-se sua validade como investimento (K\u00dcHL, 2011, p. 130).\nA implanta\u00e7\u00e3o, portanto, ainda dependia de iniciativas pol\u00edticas, uma vez que somente a necessidade de implanta\u00e7\u00e3o n\u00e3o atraia investidores interessados em na constru\u00e7\u00e3o. \u201cEm 1852, come\u00e7aram a ser editadas leis espec\u00edficas que garantiam os juros sobre o capital estrangeiro investido no pa\u00eds, al\u00e9m de serem modificadas as leis sobre importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o\u201d (FINGER, 2009, p.39).\nA segunda lei geral de 26 de junho de 1852 \u201cassegurava o privil\u00e9gio de zona de 5 l\u00e9guas (aproximadamente 25 quil\u00f4metros) de cada lado da linha e a garantia de juros do Governo Imperial de 5%\u201d (K\u00dcHL, 2011, p. 130). Outros incentivos: como contratos com vig\u00eancia de um s\u00e9culo, e, a subven\u00e7\u00e3o quilom\u00e9trica (quanto mais longa fosse a linha, mais vantajoso seria constru\u00ed-la), s\u00e3o tamb\u00e9m pol\u00edticas que contribu\u00edram para a conforma\u00e7\u00e3o da malha ferrovi\u00e1ria (FINGER, 2009, p.42).\nDiversos planos de via\u00e7\u00e3o federal foram desenvolvidos entre 1870 e 1930, uma vez que \u201co reconhecimento dos enormes impactos desenvolvimentistas das ferrovias nos pa\u00edses de coloniza\u00e7\u00e3o recente (...) fizeram com que esta modalidade de transporte passasse a receber prioridade dos engenheiros de transporte\u201d (GALV\u00c3O, 1996, p. 189).\nSegundo Galv\u00e3o (1996, p. 196), os mais not\u00e1veis foram o de Rebou\u00e7as (1874), Ramos de Queiroz (1874 e 1886), Bicalho (1881), Bulh\u00f5es (1882), Rodrigo da Silva (1886), o da Comiss\u00e3o da Rep\u00fablica (1890), o da Via\u00e7\u00e3o F\u00e9rrea (1912) e o de Paulo de Frontin. Por\u00e9m, que mais nos interessa \u00e9 o de 1890, do qual derivou a constru\u00e7\u00e3o da Noroeste do Brasil, a ferrovia que devia partir de algum ponto de ferrovia existente, e ir at\u00e9 Coxim no MG (MORATELLI, 2009, p. 46).\nComo o tra\u00e7ado da Estrada de Ferro Sorocabana (EFS) chegaria \u00e0 vila de Bauru, definiriam a cidade como ponto de partida da NOB (dos pr\u00f3prios trilhos da Sorocabana) em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Cuiab\u00e1, e, no ano seguinte, 1905, as obras foram iniciadas. Bauru j\u00e1 seria ponto de converg\u00eancia de mais outra ferrovia, a \u201cPaulista\u201d - Companhia Paulista de Estradas de Ferro - que chegaria com seus trilhos de S\u00e3o Paulo em 1910.\nNesse segundo momento, a constru\u00e7\u00e3o das linhas f\u00e9rreas finalmente passou a ser vista de outra maneira e j\u00e1 n\u00e3o visava somente a possibilidade de escoamento de produ\u00e7\u00e3o: passou a ser vista como potencial articula\u00e7\u00e3o territorial, prote\u00e7\u00e3o de fronteiras, para crescimento urbano em regi\u00f5es ainda n\u00e3o ocupadas, e, negocia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre pa\u00edses vizinhos (FINGER, 2009, p.42). Figura 10.\nFigura 10. Mapa. EFNOB na Transcontinental Santos-Arica. Do Atl\u00e2ntico ao Pac\u00edfico\nAsunci\u00f3n;\n\u25bao ara\u00e7atuba\tJT\ni Rio de Janeiro\n.......\nXSANTOS\n(\"OCH ABA UB A\t\u2022.....\n>\tROBORf^\u00bfCORUMB\u00c1'\n<.\t. \u2022.....q P*\u00b0 ESPERAN\u00c7A\n20\u00b0\nS20\u00bb\nS.5O\u00b0\nArica?\nTr\u00f3picodeCapr'CO?.n.'?....\nSantiago \u2022\n/x\nFonte: Azevedo (1950, p. 181, detalhe)\nA ferrovia se estabelecia fazendo forte presen\u00e7a, atrav\u00e9s da configura\u00e7\u00e3o de seus espa\u00e7os, uma vez que demandavam amplos p\u00e1tios para manobras, estoques de vag\u00f5es e equipamentos. Suas edifica\u00e7\u00f5es, de car\u00e1ter industrial - tipologia industrial, grandes galp\u00f5es, estruturas imponentes - influenciaram o desenho urbano\nde diversas cidades. Sua implanta\u00e7\u00e3o trazia todo o aparelhamento necess\u00e1rio para sua manuten\u00e7\u00e3o, desde armaz\u00e9ns, oficinas, rotundas, escrit\u00f3rios, esta\u00e7\u00f5es e pontos de baldea\u00e7\u00e3o.\nA rentabilidade econ\u00f4mica das ferrovias, no entanto, preocupava os agentes promotores de sua constru\u00e7\u00e3o. Certamente eram tidos como os principais problemas,\na pobreza do mercado interno e o estado geral de subdesenvolvimento do pa\u00eds, de um lado, e, de outro, a enorme dificuldade de o Tesouro Nacional gerar receitas fiscais em uma economia politicamente dominada por uma elite agr\u00e1ria que resistia fortemente ao pagamento de tributos (GALV\u00c3O, 1996, p. 192).\nEram fatores que, a curto prazo, limitavam a capacidade de investimentos, e a longo prazo, afetava a sa\u00fade financeira dos sistemas de transporte em opera\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s poucas d\u00e9cadas de funcionamento, a situa\u00e7\u00e3o financeira da maioria das companhias ferrovi\u00e1rias transformou-se em um \u201cproblema cr\u00f4nico que jamais veio a ser adequadamente resolvido\u201d (GALV\u00c3O, 1996, p. 192).\nSomado a isso, o fato da evolu\u00e7\u00e3o da rede paulista ter se dado sem planejamento, provis\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o dos trabalhos, visava essencialmente o atendimento de interesses de grupos particulares, principalmente dos fazendeiros de caf\u00e9, \u201csegundo as conveni\u00eancias do momento, resultando em um emaranhado de linhas\u201d (K\u00dcHL, 2011, p. 135).\nMas afinal, essas linhas que chegavam desbravando \u00e1reas, incentivando ocupa\u00e7\u00e3o, inicialmente n\u00e3o teriam mesmo como garantir que, economicamente falando, teriam o suficiente para garantir sua opera\u00e7\u00e3o. Funcionaram como indutores de desenvolvimento socioecon\u00f3mico, e isso n\u00e3o era nenhuma surpresa.\n3.2.\tAdministra\u00e7\u00e3o taylorista na Companhia de Estrada de Ferro Noroeste\nAntes da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, as linhas de produ\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas que existiam, eram administradas pelos pr\u00f3prios empregados. Tudo era feito empiricamente, sem nenhum controle por parte da dire\u00e7\u00e3o das empresas, que na maioria das vezes sequer conheciam o processo de produ\u00e7\u00e3o. Como resultado, os sindicatos induziam os funcion\u00e1rios a produzir menos, para garantir o emprego por mais tempo, pagava-se baixos sal\u00e1rios, e os produtos tinham alto custo para o consumidor final.\nEsse, no entanto, j\u00e1 n\u00e3o era mais o cen\u00e1rio vigente na chegada e implanta\u00e7\u00e3o das ferrovias no Brasil. Embora fosse um pais agr\u00edcola, a ferrovia era a etapa essencialmente industrializada da agro exporta\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel por transportar uma grande quantidade de carga, com not\u00e1vel economia de tempo (se comparado ao transporte com mulas) e consequente acr\u00e9scimo de rendimento.\nPelos princ\u00edpios tayloristas, que trata a organiza\u00e7\u00e3o como uma m\u00e1quina, a ferrovia \u00e9 considerada uma ind\u00fastria.\nQuando pensamos na ferrovia como uma ind\u00fastria de transporte, e a encaramos com um processo industrial, nos deparamos com a vasta gama de servi\u00e7os e materiais necess\u00e1rios para p\u00f4r uma locomotiva em movimento [...] [e] tal processo se inicia na compra e montagem daquilo que \u00e9 o cora\u00e7\u00e3o de uma ferrovia, o trem (HAM, 2013, p. 23).\nDentre os principais conceitos de funcionamento: as tarefas ou a tecnologia \u00e9 que s\u00e3o enfatizadas ao inv\u00e9s do grupo de pessoas; \u00e9 inspirada em sistemas de engenharia; possui autoridade centralizada, especializa\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia t\u00e9cnica; e, uma acentuada divis\u00e3o do trabalho. Al\u00e9m disso, administra plena confian\u00e7a nas regras e nos regulamentos, com clara separa\u00e7\u00e3o entre linha e staff.\nEssas caracter\u00edsticas est\u00e3o no cerne da empresa de car\u00e1ter industrial, e, portanto, presentes desde a concep\u00e7\u00e3o e idealiza\u00e7\u00e3o da CEFNOB. Resumidamente, a administra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica constitui uma combina\u00e7\u00e3o global entre: ci\u00eancia, harmonia, coopera\u00e7\u00e3o, rendimento m\u00e1ximo e desenvolvimento de cada homem.\nTal pol\u00edtica criou o organograma e fluxograma, onde as atividades s\u00e3o altamente organizadas. \u201cO organograma dividiu as atividades do trabalho, hierarquizando-as. O fluxograma, por sua vez, definiu a dire\u00e7\u00e3o pela qual caminhariam as informa\u00e7\u00f5es, sempre linear e ascendente/descendente\u201d (AMARAL; et al., 2015, p. 143).\nEssa \u201cdepartamentaliza\u00e7\u00e3o das atividades do trabalho, bem como a sua hierarquiza\u00e7\u00e3o, [foi que] deu corpo aos escrit\u00f3rios da EFNOB: desenho do mobili\u00e1rio, layout dos escrit\u00f3rios, projeto e constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio-sede - espa\u00e7os tipicamente tayloristas\u201d (AMARAL; et al., 2015, p. 142).\nO organograma da estrutura administrativa da CEFNOB expressava a divis\u00e3o dos trabalhos e representava tamb\u00e9m os escal\u00f5es hier\u00e1rquicos de comando. Uma estrutura na qual a comunica\u00e7\u00e3o acontecia em um s\u00f3 sentido, oper\u00e1rio -supervisor - diretor - superintendente, sendo que n\u00e3o poderia ocorrer nenhuma forma de comunica\u00e7\u00e3o fora desse contexto.\nA figura 11 ilustra a hierarquia evidente na forma de comunica\u00e7\u00e3o existente \u00e0 \u00e9poca, essa comunica\u00e7\u00e3o de sentido \u00fanico, e onde o \u00fanico que olha para o fot\u00f3grafo \u00e9 o Superintendente, Engenheiro Arlindo Luz da NOB.\nFigura 11. Membros do Conselho da NOB, 192?\nFonte: acervo do Museu Ferrovi\u00e1rio, 2016\nEm 1917, quando a CEFNOB passa a ser EFNOB, a organiza\u00e7\u00e3o estava configurada a partir de quatro departamentos, as Divis\u00f5es, que eram subdivididos em setores e subsetores. A Primeira Divis\u00e3o era diretamente subordinada \u00e0 Diretoria, composta pelos Setores de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, Secretaria, Almoxarifado, Servi\u00e7o Sanit\u00e1rio e Contabilidade, respons\u00e1veis pela administra\u00e7\u00e3o. A Segunda Divis\u00e3o tratava do Tr\u00e1fego Ferrovi\u00e1rio e das Reclama\u00e7\u00f5es, enquanto que a Terceira Divis\u00e3o possu\u00eda os setores relacionados a Obras e Produ\u00e7\u00e3o Industrial. Por fim, a Quarta Divis\u00e3o era o departamento que reunia os setores de Locomotivas Reparos, Dep\u00f3sitos e Carros. O Diretor da EFNOB estava no posto m\u00e1ximo na hierarquia, e acima dele, somente o Presidente da Rep\u00fablica (AMARAL; et al., 2015, p. 146-147).\nFigura 12. Organograma e fluxograma no in\u00edcio da CEFNOB\nFonte: Amaral; et al., 2015, p. 147 (reprodu\u00e7\u00e3o)\nAs obras da nova Esta\u00e7\u00e3o foram iniciadas em 1936, e em 1939, o edif\u00edcio \u201csatisfez os fins que determinaram sua execu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 para a instala\u00e7\u00e3o de dois pavimentos superiores [...] [para todos os funcion\u00e1rios administrativos, ] como tamb\u00e9m para concentrar, na parte t\u00e9rrea, todo os servi\u00e7os de Tr\u00e1fego de passageiros [...]\u201d de todas as tr\u00eas companhia, da Noroeste e das Estradas de Ferro Paulista e Sorocabana (RELAT\u00d3RIO ANUAL, 1939), consagrando a organiza\u00e7\u00e3o administrativa prevista no organograma e fluxograma desde 1917.\nNo primeiro andar, a Diretoria com os Setores diretamente subordinados a ela, mais a 2a Divis\u00e3o, e, no segundo andar, a Chefia da Terceira divis\u00e3o, a Administra\u00e7\u00e3o da Terceira Divis\u00e3o, Contadoria, Guarda-livros, Arquivos e Sub contadoria de Tomada de Contas (AMARAL; et al., 2015, p. 149).\nNesse tempo, as oficinas localizavam-se do outro lado do Rio Bauru, mais pr\u00f3ximo \u00e0s Vilas que se formaram, distante do centro e da Esta\u00e7\u00e3o, onde estavam trabalhando os oper\u00e1rios. Eram os cargos mais distantes, hierarquicamente falando, da 1a Divis\u00e3o, e, ficavam igualmente, o mais distante poss\u00edvel da esta\u00e7\u00e3o e funcion\u00e1rios administrativos. A separa\u00e7\u00e3o entre os que mandam dos que obedecem era, portanto, al\u00e9m de administrativa, f\u00edsica: os trilhos do p\u00e1tio funcionavam como delimitador entre os funcion\u00e1rios administrativos e oper\u00e1rios. Figura 13.\nFigura 13. Mapa. Edif\u00edcios da EFNOB em Bauru\nFonte: autora, 2016 - sobre foto a\u00e9rea 2013 (PMB)\nO resultado dessa concep\u00e7\u00e3o administrativa se reflete at\u00e9 mesmo na localiza\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es e as tipologias das casas das vilas ferrovi\u00e1rias, que tamb\u00e9m correspondem \u00e0 hierarquia de trabalho na organiza\u00e7\u00e3o da estrutura administrativa da Companhia, como veremos adiante, quando abordaremos a configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico.\nCom a cria\u00e7\u00e3o da Rede Ferrovi\u00e1ria Federal em 1957, s\u00e3o incorporadas quase duas dezenas de empresas ferrovi\u00e1rias p\u00fablicas \u00e0 EFNOB, e o organograma que j\u00e1 era t\u00e3o simples, fica ainda mais complexo (AMARAL; et al., 2015, p. 150). Em 1969, a Rede \u00e9 dividida em 4 sistemas regionais (EFNOB como regional Centro-Sul), e em 1976, \u00e9 redividida em 10 Superintend\u00eancias Regionais, sendo a EFNOB a SR-\n10.\nNa nova formata\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, o maior cargo da companhia continua sendo o Diretor Superintendente, ao qual foram subordinados 6 (seis) novas denomina\u00e7\u00f5es de Divis\u00f5es: Diretor Assistente de Opera\u00e7\u00f5es, Departamento rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, Secretaria geral, Departamento jur\u00eddico, Departamento de planos e obras, e, Diretor Assistente de Administra\u00e7\u00e3o. A esses, uma infinidade de outros departamentos menores subordinados.\n3.3.\tPol\u00edticas p\u00fablicas de incentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das rodovias\nDurante a d\u00e9cada de 1920, as rodovias constru\u00eddas no estado de S\u00e3o Paulo e no Brasil n\u00e3o eram algo que justificasse uma amea\u00e7a ao transporte ferrovi\u00e1rio. O pr\u00f3prio \u201cfracasso das ferrovias em propiciarem a implanta\u00e7\u00e3o de uma rede nacional de transportes no Brasil [foi que] trouxe [...] as primeiras preocupa\u00e7\u00f5es com as rodovias\u201d (GALV\u00c3O, 1996, p. 195).\nAs baixas perspectivas de lucro de alguns trechos tamb\u00e9m n\u00e3o despertavam o interesse de investidores particulares, o que acabou for\u00e7ando o governo a assumir a administra\u00e7\u00e3o das linhas. Claro que isso tamb\u00e9m foi uma resposta ao fim da I Guerra mundial, momento em que ocorreram grandes mudan\u00e7as no cen\u00e1rio pol\u00edtico e econ\u00f4mico internacional, levando \u00e0 fal\u00eancia grande parte das companhias ferrovi\u00e1rias que operavam no Brasil (FINGER, 2013, p. 401).\nA fal\u00eancia das empresas ferrovi\u00e1rias e o processo de entrega da malha falida e deficit\u00e1ria aos Governos Federal e Estaduais, coincidindo com o momento de importa\u00e7\u00e3o dos primeiros autom\u00f3veis dos Estados Unidos na d\u00e9cada de 1920, que fez com que o transporte rodovi\u00e1rio voltasse a entrar na agenda (FINGER, 2013, p. 403)\nDiante de todas as dificuldades, como a constante necessidade de empresas para administrar as ferrovias, embates para ajustes de tarifas, taxas, manuten\u00e7\u00e3o, toda a quest\u00e3o sobre contratos e privil\u00e9gios, greves que paralisavam o transporte no pa\u00eds, Juscelino Kubitscheck (1956-1961) d\u00e1 clara prioridade e consolida a ind\u00fastria automobil\u00edstica em uma gradativa substitui\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os das ferrovias -processo que ficou conhecido por \u201cop\u00e7\u00e3o rodoviarista\u201d.\nUma pol\u00edtica de investimentos no setor rodovi\u00e1rio legitimada \u201cpelo discurso da promo\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica interna a partir do desenvolvimento industrial e da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, que necessitavam de um sistema de transportes confi\u00e1vel\u201d (FINGER, 2013, p. 403).\nEm 1944 foi aprovado o plano geral de via\u00e7\u00e3o nacional, onde as estradas de rodagem e superposi\u00e7\u00e3o das rodovias deveriam ser supletivas e complementares aos principais troncos ferrovi\u00e1rios e aos portos. Havia ainda um receio da concorr\u00eancia das estradas com as ferrovias, e de qualquer maneira, a ideia de liga\u00e7\u00e3o das diversas regi\u00f5es do pa\u00eds via rodovias era ainda considerada uma meta distante de ser alcan\u00e7ada (GALV\u00c3O, 1996, p. 195).\nA partir da d\u00e9cada de 50, o Estado Brasileiro j\u00e1 n\u00e3o investia tanto em ferrovias quanto no in\u00edcio do s\u00e9culo. O Plano Nacional de Via\u00e7\u00e3o de 1951 estabeleceu de uma vez por todas, as prioridades de transporte no pa\u00eds:\no texto do plano claramente especificava que as rodovias, a partir de ent\u00e3o, passariam a assumir a \u201cfun\u00e7\u00e3o pioneira, outrora exclusiva das estradas de ferro\u201d, e que \u201co desenvolvimento da rede ferrovi\u00e1ria seria, em grande parte, substitu\u00eddo por estradas de rodagem (GALV\u00c3O, 1996, p. 197, destaque da autora).\nMas Anna Finger (2013) defende que outros motivos, al\u00e9m de op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, tamb\u00e9m contribu\u00edram para a decad\u00eancia do transporte ferrovi\u00e1rio do pa\u00eds. A desvincula\u00e7\u00e3o entre os tra\u00e7ados das linhas, a pluralidade de bitolas e material rodante (sem padr\u00e3o) e as tarifas obsoletas caracterizavam uma \u201cforma de implanta\u00e7\u00e3o de um sistema extremamente dependente de processos econ\u00f4micos que, quando entraram em crise, levaram consigo a raz\u00e3o de existir das linhas\u201d (FINGER, 2013, p. 404).\nOs ferrovi\u00e1rios notaram os rumos da pol\u00edtica brasileira. \u201cPorque a gente via que a pol\u00edtica era anti ferrovi\u00e1ria. A pol\u00edtica brasileira n\u00e3o (...) queria a ferrovia. Por qu\u00ea? Por causa da f\u00e1brica de caminh\u00f5es, \u00f4nibus, pneus. Porque o trem \u00e9 uma coisa que dura muito. Trem n\u00e3o troca pneu\u201d, D\u00e9cio Pedro Voltolin, inspetor geral de trens (in LOSNAK, 2003, p. 392), e Jos\u00e9 Eufrauzino dos Santos, carpinteiro \u201cA pol\u00edtica do nosso pa\u00eds \u00e9 mais pra rodovia, eu sempre falo isso. Um pol\u00edtico n\u00e3o tem ferrovia, ele tem f\u00e1brica de autom\u00f3vel, ele \u00e9 dono de transportadora, ele n\u00e3o \u00e9 dono de ferrovia, n\u00e3o \u00e9 dono de trem\u201d (in LOSNAK, 2004, p. 192).\nOs caminh\u00f5es, para fazer concorr\u00eancia ao transporte ferrovi\u00e1rio, come\u00e7aram a buscar carga nas fazendas. Facilitava porque muitas dessas fazendas ficavam mais de 30, 40 quil\u00f4metros da esta\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima. A Noroeste, ent\u00e3o, n\u00e3o perdia somente bilheteria com a redu\u00e7\u00e3o de viagens, mas, tamb\u00e9m, o frete de cargas. A log\u00edstica tampouco colaborava, perdia-se muito tempo e mercadoria no transporte ferrovi\u00e1rio, e ningu\u00e9m se preocupou com a moderniza\u00e7\u00e3o dos procedimentos. \u201cA ferrovia falhou. Ela n\u00e3o acompanhou o tempo. Se ela tivesse facilitado com meios modernos de descarga, esteiras rolantes, mas n\u00e3o; era s\u00f3 bra\u00e7al. E eram da pr\u00f3pria ferrovia, o que era complicado, tinha que ter o emprego\u201d, Get\u00falio Imaisumi, engenheiro (in LOSNAK, 2003, p. 338).\nPara realizar o transporte de uma determinada localidade, era necess\u00e1rio m\u00e3o-de-obra para carregar um caminh\u00e3o, que levaria a mercadoria at\u00e9 a esta\u00e7\u00e3o -carregamento, empilhamento. No momento de despachar, a mercadoria tinha que ser\ndescarregada (do caminh\u00e3o) e ser novamente empilhada dentro do vag\u00e3o. O mesmo caminh\u00e3o que poderia levar a carga diretamente para o porto de Santos, por exemplo, no caso de exporta\u00e7\u00e3o, ou para S\u00e3o Paulo numa torrefa\u00e7\u00e3o, otimizando tempo e m\u00e3o-de-obra, que carregaria e descarregaria, somente uma vez cada.\nFaltava tamb\u00e9m acessibilidade (custo) e agilidade.\nNuma ocasi\u00e3o fui despachar um material daqui de Bauru para \u00c1gua Clara pro meu irm\u00e3o. Vamos supor, pesava 105 quilos, eu teria que pagar por 200 quilos. Se ela pesasse 80 quilos, eu tinha que pagar por 100 quilos. Entendeu? O pre\u00e7o era diferente do transporte rodovi\u00e1rio. Eu despachava pela rodovia, em nove horas estava l\u00e1 em \u00c1gua Clara. Eu despachava pela ferrovia, 48 horas para chegar l\u00e1. E pagava o triplo. Voc\u00ea ligava na transportadora, eles pegavam o objeto onde estivesse, levava e entregava no local. Na ferrovia, voc\u00ea entregava na esta\u00e7\u00e3o e ainda tinha de pagar o transporte at\u00e9 l\u00e1 (Saturnino Lima in LOSNAK, 2004, p. 239).\nAinda segundo Alberto Soares Ribeiro (in LOSNAK, 2004, p. 249), os vag\u00f5es ficavam muito tempo parados na esta\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 indisponibilidade de uma locomotiva que imediatamente engatasse os vag\u00f5es para transport\u00e1-los. O fazendeiro carregava os vag\u00f5es para enviar, mas enquanto aguardava no p\u00e1tio, \u00e0s vezes por motivo de buraco na cobertura dos vag\u00f5es, milho e feij\u00e3o chegavam a brotar.\nHouveram muitas dificuldades, a Noroeste sempre trabalhou em uma situa\u00e7\u00e3o complicada. Apesar da maior densidade de tr\u00e1fego, pessoas, com\u00e9rcio, ind\u00fastria e agricultura em S\u00e3o Paulo, depois que atravessava a ponte sentido Corumb\u00e1, o que havia era aquele cerrad\u00e3o com reduzida densidade demogr\u00e1fica e pouco volume de mercadoria para transporte. \u201cDurante algum tempo, o objetivo da Noroeste foi s\u00f3 ajudar o desenvolvimento de Mato Grosso\u201d Abel Aparecid o Cortez, que trabalhou no setor administrativo e jur\u00eddico na ferrovia (in LOSNAK, 2004, p. 122).\nEm mar\u00e7o de 1957 foi criada a Rede Ferrovi\u00e1ria Federal Sociedade\nAn\u00f4nima (RFFSA), que, com a inten\u00e7\u00e3o de melhor gerenciar as linhas e com o argumento de moderniz\u00e1-las, reuniu todas as 18 empresas ferrovi\u00e1rias diretamente subordinadas ao governo federal. \u201cO objetivo dessa lei era uniformizar, modernizar a administra\u00e7\u00e3o das ferrovias, porque cada uma era administrada de uma forma\u201d, Abel Cortez (in LOSNAK, 2004, p. 123).\nEra uma empresa de economia mista, com administra\u00e7\u00e3o indireta do Governo Federal, e que estava vinculada, funcionalmente falando, ao Minist\u00e9rio dos Transportes. Na pr\u00e1tica, a Noroeste deixou de ser uma autarquia (que fazia tudo: recebia dinheiro dos fretes dos produtos de transportes, folha de pagamento, pagava\no pessoal, tinha or\u00e7amento, receita e despesas), e passa \u00e0 unidade de opera\u00e7\u00e3o, com administra\u00e7\u00e3o central no Rio de Janeiro.\nO sistema foi alterado de estatuto do servidor p\u00fablico para regime pela consolida\u00e7\u00e3o das leis trabalhistas, que acabou gerando soma das vantagens, direitos, prerrogativas de ambos os sistemas (garantido pelo princ\u00edpio da isonomia, da igualdade do mesmo servi\u00e7o no mesmo local). A reclassifica\u00e7\u00e3o de cargos, atrav\u00e9s da lei federal aprovada em julho de 1958, resultou para alguns uma s\u00e9rie de vantagens de ordem pessoal e financeira.\nDurante os 40 anos de funcionamento, a RFFSA geriu cerca de 22 mil quil\u00f4metros de linhas f\u00e9rreas, o que em 1996 representava 73% da malha nacional. Durante algum tempo, a sociedade funcionou razoavelmente bem, at\u00e9 que as verbas foram deixando de ser repassadas. No fim da d\u00e9cada de 80, o valor chegou a 19% do que era repassado no in\u00edcio da mesma d\u00e9cada.\nOras, no in\u00edcio dos anos 80 o Brasil ainda vivia a ditadura militar. O \u00faltimo presidente da d\u00e9cada de 70, Ernesto Geisel (1974-1979) e seu sucessor, Jo\u00e3o Figueiredo (1979-1984, \u00faltimo presidente do regime militar) foram respons\u00e1veis por abrandar a ditadura, e j\u00e1 demonstravam sinais de abertura pol\u00edtica. O pa\u00eds havia encerrado seu per\u00edodo de grande crescimento chamado Milagre Econ\u00f4mico entre os anos de 1968 e 1973, e vivia uma delicada situa\u00e7\u00e3o de crise financeira.\nAbel Cortez fala, inclusive, da situa\u00e7\u00e3o de instabilidade emocional gerada pela mudan\u00e7a de presidentes da Rep\u00fablica, porque \u201c... cada vez que mudava o presidente, mudava o superintendente da ferrovia e mudavam tamb\u00e9m os chefes de departamento\u201d... \u201cIsso era o lado desagrad\u00e1vel do trabalho na ferrovia\u201d (in LOSNAK, 2004, p. 119).\nA d\u00e9cada de 80 teve, portanto, um contexto econ\u00f4mico conturbado, com hiperinfla\u00e7\u00e3o e muitas tentativas de reforma monet\u00e1ria, como o Plano Cruzado, Plano Bresser e Plano Ver\u00e3o, e, terminou conhecida como a d\u00e9cada perdida (do ponto de vista econ\u00f4mico, do crescimento e do desenvolvimento). No \u00e2mbito pol\u00edtico, ap\u00f3s o maior movimento social da hist\u00f3ria do Brasil - \u201cDiretas J\u00e1\u201d, em 1984 - o fim da ditadura se materializou com a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o em 1988.\nMuitas informa\u00e7\u00f5es coletadas no sentido da viabilidade econ\u00f4mica da ferrovia eram contradit\u00f3rias. Em 1990, auge da crise ferrovi\u00e1ria, ap\u00f3s demiss\u00e3o de ferrovi\u00e1rios em todas as superintend\u00eancias regionais, a Diretoria Superintend\u00eancia Regional de Bauru Rede Ferrovi\u00e1ria Federal S/A publicou nota no jornal de maior\ncircula\u00e7\u00e3o na cidade, onde justifica o ocorrido. Na nota \u201cMensagem aos ferrovi\u00e1rios: Realidade e bom senso\u201d \u00e9 publicado a receita mensal da Rede, de Cr$4.375.648.000,00 (quatro bilh\u00f5es, trezentos e setenta e cinco milh\u00f5es e seiscentos e quarenta e oito mil cruzeiros), versus o disp\u00eandio, que s\u00f3 com pessoal atinge 78% da receita, o equivalente a Cr$3.410.360.000,00 (tr\u00eas bilh\u00f5es, quatrocentos e dez milh\u00f5es e trezentos e sessenta mil cruzeiros), al\u00e9m dos gastos inevit\u00e1vel com material, combust\u00edvel, \u00e1gua, luz, telefone, dentre outros (JC 21/07/1990). Figura 14.\nFigura 14. Mensagem aos ferrovi\u00e1rios, publicada em jornal de grande circula\u00e7\u00e3o\nMensagem aos ferrovi\u00e1rios Realidade e bom senso\n\u00c9 do conhecimento de todos que a nossa Rede Ferrovi\u00e1ria Federal enfrenta, momentaneamente, uma situa\u00e7\u00e3o financeira das mais criticas, arrecadando quantia insuficiente para atender aos seus compromissos normais e inadi\u00e1veis. Enquanto sua receita mensal \u00e9, hoje, de Cr$ 4.375.648.000.00 (quatro bilh\u00f5es, trezentos e setenta e cinco milh\u00f5es e seiscentos e quarenta e oito mil cruzeiros), o seu disp\u00eandio, somente com pessoal, atinge aos Cr$ 3.410.360.000,00 (tr\u00eas bilh\u00f5es, quatrocentos e dez milh\u00f5es e trezentos e sessenta mil cruzeiros), o que equivale a cerca de 78% (setenta e oito por cento) da receita. Considerando os gastos inevit\u00e1veis com material, combust\u00edvel, luz, \u00e1gua, telefone e outros. percebe-se facilmente a impossibilidade de realizar-se os investimentos essenciais \u00e0 sobreviv\u00eancia da Empresa e seu crescimento. Este quadro \u00e9 insustent\u00e1vel e. se permanecer assim, constituir\u00e1 s\u00e9ria amea\u00e7a ao futuro da Rede e ao emprego de todos os que aqui trabalham.\nMedidas administrativas para aumentar a receita e reduzir os custos est\u00e3o sendo tomadas e in\u00fameras outras est\u00e3o em vias de ado\u00e7\u00e3o, com a finalidade maior de preservar sal\u00e1rios e empregos. Algumas dessas medidas j\u00e1 foram adotadas, inclusive a mais dolorosa e dif\u00edcil - imprescind\u00edvel, por\u00e9m, que foi a demiss\u00e3o de ferrovi\u00e1rios.\nA decis\u00e3o de adequar seu efetivo de pessoal, demitindo alguns empregados, medida amarga e que comp\u00f5e uma s\u00e9ria de rem\u00e9dios indispens\u00e1veis \u00e0 busca do seu soerguimento financeiro. foi adotada pela Empresa em respeito \u00e0 pol\u00edtica maior estabelecida pelo Governo Federal. Utilizaram-se crit\u00e9rios sugeridos por entidades sindicais e outros, que a Administra\u00e7\u00e3o entendeu como v\u00e1lidos.\nAs demiss\u00f5es foram efetivadas por todas as Superintend\u00eancias Regionais em obedi\u00eancia \u00e0s determina\u00e7\u00f5es desta Diretoria. S\u00e3o, portanto, descabidas as cr\u00edticas dirigidas a es-\n'adTan^^\nmento salarial com as entidades sin dicais dos ferrovi\u00e1rios^ romDOS-\nEsta Diretoria, tamb\u00e9m compos ta de ferrovi\u00e1rios, n\u00e3o \u00e9 mwida f\u00bblo prop\u00f3sito de rejeitar Pre>ens\u00b0e\u00ae, \u00aea riais justas, mas \u00e9 que, sobrei e a cai a responsabilidade deevitar o I agravamento da situa\u00e7ao f'naP\u00a3\u00ae'ra da Empresa-da qual todos depende- I mos, e de garantir a manuten\u00e7\u00e3o do I emprego da grande maioria. A eleva- I \u00e7\u00e3o de n\u00edveis de remunera\u00e7\u00e3o, ainda I quando justa, n\u00e3o pode ser feita de I modo a colocar em risco os interesses maiores da pr\u00f3pria classe ferrovi\u00e1ria.\t.\t. .\nO simples reajuste dos fretes, no entanto, n\u00e3o \u00e9 a sa\u00edda, como muitos pensam. As tarifas est\u00e3o infimamente ligadas ao mercado, que nos pressiona atrav\u00e9s de nossos concorren-tos.\nDiante da situa\u00e7\u00e3o da Empresa aqui exposta, esta Diretoria sente-se no dever de alertar aos ferrovi\u00e1rios sobre as dificuldades do momento e pede a todos que fa\u00e7am uma reflex\u00e3o cr\u00edtica acerca desses problemas, que todos enfrentamos.\nAgora, mais do que nunca, a classe ferrovi\u00e1ria deve ter uma vis\u00e3o realista e esp\u00edrito de compreens\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 solu\u00e7\u00e3o indolor, salvo no discurso vazio de eventuais mercadores de ilus\u00f5es.\nAtrav\u00e9s do trabalho e da dedica\u00e7\u00e3o, conclamamos a classe ferrovi\u00e1ria a ombrear-se com a Administra\u00e7\u00e3o da Empresa para, juntos, vencermos esse dif\u00edcil momento e edificarmos a Empresa com a qual sonhamos.\n\nA DIRETORIA SUPERINTEND\u00caNCIA REGI\u00d3NAL DE BAURU REDE FERROVI\u00c1RIA FEDERAL S/A.\nFonte: JC - Jornal da Cidade de 21/07/1990, dispon\u00edvel no Museu Hist\u00f3rico, 2016\nDurante a quarta greve dos ferrovi\u00e1rios daquele ano (1990), no entanto, o superintendente Jo\u00e3o Batista Pacheco Fantin se contradisse ao informar que tr\u00eas dias\nde paralisa\u00e7\u00e3o comprometeria 30% da folha de pagamento, sendo que isso significaria que em 12 dias de trabalho a folha estaria paga, e que o restante era lucro para a Rede (JC 14/08/1990). Mas o d\u00e9ficit era justamente o argumento para considerar a greve abusiva e improcedente, e a diretoria da RFFSA decidiu demitir funcion\u00e1rios que n\u00e3o regressavam ao trabalho ap\u00f3s nota de chamado publicada, mesmo sem o apoio comprovado do Tribunal Superior do Trabalho, TST (JC 22/08/1990).\nA partir de 1990, como resultado do processo de privatiza\u00e7\u00e3o, o fluxo do transporte ferrovi\u00e1rio diminuiu gradativamente at\u00e9 deixar de operar, ocasionando o sucateamento e o abandono. A iniciativa privada s\u00f3 tinha interesse pelos ramais ferrovi\u00e1rios que ainda produziam lucro. O d\u00e9ficit era vis\u00edvel. Estava expresso na falta de manuten\u00e7\u00e3o de infraestrutura, nos trens que rareavam, e na pr\u00f3pria dificuldade de opera\u00e7\u00e3o da Rede, al\u00e9m disso, a categoria de ferrovi\u00e1rios reivindicava reposi\u00e7\u00e3o salarial de 218%, j\u00e1 que s\u00f3 depois do Plano Collor, a perda salarial j\u00e1 atingia 166%.\nImpossibilitada de gerar recursos suficientes para cobertura dos pr\u00f3prios servi\u00e7os prestados, o Governo Federal inicia em 1992, um Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o, que foi conclu\u00eddo entre 1996 e 1998. Basicamente, foram a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos de transporte de carga \u00e0 iniciativa privada, baseado na Lei n\u00b0 8.987/1995, conhecida como Lei das Concess\u00f5es.\nA concess\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o do transporte de cargas foi levada \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, na modalidade leil\u00e3o, e o primeiro realizado foi da S-R10 (ramal antiga NOB), atrav\u00e9s do Edital n\u00b0 PND-A-5 de 29/11/95, que resultou na assinatura de Contrato de Concess\u00e3o (outorgada pela Uni\u00e3o, atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio dos Transportes, mediante contrato firmado em 27/06/96) e de Arrendamento (Contrato de Arrendamento n\u00b0 037/96 firmado pela RFFSA na mesma data) com a Concession\u00e1ria Ferrovia Novoeste S/A, passando a empresa a explorar tal trecho f\u00e9rreo e os bens operacionais a ele inerente a partir de 01/07/96 (Of\u00edcio hist\u00f3rico - Inventarian\u00e7a da extinta Rede Ferrovi\u00e1ria Federal S.A. - RFFSA).\n[...] a referida Malha \u00e9 formada basicamente por uma linha tronco, com 1.307 Km de extens\u00e3o (414 Km no Estado de S\u00e3o Paulo e 893 Km no Estado de Mato Grosso do Sul), que liga Bauru/SP a Corumb\u00e1/MS (fronteira com a Bol\u00edvia), passando por Campo Grande, Capital do Estado de Mato Grosso do Sul, al\u00e9m de um ramal principal, com 304 Km de percurso, ligando Campo Grande/MS a Ponta Por\u00e3/MS (fronteira com o Paraguai), bem como por outros dois ramais menores localizados no Estado de Mato Grosso do Sul, estes denominados de ramal de Lad\u00e1rio (Corumb\u00e1/MS ao Porto de Lad\u00e1rio/MS, no Rio Paraguai), com uma extens\u00e3o de 5,7 Km, e tamb\u00e9m o ramal de Porto Esperan\u00e7a, com 4,3 Km de extens\u00e3o, que tem in\u00edcio na Esta\u00e7\u00e3o de Agente Inoc\u00eancio e termina nas margens do Rio Paraguai,\nLogo em 1998 a Novoeste passa a integrar outra empresa, um grupo econ\u00f4mico denominado Ferropasa. Depois de mais alguns anos, se transforma em Brasil Ferrovias, o que hoje \u00e9 controlado pela Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica - ALL. Em dezembro de 1999, o Governo Federal finalmente dissolve, liquida e extingue a Rede Ferrovi\u00e1ria Federal S.A. - RFFSA, com o arrendamento de todos os mais de 4.000 itens operacionais que foram inventariados, al\u00e9m de in\u00fameras obras de arte instaladas na via f\u00e9rrea, entre pontes, pontilh\u00f5es, viadutos, passagens superiores ou inferiores, muros de arrimo, etc.\nPor volta de 2002, as Concession\u00e1rias operadoras das malhas formaram uma \u201cholding\u201d, denominada Brasil Ferrovias, com sede estabelecida em Campinas, SP. E, em 2006, a empresa Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica - ALL, adquiriu o controle majorit\u00e1rios das empresas a partir da aquisi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, e passou a ter o controle administrativo (grupo controlador) sobre as concession\u00e1rias, com sede administrativa \u00fanica (Presid\u00eancia e Diretorias) na cidade de Curitiba, e duas unidades operacionais, uma respons\u00e1vel pelo trecho localizado no Estado de S\u00e3o Paulo com sede em Bauru, SP, e outra respons\u00e1vel pelo trecho no Estado do Mato Grosso do Sul, com sede em Campo Grande, MS.\nA Rede Ferrovi\u00e1ria Federal S/A, em liquida\u00e7\u00e3o, foi extinta em 22/01/07, por for\u00e7a da Medida Provis\u00f3ria n\u00b0 353/07, que foi convertida na Lei n\u00b0 11.483 de 31 de maio de 2007, quando o Governo Federal assumiu todos os ativos e passivos daquela empresa. Inicia ent\u00e3o um processo de invent\u00e1rio, sob coordena\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o do Minist\u00e9rio dos Transportes, que abrange o levantamento de todos os bens (m\u00f3veis e im\u00f3veis), direitos (contas a receber, etc.) e obriga\u00e7\u00f5es (contas a pagar, indeniza\u00e7\u00f5es, etc.).\nA privatiza\u00e7\u00e3o da estrada de ferro em si suprimiu milhares de postos de trabalho com as demiss\u00f5es em massa, revogou diversos direitos conquistados pelos ferrovi\u00e1rios durante d\u00e9cadas de lutas, as promo\u00e7\u00f5es e os aumentos de sal\u00e1rios ficaram mais raros, sem contar que o n\u00famero de acidentes na opera\u00e7\u00e3o dos trilhos aumentou consideravelmente. (MORATELLI, 2009, p. 25)\nMas se ignoramos essa fun\u00e7\u00e3o social da ferrovia, que relaciona empregos, direitos de trabalhadores e seguran\u00e7a aos funcion\u00e1rios, e buscarmos as motiva\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, a verdade, e resumidamente, \u00e9 que\ntanto o melhoramento quanto a expans\u00e3o f\u00edsica das ferrovias deixaram de ocorrer simplesmente porque n\u00e3o havia qualquer justificativa econ\u00f4mica para sua melhoria e expans\u00e3o, dadas as condi\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas do pa\u00eds, ainda vigentes quanto no surgimento da era rodovi\u00e1ria (GALV\u00c3O, 1996, p. 205).\nO autor alega que o n\u00edvel de renda da popula\u00e7\u00e3o era baixo, com exce\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de renda e riqueza nas m\u00e3os de poucos, somado a reduzida densidade de tr\u00e1fego colaboraram para que as rodovias emergissem como \u00fanica modalidade de transporte capas de ligar efetivamente as regi\u00f5es do pa\u00eds, vi\u00e1veis e eficientes do ponto de vista privado (GALV\u00c3O, 1996, p. 206).\nO caf\u00e9 n\u00e3o possu\u00eda substituto capaz de tornar as companhias ferrovi\u00e1rias rent\u00e1veis, e o progressivo sucateamento dos equipamentos, falta de manuten\u00e7\u00e3o do material rodante, dos trilhos e linhas, enfim, uma soma de diversos fatores que contribu\u00edram para que as ferrovias se tornassem incapazes de fazer concorr\u00eancia \u00e0s rodovias.\n* * *\nA Cosan, gigante do setor sucroalcooleiro, fechou recentemente a compra de a\u00e7\u00f5es da ALL e passou a deter 49% do grupo que re\u00fane os principais acionistas da companhia, transformando-se na maior s\u00f3cia isolada da holding. Em 2015 foi conclu\u00eddo o processo de fus\u00e3o entre Rumo e ALL, e a nova companhia resultante dessa fus\u00e3o \u00e9 hoje a principal escoadora de gr\u00e3os (soja e milho), a\u00e7\u00facar, c\u00edtricos, celulose, fertilizantes, manufaturados e combust\u00edveis, da regi\u00e3o Centro-oeste para Santos (SP). A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o de tarifas praticadas, uma vez que 80% do a\u00e7\u00facar para exporta\u00e7\u00e3o j\u00e1 era transportado por ferrovia.\nNa atualidade, portanto, o transporte ferrovi\u00e1rio segue nas m\u00e3os da iniciativa privada. Ata\u00edde Machado, ex-ferrovi\u00e1rio que estudou at\u00e9 a quarta s\u00e9rie j\u00e1 dizia que\nMuito embora seja o Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes (DNIT) a entidade \u201cpropriet\u00e1ria\u201d das v\u00e1rias das malhas do sistema ferrovi\u00e1rio e bens em situa\u00e7\u00e3o de abandono, ele \u00e9 poder concedente nos contratos de concess\u00e3o, que repassa \u00e0s concession\u00e1rias operadoras das ferrovias, a responsabilidade pela manuten\u00e7\u00e3o e zelo pelo bom estado de conserva\u00e7\u00e3o dos bens operacionais da linha, obriga\u00e7\u00f5es estas estipuladas nos contratos de concess\u00e3o e de arrendamento.\nA maior parte desses bens considerados operacionais, no entanto, n\u00e3o est\u00e3o sendo utilizados pela concession\u00e1ria operadora, juntando-se \u00e0 grande massa de bens de valor hist\u00f3rico e cultural abandonados. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, atrav\u00e9s da Procuradoria da Rep\u00fablica no Munic\u00edpio de Bauru/SP, j\u00e1 solicitou que edif\u00edcios em desuso como as oficinas na NOB, juntamente com os bens n\u00e3o operacionais abandonados, fossem entregues em comodato ao Munic\u00edpio de Bauru, desde que este assumisse as obriga\u00e7\u00f5es de restaura\u00e7\u00e3o, guarda e conserva\u00e7\u00e3o (Inqu\u00e9rito Civil P\u00fablico n\u00b0 1.34.003.000307/2008-11).\nMas em reuni\u00e3o onde seria realizado tal contrato em comodato dos edif\u00edcios, a princ\u00edpio o conjunto das oficinas, a empresa afirmava transferir os bens em \u201cperfeito estado de conserva\u00e7\u00e3o\u201d, o que al\u00e9m de question\u00e1vel, \u00e9 crime. Obviamente, os gestores n\u00e3o deram continuidade \u00e0 tal processo, optando por isentar-se de tal responsabilidade.\nA concession\u00e1ria operadora demonstra que pouco se importa com a manuten\u00e7\u00e3o preventiva, e o governo federal tampouco se importa em fazer valer as obriga\u00e7\u00f5es a que a concession\u00e1ria est\u00e1 contratada. Resta ao munic\u00edpio o dever de intervir, com projeto sustent\u00e1vel, para preservar mem\u00f3ria coletiva e identidade da cidade, tendo ainda que procurar meios legais de obter a posse dos edif\u00edcios.\n3.4.\tGest\u00e3o e gestores do patrim\u00f4nio\nAs cidades - cen\u00e1rio do patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico urbano - s\u00e3o espa\u00e7os conformadores da a\u00e7\u00e3o do homem e objeto de constantes leituras e interpreta\u00e7\u00f5es, deveriam estar organizadas de modo a \u201catender a quatro necessidades humanas b\u00e1sicas: habita\u00e7\u00e3o, lazer, trabalho e circula\u00e7\u00e3o\u201d (CIAM, 1933 apud IPHAN, 2004), da melhor maneira poss\u00edvel resumindo a idealiza\u00e7\u00e3o da \u201ccidade funcional\u201d da Carta de\nAtenas, fruto da reuni\u00e3o do Congresso Internacional de Arquitetura em 1933 - h\u00e1 mais de 80 anos.\nEssa \u00e9 somente uma dentre as muitas Cartas Patrimoniais, que n\u00e3o s\u00e3o novidade, e trazem uma orienta\u00e7\u00e3o completa para qualquer pa\u00eds que se interesse em \u201cassegurar a preserva\u00e7\u00e3o ou o salvamento dos bens culturais amea\u00e7ados por obras p\u00fablicas ou privadas\u201d (UNESCO, 1968, pg. 10). S\u00e3o muito claras e ricas em detalhes, descrevem os m\u00e9todos que devem ser utilizados no momento de uma interven\u00e7\u00e3o em edif\u00edcios e conjuntos hist\u00f3ricos tombados, sempre no intuito de fortalecer sentimentos de respeito e v\u00ednculo com o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, atrav\u00e9s de medidas adequadas.\nPara restaura\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio, por exemplo, j\u00e1 \u00e9 consenso a n\u00e3o altera\u00e7\u00e3o do aspecto da mat\u00e9ria, ou a cor utilizada nas superf\u00edcies. Qualquer interfer\u00eancia vis\u00edvel a ser realizada, dever\u00e1 adotar a t\u00e9cnica o mais discreta poss\u00edvel, e n\u00e3o poder\u00e1 deixar d\u00favidas quanto \u00e0 \u00e9poca do emprego da modifica\u00e7\u00e3o (MINIST\u00c9RIO DE INSTRU\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA, 1972, pg. 4).\nAo que se refere \u00e0 educa\u00e7\u00e3o patrimonial, \u201co interesse e o respeito pelo seu pr\u00f3prio patrim\u00f4nio cultural e pelo de outros povos\u201d deve ser estimulado e fomentado pelo poder p\u00fablico, pelos conselhos, associa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e culturais, e ainda pelos estabelecimentos de ensino, \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos que se ocupam do desenvolvimento do turismo e associa\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o (UNESCO, 1968, pg. 10).\nNo Brasil, muito anterior \u00e0 vigente CF - Constitui\u00e7\u00e3o Federal, foi o Decreto-Lei de 1937 que trouxe as orienta\u00e7\u00f5es e procedimentos que devem ser adotados nos processos de tombamento. Desde efeitos, prazos a serem seguidos, inscri\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias e definitivas nos livros, san\u00e7\u00f5es e prefer\u00eancia de compra de bem tombado ao poder p\u00fablico (BRASIL, 1937).\nDepois, na CF de 1988, est\u00e1 a atribui\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia de legislar sobre a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, cultural, art\u00edstico, tur\u00edstico e paisag\u00edstico \u00e0 Uni\u00e3o, aos Estados e ao Distrito Federal (BRASIL, 1988, art. 24). Por\u00e9m \u00e9 exclusivamente dos munic\u00edpios a fun\u00e7\u00e3o de promover a prote\u00e7\u00e3o desse patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-cultural local, com a devida observa\u00e7\u00e3o a essa legisla\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o fiscalizadora federal e estadual (BRASIL, 1988, art. 30). O tombamento do bem patrimonial pode ser realizado pela Uni\u00e3o, Estado ou Munic\u00edpio, dependendo do grau de relev\u00e2ncia e interesse para o local e conselhos dos diversos n\u00edveis.\nEssa fun\u00e7\u00e3o atribu\u00edda aos munic\u00edpios faz sentido uma vez que os edif\u00edcios hist\u00f3ricos, apesar de estarem inseridos primeiramente em um contexto de identidade\npatrimonial do ser humano autor de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria e espa\u00e7o de conviv\u00eancia, est\u00e3o tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o direta com os habitantes, e s\u00e3o testemunhos do que uma \u00e9poca produziu especificamente naquele local.\nOs habitantes de uma cidade, fisicamente mais pr\u00f3ximos, portanto, \u00e9 que dever\u00e3o apropriar-se do significado da manuten\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria coletiva e consequente preserva\u00e7\u00e3o dessas edifica\u00e7\u00f5es e tirar proveito da atual situa\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o popular na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, programas e projetos de requalifica\u00e7\u00e3o urbana.\nGest\u00e3o Municipal: valora\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio\nA din\u00e2mica urbana, muito al\u00e9m da facilidade pela proximidade, tamb\u00e9m incorpora dificuldades de outra ordem nesse processo. A presen\u00e7a dos empreendedores que visam somente o lucro, por exemplo, que alinham seus interesses aos potenciais gestores p\u00fablicos, e fazem financiamentos de campanha a troco de seus interesses particulares.\n\u00c9 quando n\u00e3o basta somente conhecer as necessidades para conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, porque casos assim, nesse pa\u00eds, infelizmente s\u00e3o formatados pelo capital. Os instrumentos jur\u00eddicos na a\u00e7\u00e3o de tutela ainda encontram muita resist\u00eancia na concilia\u00e7\u00e3o entre o interesse p\u00fablico na conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio e o direito de propriedade privada, que ignora a fun\u00e7\u00e3o social do lote, do patrim\u00f4nio, do conjunto em si.\nImportante observar que isso ainda colide com legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, Lei Federal n\u00b0 10.257 de 2001, conhecida como Estatuto da Cidade, que regula \u201co uso da propriedade urbana em prol do bem coletivo, da seguran\u00e7a e do bem-estar dos cidad\u00e3os, bem como do equil\u00edbrio ambiental\u201d (BRASIL, 2001, art. 1\u00b0) definindo as diretrizes gerais para o pleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade.\nDentre as diretrizes, a garantia do direito \u00e0s cidades sustent\u00e1veis, a obrigatoriedade da gest\u00e3o democr\u00e1tica, coopera\u00e7\u00e3o entre os governos e iniciativa privada em atendimento ao interesse social, e, a forma\u00e7\u00e3o dos conselhos para dar legitimidade nesses procedimentos, a serem acompanhados por representatividade diversas do munic\u00edpio. Todos direitos previamente estabelecidos nos artigos 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, mas amplamente abordados no sentido de planejar o\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel das cidades, e garantir que tudo seja feito democraticamente, e com transpar\u00eancia.\nMas o problema do pa\u00eds nunca foi legisla\u00e7\u00e3o, ou a falta dela... muito pelo contr\u00e1rio. A impress\u00e3o que se tem \u00e9 que o poder p\u00fablico n\u00e3o tomar\u00e1 as medidas necess\u00e1rias a uma requalifica\u00e7\u00e3o dos centros urbanos sem a press\u00e3o proveniente da camada popular. Embora esteja em suas prorrogativas como poder executivo local estabelecido em Lei, a discuss\u00e3o sobre preserva\u00e7\u00e3o de um bem tombado \u00e9 recente, e ainda n\u00e3o foi completamente assimilado por quem entende que a cidade deve crescer e desenvolver-se com a desobstru\u00e7\u00e3o dos caminhos onde est\u00e3o edif\u00edcios desocupados e degradados.\nNo que tange o assunto de patrim\u00f4nio no munic\u00edpio de Bauru, o Plano Diretor Participativo de 2008, entre os princ\u00edpios para pol\u00edtica urbana, define a: \u201cprote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio ambiental, natural ou artificial, do patrim\u00f4nio cultural, hist\u00f3rico e paisag\u00edstico para a garantia da conviv\u00eancia entre o homem e o meio ambiente e a manuten\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria\u201d (BAURU, 2008, art. 3\u00b0 X).\nNa mesma lei, existem ainda diretrizes propostas para orientar o desenvolvimento equilibrado da delimitada Zona de Interesse Hist\u00f3rico-cultural. Entre elas, propostas de programas de preserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, com revitaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, pr\u00e9dios e entorno do p\u00e1tio ferrovi\u00e1rio, e fomento de atividades tur\u00edsticas. Figura 15.\nFigura 15. Macrozoneamento de Bauru, com Zona de Interesse Hist\u00f3rico-cultural\n- ZONA iRIURBANA\n.ZONA\" - ~ \\periurbaAja4\nCAPTA\u00c7AO A DAE\nZONA PERIURBANA 1\nJRBANA 2\n\u25a1\nMACROZONA URBANA \u25a1\nESTA\u00c7AO VAL DE PALMAS\nI\t- ZONA CENTRAL\nII\t- ZONA CONSOLIDADA\nIII\t- ZONA EM CONSOLIDA\u00c7\u00c3O\nIV\t- ZONA N\u00c3O CONSOLIDADA\nV\t- ZONA DE ADENSAMENTO CONTROLADO VI. ZONA DE INTERESSE DE EXPANS\u00c3O\nVII - ZONA DE EXPANS\u00c3O CONTROLADA\nV\u00bb ZONA EXCLUSTVAMENTE RESlDENC AL\nK - ZONA DE PARCELAMENTO PRO B DO\nX\t\u25a0 ZONA DE INDUSTRIA COM\u00c9RCIO E SERVI\u00c7O\nXI\tZONA DE INTERESSE HlST\u00d4RTCO CULTURAL\nX\u00bb \u25a0 ZONA DE INTE^SSE AM8 FNTAl\nXII\t- N\u00daCLEOS URBANOS ISOLADOS\nAREAS ESPECIAIS\nk\nv\nFonte: cartografia do PDP, 2008 (modificado)\n\nNada, no entanto foi regulamentado ou implementado nesse sentido. Nem a regulamenta\u00e7\u00e3o dessa Zona de Interesse Hist\u00f3rico-cultural, tampouco programas e incentivos para preserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o desse patrim\u00f4nio, que deveriam ser propostas pela Secretaria Municipal de Cultura como metas f\u00edsicas e pol\u00edticas p\u00fablicas de curto, m\u00e9dio e longo prazo (SALCEDO, 2011).\nA zona criada pelo PDP d\u00e1 lugar a variadas interpreta\u00e7\u00f5es, carece de regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para entrar em vig\u00eancia, e esta, deve contemplar \u201cdelimita\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, graus de prote\u00e7\u00e3o, usos compat\u00edveis, gabaritos de altura, recuos, densidade, volumetrias, materiais e cores das fachadas, acessibilidade para deficientes f\u00edsicos, mobili\u00e1rio urbano, textura dos espa\u00e7os livres (ruas, pra\u00e7as), controle do tr\u00e1fego, entre outros\u201d (SALCEDO, 2011). Est\u00e1 claro que apesar de ser citado no Plano Diretor, ainda falta muito para que consideremos o patrim\u00f4nio do complexo ferrovi\u00e1rio protegido pela Gest\u00e3o Municipal.\nTutela do patrim\u00f4nio industrial: CONDEPHAAT e CODEPAC\nDiante da import\u00e2ncia do conjunto arquitet\u00f4nico da CEFNOB em Bauru, em 12 de novembro de 1992 foi solicitado seu tombamento ao CONDEPHAAT. Ap\u00f3s tr\u00e2mite habitual do processo, em mar\u00e7o de 2000, o parecer da conselheira do CONDEPHAAT \u00e9 favor\u00e1vel ao tombamento do Parque Ferrovi\u00e1rio em Bauru1, ressaltando a sua relev\u00e2ncia no contexto local, estadual e federal, e os valores: hist\u00f3rico-cognitivo, est\u00e9tico-formal, pragm\u00e1tico ou uso afetivo das edifica\u00e7\u00f5es.\nA delibera\u00e7\u00e3o do Conselho pelo tombamento \u00e9 publicada no Di\u00e1rio Oficial do Estado em 8 de abril de 2000, com ratifica\u00e7\u00e3o posterior publicada no Di\u00e1rio oficial do Estado em 24 de junho de 2009, como consta na figura 16.\n1 O Processo n\u00b0 30.367/92, que est\u00e1 em andamento no CONDEPHAAT, j\u00e1 tem parecer favor\u00e1vel do colegiado do conselho emitido, estando pendente apenas a homologa\u00e7\u00e3o, expedi\u00e7\u00e3o de resolu\u00e7\u00e3o pelo Secret\u00e1rio de Cultura do Estado e posterior inscri\u00e7\u00e3o dos bens tombados em livro pr\u00f3prio, para que produza todos os seus regulares efeitos.\nFigura 16. D.O. publica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o de tombamento pelo Conselho em 24/06/2009\nCULTURA\nCONSELHO DE DEFESA DO PATRIM\u00d4NIO HIST\u00d3RICO, ARQUEOL\u00d3GICO, ART\u00cdSTICO E TUR\u00cdSTICO DO ESTADO\nNotifica\u00e7\u00f5es\nDe acordo com o que disp\u00f5e o artigo 142 do Decreto\n13.426.\tde 16.03.79. notificamos a todos os interessados que o Colegiado do CONDEPHAAT - Conselho de Defesa do PatnmOnio Hist\u00f3rico. Arqueol\u00f3gico, Art\u00edstico e Tur\u00edstico do Estado - em sua sess\u00e3o ordin\u00e1ria de 08 de junho de 2009, Ata n\u00b0 1534, deliberou aprovar pareceres de Conselheiros Relatores, no sentido de:\na) Retificar a decis\u00e3o de tombamento datada de 03.04.2000 nos seguintes termos:\nAntiga Estrada de Ferro Noroeste (atual Museu Ferrovi\u00e1rio) - substituir por Pr\u00e9dios de Escrit\u00f3rios e do DAF (Departamento de Assist\u00eancia ao Ferrovi\u00e1rio): cont\u00edguos ao lado leste da Esta\u00e7\u00e1o e situados \u00e2 Rua Primeiro de Agosto quadra 1 e \u00e0 Rua Nobile Di Piero quadra 1;\nEsta\u00e7\u00e1o Central da Noroeste - substituir por Pr\u00e9dio da Esta\u00e7\u00e1o Central, e as respectivas Gares e plataformas, situadas a Pra\u00e7a Machado de Mello,\nOficinas - Substituir por: Pr\u00e9dios do Conjunto das Oficinas da EFNOB, delimitados por sentido sul: pelos muros que os separam da Vila Falc\u00e1o (muros pr\u00f3ximos \u00e0s ruas Jo\u00e3o Silveira Prado, Jos\u00e9 Bastos. Jos\u00e9 Carneiro, Oscar Guimar\u00e1es); sentido oeste: Avenida Daniel Pac\u00edfico; sentido norte: leito do C\u00f3rrego da Grama; sentido leste: Rua Alfredo Maia, quadra 1; E formado por: Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional, situado na quadra 1 da Rua Alfredo Maia, Pr\u00e9dio de Escrit\u00f3rio das Oficinas, cons-kruldo em tomo de 1970; Conjunto de Pr\u00e9dios das Oficinas Mec\u00e2nicas Centrais, constru\u00eddas em 1921; Pr\u00e9dio da Oficina de Locomotiva Diesel, constru\u00eddo em tomo de 1965; Rotunda, constru\u00edda na d\u00e9cada de 1920; Pr\u00e9dio, constru\u00eddo em tomo de 1960, abrigando: 1) Unidade de Constru\u00e7\u00e3o Carros Met\u00e1licos; 2) Chefia da Ia Resid\u00eancia da Via Permanente; Pr\u00e9dio da Unidade de Repara\u00e7\u00e1o de Truques, constru\u00edda em tomo de 1965; Pr\u00e9dio da Serraria; Unidade de Manuten\u00e7\u00e1o de Carros de Passageiros; Pr\u00e9dio do Posto de Abastecimento de Carro Restaurante; Barrac\u00e1o de Recupera\u00e7\u00e3o de Carros de Passageiros, constru\u00eddo em tomo de 1930; Pr\u00e9dio da Base da Manuten\u00e7\u00e1o de Carros de passageiros: Escrit\u00f3rio, Marcenaria, Eletrot\u00e9cnica, Rouparia, constru\u00eddo em tomo de 1965;\nVila dos Funcion\u00e1rios - Substituir por: Conjunto da Vila de Funcion\u00e1rios da EFNOB. formado pelos seguintes im\u00f3veis: -Casa do Superintendente: Rua Primeiro de agosto n\u00b0 2-31; -Casas dos Engenheiros: Nobile Di Piero n\u00fameros 31,32,33,34, 35; Demais Funcion\u00e1rios: Rua Nobile Di Piero n\u00fameros 1,2,3, 4, 5,6, 7,8,\nb) Incluir os seguintes im\u00f3veis no estudo de tombamento tratado no processo 30367/92:\na) Conjunto do Posto 1 da EFNOB, constru\u00eddo em tomo de 1940 (situado no km 1 da via), formado por: a) Esta\u00e7\u00e1o; b) Barrac\u00e1o; c) Dep\u00f3sito de inflam\u00e1veis e d) Casas de funoon\u00e2nos \u00e0 beira da linha: 1, 2, 3,4,5,6,7, 8;\nAntiga Esta\u00e7\u00e1o da Estrada de Ferro Sorocabana, situada a beira da Avenida Pedro de Toledo em frente \u00e2 quadra 3, constru\u00edda em 1905;\nTr\u00eas resid\u00eancias de funcion\u00e1rios da Estrada de Ferro Sorocabana, situadas \u00e2 beira da Avenida Pedro de Toledo em frente \u00e2 quadra 5, constru\u00eddas em 1905;\nArea da Companhia Paulista de Estradas de Ferro, constitu\u00edda de:\nEsta\u00e7\u00e1o, \u00e1rea administrativa e pr\u00e9dio do CTC, situados \u00e1 beira da linha entre ruas Agenor Meira e Rio Branco, constru\u00edda na d\u00e9cada de 1910;\nCasa do Chefe da Esta\u00e7\u00e1o situada ao lado do pr\u00e9dio da Esta\u00e7\u00e1o e do CTC com lote defronte \u00e2 rua Rio Branco n. 3-16;\nArmaz\u00e9m, situado \u00e0 beira da linha, do lado leste da Esta\u00e7\u00e1o, entre as ruas Gustavo Maciel e Rio Branco, defronte \u00e2 quadra 1 da Rua J\u00falio Prestes, bem como pr\u00e9dio cont\u00edguo ao armaz\u00e9m (antiga escolinha da Fepasa) situado entre este e a esta\u00e7\u00e1o;\nConjunto de casas dos funcion\u00e1rios, constru\u00eddas na d\u00e9cada de 1910 e postadas do lado oeste da Esta\u00e7\u00e1o, a beira da linha, no trecho entre as ruas Agenor Meira e Virgilio Malta, com as seguintes numera\u00e7\u00f5es: 01, 02, 03, 04, 05, 06, 07, 08, 09,10, 11,16,17,18,19,20.21,22,23, 24\nNos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do j\u00e1 citado artigo 142 e do artigo 146 do mesmo Decreto, a delibera\u00e7\u00e1o ordenando o tombamento ou a abertura do processo de tombamento assegura, desde logo, a preserva\u00e7\u00e3o do bem at\u00e9 deas\u00e1o final da autoridade competente, ficando, portanto, vedada qualquer interven\u00e7\u00e3o que possa vir a descaracterizar os bens referidos, sujeitando qualquer interven\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do CONDEPHAAT, al\u00e9m de poder ser punido o descumpnmento do acima disposto com as san\u00e7\u00f5es penais previstas no artigo 63 da Lei Federal n\u201c 9605, de 12.12.1998.\nDe acordo com o que disp\u00f5e o artigo 142 do Decreto\n13.426.\tde 16.03.79, notificamos a todos os interessados que o Colegiado do CONDEPHAAT - Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Arqueol\u00f3gico, Art\u00edstico e Tur\u00edstico do Estado - em sua sess\u00e3o ordin\u00e1ria de 08 de junho de 2009, Ata n\u00b0 1533, deliberou aprovar o parecer do Conselheiro Relator, favor\u00e1vel \u00e0 abertura de processo de estudo de tombamento do Pal\u00e1cio da Mogiana, sito a Av. Campo Salles rf 427 com Rua General Os\u00f3rio e Rua Visconde do Rio Branco, no Munic\u00edpio de Campinas.\nNos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do j\u00e1 citado artigo 142 e do artigo 146 do mesmo Decreto, a delibera\u00e7\u00e1o ordenando o tombamento ou a abertura do processo de tombamento assegura, desde logo, a preserva\u00e7\u00e1o do bem at\u00e9 deas\u00e3o final da autoridade competente, ficando, portanto, vedada qualquer interven\u00e7\u00e3o que possa vir a descaracterizar os bens referidos, sujeitando qualquer interven\u00e7\u00e3o \u00e1 pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e1o do CONDEPHAAT, al\u00e9m de poder ser punido o descumpnmento do acima disposto com as san\u00e7\u00f5es penais previstas no artigo 63 da Lei Federal n\u00b0 9605, de 12.12.1998,\nDe acordo com o que disp\u00f5e o artigo 142 do Decreto\n13.426.\tde 16.03.79. notificamos a todos os interessados que o Colegiado do CONDEPHAAT - Conselho de Defesa do Patnm\u00f4nio Hist\u00f3rico. Arqueol\u00f3gKO, Art\u00edstico e Tur\u00edstico do Estado -, em sua sess\u00e3o ordin\u00e1ria de 08 de junho de 2009, Ata n\u00b0 1533, deliberou aprovar o parecer da Conselheira Relatora, favor\u00e1vel ao tombamento das mstala\u00e7\u00f5es da antiga F\u00e1brica de Tecidos Brasital, no Munic\u00edpio de Satto, que incluem a) o pol\u00edgono formado pela Pra\u00e7a Archimedes Lammoglia, Rua Jos\u00e9 Wetssoh. Pra\u00e7a Ant\u00f4nio Vieira Tavares. Pra\u00e7a da Bandera. Rua Joaquim Nabuco, Rua 24 de outubro e a margem direita do Rio Tiet\u00ea (entre a Pra\u00e7a Archimedes Lammoglia e a Rua 24 de outubro); b) a volumetna e fachadas os edif\u00edcios fabris situados no interior do referido pol\u00edgono, identificados como Blocos A. B, C, D. E, F, G, L J, K, N, O, Q, X, Z1; c) volumetria e fachadas a antiga resid\u00eancia do gerente, hoje Chal\u00e9 da Reitoria, bem como o conjunto residencial formado pelas unidades 153, 165, 175, 187,199,209,219,229,239,251,261 e273 da Pra\u00e7a Ant\u00f4nio Vieira Tavares.\nNos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do j\u00e1 citado artigo 142 e do artigo 146 do mesmo Decreto, a delibera\u00e7\u00e1o ordenando o tombamento ou a abertura do processo de tombamento assegura, desde logo, a preserva\u00e7\u00e1o do bem at\u00e9 deas\u00e3o final da autoridade competente, ficando, portanto, vedada qualquer interven\u00e7\u00e3o que possa vir a descaracterizar os bens referidos, sujeitando qualquer interven\u00e7\u00e3o a pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do CONDEPHAAT. al\u00e9m de poder ser punido o descumpnmento do acima disposto com as san\u00e7\u00f5es penais previstas no artigo 63 da Lei Federal n\u00b0 9605, de 12.12.1998,\nEstabele\u00e7a-se o prazo de 15 dias para apresenta\u00e7\u00e3o de eventual contesta\u00e7\u00e3o, conforme disposto no artigo 143 do j\u00e1 citado Decreto Estadual, contados a partir do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o.\n(24-25-26)\nFonte: dispon\u00edvel em&lt;www.imprensaoficial.com.br>. Acesso em 31 ago. 2015\nA aprova\u00e7\u00e3o do Conselho pelo tombamento do Parque Ferrovi\u00e1rio de Bauru, no entanto, n\u00e3o foi assinada pelo Governador do Estado de S\u00e3o Paulo, retornando o processo a figurar aprovado como \u201cEstudo de Tombamento\u201d, situa\u00e7\u00e3o que protege e impede qualquer interven\u00e7\u00e3o sobre o bem sem consentimento do CONDEPHAAT.\nIsso porque o Decreto Estadual n\u00b0 13.426 de 1979, que regulamenta o Processo de Tombamento, estabelece que \u201ca delibera\u00e7\u00e3o do Conselho ordenando o tombamento ou a simples abertura do processo assegura a preserva\u00e7\u00e3o do bem at\u00e9 decis\u00e3o final da autoridade [...]\u201d (S\u00c3O PAULO, 1979, art. 142).\nA pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o federal j\u00e1 indica que o tombamento provis\u00f3rio (momento de abertura do processo) se equipara ao definitivo no cuidado a ser dispensado ao patrim\u00f4nio (BRASIL, art. 10, 1937). O bem n\u00e3o pode ser destru\u00eddo, demolido ou mutilado. Sequer reparado, pintado ou restaurado sem pr\u00e9via\nautoriza\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 v\u00e1lido, portanto, desde a abertura do processo com a notifica\u00e7\u00e3o ao propriet\u00e1rio do estudo/inten\u00e7\u00e3o de tombamento do bem, ato tornado p\u00fablico atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o em di\u00e1rio oficial.\nCom os avan\u00e7os das discuss\u00f5es e atualiza\u00e7\u00e3o de conceitos sobre patrim\u00f4nio, atualmente n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel falar em tombamento de uma edifica\u00e7\u00e3o sem considerar sua \u00e1rea envolt\u00f3ria, sua ambi\u00eancia - a paisagem urbana no qual est\u00e1 inserido. O decreto estadual n\u00b0 48.137 faz observ\u00e2ncia quanto \u00e0s dimens\u00f5es de \u00e1rea envolt\u00f3ria (S\u00c3O PAULO, 2003).\nPara inclus\u00e3o do tombamento de ambi\u00eancia do patrim\u00f4nio, o CONDEPHAAT se antecipou - no sentido de atribuir import\u00e2ncia \u00e0 paisagem - e iniciou processo de inclus\u00e3o da ambi\u00eancia dos edif\u00edcios da CEFNOB, publicando no di\u00e1rio oficial do estado em 24 de junho de 2009 o tombamento provis\u00f3rio do per\u00edmetro do complexo (S\u00c3O PAULO, 2009).\nHoje, o tombamento do Complexo Ferrovi\u00e1rio de Bauru, melhor exemplar de entroncamento f\u00e9rreo da Am\u00e9rica do Sul, est\u00e1 sendo discutido com a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, atrav\u00e9s da inclus\u00e3o de per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o no Processo Condephaat n\u00b0 30.367/1992 (mesmo processo pelo qual se aprovou os edif\u00edcios isoladamente).\nNa defini\u00e7\u00e3o, nos chama aten\u00e7\u00e3o o recorte do per\u00edmetro de tombamento (indicado pela seta na figura 17) que n\u00e3o tem sequer indica\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o, como a demarcada pr\u00f3ximo \u00e0 esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria da NOB. Trata-se de \u00e1rea desmembrada da \u00e1rea total original e vendida pelo Sindicato dos Trabalhadores em Empresas Ferrovi\u00e1rias Bauru MS e MT, onde foram aprovadas oito torres residenciais sem observ\u00e2ncia quanto \u00e0 proximidade do patrim\u00f4nio.\nPara estimular aprova\u00e7\u00e3o dessas torres, gest\u00e3o p\u00fablica e empreendedorismo se uniram, e at\u00e9 lei de isen\u00e7\u00e3o fiscal sob t\u00edtulo de \u201cincentivo \u00e0 moradia na Zona Central de Bauru\u201d fora aprovada, para logo depois ser considerada inconstitucional pela Promotoria P\u00fablica de Bauru, que defende a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria em tais processos (n\u00e3o houve audi\u00eancia p\u00fablica), al\u00e9m de ter indicado desconformidade com Plano Diretor e normas urban\u00edsticas vigentes (Ato da Mesa n\u00b0 07/2014, que declarou sem efic\u00e1cia a norma contida na Lei Municipal n\u00b0 6.147).\nFigura 17. Mapa. Proposta de tombamento da ambi\u00eancia do Complexo Ferrovi\u00e1rio de Bauru\nFonte: CONDEPHAAT, 2015 (modificado)\nEmbora a busca por adequa\u00e7\u00e3o, iniciativas e projetos sobre a import\u00e2ncia de a\u00e7\u00f5es educativas e preserva\u00e7\u00e3o do nosso patrim\u00f4nio estejam acontecendo no Brasil, no momento em que essas a\u00e7\u00f5es passam a ser efetivamente realizadas e controladas pelo poder p\u00fablico municipal \u00e9 percebemos os desvios de conduta e as dificuldades.\nIndependente das a\u00e7\u00f5es locais, que comprovam a exist\u00eancia de um sistema de gerenciamento dos interesses sobre \u00e1reas como essa, no levantamento de informa\u00e7\u00f5es fica evidente que os espectros dessas a\u00e7\u00f5es podem ser ainda maiores.\nO pr\u00f3prio CONDEPHAAT isentou de an\u00e1lise o projeto dos edif\u00edcios, mesmo que o protocolo fosse posterior \u00e0 proposta de amplia\u00e7\u00e3o do tombamento \u00e0 \u00e1rea envolt\u00f3ria. A Matr\u00edcula m\u00e3e, anterior ao desmembramento da \u00e1rea, ainda inclu\u00eda a pr\u00f3pria Esta\u00e7\u00e3o Sorocabana, objeto tombado em definitivo desde 2000.\nSegundo o of\u00edcio UPPH/GT - 992/2009, o empreendimento em quest\u00e3o estaria isento de an\u00e1lise pelo CONDEPHAAT por n\u00e3o estar inserido em nenhuma \u00e1rea envolt\u00f3ria de bem tomado por este \u00f3rg\u00e3o [?], e o of\u00edcio GT/UPPH - 22/2012 reitera a decis\u00e3o do primeiro (reprodu\u00e7\u00e3o de ambos of\u00edcios na figura 18). Em todo o processo PMB n\u00b0 4539/2010 h\u00e1 questionamentos do CODEPAC, mas os of\u00edcios, do conselho\nde inst\u00e2ncia superior, acabaram por induzir o conselho municipal a isentar-se de opinar. Desencorajado pelo poder p\u00fablico, e desprovido de membros t\u00e9cnicos com profundo conhecimento para an\u00e1lise e pareceres, o pr\u00f3prio conselho municipal tampouco colaborou. Esse acontecimento est\u00e1 descrito em ata de reuni\u00e3o do CODEPAC (FONSECA-CASTRO; MARTINS; SALCEDO, 2014).\nFigura 18. Of\u00edcios UPPH/GT - 992/2009 e GT/UPPH - 22/2012\nGOVERNO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO SECRETARIA D\u00ca ESTADO DA CULTURA CONDEPHAAT - Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Arqueol\u00f3gico, Art\u00edstico e Tur\u00edstico do Estado UPPH - Unidade de Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico\nGOVERNO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO SECRETARIA DE ESTADO DA CULTURA CONDEPHAAT - Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Arqueol\u00f3gico, Art\u00edstico e Tur\u00edstico do Estado UPPH - Unidade de Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico\nOficio UPPH/GT-992/2009\t0 0 4 5 3 9\nProcesso 59027/2009\t\u201e\t____\n0 3 FEV 2010\nS\u00e0o Paulo. 16 de outubro de 2009.\nPrezado Senhor,\nEm aten\u00e7\u00e3o ao plano de massa para a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios residenciais na \u00e1rea lindeira \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria da Noroeste do Brasi . situada na Avenida Pedro de Toledo, s/n\u2019. em Bauru, cumpre-nos informar que o empreendimento em quest\u00e3o est\u00e1 isento de aprova\u00e7\u00e3o pelo CONDEPHAAT uma vez que, at\u00e9 a presente data, n\u00e3o se encontra inserido em nenhuma \u00e1rea envolt\u00f3ria de bem tombado por este \u00d3rg\u00e3o\nEncontram se no nosso protocolo, \u00e1 Rua Mau\u00e1, n\u00b0. 51. 3\u00ae andar, Capital, c\u00f3pias do projeto de sua propriedade\nSendo o que se apresenta no momento, subscrevemo-nos.\nOficio GT/UPPH-22/2012\nProcesso 66.101/12\nS\u00e0o Paulo, 23 de maio de 2012.\nPrezado Senhor,\nEm aten\u00e7\u00e3o ao requerimento protocolado em 24/02/2012, referente ao projeto de constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios nos lotes 18, 19 e 20 da Av. Pedro de Toledo, quarteir\u00e3o 1, lado par. no Munic\u00edpio de Bauru, vimos informar que a documenta\u00e7\u00e3o enviada foi considerada satisfat\u00f3ria para entender os limites de propriedade e a situa\u00e7\u00e3o do empreendimento frente \u00e0 \u00e1rea em estudo de tombamento do Complexo Ferrovi\u00e1rio de Bauru, n\u00e3o sendo alterada a situa\u00e7\u00e3o registrada no Of\u00edcio GT/UPPH-992/09, onde consta a isen\u00e7\u00e3o de aprova\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o pretendida no local. Isto posto, solicitamos informa\u00e7\u00f5es sobre o interesse no prosseguimento da an\u00e1lise da constesta\u00e7\u00e3o apresentada no requerimento dessa Empresa.\nA t\u00edtulo de sugest\u00e3o, recomenda-se a ado\u00e7\u00e3o de partidos e recursos de projeto que valorizem c qualifiquem a rela\u00e7\u00e3o imediata entre o pavimento t\u00e9rreo/embasamento do conjunto com o Complexo Ferrovi\u00e1rio lindeiro\", colocando-se fizerem necess\u00e1rias.\nAlertamos que interven\u00e7\u00f5es\nFerro Sorocabana dever\u00e3o ser previamente analisadas pelo CONDEPHAAT, por protegido, e que dever\u00e1 ser tomado bastante cuidado na demoli\u00e7\u00e3o pr\u00e9dio da Esta\u00e7\u00e3o.\nSenhor\nAVELINO CORTELLINI JR\nEm m\u00e3os\nBAURU DO BRASIL PROJETOS IMOBILI\u00c1RIOS LTDA Av. Na\u00e7\u00f5es Unidas n\u00b0 12901 - 6o andar - Torre Norte CAPITAL 04578-910\nPABX (ii) 2627 8000\nFonte: Secretaria de Planejamento, Processo PMB 4.539/2010\nComo se n\u00e3o bastasse o tombamento em si, o Decreto Estadual n\u00b0 48.137 de 7 de outubro de 2003 alterou reda\u00e7\u00e3o do artigo 137 do Decreto n\u00b0 13.426, de 16 de mar\u00e7o de 1979, no que se refere \u00e0 \u00e1rea envolt\u00f3ria dos bens im\u00f3veis tombados pelo CONDEPHAAT, que passou a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:\nArtigo 137 - A Resolu\u00e7\u00e3o de Tombamento prever\u00e1, no entorno do bem im\u00f3vel tombado, edifica\u00e7\u00e3o ou s\u00edtio, uma \u00e1rea sujeita a restri\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o e de uso, quando estes se revelarem aptos a prejudicar a qualidade ambiental do bem sob preserva\u00e7\u00e3o, definindo, caso a caso, as dimens\u00f5es dessa \u00e1rea envolt\u00f3ria.\nO ideal seria, ent\u00e3o, que tal recorte desaparecesse e compusesse o per\u00edmetro total, at\u00e9 pela proximidade de im\u00f3veis tombados que ficaram na divisa do per\u00edmetro demarcado - a primeira esta\u00e7\u00e3o da cidade, a Sorocabana, e as casas de turma do outro lado (figura 19). Mas, defendemos minimamente, a inser\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o no recorte \u00e0 avenida Pedro de Toledo, uma vez que independente de titularidade da propriedade (particular), uma nova constru\u00e7\u00e3o deve harmon izar-se no contexto e contribuir para o patrim\u00f4nio n\u00e3o seja descaracterizado ou ter vista impedida.\nFigura 19. Esta\u00e7\u00e3o Sorocabana e casas de turma (ao fundo), nos limites da ambi\u00eancia proposta pelo CONDEPHAAT\nFonte: acervo da autora, 2016\nAli\u00e1s, se for observado no mapa da figura 17, a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria da NOB que foi inaugura em 1939 recebeu demarca\u00e7\u00e3o de \u00e1rea envolt\u00f3ria para que novas constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o sejam desarmoniosas com o patrim\u00f4nio. N\u00e3o faz nenhum sentido que a primeira esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria do munic\u00edpio, a esta\u00e7\u00e3o Sorocabana, n\u00e3o receba o mesmo tratamento, motivo pelo qual defendemos a demarca\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o, onde a constru\u00e7\u00e3o de torres residenciais de mais de 20 andares n\u00e3o seja poss\u00edvel, por descaracterizar esse entorno.\nDegrada\u00e7\u00e3o palp\u00e1vel: responsabilidade de quem?\nNo fim das contas, algu\u00e9m ou alguma institui\u00e7\u00e3o pode ser responsabilizada pelo ato de vandalismo do qual o patrim\u00f4nio industrial em Bauru tem sido v\u00edtima?! Quem n\u00e3o est\u00e1 cumprindo suas obriga\u00e7\u00f5es? H\u00e1 de quem cobrar o posicionamento a favor do patrim\u00f4nio, e a busca por sua salvaguarda?\nVamos entender... a UNI\u00c2O, \u00e9 a respons\u00e1vel pela concess\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico de transporte ferrovi\u00e1rio. O DNIT \u00e9 a autarquia federal vinculada ao Minist\u00e9rio dos Transportes que ficou com a propriedade dos v\u00e1rios bens depois da extin\u00e7\u00e3o da FEPASA e RFFSA. A ANTT - Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres, \u00e9 a entidade integrante da Administra\u00e7\u00e3o Federal indireta, submetida ao regime aut\u00e1rquico especial e tamb\u00e9m vinculada ao Minist\u00e9rio dos Transportes, a qual tem a incumb\u00eancia de fiscalizar se o DNIT est\u00e1 cumprindo regularmente suas atribui\u00e7\u00f5es, bem como de cooperar para a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio ferrovi\u00e1rio.\nA ALL Holding, atual RUMO, \u00e9 a empresa concession\u00e1ria que possui a tutela dos bens, e, portanto, responsabilidade pela sua preserva\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Por \u00faltimo, e tamb\u00e9m respons\u00e1vel por zelar a guarda e manuten\u00e7\u00e3o desses bens m\u00f3veis e im\u00f3veis de valor art\u00edstico, hist\u00f3rico e cultural, \u00e9 o IPHAN, a autarquia federal vinculada ao Minist\u00e9rio da Cultura, a quem compete receber e administrar esse patrim\u00f4nio.\nUma hist\u00f3ria repleta de respons\u00e1veis sem responsabilidade...\nA Resolu\u00e7\u00e3o de n\u00b0 1471, de 31 de maio de 2006, da ANTT, afirma que os bens arrendados pela concession\u00e1ria da Malha Paulista, ALL Holding, devem por ela ser preservados, j\u00e1 que indispens\u00e1veis \u00e0 continuidade dos servi\u00e7os, e com muito mais cautela se, porventura, tiverem valor hist\u00f3rico cultural. Segundo o contrato de arrendamento n\u00b0 037/96:\nCLAUSULA QUARTA - DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES DA ARRENDAT\u00c1RIA\nA ARRENDAT\u00c1RIA assume perante a RFFSA as obriga\u00e7\u00f5es a seguir relacionadas:\n[...]\nIII)\tmanter as condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a operacional e responsabilizar-se pela conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o adequadas dos bens objeto deste contrato, de acordo com as normas t\u00e9cnicas espec\u00edficas e os manuais e instru\u00e7\u00f5es fornecidas pelos fabricantes;\nIV)\tresponder por todo e qualquer dano ou preju\u00edzo causado \u00e0 pr\u00f3pria RFFSA ou a terceiro, decorrente do uso dos bens objeto do presente contrato;\nV)\tdevolver \u00e0 RFFSA qualquer bem arrendado que venha a ser desvinculado da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o concedido ao longo do prazo da\nCONCESS\u00c3O, sucateado ou n\u00e3o, excetuada a sucata da superestrutura da VIA PERMANENTE das linhas em opera\u00e7\u00e3o;\n[.]\nIX)\tabster-se de descaracterizar os im\u00f3veis arrendados, e de invocar quaisquer privil\u00e9gios sobre os mesmos;\nX)\tpromover as medidas necess\u00e1rias, inclusive judiciais, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos bens arrendados contra amea\u00e7a ou ato de turba\u00e7\u00e3o ou esbulho que vier a sofrer, dando conhecimento a RFFSA;\nXI)\tresponder pelo pagamento das despesas incorridas pela RFFSA para obter o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es constantes deste contrato ou\nXII)\tsubstituir, no caso de destrui\u00e7\u00e3o de algum dos bens arrendados, por outro nas mesmas condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, mantida sua condi\u00e7\u00e3o de bem arrendado, ou ressarcir a ARRENDADORA, no valor do bem antes da destrui\u00e7\u00e3o. Entende-se por destrui\u00e7\u00e3o a perda, em virtude de acidente ou neglig\u00eancia na conserva\u00e7\u00e3o, que torne a recupera\u00e7\u00e3o do bem economicamente injustific\u00e1vel.\n[...]\nCL\u00c1USULA NONA - DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES DAS PARTES\nS\u00e3o obriga\u00e7\u00f5es das partes:\nDAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES DA CONCESSION\u00c1RIA:\n[...]\nXIV) Zelar pela integridade dos bens vinculados \u00e0 CONCESS\u00c3O, conforme normas t\u00e9cnicas espec\u00edficas, mantendo-os em perfeitas condi\u00e7\u00f5es de funcionamento e conserva\u00e7\u00e3o, at\u00e9 a sua transfer\u00eancia \u00e0 CONCEDENTE ou nova CONCESSION\u00c1RIA.\nO abandono desses bens se traduz num verdadeiro \u2018convite' \u00e0 a\u00e7\u00e3o de v\u00e2ndalos, que se sentem \u00e0 vontade para deteriorar o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, e at\u00e9 mesmo de furtar os bens m\u00f3veis, face a aus\u00eancia e/ou insufici\u00eancia de vigil\u00e2ncia. Al\u00e9m disso, a exposi\u00e7\u00e3o dos bens \u00e0 a\u00e7\u00e3o da natureza, que inevitavelmente contribui para acelerar o processo de destrui\u00e7\u00e3o, uma vez que se encontram desabrigados, expostos \u00e0 a\u00e7\u00e3o do tempo, sol e chuva.\nDefinitivamente n\u00e3o est\u00e3o cumprindo adequadamente suas obriga\u00e7\u00f5es estipuladas nos contratos de concess\u00e3o e de arrendamento, j\u00e1 que l\u00e1 est\u00e1 expressamente consignado o dever de a concession\u00e1ria zelar/manter/conservar os bens de que tem posse para realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os.\nMas n\u00e3o podemos esquecer que tais bens s\u00e3o de propriedade do DNIT, e este exerce o controle patrimonial e cont\u00e1bil dos bens operacionais na atividade ferrovi\u00e1ria, o que tamb\u00e9m n\u00e3o o exime de zelar pela preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico ferrovi\u00e1rio. Os bens operacionais foram arrendados \u00e0s concession\u00e1rias de servi\u00e7o de transporte ferrovi\u00e1rio, e os n\u00e3o operacionais permanecem com seu propriet\u00e1rio, o DNIT, e foi o pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o o respons\u00e1vel por classificar esses bens.\nO complexo de oficinas da NOB, por exemplo, foi considerado bem operacional, embora estejam os edif\u00edcios na situa\u00e7\u00e3o em que \u00e9 poss\u00edvel observar atrav\u00e9s das fotos. Em sua maioria sem utiliza\u00e7\u00e3o, alguns deles sublocados para prestadoras de servi\u00e7os ferrovi\u00e1rios, e a rotunda - que deveria ter sido restaurada, foi reformada, sem observa\u00e7\u00e3o aos preceitos de interven\u00e7\u00e3o \u00e0 bem tombado. Figura 20.\nFigura 20. Rotunda da EFNOB, situa\u00e7\u00e3o atual do complexo\nFonte: acervo da autora, 2016\nSegundo Inqu\u00e9rito Civil P\u00fablico n\u00b0 1.34.003.000307/2008-112, instaurado pelo Procurador da Rep\u00fablica, Senhor Pedro Ant\u00f4nio de Oliveira Machado, o DNIT tem total ci\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o de abandono, mas \u201cn\u00e3o tomou nenhuma medida concreta e efetiva, h\u00e1bil a cessar as degrada\u00e7\u00f5es no conjunto de oficinas da NOB, assim como nos demais bens\u201d (MPF, 2011).\nA in\u00e9rcia no trato da quest\u00e3o tamb\u00e9m pode ser atribu\u00edda \u00e0 ANTT, como dito anteriormente, ag\u00eancia reguladora que t\u00eam incumb\u00eancia de fiscalizar o cumprimento das cl\u00e1usulas contratuais de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ferrovi\u00e1rios.\nArt. 25. Cabe \u00e0 ANTT, como atribui\u00e7\u00f5es espec\u00edficas pertinentes ao Transporte Ferrovi\u00e1rio:\n[...]\nIV\t- fiscalizar diretamente, com o apoio de suas unidades regionais, ou por meio de conv\u00eanios de coopera\u00e7\u00e3o, o cumprimento das cl\u00e1usulas contratuais de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ferrovi\u00e1rios e de manuten\u00e7\u00e3o e reposi\u00e7\u00e3o dos ativos arrendados;\nV\t- regular e coordenar a atua\u00e7\u00e3o dos concession\u00e1rios, assegurando neutralidade com rela\u00e7\u00e3o aos interesses dos usu\u00e1rios, orientando e disciplinando o tr\u00e1fego m\u00fatuo e o direito de passagem de trens de passageiros e cargas e arbitrando as quest\u00f5es n\u00e3o resolvidas pelas partes;\nVI\t- articular-se com \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios para concilia\u00e7\u00e3o do uso da via permanente sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o com as redes locais de metr\u00f4s e trens urbanos destinados ao deslocamento de passageiros;\nVII\t- contribuir para a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e da mem\u00f3ria das ferrovias, em coopera\u00e7\u00e3o com as institui\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 cultura nacional, orientando e estimulando a participa\u00e7\u00e3o dos concession\u00e1rios do setor.\n[...]\nArt. 82. S\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es do DNIT, em sua esfera de atua\u00e7\u00e3o:\n2 Inqu\u00e9rito Civil P\u00fablico de tutela coletiva, referente ao Patrim\u00f4nio P\u00fablico, que resultou no Processo n\u00b0 0002979-36.2011.4.03.6108 da 2a Vara Federal de Bauru. Preserva\u00e7\u00e3o dos bens ferrovi\u00e1rios de valor hist\u00f3rico e cultural de propriedade das antigas FEPASA e RFFSA. Os procedimentos n\u00b0 1.34.003.000307/2008-11\t1.34.003.000342/2008-21,\t1.34.003.000359/2008-\n89,1.34.003.000361/2008-58 e 1.34.003.000378/2008-13 s\u00e3o correlatos.\nXVII - exercer o controle patrimonial e cont\u00e1bil dos bens operacionais na atividade ferrovi\u00e1ria, SOBRE OS QUAIS SER\u00c1 EXERCIDA A FISCALIZA\u00c7\u00c3O PELA AG\u00caNCIA NACIONAL DE TRANSPORTES TERRESTRES - ANTT, conforme disposto no inciso IV do art. 25 desta Lei, bem como dos bens n\u00e3o-operacionais que lhe forem transferidos; (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00b0 11.483, de 2007) (BRASIL, 2001).\nAo IPHAN, j\u00e1 expressamente determina o artigo nono da Lei Federal n\u00b0 11.483/2007:\nArt. 9\u00b0 Caber\u00e1 ao Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional -IPHAN receber e administrar os bens m\u00f3veis e im\u00f3veis de valor art\u00edstico, hist\u00f3rico e cultural, oriundos da extinta RFFSA, bem como zelar pela sua guarda e manuten\u00e7\u00e3o.\n\u00a7 1\u00b0 Caso o bem seja classificado como operacional, o IPHAN dever\u00e1 garantir seu compartilhamento para uso ferrovi\u00e1rio;\n\u00a7 2\u00b0 A preserva\u00e7\u00e3o e a difus\u00e3o da Mem\u00f3ria Ferrovi\u00e1ria constitu\u00edda pelo patrim\u00f4nio art\u00edstico, cultural e hist\u00f3rico do setor ferrovi\u00e1rio ser\u00e3o promovidas mediante:\nI-\tConstru\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o de equipamento de museus, bibliotecas, arquivos e outras organiza\u00e7\u00f5es culturais, bem como de suas cole\u00e7\u00f5es e acervos;\nII-\tConserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios, monumentos, logradouros, s\u00edtios e demais espa\u00e7os oriundos da extinta RFFSA. (BRASIL, 2007)\n\u00c9 urgente uma postura mais eficiente, por parte do IPHAN, no trato das quest\u00f5es relativas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos bens de valor hist\u00f3rico do complexo industrial de Bauru. O acervo j\u00e1 foi catalogado, os bens est\u00e3o em \u2018Estudo de Tombamento' pelo CONDEPHAAT e tombados pelo CODEPAC, j\u00e1 foram realizados projetos em parceria com a universidade com o objetivo de inventari\u00e1-los.... De modo que n\u00e3o existe grandes dificuldades para que o IPHAN reconhe\u00e7a o valor hist\u00f3rico do complexo e, definitivamente, assuma a tutela deles, na forma como prev\u00ea a legisla\u00e7\u00e3o.\nA UNI\u00c3O, na qualidade de poder concedente, tamb\u00e9m tem responsabilidade de fiscalizar se todas as cl\u00e1usulas contratuais est\u00e3o sendo devidamente cumpridas. E nesse jogo de empurra-empurra, enquanto passa o tempo, os bens ferrovi\u00e1rios s\u00e3o os maiores prejudicados, se deteriorando cada vez mais, sem a devida prote\u00e7\u00e3o de quem det\u00e9m o dever e atribui\u00e7\u00e3o para faz\u00ea-lo. J\u00e1 ser\u00e1 dif\u00edcil e dispendioso reparar os danos sofridos at\u00e9 o momento, se a tutela continuar assim, o trabalho de recupera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 se tornar imposs\u00edvel.\nAcreditando que o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal esteja tomando as devidas provid\u00eancias para mudar esse comportamento omisso dos demandados, aguardamos decis\u00e3o do juiz, com determina\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a.\n4.\tEFNOB E A CIDADE\nPartindo de Bauru, a Estrada de Ferro Noroeste do Brasil adentrou sert\u00e3o, percorreu zonas n\u00e3o habitadas e carregou consigo a vida, a cultura de um povo e uma forma de urbanizar. N\u00e3o foi somente uma companhia pr\u00f3spera atraindo popula\u00e7\u00e3o de diversas regi\u00f5es do pa\u00eds em busca de emprego, apesar de, enquanto empreendimento, ter atra\u00eddo grandes investimentos estrangeiros e ter introduzido a no\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o empresarial e sistema de administra\u00e7\u00e3o modernos.\nAinda, muito al\u00e9m disso, foi transformadora de paisagens, transportava a elite pol\u00edtica e econ\u00f4mica do pa\u00eds, e as suas esta\u00e7\u00f5es passaram a porta de entrada, dando notoriedade, status, e se tornando o principal ponto de encontro da sociedade (FINGER, 2015, p. 405), modificando os lugares por onde passava.\nPor causa de sua a\u00e7\u00e3o configuradora de paisagens \u00e9 que este cap\u00edtulo aborda o cronotopo da rela\u00e7\u00e3o sociof\u00edsica. F\u00edsica pelos espa\u00e7os f\u00edsicos constitu\u00eddos, social pela utiliza\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os pelos diversos grupos sociais.\nInicia com a interpreta\u00e7\u00e3o do cronotopo anterior \u00e0 chegada da EFNOB, quando Bauru n\u00e3o era mais que um pequeno vilarejo composto de poucas e singelas resid\u00eancias; passando por toda a transforma\u00e7\u00e3o que a companhia realizou na urbe, at\u00e9 sua extin\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o, para finalmente compreender o momento cronotopico atual: um territ\u00f3rio desfragmentado e descaracterizado, compreendido por uma rede desconexa de vazios urbanos ao longo dos eixos ferrovi\u00e1rios, e que por si, representam a sua obsol\u00eancia... al\u00e9m do espraiamento dessa condi\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o aos bairros adjacentes.\n4.1.\tAntes da ferrovia: cidade acampamento\nBauru, antes da chegada dos trilhos, e durante muitos anos, n\u00e3o era mais que um pequeno vilarejo. Embora a vinda da Sorocabana e da Paulista estivessem asseguradas por decretos estaduais, sua chegada ainda dependia de fatores econ\u00f4micos e pol\u00edticos. \u201cEnquanto a ferrovia n\u00e3o se estabelece definitivamente \u2018ancorando' a cidade, os latifundi\u00e1rios n\u00e3o v\u00e3o investir em solo urbano temendo preju\u00edzos\u201d (GHIRARDELLO, 1992, p. 73). Fazendeiros e suas fam\u00edlias s\u00f3 vinham ao lugarejo em reuni\u00f5es pol\u00edticas, festas religiosas e civis. N\u00e3o se fixam na cidade, nem constroem as tradicionais \u2018casas de cidade', mesmo que para uso eventual.\nA cidade era completamente desprovida de infraestrutura, de aspecto simpl\u00f3rio, n\u00e3o tinha edifica\u00e7\u00f5es e lembrava muito um \u201cacampamento\u201d, algo que pudesse ser desmontado e \u201ccarregado\u201d para o sentido dos trilhos, caso houvesse deslocamento da implanta\u00e7\u00e3o das esperadas ferrovias. Sua popula\u00e7\u00e3o, em 1905, era estimada em 600 pessoas (AZEVEDO, 1950, p.93).\nBoca do sert\u00e3o, a cidade tinha como eixo principal a Rua Ara\u00fajo Leite, que era a continuidade da estrada que levava \u00e0 Agudos, e que conectava a pra\u00e7a Rui Barbosa onde estava a catedral do Divino Esp\u00edrito Santo. As constru\u00e7\u00f5es, muito singelas, podem ser observadas na figura 21.\nFigura 21. Vista geral de Bauru em 1906\nFonte: acervo do Museu Hist\u00f3rico Municipal, 2015\nA E. F. Sorocabana terminava seu tra\u00e7ado em Agudos, motivo pelo qual defendiam, inicialmente, ser o ponto de partida da nova ferrovia. Contudo, \u201ca articula\u00e7\u00e3o via Sorocabana oferecia a vantagem de uniformidade da bitola em percurso maior, o que n\u00e3o acontecia com a Paulista\u201d (MATOS, 1990, p. 128-129), que possu\u00eda trilhos em bitola estreita e menor versatilidade. Principalmente pelo cruzamento das duas importantes art\u00e9rias paulistas, E. F. Sorocabana e E. F. Paulista, \u2018Bauru ou suas proximidades' \u00e9 que era sempre indicada nos relat\u00f3rios.\n4.2.\tComo a Estrada de Ferro Noroeste do Brasil transformou Bauru\n\u201cA estrada de ferro foi criadora de paisagens\u201d (MATOS, 1990, p. 147). Trouxe consigo novas t\u00e9cnicas de urbanizar, construir, organizar os espa\u00e7os, importando materiais, costumes e culturas alheias a grande parte da nossa sociedade. O lucro de um empreendedor aumentava vertiginosamente quando o trilho ferrovi\u00e1rio alcan\u00e7ava suas terras. E antes deste (do empreendedor), j\u00e1 ganharam dinheiro os comerciantes, especuladores, empreiteiros, engenheiros e subempreiteiros.\nA Estrada de Ferro Noroeste do Brasil nasceu pautada num pa\u00eds rec\u00e9m republicano, que tinha inten\u00e7\u00e3o de romper com as tradi\u00e7\u00f5es arcaicas herdadas do Imp\u00e9rio, e vivenciava uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es \u201cque visavam desenvolver as potencialidades econ\u00f4micas do Brasil, com o objetivo de tornar o pa\u00eds uma fronteira aberta ao capitalismo internacional\u201d (MARQUES, 2014, p. 20). Carregava consigo a simbologia latente de progresso.\nRepresentava a nova l\u00f3gica integradora que redimensiona o espa\u00e7o e o tempo das rela\u00e7\u00f5es interpessoais, alterando a dimens\u00e3o de tempo e dist\u00e2ncias, possibilitando o alcance de novos lugares. Os novos fluxos modificam a paisagem, marcando novas dire\u00e7\u00f5es e rumos atrav\u00e9s desses novos percursos. Aliado aos aspectos pol\u00edticos, econ\u00f4micos, sociais e culturais, atuou de modo diferenciado nos lugares, proporcionando especificidades de forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o urbanas (MARTINES, 2013, p. 59).\nNo estado de S\u00e3o Paulo, onde a cafeicultura se desenvolveu intensamente, as \u201cferrovias do caf\u00e9\u201d se lan\u00e7avam incessantemente em busca de maior produ\u00e7\u00e3o para exporta\u00e7\u00e3o. O empreendimento ferrovi\u00e1rio \u00e9 frequentemente relacionado ao fator econ\u00f4mico da regi\u00e3o. E de fato, em um primeiro momento a ferrovia foi quem possibilitou a interioriza\u00e7\u00e3o da lavoura cafeeira e o transporte do produto at\u00e9 o porto para exporta\u00e7\u00e3o.\nDiversos dos motivos pol\u00edticos visando a ocupa\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o desses vastos territ\u00f3rios a sudoeste do Brasil, haviam tamb\u00e9m os anseios sobre a constru\u00e7\u00e3o de uma ferrovia que ligasse o sul de Mato Grosso ao litoral brasileiro por motivos\necon\u00f4micos e de desenvolvimento - favorecendo deslocamento de pessoas e o transporte de produ\u00e7\u00e3o, principalmente a cafeeira (MARQUES, 2014, p. 18).\nE, somado aos motivos econ\u00f4micos (cafeeiro), havia ainda um motivo geopol\u00edtico, que visava o fim da depend\u00eancia da via fluvial do rio Paraguai e da bacia do Prata \u00e0 Bol\u00edvia, Paraguai e sul do Mato Grosso. Desde os conflitos entre Brasil e Paraguai, ficou claro o qu\u00e3o era vulner\u00e1vel que uma regi\u00e3o t\u00e3o extensa como o Mato Grosso s\u00f3 pudesse ser acessada por via fluvial, sem uma via interna r\u00e1pida que o ligasse ao restante do pa\u00eds (MARQUES, 2014, p. 18). A EFNOB, entretanto, \u00e9 pioneira no sentido que fomenta o surgimento de novas cidades, e abrindo territ\u00f3rios no interior do estado, acaba levando atr\u00e1s de si a produ\u00e7\u00e3o cafeeira (MARTINES, 2013, p. 52).\nEntre todas essas motiva\u00e7\u00f5es peculiares, a caracter\u00edstica fundamental da Noroeste, portanto, \u201cseria a de preceder \u00e0s cidades e \u00e0s lavouras de caf\u00e9, provocando r\u00e1pida povoa\u00e7\u00e3o\u201d (GHIRARDELLO, 1992, p. 82), e o Engenheiro Lafon ressalta, em relat\u00f3rio de 1907, que \u201c\u00e9 bem de assinalar-se [...] a influ\u00eancia que tem o tr\u00e1fego desta estrada de ferro sobre o r\u00e1pido desenvolvimento da zona por ela atravessada, que era por assim dizer desabitada\u201d (in MATOS, 1990, p. 131).\nO interesse econ\u00f4mico nessa regi\u00e3o pode at\u00e9 ser diferente das demais ferrovias que iam em busca da produ\u00e7\u00e3o cafeeira, mas, era sempre em virtude dos interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos que o solo urbano se transformava. Nesse caso particular, o \u201cinteresse dos propriet\u00e1rios rurais permanecia na valoriza\u00e7\u00e3o de suas terras, na garantia de espa\u00e7o rural para a\u00e7\u00e3o coronelista e na possibilidade de parcelamento rural das terras apossadas para venda\u201d (MARTINES, 2013, p. 56).\nDiferente do desenvolvimento urbano comum precedente, essas novas cidades se basear\u00e3o no loteamento urbano encomendado a agrimensores que atuavam no recorte das terras rurais. A partir de chaves e esta\u00e7\u00f5es da Noroeste, s\u00e3o implantados novos n\u00facleos, desde as \u00e1reas de cotas mais baixas, onde geralmente estavam os trilhos, e desse ponto para cima.\nEm 1889, ano da proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, \u201cas regi\u00f5es mais distantes [do Brasil] j\u00e1 tinham sido mapeadas, ocupadas e integradas, gra\u00e7as em boa parte \u00e0s novas tecnologias de transporte e comunica\u00e7\u00e3o. Havia 9.200 quil\u00f4metros de ferrovias em funcionamento e outros 9 mil em constru\u00e7\u00e3o\u201d (GOMES, 2013, p. 68).\nNesse clima de Rep\u00fablica, com grandes expans\u00f5es e novas ferrovias \u00e9 que, em 1890, o governo federal concedeu ao Banco Uni\u00e3o de S\u00e3o Paulo a autoriza\u00e7\u00e3o de edificar uma via ligando a regi\u00e3o de Uberaba, MG, \u00e0 de Coxim, MT,\nmas n\u00e3o houve nenhuma iniciativa para constru\u00e7\u00e3o da ferrovia. Anos depois em 1904, a concess\u00e3o foi transferida para a rec\u00e9m-criada (em 1904) Companhia de Estradas de Ferro Noroeste do Brasil - CEFNOB.\nO ent\u00e3o presidente Rodrigues Alves ofereceu garantia de juros de 6% sobre o capital empregado na linha e isen\u00e7\u00e3o de direitos de importa\u00e7\u00e3o sobre materiais necess\u00e1rios, para constru\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de uma ferrovia que partisse de algum ponto de ferrovia existente, e que fosse at\u00e9 Coxim, no Mato Grosso (MORATELLI, 2009, p. 46).\nEnfim, a constru\u00e7\u00e3o da Noroeste, entre 1905 e 1914, expressa e representa um dos maiores empreendimentos econ\u00f4micos da hist\u00f3ria do pa\u00eds. \u201cDentre os diversos projetos ferrovi\u00e1rios brasileiros de grande quilometragem existentes desde a metade do s\u00e9culo 19, o \u00fanico que se viu materializado foi o da ferrovia entre S\u00e3o Paulo e Mato Grosso\u201d (MORATELLI, 2009, p. 42).\nComo j\u00e1 estava determinado que o tra\u00e7ado da Estrada de Ferro Sorocabana (EFS) chegaria \u00e0 vila de Bauru, definiram a cidade como ponto de partida da NOB (dos pr\u00f3prios trilhos da Sorocabana) em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Cuiab\u00e1, e, no ano seguinte, 1905, as obras foram iniciadas. Bauru j\u00e1 seria ponto de converg\u00eancia de mais outra ferrovia, a \u201cPaulista\u201d - Companhia Paulista de Estradas de Ferro - que chegaria com seus trilhos de S\u00e3o Paulo em 1910. Figura 22.\nFigura 22. Evolu\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de SP\nFonte: Matos (1990, p. 171-172)\nEssa converg\u00eancia de linhas direcionou e intensificou in\u00fameras atividades econ\u00f4micas para Bauru, atividades estas, demandadas pela nova infraestrutura, pelo crescimento urbano, o que tamb\u00e9m acabou aproximando o local do capitalismo\ncontempor\u00e2neo e da vida moderna. A ferrovia, tal modernidade que representava, impunha seu ordenamento espacial \u00e0s cidades, criando desenho de centralidade com suas esta\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m estabelecendo ponto de encontro da sociedade.\nEm 15 de julho de 1905 as obras da estrada foram iniciadas, inaugurando o seu primeiro trecho em 27 de setembro de 1906, chegando ao rio Paran\u00e1 em 1910, e promovendo o surgimento de diversos centros urbanos ao longo da linha (MARTINES, 2013; PELEGRINA, 2000).\nFoi declarada como \u201cum extraordin\u00e1rio impulso de progresso\u201d pelo jornal \u2018O\nBauru', em edi\u00e7\u00e3o de 20 de outubro, quase um m\u00eas depois da inaugura\u00e7\u00e3o da ferrovia.\nDe maneira contr\u00e1ria ao que era comum at\u00e9 ent\u00e3o, onde a ferrovia ia atr\u00e1s do caf\u00e9, a Noroeste, desta vez, \u00e9 que atra\u00eda o caf\u00e9 pelas cidades pelas quais passava (MARTINES, 2013, p. 47).\nNo cora\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo, Bauru \u00e9, portanto, o quil\u00f4metro zero da estrada de ferro Noroeste do Brasil. A placa em bronze, que marca a localiza\u00e7\u00e3o e altitude exata da linha estava parafusa em uma parede pr\u00f3xima \u00e0 entrada das oficinas, hoje est\u00e1 guardada, e em breve entrar\u00e1 em exposi\u00e7\u00e3o no museu ferrovi\u00e1rio.\nAt\u00e9 a esta\u00e7\u00e3o de Corumb\u00e1, no Mato Grosso do Sul, onde termina a estrada de ferro, s\u00e3o mais de 1.600 quil\u00f4metros de extens\u00e3o (MORATELLI, 2009, p. 25), e, junto com a Sorocabana e a Paulista, a NOB foi a raz\u00e3o do desenvolvimento da cidade.\nO encontro de v\u00e1rias ferrovias colocava a cidade em contato direto com diversas regi\u00f5es do Estado, privil\u00e9gio apenas comparado a S\u00e3o Paulo. Essa \u2018independ\u00eancia\u2019 da capital, transformaria Bauru em polo regional, de uma parte consider\u00e1vel, e central do Estado favorecendo o com\u00e9rcio, a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e, por consequ\u00eancia, seu crescimento (GHIRARDELLO, 1992, p. 85).\nNo in\u00edcio da implanta\u00e7\u00e3o das linhas, os terminais e os p\u00e1tios de manuten\u00e7\u00e3o eram pequenos e constru\u00eddos de maneira prec\u00e1ria. Depois de consolidado o meio de transporte, nas reformas e amplia\u00e7\u00f5es j\u00e1 havia uma maior preocupa\u00e7\u00e3o com a hierarquiza\u00e7\u00e3o destes locais em \u2018classes\u2019....\nA NOB j\u00e1 chegou com as mais modernas pr\u00e1ticas administrativas relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o industrial. \u201cA noroeste parece ter, desde o in\u00edcio, contado com a organiza\u00e7\u00e3o em classes, mas a precariedade da constru\u00e7\u00e3o das primeiras esta\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m levou \u00e0 sua substitui\u00e7\u00e3o poucos anos ap\u00f3s inaugura\u00e7\u00e3o da linha\u201d (FINGER, 2013, p. 349). Figura 23.\nFigura 23. Antigas oficinas da NOB, que foram substitu\u00eddas e demolidas\nFonte: acervo do Museu Ferrovi\u00e1rio, 2016\nApesar do modelo administrativo que chegava com sua prioriza\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o espacial, a verdade era que Bauru n\u00e3o possu\u00eda meios de receber e abrigar toda a popula\u00e7\u00e3o que chegava em busca de nova oportunidade. No ano de 1905, desembarcaram em Bauru aproximadamente 3 mil oper\u00e1rios para iniciar a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia, o que gerou um substancial crescimento da popula\u00e7\u00e3o local -vejam bem, uma cidade de at\u00e9 ent\u00e3o 600 habitantes, passou \u201cpara 8.000 almas, em tr\u00eas anos, e j\u00e1 em 1940 contava com 32.785 habitantes\u201d (AZEVEDO, 1950, p. 93). Tabela 1.\nTabela 1. Crescimento populacional de Bauru entre 1905 e 1940\nANO\tPOPULA\u00c7\u00c3O ESTIMADA\tFONTE\n1905\t600 habitantes\tAZEVEDO, 1950, p. 93\n1908\t8.000 habitantes\tAZEVEDO, 1950, p. 93\n1915\t10.000 habitantes\tGHIRARDELLO, 1992, p. 118\n1930\t22.000 habitantes\tGHIRARDELLO, 1992, p. 161\n1936\t25.000 habitantes\tGULINELLI, 2016, p. 145\n1940\t32.785 habitantes\tAZEVEDO, 1950, p. 93\nFonte: diversas\nO crescimento populacional em Bauru entre 1905 e 1930, ocasionado principalmente pela migra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para trabalhar na EFNOB \u00e9 significativa na expans\u00e3o urbana e na forma\u00e7\u00e3o de novos bairros como o Jardim Bela Vista, Vila Falc\u00e3o, entre outros. Figura 24.\nFigura 24. Mapa. Expans\u00e3o urbana de Bauru, entre 1919 e 1930\n1919, com mais de 10.000 habitantes\t1930, com 22.000 habitantes\nFonte: Ghirardello (1992, p. 118)\tFonte: Ghirardello (1992, p. 161)\nA leitura sobre o n\u00famero populacional no in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o da cidade importa no sentido de identificar o impacto da chegada desse contingente populacional maior que a infraestrutura urbana era capaz de receber e suportar.\nNesse sentido a companhia inicia processos de compra de terrenos para constru\u00e7\u00e3o de abrigos e moradias para os funcion\u00e1rios, al\u00e9m de toda estrutura laboral para os mesmos. A Vila Noroeste, por exemplo, foi erguida a partir de 1905, cujas casas pertenceram \u00e0s v\u00e1rias hierarquias funcionais da ferrovia, desde o superintendente (1), engenheiros (2), e, at\u00e9 funcion\u00e1rios administrativos (3), em diversas tipologias, vide figura 25.\nFonte: acervo do Museu Ferrovi\u00e1rio, 2016 (modificado)\nO jornal \u2018O Bauru' de 20 de outubro de 1906 noticiava que a \u201cNoroeste construiu em seus terrenos casas de administra\u00e7\u00e3o, armaz\u00e9ns de fornecimento de g\u00eaneros, moderna vila oper\u00e1ria com vinte e sete casas confort\u00e1veis, suas oficinas de repara\u00e7\u00f5es de carros, sua esta\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima da esta\u00e7\u00e3o da Sorocabana...\u201d (in PELEGRINA, 2000, p. 137-138).\n\u00d3bvio que n\u00e3o foi o suficiente. Seria imposs\u00edvel construir o n\u00famero de moradias equivalente ao n\u00famero de funcion\u00e1rios que chegavam para trabalhar na constru\u00e7\u00e3o da linha. Assim foi que, come\u00e7aram a surgir os parcelamentos do solo clandestinos, que estavam fora do per\u00edmetro urbano, e que os funcion\u00e1rios adquiriam para autoconstru\u00e7\u00e3o de suas casas, um processo que se prolongou por toda a vida da ferrovia.\nA expans\u00e3o do com\u00e9rcio e servi\u00e7o local pode ser observada pelos an\u00fancios em jornais: muitos hot\u00e9is, pens\u00f5es, hospedarias, emp\u00f3rios, alfaiates, m\u00e9dicos, engenheiros, advogados - mantendo a ocupa\u00e7\u00e3o concentrada nas vias estruturadoras iniciais como a Ara\u00fajo Leite, Rua da Esta\u00e7\u00e3o (futura Rua Batista de Carvalho), Rua 1\u00b0 de Agosto e Avenida Alfredo Maia (futura Avenida Rodrigues Alves).\nAssim, o crescimento urbano, a implementa\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e dos servi\u00e7os na cidade de Bauru, seriam fortemente influenciados pela EFNOB. Figura 26.\nFigura 26. Bauru ap\u00f3s chegada da ferrovia, Rua Batista de Carvalho em 1910\nFonte: 1 NUPHIS; 2 Ricardo Ursulino, dispon\u00edvel em&lt;www.bauru.sp.gov.br>.\nAcesso em 25 ago. 2016\nA C\u00e2mara Municipal prop\u00f5e, nesse momento, um novo C\u00f3digo de Posturas (1906) para o munic\u00edpio, evidenciando a necessidade de acompanhar e melhor delinear algumas dessas dificuldades urbanas que se apresentavam (GULINELLI,\n2016, p. 72). Al\u00e9m disso, esse novo c\u00f3digo ainda acrescenta ajustes referentes \u00e0 vinda e instala\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios trilhos na cidade.\nDentre esses ajustes, a C\u00e2mara Municipal altera o per\u00edmetro urbano, de forma a acomodar os interesses e necessidades das ferrovias. Para provimento da infraestrutura b\u00e1sica, o munic\u00edpio inicia as concorr\u00eancias p\u00fablicas para as primeiras linhas telef\u00f4nicas, luz el\u00e9trica, e na sequ\u00eancia, servi\u00e7os de \u00e1gua, esgoto, e pavimenta\u00e7\u00e3o das vias.\nE \u00e9 nesse momento de expans\u00e3o e provimento da infraestrutura b\u00e1sica que acontecia um processo de mudan\u00e7a de eixo de com\u00e9rcio e servi\u00e7os, que inicialmente funcionava na Rua Ara\u00fajo Leite, a primeira rua de Bauru e funcionava como estrada de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade vizinha Agudos. Com a chegada da ferrovia, ruas no sentido perpendicular \u00e0 esta\u00e7\u00e3o se desenvolviam, funcionando inclusive como liga\u00e7\u00e3o entre a Igreja Matriz e Pra\u00e7a Rui Barbosa, e o novo portal/entrada da cidade em que se transformou a esta\u00e7\u00e3o. Figuras 27 e 28.\nFigura 27. Mapa. Conforma\u00e7\u00e3o urbana de Bauru em 1911, com ferrovias\nFonte: GHIRARDELLO (1992) redesenho da autora, 2016\nFigura 28. Mapa. Altera\u00e7\u00e3o do eixo comercial da cidade de Bauru\nFonte: autora, 2016\nOs primeiros habitantes da cidade, essencialmente mineiros, trouxeram uma tipologia tradicional de constru\u00e7\u00e3o, que lembrava a colonial. Planta retangular, telhado de duas \u00e1guas, uma voltada para a fachada, outra para os fundos, e oit\u00f5es laterais. Cozinhas e banheiros ficavam nos fundos, quando este \u00faltimo n\u00e3o ficava fora do corpo da casa, no quintal, uma vez que n\u00e3o havia ainda sistema de abastecimento de \u00e1gua e coletores de esgoto.\nTornava-se evidente a preocupa\u00e7\u00e3o com o ordenamento das novas constru\u00e7\u00f5es, a limpeza urbana e embelezamento da cidade, que sofria com a aus\u00eancia e precariedade de servi\u00e7os como de fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e esgotamento sanit\u00e1rio (GULINELLI, 2016, p. 77-78).\nO servi\u00e7o de \u00e1gua inicialmente foi implantado somente na \u00e1rea central, por empresa privada. Na \u201c\u00e1rea regularizada da cidade\u201d, tri\u00e2ngulo formado pelas esta\u00e7\u00f5es de ferro Sorocabana, Noroeste e Paulista, Rua Ara\u00fajo Leite e Avenida Alfredo Maia e que estava inserida no per\u00edmetro urbano em 1912.\nA capta\u00e7\u00e3o s\u00f3 foi estendida \u00e0 toda popula\u00e7\u00e3o em 1921, quando inauguraram os servi\u00e7os de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do Vargem Limpa (GULINELLI, 2016, p. 130). E a cidade se transformava em diversos sentidos. As constru\u00e7\u00f5es de tijolos substitu\u00edram a cidade \u201cacampamento\u201d que existia antes das ferrovias. A linguagem arquitet\u00f4nica \u00e9 muito simples, ainda apresentando muitas caracter\u00edsticas rurais, com pouca qualidade t\u00e9cnica e formal.\nAs exce\u00e7\u00f5es ficavam por conta das obras das ferrovias, como as esta\u00e7\u00f5es e oficinas de execu\u00e7\u00e3o primorosa sob acompanhamento constante de t\u00e9cnicos e engenheiros vindos de S\u00e3o Paulo ou Rio de Janeiro. Sua linguagem arquitet\u00f4nica, despojada, quase industrial, era o que de mais moderno e tecnologicamente avan\u00e7ado existia na cidade. A contemporaneidade das suas instala\u00e7\u00f5es devia se igualar a potentes locomotivas inglesas. Mesmo a acanhada esta\u00e7\u00e3o de madeira da Noroeste tinha uma nudez funcionalista (GHIRARDELLO, 1992, p. 108).\nA primeira esta\u00e7\u00e3o da Noroeste em Bauru foi constru\u00edda de forma singela para abrigar, al\u00e9m de embarque e desembarque de passageiros, a administra\u00e7\u00e3o da companhia. Figura 29.\nFigura 29. Primeira esta\u00e7\u00e3o da Noroeste\nFonte: 1 acervo do Museu Ferrovi\u00e1rio, 2016; 2 NUPHIS, 2016; 3 Azevedo (1950, p. 81)\nApesar do seu desenvolvimento, \u201c[...] os espa\u00e7os p\u00fablicos e privados possu\u00edam um cen\u00e1rio de degrada\u00e7\u00e3o: \u00e1guas sujas nas ruas e lixo acumulado. A Urbe se tornava um polo de infesta\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as\u201d (GULINELLI, 2016, p. 91), e essa era uma situa\u00e7\u00e3o preocupante. Ainda segundo a autora, somente o C\u00f3digo de Posturas de 1913 trouxe meios efetivos de controle de saneamento e sa\u00fade p\u00fablica.\nMesmo assim, se torna evidente que Bauru \u00e9 uma cidade que sempre teve problemas - de origens diversas, mas relacionados \u00e0 infraestrutura, desde o in\u00edcio. A estrada de ferro, que fora empreendida por construtora privada, apresentava diversos problemas t\u00e9cnicos e de conserva\u00e7\u00e3o, desde curvas mal desenhadas at\u00e9 problemas de abastecimento de \u00e1gua.\nQuando eu cheguei em Bauru (1945) tinha muito arei\u00e3o! Muitas ruas n\u00e3o era cal\u00e7adas, eram arenosas. Quando a gente atravessava a Duque de Caxias, afundava o p\u00e9 na areia, precisava tirar areia do sapato. Para ir pra Vila Falc\u00e3o n\u00e3o tinha viaduto, passava pela linha e pelo rio. Bauru era simples, pequena e simples (Elias Calisto in LOSNAK, 2003, p. 98).\nAt\u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o da sede administrativa da ferrovia dificultava maior controle dos acontecimentos, no Rio de Janeiro, a tantos quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia. Somado aos problemas e \u00e0 precariedade de funcionamento dos trilhos, a CEFNOB operava em d\u00e9ficit devido \u00e0 falta de carga a ser transportada, afinal, toda a regi\u00e3o interiorana estava ainda se constituindo.\nApesar do t\u00e9rmino das obras em 1914, a ferrovia encontrava-se em situa\u00e7\u00e3o muito prec\u00e1ria. Os trabalhadores tiveram de enfrentar ataques ind\u00edgenas, mol\u00e9stias, e p\u00e9ssimas situa\u00e7\u00f5es de trabalho. Isso, somado \u00e0 presen\u00e7a dos problemas financeiros e complica\u00e7\u00f5es administrativas, resultou na completa simplifica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos construtivos, e, principalmente, na necessidade de interven\u00e7\u00e3o do governo federal. (MARTINES, 2013, p. 48).\nAp\u00f3s encampa\u00e7\u00e3o de 1917 pelo governo federal, a agora Estrada de Ferro Noroeste do Brasil (NOB) \u201centraria em um processo de quase completa reconstru\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o, a come\u00e7ar pela transfer\u00eancia dos escrit\u00f3rios administrativos centrais para a cidade de Bauru no mesmo ano\u201d (MARTINES, 2013, p. 84). Uma grande quantidade de pessoas, dentre funcion\u00e1rios administrativos e corpo t\u00e9cnico da ferrovia vem \u00e0 Bauru, transferidos do Rio de Janeiro, e, com eles, a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios para o exerc\u00edcio laboral.\nEm relat\u00f3rio, engenheiro Arlindo Gomes Ribeiro da Luz observa\nlinhas sem dormentes desde Bauru at\u00e9 Porto Esperan\u00e7a; trilhos fraqu\u00edssimos e em extremos gastos no trecho da antiga Bauru-Itapura; esta\u00e7\u00f5es quase todas provis\u00f3rias, de madeira j\u00e1 apodrecida, sem \u00e1rea para abrigar as mercadorias desembarcadas ou a embarcar; material de tra\u00e7\u00e3o e de transporte insuficiente e em mau estado de conserva\u00e7\u00e3o; falta de oficinas e abrigos para o material rodante; aus\u00eancia da ponto sobre o rio Paran\u00e1, determinando o estrangulamento do tr\u00e1fego entre S\u00e3o Paulo e Mato Grosso; pontes provis\u00f3rias sobre in\u00fameras travessias, em muitas das quais os trilhos s\u00e3o lan\u00e7ados sobre simples fogueiras de dormente ... (Engenheiro Arlindo Luz, in NEVES, 1958, p. 96).\nT\u00e3o logo assumiu a dire\u00e7\u00e3o da estrada, em 1919, o novo diretor da Noroeste definiu prioridade na constru\u00e7\u00e3o das oficinas para que fosse poss\u00edvel dar manuten\u00e7\u00e3o em todo equipamento da estrada e inclusive montar as locomotivas importadas (PELEGRINA, 2000, p. 118). Seu foco era cessar os gastos com a terceiriza\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o do material rodante \u00e0 outras empresas ferrovi\u00e1rias.\nTodo esse aporte estrutural trazido pela pr\u00f3pria linha tinha a objetivo de dar autonomia aos trabalhos a serem executados. As esta\u00e7\u00f5es, as oficinas, escolas, hospitais, vilas oper\u00e1rias, etc., se transformaram em \u201cverdadeiras usinas demonstrando uma grande racionaliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e da divis\u00e3o do trabalho\u201d (K\u00dcHL, 2011, p. 65).\nO transporte ferrovi\u00e1rio exige um verdadeiro complexo de edifica\u00e7\u00f5es para a sua efic\u00e1cia. Al\u00e9m do edif\u00edcio destinado aos servi\u00e7os para os passageiros e \u00e0 administra\u00e7\u00e3o, o transporte ferrovi\u00e1rio necessita de outras constru\u00e7\u00f5es, tais como: cabina de sinaliza\u00e7\u00e3o; local para dep\u00f3sito de locomotivas ou vag\u00f5es; oficinas para reparos e revis\u00f5es do material rodante; na \u00e9poca das locomotivas a vapor, reservat\u00f3rios para \u00e1gua e carv\u00e3o; escrit\u00f3rios; resid\u00eancia para o chefe da esta\u00e7\u00e3o e para funcion\u00e1rios. Dependendo de sua import\u00e2ncia estrat\u00e9gica, as esta\u00e7\u00f5es podiam ser dotadas apenas de um modesto edif\u00edcio para viajantes e de escrit\u00f3rios da administra\u00e7\u00e3o, ou de todo um complexo de edif\u00edcios, constituindo uma verdadeira usina (K\u00dcHL, 2011, p. 138).\nQuando falamos sobre Companhia Estradas de Ferro Noroeste do Brasil, que partia de Bauru sentido Mato Grosso, e que trouxe sede administrativa para a cidade, estamos no referindo \u00e0 uma grandiosa estrutura, que contemplou diversos equipamentos, e que configuraram uma verdadeira ind\u00fastria na cidade. Por isso que o patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico da sede da CEFNOB \u00e9 um dos mais completos conjuntos ferrovi\u00e1rios existentes no pa\u00eds.\n\u201cAs ferrovias traziam [...] sobre os seus trilhos, novos recursos de constru\u00e7\u00e3o, [...] [e] sobretudo uma nova maneira de construir\u201d (REIS FILHO, 2011, p. 156). Os diversos edif\u00edcios da Companhia foram constru\u00eddos em diferentes per\u00edodos e possuem caracter\u00edsticas peculiares conforme seu uso e data de constru\u00e7\u00e3o/inaugura\u00e7\u00e3o.\nAs obras da implanta\u00e7\u00e3o da linha a partir da Sorocabana, e a constru\u00e7\u00e3o dos antigos escrit\u00f3rios, datam de 1905, mas as grandes oficinas (as que substitu\u00edram as primeiras) foram iniciadas em 1919, inauguradas no in\u00edcio dos anos 1920, e, a nova e t\u00e3o esperada esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria central foi projetada somente em 1934 e inaugurada em 1939. Figuras 30 e 31.\nAli\u00e1s, foi ap\u00f3s muita especula\u00e7\u00e3o por parte dos habitante da cidade e imprensa veiculada \u00e0 \u00e9poca, que foi constru\u00edda a nova esta\u00e7\u00e3o com a gare \u201cque a cidade merecia\u201d, no novo edif\u00edcio no estilo art-deco. A modernidade \u00e9 vis\u00edvel desde a tipologia at\u00e9 ao uso dos materiais empregados, na gare, concreto armado.\nO mais importante e simb\u00f3lico (edif\u00edcio) ser\u00e1 a sede das tr\u00eas ferrovias agora agrupadas num imenso pr\u00e9dio que se remete diretamente ao \u2018art-deco\u2019. O projeto, assinado por Hugo Speche, \u00e9 formado por volumes sim\u00e9tricos entrecortados por uma s\u00e9rie de linhas verticais que d\u00e3o a modinatura adequada ao edif\u00edcio que poderia se perder pela extens\u00e3o. Sua implanta\u00e7\u00e3o \u00e9 magn\u00edfica por \u2018fechar\u2019 a pra\u00e7a, dando a ela um cen\u00e1rio proporcional \u00e0s suas dimens\u00f5es. Foi por muitos anos a maior constru\u00e7\u00e3o da cidade, motivo de orgulho para os bauruenses (GHIRARDELLO, 1992, p. 174).\nSe analisado o \u201cdeco\u201d limitadamente quanto \u00e0 sua tipologia, veremos que foi um consider\u00e1vel avan\u00e7o de linguagem, muito bem adaptado \u00e0s possibilidades t\u00e9cnicas locais. O art-deco, devido a sua simplicidade geometrizante, teve solu\u00e7\u00f5es mais felizes e criativas que o ecl\u00e9tico, onde os elementos mais complexos s\u00e3o executados de forma artesanal, e que pela dificuldade de m\u00e3o-de-obra e recursos, sempre foi executado de maneira prim\u00e1ria em Bauru.\nA esta\u00e7\u00e3o Central da NOB \u00e9, portanto, a representa\u00e7\u00e3o do auge do artdeco no interior paulista. \u00c9 considerada\numa das maiores esta\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias do pa\u00eds, com mais de 10 mil metros, distribu\u00eddos em tr\u00eas andares. A esta\u00e7\u00e3o central da EFNOB em Bauru, foi erguida a partir de projeto em linguagem art d\u00e9co, elaborado em 1934. Possui uma imensa gare em concreto armado, a primeira erguida com essa nova tecnologia, que viria a substituir o uso de estruturas met\u00e1licas importadas (GHIRARDELLO, 2012, p. 426).\nO estilo do edif\u00edcio da nova esta\u00e7\u00e3o difere completamente da arquitetura existente no entorno, e justamente por isso, ganha o desejado destaque, que atribui import\u00e2ncia ao conjunto, que \u00e9 representado pelo portal de entrada da cidade. Na mesma linha do estilo, a constru\u00e7\u00e3o inova tamb\u00e9m nas t\u00e9cnicas e materiais construtivos, uma vez que a ferrovia tinha profissionais qualificados - migrantes, para realiza\u00e7\u00e3o de tal modernidade.\nE embora t\u00e3o inovador, o edif\u00edcio se relaciona naturalmente com a cidade, que hoje possui diversos outros edif\u00edcios constru\u00eddos com o mesmo referencial arquitet\u00f4nico, e d\u00e1 sentido \u00e0 necessidade de inova\u00e7\u00e3o: trazer o que havia de mais moderno nas grandes cidades como S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro.\nFigura 30. Projeto da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria, 1934\nFonte: acervo do Museu Ferrovi\u00e1rio, 2016\nFigura 31. Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria inaugurada em 1939\nFonte: acervo do Museu Ferrovi\u00e1rio, 2016\nVila Oper\u00e1ria trazia \u00e0 cidade um novo conceito de empresa s\u00f3 existente nas grandes cidades\u201d (GHIRARDELLO, 1992, p. 110). Em 12 de outubro de 1921 haviam sido inauguradas junto ao p\u00e1tio ferrovi\u00e1rio, as Oficinas Gerais de Bauru, compostas\npor seis barrac\u00f5es separados tr\u00eas a tr\u00eas por um v\u00e3o onde se encontrava o carret\u00e3o. A estrutura principal (funda\u00e7\u00e3o e pilares) foi realizada em concreto armado enquanto o telhado, considerado uma obra de arte, foi totalmente feito com madeira da regi\u00e3o, a peroba rosa e possui aberturas superiores, os lanternins, para a ventila\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o natural. O estilo arquitet\u00f4nico das fachadas do edif\u00edcio remete \u00e0 for\u00e7a e poder deste parque industrial, considerado na \u00e9poca da inaugura\u00e7\u00e3o um dos mais bem realizados do pa\u00eds. Suas paredes espessas e grandes aberturas, com contornos real\u00e7ados em cor azul claro, criam a sensa\u00e7\u00e3o de gigantismo que refor\u00e7am a impon\u00eancia do conjunto (HAM, 2012, p. 26).\nForam constru\u00eddos os edif\u00edcios dos almoxarifados, oficinas, escrit\u00f3rios da contadoria e de tr\u00e1fego e tel\u00e9grafos, gabinete da diretoria, instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias dos escrit\u00f3rios, casa para resid\u00eancia do mestre de linha, amplia\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o ent\u00e3o existente e a casa do feitor da turma de chaves.\nAs oficinas inauguradas em 1921 s\u00e3o divididas em tr\u00eas grandes se\u00e7\u00f5es: ajustagem, eletricidade e carpintaria, al\u00e9m das outras se\u00e7\u00f5es que foram posteriormente constru\u00eddas como almoxarifado, rotunda, ferraria, fundi\u00e7\u00e3o, oficina diesel e administra\u00e7\u00e3o do departamento de mec\u00e2nica. \u201cO complexo foi constru\u00eddo com materiais e t\u00e9cnicas de primeira qualidade para a \u00e9poca e apresenta um projeto que desenvolve racionalmente e esteticamente os v\u00e1rios usos que ali se concentravam, e det\u00e9m ainda hoje uma reconhecida qualidade arquitet\u00f4nica\u201d (HAM, 2012, p. 4).\nAinda segundo Ham (2012, p. 26), as oficinas da EFNOB comp\u00f5em-se de\nseis galp\u00f5es de 100 metros de comprimento por 16 de largura, situado tr\u00eas de cada lado da \u00e1rea central de igual comprimento e frente de 17 metros, onde corre o carret\u00e3o e cuja parte anterior \u00e9 ocupada por um corpo avan\u00e7ado do edif\u00edcio, tendo instalado, em sobrado, o escrit\u00f3rio da Locomo\u00e7\u00e3o. Disp\u00f5e cada galp\u00e3o do telhado independente, com tesouras de madeira e ferro, com lanternim, sendo a cobertura de telhas francesas com duas fachas de vidro fosco proporcionando ampla ilumina\u00e7\u00e3o pelo alto. S\u00e3o as tesouras sustentadas por colunas de concreto armado de 26 0,40 x 0,40 m de se\u00e7\u00e3o e 7 m de p\u00e9 direito, que tamb\u00e9m existem embebidas nas paredes laterais, cujos panos de alvenaria repousam sobre fortes alicerces de concreto. Nessas paredes s\u00e3o rasgadas grandes janelas com caixilhos fixos de ferro e bandeiras m\u00f3veis. Cada galp\u00e3o tem nas fachadas anterior e posterior uma grande porta, com cortina de a\u00e7o ondulado e uma janela no oit\u00e3o. As oficinas s\u00e3o assim profusamente iluminadas. As \u00e1guas pluviais descem dos telhados em condutores de folha ao longo de colunas e seguem em canaliza\u00e7\u00f5es de manilhas de barro por um coletor central\nPortanto, podemos afirmar que as oficinas da EFNOB foram constru\u00eddas para manuten\u00e7\u00e3o dos trilhos, vag\u00f5es, e mais tudo o que a companhia precisasse. Figura 32.\nFigura 32. Oficinas Gerais de Bauru, inauguradas em 1921\nFonte: acervo do Museu Ferrovi\u00e1rio, 2016\nExistia uma demanda de t\u00e9cnicos habilitados para o trabalho oper\u00e1rio na cidade, cuja forma\u00e7\u00e3o deveria atender minimamente as necessidades da companhia. E ent\u00e3o o \u2018Senai Ferrovi\u00e1rio\u2019 formava mec\u00e2nico ajustador, eletricista, torneiro, mec\u00e2nico, marceneiro, caldeireiro, etc., at\u00e9 que em mar\u00e7o de 1935 foi criado em Bauru, o N\u00facleo de Ensino Profissional da NOB, mas que somente teve edifica\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, \u00e0 rua Alfredo Maia na Vila Falc\u00e3o, na d\u00e9cada de 70 (RIGOBELO, 2014).\nO mais importante \u00e9 que sempre funcionou da mesma maneira: todos os candidatos aprovados eram registrados e recebiam benef\u00edcio de aproximadamente meio sal\u00e1rio m\u00ednimo, durante os tr\u00eas anos que fossem alunos-aprendizes no Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional \u201cEngenheiro Aur\u00e9lio Ibiapina\u201d, e o curso de aprendizagem industrial abordava mat\u00e9rias profissionalizantes em tr\u00eas \u00e1reas: mec\u00e2nica, el\u00e9trica e metalurgia b\u00e1sica. Tabela 2. O \u00faltimo ano era um est\u00e1gio supervisionado nas oficinas da ferrovia.\nAl\u00e9m disso, tamb\u00e9m importa a atua\u00e7\u00e3o da EFNOB na vida da popula\u00e7\u00e3o da cidade, e a maneira como aliciava os jovens, colocando-se atraente para que eles fossem em busca de uma s\u00f3lida carreira na companhia, iniciando por seus estudos, que por serem profissionalizantes, o capacitariam, enquanto recebiam bolsa aux\u00edlio\npara isso. Isso quer dizer que os jovens eram estimulados a estudar, se capacitar, mas principalmente, sem desviar-se do foco.\nTabela 2. Cursos oferecidos no Centro de Forma\u00e7\u00e3o Professional da NOB\n\u2022\tMEC\u00c2NICA FERROVI\u00c1RIA;\n\u2022\tMEC\u00c2NICA FERROVI\u00c1RIA PLANA;\n\u2022\tMEC\u00c2NICA FERROVI\u00c1RIA TORNO;\n\u2022\tMEC\u00c2NICA FERROVI\u00c1RIA FREIOS;\n\u2022MEC\u00c2NICA FERROVI\u00c1RIA TRUQUE;\n\u2022MEC\u00c2NICA FERROVI\u00c1RIA PARA MANUTEN\u00c7\u00c3O PE M\u00c1QUINAS;\n\u2022MEC\u00c2NICA FERROVI\u00c1RIA MANUTEN\u00c7\u00c3O PE MOTORES;\n\u2022\tELETRICIPAPE PARA EQUIPAMENTOS FERROVI\u00c1RIOS;\n\u2022\tELETRICIPAPE PE LOCOMOTIVAS;\n\u2022\tELETRICIPAPE ELETR\u00d4NICA;\nMETALURGIA\n\u2022\tMETALURGIA FERROVI\u00c1RIA (SERRALHERIA);\n\u2022\tMETALURGIA FERROVI\u00c1RIA (SOLDAGEM).\nFonte: RIGOBELO, 2014 (reprodu\u00e7\u00e3o)\nInicialmente, o Centro de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica funcionou em salas dos 1\u00b0 e 3\u00b0 Grupos Escolares, quando da cria\u00e7\u00e3o do primeiro grupo escolar em 1913, (atual Rodrigues de Abreu), e as aulas pr\u00e1ticas eram ministradas diretamente nas oficinas da EFNOB; at\u00e9 que possuiu edif\u00edcio pr\u00f3prio. Depois de extinta a Rede Federal, o Curso de Aprendizagem Industrial da Escolinha da Noroeste voltou a ser mantido pelo Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial - SENAI. Hoje, o edif\u00edcio na Alfredo Maia onde funcionou o Centro de Forma\u00e7\u00e3o Professional, est\u00e1 ocupado pela SEBES, Secretaria Municipal do Bem-Estar Social, PMB.\nO edif\u00edcio \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o t\u00e9rrea, compacta, linear, com as salas outrora utilizadas como salas de aula, administra\u00e7\u00e3o e oficinas para as aulas, com \u00e1rea constru\u00edda aproximada de 2.069,71 m2. Havia tamb\u00e9m uma quadra esportiva, cantina, sanit\u00e1rios e vesti\u00e1rios, al\u00e9m de circula\u00e7\u00e3o externa, em um total de 3.854,96 m2 (RIGOBELO, 2014). Uma edifica\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada de 70, tipicamente moderna, mas que ainda traz o esp\u00edrito mecanicista da organiza\u00e7\u00e3o espacial inicial da EFNOB, atrav\u00e9s das medidas modulares racionalizadas. Figura 33.\nFonte: Google, 2013 (in RIGOBELO, 2014)\nJ\u00e1 no que tange os tipos, localiza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o espacial das vilas ferrovi\u00e1rias, Salcedo (2015) afirma que a companhia seguiu o sistema de produ\u00e7\u00e3o industrial taylorista. A empresa exercia o controle sobre o trabalho e a atividade dom\u00e9stica do trabalhador oferecendo habita\u00e7\u00e3o a este. Neste sistema, h\u00e1 um predom\u00ednio da efic\u00e1cia na atividade e no tempo de execu\u00e7\u00e3o do trabalho, o que era conseguido, estando as habita\u00e7\u00f5es t\u00e3o pr\u00f3ximas ao local de trabalho. O deslocamento seria r\u00e1pido, e o funcion\u00e1rio estaria sempre dispon\u00edvel quando solicitado.\nOs tipos de habita\u00e7\u00f5es eram diferenciados em fun\u00e7\u00e3o de sua implanta\u00e7\u00e3o no lote, dos materiais e acabamentos utilizados na constru\u00e7\u00e3o, no programa de necessidades e distribui\u00e7\u00e3o interna dos c\u00f4modos, de sua localiza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do local de trabalho e da privacidade.\nA EFNOB construiu a Vila Noroeste no quarteir\u00e3o localizado entre as Ruas 1\u00b0 de Agosto, Nobile di Piero e Azarias Leite, pr\u00f3ximas \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Central, com casas para o Superintendente, para os Engenheiros e para os Funcion\u00e1rios Administrativos. Tabela 3 e figura 34.\nTabela 3. Casas da Vila Noroeste em Bauru\nVILA NOROESTE USU\u00c1RIOS\tSuperintendente\tEngenheiros, chefes dos Departamentos de Transporte, Seguran\u00e7a, Via Permanente, Tra\u00e7\u00e3o e Material Rodante\tFuncion\u00e1rios Administrativos\nANO DE CONSTRU\u00c7\u00c3O\t1925\tEntre 1907 e 1950\tConstru\u00eddas em 1921, reformadas em 1924 para atender C\u00f3digo Sanit\u00e1rio\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O\tRua Primeiro de Agosto, 2-31\tRua Nobile de Piero, n\u00b0 31,32,33,34 e 35\tRua N\u00f3bile di Piero, n\u00b0 2,3,4,5,6,7,8,9,10,11 e 12\nTIPOLOGIA\tCasa t\u00e9rrea com excelente padr\u00e3o construtivo\tCasas t\u00e9rreas e sobrados, com excelente padr\u00e3o construtivo\tCasas t\u00e9rreas, singelas, geminadas\nTERRENO\tTerreno de 1.785,40 m2\tLotes entre 529,79 m2 e 832,78 m2\t\u2014\n\u00c1REA CONSTRU\u00cdDA\t\u00c1rea constru\u00edda 542,50 m2, com recuos\t\u00c1reas constru\u00eddas variavam de 284,88 m2 a 394,41 m2, com recuos\tRecuadas das cal\u00e7adas, mas no limite lateral do lote, tipologia tipicamente industrial\nFonte: Salcedo (2015)\nFigura 34. Vila da Noroeste, tipologias\nFonte: 1 Brasil (1928, v. 1); 2 Azevedo (1950); 3 Revista NOB (1960); 4 Salcedo (2015)\nA Vila Dutra, outro dos v\u00e1rios bairros constru\u00eddos pela EFNOB com a finalidade de prover moradia aos oper\u00e1rios da ferrovia, teve parcelamento aprovado em 1947, com 601 lotes, e data de 1963 a aprova\u00e7\u00e3o e registro das mais de 120 casas constru\u00eddas (figura 35). Os demais terrenos foram sendo objetos de autoconstru\u00e7\u00e3o\npor outros ferrovi\u00e1rios, que n\u00e3o tiveram a mesma sorte que o senhor Jos\u00e9 Eufrazino (ex-ferrovi\u00e1rio in LOSNAK, 2004), de conseguir casa constru\u00edda.\nFigura 35. Vila Dutra, loteamento e implanta\u00e7\u00e3o das casas\ni A*\nO\nPROJETO DA VILA PRESIDENTE DUTRA AREA LOTEADA\nESCALA ti000\nniniST\u00c9RIO DA VIACAO E OBRAS P\u00daBLICAS E F.nOROESTE DO BRASIL SRP-3\n\n\n\nFonte: acervo do Museu Ferrovi\u00e1rio, 2016\nO bairro era isolado, sem vizinhos e distante do centro (figura 36). Para locomo\u00e7\u00e3o desses funcion\u00e1rios havia um trenzinho que corria da Vila Dutra at\u00e9 o centro, e eles n\u00e3o pagavam por essa condu\u00e7\u00e3o. Era a mais vi\u00e1vel, j\u00e1 que n\u00e3o havia \u00f4nibus e nem ruas adequadas para os poucos que possu\u00edam autom\u00f3vel. Ainda segundo Jos\u00e9 Eufrazino dos Santos,\nO trenzinho era o Coreinha. Tinha esse nome porque na \u00e9poca de 1950 estava acontecendo a Guerra da Cor\u00e9ia, e a guerra era longe. Ent\u00e3o como o bairro ficou longe, o pessoal falava: \u2018P\u00f4, voc\u00ea mora l\u00e1 na Cor\u00e9ia?\u2019 Ent\u00e3o pegou o apelido no bairro [...] Antes do trenzinho, o pessoal ia pra cidade em trem de carga. Ele vinha de Mato Grosso, diminu\u00eda a marcha e os empregados subiam. Depois arrumaram um vag\u00e3o pro pessoal ir dentro. Depois que adaptaram dois carros de passageiro [...] N\u00e3o lembro a data exata, mas quando a vila come\u00e7ou a ser servida de \u00f4nibus, o trenzinho foi desativado (Jos\u00e9 Eufrauzino dos Santos in LOSNAK, 2004, p. 187/188)\nFigura 36. Mapa. Vila Dutra, dist\u00e2ncia aproximada ao complexo ferrovi\u00e1rio\nFonte: autora, 2016\nPara uma nova cidade que se conformava, buscavam-se novos valores: a busca pelo embelezamento, a manuten\u00e7\u00e3o das estruturas edificadas, e at\u00e9 o frete de paralelep\u00edpedos era providencialmente mais baixo, afinal, as ferrovias tamb\u00e9m tinham interesse no cal\u00e7amento das vias - o que moldava certo aspecto moderno \u00e0 cidade.\nAinda no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1920 a cidade n\u00e3o possu\u00eda pavimenta\u00e7\u00e3o, contra os princ\u00edpios do processo de moderniza\u00e7\u00e3o que a cidade vivia. Areia e lama; servi\u00e7os de cal\u00e7amentos em pedras de paralelep\u00edpedo iniciaram em 1924 (GULINELLI, 2016, p. 92-94), quando os servi\u00e7os urbanos come\u00e7aram a ficar mais organizados, por\u00e9m, n\u00e3o para toda popula\u00e7\u00e3o. Os ferrovi\u00e1rios geralmente n\u00e3o podiam pagar pelos servi\u00e7os. Figura 37.\nFonte: 1 Ricardo Ursulino, dispon\u00edvel em&lt;www.bauru.sp.gov.br>. Acesso em 25 ago 2016;\n2 e 3 acervo do Museu Ferrovi\u00e1rio, 2016\nAs constru\u00e7\u00f5es sempre correspondiam a novos modelos, de acabamento mais perfeito devido ao emprego de m\u00e3o de obra qualificada. Traziam novas solu\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas e novas t\u00e9cnicas construtivas que foram sendo difundidas pelo interior, e que influenciaram v\u00e1rios aspectos na arquitetura (REIS FILHO, 2011, p. 156).\nMas muito al\u00e9m das t\u00e9cnicas construtivas, materiais e tipologias, o que nos importa \u00e9 como essa m\u00e3o de obra proveniente de outras cidades traziam essas novas t\u00e9cnicas, que modificaram pouco a pouco a cidade tida como \u201ccidade acampamento\u201d, que n\u00e3o tinha sequer uma constru\u00e7\u00e3o em alvenaria antes da chegada da ferrovia.\nA popula\u00e7\u00e3o de Bauru passa de 33.900 habitantes em 1942 (GHIRARDELLO, 1992, p. 137), a 261.112 habitantes em 1991 (IBGE, 1991). Esse crescimento molda os rumos do crescimento urbano da cidade e a configura\u00e7\u00e3o dos novos bairros. Tabela 4 e figura 38.\nTabela 4. Crescimento populacional de Bauru entre 1942 e 1991\nANO\tPOPULA\u00c7\u00c3O ESTIMADA\tFONTE\n1942\t33.900 habitantes\tGHIRARDELLO, 1992, p. 137\n1970\t131.936 habitantes\tCenso IBGE e CNM\n1980\t186.659 habitantes\tCenso IBGE e CNM\n1991\t261.112 habitantes\tCenso IBGE e CNM\nFontes: diversas\nFigura 38. Mapa. Expans\u00e3o urbana de Bauru, entre 1942 e 2016\n1942, com 33.900 habitantes Fonte: Ghirardello (1992, p. 137)\n2016, com 366.992 habitantes Fonte: IBGE (estimativa)\n4.3.\tExtin\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o\nAs pol\u00edticas nacionais da d\u00e9cada de 1950 que incentivaram o transporte rodovi\u00e1rio desencadearam um lento, por\u00e9m completo sucateamento do transporte ferrovi\u00e1rio e toda sua estrutura. Inicialmente, com a redu\u00e7\u00e3o dos investimentos, a Rede Ferrovi\u00e1ria n\u00e3o teve maneiras de reinvestir capital para dar manuten\u00e7\u00e3o nos trilhos. Pouco a pouco o transporte rodovi\u00e1rio ganhou seu espa\u00e7o, sentenciando a ferrovia \u00e0 estagna\u00e7\u00e3o, decad\u00eancia e total abandono.\nQuando a situa\u00e7\u00e3o atingiu o limite, por motivos variados, \u00e9 importante ressaltar que as consequ\u00eancias foram resultado de um contexto, uma escolha essencialmente pol\u00edtica de abertura para substitui\u00e7\u00e3o gradativa dos servi\u00e7os ferrovi\u00e1rios, com clara prioridade que consolidou a ind\u00fastria automobil\u00edstica no pa\u00eds.\nA cidade, que sempre teve seu desenvolvimento pautado na EFNOB, que gerava empregos, renda, estimulava o com\u00e9rcio e servi\u00e7o, o transporte de pessoas e cargas, de repente, se v\u00ea ref\u00e9m da \u201cop\u00e7\u00e3o rodoviarista\u201d, entrando em decl\u00ednio conjuntamente \u00e0 ferrovia.\nDepois de 25 anos sem uso, o complexo ferrovi\u00e1rio mostra seus sinais de decad\u00eancia, ao qual o centro da cidade, antigo vivo e badalado com\u00e9rcio, vem se unindo nos \u00faltimos tempos. \u00c9 como se a degrada\u00e7\u00e3o da EFNOB estivesse se expandindo pela cidade, iniciando pelas \u00e1reas confrontantes ao complexo. Na figura 39, a lateral da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria aberta ao complexo.\nFigura 39. Lateral da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria da EFNOB\nFonte: acervo da autora, 2016\nMesmo vazio e degradado, o complexo n\u00e3o \u00e9 exatamente o que as pessoas (a p\u00e9) costumam evitar. Em virtude da intransponabilidade de ve\u00edculos, e a car\u00eancia de travessias exclusivas para pedestres, existem alguns pontos sobre os trilhos que s\u00e3o muito utilizados pela popula\u00e7\u00e3o para travessia a p\u00e9 e de bicicleta. Conforme orienta\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a do DNIT, deve-se evitar a transposi\u00e7\u00e3o de ferrovias por pedestres, por\u00e9m em muitas situa\u00e7\u00f5es elas poderiam somente ser monitoradas. \u00c9 o caso da regi\u00e3o central de Bauru, principalmente no complexo sentido Oficinas na Vila Falc\u00e3o - Centro (figura 40), e sentido Vila Independ\u00eancia - Altos da Cidade.\nFigura 40. Transposi\u00e7\u00e3o da ferrovia por pedestres\nFonte: acervo da autora, 2016\nNa \u00e1rea central ocorreu o esvaziamento dos edif\u00edcios residenciais desencadeado entre diversos motivos, pelo espraiamento da cidade. Esse espraiamento aconteceu no sentido zona sul para os que podem pagar por \u00e1reas \u2018n\u00e3o t\u00e3o distantes assim', e, sentido noroeste (maior densidade) lest e e oeste (\u00e1reas desconectadas), para aqueles que devem estar \u201cpra l\u00e1\u201d da linha. Como resultado, espa\u00e7os vazios, ocupados e utilizados somente pelo pouco com\u00e9rcio que persiste, no, agora, cal\u00e7ad\u00e3o da Batista de Carvalho. Figura 41.\nFigura 41. \u00c1rea central, esvaziamento do centro e edif\u00edcio tombado abandonado\nFonte: acervo da autora, 2016\nAlguns dos edif\u00edcios das Oficinas Gerais est\u00e3o em uso, como a rotunda, utilizada pela Rumo (antiga ALL) ap\u00f3s reforma que, infelizmente, a descaracterizou. O edif\u00edcio do Escrit\u00f3rio das Oficinas est\u00e1 ocupado pela SEMMA, Secretaria do Meio Ambiente, que tamb\u00e9m utiliza \u00e1rea entre dois galp\u00f5es para garagem e manobra de caminh\u00f5es.\nA Escolinha da NOB, como j\u00e1 foi informado anteriormente, est\u00e1 sob os cuidados da SEBES, Secretaria do Bem-Estar Social de Bauru. Os edif\u00edcios utilizados pelo Poder P\u00fablico n\u00e3o foram descaracterizados, e as reformas realizadas foram pontuais, visando t\u00e3o somente possibilitar a ocupa\u00e7\u00e3o. Refizeram tubula\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas, deixando-as aparente e externa \u00e0s paredes, recuperaram parte do piso de madeira (por causa de acelerada degrada\u00e7\u00e3o, em parte continua sem recupera\u00e7\u00e3o), e inclusive um audit\u00f3rio com poltronas vermelhas, que estava abandonado.\nOs galp\u00f5es das Oficinas Gerais (figura 42), no entanto, a maior estrutura dispon\u00edvel est\u00e1 sem uso algum, e a degrada\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os f\u00edsicos constru\u00eddos s\u00f3 aumenta com o passar do tempo. As telhas provavelmente ter\u00e3o de ser completamente substitu\u00eddas, e, se uma interven\u00e7\u00e3o for realizada muito em breve, talvez seja poss\u00edvel conservar as tesouras de madeira do telhado. Figura 43.\nFigura 42. Situa\u00e7\u00e3o atual do patrim\u00f4nio (fachada das Oficinas Gerais)\nFonte: acervo da autora, 2016\nFigura 43. Situa\u00e7\u00e3o atual do complexo ferrovi\u00e1rio\nFonte: acervo da autora, 2015\nO munic\u00edpio carece de pr\u00e1ticas voltadas ao restauro do edif\u00edcio hist\u00f3rico e requalifica\u00e7\u00e3o urbana, que promovam apropria\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, uma vez que pode ser observada a situa\u00e7\u00e3o em que se encontra o centro da cidade:\ndegradado, desabitado e em processo cont\u00ednuo de descaracteriza\u00e7\u00e3o face \u00e0s interven\u00e7\u00f5es de moderniza\u00e7\u00e3o.\nMas n\u00e3o se trata de um caso isolado. Em diversos lugares \u00e9 poss\u00edvel observar o esvaziamento das \u00e1reas centrais, destinadas \u00e0 possu\u00edrem vida somente em hor\u00e1rio comercial, e completo abandono \u00e0 noite e fins de semana, em virtude do envio dos moradores para regi\u00f5es perif\u00e9ricas das cidades. Essas regi\u00f5es mais distantes s\u00e3o desprovidas de equipamentos comunit\u00e1rios e servi\u00e7os p\u00fablicos, s\u00e3o deficit\u00e1rias quanto ao servi\u00e7o de transporte p\u00fablico, e sempre distante dos postos de trabalho, aumentando os deslocamentos e consumo energ\u00e9tico.\nEnquanto isso, o centro urbano, que normalmente goza de infraestrutura completa privilegiada, acaba sendo subutilizado e visto como locais de perigo. Existe uma car\u00eancia de pol\u00edtica de habita\u00e7\u00e3o social para requalifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas centrais no mundo como um todo, mas particularmente em Bauru, v\u00e1rios edif\u00edcios comerciais est\u00e3o com muitos de seus pavimentos fechados, sem utiliza\u00e7\u00e3o.\nApesar de todo o trabalho realizado, das discuss\u00f5es em \u00e2mbito internacional, recomenda\u00e7\u00f5es, etc., que resultaram em leis, instrumentos urban\u00edsticos, direito de acesso da popula\u00e7\u00e3o para que inclusive, o processo seja validado (...) apesar de tudo, o que temos \u00e9 uma gest\u00e3o desinteressada, onde os empreendedores formatam processos e \u201cexpedem\u201d suas pr\u00f3prias diretrizes, de acordo com seus interesses.\nA supera\u00e7\u00e3o de v\u00edcios de sistema como a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria est\u00e1 muito longe de acontecer, ao menos no Brasil. Um povo que n\u00e3o aprendeu a conhecer e valorizar sua pr\u00f3pria cultura, conselhos sujeitos \u00e0 influ\u00eancia de interesses privados o tempo todo, e, \u00f3rg\u00e3os de tutela lentos e ineficazes - apesar de todo aparato legislativo em vig\u00eancia.\nDe maneira geral, os edif\u00edcios se encontram conforme a tabela 5, que classifica o grau de conserva\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e uso (ruim/regular/bom/\u00f3timo), bem como sobre o estado de sua preserva\u00e7\u00e3o, que est\u00e1 relacionado a manuten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas originais da edifica\u00e7\u00e3o.\nIsso quer dizer que uma edifica\u00e7\u00e3o pode estar impec\u00e1vel e sendo utilizada, por\u00e9m completamente descaracterizada; e o contr\u00e1rio tamb\u00e9m: pode estar exatamente como foi constru\u00edda (preservada) e impossibilitada de uso, de t\u00e3o degrada (n\u00e3o conservada).\nTabela 5. Estado de conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios da EFNOB\nEDIF\u00cdCIO\tANO CONSTR.\tGRAU DE CONSERVA\u00c7\u00c3O\tESTADO DE PRESERVA\u00c7\u00c3O\nEsta\u00e7\u00e3o NOB\t1939\tREGULAR\t\u00d3TIMO\nCasa Superintendente -Casa Engenheiros -Casa Funcion\u00e1rios Administrativos -\t1925\t\u00d3TIMO\t\u00d3TIMO\n\t1907 a 1950\tBOM\tBOM\n\t1921/1924\tREGULAR\tRUIM\nEscolinha NOB\tD\u00e9cada 70\tBOM\tBOM\nEscrit\u00f3rio das oficinas\tD\u00e9cada 70\tBOM\t\u00d3TIMO\nOficinas Gerais\t1921\tRUIM\t\u00d3TIMO\nRotunda\t1921\tREGULAR\tREGULAR\nFonte: autora, 2016\nO complexo ferrovi\u00e1rio em si est\u00e1 muito degradado, por sua situa\u00e7\u00e3o de real abandono h\u00e1 d\u00e9cadas. A rela\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio com o entorno da cidade, no entanto, n\u00e3o nos parece afetada, os bairros pr\u00f3ximos parecem simplesmente ter parado no tempo. A impossibilidade de transposi\u00e7\u00e3o da linha transforma os bairros, que outrora serviram de moradia \u00e0 muitos ferrovi\u00e1rios, em locais que n\u00e3o s\u00e3o meios de chegar a outro lugar, mas somente fim. Figura 44.\nFigura 44. Moradias no entorno do complexo, Vila Falc\u00e3o\nFonte: acervo da autora, 2016\n\u00c9 como se, por causa da barreira f\u00edsica, as pessoas n\u00e3o pudessem adentrar e transpor o complexo, e a degrada\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio complexo tampouco pudesse atingir as vilas adjacentes, em uma rela\u00e7\u00e3o de absoluta e completa falta de comunica\u00e7\u00e3o entre os espa\u00e7os. Ora, essas eram as casas de quem, segundo relatos, costumavam ajustar seus rel\u00f3gios e vida a partir do funcionamento das oficinas e apitos que indicavam in\u00edcio e t\u00e9rmino dos trabalhos di\u00e1rios, admitindo o di\u00e1logo, a troca entre viv\u00eancias e realidades.\nHouve, ali, uma profunda modifica\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos e costumes, e essa ruptura resultou em progressiva altera\u00e7\u00e3o no uso do solo. O resultado? Espa\u00e7os amorfos, sem viv\u00eancia, sem conex\u00e3o, parados no tempo. Assim o urbanismo se apresenta como maneira de destruir, transformar culturas, ao inv\u00e9s de preserv\u00e1-las.\nAfastando-se um pouco das \u00e1reas de entorno imediato, sentido parcelamento do solo mais recentes, \u00e9 poss\u00edvel encontramos muitos vazios junto aos trilhos, ali sim algumas \u00e1reas realmente degradadas, e at\u00e9 invas\u00f5es, bairros ilegalmente constitu\u00eddos. Mas abordagem se limitar\u00e1 ao entorno do complexo ferrovi\u00e1rio, sem estender-se a esses bairros que se desenvolveram junto aos trilhos.\n4.4.\tSem os trens, mas com seu legado\nA Companhia Noroeste do Brasil, desde sua implanta\u00e7\u00e3o, e especialmente ap\u00f3s a encampa\u00e7\u00e3o pela Uni\u00e3o, se entrela\u00e7ou de tal forma \u00e0 comunidade, que falar em Bauru e Noroeste quase significava o mesmo (GHIRARDELLO, 1992, p. 163).\nA cidade cresceu e se desenvolveu ao longo de d\u00e9cadas, mas ainda hoje, sem o funcionamento da ferrovia, \u00e9 imposs\u00edvel desvincular todo seu desenvolvimento da atua\u00e7\u00e3o da companhia da Noroeste. Depois da extin\u00e7\u00e3o da EFNOB em 1957, a cidade de Bauru continuou a se desenvolver, e a popula\u00e7\u00e3o que era de 316.064 habitantes em 2000 (IBGE, 2000) passou a 366.992 habitantes em 2015 (IBGE, 2015). \u00c9 poss\u00edvel visualizar a expans\u00e3o urbana e forma\u00e7\u00e3o dos novos bairros na tabela 5 e figura 45.\nTabela 6. Crescimento populacional de Bauru entre 2000 e 2015\nANO\tPOPULA\u00c7\u00c3O ESTIMADA\tFONTE\n2000\t316.064 habitantes\tCenso IBGE e CNM\n2010\t344.039 habitantes\tCenso IBGE e CNM\n2015\t366.992 habitantes\tEstimativa IBGE\nFonte: diversas\nFigura 45. Evolu\u00e7\u00e3o urbana por d\u00e9cadas, 1910 - 2010\n1910-1920\n1920-1930\n1930-1940\n1940-1950\n1950-1960\n1960-1970\n1970-1980\n1980-1990\n1990-2000\n2000-2010\n<\u25a0 s! dl\nFonte: PLHIS - Plano Local de Habita\u00e7ao de Interesse Social, Instituto Soma\nTodos os bairros expandiram por entre os trilhos, uma vez que estes estavam previamente constitu\u00eddos. Esse crescimento se deu de forma muito peculiar, e resultou em uma malha urbana extremamente fragmentada. O que era cotidiano e facilmente super\u00e1vel - o ir e vir entre os bairros, uma vez que a ferrovia era conectada com a cidade de tal forma que n\u00e3o se tornava barreira f\u00edsica - hoje se soma \u00e0 presen\u00e7a de rodovias e fundos de vale/rios, e acaba por caracterizar a desfragmenta\u00e7\u00e3o territorial, ou, a intransponabilidade entre os diversos bairros da cidade, como mostra o tra\u00e7ado preto e os rios na figura 46.\nFonte: autora, 2016\nUm crescimento heterog\u00eaneo, de usos diversos, como resposta a pol\u00edticas nacionais de incentivo a determinados tipos de transporte, habita\u00e7\u00e3o e ao crescimento perif\u00e9rico, s\u00e3o marcas de um urbanismo insustent\u00e1vel que foi amplamente aplicado no s\u00e9culo passado. Conforme os bairros foram crescendo, foram sendo criados os pontos poss\u00edveis de travessia sobre os trilhos, mas que n\u00e3o s\u00e3o suficientes.\nAtualmente temos um total de 21 transposi\u00e7\u00f5es (figura 47), das quais 11 s\u00e3o atrav\u00e9s de viadutos de passagem livre para ve\u00edculos e pessoas, 2 possuem viadutos com estreitamento vi\u00e1rio (uma em situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria), enquanto 8 dessas travessias s\u00e3o realizadas em n\u00edvel. Dentre essas \u00faltimas 8, 2 s\u00e3o travessias n\u00e3o oficiais utilizadas pela popula\u00e7\u00e3o.\nFigura 47. Mapa. Transposi\u00e7\u00f5es f\u00e9rreas de Bauru (em verde, com viadutos, e, em vermelho, as em n\u00edvel)\nFonte: Google Earth e indica\u00e7\u00f5es realizadas pela autora, 2014\nO mapa da figura 47 nos fornece subs\u00eddios de an\u00e1lise para interpretar que as conex\u00f5es entre os bairros na cidade ainda se configuram como problema. No mapa da figura seguinte, \u00e9 poss\u00edvel visualizar somente as travessias em n\u00edvel: travessia 1-entre Jardim Bela Vista e Vila Falc\u00e3o, na Avenida Comendador Daniel Pac\u00edfico; travessia 2- entre Vila S\u00e3o Francisco e Pra\u00e7a Portugal, na Avenida Comendador Jos\u00e9 da Silva Martha; travessia 3- entre Jardim Mary Dota/Chapad\u00e3o e Distrito Industrial I, na Rua Waldemar Pereira da Silveira; travessia 4- entre a Vila Cardia e Jardim Vista Alegre, na Rua Aymor\u00e9s; travessia 5- entre o Centro e Jardim Bela Vista, na Rua Ant\u00f4nio Alves; travessia 6- entre a Vila Falc\u00e3o e Nova Esperan\u00e7a, na Rua S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\nAs travessias clandestinas est\u00e3o no Distrito Industrial (travessia 7) e no Parque das Na\u00e7\u00f5es (travessia 8). Na verdade, aqui ainda faltou considerar que o centro da cidade, \u00e1rea degradada do complexo, \u00e9 atravessada diariamente por muitas pessoas a p\u00e9 e de bicicleta, que geralmente v\u00e3o da Vila Falc\u00e3o para o Cal\u00e7ad\u00e3o da Batista de Carvalho, e que evitam ter que dar a volta igual ao percurso que o ve\u00edculo faz.\nFigura 48. Mapa. Travessias de linha f\u00e9rrea em n\u00edvel\nFonte: Google Earth e indica\u00e7\u00f5es realizadas pela autora, 2014\nAs transposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o insuficientes, e isso pode ser observado na contagem de ve\u00edculos, que demonstra o fluxo di\u00e1rio nesses locais e evidencia o forte car\u00e1ter de barreira f\u00edsica que os trilhos s\u00e3o hoje para os mun\u00edcipes. A Avenida Comendador Jos\u00e9 da Silva Martha, por exemplo, possui o maior fluxo di\u00e1rio de ve\u00edculos, ultrapassando 2 mil ve\u00edculos/hora em hor\u00e1rio de pico. Enquanto que, mesmo na de menor fluxo -Rua Aymor\u00e9s, h\u00e1 um movimento de quase quinhentos/quatrocentos ve\u00edculos/hora em hor\u00e1rio de pico.\nNa m\u00e9dia, nenhuma dessas transposi\u00e7\u00f5es tem movimento inferior a trezentos ve\u00edculos/hora, exceto em um sentido da Rua Ant\u00f4nio Alves, mas isso se deve ao fato de a rua ser sentido \u00fanico depois de uma quadra dos trilhos, e ter rua paralela com viaduto sentido \u00fanico m\u00e3o contr\u00e1ria, o que acaba por destituir o local de demanda sentido centro-bairro.\nNa tabela 6 fica f\u00e1cil identificar, inclusive, o movimento pendular dos moradores da cidade que se deslocam diariamente em seus ve\u00edculos. Considerando que a cidade cresceu dividida pelos trilhos, em tr\u00eas \u201cquadrantes\u201d, h\u00e1 deslocamentos intensos di\u00e1rios entre esses quadrantes, que os viadutos n\u00e3o d\u00e3o conta de receber.\nTabela 7. Fluxo di\u00e1rio de ve\u00edculos nas travessias em n\u00edvel\n1. Avenida Comendador Daniel Pac\u00edfico\t\t\t\nSentido da via\tM\u00edn. observado\tHor\u00e1rio de pico\tM\u00e9dia\nJd. Bela Vista - Vila Falc\u00e3o\t264,00 ve\u00edculos/h\t522,50 ve\u00edculos/h\t373,42 ve\u00edculos/h\nVila Falc\u00e3o - Jd. Bela Vista\t344,50 ve\u00edculos/h\t551,50 ve\u00edculos/h\t445,46 ve\u00edculos/h\n2. Avenida Comendador Jos\u00e9 da Silva Martha\t\t\t\nSentido da via\tM\u00edn. observado\tHor\u00e1rio de pico\tM\u00e9dia\nShangril\u00e1 - Pra\u00e7a Portugal\t660,50 ve\u00edculos/h\t2.221,00 ve\u00edculos/h\t1.023,54 ve\u00edculos/h\nPra\u00e7a Portugal - Shangril\u00e1\t660,00 ve\u00edculos/h\t1.533,50 ve\u00edculos/h\t986,88 ve\u00edculos/h\n3. Rua Waldemar Pereira da Silveira (Ponte Ayrton Senna)\t\t\t\nSentido da via\tM\u00edn. observado\tHor\u00e1rio de pico\tM\u00e9dia\nDistrito - Jd. Chapad\u00e3o\t190,00 ve\u00edculos/h\t780,00 ve\u00edculos/h\t347,25 ve\u00edculos/h\nJd. Chapad\u00e3o - Distrito\t207,50 ve\u00edculos/h\t1.059,00 ve\u00edculos/h\t400,17 ve\u00edculos/h\n4. Rua Aymor\u00e9s\t\t\t\nSentido da via\tM\u00edn. observado\tHor\u00e1rio de pico\tM\u00e9dia\nVl. Cardia - Pq. Vista Alegre\t244,00 ve\u00edculos/h\t484,50 ve\u00edculos/h\t332,42 ve\u00edculos/h\nPq. Vista Alegre - Vl. Cardia\t185,00 ve\u00edculos/h\t396,00 ve\u00edculos/h\t365,67 ve\u00edculos/h\n5. Rua Ant\u00f4nio Alves\t\t\t\nSentido da via\tM\u00edn. observado\tHor\u00e1rio de pico\tM\u00e9dia\nJd. Bela Vista - Centro\t387,00 ve\u00edculos/h\t673,50 ve\u00edculos/h\t520,83 ve\u00edculos/h\nCentro - Jd. Bela Vista\t38,50 ve\u00edculos/h\t209,00 ve\u00edculos/h\t97,88 ve\u00edculos/h\n6. Rua S\u00e3o Sebasti\u00e3o\t\t\t\nSentido da via\tM\u00edn. observado\tHor\u00e1rio de pico\tM\u00e9dia\nVl. Falc\u00e3o - Nova Esperan\u00e7a\t184,50 ve\u00edculos/h\t811,00 ve\u00edculos/h\t420,79 ve\u00edculos/h\nNova Esperan\u00e7a - Vl. Falc\u00e3o\t318,50 ve\u00edculos/h\t600,50 ve\u00edculos/h\t455,92 ve\u00edculos/h\nFonte: EMDURB, 2012\nEssas transposi\u00e7\u00f5es indicadas na tabela acima s\u00e3o as com vias para ve\u00edculos, n\u00e3o havendo nenhuma travessia exclusiva de pedestres no munic\u00edpio. Essas vias tampouco possuem cal\u00e7adas para os pedestres, deixando-os extremamente vulner\u00e1veis para travessia no local, a exemplo de absolutamente todas elas, como pode ser observado na figura 49.\nFigura 49. Travessias em n\u00edvel na cidade de Bauru\nAvenida Comendador Daniel Pac\u00edfico\nAvenida Comendador Jos\u00e9 da Silva Martha\nRua Waldemar Pereira da Silveira\nRua Aymor\u00e9s\nRua Ant\u00f4nio Alves\nh\u00e1\nTravessia clandestinas\nDistrito Industrial, pr\u00f3x. ao Resid. Terra Nova\nRua S\u00e3o Sebasti\u00e3o\noficiais em tais\nParque das Na\u00e7\u00f5es\nFonte: acervo da autora, 2014\nA falta de cal\u00e7adas e trechos de boa caminhabilidade \u00e9 um desest\u00edmulo ao caminhar ou pedalar, restringe a liberdade, e as pessoas que precisam atravessar os bairros, se n\u00e3o tem como faz\u00ea-lo em seu ve\u00edculo pr\u00f3prio - e a maioria da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem - acabam ref\u00e9ns de um sistema de transporte que tamb\u00e9m est\u00e1 limitado \u00e0s transposi\u00e7\u00f5es f\u00e9rreas, junto com os carros, sem nenhuma concess\u00e3o de preferencial.\nA rede de transporte coletivo da cidade conta atualmente com linhas de \u00f4nibus municipais que atendem ao per\u00edmetro urbano e distritos. Segundo a EMDURB\n- Empresa Municipal de Desenvolvimento Urbanos e Rural de Bauru, a rede est\u00e1 estruturada, de modo geral, em linhas diametrais, tendo como centro de conflu\u00eancia a \u00e1rea central (Avenida Rodrigues Alves, quadra 1 a quadra 13). Al\u00e9m destas, algumas linhas especiais de morfologia perimetral, fazendo a liga\u00e7\u00e3o interbairros, outras linhas para atendimento ao per\u00edodo noturno, de maneira tamb\u00e9m perimetral, linhas distritais, e a linha aeroporto-rodovi\u00e1ria. Figura 50.\nFigura 50. Rede de transporte coletivo urbano em Bauru\nFonte: EMDURB, 2013\nA barreira f\u00edsica constitu\u00edda pelos trilhos \u00e9 vis\u00edvel inclusive no tra\u00e7ado percorrido pelos \u00f4nibus, e seu funcionamento \u00e9 basicamente diametral porque mais de 90% de suas linhas levam pessoas do bairro at\u00e9 a \u00e1rea central, para depois seguir sentido outro bairro. Para que fosse poss\u00edvel maior n\u00famero de linhas perimetrais, primeiramente devem ser pensadas as transposi\u00e7\u00f5es.\nNo quesito atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, a EMDURB garante abrang\u00eancia total em raios de 500 metros, e de 300 metros, que s\u00e3o dist\u00e2ncias adequadas a serem percorridas at\u00e9 o transporte p\u00fablico (figura 51). No entanto, a defici\u00eancia do transporte na cidade coincide justamente com a defici\u00eancia da mobilidade ativa: a intransponabilidade pela presen\u00e7a dos trilhos.\nFigura 51. Escalas de abrang\u00eancia espacial de cada ponto na cidade (500 e 300 metros), sem a pontua\u00e7\u00e3o de barreiras\nFonte: EMDURB, 2013\nE a quest\u00e3o toda reside no fato de que os bairros da cidade se desenvolveram ao longo dos eixos ferrovi\u00e1rios, que resultou na fragmenta\u00e7\u00e3o da cidade basicamente em tr\u00eas zonas. S\u00e3o elas: 1- zona residencial da popula\u00e7\u00e3o de baixa e m\u00e9dia renda (zona norte / noroeste e oeste); 2- zona residencial de alto padr\u00e3o/luxo (zona sul); 3- distritos industriais (zona leste). Figura 52.\nFigura 52. Mapa. Base IBGE, com eixos das ferrovias\n(Noroeste em vermelho, Paulista em azul, Sorocabana em amarelo)\nFonte: IBGE, 2016 (modificado)\nA zona norte/noroeste e oeste foi a regi\u00e3o onde, inicialmente, foram constru\u00eddas as vilas ferrovi\u00e1rias, e que atraiu o oper\u00e1rio ferrovi\u00e1rio com suas fam\u00edlias\n- ao longo da linha f\u00e9rrea da Noroeste. Segundo IBGE, ainda hoje \u00e9 zona de maior adensamento populacional, ocupada essencialmente por popula\u00e7\u00e3o de baixa e m\u00e9dia renda.\nBairros como Jardim Bela Vista, Vila Seabra, Jardim Santa Edwiges, N\u00facleo Fortunato Rocha Lima, Parque Jaragu\u00e1, N\u00facleo Habitacional Vereador Edson Francisco da Silva em um dos lados do trilho da EFNOB, demonstram a maior concentra\u00e7\u00e3o de pessoas conforme o mapa da figura 53. Parque Viaduto, Sabi\u00e1s, Vila S\u00e3o Jo\u00e3o do Ipiranga, Jardim Ouro Verde do outro lado dos trilhos na EFNOB, e que junto com os demais bairros elencados, formam a grande concentra\u00e7\u00e3o populacional na cidade.\nOutros pequenos pontos de maior concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o poss\u00edveis de perceber nas \u2018franjas\u2019 da cidade, que \u00e9 o resultado do espraiamento perif\u00e9rico, que \u2018empurrou\u2019 a popula\u00e7\u00e3o para \u00e1reas com menor oferta de infraestrutura e menor custo por metro quadrado de terra. \u00c9 o caso de N\u00facleo Gasparini, Residencial Nova Bauru, N\u00facleo Habitacional Mary Dota, Parque Giansante, Vila Carolina, Jardim Ol\u00edmpico, N\u00facleo Geisel, N\u00facleo Habitacional Jos\u00e9 Regino, Cam\u00e9lias e Flamboyant.\nFigura 53. Mapa. Adensamento populacional, Censo IBGE 2010\nFonte: IBGE, 2010 (modificado)\nO adensamento populacional de Bauru, via de regra e em virtude dos bairros que se evidenciaram no mapa, \u00e9 proporcionado por lotes menores, ocupados por fam\u00edlias maiores, e n\u00e3o o que logo se imagina, com ocupa\u00e7\u00e3o de torres e/ou pequenos edif\u00edcios residenciais.\nDestes bairros que foram visualmente demarcados, somente s\u00e3o ocupa\u00e7\u00f5es com torres de 4 andares: os Sabi\u00e1s, pr\u00f3ximo \u00e0 FIB, e, Cam\u00e9lias e Flamboyant, que atualmente nem est\u00e3o mais nas franjas, o desenvolvimento urbano ultrapassou h\u00e1 tempos o local.\nAlgo que tamb\u00e9m teve influ\u00eancia dos eixos ferrovi\u00e1rios, e se torna evidente na leitura dos mapas, \u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o da rede de com\u00e9rcios, servi\u00e7os e ind\u00fastrias da cidade. O com\u00e9rcio basicamente partiu do centro e se estendeu sentido zona sul, onde visualmente \u00e9 poss\u00edvel identificar uma grande variedade de pontos rosa e vinho (vide mapa da figura 54).\nAs pequenas concentra\u00e7\u00f5es existentes nos bairros s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es que se deram atrav\u00e9s de uma pol\u00edtica de cria\u00e7\u00e3o de diversos corredores de com\u00e9rcio e servi\u00e7os ao longo dos anos, e que est\u00e3o muitas vezes localizados nas vias de acesso ao bairro.\nFigura 54. Mapa. Usos do solo na cidade de Bauru em 2016 (com\u00e9rcio em rosa, servi\u00e7o em vinho, industrial em amarelo)\nFonte: Instituto Soma, 2016\nA Lei Municipal n\u00b0 2.339/1982 que ainda est\u00e1 vigente, estabelece normas para parcelamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no munic\u00edpio de Bauru. Oras, a cidade \u00e9 din\u00e2mica, e n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que uma legisla\u00e7\u00e3o com mais de 30 anos consiga prever e dar uma resposta aos acontecimentos mais recentes, como a necessidade de alvar\u00e1 para o com\u00e9rcio descentralizado.\nFruto de uma vis\u00e3o de cidade compartimentada e classificada, a lei de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de 1982 foi confrontada pelo legislativo em suas diversas iniciativas de cria\u00e7\u00e3o dos conhecidos \u2018corredores comerciais' do munic\u00edpio, alterando o uso previsto inicialmente.\nOs corredores comerciais de Bauru foram, portanto, criados na mesma din\u00e2mica em que vivia a cidade, obedecendo a tradicional l\u00f3gica do s\u00e9culo passado: o ve\u00edculo. Ent\u00e3o, a maior parte das concentra\u00e7\u00f5es comerciais/servi\u00e7os nos bairros est\u00e3o localizadas fora do eixo ferrovi\u00e1rio, ao longo das avenidas de acesso aos bairros mais distantes (figura 55), e por si s\u00f3, contra o conceito de cidade compacta, estimulando e aumentando dist\u00e2ncia nos deslocamentos di\u00e1rios.\nFigura 55. Mapa. Corredores comerciais e de servi\u00e7os na cidade de Bauru, 2016\nFonte: Secretaria de Planejamento - PMB, 2015 (reprodu\u00e7\u00e3o)\nNo sentido da maior expans\u00e3o do com\u00e9rcio, a zona sul teve um desenvolvimento bem fragmentado, inclusive com grande n\u00famero de loteamentos residenciais com conv\u00eanio de fechamento de muros, e que tamb\u00e9m s\u00e3o polos\ngeradores de tr\u00e1fego. Primeiro, porque tem maior parcela de moradores classe m\u00e9dia alta, e dessa maneira, oferece mais oportunidades de emprego, e, segundo, porque possui o maior volume de ve\u00edculos tamb\u00e9m.\nAs demais concentra\u00e7\u00f5es no mapa da figura 56 correspondem a uma demanda criada pela dist\u00e2ncia dos bairros em rela\u00e7\u00e3o ao centro, que na busca por autonomia, acaba desenvolvendo seus centros de bairro em atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que realiza poucos deslocamentos interbairros.\nSe as \u00e1reas comerciais e de servi\u00e7os est\u00e3o fora do eixo ferrovi\u00e1rio, localizadas ao longo das avenidas, respondendo uma din\u00e2mica de transporte rodovi\u00e1rio individual; as \u00e1reas industriais, em oposi\u00e7\u00e3o, est\u00e3o justamente localizadas ao longo dos trilhos, relegadas \u00e0s zonas de menor custo de terra por metro quadrado. Ora, esta \u00e9 a regi\u00e3o para qual a cidade virou as costas, e, portanto, seguimos na mesma l\u00f3gico imposta no s\u00e9culo passado para localiza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e servi\u00e7o, de novo ele, o substituto do trem, o ve\u00edculo.\nOs distritos foram criados nas \u00e1reas de menor valor agregado, que s\u00e3o as \u00e1reas ao longo dos trilhos, n\u00e3o o contr\u00e1rio, e, isso \u00e9 poss\u00edvel de ser verificado em fun\u00e7\u00e3o das datas de cria\u00e7\u00e3o. O primeiro parque industrial de Bauru foi criado atrav\u00e9s da Lei Municipal n\u00b0 905, de 1963 - hoje conhecido por Distrito Industrial I. Na \u00e9poca do funcionamento da ferrovia, as principais ind\u00fastrias estavam em locais que est\u00e3o, hoje, cercados pelo crescimento munic\u00edpio, como parque ant\u00e1rtica e f\u00e1brica Matarazzo (onde hoje \u00e9 o Assa\u00ed/Agrosolo/Shopping Boulevard e Poupatempo, respectivamente).\nE embora elas tamb\u00e9m estivessem a leste da regi\u00e3o central, as novas \u00e1reas de ind\u00fastria, e os distritos - que s\u00e3o \u00e1reas p\u00fablicas para concess\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o \u00e0s industrias - foram criados ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o da ferrovia.\nOs distritos industriais hoje em funcionamento est\u00e3o pr\u00f3ximos \u00e0 futura Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto que est\u00e1 sendo constru\u00edda, e em breve ter\u00e3o provimento de \u00e1gua de reuso, o que poder\u00e1 consolidar o uso do solo na regi\u00e3o, atraindo um novo tipo de ind\u00fastria, com gera\u00e7\u00e3o de mais empregos. Figura 57.\nFigura 57. Mapa. Concentra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas industriais na cidade de Bauru\nFonte: autora, 2016\nJ\u00e1 os equipamentos urbanos educacionais est\u00e3o bem distribu\u00eddos na malha urbana, principalmente os de ensino infantil, fundamental e m\u00e9dio, que est\u00e3o\npermeando todas as \u00e1reas residenciais da cidade e s\u00e3o previstos desde o parcelamento do solo.\nDas 11 (onze) unidades de ensino superior demarcadas, mais da metade, 6 (seis) est\u00e3o localizadas na \u00e1rea central, enquanto que as demais est\u00e3o distribu\u00eddas pelo restante da cidade: 2 (duas) no sentido C\u00f3rrego \u00c1gua do Sobrado/ Vila Falc\u00e3o, at\u00e9 a cabeceira da bacia. Outra est\u00e1 localizada sentido Norte, e as \u00faltimas 2 (duas), mais afastadas, nos limites com a \u00e1rea rural. Figura 58.\nFigura 58. Mapa. Equipamentos educacionais na cidade de Bauru\nFonte: autora, 2016\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es verdes e de sustentabilidade, o munic\u00edpio de Bauru, desde o Plano Diretor estabelecido em 1996, prev\u00ea a conserva\u00e7\u00e3o de fundo de vale sob denomina\u00e7\u00e3o de Setores Especiais de Conserva\u00e7\u00e3o de Fundo de ValeSEC's, que eram \u201cfaixas de terreno localizadas ao longo dos cursos de \u00e1gua que, pelas suas caracter\u00edsticas ambientais, hidrogr\u00e1ficas, topogr\u00e1ficas e inser\u00e7\u00e3o no tecido urbano, configuram-se como elementos estrat\u00e9gicos na estrutura\u00e7\u00e3o f\u00edsica e no desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade\u201d (BAURU, 1996, art. 20\u00b0).\nJ\u00e1 em 2008, o PDP - Plano Diretor Participativo sancionado (ainda em vig\u00eancia), traz uma abordagem completamente inovadora - para o munic\u00edpio, uma vez\nque considerar a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e gest\u00e3o urbano-ambiental j\u00e1 havia sido proposta em meados de 1999 (FRIEDRICH, 2007) - com a subdivis\u00e3o do munic\u00edpio atrav\u00e9s das bacias de contribui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas. Ficaram constitu\u00eddos 12 Setores de Planejamento Urbano - SPU's: \u00e1reas urbanizadas ou destinadas \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, que visavam imprimir na mentalidade da popula\u00e7\u00e3o o conhecimento das caracter\u00edsticas dos rios pr\u00f3ximos \u00e0s suas casas. Figura 59.\nFigura 59. Setores de Planejamento de Bauru\nRod Marechal Rondon\nPLANO DIRETOR PARTICIPATIVO Mapa dos Setores\nAv. Rodrigues Alves\nRod. Com. Jo\u00e3o Ribeiro de Barros\n4\u2014 Rod Marechal Rondon\nRod. Bauru - Marilia\nAv.\nMiguel Maluf\nAv. Castelo Branco\nBacias Hidrogr\u00e1ficas\n| 1 - Centro\n2 - C\u00f3rrego Agua da Ressaca | 3 - C\u00f3rrego Agua da Forquilha _j 4 - C\u00f3rrego Agua do Sobrado | 5 \u2022 C\u00f3rrego Agua da Grama _ 6 - C\u00f3rrego Agua do Castelo\n7\t\u2022 C\u00f3rrego do Pau D Alho\n8\t- C\u00f3rrego Barreinnho\n9\t- C\u00f3rrego Vargem Limpa\n10\t- Ribeir\u00e3o Vargem Limpa\n11\t- C\u00f3rrego Agua Comprida _ 12 - C\u00f3rrego das Flores\nFonte: Website do Plano Diretor Participativo\nNo Plano de 2008, foram ainda demarcadas as \u00c1reas de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico - ARIE, unidade de conserva\u00e7\u00e3o de uso sustent\u00e1vel, destinadas a manter e conectar os ecossistemas naturais, onde o desmatamento \u00e9 vedado (BAURU, 2008, art. 66\u00b0). Um novo zoneamento est\u00e1 sendo elaborado pelos membros do Poder P\u00fablico, que prev\u00ea o emprego de Certificado de Potencial Adicional de Constru\u00e7\u00e3o - CEPAC, visando a transfer\u00eancia dessas \u00e1reas ao Poder P\u00fablico, a fim de melhor gest\u00e3o e emprego de uso do solo adequado.\nAl\u00e9m das ARIE, foram definidos ainda, \u201c\u00c1reas de Interesse Ambiental\u201d, que inclui alguns parques naturais, unidades de conserva\u00e7\u00e3o e de prote\u00e7\u00e3o integral, e o que seriam os parques lineares de fundo de vale e \u00e1reas verdes a serem implementados. (BAURU, 2008, art. 74\u00b0). Figura 60.\nFigura 60. Mapa 05 do PDP. \u201c\u00c1reas de Interesse Ambiental\u201d\nDisueno u\u00a3 \u25a0naRipA\nMAPA 05: \u00c1REAS DE INTERESSE AMBIENTAL\nAPA - Campo Novo\n( ) APA - Agua Pbroda\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o de Mononciol\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o\nBorragem de conten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais\nParques Lineares\nPorque Noturol\nARIE \u2022 \u00c1reo de Relevante Interesse Eccl\u00f3g co O APA - Rio Batalho\n\u00e2\u00fcifi PLANO DIRETOR PARTICIPATIVO BAURU DE TODOS\nLimite de Munic\u00edpio \u2014 \u2022 Per\u00edmetro Urbono\nFonte: cartografia do Plano Diretor Participativo 2008, PMB\n\t\n\t\nOs parques lineares indicados no Plano Diretor est\u00e3o fragmentados, e o complexo ferrovi\u00e1rio \u00e9 um elemento essencial, que se tratado em conjunto com os fragmentos, possibilita o desempenho das fun\u00e7\u00f5es inerentes ao parque linear, tanto na articula\u00e7\u00e3o e fortalecimentos das manchas verdes no meio urbano, quanto na relev\u00e2ncia de diversas escalas: entorno imediato, bacia de contribui\u00e7\u00e3o e munic\u00edpio com um todo.\nEm termos de defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, foi estipulado o aumento de faixa em especificamente quatro c\u00f3rregos no munic\u00edpio. De acordo com essas resolu\u00e7\u00f5es, t\u00eam APP definida em faixa de 50 metros de cada lado das margens, os C\u00f3rregos \u00c1gua da Ressaca e \u00c1gua da Forquilha (COMDEMA 002, 2002, art. 3\u00b0 VI), C\u00f3rrego \u00c1gua do Sobrado e C\u00f3rrego \u00c1gua da Grama (COMDEMA 003, 2002, art. 1\u00b0 IV). Os quatro c\u00f3rregos intersectam-se no p\u00e1tio ferrovi\u00e1rio da \u00e1rea central de Bauru, vide figura 61.\nFigura 61. Mapa. P\u00e1tio ferrovi\u00e1rio desempenhando papel de conector de parques lineares na cidade de Bauru\nFonte: autora, 2016\nPara que ocorra a liga\u00e7\u00e3o entre as tr\u00eas unidades de conserva\u00e7\u00e3o (C\u00f3rregos \u00c1gua da Ressaca, \u00c1gua do Sobrado e \u00c1gua da Grama), possibilitando entre elas o fluxo de genes, dispers\u00e3o de esp\u00e9cies, bem como a manuten\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es que demandam \u00e1reas com extens\u00e3o maior do que das unidades individuais, \u00e9 necess\u00e1ria uma interven\u00e7\u00e3o no uso do p\u00e1tio do complexo.\nA t\u00edtulo de orienta\u00e7\u00e3o, Bauru j\u00e1 possui Plano de macrodrenagem desenvolvido, que dever\u00e1 orientar quanto \u00e0 previs\u00e3o de alagamentos por conten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, e definir as \u00e1reas de p\u00e1tios secos a receberem tratamento paisag\u00edstico.\nQuando do funcionamento da ferrovia, todo o com\u00e9rcio da cidade estava localizado no centro, essencialmente nos arredores da esta\u00e7\u00e3o central. E a popula\u00e7\u00e3o morava nas proximidades. Nada al\u00e9m do que se poderia fazer a p\u00e9, confortavelmente, j\u00e1 que qualquer pedestre \u00e9 capaz de alcan\u00e7ar servi\u00e7os urbanos andando um quil\u00f4metro ou menos (GEHL, 2015, p.121). Figura 62.\nFigura 62. Mapa. Centros urbanos de Zurique, Pittsburgh, Copenhague e Bauru\nFonte: 1, 2, 3 Gehl (2015, p. 121); 4 autora, 2016\nA distribui\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea dos equipamentos urbanos, com\u00e9rcio e servi\u00e7os, desalinhados \u00e0s concentra\u00e7\u00f5es habitacionais, dificulta a implementa\u00e7\u00e3o de mobilidade urbana, uma vez a conex\u00e3o de todas essas demandas produz articula\u00e7\u00f5es complexas e sobrepostas. O ideal seria que essas atividades estivessem ao longo dos trilhos para possibilitar - da maneira mais simplificada poss\u00edvel - total integra\u00e7\u00e3o com um futuro e potencial transporte de massa. Figura 63.\nFigura 63. Mapa. Sobreposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es dos usos do solo: com\u00e9rcio, servi\u00e7os, ind\u00fastrias e equipamentos educacionais\nFonte: autora, 2016\nPara atendimento da popula\u00e7\u00e3o distribu\u00edda por toda a malha urbana, fica claro a partir dos mapas que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma quest\u00e3o da exist\u00eancia dos vazios urbanos, mas tamb\u00e9m toda a potencialidade que os trilhos trazem junto a esses vazios, que devem ser tratados em conjunto com o patrim\u00f4nio.\n5.\tPERSONAGENS, ATIVIDADES, CEN\u00c1RIO E SIGNIFICA\u00c7\u00c3O\nPremissa fundamental do urbanismo ambiental hermen\u00eautico parte de conceituar a cidade como um complexo sistema de lugares gerado pela cultura que se manifesta como articula\u00e7\u00e3o insepar\u00e1vel entre ambiente constru\u00eddo, ambiente social, intimamente vinculados ao ambiente simb\u00f3lico (Z\u00c1RATE, 2015, p. 162).\nDurante os 30 meses de pesquisa, a autora entrevistou e esteve em contato com diversos ex-ferrovi\u00e1rios, gestores do poder p\u00fablico, tamb\u00e9m encontrou investidores interessados na aprova\u00e7\u00e3o de torres residenciais na \u00e1rea do p\u00e1tio ferrovi\u00e1rio, e aplicou question\u00e1rios com a popula\u00e7\u00e3o. Provavelmente n\u00e3o haver\u00e1 como transmitir em formato de texto, o total amadurecimento do tema decorrido durante esse tempo.\nMas, no sentido de registrar o essencial das buscas, incertezas, necessidades, impress\u00f5es e expectativas, o cap\u00edtulo traz a sistematiza\u00e7\u00e3o desses registros orais, mesclado com a mem\u00f3ria, a identidade e o c\u00f3digo gen\u00e9tico da cidade de Bauru.\n5.1.\tMem\u00f3ria ferrovi\u00e1ria\nEu sinto d\u00f3 quando eu vejo. Esses dias, eu fui na cidade pro meu filho e eu n\u00e3o aguentei ir at\u00e9 o port\u00e3o da Rua Rio Branco e olhar l\u00e1 pra dentro. Olha, d\u00e1 vontade de chorar quando a gente v\u00ea, o capim enorme, aquele abandono l\u00e1. Voc\u00ea olha os telhados assim, tudo quebrado, caindo peda\u00e7o (Nelson Franco in LOSNAK, 2003, pg. 267).\nFigura 64. Situa\u00e7\u00e3o atual do telhado das oficinas da EFNOB\nFonte: acervo da autora, 2016\n\u00c9 ainda muito comum, mesmo ap\u00f3s 30 anos sem funcionamento da ferrovia, surgir em meio a um di\u00e1logo qualquer com algu\u00e9m na cidade, a rela\u00e7\u00e3o familiar com a ferrovia. Qualquer pessoa que tenha nascido e/ou crescido em Bauru, e que esteja perto de seus 50/60 anos de idade, fala sobre o av\u00f4, pai, tio ou algum parente que trabalhou na ind\u00fastria ferrovi\u00e1ria.\nAos que chegaram depois para viver na cidade, essa rela\u00e7\u00e3o de proximidade teve que ser constru\u00edda. Teve - no sentido de obrigatoriedade - porque esse\nprocesso hist\u00f3rico de longa dura\u00e7\u00e3o acabou por tipificar uma mem\u00f3ria social, um jeito \u00fanico de viver, que trata da categoria ferrovi\u00e1ria em si, mas tamb\u00e9m da mem\u00f3ria social da cidade inscrita no movimento do desenvolvimento urbano, em que a cidade se constr\u00f3i sobre os elementos que a constitui\u201d (MARQUES, 2014, p. 13).\n\u00c9 imposs\u00edvel compreender a complexidade das rela\u00e7\u00f5es materiais e imateriais sobre os processos de constru\u00e7\u00e3o dos complexos ferrovi\u00e1rios sem que seja realizada uma discuss\u00e3o sobre a mem\u00f3ria ferrovi\u00e1ria, que passa pela reflex\u00e3o do conceito de lugar de mem\u00f3ria. Uma mem\u00f3ria que, agora, deve ser resgatada.\nA presen\u00e7a da ferrovia perpassa por diversas \u00e1reas de viv\u00eancia, demonstrando a representatividade da empresa/ind\u00fastria, junto aos seus funcion\u00e1rios e popula\u00e7\u00e3o da cidade. Est\u00e1 presente no imagin\u00e1rio enquanto fun\u00e7\u00e3o trabalho, por ter sido a empresa que mais empregou funcion\u00e1rios durante d\u00e9cadas, mas tamb\u00e9m se relaciona com a moradia, transporte, lazer, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, para dizer o m\u00ednimo.\nEla remonta uma \u00e9poca em que as rela\u00e7\u00f5es interpessoais eram valorizadas no ambiente de trabalho, quando ainda n\u00e3o se tinham muitos dos benef\u00edcios empregat\u00edcios da atualidade, mas que \u00e9 lembrava com muito carinho por muitos. \u201cA Noroeste era muito en\u00e9rgica, mas n\u00e3o era injusta\u201d Ata\u00edde Machado (in LOSNAK, 2004, p. 148).\nA no\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a de outrora era outra, claro, e n\u00e3o h\u00e1 como estabelecer par\u00e2metros de compara\u00e7\u00e3o. Somente nos \u00e9 poss\u00edvel compreender que as pessoas trabalhavam duro, e eram felizes, inclusive por isso. Os ex-funcion\u00e1rios falam dos benef\u00edcios que existiam, sobre pr\u00eamios, promo\u00e7\u00f5es, licen\u00e7as, [...], dando-nos uma no\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es trabalhistas vigentes, como a que \u201ca ca da dez anos que a gente trabalhasse de efetivo em exerc\u00edcio, podia gozar seis meses de licen\u00e7a-pr\u00eamio\u201d, Euclides Bastos (in LOSNAK, 2004, p. 160).\nMas eles tamb\u00e9m falam sobre as puni\u00e7\u00f5es, e tratam a falta de seguran\u00e7a no trabalho com muita naturalidade. \u201cMinhas cal\u00e7as eram todas furadas de fa\u00edsca de fogo; fora os bon\u00e9s, que acabavam rapidinho. E tinha que viajar uniformizado. Ia do bolso da gente o uniforme, apesar de a empresa exigir, ela n\u00e3o dava aquele material\u201d depoimento de Alberto Soares Ribeiro (in LOSNAK, 2004, p. 245).\nNo entanto, essa naturalidade assusta quando se referem aos acidentes que aconteciam, como o senhor Neusival Spagnol que diz \u201ctenho nada mais nada menos que uns oito amigos meus que entraram comigo na ferrovia e morreram eletrocutados, queimados\u201d (in LOSNAK, 2003, p. 279).\nEntendemos que n\u00e3o havia ainda um outro modelo que lhes mostrasse que poderia ser diferente, al\u00e9m do comunismo e lutas sindicais, que n\u00e3o era a bandeira de muitos, a maioria preferia somente agradecer pelo emprego que tinham.\nEnt\u00e3o, at\u00e9 a puni\u00e7\u00e3o em si era considerada justa. Segundo Ata\u00edde Machado (in LOSNAK, 2004),\nem Bauru, sa\u00eda um boletim todo m\u00eas. Era o boletim de pessoal. Ele contava a vida de todos os funcion\u00e1rios da Estrada. Uma repreens\u00e3o que algu\u00e9m pegasse, uma s\u00f3, j\u00e1 sa\u00eda. Se eu pegasse uma repreens\u00e3o, por exemplo, dizia: \u2018Ata\u00edde Otaviano Machado, sediado em Bauru, foi repreendido porque faltou com a verdade num processo' ou \u2018Atrasou seu dia de servi\u00e7o', ou qualquer coisa assim. Quando o caso era grave, dava afastamento do servi\u00e7o: 15, 30, at\u00e9 60 dias fora do servi\u00e7o e sem ganhar vencimento (Ata\u00edde Machado in LOSNAK, 2004, p. 147).\nEm seguida, o pr\u00f3prio ferrovi\u00e1rio desconversa, afirmando que afinal \u201cn\u00e3o era s\u00f3 puni\u00e7\u00e3o. Se voc\u00ea evitasse um encontro de trem pela sua habilidade, socorresse uma pessoa, e a inspetoria soubesse daquilo, a\u00ed tinha elogio tamb\u00e9m, voc\u00ea era promovido. Tinha os dois lados\u201d Ata\u00edde Machado (in LOSNAK, 2004, p. 149). Na figura 65, um pouco do trabalho da EFNOB.\nFigura 65. Trabalhadores da EFNOB, nos trilhos e nas oficinas\nFonte: Pesquisa e extens\u00e3o EFNOB Bauru, dispon\u00edvel em &lt;http://www.faac.unesp.br/#!/pesquisa-e-extensao/efnob-bauru---km-0/>. Acesso em 16 mar. 2015\nNas rela\u00e7\u00f5es de moradia, os depoimentos se tornam ainda mais \u2018apaixonados\u2019. Obviamente n\u00e3o havia infraestrutura no munic\u00edpio, e os funcion\u00e1rios, que eram pessoas provenientes das muitas regi\u00f5es do pa\u00eds, mas principalmente de Minas Gerais e litoral paulista, vinham em busca de emprego na ferrovia. Quando aqui chegavam, n\u00e3o encontravam uma cidade que tivesse, exatamente, condi\u00e7\u00f5es de acolh\u00ea-los a todos.\nMuitos se alojavam em hospedarias, tinham suas refei\u00e7\u00f5es na cozinha/refeit\u00f3rio que existia na pr\u00f3pria companhia, e s\u00f3 necessitavam de quartos para dormir. At\u00e9 que se casavam, e ent\u00e3o saiam em busca de casas, terrenos ou o que quer que fosse para estabelecer moradias. Jos\u00e9 Eufrazino dos Santos afirma que era muito dif\u00edcil conseguir casa da ferrovia, que tinha fila para as que haviam sido constru\u00eddas para os funcion\u00e1rios, e que mesmo assim, elas s\u00f3 poderiam ser solicitadas por ferrovi\u00e1rios que tivessem fam\u00edlia. Segundo o ferrovi\u00e1rio,\nn\u00e3o [se] pagava aluguel, pagava uma taxa de conserva\u00e7\u00e3o. Era pouquinho, quase uma taxa simb\u00f3lica. Vinha descontado no sal\u00e1rio. N\u00e3o pagava luz, n\u00e3o pagava \u00e1gua. As casas eram boas, de alvenaria. De madeira, s\u00f3 um puxado para colocar o tanque de lavar roupa, essas coisas, que era feito com material aproveitado da ferrovia, t\u00e1bua de vag\u00e3o que era reformado (Jos\u00e9 Eufrazino dos Santos in LOSNAK, 2004, p. 187).\nA situa\u00e7\u00e3o para os engenheiros e chefes era outra, refletindo o que foi analisado no primeiro item deste cap\u00edtulo, a administra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e seu forte car\u00e1ter hier\u00e1rquico. A casa do superintendente fora constru\u00edda ao lado da esta\u00e7\u00e3o, na Rua Primeiro de Agosto, e na mesma quadra, a Vila da Noroeste possu\u00eda ainda sobrados para os engenheiros chefes de departamentos, e casas geminadas para os funcion\u00e1rios administrativos.\nNaquele local, embora estejam variados n\u00edveis alocados na mesma quadra, a hierarquia est\u00e1 fortemente representada na tipologia, tamanho das constru\u00e7\u00f5es e vias para as quais est\u00e3o voltadas.\nS\u00f3 podemos concluir que apesar de n\u00e3o ter conseguido atender completamente seus funcion\u00e1rios, a companhia se esfor\u00e7ou no sentido de prover as moradias. N\u00e3o atendeu em virtude de a pr\u00f3pria cidade n\u00e3o possuir as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas necess\u00e1rias de infraestrutura. Tanto \u00e9, que divulgaram o n\u00famero aproximado de resid\u00eancias na cidade: 2.300. Figura 66.\nFigura 66. Quantidade de im\u00f3veis residenciais da Rede em Bauru\nRede prepara licita\u00e7\u00e3o para a venda de 2.300 im\u00f3veis\nO superintendente de Patrim\u00f4nio da Rede Ferrovi\u00e1ria Federal S/A (RFF-SA), Renato Almeida, anunciou ontem. na sede da Superintend\u00eancia Regional da empresa, em Bauru (SR-10), o in\u00edcio do processo de licita\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a venda de 2.300 im\u00f3veis que se localizam na cidade e ao longo das linhas da SR-10. Almeida n\u00e3o quis marcar data, mas acredita que na primeira quinzena de janeiro do ano que vem\nos primeiros im\u00f3veis da SR-10 estar\u00e3o \u00e0 venda.\nEm todo o Pa\u00eds, segundo o superintendente, ser\u00e3o comercializados 17 mil im\u00f3veis, proporcionando uma arrecada\u00e7\u00e3o estimada em US$ 450 milh\u00f5es. A Superintend\u00eancia Regional de Bauru calcula que poder\u00e1 arrematar cerca de _US$ 20 milh\u00f5es com a venda das \u00e1reas. (P\u00c1GINA 3 )\nFonte: Jornal da Cidade de 28/11/1990\nA hierarquiza\u00e7\u00e3o presente nos espa\u00e7os constru\u00eddos pode nos parecer injusto agora, mas estava plenamente coerente com as propostas da ind\u00fastria, desde seus primeiros planos e projetos, e, claro, imbricada em seu funcionamento.\nA situa\u00e7\u00e3o toda era resultado dessa rela\u00e7\u00e3o entre a ferrovia e a cidade, onde a cidade, carente e desprovida, sugava todo o potencial de investimento da companhia, sem que seus resultados fossem equitativamente distribu\u00eddos. E esse potencial de investimento foi realmente grande.\nPara forma\u00e7\u00e3o do funcion\u00e1rio ideal para execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos, havia um n\u00facleo de ensino profissional da ferrovia, conhecido por \u2018Senai Ferrovi\u00e1rio', que formava mec\u00e2nico ajustador, eletricista, torneiro, mec\u00e2nico, marceneiro, caldeireiro, etc. Depois, a companhia montou a Escolinha da NOB (Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional \u201cEngenheiro Aur\u00e9lio Ibiapina\u201d), que inicialmente funcionou na rua Ara\u00fajo Leite esquina com Ezequiel Ramos, e oferecia cursos de torneiro mec\u00e2nico, eletricidade, ferraria, fundi\u00e7\u00e3o, carpintaria, etc.\nAl\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o de ferrovi\u00e1rios, a Associa\u00e7\u00e3o oferecia aulas de datilografia, curso preparat\u00f3rio para o gin\u00e1sio, corte e costura ou culin\u00e1ria para as mulheres e filhas dos empregados da companhia, sem custo algum.\nOs ex-ferrovi\u00e1rios consideravam-se valorizados pelos seus superiores imediatos, e dizem que dificilmente eram liberados porque existia um receio por parte de quem viria ocupar o lugar. Mas quando era relacionado \u00e0 tratamento de sa\u00fade, a dispensa era sempre justificada.\nO investimento em sa\u00fade era um dos principais valores da NOB, uma vez que era comum casos de ferrovi\u00e1rios infectados com epidemias da \u00e9poca, e isso prejudicava tanto o bem-estar dos cidad\u00e3os quanto o desenvolvimento da empresa. Em Bauru, a Estrada de Ferro Noroeste do Brasil foi respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os m\u00e9dicos e constru\u00e7\u00e3o de hospitais como Hospital Salles Gomes no Jardim Bela Vista e o Hospital de Base sentido Altos da Cidade, que foi inaugurado em 1951 - figura 67 (MFRB, 2016). Documentos recentemente encontrados pelos t\u00e9cnicos da inventarian\u00e7a sugerem que o hospital Manoel de Abreu tamb\u00e9m esteja nessa lista.\nFigura 67. Posto M\u00e9dico da NOB e Hospital de Base em constru\u00e7\u00e3o\nFonte: acervo digital do Museu Ferrovi\u00e1rio, Facebook MFRB, 2016\nDe igual valor, o tratamento dent\u00e1rio era realizado por dentistas funcion\u00e1rios da Noroeste.\nE era um servi\u00e7o bom o deles. Tinha um carro, um vag\u00e3o adaptado na Noroeste, e esse vag\u00e3o corria de Bauru a Corumb\u00e1. Funcionava como um consult\u00f3rio dent\u00e1rio m\u00f3vel que corria a linha inteirinha [...]. Al\u00e9m disso, na Estrada, tinha gabinete dent\u00e1rio em Lins, Ara\u00e7atuba, Tr\u00eas Lagoas e Campo Grande. Em Bauru tinha uns cinco ou seis gabinetes dent\u00e1rios. Tinha bastante dentista (Euclides de Carvalho Bastos in LOSNAK, 2004, pg. 158/159).\nFigura 68. Consult\u00f3rio dent\u00e1rio da NOB\nFonte: acervo digital do Museu Ferrovi\u00e1rio, Facebook MFRB, 2016\nPara o lazer, a cidade. O jardim da pra\u00e7a, a avenida Alfredo Maia, os tr\u00eas cinemas da cidade e seus filmes continuados (s\u00e9ries), campo de futebol, campo de bocha, campo de malha. Logo que saiam do servi\u00e7o, uns iam jogar bola, at\u00e9 que fosse seis horas. Nesse hor\u00e1rio, os funcion\u00e1rios tomavam banho e jantavam, para ir \u00e0 cidade. Alguns sentavam para jogar baralho, dama ou domin\u00f3, os solteiros que queriam namorar iam andar na rua. Figura 69.\nA gente ia passear na cidade para dar volta no jardim e namorar [...]. Ent\u00e3o os mo\u00e7os andavam no sentido hor\u00e1rio. E ali a gente ia flertando um pro outro, tal, at\u00e9 que eu descobri minha v\u00e9ia l\u00e1. Comecei, namorei ela. E a gente mexia com as mo\u00e7as: \u2018pode ser ou t\u00e1 dif\u00edcil? \u2018posso te acompanhar? ' (Alberto Bianconsini in LOSNAK, 2003, pg. 69).\nFigura 69. Avenida Rodrigues Alves em 19??\nFonte: NUPHIS, 2016\n5.2.\tE agora, Jos\u00e9? [...] um sentimento comum\n\u201cE agora, Jos\u00e9? A festa acabou, a luz apagou, o povo sumiu, a noite esfriou, e agora, Jos\u00e9? e agora, voc\u00ea? voc\u00ea que \u00e9 sem nome, que zomba dos outros, voc\u00ea que faz versos, que ama, protesta? e agora, Jos\u00e9?\nEst\u00e1 sem mulher, est\u00e1 sem discurso, est\u00e1 sem carinho, j\u00e1 n\u00e3o pode beber, j\u00e1 n\u00e3o pode fumar, cuspir j\u00e1 n\u00e3o pode, a noite esfriou, o dia n\u00e3o veio, o bonde n\u00e3o veio, n\u00e3o veio a utopia e tudo acabou e tudo fugiu e tudo mofou, e agora, Jose? [...]\u201d\n(trecho do poema \u201cJos\u00e9\u201d, de Carlos Drummond de Andrade)\nA solid\u00e3o do homem, sua falta de espa\u00e7o e uma profunda ang\u00fastia pela vida - a alegria e a felicidade j\u00e1 existiram, mas ficaram no passado - refor\u00e7am a situa\u00e7\u00e3o do homem que j\u00e1 n\u00e3o tem mais ambiente. O \u2018Jos\u00e9\u2019, de Carlos Drummond de Andrade \u00e9 s\u00edmbolo de uma \u00e9poca de massifica\u00e7\u00e3o, de uma \u00e9poca de objetos e n\u00e3o de sujeitos. \u00c9 um poema de desencontros, que fala do homem que n\u00e3o encontra a si mesmo.\nA invisibilidade gerada pelo abandono e degrada\u00e7\u00e3o do complexo camufla a sensa\u00e7\u00e3o de que perdemos a hora certa de agir, de que tudo \u00e9 in\u00fatil e desprovido de significado. O patrim\u00f4nio est\u00e1 l\u00e1..., mas n\u00e3o o vejo. Figura 70.\nFigura 70. Esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria da EFNOB encoberta pelas \u00e1rvores da pra\u00e7a Machado de Melo\nFonte: acervo da autora, 2016\nPara identificar o sentimento comum da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio, foi realizada uma pesquisa no dia 17 de agosto de 2016, \u00e0s 14h, com aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios no cal\u00e7ad\u00e3o da Batista de Carvalho - o eixo comercial desenvolvido ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o da ferrovia, que possui mesma voca\u00e7\u00e3o at\u00e9 os dias de hoje, inclusive com muitos edif\u00edcios hist\u00f3ricos tombados. Esse question\u00e1rio tamb\u00e9m foi disponibilizado no formato web, entre os dias 16 e 19 de agosto.\nO question\u00e1rio consta de 2 partes. A primeira, uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o dos entrevistados com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nome, idade e ocupa\u00e7\u00e3o - resposta opcional, e, tempo de resid\u00eancia em Bauru, essa, obrigat\u00f3ria.\nA segunda parte se constitui de 3 quest\u00f5es abertas referente \u00e0 percep\u00e7\u00e3o que o entrevistado tem em rela\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio do complexo ferrovi\u00e1rio de Bauru, s\u00e3o elas: \u2018Quando escuta a palavra FERROVIA, o que vem \u00e0 cabe\u00e7a? \u2019, \u2018Considera importante a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio ferrovi\u00e1rio? Justifique sua resposta', e, \u2018O que acha que poderia ser feito com o p\u00e1tio ferrovi\u00e1rio, quais s\u00e3o suas expectativas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0quela \u00e1rea central? '.\nParte da coleta de dados foi feita pela pr\u00f3pria pesquisadora, com apoio de outras 3 pesquisadoras, sendo os question\u00e1rios preenchidos no momento no local. Antes da aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, a pessoa era informada dos objetivos da pesquisa e da import\u00e2ncia de sua colabora\u00e7\u00e3o. A outra parte da coleta de dados foi por ades\u00e3o espont\u00e2nea \u00e0 pesquisa disponibilizada na internet.\nComo sujeito, o entrevistado. Foram entrevistadas 54 pessoas, e mais outras 97 pessoas preencheram o formul\u00e1rio dispon\u00edvel na internet, totalizando 151 respostas. Sujeitos de ambos sexos, variando idade 16 e 90 anos, uma vez que consideramos importante conhecer a percep\u00e7\u00e3o do p\u00fablico de qualquer idade, em rela\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio.\nDentre os entrevistados, apesar de 14,56% n\u00e3o terem informado a idade, 23,84% s\u00e3o da primeira faixa et\u00e1ria utilizada na classifica\u00e7\u00e3o, possuem entre 16 e 30 anos; 32,12% da segunda faixa et\u00e1ria, que vai de 31 a 45 anos; 17,88% da terceira classifica\u00e7\u00e3o, de 46 a 60 anos; e 12,58% possuem mais de 61 anos de idade.\nDo total dos entrevistados, quase um ter\u00e7o eram nascidos em Bauru, e 66,88% moram a mais de 20 anos na cidade. Figura 71.\nFigura 71. Gr\u00e1fico. Tempo de resid\u00eancia dos entrevistados em Bauru\nFonte: autora, 2016\nCom rela\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o \u2018Quando escuta a palavra FERROVIA, o que vem \u00e0 cabe\u00e7a? \u2018, as respostas foram classificadas por categorias (tabela 8), sendo que a maioria delas mencionou \u2018o trem'; enquanto uma outra grande parte fez men\u00e7\u00e3o \u00e0 decad\u00eancia/degrada\u00e7\u00e3o do complexo.\nTabela 8. Categorias criadas para sistematiza\u00e7\u00e3o das respostas\nHIST\u00d3RIA\tEnvolvimento com a hist\u00f3ria da cidade; algumas vezes vinculado a cita\u00e7\u00e3o sobre o desenvolvimento urbano / expans\u00e3o da cidade;\nURBANO\tA responsabilidade da EFNOB, pelo desenvolvimento urbano de Bauru; Expans\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o urbana; A imagem latente do progresso, da prosperidade;\nEST\u00c9TICA\tRela\u00e7\u00e3o com a beleza, mas tamb\u00e9m a falta dela; Paisagem industrial como bonita, algo a preservar;\nAFETIVIDADE\tA saudade latente nas palavras; inf\u00e2ncia, cita\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia;\nPATRIM\u00d4NIO\tSempre que se referiam ao simb\u00f3lico: Noroeste, esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria, museu ferrovi\u00e1rio, apito do trem, Maria Fuma\u00e7a, ou se fala porque tem no\u00e7\u00e3o do conceito de patrim\u00f4nio e a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o do bem hist\u00f3rico;\nDECAD\u00caNCIA\tAbandono, sucateamento, ferrugem; Falta de investimentos; Irresponsabilidade;\nTREM\tPor sua finalidade, uso, utiliza\u00e7\u00e3o. Trem, trilhos, linha de trem, viagem, log\u00edstica, transporte, sistema;\nSEGURAN\u00c7A\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de seguran\u00e7a para transitar pelos\nECONOMICO\tComercio, trabalho, motiva\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica; Migra\u00e7\u00e3o em busca de oportunidades na EFNOB;\nGEST\u00c3O\tGest\u00e3o, pol\u00edtica, cr\u00edtica ao sistema pol\u00edtico que foi respons\u00e1vel pelo t\u00e9rmino de atividades e decad\u00eancia do complexo.\nFonte: autora, 2016\nV\u00e1rias pessoas ainda relacionaram patrim\u00f4nio e afetividade, demonstrando a pertin\u00eancia da EFNOB muito mais que uma companhia, mas diretamente na vida das pessoas. Hist\u00f3ria e desenvolvimento urbano apareceram muitas vezes juntos nas respostas, evidenciando o conhecimento das pessoas sobre o desenvolvimento da cidade estar atrelado \u00e0 ferrovia. N\u00e3o menos importante, foram as pessoas que lembraram da falta de seguran\u00e7a, que por sua vez tamb\u00e9m evoca o estado de degrada\u00e7\u00e3o, e, cr\u00edticas ao sistema pol\u00edtico pela decis\u00e3o rodovi\u00e1ria. Figura 72.\nFigura 72. Gr\u00e1fico. Categoria das respostas \u00e0 pergunta: \u201cQuando escuta a palavra FERROVIA, o que vem \u00e0 cabe\u00e7a? \u201d\nFonte: autora, 2016\n\u2018Considera importante a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio ferrovi\u00e1rio? \u2018 A maioria das pessoas disseram ser importante (98,02%) e apenas 1,98%, ou 3 pessoas do total, N\u00c3O consideram importante a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, dois por considerarem importante intervir com algo novo, que a estrutura est\u00e1 muito \u201cvelha\u201d, e uma pessoa justificou pelo custo, que \u00e9 maior para restauro, quando comparado ao custo de uma nova estrutura.\nDos 98,02% que consideram SIM importante a conserva\u00e7\u00e3o, 32,45% justificaram devido a import\u00e2ncia de se preservar a hist\u00f3ria, mem\u00f3ria e identidade da cidade, enquanto que 15,89% afirmaram que o desenvolvimento urbano da cidade sempre esteve vinculado \u00e0 presen\u00e7a da ferrovia, que sem ela n\u00e3o haveria Bauru.\nOutros 10,59% justificaram que a conserva\u00e7\u00e3o da ferrovia pode estar atrelada \u00e0 uma fun\u00e7\u00e3o, como o pr\u00f3prio transporte urbano, ou um est\u00edmulo ao turismo e com\u00e9rcio locais. Na mesma linha, 3,31 % disseram que a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio s\u00f3 traria benef\u00edcios \u00e0 cidade, melhorias e crescimento urbano foram citados. Por fim, 5,96% apelaram para a est\u00e9tica urbana, e outros 5,96% justificaram a conserva\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es de cunho social, como moradia de baixa renda e gera\u00e7\u00e3o de empregos. Figura 73.\nFigura 73. Gr\u00e1fico. Justificativa da import\u00e2ncia de se preservar o patrim\u00f4nio\nFonte: autora, 2016\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o \u2018O que acha que poderia ser feito com o p\u00e1tio ferrovi\u00e1rio, quais s\u00e3o suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quela \u00e1rea central? \u2018 Do total, 28 apenas manifestaram a inten\u00e7\u00e3o que fosse revitalizado, com propostas de novos usos compat\u00edveis. Os demais manifestaram expressamente seus anseios.\nA maioria, 57 respostas indicaram o uso cultural para o local, enquanto que 44 vezes o transporte foi mencionado. Outras 27 vezes falaram sobre uso comercial, 7 respostas indicaram utiliza\u00e7\u00e3o para fins de projetos sociais, 11, de fins ambientais, 7, para fins educacionais, e ainda 6, para uso do Poder P\u00fablico, para atendimento de servi\u00e7os p\u00fablicos em geral. Figura 74.\nFigura 74. Gr\u00e1fico. Expectativas para o complexo ferrovi\u00e1rio\nFonte: autora, 2016\nAchamos v\u00e1lido informar que em 14, dentre os que se manifestaram a favor de utiliza\u00e7\u00e3o para fins de com\u00e9rcio e atividades gastron\u00f4micas (27 pessoas), surgiu especificamente a palavra \u201cmercad\u00e3o municipal\u201d.\nE \u00e0s respostas dos question\u00e1rios, somamos ainda as necessidades e anseios da popula\u00e7\u00e3o que foram identificadas na Confer\u00eancia das Cidades, realizada no munic\u00edpio de Bauru nos dias 17 e 18 de junho de 2016.\nA reabilita\u00e7\u00e3o do complexo ferrovi\u00e1rio da EFNOB tem \u201ca chance de configura\u00e7\u00e3o de um novo territ\u00f3rio central p\u00fablico, de significado plural e fun\u00e7\u00e3o social\u201d (LEITE, 2012, p. 200-201). Como aporte \u00e0 essas diretrizes, e t\u00e3o essencial quanto elas, anexamos as necessidades e os anseios da popula\u00e7\u00e3o, demandas recentemente identificadas atrav\u00e9s de instrumento de gest\u00e3o compartilhada da cidade.\nA Confer\u00eancia Municipal de Bauru aprovou em plen\u00e1rio 73 das 82 propostas enviadas pelas mesas tem\u00e1ticas, dentre as quais, no m\u00ednimo 10 est\u00e3o relacionadas ao complexo ferrovi\u00e1rio (vide tabela 9), ao patrim\u00f4nio cultural, e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de uma cidade para pessoas.\nEntendemos o surgimento desse tipo de proposta como um term\u00f4metro, que demonstra que, apesar de ignorado pelas pessoas no dia a dia, o patrim\u00f4nio n\u00e3o se tornou \u201cinvis\u00edvel\u201d, ainda incomoda, e atrav\u00e9s dessa possibilidade de gest\u00e3o compartilhada da cidade, a popula\u00e7\u00e3o se apropria de seus direitos e do espa\u00e7o na cidade. \u00c9 importante que propostas como essas sejam incorporadas no projeto a ser realizado - no m\u00ednimo avaliadas quanto \u00e0 sua exequibilidade - uma vez que elas identificam demandas e traduzem expectativas.\nTabela 9. Propostas da Confer\u00eancia Municipal relacionadas ao complexo ferrovi\u00e1rio, 2016\n09\tElaborar e executar o plano ciclovi\u00e1rio, priorizando a interliga\u00e7\u00e3o e melhorias das estruturas existentes, a expans\u00e3o para todo munic\u00edpio e a mobilidade ativa sobre a motorizada individual\tCURTO PRAZO\n10\tImplantar transporte coletivo alternativo como VLT, bonde el\u00e9trico ou outras tecnologias, com reutiliza\u00e7\u00e3o da malha ferrovi\u00e1ria e vias existentes, por meio do Poder P\u00fablico ou Parcerias P\u00fablico Privadas (PPP)\tM\u00c9DIO PRAZO *enviada para Confer\u00eancia Estadual\n15\tImplementar a legisla\u00e7\u00e3o vigente para execu\u00e7\u00e3o de cal\u00e7adas\tCURTO PRAZO\n19\tCriar uma cidade administrativa, aproveitando os oito barrac\u00f5es industriais da rede ferrovi\u00e1ria, localizados no final da avenida Alfredo Maia\tM\u00c9DIO PRAZO\n42\tOcupa\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria, com apresenta\u00e7\u00e3o de alternativas via Instituto de Planejamento (a ser criado) ou outro \u00f3rg\u00e3o\tCURTO PRAZO\n51\tImplanta\u00e7\u00e3o de \u201cInfraestrutura verde\u201d (Cal\u00e7adas, ciclovias, arboriza\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica) ao longo dos trilhos e \u00e1reas federais, interligando Zona Norte - regi\u00e3o mais adensada do munic\u00edpio) aos locais de trabalho no Distrito Industrial e Zona Sul; com crit\u00e9rio de implanta\u00e7\u00e3o, partindo do centro sentido bairros, sem seccionar trechos\tCURTO PRAZO\n52\tReativar o transporte de pessoas sobre trilhos, de maneira a integrar o sistema de transporte coletivo urbano, mantendo os trilhos sob qualquer hip\u00f3tese\tLONGO PRAZO *enviada para Confer\u00eancia Estadual\n53\tPode p\u00fablico dever\u00e1 assumir a execu\u00e7\u00e3o das cal\u00e7adas, tamb\u00e9m entendida como parte integrante ao sistema vi\u00e1rio: padronizada, com faixa verde - quando poss\u00edvel, acess\u00edvel, com prioridade sobre a execu\u00e7\u00e3o do asfalto\tLONGO PRAZO\n54\tOs novos empreendimentos dever\u00e3o priorizar a implementa\u00e7\u00e3o de \u201cfachada ativa\u201d, evitando a constru\u00e7\u00e3o de longos muros cont\u00ednuos\tCURTO PRAZO\n62\tDesvincular o CODEPAC - Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Cultural de Bauru - da Secretaria da Cultura, vinculando deu funcionamento, mantido seu car\u00e1ter, \u00e0 Secretaria de Planejamento ou o Instituto de Planejamento, e, fornecer corpo t\u00e9cnico adequado\tCURTO PRAZO\nFonte: Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio do dia 21 de junho de 2016\nAs propostas cobram a\u00e7\u00f5es de mobilidade, e evidenciam a falta de cal\u00e7adas e de infraestrutura adequada, al\u00e9m de demonstrar o d\u00e9ficit no transporte coletivo urbano. Bauru \u00e9 uma cidade com tr\u00e2nsito lento a partir das 16 horas, possui as vias abarrotadas de ve\u00edculos, mesmo sendo considerada uma cidade de m\u00e9dio porte, com cerca de 340 mil habitantes. A popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 toma conhecimento desta realidade e cobra melhorias.\nO patrim\u00f4nio tamb\u00e9m surgiu na discuss\u00e3o como parte da solu\u00e7\u00e3o dos problemas citadinos - de mobilidade, como possibilidade de diminui\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos com alugu\u00e9is enquanto se tem uma grande quantidade de edif\u00edcios sem uso, em \u00e1rea privilegiada da cidade, e a pr\u00f3pria cobran\u00e7a de melhor gerenciamento e tombamento desse patrim\u00f4nio, uma vez que o Conselho Municipal est\u00e1 mal constitu\u00eddo.\n6.\tDIRETRIZES URBAN\u00cdSTICAS\nOs trilhos e a \u00e1rea do p\u00e1tio ferrovi\u00e1rio, ao mesmo tempo que foram respons\u00e1veis pela exist\u00eancia e desenvolvimento urbano da cidade de Bauru, s\u00e3o tamb\u00e9m, hoje, pela decad\u00eancia da regi\u00e3o central. Estamos falando de um patrim\u00f4nio de escala urbana que se deteriora mais a cada dia que passa. As diretrizes adv\u00eam de pressupostos te\u00f3ricos j\u00e1 tratados, e visam a requalifica\u00e7\u00e3o desse complexo industrial ferrovi\u00e1rio, considerando sua reintegra\u00e7\u00e3o ao contexto urbano.\nQualquer interven\u00e7\u00e3o em busca de melhores solu\u00e7\u00f5es para uma cidade, hoje, deve preocupar-se com a sustentabilidade. A escala humana deve ser preservada, onde as pessoas sejam mais importantes que os transportes -essencialmente o autom\u00f3vel - e a integra\u00e7\u00e3o com o meio ambiente e equipamentos essenciais seja promovida. Bauru j\u00e1 possui atributos que devem ser valorizados nesse processo, como os usos mistos, o grande eixo demarcado pela ferrovia e sua infraestrutura.\nE deve, como indiv\u00edduo, e a partir de sua exist\u00eancia, reinventar-se, transformar-se em uma cidade sustent\u00e1vel. Alternativa. Ambiental. Saud\u00e1vel. Equ\u00e2nime. Deve entender esse territ\u00f3rio da orla ferrovi\u00e1ria como uma oportunidade \u00fanica de se reconstruir como uma cidade linear, e de ter seus espa\u00e7os reabilitados, regenerados. Reabilita\u00e7\u00e3o (ou requalifica\u00e7\u00e3o), aqui entendida como\numa a\u00e7\u00e3o que preserva, o mais poss\u00edvel, o ambiente constru\u00eddo existente (pequenas propriedades, fragmenta\u00e7\u00e3o no parcelamento do solo, edifica\u00e7\u00f5es antigas) e dessa forma tamb\u00e9m os usos e a popula\u00e7\u00e3o moradora. A reforma necess\u00e1ria na infraestrutura existente para adapt\u00e1-la a novas necessidades procura n\u00e3o descaracterizar o ambiente constru\u00eddo herdado. Nos edif\u00edcios busca-se fazer \u2018interven\u00e7\u00f5es m\u00ednimas \u2018 indispens\u00e1veis para garantir conforto ambiental, acessibilidade e seguran\u00e7a estrutural (MARICATO, 2011, p. 126).\nA defini\u00e7\u00e3o trazida pela Maricato (2011) considera a preserva\u00e7\u00e3o como ato de cultura, respeitando o edif\u00edcio tal como ele \u00e9 - inclusive suas diversas estratifica\u00e7\u00f5es, e incorpora princ\u00edpios fundamentais do restauro contempor\u00e2neo, da Carta de Veneza, e das diversas teorias do campo do restauro que atingiram sua m\u00e1xima em Brandi. Tamb\u00e9m introduz quest\u00f5es relacionadas \u00e0 percep\u00e7\u00e3o, no processo metodol\u00f3gico, quando se refere \u00e0 heran\u00e7a do patrim\u00f4nio, que n\u00e3o pode ser ignorada.\nA ideia \u00e9 criar uma estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o urbana que, com um programa fact\u00edvel, possa lan\u00e7ar cen\u00e1rios poss\u00edveis para a reurbaniza\u00e7\u00e3o deste imenso territ\u00f3rio dispon\u00edvel, que \u00e9 o complexo ferrovi\u00e1rio e os vazios urbanos adjacentes, solucionando, dentre v\u00e1rias necessidades, identidades, valores simb\u00f3licos e expectativas, a reinterpreta\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo gen\u00e9tico da EFNOB, cuja principal fun\u00e7\u00e3o foi a da mobilidade urbana - considerado o maior desafio das cidades contempor\u00e2neas por diversos autores (GEHL, 2015; ROGERS, 2012; LEITE, 2012). \u00c9 vis\u00edvel que a \u00e1rea do complexo possibilita a constru\u00e7\u00e3o de uma cidade facilitadora de deslocamentos.\nEssa estrat\u00e9gia deve garantir o \u201cuso coletivo, para toda a cidade, dos elementos estruturadores centrais: o sistema de mobilidade a partir do leito ferrovi\u00e1rio e o eixo ambiental de \u00e1guas e verdes, ou seja, o rio e suas v\u00e1rzeas\u201d (LEITE, 2012, p. 208), assim como proposto no projeto de interven\u00e7\u00e3o da orla ferrovi\u00e1ria de Mau\u00e1, embora, lembrando, estudos de caso s\u00f3 s\u00e3o v\u00e1lidos pela problem\u00e1tica semelhante, e n\u00e3o pela importa\u00e7\u00e3o de modelos.\nO pr\u00f3prio autor, Carlos Leite (2012, p. 197) afirma que os projetos de tal escala devem ser um processo, uma estrat\u00e9gia integrada que envolve urbanismo e desenvolvimento local. Marcelo Z\u00e1rate (2015, p. 36) tamb\u00e9m defende que o projeto de um poss\u00edvel urbanismo ambiental s\u00f3 pode ser sustentado por um di\u00e1logo interdisciplinar e social contextualizado.\nQuatro matrizes superpostas e complementares, propostas pelo autor (LEITE, 2012, p. 201-202) ser\u00e3o, portanto, utilizadas - adequadamente formatadas segundo novo objeto - para organizar as diretrizes, e s\u00e3o elas: infraestruturas, fluxos, eixo verde e bordas urbanas.\nPara uma proposta dial\u00f3gica, \u00e0 estas diretrizes, que visam atender prioritariamente a dimens\u00e3o sociof\u00edsica da interven\u00e7\u00e3o, adicionaremos o que consideramos necess\u00e1rio para suprir a dimens\u00e3o sociosimb\u00f3lica. Tabela 10.\nTabela 10. Ordenamento das propostas conforme o m\u00e9todo\nCIDADE SUSTENT\u00c1VEL. ALTERNATIVA. AMBIENTAL. SAUD\u00c1EL. EQU\u00c2NIME. Orla ferrovi\u00e1ria: oportunidade \u00fanica de se reconstruir como uma cidade linear\t\t\nDIMENS\u00c3O F\u00cdSICA\tDIMENS\u00c3O SOCIAL\tDIMENS\u00c3O SIMB\u00d3LICA\nS Infraestrutura S Eixo verde S Gabaritos, volumes, materiais\tZ Fluxos Z Bordas urbanas Z Necessidades/expectativas\tS Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial S Gest\u00e3o compartilhada S Identidade, mem\u00f3ria\nFonte: autora, 2016\nDe todas as leituras e diretrizes poss\u00edveis, consideramos primordial que seja dado manuten\u00e7\u00e3o no uso dos eixos constitu\u00eddos pela linha f\u00e9rrea ao longo do desenvolvimento da cidade. Primeiro em virtude de preservar mem\u00f3ria e identidade de um povo, e de uma cidade que cresceu ao redor dos trilhos (conserva\u00e7\u00e3o de seu c\u00f3digo gen\u00e9tico), segundo, pela identifica\u00e7\u00e3o do potencial estrat\u00e9gico de transporte de pessoas e cargas, como um novo ideal de proposta para a mobilidade urbana, at\u00e9 hoje n\u00e3o incorporada ao planejamento urbano, e, terceiro, pela interpreta\u00e7\u00e3o da g\u00eanese da EFNOB.\nLembrando que a palavra \u201ctrem\u201d foi citada em 49% das respostas ao question\u00e1rio, e que 48,34% consideraram importante a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, relacionando-o \u00e0 hist\u00f3ria, mem\u00f3ria, identidade e desenvolvimento da cidade.\nCom a reativa\u00e7\u00e3o do transporte ferrovi\u00e1rio urbano, abrem-se novas possibilidades de integra\u00e7\u00e3o e viv\u00eancia da cidade, que remete muito mais ao tempo em que foi plenamente vivida, do que hoje, com o complexo abandonado, tido muito mais como barreira f\u00edsica do que patrim\u00f4nio.\nCom a combina\u00e7\u00e3o de variados sistemas de transporte, haver\u00e1 uma otimiza\u00e7\u00e3o de fluxos urbanos, que aumentar\u00e1 a qualidade do servi\u00e7o. Atualmente, embora o servi\u00e7o de transporte garanta abrang\u00eancia, n\u00e3o h\u00e1 qualidade e agilidade nos deslocamentos.\nRetomando o que a maior parte dos moradores associam \u00e0 ferrovia, o \u201ctrem\u201d, o transporte - e que consideramos ser a g\u00eanese da EFNOB, a \u201cvolta do trem\u201d exigir\u00e1 a moderniza\u00e7\u00e3o do sistema ferrovi\u00e1rio, para que conecte os diversos bairros, promovendo a integra\u00e7\u00e3o com a cidade, e tamb\u00e9m, a salvaguarda da mem\u00f3ria, identidade e das estruturas da EFNOB.\nA partir dos levantamentos, foi poss\u00edvel compreender o quanto o eixo ferrovi\u00e1rio contribui para conectar espa\u00e7os da cidade que hoje est\u00e3o completamente\nfragmentados. \u00c9 desej\u00e1vel que a infraestrutura existente seja uma nova possibilidade de modal de transporte coletivo urbano.\nCom a cria\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es ao longo desse eixo, al\u00e9m da funcionalidade modal ao longo do percurso, uma s\u00e9rie de conex\u00f5es urbanas se tornaria poss\u00edvel, facilitando os deslocamentos de pedestres e ciclistas, com percursos menores e exclusivos.\nAmpliando a vis\u00e3o do monumento singular ao ambiente urbano, deve-se intervir no centro de modo a conservar os ambientes antigos sem comprometimento das exig\u00eancias de renova\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o na expans\u00e3o urbana contempor\u00e2nea.\nGiovanonni defende, e incorporamos, \u201co desadensamento do velho n\u00facleo urbano, colocando-o fora das grandes linhas de tr\u00e1fego, de forma tal que ele possa viver como um \u2018modesto bairro' misto, de com\u00e9rcio e \u2018simples habita\u00e7\u00f5es'\u201d (K\u00dcHL, 2013, p. 56). A rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria de sobreposi\u00e7\u00e3o, mas de liga\u00e7\u00e3o coordenada, para que n\u00e3o se perdesse a ess\u00eancia da primeira, ao mesmo tempo que n\u00e3o impe\u00e7a o pleno desenvolvimento e crescimento da segunda.\nPara conserva\u00e7\u00e3o das particularidades e tra\u00e7ados urbano locais, portanto, seria essencial um anel de circula\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria em torno no velho n\u00facleo urbano, que pudesse deslocar o tr\u00e1fego, sem comprometimento das estruturas existentes.\nA reativa\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio existente - edif\u00edcios hist\u00f3ricos que s\u00e3o verdadeiros testemunhos hist\u00f3ricos - com usos/programas atuais compat\u00edveis, devem funcionar como suporte/estrutura de apoio \u00e0 essa infraestrutura de transporte, bem como estrutura de atendimento ao p\u00fablico. Importante ressaltar que a popula\u00e7\u00e3o se manifestou enormemente a favor de equipamentos culturais, gastronomia e com\u00e9rcio, que revitalizassem a regi\u00e3o, aliado ao transporte reativado, desejo mais citado nas respostas \u00e0 pesquisa realizada.\nO reaproveitamento dessas estruturas tamb\u00e9m \u00e9 uma diretriz defendida por Brandi, que prop\u00f5e que \u00e9 necess\u00e1rio \u201cbuscar compreender os mecanismos de expans\u00e3o da cidade e propor novos moldes de crescimento compat\u00edveis com as estruturas urbanas j\u00e1 consolidadas\u201d (in RUFINONI, 2013, p. 135).\nDevido \u00e0 capacidade de locomo\u00e7\u00e3o dos trens, os trilhos geralmente se localizavam nas \u00e1reas margens de rios, onde o desn\u00edvel \u00e9 m\u00ednimo e facilmente transposto. Consideramos esse, o \u2018presente' que a ferrovia deixou para nossas cidades: a possibilidade de recuperar as margens desmatadas dos rios, com a\nforma\u00e7\u00e3o de parques ao longo dos trilhos que atravessam toda a cidade, oferecendo ainda, trajetos com desn\u00edvel m\u00e9dio de 2%, muito confort\u00e1vel para pedestres e ciclistas.\nEspa\u00e7os de recrea\u00e7\u00e3o e cultura que proporcionem possibilidade de locomo\u00e7\u00e3o pela cidade, atrav\u00e9s infraestrutura verde, ciclovias, cal\u00e7adas e pistas de caminhada, s\u00e3o justamente a forma de construir a mobilidade urbana sustent\u00e1vel nas cidades.\nA quest\u00e3o agora \u00e9 a reordena\u00e7\u00e3o de prioridades, com o objetivo de pensar o espa\u00e7o urbano de forma a torn\u00e1-lo convidativo, em especial aos pedestres e ciclistas. Evitar canaliza\u00e7\u00f5es j\u00e1 \u00e9 consenso entre diversos autores, uma vez que j\u00e1 temos provas em demasia dos malef\u00edcios que essa abordagem desencadeia.\nA infraestrutura verde urbana, junto com os parques lineares propostos na cidade, e o p\u00e1tio ferrovi\u00e1rio como conector entres v\u00e1rios deles, \u00e9 a possibilidade de agregar qualidade ambiental \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios, e das novas propostas que surgir\u00e3o para ocupar os vazios urbanos adjacentes, como um grande eixo verde costurando os bairros.\nAos espa\u00e7os verdes livres, daremos o nome de espa\u00e7os de transi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o espa\u00e7os que permear\u00e3o as edifica\u00e7\u00f5es e o transporte urbano, e os diferentes bairros adjacentes. Apesar de a ferrovia ser tida como eixo definidor, s\u00e3o esses espa\u00e7os que possibilitar\u00e3o a integra\u00e7\u00e3o entre os bairros e vazios urbanos (bordas urbanas) com o transporte.\nAs bordas urbanas dever\u00e3o ser ocupadas, mas devem ser totalmente perme\u00e1veis, para possibilitar todas as conex\u00f5es urbanas poss\u00edveis (figura 75). Isso porque, segundo Gehl (2015, p. 232), um dos princ\u00edpios a serem observados para tornar a cidade mais convidativa, \u00e9 que a vida no interior das edifica\u00e7\u00f5es e a vida nos espa\u00e7os p\u00fablicos devem funcionar conjuntamente.\nFigura 75. Trilhos (VLT) e permeabilidade de fluxo de pedestres em D\u00fcsseldorf, Alemanha\nFonte: acervo da autora, 2016\nH\u00e1 de se prever a reabilita\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios/estruturas existentes para usos compat\u00edveis e usos complementares \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, mais a constru\u00e7\u00e3o de tipologias habitacionais variadas e flex\u00edveis junto ao parque linear, implementando habita\u00e7\u00e3o coletiva de interesse social, de uso misto em densidade compat\u00edvel com as edifica\u00e7\u00f5es patrimoniais, respeitando os gabaritos de altura, volumetrias, materiais, entre outros. Um reagrupamento das atividades, com o prop\u00f3sito de garantir menores dist\u00e2ncias nos deslocamentos.\nA integra\u00e7\u00e3o das diversas \u201cfun\u00e7\u00f5es na cidade [...] [garante] versatilidade, riqueza de experi\u00eancias, sustentabilidade social e uma sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a nos diversos bairros\u201d (GEHL, 2015, p.232).\nO vazio urbano, junto a toda infraestrutura urbana e \u00e1rea de parques, VIABILIZA a regenera\u00e7\u00e3o urbana. Existe espa\u00e7o para novas constru\u00e7\u00f5es habitacionais, edifica\u00e7\u00f5es de uso misto, al\u00e9m da \u00e1rea de APP e conserva\u00e7\u00e3o dos fundos de vale (figura 76). O patrim\u00f4nio edificado reabilitado para dar suporte \u00e0 essa nova estrutura, ainda garante presen\u00e7a de massa cr\u00edtica de pessoas e eventos, devolvendo as pessoas ao lugar de direito: a cidade.\nFigura 76. Mapa. Proposta de \u00e1reas verdes livres incorporadas aos trilhos e vazios urbanos da cidade de Bauru\nFonte: Google, 2016 (modificado)\n\u201cNingu\u00e9m ama aquilo que n\u00e3o conheceu\u201d, j\u00e1 dizia Santo Agostinho. Identificamos uma certa dificuldade de reconhecimento do valor do patrim\u00f4nio em algumas respostas dos question\u00e1rios, sempre em jovens com menos de 20 anos. A falta desse cuidado vem, certamente, pela falta de educa\u00e7\u00e3o patrimonial com os jovens da cidade.\nApesar de ignorado, consideramos essencial que junto \u00e0 requalifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, sejam incorporadas pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o patrimonial, porque somente ela \u00e9 que formar\u00e1 cidad\u00e3os conscientes do papel que a ferrovia desempenhou no desenvolvimento da cidade.\nSoa como investimentos a longo prazo, mas se consideramos que o mandato de um gestor p\u00fablico \u00e9 de 4 anos, permitida uma recondu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s elei\u00e7\u00e3o, totalizaria 8 anos. No caso de in\u00edcio de trabalho com crian\u00e7as de 5 anos, ao t\u00e9rmino desses 8 anos, essas crian\u00e7as j\u00e1 seriam adolescentes, e em tr\u00eas anos teriam condi\u00e7\u00f5es de participar do processo eleitoral. Praticamente uma gera\u00e7\u00e3o de novos cidad\u00e3os com possibilidade de serem formados pela presen\u00e7a de um \u00fanico gestor p\u00fablico (ou n\u00e3o).\nO que queremos dizer \u00e9 que os resultados desse tipo de iniciativa, quando continuada, aparecem muito rapidamente, ao fim de dois, no m\u00e1ximo tr\u00eas gestores. Infelizmente n\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tica comum dar continuidade ao trabalho iniciado em outra gest\u00e3o por causa das trocas de partidos, diferentes ideologias, e inten\u00e7\u00e3o de se imprimir uma nova marca, com \u00eanfases diversas das que existiam anteriormente, em detrimento da continuidade dos projetos, em detrimento das necessidades da popula\u00e7\u00e3o.\nNo intuito de dar perman\u00eancia \u00e0 estrutura identit\u00e1ria local, temos que intervir com crit\u00e9rio na paisagem hist\u00f3rica. O aspecto ambiental e social do patrim\u00f4nio \u00e9 t\u00e3o intr\u00ednseco \u00e0 vida de todos na cidade, que sua preserva\u00e7\u00e3o, e consequentemente a preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria coletiva, \u00e9 uma responsabilidade de todos. Diante de todo pessimismo e desconfian\u00e7a na a\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, s\u00f3 nos resta mesmo esperan\u00e7a junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \u201cA aten\u00e7\u00e3o deveria recair, portanto, na difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e na conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o\u201d, como tamb\u00e9m defende Rufinoni (2013, p. 135).\nUma popula\u00e7\u00e3o consciente \u00e9 uma popula\u00e7\u00e3o atuante, que utiliza seu conhecimento a fim de evitar as transgress\u00f5es que poderiam ser realizadas pelo poder p\u00fablico em parceria com empreendedor, visando somente lucro. Necessitamos pol\u00edticas p\u00fablicas para refor\u00e7ar os convites para perman\u00eancias mais longas no espa\u00e7o p\u00fablico, criando a possibilidade de viv\u00eancia e cuidado \u00e0 hist\u00f3ria e mem\u00f3ria que est\u00e1 presente nesses espa\u00e7os.\nPor fim, e n\u00e3o menos importante, uma gest\u00e3o compartilhada, que incentive a participa\u00e7\u00e3o desse cidad\u00e3o. O reconhecimento do valor do patrim\u00f4nio, balizando todas as a\u00e7\u00f5es e projetos relacionados \u00e0 cultura, mem\u00f3ria, educa\u00e7\u00e3o e planejamento urbano, que vierem a ser propostos para Bauru.\n* * *\nResumidamente...\nTabela 11. Resumo das propostas urban\u00edsticas que dever\u00e3o orientar projeto de interven\u00e7\u00e3o no patrim\u00f4nio industrial da CEFNOB\nDIMENS\u00c3O SOCIOFISICA\nManuten\u00e7\u00e3o do uso nos eixos constitu\u00eddos pelos trilhos, com aproveitamento da infraestrutura - a ser utilizada para compor habita\u00e7\u00e3o social, mais uso comercial e servi\u00e7os (conforme compatibilidade), possibilitando conex\u00f5es urbanas, ao longo de parques lineares e APP recuperadas; desadensamento da \u00e1rea central, com anel vi\u00e1rio;\nDIMENS\u00c3O SIMBOLICA\nEduca\u00e7\u00e3o patrimonial: reconhecimento de si no patrim\u00f4nio da cidade. Gest\u00e3o interessada e compartilhada; Convites para perman\u00eancias mais longas e apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico\nFonte: autora, 2016\nAproveitando os parques lineares nos fundos de vale, justapostos ao longo dos eixos f\u00e9rreos, implantar os eixos verdes, com cal\u00e7adas e ciclovias arborizadas, integrando a \u00e1rea do complexo ferrovi\u00e1rio. Nas bordas (vazios e adjac\u00eancias), intervir com legisla\u00e7\u00e3o de controle do uso do solo, prevendo uso misto compat\u00edvel \u00e0 infraestrutura do edif\u00edcio e entorno.\nFigura 77. Mapa. Proposta urban\u00edstica ao longo dos eixos ferrovi\u00e1rios\nCAL\u00c7ADAS E CICLOVIAS .RBORIZADAS\nPATRIM\u00d4NIO\nEFNOB\n-/\nESCALA GR\u00c1FICA\nFonte: autora, 2016\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nO tempo de 30 meses para amadurecimento e desenvolvimento de uma pesquisa enseja um envolvimento do pesquisador com a mesma, que certamente n\u00e3o poder\u00e1 ser completamente traduzido em palavras. Um envolvimento com o tema, por\u00e9m, que talvez ainda n\u00e3o contemple sua compreens\u00e3o exata. Isso porque talvez fosse poss\u00edvel passar muito mais tempo na busca de outros registros orais, outros question\u00e1rios, outras perguntas, com novas revela\u00e7\u00f5es, e acessar cada vez mais da identidade e mem\u00f3ria da EFNOB e de Bauru, sem necessariamente alcan\u00e7ar sua completude.\nConsideramos, contudo, que a ess\u00eancia dos personagens e atividades (em ambiente social), do cen\u00e1rio (o ambiente f\u00edsico constitu\u00eddo) e de sua significa\u00e7\u00e3o (ambiente simb\u00f3lico) foram devidamente descritos no sentido de identificar as principais potencialidades f\u00edsicas, sociais, econ\u00f4micas e culturais da Estrada de Ferro Noroeste do Brasil na sua rela\u00e7\u00e3o com a cidade de Bauru, um dos objetivos deste trabalho.\nA companhia ferrovi\u00e1ria da Noroeste foi peculiar desde sua motiva\u00e7\u00e3o, uma vez que precedeu \u00e0s cidades e \u00e0s lavouras de caf\u00e9, e provocou r\u00e1pida povoa\u00e7\u00e3o no interior oeste paulista. Devido \u00e0 sua importante posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, trouxe consigo todo o aparato industrial necess\u00e1rio para sua autonomia e funcionamento.\nUm complexo de edif\u00edcios composto por esta\u00e7\u00e3o, escrit\u00f3rios de administra\u00e7\u00e3o, de oficinas para reparos e revis\u00f5es do material rodante, bem como local para dep\u00f3sito de locomotivas e vag\u00f5es, escola t\u00e9cnica profissionalizante, resid\u00eancias para os mais diversos cargos hier\u00e1rquicos, constituindo uma verdadeira ind\u00fastria na cidade. O que justifica o patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico da sede da EFNOB ser o mais completo conjunto ferrovi\u00e1rio existente no pa\u00eds.\nA EFNOB, que n\u00e3o s\u00f3 transformou Bauru mas foi respons\u00e1vel por sua exist\u00eancia e desenvolvimento, \u00e9, tamb\u00e9m, a express\u00e3o materializada de diversas manifesta\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais, culturais de uma determinada sociedade, num determinado per\u00edodo hist\u00f3rico; e que atribuiu valor hist\u00f3rico, art\u00edstico, memorial e simb\u00f3lico em tudo o que promoveu na cidade.\nAs tr\u00eas mil pessoas que vieram para trabalhar na ferrovia, ao se instalarem na cidade, que naquele momento tinha aproximadamente 600 habitantes, certamente\ninfluenciaram no crescimento e expans\u00e3o urbana, especialmente na forma\u00e7\u00e3o de novos bairros como Jardim Bela Vista e Vila Falc\u00e3o, que ficavam nas proximidades das instala\u00e7\u00f5es da sede. Contribu\u00edram para uma cidade autossuficiente, atraindo com\u00e9rcio e servi\u00e7os necess\u00e1rios para a vida dos trabalhadores e familiares.\nDiante da necessidade, a EFNOB proveu a cidade com vilas ferrovi\u00e1rias, est\u00e1dio, hospitais, consult\u00f3rios, escola de forma\u00e7\u00e3o profissionalizante, e tudo mais que fosse necess\u00e1rio, visando melhorar a qualidade de vida de seus trabalhadores. Se tornou marco de entrada e sa\u00edda dos bauruenses, migrantes e visitantes \u00e0 cidade de Bauru, que por sua vez, se tornou marco de conex\u00e3o com outras cidades do estado e pa\u00eds.\nImprimiu personalidade, um c\u00f3digo gen\u00e9tico - \u00fanico e exclusivo \u00e0 Bauru. O eixo definidor utilizado como transporte de pessoas, e toda a hist\u00f3ria de forma\u00e7\u00e3o da companhia, proveu de significado o nascimento da cidade. A EFNOB foi muito al\u00e9m das expectativas. Aportou investimentos em forma de infraestrutura f\u00edsica e sociosimb\u00f3lica de tal maneira, que Bauru, em virtude de sua falta de condi\u00e7\u00f5es e car\u00eancias, n\u00e3o foi capaz de lidar adequadamente. A rela\u00e7\u00e3o entre EFNOB e Bauru nunca foi uma rela\u00e7\u00e3o harmoniosa. Figura 78.\nFigura 78. Desproporcionalidade na rela\u00e7\u00e3o EFNOB x Bauru\nFonte: autora, 2016\nEFNOB e Bauru cresceram em comunica\u00e7\u00e3o, mas uma comunica\u00e7\u00e3o desproporcional, monol\u00f3gica. Quando da degrada\u00e7\u00e3o, momento em que EFNOB j\u00e1 n\u00e3o possu\u00eda mais meios de gerir o patrim\u00f4nio e cessaram os investimentos, e a cidade que tamb\u00e9m dependia economicamente do funcionamento da companhia, ficou desprovida de condi\u00e7\u00f5es de permuta, e d\u00e1 as costas ao complexo ferrovi\u00e1rio. O que ainda hoje ocorre, e pior, a estrutura abandonada, sem nada a oferecer, \u00e9 ignorada pelo poder p\u00fablico que, apesar de ter interesse em suas extensas \u00e1reas, n\u00e3o possui recursos humanos e financeiros para assumir sua gest\u00e3o.\n\u00c9 chegada a hora de inverter essa l\u00f3gica, hora de assumir a importante fun\u00e7\u00e3o desempenhada pela EFNOB na cidade, e dar perman\u00eancia ao seu significado\ne patrim\u00f4nio. Fazer com que os problemas - o p\u00e1tio degradado e abandonado, e, os vazios urbanos... - fa\u00e7am parte da solu\u00e7\u00e3o.\nNesse sentido, os objetivos espec\u00edficos foram atingidos de modo a permitir que o c\u00f3digo gen\u00e9tico fosse desvendado, para viabilizar a proposi\u00e7\u00e3o de diretrizes urbanas sustent\u00e1veis para reintegra\u00e7\u00e3o de todas essas \u00e1reas \u00e0 cidade, articulando as potencialidades socioecon\u00f3micas, simb\u00f3licas, de identidade e mem\u00f3ria.\nResgatamos anseios e necessidades da popula\u00e7\u00e3o, em seus diversos grupos sociais, e, sobrepusemos pressupostos urban\u00edsticos de integra\u00e7\u00e3o entre meio ambiente e equipamentos essenciais, que na escala humana, viabilizam estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis. A isso, incorporamos princ\u00edpios fundamentais do restauro contempor\u00e2neo, que como ato de cultura, respeita o patrim\u00f4nio tal como ele \u00e9, inclusive suas diversas estratifica\u00e7\u00f5es.\nPartimos de um processo de apreens\u00e3o da realidade orientada pela manifesta\u00e7\u00e3o concreta e contextualizada da forma hist\u00f3rica e tempo-espacial da degrada\u00e7\u00e3o do complexo da EFNOB, e, buscamos todas as maneiras para articular as correspond\u00eancias entre os ambientes sociof\u00edsico-simb\u00f3licos desde o in\u00edcio dos levantamentos, \u00e0s propostas de diretrizes urban\u00edsticas.\nPor toda essa din\u00e2mica aplicada, defendemos que as diretrizes propostas ser\u00e3o capazes de fundamentar um futuro projeto de interven\u00e7\u00e3o, provendo qualidade e dialogia, sem romper com a significa\u00e7\u00e3o do complexo. \u00c9 hora de a cidade, com sua popula\u00e7\u00e3o, gestores e iniciativa privada dar a merecida devolutiva, e investir no resgate desse patrim\u00f4nio. Bauru possui uma d\u00edvida com os trilhos, com os atores que a constru\u00edram e vivenciaram, bem como com os que deram sua vida ali.\nAs estrat\u00e9gias propostas est\u00e3o, portanto, fundamentadas na interpreta\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea do c\u00f3digo gen\u00e9tico da EFNOB de preservar o uso potencial de transporte de pessoas e que d\u00e1 manuten\u00e7\u00e3o ao significado de sua atua\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da cidade, das reais necessidades e expectativas/anseios da popula\u00e7\u00e3o, das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas urbanas, e d\u00e3o perman\u00eancia e salvaguarda da estrutura f\u00edsica da EFNOB, com a proposta de usos contempor\u00e2neos compat\u00edveis.\nAs propostas v\u00e3o desde a manuten\u00e7\u00e3o do uso nos eixos constitu\u00eddos pelos trilhos, com aproveitamento da infraestrutura - a ser utilizada na cria\u00e7\u00e3o de um mix de habita\u00e7\u00e3o social, com uso comercial e servi\u00e7os (conforme compatibilidade), possibilitando conex\u00f5es urbanas e gerando perman\u00eancia a apropria\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos; at\u00e9 a recupera\u00e7\u00e3o das APP's e composi\u00e7\u00e3o dos parques lineares, com o\ndesadensamento da \u00e1rea central e anel vi\u00e1rio. Promovem a estrutura\u00e7\u00e3o de uma cidade mista, compacta, sustent\u00e1vel, e primordialmente, a origem do c\u00f3digo identit\u00e1rio da EFNOB.\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, o planejamento urbano tem proposto interven\u00e7\u00f5es que visam equil\u00edbrio e sustentabilidade nas cidades. Estamos em uma fase de transi\u00e7\u00e3o, onde finalmente a preocupa\u00e7\u00e3o com as futuras gera\u00e7\u00f5es foi incorporada nas a\u00e7\u00f5es com o surgimento da gest\u00e3o integrada de recursos. Se adequadamente conduzida, poder\u00e1 refletir em diferentes formas de se viver a cidade em alguns anos.\nLevar mais ou menos tempo, tudo depende da maneira como os gestores e popula\u00e7\u00e3o se mobilizam. Depende da atualiza\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos do setor p\u00fablico, que t\u00eam papel primordial frente a essa media\u00e7\u00e3o entre o que a popula\u00e7\u00e3o necessita e o que os gestores e empreendedores - detentores de poder e financiamento das obras - podem e querem fazer.\nReciclar \u00e1reas industriais degradadas faz parte de uma promissora linha de pol\u00edtica p\u00fablica, j\u00e1 que \u201c[...] o renascimento urbano desses territ\u00f3rios e a reciclagem desses territ\u00f3rios e patrim\u00f4nios industriais \u00e9 mais sustent\u00e1vel do que a constru\u00e7\u00e3o de parques industriais novos em \u00e1reas verdes, fora da cidade consolidada\u201d (LEITE, 2012, p. 143). \u00c9 um caminho longo ainda a se percorrer, mas soa como algo sem volta, rumo \u00e0 uma cidade para pessoas, em harmonia com o meio ambiente, sempre, t\u00e3o essencial em nossas vidas.\n\u201cCidades bonitas, seguras e igualit\u00e1rias est\u00e3o ao nosso alcance\u201d (ROGERS, 2012, p. 175).\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAMARAL, Claudio; et al. Espa\u00e7os autorit\u00e1rios: a estrada de ferro Noroeste do Brasil e a burocracia do Imp\u00e9rio. P\u00d3S- Revista de Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo da Universidade de S\u00e3o Paulo S\u00e3o Paulo, v. 22, n. 38, p. 140-156, 2015.\nAZEVEDO, Fernando de. Um Trem corre para o Oeste: Estudo sobre a Noroeste e seu papel no sistema de via\u00e7\u00e3o nacional. 2a ed. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Melhoramentos, 1950. 222 p.\nBAKHTIN, Mikhail. Marxismo e filosofia da linguagem: problemas fundamentais do m\u00e9todo sociol\u00f3gico na ci\u00eancia da linguagem. Trad. Michel Lahud e Yara Frateschi Vieira, 9a ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1999. 196 p.\nBOITO, Camillo. Os restauradores. Trad. Paulo Mugayar K\u00fchl e Beatriz Mugayar K\u00fchl, 3a ed. Cotia, SP: Ateli\u00ea Editorial, 2008. 63 p.\nBRANDI, Cesare. Teoria da restaura\u00e7\u00e3o. Trad. Beatriz Mugayar K\u00fchl, 4a ed. Cotia, SP: Ateli\u00ea Editorial, 2013. 264 p.\nCALLEGARO, Claudete Gebara J. Infraestrutura verde: aplicabilidade do conceito no bairro City Am\u00e9rica, S\u00e3o Paulo - SP, Brasil. REVISTA LABVERDE/Universidade de S\u00e3o Paulo. Faculdade de Arquitetura e Urbanismo. Departamento de Projeto. LABVERDE - Laborat\u00f3rio Verde - v.1, n.4 (2012). S\u00e3o Paulo: FAU-USP, 2012.\nCHOAY, Fran\u00e7oise. A Alegoria do Patrim\u00f4nio. Trad. Luciano Vieira Machado, 4a ed. S\u00e3o Paulo: Esta\u00e7\u00e3o Liberdade: UNESP, 2006. 288 p.\nCOSTA, L\u00facia Maria S\u00e1 Antunes. A paisagem da borda: uma estrat\u00e9gia para a condu\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, da biodiversidade e das pessoas. In:______(Org.). Rios e\nPaisagens urbanas em cidades brasileiras. Rio de Janeiro: PROURB Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Urbanismo (FAU/UFRJ), 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://espiral.fau.usp.br/arquivos-artigos/2003-preview_livrorios200306_leve%5B1%5D-pellegrino.pdf>. Acesso em 15 ago. 2015.\nFINGER, Anna Eliza. Um S\u00e9culo de Estradas de Ferro: Arquiteturas das ferrovias no Brasil entre 1852 e 1957. 2013. 466 f. Tese (Doutorado), Universidade de Bras\u00edlia - UNB., Bras\u00edlia, DF, 2013.\n_______. Vilas Ferrovi\u00e1rias no Brasil: Os casos de Paranapiacaba em S\u00e3o Paulo e da Vila Belga no Rio Grande do Sul. 2009, 166 p. Disserta\u00e7\u00e3o,(Mestrado em Arquitetura e Urbanismo) Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, DF, 2009.\nFONSECA-CASTRO, Ellen Beatriz Santos; MARTINS, Juliana Cavalini; SALCEDO, Ros\u00edo Fern\u00e1ndez Baca. A gest\u00e3o pela conserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria coletiva versus a gest\u00e3o do CODEPAC em Bauru - S.P. In: XII CONGRESSO INTERNACIONAL DE REABILITA\u00c7\u00c3O DO PATRIM\u00d4NIO ARQUITET\u00d4NICO E EDIFICADO: A dimens\u00e3o Cotidiana do Patrim\u00f4nio e Desafios para sua Preserva\u00e7\u00e3o. Anais do XII Congresso Internacional de Reabilita\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Arquitet\u00f4nico e Edificado, 2014, Bauru\nSP. Anais... Bauru: FAAC - Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o -UNESP, 2014. v.1 p.1412-1419.\nFURTADO, Celso. Forma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Brasil. 30 ed. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, 2001.248 p.\nGALV\u00c3O, Ol\u00edmpio J. de Arroxelas. Desenvolvimento dos transportes e integra\u00e7\u00e3o regional no Brasil - uma perspectiva hist\u00f3rica. In: Planejamento e Pol\u00edticas P\u00fablicas - PPP, ipea, n. 13, p. 183-214, junho de 1996.\nGEHL, Jan. Cidades para pessoas. Trad. Anita Di Marco. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2015. 262 p.\nGHIRARDELLO, Nilson. Um grande invent\u00e1rio: Estrada de Ferro Noroeste do Brasil. In: XI Congreso Internacional de Rehabilitaci\u00f3n del Patrimonio Arquitect\u00f3nico y Edificaci\u00f3n: El patrimonio ib\u00e9rico, 11., 2012, Cascais. Anais... Cascais: La laguna, 2012, p. 422-432.\n_______. Aspectos do direcionamento urbano da cidade de Bauru. 1992, 187 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Arquitetura e Urbanismo) - Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos- SP, 1992.\nGOMES, Laurentino. 1808: como uma rainha louca, um pr\u00edncipe medroso e uma corte corrupta enganaram Napole\u00e3o e mudaram a Hist\u00f3ria de Portugal e do Brasil. 3 ed. rev. ampl. S\u00e3o Paulo: Globo, 2014. 384 p.\n_______. 1889: como um imperador cansado, um marechal vaidoso e um professor injusti\u00e7ado contribu\u00edram para o fim da Monarquia e a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica no Brasil. 2 reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Globo, 2013. 416 p.\nHAM, Felipe Alves Van. A Companhia Estrada de Ferro Noroeste do Brasil e as oficinas gerais de Bauru. Relat\u00f3rio final de pesquisa de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica apresentado \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo, 2012. 133 p.\nIPHAN, Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional (Brasil). Cartas Patrimoniais. 3 ed. rev. aum. Rio de Janeiro: IPHAN, 2004. 408 p.\nJACOBS, Jane. Morte e vida de grandes cidades. Trad. Carlos S. Mendes Rosa. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2003.\nK\u00dcHL, Beatriz Mugayar (org.). Gustavo Giovannoni: Textos Escolhidos. Cotia, SP: Ateli\u00ea Editorial, 2013. 208 p.\n_______. Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Arquitet\u00f4nico da Industrializa\u00e7\u00e3o: Problemas Te\u00f3ricos de Restauro. 1a reimpress\u00e3o. Cotia, SP: Ateli\u00ea Editorial, 2011. 328 p.\nLEITE, Carlos. Cidades sustent\u00e1veis, cidades inteligentes: desenvolvimento sustent\u00e1vel num planeta urbano. Porto Alegre: Bookman, 2012.\nLOSNAK, C\u00e9lio Jos\u00e9 (Coord.). Nos trilhos da mem\u00f3ria: Trabalho e sentimento: Hist\u00f3ria de vida de ferrovi\u00e1rios da Companhia Paulista e Fepasa, 1 vol. Bauru, SP: Prefeitura Municipal de Bauru/Secretaria de Cultura, 2003. 410 p.\n_______. Nos trilhos da mem\u00f3ria: Ferro e sangue: Hist\u00f3rias de vida de ferrovi\u00e1rios da Noroeste do Brasil e RFFSA, 2 vol. Bauru, SP: Prefeitura Municipal de Bauru/Secretaria de Cultura, 2004. 326 p.\nMARICATO, Erm\u00ednia. Brasil, cidades: alternativas para a crise urbana. 4 ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2011.\nMARQUES, Helder Gustavo. Mem\u00f3ria e transforma\u00e7\u00e3o urbana: uma an\u00e1lise do patrim\u00f4nio ferrovi\u00e1rio em Campo Grande, MS. 2014, 109 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia Humana), Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, SP: 2014.\nMARTINES, Larissa de C\u00e1ssia Sartori. EFNOB/BAURU, KM 0: A EFNOB e a expans\u00e3o urbana de Bauru, pela \u00f3tica dos jornais locais. 1905/1940. Relat\u00f3rio final de pesquisa de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica apresentado \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo, 2013. 136 p.\nMATOS, Odilon Nogueira de. Caf\u00e9 e ferrovias: A evolu\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de S\u00e3o Paulo e o desenvolvimento da cultura cafeeira. 4 ed. Campinas, SP: Pontes, 1990.\nMENESES, Ulpiano T. Bezerra de. A hist\u00f3ria, cativa da mem\u00f3ria? Para um mapeamento da mem\u00f3ria no campo das Ci\u00eancias Sociais. Revista do IEB - Instituto de Estudos Brasileiros - USP, n. 34. S\u00e3o Paulo, SP: 1992. p. 9-24.\nMORATELLI, Thiago. Os trabalhadores da constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro Noroeste do Brasil: experi\u00eancias oper\u00e1rias em um sistema de trabalho de grande empreitada (S\u00e3o Paulo e Mato Grosso, 1905-1914). 2009, 215 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria). Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Campinas, SP: 2009.\nMUNTA\u00d1OLA, Josep. Hacia una aproximaci\u00f3n dial\u00f3gica a la arquitectura contempor\u00e2nea. In: Revista Arquitectonics, Mind, Land &amp; Society. Arquitectura y dialogia. Barcelona: Edici\u00f3n UPC, n. 13, mayo de 2006.\n_______. Arquitectura, educaci\u00f3n y dialog\u00eda social. In: Revista Espa\u00f1ola de Pedagog\u00eda. A\u00f1o LXII, n. 228, p. 221-228, mayo-agosto 2004.\n_______. Revista Arquitectonics. Mind, Land &amp; Society. Arquitectura, Modernidad y conocimiento. Barcelona: UPC, n. 2, 2002. 103 p.\n_______. Topog\u00e9nesis. Primera edici\u00f3n. Barcelona: Universitat Polit\u00e9cnica de Catalunya - UPC, 2000. 176 p.\n_______. La arquitectura como lugar. Barcelona: Universitat Polit\u00e9cnica de Catalunya - UPC, 1996. 223 p.\nPELEGRINA, Gabriel Ruiz. Mem\u00f3rias de um ferroviario. Bauru, SP: EDUSC, 2000. 184 p.\nRAPOPORT, Amos. Cultura, Arquitectura y Dise\u00f1o. In: Revista Arquitectonics. Mind, Land &amp; Society. Barcelona: UPC, n. 5, Reimpresi\u00f3n: 2009. 212 p.\nREIS FILHO, Nestor Goulart. Quadro da arquitetura no Brasil. 2. reimpr. da 11. ed. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2011. 211 p.\nRIGOBELO, Patr\u00edcia da Silva. Arquitetura escolar \u201cCentro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional engenheiro Aur\u00e9lio Ibiapina\u201d. Relat\u00f3rio final de pesquisa de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica apresentado \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo, 2014. 75 p.\nROGERS, Richard. Cidades para um pequeno planeta. Vers\u00e3o portuguesa de Anita Regina Di Marco. 5. reimpr. da 1. ed. S\u00e3o Paulo: Editora G. Gili, 2012. 180 p.\nRUFINONI, Manoela Rossinetti. Preserva\u00e7\u00e3o e restauro urbano: interven\u00e7\u00f5es em s\u00edtios hist\u00f3ricos industriais. S\u00e3o Paulo: Fap-Unifesp: Edusp, 2013. 360 p.\nRUSKIN, John. A l\u00e2mpada da mem\u00f3ria. Trad. Maria Lucia Bressan Pinheiro; rev. Beatriz e Gladys Mugayar K\u00fchl. 2 ed. Cotia, SP: Ateli\u00ea Editorial, 2013. 88 p.\nSALCEDO, Ros\u00edo Fern\u00e1ndez Baca et al. Arquitetura Dial\u00f3gica no Contexto do Centro Hist\u00f3rico: o M\u00e9todo. In: PASCHOARELLI, Luis Carlos; SALCEDO, Ros\u00edo Fern\u00e1ndez Baca (org.) Intera\u00e7\u00e3o: panorama das pesquisas em Design, Arquitetura e Urbanismo. Bauru, SP: Canal 6, 2015. cap. 19, p. 227-237.\nSALCEDO, Ros\u00edo Fern\u00e1ndez Baca. Teoria e m\u00e9todos na restaura\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica. In: MAGAGNIN, Renata Cardoso; SALCEDO, Ros\u00edo Fern\u00e1ndez Baca Salcedo; CONSTANTINO, Norma Regina Truppel (Org.) Arquitetura, urbanismo e paisagismo: contexto contempor\u00e2neo e desafios, 2 vol. S\u00e3o Paulo: Cultura Acad\u00eamica, 2013. cap. 2, p. 25-43.\n_______. Gest\u00e3o do CODEPAC na preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural: arquitetura moderna em Bauru-SP. In: IX Seminario Docomomo Brasil: Interdisciplinaridade e experi\u00eancias em documenta\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio recente, 9., 2011, Bras\u00edlia. Anais... Bras\u00edlia: 2011.\n_______. Recomenda\u00e7\u00f5es para a salvaguarda do patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico e urbano nos centros hist\u00f3ricos. In: FONTES, Maria Solange Gurgel de Castro; CONSTANTINO, Norma Regina Truppel; BITTENCOURT, Luiz Claudio (Org.) Arquitetura e Urbanismo: Novos desafios para o s\u00e9culo XXI. Bauru,SP: Canal6,\n2009.\tp. 69-82.\n_______. Mem\u00f3ria e Lugar das Vilas Ferrovi\u00e1rias da Companhia de Estrada de Ferro Noroeste do Brasil. In: Mesa Redonda: Patrim\u00f4nio Edificado, Ferrovi\u00e1rio e Industrial do I Simp\u00f3sio Internacional: Patrimonios, \u201cPatrimonio: Cultura e sociedade no s\u00e9culo XXI\u201d, UNESP, Ourinhos, 2015.\nVIOLLET-LE-DUC, Eug\u00e8ne Emmanuel. Restaura\u00e7\u00e3o. Trad. Beatriz Mugayar K\u00fchl, 4a ed. Cotia, SP: Ateli\u00ea Editorial, 2006. 80 p.\nZ\u00c1RATE, Marcelo. Urbanismo Ambiental Hermen\u00eautico. Revista Arquitectonics. Mind, Land &amp; Society. Barcelona: UPC, n. 28, 2015.\n_______. El lugar urbano como estrategia de conocimiento proyectual en urbanismo. Revista Arquitectonics. Mind, Land &amp; Society. Hacia un urbanismo alternativo. Barcelona: UPC, n. 19-20, p. 29-63, 2010.\n_______. Perspectivas cognoscitivas y proyectuales posibles para un urbanismo ambiental alternativo. Indagaci\u00f3n en el problema metodol\u00f3gico de un conocimiento holista y una aproximaci\u00f3n especialista desde un enfoque sociof\u00edsico al desarrollo sustentable. 2001, p. 239-480. Tesis doctoral. Departamento de Proyectos de Arquitectura, Escuela T\u00eacnica Superior de Arquitectura de Barcelona, Universidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a, Espa\u00f1a. Dispon\u00edvel em&lt;http://hdl.handle.net/10803/6793>. Acesso em 13 fev. 2016.\nGRILLO NETO, Antonio. Entrevista. Depoimento oral feito a Ellen Beatriz Santos Fonseca de Castro, 2015.\nTICCIH - The Internacional Committee for the Conservations of the Industrial Heritage. Carta de Nizhny Tagil sobre o Patrim\u00f4nio Industrial, 2003. 14 p.\nLegisla\u00e7\u00f5es e Normativas\nBAURU. Lei Municipal n\u00b0 6.147, de 17 de novembro de 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.bauru.sp.gov.br/secretarias/sec_juridico/legislacao.aspx>. Acesso em: 13 abr. 2014.\n_______. Lei Municipal n\u00b0 5.631 de 22 de agosto de 2008. Plano Diretor Participativo do Munic\u00edpio de Bauru. Bauru, 2008. D.O. 26/08/2008.\n_______. Lei Municipal n\u00b0 2.339, de 1982. Normas para parcelamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no munic\u00edpio de Bauru. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.bauru.sp.gov.br/secretarias/sec_juridico/legislacao.aspx>. Acesso em: 13 abr. 2014.\nBRASIL. Lei Federal n\u00b010.257, de 10 de julho de 2001. Estatuto da Cidade. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/LEIS_2001/L10257.htm>. Acesso em: 25 mai. 2015.\n_______. Lei Federal n\u00b0 10.233, de 5 de junho de 2001. Disp\u00f5e sobre a reestrutura\u00e7\u00e3o dos transportes aquavi\u00e1rio e terrestre, cria o Conselho Nacional de Integra\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas de Transporte, a Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres, a Ag\u00eancia Nacional de Transportes Aquavi\u00e1rios e o Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:\t<\n_______. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de\n1988.\tBrasil,\t05\tout.\t1988.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicao.htm>. Acesso em: 13 abr. 2014.\n_______. Decreto-lei n\u00b0 25, de 30 de novembro de 1937. Organiza A Prote\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional. Decreto-lei n\u00b0 25, de 30 de novembro de 1937.__Rio\tde\tJaneiro,\tRJ.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/del0025.htm>. Acesso em: 13 abr. 2014.\nCOMDEMA - Comiss\u00e3o Permanente de Diretrizes Ambientais para Loteamentos. Resolu\u00e7\u00e3o COMDEMA 002/2002. Determina diretrizes ambientais ao parcelamento do solo e para constru\u00e7\u00f5es em condom\u00ednio nas Bacias dos C\u00f3rregos \u00c1gua da Ressaca e \u00c1gua da Forquilha. Bauru, 2002. D.O.\n_______. Comiss\u00e3o Permanente de Diretrizes Ambientais para Loteamentos. Resolu\u00e7\u00e3o COMDEMA 003/2002. Determina diretrizes ambientais ao parcelamento do solo e para constru\u00e7\u00f5es em condom\u00ednio nas bacias do C\u00f3rrego \u00c1gua do Sobrado e do C\u00f3rrego da Grama. Bauru, 2002. D.O.\nS\u00c3O PAULO. Decreto Estadual n\u00b0 48.137 de 7 de outubro de 2003. Altera a reda\u00e7\u00e3o do artigo 137 do Decreto n\u00b0 13.426 de 16 de mar\u00e7o de 1979, no que se refere \u00e0 \u00e1rea envolt\u00f3ria dos bens im\u00f3veis tombados pelo CONDEPHAAT. S\u00e3o Paulo, 2003. D.O.E. de 8/10/2003.\n_______. Notifica\u00e7\u00f5es - Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Arqueol\u00f3gico, Art\u00edstico e Tur\u00edstico do Estado. S\u00e3o Paulo, 2009. D.O.E. de 24/06/2009. Volume 119, N\u00famero 116. Poder Executivo, Se\u00e7\u00e3o I, pg. 48 e 49."}]}}}