{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11924"}, {"@name": "filename", "#text": "17360_Hugo%20Miguel%20Pereira%20Ferreira_Disserta%c3%a7%c3%a3o.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Disserta\u00e7\u00e3o \n\nMestrado em Engenharia Eletrot\u00e9cnica \n\nSeguran\u00e7a e Prote\u00e7\u00e3o de Infraestruturas Cr\u00edticas do \n\nSetor Energ\u00e9tico \n\n \n\n \n\nHugo Miguel Pereira Ferreira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLeiria, novembro de 2014 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o \n\nMestrado em Engenharia Eletrot\u00e9cnica \n\nSeguran\u00e7a e Prote\u00e7\u00e3o de Infraestruturas Cr\u00edticas do \n\nSetor Energ\u00e9tico \n\n \n\n \n\n \n\nHugo Miguel Pereira Ferreira \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado realizada sob orienta\u00e7\u00e3o do Professor Doutor Jo\u00e3o Rafael da Costa \n\nSanches Galv\u00e3o, Professor da Escola Superior de Tecnologia e Gest\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de \n\nLeiria. \n\n \n\nLeiria, novembro de 2014 \n\n\n\ni \n\nAgrade i e tos \n\n \n\nEsta \u00e9 a \u201cp\u00e1gina\u201d, que nos reserva o momento \u00fanico, para agradecer a todas as pessoas que \n\nao longo destes \u00faltimos tempos me ajudaram, me deram apoio, que me ensinaram, que me \n\nincentivaram\u2026 enfim, que tornaram poss\u00edvel a concretiza\u00e7\u00e3o deste sonho! \n\nAgora com a chegada ao fim deste caminho percorrido, \u00e9 indispens\u00e1vel agradecer a todas as \n\npessoas que me acompanharam ao longo desta jornada. \n\nQuero agradecer aos meus pais, Franklim e Maria Em\u00edlia, irm\u00e3o Cl\u00e1udio, encontro-me \n\nprofundamente agradecido pela sua compreens\u00e3o, apoio e encorajamento, que t\u00eam \n\nmanifestado ao longo da minha vida. \n\n\u00c0 minha namorada Rita pelo seu constante apoio, compreens\u00e3o e incentivo na persecu\u00e7\u00e3o \n\ndos objetivos a que me propus durante a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nQuero agradecer aos meus orientadores, Professor Doutor Cristin Caracaleanu e Professor \n\nDoutor Jo\u00e3o Rafael da Costa Sanches Galv\u00e3o. O meu muito obrigada por todos os seus \n\nensinamentos, pelos seus conselhos, sugest\u00f5es, disponibilidade, confian\u00e7a e motiva\u00e7\u00e3o que \n\nao longo deste tempo sempre me transmitiram.  \n\nFinalmente, a todos os que tornaram, direta e indiretamente, poss\u00edvel a execu\u00e7\u00e3o desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA minha gratid\u00e3o por TODOS v\u00f3s \u00e9 enorme. \n\n  \n\n\n\nii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niii \n\nResu o \n\n \n\n \n\nNos \u00faltimos anos com a ocorr\u00eancia cada vez mais frequente de eventos naturais e terroristas, \n\nestes conduzem a sociedade global a encarar esta nova realidade, e \u00e0 necessidade em \n\nidentificar e proteger o seu modelo energ\u00e9tico, assim como as suas infraestruturas cr\u00edticas, \n\nporque caso existisse a sua destrui\u00e7\u00e3o ou disrup\u00e7\u00e3o, teriam um impacto direto na vida dos \n\ncidad\u00e3os, que est\u00e3o cada vez mais dependentes do setor energ\u00e9tico.  \n\nNeste novo s\u00e9culo a seguran\u00e7a energ\u00e9tica tem vindo a tornar-se num desafio de constante \n\ncrescimento, e na procura de modelos energ\u00e9ticos sustent\u00e1veis. Os riscos globais ao \n\nabastecimento energ\u00e9tico da Europa e de Portugal, em particular, t\u00eam sido pautados pela \n\ninstabilidade, resultante da assimetria na reparti\u00e7\u00e3o das reservas de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, \n\npotenciada pela turbul\u00eancia verificada em v\u00e1rias regi\u00f5es produtoras. \n\nO presente trabalho pretende fazer um estudo sobre a seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o de infraestruturas \n\ncr\u00edticas do setor energ\u00e9tico, nomeadamente no que refere \u00e0 seguran\u00e7a de abastecimento. \n\nProcura fazer uma an\u00e1lise global das infraestruturas e importa\u00e7\u00f5es dos recursos energ\u00e9ticos \n\nf\u00f3sseis, bem como das energias renov\u00e1veis end\u00f3genas em Portugal. Ser\u00e3o analisados os \n\nfatores de risco associados aos fornecedores energ\u00e9ticos nacionais e apreciados poss\u00edveis \n\ncen\u00e1rios de estrat\u00e9gias de seguran\u00e7a energ\u00e9tica, numa perspetiva de longo prazo. Tamb\u00e9m \n\nser\u00e1 abordada a nova legisla\u00e7\u00e3o nacional relativa ao autoconsumo, perspetivando-se que \n\npossa impulsionar uma mudan\u00e7a de paradigma, por forma a contribuir para a seguran\u00e7a e \n\nsustentabilidade energ\u00e9tica. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Depend\u00eancia Energ\u00e9tica, Prote\u00e7\u00e3o de Infraestruturas Cr\u00edticas, \nSeguran\u00e7a Energ\u00e9tica, Energias Renov\u00e1veis, Autoconsumo \n\n  \n\n  \n\n\n\niv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nv \n\nAbstract \n\n \n\nIn recent years with the increasingly frequent occurrence of natural and terrorist events, these \n\nlead to global society to face this new reality, and the need to identify and protect your energy \n\nmodel, as well as their critical infrastructures, because if there was their destruction or \n\ndisruption, would have a direct impact on the lives of citizens, who are increasingly \n\ndependent on the energy sector. \n\nIn this new century energy security has become a growing challenge, and in the search for \n\nsustainable energy models. Global risks to Europe's energy supply and to Portugal, in \n\nparticular, have been guided by the instability resulting from the asymmetry in the \n\ndistribution of oil and natural gas reserves, bolstered by the turbulence in several producing \n\nregions. \n\nThe present work intends to do a study on the safety and protection of critical infrastructures \n\nin the energy sector, particularly in relation to security of supply. Seeks to make a global \n\nanalysis of infrastructures and imports of fossil energy resources, as well as endogenous \n\nrenewable energy in Portugal. Will be analyzed the risk factors associated with national \n\nenergy providers and will be assessed possible scenarios of energy security strategies, in a \n\nlong-term perspective. Will be also discussed the new national legislation for the self-\n\nconsumption, foreseeing that can boost a paradigm shift, in order to contribute to security \n\nand energy sustainability. \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords: Energy Dependency, Critical Infrastructure Protection, Energy Security, \n\nRenewable Energies, Self-consumption \n\n  \n\n\n\nvi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n\n\u00cd di e de Figuras \n\n \n\nFigura 2.1 - Linha do horizonte de Nova Iorque durante o apag\u00e3o de 2003 [US, 2009]. ................. 6 \nFigura 2.2 - Exemplo de interdepend\u00eancia entre os sistemas de energia e outras infraestruturas \ncr\u00edticas [Yusta, et al. 2011]. ............................................................................................................... 7 \nFigura 2.3 - Plano para a prote\u00e7\u00e3o de infraestruturas cr\u00edticas e recursos-chave dos EUA [NIPP, \n2009]. ............................................................................................................................................... 13 \nFigura 3.1 - Pa\u00edses exportadores de crude: a) para a UE-27 em 2010, b) para a UE-28 em 2012 [a) \n(EC, 2012); b) (EC, 2014)]............................................................................................................... 22 \nFigura 3.2 - Disposi\u00e7\u00e3o das principais reservas de petr\u00f3leo provadas mundialmente, em 2011, [BP, \n2012]. ............................................................................................................................................... 23 \nFigura 3.3 - Rotas comerciais em 2013 e respetivo fluxo de petr\u00f3leo (milh\u00f5es de toneladas) [BP, \n2014]. ............................................................................................................................................... 24 \nFigura 3.4 - Fluxos de petr\u00f3leo, a sua intensidade e proveni\u00eancia face aos principais Chokepoints \n[Eiras et al., 2011]. ........................................................................................................................... 25 \nFigura 3.5 - Evolu\u00e7\u00e3o do valor do barril de petr\u00f3leo a pre\u00e7os constantes (2011 USD) e correntes \n[BP, 2012]. ....................................................................................................................................... 26 \n\nFigura 3.6 - A nova geografia do petr\u00f3leo n\u00e3o convencional [Gordon, 2012]. .............................. 28 \nFigura 3.7 - Disposi\u00e7\u00e3o mundial das principais reservas provadas de g\u00e1s natural em 2011, [BP, \n2012]. ............................................................................................................................................... 29 \nFigura 3.8 - Tra\u00e7ado dos principais gasodutos: Nord Stream, South Stream e Nabucco [Gala, 2013].\n .......................................................................................................................................................... 30 \n\nFigura 3.9 - Maiores rotas comerciais e respetivo fluxo de g\u00e1s em 2013 (bili\u00f5es de metros c\u00fabicos) \n[BP, 2014]. ....................................................................................................................................... 32 \nFigura 3.10 - Disposi\u00e7\u00e3o mundial das principais reservas provadas de carv\u00e3o em 2011 [BP, 2012].\n .......................................................................................................................................................... 34 \n\nFigura 3.11 - Metas da UE para o horizinte de 2020 [Silva, 2010]. ................................................ 36 \nFigura 3.12 - Metas da UE e de Portugal para o horizonte de 2020 [Bernardo, 2013]. .................. 37 \nFigura 4.1 - Interliga\u00e7\u00f5es e Corredores Energ\u00e9ticos Priorit\u00e1rias no Espa\u00e7o Europeu [EI, 2011]. .. 43 \nFigura 5.1 - Instala\u00e7\u00f5es de armazenamento de combust\u00edveis [DGEG, 2014b]. .............................. 48 \nFigura 5.2 - Infraestruturas de Petr\u00f3leo da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica [DGEG, 2014b]. .............................. 49 \nFigura 5.3 - Representa\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de G\u00e1s Natural, [Vasconcelos, 2011]. ............... 51 \nFigura 5.4 - Terminal de GNL de Sines; [REN, 2014a] ................................................................. 52 \nFigura 5.5 - Reservat\u00f3rios do Terminal de GNL de Sines [DGEG, 2014c]. ................................... 53 \nFigura 5.6 - Vaporizadores do Terminal de GNL de Sines [DGEG, 2014c]. ................................. 54 \nFigura 5.7 - Sala de Controlo do Edif\u00edcio T\u00e9cnico e Administrativo do Terminal de GNL de Sines; \n[DGEG, 2014c]. ............................................................................................................................... 54 \nFigura 5.8 - a) \u00c1rea de enchimento de cami\u00f5es-cisterna; b) Cami\u00e3o cisterna para o transporte; \n[DGEG, 2014c]. ............................................................................................................................... 55 \n\nFigura 5.9 - Acostagem de navio metaneiro no Terminal de GNL de Sines [DGEG, 2014c]. ....... 55 \nFigura 5.10 - \u00c1rea de acostagem de metaneiros do Terminal de GNL de Sines [DGEG, 2014c]. . 55 \n\n\n\nviii \n\nFigura 5.11 - Mapa da zona de armazenamento subterr\u00e2neo na regi\u00e3o do Carri\u00e7o [DGEG, 2014c].\n .......................................................................................................................................................... 56 \n\nFigura 5.12 - Armazenamento subterr\u00e2neo de g\u00e1s natural [DGEG, 2014c].................................... 57 \nFigura 5.13 - Processo gen\u00e9rico de uma esta\u00e7\u00e3o de armazenamento subterr\u00e2neo de g\u00e1s [DGEG, \n2014c]. .............................................................................................................................................. 58 \n\nFigura 5.14 - a) \u00c1rea de compress\u00e3o do g\u00e1s; b) \u00c1rea de secagem do g\u00e1s [DGEG, 2014c]. ........... 58 \nFigura 5.15 - Gasodutos Internacionais que permitem a chegada de G\u00e1s Natural a Portugal [GALP \nEnergia, 2014a]. ............................................................................................................................... 59 \n\nFigura 5.16 - Constru\u00e7\u00e3o de gasoduto com coloca\u00e7\u00e3o de tubagem em vala [Vasconcelos, 2011]. 60 \nFigura 5.17 - Rede Ib\u00e9rica de Gasodutos [DGEG, 2014d].............................................................. 60 \nFigura 5.18 - Rede nacional de Gasodutos [DGEG, 2014d]. .......................................................... 61 \nFigura 5.19 - Rede nacional de Gasodutos com a terceira liga\u00e7\u00e3o a Espanha (em aprova\u00e7\u00e3o) \n[Vasconcelos, 2011]. ........................................................................................................................ 61 \n\nFigura 5.20 - Capacidade geradora de base e\u00f3lica a n\u00edvel europeu [E2P, 2013]. ........................... 62 \nFigura 5.21 - Localiza\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos em Portugal Continental \u2013 dezembro 2013; [E2P, \n2013]................................................................................................................................................. 63 \n\nFigura 5.22 - Evolu\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia instalada em Portugal (Energias Renov\u00e1veis) [E2P, 2014]. ... 64 \nFigura 5.23 - Radia\u00e7\u00e3o solar em Portugal, comparada com a Europa [PER, 2014]. ....................... 64 \nFigura 5.24 - Central Fotovoltaica: a) de Serpa; b) de Moura [DGEG, 2014g]. ............................. 65 \nFigura 5.25 - Central Solar T\u00e9rmica de Tavira [DGEG, 2014g]. .................................................... 66 \nFigura 5.26 - Central Geot\u00e9rmica: a) da Ribeira Grande; b) do Pico Vermelho [DGEG, 2014g]. . 67 \nFigura 5.27 - Barragem de Castelo de Bode e respetiva albufeira [PE, 2014]. ............................... 69 \nFigura 5.28 - Distribui\u00e7\u00e3o do fluxo m\u00e9dio de energia das ondas no mundo em kW/m ou MW/km \n[DGEG, 2014j]. ................................................................................................................................ 71 \n\nFigura 5.29 - Central piloto AWS - Archimedes Wave Swing (2004) [PER, 2014c]. .................... 73 \nFigura 5.30 - Prot\u00f3tipo de aproveitamento da energia das ondas tipo coluna de \u00e1gua oscilante [PER, \n2014c]. .............................................................................................................................................. 73 \nFigura 5.31 - Parque de energia das ondas Pelamis em Agu\u00e7adoura, P\u00f3voa de Varzim [PER, 2014c].\n .......................................................................................................................................................... 74 \n\nFigura 5.32: Parque de energia das ondas em Peniche [E2P, 2014b]. ............................................ 74 \nFigura 5.33 - a) Autocarro EvoBus, baseado no modelo Citaro da Mercedes Benz, b) Pilha de \ncombust\u00edvel PEMFC aplicada no teto do autocarro; [PER, 2014d]. ................................................ 75 \nFigura 5.34 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da constitui\u00e7\u00e3o de uma c\u00e9lula de combust\u00edvel PEMFC; \n[Nunes G, 2010]. .............................................................................................................................. 76 \n\nFigura 5.35 - Evolu\u00e7\u00e3o do Consumo de Energia Prim\u00e1ria em Portugal (ktep); [DGEG, 2014]. .... 78 \nFigura 5.36 - Taxa de Depend\u00eancia Energ\u00e9tica (%); [DGEG, 2013]. ............................................. 79 \nFigura 5.37 - Consumo de Energia Prim\u00e1ria em Portugal (2000-2012) [DGEG, 2014]. ................ 80 \nFigura 5.38 - Consumo de Energia Final por Setor em 2012 (%) [DGEG, 2012]. ......................... 81 \nFigura 5.39 - Evolu\u00e7\u00e3o do Consumo de Energia Final por Setor de Atividade em Portugal (ktep) \n[DGEG, 2014]. ................................................................................................................................. 81 \n\nFigura 5.40 - Saldo Importador de Produtos Energ\u00e9ticos (2000-2012) [DGEG, 2014]. ................. 82 \nFigura 5.41 - Origem das Importa\u00e7\u00f5es Portuguesas de Petr\u00f3leo Bruto em 2013 (Toneladas); \nElaborado pelo autor, com base em [DGEG, 2014a]. ...................................................................... 83 \n\nFigura 5.42 - Origens do Petr\u00f3leo Bruto Importado (2011 a 2013) [DGEG, 2014a]. ..................... 84 \n\n\n\nix \n\nFigura 5.43 - Origem por Pa\u00eds das Importa\u00e7\u00f5es Portuguesas de G\u00e1s Natural em 2013 [GALP \nEnergia, 2013]. ................................................................................................................................. 84 \n\nFigura 5.44 - Venda de G\u00e1s Natural a clientes diretos (milh\u00f5es de m3) [GALP Energia, 2013]. ... 85 \nFigura 5.45 - Risco Associado aos Pa\u00edses Abastecedores de Crude e G\u00e1s Natural a Portugal em \n2013(); Elaborado pelo autor, com base em [COFACE, 2014]. ....................................................... 86 \n\nFigura 5.46 - Contexto da \u00c1rea Energ\u00e9tica Nacional [MEI, 2007]. ............................................... 90 \nFigura 5.47 - Perfis de seguran\u00e7a energ\u00e9tica definidos pela metodologia MOSES; Elaborado pelo \nautor, com base em [IEA, 2011b]. ................................................................................................... 96 \nFigura 6.1 - \u201c\u00c1rvore Combinat\u00f3ria\u201d com os quatro cen\u00e1rios selecionados; Elaborado pelo autor, \ncom base em [Rodrigues, et al. 2011]. ........................................................................................... 108 \n\nFigura 6.2 - Vagas de desenvolvimento da Pol\u00edtica de Renov\u00e1veis em Portugal [Silva, 2010]. .. 112 \nFigura 6.3 - Constitui\u00e7\u00e3o demonstrativa de um \u201ckit autoconsumo\u201d [CK, 2014]. ......................... 117 \nFigura 6.4 - Valores considerados para o consumo e produ\u00e7\u00e3o em horas de vazio e cheio [GP, 2014].\n ........................................................................................................................................................ 118 \n\nFigura 6.5 - Exemplo ilustrativo do modelo de funcionamento para o kit autoconsumo de 1kW [GP, \n2014]. ............................................................................................................................................. 118 \n\nFigura 6.6 - Constitui\u00e7\u00e3o demonstrativa de um \u201ckit autoconsumo\u201d [CK, 2014]. ......................... 119 \nFigura 6.7 - Valores considerados para o consumo, produ\u00e7\u00e3o e inje\u00e7\u00e3o em horas de vazio e cheio \n[GP, 2014]. ..................................................................................................................................... 120 \nFigura 6.8 - Exemplo ilustrativo do modelo de funcionamento para o kit autoconsumo de 2kW [GP, \n2014]. ............................................................................................................................................. 120 \nFigura 7.1 - Exemplo ilustrativo de um sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de energia [Azevedo, \n2014]. ............................................................................................................................................. 126 \n  \n\n\n\nx \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nxi \n\n\u00cdndice de Tabelas \n \n\n \n\nTabela 2.1 - Principais setores de infraestruturas cr\u00edticas, do NIPP (EUA) e da Diretiva 2008/114/CE \nda Uni\u00e3o Europeia [Elaborado pelo autor com base em Yusta, et al. 2011; CUE, 2008]. ................. 9 \nTabela 2.2 - Defini\u00e7\u00f5es Nacionais de Infraestruturas Cr\u00edticas [Elaborado pelo autor com base em \nGordon et al., 2008]. ........................................................................................................................ 15 \nTabela 3.1 - Maiores fornecedores de g\u00e1s da UE em 2008; [Martins, 2013], com base em [Le Coq \net al., 2008]. ..................................................................................................................................... 29 \n\nTabela 5.1 - Contratos de aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural e GNL em vigor [GALP Energia, 2014]. ........ 51 \nTabela 5.2 - Capacidade geradora e n\u00famero de aerogeradores em Portugal \u2013 dezembro 2013 [E2P, \n2013]. ............................................................................................................................................... 63 \n\nTabela 5.3 - Distribui\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia hidroel\u00e9trica instalada em Portugal (2010) [PER, 2014b]. . 67 \nTabela 5.4 - Lista das 10 localiza\u00e7\u00f5es previstas para a constru\u00e7\u00e3o de barragens hidroel\u00e9tricas [PER, \n2014b]. ............................................................................................................................................. 68 \nTabela 5.5 - Metas obrigat\u00f3rias, de incorpora\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis nos combust\u00edveis para os anos \n2011 a 2020 [Oliveira, 2011]. .......................................................................................................... 70 \n\nTabela 5.6 - Grandes produtores de biodiesel em Portugal (2011) [Oliveira, 2011]. ...................... 71 \nTabela 5.7 - Origens do Petr\u00f3leo Bruto Importado (2011 a 2013) [DGEG, 2014a]. ...................... 83 \nTabela 5.8 - Quatro Grandes Fornecedores de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural a Portugal em 2013; Elaborado \npelo autor, com base em [COFACE, 2014]...................................................................................... 87 \nTabela 5.9 - Categorias de valores para a avalia\u00e7\u00e3o do sistema energ\u00e9tico relativo ao crude; \nElaborado pelo autor, com base em [IEA, 2011b]. .......................................................................... 96 \nTabela 5.10 - Perfis de seguran\u00e7a relativos ao crude; Elaborado pelo autor, com base em [IEA, \n2011b]. ............................................................................................................................................. 97 \nTabela 5.11 - Categorias de valores para a avalia\u00e7\u00e3o do sistema energ\u00e9tico relativo ao g\u00e1s natural; \nElaborado pelo autor, com base em [IEA, 2011b]. .......................................................................... 98 \nTabela 5.12 - Perfis de seguran\u00e7a relativos ao g\u00e1s natural; Elaborado pelo autor, com base em [IEA, \n2011b]. ............................................................................................................................................. 98 \n\nTabela 6.1 - Principais requisitos exigidos aos sistemas de autoconsumo (UPAC) [GP, 2014]. .. 116 \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxiii \n\nLista de Siglas \n\n \n\n \n\nAIE \u2013 Ag\u00eancia Internacional de Energia \n\nANPC \u2013 Autoridade Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Civil \n\nAWS \u2013 Archimedes Wave Swing \n\nBcm \u2013 Bilion cubic meters \n\nCCS \u2013 Carbon Capture and Storage \n\nCECA \u2013 Comunidade Europeia do Carv\u00e3o e do A\u00e7o \n\nCEDN \u2013 Conceito Estrat\u00e9gico de Defesa Nacional \n\nCI/CK \u2013 Critical Infrastructure and Key Resources \n\nCIEG \u2013 Custos de Interesse Econ\u00f3mico Geral \n\nCNPCE \u2013 Conselho Nacional de Planeamento Civil de Emerg\u00eancia \n\nCO2 \u2013 Di\u00f3xido de carbono   \n\nCPEE \u2013 Comiss\u00e3o de Planeamento Energ\u00e9tico de Emerg\u00eancia \n\nCSP \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o Solar para Produ\u00e7\u00e3o de Eletricidade \n\nCUR \u2013 Comercializador de \u00daltimo Recurso \n\nCUTE \u2013 Clear Urban Transport for Europe \n\nDGEG \u2013 Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia \n\nEDA \u2013 Eletricidade dos A\u00e7ores \n\nEDF \u2013 \u00c9lectricit\u00e9 de France \n\nEDP \u2013 Energias de Portugal \n\nEGREP \u2013 Entidade Gestora de Reservas Estrat\u00e9gicas de Produtos Petrol\u00edferos \n\nEM \u2013 Estados Membros \n\nENE \u2013 Estrat\u00e9gia Nacional para a Energia \n\n\n\nxiv \n\nEuropia \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Europeia da Ind\u00fastria de Refina\u00e7\u00e3o e Petroqu\u00edmica \n\nGDF \u2013 Gaz de France \n\nGEE \u2013 Gases de Efeito de Estufa \n\nGN \u2013 G\u00e1s Natural \n\nIC \u2013 Infraestrutura Cr\u00edtica \n\nICE \u2013 Infraestruturas Cr\u00edticas Europeias  \n\nICN \u2013 Infraestruturas Cr\u00edticas Nacionais \n\nINEGI \u2013 Instituto de Engenharia Mec\u00e2nica e Gest\u00e3o Industrial  \n\nINETI \u2013 Instituto Nacional de Engenharia Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o \n\nIST \u2013 Instituto Superior T\u00e9cnico \n\nIVA \u2013 Imposto sobre o Valor Acrescentado \n\nI&amp;D \u2013 Investiga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nMbd \u2013 Milh\u00f5es de barris di\u00e1rios \n\nMIBEL \u2013 Mercado Ib\u00e9rico de Eletricidade \n\nMIBG\u00c1S \u2013 Mercado Ib\u00e9rico do G\u00e1s Natural \n\nMtep \u2013 Milh\u00f5es de toneladas de equivalente de petr\u00f3leo \n\nNATO \u2013 North Atlantic Treaty Organization \n\nNIPP \u2013 National Infrastructure Protection Plan \n\nNOC \u2013 National Oil Company \n\nOPEP \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo \n\nPALOP \u2013 Pa\u00edses Africanos de L\u00edngua Oficial Portuguesa \n\nPEMFC \u2013 Proton Exchange Membrane Fuel Cell \n\nPEPIC \u2013 Programa Europeu de Prote\u00e7\u00e3o de Infraestruturas Cr\u00edticas \n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto \n\nPIC \u2013 Prote\u00e7\u00e3o de Infraestruturas Cr\u00edticas \n\nPNAEE \u2013 Plano Nacional de A\u00e7\u00e3o para a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica  \n\n\n\nxv \n\nPNBEPH \u2013 Programa Nacional de Barragens com Elevado Potencial Hidroel\u00e9trico \n\nPV \u2013 Pain\u00e9is Fotovoltaicos \n\nRAIC \u2013 Rede de Alerta para as Infraestruturas Cr\u00edticas \n\nREN \u2013 Redes Energ\u00e9ticas Nacionais \n\nRESP \u2013 Rede Energ\u00e9tica de Servi\u00e7o P\u00fablico \n\nRNTGN \u2013 Rede Nacional de Transporte de G\u00e1s Natural \n\nSCADA \u2013 Supervisory Control and Data Acquisition \n\nSEN \u2013 Sistema El\u00e9trico Nacional \n\nSET-Plan \u2013 European Strategy Energy Tecnology Plan \n\nSER \u2013 Solu\u00e7\u00f5es Racionais de Energia \n\nSURGE \u2013 Simple Underwater Renewable Generation Energy \n\nTFUE \u2013 Tratado sobre o Funcionamento da Uni\u00e3o Europeia \n\nTIE \u2013 Tratado Internacional de Energia \n\nTUE \u2013 Tratado da Uni\u00e3o Europeia \n\nUE \u2013 Uni\u00e3o Europeia \n\nUPAC \u2013 Unidades de Produ\u00e7\u00e3o para Autoconsumo \n\nUP \u2013 Unidades de Produ\u00e7\u00e3o \n\nUPP \u2013 Unidades de Pequena Produ\u00e7\u00e3o \n\nVLCC \u2013 Very Large Crude Carrier \n\nkWp \u2013 kilowatt-pico \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxvi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxvii \n\n\u00cd di e \n\n \n\nAGRADECIMENTOS ...................................................................................................................................... I \n\nRESUMO .................................................................................................................................................... III \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS ................................................................................................................................... VII \n\nLISTA DE SIGLAS ....................................................................................................................................... XIII \n\n\u00cdNDICE..................................................................................................................................................... XVII \n\nCAP\u00cdTULO 1 : INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................................ 1 \n\n1.1. ENQUADRAMENTO ................................................................................................................................ 1 \n\n1.2. OBJETIVOS E ESTRUTURA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O ................................................................................................. 3 \n\nCAP\u00cdTULO 2 : PROTE\u00c7\u00c3O DE INFRAESTRUTURAS CR\u00cdTICAS ......................................................................... 5 \n\n2.1. INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................................................... 5 \n\n2.2. CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O .............................................................................................................................. 6 \n\n2.3. PLANOS DE PROTE\u00c7\u00c3O DE INFRAESTRUTURAS CR\u00cdTICAS ................................................................................ 8 \n\n2.4. CONCEITO DE INFRAESTRUTURA CR\u00cdTICA .................................................................................................. 14 \n\nCAP\u00cdTULO 3 : A SEGURAN\u00c7A ENERG\u00c9TICA NO S\u00c9CULO XXI ....................................................................... 17 \n\n3.1. INTRODU\u00c7\u00c3O ..................................................................................................................................... 17 \n\n3.2. ENQUADRAMENTO HIST\u00d3RICO .............................................................................................................. 17 \n\n3.3. CONCEITO DE SEGURAN\u00c7A ENERG\u00c9TICA .................................................................................................. 18 \n\n3.4. PRINCIPAIS FONTES DE ENERGIA NA UE................................................................................................... 21 \n\n3.4.1. Petr\u00f3leo ................................................................................................................................. 21 \n\n3.4.2. G\u00e1s natural ............................................................................................................................ 28 \n\n3.4.3. Carv\u00e3o ................................................................................................................................... 33 \n\n3.4.4. Energias Renov\u00e1veis .............................................................................................................. 35 \n\nCAP\u00cdTULO 4 : A ESTRAT\u00c9GIA DA UNI\u00c3O EUROPEIA PARA A ENERGIA ....................................................... 39 \n\n4.1. INTRODU\u00c7\u00c3O ..................................................................................................................................... 39 \n\n4.2. EVOLU\u00c7\u00c3O DA POL\u00cdTICA ENERG\u00c9TICA EUROPEIA ....................................................................................... 39 \n\n4.2.1. Infraestruturas Energ\u00e9ticas \u2013 Prioridades na UE para o Horizonte 2020 .............................. 42 \n4.2.2. Plano Tecnol\u00f3gico para a Energia da UE ............................................................................... 44 \n\n4.2.3. O Papel de Portugal na Europa ............................................................................................. 46 \n\nCAP\u00cdTULO 5 : PORTUGAL E O SETOR ENERG\u00c9TICO .................................................................................... 47 \n\n5.1. CARATERIZA\u00c7\u00c3O ENERG\u00c9TICA NACIONAL ................................................................................................. 47 \n\n5.1.1. Infraestruturas e Recursos Energ\u00e9ticos em Portugal ............................................................ 47 \n\n5.1.2. Evolu\u00e7\u00e3o do Consumo Energ\u00e9tico Nacional .......................................................................... 77 \n\n5.1.2.1. Consumo de Energia Prim\u00e1ria em Portugal .................................................................................. 79 \n5.1.2.2. Consumo de Energia Final por Setor ............................................................................................. 80 \n\n5.1.3. Principais Fontes de Abastecimento Energ\u00e9tico e Riscos Associados .................................... 82 \n\n5.1.4. As Reservas Energ\u00e9ticas Nacionais ....................................................................................... 88 \n\n5.1.5. Organiza\u00e7\u00e3o do Setor Energ\u00e9tico Nacional ........................................................................... 89 \n\n\n\nxviii \n\n5.2. A POL\u00cdTICA ENERG\u00c9TICA NACIONAL ........................................................................................................ 90 \n\n5.2.1. A Estrat\u00e9gia Nacional de Energia 2020 (ENE 2020) ............................................................... 91 \n\n5.2.2. Pol\u00edticas do XIX Governo Constitucional ................................................................................ 93 \n\n5.2.3. O Conceito Estrat\u00e9gico de Defesa Nacional ........................................................................... 94 \n\n5.3. METODOLOGIA DE AVALIA\u00c7\u00c3O DA SEGURAN\u00c7A DE FORNECIMENTO ENERG\u00c9TICO A PORTUGAL ........................... 95 \n\n5.4. S\u00cdNTESE E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES DO CEN\u00c1RIO ENERG\u00c9TICO NACIONAL ................................................................. 99 \n\nCAP\u00cdTULO 6 : PROPOSTA DE ESTRAT\u00c9GIA DE SEGURAN\u00c7A ENERG\u00c9TICA PARA PORTUGAL ...................... 103 \n\n6.1. INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................................... 103 \n\n6.2. DEFINI\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA ................................................................................................................... 103 \n\n6.3. SOLU\u00c7\u00d5ES PROPOSTAS PARA A SITUA\u00c7\u00c3O ENERG\u00c9TICA NACIONAL .............................................................. 112 \n\n6.3.1. Exemplos Pr\u00e1ticos de Unidades de Produ\u00e7\u00e3o para Autoconsumo ....................................... 116 \n\n6.4. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ...................................................................................................................... 121 \n\nCAP\u00cdTULO 7 : CONCLUS\u00c3O E TRABALHOS FUTUROS ................................................................................ 123 \n\n7.1. SUGEST\u00d5ES PARA INVESTIGA\u00c7\u00d5ES FUTURAS ............................................................................................ 126 \n\nBIBLIOGRAFIA ......................................................................................................................................... 127 \n\nREFER\u00caNCIAS ELETR\u00d3NICAS......................................................................................................................... 135 \n\nANEXOS ........................................................................................................................................................ 139 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n1 \n\nCap\u00edtulo 1 : Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\n1.1. Enquadramento \n\nHoje em dia a energia \u00e9 o motor das economias, permitindo que estas produzam os bens e o \n\naprovisionamento de todos os servi\u00e7os. A energia \u00e9 algo que n\u00e3o se cria nem se destr\u00f3i, \n\napenas se transforma, estando geralmente associada \u00e0 capacidade de produzir um trabalho, \n\nrealizar uma a\u00e7\u00e3o, de colocar as coisas em movimento, sendo o movimento algo fundamental \n\npara as sociedades humanas, cada vez mais dependentes do consumo energ\u00e9tico para a sua \n\nsobreviv\u00eancia. \n\nA alta depend\u00eancia de fontes energ\u00e9ticas f\u00f3sseis, a sua localiza\u00e7\u00e3o e o aumento dos \n\nconsumos a n\u00edvel mundial, tornaram estes recursos altamente estrat\u00e9gicos, criando uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a generalizada. O seu aumento dos pre\u00e7os resultante da crescente \n\nprocura de energia a n\u00edvel mundial vai tornando as economias vulner\u00e1veis, criando um clima \n\nde instabilidade econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social na Europa e em particular em Portugal, levando \n\na que a seguran\u00e7a energ\u00e9tica venha a assumir um protagonismo cada vez maior ao n\u00edvel \n\nestrat\u00e9gico e pol\u00edtico [Martins, 2013].  \n\n\u201cA energia \u00e9 crucial, se n\u00e3o existir energia amanh\u00e3, param as cidades, para o sistema de \n\ntransportes, para todo o sistema de telecomunica\u00e7\u00f5es, param os aeroportos, param os \n\nnavios, portanto n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a vida no nosso planeta sem energia\u201d(1). \n\nAtualmente tem-se assistido entre produtores e consumidores, a uma grande din\u00e2mica, nos \n\ngrandes movimentos de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, fundamentalmente pelo aparecimento de \n\nnovos pa\u00edses consumidores. Pois se at\u00e9 recentemente os EUA e a Europa eram os principais \n\nconsumidores de energia, esta tend\u00eancia no futuro tender\u00e1 a ser alterada pelas novas \n\neconomias emergentes, designadamente a China e \u00cdndia, levando a que este novo contexto \n\n                                                           \n(1) SILVA, Ant\u00f3nio Costa, \u201cMudan\u00e7as estruturais e Estrat\u00e9gias em Curso no Mundo da Energia\u201d, in Iprisverbis, Fevereiro 2008.  \n \n\n\n\n2 \n\nforce a uma nova reformula\u00e7\u00e3o de toda a infraestrutura de aprovisionamento energ\u00e9tico, tal \n\ncomo das rotas de abastecimento [Rodrigues, et al. 2011]. \n\nO mundo do s\u00e9culo XXI ir\u00e1 assistir inevitavelmente a um novo modelo energ\u00e9tico, tornando-\n\nse indispens\u00e1vel inovar na forma como se produzem, consomem e geram os recursos \n\nenerg\u00e9ticos, mas tamb\u00e9m nas preocupa\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a energ\u00e9tica, procurando cada ator \n\nalcan\u00e7ar a sua independ\u00eancia energ\u00e9tica. Neste novo s\u00e9culo o setor energ\u00e9tico mundial \n\n(principalmente o petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural), enfrenta dificuldades em resolver certas \n\ndebilidades, nomeadamente a localiza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de fontes energ\u00e9ticas (afetadas por \n\nsabotagem, pirataria, terrorismo), a instabilidade dos fornecedores e a prote\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas cr\u00edticas energ\u00e9ticas. Estas debilidades tendem a ser uma preocupa\u00e7\u00e3o cada \n\nvez maior, visto que o aumento demogr\u00e1fico, acompanhado de um aumento do consumo, \n\nlevar\u00e1 a uma maior procura destes recursos energ\u00e9ticos, tornando a quest\u00e3o da seguran\u00e7a \n\nenerg\u00e9tica um desafio cada vez mais importante, na atualidade e no futuro pr\u00f3ximo, \n\nrelacionado com as reservas energ\u00e9tica dispon\u00edveis e no modo de as fazer chegar aos \n\nconsumidores. \n\nPor forma a promover a seguran\u00e7a energ\u00e9tica de qualquer pa\u00eds \u00e9 fundamental a exist\u00eancia \n\nde instrumentos normativos e de estruturas, que permitam a preven\u00e7\u00e3o e a prepara\u00e7\u00e3o para \n\numa eventual resposta a uma situa\u00e7\u00e3o de crise energ\u00e9tica. Portugal partilha com a maioria \n\ndos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia, os riscos globais de seguran\u00e7a no abastecimento energ\u00e9tico, \n\nmas tem essa import\u00e2ncia agravada pelo facto de ter uma grande depend\u00eancia externa \n\nenerg\u00e9tica, mas para promover a sua seguran\u00e7a energ\u00e9tica dever\u00e1 fazer uma an\u00e1lise, para \n\nidentificar as amea\u00e7as, avaliar os riscos, formular pol\u00edticas adequadas e delinear medidas, \n\npor forma a diminuir os riscos e a inseguran\u00e7a. \n\nNa atualidade, Portugal, por forma a reduzir a sua depend\u00eancia energ\u00e9tica tem vindo cada \n\nvez mais a apostar nos seus recursos end\u00f3genos, tal como as energias renov\u00e1veis, mas \n\ntamb\u00e9m tem apostado no aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica, tendo assumido o compromisso \n\nde implementar medidas de redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia at\u00e9 2020 [Rodrigues, et al. \n\n2011]. Embora estas novas apostas e compromissos possam demonstrar sinais positivos, os \n\nmesmos parecem vir a ser insuficientes perante os cen\u00e1rios globais, pouco otimistas, num \n\nhorizonte de curto e m\u00e9dio prazo. Mas Portugal sendo um pequeno ator no setor energ\u00e9tico, \n\ndever\u00e1, com alguma garantia de sucesso, procurar refor\u00e7ar as suas parcerias com pa\u00edses \n\n\n\n3 \n\nprodutores, especialmente de \u00c1frica e do Atl\u00e2ntico Sul refor\u00e7ando as parcerias de \n\ninterliga\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas, com a vizinha Espanha e a restante Europa, sendo esta postura um \n\nforte contributo para a seguran\u00e7a energ\u00e9tica nacional. \n\n1.2. Objetivos e estrutura da disserta\u00e7\u00e3o \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o pretende estudar as quest\u00f5es energ\u00e9ticas portuguesas e/ou relacionadas com \n\nPortugal e outros pa\u00edses, que lhe est\u00e3o interligados no \u00e2mbito energ\u00e9tico. \n\nMais concretamente pretende-se:  \n\n? Compreender o significado de infraestruturas cr\u00edticas e de seguran\u00e7a energ\u00e9tica; \n\n? Analisar a evolu\u00e7\u00e3o dos planos e pol\u00edticas associadas ao setor energ\u00e9tico; \n\n? Analisar o estado da seguran\u00e7a energ\u00e9tica na Europa; \n\n? Estudar as origens dos fornecimentos energ\u00e9ticos a Portugal; \n\n? Analisar as infraestruturas energ\u00e9ticas do pa\u00eds; \n\n? Estudar a evolu\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico nacional; \n\n? Analisar as principais amea\u00e7as em cada \u00e1rea energ\u00e9tica nacional;  \n\n? Analisar cen\u00e1rios sobre poss\u00edveis estrat\u00e9gias de seguran\u00e7a energ\u00e9tica para 2030; \n\n? Estudar solu\u00e7\u00f5es que permitam melhorar a situa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica em Portugal.  \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o encontra-se organizada em sete cap\u00edtulos, cujos conte\u00fados s\u00e3o distribu\u00eddos \n\ndo seguinte modo:  \n\nO primeiro cap\u00edtulo introduz o tema de disserta\u00e7\u00e3o e apresenta os principais objetivos deste \n\ntrabalho.  \n\nNo segundo cap\u00edtulo \u00e9 abordada a tem\u00e1tica da prote\u00e7\u00e3o de infraestruturas cr\u00edticas (PIC) no \n\n\u00e2mbito do setor energ\u00e9tico, bem como a evolu\u00e7\u00e3o dos planos de prote\u00e7\u00e3o de infraestruturas \n\ncr\u00edticas.  \n\nNo terceiro cap\u00edtulo faz-se uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a defini\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nseguran\u00e7a energ\u00e9tica, com refer\u00eancia \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o dos setores energ\u00e9ticos de \n\nabastecimento existentes, e procura-se mostrar o retrato energ\u00e9tico global atual.  \n\nNo quarto cap\u00edtulo ser\u00e3o abordadas as pol\u00edticas, metas europeias e outros fatores que tenham \n\ninflu\u00eancia na seguran\u00e7a energ\u00e9tica, para tal enquadra-se o estado geral energ\u00e9tico a n\u00edvel \n\neuropeu e em particular o portugu\u00eas.  \n\nNo quinto cap\u00edtulo apresenta-se um retrato sobre o setor energ\u00e9tico nacional.  \n\n\n\n4 \n\nO sexto cap\u00edtulo \u00e9 constitu\u00eddo pela exposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis cen\u00e1rios energ\u00e9ticos para Portugal \n\nem 2030, e s\u00e3o analisadas as potencialidades da nova legisla\u00e7\u00e3o relativa ao autoconsumo, \n\nexemplificado com um caso pr\u00e1tico. \n\nO s\u00e9timo cap\u00edtulo \u00e9 de conclus\u00f5es e apresentadas perspetivas futuras.  \n\nPor fim, seguem-se as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, que d\u00e3o suporte a este trabalho e os anexos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\nCap\u00edtulo 2 : Prote\u00e7\u00e3o de Infraestruturas Cr\u00edti as  \n \n\n \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n \n \n\nAs preocupa\u00e7\u00f5es relacionadas com a prote\u00e7\u00e3o das infraestruturas fundamentais, (tais como \n\nenergia, comunica\u00e7\u00f5es, bancos e vias de comunica\u00e7\u00e3o) de ataques deliberados s\u00e3o \n\npreocupa\u00e7\u00f5es de longa data, mas desde o fim da guerra fria, a \u00eanfase voltou-se para os \n\nposs\u00edveis impactos do terrorismo. Neste contexto, as atividades que abordam estas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es s\u00e3o chamadas de prote\u00e7\u00e3o de infraestruturas cr\u00edticas (PIC), mas este conceito \n\nest\u00e1 relacionado com a seguran\u00e7a energ\u00e9tica e incide sobre interrup\u00e7\u00f5es de abastecimento, \n\ncom origem em quest\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f3micas. Daqui adv\u00eam, que os diferentes elementos \n\nda infraestrutura energ\u00e9tica s\u00e3o caraterizados por vulnerabilidades distintas, como as \n\ninfraestruturas de produ\u00e7\u00e3o, transporte e refina\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s estarem, muitas das \n\nvezes, especialmente concentradas e em caso de existirem interrup\u00e7\u00f5es estas podem levar a \n\nper\u00edodos de escassez, se a oferta n\u00e3o for reposta, antes das reservas ficarem esgotadas \n\n[Farrell, et al. 2004].  \n\n \n\nAs infraestruturas cr\u00edticas tornaram-se o sistema \u201cnervoso\u201d central da economia em todos os \n\npa\u00edses. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atingir as metas de sustentabilidade energ\u00e9tica, desenvolvimento \n\necon\u00f3mico ou social, se a opera\u00e7\u00e3o da sua rede de infraestruturas estiver em risco ou seja \n\nvulner\u00e1vel [Yusta, et al. 2011].  \n\nCerca de 60% das instala\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas em Portugal, tais como barragens, aeroportos, \n\nrefinarias, entre outras, encontram-se em zonas de alto risco s\u00edsmico e est\u00e3o vulner\u00e1veis a \n\natentados terroristas, assim como do tipo ciberataques, mas a falta de verbas tem dificultado \n\no refor\u00e7o da seguran\u00e7a destas infraestruturas contra tais amea\u00e7as. As instala\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas \n\ncomo o complexo de Sines, o Aeroporto de Lisboa e a sede da RTP s\u00e3o exemplo disso, em \n\nque as dificuldades financeiras fazem com que estas infraestruturas nacionais estejam mais \n\nvulner\u00e1veis a sismos e ao terrorismo.  \n\n\n\n6 \n\n \u201cA seguran\u00e7a das instala\u00e7\u00f5es cr\u00edticas \u00e9 fundamental, ainda para mais no atual quadro de \n\namea\u00e7as, onde se incluem eventuais cibertaques, com capacidade disruptiva, ou seja, que \n\npodem paralisar equipamentos vitais do pa\u00eds, como as redes de utilities, e gerar um cen\u00e1rio \n\nde caos\u201d [Marcelino, 2011]. \n\nOutras situa\u00e7\u00f5es como o apag\u00e3o que afetou os Estados Unidos e a regi\u00e3o leste do Canad\u00e1 \n\nem 2003 \u00e9 um exemplo dos efeitos provocados pelo corte de uma infraestrutura cr\u00edtica. Em \n\n14 de agosto de 2003, uma falha nas linhas de transmiss\u00e3o numa \u00e1rea rural do Estado de \n\nOhio, gerou uma sobrecarga do sistema que levou \u00e0 paralisa\u00e7\u00e3o de mais de cem centrais \n\nel\u00e9tricas, provocando um apag\u00e3o que durou 2 dias, Figura 2.1, levando essas regi\u00f5es a entrar \n\nem colapso, atingindo cerca de 55 milh\u00f5es de pessoas, causando transtornos no tr\u00e2nsito, nos \n\nsistemas de comunica\u00e7\u00e3o, nos aeroportos e hospitais, tendo levado a preju\u00edzos superiores a \n\n6 bili\u00f5es de d\u00f3lares [US, 2009]. \n\n \nFigura 2.1 - Linha do horizonte de Nova Iorque durante o apag\u00e3o de 2003 [US, 2009]. \n\n2.2. Contextualiza\u00e7\u00e3o \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a prote\u00e7\u00e3o de infraestruturas cr\u00edticas tem vindo a ganhar cada vez mais \n\nimport\u00e2ncia, tanto no seio das organiza\u00e7\u00f5es internacionais, como ao n\u00edvel das na\u00e7\u00f5es, \n\nrelativamente \u00e0 an\u00e1lise da gest\u00e3o de riscos, que est\u00e3o sujeitas estas infraestruturas. Refira-se \n\nque as carater\u00edsticas fundamentais destas infraestruturas est\u00e3o ligadas \u00e0 sua grande dimens\u00e3o \n\ne complexidade, e que normalmente, para que uma infraestrutura cr\u00edtica funcione, necessita \n\nque pelo menos parte de outras infraestruturas tamb\u00e9m estejam a funcionar, havendo assim \n\num importante n\u00edvel de interdepend\u00eancias [Guedes Soares, 2008]. \n\n\n\n7 \n\nUm exemplo interessante onde se verifica a import\u00e2ncia da interdepend\u00eancia \u00e9 o caso das \n\ninfraestruturas energ\u00e9ticas, sendo um sistema complexo e interligado, em que no caso da \n\nexist\u00eancia de uma interrup\u00e7\u00e3o numa parte da infraestrutura, poder\u00e1 levar essa interrup\u00e7\u00e3o a \n\nespalhar-se \u201cem cascata\u201d atrav\u00e9s do sistema [Consolini, 2009].  \n\nA Figura 2.2 mostra um exemplo de como est\u00e3o interligadas as infraestruturas energ\u00e9ticas \n\nde um pa\u00eds, os principais recursos e servi\u00e7os (\u00e1gua, energia, telecomunica\u00e7\u00f5es) essenciais, \n\npara o desenvolvimento de qualquer sociedade moderna. Na eventualidade da exist\u00eancia de \n\numa interrup\u00e7\u00e3o num setor relativo a uma infraestrutura cr\u00edtica, quer seja devido a ataques \n\nterroristas, cat\u00e1strofes naturais ou danos provocados pelo homem, \u00e9 prov\u00e1vel que essa \n\ninterrup\u00e7\u00e3o venha a ter efeitos em cascata sobre outros setores [L\u00f6schel et al., 2010]. \n\n \n\nFigura 2.2 - Exemplo de interdepend\u00eancia entre os sistemas de energia e outras infraestruturas cr\u00edticas [Yusta, et al. \n\n2011]. \n\n \u201cEstas infraestruturas s\u00e3o complexas e interdependentes. Proteger as infraestruturas \n\ncr\u00edticas do terrorismo constitui um enorme desafio. Reconhecer que a sociedade n\u00e3o pode \n\npermitir o custo associados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o absoluta, \u00e9 necess\u00e1rio identificar e periodizar as \n\nvulnerabilidades nestas infraestruturas\u201d [Apostolakis, et al. 2005]. \n\n \n\n\n\n8 \n\nSegundo Farrell, et al. [2004], as preocupa\u00e7\u00f5es da guerra fria sobre a seguran\u00e7a da energia \n\ne outras infraestruturas cr\u00edticas ter-se-\u00e3o desvanecido no final de 1980. No entanto, a \n\nascens\u00e3o do terrorismo nos pa\u00edses industrializados (por exemplo, o primeiro atentado com \n\num carro-bomba em 1993 ao World Trade Center - EUA), a falta de energia dos Estados \n\nOcidentais dos EUA em 1996 e a d\u00favida gerada na sociedade, que a transi\u00e7\u00e3o do ano 1999-\n\n2000 poderia causar interrup\u00e7\u00f5es significativas (devido a poss\u00edveis problemas inform\u00e1ticos), \n\ncome\u00e7ou a criar uma preocupa\u00e7\u00e3o renovada sobre a potencial vulnerabilidade de \n\ninfraestruturas essenciais.  \n\nEmbora a possibilidade de um ataque cibern\u00e9tico a infraestruturas cr\u00edticas tenha j\u00e1 sido \n\nidentificada na d\u00e9cada de 1990, os riscos em infraestruturas energ\u00e9ticas tornaram-se mais \n\nproeminentes em consequ\u00eancia dos acontecimentos no s\u00e9culo XXI (ataques terroristas e \n\ndesastres naturais), que tiveram impactos significativos e afetaram a opini\u00e3o p\u00fablica, \n\nlevando-as a estarem mais atentas a quest\u00f5es relacionadas com infraestruturas cr\u00edticas. Al\u00e9m \n\ndisso, o acidente nuclear de n\u00edvel 7 (caraterizado como um acidente grave, tendo atingido o \n\nn\u00edvel m\u00e1ximo da escala internacional de acidentes nucleares), na central nuclear de \n\nFukushima no Jap\u00e3o em mar\u00e7o de 2011, voltou a colocar as quest\u00f5es de infraestruturas \n\ncr\u00edticas energ\u00e9ticas, ainda mais acima nas agendas pol\u00edticas [Yusta, et al. 2011]. \n\nA necessidade dos governos definirem estrat\u00e9gias e iniciativas de seguran\u00e7a, tornou-se vital \n\n[CIEP, 2004]. O paradigma energ\u00e9tico foi mesmo reformulado, em alguns casos, propondo-\n\nse a diminui\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica atrav\u00e9s centrais nucleares, para a passagem \n\na uma muito maior contribui\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis no mix de energia el\u00e9trica, \n\nconsiderando-se o mix de energia a percentagem que cada fonte energ\u00e9tica contribui para a \n\nenergia final consumida.  \n\nNeste sentido, tanto os Estados Unidos da Am\u00e9rica como a Uni\u00e3o Europeia institu\u00edram \n\ncomiss\u00f5es e grupos de trabalho na preven\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o e resposta a ataques terroristas, \n\nassim como de programas de solidariedade sobre as consequ\u00eancias das amea\u00e7as terroristas. \n\n2.3. Planos de Prote\u00e7\u00e3o de Infraestruturas Cr\u00edticas \n\nConscientes dos acontecimentos, sobretudo ap\u00f3s o 11 de setembro de 2001 e dos \n\nacontecimentos que se seguiram em Madrid e Londres, um n\u00famero significativo de pa\u00edses \n\ncome\u00e7aram a desenvolver planos de prote\u00e7\u00e3o de infraestruturas cr\u00edticas. Uma das a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n9 \n\nadotadas pela Comiss\u00e3o Europeia, foi a publica\u00e7\u00e3o em 2005 do Livro Verde intitulada \n\n\"Programa Europeu de Prote\u00e7\u00e3o das Infraestruturas Cr\u00edticas\" [CE, 2005]. Posteriormente em \n\ndezembro de 2008, o Conselho aprovou a Diretiva 2008/114/CE [CUE, 2008].   \n\nNos Estados Unidos em 2009 conceberam o Plano Nacional de Prote\u00e7\u00e3o de Infraestruturas \n\n(National Infrastructure Protection Plan \u2013 NIPP) [NIPP, 2009]. Estes documentos NIPP e \n\na Diretiva 2008/114/CE, definem as \u00e1reas cr\u00edticas e onde se devem centrar os esfor\u00e7os para \n\na preven\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das infraestruturas no contexto mundial e resumidas na Tabela 2.1 a \n\nlistagem das infraestruturas cr\u00edticas.  \n\nTabela 2.1 - Principais setores de infraestruturas cr\u00edticas, do NIPP (EUA) e da Diretiva 2008/114/CE da Uni\u00e3o Europeia \n\n[Elaborado pelo autor com base em Yusta, et al. 2011; CUE, 2008]. \n\n \n \n\nSegundo (Yusta, et al. 2011), estes planos fornecem a oportunidade de definir mais \n\nclaramente os sistemas de alerta, por forma a proteger as infraestruturas cr\u00edticas, incluindo o \n\nplaneamento e execu\u00e7\u00e3o de atividades com o objetivo de garantir a continuidade e a \n\nconfiabilidade destas infraestruturas. Os planos de prote\u00e7\u00e3o de infraestruturas concentram-\n\nse principalmente nos setores de energia, transportes, tecnologia da informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00f5es. O NIPP tem uma vis\u00e3o mais ampla, abrangendo mais setores que se \n\nidentificam como fazendo parte de infraestruturas cr\u00edticas. Embora a abordagem dada pelo \n\nLivro Verde da Comiss\u00e3o Europeia tivesse inicialmente apontado para cobrir o maior \n\nn\u00famero de infraestruturas poss\u00edvel, a Diretiva 2008/114/CE decidiu focar-se principalmente \n\nnos setores da energia e dos transportes. \n\nNos EUA, s\u00f3 ap\u00f3s o atentado de 11 de setembro de 2001, em Nova York \u2013 EUA, \u00e9 que \n\npassou efetivamente a haver uma preocupa\u00e7\u00e3o mais acentuada relativamente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas cr\u00edticas e come\u00e7aram a ser propostas algumas medidas de forma a encarar \n\nesta nova amea\u00e7a destacando-se as seguintes [PIC, 2012].  \n\nSETORES DO NIPP\n\nAgricultura e alimenta\u00e7\u00e3o Eletricidade Infraestruturas e instala\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e transporte de eletricidade \n\nBancos e finan\u00e7as Petr\u00f3leo Produ\u00e7\u00e3o, refina\u00e7\u00e3o, tratamento, armazenagem e transporte por oleodutos\n\nComunica\u00e7\u00f5es Produ\u00e7\u00e3o, refina\u00e7\u00e3o, tratamento, armazenagem e transporte por gasodutos\n\nInstala\u00e7\u00f5es militares e de defesa Terminais para GNL\n\nEnergia\n\nTecnologias de informa\u00e7\u00e3o\n\nMonumentos e \u00edcones nacionais \n\nSistemas de transporte\n\nEsta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1gua pot\u00e1vel\n\nEnergia\n\nRodovi\u00e1rios\n\nFerrovi\u00e1rios\n\nA\u00e9reos\n\nPor vias naveg\u00e1veis interiores\n\nMar\u00edtimos de curta dist\u00e2ncia e portos\n\nG\u00e1s natural\n\nSETORES DA DIRETIVA 2008/114/CE\n\nTransportes\n\n\n\n10 \n\n? 2002 - Critical Infrastructure Information Act; \n\n? 2003 - HSPD\u20137: Critical Infraestructure Identification, Prioritization and \n\nProtection; \n\n? 2003 - National Strategy for Physical Protection of Critical Infrastructure and Key \n\nAssets; \n\n? 2006 - Rule Proposing Permanent Global Entry Program; \n\n? 2007 - Homeland Security Appropriations Act (instala\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de elevado \n\nrisco); \n\n? 2009 - National Infrastructure Protection Plan. \n\nNa Uni\u00e3o Europeia e ap\u00f3s o 11 de setembro de 2001 e dos atos terroristas em Madrid e \n\nLondres, somente a partir de 2004, se iniciaram estrat\u00e9gias no \u00e2mbito da prote\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas cr\u00edticas, entre as quais temos [CUE, 2008]: \n\n? 20 de outubro de 2004 \u2013 Conselho solicitou \u00e0 Comiss\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o de uma \n\nestrat\u00e9gia global de refor\u00e7o da prote\u00e7\u00e3o das infraestruturas cr\u00edticas, tendo esta \n\npublicado a Comunica\u00e7\u00e3o \u201cProte\u00e7\u00e3o das infraestruturas cr\u00edticas no \u00e2mbito da luta \n\ncontra o terrorismo\u201d; \n\n? 17 de novembro de 2005 \u2013 Ado\u00e7\u00e3o pela Comiss\u00e3o de um \u201cLivro Verde\u201d sobre um \n\nPrograma Europeia de Prote\u00e7\u00e3o de Infraestruturas Cr\u00edticas - PEPIC, vindo refor\u00e7ar o \n\nvalor acrescentado da exist\u00eancia de um enquadramento comunit\u00e1rio relativo \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o de infraestruturas cr\u00edticas; \n\n? Dezembro de 2005 \u2013 O Conselho (Justi\u00e7a e Assuntos Internos), solicitou \u00e0 comiss\u00e3o \n\na apresenta\u00e7\u00e3o de uma proposta do PEPIC, com o objetivo de abordar todos os riscos, \n\ndando destaque \u00e0 luta contra as amea\u00e7as de terrorismo; \n\n? 12 de dezembro de 2006 \u2013 A Comiss\u00e3o adotou a Comunica\u00e7\u00e3o relativa a um \n\nPrograma Europeu de Prote\u00e7\u00e3o das Infraestruturas Cr\u00edticas (PEPIC); \n\n? Abril de 2007 - O Conselho aprovou as conclus\u00f5es sobre o PEPIC reafirmando que \n\nem \u00faltima inst\u00e2ncia, \u00e9 da responsabilidade dos Estados-Membros assegurar a \n\nprote\u00e7\u00e3o de infraestruturas cr\u00edticas nos respetivos territ\u00f3rios; \n\n? 08 de dezembro de 2008 \u2013 Foi publicada a Diretiva 2008/114/CE do Conselho, que \n\nveio estabelecer um procedimento de identifica\u00e7\u00e3o e designa\u00e7\u00e3o das Infraestruturas \n\nCr\u00edticas Europeias (ICE), e uma abordagem \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da necessidade de melhorar \n\na sua prote\u00e7\u00e3o. \n\nhttp://www.dhs.gov/xlibrary/assets/CII_Act.pdf\nhttp://www.dhs.gov/xabout/laws/gc_1214597989952.shtm\nhttp://www.dhs.gov/xabout/laws/gc_1214597989952.shtm\nhttp://www.dhs.gov/xlibrary/assets/Physical_Strategy.pdf\nhttp://www.dhs.gov/xlibrary/assets/Physical_Strategy.pdf\nhttp://www.dhs.gov/xlibrary/assets/pcii_final_rule_federal_register9-1-06-2.pdf\nhttp://frwebgate.access.gpo.gov/cgi-bin/getdoc.cgi?dbname=109_cong_bills&amp;docid=f:h5441enr.txt.pdf\nhttp://www.dhs.gov/xlibrary/assets/NIPP_Plan.pdf\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2004:0702:FIN:PT:PDF\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2004:0702:FIN:PT:PDF\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=CELEX:52005DC0576:PT:NOT\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=CELEX:52005DC0576:PT:NOT\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2006:0786:FIN:PT:PDF\nhttp://register.consilium.europa.eu/pdf/pt/07/st08/st08364.pt07.pdf\nhttp://register.consilium.europa.eu/pdf/pt/11/st10/st10662.pt11.pdf\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2008:345:0075:0082:PT:PDF\n\n\n11 \n\nJ\u00e1 numa fase posterior \u00e0 publica\u00e7\u00e3o desta Diretiva, e no dom\u00ednio da ciberseguran\u00e7a, tamb\u00e9m \n\n\u00e9 de destacar a Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Europeia em mar\u00e7o de 2009, relativa \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\ndas infraestruturas cr\u00edticas da informa\u00e7\u00e3o \u2013 \u201cProteger a Europa contra os ciberataques e as \n\nperturba\u00e7\u00f5es em grande escala: melhorar a prepara\u00e7\u00e3o, a seguran\u00e7a e a resili\u00eancia\u201d; e uma \n\noutra em mar\u00e7o de 2011 sobre \u201cRealiza\u00e7\u00f5es e pr\u00f3ximas etapas: para uma ciberseguran\u00e7a \n\nmundial\u201d [PIC, 2012]. \n\nEm Portugal, a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o de infraestruturas cr\u00edticas teve in\u00edcio em 2004, \n\njuntamente com a UE, tendo sido criado um grupo de trabalho, coordenado pelo Conselho \n\nNacional de Planeamento Civil de Emerg\u00eancia \u2013 CNPCE, (organismo que foi objeto de \n\nfus\u00e3o, sendo as suas atribui\u00e7\u00f5es integradas na Autoridade Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Civil \u2013 \n\nANPC), que iniciou o desenvolvimento do \u201cProjeto PIC\u201d, procurando uma defini\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica das infraestruturas nacionais a proteger, tanto em situa\u00e7\u00f5es de crise como do \n\nponto de vista preventivo, atrav\u00e9s de uma estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o estruturada em tr\u00eas fases \n\n[ANPC, 2014]: \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o das infraestruturas cr\u00edticas nacionais fundamentais para \n\no normal funcionamento do pa\u00eds e o bem-estar da sua popula\u00e7\u00e3o; \n\n? An\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o do risco associado \u00e0 disfun\u00e7\u00e3o de infraestruturas cr\u00edticas e apoio \n\n\u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de medidas de preven\u00e7\u00e3o eficientes, para refor\u00e7o da sua prote\u00e7\u00e3o; \n\n? Implementa\u00e7\u00e3o de medidas de preven\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o do risco. \n\nA primeira fase permitiu classificar, com base na sua import\u00e2ncia relativa, 29 setores \n\nestrat\u00e9gicos nacionais e identificar 11600 infraestruturas cr\u00edticas, tendo-se conclu\u00eddo que \n\nalgumas IC est\u00e3o sujeitas a um elevado potencial para a\u00e7\u00f5es mal-intencionadas e est\u00e3o \n\nlocalizadas em zonas de elevado risco de inc\u00eandio florestal ou em leitos de cheia. Cerca de \n\n2,5% das 11600 infraestruturas que foram classificadas como cr\u00edticas, metade pertencem aos \n\nsetores da energia e dos transportes, sendo que o setor das comunica\u00e7\u00f5es/tecnologias da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o representa tamb\u00e9m uma fatia importante das infraestruturas \n\ncr\u00edticas nacionais. A segunda fase, considerada como central para a prote\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas cr\u00edticas, permite identificar as vulnerabilidades face \u00e0s amea\u00e7as que as \n\npoder\u00e3o afetar, por forma a implementar medidas que permitam mitigar essas \n\nvulnerabilidades [SO, 2013]; [ANPC, 2014]. \n\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2009:0149:FIN:PT:PDF\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2009:0149:FIN:PT:PDF\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2011:0163:FIN:PT:PDF\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2011:0163:FIN:PT:PDF\n\n\n12 \n\nEm Portugal, a prote\u00e7\u00e3o de infraestruturas cr\u00edticas s\u00f3 ganhou suporte legal, ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o \n\ndo Decreto-Lei n\u00ba 62/2011, de 9 de maio, tendo este transposto para o quadro jur\u00eddico \n\nnacional a Diretiva 2008/114/CE, que \u201cestabelece os procedimentos de identifica\u00e7\u00e3o e de \n\nprote\u00e7\u00e3o das infraestruturas essenciais para a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar econ\u00f3mico \n\ne social da sociedade nos sectores da energia e transportes\u201d [DR, 2011]. Este diploma \n\ndefine os procedimentos necess\u00e1rios para a designa\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de infraestruturas \n\ncr\u00edticas europeias, estabelece a obrigatoriedade de cria\u00e7\u00e3o de planos de seguran\u00e7a por parte \n\ndos operadores e determina a exist\u00eancia de planos de seguran\u00e7a externos, da \n\nresponsabilidade das for\u00e7as de seguran\u00e7a e da Prote\u00e7\u00e3o Civil [ANPC, 2014]. \n\n\u201cEm Portugal, de uma forma geral, os operadores das principais IC est\u00e3o sensibilizados \n\npara as amea\u00e7as e vulnerabilidades associados \u00e0s suas infraestruturas. No entanto, ainda \n\nn\u00e3o realizam de forma sistematizada a gest\u00e3o do risco das mesmas.\u201d [SO, 2013]. \n\nPlano dos Estados Unidos da Am\u00e9rica  \n\nO National Infrastructure Protection Plan \u2013 NIPP, \u00e9 um plano que fornece um quadro \n\nabrangente e unificado para a prote\u00e7\u00e3o das infraestruturas cr\u00edticas e recursos-chave, Critical \n\nInfrastructure and Key Resources (CI/KR) atrav\u00e9s do setor federal, estadual, territorial, local, \n\ntribal e privado [USDHS, 2003].  \n\nO NIPP identificou tr\u00eas \u00e1reas espec\u00edficas de interesse: as interdepend\u00eancias entre setores, a \n\nseguran\u00e7a cibern\u00e9tica (ciberseguran\u00e7a), e a natureza internacional das amea\u00e7as \u00e0 \n\ninfraestrutura cr\u00edtica [Consolini, 2009]. A estrutura de gest\u00e3o de risco do NIPP inclui seis \n\netapas que cont\u00eam: estabelecimento dos objetivos de seguran\u00e7a; identifica\u00e7\u00e3o dos recursos, \n\nsistemas, redes e fun\u00e7\u00f5es; avalia\u00e7\u00e3o de riscos; defini\u00e7\u00e3o de prioridades de a\u00e7\u00f5es; \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de programas de prote\u00e7\u00e3o e medi\u00e7\u00e3o de efic\u00e1cia. Al\u00e9m disso, ele fornece \n\numa estrutura de feedback (retorno), permitindo uma melhoria cont\u00ednua numa abordagem \n\nflex\u00edvel. O esbo\u00e7o deste plano \u00e9 apresentado na Figura 2.3 [Yusta, et al., 2011]. \n\n\n\n13 \n\n \nFigura 2.3 - Plano para a prote\u00e7\u00e3o de infraestruturas cr\u00edticas e recursos-chave dos EUA [NIPP, 2009]. \n\nPrograma Europeu de Prote\u00e7\u00e3o das Infraestruturas Cr\u00edticas  \n\nO objetivo geral do Programa Europeu de Prote\u00e7\u00e3o das Infraestruturas Cr\u00edticas \u2013 PEPIC \u00e9 \n\nrefor\u00e7ar a prote\u00e7\u00e3o das infraestruturas cr\u00edticas na UE. Esta tarefa \u00e9 alcan\u00e7ada atrav\u00e9s da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o europeia como diretivas e recomenda\u00e7\u00f5es, divulgadas pela \n\nComiss\u00e3o Europeia [Costantini, et al., 2007]. O quadro legislativo PEPIC \u00e9 constitu\u00eddo pelos \n\nseguintes elementos [CE, 2005]: \n\n? Um procedimento para a identifica\u00e7\u00e3o e designa\u00e7\u00e3o das Infraestruturas Cr\u00edticas \n\nEuropeias \u2013 ICE, que \u00e9 uma abordagem comum para avaliar a necessidade de \n\nmelhorar a sua seguran\u00e7a; \n\n? Medidas para facilitar melhorias no programa PEPIC, que incluem um plano de a\u00e7\u00e3o, \n\numa Rede de Alerta Infraestruturas Cr\u00edticas \u2013 RAIC, pela cria\u00e7\u00e3o de conselhos de \n\nProte\u00e7\u00e3o das Infraestruturas Cr\u00edticas \u2013 PIC ao n\u00edvel da UE, os procedimentos para a \n\npartilha de informa\u00e7\u00f5es sobre a PIC, a identifica\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de interdepend\u00eancia. \n\n? Ajuda aos Estados Membros \u2013 EM para melhorar a seguran\u00e7a das Infraestruturas \n\nCr\u00edticas Nacionais \u2013 ICN e planos de interven\u00e7\u00e3o. \n\n? Procedimentos financeiros complementares, em particular, um programa espec\u00edfico \n\n\"preven\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das consequ\u00eancias de terrorismo e outros riscos de \n\nseguran\u00e7a\" de 2007 a 2013, que disponibilizam medidas de financiamento para a \n\nprote\u00e7\u00e3o de infraestruturas cr\u00edticas. \n\nO setor energ\u00e9tico europeu d\u00e1 relev\u00e2ncia \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da sua infraestrutura de energia de \n\ngrande escala e instala\u00e7\u00f5es, neste contexto foi estabelecida uma rede de operadores de \n\ninfraestruturas energ\u00e9ticas cr\u00edticas dos setores de eletricidade, g\u00e1s e petr\u00f3leo para trocas de \n\nexperi\u00eancias a n\u00edvel europeu sobre quest\u00f5es relacionadas com a seguran\u00e7a [CE, 2011]. \n\n\n\n14 \n\nExistem tamb\u00e9m outros pa\u00edses que possuem programas para prote\u00e7\u00e3o de infraestruturas \n\ncr\u00edticas, os quais definiram grupos de trabalho tendo como objetivo a defini\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios, \n\navalia\u00e7\u00e3o de riscos e estabelecimento de sistemas de alerta precoce. No Anexo 1 s\u00e3o \n\napresentados os principais planos governamentais documentados atrav\u00e9s das respetivas \n\nentidades designadas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das infraestruturas cr\u00edticas. \n\n2.4. Conceito de Infraestrutura Cr\u00edtica \n\nAp\u00f3s realizado um levantamento bibliogr\u00e1fico, nacional e internacional, verifica-se existir \n\num conjunto diversificado de defini\u00e7\u00f5es para \u201cInfraestruturas Cr\u00edticas\u201d, bem como da sua \n\nenvolvente, mas apresenta-se uma s\u00edntese das an\u00e1lises realizadas e tendo em conta a Diretiva \n\n2008/114/CE do Conselho, relativa \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e designa\u00e7\u00e3o das infraestruturas cr\u00edticas \n\neuropeias e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da necessidade de melhorar a sua prote\u00e7\u00e3o, estas normas foram \n\ntranspostas para o ordenamento jur\u00eddico interno atrav\u00e9s do Decreto-Lei n.\u00ba 62/2011, de 9 de \n\nmaio, ficando estabelecido o seguinte:  \n\n\u201cInfraestrutura cr\u00edtica - a componente, sistema ou parte deste situado em territ\u00f3rio \n\nnacional que \u00e9 essencial para a manuten\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es vitais para a sociedade, a sa\u00fade, a \n\nseguran\u00e7a e o bem-estar econ\u00f3mico ou social, e cuja perturba\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o teria um \n\nimpacto significativo, dada a impossibilidade de continuar a assegurar essas fun\u00e7\u00f5es.\u201d \n\n\u201cInfraestrutura cr\u00edtica europeia ou \u2013 ICE - a infraestrutura cr\u00edtica situada em territ\u00f3rio \n\nnacional cuja perturba\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o teria um impacto significativo em, pelo menos, \n\nmais um Estado membro da Uni\u00e3o Europeia, sendo o impacto avaliado em fun\u00e7\u00e3o de \n\ncrit\u00e9rios transversais, incluindo os efeitos resultantes de depend\u00eancias intersectoriais em \n\nrela\u00e7\u00e3o a outros tipos de infraestruturas.\u201d \n\nSobre as designa\u00e7\u00f5es nacionais e europeias de \u201cInfraestrutura Cr\u00edtica\u201d, importa referir as \n\ndiferen\u00e7as existentes entre elas, sendo que nas Infraestruturas Nacionais a responsabilidade \n\nrecai sobre cada Estado Membro em assegurar o seu funcionamento, conforme estabelecido \n\nno PNPIC de cada pa\u00eds. Relativamente \u00e0 ICE, a designa\u00e7\u00e3o contempla todas as \n\ninfraestruturas, que em caso de disfun\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o, podem afetar dois ou mais EM ou \n\napenas um, em caso desta instala\u00e7\u00e3o se situar noutro EM. \n\nEm 2008 a NATO, na sua defini\u00e7\u00e3o de infraestrutura cr\u00edtica, introduziu o crit\u00e9rio de ciber \n\nterrorismo, al\u00e9m de contemplar o bem-estar social dos seus EM e cidad\u00e3os. \n\n\n\n15 \n\n\u201cConsiste das instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, redes, servi\u00e7os e bens \n\nessenciais \u00e0 seguran\u00e7a, \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, bem-estar econ\u00f3mico dos cidad\u00e3os da NATO, ou \n\no funcionamento eficaz do governo. Os pa\u00edses confiam nas infraestruturas cr\u00edticas para \n\nsustentar sua qualidade de vida\" [Pais et al., 2007]. \n\nA n\u00edvel internacional, n\u00e3o existe uma defini\u00e7\u00e3o generalizada, mas tendo em conta a \n\ndiversidade de defini\u00e7\u00f5es, estas tendem a convergir num conjunto de pontos-chave comuns \n\nentre todas as defini\u00e7\u00f5es, e resumidas na Tabela 2.2. \n\nContudo existem autores que referem, que o objetivo de todas estas defini\u00e7\u00f5es \u00e9 o de \n\ncontribuir para o \u201cBem-Estar Social\u201d, pois \u201ccaso haja uma disfun\u00e7\u00e3o que afete os crit\u00e9rios \n\nreferidos, o Bem-Estar da sociedade e dos seus cidad\u00e3os ser\u00e1 afetada, atingindo por sua \n\nvez seriamente a vida da Na\u00e7\u00e3o\u201d [Almeida, 2011]. \n\nTabela 2.2 - Defini\u00e7\u00f5es Nacionais de Infraestruturas Cr\u00edticas [Elaborado pelo autor com base em Gordon et al., 2008]. \n\n \n\nPa\u00eds Defini\u00e7\u00f5es Nacionais de Infraestruturas Cr\u00edticas\n\nEUA\n\n\" Os sistemas e bens, sejam f\u00edsicos ou virtuais, t\u00e3o vitais para os Estados Unidos que a\nincapacidade ou a destrui\u00e7\u00e3o de tais sistemas e bens teria um impacto debilitante sobre a\nseguran\u00e7a, a seguran\u00e7a econ\u00f3mica nacional, seguran\u00e7a da sa\u00fade p\u00fablica nacional, ou\nqualquer combina\u00e7\u00e3o desses elementos.\"  \n\nCanad\u00e1\n\n\" Infraestrutura cr\u00edtica do Canad\u00e1 consiste nas instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e de tecnologia de\ninforma\u00e7\u00e3o, redes, servi\u00e7os e bens, cuja perturba\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o teria um s\u00e9rio impacto\nsobre a sa\u00fade, a seguran\u00e7a ou o bem-estar econ\u00f3mico dos canadianos, ou o funcionamento\neficaz dos governos no Canad\u00e1.\"\n\nAustr\u00e1lia\n\n\" Infraestrutura cr\u00edtica \u00e9 definida como as instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, cadeias de fornecimento,\ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e redes de comunica\u00e7\u00e3o que, se destru\u00eddos, degradados ou tornados\nindispon\u00edveis por um per\u00edodo prolongado, teriam um impacto significativo sobre o bem-estar\nsocial ou econ\u00f3mica da na\u00e7\u00e3o, ou afetariam a Austr\u00e1lia na capacidade de realizar a defesa\nnacional e garantir a seguran\u00e7a nacional.\"\n\nAlemanha\n\" Infraestruturas cr\u00edticas s\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es e instala\u00e7\u00f5es de grande import\u00e2ncia para a\ncomunidade, cuja falha ou defici\u00eancia provocaria uma escassez prolongada de abastecimento,\ninterrup\u00e7\u00f5es significativas para a ordem p\u00fablica ou outras consequ\u00eancias dram\u00e1ticas.\"\n\nReino Unido\n\n\" A Infraestrutura Cr\u00edtica Nacional compreende os bens, servi\u00e7os e sistemas que suportam a\nvida econ\u00f3mica, pol\u00edtica e social do Reino Unido, cuja import\u00e2ncia \u00e9 tal que a sua perda\npoderia provocar a perda de vidas em grande escala, ter um s\u00e9rio impacto sobre a economia\nnacional, ter outras consequ\u00eancias sociais graves para a comunidade, ou ser uma preocupa\u00e7\u00e3o\nimediata para o governo nacional.\"\n\nHolanda\n\" Infraestrutura cr\u00edtica refere-se a produtos, servi\u00e7os e processos de acompanhamento que, em\ncaso de interrup\u00e7\u00e3o ou falha, podem causar grande perturba\u00e7\u00e3o social. Isso pode ser na forma\nde enormes baixas e danos econ\u00f3micos graves...\"\n\nNato\n\n\u201cConsiste das instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, redes, servi\u00e7os e bens\nessenciais \u00e0 seguran\u00e7a, \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, bem-estar econ\u00f3mico dos cidad\u00e3os da NATO, ou o\nfuncionamento eficaz do governo. Os pa\u00edses confiam nas infraestruturas cr\u00edticas para sustentar\nsua qualidade de vida.\" \n\n\n\n16 \n\nNo cap\u00edtulo seguinte carateriza-se a seguran\u00e7a energ\u00e9tica e analisam-se as principais fontes \n\nenerg\u00e9ticas da UE e que lhe est\u00e3o associadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n\nCap\u00edtulo 3 : A Seguran\u00e7a Energ\u00e9ti a no S\u00e9 ulo XXI \n \n\n \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA seguran\u00e7a energ\u00e9tica tem-se tornado uma das grandes preocupa\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XXI, pois \n\nsem energia n\u00e3o seria poss\u00edvel escrever este texto no computador, navegar na internet ou \n\nutilizar meios de transporte modernos para nos deslocarmos. Hoje em dia, o ser humano vive \n\nbaseado no consumo de energia para praticamente tudo aquilo que o rodeia, no entanto este \n\nmodo de vida tem o seu pre\u00e7o, obrigando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de um sistema complexo [Yergin, \n\n2011]. \n\nToda a nossa depend\u00eancia dos sistemas energ\u00e9ticos, a sua complexidade e alcance \n\ncrescentes, torna evidente a necessidade de se compreender os riscos e os requisitos da \n\nseguran\u00e7a energ\u00e9tica do nosso s\u00e9culo, em que a preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a energ\u00e9tica \n\nal\u00e9m de se lidar com in\u00fameras amea\u00e7as, tamb\u00e9m diz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses, a \n\nsua intera\u00e7\u00e3o e os impactos que a energia tem na sua seguran\u00e7a nacional [Sebasti\u00e3o, 2013]. \n\n3.2. Enquadramento Hist\u00f3rico \n\nQuando em 1911, Winston Churchill tomou a decis\u00e3o hist\u00f3rica de reconverter os navios \n\nbrit\u00e2nicos de propuls\u00e3o a Carv\u00e3o para Petr\u00f3leo, permitindo construir navios mais leves, com \n\nmaior autonomia e mais r\u00e1pidos, que a frota alem\u00e3. Ao faz\u00ea-lo, Churchill reconheceu que \n\ntinha criado uma nova vulnerabilidade \u2013 o desafio do abastecimento \u2013 j\u00e1 que o carv\u00e3o era \n\num recurso end\u00f3geno e o petr\u00f3leo tinha de ser importado na altura da P\u00e9rsia (atual Ir\u00e3o), \n\ntornando a marinha brit\u00e2nica, pela primeira vez, dependente de fontes energ\u00e9tica externas. \n\nA seguran\u00e7a energ\u00e9tica, tornou-se assim uma quest\u00e3o de estrat\u00e9gia nacional, e quando \n\nChurchill foi interrogado acerca dessa quest\u00e3o, ele respondeu aquilo que desde essa \u00e9poca \n\ntem sido o pilar para resolu\u00e7\u00e3o do problema: \u201cSafety and certainty in oil lie in variaty and \n\nvariety alone\u201d(2), sendo essa a frase que ainda hoje \u00e9 usada como slogan para a perce\u00e7\u00e3o da \n\ncomponente da seguran\u00e7a energ\u00e9tica [Yergin, 2006]. \n\n                                                           \n(2) \u201cA seguran\u00e7a e a certeza no petr\u00f3leo reside na variedade e apenas na variedade\u201d \u2013 tradu\u00e7\u00e3o livre do autor. \n\n\n\n18 \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o relacionada com a seguran\u00e7a energ\u00e9tica teve o seu marco mais importante \n\nno in\u00edcio dos anos 1970, ap\u00f3s a primeira crise petrol\u00edfera, que se deveu a um embargo feito \n\npelos pa\u00edses exportadores de petr\u00f3leo face ao apoio concedido pelos EUA no \n\nreabastecimento de armas a Israel durante a guerra do Yom Kippur, em 1973. Esta crise levou \n\no pre\u00e7o do petr\u00f3leo quase a quadruplicar, em que o embargo e consequente corte de \n\nfornecimento, gerou caos, p\u00e2nico, escassez e desordem econ\u00f3mica, concebendo disputas \n\nentre as companhias petrol\u00edferas, comerciantes e os pa\u00edses, e que levou \u00e0 necessidade de \n\nserem adotadas medidas para evitar que estes conflitos se repetissem [Sebasti\u00e3o, 2013]. \n\nEm 1974, na Confer\u00eancia de Energia de Washington, foi criado o Tratado Internacional de \n\nEnergia (TIE), onde foi delineado um novo sistema de seguran\u00e7a energ\u00e9tica, por forma a \n\nfazer frente a cortes e crises energ\u00e9ticas, e tamb\u00e9m evitar situa\u00e7\u00f5es de competi\u00e7\u00e3o que \n\npudessem desfazer a alian\u00e7a dos pa\u00edses ocidentais. Deste tratado tamb\u00e9m foi criada a \n\nAg\u00eancia Internacional da Energia (AIE), que \u00e9 a respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o e partilha de \n\nabastecimentos de emerg\u00eancia nas situa\u00e7\u00f5es de interrup\u00e7\u00e3o, onde cada Estado-Membro tem \n\nde manter uma reserva estrat\u00e9gica de petr\u00f3leo, que pode ser libertada em situa\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00eancia de abastecimentos, com o objetivo de aumentar a confian\u00e7a, evitar o p\u00e2nico e evitar \n\na\u00e7\u00f5es que possam interromper os abastecimentos energ\u00e9ticos. At\u00e9 este momento estas \n\nreservas foram libertadas tr\u00eas vezes: em 1991 durante a crise do Golfo, em 2005 por causa \n\ndos furac\u00f5es Rita e Katrina, e em 2011 durante a guerra civil na L\u00edbia [Sebasti\u00e3o, 2013]. \n\nTendo em conta esta instabilidade nos mercados, neste s\u00e9culo tem existido um regresso \u00e0 \n\nproblem\u00e1tica da seguran\u00e7a energ\u00e9tica, em consequ\u00eancia de flutua\u00e7\u00f5es no mercado \n\npetrol\u00edfero, instabilidade em certos pa\u00edses exportadores, volatilidade dos pre\u00e7os, terrorismo, \n\nmedo de disputas pelos abastecimentos, custo da energia importada e \u00e0s rivalidades \n\ngeopol\u00edticas, em que o crit\u00e9rio fundamental de todos estes aspetos \u00e9 a necessidade dos pa\u00edses \n\nterem disponibilidade de energia que lhes permita sustentar o seu crescimento econ\u00f3mico. \n\n3.3.  Conceito de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica \n\nA seguran\u00e7a energ\u00e9tica tem-se tornado nos \u00faltimos anos, uma das grandes quest\u00f5es \n\ninternacionais, tratando-se de um conceito complexo e controverso, devido ao diversificado \n\nn\u00famero de vis\u00f5es sobre a tem\u00e1tica.  \n\n\n\n19 \n\nSegundo [Yergin, 2011], a seguran\u00e7a energ\u00e9tica n\u00e3o se relaciona apenas ao petr\u00f3leo, pois \n\ntamb\u00e9m fazem parte da equa\u00e7\u00e3o tanto o g\u00e1s natural e os processos de produ\u00e7\u00e3o, \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de eletricidade. No in\u00edcio o g\u00e1s natural tinha a representa\u00e7\u00e3o de \n\num combust\u00edvel local, mas atualmente e cada vez mais, com a distribui\u00e7\u00e3o terrestre por \n\ngasodutos e por rotas mar\u00edtimas de G\u00e1s Natural Liquefeito (GNL) este tem-se tornado um \n\ncombust\u00edvel cada vez mais global. A eletricidade, n\u00e3o sendo uma fonte de energia prim\u00e1ria, \n\nmas devido \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o generalizada, multiplicidade das redes e sistemas, \n\nvulnerabilidade aos fatores clim\u00e1ticos, e \u00e0 sabotagem, acaba por se considerar uma das fontes \n\nenerg\u00e9ticas com impacto mais r\u00e1pido e significativo \u00e0 seguran\u00e7a energ\u00e9tica de qualquer pa\u00eds. \n\nConstantemente existem cortes de energia devido a um sistema el\u00e9trico pouco fi\u00e1vel, \n\nafetando milh\u00f5es de pessoas. Por outro lado, cerca de 40% da popula\u00e7\u00e3o mundial ainda \n\ndepende da madeira e res\u00edduos agr\u00edcolas e animais, como formas energ\u00e9ticas tradicionais, \n\nem que para estes o significado de seguran\u00e7a energ\u00e9tica \u00e9 a que permite a satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades b\u00e1sicas, Nas economias mais desenvolvidas, com necessidades mais \n\ncomplexas, o significado de seguran\u00e7a energ\u00e9tica relaciona-se com a acessibilidade, \n\nfiabilidade e garantia de abastecimento dos recursos energ\u00e9ticos em quantidades suficientes \n\npara o consumo, e de prote\u00e7\u00e3o a poss\u00edveis interrup\u00e7\u00f5es [Luft, et al., 2009]. \n\nA defini\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a energ\u00e9tica tem muito a ver com a situa\u00e7\u00e3o particular energ\u00e9tica de \n\ncada pa\u00eds, comportando um significado diferente de pa\u00eds para pa\u00eds, de acordo com a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, exist\u00eancia de recursos, rela\u00e7\u00f5es internacionais, estado econ\u00f3mico e sistema \n\npol\u00edtico. Os pa\u00edses importadores desejam a seguran\u00e7a de abastecimento energ\u00e9tico a baixos \n\npre\u00e7os, enquanto os pa\u00edses exportadores preocupam-se com a seguran\u00e7a da procura, isto \u00e9, \n\na garantia de que a sua produ\u00e7\u00e3o seja comprada a pre\u00e7os justos a longo prazo, por forma a \n\nterem receitas previs\u00edveis e est\u00e1veis [Martins, 2013]. \n\nO World Economic Forum (WEF) define a seguran\u00e7a energ\u00e9tica como um termo que \n\nabrange muitas dimens\u00f5es, combinando energia, crescimento econ\u00f3mico e poder pol\u00edtico \n\n[WEF, 2012]. J\u00e1 a AIE define seguran\u00e7a energ\u00e9tica com sendo \u201ca disponibilidade f\u00edsica \n\nininterrupta de produtos energ\u00e9ticos no mercado, a pre\u00e7os acess\u00edveis, respeitando \n\npreocupa\u00e7\u00f5es do ambiente\u201d [IEA, 1995]. \n\n\n\n20 \n\nEm resumo, pode-se considerar como defini\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de seguran\u00e7a energ\u00e9tica: \u201co \n\nabastecimento fi\u00e1vel a pre\u00e7os razo\u00e1veis\u201d, e atrav\u00e9s de quatro dimens\u00f5es [Sebasti\u00e3o, 2013]: \n\n? Seguran\u00e7a f\u00edsica \u2013 prote\u00e7\u00e3o das infraestruturas, dos ativos, das redes de \n\nabastecimento e rotas de tr\u00e1fego e manuten\u00e7\u00e3o das reservas para eventuais situa\u00e7\u00f5es \n\nde crise; \n\n? Disponibilidade de energia \u2013 a capacidade de garantir o acesso \u00e0 energia, \n\nfisicamente, comercialmente e contratualmente; \n\n? Sistemas de seguran\u00e7a energ\u00e9tica \u2013 coordena\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas nacionais e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es internacionais, por forma a manter o abastecimento cont\u00ednuo e poder \n\nresponder a emerg\u00eancias; \n\n? Investimento \u2013 por forma a permitir os abastecimentos adequados e infraestruturas \n\nacess\u00edveis no momento correto, e para isso s\u00e3o essenciais pol\u00edticas ambientais \n\nempresariais adequadas, por forma a motivar investimentos com retorno de longo \n\nprazo. \n\nOs riscos de seguran\u00e7a energ\u00e9tica, que a UE se v\u00ea confrontada podem ser classificados \n\ncomo: - riscos internos: incertezas da procura energ\u00e9tica, infraestruturas, evolu\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimentos institucionais e orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas; - riscos externos: importa\u00e7\u00f5es \n\nenerg\u00e9ticas, transporte e problemas t\u00e9cnicos relacionados com a produ\u00e7\u00e3o [Martins, 2013]. \n\nEnfrentar problemas externos abarca o desenvolvimento de diplomacias e a presen\u00e7a de \n\nempresas europeias nos mercados internacionais [Bigano et al., 2009]. \n\nA UE produz menos de um quinto do seu consumo total de petr\u00f3leo, o qual constitui a maior \n\nparte do total das importa\u00e7\u00f5es de energia da UE (60%), logo a seguir pelas importa\u00e7\u00f5es de \n\ng\u00e1s (26%) e combust\u00edveis s\u00f3lidos (13%), onde a propor\u00e7\u00e3o entre a energia importada e as \n\nenergias renov\u00e1veis \u00e9 irrelevante (menos de 1%). Prevendo-se um crescimento da procura \n\nmundial de energia, tornar\u00e1 a competi\u00e7\u00e3o pelos recursos mais complexa, levando a que o \n\npoder dos poucos grandes exportadores energ\u00e9ticos aumente ainda mais. Na \u00e1rea da \n\nseguran\u00e7a energ\u00e9tica, a Europa vai ter de elaborar uma estrat\u00e9gia coletiva, pois atualmente \n\nainda n\u00e3o conseguiu elaborar uma abordagem coerente e integrada [Eiras et al., 2011]. \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n\n3.4. Principais Fontes de Energia na UE  \n\nNo panorama europeu as principais fontes energ\u00e9ticas s\u00e3o caraterizadas de seguida, assim \n\ncomo o estado da seguran\u00e7a energ\u00e9tica na Europa, relativamente \u00e0 disponibilidade e ao \n\nconsumo da energia, e \u00e0s vulnerabilidades relativas a cada fonte energ\u00e9tica. \n\n3.4.1.  Petr\u00f3leo \n \n\nAtualmente o petr\u00f3leo tem um peso extremamente importante no mundo que cada vez mais \n\nsofre de bulimia energ\u00e9tica. \n\n\u201cA popula\u00e7\u00e3o mundial consome hoje cerca de 85 milh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo por dia, 304 \n\nmilh\u00f5es de p\u00e9s c\u00fabicos de g\u00e1s e 14 milh\u00f5es de toneladas de carv\u00e3o, tudo num s\u00f3 dia. Estes \n\n85 milh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo significam uma piscina ol\u00edmpica, que desaparece em cada \n\n15 segundos, logo ser\u00e3o 5 500 piscinas ol\u00edmpicas por dia\u201d(3) [Rodrigues, 2013]. \n\nEm 2009 o petr\u00f3leo representou cerca de 33% da procura global de energia, sendo o recurso \n\nenerg\u00e9tico dominante, onde 14% da procura total foi feita pela UE. Esta fonte energ\u00e9tica \u00e9 \n\nvital para a UE, principalmente para o setor dos transportes seguido do setor industrial [IEA, \n\n2011a]. Desde 1990 que a sua utiliza\u00e7\u00e3o sofreu um decr\u00e9scimo devido \u00e0 convers\u00e3o de \n\ncentrais el\u00e9tricas para g\u00e1s natural e tamb\u00e9m gra\u00e7as ao contributo das energias renov\u00e1veis \n\n[Martins, 2013]. \n\nA importa\u00e7\u00e3o de crude na UE diminuiu ligeiramente de 528 Mtep em 2010 para 523 Mtep \n\nem 2012. De acordo com a Figura 3.1 verifica-se na distribui\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses abastecedores \n\nde crude \u00e0 UE, que em 2012 mais de um ter\u00e7o prov\u00e9m da R\u00fassia (34%), seguindo-se a \n\nNoruega (11%) [EC, 2014a]. Embora a Noruega n\u00e3o deva constituir motivo de preocupa\u00e7\u00e3o, \n\npor pertencer \u00e0 zona econ\u00f3mica exclusiva europeia, j\u00e1 os outros fornecedores n\u00e3o \n\ndemonstram tanta seguran\u00e7a ao abastecimento europeu. Em 2030, prev\u00ea-se que a produ\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo na UE seja um ter\u00e7o da atual, e a procura venha a atingir as 634 Mtep, indicando \n\nque as necessidades de importa\u00e7\u00e3o tender\u00e3o a aumentar [Martins, 2013]. \n\n                   \n\n                                                           \n(3) Texto proferido oralmente pelo Doutor Ant\u00f3nio Costa Silva, no F\u00f3rum das Pol\u00edticas P\u00fablicas em 15 de mar\u00e7o de 2012, no ISCTE-IUL. \n\n\n\n22 \n\n                   \nFigura 3.1 - Pa\u00edses exportadores de crude: a) para a UE-27 em 2010, b) para a UE-28 em 2012 [a) (EC, 2012); b) (EC, \n\n2014)]. \n\nPrev\u00ea-se que em 2030 a R\u00fassia continue a ser o maior fornecedor de petr\u00f3leo \u00e0 UE, enquanto \n\na Noruega, devido a j\u00e1 ter alcan\u00e7ado o seu pico de produ\u00e7\u00e3o em 2001, venha somente a \n\nexportar apenas 10% do valor atual. Por outro lado o continente americano tamb\u00e9m n\u00e3o \n\ndever\u00e1 ter uma contribui\u00e7\u00e3o muito significativa \u00e0 UE, devido ao aumento das necessidades \n\ndos EUA, levando a que a Europa venha a continuar muito dependente da R\u00fassia [Checchi, \n\net al., 2008]. \n\nEnquanto os pa\u00edses consumidores procuram a seguran\u00e7a de abastecimento, os pa\u00edses \n\nprodutores, dependentes das receitas do petr\u00f3leo, procuram a seguran\u00e7a da procura. Uma \n\nforma de alcan\u00e7arem a seguran\u00e7a da procura \u00e9 controlando as rotas de abastecimento, em \n\nparticular os corredores de transporte, em que quanto maior \u00e9 a procura energ\u00e9tica, mais \n\nextensos se tornam os pipelines, atravessando mais pa\u00edses terceiros [Luft, et al., 2009]. \n\nDe entre os produtores, os 13 membros pertencentes \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores \n\nde Petr\u00f3leo (OPEP) s\u00e3o os que t\u00eam mais influ\u00eancia, detendo 78% das reservas mundiais \n\nprovadas de petr\u00f3leo, fornecendo cerca de 40% da produ\u00e7\u00e3o mundial de petr\u00f3leo [BP, 2012]. \n\nDesta forma a OPEP tende a funcionar como um cartel, dominando o lado da oferta, e tendo \n\na possibilidade de estabelecer os pre\u00e7os de petr\u00f3leo. Os 13 membros que constituem a OPEP \n\ns\u00e3o a Angola, Ar\u00e1bia Saudita, Arg\u00e9lia, Equador, Emirados \u00c1rabes Unidos, Indon\u00e9sia, \n\nIraque, Ir\u00e3o, Kuwait, L\u00edbia, Qatar, Nig\u00e9ria e Venezuela [Martins, 2013]. A Figura 3.2 mostra \n\numa perspetiva dos locais globais com maiores reservas provadas em 2011.   \n\na) b) \n\n\n\n23 \n\n \nFigura 3.2 - Disposi\u00e7\u00e3o das principais reservas de petr\u00f3leo provadas mundialmente, em 2011, [BP, 2012]. \n\nComparando com os valores atuais, verifica-se que a produ\u00e7\u00e3o da OPEP n\u00e3o difere muito \n\ndos valores de 1973, enquanto a procura de petr\u00f3leo quase duplicou desde ent\u00e3o [Jaffe, \n\n2009]. Segundo [Martins, 2013], a OPEP poderia injetar no mercado uma maior quantidade \n\nde petr\u00f3leo, o que levaria a uma diminui\u00e7\u00e3o do seu pre\u00e7o, mas tem conseguido limitar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, distorcendo a oferta global, por forma a aumentar os seus lucros. \n\nOutro importante produtor e exportador \u00e9 a R\u00fassia, que n\u00e3o sendo membro da OPEP, ocupa \n\n13% do territ\u00f3rio mundial e possui 13% das reservas de petr\u00f3leo e 34% das reservas de g\u00e1s \n\na n\u00edvel global [Luft, et al., 2009]. Em 2008, a R\u00fassia tornou-se no segundo maior produtor \n\nde petr\u00f3leo \u00e0 UE, seguido da Ar\u00e1bia Saudita, exportando cerca de 30% do petr\u00f3leo e 50% \n\ndo g\u00e1s consumido na UE. O comportamento internacional russo tem deixado os seus \n\nparceiros inseguros, no que diz respeito \u00e0 sua confian\u00e7a enquanto fornecedor energ\u00e9tico, \n\nonde se tem notado o interesse estrat\u00e9gico de garantir o controlo das rotas de transporte \n\nenerg\u00e9ticas, opondo-se a projetos que proporcionem alternativas de abastecer a Europa [BP, \n\n2012], [Cohen, 2009].  \n\nEm 2012, a R\u00fassia exportou cerca de 7,4 mbd de combust\u00edveis l\u00edquidos totais, dos quais 5 \n\nmbd de petr\u00f3leo e 2,4 mbd de produtos petrol\u00edferos. Cerca de 79% das exporta\u00e7\u00f5es de \n\npetr\u00f3leo Russo foram para pa\u00edses europeus, em especial para a Alemanha, Holanda e \n\nPol\u00f4nia, 18% das exporta\u00e7\u00f5es destinaram-se para a \u00c1sia, e o restante foi para as Am\u00e9ricas. \n\n\n\n24 \n\nMais de 80% do petr\u00f3leo da R\u00fassia \u00e9 exportado pela Transneft (empresa estatal russa de \n\ntransporte de petr\u00f3leo via pipeline), e o restante \u00e9 enviado via-f\u00e9rrea e em navios [EIA, \n\n2014]. Na Figura 3.3 encontram-se as rotas comerciais, destacando-se o peso da depend\u00eancia \n\neuropeia das importa\u00e7\u00f5es russas e do M\u00e9dio Oriente, em 2013.  \n\n \nFigura 3.3 - Rotas comerciais em 2013 e respetivo fluxo de petr\u00f3leo (milh\u00f5es de toneladas) [BP, 2014]. \n\nRelativamente ao crude importado para a UE, mais de 85% \u00e9 transportado via mar\u00edtima, e \n\ncerca de 14% atrav\u00e9s de pipelines, como \u00e9 o caso das importa\u00e7\u00f5es vindas da R\u00fassia atrav\u00e9s \n\ndas pipelines Druzhba North e South, e vindas da Noruega para o Reino Unido pela pipeline \n\nNorpipe, que derivado \u00e0 queda da produ\u00e7\u00e3o norueguesa, se prev\u00ea at\u00e9 2030 uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nde 11%, tornando a Europa ainda mais dependente dos pipelines Russos. Isso poder\u00e1 levar \n\na fatores de risco, pois o pipeline Druzhba j\u00e1 se encontra no limite das suas capacidades, e \n\ncomo arma geopol\u00edtica h\u00e1 a possibilidade da R\u00fassia poder cortar o abastecimento, afetando \n\nprincipalmente alguns pa\u00edses da Europa Central, que dependem quase na sua totalidade das \n\nexporta\u00e7\u00f5es russas [Martins, 2013]. \n\nA principal porta de entrada de petr\u00f3leo na Europa \u00e9 a via mar\u00edtima, com cerca de 60% a \n\nentrar pelo norte da Europa, com destaque para a Holanda (Roterd\u00e3o), e os restantes 40% \n\ns\u00e3o distribu\u00eddos pelos portos do mediterr\u00e2neo. Segundo [Checchi, et al., 2008], em 2030 \n\nprev\u00ea-se que os portos do Atl\u00e2ntico venham a receber cada vez mais crude, ganhando maior \n\n\n\n25 \n\nimport\u00e2ncia, devido ao aumento da procura dos pa\u00edses do norte da Europa, dependentes do \n\ncrude noruegu\u00eas, como \u00e9 o caso do Reino Unido. \n\nO transporte mar\u00edtimo de petr\u00f3leo embora seja mais flex\u00edvel que o transporte por pipelines, \n\nencontra-se vulner\u00e1vel a pontos de estrangulamento (chokepoints), nomeadamente os \n\nestreitos mar\u00edtimos, por onde circulam os petroleiros, conforme est\u00e1 ilustrado na Figura 3.4.  \n\n \nFigura 3.4 - Fluxos de petr\u00f3leo, a sua intensidade e proveni\u00eancia face aos principais Chokepoints [Eiras et al., 2011]. \n\nCerca de 42% da produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria mundial de crude (37 mbd) torna-se prisioneira dos \n\nestreitos mar\u00edtimos, dos quais 22,4 mbd navegam no M\u00e9dio Oriente (Estreitos de Ormuz, \n\nBab-el-Manded e Canal Suez) e 11 mbd no Sudeste Asi\u00e1tico (Estreito de Malaca) [Eiras et \n\nal., 2011]. Os acidentes mar\u00edtimos, e ataques de pirataria, especialmente na Costa da Som\u00e1lia \n\ns\u00e3o amea\u00e7as constantes ao transporte atrav\u00e9s destas rotas, podendo provocar impacto no \n\nabastecimento petrol\u00edfero e ter reflexo nos pre\u00e7os do petr\u00f3leo [Willenborg et al., 2004]. \n\nHormuz \u00e9 o estreito com maior congestionamento, ligando o Golfo P\u00e9rsico aos mercados \n\nmundiais, onde todos os dias, passam cerca de 20 petroleiros, transportando cerca de 17,5 \n\nmb, equivalente a 20% da procura mundial e 40% de todo o petr\u00f3leo mundial [Yergin, 2011].   \n\nOutro dos problemas ligados \u00e0 seguran\u00e7a de abastecimento tem a ver com os pre\u00e7os que o \n\ncrude atinge no mercado, podendo provocar uma disrup\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, provocando que os \n\npre\u00e7os de petr\u00f3leo sejam extremamente vol\u00e1teis, Figura 3.5.   \n\n\n\n26 \n\n \nFigura 3.5 - Evolu\u00e7\u00e3o do valor do barril de petr\u00f3leo a pre\u00e7os constantes (2011 USD) e correntes [BP, 2012]. \n\nA volatilidade verificada nos primeiros anos da ind\u00fastria deveu-se, essencialmente, a novas \n\ndescobertas e \u00e0 tecnologia utilizada na altura. Entre os anos de 1920 e 1970 os pre\u00e7o do \n\npetr\u00f3leo eram est\u00e1veis, muito gra\u00e7as \u00e0s diversas descobertas no M\u00e9dio Oriente, juntamente \n\ncom o controlo do oligop\u00f3lio pelas famosas \u201c7 irm\u00e3s\u201d(4), que garantiam uma capacidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o em linha com o crescimento da procura, tendo as \u201c7 irm\u00e3s\u201d perdido o controlo no \n\nmercado do petr\u00f3leo entre 1969 e 1973, muito devido a nacionaliza\u00e7\u00f5es das companhias, \n\ntanto na L\u00edbia atrav\u00e9s de um golpe de estado por parte de Kadhafi, como mais tarde no Ir\u00e3o, \n\nlevando a que o poder de fixar os pre\u00e7os passasse das companhias para os pa\u00edses \n\nexportadores, tendo criado uma grande instabilidade nos pre\u00e7os, muito influenciadas por \n\nguerras e crises [Martins, 2013]. Uma an\u00e1lise realizada pela Europia \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Europeia \n\n                                                           \n(4) As 7 companhias de petr\u00f3leo dominadoras do mercado na altura, formavam um cartel composto pelas empresas: Anglo-Persian Oil \nCompany (actual BP); Royal Dutch Shell (actual Shell); Standard Oil of New Jersey (Esso, mais tarde Exxon que se fundiu \u00e0 Mobil \nformando a ExxonMobil); Standard Oil of New York (Socony, mais tarde a Mobil, que se fundiu com a Exxon formando a ExxonMobil); \nTexaco; Standard Oil of California (Socal que mais tarde se fundiu com a Texaco) e a Gulf Oil (Absorvida pela Chevron, posteriormente \nChevronTexaco). Hoje as 7 irm\u00e3s s\u00e3o apenas 4 ExxonMobil, ChevronTexaco, Shell e BP. \n\n\n\n27 \n\nda Ind\u00fastria de Refina\u00e7\u00e3o e Petroqu\u00edmica, demonstrou que embora tenha existido uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de refinarias entre 1993 e 2007, a capacidade m\u00e9dia por refinaria \n\naumentou cerca de 30%, muito devido a melhoramentos nas suas infraestruturas [Eiras et \n\nal., 2011]. Em maio de 2010, a UE era considerada a 2\u00aa maior produtora mundial de \n\nderivados de petr\u00f3leo, seguida dos EUA, tendo em opera\u00e7\u00e3o 104 refinarias, gerando uma \n\ncapacidade de refina\u00e7\u00e3o de crude de 778 Mton anuais (equivalente a 15,5 mbd), o que \n\nrepresentava 18% da capacidade refinadora mundial. Desde 1990 a UE tem vindo a registar \n\num crescimento da procura de destilados m\u00e9dios como o diesel, querosene e jet fuel, tendo \n\naumentado cerca de 82% entre 1990 e 2008, enquanto a gasolina sofreu um decr\u00e9scimo da \n\nprocura em cerca de 4% no mesmo intervalo de tempo [Avis, et al., 2009]. \n\nA AIE, tendo como objetivos principais a preven\u00e7\u00e3o de ruturas no abastecimento de petr\u00f3leo, \n\nlevou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um Programa Internacional de Energia (IEP), que obriga todos os pa\u00edses \n\naderentes a manter reservas de 90 dias de importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de petr\u00f3leo e/ou produtos \n\npetrol\u00edferos (tendo como base o ano anterior), podendo ser utilizadas em alturas de crise de \n\nabastecimento [Luciani, et al., 2011]. A legisla\u00e7\u00e3o da UE referente a reservas de petr\u00f3leo \n\nencontra-se na Directiva 2009/11/EC de 14 de setembro de 2009, que procurou reduzir \n\nprocedimentos burocr\u00e1ticos, tentando ser mais coerente com os padr\u00f5es da AIE, mantendo \n\nas reservas de petr\u00f3leo nos 90 dias, sendo feito o c\u00e1lculo das reservas com base nas \n\nimporta\u00e7\u00f5es l\u00edquidas e n\u00e3o no consumo de cada Estado-Membro, e obrigando cada Estado-\n\nMembro a ter pelo menos um ter\u00e7o das reservas de produtos petrol\u00edferos relativos aos valores \n\nde consumo de cada Estado-Membro [Martins, 2013]. \n\nRelativamente ao crude n\u00e3o convencional (areias betuminosas, xistos betuminosos, deep \n\noffshore \u2013 explora\u00e7\u00e3o em \u00e1guas profundas, prev\u00ea-se um aumento de 1,8 mbd de 2008 para \n\n7,4 mbd em 2030 [IEA, 2009]. Embora, possa vir a ter um papel importante no \u00e2mbito da \n\nseguran\u00e7a energ\u00e9tica, a extra\u00e7\u00e3o deste tipo de petr\u00f3leo tornar-se-\u00e1 cada vez mais mais \n\ncomplexa e onerosa, ficando bastante dependente de tecnologias mais sofisticadas de \n\nextra\u00e7\u00e3o que possam tornar o investimento vi\u00e1vel. No entanto, esta tend\u00eancia demonstra que \n\na era do petr\u00f3leo barato est\u00e1 a chegar ao fim [Eiras et al., 2011]. O Petr\u00f3leo n\u00e3o convencional \n\npermite uma mudan\u00e7a da geografia conhecida at\u00e9 ent\u00e3o do petr\u00f3leo, que se concentrava \n\nessencialmente em \u00c1frica, M\u00e9dio Oriente e R\u00fassia, enquanto o petr\u00f3leo n\u00e3o convencional, \n\nrepresentado na Figura 3.6, tem as suas maiores reservas na Am\u00e9rica do Norte, Am\u00e9rica \n\nLatina, Europa de Leste e Eur\u00e1sia.  \n\n\n\n28 \n\n \nFigura 3.6 - A nova geografia do petr\u00f3leo n\u00e3o convencional [Gordon, 2012]. \n\n\u00c9 importante mencionar que o petr\u00f3leo n\u00e3o convencional, sendo mais pesado e rico em \n\nenxofre, provoca um maior impacto ambiental em termos de emiss\u00f5es [Martins, 2013]. \n\n3.4.2. G\u00e1s natural \n\nA mudan\u00e7a parcial do consumo do petr\u00f3leo para o g\u00e1s natural, pelas economias \n\ndesenvolvidas, por motivos ambientais e por maior efici\u00eancia econ\u00f3mica para produzir \n\neletricidade (atrav\u00e9s de centrais de ciclo combinado usando g\u00e1s natural), tem vindo a mudar \n\na geoeconomia da energia, colocando a R\u00fassia, Ir\u00e3o, Qatar, Turquemenist\u00e3o, Ar\u00e1bia Saudita, \n\ne Emirados \u00c1rabes Unidos como donos das principais reservas de g\u00e1s natural (76% das \n\nreservas provadas mundialmente) [IEA, 2009a].  \n\nRelativamente ao abastecimento europeu, a Noruega, Holanda e Reino Unido tamb\u00e9m t\u00eam \n\nprodu\u00e7\u00e3o end\u00f3gena, mas j\u00e1 se encontram pr\u00f3ximos do pico de produ\u00e7\u00e3o, sendo que a maioria \n\ndo g\u00e1s natural \u00e9 importado da R\u00fassia e da Arg\u00e9lia atrav\u00e9s de pipelines. Quanto ao GNL, \n\ntransportado via mar\u00edtima, representava em 2008 cerca de 11% de todo o g\u00e1s importado, \n\nsendo 7,6 vezes inferior ao volume que circulava via pipelines europeus [Silva, 2008a]. A \n\nFigura 3.7 identifica a distribui\u00e7\u00e3o mundial das principais reservas de g\u00e1s natural existentes \n\nem 2011.  \n\n\n\n29 \n\n \nFigura 3.7 - Disposi\u00e7\u00e3o mundial das principais reservas provadas de g\u00e1s natural em 2011, [BP, 2012]. \n\n \n\nUma preocupa\u00e7\u00e3o para o abastecimento g\u00e1s natural na Europa, deve-se \u00e0 sua diminui\u00e7\u00e3o de \n\nprodu\u00e7\u00e3o em detrimento do aumento da procura, que entre 1990 a 2005 houve um aumento \n\ndo consumo de 50% com a tend\u00eancia de continuar a aumentar nos pr\u00f3ximos 20 anos, \n\nprevendo-se o aumento do consumo de g\u00e1s para o setor el\u00e9trico, como para aquecimento de \n\nespa\u00e7os e setores de servi\u00e7os e industriais. Esta aus\u00eancia de descoberta de novas jazidas \n\ntender\u00e1 a tornar a Europa cada vez mais dependente de importa\u00e7\u00f5es. Outra preocupa\u00e7\u00e3o \n\nrelacionada com a seguran\u00e7a de abastecimento de g\u00e1s natural \u00e0 Europa tem a ver com a \n\nposi\u00e7\u00e3o monopolista dos principais fornecedores, sendo estes controlados pelos seus estados, \n\nrepresentados na Tabela 3.1 [Martins, 2013]. \n\nTabela 3.1 - Maiores fornecedores de g\u00e1s da UE em 2008; [Martins, 2013], com base em [Le Coq et al., 2008]. \n\n \n\nPara os pa\u00edses europeus, a R\u00fassia tem sido a maior preocupa\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 sua ambi\u00e7\u00e3o em \n\nquerer dominar o transporte de g\u00e1s natural para a Europa via gasoduto, contudo t\u00eam \n\n\n\n30 \n\napresentado epis\u00f3dios hostis, tais como os cortes de g\u00e1s \u00e0 Ucr\u00e2nia em pleno Inverno, criando \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 R\u00fassia uma certa desconfian\u00e7a como fornecedor fi\u00e1vel [Silva, 2008a]. \n\nDevido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o europeia, ao aumento do consumo, e \u00e0 necessidade de \n\ndiversificar o abastecimento de g\u00e1s natural, regularmente declarada pela Comiss\u00e3o Europeia, \n\napenas a diversifica\u00e7\u00e3o de interliga\u00e7\u00f5es e rotas permitem diminuir os riscos de \n\nabastecimento. Dessa forma, t\u00eam surgido v\u00e1rios projetos de pipelines na Europa, entre os \n\nprincipais, est\u00e3o previstos dois novos gasodutos para transportar g\u00e1s russo para o mercado \n\neuropeu (o Nord Stream e o South Stream), e um outro (Nabucco), que pretende ligar a \u00c1sia \n\nCentral e o M\u00e9dio Oriente \u00e0 Europa, evitando a R\u00fassia, conforme ilustra a Figura 3.8. \n\n \n\nFigura 3.8 - Tra\u00e7ado dos principais gasodutos: Nord Stream, South Stream e Nabucco [Gala, 2013].   \n\n \n\nO Nord Stream \u00e9 um gasoduto com uma extens\u00e3o de 1224 km que ir\u00e1 ligar a R\u00fassia \u00e0 \n\nAlemanha atrav\u00e9s do Mar B\u00e1ltico. O South Stream \u00e9 o projeto de gasoduto mais caro do \n\nmundo, prevendo-se que custe cerca de 24 bili\u00f5es de euros, investimento esse feito atrav\u00e9s \n\nde uma parceria entre a Gazprom e a italiana ENI. Este gasoduto ir\u00e1 ligar a R\u00fassia, atrav\u00e9s \n\ndo Mar Negro at\u00e9 \u00e0 Bulg\u00e1ria, e da\u00ed ter\u00e1 uma bifurca\u00e7\u00e3o para a \u00c1ustria e It\u00e1lia. A intens\u00e3o da \n\nUE querer diversificar as alternativas aos tradicionais abastecimentos russos, por forma a \n\nesta n\u00e3o utilizar a energia como arma pol\u00edtica, fez nascer em 2002 o projeto Nabucco, sendo \n\neste um gasoduto que pretende \u201cconstruir uma ponte\u201d de liga\u00e7\u00e3o entre as regi\u00f5es da \u00c1sia \n\nCentral e do M\u00e9dio Oriente com a Europa, proporcionando a venda direta de g\u00e1s natural. \n\nEspera-se a conclus\u00e3o deste projeto em 2015, tendo um custo total de 7,9 bili\u00f5es de euros, \n\n\n\n31 \n\npermitindo uma capacidade de 31 bcm. Este projeto, porque n\u00e3o atravessa o territ\u00f3rio russo, \n\ntem levado constantemente a R\u00fassia a mover a\u00e7\u00f5es por forma a frustrar este projeto, tentando \n\ninfluenciar os pol\u00edticos dos pa\u00edses por onde o projeto Nabucco atravessa [Gala, 2013]. \n\nTamb\u00e9m tem sido importante para a Europa, as exporta\u00e7\u00f5es vinda da Arg\u00e9lia, que apesar de \n\nnos anos 80 ter nacionalizado os recursos, tem vindo atualmente a mostrar uma relativa \n\nestabilidade pol\u00edtica. Quanto \u00e0 Nig\u00e9ria, sendo o pa\u00eds mais importante na exporta\u00e7\u00e3o de GNL \n\npara a Europa, tem tido alguns problemas de instabilidade, mas desde 2006 t\u00eam aumentado, \n\ndevido a instabilidade pol\u00edtica e social [Stern, 2006].  \n\nOs problemas relacionados com o transporte atrav\u00e9s de gasodutos derivam, de que desde a \n\norigem at\u00e9 entrarem na UE, o g\u00e1s tem de atravessar alguns pa\u00edses que podem politicamente \n\ninst\u00e1veis. No caso do g\u00e1s vindo da Arg\u00e9lia para a Europa, apesar de certos problemas \n\npol\u00edticos internos com Marrocos, ainda n\u00e3o se verificou nenhuma interrup\u00e7\u00e3o. \n\nRelativamente \u00e0s importa\u00e7\u00f5es vinda da R\u00fassia, j\u00e1 se verificaram cortes de abastecimento, e \n\ncomo as rela\u00e7\u00f5es russas com as antigas rep\u00fablicas sovi\u00e9ticas ainda continuam hostis, a \n\nR\u00fassia ainda n\u00e3o deixa de ser uma amea\u00e7a quanto \u00e0 seguran\u00e7a de abastecimento europeu \n\n[Larsson, 2007]. \n\nQuanto ao GNL, mesmo que em 2010 representasse apenas cerca de 25% do abastecimento \n\n\u00e0 UE, o seu transporte por navios metaneiros \u00e9 considerado mais seguro do que o transporte \n\nde g\u00e1s natural atrav\u00e9s de pipelines, isto porque o transporte por mar permite maior \n\nflexibilidade e diversidade. No entanto o transporte de GNL apesar de ter registado um \n\ngrande aumento nos \u00faltimos anos, requer um grande investimento tanto para o transporte \n\ncomo para as instala\u00e7\u00f5es de GNL, levando a que os pa\u00edses exportadores n\u00e3o consigam \n\nacompanhar certos aumentos de capacidade dos pa\u00edses importadores, resultando numa \n\nsubexplora\u00e7\u00e3o de alguns terminais de regaseifica\u00e7\u00e3o [Martins, 2013]. \n\nOs fluxos de g\u00e1s no mundo s\u00e3o representados na Figura 3.9, onde se verifica uma fraca \n\naten\u00e7\u00e3o dada pela Europa \u00e0 Am\u00e9rica Latina, \u00e0 Bacia Atl\u00e2ntica, ao Magrebe e ao \n\nMediterr\u00e2neo, contrastando com a crescente depend\u00eancia da R\u00fassia, e onde se denota uma \n\nfraca aposta da Europa no acesso a reservas de g\u00e1s por via mar\u00edtima, onde os poucos pa\u00edses \n\na apostar nessa via s\u00e3o Portugal, Espanha, It\u00e1lia, Gr\u00e9cia, Fran\u00e7a e a B\u00e9lgica. Sendo j\u00e1 \n\npreocupante a depend\u00eancia de muitos pa\u00edses europeus do g\u00e1s russo, com a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o no Mar do Norte, o futuro tender\u00e1 a ficar mais preocupante [Silva, 2007]. \n\n\n\n32 \n\n \n\nFigura 3.9 - Maiores rotas comerciais e respetivo fluxo de g\u00e1s em 2013 (bili\u00f5es de metros c\u00fabicos) [BP, 2014]. \n\nRelativamente ao armazenamento de g\u00e1s, como forma de seguran\u00e7a de abastecimento de \n\ncurto prazo, tem havido um investimento por parte da Europa, encontrando-se com uma \n\ncapacidade de armazenamento est\u00e1vel. A UE em 2010 possu\u00eda 124 instala\u00e7\u00f5es de \n\narmazenamento subterr\u00e2neo, maioritariamente distribu\u00eddas pela Alemanha (25%), It\u00e1lia \n\n(17%) e Fran\u00e7a (14%), com um volume de armazenamento de 86 bcm, permitindo 59 dias \n\nde consumo m\u00e9dio [Eurogas, 2011]. Portugal tamb\u00e9m tem reservas armazenadas na Mata \n\nNacional, junto ao Carri\u00e7o/Monte Redondo. \n\nNos \u00faltimos anos gra\u00e7as ao desenvolvimento de tecnologias inovadoras (fractura\u00e7\u00e3o \n\nhidr\u00e1ulica das rochas atrav\u00e9s de perfura\u00e7\u00e3o horizontal), come\u00e7ou a ser poss\u00edvel a explora\u00e7\u00e3o \n\ne produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis n\u00e3o convencionais, como o g\u00e1s de xisto/g\u00e1s n\u00e3o \n\nconvencional, isto provocou uma mudan\u00e7a no mercado do g\u00e1s natural a n\u00edvel mundial, \n\npermitindo novas perspetivas e um refor\u00e7o da seguran\u00e7a europeia [Eiras et al., 2011]. \n\nDada a relev\u00e2ncia deste tipo de g\u00e1s, em 2010 o jornal New York Times descreveu que \u201cO \n\ng\u00e1s xistoso (ou g\u00e1s de xisto), em ingl\u00eas \u201cshale gas\u201d, \u00e9 um tipo de g\u00e1s natural n\u00e3o \n\nconvencional que se encontra \u00abpreso\u00bb nas camadas rochosas de xisto. As estimativas \n\napontam para a exist\u00eancia de mais de 237.000 bili\u00f5es de metros c\u00fabicos de reservas \n\n\n\n33 \n\nrecuper\u00e1veis s\u00f3 na Am\u00e9rica do Norte - um volume suficiente para satisfazer as necessidades \n\ndos EUA nos pr\u00f3ximos 45 anos.\u201d [Eiras et al., 2011]. \n\nPosteriormente a 2008 come\u00e7ou-se a verificar um aumento da produ\u00e7\u00e3o deste tipo de g\u00e1s \n\nn\u00e3o convencional por parte dos EUA, que at\u00e9 ent\u00e3o estavam a enfrentar um decl\u00ednio da sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, verificando-se que o pa\u00eds tem um grande potencial deste recurso, e \n\nespera-se que o aparecimento desta nova tecnologia, que coincidiu com a constru\u00e7\u00e3o de \n\nterminais de GNL e levou a que entre 2004 e 2012 se tenha duplicado a capacidade mundial \n\nde GNL. Em 2010 o Qatar atingiu 77 Mton de capacidade (28% do total) e mais \n\nrecentemente prev\u00ea-se que a Austr\u00e1lia venha a emergir como novo grande exportador de \n\nGNL, permitindo que a Europa se torne menos dependente do g\u00e1s transportado por pipelines, \n\nonde o pre\u00e7o \u00e9 indexado ao do petr\u00f3leo (em contratos de 20 anos), e por consequ\u00eancia \n\nexistir\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o do seu pre\u00e7o em virtude de uma maior concorr\u00eancia de mercado \n\n[Martins, 2013]. \n\nPor este efeito, em 2010 os EUA tornaram-se os maiores produtores de g\u00e1s natural, \n\nconseguindo ultrapassar a R\u00fassia, tendo a importa\u00e7\u00e3o vindo dos EUA levado a uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de g\u00e1s natural na Europa, tendo o ministro dos Recursos Naturais do \n\ngoverno russo declarado \u00e0 Reuters em abril de 2010, que o surgimento do g\u00e1s de xisto \u201c\u00e9 um \n\nproblema para a Gazprom (a maior empresa da R\u00fassia e a maior exportadora de g\u00e1s natural \n\ndo mundo) \u201d. Este tipo de g\u00e1s tender\u00e1 a desempenhar um papel importante no mix energ\u00e9tico \n\nda UE, pois al\u00e9m de emitir menos 50% de CO2 relativamente ao petr\u00f3leo, tamb\u00e9m se poder\u00e1 \n\nservir como uma barreira contra eventuais perturba\u00e7\u00f5es da R\u00fassia [Eiras et al., 2011]. \n\nEstima-se que na Europa existam 200 bili\u00f5es de metros c\u00fabicos de g\u00e1s de xisto, podendo \n\neste ser encontrado na Alemanha, Su\u00e9cia, Pol\u00f3nia, Reino Unido, Holanda, Fran\u00e7a, Espanha \n\ne tamb\u00e9m em Portugal.  \n\n3.4.3.  Carv\u00e3o \n\nA n\u00edvel de seguran\u00e7a de abastecimento para a UE, o carv\u00e3o n\u00e3o tem trazido grandes \n\npreocupa\u00e7\u00f5es, comparando com outras fontes f\u00f3sseis, por ser abundante, e encontrando-se \n\nregionalmente bastante diversificado. Apesar de ter cada vez maior procura mundial, \n\nprincipalmente na China, na Europa a procura tem vindo a diminuir consideravelmente desde \n\nos anos 80, devido essencialmente a mudan\u00e7as na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, de centrais \n\n\n\n34 \n\na carv\u00e3o para g\u00e1s. Estima-se que entre 2005 a 2030 a procura a n\u00edvel mundial deste \n\ncombust\u00edvel f\u00f3ssil continue est\u00e1vel, mas que na Europa a produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica venha a cair \n\npara 37% do consumo, sendo que em 2005 o consumo rondava os 61% [IEA, 2008b].  \n\nEm 2005 a UE tinha como principais fornecedores de carv\u00e3o a \u00c1frica do Sul (23%), R\u00fassia \n\n(21%), Austr\u00e1lia (12%), Col\u00f4mbia (11%), EUA (7%) e Indon\u00e9sia (6%). Existe uma maior \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, relativamente ao g\u00e1s natural, com o contributo de que os \n\npa\u00edses exportadores consideram-se com democracias est\u00e1veis e representada na Figura 3.10 \n\n[Martins, 2013]. \n\n \nFigura 3.10 - Disposi\u00e7\u00e3o mundial das principais reservas provadas de carv\u00e3o em 2011 [BP, 2012]. \n\n \n\nO mercado do carv\u00e3o \u00e9 aberto, funcional e competitivo, havendo ainda reservas \n\nconsider\u00e1veis provadas de carv\u00e3o, que aos n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o de 2010, ainda chegar\u00e3o para \n\nmais 118 anos. Outro aspeto importante tem a ver com relativa facilidade de transporte e \n\narmazenagem, o qual pode ser transportado facilmente por via ferrovi\u00e1ria ou mar\u00edtima, sem \n\nnecessitar de grandes e dispendiosas infraestruturas, contribuindo para o aumento de \n\nseguran\u00e7a associada. Desta forma, conclui-se que a relativamente \u00e0 depend\u00eancia da Europa \n\nao carv\u00e3o, esta n\u00e3o tender\u00e1 a sofrer grandes amea\u00e7as cr\u00edticas de disrup\u00e7\u00e3o [BP, 2012], \n\n[Martins, 2013]. \n\nUm maior risco que o carv\u00e3o pode apresentar para a Europa, relaciona-se com o risco \n\nambiental, associado \u00e0 extra\u00e7\u00e3o e combust\u00e3o do carv\u00e3o, mas com a extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o a \n\ndiminuir na Europa, este risco pode ser considerado limitado. Segundo [EC, 2008], em 2008 \n\n\n\n35 \n\no carv\u00e3o era a segunda fonte energ\u00e9tica da UE para produ\u00e7\u00e3o de eletricidade com um peso \n\nde 28%, seguida da nuclear com 30%, sendo que nalguns pa\u00edses o peso \u00e9 consider\u00e1vel como \n\nna Pol\u00f3nia e Est\u00f3nia (91%), e Rep\u00fablica Checa e Gr\u00e9cia (59%).  \n\nDe forma a Europa atingir metas clim\u00e1ticas mais ambiciosas, a Comiss\u00e3o Europeia tem feito \n\nestudos no desenvolvimento de tecnologias de Captura e Armazenamento de Carbono \n\n(Carbon Capture and Storage - CCS), focados principalmente nas centrais el\u00e9tricas a carv\u00e3o. \n\nO CCS \u00e9 definido como um processo de tr\u00eas etapas, onde o CO2 \u00e9 capturado na origem, \n\ncomprimido e transportado, e depois \u00e9 injetado e depositado em campos de g\u00e1s ou \n\npetrol\u00edferos esgotados e aqu\u00edferos salinos. Este processo permite capturar at\u00e9 85% de CO2 \n\nemitido na fonte, levando a uma diminui\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia das centrais t\u00e9rmicas na ordem dos \n\n8 a 12% [IEA, 2008].  \n\n3.4.4.  Energias Renov\u00e1veis \n\nTem havido um aumento consider\u00e1vel da contribui\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis no consumo \n\nde energia na UE, tendo crescido de 2000 a 2010 aproximadamente 3,9% ao ano, muito \n\ngra\u00e7as ao aumento da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica atrav\u00e9s de energia e\u00f3lica, fotovoltaica e \n\nbiomassa. No entanto \u00e9 atrav\u00e9s da energia hidroel\u00e9trica que tem vindo o maior contributo, \n\ncom 63% de produ\u00e7\u00e3o de eletricidade renov\u00e1vel na Europa. Quanto \u00e0 energia e\u00f3lica esta tem \n\nvindo a registar um aumento consider\u00e1vel, tendo passado de 8 000 GWh em 1997 para 70 \n\n000 GWh em 2005. A energia solar fotovoltaica registou uma taxa de crescimento anual de \n\n70%, tendo tido uma importante contribui\u00e7\u00e3o por parte da Alemanha, no entanto esta fonte \n\nrenov\u00e1vel ainda representava em 2010 apenas cerca de 4% de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\nrenov\u00e1vel. Quanto \u00e0 biomassa, tamb\u00e9m tem vindo a contribuir para a produ\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade, tendo alcan\u00e7ado uma taxa de crescimento de 23% em 2005 [EC, 2008a]. \n\nQuanto ao consumo final de energia, a contribui\u00e7\u00e3o das renov\u00e1veis tem vindo a ser mais \n\nutilizada para o aquecimento, onde a biomassa (especialmente lenha), tem tido o maior \n\ncontributo. Relativamente aos maiores produtores de calor atrav\u00e9s da energia geot\u00e9rmica na \n\nEuropa, destacam-se a It\u00e1lia, Hungria, Su\u00e9cia Alemanha e Fran\u00e7a, enquanto a energia solar \n\nt\u00e9rmica tem-se vindo a alastrar na \u00c1ustria, Chipre, Alemanha e Gr\u00e9cia [EC, 2007]. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de energia end\u00f3gena a partir de energias renov\u00e1veis, permite contribuir para a \n\nredu\u00e7\u00e3o do risco da depend\u00eancia de importa\u00e7\u00e3o de energias f\u00f3sseis, principalmente de \n\n\n\n36 \n\nregi\u00f5es inst\u00e1veis, e tamb\u00e9m devido \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o descentralizada da produ\u00e7\u00e3o end\u00f3gena, \n\npermite reduzir os riscos de cortes relativos ao transporte. Outra vantagem das energias \n\nrenov\u00e1veis, deve-se ao seu potencial ilimitado, principalmente nos pa\u00edses do sul da Europa, \n\ntais como a Gr\u00e9cia, It\u00e1lia, Espanha e Portugal, em que no caso da biomassa e da h\u00eddrica, \n\npermitem armazenamento, podendo ser utilizadas para o equil\u00edbrio do sistema de produ\u00e7\u00e3o, \n\ncontribuindo para a seguran\u00e7a de abastecimento [IEA, 2007a]. \n\nO elevado n\u00edvel de depend\u00eancia de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, associado \u00e0 volatilidade dos seus \n\npre\u00e7os, as preocupa\u00e7\u00f5es levantadas com a seguran\u00e7a das centrais nucleares e os \n\ncompromissos relativos ao Protocolo de Quioto, t\u00eam vindo a mostrar a fr\u00e1gil situa\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica europeia. Por forma a mitigar estas dificuldades, os Estados-Membros da UE t\u00eam \n\nvindo cada vez mais a apostar nas energias renov\u00e1veis. Dessa forma, em janeiro de 2007 \n\nsurge o Pacote Energia-Clima que apresenta um conjunto de medidas a ser implementadas, \n\nconhecida por Metas 20-20-20 [Frade, 2013].    \n\nEm junho de 2009, foi publicada a Diretiva 2009/28/CE, que visou aplicar um quadro \n\ncomum relativo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de energia proveniente de fontes renov\u00e1veis, tendo \n\ncomo principais objetivos os seguintes, referenciados na Figura 3.11 [UE, 2009]: \n\n \n\n \nFigura 3.11 - Metas da UE para o horizinte de 2020 [Silva, 2010]. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a prote\u00e7\u00e3o ambiental associada \u00e0 necessidade de consolidar a seguran\u00e7a \n\ndo abastecimento energ\u00e9tico, tem vido a dar destaque \u00e0s energias renov\u00e1veis, por estas \n\npoderem ser produzidas domesticamente. Desta forma, cada Estado-membro tem vindo a \n\ncriar as suas pr\u00f3prias metas respeitantes \u00e0 quota das energias renov\u00e1veis, por forma a \n\n\n\n37 \n\naumentar a sua seguran\u00e7a energ\u00e9tica e combater as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Para relevar as \n\nmetas propostas pelo governo portugu\u00eas para 2020 apresenta-se a s\u00edntese seguinte, ver \n\nFigura 3.12.  \n\n \nFigura 3.12 - Metas da UE e de Portugal para o horizonte de 2020 [Bernardo, 2013]. \n\n \n\nMais recentemente a 24 de outubro de 2014, os chefes de Estado e de Governo reunidos no \n\nConselho Europeu aprovaram o pacote energ\u00e9tico e clim\u00e1tico at\u00e9 2030, que estabelece v\u00e1rias \n\nmetas, entre elas [EC, 2014]: \n\n? Meta vinculativa de redu\u00e7\u00e3o de pelo menos 40% das emiss\u00f5es de GEE em rela\u00e7\u00e3o \n\naos n\u00edveis de 1990; \n\n? Meta vinculativa de pelo menos 27% para o uso de energias renov\u00e1veis; \n\n? Meta indicativa (n\u00e3o vinculativa), de redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia de pelo menos \n\n27%, atrav\u00e9s do aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n\nFoi tamb\u00e9m definido um patamar m\u00ednimo de interliga\u00e7\u00f5es na rede el\u00e9trica dos pa\u00edses da UE \n\nde 10% at\u00e9 2020, com destaque para os pa\u00edses que ainda n\u00e3o alcan\u00e7aram essa meta, onde se \n\nencontra Portugal e Espanha. Para 2030 esse objetivo cresce para 15%. Esta meta torna-se \n\nmuito importante para Portugal, podendo vir a apostar mais no setor das energias renov\u00e1veis, \n\npor forma a produzir eletricidade renov\u00e1vel para exporta\u00e7\u00e3o, tornando este setor cada vez \n\nmais relevante para a economia nacional. \n\nNo entanto, estes objetivos parecem ter ficado aqu\u00e9m dos esperados pelas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais de ambiente, as quais defendem que por forma a enfrentar a depend\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica e as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas seria necess\u00e1rio adotar tr\u00eas metas ambiciosas e \n\nvinculativas at\u00e9 2030: 45% de energias renov\u00e1veis, 40% de efici\u00eancia energ\u00e9tica e pelo \n\n\n\n38 \n\nmenos 55% de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE. Quanto ao setor dos transportes, este pacote \n\npara 2030 n\u00e3o \u00e9 suficiente por forma a reduzir a depend\u00eancia dos combust\u00edveis f\u00f3sseis e a \n\nsua redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE, que atualmente s\u00e3o a maior fonte de emiss\u00f5es de CO2 e \n\nrespons\u00e1veis por quase metade dos 400 mil milh\u00f5es de euros da importa\u00e7\u00e3o anual de energia \n\npara a Europa [Quercus, 2014]. \n\nDesta forma, \u00e9 unanimemente aceite que o uso das energias renov\u00e1veis ter\u00e1 significativos \n\nefeitos ben\u00e9ficos por forma a garantir a seguran\u00e7a do abastecimento energ\u00e9tico, pelo seu \n\npapel contributivo para a diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis, principalmente o petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Assim sendo, todas as iniciativas que apoiem \n\nas energias renov\u00e1veis s\u00e3o vistas com tendo futuro e devem de ser constantemente \n\nmelhoradas e refor\u00e7adas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n\nCap\u00edtulo 4 : A Estrat\u00e9gia da Uni\u00e3o Europeia para a \nEnergia \n \n\n \n\n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA cria\u00e7\u00e3o de uma \u201cUni\u00e3o Europeia\u201d teve origem a partir de uma coopera\u00e7\u00e3o comum que \n\ninclu\u00eda a \u00e1rea da energia, no in\u00edcio com os tratados Comunidade Europeia do Carv\u00e3o e do \n\nA\u00e7o (CECA) em 1951, sendo o carv\u00e3o uma das principais fontes energ\u00e9ticas da altura, e \n\nmais tarde, em 1957, com a Comunidade Europeia da Energia At\u00f3mica (Euratom).  \n\nO objetivo dessas organiza\u00e7\u00f5es era procurar responder \u00e0s tr\u00eas quest\u00f5es complementares de \n\numa pol\u00edtica energ\u00e9tica: a energia a pre\u00e7os acess\u00edveis, desenvolvimento sustent\u00e1vel do setor \n\nenerg\u00e9tico (quer na produ\u00e7\u00e3o como na distribui\u00e7\u00e3o e consumo) e seguran\u00e7a de fornecimento \n\nde energia [Andoura et al., 2010].  \n\nEmbora as preocupa\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas da altura n\u00e3o sejam as mesmas com que a Europa hoje \n\nse defronta, s\u00f3 neste novo s\u00e9culo \u00e9 que o interesse da cria\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica energ\u00e9tica \n\ncomum se tornou central na agenda pol\u00edtica da UE. \n\n4.2. Evolu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Energ\u00e9tica Europeia \n\nFoi em novembro de 2000 quando a Comiss\u00e3o Europeia abordou a necessidade para a Uni\u00e3o \n\nEuropeia de um abastecimento energ\u00e9tico seguro que a levou a publicar o Livro Verde \u201cPara \n\numa estrat\u00e9gia europeia de seguran\u00e7a do aprovisionamento energ\u00e9tico\u201d [CE, 2000]. Desde \n\nessa data, os principais documentos chave que passaram a marcar a nova etapa na pol\u00edtica \n\nenerg\u00e9tica da EU s\u00e3o: \n\n? Em 8 de mar\u00e7o de 2006 surgiu o Livro Verde da Comiss\u00e3o, \"Estrat\u00e9gia europeia para \n\numa energia sustent\u00e1vel, competitiva e segura\", estabelecendo os tr\u00eas objetivos \n\ncentrais nos quais a pol\u00edtica energ\u00e9tica da UE deve assentar: Sustentabilidade, \n\nCompetitividade e Seguran\u00e7a de Abastecimento. Para esse objetivo, a UE deve \n\natuar em seis dom\u00ednios priorit\u00e1rios [CE, 2006b]:  \n\no Criar mercado interno de energia;  \n\n\n\n40 \n\no Promover a seguran\u00e7a do abastecimento; \n\no Mix energ\u00e9tico diversificado, sustent\u00e1vel e eficiente; \n\no Prevenir as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; \n\no Investiga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento; \n\no Politica externa coerente em mat\u00e9ria energ\u00e9tica. \n \n\n? Em 10 de janeiro de 2007 surgiu a Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao Conselho e ao \n\nParlamento Europeu de \u201cUma Pol\u00edtica Energ\u00e9tica para a Europa\u201d, tendo como ponto \n\nde partida uma pol\u00edtica energ\u00e9tica europeia assente em tr\u00eas \u00e1reas [CE, 2007b]:  \n\no Combater as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas;  \n\no Limitar a vulnerabilidade externa da UE face \u00e0s importa\u00e7\u00f5es de \n\nhidrocarbonetos; \n\no Promover o crescimento e o emprego fornecendo aos consumidores energia \n\nsegura e a pre\u00e7os acess\u00edveis. \n \n\n? Em 8 e 9 de mar\u00e7o de 2007 foi aprovado pelo Conselho Europeu, sob a presid\u00eancia \n\nAlem\u00e3 o \u201cPlano de A\u00e7\u00e3o\u201d, tendo sido elaborado com base nos dois documentos \n\nanteriores, onde eram previstas a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para 2007-2009, podendo algumas \n\ndas quais contribuir para mais de um dos tr\u00eas objetivos da Pol\u00edtica Energ\u00e9tica para a \n\nEuropa, repartindo-se pelas cinco seguintes \u00e1reas [CEB, 2007]: \n\no Mercado interno de g\u00e1s e de eletricidade;  \n\no Seguran\u00e7a no aprovisionamento;  \n\no Pol\u00edtica energ\u00e9tica internacional;  \n\no Efici\u00eancia energ\u00e9tica e energias renov\u00e1veis;  \n\no Tecnologias energ\u00e9ticas, (incluindo a nuclear).  \n \n\n? Em 13 de dezembro de 2007, os Estados-Membros assinaram o Tratado de Lisboa, \n\nque veio alterar o Tratado da Uni\u00e3o Europeia (TUE) e o Tratado que institui a \n\nComunidade Europeia (sendo agora Tratado sobre o Funcionamento da Uni\u00e3o \n\nEuropeia - TFUE), e prevendo no seu Artigo n.\u00ba 194, os objetivos centrais para uma \n\npol\u00edtica energ\u00e9tica, devendo os Estados-Membros agir num esp\u00edrito de solidariedade \n\npor forma a [UE, 2008]: \n\no Assegurar o funcionamento do mercado da energia;  \n\no Assegurar a seguran\u00e7a do aprovisionamento energ\u00e9tico da Uni\u00e3o; \n\n\n\n41 \n\no Promover a efici\u00eancia energ\u00e9tica e as economias de energia, bem como o \n\ndesenvolvimento de energias novas e renov\u00e1veis; \n\no Promover a interconex\u00e3o das redes de energia. \n \n\n? Em 10 de novembro de 2010, foi realizada uma Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao \n\nParlamento Europeu, Concelho, Comit\u00e9 Econ\u00f3mico-social e Comit\u00e9 das Regi\u00f5es, \n\nonde se apresentou uma nova estrat\u00e9gia \u2013 \u201cEnergia 2020\u201d, para a energia \n\ncompetitiva, sustent\u00e1vel e segura, tendo definido cinco prioridades em termos de \n\nenergia para os pr\u00f3ximos dez anos [CE, 2010]: \n\no Poupan\u00e7a de energia (Transportes, Edif\u00edcios e Ind\u00fastria); \n\no Mercado integrado pan-europeu de energia com infraestruturas; \n\n? Data limite para o mercado interno de energia para 2015; \n\n? Investimento de 1 bili\u00e3o de euros na infraestrutura energ\u00e9tica \n\neuropeia;   \n\n? Licen\u00e7as de constru\u00e7\u00e3o simplificadas e prazos mais curtos. \n\no Pol\u00edtica concertada no relacionamento com os fornecedores; \n\n? Coordena\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica energ\u00e9tica face aos fornecedores; \n\n? Alargamento do Tratado da Comunidade de Energia para pa\u00edses n\u00e3o \n\nmembros do mercado energ\u00e9tico da UE; \n\n? Maior coopera\u00e7\u00e3o com \u00c1frica. \n\no Lideran\u00e7a europeia em tecnologia e inova\u00e7\u00e3o energ\u00e9ticas (4 projetos); \n\n? Novas tecnologias para redes inteligentes; \n\n? Armazenamento de eletricidade; \n\n? Biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o (p.e. res\u00edduos agr\u00edcolas, \n\nsilvicultura, que n\u00e3o fazem concorr\u00eancia com a produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos); \n\n? Parceria \u201ccidades inteligentes\u201d promovendo a efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n\no Energia segura, sem riscos e a bom pre\u00e7o; \n\n? Novas medidas que promovam a compara\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, mudan\u00e7a de \n\nfornecedor e fatura\u00e7\u00e3o simplificada. \n \n\n? Em 4 de fevereiro de 2011, foram dadas as Conclus\u00f5es do Conselho Europeu na \n\nvertente da Estrat\u00e9gia Europa 2020, tendo-se debru\u00e7ado sobre os setores da energia \n\ne inova\u00e7\u00e3o, considerados fundamentais para o crescimento e prosperidade da Europa \n\n\n\n42 \n\nno futuro. Foram acordadas v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias, com o objetivo da cria\u00e7\u00e3o de \n\nemprego, e promo\u00e7\u00e3o da competitividade europeia [CEB, 2011]. \n \n\n? A 6 de junho de 2012, foi realizada uma Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao Parlamento \n\nEuropeu, Concelho, Comit\u00e9 Econ\u00f3mico-social e Comit\u00e9 das Regi\u00f5es, onde se \n\napresentou uma nova estrat\u00e9gia \u2013 \u201cEnergias renov\u00e1veis: um agente decisivo no \n\nmercado europeu de energia\u201d. \u00c9 definida neste documento a prioridade relativamente \n\n\u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis, como figura principal da Estrat\u00e9gia Europa 2020, \n\npara um \u201ccrescimento inteligente, sustent\u00e1vel e inclusivo\u201d. A Comunica\u00e7\u00e3o mostra a \n\nforma como as fontes renov\u00e1veis est\u00e3o a ser integradas no mercado \u00fanico, transmite \n\norienta\u00e7\u00f5es sobre o quadro vigente at\u00e9 2020, mostra op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas para al\u00e9m dessa \n\ndata, por forma a garantir o crescimento das FER at\u00e9 2030 e mais al\u00e9m [CE, 2012]. \n\nResumindo sucintamente, a pol\u00edtica energ\u00e9tica europeia deve basear-se nos princ\u00edpios da \n\nCompetitividade, Sustentabilidade e Seguran\u00e7a de Aprovisionamento, tendo como objetivo \n\na cria\u00e7\u00e3o de um \u201cTri\u00e2ngulo M\u00e1gico\u201d da energia europeia, sendo um sistema totalmente \n\nequilibrado, integrado e mutualmente refor\u00e7ado, como se pode ver em detalhe no Anexo 2 \n\n[Keepler, 2007]. \n\n4.2.1.   Infraestruturas Energ\u00e9ticas \u2013 Prioridades na UE para o \n\nHorizonte 2020 \n\nAlgumas das prioridades da UE, a n\u00edvel de infraestruturas, e destacam-se as seguintes \n\nconforme a Figura 4.1 [Rodrigues, et al. 2011]: \n\n \n\n\n\n43 \n\n \nFigura 4.1 - Interliga\u00e7\u00f5es e Corredores Energ\u00e9ticos Priorit\u00e1rias no Espa\u00e7o Europeu [EI, 2011]. \n\n \n\n? Dois p\u00f3los de concentra\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis e intermitentes para \n\na produ\u00e7\u00e3o de eletricidade e a sua liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede el\u00e9trica no centro europeu; \n\no A rede de energia e\u00f3lica offshore no Mar do Norte; \n\no A mega produ\u00e7\u00e3o de eletricidade solar e e\u00f3lica no Sudoeste Europeu e no \n\nNorte de \u00c1frica e as suas interconex\u00f5es com a rede europeia \u2013 trata-se da \n\nconstru\u00e7\u00e3o em Espanha, Portugal, Fran\u00e7a e It\u00e1lia a que se vir\u00e3o acrescentar \n\nas que se prev\u00ea instalar no Norte de \u00c1frica (ex-projeto DESERTEC). \n\n? As interconex\u00f5es aos Novos P\u00f3los de Gera\u00e7\u00e3o de Eletricidade da Rede El\u00e9trica da \n\nEuropa do Centro/Leste e Sudeste; \n\n? A conclus\u00e3o do plano de interconex\u00f5es de eletricidade no quadro do Mercado B\u00e1ltico \n\nde Energia, que inclui a Alemanha, Dinamarca, Est\u00f3nia, Let\u00f3nia, Litu\u00e2nia, Pol\u00f3nia, \n\nSu\u00e9cia e Finl\u00e2ndia, representando o mais ousado projeto de integra\u00e7\u00e3o \n\nmacrorregional na Europa; \n\n? O corredor Sul de abastecimento de g\u00e1s natural da bacia energ\u00e9tica do C\u00e1spio \n\n(C\u00e1ucaso e \u00c1sia Central) e, casualmente tamb\u00e9m da bacia do Golfo P\u00e9rsico.  \n\n\n\n44 \n\n? A conclus\u00e3o do plano de interconex\u00f5es de g\u00e1s natural no quadro do Mercado B\u00e1ltico \n\nde Energia; \n\n? A implementa\u00e7\u00e3o de interconex\u00f5es Norte-Sul em g\u00e1s natural. \n\n4.2.2.   Plano Tecnol\u00f3gico para a Energia da UE \n\nEm 2010 foi apresentado o European Strategic Energy Technology Plan (SET-Plan), que \n\nest\u00e1 organizado em torno de oito eixos, e tem o objetivo o de refor\u00e7ar a I&amp;D de tecnologias \n\nenerg\u00e9ticas, que possam contribuir para a descarboniza\u00e7\u00e3o da economia europeia. Estas \n\niniciativas est\u00e3o orientadas a setores para os quais a colabora\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da UE possa \n\nacrescente valor e para tecnologias em que barreiras, escala de investimento e risco podem \n\nser melhor respondidas coletivamente [Rodrigues, et al. 2011]. \n\n? Iniciativa em Energia Solar \n\no O objetivo desta iniciativa, que se focaliza nas tecnologias fotovoltaicas (PV) \n\ne de Concentra\u00e7\u00e3o Solar para Produ\u00e7\u00e3o de Eletricidade (CSP). \n\n? Iniciativa em Energia E\u00f3lica \n\no O objetivo desta Iniciativa \u00e9 tornar a energia e\u00f3lica mais competitiva na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de eletricidade, generalizar a explora\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica offshore \n\ne em \u00e1guas profundas e facilitar a integra\u00e7\u00e3o da energia e\u00f3lica na rede.  \n\n? Iniciativa da Energia Nuclear Sustent\u00e1vel \n\no Tem como objetivo demonstrar a sustentabilidade de longo prazo da energia \n\nnuclear, focalizando-se na conce\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de reatores de \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o de tecnologias nucleares de IV Gera\u00e7\u00e3o, baseadas em neutr\u00f5es \n\nr\u00e1pidos e em ciclos fechados de combust\u00edvel nuclear. \n\n? Iniciativa Industrial em Capta\u00e7\u00e3o, Transporte e Armazenamento de CO2 \n\no Tem como objetivo desenvolver e demonstrar as solu\u00e7\u00f5es mais promissoras \n\ndas tecnologias CCS(5) que apresentem elevado potencial para reduzir o \n\nimpacto da continua\u00e7\u00e3o da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis no clima e no \n\nambiente do planeta. Estas tecnologias podem contribuir para reduzir em \n\n20% as emiss\u00f5es de CO2 lan\u00e7adas para a atmosfera at\u00e9 2050. \n\n? Iniciativa Industrial em Redes El\u00e9tricas \n\n                                                           \n(5) Carbon Capture and Storage. \n\n\n\n45 \n\no Tem como objetivo desenvolver, demonstrar e validar \u00e0 escala real as \n\ntecnologias, processos e integra\u00e7\u00e3o de sistemas que permitam realizar a \n\ntransmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de at\u00e9 35% da eletricidade gerada a partir de fontes \n\nrenov\u00e1veis, dispersas ou concentradas, at\u00e9 2020, tornando a gera\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade completamente descarbonizada em 2050; \n\no Integrar ainda mais as redes nacionais numa rede verdadeiramente europeia, \n\ncomandada a partir das necessidades do mercado; \n\no Otimizar os investimentos e os custos operacionais envolvidos no upgrading \n\ndas redes de eletricidade europeias; \n\no Garantir uma elevada qualidade da oferta de eletricidade e antecipar novos \n\ndesenvolvimentos que podem vir a ocorrer, como seja a eletrifica\u00e7\u00e3o geral do \n\ntransporte. O custo estimado desta Iniciativa situa-se nos 2 bili\u00f5es de euros, \n\nvalor que n\u00e3o inclui os custos dos ativos utilizados na demonstra\u00e7\u00e3o das \n\nnovas solu\u00e7\u00f5es. \n\n? Iniciativa Tecnol\u00f3gica Industrial Conjunta em C\u00e9lulas de Combust\u00edvel e Hidrog\u00e9nio \n\no O objetivo desta Iniciativa \u00e9 acelerar o desenvolvimento das tecnologias que \n\npermitam a oferta comercial de hidrog\u00e9nio e de c\u00e9lulas de combust\u00edvel para \n\npermitir \u00e0 ind\u00fastria tomar as decis\u00f5es de comercializa\u00e7\u00e3o na escala necess\u00e1ria \n\n\u00e0 difus\u00e3o de massa no horizonte 2015-2020.  \n\n? Iniciativa Industrial em Bioenergia \n\no Tem como objetivo ultrapassar barreiras tecnol\u00f3gicas econ\u00f3micas que travam \n\no desenvolvimento de tecnologias energ\u00e9ticas assentes na biomassa, \n\nprocurando obter redu\u00e7\u00f5es de 60% nas emiss\u00f5es de GEE para \n\nbiocombust\u00edveis e bio-l\u00edquidos, de acordo com os crit\u00e9rios de \n\nsustentabilidade contidos na Diretiva sobre energias renov\u00e1veis.  \n\n? Iniciativa das Cidades Inteligentes \n\no O objetivo desta Iniciativa \u00e9 aumentar a efici\u00eancia energ\u00e9tica e ampliar a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis nas grandes cidades, de forma a alcan\u00e7ar \n\nmetas superiores \u00e0s definidas pela Pol\u00edtica de Energia e Clima da UE.  \n\n\n\n46 \n\n4.2.3.   O Papel de Portugal na Europa \n\nDa an\u00e1lise sobre a evolu\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia Energ\u00e9tica Europeia, poder\u00e3o ser retiradas duas \n\nconclus\u00f5es relativamente a Portugal no futuro [Rodrigues, et al. 2011]: \n\n? Os projetos priorit\u00e1rios de infraestruturas energ\u00e9ticas permitem atribuir \u00e0 Pen\u00ednsula \n\nIb\u00e9rica duas principais fun\u00e7\u00f5es ao abastecimento energ\u00e9tico da Europa: \n\no Servir como \u201cporta de entrada\u201d de g\u00e1s natural vindo do Atl\u00e2ntico e do Norte \n\nde \u00c1frica, com liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de gasodutos europeia; \n\no Servir como fornecedor de eletricidade solar em larga escala, se poss\u00edvel em \n\nliga\u00e7\u00e3o com id\u00eantica fun\u00e7\u00e3o no Norte de \u00c1frica; \n\n? Em termos tecnol\u00f3gicos, os objetivos definido pela UE por forma a descarbonizar a \n\neconomia para 2050, atrav\u00e9s de avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, estas prioridades poder\u00e3o \n\nexigir a Portugal potencial de inova\u00e7\u00e3o universit\u00e1rio e empresarial, por forma a ter \n\nalguma participa\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de novas \u00e0s tecnologias associadas \u00e0s \n\nenergias renov\u00e1veis no sistema el\u00e9trico, e a tecnologias que permitam reduzir o \n\nimpacto do uso do g\u00e1s natural. Relativamente em termos de I&amp;D na \u00e1rea nuclear, \n\nser\u00e1 pouco prov\u00e1vel que Portugal venha a desempenhar algum papel. \n\nDe seguida ser\u00e3o detalhadas as atuais infraestruturas e recursos energ\u00e9ticos nacionais e a \n\nforma como o pa\u00eds \u00e9 abastecido energeticamente, bem como as suas potencialidades e \n\nfragilidades relativas \u00e0s principais fontes de energia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n\nCap\u00edtulo 5 : Portugal e o Setor Energ\u00e9ti o \n \n\n \n\n5.1. Carateriza\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica Nacional \n\nAs fontes de energia prim\u00e1rias, como recursos naturais, podem ser aproveitadas para \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia. Estas fontes podem ser divididas em dois tipos:  \n\n1) Fontes n\u00e3o renov\u00e1veis (petr\u00f3leo, carv\u00e3o e g\u00e1s natural); \n\n2) Fontes renov\u00e1veis (energia hidroel\u00e9trica, geot\u00e9rmica, solar, e\u00f3lica, biomassa, das \n\nondas e nuclear). \n\nNeste cap\u00edtulo vai ser apresentado um resumo das infraestruturas e recursos energ\u00e9ticos em \n\nPortugal, descrever a evolu\u00e7\u00e3o dos consumos de energia em Portugal, bem como dos \n\nprodutos energ\u00e9ticos, a origem e evolu\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas, o balan\u00e7o energ\u00e9tico \n\nem Portugal e a sua depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior, as reservas energ\u00e9ticas nacionais, \n\nbem como a pol\u00edtica nacional dedicada ao setor da energia. Devido \u00e0 escassez em Portugal \n\ne ao seu maior impacto, na situa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica em Portugal, as fontes energ\u00e9ticas n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis ser\u00e3o mais pormenorizadas. \n\n5.1.1.  Infraestruturas e Recursos Energ\u00e9ticos em Portugal  \n\nNeste subcap\u00edtulo ser\u00e3o abordadas as principais infraestruturas energ\u00e9ticas nacionais, tais \ncomo:  \n\n? Instala\u00e7\u00f5es petrol\u00edferas; \n\n? Infraestruturas de G\u00e1s Natural; \n\n? Armazenamento Subterr\u00e2neo de G\u00e1s Natural;  \n\n? Transporte de G\u00e1s Natural (gasodutos); \n\n? Energias Renov\u00e1veis. \n\nInstala\u00e7\u00f5es Petrol\u00edferas  \n\nRelativamente ao petr\u00f3leo, a n\u00edvel nacional existem duas refinarias, uma a norte, em \n\nMatosinhos e uma no centro/sul, em Sines. Segundo a [DGEG, 2014b], as refinarias \n\nportuguesas t\u00eam atualmente a capacidade de assegurar cerca de 88% das necessidades de \n\n\n\n48 \n\nprodutos refinados de petr\u00f3leo do pa\u00eds, assim como tamb\u00e9m armazenam uma elevada \n\npercentagem das reservas existentes em Portugal. A refinaria de Sines, tem a capacidade de \n\nrefinar 10,4 Mton/ano e produz gas\u00f3leos, gasolinas, fuel, jet, GPL, betumes e enxofre \n\npastilhado. Quanto \u00e0 refinaria de Matosinhos, esta tem a capacidade de refina\u00e7\u00e3o de 5,5 \n\nMton/ano e permite refinar gasolinas, gas\u00f3leos, GPL, nafta, fuel, \u00f3leos de base e \u00f3leos \n\nlubrificantes, parafinas, solventes e betumes.  \n\nPara fins log\u00edsticos, de consumo ou para constituir reservas de seguran\u00e7a, \u00e9 feito o \n\narmazenamento de petr\u00f3leo bruto e de produtos de petr\u00f3leo em reservat\u00f3rios situados em \n\ninstala\u00e7\u00f5es com dimens\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a adequadas, representados na Figura 5.1, \n\nestrategicamente distribu\u00eddas pelo territ\u00f3rio nacional, Madeira e A\u00e7ores, em cavernas, e \n\ngrandes instala\u00e7\u00f5es de armazenamento, geralmente localizadas a curta dist\u00e2ncia dos centros \n\nde maior consumo e com bons acessos vi\u00e1rios.  \n\nFigura 5.1 - Instala\u00e7\u00f5es de armazenamento de combust\u00edveis [DGEG, 2014b]. \n\nNa figura 5.2 est\u00e1 representada a rede Ib\u00e9rica de oleodutos, e como as instala\u00e7\u00f5es de \n\narmazenamento est\u00e3o ligadas a terminais mar\u00edtimos ou a refinarias atrav\u00e9s de oleodutos, \n\nsendo reconhecidos como o sistema mais seguro, eficiente e de menor impacte ambiental \n\npara transporte de produtos combust\u00edveis l\u00edquidos ou gasosos [DGEG, 2014b]. \n\n\n\n49 \n\n \n\nFigura 5.2 - Infraestruturas de Petr\u00f3leo da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica [DGEG, 2014b]. \n\nPortugal na atualidade n\u00e3o tem oleodutos transfronteiri\u00e7os, recebendo as suas importa\u00e7\u00f5es \n\npor dois portos, o Porto de Leix\u00f5es e o Porto de Sines. O Porto de Leix\u00f5es, devido \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas, n\u00e3o est\u00e1 operacional durante um per\u00edodo de 50 a 80 dias por ano. \n\nDeste modo, a Petrogal decidiu instalar um ponto de atracagem \u2013 monob\u00f3ia \u2013 a cerca de \n\n3km da costa, com liga\u00e7\u00e3o \u00e0 refinaria de Matosinhos via oleoduto (com uma extens\u00e3o de 3,2 \n\nkm). Este ponto de atracagem tem uma capacidade de descarga de cerca de 50 kb/hora. \n\nQuanto ao terminal petrol\u00edfero de Sines, estando operacional todo o ano, permite uma \n\ncapacidade de descarga de cerca de 64 kb/hora e tem a vantagem de suportar petroleiros de \n\ngrandes dimens\u00f5es (Very Large Crude Carriers \u2013 VLCC). Este terminal est\u00e1 ligado atrav\u00e9s \n\nde um oleoduto multiproduto com liga\u00e7\u00e3o a Aveiras de Cima [Martins, 2013]. \n\nNeste momento, Portugal apenas possui um oleoduto (Oleoduto Multiproduto Sines-\n\nAveiras), de 16\u201d de di\u00e2metro, em tubo de a\u00e7o soldado, com 147,4 km, com origem na \n\nrefinaria de Sines at\u00e9 ao parque de armazenagem situado em Aveiras de Cima. Este oleoduto \n\npermite o transporte de 4 milh\u00f5es de toneladas/ano de hidrocarbonetos l\u00edquidos e liquefeitos, \n\ntendo sido o primeiro na Europa a permitir o transporte simult\u00e2neo de combust\u00edveis l\u00edquidos \n\ne de gases de petr\u00f3leo liquefeitos. De forma a assegurar a seguran\u00e7a da infraestrutura, o \n\n\n\n50 \n\noleoduto \u00e9 monitorizado atrav\u00e9s do sistema SCADA (Supervisory Control And Data \n\nAcquisition), relativamente ao estado do transporte, de telemetria e de vigil\u00e2ncia programada \n\n[DGEG, 2014b]. \n\nInfraestruturas de G\u00e1s Natural \n\nO G\u00e1s Natural (GN) entra em Portugal por duas vias, na forma l\u00edquida, transportado por \n\nnavios metaneiros (G\u00e1s Natural Liquefeito - GNL), ou na forma gasosa, transportado atrav\u00e9s \n\nde gasodutos. O GN \u00e9 considerado uma forma de \u201cEnergia Prim\u00e1ria\u201d, por ser entregue ao \n\nconsumidor final na sua forma original, considerando-se um combust\u00edvel vers\u00e1til, \n\ncompetitivo e limpo, tendo sido desde sempre considerado como fundamental na pol\u00edtica \n\nenerg\u00e9tica nacional pelo facto de [DGEG, 2014c]: \n\n? Permitir diversificar as fontes de abastecimento de Portugal; \n\n? Permitir uma melhoria relativamente \u00e0 efic\u00e1cia energ\u00e9tica no consumo final; \n\n? Permitir ter um menor impacto ambiental, por ter uma reduzida emiss\u00e3o de \n\nsubst\u00e2ncias poluidoras; \n\n? Considerar-se uma fonte energ\u00e9tica com carater\u00edsticas que permita aumentar a \n\ncompetitividade produtiva nacional. \n\nPortugal carateriza-se por n\u00e3o possuir jazidas de g\u00e1s natural, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s \n\nnatural em territ\u00f3rio nacional. O aprovisionamento de g\u00e1s natural para o mercado portugu\u00eas \n\nefetua-se atrav\u00e9s de contratos \"take-or-pay\" de longo prazo em que os principais pa\u00edses \n\nfornecedores de g\u00e1s natural s\u00e3o a Arg\u00e9lia e a Nig\u00e9ria [ERSE, 2014]. \n\nEstes contratos de obriga\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o \u201ctake-or-pay\u201d s\u00e3o contratos nos quais se define \n\numa quantidade m\u00ednima anual a adquirir, com uma margem de flexibilidade para cada ano, \n\nde acordo com as quantidades apresentadas na Tabela 5.1. Caso a procura seja inferior aos \n\nn\u00edveis m\u00ednimos acordados, estes contratos permitem transferir quantidades limitadas de um \n\nano para o outro. Embora estes contratos tenham uma dura\u00e7\u00e3o igual ou superior a 20 anos, \n\nh\u00e1 sempre a possibilidade de renegocia\u00e7\u00e3o e ajustamentos de acordo com o que foi \n\nestabelecido nos contratos [GALP Energia, 2014]. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n\nTabela 5.1 - Contratos de aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural e GNL em vigor [GALP Energia, 2014]. \n\n \n\nEm 2013, 46% das compras nacionais de g\u00e1s natural foram feitas na Nig\u00e9ria na forma de g\u00e1s \n\nnatural liquefeito (GNL), 31% das compras de g\u00e1s natural efetuaram-se na Arg\u00e9lia, sob a \n\nforma de g\u00e1s natural, e as restantes 23% foram feitas no mercado spot [GALP Energia, \n\n2014]. \n\nO Sistema Nacional de G\u00e1s Natural representado na Figura 5.3, \u00e9 constitu\u00eddo pela Rede \n\nNacional de Transporte de G\u00e1s Natural (RNTGN), por Instala\u00e7\u00f5es de Armazenamento \n\nSubterr\u00e2neo, por Terminais de GNL, pela Rede Nacional de Distribui\u00e7\u00e3o e por redes \n\nprivadas de distribui\u00e7\u00e3o. Atualmente existe um terminal GNL no Porto de Sines, e um \n\narmazenamento subterr\u00e2neo na regi\u00e3o do Carri\u00e7o, Pombal [DGEG 2014c]. \n\n \nFigura 5.3 - Representa\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de G\u00e1s Natural, [Vasconcelos, 2011]. \n\nTerminal de GNL \n\nO Terminal de GNL de Sines, representado na Figura 5.4, situa-se na costa atl\u00e2ntica \n\nportuguesa, na zona industrial do porto de Sines, e \u00e9 composto por [REN, 2014a]: \n\n? Tr\u00eas tanques de armazenamento de GNL com uma capacidade de 390 000 m3; \n\n? Instala\u00e7\u00f5es de processamento de GNL compostas por sete vaporizadores destinados \n\n\u00e0 regaseifica\u00e7\u00e3o do GNL; \n\n\n\n52 \n\n? Instala\u00e7\u00f5es de despacho de g\u00e1s natural para o gasoduto que liga o Terminal de GNL \n\nde Sines \u00e0 rede de transporte de g\u00e1s natural, com uma capacidade nominal de emiss\u00e3o \n\nentre 900 000 m3(n)/hora e 1 350 000 m3(n)/hora; \n\n? Parque de enchimento de cami\u00f5es-cisterna, com capacidade de carregar at\u00e9 4 500 \n\ncami\u00f5es-cisterna por ano; \n\n? Esta\u00e7\u00e3o de acostagem para rece\u00e7\u00e3o, descarga e recarga de navios metaneiros, com \n\numa capacidade de 40 000 a 216 000 m3 GNL com um tempo de descarga de \n\naproximadamente 20 horas. \n \n\n \n\nFigura 5.4 - Terminal de GNL de Sines; [REN, 2014a] \n\nA entidade respons\u00e1vel pela atividade de Rece\u00e7\u00e3o, Armazenamento e de Regaseifica\u00e7\u00e3o de \n\nGNL \u00e9 a REN Atl\u00e2ntico, operador do Terminal de GNL. A localiza\u00e7\u00e3o Sines foi escolhida \n\nem detrimento de outras localiza\u00e7\u00f5es, principalmente pela sua inser\u00e7\u00e3o num ambiente \n\nindustrial, tendo um menor impacte ambiental, pelas suas caracter\u00edsticas do porto (de \u00e1guas \n\nprofundas, natureza do canal de acesso, ventos dominantes, etc.) e melhores infraestruturas \n\nportu\u00e1rias e de apoio geral [DGEG, 2014c]. \n\nAs fun\u00e7\u00f5es principais do Terminal de GNL de Sines s\u00e3o [DGEG, 2014c]: \n\n? Armazenagem; \n\n? \u00c1rea de processo; \n\n? Esta\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00e3o; \n\n? Parque de enchimento de cami\u00f5es-cisterna; \n\n? Acostagem dos metaneiros. \n\n \n\n\n\n53 \n\nArmazenagem \n\nEste terminal permite fazer o armazenamento de GNL a uma temperatura de -162\u00b0C e a uma \n\npress\u00e3o ligeiramente superior \u00e0 atmosf\u00e9rica. \n\nO armazenamento do GNL \u00e9 feito em 3 reservat\u00f3rios cil\u00edndricos do tipo \u201cconten\u00e7\u00e3o total\u201d \n\ncom uma capacidade comercial de 390 000 m3. Cada reservat\u00f3rio \u00e9 constitu\u00eddo por um \n\ntanque interno em a\u00e7o inox e por um tanque externo em bet\u00e3o pr\u00e9-esfor\u00e7ado com tecto \n\nmet\u00e1lico de a\u00e7o ou carbono revestido a bet\u00e3o, como representado na Figura 5.5.  \n\n \nFigura 5.5 - Reservat\u00f3rios do Terminal de GNL de Sines [DGEG, 2014c]. \n\nEstes reservat\u00f3rios distanciam-se entre si cerca de 40 metros e ficam a 50 metros da estrada \n\nVR 53, dist\u00e2ncias estas que permitam que qualquer liberta\u00e7\u00e3o de vapor pelas v\u00e1lvulas de \n\nseguran\u00e7a inseridas no tecto do reservat\u00f3rio, ou algum inc\u00eandio n\u00e3o impe\u00e7a a circula\u00e7\u00e3o na \n\nestrada. Atualmente, estes reservat\u00f3rios s\u00e3o considerados com sendo a \u00faltima gera\u00e7\u00e3o na \n\nind\u00fastria mundial de GNL, onde os padr\u00f5es de seguran\u00e7a s\u00e3o elevados ao extremo, \n\npermitindo que a ocorr\u00eancia de algum acidente, quer seja por rutura ou sobrenchimento seja \n\nquase nula [DGEG, 2014c]. \n\n\u00c1rea de processo (vaporiza\u00e7\u00e3o) \n\nEsta \u00e1rea, operando a uma press\u00e3o um pouco superior \u00e0 atmosf\u00e9rica, \u00e9 constitu\u00edda por \n\ncompressores, bombas, recondensador do g\u00e1s de \u201cboil-off\u201d, tocha criog\u00e9nica e por \n\nvaporizadores \u201copen rack\u201d, representados na Figura 5.6, e que utilizam a \u00e1gua do mar para \n\n\n\n54 \n\no seu arrefecimento. Nesta \u00e1rea, a temperatura do GNL \u00e9 elevada dos -162\u00b0C (temperatura \n\ncriog\u00e9nica), at\u00e9 cerca de 2 a 3\u00b0C [DGEG, 2014c]. \n\n \nFigura 5.6 - Vaporizadores do Terminal de GNL de Sines [DGEG, 2014c].  \n\nEsta\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00e3o \n\nO GN, antes do seu encaminhamento para o gasoduto de alta press\u00e3o, passa por uma esta\u00e7\u00e3o \n\nde medi\u00e7\u00e3o, mostrada na Figura 5.7. O ajuste do caudal de emiss\u00e3o \u00e9 controlado pelo Sistema \n\nde Controlo do Processo por operadores, que estabelecem que a temperatura do GN a emitir \n\ndeve rondar os 2,5\u00b0C a uma press\u00e3o de 77 barg [DGEG, 2014c]. \n\n \nFigura 5.7 - Sala de Controlo do Edif\u00edcio T\u00e9cnico e Administrativo do Terminal de GNL de Sines; [DGEG, 2014c].  \n\n \n\nParque de enchimento de cami\u00f5es-cisterna \n\nEsta \u00e1rea \u00e9 constitu\u00edda por um parque que permite o estacionamento de cami\u00f5es-cisterna. \n\nNesta \u00e1rea vis\u00edvel na Figura 5.8, trabalha-se a uma temperatura de -157,5\u00b0C e a uma press\u00e3o \n\nde bombagem de 11 barg, onde cada opera\u00e7\u00e3o de enchimento dos cami\u00f5es-cisterna (35 m3 \n\nde GNL) demora cerca de uma hora [DGEG, 2014c].  \n\n\n\n55 \n\n    \nFigura 5.8 - a) \u00c1rea de enchimento de cami\u00f5es-cisterna; b) Cami\u00e3o cisterna para o transporte; [DGEG, 2014c]. \n\n \n\nAcostagem dos metaneiros \n\nA acostagem teve a sua estreia com o metaneiro \u201cPort Harcourt\u201d, operado pela Nig\u00e9ria LNG \n\nem 23 de outubro de 2003, representado na Figura 5.9, tendo iniciado a sua atividade \n\ncomercial em janeiro de 2004. \n\n \nFigura 5.9 - Acostagem de navio metaneiro no Terminal de GNL de Sines [DGEG, 2014c]. \n\n \n\nO Terminal mostrado na Figura 5.10, tem a capacidade de receber navios \u201cmetaneiros\u201d, com \n\ncapacidades de 40 000 a 216 000 m3 GNL com um tempo de descarga de aproximadamente \n\n20 horas.  \n\n \nFigura 5.10 - \u00c1rea de acostagem de metaneiros do Terminal de GNL de Sines [DGEG, 2014c]. \n\n \n\na) b) \n\n\n\n56 \n\nArmazenamento Subterr\u00e2neo de G\u00e1s Natural  \n\nA a\u00e7\u00e3o de armazenamento subterr\u00e2neo \u00e9 composta por quatro etapas, a rece\u00e7\u00e3o, a \n\ncompress\u00e3o, o armazenamento no subsolo e a despressuriza\u00e7\u00e3o e secagem do g\u00e1s para ser \n\nentrega \u00e0 rede de transporte. Relativamente ao armazenamento subterr\u00e2neo, a infraestrutura \n\nlocalizada no Carri\u00e7o \u00e9 composta por cinco cavidades formadas em cavernas de sal-gema, \n\ncom uma capacidade de armazenamento de cerca de 238,6 Mm3 de g\u00e1s natural, e por uma \n\nesta\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie comum a todo o complexo, com uma capacidade de movimenta\u00e7\u00e3o de \n\ncerca de 110 000 m3(n)/h na inje\u00e7\u00e3o e de cerca de 300 000 m3(n)/h na extra\u00e7\u00e3o, valores \n\nnominais, havendo atualmente a intens\u00e3o de aumentar da capacidade de armazenamento, \n\natrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de novas cavidades [REN, 2014]. \n\nA escolha do Carri\u00e7o, assinalado na Figura 5.11, foi feita essencialmente pela sua \n\nproximidade do ponto central do gasoduto e do mar, para a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua necess\u00e1ria para \n\nconstruir as cavidades e deposi\u00e7\u00e3o da salmoura produzida; por baixo impacto ambiental e \n\nprincipalmente devido \u00e0s carater\u00edsticas geol\u00f3gicas, gra\u00e7as \u00e0 presen\u00e7a de um maci\u00e7o salino \n\n(diapiro) entre os 500 e 1500 metros de profundidade, sendo as condi\u00e7\u00f5es ideais para o \n\narmazenamento [Nunes, 2010]. \n\n \nFigura 5.11 - Mapa da zona de armazenamento subterr\u00e2neo na regi\u00e3o do Carri\u00e7o [DGEG, 2014c]. \n\nNa instala\u00e7\u00e3o do Carri\u00e7o, o g\u00e1s \u00e9 armazenado a press\u00f5es elevadas (60 \u2013 180 bar), em \n\ncavidades salinas, a grandes profundidades (1000 \u2013 1500 m), como est\u00e1 ilustrado na Figura \n\n5.12. A estanquicidade de armazenagem \u00e9 garantida pelas carater\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas do \n\n\n\n57 \n\nsal-gema, por ser imperme\u00e1vel ao g\u00e1s, impedindo que migre para a superf\u00edcie [DGEG, \n\n2014c]. \n\n \n\nFigura 5.12 - Armazenamento subterr\u00e2neo de g\u00e1s natural [DGEG, 2014c]. \n\n\u00c9 aconselh\u00e1vel a constru\u00e7\u00e3o destas cavidades em profundidade devido aos elevados n\u00edveis \n\nde seguran\u00e7a associados, por se poderem utilizar elevadas press\u00f5es e permitir \n\nconsequentemente o aumento o volume de g\u00e1s armazenado, resultado da sua \n\ncompressibilidade [Nunes, 2010].  \n\n\u201cA armazenagem subterr\u00e2nea \u00e9 ent\u00e3o uma atividade segura, de baixo risco de ocorr\u00eancia \n\nde acidentes. Dada a aus\u00eancia de ar n\u00e3o existe o risco de inflama\u00e7\u00e3o do g\u00e1s, n\u00e3o havendo \n\npor isso a ocorr\u00eancia de explos\u00f5es no interior das cavidades.\u201d [DGEG, 2014c]. \n\nAs cavidades criadas no sal-gema, com forma cil\u00edndrica, encontram-se a uma profundidade \n\nde 1030 metros (topo da cavidade), t\u00eam um di\u00e2metro de 60-70 m, uma altura entre 170 a 300 \n\nm e volumes m\u00e9dios de cerca de 500.000 m3. Existe tamb\u00e9m uma dist\u00e2ncia m\u00ednima de 300 \n\nmetros entre os eixos das cavidades vizinhas por forma a permitir a estabilidade global do \n\nmaci\u00e7o salino. \n\nExiste tamb\u00e9m uma esta\u00e7\u00e3o de g\u00e1s \u00e0 superf\u00edcie do complexo industrial, representada na \n\nFigura 5.13, onde \u00e9 feita a liga\u00e7\u00e3o de todas as cavidades por gasodutos, todo o controlo dos \n\n\n\n58 \n\ncaudais movimentados, de forma a permitir a inje\u00e7\u00e3o do g\u00e1s nas cavidades at\u00e9 110.000 m3/h \n\ne a sua extra\u00e7\u00e3o e reenvio at\u00e9 300.000 m3/h para o gasoduto de transporte. \n\n \nFigura 5.13 - Processo gen\u00e9rico de uma esta\u00e7\u00e3o de armazenamento subterr\u00e2neo de g\u00e1s [DGEG, 2014c]. \n\n \nA Figura 5.14 mostra respetivamente, a \u00e1rea destinada \u00e0 compress\u00e3o do g\u00e1s para posterior \n\ninje\u00e7\u00e3o nas cavidades, e a \u00e1rea destinada \u00e0 secagem da \u00e1gua existente no g\u00e1s ap\u00f3s a sua \n\nextra\u00e7\u00e3o das cavidades. \n\n    \nFigura 5.14 - a) \u00c1rea de compress\u00e3o do g\u00e1s; b) \u00c1rea de secagem do g\u00e1s [DGEG, 2014c]. \n\n \n\nTransporte de G\u00e1s Natural  \n \n\nO g\u00e1s natural entra em Portugal por duas vias: \n\n? Atrav\u00e9s de um gasoduto que interliga a rede Espanhola/Europeia, atrav\u00e9s do qual \n\nrecebe g\u00e1s natural sob a forma gasosa, em alta press\u00e3o. \n\na) b) \n\n\n\n59 \n\n? Atrav\u00e9s das instala\u00e7\u00f5es existentes no terminal do porto de Sines, que recebe g\u00e1s \n\nnatural liquefeito (GNL) atrav\u00e9s de navios \u201cmetaneiros\u201d vindos da Nig\u00e9ria. \n\n \n\nOs gasodutos internacionais ligam os campos de g\u00e1s provenientes das jazidas de Hassi R\u2019Mel \n\nna Arg\u00e9lia (Sonatrach)(6) pelo gasoduto Europa \u2013 Magrebe, entrando em Espanha pelo \n\ngasoduto Al-Andaluz, seguindo-se para Portugal pelo gasoduto Extremadura, derivando \n\npara o gasoduto nacional em Campo Maior \u2013 Alentejo. O Gasoduto Europa \u2013 Magrebe \n\nentrou em funcionamento em novembro de 1996, com uma capacidade inicial de 8,5 mil \n\nmilh\u00f5es de m3 por ano, tendo atualmente a capacidade de 12 mil milh\u00f5es de m3, tem um \n\ncomprimento total de 1.105 km, com 530 km na Arg\u00e9lia, 525 km em Marrocos e 45 km de \n\ngasodutos submersos sob o Estreito de Gibraltar, Figura 5.15 [GALP Energia, 2014a]. \n\n \nFigura 5.15 - Gasodutos Internacionais que permitem a chegada de G\u00e1s Natural a Portugal [GALP Energia, 2014a]. \n\n \n\nO Gasoduto portugu\u00eas de alta press\u00e3o \u00e9 totalmente constru\u00eddo em tubo de a\u00e7o soldado, \n\nFigura 5.16, inserindo-se nas Redes Transeuropeias de Energia, atrav\u00e9s da rede espanhola.  \n\n                                                           \n(6) Soci\u00e9t\u00e9 Nationale pour la Recherche, la Production, le Transport, la Transformation, et la Commercialisation des Hydrocarbures \ns.p.a. \n \n\n\n\n60 \n\n \nFigura 5.16 - Constru\u00e7\u00e3o de gasoduto com coloca\u00e7\u00e3o de tubagem em vala [Vasconcelos, 2011]. \n\n \n\nO gasoduto chega \u00e0 Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica atrav\u00e9s do estreito de Gibraltar, Figura 5.17, entrando \n\nna regi\u00e3o de Tarifa. Em Espanha o gasoduto segue at\u00e9 C\u00f3rdoba, e da\u00ed segue em quatro \n\ndire\u00e7\u00f5es diferentes, das quais uma passa perto de Badajoz e entra em Portugal na regi\u00e3o de \n\nCampo Maior [DGEG, 2014d]. \n\n \nFigura 5.17 - Rede Ib\u00e9rica de Gasodutos [DGEG, 2014d]. \n\n \n\nEm Portugal a RNTGN conta com cerca de 1375 km, dispostos geograficamente atrav\u00e9s de \n\ndois eixos, Figura 5.18 [REN, 2014b]: \n\n? Eixo Sul-Norte, desde o terminal de Sines at\u00e9 Valen\u00e7a do Minho, proporcionando o \n\nabastecimento de g\u00e1s natural \u00e0 zona litoral de Portugal, onde existe maior densidade \n\npopulacional, tendo este eixo tamb\u00e9m uma deriva\u00e7\u00e3o para Mangualde, (perto de \n\nViseu); \n\n? Eixo Este-Oeste, desde a liga\u00e7\u00e3o de Espanha/Portugal em Campo Maior, at\u00e9 \n\nBidoeira, (pr\u00f3ximo de Leiria), tendo este eixo uma deriva\u00e7\u00e3o para a Guarda. \n\n\n\n61 \n\n \nFigura 5.18 - Rede nacional de Gasodutos [DGEG, 2014d]. \n\n \n\nFoi conclu\u00eddo em 2013 o fecho do anel Mangualde-Celorico-Guarda, representado na Figura \n\n5.19, permitindo refor\u00e7ar a oferta na zona interior centro e norte do pa\u00eds, existindo \n\natualmente duas interliga\u00e7\u00f5es entre a RNTGN com a rede de Espanha, em Campo Maior \u2013 \n\nBadajoz e Valen\u00e7a do Minho \u2013 Tuy [REN, 2014b]. Est\u00e1 tamb\u00e9m j\u00e1 em fase de aprova\u00e7\u00e3o \n\numa terceira liga\u00e7\u00e3o ao pa\u00eds vizinho [Vasconcelos, 2011]. \n\n \n\nFigura 5.19 - Rede nacional de Gasodutos com a terceira liga\u00e7\u00e3o a Espanha (em aprova\u00e7\u00e3o) [Vasconcelos, 2011]. \n\n \n\n\n\n62 \n\nEnergias Renov\u00e1veis \n\nDe seguida ir\u00e3o ser abordadas as energias renov\u00e1veis, com destaque para as principais fontes \n\nend\u00f3genas e tecnologias energ\u00e9ticas nacionais, respetivamente: energia e\u00f3lica; energia solar; \n\nenergia geot\u00e9rmica; energia h\u00eddrica; biomassa; biocombust\u00edveis; energia das ondas; \n\nhidrog\u00e9nio; energia el\u00e9trica e energia nuclear. \n\n? Energia E\u00f3lica \n\nRelativamente \u00e0 energia e\u00f3lica, em 2013, Portugal era o 7\u00ba pa\u00eds com maior capacidade \n\ngeradora instalada a n\u00edvel europeu, ver Figura 5.20 [E2P, 2013]: \n\n \n\nFigura 5.20 - Capacidade geradora de base e\u00f3lica a n\u00edvel europeu [E2P, 2013]. \n\n \n\nA energia e\u00f3lica, para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, tem um papel importante, contribuindo \n\npara a diversifica\u00e7\u00e3o produtora nacional, e deste modo, para a diminui\u00e7\u00e3o da nossa \n\ndepend\u00eancia energ\u00e9tica exterior atrav\u00e9s da importa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis (carv\u00e3o, g\u00e1s \n\nnatural e petr\u00f3leo). Devido \u00e0 situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e geomorfol\u00f3gica nacional, o \n\naproveitamento do vento que permite a produ\u00e7\u00e3o de energia, verifica-se principalmente nas \n\nmontanhas, ilustrado na Figura 5.21, com \u00eanfase a norte do rio Tejo e a sul perto da Costa \n\nVicentina e em Sagres [DGEG, 2014e]. \n\n\n\n63 \n\n \n\nFigura 5.21 - Localiza\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos em Portugal Continental \u2013 dezembro 2013; [E2P, 2013]. \n\n \n\nEm dezembro de 2013, Portugal possu\u00eda 2537 aerogeradores, com uma pot\u00eancia instalada, \n\nem funcionamento, de 4863,8 MW distribu\u00eddos do seguinte modo, Tabela 5.2 [E2P, 2013]: \n\nTabela 5.2 - Capacidade geradora e n\u00famero de aerogeradores em Portugal \u2013 dezembro 2013 [E2P, 2013]. \n\n \n\nNos \u00faltimos anos tem-se verificado um crescimento substancial do n\u00famero de aerogeradores \n\nimplantados no pa\u00eds, Figura 5.22, representando atualmente cerca de 42,1% do total de \n\npot\u00eancia instalada renov\u00e1vel em Portugal (7) [E2P, 2014]. \n\n                                                           \n(7) Ondas e Mar\u00e9s - 0,7MW (0%), Grande H\u00eddrica \u2013 5299,3MW (47,2%), Geotermia \u2013 23MW (0,2%), Fotovoltaico \u2013 140,6MW (1,3%), \nRes\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos (RSU) \u2013 87,6MW (0,8%), Pequenas Centrais H\u00eddricas (PCH) \u2013 450MW (4%), E\u00f3lica \u2013 4726,19MW (42,1%), \nBiomassa \u2013 453,2MW (4%), Biog\u00e1s \u2013 52,96MW (0,5%). \n\n\n\n64 \n\n \n\nFigura 5.22 - Evolu\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia instalada em Portugal (Energias Renov\u00e1veis) [E2P, 2014]. \n\n \n\n? Energia Solar \n\nNo que concerne \u00e0 energia solar, Portugal \u00e9 um dos pa\u00edses da Europa com maior potencial \n\ndispon\u00edvel, Figura 5.23, sendo tamb\u00e9m um dos pa\u00edses com melhores condi\u00e7\u00f5es para \n\naproveitamento deste recurso, tendo uma m\u00e9dia anual de 2200 a 3000 horas de Sol, no \n\ncontinente, e entre 1700 e 2200, respetivamente, nos arquip\u00e9lagos dos A\u00e7ores e da Madeira \n\n[DGEG, 2014f]. \n\n \n\nFigura 5.23 - Radia\u00e7\u00e3o solar em Portugal, comparada com a Europa [PER, 2014]. \n\nApesar de tudo, este recurso n\u00e3o tem sido explorado ao m\u00e1ximo em Portugal, pois, o facto \n\nde a Alemanha ser l\u00edder na produ\u00e7\u00e3o de energia solar e ter apenas uma m\u00e9dia anual de horas \n\nde sol entre 1200 a 1700 h, s\u00f3 demonstra as dificuldades que Portugal tem para expandir este \n\n\n\n65 \n\nrecurso, pois apesar de ter um enorme potencial, este n\u00e3o est\u00e1 totalmente a ser aproveitado \n\n[PER, 2014].  \n\nO pa\u00eds tem um extenso potencial para aproveitamento de energia solar t\u00e9rmica, avaliado em \n\n2,8 milh\u00f5es de metros quadrados de coletores, podendo esta energia ser utilizada para \n\naquecimento de \u00e1gua a baixa temperatura, tornando-se vantajoso, quer do ponto de vista \n\nenerg\u00e9tico, como ambiental, contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de Gases com Efeito \n\nde Estufa (GEE). Relativamente \u00e0 convers\u00e3o fotovoltaica, gra\u00e7as \u00e0s excelentes condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, Portugal possui capacidade de produ\u00e7\u00e3o entre os 1000 e os 1500 kWh por ano \n\npor kWp instalado [DGEG, 2014g].  \n\nEm janeiro de 2007, entrou em funcionamento, em Brinches, no conselho de Serpa, uma \n\ncentral fotovoltaica com uma pot\u00eancia instalada de 11 MWp, constitu\u00edda por 52 000 \n\nm\u00f3dulos, ocupando uma \u00e1rea de 60 hectares. Em fins de 2008, foi ligada \u00e0 rede a central \n\nfotovoltaica da Amareleja, no conselho de Moura, com uma pot\u00eancia instalada de 62 MWp, \n\nconstitu\u00edda por 376 632 pain\u00e9is fotovoltaicos, ocupando uma \u00e1rea de 130 hectares, \n\nencontrando ambas as centrais expostas na Figura 5.24. \n\n        \n\nFigura 5.24 - Central Fotovoltaica: a) de Serpa; b) de Moura [DGEG, 2014g]. \n\n \n\n Tamb\u00e9m em 2008 foi constru\u00edda uma central solar t\u00e9rmica em Tavira, Figura 5.25, destinada \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o de vapor de \u00e1gua turbinado. A turbina tem \n\numa pot\u00eancia de 6,5 MWe produzindo 12 GWh/ano. A escolha de Tavira foi feita por ser o \n\nlocal em Portugal com maior exposi\u00e7\u00e3o solar, com uma m\u00e9dia anual de 3100 horas [DGEG, \n\n2014g]. \n\na) b) \n\nhttp://eletrowiki.espbs.net/tiki-download_file.php?fileId=109&amp;display\n\n\n66 \n\n \n\nFigura 5.25 - Central Solar T\u00e9rmica de Tavira [DGEG, 2014g]. \n\n \n\n? Energia Geot\u00e9rmica \n\nRelativamente \u00e0 energia geot\u00e9rmica, em Portugal Continental existem apenas \n\naproveitamentos de baixa temperatura, tais como [PER, 2014a]: \n\no Aproveitamento de \u00e1guas quentes, com aplica\u00e7\u00e3o em balne\u00e1rios termais, onde as \n\ntemperaturas rondam os 20\u00baC e os 76\u00baC, tais como em Chaves e S\u00e3o Pedro do Sul, \n\ncom temperaturas a rondar os 75\u00baC, a funcionar desde os anos 80. \n\no Aproveitamento do calor atrav\u00e9s de perfura\u00e7\u00f5es realizadas em bacias sedimentares, \n\ncomo \u00e9 exemplo o caso do projeto geot\u00e9rmico do Hospital da For\u00e7a A\u00e9rea do Lumiar, \n\na funcionar desde 1992, adquirida a partir de um furo com uma profundidade de 1500 \n\nmetros, obtendo-se temperaturas superiores a 50\u00baC. \n\nAt\u00e9 h\u00e1 poucos anos, este tipo de energia era apenas utilizado em estabelecimentos termais, \n\nno entanto, nestes \u00faltimos anos tem come\u00e7ado a haver um crescente interesse, tendo em vista \n\no aproveitamento desta energia para o aquecimento de estabelecimentos termais, unidades \n\nhoteleiras, piscinas, estufas agr\u00edcolas, podendo ser alargado \u00e0 piscicultura. Contudo, pensa-\n\nse ainda existir uma grande margem para amplia\u00e7\u00e3o destes projetos ligados ao \n\naproveitamento geot\u00e9rmico, podendo-se dizer que ainda s\u00e3o diminutos [Louren\u00e7o, 2005]. \n\nOs aproveitamentos com maior relevo na \u00e1rea da geotermia s\u00e3o os realizados nas ilhas dos \n\nA\u00e7ores, onde atingem temperaturas superiores a 140\u00baC. \n\nEm Ribeira Grande, na ilha de S\u00e3o Miguel existem duas centrais geot\u00e9rmicas para produ\u00e7\u00e3o \n\nde energia el\u00e9trica, encontrando-se representadas na Figura 5.26. A Central Geot\u00e9rmica da \n\nRibeira Grande tem uma capacidade instalada de 13MW, enquanto a Central Geot\u00e9rmica do \n\nPico Vermelho, possui uma capacidade instalada de 10MW, tendo ambas em 2007, \n\nfornecido 44% da energia produzida nessa ilha. [DGEG, 2014g]. \n\n\n\n67 \n\n     \n\nFigura 5.26 - Central Geot\u00e9rmica: a) da Ribeira Grande; b) do Pico Vermelho [DGEG, 2014g]. \n\n \n\n? Energia H\u00eddrica \n\nComparativamente \u00e0 UE, Portugal \u00e9 um dos pa\u00edses com maior potencial h\u00eddrico por explorar, \n\ntendo sido tamb\u00e9m um dos pa\u00edses que menos cresceu em capacidade h\u00eddrica nos \u00faltimos 15 \n\nanos, tendo atualmente ainda cerca de 46% do potencial por aproveitar, estando este \n\npotencial distribu\u00eddo por todo o territ\u00f3rio nacional, concentrando-se maioritariamente no \n\nNorte e Centro do Pa\u00eds. Em maio de 2010, havia instalado em Portugal um total de 4824 \n\nMW de acordo com a Tabela 5.3 [PER, 2014b]. \n\nTabela 5.3 - Distribui\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia hidroel\u00e9trica instalada em Portugal (2010) [PER, 2014b]. \n\n \n \n \n\nA energia h\u00eddrica tornou-se atualmente uma prioridade, sendo uma das principais apostas do \n\nPlano Estrat\u00e9gico Nacional a n\u00edvel energ\u00e9tico, tendo sido tra\u00e7ado o objetivo de alcan\u00e7ar os \n\n7000 MW de capacidade instalada, bem como atingir 70% do potencial h\u00eddrico at\u00e9 2020 \n\n[DGEG,2014g]. \n\nTendo sido constru\u00edda em 1922, a primeira central hidroel\u00e9trica (Central de Lindoso \u2013 \n\nMinho), Portugal tem atualmente em funcionamento 48 centrais com pot\u00eancias acima de 10 \n\nMW, e 138 com pot\u00eancia igual ou inferior a 10 MW (Mini-h\u00eddricas) [PER, 2014b]. \n\na) b) \n\nhttp://e2p.inegi.up.pt/anexos/9008/cg_rib_grande__small_.jpg\nhttp://e2p.inegi.up.pt/anexos/9007/cg_pico_vermelho.jpg\n\n\n68 \n\nRelativamente \u00e0s mini-h\u00eddricas, o Decreto-Lei n\u00ba 189/88 de 27 de maio, veio permitir a \n\nprodu\u00e7\u00e3o independente de energia el\u00e9trica a pessoas singulares, coletivas p\u00fablicas ou \n\nprivadas, com o limite m\u00e1ximo de pot\u00eancia instalada de 10 MW, mas devido a dificuldades \n\nnos processos de licenciamento, dificuldades de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede, restri\u00e7\u00f5es ambientais, falta \n\nde recursos humanos para dar celeridade aos processos, tornando-os morosos, tem levado a \n\nque nos \u00faltimos anos as candidaturas tenham vindo a diminuir [PER, 2014b]. \n\nQuanto \u00e0 grande h\u00eddrica, surgiu em 2008, o Programa Nacional de Barragens com Elevado \n\nPotencial Hidroel\u00e9trico (PNBEPH), com o intuito de aumentar o potencial hidroel\u00e9trico \n\nnacional, tendo como meta superar os 7000 MW em 2020, sendo que os novos centros \n\nprodutores hidroel\u00e9tricos a construir dever\u00e3o permitir um aumento adicional da pot\u00eancia \n\ninstalada na ordem de 2000 MW. Para isso, foram inicialmente selecionados 25 locais \n\npotenciais, em que ap\u00f3s feita uma an\u00e1lise, s\u00f3 10 \u00e9 que foram a concurso, conforme a Tabela \n\n5.4, sendo que alguns acabaram por ser exclu\u00eddos [PER, 2014b]. \n\nTabela 5.4 - Lista das 10 localiza\u00e7\u00f5es previstas para a constru\u00e7\u00e3o de barragens hidroel\u00e9tricas [PER, 2014b]. \n\n \n\nAl\u00e9m da elevada disponibilidade, e fiabilidade para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, as \n\ncentrais hidroel\u00e9tricas possuem tamb\u00e9m a capacidade de reserva e a instala\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos revers\u00edveis, permitindo que nas horas de potencial e\u00f3lico excedent\u00e1rio, possa \n\nessa energia ser canalizada para fazer o bombeio de \u00e1gua para a albufeira a montante da \n\nbarragem, podendo posteriormente ser utilizada atrav\u00e9s da turbinagem, para produzir \n\neletricidade, em per\u00edodos em que os aerogeradores n\u00e3o produzam o suficiente para as \n\nnecessidades do momento. Tamb\u00e9m, gra\u00e7as \u00e0s albufeiras existentes nas barragens, Figura \n\n\n\n69 \n\n5.27, \u00e9 poss\u00edvel obterem-se outras val\u00eancias, tais como o acesso a \u00e1gua para rega e \n\nabastecimento urbano, controlo de cheias, turismo e combate a inc\u00eandios [Sebasti\u00e3o, 2013]. \n\n \n\n \nFigura 5.27 - Barragem de Castelo de Bode e respetiva albufeira [PE, 2014]. \n\nRecentemente tem havido um investimento em novos aproveitamentos hidroel\u00e9tricos de \n\ngrandes dimens\u00f5es, tais como as novas barragens do Baixo Sabor, de Ribeiradio - Ermida, \n\nda Foz do Tua e de Frid\u00e3o, sendo as pot\u00eancias a instalar respetivamente de 171 MW, 81 \n\nMW, 252 MW e 238 MW. Para al\u00e9m do PNBEPH, tamb\u00e9m t\u00eam estado a sem implementados \n\nprojetos de refor\u00e7o de pot\u00eancia nas centrais do Picote II (246 MW), Bemposta II (191 MW), \n\nAlqueva II (256 MW), Venda Nova III (746 MW), Salamonde II (207 MW) e Paradela II \n\n(308 MW) [EDP, 2014]. \n\n? Biomassa \n\nSegundo a [DGEG, 2014h], considera-se biomassa toda a mat\u00e9ria org\u00e2nica, tanto vegetal \n\ncomo animal, que possa ser usada como fonte de energia, sendo uma das mais antigas \n\nutilizadas pelo homem, depois do sol.  \n\nA biomassa florestal constitui um grande potencial, dado que a floresta ocupa cerca de 38% \n\ndo territ\u00f3rio nacional, podendo a sua valoriza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica ter um grande impacto tanto na \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de energia, como para minimizar os riscos de incendio. \n\nContudo, face ao atual quase \u201cabandono\u201d florestal, torna-se dif\u00edcil quantificar realmente o \n\nseu potencial energ\u00e9tico. Tamb\u00e9m, face \u00e0 falta de equipamentos adequados para recolha, ao \n\nreceio dos propriet\u00e1rios industriais do setor da madeira, e \u00e0 concorr\u00eancia dos setores \n\nenerg\u00e9ticos tradicionais, como o do g\u00e1s, t\u00eam levado a uma grande in\u00e9rcia ao aproveitamento \n\ndeste potencial. Atualmente, a biomassa florestal \u00e9 o setor que tem demonstrado o maior \n\n\n\n70 \n\ninteresse de explora\u00e7\u00e3o, nomeadamente o aproveitamento dos res\u00edduos da vinha e da \n\nind\u00fastria do vinho, do baga\u00e7o da azeitona e das podas de \u00e1rvores de fruto e olivais [ER, \n\n2014]. \n\nPortugal possui 20 centrais electroprodutoras onde utilizam a biomassa, localizadas em \n\nAveiro, Castelo Branco, Coimbra, Santar\u00e9m, Set\u00fabal, Viana do Castelo e Viseu, tendo, em \n\nfuncionamento, uma pot\u00eancia total instalada de 453,2 MW [E2P, 2014a]. \n\n? Biocombust\u00edveis \n\nSegundo a [DGEG, 2014i], s\u00e3o considerados biocombust\u00edveis, todos os combust\u00edveis \n\nl\u00edquidos ou gasosos que sejam produzidos atrav\u00e9s da biomassa e que sejam utilizados nos \n\ntransportes. Como exemplos de biocombust\u00edveis temos o Biodiesel, Bioetanol, Biometanol, \n\nBio-DME, Bio-ETBE, Bio-MTBE, Biog\u00e1s, Gas\u00f3leo Fischer-Tropsch, Bio-hidrog\u00e9nio, \u00d3leo \n\nvegetal puro e \u00d3leo vegetal tratado com hidrog\u00e9nio. Relativamente \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o Portuguesa \n\nnesta \u00e1rea, o Decreto-Lei n\u00ba 117/2010 de 25 de outubro, veio definir os limites m\u00ednimos de \n\nincorpora\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria de biocombust\u00edveis, para os anos de 2011 a 2020, para o setor dos \n\ntransportes, estando representados na Tabela 5.5. \n\nTabela 5.5 - Metas obrigat\u00f3rias, de incorpora\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis nos combust\u00edveis para os anos 2011 a 2020 \n\n[Oliveira, 2011]. \n\n \n\nCom esta medida, no setor dos transportes, em 2009, foram adicionados no gas\u00f3leo 256 282 \n\ntoneladas de biodiesel, representando uma incorpora\u00e7\u00e3o de 4,28% em teor energ\u00e9tico \n\n[DGEG, 2014i]. \n\nEm 2011 existiam em Portugal sete grandes produtores de biodiesel, produzindo uma \n\ncapacidade total de 626 036 toneladas/ano, encontrando-se expressos na Tabela 5.6 \n\n[Oliveira, 2011]. \n\n \n\n\n\n71 \n\nTabela 5.6 - Grandes produtores de biodiesel em Portugal (2011) [Oliveira, 2011].   \n\n \n\n? Energia das Ondas \n\nDos v\u00e1rios tipos de ondas presentes no oceano, s\u00e3o as geradas pelo vento que possuem maior \n\nenergia cin\u00e9tica, propagando-se por milhares de quil\u00f3metros, possuindo muitas das vezes \n\nmais de 40-50 kW por metro de frente de onda. A Figura 5.28 mostra o fluxo m\u00e9dio de \n\nenergia anual que atravessa cada metro de frente de onda a n\u00edvel global [DGEG, 2014j].   \n\n \nFigura 5.28 - Distribui\u00e7\u00e3o do fluxo m\u00e9dio de energia das ondas no mundo em kW/m ou MW/km [DGEG, 2014j].   \n\nA costa ocidental portuguesa, bem como as ilhas dos A\u00e7ores, possuem excelentes condi\u00e7\u00f5es \n\npara o aproveitamento da energia das ondas, sendo um recurso abundante (25-30 kW/m de \n\nm\u00e9dia anual), tendo \u00e1guas profundas junto \u00e0 costa, e tanto o consumo como os pontos de \n\nliga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede el\u00e9trica est\u00e3o maioritariamente concentrados na nossa costa mar\u00edtima [PER, \n\n2014c]. \n\nExiste no pa\u00eds um fluxo m\u00e9dio anual de cerca de 30 kW por metro de frente de onda, em \n\n\u00e1guas com profundidade de 50 metros, tendo um potencial de energia das ondas que permite \n\numa produ\u00e7\u00e3o de 10 TWh/ano, sendo aproximadamente 20% do consumo nacional. Sendo \n\nque o potencial poss\u00edvel de ser convertido em energia el\u00e9trica na costa portuguesa \u00e9 \n\n\n\n72 \n\ncalculado admitindo um recurso de 30 kW por quil\u00f3metro de costa e que apenas 15% da \n\nenergia cin\u00e9tica pode ser convertida em energia el\u00e9trica, ao termos uma costa com mais de \n\n250 km \u201c\u00fateis para instala\u00e7\u00e3o de parques offshore\u201d, mostra que temos um grande potencial \n\npara aproveitamento desta energia [DGEG, 2014j].   \n\nPortugal ter\u00e1 sido um dos pioneiros a dar passos na investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento em \n\nequipamentos de convers\u00e3o de energia das ondas, onde desde 1977 que um grupo do Instituto \n\nSuperior T\u00e9cnico (IST), ao qual se juntou em 1983 outro grupo, do Instituto Nacional de \n\nEngenharia Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (INETI), se t\u00eam dedicado a este tipo de energia, em que \n\nas sinergias dos dois grupos, com o apoio das empresas EDP, EDA e EFACEC, permitiram \n\na cria\u00e7\u00e3o da central piloto europeia da ilha do Pico [Cruz, et al 2004]. \n\nEstes equipamentos classificam-se em tr\u00eas categorias, dependendo da sua coloca\u00e7\u00e3o, na \n\ncosta (onshore), perto da costa (nearshore) ou longe da costa (offshore). Esta \u00e9 uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o bastante intuitiva que permitindo, com facilidade que seja feita uma avalia\u00e7\u00e3o \n\ndas potencialidades e dificuldades do sistema de extra\u00e7\u00e3o de energia. O aproveitamento \n\nenerg\u00e9tico offshore, tem como atrativo o seu alto valor de recurso dispon\u00edvel, juntamente \n\ncom uma grande \u00e1rea dispon\u00edvel, mas facilmente se depreende que quanto mais perto da \n\ncosta os equipamentos forem instalados, mais baixo ser\u00e1 o custo de instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, \n\ntal como menor ser\u00e1 o custo de interliga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede, atrav\u00e9s de cabo submarino [Pereira, \n\n2010]. \n\nOs equipamentos al\u00e9m de serem classificados quanto \u00e0 zona de capta\u00e7\u00e3o, estes tamb\u00e9m \n\npodem ser classificados relativamente ao m\u00e9todo de capta\u00e7\u00e3o, conforme como se pode ver \n\nem detalhe no Anexo 3. \n\nProjetos em Portugal: \n\n? Em Portugal, no ver\u00e3o de 2004, ao largo da P\u00f3voa de Varzim, foi instalada uma \n\ncentral piloto Archimedes Wave Swing (AWS), representada na Figura 5.29, com \n\numa capacidade de 2 MW, para realiza\u00e7\u00e3o de testes. Tratou-se de um dispositivo de \n\nabsor\u00e7\u00e3o pontual, completamente submerso, concebido pela empresa holandesa \n\nTeamwork Technology, tendo tido a colabora\u00e7\u00e3o do IST. Mais tarde foram \n\nanunciados novos desenvolvimentos do prot\u00f3tipo AWS III na Esc\u00f3cia [PER, 2014c]. \n \n\n\n\n73 \n\n \nFigura 5.29 - Central piloto AWS - Archimedes Wave Swing (2004) [PER, 2014c]. \n\n \n\n? Central Piloto na ilha do Pico, A\u00e7ores, demonstrada na Figura 5.30, foi constru\u00edda \n\nem 1999, sob lideran\u00e7a t\u00e9cnico-cient\u00edfica do IST (Instituto Superior T\u00e9cnico), com \n\numa pot\u00eancia instalada de 400 kW, tendo um aproveitamento da energia das ondas \n\ndo tipo Coluna de \u00c1gua Oscilante (CAO). A central \u00e9 um exemplo de uma central de \n\nCAO de primeira gera\u00e7\u00e3o (onshore). \u00c9 constitu\u00edda por uma estrutura em bet\u00e3o, \n\npossuindo uma \u00e1rea interna de 12 m x 12 m ao n\u00edvel m\u00e9dio da superf\u00edcie livre, e \n\nencontra-se assente no fundo do mar numa reentr\u00e2ncia da costa com a profundidade \n\nde 8 m. Atualmente j\u00e1 n\u00e3o se encontra em funcionamento. \n\n \n\nFigura 5.30 - Prot\u00f3tipo de aproveitamento da energia das ondas tipo coluna de \u00e1gua oscilante [PER, 2014c]. \n \n\n? Parque de ondas da Agu\u00e7adoura, P\u00f3voa do Varzim, constitu\u00eddo por tr\u00eas geradores \n\nPelamis, tendo uma pot\u00eancia instalada de 2,25 MW, foi inaugurado em setembro de \n\n2008, Figura 5.31, tendo sido desativado tr\u00eas meses mais tarde por se ter detetado \n\num problema recorrente nos casquilhos das articula\u00e7\u00f5es dos macacos hidr\u00e1ulicos dos \n\ntr\u00eas dispositivos. Mais tarde foi anunciado um novo financiamento do reino Unido \n\npara testar a nova m\u00e1quina Pelamis em \u00e1guas n\u00f3rdicas. \n\n\n\n74 \n\n \n\nFigura 5.31 - Parque de energia das ondas Pelamis em Agu\u00e7adoura, P\u00f3voa de Varzim [PER, 2014c]. \n \n\n? Parque de ondas em Peniche, Figura 5.32, conhecido por projeto SURGE \u2013 (Simple \n\nUnderwater Renewable Generation Energy), trata-se de um dispositivo denominado \n\npor WAVEROLLER, criado para converter a energia das ondas de fundo em \n\neletricidade. Este dispositivo come\u00e7ou a produzir eletricidade em agosto de 2012, \n\nencontra-se intalado a cerca de meia milha da costa da Praia da Almagreira, com uma \n\nprofundidade de 20 metros, tendo uma pot\u00eancia unit\u00e1ria de 330 kW [E2P, 2014b]. \n\n \n\nFigura 5.32: Parque de energia das ondas em Peniche [E2P, 2014b]. \n \n\n? Hidrog\u00e9nio \n\nA energia do hidrog\u00e9nio \u00e9 obtida atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o do hidrog\u00e9nio com o oxig\u00e9nio, \n\nproduzindo vapor de \u00e1gua, energia el\u00e9trica e energia t\u00e9rmica. Em Portugal, as c\u00e9lulas de \n\ncombust\u00edvel ainda est\u00e3o em fase de projetos de demonstra\u00e7\u00e3o ou de investiga\u00e7\u00e3o, \n\ndestacando-se o INEGI (Instituto de Engenharia Mec\u00e2nica e Gest\u00e3o Industrial), o INETI \n\n(Instituto Nacional de Engenharia Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o), o IST (Instituto Superior \n\nT\u00e9cnico) e a faculdade de Engenharia do Porto. Atualmente, o projeto mais relevante \u00e9 o \n\nProjeto CUTE (Clean Urban Transport for Europe), que procura desenvolver e demonstrar \n\n\n\n75 \n\num sistema de transporte sem emiss\u00f5es de CO2 e com baixo ru\u00eddo, procurando deste modo \n\nir ao encontro dos compromissos do Protocolo de Quioto, al\u00e9m de conservar os recursos \n\nenerg\u00e9ticos. Este objetivo passa por criar um total de 27 autocarros a circular na cidade do \n\nPorto, sendo alimentados por uma pilha de combust\u00edvel do tipo PEMFC (Proton Exchange \n\nMembrane Fuel Cell) com uma pot\u00eancia de 250 kW, montada no teto do autocarro, \n\njuntamente com todo o sistema, sendo constitu\u00eddo por 9 cilindros de 205 litros para uma \n\ncapacidade de 44 kg de hidrog\u00e9nio a 350 bar, Figura 5.33 [PER, 2014d].  \n\n \n\n \n\n    \n\n   \n\n \n\nFigura 5.33 - a) Autocarro EvoBus, baseado no modelo Citaro da Mercedes Benz, b) Pilha de combust\u00edvel PEMFC \n\naplicada no teto do autocarro; [PER, 2014d]. \n\nAs c\u00e9lulas de combust\u00edvel t\u00eam ganho o seu interesse por apresentarem uma taxa de emiss\u00e3o \n\nde poluentes muito inferior a outras fontes energ\u00e9ticas (ou mesmo nula se for utilizado \n\nhidrog\u00e9nio puro como combust\u00edvel), serem silenciosas e permitirem a gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda de \n\nenergia. A PEMFC \u00e9 o tipo de c\u00e9lula de combust\u00edvel que mais tem sido objeto de pesquisa \n\nnos \u00faltimos anos, sendo muito promissora para aplica\u00e7\u00f5es m\u00f3veis, por permitir produzir \n\nmais densidade de corrente comparativamente a outros tipos de c\u00e9lulas de combust\u00edvel, al\u00e9m \n\nde serem mais compactas leves e transport\u00e1veis, operando a temperaturas mais baixas, \n\npermitindo arranques r\u00e1pidos at\u00e9 atingirem o desempenho m\u00e1ximo, o que faz destas c\u00e9lulas \n\nde combust\u00edvel as melhores candidatas para a aplica\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria autom\u00f3vel. A unidade \n\nestrutural da pilha de combust\u00edvel \u00e9 a c\u00e9lula de combust\u00edvel, sendo constitu\u00edda por duas \n\nplacas bipolares (placas de canais de escoamento), el\u00e9trodo de difus\u00e3o gasosa, catalisador e \n\num el\u00e9trodo de membrana de troca i\u00f3nica, onde cada c\u00e9lula permite fornecer 1,23V. A Figura \n\n5.34 mostra o esquema de uma c\u00e9lula em funcionamento [Nunes G, 2010]. \n\n \n\na) b) \n\n\n\n76 \n\n \nFigura 5.34 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da constitui\u00e7\u00e3o de uma c\u00e9lula de combust\u00edvel PEMFC; [Nunes G, 2010]. \n\n \nA pilha de combust\u00edvel \u00e9 basicamente um reator eletroqu\u00edmico que converte energia qu\u00edmica \n\nem energia el\u00e9trica, sendo constitu\u00edda pelo agrupamento em s\u00e9rie de um conjunto de c\u00e9lulas, \n\nem que os reagentes s\u00e3o conectados \u00e0 entrada dos canais e a carga \u00e9 ligada \u00e0s placas terminais \n\nda pilha.   \n\nMais recentemente foi desenvolvida em Portugal pela empresa SRE (Solu\u00e7\u00f5es Racionais de \n\nEnergia), uma nova pilha de combust\u00edvel do tipo PEMFC, chamada \u201cLucis\u201d, com um peso \n\nde 200 gramas e uma autonomia de 60 horas, tendo um grande potencial para poder vir a \n\nsubstituir a prazo as baterias convencionais de 6 kg, que possuem uma autonomia m\u00e1xima \n\nde cerca de 10 horas. Este novo tipo de pilhas de combust\u00edvel poder\u00e1 abrir portas a uma \n\nmultiplicidade de utiliza\u00e7\u00f5es, tais como: aparelhos eletr\u00f3nicos, cadeiras de rodas el\u00e9tricas \n\npara pessoas deficientes, carrinhos de golf, ve\u00edculos el\u00e9tricos industriais, bem como uma \n\npan\u00f3plia de aplica\u00e7\u00f5es m\u00f3veis [PER, 2014d]. \n\n? Energia El\u00e9trica \n\nN\u00e3o sendo uma fonte de energia prim\u00e1ria, mas uma forma de energia produzida atrav\u00e9s das \n\nfontes j\u00e1 referidas, torna-se bastante vers\u00e1til pela sua simplicidade de utiliza\u00e7\u00e3o permitindo \n\ndiversas aplica\u00e7\u00f5es, desde os eletrodom\u00e9sticos aos comboios, estando mais recentemente a \n\nser aplicada no transporte rodovi\u00e1rio [Sebasti\u00e3o, 2013]. \n\n\n\n77 \n\nO setor el\u00e9trico nacional \u00e9 composto pela produ\u00e7\u00e3o, transporte, distribui\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o \n\ne consumo de energia el\u00e9trica. As centrais t\u00e9rmicas, h\u00eddricas e de outras fontes renov\u00e1veis \n\nsatisfazem atualmente o consumo de energia el\u00e9trica em Portugal Continental. Estas centrais \n\nconcorrem em regime de mercado ib\u00e9rico com as centrais produtoras espanholas. A energia \n\n\u00e9 direcionada para a rede de transporte, em muito alta ou alta tens\u00e3o, sendo depois entregue \n\n\u00e0s redes de distribui\u00e7\u00e3o, em n\u00edveis de tens\u00e3o mais reduzidos, adequados \u00e0s necessidades dos \n\nconsumidores [ERSE, 2014a]. \n\n? Energia Nuclear \n\nPortugal n\u00e3o produz energia recorrendo a centrais nucleares, e a primeira tentativa de \n\nconstruir uma central nuclear foi em 1976, em Ferrel (perto de Peniche), tendo-se gerado na \n\naltura uma grande indigna\u00e7\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o, tendo-se desde essa altura iniciado \n\numa atitude de rejei\u00e7\u00e3o ao nuclear. Atualmente, e tamb\u00e9m devido aos tr\u00eas grandes acidentes \n\nregistados a n\u00edvel mundial (o primeiro ocorreu na central de Three Mile Island, nos Estados \n\nUnidos em 1979, o segundo em Chernobil, Ucr\u00e2nia, em 1986, e mais recentemente em \n\nFukushima, no Jap\u00e3o em 2011), a maioria dos portugueses ainda \u00e9 contra a op\u00e7\u00e3o da energia \n\nnuclear [Sebasti\u00e3o, 2013]. \n\nAp\u00f3s feita a an\u00e1lise aos principais recursos energ\u00e9ticos naturais de Portugal, no Anexo 4, de \n\nforma resumida, \u00e9 delineada uma s\u00edntese da matriz energ\u00e9tica nacional, com as principais \n\nvantagens, desvantagens e tend\u00eancias futuras respeitantes a cada fonte energ\u00e9tica. \n\n5.1.2.  Evolu\u00e7\u00e3o do Consumo Energ\u00e9tico Nacional \n\nO atual cen\u00e1rio energ\u00e9tico nacional carateriza-se por uma forte depend\u00eancia externa de \n\nfontes prim\u00e1rias de origem f\u00f3ssil (petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e carv\u00e3o), onde a procura energ\u00e9tica \n\ntem registado taxas de crescimento superiores \u00e0s do crescimento do Produto Interno Bruto \n\n(PIB). Portugal apresenta uma reduzida diversifica\u00e7\u00e3o da oferta energ\u00e9tica prim\u00e1ria, sendo \n\num pa\u00eds com recursos energ\u00e9ticos end\u00f3genos muito escassos, conduzindo a uma maior \n\nvulnerabilidade do sistema energ\u00e9tico \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os internacionais, \n\nprincipalmente do pre\u00e7o do petr\u00f3leo, sendo necess\u00e1rio fazer um esfor\u00e7o de forma a aumentar \n\na diversifica\u00e7\u00e3o. A Figura 5.35 apresenta a evolu\u00e7\u00e3o do consumo de energia prim\u00e1ria em \n\nPortugal no per\u00edodo 2000-2012 [Rodrigues, et al. 2011]. \n\n\n\n78 \n\n \n\nFigura 5.35 - Evolu\u00e7\u00e3o do Consumo de Energia Prim\u00e1ria em Portugal (ktep); [DGEG, 2014]. \n \n\nEsta escassez de recursos f\u00f3sseis tem levado Portugal a uma elevada depend\u00eancia energ\u00e9tica \n\ndo exterior (71,5% em 2013), sendo imperativo aumentar a contribui\u00e7\u00e3o das energias \n\nrenov\u00e1veis: e\u00f3lica, solar, h\u00eddrica, geot\u00e9rmica e biomassa. Contudo, de acordo com a figura \n\n5.36, desde 2005 a taxa de depend\u00eancia energ\u00e9tica tem vindo a diminuir, tendo sido esse o \n\nano mais elevado da d\u00e9cada, devido \u00e0s consequ\u00eancias de ter sido um ano hidrol\u00f3gico muito \n\nseco, contribuindo para a fraca produtividade das centrais h\u00eddricas. A ligeira subida \n\nverificada em 2011 deveu-se principalmente ao aumento do consumo de carv\u00e3o de forma a \n\ncompensar a diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica [DGEG, 2012]. \n\nA depend\u00eancia energ\u00e9tica \u00e9 calculada a partir da seguinte express\u00e3o [DGEG, 2013]: \n\n [%] 100\nImp - Exp\n\nDepend\u00eancia Energ\u00e9tica  = \u00d7\nCEP + NMI + AI\n\n \n\nSendo que: (Imp = Importa\u00e7\u00f5es; Exp = Exporta\u00e7\u00f5es; CEP = Consumo de Energia Prim\u00e1ria; \n\nNMI = Navega\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima Internacional e AI = Avia\u00e7\u00e3o Internacional). \n\n\n\n79 \n\n \n\nFigura 5.36 - Taxa de Depend\u00eancia Energ\u00e9tica (%); [DGEG, 2013]. \n\n \n\nA diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica em 7,9% de 2012 para 2013, deveu-se \n\nprincipalmente \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do consumo de g\u00e1s natural e carv\u00e3o para produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica, e ao aumento da produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica em 21%. A contribui\u00e7\u00e3o maior veio da \n\nprodu\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, com um aumento de 127% e e\u00f3lica com 17%. Tamb\u00e9m de referir que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de pellets tem vindo a dar o seu contributo para o balan\u00e7o energ\u00e9tico, \n\nrepresentando em 6% (em teor energ\u00e9tico) das exporta\u00e7\u00f5es em 2013 (DGEG, 2013). \n\n5.1.2.1. Consumo de Energia Prim\u00e1ria em Portugal \n\nDo panorama energ\u00e9tico nacional, \u00e0 semelhan\u00e7a do que se verifica no panorama energ\u00e9tico \n\nmundial, podem-se ressaltar dois aspetos muito importantes; o cont\u00ednuo crescimento do \n\nconsumo de energia e a posi\u00e7\u00e3o central pertencente ao petr\u00f3leo ente as v\u00e1rias fontes de \n\nenergia, onde o consumo desta mat\u00e9ria-prima tem registado uma taxa de crescimento \n\nsemelhante \u00e0 do consumo total de energia prim\u00e1ria, possuindo um elevado peso no total de \n\nenergia prim\u00e1ria. Desta forma, o petr\u00f3leo ainda mant\u00e9m um papel essencial na estrutura de \n\nabastecimento, Figura 5.37, tendo representado em 2012 43,6% do consumo total de energia \n\nprim\u00e1ria, contra os 61,6% registados em 2000 [Leal, 2011]. \n\n\n\n80 \n\n \n \n\nFigura 5.37 - Consumo de Energia Prim\u00e1ria em Portugal (2000-2012) [DGEG, 2014].   \n \n\nSegundo a Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, a introdu\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural em 1997, veio \n\ncontribuir para diversificar a estrutura da oferta de energia, permitindo reduzir a depend\u00eancia \n\nexterior relativamente ao petr\u00f3leo. Desde essa data, tem havido uma evolu\u00e7\u00e3o positiva no \n\nmix energ\u00e9tico, representando este combust\u00edvel, em 2007, 15% do total do consumo em \n\nenergia prim\u00e1ria [DGEG, 2012]. Em 2013, houve uma redu\u00e7\u00e3o de 5,9% no consumo de \n\nenergia prim\u00e1ria quanto ao g\u00e1s natural, devido \u00e0 sua menor utiliza\u00e7\u00e3o nas centrais \n\ntermoel\u00e9tricas (-70%). Relativamente aos outros setores (Ind\u00fastria, Servi\u00e7os e Dom\u00e9stico), \n\ntamb\u00e9m houve uma diminui\u00e7\u00e3o de 3,8%, tendo a utiliza\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural aumentado 15% \n\nna cogera\u00e7\u00e3o [DGEG, 2013]. \n\nO consumo de carv\u00e3o, por sua vez, representou em 2012, 13,7% do total do consumo de \n\nenergia prim\u00e1ria, prevendo-se no entanto uma redu\u00e7\u00e3o progressiva desta fonte energ\u00e9tica na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de eletricidade, devido ao encerramento programado de centrais que ainda o \n\nutilizavam como fonte energ\u00e9tica prim\u00e1ria, decorrente do seu impacto nas emiss\u00f5es de CO2 \n\n[DGEG, 2012]. \n\nO contributo das energias renov\u00e1veis no consumo total de energia prim\u00e1ria tem vindo a \n\ncrescer (20,9% em 2012 contra 17,7% em 2008) devido, principalmente, ao investimento na \n\ninstala\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos onshore, aliada \u00e0 capacidade instalada de produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nhidroel\u00e9trica [Rodrigues, et al. 2011]. \n\n5.1.2.2. Consumo de Energia Final por Setor \n\nQuando analisado o peso relativo do consumo dos principais setores de atividade econ\u00f3mica \n\nrelativamente ao consumo final de energia, Figura 5.38, verifica-se que em 2012, foi de \n\n35,7% nos Transportes, 32,5% na Ind\u00fastria, 17% no Dom\u00e9stico, 12% nos Servi\u00e7os e 2,8% \n\n\n\n81 \n\nna Agricultura e Pescas. Constata-se assim uma forte incid\u00eancia dos setores dos Transportes \n\ne da Ind\u00fastria no consumo de energia final, Figura 5.39 [DGEG, 2012]. \n\n \nFigura 5.38 - Consumo de Energia Final por Setor em 2012 (%) [DGEG, 2012].    \n\n \n\n\u201cO setor dos transportes \u00e9, provavelmente, o setor de atividade mais exposto ao risco \n\ngeopol\u00edtico do mercado petrol\u00edfero, implicando esse facto uma forte instabilidade no \n\nconjunto das atividades econ\u00f3micas do pa\u00eds\u201d [Rodrigues, et al. 2011]. \n \n\n \n\nFigura 5.39 - Evolu\u00e7\u00e3o do Consumo de Energia Final por Setor de Atividade em Portugal (ktep) [DGEG, 2014]. \n\nO mix do consumo nacional de energia prim\u00e1ria leva a concluir que a depend\u00eancia \u00e9 muito \n\nelevada, levando a uma situa\u00e7\u00e3o preocupante: pois por um lado, n\u00e3o possui fontes \n\nenerg\u00e9ticas e, por outro, desperdi\u00e7a ou utiliza de forma pouco eficiente os recursos \n\nenerg\u00e9ticos. Como Portugal n\u00e3o \u00e9 produtor nem de g\u00e1s natural nem de crude, encontra-se \n\nextremamente dependente das importa\u00e7\u00f5es destes dois hidrocarbonetos para que possa \n\nsatisfazer as suas necessidades energ\u00e9ticas internas, conforme representado na Figura 5.40, \n\ne desta forma, encontra-se muito vulner\u00e1vel face \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do seu pre\u00e7o nos mercados \n\nmundiais [Leal, 2011]. \n \n\n\n\n82 \n\n \nFigura 5.40 - Saldo Importador de Produtos Energ\u00e9ticos (2000-2012) [DGEG, 2014]. \n\n \n\n Um dos principais indicadores utilizados de forma a conhecer e comparar como os v\u00e1rios \n\npa\u00edses utilizam a energia consumida \u00e9 a intensidade energ\u00e9tica. Tem-se verificado em \n\nPortugal uma diverg\u00eancia deste indicador relativamente \u00e0 m\u00e9dia europeia. Esta situa\u00e7\u00e3o \n\npode ser o indicador duma m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o ou de um desperd\u00edcio insustent\u00e1vel dos recursos \n\nenerg\u00e9ticos. Estando Portugal t\u00e3o dependente das importa\u00e7\u00f5es de energia prim\u00e1ria, leva a \n\nque o pa\u00eds esteja a enfrentar uma situa\u00e7\u00e3o preocupante, porque n\u00e3o possui fontes energ\u00e9ticas \n\nend\u00f3genas e porque desperdi\u00e7a ou utiliza de forma pouco eficiente os recursos [Rodrigues, \n\net al. 2011]. \n\n\u201cPortugal continua e continuar\u00e1 altamente dependente das importa\u00e7\u00f5es de crude e, por \n\nconseguinte, extremamente vulner\u00e1vel face \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do seu pre\u00e7o nos mercados \n\nmundiais\u201d [Rodrigues, et al., 2011]. \n\n5.1.3.  Principais Fontes de Abastecimento Energ\u00e9tico e Riscos \n\nAssociados \n \n\nApresentam-se as seguintes fontes de abastecimento Crude/Petr\u00f3leo Bruto e G\u00e1s Natural e \n\nseus riscos: \n\nCrude (Petr\u00f3leo Bruto) \n\nAs refinarias nacionais encontram-se estrategicamente localizadas no litoral do pa\u00eds, \n\npermitindo-lhes receber o crude proveniente de quase todo o mundo, possibilitando \n\ndiversificar a sua base de fornecedores [Leal, 2011]. \n\n\n\n83 \n\nEm 2013, face a 2012, mantiveram-se como principais fornecedores de petr\u00f3leo bruto a \n\nPortugal, os continentes africano e asi\u00e1tico (65,7% e 31,9% respetivamente), representados \n\nna Tabela 5.7 [DGEG, 2014a]. \n\nTabela 5.7 - Origens do Petr\u00f3leo Bruto Importado (2011 a 2013) [DGEG, 2014a]. \n\n \n\nDos 13 pa\u00edses que forneceram crude a Portugal nesse ano, mostrados na Figura 5.41, Angola \n\nfoi o principal mercado de origem das importa\u00e7\u00f5es portuguesas (36,5%). Seguiram-se os \n\nCamar\u00f5es (11,5%), a Ar\u00e1bia Saudita (8,4%) e o Cazaquist\u00e3o (7,4%) [DGEG, 2014a]. \n\n \n\nFigura 5.41 - Origem das Importa\u00e7\u00f5es Portuguesas de Petr\u00f3leo Bruto em 2013 (Toneladas); Elaborado pelo autor, com \n\nbase em [DGEG, 2014a]. \n\n \n\nObservando a Figura 5.42, \u00e9 tamb\u00e9m de salientar, de 2013 face a 2012, o decr\u00e9scimo de \n\n83,2% do petr\u00f3leo bruto com origem no continente americano (Brasil, M\u00e9xico e Venezuela) \n\n[DGEG, 2014a]. \n\n\n\n84 \n\n \n\nFigura 5.42 - Origens do Petr\u00f3leo Bruto Importado (2011 a 2013) [DGEG, 2014a]. \n\n \n\nG\u00e1s Natural \n\nEm 2013, as compras de g\u00e1s natural atingiram os 7,1 mil milh\u00f5es de m3, aumentando 12% \n\nface ao ano anterior. As compras foram repartidas pelas atuais fontes de aprovisionamento \n\nda Galp Energia, representadas na Figura 5.43, nomeadamente a Nig\u00e9ria (46%) e a Arg\u00e9lia \n\n(31%), e foram efetuadas algumas compras de G\u00e1s Natural Liquefeito (GNL) no mercado \n\nspot. Destes, 3,3 mil milh\u00f5es de m3 provieram da Nig\u00e9ria, atrav\u00e9s dos contratos estabelecidos \n\ncom a Nigeria LNG, enquanto 2,2 mil milh\u00f5es de m3 vieram da Arg\u00e9lia, atrav\u00e9s dos \n\ngasodutos Europe Maghreb Pipeline (EMPL), Al-Andalus e Extremadura. [GALP Energia, \n\n2013]. \n\n \n\nFigura 5.43 - Origem por Pa\u00eds das Importa\u00e7\u00f5es Portuguesas de G\u00e1s Natural em 2013 [GALP Energia, 2013]. \n \n\nDurante o ano de 2013, as centrais el\u00e9tricas abastecidas pela Galp Energia continuaram a \n\nreduzir o consumo de g\u00e1s natural, atingindo os 736 milh\u00f5es de m3, uma diminui\u00e7\u00e3o de 41% \n\nrelativamente ao ano anterior. Deveu-se essencialmente a um aumento da gera\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade atrav\u00e9s de fontes alternativas, nomeadamente o carv\u00e3o, a h\u00eddrica e a e\u00f3lica, bem \n\ncomo a um aumento das importa\u00e7\u00f5es de eletricidade produzida em Espanha. No setor \n\nindustrial, os volumes de g\u00e1s natural vendidos aumentaram 605 milh\u00f5es de m\u00b3 para os 2.718 \n\n\n\n85 \n\nmilh\u00f5es de m\u00b3. No setor residencial e comercial, os volumes de g\u00e1s natural vendidos \n\nsituaram-se nos 521 milh\u00f5es de m\u00b3, em linha com o ano anterior, conforme se pode visualizar \n\nna Figura 5.44. Com efeito, os esfor\u00e7os envidados para reter clientes no \u00e2mbito da \n\nliberaliza\u00e7\u00e3o do mercado de g\u00e1s natural em Portugal, bem como as a\u00e7\u00f5es realizadas em \n\nEspanha para consolidar a posi\u00e7\u00e3o naquele mercado, suportaram a posi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia da \n\nGalp Energia ao n\u00edvel ib\u00e9rico [GALP Energia, 2013].  \n \n\n \n\nFigura 5.44 - Venda de G\u00e1s Natural a clientes diretos (milh\u00f5es de m3) [GALP Energia, 2013]. \n\n \n\nRiscos Associados \n\nDe acordo com [COFACE, 2014], utilizando o m\u00e9todo country rating \u00e9 poss\u00edvel ser feita \n\numa avalia\u00e7\u00e3o sobre o risco dos pa\u00edses abastecedores de crude e de g\u00e1s natural a Portugal, \n\nem 2013, Figura 5.45. Para isso, \u00e9 utilizada uma escala de sete n\u00edveis, com a seguinte ordem \n\ncrescente do n\u00edvel de risco: A1, A2, A3, A4, B, C e D, sendo esta escala aplicada \n\nregularmente a 160 pa\u00edses. No Anexo 5 encontra-se uma explica\u00e7\u00e3o mais detalhada da forma \n\nde classifica\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds. \n\n\n\n86 \n\n \n\nFigura 5.45 - Risco Associado aos Pa\u00edses Abastecedores de Crude e G\u00e1s Natural a Portugal em 2013(8); Elaborado pelo \n\nautor, com base em [COFACE, 2014]. \n\nPode-se constatar que: \n\n? Dos treze pa\u00edses abastecedores de petr\u00f3leo e dos dois fornecedores de g\u00e1s natural a \n\nPortugal, apenas o Brasil se encontra classificado como A4, ou seja, um pa\u00eds em que \n\nas perspetivas pol\u00edticas e econ\u00f3micas s\u00e3o fracas e em que o ambiente de neg\u00f3cios \u00e9 \n\nvol\u00e1til, podendo afetar os pagamentos e trocas das empresas; \n\n? Cerca de 28,8% do petr\u00f3leo (Ar\u00e1bia Saudita, Arg\u00e9lia, Cazaquist\u00e3o, Gana e R\u00fassia) e \n\n31% do g\u00e1s natural (Arg\u00e9lia) s\u00e3o fornecidos por pa\u00edses classificados como B, sendo \n\npa\u00edses que apresentam incertezas pol\u00edticas, econ\u00f3micas e um ambiente de neg\u00f3cios \n\nque, ocasionalmente, poder\u00e1 afetar o comportamento de pagamentos e trocas das \n\nempresas; \n\n? Com a classifica\u00e7\u00e3o C, encontram-se o Azerbeij\u00e3o e os Camar\u00f5es, tratando-se de \n\npa\u00edses que apresentam um ambiente pol\u00edtico e econ\u00f3mico muito incerto e um \n\nambiente de neg\u00f3cios com muitas fraquezas, com inerentes impactos nos \n\ncomportamentos de trocas e de pagamentos das empresas. Totalizam 18,6% do \n\nabastecimento de petr\u00f3leo a Portugal; \n\n                                                           \n(8) *Exceto o valor da Guin\u00e9 Equatorial, sendo este relativo ao ano de 2008 [Leal, 2011]. \n\n\n\n87 \n\n? Finalmente, seis pa\u00edses est\u00e3o considerados como sendo de elevado risco, tendo \n\nclassifica\u00e7\u00e3o D, dado apresentarem uma situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f3mica de elevada \n\nincerteza e inseguran\u00e7a e um ambiente de neg\u00f3cios bastante dif\u00edcil, com \n\nprobabilidade de impactos significativos no comportamento de trocas e de \n\npagamentos das empresas. Encontrando-se nesta situa\u00e7\u00e3o a Angola, Guin\u00e9 \n\nEquatorial, Iraque, L\u00edbia, Nig\u00e9ria e R\u00fassia, os quais abastecem 55,9% de petr\u00f3leo a \n\nPortugal e 46% de g\u00e1s natural [Rodrigues, et al. 2011]. \n\nResumindo, mais de metade dos pa\u00edses abastecedores de petr\u00f3leo a Portugal confrontam-se \n\ncom um ambiente pol\u00edtico e econ\u00f3mico inst\u00e1vel, com reflexos nos pagamentos e trocas das \n\nrespetivas empresas [Leal, 2011]. \n\nA Tabela 5.8 representa as principais for\u00e7as e fraquezas de quatro grandes fornecedores de \n\npetr\u00f3leo e de g\u00e1s natural a Portugal. \n\nTabela 5.8 - Quatro Grandes Fornecedores de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural a Portugal em 2013; Elaborado pelo autor, com \n\nbase em [COFACE, 2014]. \n\n \n\nPa\u00eds For\u00e7as Fraquezas\n\u2022 Significat ivos recursos de hidrocarbonet os e consider\u00e1vel \npot encial agr\u00edcola.\n\n\u2022 Alt a depend\u00eancia das receit as do pet r\u00f3leo (90% das \nexport a\u00e7\u00f5es, 80% das receit as fiscais). \n\n\u2022 Set or banc\u00e1rio largament e consolidado, devido \u00e0s \nreformas lan\u00e7adas em 2009.\n\n\u2022 Muit o reduzida capacidade de refino, result ando em \nimport a\u00e7\u00f5es onerosas.\n\n\u2022 D\u00edvida ext erna baixa. \u2022 T ens\u00f5es \u00e9t nicas e religiosas. \n\n\u2022 O pa\u00eds mais populoso de \u00c1frica (162 milh\u00f5es). \u2022 Inseguran\u00e7a, corrup\u00e7\u00e3o, rest ringindo o ambient e de neg\u00f3cios\n\n\u2022 Desemprego, pobreza, e sist emas de sa\u00fade e de ensino \ninadequados.\n\n\u2022 Fort e posi\u00e7\u00e3o financeira ext erna (muit o baixa d\u00edvida \next erna, enormes reservas de moeda est rangeira). \n\n\u2022 Alt ament e dependent e dos hidrocarbonet os e problemas no \nuso desse rendiment o.\n\n\u2022 P ot encial nas \u00e1reas de energias renov\u00e1veis e t urismo. \u2022 Linhas de frat ura ent re o governo e a popula\u00e7\u00e3o.\n\n\u2022 Grandes reservas de pet r\u00f3leo e g\u00e1s. \u2022 Elevada t axa de desemprego jovem.\n\n\u2022 P ol\u00edt icas p\u00fablicas volt adas para a diversifica\u00e7\u00e3o \necon\u00f3mica.\n\n\u2022 Excessivo peso do set or p\u00fablico. \n\n\u2022 Burocracia e ambient e de neg\u00f3cios problem\u00e1t icos.\n\n\u2022 P rodu\u00e7\u00e3o de pet r\u00f3leo significat iva e crescent e. \u2022 Vulnerabilidade \u00e0 cont ra\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do pet r\u00f3leo. \n\n\u2022 P ot encial econ\u00f3mico consider\u00e1vel: diamant es, couro, \nferro, ouro, agricult ura, recursos h\u00eddricos.\n\n\u2022 Cont rolo pol\u00edt ico e econ\u00f3mico exercido por uma elit e \nfort ement e unida.\n\n\u2022 Arranque da produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s nat ural liquefeit o. \u2022 Infraest rut uras deficient es.\n\n\u2022 Apoio int ernacional. \u2022 Set or banc\u00e1rio fraco. \n\n\u2022 Alt os n\u00edveis de desigualdade social e de desequil\u00edbrios regionais. \n\n\u2022 Vast os recursos agr\u00edcolas, florest ais, mineiros e \nenerg\u00e9t icos; pot encial t ur\u00edst ico.\n\n\u2022 Rit mo lent o de reest rut ura\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, reformas e melhoria \ndo clima de neg\u00f3cios. \n\n\u2022 Economia relat ivament e diversificada em compara\u00e7\u00e3o \ncom out ros pa\u00edses export adores de pet r\u00f3leo. \n\n\u2022 Infraest rut uras inadequadas.\n\n\u2022 D\u00edvida ext erna t ornou-se mais f\u00e1cil de gerir devido ao \nal\u00edvio da d\u00edvida.\n\n\u2022 Cont as ext ernas e p\u00fablicas dependent es do pet r\u00f3leo.\n\n\u2022 A redu\u00e7\u00e3o da pobreza revela-se dif\u00edcil.\n\nNig\u00e9ria\n\nArg\u00e9lia\n\nAngola\n\nCamar\u00f5es\n\n\n\n88 \n\n5.1.4.  As Reservas Energ\u00e9ticas Nacionais \n \n\nPortugal, juntamente com os pa\u00edses membros da UE, face aos acordos legais perante a AIE, \n\ncomprometeu-se a manter uma reserva de 90 dias de Petr\u00f3leo e produtos petrol\u00edferos, por \n\nforma a promover a seguran\u00e7a energ\u00e9tica, e como resposta a ruturas de abastecimento de \n\npetr\u00f3leo [IEA, 2012]. \n\nDois ter\u00e7os destas reservas s\u00e3o garantidos pelos operadores industriais e o restante ter\u00e7o pela \n\nEntidade Gestora de Reservas Estrat\u00e9gicas de Produtos Petrol\u00edferos (EGREP)(9). Os \n\noperadores e a EGREP tamb\u00e9m s\u00e3o obrigados a manter reservas de 30 dias de consumo de \n\nGPL, repartidas em 20 e 10 dias, respetivamente. Em condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, os pequenos \n\noperadores podem delegar a sua obriga\u00e7\u00e3o na EGREP. Para apoiar a a\u00e7\u00e3o coletiva da AIE, \n\no governo portugu\u00eas pode libertar as reservas p\u00fablicas, reduzir as obriga\u00e7\u00f5es dos operadores \n\nou da ind\u00fastria, ou fazer uma combina\u00e7\u00e3o de ambas as medidas. O procedimento para \n\nliberta\u00e7\u00e3o das reservas est\u00e1 claramente definido, a DGEG e a Comiss\u00e3o de Planeamento \n\nEnerg\u00e9tico de Emerg\u00eancia (CPEE) s\u00e3o as entidades mais relevantes no processo e a decis\u00e3o \n\n\u00e9 do Ministro da Economia e do Emprego [Sebasti\u00e3o, 2013]. \n\nRelativamente ao G\u00e1s Natural, Portugal tem uma pol\u00edtica de seguran\u00e7a obrigat\u00f3ria de \n\nreservas de g\u00e1s, onde os fornecedores do mercado ou seja, (as entidades que importam e \n\nabastecem o pa\u00eds) s\u00e3o obrigados a manter reservas de 15 dias ininterromp\u00edveis \u00e0s centrais \n\nel\u00e9tricas alimentadas a g\u00e1s e 20 dias de abastecimentos ininterromp\u00edveis para os outros \n\nconsumidores (especialmente agregados familiares). N\u00e3o existe um processo autom\u00e1tico \n\npara a liberta\u00e7\u00e3o das reservas de g\u00e1s, esta s\u00f3 pode ser efetuada mediante decis\u00e3o do ministro \n\nda economia e do emprego [IEA, 2011]. \n\nCerca de 49% das reservas estrat\u00e9gicas de crude n\u00e3o est\u00e3o armazenadas em Portugal, nem \n\nest\u00e3o t\u00e3o pouco pr\u00f3ximas do territ\u00f3rio nacional. Na realidade, metades das reservas \n\nestrat\u00e9gicas nacionais de crude est\u00e3o armazenadas pr\u00f3ximo do mar b\u00e1ltico, no long\u00ednquo \n\nnorte alem\u00e3o. \u201cAs raz\u00f5es que ter\u00e3o levado a tal op\u00e7\u00e3o prendem-se fundamentalmente com \n\nos custos de armazenagem. (\u2026) A op\u00e7\u00e3o pode parecer racional, mas, assumindo a natureza \n\n                                                           \n(9) A 16 de dezembro de 2013, o Governo alterou os estatutos da EGREP- Entidade Gestora de Reservas Estrat\u00e9gicas de Produtos \nPetrol\u00edfero, mantendo a sua natureza jur\u00eddica de entidade p\u00fablica empresarial, passando a denominar-se ENMC \u2013 Entidade Nacional para \no Mercado de Combust\u00edveis, E.P.E. \n\n\n\n89 \n\ndaquilo que dever\u00e1 ser uma reserva estrat\u00e9gica \u00e9 muito bizarro que a reserva n\u00e3o esteja, \n\nliteralmente, \u00e0 m\u00e3o de semear e sob o controlo soberano do Estado portugu\u00eas\u201d [Inverbis, \n\n2012]. \n\nNo 2\u00ba trimestre de 2013 Portugal tinha reservas de gas\u00f3leo que garantiam 41 dias de \n\nconsumo. No caso das gasolinas a reserva d\u00e3o para 62 dias. Os fuel\u00f3leos t\u00eam reservas de 71 \n\ndias e o GPL 16 dias. As reservas de G\u00e1s Natural s\u00e3o geridas pela REN [ENMC, 2013]. \n\nNeste sentido, torna-se importante redefinir o mecanismo para a utiliza\u00e7\u00e3o das Reservas \n\nEstrat\u00e9gicas, tornando-o mais claro e agressivo. \u00c9 necess\u00e1rio reequacionar a sua localiza\u00e7\u00e3o, \n\na sua proximidade dos grandes centros de consumo de cada pa\u00eds europeu e a sua \n\noperacionalidade em caso de urg\u00eancia e necessidade [Silva, 2007]. \n\n5.1.5.  Organiza\u00e7\u00e3o do Setor Energ\u00e9tico Nacional \n\nO setor energ\u00e9tico portugu\u00eas concentra-se em torno de empresas de grande dimens\u00e3o, como \n\n\u00e9 regra geral em muitos outros pa\u00edses. Em Portugal como principais empresas podemos \n\ndestacar a GALP Energia, a EDP- Energias de Portugal, a REN-Redes Energ\u00e9ticas Nacionais \n\ne a PARTEX Oil and Gas, esta \u00faltima referenciada pela sua internacionaliza\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do setor petrol\u00edfero nacional, a maior companhia portuguesa \u00e9 a subsidi\u00e1ria \n\nda Galp Energia(10), a Petrogal. Esta \u00faltima controla o midstream(11) e o downstream(12), \n\ndom\u00e9stico petrol\u00edfero em Portugal e mant\u00e9m atividades de produ\u00e7\u00e3o no Brasil e em Angola. \n\nNo presente, a Galp est\u00e1 a passar uma fase em que deixar\u00e1 de ser uma petrol\u00edfera regional \n\nque opera na refina\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o para apostar no upstream(13), ou seja, na produ\u00e7\u00e3o \n\n[Leal, 2011a]. \n\n \n\n                                                           \n(10) Detida em parte pelo Estado e por um conjunto de operadores internacionais de petr\u00f3leo e g\u00e1s. \n\n(11) Midstream: \u00c9 a fase em que as mat\u00e9rias-primas s\u00e3o transformadas em produtos prontos para uso espec\u00edfico (gasolina, diesel querosene, \nGLP, ...). S\u00e3o as atividades de refinamento. \n\n(12) Downstream: \u00c9 a parte log\u00edstica. Transporte dos produtos da refinaria at\u00e9 os locais de consumo. Compreendendo o transporte, \ndistribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o. \n\n(13) Upstream: Engloba as atividades de busca, identifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o das fontes de \u00f3leo, e ainda o transporte deste \u00f3leo extra\u00eddo at\u00e9 \nas refinarias, onde ser\u00e1 processado. Resumindo, s\u00e3o as atividades de explora\u00e7\u00e3o, perfura\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n90 \n\n5.2. A Pol\u00edtica Energ\u00e9tica Nacional \n\nA pol\u00edtica energ\u00e9tica \u00e9 um ponto fundamental para o desenvolvimento e bem-estar social de \n\nqualquer pa\u00eds, devido \u00e0 constante presen\u00e7a da energia em todos os setores de atividade. A \n\nenergia tem uma dimens\u00e3o estrat\u00e9gica cujo fornecimento constitui um servi\u00e7o essencial. A \n\nFigura 5.46 sintetiza a envolvente energ\u00e9tica nacional [Rodrigues, et al. 2011]. \n\n \n\nFigura 5.46 - Contexto da \u00c1rea Energ\u00e9tica Nacional [MEI, 2007]. \n \n\nNos \u00faltimos anos, a pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional, tem sido articulada no sentido de alcan\u00e7ar \n\nv\u00e1rios objetivos estrat\u00e9gicos, nomeadamente [Pulido, et al., 2004]: \n\n? Reduzir as importa\u00e7\u00f5es de energia de forma a atenuar a depend\u00eancia externa; \n\n? Assegurar o fornecimento cont\u00ednuo de energia a pre\u00e7os reduzidos; \n\n? Promover o desenvolvimento de fontes energ\u00e9ticas end\u00f3genas, bem como apoiar a \n\nsua produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de forma descentralizada; \n\n? Reduzir a depend\u00eancia do petr\u00f3leo e diversificar os seus fornecedores; \n\n? Diversificar as fontes de energia e garantir a seguran\u00e7a de abastecimento; \n\n? Diminuir o impacto ambiental provocado pela produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de energia; \n\n? Reduzir a fatura energ\u00e9tica; \n\n? Aumentar a efici\u00eancia e a conserva\u00e7\u00e3o energ\u00e9ticas; \n\n? Promover dilig\u00eancias no sentido de dinamizar a prospe\u00e7\u00e3o e poss\u00edvel explora\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e de g\u00e1s natural em territ\u00f3rio nacional; \n\n? Apoiar a integra\u00e7\u00e3o do mercado energ\u00e9tico portugu\u00eas no mercado de energia da UE; \n\n? Aumentar a qualidade do servi\u00e7o. \n \n\nDas principais medidas assumidas nos \u00faltimos anos, pelos poderes p\u00fablicos para concretizar \n\nos objetivos acima mencionados, destacam-se [Leal, 2011b]: \n\n\n\n91 \n\n? Programas de apoio (subs\u00eddios, benef\u00edcios fiscais, etc.) ao desenvolvimento de fontes \n\nenerg\u00e9ticas renov\u00e1veis; \n\n? Promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas tendentes a uma utiliza\u00e7\u00e3o mais eficiente da energia; \n\n? Introdu\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural em Portugal; \n\n? Liberaliza\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o dos mercados energ\u00e9ticos (g\u00e1s natural, petr\u00f3leo e \n\neletricidade); \n\n? Amplia\u00e7\u00e3o da capacidade hidroel\u00e9trica do pa\u00eds; \n\n? Desenvolvimento do mercado ib\u00e9rico de eletricidade; \n\n? Aumento da capacidade das reservas estrat\u00e9gicas de petr\u00f3leo; \n\n? Lan\u00e7amento, em 2001, de uma ronda de licita\u00e7\u00e3o de blocos de explora\u00e7\u00e3o de \n\nhidrocarbonetos no offshore portugu\u00eas. \n \n \n\nReconhecendo-se a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do setor energ\u00e9tico para o aumento da \n\ncompetitividade da economia portuguesa seja \u201c(...) (i) atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o da fatura \n\nenerg\u00e9tica; (ii) atrav\u00e9s de medidas para a prote\u00e7\u00e3o do ambiente, tendo em conta as \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; (iii) atrav\u00e9s do contributo para a moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica dos \n\nagentes econ\u00f3micos e das empresas.\u201d [Rodrigues, et al. 2011], o governo portugu\u00eas em \n\nmar\u00e7o de 2010, apresentou a Estrat\u00e9gia Nacional de Energia 2020 (ENE 2020), dando \n\nsequ\u00eancia aos objetivos estabelecidos no programa do governo, que tem como prop\u00f3sito \n\nreestruturar a economia portuguesa, promover o crescimento territorialmente equilibrado e \n\ncriar emprego. A Estrat\u00e9gia prop\u00f5e, em termos de a\u00e7\u00e3o, cinco eixos de atua\u00e7\u00e3o (e dez \n\nmedidas) [Leal, 2011c]. \n\n5.2.1.  A Estrat\u00e9gia Nacional de Energia 2020 (ENE 2020) \n\nO Governo em mar\u00e7o de 2010 definiu as grandes linhas estrat\u00e9gicas para o setor da energia, \n\napresentando a Estrat\u00e9gia Nacional para a Energia, (aprovada pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho \n\nde Ministros n.\u00ba 29/2010, de 15 de abril de 2010, que substitui a anterior Resolu\u00e7\u00e3o do \n\nConselho de Ministros n.\u00ba 169/2005, de 24 de outubro.) As op\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica energ\u00e9tica \n\nassumidas na ENE 2020 estabelecem uma agenda para a competitividade, o crescimento e a \n\nindepend\u00eancia energ\u00e9tica e financeira do pa\u00eds. Partindo de uma aposta nas energias \n\nrenov\u00e1veis e da promo\u00e7\u00e3o integrada da efici\u00eancia energ\u00e9tica, procura assegurar a seguran\u00e7a \n\nde abastecimento e a sustentabilidade econ\u00f3mica e ambiental do setor energ\u00e9tico, \n\ncontribuindo para a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de CO2, gerando benef\u00edcios para a sociedade e \n\n\n\n92 \n\nassegurando melhores condi\u00e7\u00f5es de competitividade para a economia nacional. Os objetivos \n\nprincipais encontram-se no Anexo 6 [RCM, 2010].  \n\nA Estrat\u00e9gia Nacional para a Energia (ENE 2020) assenta sobre cinco eixos principais que \n\nnela se desenvolvem e detalham, traduzindo uma vis\u00e3o, um conjunto focado de prioridades \n\ne um enunciado de medidas que as permitem concretizar, encontrando-se mais em detalhe \n\nno Anexo 7 [RCM, 2010]. \n\nEixo 1 \u2013 Agenda para a competitividade, o crescimento e a independ\u00eancia energ\u00e9tica e \n\nfinanceira. \n\n? Procura dinamizar a economia, promovendo a cria\u00e7\u00e3o de valor e emprego, apostando \n\nem projetos inovadores nas \u00e1reas das energias renov\u00e1veis e da efici\u00eancia energ\u00e9tica, \n\ne tamb\u00e9m promovendo a concorr\u00eancia nos mercados atrav\u00e9s da consolida\u00e7\u00e3o do \n\nmercado ib\u00e9rico de eletricidade (MIBEL), da cria\u00e7\u00e3o do mercado ib\u00e9rico do g\u00e1s \n\nnatural (MIBGAS) e da regulamenta\u00e7\u00e3o do sistema petrol\u00edfero nacional e \n\ncontribuindo para a maior independ\u00eancia energ\u00e9tica e financeira face a choques \n\nenerg\u00e9ticos externos. \n\nEixo 2 \u2013 Aposta nas energias renov\u00e1veis. \n\n? Procura promover o desenvolvimento de uma fileira industrial indutora, que permita \n\natingir as metas de produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel a que Portugal se comprometeu, \n\nbem como intensificar a diversifica\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis no conjunto das \n\nfontes de energias que abastecem o Pa\u00eds (mix energ\u00e9tico), possibilitando assim a \n\nredu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia externa, aumentando a seguran\u00e7a de abastecimento. \n\n \n\nEixo 3 \u2013 Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n\n? Procura cumprir o objetivo de redu\u00e7\u00e3o de 20 % do consumo de energia final em 2020, \n\nn\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s da aposta em medidas comportamentais e fiscais, como tamb\u00e9m em \n\nprojectos inovadores, tais como os ve\u00edculos el\u00e9ctricos e as redes inteligentes, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o descentralizada de energia com base renov\u00e1vel e a optimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nmodelos de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e de gest\u00e3o energ\u00e9tica dos edif\u00edcios p\u00fablicos, \n\nresidenciais e de servi\u00e7os. \n\n \n\nEixo 4 \u2013 Garantia da seguran\u00e7a de abastecimento. \n\n\n\n93 \n\n? Tem como objetivo garantir a seguran\u00e7a de abastecimento, mantendo a pol\u00edtica de \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o do mix energ\u00e9tico, tanto das fontes como das origens do \n\nabastecimento, bem como do refor\u00e7o das infraestruturas de transporte e de \n\narmazenamento que permitam a consolida\u00e7\u00e3o do mercado ib\u00e9rico em conson\u00e2ncia \n\ncom as orienta\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica energ\u00e9tica europeia. \n\nEixo 5 \u2013 Sustentabilidade econ\u00f3mica e ambiental. \n\n? Promove a sustentabilidade econ\u00f3mica e ambiental como fator essencial para o \n\nsucesso da pol\u00edtica energ\u00e9tica, recorrendo a instrumentos da pol\u00edtica fiscal, parte das \n\nverbas geradas no setor da energia pelo com\u00e9rcio de licen\u00e7as de emiss\u00e3o de CO2 e a \n\noutras receitas geradas pelo setor das renov\u00e1veis, para a cria\u00e7\u00e3o de um fundo de \n\nequil\u00edbrio tarif\u00e1rio que permita continuar o processo de crescimento das energias \n\nrenov\u00e1veis. \n \n\n5.2.2.  Pol\u00edticas do XIX Governo Constitucional \n \n\nAs mudan\u00e7as pol\u00edticas, nos \u00faltimos anos, implicaram o redireccionamento das pol\u00edticas \n\nenerg\u00e9ticas definidas no ENE 2020. No fundo, \u201co Programa do XIX Governo Constitucional \n\n(\u2026) o Governo definiu uma nova pol\u00edtica energ\u00e9tica, (\u2026) que dever\u00e1 procurar ativamente \n\natingir os seguintes objetivos [DGEG, 2014k]:  \n\n? \u201cGarantir fontes de energia final a pre\u00e7os relativamente competitivos, contribuindo para \n\nreduzir os custos interm\u00e9dios das empresas e aumentar a sua competitividade nos mercados \n\ninternacionais;  \n\n? Melhorar substancialmente a efici\u00eancia energ\u00e9tica do Pa\u00eds (redu\u00e7\u00e3o em 25% do consumo \n\nat\u00e9 2020), com o Estado como primeiro exemplo (redu\u00e7\u00e3o de 30% do consumo at\u00e9 2020), \n\ncombatendo os desperd\u00edcios, contribuindo para a melhoria da balan\u00e7a de pagamentos e \n\npara um mais cabal cumprimento dos objetivos de sustentabilidade;  \n\n? Direcionar consumos para as fontes de energia que fa\u00e7am mais sentido para Portugal, \n\nquando considerada a balan\u00e7a de pagamentos, os custos relativos dessas fontes de energia \n\ne o valor acrescentado nacional de cada uma das op\u00e7\u00f5es; \n\n? Garantir um modelo energ\u00e9tico de racionalidade econ\u00f3mica e incentivos verdadeiros aos \n\nagentes de mercado, adotando uma trajet\u00f3ria de redu\u00e7\u00e3o dos d\u00e9fices tarif\u00e1rios, visando no \n\nm\u00e9dio prazo a sua elimina\u00e7\u00e3o e procedendo a uma sistem\u00e1tica e rigorosa reavalia\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos de investimento existentes;  \n\n\n\n94 \n\n? Refor\u00e7ar a diversifica\u00e7\u00e3o das fontes prim\u00e1rias de energia, contribuindo para aumentar \n\nestruturalmente a seguran\u00e7a de abastecimento do Pa\u00eds, diminuindo o risco do pre\u00e7o de \n\ndeterminadas commodities e melhorando os n\u00edveis de sustentabilidade;  \n\n? Assegurar o cumprimento dos objetivos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases com efeito de \n\nestufa;  \n\n? Reduzir a depend\u00eancia petrol\u00edfera do Pa\u00eds, objetivo que ser\u00e1 alcan\u00e7ado atrav\u00e9s do refor\u00e7o \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis, da aposta no transporte coletivo de qualidade, e o \n\ninvestimento nos modos ferrovi\u00e1rio e mar\u00edtimo no transporte para a Europa;  \n\n? Promover a competitividade, a transpar\u00eancia dos pre\u00e7os, o bom funcionamento e a efetiva \n\nliberaliza\u00e7\u00e3o de todos os mercados energ\u00e9ticos (eletricidade, G\u00e1s Natural, combust\u00edveis e \n\nrestantes derivados do Petr\u00f3leo);  \n\n? Apoiar o desenvolvimento e internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas do sector energ\u00e9tico, com \n\n\u00eanfase na fileira associada a tecnologias renov\u00e1veis;  \n\n? A m\u00e9dio prazo, o Governo tem por objetivo conseguir que Portugal tenha a mais baixa \n\nintensidade na Uni\u00e3o Europeia; \n\n? Mercados energ\u00e9ticos liberalizados, altamente competitivos, com mecanismos transparentes \n\nde fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e uma regula\u00e7\u00e3o est\u00e1vel e bem aplicada.\u201d  \n\n5.2.3.  O Conceito Estrat\u00e9gico de Defesa Nacional \n\nO Conceito Estrat\u00e9gico de Defesa Nacional (CEDN)(14), define as prioridades do Estado \n\nrelativamente \u00e0 mat\u00e9ria de defesa, sendo parte integrante da pol\u00edtica de defesa nacional. \n\nNesse sentido, no conceito de a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica nacional, surge um vetor denominado \n\n\u201cAssegurar a autonomia energ\u00e9tica e alimentar\u201d, onde \u00e9 denotada a import\u00e2ncia da \n\ndepend\u00eancia energ\u00e9tica, em que a a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica nesse dom\u00ednio deve passar pela execu\u00e7\u00e3o \n\ndas seguintes linhas de a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica [CEDN, 2013]:  \n\n? \u201cDiminuir a depend\u00eancia energ\u00e9tica de Portugal do exterior e aproxim\u00e1-la da m\u00e9dia da UE \n\n(50%);  \n\n? Diversificar fontes de fornecimento e rotas energ\u00e9ticas;  \n\n? Tornar efetiva uma pol\u00edtica de efici\u00eancia energ\u00e9tica e apostar nos recursos end\u00f3genos do \n\nPa\u00eds com a dinamiza\u00e7\u00e3o de clusters competitivos na \u00e1rea das energias renov\u00e1veis, em \n\nparticular e\u00f3lica, solar e biomassa;  \n\n                                                           \n(14) Aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n. \u00ba 19/2013, e publicado em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie \u2013 N.\u00ba 67 de 5 de abril \nde 2013. \n\n\n\n95 \n\n? Otimizar os recursos h\u00eddricos; \n\n? Rever a pol\u00edtica de transportes, sector respons\u00e1vel pelo consumo de mais de um ter\u00e7o da \n\nenergia prim\u00e1ria e muito dependente do petr\u00f3leo;  \n\n? Rever a pol\u00edtica de gest\u00e3o de reservas estrat\u00e9gicas de petr\u00f3leo e g\u00e1s e adequar a sua \n\nmagnitude \u00e0 intensidade das amea\u00e7as de interrup\u00e7\u00e3o de abastecimento;  \n\n? Impulsionar o potencial para a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis e promover uma pol\u00edtica \n\nintegrada de aproveitamento dos res\u00edduos da floresta e dos res\u00edduos urbanos que pode \n\najudar a transformar res\u00edduos em recursos energ\u00e9ticos;  \n\n? Negociar a participa\u00e7\u00e3o de Portugal em projetos de redes energ\u00e9ticas transeuropeias.\u201d  \n\n5.3. Metodologia de Avalia\u00e7\u00e3o da Seguran\u00e7a de \nFornecimento Energ\u00e9tico a Portugal  \n\nO estado de seguran\u00e7a de Portugal relativamente ao abastecimento de crude e g\u00e1s natural, \n\nser\u00e1 detalhado neste subcap\u00edtulo pretendo-se fazer um estudo ao perfil de seguran\u00e7a destes \n\nprincipais tipos de combust\u00edveis f\u00f3sseis. \n\nCom os riscos de seguran\u00e7a energ\u00e9ticos a serem cada vez mais presentes, diversificados, e \n\ncomplexos que no passado, tentar entender as vulnerabilidades dos pa\u00edses membros da AIE, \n\nrequer uma an\u00e1lise rigorosa e abrangente. Para responder a este desafio, a AIE desenvolveu \n\numa metodologia (MOSES - Measuring Short-Term Energy Security), que permite avaliar a \n\nseguran\u00e7a a curto prazo do fornecimento de energia aos pa\u00edses da AIE. Atrav\u00e9s desta \n\nmetodologia foi realizado um estudo para o caso portugu\u00eas, nas \u00e1reas de maior consumo de \n\nimporta\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso do crude e g\u00e1s natural.  \n\nEsta metodologia utiliza 5 perfis de seguran\u00e7a energ\u00e9tica, definidos pelas letras A, B, C, D \n\ne E, variando desde a letra A (um perfil com baixo risco e alta resili\u00eancia), at\u00e9 \u00e0 letra E, (alto \n\nrisco e baixa resili\u00eancia), conforme se pode verificar na Figura 5.47. \n \n\n\n\n96 \n\n \nFigura 5.47 - Perfis de seguran\u00e7a energ\u00e9tica definidos pela metodologia MOSES; Elaborado pelo autor, com base em \n\n[IEA, 2011b]. \n\nCrude \n\nPara fazer a an\u00e1lise relativamente ao crude, com base em [IEA, 2011], elaborou-se a Tabela \n\n5.9 com as seguintes categorias:  \n\nTabela 5.9 - Categorias de valores para a avalia\u00e7\u00e3o do sistema energ\u00e9tico relativo ao crude; Elaborado pelo autor, com \n\nbase em [IEA, 2011b]. \n\n \n \n\nPara definir o indicador relativo \u00e0 diversidade de fornecedores, foi utilizado o \u00edndice \n\nHerfindahl-Hirschmann (IHH), normalmente utilizado para a medi\u00e7\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o de \n\nmercado. Este \u00edndice \u00e9 calculado atrav\u00e9s da soma dos quadrados das cotas de mercado \n\nindividuais de todos os participantes (fornecedores) [Eiras, 2010]. \n\n \nO IHH \u00e9 definido da seguinte forma: \n\n2\n\n1\n\nIHH\nN\n\ni\ni\n\n = s\n?\n?  \n\nEm que N corresponde ao n\u00famero de pa\u00edses fornecedores a Portugal, e iS  corresponde ao \n\npeso em percentagem do valor energ\u00e9tico fornecido a Portugal por cada pa\u00eds fornecedor. \n\n\n\n97 \n\nAssim, para definir o valor correspondente \u00e0 diversidade de fornecedores de crude a \n\nPortugal, que em 2013 foram 13 pa\u00edses: Angola (36,5%), Camar\u00f5es (11,5%), Ar\u00e1bia Saudita \n\n(8,4%), Cazaquist\u00e3o (7,4%), Azerbeij\u00e3o (7,1%), Nig\u00e9ria (6,7%), R\u00fassia (5,6%), Arg\u00e9lia \n\n(4,0%), Iraque (3,5%), Gana (3,4%), Brasil (2,4%), Guin\u00e9 Equatorial (2,3%) e L\u00edbia (1,3%), \n\ntemos: \n \n\nIHH = 0,362 + 0,1152 + 0,0842 + 0,0742 + 0,0712 + 0,0672 + 0,0562 + 0,042 + 0,0352 + \n\n                0,0342 + 0,0242 + 0,0232 + 0,0132 = 0,17 \n\nDe forma a obter o perfil de seguran\u00e7a relativo ao crude a Portugal, a AIE definiu as \n\ncarater\u00edsticas necess\u00e1rias para cada perfil de seguran\u00e7a, conforme a Tabela 5.10. \n\nTabela 5.10 - Perfis de seguran\u00e7a relativos ao crude; Elaborado pelo autor, com base em [IEA, 2011b]. \n\n \n\nDe acordo com a tabela anterior, visto que Portugal tem: \n\no Diversidade de fornecedores alta: (IHH&lt;0,3); \n\no Depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es alta = 100%; \n\no Stock de crude m\u00e9dio (20-50 dias); \n\no Infraestruturas de importa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (2 portos). \n \n\nAp\u00f3s esta an\u00e1lise, o perfil de seguran\u00e7a de Portugal relativo ao crude \u00e9 o C. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n98 \n\nG\u00e1s natural \n \nPara a an\u00e1lise relativamente ao g\u00e1s natural, com base em [IEA, 2011], foi elaborada a Tabela \n\n5.11 com as seguintes categorias:  \n\nTabela 5.11 - Categorias de valores para a avalia\u00e7\u00e3o do sistema energ\u00e9tico relativo ao g\u00e1s natural; Elaborado pelo autor, \n\ncom base em [IEA, 2011b]. \n\n \n\n \nEm 2013 Portugal recebeu g\u00e1s natural principalmente dos pa\u00edses: Nig\u00e9ria (46%), Arg\u00e9lia \n\n(31%) e outros (23%). Assim, para definir o valor correspondente \u00e0 diversidade de \n\nfornecedores de g\u00e1s natural a Portugal temos: \n \n\nIHH = 0,462 + 0,312 + 0,232 = 0,36 \n\nDe forma a obter o perfil de seguran\u00e7a relativo ao g\u00e1s natural a Portugal, a AIE definiu as \n\ncarater\u00edsticas necess\u00e1rias para cada perfil de seguran\u00e7a, conforme a Tabela 5.12. \n\nTabela 5.12 - Perfis de seguran\u00e7a relativos ao g\u00e1s natural; Elaborado pelo autor, com base em [IEA, 2011b]. \n\n \n\nDe acordo com a tabela anterior, visto que Portugal tem: \n\no Diversidade de fornecedores m\u00e9dia: (IHH 0,3-0,6); \n\no Depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es alta = 100%; \n\n\n\n99 \n\no Capacidade de envio para a rede alta ? 100%; \n\no Infraestruturas de importa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (1 gasoduto e 1 terminal GNL). \n \n\nPor fim conclui-se que o perfil de seguran\u00e7a de Portugal relativo ao g\u00e1s natural \u00e9 o C. \n \n\n5.4. S\u00edntese e Considera\u00e7\u00f5es do Cen\u00e1rio Energ\u00e9tico \nNacional \n\nComo j\u00e1 foi anteriormente referido, o atual cen\u00e1rio energ\u00e9tico nacional tem-se caraterizado \n\npor uma forte depend\u00eancia externa 71,5% em 2013 de fontes prim\u00e1rias de origem f\u00f3ssil: \n\npetr\u00f3leo, g\u00e1s natural e carv\u00e3o. Aliada a uma escassez de recursos pr\u00f3prios, o pa\u00eds fica mais \n\nvulner\u00e1vel \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os internacionais, principalmente do petr\u00f3leo, que ainda \n\nmant\u00e9m um papel essencial na estrutura de abastecimento, tendo representado em 2012 um \n\nvalor de 43,6% do consumo total de energia prim\u00e1ria. Esta escassez de recursos f\u00f3sseis tem \n\nlevado Portugal a tomar medidas de forma a aumentar a contribui\u00e7\u00e3o das energias \n\nrenov\u00e1veis: e\u00f3lica, solar, h\u00eddrica, geot\u00e9rmica e biomassa.  \n\nPortugal de recursos end\u00f3genos, n\u00e3o possui de fontes energ\u00e9ticas prim\u00e1rias, das quais \u00e9 \n\ndependente: petr\u00f3leo, carv\u00e3o e g\u00e1s natural, onde apenas faz a refina\u00e7\u00e3o, armazenagem e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos produtos petrol\u00edferos e do g\u00e1s natural, tal como n\u00e3o produz eletricidade \n\natrav\u00e9s de centrais nucleares. Atualmente tem como recursos energ\u00e9ticos end\u00f3genos, os \n\nprovenientes das energias renov\u00e1veis: e\u00f3lica, solar, geot\u00e9rmica, h\u00eddrica, biomassa, \n\nbiocombust\u00edveis e energia das ondas. Devido a esta car\u00eancia de fontes energ\u00e9ticas prim\u00e1rias \n\nn\u00e3o renov\u00e1veis, Portugal possui uma elevada depend\u00eancia energ\u00e9tica externa. Contudo \u00e9 \n\nimportante salientar que desde 2005 o consumo tem vindo a diminuir principalmente o \n\npetr\u00f3leo, apoiado pela produ\u00e7\u00e3o \u00e0 base de energias renov\u00e1veis, com destaque para a energia \n\ne\u00f3lica, permitindo que a depend\u00eancia energ\u00e9tica desde essa data tenha vindo a reduzir, de \n\n88,8% em 2005 para 71,5% em 2013. \n\nQuanto ao consumo da energia prim\u00e1ria em Portugal, tem-se verificado nos \u00faltimos anos um \n\nligeiro decr\u00e9scimo, muito devido \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis, que entre o ano de \n\n2000 a 2012 cresceram 6,1%, acompanhando o aumento do consumo de g\u00e1s natural em cerca \n\nde 10,4% e um decr\u00e9scimo do consumo de petr\u00f3leo no mesmo per\u00edodo em cerca de 18%. \n\nEsta mudan\u00e7a de paradigma deveu-se essencialmente \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural em \n\nPortugal, juntamente com as pol\u00edticas de investimento em energias renov\u00e1veis, no sentido \n\n\n\n100 \n\ndo aproveitamento dos recursos end\u00f3genos, contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o que se tem \n\nverificado da depend\u00eancia energ\u00e9tica externa nos \u00faltimos anos.  \n\nRelativamente \u00e0 origem do petr\u00f3leo bruto em 2013, dos 13 pa\u00edses fornecedores a Portugal, \n\nAngola foi o principal mercado de origem das importa\u00e7\u00f5es portuguesas (36,5%), seguindo-\n\nse os Camar\u00f5es (11,5%), a Ar\u00e1bia Saudita (8,4%) e o Cazaquist\u00e3o (7,4%), totalizando 63,8% \n\ndo total das importa\u00e7\u00f5es. \u00c9 de salientar que dos quatro principais fornecedores de crude, e \n\nsegundo o country rating [COFACE, 2014], Angola, como principal abastecedor a Portugal \n\nest\u00e1 classificado, como um pa\u00eds de elevado risco, tendo obtido classifica\u00e7\u00e3o D, considerado \n\ncomo um pa\u00eds que apresenta uma situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f3mica de elevada incerteza e \n\ninseguran\u00e7a e um ambiente de neg\u00f3cios bastante dif\u00edcil, com probabilidade de impactos \n\nsignificativos no comportamento de trocas e de pagamentos das empresas. \u00c9 de todo \n\nimportante referir que esta classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 generalista a n\u00edvel internacional, e que os la\u00e7os \n\nhist\u00f3ricos e comerciais que unem Angola a Portugal podem contribuir para uma rela\u00e7\u00e3o \n\nnegocial mais positiva. A diversidade de fornecedores, torna-se um contributo para a \n\nseguran\u00e7a deste combust\u00edvel f\u00f3ssil. Atrav\u00e9s do m\u00e9todo MOSES, Portugal obteve o n\u00edvel de \n\nseguran\u00e7a C. \n\nQuanto \u00e0 origem do g\u00e1s natural em 2013, segundo a [GALP Energia, 2014], os principais \n\npa\u00edses que forneceram essa fonte prim\u00e1ria a Portugal foram a Nig\u00e9ria (46%) e a Arg\u00e9lia \n\n(31%), tendo os restantes 23% sido adquiridos no mercado spot. Destes dois principais \n\nfornecedores a Portugal, e segundo o country rating [COFACE, 2014], a Nig\u00e9ria obteve a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o D, considerado um pa\u00eds de muito alto risco (Very High Risk), enquanto a \n\nArg\u00e9lia obteve a classifica\u00e7\u00e3o B, considerado um pa\u00eds que apresenta incertezas pol\u00edticas, \n\necon\u00f3micas e um ambiente de neg\u00f3cios que ocasionalmente poder\u00e1 afetar o comportamento \n\nde pagamentos e trocas das empresas. Comparando com a diversidade de fornecedores de \n\npetr\u00f3leo a Portugal \u00e9 de salientar que 77% do g\u00e1s natural importado, proveio de apenas dois \n\npa\u00edses, identificando-se ser importante tomar medidas de forma a aumentar a seguran\u00e7a \n\nenerg\u00e9tica deste combust\u00edvel f\u00f3ssil. Medidas essas que podem passar pela aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nnovos fornecedores, de forma a diversificar a oferta, bem como em investimento em novas \n\ninfraestruturas de GNL, que devido \u00e0s recentes t\u00e9cnicas de explora\u00e7\u00e3o de shale gas, poder\u00e3o \n\ncriar uma nova oportunidade a Portugal, de poder vir a tornar-se uma \u201cporta de entrada\u201d \n\ndeste combust\u00edvel para a Europa.  \n\n\n\n101 \n\nPortugal, juntamente com os pa\u00edses membros da UE e face aos acordos legais perante a AIE, \n\ncomprometeu-se a manter reservas g\u00e1s natural, petr\u00f3leo e produtos petrol\u00edferos, por forma a \n\npromover a seguran\u00e7a energ\u00e9tica, e como resposta a ruturas de abastecimento. No entanto \u00e9 \n\nimportante salientar, a necessidade de aumentar as reservas nacionais, para valores pr\u00f3ximos \n\nda m\u00e9dia da UE, bem como procurar aproximar as reservas estrat\u00e9gicas de crude, que se \n\nencontram armazenadas pr\u00f3ximo do mar b\u00e1ltico, junto \u00e0 Alemanha, de forma a prevenir \n\neventuais constrangimentos geopol\u00edticos.  \n\nA n\u00edvel das pol\u00edticas energ\u00e9ticas nacionais, ao ser reconhecida a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do \n\nsetor energ\u00e9tico para o aumento da competitividade da economia portuguesa, o governo \n\nportugu\u00eas tem vindo a apresentar estrat\u00e9gias vocacionadas para a energia, dispondo \n\natualmente de uma pol\u00edtica energ\u00e9tica que visa garantir fontes de energia final a pre\u00e7os \n\ncompetitivos, procurando melhorar a efici\u00eancia energ\u00e9tica, direcionando os consumos \n\nenerg\u00e9ticos para fontes renov\u00e1veis. Com estas a\u00e7\u00f5es pretende-se garantir um modelo \n\nenerg\u00e9tico de racionalidade econ\u00f3mica e de verdadeiros incentivos aos agentes de mercado, \n\nrefor\u00e7ando a diversifica\u00e7\u00e3o das fontes prim\u00e1rias de energia, assegurando que sejam \n\ncumpridos os objetivos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2, reduzindo a depend\u00eancia que o pa\u00eds \n\ntem do petr\u00f3leo, promover a liberaliza\u00e7\u00e3o de todos os mercados energ\u00e9ticos, apoiar o \n\ndesenvolvimento e internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas do setor energ\u00e9tico, principalmente as \n\nassociadas a tecnologias renov\u00e1veis. Estas medidas visam atingir o objetivo de que Portugal \n\nvenha a ter a mais baixa intensidade da UE.  \n\nJ\u00e1 em 2013, o CEDN, definiu as prioridades do Estado, relativamente \u00e0 mat\u00e9ria de defesa, \n\nsurgindo um vetor denominado \u201cAssegurar a autonomia energ\u00e9tica e alimentar\u201d, que tem \n\ncomo linhas de a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, procurar diminuir a depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior, \n\ndiversificar as fontes de fornecimento e rotas energ\u00e9ticas. Assim como apostar numa pol\u00edtica \n\nde efici\u00eancia energ\u00e9tica, tal como nos recursos end\u00f3genos, otimizar os recursos h\u00eddricos, \n\nrever a pol\u00edtica de transportes, que tem grande peso no consumo da energia prim\u00e1ria. \n\nTamb\u00e9m dever\u00e1 rever a pol\u00edtica de gest\u00e3o das reservas estrat\u00e9gicas, impulsionar a produ\u00e7\u00e3o \n\nde biocombust\u00edveis, promover o aproveitamento dos res\u00edduos, para produ\u00e7\u00e3o de energia e \n\npromover a participa\u00e7\u00e3o de Portugal nos projetos de redes energ\u00e9ticas transeuropeias. \n\nPor forma a compreender a poss\u00edvel evolu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas energ\u00e9ticas nacionais, no \n\npr\u00f3ximo cap\u00edtulo ser\u00e3o estudados v\u00e1rios cen\u00e1rios exequ\u00edveis a longo prazo, tendo em conta \n\nas poss\u00edveis estrat\u00e9gias optadas para o setor energ\u00e9tico. \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n\nCap\u00edtulo 6 : Proposta de Estrat\u00e9gia de Seguran\u00e7a \nEnerg\u00e9ti a para Portugal \n \n\n \n\n6.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nUma forma de se poderem definir estrat\u00e9gias a m\u00e9dio-longo prazo no \u00e2mbito do setor \n\nenerg\u00e9tico portugu\u00eas, \u00e9 atrav\u00e9s do estudo de poss\u00edveis cen\u00e1rios, por forma a mitigar os riscos \n\ne incertezas e obter propostas alternativas consoante a conjuntura que o futuro reserva. \n\nSe queremos definir uma Estrat\u00e9gia de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica para Portugal, a pensar no \n\ns\u00e9culo XXI, esta ter\u00e1 que englobar tr\u00eas vetores essenciais: \n\n? Um vetor de redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior, atrav\u00e9s da \n\nexplora\u00e7\u00e3o de fontes energ\u00e9ticas end\u00f3genas e de maior efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nenergia que o pa\u00eds importa;  \n\n? Um vetor de seguran\u00e7a de abastecimento energ\u00e9tico, procurando mitigar os riscos \n\nde interrup\u00e7\u00e3o de abastecimento a Portugal, tanto dos pa\u00edses que nos fornecem \n\nenergia, quer por ataques aos meios de transporte dessa energia ao pa\u00eds; \n\n? Um vetor de autonomia estrat\u00e9gica, procurando limitar os meios de press\u00e3o por \n\nparte dos fornecedores de energia sobre atua\u00e7\u00f5es externas de Portugal, e tamb\u00e9m \n\nusar a depend\u00eancia energ\u00e9tica externa do pa\u00eds como alavanca para refor\u00e7ar parcerias \n\nenerg\u00e9ticas importantes para o s\u00e9culo XXI [Rodrigues, et al. 2011]. \n\n6.2. Defini\u00e7\u00e3o do Problema \n\nPor n\u00e3o existir nenhuma combina\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es destes tr\u00eas vetores, que se permita \n\nconsiderar a \u00fanica poss\u00edvel e desej\u00e1vel a longo prazo, \u00e9 necess\u00e1rio proceder \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de \n\nposs\u00edveis cen\u00e1rios estrat\u00e9gicos, tendo em considera\u00e7\u00e3o quatro pontos-chave: 1) avalia\u00e7\u00e3o \n\ndos riscos de instabilidade dos atuais fornecedores energ\u00e9ticos a Portugal; 2) op\u00e7\u00f5es de \n\nnovos fornecedores e parceiros energ\u00e9ticos; 3) o papel que Portugal pode desempenhar para \n\na seguran\u00e7a energ\u00e9tica a n\u00edvel internacional; 4) as op\u00e7\u00f5es do pa\u00eds para atenuar a sua \n\ndepend\u00eancia energ\u00e9tica. Por forma a obter respostas fundamentadas e cred\u00edveis para estes \n\n\n\n104 \n\nquatro pontos-chave, optou-se por aceder \u00e0 opini\u00e3o de um grupo de onze peritos, ver Anexo \n\n8, com fortes conhecimentos em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a energ\u00e9tica. O exerc\u00edcio procurou \n\nisolar as quest\u00f5es dos tr\u00eas vetores, estando o resultado das observa\u00e7\u00f5es \u00e0s perguntas, \n\nresumido do seguinte modo: \n\n1 - Riscos de Instabilidade dos Atuais Fornecedores de Energia a Portugal \n\nEstes riscos t\u00eam origem nos seguintes pa\u00edses principalmente: \n\n? Arg\u00e9lia \u2013 Riscos relacionados com uma poss\u00edvel mudan\u00e7a de ordem pol\u00edtica interna \n\nantes de 2015, em favor das for\u00e7as islamitas anti-ocidentais, e ainda a possibilidade \n\nde intensifica\u00e7\u00e3o no interior do pa\u00eds de atos terroristas, com poss\u00edveis impactos nas \n\ninfraestruturas energ\u00e9ticas. \n\n? Nig\u00e9ria \u2013 Riscos de instabilidade num curto horizonte temporal, por via do reacender \n\ndos conflitos \u00e9tnicos no delta do N\u00edger, onde se encontram infraestruturas energ\u00e9ticas \n\nde grande relev\u00e2ncia. Ainda a n\u00e3o exist\u00eancia de uma governa\u00e7\u00e3o cred\u00edvel e de um \n\nregime socialmente incoerente relativamente \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos rendimentos, e \u00e0s \n\nrendas dos recursos energ\u00e9ticos, poder\u00e1 conduzir a agita\u00e7\u00f5es pol\u00edticas geradas por \n\ntens\u00f5es de ordem social e religiosa. \n\n2 - Crit\u00e9rios nas Op\u00e7\u00f5es de Novos Fornecedores e Parceiros Energ\u00e9ticos \n\nA necessidade de diversificar os fornecimentos passa por estas tr\u00eas vertentes: \n\n? Novos Fornecedores \u2013 Portugal deveria apostar em novos fornecedores do Golfo \n\nP\u00e9rsico, R\u00fassia e Ir\u00e3o, dando tamb\u00e9m import\u00e2ncia aos Pa\u00edses Africanos de L\u00edngua \n\nOficial Portuguesa (PALOP), como Angola e Mo\u00e7ambique. \n\n? Novos Parceiros Energ\u00e9ticos \u2013 Portugal deveria dar prioridade \u00e0s NOC dos pa\u00edses \n\nprodutores do Atl\u00e2ntico Sul (Brasil e Angola). \n\n? Parcerias Empresariais \u2013 Portugal deveria apostar nas empresas do sul da Europa, \n\n(It\u00e1lia e Espanha), e tamb\u00e9m das anglo-sax\u00f3nicas. \n\n3 - Papel da Energia e Seguran\u00e7a quanto ao Relacionamento Internacional de Portugal \n\nA relev\u00e2ncia do pa\u00eds foi considerada no seguinte modo: \n\n\n\n105 \n\n? Portugal deveria desempenhar um papel na prote\u00e7\u00e3o de zonas estrat\u00e9gicas, relativas \n\n\u00e0 seguran\u00e7a energ\u00e9tica, tendo sido definida como prioridade a garantia de seguran\u00e7a \n\ndas rotas mar\u00edtimas (no Estreito de Gibraltar, Golfo da Guin\u00e9, Som\u00e1lia e Canal do \n\nSuez), tal como deveria estabelecer diversificadas parcerias com outros Estados, \n\nprincipalmente o Brasil e Angola. \n\n? Portugal tamb\u00e9m poderia desempenhar fun\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 seguran\u00e7a do \n\nabastecimento europeu, atrav\u00e9s dos terminais de desgaseifica\u00e7\u00e3o, com a cria\u00e7\u00e3o de \n\ninterliga\u00e7\u00f5es da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica para a Europa. Quanto a estrat\u00e9gias de seguran\u00e7a \n\npara a Europa, foi decidido que a melhor op\u00e7\u00e3o \u00e9 recorrer ao fornecimento pelo \n\nAtl\u00e2ntico e Mediterr\u00e2neo. \n\n4 - Redu\u00e7\u00e3o da Depend\u00eancia Energ\u00e9tica \n\nAs op\u00e7\u00f5es do pa\u00eds para atenuar a sua depend\u00eancia dever\u00e3o ser as seguintes: \n\n? Portugal deveria apostar nos setores de transporte ferrovi\u00e1rios e ve\u00edculos el\u00e9tricos, \n\ncom forma a obter ganhos de efici\u00eancia energ\u00e9tica a curto e longo prazo. \n\n? Quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, Portugal deveria apostar no desenvolvimento de \n\nnovas tecnologias voltadas para as energias renov\u00e1veis, nomeadamente a energia das \n\nondas.  \n\nComo continuidade desta tem\u00e1tica, e para permitir a elabora\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis cen\u00e1rios para a \n\nseguran\u00e7a energ\u00e9tica portuguesa num horizonte temporal at\u00e9 2030, foram definidos os \n\nseguintes pressupostos. \n\n? Continua\u00e7\u00e3o de ritmos de crescimento r\u00e1pidos/moderados das economias \n\nemergentes Asi\u00e1ticas; \n\n? Refor\u00e7o do poder contratual por parte dos fornecedores de g\u00e1s natural e petr\u00f3leo, e \n\numa diminui\u00e7\u00e3o dos instrumentos pol\u00edtico/econ\u00f3micos de regula\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do \n\npetr\u00f3leo; \n\n? Manuten\u00e7\u00e3o de um n\u00edvel elevado do pre\u00e7o do petr\u00f3leo, levando uma dissocia\u00e7\u00e3o do \n\npre\u00e7o do g\u00e1s relativamente ao petr\u00f3leo; \n\n? Elevada probabilidade de agita\u00e7\u00f5es geopol\u00edticas e poss\u00edveis conflitos militares nas \n\nprincipais zonas produtoras regionais da Europa (Norte de \u00c1frica), podendo \n\n\n\n106 \n\nconduzir a picos do pre\u00e7o de g\u00e1s natural e petr\u00f3leo, e eventualmente a interrup\u00e7\u00f5es \n\ntempor\u00e1rias de abastecimento; \n\n? O aparecimento lento de novas tecnologias que permitam maior efici\u00eancia na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis, juntamente com a escolha mais diversificada de \n\nfontes energ\u00e9ticas prim\u00e1rias; \n\n? Dificuldade em obten\u00e7\u00e3o de capital que permitam investimentos em grandes \n\ninfraestruturas; \n\n? Entraves na subsidia\u00e7\u00e3o de investimentos em energias renov\u00e1veis, devido a \n\nimposi\u00e7\u00f5es de consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental, e pela necessidade de maior apoio na \u00e1rea \n\nsocial; \n\n? Continua\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que procurem usar as \u00e1reas da mobilidade e da energia \n\nsustent\u00e1vel como \u00e1reas em que Portugal tenha capacidade de inovar a n\u00edvel \n\ninternacional, tornando-se mais atrativo para investidores internacionais dessas \n\n\u00e1reas, de modo a obter oportunidades de exporta\u00e7\u00e3o l\u00edquida. \n\nDevido aos v\u00e1rios n\u00edveis definidos anteriormente, relativos \u00e0 quest\u00e3o da Seguran\u00e7a \n\nEnerg\u00e9tica em Portugal, foram consideradas \u201cQuatro Incertezas\u201d, que correspondem a \n\nquatro n\u00edveis diferentes, que podem dar lugar a op\u00e7\u00f5es que definam solu\u00e7\u00f5es distintas para \n\na Estrat\u00e9gia de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica. As quatro incertezas consideradas foram: \n\n1.\u00aa Incerteza \u2013 Econ\u00f3micas e tecnol\u00f3gicas de Portugal nos setores energ\u00e9ticos  \n\n? Gaseifica\u00e7\u00e3o diversificada: Portugal daria a prioridade ao g\u00e1s natural como base \n\nprincipal para produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o centralizada em centrais \n\nde ciclo combinado ou produ\u00e7\u00e3o descentralizada em cogera\u00e7\u00e3o de calor e \n\neletricidade, atrav\u00e9s de c\u00e9lulas de combust\u00edvel estacion\u00e1rias. Tamb\u00e9m deveria usar \n\num sistema de produ\u00e7\u00e3o de energia, combinando central hidroel\u00e9trica de albufeira e \n\nenergia e\u00f3lica para bombagem, fornecendo uma importante parte da oferta de \n\neletricidade, para responder \u00e0s horas de ponta do diagrama de cargas, as quais \n\npoderiam ser complementadas atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de novas formas de energia \n\nrenov\u00e1vel (e\u00f3lica e das ondas). Outra situa\u00e7\u00e3o seria utilizar armazenamento \n\nenerg\u00e9tico sob a forma de hidrog\u00e9nio (a usar nos transportes p\u00fablicos); as tecnologias \n\nde capta\u00e7\u00e3o e sequestra\u00e7\u00e3o de carbono entrariam num setor energ\u00e9tico assente no g\u00e1s \n\nnatural. \n\n\n\n107 \n\n? Descarboniza\u00e7\u00e3o Radical: Abra\u00e7ando a continua\u00e7\u00e3o da prioridade nas energias \n\nrenov\u00e1veis na oferta de eletricidade, conduzindo-a diretamente para rede atrav\u00e9s de \n\num grande investimento em smart grids, com uma estrutura orientada de forma a \n\ndiminuir o peso do g\u00e1s natural (para j\u00e1 n\u00e3o falar do carv\u00e3o), poder-se-ia levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a entrada da eletricidade nuclear, atrav\u00e9s de uma coopera\u00e7\u00e3o ib\u00e9rica.     \n\n2.\u00aa Incerteza \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o de Portugal no abastecimento energ\u00e9tico da Europa  \n\n? Interconex\u00f5es Ib\u00e9ricas: Onde a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica teria o papel de \u201cilha energ\u00e9tica\u201d \n\nda Europa, gra\u00e7as ao investimento de novas interconex\u00f5es com a Fran\u00e7a, permitindo \n\nreceber eletricidade proveniente da energia nuclear. \n\n? Interconex\u00f5es Europeias: Onde a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica funcionaria como \u201cporta de \n\nentrada\u201d para a Europa em abastecimento de g\u00e1s natural ou eletricidade de origem \n\nrenov\u00e1vel, produzida na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e no Norte de \u00c1frica. \n\n3.\u00aa Incerteza \u2013 Parcerias Empresariais de Portugal no Setor Energ\u00e9tico \n\n? Parcerias de Proximidade: Dada prioridade aos acordos com Espanha, com o \n\nespa\u00e7o lus\u00f3fono (Angola e Brasil) e no Magreb (L\u00edbia e Arg\u00e9lia). \n\n? Parcerias de Globaliza\u00e7\u00e3o: Dada prioridade a parcerias na \u00e1rea da energia, com \n\noperadores globais europeus ou \u00e1rabes. \n\n4.\u00aa Incerteza \u2013 Papel da seguran\u00e7a energ\u00e9tica na equa\u00e7\u00e3o mais geral da seguran\u00e7a e \n\ndas alian\u00e7as internacionais de Portugal \n\n? Pontual: Portugal apoiaria os aliados europeus em interven\u00e7\u00f5es em choke points \n\n(pontos de estrangulamento, como por exemplo na Som\u00e1lia), por forma a refor\u00e7ar a \n\nseguran\u00e7a de abastecimento \u00e0 Europa. \n\n? Estruturante: Portugal teria um papel relevante quanto \u00e0 seguran\u00e7a do \n\nabastecimento energ\u00e9tico da Europa, atrav\u00e9s da alian\u00e7a que tem com os EUA.  \n\nPartindo destas quatro incertezas, e as respetivas configura\u00e7\u00f5es, resulta uma \u201c\u00e1rvore \n\ncombinat\u00f3ria\u201d com 16 caminhos pol\u00edticos diferentes para o pa\u00eds relativos \u00e0 seguran\u00e7a \n\nenerg\u00e9tica, de acordo com a Figura 6.1. Dessas v\u00e1rias hip\u00f3teses foram selecionadas quatro, \n\ndefinindo-se como escolhas coerentes e plaus\u00edveis.  \n\n\n\n108 \n\n                                                                                                           \n\n \n\nFigura 6.1 - \u201c\u00c1rvore Combinat\u00f3ria\u201d com os quatro cen\u00e1rios selecionados; Elaborado pelo autor, com base em \n\n[Rodrigues, et al. 2011]. \n\n \n\nDe seguida s\u00e3o apresentados resumidamente cada um dos quatro poss\u00edveis Cen\u00e1rios.  \n\nCen\u00e1rio 1 \u2013 (Gaseifica\u00e7\u00e3o + Interconex\u00f5es Ib\u00e9ricas + Proximidade + Pontual) \n\n? Neste \u201cCen\u00e1rio\u201d, Portugal, devido \u00e0 necessidade de consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental, viu-se \n\nobrigado a abandonar a prioridade que tinha dado \u00e0s energias renov\u00e1veis, levando o \n\nsetor energ\u00e9tico a centrar-se na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com base no g\u00e1s natural \n\nem centrais de ciclo combinado. Usaria tamb\u00e9m a combina\u00e7\u00e3o central hidroel\u00e9trica \n\nde albufeira e energia e\u00f3lica para bombagem, fornecendo uma importante parte da \n\noferta de eletricidade, por forma a responder \u00e0s pontas do diagrama de cargas, as \n\nquais seriam ser complementadas com a utiliza\u00e7\u00e3o de novas formas de energia \n\nrenov\u00e1vel (e\u00f3lica e das ondas), permitindo tamb\u00e9m o armazenamento energ\u00e9tico sob \n\na forma de hidrog\u00e9nio (a usar nos transportes p\u00fablicos); apenas em fase experimental, \n\nentrariam num setor energ\u00e9tico assente no g\u00e1s natural as tecnologias de Capta\u00e7\u00e3o e \n\nSequestra\u00e7\u00e3o de Carbono; \n\n? A Uni\u00e3o Europeia, face \u00e0s prioridades de financiamento para restrutura\u00e7\u00e3o da d\u00edvida \n\ndos Estados Perif\u00e9ricos e recapitaliza\u00e7\u00e3o de bancos, n\u00e3o obteve consenso nem \n\nfinanciamento que permitisse avan\u00e7ar com a constru\u00e7\u00e3o dos corredores priorit\u00e1rios \n\n\n\n109 \n\ndefinidos em 2010, al\u00e9m do desinteresse em investimentos por parte da Fran\u00e7a em \n\nnovas interconex\u00f5es, levando a que a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica se mantivesse como uma \n\n\u201cilha energ\u00e9tica\u201d da Europa; \n\n? Ap\u00f3s o desinteresse demonstrado por parte da Uni\u00e3o Europeia, Portugal procuraria \n\nparcerias estrat\u00e9gicas com Angola, Brasil e Guin\u00e9 Equatorial, procurando \n\nabastecimentos de g\u00e1s natural e petr\u00f3leo existentes nas bacias energ\u00e9ticas destes \n\nEstados, levando as empresas energ\u00e9ticas e bancos portugueses a abrirem o seu \n\ncapital a capitais angolanos, brasileiros e chineses, para que estas n\u00e3o fiquem t\u00e3o \n\ndependentes das grandes empresas energ\u00e9ticas europeias. \n\n? Portugal evitaria criar alian\u00e7as com os EUA no Atl\u00e2ntico Sul e em \u00c1frica, por forma \n\na n\u00e3o desagradar aos seus tr\u00eas novos parceiros energ\u00e9ticos. \n\nCen\u00e1rio 2 \u2013 (Gaseifica\u00e7\u00e3o + Interconex\u00f5es Europeias + Global + Estruturante) \n\n? Com base neste \u201cCen\u00e1rio\u201d, Portugal daria a prioridade ao g\u00e1s natural como base \n\nprincipal para produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o centralizada em centrais \n\nde ciclo combinado ou produ\u00e7\u00e3o descentralizada em cogera\u00e7\u00e3o de calor e \n\neletricidade, atrav\u00e9s de c\u00e9lulas de combust\u00edvel fixas, localizadas nas principais \n\ncidades;  \n\n? Uma vez que os EUA, com a utiliza\u00e7\u00e3o em larga escala do shale gas no seu mercado \n\ninterno, tornar-se-iam menos competitivos aos fornecimentos das bacias energ\u00e9ticas \n\ndo Atl\u00e2ntico Sul, levando a que a Europa se voltasse mais para o Atl\u00e2ntico por forma \n\na obter g\u00e1s natural, levando a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica a funcionar como \u201cporta de entrada\u201d \n\npara a Europa, desempenhando um papel importante atrav\u00e9s dos seus terminais de \n\nGNL. Portugal construiria um novo terminal de rece\u00e7\u00e3o de GNL em parceria com o \n\nQatar, e a GALP com o apoio da STATOIL norueguesa, continuaria a prospe\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural no deep offshore portugu\u00eas; \n\n? Devido \u00e0 necessidade de ajustamento estrutural e consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental, o \n\nentusiasmo pelas energias renov\u00e1veis iria reduzir-se em Portugal, pela dificuldade \n\nem subsidiar este tipo de energia, tendo passado a concentrar-se em tecnologias que \n\npermitam o \u201cfecho do ciclo do carbono\u201d e na utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural sem recorrer \n\n\u00e0 queima, com a colabora\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica dos EUA e do Fundo Soberano dos \n\nEmirados \u00c1rabes Unidos; \n\n\n\n110 \n\n? Nas d\u00e9cadas seguintes a 2030, Portugal, com a aposta na explora\u00e7\u00e3o dos oceanos e \n\ndos recursos submarinos procurou refor\u00e7ar a alian\u00e7a com os EUA, permitindo a \n\nconstru\u00e7\u00e3o no seu territ\u00f3rio de v\u00e1rias instala\u00e7\u00f5es do comando militar AFRICOM, e \n\nem contrapartida participaria em projetos de vanguarda dos EUA para produ\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade, (tais como a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade solar no espa\u00e7o e a sua \n\ntransmiss\u00e3o wireless para a terra). \n\nCen\u00e1rio 3 \u2013 (Descarboniza\u00e7\u00e3o + Interconex\u00f5es Ib\u00e9ricas + Proximidade + Pontual) \n\n? Depois do insucesso verificado com a energia renov\u00e1vel, devido ao custo de \n\ninvestimento nas instala\u00e7\u00f5es que serviam de back up face \u00e0 intermit\u00eancia existente \n\nnas energias renov\u00e1veis e\u00f3licas, Portugal, em parceria com a Espanha, prop\u00f4s a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma central nuclear de 3.\u00aa gera\u00e7\u00e3o em Tr\u00e1s os Montes, constru\u00edda pelo \n\ncons\u00f3rcio EDF/AREVA, ap\u00f3s a EDF e UNION FENOSA terem entrado como \n\nacionistas da EDP. No entanto, as centrais de ciclo combinado continuariam a ter um \n\npapel importante na rede el\u00e9trica ib\u00e9rica. \n\n? Atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o de eletricidade nuclear, e o seu menor custo associado, come\u00e7ou \n\na fazer-se uma transi\u00e7\u00e3o para a mobilidade el\u00e9trica urbana, com base no \n\naproveitamento da capacidade de produ\u00e7\u00e3o centralizada de eletricidade, que \n\npermitiria efetuar de noite o carregamento, tanto de baterias como de kits de produ\u00e7\u00e3o \n\ndescentralizada de hidrog\u00e9nio por forma a alimentar ve\u00edculos el\u00e9tricos a c\u00e9lulas de \n\ncombust\u00edvel. \n\n? Portugal tamb\u00e9m refor\u00e7ou a sua parceria com a Fran\u00e7a, tendo o Qatar como parceiro \n\nda GDF, tornando-se fornecedor de g\u00e1s natural \u00e0 Galp, que entretanto passara a \n\ncontrolar a maioria das centrais em Portugal de ciclo combinado; \n\n? Esta aproxima\u00e7\u00e3o a Fran\u00e7a, que entretanto se tinha transformado no principal aliado \n\neuropeu dos EUA no M\u00e9dio Oriente/Golfo P\u00e9rsico, levou Portugal a envolver-se em \n\nfun\u00e7\u00f5es da NATO, mais relacionadas com a seguran\u00e7a \u00e0 pirataria de rotas mar\u00edtimas \n\n\u00e0 entrada do Mediterr\u00e2neo e em \u00c1frica.  \n\nCen\u00e1rio 4 \u2013 (Descarboniza\u00e7\u00e3o + Interconex\u00f5es Europeias + Global + Estruturante) \n\n? Portugal, depois de alguns anos de redu\u00e7\u00e3o em investimento nas energias renov\u00e1veis, \n\nvolta a retomar como uma prioridade, atrav\u00e9s de um grande projeto europeu, liderado \n\npela Alemanha, com o intuito de transformar a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e o Norte de \u00c1frica \n\n\n\n111 \n\nnuma base produtora de eletricidade a partir de energia solar t\u00e9rmica (projeto \n\nDESERTEC), tendo sido um dos principais fornecedores de componentes de vidro \n\npara esse projeto, muito gra\u00e7as ao investimento alem\u00e3o; \n\n? Portugal tamb\u00e9m decidira utilizar os fundos estruturais 2014/2020 de forma a alterar \n\no seu sistema energ\u00e9tico no sentido de descarboniza\u00e7\u00e3o radical, sem recorrer ao \n\nnuclear, passando a ser um modelo de refer\u00eancia para os ecologistas, que na altura \n\nseriam o maior partido pol\u00edtico alem\u00e3o; \n\n? A produ\u00e7\u00e3o de eletricidade centralizada a partir do g\u00e1s natural, n\u00e3o teve o \n\ndesenvolvimento previsto, passando a ser uma complementaridade para o sistema \n\nel\u00e9trico portugu\u00eas, ao inv\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica que permitiu refor\u00e7ar a rede \n\nnacional, e transferir parte da oferta para redes locais para utiliza\u00e7\u00e3o residencial, \n\nacompanhada pela cobertura por smart grids; \n\n? O consumo do petr\u00f3leo foi reduzido substancialmente no setor dos transportes, \n\ngra\u00e7as \u00e0 difus\u00e3o precoce no uso do transporte p\u00fablico coletivo e tamb\u00e9m do uso \n\nindividual de viaturas el\u00e9tricas a c\u00e9lulas de combust\u00edvel, usando o hidrog\u00e9nio obtido \n\natrav\u00e9s de eletricidade de origem e\u00f3lica e das ondas, difus\u00e3o essa que contou com \n\numa parceria com a Fran\u00e7a e o Jap\u00e3o; \n\n? Portugal tinha o abastecimento de petr\u00f3leo garantido atrav\u00e9s da alian\u00e7a com a Fran\u00e7a \n\n(TOTAL) e com o Brasil (Petrobras), e quanto ao g\u00e1s natural, este seria assegurado \n\natrav\u00e9s da alian\u00e7a com os Emirados \u00c1rabes Unidos; \n\n? Com este Cen\u00e1rio apesar de depender cada vez menos do petr\u00f3leo, Portugal passou \n\na ter todo o interesse em participar juntamente com os EUA, na seguran\u00e7a do M\u00e9dio \n\nOriente e do Mediterr\u00e2neo. \n\nDepois de verificados estes quatro poss\u00edveis cen\u00e1rios para Portugal a m\u00e9dio-longo prazo, de \n\nseguida vai-se procurar solu\u00e7\u00f5es para o pa\u00eds a curto prazo, tendo em vista as \u00faltimas \n\naltera\u00e7\u00f5es \u00e0s pol\u00edticas das energias renov\u00e1veis. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n\n6.3. Solu\u00e7\u00f5es Propostas para a Situa\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica \nNacional \n\nPortugal s\u00f3 conseguir\u00e1 melhorar a sua situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e energ\u00e9tica, apostando nos seus \n\nrecursos end\u00f3genos, dado que se tem verificado na \u00faltima d\u00e9cada que o mix nacional de \n\nenergias renov\u00e1veis tem sido assente essencialmente na produ\u00e7\u00e3o da h\u00eddrica e e\u00f3lica. Tendo \n\nem conta a oportunidade prevista na ENE-2020, a nova aposta de desenvolvimento \u00e9 na \n\nenergia solar: t\u00e9rmica e fotovoltaica em larga escala, Figura 6.2. \n\n \nFigura 6.2 - Vagas de desenvolvimento da Pol\u00edtica de Renov\u00e1veis em Portugal [Silva, 2010]. \n\nDesta forma, de acordo com a Estrat\u00e9gia Nacional para a Energia (ENE 2020), definida pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 29/2010, de 15 de abril, \u00e9 delineada a aposta na \n\nenergia solar que dever\u00e1 passar pelo desenvolvimento da minigera\u00e7\u00e3o, microgera\u00e7\u00e3o, solar \n\nt\u00e9rmica, fotovoltaica e novas tecnologias. \n\nAs medidas previstas na ENE 2020, relativas \u00e0 energia solar s\u00e3o: \n\n? Instalar 1500 MW at\u00e9 2020, de acordo com a evolu\u00e7\u00e3o das diferentes tecnologias; \n\n? Atualizar o Programa de microgera\u00e7\u00e3o e introduzir um programa de minigera\u00e7\u00e3o \n\ndestinado a projetos com pot\u00eancias at\u00e9 250 MW em fun\u00e7\u00e3o das tecnologias; \n\n? Atribuir pot\u00eancia para projetos de demonstra\u00e7\u00e3o em concentra\u00e7\u00e3o solar, como base \n\npara a cria\u00e7\u00e3o de um cluster industrial neste dom\u00ednio; \n\n? Prosseguir a aposta no solar t\u00e9rmico. \n\n\n\n113 \n\nAtualmente a atividade de produ\u00e7\u00e3o descentralizada de energia el\u00e9trica \u00e9 regulada pelo \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 34/2011, de 8 de mar\u00e7o, alterado pelo Decreto-Lei n.\u00ba 25/2013, de 19 de \n\nfevereiro, que estabelece o regime jur\u00eddico aplic\u00e1vel \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, a partir de \n\nrecursos renov\u00e1veis, atrav\u00e9s de unidades de miniprodu\u00e7\u00e3o, e pelo Decreto-Lei n.\u00ba 363/2007, \n\nde 2 de novembro, alterado pela Lei n.\u00ba 67-A/2007, de 31 de dezembro e pelos Decretos-Lei \n\nn\u00bas 118-A/2010, de 25 de outubro, e 25/2013, de 19 de fevereiro, que estabelece o regime \n\njur\u00eddico aplic\u00e1vel \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de eletricidade por interm\u00e9dio de unidades de microprodu\u00e7\u00e3o. \n\nO governo com estas medidas procurava, novas solu\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de energia \n\ndescentralizada e de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, acomodando-se a figura de produtor-consumidor \n\nde energia el\u00e9trica em baixa tens\u00e3o (ou do produtor em autoconsumo) no \u00e2mbito do Sistema \n\nEl\u00e9trico Independente, e permitindo-se ainda a exist\u00eancia de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede p\u00fablica de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, na perspetiva de autoconsumo, de fornecimento a terceiros \n\ne de entrega de excedentes \u00e0 rede. \n\nNo entanto, o regime da produ\u00e7\u00e3o em autoconsumo n\u00e3o teve a aceita\u00e7\u00e3o esperada, \n\nverificando-se ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do referido Decreto-Lei n.\u00ba 34/2011, de 8 de mar\u00e7o, que \n\neram poucas as unidades com estas caracter\u00edsticas que se encontravam registadas. A \n\nimaturidade da tecnologia desincentivava a realiza\u00e7\u00e3o de investimentos avultados que \n\ntivessem como \u00fanica contrapartida o custo evitado com a aquisi\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica \u00e0 \n\nrede. Assim, a aposta neste tipo de tecnologia apoiou-se antes na atribui\u00e7\u00e3o de uma \n\nremunera\u00e7\u00e3o bonificada da totalidade da energia produzida, que permitisse aos promotores \n\na recupera\u00e7\u00e3o dos montantes investidos. \n\nA produ\u00e7\u00e3o descentralizada atrav\u00e9s de unidades de miniprodu\u00e7\u00e3o e de microprodu\u00e7\u00e3o t\u00eam \n\ndemonstrado, no entanto, que a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica permite hoje em dia desenvolver \n\nprojetos com recurso a menor investimento, tendo justificado a adequa\u00e7\u00e3o da respetiva \n\nremunera\u00e7\u00e3o da energia proveniente destas unidades de produ\u00e7\u00e3o. \n\nCom a descida progressiva das tarifas remunerat\u00f3rias para a venda de electricidade \u00e0 rede \n\nnos \u00faltimos anos, o solar fotovoltaico tornou-se menos atractivo para os consumidores. O \n\ncen\u00e1rio obrigou o sector a reflectir sobre o seu posicionamento, encontrando no \n\nautoconsumo uma nova oportunidade.  \n\n\n\n114 \n\nDesta forma, de maneira a incentivar o autoconsumo, o governo portugu\u00eas publicou a 20 de \n\noutubro de 2014 em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica o Decreto-Lei n\u00ba 153/2014, o qual indica que partir \n\nde Janeiro, o autoconsumo passa a ter um novo enquadramento jur\u00eddico em Portugal, que \n\nregulamente a produ\u00e7\u00e3o de electricidade destinada ao autoconsumo e \u00e0 venda \u00e0 rede, \n\nprocurando ser mais atrativo, por forma a trazer uma mudan\u00e7a de paradigma. \n\nO que vai mudar com o Decreto-Lei n\u00ba 153/2014 [DR, 2014]: \n\n? Passa a ser poss\u00edvel produzir energia para consumo pr\u00f3prio atrav\u00e9s das UPAC \n\n(unidades de produ\u00e7\u00e3o para autoconsumo). Os regimes de microprodu\u00e7\u00e3o e \n\nminiprodu\u00e7\u00e3o sofrem altera\u00e7\u00f5es e passam a ser designados por UPP (unidades de \n\npequena produ\u00e7\u00e3o). As UPAC e UPP s\u00e3o designadas em conjunto por unidades de \n\nprodu\u00e7\u00e3o (UP). Independentemente da dimens\u00e3o do sistema \u00e9 obrigat\u00f3rio um seguro \n\nde responsabilidade civil. \n\n? O autoconsumo permitir\u00e1 produzir localmente a energia individual e contribuir \n\ndiretamente para o abatimento dos custos energ\u00e9ticos da habita\u00e7\u00e3o/empresa. \n\n? Caber\u00e1 ao produtor escolher se quer ou n\u00e3o injectar na rede energ\u00e9tica de servi\u00e7o \n\np\u00fablico (RESP) a energia n\u00e3o consumida. \n\n? Os sistemas que tenham uma pot\u00eancia at\u00e9 1,5 kW n\u00e3o necessitam de contador. A \n\npartir dessa pot\u00eancia o contador \u00e9 obrigat\u00f3rio. Mas para ambos os casos, se o \n\nprodutor quiser vender o excedente produzido \u00e9 necess\u00e1rio certificado de explora\u00e7\u00e3o \n\ne contador.  \n\n? O diploma prev\u00ea, para as UPAC com pot\u00eancias superiores a 1,5kW com liga\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nrede, o pagamento de uma compensa\u00e7\u00e3o, cujo objectivo \u00e9 recuperar uma parcela dos \n\nCIEG (Custos de Interesse Econ\u00f3mico Geral) na tarifa de uso global do sistema, mas \n\ns\u00f3 se torna efectiva quando a representatividade das UPAC exceder 1% do total da \n\npot\u00eancia instalada no SEN (em 2013, 1% da pot\u00eancia instalada correspondia a 180 \n\nMW). Quando atingido esse patamar e at\u00e9 os 3% de representatividade, a \n\ncompensa\u00e7\u00e3o a pagar pelas novas UPAC representar\u00e1 30% dos CIEG; a partir dos \n\n3%, o valor a pagar ser\u00e1 j\u00e1 de 50% dos CIEG. \n\n? As unidades de produ\u00e7\u00e3o de autoconsumo (UPAC) ter\u00e3o tamb\u00e9m a possibilidade de \n\nvenda do excedente instant\u00e2neo de produ\u00e7\u00e3o ao CUR (comercializador de \u00faltimo \n\nrecurso), sendo que o valor a aplicar \u00e9 o pre\u00e7o de mercado, deduzido de 10%, de \n\nforma a compensar os custos com a injec\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n115 \n\n? Se o produtor n\u00e3o quiser vender o excedente \u00e0 rede necessita de um aparelho que \n\nlimite a injec\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia. \n\n? Se a UPAC produzir anualmente mais do que o necess\u00e1rio para o local de produ\u00e7\u00e3o, \n\na injec\u00e7\u00e3o da energia n\u00e3o consumida na rede p\u00fablica n\u00e3o ser\u00e1 remunerada. \n\n? Os atuais regimes passam a ser denominados unidades de pequena produ\u00e7\u00e3o (UPP) \n\ne \u00e9 definida uma pot\u00eancia m\u00e1xima anual de 20 MW. Essa pot\u00eancia ser\u00e1 distribu\u00edda \n\ncom base num leil\u00e3o de atribui\u00e7\u00e3o. Os promotores definem a pot\u00eancia pretendida e \n\numa tarifa de venda de energia que ser\u00e1 sujeita a esse leil\u00e3o. Essa tarifa ter\u00e1 de estar \n\nde acordo com o valor m\u00e1ximo publicado em portaria no m\u00eas de Dezembro do ano \n\nanterior. Ao contr\u00e1rio do que acontecia com os anteriores regimes, o regime das UPP \n\npermite instalar 100% da pot\u00eancia contratada em vez dos anteriores 50%, mantendo-\n\nse a obrigatoriedade de consumir pelo menos 50% da produ\u00e7\u00e3o no local. \n\n? Para os atuais microprodutores e/ ou miniprodutor nada ir\u00e1 mudar. De acordo com o \n\nartigo 45.\u00ba deste Decreto-Lei, mant\u00eam-se os regimes remunerat\u00f3rios aplic\u00e1veis \u00e0s \n\nunidades de microprodu\u00e7\u00e3o ou miniprodu\u00e7\u00e3o que dele beneficiem.  \n\n? Relativamente ao registo, a ser feito via plataforma electr\u00f3nica, este s\u00f3 \u00e9 obrigat\u00f3rio \n\npara UPAC com pot\u00eancias superiores a 200W. Entre os 200W e os 1,5 kW ou nos \n\ncasos em que n\u00e3o haja liga\u00e7\u00e3o \u00e0 RESP, ter\u00e1 de ser feita uma comunica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de \n\nexplora\u00e7\u00e3o. J\u00e1 para instala\u00e7\u00f5es superiores a 1MW, ser\u00e3o exigidas licen\u00e7as de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o. Nas instala\u00e7\u00f5es superiores a 1,5kW, o produtor-consumidor \n\ndever\u00e1 dispor de um seguro de responsabilidade civil.  \n\nCom a nova legisla\u00e7\u00e3o, o regime que faz mais sentido \u00e9 o autoconsumo, uma vez que os \n\nvalores de poupan\u00e7a s\u00e3o mais elevados. \n\nA Tabela 6.1 resume sumariamente os principais requisitos exigidos aos sistemas de \n\nautoconsumo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n116 \n\nTabela 6.1 - Principais requisitos exigidos aos sistemas de autoconsumo (UPAC) [GP, 2014]. \n\n \n\nEsta nova legisla\u00e7\u00e3o pretende levar a uma mudan\u00e7a de paradigma, de forma a incentivar o \n\nautoconsumo, permitindo uma maior descentaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, por \n\nforma a contribuir para a seguran\u00e7a e sustentabilidade energ\u00e9tica. No Anexo 9 est\u00e3o \n\nsintetizadas as principais carater\u00edsticas do novo regime de produ\u00e7\u00e3o distribu\u00edda, e respetivas \n\nvantagens e objetivos pretendidos. \n\n6.3.1.  Exemplos Pr\u00e1ticos de Unidades de Produ\u00e7\u00e3o para \n\nAutoconsumo  \n\nCom a legisla\u00e7\u00e3o anterior, os sistemas fotovoltaicos serviam essencialmente para vender \n\nenergia \u00e0 rede. Agora com a nova legisla\u00e7\u00e3o passa a ser poss\u00edvel produzir energia para \n\nconsumo pr\u00f3prio atrav\u00e9s das UPAC (unidades de produ\u00e7\u00e3o para autoconsumo), onde se \n\ndenota uma oportunidade favor\u00e1vel \u00e0 produ\u00e7\u00e3o fotovoltaica, por forma a suprir as \n\nnecessidades energ\u00e9ticas de cada instala\u00e7\u00e3o em particular, com a inten\u00e7\u00e3o de produzir \n\neletricidade numa quantidade id\u00eantica \u00e0 que se pretende consumir, permitindo que toda a \n\neletricidade que se consuma seja utilizada no pr\u00f3prio local de produ\u00e7\u00e3o (casa ou empresa), \n\ndeixando de precisar de a comprar a um comercializador, contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o da \n\nfatura a pagar pela eletricidade. \n\nPor forma a verificar o contributo da produ\u00e7\u00e3o fotovoltaica de modo a reduzir o valor da \n\nfatura de eletricidade, ser\u00e3o realizados dois exemplos sint\u00e9ticos demonstrativos, um para \n\n\n\n117 \n\numa instala\u00e7\u00e3o com uma pot\u00eancia de 1 kW, o qual \u00e9 isento de contagem, e de seguro de \n\nresponsabilidade civil, onde apenas ter\u00e1 de ser feita uma comunica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de explora\u00e7\u00e3o. \n\nO segundo caso ser\u00e1 para uma instala\u00e7\u00e3o com uma pot\u00eancia de 2 kW, permitindo injetar na \n\nRESP, o qual j\u00e1 ter\u00e1 de incluir certificado de explora\u00e7\u00e3o, taxas de registo, remunera\u00e7\u00e3o de \n\nexcedente, equipamento de contagem, pagamento de compensa\u00e7\u00e3o e seguro de \n\nresponsabilidade civil. \n\nKit Autoconsumo de 1kW \n\nO kit autoconsumo de 1 kW, ilustrado na Figura 6.3 \u00e9 constitu\u00eddo por:  \n\n? 4 pain\u00e9is fotovoltaicos de 250 W; estrutura de fixa\u00e7\u00e3o; inversor 1kW; cabo de \n\nliga\u00e7\u00e3o do inversor ao painel. Pre\u00e7o do equipamento com iva (Pe): 2183,82\u20ac.(15) \n\n \nFigura 6.3 - Constitui\u00e7\u00e3o demonstrativa de um \u201ckit autoconsumo\u201d [CK, 2014]. \n\nOs pressupostos da instala\u00e7\u00e3o de consumo s\u00e3o os seguintes, encontrando-se na Figura 6.4 \n\nrepresentados os valores considerados para o consumo e produ\u00e7\u00e3o em horas de vazio e \n\ncheio.(16) \n\n? Consumo da instala\u00e7\u00e3o (Ci): 5619 kWh (Pot\u00eancia contratada de 10,35 kVA); \n\n? Tarif\u00e1rio bi-hor\u00e1rio (ciclo di\u00e1rio): \n\no Cheio (Tc): 0,1821\u20ac/kWh + iva; \n\no Vazio (Tv): 0,0955\u20ac/kWh + iva; \n\n? Tarifa m\u00e9dia UPAC (Tm): 0,224\u20ac/kWh; \n\n? Produ\u00e7\u00e3o anual do kit autoconsumo (Pk): 1522 kWh; \n\n? Autoconsumo (A): 1522 kWh (100%); \n\n? Inje\u00e7\u00e3o \u00e0 rede: 0 kWh; \n\n? Consumo em horas de vazio (Cv): 2024 kWh; \n\n                                                           \n(15) Valor de refer\u00eancia consultado no site: http://critical-kinetics.pt/ \n(16) Valor de refer\u00eancia consultado no site: http://www.futursolutions.pt/docs/EnquadProdDistri.pdf \n\n\n\n118 \n\n? Consumo em horas de cheio (Cc): 3595 kWh; \n\n? Produ\u00e7\u00e3o em horas de cheio (Pc): 1522 kWh. \n\n \nFigura 6.4 - Valores considerados para o consumo e produ\u00e7\u00e3o em horas de vazio e cheio [GP, 2014]. \n\nAtrav\u00e9s destes pressupostos s\u00e3o realizados os c\u00e1lculos por forma a estimar o valor de \n\npoupan\u00e7a anual na fatura de eletricidade, e o tempo necess\u00e1rio ao pagamento do \n\ninvestimento no kit autoconsumo, esquematizado na Figura 6.5. \n\n? Consumo \u00e0 RESP = (Ci) - (A) = 5619 - 1522 = 4097 kWh \n\n? Valor a pagar pela importa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica da RESP: \n\no Vazio = (Cv) \u00d7 (Tv) \u00d7 iva = 2024 \u00d7 0,0955 \u00d7 1,23 = 237,749\u20ac \n\no Cheio = [(Cc) - (Pc)] \u00d7 (Tc) \u00d7 iva = (3595 - 1522) \u00d7 0,1821 \u00d7 1,23 = 464,316\u20ac  \n\nValor a pagar = 237,749 + 464,316 = 702\u20ac  \n\n? Poupan\u00e7a anual (Pa) = (Tm) \u00d7 (Pk) = 0,224 \u00d7 1522 = 341\u20ac \n\n? Retorno do investimento = (Pe) \u00f7 (Pa) = 2183,82\u20ac \u00f7 341\u20ac = 6,4 anos  \n\n \nFigura 6.5 - Exemplo ilustrativo do modelo de funcionamento para o kit autoconsumo de 1kW [GP, 2014]. \n\n\n\n119 \n\nKit Autoconsumo de 2 kW \n\nO kit autoconsumo de 2 kW, ilustrado na Figura 6.6 \u00e9 constitu\u00eddo por: \n\n? 8 pain\u00e9is fotovoltaicos de 250 W; estrutura de fixa\u00e7\u00e3o; inversor 2kW; cabo de \n\nliga\u00e7\u00e3o do inversor ao painel. Pre\u00e7o do equipamento com iva (Pe): 3673,54\u20ac.(17) \n\n \n\nFigura 6.6 - Constitui\u00e7\u00e3o demonstrativa de um \u201ckit autoconsumo\u201d [CK, 2014]. \n\nOs pressupostos da instala\u00e7\u00e3o de consumo s\u00e3o os seguintes, encontrando-se na Figura 6.7 \n\nrepresentados os valores considerados para o consumo e produ\u00e7\u00e3o em horas de vazio e \n\ncheio.(18) \n\n? Consumo da instala\u00e7\u00e3o (Ci): 5619 kWh (Pot\u00eancia contratada de 10,35 kVA); \n\n? Tarif\u00e1rio bi-hor\u00e1rio (ciclo di\u00e1rio): \n\no Cheio (Tc): 0,1821\u20ac/kWh + iva; \n\no Vazio (Tv): 0,0955\u20ac/kWh + iva; \n\n? Tarifa m\u00e9dia UPAC (Tm): 0,169\u20ac/kWh; \n\n? Produ\u00e7\u00e3o anual do kit autoconsumo (Pk): 3044 kWh; \n\n? Autoconsumo (A): 2143 kWh (70%); \n\n? Inje\u00e7\u00e3o \u00e0 rede (Ir): 902 kWh (30%); \n\n? Fatura\u00e7\u00e3o (F): 34\u20ac/ano; \n\n? Consumo em horas de vazio (Cv): 2024 kWh; \n\n? Consumo em horas de cheio (Cc): 3595 kWh; \n\n? Inje\u00e7\u00e3o \u00e0 RESP em horas de vazio (Iv): 902 kWh; \n\n? Produ\u00e7\u00e3o em horas de cheio (Pc): 2143 kWh. \n\n                                                           \n(17) Valor de refer\u00eancia consultado no site: http://critical-kinetics.pt/ \n(18) Valor de refer\u00eancia consultado no site: http://www.futursolutions.pt/docs/EnquadProdDistri.pdf \n\n\n\n120 \n\n \nFigura 6.7 - Valores considerados para o consumo, produ\u00e7\u00e3o e inje\u00e7\u00e3o em horas de vazio e cheio [GP, 2014]. \n\nAtrav\u00e9s destes pressupostos s\u00e3o realizados os c\u00e1lculos por forma a estimar o valor de \n\npoupan\u00e7a anual na fatura de eletricidade, e o tempo necess\u00e1rio ao pagamento do \n\ninvestimento no kit autoconsumo, esquematizado na Figura 6.8.  \n\n? Consumo \u00e0 RESP = (Ci) - (A) = 5619 - 2143 = 3476 kWh \n\n? Valor a pagar pela importa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica da RESP: \n\no Vazio = (Cv) \u00d7 (Tv) \u00d7 iva = 2024 \u00d7 0,0955 \u00d7 1,23 = 237,74\u20ac \n\no Cheio = [(Cc)-(Pc)] \u00d7 (Tc) \u00d7 iva = (3595-2143) \u00d7 0,1821 \u00d7 1,23 = 325,22\u20ac  \n\nValor a pagar = 237,74 + 325,22 = 563\u20ac  \n\n? Poupan\u00e7a anual (Pa) = (Tm) \u00d7 (Pk) - (F) = 0,169 \u00d7 3044 \u2013 34 \u20ac = 480\u20ac \n\n? Retorno do investimento = 3673,54\u20ac \u00f7 480\u20ac = 7,6 anos \n\n \nFigura 6.8 - Exemplo ilustrativo do modelo de funcionamento para o kit autoconsumo de 2kW [GP, 2014]. \n\n\n\n121 \n\nEstes pain\u00e9is fotovoltaicos, possuem cerca de 25 anos de garantia, os quais caraterizam-se \n\npor continuarem a produzir a 80% mesmo ap\u00f3s passado um quarto de s\u00e9culo de \n\naproveitamento solar, significando que o investimento tender\u00e1 a ser positivo mesmo a longo \n\nprazo. \n\n6.4. Considera\u00e7\u00f5es Finais  \n\nFace ao que foi apresentado ao longo deste trabalho, \u00e9 vis\u00edvel que a disponibilidade de \n\nenergia tem um papel preponderante para a sobreviv\u00eancia do atual modelo civilizacional \n\nhumano. Estes poss\u00edveis cen\u00e1rios a m\u00e9dio-longo prazo permitem dar uma ideia de poss\u00edveis \n\ncaminhos para as apostas pol\u00edticas nacionais no setor energ\u00e9tico, por forma a contribuir para \n\numa maior seguran\u00e7a de abastecimento.  \n\nEste Decreto-Lei n\u00ba 153/2014, introduz mudan\u00e7as no funcionamento da micro e \n\nminiprodu\u00e7\u00e3o para produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, destinada ao consumo na instala\u00e7\u00e3o de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o associada \u00e0 respetiva unidade produtora, com ou sem liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede el\u00e9trica \n\np\u00fablica, e vem potenciar um novo modelo energ\u00e9tico ao incentivar o autoconsumo, sendo \n\numa grande oportunidade de Portugal apostar nas energias renov\u00e1veis, com destaque para a \n\nsolar fotovoltaica. Nestes equipamentos tem-se vindo a verificar uma diminui\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o \n\npara a sua aquisi\u00e7\u00e3o, tornando-os cada vez mais acess\u00edveis, por outro lado o pa\u00eds tamb\u00e9m \n\npossui excelentes condi\u00e7\u00f5es para aproveitamento deste recurso, tendo uma m\u00e9dia anual de \n\n2200 a 3000 horas de Sol no continente, e entre 1700 e 2200, nos arquip\u00e9lagos dos A\u00e7ores e \n\nda Madeira, constituindo um grande potencial energ\u00e9tico end\u00f3geno poss\u00edvel de continuar a \n\nexplorar. \n\nNo cap\u00edtulo seguinte ser\u00e3o descritas as conclus\u00f5es finais desta disserta\u00e7\u00e3o, onde tamb\u00e9m \n\nser\u00e3o dadas sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da seguran\u00e7a energ\u00e9tica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n\nCap\u00edtulo 7 : Con lus\u00e3o e Tra alhos Futuros \n \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o teve como objetivo principal, fazer um estudo relativamente \u00e0s quest\u00f5es \n\nenerg\u00e9ticas portuguesas e/ou relacionadas com Portugal, bem como \u00e0s depend\u00eancias e \n\ninterliga\u00e7\u00f5es com outros pa\u00edses no \u00e2mbito da energia. Tamb\u00e9m \u00e9 feito um estudo \u00e0s \n\nprincipais infraestruturas e recursos energ\u00e9ticos nacionais, \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do consumo da \n\nenergia, e principais fontes de abastecimento e reservas energ\u00e9ticas do pa\u00eds. Como \n\ncomplemento deste estudo, foram estudados os perfis de seguran\u00e7a de Portugal relativos ao \n\ncrude e ao g\u00e1s natural e tamb\u00e9m foram abordados poss\u00edveis cen\u00e1rios de m\u00e9dio-longo prazo, \n\nde forma a mostrar poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es e alternativas energ\u00e9ticas de Portugal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsua interdepend\u00eancia com o resto do mundo. Ainda foi feita uma abordagem \u00e0 nova \n\nlegisla\u00e7\u00e3o relativa ao Decreto-Lei n\u00ba 153/2014 de 20 de outubro, a qual regula o \n\nautoconsumo, passando a ser poss\u00edvel produzir energia para consumo pr\u00f3prio, atrav\u00e9s das \n\nUPAC. Tamb\u00e9m foram realizados dois exemplos sint\u00e9ticos demonstrativos da rentabilidade \n\nque um \u201ckit autoconsumo\u201d, para produ\u00e7\u00e3o de eletricidade atrav\u00e9s de pain\u00e9is fotovoltaicos \n\npoder\u00e1 permitir, revelando ter um grande potencial para a sua implementa\u00e7\u00e3o no tecido \n\nenerg\u00e9tico nacional. \n\nAs preocupa\u00e7\u00f5es relacionadas com as infraestruturas fundamentais ao funcionamento de \n\numa sociedade moderna, j\u00e1 v\u00eam desde h\u00e1 muito tempo. Contudo, s\u00f3 nas \u00faltimas d\u00e9cadas \n\nmuito devido \u00e0 din\u00e2mica global, num mundo cada vez mais interligado e interdependente, e \n\nperante as novas amea\u00e7as, quer por ataques terroristas, quer devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\ntem-se verificado cada vez, um maior impacto nas infraestruturas, o tem conduzido \u00e0 \n\nnecessidade dos atuais governos, de tomar medidas protecionistas contra essas mesmas \n\nvulnerabilidades. \n\nEsta preocupa\u00e7\u00e3o na seguran\u00e7a, ap\u00f3s o atentado de 11 de setembro de 2001 fez despertar o \n\nmundo, levando a serem criados planos de forma preventiva a proteger setores estrat\u00e9gicos, \n\nprincipalmente a n\u00edvel energ\u00e9tico, pois sem energia, e devido \u00e0s interdepend\u00eancias dos \n\nsistemas, praticamente a sociedade deixaria de viver com normalidade. Dos principais planos \n\nmundiais, destacam-se o NIPP dos EUA e o PEPIC, da Uni\u00e3o Europeia, que se baseiam no \n\n\n\n124 \n\nestabelecimento de medidas de seguran\u00e7a, identifica\u00e7\u00e3o de infraestruturas cr\u00edticas e \n\ndefini\u00e7\u00f5es de planos de a\u00e7\u00e3o na eventualidade de uma perturba\u00e7\u00e3o.  \n\nA seguran\u00e7a energ\u00e9tica, fundamental para o funcionamento de uma sociedade moderna, tem-\n\nse tornado uma das grandes preocupa\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XXI, quer pela nossa depend\u00eancia dos \n\nsistemas energ\u00e9ticos, e toda a sua complexidade envolvente, e passa por saber lidar com \n\nin\u00fameras amea\u00e7as, relativamente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses, e a import\u00e2ncia do impacto que a \n\nenergia tem para seguran\u00e7a de uma na\u00e7\u00e3o. \n\nDesde o choque petrol\u00edfero de 1973, que a quest\u00e3o do abastecimento energ\u00e9tico tem vindo a \n\nganhar cada vez mais relev\u00e2ncia, tendo sido tomadas medidas, tais como a cria\u00e7\u00e3o da \n\nAg\u00eancia Internacional de Energia, e a cria\u00e7\u00e3o de reservas estrat\u00e9gicas, destinadas a evitar \n\nruturas, no abastecimento de pa\u00edses produtores. Destacando a Uni\u00e3o Europeia, em que o \n\naumento da procura energ\u00e9tica mundial, associada \u00e0 volatilidade dos pre\u00e7os das mat\u00e9rias \n\nenerg\u00e9ticas (principalmente o petr\u00f3leo), a instabilidade de certos pa\u00edses exportadores, como \n\n\u00e9 o caso da R\u00fassia, quanto \u00e0 fiabilidade de abastecimento, os constrangimentos associados \u00e0 \n\npirataria, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, e tamb\u00e9m face ao decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o do Mar do Norte, \n\nse tem tornado cada vez mais fr\u00e1gil quanto \u00e0 seguran\u00e7a energ\u00e9tica. \n\nDesta forma, todas as amea\u00e7as e riscos que venham a ser considerados suscet\u00edveis de \n\nprovocar crises na UE, t\u00eam de ser vistos como grandes desafios \u00e0 sua seguran\u00e7a, assim como \n\nos respetivos pa\u00edses que a constituem, de forma que o fornecimento de energia \u00e0 UE tem \n\nvindo a assumir cada vez uma maior relev\u00e2ncia. \n\nPor forma a fazer frente aos desafios da seguran\u00e7a energ\u00e9tica, a UE tem vindo a tomar \n\nmedidas pol\u00edticas, relacionadas com a energia e o ambiente, procurando dar resposta a tr\u00eas \n\nprincipais desafios: Sustentabilidade, Competitividade e Seguran\u00e7a de Abastecimento. \n\nTamb\u00e9m foi aprovado em 2007 o Pacote Energia-Clima 20-20-20, definindo para 2020 \n\nmetas quantitativas necess\u00e1rias para o cumprimento da redu\u00e7\u00e3o de 20% nas emiss\u00f5es de \n\nGEE (relativamente a 1990), o aumento da quota de energias renov\u00e1veis em 20% para o \n\nconsumo final, e um aumento em 20% da efici\u00eancia energ\u00e9tica. Mais recentemente a 24 de \n\noutubro de 2014, os chefes de Estado e de Governo reunidos no Conselho Europeu \n\naprovaram o pacote energ\u00e9tico e clim\u00e1tico at\u00e9 2030, com metas ainda mais ambiciosas. \n\nA n\u00edvel nacional, tamb\u00e9m foi aprovada em 2010 a Estrat\u00e9gia Nacional de Energia 2020, que \n\nfomentou uma aposta nas energias renov\u00e1veis e na efici\u00eancia energ\u00e9tica, por forma a \n\n\n\n125 \n\nassegurar a seguran\u00e7a de abastecimento e a sustentabilidade econ\u00f3mica e ambiental do setor \n\nenerg\u00e9tico, contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de CO2. \n\nA Uni\u00e3o Europeia e em particular Portugal, por ser fortemente dependente de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis, contudo, t\u00eam sentido uma grande vulnerabilidade relativamente a quest\u00f5es de \n\nseguran\u00e7a de abastecimento, muito devido \u00e0 grande necessidade de importar produtos \n\nenerg\u00e9ticos por forma a satisfazer as suas necessidades, em especial petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, \n\nque constituem mais de metade do mix energ\u00e9tico nacional, tendo levando em 2013 a registar \n\numa depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior de 71,5%. \n\nNo \u00e2mbito da pol\u00edtica energ\u00e9tica comunit\u00e1ria, as energias renov\u00e1veis, por serem energias \n\nend\u00f3genas, acabam por desempenhar um papel importante, no sentido de contribu\u00edrem para \n\na redu\u00e7\u00e3o da sua depend\u00eancia relativamente \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es. \n\nPortugal, apesar da grande aposta nos \u00faltimos anos em energias renov\u00e1veis, para o seu mix \n\nenerg\u00e9tico, continua ainda muito dependente de importa\u00e7\u00e3o de recursos energ\u00e9ticos, \n\nnomeadamente petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. No entanto, para o caso da produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica, verifica-se que as medidas pol\u00edticas recentemente tomadas que visam apostar nas \n\nenergias renov\u00e1veis, principalmente na energia e\u00f3lica e h\u00eddrica, t\u00eam proporcionado um \n\naumento crescente no mix energ\u00e9tico de Portugal, contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o dos GEE, \n\npela substitui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Tamb\u00e9m, \n\ngra\u00e7as \u00e0 mudan\u00e7a progressiva da utiliza\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural em detrimento do carv\u00e3o nas \n\ncentrais para produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, tem contribu\u00eddo para uma maior efici\u00eancia na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, como tamb\u00e9m tem permitido diminuir as emiss\u00f5es de CO2. \n\nNeste trabalho verificou-se que Portugal mant\u00e9m uma elevada depend\u00eancia energ\u00e9tica \n\nexterna, relativamente a energias f\u00f3sseis, encontrando-se por isso vulner\u00e1vel a poss\u00edveis \n\ndisrup\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m foram identificadas as medidas nacionais, que procuram ir de encontro \n\nao aumento da seguran\u00e7a energ\u00e9tica, tais como a procura de diversidade de fornecedores, e \n\nnovas infraestruturas e tecnologias associadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o, convers\u00e3o e armazenamento de \n\nenergia.  \n\nO setor energ\u00e9tico, \u00e9 um importante fator de crescimento da economia, e por consequ\u00eancia \n\n\u00e9 um elemento fundamental para o desenvolvimento sustent\u00e1vel do pa\u00eds. O autoconsumo da \n\nenergia el\u00e9trica vir\u00e1 a ter um papel importante para o aumento da competitividade da \n\neconomia, porque contribuir\u00e1 para a redu\u00e7\u00e3o da fatura energ\u00e9tica do setor produtivo do pa\u00eds. \n\n\n\n126 \n\nA produ\u00e7\u00e3o descentralizada, tamb\u00e9m poder\u00e1 vir a alterar o atual modelo energ\u00e9tico, onde \n\ncada um de n\u00f3s poder\u00e1 ser um ponto de produ\u00e7\u00e3o e poss\u00edvel distribui\u00e7\u00e3o, onde cada (carro \n\nel\u00e9trico) ser\u00e1 um elemento de armazenamento de eletricidade, se cada cidad\u00e3o tiver um \n\ncontributo que tender\u00e1 a aumentar a autossufici\u00eancia do pa\u00eds. \n\nAs pol\u00edticas seguidas pelos \u00faltimos governos t\u00eam encaminhado o pa\u00eds no desenvolvimento \n\nem recursos end\u00f3genos. Estes est\u00e3o a revelar-se uma aposta correta, pois existem condi\u00e7\u00f5es: \n\ngeogr\u00e1ficas e climat\u00e9ricas, para que possa diminuir as importa\u00e7\u00f5es de combust\u00edveis f\u00f3sseis \n\ne eventualmente a longo prazo, vir a ser um pa\u00eds exportador de energia el\u00e9trica baseada em \n\nrecursos end\u00f3genos. \n\nNeste contexto, a utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis, normalmente \u00e9 vista como um elemento \n\nque potencia a seguran\u00e7a de abastecimento energ\u00e9tico, pelo facto de permitir a redu\u00e7\u00e3o da \n\ndepend\u00eancia de importa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis, ao mesmo tempo que permite o aumento da \n\ndiversidade da oferta de energia.  \n\nPara que tal aconte\u00e7a devem os futuros governos continuar a desenvolver os recursos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica, e\u00f3lica, solar, biomassa e das mar\u00e9s, bem como no refor\u00e7o da \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica, por forma a contribuir para a seguran\u00e7a do setor energ\u00e9tico nacional. \n\n7.1. Sugest\u00f5es para investiga\u00e7\u00f5es futuras \n\nFuturamente deve-se dar continuidade no \u00e2mbito do estudo da seguran\u00e7a energ\u00e9tica, \n\nprincipalmente vocacionado para o setor el\u00e9trico nas \u00e1reas residencial e industrial, \n\nimplementado em larga escala a recente legisla\u00e7\u00e3o relativa ao autoconsumo, que ser\u00e1 um \n\ncontributo para o refor\u00e7o e estabilidade das redes el\u00e9tricas locais e nacional, apoiada pela \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de sistemas de monitoriza\u00e7\u00e3o controlados por smart grids, conforme \n\nilustrado na Figura 7.1, por forma a maximizar a poupan\u00e7a energ\u00e9tica, atrav\u00e9s da gest\u00e3o mais \n\neficaz da energia a ser fornecida e consumida em cada instante. \n\n \n\nFigura 7.1 - Exemplo ilustrativo de um sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de energia [Azevedo, 2014]. \n\n\n\n127 \n\nBi liografia \n\n \n\nAlmeida, A.O., (2011). Metodologia Multicrit\u00e9rio de Identifica\u00e7\u00e3o e Prioriza\u00e7\u00e3o de Infra-\nEstruturas Cr\u00edticas, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Instituto Superior T\u00e9cnico da Universidade \nT\u00e9cnica de Lisboa. \n\nAndoura, S., Hancher, L. and Van Der Woude, M. (2010) Towards a European Energy \nCommunity: A Policy Proposal. Dispon\u00edvel em: http://www.notre-\neurope.eu/uploads/tx_publication/Etud76-Energy-en.pdf \n\nApostolakis, G.E., Lemon, D.M., (2005). A Screening Methodology for the Identification \nand ranking of infrastructures vulnerabilities due to terrorism, Risk Analysis, \nVol.25(2):pp.361-376. \n\nAvis, M. J. and Birch, C.H., (2009). The impact on the EU Refining Industry &amp; Market of \nIMO Specification Changes &amp; Other Measures to Reduce the Sulphur Content of Certain \nFuels. Report Prepared for: Directorate General Environment. Purvin and Gertz Inc.   \n\nAzevedo, M., (2014). Autoconsumo na Perspetiva de Consumidores Dom\u00e9sticos, Instituto \nSuperior de Engenharia do Porto. \n\nBernardo, J.P., (2013). Politica Energ\u00e9tica nacional \u2013 desafios para 2020. Semin\u00e1rio - \nEstrat\u00e9gias para a Sustentabilidade Energ\u00e9tica e Ambiental dos Territ\u00f3rios, Dire\u00e7\u00e3o-Geral \nde Energia e Geologia, 29 de novembro.  \n\nBigano, A., Burgherr, P. and Hirschberg, S., (2009). Risk analysis based measures of energy \nsecurity. SECURE Deliverable n\u00b0 D1.2, SECURE project \u201cSecurity of Energy Considering \nits Uncertainty, Risk and Economic implications\u201d. Centre for European Policy Studies: \nBrussels, Belgium.  \n\nBP, (2012). Statistical Review of World Energy June 2012. BP: London, UK.  \n\nBP, (2014). Statistical Review of World Energy June 2014. BP: London, UK. Dispon\u00edvel \nem: http://www.bp.com/content/dam/bp/pdf/Energy-economics/statistical-review-\n2014/BP-statistical-review-of-world-energy-2014-full-report.pdf    \n\nCE, (2000). Livro Verde: Para uma estrat\u00e9gia europeia de seguran\u00e7a do aprovisionamento \nenerg\u00e9tico. Comiss\u00e3o Europeia. COM (2000) 769 final. Bruxelas.  \n\nCE, (2005). Livro Verde: Relativo a um Programa Europeu de Protec\u00e7\u00e3o das \nInfraestruturas Cr\u00edticas. Comiss\u00e3o Europeia. COM(2005) 576 final Bruxelas. Dispon\u00edvel \nem: http://eur-lex.europa.eu/legal-\ncontent/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:52005DC0576&amp;from=PT  \n\nhttp://www.notre-europe.eu/uploads/tx_publication/Etud76-Energy-en.pdf\nhttp://www.notre-europe.eu/uploads/tx_publication/Etud76-Energy-en.pdf\nhttp://www.bp.com/content/dam/bp/pdf/Energy-economics/statistical-review-2014/BP-statistical-review-of-world-energy-2014-full-report.pdf\nhttp://www.bp.com/content/dam/bp/pdf/Energy-economics/statistical-review-2014/BP-statistical-review-of-world-energy-2014-full-report.pdf\nhttp://eur-lex.europa.eu/legal-content/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:52005DC0576&amp;from=PT\nhttp://eur-lex.europa.eu/legal-content/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:52005DC0576&amp;from=PT\n\n\n128 \n\nCE, (2006b). Estrat\u00e9gia europeia para uma energia sustent\u00e1vel, competitiva e segura. \nComiss\u00e3o Europeia, COM(2006) 105 final. Bruxelas.  \n\nCE, (2007). Plano Estrat\u00e9gico Europeu para as Tecnologia Energ\u00e9tica (Plano Set) - Para \num futuro com baixas emiss\u00f5es de carbono. Comiss\u00e3o Europeia. COM(2007) 723 final. \nBruxelas. Dispon\u00edvel em: http://eur-lex.europa.eu/legal-\ncontent/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:52007DC0723&amp;from=PT  \n\nCE, (2007b). Uma pol\u00edtica energ\u00e9tica para a Europa. Comiss\u00e3o Europeia, COM(2007) 1 \nfinal. Bruxelas.  \n\nCE, (2010). Energia: Comiss\u00e3o apresenta nova estrat\u00e9gia para 2020. Comiss\u00e3o Europeia, \nIP/10/1492, Bruxelas, 10 de Novembro de 2010. Dispon\u00edvel em: \nhttp://europa.eu/rapid/press-release_IP-10-1492_pt.htm  \n\n CE, (2011). A pol\u00edtica energ\u00e9tica da UE: Estreitar os la\u00e7os com parceiros para al\u00e9m das \nnossas fronteiras. Comiss\u00e3o Europeia. COM(2011) 539 final. Bruxelas.  \n\nCE, (2012). Energias renov\u00e1veis: um agente decisivo no mercado europeu da energia. \nComiss\u00e3o Europeia, COM(2012) 271 final. Bruxelas. Dispon\u00edvel em: \nhttp://register.consilium.europa.eu/doc/srv?l=PT&amp;f=ST%2011052%202012%20INIT  \n\nCEB, (2007). Conclus\u00f5es do Conselho Europeu de Bruxelas, Presid\u00eancia Alem\u00e3, (Bruxelas: \nConselho Europeu de Bruxelas, 8/9 de mar\u00e7o de 2007) Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cnel.gov.pt/document/ConclusoesDoConselhoEuropeu2007.pdf    \n\nCEB, (2011). Conclus\u00f5es do Conselho Europeu de Bruxelas, (Bruxelas: Conselho Europeu \nde Bruxelas, 4 de fevereiro de 2011) Dispon\u00edvel em: \nhttp://register.consilium.europa.eu/doc/srv?l=PT&amp;f=ST%202%202011%20INIT  \n\nCEDN, (2013). Conceito Estrat\u00e9gico de Defesa Nacional, Governo de Portugal. Di\u00e1rio da \nRep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie \u2013 N.\u00ba 67 \u2013 5 de abril de 2013. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.portugal.gov.pt/media/909457/20130405_cedn_publicacao_oficial.pdf  \n\nChecchi, A., Behrens, A., and Egenhofer, C. (2009). Long term energy security risks for \nEurope: a sector-specific approach. CEPS working paper No. 309: Brussels, Belgium. \n\nChecchi, A., Egenhofer, C. and Behrens, A., (2008). SECURE: Security of Energy \nConsidering its Uncertainty, Risk and Economic Implications. Background paper on long \nterm security strategy for Europe, pp. 12. CEPS: Brussels, Belgium. \n\nCIEP, C.I., (2004). EU Energy Supply Security and Geopolitics, Clingendael International \nEnergy Programme, Institute for International Relations, Hague, Netherlands. Dispon\u00edvel \nem: http://reaccess.epu.ntua.gr/LinkClick.aspx?fileticket=Bgw7mGJEWls%3Db  \n\nCOFACE, (2010). The Handbook of Country Risk 2009-201. A guide to international \nbusiness and trade in 155 countries, Londres: GMB Publishing Limited.  \n\nhttp://eur-lex.europa.eu/legal-content/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:52007DC0723&amp;from=PT\nhttp://eur-lex.europa.eu/legal-content/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:52007DC0723&amp;from=PT\nhttp://europa.eu/rapid/press-release_IP-10-1492_pt.htm\nhttp://register.consilium.europa.eu/doc/srv?l=PT&amp;f=ST%2011052%202012%20INIT\nhttp://www.cnel.gov.pt/document/ConclusoesDoConselhoEuropeu2007.pdf\nhttp://register.consilium.europa.eu/doc/srv?l=PT&amp;f=ST%202%202011%20INIT\nhttp://www.portugal.gov.pt/media/909457/20130405_cedn_publicacao_oficial.pdf\nhttp://reaccess.epu.ntua.gr/LinkClick.aspx?fileticket=Bgw7mGJEWls%3Db\n\n\n129 \n\nCohen, A., (2009). Russia: The flawed energy superpower in Energy security challenges for \nthe 21st century: a reference handbook. Gal Luft and Anne Korins, eds. Santa Barbara: CA: \nABC-Clio, 2009, pp. 98-105.  \n\nConsolini, T., (2009). Regional security assessments: A strategic approach to securing \nfederal facilities. Master Thesis. Naval Postgraduate School, Monterey-CA (USA). p.103.  \n\nCostantini, V., Gracceva, F. and Marka, A., (2007). Security of energy supply: Comparing \nscenarios from a European perspective. Energy Policy 35 (1): 210 \u2013 226 \n\nCruz, J.M., Sarmento, A.J., (2004). Energia das Ondas: Introdu\u00e7\u00e3o aos Aspectos \nTecnol\u00f3gicos, Econ\u00f3micos e Ambientais. Alfragide. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.apambiente.pt/_zdata/Divulgacao/Publicacoes/Guias%20e%20Manuais/ondas_\nlowres.pdf  \n\nCUE, (2008). Relativa \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e designa\u00e7\u00e3o das infra-estruturas cr\u00edticas europeias \ne \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da necessidade de melhorar a sua prote\u00e7\u00e3o. Conselho da Uni\u00e3o Europeia. \nDirectiva 2008/114/CE do Conselho, 08 de dezembro. Jornal Oficial da Uni\u00e3o Europeia. \nDispon\u00edvel em: http://eur-\nlex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2008:345:0075:0082:PT:PDF  \n\nDevos, J., (2007), Security for Natural Gas Supply in Europe \u2013 The European Gas Industry \nFacing Security of Supply, in Confer\u00eancia La S\u00e9curit\u00e9 d\u2019Approvisionnement de l\u2019Europe en \nGaz Naturel, Universit\u00e9 Paris-Dauphine, CGEMP, 22 de maio 2007. \n\nDGEG, (2013). Balan\u00e7o Energ\u00e9tico - Sint\u00e9tico (2013), Lisboa: Direcc\u00e3o-Geral de Energia e \nGeologia. Dispon\u00edvel em http://www.dgeg.pt/ \n\nDGEG, (2014). Energia em Portugal - Principais N\u00fameros (2000-2012), Lisboa: Direcc\u00e3o-\nGeral de Energia e Geologia. Dispon\u00edvel em http://www.dgeg.pt/aaaDefault.aspx?f=2 \n\nDGEG, (2014a). Fatura Energ\u00e9tica Portuguesa (2013), Lisboa: Direcc\u00e3o-Geral de Energia \ne Geologia. Dispon\u00edvel em http://www.dgeg.pt/ \n\nDR, (2011). Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie \u2013 N.\u00ba 89 \u2013 9 de Maio de 2011, Decreto-Lei n.\u00ba \n62/2011, Minist\u00e9rio da Defesa Nacional. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.imarpor.pt/pdf/isps/dl_62.pdf  \n\nDR, (2014). Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie \u2014 N.\u00ba 202 \u2014 20 de outubro de 2014, Decreto-\nLei n.\u00ba 153/2014, Minist\u00e9rio do Ambiente, Ordenamento do territ\u00f3rio e Energia. [Consultado \n10 de novembro de 2014]. Dispon\u00edvel em: \nhttp://static5.voltimum.com/sites/www.voltimum.pt/files/192_dl153.2014_20out2014.pdf  \n\nEC, (2007). Renewable Energy Road Map: Renewable Energies in the 21st Century: \nbuilding a more sustainable future. Communication from the Commission to the Council \nand the European Parliament. European Commission, COM(2006) 848 final. Brussels, \nBelgium.  \n\nhttp://www.apambiente.pt/_zdata/Divulgacao/Publicacoes/Guias%20e%20Manuais/ondas_lowres.pdf\nhttp://www.apambiente.pt/_zdata/Divulgacao/Publicacoes/Guias%20e%20Manuais/ondas_lowres.pdf\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2008:345:0075:0082:PT:PDF\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2008:345:0075:0082:PT:PDF\njavascript:linkFicheiro('13985',%20'');\nhttp://www.dgeg.pt/\njavascript:linkFicheiro('13985',%20'');\nhttp://www.dgeg.pt/aaaDefault.aspx?f=2\njavascript:linkFicheiro('13985',%20'');\nhttp://www.dgeg.pt/\nhttp://www.imarpor.pt/pdf/isps/dl_62.pdf\nhttp://static5.voltimum.com/sites/www.voltimum.pt/files/192_dl153.2014_20out2014.pdf\n\n\n130 \n\nEC, (2008). European Energy and Transport Trends to 2030 \u2013 Update 2007, Directorate \nGeneral for Energy and Transport. European Commission, Brussels, Belgium.  \n\nEC, (2008a). Supporting Early Demonstration of Sustainable Power Generation from Fossil \nFuels. Communication from the Commission to the European Parliament, the Council, the \nEuropean Economic and Social Committee and the Committee of the Regions. European \nCommission, COM(2008)13 final. Brussels, Belgium. \n\nEC, (2012). EU energy in figures \u2013 Statistical Pocketbook 2012, Luxembourg: European \nCommission, Publications Office of the European Union. Dispon\u00edvel em: \nhttp://ec.europa.eu/energy/publications/doc/2012_energy_figures.pdf  \n\nEC, (2014). Conclusions on 2030 Climate and Energy Policy Framework. European \nCouncil, 23 October, Brussels, Belgium. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.consilium.europa.eu/uedocs/cms_data/docs/pressdata/en/ec/145356.pdf  \n\nEC, (2014a). EU energy in figures \u2013 Statistical Pocketbook 2014, Luxembourg: European \nCommission, Publications Office of the European Union. Dispon\u00edvel em: \nhttps://infoeuropa.eurocid.pt/opac/?func=service&amp;doc_library=CIE01&amp;doc_number=0000\n61466&amp;line_number=0001&amp;func_code=WEB-BRIEF&amp;service_type=MEDIA  \n\nEI, (2011), Energy Infrastructures, priorities for 2020 and beyond ? A Blueprint for an \nintegrated European energy network, Luxembourg: Publications Office of the European. \n\nEiras, R., (2010). Uma Autonomia Energ\u00e9tica Sustent\u00e1vel para Portugal, Mitigar as \nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas Desenvolvendo Seguran\u00e7a Econ\u00f3mica, Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, pp. \n119-136. \n\nEiras, R., Duarte, A.P., Fernandes, C., (2011). Seguran\u00e7a Nacional e Estrat\u00e9gias \nEnerg\u00e9ticas de Portugal e de Espanha, IDN Cadernos n.\u00ba 4, Instituto da Defesa Nacional, \nLisboa. \n\nEurogas, (2011). Statistical Report - December. Eurogas: Brussels, Belgium.  \n\nFarrel, A.E., Zerriffi, H., Dowlatabadi, H., (2004). Energy Infrastructure and Security, \nAnnual Review of Environment and Resources, Vol. 29, No. 421-469, 2004. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.annualreviews.org/doi/pdf/10.1146/annurev.energy.29.062403.102238  \n\nFrade, C.V., (2013). A Pol\u00edtica Energ\u00e9tica da Uni\u00e3o Europeia. Seguran\u00e7a e Coopera\u00e7\u00e3o, \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas da Universidade \nT\u00e9cnica de Lisboa. \n\nGala, F.B., (2013). O Fornecimento de G\u00e1s Natural \u00e0 Uni\u00e3o Europeia: Quest\u00f5es de \nSeguran\u00e7a Energ\u00e9tica. Coimbra Editora, S.A. ISBN: 978-972-32-2128-2.  \n\nhttp://ec.europa.eu/energy/publications/doc/2012_energy_figures.pdf\nhttp://www.consilium.europa.eu/uedocs/cms_data/docs/pressdata/en/ec/145356.pdf\nhttps://infoeuropa.eurocid.pt/opac/?func=service&amp;doc_library=CIE01&amp;doc_number=000061466&amp;line_number=0001&amp;func_code=WEB-BRIEF&amp;service_type=MEDIA\nhttps://infoeuropa.eurocid.pt/opac/?func=service&amp;doc_library=CIE01&amp;doc_number=000061466&amp;line_number=0001&amp;func_code=WEB-BRIEF&amp;service_type=MEDIA\nhttp://www.annualreviews.org/doi/pdf/10.1146/annurev.energy.29.062403.102238\n\n\n131 \n\nGALP Energia, (2013). Relat\u00f3rio &amp; Contas 2013 \u2013 Energia em Desenvolvimento. \nDispon\u00edvel em: http://www.galpenergia.com/PT/investidor/Relatorios-e-\nresultados/relatorios-anuais/Documents/Relatorio_contas_2013.pdf, p.42. \n\nGordon, D. (2012). Understanding unconventional Oil. Energy and climate. Washington, \nCarnegie Endowment for International Peace: 27.  \n\nGordon, K., Dion M. (2008). Protection of Critical Infrastructure and the role of investment \nrelating to national security. OECD Report. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.oecd.org/dataoecd/2/41/40700392.pdf \n\nGP, (2014). Enquadramento do Novo Regime de Produ\u00e7\u00e3o Distribu\u00edda, Governo de \nPortugal, Minist\u00e9rio do Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e Energia, setembro. \nDispon\u00edvel em: http://www.futursolutions.pt/docs/EnquadProdDistri.pdf  \n\nIEA, (1995). Natural Gas Security Study. International Energy Agency, OECD/IEA: Paris, \nFrance.  \n\nIEA, (2007a). Contribution of Renewables to Energy Security, IEA Information Paper. \nInternational Energy Agency, OECD/IEA: Paris, France.  \n\nIEA, (2008). Energy Technology Perspectives - Scenarios &amp; Strategies to 2050. Energy \nTechnology Perspectives. International Energy Agency, OECD/IEA: Paris, France.  \n\nIEA, (2008b). The European Union, IEA Energy Policies Review. International Energy \nAgency, OECD/IEA: Paris, France.  \n\nIEA, (2009). Statistics &amp; Balances, International Energy Agency, Paris, France.  \n\nIEA, (2009a). World Energy Outlook, International Energy Agency, Paris, France.  \n\nIEA, (2011). Oil&amp;Gas Security, Emergency Response of IEA Countries, 2011: Portugal. \nInternational Energy Agency, OECD/IEA: Paris, France. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.iea.org/publications/freepublications/publication/portugal_2011.pdf  \n\nIEA, (2011a). World Energy Outlook 2011. OECD/IEA: Paris, France.  \n\nIEA, (2011b). The IEA Model of Short-term Energy Security (MOSES) - Primary Energy \nSources and Secondary Fuels. International Energy Agency, OECD/IEA: Paris, France. \nDispon\u00edvel em: \nhttp://www.iea.org/publications/freepublications/publication/moses_paper.pdf \n\nIEA, (2012). CO2 Emissions from Fuel Combustion. IEA Statistics. International Energy \nAgency, OECD/IEA: Paris, France.  \n\nJaffe, A. M. (2009). OPEC: An Anatomy of A Cartel.  in Gail Luft and Anne Korin (eds.), \nEnergy Security Challenges for the 21st Century: A Reference Handbook, Santa Barbara, \nCA: ABC-Clio, 2009, pp. 78-89.  \n\nhttp://www.galpenergia.com/PT/investidor/Relatorios-e-resultados/relatorios-anuais/Documents/Relatorio_contas_2013.pdf\nhttp://www.galpenergia.com/PT/investidor/Relatorios-e-resultados/relatorios-anuais/Documents/Relatorio_contas_2013.pdf\nhttp://www.oecd.org/dataoecd/2/41/40700392.pdf\nhttp://www.futursolutions.pt/docs/EnquadProdDistri.pdf\nhttp://www.iea.org/publications/freepublications/publication/portugal_2011.pdf\nhttp://www.iea.org/publications/freepublications/publication/moses_paper.pdf\n\n\n132 \n\nKeepler, J. H., (2007). European Energy Supply Security: Facts and Policy Options,  \nIn Confer\u00eancia La S\u00e9curit\u00e9 d\u2019Approvisionnement de l\u2019Europe en Gaz Naturel, Universit\u00e9 \nParis-Dauphine, CGEMP, 22 de maio 2007. \n\nLarsson, R. (2007). Tackling Dependency: The EU and its Energy Security Challenges. \nSwedish Defence Research Agency: Stockholm, Sweden.   \n\nLe Coq, C., Paltseva, E., (2008). Common Energy Policy in the EU: The Moral Hazard of \nthe Security of External Supply. Swedish Defence Research Agency: Stockholm, Sweden.  \n\nLeal, C.M., (2011). As Rela\u00e7\u00f5es Energ\u00e9ticas entre Portugal e a Nig\u00e9ria: Riscos e \nOportunidades. IDN Cadernos n.\u00ba 3, Instituto da Defesa Nacional, Lisboa. \n\nL\u00f6schel, A., Moslener, U., R\u00fcbbelke, D., (2010). Energy security-concepts and indicators. \nEnergy Policy 38, 1607\u20131608. \n\nLouren\u00e7o, C., Cruz, J., (2005) \u2013 Aproveitamentos Geot\u00e9rmicos em Portugal Continental. \nPonta Delgada. Dispon\u00edvel em: http://www.lneg.pt/download/3833/24.pdf \n\nLuciani, G., Henry, F.L., (2011). Strategic Oil Stocks and Security of Supply. Centre for \nEuropean Policy Studies: Brussels, Belgium.  \n\nLuft, G., Korin, A., (2009). Energy security challenges for the 21st century: a reference \nhandbook. Praeger Security International: Santa Barbara, Calif. USA.  \n\nMarcelino, V., (2011). Falta de verbas deixa instala\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas em risco, Artigo do \nJornal Di\u00e1rio de Not\u00edcias de 18 de Abril de 2011 (Sec\u00e7\u00e3o \u201cActual \u2013 Planeamento\u201d), \n(N\u00ba51873):pp.6-7. Dispon\u00edvel em; \nhttp://www.destakes.com/redir/fa92288ef3cc2e0dd8cc54046bfbaa69 \n\nMartins, I.M., (2013). Indicadores para o estudo da seguran\u00e7a energ\u00e9tica em Portugal, \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de \nLisboa. \n\nMEI, (2007). Pol\u00edtica Energ\u00e9tica, Minist\u00e9rio da Economia e da Inova\u00e7\u00e3o. Vol. I, Lisboa. \n\nMEID, (2010).. \u2013 Plano Novas Energias (ENE 2020) - RE.NEW.ABLE - A Inspirar Portugal, \nMinist\u00e9rio da Economia da Inova\u00e7\u00e3o e do Desenvolvimento. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.dgeg.pt/  \n\nNIPP, (2009). National Infraestructure Protection Plan. US Department of Homeland \nSecurity. U.S. Department of Home Security. Washington DC (USA). Dispon\u00edvel em: \nwww.dhs.gov/nipp     \n\nNunes, C., (2008), Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica: Algumas Perspectivas Centradas no Petr\u00f3leo, \nRevista da Sphera, Informa\u00e7\u00e3o Internacional. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.dpp.pt/Lists/Pesquisa%20Avanada/Attachments/3092/Da_Sphera_2008.pdf#pa\nge=207  \n\nhttp://www.lneg.pt/download/3833/24.pdf\nhttp://www.destakes.com/redir/fa92288ef3cc2e0dd8cc54046bfbaa69\nhttp://www.dgeg.pt/\nhttp://www.dhs.gov/nipp\nhttp://www.dpp.pt/Lists/Pesquisa%20Avanada/Attachments/3092/Da_Sphera_2008.pdf#page=207\nhttp://www.dpp.pt/Lists/Pesquisa%20Avanada/Attachments/3092/Da_Sphera_2008.pdf#page=207\n\n\n133 \n\nNunes, G.M., (2010). Caracteriza\u00e7\u00e3o de pilha de combust\u00edvel de hidrog\u00e9nio e \nmonitoriza\u00e7\u00e3o de c\u00e9lula individual, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Instituto Superior T\u00e9cnico da \nUniversidade T\u00e9cnica de Lisboa.  \n\nNunes, P.D., (2010). Potencial de Armazenamento Subterr\u00e2neo em Cavidades Salinas de \nG\u00e1s Natural em Portugal, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Instituto Superior T\u00e9cnico da \nUniversidade T\u00e9cnica de Lisboa. \n\nOliveira, A. C. (2011) \u2013 Biocombust\u00edveis: incentivo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos de \nbiocombust\u00edveis. Semin\u00e1rio Efici\u00eancia Energ\u00e9tica e Energias Alternativas, Lisboa, \nDispon\u00edvel em: http://repositorio.lneg.pt/bitstream/10400.9/1497/1/APEMETA_2011.pdf  \n\nPais, I., Mota de S\u00e1, F., Gomes, H., (2007). Prote\u00e7\u00e3o de Infraestruturas Cr\u00edticas \u2013 A \ncoopera\u00e7\u00e3o P\u00fablico-Privada, Riscos P\u00fablicos e Industriais, IST Press, Ed. C. Guedes \nSoares, A. P. Teixeira &amp; P. Ant\u00e3o, Lisboa, (1): pp. 65-83. \n\nPereira, S.R., (2010). Caracteriza\u00e7\u00e3o do sector dos recursos energ\u00e9ticos marinhos para \nPortugal continental, Mestrado em Engenharia da Energia e do Ambiente, Faculdade de \nCi\u00eancias da Universidade de Lisboa. Dispon\u00edvel em: \nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/5181/1/ulfc055984_tm_Sandro_Pereira.pdf  \n\nPulido, J.G., Fonseca, P., (2004). O Petr\u00f3leo e Portugal \u2013 O Mundo do Petr\u00f3leo e o seu \nImpacto no Nosso Pa\u00eds, Lisboa: Tribuna da Hist\u00f3ria. \n\nRCM, (2010). Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00ba 73, S\u00e9rie I de 15 de Abril. Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \nMinistros n.\u00ba 29/2010. Dispon\u00edvel em: \nhttps://dre.pt/application/dir/pdf1sdip/2010/04/07300/0128901296.pdf  \n\nRodrigues, M.L., Silva, P.A., (2013). Pol\u00edticas P\u00fablicas em Portugal, Imprensa Nacional \u2013 \nCasa da Moeda, S.A., Lisboa. ISBN: 978-972-27-2131-8. \n\nRodrigues, T.F., Leal, C.M., Ribeiro, J.F., (2011). Uma Estrat\u00e9gia de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica \npara o S\u00e9culo XXI em Portugal, Instituto da Defesa Nacional, Imprensa Nacional \u2013 Casa da \nMoeda, S.A., Lisboa. ISBN: 978-972-27-2036-6. \n\nSebasti\u00e3o, E.S., (2013). A Primavera \u00c1rabe e os Potenciais Riscos na Seguran\u00e7a do \nAbastecimento Energ\u00e9tico da Arg\u00e9lia a Portugal, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade \nAut\u00f3noma de Lisboa. \n\nSilva, A.C. (2007). A Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica da Europa. Na\u00e7\u00e3o e Defesa, n\u00ba 116 \u2013 3.\u00aa S\u00e9rie \npp. 31-72. Dispon\u00edvel em: \nhttp://comum.rcaap.pt/bitstream/123456789/1231/1/NeD116_AntonioCostaSilva.pdf  \n\nSilva, A.C., (2008). Mudan\u00e7as estruturais e Estrat\u00e9gias em Curso no Mundo da Energia, in \nIprisverbis, Lisboa. \n\nhttp://repositorio.lneg.pt/bitstream/10400.9/1497/1/APEMETA_2011.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/5181/1/ulfc055984_tm_Sandro_Pereira.pdf\nhttps://dre.pt/application/dir/pdf1sdip/2010/04/07300/0128901296.pdf\nhttp://comum.rcaap.pt/bitstream/123456789/1231/1/NeD116_AntonioCostaSilva.pdf\n\n\n134 \n\nSilva, A.C., (2008a). Portugal e a Pol\u00edtica Europeia de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica, Lisboa, \nInstituto Portugu\u00eas de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e Seguran\u00e7a.  \n\nSilva, A.C., (2012). Petr\u00f3leo, G\u00e1s, a Energia em Mudan\u00e7a: da Geopol\u00edtica \u00e0s Tecnologias e \nMercados, Culturgest, 22 de fevereiro. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://vimeo.com/album/2259568/video/41981753 \n\nSilva, L., (2010). Estrat\u00e9gia nacional para a Energia (ENE-2020), ADENE \u2013 Ag\u00eancia para \na Energia, 1 de julho. \n\nSoares, C.G., (2008). Riscos P\u00fablicos e Infra-estruturas Cr\u00edticas, Revista Planeamento Civil \nde Emerg\u00eancia (17):pp.18-26.    \n\nStern, J. (2006). The New Security Environment for European Gas. Worsening Geopolitics \nand Increasing Global Competition of LNG. Oxford Institute for Energy Studies, NG15, \nOxford, UK.  \n\nUE, (2008). Vers\u00e3o consolidada do Tratado sobre o Funcionamento da Uni\u00e3o Europeia. \nUni\u00e3o Europeia, Jornal Oficial da Uni\u00e3o Europeia C 115/01. Dispon\u00edvel em: \nhttps://www.ecb.europa.eu/ecb/legal/pdf/fxac08115ptc_002.pdf  \n\nUE, (2009). Diretiva 2009/28/CE do Parlamento Europeu e do Conselho de 23 de abril. \nUni\u00e3o Europeia, Jornal Oficial da Uni\u00e3o Europeia L 240/16. Dispon\u00edvel em: http://eur-\nlex.europa.eu/legal-content/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:32009L0028&amp;from=PT \n\nUSDHS, (2003). Directive 7: Critical Infrastructure Identification, Prioritization, and \nProtection. United States Department Home Security. Washington DC (USA). \nhttp://www.dhs.gov/xabout/laws/gc_1214597989952.shtm    \n\nVasconcelos, H. (2011). A Rede Nacional de transporte de G\u00e1s Natural - Ordem dos \nEngenheiros. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ordemengenheiros.pt/fotos/dossier_artigo/20111011_a_rede_naciona_de_trans\nporte_de_gasnatural_8411362924e9c055f44cb9.pdf \n\nWEF, (2012). Energy for Economic Growth. Industry Agenda. World Economic Forum: \nGeneva, Switzerland. \n\nWillenborg, R., T\u00f6njes, C. and Perlot, W. (2004). Europe\u2019s Oil Defences. An Analysis of \nEurope\u2019s Oil Supply Vulnerability and Its Emergency Oil Stockholding Systems. \nClingendael: Hague: Netherlands.  \n\nYergin, D. (2006). Ensuring Energy Security, Foreign Affairs, March/April 2006.  \n\nYergin, D. (2011). The Security of Energy. The Quest: Energy, Security, and the Remaking \nof the Modern World. New York, The Penguin Press: pp. 508-544.  \n\nhttps://www.ecb.europa.eu/ecb/legal/pdf/fxac08115ptc_002.pdf\nhttp://www.dhs.gov/xabout/laws/gc_1214597989952.shtm\nhttp://www.ordemengenheiros.pt/fotos/dossier_artigo/20111011_a_rede_naciona_de_transporte_de_gasnatural_8411362924e9c055f44cb9.pdf\nhttp://www.ordemengenheiros.pt/fotos/dossier_artigo/20111011_a_rede_naciona_de_transporte_de_gasnatural_8411362924e9c055f44cb9.pdf\n\n\n135 \n\nYusta, J.M., Correa, G.J., Lacal-Ar\u00e1ntegui, R., (2011). Methodologies and applications for \ncritical infrastructure protection: State-of-the-art, Energy Policy, Volume 39, Issue 10, \nOctober 2011, pp. 6100\u20136119.  \n\nZielstra, A., (2010). GOVCERT: Cybercrime Information Exchange. Cybersecurity and \nCritical Infrastructure Protection, Madrid (Spain).  \nhttp://www.govcert.nl/render.html?it=35 \n\nRefer\u00eancias Eletr\u00f3nicas \n\nANPC, (2014). Infraestruturas Cr\u00edticas, Lisboa, Autoridade Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Civil, \nacesso 14/7/2014, ver: \nhttp://www.proteccaocivil.pt/RiscosVulnerabilidades/Pages/InfraestruturasCriticas.aspx  \n\nBE, (2014). Autoconsumo Fotovoltaico, Boa Energia, Lisboa, acesso 11/11/2014, ver: \nhttp://boaenergia.pt/?lang=pt \n\nCK, (2014). Kit Autoconsumo Pr\u00e9-configurado, Critical Kinetics, acesso 12/11/2014, ver: \nhttp://critical-kinetics.pt/KITS-PRE-\nCONFIGURADOS.html?categorylayout=0&amp;view=category&amp;virtuemart_category_id=90 \n\nCOFACE, (2014). Country Rating, acesso 16/7/2014, ver: http://www.coface-\nusa.com/Economic-studies  \n\nDGEG, (2012). Carateriza\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica Nacional, Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, \nLisboa, acesso 16/5/2014, ver: \nhttp://www.dgeg.pt/aaaDefault.aspx?f=1&amp;back=1&amp;codigono=77387764AAAAAAAAAA\nAAAAAA \n\nDGEG, (2014b). Instala\u00e7\u00f5es petrol\u00edferas, Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, Lisboa, \nacesso 28/7/2014, ver: http://www.dgeg.pt/ \n\nDGEG, (2014c). Infraestruturas de G\u00e1s Natural, Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia \nLisboa, acesso 28/7/2014, ver: http://www.dgeg.pt/ \n\nDGEG, (2014d). Infraestruturas de G\u00e1s Natural \u2013 Transporte de G\u00e1s Natural, Dire\u00e7\u00e3o \nGeral de Energia e Geologia, Lisboa, acesso 27/7/2014, ver: http://www.dgeg.pt/ \n\nDGEG, (2014e). Energias Renov\u00e1veis \u2013 Energia E\u00f3lica, Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e \nGeologia, Lisboa, acesso 29/7/2014, ver: http://www.dgeg.pt/ \n\nDGEG, (2014f). Energias Renov\u00e1veis \u2013 Energia Solar, Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e \nGeologia, Lisboa, acesso 29/7/2014, ver: http://www.dgeg.pt/ \n\nDGEG (2014g), Semin\u00e1rio Renov\u00e1veis 2020 \u2013 Energias Renov\u00e1veis em Portugal, Dire\u00e7\u00e3o \nGeral de Energia e Geologia, Lisboa, acesso 29/7/2014, ver: http://www.dgeg.pt/ \n\nhttp://www.govcert.nl/render.html?it=35\nhttp://www.proteccaocivil.pt/RiscosVulnerabilidades/Pages/InfraestruturasCriticas.aspx\nhttp://boaenergia.pt/?lang=pt\nhttp://www.coface-usa.com/Economic-studies\nhttp://www.coface-usa.com/Economic-studies\nhttp://www.dgeg.pt/aaaDefault.aspx?f=1&amp;back=1&amp;codigono=77387764AAAAAAAAAAAAAAAA\nhttp://www.dgeg.pt/aaaDefault.aspx?f=1&amp;back=1&amp;codigono=77387764AAAAAAAAAAAAAAAA\n\n\n136 \n\nDGEG (2014h), Energias Renov\u00e1veis \u2013 Biomassa, Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, \nLisboa, acesso 30/7/2014, ver: http://www.dgeg.pt/ \n\nDGEG, (2014i). Energias Renov\u00e1veis \u2013 Biocombust\u00edveis, Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e \nGeologia, Lisboa, acesso 30/7/2014, ver: http://www.dgeg.pt/ \n\nDGEG, (2014j). Energias Renov\u00e1veis \u2013 Energia das Ondas, Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e \nGeologia, Lisboa, acesso 30/7/2014, ver: http://www.dgeg.pt/ \n\nDGEG, (2014k). Pol\u00edtica Energ\u00e9tica, Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, Lisboa, acesso \n30/7/2014, ver: \nhttp://www.dgeg.pt/pagina.aspx?f=1&amp;mcna=1&amp;lnc=6337AAAAAAAAAAAAAAAAAA\nAA&amp;parceiroid=0&amp;codigoms=0&amp;codigono=77257726AAAAAAAAAAAAAAAA \n\nEDP, (2014). Centros Produtores, Energias de Portugal, Lisboa, acesso 14/8/2014, ver: \nhttp://www.a-nossa-\nenergia.edp.pt/centros_produtores/empreendimento_type.php?e_type=rp  \n\nEIA, (2014). Independent Statistics &amp; Analysis, U.S. Energy Information Administration, \nacesso 4/9/2014, ver: http://www.eia.gov/countries/cab.cfm?fips=RS    \n\nENMC, (2013). Reservas, Entidade Nacional para o Mercado de Combust\u00edveis E.P.E. \nGoverno de Portugal, acesso 12/8/2014, ver: http://www.enmc.pt/pt/reservas/reservas.php  \n\nER, (2014). Biomassa, Energias Renov\u00e1veis, acesso 10/8/2014, ver: \nhttp://energiasalternativas.webnode.com.pt/energias-renovaveis/biomassa/  \n\nERSE, (2014). G\u00e1s Natural, Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos, Lisboa, acesso \n21/5/2014, ver: http://www.erse.pt/pt/gasnatural/Paginas/default.aspx    \n\nERSE, (2014a). Eletricidade, Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos, Lisboa, acesso \n27/6/2014, ver: \nhttp://www.erse.pt/pt/electricidade/actividadesdosector/producao/Paginas/default.aspx  \n\nE2P, (2013). Parques E\u00f3licos em Portugal, Energias End\u00f3genas de Portugal, INEGI &amp; \nAPREN, acesso 11/8/2014, ver: \nhttp://e2p.inegi.up.pt/relatorios/Portugal_Parques_Eolicos_201312.pdf  \n\nE2P, (2014). Gr\u00e1fico \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da Pot\u00eancia, Energias End\u00f3genas de Portugal, INEGI &amp; \nAPREN, acesso 2/9/2014, ver: http://e2p.inegi.up.pt/index.asp#Tec3  \n\nE2P, (2014a). Biomassa, Energias End\u00f3genas de Portugal, acesso 2/9/2014, ver: \nhttp://e2p.inegi.up.pt/index.asp#Tec2  \n\nE2P, (2014b). Ondas e Mar\u00e9s, Energias End\u00f3genas de Portugal, acesso 2/9/2014, ver: \nhttp://e2p.inegi.up.pt/index.asp#Tec11  \n\nhttp://www.dgeg.pt/pagina.aspx?f=1&amp;mcna=1&amp;lnc=6337AAAAAAAAAAAAAAAAAAAA&amp;parceiroid=0&amp;codigoms=0&amp;codigono=77257726AAAAAAAAAAAAAAAA\nhttp://www.dgeg.pt/pagina.aspx?f=1&amp;mcna=1&amp;lnc=6337AAAAAAAAAAAAAAAAAAAA&amp;parceiroid=0&amp;codigoms=0&amp;codigono=77257726AAAAAAAAAAAAAAAA\nhttp://www.a-nossa-energia.edp.pt/centros_produtores/empreendimento_type.php?e_type=rp\nhttp://www.a-nossa-energia.edp.pt/centros_produtores/empreendimento_type.php?e_type=rp\nhttp://www.eia.gov/countries/cab.cfm?fips=RS\nhttp://www.enmc.pt/pt/reservas/reservas.php\nhttp://energiasalternativas.webnode.com.pt/energias-renovaveis/biomassa/\nhttp://www.erse.pt/pt/gasnatural/Paginas/default.aspx\nhttp://www.erse.pt/pt/electricidade/actividadesdosector/producao/Paginas/default.aspx\nhttp://e2p.inegi.up.pt/relatorios/Portugal_Parques_Eolicos_201312.pdf\nhttp://e2p.inegi.up.pt/index.asp#Tec3\nhttp://e2p.inegi.up.pt/index.asp#Tec2\nhttp://e2p.inegi.up.pt/index.asp#Tec11\n\n\n137 \n\nGALP Energia, (2014). G\u00e1s Natural \u2013 Aprovisionamento, Lisboa, acesso 30/7/2014, ver: \nhttp://www.galpenergia.com/PT/agalpenergia/os-nossos-negocios/Gas-Power/Gas-\nNatural/Aprovisionamento/Paginas/Aprovisionamento.aspx  \n\nGALP Energia, (2014a). G\u00e1s Natural \u2013 Aprovisionamento \u2013 Pipelines internacionais, \nLisboa, acesso 24/7/2014, ver: http://www.galpenergia.com/PT/agalpenergia/os-nossos-\nnegocios/Gas-Power/Gas-Natural/Aprovisionamento/Paginas/Pipelines-internacionais.aspx  \n\nInverbis, (2012). Metade das reservas estrat\u00e9gicas de crude est\u00e3o na Alemanha, Revista \nDigital de Cidadania e Justi\u00e7a - ISSN 2182-3138, acesso 2/9/2014, ver: \nhttp://www.inverbis.pt/2012/politico/metade-reservas-crude-alemanha  \n\nPE, (2014). Energia h\u00eddrica vantagens e desvantagens, Portal Energia, acesso 2/9/2014, ver: \nhttp://www.portal-energia.com/energia-hidrica-vantagens-e-desvantagens/  \n\nPER, (2014). Estado em Portugal - Actualidade: Solar T\u00e9rmico, Portal das Energias \nRenov\u00e1veis, acesso 2/9/2014, ver: \nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheConceitos.asp?ID_conteudo=47&amp;ID_area=8&amp;\nID_sub_area=27  \n\nPER, (2014a). Estado em Portugal - Actualidade: Geot\u00e9rmica, Portal das Energias \nRenov\u00e1veis, acesso 2/9/2014, ver: \nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheConceitos.asp?ID_conteudo=19&amp;ID_area=4&amp;\nID_sub_area=11 \n\nPER, (2014b). Estado em Portugal - Actualidade: H\u00eddrica, Portal das Energias Renov\u00e1veis, \nacesso 2/9/2014, ver: \nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheConceitos.asp?ID_conteudo=24&amp;ID_area=5&amp;\nID_sub_area=15  \n\nPER, (2014c). Estado em Portugal - Actualidade: Oceanos, Portal das Energias Renov\u00e1veis, \nacesso 2/9/2014, ver: \nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheEstados.asp?ID_conteudo=332&amp;ID_area=7&amp;I\nD_sub_area=44  \n\nPER, (2014d). Estado em Portugal - Actualidade: Hidrog\u00e9nio, Portal das Energias \nRenov\u00e1veis, acesso 2/9/2014, ver: \nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheConceitos.asp?ID_conteudo=29&amp;ID_area=6&amp;\nID_sub_area=19  \n\nPIC, (2012). Seguran\u00e7a e Ci\u00eancias Forenses, Protec\u00e7\u00e3o de Infra-Estruturas Cr\u00edticas, acesso \n11/5/2014, ver: http://segurancaecienciasforenses.com/2012/03/04/proteccao-de-infra-\nestruturas-criticas-2/  \n\nQuercus, (2014). Quercus, CAN e T&amp;E analisam as metas de Energia e Clima para 2030: \nL\u00edderes Europeus estabelecem objetivos pouco ambiciosos. Quercus - Associa\u00e7\u00e3o Nacional \n\nhttp://www.galpenergia.com/PT/agalpenergia/os-nossos-negocios/Gas-Power/Gas-Natural/Aprovisionamento/Paginas/Aprovisionamento.aspx\nhttp://www.galpenergia.com/PT/agalpenergia/os-nossos-negocios/Gas-Power/Gas-Natural/Aprovisionamento/Paginas/Aprovisionamento.aspx\nhttp://www.galpenergia.com/PT/agalpenergia/os-nossos-negocios/Gas-Power/Gas-Natural/Aprovisionamento/Paginas/Pipelines-internacionais.aspx\nhttp://www.galpenergia.com/PT/agalpenergia/os-nossos-negocios/Gas-Power/Gas-Natural/Aprovisionamento/Paginas/Pipelines-internacionais.aspx\nhttp://www.inverbis.pt/2012/politico/metade-reservas-crude-alemanha\nhttp://www.portal-energia.com/energia-hidrica-vantagens-e-desvantagens/\nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheConceitos.asp?ID_conteudo=47&amp;ID_area=8&amp;ID_sub_area=27\nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheConceitos.asp?ID_conteudo=47&amp;ID_area=8&amp;ID_sub_area=27\nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheConceitos.asp?ID_conteudo=19&amp;ID_area=4&amp;ID_sub_area=11\nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheConceitos.asp?ID_conteudo=19&amp;ID_area=4&amp;ID_sub_area=11\nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheConceitos.asp?ID_conteudo=24&amp;ID_area=5&amp;ID_sub_area=15\nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheConceitos.asp?ID_conteudo=24&amp;ID_area=5&amp;ID_sub_area=15\nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheEstados.asp?ID_conteudo=332&amp;ID_area=7&amp;ID_sub_area=44\nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheEstados.asp?ID_conteudo=332&amp;ID_area=7&amp;ID_sub_area=44\nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheConceitos.asp?ID_conteudo=29&amp;ID_area=6&amp;ID_sub_area=19\nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheConceitos.asp?ID_conteudo=29&amp;ID_area=6&amp;ID_sub_area=19\nhttp://segurancaecienciasforenses.com/2012/03/04/proteccao-de-infra-estruturas-criticas-2/\nhttp://segurancaecienciasforenses.com/2012/03/04/proteccao-de-infra-estruturas-criticas-2/\n\n\n138 \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, acesso 12/11/2014, ver: \nhttp://climaticas.blogs.sapo.pt/quercus-can-e-te-analisam-as-metas-de-10268  \n\nREN, (2014). Armazenamento Subterr\u00e2neo, Redes Energ\u00e9ticas Nacionais. Lisboa, acesso \n10/8/2014, ver: https://www.ign.ren.pt/armazenamento-subterraneo3 \n\nREN, (2014a). Terminal de GNL, Redes Energ\u00e9ticas Nacionais, Lisboa, acesso 11/8/2014, \nver: https://www.ign.ren.pt/terminal-de-gnl3 \n\nREN, (2014b), Rede Nacional de Transporte de G\u00e1s Natural, Redes Energ\u00e9ticas Nacionais, \nLisboa, acesso 11/8/2014, ver: https://www.ign.ren.pt/rede-nacional-transporte-de-gn3 \n\nSO, (2013). Prote\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Risco de Infraestruturas Cr\u00edticas, Seguran\u00e7a Online, \nacesso 14/6/2014, ver: http://www.segurancaonline.com/gca/?id=966  \n\nUS, (2009). Apag\u00e3o - Relembre os maiores blecautes das \u00faltimas d\u00e9cadas pelo mundo, \nUltimo Segundo, acesso 15/9/2014, ver: \nhttp://ultimosegundo.ig.com.br/apagao/relembre+os+maiores+blecautes+das+ultimas+dec\nadas+pelo+mundo/n1237786435371.html  \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nhttp://climaticas.blogs.sapo.pt/quercus-can-e-te-analisam-as-metas-de-10268\nhttps://www.ign.ren.pt/armazenamento-subterraneo3\nhttps://www.ign.ren.pt/terminal-de-gnl3\nhttps://www.ign.ren.pt/rede-nacional-transporte-de-gn3\nhttp://www.segurancaonline.com/gca/?id=966\nhttp://ultimosegundo.ig.com.br/apagao/relembre+os+maiores+blecautes+das+ultimas+decadas+pelo+mundo/n1237786435371.html\nhttp://ultimosegundo.ig.com.br/apagao/relembre+os+maiores+blecautes+das+ultimas+decadas+pelo+mundo/n1237786435371.html\n\n\n139 \n\nAnexos \n\n \n\nAnexo 1. Principais Planos de Infraestruturas Cr\u00edticas a N\u00edvel \n\nMundial \n\nEsta tabela mostra que os governos t\u00eam preocupa\u00e7\u00f5es significativas na \u00e1rea de sistemas de \n\nseguran\u00e7a de rede e tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, para cuja prote\u00e7\u00e3o seguem as recomenda\u00e7\u00f5es \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es internacionais para combater ciberataques [Zielstra, 2010]. \n\nRegistos de planos de infraestruturas cr\u00edticas nacionais vigentes em alguns pa\u00edses, [Yusta, et al., 2011]. \n\n \n\nCOUNTRY PROGRAMM PURPOSE AGENCY\n\nArgentina Cyberprotection CERT/CSIRT methodology (Internet and \ntelecommunications)\n\nOficina Nacional de Tecnolog\u00edas de \nInformaci\u00f3n\n\nAustralia National Strategy for Critical Infrastructure \nProtection\n\nAustralia's ability to conduct national defence and \nhomeland security\n\nNational Infrastructure Information\n\nAustralian standard AS/NZS 4360:1999 Implementation of risk management techniques \n(Companies and systems)\n\nPublic Services Companies\n\nBrazil Cyberprotection CERT/CSIRT methodology (Internet and \ntelecommunications)\n\nMinistry of Defence\n\nCanada Strategy for the Protection of National Critical \nInfrastructure\n\nPhysical and cyber components, applied to both \npublic and private sectors\n\nNorth American Electric Reliability \nCorporation (NERC)\n\nCanadian public safety agencies Integration among federal organisations dealing with \nnational security, emergency management, law \nenforcement, corrections, crime prevention and \nborders. respond to various security threats \nincluding terrorism, infectious diseases, natural \ndisasters and cyber attacks\n\nCanadian Security Intelligence Service\n\nChina Cyberprotection CERT/CSIRT methodology (Internet and \ntelecommunications)\n\nComputer emergency response teams within \nChina\n\nColombia Cyberprotection CERT/CSIRT methodology (Internet and \ntelecommunications)\n\nMinistry of Defence\n\nFrance White Paper on Defence and National Security National infrastructure security challenges inside and \noutside France\n\nSecr\u00e9tariat General de la D\u00e9fense Nationale\n\nCyberprotection CERT/CSIRT methodology (Internet and \ntelecommunications)\n\nCentre op\u00e9rationnel de la s\u00e9curit\u00e9 des \nsyst\u00e8mes d'information &amp; PIRANET Plan\n\nGermany Federal computer emergency response team \n(CERT-Bund)\n\nCERT/CSIRT methodology (Internet and \ntelecommunications)\n\nFederal office for information security\n\nNetherlands National crisis centre Support for risk assessment and safety advice, best \npractices and international contacts\n\nNationaal Adviescentrum Vitale Infrastructuur\n\nSouth Korea Cyberprotection CERT/CSIRT methodology (Internet and \ntelecommunications)\n\nKorea Internet security center\n\nSpain Spanish national infrastructures protection plans Coordination of activities of those involved in the \nprotection of critical infrastructure, both in the public \nand the private sector\n\nCentro Nacional de Protecci\u00f3n de \nInfraestructuras Cr\u00edticas\n\nCyberprotection CERT/CSIRT methodology (Internet and \ntelecommunications)\n\nCentro Nacional de Criptolog\u00eda\n\nUnited Kingdom Initiative for critical infrastructure sectors \n(communications, emergency services, energy, \nfinance, food, government, healthcare, \ntransportation and water)\n\nProtection policies on sectors and resources and \nservices that are critical at all levels of society\n\nCentre for the Protection of National \nInfrastructure\n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n142 \n\nSegundo [Keepler, 2007], citado por [Nunes, 2008], presentemente, na Europa a situa\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica carateriza-se fundamentalmente por: \n\n1. Escassez de petr\u00f3leo e recursos de g\u00e1s e elevada depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es (que \n\npoder\u00e1 ou n\u00e3o vir a ser um problema); \n\n2. Crescimento r\u00e1pido da procura pelo g\u00e1s e pela eletricidade; \n\n3. Carv\u00e3o como recurso interno desvalorizado pelos impactos ambientais; \n\n4. Proximidade geogr\u00e1fica \u00e0 R\u00fassia, interrup\u00e7\u00f5es recentes no aprovisionamento; \n\n5. L\u00edder mundial no nuclear e nas tecnologias das energias renov\u00e1veis; \n\n6. Campe\u00e3 global das redu\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es de g\u00e1s com efeito de estufa; \n\n7. Incapaz de escolher entre objetivos, esperando evitar escolhas dif\u00edceis atrav\u00e9s da \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica e das renov\u00e1veis. O papel dos pre\u00e7os \u00e9 pouco claro; \n\n8. Se for bem direcionado o desejo da constru\u00e7\u00e3o duma pol\u00edtica energ\u00e9tica europeia, \u00e9 \n\nprov\u00e1vel que surja a oportunidade para a integra\u00e7\u00e3o nas pol\u00edticas europeias.   \n\nNeste contexto, a Europa e os seus decisores pol\u00edticos dever\u00e3o guiar-se pelo \u201cTri\u00e2ngulo \n\nM\u00e1gico\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n143 \n\nAnexo 3. Classifica\u00e7\u00e3o dos equipamentos quanto ao m\u00e9todo de \n\ncapta\u00e7\u00e3o de energia das ondas \n\nOs equipamentos al\u00e9m de serem classificados quanto \u00e0 zona de capta\u00e7\u00e3o, estes tamb\u00e9m \n\npodem ser classificados relativamente ao m\u00e9todo de capta\u00e7\u00e3o, conforme esquematizado na \n\nFigura seguinte. \n\n \n\nClassifica\u00e7\u00e3o dos equipamentos quanto ao m\u00e9todo de capta\u00e7\u00e3o de energia das ondas; Baseado em [Pereira, 2010].   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n\nAnexo 4. Matriz Energ\u00e9tica Nacional \n\nNa Tabela seguinte \u00e9 delineada uma s\u00edntese da matriz energ\u00e9tica nacional, com as principais \n\nvantagens, desvantagens e tend\u00eancias futuras respeitantes a cada fonte energ\u00e9tica. \n\nS\u00edntese da matriz energ\u00e9tica nacional; Elaborado pelo autor com base em [Silva, 2012]. \n\n \n\n \n\nEnergias Situa\u00e7\u00e3o atual Vantagens Desvantagens Futuro\n\u2022 43,6% do consumo de energia prim\u00e1ria do pa\u00eds; \u2022 Competitivo mas pre\u00e7os tendem a subir; \u2022 Poluente; \u2022 Decl\u00ednio da sua domina\u00e7\u00e3o.\n\u2022 Dominante no sistema de transportes. \u2022 Versatilidade. \u2022 Pre\u00e7os a subirem;\n\n\u2022 Depend\u00eancia de pa\u00edses inst\u00e1veis.\n\u2022 18,6% do consumo de energia prim\u00e1ria do pa\u00eds; \u2022 Procura est\u00e1vel ou em ascen\u00e7\u00e3o; \u2022 Menos poluente dos combust\u00edveis f\u00f3sseis. \u2022 Idade dourada do g\u00e1s; \n\u2022 Importante para a gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e t\u00e9rmica. \u2022 Reservas abundantes; \u2022 Combust\u00edvel de transi\u00e7\u00e3o e destino.\n\n\u2022 Pre\u00e7o competitivo;\n\u2022 30% mais eficiente que o carv\u00e3o.\n\n\u2022 13,7% do consumo de energia prim\u00e1ria do pa\u00eds; \u2022 Reservas grandes nos EUA, China, etc; \u2022 Muito poluente. \u2022 Em decl\u00ednio.\n\u2022 Importante para a gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e t\u00e9rmica. \u2022 Competitivo.\n\u2022 N\u00e3o existe em Portugal; \u2022 Energia limpa, sem emiss\u00f5es de CO2; \u2022 Gest\u00e3o dos res\u00edduos radioativos; \u2022 ITER/Fus\u00e3o Nuclear (2050);\n\u2022 Arrefecimento na sua utiliza\u00e7\u00e3o depois do \ndesastre de Fukushima;\n\n\u2022 Competitividade do ponto de vista \necon\u00f3mico.\n\n\u2022 Preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a; \u2022 Reatores de 4\u00aa Gera\u00e7\u00e3o mais \nseguros mas ainda n\u00e3o comerciais.\n\n\u2022 H\u00e1 440 centrais nucleares no mundo. \u2022 Integra\u00e7\u00e3o na rede el\u00e9trica nacional.\n\u2022 A produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica renov\u00e1vel representa \n20,9% do consumo da energia prim\u00e1ria.\n\n\u2022 Recursos end\u00f3genos; \u2022 Preocupa\u00e7\u00e3o com a competitividade \necon\u00f3mica de algumas energias renov\u00e1veis;\n\n\u2022 Uso das redes inteligentes para lidar \ncom a intermit\u00eancia;\n\n\u2022 Diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica; \u2022 Intermit\u00eancia. \u2022 Maior papel das energias renov\u00e1veis.\n\u2022 Menor depend\u00eancia do exterior.\n\n\u2022 4081 MW de pot\u00eancia instalada em Portugal; \u2022 Recursos end\u00f3genos; \u2022 Intermit\u00eancia; \u2022 O seu papel est\u00e1 em ascen\u00e7\u00e3o;\n\u2022 Contribui\u00e7\u00e3o importante para a gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. \u2022 Energia limpa; \u2022 Necessidade de back-up das centrais \n\nconvencionais.\n\u2022 Pre\u00e7o do petr\u00f3leo mais elevado \nviabiliza a sua utiliza\u00e7\u00e3o.\n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o;\n\u2022 J\u00e1 \u00e9 competitiva com g\u00e1s natural e carv\u00e3o.\n\n\u2022 Grande H\u00eddrica com 5299 MW de pot\u00eancia \ninstalada;\n\n\u2022 Competitividade do ponto de vista \necon\u00f3mico;\n\n\u2022 Apenas 50% da capacidade h\u00eddrica \nnacional \u00e9 utilizada.\n\n\u2022 Mini-h\u00eddrica com 450 MW. \u2022 Energia limpa.\n\u2022 Pouca penetra\u00e7\u00e3o no pa\u00eds; \u2022 Potencial do pa\u00eds elevado (3 000 horas de \n\nexposi\u00e7\u00e3o solar);\n\u2022 Competitividade econ\u00f3mica; \u2022 Em ascens\u00e3o.\n\n\u2022 250 000 m2 de pain\u00e9is solares. \u2022 Redu\u00e7\u00e3o de custos de produ\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos \nanos.\n\n\u2022 Intermit\u00eancia.\n\n\u2022 Progresso lento e hesitante; \u2022 Op\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 aceit\u00e1vel no \u00e2mbito da produ\u00e7\u00e3o \ndescentralizada de energia em regime de \nmicroprodu\u00e7\u00e3o.\n\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o fotovoltaica centralizada n\u00e3o \nmelhora efici\u00eancia do sistema eletroprodutor;\n\n\u2022 Em ascen\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Op\u00e7\u00e3o grandes centrais de Moura e Serpa n\u00e3o \u00e9 \ncorreta;\n\n\u2022 Desperd\u00edcio no transporte e distribui\u00e7\u00e3o de \nenergia.\n\n\u2022 Mais I&amp;D.\n\n\u2022 Objetivo do PNAEE de 163 MW at\u00e9 2015.\n\u2022 Necessidade de ampliar a sua utiliza\u00e7\u00e3o; \u2022 Recurso end\u00f3geno; \u2022 Falta de qualifica\u00e7\u00e3o da biomassa florestal; \u2022 Em ascens\u00e3o.\n\u2022 Pa\u00eds coberto 35% por floresta; \u2022 Aproveitamento biomassa fixa popula\u00e7\u00f5es \n\nno interior e cria emprego;\n\u2022 Competitividade econ\u00f3mica.\n\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o 7 Mt res\u00edduos por ano; \u2022 Permite tratar a floresta e prevenir inc\u00eandios.\n\u2022 Pot\u00eancia instalada insuficiente.\n\u2022 Necessidade de ampliar a sua utiliza\u00e7\u00e3o; \u2022 Recurso end\u00f3geno; \u2022 A sele\u00e7\u00e3o das culturas \u00e9 cr\u00edtica; \u2022 INETI tem experi\u00eancia de 25 anos \n\nno aproveitamento de micro-algas para \nfabrico de biod\u00edesel;\n\n\u2022 Pa\u00eds tem terrenos em pousio subsidiados que \npodem ser aproveitados;\n\n\u2022 Oferta de mais uma solu\u00e7\u00e3o para o problema \ndos transportes;\n\n\u2022 Evitar competi\u00e7\u00e3o com culturas \nalimentares.\n\n\u2022 Mais I&amp;D.\n\n\u2022 Aten\u00e7\u00e3o que o pa\u00eds \u00e9 fortemente deficit\u00e1rio em \ncereais.\n\n\u2022 Diminuir a necessidade de importa\u00e7\u00e3o de \npetr\u00f3leo;\n\u2022 Baixa emiss\u00f5es de CO2.\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de zonas piloto com potencial de \nexplora\u00e7\u00e3o at\u00e9 250 MW;\n\n\u2022 Portugal tem das melhores zonas costeiras \npara o aproveitamento deste recurso;\n\n\u2022 As tecnologias conhecidas est\u00e3o ainda a \nn\u00edvel experimental;\n\n\u2022 Mais I&amp;D.\n\n\u2022 Central piloto onshore do Pico com 400 kW; \u2022 Energia limpa. \u2022 Competitividade econ\u00f3mica.\n\u2022 Tecnologia Pelamis em teste na P\u00f3voa de \nVarzim.\n\u2022 Resultados concretos ainda escassos; \u2022 O hidrog\u00e9nio \u00e9 um vetor energ\u00e9tico atrativo \n\ndo ponto de vista ambiental;\n\u2022 Competitividade econ\u00f3mica; \u2022 Mais I&amp;D.\n\n\u2022 Hidrog\u00e9nio \u00e9 a energia menos conhecida do pa\u00eds. \u2022 Apenas produz \u00e1gua na sua combust\u00e3o; \u2022 Autonomia das pilhas de hidrog\u00e9nio.\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o de hidrog\u00e9nio por diferentes vias.\n\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de eletricidade e calor \n(sob forma de vapor e \u00e1gua quente ou fria);\n\n\u2022 Permite aumentar a efici\u00eancia energ\u00e9tica de \num sistema convencional em que 2/3 dos \ncombust\u00edveis utilizados s\u00e3o desperdi\u00e7ados;\n\n\u2022 Viabilidade econ\u00f3mica em especial no \nreferente \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria da energia \ngerada na cogera\u00e7\u00e3o e vendida \u00e0 rede.\n\n\u2022 Em ascen\u00e7\u00e3o.\n\n\u2022 Pot\u00eancia instalada de 1 200 MW em Portugal. \u2022 Permite aproveitar o calor residuale \nrecuperar mais de 70% de energia.\n\n\u2022 Penetra\u00e7\u00e3o ainda diminuta; \u2022 Recurso end\u00f3geno; \u2022 Em ascen\u00e7\u00e3o.\n\u2022 Necessita de melhor aproveitamento dos \nrecursos geot\u00e9rmicos (calor terrestre).\n\n\u2022 Recursos nos A\u00e7ores e Tr\u00e1s-os-Montes;\n\n\u2022 Exemplo da Isl\u00e2ndia (100% da eletricidade \ngerada pela geotermia).\n\nHidrog\u00e9nio e \nPilhas de \n\nCombust\u00edvel \n(\"Fuel Cells \")\n\nCogera\u00e7\u00e3o\n\nGeotermia\n\nH\u00eddrica \n\nSolar t\u00e9rmica\n\nFotovoltaica\n\nBiomassa\n\nBiocombust\u00edveis\n\nEnergia das \nOndas\n\nPetr\u00f3leo\n\nG\u00e1s Natural\n\nCarv\u00e3o\n\nNuclear\n\nEnergias \nRenov\u00e1veis\n\nE\u00f3lica\n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n\nAnexo 5. Risco por Pa\u00eds em termos de Investimento e Neg\u00f3cios \n\nDe acordo com [COFACE, 2014], s\u00e3o aplicadas avalia\u00e7\u00f5es a 160 pa\u00edses, elaboradas com \n\nbase em dados macroecon\u00f3micos, financeiros e pol\u00edticos, atualizadas regularmente, elas \n\nfornecem uma estimativa da m\u00e9dia de risco de cr\u00e9dito das empresas de um pa\u00eds, dando uma \n\nindica\u00e7\u00e3o de influ\u00eancia potencial de um pa\u00eds sobre os compromissos financeiros das \n\nempresas. \n\nAs avalia\u00e7\u00f5es baseiam-se: \n\n- Na experi\u00eancia macroecon\u00f3mica na avalia\u00e7\u00e3o de risco de um pa\u00eds, \n\n- Na experi\u00eancia empresarial contextual, \n\n- Na experi\u00eancia microecon\u00f3mica constru\u00edda ao longo de 60 anos de experi\u00eancia de \n\npagamento. \n\nMapa de avalia\u00e7\u00e3o de risco de cada pa\u00eds; [COFACE, 2014]. \n\n \n\n \n\nSegundo [COFACE, 2010], a liberaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica levou a um aumento exponencial no \n\ncom\u00e9rcio estabelecido entre empresas (\"de empresa para empresa\"), em que 70% das \n\ncontabilidades est\u00e3o est\u00e1veis gra\u00e7as a instrumentos de curto prazo. Assim, torna-se vital \n\navaliar o risco associado a tais transa\u00e7\u00f5es. O country rating avalia at\u00e9 que ponto os \n\ncompromissos financeiros das empresas s\u00e3o influenciados pela prospetiva econ\u00f3mica, \n\n\n\n148 \n\nfinanceira e pol\u00edtica do respetivo pa\u00eds. As an\u00e1lises usam uma classifica\u00e7\u00e3o de sete n\u00edveis. \n\nEm ordem crescente de risco, estas s\u00e3o: A1, A2, A3, A4, B, C e D. \n\n? A1 \u2013 O ambiente pol\u00edtico e econ\u00f3mico est\u00e1vel produz efeitos positivos numa situa\u00e7\u00e3o \n\nj\u00e1 boa de pagamentos das empresas. Probabilidade muito fraca de incumprimento \n\ndos pagamentos. \n\n? A2 \u2013 A probabilidade de incumprimento dos pagamentos ainda \u00e9 fraca, mesmo no \n\ncaso em que o ambiente pol\u00edtico e econ\u00f3mico de um pa\u00eds ou o registo de pagamentos \n\ndas empresas n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o bom como no A1. \n\n? A3 \u2013 Circunst\u00e2ncias pol\u00edticas e econ\u00f3micas adversas poder\u00e3o conduzir a piores \n\nregistos de pagamentos, os quais j\u00e1 s\u00e3o mais baixos do que nas categorias anteriores, \n\napesar da probabilidade de incumprimento dos pagamentos ainda ser fraca. \n\n? A4 \u2013 Um registo de pagamentos j\u00e1 irregular poder\u00e1 piorar com a deteriora\u00e7\u00e3o do \n\nambiente pol\u00edtico e econ\u00f3mico. Contudo, a probabilidade de incumprimento dos \n\npagamentos j\u00e1 \u00e9 aceit\u00e1vel. \n\n? B \u2013 Um ambiente pol\u00edtico e econ\u00f3mico inst\u00e1vel ir\u00e1 provavelmente afetar ainda mais \n\num registo de pagamentos j\u00e1 pobre. \n\n? C \u2013 Um ambiente pol\u00edtico e econ\u00f3mico muito inst\u00e1vel poder\u00e1 deteriorar um registo \n\nde pagamentos j\u00e1 mau. \n\n? D \u2013 O perfil de risco elevado de um ambiente pol\u00edtico e econ\u00f3mico de um pa\u00eds ir\u00e1 \n\npiorar ainda mais um registo de pagamentos j\u00e1 mau. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n149 \n\nAnexo 6. Objetivos Principais da ENE 2020 \n\nSegundo a [RCM, 2010], a ENE 2020 tem como principais objetivos: \n\n? Reduzir para 74% em 2020 a depend\u00eancia energ\u00e9tica do pa\u00eds face ao exterior, \n\nproduzindo nessa data, a partir dos recursos end\u00f3genos, o equivalente a 60 milh\u00f5es \n\nde barris/ano(19) de petr\u00f3leo com vista \u00e0 progressiva independ\u00eancia do pa\u00eds \n\nrelativamente aos combust\u00edveis f\u00f3sseis; \n\n? Garantir o cumprimento dos compromissos nacionais no \u00e2mbito das pol\u00edticas \n\neuropeias de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, permitindo que em 2020, 60% da \n\neletricidade produzida e 31% do consumo de energia final sejam obtidos a partir de \n\nfontes renov\u00e1veis, e uma redu\u00e7\u00e3o em 20% do consumo de energia final, nos termos \n\ndo Pacote Energia-Clima 20-20-20, definidos em 2007; \n\n? Reduzir em 25% o saldo importador energ\u00e9tico, atrav\u00e9s da contribui\u00e7\u00e3o da energia \n\nproduzida a partir das fontes end\u00f3genas, permitindo uma redu\u00e7\u00e3o de 2000 milh\u00f5es \n\nde euros de importa\u00e7\u00f5es; \n\n? Criar riqueza e consolida\u00e7\u00e3o de um cluster energ\u00e9tico no setor das energias \n\nrenov\u00e1veis em Portugal, capaz de assegurar um valor acrescentado bruto de 3800 \n\nmilh\u00f5es de euros e de criar mais 100 mil novos postos de trabalho at\u00e9 2020;  \n\n? Desenvolver um cluster industrial associado \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\npermitindo a cria\u00e7\u00e3o de 21 mil postos de trabalho por ano, gerando um investimento \n\nprevis\u00edvel de 13 mil milh\u00f5es de euros at\u00e9 2020 e exporta\u00e7\u00f5es adicionais de 400 \n\nmilh\u00f5es de euros; \n\n? Promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para o \n\ncumprimento das metas de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es assumidas pelo pa\u00eds no quadro \n\neuropeu. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n(19) Unidade de volume que equivale a 158,98 litros \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n\nAnexo 7. Eixos de Atua\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas Energ\u00e9ticas para 2020 \n\n \n\nEixos de Atua\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas Energ\u00e9ticas (ENE-2020); [MEID, 2010]. \n\n \n\nA Estrat\u00e9gia Nacional para a Energia (ENE 2020) assenta sobre cinco eixos principais que \n\nnela se desenvolvem e detalham, traduzindo uma vis\u00e3o, um conjunto focado de prioridades \n\ne um enunciado de medidas que as permitem concretizar, que segundo [MEID, 2010], s\u00e3o \n\nas seguintes: \n\nEixo 1 \u2013 Agenda para a competitividade, o crescimento e a independ\u00eancia energ\u00e9tica e \n\nfinanceira \n\n? Dinamiza\u00e7\u00e3o da Economia \n\n? Desenvolvimento Regional \n\n? Independ\u00eancia Energ\u00e9tica e Financeira \n\n? Mercados de Energia Competitivos \n\nEixo 2 \u2013 Aposta nas Energias Renov\u00e1veis \n\n? H\u00eddrica  \n\n? E\u00f3lica \n\n? Solar \n\n? Biomassa \n\n? Biocombust\u00edveis e Biog\u00e1s \n\n? Ondas, Geotermia e Hidrog\u00e9nio \n\n\n\n152 \n\nEixo 3 \u2013 Promo\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia Energ\u00e9tica \n\n? Ve\u00edculo El\u00e9trico (Mobi.E)  \n\n? Redes Inteligentes  \n\n? Plano Nacional de A\u00e7\u00e3o para a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica (PNAEE-2015) \n\n? Fundo de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica \n\n? Ilumina\u00e7\u00e3o P\u00fablica  \n\nEixo 4 \u2013 Garantia da Seguran\u00e7a de Abastecimento \n\n? Mix Energ\u00e9tico  \n\n? Interliga\u00e7\u00f5es \n\n? Redes e Armazenamento \n\nEixo 5 \u2013 Sustentabilidade da Estrat\u00e9gia Energ\u00e9tica \n\n? Sustentabilidade Econ\u00f3mica \n\n? Sustentabilidade T\u00e9cnica \n\n? Sustentabilidade Ambiental \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n153 \n\nAnexo 8. Lista de Peritos que participaram na an\u00e1lise \n\nLista de 11 peritos, do sexo masculino, e maiores de 50 anos, considerado um conjunto de \n\npessoas com fortes conhecimentos em mat\u00e9ria de energia e seguran\u00e7a energ\u00e9tica, com \n\ndiferentes perspetivas: acad\u00e9mica, empresarial e outras, por forma a obter opini\u00f5es \n\nfundamentadas. \n\nLista dos 11 peritos participantes na an\u00e1lise; Elaborado pelo autor, com base em [Rodrigues, et al. 2011]. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n\nAnexo 9. Principais Carater\u00edsticas do novo Regime de Produ\u00e7\u00e3o \n\nDistribu\u00edda, e respetivas Vantagens e Objetivos Pretendidos \n\nPrincipais carater\u00edsticas do novo regime de produ\u00e7\u00e3o distribu\u00edda [GP, 2014]. \n\n                     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n\nPrincipais vantagens do modelo de produ\u00e7\u00e3o distribu\u00edda e objetivos pretendidos com o atual regime [GP, 2014]. \n\n \n\nVantagens proporcionadas pelo modelo de produ\u00e7\u00e3o distribu\u00edda\n\n\u2022 Promove produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima do ponto de consumo, reduzindo as perdas na rede;\n\u2022 Promove a capacidade de produ\u00e7\u00e3o renov\u00e1vel (tipicamente de origem solar) e proveniente de\nrecursos end\u00f3genos;\n\u2022 Democratiza a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, permitindo a entrada de novos players de pequena\ndimens\u00e3o e aumentando a concorr\u00eancia na atividade de gera\u00e7\u00e3o;\n\u2022 Reduz concentra\u00e7\u00e3o das unidades de produ\u00e7\u00e3o (funcionamento em teia), beneficiando a seguran\u00e7a \nde abastecimento; \n\u2022 Reduz as necessidades el\u00e9tricas em ponta (caso do solar PV);\n\u2022 A m\u00e9dio/longo prazo, limita necessidades de investimento na RESP (embora possa criar desafios\nao n\u00edvel da rede em Baixa Tens\u00e3o);\n\u2022 Dinamiza a ind\u00fastria fotovoltaica, que apresenta uma consider\u00e1vel incorpora\u00e7\u00e3o nacional (p.e.\ninstaladores, manuten\u00e7\u00e3o, fabrico de componentes); \n\u2022 Promove a cria\u00e7\u00e3o de emprego e contribuiu para forma\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de\nrecursos t\u00e9cnicos, nomeadamente ao n\u00edvel das economias locais.\n\nObjetivos que se pretendem atingir com a revis\u00e3o do regime atualmente em vigor\n\n\u2022 Dinamizar a atividade de produ\u00e7\u00e3o distribu\u00edda em Portugal, assegurando a sustentabilidade t\u00e9cnica\ne econ\u00f3mica do SEN, e evitando poss\u00edveis sobrecustos para o sistema; \n\u2022 Garantir o desenvolvimento ordenado da atividade, possibilitando a inje\u00e7\u00e3o de excedentes na\nRESP (bem de interesse p\u00fablico, que requer uma utiliza\u00e7\u00e3o adequada); \n\u2022 Garantir que as novas instala\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o distribu\u00edda sejam dimensionadas para fazer face \u00e0s\nnecessidades de consumo verificadas no local; \n\u2022 Reduzir a vertente de neg\u00f3cio associada ao atual regime de Microprodu\u00e7\u00e3o, que motiva o\nsobredimensionamento das centrais e o consequente sobrecusto para o SEN; \n\u2022 Simplificar o atual modelo da Mini + Microprodu\u00e7\u00e3o, assegurando que entidades com perfis de\nconsumo menos constante possam igualmente enquadrar-se no regime de produ\u00e7\u00e3o distribu\u00edda."}]}}}