{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08008"}, {"@name": "filename", "#text": "12784_001066010.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL FACULDADE DE DIREITO ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM DIREITO AMBIENTAL\nKarla Garcia Backes\nDANOS AMBIENTAIS ASSOCIADOS AO M\u00c9TODO DE PLANTIO DE ARROZ PR\u00c9-GERMINADO\nKarla Garcia Backes\nDANOS AMBIENTAIS ASSOCIADOS AO M\u00c9TODO DE PLANTIO DE ARROZ PR\u00c9-GERMINADO\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado como pr\u00e9-requisito para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Especialista em Direito Ambiental da Faculdade de Direito da Universidade Federal do Rio Grande do Sul.\nOrientador: Prof. Dr. Daniel Martini\nDedico este trabalho \u00e0 minha m\u00e3e, que segue me incentivando, sempre.\nAGRADECIMENTOS\nNesse momento em minha vida \u00e9 fundamental lembrar e homenagear as pessoas que fizeram e fazem diferen\u00e7a nela.\nPrimeiramente gostaria de agradecer a Prof Dr. Daniel Martini, pelo comprometimento e dedica\u00e7\u00e3o apresentados em minha orienta\u00e7\u00e3o, abra\u00e7ando comigo o desafio de integrar os conhecimentos da biologia com o direito.\n\u00c9 indispens\u00e1vel agradecer tamb\u00e9m as minhas irm\u00e3s, J\u00falia e Bruna, pelo incentivo constante e por sempre estarem ao meu lado, em todas as situa\u00e7\u00f5es que a vida nos coloca. Obrigada por voc\u00eas estarem na minha vida, ela definitivamente \u00e9 melhor com voc\u00eas.\nAos amigos queridos que eu fiz na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e que fazem parte dessa constru\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o fosse por voc\u00eas, tudo teria sido mais dif\u00edcil. Agrade\u00e7o a todas as pessoas que sabem que me auxiliaram, nos momentos mais f\u00e1ceis at\u00e9 aos mais dif\u00edceis, mesmo mal me conhecendo. Agradeci pessoalmente a elas.\nAgrade\u00e7o ao meu pai, que sempre foi a base de todas as minhas conquistas, dando o suporte para a vida. Te amo.\nAgrade\u00e7o principalmente, a minha m\u00e3e. Dona Isabel, gostaria que soubesse que eu te amo mais que todas as estrelas e espero pelo dia em que possa te abra\u00e7ar novamente e sentir seu cheiro. Obrigado por construir a mulher que eu sou.\n\u201d[...] Se Deus quiser um dia acabo voando\nT\u00e3o banal, assim como um pardal, meio de contrabando\nDesviar de estilingue, deixar que me xinguem\nE tomar banho de sol, banho de sol, banho de sol, banho de sol\nBaila comigo, como se baila na tribo\nBaila comigo, l\u00e1 no meu esconderijo\u201d\nRita Lee\nRESUMO\nA tem\u00e1tica dano ambiental apresenta-se atualmente como uma preocupa\u00e7\u00e3o que passou a ser reconhecida em n\u00edvel global, n\u00e3o mais limitada a quest\u00f5es locais. O conhecimento sobre o dano ambiental foi aprimorado e sabe-se que, os desastres ambientais, alcan\u00e7am efeitos transfronteiri\u00e7os e atingem a coletividade e seu ecossistema. Atualmente, a tem\u00e1tica incide sobre um campo de conhecimentos transdisciplinar, necessitando de saberes e contribui\u00e7\u00e3o de diversas \u00e1reas. O trabalho disserta sobre a responsabilidade civil pelo dano ambiental, conceito jur\u00eddico de meio ambiente e dano ambiental, assim como an\u00e1lise dos aspectos do dano. Apresenta-se as formas de repara\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do conceito jur\u00eddico de Reparabilidade. Por fim, analisa, de forma concreta os danos associados ao plantio de arroz pr\u00e9-germinado na Bacia do Rio Gravata\u00ed, Rio Grande do Sul. Conclui-se que os danos ambientais com potencial de ocorr\u00eancia nos recursos h\u00eddricos pertencentes a esta bacia, podem ser classificados como dano ecol\u00f3gico puro, dano transit\u00f3rio, dano residual, mais-valia ambiental e dano moral ambiental. Exp\u00f5em as necessidades de monitoramentos das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas na regi\u00e3o, com enfoque em res\u00edduos de agrot\u00f3xicos, nitratos e fosfatos.\nPalavras-chave: dano ambiental. repara\u00e7\u00e3o ambiental. plantio de arroz.\nABSTRACT\nThe issue of environmental damage is currently a concern that is now recognized at a global level, and it is no longer limited to local issues. Knowledge about environmental damage has been improved and it is known that environmental disasters have a crossborder effect; and it affects the community and its ecosystem. Currently, the theme focuses on a transdisciplinary field of knowledge, requiring knowledge and contribution from several areas. The paper discusses civil liability for environmental damage, legal concept of environment and environmental damage, as well as an analysis of the aspects of damage. The forms of reparation are presented through the legal concept of reparability. Finally, it analyzes, in a concrete way, the damages associated with the planting of pre-germinated rice in the Gravata\u00ed River Basin, Rio Grande do Sul. It is concluded that the environmental damages with potential of occurrence in the water resources belonging to this basin can be classified as: pure ecological damage, transient damage, residual damage, environmental gain and environmental damage. They expose the needs of surface and groundwater monitoring in the region, focusing on residues of agrochemicals, nitrates and phosphates.\nKeywords: environmental damage. Repair. Rice planting\n\tLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS\nCONSEMA\tConselho Estadual do Meio Ambiente\nFEPAM\tFunda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Henrique Luiz Roessler\nIRGA\tInstituto Rio-Grandense do Arroz\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O.....................................................10\n2\tRESPONSABILIDADE CIVIL PELO DANO AMBIENTAL.....................12\n2.1\tAntecedentes hist\u00f3ricos....................................12\n2.2\tO reconhecimento do dano ambiental.........................14\n2.3\tFundamenta\u00e7\u00e3o ao meio ambiente ecologicamente equilibrado...16\n2.4\tTeorias da Responsabilidade Civil..........................18\n3\tO DANO AMBIENTAL...............................................22\n3.1\tNo\u00e7\u00e3o de meio ambiente.....................................22\n3.2\tO dano ao meio ambiente....................................23\n3.2.1\tDano ecol\u00f3gico puro.....................................25\n3.2.2\tDano transit\u00f3rio .......................................26\n3.2.3\tDano residual...........................................27\n3.2.4\tMais-valia-ambiental....................................28\n3.2.5\tDano moral ambiental ou dano extrapatrimonial...........28\n4\tREPARA\u00c7\u00c3O DO DANO AMBIENTAL....................................31\n4.1\tReparabilidade ............................................31\n4.1.1\tRepara\u00e7\u00e3o...............................................33\n4.1.2\tMedidas compensat\u00f3rias..................................35\n4.1.3\tIndeniza\u00e7\u00e3o associada...................................36\n4.2\tA Reparabilidade integral do dano ambiental ...............37\n5\tDANOS ASSOCIADOS AO M\u00c9TODO DE PLANTIO DE ARROZ.................40\n5.1\tM\u00e9todo de plantio da lavoura de arroz.....................40\n5.2\tDanos ambientais associados ao m\u00e9todo do plantio de arroz..44\n5.3\tMinimiza\u00e7\u00e3o de impactos no plantio de arroz pr\u00e9-germinado..47\nCONCLUS\u00c3O........................................................50\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nO estudo da vida no planeta Terra mostra como o sentimento de superioridade humana em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Natureza gerou impactos ao meio ambiente. Atrav\u00e9s do sentimento de superioridade, houve a distin\u00e7\u00e3o entre o \"selvagem\" e o \"domesticado\", onde tudo que era tido como selvagem era perigoso e deveria ser eliminado, e tudo que seria domesticado, deveria ter uma explora\u00e7\u00e3o para fins uteis, ou destinados a satisfa\u00e7\u00f5es emocionais (STEIGLEDER, 2004).\nEsta forma de pensamento gerou o modelo de produ\u00e7\u00e3o baseado no utilitarismo e na devasta\u00e7\u00e3o, que conduziu a sociedade, a longo prazo, para a crise ecol\u00f3gica que foi percebida somente no s\u00e9culo XX. Neste passado, onde havia o uso ilimitado dos recursos naturais e culturais, n\u00e3o se exigia que o poluidor fosse responsabilizado pelos seus atos e t\u00e3o pouco se exigia repara\u00e7\u00e3o sobre os danos.\nSomente no final do s\u00e9culo XX, defrontamo-nos com a necessidade de ressignificar paradigmas no que concerne \u00e0 rela\u00e7\u00e3o tecida entre a sociedade humana e seu meio ambiente. O n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o dos bens ambientais atingiu um ritmo t\u00e3o acelerado, que a qualidade de vida encontra-se comprometida, n\u00e3o somente para a gera\u00e7\u00e3o atual, como para o uso das futuras gera\u00e7\u00f5es. As quest\u00f5es relacionadas \u00e0 devasta\u00e7\u00e3o do meio ambiente atingiram tal propor\u00e7\u00e3o, que hoje representam um grande desafio \u00e0 sobreviv\u00eancia e ao bem-estar da humanidade.\nA coletividade mundial conscientizou-se da necessidade da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, bem assim da utiliza\u00e7\u00e3o de meios que impe\u00e7am a propaga\u00e7\u00e3o dos danos a ele causados, surgindo com isso legisla\u00e7\u00f5es r\u00edgidas e espec\u00edficas sobre a mat\u00e9ria.\nO Direito Ambiental tem como principal objetivo atuar de forma preventiva, mais do que reparar um dano ambiental. A legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira vem evoluindo e prioriza a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, sempre almejando que o desenvolvimento da sociedade se d\u00ea de forma sustent\u00e1vel, atendendo \u00e0s necessidades do presente sem comprometer as gera\u00e7\u00f5es futuras. No entanto, mesmo atuando de forma preventiva, quando o dano ambiental j\u00e1 resta consumado, faz-se imprescind\u00edvel apurar sua autoria para que seja atribu\u00edda ao agente poluidor a obriga\u00e7\u00e3o de reparar o dano.\nA tem\u00e1tica dano ambiental apresenta-se atualmente como uma preocupa\u00e7\u00e3o que passou a ser reconhecida em n\u00edvel global, n\u00e3o mais limitada a quest\u00f5es locais. O conhecimento sobre o dano ambiental foi aprimorado e sabe-se que, os desastres ambientais, alcan\u00e7am efeitos transfronteiri\u00e7os e atingem a coletividade e seu ecossistema (LEITE, 2014). Atualmente, a tem\u00e1tica incide sobre um campo de conhecimentos transdisciplinar, necessitando de saberes e contribui\u00e7\u00e3o de diversas \u00e1reas.\nA agricultura \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para o desenvolvimento econ\u00f4mico do Brasil, com uma das maiores \u00e1reas agricult\u00e1veis do planeta. Entre as culturas mais cultivadas no pa\u00eds, destaca-se o agroneg\u00f3cio do arroz, sendo o pa\u00eds o nono produtor mundial de arroz e um dos maiores exportadores e importadores de arroz do mundo (IRGA, 2011).\nO Rio Grande do Sul \u00e9 o maior produtor brasileiro de arroz, sendo produzido em grandes \u00e1reas, geralmente terras baixas, inund\u00e1veis, pr\u00f3ximas a banhados e rios. Devido a estas caracter\u00edsticas locacionais, a cultura est\u00e1 associada a grandes danos ambientais.\nA atividade econ\u00f4mica da agricultura irrigada \u00e9 apenas mais uma das atividades humanas com potencial de provocar eventos danosos ao meio ambiente, contribuindo na gera\u00e7\u00e3o de impactos que o planeta \u00e9 acometido (LOBATO &amp; NEVES,\n2013).\nA partir desta problem\u00e1tica, o trabalho prop\u00f5e-se a analisar, juridicamente, os diversos aspectos do dano ambiental, bem como dar enfoque pr\u00e1tico examinando os danos ambientais associados ao m\u00e9todo de plantio de arroz pr\u00e9-germinado na Bacia do Rio Gravata\u00ed, no Rio Grande do Sul.\nOs objetivos espec\u00edficos propostos s\u00e3o: (a) analisar a responsabilidade civil pelo dano ambiental; (b) evidenciar um conceito jur\u00eddico de meio ambiente, com base a identifica\u00e7\u00e3o do dano ambiental e respectiva classifica\u00e7\u00e3o de seus aspectos; (c) analisar brevemente o sistema de reparabilidade do dano ambiental, baseado no conceito jur\u00eddico, assim como as medidas de repara\u00e7\u00e3o dos danos; (d) Enfoque pr\u00e1tico sobre o m\u00e9todo do plantio de arroz pr\u00e9-germinado na Bacia do Rio Gravata\u00ed, atrav\u00e9s de estudo baseado em inqu\u00e9rito civil do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio Grande do Sul, assim como examinar os danos ambientais associados ao m\u00e9todo de plantio de arroz pr\u00e9-germinado.\n2\tRESPONSABILIDADE CIVIL PELO DANO AMBIENTAL\n2.1\tAntecedentes hist\u00f3ricos\nAt\u00e9 o in\u00edcio da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial o homem era adapt\u00e1vel ao meio e as circunst\u00e2ncias naturais, mas atrav\u00e9s do advento da industrializa\u00e7\u00e3o, este mesmo homem passou a adaptar o meio aos seus interesses (LEMOS, 2006). Segundo a mesma autora, esta nova realidade trouxe as vistas, uma necessidade de trabalhar com necessidades infinitas do homem e recursos naturais finitos, situa\u00e7\u00e3o que levou a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Atrav\u00e9s das d\u00e9cadas de 1970 e 80, a preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente ultrapassou as fronteiras das ci\u00eancias naturais, integrando-se ao dia-a-dia de pol\u00edticos, economistas, soci\u00f3logos e, por consequ\u00eancia, profissionais do Direito.\nA preocupa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do ser humano com a qualidade de vida e a prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente \u00e9 tema recente, vieram a alcan\u00e7ar interesse maior dos Estados a partir da constata\u00e7\u00e3o da deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental e da limitabilidade do uso dos recursos naturais, tendo como marco de reconhecimento da crise ambiental, a Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo em junho de 1972 (LEITE, 2014).\nA Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente, na Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo de 1972, salientou que o homem tem direito fundamental a adequadas condi\u00e7\u00f5es de vida, em um meio ambiente de qualidade. No entanto, foi em 1992 na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, ocorrida no Rio de Janeiro - RIO/92, onde houve a afirma\u00e7\u00e3o que os seres humanos \"t\u00eam direito a uma vida saud\u00e1vel\" (Princ\u00edpio 1). Esta mesma Confer\u00eancia, no seu art. 2\u00b0, prev\u00ea que a \"Natureza no seu todo exige respeito e que cada forma de vida \u00e9 \u00fanica e deve ser preservada independentemente do seu valor para a humanidade\". Segundo STEIGLEDER (2004), esse parece ser o principal fundamento para a autonomia do meio ambiente, conduzindo assim para a autonomia jur\u00eddica do dano ambiental, que se caracteriza pela les\u00e3o ao bem jur\u00eddico imaterial, aut\u00f4nomo em rela\u00e7\u00e3o aos bens corp\u00f3reos que o integram, suscet\u00edveis a regimes de apropria\u00e7\u00e3o.\nConforme preconiza MACHADO (2003), atrav\u00e9s de suas pesquisas aos termos \"responsabilidade\" e \"respons\u00e1vel\", nas obras do Prof. Michel Villey, atrav\u00e9s do Direito Romano, que na origem de responder ou ser respons\u00e1vel, n\u00e3o h\u00e1, de forma alguma, a culpa.\nNo Brasil, a Responsabilidade Civil pelo dano ambiental foi institu\u00edda pelo art.\n14,\t\u00a71\u00b0, da Lei 6.938/81, que segundo STEIGLEDER (2004, p. 177)\n..passa a ter uma fun\u00e7\u00e3o de servir a repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental aut\u00f4nomo, protegendo-se a qualidade dos ecossistemas, independentemente de qualquer utilidade humana direta e de regimes de apropria\u00e7\u00e3o p\u00fablicos e privados. Esta percep\u00e7\u00e3o \u00e9 extra\u00edda do fato de os \u00a7\u00a72\u00b0 e 3\u00b0 do art. 225 tratarem de responsabilidade pelo dano ambiental logo ap\u00f3s o reconhecimento da import\u00e2ncia do direito em causa. Cuida-se ent\u00e3o de perceber que a responsabilidade civil pelo dano ambiental possui uma fun\u00e7\u00e3o social que ultrapassa as finalidades punitiva, preventiva e reparat\u00f3ria, normalmente atribu\u00eddas ao instituto.\nSTEIGLEDER (2004) afirma que a fun\u00e7\u00e3o social da responsabilidade civil, voltada para a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, vincula-se aos princ\u00edpios da responsabilidade e da solidariedade social, oriundos a partir da supera\u00e7\u00e3o do individualismo no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas.\nA responsabilidade civil prevista no C\u00f3digo Civil de 1916 n\u00e3o disciplinou de forma espec\u00edfica a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, onde a responsabiliza\u00e7\u00e3o civil subjetiva, baseada na culpa era regra aplic\u00e1vel a qualquer esp\u00e9cie de dano (LEITE &amp; PILATI, 2006). Ao analisar a evolu\u00e7\u00e3o da responsabilidade civil no pais, verifica-se, em um primeiro momento, a inexist\u00eancia de mecanismos jur\u00eddicos de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, os quais foram vislumbrando surgimento da d\u00e9cada de 1970 (LEITE &amp; PILATI, 2006). Segundo os autores, a partir desta d\u00e9cada, obteve-se o surgimento de instrumentos juspublicistas, tidos como um pouco mais espec\u00edficos ao controle e \u00e0 tutela do ambiente.\nA partir da d\u00e9cada de 80, com a Lei n\u00b0 6.938, de 31 de agosto de 1981, que se estabeleceu as bases da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, representando grande avan\u00e7o na responsabilidade civil ambiental (LEITE &amp; PILATI, 2006).\nbastando, para a imposi\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o, a constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de apenas tr\u00eas elementos: conduta, les\u00e3o ambiental e nexo de causalidade\"\nO novo C\u00f3digo Civil brasileiro (BRASIL, 2003), paralelamente \u00e0 responsabilidade civil por culpa, estabeleceu a possibilidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o objetiva. Diz o seu art. 927, par\u00e1grafo \u00fanico: \u201cHaver\u00e1 obriga\u00e7\u00e3o de reparar o dano, independentemente de culpa, nos casos especificados em lei, ou quando a atividade normalmente desenvolvida pelo autor do dano implicar, por sua natureza, riscos para os direitos de outrem\u201d.\nPortanto, o sistema de responsabilidade civil tem passado por in\u00fameras transforma\u00e7\u00f5es, nos \u00faltimos tempos, procurando se adequar a tutela do bem ambiental, atrav\u00e9s de uma tentativa de evolu\u00e7\u00e3o, a qual introduz novas responsabilidades e teorias (LEITE, 2014).\n2.2\tO reconhecimento do dano ambiental\nO legislador brasileiro n\u00e3o definiu expressamente dano ambiental, mas este apresenta-se como uma express\u00e3o ambivalente, que designa certas vezes, altera\u00e7\u00f5es nocivas ao meio ambiente, e outras, ainda, os efeitos que tais altera\u00e7\u00f5es provocam na sa\u00fade e interesses pessoais (LEITE, 2014).\nTodavia, o dano causado ao meio ambiente, ecologicamente equilibrado, n\u00e3o preenche as condi\u00e7\u00f5es tradicionais de dano tradicional, pois, trata-se de um bem incorp\u00f3reo imaterial, aut\u00f4nomo, de interesse da coletividade, necessitando passar por nova configura\u00e7\u00e3o, quando se discute a les\u00e3o ambiental (LEITE, 2014).\nPara STEIGLEDER (2004), \u00e9 necess\u00e1rio ter presente a autonomia do bem jur\u00eddico ambiental, tratado no art. 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1998, como macrobem imaterial, de titularidade difusa, indispon\u00edvel e inconfund\u00edvel com os bens corp\u00f3reos que o integram, sendo nesta perspectiva um dano contra um bem de uso comum do povo. Na sequ\u00eancia deste pensamento, SENDIM (1998) descreve que o bem jur\u00eddico, objeto de prote\u00e7\u00e3o das normas jusambientais \u00e9 um estado espec\u00edfico do bem natural e satisfaz os fins ambientalmente relevantes: a prote\u00e7\u00e3o a capacidade\nfuncional ecol\u00f3gica e do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico do patrimonio natural e a prote\u00e7\u00e3o da capacidade de aproveitamento humano desse mesmo bem.\nA Lei da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, em que pese n\u00e3o conceituar o dano ambiental, definiu o conceito de meio ambiente no seu art.3\u00b0 e disse que o poluidor \u00e9 obrigado a reparar os danos causados ao meio ambiente e a terceiros no seu art. 14, havendo uma dupla val\u00eancia da prote\u00e7\u00e3o do bem jur\u00eddico na sua vers\u00e3o de macrobem (LEITE, 2014).\nA Lei 6.938/81, mesmo n\u00e3o conceituando o dano ambiental, conceitua a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental e a polui\u00e7\u00e3o ambiental (FREITAS, 2011). Segundo o referido autor, o dano, sob o qual recair\u00e1 a an\u00e1lise, pode ser qualquer modifica\u00e7\u00e3o no meio ambiente que elimine a vida ou possibilite uma altera\u00e7\u00e3o adversa, que ponha em risco ou retire o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico.\nSeguindo a linha de pensamento de FREITAS (2011), a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental \u00e9 definida como a \"altera\u00e7\u00e3o adversa das caracter\u00edsticas do meio ambiente\". No tocante ao conceito de Polui\u00e7\u00e3o, a Lei 6.938/81, estabelece como sendo:\ndegrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, resultantes de atividades que direta ou indiretamente: a) prejudiquem a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem estar da popula\u00e7\u00e3o; b) criem condi\u00e7\u00f5es adversas \u00e0s atividades sociais e econ\u00f4micas;\nc)\tafetem desfavoravelmente a biota; d) afetem as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas ou sanit\u00e1rias do meio ambiente; e) lancem mat\u00e9rias ou energias em desacordo com os padr\u00f5es ambientais estabelecidos\" (Art. 3\u00b0 III).\nAo estabelecer estas defini\u00e7\u00f5es, o legislador vincula, de modo indissoci\u00e1vel, polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental (LEITE, 2014). Atrav\u00e9s da premissa do conceito amplo e unit\u00e1rio de meio ambiente, que abarca o ambiente constru\u00eddo, tem-se que a no\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de dano ambiental tamb\u00e9m engloba o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-cultural, sendo um dano aut\u00f4nomo em rela\u00e7\u00e3o aos danos produzidos aos terceiros em virtude da mesma degrada\u00e7\u00e3o ambiental (STEIGLEDER, 2004).\n2.3\tFundamenta\u00e7\u00e3o ao meio ambiente ecologicamente equilibrado\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, reconhece a express\u00e3o meio ambiente e ao reconhecer o direito ao meio ambiente como direito fundamental da pessoa humana, imp\u00f4s um norte ao ordenamento jur\u00eddico constitucional e infraconstitucional (STEIGLEDER, 2004).\nO constituinte brasileiro dedicou um cap\u00edtulo inteiro ao meio ambiente, resultado de transforma\u00e7\u00f5es ocorridas nas \u00faltimas d\u00e9cadas em rela\u00e7\u00e3o a prote\u00e7\u00e3o e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental, cujo patamar inicial desta transforma\u00e7\u00e3o jur\u00eddica surgiu em Estocolmo em 1972 (LEITE, 2014). O autor corrobora que a evid\u00eancia desta transforma\u00e7\u00e3o est\u00e1 no Princ\u00edpio 1 da Declara\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente, que elevou o meio ambiente de qualidade ao n\u00edvel de direito fundamental do ser humano. Principio 1:\nO homem tem o direito fundamental \u00e0 liberdade, \u00e0 igualdade e ao desfrute de condi\u00e7\u00f5es de vida adequadas em um meio ambiente de qualidade tal que lhe permita levar uma vida digna e gozar de bem-estar, tendo a solene obriga\u00e7\u00e3o de proteger e melhorar o meio ambiente para as gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras (NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS, 1972).\nDo ponto de vista internacional, este princ\u00edpio significou o reconhecimento do ser humano a um bem jur\u00eddico fundamental, o meio ambiente ecologicamente equilibrado e a qualidade de vida, al\u00e9m de firmar comprometimento de todos a preserv\u00e1-lo para as futuras gera\u00e7\u00f5es (LEITE, 2014).\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal, traz no caput do art. 225 que todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.\nApesar de n\u00e3o estar inserido no cap\u00edtulo de direitos e deveres individuais e coletivos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afastar o seu conte\u00fado do direito fundamental, visto que al\u00e9m de haver uma consagra\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental, como um dever jur\u00eddico constitucional atribu\u00eddo ao Estado, soma-se acrescentar a express\u00e3o \"todos t\u00eam direito\" e posteriormente, imp\u00f5em as incumb\u00eancias ao Estado\ne a coletividade (LEITE, 2014). Nesta linha de pensamento, o autor afirma que inequivocamente trata-se de um direito fundamental do homem.\nMACHADO (2003, p. 48) comenta sobre a \u00f3tica que influenciou a maioria dos pa\u00edses e suas respectivas Constitui\u00e7\u00f5es a afirma\u00e7\u00e3o do direito a um ambiente sadio\na sa\u00fade dos seres humanos n\u00e3o existe somente numa contraposi\u00e7\u00e3o a n\u00e3o ter doen\u00e7as diagnosticadas no presente. Leva-se em conta o estado dos elementos da Natureza -\u00e1gua, solo, ar, flora, fauna e paisagem - para se aquilatar se esses elementos est\u00e3o em estado de sanidade e de seu uso advenham sa\u00fade ou doen\u00e7as e inc\u00f4modos para os seres humanos.\nHouve, expressado atrav\u00e9s do art. 225, uma revolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos direitos fundamentais e do meio ambiente, configurados como de quarta gera\u00e7\u00e3o, como o \"direto ao meio ambiente e a qualidade de vida\", sendo o direito fundamental ao meio ambiente ecologicamente equilibrado inserindo-se ao lado do direto \u00e0 vida, \u00e0 igualdade, \u00e0 liberdade, caracterizando pelo cunho social amplo e n\u00e3o individual (LEITE, 2004). N\u00e3o basta viver ou conservar a vida, \"\u00e9 justo buscar e conseguir a qualidade de vida\" (MACHADO, 2003, p. 48)\nSeguindo a linha de racioc\u00ednio, LEITE (2004), descreve como inovador no referido artigo da Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira o reconhecimento da indissolubilidade do v\u00ednculo Estado-sociedade civil, resultando em verdadeira no\u00e7\u00e3o de solidariedade em torno de um bem comum.\nEsta conjuga\u00e7\u00e3o de interesses, significa que esta concep\u00e7\u00e3o de direito fundamental possui uma premissa essencial, na qual as liberdades individuais s\u00e3o indissoci\u00e1veis das liberdades sociais e coletivas (LEITE, 2004).\nO direito fundamental ao meio ambiente det\u00e9m uma dupla natureza jur\u00eddica, apresentando-se tanto como direito subjetivo da personalidade - onde \u00e9 poss\u00edvel a todos os indiv\u00edduos pleitear o direito de defesa contra os atos lesivos ao meio ambiente - assim como elemento fundamental da ordem objetiva - onde incube ao Estado tarefas essenciais na preserva\u00e7\u00e3o ambiental (LEITE, 2004).\nseguran\u00e7a individual ou coletiva contra determinados atos, mas tem-se como destinat\u00e1rio final o homem e paralelamente a natureza (LEITE 2004).\n2.4\tTeorias da Responsabilidade Civil\nResponsabilidade Civil, de forma cl\u00e1ssica, significa o dever de reparar os danos efetivamente causados (LEMOS, 2006), sendo concretizada em cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o de fazer, ou de n\u00e3o fazer e no pagamento de condena\u00e7\u00e3o em dinheiro (MACHADO, 2003).\nO instituto da responsabiliza\u00e7\u00e3o por danos ao meio ambiente, tem em sua tripla acep\u00e7\u00e3o- civil, penal e administrativa - importante miss\u00e3o na defesa do bem ambiental, uma vez que possibilita m\u00faltipla imputa\u00e7\u00e3o ao degradador (LEITE &amp; PILATI, 2006).\nSegundo STEIGLEDER (2004), na moldura tradicional, a responsabilidade civil tem por objetivo a repara\u00e7\u00e3o dos danos e a puni\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel; e n\u00e3o se prop\u00f5em, pelo menos numa aproxima\u00e7\u00e3o mais ortodoxa, \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de riscos e tampouco a redefini\u00e7\u00e3o do modus operandi que determinou a produ\u00e7\u00e3o do dano. A autora continua na afirma\u00e7\u00e3o que a atua\u00e7\u00e3o da responsabilidade diz respeito ao dano propriamente dito, que \u00e9 qualificada como l\u00edcita ou il\u00edcita apenas para viabilizar a imputa\u00e7\u00e3o da responsabilidade, com pouca ou nenhuma aten\u00e7\u00e3o para atividade que o gerou. No entanto, para LEITE &amp; PILATI (2006) responsabilidade civil em mat\u00e9ria ambiental apresenta, tamb\u00e9m, fun\u00e7\u00e3o de preven\u00e7\u00e3o e de precau\u00e7\u00e3o, uma vez que o risco da imputa\u00e7\u00e3o desestimula pr\u00e1ticas poluidoras, evitando-se a pr\u00f3pria ocorr\u00eancia do dano ambiental.\nPara FERREIRA (2000), a principal fun\u00e7\u00e3o da responsabilidade civil \u00e9 a de ser reparadora, pois a ideia principal \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o de evitar a ocorr\u00eancia de um preju\u00edzo injusto, onde haver\u00e1 indeniza\u00e7\u00e3o patrimonial do lesante para o lesado. O autor salienta que se trata de uma obriga\u00e7\u00e3o que nasce da lei e n\u00e3o da vontade das partes, ainda que o respons\u00e1vel tenha desejado causar o preju\u00edzo.\nrealidade, o poluidor toma para si todo o lucro da sua atividade degradadora, mas compartilha com toda a coletividade os males causados por sua a\u00e7\u00e3o poluidora (LEITE &amp; PILATI, 2006). Esses princ\u00edpios objetivam, pois, a \"internaliza\u00e7\u00e3o dos custos da deteriora\u00e7\u00e3o ambiental pelo pr\u00f3prio poluidor\" (LEITE &amp; PILATI, 2006, p. 49).\nA responsabilidade civil pelo dano ambiental, foi institu\u00edda pelo art. 14 \u00a7 1\u00b0, da Lei 6.938/81, encontra o seu fundamento axiol\u00f3gico na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a qual incide sobre as rela\u00e7\u00f5es privadas e\npassa a ter uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica: servir \u00e0 repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental aut\u00f4nomo, protegendo-se a qualidade dos ecossistemas, independentemente de qualquer utilidade humana direta e de regimes de apropria\u00e7\u00e3o p\u00fablicos e privados STEIGLEDER (2004, p. 177).\nO instituto da responsabiliza\u00e7\u00e3o por danos ao meio ambiente surge em um contexto atual, com o desafio de superar as contradi\u00e7\u00f5es da sociedade contempor\u00e2nea, tornando-se, por um lado, instrumento do desenvolvimento sustent\u00e1vel, atuando na forma de produ\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, e, por outro, com a fun\u00e7\u00e3o de discutir a rela\u00e7\u00e3o de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, atrav\u00e9s do reconhecimento da reparabilidade do valor intr\u00ednseco da Natureza (STEIGLEDER, 2004).\nNeste contexto, a responsabilidade pelo dano ambiental \u00e9 objetiva, conforme previsto no art. 14 \u00a71, da Lei 6.938/81, recepcionado pelo art. 225, \u00a7\u00a7 2\u00b0 e 3\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, tendo como pressuposto a exist\u00eancia de uma atividade que implique em riscos, tanto para sa\u00fade como para o meio ambiente\nimpondo-se ao empreendedor a obriga\u00e7\u00e3o de prevenir tais riscos (princ\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o) e de internaliz\u00e1-los em seu processo produtivo (princ\u00edpio do poluidor-pagador). Pressup\u00f5em ainda o dano, ou risco de dano e o nexo de causalidade entre a atividade e o resultado, efetivo ou potencial (STEIGLEDER, 2004, p. 196).\nA autora exp\u00f5e que todos que praticam atividades gravadas com responsabilidade objetiva devem fazer um ju\u00edzo de previs\u00e3o pelo simples fato de dedicar-se a elas, aceitando, desta forma, as consequ\u00eancias danosas que lhe s\u00e3o\ninerentes, pois quem explora atividades econ\u00f4micas coloca-se na posi\u00e7\u00e3o de garantidor da preserva\u00e7\u00e3o ambiental, e os danos que digam respeito \u00e0 atividade estar\u00e3o sempre vinculados a ela. Desta forma, n\u00e3o se investiga a a\u00e7\u00e3o, a conduta do poluidor/predador, pois o risco a ela substitui-se.\nLEITE &amp; MELO (2017) abordam que o Brasil, assim como demais pa\u00edses, adotaram, na \u00e1rea ambiental, a teoria da responsabiliza\u00e7\u00e3o objetiva pelo risco criado e pela repara\u00e7\u00e3o integral. Segundo os autores, entende-se por riscos criados, os produzidos por atividades e bens dos agentes que multiplicam, aumentam ou potencializam um dano ambiental: \"Nestas hip\u00f3teses, as pessoas que causaram danos respondem pela les\u00e3o praticada, devido \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de risco ou perigo, e n\u00e3o pela culpa.\"\nEm rela\u00e7\u00e3o ao nexo de causalidade, STEIGLEDER (2004) coloca que neste ponto concentram-se os maiores problemas relativos a responsabilidade civil pelo dano ambiental, uma vez que o dano pode ser resultado de v\u00e1rias causas concorrentes, simult\u00e2neas e sucessivas, onde dificilmente haver\u00e1 uma \u00fanica e linear fonte. BENJAMIN (2008, p. 44) discorre sobre a problematiza\u00e7\u00e3o do nexo causal em dois problemas distintos:\n1. As dificuldades na determina\u00e7\u00e3o da fonte poluidora entre as tantas poss\u00edveis fontes de polui\u00e7\u00e3o da mesma subst\u00e2ncia. Aqui cuida-se da comprova\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o causal entre fonte e dano (= identifica\u00e7\u00e3o, entre os v\u00e1rios poss\u00edveis agentes, daquela cuja a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o est\u00e1 em conex\u00e3o com o dano). O fato de muitas dessas subst\u00e2ncias n\u00e3o serem sequer vis\u00edveis ou percept\u00edveis pelos sentidos comuns, o car\u00e1ter sorrateiro e inconsciente da exposi\u00e7\u00e3o e o longo per\u00edodo de lat\u00eancia, tudo contribui para que a identifica\u00e7\u00e3o do autor seja um objetivo remoto, nem sempre podendo o autor afirmar, com certeza, onde e quando a exposi\u00e7\u00e3o ocorreu. 2. Dificuldade de determina\u00e7\u00e3o da origem do dano ambiental ou dos males que a v\u00edtima apresenta. Raramente s\u00f3 um agente t\u00f3xico \u00e9 a \u00fanica fonte de um determinado dano ambiental ou doen\u00e7a. Neste segundo est\u00e1gio, o que se quer saber \u00e9 se aquela subst\u00e2ncia ou atividade particular, previamente identificada, foi mesmo a causa efetiva do preju\u00edzo: \u00e9 a verifica\u00e7\u00e3o do \"nexo causal entre subst\u00e2ncia perigosa ou t\u00f3xica e dano\" (=identifica\u00e7\u00e3o do modus operandi da causa\u00e7\u00e3o do dano pela conduta do agente).\natividade; e a teoria do risco criado, que procura encontrar, dentre todos os fatores de risco, aquele que est\u00e1 apto a gerar situa\u00e7\u00f5es lesivas, para fins de imposi\u00e7\u00e3o de responsabilidade (STEIGLEDER, 2004).\nA ado\u00e7\u00e3o da teoria do risco integral no \u00e2mbito ambiental \u00e9 a mais aceita, justificado pelo \u00e2mbito da prote\u00e7\u00e3o dada pelo art. 225, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que gera uma obriga\u00e7\u00e3o de incolumidade sobre os bens ambientais e o art. 14 \u00a71, da Lei 6.938/81, que incide o regime de responsabiliza\u00e7\u00e3o a qualquer atividade que gere dano ambiental, n\u00e3o somente \u00e0s perigosas (STEIGLEDER, 2004). A autora conclui que a responsabilidade pelo risco integral aplica-se tanto aos danos gerados por atividades perigosas como \u00e0queles desencadeados por uma atividade profissional qualquer, al\u00e9m do que, as externalidades negativas n\u00e3o s\u00e3o geradas apenas por atividades perigosas, constituindo caracter\u00edstica da sociedade de risco.\n3\tO DANO AMBIENTAL\n3.1\tNo\u00e7\u00e3o de meio ambiente\nNo direito brasileiro, o conceito jur\u00eddico de meio ambiente est\u00e1 posto no art. 3\u00b0 inc. I, da Lei 6.938/81, que entende que meio ambiente \u00e9 o conjunto de condi\u00e7\u00f5es, leis, influ\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es de ordem f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica, que permite, abriga e rege a vida em todas as suas formas.\nConforme destaca LEITE (2014), o legislador brasileiro optou por uma conceitua\u00e7\u00e3o que real\u00e7a a intera\u00e7\u00e3o e a interdepend\u00eancia entre o homem e a natureza, denotando a prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do meio ambiente como um bem unit\u00e1rio. Segundo o mesmo autor, esta rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia \u00e9 verificada de maneira incontest\u00e1vel pela rela\u00e7\u00e3o homem-natureza, \"posto que n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de se separar o homem da natureza, pelo simples fato do homem depender da natureza para sobreviver\" (LEITE, 2014, p. 74).\nO legislador adotou uma defini\u00e7\u00e3o ampla, pois \"vai atingir tudo aquilo que permite a vida, que a abriga e rege\" (MACHADO, 2003, p. 72).\nNesse sentido, ODUM (2012), conceitua meio ambiente, no sentido ecol\u00f3gico, como abarcador das comunidades, dos ecossistemas e a biosfera como um todo. SILVA (2011, p. 6), discorre sobre o conceito de meio ambiente expondo que\nh\u00e1 de ser, pois, globalizante, abrangente de toda a natureza, o artificial e o original, bem como os bens culturais correlatos, compreendendo, portanto, o solo, a \u00e1gua, o ar, a flora, as belezas naturais, o patrimonio hist\u00f3rico, art\u00edstico, tur\u00edstico, paisag\u00edstico e arquitet\u00f4nico. O meio ambiente \u00e9, assim, a intera\u00e7\u00e3o do conjunto de elementos naturais, artificiais e culturais que propiciem o desenvolvimento equilibrado da vida em todas as suas formas.\nDesta forma, entende-se que a defini\u00e7\u00e3o de meio ambiente, elaborado pelo legislador brasileiro, acoplou na sua defini\u00e7\u00e3o de meio ambiente, uma concep\u00e7\u00e3o mais atual e vasta, que aceita v\u00e1rios elementos, n\u00e3o apenas o conceito restrito de prote\u00e7\u00e3o\naos recursos naturais (LEITE, 2014). O autor em sua obra, sintetizou o conceito de meio ambiente em sentido jur\u00eddico, tendo utilizado as seguintes defini\u00e7\u00f5es:\n(a)\ta lei brasileira adotou um conceito amplo de meio ambiente, que envolve a vida em todas as suas formas. O meio ambiente envolve os elementos naturais, artificiais e culturais;\n(b)\to meio ambiente, ecologicamente equilibrado, \u00e9 um macrobem unit\u00e1rio e integrado. Considerando-o macrobem, tem-se que \u00e9 um bem incorp\u00f3reo e imaterial, com uma configura\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m de microbem; (c) o meio ambiente \u00e9 um bem de uso comum do povo. Trata-se de um bem jur\u00eddico aut\u00f4nomo de interesse p\u00fablico; e (d) o meio ambiente \u00e9 um direito fundamental do homem, considerado de quarta gera\u00e7\u00e3o, necessitando para a sua consecu\u00e7\u00e3o, da participa\u00e7\u00e3o e responsabilidade partilhada do Estado e da coletividade. Trata-se, de fato, de um direito fundamental intergeracional, intercomunit\u00e1rio, incluindo a ado\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de solidariedade (LEITE, 2014, p. 96-97).\n3.2\tO dano ao meio ambiente\nAtrav\u00e9s do paradigma antropoc\u00eantrico-utilitarista, forjado pelo pensamento liberal e individualista, a apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \u00e9 absoluta e informa a l\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o dos danos ambientais e tamb\u00e9m a ratio que conduzir\u00e1 ou n\u00e3o \u00e0 sua repara\u00e7\u00e3o (STEIGLEDER, 2004). Para as ci\u00eancias naturais, o dano ambiental decorre das leis da f\u00edsica, qu\u00edmica e biologia, assim como a sua demonstra\u00e7\u00e3o (MARQUES, 2011).\nConforme j\u00e1 explanado, o legislador brasileiro n\u00e3o definiu expressamente o conceito de dano ambiental, e devido ao tratamento gen\u00e9rico dado pelo legislador, alguns doutrinadores arriscaram-se a adentrar nessa seara e elaborar uma conceitua\u00e7\u00e3o para dano ambiental.\nEsta capacidade significa, por um lado, que uma interven\u00e7\u00e3o humana no ambiente pode ser tolerada sem determinar necessariamente uma perda da capacidade funcional do ecossistema. Mas significa, por outro, que os\nsistemas ecol\u00f3gicos t\u00eam limites de toler\u00e2ncia aos fatores limitantes que, uma vez ultrapassados, determinam a perda de equil\u00edbrio din\u00e2mico. Assim, o que se revela essencial, como objetivo do sistema jur\u00eddico \u00e9 o patrim\u00f4nio natural, \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o da capacidade de auto regula\u00e7\u00e3o dos sistemas ecol\u00f3gicos.\nPara BENJAMIN (1998, p. 48), dano ambiental \u00e9 a \"altera\u00e7\u00e3o, deteriora\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o, parcial ou total, de quaisquer dos recursos naturais, afetando adversamente o homem e/ou a natureza. Em ac\u00f3rd\u00e3o julgado em 2012, o Min. Herman Benjamin (BRASIL, STJ, 2012 p. 8) esclarece sobre a sua posi\u00e7\u00e3o sobre dano ambiental\n..o dano ambiental \u00e9 multifacet\u00e1rio (\u00e9tica, temporal, ecol\u00f3gica e patrimonialmente falando, sens\u00edvel ainda \u00e0 diversidade do vasto universo de v\u00edtimas, que v\u00e3o do indiv\u00edduo isolado \u00e0 coletividade, \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras e aos pr\u00f3prios processos ecol\u00f3gicos em si mesmos considerados.\nPara SENDIM (1998, p. 130) o dano ambiental aut\u00f4nomo dar-se-\u00e1 como dano ecol\u00f3gico puro\nsendo uma perturba\u00e7\u00e3o natural - enquanto conjunto dos recursos bi\u00f3ticos (seres vivos) e abi\u00f3ticos e da sua intera\u00e7\u00e3o - que afere a capacidade funcional ecol\u00f3gica e a capacidade de aproveitamento humano de tais bens tutelada pelo sistema jur\u00eddico-ambiental.\nNesse conceito de dano ecol\u00f3gico puro de Sendim n\u00e3o entram os bens culturais, pois embora que, para o autor, tais bens possam ser considerados parte do conceito amplo de ambiente, s\u00e3o substancialmente diversos tanto no que se refere ao seu objeto quanto no tocante \u00e0 ratio da sua prote\u00e7\u00e3o (STEIGLEDER, 2004). A autora continua descrevendo que nos bens jur\u00eddicos ecol\u00f3gicos, o objeto de prote\u00e7\u00e3o \u00e9 o patrim\u00f4nio natural, como o conjunto de recursos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos e a sua intera\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o sucede com os componentes ambientais humanos, como a paisagem e o patrim\u00f4nio constru\u00eddo, pois s\u00e3o vistas como realidades culturais.\nmais amplo, n\u00e3o mais redut\u00edvel \u00e0 perspectiva individualista do dano privado (STEIGLEDER, 2004). Esta conceitua\u00e7\u00e3o mais ampla de dano est\u00e1 no entendimento de LEITE (2014, p. 108) que coloca\nDano ambiental deve ser compreendido como toda a les\u00e3o intoler\u00e1vel causada por qualquer a\u00e7\u00e3o humana (culposa ou n\u00e3o) ao meio ambiente, diretamente, como macrobem de interesse da coletividade, em uma concep\u00e7\u00e3o totalizante, e indiretamente a terceiros, tendo em vista interesses pr\u00f3prios e individualiz\u00e1veis e que refletem no macrobem.\nPara LEITE (2014), a concep\u00e7\u00e3o de dano ambiental, far-se-\u00e1 uma classifica\u00e7\u00e3o do mesmo, levando em conta a amplitude do bem protegido, quanto a reparabilidade e aos interesses jur\u00eddicos envolvidos, quanto \u00e0 sua extens\u00e3o e ao interesse objetivado.\nDesta forma, s\u00e3o apresentados a seguir os cinco aspectos que constituem o dano ambiental: dano ecol\u00f3gico puro, dano transit\u00f3rio, dano residual, Mais-Valia Ambiental e dano moral ambiental, ou dano extrapatrimonial.\n3.2.1\tDano ecol\u00f3gico puro\nSer\u00e1 dano ecol\u00f3gico puro quando o bem ambiental for tratado em sentido estrito, ou seja, considerando-se apenas os componentes naturais do ecossistema -como fauna e flora - descartando-se os elementos ambientais culturais e artificiais.\nO dano ecol\u00f3gico puro define o meio ambiente como uma conceitua\u00e7\u00e3o restrita, relacionada somente aos componentes naturais do ecossistema e n\u00e3o ao patrim\u00f4nio natural ou artificial (LEITE, 2014).\nSENDIM (1998) afirma que a prote\u00e7\u00e3o do dano ecol\u00f3gico puro estaria sendo feita em rela\u00e7\u00e3o a alguns componentes essenciais do ecossistema.\nComo exemplifica\u00e7\u00e3o, pode-se utilizar a ideia do dano ambiental gerado a partir do plantio de arroz pr\u00e9-germinado, que no cap\u00edtulo 5 ser\u00e1 amplamente detalhado. Neste sistema de plantio, que utiliza agrot\u00f3xicos e elementos minerais, uma vez que a \u00e1gua da lavoura seja drenada para o corpo h\u00eddrico mais pr\u00f3ximo do local, estes\ncompostos ser\u00e3o carreados juntamente. A presen\u00e7a destes compostos, agrot\u00f3xicos ou excesso de nutrientes, pode causar mortalidade da fauna e da flora do local, afetar a qualidade h\u00eddrica e gerar impactos negativos severos no meio ambiente. Este dano, exclusivo ao meio ambiente \u00e9 o que pode ser denominado de dano ecol\u00f3gico puro.\n3.2.2\tDano transit\u00f3rio\nMIRRA (2004) descreve o dano transit\u00f3rio como sendo o dano causado pelas perdas de qualidade ambiental havidas no interregno entre a ocorr\u00eancia do dano e a efetiva recomposi\u00e7\u00e3o do meio degradado.\nO Relator Min. Herman Benjamin, em ac\u00f3rd\u00e3o julgado em 2012 (BRASIL, STJ, 2012) aponta que a degrada\u00e7\u00e3o transit\u00f3ria, remanescente ou reflexa do meio ambiente inclui:\n\".. o preju\u00edzo ecol\u00f3gico que medeia, temporalmente, o instante da a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o danosa e o pleno restabelecimento ou recomposi\u00e7\u00e3o da biota, vale dizer, o hiato passadi\u00e7o de deteriora\u00e7\u00e3o, total ou parcial, na frui\u00e7\u00e3o do bem de uso comum do povo (=dano interino ou intermedi\u00e1rio), algo frequente na hip\u00f3tese, p.ex., em que o comando judicial, restritivamente, se satisfaz com a exclusiva regenera\u00e7\u00e3o natural e a perder de vista da flora ilegalmente suprimida...)\nO dano transit\u00f3rio, portanto, \u00e9 o preju\u00edzo ambiental gerado da data da efetiva\u00e7\u00e3o do dano at\u00e9 a tentativa de recomposi\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o anterior, pois neste per\u00edodo foi gerado um preju\u00edzo para a qualidade ambiental (MARQUES, 2011). O autor, descreve como exemplo a ocorr\u00eancia de um desmatamento para elucidar o dano transit\u00f3rio:\nNo caso proposto, a vegeta\u00e7\u00e3o existente antes do desmatamento permitia maior prote\u00e7\u00e3o do solo, melhores condi\u00e7\u00f5es para a qualidade do ar e mais diversidade biol\u00f3gica (com as consequ\u00eancias que lhe s\u00e3o inerentes), entre outros benef\u00edcios. Com a sua supress\u00e3o, h\u00e1 uma perda de servi\u00e7os ambientais, embora esses n\u00e3o possam ser dimensionados; quando muito, s\u00e3o estimados com base em crit\u00e9rios sugeridos, diante da falta de metodologia ou f\u00f3rmula cient\u00edfica para quantifica-los (MARQUES, 2011, p. 8).\nNo entanto, este dano pode ser estimado, atrav\u00e9s da perda da qualidade ambiental, mesmo que n\u00e3o haja, ainda, mecanismo cient\u00edfico de apura\u00e7\u00e3o, pois a imprecis\u00e3o do crit\u00e9rio n\u00e3o \u00e9 empecilho para a fixa\u00e7\u00e3o de valor para indeniza\u00e7\u00e3o (MARQUES, 2011).\nARA\u00daJO FREITAS (2011) pondera que, se a restaura\u00e7\u00e3o integral do meio ambiente lesado, depender de lapso de tempo prolongado, \u00e9 necess\u00e1rio que se compense tal perda, o que a autora denomina de lucro cessante ambiental, dano interino ou intercorrente.\nNo caso de uma planta\u00e7\u00e3o de arroz pr\u00e9-germinado, o dano ambiental transit\u00f3rio pode ser entendido como o dano que se iniciou no momento da drenagem da \u00e1gua da lavoura para o recurso h\u00eddrico, at\u00e9 o momento em que houve a recomposi\u00e7\u00e3o efetiva do meio ambiente. Neste interim, a biota local afetada, assim como as popula\u00e7\u00f5es humanas que por ventura, necessitaram ter seu abastecimento de \u00e1gua prejudicado, ou obtiveram preju\u00edzos com a suspens\u00e3o da pesca, gerando perda da qualidade ambiental naquele momento, s\u00e3o caracterizadas como dano ambiental transit\u00f3rio. Ap\u00f3s a cess\u00e3o do despejo da \u00e1gua de drenagem, o meio ambiente se recomp\u00f5em e o dano cessa.\n3.2.3\tDano residual\nQuando iniciada a pr\u00e1tica de uma a\u00e7\u00e3o degradadora, come\u00e7a-se a gerar um preju\u00edzo para a qualidade ambiental, que poder\u00e1 prejudica-la tempo depois, ou at\u00e9 mesmo em outros locais distantes, ainda que indiretamente (MARQUES, 2011).\nO Relator Min. Herman Benjamin, em ac\u00f3rd\u00e3o julgado em 2012 (BRASIL, STJ, 2012) aponta que dano residual ou permanente consiste na ru\u00edna ambiental que subsista ou perdure, n\u00e3o obstante todos os esfor\u00e7os de restaura\u00e7\u00e3o.\nSegundo MARQUES (2011, p. 9), \"o degradador dever\u00e1 indenizar a deprecia\u00e7\u00e3o estimando-se um per\u00edodo em que a situa\u00e7\u00e3o (tentativa de recomposi\u00e7\u00e3o) vai persistir, considerando-se at\u00e9 que haja completo restabelecimento\". O autor refor\u00e7a que \u00e9 imposs\u00edvel fazer uma avalia\u00e7\u00e3o exata do tempo que ser\u00e1 necess\u00e1rio para que haja a recomposi\u00e7\u00e3o do bem ambiental.\nCom o despejo de agrot\u00f3xicos em recursos h\u00eddricos, o que ocorre quando as \u00e1guas da lavoura de arroz pr\u00e9-germinado s\u00e3o drenadas para os rios e arroios, o agrot\u00f3xico possui a caracter\u00edstica de ser bioacumul\u00e1vel em organismos aqu\u00e1ticos, persistindo assim no meio ambiente por tempo indetermin\u00e1vel. Esta indetermina\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o do dano ambiental, tanto temporalmente como geograficamente, faz com que o dano ambiental persista, de forma que n\u00e3o seja poss\u00edvel estimar de forma concreta o seu t\u00e9rmino.\n3.2.4\tMais-valia-ambiental\nEm orienta\u00e7\u00e3o firmada pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a, julgado da lavra do ministro Herman Benjamin (BRASIL, STJ, 2012), decidiu que a repara\u00e7\u00e3o integral do dano ambiental compreende, igualmente, a restitui\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio p\u00fablico do proveito econ\u00f4mico do agente com a atividade ou empreendimento degradador, a mais-valia ecol\u00f3gica que o empreendedor indevidamente auferiu com o exerc\u00edcio da atividade degradadora (como, por exemplo, a madeira ou o min\u00e9rio retirados ao arrepio da lei do im\u00f3vel degradado ou, ainda, o benef\u00edcio com o uso il\u00edcito da \u00e1rea para fim agrossilvopastoril, tur\u00edstico ou comercial.\nNeste contexto, pode-se ilustrar numa situa\u00e7\u00e3o de plantio de arroz pr\u00e9-germinado, o lucro que visa o agricultor quando drena a \u00e1gua da sua lavoura, antes do tempo, uma vez que esta deveria ser suficiente para suprir as necessidades do ciclo do gr\u00e3o, sem haver a drenagem de excessos. Agricultores drenam a \u00e1gua da lavoura, para que haja facilidade na fixa\u00e7\u00e3o das pl\u00e2ntulas, no entanto, esta pr\u00e1tica produz danos ambientais. O exerc\u00edcio desta pr\u00e1tica degradadora, gera lucro e benef\u00edcio il\u00edcito ao agricultor.\n3.2.5\tDano moral ambiental ou dano extrapatrimonial\nambiente\" LEITE (2014, p. 268). O meio ambiente, estando ligado a um direito fundamental de todos, reportando-se \u00e0 qualidade de vida que se configura como valor imaterial da coletividade, uma vez lesado, resulta al\u00e9m de danos mat\u00e9rias, danos extrapatrimoniais; estes caracterizados pela viola\u00e7\u00e3o a direito, cuja integridade \u00e9 de interesse comum e indispens\u00e1vel ao respeito \u00e0 dignidade humana (LEITE, 2014).\nSTEIGLEDER (2004, p. 236) descreve sobre dano extrapatrimonial\n..a partir da compreens\u00e3o de que o dano ambiental tem uma dimens\u00e3o material a que se encontram associados danos extrapatrimoniais, que abarcam os danos morais coletivos, a perda p\u00fablica decorrente da n\u00e3o frui\u00e7\u00e3o do bem ambiental, e a les\u00e3o ao valor de exist\u00eancia da natureza degradada, importa definir diferentes formas de repara\u00e7\u00e3o para cada classe de danos.\nDesta forma, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil constatar que o meio ambiente ecologicamente equilibrado, configura-se como um dos bens e valores indispens\u00e1veis ao pleno desenvolvimento da personalidade humana (LEITE, 2014).\nConstatado um dano ecol\u00f3gico puro, deve-se perceber que este dano n\u00e3o consiste t\u00e3o somente na les\u00e3o ao equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, pois ele afeta igualmente outros valores essenciais da coletividade a ele ligados, como sa\u00fade, qualidade de vida, o senso est\u00e9tico, o sossego, os valores culturais, paisag\u00edsticos e hist\u00f3ricos, onde o pr\u00f3prio interesse difuso da sociedade est\u00e1 sendo lesado (STEIGLEDER, 2004).\nSegundo LEITE (2014, p. 268), dano ambiental extrapatrimonial pode ter o aspecto subjetivo e objetivo. O autor difere o dano ambiental extrapatrimonial subjetivo sempre que\no interesse ambiental afligido relacionar-se a um interesse individual, ou seja, quando a les\u00e3o ao meio ambiente reflete negativamente em bens individuais de natureza imaterial, provocando sofrimento ps\u00edquico, de afei\u00e7\u00e3o ou f\u00edsico \u00e0 v\u00edtima.\nenvolvendo sua imagem. Isto \u00e9, aquele que atinge valores imateriais da pessoa ou da coletividade, como por exemplo, ao degradar o meio ambiente ecologicamente equilibrado ou a qualidade de vida, como um direito intergeracional, fundamental e intercomunit\u00e1rio.\nEm argumenta\u00e7\u00e3o da Min. Elena Calmon do STJ destacou em seu acord\u00e3o publicado em 26.02.2010 sobre dano moral extrapatrimonial que:\nO dano moral extrapatrimonial deve ser averiguado de acordo com as caracter\u00edsticas pr\u00f3prias aos interesses difusos e coletivos distanciando-se quanto aos caracteres pr\u00f3prios das pessoas f\u00edsicas que comp\u00f5em determinada coletividade ou grupo determinado ou indeterminado de pessoas, sem olvidar que \u00e9 a conflu\u00eancia dos valores individuais que d\u00e3o singularidade ao valor coletivo. O dano moral extrapatrimonial atinge direitos de personalidade do grupo ou coletividade enquanto realidade massificada, que a cada dia mais reclama solu\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas para sua prote\u00e7\u00e3o. \u00c9 evidente que uma coletividade de \u00edndios pode sofrer ofensa \u00e0 honra, \u00e0 sua dignidade, \u00e0 sua boa reputa\u00e7\u00e3o, \u00e0 sua hist\u00f3ria, costumes e tradi\u00e7\u00f5es. Isso n\u00e3o importa exigir que a coletividade sinta a dor, a repulsa, a indigna\u00e7\u00e3o tal qual fosse um indiv\u00edduo isolado. Estas decorrem do sentimento coletivo de participar de determinado grupo ou coletividade, relacionando a pr\u00f3pria individualidade \u00e0 ideia do coletivo.\nPortanto, haver\u00e1 dano ambiental de natureza moral coletiva em situa\u00e7\u00f5es onde a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 exposta as mais variadas formas de polui\u00e7\u00e3o, alterando n\u00e3o somente a sa\u00fade, como tamb\u00e9m a tranquilidade e a qualidade de vida destas (STEIGLEDER, 2004), como por exemplo, em situa\u00e7\u00f5es onde a atividade econ\u00f4mica da pesca \u00e9 prejudica, ou quando a qualidade ambiental do recurso h\u00eddrico \u00e9 afetada, impedindo o abastecimento da popula\u00e7\u00e3o, como nos casos de danos ocorridos oriundos das lavouras de arroz pr\u00e9-germinado.\nEmbora o aparato legislativo brasileiro contemple o controle ambiental na forma de instrumentos preventivo, como a precau\u00e7\u00e3o e a preven\u00e7\u00e3o, estes, n\u00e3o tem se mostrado eficaz, uma vez que os danos ambientais continuam a proliferar (LEITE,\n2014). O autor apresenta que uma forma de inibir e prevenir a ocorr\u00eancia do dano seria atrav\u00e9s de um sistema ressarcit\u00f3rio mais adequado ao bem ambiental. Este sistema ressarcit\u00f3rio est\u00e1 baseado na ideia da repara\u00e7\u00e3o ou compensa\u00e7\u00e3o do dano sofrido.\nA seguir ser\u00e3o apresentadas as formas ressarcit\u00f3rias do dano ambiental, como a base legal para a reparabilidade, as formas de repara\u00e7\u00e3o, as medidas compensat\u00f3rias e a indeniza\u00e7\u00e3o associada, assim como a reparabilidade integral do dano ambiental.\n4.1\tReparabilidade\nAquele que causar preju\u00edzo a outrem \u00e9 obrigado a reparar o dano, sendo a repara\u00e7\u00e3o o indicador de uma ideia de ressarcimento ou compensa\u00e7\u00e3o do dano sofrido, sendo posto, um dos efeitos da responsabilidade civil (LEITE, 2004). No entanto, ressalta-se que todos os efeitos decorrentes da atividade lesiva devem ser objeto de repara\u00e7\u00e3o para que esta seja considerada completa, ante a indisponibilidade do bem ambiental (ARA\u00daJO FREITAS, 2011).\nEm argumenta\u00e7\u00e3o do Min. Relator Herman Benjamin, julgado em 14/08/2012 (BRASIL, STJ, 2012), este apresenta que no sistema jur\u00eddico brasileiro vigora\no princ\u00edpio da repara\u00e7\u00e3o integral ou in integrum do dano ambiental, irm\u00e3o siam\u00eas do princ\u00edpio do poluidor-pagador, a determinar a responsabiliza\u00e7\u00e3o por todos os efeitos decorrentes da conduta lesiva, incluindo entre outros aspectos, o preju\u00edzo suportado pela sociedade, at\u00e9 que haja completa e absoluta recupera\u00e7\u00e3o in natura do bem lesado.\nO ministro continua seu pensamento, abordando os art. 225, 170, inciso VI, e 186, II da Constitui\u00e7\u00e3o federal, o art. 4\u00b0 da Lei 6.938/1981, que disp\u00f5em que a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente abarca os princ\u00edpios do poluidor-pagador, do usu\u00e1rio-pagador e da repara\u00e7\u00e3o in integrum, concretizando desta forma, a obriga\u00e7\u00e3o de recuperar o dano ambiental, indenizar os preju\u00edzos sofridos e pagar pelos servi\u00e7os ambientais suprimidos.\nNesta sequ\u00eancia, a Lei 6.938/1981 no seu art. 4\u00b0, inciso VII disp\u00f5em que\n\u00e0 imposi\u00e7\u00e3o, ao poluidor e ao predador, da obriga\u00e7\u00e3o de recuperar e/ou indenizar os danos causados e, ao usu\u00e1rio, da contribui\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos ambientais com fins econ\u00f4micos.\nNesta mesma Lei supracitada, no art. 14, disp\u00f5em que:\nSem preju\u00edzo das penalidades definidas pela legisla\u00e7\u00e3o federal, estadual e municipal, o n\u00e3o cumprimento das medidas necess\u00e1rias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o dos inconvenientes e danos causados pela degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental sujeitar\u00e1 os transgressores:\n\u00a7 1\u00b0 - Sem obstar a aplica\u00e7\u00e3o das penalidades previstas neste artigo, \u00e9 o poluidor obrigado, independentemente da exist\u00eancia de culpa, a indenizar ou reparar os danos causados ao meio ambiente e a terceiros, afetados por sua atividade. O Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e dos Estados ter\u00e1 legitimidade para propor a\u00e7\u00e3o de responsabilidade civil e criminal, por danos causados ao meio ambiente.\nEstes dispositivos estabeleceram a responsabilidade objetiva do poluidor pelos danos ambientais, independente de culpa, somente pelo simples fato da atividade (STEIGLEDER, 2004).\nEm mesma argumenta\u00e7\u00e3o do Min. Relator Herman Benjamin, julgado em 14/08/2012, h\u00e1 a salvaguarda que os deveres de indeniza\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambientais n\u00e3o podem ser vistos como \"pena\", mas sim como provid\u00eancias ressarcit\u00f3rias de natureza civil que buscam, a restaura\u00e7\u00e3o do status quo ante da biota afetada e ao retorno a coletividade dos benef\u00edcios econ\u00f4micos auferidos com a utiliza\u00e7\u00e3o ilegal e individual de bem difuso salvaguardado.\nLEITE (2004) aponta que o meio ambiente lesado \u00e9, na maioria das vezes, imposs\u00edvel de ser recuperado ou recomposto, insuscet\u00edvel de retorno ao status quo ante, havendo quase uma inviabilidade de recomposi\u00e7\u00e3o do dano ambiental, contudo, n\u00e3o redunda na irreparabilidade do mesmo.\n4.1.1\tRepara\u00e7\u00e3o\nA repara\u00e7\u00e3o seria a restitui\u00e7\u00e3o do meio ambiente degradado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o degrada\u00e7\u00e3o. ARA\u00daJO FREITAS (2011) aborda que a repara\u00e7\u00e3o in natura \u00e9 a forma adequada, indispens\u00e1vel, de repara\u00e7\u00e3o integral do meio ambiente, devendo ser realizada atrav\u00e9s de ado\u00e7\u00e3o de procedimentos que levem ao restabelecimento do equil\u00edbrio ambiental, reabilitando-se o local anteriormente degradado. Ao lado da repara\u00e7\u00e3o in natura encontra-se a cessa\u00e7\u00e3o das atividades nocivas, como sendo a melhor forma de repara\u00e7\u00e3o (LEITE, 2004).\nCorroborando com este pensamento, MIRRA (2002, p. 304) defende que:\no dano ao meio ambiente, na condi\u00e7\u00e3o de preju\u00edzo que se exterioriza concreta e imediatamente na degrada\u00e7\u00e3o de bens, recursos e sistemas naturais, artificiais ou culturais espec\u00edficos, exige que as medidas previstas para a sua compensa\u00e7\u00e3o visem primordialmente \u00e0 reconstitui\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio meio degradado e, a partir dele, da qualidade ambiental globalmente considerada.\nO objetivo da repara\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 o restabelecimento do status quo ante, tanto pois, o pr\u00f3prio ambiente anterior \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o que se analisa, j\u00e1 n\u00e3o se encontrava em um ambiente ecologicamente perfeito, mas sim que o ambiente volte a cumprir todas as suas fun\u00e7\u00f5es, com equil\u00edbrio (ARA\u00daJO FREITAS, 2011). Al\u00e9m disso, h\u00e1 uma impossibilidade de substituir os componentes naturais do ambiente por outros id\u00eanticos, gerando diversas dificuldades, tanto t\u00e9cnicas quanto cient\u00edficas, visto que dificilmente se conhece o estado inicial do meio ambiente antes da degrada\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da impossibilidade t\u00e9cnica de c\u00e1lculo do grau de reconstitui\u00e7\u00e3o do ambiente degradado (STEIGLEDER, 2004).\nEm se tratando de dano aos elementos corp\u00f3reos do ambiente, a restaura\u00e7\u00e3o natural deve ser percebida como a op\u00e7\u00e3o fundamental do sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o civil por danos ecol\u00f3gicos (STEIGLEDER, 2004).\n4.1.1.1\tRestaura\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o natural\nConforme a Lei n\u00b0 9.985/2000, que regulamenta o art. 225, \u00a7 1\u00b0, incisos I, II, III e VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), define \"restaura\u00e7\u00e3o\" como sendo a \"restitui\u00e7\u00e3o de um ecossistema ou de uma popula\u00e7\u00e3o silvestre degradada o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da sua condi\u00e7\u00e3o original, assim como define \"recupera\u00e7\u00e3o\" como \"a restitui\u00e7\u00e3o de um ecossistema ou de uma popula\u00e7\u00e3o silvestre degradada a uma condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o degradada, que pode ser diferente de sua condi\u00e7\u00e3o original\".\nDesta forma, tanto restaura\u00e7\u00e3o, como recupera\u00e7\u00e3o s\u00e3o formas de repara\u00e7\u00e3o in natura e no local degradado (in situ) (ARA\u00daJO FREITAS, 2011).\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em seu art. 225, \u00a7 1\u00b0, inc. I, fundamenta a import\u00e2ncia da restaura\u00e7\u00e3o natural, onde estabelece que para assegurar a efetividade do direito fundamental ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, incumbe ao Poder P\u00fablico \"preservar e restaurar os processos ecol\u00f3gicos e promover o manejo ecol\u00f3gico das esp\u00e9cies e ecossistemas\" (STEIGLEDER, 2004, p. 237).\nO legislador indica, em primeiro plano, a restaura\u00e7\u00e3o do dano ambiental, o que implica, necessariamente, a preval\u00eancia da restaura\u00e7\u00e3o sob outras formas de repara\u00e7\u00e3o do dano (ARA\u00daJO FREITAS, 2011). Necess\u00e1rio colocar, que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que o poluidor tenha a prefer\u00eancia entre executar a restaura\u00e7\u00e3o ou a recupera\u00e7\u00e3o, conforme entender melhor, pois a op\u00e7\u00e3o decorre da sistem\u00e1tica ambiental e dos princ\u00edpios que regem o meio ambiente (ARA\u00daJO FREITAS, 2011, p. 14). A autora coloca luz a essa quest\u00e3o da seguinte forma:\ncom efeito, ocorrido o dano ambiental, se for poss\u00edvel estabelecer a restitui\u00e7\u00e3o daquele ecossistema a uma condi\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima \u00e0 original, \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00fanica medida que deve ser aceita para a integral repara\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Caso contr\u00e1rio, se n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de se chegar \u00e0\nproximidade do ecossistema original degradado a uma condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o degradada, diferente de sua condi\u00e7\u00e3o original, para completa repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental (sem preju\u00edzo de se analisar eventual cumula\u00e7\u00e3o com medida compensat\u00f3ria...).\n4.1.2\tMedidas compensat\u00f3rias\nA compensa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 uma das formas de repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental, na qual se reconstitui ou melhora um outro bem ou sistema ambiental equivalente ao afetado, com o objetivo de restaurar o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico (ARA\u00daJO FREITAS, 2011).\nSENDIM (1998, p. 187) reflete sobre o objetivo da compensa\u00e7\u00e3o ambiental e afirma que o objetivo n\u00e3o \u00e9:\na restaura\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o de bens naturais afetados, mas sim a sua substitui\u00e7\u00e3o por bens equivalentes, de modo a que o patrim\u00f4nio natural no seu todo permane\u00e7a quantitativa e qualitativamente inalterado. Assim, a ser sistematicamente poss\u00edvel, tal via significaria a possibilidade de compensar a Natureza e n\u00e3o com vantagens pecuni\u00e1rias.\nA compensa\u00e7\u00e3o, assim como a restaura\u00e7\u00e3o natural, \u00e9 uma esp\u00e9cie de repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental, que pode ser classificada em jurisdicional, extrajudicial, preestabelecida ou normativa e fundos aut\u00f4nomos (LEITE, 2014). Compensa\u00e7\u00e3o jurisdicional consiste em imposi\u00e7\u00f5es estabelecidas em senten\u00e7as judicias transitadas em julgado, \"que obrigam o degradador a substituir o bem lesado por um equivalente ou a pagar quantia em dinheiro\" (LEITE, 2014, p. 218).\nAs compensa\u00e7\u00f5es extrajudiciais s\u00e3o as que ocorrem atrav\u00e9s do termo de ajustamento de conduta, onde \u00e9 estabelecido um ajuste entre os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e o poluidor, afim de quem se obrigue a atender as exig\u00eancias legais (LEITE, 2014). Compensa\u00e7\u00e3o preestabelecida ou normativa pode ser entendida como a \"compensa\u00e7\u00e3o formulada pelo legislador, independente das imputa\u00e7\u00f5es jurisdicionais (civil ou penal) e administrativas\", com finalidade de compensar impactos negativos ao meio ambiente (LEITE, 2014, p. 218). Compensa\u00e7\u00e3o de fundos aut\u00f4nomos,\ntamb\u00e9m denominada \"formas alternativas de solu\u00e7\u00e3o de indenizar o bem ambiental\" (LEITE, 2014, p. 219).\nA compensa\u00e7\u00e3o deve ser permitida, somente quando houver impossibilidade (total ou parcialmente) de repara\u00e7\u00e3o in natura e in situ (restaura\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o) ou como medida que precede as formas de indeniza\u00e7\u00f5es cab\u00edveis (ARA\u00daJO FREITAS, 2011).\nDe forma complementar, a compensa\u00e7\u00e3o apresenta claras vantagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o, pois ela implica a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e permite adequada imputa\u00e7\u00e3o dos danos ao patrim\u00f4nio natural ao seu causador (STEIGLEDER, 2004). A autora descreve que, com isso, a conserva\u00e7\u00e3o permite a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da responsabilidade e da equidade intergeracional, garantindo que a qualidade ambiental destinada as gera\u00e7\u00f5es futuras estar\u00e1 integra, no que diz respeito a constitui\u00e7\u00e3o de bens ambientais naturais equivalentes (STEIGLEDER, 2004).\n4.1.3\tIndeniza\u00e7\u00e3o associada\nA indeniza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma indireta de reparar a les\u00e3o ao meio ambiente, sendo cab\u00edvel sua exist\u00eancia, somente quando n\u00e3o for poss\u00edvel a repara\u00e7\u00e3o in situ do dano ambiental ou a compensa\u00e7\u00e3o, total ou parcial (ARA\u00daJO FREITAS, 2011).\nO arbitramento do dano ambiental dever\u00e1 partir do valor que seria gasto na reintegra\u00e7\u00e3o natural do dano, incluindo todas as despesas feitas com estudos pr\u00e9vios, pois a indeniza\u00e7\u00e3o destina-se, ao menos, em tese, a um Fundo cujo principal objetivo \u00e9 a repara\u00e7\u00e3o in natura de \u00e1reas degradadas cujos respons\u00e1veis n\u00e3o sejam identificados ou sejam insolventes (STEIGLEDER, 2004).\nARA\u00daJO FREITAS (2011, p. 16) coloca, que, \"considerando a supremacia da tutela espec\u00edfica em mat\u00e9ria ambiental, a indeniza\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser a \u00faltima alternativa, pois jamais proporcionar\u00e1 a recupera\u00e7\u00e3o integral do dano\". N\u00e3o h\u00e1 como a economia quantificar adequadamente a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, visto que, os bens ambientais est\u00e3o, em geral, fora do mercado, cuja incapacidade de traduzir o valor \u00e9tico do meio\nambiente \u00e9 inerente, restando apenas a quantifica\u00e7\u00e3o dos danos que puderem se transformar em danos econ\u00f4micos (STEIGLEDER, 2004).\nPara LEITE (2014), a indeniza\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria, traz como ponto relevante a certeza da san\u00e7\u00e3o civil e uma fun\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria do dano ambiental. No entanto, n\u00e3o h\u00e1 crit\u00e9rios jur\u00eddicos para a avalia\u00e7\u00e3o desta indeniza\u00e7\u00e3o, que dever\u00e1 reverter para o Fundo de Repara\u00e7\u00e3o de Bens Lesados, previstos no art. 13 da Lei n\u00b0 7347/85. Observa-se que a constitui\u00e7\u00e3o a ser futuramente realizada, n\u00e3o necessita ter qualquer correla\u00e7\u00e3o com a demanda ou com as caracter\u00edsticas territoriais em que foi constatado o dano, vinculando-se somente com a esp\u00e9cie de interesse tutelado na a\u00e7\u00e3o (ARA\u00daJO FREITAS, 2011).\nPara Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente - PNUMA (1996, p. 664), este recomenda que haja indeniza\u00e7\u00e3o tanto para os danos emergentes, quanto o lucro cessante e bem como o dano moral.\n4.2\tA Reparabilidade integral do dano ambiental\nQuando comprovada a responsabilidade civil pela pr\u00e1tica de um dano ambiental, imp\u00f5em-se a sua repara\u00e7\u00e3o integral, devendo esta ser a mais abrangente poss\u00edvel, de acordo com o grau de desenvolvimento da ci\u00eancia e das t\u00e9cnicas dispon\u00edveis, levando-se em conta a singularidade dos bens ambientais atingidos, da impossibilidade de quantificar o pre\u00e7o da vida e que a responsabilidade ambiental tenha um sentido pedag\u00f3gico, afim de que todos possam aprender a respeitar o meio ambiente (STEIGLEDER, 2004).\nARA\u00daJO FREITAS (2011) pondera que uma vez constatado o dano ambiental, a repara\u00e7\u00e3o deve ser integral, sem se questionar eventual culpa.\nSTEIGLEDER (2004, p. 235) discorre que o \"fundamento para que a recupera\u00e7\u00e3o do dano ambiental seja integral decorre do princ\u00edpio do poluidor-pagador, pelo que o respons\u00e1vel pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental deve internalizar todos os custos com preven\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o dos danos ambientais.\"\nLembra BENJAMIN (2008) que:\na Constitui\u00e7\u00e3o Federal consagra o princ\u00edpio da Reparabilidade integral do dano ambiental. Por esse princ\u00edpio, s\u00e3o vedadas todas as formas e f\u00f3rmulas, legais ou constitucionais, de exclus\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o ou limita\u00e7\u00e3o da repara\u00e7\u00e3o ambiental, que deve ser sempre integral, assegurando a prote\u00e7\u00e3o efetiva ao meio ambiente ecologicamente equilibrado.\nA repara\u00e7\u00e3o integral significa que o dano ambiental deve ser recomposto na sua integridade, e n\u00e3o limitadamente, trazendo uma prote\u00e7\u00e3o mais efetiva ao bem ambiental (LEITE &amp; MELO, 2007).\nMIRRA (2004, p. 314) colabora com este pensamento abordando sobre o princ\u00edpio da repara\u00e7\u00e3o integral, afirmando que este \"deve conduzir o meio ambiente e a sociedade a uma situa\u00e7\u00e3o na medida do poss\u00edvel equivalente \u00e0 de que seriam benefici\u00e1rios e o dano n\u00e3o tivesse sido causado\". O autor prossegue:\nNesse sentido, a repara\u00e7\u00e3o integral do dano ao meio ambiente deve compreender n\u00e3o apenas o preju\u00edzo causado ao bem ou recurso ambiental atingido, como tamb\u00e9m, na li\u00e7\u00e3o de Helita Barreira Cust\u00f3dio, toda a extens\u00e3o dos danos produzidos em consequ\u00eancia do fato danoso, o que inclui os efeitos ecol\u00f3gicos e ambientais da agress\u00e3o inicial a um bem ambiental corp\u00f3reo que estiverem no mesmo encadeamento causal, como por exemplo, a destrui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cimes, habitats, e ecossistemas inter-relacionados com o efeito afetado; os denominados danos interinos, vale dizer, as perdas de qualidade ambiental havidas no interregno entre a ocorr\u00eancia do preju\u00edzo e a efetiva recomposi\u00e7\u00e3o do meio degradado; os danos futuros que se apresentarem como certos, os danos irrevers\u00edveis \u00e0 qualidade ambiental e os danos morais coletivos resultantes da agress\u00e3o a determinado bem ambiental.\nEste mesmo pensamento \u00e9 compartilhado com STEIGLEDER (2004), que o princ\u00edpio da restitutio in integrum deve considerar, n\u00e3o somente, todos os efeitos provenientes da atividade lesiva, mas tamb\u00e9m aspectos materiais da degrada\u00e7\u00e3o e os danos extrapatrimoniais associados, tal qual a perda imposta da qualidade de vida, a priva\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria da frui\u00e7\u00e3o do bem e o valor de exist\u00eancia dos bens ambientais lesados.\nMin. Herman Benjamin, em seu ac\u00f3rd\u00e3o julgado em 2012, esclarece que de acordo com a tradi\u00e7\u00e3o do Direito brasileiro, imputar responsabilidade civil ao agente causador de degrada\u00e7\u00e3o ambiental difere de faz\u00ea-lo administrativa e penalmente, logo, uma absolvi\u00e7\u00e3o em qualquer das esferas, n\u00e3o influi, como regra, na responsabiliza\u00e7\u00e3o civil. Desta forma,\nequivoca-se, juridicamente e metodologicamente, quem confunde prioridade da recupera\u00e7\u00e3o in natura do bem degradado com impossibilidade de cumula\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea dos deveres de repristina\u00e7\u00e3o natural (obriga\u00e7\u00e3o de fazer), compensa\u00e7\u00e3o ambiental e indeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro (obriga\u00e7\u00e3o de dar), e absten\u00e7\u00e3o de uso e nova les\u00e3o (obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o fazer).\nSTEIGLEDER (2004, p. 236) tamb\u00e9m esclarece essa quest\u00e3o, acertando que\nos pedidos de condena\u00e7\u00e3o em obriga\u00e7\u00f5es de fazer e de indeniza\u00e7\u00e3o ser\u00e3o cumulados, inexistindo bis in idem, pois o fundamento para cada um deles \u00e9 diverso. O pedido de obriga\u00e7\u00e3o de fazer cuida da repara\u00e7\u00e3o in natura do dano ecol\u00f3gico puro e a indeniza\u00e7\u00e3o visa a ressarcir os danos extrapatrimoniais, pelo que o reconhecimento de tais pedidos compreende as diversas facetas do dano ambiental.\n5 DANOS ASSOCIADOS AO M\u00c9TODO DE PLANTIO DE ARROZ\n5.1\tM\u00e9todo de plantio da lavoura de arroz\nO arroz \u00e9 o segundo cereal mais cultivado no mundo, ocupando \u00e1rea aproximada de 158 milh\u00f5es de hectares para uma produ\u00e7\u00e3o na faixa de 600 milh\u00f5es de toneladas anuais, correspondendo a 29% do total de gr\u00e3os usados na alimenta\u00e7\u00e3o humana (SOSBAI, 2012).\nA cultura do arroz foi introduzida no Brasil no s\u00e9culo XVI, mas somente em 1930 o plantio se desenvolveu no Estado do Rio Grande do Sul, atrav\u00e9s de incentivos e com crescente aporte de tecnologias e produtividade (SILVEIRA; ANTUNES; DIAS, 2012). Atualmente, ocupa o lugar de segunda cultura mais importante do Estado, perdendo apenas para a soja (IRGA, 2011).\nNo Estado, o arroz \u00e9 cultivado em grandes \u00e1reas altamente tecnificadas e sistematizadas, onde utiliza-se intensivo de m\u00e1quinas, insumos e recursos naturais para aumentar a produ\u00e7\u00e3o o m\u00e1ximo poss\u00edvel (SILVEIRA; ANTUNES; DIAS, 2012). Os autores ponderam que este foco na produtividade, acarreta em aumento de probabilidade de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, perturba\u00e7\u00e3o de processos ecol\u00f3gicos, al\u00e9m de gerar graves problemas de sa\u00fade atrav\u00e9s da inser\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos na cultura (SILVEIRA; ANTUNES; DIAS, 2012). O Instituto Rio-Grandense do Arroz (2011) coloca que a lavoura de arroz \u00e9 a \u00fanica produtora de gr\u00e3os que possui licenciamento ambiental, justamente para ado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas para evitar a contamina\u00e7\u00e3o do ambiente, al\u00e9m da prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas naturais pr\u00f3ximas as culturas.\nA atividade de irriga\u00e7\u00e3o para o plantio de arroz no Estado requer licenciamento ambiental na FEPAM, como atividade de alto impacto ambiental, al\u00e9m de exigir a outorga de uso da \u00e1gua, como condicionante para que haja capta\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos a serem utilizados na irriga\u00e7\u00e3o. A outorga do direito de uso dos recursos h\u00eddricos \u00e9 um dos instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, regulada pela Lei n\u00b0 9.433 de 8 de janeiro de 1997. Conforme art. 11 \" O regime de outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos tem como objetivos assegurar o controle\nquantitativo e qualitativo dos usos da \u00e1gua e o efetivo exerc\u00edcio dos direitos de acesso \u00e0 \u00e1gua.\" O art. 12 traz no \u00a7 2 as atividades sujeitas a Outorga pelo Poder P\u00fablico, como \" deriva\u00e7\u00e3o ou capta\u00e7\u00e3o de parcela da \u00e1gua existente em um corpo de \u00e1gua para consumo final, inclusive abastecimento p\u00fablico, ou insumo de processo produtivo\", caso identificado como a irriga\u00e7\u00e3o para o plantio de arroz.\nCom base nesta tem\u00e1tica, optou-se em utilizar a ocorr\u00eancia que \u00e9 objeto de investiga\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito civil do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio Grande do Sul, atrav\u00e9s da Promotoria Regional Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Gravata\u00ed, acerca do manejo de \u00e1gua nas lavouras de arroz da regi\u00e3o, assim como a utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos utilizados pelos produtores. A metodologia consiste em analisar os elementos t\u00e9cnicos que foram produzidos no Inqu\u00e9rito Civil. O motivo central da abertura de inqu\u00e9rito ocorre pela problematiza\u00e7\u00e3o dos despejos de \u00e1gua oriundas das lavouras de arroz com plantio pr\u00e9-germinado diretamente na Bacia do Rio Gravata\u00ed, a\u00e7\u00e3o esta que \u00e9 proibida, conforme as Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o para o cultivo de arroz emitidas pela Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Henrique Luiz Roessler (FEPAM).\nSegundo parecer do Bi\u00f3logo Luiz Fernando de Souza, integrante da Divis\u00e3o de Assessoramento T\u00e9cnico do Minist\u00e9rio do Rio Grande do Sul (Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio Grande do Sul, 2008, p. 3),\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Gravata\u00ed possui uma superf\u00edcie aproximada de 2014,41 km2, englobando, total ou parcialmente, os munic\u00edpios de Porto Alegre, Viam\u00e3o, Alvorada, Cachoeirinha, Gravata\u00ed, Canoas, Glorinha, Taquara e Santo Ant\u00f4nio da Patrulha. Esta Bacia Hidrogr\u00e1fica apresenta como peculiaridade uma grande extens\u00e3o de banhados e \u00e1reas inund\u00e1veis localizadas em uma por\u00e7\u00e3o de terras baixas, limitada pela Coxilha das Lombas e a encosta da Serra, nesta regi\u00e3o encontra-se boa parte das nascentes do Rio Gravata\u00ed, que em conjunto com os cursos d'\u00e1gua provenientes da Coxilha das Lombas e da encosta da serra formam uma grande plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, a qual tem sido amplamente ocupada pelo plantio de arroz.\nConsta no referido inqu\u00e9rito estudado declara\u00e7\u00e3o de engenheiro agr\u00f4nomo, representante do Instituto Rio-Grandense do Arroz (IRGA), onde \u00e9 apresentado as tr\u00eas formas de sistemas de semeadura de arroz no Estado:\n1)\tSistema Pr\u00e9-Germinado: o qual define-se como um conjunto de t\u00e9cnicas de cultivo de arroz irrigado adotadas em \u00e1reas sistematizadas onde as sementes, previamente germinadas, s\u00e3o lan\u00e7adas em quadros nivelados e inundados. Esse sistema \u00e9, atualmente, uma alternativa para \u00e1reas que apresentam problemas de produtividade, principalmente pela alta infesta\u00e7\u00e3o de arroz vermelho.\nNo Rio Grande do Sul o sistema pr\u00e9-germinado ocupa cerca de 10 a 12% da \u00e1rea total de arroz irrigado. Esse sistema apresenta as seguintes vantagens: controle mais eficiente do arroz vermelho, menor depend\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas para o preparo do solo e semeadura, menor uso de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo de emerg\u00eancia das pl\u00e1ntulas at\u00e9 a matura\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica e permite o planejamento mais efetivo das atividades da lavoura. A sistematiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \u00e9 um importante requisito para o sistema, de modo que se adotam quadros fixos, regulares e em geral de pequenas dimens\u00f5es, separados por taipas permanentes. Para implantar o sistema pr\u00e9-germinado \u00e9 importante que as \u00e1reas estejam sistematizadas, que consiste no nivelamento do solo com adequa\u00e7\u00e3o dos sistemas de irriga\u00e7\u00e3o, drenagem e vi\u00e1rio. A melhor \u00e9poca de semeadura para arroz irrigado no Rio Grande do Sul compreende o per\u00edodo de setembro a dezembro. Possivelmente o despejo irregular antes da semeadura do pr\u00e9-germinado corra no per\u00edodo de 15/09 a 15/10. O controle de plantas daninhas neste sistema pode ser realizado pela utiliza\u00e7\u00e3o de herbicidas pulverizados ap\u00f3s a semeadura, em solo drenado ou diretamente na \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o (benzedura ou pulveriza\u00e7\u00e3o). Em \"solo drenado\" a \u00e1gua \u00e9 retirada ao redor de 15 dias ap\u00f3s a semeadura e pulveriza-se os herbicidas nas plantas daninhas em solo seco. Neste caso recomenda-se inundar o quadro logo ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante observar que neste sistema de cultivo as cultivares s\u00e3o de ciclo longo, com semeadura cedo (entre setembro e outubro), extraindo assim menos \u00e1gua dos mananciais na \u00e9poca de maior escassez. Em rela\u00e7\u00e3o a retirada de \u00e1gua da lavoura antes da semeadura, foi relatado pelo pesquisador Elio Marcolin que esta pr\u00e1tica possui origem na Col\u00f4mbia (onde o clima \u00e9 tropical) a semente no pr\u00e9-germinado n\u00e3o emerge, pois a temperatura da \u00e1gua alcan\u00e7a 40\u00b0C a 50\u00b0C dentro do quadro, assim precisam drenar o quadro para a semeadura; Por meio de pesquisas realizadas, foi conclu\u00eddo que no Rio Grande do Sul n\u00e3o precisa drenar os quadros de lavoura, pois a temperatura alcan\u00e7a 30\u00b0C, e a l\u00e1mina de \u00e1gua na superf\u00edcie do solo auxilia na condi\u00e7\u00e3o de termorreguladora da temperatura, evitando extremos de frio comuns ( e prejudiciais \u00e0 pl\u00e1ntula de arroz) nessa \u00e9poca no Rio Grande do Sul;\n2)\tSistema de Cultivo M\u00ednimo: No cultivo m\u00ednimo, a mobiliza\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 menor, quando comparado ao sistema convencional. Neste sistema de cultivo m\u00ednimo, efetua-se um preparo reduzido do solo at\u00e9 aproximadamente 60 dias antes da semeadura do arroz irrigado, para promover a germina\u00e7\u00e3o das sementes de plantas daninhas e volunt\u00e1rias, bem como, reduzir as irregularidades da superf\u00edcie do solo provocadas pelas colhedoras. Por ocasi\u00e3o da semeadura do arroz, que \u00e9 realizada diretamente no solo sem revolvimento, faz-se a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de herbicida de a\u00e7\u00e3o total para dessecar a cobertura vegetal. O n\u00famero de opera\u00e7\u00f5es de preparo n\u00e3o \u00e9 fixo, podendo variar em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do solo e do teor de umidade. A semeadura \u00e9 realizada diretamente no solo, sob cobertura vegetal previamente dessecada com herbicida, sem revolvimento. Desta forma, a incid\u00eancia de plantas daninhas, principalmente arroz-vermelho, \u00e9 bastante reduzida. De acordo com o IRGA, mais de 75% do arroz cultivado no Estado refere-se ao sistema de Cultivo M\u00ednimo.\n3)\tSistema-Direto: \u00e9 definido como sendo o sistema de semeadura no qual a semente \u00e9 colocada diretamente no solo n\u00e3o revolvido. Abre-se um pequeno sulco de profundidade e largura suficientes para garantir uma boa cobertura e contato da semente com o solo, de forma que n\u00e3o mais de 25 a 30% da superf\u00edcie do solo sejam movimentados. O controle de plantas daninhas antes e depois do plantio direto \u00e9 geralmente feito com herbicidas.\n4)\tPlantio arroz org\u00e2nico: m\u00e9todo oriundo de cultivo totalmente natural, no qual n\u00e3o s\u00e3o usados agrot\u00f3xicos ou subst\u00e2ncias qu\u00edmicas artificiais. Nesse m\u00e9todo utiliza-se controle microbiol\u00f3gico do solo: substratos que foram os pisos de viveiros e galp\u00f5es av\u00edcolas e dejetos provenientes da cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. A partir da mistura dos componentes, surge um produto rico em nutrientes, como nitrog\u00eanio, c\u00e1lcio, f\u00f3sforo, pot\u00e1ssio e magn\u00e9sio, entre outros elementos essenciais para o desenvolvimento das plantas. De acordo com a fase do desenvolvimento, as plantas possuem diferentes exig\u00eancias, o que implica formula\u00e7\u00f5es distintas de adubos. Antes da aplica\u00e7\u00e3o na lavoura, por\u00e9m, os dejetos necessitam passar pela compostagem. Sem isso, substancias em altas concentra\u00e7\u00f5es no material podem danificar o plantio (queima das ra\u00edzes das plantas devido as altas temperaturas durante fermenta\u00e7\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de solo e \u00e1gua, devido altos n\u00edveis de nitrog\u00eanio, prolifera\u00e7\u00e3o de agentes patog\u00eanicos). No m\u00e9todo org\u00e2nico, em geral as lavouras s\u00e3o pequenas e para o produto ser considerado org\u00e2nico deve ser certificado por uma institui\u00e7\u00e3o certificadora.\nPara a produtividade da lavoura de arroz ser completa, os produtores necessitam fazer uso de nutrientes na forma de adubo e de agrot\u00f3xicos para o combate de pragas. O Instituto Rio-Grandense do Arroz (2011, p. 25), coloca que h\u00e1 necessidade de inser\u00e7\u00e3o de macro-nutrientes no solo, pois\nas plantas, na maioria dos sistemas, iniciam o seu desenvolvimento com o solo drenado (condi\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia) e, posteriormente, evoluem com o solo inundado (condi\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia parcial). As caracter\u00edsticas e propriedades qu\u00edmicas do solo, nestas duas etapas, diferem por altera\u00e7\u00f5es nos estados de oxi-redu\u00e7\u00e3o e disponibilidade de nutrientes do solo. Estas altera\u00e7\u00f5es modificam a disponibilidade de um ou outro nutriente, basicamente pela grande mudan\u00e7a dos microorganismos do solo.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao manejo de pragas agr\u00edcolas, o Instituto Rio-Grandense do Arroz (2011), considera como um fator fundamental para reduzir as perdas ocasionadas por organismos que interferem na implanta\u00e7\u00e3o da lavoura e desenvolvimento das plantas, e proteger o potencial produtivo da cultura de arroz irrigado. O manejo \u00e9 realizado por produtos qu\u00edmicos, denominados como agrot\u00f3xicos, que devem ser registrados para a cultura e recomendados pela pesquisa agr\u00edcola. No entanto, este manejo gera efeitos ambientais negativos, pois h\u00e1 ac\u00famulo de res\u00edduos no ambiente, como no solo, no pr\u00f3prio arroz e nos recursos h\u00eddricos. O Instituto Rio-Grandense do Arroz (2011) pondera que em muitas situa\u00e7\u00f5es, a dose, a \u00e9poca e a forma de aplica\u00e7\u00e3o desses produtos n\u00e3o ocorrem de forma adequada, o que leva a s\u00e9rio preju\u00edzos ambientais e econ\u00f4micos.\nSegundo mesma declara\u00e7\u00e3o de engenheiro agr\u00f4nomo, representante do Instituto Rio Grandense do Arroz (IRGA), as lavouras integrantes da Bacia do Rio Gravata\u00ed ocupam cerca de 2.650 hectares, sendo que a libera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das lavouras se d\u00e1 entre os dias 15/09 a 15/10 e que o pico da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua se d\u00e1 no m\u00eas de novembro, para enchimento da lavoura. Contudo, se for utilizada a pr\u00e1tica recomendada de manter a \u00e1gua nos quadros na semeadura do pr\u00e9-germinado, n\u00e3o ocorrer\u00e1 despejo de \u00e1gua para o rio e a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em novembro, para encher novamente os quadros, n\u00e3o ser\u00e1 t\u00e3o intensa.\n5.2\tDanos ambientais associados ao m\u00e9todo do plantio de arroz\nA pr\u00e1tica da agricultura exige mudan\u00e7a do uso do solo e dos recursos naturais, tanto na \u00e1rea utilizada para o cultivo da esp\u00e9cie, como no seu entorno, o que por vezes, altera a biota local. Esta altera\u00e7\u00e3o pode ser entendida como dano ao meio ambiente.\nSegundo a FEPAM, a lavoura de arroz \u00e9 uma atividade de alto impacto ambiental, uma vez que as lavouras irrigadas por inunda\u00e7\u00e3o, est\u00e3o necessariamente pr\u00f3ximas a rios, lagos e a\u00e7udes. As \u00e1guas de drenagem, naturais ou artificias, possuem potencial de carreamento de part\u00edculas de solo em suspens\u00e3o, alta concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes minerais, res\u00edduos ou escapes de agrot\u00f3xicos aplicados na lavoura (IRGA, 2011). Consequentemente, o manejo deficiente das \u00e1guas de irriga\u00e7\u00e3o, potencializa os riscos de contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, tanto para a flora, fauna e para a sa\u00fade humana.\nOutra demanda associada a pr\u00e1tica da lavoura de arroz, segundo o Instituto Rio-Grandense do Arroz (2011), com potencial risco de dano ambiental seria o elevado volume de \u00e1gua utilizado pela lavoura, que coincide com per\u00edodos c\u00edclicos de estiagem, necess\u00e1rios para abastecimento da popula\u00e7\u00e3o.\nO manejo inadequado de plantio de arroz pr\u00e9-germinado est\u00e1 associado a gera\u00e7\u00e3o de danos ao meio ambiente. Por sua vez, estes danos ambientais podem ocorrer em diferentes momentos do plantio.\n5.2.1\tDano ambiental nos recursos h\u00eddricos na Bacia do Rio Gravata\u00ed:\nNo sistema pr\u00e9-germinado a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ocorre entre os meses setembro a outubro e conforme conta nas Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o emitidas pela FEPAM para a referida pr\u00e1tica agr\u00edcola, n\u00e3o pode haver drenagem desta \u00e1gua para o recurso h\u00eddrico. A \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o que entra na lavoura deve ser suficiente para suprir as necessidades do ciclo do gr\u00e3o, sem haver a drenagem de excessos (IRGA, 2011). Para que o manejo da \u00e1gua no sistema do cultivo do arroz-germinado seja adequado \u00e9 preciso que a l\u00e2mina de \u00e1gua seja mantida desde o preparo do solo at\u00e9 pr\u00f3ximo \u00e0 colheita. Segundo o Instituto Rio-Grandense do Arroz (2011), a manuten\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina de \u00e1gua, garante que os nutrientes minerais e os agrot\u00f3xicos, utilizados pelos produtores, sejam dissolvidos e utilizados pelas plantas, ou transformados dentro da lavoura em outras mol\u00e9culas.\nNo entanto, esta pr\u00e1tica n\u00e3o tem se mostrado totalmente aceita entre os produtores, uma vez que estes costumam drenar a lavoura para facilitar a fixa\u00e7\u00e3o das pl\u00e2ntulas. Com o escape da \u00e1gua utilizada na lavoura, tanto pela drenagem, pela percola\u00e7\u00e3o ou pelo fluxo lateral, ela pode ser uma fonte de contamina\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico (IRGA, 2011). A drenagem inicial ocasiona perdas significativas de part\u00edculas do solo em suspens\u00e3o de \u00e1gua, de nutrientes e pode carrear tamb\u00e9m res\u00edduos de agrot\u00f3xicos para o leito do rio.\nOs nutrientes aplicados na lavoura, como nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo e pot\u00e1ssio, na forma de adubo qu\u00edmico, se forem utilizados em demasia podem acarretar em impactos ambientais. Nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo s\u00e3o elementos essenciais para o crescimento de algas, por\u00e9m, quando em altas concentra\u00e7\u00f5es, resultam em graves efeitos negativos para os ecossistemas aqu\u00e1ticos (CHRISTOFARO, 2011). O excesso de nutrientes no solo representa risco de contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas se houver o escape de \u00e1gua da lavoura (IRGA, 2011).\nUm dos principais problemas ambientais associados a lavoura de arroz s\u00e3o os res\u00edduos de agrot\u00f3xicos, que da mesma forma que os nutrientes, podem ser carreados para os recursos h\u00eddricos atrav\u00e9s da drenagem da lavoura, ou podem ter a infiltra\u00e7\u00e3o no len\u00e7ol fre\u00e1tico e atingir a fauna aqu\u00e1tica local. N\u00e3o obstante, os agrot\u00f3xicos podem apresentar propriedades altamente t\u00f3xicas para os seres vivos, serem altamente persistentes no meio ambiente e serem bioconcentr\u00e1veis em peixes.\nDesta forma, fica claro que o manejo inadequado da \u00e1gua no sistema de cultivo de arroz pr\u00e9-germinado na bacia do Rio Gravata\u00ed pode ocasionar danos ambientais a regi\u00e3o, podendo ser caraterizados nos seus aspectos de dano ecol\u00f3gico puro, dano transit\u00f3rio, dano residual, mais-valia ambiental e dano moral ambiental.\nO dano ecol\u00f3gico puro ocorre no momento em que flora e fauna aqu\u00e1tica s\u00e3o impactadas severamente pelo despejo de excesso de nutrientes, res\u00edduos de s\u00f3lidos suspensos e agrot\u00f3xicos no leito do rio, ocasionando significativa perda da biota aqu\u00e1tica e deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade de \u00e1gua do recurso h\u00eddrico.\nNo entanto, ap\u00f3s a cessa\u00e7\u00e3o da drenagem destes res\u00edduos junto ao leito do corpo h\u00eddrico, a tend\u00eancia natural ambiental \u00e9 encontrar novamente seu equil\u00edbrio. No entanto, no per\u00edodo em que houve o in\u00edcio do despejo dos res\u00edduos at\u00e9 o momento onde o corpo h\u00eddrico tenha se recuperado, corre um lapso de tempo onde o dano ambiental ocorreu e causou impactos para a biota local. Este aspecto do dano \u00e9 denominado dano transit\u00f3rio.\nA perman\u00eancia dos agrot\u00f3xicos no meio ambiente, por tempo indeterminado, seja por bioacumula\u00e7\u00e3o ou por apresentarem caracter\u00edsticas de persist\u00eancia no meio, acarretar\u00e3o preju\u00edzos para a qualidade ambiental, prejudicando o meio tempo depois, ou at\u00e9 mesmo em outros locais distantes, ainda que indiretamente (MARQUES, 2011). Este aspecto do dano ambiental \u00e9 denominado dano residual.\nO aspecto do dano de mais-valia ambiental pode ser entendido nestes casos como o proveito econ\u00f4mico do agricultor que indevidamente, drenou as \u00e1guas da lavoura de arroz, desrespeitando as licen\u00e7as ambientais para benef\u00edcio pr\u00f3prio.\nNa ocorr\u00eancia dos danos ambientais nos recursos h\u00eddricos, estes, de fato, n\u00e3o afetam somente a fauna e a flora local. Os danos s\u00e3o estendidos a popula\u00e7\u00e3o que necessita dos recursos h\u00eddricos para abastecimento de cidades, para provimento de pesca e para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida da regi\u00e3o. As \u00e1guas, uma vez impactadas pelos res\u00edduos do plantio de arroz, ter\u00e3o sua qualidade comprometida, afetando a natureza moral coletiva, em situa\u00e7\u00f5es onde a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 exposta as mais variadas formas de polui\u00e7\u00e3o, alterando n\u00e3o somente a sa\u00fade, como tamb\u00e9m a tranquilidade e a qualidade de vida destas, conforme explana (STEIGLEDER, 2004).\nOs poss\u00edveis danos ambientais apresentados, oriundos do plantio de arroz pr\u00e9-germinado vislumbram a repara\u00e7\u00e3o do dano, para que o meio ambiente possa apresentar-se ecologicamente equilibrado para as futuras gera\u00e7\u00f5es.\nRessalta-se que no direito ambiental as esferas da responsabilidade civil e administrativa s\u00e3o independentes, sendo assim, a atividade econ\u00f4mica de irriga\u00e7\u00e3o, licenciada pelo Poder P\u00fablico, n\u00e3o impede que est\u00e1 atividade cause danos ao meio ambiente (LOBATO &amp; NEVES, 2013). MACHADO (2003, p. 343) aponta que\nA licen\u00e7a ambiental n\u00e3o libera o empreendedor licenciado de seu dever de reparar o dano ambiental. Esta licen\u00e7a, se integralmente regular, retira o car\u00e1ter de ilicitude administrativa do ato, mas n\u00e3o afasta a responsabilidade civil de reparar. A aus\u00eancia de ilicitude administrativa ir\u00e1 impedir a pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de sancionar o preju\u00edzo ambiental: mas nem por isso haver\u00e1 irresponsabilidade civil.\nA aplica\u00e7\u00e3o da responsabilidade civil objetiva, com a aplica\u00e7\u00e3o da repara\u00e7\u00e3o integral do dano, possui tamb\u00e9m o objetivo de reprimir condutas poluidoras que se justifiquem com o mero intuito econ\u00f4mico.\nA incid\u00eancia da responsabilidade civil ambiental nas atividades irrigadas no Estado revela-se mister, por seu car\u00e1ter objetivo, visto que causa danos a qualidade das \u00e1guas, \u00e0 biodiversidade, ao solo e ao homem, auxiliando a degrada\u00e7\u00e3o ambiental do planeta, cada vez mais frequente, face \u00e0 preponder\u00e2ncia do desenvolvimento econ\u00f4mico sob o meio ambiente, que ocorre quando os custos daquele n\u00e3o s\u00e3o internalizados (LOBATO &amp; NEVES, 2013).\n5.3\tMinimiza\u00e7\u00e3o de impactos no plantio de arroz pr\u00e9-germinado\nUma vez analisados os poss\u00edveis danos ambientais oriundos da pr\u00e1tica do plantio do arroz pr\u00e9-germinado na Bacia do Rio Gravata\u00ed, torna-se adequado descrever a forma de minimiza\u00e7\u00e3o destes impactos.\nde irriga\u00e7\u00e3o no Estado, estabelecendo diretrizes, juntamente com o Plano Estadual de Regulariza\u00e7\u00e3o da Atividade de Irriga\u00e7\u00e3o.\nNo entanto, al\u00e9m de haver o licenciamento ambiental da atividade, faz-se necess\u00e1rio medidas para minimizar os poss\u00edveis impactos.\nDe acordo com o Manual de Boas Pr\u00e1ticas Agr\u00edcolas do IRGA (2011), deve haver iniciativas para evitar a dispers\u00e3o e a contamina\u00e7\u00e3o de produtos poluidores, como agrot\u00f3xicos, combust\u00edveis, lubrificantes e embalagens de agrot\u00f3xicos, sementes e adubos nas \u00e1reas da lavoura e suas adjac\u00eancias.\nGeralmente as lavouras de arroz est\u00e3o situadas pr\u00f3ximas de \u00e1reas fr\u00e1geis, como as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes (APP). A lavoura de arroz pr\u00e9-germinado n\u00e3o pode ser estabelecida em \u00e1reas de APP, conforme a legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Uma vez estabelecida a lavoura pr\u00f3xima a \u00e1reas de APP, os cuidados para que n\u00e3o haja contamina\u00e7\u00e3o dos corpos h\u00eddricos deve ser redobrado, como manter as faixas marginais de vegeta\u00e7\u00e3o ao longo dos rios e ao redor dos corpos de \u00e1gua (IRGA, 2011). Esta faixa marginal serve como um filtro de agua que chega por fluxo horizontal, que contenham res\u00edduos de adubos qu\u00edmicos ou agrot\u00f3xicos. Segundo o IRGA (2011), as ra\u00edzes das plantas situadas nestas faixas realizam a remo\u00e7\u00e3o destes produtos, numa dist\u00e2ncia vari\u00e1vel, de acordo com a textura do solo e o fluxo de \u00e1gua.\nNa lavoura, o manejo adequado de irriga\u00e7\u00e3o e drenagem, que podem causar perdas por eros\u00e3o, assoreamento de mananciais, transporte de nutrientes e agrot\u00f3xicos para os corpos h\u00eddricos, deve ser realizado atrav\u00e9s de medidas como:\n\u2022\tManejo adequado do uso de nutrientes, pois o excesso de aduba\u00e7\u00e3o pode contaminar os corpos h\u00eddricos, al\u00e9m de gerar eutrofiza\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tManejo adequado do uso de agrot\u00f3xicos, pois o seu uso pode contaminar os corpos h\u00eddricos, assim como o m\u00e9todo de pulveriza\u00e7\u00e3o e as \u00e1reas afetadas;\n\u2022\tManejo do controle de drenagem da \u00e1gua da lavoura conforme estabelecido na Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o, evitando a drenagem e utilizando a \u00e1gua em todo o ciclo;\n\u2022\tManejo das instala\u00e7\u00f5es dos conjuntos moto-bombas, de\nmodo a evitar vazamento de combust\u00edveis e \u00f3leos lubrificantes.\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos deve ser realizada com extrema cautela, onde a sua aplica\u00e7\u00e3o deve seguir os preceitos mais r\u00edgidos de seguran\u00e7a. As dist\u00e2ncias m\u00ednimas de cursos da \u00e1gua, olhos da \u00e1gua ou reservat\u00f3rios de qualquer natureza devem ser preservadas (IRGA, 2011). O abastecimento dos pulverizadores, assim como a lavagem destes, n\u00e3o deve ser feita em cursos da \u00e1gua. As aplica\u00e7\u00f5es a\u00e9reas exigem conhecimento das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas locais, pois a dire\u00e7\u00e3o e velocidade do vento, temperatura e umidade do ar, invers\u00e3o t\u00e9rmica, entre outras vari\u00e1veis, pode levar a uma contamina\u00e7\u00e3o dos cursos h\u00eddricos.\nCONCLUS\u00c3O\nOs ecossistemas fornecem bens e servi\u00e7os que garantem o bem-estar de toda a sociedade. Estes servi\u00e7os est\u00e3o intimamente relacionados ao seu equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, especificamente a sua estrutura e fun\u00e7\u00f5es, sendo comprometidos pela entrada de poluentes no ecossistema.\nO Direito Ambiental tem como objetivo prec\u00edpuo zelar pela preserva\u00e7\u00e3o da natureza, impedindo a\u00e7\u00f5es que venham comprometer o equil\u00edbrio ecossist\u00eamico, tendo em vista n\u00e3o s\u00f3 a garantia da qualidade de vida humana, mas tamb\u00e9m a preserva\u00e7\u00e3o do planeta.\nO presente trabalho estudou primeiramente os princ\u00edpios da responsabilidade civil pelo dano ambiental, apresentando a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da doutrina. O dano ambiental assume caracter\u00edsticas divergentes do dano tradicional, onde n\u00e3o se pode exigir certeza, efetividade, pessoalidade e atualidade ou futuridade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do dano e ao momento que ele foi produzido. A responsabilidade objetiva em mat\u00e9ria de dano ambiental j\u00e1 encontra-se pacificada, com preponder\u00e2ncia a Teoria do Risco Integral, onde o empreendedor deveria assumir integralmente os \u00f4nus decorrentes de sua atividade. Assim, afasta-se a exig\u00eancia da culpa, facilita-se a prova da causalidade, redefine-se o conceito de dano, bem como se enfatiza a recupera\u00e7\u00e3o do bem lesado em detrimento da indeniza\u00e7\u00e3o.\nFoi elaborado um cap\u00edtulo espec\u00edfico para o dano ambiental, no qual foi abordado a no\u00e7\u00e3o de meio ambiente e os aspectos do dano ambiental. Em sua configura\u00e7\u00e3o, o dano ambiental tem um perfil multidimensional, atingindo o bem jur\u00eddico ambiental com dupla fun\u00e7\u00e3o: proteger a capacidade funcional do ecossistema e visar a conserva\u00e7\u00e3o da capacidade de aproveitamento humano.\nNo \u00faltimo cap\u00edtulo foi abordado a reparabilidade do dano e as formas de repara\u00e7\u00e3o, a repara\u00e7\u00e3o integral do dano ambiental, assim como apresentado os m\u00e9todos de plantio da lavoura de arroz no Estado do Rio Grande do Sul e os danos ambientais associados ao plantio de arroz pr\u00e9-germinado na bacia do Rio Gravata\u00ed. Neste mesmo cap\u00edtulo, foram apresentadas alternativas de minimiza\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais.\nAtualmente, na legisla\u00e7\u00e3o ambiental, nota-se que legislador d\u00e1 \u00eanfase a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente sobre sua repara\u00e7\u00e3o, nesse \u00faltimo caso, dando-se prioridade \u00e0 reconstitui\u00e7\u00e3o ao status quo ante, sobre a indeniza\u00e7\u00e3o em pec\u00fania.\nA Bacia do Rio Gravata\u00ed, local com uma superf\u00edcie aproximada de 2014,41 km2, que engloba nove munic\u00edpios do Estado e apresenta grande extens\u00e3o de banhados e \u00e1reas inund\u00e1veis localizadas em uma por\u00e7\u00e3o de terras baixas, a qual tem sido amplamente ocupada pelo plantio de arroz. Os danos ambientais ocorridos nos recursos h\u00eddricos pertencentes a esta bacia podem ser apresentados na totalidade dos cinco aspectos do dano: dano ecol\u00f3gico puro, dano transit\u00f3rio, dano residual, mais-valia ambiental e dano moral ambiental.\nDesta forma, a repara\u00e7\u00e3o deve ser de forma integral, associada com a aplica\u00e7\u00e3o de medidas compensat\u00f3rias e indeniza\u00e7\u00f5es associadas.\nPara fazer face aos danos ambientais \u00e9 necess\u00e1ria uma pol\u00edtica ambiental que n\u00e3o esteja restrita ao \u00e2mbito de cada Estado internamente e de forma heterogenia e parcial, pois desta forma, h\u00e1 um descompasso na efetiva prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente.\nRessalta-se que nesse contexto, os monitoramentos das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas na regi\u00e3o, fazem-se de suma import\u00e2ncia. De acordo com o apresentado no trabalho, o monitoramento da qualidade dos recursos h\u00eddricos deve ser conduzido com enfoque em res\u00edduos de agrot\u00f3xicos, nitratos e fosfatos.\nA bacia do Rio Gravata\u00ed possui uma grande riqueza em mananciais h\u00eddricos de \u00e1gua doce, onde abriga ecossistemas importantes para a regi\u00e3o, fornecimento de \u00e1gua para o abastecimento da popula\u00e7\u00e3o, recursos pesqueiros e propicia a irriga\u00e7\u00e3o das lavouras de arroz.\nREFERENCIAS\nARA\u00daJO FREITAS, Cristina Godoy de Ara\u00fajo Freitas. Valora\u00e7\u00e3o do dano ambiental: algumas premissas. In: Revista do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais. Edi\u00e7\u00e3o especial. 2011. Dispon\u00edvel em&lt;https://www.mpmg.mp.br/conheca-o-mpmg/escola-institucional/publicacoes-tecnicas/revista-mpmg-juridico/ > Acessado em 14/05/2017.\nBENJAMIN, Ant\u00f4nio Herman Vasconcelos. Responsabilidade Civil pelo dano ambiental. In: Revista de Direito Ambiental, n.9, ano 3, jan-mar/1998.\nBRASIL. Lei n\u00b0 10.406, de 10 de janeiro de 2002. Institui o c\u00f3digo civil. C\u00f3digo civil.\n9.\ted. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2003.\nBRASIL. Supremo Tribunal Federal. Ac\u00f3rd\u00e3o no Recurso Especial n\u00b0 1.198.727/MG. Relator:\tBENJAMIN,\tHerman. Dispon\u00edvel\tem\nhttps://stj.jusbrasil.com.br/jurisprudencia/23530894/recurso-especial-resp-1198727-mg-2010-0111349-9-stj. Acessado em 12/06/2017.\nCHRISTOFARO, Cristiano. Valora\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ecossist\u00eamicos afetados pelo lan\u00e7amento de esgotos dom\u00e9sticos n\u00e3o tratados em cursos d\u00e1gua da bacia do Rio Verde Grande-MG. In: Revista do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais.\nEdi\u00e7\u00e3o especial. 2011. Acessado em: https://www.mpmg.mp.br/conheca-o-mpmg/escola-institucional/publicacoes-tecnicas/revista-mpmg-juridico/\tem\n14/05/2017.\nFERREIRA, Henrique Felipe. Fundamentos da responsabilidade civil. Dano injusto e ato il\u00edcito. Revista de Direito Privado, S\u00e3o Paulo, n.3, p.115, jul/set.2000.\nIRGA. Instituto Rio Grandense de Arroz. Manual de boas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas: Guia para sustentabilidade da lavoura de arroz irrigado do Rio Grande do Sul. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;www.irga.rs.gov.br> Acesso em junho de 2017.\nLEITE, Jos\u00e9 Rubens Morato. Dano ambiental: do individual ao coletivo extrapatrimonial. 6\u00b0 Ed. S\u00e3o Paulo: RT.2014\nLEITE, Jos\u00e9 Rubens Morato; PILATI, Luciana Cardoso. Reparabilidade do dano ambiental no sistema da responsabiliza\u00e7\u00e3o civil: 25 anos da Lei 6.938/1981. Revista Sequ\u00eancia, n\u00b0 53, p. 43-80. Dez-2006.\nLEMOS, Patr\u00edcia Faga Iglesias. Responsabilidade civil e dano ao meio ambiente: novos rumos. Acta Cient\u00edfica. Ci\u00eancias Humanas.v.2, n.11.2006\nLOBATO, Anderson O. C.; NEVES, Thiago. A judicializa\u00e7\u00e3o da responsabilidade civil ambiental: a polui\u00e7\u00e3o da agricultura irrigada. In: Direito, Justi\u00e7a e Ambiente: perspectivas franco-brasileiras. Ed. Da FURG. 2013. 276p.\nMACHADO, Paulo Afonso Leme. Direito Ambiental Brasileiro. 11\u00b0 Ed. S\u00e3o Paulo: Malheiro, 2003.\nMARQUES, Jos\u00e9 Roberto. Repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental: necessidade de adequa\u00e7\u00e3o do dimensionamento do pedido formulado em a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica. In: Revista do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais. Edi\u00e7\u00e3o especial. 2011. Acessado\tem:\thttps://www.mpmg.mp.br/conheca-o-mpmg/escola-\ninstitucional/publicacoes-tecnicas/revista-mpmg-juridico/ em 14/05/2017.\nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO RIO GRANDE DO SUL. Parecer. Documento DAT-MA n\u00b0 0629/2008. Divis\u00e3o de Assessoramento T\u00e9cnico. Unidade de Assessoramento Ambiental Geoprocessamento - Bacias Hidrogr\u00e1ficas. 2008. 12p. Dispon\u00edvel em&lt;https://www.mprs.mp.br/areas/paibh/arquivos/bacia hidrografica rio gravatai dat.p df> Acesso em: 17 junho de 2017.\nMIRRA, \u00c1lvaro Luiz Valery. A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica e a Repara\u00e7\u00e3o do Dano Ambiental.\n2a Ed., S\u00e3o Paulo, Editora Juarez de Oliveira. 2002\nNA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo sobre meio ambiente (1972). In:\nSILVA, Geraldo Eul\u00e1lio do Nascimento e (org). Direito Ambiental Internacional. Rio de Janeiro: THEX, 1995.\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente -PNUMA: La responsabilidade por el da\u00f1o ambiental. M\u00e9xico: Oficina Regional para a Am\u00e9rica Latina e Caribe do PNUMA, 1996. 671p. (S\u00e9rie Documentos sobre Derecho Ambiental, n.5).\nSENDIM, Jos\u00e9 de Souza Cunhal. Responsabilidade civil por danos ecol\u00f3gicos: da repara\u00e7\u00e3o do dano atrav\u00e9s da restaura\u00e7\u00e3o natural. Coimbra: Coimbra. Ed, 1998.\nSILVA, Jos\u00e9 Afonso da. Direito Ambiental Constitucional. 9\u00b0 Ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2011.\nSILVEIRA, Vanessa Monks da; ANTUNES, Graziela Mota; DIAS, Marcelo Fernandes\nPacheco. Inova\u00e7\u00e3o em sistemas de produ\u00e7\u00e3o de arroz org\u00e2nico no Rio Grande do Sul. Rev. Adm. UFSM, Santa Maria, v. 5, Edi\u00e7\u00e3o Especial, p. 715 - 728. Dez. 2012.\nSOSBAI. Sociedade Sul-Brasileira de Arroz Irrigado. Arroz irrigado: recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas da pesquisa para o sul do Brasil. XXIX Reuni\u00e3o T\u00e9cnica da Cultura do Arroz Irrigado. Gravatal, SC. 2012. 179p., il.\nSTEIGLEDER, Annelise Monteiro. Responsabilidade Civil Ambiental: as dimens\u00f5es do dano ambiental no Direito brasileiro. Porto Alegre: Livraria do Advogado Editora, 2004. 287p.\nDecis\u00f5es consultadas em revistas e sites de Tribunais brasileiros\nSuperior Tribunal de Justi\u00e7a\n________.REsp 1.198.727/MG, rel. Min. Herman Benjamin. Dispon\u00edvel em: www.stj.jus.br\n________REsp 1.057.274/RS, rel. Min. Eliana Calmon, DJ. 26.02.2010. Dispon\u00edvel em: www.stj.jus.br"}]}}}