{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14902"}, {"@name": "filename", "#text": "21291_ISSN2177-3807-2010-01-02-75-81.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Olho d\u2019\u00c1gua, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, 1(2): 75 - 81, 2009\n\n75\n\nMACHADO DE ASSIS, JORNALISTA: O HOMEM,\nO TEXTO, O TEMPO\n\nL\u00facia Granja*\n\nResumo\n\nEste artigo analisa algumas das cr\u00f4nicas \nque Machado de Assis escreveu, em \n1878, para O Cruzeiro, e mostra como, \npor detr\u00e1s da liberdade de composi\u00e7\u00e3o \nliter\u00e1ria desses textos, encontramos \na vis\u00e3o de mundo de um cronista \nprofundamente cr\u00edtico. Sem desrespeitar \no estatuto ficcional que ocupa o narrador-\ncronista, procuramos enxergar, t\u00e3o \ncuidadosamente quanto requer a sutileza \ndo assunto, o homem por detr\u00e1s do \ncronista, na experi\u00eancia jornal\u00edstica de \n1878.\n\nPalavras-chave\n\nCr\u00f4nica; Jornalismo, Leitor; Literatura, \nMachado de Assis.\n\nAbstract\n\nThis article analyses some of Machado \nde Assis\u2019 newspaper chronicles written in \n1878 for O Cruzeiro. We intend to show \nthat behind their extremely free literary \ncomposition, those texts show the \nauthor\u2019s deepest critical point of views. \nRespecting the narrator fictional status, \nwe are trying to see, as carefully as this \nsubject demands on us, the man behind \nthe journalist.\n\nKeywords\n\nJournalism; Literature; Machado de Assis; \nNewspaper Chronicles; Reader.\n\n* Departamento de Estudos Lingu\u00edsticos e Liter\u00e1rios \u2013 Instituto de Bioci\u00eancias, Letras e Ci\u00eancias Exatas \u2013 UNESP - \n15054-000 - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto - SP. E-mail: lgranja@ibilce.unesp.br; lgranja@uol.com.br\n\n\n\nOlho d\u2019\u00c1gua, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, 1(2): 75 - 81, 2009\n\n76\n\nEscrevendo semanalmente para os jornais, Machado de Assis estreitou o foco da \nobserva\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica de seu tempo, conforme lhe exigia a natureza das cr\u00f4nicas \nda semana que ele publicou nos peri\u00f3dicos cariocas, com breves per\u00edodos de interrup\u00e7\u00e3o, \nentre o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1860 e meados da d\u00e9cada de 1890. Como vemos, nos \nper\u00edodos que corresponderam \u00e0 estabilidade do Imp\u00e9rio brasileiro, ao seu decl\u00ednio e \n\u00e0 sua queda, o cronista acompanhou muito de perto a vida social, pol\u00edtica e cultural \ndessas quase quatro d\u00e9cadas de singulares transforma\u00e7\u00f5es. O homem, o jornalista, o \nescritor ficcionista mesclam-se na execu\u00e7\u00e3o desses registros jornal\u00edsticos. Este trabalho \nprocura enxergar, ainda que brevemente, e tanto quanto seja poss\u00edvel, o homem por \ndetr\u00e1s do cronista, na experi\u00eancia jornal\u00edstica de 1878.\n\nNo final de sua carreira como jornalista, na d\u00e9cada de 1890, o experient\u00edssimo \ncronista Machado de Assis mostrava-se discreto na exposi\u00e7\u00e3o de suas ideias e an\u00e1lises \ndos fatos da semana. \u201cA situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica sob a qual Machado escrevia era, de fato, \ntensa e piorou ao longo do per\u00edodo relativo a estas cr\u00f4nicas\u201d, diz-nos John Gledson ao \nreferir-se \u00e0s cr\u00f4nicas de \u201cA Semana\u201d1. O cronista j\u00e1 n\u00e3o fazia rirem seus leitores ao \nabusar da maledic\u00eancia poss\u00edvel \u00e0 encena\u00e7\u00e3o da com\u00e9dia do cotidiano2. Menos \u201cbrinc\u00e3o \ne galhofeiro\u201d3, suas an\u00e1lises traziam, nesse tempo, como nos \u00faltimos dois romances, \num certo ar de desencantamento. Quem sabe sentisse que seu tempo de cronista se ia \nesgotando, juntamente com as grandes mudan\u00e7as da vida p\u00fablica.\n\nSem desrespeitar o estatuto ficcional que ocupa o narrador-cronista, pelo contr\u00e1rio, \nenxergando-lhe os recursos e constru\u00e7\u00f5es, gostar\u00edamos de nos arriscar um pouco \nmais, por detr\u00e1s do texto, a captar algo sobre o escritor e intelectual: equivale a ler \no que o texto, em sua dimens\u00e3o jornal\u00edstica, por exemplo, pode nos mostrar sobre as \nideias do homem que o redigiu afinal. A diferen\u00e7a \u00e9 sutil, mas significa, na abordagem \njornal\u00edstica da cr\u00f4nica, que o cronista dialoga com um conjunto de ideias que enformam \no pensamento de uma \u00e9poca e, nesse exerc\u00edcio, vai deixando registradas marcas \nideol\u00f3gicas daquele que assumiu a m\u00e1scara de narrador/comentador da semana. Assim \nsendo, esta an\u00e1lise n\u00e3o extrai conclus\u00f5es apressadas a respeito de fatos biogr\u00e1ficos, a \npartir da leitura das cr\u00f4nicas. Como sabemos, a cr\u00edtica n\u00e3o pode, pelo desejo de conhecer \no homem, ou de interpretar os fatos hist\u00f3ricos de um per\u00edodo, apagar o estatuto de \nconstru\u00e7\u00e3o ficcional dos textos, o qual, no caso da cr\u00f4nica, \u00e9 fronteiri\u00e7o, miscel\u00e2nea de \nhist\u00f3ria mi\u00fada, jornalismo e literatura. Uma vez conscientes disso, para n\u00e3o incorrer em \nconclus\u00f5es apressadas, toda cautela \u00e9 necess\u00e1ria. Assim, este texto antes prop\u00f5e do \nque explica, antes pergunta do que conclui, tentando elencar passos de uma reflex\u00e3o \nque continuamos a construir a respeito da s\u00e9rie de cr\u00f4nicas de O Cruzeiro, localizadas, \nsignificativamente, nos meses que antecedem \u00e0 doen\u00e7a, crise, ou qualquer sorte de \nproblemas que Machado de Assis tenha atravessado no final da d\u00e9cada de 1870.\n\nAs cr\u00f4nicas de 1878 s\u00e3o diferentes de outras s\u00e9ries escritas por Machado, como as \nmais famosas \u201cBons Dias\u201d e \u201cA Semana\u201d, porque n\u00e3o tratam prioritariamente da pol\u00edtica. \nMais livres ao eleger seus coment\u00e1rios, ali aparecem setores e ideias v\u00e1rias daquela \nsociedade. Ao contr\u00e1rio tamb\u00e9m de \u201cA Semana\u201d, n\u00e3o podemos falar em discri\u00e7\u00e3o do \ncronista, j\u00e1 que seus coment\u00e1rios assumem, v\u00e1rias vezes, um tom de desagrado ou \nirrita\u00e7\u00e3o, paralelo, \u00e9 claro, \u00e0 caracter\u00edstica ironia. Encontramos nas \u201cNotas semanais\u201d \nde O Cruzeiro um narrador combativo em seu di\u00e1logo dominical com os leitores, o que \ngera, sem d\u00favida, momentos de agressividade em rela\u00e7\u00e3o ao leitor, em uma atitude \n\n1 John Gledson (1996, p. 14 - 15) argumenta sobre a maior discri\u00e7\u00e3o de Machado nesta s\u00e9rie em sua \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o\u201d \u00e0 \nedi\u00e7\u00e3o das cr\u00f4nicas de A Semana. A cita\u00e7\u00e3o encontra-se na p\u00e1gina 14.\n2 Cf. GRANJA, L. Machado de Assis, escritor em forma\u00e7\u00e3o. \u00c0 roda dos jornais (2000). Neste livro, um dos argumentos \npara an\u00e1lise das cr\u00f4nicas de Machado de Assis \u00e9 o de que o narrador, a fim de aumentar o efeito e alcance de sua ironia, \ntransforma o presente em com\u00e9dia. Traz \u00e0 cena com\u00e9dias da tradi\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, as quais cita para parodiar as atitudes \ndas personagens que desfilam na cr\u00f4nica, ou transforma em pequena cena, no contexto da cr\u00f4nica, a intera\u00e7\u00e3o entre os \npol\u00edticos e personagens dela em geral.\n3 Observe-se: \u201cIntercalei nesta cr\u00f4nica de hoje algumas boas amostras do documento que trato, impresso com outros \nsubmetido ao presidente; e para em tudo conservar o estilo figurado das primeiras linhas, e porque o folhetim requer um \ntom brinc\u00e3o e galhofeiro, ainda tratando de coisas s\u00e9rias, darei a cada uma dessas amostras o nome de um prato fino \nespecial - Um extra - como dizem as listas dos restaurantes\u201d. Cf. MACHADO DE ASSIS. Notas semanais. O Cruzeiro, 7 \nde julho de 1878.\n\n\n\nOlho d\u2019\u00c1gua, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, 1(2): 75 - 81, 2009\n\n77\n\nnada estranha a Machado cronista, cr\u00edtico e dramaturgo da juventude. \u201cRemovidos os \nobst\u00e1culos que impedem a cria\u00e7\u00e3o do teatro nacional, as voca\u00e7\u00f5es dram\u00e1ticas devem \nestudar a escola moderna. Se uma parte do povo ainda est\u00e1 aferrada \u00e0s id\u00e9ias antigas, \ncumpre ao talento educ\u00e1-la\u201d, diz-nos o cr\u00edtico vibrante de 18584, que acredita na \neduca\u00e7\u00e3o est\u00e9tica das plateias, como vemos tamb\u00e9m em um texto seu de 1859, onde \nest\u00e1 ainda mais expl\u00edcita a rela\u00e7\u00e3o entre o fazer art\u00edstico e o gosto do p\u00fablico:\n\nA iniciativa em arte dram\u00e1tica n\u00e3o se limita ao estreito c\u00edrculo do tablado \u2013 vai al\u00e9m \nda rampa, vai ao povo. As plat\u00e9ias est\u00e3o aqui perfeitamente educadas? A resposta \n\u00e9 negativa. Uma plat\u00e9ia avan\u00e7ada, com um talento balbuciante e errado, \u00e9 um \nanacronismo, uma impossibilidade\u201d5 (MACHADO DE ASSIS, 1986, p. 789 \u2013 796).\n\nTamb\u00e9m no famoso ensaio \u201cInstinto de Nacionalidade\u201d, j\u00e1 da d\u00e9cada de 1870, \ndefende a mesma ideia, agora em rela\u00e7\u00e3o a uma das fun\u00e7\u00f5es da cr\u00edtica, e n\u00e3o mais do \ntexto liter\u00e1rio:\n\nEstes e outros pontos cumpria \u00e0 cr\u00edtica estabelec\u00ea-los, se tiv\u00e9ssemos uma cr\u00edtica \ndoutrin\u00e1ria, ampla, elevada, [...] N\u00e3o a temos. H\u00e1 e tem havido escritos que tal nome \nmerecem, mas raros, a espa\u00e7os, sem a influ\u00eancia quotidiana e profunda que deveram \nexercer. A falta de uma cr\u00edtica assim \u00e9 um dos maiores males de que padece a nossa \nliteratura; \u00e9 mister que a an\u00e1lise corrija ou anime a inven\u00e7\u00e3o, que os pontos de doutrina \nou de hist\u00f3ria se investiguem, que as belezas se estudem [...] que o gosto se apure e \nse eduque\u201d6 (MACHADO DE ASSIS, 1986, p. 801 \u2013 809).\n\nAssim sendo, se Machado, ao longo de tantos anos, acreditou na Literatura e na \ncr\u00edtica liter\u00e1ria com fun\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e moralizadora, \u00e9 natural que seu jornalismo \napare\u00e7a como espa\u00e7o privilegiado para tal objetivo de escrita. Ainda na d\u00e9cada de 1850, \nj\u00e1 havia escrito a respeito do jornal como meio de uma revolu\u00e7\u00e3o social, no artigo \u201cO \njornal e o livro\u201d,7 que o jovem escritor dedicou a Manuel Antonio de Almeida. A cr\u00f4nica \nseria ent\u00e3o uma esp\u00e9cie de palco da semana recentemente finda, no que houvera nela \nde mais extraordin\u00e1rio, como a realiza\u00e7\u00e3o do congresso agr\u00edcola em julho de 1878, e nas \nm\u00ednimas quest\u00f5es e acontecimentos, uma corrida de cavalos, por exemplo. Homem de \nseu tempo, o escritor-jornalista escolhia as not\u00edcias livremente no dia-a-dia dos jornais, \nas quais, acrescidas na cr\u00f4nica de seu coment\u00e1rio vivaz, comporiam o espet\u00e1culo das \npalavras surgidas no rodap\u00e9 do jornal de cada domingo. Sob o pseud\u00f4nimo \u201cEleazar\u201d, \nde junho a setembro de 1878, Machado assinou esses textos dominicais e esteve \nvigorosamente envolvido com as quest\u00f5es que mobilizavam a sua pena. Operando em \nvia de m\u00e3o dupla, seu texto procurava instruir aqueles que desconheciam e, em adi\u00e7\u00e3o \naos textos cr\u00edticos e liter\u00e1rios, destruir os mal-intencionados.\n\nNesse sentido, voltando nossas aten\u00e7\u00f5es para o leitor do folhetim-variedades, \nobservamos existir ali um narrador investido do poder de cobr\u00e1-lo e exigi-lo. O texto, \nsa\u00eddo em 16 de junho de 1878, que versava sobre as comemora\u00e7\u00f5es dos dias santos \ndurante aquele m\u00eas, \u00e9 um bom exemplo disso. Pedindo desculpas antecipadas pela \nlonga cita\u00e7\u00e3o, vamos a ele:\n\nVenhamos \u00e0 boa prosa, que \u00e9 o meu dom\u00ednio. Vimos o lado po\u00e9tico dos foguetes; \nvejamos o lado legal.\n[...]\nDuas coisas [...] perduram no meio da instabilidade universal: 1.\u00b0 - a const\u00e2ncia da \npol\u00edcia, que todos os anos declara editalmente ser proibido queimar fogos, por ocasi\u00e3o \ndas festas de S. Jo\u00e3o e seus comensais; 2.\u00b0 - a disposi\u00e7\u00e3o do povo em desobedecer \u00e0s \nordens da pol\u00edcia. A proibi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 simples vontade do chefe; \u00e9 uma postura municipal \n\n4 Em \u201cO Passado, Presente e o Futuro da Literatura\u201d, publicado em A Marmota, nos dias 9 e 23 de abril de 1858. Cf. \nMACHADO DE ASSIS. Obra completa, 1986, vol. 3, p. 785 - 789.\n5 Cf. \u201cId\u00e9ias sobre o teatro\u201d, publicado em O Espelho, nos dias 25 de setembro, 2 de outubro e 25 de dezembro de \n1859. In: MACHADO DE ASSIS. Obra completa, 1986, v. 3, p. 789 - 796.\n6 Cf. \u201cNot\u00edcia da atual Literatura Brasileira. Instinto de Nacionalidade\u201d, publicado em Novo Mundo, em 24 de mar\u00e7o de \n1873. In: MACHADO DE ASSIS. Obra completa, 1986, v. 3, p. 801 - 809.\n7 Cf. \u201cO jornal e o livro\u201d, publicado no Correio Mercantil, nos dias 10 e 12 de janeiro de 1859. In: MACHADO DE ASSIS. \nObra completa, 1986, v. 3, p. 943 - 948.\n\n\n\nOlho d\u2019\u00c1gua, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, 1(2): 75 - 81, 2009\n\n78\n\nde 1856. Anualmente aparece o mesmo edital, escrito com os mesmos termos; o chefe \nrubrica essa chapa inofensiva, que \u00e9 impressa, lida e desrespeitada. Da tenacidade \ncom que a pol\u00edcia pro\u00edbe, e da teimosia com que o povo infringe a proibi\u00e7\u00e3o, fica um \nres\u00edduo comum: o trecho impresso e os fogos queimados.\nSe eu tivesse a honra de falar do alto de uma tribuna, n\u00e3o perdia esta ocasi\u00e3o de expor \nlonga e prudhommescamente o princ\u00edpio da soberania da na\u00e7\u00e3o, cujos delegados s\u00e3o \nos poderes p\u00fablicos; diria que, se a na\u00e7\u00e3o transmitiu o direito de legislar, de judiciar, de \nadministrar, n\u00e3o \u00e9 muito que reservasse para si o de atacar uma carta de bichas; diria \nque, sendo a na\u00e7\u00e3o a fonte constitucional da vida pol\u00edtica, excede o limite m\u00e1ximo do \natrevimento empecer-lhe o uso mais inofensivo do mundo, o uso do busca-p\u00e9.\nLevantando a discuss\u00e3o \u00e0 altura da grande ret\u00f3rica, diria que o pior busca-p\u00e9 n\u00e3o \u00e9 \no que verdadeiramente busca o p\u00e9, mas o que busca a liberdade, a propriedade, o \nsossego, todos esses p\u00e9s morais (se assim me pudesse exprimir), que nem sempre \nsoem caminhar tranq\u00fcilos na estrada social; diria, enfim, que as gir\u00e2ndolas criminosas \nn\u00e3o s\u00e3o as que ardem em honra de um santo, mas as que se queimam para glorifica\u00e7\u00e3o \ndos grandes crimes.\nQue tal? Infelizmente n\u00e3o disponho de tribuna, sou apenas um pobre-diabo, condenado \nao lado pr\u00e1tico das coisas; de mais a mais m\u00edope, cabe\u00e7udo e prosaico. Da\u00ed vem que, \nenquanto um homem de outro porte v\u00ea no busca-p\u00e9 uma simples beleza constitucional, \neu vejo nele um argumento mais em favor da minha tese, a saber, que o leitor nasceu \ncom a bossa da ilegalidade. Note que n\u00e3o me refiro aos sobrinhos do leitor, nem a seus \ncompadres, nem a seus amigos; mas t\u00e3o-somente ao pr\u00f3prio leitor. Todos os demais \ncidad\u00e3os ficam isentos da m\u00e1cula, se a h\u00e1.\nQue um urbano, excedendo o limite legal das suas atribui\u00e7\u00f5es, se lembre de p\u00f4r em \ncontato a sua espada com as costas do leitor \u00e9 fora de d\u00favida que o dito leitor bradar\u00e1 \ncontra esse abuso do poder; far\u00e1 gemer os prelos; mostrar\u00e1 a lei maltratada na sua \npessoa. N\u00e3o menos certo \u00e9 que, assinado o protesto, ir\u00e1 com a mesma m\u00e3o acender \numa pistola de l\u00e1grimas; e se outro urbano vier mostrar-lhe polidamente o edital do \nchefe, o referido leitor aconselhar-lhe-\u00e1 que o v\u00e1 ler \u00e0 fam\u00edlia, que o empregue em \ncartuchos, que lhe n\u00e3o estafe a paci\u00eancia. Tal \u00e9 a nossa concep\u00e7\u00e3o da legalidade; um \nguarda-chuva escasso, que, n\u00e3o dando para cobrir a todas as pessoas, apenas pode \ncobrir as nossas; noutros termos, um pau de dois bicos.\nAgora, o que o leitor n\u00e3o compreende \u00e9 que esse urbano excessivo no uso das suas \natribui\u00e7\u00f5es, esse subalterno que transgride as barreiras da lei, \u00e9 simplesmente um \nproduto do pr\u00f3prio leitor; n\u00e3o compreende que o agregado nada mais representa do \nque as somas das unidades, com suas tend\u00eancias, virtudes e lacunas. O leitor (perdoe \na sua aus\u00eancia), \u00e9 um estim\u00e1vel cavalheiro, patriota, resoluto, manso, mas persuadido \nde que as coisas p\u00fablicas andam mal, ao passo que as coisas particulares andam bem; \nsem advertir que, a ser exata a primeira parte, a segunda for\u00e7osamente n\u00e3o o \u00e9; e, \na s\u00ea-lo a segunda, n\u00e3o o \u00e9 a primeira. Um pouco mais de aten\u00e7\u00e3o daria ao leitor um \npouco mais de eq\u00fcidade.\nMas \u00e9 tempo de deixar as cartas de bichas8 (MACHADO DE ASSIS, 1878).\n\nNo final do trecho recortado, que coincide com o final de uma parte da cr\u00f4nica, o \nnarrador anuncia a hora de deixar as cartas de bichas. No entanto, ele n\u00e3o vinha falando \nde fogos de artif\u00edcio exatamente. No trecho, observamos como a cr\u00f4nica equipara o \nleitor e o cidad\u00e3o, exigindo-lhe que reconhe\u00e7a a soberania da na\u00e7\u00e3o, respeite o direito \ndas decis\u00f5es legais, judiciais etc. Por detr\u00e1s dessa associa\u00e7\u00e3o do leitor e do cidad\u00e3o, \nest\u00e1 um ideal que Machado nos apresenta desde os textos da juventude, o de que a \nArte em geral, dentro dela a Literatura, civiliza e educa. Com um p\u00fablico-leitor reduzido \nno Rio de Janeiro da \u00e9poca, fica claro que o leitor do jornal est\u00e1 em intersec\u00e7\u00e3o com o \nleitor do edital do chefe de pol\u00edcia e Machado usa a tribuna do jornal, que o narrador da \ncr\u00f4nica, retoricamente, diz n\u00e3o existir, para buscar o \u201cp\u00e9 moral\u201d daqueles que deveriam, \npor privil\u00e9gio de entendimento, respeitar a liberdade, a democracia, a propriedade etc. \n\u00c9 claro que a discuss\u00e3o, aqui, \u00e9 mais ampla do que pode parecer a princ\u00edpio. N\u00e3o se \ntrata de convencer o leitor a deixar de soltar fogos de artif\u00edcios \u2013 ou de achar raz\u00e3o \nou n\u00e3o na determina\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia, mas de respeitar as determina\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, sem \nconfundi-las com as decis\u00f5es privadas, ou, ainda, faz\u00ea-lo saber que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \nque uma dessas inst\u00e2ncias da vida social, a p\u00fablica e a privada, ande bem se a outra \ntamb\u00e9m n\u00e3o andar. Essa educa\u00e7\u00e3o do leitor pretende se dar, no caso desse texto, por \nmeio do constrangimento causado pelas palavras p\u00fablicas e privilegiadas do jornalista, \n\n8 Machado de Assis. Notas semanais. O Cruzeiro, 16 de junho de 1878. Esclarecemos que todas as cr\u00f4nicas citadas \nneste artigo foram extra\u00eddas do jornal diretamente. No entanto, quando da publica\u00e7\u00e3o deste texto, j\u00e1 podem ser lidas \ncom notas e estabelecimento de texto em Machado de Assis, Notas Semanais, 2008.\n\n\n\nOlho d\u2019\u00c1gua, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, 1(2): 75 - 81, 2009\n\n79\n\nque pretendem mudar a concep\u00e7\u00e3o distorcida de legalidade que ele atribui ao leitor, \n\u201cum guarda-chuva escasso, que, n\u00e3o dando para cobrir todas as pessoas, apenas pode \ncobrir as nossas\u201d.\n\nNa fun\u00e7\u00e3o de jornalista, Machado p\u00f5e em pr\u00e1tica suas ideias como cr\u00edtico. Por \ndetr\u00e1s da coer\u00eancia entre esses dois pap\u00e9is est\u00e1 o homem. Do alto de um dos espa\u00e7os \nposs\u00edveis de tribuna naquela sociedade, dos mais privilegiados, Machado fala moral e \npoliticamente ao p\u00fablico e exige daqueles que podem l\u00ea-lo as primeiras atitudes para \numa necess\u00e1ria mudan\u00e7a. Que ele seja \u201cm\u00edope\u201d e \u201ccabe\u00e7udo\u201d, v\u00e1 l\u00e1; mas est\u00e1 longe, \u00e9 \nclaro, do prosa\u00edsmo que se atribui, ou de ser um \u201cpobre-diabo\u201d.\n\nUma outra forma de captar o homem por detr\u00e1s do escritor \u00e9 observar como a \ncr\u00f4nica, por detr\u00e1s dela o cronista, desenvolvia suas cr\u00edticas aos assuntos da semana, \nextrapolando a mensagem das not\u00edcias publicadas no mesmo jornal. No caso dos fogos, \nquanto mais entrava o m\u00eas de junho, mais e maiores an\u00fancios de pontos de venda \ndeles enchiam as p\u00e1ginas dos jornais, chegando a ocupar em O Cruzeiro, no mesmo dia \n16 de junho, meia coluna entre as sete de que se compunham a p\u00e1gina do jornal. Como \nrep\u00fadio ao h\u00e1bito perigoso, no dia 16, al\u00e9m da cr\u00f4nica de Machado, sai, \u00e0 segunda \np\u00e1gina, uma pequena mat\u00e9ria sobre o assunto, que reproduzimos, abaixo, praticamente \nna \u00edntegra:\n\nFestejos de Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jo\u00e3o.\n\nO h\u00e1bito de festejar estes dois santos do calend\u00e1rio [...] queimando foguetes \ne acendendo fogueiras \u00e9 por tal forma contr\u00e1rio aos bons costumes que em parte \nvai ele se perdendo entre a popula\u00e7\u00e3o da cidade, reservando-o por\u00e9m, e com certo \nentusiasmo, \u00e0 dos arrabaldes. \nAinda assim, fora mister a bem da pr\u00f3pria seguran\u00e7a e da alheia, que de uma vez para \nsempre se extinguisse.\nN\u00e3o sabemos, podemos mesmo dizer que ningu\u00e9m sabe, o que quer dizer render \nlouvores a um santo com p\u00f3lvora, papel e barbante queimados.\nQue \u00e9 prejudicial o uso, ningu\u00e9m h\u00e1 de contest\u00e1-lo.\nNingu\u00e9m ignora quantos casos fatais se t\u00eam dado nesta capital, devido \u00e0 queima de \nfoguetes.\nChegam ao nosso conhecimentos alguns que, conquanto de pouca monta, bem \nacentuam a necessidade que h\u00e1 de se acabar com semelhante costume, que \u00e9 um \ndivertimento antes do que um modo de festejar um santo, que reclama um culto \nmais simples, menos estrondoso, que n\u00e3o cheire \u00e0 p\u00f3lvora e que n\u00e3o seja causa de \ndesgra\u00e7as, que, por pequenas, nunca deixem de ser lament\u00e1veis\u201d9 (MACHADO DE \nASSIS, 1878, p. 2)\n\nO \u201ctratado\u201d de Machado sobre cidadania tem, sem d\u00favida, intersec\u00e7\u00e3o de sentido \ncom a pequena mat\u00e9ria do jornal: a repreens\u00e3o aos atos il\u00edcitos em rela\u00e7\u00e3o aos fogos \nde artif\u00edcio. Essa \u00faltima \u00e9, por\u00e9m, muito menos abrangente em sua cr\u00edtica ao p\u00fablico. \nEm primeiro lugar, alivia a participa\u00e7\u00e3o da \u201cpopula\u00e7\u00e3o da cidade\u201d no delito, deixando o \nentusiasmo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o dos \u201carrabaldes\u201d. Depois, faz ironia sem endere\u00e7\u00e1-la exatamente: \ndiz que n\u00e3o conhece o significado de homenagear-se os santos com p\u00f3lvora, papel e \nbarbante queimado, atitude essa que parece, mesmo, bastante prosaica. A frase que \nse intercala \u00e0 principal, por\u00e9m, \u201cpodemos mesmo dizer que ningu\u00e9m sabe\u201d, acaba por \naliviar a carga da cr\u00edtica. Ele, redator, n\u00e3o conhece o significado de se utilizarem fogos \npara homenagear os santos, mas todas as outras pessoas tamb\u00e9m n\u00e3o sabem. Essa \ninconsci\u00eancia coletiva, na qual o redator se coloca lado a lado com o leitor, e com o \nfestejador, configura-os a todos em uma situa\u00e7\u00e3o mais esclarecida do que a de serem \n\u201cqueimadores de barbante\u201d. J\u00e1 que ningu\u00e9m conhece a origem ou motivo do ato, presta-\nse louvor aos santos com os fogos por tradi\u00e7\u00e3o da cultura popular, o que n\u00e3o \u00e9, em si, \num mal. A restri\u00e7\u00e3o estava em, no momento, tal uso n\u00e3o ser compat\u00edvel com a vida nas \ncidades, por causa de inc\u00eandios e acidentes. Comparando, ent\u00e3o, a cr\u00f4nica e a not\u00edcia, \nvemos que a intoler\u00e2ncia do cronista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de cidadania, impl\u00edcita por esse \n\n9 Cf. MACHADO DE ASSIS. Notici\u00e1rio. O Cruzeiro, 16 de junho de 1878, p. 2, 1\u00aa coluna. Sidney Chalhoub (2003) \nargumenta em favor dessa tese em suas an\u00e1lises dos romances machadianos.\n\n\n\nOlho d\u2019\u00c1gua, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, 1(2): 75 - 81, 2009\n\n80\n\ntipo de atitude, est\u00e1 alinhada ao pensamento do jornal, mas a exaspera\u00e7\u00e3o do cronista \ncom o ato de desrespeito legal mostra-se, certamente, muito al\u00e9m do ponto em que \nparou a do redator do jornal. Nesse cruzamento, podemos, novamente, encontrar as \nideias do homem que analisava os fatos e not\u00edcias da semana. Reconstruindo-a em seu \ncoment\u00e1rio dominical, temos a oportunidade descobrir a subjetividade do comentarista \nda semana em pelo menos tr\u00eas lugares: a) a sele\u00e7\u00e3o das not\u00edcias/acontecimentos \ndemarca a posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, em sentido amplo, a partir da qual ele informa seu leitor; \nb) o aprofundamento de seus coment\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s not\u00edcias que lia nos jornais \nexp\u00f5e suas pr\u00f3prias ideias em rela\u00e7\u00e3o aos fatos; c) a forma como ele ocupa o espa\u00e7o do \nrodap\u00e9 do jornal, lembremo-nos de que o folhetim era preferencialmente um texto leve, \nmostra a cren\u00e7a que Machado tinha na fun\u00e7\u00e3o, ou miss\u00e3o talvez, de sua escrita.\n\nAssim sendo, pelo final dos anos 1870, encontramos o homem Machado de Assis \nfrente a uma sociedade em forma\u00e7\u00e3o, aparentemente bastante insatisfeito com as \ncontradi\u00e7\u00f5es nela vigentes, e fazendo do jornalismo liter\u00e1rio a sua forma de a\u00e7\u00e3o, a sua \ntribuna particular. N\u00e3o admira que, nos anos seguintes, o escritor viesse a procurar um \nnovo espa\u00e7o para sua a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: o pr\u00f3prio texto ficcional. Ou, acreditando que ele j\u00e1 \no fizesse na prosa dos anos 1870 , podemos considerar a exist\u00eancia de um investimento \nna cria\u00e7\u00e3o da novidade para o texto ficcional. Se pudermos sugerir uma diferen\u00e7a \nfundamental entre os tipos de a\u00e7\u00e3o empreendidas pelo escritor, poderemos imaginar \nque ele, al\u00e9m de gritar na tribuna do jornal, de onde tenta educar e civilizar, passa a \nsussurrar em seus romances e contos, tal qual faz o ponto, no teatro. Diferentemente, \nno entanto, desse auxiliar de cena que, fora da vista do p\u00fablico, lembra o texto aos \natores, o narrador constru\u00eddo por Machado endere\u00e7a suas mensagens \u00e0 plateia. Como \nelas s\u00e3o \u201ccoment\u00e1rios em voz baixa\u201d, s\u00f3 as escutar\u00e3o os dotados de uma sensibilidade \nfin\u00edssima. Ou os que se sentarem nas primeiras filas. No caso da nova fic\u00e7\u00e3o de Machado, \nportanto, a escrita n\u00e3o definir\u00e1 os desvios e sugerir\u00e1 a\u00e7\u00f5es reparadoras para eles, mas \npassar\u00e1 a encen\u00e1-los nas a\u00e7\u00f5es e di\u00e1logos das personagens e a parodi\u00e1-los nos desvios \ndo narrador do texto. Na mudan\u00e7a de atitude formal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fun\u00e7\u00e3o mission\u00e1ria da \nLiteratura, est\u00e1 inscrita, pelo menos uma atitude do homem, a qual, cremos, fica bem \nindicada aqui: teria ele passado a acreditar que a pedagogia pela Arte era \u201cbiscoito fino\u201d \ndemais para a plateia em geral? Mais que isso, deveria ela ser adiada para a instru\u00e7\u00e3o \ndas gera\u00e7\u00f5es futuras de leitores? Nesse caso, estaria ele desacreditando das mudan\u00e7as \nproduzidas em seu tempo?\n\nA respeit\u00e1vel cr\u00edtica que se debru\u00e7ou sobre a fic\u00e7\u00e3o de Machado apontou os \nmovimentos amplos da vis\u00e3o cr\u00edtica do escritor, que escreve na forma liter\u00e1ria as \ncontradi\u00e7\u00f5es sociais (SCHWARZ, 1990, p. 217). O olhar m\u00edope que exige o estudo \ndas cr\u00f4nicas, no entanto, textos preocupados com questi\u00fanculas t\u00e3o cotidianas que o \npr\u00f3prio Machado n\u00e3o quis eternizar, pretende mostrar que essa escrita de movimento \nmi\u00fado, ao r\u00e9s-do-ch\u00e3o como diria o mestre Antonio Candido (1993), ajuda a recuperar \no passo a passo da constru\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o privilegiadamente cr\u00edtica do escritor. A\u00ed est\u00e1 a \nprincipal raz\u00e3o pela qual a cr\u00f4nica, o texto, nos mostra, tamb\u00e9m, o homem dentro de \num tempo: mudando de ideia, buscando novas formas, irritando-se com as teimosias \npol\u00edticas do quotidiano, repetindo preocupa\u00e7\u00f5es ao longo de anos. Seguramente, as \ntransforma\u00e7\u00f5es vividas pediram, sempre, ajustes entre o homem, o texto e o tempo.\n\nGRANJA, L. Machado de Assis Journalist: the Man, the Text, the Time. Olho d\u2019\u00e1gua, S\u00e3o Jos\u00e9 \ndo Rio Preto, v. 1, n. 2, p. 75 - 81, 2009.\n\nRefer\u00eancias\n\nANTONIO CANDIDO. A vida ao r\u00e9s-do-ch\u00e3o. In: ___. Recortes. S\u00e3o Paulo: Companhia \ndas Letras, 1993. p. 23 \u2013 29.\n\n\n\nOlho d\u2019\u00c1gua, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, 1(2): 75 - 81, 2009\n\n81\n\nCHALHOUB, S. Machado de Assis, historiador. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n2003.\n\nGLEDSON, J. Introdu\u00e7\u00e3o. In: MACHADO DE ASSIS, J. M. A Semana \u2013 Cr\u00f4nicas 1892-\n1893. Introdu\u00e7\u00e3o e notas de John Gledson. S\u00e3o Paulo: Hucitec; Unicamp, 1996. p. 14 \n- 15.\n\nGRANJA, L. Machado de Assis, escritor em forma\u00e7\u00e3o. \u00c0 roda dos jornais. Campinas; S\u00e3o \nPaulo: Mercado de Letras, 2000.\n\nMACHADO DE ASSIS, J. M. Notas Semanais. Organiza\u00e7\u00e3o, introdu\u00e7\u00e3o e notas de John \nGledson e L\u00facia Granja. Campinas;S\u00e3o Paulo:Editora da UNICAMP, 2008.\n\n_______. A Semana \u2013 Cr\u00f4nicas 1892-1893. Introdu\u00e7\u00e3o e notas de John Gledson. S\u00e3o \nPaulo: Hucitec, 1996.\n\n_______. O Passado, Presente e o Futuro da Literatura. In: ___. Obra completa. 7 ed. \nRio de Janeiro: Aguilar, 1986, v. 3. p. 785 \u2013 789.\n\n_______. Id\u00e9ias sobre o teatro. In: ___. Obra completa. 7 ed. Rio de Janeiro: Aguilar, \n1986, v. 3. p. 789 - 796.\n\n_______. Not\u00edcia da atual Literatura Brasileira. Instinto de Nacionalidade. In: ___. Obra \ncompleta. Rio de Janeiro: Aguilar, 1986, v. 3. p. 801 - 809.\n\n_______. O jornal e o livro. In: ___. Obra completa. Rio de Janeiro: Aguilar, 1986, v. \n3. p. 943 - 948.\n\n_______. Notas semanais. Rio de Janeiro: O Cruzeiro, 16 de junho de 1878.\n\n_______. Notici\u00e1rio. Rio de Janeiro: O Cruzeiro, 16 de junho de 1878, p. 2.\n\n_______. Obras completas, 31 vols. Rio de Janeiro: W. M. Jackson Inc., 1938.\n\n_______. O Cruzeiro. In: Obras completas. Rio de Janeiro: W. M. Jackson Inc, 1950, \nvol. 23.\n\n_______. Obra completa. 7 ed. Rio de Janeiro: Aguilar, 1986 \u2013 3 vols.\n\nSCHWARZ, R. Um mestre na periferia do capitalismo - Machado de Assis. S\u00e3o Paulo: \nDuas Cidades, 1990.\n\nJornais\n\nGazeta de Not\u00edcias. Rio de Janeiro, janeiro a junho de 1878.\n\nIlustra\u00e7\u00e3o Brasileira. Rio de Janeiro, mar\u00e7o de 1878.\n\nJornal do Com\u00e9rcio. Rio de Janeiro, janeiro a junho de 1878.\n\nO Cruzeiro. Rio de Janeiro, janeiro a setembro de 1878."}]}}}