{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15164"}, {"@name": "filename", "#text": "21559_303434.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "CINTIA LIMA CRESC\u00caNCIO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVEJA O FEMINISMO EM P\u00c1GINAS (RE) VIRADAS \n\n(1968-1989) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS, FEVEREIRO DE 2012. \n\n \n\n\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nCINTIA LIMA CRESC\u00caNCIO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVEJA O FEMINISMO EM P\u00c1GINAS (RE) VIRADAS \n(1968-1989) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, \n\ncomo requisito para obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nMestre em Hist\u00f3ria Cultural, sob \n\norienta\u00e7\u00e3o da Prof\u00aa Dr\u00aa Cristina Scheibe \n\nWolff. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS, FEVEREIRO DE 2012. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\n \n\n Primeiramente, quero agradecer \u00e0 minha fam\u00edlia. \u00c0 minha m\u00e3e, \n\nsempre t\u00e3o curiosa e interessada nos rumos dos meus escritos. H\u00e1 \n\nmuitos anos n\u00e3o dividimos o mesmo teto, a mesma mesa de almo\u00e7o aos \n\ndomingos, mas \u00e9 a ti, Dona Denise, que devo boa parte de minhas \n\nconquistas. Agrade\u00e7o \u00e0 minha irm\u00e3 Kendra, t\u00edpica irm\u00e3 mais velha, \n\nimplicante e mandona, por\u00e9m com um cora\u00e7\u00e3o enorme sempre disposto \n\na me fazer rir. Ao meu afilhado Francisco, pelo amor e carinho. \n\nAcredito que tu sejas um dos mais jovens feministas que se tem registro. \n\nPor \u00faltimo agrade\u00e7o ao meu sobrinho Breno que tirou meus olhos e meu \n\ncora\u00e7\u00e3o de minha disserta\u00e7\u00e3o durante as festas de final de ano, me \n\nobrigando a passar o reveillon no quarto de uma maternidade. Obrigado, \n\npequeno infante, por me mostrar que n\u00e3o s\u00f3 de livros vivem as \n\nmestrandas. \n\n \u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel \n\nSuperior (CNPQ) pela concess\u00e3o da bolsa, e da tranquilidade financeira, \n\nsem a qual minha pesquisa n\u00e3o teria sido poss\u00edvel. \n\n \u00c0 minha orientadora Cristina Scheibe Wolff, sempre muito \n\npaciente e disposta a lidar com minhas d\u00favidas mais prim\u00e1rias. Cris, sou \n\ngrata por teres me guiado e respeitado minhas escolhas, ensinando-me o \n\nvalor da autonomia. \n\n \u00c0 professora Joana Maria Pedro que durante o p\u00f3s-doutorado \n\nde minha orientadora esteve dispon\u00edvel \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o. N\u00e3o poderia deixar \n\nde agradecer \u00e0 professora que me ensinou a compreender o valor e \n\nimport\u00e2ncia da doc\u00eancia. \n\n \u00c0 professora Miriam Pillar Grossi. Em suas aulas semanais na \n\ndisciplina Semin\u00e1rios Tem\u00e1ticos de G\u00eanero, que cursei no Doutorado \n\nInterdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas, mais do que contatar um n\u00famero \n\nimenso de bibliografia, pude tamb\u00e9m aprender a import\u00e2ncia de um \n\nolhar feminista para o mundo. \n\n Agrade\u00e7o a generosidade demonstrada pela professora Eunice \n\nSuely Nodari que durante o processo seletivo impediu que meu status de \n\nestrangeira em Florian\u00f3polis me afastasse do sonho do mestrado. \n\n Agrade\u00e7o aos demais professores e professoras, funcion\u00e1rios e \n\ncolegas do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria e do Instituto de \n\nEstudos de G\u00eanero (IEG). Envoltos nas diferen\u00e7as, agrade\u00e7o a \n\noportunidade de ampliar meus horizontes te\u00f3ricos. \n\n\n\n \n\n \n\n \u00c0 equipe do Laborat\u00f3rio de Estudos de G\u00eanero (LEGH) que \n\nconstruiu um acervo muito \u00fatil \u00e0s minhas pesquisas futuras e ainda me \n\nbrindou com grandes amizades. \n\n \u00c0 turma que tive oportunidade de fazer o est\u00e1gio de doc\u00eancia, \n\nestudantes que me permitiram, finalmente, dar sentido ao meu desejo de \n\nlecionar. Agrade\u00e7o ainda \u00e0s minhas companheiras nessa jornada, \n\nDaniela e Gilm\u00e1ria. Fomos separadas pelos mais diferentes motivos, \n\nmas sem elas n\u00e3o teria tido a coragem e a for\u00e7a de encarar meus medos \n\ntodas as noites de sexta-feira. \n\n \u00c0 minha grande amiga Gizele. Meu trabalho teria sido muito \n\nmais penoso sem nossas infinitas conversas virtuais. Gi, te agrade\u00e7o as \n\nmuitas leituras que fizesse de meus textos e, principalmente, a aten\u00e7\u00e3o \n\nque sempre dedicasse a mim, mesmo que fosse para ser dispensada em \n\nefemeridades.  \n\n \u00c0 Tatiana, grande amiga desde a gradua\u00e7\u00e3o que, nesse ano, ir\u00e1 \n\ndividir comigo novamente as horas de almo\u00e7o no Restaurante \n\nUniversit\u00e1rio. Tati, obrigada por ser sempre t\u00e3o paciente, dedicada e \n\ndiferente de todas as outras pessoas do mundo. \n\n Ao Daniel que dividiu a vida e a casa comigo por apenas 4 \n\nmeses, tempo suficiente para me fazer sentir saudades ainda hoje. Dani, \n\nobrigada pelos risos incontidos e pela tua gra\u00e7a digna de um pr\u00edncipe.  \n\n Agrade\u00e7o tamb\u00e9m aos amigos e amigas que tornaram essa \n\njornada mais divertida. Rochelle, obrigada pelos jantares e saidinhas \n\nestrategicamente reanimadoras; Misael, agrade\u00e7o \u00e0s infinitas caronas, \u00e0 \n\ncompanhia nos bares e a paci\u00eancia religiosa que sempre tivesse comigo; \n\nBetty, nossa amizade foi tardia, mas nos momentos mais cr\u00edticos de \n\nescrita eras tu que conseguias mudar de assunto e me salvar do \n\ndesespero; Elias, amigo que veio l\u00e1 de cima (Fortaleza) para me \n\nconvencer de que eu deveria ser mais amena, sem sucesso. Elias, \n\nquerido, agrade\u00e7o \u00e0s risadas e o teu enorme potencial apaziguador. \n\nObrigada por me entenderem, me escutarem, me aturarem e por \n\nlembrarem de mim quando precisei me sentir lembrada. \n\n \u00c0 Mill\u00f4r Fernandes, produtor de parte dos documentos \n\nanalisados por mim, cora\u00e7\u00e3o pulsante deste trabalho, que faleceu quando \n\na vers\u00e3o final j\u00e1 estava praticamente pronta. \n\n Finalmente agrade\u00e7o \u00e0s professoras Joana Maria Pedro, Suely \n\nGomes e T\u00e2nia Regina Ramos por aceitarem fazer parte da minha \n\nbanca. Obrigada pela disposi\u00e7\u00e3o de contribuir com essa pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nRESUMO ....................................................................................... 13 \n\n \n\nABSTRACT ................................................................................... 15 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................. 17 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nExtra, extra: Veja, censura e movimentos feministas ................ 29 \n\n1. 1 Fundada a primeira revista semanal de informa\u00e7\u00e3o no Brasil .. 32 \n\n1. 2 Movimentos feministas brasileiros e o (des) marco de 1975 ... 40 \n\n1. 3 Reivindica\u00e7\u00f5es feministas nas mat\u00e9rias de capa ...................... 49 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nP\u00e1ginas amarelas questionando e divulgando os feminismos .... 77 \n\n2. 1 Entrevistas com feministas \u201ccolorindo\u201d as p\u00e1ginas de Veja .... 82 \n\n2. 1. 1 Sobre feminismos e feministas ............................................. 84 \n\n2. 1. 2 P\u00e1ginas Amarelas e as nossas grandes reivindica\u00e7\u00f5es ....... 104 \n\n2 .2 A prop\u00f3sito, o que voc\u00ea acha da revolu\u00e7\u00e3o feminista? ........... 118 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nFeminismos, machismo e charges: Mill\u00f4r Fernandes e as \n\npossibilidades do riso ................................................................... 129 \n\n3. 1 Feminismo tinha sim ............................................................... 137 \n\n3. 2 Machismo tinha n\u00e3o? .............................................................. 147 \n\n3. 3 Propaganda, por que n\u00e3o? ....................................................... 155 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ...................................................... 171 \n\n \n\nFONTES ........................................................................................ 177 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ....................................... 177 \n\n \n\nAP\u00caNDICE ................................................................................... 189 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLista de imagens \n\n \n\n \n\nImagem 1 \n\nCapa \u2013 Div\u00f3rcio: um debate livre P. 51 \n\nImagem 2 \n\nCapa \u2013 Div\u00f3rcio P. 53 \n\nImagem 3 \n\nCapa \u2013 A mulher no trabalho P. 56 \n\nImagem 4 \n\nCapa \u2013 A mulher descasada P. 58 \nImagem 5 \n\nCapa \u2013 Um crime sem castigo P. 61 \n\nImagem 6 \n\nCapa \u2013 A mulher de hoje P. 63 \n\nImagem 7 \n\nCapa \u2013 Como evitar a explos\u00e3o P. 65 \n\nImagem 8 \n\nCapa \u2013 O erotismo da nova mulher P. 68 \nImagem 9 \n\nCapa \u2013 Aids P. 70 \n\nImagem 10 \n\nCapa \u2013 O que pensa a Constituinte P. 72 \n\nImagem 11 \n\nP\u00e1ginas Amarelas \u2013 Betty Friedan P. 85 \n\nImagem 12 \n\nMill\u00f4r \u2013 A caixa (ou l\u00e1 que outro nome tenha) de Pandora P. 143 \nImagem 13 \n\nMill\u00f4r \u2013 Charge sem t\u00edtulo P. 156 \nImagem 14 \n\nMill\u00f4r \u2013 Charge Mill\u00f4r e as nossas grandes reivindica\u00e7\u00f5es P. 159 \n\nImagem 15 \n\nMill\u00f4r \u2013 Charge Mill\u00f4r e o eterno masculino P. 161 \n\nImagem 16 \n\nMill\u00f4r \u2013 Charge Tri\u00e2ngulo passional P. 163 \n\nImagem 17 \n\nMill\u00f4r \u2013 Charge sem t\u00edtulo P. 165 \nImagem 18 \n\n Mill\u00f4r \u2013 Charge sem t\u00edtulo P. 166 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nO objetivo dessa disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 narrar uma parte da hist\u00f3ria da \n\nemerg\u00eancia dos movimentos feministas no Brasil entre 1968 e 1989, \n\nper\u00edodo n\u00e3o s\u00f3 de ditadura pol\u00edtica, mas tamb\u00e9m de grande \n\nefervesc\u00eancia no que se refere \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o de movimentos sociais. \n\nPara isso selecionei como fonte a semanal Veja, fundada em 1968 pela \n\neditora Abril, em fun\u00e7\u00e3o da revista ter dedicado um espa\u00e7o bastante \n\nsignificativo para noticiar reivindica\u00e7\u00f5es e debates feministas que \n\naconteciam no pa\u00eds e no mundo. Para efetiva\u00e7\u00e3o dessa proposta, escolhi \n\npara an\u00e1lise: as capas que abordam problem\u00e1ticas feministas; a se\u00e7\u00e3o de \n\nentrevistas, denominada P\u00e1ginas Amarelas, por sempre ter grande \n\nrepercuss\u00e3o junto ao p\u00fablico e por ter cedido espa\u00e7o a uma s\u00e9rie de \n\nfeministas e n\u00e3o-feministas; e por \u00faltimo a coluna de humor Mill\u00f4r, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do extenso alcance que atinge de entendimento junto a leitoras e \n\nleitores, al\u00e9m da frequ\u00eancia com que o jornalista respons\u00e1vel pela \n\ncoluna, Mill\u00f4r Fernandes, refletia sobre o tema feminismos. \n\nMetodologicamente me aproprio de ferramentas interessantes \u00e0 hist\u00f3ria \n\nda disciplina an\u00e1lise do discurso, buscando perceber como os discursos \n\nveiculados por Veja sobre feminismos funcionaram como um \n\ninstrumento de divulga\u00e7\u00e3o do ide\u00e1rio feminista naquele contexto. As \n\nse\u00e7\u00f5es selecionadas como documentos permitiram a divis\u00e3o dos \n\ncap\u00edtulos de forma sistem\u00e1tica: no cap\u00edtulo 1 exploro as capas com o \n\nintuito de articular o debate proposto pela revista com o contexto \n\nadjacente, ou seja, rela\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o com o cen\u00e1rio de ditadura e \n\ntamb\u00e9m com a discuss\u00e3o sobre os feminismos; no cap\u00edtulo 2 analiso a \n\nse\u00e7\u00e3o P\u00e1ginas Amarelas, espa\u00e7o reservado a entrevistas com uma s\u00e9rie \n\nde feministas e celebridades que comentaram os feminismos como \n\nacontecimento; e no cap\u00edtulo 3, o \u00faltimo, reflito sobre a coluna de \n\nhumor Mill\u00f4r que entendo ter contribu\u00eddo significativamente para a \n\nvisibilidade das reivindica\u00e7\u00f5es feministas. Com essa proposta busco \n\ncolaborar para a constru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria dos feminismos no Brasil que, \n\nem fun\u00e7\u00e3o do que representou a ditadura civil-militar, teve muitas de \n\nsuas hist\u00f3rias n\u00e3o-contadas. \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE: Movimentos feministas no Brasil, Veja, \n\ndiscursos. \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \nThe goal of this dissertation is to narrate a part of the story about the \n\nfeminists\u2019 movements emergence in Brazil between 1968 and 1989, a \n\ntime of not only political dictatorship but also great effervescence \n\nregarding social actions. To achieve my objectives, I selected as a \n\nsource the weekly Veja, founded in 1968 by the publisher Abril, \n\nbecause the magazine devoted a significant space to report about claims \n\nand feminist debates that were taking place in the country and the world. \n\nIn order to refine my research, I analyzed the following magazine\u2019s \n\nparts: the covers, which addressed women\u2019s issues; the interviews \n\nsection, named as P\u00e1ginas Amarelas, due to the fact that they always \n\nhave had a huge impact on the public and also because they gave space \n\nto many non-feminists and feminists; and finally, the humor column, \n\nMill\u00f4r, because of the strong power it has to reach readers\u2019 \n\nunderstanding, besides the frequency which the column\u2019s journalist, \n\nMill\u00f4r Fernandes, reflected on feminism. Regarding the method, I \n\nincorporate some interesting tools for History that come from discourse \n\nanalysis, in order to understand how the discourses, conveyed by Veja \n\nabout feminism, worked as an instrument for the dissemination of \n\nfeminist ideas in that context. The selected sections as documents \n\nallowed the division of chapters in a systematic way. In Chapter One, I \n\nexplore the covers in order to articulate the debate proposed by the \n\nmagazine with the historic context, for example, the relation of the \n\npublication with a dictatorship scenario and also with the discussion on \n\nfeminism. In Chapter Two, I investigate the section P\u00e1ginas Amarelas, \n\nreserved for interviews with many feminists and celebrities that showed \n\nfeminism as an event. Finally, in the Chapter Three, I reflect on the \n\nhumor column, Mill\u00f4r, which I understand to have contributed \n\nsignificantly to the visibility of feminist aims. So, with this purpose I \n\nseek to collaborate on the construction of feminism\u2019s history in Brazil, \n\nthat accords with what the civil-military dictatorship represented, and \n\nheld many untold stories.  \n\n \n\nKEY WORDS: feminist movements in Brazil, Veja, Discourses. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n Veja o feminismo em p\u00e1ginas (re) viradas (1968-1989) foi o \n\nimperativo que motivou a escrita dessa disserta\u00e7\u00e3o. Mais do que um \n\ntrocadilho com o nome da revista que exploro como fonte, o t\u00edtulo \n\nadotado posteriormente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o desse projeto serviu como s\u00edntese \n\ndo objetivo principal do texto que segue nas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas: ver os \n\nfeminismos de segunda onda\n1\n de outro \u00e2ngulo, de uma forma que \n\npermita perceber que uma publica\u00e7\u00e3o como a revista Veja serviu de \n\ninstrumento de divulga\u00e7\u00e3o dos emergentes movimentos feministas \n\nbrasileiros. Minha problem\u00e1tica, nesse sentido, foi constru\u00edda com base \n\nno contato repetitivo com os 1.111 exemplares de Veja em que pude \n\nperceber que entrevistas, notas, reportagens e colunas estavam \n\npreenchidas frequentemente com o tema feminismos. A partir disso, n\u00e3o \n\nme restava d\u00favidas: os feminismos foram not\u00edcia entre os anos 1968 e \n\n1989. \n\nInicialmente meu objetivo era fazer uma an\u00e1lise ampla e \n\nirrestrita da revista, abarcando todo seu conte\u00fado, incluindo an\u00fancios \n\npublicit\u00e1rios. No entanto, o grande n\u00famero de refer\u00eancias ao tema de \n\ndiscuss\u00e3o proposto fizeram com que eu efetuasse tamb\u00e9m um recorte \n\nnas se\u00e7\u00f5es que pretendia analisar. Selecionei, ent\u00e3o: Capas, por serem o \n\ncartaz de venda da revista; P\u00e1ginas Amarelas, em fun\u00e7\u00e3o de serem \n\nentrevistas e terem grande repercuss\u00e3o junto ao p\u00fablico; coluna de \n\nHumor, visto que o entendimento da se\u00e7\u00e3o perpassa in\u00fameras gera\u00e7\u00f5es, \n\ng\u00eaneros, classes e, obviamente, pela rela\u00e7\u00e3o de provoca\u00e7\u00e3o que o autor \n\nda coluna, Mill\u00f4r Fernandes, estabeleceu com tudo que dizia respeito \n\naos feminismos. \n\n                                                 \n1\n Didaticamente o feminismo \u00e9 dividido em duas ondas: a primeira onda \n\nrefere-se \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es que reivindicavam a amplia\u00e7\u00e3o dos direitos civis \n\nde mulheres em que se inclu\u00eda o direito de votar e ser votada no final do \n\ns\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX; a segunda onda faz refer\u00eancia as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es iniciadas na d\u00e9cada de 1960 em que as bandeiras de luta \n\nestavam articuladas a quest\u00f5es de sexualidade e de subjetividade, lutava-se \n\npelo usufruto do corpo e combatia-se o patriarcado. Apesar dessa estrutura \n\nde ondas ser funcional, \u00e9 importante pensarmos o feminismo como um \n\nacontecimento que se desenvolve de diferentes maneiras em variados \n\nespa\u00e7os. \n\n\n\n18 \n\n \n\nNas p\u00e1ginas de Veja, a terceira maior revista semanal de \n\ninforma\u00e7\u00e3o do mundo e a maior fora dos Estados Unidos\n2\n, um dos mais \n\nimportantes movimentos sociais do s\u00e9culo XX\n3\n ocupou espa\u00e7os que \n\nserviram n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 difus\u00e3o de suas reivindica\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios movimentos feministas. Foi em fun\u00e7\u00e3o desses \n\ndados que a selecionei como fonte, visto que sua ampla circula\u00e7\u00e3o \n\ndenota que o papel de divulgadora desempenhado pela revista alcan\u00e7ava \n\num grande n\u00famero de pessoas. O recorte temporal foi estabelecido em \n\nfun\u00e7\u00e3o da revista ter sido fundada em 1968, concomitantemente a \n\nemerg\u00eancia dos movimentos feministas ao redor do mundo e tamb\u00e9m de \n\nditadura no Brasil. O ano de 1989 foi determinado como marco final em \n\nfun\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o de uma nova Constitui\u00e7\u00e3o que levava em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o uma s\u00e9rie de demandas feministas. Como a proposta era \n\nacompanhar os feminismos figurando nas p\u00e1ginas de Veja, e o ano de \n\nsua funda\u00e7\u00e3o e a Constitui\u00e7\u00e3o apresentaram-se como momentos \n\nfundamentais para esses movimentos, julguei-os adequados. \n\n Uma pesquisa nas edi\u00e7\u00f5es recentes de Veja, mais \n\nespecificamente entre os anos de 2008 e 2011, denunciam que, ao \n\ncontr\u00e1rio de quatro d\u00e9cadas atr\u00e1s, o tema feminismos j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais \nlembrado, e quando o \u00e9, resume-se a um papel de coadjuvante, atuando \n\ncomo mero adjetivo que atribui sentido a algo ou a algu\u00e9m. Mesmo o \n\nano de 2010, marcado por uma campanha eleitoral presidencial em que \n\nduas mulheres disputavam o cargo de maior poder na pol\u00edtica nacional\n4\n, \n\nn\u00e3o contemplou o tema. Isso seria a comprova\u00e7\u00e3o de que os feminismos \n\nchegaram ao fim depois de ter questionado a organiza\u00e7\u00e3o sexual, \n\npol\u00edtica, econ\u00f4mica, social e cultural da sociedade? Acredito que n\u00e3o.  \n\nC\u00e9li Regina Jardim Pinto afirma ser importante atentar \u00e0s novas \n\nformas tomadas pelos feminismos no novo mil\u00eanio A observa\u00e7\u00e3o da \n\npesquisadora aponta os novos rumos dos movimentos, muitas vezes \n\nconsiderados equivocados, sinalizadores de seu final, em uma an\u00e1lise \n\nmais nost\u00e1lgica e saudosista. C\u00e9li Pinto destaca a dissocia\u00e7\u00e3o entre o \n\npensamento feminista e o movimento em si e, ainda, o surgimento das \n\n                                                 \n2\n Dispon\u00edvel em: http://www.grupoabril.com.br/arquivo/perfilRC.pdf Acesso \n\nem: 25 de janeiro de 2012. \n3\n HOBSBAWM, Eric. A revolu\u00e7\u00e3o social 1945-90. In: Era dos extremos. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Marcos Santarrita. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1994. P. \n\n312-313. \n4\n Destaco que a identidade mulher era reivindicada pelas candidatas Marina \n\nSilva (PV) e Dilma Roussef (PT), sendo assumidamente demarcada pelo \n\ndiscurso de posse de Dilma Roussef, ap\u00f3s a vit\u00f3ria nas urnas. \n\n\n\n19 \n\n \n\nONG\u2019s. A dissocia\u00e7\u00e3o, apesar do pr\u00f3prio termo remeter a algo negativo, \n\nrefere-se, em minha leitura, ao fortalecimento do pensamento feminista \n\nacad\u00eamico, ocupado em produzir teoria e desenvolver pesquisas. J\u00e1 o \n\nfen\u00f4meno das ONG\u2019s demarca uma fase importante na hist\u00f3ria do \n\nBrasil, em que se discute at\u00e9 que ponto elas n\u00e3o assumem as fun\u00e7\u00f5es do \n\nEstado, eximindo-o de tomar para si suas responsabilidades\n5\n. Por outro \n\nlado, questiona-se ainda a possibilidade da profissionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nmilit\u00e2ncia feminista enfraquecer seu car\u00e1ter pol\u00edtico e libert\u00e1rio. \n\nReconhecendo as in\u00fameras divis\u00f5es e mudan\u00e7as pelas quais \n\npassaram uma s\u00e9rie de grupos feministas ao longo da hist\u00f3ria do Brasil e \n\npara al\u00e9m das controv\u00e9rsias que debatem o que \u00e9 um feminismo \n\naut\u00f4nomo ou o que \u00e9 ser feminista, gostaria de pontuar que conhecer a \n\nhist\u00f3ria dos feminismos brasileiros permite que conhe\u00e7amos tamb\u00e9m as \n\ntrajet\u00f3rias que nos trouxeram (n\u00f3s mulheres) ao cen\u00e1rio atual. Penso que \n\no conhecimento sobre disputas, conquistas, derrotas, radicalismos e \n\nestrat\u00e9gias possibilitam a compreens\u00e3o de que se hoje podemos (n\u00f3s \n\nmulheres): decidir sobre nossos corpos, mesmo que de forma ainda \n\nlimitada; ingressar em profiss\u00f5es antes consideradas masculinas; \n\nescolher nossos destinos; comandar universidades; governar pa\u00edses; \u00e9 \n\nporque uma s\u00e9rie de mulheres lan\u00e7ou-se na luta por esses direitos. \n\nRose Marie Muraro, s\u00edmbolo dos embates no campo do \n\nfeminismo no Brasil, atuando nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980 no comando \n\nda Editora Vozes e exercendo grande influ\u00eancia nas pr\u00e1ticas feministas \n\nbrasileiras afirmou que: \u00c9 com o feminismo que a mulher aprende a \nadquirir uma identidade aut\u00f4noma, isto \u00e9, deixa de ver-se com os olhos \n\ndo homem e passa a ver-se com seus pr\u00f3prios olhos, tal como \n\nmultimilenarmente fez o homem\n6\n. Alheia \u00e0s controv\u00e9rsias que as \n\nopini\u00f5es dessa autora podem causar e ciente de que [...] o termo \n\nfeminismo indica um conjunto de teorias e de pr\u00e1ticas historicamente \nvari\u00e1veis em torno da constitui\u00e7\u00e3o e da legitima\u00e7\u00e3o dos interesses das \n\nmulheres\n7\n, afirmo que, ao longo dos 3 cap\u00edtulos componentes dessa \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, busco perceber os feminismos como pensamento, \n\n                                                 \n5\n PINTO, C\u00e9li Regina Jardim. Uma hist\u00f3ria do feminismo no Brasil. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2003. P. 91. \n6\n MURARO, Rose Marie. Os seis meses em que fui homem. Rio de janeiro: \n\nEditora Rosa dos Tempos, 2001. P. 105. \n7\n ERGAS, Yasmine. O sujeito mulher: o feminismo dos anos 1960-1980. In: \n\nDUBY, G.; PERROT, M. (org) Hist\u00f3ria das mulheres no ocidente. Porto: \n\nAfrontamento, 1994. P. 590. \n\n\n\n20 \n\n \n\nacontecimento e discurso efetivamente plurais e significativos na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria das mulheres no Brasil. \n\nNesse sentido, destaco que escrevo esse trabalho engajada em \n\numa perspectiva feminista, visto que acredito ser a m\u00e1xima \u201cpor uma \n\nhist\u00f3ria feminista\u201d de grande valia para a constru\u00e7\u00e3o de uma nova \n\nnarrativa hist\u00f3rica. O que vai de encontro ao discurso de que os \n\nfeminismos foram enterrados em alguma rua que foi palco de \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es durante a d\u00e9cada de 1970. Os feminismos como \n\npensamento e como pr\u00e1tica n\u00e3o s\u00f3 existem como assumem novos \n\ncontornos em tempos de globaliza\u00e7\u00e3o, novas m\u00eddias e importantes \n\nmudan\u00e7as pol\u00edticas. Assim como a historiadora Joana Maria Pedro \n\nrelativiza o nascimento dos feminismos brasileiros pelos caf\u00e9s de Paris\n8\n, \n\ncoloco em suspenso a id\u00e9ia corrente de seu final, na medida em que, se \n\nj\u00e1 n\u00e3o se tomam mais as ruas com cartazes e palavras de ordem, ainda \n\npreservam-se os microfeminismos, atuantes nos governos, em ONG\u2019s, \n\nem associa\u00e7\u00f5es, em f\u00f3runs, entre outros. \n\nJustifico meu tema de pesquisa e minha abordagem embasada \n\nno grande mist\u00e9rio que sempre percebi em torno do tema. Hoje \n\nidentifico que essa concep\u00e7\u00e3o era fruto do meu nulo contato com \n\nleituras que pudessem me explicar, no m\u00ednimo, o que eram os \n\nfeminismos. Na gradua\u00e7\u00e3o, embora tenha cursado uma boa \n\nuniversidade, Universidade Federal do Rio Grande \u2013 FURG, tanto a \n\nhist\u00f3ria contempor\u00e2nea quanto a hist\u00f3ria do Brasil foram disciplinas que \n\nomitiram deliberadamente a hist\u00f3ria dos movimentos feministas de \n\nprimeira e segunda onda. Nesse per\u00edodo meu conhecimento dependia de \n\niniciativas particulares que me levaram a imergir na hist\u00f3ria dos \n\nmovimentos feministas na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. A historiografia ainda \n\nmant\u00e9m uma d\u00edvida com muitas hist\u00f3rias que se desenvolveram \n\njuntamente \u00e0 hist\u00f3ria ditatorial brasileira. \u00c9 uma pequena parte dessa \n\nd\u00edvida que pretendo sanar. \n\nDo ponto de vista te\u00f3rico destaco que busco nos estudos de \n\ng\u00eanero ferramentas anal\u00edticas que julgo importantes para a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa hist\u00f3ria feminista. Consciente das colabora\u00e7\u00f5es de Joan Scott para \n\na compreens\u00e3o do g\u00eanero como cultural\n9\n, dos alertas feitos por Linda \n\n                                                 \n8\n PEDRO, Joana Maria. Os feminismos e os muros de 1968 no Conesul. In: Clio \n\n\u2013 S\u00e9rie Revista de Pesquisa Hist\u00f3rica \u2013 N. 26-1, 2008. P. 62. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ufpe.br/revistaclio/index.php/revista/article/viewFile/57/52 Acesso \n\nem: 12 de maio de 2011. \n9\n Ver, a esse respeito, SCOTT, Joan. G\u00eanero: uma categoria \u00fatil de an\u00e1lise \n\nhist\u00f3rica. Educa\u00e7\u00e3o e Realidade, jul./dez. 1995. \n\n\n\n21 \n\n \n\nNicholson no que se refere aos perigos do essencialismo\n10\n\n, e dos \n\nconselhos de Judith Butler ao solicitar cuidados com o uso da categoria \n\ng\u00eanero\n11\n\n, visto que tamb\u00e9m ela \u00e9 promotora de exclus\u00f5es, saliento que \n\nlan\u00e7o um olhar de g\u00eanero \u00e0s minhas fontes, o que significa estar atenta \n\n\u00e0s diferencia\u00e7\u00f5es que discursivamente constroem no\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas de \n\nmasculino e feminino\n12\n\n. Aproprio-me da categoria g\u00eanero como \n\ninstrumento interessante de an\u00e1lise das fontes, sendo assim, lan\u00e7o um \n\nolhar de g\u00eanero \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o, olhar que acredito ser importante a \n\nmuitas pesquisas, independentemente de sua vincula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. \n\nEssa disserta\u00e7\u00e3o alia-se ainda a (des) constru\u00e7\u00e3o de alguns \n\nmodelos e pr\u00e9-conceitos, tanto te\u00f3ricos quanto causais. Ao colocar a \n\nrevista Veja como difusora e divulgadora dos feminismos proponho \n\npensar a imprensa para al\u00e9m do seu estatuto tradicionalmente institu\u00eddo. \n\nPara al\u00e9m das p\u00e1ginas amarelas, numeradas, repletas de fotografias, \n\npenso a revista como produto de seu meio e tempo, mas tamb\u00e9m, de \n\nseus produtores e produtoras, afinal, os discursos da revista n\u00e3o s\u00e3o \n\nentidades abstratas, mas falas de sujeitos, dentro de suas subjetividades. \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 preciso tratar os discursos produzidos pela revista como \n\ncoexistindo a outros discursos, atravessando e sendo atravessada por \n\neles, o que a an\u00e1lise do discurso chama de interdiscurso, a mem\u00f3ria do \n\ndizer\n13\n\n. A escolha das se\u00e7\u00f5es a serem analisadas tamb\u00e9m est\u00e1 articulada \n\na essa considera\u00e7\u00e3o, visto que privilegiei trechos de Veja que contam \n\ncom autoria assumida. \n\nConsiderando a crescente import\u00e2ncia das forma\u00e7\u00f5es \n\ndiscursivas e o aumento significativo de interesse da hist\u00f3ria pelos \n\nsentidos dos discursos, metodologicamente recorro \u00e0s ferramentas \n\npropostas pela an\u00e1lise do discurso. A disciplina tem como premissa \n\natentar a densa e rica rela\u00e7\u00e3o que, no processo de interpreta\u00e7\u00e3o, se d\u00e1 \n\nentre o discurso e a hist\u00f3ria. Respeitando a sugest\u00e3o de Michel P\u00eacheux \n\nque na d\u00e9cada de 1980 apontava que a an\u00e1lise do discurso circula entre a \n\n                                                 \n10\n\n Ver, a esse respeito, NICHOLSON, Linda. Interpretando o g\u00eanero. In: \n\nRevista Estudos Feministas. Florian\u00f3polis: vol.8, n.2/2000. \n11\n\n BUTLER, Judith. Cuerpos que importan. Sobre los l\u00edmites materiales y \n\ndiscursivos del \u201csexo\u201d.  Buenos Aires, Barcelona, M\u00e9xico: Paid\u00f3s, 2002. P. 311. \n12\n\n Ver, a esse respeito, PINSKY, Carla Bassanezi. G\u00eanero. In: PINSKY, Carla \n\nBassanezi. Novos temas nas aulas de hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2009. \n13\n\n ORLANDI, Eni P. Autoria, leitura e efeitos do trabalho simb\u00f3lico. Campinas, \n\nSP: Pontes Editores, 2007. P. 30-31.  \n\n\n\n22 \n\n \n\nan\u00e1lise como descri\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise como interpreta\u00e7\u00e3o\n14\n\n, busco aliar \n\nessas abordagens. A partir dessa perspectiva, nessa disserta\u00e7\u00e3o mobilizo \n\nelementos dessa disciplina e os utilizo como ferramenta metodol\u00f3gica. \n\nDesse modo, n\u00e3o proponho analisar os discursos da revista Veja sobre \n\nfeminismos, mas me apropriar de categorias e possibilidades que podem \n\nenriquecer meu olhar hist\u00f3rico sobre as fontes. Eni Orlandi afirma que:  \nA An\u00e1lise de Discurso, como seu pr\u00f3prio nome indica, \n\nn\u00e3o trata da l\u00edngua, n\u00e3o trata da gram\u00e1tica, embora todas \n\nessas coisas lhe interessem. Ela trata do discurso. E a \n\npalavra discurso, etimologicamente, tem em si a id\u00e9ia de \n\ncurso, de percurso, de correr por, de movimento. O \n\ndiscurso \u00e9 assim palavra em movimento, pr\u00e1tica de \n\nlinguagem: com o estudo do discurso observa-se o \n\nhomem falando\n15\n\n. \n\nA an\u00e1lise do discurso n\u00e3o visa uma an\u00e1lise lingu\u00edstica \n\npuramente, em que os termos sejam semanticamente analisados e \n\ncompreendidos. Essa metodologia objetiva o discurso, que implica o \n\ntrabalho de explicitar, descrever e interpretar montagens s\u00f3cio-hist\u00f3ricas \n\nde sentidos. O discurso n\u00e3o \u00e9 estanque, ele \u00e9 produzido por mulheres e \n\nhomens a partir de suas subjetividades, experi\u00eancias, contextos, tempos. \n\nPor isso, explorar a revista Veja exige o mapeamento das rela\u00e7\u00f5es que \n\nela estabeleceu com seu meio; refletir sobre o tema feminismos sup\u00f5e \n\ncompreend\u00ea-lo como acontecimento, movimento; e pensar o discurso \n\nanuncia a necessidade de se compreender as diferentes possibilidades de \n\nsentido que est\u00e3o limitadas pelas fontes, pela bibliografia, pelo meu \n\npr\u00f3prio conhecimento. \n\nParto do pressuposto que os sujeitos leitores da referida revista \n\nest\u00e3o sendo afetados pelos sentidos propostos por esses discursos, \n\nsentidos submetidos ainda \u00e0s teias complexas da l\u00edngua e da hist\u00f3ria. \n\nDesse modo, leitoras e leitores est\u00e3o sendo constitu\u00eddos por esse aparato \n\nque n\u00e3o \u00e9 simples transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. Isso porque [...] os \n\n\u201cdiscursos\u201d, tais como podemos ouvi-los, tais como podemos l\u00ea-los sob \n\na forma de texto, n\u00e3o s\u00e3o, como se poderia esperar, um puro e simples \nentrecruzamento de coisas e de palavras [..]\n\n16\n. Percebo, portanto, os \n\ndiscursos como constitu\u00eddores de subjetividades. No entanto, esse \n\n                                                 \n14\n\n P\u00caCHEUX, Michel. O Discurso: Estrutura ou Acontecimento. Campinas, SP: \n\nPontes, 1990. P. 50. \n15\n\n ORLANDI, Eni. P. An\u00e1lise de Discurso: Princ\u00edpios e Procedimentos. \n\nCampinas, SP: Pontes, 2009. P. 15. \n16\n\n FOUCAULT, Michel. Arqueologia do Saber. Rio de Janeiro: Forense \n\nUniversit\u00e1ria, 2010. P. 54. \n\n\n\n23 \n\n \n\ntrabalho n\u00e3o pretendeu uma pesquisa acerca do p\u00fablico leitor no que se \n\nrefere \u00e0 recep\u00e7\u00e3o, mas sim uma pesquisa sobre Veja, revista produzida \n\npor mulheres e homens, sujeitos que s\u00e3o tamb\u00e9m leitores e constitu\u00eddos \n\npor subjetividades.  Nesse caso, \u00e9 importante lembrar que um texto \n\nderiva de outros e aponta para outros\n17\n\n. \n\n\u00c9 relevante ressaltar o \u201clugar comum\u201d para pesquisadoras e \n\npesquisadores que se ocupam de teorizar e propor uma metodologia de \n\nan\u00e1lise do discurso. Esse \u201clugar comum\u201d \u00e9 exatamente o que afirma que \n\nsentidos e sujeitos sempre podem ser outros, como defendido por Eni \n\nOrlandi\n18\n\n, que vai ao encontro da observa\u00e7\u00e3o de Michel Foucault que \n\naponta ser a an\u00e1lise do discurso incapaz de desvendar a universalidade \n\nde um sentido\n19\n\n. Refor\u00e7ando essa perspectiva, Michel P\u00eacheux afirma \n\nque [...] todo enunciado \u00e9 intrinsecamente suscet\u00edvel de tornar-se outro, \n\ndiferente de si mesmo, se deslocar discursivamente de seu sentido para \nderivar para um outro [...]\n\n20\n. Nesse encal\u00e7o afirmo que minhas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es dos 3 cap\u00edtulos seguintes n\u00e3o s\u00e3o definitivas ou \n\nesgotadoras dos sentidos poss\u00edveis de serem extra\u00eddos de um texto, mas \n\napenas enunciadoras de diferentes possibilidades. Possibilidades que, \n\nem se tratando de imprensa, parecem ainda mais ricas e instigadoras. \n\nAssim, embora os esfor\u00e7os empreendidos na an\u00e1lise sejam objetivos, em \n\nse tratando de discurso, o sentido sempre pode ser outro\n21\n\n. Conforme \n\nAlan Munslow, o eixo fundamental dessa forma de conhecimento \n\ndesconstrutivista \u00e9 exatamente a d\u00favida sobre a exata representa\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade\n22\n\n, o que, para uma disciplina que requer o status de ci\u00eancia, \u00e9 \n\num grande problema a ser resolvido e/ou evitado. Contudo, n\u00e3o entendo \n\nessa assertiva como algo negativo, e sim instigante, na medida em que \n\ndesafia pesquisadoras e pesquisadores a um forte rigor no tratamento \n\ndas fontes. \n\nSegundo T\u00e2nia Regina de Luca, o trato da imprensa na sua \n\nconvers\u00e3o a documento e fonte hist\u00f3rica exige certos cuidados que, \n\nsuperficialmente, transformam o impresso em fonte e objeto de \n\npesquisa, na medida em que, ao assumir a imprensa como fonte, nesse \n\n                                                 \n17\n\n ORLANDI, Eni. P. Op. cit., 2007. P. 18. \n18\n\n ORLANDI, Eni. P. Op. cit.,. 2009. P. 37. \n19\n\n FOUCAULT, Michel. A Ordem do Discurso. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, \n\n1996. P. 70. \n20\n\n P\u00caCHEUX, Michel. Op. cit., 1990. P. 53. \n21\n\n ORLANDI, Eni P. Op. cit., 2007. P. 60. \n22\n\n MUNSLOW, Alan. Desconstruindo a Hist\u00f3ria. Tradu\u00e7\u00e3o de Renata Gaspar \n\nNascimento. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2009. P. 82. \n\n\n\n24 \n\n \n\ncaso a revista Veja, \u00e9 preciso todo um mapeamento do grupo \n\nrespons\u00e1vel pela publica\u00e7\u00e3o, a identifica\u00e7\u00e3o dos colaboradores e fontes \n\nde receita, a localiza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico alvo\n23\n\n. A partir dessa perspectiva, \n\npesquisadoras e pesquisadores n\u00e3o podem eximir-se de lidar com a \n\nimprensa sempre como objeto, j\u00e1 que o rigor metodol\u00f3gico que se \n\npreceitua na rela\u00e7\u00e3o entre historiador e fonte sup\u00f5e o conhecimento \n\namplo do cen\u00e1rio de produ\u00e7\u00e3o dos documentos que est\u00e3o sendo \n\napropriados \u00e0 pesquisa. A mesma exig\u00eancia \u00e9 feita pela an\u00e1lise do \n\ndiscurso, na medida em que, conforme Eni Orlandi, \u00e9 preciso considerar \n\na import\u00e2ncia das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do discurso: contexto imediato \n\ne contexto amplo\n24\n\n.  \n\nA escolha da revista Veja como fonte apresentou algumas \n\nfacilidades e tamb\u00e9m alguns obst\u00e1culos. A possibilidade de acessar todo \n\no acervo da revista online\n25\n\n, gratuitamente e a qualquer hora do dia foi, \n\nsem d\u00favida, uma vantagem. J\u00e1 tive a oportunidade de fazer pesquisa em \n\narquivos, movida de itens como luvas e m\u00e1scaras. Um trabalho penoso, \n\nmas que, para uma pesquisadora afeita ao manuseio de documenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\num grande prazer. Minha experi\u00eancia com o manuseio do acervo digital \n\nfoi outra, mas ainda gratificante, principalmente porque tive a \n\noportunidade de localizar outras edi\u00e7\u00f5es, cruzar informa\u00e7\u00f5es antes n\u00e3o \n\nlevantadas, enfim, ter a possibilidade de acesso irrestrito \u00e0 fonte. As \n\ncartas dos leitores citadas no cap\u00edtulo 2, a t\u00edtulo de exemplo, foram \n\nincorporadas ao debate muito posteriormente ao levantamento inicial de \n\nfontes. O mesmo se deu com as charges da coluna Humor analisadas no \n\ncap\u00edtulo 3, visto que inicialmente minha proposta era analisar apenas os \n\ndiscursos escritos de Mill\u00f4r Fernandes. Portanto, embora n\u00e3o tenha tido \n\ncontato com a materialidade f\u00edsica das edi\u00e7\u00f5es analisadas, o amplo \n\ncontato virtual que pude estabelecer com elas permitiram que minhas \n\nescolhas mais tardias pudessem ser incorporadas. \n\nAs 5 tabelas que constam no ap\u00eandice, elaboradas com base nas \n\nnecessidades apresentadas por cada cap\u00edtulo, foram um meio encontrado \n\npara organizar a escrita. Adequei cada uma delas aos objetivos que \n\n                                                 \n23\n\n Ver, a esse respeito, LUCA, T\u00e2nia Andrade de.  Hist\u00f3ria dos, nos e por meio \n\ndos peri\u00f3dicos. In: PINSKY, Carla Bassanezi (org). Fontes Hist\u00f3ricas. S\u00e3o \n\nPaulo: Contexto, 2005. \n24\n\n Contexto imediato \u00e9 o que envolve o discurso, seu suporte, sua produ\u00e7\u00e3o, sua \n\nassinatura. O contexto amplo \u00e9 o que traz para discuss\u00e3o os efeitos da \n\nsociedade, suas institui\u00e7\u00f5es, enquanto a mem\u00f3ria atua como interdiscurso, ao \n\nacionar dizeres e experi\u00eancias (ORLANDI, Eni. P. Op. cit., 2009. P. 30-31). \n25\n\n http://veja.abril.com.br/acervodigital/ \n\n\n\n25 \n\n \n\nprojetei inicialmente. Com exce\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo 1, em que a tabela, pela \n\nsimplicidade, n\u00e3o teve uma fun\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, nos cap\u00edtulos 2 e 3 \n\nelas foram fundamentais para que eu pudesse visualizar, compreender e \n\nent\u00e3o analisar as informa\u00e7\u00f5es que elas me concediam, n\u00e3o s\u00f3 do ponto \n\nde vista num\u00e9rico, mas do ponto de vista de conte\u00fado.  \n\nVale lembrar que a revista Veja tem sido alvo de uma s\u00e9rie de \ntrabalhos j\u00e1 h\u00e1 alguns anos, trabalhos que vem se multiplicando em \n\nfun\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o do seu acervo em meio digital. Destaco a tese de \n\nCarla Luciana Souza da Silva, intitulada Veja: o indispens\u00e1vel partido \n\nneoliberal (1989 a 2002), defendida no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nHist\u00f3ria da UFF em 2005 e recentemente publicada pela Edunioeste \n\n(2009).  H\u00e1 ainda a tese de doutorado de Luciana Rosar Fornazari \n\nKlanovicz, intitulada Erotismo na cultura dos anos 80: censura e \n\ntelevis\u00e3o na revista Veja, defendida em 2008 no Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da UFSC. Outros trabalhos que utilizaram a \n\nrevista Veja como fonte tamb\u00e9m s\u00e3o citados ao longo de meu texto, mas \n\ncito esses dois em fun\u00e7\u00e3o do primeiro ter feito um levantamento muito \n\nrico e extenso sobre a produ\u00e7\u00e3o de Veja e o segundo por amparar-se em \n\numa perspectiva de g\u00eanero. \n\nEm termos de publica\u00e7\u00e3o aponto o livro de Maria Fernanda \n\nLopes de Almeida, lan\u00e7ado em 2009 e intitulado Veja sob censura \n\n(1968-1976) como fonte essencial de conhecimento da hist\u00f3ria da \n\nrevista. Mesmo que o n\u00edtido envolvimento da autora com o jornalismo a \n\ntenha impedido de elaborar uma an\u00e1lise mais cr\u00edtica, a obra afirma-se \n\ncomo importante fonte de consulta no que se refere \u00e0 hist\u00f3ria de Veja e \n\ndas pessoas que passaram por ela. Em um panorama mais amplo, o \n\nt\u00edtulo Um Acordo For\u00e7ado: o consentimento da imprensa \u00e0 censura no \n\nBrasil, publica\u00e7\u00e3o de 2000 de autoria de Anne-Marie Smith, permite \n\ncontato com a rotina da censura e sua rela\u00e7\u00e3o com revistas e jornais da \n\n\u00e9poca.  \n\nNo que se refere ao tema feminismos no Brasil destaco a \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Anette Goldberg, intitulada Feminismo e \n\nAutoritarismo: A Metamorfose de uma Utopia de Liberta\u00e7\u00e3o em \n\nIdeologia Liberalizante, defendida em 1987 no Instituto de Filosofia e \n\nCi\u00eancias Sociais da UFRJ. Acredito que o trabalho dessa pesquisadora \n\ntenha sido um dos primeiros a tentar contar a hist\u00f3ria dos feminismos de \n\nsegunda onda nascentes em terras brasileiras, mostrando sua complexa \n\npluralidade. De trabalhos mais recentes, saliento uma s\u00e9rie de \n\ndisserta\u00e7\u00f5es defendidas no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da \n\nUFSC e vinculados ao Laborat\u00f3rio de Estudos de G\u00eanero. A leitura de \n\n\n\n26 \n\n \n\nmuitas delas colaboraram para a escrita dessa disserta\u00e7\u00e3o e algumas \n\nforam citadas ao longo do texto. \n\nDas publica\u00e7\u00f5es destaco Uma Hist\u00f3ria do Feminismo no Brasil \n\nde C\u00e9li Regina Jardim Pinto, amplamente explorado. Tamb\u00e9m me \n\napropriei de muitos textos de Joana Maria Pedro, em fun\u00e7\u00e3o da \n\npesquisadora dedicar muito de sua produ\u00e7\u00e3o \u00e0 reflex\u00e3o sobre \n\nhistoriografia dos feminismos. Saliento ainda a import\u00e2ncia das \n\npublica\u00e7\u00f5es da Revista Estudos Feministas, dispon\u00edvel online, que \npermitem acesso a textos de suma import\u00e2ncia na \u00e1rea dos estudos de \n\ng\u00eanero e dos estudos feministas. Do acervo da revista fiz amplo uso. A \n\ninternet, de maneira geral, foi important\u00edssima para o levantamento \n\nbibliogr\u00e1fico, dezenas de textos apropriados \u00e0s minhas discuss\u00f5es s\u00f3 \n\nforam acessados porque estavam dispon\u00edveis digitalmente. \n\nNa cren\u00e7a da import\u00e2ncia da escrita da hist\u00f3ria dos feminismos \n\nbrasileiros e mergulhada no sonho long\u00ednquo de que prateleiras que \n\nnarram e problematizam a hist\u00f3ria da ditadura sejam divididas com a \n\nhist\u00f3ria dos feminismos no Brasil, apresento os 3 cap\u00edtulos dessa \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, organizados tematicamente como a revista Veja, n\u00e3o \n\nporque tenha me apropriado do discurso da fonte, mas acreditando que a \n\nleitura dessa disserta\u00e7\u00e3o seja uma das muitas leituras poss\u00edveis de Veja, \n\ndevidamente analisada, criticada, relativizada e localizada, tanto espacial \n\nquanto temporalmente. Eni Orlandi alerta que se espera que o \n\ndeslocamento permita que um/uma analista n\u00e3o entre na forma\u00e7\u00e3o \n\ndiscursiva, mas que estabele\u00e7a uma rela\u00e7\u00e3o cr\u00edtica com o conjunto de \n\nforma\u00e7\u00f5es\n26\n\n. Essa divis\u00e3o de cap\u00edtulos, pautada na organiza\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria revista, portanto, n\u00e3o \u00e9 uma entrega da pesquisa \u00e0s forma\u00e7\u00f5es \n\ndiscursivas de Veja, mas um recurso anal\u00edtico, al\u00e9m de uma estrat\u00e9gia \n\nde escrita. \n\nO primeiro cap\u00edtulo, Extra, extra: Veja, censura e \n\nmovimentos feministas, foi dividido em 3 partes: na primeira busco  \n\nconstruir um breve hist\u00f3rico da revista e da sua rela\u00e7\u00e3o com a censura, \n\npor identificar que a pr\u00f3pria metodologia que leva em considera\u00e7\u00e3o a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de discursos exigia um maior conhecimento sobre a fonte. Em \n\num segundo momento narro parte da hist\u00f3ria dos movimentos feministas \n\nbrasileiros e sua rela\u00e7\u00e3o com o feminismo internacional, com o intuito \n\nde contextualizar a cobertura de Veja sobre o assunto. Por \u00faltimo \n\nfocalizo as capas da revista que em 10 ocasi\u00f5es noticiaram eventos \n\nconcernentes \u00e0 tem\u00e1tica feminista. \n\n                                                 \n26\n\n ORLANDI, Eni P. Op. cit., 2007. P. 85. \n\n\n\n27 \n\n \n\nEm P\u00e1ginas amarelas divulgando e questionando os \n\nfeminismos, o segundo cap\u00edtulo, foi contemplada a an\u00e1lise da se\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1ginas Amarelas, em que celebridades, pol\u00edticos, intelectuais e \n\nfeministas foram entrevistadas e entrevistados pelos mais variados \n\nprofissionais do jornalismo. Nesse trecho, por exig\u00eancias metodol\u00f3gicas \n\nda pr\u00f3pria fonte, fiz uma divis\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de haver 2 nichos de \n\nentrevistadas e entrevistados e, al\u00e9m disso, em vista da repercuss\u00e3o que \n\nas entrevistas costumam ter na se\u00e7\u00e3o de Cartas. Nesse sentido, esse \n\ncap\u00edtulo divide-se em 2 eixos que comp\u00f5em as suas 2 partes: no \n\nprimeiro analiso entrevistas com feministas; no segundo exploro as \n\nentrevistas com pessoas de destaque que foram questionadas sobre os \n\nmovimentos feministas. Esse debate foi articulado \u00e0 repercuss\u00e3o dessas \n\nfalas nas cartas de leitores e leitoras das edi\u00e7\u00f5es seguintes. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo, Feminismos, machismo e charges: \n\nMill\u00f4r Fernandes e as possibilidades do riso, analiso a coluna de \n\nhumor de Mill\u00f4r Fernandes, muito famoso por seu deboche \n\nantifeminista. Inicialmente a coluna chegou a ser intitulada \n\nSupermercado Mill\u00f4r, mas acabou por ser nomeada com o mesmo nome \n\nde seu autor. Em fun\u00e7\u00e3o do colunista permanecer na revista Veja apenas \nat\u00e9 1982, esse cap\u00edtulo especificamente contempla at\u00e9 esse per\u00edodo, \n\nvisto que seu sucessor n\u00e3o elegeu os feminismos como um alvos de \n\nhumor. No terceiro e \u00faltimo cap\u00edtulo s\u00e3o analisadas \u00e0s refer\u00eancias de \n\nMill\u00f4r aos feminismos e tamb\u00e9m ao machismo, temas que comp\u00f5em os \n\ndois primeiros t\u00f3picos. No terceiro t\u00f3pico analiso uma sele\u00e7\u00e3o de \n\ncharges que, com mais \u00eanfase, funcionaram como divulgadoras dos \n\nfeminismo.\n\n\n\n\n\n29 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nEXTRA, EXTRA: VEJA, CENSURA E MOVIMENTOS \n\nFEMINISTAS \n\n \n\nOnde quer que voc\u00ea esteja, na vastid\u00e3o do territ\u00f3rio nacional, \n\nestar\u00e1 lendo estas linhas praticamente ao mesmo tempo que todos os \nleitores do Pa\u00eds. Pois VEJA quer ser a grande revista semanal de \n\ninforma\u00e7\u00e3o de todos os brasileiros\n27\n\n. Victor Civita\n28\n\n em 11 de setembro \n\nde 1968 escreveu o editorial de lan\u00e7amento da revista Veja saudando a \n\npublica\u00e7\u00e3o que planejava romper fronteiras regionais e informar todo o \n\npa\u00eds semanalmente dos acontecimentos nacionais e internacionais. O \n\nfundador da editora Abril\n29\n\n louvou a qualidade da equipe formada para \n\ncolocar a semanal nas bancas e ainda refor\u00e7ou:  \nO Brasil n\u00e3o pode mais ser o velho arquip\u00e9lago separado \n\npela dist\u00e2ncia, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, a ignor\u00e2ncia, os \n\npreconceitos e os regionalismos: precisa de informa\u00e7\u00e3o \n\nnova e objetiva a fim de escolher rumos novos. Precisa \n\nsaber o que est\u00e1 acontecendo nas fronteiras da ci\u00eancia, da \n\ntecnologia e da arte no mundo inteiro. Precisa acompanhar \n\no extraordin\u00e1rio desenvolvimento dos neg\u00f3cios, da \n\neduca\u00e7\u00e3o, do esporte, da religi\u00e3o. Precisa, enfim, estar \nbem informado. E este \u00e9 o objetivo de VEJA\n\n30\n. \n\n Poucos meses antes da decreta\u00e7\u00e3o do Ato Institucional n\u00famero \n\n5\n31\n\n, citado como um dos atos institucionais mais significativos da \n\nhist\u00f3ria da ditadura brasileira, Veja lan\u00e7ou seu primeiro n\u00famero com o \n\ncompromisso de informar objetivamente a popula\u00e7\u00e3o em prol da escolha \n\nde novos rumos. Independente do contexto, portanto, a revista afirmou o \n\ncompromisso de noticiar acontecimentos cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos, \n\n                                                 \n27\n\n Carta do Editor. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n.1, P. 20. 11 set. 1968. \n28\n\n Victor Civita nasceu em 1907 em Nova York, mas naturalizou-se brasileiro. \n\nFundou o Grupo Abril, um dos maiores grupos editoriais do pa\u00eds. Faleceu em \n\n1990. Dispon\u00edvel em: http://www.algosobre.com.br/biografias/victor-civita.html \n\nAcesso em: 25 de janeiro de 2012. \n29\n\n A editora foi fundada em 1949 em S\u00e3o Paulo e sua primeira publica\u00e7\u00e3o foi O \n\nPato Donald. Depois estendeu o p\u00fablico e passou a publicar: Capricho, \n\nQuatro Rodas, Manequim e Veja, dentre outras. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.algosobre.com.br/biografias/victor-civita.html Acesso em: 25 de \n\njaneiro de 2012. \n30\n\n Carta do Editor. Op. cit.,  1968. P. 11. \n31\n\n Parte do conte\u00fado do AI5 \u00e9 discutido nas p\u00e1ginas a seguir e o texto completo \n\npode ser acessado no link: \n\nhttp://www.acervoditadura.rs.gov.br/legislacao_6.htm \n\n\n\n30 \n\n \n\nart\u00edsticos, educacionais, a um pa\u00eds de propor\u00e7\u00f5es e diferen\u00e7as \n\ncontinentais. At\u00e9 esse momento o regime de opress\u00e3o n\u00e3o era intenso e a \n\nliberdade de imprensa ainda existia\n32\n\n, mas apenas 90 dias depois do \n\nlan\u00e7amento de um dos maiores investimentos editoriais do per\u00edodo, no \n\nm\u00eas de dezembro, o cen\u00e1rio passou a ser outro.  \n\nApesar de submetida \u00e0 censura do regime e aos objetos de \n\ninteresse editoriais, Veja, ainda assim, publicou centenas de exemplares \n\ncom refer\u00eancias aos nascentes feminismos de segunda onda, \n\nconcedendo, inclusive, mat\u00e9rias de capa a temas como div\u00f3rcio, \n\nviol\u00eancia contra as mulheres, aborto. Com essa constata\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\npretendo acusar um engajamento com a causa feminista, contudo, cabe \n\num olhar mais atento a essa publica\u00e7\u00e3o que em 2002 ocupava o primeiro \n\nlugar em tiragens, contabilizando mais de um milh\u00e3o de exemplares, \n\ndespontando como l\u00edder do mercado das semanais de informa\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil\n33\n\n.  \n\nA revista que em seu n\u00famero de estr\u00e9ia afirmou seu \n\ncompromisso de informar a popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se eximiu de noticiar em \n\nsuas capas assuntos de interesse feminista. Historiograficamente, no \n\nentanto, nossa hist\u00f3ria continua sendo escrita sem levar em considera\u00e7\u00e3o \n\na import\u00e2ncia daquele momento do ponto de vista da hist\u00f3ria das \n\nmulheres e, ainda, da hist\u00f3ria dos movimentos feministas brasileiros\n34\n\n. \n\nCom base nesse argumento elaboro um capitulo dedicado a historicizar \n\na revista aqui utilizada como fonte, mas tamb\u00e9m dedicado \u00e0 reflex\u00e3o \n\nsobre a emerg\u00eancia dos movimentos feministas no Brasil a partir de suas \n\nmat\u00e9rias de capa entre os anos 1968 e 1989, temporalidade que demarca \n\na emerg\u00eancia dos movimentos feministas em territ\u00f3rio nacional. Para \n\nisso n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio for\u00e7ar uma rela\u00e7\u00e3o, visto que as fontes, quando \n\nquestionadas, acenaram para um contexto bastante efervescente no que \n\nse refere \u00e0s mulheres e as suas reivindica\u00e7\u00f5es. \n\nNesse sentido, meu objetivo perpassa 2 diferentes eixos: o \n\nprimeiro deles \u00e9 pautado na necessidade de compreens\u00e3o da fonte \n\nsempre como objeto; e o segundo est\u00e1 inspirado na interessante \n\n                                                 \n32\n\n ALMEIDA, Maria Fernanda Lopes. Veja sob censura (1968-1976). S\u00e3o \n\nPaulo: Jaboticaba, 2009. P. 92. \n33\n\n NASCIMENTO, Patr\u00edcia Ceolin. Jornalismo em revistas no Brasil: um estudo \n\ndas constru\u00e7\u00f5es discursivas em Veja e Manchete.  S\u00e3o Paulo: Annablume, 2002. \n\nP.18. \n34\n\n Algumas das obras que pensaram a hist\u00f3ria dos movimentos feministas \n\nbrasileiros podem ser consultadas nas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ao final da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n31 \n\n \n\ncobertura de Veja no que concerne \u00e0s causas feministas, cobertura que \n\nse estendeu por diferentes se\u00e7\u00f5es da revista, incluindo as capas, objetos \n\nde minha an\u00e1lise nesse primeiro cap\u00edtulo. Utilizo esse segundo eixo para \n\nlocalizar leitoras e leitores nos debates feministas do per\u00edodo, buscando \n\ndemonstrar que as capas da revista dedicaram um espa\u00e7o relevante \u00e0 \n\ndivulga\u00e7\u00e3o dos debates de interesse feminista. S\u00e3o elas que norteiam \n\nminha constru\u00e7\u00e3o de parte da hist\u00f3ria dos movimentos feministas \n\nbrasileiros que, como tentarei demonstrar nas p\u00e1ginas que seguem, \n\nconstruiu-se como plural e dial\u00f3gico. Quantitativamente o n\u00famero de \n\ncapas dedicadas ao tema feminismos \u00e9 bastante baixo, apenas 10, o que \n\nequivale a um percentual de 0,09%, como pode ser verificado na tabela \n\n1. Se levados em considera\u00e7\u00e3o os 1.111 exemplares levantados para essa \n\nan\u00e1lise, o n\u00famero poderia ser considerado irris\u00f3rio. No entanto, n\u00e3o \n\nplanejo privilegiar a quantidade de refer\u00eancias nas capas e sim o que \n\nsignificava colocar os feminismos no \u201ccartaz\u201d de propaganda da revista. \n\nInspirada pela assertiva de Carlos Fico, portanto, historiador \n\nque reconhece que [...] a hist\u00f3ria do Brasil entre 1964 e 1985 n\u00e3o se \n\nrestringe \u00e0 ditadura militar\n35\n\n, pretendo, al\u00e9m de construir um hist\u00f3rico \n\nsobre a revista Veja, o que permite a leitoras e leitores conhecer tamb\u00e9m \n\no cen\u00e1rio de ditadura que viveu o Brasil entre 1960 e 1970; narrar parte \n\nda hist\u00f3ria dos movimentos feministas que se desenvolveram em \n\nterrit\u00f3rio nacional em concomit\u00e2ncia com a ditadura. \n\nA hist\u00f3ria dos movimentos feministas no Brasil ainda \u00e9 uma \n\nhist\u00f3ria parcialmente contada, assim como muitas outras que acabaram \n\ndescartadas em fun\u00e7\u00e3o do que significou o terror da ditadura civil-\n\nmilitar e tamb\u00e9m pelos pr\u00f3prios dom\u00ednios de interesse da hist\u00f3ria. \n\nAcredito que o olhar lan\u00e7ado para essas capas seja uma forma de expor \n\nque apesar dos horrores de um cen\u00e1rio nada prop\u00edcio a reivindica\u00e7\u00f5es \n\nsociais, mulheres uniram-se e provaram, mesmo diante dos obst\u00e1culos, \n\nque a mudan\u00e7a era poss\u00edvel. As capas de Veja n\u00e3o s\u00f3 anunciavam os \n\nacontecimentos do per\u00edodo, como tamb\u00e9m denunciam hoje que a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e a repercuss\u00e3o p\u00fablica, atingida pelas mais distintas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es feministas, nos trouxe (a n\u00f3s, mulheres), ao cen\u00e1rio atual.  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n35\n\n FICO, Carlos. Vers\u00f5es e Controv\u00e9rsias sobre 1964 e a ditadura militar. In: \n\nRevista Brasileira de Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, v. 24, n\u00ba 47, p. 29-60 \u2013 2004. P. 36. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/rbh/v24n47/a03v2447.pdf Acesso em: \n\n12 de abril de 2011. \n\n\n\n32 \n\n \n\n1. 1 Fundada a primeira revista semanal de informa\u00e7\u00e3o no Brasil \n\n \n\nCom a data de 11 de setembro de 1968 Veja lan\u00e7ou seu \n\nprimeiro n\u00famero com a hist\u00f3rica capa vermelha em que uma foice e um \n\nmartelo entravam em choque. Na legenda \u201cO grande duelo no mundo \n\ncomunista\u201d\n36\n\n. No seu interior, aus\u00eancia total de mat\u00e9rias assinadas.  \n\nAlguns meses depois, no dia 13 de dezembro foi decretado o Ato \n\nInstitucional de N\u00famero 5, um dos mais conhecidos e r\u00edgidos dos \n\ndezessete emitidos durante o regime civil-militar brasileiro.  \n\nO texto do AI5 n\u00e3o citou de maneira objetiva os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e os cuidados que eles deveriam ter para n\u00e3o ser alvo da \n\na\u00e7\u00e3o repressiva do Estado, no entanto, os poderes concedidos ao \n\npresidente fizeram com que a censura fosse imposta, tomando fei\u00e7\u00f5es \n\nviolentas e fortemente arbitr\u00e1rias. Dentre suas resolu\u00e7\u00f5es destaco: poder \n\nde decretar o recesso do Congresso Nacional, intervir nos estados e \n\nmunic\u00edpios sem as limita\u00e7\u00f5es previstas pela Constitui\u00e7\u00e3o, suspender \n\ndireitos pol\u00edticos de qualquer cidad\u00e3o e cassar mandatos eletivos \n\nfederais, estaduais e municipais; bem como o direito de suspender \n\nhabeas corpus. Sendo que, aos artigos previstos pelo ato n\u00e3o cabia \naprecia\u00e7\u00e3o judicial. A fuga dos limites da Constitui\u00e7\u00e3o fez do AI5 um \n\ndos mais marcantes da hist\u00f3ria desse per\u00edodo. Isso sob a justificativa de \n\nque:  \n[...] atos nitidamente subversivos, oriundos dos \n\nmais distintos setores pol\u00edticos e culturais, \n\ncomprovam que os instrumentos jur\u00eddicos, que a \n\nRevolu\u00e7\u00e3o vitoriosa outorgou \u00e0 Na\u00e7\u00e3o para sua \n\ndefesa, desenvolvimento e bem-estar de seu \n\npovo, est\u00e3o servindo de meios para combat\u00ea-la e \n\ndestru\u00ed-la\n37\n\n. \n\nDe acordo com o conte\u00fado do documento, a\u00e7\u00f5es subversivas \n\nestariam fazendo uso das concess\u00f5es do pr\u00f3prio Estado para ir contra a \n\nchamada revolu\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o golpe civil-militar de 1964 que tirou Jango \n\nda presid\u00eancia e deu in\u00edcio ao autoritarismo do regime que, \u00e9 importante \n\nlembrar, contou com apoio de civis. \n\nDe acordo com Carlos Fico, no esfor\u00e7o de contestar a teoria do \n\ngolpe dentro do golpe, o referido ato foi uma forma de reafirma\u00e7\u00e3o da \n\n[...] import\u00e2ncia, como projeto, do que se pode chamar de \u201cutopia \n\n                                                 \n36\n\n Capa. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n.1. 11 set. 1968. \n37\n\n Dispon\u00edvel em: http://www.acervoditadura.rs.gov.br/legislacao_6.htm Acesso \n\nem: 10 de julho de 2011. \n\n\n\n33 \n\n \n\nautorit\u00e1ria\u201d, isto \u00e9, a cren\u00e7a de que seria poss\u00edvel eliminar quaisquer \n\nformas de dissenso (comunismo, \u201csubvers\u00e3o\u201d, \u201ccorrup\u00e7\u00e3o\u201d) tendo em \n\nvista a inser\u00e7\u00e3o do Brasil no campo da \u201cdemocracia ocidental e \ncrist\u00e3\u201d\n\n38\n. \u00c9 importante lembrar que, a despeito da ampla bibliografia \n\nsobre o assunto e ainda das in\u00fameras manifesta\u00e7\u00f5es que ainda causa, a \n\nelimina\u00e7\u00e3o das formas de dissenso foi empregada \u00e0 custa do desrespeito \n\n\u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, \u00e0 liberdade de imprensa, ao direito de reuni\u00e3o e, \n\ninclusive, aos direitos humanos.  \n\nNesse cen\u00e1rio a imprensa foi objetivamente atingida em fun\u00e7\u00e3o \n\nde poder significar uma amea\u00e7a, exatamente aquela propulsora do \n\ndissenso citado por Carlos Fico. O car\u00e1ter noticioso, informativo e, \n\npossivelmente, tendencioso dos meios de comunica\u00e7\u00e3o era considerado \n\num risco aos objetivos do golpe que tinha como [...] justificativa \n\nideol\u00f3gica a defesa geopol\u00edtica do territ\u00f3rio contra o \u201cperigo \ncomunista\u201d\n\n39\n. A imprensa, de maneira geral, era entendida como uma \n\namea\u00e7a, na medida em que poderia fazer cr\u00edticas ao governo e \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\nque se encontrava o Brasil. Poderia ainda divulgar a\u00e7\u00f5es e ideias \n\ncontr\u00e1rias ao regime vigente, difundir ideais ao mostrar, por exemplo, \n\ncomo a oposi\u00e7\u00e3o lidava com regimes ditatoriais em outros pa\u00edses. \n\nEnquanto o regime buscava ampliar seus poderes, tamb\u00e9m sobre a \n\nimprensa, Veja surgiu com um formato inovador e prometendo ao \n\np\u00fablico romper as fronteiras regionais para um pa\u00eds que [...] precisa de \n\ninforma\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e objetiva a fim de escolher rumos novos\n40\n\n. \n\nContrariando as possibilidades de sucesso naquele contexto, a \n\nedi\u00e7\u00e3o de n\u00famero 1 chegou \u00e0s bancas depois da produ\u00e7\u00e3o de 13 edi\u00e7\u00f5es \n\npiloto. Inspirada no modelo Time norte-americano, o nome Veja tinha \n\ncomo objetivo expor o intuito principal da revista, o de ser vista, com o \n\nuso de muitas imagens. Seu slogan \u201cLeia e Veja\u201d fazia uso do \n\nimperativo para demarcar o car\u00e1ter da publica\u00e7\u00e3o. Nela, leitoras e \n\nleitores poderiam ler e ver os principais acontecimentos do Brasil e do \n\nmundo. O projeto de cria\u00e7\u00e3o da revista foi entregue para Roberto \n\nCivita\n41\n\n. Mino Carta\n42\n\n foi convidado a regressar \u00e0 Abril para encabe\u00e7ar \n\n                                                 \n38\n\n FICO, Carlos. Op. cit.,  2004. P. 34. \n39\n\n SILVA, Carla Luciana da. Veja: o indispens\u00e1vel partido neoliberal (1989 a \n\n2002). Tese defendida no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da \n\nUniversidade Federal Fluminense: Rio de Janeiro, 2005. P. 44. \n40\n\n Carta do Editor. Op. cit., 1968. P. 21.  \n41\n\n Roberto Civita nasceu na It\u00e1lia em 1936, formou-se em f\u00edsica nuclear e \n\njornalismo. Foi o fundador da revista Veja, sendo ainda hoje o chefe da \n\npublica\u00e7\u00e3o. Com a morte do pai, Roberto Civita, herdou a editora Abril \n\n\n\n34 \n\n \n\no projeto que foi um dos maiores investimentos da editora. Segundo \n\nMaria Fernanda Lopes de Almeida: O primeiro impasse entre Mino \n\nCarta e os Civita \u2013 Victor e Roberto \u2013 foi quanto \u00e0 autonomia editorial. \nPara o jornalista genov\u00eas, o convite para dirigir a nova revista s\u00f3 \n\npoderia ser aceito se ele tivesse autonomia absoluta\n43\n\n. Anne-Marie \n\nSmith destaca, contudo, que a grande imprensa era organizada \n\nverticalmente, sendo assim, a palavra final vinha do propriet\u00e1rio\n44\n\n, a \n\nquem Mino Carta acabou se submetendo. \n\nOs primeiros dois anos da publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram de grande \n\nsucesso em fun\u00e7\u00e3o das dificuldades enfrentadas pelos profissionais da \n\nrevista para localizar um eixo editorial. Uma das causas apresentadas \n\ncomo obst\u00e1culos era o desconhecimento dos jornalistas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nideias bases: semanal, informa\u00e7\u00e3o e nacional\n45\n\n. O interesse da \n\npublicidade, portanto, tardou e os problemas financeiros acumularam-se. \n\nApesar do princ\u00edpio problem\u00e1tico apresentado pela jornalista e \n\nhistoriadora Maria Fernada Lopes de Almeida, que teve acesso irrestrito \n\nao acervo censurado de Veja, destaco a afirma\u00e7\u00e3o de Anne-Marie \n\nSmith. Segundo a pesquisadora, a grande imprensa, como empresa, n\u00e3o \n\nse deu de todo mal no per\u00edodo de 1964-1985, visto que a maioria dos \n\nlucros vinha da publicidade e n\u00e3o das vendas\n46\n\n. Boa parte da \n\npublicidade de Veja, inclusive, era financiada pelo Estado, o que \n\njustificaria tamb\u00e9m o interesse da revista em n\u00e3o contrariar os des\u00edgnios \n\ndo regime ent\u00e3o vigente. \n\n                                                                                                        \ncomandada por ele ainda hoje. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.algosobre.com.br/biografias/victor-civita.html Acesso em: 25 de \n\njaneiro de 2012. \n42\n\n Mino Carta nasceu na It\u00e1lia em 1933 e no Brasil construiu uma s\u00f3lida hist\u00f3ria \n\nprofissional junto ao jornalismo brasileiro. Assumiu a edi\u00e7\u00e3o de Veja desde seu \n\nprimeiro n\u00famero, acompanhou apreens\u00f5es da revista durante a ditadura e, \n\nembora tenha trabalho at\u00e9 1975 na revista, em depoimento posterior elaborou \n\nfortes cr\u00edticas a Roberto e Victor Civita. Segundo o jornalista: \u201c[...] os senhores \n\nCivitas viam o Brasil como terra de grandes oportunidades, coqueiros \u00e0 beira-\n\nmar e caipirinha de maracuj\u00e1\u201d. CARTA, Mino. In: Pela Democracia, contra o \n\narb\u00edtrio: a oposi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, do golpe de 1964 \u00e0 campanha das Diretas J\u00e1. \n\nS\u00e3o Paulo: Editora Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2006. P. 63. Hoje Mino Carta \u00e9 \n\neditor da revista Carta Capital. \n43\n\n ALMEIDA, Maria Fernanda Lopes. Op. cit., 2009. P. 23-25. \n44\n\n SMITH, Anne-Marie. Um acordo For\u00e7ado: o consentimento da imprensa \u00e0 \n\ncensura no Brasil. Rio de Janeiro: FGV, 2000. P. 55. \n45\n\n ALMEIDA, Maria Fernanda Lopes. Op. cit., 2009. P. 49. \n46\n\n SMITH, Anne-Marie. Op. cit., 2000. P. 57. \n\n\n\n35 \n\n \n\nCarla Luciana da Silva coloca em suspenso parte da hist\u00f3ria \n\nher\u00f3ica narrada por Maria Fernanda Lopes de Almeida. Especulando \n\nsobre as rela\u00e7\u00f5es que o dono da Abril mantinha com grupos \n\ninternacionais, a primeira autora sugere que a sobreviv\u00eancia de Veja nos \n\nseus primeiros anos tinha uma rela\u00e7\u00e3o direta com grupos editoriais \n\nexternos, como os da Times e da Newsweek\n47\n\n. Sendo uma empresa, \n\nfundada em um contexto liberal, portanto: Os princ\u00edpios liberais de Veja \n\nconviviam tranquilamente com a ditadura\n48\n\n. N\u00e3o utilizo a bibliografia \n\npara elaborar uma face manique\u00edsta da revista aqui analisada, no \n\nentanto, julgo importante refletir sobre a complexa rela\u00e7\u00e3o que a \n\nimprensa, de maneira geral, estabeleceu com o regime. \n\nA historiografia afirma com frequ\u00eancia que A imprensa foi um \n\ncatalisador do golpe de 31 de mar\u00e7o de 1964\n49\n\n. Ainda assim \u00e9 \n\nprimordial frisar que o crescimento da trucul\u00eancia e a instaura\u00e7\u00e3o \n\nefetiva de modalidades de censura, tanto pr\u00e9via (bilhetinhos) quanto \n\nautocensura\n50\n\n, fez com que a imprensa, inclu\u00edda a revista Veja, passasse \n\na rever os rumos pol\u00edticos do Brasil. Se em 1964 via-se o golpe como \n\numa contraposi\u00e7\u00e3o ao crescimento da esquerda, com o acirramento do \n\ncar\u00e1ter autorit\u00e1rio do governo a revista teria mudado de posi\u00e7\u00e3o. Maria \n\nFernanda Lopes de Almeida aponta que com a dire\u00e7\u00e3o \u201cinesperada\u201d \n\ntomada pelo regime, a imprensa tratou de repensar sua postura: \nO que vimos foi o estabelecimento de um governo \n\nautorit\u00e1rio, com cassa\u00e7\u00f5es de mandatos parlamentares, \n\nexpurgos de sindicalistas e pris\u00f5es arbitr\u00e1rias, que teve seu \n\napogeu com a decreta\u00e7\u00e3o do AI-5. Foi nesse momento que \n\na postura da imprensa brasileira mudou rapidamente: de \n\ndefensora do golpe a contestadora\n51\n\n. \n\n Apesar da vis\u00e3o um tanto otimista da cita\u00e7\u00e3o acima, Carla \n\nLuciana da Silva refor\u00e7a o engajamento pol\u00edtico-econ\u00f4mico de Veja em \n\numa perspectiva liberal, o que a teria levado a articular-se a um modelo \n\n                                                 \n47\n\n SILVA, Carla Luciana da. Op. cit., 2005. P. 57. \n48\n\n Ibidem, p. 65. \n49\n\n SMITH, Anne-Marie. Op. cit.,  2000.P. 29.  \n50\n\n Conforme Anne-Marie Smith, os bilhetinhos eram uma forma da chamada \n\nautocensura. Neles constavam assuntos proibidos. N\u00e3o traziam origem ou \n\ntimbre oficial, n\u00e3o eram entregues aos \u00f3rg\u00e3os da imprensa, um funcion\u00e1rio do \n\njornal ou revista copiava seu conte\u00fado e assinava mostrando que fora \n\ninformado. J\u00e1 a censura pr\u00e9via era realizada na Pol\u00edcia Federal ou nas pr\u00f3prias \n\nreda\u00e7\u00f5es que contavam com a presen\u00e7a de um censor que controlava a escrita \n\ndos impressos (Ibidem, p. 141). \n51\n\n ALMEIDA, Maria Fernanda Lopes. Op. cit.,  2009. P. 83. \n\n\n\n36 \n\n \n\nconveniente aos seus interesses como empresa, n\u00e3o pautada na \n\ndemocracia, mas na livre-iniciativa, no mercado\n52\n\n. Sendo assim, embora \n\nconsidere o desconforto da revista em lidar com os in\u00fameros empecilhos \n\nque a censura imposta pela ditadura civil-militar causava, acredito que, \n\npara aqu\u00e9m dos hero\u00edsmos, \u00e9 preciso alocar a publica\u00e7\u00e3o dentro de um \n\nprojeto maior, n\u00e3o meramente informacional, mas essencialmente \n\ncapitalista. Essa considera\u00e7\u00e3o n\u00e3o invalida o fato de Veja ter tamb\u00e9m \n\nsofrido com a censura, assim como impressos alternativos que \n\ncontestavam objetivamente o governo. \nA censura na imprensa foi exercida por oficiais do \n\nEx\u00e9rcito at\u00e9 janeiro de 1969, ainda sendo orientada por \n\nbilhetinhos e telefonemas. A partir de setembro de 1972, \n\npassa ser responsabilidade da Pol\u00edcia Federal. Nesse \n\nper\u00edodo, a maioria dos \u00f3rg\u00e3os da grande imprensa, como \n\nTribuna da Imprensa, O Estado de S. Paulo, Jornal da \n\nTarde, a revista Veja e, tamb\u00e9m, da imprensa alternativa, \n\ncomo O Pasquim, Opini\u00e3o, Movimento e O S\u00e3o Paulo, \n\nseman\u00e1rio da c\u00faria de S\u00e3o Paulo, passaram a conviver com \n\na censura pr\u00e9via\n53\n\n. \n\n Como pode ser evidenciado pelos \u00f3rg\u00e3os que sofreram censura, \n\nn\u00e3o havia distin\u00e7\u00f5es. Desde Veja, integrante da grande imprensa, at\u00e9 o \n\nseman\u00e1rio alternativo O Pasquim, fundado com a colabora\u00e7\u00e3o de \n\nMill\u00f4r Fernandes, autor da coluna Humor analisada no cap\u00edtulo 3, foram \n\ntratados democraticamente pelo aparato cens\u00f3rio. Se at\u00e9 1972, como \n\ndenota a cita\u00e7\u00e3o, os bilhetinhos e telefonemas eram informalmente \n\ndistribu\u00eddos pelas reda\u00e7\u00f5es, a partir de ent\u00e3o censoras e censores \n\npassaram a dividir os espa\u00e7os com profissionais do jornalismo. A partir \n\nde 1970 a edi\u00e7\u00e3o de Veja teria come\u00e7ado a receber os bilhetinhos, sendo \n\nque a censura pr\u00e9via estabeleceu-se entre 1974 e 1976. Eventualmente a \n\nvigil\u00e2ncia era amenizada, mas um mero deslize fazia com que retornasse \n\nou fosse refor\u00e7ada\n54\n\n. Ao contr\u00e1rio do que previa, quando dei in\u00edcio ao \n\nlevantamento bibliogr\u00e1fico, a censura pr\u00e9via n\u00e3o teve fim em fun\u00e7\u00e3o da \n\nreivindica\u00e7\u00e3o da imprensa, tendo sido apenas notificada pelo Estado\n55\n\n.  \n\nIndependentemente da rela\u00e7\u00e3o que a revista estabeleceu com o \n\ngoverno, tamb\u00e9m Veja utilizou alguns meios para mostrar ao seu \n\np\u00fablico leitor que a censura era uma realidade presente em sua reda\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n52\n\n SILVA, Carla Luciana da. Op. cit.,  2005. P. 66. \n53\n\n ALMEIDA, Maria Fernanda Lopes. Op. cit.,  2009. P. 93-94. \n54\n\n Ibidem, p. 121-122. \n55\n\n SMITH, Anne-Marie. Op. cit., 2000. P. 98. \n\n\n\n37 \n\n \n\nPara denunciar a censura, um dos recursos utilizados pela \n\nrevista, a partir de final de 1974, foi o uso das \n\narvorezinhas, s\u00edmbolo da editora. Havia diversos textos \n\nque acompanhavam cada an\u00fancio, na qual citava a hist\u00f3ria \n\ne o compromisso da Abril com o futuro do Pa\u00eds e com seu \n\np\u00fablico leitor\n56\n\n. \n\n O argumento de Maria Fernanda Lopes de Almeida \u00e9 frequente \n\nno hist\u00f3rico de publica\u00e7\u00f5es que desejaram demarcar ao p\u00fablico que n\u00e3o \n\nhouve consentimento com os horrores promovidos pela ditadura \n\nbrasileira. O recurso, de fato, foi utilizado, como pode ser evidenciado \n\nem uma breve leitura de alguns exemplares, o que n\u00e3o invalida a \n\ncomplexidade do problema da censura. Conforme Anne-Marie Smith: \n\nMesmo algu\u00e9m que apoiava o regime militar n\u00e3o podia considerar \n\nleg\u00edtima uma pr\u00e1tica que era gritantemente inconstitucional. Ele a \n\nacatava, mas nunca iria dignar-se de entrar em contato f\u00edsico direto \ncom ela\n\n57\n. A cita\u00e7\u00e3o colabora na relativiza\u00e7\u00e3o que pretendo aplicar \n\ntamb\u00e9m as afirma\u00e7\u00f5es de Carla Luciana da Silva no que se refere \u00e0 \n\nrela\u00e7\u00e3o de Veja com o governo. \n\n Anne-Marie Smith ressalta que a autocensura, principalmente, \n\npromovia uma sensa\u00e7\u00e3o de impot\u00eancia, de impossibilidade, na medida \n\nem que era absolutamente impessoal. Enquanto reagia-se aos riscos de \n\ncensores e censoras com \u00e1rvores, diabinhos, poesias, a rea\u00e7\u00e3o aos \n\nbilhetinhos e telefonemas era improv\u00e1vel, provocando um cen\u00e1rio de \n\nacomoda\u00e7\u00e3o\n58\n\n, caracterizando-se, portanto, como um acordo for\u00e7ado\n59\n\n.  \n\n Depois de conviver 2 anos com a censura pr\u00e9via, em 1976, em \n\nCarta ao Leitor assinada pelo substituto de Mino Carta, Jos\u00e9 Henrique \n\nGuzzo, foi saudado o retorno da liberdade \u00e0 reda\u00e7\u00e3o de Veja: Pela \n\nprimeira vez em mais de 2 anos, VEJA chega \u00e0s m\u00e3os de seus leitores, \nneste n\u00famero 405, como sempre deveria ter chegado, sem censura \n\npr\u00e9via por parte das autoridades\n60\n\n. O encerramento da vigil\u00e2ncia \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o do jornalismo de Veja para Carla Luciana da Silva foi bem \n\nmais do que um triunfo do livre direito de express\u00e3o. A historiadora \n\nespecula que a sa\u00edda de Mino Carta da dire\u00e7\u00e3o da revista apenas 4 meses \n\nantes foi determinante nessa nova fase da revista, livre da a\u00e7\u00e3o \n\ncens\u00f3ria\n61\n\n. A substitui\u00e7\u00e3o de Mino Carta por Jos\u00e9 Henrique Guzzo veio \n\n                                                 \n56\n\n ALMEIDA, Maria Fernanda Lopes.  Op. cit., 2009. P. 137. \n57\n\n SMITH, Anne-Marie. Op. cit., 2000. P. 186. \n58\n\n Ibidem, p. 189. \n59\n\n Ibidem, p 198. \n60\n\nCarta ao Leitor. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 405, P. 19. 09 jun. 1970. \n61\n\n SILVA, Carla Luciana da. Op. cit., 2005. P. 63. \n\n\n\n38 \n\n \n\nacompanhada da nomea\u00e7\u00e3o de \u00c9lio G\u00e1spari\n62\n\n como diretor-adjunto, \n\njornalista que mantinha rela\u00e7\u00f5es estreitas com membros do governo\n63\n\n. \n\nApesar disso, Veja teria se engajado a favor da campanha das Diretas \nj\u00e1!. Se em 1964 o pa\u00eds era considerado imaturo para a democracia\n\n64\n, a \n\nd\u00e9cada de 1980 foi considerada prop\u00edcia \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de novos rumos, \n\nrumos louvados pela revista em sua primeira carta ao leitor, citada no \n\nprinc\u00edpio desse cap\u00edtulo. \n\n Nos anos de censura vividos por Veja muitas s\u00e3o as \n\ncontrov\u00e9rsias que buscaram explicar seu comportamento. Se por um \n\nlado vincula-se o sucesso da revista ao seu car\u00e1ter liberal e a sua rela\u00e7\u00e3o \n\nestreita com o regime, por outro se mostra que, assim como outras \n\npublica\u00e7\u00f5es, a semanal da editora Abril conviveu de perto com a \n\nrealidade da censura. Realidade que a rigor n\u00e3o foi assim t\u00e3o her\u00f3ica, na \n\nmedida em que a \n [...] imprensa n\u00e3o foi um alvo importante do terrorismo \n\noficial. Ser membro da imprensa n\u00e3o oferecia o n\u00edvel de \n\nrisco enfrentado por membros de outros grupos, em \n\nparticular pessoas que pertenciam a organiza\u00e7\u00f5es \n\nclandestinas. N\u00e3o obstante, o terror e a agress\u00e3o estavam \n\nao alcance do regime em sua tentativa de controlar a \n\nimprensa\n65\n\n.  \n\nDesse modo, julgo relevante evitar o culto a qualquer tipo de \n\na\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de entender que o olhar cr\u00edtico deve prevalecer em \n\nbenef\u00edcio da pesquisa. O cen\u00e1rio certamente era de tens\u00e3o, mas o \n\npoderio da Editora Abril deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o. \n\n No que diz respeito \u00e0s tem\u00e1ticas que mais perturbavam o \n\naparato da censura, surpreendentemente, os feminismos n\u00e3o s\u00e3o listados. \n\n                                                 \n62\n\n \u00c9lio G\u00e1spari lan\u00e7ou em 2002 pela Companhia das Letras 2 livros dedicados a \n\ncontar a hist\u00f3ria da ditadura, s\u00e3o eles:  A ditadura envergonhada e A ditadura \n\nescancarada, ambos tidos como refer\u00eancia nos estudos sobre ditadura no Brasil. \n\nApesar disso, M\u00e1rio Maestri e M\u00e1rio Augusto Jakobskind, em resenha das \n\nobras, elaboraram uma forte cr\u00edtica ao jornalista por identific\u00e1-lo como aliado \n\ndos governos militares, o que teria feito com que seus livros envergonhassem a \n\nhistoriografia. Ver, a esse respeito, MAESTRI, M\u00e1rio; JAKOBSKIND, M\u00e1rio \n\nAugusto. A historiografia envergonhada. In: Revista Espa\u00e7o Acad\u00eamico \u2013 Ano \n\nIII \u2013 N\u00ba 24 \u2013 Maio de 2003 \u2013 Mensal. s/n. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.espacoacademico.com.br/024/24res_gaspari.htm Acesso em: 20 de \n\nnovembro de 2011. \n63\n\n SILVA, Carla Luciana da. Op. cit., 2005. P. 64. \n64\n\n Ibidem, p. 65. \n65\n\n SMITH, Anne-Marie. Op. cit., 2000. P. 193. \n\n\n\n39 \n\n \n\nEmbora Anette Goldberg e outras pesquisadoras destaquem os grupos \n\nde esquerda, portanto, de oposi\u00e7\u00e3o ao regime, como os locais de \n\nemerg\u00eancia dos feminismos\n66\n\n, a pesquisa de Maria Fernanda Lopes de \n\nAlmeida n\u00e3o demonstrou as quest\u00f5es feministas como uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\npor parte da censura. No t\u00e9rmino de seu livro, a autora afirma:  \nAo analisar a censura em Veja, vimos que o maior teor de \n\nvetos recaiu na unidade tem\u00e1tica Quest\u00f5es Pol\u00edticas. Ou \n\nseja, se verificarmos os subtemas, encontraremos mat\u00e9rias \n\nsobre desaparecimentos pol\u00edticos, casos de torturas e \n\nmortes, cassa\u00e7\u00e3o de mandatos parlamentares, pris\u00f5es \n\narbitr\u00e1rias, cr\u00edtica ao governo, casos de viol\u00eancia policial e \n\nuso excessivo de poder por parte de policiais, corrup\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental, conflitos entre a Igreja e o Estado e \n\ncr\u00edticas do exterior\n67\n\n. \n\n Indo ao encontro do que a historiografia sobre ditadura tem \n\nmostrado, a cita\u00e7\u00e3o destaca que a pol\u00edtica, no seu sentido institucional, \n\nera o grande mote merecedor de aten\u00e7\u00e3o da estrutura da censura. \n\nLembrando que durante a crise financeira e editorial dos primeiros anos, \n\nfoi na cobertura pol\u00edtica que Veja descobriu seu eixo\n68\n\n. Movimentos \n\nsociais como os feministas n\u00e3o s\u00e3o sequer nomeados como um motivo \n\nde preocupa\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio do movimento estudantil, costumeiramente \n\nlembrado como uma amea\u00e7a. Provavelmente os motivos da neglig\u00eancia \n\ndas autoridades competentes no que se refere \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre os \n\nmovimentos feministas brasileiros n\u00e3o ser\u00e3o desvelados por meu \n\ntrabalho, por\u00e9m, \u00e9 importante considerar a censura imposta pela pr\u00f3pria \n\nsociedade civil a tudo que dizia respeito ao feminismo. Talvez essa \n\npostura tenha amenizado as possibilidades de preocupa\u00e7\u00e3o com esses \n\nmovimentos. Gostaria de levantar algumas quest\u00f5es, n\u00e3o \n\nnecessariamente dial\u00f3gicas, que ajudem a compreender a ampla \n\ncircula\u00e7\u00e3o dos feminismos nas p\u00e1ginas da revista, apesar de seu car\u00e1ter \n\nnitidamente transformador. Para cumprir essa inten\u00e7\u00e3o busco construir a \n\npartir das pr\u00f3ximas p\u00e1ginas uma narrativa sobre a hist\u00f3ria dos \n\n                                                 \n66\n\n A rela\u00e7\u00e3o da emerg\u00eancia dos feminismos com as esquerdas \u00e9 elaborada \n\ntamb\u00e9m pela historiografia de outros pa\u00edses do Cone Sul. Ver, a esse respeito, \n\nWOLFF, Cristina Scheibe. Narrativas da guerrilha no feminino (Cone Sul, \n\n1960-1985). In: Hist\u00f3ria Unisinos. 13(2), Maio-Agosto 2009. p. 124-130. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.unisinos.br/publicacoes_cientificas/images/stories/pdfs_historia/V1\n\n3n2/art02_wolff.pdf Acesso em: 20 de julho de 2011. \n67\n\n ALMEIDA, Maria Fernanda Lopes. Op. cit., 2009. P. 303. \n68\n\n Ibidem, p. 51. \n\n\n\n40 \n\n \n\nmovimentos feministas brasileiros, relacionando-os aos feminismos \n\ninternacionais, notadamente estado-unidense e franc\u00eas. Articulo essa \n\nhist\u00f3ria ainda \u00e0s capas da revista Veja que em 10 oportunidades, apenas \n\ndepois de 1975, divulgaram temas de interesse feministas. \n\n \n\n1. 2 Movimentos feministas brasileiros e o (des) marco de 1975 \n \n\n O ano de 1975 \u00e9 considerado o grande marco dos feminismos \n\nbrasileiros. A institui\u00e7\u00e3o por parte da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas - \n\nONU do Ano Internacional da Mulher e da D\u00e9cada da Mulher, naquela \n\nocasi\u00e3o, s\u00e3o as grandes justificativas para apontar essa data como a \n\nfundadora dos movimentos feministas com car\u00e1ter nacional. Na capa de \n\nVeja tamb\u00e9m foi em 1975 que um tema de preocupa\u00e7\u00e3o feminista \n\nfigurou na primeira p\u00e1gina, mesmo que acompanhada pela foto de um \n\nhomem, Nelson Carneiro, deputado proponente da Lei do Div\u00f3rcio, \n\nsancionada 2 anos depois. \n\n Joana Maria Pedro, ao refletir sobre uma s\u00e9rie de narrativas que \n\napontam as funda\u00e7\u00f5es dos feminismos brasileiros a partir da decis\u00e3o da \n\nONU, salienta o cuidado necess\u00e1rio a esse tipo de paradigma, na medida \n\nem que ele desconsidera os movimentos da pr\u00f3pria hist\u00f3ria\n69\n\n. A autora \n\naponta: \nTem sido constantemente referenciada a import\u00e2ncia do \n\nAno Internacional da Mulher e do apoio da ONU para o \n\nBrasil. Vivendo, desde 1964, em plena ditadura militar, \n\ndurante a qual qualquer reuni\u00e3o, especialmente de grupos \n\nconstantemente vigiados, era um risco muito grande, a \n\nD\u00e9cada da Mulher e o Ano da Mulher proporcionaram o \n\nlan\u00e7amento de v\u00e1rios eventos de quest\u00f5es relativas \u00e0 \n\nMulher. Conv\u00e9m destacar, antes de mais nada, que a \n\niniciativa da ONU foi a repercuss\u00e3o do que estava \n\nacontecendo desde os anos 1960 e, principalmente, no \n\nin\u00edcio dos anos 70, em v\u00e1rios pa\u00edses da Europa e nos \n\nEstados Unidos, nos quais as manifesta\u00e7\u00f5es feministas \n\n                                                 \n69\n\n Ver, a esse respeito, PEDRO, Joana Maria. Narrativas fundadoras do \n\nfeminismo: poderes e conflitos (1970-1978). In: Revista Brasileira de Hist\u00f3ria, \n\nv. 26, p. 249-272, 2006. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/rbh/v26n52/a11v2652.pdf Acesso em: 11 de junho de \n\n2011. \n\n\n\n41 \n\n \n\nenchiam as ruas das cidades, para reivindicar direitos; \n\ndentre estes, o de livre disposi\u00e7\u00e3o do corpo\n70\n\n. \n\n Sendo assim, julgo importante refletir, a partir do conte\u00fado da \n\ncita\u00e7\u00e3o, sobre o contexto anterior \u00e0 declara\u00e7\u00e3o da ONU. Afinal, a autora \n\nafirma ser o ano de 1975 um marco importante, no entanto, esta afirma \n\nainda que a iniciativa da ONU foi fruto de um cen\u00e1rio efervescente no \n\nque se refere \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es feministas. Levando em considera\u00e7\u00e3o que \n\nos feminismos brasileiros relacionaram-se objetivamente com os \n\nmovimentos da Fran\u00e7a e dos Estados Unidos\n71\n\n, pretendo dar in\u00edcio a \n\nessa narrativa com a descri\u00e7\u00e3o de eventos anteriores a esse marco \n\nfundador, visto que a bibliografia aponta n\u00e3o s\u00f3 o contexto brasileiro \n\nprop\u00edcio a esses debates, mas tamb\u00e9m a exist\u00eancia de uma s\u00e9rie de \n\nmulheres brasileiras vivendo nos pa\u00edses citados. Mulheres essas que \n\nretornaram ao pa\u00eds ap\u00f3s a anistia e fundaram uma s\u00e9rie de grupos que a \n\npartir da declara\u00e7\u00e3o da ONU e do relaxamento da repress\u00e3o n\u00e3o \n\nprecisavam mais manter-se no anonimato, ou com sedes em outros \n\npa\u00edses. Pensando na circula\u00e7\u00e3o do pensamento feminista inicio o \n\npresente t\u00f3pico comprometida com o objetivo de relacionar o contexto \n\nfeminista brasileiro ao todo, entendido aqui como Fran\u00e7a e Estados \n\nUnidos, pa\u00edses nos quais brasileiras fundaram grupos feministas durante \n\na ditadura civil-militar. \n\n De acordo com Ana Alice Alc\u00e2ntara Costa: \nAp\u00f3s um pequeno per\u00edodo de relativa desmobiliza\u00e7\u00e3o, o \n\nfeminismo ressurge no contexto dos movimentos \n\ncontestat\u00f3rios dos anos 1960, a exemplo do movimento \n\nestudantil na Fran\u00e7a, das lutas pacifistas contra a guerra do \n\nVietn\u00e3 nos Estados Unidos e do movimento hippie \n\ninternacional que causou uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o nos \n\ncostumes. Ressurge em torno da afirma\u00e7\u00e3o de que o \n\n\u201cpessoal \u00e9 pol\u00edtico\u201d, pensado n\u00e3o apenas como uma \n\nbandeira de luta mobilizadora, mas como um \n\nquestionamento profundo dos par\u00e2metros conceituais do \n\npol\u00edtico, at\u00e9 ent\u00e3o identificada pela teoria pol\u00edtica com o \n\n\u00e2mbito da esfera p\u00fablica e das rela\u00e7\u00f5es sociais que ai \n\n                                                 \n70\n\n PEDRO, Joana Maria. O feminismo que veio da Fran\u00e7a. In: PEDRO, Joana \n\nMaria; ISAIA, Artur C\u00e9sar; DITZEL, Carmencita de Holleben Mello (org.). \n\nRela\u00e7\u00f5es de poder e subjetividades. Ponta Grossa: Todapalavra, 2011. P. 56. \n71\n\n As pesquisas (monografias, disserta\u00e7\u00f5es e teses) elaboradas no Laborat\u00f3rio de \n\nEstudos de G\u00eanero e Hist\u00f3ria da Universidade Federal de Santa Catarina \n\nembasam essa afirma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n42 \n\n \n\nacontecem. Isto \u00e9, no campo da pol\u00edtica que \u00e9 entendida \n\naqui como o uso limitado do poder social\n72\n\n. \n A cita\u00e7\u00e3o remete ao contexto norte-americano e europeu, cuja \n\nrepercuss\u00e3o foi mundial. A insatisfa\u00e7\u00e3o com a guerra e o cansa\u00e7o \n\npromovido por discursos normatizadores e hierarquizantes fizeram da \n\nd\u00e9cada de 1960 um dos momentos mais contestat\u00f3rios do s\u00e9culo XX. \n\nAtacando a no\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica, ao afirmar o pessoal como pol\u00edtico, o \n\nfeminismo de segunda onda estabeleceu novas reivindica\u00e7\u00f5es que se \n\ndistanciaram da luta por direitos pol\u00edticos e civis que marcaram o \n\nfeminismo de primeira onda. \n\n A express\u00e3o \u201co pessoal \u00e9 pol\u00edtico\u201d, conforme Joana Maria \n\nPedro, era o principal mote dos grupos de consci\u00eancia que se \n\ndesenvolveram principalmente nos Estados Unidos ainda antes de \n\n1968\n73\n\n. A metodologia empregada pelas feministas americanas com o \n\nobjetivo de promover a constru\u00e7\u00e3o de uma identidade comum, embora \n\ntenha tido algumas adeptas brasileiras, como Branca Moreira Alves, n\u00e3o \n\nfoi t\u00e3o bem aceita no Brasil, pa\u00eds que, de acordo com a pesquisadora, \n\nsofreu mais influ\u00eancia do feminismo franc\u00eas. O motivo para essa ades\u00e3o \n\nteria sido o grande n\u00famero de mulheres exiladas que residiram na \n\nFran\u00e7a e, ainda, a maior rejei\u00e7\u00e3o dispensada ao pa\u00eds norte-americano, \n\nconsiderado imperialista. Para um feminismo que foi gestado em meio \u00e0 \n\nesquerda, portanto, o feminismo franc\u00eas pareceu mais adequado. Essa \n\nconstata\u00e7\u00e3o n\u00e3o invalida o ineg\u00e1vel contato das brasileiras que residiam \n\nem Paris com o feminismo praticado nos Estados Unidos e nem mesmo \n\no contato do p\u00fablico brasileiro com a bibliografia feminista estado-\n\nunidense. A entrevista com Betty Friedan publicada em 1971 na se\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1ginas Amarelas de Veja, analisada no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, \u00e9 um \n\nsinalizador do reconhecimento mundial que o pensamento feminista dos \n\nEstados Unidos estava ganhando. \n\n                                                 \n72\n\n COSTA, Ana Alice Alc\u00e2ntara. O movimento feminista no Brasil: din\u00e2micas \n\nde uma interven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. In: G\u00eanero. Niter\u00f3i, v. 5, n. 2, p. 9-35, 1 sem, 2005. \n\nP. 10 Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ieg.ufsc.br/admin/downloads/artigos/01112009-115122costa.pdf \n\nAcesso em: 20 de maio de 2011.  \n73\n\n PEDRO, Joana Maria. Narrativas fundadoras do feminismo: poderes e \n\nconflitos (1970-1978). In: Revista Brasileira de Hist\u00f3ria, v. 26, p. 249-272, \n\n2006. P. 68. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/rbh/v26n52/a11v2652.pdf \n\nAcesso em: 11 de junho de 2011.  \n\n\n\n43 \n\n \n\n Betty Friedan \u00e9 considerada o grande \u00edcone do feminismo \n\namericano em fun\u00e7\u00e3o de ter publicado o livro M\u00edstica Feminina\n74\n\n em \n\n1963, obra dedicada a refletir sobre a imagem difundida de mulher \n\ncomo dona de casa, m\u00e3e e esposa perfeita. Segundo Ana Rita Fonteles \n\nDuarte: \nO livro caiu como uma bomba nos Estados Unidos e \n\nprovocou, em muitas leitoras, o desejo de dispor de uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o. Em outubro de 1966, fundou-se, em \n\nWashington, uma Confer\u00eancia Nacional, onde se \n\nconstituiu uma organiza\u00e7\u00e3o nacional de mulheres, \n\nconhecida como NOW \u2013 National Organization for \n\nWomen. \u00c0 frente da organiza\u00e7\u00e3o estava Betty Friedan, a \n\nessas alturas feminista assumida\n75\n\n. \n\n A obra de Betty Friedan teve forte import\u00e2ncia no \n\ndesenvolvimento do feminismo nos Estados Unidos. A organiza\u00e7\u00e3o \n\nNOW, citada pela autora, foi a promotora de uma s\u00e9rie de \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es, eventos, palestras e mobiliza\u00e7\u00f5es que combatiam o \n\nsexismo, o est\u00edmulo ao consumismo e a cultura que concebia a mulher \n\ncomo objeto\n76\n\n. Posteriormente criticada por ter sido a precursora de uma \n\nesp\u00e9cie de feminismo liberal, admirador do individualismo e, \n\nconsequentemente, das conquistas individuais, Betty Friedan foi o \n\nexemplo do que se convencionou chamar de mulher liberada\n77\n\n, \n\nexpress\u00e3o in\u00fameras vezes utilizada por Mill\u00f4r Fernandes. Mesmo que \n\nJoana Maria Pedro aponte as intensas rela\u00e7\u00f5es entre as feministas \n\nbrasileiras e o feminismo franc\u00eas, em fun\u00e7\u00e3o das viagens a Paris, ou \n\nmesmo por conta do ex\u00edlio, o impacto do feminismo estado-unidense \n\ntamb\u00e9m precisa ser considerado. Por\u00e9m, enquanto o american way of \nlife restringia as mulheres estado-unidenses ao seu lugar de dominadoras \n\n                                                 \n74\n\n Ver, a esse respeito, FRIEDAN, Betty. M\u00edstica Feminina. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nVozes, 1971. \n75\n\n DUARTE, Ana Rita Fonteles. Betty Friedan: Morre a feminista que \n\nestremeceu a Am\u00e9rica. In: Revista Estudos Feministas, Florian\u00f3polis, 14 (1): \n\n336, janeiro-abril, 2006. P. 289. \n76\n\n Idem. \n77\n\n A mulher liberada seria a mulher fruto da moderniza\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada de 1970, \n\ncaracterizada como mulher forte, independente e constru\u00edda a partir de \n\nmotiva\u00e7\u00f5es liberais e individualistas. GOLDBERG, Anette. Feminismo e \n\nAutoritarismo: A Metamorfose de uma Utopia de Liberta\u00e7\u00e3o em Ideologia \n\nLiberalizante. Tese de Mestrado. Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Sociais \n\n(IFCS) da Universidade Federal do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro, RJ \u2013 Brasil. \n\nOutubro de 1987. P. 25. \n\n\n\n44 \n\n \n\ndos eletrodom\u00e9sticos, como salienta C\u00e9li Pinto\n78\n\n, no Brasil o contexto \n\nde ditadura apresentava outras quest\u00f5es, aparentemente mais urgentes, \n\ncomo defendiam os grupos de esquerda. \n\n A identifica\u00e7\u00e3o do feminismo brasileiro com influ\u00eancias \n\nfrancesas, como j\u00e1 demonstrado, n\u00e3o inviabilizava o contato com o \n\npensamento feminista de outros pa\u00edses. Joana Vieira Borges, em \n\ndisserta\u00e7\u00e3o dedicada a refletir sobre a circula\u00e7\u00e3o de bibliografia \n\nfeminista no Brasil, mais especificamente do livro O Segundo Sexo, \n\nconstatou: \n[...] a preocupa\u00e7\u00e3o que as autoras brasileiras t\u00eam em \n\nestarem citando autoras feministas internacionais em seus \n\ntrabalhos como uma forma de apresentarem-se inseridas \n\nem um debate mais amplo promovido pelo movimento \n\nfeminista, principalmente na Europa e nos Estados Unidos. \n\nCaracterizando um per\u00edodo na hist\u00f3ria das leituras \n\nfeministas, Simone de Beauvoir aparece - ao lado de Betty \n\nFriedan - como uma das autoras mais citadas nos escritos \n\nfeministas nacionais deste per\u00edodo\n79\n\n. \n\n A cita\u00e7\u00e3o, embora remeta h\u00e1 anos posteriores, quando passou a \n\nexistir uma preocupa\u00e7\u00e3o de teorizar o contexto brasileiro no que se \n\nreferia \u00e0 situa\u00e7\u00e3o das mulheres, faz men\u00e7\u00e3o ao contato que, \n\ninevitavelmente, foi estabelecido tamb\u00e9m com a obra considerada \u00edcone \n\ndo movimento feminista de segunda onda dos Estados Unidos. Ao lado \n\ndo t\u00edtulo O Segundo Sexo, Joana Borges identifica M\u00edstica Feminina \n\ncomo uma das obras mais citadas.  \n\n O livro de Simone de Beauvoir, publicado em 1949 na Fran\u00e7a, \n\ntornou-se leitura obrigat\u00f3ria nos estudos sobre mulheres e de g\u00eanero, \n\ntendo se tornado uma das obras pioneiras dos movimentos feministas \n\np\u00f3s-1960. Atacando a perspectiva biol\u00f3gica que reservava \u00e0s mulheres \n\ndeterminados espa\u00e7os e fun\u00e7\u00f5es, a fil\u00f3sofa francesa defendia que eram \n\nas constru\u00e7\u00f5es do social que embasavam os discursos sobre os destinos \n\nda mulher. Danda Prado, citada pela historiografia como uma das \n\nprecursoras dos feminismos brasileiros na Fran\u00e7a, relatou ter lido o livro \n\nO Segundo Sexo ainda em 1960. Em 1964, quando Simone de Beauvoir \n\nvisitou o Brasil acompanhada de Jean Paul Sartre, a feminista brasileira \n\n                                                 \n78\n\n PINTO, C\u00e9li Regina Jardim. Uma hist\u00f3ria do feminismo no Brasil. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2003. P. 41. \n79\n\n BORGES, Joana Vieira Borges. Para al\u00e9m do tornar-se: resson\u00e2ncias das \n\nleituras feminista de O Segundo Sexo no Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \n\ndefendida no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da Universidade Federal \n\nde Santa Catarina \u2013 UFSC. Florian\u00f3polis, 2007. P. 100. \n\n\n\n45 \n\n \n\ndeclarou seu estranhamento ao perceber o tratamento que Simone de \n\nBeauvoir dedicava ao companheiro:  \nClaro est\u00e1 que esperava de uma feminista uma aten\u00e7\u00e3o \n\nnada menos que priorit\u00e1ria, apesar daquele momento \n\nanteceder meu banho de feminismo in loco, ent\u00e3o na \n\nFran\u00e7a e desquitada. Ainda nessa vinda, os recebi em casa \n\npara um jantar, em que aparentemente a maior \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de Beauvoir continuava centrada em Sartre, \n\nat\u00e9 mesmo com a comida que seria servida, pois, segundo \n\nela, seu companheiro tinha alucina\u00e7\u00f5es ou algo parecido, \n\nquando diante de camar\u00f5es\n80\n\n. \n\n Danda Prado, uma das exiladas brasileiras na Fran\u00e7a, fundadora \n\ndo Grupo Latino-Americano de Mulheres em Paris em 1970, grupo que \n\niniciou as atividades do peri\u00f3dico Nosotras em 1974\n81\n\n, narra anos depois \n\nsua surpresa com o comportamento da feminista francesa, autora da obra \n\nque a ajudou a pensar sobre a situa\u00e7\u00e3o das mulheres. Reconhecendo que \n\nseu banho de feminismo in loco teria se dado no ber\u00e7o da influ\u00eancia \n\nfeminista brasileira, a Fran\u00e7a, a psic\u00f3loga que se refugiou na Europa em \n\nfun\u00e7\u00e3o da persegui\u00e7\u00e3o ao seu pai, Caio Prado Junior, faz ressalvas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 postura de esposa zelosa demonstrada por Simone de \n\nBeauvoir. Destaco essa quest\u00e3o para demonstrar que at\u00e9 mesmo as \n\ninflu\u00eancias eram atravessadas por tens\u00f5es. \n\n O grupo fundado por Danda Prado, no entanto, n\u00e3o era uma \n\nexclusividade da Fran\u00e7a. C\u00e9lia Sampaio e Walnice Nogueira Galv\u00e3o, ao \n\nretornarem dos Estados Unidos e Europa em 1972, criaram em S\u00e3o \n\nPaulo um grupo de reflex\u00e3o com professoras universit\u00e1rias ligadas a \n\nmilit\u00e2ncia pol\u00edtica de esquerda\n82\n\n. Branca Moreira Alves teve a mesma \n\niniciativa no Rio de Janeiro, promovendo discuss\u00f5es sobre os debates \n\nmais recentes dos Estados Unidos e Europa\n83\n\n. Embora existentes, os \n\ngrupos apontados como principais nesse contexto eram os formados na \n\nFran\u00e7a, em fun\u00e7\u00e3o de terem maior liberdade de a\u00e7\u00e3o.  \n\n De acordo com C\u00e9li Regina Jardim Pinto, o mais importante \n\ndeles foi o C\u00edrculo de Mulheres Brasileiras em Paris, fundado em 1975. \n\nEle teria sido fruto de rachas ocorridos em outros grupos da cidade, \n\ntamb\u00e9m de brasileiras: A import\u00e2ncia do C\u00edrculo em termos ideol\u00f3gicos \n\n                                                 \n80\n\n PRADO, Danda. Mem\u00f3rias Feministas. In: TORNQUIST, Carmen Susana ... \n\n[et al]. Leituras de resist\u00eancia: corpo, viol\u00eancia, poder \u2013 Vol. 2. Florian\u00f3polis: \n\nEditora Mulheres, 2009. P. 24. \n81\n\n PINTO, C\u00e9li Regina Jardim.  Op. cit., 2003. P. 53 \n82\n\n PEDRO, Joana Maria. Op. cit.,  2011. P. 52. \n83\n\n PINTO, C\u00e9li Regina Jardim. Op. cit.,  2003. P. 54. \n\n\n\n46 \n\n \n\nfoi a presen\u00e7a simult\u00e2nea de uma postura pol\u00edtica de esquerda \n\nclaramente identificada com a luta de classes e de um trabalho interno \n\nde grupo de reflex\u00e3o no melhor estilo do feminismo europeu\n84\n\n. O \n\nfeminismo brasileiro pensado na Fran\u00e7a, portanto, articulou-se a um \n\ndebate dentro de uma perspectiva de esquerda, levando em considera\u00e7\u00e3o \n\nquest\u00f5es como luta de classes, tema que n\u00e3o era latente no feminismo \n\nestado-unidense e liberal de Betty Friedan. \n\n C\u00e9li Pinto narra que nesses primeiros anos as feministas \n\nbrasileiras em Paris faziam um trabalho de proselitismo, enviando \n\nmaterial para o Brasil, fazendo contato com outras organiza\u00e7\u00f5es \n\nfeministas, buscando aumentar o n\u00famero de integrantes, organizando \n\ncomiss\u00f5es e assembl\u00e9ias.  Enquanto isso as feministas brasileiras \n\nestavam restritas as suas reuni\u00f5es mais \u00edntimas e privadas, isso em \n\nfun\u00e7\u00e3o da censura e da opress\u00e3o\n85\n\n. \n\n Joana Maria Pedro afirma que a forma\u00e7\u00e3o desses grupos em \n\nParis n\u00e3o foi livre de disputas. Utilizando o exemplo do grupo formado \n\npor Danda Prado, Grupo Latino-Americano de Mulheres em Paris, a \n\npesquisadora ressalta que se estabeleceu uma competi\u00e7\u00e3o entre ele e os \n\nbrasileiros do Front e o C\u00edrculo de Mulheres em Paris, acusados de \n\ninstrumentalizarem as mulheres e desconsiderarem suas propostas e \n\nreivindica\u00e7\u00f5es\n86\n\n. Danda Prado relata, em depoimento posterior, que \n\ninicialmente tamb\u00e9m acreditava que o comunismo acabaria com os \n\nproblemas da discrimina\u00e7\u00e3o sexual, junto com o problema de classe, \n\ncontudo, essa ideia original foi repensada, na medida em que ela \n\npercebia as lutas das mulheres sendo deixadas de lado\n87\n\n. \n\n Embora parte da historiografia identifique rela\u00e7\u00f5es entre a \n\nemerg\u00eancia dos feminismos brasileiros com os desenvolvidos na Fran\u00e7a \n\ne nos Estados Unidos, rela\u00e7\u00f5es que privilegio, em fun\u00e7\u00e3o da revista \n\nVeja ter dado visibilidade a essa perspectiva, \u00e9 importante ressaltar que \n\nesse modelo narrativo tamb\u00e9m afeta as hist\u00f3rias feministas de outros \n\npa\u00edses do Cone Sul. Nos pa\u00edses em que os feminismos emergiram em \n\num contexto semelhante ao brasileiro, de ditadura, o argumento de que o \n\ncontato com id\u00e9ias feministas deu-se no exterior \u00e9 frequente, como \n\naponta Joana Maria Pedro\n88\n\n. A partir de entrevistas a pesquisadora \n\n                                                 \n84\n\n Idem. 54. \n85\n\n Ibidem, p. 55. \n86\n\n PEDRO, Joana Maria. Op. cit., 2011. P. 54-55. \n87\n\n GOLDBERG, Anette. Op. cit., 1987. P. 71-72. \n88\n\n PEDRO, Joana Maria (A). Trajet\u00f3rias Pol\u00edticas em mudan\u00e7a: tornar-se \n\nfeminista no Cone Sul. In: PEDRO, Joana Maria; AREND, S\u00edlvia Maria F\u00e1vero; \n\n\n\n47 \n\n \n\ndestaca que muitas das mulheres do Cone Sul tornaram-se feministas \n\nsem nunca terem sa\u00eddo de seus pa\u00edses, bem como em contato com pa\u00edses \n\nmenos lembrados pela bibliografia: Brasil, M\u00e9xico, Venezuela, It\u00e1lia\n89\n\n. \n\nTamb\u00e9m nesses outros pa\u00edses a resist\u00eancia \u00e0s ideias feministas estava \n\npresente em meio \u00e0 milit\u00e2ncia de esquerda, demonstrando que esse \n\nobst\u00e1culo esteve presente al\u00e9m das fronteiras dos grupos brasileiros\n90\n\n. \n\n Conforme C\u00e9li Pinto: \n[...] o feminismo era mal visto no Brasil, pelos militares, \n\npela esquerda, por uma sociedade culturalmente atrasada e \n\nsexista que se expressava tanto entre os generais de \n\nplant\u00e3o como em uma esquerda intelectualizada cujo \n\nmelhor representante era justamente o jornal Pasquim, que \n\nassociava uma liberaliza\u00e7\u00e3o dos costumes a uma \n\nvulgariza\u00e7\u00e3o na forma de tratar a mulher e a um constante \n\ndeboche em rela\u00e7\u00e3o a tudo que fosse ligado ao \n\nfeminismo\n91\n\n. \n\n A perspectiva apresentada pela cita\u00e7\u00e3o n\u00e3o parece nada \n\npositiva, visto que o movimento, aparentemente, n\u00e3o tinha um nicho, \n\num local de pouso, ou seja, um lugar efetivo de acolhimento. Se o \n\nconservadorismo dos generais era contr\u00e1rio \u00e0 causa feminista, o \n\nconservadorismo da esquerda intelectualizada tamb\u00e9m o era, \n\ncorroborando que, embora as esquerdas tenham sido o espa\u00e7o de \n\nemerg\u00eancia dos feminismos, foi tamb\u00e9m em meio a ela que os nascentes \n\nmovimentos encontraram grande parte de seus obst\u00e1culos. \n\n Danda Prado, narrando o cen\u00e1rio vivido em Paris, aponta: \nFui advertida pelo \u201cfront\u201d, naquele momento, sobre minha \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no movimento feminista e sobre o novo grupo \n\nque n\u00f3s, mulheres brasileiras, est\u00e1vamos criando. \n\nPerguntaram-me qual era a import\u00e2ncia, visando o fim da \n\nluta contra a ditadura no Brasil, das quest\u00f5es do \n\npatriarcado, do div\u00f3rcio, enfim, das diversas \n\nreivindica\u00e7\u00f5es feitas pelas mulheres. Aquelas pessoas que \n\nrecebiam apoio do \u201cfront\u201d brasileiro para sua integra\u00e7\u00e3o na \n\nFran\u00e7a deveriam, da\u00ed em diante, freq\u00fcentar um novo \n\ngrupo, para ter outra abordagem de discuss\u00e3o. Dessa \n\nmaneira, eu e outras brasileiras nos afastamos dessa \n\norienta\u00e7\u00e3o, mesmo perdendo apoio do \u201cfront\u201d, e \n\n                                                                                                        \nRIAL, Carmen Silvia de Moraes (org). Fronteiras de G\u00eanero. Florian\u00f3polis: \n\nEditora Mulheres, 2011. P. 141. \n89\n\n PEDRO, Joana Maria (A). Op. cit., 2011. P. 145-146. \n90\n\n Ibidem, p. 142. \n91\n\n PINTO, C\u00e9li Regina Jardim. Op. cit., 2003. P. 64. \n\n\n\n48 \n\n \n\nmantivemos as reuni\u00f5es de nosso grupo de feminismo \n\n[...]\n92\n\n \n\n A realidade descrita acima provoca a reflex\u00e3o sobre a assertiva \n\nrecorrente de que os movimentos feministas tiveram espa\u00e7o de \n\ndesenvolvimento em meio \u00e0s esquerdas. Efetivamente, foram nos \n\ngrupos de esquerda que se opunham a ditadura que as mulheres \n\nconquistaram espa\u00e7os de discuss\u00e3o e debates, entretanto, tamb\u00e9m foi \n\nnesses grupos que a causa feminista foi menosprezada, considerada \n\nmenor, mais um capricho do que propriamente uma luta revolucion\u00e1ria. \n\nA acusa\u00e7\u00e3o de estrangeirismo, muito comum nas charges e palavras de \n\nMill\u00f4r em Veja e nas p\u00e1ginas d\u2019O Pasquim, o grande s\u00edmbolo da \n\nimprensa alternativa no Brasil; a acusa\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o das mulheres ser \n\num problema menor frente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds vigiado pela ditadura; \n\nforam argumentos que serviram para desqualificar o grande impulso que \n\no contexto dos anos 1960 e 1970 permitia \u00e0s mulheres brasileiras. \n\n Refletindo sobre os embates promovidos entre grupos \n\nfeministas brasileiros e grupos de esquerda no come\u00e7o da d\u00e9cada de \n\n1970 na Fran\u00e7a, Joana Maria Pedro destaca que em uma [...] an\u00e1lise de \ng\u00eanero, poder\u00edamos dizer que, na rela\u00e7\u00e3o de poder com os homens, este \n\nespa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o foi considerado precioso demais para ser deixado na \n\nm\u00e3o exclusiva das mulheres\n93\n\n.  \n\nAplicando essa possibilidade \u00e0s fontes que trago para an\u00e1lise, \n\nVeja, talvez, exatamente por seu car\u00e1ter liberal t\u00e3o fortemente criticado \n\npor Carla Luciana da Silva, tenha permitido que suas p\u00e1ginas \n\nfuncionassem como um instrumento de divulga\u00e7\u00e3o dos feminismos. \n\nOuso afirmar que os grupos feministas brasileiros tenham sabiamente se \n\naproveitado dos espa\u00e7os que se apresentavam, enfrentando o \n\nconservadorismo da esquerda, naquele momento mais prop\u00edcio a \n\npromo\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es. Mas tamb\u00e9m explorando o espa\u00e7o da grande \n\nimprensa que se mostrou aberta \u00e0 cobertura do tema, mais \n\nespecificamente de Veja que, n\u00e3o s\u00f3 entrevistou uma s\u00e9rie de feministas \n\ne permitiu a Mill\u00f4r dezenas de colunas dedicadas \u00e0s quest\u00f5es feministas, \n\ncomo concedeu 10 capas a temas relacionados aos feminismos \n\nbrasileiros. Capas que, relembro leitoras e leitores, come\u00e7aram apenas \n\nem 1975. \n\n Embora j\u00e1 tenha demonstrado que o contato brasileiro com as \n\nid\u00e9ias feministas \u00e9 anterior ao marco concebido como o grande triunfo \n\nfeminista da d\u00e9cada de 1970 no Brasil, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel negar que a \n\n                                                 \n92\n\n PRADO, Danda. Op. cit., 2009. P. 27 \n93\n\n PEDRO, Joana Maria. Op. cit., 2011. P. 68. \n\n\n\n49 \n\n \n\ninstitui\u00e7\u00e3o do Ano Internacional da Mulher e da D\u00e9cada da Mulher pela \n\nONU n\u00e3o tenham tido um impacto positivo nos movimentos feministas \n\nno Brasil, visto que, a partir de ent\u00e3o, os grupos que se organizavam no \n\nexterior poderiam formar-se aqui e, al\u00e9m disso, a prote\u00e7\u00e3o da ONU \n\npermitia maior seguran\u00e7a para a funda\u00e7\u00e3o de novas entidades com \n\ncar\u00e1ter feminista.  \n\n Anette Goldberg destaca que no encal\u00e7o da decis\u00e3o da ONU \n\nTherezinha Zerbini fundou o Movimento Feminino pela Anistia em S\u00e3o \n\nPaulo, irradiando iniciativas em Minas Gerais, no Rio de Janeiro, na \n\nBahia, no Rio Grande do Sul, no Paran\u00e1 e em Santa Catarina. No \n\nmesmo ano foi fundado o Centro da Mulher Brasileira - CMB, primeiro \n\ncentro neofeminista do Brasil. Em S\u00e3o Paulo foi fundado o peri\u00f3dico \n\nN\u00f3s Mulheres e no Paran\u00e1 o Brasil-Mulher\n94\n\n. A partir da iniciativa \n\ndessas entidades uma s\u00e9rie de eventos, confer\u00eancias e a\u00e7\u00f5es foram \n\ndesenvolvidas, muitas delas com financiamento e prote\u00e7\u00e3o da ONU. A \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas n\u00e3o instituiu o feminismo no Brasil, \n\nafinal, isso n\u00e3o se faz por decreto. Contudo, o patroc\u00ednio da ONU e a \n\nlenta distens\u00e3o pol\u00edtica permitiram a publiciza\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es \n\nfeministas. Manifesta\u00e7\u00f5es que tamb\u00e9m figuraram nas capas de Veja. \n\n \n\n1. 3 Reivindica\u00e7\u00f5es feministas nas mat\u00e9rias de capa \n \n\n Ulpiano Bezerra de Menezes prop\u00f5e que historiadoras e \n\nhistoriadores lancem o olhar para o campo da visualidade como objeto \n\ndetentor de historicidade\n95\n\n e tamb\u00e9m como documento de natureza \n\ndiscursiva\n96\n\n. Assim, da mesma maneira que outras fontes, as imagens \n\nprecisam ser compreendidas no seu contexto amplo, de produ\u00e7\u00e3o, \n\nautoria, distribui\u00e7\u00e3o, trajet\u00f3ria, bem como em seus sentidos \n\niconogr\u00e1ficos. Penso que a sugest\u00e3o do pesquisador vai ao encontro dos \n\nmeus esfor\u00e7os nesse cap\u00edtulo em que utilizo as capas da revista para \n\nrefletir sobre a hist\u00f3ria da emerg\u00eancia dos feminismos no Brasil. Ao \n\npropor a reflex\u00e3o sobre as capas, pretendo mapear tamb\u00e9m as discuss\u00f5es \n\npromovidas pelos movimentos feministas e apropriadas por Veja, \n\nmostrando que o debate n\u00e3o era restrito a peri\u00f3dicos feministas ou a \n\nc\u00edrculos de mulheres. \n\n                                                 \n94\n\n GOLDBERG, Anette. Op. cit., 1987. P. 94-95. \n95\n\nMENEZES, Ulpiano Bezerra de. Fontes visuais, cultura visual, Hist\u00f3ria \n\nVisual. Balan\u00e7o provis\u00f3rio, propostas cautelares. In: Revista Brasileira de \n\nHist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, v. 23, n\u00ba45. pp. 11-23, 2003. P. 11. \n96\n\n Ibidem, p. 16. \n\n\n\n50 \n\n \n\n As primeiras capas que abordam um tema de n\u00edtido interesse \n\nfeminista foram as de 26 de fevereiro de 1975 e de 22 de junho de 1977. \n\nProcuro discuti-las em conjunto por ambas abordarem o mesmo tema, o \n\ndiv\u00f3rcio e, ainda, estamparem a mesma figura, o senador Nelson \n\nCarneiro, proponente da emenda e depois, autor da lei que regulamentou \n\no div\u00f3rcio no Brasil. A primeira anunciou em sua chamada \u201cDiv\u00f3rcio: \n\num debate livre\u201d, reivindica\u00e7\u00e3o encabe\u00e7ada com intensidade pelos \n\nmovimentos feministas de segunda onda brasileiros. Na segunda capa a \n\ntarjeta em amarelo afirma apenas \u201cDiv\u00f3rcio\u201d, anunciando um pouco \n\nabaixo em letras menores a vit\u00f3ria da emenda divorcista. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\nImagem 1 \n\nCapa. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 338. 26 fev. 1975. \n \n\nO interesse do debate feminista sobre o div\u00f3rcio, embora pare\u00e7a \n\num pouco \u00f3bvio, no Brasil tinha uma conota\u00e7\u00e3o profundamente \n\nrelacionada \u00e0s discuss\u00f5es sobre fam\u00edlia e patriarcado. O conceito de \n\nfam\u00edlia foi constru\u00eddo sobre um modelo patriarcal, ligado \u00e0 linhagem e \u00e0 \n\nquest\u00e3o do poder reprodutivo dos homens, modelo este que at\u00e9 pouco \n\n\n\n52 \n\n \n\ntempo ainda mantinha a mulher juridicamente sob a tutela do sujeito \n\nmasculino\n97\n\n. \n\nConforme Martha Giudice Narvaz e S\u00edlvia Helena Coller: O \npatriarcado \u00e9 uma forma de organiza\u00e7\u00e3o social na qual as rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nregidas por dois princ\u00edpios b\u00e1sicos: 1) as mulheres est\u00e3o \n\nhierarquicamente subordinadas aos homens, e 2) os jovens est\u00e3o \nhierarquicamente subordinados aos homens mais velhos\n\n98\n. A sociedade \n\npatriarcal baseia-se na subordina\u00e7\u00e3o de mulheres e homens mais jovens, \n\nabrangendo essas rela\u00e7\u00f5es um car\u00e1ter tutelar, em que se pressup\u00f5e o \n\npoder da figura patriarcal. As autoras destacam que a fam\u00edlia patriarcal \n\nbrasileira foi importada de Portugal por ocasi\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o, estando \n\ncondicionada, portanto, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es sociais do Brasil da \u00e9poca, terra de \n\nlatifundi\u00e1rios e escravistas. Sobre isso, S\u00e9rgio Buarque de Holanda \n\ndestacou a tentativa de transfer\u00eancia da cultura europ\u00e9ia para o territ\u00f3rio \n\nbrasileiro e o deslocamento de institui\u00e7\u00f5es, id\u00e9ias e formas de conv\u00edvio \n\npara as terras conquistadas\n99\n\n.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n97\n\n Ver, a esse respeito, PRADO, Danda. O que \u00e9 fam\u00edlia. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, \n\n1983. \n98\n\n NARVAZ, Martha Giudice; KOLLER, S\u00edlvia Helena Coller. Fam\u00edlias e \n\npatriarcado: da prescri\u00e7\u00e3o normativa \u00e0 subvers\u00e3o criativa. In: Psicologia e \n\nSociedade, volume 18, n. 1, pp. 49-55, jan-abr/2006. P. 50. \n99\n\n Ver, a este respeito, HOLANDA, S\u00e9rgio Buarque. Ra\u00edzes do Brasil. Rio de \n\nJaneiro, Companhia das Letras: 1997. \n\n\n\n53 \n\n \n\nImagem 2 \n\nCapa. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 459. 22 jun. 1977. \n\n \n\nLonge de desejar localizar as origens do patriarcado\n100\n\n, destaco \n\nque a discuss\u00e3o sobre o div\u00f3rcio, tema das duas capas aqui \n\n                                                 \n100\n\n Suely Gomes Costa, dentro de uma perspectiva mais atualizada, afirma que: \n\n\u201cNas teorias feministas, o paradigma do patriarcalismo, conceito universal de \n\ndomina\u00e7\u00e3o masculina, tem privilegiado rela\u00e7\u00f5es (de oposi\u00e7\u00e3o) masculino e \n\nfeminino e desigualdades dos sexos, num r\u00edgido recorte de territ\u00f3rios a ser \n\n\n\n54 \n\n \n\nreproduzidas, repercutiam exatamente esse contexto feminista de \n\ncontesta\u00e7\u00e3o do patriarcado e, consequentemente, da lei que mantinha \n\nesposas submetidas \u00e0 autoridade dos maridos. Nas capas de Veja de \n\n1975 e de 1977, portanto, foi estampada uma quest\u00e3o crucial para os \n\nfeminismos do per\u00edodo. Ironicamente, a lei e a capa tinham como \n\nprotagonista um homem. Opto por refletir sobre as capas conjuntamente \n\nem fun\u00e7\u00e3o de identificar, n\u00e3o s\u00f3 rela\u00e7\u00f5es interessantes entre elas, bem \n\ncomo uma n\u00edtida not\u00edcia comum. \n\n\u00c9 importante frisar as mudan\u00e7as que a lei discutida durante 2 \n\nanos pela revista pontuava\n101\n\n. Se at\u00e9 ent\u00e3o o homem era a figura \n\nrespons\u00e1vel por poder dissolver o casamento, considerado o chefe da \n\nfam\u00edlia, e a mulher conservava para si a pecha de mulher desquitada, o \n\nque significava n\u00e3o ser casada nem solteira, a partir da Lei 6.515, Lei do \n\nDiv\u00f3rcio, ou Lei Nelson Carneiro, de 1977, o casamento poderia ser \n\ndissolvido legalmente, e por iniciativa tamb\u00e9m da mulher, sem \n\nnecessidade de apontamento de um motivo judicialmente reconhecido. \n\nAt\u00e9 ent\u00e3o o Estatuto da Mulher Casada de 1962 (Lei 4.121/1962) \n\nmantinha o homem como chefe da fam\u00edlia e a mulher como sua \n\ncolaboradora\n102\n\n. No dia 16 de junho de 1977, 6 dias antes da segunda \n\ncapa de Veja sobre o assunto, a emenda que tornava o div\u00f3rcio leg\u00edtimo \n\nno Brasil foi aprovada. \n\n De acordo com Carla Luciana da Silva as capas s\u00e3o o \u201ccartaz\u201d \n\npublicit\u00e1rio da revista, o instrumento de conquista do leitor espor\u00e1dico. \n\nNela, geralmente, estampa-se o principal assunto da semana\n103\n\n. Assim, o \n\n                                                                                                        \nrevisto. Ainda que o paradigma do patriarcalismo tenha sido relevante para o \n\nprocesso de tomada de consci\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es de poder entre os sexos, \u00e9 \n\npreciso rev\u00ea-lo. Esta escolha te\u00f3rica oculta muito da complexidade social, \n\nquando desconsidera sistemas de poder e subordina\u00e7\u00e3o, postos pelas rela\u00e7\u00f5es de \n\nclasses, etnias/ra\u00e7as e gera\u00e7\u00f5es em suas muitas intersec\u00e7\u00f5es[...]\u201d COSTA, Suely \n\nGomes. Movimentos Feministas, Feminismos. In: Revista Estudos Feministas, \n\nFlorian\u00f3polis, 12 (N.E): 264, setembro-dezembro de 2004. P. 25. \n101\n\n O debate coberto por Veja tinha apenas era recente, mas Marlene de F\u00e1veri \n\naponta que Nelson Carneiro, antes mesmo de tornar-se senador, em 1952, j\u00e1 \n\nsolicitava que fosse retirada da Constitui\u00e7\u00e3o a express\u00e3o \u201cv\u00ednculo indissol\u00favel\u201d. \n\nF\u00c1VERI, Marlene. Desquite e Div\u00f3rcio: a pol\u00eamica e as repercuss\u00f5es na \n\nimprensa. In: Caderno Espa\u00e7o Feminino, Vol. 17, n. 01, Jan -. Jul. 2007. P. 341. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.seer.ufu.br/index.php/neguem/article/viewFile/445/414 Acesso em: \n\n10 de mar\u00e7o de 2011. \n102\n\n Idem. \n103\n\n SILVA, Carla Luciana da.  Op. cit., 2005. P. 114. \n\n\n\n55 \n\n \n\ntema div\u00f3rcio era vend\u00e1vel. Na primeira capa destaco a tarja lateral \n\n\u201cGovernadores mais pol\u00edticos\u201d, isso porque o debate sobre o div\u00f3rcio, \n\nembora apontado pela chamada como livre, era uma discuss\u00e3o que \n\nadentrava a arena religiosa. Aparentemente, a express\u00e3o estampada na \n\ncapa clamou para que os governadores fossem, efetivamente, menos \n\nreligiosos e mais pol\u00edticos. A emenda proposta por Nelson Carneiro \n\nnesse ano, de concess\u00e3o do div\u00f3rcio ap\u00f3s 5 anos de desquite ou depois \n\nde 7 anos de separa\u00e7\u00e3o de fato, n\u00e3o teve resultado\n104\n\n. Entretanto, apesar \n\nda primeira derrota, a capa denunciou que tipo de debate a revista \n\npropunha. Debate que, em tese, deveria atrair o p\u00fablico. \n\n Alheia ao conte\u00fado da reportagem no interior da revista, me \n\natenho ao conte\u00fado da capa que julgo imposs\u00edvel n\u00e3o interpretar. \n\nEntendendo toda a produ\u00e7\u00e3o discursiva de Veja, apesar de sua auto-\n\nidentifica\u00e7\u00e3o como revista de informa\u00e7\u00e3o, como um complexo processo \n\nde constitui\u00e7\u00e3o de sujeitos e de produ\u00e7\u00e3o de sentidos e n\u00e3o meramente \n\ntransmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\n105\n\n, a percebo sim como um agente que n\u00e3o \n\ns\u00f3 demarcou o assunto a ser debatido, mas tamb\u00e9m a natureza desse \n\ndebate: como algo livre e pol\u00edtico. Se \u00e9 preciso perceber o significado \n\ndesse texto naquele contexto em que arena religiosa e pol\u00edtica entravam \n\nem disputa, o identifico como um texto marcadamente favor\u00e1vel a \n\nemenda proposta pelo ent\u00e3o senador Nelson Carneiro. \n\n A pr\u00f3xima capa que trago para an\u00e1lise \u00e9 a de 12 de outubro de \n\n1977, cuja chamada n\u00e3o poderia ser mais significativa para a proposta \n\nde minha pesquisa: \u201cA mulher no trabalho\u201d.  \n\nNa capa uma mulher \u00e9 representada manipulando um \n\nequipamento, utilizando luvas em um cen\u00e1rio, aparentemente, industrial. \n\nDestaco que essa mulher n\u00e3o foi representada atr\u00e1s de uma mesa, como \n\nsecret\u00e1ria, ou mesmo como professora. A mulher que trabalha foi \n\napresentada em um ambiente novo, de uma f\u00e1brica, talvez um dos \n\ngrandes s\u00edmbolos de moderniza\u00e7\u00e3o dos nossos tempos. Saliento ainda \n\nque a imagem remete a um mulher de cabelos crespos, pele amendoada. \n\nPortanto, concluo que o esfor\u00e7o \u00e9 de representar uma mulher brasileira. \n\n                                                 \n104\n\n F\u00c1VERI, Marlene. Op. cit., 2007. P. 344. \n105\n\n ORLANDI, Eni P. Op. cit., 2009. P. 21. \n\n\n\n56 \n\n \n\nImagem 3 \n\nCapa. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 475. 12 out. 1977. \n\n  \n\nEmbora o ambiente fotografado seja \u201c(des) feminilizado\u201d, a \n\nimagem leva a algumas reflex\u00f5es que se articulam \u00e0s discuss\u00f5es \n\npropostas por Eva Alterman Blay e discutidas no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, no \n\n\n\n57 \n\n \n\nque se refere ao maior ingresso das mulheres no mercado de trabalho, \n\nfato sempre comemorado.  \n\nDe acordo com Paola Cappellin:  \nParece haver uma certa euforia na simples constata\u00e7\u00e3o que \n\nh\u00e1 um cont\u00ednuo aumento da presen\u00e7a das mulheres no \n\nmercado de trabalho. Caberia sempre avan\u00e7ar na an\u00e1lise \n\navaliando sob quais condi\u00e7\u00f5es elas trabalham, que lugares \n\nelas ocupam, quais garantias de estabilidade elas obt\u00e9m, \n\nque grau de seguran\u00e7a elas tem para planejar suas vidas \n\npessoais e familiares\n106\n\n. \n\n Os motivos de ressalvas da autora perpassavam tamb\u00e9m as \n\npreocupa\u00e7\u00f5es feministas do per\u00edodo que, embora considerassem a \n\nimport\u00e2ncia do ingresso das mulheres no contingente trabalhista, \n\ntamb\u00e9m percebiam os problemas do sistema explorador e desigual, n\u00e3o \n\ns\u00f3 do ponto de vista de g\u00eanero, mas tamb\u00e9m do ponto de vista \n\ncapitalista. A capa, portanto, agenda uma das quest\u00f5es mais discutidas \n\nna d\u00e9cada de 1970 no Brasil. \n\n J\u00e1 a capa de 18 de julho de 1979 dialoga diretamente com as \n\nduas capas que noticiaram o div\u00f3rcio.  \n\n \n\n                                                 \n106\n\n CAPPELLIN, Paola. Promover a integra\u00e7\u00e3o das mulheres no s\u00e9culo XXI. In: \n\nTORNQUIST, Carmen Susana ... [et al]. Leituras de resist\u00eancia: corpo, \n\nviol\u00eancia, poder \u2013 Vol. 2. Florian\u00f3polis: Editora Mulheres, 2009. P. 314. \n\n\n\n58 \n\n \n\nImagem 4 \n\nCapa. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 566. 18 jul. 1979. \n\n \n\nNela a atriz Regina Duarte, interpretando na \u00e9poca uma mulher \n\ndivorciada no seriado Malu Mulher da Rede Globo, foi apresentada com \n\nfei\u00e7\u00f5es s\u00e9rias sob a legenda \u201cA mulher descasada\u201d. O programa, um dos \n\n\n\n59 \n\n \n\nmaiores sucessos do per\u00edodo, causava tamb\u00e9m muita pol\u00eamica em \n\nfun\u00e7\u00e3o de debater temas como sexualidade, aborto, homossexualidade \n\nfeminina e uma s\u00e9rie de outros assuntos considerados tabus. Como \n\nprotagonista, nada menos do que uma mulher divorciada, Malu, \n\nsoci\u00f3loga, descasada e m\u00e3e de uma adolescente de 12 anos\n107\n\n. Temas \n\ncomo amor, corpo, desejo, sexualidade, assuntos que foram por muito \n\ntempo rejeitados pela pr\u00f3pria academia\n108\n\n foram tratados semanalmente \n\nem canal aberto e Veja n\u00e3o ficou alheia \u00e0 discuss\u00e3o. \n\nA capa, para al\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o que estabelece com a quest\u00e3o do \n\ndiv\u00f3rcio que havia sido recentemente votado como lei, evocou todo o \n\ncontexto da s\u00e9rie, muito conhecida do p\u00fablico. O interdicurso, entendido \n\naqui como a mem\u00f3ria do dizer\n109\n\n, n\u00e3o s\u00f3 atua sobre mim, que assisti a \n\nreprise do programa j\u00e1 na d\u00e9cada de 1990, como deve ter atuado sobre o \n\np\u00fablico de Veja, ao deparar-se com a capa de fei\u00e7\u00f5es dram\u00e1ticas e tema \n\ncandente. O assunto tabu n\u00e3o s\u00f3 foi assumido pela emissora que \n\nproduziu o programa, como tamb\u00e9m por Veja que estampou em sua \n\ncapa a protagonista do seriado. \n\n Ana Alice Alc\u00e2ntara Costa destaca que no final dos anos 1970 e \n\ncome\u00e7o dos anos 1980 \nO movimento feminista se proliferou atrav\u00e9s de novos \n\ngrupos em todas as grandes cidades brasileiras e assume \n\nnovas bandeiras como os direitos reprodutivos, o combate \n\n\u00e0 viol\u00eancia contra \u00e0 mulher, e a sexualidade. O feminismo \n\n                                                 \n107\n\n O programa Malu Mulher foi ao ar no dia 24 de maio de 1979, \n\npermanecendo como sucesso de p\u00fablico at\u00e9 22 de dezembro de 1980. \u201cMalu \n\nMulher foi inspirada no filme An Unmarried Woman, com\u00e9dia de Paul \n\nMazursky, lan\u00e7ado em 1978 e que no Brasil ganhou o t\u00edtulo Uma Mulher \n\nDescasada. O diretor Daniel Filho queria falar das dificuldades na vida de uma \n\nmulher separada e da emancipa\u00e7\u00e3o feminina. As primeiras reuni\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o \n\ndo seriado aconteceram na casa do diretor, com a participa\u00e7\u00e3o da futura equipe \n\nde produ\u00e7\u00e3o e roteiristas do programa \u2013 em grande parte, mulheres \u2013, Regina \n\nDuarte e a soci\u00f3loga Ruth Cardoso, amiga pessoal da atriz. Foi por sugest\u00e3o de \n\nRuth Cardoso que Cristina Medicis, encarregada da pesquisa para o seriado, \n\nentrevistou  estudantes de sociologia da Unicamp, em Campinas, para colher \n\ninforma\u00e7\u00f5es que ajudassem a construir o perfil de Malu\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://memoriaglobo.globo.com/Memoriaglobo/0,27723,GYN0-5273-\n\n249902,00.html Acesso em: 20 de janeiro de 2012. \n108\n\n Ver mais: ENGEL. Magali. Hist\u00f3ria e Sexualidade\". In: Dom\u00ednios da \n\nHist\u00f3ria: ensaios de teoria e metodologia. Ciro Flamarion Cardoso e Ronaldo \n\nVainfas (org).  Rio de Janeiro: Campus, 1997. P. 297. \n109\n\n ORLANDI, Eni P.  Op. cit., 2007. P. 21. \n\n\n\n60 \n\n \n\nchegou at\u00e9 a televis\u00e3o revolucionando os programas \n\nfemininos [...]\n110\n\n \n\n O seriado Malu Mulher, portanto, e a repercuss\u00e3o que obteve na \n\nm\u00eddia, estava articulado tamb\u00e9m \u00e0s mudan\u00e7as que ocorriam em fun\u00e7\u00e3o \n\nda atua\u00e7\u00e3o dos movimentos feministas do per\u00edodo.  \n\nNo mesmo ano outra capa demarcou um debate profundamente \n\nimportante para os movimentos feministas naquele momento. O evento \n\ndivulgado pela edi\u00e7\u00e3o de 24 de outubro de 1979, talvez, tenha \n\ncolaborado com grande intensidade para a mobiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica no que \n\nse refere ao tema viol\u00eancia contras as mulheres. A capa de Veja \n\nprotagonizada pela figura de Doca Street, que assassinou sua ent\u00e3o \n\ncompanheira \u00c2ngela Diniz e alegou diante da justi\u00e7a o argumento da \n\ndefesa leg\u00edtima da honra, chocou o pa\u00eds e a publica\u00e7\u00e3o da editora Abril, \n\ncomo pode ser evidenciado pela chamada da capa. A revista n\u00e3o se \n\nmostrou alheia \u00e0 possibilidade de um julgamento pessoal. Doca Street \n\nfoi inocentado no julgamento, mas Veja deu sua senten\u00e7a: \u201cUm crime \n\nsem castigo\u201d, deixando bastante clara sua posi\u00e7\u00e3o sobre a decis\u00e3o da \n\njusti\u00e7a. Anos depois o assassino foi condenado a cumprir 15 anos de \n\npris\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n110\n\n COSTA, Ana Alice Alc\u00e2ntara.  Op. cit., 2005. P. 15. \n\n\n\n61 \n\n \n\nImagem 5 \n\nCapa. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n, 581. 24 out. 1979. \n\n \n\n C\u00e9li Pinto destaca que o tema viol\u00eancia contra a mulher no \n\nBrasil sempre foi tratado como uma quest\u00e3o privada, desde os mais \n\nantigos tempos (negras e senhoras). Refor\u00e7aria esse poder de mando do \n\n\n\n62 \n\n \n\nhomem sobre a mulher uma moral cat\u00f3lica e sexista. No s\u00e9culo XX a \n\nmulher foi \u00e0s ruas para trabalhar, mas isso n\u00e3o alterou a situa\u00e7\u00e3o de \n\nsubmiss\u00e3o na esfera dom\u00e9stica. Doca Street foi inicialmente absolvido \n\nda morte de \u00c2ngela Diniz, provocando uma campanha p\u00fablica contra a \n\nviol\u00eancia e a jurisdi\u00e7\u00e3o, inaugurando uma nova fase da hist\u00f3ria da \n\nviol\u00eancia contra a mulher no Brasil\n111\n\n.  \n\nO crime impune lamentado pela capa de Veja, embora seja um \n\nepis\u00f3dio triste no que se refere ao combate a viol\u00eancia contra as \n\nmulheres, permitiu que um problema ainda considerado de ordem \n\nprivada se tornasse de ordem p\u00fablica\n112\n\n. Entendendo a m\u00eddia como um \n\nlugar de interpreta\u00e7\u00e3o, na medida em que rege a interpreta\u00e7\u00e3o para \n\nmobiliz\u00e1-la\n113\n\n, compreendo a capa de Veja como um grande refor\u00e7o na \n\nmentalidade que se desenvolveria nos anos seguintes que, vale lembrar, \n\nn\u00e3o esteve restrita aos c\u00edrculos feministas e a grupos de mulheres, visto \n\nque atingiu a sociedade civil de maneira geral. N\u00e3o se trata de afirmar a \n\nimprensa atuando como manipuladora de massas, mas como efetiva \n\ncolaboradora no que se refere \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o e de subjetividades. \n\nE a chamada da capa ao denotar que aquele foi um crime sem castigo \n\ndeixa expl\u00edcita a opini\u00e3o que a revista gostaria de mobilizar. \n\n J\u00e1 na virada da d\u00e9cada a capa de 24 de setembro de 1980 \u00e9 \n\nbastante significativa no que se refere ao seu conte\u00fado imag\u00e9tico. Na \n\nchamada: \u201cA mulher de hoje\u201d. Na imagem que a acompanha uma \n\nmulher quebrada, literalmente, sua carapa\u00e7a r\u00edgida se ergue em dire\u00e7\u00e3o \n\nao topo, com o olhar para o futuro, ao contr\u00e1rio da est\u00e1tua que jaz no p\u00e9 \n\nda p\u00e1gina de olhos fechados. Ao fundo pr\u00e9dios completam o cen\u00e1rio, \n\ndeixando claro que essa mulher de hoje \u00e9 uma mulher urbana. \n\nAo contr\u00e1rio da capa que noticiou a trabalhadora, essa tem a \n\npele clara e um leve sorriso nos l\u00e1bios. A imagem, em minha leitura, \n\napresentou uma vis\u00e3o bastante otimista no que se refere \u00e0 situa\u00e7\u00e3o das \n\nmulheres, apontando-as rompendo com amarras e vislumbrando um \n\nnovo futuro. \u201cA investiga\u00e7\u00e3o no lar brasileiro\u201d, express\u00e3o que explica a \n\n                                                 \n111\n\n PINTO, C\u00e9li Regina Jardim. .  Op. cit.,  2003. P. 80. \n112\n\n As discuss\u00f5es referentes \u00e0 quest\u00e3o da viol\u00eancia contra as mulheres viraram o \n\ns\u00e9culo XX. Hoje, ap\u00f3s  a decreta\u00e7\u00e3o da Lei Maria da Penha, que prev\u00ea que \n\ncrimes contra mulheres de qualquer natureza sejam punidos com o rigor da lei, \n\nos esfor\u00e7os para que a lei saia do papel e torne-se efetiva ainda s\u00e3o necess\u00e1rios. \n\nVer, a esse respeito, A lei no enfretamento da viol\u00eancia dom\u00e9stica. In: \n\nTORNQUIST, Carmen Susana ... [et al]. Leituras de resist\u00eancia: corpo, \n\nviol\u00eancia, poder \u2013 Vol. 2. Florian\u00f3polis: Editora Mulheres, 2009. pp. 345-417. \n113\n\n ORLANDI, Eni P.   Op. cit., 2007. P. 16. \n\n\n\n63 \n\n \n\nchamada principal, refor\u00e7a que mudan\u00e7as familiares e cotidianas fazem \n\nparte da vida da mulher daquela \u00e9poca. \n\n \n\nImagem 6 \n\nCapa. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 629. 24 set. 1980. \n\n \n\n A anistia, as conquistas e as transforma\u00e7\u00f5es provocadas na \n\nmentalidade de brasileiras e brasileiros, aparentemente, colaboraram \n\npara a percep\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de uma mulher de hoje. Se \u00e9 de hoje, \nevidentemente, \u00e9 diferente da de ontem, da mulher do passado, dos anos \n\n\n\n64 \n\n \n\nanteriores. A constata\u00e7\u00e3o elaborada pela capa, mesmo que n\u00e3o fa\u00e7a \n\nmen\u00e7\u00e3o aos feminismos, de certo modo pontua o cen\u00e1rio de mudan\u00e7as.  \n\nA mulher de hoje estava sendo constru\u00edda com base na \ndestrui\u00e7\u00e3o do que era considerado antigo, despeda\u00e7ava-se pelas \n\nambi\u00e7\u00f5es do presente. Essa mudan\u00e7a se deu tamb\u00e9m na ordem pol\u00edtica, \n\nna medida em que ao longo da d\u00e9cada de 1980 as mulheres passaram a \n\nser alvos dos partidos pol\u00edticos em fun\u00e7\u00e3o de seu potencial num\u00e9rico. \n\nDessa maneira, as demandas das mulheres come\u00e7aram a ser \n\nincorporadas a programas de partidos e plataformas eleitorais\n114\n\n. As \n\nmulheres mudaram, os movimentos feministas acompanharam a \n\nmudan\u00e7a. \n\nC\u00e9li Pinto ressalta que no princ\u00edpio da d\u00e9cada de 1980 surgiu \n\num feminismo de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o, com a consultoria de \n\nprofissionais da sa\u00fade e da \u00e1rea jur\u00eddica, dando origem a um feminismo \n\nprofissionalizado que marcou os anos 1990 com as ONG\u2019s\n115\n\n. O \n\ncontexto: o final da anistia, o retorno de brasileiros ao pa\u00eds, o final do \n\nbipartidarismo, a agrega\u00e7\u00e3o das reivindica\u00e7\u00f5es de mulheres, o aumento \n\ndo ingresso das mulheres na vida pol\u00edtica, efetivamente, permitiram \n\ntransforma\u00e7\u00f5es tanto no que se referem \u00e0s mulheres, quanto aos \n\nmovimentos feministas que assumiram novas bandeiras. Bandeiras que \n\ninclu\u00edam n\u00e3o s\u00f3 a quest\u00e3o da viol\u00eancia, mas tamb\u00e9m \u00e0s da sa\u00fade e da \n\nsexualidade, temas importantes, mas tamb\u00e9m complexos, como pode ser \n\nevidenciado na pr\u00f3xima capa em destaque. \n\nA capa de 21 de janeiro de 1981 trouxe para debate um dos \n\ntemas que preocuparam os movimentos feministas, principalmente no \n\nque se refere ao tratamento de mulheres pobres, freq\u00fcentes alvos de \n\ncampanhas de natalidade, o planejamento familiar. Juntamente da \n\nchamada \u201cComo evitar a explos\u00e3o\u201d justificada pela express\u00e3o \n\n\u201cPlanejamento familiar\u201d, a imagem do s\u00edmbolo masculino e feminino, \n\ndenotando que o problema era de homens e mulheres. Enquanto m\u00eddia e \n\nEstado preocupavam-se com o perigo de uma explos\u00e3o, palavra marcada \n\npela ideia de cat\u00e1strofe, caso o planejamento familiar n\u00e3o fosse uma \n\npol\u00edtica preventiva, os movimentos feministas, embora defendessem o \n\nlivre uso do corpo, o que inclui o direito ao uso de m\u00e9todos \n\ncontraceptivos, faziam ressalvas aos meios empregados para isso.  \n\n \n\n                                                 \n114\n\n COSTA, Ana Alice Alc\u00e2ntara. Op. cit., 2005. P. 16. \n115\n\n PINTO, C\u00e9li Regina Jardim. Op. cit., 2003. P. 82. \n\n\n\n65 \n\n \n\nImagem 7 \n\nCapa. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 646. 21 jan. 1981. \n\n \n\nDe acordo com Joana Maria Pedro [...] enquanto em lugares \n\ncomo a Fran\u00e7a a p\u00edlula somente foi liberada para consumo em 1967, no \nBrasil a p\u00edlula anticoncepcional e o DIU foram comercializados sem \n\n\n\n66 \n\n \n\nentraves desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960\n116\n\n. Conforme a cita\u00e7\u00e3o, a \n\np\u00edlula e o DIU, dois m\u00e9todos contraceptivos que alteraram \n\nprofundamente as estruturas familiares brasileiras, chegaram ao Brasil \n\nantes mesmo de ingressarem na Fran\u00e7a, pa\u00eds cujo movimento feminista \n\ndestacou-se pela for\u00e7a e pela irradia\u00e7\u00e3o em outros lugares do mundo. A \n\nantecipa\u00e7\u00e3o brasileira devia-se a pol\u00edticas de controle de natalidade \n\npreocupadas com a expans\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o pobre e n\u00e3o com libera\u00e7\u00f5es \n\nde cunho feminista, apesar de ser uma reivindica\u00e7\u00e3o do movimento. No \n\nBrasil, portanto [...] este momento foi vivido como expans\u00e3o de \u201ccampo \n\nde prova\u201d, como preocupa\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o pobre, e \n\ntamb\u00e9m com o perigo subversivo que essa popula\u00e7\u00e3o poderia trazer\n117\n\n. \n\nSuely Gomes Costa salienta que a partir dos anos 1970 a \n\nesteriliza\u00e7\u00e3o foi um recurso utilizado pelas mulheres para controlar a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o, embora os movimentos feministas empreendessem \n\ncampanhas contra pol\u00edticas de controle populacional\n118\n\n, em fun\u00e7\u00e3o de \n\nn\u00e3o entend\u00ea-las como um avan\u00e7o na conquista de direitos, mas como \n\numa forma de controle do corpo. C\u00e9li Pinto destaca que em 1983, com a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Programa de Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade da Mulher - PAISM, \n\nesse modelo de controle de natalidade passou a ser revisto. Conforme a \n\nautora: \nO PAISM foi sem d\u00favida uma das mais bem-sucedidas \n\ninterven\u00e7\u00f5es de um movimento social organizado na esfera \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas. O programa abrangia todas as fases \n\nda vida da mulher, da adolesc\u00eancia \u00e0 velhice, tomando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o aspectos n\u00e3o apenas biol\u00f3gicos, mas tamb\u00e9m \n\nsociais, das condi\u00e7\u00f5es em que a maioria das mulheres \n\nviviam\n119\n\n. \n\n \n\n \n\n O Programa formado com forte influ\u00eancia das reivindica\u00e7\u00f5es \n\nfeministas apresentou-se como uma alternativa \u00e0s pol\u00edticas empregadas \n\nat\u00e9 ent\u00e3o, muito criticadas. Destaca-se nesse antigo modelo a Sociedade \n\n                                                 \n116\n\n PEDRO, Joana Maria Pedro. A experi\u00eancia com contraceptivos no Brasil: \n\numa quest\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o. In: Revista Brasileira de Hist\u00f3ria.  Vol. 23 n\u00ba 45. S\u00e3o \n\nPaulo, ANPUH,  jul/2003. P. 241. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-\n\n01882003000100010&amp;script=sci_arttext Acesso em: 10 de agosto de 2008.  \n117\n\n Ibidem, p. 243. \n118\n\n COSTA, Suely Gomes. Prote\u00e7\u00e3o social, maternidade transferida e lutas pela \n\nsa\u00fade reprodutiva. In: Revista Estudos Feministas. (2) 2002. P. 316. \n119\n\n PINTO, C\u00e9li Regina Jardim. Op. cit., 2003. P. 84. \n\n\n\n67 \n\n \n\nCivil Bem-Estar Fam\u00edliar no Brasil - BEMFAM, sociedade civil \n\ninternacional que atuava no Brasil\n120\n\n e era profundamente criticada pela \n\nperspectiva feminista, como pode ser exemplificado pela fala de Branca \n\nMoreira Alves no cap\u00edtulo seguinte. \n\n A capa de Veja com um evidente tom apelativo que visava a \n\nconquista do p\u00fablico consumidor, apesar de deixar claro que o \n\nplanejamento familiar era uma fun\u00e7\u00e3o de homens e mulheres, visto que \n\npreservava em sua capa os s\u00edmbolos correspondentes aos dois sexos, n\u00e3o \n\nrefletiu al\u00e9m, confirmando seu engajamento com uma classe m\u00e9dia que, \n\nem tese, n\u00e3o precisava ser controlada. Nessa capa em espec\u00edfico \n\nidentifico a revista refor\u00e7ando seu compromisso elitista\n121\n\n, apesar de \n\ncontinuar servindo de divulgadora a temas pertinentes \u00e0 causa feminista. \n\n A pr\u00f3xima capa que destaco para an\u00e1lise teve como \n\nprotagonista a atriz Bruna Lombardi, na \u00e9poca lan\u00e7ando seu livro O \n\nPerigo do Drag\u00e3o. Na edi\u00e7\u00e3o de 3 de outubro de 1984 a chamada n\u00e3o \n\npoderia ser mais significativa: \u201cO erotismo da nova mulher\u201d. No encal\u00e7o \n\ndos debates feministas sobre sexualidade, prazer, corpo, uma s\u00e9rie de \n\nrevistas femininas passaram a colocar esses temas em debate. Veja, \n\nmesmo que tenha uma proposta editorial distinta, tamb\u00e9m tomou para si \n\numa discuss\u00e3o que adentrava \u00e0 literatura, \u00e0 televis\u00e3o e os grandes meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o. Debater erotismo, portanto, n\u00e3o era uma tarefa apenas \n\nde mulheres. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n120\n\n PEDRO, Joana Maria Pedro. Op. cit.,  2003. P. 242. \n121\n\n Ver, a esse respeito, AUGUSTI, Alexandre Rossato. Jornalismo e \n\nComportamento: os valores presentes no discurso da revista Veja. Mestrado em \n\nComunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o. Programa\u00e7\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o \n\ne Informa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2005. \n\n\n\n68 \n\n \n\nImagem 8 \n\nCapa. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 839. 03 out. 1984. \n\n \n\n Luciana Klanovicz demarca o ano de 1985 como de efetivo \n\nmomento de abertura ao debate sobre erotismo, em fun\u00e7\u00e3o do fim da \n\nditadura e o come\u00e7o da redemocratiza\u00e7\u00e3o\n122\n\n. A capa aqui reproduzida \n\n                                                 \n122\n\n KLANOVICZ, Luciana Rosar Fornazari. Erotismo na cultura dos anos 80: \n\ncensura e televis\u00e3o na revista Veja. Tese de Doutorado. Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da Universidade Federal de Santa Catarina. \u2013 UFSC - \n\n\n\n69 \n\n \n\ndemonstra a lat\u00eancia do tema ainda em 1984 e aponta que o erotismo \u00e9 \n\nda nova mulher. De certo modo dialogando com a capa de 24 de \n\nsetembro de 1980, em que se representou a Mulher de hoje a revista \nentrou em um debate que renderia muitas pol\u00eamicas durante 1980, como \n\ndemonstra a tese da pesquisadora, dedicada a refletir sobre o erotismo \n\nna cultura dessa d\u00e9cada e as dificuldades de aliar o conservadorismo de \n\nanos ditatoriais com o progressismo da imprensa e da televis\u00e3o\n123\n\n. \u00c9 \n\ninteressante refor\u00e7ar ainda a figura que estampou a capa, Bruna \n\nLombardi, considerada um dos s\u00edmbolos de erotismo da \u00e9poca, mas \n\ntamb\u00e9m, uma escritora, o que a qualificava tamb\u00e9m intelectualmente a \n\nponto de ser mat\u00e9ria de capa corporificando o erotismo da nova mulher. \n J\u00e1 em capa de 14 de agosto de 1985 meu crit\u00e9rio de escolha foi, \n\nde certo modo, interrompido, na medida em que identifico o tema da \n\ncapa como grande bandeira dos movimentos feministas mais recentes. \n\nNa chamada \u201cAids\u201d, palavra acompanhada de um globo terrestre em que \n\no v\u00edrus foi representado alastrando-se de maneira assustadora. \n\nNovamente o apelo \u00e0 vendagem \u00e9 n\u00edtido.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                        \n2008. P. 25. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://unicentro.academia.edu/LucianaKlanovicz/Books/165777/Erotismo_na_c\n\nultura_dos_anos_1980_censura_e_televisao_na_revista_Veja_Eroticism_in_the\n\n_1980s_culture_Censorship_and_Television_in_Veja_Magazine Acesso em: 30 \n\nde julho de 2011.  \n123\n\n Essa mesma pesquisadora discute a respeito da dificuldade dos peri\u00f3dicos \n\nfeministas em debater quest\u00f5es sobre erotismo e sexualidade. Ver, a esse \n\nrespeito, KLANOVICZ, Luciana Rosar Fonazari; ATHAYDE, Maria Cristina \n\nde Oliveira. Sexualidade e erotismo nas p\u00e1ginas dos peri\u00f3dicos feministas \n\n(Brasil e Argentina \u2013 D\u00e9cadas de 1970 \u2013 1980). In: PEDRO, Joana Maria; \n\nWolff, Cristina Scheibe; Veiga, Ana Maria (org). Resist\u00eancias, G\u00eanero e \n\nFeminismos contra as ditaduras no Cone Sul. Florian\u00f3polis: Ed. Mulheres, \n\n2011. \n\n\n\n70 \n\n \n\nImagem 9 \n\nCapa. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 884. 14 ago. 1985. \n\n \n\n O tema Aids ao longo da d\u00e9cada de 1980\n124\n\n ainda estava restrito \n\na estigmatiza\u00e7\u00e3o vinculada aos homossexuais, o que pode ser \n\n                                                 \n124\n\n Ver, a esse respeito, \u00c1VILA, J\u00e2nio Tom\u00e9 Matias. Veja, os anos 80 em \n\nrevista: leitura e mem\u00f3ria cultural. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado defendida na \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Literatura da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina. Florian\u00f3polis: 2005.  \n\n\n\n71 \n\n \n\nevidenciado por uma das notas da chamada \u201cA doen\u00e7a e os \n\nheterossexuais\u201d, uma esp\u00e9cie de: O que os heterossexuais tem a ver com \n\nisso? J\u00e1 na d\u00e9cada seguinte, C\u00e9li Pinto, ao identificar uma pluraliza\u00e7\u00e3o \n\ndas lutas e a multiplica\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno das ONG\u2019s, situa a cria\u00e7\u00e3o de \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais no Brasil com o intuito de dar \n\nassist\u00eancia a mulheres portadoras do v\u00edrus HIV\n125\n\n. Suely Gomes Costa, \n\nidentificando assim como C\u00e9li Pinto a import\u00e2ncia do PAISM para as \n\nmulheres, faz ressalvas ao Programa que, embora pertinente, deixou \n\nquest\u00f5es como a da Aids de fora de sua al\u00e7ada. Tamb\u00e9m a autora aponta \n\nas ONG\u2019s como importantes no combate \u00e0 doen\u00e7a\n126\n\n. Mesmo que nesse \n\nper\u00edodo a Aids n\u00e3o fosse destacada como um problema de mulheres, \n\nsaleinto que essa capa, em um certo sentido, sinalizou muitos dos rumos \n\nfeministas a partir da d\u00e9cada de 1990, momento em que ocorre um \n\nprocesso de \u201cfeminiliza\u00e7\u00e3o\u201d da doen\u00e7a. \n\n A \u00faltima capa que trago para an\u00e1lise \u00e9 a de 4 de fevereiro de \n\n1987. Nela o cen\u00e1rio de Bras\u00edlia, capital da rep\u00fablica, \u00e9 cercado por \n\ntemas que estavam em voga por ocasi\u00e3o da vota\u00e7\u00e3o da Constituinte.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n125\n\n PINTO, C\u00e9li Regina Jardim. Op. cit.,  2003. P. 97. \n126\n\n COSTA, Suely Gomes. Op. cit., 2002. P. 315. \n\n\n\n72 \n\n \n\nImagem 10 \n\nCapa. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 961. 04 fev. 1987. \n\n \n\nDa legenda \u201cO que pensa a Constituinte\u201d, extraio a primeira \n\ninforma\u00e7\u00e3o: \u201cContra o aborto\u201d. O dado teria sido fruto de uma pesquisa \nque a revista elaborou com os congressistas. Dedico algumas p\u00e1ginas do \n\ncap\u00edtulo 2 para refletir sobre o tema aborto, defendido por Branca \n\nMoreira Alves e Marta Suplicy nas entrevistas concedidas \u00e0 revista, por \n\nisso gostaria de nesse momento apenas tratar do representante das \n\nmulheres nas decis\u00f5es da nova Constitui\u00e7\u00e3o, o Conselho Nacional de \n\n\n\n73 \n\n \n\nDesenvolvimento da Mulher - CNDM, \u00f3rg\u00e3o criado em meio as \n\ndiscuss\u00f5es sobre os perigos da institucionaliza\u00e7\u00e3o das lutas feministas. \n\nA cria\u00e7\u00e3o do CNDM, pelo ent\u00e3o presidente Jos\u00e9 Sarney em \n\n1985, foi motivo de futuras conquistas, mas n\u00e3o sem disputas. Apesar da \n\ncria\u00e7\u00e3o do Conselho ir de encontro a uma s\u00e9rie de debates feministas \n\nsobre a quest\u00e3o da autonomia, o CNDM, que durou at\u00e9 1989, tinha \n\nor\u00e7amento pr\u00f3prio, secretaria e sua presidente tinha status ministerial\n127\n\n. \n\nSua atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi marcadamente feminista, mas as mulheres que \n\nfizeram parte do Conselho conseguiram abarcar praticamente todas as \n\nreivindica\u00e7\u00f5es feministas que foram, em grande parte, incorporadas pela \n\nConstituinte.  \n\nSegundo C\u00e9li Pinto, o Conselho: \nCome\u00e7ou por promover uma campanha nacional na \n\ntelevis\u00e3o por meio de outodoors com o slogan \n\n\u2018Constituinte pra valer tem que ter direitos da mulher!\u2019. \n\nReuniu em Bras\u00edlia um grande grupo de feministas em um \n\nencontro do qual resultou um documento entregue aos \n\nconstituintes chamado \u2018Carta das Mulheres\u2019; participou \n\nformalmente com relatos nas subcomiss\u00f5es de Direitos e \n\nGarantias Individuais, Sa\u00fade, Seguridade e Meio \n\nAmbiente, Fam\u00edlia, Menor e Idoso; distribuiu em todo o \n\nBrasil uma \u2018carta-modelo\u2019 para ser enviada pelas mulheres \n\naos constituintes com as principais reivindica\u00e7\u00f5es dos \n\nmovimentos de mulheres; organizou uma comiss\u00e3o de alto \n\nn\u00edvel formada por advogadas para o exame de \n\nsubstitutivos e anteprojetos das subcomiss\u00f5es, assim como \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o de emendas; apresentou o documento \n\n\u2018Propostas \u00e0 Assembl\u00e9ia Constituinte\u2019, defendendo os \n\ndireitos das mulheres em um conjunto de temas; \n\nacompanhou e assessorou constantemente a bancada \n\nfeminina na C\u00e2mara e as vota\u00e7\u00f5es de interesse espec\u00edfico \n\ndas mulheres\n128\n\n. \n\n Ainda que contr\u00e1ria \u00e0 legaliza\u00e7\u00e3o do aborto, a Constituinte \n\nestava disposta a considerar a \u201cIgualdade total de direitos para a \n\nmulher\u201d, como denota a not\u00edcia da capa. O CNDM, conselho que \n\npressionou o Congresso fazendo com que Veja noticiasse suas a\u00e7\u00f5es na \n\nprimeira p\u00e1gina, em meio a muitas controv\u00e9rsias em fun\u00e7\u00e3o de significar \n\num risco \u00e0 autonomia, abarcou grande parte das reivindica\u00e7\u00f5es \nfeministas e fez com que elas fossem levadas \u00e0 vota\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nem 1988. O documento elaborado pelo Conselho e incorporado em \n\n                                                 \n127\n\n PINTO, C\u00e9li Regina Jardim. Op. cit., 2003. P. 71-72. \n128\n\n Ibidem, p. 74-75. \n\n\n\n74 \n\n \n\ngrande medida ao texto final da Constitui\u00e7\u00e3o brasileira dissertava sobre \n\nos direitos das mulheres no que se referiam a: trabalho, sa\u00fade, direitos \n\nde propriedade, sociedade conjugal. Redefinia o conceito de estupro e \n\nsua classifica\u00e7\u00e3o penal, entre outras. Grande parte das demandas foram \n\nincorporadas, com exce\u00e7\u00e3o do aborto, que sequer foi reivindicado, \n\nembora se fizesse men\u00e7\u00e3o ao direito sobre o corpo\n129\n\n. A deputada Ruth \n\nEscobar em entrevista analisada no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo justifica essa \n\natitude. \n\n Ana Alice Alc\u00e2ntara Costa destaca a pot\u00eancia do grupo que \n\nficou conhecido como lobby do batom. \nAtrav\u00e9s de uma a\u00e7\u00e3o direta de convencimento dos \n\nparlamentares, que ficou identificada na imprensa como o \n\nlobby do batom, o movimento feminista conseguiu aprovar \n\nem torno de 80% de suas demandas, se constituindo no \n\nsetor organizado da sociedade civil que mais vit\u00f3rias \n\nconquistou. A novidade desse processo foi a atua\u00e7\u00e3o \n\nconjunta da chamada \u201cbancada feminina\u201d. Atuando como \n\num verdadeiro \u201cbloco de g\u00eanero\u201d, as deputadas \n\nconstituintes, independentemente de sua filia\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria \n\ne dos seus distintos matizes pol\u00edticos, superando suas \n\ndiverg\u00eancias ideol\u00f3gicas, apresentaram, em bloco, a \n\nmaioria das propostas, de forma suprapartid\u00e1ria, \n\ngarantindo assim a aprova\u00e7\u00e3o das demandas do \n\nmovimento\n130\n\n. \n\n A extin\u00e7\u00e3o do Conselho ap\u00f3s a Constituinte demonstra que a \n\nlongo prazo aquele modelo de interven\u00e7\u00e3o era ineficiente, mas a curto \n\nprazo o \u00f3rg\u00e3o criado em 1985 mostrou-se de suma import\u00e2ncia para os \n\nrumos seguidos pelos movimentos feministas da d\u00e9cada de 1990 que se \n\nviram com a necessidade de implementa\u00e7\u00e3o efetiva das decis\u00f5es \n\nconstitucionais e tamb\u00e9m diante de novas bandeiras e formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o. \n\n As capas de Veja selecionadas para iniciar minha disserta\u00e7\u00e3o \n\ndenunciam, a meu ver, como os debates feministas do per\u00edodo n\u00e3o \n\nficaram restritos a c\u00edrculos fechados de mulheres. Eles foram \n\nincorporados a grande m\u00eddia, tornando-se efetivamente p\u00fablicos e n\u00e3o \n\nrestritos a grupos de reflex\u00e3o ou a reuni\u00f5es fechadas. N\u00e3o se trata de \n\ninvalidar a import\u00e2ncia de a\u00e7\u00f5es, peri\u00f3dicos e eventos que tinham um \ncar\u00e1ter eminentemente feminista, mas sim de perceber como as pautas \n\nlevantadas por mulheres engajadas na causa tomaram grande \n\n                                                 \n129\n\n Ibidem, p. 75-77. \n130\n\n COSTA, Ana Alice Alc\u00e2ntara. Op. cit., 2005. P. 18. \n\n\n\n75 \n\n \n\nrepercuss\u00e3o, fazendo com que a maior revista de informa\u00e7\u00e3o daquele \n\nmomento concedesse cobertura a assuntos relevantes como div\u00f3rcio, \n\ntrabalho, igualdade de direitos. \n\n Minha inten\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 provar que a revista aqui analisada \n\ncolaborou com os emergentes movimentos feministas brasileiros por \n\nidentificar-se com suas bandeiras de luta e interesses, contudo gostaria \n\nde pontuar que Veja funcionou como uma importante divulgadora das \n\npautas feministas. Talvez por seu p\u00fablico leitor ser em grande medida \n\nformado por mulheres instru\u00eddas e abastadas, assim como boa parte das \n\nfeministas brasileiras; talvez porque o retorno financeiro estivesse aliado \n\na cobertura de temas efervescentes no per\u00edodo; talvez porque Veja, \n\ncomo aliada de uma perspectiva liberal percebesse na mulher liberada a \n\npossibilidade de crescimento econ\u00f4mico para o pa\u00eds e, \n\nconsequentemente, para si pr\u00f3pria. Talvez todos os porqu\u00eas somados \n\npossam esbo\u00e7ar uma resposta adequada ao interesse da publica\u00e7\u00e3o da \n\neditora Abril no que concerne aos feminismos. \n\n Esse interesse, demarcado pelas capas aqui reproduzidas, ao que \n\ntudo indica, n\u00e3o teve na censura um obst\u00e1culo. Com exce\u00e7\u00e3o do tema \n\nerotismo, tratado com ressalvas mais em fun\u00e7\u00e3o do moralismo, do que \n\npropriamente em decorr\u00eancia de convic\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, a agenda \n\nfeminista foi cumprida e figurou centenas de p\u00e1ginas da semanal. N\u00e3o \u00e9 \n\nconveniente aqui elaborar um paralelo entre o espa\u00e7o conquistado em \n\nmeio aos grupos de esquerda e as brechas cedidas por Veja para \n\ndivulga\u00e7\u00e3o dos feminismos. No entanto, arrisco dizer que o feminismo \n\nbom para o Brasil defendido na se\u00e7\u00e3o P\u00e1ginas Amarelas, seja um \n\nsinalizador interessante das poss\u00edveis justificativas que leitoras e leitores \n\ndesse trabalho possam projetar para explicar os motivos de ser poss\u00edvel \n\nler e ver os feminismos nas p\u00e1ginas de Veja. Os feminismos \n\ninteressavam e, consequentemente, vendiam. \n\n\n\n\n\n77 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nP\u00c1GINAS AMARELAS QUESTIONANDO E DIVULGANDO OS \n\nFEMINISMOS \n\n \n\n A senhora gosta de homem?\n131\n\n, perguntou \u00c9lio G\u00e1spari \u00e0 Shere \n\nHite em entrevista publicada em Veja em 11 de outubro de 1989. O \n\njornalista hoje conhecido por aventurar-se nos campos da hist\u00f3ria, ap\u00f3s \n\nlongo di\u00e1logo com a feminista estado-unidense, rendeu-se a mais \n\nprim\u00e1ria das d\u00favidas sobre mulheres identificadas com os movimentos \n\nfeministas: gostam de homens, afinal? A amostra um tanto pessimista \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 abordagem concedida pela produ\u00e7\u00e3o da revista ao assunto, \n\nno entanto, enfrentou a boa disposi\u00e7\u00e3o editorial, a demanda do p\u00fablico e \n\no desejo de divulga\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de feministas que, ao longo dos \n\nanos 70 e 80, permitiram-se interrogar por jornalistas de Veja. E esse \n\ninteresse nos rumos feministas n\u00e3o era restrito a mulheres identificadas \n\ncom a causa, tamb\u00e9m personalidades que, por serem figuras not\u00f3rias e \n\nformarem opini\u00e3o, foram questionadas sobre o tema e compuseram o \n\nquadro de uma das se\u00e7\u00f5es mais famosas da hist\u00f3ria de Veja: as P\u00e1ginas \n\nAmarelas. \n\nA se\u00e7\u00e3o sempre contempladora de figuras de destaque da \n\nsociedade brasileira e mundial marcou a hist\u00f3ria de Veja e tamb\u00e9m a \n\nhist\u00f3ria da pr\u00f3pria imprensa, na qual a revista \u00e9 considerada uma das \n\nsuas principais protagonistas. Leitoras e leitores de todo o pa\u00eds foram \n\nhabituados a verificar semanalmente quem foi o contemplado \n\n(normalmente homens) com as habituais tr\u00eas ou quatro p\u00e1ginas \n\nbrasileiramente amareladas de entrevista. Trabalhos acad\u00eamicos, \n\ncita\u00e7\u00f5es em sites, refer\u00eancias na televis\u00e3o ou no r\u00e1dio, ao lembrarem de \nentrevistas realizadas por Veja, fazem quest\u00e3o de demarcar o seu lugar \n\nde publica\u00e7\u00e3o: P\u00e1ginas Amarelas. Segundo afirma\u00e7\u00e3o de Carla Luciana \n\nda Silva, que em sua pesquisa focou o per\u00edodo p\u00f3s-ditadura, em se \n\ntratando dessa publica\u00e7\u00e3o, juntamente com os editoriais e as capas, a \n\nreferida se\u00e7\u00e3o \u00e9 a parte mais relevante da publica\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de \n\ndenunciar o interesse por certas falas\n132\n\n. \n\nApesar de estar eternizada como espa\u00e7o de entrevistas, a se\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3 come\u00e7ou a ser publicada a partir da edi\u00e7\u00e3o de n\u00famero 39, em que o \n\ninterrogado inaugural foi Nelson Rodrigues. Inicialmente ainda opacas \n\npelo papel cru e pela tinta negra, as p\u00e1ginas de entrevistas aos poucos \n\n                                                 \n131\n\n Entrevista com Shere Hite (Jornalista \u00c9lio Gaspari) - O homem deve mudar. \n\nVeja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 1100, P. 8. 11 out. 1989. \n132\n\n SILVA, Carla Luciana da. Op. cit., 2005. P. 22. \n\n\n\n78 \n\n \n\nforam colorindo o come\u00e7o da revista, colora\u00e7\u00e3o que teria se dado ao \n\nacaso. De acordo com Maria Fernanda Lopes de Almeida, a proposta foi \n\nincorporada nos seus primeiros anos, quando Veja ainda buscava uma \n\ns\u00e9rie de acertos editoriais que permitiriam seu sucesso. A autora afirma \n\nque:  \nVeja s\u00f3 come\u00e7ou a dar lucro e a vender mais ap\u00f3s uma \n\ns\u00e9rie de mudan\u00e7as significativas. Uma delas foi a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da entrevista das \u2018P\u00e1ginas Amarelas\u2019, logo nas \n\np\u00e1ginas iniciais, trazendo um assunto relevante, de \n\nprefer\u00eancia com uma personalidade. Elas se tornaram \n\namarelas porque a editora tinha um estoque de papel, de \n\ngramatura diferente, dessa cor. A id\u00e9ia inicial \u00e9 de que \n\nfossem na cor bege, ou ocre, mas depois de consagradas, \n\nn\u00e3o puderam mais ser mudadas: a tonalidade passou a ser \n\nmais forte e aplicada sobre o pr\u00f3prio papel da revista\n133\n\n. \n\n Como j\u00e1 discutido no cap\u00edtulo anterior, Veja, apesar de ter sido \n\nfruto de um grande investimento, viveu momentos dif\u00edceis nos seus \n\nprimeiros anos, motivados pelo escasso interesse publicit\u00e1rio e ainda \n\npela baixa vendagem, em fun\u00e7\u00e3o da dificuldade encontrada pela revista \n\nde descobrir seu eixo e sua forma pr\u00f3pria de escrita\n134\n\n. Algumas \n\nmudan\u00e7as, entre elas a introdu\u00e7\u00e3o de entrevistas com personalidades, \n\nteriam colaborado para estimular a consolida\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o que \n\nainda esfor\u00e7ava-se na adapta\u00e7\u00e3o de um modelo estrangeiro aos padr\u00f5es \n\nnacionais. \n\n Na se\u00e7\u00e3o P\u00e1ginas Amarelas de Veja, do passado e do presente, \n\n\u00e9 poss\u00edvel localizar personalidades da televis\u00e3o, do cinema, da m\u00fasica, \n\nintelectuais, pol\u00edticos, economistas, empres\u00e1rios, atletas, literatos e, vale \n\nlembrar, feministas. Aparentemente, o percentual de refer\u00eancias aos \n\nfeminismos, tanto no que se refere \u00e0s feministas entrevistadas, quanto \n\naos questionamentos feitos pelos rep\u00f3rteres sobre o assunto, n\u00e3o \u00e9 \n\nextenso: 2,89% do total de entrevistas realizadas no per\u00edodo analisado, \n\nisto \u00e9, de 1969 (princ\u00edpio da publica\u00e7\u00e3o de entrevistas na edi\u00e7\u00e3o 39) at\u00e9 \n\no \u00faltimo n\u00famero de 1989. Somadas foram realizadas 1.072 entrevistadas \n\nnesse intervalo, como pode ser verificado na tabela 2, sendo que 31 \n\ndebateram sobre o assunto feminismos. Entretanto, \u00e9 importante levar \n\nem considera\u00e7\u00e3o a amplitude dos interesses da revista, ocupada em \n\npreencher suas p\u00e1ginas com uma gama imensa de assuntos, o que \ntransforma o n\u00famero superficialmente inexpressivo em uma soma \n\nprofundamente significativa, visto que demarca o interesse no tema e a \n\n                                                 \n133\n\n ALMEIDA, Maria Fernanda Lopes. Op. cit., 2009. P. 49-50. \n134\n\n Ibidem, p. 51. \n\n\n\n79 \n\n \n\nconcess\u00e3o de p\u00e1ginas consideradas valiosas para a fala de feministas ou \n\nainda, para os questionamentos acerca dos feminismos. \n\nDe acordo com Carla Luciana da Silva, a se\u00e7\u00e3o seria um \n\ninstrumento para expressar aquilo que est\u00e1 sendo defendido ou ainda \n\numa tentativa de estabelecer o consenso, podendo ser o refor\u00e7o de algo \n\nj\u00e1 dito ou a possibilidade de dizer algo (atrav\u00e9s de outrem)\n135\n\n. Nas \n\ncoloridas p\u00e1ginas de entrevista da revista, percebo assim, n\u00e3o s\u00f3 \n\ndiferentes figuras p\u00fablicas, nomeadas por Victor Civita como detentoras \n\nde personalidade \u00fanica\n136\n\n, como tamb\u00e9m distintas possibilidades, em \n\nfun\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de fatores como contexto e rep\u00f3rter, al\u00e9m das \n\nmotiva\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria Veja em querer divulgar falas de determinadas \n\npersonalidades. \n\nNesse sentido, no presente cap\u00edtulo, al\u00e9m de serem alvo de \n\ndestaque as personagens entrevistadas que figuraram as P\u00e1ginas \n\nAmarelas, seja por serem feministas ou por serem pessoas reconhecidas \n\ncomo formadoras de opini\u00e3o, s\u00e3o alvos de reflex\u00e3o tamb\u00e9m jornalistas \n\nconvocados para protagonizarem a autoria de uma das poucas se\u00e7\u00f5es \n\nainda assinadas\n137\n\n. Isso em fun\u00e7\u00e3o de entender que, mesmo \n\nconsiderando as rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre os textos, \u00e9 preciso \n\ntamb\u00e9m perguntar quem s\u00e3o esses autores/entrevistadores, por quais \n\ncircunst\u00e2ncias s\u00e3o animados/animadas, motivados/as por que contextos, \n\ntendo em vista quais projetos\n138\n\n. Considero relevante compreender a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos/das jornalistas nesse fazer ent\u00e3o apagado pelo estatuto \n\nde Veja como uma revista institu\u00edda de maneira formal e que, muitas \n\nvezes, colaborou para o apagamento dos sujeitos que fazem parte do \n\n\u201csujeito Veja\u201d\n139\n\n. Acredito que n\u00e3o \u00e9 interessante ignorar esses sujeitos, \n\nafinal, se hoje constato que alguns dos rep\u00f3rteres foram bi\u00f3grafos de \n\nmulheres que lutaram na esquerda, ou que s\u00e3o recha\u00e7ados pela \n\nhistoriografia por serem considerados aliados dos governos militares, \u00e9 \n\n                                                 \n135\n\n SILVA, Carla Luciana da. Op. cit., 2005. P. 125. \n136\n\n Carta ao Leitor. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n.1746, P. 09. 10 abr. 2002. \n137\n\n Informa\u00e7\u00f5es sobre os profissionais foram citadas no texto ou em nota de roda \n\np\u00e9, quando localizadas.  \n138\n\n Michel Foucault em Arqueologia do Saber convoca a analista de discurso a \n\nn\u00e3o se ocupar simplesmente do esfor\u00e7o de localiza\u00e7\u00e3o do autor, em vista da \n\ncomplexidade do acontecimento. FOUCAULT, Michel. Op. cit., 2010. P. 193. \n139\n\n Carla Luciana da Silva em sua tese sobre Veja afirma que a constitui\u00e7\u00e3o da \n\nrevista enquanto sujeito faz parte de sua institui\u00e7\u00e3o como partido neo-liberal, \n\naliado ao capital e ao mercado externo. A constru\u00e7\u00e3o do \u201csujeito Veja\u201d nesse \n\nprisma ocultaria opini\u00f5es dissonantes, fazendo da revista um eterno esfor\u00e7o de \n\nbusca de consenso. \n\n\n\n80 \n\n \n\nporque a atua\u00e7\u00e3o delas e deles no mero posto de entrevistador, talvez, \n\npossa significar mais do que superficialmente podemos prever.  \n\nCremilda de Ara\u00fajo Medina, abordando a entrevista como \n\nfen\u00f4meno dial\u00f3gico, em que entrevistador e entrevistado est\u00e3o \n\nenvolvidos e expressam-se, aponta que entre a defini\u00e7\u00e3o de pauta e a sua \n\nefetiva\u00e7\u00e3o passa-se pela t\u00e9cnica de comunica\u00e7\u00e3o, pelo n\u00edvel de intera\u00e7\u00e3o \n\nsocial desejado pelo jornalista, pelas possibilidades de cria\u00e7\u00e3o e ruptura \n\ndo entrevistador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 institui\u00e7\u00e3o comunicacional e, por \u00faltimo, \n\npela especula\u00e7\u00e3o da pauta\n140\n\n. Dessa maneira, primo por atentar \u00e0 rela\u00e7\u00e3o \n\nentre entrevistador/a e entrevistado/a, em fun\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias mudan\u00e7as \n\npelas quais estava passando o fazer jornal\u00edstico. \n\nLuciana Fornazari Klanovicz aponta que a partir dos anos 80 \n\nocorreram mudan\u00e7as na rela\u00e7\u00e3o entre jornalista e objeto, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o das tarefas, muito ligadas \u00e0 \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o\n141\n\n. Conforme Stella Senra, os profissionais da \u00e1rea \n\npassaram a dividir a produ\u00e7\u00e3o da not\u00edcia, o que teria colaborado para o \n\nenfraquecimento da voz do jornalista\n142\n\n. Nesse sentido, a primeira \n\nautora afirma que:  \nNo caso da Veja prevaleciam os jornalistas an\u00f4nimos na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de not\u00edcias e reportagens analisadas durante os \n\nanos da redemocratiza\u00e7\u00e3o. No entanto, seus nomes \n\napareciam nas entrevistas das \u201cP\u00e1ginas Amarelas\u201d, setor \n\nde grande relev\u00e2ncia na revista e que sempre inaugurava as \n\nedi\u00e7\u00f5es\n143\n\n. \n\n A pesquisadora em quest\u00e3o privilegiou os anos 80 em sua \n\nan\u00e1lise, entretanto, estendo esta perspectiva tamb\u00e9m \u00e0 d\u00e9cada de 1970, \n\nvisto que no per\u00edodo as entrevistas tamb\u00e9m eram, em sua maioria, \n\nassinadas, ao contr\u00e1rio das reportagens e mat\u00e9rias do restante da revista, \n\ncom textos em grande parte n\u00e3o assinados, sendo, portanto, imposs\u00edvel \n\nidentificar sua autoria. \n\n As P\u00e1ginas Amarelas s\u00e3o, portanto, um dos poucos espa\u00e7os de \n\nVeja em que \u00e9 poss\u00edvel identificar uma autoria assumida, uma hist\u00f3ria \n\nespec\u00edfica que permite levantar possibilidades a respeito das \n\ncuriosidades e questionamentos feitos por esse ou por aquele rep\u00f3rter. \n\nIsso n\u00e3o \u00e9 o mesmo que dizer que os sujeitos jornalistas s\u00e3o os objetos \n\n                                                 \n140\n\n MEDINA, Cremilda Ara\u00fajo. Entrevista \u2013 Di\u00e1logo poss\u00edvel?  S\u00e3o Paulo: \n\nEditora \u00c1tica, 1995. P. 27. \n141\n\n KLANOVICZ, Luciana Rosar Fornazari. Op. cit., 2008. P. 50. \n142\n\n SENRA, Stella. O \u00faltimo jornalista: imagens de cinema. S\u00e3o Paulo: Esta\u00e7\u00e3o \n\nLiberdade, 1997. P. 21. \n143\n\n KLANOVICZ, Luciana Fornazari. Op. cit., 2008. P. 50. \n\n\n\n81 \n\n \n\nde an\u00e1lise, mas sim que eles tamb\u00e9m est\u00e3o sendo considerados na \n\nan\u00e1lise dessas forma\u00e7\u00f5es discursivas. Conforme Eni Orlandi, dentro de \n\nsua historicidade, um texto \u00e9 atravessado por diferentes forma\u00e7\u00f5es \n\ndiscursivas. Ent\u00e3o, \u00e9 preciso pensar a rela\u00e7\u00e3o proporcional do texto: \n\nsujeito-autor\n144\n\n. Entretanto, a an\u00e1lise recai sobre entrevistas assinadas \n\nque, al\u00e9m de terem uma entrevistadora ou entrevistador, submetido a \n\numa hierarquia jornal\u00edstica, tem ainda a figura da entrevistada e do \n\nentrevistado que, em teoria, \u00e9 o autor das id\u00e9ias expressas no texto final, \n\nque figura nas coloridas p\u00e1ginas da revista. Ainda assim, o autor, que se \n\nsup\u00f5e estar na origem do texto, responde pelo que escreve e pelo que \n\ndiz\n145\n\n. Nesse caso em espec\u00edfico, tanto entrevistadas quanto \n\nentrevistadores e entrevistadoras podem ser considerados autores. \n\n \u00c9 pensando nisso que, mais do que atentar ao conte\u00fado das \n\nentrevistas, pretendo compreender os motivos para divulgar a fala de \n\nfeministas e, no caso das entrevistadas apenas questionadas e n\u00e3o \n\nsabidamente identificadas como feministas, os significados que \n\nnorteiam quest\u00f5es como: A prop\u00f3sito, o que voc\u00ea acha da revolu\u00e7\u00e3o \n\nfeminista?\n146\n\n. Al\u00e9m disso, em fun\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia das P\u00e1ginas \n\nAmarelas e da repercuss\u00e3o que a se\u00e7\u00e3o costumava e ainda costuma ter \n\njunto a leitoras e leitores, nesse cap\u00edtulo s\u00e3o tamb\u00e9m analisadas algumas \n\ndas cartas recebidas e publicadas pela reda\u00e7\u00e3o, isso porque intento \n\nperceber ainda de que maneira os discursos foram (re) apropriados, (re) \n\nsignificados, (re) adaptados e (re) produzidos pelo p\u00fablico leitor de \n\nVeja. Levo em considera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m a atua\u00e7\u00e3o da censura sobre a se\u00e7\u00e3o \n\nCartas. De acordo com Maria Fernanda Lopes de Almeida, censoras e \n\ncensores estavam atentos n\u00e3o somente aos profissionais de jornalismo, \n\nmas tamb\u00e9m \u00e0s opini\u00f5es de leitoras e leitores\n147\n\n. N\u00e3o ignoro o fato das \n\ncartas serem selecionadas pela editoria de Veja e ainda pelo aparato da \n\ncensura, contudo, considero-as bastante significativas no \n\nestabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o entre os discursos da revista e a \n\npercep\u00e7\u00e3o de seus leitoras e leitores sobre seu conte\u00fado\n148\n\n. \n\n                                                 \n144\n\n ORLANDI, Eni P. Op. cit., 2007. P. 56. \n145\n\n Ibidem, p. 69. \n146\n\n Entrevista com Fernando Arrabal (Jornalista Marco Ant\u00f4nio Rezende). Veja. \n\nS\u00e3o Paulo: Abril. n. 129, P. 5. 24 fev. 1971. \n147\n\n ALMEIDA, Maria Fernanda Lopes. Op. cit., 2009. P. 272-300. \n148\n\n Parto da premissa que essas cartas podem ter sido produzidas pela pr\u00f3pria \n\nreda\u00e7\u00e3o da revista, no entanto, tomo-as como um interessante sinalizador da \n\nopini\u00e3o p\u00fablica, ou ainda, da opini\u00e3o p\u00fablica que Veja desejava formar. \n\n\n\n82 \n\n \n\n Diante do que foi exposto, a t\u00edtulo de organiza\u00e7\u00e3o, o segundo \n\ncap\u00edtulo foi dividido em dois t\u00f3picos: o primeiro aborda as feministas \n\nentrevistadas por Veja e que figuraram na se\u00e7\u00e3o P\u00e1ginas Amarelas\n149\n\n \n\ndurante o per\u00edodo de an\u00e1lise proposto. Nesse trecho a an\u00e1lise recai sobre \n\no conte\u00fado da entrevista, mas tamb\u00e9m sobre o t\u00edtulo, a apresenta\u00e7\u00e3o da \n\nentrevistada em quest\u00e3o e tamb\u00e9m sob os \u201colhos\u201d que s\u00e3o um recurso \n\njornal\u00edstico em que uma frase da mat\u00e9ria, nesse caso, da entrevista, \n\nfigura ao centro, em letras maiores, recebendo maior destaque\n150\n\n; o \n\nsegundo t\u00f3pico foca nas entrevistas em que as personalidades pol\u00edticas, \n\nart\u00edsticas, esportivas, foram indagadas sobre o tema feminismos e, nesse \n\ncaso, a reflex\u00e3o recai sobre o conte\u00fado das perguntas e das respostas. \n\nEm ambos os t\u00f3picos procurei identificar algumas informa\u00e7\u00f5es \n\nconsideradas relevantes a respeito dos rep\u00f3rteres acionados para \n\nentrevistar as feministas e os convocados a questionar sobre os \n\nfeminismos, isso, quando foi poss\u00edvel acessar dados sobre esses \n\nprofissionais. Al\u00e9m disso, a se\u00e7\u00e3o Cartas foi explorada quando \n\ndemarcou alguma repercuss\u00e3o da se\u00e7\u00e3o P\u00e1ginas Amarelas nas cinco \n\nedi\u00e7\u00f5es posteriores.  \n\n \n\n2.1 Entrevistas com feministas \u201ccolorindo\u201d as p\u00e1ginas de Veja \n\n \n Nos 21 anos de exemplares analisados, quatorze feministas, 13 \n\nmulheres e 1 homem, tiveram a oportunidade de protagonizar uma das \n\nse\u00e7\u00f5es mais lembradas de Veja. A maioria delas \u00e9 amplamente \n\nconhecida nos meios acad\u00eamicos e feministas. Muitas ainda s\u00e3o figuras \n\natuantes no que concerne aos feminismos e mant\u00e9m-se publicando \n\nlivros, lecionando em universidades, atuando objetivamente na pol\u00edtica. \n\nA primeira que tomou para si o espa\u00e7o P\u00e1ginas Amarelas foi a \n\nestado-unidense Betty Friedan, em abril de 1971, por ocasi\u00e3o de sua \n\nvisita ao Brasil. A \u00faltima foi Shere Hite, em outubro de 1989, conhecida \n\nsex\u00f3loga que na d\u00e9cada anterior j\u00e1 havia sido contemplada com as \n\np\u00e1ginas amarelas da revista, por ocasi\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o de seu relat\u00f3rio \n\nsobre a sexualidade feminina no Brasil. Apesar dos 2 nomes \n\nremontarem a um feminismo internacional, tamb\u00e9m as feministas \n\nbrasileiras tiveram espa\u00e7o nas p\u00e1ginas de entrevista da semanal, \n\nentretanto, essa abertura foi mais tardia, sendo Eva Alterman Blay a \n\n                                                 \n149\n\n Por vezes a revista traz entrevistas em outras sess\u00f5es, entretanto, privilegio \n\nas P\u00e1ginas Amarelas por entend\u00ea-la como uma das se\u00e7\u00f5es mais importante de \n\nVeja. \n150\n\n SILVA, Carla Luciana da. Op. cit., 2005. P. 125. \n\n\n\n83 \n\n \n\nprimeira feminista brasileira a ser entrevistada em setembro de 1977, \n\nseguida por Branca Moreira Alves, Marta Suplicy e outras.  \n\nNo decorrer do cap\u00edtulo \u00e9 poss\u00edvel notar que as temporalidades \n\nde visibilidade de um feminismo brasileiro estavam bastante articuladas \n\naos rumos tomados pelo contexto nacional, principalmente no que se \n\nrefere \u00e0 declara\u00e7\u00e3o da ONU que instituiu 1975 como o Ano \n\nInternacional da Mulher. Conforme Cynthia Sarti:  \nO reconhecimento oficial pela ONU da quest\u00e3o da mulher \n\ncomo problema social favoreceu a cria\u00e7\u00e3o de uma fachada \n\npara um movimento social que ainda atuava nos bastidores \nda clandestinidade abrindo espa\u00e7o para a forma\u00e7\u00e3o de \ngrupos pol\u00edticos de mulheres, como o Brasil Mulher, o N\u00f3s \n\nMulheres, o Movimento Feminino pela Anistia [...]\n151\n\n \n A decis\u00e3o por parte da ONU, portanto, teria colaborado para a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de grupos j\u00e1 atuantes, mas que, em fun\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de \n\nditadura e repress\u00e3o, mantinham-se nos bastidores. O importante de ser \n\nextra\u00eddo desse contexto \u00e9 o que ele possibilitou no sentido perempt\u00f3rio \n\npara os movimentos feministas, em fun\u00e7\u00e3o de ter permitido um \n\nreconhecimento formalizado dos movimentos feministas como pr\u00e1tica \n\norganizada e pensante no Brasil. Justifica-se nesse argumento, talvez, o \n\naparecimento tardio de uma feminista brasileira na se\u00e7\u00e3o de entrevistas, \n\nn\u00e3o pela sua n\u00e3o exist\u00eancia, mas pela conjuntura pouco prop\u00edcia a \n\ndiscuss\u00f5es de car\u00e1ter nacional, principalmente se for levado em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o que as feministas brasileiras, inclu\u00eddas dentre as feministas \n\nlatino-americanas, em sua grande maioria, tinham envolvimento com a \n\nesquerda, como aponta Ana Alice Alc\u00e2ntara Costa\n152\n\n. \n\nA revista Veja, por identificar a contemporaneidade do tema e \n\natendendo, provavelmente, a uma demanda, procurou manter leitoras e \n\nleitores atualizados sobre o assunto, proporcionando \u00e0s entrevistadas um \n\nprestigiado espa\u00e7o de promo\u00e7\u00e3o de ideias e ideais, cuidadosamente \n\nguiado pela entrevistadora ou pelo entrevistador. \n\n A densidade das entrevistas selecionadas para an\u00e1lise \n\nmotivaram uma divis\u00e3o singular no t\u00f3pico que segue, n\u00e3o regido por \n\numa ordem cronol\u00f3gica. Opto por elaborar uma divis\u00e3o tem\u00e1tica a partir \n\n                                                 \n151 SARTI, Cynthia A. O in\u00edcio do feminismo sob a ditadura no Brasil: o que \n\nficou escondido. Texto preparado para apresenta\u00e7\u00e3o no XXI Congresso \n\nInternacional da LASA (Latin American Studies Association), The Palmer \n\nHouse Hilton Hotel, Chicago, Illinois, 24-26 de setembro de 1998. P. 5. \n\nDispon\u00edvel em: http://lasa.international.pitt.edu/LASA98/Sarti.pdf Acesso em: \n\n07 de fevereiro de 2011. \n152\n\n COSTA, Ana Alice Alc\u00e2ntara. Op. cit., 2005. P. 13. \n\n\n\n84 \n\n \n\ndos principais conte\u00fados identificados nas pr\u00f3prias entrevistas e a partir \n\ndos temas interessantes a esse trabalho, como pode ser verificado na \n\ntabela 2. 1. Nem todos os assuntos puderam ser contemplados, \n\nentretanto selecionei os que julguei mais persistentes e relevantes \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o dessa disserta\u00e7\u00e3o que desejou perceber a colabora\u00e7\u00e3o de Veja \n\nna divulga\u00e7\u00e3o dos feminismos brasileiros. Sendo assim, os temas \n\nfeminismos e reivindica\u00e7\u00f5es feministas foram percebidos como \n\ndestaque nas entrevistas, compondo, portanto, os 2 t\u00f3picos \n\nsubseq\u00fcentes. Por \u00faltimo, ent\u00e3o, exploro as entrevistas com pessoas \n\nnot\u00f3rias que n\u00e3o se identificavam como feministas. \n\n \n\n2.1.1 Sobre feminismos e feministas  \n\n \n\nBetty Friedan\n153\n\n, ao ser questionada sobre a emerg\u00eancia dos \n\nfeminismos no Brasil, em entrevista publicada em 21 de abril de 1971, \n\nrespondeu que: [...] o problema da liberta\u00e7\u00e3o da mulher \u00e9 insignificante \nfrente ao problema social existente\n\n154\n. Reproduzindo a opini\u00e3o de uma \n\ns\u00e9rie de homens identificados com a esquerda, mas tamb\u00e9m de mulheres \n\nque se diziam marxistas ortodoxas e feministas\n155\n\n,  A feminista que \n\n                                                 \n153\n\n Betty Naomi Goldstein nasceu em 4 de fevereiro de 1921 no estado de \n\nIllinois.  Seu pai era dono de uma joalheira e sua m\u00e3e abandonou o emprego em \n\num jornal quando se casou. Cursou psicologia, dedicando-se tamb\u00e9m a \n\ntrabalhos como jornalista. Em 1947 casou-se com Carl Friedan com quem teve \n\n3 filhos. Manteve-se escrevendo artigos para jornais e com a estabiliza\u00e7\u00e3o da \n\nvida financeira do marido mudou-se para o sub\u00farbio. Em 1957 a feminista \n\nnorte-americana teria iniciado uma s\u00e9rie de pesquisas com antigas amigas do \n\ncolegial, empreitada que teria resultado em maiores reflex\u00f5es futuras e na \n\npublica\u00e7\u00e3o do livro A M\u00edstica Feminina em 1963, que debatia os pap\u00e9is de \n\nmilh\u00f5es de m\u00e3es e esposas norte-americanas. Em 1966 colaborou na funda\u00e7\u00e3o \n\nda National Organization for Women (NOW), uma das mais importantes \n\norganiza\u00e7\u00f5es feministas do per\u00edodo. Betty Friedan encontrou-se com \n\npresidentes, com papas e publicou artigos em importantes jornais, como o New \n\nYork Times (Tradu\u00e7\u00e3o livre). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.notablebiographies.com/Fi-Gi/Friedan-Betty.html Acesso em: 12 de \n\njaneiro de 2012. A feminista estado-unidense faleceu em 2006, na sua casa em \n\nWashington, aos 85 anos. \n154\n\n Entrevista com Betty Friedan (Jornalista Ronald de Freitas) - Guerra \u00e0s \n\npanelas. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 137, P. 5. 21 abr. 1971. \n155\n\n GOLDBERG, Anette. Op. cit., 1987. P. 116. \n\n\n\n85 \n\n \n\nestremeceu a Am\u00e9rica\n156\n\n foi introduzida nas p\u00e1ginas de Veja sem muita \n\nconsidera\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio do que se deu com outras entrevistadas \n\nposteriormente. Betty Friedan, que segundo Anette Goldberg n\u00e3o foi \n\npoupada pela imprensa quando de sua visita, teve uma apresenta\u00e7\u00e3o \n\npouco generosa nas p\u00e1ginas da semanal. Ronald de Freitas\n157\n\n a \n\ndescreveu, baseado em sua foto:  \nBaixa, de nariz pronunciado, cabelos grisalhos e voz quase \n\nrouca, Betty Friedan n\u00e3o possui um tipo f\u00edsico atraente. \n\nEmpolga-se quando fala \u2013 e fala muito. Seus gestos s\u00e3o \n\nvigorosos (talvez pretendam at\u00e9 ser dominadores). E, na \n\nconversa mais informal, ela d\u00e1 a impress\u00e3o de estar \n\nfazendo uma confer\u00eancia para um audit\u00f3rio universal\n158\n\n. \n\n \n\nImagem 11 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nEntrevista com Betty Friedan (Jornalista Ronald de Freitas) - Guerra \u00e0s panelas. \n\nVeja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 137, P. 3. 21 abr. 1971\n159\n\n. \n\n                                                 \n156\n\n Ver, a esse respeito, DUARTE, Ana Rita Fonteles. Betty Friedan: Morre a \n\nfeminista que estremeceu  a Am\u00e9rica. In: Revista Estudos Feministas, \n\nFlorian\u00f3polis, 14 (1): 336, janeiro-abril, 2006. p. 287-293. \n157\n\n N\u00e3o foram encontradas informa\u00e7\u00f5es sobre esse jornalista, sabe-se, apenas, \n\nque em 2005 ele atuava na revista \u00c9poca, das organiza\u00e7\u00f5es Globo. \n158\n\n Entrevista com Betty Friedan (Jornalista Ronald de Freitas) - Guerra \u00e0s \n\npanelas. Op. cit., 1971. P. 5. \n159\n\n Betty Friedan: quase uma confer\u00eancia. \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nA feminista autora de uma das obras consideradas chaves da \n\nsegunda onda dos movimentos feministas foi apresentada a leitoras e \n\nleitores, juntamente com uma foto pouco atrativa, como uma mulher \n\nfeia e agressiva. Os detalhes est\u00e9ticos em nada lembram a apresenta\u00e7\u00e3o \n\nde Helen Gurley Brown\n160\n\n que, ao contr\u00e1rio da anterior, dizia-se \n\nfeminista n\u00e3o militante e comandava a revista feminina americana \n\nCosmopolitan. Esta, em entrevista publicada em 18 de setembro de \n\n1974, foi apresentada como Bem vestida, bem penteada, bem maquilada \n\n[...]\n161\n\n. A revista dirigida pela ex-modelo inspirou a publica\u00e7\u00e3o de Nova \n\nno Brasil, seguindo [...] sua f\u00f3rmula de abordar todos os assuntos de \nforma direta e sempre do ponto de vista feminino\n\n162\n. A Revista Nova, \n\neditada pela Abril, denotava o impacto dos novos movimentos de \n\nlibera\u00e7\u00e3o das mulheres nos Estados Unidos\n163\n\n e suas repercuss\u00f5es no \n\nBrasil, justificando, inclusive, o interesse de Veja em entrevistar sua \n\neditora chefe. \n\nOptei come\u00e7ar com o caso de Betty Friedan em fun\u00e7\u00e3o de \n\nidentificar uma forte singularidade em sua figura, na medida em que, ao \n\ncontr\u00e1rio do esperado, foi apenas ela quem recebeu da editoria de Veja \n\numa apresenta\u00e7\u00e3o pouco simp\u00e1tica e convidativa. Indo de encontro as \n\nminhas expectativas, as feministas que compuseram as p\u00e1ginas da \n\nrevista nos anos seguintes n\u00e3o foram assim tratadas, mesmo que muitas \n\ntenham sido de fato provocadas por suas entrevistadoras e seus \n\nentrevistadores. A autora de uma das obras consideradas \u00edcones dos \n\nfeminismos da segunda metade do s\u00e9culo XX, portanto, em sua \n\nentrevista intitulada \u201cGuerra \u00e0s Panelas\u201d sofreu o mesmo tipo de \n\n                                                 \n160\n\n Helen Gurley Brown nasceu no dia 18 de fevereiro de 1922, nos Estados \n\nUnidos, em uma fam\u00edlia pobre. Durante sua juventude teve uma s\u00e9rie de \n\nempregos, sempre atuando como secret\u00e1ria. Em 1959 casou-se com David \n\nBrown, dono de uma grande produtora de cinema. Em 1962 lan\u00e7ou seu primeiro \n\nlivro Sexo e a vida da mulher solteira, grande sucesso. Em 1965 tornou-se \n\neditora chefe da revista Cosmopolitan que, sob sua dire\u00e7\u00e3o, cresceu e \n\ntransformou-se em um grande sucesso editorial. Ao longo de sua carreira \n\nrecebeu uma s\u00e9rie de pr\u00eamios de jornalismo e seu cargo na revista s\u00f3 foi \n\nabandonado em 1996 (Tradu\u00e7\u00e3o livre). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.notablebiographies.com/Br-Ca/Brown-Helen-Gurley.html Acesso \n\nem: 12 de janeiro de 2012. \n161\n\n Entrevista com Helen Gurley Brown (Jornalista Odilo Licetti) - Um modelo \n\nde mulher. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 315, P. 3. 18 set. 1974. \n162\n\n Ibidem, p. 3. \n163\n\n GOLDBERG, Anette.  Op. cit.,1987. P. 48. \n\n\n\n87 \n\n \n\npersegui\u00e7\u00e3o que foi verificada em um alternativo como O Pasquim, \n\nfamoso por seu antifeminismo.  \n\nApesar de ser tentador condenar a revista ou o jornalista pelo \n\ntratamento concedido \u00e0 Betty Friedan, vale reproduzir breve relato de \n\nRose Marie Muraro\n164\n\n sobre a feminista: Ela era muito feia e agressiva, \n\ne da\u00ed em diante passou a fazer parte do inconsciente coletivo brasileiro \ncomo o modelo de mulher que as outras, as que quisessem continuar \n\nfemininas, n\u00e3o deveriam imitar \n165\n\n. O estere\u00f3tipo, como pode ser \n\nverificado, n\u00e3o foi uma exclusividade Veja. No entanto, vale ressaltar os \n\ndiferentes tratamentos concedidos a ambas: enquanto o t\u00edtulo de Betty \n\nFriedan trazia a sonora express\u00e3o guerra, o de Helen Gurley Brown \nfazia refer\u00eancia \u00e0 sua vida de modelo, apontando-a como \u201cUm modelo \n\nde mulher\u201d. Enquanto a feminista militante era apontada por sua \n\ncompanheira de lutas Rose Marie Muraro como um modelo a n\u00e3o ser \n\nseguido, a feminista n\u00e3o militante era apresentada como um modelo de \n\nfeminilidade. \n\nDefendendo abertamente os feminismos, a divis\u00e3o de tarefas \n\ndom\u00e9sticas e a explora\u00e7\u00e3o da tecnologia para uma nova solu\u00e7\u00e3o da \n\ndivis\u00e3o do trabalho, a entrevistada Betty Friedan demarcou seu lugar de \n\nfala, vinculado a um feminismo liberal que, ainda que criticando a \n\ncultura de consumo, manteve-se aliado a uma mentalidade \n\nfinanceiramente tranquila que ia de encontro \u00e0 realidade brasileira, tema \n\nque inspirou as perguntas do jornalista, ocupado em identificar as \n\npossibilidades de importa\u00e7\u00e3o dessa forma de pensar. Desafiando as \n\naspira\u00e7\u00f5es dos feminismos que emergiram no Brasil ao longo da d\u00e9cada \n\nde 1970, Betty Friedan sugeriu uma luta de homens e mulheres contra as \n\ninjusti\u00e7as sociais, antes da luta pela liberta\u00e7\u00e3o das mulheres. \u00c9 \n\ninteressante notar que C\u00e9li Regina Jardim Pinto relata que uma das \n\nbarreiras do desenvolvimento dos feminismos junto \u00e0s esquerdas era \n\n                                                 \n164\n\n Rose Marie Muraro nasceu em 11 de novembro de 1930 no Rio de Janeiro. \n\nFilha de fam\u00edlia rica formou-se em f\u00edsica e economia e ao longo de sua trajet\u00f3ria \n\nfoi autora de uma s\u00e9rie de livros que contestavam valores vigentes. Dedicou boa \n\nparte de sua vida ao mercado editorial, com destaque para sua atua\u00e7\u00e3o na \n\neditora Vozes, onde trabalhou com Leonardo Boff por 17 anos. Foi uma das \n\nfeministas mais combativas nas d\u00e9cadas de 70 e 80. Aos 66 anos recuperou sua \n\nvis\u00e3o em uma cirurgia e ainda hoje faz palestras e confer\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.wix.com/amuraro/icrmm#!vstc0=about Acesso em: 12 de janeiro de \n\n2012. \n165\n\n MURARO, Rose Marie. Os seis meses em que fui homem. Rio de janeiro: \n\nEditora Rosa dos Tempos, 2001. P. 17. \n\n\n\n88 \n\n \n\nexatamente essa, a percep\u00e7\u00e3o de que a luta das mulheres seria algo \n\nirrelevante diante de um pa\u00eds como o nosso\n166\n\n.  \n\nCom seu feminismo de orienta\u00e7\u00e3o liberal, pautado na expans\u00e3o \n\ndo individualismo e da moderniza\u00e7\u00e3o\n167\n\n, a estado-unidense n\u00e3o percebia \n\num futuro para as lutas nacionais. No entanto, em seguida a entrevistada \n\nafirmou que esse atraso poderia ser positivo, visto que, talvez, a \n\nsociedade brasileira pudesse ultrapassar est\u00e1gios: [...] eu espero que as \n\nmulheres e homens brasileiros encontrem diretamente essa igualdade \nsem passar pela fase de tradicionalismo por que est\u00e3o passando os \n\nEstados Unidos\n168\n\n. Procurando pelo deslocamento dos argumentos com \n\nbase na condu\u00e7\u00e3o do entrevistador, saliento como a constru\u00e7\u00e3o do \n\ndi\u00e1logo se deu de maneira pensada e bastante estrat\u00e9gica, visto que ao \n\nser questionada sobre as [...] poucas chances de um movimento de \n\nemancipa\u00e7\u00e3o feminina se desenvolver no Brasil [...]\n169\n\n, pergunta \n\nestimulada pela constata\u00e7\u00e3o do problema social existente, Betty Friedan \n\ntratou de reverter sua fala no sentido de estimular a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nmovimento feminista no pa\u00eds. \n\nEm publica\u00e7\u00e3o de 25 de dezembro de 1974, foram os \n\nfeminismos da Fran\u00e7a que foram noticiados. Nessa ocasi\u00e3o Veja \n\npublicou a entrevista com Fran\u00e7oise Giroud\n170\n\n, identificada como [...] \n\nfeminista que n\u00e3o participa, na Fran\u00e7a, do Movimento de Liberta\u00e7\u00e3o da \n\nMulher\n171\n\n. O di\u00e1logo conduzido pelo correspondente da revista em Paris \n\ncentrou-se no ativismo pol\u00edtico e nas impress\u00f5es da funcion\u00e1ria do \n\nminist\u00e9rio franc\u00eas sobre os novos rumos das mulheres. Para esse t\u00f3pico \n\ndestaco a chamada em letras negrejadas \u201cO MLF est\u00e1 cheio de \n\n                                                 \n166\n\n Os temas levantados pelos movimentos feministas eram assuntos \n\nespecialmente condenados, como a quest\u00e3o da sexualidade. PINTO, C\u00e9li Regina \n\nJardim. Op. cit.,. P. 84. \n167\n\n GOLDBERG, Anette. Op. cit., 1987. P. 25. \n168\n\n Entrevista com Betty Friedan (Jornalista Ronald de Freitas) - Guerra \u00e0s \n\npanelas. Op. cit., 1971. P. 5. \n169\n\n Idem. \n170\n\n Fran\u00e7oise Giroud nasceu na Su\u00ed\u00e7a em 1916, militou ativamente contra a \n\nocupa\u00e7\u00e3o da Fran\u00e7a durante  a 2\u00ba Guerra, pa\u00eds onde construiu sua vida. Foi \n\ndiretora da revista Elle e co-fundou o seman\u00e1rio L'Express. Foi secret\u00e1ria de \n\nestado do Governo de Jacques Chirac. Publicou biografias de mulheres famosas \n\ncomo: Lou Salom\u00e9, Cosima Wagner, Marie Curie e Alma Mahler. Faleceu em \n\n2003. Dispon\u00edvel em: http://www.leme.pt/biografias/80mulheres/giroud.html \n\nAcesso em: 12 de janeiro de 2012. \n171\n\n Entrevista com Fran\u00e7oise Giroud (Jornalista Pedro Cavalcanti) - O poder das \n\nmulheres. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 329, P. 3. 25 dez. 1974. \n\n\n\n89 \n\n \n\nmalucas\u201d que, quando colocado em seu contexto original, soa bem \n\nmenos cr\u00edtico e ofensivo: [...] No MLF h\u00e1 muitas mulheres inteligentes. \n\nMas, como em todas as organiza\u00e7\u00f5es, h\u00e1 tamb\u00e9m muitas malucas\n172\n\n. O \n\ntrecho manipulado e destacado entre aspas aponta um caminho distinto \n\ndo destacado pela entrevistada que, mesmo com cr\u00edticas, fez elogios ao \n\nMovimento de Libera\u00e7\u00e3o Feminino franc\u00eas. Ressalto que a fun\u00e7\u00e3o dos \n\u201colhos\u201d n\u00e3o \u00e9 trazer ao leitor e \u00e0 leitora \u00e0quela informa\u00e7\u00e3o mais \n\ncompleta. Contudo, \u00e9 prov\u00e1vel que muitas leituras se restringissem a \n\nessas chamadas em destaque, o que conduz o p\u00fablico a assimilar apenas \n\nparte da informa\u00e7\u00e3o relatada por Fran\u00e7oise Giroud. O espa\u00e7o da se\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfuncional para a divulga\u00e7\u00e3o do ide\u00e1rio feminista em um contexto de \n\ndiscuss\u00f5es sobre o assunto, no entanto, ele fica submetido aos artif\u00edcios \n\njornal\u00edsticos e de edi\u00e7\u00e3o. Isso n\u00e3o invalida o espa\u00e7o, em minha vis\u00e3o, \n\nmas exige maior cautela, na medida em que proponho analisar Veja \n\ncomo uma divulgadora dos feminismos, para o bem ou para o mal. Se o \n\njornalista fizesse uma escolha diferente, salientando a intelig\u00eancia e n\u00e3o \n\na falta de lucidez das integrantes do MLF, a repercuss\u00e3o do texto \n\npoderia se dar de outra maneira. \n\n Eni Orlandi sugere que O dizer n\u00e3o \u00e9 propriedade particular. \nAs palavras n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 nossas. Elas significam pela hist\u00f3ria e pela \n\nl\u00edngua\n173\n\n. Seguindo a perspectiva proposta pela autora, para \n\nproblematizar responsavelmente o trecho, julgo adequado estabelecer \n\num paralelo entre os modelos de feminismo arraigados ao senso comum, \n\ne a impress\u00e3o cedida pelo autor da entrevista, que O MLF est\u00e1 cheio de \nmalucas. Nesse caso, a hist\u00f3ria e a l\u00edngua estimulam \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de \n\nque os feminismos eram, de fato, algo insano. \n\nAnette Goldberg destaca que o movimento de libera\u00e7\u00e3o \n\nfeminina, diferentemente dos movimentos feministas, rompeu com a \n\ntradi\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria e emancipat\u00f3ria dos feminismos do passado, \n\nlevantando quest\u00f5es de diferen\u00e7a, identidade e singularidades, tendo \n\ncomo t\u00f4nicas quest\u00f5es de patriarcado, autonomia e g\u00eanero, \n\ndiferenciando-se do movimento norte-americano que, efetivamente, \n\nreivindicava esse passado\n174\n\n. Entretanto, aponto que, apesar do \n\nentrevistador questionar a feminista francesa sobre o Movimento de \nLiberta\u00e7\u00e3o da Mulher ele n\u00e3o se constitui como um movimento \n\norganizado em si, e sim mais como um aglomerado de reivindica\u00e7\u00f5es e \n\nmobiliza\u00e7\u00f5es que emergiram na Fran\u00e7a no per\u00edodo. Fran\u00e7oise Giroud \n\n                                                 \n172\n\n Ibidem, p. 6. \n173\n\n ORLANDI, Eni. P. Op. cit.,, 2009. P. 32. \n174\n\n GOLDBERG, Anette. Op. cit., 1987. P. 11. \n\n\n\n90 \n\n \n\ntamb\u00e9m afirmou que [...] o MLF, como se sabe, n\u00e3o \u00e9 um movimento, \n\nn\u00e3o tem estrutura e n\u00e3o tem l\u00edder\n175\n\n. Sem me deter nas diferen\u00e7as entre \n\nlibera\u00e7\u00e3o e liberta\u00e7\u00e3o, visto que compreendo ser mais uma confus\u00e3o \n\nsem\u00e2ntica do que uma distin\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, julgo relevante atentar nesse \n\nmomento as diferentes ra\u00edzes feministas que marcaram pa\u00edses como \n\nEstados Unidos e Fran\u00e7a, que s\u00e3o, efetivamente, considerados o lugar de \n\nnascimento dos feminismos.  \n\nAlbertina de Oliveira Costa confirma que, ao contr\u00e1rio do \n\nfeminismo franc\u00eas, que tinha suas lutas muito engajadas em debates \n\nsobre patriarcado e g\u00eanero, o feminismo norte-americano baseou-se na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos grupos de reflex\u00e3o, com pr\u00e1ticas que visavam a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o pessoal e cultural, partindo mais de uma perspectiva \n\nindividualista\n176\n\n. No emaranhado que hoje se convencionou chamar de \n\nfeminismos, o que pretendo dar destaque \u00e9 ao fato desses movimentos \n\nreceberem aten\u00e7\u00e3o da revista aqui analisada, informando leitoras e \n\nleitores sobre os contextos dos feminismos ao redor do mundo. Em carta \n\npublicada duas edi\u00e7\u00f5es depois da entrevista, uma leitora afirmou Ser \n\nrealmente sensacional a entrevista com Fran\u00e7oise Giroud [...] \n177\n\n.  \n\nJ\u00e1 Shere Hite\n178\n\n, ao longo de sua fala, n\u00e3o foi questionada sobre \n\nos movimentos feministas em si, at\u00e9 porque, o conte\u00fado do texto \n\npautou-se basicamente na forte repercuss\u00e3o que seu livro Relat\u00f3rio Hite \n\n                                                 \n175\n\n Entrevista com Fran\u00e7oise Giroud (Jornalista Pedro Cavalcanti) - O poder das \n\nmulheres. Op. cit., 1974. P. 6.  \n176\n\n COSTA, Albertina. \u00c9 vi\u00e1vel o feminismo nos tr\u00f3picos? Res\u00edduos de \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o \u2014 S\u00e3o Paulo, 1970. Cadernos de Pesquisa, n.66, ago. 1988. P. 50. \n177\n\n Cartas. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 332, P. 7. 15 jan. 1975. \n178\n\n Shere Hite nasceu em 1942, formou-se em Hist\u00f3ria Americana e Ideologia \n\ndas Ci\u00eancias na Fl\u00f3rida e fez doutorado em Hist\u00f3ria na Universidade de \n\nColumbia. \u00c9 autora de diversos livros, 17 sobre as mulheres, sendo fortemente \n\ninfluenciada pela 2\u00aa onda do movimento feminista nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970. \n\nAtuou, entre 1972 e 1978, como Diretora do Projeto Feminista de Sexualidade \n\nda National Organization for Women (NOW). SENA, Tito; LAGO, Mara \n\nCoelho Souza; GROSSI, Miriam Pillar. Os relat\u00f3rios Kinsey, Masters &amp; \n\nJohnson, Hite: sexualidades, estat\u00edsticas e normalidades configurando a Persona \n\nNumerabilis. In: GROSSI, Miriam Pillar; LAGO, Mara Coelho Souza; \n\nNUERNBERG, Adriano (org). Estudos in(ter)disciplinados: g\u00eanero, feminismo, \n\nsexualidade. Florian\u00f3polis: Ed. Mulheres, 2010. p. 08. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.miriamgrossi.cfh.prof.ufsc.br/pdf/tito_sena.pdf Acesso em: 15 de \n\nmaio de 2011. \n\n\n\n91 \n\n \n\nsobre sexualidade feminina\n179\n\n estava tendo ao redor de todo o mundo. \n\nContudo, na entrevista de t\u00edtulo \u201cContra os favores do homem\u201d, \n\npublicada no dia 24 de maio de 1978, a chamada elaborou a articula\u00e7\u00e3o \n\nda entrevistada com os feminismos: A vis\u00e3o de uma feminista que \n\nprocura destruir mitos sobre a vida sexual da mulher\n180\n\n. Na entrevista \n\nem que a sex\u00f3loga buscou demonstrar e (des) construir uma s\u00e9rie de \n\ntabus sobre a sexualidade feminina, foi aos movimentos feministas que \n\nShere Hite concedeu parte da receita de sucesso de seu livro. \nVEJA - O sucesso obtido por seu livro \u00e9 uma prova do \n\ninteresse que a sexualidade feminina desperta nas pessoas. \n\nHITE \u2013 Bem, as mulheres est\u00e3o come\u00e7ando a conversar \n\numas com as outras, mas isso ainda se faz de modo \n\nsuperficial. E, se come\u00e7aram a discutir a quest\u00e3o, isso se \n\ndeve em grande parte \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o do movimento \n\nfeminista Assim, discutindo suas experi\u00eancias pessoais, \n\nv\u00e3o descobrindo que n\u00e3o s\u00e3o anormais. Mas ainda estamos \n\nlonge de uma ampla conscientiza\u00e7\u00e3o a esse respeito\n181\n\n. \n\nShere Hite apontou de in\u00edcio que o sucesso de seu livro estava \n\nligado ao ide\u00e1rio feminista que havia contribu\u00eddo para um maior di\u00e1logo \n\nsobre sexualidade. A partir de seu relato saliento ainda uma refer\u00eancia \n\naos grupos de consci\u00eancia, grupos t\u00edpicos da segunda onda dos Estados \n\nUnidos em que a troca de experi\u00eancias era estimulada como forma de \n\ncriar identifica\u00e7\u00e3o entre as mulheres. Destaco, ent\u00e3o, no referido trecho, \n\numa postura bastante franca quanto ao posicionamento pol\u00edtico da \n\nentrevistada que em momento algum foi condenado ou encarado com \n\nchacota pela entrevistadora, muito pelo contr\u00e1rio, o que percebo ao \n\nlongo das perguntas \u00e9 o acolhimento das id\u00e9ias de Shere Hite por parte \n\nde Judith Patarra. Com essa constata\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante apontar que a \n\njornalista escreveu a obra Iara: reportagem biogr\u00e1fica\n182\n\n, livro que narra \n\na hist\u00f3ria de Iara Iavelber, militante durante a luta armada no Brasil, \n\n                                                 \n179\n\n Ver, a esse respeito, HITE, Shere. O Relat\u00f3rio Hite \u2013 Um profundo estudo \n\nsobre a sexualidade feminina. Editora Difel, 21\u00ba edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 1992. \n180\n\n Entrevista com Shere Hite (Jornalista Judith Patarra) - Contra os favores do \n\nhomem. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 507, P. 2. 24 mai. 1978. \n181\n\n Ibidem, p. 4. \n182\n\n Destaco que Iara Ialveberg participou da luta armada e foi companheira de \n\nCarlos Lamarca, sendo morta pela pol\u00edcia pol\u00edtica em agosto de 1971. Ver, a \n\nesse respeito, PATARRA, Judith Lieblich. Iara: reportagem biogr\u00e1fica. Editora \n\nRosa dos Tempos: S\u00e3o Paulo, 1991.  \n\n\n\n92 \n\n \n\npublicado em 1992 pela editora Rosa dos Tempos, famosa por editar \n\nin\u00fameras obras de cunho feminista\n 183\n\n. \n\n Apenas duas edi\u00e7\u00f5es depois, a se\u00e7\u00e3o Cartas denunciou a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o da revista no tratamento \u00e0 entrevistada. Das 5 cartas \n\npublicadas, apenas uma fez ressalvas \u00e0 postura de Shere Hite, todas as \n\noutras concordaram com os argumentos da autora e louvaram a \n\nentrevista, apresentada como sendo a opini\u00e3o de uma feminista. Em \n\ncarta vinda de uma leitora da Bahia constava que [...] todo homem \ndeveria ter conhecimento sobre a sexualidade feminina. Outra leitora de \n\nMinas Gerais afirmava esperar que [...] diante das pesquisas de Hite e \n\noutros que tentam contribuir, consigamos acabar com todos esses \npreconceitos que existem. Um leitor carioca apoiou a postura de Shere \n\nHite, mas ressaltou que ela [...] n\u00e3o deveria defender tanto o movimento \n\nfeminista. Do Rio Grande do Sul uma leitora sinalizou os predicados \nextra\u00eddos da fala de Shere Hite que deveriam ser de toda mulher: [...] \n\nintelig\u00eancia e capacidade de discernimento. Por \u00faltimo, um leitor do \nEsp\u00edrito Santo concedeu total apoio \u00e0 pesquisadora, afirmando: Estou \n\ncom ela\n184\n\n. A repercuss\u00e3o, portanto, foi positiva e serviu de interessante \n\ndivulgadora no que concerne as disputas sobre a sexualidade das \n\nmulheres. \n\n A cobertura da visita de Shere Hite ao Brasil realizada por \n\nVeja, que se estendeu a outras edi\u00e7\u00f5es, demarcou n\u00e3o s\u00f3 o debate \n\nfeminista no Brasil, visto que a entrevista salientou o seu envolvimento \n\ncom os feminismos, bem como a dificuldade de livrar-se da vigil\u00e2ncia \n\nda censura. Mesmo diante da abertura pol\u00edtica o livro foi proibido \n\ndepois de permanecer meses no topo da lista dos mais vendidos, por ser \n\nconsiderado pornogr\u00e1fico. Luciana Rosar Fornazari Klanovicz aponta o \n\nfim da censura e a redemocratiza\u00e7\u00e3o como processos retomados com \n\nfreios cautelosos ao longo da d\u00e9cada de 1980, principalmente no que se \n\nrefere \u00e0s quest\u00f5es de sexualidade e de erotismo\n185\n\n. A divulga\u00e7\u00e3o da \n\n                                                 \n183\n\n\u201cDedicada a obras de g\u00eanero e interesse feminino, a Rosa dos Tempos foi \n\nfundada em 1990 pela escritora Rose Marie Muraro e a atriz Ruth Escobar. A \n\nid\u00e9ia era criar, no Brasil, um instrumento que concedesse voz \u00e0s mulheres, uma \n\neditora com \u00f3tica feminista. O projeto tornou-se realidade com o apoio da \n\njornalista Laura Civita, da soci\u00f3loga Neuma Aguiar e do fundador e editor da \n\nRecord, Alfredo Machado\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.record.com.br/grupoeditorial_editora.asp?id_editora=8 Acesso em: \n\n12 de janeiro de 2012.  \n184\n\n Cartas. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 509, P. 10. 7 abr. 1978. \n185\n\n KLANOVICZ, Luciana Rosar Fornazari. Op. cit., 2008. \n\n\n\n93 \n\n \n\nentrevista, por ocasi\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio Hite no Brasil, \n\nportanto, em fun\u00e7\u00e3o de seu teor e postura, sinalizou novos tempos \n\nfeministas, novos contextos, imersos tamb\u00e9m em velhas estruturas. \n\n \u00c9 o que confirma entrevista realizada com Branca Moreira \n\nAlves\n186\n\n, uma das mais conhecidas feministas brasileiras que em 20 de \n\nfevereiro de 1980 teve sua fala publicada em Veja sob o t\u00edtulo \u201cA \n\nconquista do corpo\u201d. Ap\u00f3s longa exposi\u00e7\u00e3o sobre o tema aborto, assunto \n\nque vinha ganhando as p\u00e1ginas da m\u00eddia, a jornalista Eva Spitz, \n\ndemonstrando conhecimento sobre os rumos dos movimentos \n\nfeministas, questionou: O feminismo, ao que parece, n\u00e3o chegar\u00e1 a \n\nnenhum resultado pr\u00e1tico enquanto a luta estiver restrita \u00e0s \nmulheres\n\n187\n. E logo na sequ\u00eancia elaborou uma quest\u00e3o que, talvez, \n\nainda seja um dos grandes impasses dos feminismos na atualidade: Por \n\nque h\u00e1 tantos movimentos feministas? O que separa um do outro?\n188\n\n. A \n\nresposta da soci\u00f3loga brasileira vai ao encontro do esfor\u00e7o de Joana \n\nMaria Pedro que, buscando desmistificar as narrativas fundadoras dos \n\nfeminismos no Brasil, identifica uma s\u00e9rie de grupos, organiza\u00e7\u00f5es e \n\neventos que, por uma raz\u00e3o ou por outra, foram ou n\u00e3o lembrados pela \n\nhistoriografia pertinente\n189\n\n. Ao questionamento, Branca Moreira Alves \n\nrespondeu: Existem, realmente, diverg\u00eancias entre um grupo e outro. \n\nAtualmente no Rio existem 3 grupos organizados trabalhando segundo \n\npontos de vista e m\u00e9todos diferentes, embora convergindo para o \n\nmesmo objetivo\n190\n\n.  \n\n                                                 \n186\n\n De acordo com Anette Goldberg, Branca Moreira Alves fundou o primeiro \n\ngrupo neo-feminista no Rio de Janeiro, depois de retornar dos Estados Unidos, \n\nonde teve contato com grupos de reflex\u00e3o feminista. (GOLDBERG, Anette. Op. \n\ncit., 1987. P. 74). Conforme a apresenta\u00e7\u00e3o de Veja, a feminista foi educada em \n\num tradicional col\u00e9gio. Formou-se em hist\u00f3ria e tornou-se professora de \n\nsociologia da PUC do Rio de Janeiro. Teria abandonado o envolvimento com a \n\nreligi\u00e3o cat\u00f3lica, em fun\u00e7\u00e3o de sua milit\u00e2ncia pol\u00edtica em um per\u00edodo de torturas \n\ne repress\u00e3o, finalmente identificando-se com o movimento feminista. Entrevista \n\ncom Branca Moreira Alves (Jornalista Eva Spitz) - A conquista do Corpo. Veja. \n\nS\u00e3o Paulo: Abril. n. 598, P. 4. 20 fev. 1980. \n187\n\n Idem. \n188\n\n Idem. \n\n189 PEDRO, Joana Maria. Narrativas Fundadoras do Feminismo: poderes e \n\nconflitos (1970-1978). Revista Brasileira de Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, v. 26, n\u00ba 52, p. \n\n249-272 \u2013 2006. P. 250. \n190\n\n Entrevista com Branca Moreira Alves (Jornalista Eva Spitz) - A conquista do \n\nCorpo. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 598, P. 4. 20 fev. 1980. \n\n\n\n94 \n\n \n\n A bibliografia selecionada para a escrita desse trabalho me \n\npermitiria especular os grupos citados pela entrevistada, mas ainda de \n\nforma confusa, na medida em que muitas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o pouco \n\nsistematizadas. No entanto, \u00e9 a pr\u00f3pria entrevistadora que colaborou na \n\nresposta dessa pergunta, ao questionar Quais s\u00e3o esses grupos e que \n\npontos de vista defendem?\n191\n\n, pergunta que foi seguida por uma resposta \n\nbem menos complexa do que as possibilidades ideol\u00f3gicas levantadas \n\npor Anette Golberg. \nO primeiro grupo a ser organizado foi o Centro da Mulher \n\nBrasileira, do qual eu fa\u00e7o parte. Sempre pensamos na \n\nmulher como um ser oprimido, independentemente de sua \n\nclasse social. Mas algumas companheiras preferiram \n\nparticularmente a quest\u00e3o da mulher prolet\u00e1ria e da\u00ed \n\nnasceu o coletivo de mulheres. Mais tarde, com a id\u00e9ia de \n\nfundar um jornal, formou-se um novo grupo. O jornal n\u00e3o \n\nchegou a ter periodicidade por falta de condi\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras, mas o grupo ganhou for\u00e7a e cresceu como \n\nsociedade Brasil Mulher\n192\n\n. \n\n De forma simplificada, Branca Moreira Alves resumiu o \n\ncen\u00e1rio das organiza\u00e7\u00f5es do Rio de Janeiro do per\u00edodo: Centro da \n\nMulher Brasileira\n193\n\n, Coletivo de Mulheres\n194\n\n e Sociedade Brasil \n\n                                                 \n191\n\n Entrevista com Branca Moreira Alves (Jornalista Eva Spitz) - A conquista do \n\nCorpo. Op. cit., 1980. P. 4.  \n192\n\n Ibidem, p. 4-5. \n193\n\n O Centro da Mulher Brasileira foi fundado em 1975 no Rio de Janeiro com \n\nverbas conseguidas por Rose Marie Muraro com a ONU, aproveitando da \n\ndeclara\u00e7\u00e3o do Ano Internacional da Mulher. A entidade foi criada a partir de um \n\ndocumento elaborado em um evento sediado na Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nInforma\u00e7\u00e3o - ABI, inspirando seus objetivos, que eram: cria\u00e7\u00e3o de um centro de \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o; promo\u00e7\u00e3o de pesquisas sobre a condi\u00e7\u00e3o da mulher; promover \n\nos dados levantados sobre a condi\u00e7\u00e3o da mulher, cria\u00e7\u00e3o de grupos de reflex\u00e3o; \n\npromo\u00e7\u00e3o de interc\u00e2mbios. Embora a fala da entrevistada tenha sugerido que o \n\nCentro focava em quest\u00f5es de mulheres prolet\u00e1rias, o grupo tinha uma forma\u00e7\u00e3o \n\nideol\u00f3gica bastante heterog\u00eanea, mas o contexto opressor do regime exigia que \n\naparentemente a homogeneidade fosse preservada. Algumas mulheres \n\ndefendiam a cria\u00e7\u00e3o de grupos de autoconsci\u00eancia, enquanto outras queriam que \n\no Centro tivesse uma personalidade mais jur\u00eddica. Venceu a segunda op\u00e7\u00e3o em \n\nfun\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de repress\u00e3o e excluiu-se a inser\u00e7\u00e3o da palavra feminista no \n\nnome do Centro. Annete Goldberg identifica 3 orienta\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas na \n\nentidade: feminismo radical, feminismo liberal e marxismo ortodoxo. Na CMB \n\nteria predominado o feminismo liberal, com \u00eanfase na realiza\u00e7\u00e3o pessoal, na \n\nconquista de liberdade e emancipa\u00e7\u00e3o das mulheres. J\u00e1 em 1977, diante dos \n\n\n\n95 \n\n \n\nMulher\n195\n\n. Sem levantar debates sobre a perspectiva ideol\u00f3gica das \n\nentidades, a feminista brasileira informou ao p\u00fablico leitor sobre o \n\ncen\u00e1rio carioca no que concerne aos debates feministas. Ainda hoje s\u00e3o \n\nas cidades do Rio de Janeiro e de S\u00e3o Paulo que monopolizam as \n\nhist\u00f3rias dos feminismos brasileiros, como pode ser evidenciado pela \n\nbibliografia utilizada nesse trabalho. \u00c9 sabido que existiam grupos em \n\noutros estados, por\u00e9m, as informa\u00e7\u00f5es ainda s\u00e3o escassas e acabam \n\nlimitando algumas impress\u00f5es a grupos que de forma mais sistem\u00e1tica \n\npermitiram construir um arquivo que ajude a contar sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria \n\ne tamb\u00e9m a hist\u00f3ria dos feminismos no Brasil. \n\n De todo modo, j\u00e1 que me propus a pensar a revista Veja como \n\numa publica\u00e7\u00e3o que buscou romper barreiras regionais, o que julgo \n\nrelevante de ser extra\u00eddo da entrevista de Branca Moreira Alves \u00e9, n\u00e3o \n\ns\u00f3 a intensa defesa que a feminista fez da legaliza\u00e7\u00e3o do aborto, tema \n\nque \u00e9 tratado no t\u00f3pico posterior, mas tamb\u00e9m a riqueza de informa\u00e7\u00f5es \n\ndivulgadas sobre o contexto das organiza\u00e7\u00f5es feministas. Em sua fala, \n\nmais do que divulgar sua luta pela conquista do corpo, a entrevistada \n\npode falar do Centro da Mulher Brasileira, um dos grupos mais fortes do \n\nper\u00edodo e ainda apontar um novo momento pelo qual passava o \n\nfeminismo que, segundo ela [...] ganhou tanta import\u00e2ncia fora do \n\nBrasil que sua seriedade repercutiu aqui dentro\n196\n\n. Identifico essa \n\nentrevista, portanto, como uma das mais ricas de todas as selecionadas, \n\nna medida em que, al\u00e9m de informar leitoras e leitores do per\u00edodo, \n\npermite \u00e0 pesquisa hoje. \n\n Apesar da identifica\u00e7\u00e3o de Branca Moreira Alves como uma \n\ndas poucas feministas que ainda obt\u00e9m reconhecimento, foi outra \n\nfeminista que conseguiu romper as barreiras te\u00f3ricas, pol\u00edticas e \n\n                                                                                                        \nnovos rumos pol\u00edticos, teria prevalecido a tend\u00eancia marxista ortodoxa, com \n\nfoco na mulher trabalhadora, afastando-se cada vez mais do adjetivo feminista \n\n(GOLDBERG, Anette. Op. cit., 1987. P. 106-127). Em 1979, com a supress\u00e3o \n\ndo bipartidarismo, as marxistas ortodoxas puderam, ent\u00e3o, defender o seu \n\nmovimento de mulheres, enquanto o Centro pode retomar uma postura \n\nfeminista (GOLDBERG, Anette. Op. cit., 1987. P. 141). \n194\n\n O Coletivo de Mulheres foi criado em 1979, a partir da Comiss\u00e3o Viol\u00eancia \n\nContra a Mulher, vinculado a um evento promovido pelo Centro da Mulher \n\nBrasileira, o 1\u00ba Encontro da Mulher Brasileira. Tamb\u00e9m essa entidade seguia 3 \n\norienta\u00e7\u00f5es: feminismo radical, feminismo marxista ou socialista e cultura \n\npol\u00edtica alternativa (GOLDBERG, Anette. Op. cit., 1987. P. 139). \n195\n\n N\u00e3o foram localizadas informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre essa organiza\u00e7\u00e3o. \n196\n\n Entrevista com Branca Moreira Alves (Jornalista Eva Spitz) - A conquista do \n\nCorpo. Veja. Op. cit., 1980. P. 5. \n\n\n\n96 \n\n \n\nacad\u00eamicas, em dire\u00e7\u00e3o ao conhecimento geral do p\u00fablico. Refiro-me a \n\nMarta Suplicy\n197\n\n que na d\u00e9cada de 1980 tornou-se uma das mulheres \n\nmais combativas no que se refere \u00e0s causas feministas. Atenta a isso \n\nVeja publicou em 13 de junho de 1984 entrevista com a ent\u00e3o \n\ncelebridade, visto que havia estreado h\u00e1 4 anos o programa TV \n\nMulher\n198\n\n, em que a psic\u00f3loga debatia sexo e sexualidade. Sob o t\u00edtulo \n\n\u201cAbortar \u00e9 um direito\u201d, Marta Suplicy, mesmo diante da seriedade do \n\ntema tratado, n\u00e3o abriu m\u00e3o do bom humor, em muito lembrando a \n\nsenadora hoje que, com certa frequ\u00eancia, aparece na m\u00eddia como autora \n\nde alguma declara\u00e7\u00e3o pol\u00eamica. Apresentada como uma mulher muito \n\nocupada, a feminista afirmou: Estou precisando de uma esposa\n199\n\n, \n\nexplorando por meio da chacota uma expectativa de g\u00eanero que ela \n\npr\u00f3pria buscava (des) construir. Ainda que sempre controversa em vista \n\nda sua abordagem humorada de temas delicados, na entrevista Marta \n\nSuplicy foi convidada a debater a derrota de um projeto n\u00e3o aprovado na \n\nc\u00e2mara dos deputados, o da legaliza\u00e7\u00e3o do aborto, bandeira que apoiava, \n\ncomo bem denotou o t\u00edtulo de sua fala. Foi exatamente a derrota do \n\nprojeto de lei que levou a entrevistadora Miriam Paglia Costa a afirmar \n\nO feminismo parece estar em baixa..., ao que Marta Suplicy respondeu:  \nEmbora as mulheres estejam come\u00e7ando a escrever sua \n\npr\u00f3pria hist\u00f3ria, que at\u00e9 agora era feita pelos homens, o \n\nfeminismo est\u00e1 num impasse. Na periferia, ele cresce, na \n\nclasse m\u00e9dia continua sendo olhado com desconfian\u00e7a. O \n\n                                                 \n197\n\n Marta Suplicy nasceu no dia 18 de mar\u00e7o de 1945, na cidade de S\u00e3o Paulo. \n\nFilha de um grande industrial, formou-se na PUC-SP em psicologia, com \n\nmestrado e doutorado no exterior. Filiada ao PT desde 1982, escreveu livros \n\ncom foco nas quest\u00f5es das mulheres, apresentou programas de televis\u00e3o, foi \n\ndeputada, prefeita e ministra. Em 2010 foi a primeira mulher eleita para o cargo \n\nde senadora. Dispon\u00edvel em: http://www.martasuplicy.com.br/bio-em2010.php \n\nAcesso em: 18 de janeiro de 2012. \n198\n\n TV Mulher foi ao ar entre 7 de abril de1980 e 27 de junho de 1986 pela Rede \n\nGlobo, inicialmente apresentado por Mar\u00edlia Gabriela e Ney Gon\u00e7alves Dias. O \n\nprograma era composto por temas variados, mas todos voltados para o p\u00fablico \n\nfeminino moderno, debatendo comportamento sexual e direitos das mulheres. \n\nTinha 3 horas de dura\u00e7\u00e3o e era dividido em sess\u00f5es. \u201cA sex\u00f3loga Marta Suplicy \n\napresentava o quadro Comportamento sexual, em que tratava, pela primeira vez \n\nna televis\u00e3o brasileira, de quest\u00f5es como menstrua\u00e7\u00e3o, orgasmo, impot\u00eancia \n\netc\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://memoriaglobo.globo.com/Memoriaglobo/0,27723,GYN0-5273-\n\n249786,00.html Acesso em: 12 de janeiro de 2012. \n199\n\n Entrevista com Marta Suplicy (Jornalista Miriam Paglia Costa) - Abortar \u00e9 \n\num direito. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 823, P. 5. 13 jun. 1984. \n\n\n\n97 \n\n \n\ndesafio, hoje, \u00e9 recuperar algo que esquecemos: pensar o \n\nmovimento junto com os homens. N\u00f3s desobedecemos a \n\nlei principal da psicologia social: n\u00e3o existe mudan\u00e7a de \n\num papel sem mudan\u00e7a do papel correspondente. N\u00f3s \n\nmudamos e o homem n\u00e3o. Ficamos com um monte de \n\nobriga\u00e7\u00f5es e n\u00e3o dividimos nada\n200\n\n. \n\n A entrevistada reconheceu um desafio que foi tamb\u00e9m \n\nidentificado por Branca Moreira Alves em sua entrevista, quando \n\nafirmou: Por mais que eu me preocupasse com a situa\u00e7\u00e3o da classe \n\noper\u00e1ria [...] o meu gesto, a minha express\u00e3o corporal, a minha fala, a \nminha cabe\u00e7a, tudo enfim, era de uma burguesa\n\n201\n. A preocupa\u00e7\u00e3o com \n\na diferen\u00e7a esteve presente nas falas dessas mulheres e tamb\u00e9m no \n\ndesenvolvimento dos feminismos brasileiros, como narrado no cap\u00edtulo \n\nanterior. Al\u00e9m disso, \u00e9 interessante notar que os 4 anos que separam a \n\npublica\u00e7\u00e3o das entrevistas, demarcaram tamb\u00e9m um novo entendimento \n\nsobre os feminismos. Se na entrevista de Branca Moreria Alves o \n\ncen\u00e1rio parecia promissor, na de Marta Suplicy fala-se de uma baixa dos \n\nfeminismos, o que incentivou a entrevistada a buscar uma alternativa \n\nargumentativa, a convoca\u00e7\u00e3o dos homens. \n\n C\u00e9li Regina Jardim Pinto destaca que a d\u00e9cada de 1980 foi \n\nmarcada por novos rumos feministas, caracterizando-se como um \n\nmomento de partidariza\u00e7\u00e3o e de institucionaliza\u00e7\u00e3o dos movimentos \n\nfeministas no Brasil\n202\n\n. Apesar do pessimismo da entrevistadora, em \n\n1981 foi criado o SOS Mulher\n203\n\n, em 1983 o Programa de Aten\u00e7\u00e3o \n\nIntegral \u00e0 Sa\u00fade da Mulher - PAISM, em 1985 foi institu\u00edda a primeira \n\ndelegacia da mulher\n204\n\n. A baixa dos feminismos citada pela \n\nentrevistadora de Marta Suplicy, portanto, em minha an\u00e1lise, refere-se \n\nmais a uma transforma\u00e7\u00e3o das formas dos feminismos do per\u00edodo que, \n\ndiante da redemocratiza\u00e7\u00e3o, repensaram-se e organizaram-se \n\npoliticamente com o objetivo espec\u00edfico de atravessar as esferas estatais.  \n\n                                                 \n200\n\n Entrevista com Marta Suplicy (Jornalista Miriam Paglia Costa) - Abortar \u00e9 \n\num direito. Op. cit., 1984. P. 7. \n201\n\n Entrevista com Branca Moreira Alves (Jornalista Eva Spitz) - A conquista do \n\nCorpo. Op. cit., 1980. P. 3. \n202\n\n PINTO, C\u00e9li Regina Jardim. Op. cit., 2003. P. 79. \n203\n\n O SOS Mulher foi criado em 1981 em S\u00e3o Paulo com o objetivo de combater \n\na viol\u00eancia contra a mulher, marcando a escrita de uma nova p\u00e1gina da hist\u00f3ria \n\nda viol\u00eancia contra as mulheres no Brasil (PINTO, C\u00e9li Regina Jardim. Op. cit., \n\n2003. P. 80) \n204\n\n Ibidem, p. 80-84. \n\n\n\n98 \n\n \n\n Tamb\u00e9m Elisabeth Badinter\n205\n\n, feminista francesa, foi \n\nquestionada em entrevista publicada em 30 de outubro de 1985: O \n\nfeminismo acabou na Europa?\n206\n\n, ao que a fil\u00f3sofa respondeu:  \nN\u00e3o apenas na Europa, mas, em todo o Ocidente, tudo, ou \n\nquase tudo que as mulheres pretendiam, j\u00e1 foi alcan\u00e7ado \u2013 \n\nao menos no n\u00edvel legal. Seja no plano do controle da \n\nnatalidade ou das rela\u00e7\u00f5es de trabalho, as reivindica\u00e7\u00f5es \n\nforam conquistadas. Claro que, no plano das mentalidades, \n\nas transforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais lentas. Mas, tamb\u00e9m ai, \u00e9 uma \n\nquest\u00e3o de tempo. Hoje, o feminismo n\u00e3o faz mais \n\nsentido\n207\n\n. \n\n A declara\u00e7\u00e3o, lida hoje, causa como\u00e7\u00e3o. A entrevistada afirmou \n\nn\u00e3o mais haver sentido nos feminismos em fun\u00e7\u00e3o da igualdade estar \n\nrealizada\n208\n\n. Anos depois, em livro de sua autoria, mesmo sem mostrar-\n\nse muito otimista, Elisabeth Badinter elaborou forte cr\u00edtica aos \n\nfeminismos da d\u00e9cada de 1990, acusando muitas feministas de fazerem \n\num retrocesso, naturalizando novamente as mulheres, luta que j\u00e1 teria \n\nsido enfrentada por Simone de Beauvoir em 1940. Com o simb\u00f3lico \n\nt\u00edtulo Rumo Equivocado, a fil\u00f3sofa francesa acusou os movimentos \n\nfeministas do final do s\u00e9culo de enredarem-se em meio \u00e0 teoria e perder \n\no foco de vista. Afinal, se o objetivo primordial dos feminismos \u00e9 buscar \n\na igualdade pol\u00edtica, social e econ\u00f4mica de ambos os sexos, al\u00e9m de \n\nvisar a transforma\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria sociedade, ao buscar-se um culpado ou \n\nao se produzir o manique\u00edsmo, a diferen\u00e7a estaria apenas e novamente \n\nsendo refor\u00e7ada\n209\n\n. Se em 1985 a entrevistada j\u00e1 n\u00e3o via mais sentido \n\nnos feminismos, 20 anos depois, mesmo a partir de cr\u00edticas, ela revisa o \n\ntratamento que as feministas vinham concedendo aos homens na \n\nefetiva\u00e7\u00e3o de suas reivindica\u00e7\u00f5es, o que, segundo ela, seria um \n\nobst\u00e1culo ao jogo da igualdade\n210\n\n. Independente das mudan\u00e7as no \n\n                                                 \n205\n\n Elisabeth Badinter nasceu na Fran\u00e7a em 1944 e \u00e9 uma figura muito \n\ncontroversa nos meios feministas em vista das cr\u00edticas que faz aos pr\u00f3prios \n\nmovimentos. Publicou in\u00fameras obras e foi traduzida em mais de 20 pa\u00edses. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.wook.pt/authors/detail/id/14025 Acesso em: 12 de \n\njaneiro de 2012. \n206\n\n Entrevista com Elisabeth Badinter (Jornalista Paulo Moreira Leite) - Pobres \n\ndos homens. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 895, P. 3. 30 out. 1985. \n207\n\n Idem. \n208\n\n Idem. \n209\n\n BADINTER, Elisabeth. Rumo Equivocado \u2013 Feminismo e alguns destinos. \n\nRio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2005. P. 92. \n210\n\n Ibidem, p. 15. \n\n\n\n99 \n\n \n\ndiscurso, o que gostaria de ressaltar \u00e9 que o fim dos feminismos era uma \n\nid\u00e9ia em voga, ainda que combatida ou compartilhada. Apesar disso, no \n\nBrasil, os feminismos buscavam novos locais de combate, como ocorreu \n\ncom a influ\u00eancia que teve o Conselho Nacional de Direitos da Mulher \n\nnos rumos da Constitui\u00e7\u00e3o de 1989. \n\n A pr\u00f3xima entrevista que trago em destaque \u00e9 exatamente de \n\numa mulher que fez parte do Conselho, Marina Colasanti\n211\n\n, escritora \n\nque em sua fala para Veja em 9 de outubro de 1985 diz-se feminista \naut\u00f4noma, quando perguntada: O que \u00e9 ser feminista?\n\n212\n. Essa \n\nnomea\u00e7\u00e3o noticiada pela revista confirma o car\u00e1ter n\u00e3o-feminista\n213\n\n do \n\nCNDM, sempre lembrado pela historiografia pertinente. Questionada \n\npela entrevistadora sobre essa autonomia diante de sua nomea\u00e7\u00e3o para o \n\nConselho, Marina Colasanti respondeu: \nDe fato, a partir dessa nomea\u00e7\u00e3o, eu sou menos aut\u00f4noma, \n\nembora continue trabalhando pelos mesmos objetivos. \u00c9 \n\npreciso lutar pelos direitos mais elementares que s\u00e3o \n\nnegados \u00e0 mulher \u2013 at\u00e9 pela integridade f\u00edsica, que \u00e9 o \n\nprimeiro direito do cidad\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 garantido \u00e0s \n\nmulheres. O problema da viol\u00eancia \u00e9 priorit\u00e1rio no Brasil. \n\nA situa\u00e7\u00e3o \u00e9 dram\u00e1tica e \u00e9 espantoso que quase ningu\u00e9m \n\nse impressione com isso\n214\n\n. \n\n A escritora feminista, perguntada sobre sua mais nova atua\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, reverteu o tema inicial e dissertou sobre uma das principais \n\nbandeiras de luta dos movimentos feministas da d\u00e9cada de 1980: a \n\nviol\u00eancia contra as mulheres, identificada como uma das principais \n\nfrentes de luta dos feminismos\n215\n\n, tema abordado no cap\u00edtulo 3\n216\n\n. O que \n\n                                                 \n211\n\n Marina Colasanti nasceu em 26 de setembro de 1937, na Eti\u00f3pia. Passou \n\nparte da inf\u00e2ncia na It\u00e1lia e em 1948 chegou ao Brasil, mudando-se com sua \n\nfam\u00edlia para o Rio de Janeiro. Estudou pintura, colaborou com peri\u00f3dicos, \n\ndedicou-se \u00e0 escrita. Em 1976 passou a fazer parte da equipe da revista Nova, \n\nda qual j\u00e1 era colaboradora. Publicou livros, contos, cr\u00f4nicas. Atualmente \u00e9 \n\ncolaborada de diversas revistas femininas. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://omundodemarinacolasanti.blogspot.com/2008/09/biografia_25.html \n\nAcesso em: 18 de janeiro de 2012. \n212\n\n Entrevista com Marina Colasanti (Jornalista Isabel Cristina Mauad) - A \n\nfelicidade at\u00e9 existe. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 892, P. 5. 9 out. 1985. \n213\n\n Esse n\u00e3o-feminismo seria, em realidade, a n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o em grupos ou \n\norganiza\u00e7\u00f5es que defendiam bandeiras de luta feministas. \n214\n\n Entrevista com Marina Colasanti (Jornalista Isabel Cristina Mauad) - A \n\nfelicidade at\u00e9 existe. Op. cit., 1985. P. 5. \n215\n\n ALVES, Branca Moreira &amp; PITANGUY, Jacqueline. O que \u00e9 feminismo. \n\nS\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2007. P. 59. \n\n\n\n100 \n\n \n\ndesejo salientar na entrevista de Marina Colasanti \u00e9 o fato de somente \n\nela ter estabelecido uma conex\u00e3o entre as lutas feministas e a ditadura \n\nque, segundo ela, [...] mobilizava todo o esfor\u00e7o emocional \nbrasileiro\n\n217\n. Questionada se A ditadura cerceou o processo de \n\nemancipa\u00e7\u00e3o da mulher?, a integrante do CNDM respondeu: \nSim, ela foi altamente repressora. Isso passou \n\ndespercebido, pois as den\u00fancias concentravam-se no \n\ncontexto maior da repress\u00e3o pol\u00edtica, das torturas. Mas \n\numa revista como a Nova, por exemplo, sofreu press\u00e3o \n\npermanente. A revista era censurada, todo o seu conte\u00fado \n\nfoi altamente decepado. Houve at\u00e9 um per\u00edodo em que os \n\ncensores queriam que ela fosse lacrada para o leitor n\u00e3o \n\npoder manuse\u00e1-la nas bancas de jornais, como se se \n\ntratasse de uma revista pornogr\u00e1fica\n218\n\n. \n\n Marina Colasanti descreveu a censura como repressora tamb\u00e9m \n\ndas id\u00e9ias feministas, na medida em que Nova sofreu forte repress\u00e3o na \n\nsua publica\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o. Mesmo que a entrevistada n\u00e3o tenha se \n\ndetido na rela\u00e7\u00e3o da ditadura com os grupos feministas do per\u00edodo, \n\ngrupos que ela afirmou anteriormente n\u00e3o fazer parte, \u00e9 interessante \n\nressaltar que uma publica\u00e7\u00e3o aparentemente inocente politicamente \n\ncomo Nova tamb\u00e9m foi v\u00edtima de press\u00e3o, o que denota, no m\u00ednimo, \n\naten\u00e7\u00e3o dos aparelhos repressores em rela\u00e7\u00e3o a ideias liberadas \n\ndivulgadas em uma revista com conte\u00fado feminino. Em fun\u00e7\u00e3o da \n\nhistoriografia explorada no primeiro cap\u00edtulo dessa disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ndeter-se sobre a rela\u00e7\u00e3o entre ditadura e emerg\u00eancia dos movimentos \n\nfeministas no Brasil, posso apenas levantar possibilidades, contudo, \n\nacredito que o pr\u00f3prio contexto opressor j\u00e1 servia de obst\u00e1culo \u00e0 \n\narticula\u00e7\u00e3o de grupos e o depoimento acima fundamenta o argumento da \n\npreocupa\u00e7\u00e3o da censura com a divulga\u00e7\u00e3o de conte\u00fado subversor \n\nfeminista, em fun\u00e7\u00e3o de seu car\u00e1ter revolucion\u00e1rio. \n\n Foi tamb\u00e9m o que disse Ruth Escobar\n219\n\n sobre as mulheres em \n\nentrevista publicada no dia 2 de abril de 1986, intitulada \u201cO despertar da \n\n                                                                                                        \n216\n\n A entrevista realizada com Susan Brownmiller na edi\u00e7\u00e3o de 17 de setembro \n\nde 1976 debate a quest\u00e3o da viol\u00eancia contra as mulheres, no entanto, ela n\u00e3o \n\nfoi analisada em fun\u00e7\u00e3o de ter sido a \u00fanica a tratar desse tema objetivamente.  \n217\n\n Entrevista com Marina Colasanti (Jornalista Isabel Cristina Mauad) - A \n\nfelicidade at\u00e9 existe. Op. cit., 1985. P. 6. \n218\n\n Idem.. \n219\n\n Ruth Escobar nasceu em Portugal no ano de 1936. Em 1951 mudou-se para o \n\nBrasil e a partir de ent\u00e3o construiu uma trajet\u00f3ria ligada ao teatro e ao mundo \n\ndas artes. Nos anos 1980 passou a se dedicar a pol\u00edtica, sendo eleita deputada \n\n\n\n101 \n\n \n\nmulher\u201d, em que a deputada feminista afirmou: As mulheres s\u00e3o a forma \n\nmais revolucion\u00e1ria que existe\n220\n\n. No encal\u00e7o da efervesc\u00eancia pol\u00edtica \n\nvivida pelas mulheres no Brasil, cada vez ingressando com mais for\u00e7a \n\nna pol\u00edtica, Veja entrevistou a pol\u00edtica que vinha tendo marcante \n\natua\u00e7\u00e3o junto ao Conselho Nacional dos Diretos da Mulher, \n\nquestionando sobre os rumos do \u00f3rg\u00e3o e dos partidos pol\u00edticos. Essa \n\nentrevista mostra-se bastante reveladora, visto que apontou os novos \n\nrumos que vinha tomando a quest\u00e3o das mulheres no Brasil, ainda no \n\nencal\u00e7o da discuss\u00e3o sobre autonomia dos movimentos feministas. \n\n Narrando as dificuldades de [...] abrigar todas as tend\u00eancias de \n\nmulheres [...]  no Conselho, Ruth Escobar ressaltou: \nNo come\u00e7o dos anos 80, as feministas tinham um enorme \n\npreconceito contra as mulheres que estavam engajadas em \n\npartidos como o PCB, PC do B, MR-8, ou em \n\nagrupamentos mao\u00edstas, trotskistas. Ach\u00e1vamos que esses \n\nmovimentos pol\u00edticos instrumentalizavam a mulher. Hoje \n\npenso diferente. Acho que devo tentar ganhar uma mulher \n\nmesmo quando ela se mostra mais \u00e0 esquerda ou mais \u00e0 \n\ndireita. No Conselho, atualmente, temos mulheres de todos \n\nos partidos, acad\u00eamicas como Ruth Cardoso e Carmem \n\nBarroso e feministas hist\u00f3ricas como Rose Marie Muraro. \n\n\u00c9 uma composi\u00e7\u00e3o que deu certo\n221\n\n. \n\n A entrevistada narrou as contradi\u00e7\u00f5es e disputas que foram \n\nposteriormente registradas bibliograficamente. Ruth Escobar, deputada \n\neleita pelo PMDB de S\u00e3o Paulo, n\u00e3o chegou a descrever as fissuras \n\nentre movimentos feministas e partidos pol\u00edticos, mas recorro \u00e0 C\u00e9li \n\nRegina Jardim Pinto para esclarecer alguns pontos sobre o debate em \n\nrela\u00e7\u00e3o a autonomia que, em tese, seria cerceada com a articula\u00e7\u00e3o dos \n\nmovimentos feministas e o Conselho do qual a entrevistada fazia parte. \n\nDe acordo com a historiadora, a cria\u00e7\u00e3o de minist\u00e9rios e conselhos \n\namedrontava os movimentos feministas no Brasil e tamb\u00e9m na Europa, \n\npois colocava em xeque a quest\u00e3o da autonomia do movimento frente ao \n\n                                                                                                        \nestadual por 2 vezes. Fundou juntamente com Rose Marie Muraro a editora \n\nRosa dos Tempos. Hoje Ruth Escobar atua como atriz e produtora cultural. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.itaucultural.org.br/aplicexternas/enciclopedia_teatro/index.cfm?fuse\n\naction=personalidades_biografia&amp;cd_verbete=839 Acesso em: 25 de janeiro de \n\n2012. \n220\n\n Entrevista com Ruth Escobar (Jornalista Paulo Moreira Leite) - O despertar \n\nda mulher. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 917, P. 5. 2 abr. 1986. \n221\n\n Idem. \n\n\n\n102 \n\n \n\ngoverno, al\u00e9m de desagradar as radicais que queriam uma transforma\u00e7\u00e3o \n\nprofunda nas rela\u00e7\u00f5es de poder. Assim, uma parcela das feministas que \n\nse alocaram no PMDB foi buscar nesses espa\u00e7os prote\u00e7\u00e3o para sua \n\ncausa, enquanto que as ligadas ao PT continuavam a opor-se \u00e0 \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o\n222\n\n. O racha que se deu ainda em 1979, com a anistia, \n\natravessou, portanto, a hist\u00f3ria dos movimentos feministas. \n\n Apesar do longo hist\u00f3rico feminista de lutas articuladas ao que \n\nse compreende por esquerda, a deputada, ao ser questionada sobre os \n\nusos da esquerda e da direita, no que se refere ao movimento das \n\nmulheres, assim respondeu: A direita instrumentaliza muito melhor. O \n\nPDS lan\u00e7ou 5 candidatas a prefeita em novembro passado. O PT \napresentou uma\n\n223\n. O que a entrevistada n\u00e3o revelou \u00e9 o que foi \n\nressaltado tamb\u00e9m por C\u00e9li Regina Jardim Pinto que aponta: O \n\nrecrutamento das mulheres ocorreu segundo moldes cl\u00e1ssicos: fam\u00edlias \nde pol\u00edticos, popularidade adquirida nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, \n\nhist\u00f3ria partid\u00e1ria \u2013 mas n\u00e3o a partir de organiza\u00e7\u00f5es de mulheres \ndentro ou fora dos partidos\n\n224\n. Discutindo a participa\u00e7\u00e3o das mulheres \n\nna Constituinte, a pesquisadora revela que, apesar do depoimento de \n\nRuth Escobar em defesa do t\u00edmido sucesso da direita na elei\u00e7\u00e3o de \n\nmulheres, o pensamento feminista n\u00e3o era um marcador, principalmente \n\naquele feminismo que lutava pelo bem estar de oper\u00e1rias e \n\ntrabalhadoras. Sendo assim, os distintos rumos tomados pelas mulheres \n\ndurante a d\u00e9cada de 1980 precisam ser submetidos a uma s\u00e9rie de lentes \n\nque indicam uma grande conquista para as mulheres sim, mas tamb\u00e9m \n\num freio no que se refere \u00e0 autonomia dos movimentos feministas \n\norganizados. \n\n Independentemente da vincula\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica dessas mulheres \n\nidentificadas como feministas, julgo importante demarcar o fato de \n\ntodas elas, de uma maneira ou de outra, apontarem sim a exist\u00eancia \n\nconstante de transforma\u00e7\u00f5es, o que vem articulado a uma afirma\u00e7\u00e3o de \n\nque ainda existiam movimentos feministas combatentes. \u00c9 sobre isso \n\nque divagou tamb\u00e9m Bella Abzug\n225\n\n em publica\u00e7\u00e3o de 3 de setembro de \n\n                                                 \n222\n\n PINTO, C\u00e9li Regina Jardim. 2003. Op. cit., P. 69. \n223\n\n Entrevista com Ruth Escobar (Jornalista Paulo Moreira Leite) - O despertar \n\nda mulher. Op. cit., 1986. P. 6. \n224\n\n PINTO, C\u00e9li Regina Jardim. Op. cit., 2003.P. 72-73. \n225\n\n Bella Abzug nasceu em 24 de julho de 1920 nos Estados Unidos, filha de \n\numa fam\u00edlia de imigrantes russos. Seu contato com o juda\u00edsmo ortodoxo a teria \n\nlevado a questionar os discursos religiosos sobre os lugares das mulheres na \n\nsociedade. Formou-se em direito e atuou durante longos anos na defesa dos \n\n\n\n103 \n\n \n\n1987, ex-deputada estado-unidense que dissertou, entre outras coisas, \n\nsobre o perigo da era Reagan, disposta a reverter uma s\u00e9rie de \n\nconquistas feministas. Questionada sobre o fim dos feminismos nos \n\nEstados Unidos pela jornalista Sarah Cristina Coelho, a feminista \n\ndeclarada afirmou:  \nO movimento feminista vai muito bem, obrigada. Uma das \n\ncoisas importantes para entender o movimento feminista \n\nnos Estados Unidos \u00e9 que, desde sua origem, ele teve a \n\nfun\u00e7\u00e3o de conscientizar a mulher de seus direitos, n\u00e3o s\u00f3 \n\nem nosso pa\u00eds, como em todo mundo. Contudo, em meu \n\npa\u00eds, atualmente, temos um governo reacion\u00e1rio e o \n\npresidente Ronald Reagan est\u00e1 tentando bloquear as nossas \n\nconquistas. H\u00e1 um esfor\u00e7o enorme para podar todas as \n\nnossas conquistas\n226\n\n. \n\n Na entrevista em que a Bella Abzug prop\u00f4s uma nova forma de \n\ngoverno, n\u00e3o do ponto de vista estrutural, mas do ponto de vista de \n\nsujeitos governantes, visto que defendeu um planeta governado por \n\nmulheres, como bem indica o t\u00edtulo da se\u00e7\u00e3o \u201cO planeta das mulheres\u201d, \n\nos novos embates dos movimentos feministas dos Estados Unidos \u00e9 que \n\nchamam a aten\u00e7\u00e3o. Conhecido como o pa\u00eds dos feminismos, em vista de \n\nter dado in\u00edcio ao movimento sufragista em 1848\n227\n\n, tamb\u00e9m o vizinho \n\namericano foi sondado por uma baixa dos feminismos. Enquanto isso, \n\nno Brasil, mesmo que os inimigos n\u00e3o fossem t\u00e3o declarados como o \n\nent\u00e3o presidente Ronald Reagan, as lutas tomaram um novo formato, \n\nformato que foi acompanhado por Veja. \n\n \u00c9 sobre isso que versa o t\u00f3pico seguinte que, ainda que pautado \n\nna an\u00e1lise das entrevistas, baseia-se em uma unidade tem\u00e1tica, em \n\nfun\u00e7\u00e3o das reivindica\u00e7\u00f5es feministas serem um grande nicho nas \n\nentrevistas publicadas pela revista. Apesar da proposta de minha \n\ndisserta\u00e7\u00e3o ser refletir sobre os feminismos e sua divulga\u00e7\u00e3o em si, \n\nconsidero relevante dedicar algumas p\u00e1ginas tamb\u00e9m as reivindica\u00e7\u00f5es \n\nque, na fala das feministas, foram divulgadas por Veja. \n\n \n\n                                                                                                        \ndireitos dos trabalhadores. Envolveu-se com a pol\u00edtica e militava a favor da paz \n\ne dos direitos das mulheres. Fundou em 1971 com Betty Friedan e Gloria \n\nSteinen a Organiza\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica de Mulheres. Faleceu em 1998 (Tradu\u00e7\u00e3o livre). \n\nDispon\u00edvel em: http://www.notablebiographies.com/A-An/Abzug-Bella.html \n\nAcesso em: 25 de janeiro de 2012. \n226\n\n Entrevista com Bella Abzug (Jornalista Sarah Cristina Coelho) - O planeta \n\ndas mulheres. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 994, P. 5. 23 set. 1987. \n227\n\n ALVES, Branca Moreira &amp; PITANGUY, Jacqueline. Op. cit., 2007. P. 44. \n\n\n\n104 \n\n \n\n2.1.2 P\u00e1ginas amarelas e as nossas grandes reivindica\u00e7\u00f5es \n\n \n\n Mill\u00f4r Fernandes, alvo de minha an\u00e1lise no cap\u00edtulo seguinte, \n\ncom bastante freq\u00fc\u00eancia intitulava suas charges com a m\u00e1xima Mill\u00f4r e \n\nas nossas grandes reivindica\u00e7\u00f5es. A escolha n\u00e3o era aleat\u00f3ria, afinal o \n\nBrasil e o mundo viviam, de fato, um momento de grandes pautas \n\npol\u00edticas, sociais, culturais, e as mulheres, como venho tentando destacar \n\ndesde as primeiras linhas dessa disserta\u00e7\u00e3o, formaram um dos grupos \n\nque mais reivindicaram direitos e melhorias em suas condi\u00e7\u00f5es de vida \n\nentre as d\u00e9cadas de 1970 e 1980. Movimentos feministas lutaram por \n\nmelhores trabalhos, pela queda de tabus sexuais, pelo direito ao corpo, \n\npela constru\u00e7\u00e3o de novas formas de relacionamento entre homens e \n\nmulheres, pelo direito a assumir mais cargos pol\u00edticos, pelo combate \u00e0 \n\nviol\u00eancia, pela sa\u00fade, pelo \u201cprivil\u00e9gio\u201d de terem sua hist\u00f3ria contada. A \n\nfase, portanto, era efetivamente, de grandes reivindica\u00e7\u00f5es, como \n\ncansou de repetir Mill\u00f4r. \n\n Essas frentes de luta, mesmo que circulando desde o come\u00e7o da \n\nd\u00e9cada, na se\u00e7\u00e3o P\u00e1ginas Amarelas tiveram seu momento de estr\u00e9ia \n\noficial, ao menos no que concerne aos interesses das brasileiras, em \n\n1977, dois anos ap\u00f3s a declara\u00e7\u00e3o do Ano Internacional da Mulher, \n\nmostrando que, antes ou depois do epis\u00f3dio, os movimentos feministas \n\nno Brasil articulavam-se, mas buscavam diferentes maneiras de faz\u00ea-lo. \n\nO tema de estr\u00e9ia n\u00e3o poderia ser outro: trabalho. A fase do chamado \n\n[...] \u2018milagre econ\u00f4mico\u2019 teve incid\u00eancias positivas sobre a situa\u00e7\u00e3o das \nmulheres pertencentes ao universo de camadas m\u00e9dias no que nos \n\ninteressa, cuja presen\u00e7a na for\u00e7a de trabalho se ampliou \n\nconsideravelmente na primeira metade dos anos 70\n228\n\n. No entanto, \ncontinua Anette Goldberg: \n\nO que nos parece importante frisar \u00e9 que todo esse \n\nprocesso modernizador de liberta\u00e7\u00e3o sexual e \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o se deu dentro de uma perspectiva \n\nindividualista, competitiva, de \u00eaxito pessoal e de ascens\u00e3o \n\nsocial, onde n\u00e3o havia aparentemente motivos para \n\nquestionamentos a prop\u00f3sito dos \u2018g\u00eaneros\u2019 feminino e \n\nmasculino (gra\u00e7as, inclusive, a exist\u00eancia de empregadas \n\ndom\u00e9sticas e da rela\u00e7\u00e3o \u2018cumplicidade substitutiva\u2019 com \n\ncertas figuras femininas do universo familiar), ou para uma \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com outras mulheres que suscitasse qualquer \n\n                                                 \n228\n\n GOLDBERG, Annete.  Op. cit., 1987. P. 50. \n\n\n\n105 \n\n \n\nagrupamento ou mobiliza\u00e7\u00e3o coletiva feminina de novo \n\ntipo\n229\n\n. \n\n Discutido sempre como um fen\u00f4meno de mulheres ricas ou de \n\nclasse m\u00e9dia, talvez o grande desafio feminista do per\u00edodo no Brasil \n\ntenha sido debater quest\u00f5es trabalhistas de forma bastante \n\nterritorializada, na medida em que muitas das influ\u00eancias feministas que \n\naqui chegaram, estavam, efetivamente, pautadas na l\u00f3gica liberal, \n\nvalorizadora do individualismo, da competi\u00e7\u00e3o, do \u00eaxito pessoal. \u00c9 o \n\ncaso da entrevista citada anteriormente com Helen Gurley Brown, em \n\nque a editora chefe de Cosmopolitan foi apontada como um exemplo do \n\nself made wo/men. No Brasil, contudo, o debate assumiu um car\u00e1ter \n\nmais problem\u00e1tico, at\u00e9 pelas fortes influ\u00eancias marxistas que marcavam \n\nos discursos de muitas feministas brasileiras do per\u00edodo. \n\nE \u00e9 sobre esse assunto que a soci\u00f3loga e professora universit\u00e1ria \n\nEva Alterman Blay\n230\n\n foi convidada a falar em 21 de setembro de 1977, \n\nna entrevista \u201cOs trabalhos da mulher\u201d. L\u00edgia Martins de Almeida, a \n\njornalista encarregada da entrevista, atua ainda hoje, dedicando-se a \n\nescrever textos que abarquem quest\u00f5es de mulheres\n231\n\n. A rela\u00e7\u00e3o entre \n\nentrevistadora e entrevistada n\u00e3o \u00e9 surpreendente, portanto, visto que a \n\neditoria da revista encarregou uma rep\u00f3rter interessada nos rumos dos \n\nmovimentos feministas. A entrevistada \u00e9 considerada uma das autoras \n\ncl\u00e1ssicas quando o assunto \u00e9 trabalho feminino, em um per\u00edodo, d\u00e9cada \n\nde 1970, em que o tema trabalho era dominante nas pesquisas \n\nacad\u00eamicas sobre mulheres\n232\n\n. O tema do momento foi apresentado, \n\n                                                 \n229\n\n Ibidem, p. 51. \n230\n\n Eva Alterman Blay nasceu em 4 de junho de 1987 em uma fam\u00edlia de origem \n\njudaica. Formou-se em sociologia na USP, onde leciona ainda hoje. Aponta sua \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com os feminismos como tendo ocorrido na d\u00e9cada de 1960. \n\nDurante a ditadura, em fun\u00e7\u00e3o de pesquisar sobre os temas mulher e trabalho, \n\nera convidada por estudantes e sindicatos a dar palestras. Foi presidenta do \n\nConselho da Condi\u00e7\u00e3o Feminina de S\u00e3o Paulo, \u00f3rg\u00e3o suprapartid\u00e1rio. Publicou \n\numa s\u00e9rie de livros e assumiu o cargo de senadora em 1986, quando da ren\u00fancia \n\nde Fernando Henrique Cardoso.  BLAY, Eva Alterman. Entrevista concedida a \n\nJoana Maria Pedro (1 fita cassete). S\u00e3o Paulo, Brasil, 04/08/2005. Acervo do \n\nLEGH/UFSC. \n231\n\n Dentre os textos mais recentes trago em destaque: O silicone e o papel da \n\nimprensa, O fim de um espa\u00e7o s\u00f3 das mulheres, Deseleg\u00e2ncia, sim. Machismo \n\ntamb\u00e9m, Em defesa das mulheres, Feminismo depois do carnaval. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.observatoriodaimprensa.com.br/authors/all_author/792/news \n\nAcesso em: 13 de janeiro de 2012. \n232\n\n GOLDBERG, Annete. Op. cit., 1987. P. 86. \n\n\n\n106 \n\n \n\njuntamente com Eva Alterman Blay, com estat\u00edsticas preocupantes: \n\nHavia, ali, 6 milh\u00f5es de mulheres integrantes da for\u00e7a de trabalho \n\nnacional, desempenhando, em 80% dos casos, as seguintes tarefas: \nempregadas dom\u00e9sticas (27%), trabalhadoras rurais (18,4%), \n\nprofessoras prim\u00e1rias (8,76%) e auxiliares de escrit\u00f3rio (7,9%)\n233\n\n . \n\nReferindo-se a pesquisas que buscaram mapear a participa\u00e7\u00e3o do \n\ncontingente feminino no mercado de trabalho, os dados apontaram uma \n\ntend\u00eancia muito significativa no que se refere \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es das \n\nmulheres na d\u00e9cada de 1970. \n\nContrariando a satisfa\u00e7\u00e3o de Ruth Escobar sobre o aumento do \n\nn\u00famero de mulheres prefeitas, a jornalista respons\u00e1vel pela entrevista \n\nafirmou que as conclus\u00f5es de Eva Alterman Blay sobre as mudan\u00e7as, \n\ncomo as ocorridas nas elei\u00e7\u00f5es municipais, n\u00e3o chegavam a ser um \n\nmotivo de comemora\u00e7\u00e3o: [...] enquanto paga bem ou abre portas, a \natividade pertence \u00e0 camada masculina; se entra em decad\u00eancia, \n\ntransforma-se em \u00e1rea acess\u00edvel tamb\u00e9m - e at\u00e9 principalmente \u2013 \u00e0 \ncamada feminina\n\n234\n. A partir da constata\u00e7\u00e3o do desprest\u00edgio do poder \n\nmunicipal, as pesquisas da soci\u00f3loga integrante da SBPC, n\u00e3o \n\ndemarcaram motivos de orgulho pleno, apesar das mulheres estarem \n\nadentrando o mercado de trabalho com muito empenho. \n\nDissertando sobre as diferen\u00e7as educacionais entre homens e \n\nmulheres, sobre o problema da prostitui\u00e7\u00e3o e sobre a quest\u00e3o do \n\ntrabalho dom\u00e9stico, a professora universit\u00e1ria, na finaliza\u00e7\u00e3o da \n\nentrevista, ao ser questionada se O Trabalho \u00e9 um caminho para a \nemancipa\u00e7\u00e3o da mulher?\n\n235\n, assim respondeu: \n\nH\u00e1 uma corrente feminista que defende a tese da \n\nemancipa\u00e7\u00e3o diretamente ligada ao trabalho. Eu n\u00e3o \n\nconcordo. \u00c9 preciso distinguir trabalho e trabalho [...] Eu \n\nentendo que o trabalho da mulher \u00e9 vantajoso na medida \n\nem que ela tem satisfa\u00e7\u00e3o ou que contribui para diminuir \n\nas horas de trabalho do marido. Usar o trabalho da mulher \n\nem nome da emancipa\u00e7\u00e3o para que ela ainda force uma \n\nbaixa nos sal\u00e1rios n\u00e3o tem sentido. Nesse caso, \u00e9 melhor \n\nque a mulher fique em casa. Ela tem que entrar no \n\nmercado consciente de que seu trabalho vale tanto quanto \n\n                                                 \n233\n\n Entrevista com Eva Alterman Blay (Jornalista L\u00edgia Martins de Almeida) - \n\nOs trabalhos da mulher. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 472, P. 3. 21 set. 1977. \n234\n\n Idem. \n235\n\n Ibidem, p. 6. \n\n\n\n107 \n\n \n\no do homem e de que os dois tem de reivindicar menos \n\nhoras de trabalho e uma remunera\u00e7\u00e3o mais justa\n236\n\n. \n\n Eva Alterman Blay, portanto, mais do que identificar a \n\nnecessidade de trabalhos reconhecidos e com remunera\u00e7\u00e3o mais justa \n\npara as mulheres, defendeu que se repensasse a pr\u00f3pria l\u00f3gica trabalhista \n\nque oprimiria n\u00e3o s\u00f3 a mulher, mas tamb\u00e9m o homem. De acordo com \n\nAnette Goldberg, apesar da import\u00e2ncia de estudos como o da soci\u00f3loga \n\nfeminista entrevistada, as mulheres continuavam imersas na sua \n\ncategoria de classe, sendo que, assim, seus problemas estariam \n\nresolvidos diante da revolu\u00e7\u00e3o social\n237\n\n. Fran\u00e7oise Giroud, bastante \n\nimpaciente nas primeiras perguntas de Pedro Cavalcanti, talvez pelo fato \n\ndo jornalista n\u00e3o compreender o fen\u00f4meno da entrevista como uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o psicossocial, como sugere Cremilda Ara\u00fajo Medina\n238\n\n, tamb\u00e9m \n\nfoi questionada sobre a valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho feminino, ao que ela \n\nrespondeu: \nSe o senhor est\u00e1 querendo me fazer dizer que o trabalho \u00e9 \n\numa coisa profundamente aborrecida, eu estou \n\nprofundamente de acordo. Mas o trabalho \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o \n\nhumana. \u00c9 uma coisa que n\u00e3o vai desaparecer t\u00e3o cedo da \n\nsuperf\u00edcie da Terra. O que se pode perguntar \u00e9 se para uma \n\nmulher o melhor \u00e9 trabalhar ou n\u00e3o trabalhar\n239\n\n. \n\n O que gostaria de destacar do paralelo que busquei tra\u00e7ar entre \n\nas duas entrevistadas, separadas continentalmente e tamb\u00e9m \n\ntemporalmente, \u00e9 que ambas percebiam o trabalho como algo penoso, \n\numa obriga\u00e7\u00e3o a ser cumprida, bem longe de percep\u00e7\u00f5es acerca do \n\nenobrecimento que a a\u00e7\u00e3o poderia desencadear. O trabalho pensado por \n\nambas feministas n\u00e3o estava sendo reconhecido como uma forma de \n\nemancipa\u00e7\u00e3o simplesmente, mas tamb\u00e9m como mais um meio de \n\nopress\u00e3o. A partir disso, julgo interessante refletir sobre os feminismos \n\npraticados por essas mulheres que, para muito al\u00e9m da igualdade, \n\nbuscaram novas formas de se compreender o mundo. Para muito al\u00e9m \n\nda constru\u00e7\u00e3o da paridade sexual e de g\u00eaneros, os feminismos foram \n\ncompreendidos como instrumento ideol\u00f3gico, pol\u00edtico e discursivo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. \n\n A entrevista com Eva Alterman Blay, no entanto, apesar de nas \n\nedi\u00e7\u00f5es seguintes ter aparecido com boa repercuss\u00e3o junto \u00e0 se\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n236\n\n Idem. \n237\n\n GOLDBERG, Anette. Op. cit., 1987. P. 90. \n238\n\n MEDINA, Cremilda Ara\u00fajo. Op. cit., 1995. P. 29. \n239\n\n Entrevista com Fran\u00e7oise Giroud (Jornalista Pedro Cavalcanti) - O poder das \n\nmulheres. Veja. Op. cit., 1974. P. 4. \n\n\n\n108 \n\n \n\nCartas, em uma delas n\u00e3o foi louvada, e sim ironizada. Um leitor de S\u00e3o \n\nPaulo, assim reagiu \u00e0s considera\u00e7\u00f5es da entrevistada: \nUma vez bem sucedidas as pretens\u00f5es femininas (n\u00e3o-\n\nfeministas), o n\u00facleo econ\u00f4mico \u2013 que por enquanto tem \n\nsido a fam\u00edlia \u2013 passar\u00e1 a ser o indiv\u00edduo, independente do \n\nsexo, que ganhar\u00e1 o suficiente para seu pr\u00f3prio sustento \n\nmas n\u00e3o o bastante para duas ou mais pessoas. Portanto, se \n\naceitamos a l\u00f3gica de seus defensores \u2013 de que o ganho \n\ndos dois sexos n\u00e3o deveriam apresentar diverg\u00eancias entre \n\npessoas que exercem a mesma fun\u00e7\u00e3o - , presumo que as \n\nmulheres est\u00e3o de acordo em n\u00e3o serem mais sustentadas \n\npelos maridos, em n\u00e3o mais reclamarem alimentos em \n\ncaso de dissolu\u00e7\u00e3o do matrim\u00f4nio e, ainda, aceitar apenas \n\nparte do sustento dos filhos\n240\n\n. \n\n A carta reproduzida na \u00edntegra acentuou um problema \n\nidentificado pela pesquisa de Soraia Carolina de Mello no que se refere \n\n\u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho dom\u00e9stico. Para o leitor insatisfeito com as \n\nreivindica\u00e7\u00f5es trabalhistas encabe\u00e7adas por mulheres, \u00e9 do direito de \n\nvalorizar o trabalho dom\u00e9stico que ele pede que as mulheres abram m\u00e3o, \n\nna medida em que, se querem direitos iguais no trabalho, que tenham \n\ndireitos iguais no que concerne o lar. Contudo, a carta desconsiderou o \n\nvalor das tarefas desempenhadas em casa que s\u00e3o, em sua maioria, \n\nresponsabilidade das mulheres. Sobre isso Soraia Mello faz algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es interessantes. \n\u00c9 muito presente, ainda hoje, a id\u00e9ia de que cabem \u00e0s \n\nmulheres as responsabilidades por toda a esfera privada (o \n\nlar), embasando-se na maternidade como principal aspecto \n\npara justificar a naturaliza\u00e7\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o. O ingresso na \n\nesfera p\u00fablica n\u00e3o elimina, e em muitos casos nem mesmo \n\nnuan\u00e7a, as responsabilidades caseiras femininas. Para as \n\nmulheres com melhores condi\u00e7\u00f5es financeiras, surge a \n\noportunidade de contratar algu\u00e9m (outra mulher) para lhes \n\n\u201csubstituir\u201d em casa, o que n\u00e3o livra as contratantes das \n\nresponsabilidades com a administra\u00e7\u00e3o e o bom \n\nandamento do lar. E a essa outra mulher, a contratada, que \n\nno geral tem sua pr\u00f3pria casa, se acumulam duas jornadas \n\nde trabalho (ambas em casa)\n241\n\n. \n\n \n\n                                                 \n240\n\n Cartas. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 477, P. 10. 26 out. 1977. \n241\n\n MELLO, Soraia Carolina de. Feminismos de segunda onda no Cone Sul \n\nproblematizando o trabalho dom\u00e9stico (1970-1989). Florian\u00f3polis, Mar\u00e7o de \n\n2010. P. 13. \n\n\n\n109 \n\n \n\n A pesquisadora, buscando compreender os espa\u00e7os concedidos \n\nao trabalho dom\u00e9stico nas reivindica\u00e7\u00f5es feministas nas d\u00e9cadas de \n\n1970 e 1980 no Cone Sul, identifica ou uma dupla jornada de trabalho \n\nde mulheres sem condi\u00e7\u00f5es de terceirizar o servi\u00e7o dom\u00e9stico, ou ainda \n\numa dupla jornada de trabalho dom\u00e9stica para mulheres que oferecem \n\nesse tipo de servi\u00e7o. Os homens, na maioria dos casos, ficam exclu\u00eddos \n\ndo c\u00e1lculo, na medida em que as tarefas do lar apresentam-se como \n\nnaturalmente femininas. Destaco o trecho n\u00e3o apenas para refletir sobre \n\numa outra quest\u00e3o que atravessa a discuss\u00e3o sobre trabalho, mas \n\nprincipalmente para buscar perceber a localiza\u00e7\u00e3o do pensamento do \n\nleitor acima que, sem considerar o trabalho dom\u00e9stico\n242\n\n sequer um \n\ntrabalho, n\u00e3o via sentido em mulheres recebendo retorno por seu \n\ndesempenho. \n\n A esse respeito, Elisabeth Badinter, em entrevista j\u00e1 citada e \n\nintitulada \u201cPobres dos homens\u201d, foi questionada: Apesar de tudo, nas \n\nfam\u00edlias que n\u00e3o podem pagar uma empregada, \u00e9 a mulher que faz o \ntrabalho dom\u00e9stico. Por que isso ocorre?\n\n243\n. Paulo Moreira Leite, \n\njornalista respons\u00e1vel pela entrevista, aparentemente ignorou o fato da \n\nempregada ser tamb\u00e9m uma mulher. O que parece um breve lapso \n\nlinguistico, no entanto, denota, em minha leitura, um processo de \n\ndesumaniza\u00e7\u00e3o dessas mulheres que, em realidade, faziam um trabalho \n\nque outras mulheres dispensavam. Em resposta ao questionamento, a \n\nfeminista francesa afirmou: \nO homem se recusa a fazer o trabalho dom\u00e9stico porque \n\nsente n\u00e3o s\u00f3 que est\u00e1 sendo desvalorizado, ao realizar um \n\ntrabalho ao qual n\u00e3o se d\u00e1 a menor import\u00e2ncia, como \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 sendo desvirilizado. Afinal, o trabalho \n\ndom\u00e9stico sempre foi visto como uma atividade feminina. \n\nCom o tempo, isso vai acabar. Primeiro, porque, daqui a \n\ncinq\u00fcenta anos, em poucos pa\u00edses haver\u00e1 empregadas \n\ndom\u00e9sticas. Depois, as pr\u00f3prias mulheres pressionam \u2013 \n\nelas podem ser mal pagas em seus empregos, mas j\u00e1 n\u00e3o \n\naceitam trabalhar de gra\u00e7a em casa\n244\n\n. \n\n                                                 \n242\n\n No que se refere ao trabalho dom\u00e9stico, al\u00e9m de Eva Alterman Blay, tamb\u00e9m \n\nBetty Friedan, Elisabeth Badinter, Fran\u00e7oise Giroud, Branca Moreira Alves, \n\ndedicaram algum espa\u00e7o de suas respectivas entrevistas ao tema, no entanto, o \n\ntema dom\u00e9sticas j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o frequente. \n243\n\n. Entrevista com Elisabeth Badinter (Jornalista Paulo Moreira Leite) - Pobres \n\ndos homens. Op. cit., 1985. P. 4. \n244\n\n Idem. \n\n\n\n110 \n\n \n\n  A entrevistada, que em p\u00e1ginas anteriores, declarou o fim dos \n\nfeminismos em todo o Ocidente, em fun\u00e7\u00e3o deste j\u00e1 ter alcan\u00e7ado todas \n\nas suas reivindica\u00e7\u00f5es, aparentemente, esqueceu-se dos milhares de \n\nempregadas dom\u00e9sticas que permitiam que algumas poucas mulheres \n\ntivessem uma jornada de trabalho unit\u00e1ria. Afirmando que em 50 anos \n\nas empregadas dom\u00e9sticas j\u00e1 n\u00e3o existiriam praticamente, a feminista \n\nignorou uma parcela bastante volumosa das mulheres, cedendo uma \n\nperspectiva bastante controversa em rela\u00e7\u00e3o aos feminismos divulgados \n\npor outras entrevistadas. Assim, o feminismo j\u00e1 teria alcan\u00e7ado suas \n\nreivindica\u00e7\u00f5es que, pela declara\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tinha rela\u00e7\u00e3o alguma com \n\ndom\u00e9sticas. A declara\u00e7\u00e3o de Elisabeth Badinter, contudo, deve ser \n\nlocalizada, visto que \u00e9 a realidade francesa a refer\u00eancia de sua fala. \n\n J\u00e1 Branca Moreira Alves apontou o problema das empregadas \n\ndom\u00e9sticas a partir de outro olhar, mais cr\u00edtico e tamb\u00e9m mais regional. \n\nQuestionada: A quest\u00e3o da empregada dom\u00e9stica \u00e9 um problema \n\nespec\u00edfico da nossa sociedade. Voc\u00eas, que pregam a divis\u00e3o do trabalho \ndom\u00e9stico e o direito de trabalhar fora, como encaram essa \n\ncontradi\u00e7\u00e3o?\n245\n\n. A feminista brasileira respondeu: \nSe n\u00e3o existisse a categoria empregada dom\u00e9stica, \n\ncertamente as mulheres teriam mais consci\u00eancia da \n\nopress\u00e3o. Mas ela existe e \u00e9 fruto de um mercado de \n\ntrabalho que oferece emprego para toda a m\u00e3o-de-obra \n\nadulta. Com isso ela vem diluir as contradi\u00e7\u00f5es de pap\u00e9is \n\nde sexo dentro da fam\u00edlia, j\u00e1 que supre com servi\u00e7os \n\ndom\u00e9sticos o trabalho dos patr\u00f5es, enquanto ela pr\u00f3pria \n\nsobrevive de maneira prec\u00e1ria. Concretamente, a proposta \n\ndo movimento feminista \u00e9 de procurar ajudar a melhorar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho. O Coletivo de Mulheres est\u00e1 \n\ndiscutindo formas de den\u00fancia junto com a Associa\u00e7\u00e3o das \n\nEmpregadas Dom\u00e9sticas\n246\n\n. \n\n Algumas informa\u00e7\u00f5es pontuais s\u00e3o interessantes de serem \n\nextra\u00eddas da fala da historiadora: primeiro, o trecho demarca com \n\nbastante \u00eanfase que os feminismos brasileiros, para muito al\u00e9m da c\u00f3pia, \n\ntinham suas pr\u00f3prias reivindica\u00e7\u00f5es; segundo, o fato de estar \n\ncaracterizada a consci\u00eancia da opress\u00e3o como caracter\u00edstica de mulheres \n\n                                                 \n245\n\n Entrevista com Branca Moreira Alves (Jornalista Eva Spitz) - A conquista do \n\nCorpo. Veja. Op. cit., 1980. P. 4. \n246\n\n Idem. \n\n\n\n111 \n\n \n\nde classe m\u00e9dia, n\u00e3o das dom\u00e9sticas, apesar de ser anunciada a \n\nexist\u00eancia de uma Associa\u00e7\u00e3o de Empregadas Dom\u00e9sticas\n247\n\n.  \n\n O tema trabalho foi, efetivamente, um dos mais recorrentes no \n\nque se refere \u00e0s grandes reivindica\u00e7\u00f5es feministas do final do s\u00e9culo XX \n\ne, no Brasil, ele adquiriu contornos ainda mais interessantes, na medida \n\nem que o pa\u00eds, vivendo e superando o sonho do \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d, \n\nestabeleceu uma forte rela\u00e7\u00e3o entre o seu sucesso e a entrada das \n\nmulheres no mercado de trabalho. Nessa jornada, muitas conquistas \n\nforam alcan\u00e7adas e, mesmo que donas-de-casa e empregadas dom\u00e9sticas \n\nainda possam sofrer com desigualdades e explora\u00e7\u00e3o, uma s\u00e9rie de \n\ndireitos foram assimilados, desde os de ordem cultural, no que diz \n\nrespeito \u00e0 divis\u00e3o das tarefas dom\u00e9sticas, at\u00e9 direitos trabalhistas. Esse \n\nmote, portanto, rendeu alguns frutos e avan\u00e7os. Entretanto, nem todas as \n\nlutas foram promissoras e \u00e9 sobre uma luta ainda em vigor que gostaria \n\nde discutir a partir de agora, como segundo e \u00faltimo eixo de \n\nreivindica\u00e7\u00f5es: a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto\n248\n\n, uma das bandeiras feministas \n\nmais pol\u00eamicas e que, no Brasil, permanece como uma quest\u00e3o a ser \n\nresolvida. \n\n O tema, sempre tratado com muita ressalva em fun\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00e2nimos religiosos que costuma provocar, come\u00e7ava a ganhar espa\u00e7o na \n\nse\u00e7\u00e3o P\u00e1ginas Amarelas de Veja ainda na d\u00e9cada de 1980\n249\n\n, com a \n\n                                                 \n247\n\n Maria Am\u00e9lia de Almeida Teles afirma que na d\u00e9cada de 1970 as feministas, \n\nnotadamente da classe m\u00e9dia, buscavam o contato com mulheres populares. \n\nHoje, conforme a autora, ocorre o processo inverso. TELES, Maria Am\u00e9lia \n\nAlmeida. Caminhos Transversais dos feminismos e dos movimentos sociais. In: \n\nDiversidades: dimens\u00f5es de g\u00eanero e sexualidade. RIAL, Carmen; PEDRO, \n\nJoana Maria; F\u00c1VERO, S\u00edlvia Maria. Florian\u00f3polis: Editora Mulheres, 2011. P. \n\n158. \n248\n\n Hoje, no Brasil, est\u00e1 legalizado o aborto em determinados casos. Isto \u00e9, se \n\nn\u00e3o houver outro meio de salvar a vida da gestante, se a gravidez resultar de \n\nestupro e a gestante desejar interrompe-la, os m\u00e9dicos poder\u00e3o praticar o aborto \n\nsem serem punidos (artigo 128 do c\u00f3digo penal). Fora esses dois casos, trata-se \n\nde um crime previsto em lei denominado \u201caborto volunt\u00e1rio\u201d. PRADO, Danda. \n\nO que \u00e9 aborto. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2007. P. 50. O aborto em todos os \n\noutros casos n\u00e3o descritos era considerado crime, conforme decreto lei n\u00ba 2848 \n\nde 7 de dezembro de 1940. \n249\n\n  Na d\u00e9cada de 1990 o debate acirrou-se ainda mais. Tomo o exemplo de \n\nIvone Gerbara, freira entrevistada pela semanal em 5 de outubro de 1993 , cujo \n\nt\u00edtulo foi perempt\u00f3rio, \u201cO aborto n\u00e3o \u00e9 pecado\u201d. Sua fala causou furor ao \n\ndefender abertamente a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto na se\u00e7\u00e3o P\u00e1ginas Amarelas, \n\ninclusive e principalmente com a institui\u00e7\u00e3o Igreja Cat\u00f3lica. N\u00e3o s\u00f3 essa se\u00e7\u00e3o \n\n\n\n112 \n\n \n\nentrevista de Branca Moreira Alves, cujo assunto principal, apesar de \n\ndebater quest\u00f5es j\u00e1 citadas, foi \u201cA conquista do corpo\u201d, que deu t\u00edtulo \u00e0 \n\nentrevista. Abaixo do \u201colho\u201d que afirma O Estado \u00e9 quem deve fazer o \naborto, a entrevistadora questionou: Muitas pessoas que defendem uma \n\nmedida radical como o aborto mostram-se contr\u00e1rias ao planejamento \n\nfamiliar tal como \u00e9 difundido pela Benfam. Como voc\u00ea v\u00ea a quest\u00e3o?\n250\n\n. \nCitando um dos temas mais pol\u00eamicos do per\u00edodo, a quest\u00e3o do \n\nplanejamento familiar foi articulada ao tema aborto, o que seria, como \n\nfoi evidenciado pela resposta, uma rela\u00e7\u00e3o que os movimentos \n\nfeministas buscavam evitar. \nN\u00f3s n\u00e3o somos a favor do aborto como m\u00e9todo \n\ncontraceptivo. \u00c9 um recurso extremo e por isso somos \n\nfavor\u00e1veis a uma ampla divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nm\u00e9todos anticoncepcionais em geral e \u00e2 intensifica\u00e7\u00e3o das \n\npesquisas desses m\u00e9todos tanto para mulheres quanto para \n\nhomens. Quanto \u00e0 Bemfan e outros \u00f3rg\u00e3os que atuam \nnessa \u00e1rea, a nossa cr\u00edtica dirige-se \u00e0 pol\u00edtica feita de cima \n\npara baixo, para atender determinados interesses pol\u00edticos \n\ne econ\u00f4micos. N\u00f3s somos contra o controle da reprodu\u00e7\u00e3o \n\nnas popula\u00e7\u00f5es pobres como recurso utilizado para \n\nescamotear o problema da distribui\u00e7\u00e3o de renda\n251\n\n. \n Branca Moreira Alves, no trecho em destaque, condenou o \n\ntratamento que muitas entidades vinham concedendo \u00e0 quest\u00e3o do \n\nplanejamento familiar no per\u00edodo, condena\u00e7\u00e3o que n\u00e3o era restrita, pois \n\nse ampliava a boa parte do ide\u00e1rio feminista, seja por n\u00e3o considerarem \n\no aborto um m\u00e9todo v\u00e1lido\n252\n\n, seja por considerarem que as teorias \n\ndemogr\u00e1ficas e o planejamento familiar serviriam como meio de \n\ncontrole de popula\u00e7\u00f5es pobres. No que se refere \u00e0 opini\u00e3o espec\u00edfica da \n\nentrevistada acima, acredito que a grande quest\u00e3o reside na segunda \n\nalternativa. At\u00e9 porque, no Brasil, o uso da p\u00edlula e de outros m\u00e9todos \n\ncontraceptivos esteve ligado a pol\u00edticas nacionais de controle da \n\nnatalidade, principalmente focalizado em migrantes, negros e fam\u00edlias \n\nde baixa renda. T\u00e2nia Costa destaca que A necessidade de controlar as \n\n                                                                                                        \ndedicava p\u00e1ginas ao debate do tema, reportagens procuravam discutir o aborto \n\nde forma aberta e distante de tabus. \n250\n\n Entrevista com Branca Moreira Alves (Jornalista Eva Spitz) - A conquista do \n\nCorpo. Op. cit., 1980. P. 3. \n251\n\n Idem. \n252\n\n Annete Goldberg afirma que planejamento familiar, contracep\u00e7\u00e3o e aborto \n\neram temas censurados no ide\u00e1rio feminista de esquerda hegem\u00f4nico at\u00e9 1979 \n\n(GOLDBERG, Anette. Op. cit., 1987. P. 162-163). \n\n\n\n113 \n\n \n\npopula\u00e7\u00f5es, aliada ao fato de a reprodu\u00e7\u00e3o ser focalizada na mulher, \n\ntransformou a quest\u00e3o demogr\u00e1fica em problema de natureza \n\nginecol\u00f3gica e obst\u00e9trica [...]\n253\n\n.   \n\nSaliento que n\u00e3o foram quaisquer popula\u00e7\u00f5es os principais \n\nalvos de pol\u00edticas de controle de natalidade no Brasil, e sim popula\u00e7\u00f5es \n\nde baixa renda, motivo pelo qual a entrevistada condenou a l\u00f3gica \n\nessencial do planejamento familiar. O tema aborto, portanto, \n\nimediatamente foi articulado a essa quest\u00e3o, em vista dos futuros riscos \n\nde uma explos\u00e3o demogr\u00e1fica, tema muito debatido na d\u00e9cada seguinte \n\ne mote de uma capa analisada no cap\u00edtulo anterior. Mais no sentido do \n\nt\u00edtulo cedido \u00e0 entrevista, a jornalista questionou se [...] a pr\u00e1tica do \naborto deve ser deixada inteiramente ao arb\u00edtrio da mulher\n\n254\n, ao que a \n\nfeminista brasileira respondeu, sem hesitar: Basicamente, o movimento \n\nfeminista luta para que o controle da natalidade seja uma op\u00e7\u00e3o da \nmulher\n\n255\n. O controle do corpo, portanto, foi a pauta da entrevista e \n\ntamb\u00e9m dos movimentos feministas do momento que, no Brasil, ainda \n\ntinham um longo caminho a percorrer. Conforme Branca Moreira Alves: \n\nA gente n\u00e3o est\u00e1 lutando pela legaliza\u00e7\u00e3o do aborto pura e \n\nsimplesmente, mas para que ele seja feito pela rede hospitalar do \nEstado\n\n256\n. Os objetivos, a partir de um olhar atual, s\u00e3o grandiosos, visto \n\nque ainda permanece o debate sobre essas quest\u00f5es, sem vislumbre de \n\nsucesso. \n\n Um discurso bastante distinto pode ser evidenciado na \n\nentrevista de Esther de Figueiredo Ferraz\n257\n\n, publicada em 25 de agosto \n\nde 1982 e realizada por Mirian Guaraciaba. A entrevistada, que era a \n\nprimeira mulher na hist\u00f3ria do Brasil a assumir um minist\u00e9rio, o da \n\n                                                 \n253\n\n COSTA, Tania... Et al. Naturaliza\u00e7\u00e3o e Medicaliza\u00e7\u00e3o do Corpo Feminino: o \n\nControle Social por Meio da reprodu\u00e7\u00e3o. In: Interface (Botucatu), July/Dec. \n\n2006, vol.10, no. 20. P. 5. Dispon\u00edvel em www.scielo.br. Acesso em: 20 de \n\nsetembro de 2008.  \n254\n\n Entrevista com Branca Moreira Alves (Jornalista Eva Spitz) - A conquista do \n\nCorpo. Op. cit., 1980. P. 3. \n255\n\n Idem. \n256\n\n Ibidem, p. 4. \n257\n\n Esther de Figueiredo Ferraz nasceu em S\u00e3o Paulo no dia 6 de fevereiro de \n\n1915. Formou-se em direito e filosofia, o que a qualificou para exercer uma \n\ns\u00e9rie de cargos t\u00e9cnicos e administrativos na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o. Em 1982 foi \n\nnomeada ministra da educa\u00e7\u00e3o e cultura do governo do General Jo\u00e3o Baptista \n\nFigueiredo. Faleceu aos 95 anos. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.migalhas.com.br/mostra_noticia.aspx?cod=69688 Acesso em: 24 de \n\njaneiro de 2012. \n\n\n\n114 \n\n \n\neduca\u00e7\u00e3o, convidada a falar por Veja sobre o ensino universit\u00e1rio, \n\nafirmou: Sou feminista sim, mas n\u00e3o vivi situa\u00e7\u00f5es de discrimina\u00e7\u00e3o \n\nprofissional [...]\n258\n\n. Motivada, talvez por essa declara\u00e7\u00e3o, ao final, a \n\njornalista questionou: \nVEJA - Como a senhora encara a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto? \n\nESTHER \u2013 Eu sou professora de Direito Penal e sou \n\ncontra a legaliza\u00e7\u00e3o indiscriminada do aborto, como \n\nquerem alguns [...] seria um homic\u00eddio. Eu respeito \n\nprofundamente a pessoa humana o considero o ser apenas \n\nconcebido j\u00e1 uma pessoa\n259\n\n. \n\n A ministra, portanto, apesar de dizer-se feminista identificou-se \n\ncomo contr\u00e1ria ao direito ao controle do corpo do qual falava Branca \n\nMoreira Alves. Mais do que isso, a entrevistada apontou-o como um \n\nhomic\u00eddio, refor\u00e7ando o que era previsto pelas leis do Estado e tamb\u00e9m \n\npelo discurso religioso. De acordo com Joana Maria Pedro: \nOs discursos produzidos sobre os direitos reprodutivos \n\npela Igreja, medicina, pelos movimentos feministas e pelos \n\njuristas, giram em torno da pr\u00e1tica do aborto. Pr\u00e1tica que \n\ntraz, indissociavelmente, debates em torno do direito da \n\nmulher sobre seu corpo, seu direito sobre a \u201cvida\u201d em \n\nforma\u00e7\u00e3o, ou autonomia do feto\n260\n\n.  \n\n O debate sobre a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto, dessa maneira, estava \n\narticulado n\u00e3o s\u00f3 a quest\u00f5es referentes ao direito das mulheres sobre \n\nseus corpos, mas tamb\u00e9m a uma s\u00e9rie de institui\u00e7\u00f5es que decidiam, \n\ncondenavam ou lutavam pelas potencialidades desses corpos. \u00c9 \n\nimportante pontuar que, embora o debate sobre a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto \n\ntenha sido uma das grandes reivindica\u00e7\u00f5es feministas, no Brasil, a \n\ndiscuss\u00e3o sempre foi delicada, em fun\u00e7\u00e3o de atravessar as esferas \n\npol\u00edticas que, por sua vez, estavam profundamente articuladas aos \n\ndiscursos sobre aborto produzidos pelas igrejas. A opini\u00e3o de uma das \n\nmulheres pioneiras na pol\u00edtica brasileira, portanto, n\u00e3o era ex\u00f3tica, na \n\nmedida em que o pa\u00eds ressentia-se da discuss\u00e3o. Ainda assim, das \n\nfeministas entrevistadas, Esther de Figueiredo Ferraz foi a \u00fanica a dizer-\n\nse contr\u00e1ria a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto, mostrando-se, talvez, adepta de um \n\nfeminismo de primeira onda, com car\u00e1ter mais conservador. \n\n                                                 \n258\n\n Entrevista com Esther de Figueiredo Ferraz (Jornalista Mirian Guaraciaba) - \n\nSou mulher, e insistente. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 729, P. 3. 25 ago. 1982. \n259\n\n Ibidem, p. 6. \n260\n\n PEDRO, Joana Maria. (org). Pr\u00e1ticas Proibidas \u2013 Pr\u00e1ticas Costumeiras de \n\nAborto e Infantic\u00eddio no S\u00e9culo XX. Cidade Futura, Florian\u00f3polis: 2003. P. 190. \n\n\n\n115 \n\n \n\n Marta Suplicy, uma das feministas engajadas na luta pelo \n\ncontrole do corpo e, consequentemente, pela legaliza\u00e7\u00e3o do aborto, \n\nassim como Branca Moreira Alves, o defendeu, apontando-o como um \n\ndireito das mulheres. No contexto da rejei\u00e7\u00e3o de um projeto de lei para \n\nlegalizar o aborto, a jornalista Miriam Paglia Costa questionou: Como \n\nvoc\u00ea reagiu \u00e0 rejei\u00e7\u00e3o do projeto da deputada Cristina Tavares?\n261\n\n. A \n\nresposta da entrevistada veio acompanhada de uma cr\u00edtica \u00e0 pol\u00edtica \n\nnacional. \nFiquei arrasada, porque vejo que o Brasil continua na \n\nIdade M\u00e9dia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o da mulher. Agora \n\nmesmo prepara-se a vota\u00e7\u00e3o de um novo C\u00f3digo Civil e h\u00e1 \n\npromessas de mudan\u00e7as que favorecem \u00e0 mulher. Mas, \n\ndepois do que aconteceu com a lei do aborto, percebo que \n\nnada \u00e9 garantido. Para essas mudan\u00e7as chegarem, \n\nprecisamos de press\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o. No Brasil, ainda \n\n\u00e9 natural a opress\u00e3o da mulher\n262\n\n. \n\n A perspectiva da sex\u00f3loga n\u00e3o era nada promissora e, quando \n\nperguntada sobre os instrumentos dessa opress\u00e3o, Marta Suplicy \n\nafirmou: O C\u00f3digo Civil que ainda submete a mulher ao homem, e \n\nanacronismos como a legisla\u00e7\u00e3o do aborto, que n\u00e3o d\u00e1 \u00e0 mulher \nautonomia sobre seu corpo. Comparativamente, estamos muito atr\u00e1s de \n\npa\u00edses como It\u00e1lia, Fran\u00e7a ou Alemanha\n263\n\n. Confirmando sua \n\nperspectiva de ordem feminista, a entrevistada dedicou toda a sua \n\nargumenta\u00e7\u00e3o aos direitos das mulheres sobre seus corpos, sem fazer \n\nconcess\u00f5es ou aderir \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da legaliza\u00e7\u00e3o de determinados tipos \n\nde aborto.  \n\nO progressismo da ent\u00e3o apresentadora de televis\u00e3o dividiu a \n\nopini\u00e3o do p\u00fablico que duas edi\u00e7\u00f5es depois come\u00e7ou a manifestar suas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es. Uma leitora do Rio de Janeiro afirmou: \u00d3tima a \n\nentrevista com Marta Suplicy [...]. Um outro leitor do Paran\u00e1 escreveu \nter sido Excelente a entrevista [...] Espero que ela consiga alcan\u00e7ar \n\ntodos os objetivos em prol das mulheres. Mas uma leitora do estado de \n\nGoi\u00e1s assim julgou a publica\u00e7\u00e3o: A entrevista com Marta Suplicy \nconfirma mesmo que estamos no final dos tempos. Outro leitor, tamb\u00e9m \n\nde Goi\u00e1s, investiu na sensibilidade e lamentou: Foram-se os tempos em \nque se podia considerar o \u00fatero como um lugar seguro para se viver por \n\n                                                 \n261\n\n Entrevista com Marta Suplicy (Jornalista Miriam Paglia Costa) - Abortar \u00e9 \n\num direito. Op. cit., 1984. P. 5. \n262\n\n Idem. \n263\n\n Idem. \n\n\n\n116 \n\n \n\nalgum tempo\n264\n\n. Nessa edi\u00e7\u00e3o as opini\u00f5es ficaram divididas, sendo 3 \n\ncartas favor\u00e1veis \u00e0 legaliza\u00e7\u00e3o do aborto e 3 contr\u00e1rias\n265\n\n. Entretanto, na \n\nedi\u00e7\u00e3o seguinte a repercuss\u00e3o, tomou novo rumo, e as cartas \n\nreivindicaram a religi\u00e3o para combater os argumentos utilizados por \n\nMarta Suplicy e por todas as feministas que defendiam o aborto como \n\num direito das mulheres. Em carta um grupo de leitoras de Curitiba \n\nlamentou: Deduzimos que a ilustre psic\u00f3loga n\u00e3o conhece nem teme \n\nDeus [...]\n266\n\n. Eni Orlandi afirma que a pergunta regente da an\u00e1lise do \n\ndiscurso \u00e9 Como este texto significa?\n267\n\n e, aplicando o questionamento \n\nao conte\u00fado das cartas, relacionado-as \u00e0 entrevista enf\u00e1tica de Marta \n\nSuplicy, deduzo que o texto significou uma grave ofensa a um pa\u00eds \n\nprofundamente religioso. \n\nCom 3 cartas contr\u00e1rias \u00e0s declara\u00e7\u00f5es da entrevistada e uma \n\nparabenizando a fala \u201cAbortar \u00e9 um direito\u201d, a entrevista, de certo \n\nmodo, permite identificar, hoje, o grande embate que o tema aborto \n\nprovocava e, inegavelmente, ainda provoca, o que confirmou a grande \n\npol\u00eamica na \u00e9poca das elei\u00e7\u00f5es presidenciais do Brasil em 2010.\n268\n\n. \n\nApesar da complexidade do tema Veja n\u00e3o se eximiu de dar publicidade \n\na ele, sem aparentes condena\u00e7\u00f5es no que se referem as mulheres que o \n\ndefendiam, como era o caso de muitas das feministas entrevistadas para \n\na se\u00e7\u00e3o P\u00e1ginas Amarelas. \n\nBem menos enf\u00e1tica do que Marta Suplicy foi Ruth Escobar, \n\nintegrante do Conselho Nacional de Desenvolvimento da Mulher que, \n\napesar de n\u00e3o ser contr\u00e1ria \u00e0 causa, concedeu um tratamento distinto ao \n\ntema quando questionada sobre a quest\u00e3o do planejamento familiar e do \n\naborto. \nVEJA \u2013 Dentro dessa quest\u00e3o do planejamento familiar, o \n\nconselho pretende encampar a quest\u00e3o do aborto? \n\n                                                 \n264\n\n Cartas. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 825, P.12. 27 jun. 1984. \n265\n\n Os debates acerca da legaliza\u00e7\u00e3o do aborto costumam permanecer em torno \n\nda dupla a favor/contra, por\u00e9m, destaco que, para al\u00e9m das opini\u00f5es pessoais, \n\njulgo a discuss\u00e3o como relevante a um desenvolvimento coletivo que, dessa \n\nmaneira, n\u00e3o deve estar articulado \u00e0 simplicidade de posicionamentos \n\nfavor\u00e1veis ou contr\u00e1rios. \n266\n\n Cartas. Op. cit., 1984. P. 12. \n267\n\n ORLANDI, Eni. P. Op. cit., 2009. P. 17. \n268\n\n Em 2010, Dilma Rousseff e Jos\u00e9 Serra protagonizaram, no segundo turno das \n\nelei\u00e7\u00f5es presidenciais brasileiras, uma extensa discuss\u00e3o que envolvia \n\nacusa\u00e7\u00f5es de que a candidata era defensora do aborto. Ver, a esse respeito, \n\nhttp://www.cartacapital.com.br/politica/o-aborto-e-as-eleicoes-presidenciais/ \n\nAcesso em: 20 de janeiro de 2012. \n\n\n\n117 \n\n \n\nESCOBAR \u2013 De forma alguma o conselho encampar\u00e1 a \n\nquest\u00e3o. O que pretendemos \u00e9 democratizar a informa\u00e7\u00e3o \n\npara que o n\u00famero de abortos praticados no pa\u00eds \u2013 as \n\nestat\u00edsticas embora imprecisas falam em 5 milh\u00f5es ao ano \n\n\u2013 caia sensivelmente. \n\n Definitivamente a causa do aborto n\u00e3o seria encampada pelo \n\nCNDM que, como afirmado anteriormente, apropriou-se de uma s\u00e9rie de \n\nreivindica\u00e7\u00f5es feministas, podendo sim ser considerado de grande \n\nrelev\u00e2ncia para a abordagem sobre as mulheres na Constitui\u00e7\u00e3o de 1989. \n\nNo entanto, a quest\u00e3o do aborto n\u00e3o era propriamente um problema \n\nencarado pelo Conselho, afinal, a autonomia que acabou sendo um dos \n\ngrandes motivos de discuss\u00e3o para os movimentos do per\u00edodo, era \n\nbastante relativa em um \u00f3rg\u00e3o cuja import\u00e2ncia era ineg\u00e1vel, mas que a \n\nvincula\u00e7\u00e3o com aparelhos estatais e com partidos pol\u00edticos era evidente. \n\nA deputada na seq\u00fc\u00eancia afirmou que o aborto n\u00e3o era descartado, mas \n\nque o planejamento familiar era essencial para que o aborto fosse uma \n\nferramenta apenas em \u00faltimo caso, falando objetivamente sobre as \n\nmulheres de baixa renda. \n\n Ao contr\u00e1rio da quest\u00e3o trabalhista, uma das principais \n\nreivindica\u00e7\u00f5es feministas do per\u00edodo, a quest\u00e3o da legaliza\u00e7\u00e3o do aborto \n\nn\u00e3o avan\u00e7ou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s discuss\u00f5es encampadas ao longo da d\u00e9cada \n\nde 1980, bem menos frequentes do que na d\u00e9cada anterior, pelo menos \n\nno que diz respeito ao contexto nacional. No entanto, fa\u00e7o quest\u00e3o de \n\nsalientar o fato da revista aqui analisada n\u00e3o ter ignorado o debate sobre \n\na legaliza\u00e7\u00e3o do aborto que estava sendo desenvolvido por institui\u00e7\u00f5es, \n\nentidades e grupos, feministas ou n\u00e3o. Veja, ao contr\u00e1rio do que se pode \n\nprever, e o grupo de jornalistas respons\u00e1veis pelas entrevistas, \n\nmostraram-se dispostos ao di\u00e1logo e \u00e0 reflex\u00e3o sobre um dos grandes \n\ntabus da sociedade brasileira.  \n\nNesse sentido, n\u00e3o chega a ser surpreendente, mesmo sendo \n\nsingular, o interesse da publica\u00e7\u00e3o em questionar artistas, jogadores de \n\nfutebol e afins sobre o tema feminismos. Suponho que, o comando de \n\nVeja, al\u00e9m de ter tido a habilidade de identificar assuntos que \n\ndespertavam a curiosidade de leitoras e leitores, como era o caso da \n\nemerg\u00eancia dos feminismos, a contemporaneidade do tema trabalho, ou \n\nmesmo a pol\u00eamica sobre a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto, tamb\u00e9m acenava \n\nalgumas de suas simpatias ideol\u00f3gicas, na medida em que, \u00e9 relevante \nn\u00e3o esquecer, a circula\u00e7\u00e3o da revista passava por grupos de elite, \n\ncomposto tamb\u00e9m por mulheres frequentemente identificadas com a \n\ncausa feminista. Percebo, portanto, um projeto de Veja de ampliar esse \n\ndebate, sugerindo-o aos mais variados entrevistados e entrevistadas. \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\n \n\n2.2 A prop\u00f3sito, o que voc\u00ea acha da revolu\u00e7\u00e3o feminista?  \n\n \n\n \n\n Aparentemente, essa perguntou tamb\u00e9m fez parte da pauta de \n\nalgumas entrevistas de Veja. A publica\u00e7\u00e3o indagou 9 personalidades \n\nentrevistadas na se\u00e7\u00e3o P\u00e1ginas Amarelas sobre suas impress\u00f5es a \n\nrespeito dos feminismos. Figuras que a princ\u00edpio nenhuma rela\u00e7\u00e3o \n\nmantinham com o ide\u00e1rio feminista foram objetivamente questionadas \n\nsobre sua opini\u00e3o a respeito do assunto. Essa a\u00e7\u00e3o, no m\u00ednimo, denota a \n\nexist\u00eancia de um p\u00fablico preocupado em conhecer as convic\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas e ideol\u00f3gicas de figuras p\u00fablicas da sociedade brasileira e, \n\nainda, o potencial de formador de opini\u00e3o que a revista identificava \n\nnesses entrevistados e entrevistadas. Mesmo potencial que eu, como \n\npesquisadora, identifico em Veja. O t\u00f3pico que segue, em fun\u00e7\u00e3o do \n\nmenor n\u00famero de fontes exploradas, obedece a uma ordem cronol\u00f3gica, \n\no que n\u00e3o foi poss\u00edvel ser realizado no trecho anterior. Dessa maneira, \n\nminha escolha foi de acompanhar as entrevistas em sua l\u00f3gica original \n\nde publica\u00e7\u00e3o. \n\n Ressalto novamente o alerta dado por Carla Luciana da Silva, \n\nquando afirmou que as p\u00e1ginas de entrevistas funcionam como uma \n\nesp\u00e9cie de extens\u00e3o do editorial, denotando que a posi\u00e7\u00e3o oficial da \n\nrevista reside na carta escrita pelo editor a cada exemplar e ainda na \n\nse\u00e7\u00e3o P\u00e1ginas Amarelas \n269\n\n. Se for levado em considera\u00e7\u00e3o o grupo de \n\nfeministas entrevistado, seria como se a revista reivindicasse para si uma \n\nidentidade feminista. Resta saber se o aparente acolhimento \u00e9 sustentado \n\nquando Veja interrogou outros grupos sobre o assunto, grupos n\u00e3o \n\nenvolvidos com os rumos feministas. N\u00e3o intento provar o engajamento \n\nda publica\u00e7\u00e3o, contudo, percebo que a constru\u00e7\u00e3o desse paralelo com \n\nentrevistados \u201caleat\u00f3rios\u201d permite a percep\u00e7\u00e3o da revista de maneira \n\nmais fluida e menos afixada na id\u00e9ia da semanal da editora Abril como \n\num sujeito dado, estabelecido e n\u00e3o capaz de mudan\u00e7as. Para isso, \n\nintento refletir sobre o conte\u00fado das perguntas elaboradas pelos \n\nprofissionais da revista, principalmente, mas tamb\u00e9m sobre o conte\u00fado \n\ndas respostas, visando entender os tipos de compreens\u00e3o que recebiam \n\nos movimentos feministas no Brasil.  \n\n Em tempos de internet, o lan\u00e7amento da pergunta que intitula o \n\nt\u00f3pico na rede virtual pode surpreender leitoras e leitores que, assim \n\n                                                 \n269\n\n SILVA, Carla Luciana da. Op. cit., 2009. P. 125. \n\n\n\n119 \n\n \n\ncomo eu, possuem leituras na \u00e1rea. Considera\u00e7\u00f5es dos mais variados \n\ntipos podem ser localizadas, como: [...] movimento ileg\u00edtimo do ponto \n\nde vista social [...];[...] n\u00e3o h\u00e1 qualquer serventia em ser feminista \n[...];Feminista para mim: uma machista \u00e0s avessas [...]\n\n270\n. Minha \n\npretens\u00e3o n\u00e3o \u00e9 estabelecer um comparativo entre opini\u00f5es de outrora, \n\nno caso das entrevistadas e entrevistados de Veja, e as impress\u00f5es que \n\ncirculam pela rede mundial de computadores. Pretendo sim, refletir \n\nsobre essas marcas insistentes, t\u00e3o caracter\u00edsticas dos estere\u00f3tipos \n\nfeministas de ontem e de hoje.  \n\n O primeiro a ser questionado a respeito dos feminismos foi \n\nFernando Arrabal, escritor espanhol, em 24 de fevereiro de 1971. \n\nFamoso por criar pol\u00eamica nos meios teatrais, o entrevistado, ao louvar \n\nseu sucesso com as mulheres, foi ent\u00e3o interpelado: A prop\u00f3sito, o que \n\nvoc\u00ea acha da revolu\u00e7\u00e3o feminista?\n271\n\n, ao que respondeu: Ela \u00e9 muito \ncompreens\u00edvel, hoje os homens n\u00e3o s\u00e3o mais homens, as coisas se \n\ntransformaram muito, s\u00f3 se fala em igualdade da mulher, em \nsupremacia do sexo fr\u00e1gil\n\n272\n.  Marco Ant\u00f4nio Rezende, questionou \n\nobjetivamente o escritor, embora sua biografia denote sua especialidade \n\nser o Vaticano\n273\n\n. Destaco o fato de Fernando Arrabal residir em Paris, \n\nonde os movimentos feministas causavam muita mobiliza\u00e7\u00e3o, talvez um \n\ndos motivos da pergunta. Acredito que a fama de polemista aliada a seu \n\nlocal de resid\u00eancia, ainda somada ao sucesso que o escritor faria com as \n\nmulheres, colaborou para a interven\u00e7\u00e3o do jornalista acerca da chamada \n\nrevolu\u00e7\u00e3o feminista. Aproveitando, contudo, de n\u00e3o haver sentido sem \ninterpreta\u00e7\u00e3o\n\n274\n, afirmo que se o tema n\u00e3o fosse presente, atuante e, \n\nprincipalmente, de muita relev\u00e2ncia, n\u00e3o teria sido levantado. \n\n Alguns anos depois, em publica\u00e7\u00e3o de 6 de mar\u00e7o de 1974, o \n\ndebate promovido ganhou um teor mais te\u00f3rico, em vista da entrevista \n\nser com o psiquiatra ingl\u00eas Ronald David Lang, conhecido por praticar \n\n                                                 \n270\n\n Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em: \n\nhttp://br.answers.yahoo.com/question/index?qid=20061113093347AA28qQ3 \n\nAcesso em: 20 de janeiro de 2012. \n271\n\n Entrevista com Fernando Arrabal (Jornalista Marco Ant\u00f4nio Rezende) - \n\nAbsurdo mas simp\u00e1tico. Op. cit., 1971. P. 5. \n272\n\n Idem. \n273\n\n Marco Ant\u00f4nio Rezende trabalhou mais de vinte anos na Europa como \n\ncorrespondente de Veja.  Viajou com o Papa Jo\u00e3o Paulo II de Roma para o \n\nBrasil. Dispon\u00edvel em: http://www.pedromartinelli.com.br/blog/?p=1202 \n\nAcesso em: 20 de janeiro de 2012. \n274\n\n ORLANDI, Eni P. Op. cit., 2007. P. 21. \n\n\n\n120 \n\n \n\numa esp\u00e9cie de antipsiquiatria, contr\u00e1ria a manic\u00f4mios e m\u00e9todos \n\ntradicionais de tratamento. Ap\u00f3s ser indagado sobre o alto n\u00famero de \n\nmulheres com problemas de ordem ps\u00edquica, o jornalista n\u00e3o \n\nidentificado questionou o m\u00e9dico a respeito da rela\u00e7\u00e3o entre Freud e os \n\nmovimentos feministas. \nP \u2013 O movimento feminista, nos EUA, se rebelou contra a \n\npsiquiatria e reprova principalmente Sigmund Freud, por \n\nsua teoria de que as mulheres sentem a falta de um \u00f3rg\u00e3o \n\ngenital como o masculino. O senhor, que afinal \u00e9 \n\nfreudiano, como julga essa posi\u00e7\u00e3o? \n\nR \u2013 As feministas americanas fizeram um trabalho \n\nintelectual parecido com o da escritora francesa Simone de \n\nBeauvoir, no livro \u201cO Segundo Sexo\u201d. \u00c9 uma posi\u00e7\u00e3o de \n\nluta. Falta ainda um trabalho profundo e detalhado a \n\nrespeito dos relacionamentos entre homens e mulheres. \n\nAcredito que o pr\u00f3prio Freud n\u00e3o seja suficientemente \n\ndetalhado na teoria sexual, apesar de ningu\u00e9m ter ido t\u00e3o \n\nlonge quanto ele\n275\n\n. \n\n Saliento no excerto a quest\u00e3o do preparo do jornalista que \n\nefetivou a entrevista. Embora n\u00e3o identificado, percebo um forte \n\nempenho na produ\u00e7\u00e3o de um di\u00e1logo produtivo que, inegavelmente, foi \n\npreviamente pensado. Cremilda de Ara\u00fajo Medina, no seu manual \n\njornal\u00edstico de entrevista, apontou que o preparo do entrevistador \u00e9 \n\ndeterminante para a pauta, o que pode incluir extensa pesquisa sobre o \n\nassunto ou mesmo amplo conhecimento adquirido\n276\n\n. Independente das \n\ncaracter\u00edsticas do rep\u00f3rter n\u00e3o nomeado, ressalto que sua pesquisa ou \n\nmesmo sua erudi\u00e7\u00e3o, o levaram a estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre as \n\nteorias freudianas e os feminismos norte-americanos. O comparativo \n\nproposto pelo entrevistado, por sua vez, pode ainda ser articulado \u00e0s \n\nconsidera\u00e7\u00f5es que fa\u00e7o no cap\u00edtulo 3, quando realizo um breve debate \n\nentre o pensamento da feminista francesa citada e as impress\u00f5es de \n\nSigmund Freud. Demarco, portanto, a contemporaneidade do assunto \n\nfeminismos que, n\u00e3o era apenas um gueto a ser debatido separadamente, \n\nmas um assunto que era apropriado como sendo atravessado por muitos \n\noutros. \n\n No entanto, alguns temas costumam ser impensadamente \n\nvinculados \u00e0s mulheres, sem que seja preciso uma pesquisa ou um \n\ngrande esfor\u00e7o. \u00c9 o que ocorre com o debate sobre sexualidade \n\n                                                 \n275\n\n Entrevista com Fernando Arrabal (Jornalista Marco Ant\u00f4nio Rezende) - \n\nAbsurdo mas simp\u00e1tico. Op. cit., 1971. P. 6. \n276\n\n MEDINA, Cremilda de Ara\u00fajo. Op. cit., 1995. P. 29. \n\n\n\n121 \n\n \n\nrealizado entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1980. N\u00e3o sendo mais um tabu, ou \n\nmelhor, ainda sendo um tabu, por\u00e9m iniciando seu processo de \n\ndesmistifica\u00e7\u00e3o, a quest\u00e3o angariava cada vez mais espa\u00e7o nas revistas \n\nfemininas e tamb\u00e9m nas p\u00e1ginas de Veja. A entrevista com a sex\u00f3loga e \n\npsiquiatra nova-iorquina Helen Kaplan, feita por Hugo Estenssoro\n277\n\n, \n\nconfirma essa hip\u00f3tese em 23 de abril de 1975.  Perguntada sobre o \n\nWomen\u2019s Lib?\n278\n\n, a entrevistada relativizou o efeito dos feminismos \n\nsobre homens e mulheres, por\u00e9m finalizou sua resposta afirmando que \n\nseus reflexos eram positivos no que se refere \u00e0 melhor compreens\u00e3o da \n\nsexualidade humana. Destaco a objetividade da pergunta, assim como \n\nocorreu na entrevista com Fernando Arrabal. As refer\u00eancias, em meu \n\nentendimento, pontuam interesses pessoais dos jornalistas, mas tamb\u00e9m \n\nda revista em publicar impress\u00f5es sobre o assunto, afinal, se fosse \n\ndesinteressante ao p\u00fablico ou mesmo \u00e0s convic\u00e7\u00f5es de Veja, as \n\ninforma\u00e7\u00f5es poderiam ser suprimidas. \n\n A pr\u00f3xima entrevista que trago em destaque \u00e9 um tanto mais \n\nsingular, em fun\u00e7\u00e3o de ser com uma das maiores celebridades da m\u00fasica \n\nbrasileira. Refiro-me ao cantor Roberto Carlos\n279\n\n que em 2 ocasi\u00f5es foi \n\nentrevistado por Veja na se\u00e7\u00e3o P\u00e1ginas Amarelas e em ambas foi \n\nquestionado sobre o fen\u00f4meno feminismos\n280\n\n. Foram as mulheres as \n\nprincipais respons\u00e1veis pelo sucesso do artista, famoso por distribuir \n\nrosas em seus shows. Nesse sentido, n\u00e3o deveria ser uma surpresa a \n\npergunta feita por Regina Echeverria: Voc\u00ea tem alguma posi\u00e7\u00e3o quanto \n\nao feminismo?\n281\n\n. A indaga\u00e7\u00e3o da jornalista, hoje conhecida como \n\n                                                 \n277\n\n N\u00e3o localizei informa\u00e7\u00f5es biogr\u00e1ficas do jornalista. No entanto, em um bate-\n\npapo publicado online consta uma declara\u00e7\u00e3o sua em que este declarou ser \n\nMino Carta o maior jornalista brasileiro vivo. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://tc.batepapo.uol.com.br/convidados/arquivo/midia/hugo-estenssoro-\n\njornalista.jhtm Acesso em: 20 de janeiro de 2012. \n278\n\n Entrevista com Helen Kaplan (Jornalista Hugo Estenssoro) - Uma terapia \n\npara o sexo. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 346, P. 5. 23 abr. 1975. \n279\n\n A carreira de Roberto Carlos teve in\u00edcio em 1959 e hoje o cantor atingiu a \n\nmarca de 100 milh\u00f5es de discos vendidos, tendo lan\u00e7ado 56 \u00e1lbuns. Dispon\u00edvel \n\nem: http://cliquemusic.uol.com.br/artistas/ver/roberto-carlos Acesso em: 20 de \n\njaneiro de 2012. \n280\n\n N\u00e3o analiso o conte\u00fado da segunda entrevista em fun\u00e7\u00e3o de ser basicamente \n\no mesmo da realizada em 1981. \n281\n\n Entrevista com Roberto Carlos (Jornalista Regina Echeverria) - Sou mesmo \n\nrom\u00e2ntico. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 650, P. 6. 18 fev. 1981. \n\n\n\n122 \n\n \n\nbi\u00f3grafa de importantes nomes da hist\u00f3ria brasileira\n282\n\n, foi assim \n\nsatisfeita: Acho que a mulher tem todo o direito de reivindicar certas \n\nquest\u00f5es, mas em tudo deve haver o bom senso para que o exagero n\u00e3o \nponha em risco a perda de certas caracter\u00edsticas maravilhosas de sua \n\npr\u00f3pria natureza\n283\n\n. A resposta do cantor recai sobre algumas disputas \n\nno que se refere \u00e0 perda de feminilidade supostamente amea\u00e7ada pelos \n\nideais feministas. Talvez o exemplo concedido por Betty Friedan e \n\ncriticado por Rose Marie Muraro anos antes tenha, de fato, demarcado a \n\nmentalidade de brasileiras e brasileiros, estando inclu\u00eddo no grupo \n\nRoberto Carlos. Embora o int\u00e9rprete de cl\u00e1ssicos da m\u00fasica brasileira \n\ntenha apontado a exist\u00eancia do perigo de enfrentar as maravilhosas \n\ncaracter\u00edsticas da natureza feminina, natureza questionada por uma s\u00e9rie \n\nde estudiosas do g\u00eanero\n284\n\n, ainda assim ele mostrou-se simp\u00e1tico \u00e0s \n\nreivindica\u00e7\u00f5es existentes. Novamente, saliento o interesse da rep\u00f3rter \n\nsobre o tema, sem sua biografia indicar maiores rela\u00e7\u00f5es com o assunto, \n\nsendo motivada, portanto, pelo apelo do cantor junto \u00e0s mulheres e pela \n\ncontemporaneidade da quest\u00e3o. \n\n Um teor distinto acompanhou a entrevista publicada em 15 de \n\njulho de 1981, com a ent\u00e3o poss\u00edvel candidata ao governo do Rio de \n\nJaneiro, Sandra Cavalcanti. Isso porque o contexto de maior ingresso \n\ndas mulheres na vida pol\u00edtica, de certo modo, levava aos debates sobre \n\nfeminismos, entendidos como respons\u00e1veis pelo fen\u00f4meno. Entretanto, \n\na entrevistada tratou logo de neg\u00e1-lo. \nVEJA \u2013 O feminismo colabora com sua popularidade? \n\nSANDRA \u2013 Nessa de feminismo eu nunca entrei. N\u00e3o sou \n\nfeminista, no sentido de que, em minha opini\u00e3o, a mulher \n\nbrasileira n\u00e3o enfrenta propriamente uma barreira de \n\npreconceitos. No Brasil, faltava um conceito sobre a \n\nmulher, que \u00e9 uma coisa que se est\u00e1 formando agora, a \n\npartir das gera\u00e7\u00f5es que come\u00e7aram a ocupar maior espa\u00e7o \n\nna sociedade. Al\u00e9m disso, n\u00e3o falo a um p\u00fablico feminista. \n\n                                                 \n282\n\n Escreveu as biografias de Elis Regina, Cazuza, Gonzaguinha, Jos\u00e9 Sarney e \n\netc.. Dispon\u00edvel em: http://www.reginaecheverria.com.br/biografias_14.html \n\nAcesso em: 20 de janeiro de 2012. \n283\n\n Entrevista com Roberto Carlos (Jornalista Regina Echeverria) - Sou mesmo \n\nrom\u00e2ntico. Op. cit., 1981. P. 6. \n284\n\n Discuto sobre essas quest\u00f5es de g\u00eanero no cap\u00edtulo 3, juntamente a uma s\u00e9rie \n\nde considera\u00e7\u00f5es de Mill\u00f4r Fernandes que sugerem a exist\u00eancia de uma \n\nnatureza feminina. \n\n\n\n123 \n\n \n\nNa maioria dos casos que tenho encontrado por ai, as \n\npreocupa\u00e7\u00f5es das mulheres s\u00e3o as mesmas dos homens\n285\n\n. \n\nAssim como Esther de Figueiredo Ferraz, convocada para o \n\nminist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o, cuja entrevista analiso no t\u00f3pico anterior, \n\nSandra Cavalcanti afirmou desconhecer preconceitos enfrentados pela \n\nmulher brasileira. Sob o argumento da n\u00e3o exist\u00eancia de um conceito \n\nclaro de mulher. Contudo, tamb\u00e9m ela salientou a presen\u00e7a de uma \n\ngera\u00e7\u00e3o que estaria buscando elaborar um conceito estabelecido. No \n\nmais, com ou sem conceito de mulher, a pol\u00edtica brasileira negou a \n\nidentidade feminista e destacou n\u00e3o falar a um p\u00fablico feminista. \n\n Historiograficamente, Clare Hemmings aponta a d\u00e9cada de \n\n1970 como o momento de emerg\u00eancia da categoria mulher, articulada a \n\numa no\u00e7\u00e3o de unidade, vinculada ao que se convencionou chamar de \n\nfeminismo radical, cujo maior expoente era o movimento feminista dos \n\nEstados Unidos\n286\n\n. Joana Maria Pedro salienta que a categoria mulher \n\nfoi muita utilizada em territ\u00f3rio nacional, bem como conviveu com as \n\ncategorias mulheres e g\u00eanero\n287\n\n. Entretanto, saliento que a circula\u00e7\u00e3o \n\ndessas categorias pudesse estar mais restrita a meios acad\u00eamicos, \n\nmantendo-se distante de outras inst\u00e2ncias. \n\n J\u00e1 em publica\u00e7\u00e3o de 7 de outubro de 1981, foi um jogador de \n\nfutebol o interrogado sobre os movimentos feministas. Paulo C\u00e9sar \n\nLima\n288\n\n, entrevistado por Maur\u00edcio Cardoso e Osvaldo Martins, \n\napresentou-se como um homem bastante politizado, sendo interrogado \n\nsobre seu envolvimento com o sindicalismo e tamb\u00e9m sobre suas \n\nimpress\u00f5es a respeito dos oprimidos, assunto surgido a partir de sua \n\nidentifica\u00e7\u00e3o como negro. Quando questionado sobre seu apoio aos \n\nmovimentos feministas, Caju, como era conhecido, assim respondeu: \nSou a favor das pessoas, homens e mulheres. Claro, ap\u00f3io \n\nas feministas na medida em que elas sustentam uma luta \n\ncontra as discrimina\u00e7\u00f5es sofridas pela mulher. Mas temo \n\nmuito que aconte\u00e7a como nos Estados Unidos, onde as \n\n                                                 \n285\n\n Entrevista com Sandra Cavalcanti (Jornalista Marcos S\u00e1 Correa) - A pol\u00edtica \n\natrapalha. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 671, P. 6. 15 jul. 1981. \n286\n\n HEMMINGS, Clare. Contando est\u00f3rias feministas. In: Revista Estudos \n\nFeministas, vol. 17. n. 1, 2009. P. 222. \n287\n\n PEDRO, Joana Maria. Rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero como categoria transversal na \n\nhistoriografia contempor\u00e2nea. Revista Topoi, v. 12, n. 22, jan-jun. 2011. P. 271. \n288\n\n Paulo C\u00e9sar Lima tornou-se jogador profissional em 1967 e atuou em v\u00e1rios \n\nclubes do Brasil, da Europa e dos Estados Unidos. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://esporte.uol.com.br/futebol/biografias/9112/paulo-cesar-caju/ Acesso em: \n\n25 de janeiro de 2012. \n\n\n\n124 \n\n \n\nmulheres conseguiram tanta independ\u00eancia que acabaram \n\nsolit\u00e1rias\n289\n\n. \n\n Perguntado sobre os movimentos feministas, logo ap\u00f3s citar \n\nnegros e homossexuais como categorias oprimidas, o atleta que havia \n\nacabado de retornar dos Estados Unidos estabeleceu uma rela\u00e7\u00e3o entre \n\neles e cen\u00e1rio daquele pa\u00eds, de mulheres solit\u00e1rias. Na sequ\u00eancia o \n\nentrevistado afirmou que \u00c9 preciso saber amar as mulheres, sem os \n\nexcessos da frieza americana ou do machismo latino\n290\n\n. Levando a \n\ndiscuss\u00e3o para um teor sentimental, Paulo C\u00e9sar Lima, em minha \n\nleitura, expressou mais um reflexo das diferen\u00e7as culturais entre Brasil e \n\nEstados Unidos, do que de fato um processo de distanciamento das \n\nmulheres que se envolviam com os feminismos. Citando a exist\u00eancia do \n\nmachismo latino e solicitando o equil\u00edbrio, o ent\u00e3o jogador do \n\nCorinthians ainda colocou em evid\u00eancia uma discuss\u00e3o que acompanha \n\no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, o debate sobre machismo. Correto ou n\u00e3o sobre a \n\nsolid\u00e3o das mulheres estado-unidenses, o que destaco \u00e9 a reprise, isto \u00e9, \n\no insistente interesse do jornalismo de Veja de divulgar opini\u00f5es sobre \n\nos movimentos e reivindica\u00e7\u00f5es feministas. \n\n O mesmo se deu em entrevista com Moreira da Silva\n291\n\n, \n\ncompositor e cantor brasileiro, famoso por vender a imagem de \n\nmalandro, em publica\u00e7\u00e3o de 7 de abril de 1982. O entrevistado, em \n\nfun\u00e7\u00e3o de sua fama de mulherengo, foi questionado por Osvaldo \n\nMartins: O senhor, que j\u00e1 amou tantas mulheres, tem opini\u00e3o formada \n\nsobre o movimento feminista?\n292\n\n. A resposta, provavelmente, deve ter \ndesagradado um grande n\u00famero de feministas: Est\u00e1 dif\u00edcil de entender \n\ncertas coisas. Elas trabalham, s\u00e3o intelectuais, acho mesmo que tem o \nmesmo direito que os homens para certas coisas, tudo bem. Agora, na \n\nhora H tem que chegar e dizer: \u201cMeu amor, sou tua escrava...\u201d\n293\n\n. Uma \n\nleitura da entrevista sugere que uma poss\u00edvel simpatia do cantor com a \n\nmentalidade machista pode ter motivado o questionamento, cuja \n\n                                                 \n289\n\n.Entrevista com Paulo C\u00e9sar Lima (Jornalistas Maur\u00edcio Cardoso e Osvaldo \n\nMartins) - Meu mal \u00e9 ter bom gosto. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 683, P. 8. 7 out. \n\n1981. \n290\n\n Idem. \n291\n\n Moreira da Silva \u00e9 um cantor e compositor brasileiro. Como sambista \n\nconstruiu a imagem do malandro carioca. Faleceu aos 98 anos. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.samba-choro.com.br/artistas/moreiradasilva Acesso em: 25 de \n\njaneiro de 2012. \n292\n\n Entrevista com Moreira da Silva (Jornalista Osvaldo Martins) - O falso \n\nmalandro. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 709, P. 8. 7 abr. 1982. \n293\n\n Idem. \n\n\n\n125 \n\n \n\nresposta foi, no m\u00ednimo, problem\u00e1tica, em vista da defesa da submiss\u00e3o \n\nda mulher no que se refere \u00e0s quest\u00f5es de sexo e sexualidade, embora se \n\nconsiderasse v\u00e1lido que as mulheres buscassem a igualdade em outros \n\ncampos. \n\n Apesar de todos os nomes citados at\u00e9 agora serem de pessoas \n\nrelativamente conhecidas no cen\u00e1rio nacional, destaco a entrevista com \n\nMaria da Gra\u00e7a Meneghel, Xuxa\n294\n\n, de 3 de agosto de 1983, como \n\nbastante significativa no que concerne a minha proposta de considerar \n\nn\u00e3o s\u00f3 Veja, mas tamb\u00e9m a se\u00e7\u00e3o P\u00e1ginas Amarelas, como um \n\ninteressante meio divulgador dos feminismos. Apontada como um dos \n\ngrandes fen\u00f4menos televisivos da d\u00e9cada de 1980, Xuxa estrelou o \n\nprograma Xou da Xuxa, conseguindo a partir disso angariar uma legi\u00e3o \n\nde f\u00e3s, um grande culto a sua personalidade e ainda milh\u00f5es de discos \n\nvendidos\n295\n\n. Narrando sua hist\u00f3ria como modelo, a ent\u00e3o apresentadora \n\ndo programa infantil Clube da Crian\u00e7a, da TV Manchete, foi \n\nquestionada sobre os feminismos e, a divulga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi nada positiva. \nVEJA \u2013 O que voc\u00ea acha do feminismo? \n\nXUXA - N\u00e3o gosto do r\u00f3tulo. Por baixo dele \u00e9 poss\u00edvel \n\nencontrar todo tipo de coisa. Acho que as mulheres da \n\ngera\u00e7\u00e3o passada, da gera\u00e7\u00e3o de minha m\u00e3e, que tem 43 \n\nanos, facilitaram muito as coisas para n\u00f3s. Elas lutaram \n\npara sair de casa e trabalhar, por exemplo, e precisaram \n\nfazer muita \u00e1gua rolar para isso. Minha gera\u00e7\u00e3o j\u00e1 pegou a \n\nmar\u00e9 mole. N\u00e3o chamo as mulheres da gera\u00e7\u00e3o anterior de \n\nfeministas, mas elas arrega\u00e7aram as mangas. Agora, sou \n\ncontra fanatismo. Tive a oportunidade de conversar com \n\numa dessas feministas da vida num programa de televis\u00e3o \n\ne ela me agrediu porque sou modelo. Ela falava de \n\noper\u00e1rias no programa e disse que eu estava dando mal \n\nexemplo \u00e0s oper\u00e1rias, porque apare\u00e7o toda arrumada em \n\nfotos. Achava que as oper\u00e1rias iam fazer compara\u00e7\u00f5es com \n\nelas mesmas, que iam ter a ilus\u00e3o de parecer com a mulher \n\nda foto. N\u00e3o sei o que responder a esse tipo de pessoa. O \n\nmundo em que a gente vive muda a cada dia. Existe uma \n\n                                                 \n294\n\n Xuxa nasceu no interior do pa\u00eds e construiu sua carreira como modelo, atriz, \n\ncantora e apresentadora. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://xuxa.globo.com/secoes/pagina/3/biografia Acesso em: 25 de janeiro de \n\n2012. \n295\n\n \u00c1VILA, J\u00e2nio Tom\u00e9 Matias. Veja, os anos 80 em revista: leitura e mem\u00f3ria \n\ncultural. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado defendida na Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nLiteratura da Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: 2005. P. \n\n93. \n\n\n\n126 \n\n \n\nprofiss\u00e3o de modelo. Acho que aquela mulher estava \n\npensando nos problemas das oper\u00e1rias antes de resolver \n\nseus pr\u00f3prios problemas. N\u00e3o existe nada de errado numa \n\nmulher que se veste bem e seja bonita\n296\n\n. \n\n Xuxa descreveu um epis\u00f3dio pouco positivo no que se refere \n\naos feminismos e, sua experi\u00eancia serviu de \u201colho\u201d da entrevista, com a \n\nfrase: Uma feminista me agrediu na TV\n297\n\n. N\u00e3o foi poss\u00edvel localizar \n\nmais informa\u00e7\u00f5es sobre o ocorrido, portanto, apenas posso pressupor \n\nque a apresentadora viveu um momento tenso com uma feminista, \n\nprovavelmente, de esquerda, adepta da causa das mulheres oper\u00e1rias e \n\ncontr\u00e1ria \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da imagem da mulher como ser consum\u00edvel. \n\nJ\u00e2nio Tom\u00e9 Matias \u00c1vila salienta que [...] a ind\u00fastria rapidamente \n\nincorporou o produto Xuxa e fez dele um estrondoso sucesso \nfinanceiro\n\n298\n. Independente dos motivos do desentendimento, o que \n\ndesejo enfatizar \u00e9 que as mais variadas posi\u00e7\u00f5es foram divulgadas por \n\nVeja. \u00c9 importante levar em considera\u00e7\u00e3o sim o impacto que uma \n\ndeclara\u00e7\u00e3o como a acima poderia ter sobre leitoras e leitores, por\u00e9m \u00e9 \n\nrelevante tamb\u00e9m considerar outras posturas que, ainda com ressalvas, \n\npercebiam as potencialidades dos movimentos.  \n\n A \u00faltima entrevista que trago em destaque \u00e9 a publicada em 25 \n\nde fevereiro de 1987, feita com a escritora estado-unidense Marion \n\nZimmer Bradley\n299\n\n, autora do cl\u00e1ssico da literatura Brumas de Avalon.  \nVEJA - \u201cAs Brumas de Avalon\u201d conta a lenda do rei \n\nArthur do ponto de vista feminino. Considera-se \n\nfeminista? \n\nBRADLEY \u2013 N\u00e3o necessariamente. Achei que essa seria \n\numa maneira nova de contar uma hist\u00f3ria velha. \u00c9 claro \n\nque, sendo mulher, esse \u00e9 o ponto de vista mais \n\ninteressante para mim. N\u00f3s j\u00e1 ouvimos tantas vers\u00f5es da \n\nhist\u00f3ria das batalhas, dos hero\u00edsmos masculinos e essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o toda nunca me chamou muita a aten\u00e7\u00e3o. Enquanto \n\nos homens se interessam por pol\u00edtica e conquistas, as \n\n                                                 \n296\n\n Entrevista com Maria da Gra\u00e7a Meneghel (Jornalista Tales Alvarenga) - O \n\nprazer de ser Xuxa. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 778, P. 6. 3 ago. 1983. \n297\n\n Idem. \n298\n\n \u00c1VILA, J\u00e2nio Tom\u00e9 Matias. Op. cit., 2005. P. 94. \n299\n\n Marion Zimmer Bradley nasceu nos Estados Unidos em junho de 1930. \n\nConstruiu sua carreira como escritora desde a adolesc\u00eancia. Suas obras \n\ncostumam ser citadas pela perspectiva feminista que a autora concede \u00e0 escrita \n\nde romances. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.leme.pt/biografias/eua/letras/marion.html Acesso em: 25 de janeiro \n\nde 2012. \n\n\n\n127 \n\n \n\nmulheres est\u00e3o atra\u00eddas pelo que acontece na cabe\u00e7a e no \n\ncora\u00e7\u00e3o das pessoas\n300\n\n. \n\n Alheia ao fato da entrevistada n\u00e3o ter pontuado sua \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com o feminismo, ressalto a sugest\u00e3o de Marielle Toulze \n\nsobre a urg\u00eancia de se repensar as mulheres nesse per\u00edodo, (re) valorizar \n\nsuas experi\u00eancias nos campos liter\u00e1rio, musical, art\u00edstico, hist\u00f3rico, \n\nsexual, anal\u00edtico, etc\n301\n\n.  E, \u00e9 importante lembrar, que essa urg\u00eancia \n\nesteve sim articulada aos movimentos feministas. \u00c9 impens\u00e1vel \n\nimaginar que o ide\u00e1rio que emergiu nesse momento nos mais distintos \n\npa\u00edses do mundo n\u00e3o tenha afetado os modos de se pensar a arte. Insiro \n\nesse fen\u00f4meno que afetou a literatura, o cinema, o teatro e as artes \n\npl\u00e1sticas, tamb\u00e9m como produto das novas discuss\u00f5es promovidas sobre \n\no ser mulher. Tanto que Fl\u00e1via Sekles, jornalista respons\u00e1vel pelo \n\ndi\u00e1logo, promoveu a articula\u00e7\u00e3o entre uma vis\u00e3o liter\u00e1ria feminina e o \n\nfeminismo. \n\n A se\u00e7\u00e3o P\u00e1ginas Amarelas de Veja, em se tratando de cobertura \n\nsobre os movimentos feministas das d\u00e9cadas de 1970 e 1980, \n\npermitiu/possibilitou que diferentes pensamentos fossem expressos. \n\nNela, mulheres identificadas com o feminismo liberal estado-unidense, \n\ncom o movimento de libera\u00e7\u00e3o feminino franc\u00eas, com o feminismo \n\naut\u00f4nomo, com o feminismo acad\u00eamico, e uma s\u00e9rie de outros, tiveram \n\na oportunidade de contatar leitoras e leitores que, talvez, n\u00e3o tivessem \n\nacesso a esses debates em outros meios. Alguns \u201cequ\u00edvocos\u201d podem sim \n\nser identificados, como a apresenta\u00e7\u00e3o pouco generosa concedida \u00e0 \n\nBetty Friedan, ou mesmo a tendenciosa escolha de frases para compor \n\nos \u201colhos\u201d das entrevistas. Entretanto, para al\u00e9m desses fatos, chamo a \n\naten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia do espa\u00e7o ao quais essas mulheres tiveram \n\nacesso, um espa\u00e7o prestigiado, embora n\u00e3o despido ideologicamente. \n\nTamb\u00e9m as celebridades puderam divulgar suas impress\u00f5es, menos \n\nesclarecidas do ponto de vista te\u00f3rico, acad\u00eamico, visto que n\u00e3o \n\ndetinham um relacionamento mais intenso com o tema feminismos. \n\nContudo, em minha leitura, de maneira geral as impress\u00f5es n\u00e3o eram \n\nobjetivamente prejudiciais \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es feministas, funcionando \n\n                                                 \n300\n\n Entrevista com Marion Zimmer Bradley (Jornalista Flavia Sekles) - Elas s\u00e3o \n\nmedievais. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 964, P. 5. 25 fev. 1987. \n301\n\n TOULZE, Marielle. A influ\u00eancia dos feminismos em artistas da Fran\u00e7a e do \n\nUltramar nos anos 70. Tradua\u00e7\u00e3o T\u00e2nia Navarro Swain. In: Labrys, estudos \n\nfeministas. N\u00famero 3, junho-julho/2003. s/p. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.tanianavarroswain.com.br/labrys/labrys3/web/bras/marielle1.htm \n\nAcesso em: 15 de julho de 2011. \n\n\n\n128 \n\n \n\nmais como um instrumento de promover curiosidade do que um \n\nmarcador negativo. \u00c9 pautada nessa breve considera\u00e7\u00e3o que aponto a \n\nrevista Veja e sua se\u00e7\u00e3o de entrevistas como um importante e \n\ninteressante meio de divulga\u00e7\u00e3o dos feminismos de segunda onda no \n\nBrasil. Com seus pr\u00f3s e contras a revista possibilitou a cria\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o que n\u00e3o era simplesmente transmitida na forma de \n\nmensagem, mas pensada e interpretada por seu p\u00fablico, livre para \n\ntrabalhar nos limites dos discursos produzidos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nFEMINISMOS, MACHISMO E CHARGES: MILL\u00d4R \n\nFERNANDES E AS POSSIBILIDADES DO RISO \n\n \n\nO melhor movimento feminino ainda \u00e9 o dos quadris\n302\n\n, \n\nafirmava Mill\u00f4r Fernandes em 1971, momento em que os movimentos \n\nfeministas come\u00e7avam a emergir no Brasil. Quando publicado em uma \n\ncolet\u00e2nea de pensamentos do jornalista, esse trecho veio acompanhado \n\nde uma defesa/ataque \u00e0s feministas, em fun\u00e7\u00e3o dessa afirma\u00e7\u00e3o ter sido \n\ncompreendida como uma provoca\u00e7\u00e3o. Mill\u00f4r, como ficou conhecido \n\npela imprensa e pelo p\u00fablico, teve sua carreira marcada pela pol\u00eamica e \n\npela repercuss\u00e3o que suas impress\u00f5es causaram em meio \u00e0s \n\norganiza\u00e7\u00f5es feministas que, arrisco-me a dizer, colaboraram para a \n\nproje\u00e7\u00e3o do trabalho do ent\u00e3o colunista de Veja e fundador e \n\ncolaborador do alternativo O Pasquim.   \n\nCom humor, Mill\u00f4r dedicou d\u00e9cadas de sua carreira e centenas \n\nde suas p\u00e1ginas aos movimentos feministas nascentes no Brasil e no \n\nmundo. Explorando o riso e utilizando-se de estere\u00f3tipos para, \n\naparentemente, atacar as feministas que na \u00e9poca causavam grande furor \n\nna m\u00eddia, o jornalista elegeu o tema como um de seus prediletos. \n\nColaborador da imprensa alternativa e tamb\u00e9m da grande imprensa, o \n\ncolunista apropriou-se desses espa\u00e7os para divulgar suas considera\u00e7\u00f5es \n\nsobre esse movimento que tinha as mulheres como sujeitos e objetos de \n\nreivindica\u00e7\u00f5es. Em um contexto de pouca preocupa\u00e7\u00e3o com os \n\npoliticamente corretos, ao contr\u00e1rio do que ocorre hoje, Mill\u00f4r \n\nFernandes fez do riso uma arma, n\u00e3o no seu sentido negativo, nem \n\nmesmo no seu sentido positivo, mas, em meu entendimento, na sua \n\nperspectiva produtiva, na medida em que as reflex\u00f5es do jornalista e \n\n                                                 \n302\n\n O trecho, por ocasi\u00e3o de sua publica\u00e7\u00e3o em uma colet\u00e2nea de pensamentos, \n\nveio acompanhado de uma explica\u00e7\u00e3o: \u201cO melhor movimento feminino ainda \u00e9 \n\no dos quadris. (Esta frase, homenagem \u00e0 mulher menina mo\u00e7a de Ipanema, \n\nentre os treze e os dezoito anos, cujo balan\u00e7o ao andar \u00e9 uma gl\u00f3ria que \n\nnenhuma ideologia feminista conseguir\u00e1 ofuscar, foi tomada pelas feministas \u2013 \n\nai, meu saco! \u2013 como \u2018machista\u2019. Pra come\u00e7o de conversa trocaram, por pura \n\nignor\u00e2ncia, a palavra feminino por feminista (a frase vira um trocadilho idiota), \n\nal\u00e9m de entenderem e divulgarem a coisa como se eu, grosseiramente, estivesse \n\nfalando de movimentos dos quadris na cama \u2013 n\u00e3o tenho nada contra. 1971)\u201d. \n\nFERNANDES, Mill\u00f4r. Mill\u00f4r Definitivo: a b\u00edblia do caos. Porto Alegre: \n\nL&amp;PM, 2002. P. 230-231. \n\n\n\n130 \n\n \n\nhumorista carioca serviram tamb\u00e9m como uma ferramenta interventora, \n\nreflexiva e divulgadora no que concerne as preocupa\u00e7\u00f5es e \n\nreivindica\u00e7\u00f5es feministas, mesmo que sua abordagem em muito tenha \n\ndesagradado \u00e0s feministas, desagrado que permanece at\u00e9 a atualidade. \u00c9 \n\npensando nas possibilidades m\u00faltiplas do riso e do humor que, nesse \n\ncap\u00edtulo, n\u00e3o privilegio o olhar antifeminista de Mill\u00f4r, mas sim outras \n\npossibilidades que o questionamento das fontes permite. \n\nO humor \u00e9 frequentemente levado em considera\u00e7\u00e3o em vista de \n\nseu potencial danoso, capaz de construir estere\u00f3tipos e fortalecer-se \n\nsobre eles, fazendo rir por meio da chacota, da piada, da ridiculariza\u00e7\u00e3o \n\nde algo ou algu\u00e9m. Quentin Skinner destaca que por meio do riso \n\npodemos arruinar a causa do advers\u00e1rio e persuadir a audi\u00eancia por meio \n\ndo insulto\n303\n\n. Nessa perspectiva o humor \u00e9 compreendido como \n\nferramenta eficaz no combate a certas posturas pol\u00edticas, sociais, \n\nculturais e etc., quest\u00e3o relativamente conhecida, na medida em que n\u00e3o \n\nchegam a ser novidade os alcances do riso na desqualifica\u00e7\u00e3o de \n\nacontecimentos, pessoas e ideologias. Rachel Soihet, em sua pesquisa \n\nsobre os preconceitos (re) produzidos nas charges d\u2019O Pasquim, segue \n\nessa perspectiva, ao apontar o seman\u00e1rio construindo imagens de \n\nfeministas como feias e homossexuais\n304\n\n. Henri Bergson afirma que o \n\nriso \u00e9 um gesto com significa\u00e7\u00e3o e alcance sociais, mas que ao final \n\nserve como castigo estabelecido por meio da humilha\u00e7\u00e3o\n305\n\n. \n\nMill\u00f4r Fernandes n\u00e3o fugiu \u00e0 regra em sua atua\u00e7\u00e3o no \n\nalternativo O Pasquim. Nele os feminismos e as feministas foram \n\ntratadas com deboche, ironia e desrespeito. Contudo, um olhar mais \n\natento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do jornalista em outras publica\u00e7\u00f5es permite um breve \n\nescape a essa m\u00e1 fama que vem acompanhando o chargista e colunista \n\nh\u00e1 mais de tr\u00eas d\u00e9cadas. Em Veja, Mill\u00f4r lan\u00e7ou m\u00e3o de uma s\u00e9rie de \n\ncr\u00edticas aos movimentos feministas emergentes do per\u00edodo, sem, no \n\nentanto, ser tomado pelo humor danoso e politicamente pouco \n\nconstrutivo que foi explorado em muitas das publica\u00e7\u00f5es alternativas \n\nnesse momento. Na revista integrante da grande imprensa o humorista \n\naliou cr\u00edtica e reflex\u00e3o, apropriando-se ainda de muitas bandeiras \n\n                                                 \n303\n\n SKINNER, Quentin. Hobbes e a teoria cl\u00e1ssica do riso. S\u00e3o Leopoldo: \n\nEditora da Unisinos, 2002. P. 09. \n304\n\n SOIHET, Rachel. Preconceitos nas charges de O Pasquim: mulheres e a luta \n\npelo controle do corpo. In: Artcultura, Uberl\u00e2ndia, v. 9. n. 14. pp. 39-53, jan-\n\n.jun. 2007. P. 50. \n305\n\n BERGSON, Henri. O riso: Ensaio sobre o significado do c\u00f4mico. Rio de \n\nJaneiro: Guanabara, 1978. P. 98. \n\n\n\n131 \n\n \n\nfeministas que, com humor, ocuparam muitas p\u00e1ginas de sua coluna. \n\nNesse sentido, mesmo evidenciando a ambig\u00fcidade das posturas de \n\nMill\u00f4r Fernandes, nesse cap\u00edtulo parto de uma no\u00e7\u00e3o de riso e de \n\nc\u00f4mico amparada na id\u00e9ia de subvers\u00e3o, ou seja, para al\u00e9m do potencial \n\ndanoso do riso, identifico um potencial interventor que, em Veja, obteve \n\nespa\u00e7o significativo. Em fun\u00e7\u00e3o disso, busco amparo nas explana\u00e7\u00f5es de \n\nMikhail Bakhtin sobre o riso. \n\nMikhail Bakhtin, ao dissertar sobre a cultura popular medieval, \n\ndestaca que o riso [...] jamais poderia ser um instrumento de opress\u00e3o e \n\nembrutecimento do povo. Ningu\u00e9m jamais conseguiu torn\u00e1-lo \n\ninteiramente oficial. Ele permaneceu sempre uma arma de libera\u00e7\u00e3o \nnas m\u00e3os do povo\n\n306\n. Nessa perspectiva, penso Mill\u00f4r Fernandes no \n\nespa\u00e7o autorizado de Veja fazendo uso do riso como instrumento de \n\nreflex\u00e3o, e n\u00e3o como castigo e insulto a serem imputados a advers\u00e1rios. \n\nEm muitos textos e charges do colunista, o riso assumiu seu potencial \n\npol\u00edtico e \u00e9 esse potencial que pretendo explorar, tendo em vista que, \n\nmais do que criticar os feminismos, Mill\u00f4r deu visibilidade a muitas das \n\ncausas levantadas pelos movimentos. \n\nMill\u00f4r Fernandes, autor da coluna contemplada neste cap\u00edtulo, \n\npossui uma longa hist\u00f3ria no jornalismo brasileiro, al\u00e9m de sua \n\nconhecida trajet\u00f3ria como escritor, tradutor, dramaturgo, desenhista e \n\nhumorista. Nascido no ano de 1923, no Rio de Janeiro, o autor de uma \n\ndas mais famosas colunas de Veja passou por revistas de renome como \n\nO Cruzeiro e ainda foi um dos fundadores de um dos jornais de \noposi\u00e7\u00e3o ao regime civil-militar mais conhecidos da \u00e9poca, O \n\nPasquim\n307\n\n, jornal que, fa\u00e7o quest\u00e3o de lembrar, foi fundado um ano \n\nap\u00f3s Mill\u00f4r ter passado a fazer parte do quadro de funcion\u00e1rios da \n\nrevista. No seu ano de funda\u00e7\u00e3o, 1968, um dos colunistas de humor mais \n\n                                                 \n306\n\n BAKHTIN, Mikhail. A Cultura Popular na Idade M\u00e9dia e no Renascimento: \n\no contexto de Fran\u00e7ois Rabelais. S\u00e3o Paulo: Editora HUCITEC, 2002. P. 81. \n307\n\n De acordo com Andr\u00e9a Cristina de Barros Queiroz: \u201cO Pasquim possu\u00eda uma \n\nlinguagem diferente dos outros alternativos da \u00e9poca. A principal id\u00e9ia era dar \n\nvoz a uma intelectualidade bo\u00eamia da zona Sul do Rio de Janeiro, mas sem um \n\nengajamento pol\u00edtico-partid\u00e1rio. Era um grupo interessado em contestar o \n\nconservadorismo da classe m\u00e9dia, da qual eles mesmos faziam parte, como \n\ntamb\u00e9m criar um canal de debate e oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ditadura civil-militar (1964-\n\n1985).\u201d QUEIROZ, Andr\u00e9a Cristina de Barros. Mill\u00f4r e o Cen\u00e1rio Carioca dos \n\nAnos 60. In: Anais do XIV Encontro Regional da Anpuh-Rio. Mem\u00f3ria e \n\nPatrim\u00f4nio, UNIRIO: 2010. P. 8. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.encontro2010.rj.anpuh.org/resources/anais/8/1276709038_ARQUI\n\nVO_Texto-ANPUH-RIO2010.pdf Acesso em: 12 de mar\u00e7o de 2011. \n\n\n\n132 \n\n \n\nconhecidos no pa\u00eds j\u00e1 fora convidado para assinar a sess\u00e3o de humor de \n\nVeja \n308\n\n, embora os 14 anos que o colunista colaborou com a revista \n\nsejam omitidos da biografia que consta em seu site oficial. Como \ndestacado no primeiro cap\u00edtulo, na sele\u00e7\u00e3o de colaboradoras e \n\ncolaboradores, houve grande cuidado na escolha dos nomes que fariam \n\nparte do audacioso projeto da primeira revista semanal ao estilo Time \n\nno Brasil\n309\n\n. \n\nEm meio \u00e0 discuss\u00e3o sobre a resist\u00eancia feita por Veja, muito \n\nlembrada por Maria Fernanda Lopes de Almeida, e sobre o \n\nconsentimento do qual Anne-Marie Smith acusa a imprensa brasileira \n\nter-se curvado, debate cercado pelo pr\u00f3prio cen\u00e1rio de atua\u00e7\u00e3o da \n\nrevista, emerge um ponto de dif\u00edcil contesta\u00e7\u00e3o: Mill\u00f4r Fernandes foi \n\num dos principais respons\u00e1veis pelos riscos raivosos dos censores e \n\ntamb\u00e9m pela chegada de bilhetinhos \u00e0s reda\u00e7\u00f5es de Veja. Em pesquisa \n\nque procurou entender a organiza\u00e7\u00e3o e estrutura da censura, defendendo \n\na id\u00e9ia de que esta n\u00e3o era aleat\u00f3ria, a historiadora e jornalista Maria \n\nFernanda Lopes de Almeida aponta Mill\u00f4r como grande alvo de censura \n\ndurante sua estada na revista. Conforme a pesquisadora: A coluna de \n\nMill\u00f4r sempre foi um dos principais alvos do carimbo do censor: foram \n505 linhas riscadas e 19 desenhos proibidos\n\n310\n. Pelos n\u00fameros, n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel negar a dif\u00edcil rela\u00e7\u00e3o da censura com Mill\u00f4r que, conforme a \n\nautora, foi um dos respons\u00e1veis pelo retorno da autocensura em 1974, \n\nal\u00e9m de sua coluna ter de ser enviada por muito tempo a Pol\u00edcia Federal \n\nem Bras\u00edlia para receber libera\u00e7\u00e3o\n311\n\n.  Al\u00e9m disso, julgo relevante \n\n                                                 \n308\n\n Destaco que as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 trajet\u00f3ria de Mill\u00f4r Fernandes foram \n\nextra\u00eddas da p\u00e1gina da internet de propriedade do pr\u00f3prio escritor. Saliento \n\nainda que, nesse mesmo endere\u00e7o eletr\u00f4nico, consta uma biografia de Mill\u00f4r. \n\nDispon\u00edvel em: http://www2.uol.com.br/millor/aberto/biografia/index.htm \n\nAcesso em: 15 de junho de 2011. \n309\n\n A chegada de Mill\u00f4r ao seleto quadro de funcion\u00e1rios de Veja foi anunciada \n\npor Victor Civita na edi\u00e7\u00e3o de n\u00famero 13, em que dedicou todo o editorial, \n\nnomeado de Carta do Editor, a apresenta\u00e7\u00e3o de seu novo colaborador. Na \n\nmesma edi\u00e7\u00e3o, a coluna intitulada Supermercado Mill\u00f4r foi publicada, \n\nocupando duas p\u00e1ginas. Carta do Editor. Veja. Abril: S\u00e3o Paulo, n. 13. P. 4. 4 \n\ndez. 1968.. Apesar do apre\u00e7o que a revista parecia ter pelo ent\u00e3o colunista, a \n\n\u00faltima sess\u00e3o assinada por Mill\u00f4r em Veja foi a de 4 de janeiro de 1984 de \n\nn\u00famero 800. Uma edi\u00e7\u00e3o depois, na 802, a coluna de humor passou a ser de \n\nresponsabilidade de Luis Fernando Ver\u00edssimo, sem maiores alardes ou \n\nexplica\u00e7\u00f5es. \n310\n\n ALMEIDA, Maria Fernanda Lopes. Op. cit., 2009. P.135. \n311\n\n Ibidem, p.133-134. \n\n\n\n133 \n\n \n\npensar o humor como um potente marcador de mem\u00f3ria, como sugere \n\nJoana Maria Pedro\n312\n\n, visto que charges e piadas s\u00e3o mais facilmente \n\ncompreendidas, culminando ainda na amplia\u00e7\u00e3o do p\u00fablico leitor. Sendo \n\nassim, a preocupa\u00e7\u00e3o da censura com essa forma de comunicar atrav\u00e9s \n\ndo riso justifica-se e explica-se por meio do alcance que era capaz de \n\nobter. \n\nCom cr\u00edticas e ironias destinadas a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, social, \n\npol\u00edtica e cultural brasileira, Mill\u00f4r Fernandes esteve sujeito ao crivo da \n\ncensura com aten\u00e7\u00e3o especial. Essa dedica\u00e7\u00e3o e \u201ccuidado\u201d \n\nempreendidos aos escritos do colunista que eram publicados por Veja \n\npode, e muito provavelmente, tem uma rela\u00e7\u00e3o com sua atua\u00e7\u00e3o n\u2019O \n\nPasquim, jornal que n\u00e3o se privava de atacar a ordem vigente. Essa \n\nobserva\u00e7\u00e3o permite questionar o que Michel Foucault pontua: Qual \u00e9 o \n\nstatus dos indiv\u00edduos que tem \u2013 e apenas eles \u2013 o direito regulamentar \nou tradicional, juridicamente definido ou espontaneamente aceito, de \n\nproferir semelhante discurso?\n313\n\n E, nesse caso espec\u00edfico, \u00e9 poss\u00edvel \n\nindagar ainda: Onde e quando esse discurso pode ser proferido? \n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel nesse cap\u00edtulo, em fun\u00e7\u00e3o do objeto que me \n\nproponho a tratar, afirmar se o tema feminismos, alvo repetido dos \n\nataques e risos de Mill\u00f4r, esteve dentre as preocupa\u00e7\u00f5es da censura. \n\nEntretanto, em fun\u00e7\u00e3o de uma pesquisa mais global sobre os discursos \n\nproduzidos pela revista de maneira geral sobre o assunto, suponho que o \n\ntema, pelo menos no caso de Veja, n\u00e3o incomodava, sendo, talvez, \n\nbastante interessante ao regime a desmoraliza\u00e7\u00e3o e o descr\u00e9dito que \n\npoderiam causar as cr\u00edticas de Mill\u00f4r. Afinal, os feminismos s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m integrantes de um movimento social que tem por premissa a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de certas estruturas, mesmo que as cr\u00edticas do pr\u00f3prio \n\nMill\u00f4r Fernandes reca\u00edssem sobre o fato de consider\u00e1-los como algo \n\nessencialmente burgu\u00eas, integrante da classe m\u00e9dia, branca e instru\u00edda. \n\nEm reportagem especial comemorando as 500 semanas de \n\nMill\u00f4r em Veja, foi destacado que o principal alvo de cr\u00edticas do \n\ncolunista eram temas como dinheiro, feminismo, psiquiatria, polui\u00e7\u00e3o, \n\nexplora\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, burocracia, enfim, tudo que some pretens\u00e3o com \n\nincompet\u00eancia, poder e arb\u00edtrio, ajudando a explicar a predile\u00e7\u00e3o da \n\n                                                 \n312\n\n PEDRO, Joana Maria. Mem\u00f3ria, G\u00eanero e \u201cArtes\u201d do Feminismo. Texto \n\napresentado no II SIGAM \u2013 Simp\u00f3sio Internacional G\u00eanero Arte e Mem\u00f3ria, \n\nna Universidade de Pelotas, entre 2 e 4/12/2009. pp. 1-14. Disponibilizado pela \n\nautora. P. 11. \n313\n\n FOUCAULT, Michel. Op. cit., 2010. P. 56. \n\n\n\n134 \n\n \n\ncensura por sua produ\u00e7\u00e3o discursiva\n314\n\n. A pr\u00f3pria mat\u00e9ria, louvando o \n\nfato do colunista integrar parte da equipe da revista, afirmava a \n\namplitude dos temas que faziam parte dos assuntos prediletos de \n\nzombaria do escritor.  \n\nQuantitativamente, do total de colunas assinadas por Mill\u00f4r ao \n\nlongo das 778 semanas em que se manteve como colaborador da revista, \n\ncomo pode ser verificado na tabela 3 e 3.1, 5,6% fazem uma refer\u00eancia \n\ndireta aos feminismos e ao machismo. Em n\u00fameros brutos, 41 colunas. \n\nLembrando que, na an\u00e1lise, n\u00e3o foram contempladas refer\u00eancias \n\ndeliberadamente veladas aos temas aqui enfocados, e sim as cita\u00e7\u00f5es \n\nobjetivas, em fun\u00e7\u00e3o de tomar como premissa o fardo hist\u00f3rico das \n\ncategorias em quest\u00e3o. Nessa porcentagem, aparentemente singela, o \n\ncolunista delineou tra\u00e7os que abrem uma s\u00e9rie de possibilidades quando \n\no objetivo \u00e9 a efetiva\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise qualitativa, permitindo a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de estere\u00f3tipos, modelos, preconceitos e no\u00e7\u00f5es que ainda \n\nhoje circulam n\u00e3o s\u00f3 nas p\u00e1ginas da imprensa, mas tamb\u00e9m nos mais \n\ndiferentes tipos de m\u00eddia. Al\u00e9m de, obviamente, constituir sujeitos que \n\ndireta ou indiretamente tem acesso a esses discursos.  \n\nApesar do poder das palavras, nem a louva\u00e7\u00e3o do machismo, e \n\nmuito menos o aparente rep\u00fadio aos feminismos, podem ser \n\nsimplesmente considerados como tra\u00e7os negativos do car\u00e1ter de Mill\u00f4r. \n\n\u00c9 preciso aloc\u00e1-lo em um contexto maior, de opress\u00e3o, de imobilidade e \n\ntamb\u00e9m de transforma\u00e7\u00e3o, cen\u00e1rio encarado pelo referido colunista com \n\ndeboche e ironia. \n\nComo pretendo evidenciar nas p\u00e1ginas que seguem, admira\u00e7\u00e3o \n\nou mesmo toler\u00e2ncia do escritor em rela\u00e7\u00e3o aos feminismos eram \n\nsentimentos raros nos excertos que selecionei de Veja. Entretanto, \n\nprincipalmente nas charges destacadas para an\u00e1lise, identifico muito \n\nmais um aliado das reivindica\u00e7\u00f5es feministas, do que um inimigo. Desse \n\nmodo, julgo importante questionar: De que feminismo fala Mill\u00f4r? \n\nTrata-se de um movimento estrangeiro? Uma teoria? Um pensamento? \n\nUm movimento burgu\u00eas?  \nPara compreender um pouco mais sobre a postura de Mill\u00f4r, \n\njulgo adequado conhecer parte de sua hist\u00f3ria junto ao alternativo O \n\nPasquim. De acordo com Rachel Soihet: \nDentre as v\u00e1rias modalidades de luta contra o regime, \n\ndestacou-se o empenho de alguns em opor-se a ele, \n\natrav\u00e9s da ridiculariza\u00e7\u00e3o, como, por exemplo, o jornal \n\n                                                 \n314\n\n Especial 500 semanas de Mill\u00f4r. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 512, P. 112. 28 \n\njun. 1978. \n\n\n\n135 \n\n \n\nalternativo O Pasquim, publicado semanalmente naqueles \n\n\u201canos de chumbo\u201d. Boa parte de seus membros, inspirada \n\nna cultura norte-americana, afastava-se do dogmatismo \n\nde muitos marxistas, caracterizando uma pluralidade \n\nsuprapartid\u00e1ria, voltando-se para o combate ao \n\nautoritarismo e \u00e0 cr\u00edtica de costumes\n315\n\n. \n\n O Pasquim, nessa perspectiva, apresentava-se como um \n\ninstrumento de nega\u00e7\u00e3o e oposi\u00e7\u00e3o ao regime ditatorial, afirmando-se \n\ncomo contestador e proponente de novos costumes que contrariavam o \n\nautoritarismo ent\u00e3o vigente. Apesar de a autora o indicar como um \n\n\u00f3rg\u00e3o suprapartid\u00e1rio, destaco o fato de sua funda\u00e7\u00e3o ser marcada por \n\nnomes historicamente associados \u00e0 esquerda brasileira e, n\u00e3o \n\nsurpreendentemente, o nome de Mill\u00f4r Fernandes reina como um de \n\nseus mais c\u00e9lebres fundadores. De acordo com Paolo Marconi, \n\njuntamente com Ziraldo, Tarso de Castro, Henfil e Jaguar, Mill\u00f4r \n\nfundou o seman\u00e1rio O Pasquim em 1969\n316\n\n.  Dessa forma, Mill\u00f4r \n\nFernandes tinha seu nome vinculado \u00e0 esquerda brasileira, mesma \n\nesquerda que C\u00e9li Pinto apontou como resistente \u00e0s causas feministas, \n\nem fun\u00e7\u00e3o de essas serem fragmentadoras da luta que, do ponto de vista \n\nesquerdista, deveria levar em considera\u00e7\u00e3o a luta de classes e a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do proletariado em benef\u00edcio da burguesia\n317\n\n.  \n\n Rachel Soihet salienta o car\u00e1ter suprapartid\u00e1rio do jornal, \n\nocupado mais em criticar costumes e opor-se ao autoritarismo da \n\nditadura militar. Contudo, considero que os homens que faziam o \n\nseman\u00e1rio n\u00e3o estavam completamente alheios aos rumos institucionais \n\nda pol\u00edtica. Sinal disso s\u00e3o as elei\u00e7\u00f5es de 1982, em que Ziraldo apoiava \n\no PMDB, Jaguar o PDT e Henfil o PT, como demonstra texto de Andr\u00e9a \n\nQueiroz\n318\n\n. Entrevista concedida por Mill\u00f4r \u00e0 TV Cultura\n319\n\n aponta seu \n\n                                                 \n315\n\n SOIHET, Rachel. Zombaria como arma anti-feminista: instrumento \n\nconservador entre libert\u00e1rios. In: Revista Estudos Feministas, vol. 13, n; 3, \n\nsetembro-dezembro, 2005, pp. 591-611. P. 594. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/ref/v13n3/a08v13n3.pdf Acesso em: 27 de outubro de \n\n2010. \n316\n\n MARCONI, Paolo. A censura pol\u00edtica na imprensa brasileira (1968-1978). \n\nS\u00e3o Paulo: Global editora, 1980. P. 308. \n317\n\n PINTO, C\u00e9li Regina Jardim. Op. cit., 2003.  P. 61. \n318\n\n QUEIROZ, Andr\u00e9a Cristina de Barros. O Pasquim: um jornal que s\u00f3 diz a \n\nverdade quando est\u00e1 sem imagina\u00e7\u00e3o (1969-1981). In: Hist\u00f3ria &amp; Perspectivas, \n\nUberl\u00e2ndia (31): 229-252. Jul/Dez, 2004. p. 246. \n\n\n\n136 \n\n \n\napoio a Brizola, candidato pelo PDT ao governo do Rio de Janeiro. \n\nApesar de apartid\u00e1rio, o que noto \u00e9 uma simpatia n\u00e3o s\u00f3 com a \n\nresist\u00eancia ao regime civil-militar, mas tamb\u00e9m com a esquerda da \n\n\u00e9poca, inclusive por parte de Ziraldo, visto que nesse momento o PMDB \n\nainda mantinha identifica\u00e7\u00f5es com a esquerda\n320\n\n. De todo modo, o \n\nobjetivo dessa imprensa alternativa seria de cr\u00edtica dos costumes e do \n\nmoralismo da classe m\u00e9dia, sem ser estabelecida uma cr\u00edtica da cultura \n\ndas esquerdas, ainda que tenha sido abandonada como filosofia de vida. \n\nMill\u00f4r, portanto, estaria identificado a uma esquerda que \n\nconsiderava as lutas feministas um desvio da verdadeira causa \n\nrevolucion\u00e1ria, um desvio tipicamente pequeno-burgu\u00eas diante de um \n\npa\u00eds com problemas considerados maiores. Dessa maneira, apesar de \n\ncompreender a seriedade da postura de Mill\u00f4r em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres e \n\na causa feminista em O Pasquim, postura que era muito mais amena em \n\nsua coluna em Veja, n\u00e3o por acaso, afinal, n\u00e3o desconsidero que leitoras \n\ne leitores da revista estavam muito longe da realidade, mesmo que \n\nvirtual, das vilas oper\u00e1rias e dos corredores de f\u00e1bricas; \u00e9 preciso \n\nlocalizar o desenhista, escritor, dramaturgo e humorista em uma corrente \n\nde pensamento bastante espec\u00edfica. \u00c9 fato que o colunista levou a \n\npersegui\u00e7\u00e3o aos feminismos e \u00e0s feministas ao extremo, contudo, sua \n\npostura \u00e9 explicada, datada e localizada. Ao apontar e explorar por meio \n\nde sua se\u00e7\u00e3o de humor em Veja o lado estereotipado dos feminismos e \n\ndas feministas, Mill\u00f4r Fernandes estava tamb\u00e9m marcando seu lugar de \n\nfala, o de uma esquerda festiva, por\u00e9m ainda esquerda, um lugar sexista, \n\nmis\u00f3gino e debochado, mas ainda assim um lugar pol\u00edtico e defensor de \n\numa causa. \n\nA partir da preocupa\u00e7\u00e3o de Mill\u00f4r Fernandes com o tema \n\nfeminismos e, consequentemente, com o tema machismo, pretendo \n\nreunir dois nichos nesse cap\u00edtulo: a imprensa, no caso a coluna Mill\u00f4r \n\nque, por 14 anos, come\u00e7ando no per\u00edodo da ditadura civil-militar, \n\nrecheou as p\u00e1ginas da revista com cr\u00edticas \u00e1cidas e, com frequ\u00eancia, \n\nmuito mal recebidas pela censura; e o humor, pensando-o, tamb\u00e9m, \n\ncomo propagador de sentidos. Para isso n\u00e3o vislumbro fazer uma an\u00e1lise \n\nglobal da produ\u00e7\u00e3o do jornalista, e sim uma an\u00e1lise bastante espec\u00edfica \n\n                                                                                                        \n319\n\n Entrevista realizada em 02 de abril de 1989. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.tvcultura.com.br/rodaviva/programa/pgm0131 Acesso em: 10 de \n\nagosto de 2011. \n320\n\n O PMDB, mesmo declarando-se um partido de centro, foi contr\u00e1rio ao \n\nregime civil-militar instaurado no Brasil em 1964. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.pmdb.org.br/historia.php Acesso em: 06 de janeiro de 2012. \n\n\n\n137 \n\n \n\nque, do ponto de vista dos estudos de g\u00eanero, pode render bons frutos: a \n\nan\u00e1lise dos discursos textuais sobre feminismos e sobre machismo \n\nproduzidos por ele durante sua trajet\u00f3ria na revista Veja entre 1968 e \n\n1982\n321\n\n, que, n\u00e3o raro, tratou de imortalizar os temas em suas colunas \n\nnos mais variados jornais e revistas dos quais fez parte; e tamb\u00e9m a \n\nan\u00e1lise dos discursos imag\u00e9ticos que, ou criticaram os feminismos ent\u00e3o \n\nvigentes, ou atuaram como divulgadores de reivindica\u00e7\u00f5es feministas.  \n\n \n\n3.1 Feminismo tinha sim \n\n \n\nMill\u00f4r Fernandes, em livro dedicado a expressar suas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es mais \u00e1cidas sobre variados assuntos, desde sua reflex\u00e3o \n\nsobre bonecas infl\u00e1veis, at\u00e9 seu conceito de liberdade de express\u00e3o, \n\ntrouxe uma breve e confusa reflex\u00e3o sobre feminismos, o que \u00e9 \n\nexplicado pelo fato de ser uma s\u00edntese de diferentes escritos.  \nQuer dizer que as mulheres queriam se liberar apenas \n\npara imitar os homens: beber mal, se locupletar em \n\nminist\u00e9rios e entrar pra Academia Brasileira de Letras? \n\n(1980) As mulheres, afinal, j\u00e1 est\u00e3o com tudo. Isto \u00e9 \u2013 s\u00f3 \n\nfalta um pedacinho. O movimento feminista, como tudo o \n\nmais, est\u00e1 a reboque da tecnologia. Quando surgiu a \n\nconstru\u00e7\u00e3o vertical, o telefone e o autom\u00f3vel, para dizer \n\ns\u00f3 isso, o sistema j\u00e1 n\u00e3o conseguia mais controlar o \n\ncomportamento sexual das pessoas. E as mulheres \n\ncome\u00e7aram a se liberar, a partir do sexo. O bom pai \n\nzeloso n\u00e3o tinha mais como controlar a \u201ccoisinha\u201d da \n\nfilhinha. Ela ia pro apartamento de baixo, ou o autom\u00f3vel \n\npassava depois de uma conversa ao telefone e em 15 \n\nminutos o \u201cmal\u201d estava feito. Depois a televis\u00e3o. Depois \n\na p\u00edlula. S\u00f3 depois veio o \u201cmovimento\u201d, a ideologia, que, \n\ncomo todas, serve apenas pra dar uma arrumada no \n\navan\u00e7o incontrol\u00e1vel. Basta olhar os adeptos de hoje para \n\nvoc\u00ea ter certeza de que Casanova, Jack, o Estripador, \n\nLandru e o estrangulador de Boston seriam todos \n\nfervorosos feministas. Est\u00e1 bem que a mulher n\u00e3o queira \n\n                                                 \n321\n\n Mill\u00f4r Fernandes voltou a fazer parte da equipe de Veja em 2004, entretanto, \n\ndeixou a revista no ano de 2009, quando do lan\u00e7amento do acervo da Veja \n\nonline. O humorista estaria descontente por n\u00e3o ter autorizado a \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de sua coluna no acervo digital, o que, ironicamente, \n\npossibilitou a constru\u00e7\u00e3o dessa disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n138 \n\n \n\nmais ser o \u201cdescanso do guerreiro\u201d. Mas n\u00e3o precisava \n\nser a aporrinha\u00e7\u00e3o do pacifista\n322\n\n. \n\n Logo ap\u00f3s uma defini\u00e7\u00e3o pol\u00eamica de feminino\n323\n\n, Mill\u00f4r \n\nreproduziu trechos de pensamentos e elucubra\u00e7\u00f5es sobre feminismos \n\nque compuseram as mais variadas p\u00e1ginas da imprensa brasileira. Inicio \n\ncom essa reflex\u00e3o, n\u00e3o retirada de Veja, por pensar que ela, de alguma \n\nmaneira, engloba as percep\u00e7\u00f5es de Mill\u00f4r Fernandes sobre o assunto, \n\nt\u00e3o criticadas por feministas do passado e do presente. A cita\u00e7\u00e3o faz \n\numa refer\u00eancia inicial \u00e0 igualdade almejada pelas feministas, igualdade \n\nessa que seria alcan\u00e7ada, na vis\u00e3o do escritor, com a explora\u00e7\u00e3o de uma \n\nvida bo\u00eamia, e com a inser\u00e7\u00e3o das mulheres em uma vida burocr\u00e1tica, j\u00e1 \n\nvivenciada por homens. Segue o segundo t\u00f3pico de cr\u00edtica, o suposto \n\ndesejo feminista de se liberar sexualmente, o que seria atingido com o \n\naux\u00edlio da tecnologia, do telefone e do carro, como bem descreve a \n\ncita\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, a ci\u00eancia estaria colaborando para o alcance \n\ndesses objetivos. Por \u00faltimo, Mill\u00f4r destacou que o movimento, que ele \n\nsituou entre aspas, e a ideologia, seria um ato final, surgido atrasado \n\npara coroar o avan\u00e7o dos tempos e fazer-se contextualizado. O \n\njornalista, ent\u00e3o, atacou as feministas mais agressivas, ao destacar \n\nnomes um tanto singulares de assassinos e psicopatas que poderiam ser \n\nfeministas na atualidade.  \n\nNo trecho o jornalista reuniu desde a ent\u00e3o recente elei\u00e7\u00e3o de \n\nRachel de Queiroz para a Academia Brasileira de Letras, passando pela \n\nconstata\u00e7\u00e3o de que, apesar dos feminismos, o pedacinho permanece \nausente, at\u00e9 o saudosismo em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o de descanso do \n\nguerreiro, o lar. No comp\u00eandio, Mill\u00f4r evidenciava n\u00e3o s\u00f3 a atualidade \nde suas impress\u00f5es, bem como a disposi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e debochada que ele \n\ndedicava a tratar o tema feminismos. Acredito que essa defini\u00e7\u00e3o me \n\npermite pensar o colunista para al\u00e9m de seu sempre lembrado \n\nmachismo, na medida em que evidencia o trabalho diferenciado que \n\nMill\u00f4r desenvolveu nos variados ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o dos quais fez \n\nparte. Se n\u2019O Pasquim ele reservou pouca considera\u00e7\u00e3o \u00e0s feministas, \n\nem Veja Mill\u00f4r ressaltou a exist\u00eancia de movimentos feministas \n\nemergentes e combativos. \n\n Em coluna de 12 de abril de 1972, intitulada \u201cO Seq\u00fcestro\u201d, \n\nMill\u00f4r salientou, ora com clareza, ora com discri\u00e7\u00e3o, algumas \n\ncaracter\u00edsticas desses feminismos que estavam emergindo em diferentes \n\n                                                 \n322\n\n FERNANDES, Mill\u00f4r. Op. cit., 2002. P. 231. \n323\n\n Defini\u00e7\u00e3o integrante da primeira nota do cap\u00edtulo 3, em que Mill\u00f4r afirma ser \n\no movimento dos quadris o melhor movimento feminino. \n\n\n\n139 \n\n \n\npa\u00edses ao redor do mundo. Ao narrar um suposto sequestro sofrido por \n\num homem, paralelo a um esfor\u00e7o mais que humano de sua esposa para \n\nlibert\u00e1-lo com o pagamento do resgate, o escritor finalizou seu conto da \n\nseguinte maneira: \nMas ai, ao que parece, o esfor\u00e7o terr\u00edvel de lutar contra o \n\ndestino j\u00e1 a tinha tirado de sua submiss\u00e3o, do seu \n\nconformismo de mulher-objeto. Ela tinha amadurecido \n\ntanto, que pensou bastante e decidiu: \u201cOra, depois desse \n\nesfor\u00e7o todo eu sou, naturalmente, uma l\u00edder feminista; \n\nn\u00e3o dependo, nem posso depender, de um \u00fanico homem \n\npara sobreviver nesta sociedade patriarcal, cheia de \n\nporcos chovinistas. A essa altura meu marido deve estar \n\num monstro, sem nem sequer o encanto do seu \n\nmachismo. Sabe o que \u00e9?, vou guardar o dinheiro, \n\ncomprar a\u00e7\u00f5es do Banco do Brasil preferenciais ao \n\nportador, entrar prum desses Movimentos de Liberta\u00e7\u00e3o \n\nda Mulher e arranjar um outro marido inteirinho. Falei et \n\ndix\u201d\n324\n\n. \n\n Come\u00e7o destacando a express\u00e3o lutar contra o destino. Simone \n\nde Beauvoir fez uso da palavra destino in\u00fameras vezes para argumentar \n\ncontra a fun\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica a qual \u00e0s mulheres estavam sujeitas. Em um \n\nataque \u00e0 perspectiva de Freud, que afirmava ser a anatomia o destino, \n\nSimone de Beauvoir contestou o fator biol\u00f3gico do destino das \n\nmulheres, afirmando-o como fruto do social\n325\n\n. Mill\u00f4r, portanto, se \n\napropriou de uma express\u00e3o s\u00edmbolo para demonstrar a \u201csupera\u00e7\u00e3o\u201d da \n\nmulher, o que a tornou uma l\u00edder feminista\n326\n\n. O emprego do termo \n\ntamb\u00e9m \u00e9 bastante significativo, visto que no Brasil os movimentos \n\nfeministas acabaram emergindo vinculados a nomes espec\u00edficos que, \n\ndentro de possibilidades marcadas, conseguiram encabe\u00e7ar esses ideais. \n\nEssa mesma express\u00e3o \u00e9 utilizada repetidamente em outras se\u00e7\u00f5es da \n\nrevista. Em seguida o escritor apontou a esposa contestando a \n\n                                                 \n324\n\n Mill\u00f4r \u2013 O Sequestro. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 188, P. 10. 12 abr. 1972. \n325\n\n BEAUVOIR, Simone de. O Segundo Sexo. Tradu\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Milliet. Rio \n\nde janeiro: Nova Fronteira, 2009.  P. 66. \n326\n\n Com isso a proposta n\u00e3o \u00e9 afirmar que o colunista leu a obra considerada \n\nfundadora te\u00f3rica do movimento feminista de segunda onda, mas sim \n\ndemonstrar como Mill\u00f4r estava familiarizado com as discuss\u00f5es que estavam \n\nsendo empreendidas. Vale lembrar que, Joana Vieira Borges, em sua disserta\u00e7\u00e3o \n\nde mestrado que aborda as apropria\u00e7\u00f5es de O Segundo Sexo pelas feministas \n\nbrasileiras, aponta que muitas dessas mulheres foram ter contato com a obra \n\ntardiamente ou, at\u00e9 mesmo, um contato mais superficial, que impedia maiores \n\nreflex\u00f5es sobre o assunto.  \n\n\n\n140 \n\n \n\nnecessidade de depender de um \u00fanico homem, fazendo refer\u00eancia a tal \n\npromiscuidade sexual que seria o objetivo feminista, ao afirmar: [...] \n\nn\u00e3o dependo, nem posso depender, de um \u00fanico homem. Finalizando, a \nmulher consciente de sua submiss\u00e3o resolveu adquirir a\u00e7\u00f5es do Banco \n\ndo Brasil, institui\u00e7\u00e3o ent\u00e3o dirigida pelo regime civil-militar, e deixou \n\nseu marido a merc\u00ea de sequestradores.  \n\n Nessa leitura, a mulher feminista, al\u00e9m de colaborar com o \n\nregime, mesmo indiretamente, ainda comprova-se ego\u00edsta e egoc\u00eantrica \n\n(talvez aut\u00f4noma), uma alegoria aos feminismos que, ao inv\u00e9s de darem \n\nfoco a uma luta considerada mais global, contra a ditadura, a censura, \n\nestariam preocupados com seu pr\u00f3prio bem estar, no caso, o bem estar \n\ndas mulheres. Destaco que com o desmonte da forma\u00e7\u00e3o discursiva n\u00e3o \n\nproponho a revela\u00e7\u00e3o de uma verdade oculta atr\u00e1s do texto, mas sim a \n\nbusca de um sentido para ele\n327\n\n. Por isso, n\u00e3o pretendo revelar a \n\nverdadeira inten\u00e7\u00e3o de Mill\u00f4r, por\u00e9m refletir sobre as diferentes \n\npossibilidades que a interpreta\u00e7\u00e3o do discurso permite. Desse modo, \n\ncompreendo que o trecho destacado n\u00e3o sinaliza uma cr\u00edtica aleat\u00f3ria e \n\nmachista aos feminismos, mas uma preocupa\u00e7\u00e3o aparentemente pol\u00edtica, \n\nvisto que o colunista ressaltou o individualismo dessa mulher que se \n\nliberta, enquanto muitas outras e outros permanecem presas e presos a \n\num sistema opressivo encabe\u00e7ado pelo regime ditatorial. \n\n Na coluna de 28 de julho de 1976, em uma frase curta no topo \n\nda p\u00e1gina, Mill\u00f4r afirmou que O Movimento Feminista Brasileiro est\u00e1 \n\ncom tal \u00edmpeto que vai acabar arrombando todas as portas abertas\n328\n\n. \n\nA partir da cita\u00e7\u00e3o, infiro que os movimentos feministas brasileiros \n\nestavam utilizando toda sua disposi\u00e7\u00e3o para derrubar portas j\u00e1 abertas, \n\nou seja, estariam brigando em casa que, com todas as portas abertas, o \nestava acolhendo. Mill\u00f4r poderia estar referindo-se ao fortalecimento \n\ndos feminismos no Brasil um ano antes, 1975, apontado como momento \n\ninaugural pela historiografia.   \n\nDestaco aqui o tom relativamente contido de Mill\u00f4r Fernandes \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao tema, muito diferente do n\u00edvel de declara\u00e7\u00f5es que \n\nreservava ao jornal O Pasquim. Certamente, as diferen\u00e7as de tratamento \n\nn\u00e3o eram acidentais. O Pasquim, um jornal alternativo, era produzido \npor intelectuais esclarecidos de esquerda, para um p\u00fablico tamb\u00e9m de \n\nesquerda que compartilhava do pensamento libert\u00e1rio, pelo menos no \n\nsentido da luta de classes. Como jornal alternativo sua maior fonte de \n\nreceita provinha da venda e n\u00e3o dos anunciantes. J\u00e1 Veja era uma \n\n                                                 \n327\n\n ORLANDI, Eni. P. Op. cit., 2009. P. 26. \n328\n\n Mill\u00f4r. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 412, P. 14. 28 jun. 1976. \n\n\n\n141 \n\n \n\nrevista integrante da grande imprensa, produzida por uma grande \n\neditora, comandada por homens ricos, cuja verba era fruto, em sua \n\nmaioria, de an\u00fancios publicit\u00e1rios, muitos deles financiados pelo \n\ngoverno, sendo que seu p\u00fablico alvo era a classe m\u00e9dia, a chamada \n\npequena-burguesia. Al\u00e9m disso, em Veja, Mill\u00f4r estava submetido a \n\numa hierarquia, enquanto n\u2019O Pasquim o escritor e humorista fazia \n\nparte do topo da hierarquia. Apesar da aparente liberdade, o pr\u00f3prio \n\ncolunista alertava, no primeiro n\u00famero de O Pasquim, a \nimpossibilidade de exist\u00eancia de uma imprensa independente\n\n329\n. \n\nDemonstrando novamente sua intimidade com o assunto, Mill\u00f4r \n\nFernandes, em coluna de 8 de setembro de 1976 questionou: E se, de \nrepente, n\u00f3s provarmos que o feminismo faz parte do eterno \n\nfeminino?\n330\n\n. For\u00e7ando uma rela\u00e7\u00e3o bastante problem\u00e1tica entre os \n\nfeminismos e o eterno feminino, categoria muito criticada por vincular a \nfigura da mulher, \u00e0 figura de m\u00e3e, santa, em um sentido naturalista e \n\nessencialista, perspectiva profundamente recusada pelas te\u00f3ricas \n\nfeministas, Mill\u00f4r levantou a possibilidade de os feminismos fazerem \n\nparte da natureza das mulheres. O escritor, assim, buscou biologiz\u00e1-los, \n\ncomo resposta \u00e0 tentativa das mulheres de n\u00e3o-biologizar o sexo \n\nfeminino. Uma n\u00edtida tentativa de provoca\u00e7\u00e3o. \n\nMuitas edi\u00e7\u00f5es depois, na primeira coluna do ano, buscando \n\nconstruir um calend\u00e1rio que justificasse a \u201cexist\u00eancia da estupidez \n\nhumana h\u00e1 mais de dez mil anos e no esfor\u00e7o de amenizar a culpa da sua \n\ngera\u00e7\u00e3o\u201d, Mill\u00f4r Fernandes sinalizou: 790 a. C \u2013 Come\u00e7a (?) o \nfeminismo. Uma mulher reina como alta sacerdotisa de Tebas\n\n331\n. \n\nDestaco o fato de o feminismo ser citado em um calend\u00e1rio em que o \n\ncolunista buscou explicar a hist\u00f3ria da estupidez humana (homens e \n\nmulheres), acompanhado ainda de uma d\u00favida, expressa pela \n\ninterroga\u00e7\u00e3o que questiona essa origem. Anteriormente j\u00e1 foi citada a \n\ndesconfian\u00e7a de Mill\u00f4r no que se referia a emerg\u00eancia dos feminismos \n\nque teriam surgido como ideologia de maneira tardia, apenas coroando o \n\navan\u00e7o dos tempos. No desfecho da era uma mulher reinaria em um \nposto de comando. O colaborador de Veja reafirmou a coer\u00eancia do seu \n\ndiscurso, refor\u00e7ando o v\u00ednculo dos feminismos a uma ideia de tomada \n\ndo lugar considerado, naturalmente, dos homens, impress\u00e3o bastante \n\ncomum j\u00e1 no final do s\u00e9culo XIX. Apesar de dar \u00eanfase a essa invers\u00e3o \n\n                                                 \n329\n\n FERNANDES, Mill\u00f4r. Mill\u00f4r no Pasquim: o inventor da liberdade de \n\nimprensa. S\u00e3o Paulo: C\u00edrculo do Livro, 1977. \n330\n\n Mill\u00f4r \u2013 Livre-pensar. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 418, P. 15. 8 set. 1976. \n331\n\n Mill\u00f4r \u2013 Efem\u00e9rides. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 539, P. 14. 3 jan. 1979. \n\n\n\n142 \n\n \n\nde pap\u00e9is, \u00e9 importante perceber que a escrita de Mill\u00f4r, al\u00e9m de \n\nprovocar, evidencia uma s\u00e9rie de constata\u00e7\u00f5es, visto que, ao ter \n\napontado uma mulher reinando como alta sacerdotisa, o colunista deu \n\nvisibilidade \u00e0 mudan\u00e7a dos tempos, tempos em que mulheres n\u00e3o \n\nestavam restringidas ao espa\u00e7o considerado de menor valor, o \n\ndom\u00e9stico. \n\nEm coluna dedicada a dar uma vers\u00e3o muito pr\u00f3pria para a \n\nhist\u00f3ria da abertura da caixa de Pandora, Mill\u00f4r salientou:  \nA terra ainda estava vazia de mulheres. N\u00e3o estou \n\ndizendo que isso fosse bom ou ruim, mas feminismo n\u00e3o \n\ntinha n\u00e3o. Pensando bem, at\u00e9 que podia ser bom porque \n\nhoje, depois do feminismo, tem muito home ai j\u00e1 jogando \n\nas mui\u00e9 pra escanteio e muita mui\u00e9 tamb\u00e9m fazendo o \n\nmesmo com os home, e deve ser porque isso \u00e9 bom, n\u00e3o \u00e9 \n\nmesmo? \n332\n\n \n\nNa publica\u00e7\u00e3o de 30 de abril de 1980 o humorista reconstruiu a \n\nhist\u00f3ria de Pandora, para afirmar que naquela \u00e9poca n\u00e3o haviam \n\nfeminismos o que at\u00e9 podia ser bom, em fun\u00e7\u00e3o de homens e mulheres \n\nestarem se dispensando mutuamente, lembrando que o colunista parte de \n\numa no\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de homem e de mulher. O trecho apontou os \n\nfeminismos como um acontecimento t\u00edpico daquele momento. A \n\nconstata\u00e7\u00e3o de que feminismo n\u00e3o tinha n\u00e3o, leva a sua presentifica\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, se antes n\u00e3o tinha, \u00e9 porque agora os feminismos fazem-se \n\npresentes, caso contr\u00e1rio, a express\u00e3o n\u00e3o estaria no passado e poderia \n\nser facilmente extra\u00edda do texto. Entretanto, os feminismos existiam no \n\nplano do acontecimento e, por isso, existiam tamb\u00e9m no discurso do \n\nhumorista e escritor. Saliento que, de acordo com o pensamento de \n\nMichel P\u00eacheux, s\u00e3o a essas lacunas que deve ser dispensada aten\u00e7\u00e3o, \n\nvisto que, todo enunciado, ou toda s\u00e9rie de enunciados, oferece um lugar \n\nde interpreta\u00e7\u00e3o\n333\n\n. Mill\u00f4r, mesmo negando aparentemente a \n\nimport\u00e2ncia do movimento, ao fazer dele um movimento presente, \n\nconfirma sua exist\u00eancia e sua repercuss\u00e3o. Al\u00e9m disso, da cita\u00e7\u00e3o, \n\nressalto que os feminismos eram destacados como \u201ccoisa de mulher\u201d, \n\nvisto que, ao relacionar a n\u00e3o-exist\u00eancia de mulheres \u00e0 n\u00e3o-exist\u00eancia \n\ndos feminismos, Mill\u00f4r Fernandes o vinculava a algo tipicamente \n\n\u201cfeminino\u201d, o que permite uma rela\u00e7\u00e3o com a cita\u00e7\u00e3o anterior, em que \n\n                                                 \n332\n\n Mill\u00f4r \u2013 A caixa (ou l\u00e1 que outro nome tenha) de Pandora. Veja. S\u00e3o Paulo: \n\nAbril. n. 608, P. 10. 30 abr. 1980. \n333\n\n P\u00caCHEUX, Michel. Op. cit., 1990. P. 53. \n\n\n\n143 \n\n \n\nse articulou os feminismos e o eterno feminino.  Isso confirma a \n\nconstata\u00e7\u00e3o de Orlandi: os discursos relacionam-se\n334\n\n. \n\n Das colunas pesquisadas, \u00e9 a coluna que reescreve a hist\u00f3ria de \n\nPandora a primeira a trazer uma imagem que dialoga diretamente com o \n\ntexto escrito analisado, permitindo algumas infer\u00eancias. Ocupando meia \n\np\u00e1gina, a imagem ilustra o castigo dispensado por J\u00fapiter a Prometeu e \n\nampliado a todos os mortais: a mulher. No texto Mill\u00f4r afirmou que \n\nPandora seria a \u201cguardadora\u201d de uma caixinha preta triangular que, \n\ndepois de ser docemente convencida por um homem, fora aberta, \n\npermitindo que os males ali guardados fossem espalhados.  \n\n \n\nImagem 12 \n\nMill\u00f4r \u2013 A caixa (ou l\u00e1 que outro nome tenha) de Pandora - Ilustra\u00e7\u00e3o. Veja. \n\nS\u00e3o Paulo: Abril. n. 608, P. 10. 30 abr. 1980. \n\n \n\n \n\n                                                 \n334\n\n ORLANDI, Eni. P. Op. cit.,  2009. P. 89. \n\n\n\n144 \n\n \n\n Na imagem a mulher com curvas voluptuosas e rechonchudas \n\ndespenca dos c\u00e9us sob o olhar atento e espantado dos centuri\u00f5es \n\nrusticamente vestidos, enquanto deuses com aspecto raivoso lan\u00e7avam \n\nraios e algu\u00e9m que pode ser identificada como uma mulher, em seu \n\nestado \u201cnatural\u201d. Metaforizando hist\u00f3rias de super-her\u00f3is, o di\u00e1logo se \n\nestabeleceu na d\u00favida do que seria aquele ser que cruzava o c\u00e9u: \u00c9 uma \nhip\u00e9rbole!?! \u00c9 uma qu\u00e1driga?! A primeira interroga\u00e7\u00e3o era motivada \n\npelas formas exageradas do ent\u00e3o desconhecido ser, a segunda levantava \n\na possibilidade de aquela estranha vis\u00e3o ser uma carruagem de deuses. \n\nEis que o \u00faltimo centuri\u00e3o revelou a resposta: \u00c9 uma gata, ali\u00e1s a \n\nprimeira, centuri\u00f5es! N\u00e3o era uma hip\u00e9rbole, nem mesmo uma qu\u00e1driga \nque se aproximava da terra, mas sim uma gata, apenas a primeira delas, \n\nj\u00e1 que, a partir de ent\u00e3o, elas poderiam ser reproduzidas infinitamente. \n\nMill\u00f4r atualizou a hist\u00f3ria em sua escrita e tamb\u00e9m na produ\u00e7\u00e3o do \n\ndi\u00e1logo: n\u00e3o era uma mulher que se aproximava, e sim uma gata.  \n\nNo texto escrito e na imagem que o acompanha o colunista \n\nconcedeu a um mundo sem feminismos: a exist\u00eancia de uma gata que \n\ndesceu dos c\u00e9us acompanhada de raios e trov\u00f5es; a possibilidade de \n\nprocria\u00e7\u00e3o dessa gata; a constata\u00e7\u00e3o de fragilidade da gata, evidenciada \npor ser facilmente convencida pelo homem. N\u00e3o espanta que as \n\nfeministas da \u00e9poca pouco apre\u00e7o dedicassem a Mill\u00f4r, sempre disposto \n\na ironizar e a atacar quest\u00f5es fundamentais para os feminismos, como a \n\ncompreens\u00e3o da mulher como ser reprodutor, fr\u00e1gil e vinculada \u00e0 ideia \n\nde castigo. \u00c9 intrigante, por\u00e9m, o amplo conhecimento do colunista \n\nsobre quest\u00f5es capazes de, efetivamente, perturbar as feministas do \n\nper\u00edodo, demonstrando, em minha leitura, bastante intimidade com os \n\ntemas de preocupa\u00e7\u00e3o feminista. Al\u00e9m disso, ressalto que essas \n\nimpress\u00f5es s\u00e3o articuladas a um contexto sem feminismos, isto \u00e9, \n\nconsiderar as mulheres como meras reprodutoras e fr\u00e1geis \u00e9 algo do \n\npassado. \n\nEm 26 de novembro de 1980, listando uma s\u00e9rie de \n\npensamentos que Mill\u00f4r intitulou \u201cReflex\u00f5es sem dor\u201d, o escritor e \n\nhumorista afirmou: Todo mundo com tanto medo de ser chamado de \n\nmach\u00e3o que tem at\u00e9 feminista fingindo feminilidade\n335\n\n. Saliento \n\nprimeiramente a express\u00e3o medo de ser chamado de mach\u00e3o, medo que, \n\nprovavelmente, estava vinculado a uma dissemina\u00e7\u00e3o dos feminismos a \n\nponto de instigar homens e mulheres a conterem seus comportamentos \n\nde \u201cmacho\u201d, figura nitidamente associada ao sexo masculino, \u00e0 ideia de \n\n                                                 \n335\n\n Mill\u00f4r \u2013 Reflex\u00f5es sem dor. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 638, P. 11. 26 nov. \n\n1980. \n\n\n\n145 \n\n \n\nm\u00e1sculo e viril. Para finalizar Mill\u00f4r Fernandes ressaltou que tem at\u00e9 \n\nfeminista fingindo feminilidade. Primeiro o verbo fingir remete \u00e0 \n\ndissimula\u00e7\u00e3o, fazer-se passar por outro. Assim, feministas fingiriam \n\nfeminilidade, algo que seria t\u00edpico do sexo feminino. Nesse excerto \n\ndestaco dois sentidos n\u00e3o opostos, mas complementares: o primeiro \u00e9 \n\nque feministas seriam automaticamente \u201cmach\u00f5es\u201d no que se refere \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da palavra; e o segundo, o mais importante e opaco, \n\n\u00e9 que feministas buscavam velar a identifica\u00e7\u00e3o com os feminismos por \n\nmedo de repres\u00e1lias, ou seja, o medo mesmo de ser taxada de mach\u00e3o. \n\nNesse trecho Mill\u00f4r lembra muito sua vers\u00e3o em O Pasquim, em que \n\npiadas das mais prim\u00e1rias sobre feministas tinham lugar de destaque. \n\nEntretanto, no \u00faltimo texto o que gostaria de salientar \u00e9 a quest\u00e3o da \n\nnega\u00e7\u00e3o de uma identifica\u00e7\u00e3o com os feminismos, nega\u00e7\u00e3o que, \u00e9 \n\nimprudente recusar, n\u00e3o \u00e9 rara, seja no sentido estrat\u00e9gico, seja na falta \n\nde tato para lidar com preconceitos e estere\u00f3tipos que assolam a \n\nprofundamente lembrada \u201cidentidade feminista\u201d.  \n\nFinalizando esse t\u00f3pico de an\u00e1lise, trago uma \u00faltima asser\u00e7\u00e3o de \n\nMill\u00f4r Fernandes que, se n\u00e3o toca pelo humor, toca pelo apoio fon\u00e9tico \n\nrecorrente: Feminista \u00e9 uma mulher que s\u00f3 pensa em ser chofer\n336\n\n. No \n\ntrecho a feminista j\u00e1 se tornou mulher, n\u00e3o estando citada sua posi\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cmacho\u201d, no entanto, ela s\u00f3 pensa em ser chofer, isto \u00e9, deseja guiar o \n\nautom\u00f3vel, a vida, a casa, a pol\u00edtica, o mundo e, para n\u00e3o escapar do \n\nsenso comum, o homem. Trazendo \u00e0 tona a vers\u00e3o mais simplificada de \n\nfeminismos, Mill\u00f4r, com sua rima mulher-chofer, definiu a feminista \n\ncomo uma desejosa figura almejando o comando de seja l\u00e1 o que for, \n\ndesde que seja o comando. At\u00e9 mesmo o dicion\u00e1rio concede uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o mais elaborada e acertada: Teoria que sustenta a igualdade \npol\u00edtica, social e econ\u00f4mica de ambos os sexos\n\n337\n, e isso, independente \n\nde quem guie o carro. Mesmo que leitoras mais letradas no tema \n\nfeminismos sintam-se incomodadas com a simplicidade do trocadilho, \n\ndestaco que o colunista elaborou mais uma brincadeira simpl\u00f3ria, do que \n\num ato de viol\u00eancia simb\u00f3lica. \u00c9 importante lembrar ainda a exist\u00eancia \n\nde um movimento feminista liberal\n338\n\n, que se desenvolveu \n\n                                                 \n336\n\n Mill\u00f4r \u2013 Sacadas Rimadas. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 698, P. 14. 20 jan. \n\n1981. \n337\n\n DICION\u00c1RIO ELETR\u00d4NICO HOUAISS 3.  Vers\u00e3o monousu\u00e1rio 3.0. \n\nJunho de 2009. Instituto Ant\u00f4nio Houaiss. Produzido e distribu\u00eddo por Editora \n\nObjetiva LTDA. Programa. \n\n338 De acordo com Annete Goldberg, o feminismo norte-americano \n\ndesenvolveu-se em duas frentes. A primeira seria a identificada com as \n\n\n\n146 \n\n \n\nprincipalmente nos Estados Unidos liderado por Betty Friedan, neste, \n\nefetivamente s\u00e3o os altos postos de comando que s\u00e3o valorizados em \n\ndetrimento da valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho dom\u00e9stico, por exemplo.  \n\nEm meio a refer\u00eancias ir\u00f4nicas e cr\u00edticas sobre a luta contra o \n\ndestino empregada pelas mulheres, imerso em um discurso essencialista \n\nque determinava uma forma espec\u00edfica de ser mulher, passando pela \n\ninevit\u00e1vel constata\u00e7\u00e3o de que os feminismos existem de fato como \n\nmovimentos organizados, finalizando com um modelo bastante \n\nespec\u00edfico de feminismos marcados pela ideia de \u201cmacho-comandante\u201d; \n\nMill\u00f4r Fernandes tra\u00e7ou linhas que, na revista Veja divulgaram uma \n\nvis\u00e3o sobre os feminismos. Essa ideia est\u00e1 longe de ser a proposta pelas \n\nfeministas que entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1980 buscaram espa\u00e7o para \n\ndivulgar sua luta e, tamb\u00e9m, espa\u00e7o para contestar um cen\u00e1rio que se \n\napresentava, de ditadura, de censura, de falta de liberdade, de explora\u00e7\u00e3o \n\ndos mais pobres, de tentativa de reconstru\u00e7\u00e3o de uma democracia. \n\nEnquanto Mill\u00f4r atacava com palavras os movimentos feministas, eles \n\nbuscavam se organizar em um contexto pouco prop\u00edcio \u00e0 emerg\u00eancia de \n\nmovimentos sociais, mesmo que se tratasse de um movimento que n\u00e3o \n\nera popular, mas que, efetivamente, buscava e ainda busca representar \n\ntodas as mulheres, independente de classe, ra\u00e7a/etnia, profiss\u00e3o. \n\nTodavia, um olhar mais generoso, o que tento lan\u00e7ar, aos excertos \n\nselecionados para an\u00e1lise, \u00e9 capaz de constatar que o colunista, al\u00e9m de \n\nter demonstrado bastante conhecimento sobre quest\u00f5es concernentes aos \n\nfeminismos, demonstrava ainda outras possibilidades de tratamento do \n\ntema. Mesmo n\u00e3o sendo adequado apontar Mill\u00f4r Fernandes como um \n\naliado dos movimentos feministas a partir dos trechos que compuseram \n\nesse t\u00f3pico, julgo n\u00e3o ser acertado nome\u00e1-lo como inimigo dos ideais \n\nfeministas, em fun\u00e7\u00e3o do jornalista mais dar visibilidade ao assunto, do \n\nque propriamente desmoralizar a causa feminista. \n\n Respaldo essa infer\u00eancia ainda no tratamento concedido por \n\nMill\u00f4r ao tema machismo em sua coluna, lugar em que o jornalista al\u00e9m \n\nde ter assumido a condi\u00e7\u00e3o de homem machista, tamb\u00e9m debochou do \n\npr\u00f3prio ser machista, apresentando uma s\u00e9rie de contradi\u00e7\u00f5es que nos \n\najudam a refletir mais profundamente sobre o seu fazer humor\u00edstico. \u00c9 \n\nrelevante n\u00e3o perder de vista que o olhar lan\u00e7ado por Mill\u00f4r Fernandes \n\naos feminismos estava profundamente articulado \u00e0s concep\u00e7\u00f5es de \n\nmachismo da \u00e9poca, machismo que o colunista tomou para si n\u00e3o \n\n                                                                                                        \nesquerdas, combatente do patriarcado, e a segunda tinha orienta\u00e7\u00e3o liberal, em \n\nque \u00e9 valorizado o esfor\u00e7o individual e as figuras excepcionais. GOLDBERG, \n\nAnette. Op. cit., 1987. P. 40. \n\n\n\n147 \n\n \n\napenas como condi\u00e7\u00e3o, mas como objeto de an\u00e1lise e deboche. Sendo \n\nassim, para pensar esses feminismos criticados pelo colunista, \u00e9 preciso \n\nrefletir ainda sobre esse machismo assumido e desacreditado pelo \n\npr\u00f3prio jornalista. \n\n \n\n3.2 Machismo tinha n\u00e3o? \n \n\nAntes de ingressar na an\u00e1lise dos escritos de Mill\u00f4r sobre \n\nmachismo considero interessante refletir sobre o significado da \n\nexpress\u00e3o. O dicion\u00e1rio cont\u00e9m uma defini\u00e7\u00e3o simplificada, resumindo \n\no teor do que \u00e9 considerado machismo: seria qualificado como \n\nqualidade, a\u00e7\u00e3o ou modos de macho e, no seu uso informal, \n\nrepresentaria exagerado senso de orgulho masculino, virilidade \n\nagressiva. Em \u00faltima an\u00e1lise, seria um comportamento que tende a \n\nnegar \u00e0 mulher a extens\u00e3o de prerrogativas ou direitos do homem\n339\n\n. \n\nConceitualmente, portanto, o machismo \u00e9 apontado como louva\u00e7\u00e3o do \n\nque \u00e9 considerado essencialmente masculino, com a consequente \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o do que \u00e9 considerado feminino.  \n\nApesar da clareza e objetividade trazida pelo dicion\u00e1rio, \u00e9 \n\npreciso compreender tamb\u00e9m o que Mill\u00f4r Fernandes entendia por \n\nmachismo, dentro de sua perspectiva debochada e cr\u00edtica, visto que, sua \n\nocupa\u00e7\u00e3o e preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o era apresentar conceitos definidos. Para \n\nesse fim \u00e9 importante refletir acerca de tr\u00eas considera\u00e7\u00f5es breves sobre \n\nmachismo, considera\u00e7\u00f5es integrantes da mesma obra que utilizei para \n\n\u201cconceituar\u201d feminismo na perspectiva do autor. \n\nConforme Mill\u00f4r, em sua m\u00e1xima sobre machismo tamb\u00e9m \n\nintegrante do seu livro de verbetes:  \nAs feministas deviam protestar. Pelo n\u00famero inacredit\u00e1vel \n\nde comerciais de desodorantes femininos que s\u00e3o exibidos \n\nna televis\u00e3o, e pelas somas gigantescas que se gastam \n\nnesses comerciais, as mulheres brasileiras podem ser \n\nconsideradas as mais fedorentas do mundo. \n\nBata em uma mulher hoje mesmo \u2013 amanh\u00e3 ela pode estar \n\nno poder. \n\nHoje em dia, se voc\u00ea vai para a cama j\u00e1 de pau duro, a \n\nliberada te rosna: \u201cMachista!\u201d (1981)\n340\n\n \n\nEm uma primeira considera\u00e7\u00e3o Mill\u00f4r evocou o protesto das \n\nfeministas, visto que o n\u00famero de propagandas de desodorantes \n\n                                                 \n339\n\n DICION\u00c1RIO ELETR\u00d4NICO HOUAISS 3.  Op. cit., 2009. \n340\n\n FERNANDES, Mill\u00f4r. Op. cit., 2002. P. 348. \n\n\n\n148 \n\n \n\nfemininos seria gigantesco. Em seguida pontuou a sua incid\u00eancia no \n\nBrasil, salientando a fama que as brasileiras teriam pelo mundo. Do \n\ntrecho saliento dois argumentos: o primeiro \u00e9 que Mill\u00f4r, em sua \n\nconsidera\u00e7\u00e3o sobre o machismo, logo de in\u00edcio refere-se \u00e0s feministas, \n\ndirecionando-se ao debate sobre o dom\u00ednio sobre o corpo empreendido \n\npor elas; o segundo \u00e9 o ataque contumaz \u00e0s feministas brasileiras que, \n\nsegundo o n\u00famero de propagandas, precisariam aperfei\u00e7oar sua vaidade, \n\nremetendo ao famoso senso-comum de feministas como mulheres feias \n\ne pouco vaidosas. Nesse excerto, portanto, o colunista articulou suas \n\nelucubra\u00e7\u00f5es sobre o machismo, aos feminismos, justificando a \n\narticula\u00e7\u00e3o que busquei empreender nesse cap\u00edtulo que, ao pensar as \n\nrefer\u00eancias de Mill\u00f4r Fernandes ao machismo, exige perceber sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com os feminismos.  \n\nNa segunda parte foi sugerido se bater em uma mulher hoje \n\nmesmo, visto que amanh\u00e3 ela pode estar em uma posi\u00e7\u00e3o de comando. \n\nApesar do desconforto que a frase causa, exatamente por seu car\u00e1ter \n\nmachista, o importante de se extrair dela \u00e9 a evid\u00eancia de que o contexto \n\nest\u00e1 passando por transforma\u00e7\u00f5es, afinal, o amanh\u00e3 indica a exist\u00eancia \n\nde movimentos feministas hoje, dispostos a construir um futuro \n\ndiferente, combatente do machismo. Entretanto, ele indica ainda uma \n\nvis\u00e3o rasa de feminismos que, ao contr\u00e1rio de buscar a igualdade, busca \n\napenas a troca de posi\u00e7\u00f5es: mulheres tomariam a condi\u00e7\u00e3o de \n\ndominadores at\u00e9 ent\u00e3o pertencente aos homens, vis\u00e3o bastante comum. \n\nNo \u00faltimo trecho da cita\u00e7\u00e3o, Mill\u00f4r fez refer\u00eancia \u00e0 mulher \n\ncomo objeto sexual que, diante de uma perspectiva recente, consideraria \n\na pr\u00f3pria ere\u00e7\u00e3o como confirma\u00e7\u00e3o desse status. Fazendo uso de um \n\nn\u00edtido exagero, o colunista ressaltou que as combatentes do machismo \n\ndaquele momento estariam ampliando em excesso suas acusa\u00e7\u00f5es. \n\nNessas tr\u00eas coloca\u00e7\u00f5es Mill\u00f4r articulou seu posicionamento e \n\nsua cr\u00edtica \u00e0 emerg\u00eancia dos feminismos que, a partir da cita\u00e7\u00e3o, \n\ndefende a liberdade sobre o corpo, a tomada do lugar de poder e, ainda, \n\ncombate a representa\u00e7\u00e3o da mulher como objeto sexual. Com os \n\nextremos, Mill\u00f4r ironizou os feminismos articulando-os ao machismo de \n\nmaneira a denunciar, criticar e ironizar o enfrentamento de for\u00e7as \n\nempreendido pelos movimentos e pela mentalidade machista. Nesse \n\nsentido, destaco que, ao refletir sobre os discursos produzidos por \n\nMill\u00f4r, atento ao pr\u00f3prio contexto de emerg\u00eancia dos feminismos, n\u00e3o \n\napenas como cen\u00e1rio bibliograficamente relatado, mas como uma \n\nrela\u00e7\u00e3o que o pr\u00f3prio discurso do colunista trata de demarcar. \n\n \u00c9 interessante salientar que a produ\u00e7\u00e3o da teoria feminista \n\npouco dissertou sobre o machismo e a bibliografia que reflete sobre esse \n\n\n\n149 \n\n \n\ntema, em espec\u00edfico, n\u00e3o costuma apont\u00e1-lo como foco de luta dos \n\nmovimentos feministas. Portanto, destaco como uma tentativa complexa \n\na de conceituar o machismo, embora seja relevante, ao menos, buscar \n\ncompreender do que se trata, visto que Mill\u00f4r, ao fazer amplo uso da \n\nexpress\u00e3o, partiu de uma s\u00e9rie de refer\u00eancias concretas. De acordo com \n\nMary Pimentel Drumond: \n[...] o machismo \u00e9 definido como um sistema de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, que mistifica as rela\u00e7\u00f5es de \n\nexplora\u00e7\u00e3o, de domina\u00e7\u00e3o, de sujei\u00e7\u00e3o entre o homem e a \n\nmulher...O machismo enquanto sistema ideol\u00f3gico, \n\noferece modelos de identidade tanto para o elemento \n\nmasculino, como para o elemento feminino. Ele \u00e9 aceito \n\npor todos e mediado pela lideran\u00e7a masculina. Ou seja, \u00e9 \n\natrav\u00e9s deste modelo normalizante que homem e mulher \n\n\u2018tornam-se\u2019 homem e mulher, e \u00e9 tamb\u00e9m atrav\u00e9s dele, \n\nque se ocultam partes essenciais das rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nsexos, invalidando-se todos os outros modos de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es, bem como todas as pr\u00e1ticas \n\nque n\u00e3o correspondem aos padr\u00f5es de rela\u00e7\u00e3o nele \n\ncontidos\n341\n\n. \n\nPara a referida autora, o machismo \u00e9 um sistema ideol\u00f3gico, de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas que afirmam as condi\u00e7\u00f5es de submiss\u00e3o entre \n\nhomens e mulheres, refor\u00e7ando padr\u00f5es de masculinidade e \n\nfeminilidade. Baseando-se na rela\u00e7\u00e3o entre os sexos, o machismo se \n\nimp\u00f5e entre homens e mulheres, com a aceita\u00e7\u00e3o da sociedade em geral, \n\nmas, mediado pela lideran\u00e7a masculina. \n\nRobert Bascham, em artigo intitulado Machismo, apontou-o \n\ncomo uma s\u00edndrome cujo objetivo maior \u00e9 cultuar a figura do macho, \n\nem toda sua virilidade. Conforme o autor, os tra\u00e7os do machismo s\u00e3o \n\nbem comuns em sociedades e classes em que o papel social da mulher \u00e9 \n\nrestrito \u00e0 maternidade e \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o, sendo menos comum em \n\nsociedades em que a \u00eanfase nessas quest\u00f5es n\u00e3o \u00e9 muito definida\n342\n\n. \n\nNesse sentido, o artigo em ingl\u00eas, que leva o t\u00edtulo de uma palavra \n\nlatina, destacou o machismo como uma caracter\u00edstica constituinte das \n\nbases das fam\u00edlias latinas com forma\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica. O autor ressalta ainda \n\nque, dentro de uma \u00f3tica capitalista, o machismo serve de justificativa \n\n                                                 \n341\n\n DRUMONT, Mary Pimentel. Elementos para uma an\u00e1lise do machismo. In: \n\nPerspectivas, S\u00e3o Paulo, 1980. p. 81-85. P. 81. \n342\n\n BASHAM, Richard. Machismo. In: A Journal of Women Studies, Vol. 1, N\u00ba. \n\n2 (Spring, 1976), p. 126-143. P. 136. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.jstor.org/pss/3346074 Acesso em: 15 de mar\u00e7o de 2011. \n\n\n\n150 \n\n \n\npara a desvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho feminino, com consequente \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho masculino.  \n\nApesar dos variados argumentos que podem ser levantados \n\nsobre o tema, no sentido de relativizar as palavras do referido autor, \n\nsaliento o discurso de Mill\u00f4r que n\u00e3o deixa de evidenciar a exist\u00eancia do \n\nmachismo no Brasil, um pa\u00eds eminentemente cat\u00f3lico que fazia extenso \n\nuso da m\u00e3o-de-obra barata de milh\u00f5es de mulheres. Na convic\u00e7\u00e3o de \n\nque n\u00e3o existe uma verdade oculta atr\u00e1s do texto, estabelecer essas \n\nrela\u00e7\u00f5es n\u00e3o deve promover a constata\u00e7\u00e3o de uma origem, apenas a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de discursos promotores de sistemas de pensamento e \n\ncomportamento. Da mesma maneira, a produ\u00e7\u00e3o discursiva de Mill\u00f4r \n\nFernandes, datada, localizada e tematizada, n\u00e3o deve ser simplesmente \n\njustificada, mas complexificada, dentro de uma exterioridade composta \n\npor redes de sentidos que est\u00e3o vinculadas aos mais variados \n\nacontecimentos e discursos. \n\nA primeira refer\u00eancia ao machismo \u00e9 a de 12 de abril de 1972, \n\nj\u00e1 analisada anteriormente, mas sob a \u00f3tica do discurso sobre feminismo \n\ncom a narra\u00e7\u00e3o de um suposto sequestro sofrido por um homem. Desse \n\nexcerto, extraio o momento exato em que Mill\u00f4r afirmou: A essa altura \nmeu marido deve estar um monstro, sem nem sequer o encanto do seu \n\nmachismo\n343\n\n. Ressalto a express\u00e3o o encanto do seu machismo que, em \n\num pa\u00eds como o Brasil, pode ser vinculada a no\u00e7\u00e3o de que mulheres de \n\nmaneira geral tem uma prefer\u00eancia no que tange aos homens, \n\nprefer\u00eancia que estaria centrada no homem cafajeste, viril, \n\neventualmente violento, o caracter\u00edstico \u201chomem com H\u201d, que n\u00e3o \u00e9, \n\nsen\u00e3o, uma vertente do homem considerado machista. No entanto, para \n\ncomprovar a multiplicidade dos sentidos, destaco que a refer\u00eancia a um \n\nmachismo natural que provocaria encanto tamb\u00e9m possa ser entendido \n\ncomo uma ironia. Nessa perspectiva, o colunista estaria revelando o fato \n\ndo machismo nada ter de encantador. \n\nEm edi\u00e7\u00e3o de 5 de junho de 1974, Mill\u00f4r Fernandes, ao realizar \n\num comp\u00eandio com m\u00e1ximas dedicadas exclusivamente ao que ele \n\nintitulou de clich\u00eas das mulheres intelectualizadas, como as que foram \n\npublicadas no livro anteriormente citado, Mill\u00f4r Definitivo: a b\u00edblia do \ncaos, afirmou, no t\u00f3pico letra M: Machismo \u2013 J\u00e1 era. Mas confesso que \n\nn\u00e3o saberia viver sem um homem ao meu lado\n344\n\n. Representando o \n\nsuposto pensamento de uma mulher, n\u00e3o de qualquer mulher, uma \n\n                                                 \n343\n\n Mill\u00f4r \u2013 Lugares-comuns femininos (classe A). Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. \n\n188, P. 10. 12 abr. 1972. \n344\n\n Mill\u00f4r. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 300, P. 12. 5 jun. 1974. \n\n\n\n151 \n\n \n\nmulher intelectualizada, Mill\u00f4r destacou que, apesar de dispensar o \n\nmachismo como sistema de pensamento, a mulher n\u00e3o dispensa um \n\nhomem ao seu lado. Mill\u00f4r Fernandes entregou-se a uma vis\u00e3o clich\u00ea de \n\nfeminismo que, dentro do ponto de vista do senso comum, nada mais \n\nseria do que a dispensa da pr\u00f3pria exist\u00eancia masculina. No discurso de \n\nMill\u00f4r, portanto, se expressa uma mistura de conhecimento considerado \n\npopular e te\u00f3rico baseado na anedota, na com\u00e9dia, no desejo de fazer rir \n\ne provocar. Al\u00e9m disso, a refer\u00eancia \u00e0 mulher intelectualizada demarca \no espa\u00e7o em que residiria esse combate ao machismo, o de mulheres \n\ninstru\u00eddas e de classe m\u00e9dia. \n\nEm publica\u00e7\u00e3o de 15 de janeiro de 1975 Mill\u00f4r produziu uma \n\ncena de rompimento entre um homem e uma mulher, em um mundo \n\nnomeado de vastamente analisado e liberado. Na cena, o casal discute \n\nquem de fato estava tendo a iniciativa de rompimento. Na descri\u00e7\u00e3o de \n\nMill\u00f4r, Ela afirmava: Por mais que isso fira teu orgulho masculino, o \n\nseu machismo natural, a verdade \u00e9 que sou eu que est\u00e1 rompendo com \nvoc\u00ea\n\n345\n. Apesar de todo o di\u00e1logo ser uma fonte interessante de an\u00e1lise, \n\ndestaco esse primeiro momento e o desfecho que \u00e9 encerrado por uma \n\npromessa de liga\u00e7\u00e3o por parte do homem, seguido de uma afirma\u00e7\u00e3o de \n\nque ele nunca iria ligar; e por uma afirma\u00e7\u00e3o da mulher de que mandaria \n\ndizer que n\u00e3o est\u00e1. Ressalto a express\u00e3o machismo natural em que o \n\nmachismo \u00e9 apresentado como absolutamente regido pelas leis da \n\nnatureza, o que o desvincula da interven\u00e7\u00e3o humana, visto que, se \u00e9 \n\nnatural, n\u00e3o pode ser transformado. O machismo, nesse sentido, seria \n\nalgo tipicamente natural, portanto, imposs\u00edvel de ser eliminado. Com o \n\ndesfecho da hist\u00f3ria, entretanto, Mill\u00f4r n\u00e3o salientou uma poss\u00edvel \n\ncaracter\u00edstica temperamental das mulheres, como seria de supor, mas \n\nsim, a complexidade dos seres humanos em geral que, marcados por \n\ntra\u00e7os de suas subjetividades, armaram o que o colunista nomeou de \n\n\u201cCena urbana\u201d. Nessa an\u00e1lise n\u00e3o suponho o alcance dos sentidos \n\nliterais do texto, busco apenas compreender como sujeitos e sentidos \n\nconstituem-se em processos\n346\n\n, o que \u00e9 justificado pelo pr\u00f3prio discurso \n\ndo autor que, ora ridicularizava os feminismos, ora ridicularizava o \n\npr\u00f3prio ser humano. \n\nEm edi\u00e7\u00e3o de 8 de outubro de 1975, em coluna intitulada \u201cO \n\nhomem deve bater na mulher?\u201d, Mill\u00f4r fez um ataque feroz a uma das \n\nmais conhecidas feministas brasileiras do per\u00edodo, Rose Marie Muraro. \n\n                                                 \n345\n\n Mill\u00f4r \u2013 Cena Urbana 1975. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 332, P. 8. 15 jan. \n\n1975. \n346\n\n ORLANDI, Eni P.  Op. cit., 2009. P. 60-61. \n\n\n\n152 \n\n \n\nElaborando uma resposta para a enquete como sendo de autoria da \n\nreferida estudiosa, Mill\u00f4r questionou o relativismo cultural dos \n\nnascentes movimentos feministas brasileiros. Na \u00edntegra, a suposta \n\nresposta da soci\u00f3loga: \n\u201cDepende do aproach antropol\u00f3gico. Em certas ilhas da \n\nMelan\u00e9sia \u00e9 comum at\u00e9 o contr\u00e1rio: as mulheres batem \n\ndiariamente nos maridos. No mundo ocidental, \n\nsubdesenvolvido, sul-americano e machista a pr\u00e1tica \u00e9 a \n\nconhecida. Dever ou n\u00e3o dever \u00e9 uma quest\u00e3o de \u00e9poca e \n\ncostume\u201d (Mose Marie Ruraro, 54 anos, soci\u00f3loga \n\nespecializada em aparecer na tv) \n347\n\n. \n\nInvertendo o pensamento de Rose Marie Muraro, Mill\u00f4r \n\nrelativizou a pr\u00f3pria quest\u00e3o da viol\u00eancia contra as mulheres. Nessa \n\nperspectiva, a hipot\u00e9tica opini\u00e3o apontou o bater na mulher como uma \n\nquest\u00e3o de \u00e9poca e de costume, estando, portanto, justificado. A \n\nfeminista teria afirmado ainda que a pr\u00e1tica seria comum no mundo \n\nsubdesenvolvido, sul-americano e machista. Mill\u00f4r, ao promover esse \n\ndiscurso em nome da pesquisadora, fez forte cr\u00edtica \u00e0 perspectiva \n\nhistoricizada dos movimentos feministas que exploram argumentos \n\nhist\u00f3ricos para afirmar que a condi\u00e7\u00e3o das mulheres n\u00e3o foi sempre \n\n\u00e0quela. Para finalizar ainda a nomeou como soci\u00f3loga especializada em \n\naparecer na tv, insinuando uma inclina\u00e7\u00e3o da referida feminista pelos \n\nholofotes. \n\nMill\u00f4r, na edi\u00e7\u00e3o de 10 de agosto de 1977, em uma lista de \n\nverbetes apontou: Hoje em dia basta um cara assassinar a amante sem \n\nmotivo justo para ser considerado machista\n348\n\n. Superficialmente a \nafirma\u00e7\u00e3o do colunista provoca desconforto, no entanto, o que se \n\nevidencia \u00e9 uma cr\u00edtica ao pr\u00f3prio machismo. A express\u00e3o sem motivo \n\njusto \u00e9 a linha que separa a cr\u00edtica da afirma\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia e do \nmachismo. Mill\u00f4r, no excerto, n\u00e3o louvou o machismo, muito pelo \n\ncontr\u00e1rio, o colocou em confronto com uma de suas formas de \n\nexpress\u00e3o, a viol\u00eancia, problema que se tornou um dos mais combatidos \n\npelos movimentos feministas brasileiros a partir de 1980\n349\n\n. Relembro \n\nque, um ano antes, \u00c2ngela Diniz havia sido assassinada por Doca Street, \n\nabsolvido inicialmente sob a alega\u00e7\u00e3o de leg\u00edtima defesa da honra. Esse \n\ncaso tornou-se um caso s\u00edmbolo, como destaco no cap\u00edtulo1, em fun\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n347\n\n. Mill\u00f4r \u2013 O homem deve bater na mulher? Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 370, P. \n\n14. 8 out. 1975. \n348\n\n Mill\u00f4r \u2013 Livre-pensar \u00e9 s\u00f3 pensar. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 466, P. 15. 10 \n\nago. 1977. \n349\n\n PINTO, Celi Regina Jardim. Op. cit.,  2003. P. 80. \n\n\n\n153 \n\n \n\nda notoriedade do casal, no entanto, a m\u00eddia divulgava com frequ\u00eancia \n\nsitua\u00e7\u00f5es semelhantes.  \n\nEm edi\u00e7\u00e3o de 15 de outubro de 1980, promovendo uma \n\n\u201cRadiografia essencial do gordo\u201d, Mill\u00f4r destacou: Se voc\u00ea chama um \n\ngordo de gordo est\u00e1 apenas dando nome aos bois; se voc\u00ea chama uma \n\ngorda de gorda \u00e9 um s\u00f3rdido machista que s\u00f3 pensa em mulher-objeto \n(magra)\n\n350\n. Em novo jogo de palavras, Mill\u00f4r evidenciou as cr\u00edticas que \n\nvinha recebendo por seu trato com as mulheres e tamb\u00e9m com os \n\nfeminismos, cr\u00edticas que n\u00e3o se referiam apenas a Veja, mas tamb\u00e9m a \n\nsua postura em O Pasquim. Mesmo diante da emin\u00eancia dos \n\npoliticamente corretos na atualidade, n\u00e3o posso deixar de concordar com \n\no jornalista que, de certa forma, tem raz\u00e3o ao apontar alguns exageros \n\npromovidos quando o assunto era o machismo. \n\nEm edi\u00e7\u00e3o de 4 de mar\u00e7o de 1981, propondo algumas reflex\u00f5es \n\nsobre o ser brasileiro, Mill\u00f4r afirmou: Brasileiro n\u00e3o \u00e9 muito chegado a \n\ncoisas violentas, como touradas. O Brasil tamb\u00e9m n\u00e3o d\u00e1 grandes \nlutadores de boxe. Nosso machismo conhece suas limita\u00e7\u00f5es\n\n351\n. \n\nIronizando o estere\u00f3tipo do ser brasileiro, o colunista afirmou que a n\u00e3o-\n\nadequa\u00e7\u00e3o do brasileiro ao que seria considerado um tipo violento, \n\napontaria que nosso machismo conhece suas limita\u00e7\u00f5es. Lembrando que \n\na ideia de machismo est\u00e1 vinculada ao culto da virilidade, n\u00e3o supondo a \n\nviol\u00eancia, embora preveja caracter\u00edsticas f\u00edsicas e sexuais atribu\u00eddas \u00e0 \n\nmasculinidade. \n\nListando \u201cAlguns sup\u00e9rfluos para serem taxados\u201d, em edi\u00e7\u00e3o de \n\n9 de outubro de 1981, o colunista apontou: A palavra machista \n\nempregada na TV pelo menos 422 vezes por dia por soci\u00f3logos, \n\npsic\u00f3logos e psicanalistas cobrindo assim a aus\u00eancia de qualquer \nracioc\u00ednio\n\n352\n. Nesse excerto o colunista denunciou a contemporaneidade \n\ndo tema que, conforme a cita\u00e7\u00e3o, era noticiado na TV pelo menos 422 \nvezes por dia por estudiosos que se dedicavam a estudar a sociedade e o \n\ncomportamento humano. O trecho apontou o machismo como uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o t\u00edpica daquele momento. A constata\u00e7\u00e3o da recorr\u00eancia ao \n\ntema, leva \u00e0 cobertura da m\u00eddia sobre o assunto. Al\u00e9m disso, Mill\u00f4r \n\npontuou a aus\u00eancia de qualquer racioc\u00ednio estimulada pelas f\u00f3rmulas de \n\n                                                 \n350\n\n Mill\u00f4r \u2013 Radiografia essencial do gordo. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 632, P. \n\n14. 15 out. 1980. \n351\n\n Mill\u00f4r \u2013 Brasil. Meu Brasil brasileiro. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 652, P. 8. 4 \n\nmar. 1981. \n352\n\n Mill\u00f4r \u2013 Alguns sup\u00e9rfluos para serem taxados. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. \n\n692, P. 14. 9 out. 1981. \n\n\n\n154 \n\n \n\nexplica\u00e7\u00e3o de especialistas que, suponho, explicavam o fen\u00f4meno como \n\nalgo socialmente justificado, ou ainda, psiquicamente legitimado. \n\nNovamente o colunista criticou o pr\u00f3prio tratamento concedido ao tema, \n\nn\u00e3o incorporando uma postura machista, nem mesmo refor\u00e7ando o \n\naspecto humorado do machismo, mas reivindicando um outro tipo de \n\nacolhimento para o problema. \n\nMill\u00f4r Fernandes, ao ironizar a implic\u00e2ncia das feministas com \n\nas palavras, ao debochar do relativismo cultural ao qual essas mulheres \n\nestavam se detendo, ao sugerir o machismo como algo tipicamente \n\nnatural, tinha um alvo certeiro, os movimentos feministas brasileiros. \n\nAcusado pela esquerda de ser um segregador da luta, os feminismos no \n\nmomento de sua emerg\u00eancia no Brasil encontraram um cen\u00e1rio pouco \n\nprop\u00edcio ao desenvolvimento de movimentos sociais e, ainda, \n\nprecisaram enfrentar ataques como os de Mill\u00f4r que n\u00e3o poupou cr\u00edticas \n\n\u00e0s bandeiras levantadas por um movimento composto por mulheres \n\ninstru\u00eddas, de classe m\u00e9dia que, em teoria, n\u00e3o representariam a maioria \n\ndas mulheres brasileiras. Mill\u00f4r, com a acidez que ainda hoje comp\u00f5e as \n\np\u00e1ginas da imprensa brasileira, refor\u00e7ou modelos, reivindicou \n\nestere\u00f3tipos, provocando os movimentos feministas no que lhes era \n\nconsiderado mais caro, a vontade de transforma\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, a postura do \n\ncolunista aqui contemplado para an\u00e1lise, n\u00e3o se resumiu a uma cr\u00edtica \n\ngratuita, nem sem reflex\u00e3o. \n\nMill\u00f4r, mesmo assumindo uma postura considerada machista, \n\nn\u00e3o poupou cr\u00edticas a essa mentalidade, apontando que, a forma de luta \n\nempreendida pelas feministas e por estudiosos naquele momento, seria \n\nineficaz para combat\u00ea-lo. Com refer\u00eancias \u00e0 quest\u00e3o da viol\u00eancia contra \n\nas mulheres e ironizando o pr\u00f3prio temperamento humano, Mill\u00f4r, \n\napesar do deboche que preencheu a maioria de suas linhas, provocou a \n\nreflex\u00e3o e a cr\u00edtica, ou seja, chamou aten\u00e7\u00e3o para o tema, mesmo que, \n\npara isso, tenha se afirmado tamb\u00e9m como um machista. N\u00e3o parece \n\numa decis\u00e3o interessante ignorar que o deboche t\u00e3o t\u00edpico dos textos de \n\nMill\u00f4r era e \u00e9 caracter\u00edstico de seu fazer art\u00edstico. Infelizmente essa \n\nreflex\u00e3o n\u00e3o estava aliada ao que seria considerada uma pr\u00e1tica \n\nfeminista, no entanto, ela estava alinhada a uma ideia de contesta\u00e7\u00e3o do \n\nsistema vigente, um sistema opressor, propagador da viol\u00eancia e do \n\narb\u00edtrio, tanto em rela\u00e7\u00e3o aos homens quanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres. \n\nN\u00e3o cabe aqui uma defesa do colunista, tantas vezes acusado de \n\nmachismo e antifeminismo, por\u00e9m, \u00e9 relevante evitar a imprud\u00eancia e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o de ju\u00edzos, visto que Mill\u00f4r Fernandes estava fazendo parte \n\nde um momento bastante espec\u00edfico da hist\u00f3ria brasileira. \n\n\n\n155 \n\n \n\nPensar os temas feminismos e machismo atrav\u00e9s dos discursos \n\nde Mill\u00f4r deve ser entendido como algo maior do que a simples busca \n\nde respostas para a m\u00e1-vontade do colunista em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro. \n\nRefletir sobre os seus discursos em Veja deve ser um exerc\u00edcio de \n\ndescri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o no que se refere ao seu suporte, seu contexto \n\nadjacente, seu contexto abrangente, suas rela\u00e7\u00f5es com a esquerda \n\nbrasileira e, tamb\u00e9m, com o pr\u00f3prio regime, afinal, em hist\u00f3ria, \n\ndiscursos, sujeitos e acontecimentos s\u00e3o reativos a pr\u00f3pria hist\u00f3ria.  \n\nAt\u00e9 aqui me ative aos textos escritos que, como poder\u00e1 ser \n\nevidenciado nas p\u00e1ginas que seguem, foram menos generosos com o \n\ntema feminismos, apesar de n\u00e3o se igualarem ao tratamento dispensado \n\npelo alternativo O Pasquim, tratamento que na historiografia marcou \n\nMill\u00f4r Fernandes como machista e antifeminista. Por\u00e9m, no pr\u00f3ximo \n\nt\u00f3pico, a proposta desse cap\u00edtulo faz-se mais consistente, na medida em \n\nque as charges produzidas pelo colunista de Veja s\u00e3o muito \n\nsignificativas para meu esfor\u00e7o de construir novos discursos sobre as \n\npublica\u00e7\u00f5es de Mill\u00f4r e tamb\u00e9m sobre o pr\u00f3prio jornalista. \u00c9 atrav\u00e9s das \n\ncharges que, do meu ponto de vista, o colunista rompeu com mais for\u00e7a \n\ncom os r\u00f3tulos que o caracterizavam, visto que por meio de tra\u00e7os \n\ncoloridos foi elaborada n\u00e3o s\u00f3 uma cr\u00edtica aos feminismos emergentes \n\ndesse per\u00edodo, mas tamb\u00e9m uma esp\u00e9cie de divulga\u00e7\u00e3o de muitas das \n\ncausas feministas, como o combate \u00e0 viol\u00eancia contra as mulheres, a \n\ndiscuss\u00e3o sobre sexo/g\u00eanero, a quest\u00e3o do div\u00f3rcio. \n\n \n\n3.3 Propaganda, por que n\u00e3o? \n\n \n\n Para a compreens\u00e3o desse apanhado que aponta como um dos \n\nnomes mais lembrados do jornalismo produziu sentidos sobre os \n\nfeminismos de segunda onda, abordo agora o \u00faltimo t\u00f3pico do cap\u00edtulo \n\n3, dedicado a refletir sobre o tratamento concedido aos feminismos \n\nbrasileiros por meio das charges. Ressalto que a sele\u00e7\u00e3o das charges foi \n\nbaseada na problematiza\u00e7\u00e3o objetiva do tema feminismos e na \n\napropria\u00e7\u00e3o de temas caros aos movimentos feministas do per\u00edodo\n353\n\n. \n\nDesse modo, finalizo a abordagem tem\u00e1tica e n\u00e3o cronol\u00f3gica que optei \n\npor dar a esse cap\u00edtulo at\u00e9 ent\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de entender que os textos \n\nescritos sobre feminismos est\u00e3o intrinsecamente ligados aos textos sobre \n\nmachismo que, por sua vez, culminam em uma abordagem bastante \n\nsingular concedida \u00e0s charges, interessantes marcadores de mem\u00f3ria. \n\n                                                 \n353\n\n Na an\u00e1lise selecionei um n\u00famero reduzido de charges, n\u00e3o abarcando todas \n\nas charges levantadas. Na tabela 3. 1 consta a lista completa. \n\n\n\n156 \n\n \n\n A primeira charge destacada para an\u00e1lise, de um universo de \n\nmais de 30, explora o mito de Ad\u00e3o e Eva, estrat\u00e9gia bastante comum de \n\nMill\u00f4r Fernandes para satirizar os mais variados assuntos. \n\n \n\nImagem 13 \n\nMill\u00f4r \u2013 Charge. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 86, P. 13. 29 abr. 1970. \n\n \n\n A charge que em sua vers\u00e3o original ocupou mais de metade da \n\np\u00e1gina representa uma cena muito comum na coluna de Mill\u00f4r que, com \n\nbastante frequ\u00eancia, utilizava-se do casal Ad\u00e3o e Eva. Os personagens, \n\nhabitantes do para\u00edso, onde poderiam circular nus, protagonizam a \n\nimagem onde se destaca ainda a macieira e a serpente. Eva, receptiva e \n\ncom um sorriso largo, afirma para um Ad\u00e3o assustado e com uma \npostura resistente: Ad\u00e3o, n\u00f3s somos unisex! Respeitando a sugest\u00e3o de \n\nEni Orlandi sobre a determina\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das palavras\n354\n\n, \u00e9 relevante \n\n                                                 \n354\n\n ORLANDI, Eni P. Op. cit., 2007. P. 27. \n\n\n\n157 \n\n \n\nrefletir sobre o que diz o texto imagem e o texto escrito, relacionando-os \n\ne ainda articulando-os ao contexto imediato e amplo de sua produ\u00e7\u00e3o. \n\n De acordo com Za\u00edra Ary, dissertando sobre a desvaloriza\u00e7\u00e3o \n\ndo feminino no imagin\u00e1rio cat\u00f3lico, a partir do relato javista do G\u00eanesis \n\nsobre a cria\u00e7\u00e3o do mundo por Deus, Eva foi feita da costela de Ad\u00e3o \n\npara acabar com sua solid\u00e3o e com ele procriar. Como herdeiras de Eva \n\nas mulheres incitaram o homem ao pecado original, sendo respons\u00e1veis \n\npela expuls\u00e3o do para\u00edso e pelos males que afligem a humanidade como \n\no trabalho e o parto doloroso. Sendo vulner\u00e1veis \u00e0s tenta\u00e7\u00f5es, essas \n\nseriam consideradas fr\u00e1geis e ainda sexualmente perigosas e \n\nprejudiciais\n355\n\n. Mill\u00f4r Fernandes reelaborou um dos mitos da cria\u00e7\u00e3o \n\nincorporando nele um sentido bastante contempor\u00e2neo que remete, \n\nexatamente, n\u00e3o s\u00f3 as mudan\u00e7as s\u00f3cio-culturais no que se referem \u00e0 \n\nvestimenta da d\u00e9cada de 70, como tamb\u00e9m aos feminismos que se \n\nocupavam em contestar a vis\u00e3o estanque e bin\u00e1ria dos sexos, que serve a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da desigualdade. \n\nApesar da carga hist\u00f3rica dispensada \u00e0 figura de Eva, a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de Mill\u00f4r Fernandes permite extrapolar os sentidos a \n\npriori estabelecidos a ela. A fala Ad\u00e3o, n\u00f3s somos unisex! remete \u00e0s \nrupturas que estavam sendo empreendidas no per\u00edodo, em que mulheres, \n\nfelizes com os avan\u00e7os, assim como Eva, partiam em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nrompimento de velhas estruturas, mantidas tamb\u00e9m por homens \n\nassustados e resistentes, como Ad\u00e3o, \u00e0s possibilidades que o unisex \n\npermitiria. Independente dos variados sentidos que podem ser extra\u00eddos \n\nda charge em quest\u00e3o, destaco o que essa imagem sinaliza, visto que, \n\nmesmo a express\u00e3o unisex n\u00e3o sendo uma express\u00e3o de uso corrente no \n\ncampo dos estudos de g\u00eanero e feministas, ela, e todo o cen\u00e1rio armado \n\npelo jornalista, apontam uma mudan\u00e7a dos tempos, mudan\u00e7a \n\nestreitamente articulada aos movimentos feministas da \u00e9poca, \n\nmovimentos que ainda discutiam sobre os limites da categoria sexo \n\nquando se desejava discutir as problem\u00e1ticas s\u00f3cio-culturais implicadas \n\ncom ele. \n\nJoana Maria Pedro destacou que os movimentos feministas na \n\nd\u00e9cada de 1980 passaram a fazer uso da palavra g\u00eanero no esfor\u00e7o de \n\nrefor\u00e7ar a id\u00e9ia de que as diferen\u00e7as entre os homens e mulheres s\u00e3o \n\n                                                 \n355\n\n ARY, Za\u00edra. Masculino e feminino no imagin\u00e1rio cat\u00f3lico: da A\u00e7\u00e3o Cat\u00f3lica \n\n\u00e0 Teologia da Liberta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Annablume; Fortaleza: Secult, 2000. P. \n\n76-77. \n\n\n\n158 \n\n \n\npautadas na cultura e n\u00e3o no sexo, tido como uma quest\u00e3o biol\u00f3gica\n356\n\n. \n\nJoan Scott, citada a exaust\u00e3o na d\u00e9cada de 90, em fun\u00e7\u00e3o de ter buscado \n\nteorizar sobre a categoria g\u00eanero, circulante, mas ainda nova, afirmou \n\nque g\u00eanero \u00e9 cria\u00e7\u00e3o social imposta sobre um corpo sexuado\n357\n\n. \n\nPortanto, as diferen\u00e7as entre homens e mulheres estariam vinculadas ao \n\ng\u00eanero, e n\u00e3o meramente ao sexo. Entretanto, anos depois, Linda \n\nNicholson afirmou que [...] diferen\u00e7as sutis na forma como o pr\u00f3prio \n\ncorpo \u00e9 pensado podem ter algumas implica\u00e7\u00f5es fundamentais para o \nsentido do que \u00e9 ser homem ou mulher e representar, \n\nconsequentemente, diferen\u00e7as importantes no grau e no modo como o \n\nsexismo opera\n358\n\n. Assim, pesquisas recentes t\u00eam refletido sobre a m\u00fatua \nrela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre sexo e g\u00eanero. \n\nMill\u00f4r, nessa primeira charge, apresentou a leitoras e leitores \n\numa s\u00e1tira da hist\u00f3ria de Ad\u00e3o e Eva, apontando a mudan\u00e7a dos tempos \n\ne o rompimento de barreiras biol\u00f3gicas no seu sentido sexual sem, em \n\nminha leitura, mostrar-se desconfort\u00e1vel ou mesmo negativamente \n\ncr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o a isso. Pelo contr\u00e1rio, o chargista sequer relativiza a \n\nfeminilidade de Eva que comemora seu status de unisex.  \n\nA pr\u00f3xima charge selecionada para an\u00e1lise \u00e9 bastante \n\nconhecida. Ocupando uma p\u00e1gina inteira a imagem que traz uma \n\nmarionete vestida de verde e azul, movida por t\u00edteres comandados por \n\numa m\u00e3o de unhas pintadas e com um antebra\u00e7o vestindo os temas da \n\nbandeira dos Estados Unidos, n\u00e3o deixa d\u00favidas: trata-se de uma mulher \n\nbrasileira sendo manipulada pela feminista militante Betty Friedan que \n\num ano antes visitou o Brasil.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n356\n\n PEDRO, Joana Maria. Traduzindo o debate: o uso da categoria g\u00eanero na \n\npesquisa hist\u00f3rica. Hist\u00f3ria. 2005, vol.24, n.1, pp. 77-98. P. 78. \n357\n\n SCOTT, Joan. Op. cit.,. 1995. P. 75. \n358\n\n NICHOLSON, Linda. Op. cit., 2000. P. 31. \n\n\n\n159 \n\n \n\nImagem 14 \n\nMill\u00f4r \u2013 Charge \u2013 Mill\u00f4r e as nossas grandes reivindica\u00e7\u00f5es. Veja. S\u00e3o Paulo: \n\nAbril. n. 216, P. 9. 25 out. 1972. \n\n \n\nRachel Soihet tamb\u00e9m utilizou essa charge como comprova\u00e7\u00e3o \nda acusa\u00e7\u00e3o que se fazia aos feminismos brasileiros de segunda onda da \n\n\u00e9poca, que estes se tratavam de mera imita\u00e7\u00e3o\n359\n\n. \n\n                                                 \n359\n\n SOIHET, Rachel. Op. cit., 2007. P. 52. \n\n\n\n160 \n\n \n\n Inserida pela enuncia\u00e7\u00e3o Mill\u00f4r e as nossas grandes \n\nreivindica\u00e7\u00f5es, a marionete que representa uma mulher brasileira \n\nafirma: Devemos mostrar aos homens brasileiros a nossa total \nindepend\u00eancia. Fazendo alus\u00e3o \u00e0s influ\u00eancias dos movimentos \n\nfeministas norte-americanos sobre as feministas brasileiras, o jornalista \n\nrelativizou a liberdade que essas estariam buscando ao mostrarem-se \n\ntotalmente independentes aos homens brasileiros, embora se mantendo \n\nsubmetidas \u00e0 ideologia feminista \u201cestrangeira\u201d. Rachel Soihet aponta a \n\nresist\u00eancia das esquerdas no que se referia aos feminismos, acusados de \n\nser \u201ccoisa\u201d de burguesas e n\u00e3o representantes de mulheres trabalhadoras \n\nque encaravam diariamente problemas mais graves dos que os \n\nenfrentados pelas donas de casa nos Estados Unidos \n360\n\n.  \n\n Contudo, lembro que o cen\u00e1rio de ditadura permitiu que no pa\u00eds \n\nse constru\u00edsse um projeto feminista de esquerda. Sendo assim, a cr\u00edtica \n\nde Mill\u00f4r, expressada no dom\u00ednio de um fantoche brasileiro por uma \n\nm\u00e3o estrangeira, estava essencialmente articulada a uma perspectiva de \n\nesquerda que considerava a causa feminista uma causa menor, como \n\nafirmado anteriormente. O que essa perspectiva n\u00e3o levava em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o, no entanto, era o tipo de engajamento pol\u00edtico ao qual \n\nessas mulheres feministas submetiam-se, exatamente dentro da esquerda \n\nque, mesmo sendo esquerda, mantinha-se conservadora quanto \u00e0s \n\nexpectativas de g\u00eanero. \n\n Algumas edi\u00e7\u00f5es depois, Veja publicou nova charge que \n\npermite novo debate sobre a rela\u00e7\u00e3o de Mill\u00f4r com os feminismos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n360\n\n Ibidem, p. 43.  \n\n\n\n161 \n\n \n\nImagem 15 \n\nMill\u00f4r \u2013 Charge \u2013 Mill\u00f4r e o eterno masculino. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 221, \n\nP. 14. 29 nov. 1972. \n\n \n\n Na imagem cujo t\u00edtulo \u00e9 Mill\u00f4r e o eterno masculino, frase que \nremete ao ideal de eterno feminino invertendo suas possibilidades, uma \n\ndas mulheres que se exp\u00f5e em pouca vestimenta, afirma: Os homens \n\nbrasileiros s\u00e3o mesmo uns porcos chovinistas, olha que eu tenho \ndiploma de datilografia, fiz curso de enfermagem, estudei comunica\u00e7\u00e3o, \n\nestou no segundo ano de sociologia da PUC e eles continuam me \n\nolhando como objeto sexual. Antes de refletir sobre o conte\u00fado da \n\n\n\n162 \n\n \n\nimagem e de que maneira ele dialoga com o texto escrito, \u00e9 preciso \n\nelucidar alguns aspectos da express\u00e3o eterno masculino. \n\n Simone de Beauvoir, na obra O Segundo Sexo, dedicada a \n\napontar o car\u00e1ter cultural dos sexos, ocupou preciosas linhas para refletir \n\nsobre o mito do eterno feminino atrav\u00e9s de excertos da literatura, da \n\nfilosofia e de discursos religiosos. Apontou, ent\u00e3o, como as mulheres \n\nforam fixadas na no\u00e7\u00e3o de eterno a partir do que se considerava \n\nadequado ao seu sexo, o feminino. Articulando o mito a um cen\u00e1rio \n\ndivino, a mais c\u00e9lebre das feministas destacou como a \u201cfun\u00e7\u00e3o f\u00eamea\u201d \n\ndemarcou de maneira fixa o que se esperava de uma mulher, reduzida a \n\num sexo biol\u00f3gico que determinaria todo o seu destino, destino que, no \n\nsentido psicanal\u00edtico, vinculava \u00e0 mulher ao seu papel biol\u00f3gico\n361\n\n. \n\n A express\u00e3o eterno feminino, portanto, remonta a s\u00e9culos de \n\nexpectativas de g\u00eanero. Mill\u00f4r, para a introdu\u00e7\u00e3o de sua charge, com \n\nfrase em letras chamativas que exige a leitura antes mesmo do \n\nconhecimento do texto no p\u00e9 da p\u00e1gina, apropriou-se da express\u00e3o, \n\nnovamente, e deu um novo sentido a ela, fazendo amplo uso do \n\ninterdiscurso, estrat\u00e9gia usual em sua produ\u00e7\u00e3o. Na imagem, o eterno \n\nmasculino aparece articulado inicialmente \u00e0 charge, refor\u00e7ada pelo texto \n\nposterior, ou seja, ele \u00e9 incitador da no\u00e7\u00e3o de que o eterno masculino \n\npassa pelo gosto por mulheres como objeto sexual. Ao contr\u00e1rio do \n\neterno feminino, que delimita e restringe fun\u00e7\u00f5es, o eterno masculino \n\nn\u00e3o passa de um gosto, uma prefer\u00eancia. \n\n Ela afirma [...] eu tenho diploma de datilografia, fiz curso de \nenfermagem, estudei comunica\u00e7\u00e3o, estou no segundo ano de sociologia \n\nda PUC e eles continuam me olhando como objeto sexual, e sua fala \n\nrefor\u00e7a que, a situa\u00e7\u00e3o conjetural das mulheres muda, mas o olhar dos \n\nhomens sobre elas, ainda \u00e9 o mesmo, porque \u00e9 o eterno masculino \n\natuando. N\u00e3o s\u00f3 por isso, mas tamb\u00e9m porque a mulher que agora se \n\ndedica ao estudo mant\u00e9m-se com a postura de objeto sexual, postura \n\nrelacionada \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o do corpo. Al\u00e9m de ser importante atentar \u00e0s \n\ncapacita\u00e7\u00f5es dessa mulher, historicamente \u201cfemininas\u201d e ainda \u00e0 \n\nmen\u00e7\u00e3o \u00e0 PUC, universidade privada, em que a mulher representada \n\ncursa sociologia, um dos cursos mais procurados por mulheres do \n\nper\u00edodo, como atesta Anette Goldberg\n362\n\n, vale perceber como a mulher \u00e9 \n\nculpabilizada pelo que Mill\u00f4r chama de eterno masculino. Talvez, se a \n\nimagem fosse extra\u00edda e o texto fosse mantido, a leitura poderia ser \n\noutra, afinal, a vis\u00e3o de objeto sexual seria responsabilidade do homem \n\n                                                 \n361\n\n BEAUVOIR, Simone de. Op. cit., 2009. P. 317. \n362\n\n GOLDBERG, Anette. Op. cit., 1987. P. 33. \n\n\n\n163 \n\n \n\ne do eterno masculino. Nessa perspectiva, o jornalista responsabilizou \n\nhomens, mas principalmente as mulheres pelo tipo de tratamento que \n\nestas recebem socialmente, sendo entendidas como objetos sexuais, \n\nindependente da forma\u00e7\u00e3o intelectual que ostentem. \n\n A pr\u00f3xima charge que apresento para reflex\u00e3o tamb\u00e9m traz o \n\ncorpo de uma mulher exposto, sem roupas, embora seja caracterizado \n\npor um humor pernicioso, refletindo sobre um problema social s\u00e9rio \n\natrav\u00e9s da s\u00e1tira. \n\n \n\nImagem 16 \n\nMill\u00f4r \u2013 Charge \u2013 Tri\u00e2ngulo passional. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 305, P. 13. 10 \n\njul. 1974. \n\n \n\n A imagem com o t\u00edtulo \u201cTri\u00e2ngulo passional\u201d faz uma alegoria \ncom uma situa\u00e7\u00e3o complexa que nessa \u00e9poca j\u00e1 vinha causando \n\ncomo\u00e7\u00e3o no pa\u00eds: a viol\u00eancia contra as mulheres, mais especificamente, \n\na viol\u00eancia conjugal justificada por atos de amor, tema que Mill\u00f4r \n\n\n\n164 \n\n \n\ntamb\u00e9m abordou em textos escritos, como pode ser evidenciado pelo \n\nt\u00f3pico anterior.  \n\n Mill\u00f4r, na charge que permite uma s\u00e9rie de elucida\u00e7\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas no que se refere \u00e0 viol\u00eancia contra as mulheres, enquadrou a \n\nmulher como principal figura do tri\u00e2ngulo amoroso, visto que \u00e9 ela \n\nquem sofre a viol\u00eancia. O jornalista, com essa imagem, trouxe \u00e0 tona um \n\ntema ainda n\u00e3o muito difundido pela imprensa e, mais especificamente, \n\npor Veja, revista que se restringia a pequenas notas que noticiavam \n\ncasos de morte de mulheres pelas m\u00e3os de seus companheiros. Somente \n\nalguns anos depois a revista dedicaria p\u00e1ginas mais densas ao assunto. A \n\ncharge que ocupou uma p\u00e1gina inteira, explorando a figura geom\u00e9trica \n\ncomo instrumento letal, met\u00e1fora para apontar os resultados de casos \n\namorosos a tr\u00eas, denunciou o contexto de viol\u00eancia daquele momento, \n\ncolaborando para a divulga\u00e7\u00e3o do problema. Sem fazer julgamentos de \n\nordem moral, Mill\u00f4r restringiu-se \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e humorada, \n\napesar da complexidade do tema. Por \u00faltimo ressalto que essa mulher \n\n\u201catravessada\u201d pelo tri\u00e2ngulo mant\u00e9m sua m\u00e3o no alto, com o dedo em \n\nriste e os l\u00e1bios abertos. A mulher que sofre viol\u00eancia \u00e9 a mesma que \n\ncombate a viol\u00eancia contra mulher. \n\nTamb\u00e9m na ordem das charges que abordavam quest\u00f5es \n\nreferentes \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es feministas, a pr\u00f3xima analisada representa \n\numa cena cotidiana cujo mote \u00e9 o tema div\u00f3rcio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n165 \n\n \n\nImagem 17 \n\nMill\u00f4r \u2013 Charge. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 466, P. 15. 10 ago. 1977. \n\n \n\nEm um cen\u00e1rio dom\u00e9stico, aparentemente uma sala de estar, \n\nencontram-se um homem e uma mulher. Ele foi representado sentado ao \n\nsof\u00e1, de costas para ela, com um copo na m\u00e3o assistindo, talvez, ao \n\nnotici\u00e1rio. Ela est\u00e1 de p\u00e9, acariciando a cabe\u00e7a do companheiro com a \n\nm\u00e3o esquerda e empunhando um rev\u00f3lver na m\u00e3o direta. Na legenda: - \n\nE n\u00e3o adianta vir com agradinhos n\u00e3o, Catarina, eu n\u00e3o dou o div\u00f3rcio. \n\nNesse ponto confirmo a desconfian\u00e7a de que se trata de um casal que, se \n\npela cena cotidiana e estereotipada pode ainda deixar d\u00favidas, pela \n\nmen\u00e7\u00e3o ao div\u00f3rcio, encerra essa mesma d\u00favida. Deduzo que essa \u00e9 a \n\nfala mental do homem, que est\u00e1 cinicamente, sendo acarinhando com \n\numa m\u00e3o e amea\u00e7ada com a outra. Privilegio essa primeira dedu\u00e7\u00e3o, \n\ntodavia destaco que a fala poderia ser da mulher, talvez uma \n\nambig\u00fcidade buscada por Mill\u00f4r. \n\nA partir da charge faz-se relevante ressaltar que o ano de 1977 \n\nfoi o exato ano de ferrenha discuss\u00e3o sobre a Lei do Div\u00f3rcio, tamb\u00e9m \n\nchamada de Lei Nelson Carneiro, seu proponente. O proponente, \n\ninclusive, figurou em 2 capas da revista, analisadas no cap\u00edtulo 1. A \n\ncharge de Mill\u00f4r foi publicada em agosto, portanto, durante o debate que \n\nagitou os parlamentares de forma muito intensa, bem abaixo do texto \n\nanalisado anteriormente em que o colunista ironizou a alcunha de \n\nmachista concedida a um homem que assassinou a amante. Na charge, a \n\nesposa estaria cedendo agradinhos motivada por interesses pessoais, \n\nnesse caso, a Lei do Div\u00f3rcio, lei muito festejada pelas feministas na \n\n\u00e9poca de sua aprova\u00e7\u00e3o. No cen\u00e1rio conjugal saliento ainda a \n\n\n\n166 \n\n \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do homem sentado a frente da tv, em aparente postura de \n\npassividade. N\u00e3o s\u00e3o raras as charges do colunista em que os homens \n\nest\u00e3o alocados no \u201cdescanso do guerreiro\u201d, o lar. \n\nJ\u00e1 na edi\u00e7\u00e3o seguinte, de 7 de maio de 1980, Mill\u00f4r Fernandes \n\nvoltou a presentear leitoras e leitores com suas impress\u00f5es sobre os \n\nfeminismos a partir dos tra\u00e7os coloridos e vivos de suas charges. Dessa \n\nvez a refer\u00eancia foi objetiva, apesar de n\u00e3o estar ligada a nenhum outro \n\ntexto da coluna.  \n\n \n\nImagem 18 \n\nMill\u00f4r \u2013 Charge. Veja. S\u00e3o Paulo: Abril. n. 609, P. 13. 7 mai. 1980. \n \n\nSe n\u00e3o estivesse acompanhada de uma legenda, talvez as \n\nreflex\u00f5es poss\u00edveis de serem extra\u00eddas da imagem fossem mais fr\u00e1geis, \n\ntodavia, em fun\u00e7\u00e3o da pequena frase no topo, \u00e9 vi\u00e1vel o estabelecimento \n\nde uma rela\u00e7\u00e3o mais clara entre a cr\u00edtica de Mill\u00f4r e o momento pelo \n\nqual passavam os feminismos de segunda onda brasileiros. Ocupando \n\nmais de meia p\u00e1gina a legenda da charge anunciou: Enquanto isso, o \n\n\n\n167 \n\n \n\nfeminismo burgu\u00eas alcan\u00e7a a j\u00e2ngal... O pequeno enunciado apontou a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o do feminismo burgu\u00eas na j\u00e2ngal. O cen\u00e1rio \u00e9 de uma natureza \n\nintocada pela m\u00e3o humana em que figuram no plano de fundo, plantas, \n\nflores e \u00e1rvores. Na paisagem buc\u00f3lica uma mulher afirma: Me T\u00e1rzan! \n\nYou Jane! \n\nNessa charge em Veja, talvez, o colunista tenha se permitido \n\npontuar com mais veem\u00eancia essa quest\u00e3o, j\u00e1 muito discutida nas \n\np\u00e1ginas d\u2019O Pasquim. Nela o feminismo foi absolutamente \ncaracterizado como um evento n\u00e3o nativo, o que \u00e9 refor\u00e7ado pela \n\nrefer\u00eancia \u00e0 j\u00e2ngal, para afirmar o Brasil como terra incultivada no que \n\nconcerne \u00e0s id\u00e9ias feministas. Rachel Soihet, analisando os preconceitos \n\ne estere\u00f3tipos sobre mulheres nas charges do jornal alternativo fundado \n\npor Mill\u00f4r, pontuou a percep\u00e7\u00e3o de diversos grupos de esquerda que \n\ncompreendiam os feminismos como fen\u00f4meno burgu\u00eas\n363\n\n. Sobre isso \n\ndestaco ainda as considera\u00e7\u00f5es de Ana Alice Alc\u00e2ntara Costa que \n\nafirmou serem os feminismos brasileiros da d\u00e9cada de 1970 uma esp\u00e9cie \n\nde alinhamento entre as lutas contra a opress\u00e3o das mulheres e a luta \n\npela redemocratiza\u00e7\u00e3o\n364\n\n, alinhamento que n\u00e3o foi levado em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o na charge anterior.  \n\nO debate sobre a \u201cnacionalidade\u201d dos feminismos brasileiros \u00e9 \n\nposs\u00edvel de ser refor\u00e7ado pela fala presente na charge. O uso do me e do \n\nyou, palavras da l\u00edngua inglesa na releitura da cl\u00e1ssica cena de cinema, \n\napresenta-se como artif\u00edcio de refor\u00e7o da id\u00e9ia j\u00e1 assumida na legenda \n\nque anuncia a cena. \u00c9 importante destacar ainda que, ao contr\u00e1rio do \n\nconvencional, nessa releitura, a \u201cpropriet\u00e1ria\u201d do bal\u00e3o de fala \u00e9 a \n\nmulher, sendo ela, portanto, o Tarzan, ou seja, o homem, nova \n\nrefer\u00eancia aos feminismos como troca sum\u00e1ria de sexos, se assim posso \n\ndizer. Mais uma vez o colunista ignorou os feminismos em si, para \n\nprivilegiar uma vis\u00e3o estereotipada e superficial de um movimento que, \n\nem outros momentos, ele demonstrou compreender. A mulher que se \n\nautodenominava Tarzan, tem o rosto com tra\u00e7os grosseiros, longo nariz, \n\nqueixo cumprido e cabelos crespos, remontando a pr\u00f3pria moda da \n\n\u00e9poca, em que permanentes eram frequentemente adotados pelas \n\nmulheres que desejavam cabelos mais volumosos. P\u00ealos nas axilas \n\ntamb\u00e9m caracterizam essa mulher que, talvez, como feminista, foi \n\nrepresentada como desprendida de maiores cuidados com o corpo. J\u00e1 o \n\nhomem foi apresentado com cabelos claros, lisos, quase angelicais.  \n\n                                                 \n363\n\n SOIHET, Rachel. Op. cit., 2007. P. 41.  \n364\n\n COSTA, Ana Alice Alc\u00e2ntara. Op. cit., 2005. P. 15.  \n\n\n\n168 \n\n \n\nPortanto, a feminista da j\u00e2ngal tem atributos muito distintos da mocinha  \n\nimortalizada nas telas de cinema. \n\n Tamb\u00e9m as cores podem ser sinalizadoras e confirmadoras das \n\nafirma\u00e7\u00f5es anteriores, j\u00e1 que, como pode ser observado na imagem, os \n\ntapas-sexo foram coloridos pela cor vermelha e azul. Das cores levanto \n\nduas possibilidades: a primeira \u00e9 mais n\u00edtida, seria pautada na separa\u00e7\u00e3o \n\nentre homens e mulheres a partir das cores, isto \u00e9, aos homens cabe o \n\nazul e \u00e0s mulheres cabe o rosa, mas tamb\u00e9m o vermelho; a segunda e \n\nmais interessante, seria a possibilidade de tamb\u00e9m essas vestimentas \n\nfazerem uma alus\u00e3o ao feminismo estado-unidense, na medida em que a \n\nbandeira desse pa\u00eds carrega as cores azul, vermelho e branco. \n\n Mill\u00f4r Fernandes, constantemente lembrado por feministas e \n\npela historiografia por ter sido um dos grandes perseguidores de um \n\nmovimento social disposto a transformar n\u00e3o s\u00f3 as condi\u00e7\u00f5es sociais das \n\nmulheres, mas tamb\u00e9m das pessoas, independente de sexo e/ou g\u00eanero, \n\nem sua atua\u00e7\u00e3o em Veja, publica\u00e7\u00e3o em que dedicou dezenas de \n\ncharges e textos para a cr\u00edtica dos feminismos, mais do que reproduzir \n\nmodelos simplistas de homem e de mulher, contribuiu para a divulga\u00e7\u00e3o \n\ndos embates empreendidos pelas feministas do per\u00edodo. Mesmo que essa \n\ndivulga\u00e7\u00e3o estivesse muito aliada em variados momentos a perspectivas \n\nreducionistas, at\u00e9 mesmo machistas e pouco reflexivas, de alguma \n\nmaneira, Mill\u00f4r fez em Veja o que n\u00e3o foi efetivado n\u2019O Pasquim: \n\ncontribuiu para a divulga\u00e7\u00e3o de temas caros \u00e0 perspectiva feminista. \n\n A revista Veja, como impresso que tinha como p\u00fablico alvo a \n\nclasse m\u00e9dia brasileira, o que inclui mulheres instru\u00eddas e com relativo \n\npoder aquisitivo, exatamente \u00e0quelas que s\u00e3o acusadas de serem as \n\nagentes dos feminismos, com menor ou maior grau, permitiu que os \n\nfeminismos brasileiros de segunda onda circulassem nas coloridas e \n\nfestivas p\u00e1ginas de humor da coluna Mill\u00f4r, circula\u00e7\u00e3o muitas vezes \n\npositiva no sentido produtivo e tamb\u00e9m otimista, em fun\u00e7\u00e3o de \n\npossibilitar que os assuntos se tornassem tema de debate. O que n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel n\u2019O Pasquim, espa\u00e7o tido como libert\u00e1rio e contestador que, \n\nde acordo com pesquisa de Rachel Soihet, restringiu sua atua\u00e7\u00e3o a uma \n\nperspectiva mis\u00f3gina, agressiva, desrespeitosa em rela\u00e7\u00e3o a tudo e a \n\ntodas que pudessem estar vinculados \u00e0 causa feminista. \n\n N\u00e3o \u00e9 conveniente a defesa de Mill\u00f4r em fun\u00e7\u00e3o dessas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es, contudo, \u00e9 importante n\u00e3o desconsiderar as \n\npossibilidades de negocia\u00e7\u00e3o que o jornalista encontrou nos diferentes \n\nimpressos, exatamente o que permitiu a constru\u00e7\u00e3o desse (breve) \n\nparalelo entre o Mill\u00f4r d\u2018O Pasquim e o Mill\u00f4r de Veja. Se no primeiro \n\nfoi levada ao extremo a possibilidade de ridicularizar o tema \n\n\n\n169 \n\n \n\nfeminismos, no segundo o que percebo s\u00e3o \u201cescapadas\u201d que mais \n\najudaram do que atrapalharam um feminismo preocupado em incitar a \n\nreflex\u00e3o. Reflex\u00e3o absolutamente poss\u00edvel em variadas colunas do, \n\nsobretudo, cr\u00edtico, Mill\u00f4r Fernandes. Nesse caso, o riso, \n\ncostumeiramente acusado de danoso, serviu como ferramenta pol\u00edtica \n\ncapaz de levar \u00e0 cr\u00edtica.  \n\nMill\u00f4r Fernandes, com seus discursos sobre feminismos e, \n\nconsequentemente, sobre machismo, n\u00e3o apenas transmitiu informa\u00e7\u00e3o, \n\nmas formou opini\u00e3o e ajudou a (des) construir estere\u00f3tipos e modelos \n\ndos assuntos que foram alvo de suas reflex\u00f5es. Dessa maneira, essas \n\nimpress\u00f5es produzidas pelo colunista, n\u00e3o desapareceram no ar, nem \n\nficaram presas \u00e0s p\u00e1ginas da revista Veja que j\u00e1 est\u00e3o empoeiradas e \n\namareladas pelo tempo. Elas continuam circulando, tendo seus sentidos \n\nmantidos e (re) significados, comprovando, ou melhor, refor\u00e7ando a \n\nno\u00e7\u00e3o de que o discurso constr\u00f3i a realidade com a qual nos \n\nrelacionamos\n365\n\n.\n\n                                                 \n365\n\n ORLANDI, Eni P. Op. cit., 2007. P. 38-39. \n\n\n\n\n\n171 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\n Ao longo da disserta\u00e7\u00e3o explorei o modelo de organiza\u00e7\u00e3o de \n\nVeja por pensar que fosse uma estrat\u00e9gia de an\u00e1lise interessante no \n\ntratamento da imprensa.  Se fosse obedecer a essa mesma estrutura nas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es finais a intitularia como Ponto de Vista ou ainda como \n\nEm Foco, colunas da revista escritas por intelectuais que ocupam uma \n\np\u00e1gina inteira para expressar suas opini\u00f5es sobre algum acontecimento. \n\nEmbora tenha me restringido \u00e0 ordem da revista apenas na divis\u00e3o dos \n\ncap\u00edtulos, saliento que minhas \u00faltimas considera\u00e7\u00f5es n\u00e3o deixam de \n\nestar articuladas a essa no\u00e7\u00e3o de ponto de vista. Afinal, \u00e9 o espa\u00e7o que \n\ntenho para elaborar um balan\u00e7o sobre uma pesquisa que consumiu 2 \n\nanos e que chegou ao final, o que \u00e9 em hist\u00f3ria nunca \u00e9 definitivo. \n\n \u00c9 certo que muitas outras colunas de Veja poderiam ter sido \n\ntomadas como objeto de an\u00e1lise, assim como outra bibliografia poderia \n\nter sido levantada e outras ferramentas metodol\u00f3gicas poderiam ter sido \n\n\u00fateis na an\u00e1lise das se\u00e7\u00f5es da revista. Era a essa certeza que me mantive \n\naliada durante a escrita da disserta\u00e7\u00e3o, como pontuei in\u00fameras vezes: o \n\nsentido sempre pode ser outro. E outros sentidos poderiam ter sido \n\nconstru\u00eddos por uma outra pesquisadora que, certamente, escolheria \n\ncaminhos diferentes dos meus. Levando isso em considera\u00e7\u00e3o, afirmo \n\nque a semanal da editora Abril preserva ainda incont\u00e1veis relatos sobre \n\nos movimentos feministas durante as d\u00e9cadas de 1960 e 1980, material \n\nlido, organizado e listado por mim, mas que acabou n\u00e3o sendo foco de \n\nan\u00e1lise. Sendo assim, n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel elaborar novos sentidos para a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o que explorei, a partir de outras subjetividades e \n\nperspectivas pol\u00edticas, como \u00e9 poss\u00edvel fazer uso de uma s\u00e9rie de \n\ncolunas que noticiaram feminismos brasileiros que ainda continuam \n\nin\u00e9ditas. \n\n No cap\u00edtulo 1 busquei historicizar a revista Veja, narrar parte da \n\nhist\u00f3ria dos feminismos brasileiros e relacion\u00e1-la \u00e0s capas da \n\npublica\u00e7\u00e3o. A constru\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico da revista, ainda que seja uma \n\npublica\u00e7\u00e3o muita famosa e que foi alvo de uma s\u00e9rie de trabalhos \n\nacad\u00eamicos, alguns citados no decorrer do texto, mostrou-se mais \n\ncomplexa do que imaginei. Ao contr\u00e1rio do que previa, n\u00e3o existem \n\ntrabalhos objetivamente dedicados a compreender a rela\u00e7\u00e3o de Veja \n\ncom a censura e os que existem, geralmente, se dedicam ao \n\nmanique\u00edsmo de acusar a revista de coniv\u00eancia, ou ainda, a afirmar que \n\nela foi extremamente combativa no que se refere aos mandos e \n\ndesmandos do regime civil-militar. Procurei n\u00e3o me ater a essas \n\n\n\n172 \n\n \n\npossibilidades e demonstrar que a revista, mesmo que tenha sido movida \n\npor interesses financeiros, em fun\u00e7\u00e3o de seu car\u00e1ter empresarial, \n\nmostrou-se sim descontente com o aparato da censura que, em \u00faltima \n\nan\u00e1lise, n\u00e3o poderia agradar nem mesmo os aliados dos governos \n\nmilitares.  \n\n Para complementar a breve narrativa de Veja n\u00e3o selecionei \n\ncomo contexto ou \u201cpano de fundo\u201d a cronologia dos presidentes, nem \n\nmesmo a decreta\u00e7\u00e3o dos in\u00fameros atos institucionais e sim a emerg\u00eancia \n\ndos feminismos no Brasil e no mundo, informa\u00e7\u00e3o que, embora n\u00e3o \n\nconste dos livros did\u00e1ticos e em boa parte da historiografia que se \n\ndedica a contar a hist\u00f3ria da ditadura, colaborou para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nhist\u00f3ria desse per\u00edodo. Para isso explorei obras e textos que (des) \n\nmarcam o ano de 1975 como fundador dos feminismos com car\u00e1ter \n\nnacional em fun\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o da ONU o instituir como Ano \n\nInternacional da Mulher. Sem desconsiderar os impactos que o \n\nacirramento da opress\u00e3o ou seu enfraquecimento tinham sobre os \n\nfeminismos, busquei colocar a hist\u00f3ria dos movimentos feministas \n\nbrasileiros e de suas rela\u00e7\u00f5es com os feminismos internacionais em \n\nfoco. \n\n Esse esfor\u00e7o de historicizar Veja e narrar a hist\u00f3ria dos \n\nfeminismos no Brasil foi articulado as 10 capas da revista que traziam \n\ntemas concernentes a causa feminista. No intento de investigar essa \n\nhist\u00f3ria sem constru\u00ed-la como um bloco independente da pr\u00f3pria fonte, \n\njulguei adequado elaborar esse paralelo entre as not\u00edcias da capa, uma \n\ndas partes mais importantes da publica\u00e7\u00e3o, e os acontecimentos que \n\nmarcaram a hist\u00f3ria dos feminismos. Esse recurso apontou que, apesar \n\nda censura e dos interesses da revista, os feminismos foram not\u00edcia \n\ndignas de capa, ou seja, o assunto vendia, o que denota grande interesse \n\ndo p\u00fablico. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante destacar que o tema n\u00e3o figurou \n\ncomo uma das preocupa\u00e7\u00f5es da censura, o que \u00e9 sugerido n\u00e3o s\u00f3 pelas \n\ncapas, como pelas outras colunas analisadas. Dessa constata\u00e7\u00e3o saliento \n\no descr\u00e9dito que talvez os movimentos feministas tivessem, ou mesmo o \n\ninteresse que despertavam em vista do potencial humano de milh\u00f5es de \n\nmulheres que a causa feminista buscava atingir. \n\n No cap\u00edtulo 2 procurei refletir sobre a latente divulga\u00e7\u00e3o dos \n\nfeminismos na se\u00e7\u00e3o P\u00e1ginas Amarelas a partir de 2 motes: o primeiro \n\ndas feministas que foram entrevistadas pelos profissionais jornalistas e o \n\nsegundo das figuras que foram indagadas sobre o assunto sem terem \n\nmaiores identifica\u00e7\u00f5es com suas bandeiras de luta. No exame das \n\nentrevistas me empenhei em dar nomes aos sujeitos, tanto entrevistados \n\nquando entrevistadores. Esse empenho foi fruto de minha concep\u00e7\u00e3o \n\n\n\n173 \n\n \n\ncr\u00edtica a respeito do tratamento que se tem concedido \u00e0 imprensa por \n\npesquisas acad\u00eamicas. Geralmente os trabalhos tratam revistas e jornais \n\ncomo blocos opinativos homog\u00eaneos, a ponto do ve\u00edculo tornar-se quase \n\num sujeito. Evitei essa perspectiva a partir do levantamento de dados e \n\nbiografias que explicassem os sujeitos componentes das entrevistas. \n\nSendo assim, n\u00e3o estou considerando Veja como um sujeito em si, mas \n\ncomo uma revista produzida por sujeitos e articulada aos mais diferentes \n\nnichos (financeiros, ideol\u00f3gicos). Saliento ainda que as P\u00e1ginas \n\nAmarelas comp\u00f5em uma das partes mais importantes da publica\u00e7\u00e3o e \n\nque as entrevistas com feministas ou mesmo o debate do assunto com \n\noutras figuras not\u00f3rias demonstra o potencial divulgador da se\u00e7\u00e3o. \n\n A an\u00e1lise das entrevistas com feministas anunciou n\u00e3o s\u00f3 uma \n\ngrande variedade de opini\u00f5es como tamb\u00e9m permitiu a divulga\u00e7\u00e3o dos \n\nfeminismos, bem como a de uma s\u00e9rie frentes de luta. Enquanto \n\nreportagens e mat\u00e9rias estavam submetidas a interfer\u00eancias concretas \n\ndos jornalistas respons\u00e1veis, as entrevistas eram fruto de di\u00e1logos que \n\npermitiam a fala de entrevistadas e entrevistados, mas tamb\u00e9m das/dos \n\njornalistas. Sendo assim, considero o processo dial\u00f3gico da entrevista \n\numa oportunidade muito interessante de exposi\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es, de \n\ncren\u00e7as, de projetos. Obviamente entrevistadoras e entrevistadores \n\nintervinham nesse processo, enfatizando certos temas, ou no trabalho \n\nfinal, editando o que deveria ou n\u00e3o figurar nos \u201colhos\u201d em letras \n\nmaiores, o chamariz para o p\u00fablico. No entanto, ainda assim a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o acontecia e as interven\u00e7\u00f5es nas falas das entrevistadas, em \n\nmeu entendimento, apenas enriqueceram o trabalho de quem se dedica a \n\nanalisar essas rela\u00e7\u00f5es hoje. Destaco ainda o papel fundamental da \n\npublica\u00e7\u00e3o das cartas de leitores e leitoras para a reflex\u00e3o sobre as \n\nentrevistas. Foram as cartas publicadas que me permitiram estabelecer \n\nconex\u00f5es com um contexto para al\u00e9m do universo da publica\u00e7\u00e3o, \n\ndenotando brevemente o tipo de repercuss\u00e3o que as falas de feministas \n\ntinham junto ao publico. \n\n J\u00e1 as entrevistas com pessoas de destaque, como cantores ou \n\njogadores de futebol, mais do que denunciar Veja como dispositivo de \n\npropaganda dos embates feministas durante sua emerg\u00eancia no Brasil, \n\nem minha leitura, sinalizaram a efervesc\u00eancia do tema, isto \u00e9, os \n\nfeminismos tornavam-se de tal maneira um assunto estabelecido que \n\nformadores e formadoras de opini\u00e3o tamb\u00e9m foram questionados e \n\nquestionadas sobre eles. Assim, jornalistas mostravam que o tema era de \n\ninteresse p\u00fablico. Notadamente, essas entrevistas apresentam um \n\nn\u00famero significativo de vis\u00f5es mais restritas e estereotipadas sobre as \n\nfeministas e suas reivindica\u00e7\u00f5es. Contudo, saliento que, ainda assim, os \n\n\n\n174 \n\n \n\nfeminismos eram not\u00edcia. A sele\u00e7\u00e3o dos temas a serem debatidos nas \n\nentrevistas foram tem\u00e1ticos, sendo assim, uma s\u00e9rie de outras quest\u00f5es \n\npoderiam ser levantadas das mesmas entrevistas. \n\n No cap\u00edtulo 3 busquei articular o potencial subversivo que \n\nidentifico no humor com as dezenas de refer\u00eancias que Mill\u00f4r Fernandes \n\nfez em sua coluna de Veja sobre os nascentes feminismos brasileiros, o \n\nque inclui textos escritos e charges. Esse trecho foi motivado pela \n\nfrequente acusa\u00e7\u00e3o de antifeminismo que recaia sobre o colunista de \n\nVeja e sobre jornalistas e chargistas que se dedicavam a ironizar os \n\nmovimentos feministas e as feministas durante os anos 1970 e 1980. \n\nApropriei-me, portanto, do riso e do humor como interventores e \n\ndivulgadores dos feminismos na coluna Humor. Para isso refleti sobre as \n\nconcep\u00e7\u00f5es do jornalista sobre os feminismos e sobre o machismo em \n\nseus textos escritos e, ainda, analisei uma sele\u00e7\u00e3o de charges que, em \n\nminha leitura, promoveram a divulga\u00e7\u00e3o dos movimentos feministas no \n\nBrasil. Empreendi esfor\u00e7os, portanto, para evitar reproduzir discursos \n\nmuito correntes que culpam profissionais como Mill\u00f4r pela produ\u00e7\u00e3o de \n\numa esp\u00e9cie de viol\u00eancia simb\u00f3lica contra as mulheres. N\u00e3o nego essa \n\npossibilidade, no entanto procurei perceber que em di\u00e1logo com outros \n\nimpressos, como Veja, os discursos constitu\u00eddos por ele tomaram outras \n\nformas que, em minha perspectiva, colaboraram na divulga\u00e7\u00e3o dos \n\nfeminismos e de suas reivindica\u00e7\u00f5es. \n\n O tratamento concedido pelo chargista ao tema feminismos \n\ncostuma causar muito debate, em fun\u00e7\u00e3o de seu humor ser considerado \n\ndanoso e prejudicial a um movimento que buscava libertar as mulheres \n\nde suas amarras sociais, culturais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas. Entretanto, na \n\nan\u00e1lise das colunas de Veja, embora tenha identificado a propaga\u00e7\u00e3o de \n\nmuitos modelos e discursos, aparentemente, preconceituosos, saliento \n\nque uma reflex\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o de Mill\u00f4r Fernandes deve perpassar: \n\nprimeiro, o conhecimento sobre os v\u00ednculos que o colunista estabeleceu \n\ncom a esquerda, muito cr\u00edtica \u00e0s ideais feministas; segundo, ao potencial \n\nsubversor do humor que com as ferramentas da an\u00e1lise do discurso \n\ntornam-se especialmente vis\u00edveis; terceiro, ao fato do jornalista estar \n\ncumprindo uma fun\u00e7\u00e3o a que ser prop\u00f4s, a de fazer rir.  \n\n No encal\u00e7o do tratamento concedido aos feminismos, julguei \n\nrelevante tamb\u00e9m debater as concep\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es do colunista \n\nsobre o machismo, tema pouco tratado nas outras se\u00e7\u00f5es da revista, mas \n\nque na coluna Mill\u00f4r tinha lugar de destaque. Estabeleci essa rela\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio jornalista referenciar os feminismos \n\nquando ironizava o machismo. No t\u00f3pico a postura de Mill\u00f4r Fernandes \n\n\u00e9 bastante interessante, na medida em que o colunista afirma-se como \n\n\n\n175 \n\n \n\num machista e, paralelamente, critica o pr\u00f3prio machismo. Assim, \n\nidentifico em Mill\u00f4r, al\u00e9m de alguns conhecimentos sobre os \n\nfeminismos, uma postura muito cr\u00edtica sobre uma mentalidade que ele, \n\nem muitas passagens, insinuou ser algo ultrapassado. \n\n Embora perceba em muitas das colunas assinadas por Mill\u00f4r um \n\ngrande potencial cr\u00edtico, \u00e9 nas charges que percebo maiores \n\npossibilidades de divulga\u00e7\u00e3o, principalmente em fun\u00e7\u00e3o de algumas \n\nbandeiras que o colunista tratou de incorporar a sua coluna, fazendo uso \n\nda ironia para problematizar quest\u00f5es complexas, como a da viol\u00eancia. \n\nNessa an\u00e1lise, ao inv\u00e9s de tentar localizar o machismo de Mill\u00f4r, em \n\nrepresentar mulheres frequentemente nuas, focalizei o fato das charges \n\nserem um instrumento de informa\u00e7\u00e3o quase universal, visto que, em \n\ntese, pode ser compreendido por praticamente todas as pessoas. Ou seja, \n\num adolescente de 15 anos, ao folhear a revista na escola, por exemplo, \n\nmuito provavelmente iria se deter na coluna com charges. Pelo extenso \n\nn\u00famero de charges publicadas em Veja fui obrigada a selecionar apenas \n\nalgumas para compor o terceiro cap\u00edtulo. As que foram selecionadas \n\ndialogavam diretamente com os feminismos brasileiros ou ainda com \n\nsuas reivindica\u00e7\u00f5es. Dezenas de outras n\u00e3o foram analisadas e constam \n\nda tabela 3. 1. Elas, sem d\u00favida, s\u00e3o um excelente tema de pesquisa para \n\nquem deseje investir na compreens\u00e3o do potencial subversor do humor \n\nem publica\u00e7\u00f5es brasileiras. \n\n Ver os feminismos em p\u00e1ginas analisadas, complexificadas, \n\nproblematizadas e contextualizadas durante 1968 e 1989 foi meu grande \n\ndesafio. No processo de escrita muitos desvios foram tomados, \n\nprincipalmente no que se refere a minha compreens\u00e3o da fonte. De um \n\nolhar receoso que constru\u00ed sobre Veja restou-me um olhar, talvez, \n\notimista, na medida em que percebi na revista a concess\u00e3o de espa\u00e7os \n\nque em muitas outras publica\u00e7\u00f5es foi negado aos embates feministas. \n\nUma leitora ou leitor mais atento pode me lembrar que essa atitude n\u00e3o \n\nestava livre de interesses, e de fato, n\u00e3o estava. Essa mesma leitora ou \n\nleitor pode me lembrar ainda que a circula\u00e7\u00e3o da revista era restrita a \n\ngrupos de elite, o que tamb\u00e9m concordo, embora seja importante \n\ndestacar que Veja faz parte do revisteiro de escolas p\u00fablicas e de postos \n\nde sa\u00fade.  Posso ainda ser lembrada que nas p\u00e1ginas da revista eram \n\nmulheres da classe m\u00e9dia que foram entrevistadas ou ironizadas na \n\ncoluna Mill\u00f4r. Efetivamente, essas mulheres eram o principal alvo, no \n\nentanto, a t\u00e3o controvertida identidade mulher estava em jogo nesse \n\nmomento em que as feministas buscavam mesmo era a articula\u00e7\u00e3o com \n\nmovimentos de mulheres populares. Por \u00faltimo, poderiam salientar que \n\nVeja tinha como projeto pol\u00edtico angariar mulheres para engrossar o \n\n\n\n176 \n\n \n\nmercado de trabalho e promover o desenvolvimento econ\u00f4mico \n\ncapitalista e liberal. O que, efetivamente, \u00e9 uma possibilidade. \n\n Acredito que todas essas possibilidades sejam poss\u00edveis e \n\ndevem ser consideradas, mas nesse trabalho procurei demonstrar que  os \n\nmovimentos feministas, ignorados pela historiografia ocupada em narrar \n\ndatas de golpes, embates pol\u00edticos institucionais e nomes de presidentes, \n\nfoi not\u00edcia, ao mesmo tempo que hoje \u00e9 considerado fazedor de hist\u00f3ria \n\npor poucos. Os movimentos feministas mobilizaram mulheres engajadas \n\nnas lutas por melhores sal\u00e1rios, por direito ao corpo, por considera\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas, e tamb\u00e9m mobilizaram opini\u00f5es. Se revermos (todos n\u00f3s, \n\nhomens e mulheres) o conceito de hist\u00f3ria de Marc Bloch\n366\n\n, teremos \n\nque a hist\u00f3ria \u00e9 a ci\u00eancia dos homens e das mulheres no tempo. Sendo \n\nassim, a hist\u00f3ria dos movimentos feministas, uma hist\u00f3ria constru\u00edda por \n\nmulheres, tem sido desconsiderada a despeito de tudo que significou. \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n366 Ver, a esse respeito, BLOCH, Marc. Apologia da hist\u00f3ria ou o of\u00edcio do \n\nhistoriador. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 2001. \n\n\n\n177 \n\n \n\nFONTES \n\n \n\n \nVeja. S\u00e3o Paulo: Abril. n.1. 11 set. 1968 \u2013 n. 1111. 31 dez. 1989. \n\nDispon\u00edvel em: http://veja.abril.com.br/acervodigital/  \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\nALMEIDA, Maria Fernanda Lopes. Veja sob censura (1968-1976). S\u00e3o \n\nPaulo: Jaboticaba, 2009.  \n\n \n\nALVES, Branca Moreira &amp; PITANGUY, Jacqueline. O que \u00e9 \n\nfeminismo. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2007. \n\n \n\nARY, Za\u00edra. Masculino e feminino no imagin\u00e1rio cat\u00f3lico: da A\u00e7\u00e3o \n\nCat\u00f3lica \u00e0 Teologia da Liberta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Annablume; Fortaleza: \n\nSecult, 2000.  \n\n \n\nAUGUSTI, Alexandre Rossato. Jornalismo e Comportamento: os \n\nvalores presentes no discurso da revista Veja. Mestrado em \n\nComunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o. Programa\u00e7\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nComunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do \n\nSul, 2005. \n\n \n\n\u00c1VILA, J\u00e2nio Tom\u00e9 Matias. Veja, os anos 80 em revista: leitura e \n\nmem\u00f3ria cultural. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado defendida na Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Literatura da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina. Florian\u00f3polis: 2005.  \n\n \n\nBADINTER, Elisabeth. Rumo Equivocado: Feminismo e alguns \n\ndestinos. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2005.  \n\n \n\nBAKHTIN, Mikhail. A Cultura Popular na Idade M\u00e9dia e no \n\nRenascimento: o contexto de Fran\u00e7ois Rabelais. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nHUCITEC, 2002. \n\n \n\nBASHAM, Richard. Machismo. In: A Journal of Women Studies, Vol. \n\n1, N\u00ba. 2 (Spring, 1976), p. 126-143. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.jstor.org/pss/3346074 Acesso em: 15 de mar\u00e7o de 2011. \n\n \n\nhttp://veja.abril.com.br/acervodigital/\n\n\n178 \n\n \n\nBEAUVOIR, Simone de. O Segundo Sexo. Tradu\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Milliet. \n\nRio de janeiro: Nova Fronteira, 2009.   \n\n \n\nBERGSON, Henri. O riso: Ensaio sobre o significado do c\u00f4mico. Rio de \n\nJaneiro: Guanabara, 1978.  \n\n \n\nBLAY, Eva Alterman. Entrevista concedida a Joana Maria Pedro (1 fita \n\ncassete). S\u00e3o Paulo, Brasil, 04/08/2005. Acervo do LEGH/UFSC. \n\n \n\n______ . O tardio reconhecimento de que a mulher tem direitos \n\nhumanos. p. 39-48. In: TORNQUIST, Carmen Susana ... [et al]. Leituras \n\nde resist\u00eancia: corpo, viol\u00eancia, poder \u2013 Vol. 2. Florian\u00f3polis: Editora \n\nMulheres, 2009.  \n\n \n\nBLOCH, Marc. Apologia da hist\u00f3ria ou o of\u00edcio do historiador. Rio de \n\nJaneiro: Jorge Zahar Editor, 2001. \n\n \n\nBORGES, Joana Vieira Borges. Para al\u00e9m do tornar-se: resson\u00e2ncias \n\ndas leituras feminista de O Segundo Sexo no Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de \nmestrado defendida no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC. Florian\u00f3polis, 2007.  \n\n \n\nBUTLER, Judith. Cuerpos que importan. Sobre los l\u00edmites materiales y \n\ndiscursivos del \u201csexo\u201d.  Buenos Aires, Barcelona, M\u00e9xico: Paid\u00f3s, \n\n2002.  \n\n \n\nCAPPELLIN, Paola. Promover a integra\u00e7\u00e3o das mulheres no s\u00e9culo \n\nXXI. In: TORNQUIST, Carmen Susana ... [et al]. Leituras de \n\nresist\u00eancia: corpo, viol\u00eancia, poder \u2013 Vol. 2. Florian\u00f3polis: Editora \n\nMulheres, 2009.  \n\n \n\nCARTA,Mino. In: Pela Democracia, contra o arb\u00edtrio: a oposi\u00e7\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica, do golpe de 1964 \u00e0 campanha das Diretas J\u00e1. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2006.  \n\n \n\nCOSTA, Albertina. \u00c9 vi\u00e1vel o feminismo nos tr\u00f3picos? Res\u00edduos de \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o \u2014 S\u00e3o Paulo, 1970. Cadernos de Pesquisa, n.66, ago. 1988.  \n\n \n\nCOSTA, Ana Alice Alc\u00e2ntara. O movimento feminista no Brasil: \n\ndin\u00e2micas de uma interven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. In: G\u00eanero. Niter\u00f3i, v. 5, n. 2, p. \n\n9-35, 1 sem, 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n179 \n\n \n\nhttp://www.ieg.ufsc.br/admin/downloads/artigos/01112009-\n\n115122costa.pdf Acesso em: 20 de maio de 2011. \n\n \n\nCOSTA, Claudia de Lima. As publica\u00e7\u00f5es feministas e a pol\u00edtica \n\ntransnacional da tradu\u00e7\u00e3o: reflex\u00f5es do campo. In: Revista Estudos \n\nFeministas, Florian\u00f3polis, 11 (1): 336, jan-jun/2003. \n\n \n\nCOSTA, Suely Gomes. Movimentos Feministas, Feminismos. In: \n\nRevista Estudos Feministas, Florian\u00f3polis, 12 (N.E): 264, setembro-\n\ndezembro de 2004.  \n\n \n\n______ . Prote\u00e7\u00e3o social, maternidade transferida e lutas pela sa\u00fade \n\nreprodutiva. In: Revista Estudos Feministas. (2) 2002.  \n\n \n\nCOSTA, Tania... Et al. Naturaliza\u00e7\u00e3o e Medicaliza\u00e7\u00e3o do Corpo \n\nFeminino: o Controle Social por Meio da reprodu\u00e7\u00e3o .In: Interface \n\n(Botucatu), July/Dec. 2006, vol.10, no.20. Dispon\u00edvel em \n\nwww.scielo.br. Acesso em: 20 de setembro de 2008.  \n\n \n\nDRUMONT, Mary Pimentel. Elementos para uma an\u00e1lise do machismo. \n\nIn: Perspectivas, S\u00e3o Paulo, 1980. p. 81-85. \n\n \n\nDUARTE, Ana Rita Fonteles. Betty Friedan: Morre a feminista que \n\nestremeceu a Am\u00e9rica. In: Revista Estudos Feministas, Florian\u00f3polis, 14 \n\n(1): 336, janeiro-abril, 2006.  \n\n \n\nENGEL. Magali. Hist\u00f3ria e Sexualidade. In: Dom\u00ednios da Hist\u00f3ria: \n\nensaios de teoria e metodologia. Ciro Flamarion Cardoso e Ronaldo \n\nVainfas (org).  Rio de Janeiro: Campus, 1997.   \n\n \n\nERGAS, Yasmine. O sujeito mulher: o feminismo dos anos 1960-1980. \n\nIn: DUBY, G.; PERROT, M. (org) Hist\u00f3ria das mulheres no ocidente. \n\nPorto: Afrontamento, 1994. \n\n \n\nF\u00c1VERI, Marlene. Desquite e Div\u00f3rcio: a pol\u00eamica e as repercuss\u00f5es \n\nna imprensa. In: Caderno Espa\u00e7o Feminino, Vol. 17, n. 01, Jan -. Jul. \n\n2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.seer.ufu.br/index.php/neguem/article/viewFile/445/414 \n\nAcesso em 10 de mar\u00e7o de 2011. \n\n \n\n\n\n180 \n\n \n\nFERNANDES, Mill\u00f4r. Mill\u00f4r Definitivo: a b\u00edblia do caos. Porto Alegre: \n\nL&amp;PM, 2002. \n\n  \n\n______ . Mill\u00f4r no Pasquim: o inventor da liberdade de imprensa. S\u00e3o \n\nPaulo: C\u00edrculo do Livro, 1977. \n\n \n\nFICO, Carlos. Vers\u00f5es e Controv\u00e9rsias sobre 1964 e a ditadura militar. \n\nIn: Revista Brasileira de Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, v. 24, n\u00ba 47, p. 29-60 \u2013 \n\n2004. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/rbh/v24n47/a03v2447.pdf Acesso em 12 de \n\nabril de 2011. \n\n \n\nFONTELES, Ana Rita. Mem\u00f3rias em disputa e jogos de g\u00eanero: O \n\nMovimento Feminino Pela Anistia no Cear\u00e1 (1976-1979). Tese \n\ndefendida no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da Universidade \n\nFederal de Santa Catarina \u2013 UFSC. 2009. \n\n \n\nFOUCAULT, Michel. A Ordem do Discurso. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es \n\nLoyola, 1996. \n\n \n\n______ . Arqueologia do Saber. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, \n\n2010.  \n\n \n\nFRIEDAN, Betty. M\u00edstica Feminina. Editora Vozes, S\u00e3o Paulo: 1971. \n\n \n\nGOLDBERG, Anette. Feminismo e Autoritarismo: A Metamorfose de \n\numa Utopia de Liberta\u00e7\u00e3o em Ideologia Liberalizante. Tese de \n\nMestrado. Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Sociais (IFCS) da \n\nUniversidade Federal do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro, RJ \u2013 Brasil. \n\nOutubro de 1987.  \n\n \n\nHEMMINGS, Clare. Contando est\u00f3rias feministas. In: Revista Estudos \n\nFeministas, vol. 17. n. 1, 2009. \n\n \n\nHITE, Shere. O Relat\u00f3rio Hite \u2013 Um profundo estudo sobre a \n\nsexualidade feminina. Editora Difel, 21\u00ba edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 1992. \n\n \n\nHOBSBAWM, Eric. A revolu\u00e7\u00e3o social 1945-90. In: Era dos extremos. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Marcos Santarrita. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1994.  \n\n \n\n\n\n181 \n\n \n\nHOLANDA, S\u00e9rgio Buarque. Ra\u00edzes do Brasil. Rio de Janeiro, \n\nCompanhia das Letras: 1997. \n\n \n\nKLANOVICZ, Luciana Rosar Fonazari; ATHAYDE, Maria Cristina de \n\nOliveira. Sexualidade e erotismo nas p\u00e1ginas dos peri\u00f3dicos feministas \n\n(Brasil e Argentina \u2013 D\u00e9cadas de 1970 \u2013 1980). In: PEDRO, Joana \n\nMaria; Wolff, Cristina Scheibe; Veiga, Ana Maria (org). Resist\u00eancias, \n\nG\u00eanero e Feminismos contra as ditaduras no Cone Sul. Florian\u00f3polis: \n\nEd. Mulheres, 2011. \n\n \n\n______ . Erotismo na cultura dos anos 80: censura e televis\u00e3o na revista \n\nVeja. Tese de Doutorado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. \u2013 UFSC - 2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://unicentro.academia.edu/LucianaKlanovicz/Books/165777/Erotism\n\no_na_cultura_dos_anos_1980_censura_e_televisao_na_revista_Veja_Er\n\noticism_in_the_1980s_culture_Censorship_and_Television_in_Veja_M\n\nagazine Acesso em: 30 de julho de 2011. \n\n \n\nLUCA, T\u00e2nia Andrade de.  Hist\u00f3ria dos, nos e por meio dos peri\u00f3dicos. \n\nIn: PINSKY, Carla Bassanezi (org). Fontes Hist\u00f3ricas. S\u00e3o Paulo: \n\nContexto, 2005. \n\n \n\nMAESTRI, M\u00e1rio; JAKOBSKIND, M\u00e1rio Augusto. A historiografia \n\nenvergonhada. In: Revista Espa\u00e7o Acad\u00eamico \u2013 Ano III \u2013 N\u00ba 24 \u2013 Maio \n\nde 2003 \u2013 Mensal. s/n. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.espacoacademico.com.br/024/24res_gaspari.htm Acesso \n\nem: 20 de novembro de 2011. \n\n \n\nMARCONI, Paolo. A censura pol\u00edtica na imprensa brasileira (1968-\n\n1978). S\u00e3o Paulo: Global editora, 1980.  \n\n \n\nMEDINA, Cremilda Ara\u00fajo. Entrevista \u2013 Di\u00e1logo poss\u00edvel?  S\u00e3o Paulo: \n\nEditora \u00c1tica, 1995. \n\n \n\nMELLO, Soraia Carolina de. Feminismos de segunda onda no Cone Sul \n\nproblematizando o trabalho dom\u00e9stico (1970-1989). Florian\u00f3polis, \n\nMar\u00e7o de 2010.  \n\n \n\nMENEZES, Ulpiano Bezerra de. Fontes visuais, cultura visual, Hist\u00f3ria \n\nVisual. Balan\u00e7o provis\u00f3rio, propostas cautelares. In: Revista Brasileira \n\nde Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, v. 23, n\u00ba45. pp. 11-23, 2003.  \n\n\n\n182 \n\n \n\n \n\nMUNSLOW, Alan. Desconstruindo a Hist\u00f3ria. Tradu\u00e7\u00e3o de Renata \n\nGaspar Nascimento. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2009.  \n\n \n\nMURARO, Rose Marie. Os seis meses em que fui homem. Rio de \n\njaneiro: Editora Rosa dos Tempos, 2001. \n\n \n\nNARVAZ, Martha Giudice; KOLLER, S\u00edlvia Helena Coller. Fam\u00edlias e \n\npatriarcado: da prescri\u00e7\u00e3o normativa \u00e0 subvers\u00e3o criativa. In: Psicologia \n\ne Sociedade, volume 18, n. 1, pp. 49-55, jan-abr/2006.  \n\n \n\nNASCIMENTO, Patr\u00edcia Ceolin. Jornalismo em revistas no Brasil: um \n\nestudo das constru\u00e7\u00f5es discursivas em Veja e Manchete.  S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume, 2002.  \n\n \n\nNICHOLSON, Linda. Interpretando o g\u00eanero. In: Revista Estudos \n\nFeministas. Florian\u00f3polis: vol.8, n.2/2000. \n\n \n\nORLANDI, Eni P. Autoria, leitura e efeitos do trabalho simb\u00f3lico. \n\nCampinas, SP: Pontes Editores, 2007.  \n\n \n\n______ . An\u00e1lise de Discurso: Princ\u00edpios e Procedimentos. Campinas, \n\nSP: Pontes, 2009.  \n\n \n\nPATARRA, Judith Lieblich. Iara: reportagem biogr\u00e1fica. Editora Rosa \n\ndos Tempos: S\u00e3o Paulo, 1991. \n\n \n\nP\u00caCHEUX, Michel. O Discurso: Estrutura ou Acontecimento. \n\nCampinas, SP: Pontes, 1990.  \n\n \n\nPEDRO, Joana Maria Pedro. A experi\u00eancia com contraceptivos no \n\nBrasil: uma quest\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o. In: Revista Brasileira de Hist\u00f3ria.  Vol. \n\n23 n\u00ba 45. S\u00e3o Paulo, ANPUH,  jul/2003. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-\n\n01882003000100010&amp;script=sci_arttext Acesso em: 10 de agosto de \n\n2008. \n\n \n\n______ . (org). Pr\u00e1ticas Proibidas \u2013 Pr\u00e1ticas Costumeiras de Aborto e \n\nInfantic\u00eddio no S\u00e9culo XX. Cidade Futura, Florian\u00f3polis: 2003.  \n\n \n\n\n\n183 \n\n \n\n______ . Mem\u00f3ria, G\u00eanero e \u201cArtes\u201d do Feminismo. Texto apresentado \n\nno II SIGAM \u2013 Simp\u00f3sio Internacional G\u00eanero Arte e Mem\u00f3ria, na \n\nUniversidade de Pelotas, entre 2 e 4/12/2009. pp. 1-14.  \n\n \n\n______ . Narrativas fundadoras do feminismo: poderes e conflitos \n\n(1970-1978). In: Revista Brasileira de Hist\u00f3ria, v. 26, p. 249-272, \n\n2006. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/rbh/v26n52/a11v2652.pdf Acesso em: 11 de \n\njunho de 2011. \n\n \n\n______ . O feminismo que veio da Fran\u00e7a. In: PEDRO, Joana Maria. \n\nISAIA, Artur Cesar. DITZEL, Carmencita de Holleben Mello (org.). \n\nRela\u00e7\u00f5es de poder e subjetividades. Ponta Grossa: Todapalavra, 2011. \n\n \n\n______ . Os feminismos e os muros de 1968 no Conesul. In: Clio \u2013 \n\nS\u00e9rie Revista de Pesquisa Hist\u00f3rica \u2013 N. 26-1, 2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ufpe.br/revistaclio/index.php/revista/article/viewFile/57/52 \n\nAcesso em: 12 de maio de 2011. \n\n \n\n______ . Rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero como categoria transversal na \n\nhistoriografia contempor\u00e2nea. Revista Topoi, v. 12, n. 22, jan-jun. 2011. \n\n \n\n______ . Traduzindo o debate: o uso da categoria g\u00eanero na pesquisa \n\nhist\u00f3rica. Hist\u00f3ria. 2005, vol.24, n.1, pp. 77-98.  \n \n\n______ . Trajet\u00f3rias Pol\u00edticas em mudan\u00e7a: tornar-se feminista no Cone \n\nSul. In: PEDRO, Joana Maria; AREND, S\u00edlvia Maria F\u00e1vero; RIAL, \n\nCarmen Silvia de Moraes (org). Fronteiras de G\u00eanero. Florian\u00f3polis: \n\nEditora Mulheres, 2011. \n\n \n\nPINSKY, Carla Bassanezi. G\u00eanero. In: PINSKY, Carla Bassanezi. \n\nNovos temas nas aulas de hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2009. \n\n \n\nPINTO, C\u00e9li Regina Jardim. Uma hist\u00f3ria do feminismo no Brasil. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2003. \n\n \n\nPRADO, Danda. Mem\u00f3rias Feministas. In: TORNQUIST, Carmen \n\nSusana ... [et al]. Leituras de resist\u00eancia: corpo, viol\u00eancia, poder \u2013 Vol. \n\n2. Florian\u00f3polis: Editora Mulheres, 2009.  \n\n \n\n______ . O que \u00e9 aborto. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2007. \n\n\n\n184 \n\n \n\n \n\n______ . O que \u00e9 fam\u00edlia. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1983. \n\n \n\nQUEIROZ, Andr\u00e9a Cristina de Barros Queiroz. O Pasquim: um jornal \n\nque s\u00f3 diz a verdade quando est\u00e1 sem imagina\u00e7\u00e3o (1969-1981). In: \n\nHist\u00f3ria &amp; Perspectivas, Uberl\u00e2ndi,a (31): 229-252. Jul/Dez, 2004.  \n\n \n\n______ . Mill\u00f4r e o Cen\u00e1rio Carioca dos Anos 60. In: Anais do XIV \n\nEncontro Regional da Anpuh-Rio. Mem\u00f3ria e Patrim\u00f4nio, UNIRIO: \n\n2010. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.encontro2010.rj.anpuh.org/resources/anais/8/1276709038_A\n\nRQUIVO_Texto-ANPUH-RIO2010.pdf Acesso em: 12 de mar\u00e7o de \n\n2011. \n\n \n\nSARTI, Cynthia A. O in\u00edcio do feminismo sob a ditadura no Brasil: o \n\nque ficou escondido. Texto preparado para apresenta\u00e7\u00e3o no XXI \n\nCongresso Internacional da LASA (Latin American Studies \n\nAssociation), The Palmer House Hilton Hotel, Chicago, Illinois, 24-26 \n\nde setembro de 1998. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://lasa.international.pitt.edu/LASA98/Sarti.pdf Acesso em: 07 de \n\nfevereiro de 2011. \n\n \n\nSCOTT, Joan. G\u00eanero: uma categoria \u00fatil de an\u00e1lise hist\u00f3rica. Educa\u00e7\u00e3o \n\ne Realidade, jul./dez. 1995. \n\n \n\nSENA, Tito; LAGO, Mara Coelho Souza; GROSSI, Miriam Pillar. Os \n\nrelat\u00f3rios Kinsey, Masters &amp; Johnson, Hite: sexualidades, estat\u00edsticas e \n\nnormalidades configurando a Persona Numerabilis. In: GROSSI, \n\nMiriam Pillar; LAGO, Mara Coelho Souza; NUERNBERG, Adriano \n\n(org). Estudos in(ter)disciplinados: g\u00eanero, feminismo, sexualidade. \n\nFlorian\u00f3polis: Ed. Mulheres, 2010. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.miriamgrossi.cfh.prof.ufsc.br/pdf/tito_sena.pdf Acesso em: \n\n15 de maio de 2011. \n\n \n\nSENRA, Stella. O \u00faltimo jornalista: imagens de cinema. S\u00e3o Paulo: \n\nEsta\u00e7\u00e3o Liberdade, 1997. \n\n \n\nSILVA, Carla Luciana da. Veja: o indispens\u00e1vel partido neoliberal \n\n(1989 a 2002). Disserta\u00e7\u00e3o defendida no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Hist\u00f3ria da Universidade Federal Fluminense: Rio de Janeiro, 2005.  \n\n \n\n\n\n185 \n\n \n\nSKINNER, Quentin. Hobbes e a teoria cl\u00e1ssica do riso. S\u00e3o Leopoldo: \n\nEditora da Unisinos, 2002. \n\n \n\nSMITH, Anne-Marie. Um acordo For\u00e7ado: o consentimento da \n\nimprensa \u00e0 censura no Brasil. Rio de Janeiro: FGV, 2000.  \n\n \n\nSOIHET, Rachel. Preconceitos nas charges de O Pasquim: mulheres e a \n\nluta pelo controle do corpo. In: Artcultura, Uberl\u00e2ndia, v. 9. n. 14. pp. \n\n39-53, jan-.jun. 2007. \n\n \n\n______ . Zombaria como arma anti-feminista: instrumento conservador \n\nentre libert\u00e1rios. In: Revista Estudos Feministas, vol. 13, n; 3, setembro-\n\ndezembro, 2005, pp. 591-611. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/ref/v13n3/a08v13n3.pdf Acesso em: 27 de \n\noutubro de 2010. \n\n \n\nTELES, Maria Am\u00e9lia Almeida. Caminhos Transversais dos \n\nfeminismos e dos movimentos sociais. In: Diversidades: dimens\u00f5es de \n\ng\u00eanero e sexualidade. RIAL, Carmen; PEDRO, Joana Maria; F\u00c1VERO, \n\nS\u00edlvia Maria. Florian\u00f3polis: Editora Mulheres, 2011. \n\n \n\nTORNQUIST, Carmen Susana ... [et al]. Leituras de resist\u00eancia: corpo, \n\nviol\u00eancia, poder \u2013 Vol. 2. Florian\u00f3polis: Editora Mulheres, 2009. pp. \n\n345-417. \n\n \n\nTOULZE, Marielle. A influ\u00eancia dos feminismos em artistas da Fran\u00e7a \n\ne do Ultramar nos anos 70. Tradua\u00e7\u00e3o T\u00e2nia Navarro Swain. In: Labrys, \n\nestudos feministas. N\u00famero 3, junho-julho/2003. s/p. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.tanianavarroswain.com.br/labrys/labrys3/web/bras/marielle1\n\n.htm Acesso em: 15 de julho de 2011. \n\n \n\nWOLFF, Cristina Scheibe. Narrativas da guerrilha no feminino (Cone \n\nSul, 1960-1985). In: Hist\u00f3ria Unisinos. 13(2), Maio-Agosto 2009. p. \n\n124-130. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.unisinos.br/publicacoes_cientificas/images/stories/pdfs_hist\n\noria/V13n2/art02_wolff.pdf Acesso em: 20 de julho de 2011. \n\n \n\n \n\nSites pesquisados \n\n \n\n\n\n186 \n\n \n\nhttp://www.grupoabril.com.br/arquivo/perfilRC.pdf Acesso em: 25 de \n\njaneiro de 2012. \n\n \n\nhttp://www.algosobre.com.br/biografias/victor-civita.html Acesso em: \n\n25 de janeiro de 2012. \n\n \n\nhttp://www.acervoditadura.rs.gov.br/legislacao_6.htm Acesso em: 10 de \n\njulho de 2011 \n\n \n\nhttp://memoriaglobo.globo.com/Memoriaglobo/0,27723,GYN0-5273-\n\n249902,00.html Acesso em: 20 de janeiro de 2012. \n\n \n\nhttp://www.notablebiographies.com/Fi-Gi/Friedan-Betty.html Acesso \n\nem: 12 de janeiro de 2012 \n\n \n\nhttp://www.notablebiographies.com/Br-Ca/Brown-Helen-Gurley.html \n\nAcesso em: 12 de janeiro de 2012. \n\n \n\nhttp://www.wix.com/amuraro/icrmm#!vstc0=about Acesso em: 12 de \n\njaneiro de 2012. \n\n \n\nhttp://www.leme.pt/biografias/80mulheres/giroud Acesso em: 12 de \n\njaneiro de 2012. \n\n \n\nhttp://www.record.com.br/grupoeditorial_editora.asp?id_editora=8 \n\nAcesso em: 12 de janeiro de 2012. \n\n \n\nhttp://www.martasuplicy.com.br/bio-em2010.php Acesso em: 18 de \n\njaneiro de 2012. \n\n \n\nhttp://memoriaglobo.globo.com/Memoriaglobo/0,27723,GYN0-5273-\n\n249786,00.html Acesso em: 12 de janeiro de 2012. \n\n \n\nhttp://www.wook.pt/authors/detail/id/14025 Acesso em: 12 de janeiro \n\nde 2012. \n\n \n\nhttp://omundodemarinacolasanti.blogspot.com/2008/09/biografia_25.ht\n\nml Acesso em: 18 de janeiro de 2012. \n\n \n\nhttp://www.grupoabril.com.br/arquivo/perfilRC.pdf\nhttp://www.algosobre.com.br/biografias/victor-civita.html\nhttp://www.acervoditadura.rs.gov.br/legislacao_6.htm\nhttp://memoriaglobo.globo.com/Memoriaglobo/0,27723,GYN0-5273-249902,00.html\nhttp://memoriaglobo.globo.com/Memoriaglobo/0,27723,GYN0-5273-249902,00.html\nhttp://www.notablebiographies.com/Fi-Gi/Friedan-Betty.html\nhttp://www.notablebiographies.com/Br-Ca/Brown-Helen-Gurley.html\nhttp://www.wix.com/amuraro/icrmm#!vstc0=about\nhttp://www.leme.pt/biografias/80mulheres/giroud\nhttp://www.record.com.br/grupoeditorial_editora.asp?id_editora=8\nhttp://www.martasuplicy.com.br/bio-em2010.php\nhttp://memoriaglobo.globo.com/Memoriaglobo/0,27723,GYN0-5273-249786,00.html\nhttp://memoriaglobo.globo.com/Memoriaglobo/0,27723,GYN0-5273-249786,00.html\nhttp://www.wook.pt/authors/detail/id/14025\nhttp://omundodemarinacolasanti.blogspot.com/2008/09/biografia_25.html\nhttp://omundodemarinacolasanti.blogspot.com/2008/09/biografia_25.html\n\n\n187 \n\n \n\nhttp://www.itaucultural.org.br/aplicexternas/enciclopedia_teatro/index.c\n\nfm?fuseaction=personalidades_biografia&amp;cd_verbete=839 Acesso em: \n\n25 de janeiro de 2012. \n\n \n\nhttp://www.notablebiographies.com/A-An/Abzug-Bella.html Acesso \n\nem: 25 de janeiro de 2012. \n\n \n\nhttp://www.observatoriodaimprensa.com.br/authors/all_author/792/news \n\nAcesso em 13 de janeiro de 2012. \n\n \n\n \n\nhttp://www.migalhas.com.br/mostra_noticia.aspx?cod=69688 Acesso \n\nem: 24 de janeiro de 2012. \n\n \n\nhttp://www.cartacapital.com.br/politica/o-aborto-e-as-eleicoes-\n\npresidenciais/ Acesso em: 20 de janeiro de 2012. \n\n \n\nhttp://br.answers.yahoo.com/question/index?qid=20061113093347AA2\n\n8qQ3 Acesso em: 20 de janeiro de 2012. \n\n \n\nhttp://www.pedromartinelli.com.br/blog/?p=1202 Acesso em: 20 de \n\njaneiro de 2012. \n\n \n\nhttp://tc.batepapo.uol.com.br/convidados/arquivo/midia/hugo-\n\nestenssoro-jornalista.jhtm Acesso em: 20 de janeiro de 2012. \n\n \n\nhttp://cliquemusic.uol.com.br/artistas/ver/roberto-carlos Acesso em: 20 \n\nde janeiro de 2012. \n\n \n\nhttp://www.reginaecheverria.com.br/biografias_14.html Acesso em: 20 \n\nde janeiro de 2012. \n\n \n\nhttp://www.leme.pt/biografias/eua/letras/marion.html Acesso em: 25 de \n\njaneiro de 2012. \n\n \n\nhttp://xuxa.globo.com/secoes/pagina/3/biografia Acesso em: 25 de \n\njaneiro de 2012. \n\n \n\n \n\nhttp://esporte.uol.com.br/futebol/biografias/9112/paulo-cesar-caju/ \n\nAcesso em: 25 de janeiro de 2012. \n\nhttp://www.itaucultural.org.br/aplicexternas/enciclopedia_teatro/index.cfm?fuseaction=personalidades_biografia&amp;cd_verbete=839\nhttp://www.itaucultural.org.br/aplicexternas/enciclopedia_teatro/index.cfm?fuseaction=personalidades_biografia&amp;cd_verbete=839\nhttp://www.notablebiographies.com/A-An/Abzug-Bella.html\nhttp://www.observatoriodaimprensa.com.br/authors/all_author/792/news\nhttp://www.migalhas.com.br/mostra_noticia.aspx?cod=69688\nhttp://www.cartacapital.com.br/politica/o-aborto-e-as-eleicoes-presidenciais/\nhttp://www.cartacapital.com.br/politica/o-aborto-e-as-eleicoes-presidenciais/\nhttp://br.answers.yahoo.com/question/index?qid=20061113093347AA28qQ3\nhttp://br.answers.yahoo.com/question/index?qid=20061113093347AA28qQ3\nhttp://www.pedromartinelli.com.br/blog/?p=1202\nhttp://tc.batepapo.uol.com.br/convidados/arquivo/midia/hugo-estenssoro-jornalista.jhtm\nhttp://tc.batepapo.uol.com.br/convidados/arquivo/midia/hugo-estenssoro-jornalista.jhtm\nhttp://cliquemusic.uol.com.br/artistas/ver/roberto-carlos\nhttp://www.reginaecheverria.com.br/biografias_14.html\nhttp://www.leme.pt/biografias/eua/letras/marion.html\nhttp://xuxa.globo.com/secoes/pagina/3/biografia\nhttp://esporte.uol.com.br/futebol/biografias/9112/paulo-cesar-caju/\n\n\n188 \n\n \n\n \n\nhttp://www.samba-choro.com.br/artistas/moreiradasilva Acesso em: 25 \n\nde janeiro de 2012. \n\n \n\nhttp://www2.uol.com.br/millor/aberto/biografia/index.htm Acesso em: \n\n15 de junho de 2011. \n\n \n\nhttp://www.tvcultura.com.br/rodaviva/programa/pgm0131 Acesso em: \n\n10 de agosto de 2011. \n\n \n\nhttp://www.pmdb.org.br/historia.php Acesso em: 06 de janeiro de 2012. \n\n \n\nProgramas: \n\n \n\nDICION\u00c1RIO ELETR\u00d4NICO HOUAISS 3.  Vers\u00e3o monousu\u00e1rio 3.0. \n\nJunho de 2009. Instituto Ant\u00f4nio Houaiss. Produzido e distribu\u00eddo por \n\nEditora Objetiva LTDA. Programa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.samba-choro.com.br/artistas/moreiradasilva\nhttp://www2.uol.com.br/millor/aberto/biografia/index.htm\nhttp://www.tvcultura.com.br/rodaviva/programa/pgm0131\nhttp://www.pmdb.org.br/historia.php\n\n\n189 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n191 \n\n \n\nTABELA 1 \n\nCapas (1968-1989)\n\u2021\u2021\n\n \n\nEdi\u00e7\u00e3o Data Capa T\u00edtulo \n\n338 26/02/75 Nelson Carneiro Div\u00f3rcio \u2013 um debate livre \n\n459 22/06/77 Nelson Carneiro Div\u00f3rcio \n\n475 12/10/77 Mulher oper\u00e1ria A mulher no Trabalho \n\n566 18/07/79 Regina Duarte A mulher descasada \n\n581 24/10/79 Doca Street Um crime sem castigo \n\n629 24/09/80 Mulher olhando para o horizonte A mulher de hoje \n\n646 21/01/81 S\u00edmbolo masculino e feminino Como evitar a explos\u00e3o \n\n839 03/10/84 Bruna Lombardi O erotismo da nova mulher \n\n884 14/08/85 Globo terreste Aids \n\n961 04/02/87 Planalto O que pensa a constituinte \n\nN\u00famero total de exemplares: 1111 \n\nN\u00famero total de capas: 10 \n\nPorcentagem: 0, 09% \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n\u2021\u2021\n\n Tabela elaborada com base nas mat\u00e9rias de capa publicadas por Veja entre 1968 e 1989. Uma s\u00e9rie de outras capas poderiam \n\nser utilizadas para a promo\u00e7\u00e3o do debate que elaboro no cap\u00edtulo 1, contudo a sele\u00e7\u00e3o do material analisado foi feito a partir das \n\ncapas que noticiavam assuntos que preocupavam objetivamente os movimentos feministas brasileiros no per\u00edodo citado. \n\n\n\n192 \n\n \n\nTABELA 2 \n\nP\u00e1ginas Amarelas (1968-1989)\n\u00a7\u00a7\n\n \n\nEd. Data Entrevistada/o Ocupa\u00e7\u00e3o\n***\n\n Categoria\n\u2020\u2020\u2020\n\n Jornalista T\u00edtulo Cartas\n\u2021\u2021\u2021\n\n \n\n129 24/02/71 Fernando \n\nArrabal \n\nEscritor e \n\ndramaturgo \n\nespanhol. \n\nOpinador Marco Ant\u00f4nio \n\nRezende \n\nAbsurdo mas \n\nsimp\u00e1tico \n\n \n\n137 21/04/71 Betty Friedan Ativista estado-\n\nunidense. \n\nFeminista Ronald de \n\nFreitas \n\nGuerra \u00e0s Panelas  \n\n276 19/12/73 X\u00e1 do Ir\u00e3 Governante do \n\nIr\u00e3. \n\nCitador Oriana Falacci N\u00e3o posso beber \n\npetr\u00f3leo \n\n \n\n287 6/03/74 Ronald D. Laing Psiquiatra \n\nescoc\u00eas. \n\nOpinador N\u00e3o assinada Quem s\u00e3o os \n\nloucos? \n\n \n\n                                                 \n\u00a7\u00a7\n\n A tabela cont\u00e9m um esquema com todas as entrevistas realizadas por Veja entre 1968 e 1989 que contemplaram a tem\u00e1tica \n\nfeminismos. \n***\n\n A ocupa\u00e7\u00e3o foi delineada de acordo com a apresenta\u00e7\u00e3o elaborada pela pr\u00f3pria revista, ou seja, se a revista delimitou uma \n\nentrevistada como professora e omitiu outras informa\u00e7\u00f5es, na tabela foi contemplado o dado informado por Veja. Al\u00e9m disso, optei \n\npor informar ainda a nacionalidade de entrevistadas/os, visto que em se tratando de feminismos \u00e9 importante que possamos anal isar \n\ncriticamente os locais de produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. \n\u2020\u2020\u2020\n\n Entrevistados/as foram separados em 3 categorias distintas: as feministas foram nomeadas como tal a partir de afirma\u00e7\u00f5es pessoais, \n\nisto \u00e9, s\u00f3 foi categorizada como feminista quem se identificava com o feminismo, isso em qualquer inst\u00e2ncia, n\u00e3o apenas na entrevista; \n\nos identificados como \u201copinadores/as\u201d s\u00e3o aqueles/as a quem foi questionado sobre os feminismos; os classificados como \n\n\u201ccitadores/as\u201d s\u00e3o os/as que citaram os feminismos, independente do teor do questionamento feito. A \u00faltima categoria n\u00e3o foi \n\nanalisada, mas julguei pertinente manter a informa\u00e7\u00e3o, na medida em que denota a circula\u00e7\u00e3o do tema \n\u2021\u2021\u2021\n\n Entrevistas que obtiveram repercuss\u00e3o, no que se refere ao debate sobre feminismos, na se\u00e7\u00e3o Carta dos Leitores, nas cinco edi\u00e7\u00f5es \n\nseguintes ap\u00f3s sua publica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n193 \n\n \n\n315 18/09/74 Helen Gurley \n\nBrown \n\nAutora, \n\npublicit\u00e1ria e \n\nexecutiva estado-\n\nunidense. \n\nFeminista Odillo Licetti Um modelo de \n\nmulher \n\n \n\n329 25/12/74 Fran\u00e7oise Giroud Jornalista e \n\nescritora sui\u00e7a. \n\nFeminista Pedro \n\nCavalcanti \n\nO poder das \n\nmulheres \n\nEd. 331 \n\nEd. 332 \n\n346 23/04/75 Helen kaplan M\u00e9dica e \n\nsex\u00f3loga austro-\n\nestado-unidense. \n\nOpinadora Hugo \n\nEstenssoro \n\nUma terapia para o \n\nsexo \n\n \n\n378 03/12/75 Alberto Moravia Escritor e \n\njornalista \n\nitaliano. \n\nFeminista Carla Ravaioli Um escritor \n\nfeminista \n\n \n\n472 21/09/77 Eva Alterman \n\nBlay \n\nSoci\u00f3loga e \n\nprofessora \n\nbrasileira. \n\nFeminista L\u00edgia Martins \n\nde Almeida. \n\nOs Trabalhos da \n\nMulher \n\n \n\nEd. 477 \n\n507 24/05/78 Shere Hite Sex\u00f3loga estado-\n\nunidense \n\nFeminista Judith Patarra Contra os favores \n\ndo homem \n\nEd. 509 \n\n \n\n555 25/04/79 Benjamin Spock M\u00e9dico-pediatra \n\nestado-unidense. \n\nCitador Judith Patarra  Eu era intolerante  \n\n598 20/02/80 Branca M. Alves Historiadora \n\nbrasileira. \n\nFeminista Eva Spitz A conquista do \n\nCorpo \n\nEd. 601 \n\nEd. 602 \n\n \n\n617 2/07/80 Giuseppe \n\nAlberigo \n\nHistoriador \n\nitaliano. \n\nCitador Marcos S\u00e1 \n\nCorr\u00eaa  \n\nO papa irradia \n\ncerteza \n\n \n\n630 1/10/80 Joffre \n\nDumazedier \n\nSoci\u00f3logo \n\nfranc\u00eas. \n\nCitador Mar\u00edlia \n\nPacheco \n\nFiorillo \n\nA defesa da \n\npregui\u00e7a \n\n \n\n\n\n194 \n\n \n\n650 18/02/81 Roberto Carlos Cantor e \n\ncompositor \n\nbrasileiro. \n\nOpinador Regina \n\nEcheverria \n\nSou mesmo \n\nrom\u00e2ntico \n\n \n\n671 15/07/81 Sandra \n\nCavalcanti \n\nPol\u00edtica \n\nbrasileira. \n\nOpinadora Marcos S\u00e1 \n\nCorr\u00eaa \n\nA pol\u00edtica \n\natrapalha \n\n \n\n683 7/10/81 Paulo C\u00e9sar \n\nLima \n\nJogador de \n\nfutebol \n\nbrasileiro. \n\nOpinador Maur\u00edcio \n\nCardoso e \n\nOsvaldo \n\nMartins \n\nMeu mal \u00e9 ter bom \n\ngosto \n\n \n\n709 7/04/82 Moreira da Silva Cantor e \n\ncompositor \n\nbrasileiro. \n\nOpinador Osvaldo \n\nMartins \n\nO falso malandro  \n\n729 25/08/82 Esther de F. \n\nFerraz \n\nAdvogada, \n\nprofessora e \n\npol\u00edtica \n\nbrasileira. \n\nFeminista Mirian \n\nGuaraciaba \n\nSou mulher, e \n\ninsistente \n\n \n\n778 3/08/83 Maria da Gra\u00e7a \n\nMeneghel - Xuxa \n\nCantora, modelo \n\ne apresentadora \n\nbrasileira. \n\nOpinadora Tales \n\nAlvarenga \n\nO prazer de ser \n\nXuxa \n\nEd. 782 \n\n823 13/06/84 Marta Suplicy Psic\u00f3loga e \n\napresentadora \n\nbrasileira. \n\nFeminista Mirian Paglia \n\nCosta \n\nAbortar \u00e9 um \n\ndireito \n\nEd. 825 \n\nEd. 826 \n\n880 17/07/85 Marguerite \n\nDuras \n\nEscritora e \n\ndiretora de \n\ncinema francesa. \n\nCitadora Paulo Moreira \n\nLeite \n\nA vit\u00f3ria de um \n\nestilo \n\n \n\n\n\n195 \n\n \n\n892 9/10/85 Marina Colasanti Escritora e \n\njornalista \u00edtalo-\n\nbrasileira \n\nFeminista Isabel Cristina \n\nMauad \n\nA felicidade at\u00e9 \n\nexiste \n\nEd. 894 \n\n \n\n895 30/10/85 Elisabeth \n\nBadinter \n\nHistoriadora e \n\nfil\u00f3sofa francesa. \n\nFeminista Paulo Moreira \n\nLeite \n\nPobres dos homens Ed. 899 \n\n910 12/02/86 Roberto Carlos Cantor e \n\ncompositor \n\nbrasileiro \n\nOpinador Okky de Souza Cora\u00e7\u00e3o verde-\n\namarelo \n\n \n\n917 02/04/86 Ruth Escobar Atriz e produtora \n\ncultural luso-\n\nbrasileira. \n\nFeminista Paulo Moreira \n\nLeite \n\nO despertar da \n\nmulher \n\n \n\n941 17/09/86 Susan \n\nBrownmiller \n\nJornalista e \n\nescritora estado-\n\nunidense. \n\nFeminista Fl\u00e1via Sekles O estupro \u00e9 \n\npol\u00edtico \n\n \n\n964 25/02/87 Marion Zimmer \n\nBradley \n\nEscritora estado-\n\nunidense. \n\nOpinadora Fl\u00e1via Sekles Elas s\u00e3o medievais Ed. 967 \n\n994 23/09/87 Bella Abzug Advogada e \n\npol\u00edtica estado-\n\nunidense. \n\nFeminista Sarah Cristina \n\nCoelho \n\nO planeta das \n\nmulheres \n\n \n\n110\n\n0 \n\n11/10/89 Shere Hite Sex\u00f3loga teuto-\n\namericana. \n\nFeminista \u00c9lio Gaspari O homem deve \n\nmudar \n\n \n\nTotal de entrevistas nos anos analisados: 1072 \n\nTotal de entrevistas fazendo refer\u00eancia aos feminismos: 31 \n\nPorcentagem de refer\u00eancias ao feminismo: 2,89% \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n196 \n\n \n\nTABELA 2. 1 \n\nP\u00e1ginas Amarelas por temas (1968-1989)\n\u00a7\u00a7\u00a7\n\n \n\nEntrevistada Tema 1 Tema 2 Tema 3 Tema 4 Tema 5 \n\nBetty Friedan Casamento/Cuid\n\nados com o lar \n\nMovimento de \n\nliberta\u00e7\u00e3o feminino \n\nFeminismo no Brasil Feminilidade Trabalho \n\nHelen Gurley \n\nBrown \n\nCasamento Movimento de \n\nliberta\u00e7\u00e3o feminino \n\nFeminilidade   \n\nFran\u00e7oise Giroud Pol\u00edtica Trabalho Cuidados com o lar/ \n\nCuidados com o lar \n\nMovimento de \n\nliberta\u00e7\u00e3o \n\nfeminino \n\n \n\nAlberto Moravia Sexo Amor Maternidade Casamento  \n\nEva Alterman \n\nBlay \n\nEduca\u00e7\u00e3o de \n\nhomens e \n\nmulheres \n\nTrabalho Filhos/ Cuidados com \n\no lar \n\nDom\u00e9sticas  \n\nShere Hite Sexo Movimento \n\nfeminista \n\nOrgasmo feminino P\u00edlula  \n\nBranca M. Alves Planejamento \n\nfamiliar \n\nLegaliza\u00e7\u00e3o do \n\naborto \n\nMovimentos \n\nfeministas no Brasil \n\nDom\u00e9sticas Feminilidade \n\nEsther de F. \n\nFerraz \n\nEduca\u00e7\u00e3o Mercado de \n\nTrabalho \n\nLegaliza\u00e7\u00e3o do aborto   \n\nMarta Suplicy Legaliza\u00e7\u00e3o do \n\naborto \n\nP\u00edlula Feminismo Planejamento \n\nfamiliar \n\n \n\nMarina Colasanti Feminismo Emancipa\u00e7\u00e3o da Amor Relacionamento  \n\n                                                 \n\u00a7\u00a7\u00a7\n\n Tabela elaborada a partir dos temas debatidos nas entrevistas com feministas. A sele\u00e7\u00e3o foi elaborada com base nos di\u00e1logos \n\ntem\u00e1ticos, isto \u00e9, destaquei como tema apenas assuntos que eram relevantes a um n\u00famero significativo de entrevistas. \n\n\n\n197 \n\n \n\nEntrevistada Tema 1 Tema 2 Tema 3 Tema 4 Tema 5 \n\nmulher \n\nElisabeth \n\nBadinter \n\nAmor Feminismo Maternidade Trabalho \n\ndom\u00e9stico \n\nTrabalho \n\nRuth Escobar Pol\u00edtica Movimentos \n\nfeministas \n\nFeminismo no Brasil Viol\u00eancia contra \n\nas mulheres \n\nLegaliza\u00e7\u00e3o do \n\naborto \n\nSusan \n\nBrownmiller \n\nViol\u00eancia sexual Casamento Delegacias da mulher   \n\nBella Abzug Feminismo \n\nnorte-americano \n\nMulheres na Pol\u00edtica Trabalho   \n\nShere Hite Sexo Casamento    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n198 \n\n \n\nTABELA 3 \n\nMill\u00f4r (1969-1982)\n****\n\n \n\n \n\nEd. \n\n \n\nData \n\n \n\nColuna/T\u00edtulo \n\n \n\nP\u00e1g. \n\n \n\nOcorr\u00eancia \n\n \n\nCharge \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o \n\n86 29/04/70 Mill\u00f4r \u2013 Sem t\u00edtulo 13 Debate - feminismo X  \n\n188 12/04/72 Mill\u00f4r - O Seq\u00fcestro 10 Feminismo/Machismo   \n\n216 25/1072 Mill\u00f4r \u2013 Mill\u00f4r e as nossas grandes \n\nreivindica\u00e7\u00f5es \n\n09 Debate - feminismo X  \n\n221 29/11/72 Mill\u00f4r \u2013 Mill\u00f4r e o eterno masculino 14 Debate - feminismo X  \n\n300 15/06/74 Mill\u00f4r - Lugares-comuns femininos (classe A) 12 Machismo/Machista   \n\n305 10/07/74 Mill\u00f4r \u2013 Tri\u00e2ngulo passional 13 Reivindica\u00e7\u00f5es \n\nfeministas \n\nX  \n\n332 15/01/75 Mill\u00f4r - Cena Urbana 1975 8 Machismo/Machista   \n\n370 8/10/75 Mill\u00f4r Fernandes - O homem deve bater na \n\nmulher? \n\n14-\n\n15 \n\nMachismo/Machista   \n\n412 28/06/76 Mill\u00f4r \u2013 \u201cchamada\u201d 14 Feminismo/feminista   \n\n418 08/09/76 Mill\u00f4r - Livre-pensar: \u00c9 s\u00f3 pensar. 15 Feminismo/feminista   \n\n466 10/08/77 Mill\u00f4r - Livre-pensar \u00e9 s\u00f3 pensar  15 Machismo/Machista   \n\n466 10/08/77 Mill\u00f4r \u2013 Sem t\u00edtulo 15 Reivindica\u00e7\u00f5es \n\nfeministas \n\nX  \n\n539 3/01/79 Mill\u00f4r - Efem\u00e9rides 14 Feminismo/feminista   \n\n                                                 \n****\n\n Tabela elaborada com bases nas refer\u00eancias de Mill\u00f4r Fernandes aos temas machismo e feminismos. Constam tamb\u00e9m as \n\ncharges analisadas, embora nem todas fa\u00e7am refer\u00eancias objetivas ao assunto. \n\n\n\n199 \n\n \n\n \n\nEd. \n\n \n\nData \n\n \n\nColuna/T\u00edtulo \n\n \n\nP\u00e1g. \n\n \n\nOcorr\u00eancia \n\n \n\nCharge \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o \n\n541 17/01/79 Mill\u00f4r \u2013 Dicion\u00e1rio definitivo 8 Machismo/Machista   \n\n608 30/04/80 Mill\u00f4r \u2013 A caixa (ou l\u00e1 que outro nome \n\ntenha) de Pandora \n\n10 Feminismo/feminista  X \n\n609 7/05/80 Mill\u00f4r \u2013 Sem t\u00edtulo 13 Debate - Feminismo X  \n\n632 15/10/80 Mill\u00f4r - Radiografia essencial do gordo 14 Machismo/Machista   \n\n638 26/11/80 Reflex\u00f5es sem dor 14 Feminismo/feminista   \n\n652 4/03/81 Brasil. Meu Brasil brasileiro 8 Machismo/Machista   \n\n692 09/10/81 Alguns sup\u00e9rfluos para serem taxados 14 Machismo/Machista   \n\n698 20/01/82 Sacadas Rimadas 14 Feminismo/feminista   \n\nN\u00famero total de exemplares: 731 \n\nN\u00famero total de colunas: 41 \n\nPorcentagem: 5,6% (C\u00e1lculo feito com base na tabela 3 e na tabela 3. 1) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n200 \n\n \n\nTABELA 3. 1 \n\nCharges \u2013 1969-1982\n\u2020\u2020\u2020\u2020\n\n \n\nEd. Data P\u00e1g. Tema Conte\u00fado e/ou T\u00edtulo \n\n73 21/01/70 9 Mulher liberada Homem questiona o que mais as mulheres querem. \n\n74 04/02/70 11 Feminismo Sobre a igualdade entre os sexos. \n\n86 29/04/70 13 Ad\u00e3o e Eva Eva festeja o fato de ser unissex, juntamente com Ad\u00e3o. \n\n128 17/02/71 8 G\u00eanero Homem e mulher celebram as vantagens do unissex. \n\n138 28/04/71 14 Feminismo T\u00edtulo: \u201cMill\u00f4r e o Women\u2019s Lib\u201d. Amante escondido em arm\u00e1rio questiona o \n\nmarido sobre a libera\u00e7\u00e3o. \n\n173 29/12/71 13 Feminismo T\u00edtulo: \u201cMill\u00f4r e Biologia\u201d. Women\u2019s Lib \u00e9 apresentado como perdedor no sentido \n\nbiol\u00f3gico. \n\n216 26/10/72 9 Feminismo Alegoria de uma mulher fantoche dos EUA. \n\n220 22/11/72 11 Machismo Mulher d\u00e1 aula sobre reconhecimento de machistas. \n\n221 29/11/72 14 Mulher objeto T\u00edtulo: \u201cMill\u00f4r e o eterno masculino\u201d.Mulher representada como objeto, mesmo \n\nquando instru\u00edda. \n\n226 03/01/73 11 Mulher liberada Quadro dos males do ano que entra, mulher liberada \u00e9 um deles. \n\n277 26/12/73 11 Feminismo T\u00edtulo: \u201cMill\u00f4r e o Rato\u2019s Lib\u201d. Met\u00e1fora entre ratos e o women\u2019s lib. \n\n290 27/03/74 13 Feminismo T\u00edtulo: \u201cMill\u00f4r e o Women\u2019s Lib\u201d. Mulheres representadas como aderindo ao \n\nwomen\u2019s lib, mas presas em futilidades. \n\n                                                 \n\u2020\u2020\u2020\u2020\n\n Tabela contendo todas as charges que problematizaram os feminismos ou temas relativos aos feminismos na coluna Mill\u00f4r. O \n\nconte\u00fado integral desse material n\u00e3o foi explorado no texto. \n\n\n\n201 \n\n \n\nEd. Data P\u00e1g. Tema Conte\u00fado e/ou T\u00edtulo \n\n305 10/07/74 13 Viol\u00eancia Mulher sendo morta por um tri\u00e2ngulo em analogia a tri\u00e2ngulos amorosos. \n\n313 04/09/74 13 Feminismo Mulher limpando a casa enquanto se anuncia a cria\u00e7\u00e3o da secretaria de assuntos \n\nfemininos na Fran\u00e7a. \n\n349 14/05/75 9 Aborto Pintinhos atiram seus ovos de um penhasco. \n\n353 11/06/75 8 Vida dom\u00e9stica T\u00edtulo: \u201cMarido X Mulher\u201d. Cenas cotidianas de um casal. \n\n391 03/03/76 14 Feminismo T\u00edtulo:  \u201cMill\u00f4r e o Women\u2019s Lib\u201d. Mulher lamenta que seu marido n\u00e3o a entende. \n\n393 17/03/76 14 Mulher liberada T\u00edtulo: \u201cPoeminha com estaco de Vieira\u201d. Sobre libera\u00e7\u00e3o das mulheres, mas \n\ntamb\u00e9m dos homens. \n\n466 10/08/77 15 Div\u00f3rcio Mulher amea\u00e7a marido sentado no sof\u00e1 sobre o tema div\u00f3rcio. \n\n487 04/01/78 14-15 Feminismo T\u00edtulo: \u201cAinda falta algum Lib?\u201d Analogias sobre a expans\u00e3o dos \u201cLib\u2019s\u201d. \n\n555 25/04/79 555 Revolu\u00e7\u00e3o \n\nsexual \n\nPequeno desenho de mulher falando sobre vit\u00f3ria e um homem afirmando o fim do \n\nato sexual. \n\n604 02/04/80 9 Mulher liberada Duas mulheres falam de individualidade. \n\n609 07/05/80 13 Feminismo T\u00edtulo: \u201cEnquanto isso o feminismo alcan\u00e7a a j\u00e2ngal\u201d. Mulher confronta homem \n\nafirmando-se Tarzan. \n\n643 31/12/80 14 G\u00eanero Homem lamenta a \u201cere\u00e7\u00e3o\u201d a perda da ere\u00e7\u00e3o para a mulher. \n\n650 18/02/81 8 Mulher \n\nsubmissa \n\nHomem representado no sof\u00e1 questionado a esposa sobre 30 anos de sua \n\nsubmiss\u00e3o. \n\n654 18/03/81 15 Machismo Homem tira a roupa na frente de mulheres e \u00e9 acusado de machista."}]}}}