{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11006"}, {"@name": "filename", "#text": "16214_Farinhoto_2012.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "I \n \n\nRute Judite Camelo da Rocha Farinhoto \n\nLicenciada  \n\n \n\n  \n\n  \n\n An\u00e1lise f\u00edsica e qu\u00edmica de caf\u00e9s verdes \n\ncom diferentes origens geogr\u00e1ficas \n\n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Tecnologia e \nSeguran\u00e7a Alimentar \n\n \n\n  \n\n Orientador: Doutor Fernando Jos\u00e9 Cebola Lidon, Professor \n\nassociado, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade \n\nNova de Lisboa \n\n   Co-orientador: Doutor Ant\u00f3nio Eduardo Baptista Leit\u00e3o, Investigador \n\nauxiliar, Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica Tropical \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n  \n\n J\u00fari:  \n\nPresidente: Prof. Doutora Benilde Sim\u00f5es Mendes \n \n\nArguente: Prof. Doutor Augusto Manuel Nogueira Gomes Correia \n \n\nVogais: Prof. Doutora Maria Paula Amaro de Castilho Duarte \n \n\n \n\nDezembro 2012 \n\n\n\nII \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cAn\u00e1lise qu\u00edmica de caf\u00e9s verdes com diferentes origens geogr\u00e1ficas\u201d Copyright \u00a9, Rute Judite \n\nCamelo da Rocha Farinhoto, FCT/UNL e UNL. \n\n \n\n \n\n A Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia e a Universidade Nova de Lisboa t\u00eam o direito, \n\nperp\u00e9tuo e sem limites geogr\u00e1ficos, de arquivar e publicar esta disserta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de exemplares \n\nimpressos reproduzidos em papel ou de forma digital, ou por qualquer outro meio conhecido ou que \n\nvenha a ser inventado, e de a divulgar atrav\u00e9s de reposit\u00f3rios cient\u00edficos e de admitir a sua c\u00f3pia e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o com objetivos educacionais ou de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o comerciais, desde que seja dado \n\ncr\u00e9dito ao autor e editor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o foi escrita ao abrigo do Acordo Ortogr\u00e1fico da L\u00edngua Portuguesa (2009). \n\n\n\nIII \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n Sinto necessidade de referir que esta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado n\u00e3o teria sido realizada com a \n\nmesma vontade se n\u00e3o fosse a motiva\u00e7\u00e3o transmitida pelos meus pais, irm\u00e3, Andr\u00e9, primos, tios, av\u00f3 e \n\namigos. Sem o apoio deles a escrita teria sido bem mais dif\u00edcil, por isso \u00e9 com enorme prazer que vos \n\ndedico este trabalho. De uma forma ou de outra foram cruciais para a concretiza\u00e7\u00e3o de uma etapa \n\nmuito importante na minha vida. O meu muito obrigado a todos v\u00f3s. \n\n \n\n A execu\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o foi realizada numa parceria entre a Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia da Universidade Nova de Lisboa e o Centro de Ecofisiologia, Bioqu\u00edmica e Biotecnologia \n\nVegetal do Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica Tropical (ECO-BIO/IICT), \u00e0s quais quero expressar os \n\nmeus francos agradecimentos. Quero agradecer tamb\u00e9m aos membros pertencentes \u00e0 Unidade de \n\nRecursos Gen\u00e9ticos, Ecofisiologia e Melhoramento de Plantas pelo apoio, carinho e aten\u00e7\u00e3o prestados \n\nsempre que necess\u00e1rio. \n\n \n\n \u00c0 empresa Nova Delta, pelo fornecimento das amostras de caf\u00e9 provenientes de origens \n\ngeogr\u00e1ficas diferentes, as quais foram fundamentais para a realiza\u00e7\u00e3o da presente disserta\u00e7\u00e3o, quero \n\nmanifestar os meus sinceros agradecimentos.  \n\n \n\n Ao meu orientador Professor Doutor Fernando Lidon e ao meu coorientador Doutor Ant\u00f3nio \n\nEduardo Leit\u00e3o, pelo seu apoio incondicional na realiza\u00e7\u00e3o da parte escrita e experimental da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, pela sua partilha de conhecimentos, pelo seu esp\u00edrito de entre ajuda, por toda a \n\ndisponibilidade, compreens\u00e3o, paci\u00eancia, apoio, carinho, boa disposi\u00e7\u00e3o e amizade. \n\n \n\n Ao Doutor Jos\u00e9 Ramalho pela sua simpatia, aten\u00e7\u00e3o, carinho e partilha de conhecimentos.  \n\n \n\n Aos investigadores do ECO-BIO/IICT, \u00e0 Doutora Paula Santos, \u00e0 Doutora Ana Fortunato, \u00e0 \n\nestudante de Doutoramento In\u00eas Gra\u00e7a, ao estudante de Doutoramento Pedro Sousa, ao estagi\u00e1rio \n\n\n\nIV \n \n\nMarco Videira e \u00e0 administrativa Isabel Palos pela sua aten\u00e7\u00e3o, apoio, amizade, alegria e pronta \n\ndisponibilidade no esclarecimento de qualquer quest\u00e3o relacionada com a execu\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \u00c0 t\u00e9cnica Elisabete Tiago pelo seu apoio na realiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o, pelo seu apoio, boa \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, carinho e amizade. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 t\u00e9cnica Paula Alves pela aten\u00e7\u00e3o, alegria e carinho \n\ndemonstrados.   \n\n \n\n Um agradecimento especial a todos os restantes investigadores que integram o ECO-BIO/IICT \n\nque, de uma ou de outra forma, foram essenciais para a minha alegre passagem pelo instituto. O meu \n\nmuito obrigado. \n\n \n\n Aos meus queridos pais Maria Judite Farinhoto e Tiago Farinhoto quero exprimir a minha \n\nprofunda gratid\u00e3o, por serem essenciais na constru\u00e7\u00e3o dos meus valores e princ\u00edpios, pelas portas que \n\nme abriram, pelos sacrif\u00edcios que realizaram, pelo seu grande apoio, compreens\u00e3o, amor e carinho, \n\nporque sem eles eu n\u00e3o teria conseguido chegar onde cheguei. \n\n \n\n \u00c0 minha querida irm\u00e3 Marina Farinhoto agrade\u00e7o imenso a disponibilidade em qualquer \n\ncircunst\u00e2ncia, a ajuda constante durante o per\u00edodo de escrita da disserta\u00e7\u00e3o, pela sua enorme \n\npreocupa\u00e7\u00e3o, apoio, carinho e amizade demonstrados.  \n\n \n\n Ao Andr\u00e9 agrade\u00e7o a sua preocupa\u00e7\u00e3o constante, bem como toda a ajuda disponibilizada ao \n\nlongo da execu\u00e7\u00e3o deste trabalho. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m as palavras reconfortantes de apoio, a amizade, o \n\namor, a alegria contagiante e o carinho demonstrados. \n\n \n\n A todos os meus amigos pe\u00e7o desculpa pela minha aus\u00eancia durante o per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. No entanto, n\u00e3o posso deixar de agradecer \u00e0 Ana Ricardo, ao Ant\u00f3nio, \u00e0 Bia, \u00e0 Bela, ao \n\nC\u00e9sar, \u00e0 Charlie, \u00e0 D\u00e9bora, \u00e0 Diana, ao Hugo, ao Jo\u00e3o e \u00e0 Filipa, ao Jo\u00e3o Francisco, \u00e0 Joana e ao \n\nMiguel, \u00e0 Carolina Gameiro, \u00e0 Lu\u00edsa, \u00e0 Mariana, \u00e0 Paula, \u00e0 Pipa, \u00e0 Rafa, \u00e0 Raquel, \u00e0 Rufino, \u00e0 Salom\u00e9, \n\n\u00e0 Sara, ao Solano, \u00e0 Val\u00e9ria e \u00e0 Veva que, de uma ou de outra forma, foram fundamentais para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. Muito obrigada a todos. \n\n \n\n A todos aqueles que, embora n\u00e3o expressamente referidos, deram o seu contributo, o meu \n\nmuito obrigada.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nV \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n O caf\u00e9 \u00e9 um produto de extrema import\u00e2ncia para a economia mundial sendo, ap\u00f3s o petr\u00f3leo, \n\naquele que envolve maiores movimenta\u00e7\u00f5es financeiras em todo o mundo. \n\n A composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica deste produto contribui significativamente para a qualidade do mesmo, \n\nou seja, compostos como a cafe\u00edna, trigonelina, \u00e1cidos clorog\u00e9nicos e \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos s\u00e3o \n\nfundamentais para a distin\u00e7\u00e3o entre as in\u00fameras variedades de caf\u00e9 existentes. Neste contexto, foram \n\nanalisadas, a n\u00edvel qu\u00edmico, quatro amostras de caf\u00e9 verde, duas de Coffea arabica com origem no \n\nBrasil e Costa Rica e duas de Coffea canephora provenientes de Angola e do Vietname.  \n\n O objetivo principal deste trabalho focou-se na identifica\u00e7\u00e3o de marcadores qu\u00edmicos, para \n\nque fosse poss\u00edvel reconhecer a origem geogr\u00e1fica das amostras de caf\u00e9. \n\n Os n\u00edveis de cafe\u00edna encontrados para as amostras Coffea arabica e Coffea canephora \n\nvariaram entre 0,456 - 0,566% e 1,833 - 1,912%, respetivamente. Os n\u00edveis de trigonelina encontrados \n\nnos caf\u00e9s Ar\u00e1bica foram 0,623 - 0,913%, j\u00e1 nos caf\u00e9s Robusta foram 0,506 - 0,527%. Relativamente \n\nao composto maiorit\u00e1rio na classe dos \u00e1cidos clorog\u00e9nicos estudados, o 5-cafeoilqu\u00ednico, os teores \n\nencontrados em Coffea arabica situaram-se entre 2,80 - 3,30% enquanto aqueles obtidos em Coffea \n\ncanephora se situaram entre 2,54 - 3,84%. Relativamente aos \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos, o conte\u00fado \n\nencontrado nas quatro amostras de caf\u00e9 foi, de uma maneira geral baixo, sendo o \u00e1cido fer\u00falico aquele \n\nencontrado em maior percentagem. \n\n \n\nPalavras-chave: \u00e1cidos clorog\u00e9nicos, \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos, caf\u00e9 verde, cafe\u00edna, trigonelina \n\n\n\nVI \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVII \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n Coffee is a product of extreme importance to the global economy being, after the oil, the one \n\nthat involves larger movements of money around the world. \n\n The chemical composition of this product contributes significantly to the quality of the same, \n\ni.e. compounds such as caffeine, trigonelline, chlorogenic acids and hydroxycinnamic acids are \n\nessential for the distinction between the numerous coffee varieties available. In this context, four \n\nsamples of green coffee were chemically analyzed, two of Coffea arabica from Brazil and Costa Rica \n\nand two of Coffea canephora from Angola and Vietnam.  \n\n The main objective of this work focused on identifying chemical markers enabling to \n\nrecognize the geographical origin of the coffee samples through the analysis of chromatograms \n\nresulting from this technique. \n\n Caffeine levels found in Coffea arabica and Coffea canephora ranged from 0.456 to 0.566% \n\nand 1.833 to 1.912%, respectively. Trigonelline levels found in Arabica coffees were 0.623 and \n\n0.913%, however in Robusta coffees were 0.506 and 0.527%. Relatively to the major compound in the \n\nclass of chlorogenic acids, 5-caffeoylquinic, the contents in Coffea arabica were between 2.80 and \n\n3.30%, and in Coffea canephora were between 2.54 and 3.84%. Regarding to the hydroxycinnamic \n\nacids, the content found in the four coffee samples was generally low, being ferulic acid the one in \n\nlarger proportion. \n\n \n\nKeywords: chlorogenic acids, hydroxycinnamic acids, coffee green, caffeine, trigonelline \n\n\n\nVIII \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIX \n \n\n\u00cdNDICE DE MAT\u00c9RIAS \n\n1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o .......................................................................................................................................... 1 \n\n1.1 \u2013 A import\u00e2ncia mundial do caf\u00e9 .................................................................................................. 1 \n\n1.2 \u2013 Hist\u00f3ria do caf\u00e9 .......................................................................................................................... 3 \n\n1.3 \u2013 Aspetos introdut\u00f3rios ................................................................................................................. 4 \n\n1.3.1 \u2013 Cultivares de Coffea arabica e C. canephora ..................................................................... 4 \n\n1.4\u2013 O cafeeiro - planta do caf\u00e9 - e o caf\u00e9 ........................................................................................... 7 \n\n1.5 \u2013 Tecnologia do caf\u00e9 ..................................................................................................................... 9 \n\n1.5.1 \u2013 Processamento por via seca ............................................................................................... 11 \n\n1.5.2 \u2013 Processamento por via h\u00famida .......................................................................................... 12 \n\n1.6 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 ...................................................................................................................... 13 \n\n1.6.1 \u2013 Brasil ................................................................................................................................. 14 \n\n1.6.2 \u2013 Vietname ........................................................................................................................... 15 \n\n1.6.3 \u2013 Costa Rica.......................................................................................................................... 15 \n\n1.6.4 \u2013 Angola ............................................................................................................................... 16 \n\n1.7 \u2013 A qu\u00edmica do caf\u00e9 verde ........................................................................................................... 17 \n\n1.7.1 \u2013 Cafe\u00edna............................................................................................................................... 18 \n\n1.7.2 \u2013 Trigonelina ........................................................................................................................ 19 \n\n1.7.3 \u2013 \u00c1cidos clorog\u00e9nicos .......................................................................................................... 20 \n\n1.7.4 \u2013 \u00c1cidos hidroxicin\u00e2micos ................................................................................................... 21 \n\n1.8 \u2013 Impacte do caf\u00e9 na sa\u00fade .......................................................................................................... 22 \n\n1.8.1 \u2013 Caf\u00e9 vs press\u00e3o arterial ...................................................................................................... 23 \n\n1.8.2 \u2013 Caf\u00e9 vs diabetes mellitus tipo 2 ......................................................................................... 23 \n\n1.8.3 \u2013 Caf\u00e9 vs potencial antioxidante........................................................................................... 24 \n\n2 \u2013 Materiais e m\u00e9todos......................................................................................................................... 27 \n\n2.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................................. 27 \n\n2.2 \u2013 Material .................................................................................................................................... 27 \n\n2.3 \u2013 M\u00e9todos .................................................................................................................................... 28 \n\n2.3.1 \u2013 An\u00e1lises f\u00edsicas ...................................................................................................................... 28 \n\n2.3.1.1 \u2013 Exame olfativo e visual .................................................................................................. 28 \n\n2.3.1.2 \u2013 Massa dos gr\u00e3os .............................................................................................................. 28 \n\n2.3.1.3 \u2013 Massa vol\u00famica aparente ............................................................................................... 28 \n\n2.3.1.4 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o de defeitos ............................................................................................... 29 \n\n2.3.1.5 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o percentual entre gr\u00e3o chato, moca e concha ..................................................... 29 \n\n2.3.1.6 \u2013 An\u00e1lise granulom\u00e9trica \u2013 crivagem manual ................................................................... 29 \n\n\n\nX \n \n\n2.3.1.7 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os ........................................................................ 30 \n\n2.3.1.8 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da cor ............................................................................................................. 30 \n\n2.4 \u2013 An\u00e1lises qu\u00edmicas ao gr\u00e3o ........................................................................................................ 31 \n\n2.4.1 \u2013 Cafe\u00edna / trigonelina .......................................................................................................... 31 \n\n2.4.2 \u2013 \u00c1cidos clorog\u00e9nicos .......................................................................................................... 32 \n\n2.4.3 \u2013 \u00c1cidos hidroxicin\u00e2micos ................................................................................................... 34 \n\n3 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados ........................................................................................ 37 \n\n3.1 \u2013 An\u00e1lises f\u00edsicas ao gr\u00e3o ............................................................................................................ 37 \n\n3.1.1 \u2013 Exame olfativo e visual ..................................................................................................... 37 \n\n3.1.2 \u2013 Massa dos gr\u00e3os ................................................................................................................. 39 \n\n3.1.3 \u2013 Massa vol\u00famica aparente .................................................................................................. 41 \n\n3.1.4 - Determina\u00e7\u00e3o de defeitos ................................................................................................... 42 \n\n3.1.5 - Rela\u00e7\u00e3o percentual entre gr\u00e3o chato, concha e moca ......................................................... 46 \n\n3.1.6 \u2013 An\u00e1lise granulom\u00e9trica \u2013 crivagem manual ...................................................................... 47 \n\n3.1.7 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os ........................................................................... 52 \n\n3.1.8 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da cor ................................................................................................................ 54 \n\n3.2 \u2013 An\u00e1lises qu\u00edmicas ao gr\u00e3o ........................................................................................................ 58 \n\n3.2.1 \u2013 Cafe\u00edna / Trigonelina ......................................................................................................... 58 \n\n3.2.2 \u2013 \u00c1cidos clorog\u00e9nicos .......................................................................................................... 62 \n\n3.2.3 \u2013  \u00c1cidos hidroxicin\u00e2micos .................................................................................................. 66 \n\n4 \u2013 Conclus\u00e3o ........................................................................................................................................ 71 \n\n5 \u2013 Bibliografia ...................................................................................................................................... 73 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nXI \n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nFigura 1.1\u2013 Produ\u00e7\u00e3o, consumo e pre\u00e7os do caf\u00e9 obtidos pela ICO desde 1965 at\u00e9 2005 ..................... 2 \n\n \n\nFigura 1.2 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das camadas existentes num gr\u00e3o de caf\u00e9 ............................... 9 \n\n \n\nFigura 1.3 - Esquema do processamento mais comum das cerejas por via h\u00famida e por via seca at\u00e9 \u00e0   \n\nfase anterior ao benef\u00edcio .................................................................................................. 11 \n\n \n\nFigura 1.4 \u2013 Despolpamento do caf\u00e9 no processamento por via h\u00famida .............................................. 12 \n\n \n\nFigura 1.5 \u2013 Secagem do caf\u00e9 ap\u00f3s o processamento por via h\u00famida .................................................. 12 \n\n \n\nFigura 1.6 \u2013 Estat\u00edsticas feitas pela ICO sobre os pa\u00edses produtores de caf\u00e9 Ar\u00e1bica, Robusta e de \n\nambos ................................................................................................................................ 14 \n\n \n\nFigura 1.7 - Estrutura qu\u00edmica da cafe\u00edna ............................................................................................. 18 \n\n \n\nFigura 1.8 - Estrutura qu\u00edmica da trigonelina ........................................................................................ 19 \n\n \n\nFigura 1.9 - Estrutura qu\u00edmica do \u00e1cido clorog\u00e9nico ............................................................................ 20 \n\n \n\nFigura 2.1 - Gr\u00e3os de caf\u00e9 verde provenientes de diferentes origens geogr\u00e1ficas (1 \u2013 Coffea arabica do \nBrasil, 2 \u2013 Coffea arabica da Costa Rica, 3 \u2013 Coffea canephora do Vietname e 4 \u2013 Coffea \n\ncanephora de Angola). ......................................................................................................... 27 \n\n \n\nFigura 2.2 - Sistema de coordenadas CIELAB, onde: \u2013a* = verde, +a* = vermelho, -b* = azul, +b* = \n\namarelo, L* = 100 representa o m\u00e1ximo de claridade e L* = 0 representa a m\u00e1xima \n\nescurid\u00e3o. .......................................................................................................................... 31 \n\n \n\nFigura 3.1 -  Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da massa de 1000 gr\u00e3os de caf\u00e9 verde obtida para cada uma das \n\namostras de caf\u00e9 verde em estudo. .................................................................................... 40 \n\n \n\nFigura 3.2 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da massa vol\u00famica aparente obtida para cada uma das amostras de \n\ncaf\u00e9 verde em estudo. ........................................................................................................ 41 \n\n \n\nFigura 3.3 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos diferentes tipos de defeitos obtidos para as diferentes amostras \n\nde caf\u00e9 em estudo (1 \u2013 C. arabica do Brasil, 2 \u2013 C. arabica da Costa Rica, 3 \u2013 C. \n\ncanephora do Vietname e 4 \u2013 C. canephora de Angola). ................................................. 44 \n\n \n\nFigura 3.4 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da rela\u00e7\u00e3o percentual entre os gr\u00e3os moca, concha e chato (1 \u2013 \n\nCoffea arabica do Brasil; 2 \u2013 Coffea arabica da Costa Rica; 3 \u2013 Coffea canephora do \n\nVietname; 4 \u2013 Coffea canephora de Angola). .................................................................. 47 \n\n \n\nFigura 3.5 -  Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da calibragem fracionada obtida para cada uma das amostras de \n\ncaf\u00e9 verde em estudo. ........................................................................................................ 48 \n\n \n\nFigura 3.6 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da calibragem cumulativa obtida para cada uma das amostras de \n\ncaf\u00e9 verde em estudo. ........................................................................................................ 50 \n\n \n\nFigura 3.7 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da homogeneidade comercial (%) obtida para as diferentes \n\namostras de caf\u00e9 verde em estudo. .................................................................................... 51 \n\n \n\nFigura 3.8 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do teor de \u00e1gua obtido para o caf\u00e9 verde (em gr\u00e3o) em cada uma \n\ndas amostras em estudo. .................................................................................................... 53 \n\n\n\nXII \n \n\n \n\nFigura 3.9 -  Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das m\u00e9dias obtidas para L*, C* e h\no\n ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o da cor das \n\namostras de caf\u00e9 verde (em gr\u00e3o) em estudo (1 - AB, 2 - ACR, 3 - RV e 4 -RA) ............ 55 \n\n \n\nFigura 3.10 -  Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das m\u00e9dias obtidas para L*, C* e h\no\n ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o da cor das \n\namostras de caf\u00e9 verde (mo\u00eddo) em estudo (1 - AB, 2 - ACR, 3 - RV e 4 - RA) ............. 55 \n\n \n\nFigura 3.11 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do teor de cafe\u00edna (%) presente nas amostras de caf\u00e9 verde em \n\nestudo. ............................................................................................................................... 59 \n\n \n\nFigura 3.12 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do teor de trigonelina (%) presente nas amostras de caf\u00e9 verde em \n\nestudo. ............................................................................................................................... 61 \n\n \n\nFigura 3.13 -  Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do teor de 5-CQA (%) presente nas amostras de caf\u00e9 verde em \n\nestudo. ............................................................................................................................... 63 \n\n \n\nFigura 3.14 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos resultados obtidos quanto ao teor de 3-CQA (%) nas amostras \n\nde caf\u00e9 verde em estudo. ................................................................................................... 65 \n\n \n\nFigura 3.15 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos resultados obtidos quanto ao teor de 4-CQA (%) nas amostras \n\nde caf\u00e9 verde em estudo. ................................................................................................... 65 \n\n \n\nFigura 3.16 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do teor de \u00e1cido cafeico (mg kg\n-1\n\n de caf\u00e9) obtido para as amostras \n\nde caf\u00e9 verde em estudo. ................................................................................................... 68 \n\n \n\nFigura 3.17 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do teor de \u00e1cido p-cum\u00e1rico (mg kg\n-1\n\n de caf\u00e9) obtido para as \n\namostras de caf\u00e9 verde em estudo. .................................................................................... 68 \n\n \n\nFigura 3.18 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do teor de \u00e1cido fer\u00falico (mg kg\n-1\n\n de caf\u00e9) obtido para as amostras \n\nde caf\u00e9 verde em estudo. ................................................................................................... 68 \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nXIII \n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\n \nTabela 1.1 - Carater\u00edsticas dos caf\u00e9s Ar\u00e1bica e Robusta ......................................................................... 7 \n\n \nTabela 1.2 - Composi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do caf\u00e9 verde (% mat\u00e9ria seca). ......................................................... 17 \n\n \n\nTabela 2.1 - Programa de gradiente de elui\u00e7\u00e3o para separa\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos clorog\u00e9nicos no caf\u00e9 verde).\n\n .......................................................................................................................................... 33 \n\n \n\nTabela 2.2 - Programa de gradiente de elui\u00e7\u00e3o para separa\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos no caf\u00e9 \n\nverde. ................................................................................................................................ 35 \n\n \n\nTabela 3.1 - Resultados do exame olfativo observados para as amostras de caf\u00e9 verde em estudo. ..... 37 \n\n \n\nTabela 3.2 - Resultados observados relativamente ao exame visual realizado em cada uma das \n\namostras de caf\u00e9 verde em estudo ..................................................................................... 38 \n\n \n\nTabela 3.3 - Resultados obtidos para a massa de 1000 gr\u00e3os de caf\u00e9 verde para cada uma das amostras \n\nem estudo. Os valores apresentados representam a m\u00e9dia \u00b1 desvio padr\u00e3o (n=3). As letras \n\na e b correspondem a diferen\u00e7as significativas entre as cultivares (p ? 0,01) .................. 39 \n\n \n\nTabela 3.4 - Massa vol\u00famica aparente obtida para as amostras de caf\u00e9 verde em estudo. Os valores \n\napresentados representam a m\u00e9dia \u00b1 desvio padr\u00e3o (n=3). As letras a, b e c correspondem \n\na diferen\u00e7as significativas entre as cultivares (p &lt;0,01). ................................................. 41 \n\n \n\nTabela 3.5 - Quantifica\u00e7\u00e3o de defeitos (em %) das amostras de caf\u00e9 verde em estudo. ....................... 43 \n\n \n\nTabela 3.6 - N\u00famero m\u00e9dio de gr\u00e3os com defeito para cada uma das amostras de caf\u00e9 (por 500g de \n\namostra). ........................................................................................................................... 46 \n\n \n\nTabela 3.7 - Rela\u00e7\u00e3o percentual entre gr\u00e3o chato, concha e moca nas amostras de caf\u00e9 verde em \n\nestudo. ............................................................................................................................... 46 \n\n \n\nTabela 3.8 - Calibragem fracionada (%) e respetivo desvio padr\u00e3o (n=3) associado, obtida na an\u00e1lise \n\ngranulom\u00e9trica efetuada a cada uma das amostras de caf\u00e9 verde em estudo (p &lt;0,01). .. 49 \n\n \n\nTabela 3.9 - Crivo mais frequente e crivo m\u00e9dio obtidos para as amostras de caf\u00e9 verde em estudo... 50 \n\n \n\nTabela 3.10 - Teor de \u00e1gua (%) obtido para o caf\u00e9 verde (em gr\u00e3o) em cada uma das amostras em \n\nestudo. Os valores correspondem \u00e0 m\u00e9dia \u00b1 desvio padr\u00e3o (n=2). As letras a, b e c \n\ncorrespondem a diferen\u00e7as significativas entre as cultivares (p &lt;0,01). .......................... 53 \n\n \n\nTabela 3.11 - Os resultados obtidos para as coordenadas espaciais (L*, a* e b*) e polares (C* e h\no\n) \n\nap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o da cor recorrendo a um color\u00edmetro Minolta Chroma Meter CR-300 para \n\nas diferentes amostras de caf\u00e9 verde (em gr\u00e3o) em estudo representam as m\u00e9dias \u00b1 desvio \n\npadr\u00e3o (n = 4). As letras a e b correspondem a diferen\u00e7as significativas entre as amostras \n\n(p &lt;0,01). ......................................................................................................................... 54 \n\n \n\nTabela 3.12 - Os resultados obtidos para as coordenadas espaciais (L*, a* e b*) e polares (C* e h\no\n) \n\nap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o da cor recorrendo a um color\u00edmetro Minolta Chroma Meter CR-300 para \n\nas diferentes amostras de caf\u00e9 verde (mo\u00eddo) em estudo representam as m\u00e9dias \u00b1 desvio \n\npadr\u00e3o (n = 4). As letras a, b, c e d correspondem a diferen\u00e7as significativas entre as \n\namostras (p &lt;0,01). .......................................................................................................... 55 \n\n \n\n\n\nXIV \n \n\nTabela 3.13 - Resultados obtidos para a diferen\u00e7a geral de cor (?E) entre as amostras de caf\u00e9 verde \n\n(mo\u00eddo e em gr\u00e3o) em estudo (os valores utilizados para o c\u00e1lculo foram as m\u00e9dias \n\nresultantes da ANOVA com p ? 0,01). ............................................................................. 57 \n\n \n\nTabela 3.14 - M\u00e9dias obtidas para o teor em cafe\u00edna nas diferentes amostras de caf\u00e9 verde \u00b1 desvio \n\npadr\u00e3o (n = 6). As letras a e b representam diferen\u00e7as significativas entre as amostras (p &lt;\n\n0,01) .................................................................................................................................. 59 \n\n \n\nTabela 3.15 - M\u00e9dias obtidas para o teor em trigonelina nas diferentes amostras de caf\u00e9 verde \u00b1 desvio \n\npadr\u00e3o (n = 6). As letras a e b representam diferen\u00e7as significativas entre as amostras (p &lt;\n\n0,01) .................................................................................................................................. 61 \n\n \n\nTabela 3.16 - M\u00e9dias obtidas para o teor em 5-CQA nas diferentes amostras de caf\u00e9 verde \u00b1 desvio \n\npadr\u00e3o (n = 6). As letras a, b e c representam diferen\u00e7as significativas entre as amostras \n\n(p &lt;0,01) .......................................................................................................................... 63 \n\n \n\nTabela 3.17 - M\u00e9dias obtidas para o teor em 3-CQA nas diferentes amostras de caf\u00e9 verde \u00b1 desvio \n\npadr\u00e3o (n = 6). As letras a, b e c representam diferen\u00e7as significativas entre as amostras \n\n(p &lt;0,01) .......................................................................................................................... 65 \n\n \n\nTabela 3.18 - M\u00e9dias obtidas para o teor em 4-CQA nas diferentes amostras de caf\u00e9 verde \u00b1 desvio \n\npadr\u00e3o (n = 6). As letras a, b e c representam diferen\u00e7as significativas entre as amostras \n\n(p &lt;0,01) .......................................................................................................................... 65 \n\n \n\nTabela 3.19 - M\u00e9dias obtidas para o teor em \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos nas diferentes amostras de caf\u00e9 \n\nverde \u00b1 desvio padr\u00e3o (n = 4). As letras a e b representam diferen\u00e7as significativas entre \n\nas amostras (p &lt;0,01) ....................................................................................................... 67 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nXV \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n3-CQA (\u00e1cido 3-cafeoilqu\u00ednico) \n\n4-CQA (\u00e1cido 4-cafeoilqu\u00ednico) \n\n5-CQA (\u00e1cido 5-cafeoilqu\u00ednico) \n\nAB (Ar\u00e1bica do Brasil) \n\nACR (Ar\u00e1bica da Costa Rica) \n\nANOVA (An\u00e1lise de vari\u00e2ncia univariada) \n\nCGA (\u00c1cidos clorog\u00e9nicos) \n\nCQA (\u00c1cidos cafeoilqu\u00ednicos) \n\nDAC (Doen\u00e7a arterial coronariana) \n\ndiCQA (\u00c1cidos dicafeoilqu\u00ednicos) \n\nERA (Esp\u00e9cies reativas de azoto) \n\nERO (Esp\u00e9cies reativas de oxig\u00e9nio) \n\nEUA (Estados Unidos da Am\u00e9rica) \n\nFQA (\u00c1cidos feruloilqu\u00ednicos) \n\nHCA(s) (\u00c1cido(s) hidroxicin\u00e2mico(s)) \n\nHPLC (High-Performance Liquid Chromatography) \n\nIICT (Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica Tropical) \n\np-CoCQA (\u00c1cidos p-cumaroilqu\u00ednicos) \n\nPVA (Pretos, Verdes pretos e Ardidos) \n\nRA (Robusta de Angola) \n\nRV (Robusta do Vietname) \n\nUE (Uni\u00e3o Europeia) \n\n \n\n\n\nXVI \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\n1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n 1.1 \u2013 A import\u00e2ncia mundial do caf\u00e9 \n\n \n Os setores de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 desempenham um papel primordial na \n\neconomia mundial. Embora n\u00e3o perten\u00e7a ao grupo dos principais produtos agr\u00edcolas, como \u00e9 o caso do \n\ntrigo, arroz, \u00f3leos ou a\u00e7\u00facar, com volumes de produ\u00e7\u00e3o mundial muito superiores, o caf\u00e9 ocupa um \n\nlugar de relevo no com\u00e9rcio internacional, encontrando-se em segundo lugar, depois do petr\u00f3leo bruto, \n\nentre todas as comodidades, movimentando cerca de 35000 milh\u00f5es de d\u00f3lares nos EUA por ano \n\n(Casal, 2004). O respetivo consumo continua a aumentar devido aos seus efeitos fisiol\u00f3gicos, bem \n\ncomo aos seus agrad\u00e1veis sabor e aroma (Grembecka et al., 2007). \n\nDepois de ter sido limitado ao mundo \u00e1rabe at\u00e9 ao s\u00e9culo XV, o consumo de caf\u00e9 chegou \u00e0 \n\nEuropa durante o s\u00e9culo XVI, onde rapidamente se espalhou (Nehlig, 1999).  \n\nComo uma cultura intensiva, o caf\u00e9 (Coffea sp.) \u00e9 um dos principais geradores de emprego nos \n\npa\u00edses de produ\u00e7\u00e3o, desempenhando um papel vital na respetiva estrutura e desenvolvimento social. \n\nCerca de 60 pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, \u00c1frica, \u00c1sia e Oceania produzem caf\u00e9, proporcionando \n\nsustento a cerca de 25 milh\u00f5es de fam\u00edlias de agricultores. \n\nO mercado mundial de caf\u00e9 tem sofrido flutua\u00e7\u00f5es de curto prazo devido a uma s\u00e9rie de \n\nraz\u00f5es, incluindo varia\u00e7\u00f5es de situa\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e choques clim\u00e1ticos. Ap\u00f3s a guerra da Coreia \n\n(1950-1953), os pre\u00e7os atingiram valores sem precedentes. Contudo, na segunda metade da d\u00e9cada de \n\n1950 e in\u00edcio dos anos 1960, ca\u00edram drasticamente devido ao excesso de produ\u00e7\u00e3o. Confrontados com \n\na queda dos pre\u00e7os, alguns pa\u00edses produtores tentaram defender as respetivas economias recorrendo a \n\nestrat\u00e9gias de defesa comuns. Isto deu origem, nas d\u00e9cadas de 1950 e 1960, \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o do \n\nmercado de caf\u00e9 atrav\u00e9s de acordos internacionais. As origens da International Coffee Organization \n\n(ICO) refletem essas circunst\u00e2ncias com g\u00e9nese na d\u00e9cada de 1960. A partir de 1989, o mercado \n\nmundial de caf\u00e9 voltou a uma situa\u00e7\u00e3o de mercado livre, sofrendo profundas altera\u00e7\u00f5es que afetaram a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, o consumo e o com\u00e9rcio. \n\nA pol\u00edtica internacional, social e o ambiente econ\u00f3mico em que vivemos atualmente \u00e9 muito \n\ndiferente da situa\u00e7\u00e3o vivida h\u00e1 40 anos. Os padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e de consumo mudaram. A \u00c1sia tem \n\nemergido como uma das principais regi\u00f5es produtoras, com o Vietname tornando-se o segundo maior \n\nprodutor e exportador de caf\u00e9 do mundo. Alguns produtores, nomeadamente o Brasil, melhoraram a \n\nestrutura da sua ind\u00fastria de caf\u00e9 para se tornarem mais eficientes com uma produ\u00e7\u00e3o de, \n\nrazoavelmente, baixo custo (Seudieu, 2008). \n\n  Um estudo realizado em 2004/05 permitiu observar as varia\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o e consumo \n\nmundial de caf\u00e9, assim como as flutua\u00e7\u00f5es no pre\u00e7o do caf\u00e9 obtidas pela ICO (Figura 1.1). \n\n\n\n2 \n \n\n \n\nFigura 1.1\u2013 Produ\u00e7\u00e3o, consumo e pre\u00e7os do caf\u00e9 obtidos pela ICO desde 1965 at\u00e9 2005 (Seudieu, 2008). \n\n   \n\nA produ\u00e7\u00e3o mundial de caf\u00e9 no ano da colheita de 2004/2005 foi estimada em 115 milh\u00f5es de \n\nsacos e o consumo mundial, para o ano civil de 2004, foi tamb\u00e9m de 115 milh\u00f5es de sacos, aspeto que \n\nse deve a um aumento no consumo do mercado interno nos pa\u00edses exportadores (Seudieu, 2008).  \n\nO consumo per capita de caf\u00e9 varia muito de pa\u00eds para pa\u00eds. Destaque-se, a t\u00edtulo de exemplo, \n\no caso dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, onde 52% do n\u00famero total de pessoas com mais de 10 anos de \n\nidade consome caf\u00e9. Equacionando um estudo realizado, em 2004, pela International Coffee \n\nOrganization, em pa\u00edses da UE, Jap\u00e3o e Estados Unidos, a Finl\u00e2ndia \u00e9 o pa\u00eds que consome mais caf\u00e9 \n\nper capita (12 kg/ano), enquanto o Reino Unido \u00e9 aquele onde se consome menos (2,15 kg/ano) \n\n(Bonita et al., 2007). Nehlig (1999) refere que o consumo mais elevado (mais de 10 kg por pessoa \n\nnum ano) \u00e9 encontrado em todos os pa\u00edses escandinavos, \u00c1ustria e pa\u00edses Baixos. Em pa\u00edses mais \n\nocidentais da Europa, bem como no Brasil e Costa Rica, o consumo de caf\u00e9 varia entre 6 a 9 kg por \n\npessoa num ano. O consumo mais baixo (menos de 5 kg por pessoa num ano) ocorre nos Estados \n\nUnidos, It\u00e1lia, Arg\u00e9lia, Nicar\u00e1gua e Paraguai (Nehlig, 1999). \n\nFrost-Meyer e Logomarsino (2012) revelam que no per\u00edodo de 1995 a 2007, o consumo de \n\ncaf\u00e9 subiu de 3,5 kg/pessoa/ano para 4,4 kg/pessoa/ano nos EUA, de 3,3 kg para 4,1 kg/pessoa/ano na \n\nEuropa e de 7,9 kg para 12 kg/pessoa/ano no pa\u00eds com o maior consumo de caf\u00e9, Finl\u00e2ndia. Neste \n\n\u00faltimo, o consumo de caf\u00e9 \u00e9 t\u00e3o elevado que a bebida tornou-se a principal fonte de polifen\u00f3is \n\ndiet\u00e9ticos para aquela popula\u00e7\u00e3o (Frost-Meyer e Logomarsino, 2012). \n\nA import\u00e2ncia econ\u00f3mica do caf\u00e9 decorre, principalmente, da po\u00e7\u00e3o ou bebida de caf\u00e9, uma \n\ninfus\u00e3o preparada a partir dos gr\u00e3os torrados e mo\u00eddos. O caf\u00e9 est\u00e1 entre as bebidas mais consumidas \n\nno mundo e \u00e9 conhecido como um estimulante, propriedade atribu\u00edda, sobretudo, \u00e0 subst\u00e2ncia \n\npsicoativa cafe\u00edna, no entanto, o n\u00famero de compostos qu\u00edmicos identificados nesta bebida \u00e9 elevado e \n\nalguns deles t\u00eam muitos atributos ben\u00e9ficos (Esquivel e Jim\u00e9nez, 2011). \n\n\n\n3 \n \n\n1.2 \u2013 Hist\u00f3ria do caf\u00e9 \n\n \nA hist\u00f3ria do cafeeiro, planta produtora de caf\u00e9, est\u00e1 envolta em m\u00faltiplos mist\u00e9rios e lendas. \n\nApesar dos portugueses terem contribu\u00eddo significativamente para a difus\u00e3o do cafeeiro nas suas \n\ncol\u00f3nias na \u00e1rea tropical, no Brasil em 1727, n\u00e3o existe refer\u00eancia \u00e0 planta nos documentos \n\nrelacionados com o in\u00edcio dos descobrimentos portugueses (Bicho et al., 2011). \n\nNo entanto, a refer\u00eancia mais difundida \u00e9 a lenda de Kaldi, na qual um pastor et\u00edope reconhece \n\nas qualidades do fruto como fonte de vigor e \u00e2nimo. Embora n\u00e3o tenhamos como comprovar, h\u00e1 \n\nprovavelmente alguma verdade na lenda de Kaldi. A mesma conta que o pastor descobriu o caf\u00e9 \n\ndepois de perceber que as suas cabras, ap\u00f3s ingerirem gr\u00e3os e folhas de um determinado arbusto (p\u00e9s \n\nde cafeeiro), ficavam t\u00e3o agitadas que n\u00e3o queriam dormir durante a noite. Depois disto, Kaldi fez \n\nquest\u00e3o de transmitir a sua hist\u00f3ria ao abade do mosteiro local que, por sua vez, fez uma bebida com \n\nos gr\u00e3os e descobriu que o mantivera alerta longas horas de ora\u00e7\u00e3o da noite. Rapidamente o abade \n\ncompartilhou a sua descoberta com os outros monges do mosteiro e, lentamente, o conhecimento dos \n\nefeitos dos gr\u00e3os come\u00e7ou a espalhar-se e, hoje, o caf\u00e9 \u00e9 cultivado numa infinidade de pa\u00edses em todo \n\no mundo. Os \u00e1rabes foram os primeiros, n\u00e3o s\u00f3 a cultivar caf\u00e9, mas tamb\u00e9m a come\u00e7ar o seu \n\ncom\u00e9rcio. No s\u00e9culo XV, o caf\u00e9 come\u00e7ou a ser cultivado no distrito de I\u00e9men, na Ar\u00e1bia, e ficou \n\nconhecido por volta do s\u00e9culo XVI na P\u00e9rsia, Egipto, S\u00edria e Turquia. A sua popularidade foi devida, \n\ntalvez em parte, ao facto de que os mu\u00e7ulmanos, proibidos de consumir \u00e1lcool, encontraram \n\npropriedades energ\u00e9ticas no caf\u00e9 que mostraram que este seria um substituto aceit\u00e1vel (National \n\nCoffee Association,2012). \n\n O caf\u00e9 n\u00e3o era bebido apenas em casa, mas tamb\u00e9m em muitos caf\u00e9s p\u00fablicos \u2013 chamados \n\nqahveh khaneh - que come\u00e7aram a aparecer nas cidades em todo o Oriente. A popularidade das coffee \n\nhouses era inigual\u00e1vel e as pessoas frequentavam-nas para todos os tipos de atividade social. N\u00e3o \n\nbebiam apenas caf\u00e9 e conversavam, mas tamb\u00e9m ouviam m\u00fasica, assistiam a artistas int\u00e9rpretes ou \n\nexecutantes, jogavam xadrez e mantinham-se atualizadas sobre as not\u00edcias do dia. Na verdade, as casas \n\nde caf\u00e9 rapidamente se tornaram um importante centro de interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es, sendo muitas \n\nvezes referidas como escolas de s\u00e1bios (National Coffee Association,2012). \n\nCom milhares de peregrinos de todo o mundo a visitar a cidade santa de Meca anualmente, o \n\nvinho da Ar\u00e1bia, como a bebida foi muitas vezes chamada, estava a come\u00e7ar a espalhar-se para al\u00e9m \n\nda mesma.  \n\nViajantes europeus do Oriente contavam hist\u00f3rias da bebida preta escura incomum, tornando- \n\n-se popular em todo o continente europeu no s\u00e9culo XVII.  \n\nNas grandes cidades da Inglaterra, \u00c1ustria, Fran\u00e7a, Alemanha e Holanda, as casas de caf\u00e9 \n\nforam-se transformando em centros de atividade social e comunica\u00e7\u00e3o. Na Inglaterra surgiram as \n\nuniversidades do centavo, assim chamadas porque uma moeda de um centavo poderia comprar uma \n\nch\u00e1vena de caf\u00e9 e provocar uma conversa estimulante. Em meados do s\u00e9culo XVII, existiam mais de \n\n\n\n4 \n \n\n300 casas de caf\u00e9 em Londres, muitas das quais atra\u00edram patronos com interesses em comum, tais \n\ncomo comerciantes, corretores e artistas. \n\n Em meados dos anos de 1600, o caf\u00e9 foi levado para Nova Amesterd\u00e3o, um local mais tarde \n\nchamado de New York pelos brit\u00e2nicos. Apesar das casas de caf\u00e9 come\u00e7arem a aparecer rapidamente, \n\no ch\u00e1 continuou a ser a bebida preferida do novo mundo at\u00e9 1773, altura em que os colonos se \n\nrevoltaram contra um imposto pesado do ch\u00e1 imposto pelo rei George. A revolta, conhecida como \n\nBoston Tea Party, fez mudar para sempre a prefer\u00eancia americana para a bebida caf\u00e9. \n\nEm apenas 100 anos o caf\u00e9 ficou conhecido como sendo uma cultura de comodidades em todo o \n\nmundo. Mission\u00e1rios e viajantes, comerciantes e colonos continuaram a levar sementes de caf\u00e9 para \n\nnovas terras, o que permitiu a planta\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores em todo o mundo. As planta\u00e7\u00f5es foram estabelecidas \n\nem florestas tropicais e nas terras altas de montanha rochosa. Algumas culturas floresceram enquanto \n\noutras tiveram curta dura\u00e7\u00e3o. Fortunas foram feitas e perdidas e, no final do s\u00e9culo XVIII, o caf\u00e9 tinha-se \n\ntornado uma das culturas de exporta\u00e7\u00e3o mais rent\u00e1veis do mundo (National Coffee Association, 2012). \n\n 1.3 \u2013 Aspetos introdut\u00f3rios \n\n 1.3.1 \u2013 Cultivares de Coffea arabica e C. canephora \n\n \n O caf\u00e9 \u00e9 cultivado em toda a regi\u00e3o tropical e adaptou-se \u00e0s mais variadas condi\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas. Plantam-se cafeeiros em altitudes de poucos metros acima do n\u00edvel do mar at\u00e9 mais de \n\n2000m (I\u00e9men e Equador), em diversos tipos de solos, sob as mais variadas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e, \n\nainda, seguindo os mais diversos m\u00e9todos de plantio e cultivo (Azevedo, 2012). \n\n Existem duas esp\u00e9cies da planta de caf\u00e9 de maior import\u00e2ncia comercial, o Coffea arabica e a \n\nC. canephora, sendo estas as mais conhecidas a n\u00edvel mundial (Esquivel e Jim\u00e9nez, 2011). Para al\u00e9m \n\ndas diferen\u00e7as visuais que caraterizam os gr\u00e3os Ar\u00e1bica e Robusta, facilmente percet\u00edveis com os \n\ngr\u00e3os inteiros, o seu flavour ap\u00f3s a torra \u00e9 muito diferente (Casal, 2004). \n\nA an\u00e1lise qu\u00edmica de diversos grupos de compostos tem sido muito utilizada para diferenciar as \n\nesp\u00e9cies e variedades de caf\u00e9, bem como as suas respetivas propor\u00e7\u00f5es em misturas e/ou adultera\u00e7\u00e3o \n\ncom mat\u00e9rias estranhas. Sabe-se que os caf\u00e9s Ar\u00e1bica e Robusta diferem na sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, \n\nno entanto, essas varia\u00e7\u00f5es s\u00e3o, regra geral, pequenas. Nenhum constituinte maiorit\u00e1rio serviu, at\u00e9 \n\nagora, como marcador da presen\u00e7a de pequenas quantidades de caf\u00e9 Robusta em caf\u00e9 Ar\u00e1bica (Casal, \n\n2004). \n\nO caf\u00e9 Ar\u00e1bica (Coffea arabica) \u00e9 descendente dos arbustos de caf\u00e9 origin\u00e1rios de descobertas \n\nna Eti\u00f3pia. Estes arbustos produzem um caf\u00e9 fino, leve, arom\u00e1tico e representam cerca de 70% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o mundial de caf\u00e9. Os melhores Ar\u00e1bicas s\u00e3o muito cultivados, geralmente entre 600 a 1800m \n\nacima do n\u00edvel do mar, embora a altitude ideal varie com a proximidade do Equador. O importante \u00e9 \n\nque as temperaturas devem permanecer amenas, nem muito quentes nem muito frias. Os arbustos s\u00e3o \n\nfartos, mas uma geada forte poder\u00e1 destru\u00ed-los. Um motivo pelo qual algumas cultivares de C. arabica \n\n\n\n5 \n \n\ns\u00e3o dispendiosas prende-se com o facto de os terrenos tenderem a ser \u00edngremes e de acesso dif\u00edcil. No \n\nentanto, outra grande causa do pre\u00e7o do caf\u00e9 Ar\u00e1bica reflete-se na maior propens\u00e3o dos respetivos \n\narbustos a doen\u00e7as quando comparados com os de Robusta, requerendo aten\u00e7\u00e3o e cuidados adicionais. \n\nPara al\u00e9m disto, s\u00e3o auto polinizadores e os seus gr\u00e3os s\u00e3o mais planos e mais alongados \n\ncomparativamente com aqueles origin\u00e1rios do arbusto Robusta. \n\nOs caf\u00e9s Ar\u00e1bica s\u00e3o mais apreciados pelos consumidores devido \u00e0s suas carater\u00edsticas \n\norganol\u00e9ticas, apresentando um sabor fino e arom\u00e1tico. Na verdade, os caf\u00e9s 100% Ar\u00e1bica s\u00e3o \n\npreferidos pelos consumidores e s\u00e3o considerados de melhor qualidade, sendo este outro motivo pelo \n\nqual s\u00e3o mais dispendiosos quando comparados com os caf\u00e9s Robusta ou misturas (Gonz\u00e1lez et al., \n\n2001). \n\n A esp\u00e9cie Coffea arabica encontra-se em 85% dos pa\u00edses cafeicultores, em exclusivo ou \n\njuntamente com uma ou duas outras esp\u00e9cies, sendo o continente americano a sua principal regi\u00e3o de \n\ncultivo. Quanto \u00e0 esp\u00e9cie Coffea canephora, a sua introdu\u00e7\u00e3o em cultura deve-se principalmente ao \n\nfacto de ser altamente resistente \u00e0 ferrugem do cafeeiro. Foi primeiramente cultivada em Java, pelos \n\nholandeses, em substitui\u00e7\u00e3o do Coffea arabica, sendo hoje encontrada, predominantemente, na \u00c1sia e \n\nem \u00c1frica, sendo que neste \u00faltimo predomina em quase 80% do total das planta\u00e7\u00f5es (Azevedo, 2012). \n\nA produ\u00e7\u00e3o de Robusta est\u00e1 a aumentar, embora represente apenas cerca de 30% do mercado \n\nmundial. O gr\u00e3o de caf\u00e9 desta esp\u00e9cie tende a ser ligeiramente arredondado e menor do que um gr\u00e3o \n\nde caf\u00e9 Ar\u00e1bica. O arbusto Robusta \u00e9 mais vigoroso e, como tal, \u00e9 mais resistente a doen\u00e7as e \n\nparasitas, o que torna mais f\u00e1cil e barato o seu cultivo. Tem tamb\u00e9m a vantagem de ser capaz de \n\nresistir a climas mais quentes, o que lhe permite crescer em altitudes muito mais baixas do que o \n\nAr\u00e1bica. Al\u00e9m disto, tal como o arbusto Ar\u00e1bica, n\u00e3o suporta uma geada. O caf\u00e9 Robusta \u00e9 usado, \n\nprincipalmente, em misturas e em caf\u00e9s instant\u00e2neos (National Coffee Association, 2012).  \n\nApesar das diferen\u00e7as entre as duas esp\u00e9cies, tanto os gr\u00e3os Ar\u00e1bica como os Robusta d\u00e3o \n\norigem a um caf\u00e9 que se reconhece de qualidade. Contudo, os primeiros criam as mais saborosas e \n\ncomplexas bebidas que associamos a um caf\u00e9 de n\u00edvel gourmet. O caf\u00e9 Robusta tem sido considerado \n\num caf\u00e9 neutro, com sabor fraco e, ocasionalmente, com uma forte e acentuada amargura, enquanto o \n\ncaf\u00e9 Ar\u00e1bica produz uma bebida mais suave, frutada e acidulada. O caf\u00e9 Ar\u00e1bica produzido na \n\nAm\u00e9rica Central \u00e9, tradicionalmente, o mais apreciado, sendo o brasileiro considerado de qualidade \n\ninferior devido aos m\u00e9todos de colheita e pr\u00e1ticas de processamento usadas neste pa\u00eds (Alonso-Salces \n\net al., 2009). \n\nOs arbustos Ar\u00e1bica e Robusta crescem nos mesmos climas tropicais e podem ser encontradas \n\nculturas de ambos nos mesmos pa\u00edses, nomeadamente no Brasil e na \u00cdndia. O par\u00e2metro que implica o \n\nclima de crescimento de gr\u00e3os Ar\u00e1bica e Robusta tem muita influ\u00eancia no sabor, da\u00ed que um caf\u00e9 de \n\nSumatra tenha um gosto diferente de um caf\u00e9 da Costa Rica. Pela sua pr\u00f3pria natureza, os gr\u00e3os \n\nAr\u00e1bica s\u00e3o mais frescos, exigindo n\u00edveis mais precisos de precipita\u00e7\u00e3o e temperatura ideal. Alguns \n\n\n\n6 \n \n\nconsumidores n\u00e3o distinguem os caf\u00e9s oriundos destas duas esp\u00e9cies do g\u00e9nero Coffea, o que implica \n\na continua\u00e7\u00e3o das vendas de caf\u00e9 Robusta, embora exista uma grande diferen\u00e7a nos perfis de sabor e \n\nqualidade entre gr\u00e3os Ar\u00e1bica e Robusta (Ellie e Emmie, 2012). \n\nApesar do Ar\u00e1bica apresentar maior taxa de consumo a n\u00edvel mundial, o caf\u00e9 Robusta tem vindo \n\na revelar cada vez maior import\u00e2ncia nos mercados mundiais, sendo as suas principais vantagens a \n\nresist\u00eancia \u00e0 doen\u00e7a e o crescimento com sucesso em altitudes mais baixas comparativamente com o \n\ncaf\u00e9 Ar\u00e1bica. No entanto, os gr\u00e3os desta esp\u00e9cie de caf\u00e9 n\u00e3o t\u00eam a fragr\u00e2ncia e/ou sabor do melhor \n\nAr\u00e1bica, ou mesmo de um caf\u00e9 digno da categoria brasileira. Contudo, cont\u00e9m 30 - 40% mais cafe\u00edna \n\ndo que o caf\u00e9 Ar\u00e1bica, sendo um dos componentes que explicam a popularidade da bebida \n\n(Grembecka et al., 2007). \n\nPar\u00e2metros como a variedade e origem dos gr\u00e3os, o tempo e as condi\u00e7\u00f5es de armazenamento, \n\nbem como as circunst\u00e2ncias em que \u00e9 realizada a torra contribuem para a qualidade do caf\u00e9, sendo a \n\ngarantia da autenticidade dos gr\u00e3os de caf\u00e9 uma tarefa importante para o com\u00e9rcio do mesmo. \n\nAvalia\u00e7\u00f5es de compostos como os l\u00edpidos, cafe\u00edna, trigonelina, terpenos e \u00e1cidos clorog\u00e9nicos s\u00e3o as \n\nmais frequentes para diferenciar esp\u00e9cies de plantas do g\u00e9nero Coffea (Andrade et al., 1997). Contudo, \n\nas esp\u00e9cies Ar\u00e1bica e Robusta possuem muitas outras carater\u00edsticas distintas, nomeadamente de \n\nnatureza bot\u00e2nica, agron\u00f3mica e morfol\u00f3gica (Tabela 1.1). Relativamente \u00e0 sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, \n\nenquanto o caf\u00e9 Ar\u00e1bica cont\u00e9m mais l\u00edpidos, o Robusta, al\u00e9m de apresentar um teor superior em \n\ncafe\u00edna, apresenta tamb\u00e9m um teor mais elevado de sacarose, assim como de polifenois antioxidantes, \n\ncomo os \u00e1cidos clorog\u00e9nicos e seus derivados (Bonita et al., 2007). \n\nA qualidade dos alimentos requer o controlo do valor nutricional, propriedades sensoriais, \n\nautenticidade e seguran\u00e7a. Os gr\u00e3os de caf\u00e9 utilizados nas misturas para a ind\u00fastria do caf\u00e9 comercial \n\nv\u00eam de uma ampla variedade de \u00e1reas geogr\u00e1ficas e podem ter variadas propriedades qu\u00edmicas e \n\norganol\u00e9ticas. Os produtores selecionam entre os diferentes materiais para produzir a melhor \n\nqualidade, porque existe um grande interesse na qualifica\u00e7\u00e3o comercial do caf\u00e9. A percentagem de \n\nAr\u00e1bica e Robusta tem sido considerada como uma forma de produzir misturas de diferentes \n\nqualidades. Os diferentes graus de torra, os caf\u00e9s com variados teores de cafe\u00edna ou, simplesmente, \n\ncaf\u00e9s provenientes de pa\u00edses diversificados podem ser misturados. Al\u00e9m disto, os tratamentos \n\nexecutados no passo da torra modificam a composi\u00e7\u00e3o do produto final. Justifica-se assim o respetivo \n\ncontrolo da qualidade e, adicionalmente, a seria\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos para a carateriza\u00e7\u00e3o destas duas \n\nvariedades de caf\u00e9 (Grembecka et al., 2007). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n \n\nTabela 1.1 - Carater\u00edsticas dos caf\u00e9s Ar\u00e1bica e Robusta (Casal, 2004). \n\nPar\u00e2metro Ar\u00e1bica Robusta \n\nClima ideal Temperado H\u00famido e quente \n\nAltitude (m) 600-2200 0-800 \n\nTemperatura (\no\nC) 15-24 16-36 \n\nPluviosidade (mm/ano) 1200-2200 2200-3000 \n\nFolha Pequena, oval Grande, larga \n\nFlor, de branca a rosa Pequena Grande \n\nForma/dimens\u00e3o (mm) do \n\nfruto (cereja) \nElipsoidal, oblongo, 15 Elipsoidal, 12  \n\nAmadurecimento (meses) 7-9 9-11 \n\nSemente (mm) 5-13, oval convexa 4-8, arredondada \n\n \n\n 1.4\u2013 O cafeeiro - planta do caf\u00e9 - e o caf\u00e9 \n\n \n\nO cafeeiro \u00e9 um arbusto relativamente pequeno, origin\u00e1rio de \u00c1frica, cultivado apenas nas \n\nregi\u00f5es tropicais e subtropicais. A palavra caf\u00e9 deriva do nome em latim do g\u00e9nero a que pertence, \n\nCoffea L., um membro da fam\u00edlia Rubiaceae, subfam\u00edlia Cinchonoideae e tribo Coffeae. Das centenas \n\nde esp\u00e9cies de Coffea, apenas duas assumem import\u00e2ncia econ\u00f3mica, C. arabica L. e C. canephora \n\nPierre (Casal, 2004). Dentro do mesmo h\u00e1 cerca de 400 g\u00e9neros e 4800 \u2013 5000 esp\u00e9cies de \u00e1rvores \n\ntropicais e arbustos (Murthy e Naidu, 2012). O g\u00e9nero foi, primeiramente, descrito no s\u00e9culo XVIII \n\npelo bot\u00e2nico sueco Carolus Linneaus, que tamb\u00e9m descreveu Coffea arabica na sua obra Species \n\nPlantarum de 1753. Os bot\u00e2nicos t\u00eam discordado desde ent\u00e3o sobre a classifica\u00e7\u00e3o exata, sendo isto \n\ncompreens\u00edvel considerando que as plantas de caf\u00e9 podem variar de pequenos arbustos a \u00e1rvores altas, \n\ncom folhas de 1 a 40 cent\u00edmetros de tamanho. Estima-se que existem, em qualquer lugar, entre 25 e \n\n100 esp\u00e9cies de plantas de caf\u00e9 (National Coffee Association, 2012). \n\nAs variedades T\u00edpica e Bourbon s\u00e3o as mais conhecidas de C. arabica. A variedade de C. \n\ncanephora cultivada em maior escala \u00e9 a Robusta. Os pa\u00edses da Am\u00e9rica Central e do Sul produzem \n\nprincipalmente caf\u00e9 Ar\u00e1bica enquanto os pa\u00edses africanos e do sudoeste asi\u00e1tico s\u00e3o os maiores \n\nprodutores de Robusta (Casal, 2004). \n\nOs arbustos de caf\u00e9 produzem os seus melhores gr\u00e3os quando cultivados em altitudes \n\nelevadas, em clima tropical onde exista um solo rico. Tais condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o encontradas em todo o \n\nmundo em locais ao longo da zona Equatorial, entre as latitudes de 25\no\n Norte e 30\n\no\n Sul. \n\nAl\u00e9m da localiza\u00e7\u00e3o, outros fatores afetam a qualidade e sabor do caf\u00e9, nomeadamente a \n\nvariedade da planta, a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do solo em que \u00e9 cultivada, o clima, especialmente a \n\nquantidade de chuva e sol e a altitude exata em que o caf\u00e9 cresce. Tais vari\u00e1veis - combinadas com a \n\nforma como as cerejas s\u00e3o processadas ap\u00f3s serem colhidas - contribuem para as distin\u00e7\u00f5es entre os \n\ncaf\u00e9s de diferentes pa\u00edses, crescendo em regi\u00f5es e planta\u00e7\u00f5es em todo o mundo (National Coffee \n\nAssociation, 2012). \n\n\n\n8 \n \n\nA longevidade do cafeeiro n\u00e3o ultrapassa, normalmente, 15 a 20 anos quando plantado em \n\ncondi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e de manuten\u00e7\u00e3o adequada. Os sinais de senilidade consistem no aparecimento \n\nde um tronco velho e distorcido, ramos com aspeto externo seco e folhagem dispersa, as folhas \n\ntornam-se clor\u00f3ticas e sens\u00edveis a doen\u00e7as promovidas, nomeadamente, por fungos; a frutifica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nirregular; os frutos caem prematuramente e as ra\u00edzes apresentam um avan\u00e7ado estado de deteriora\u00e7\u00e3o. \n\nA planta acaba por fenecer naturalmente ap\u00f3s um longo per\u00edodo de senilidade. \n\n A propaga\u00e7\u00e3o do cafeeiro na floresta faz-se por sementes que germinam na base do arbusto. \n\nNo caso da cultura, o cafeeiro pode ser semeado ou cultivado atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas tradicionais de \n\nsilvicultura (nomeadamente, estacas e enxertia) ou processos in vitro (isto \u00e9, micropropaga\u00e7\u00e3o e \n\nembriog\u00e9nese som\u00e1tica). \n\n A autofecunda\u00e7\u00e3o predomina na esp\u00e9cie C. arabica, o que favorece a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nuniformidade gen\u00e9tica da sua propaga\u00e7\u00e3o por sementes. No entanto, na C. canephora ocorre quase \n\nexclusivamente a poliniza\u00e7\u00e3o cruzada, pelo que as sementes ou estacas utilizadas na propaga\u00e7\u00e3o \n\ndever\u00e3o ser de diferentes plantas da mesma variedade; assim, a cultura de C. canephora dever\u00e1 \n\nrecorrer a uma \u00fanica variedade, mas proveniente de diferentes plantas (Bicho et al., 2011). \n\nA Figura 1.2 esquematiza a estrutura de um gr\u00e3o de caf\u00e9. A baga ou cereja do caf\u00e9 apresenta \n\npericarpo suave e resistente, que geralmente apresenta uma cor verde em frutos imaturos, tornando-se \n\nvermelho-violeta ou vermelho profundo quando maduro (ou at\u00e9 mesmo amarelo ou laranja em \n\ngen\u00f3tipos espec\u00edficos). O pericarpo cobre o mesocarpo que possui uma polpa doce, amarela suave e \n\nfibrosa. Este \u00e9 seguido por uma camada transl\u00facida, incolor, fina, viscosa e bastante hidratada da \n\nmucilagem, tamb\u00e9m conhecida como camada de pectina. O endocarpo \u00e9 fino, de cor amarelada e \n\nusualmente designado por \u201cpergaminho\u201d. Finalmente, a pele de prata (ou epiderme) abrange cada \n\nhemisf\u00e9rio do gr\u00e3o de caf\u00e9 (endosperma). No interior das camadas referidas existem, geralmente, duas \n\nsementes, isto \u00e9, os gr\u00e3os de caf\u00e9 propriamente ditos, que podem variar em tamanho, tonalidade, forma \n\ne densidade, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es de crescimento e o gen\u00f3tipo. A estrutura celular do gr\u00e3o de \n\ncaf\u00e9 \u00e9 caraterizada por paredes muito grossas que tornam as sementes extremamente duras (Esquivel e \n\nJim\u00e9nez, 2011).  \n\n\n\n9 \n \n\n \n\n \nFigura 1.2 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das camadas \n\nexistentes num gr\u00e3o de caf\u00e9 (Esquivel e Jim\u00e9nez, 2011). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLegenda: \n\n   \n\n1. Pele exterior (pericarpo ou exocarpo) \n\n2. Pergaminho (endocarpo) \n\n3. Mucilagem (camada de pectina) \n\n4. Pele de prata (epiderme) \n\n5. Gr\u00e3o (endosperma) \n\n6. Polpa (mesocarpo) \n\n \n\n \n\nEmbora a maioria das pessoas conhe\u00e7am o aroma carater\u00edstico do caf\u00e9 ap\u00f3s a sua prepara\u00e7\u00e3o \n\nenquanto bebida, o caf\u00e9 verde tem um aroma estranho quando comparado com o caf\u00e9 torrado, aquele \n\nque \u00e9 comercializado. O sabor e aroma carater\u00edstico deste produto resultam de uma combina\u00e7\u00e3o de \n\ncentenas de compostos qu\u00edmicos produzidos por rea\u00e7\u00f5es que ocorrem durante o respetivo \n\nprocessamento. Este processo pode ser dividido em tr\u00eas fases consecutivas: (i) secagem; (ii) torra e \n\n(iii) arrefecimento. A primeira fase \u00e9 caraterizada por uma liberta\u00e7\u00e3o lenta de \u00e1gua e subst\u00e2ncias \n\nvol\u00e1teis, durante a primeira metade do tratamento, a cor do gr\u00e3o muda de verde para amarelo. As \n\nrea\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 torra t\u00eam lugar durante a segunda fase, resultando em mudan\u00e7as consider\u00e1veis \n\nnas propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos gr\u00e3os. Grandes quantidades de CO2, \u00e1gua e subst\u00e2ncias \n\nvol\u00e1teis s\u00e3o libertas e o gr\u00e3o torna-se castanho, devido \u00e0 carameliza\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar acoplado \u00e0s rea\u00e7\u00f5es \n\nde Maillard. O arrefecimento \u00e9 necess\u00e1rio para evitar a queima do caf\u00e9 (Franca et al., 2005a). \n\n  \n\n 1.5 \u2013 Tecnologia do caf\u00e9 \n\n \n\nA designa\u00e7\u00e3o \"Tecnologia do caf\u00e9\" \u00e9 vulgarmente utilizada para um conjunto de opera\u00e7\u00f5es \n\nlevadas a cabo nos pa\u00edses produtores e que, no essencial, visam a obten\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 verde comercial. O \n\ncaf\u00e9 verde \u00e9, tal como definido na ISO 3509 (1989), \"o termo comercial para a semente seca do \n\ncafeeiro\" (Casal, 2004).  \n\nApesar de ao longo dos anos cada pa\u00eds ou regi\u00e3o ter desenvolvido e aperfei\u00e7oado o seu \n\nprocesso, todos os par\u00e2metros em causa se podem resumir a duas vias alternativas: a via seca e a via \n\nh\u00famida. \n\nA escolha da via de processamento varia de acordo com alguns par\u00e2metros, sendo estes a \n\ntradi\u00e7\u00e3o de cada produtor de caf\u00e9, os motivos de natureza econ\u00f3mica, sendo a via h\u00famida a de \n\nexecu\u00e7\u00e3o mais dif\u00edcil e mais dispendiosa e a disponibilidade de \u00e1gua, visto que a via h\u00famida utiliza a \n\n\u00e1gua como transporte de massa em v\u00e1rias etapas. Embora, teoricamente, qualquer esp\u00e9cie de caf\u00e9 \n\n\n\n10 \n \n\npossa ser preparada por qualquer uma das tecnologias, normalmente recorre-se \u00e0 via h\u00famida para os \n\ncaf\u00e9s do tipo Ar\u00e1bica (C. arabica), e \u00e0 via seca para os caf\u00e9s do tipo Robusta (C. canephora), assim \n\ncomo para os Ar\u00e1bicas brasileiros (Bicho et al., 2011).  \n\nPara iniciar qualquer um dos tipos de processamento \u00e9 necess\u00e1rio que os frutos amadure\u00e7am, e \n\nquando este objetivo for atingido passa-se ent\u00e3o \u00e0 colheita dos frutos, que pode ser feita manual ou \n\nmecanicamente, obtendo-se cerejas de caf\u00e9 com v\u00e1rios est\u00e1gios de matura\u00e7\u00e3o. Contudo, pode recorrer-\n\nse a um m\u00e9todo que consiste na apanha manual seletiva dos frutos, onde apenas se colhem os frutos \n\nmaduros (Casal, 2004). Ap\u00f3s a colheita, o caf\u00e9 deve ser processado rapidamente para que se obtenha \n\num maior n\u00edvel de qualidade. Os frutos devem estar em perfeito estado de matura\u00e7\u00e3o e n\u00e3o devem \n\nficar mais de 12-24 horas sem serem processados, para que se evite a fermenta\u00e7\u00e3o da polpa, com o \n\nconsequente aparecimento de manchas no caf\u00e9 verde. \n\nO caf\u00e9 obtido por via h\u00famida \u00e9, geralmente, mais caro e de melhor qualidade, pois utiliza \n\nfrutos completamente maduros, os quais constituem uma mat\u00e9ria-prima de maior qualidade. \n\nAs cerejas processadas atrav\u00e9s da via seca s\u00e3o transformadas em \u201ccaf\u00e9 coco\u201d enquanto na via \n\nh\u00famida s\u00e3o transformadas em \u201ccaf\u00e9 pergaminho\u201d. As diferen\u00e7as fundamentais residem nas camadas \n\nexteriores que ainda os envolvem. Contrariamente ao processamento a seco, na via h\u00famida \n\npraticamente todas as camadas exteriores do gr\u00e3o de caf\u00e9 s\u00e3o removidas antes da secagem (Casal, \n\n2004).  \n\nAp\u00f3s a colheita, as etapas realizadas por cada uma das vias de processamento at\u00e9 \u00e0 obten\u00e7\u00e3o \n\ndo caf\u00e9 coco e caf\u00e9 pergaminho seguem a ordem apresentada na Figura 1.3. Sucede-se ent\u00e3o a etapa \n\ndenominada benef\u00edcio que \u00e9 comum \u00e0s duas vias (seca e h\u00famida) e que consiste na seguinte sequ\u00eancia: \n\nsecagem, limpeza, descasque, polimento, calibra\u00e7\u00e3o e cata\u00e7\u00e3o. Durante a secagem os gr\u00e3os s\u00e3o secos \n\nat\u00e9 ficarem com cerca de 11% de humidade para facilitar a remo\u00e7\u00e3o da casca e do pergaminho; \n\nseguem-se a limpeza e o descasque, para a separa\u00e7\u00e3o de impurezas que os gr\u00e3os ainda possam conter \n\nrestando, apenas, a sua \u00faltima camada, a \u201cpele de prata\u201d (que pode ser removida atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde um polidor ou, que na maioria dos casos, \u00e9 eliminada durante a torra); posteriormente, os gr\u00e3os de \n\ncaf\u00e9 s\u00e3o calibrados para a obten\u00e7\u00e3o de um produto final mais uniforme e de maior valor comercial e, \n\npor fim, ocorre a cata\u00e7\u00e3o, que corresponde \u00e0 fase de elimina\u00e7\u00e3o manual ou eletr\u00f3nica de sementes \n\ndefeituosas e mat\u00e9rias estranhas. O produto origin\u00e1rio deste processo \u00e9 o caf\u00e9 comercial, que \u00e9 \n\narmazenado nas devidas embalagens seguindo depois para o consumidor (Bicho et al., 2011). \n\n\n\n11 \n \n\n \n\nFigura 1.3 - Esquema do processamento mais comum das cerejas por via h\u00famida e por via seca at\u00e9 \u00e0 fase \n\nanterior ao benef\u00edcio (Bicho et al., 2011). \n\n \n\n 1.5.1 \u2013 Processamento por via seca \n\n \nEste m\u00e9todo de processamento \u00e9 mais simples e menos dispendioso e consiste, basicamente, \n\nna secagem dos frutos inteiros logo ap\u00f3s a colheita. Em seguida d\u00e1-se o seu descasque, sendo ideal em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de escassez de m\u00e3o-de-obra e/ou de \u00e1gua. Antes da secagem propriamente dita, poder\u00e1 \n\nocorrer uma calibra\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das cerejas, usando sistemas de ar comprimido e lavagem, com o \n\nobjetivo de eliminar os frutos n\u00e3o maduros ou deteriorados e obter uma mat\u00e9ria-prima mais uniforme. \n\nA secagem pode ser feita de forma \"natural\", ao sol, ou artificialmente, em m\u00e1quinas pr\u00f3prias para o \n\nefeito. A primeira \u00e9 realizada em grandes superf\u00edcies com boa ventila\u00e7\u00e3o, os terreiros, onde os frutos \n\ns\u00e3o espalhados em camadas de 3 a 6 cm de espessura (Bicho, 2004). Para evitar situa\u00e7\u00f5es \n\nindesej\u00e1veis, como fermenta\u00e7\u00f5es, crescimento de fungos ou sobreaquecimentos, que causariam \n\ndescolora\u00e7\u00f5es e, provavelmente, altera\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis da bebida de caf\u00e9, \u00e9 fundamental revolver os \n\ngr\u00e3os frequentemente, especialmente na fase inicial quando a humidade ainda \u00e9 elevada. O per\u00edodo de \n\nsecagem varia entre 3 a 4 semanas e o teor de humidade final \u00e9 da ordem de 11-12%, valor aceit\u00e1vel \n\npara a execu\u00e7\u00e3o do descasque e manuseamento dos gr\u00e3os sem altera\u00e7\u00e3o das carater\u00edsticas do caf\u00e9 \n\n(Casal, 2004).  \n\n\n\n12 \n \n\nA secagem artificial, como a pr\u00f3pria designa\u00e7\u00e3o indica, recorre a equipamento apropriado, \n\nimplicando maior investimento e menos m\u00e3o-de-obra. A temperatura utilizada na secagem \u00e9 o fator \n\nlimitante da velocidade do processo.  \n\nNo final da secagem por via seca obt\u00e9m-se o chamado \"caf\u00e9 coco\", que ser\u00e1 posteriormente \n\ndescascado. O pericarpo e a pele de prata representam cerca de metade da mat\u00e9ria seca da baga, em \n\npeso (Casal, 2004). \n\n  \n\n 1.5.2 \u2013 Processamento por via h\u00famida \n\n \n Contrariamente ao m\u00e9todo anterior, este exige maiores investimentos, sendo mais sofisticado e \n\ncuidado. A grande vantagem \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o das qualidades intr\u00ednsecas do gr\u00e3o e, segundo a maioria \n\ndos conhecedores, originar um caf\u00e9 de qualidade superior. \n\nRelativamente \u00e0 via seca, a grande diferen\u00e7a reside no \n\nfacto de, ap\u00f3s a colheita e sele\u00e7\u00e3o dos frutos por lavagem, os \n\nmesmos s\u00e3o imediatamente despolpados mecanicamente \n\n(Figura 1.4) e as mucilagens que ficam ainda aderentes s\u00e3o \n\ndesagregadas na fermenta\u00e7\u00e3o que pode durar at\u00e9 72 horas, \n\ndependendo da t\u00e9cnica utilizada (Bicho, 2004). A etapa de \n\nfermenta\u00e7\u00e3o \u00e9, talvez, a fase mais carater\u00edstica deste processo, \n\ntendo por objetivo hidrolisar a mucilagem, para facilitar a sua \n\ncompleta remo\u00e7\u00e3o. Inicialmente atribu\u00eda-se esta hidr\u00f3lise \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o das pectinases do fruto e de certos microrganismos, no \n\nentanto, as estirpes usualmente presentes possuem atividade \n\nmuito reduzida ao pH em que ocorre a fermenta\u00e7\u00e3o (5,3-3,5) \n\ne as observa\u00e7\u00f5es microsc\u00f3picas da mucilagem demonstram que esta permanece rica em \n\npolissacar\u00eddeos, incluindo subst\u00e2ncias p\u00e9cticas, ap\u00f3s a fermenta\u00e7\u00e3o. Assim, a degrada\u00e7\u00e3o da \n\nmucilagem parece estar relacionada com a acidifica\u00e7\u00e3o do meio devida ao crescimento da flora l\u00e1tica \n\n(Casal, 2004). \n\nO controlo do pH \u00e9 uma medida importante para evitar a \n\nforma\u00e7\u00e3o de certos \u00e1cidos em excesso, como \u00e9 o caso do \u00e1cido \n\npropi\u00f3nico. Devem igualmente evitar-se fermenta\u00e7\u00f5es que levam \u00e0 \n\nputrefa\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os, com consequ\u00eancias prejudiciais em todo o \n\nfornecimento.  \n\nContudo, a etapa da fermenta\u00e7\u00e3o pode ser ultrapassada \n\nrecorrendo a subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, ou a m\u00e1quinas mais modernas \n\nque conseguem retirar, durante o despolpamento, praticamente toda \n\na mucilagem aderente. \n\nFigura 1.4 \u2013 Despolpamento do caf\u00e9 no \n\nprocessamento por via h\u00famida (Murthy e \n\nNaidu, 2012). \n\nFigura 1.5 \u2013 Secagem do caf\u00e9 ap\u00f3s \n\no processamento por via h\u00famida \n\n(Murthy e Naidu., 2012). \n\n\n\n13 \n \n\nSegue-se a lavagem dos frutos despolpados para a remo\u00e7\u00e3o da mucilagem liquefeita. A sua \n\nposterior secagem (Figura 1.5), manual ou mec\u00e2nica, visa atingir teores de humidade da ordem dos \n\n12%, como foi referido para a via seca, obtendo-se o \"caf\u00e9 pergaminho\". Esta \u00e9 a forma ideal de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os at\u00e9 \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, para que o crescimento de bolores e a atividade enzim\u00e1tica \n\nsejam m\u00ednimos (Casal, 2004). \n\n 1.6 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 \n\n \nO caf\u00e9 \u00e9 um dos alimentos mais importantes tanto para os produtores, ou seja, para os pa\u00edses \n\nnas \u00e1reas tropicais e subtropicais que utilizam o caf\u00e9, como o seu produto principal de exporta\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola, como para os fabricantes que est\u00e3o localizados, principalmente, na Europa e na Am\u00e9rica do \n\nNorte, onde o caf\u00e9 \u00e9 processado, torrado, misturado e embalado. Devido \u00e0 sua grande difus\u00e3o e alto \n\nvalor de mercado, n\u00e3o \u00e9 incomum que o caf\u00e9 seja sujeito a adultera\u00e7\u00e3o em toda a sua cadeia de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Uma das formas mais comuns de fraude diz respeito \u00e0 rotulagem err\u00f3nea do produto para \n\nesconder a verdadeira origem do caf\u00e9 (bot\u00e2nica e/ou geogr\u00e1fica) (Alonso-Salces et al., 2009). \n\nA \u00faltima d\u00e9cada tem sido devastadora para os produtores de caf\u00e9 do mundo inteiro. Os pre\u00e7os \n\ndo caf\u00e9 s\u00e3o baixos (o mais baixo em termos reais nos \u00faltimos 100 anos) e neste contexto muitos \n\nprodutores n\u00e3o conseguem subsistir, acabando por optar por mudar para outras culturas ou abandonar \n\nas suas planta\u00e7\u00f5es. Na base da crise est\u00e1 o excesso de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 devido \u00e0 r\u00e1pida expans\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o no Vietname, novas planta\u00e7\u00f5es no Brasil e a t\u00e9cnica das planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 em pa\u00edses como \n\na Col\u00f4mbia e Costa Rica (Perfecto et al., 2005).  \n\nComo os arbustos demoram cerca de 3-5 anos at\u00e9 se tornarem produtivos, a produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nsujeita a grandes choques de oferta, tornando os pre\u00e7os mundiais do caf\u00e9 vari\u00e1veis. Entre 1993 e \n\n2000 a produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 no Vietname e no Brasil aumentou 20% e 8% respetivamente, o que \n\ncontribuiu para um aumento da produ\u00e7\u00e3o global de 2,5% por ano. Nos \u00faltimos anos, isso levou a um \n\nexcesso de oferta de caf\u00e9 em todo o mundo (D\u2019haeze et al., 2005). \n\nExistem cerca de 75 pa\u00edses produtores de caf\u00e9 a n\u00edvel mundial, dos quais o Brasil, Vietname e \n\nCol\u00f4mbia s\u00e3o os principais intervenientes. No entanto, s\u00e3o v\u00e1rios os pa\u00edses que produzem, apenas, \n\nCoffea arabica ou C. canephora, embora existam pa\u00edses que produzem ambas as esp\u00e9cies (Figura 1.6). \n\nO abastecimento de caf\u00e9 no mundo est\u00e1 fortemente dependente de condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. A seca \n\nsevera \u2013 como no Brasil em 1994 e no Vietname em 1998 \u2013 pode devastar planta\u00e7\u00f5es inteiras em \n\ngrande escala. \n\nO sabor do caf\u00e9 depende da qualidade do fruto e da forma como o gr\u00e3o \u00e9 transformado em \n\nbebida, adquirindo sabores carater\u00edsticos e exclusivos da \u00e1rea geogr\u00e1fica onde se encontra, \n\ndependendo de fatores como o solo, \u00e1gua, ar, flora, etc. Desta forma, o gosto do caf\u00e9 pode ser \n\ncaraterizado pelo continente de origem. \n\n\n\n14 \n \n\n \n\nFigura 1.6 \u2013 Estat\u00edsticas feitas pela ICO sobre os pa\u00edses produtores de caf\u00e9 Ar\u00e1bica, Robusta e de ambos \n\n(Oestreich-Janzen, 2010). \n\n \n\n 1.6.1 \u2013 Brasil \n\n \n O Brasil cultiva tanto caf\u00e9 Ar\u00e1bica como Robusta, mas a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 principalmente Ar\u00e1bica. \n\nDezassete estados brasileiros cultivam diversas variedades de caf\u00e9, mas h\u00e1 quatro ou cinco regi\u00f5es que \n\ndominam o cultivo do gr\u00e3o export\u00e1vel. Os gr\u00e3os brasileiros s\u00e3o identificados, classificados e loteados \n\nsegundo diversos crit\u00e9rios, sendo o primeiro dos quais o porto de exporta\u00e7\u00e3o. Os Ar\u00e1bicas brasileiros, \n\nem geral, n\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddos nos escal\u00f5es dos caf\u00e9s gourmet ou dos especiais, mas existem exce\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nregra, e aqueles que excluem automaticamente o Brasil da lista dos produtores mundiais de caf\u00e9 \n\ngourmet provavelmente nunca ter\u00e3o provado alguns dos melhores caf\u00e9s Santos brasileiros, que podem \n\nn\u00e3o ser vulgares ou f\u00e1ceis de obter, mas existem. O caf\u00e9 brasileiro com maior qualidade vem dos \n\ncafeeiros jovens da variedade Bourbon, cujos gr\u00e3os, pequenos e redondos, conferem excelentes \n\ncarater\u00edsticas \u00e0 bebida, isto \u00e9, boa acidez e do\u00e7ura (Azevedo, 2012). \n\nO Brasil \u00e9 o principal produtor e exportador de caf\u00e9 verde, contabilizando, aproximadamente, \n\n35% da produ\u00e7\u00e3o mundial. S\u00f3 o Estado de Minas Gerais \u00e9 respons\u00e1vel por 48% do caf\u00e9 cultivado na \n\n\u00e1rea brasileira, sendo 98% ocupada pela esp\u00e9cie de Coffea arabica. Algumas das cultivares \n\neconomicamente mais importantes de C. arabica no Brasil s\u00e3o o Mundo Novo, Bourbon, Red Catua\u00ed e \n\nCatua\u00ed amarelo (Monteiro e Farah, 2012). Al\u00e9m disto, o consumo interno do caf\u00e9 brasileiro tem \n\ncrescido significativamente nos \u00faltimos anos. Hoje, o consumo brasileiro representa 14% da procura \n\nmundial de caf\u00e9 e corresponde a 32% de todo o caf\u00e9 do mercado europeu (Duarte et al., 2010). \n\n\n\n15 \n \n\n Com, aparentemente, intermin\u00e1veis extens\u00f5es dispon\u00edveis para a sua produ\u00e7\u00e3o, as planta\u00e7\u00f5es \n\nde caf\u00e9 no Brasil, muitas vezes, cobrem imensas \u00e1reas de terra, precisam de centenas de pessoas para \n\nas gerir e operar e produzem grandes quantidades de caf\u00e9. O clima, a qualidade do solo e a altitude \n\ndeterminam, em grande parte, qual a variedade que vai crescer melhor em determinada regi\u00e3o. Uma \n\nboa ch\u00e1vena de caf\u00e9 brasileiro apresenta um caf\u00e9 l\u00edmpido, doce, com robustez m\u00e9dia e baixa acidez \n\n(National Coffee Association, 2012). \n\n  \n\n 1.6.2 \u2013 Vietname \n\n \n Os franceses introduziram primeiramente o cultivo do caf\u00e9 nas suas col\u00f3nias da Indochina, \n\nmas, quando a maior parte do ar\u00e1bica sucumbiu \u00e0 ferrugem, foi substitu\u00eddo por Robusta de qualidade \n\nbastante vulgar, em que os cafeeiros crescem a grandes altitudes, suportando as chuvas tropicais, e \n\noriginando um caf\u00e9 de sabor intenso e de corpo desenvolvido (Azevedo, 2012).  \n\nO caf\u00e9 foi introduzido neste pa\u00eds por mission\u00e1rios franceses em 1857. A \u00e1rea cultivada \n\naumentou at\u00e9 1945 para, aproximadamente, 10.000 hectares, principalmente na prov\u00edncia de Dak Lak. \n\nA produ\u00e7\u00e3o anual era de cerca de 4500 toneladas, sendo a maior parte delas exportadas para Fran\u00e7a. \n\nDepois da divis\u00e3o do Vietname do Norte e do Sul (1954), o governo do Norte assumiu planta\u00e7\u00f5es \n\nfrancesas e formou 24 cooperativas de Estado. Entre 1980 e 1985 a \u00e1rea de caf\u00e9 e a sua produ\u00e7\u00e3o \n\nestavam estagnadas e os rendimentos foram reduzidos. Em 1980, o Vietname ocupava o 42\u00ba lugar na \n\nprodu\u00e7\u00e3o mundial de caf\u00e9. Hoje \u00e9 o 2\u00ba maior produtor mundial, logo a seguir ao Brasil, e o maior \n\nprodutor de Robusta. A \u00e1rea de caf\u00e9 real na prov\u00edncia de Dak Lak estima-se que possua mais de \n\n260.000 hectares, representando 60% da cafeicultura nacional (Azevedo, 2012). \n\nO Vietname produz duas variedades \u2013 Coffea canephora Pierre var. Robusta e Coffea arabica \n\nL. \u2013 cada uma necessitando de condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas espec\u00edficas. \n\nA montanha Hai Van, atingindo uma altitude de mais de 1000 metros, divide o Vietname em \n\nduas zonas clim\u00e1ticas diferentes: o Sul do Vietname pertence aos tr\u00f3picos quente e h\u00famido, prop\u00edcio \n\nao cultivo de Robusta, enquanto a parte norte, com altitudes mais elevadas e invernos frios e h\u00famidos \n\n\u00e9 mais adequada para o cultivo de Ar\u00e1bica. No Vietname 90% pertence \u00e0 variedade Robusta, enquanto \n\n\u00e0 escala mundial o Robusta representa, aproximadamente, 20% da produ\u00e7\u00e3o total de caf\u00e9 (D\u2019haeze et \n\nal., 2005). \n\nNa ch\u00e1vena, o caf\u00e9 vietnamita \u00e9 equilibrado, possuindo uma acidez e robustez leves, sendo \n\nfrequentemente utilizado para misturas de caf\u00e9 (National Coffee Association, 2012). \n\n 1.6.3 \u2013 Costa Rica \n\n \n A data prov\u00e1vel da chegada do caf\u00e9 \u00e0 Am\u00e9rica foi em 1720, quando apareceram as primeiras \n\nsementes da esp\u00e9cie Coffea arabica (variedade t\u00edpica). Foi a partir da\u00ed que se originou a cereja da \n\nCosta Rica, no in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII. O caf\u00e9, sustento agr\u00edcola do pa\u00eds, \u00e9 o Ar\u00e1bica (\u00e9 socialmente \n\ninaceit\u00e1vel mencionar sequer a palavra Robusta). Os melhores caf\u00e9s s\u00e3o, geralmente, os dos arredores \n\n\n\n16 \n \n\nda capital, da cidade de San Jos\u00e9, e das cidades de Heredia e Alajuela. A regi\u00e3o de Tarrazu, a sul de \n\nSan Jos\u00e9, produz alguns caf\u00e9s soberbos, de acidez requintada. S\u00e3o caf\u00e9s de grandes altitudes e com \n\numa acidez aguda e picante sendo este, talvez, o atributo mais desej\u00e1vel numa ch\u00e1vena de caf\u00e9. Al\u00e9m \n\ndisto, \u00e9 quase sempre muito arom\u00e1tico (Azevedo, 2012). \n\nCom o interesse crescente dos costarriquenhos pelo cultivo do caf\u00e9, em 1821 existiam cerca de \n\n17000 p\u00e9s de caf\u00e9, com a primeira exporta\u00e7\u00e3o a ser realizada para o Panam\u00e1 em 1820, enquanto a \n\nexporta\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 para os Estados Unidos come\u00e7ou em 1860. \n\nV\u00e1rias d\u00e9cadas passaram entre a introdu\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 e a sua consolida\u00e7\u00e3o como um produto de \n\nexporta\u00e7\u00e3o. A comercializa\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 come\u00e7ou em 1832, quando Don Jorge Stiepel, pela primeira \n\nvez, exportou caf\u00e9 para o Chile (Asociacion Cafes Finos de Costa Rica, 2011).  \n\nA Costa Rica \u00e9 um pa\u00eds americano central de cultivo de caf\u00e9 com uma reputa\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 fino \n\nque produz, apenas, Ar\u00e1bica com processamento \"h\u00famido\". Com a sua robustez m\u00e9dia e acidez \n\nacentuada, os provadores, frequentemente, descrevem um caf\u00e9 da Costa Rica como tendo um \n\nequil\u00edbrio perfeito. O caf\u00e9 \u00e9 cultivado, predominantemente, em pequenas explora\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s serem \n\ncolhidas, as cerejas s\u00e3o imediatamente transportadas para instala\u00e7\u00f5es de processamento de ponta, \n\nconhecidas como benef\u00edcios, onde come\u00e7a a transforma\u00e7\u00e3o por via h\u00famida. Na Costa Rica deve-se ter \n\numa aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 qualidade do processamento e m\u00e9todos de cultivo para que sejam compat\u00edveis \n\ncom um caf\u00e9 de excelente qualidade (National Coffee Association, 2012). \n\n  \n\n 1.6.4 \u2013 Angola \n\n \n\n Embora o caf\u00e9 Robusta n\u00e3o seja uma esp\u00e9cie associada a grande qualidade, \u00e9 exatamente isso \n\nque distingue os melhores Robustas angolanos (Amboim e Ambriz) dos outros pa\u00edses. Os gr\u00e3os s\u00e3o \n\nuniformes em tamanho e cor, bem processados (principalmente pelo m\u00e9todo a seco), escolhidos e \n\ncuidadosamente classificados. S\u00e3o cultivados em cafezais nas plan\u00edcies do norte, perto do delta do rio \n\nCongo (Azevedo, 2012).  \n\n Por volta de 1830 iniciaram-se as exporta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 de Angola, que foram crescendo ao \n\nlongo do s\u00e9culo XIX. No entanto, a superprodu\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 no Brasil e a febre da cultura da borracha \n\nlevaram a diminuir notavelmente o quantitativo das exporta\u00e7\u00f5es, diminuindo consideravelmente em \n\n1916 (Esteves e Oliveira, 1970). \n\nContrariamente \u00e0 maioria dos pa\u00edses, Portugal importa uma maior percentagem de caf\u00e9 \n\nRobusta, verificando-se uma tend\u00eancia para diminuir e aproximar-se dos padr\u00f5es europeus. O seu \n\nprincipal fornecedor tem sido Angola, outrora uma grande pot\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9. Atualmente \n\nocorre a sua substitui\u00e7\u00e3o progressiva por caf\u00e9 Robusta do Brasil. Portugal, al\u00e9m de consumir \n\ninternamente, exporta ainda caf\u00e9 torrado, principalmente para Espanha e Reino Unido. \n\nEm termos qu\u00edmicos, enquanto os caf\u00e9s Ar\u00e1bica variam pouco com a origem geogr\u00e1fica, o \n\nmesmo n\u00e3o acontece com os caf\u00e9s Robusta, que s\u00e3o menos consistentes, encontrando-se os caf\u00e9s de \n\n\n\n17 \n \n\nAngola numa posi\u00e7\u00e3o \u00fanica. Provavelmente devido a fatores gen\u00e9ticos, os Robustas angolanos \n\napresentam perfis distintos. \n\nContudo, embora Angola seja tamb\u00e9m um importante fornecedor de caf\u00e9 de Portugal, a n\u00edvel \n\nmundial a sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 hoje pouco significativa (Casal, 2004). \n\n1.7 \u2013 A qu\u00edmica do caf\u00e9 verde \n\n \n\nO sabor e aroma agrad\u00e1veis do caf\u00e9 devem-se a um n\u00famero muito elevado de compostos que \n\nfazem parte da sua constitui\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, da composi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de caf\u00e9. No entanto, os compostos \n\nexistentes nos gr\u00e3os de caf\u00e9 verde diferem daqueles presentes nos gr\u00e3os de caf\u00e9 ap\u00f3s a torrefa\u00e7\u00e3o. \n\nO caf\u00e9 verde tem na sua composi\u00e7\u00e3o gl\u00edcidos, prote\u00ednas, l\u00edpidos e minerais, \u00e0 semelhan\u00e7a dos \n\ndemais produtos de origem vegetal. Os componentes que efetivamente o caraterizam s\u00e3o, \n\nmaioritariamente, a cafe\u00edna, os \u00e1cidos clorog\u00e9nicos e a trigonelina.  \n\nAs duas esp\u00e9cies do g\u00e9nero Coffea referidas ao longo do texto diferem em numerosos aspetos \n\nda sua composi\u00e7\u00e3o. Como todas as subst\u00e2ncias naturais, a sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica sofre varia\u00e7\u00f5es, as \n\nquais poder\u00e3o ser devidas ao processamento e/ou armazenamento. A Tabela 1.2 resume a composi\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia, em termos muito gerais, destas duas esp\u00e9cies. \n\n \n\nTabela 1.2 - Composi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do caf\u00e9 verde (% mat\u00e9ria seca).* \n\nConstituinte Ar\u00e1bica Robusta \n\nCafe\u00edna 1,2 2,2 \n\nTrigonelina 1,0 0,7 \n\nProte\u00edna 11,0 11,0 \n\nGl\u00edcidos 53,1 54,4 \n\n\u00c1cidos   \n\n       Clorog\u00e9nicos totais 6,5 10,0 \n\n       Alif\u00e1ticos 1,0 1,0 \n\n       Qu\u00ednico 0,4 0,4 \n\nL\u00edpidos totais 16,0 10,0 \n\nMinerais 4,2 4,4 \n\nCompostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis &lt;0,1 &lt;0,1 \n\n*Adaptado de Casal (2004). \n\n \n\nNo entanto, durante o processo de torrefa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 essencial para desenvolver as propriedades \n\nsensoriais t\u00edpicas do caf\u00e9, os gr\u00e3os passam por profundas altera\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, o que se \n\ndeve, principalmente, \u00e0s rea\u00e7\u00f5es de Maillard e \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos resultantes da torra. \n\nAs principais altera\u00e7\u00f5es que ocorrem ao n\u00edvel da composi\u00e7\u00e3o s\u00e3o a redu\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos, \n\nassim como a forma\u00e7\u00e3o de cor castanha e pol\u00edmeros sol\u00faveis em \u00e1gua denominados melanoidinas, \n\nembora haja tamb\u00e9m uma diminui\u00e7\u00e3o no teor de prote\u00ednas e amino\u00e1cidos, entre outros compostos \n\n(Parras et al., 2007). \n\nTradicionalmente, o caf\u00e9 tem sido consumido em todo o mundo pelas suas carater\u00edsticas \n\n\u00fanicas, bem como pelas suas propriedades estimulantes devido ao teor de cafe\u00edna. O caf\u00e9 fresco tem \n\n\n\n18 \n \n\natividade antioxidante muito forte devido \u00e0 presen\u00e7a de compostos fen\u00f3licos e melanoidinas. \n\nDependendo da intensidade do processo de torrefa\u00e7\u00e3o, a influ\u00eancia de um ou outro grupo de \n\ncompostos na atividade antioxidante global pode variar. Enquanto os compostos fen\u00f3licos s\u00e3o mais \n\nimportantes nas condi\u00e7\u00f5es de torrefa\u00e7\u00e3o mais suaves, um tratamento mais intenso diminui a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o destes compostos e aumenta os produtos das rea\u00e7\u00f5es de Maillard (G\u00f3mez-Ruiz et al., \n\n2008).  \n\nEntre os componentes mais relevantes do caf\u00e9 verde destacam-se os alcaloides (cafe\u00edna e \n\ntrigonelina), os compostos fen\u00f3licos (\u00e1cidos clorog\u00e9nicos) e, embora com menor import\u00e2ncia, os \n\n\u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos, estando os mesmos relacionados com a qualidade do caf\u00e9. \n\n1.7.1 \u2013 Cafe\u00edna \n\n \n A cafe\u00edna (Figura 1.7) - 1,3,7-N-trimetilxantina - \u00e9 produzida \n\nnaturalmente por diversas plantas, incluindo gr\u00e3os de caf\u00e9, guaran\u00e1, \n\nerva-mate, gr\u00e3os de cacau e ch\u00e1. Para as plantas, a cafe\u00edna atua como \n\num pesticida natural, impedindo ou paralisando os insetos de se \n\nalimentarem das mesmas. A mol\u00e9cula foi primeiramente isolada pelo \n\nqu\u00edmico alem\u00e3o Friedrich Ferdinand Runge em 1819 (About.com \n\nChemistry, 2012). \n\n Trata-se de um alcaloide derivado da purina, um metabolito \n\nsecund\u00e1rio presente em diferentes concentra\u00e7\u00f5es no caf\u00e9 e um dos principais compostos azotados de \n\nbaixo peso molecular no cafeeiro (Koshiro et al., 2006). A cafe\u00edna \u00e9 um composto fisiologicamente \n\nativo e a exposi\u00e7\u00e3o humana \u00e0 mesma depois de se beber uma ch\u00e1vena de caf\u00e9 \u00e9 um tema de muito \n\ninteresse. O seu conte\u00fado varia com o tipo de gr\u00e3o, esp\u00e9cie e variedade, assim como do processo de \n\ntorrefa\u00e7\u00e3o, embora apenas uma pequena percentagem do composto desapare\u00e7a durante a torra. O caf\u00e9 \n\nAr\u00e1bica pode ter 36 - 112 mg de cafe\u00edna por 100 mL de caf\u00e9, j\u00e1 o Robusta pode variar entre 56 - 203 \n\nmg de cafe\u00edna por 100 mL de caf\u00e9. As concentra\u00e7\u00f5es de cafe\u00edna podem apresentar uma varia\u00e7\u00e3o muito \n\nampla: o mesmo tipo de gr\u00e3o de caf\u00e9 produzido da mesma maneira pode conter n\u00edveis de cafe\u00edna que \n\nvariam de 130 a 282 mg por 240 mL de caf\u00e9 (Frost-Meyer e Logomarsino, 2012). \n\nNa planta do caf\u00e9 a cafe\u00edna est\u00e1 presente em todas as partes que constituem a mesma e que se \n\nencontram acima do solo. Os efeitos ecol\u00f3gicos do alcaloide como uma defesa qu\u00edmica intr\u00ednseca \n\ncontra herb\u00edvoros, moluscos, insetos, fungos ou bact\u00e9rias t\u00eam sido muito discutidos, sendo dif\u00edceis de \n\nobter resultados experimentais claros (Oestreich-Janzen, 2010). \n\nA bioss\u00edntese da cafe\u00edna ocorre nas folhas e no pericarpo, a parte externa do fruto, embora nas \n\nprimeiras o teor seja baixo. Nos tecidos do pericarpo, a luz estimula fortemente a etapa de metila\u00e7\u00e3o \n\nda s\u00edntese de cafe\u00edna. Quando a semente dentro do fruto come\u00e7a a crescer, o alcaloide \u00e9 translocado \n\natrav\u00e9s das membranas e acumula-se no endosperma. Aqui, a concentra\u00e7\u00e3o final \u00e9 alcan\u00e7ada 8 meses \n\nap\u00f3s a flora\u00e7\u00e3o (Oestreich-Janzen, 2010). \n\nFigura 1.7 - Estrutura qu\u00edmica \n\nda cafe\u00edna (Merck Index, \n\n2012). \n\n\n\n19 \n \n\n Enquanto aprecia o caf\u00e9, o consumidor pode beneficiar do efeito estimulante da cafe\u00edna. Ap\u00f3s \n\no consumo da bebida, ela \u00e9 rapidamente e completamente absorvida a partir do trato gastrointestinal. \n\nNum per\u00edodo de 1 hora \u00e9 uniformemente distribu\u00edda no interior do corpo, sendo os n\u00edveis plasm\u00e1ticos \n\nm\u00e1ximos obtidos 30 a 60 minutos ap\u00f3s a ingest\u00e3o. Durante a circula\u00e7\u00e3o, a cafe\u00edna \u00e9 metabolizada no \n\nf\u00edgado atrav\u00e9s da desmetila\u00e7\u00e3o sucessiva e degrada\u00e7\u00e3o oxidativa do \u00e1cido \u00farico. Os produtos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o s\u00e3o excretados atrav\u00e9s dos rins, sendo cerca de 5% da cafe\u00edna excretada inalterada \n\n(Oestreich-Janzen, 2010). \n\n Uma dose considerada normal deste alcaloide para um adulto \u00e9, geralmente, considerada 100 \n\nmg a qual \u00e9, aproximadamente, a quantidade encontrada numa ch\u00e1vena de caf\u00e9. No entanto, mais de \n\nmetade dos adultos americanos consome uma dose superior a 300 mg de cafe\u00edna todos os dias, o que a \n\ntorna a droga mais popular da Am\u00e9rica. A cafe\u00edna \u00e9 frequentemente consumida no caf\u00e9, refrigerantes, \n\nchocolate e ch\u00e1, embora tamb\u00e9m esteja dispon\u00edvel sem receita como um estimulante. Al\u00e9m de ser \n\nconsiderada um agente aromatizante, est\u00e1 inclu\u00edda em muitos medicamentos sem receita. \n\n Acredita-se que este composto fisiologicamente ativo bloqueia os recetores de adenosina no \n\nc\u00e9rebro noutros \u00f3rg\u00e3os. Este efeito conduz \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da capacidade da atividade celular e as c\u00e9lulas \n\nnervosas estimuladas libertam a adrenalina, que aumenta a frequ\u00eancia card\u00edaca, press\u00e3o arterial e fluxo \n\nsangu\u00edneo nos m\u00fasculos, diminuindo o fluxo sangu\u00edneo para a pele e \u00f3rg\u00e3os, fazendo com que o \n\nf\u00edgado liberte glicose. Acresce ainda que a cafe\u00edna tamb\u00e9m aumenta os n\u00edveis do neurotransmissor \n\ndopamina (About.com Chemistry, 2012). \n\n1.7.2 \u2013 Trigonelina \n\n \nA trigonelina (Figura 1.8) - \u00e1cido 1-N-metillnicot\u00ednico - \u00e9 um \n\nalcaloide que deriva da piridina formado a partir do \u00e1cido nicot\u00ednico e da N-\n\nmetiltransferase (trigonelina sintase), conhecido por contribuir indiretamente \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de compostos de aroma desej\u00e1veis e indesej\u00e1veis durante a \n\ntorra. Juntamente com a cafe\u00edna, a trigonelina \u00e9 um dos principais compostos \n\nazotados de baixo peso molecular em plantas de caf\u00e9 (Koshiro et al., 2006). O \n\nconte\u00fado da mesma tamb\u00e9m tem sido correlacionado com a boa qualidade da \n\nbebida (Duarte et al., 2010).  \n\n A import\u00e2ncia deste composto no caf\u00e9 est\u00e1 relacionada com o aspeto nutricional, pois durante o \n\nprocesso de torrefa\u00e7\u00e3o parte dele transforma-se em vitamina B3. Al\u00e9m disto, desempenha um papel \n\nimportante no desenvolvimento de compostos de sabor durante a torrefa\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio da cafe\u00edna, \n\nque sobrevive \u00e0 torra, a trigonelina decomp\u00f5e-se a uma temperatura de, aproximadamente, 160\no\nC. \n\nCom esta temperatura, cerca de 60% da trigonelina inicial degrada-se, levando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido \n\nde carbono, \u00e1gua e ao desenvolvimento de uma classe grande de compostos arom\u00e1ticos, chamadas \n\npiridinas, as quais s\u00e3o respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o de aromas doce/caramelo/terra, os quais est\u00e3o \n\npresentes no caf\u00e9 (Black River Roasters, 2011). \n\nFigura 1.8 - Estrutura \n\nqu\u00edmica da trigonelina \n\n(Merck Index, 2012). \n\n\n\n20 \n \n\nO teor deste alcaloide em sementes de cafeeiros varia sensivelmente entre as diferentes \n\nesp\u00e9cies do g\u00e9nero Coffea. No entanto, entre as variedades de C. canephora avaliadas, as diferen\u00e7as \n\nna concentra\u00e7\u00e3o do mesmo s\u00e3o bastante reduzidas, sugerindo n\u00e3o ser bom par\u00e2metro de discrimina\u00e7\u00e3o \n\nentre variedades desta esp\u00e9cie (Aguiar et al., 2005). \n\nEntre os precursores de aroma conhecidos, a sacarose e a trigonelina originam, ap\u00f3s a torra, \n\nprodutos com sabor apreciado, como pirazina e furanos. O maior teor de sacarose e trigonelina nos \n\ngr\u00e3os de caf\u00e9 verde Ar\u00e1bica poder\u00e1 explicar, parcialmente, a sua melhor qualidade comparativamente \n\ncom o caf\u00e9 Robusta (Campa et al., 2004). \n\nA trigonelina tem, recentemente, evidenciado que reduz a c\u00e1rie dent\u00e1ria porque impede o \n\nStretococcal mutans de aderir ao esmalte dos dentes (Coffee Chemistry, 2011). \n\n1.7.3 \u2013 \u00c1cidos clorog\u00e9nicos \n\n \nOs compostos fen\u00f3licos s\u00e3o constituintes \n\nomnipresentes de plantas superiores encontradas numa ampla \n\ngama de alimentos de origem vegetal frequentemente \n\nconsumidos, tais como frutas, legumes, cereais, leguminosas e \n\nbebidas de origem vegetal, como o caf\u00e9, ch\u00e1 e vinho. Estes \n\ncompostos s\u00e3o metabolitos secund\u00e1rios de plantas geralmente \n\nenvolvidas na adapta\u00e7\u00e3o a condi\u00e7\u00f5es de stress ambiental, tais como a defesa contra a radia\u00e7\u00e3o \n\nultravioleta ou agress\u00e3o por agentes patog\u00e9nicos. V\u00e1rios milhares de compostos fen\u00f3licos t\u00eam sido \n\ndescritos em alimentos de origem vegetal e podem ser agrupados em diferentes classes de acordo com \n\na sua estrutura qu\u00edmica b\u00e1sica e em diferentes subclasses, obedecendo a substitui\u00e7\u00f5es espec\u00edficas na \n\nestrutura b\u00e1sica, tal como a associa\u00e7\u00e3o com gl\u00edcidos. A maioria destes compostos tem recebido uma \n\naten\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel como fatores potencialmente protetores contra doen\u00e7as humanas degenerativas \n\ncr\u00f3nicas (cataratas, degenera\u00e7\u00e3o macular, diabetes mellitus e doen\u00e7as neurodegenerativas), cancro e \n\ndoen\u00e7a cardiovascular (Farah e Donangelo, 2006). \n\nEnquanto os taninos condensados s\u00e3o os principais compostos fen\u00f3licos existentes na polpa do \n\ncaf\u00e9, na semente, os compostos fen\u00f3licos est\u00e3o presentes, predominantemente, como uma fam\u00edlia de \n\n\u00e9steres formados entre certos \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos e \u00e1cido qu\u00ednico, coletivamente conhecidos \n\ncomo \u00e1cidos clorog\u00e9nicos (CGA) (Farah e Donangelo, 2006). \n\nDescobertos em 1932, os CGA (Figura 1.9) correspondem \u00e0 maior fam\u00edlia de compostos \n\nfen\u00f3licos presentes em percentagens diferentes em v\u00e1rios tipos de caf\u00e9 e s\u00e3o conhecidos por terem \n\numa marcada influ\u00eancia na determina\u00e7\u00e3o da qualidade do mesmo, sendo respons\u00e1veis pela \n\nadstring\u00eancia, acidez, amargor e pigmenta\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, desempenhando portanto um papel importante \n\nna forma\u00e7\u00e3o do seu sabor (Duarte et al., 2010). Os CGA e os compostos relacionados s\u00e3o os principais \n\ncomponentes da fra\u00e7\u00e3o fen\u00f3lica dos gr\u00e3os de caf\u00e9 verde, alcan\u00e7ando teores de at\u00e9 14%, em peso seco \n\n(Farah e Donangelo, 2006). A concentra\u00e7\u00e3o destes \u00e1cidos varia com a dura\u00e7\u00e3o e intensidade do \n\nFigura 1.9 - Estrutura qu\u00edmica do \u00e1cido \n\nclorog\u00e9nico (Merck Index, 2012). \n\n\n\n21 \n \n\nprocesso de torrefa\u00e7\u00e3o, sendo que os caf\u00e9s levemente torrados tendem a ter maior quantidade de \u00e1cido \n\ncafeico e CGA. A mistura submetida a um n\u00edvel de torrefa\u00e7\u00e3o mais elevado \u00e9 aquela onde menos CGA \n\nest\u00e3o presentes, sendo o teor dos mesmos, tipicamente, 10% menos concentrado nas amostras mais \n\ntorradas. Esta degrada\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica dos \u00e1cidos clorog\u00e9nicos durante a torrefa\u00e7\u00e3o conduz \u00e0 s\u00edntese de \n\nsubst\u00e2ncias fen\u00f3licas que contribuem para o amargor e compostos arom\u00e1ticos como os fen\u00f3is, que s\u00e3o \n\nindesej\u00e1veis para a qualidade da bebida (Frost-Meyer e Logomarsino, 2012).  \n\n No entanto, durante o processamento do caf\u00e9, os CGA podem ser parcialmente isomerizados, \n\nhidrolisados ou degradados em compostos de baixo peso molecular. As altas temperaturas observadas \n\nno processo de torrefa\u00e7\u00e3o induzem tamb\u00e9m a s\u00edntese de lactonas e a polimeriza\u00e7\u00e3o dos CGA com \n\noutros componentes do caf\u00e9 para formar melanoidinas. Estes compostos apresentam propriedades \n\nben\u00e9ficas para a sa\u00fade, n\u00e3o s\u00f3 devido \u00e0 sua potente atividade antioxidante, mas tamb\u00e9m como agentes \n\nhepatoprotetores, hipoglicemiantes e antivirais. Os principais grupos de CGA encontrados nos gr\u00e3os \n\nde caf\u00e9 verde incluem os \u00e1cidos cafeoilqu\u00ednicos (CQA), dicafeoilqu\u00ednicos (diCQA), feruloilqu\u00ednicos \n\n(FQA), p-cumaroilqu\u00ednicos (p-CoQA) e \u00e9steres mistos do \u00e1cido cafeico e fer\u00falico com \u00e1cido qu\u00ednico \n\ncom, pelo menos, tr\u00eas is\u00f3meros por grupo (Farah e Donangelo, 2006). \n\nO teor total de CGA nos gr\u00e3os de caf\u00e9 verde pode variar de acordo com a gen\u00e9tica \u2013 esp\u00e9cie e \n\ncultivar \u2013 o grau de matura\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os na colheita, m\u00e9todo de colheita, condi\u00e7\u00f5es de processamento \n\np\u00f3s-colheita (lavagem, secagem, armazenamento), par\u00e2metros clim\u00e1ticos (chuva, temperatura), fatores \n\nambientais (solo, altitude, exposi\u00e7\u00e3o solar) e pr\u00e1ticas agr\u00edcolas (sombra, poda, fertiliza\u00e7\u00e3o). Portanto, \n\nporque estes fatores podem diferir de uma regi\u00e3o para a outra, os compostos fen\u00f3licos s\u00e3o \n\nconsiderados indicadores geogr\u00e1ficos fi\u00e1veis (Alonso-Salces et al., 2009).  \n\nO caf\u00e9 tem, de longe, a maior concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos clorog\u00e9nicos de qualquer esp\u00e9cie no \n\nreino vegetal, estando presente em 6-7% no caf\u00e9 Ar\u00e1bica e at\u00e9 10% no caf\u00e9 Robusta. Isto vem provar \n\nque n\u00edveis mais baixos de CGA tamb\u00e9m podem explicar a superioridade de C. arabica na qualidade da \n\nbebida quando comparada com C. canephora. A grande diferen\u00e7a no conte\u00fado de CGA destas duas \n\nesp\u00e9cies foi considerada um dos fatores respons\u00e1veis pelas diferen\u00e7as de sabor entre as mesmas (Farah \n\ne Donangelo, 2006). \n\n1.7.4 \u2013 \u00c1cidos hidroxicin\u00e2micos \n\n \n Os \u00e1cidos fen\u00f3licos, especialmente os derivados do \u00e1cido hidroxicin\u00e2mico est\u00e3o amplamente \n\ndistribu\u00eddos em plantas e presentes em quantidades consider\u00e1veis nas frutas, legumes e bebidas da \n\ndieta humana. A absor\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de \u00e1cido cafeico, um derivado do \u00e1cido hidroxicin\u00e2mico, estimou-se \n\nser de 206 mg em indiv\u00edduos que bebem caf\u00e9. Estes compostos t\u00eam chamado a aten\u00e7\u00e3o devido \u00e0s suas \n\nv\u00e1rias atividades biol\u00f3gicas e farmacol\u00f3gicas, incluindo atividades antioxidantes (Cheng et al., 2007). \n\nEles encontram-se na sua forma livre ou associados a outros componentes, como o \u00e1cido qu\u00ednico ou \n\npolissacar\u00eddeos (Jiang e Peterson, 2010). \n\n\n\n22 \n \n\n Em geral, os compostos fen\u00f3licos nativos em alimentos \u00e0 base de plantas t\u00eam sido \n\nconsiderados por influenciarem negativamente a sele\u00e7\u00e3o de alimentos devido \u00e0 transmiss\u00e3o negativa \n\nde atributos de sabor amargo aos mesmos. Por exemplo, nos gr\u00e3os de centeio os compostos fen\u00f3licos \n\nnativos de alimentos, ou seja, os \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos (HCA) consideram-se tamb\u00e9m transmissores \n\nde atributos de sabor amargo negativos. A origem da moagem de trigo em farinha branca mais \n\nrefinada pode, por exemplo, estar relacionada com uma melhoria na palatabilidade de alimentos de \n\ntrigo refinado, presumivelmente devido \u00e0 remo\u00e7\u00e3o do farelo ou HCA (Jiang e Peterson, 2010). \n\nA contribui\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos para as propriedades de sabor dos alimentos \u00e9 \n\nmultifacetada e est\u00e1 relacionada com a qu\u00edmica e o destino destes compostos fen\u00f3licos durante o \n\nprocessamento t\u00e9rmico (Jiang e Peterson, 2010). \n\n 1.8 \u2013 Impacte do caf\u00e9 na sa\u00fade \n\n \n\nA preven\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as cardiovasculares corresponde a uma parte essencial dos cuidados de \n\nsa\u00fade, sendo as duas maneiras principais para a preven\u00e7\u00e3o das mesmas a mudan\u00e7a no estilo de vida e a \n\nmedica\u00e7\u00e3o. A primeira, em particular, pode ter um impacte importante, impedindo a incid\u00eancia de \n\naterosclerose, trombose arterial e doen\u00e7a isqu\u00e9mica. A atividade f\u00edsica regular combinada com uma \n\ndieta rica em frutas, legumes, gl\u00edcidos complexos, gordura monoinsaturada e peixe, mas pobre em sal, \n\ngordura saturada e a\u00e7\u00facares simples, bem como o consumo de \u00e1lcool regular a moderado desempenha \n\num papel importante na redu\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de aterosclerose e outras doen\u00e7as degenerativas \n\ncr\u00f3nicas (Castelnuovo et al., 2012). \n\nPesquisas relativamente recentes sugerem que beber quantidades moderadas de caf\u00e9 (de duas \n\nat\u00e9 quatro ch\u00e1venas por dia) fornece uma ampla gama de benef\u00edcios para a sa\u00fade, tais como a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do risco do cancro do c\u00f3lon, c\u00e1lculos biliares, cirrose do f\u00edgado e doen\u00e7a de Parkinson \n\n(Grembecka et al., 2007). \n\nA dieta mediterr\u00e2nica tradicional \u00e9 caraterizada pela elevada ingest\u00e3o de alimentos ricos em \n\npolifenois e flavonoides. A literatura demonstra, claramente, que o cumprimento da dieta \n\nmediterr\u00e2nica est\u00e1 associado a uma redu\u00e7\u00e3o significativa do total das mortes por cancro e pela doen\u00e7a \n\narterial coronariana (DAC). Mecanismos de a\u00e7\u00e3o da dieta do Mediterr\u00e2neo dizem respeito aos efeitos \n\nantitromb\u00f3ticos, antiaterog\u00e9nicos e antioxidantes. No entanto, para al\u00e9m dos tradicionais componentes \n\ndiet\u00e9ticos mediterr\u00e2nicos, outros alimentos ricos em polifenois (flavonoides) e que s\u00e3o consumidos \n\npor todo o mundo, como o cacau, caf\u00e9 e ch\u00e1 t\u00eam sido associados a um perfil de risco reduzido para a \n\nocorr\u00eancia de DAC (Castelnuovo et al., 2012).  \n\nPara outros difundidos h\u00e1bitos de consumo, tais como os de \u00e1lcool, a modera\u00e7\u00e3o \u00e9 a palavra-\n\nchave. Na realidade, o caf\u00e9, ch\u00e1 e chocolate parecem exercer efeitos favor\u00e1veis no perfil de risco \n\ncardiovascular quando o consumo \u00e9 regular e moderado, no entanto, os resultados saud\u00e1veis \n\ndesaparecem quando o consumo se torna exagerado. \n\n\n\n23 \n \n\nUm estudo publicado recentemente (Maio, 2012) no New England Journal of Medicine \n\nrevelou uma rela\u00e7\u00e3o inversa entre o consumo de caf\u00e9 e o risco de mortalidade. Comprovou-se que os \n\nhomens que bebiam cinco ou mais ch\u00e1venas de caf\u00e9 diariamente apresentavam um risco de \n\nmortalidade 12% inferior, enquanto as mulheres apresentavam um risco de mortalidade 16% menor. \n\nFoi tamb\u00e9m realizado um estudo em que participaram mais de 400.000 pessoas, 229.000 \n\nhomens e 173.000 mulheres entre os 50 e os 71 anos de idade. O mesmo permitiu verificar que n\u00edveis \n\nmais baixos de consumo tamb\u00e9m reduziram o risco de mortalidade entre os indiv\u00edduos, comparando \n\ncom aqueles que n\u00e3o bebiam caf\u00e9. Para os homens o risco foi diminu\u00eddo do seguinte modo: uma \n\nch\u00e1vena \u2013 6%; duas a tr\u00eas ch\u00e1venas \u2013 10% e seis ou mais ch\u00e1venas \u2013 10%. Para as mulheres, os \n\nn\u00fameros correspondentes foram: 5%, 13% e 15%, respetivamente (National Coffee Association, \n\n2012). \n\n1.8.1 \u2013 Caf\u00e9 vs press\u00e3o arterial \n\n \n\nEnsaios realizados sobre os efeitos do caf\u00e9 ou cafe\u00edna na press\u00e3o arterial foram publicados, onde \n\nse concluiu que a ingest\u00e3o regular de caf\u00e9 aumenta ligeiramente a press\u00e3o arterial sist\u00f3lica e diast\u00f3lica. \n\nCuriosamente, investigadores mostraram que o aumento da mesma era superior em estudos realizados \n\nsobre a cafe\u00edna quando comparados com estudos sobre o consumo de caf\u00e9, o que sugeriu que outros \n\ncompostos do caf\u00e9 poderiam contrabalan\u00e7ar, potencialmente, o efeito da cafe\u00edna.  \n\nNum estudo de sa\u00fade realizado a cerca de 155.000 mulheres, o consumo de caf\u00e9 n\u00e3o foi \n\nassociado \u00e0 incid\u00eancia de hipertens\u00e3o. No entanto, num outro estudo efetuado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o holandesa, \n\na absten\u00e7\u00e3o da ingest\u00e3o de caf\u00e9 contribuiu para um risco menor de hipertens\u00e3o comparativamente com \n\nindiv\u00edduos em que a ingest\u00e3o do mesmo ultrapassou o intervalo entre zero a tr\u00eas ch\u00e1venas de caf\u00e9 por \n\ndia. Apenas nas mulheres, o consumo superior a seis ch\u00e1venas por dia foi, paradoxalmente, associado \n\na um menor risco de hipertens\u00e3o (Riksen et al., 2009). \n\n1.8.2 \u2013 Caf\u00e9 vs diabetes mellitus tipo 2 \n\n \nEm contraste com o efeito prejudicial que o caf\u00e9 parece ter nos n\u00edveis de colesterol, foi \n\ndemonstrado em 2002, por van Dam e Feskens, que o consumo de caf\u00e9 tamb\u00e9m pode ter efeitos \n\nben\u00e9ficos a n\u00edvel cardiovascular (Riksen et al., 2009). \n\nO maior consumo de caf\u00e9 foi consistentemente associado a uma baixa preval\u00eancia de \n\nhiperglicemia e estudos mais recentes confirmaram este efeito ben\u00e9fico. Curiosamente, nesses estudos \n\no consumo de caf\u00e9 descafeinado protegeu de forma semelhante o desenvolvimento da diabetes, \n\nquando comparado com o caf\u00e9 com cafe\u00edna, o que sugere que a mesma n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por este \n\nefeito. \n\nEm conclus\u00e3o, o aumento da ingest\u00e3o di\u00e1ria de caf\u00e9 com cafe\u00edna ou descafeinado \u00e9 \n\nconsistentemente associado a uma incid\u00eancia reduzida da diabetes mellitus tipo 2. O caf\u00e9 tem \n\ndemonstrado ser dos principais contribuintes da capacidade antioxidante total da dieta que poderia, \n\n\n\n24 \n \n\npotencialmente, reduzir o risco para a diabetes. Al\u00e9m disso, os \u00e1cidos clorog\u00e9nicos, um dos \n\ncomponentes com capacidade antioxidante, t\u00eam sido sugeridos como inibidores da absor\u00e7\u00e3o de glicose \n\nintestinal nos seres humanos (Riksen et al., 2009). \n\n 1.8.3 \u2013 Caf\u00e9 vs potencial antioxidante \n\n \n O processo respirat\u00f3rio assim como diversas rea\u00e7\u00f5es oxidativas, que ocorrem nas c\u00e9lulas \n\naer\u00f3bias, levam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de radicais livres, os quais s\u00e3o respons\u00e1veis por danos no organismo e \n\ncontribuem para o aparecimento de muitas doen\u00e7as, tais como inflama\u00e7\u00f5es, tumores malignos, doen\u00e7a \n\nde Alzheimer e doen\u00e7as cardiovasculares. Para al\u00e9m disto, aceleram o processo de envelhecimento \n\n(Silva et al., 2010).  \n\n Nos \u00faltimos anos, uma aten\u00e7\u00e3o crescente tem sido dedicada ao papel da dieta na sa\u00fade \n\nhumana. V\u00e1rios estudos epidemiol\u00f3gicos indicaram que uma grande ingest\u00e3o de produtos vegetais est\u00e1 \n\nassociada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o no risco de uma variedade de doen\u00e7as cr\u00f3nicas como a aterosclerose e o cancro. \n\nEstes efeitos t\u00eam sido particularmente atribu\u00eddos aos compostos que possuem atividade antioxidante. \n\nOs principais antioxidantes presentes nos vegetais s\u00e3o as vitaminas C e E, os carotenoides e os \n\ncompostos fen\u00f3licos, especialmente os flavonoides, que se encontram no caf\u00e9. Estes absorvem radicais \n\nlivres e inibem a cadeia de inicia\u00e7\u00e3o ou interrompem a cadeia de propaga\u00e7\u00e3o das rea\u00e7\u00f5es oxidativas \n\npromovidas pelos radicais. Al\u00e9m da ingest\u00e3o de frutas e vegetais, recomendados como fontes de \n\ncompostos antioxidantes, acredita-se que a suplementa\u00e7\u00e3o da dieta com ervas, contendo elevadas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de compostos capazes de desativar radicais livres, tenha tamb\u00e9m efeitos ben\u00e9ficos \n\n(Silva et al., 2010). \n\nOs radicais livres e outras esp\u00e9cies reativas de oxig\u00e9nio e azoto (ERO e ERA), derivados do \n\nmetabolismo normal ou de origem externa, podem danificar v\u00e1rios tipos de macromol\u00e9culas celulares \n\ntais como os l\u00edpidos, prote\u00ednas e DNA, podendo causar as doen\u00e7as anteriormente referidas. Os \n\ncompostos antioxidantes protegem os sistemas biol\u00f3gicos contra os efeitos potencialmente danosos \n\ndas ERO e ERA a diversos alvos celulares. Entre os compostos vegetais com atividade antioxidante, \n\ndestacam-se os fen\u00f3is. A principal classe de compostos fen\u00f3licos \u00e9 representada pelos \u00e1cidos \n\nhidroxicin\u00e2micos, encontrados em quase todas as plantas, sendo o principal representante o \u00e1cido \n\ncafeico, que ocorre, em muitos alimentos, esterificado ao \u00e1cido qu\u00ednico, sendo chamado de \u00e1cido \n\nclorog\u00e9nico. O caf\u00e9, uma das bebidas mais consumidas, \u00e9 a principal fonte de \u00e1cidos clorog\u00e9nicos da \n\ndieta humana. Assim, a atividade antioxidante da bebida pode ser determinada pela contribui\u00e7\u00e3o de \n\nsubst\u00e2ncias antioxidantes de ocorr\u00eancia natural e induzida pela torrefa\u00e7\u00e3o e processamento do caf\u00e9. No \n\nentanto, a torra pode levar \u00e0 perda de polifenois devido \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica progressiva, embora este \n\nefeito possa ser minimizado pela forma\u00e7\u00e3o de produtos antioxidantes resultantes da rea\u00e7\u00e3o de \n\nMaillard (Santos et al., 2007). \n\nA atividade antioxidante dos \u00e1cidos fen\u00f3licos e seus derivados depende do n\u00famero e posi\u00e7\u00e3o \n\ndos grupos hidroxilo ligados ao anel arom\u00e1tico, do s\u00edtio de liga\u00e7\u00e3o, da posi\u00e7\u00e3o m\u00fatua de grupos \n\n\n\n25 \n \n\nhidroxilo no anel arom\u00e1tico e do tipo de substituintes. Existem dois grupos principais de \u00e1cidos \n\nfen\u00f3licos: \u00e1cidos hidroxibenzoicos e \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos. No entanto, os segundos t\u00eam revelado \n\nter uma atividade antioxidante significativamente maior do que os primeiros. A presen\u00e7a do grupo \n\nCH2=CH\u2013COOH em \u00e1cidos cin\u00e2micos garante maior capacidade antioxidante do que o grupo COOH \n\nno \u00e1cido benzoico (Gul\u00e7in, 2012). \n\n\n\n26 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n \n\n2 \u2013 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n \n\n 2.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n \n A realiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o foi efetuada com amostras de caf\u00e9 fornecidas pela empresa Nova \n\nDelta situada em Campo Maior. Duas das amostras correspondiam a caf\u00e9 Robusta e outras duas a caf\u00e9 \n\nAr\u00e1bica, no entanto, provinham de \u00e1reas geogr\u00e1ficas diferentes, sendo as primeiras provenientes do \n\nVietname e Angola, j\u00e1 as segundas tiveram origem no Brasil e Costa Rica.  \n\n A realiza\u00e7\u00e3o deste estudo foi efetuada nas instala\u00e7\u00f5es do Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n\nTropical (IICT), em Oeiras. \n\n \n\n2.2 \u2013 Material \n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das amostras foi efetuada da seguinte forma: amostra n\u00ba1 AB (Coffea arabica, \n\nBrasil), amostra n\u00ba2 ACR (Coffea arabica, Costa Rica), amostra n\u00ba3 RV (Coffea canephora var. \n\nRobusta, Vietname) e amostra n\u00ba4 RA (Coffea canephora var. Robusta, Angola).  \n\nAs amostras encontravam-se dentro de uma caixa de cart\u00e3o e cada uma delas estava dentro de \n\nsacos de pl\u00e1stico, os quais estavam hermeticamente fechados para evitar que as propriedades do caf\u00e9 \n\nfossem alteradas. As amostras consideraram-se representativas de cada lote pelo facto de serem \n\nfornecidas pela Delta. Na figura 2.1 est\u00e3o presentes as amostras de caf\u00e9 na forma de gr\u00e3os. \n\n \n\n \n\nFigura 2.1 - Gr\u00e3os de caf\u00e9 verde provenientes de diferentes origens geogr\u00e1ficas (1 \u2013 Coffea arabica do Brasil, 2 \n\n\u2013 Coffea arabica da Costa Rica, 3 \u2013 Coffea canephora do Vietname e 4 \u2013 Coffea canephora de Angola). \n\n \n\n \n\n\n\n28 \n \n\n 2.3 \u2013 M\u00e9todos \n\n \n\n2.3.1 \u2013 An\u00e1lises f\u00edsicas  \n\n \nAs an\u00e1lises f\u00edsicas consistiram na realiza\u00e7\u00e3o de algumas an\u00e1lises ao gr\u00e3o com o objetivo de \n\nconhecer um pouco melhor cada uma das amostras em estudo. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o do ponto 2.3.1.5, todas as \n\nan\u00e1lises f\u00edsicas foram realizadas utilizando gr\u00e3os de caf\u00e9 verde sem defeitos. \n\n \n\n2.3.1.1 \u2013 Exame olfativo e visual \n\n \nEste exame foi realizado de acordo com a norma NP-1795 (1989), a qual \u00e9 equivalente \u00e0 ISO-\n\n4149 (1980), no que se refere ao exame olfativo e visual. \n\nUma vez que as amostras apresentavam bastante heterogeneidade entre si realizou-se um \n\nexame visual que teve como princ\u00edpios os adotados pela norma citada anteriormente.  \n\nDesta forma, espalhou-se a amostra sobre uma superf\u00edcie lisa e uniforme de cor preta e, em \n\nseguida, examinou-se \u00e0 luz difusa do dia. Os resultados deste exame devem fornecer informa\u00e7\u00e3o sobre \n\na origem bot\u00e2nica e o tipo de caf\u00e9, de acordo com o processo de prepara\u00e7\u00e3o (conforme a norma NP-\n\n1535, 1977), assim como a cor dominante e sua uniformidade. A cor dominante classifica-se do \n\nseguinte modo: azulada, esverdeada, esbranqui\u00e7ada, amarelada e acastanhada.  \n\nRelativamente ao exame olfativo, abriu-se o recipiente que continha cada uma das amostras e \n\ninalou-se fortemente, aproximando-as o mais poss\u00edvel do nariz. O resultado foi classificado de acordo \n\ncom o cheiro do caf\u00e9 verde como \u201cnormal\u201d, se n\u00e3o for detetado nenhum cheiro desagrad\u00e1vel e/ou \n\nestranho ao caf\u00e9, e \u201canormal\u201d, se for detetado algum cheiro desagrad\u00e1vel. \n\n \n\n2.3.1.2 \u2013 Massa dos gr\u00e3os \n\n \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o da massa dos gr\u00e3os recorreu-se ao procedimento descrito por Esteves e \n\nOliveira (1970), sendo retirados da amostra, depois de homogeneizada, 100 gr\u00e3os de caf\u00e9 sem defeito, \n\nfazendo-se depois a respetiva pesagem. \n\nEsta an\u00e1lise foi realizada tendo em conta a massa de 1000 gr\u00e3os de caf\u00e9. Para tal, obteve-se a \n\nmassa correspondente a 100 gr\u00e3os e depois extrapolou-se este valor. O ensaio foi realizado em \n\ntriplicado, por amostra, e sem repeti\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os selecionados. \n\n \n\n2.3.1.3 \u2013 Massa vol\u00famica aparente \n\n \nA determina\u00e7\u00e3o da massa vol\u00famica aparente foi realizada recorrendo-se \u00e0 norma NP-2285 \n\n(1991), com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es. \n\n Pesou-se um recipiente (uma proveta, neste caso), de volume conhecido, com a aproxima\u00e7\u00e3o \n\nde 0,1g. Depois verteu-se a amostra para dentro da mesma, deixando escoar livremente em quantidade \n\nsuperior \u00e0 necess\u00e1ria para encher o recipiente. Seguidamente, com uma esp\u00e1tula rasou-se de uma s\u00f3 \n\n\n\n29 \n \n\nvez o excesso de gr\u00e3os de caf\u00e9 seco, evitando-se choques e vibra\u00e7\u00f5es. Por fim, retiraram-se os gr\u00e3os \n\ndo recipiente e pesaram-se rapidamente, com a aproxima\u00e7\u00e3o de 0,1g. O resultado foi apresentado em g \n\ncm\n-3\n\n. \n\n O ensaio foi realizado em triplicado, por amostra, e sem repeti\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os selecionados.  \n\n 2.3.1.4 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o de defeitos  \n\n \n Para a determina\u00e7\u00e3o de defeitos foi utilizada a norma NP-1521 (1985), que \u00e9 equivalente \u00e0 \n\nnorma ISO-4149 (1980), no que respeita \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de corpos estranhos e defeitos. \n\n Foi utilizada uma amostra de 500 \u00b1 3g, a qual foi espalhada de modo semelhante \u00e0quele \n\nutilizado para a realiza\u00e7\u00e3o do exame visual. Os gr\u00e3os foram separados de acordo com os defeitos que \n\nlhe eram atribu\u00eddos, de acordo com a norma NP-1535 (1977). Os resultados foram apresentados em \n\npercentagem de massa para cada um dos defeitos encontrados. \n\n A Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 407/02 considera que, para ser export\u00e1vel, o caf\u00e9 Ar\u00e1bica n\u00e3o pode apresentar \n\nmais de 86 defeitos, e o Robusta mais de 150, por cada 300g de caf\u00e9 verde (Bicho, 2004). Deste modo, \n\nefetuou-se uma extrapola\u00e7\u00e3o para o n\u00famero de defeitos que uma amostra de 500g pode ter para \n\nposterior an\u00e1lise dos resultados. \n\n \n\n 2.3.1.5 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o percentual entre gr\u00e3o chato, moca e concha \n\n \nUma vez que as amostras apresentavam heterogeneidade, resolveu fazer-se uma an\u00e1lise quanto \n\n\u00e0 presen\u00e7a de gr\u00e3os do tipo chato, concha e moca para caraterizar as mesmas. Como tal, pesaram-se 30 \n\n\u00b1 6g e retiraram-se os gr\u00e3os defeituosos. Em seguida, efetuou-se a separa\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas tipos de gr\u00e3o, \n\nprocedendo-se depois \u00e0 respetiva pesagem. O resultado foi realizado em triplicado, por amostra, e sem \n\nrepeti\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os selecionados, sendo apresentado em percentagem de massa. \n\n \n\n2.3.1.6 \u2013 An\u00e1lise granulom\u00e9trica \u2013 crivagem manual \n\n \n A an\u00e1lise granulom\u00e9trica foi realizada recorrendo-se \u00e0 norma I-1636 (1981), que \u00e9 equivalente \n\n\u00e0 norma ISO-4150 (1991).  \n\n Para efetuar esta an\u00e1lise recorreu-se a um jogo de crivos, utilizando-se os de furos redondos \n\npor ordem decrescente de di\u00e2metro nominal dos mesmos - crivos n\u00ba 20 (8 mm), 19 (7,5 mm), 18 (7,1 \n\nmm), 17 (6,7 mm), 16 (6,3 mm), 15 (6 mm), 14 (5,6 mm), 13 (5 mm) e 12 (4,75 mm). O ensaio foi, \n\nmais uma vez, realizado em triplicado e sem repeti\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os selecionados. \n\n Retiraram-se 100g de gr\u00e3os de caf\u00e9 verde de cada uma das amostras e lan\u00e7aram-se para o \n\ncrivo superior, colocando-se depois a tampa; agitou-se suavemente \u00e0 m\u00e3o, durante 3 minutos, \n\nefetuando um movimento vertical alternado com um ligeiro movimento basculante; no final da \n\nopera\u00e7\u00e3o deu-se uma pequena pancada seca para fazer passar o gr\u00e3o que estava prestes a cair. O gr\u00e3o \n\npreso nos furos de determinado crivo considerou-se como retido por esse crivo. Por fim, pesou-se, \n\ncom uma aproxima\u00e7\u00e3o de 0,1g o gr\u00e3o retido em cada crivo, no recet\u00e1culo.  \n\n\n\n30 \n \n\n Se, na primeira opera\u00e7\u00e3o de crivagem n\u00e3o tivessem sido escolhidos os crivos de menor \n\nabertura (n\u00ba 11, 12, 13, 14 ou 15) recolhia-se o gr\u00e3o que ficou retido no recet\u00e1culo e repetiam-se tantas \n\nvezes quantas necess\u00e1rias as opera\u00e7\u00f5es descritas anteriormente, usando igualmente 3 ou 4 crivos, at\u00e9 \n\nque fossem utilizados os crivos de menor abertura ou at\u00e9 que n\u00e3o passasse nenhum gr\u00e3o atrav\u00e9s de um \n\ndos crivos de menor abertura. \n\n \n\n2.3.1.7 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os \n\n \n Esta determina\u00e7\u00e3o foi realizada atendendo \u00e0 norma NP-1075 (1975). Os ensaios foram \n\nrealizados em duplicado, sem repeti\u00e7\u00e3o dos dados selecionados. \n\n Ap\u00f3s a secagem de uma c\u00e1psula met\u00e1lica durante 1h a 130 \u00b1 2\no\nC e arrefecimento da mesma \n\npesou-se, com aproxima\u00e7\u00e3o de 0,001g, uma toma para an\u00e1lise da ordem de 5g de amostra, de maneira \n\na que todos os gr\u00e3os que constituem a mesma se distribu\u00edssem por uma camada \u00fanica. Em seguida, \n\ncolocou-se a c\u00e1psula destapada, bem como a respetiva tampa na estufa a 130 \u00b1 2\u00baC durante 6h \u00b1 15 \n\nminutos. Finalizado este tempo, retirou-se a c\u00e1psula da estufa, tapou-se com a respetiva tampa e \n\ndeixou-se arrefecer no exsicador, efetuando-se em seguida a pesagem da mesma. Deixou-se depois no \n\nexsicador durante, pelo menos, 15 horas. Em seguida, colocou-se novamente a c\u00e1psula na estufa nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es descritas anteriormente durante 4h \u00b1 15 minutos. Retirou-se a mesma da estufa, tapou-se \n\ncom a tampa e deixou-se arrefecer no exsicador. Por fim, efetuou-se uma nova pesagem. Os resultados \n\nforam apresentados em percentagem (arredondada \u00e0s d\u00e9cimas). \n\n A diferen\u00e7a entre as perdas de massa observadas ap\u00f3s 6h e 10h de secagem deve, \n\nnormalmente, ser inferior a 1,0g por 100g de amostra. Se tal n\u00e3o suceder, deve repetir-se o ensaio ou \n\nrecorrer ao processo de refer\u00eancia (Norma NP-1076).  \n\n 2.3.1.8 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da cor \n\n \n\n A cor dos gr\u00e3os de caf\u00e9 tem uma influ\u00eancia quase determinante na avalia\u00e7\u00e3o da sua apar\u00eancia \n\nsendo, por isto, importante avali\u00e1-la. \n\n A avalia\u00e7\u00e3o da cor foi realizada tanto para o caf\u00e9 verde em gr\u00e3o como para o caf\u00e9 verde mo\u00eddo \n\ne, para tal, recorreu-se a um color\u00edmetro Minolta Chroma Meter CR-300 com Iluminante D65, que \u00e9 \n\nequivalente \u00e0 luz do dia, e de um m\u00e9todo denominado CIELab. Ap\u00f3s a moenda, cada amostra foi \n\nguardada em c\u00e1psulas devidamente fechadas e colocadas num local fresco e seco para que as \n\npropriedades do caf\u00e9 n\u00e3o sofressem altera\u00e7\u00f5es. \n\n Quando uma cor \u00e9 especificada em termos de valores tri est\u00edmulos significa que ela se \n\nencontra no espa\u00e7o tridimensional. O CIE (Comiss\u00e3o Internacional de I\u2019Eclairage), que \u00e9 um grupo \n\nprestigiado relativamente \u00e0 colorimetria, definiu as carater\u00edsticas deste sistema em 1931 quando \n\ndeterminou valores padr\u00e3o que foram usados em todo o mundo para medir a cor (Leite, 1998). \n\n O espa\u00e7o de cor tridimensional CIELab representa, na totalidade, as cores vis\u00edveis ao olho \n\nhumano. Ele separa a ilumina\u00e7\u00e3o ambiente ou luminosidade (L*) num eixo vertical, variando de 0 \n\n\n\n31 \n \n\n(preto) a 100 (branco) e a cromaticidade num eixo horizontal xy. A cromaticidade \u00e9 representada por \n\ndois par\u00e2metros, o a*, que representa a componente de cor verde (-a*) \u2013 vermelho (+a*) e o b*, que \n\nrepresenta a componente azul (-b*) \u2013 amarelo (+b*). No entanto, a cromaticidade pode ser melhor \n\nrepresentada e discutida em termos de coordenadas polares, as quais correspondem a croma (C*) e ao \n\n\u00e2ngulo de tonalidade (h\no\n), que representam a satura\u00e7\u00e3o e a tonalidade, respetivamente (Mendon\u00e7a et \n\nal., 2009). Desta forma, as coordenadas x, y e z representam o L*, a* e b*, sendo o motivo pelo qual o \n\nm\u00e9todo de medi\u00e7\u00e3o de cor se denomina CIELab. Usando este sistema, qualquer cor corresponde a um \n\nlugar no gr\u00e1fico, exibido na Figura 2.2 (SpecialChem, 2012).  \n\n \n\nFigura 2.2 - Sistema de coordenadas CIELAB, onde: \u2013a* = verde, +a* =  vermelho, -b* = azul, +b* = amarelo, \n\nL* = 100 representa o m\u00e1ximo de claridade e L* = 0 representa a m\u00e1xima escurid\u00e3o (SpecialChem, 2012). \n\n  \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da satura\u00e7\u00e3o de cor (ou Croma) utilizou-se a equa\u00e7\u00e3o C* = (a\n2\n+b\n\n2\n)\n\n1/2\n e \n\npara se encontrar o valor de h\no\n recorreu-se a uma das equa\u00e7\u00f5es seguintes: h\n\no \n= (arctang (b/a)/6,2832) x \n\n360 (se a>0 e b?0), ou h\no\n = 180 + (arctang (b/a)/6,2832) x 360 (se a<0 e b?0 ou b<0), ou h\n\no\n = 360 + \n\n(arctang (b/a)/6,2832) x 360 (se a>0 e b<0). Contudo, al\u00e9m dos dois \u00faltimos par\u00e2metros, pode \n\nconsiderar-se ainda a diferen\u00e7a geral de cor, ?E, a qual permite a compara\u00e7\u00e3o entre duas cores. A \n\nequa\u00e7\u00e3o que possibilita determin\u00e1-la \u00e9 ?E = [(?L)\n2\n+(?a)\n\n2\n+(?b)\n\n2\n]\n\n1/2\n (Bicho, 2004). \n\nO branco usado como padr\u00e3o de calibra\u00e7\u00e3o apresentava as seguintes coordenadas: L* = 97,27, \n\na* = -0,01 e b* = 1,98. Para a medi\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o dos dados, o color\u00edmetro era colocado em contacto \n\ncom a superf\u00edcie da amostra devidamente homogeneizada. Fizeram-se ensaios em triplicado para que \n\nse diminu\u00edsse a hip\u00f3tese de erro nos resultados obtidos. Para processar os dados recorreu-se a um \n\nprograma denominado Chroma Magic. \n\n 2.4 \u2013 An\u00e1lises qu\u00edmicas ao gr\u00e3o \n\n  \n\n 2.4.1 \u2013 Cafe\u00edna / trigonelina \n\n \n O m\u00e9todo utilizado para a determina\u00e7\u00e3o do teor em cafe\u00edna e trigonelina baseou-se na norma \n\nISO 10095 (1992). \n\n\n\n32 \n \n\n Pesou-se 1g \u00b1 0,1 mg de caf\u00e9 verde mo\u00eddo, adicionaram-se 4,5 \u00b1 0,5g de \u00f3xido de magn\u00e9sio e \n\n100 mL de \u00e1gua. Pesou-se esta mistura, que foi colocada num banho de \u00e1gua, a 90 \u00b1 1\no\nC, com \n\nagita\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, durante 20 minutos. Ap\u00f3s arrefecimento, pesou-se novamente para se verificar a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da massa. Seguiu-se ent\u00e3o a filtra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um filtro Whatman n\no\n1, sem lavagem do \n\nres\u00edduo s\u00f3lido. Em seguida, transferiu-se uma al\u00edquota de 2 mL para um bal\u00e3o volum\u00e9trico de 10 mL e \n\nlevou-se \u00e0 marca com \u00e1gua destilada. Por fim, homogeneizou-se a mistura para depois ser filtrada por \n\num filtro 0,45 \u00b5m, ficando pronta para an\u00e1lise. \n\n Utilizou-se um cromat\u00f3grafo Beckman Coulter, coluna Spherisorb ODS2 (Waters) com 5 \u00b5m \n\nde poro, 4,6 mm de di\u00e2metro interno e 250 mm de comprimento. A fase m\u00f3vel tinha a seguinte \n\nconstitui\u00e7\u00e3o: tamp\u00e3o fosfato 0,02 M e acetonitrilo (9:1), sendo o fluxo utilizado de 1 mL min\n-1\n\n. \n\nRelativamente \u00e0 temperatura da coluna, foi mantida a 25\no\nC e o comprimento de onda utilizado foi de \n\n254 nm. Ap\u00f3s estabiliza\u00e7\u00e3o do fluxo da fase m\u00f3vel foram injetadas al\u00edquotas de 20 \u00b5L do extrato de \n\ncafe\u00edna/trigonelina. Terminadas as inje\u00e7\u00f5es das amostras em estudo passou-se \u00e0 inje\u00e7\u00e3o de igual \n\nvolume de solu\u00e7\u00e3o padr\u00e3o de cafe\u00edna/trigonelina. \n\n  A quantifica\u00e7\u00e3o deste alcaloide foi feita recorrendo a uma curva padr\u00e3o obtida a partir de \n\nsolu\u00e7\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o variando entre 0,031 e 1 mg mL\n-1\n\n. \n\n \n\n2.4.2 \u2013 \u00c1cidos clorog\u00e9nicos \n\n \n Para a quantifica\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos clorog\u00e9nicos no caf\u00e9 verde, seguiu-se o m\u00e9todo utilizado por \n\nCorreia (1990).  \n\n Pesou-se 1g \u00b1 0,1 mg de caf\u00e9 verde mo\u00eddo e adicionaram-se 10 mL de uma solu\u00e7\u00e3o de \n\nmetanol:\u00e1gua (40:60), procedendo-se depois a uma agita\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica durante 30 minutos. Em \n\nseguida, centrifugou-se a mistura durante 5 minutos a cerca de 25\no\nC, a 10000 rpm. Terminado este \n\nper\u00edodo, o l\u00edquido sobrenadante foi decantado para um bal\u00e3o aferido de 100 mL. A extra\u00e7\u00e3o foi ent\u00e3o \n\nrepetida mais tr\u00eas vezes para se garantir a completa remo\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos clorog\u00e9nicos, e os extratos \n\nobtidos foram adicionados ao mesmo bal\u00e3o. Em seguida, esta mistura foi tratada com as solu\u00e7\u00f5es de \n\nCarrez I\n1\n e II\n\n2\n (1 mL de cada) para clarifica\u00e7\u00e3o. O volume do bal\u00e3o foi completado com solu\u00e7\u00e3o de \n\nmetanol:\u00e1gua (40:60) e, ap\u00f3s repouso durante 15 minutos, filtrou-se a mistura atrav\u00e9s de um filtro \n\nWhatman n\u00ba1, sendo retirada do filtrado uma al\u00edquota de 10 mL, a qual foi novamente filtrada com um \n\nfiltro de 0,45 \u00b5m antes da inje\u00e7\u00e3o no cromat\u00f3grafo. \n\n A separa\u00e7\u00e3o efetuou-se com o mesmo cromat\u00f3grafo e coluna utilizados para a \n\ncafe\u00edna/trigonelina. \n\n A composi\u00e7\u00e3o da fase m\u00f3vel utilizada foi a seguinte: Solu\u00e7\u00e3o tamp\u00e3o de citrato tripot\u00e1ssico \n\n0,01 M (pH 2,5) \u2013 solvente A e metanol a 100% - solvente B. O fluxo utilizado foi de 1 mL min\n-1\n\n e o \n\nprograma do gradiente de elui\u00e7\u00e3o foi o apresentado na Tabela 2.1.   \n\n A dete\u00e7\u00e3o foi feita a 330 nm (com varrimento do espetro entre 200 e 400 nm), tendo-se \n\ninjetado volumes de 20 \u00b5L de cada extrato. \n\n\n\n33 \n \n\n \nTabela 2.1 - Programa de gradiente de elui\u00e7\u00e3o para separa\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos clorog\u00e9nicos no caf\u00e9 verde (Correia, \n\n1990). \n\nTempo (minutos) Solvente A (%) Solvente B (%) \n\n0 80 20 \n\n5 80 20 \n\n10 75 25 \n\n15 70 30 \n\n20 60 40 \n\n25 55 45 \n\n30 50 50 \n\n35 40 60 \n\n40 30 70 \n\n45 80 20 \n\n \n\nDada a inexist\u00eancia de mais padr\u00f5es de \u00e1cidos clorog\u00e9nicos, efetuou-se a isomeriza\u00e7\u00e3o do \n\npadr\u00e3o existente. Posto isto, colocaram-se 100 mg do padr\u00e3o (\u00e1cido 5-cafeoilqu\u00ednico), obtido \n\ncomercialmente, em 10 mL de \u00e1gua destilada e ajustou-se a pH 8, com uma solu\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xido de \n\nam\u00f3nio (4 M). Em seguida, aqueceu-se durante 30 minutos, em banho de \u00e1gua fervente. Depois de \n\narrefecida, procedeu-se ao acerto do pH para 2,5-3, com HCl 8 M. Depois filtrou-se a amostra que, por \n\nestar muito concentrada, foi necess\u00e1ria a sua dilui\u00e7\u00e3o de 1:10 com \u00e1gua. Ap\u00f3s filtra\u00e7\u00e3o, efetuaram-se \n\nas respetivas inje\u00e7\u00f5es. Esta isomeriza\u00e7\u00e3o do 5-CQA permitiu identificar mais dois compostos que \n\ncorrespondem aos seus is\u00f3meros, o 3-CQA e o 4-CQA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1\n \u2013 Solu\u00e7\u00e3o de Carrez I: Solu\u00e7\u00e3o aquosa de acetato de zinco di-hidratado (ZnCH3COO)2.2H2O) e \u00e1cido ac\u00e9tico glacial \n\n(10,95g + 1,5 ml, respetivamente, para 50 ml de solu\u00e7\u00e3o). \n\n2\n \u2013 Solu\u00e7\u00e3o de Carrez II: Solu\u00e7\u00e3o aquosa de hexacianoferrato II de pot\u00e1ssio tri-hidratado (K4[Fe(CN)6].3H2O) (5,3 g para 50 \n\nml de solu\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n34 \n \n\n A curva de calibra\u00e7\u00e3o foi obtida a partir do 5-CQA, com concentra\u00e7\u00f5es variando entre 0,0156 \n\ne 0,5 mg mL\n-1\n\n, no entanto, a quantifica\u00e7\u00e3o foi feita assumindo as \u00e1reas dos picos como referencial e \n\ncomparando-as com a do padr\u00e3o 5-CQA. Para quantificar cada um dos is\u00f3meros, utilizou-se a equa\u00e7\u00e3o \n\nde Trugo e Macrae (1984): \n\n \n\n \n\n \n\nOs s\u00edmbolos da express\u00e3o anterior t\u00eam o seguinte significado: \n\nc \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o do is\u00f3mero a quantificar, em mg cm\n-3\n\n; \n\nFr \u2013 Fator de resposta do padr\u00e3o 5-CQA, em mg cm\n-3\n\n por unidade de \u00e1rea; \n\n?1 \u2013 Coeficiente de absor\u00e7\u00e3o molar do padr\u00e3o 5-CQA, em dm\n3\n mol\n\n-1\n cm\n\n-1\n; \n\n?2 \u2013 Coeficiente de absor\u00e7\u00e3o molar do is\u00f3mero a quantificar em dm\n3\n mol\n\n-1\n cm\n\n-1\n; \n\nMr1 \u2013 Massa molar do \u00e1cido 5-CQA; \n\nMr2 \u2013 Massa molar relativa do is\u00f3mero em estudo (CQA = 354,1 g mol\n-1\n\n); \n\nA \u2013 \u00c1rea do pico do is\u00f3mero a quantificar. \n\n \n\nOs coeficientes de absor\u00e7\u00e3o molar (?) utilizados foram aqueles mencionados por Trugo e \n\nMacrae (1984), expressos em dm\n3\n mol\n\n-1\n cm\n\n-1\n, que s\u00e3o os seguintes: 3-CQA \u2013 18400, 4-CQA \u2013 18000 e \n\n5-CQA \u2013 19500, para o comprimento de onda de 330 nm. \n\n \n\n2.4.3 \u2013 \u00c1cidos hidroxicin\u00e2micos \n\n  \n\n A an\u00e1lise dos \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos baseou-se, com as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, no m\u00e9todo \n\ndescrito por Andrade et al. (1997) e Casal et al. (1999). \n\n Pesou-se 1 g de caf\u00e9 verde mo\u00eddo, adicionaram-se 12 mL de solu\u00e7\u00e3o de metanol:\u00e1gua (40:60) \n\ne submeteu-se esta mistura a uma agita\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, durante 2h, na aus\u00eancia de luz. O extrato foi \n\nent\u00e3o centrifugado, durante 30 minutos, a 5000 rpm. Em seguida, o sobrenadante foi concentrado a \n\npress\u00e3o reduzida num rotavapor, a 40\no\nC, at\u00e9 se atingir um volume final de cerca de 2 mL. Ap\u00f3s este \n\npasso, a solu\u00e7\u00e3o foi hidrolisada com 2 mL de NaOH (2 M) e submetida a agita\u00e7\u00e3o magn\u00e9tica, durante \n\n4h, na aus\u00eancia de luz. Passou-se ent\u00e3o ao acerto do pH para 7 com HCl 8M. Os \u00e1cidos \n\nhidroxicin\u00e2micos foram extra\u00eddos recorrendo-se a uma extra\u00e7\u00e3o l\u00edquido-l\u00edquido com acetato de etilo (3 \n\nx 10 mL). Agitou-se magneticamente a solu\u00e7\u00e3o durante 1 minuto e seguiu-se a centrifuga\u00e7\u00e3o durante 5 \n\nminutos a 5000 rpm, com evapora\u00e7\u00e3o do acetato de etilo a press\u00e3o reduzida. Por \u00faltimo, o res\u00edduo foi \n\ndissolvido em 7 mL de metanol, sendo depois filtrado e injetado na coluna do HPLC em al\u00edquotas de \n\n20 \u00b5L. \n\n\n\n35 \n \n\n A identifica\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos foi tamb\u00e9m efetuada atrav\u00e9s do cromat\u00f3grafo \n\nBeckman Coulter, coluna Spherisorb ODS2 (Waters) com 5 \u00b5m de poro, 4,6 mm de di\u00e2metro e 250 \n\nmm de comprimento. A fase m\u00f3vel era constitu\u00edda por uma solu\u00e7\u00e3o A contendo \u00e1gua:\u00e1cido f\u00f3rmico \n\n(19:1) e uma solu\u00e7\u00e3o B contendo metanol a 100%. Aplicou-se um fluxo de 1 mL min\n-1\n\n \u00e0 fase m\u00f3vel e \n\no gradiente utilizado foi o apresentado na Tabela 2.2.  \n\n O comprimento de onda utilizado foi de 320 nm e a quantifica\u00e7\u00e3o foi feita para os \u00e1cidos \n\ncafeico, p-cum\u00e1rico e fer\u00falico, por serem estes os padr\u00f5es dispon\u00edveis, sendo esta a sequ\u00eancia \n\napresentada nos cromatogramas. Assim sendo, injetaram-se al\u00edquotas de 20 \u00b5L de cada extrato de caf\u00e9 \n\nverde proveniente das amostras em estudo e das solu\u00e7\u00f5es padr\u00e3o. \n\n A quantifica\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos foi feita recorrendo a curvas padr\u00e3o obtidas a \n\npartir de solu\u00e7\u00f5es de \u00e1cido fer\u00falico, cafeico e p-cum\u00e1rico com concentra\u00e7\u00f5es variando entre 0 a 0,4 \n\nmg mL\n-1\n\n. \n\n \n\nTabela 2.2 - Programa de gradiente de elui\u00e7\u00e3o para separa\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos no caf\u00e9 verde \n\n(Andrade et al., 1997, 1998; Casal et al., 1999). \n\nTempo (minutos) Solvente A (%) Solvente B (%) \n\n0 85 15 \n\n10 75 25 \n\n25 70 30 \n\n30 65 35 \n\n34 50 50 \n\n41 30 70 \n\n43 25 75 \n\n47 20 80 \n\n51 85 15 \n\n\n\n36 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n \n\n3 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n 3.1 \u2013 An\u00e1lises f\u00edsicas ao gr\u00e3o \n\n \n 3.1.1 \u2013 Exame olfativo e visual \n \n Os gr\u00e3os de caf\u00e9 verde s\u00e3o normalmente armazenados por alguns anos antes da torra e \n\nconsumo, porque o sabor do caf\u00e9 melhora com o armazenamento do gr\u00e3o verde durante, pelo menos, \n\num ano, no entanto, os gr\u00e3os de caf\u00e9 deterioram-se quando o armazenamento dos mesmos \u00e9 muito \n\nlongo (Pokorn\u00fd et al., 1975). A taxa de deteriora\u00e7\u00e3o depende do conte\u00fado de \u00e1gua livre no alimento \n\n(atividade da \u00e1gua, aw), que por sua vez depende da humidade relativa da atmosfera e da temperatura, \n\no que torna dif\u00edcil de estimar o tempo ideal para armazenamento (Pokorn\u00fd et al., 1975). A atividade da \n\n\u00e1gua \u00e9 um dos fatores intr\u00ednsecos dos alimentos e trata-se de uma medida qualitativa que permite \n\navaliar a disponibilidade de \u00e1gua livre que \u00e9 suscet\u00edvel a diversas rea\u00e7\u00f5es (f\u00edsicas, qu\u00edmicas e \n\nbiol\u00f3gicas), tornando-se a principal causa da deteriora\u00e7\u00e3o dos produtos alimentares (Garcia, 2004).  \n\n As amostras de caf\u00e9 verde fornecidas pela empresa Nova Delta foram entregues devidamente \n\narmazenadas, estando cada uma em sacos de pl\u00e1stico hermeticamente fechados, no interior de uma \n\ncaixa de cart\u00e3o, o que reflete boas condi\u00e7\u00f5es de armazenamento. O exame olfativo realizado nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es enunciadas em 2.3.1.1 \u00e9 uma prova evidente deste facto, pois o resultado observado para \n\ncada uma das amostras foi satisfat\u00f3rio, apresentando as mesmas um cheiro carater\u00edstico de uma \n\namostra de caf\u00e9 verde, sem outro cheiro estranho associado (Tabela 3.1). Note-se que os gr\u00e3os de caf\u00e9 \n\nverde t\u00eam um aroma m\u00ednimo. De facto, o aroma carater\u00edstico do caf\u00e9 s\u00f3 surge ap\u00f3s a torra, \n\ndesenvolvendo-se como consequ\u00eancia de rea\u00e7\u00f5es complexas que ocorrem no gr\u00e3o. Com efeito, para \n\nque evolua um sabor \u00fanico, os gr\u00e3os de caf\u00e9 verde s\u00e3o torrados de acordo com diferentes perfis de \n\ntempo e temperatura. O perfil de aroma do caf\u00e9 torrado e mo\u00eddo est\u00e1 tamb\u00e9m relacionado com a \n\norigem e variedade dos gr\u00e3os. Em geral, misturas com maior conte\u00fado de Ar\u00e1bica possuem notas \n\narom\u00e1ticas frutadas mais intensas, devido a compostos como os alde\u00eddos, acetalde\u00eddo e propanal e um \n\nodor terroso causado pelas pirazinas. J\u00e1 os gr\u00e3os Robusta possuem um aroma \u201ctorrado\u201d mais forte e \n\n\"sulf\u00fareo\", devido \u00e0 presen\u00e7a de uma maior quantidade de compostos contendo enxofre (Wang, 2012). \n\n \n\nTabela 3.1 - Resultados do exame olfativo observados para as amostras de caf\u00e9 verde em estudo. \n\nCaf\u00e9 verde Cheiro \n\nC. arabica Brasil Normal \n\nC. arabica Costa Rica Normal \n\nC. canephora Vietname Normal \n\nC. canephora Angola Normal \n\n \n\n\n\n38 \n \n\n Relativamente ao exame visual que \u00e9, tal como o exame olfativo, um forte indicador da \n\nqualidade do caf\u00e9, sendo muito importante num primeiro contacto do consumidor com o produto, os \n\nresultados tamb\u00e9m poder\u00e3o ser vistos como satisfat\u00f3rios, embora os caf\u00e9s Ar\u00e1bica, face aos caf\u00e9s \n\nRobusta, tenham revelado um aspeto mais satisfat\u00f3rio. \n\n A classifica\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 segundo a norma NP-1795 (1989) permitiu a obten\u00e7\u00e3o dos resultados \n\napresentados na Tabela 3.2. \n\n \n\nTabela 3.2 - Resultados observados relativamente ao exame visual realizado  \n\nem cada uma das amostras de caf\u00e9 verde em estudo. \n\nCarater\u00edsticas \nCaf\u00e9 verde \n\nBrasil Costa Rica Vietname Angola \n\nOrigem bot\u00e2nica C. arabica C. arabica C. canephora C. canephora \n\nTipo de caf\u00e9 Via h\u00famida Via h\u00famida Via h\u00famida Via h\u00famida \n\nCor \nDominante Verde-azulada Verde-azulada Esverdeado Acastanhado \n\nUniformidade Uniforme Uniforme N\u00e3o uniforme N\u00e3o uniforme \n\nPergaminho \nAmarelado, Amarelo e castanho, Acastanhado,  Acastanhado,  \n\nMuito aderente Muito aderente Muito aderente Muito aderente \n\n  \n\n A origem bot\u00e2nica de cada uma das amostras foi facilmente identificada, dada a forma das \n\nsementes de caf\u00e9, sendo os gr\u00e3os de C. arabica, normalmente, ovais e convexos enquanto os gr\u00e3os de \n\nC. canephora apresentam, uma forma arredondada (Tabela 1.1). \n\n A separa\u00e7\u00e3o dos frutos verdes das bagas de caf\u00e9 \u00e9 fundamental para a obten\u00e7\u00e3o de uma bebida \n\nde melhor qualidade. Contudo, o processamento ap\u00f3s a colheita dos frutos do cafeeiro tamb\u00e9m \u00e9 \n\nextremamente importante, e sabe-se que o caf\u00e9 pode ser processado segundo duas formas distintas: por \n\nvia \u201cseca\u201d e por via \u201ch\u00famida\u201d. Na primeira o fruto \u00e9 seco na sua forma integral (com casca e \n\nmucilagem) sem se separarem os frutos verdes das cerejas, dando origem ao caf\u00e9 em \u201ccoco\u201d. Na \n\nsegunda, a polpa dos gr\u00e3os de caf\u00e9, que \u00e9 constitu\u00edda pelo exocarpo e mesocarpo, \u00e9 removida de forma \n\nmec\u00e2nica, mas o pergaminho permanece ligado aos gr\u00e3os, sendo retirado na etapa que sucede, a qual \n\nse designa por \u201cbenef\u00edcio\u201d. O caf\u00e9 resultante do processamento por via \u201ch\u00famida\u201d denomina-se caf\u00e9 \n\n\u201cpergaminho\u201d (Thomazini et al., 2011). \n\n O processamento p\u00f3s-colheita de cada uma das amostras de caf\u00e9 em estudo foi rapidamente \n\nidentificado como sendo a via \u201ch\u00famida\u201d, uma vez que os gr\u00e3os apresentavam a forma carater\u00edstica dos \n\ngr\u00e3os de caf\u00e9 quando processados por este m\u00e9todo, ou seja, gr\u00e3o com algum pergaminho aderente \n\nconhecido como caf\u00e9 \u201cpergaminho\u201d. Segundo Saraiva et al. (2010), o m\u00e9todo de processamento por \n\nvia \u201ch\u00famida\u201d resulta em caf\u00e9s de melhor qualidade comparativamente com os caf\u00e9s processados por \n\nvia \u201cseca\u201d (Thomazini et al., 2011), o que valoriza os caf\u00e9s em estudo. \n\n As carater\u00edsticas que definem a qualidade dos gr\u00e3os de caf\u00e9 e determinam a sua aprova\u00e7\u00e3o \n\npodem ser agrupadas naquelas que dependem do aspeto f\u00edsico dos mesmos, tais como uniformidade, \n\n\n\n39 \n \n\nforma, tamanho e cor, assim como nas que se referem ao seu sabor e aroma. De entre os aspetos \n\nf\u00edsicos apresentados pelos gr\u00e3os, a cor tem maior import\u00e2ncia que as demais carater\u00edsticas, uma vez \n\nque dela depender\u00e1 a rejei\u00e7\u00e3o ou aceita\u00e7\u00e3o do produto. Existem v\u00e1rios fatores que poder\u00e3o ser \n\nrespons\u00e1veis por modifica\u00e7\u00f5es na cor dos gr\u00e3os de caf\u00e9. Durante o per\u00edodo de armazenamento as \n\ncondi\u00e7\u00f5es psicrom\u00e9tricas do ambiente devem ser ideais por forma a n\u00e3o promover o ganho ou perda \n\nde \u00e1gua dos gr\u00e3os de caf\u00e9, bem como, n\u00e3o favorecer a prolifera\u00e7\u00e3o de fungos e perda de mat\u00e9ria seca \n\n(Silva, 2012). Como tal, fatores como temperatura, humidade relativa do ar, concentra\u00e7\u00e3o de CO2/O2, \n\nluz, qualidade inicial do produto armazenado, teor de \u00e1gua, estado de matura\u00e7\u00e3o, tipo de \n\narmazenamento, entre outros, determinam o potencial de se preservar a qualidade do caf\u00e9 durante o \n\narmazenamento (Thomazini et al., 2011). Al\u00e9m disto, a cor dos gr\u00e3os pode ser alterada pelo \n\nprolongamento do tempo de armazenamento, passando da tonalidade verde-azulada, carater\u00edstica da \n\nboa qualidade do caf\u00e9, \u00e0 colora\u00e7\u00e3o castanha clara e esbranqui\u00e7ada, fen\u00f3meno conhecido como \n\n\u201cbranqueamento\u201d (J\u00fanior e Corr\u00eaa, 2003). Neste enquadramento verificou-se que a cor apresentada \n\npelas diferentes amostras foi, maioritariamente, a verde/esverdeada, no entanto, os caf\u00e9s Ar\u00e1bica \n\napresentavam uma tonalidade mais uniforme e mais clara comparativamente com os caf\u00e9s Robusta. \n\nDentro desta \u00faltima esp\u00e9cie, os gr\u00e3os de caf\u00e9 verde provenientes de Angola distinguiam-se \n\nnitidamente dos gr\u00e3os de caf\u00e9 verde oriundos do Vietname pela sua colora\u00e7\u00e3o acastanhada, a qual \n\npoder\u00e1 estar relacionada com a durabilidade do per\u00edodo de armazenamento do mesmo, sendo reflexo \n\nda qualidade inferior do caf\u00e9 Robusta de Angola comparativamente com os restantes. \n\n  \n\n 3.1.2 \u2013 Massa dos gr\u00e3os  \n\n \n Na an\u00e1lise realizada de acordo com Esteves e Santos Oliveira (1970), os resultados obtidos \n\nrelativamente \u00e0 massa de 1000 gr\u00e3os apresentam-se na Tabela 3.3.  \n\n  \nTabela 3.3 - Resultados obtidos para a massa de 1000 gr\u00e3os de caf\u00e9 verde para cada  \n\numa das amostras em estudo. Os valores apresentados representam a m\u00e9dia \u00b1 desvio padr\u00e3o (n=3). As letras a e b \n\ncorrespondem a diferen\u00e7as significativas entre as cultivares (p &lt;0,01). \n \n\nAmostra de caf\u00e9 verde \nMassa de 1000 \n\ngr\u00e3os (g) \n\n1 \u2013 AB 152,00 \u00b1 6,56\nb\n \n\n2 \u2013 ACR 159,67 \u00b1 2,52\nb\n \n\n3 \u2013 RV 198,00\n \n\u00b1 1,73\n\na\n \n\n4 - RA 164,00 \u00b1 5,29\nb\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n40 \n \n\n A massa de 1000 gr\u00e3os obtida para as quatro cultivares foi vari\u00e1vel havendo, no entanto, uma \n\nmaior discrep\u00e2ncia de valores entre C. canephora do Vietname e os restantes caf\u00e9s, advindo da\u00ed o \n\nfacto de existir, apenas, diferen\u00e7a significativa entre o mesmo e as cultivares remanescentes (Tabela \n\n3.3, Figura 3.1). Desta forma, C. canephora do Vietname apresentou a maior massa de 1000 gr\u00e3os de \n\ncaf\u00e9, contrariamente ao C. arabica do Brasil, que exibiu a menor massa. \n\n Face \u00e0 aus\u00eancia de bibliografia relativa \u00e0 massa de gr\u00e3os de caf\u00e9 verde no Vietname e na \n\nCosta Rica, os resultados obtidos foram comparados com os dados da literatura para diferentes \n\ncultivares de C. arabica e C. canephora.  \n\n Os valores correspondentes \u00e0s amostras de caf\u00e9 Ar\u00e1bica em estudo est\u00e3o pr\u00f3ximos daquele \n\napresentado por Pimenta e Vilela (1999), cuja massa de 1000 gr\u00e3os deste caf\u00e9 proveniente do Brasil \u00e9 \n\nde 159,6 g, o que indica proximidade de valores entre o caf\u00e9 oriundo do Brasil e da Costa Rica. No \n\nentanto, Giomo et al. (2008) apresentam, para uma cultivar C. arabica Catua\u00ed amarelo, uma massa de \n\n193,3 g, a qual \u00e9 bastante mais elevada que a obtida para as amostras C. arabica em estudo, o que \n\ndemonstra que estas \u00faltimas e as relativas \u00e0 literatura s\u00e3o diferentes. Ramalakshmi et al. (2007) \n\nestudaram amostras de caf\u00e9 da \u00cdndia, tendo encontrado valores de massa superiores aos referidos \n\nanteriormente, sendo os mesmos de 220,61 g para C. canephora e 200,08 g para C. arabica. Desta \n\nforma, dadas as diferen\u00e7as de massa encontradas, pode concluir-se que estas amostras de caf\u00e9 diferem \n\nbastante dos caf\u00e9s Robusta e Ar\u00e1bica em estudo.  \n\n Relativamente \u00e0 C. canephora de Angola, o intervalo de massa de 1000 gr\u00e3os de caf\u00e9 verde \u00e9 \n\n100,46 \u2013 150,30 g. Isto significa que, embora o valor apresentado pelo caf\u00e9 de Angola em estudo se \n\nencontre pr\u00f3ximo do intervalo, n\u00e3o est\u00e1 de acordo com a literatura (Esteves e Oliveira, 1970). \n\nSegundo Bicho (2004), a massa m\u00e9dia de 1000 gr\u00e3os de C. canephora \u00e9 cerca de 139 g, valor que \n\ntamb\u00e9m \u00e9 inferior aos valores das amostras de C. canephora em estudo.  \n\n Apesar de n\u00e3o haver concord\u00e2ncia entre os dados da literatura, a causa desta diferen\u00e7a de \n\nvalores de massa poder\u00e1 ser o tamanho dos gr\u00e3os de caf\u00e9 sem defeito que foram selecionados para se \n\nefetuar a pesagem. \n\n \n\n \nFigura 3.1 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da massa de 1000 gr\u00e3os de caf\u00e9 verde obtida para cada uma das amostras de \n\ncaf\u00e9 verde em estudo. \n\n \n\n0 \n\n50 \n\n100 \n\n150 \n\n200 \n\nM\na\n\nss\na\n\n d\ne\n 1\n\n0\n0\n\n0\n g\n\nr\n\u00e3\n\no\ns \n\n(g\n) \n\n1-AB \n\n2-ACR \n\n3-RV \n\n4-RA \n\n\n\n41 \n \n\n 3.1.3 \u2013 Massa vol\u00famica aparente \n \n\n Relativamente \u00e0 massa vol\u00famica para cada uma das amostras de caf\u00e9 estudados os resultados \n\nencontram-se na Tabela 3.4. \n\n \n\nTabela 3.4 - Massa vol\u00famica aparente obtida para as amostras de caf\u00e9 verde em estudo. Os valores \n\napresentados representam a m\u00e9dia \u00b1 desvio padr\u00e3o (n=3). As letras a, b e c correspondem a diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre as cultivares (p &lt;0,01). \n\nAmostra de caf\u00e9 \n\nverde \n\nMassa vol\u00famica \n\naparente (g cm\n-3\n\n) \n\n1 \u2013 AB 0,662 \u00b1 0,006\nb\n \n\n2 \u2013 ACR 0,658 \u00b1 0,002\nb\n \n\n3 \u2013 RV 0,684 \u00b1 0,003\na\n \n\n4 - RA 0,573 \u00b1 0,009\nc\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 3.2 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da massa vol\u00famica aparente obtida para cada uma das amostras de caf\u00e9 \n\nverde em estudo. \n\n \n\n O conhecimento das propriedades f\u00edsicas das part\u00edculas de um alimento, tais como a densidade \n\ne a resist\u00eancia ao fluxo de ar assume uma import\u00e2ncia fundamental para a defini\u00e7\u00e3o, modela\u00e7\u00e3o e \n\notimiza\u00e7\u00e3o de muitas opera\u00e7\u00f5es de processamento de alimentos, tais como a secagem e o \n\narmazenamento. A massa vol\u00famica aparente \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a massa de uma amostra e o volume \n\nocupado pela mesma num dado recipiente (Rapusas et al., 1995). \n\n A Tabela 3.4 e a Figura 3.2 permitem verificar que a amostra que apresenta maior massa \n\nvol\u00famica aparente \u00e9 a correspondente a C. canephora do Vietname, encontrando-se a C. canephora de \n\nAngola na posi\u00e7\u00e3o oposta com a menor massa vol\u00famica. As amostras de caf\u00e9 Ar\u00e1bica possuem \n\nvalores de massa vol\u00famica aparente bastante pr\u00f3ximos entre si, raz\u00e3o pela qual a An\u00e1lise de Vari\u00e2ncia \n\nUnivariada (ANOVA) demonstra a inexist\u00eancia de diferen\u00e7as significativas entre estas duas amostras \n\nda mesma esp\u00e9cie, o mesmo n\u00e3o se passando com as amostras de caf\u00e9 Robusta que, para al\u00e9m de \n\npossu\u00edrem diferen\u00e7as significativas entre si, revelam igual tend\u00eancia relativamente \u00e0s amostras de caf\u00e9 \n\nAr\u00e1bica. \n\n As propriedades f\u00edsicas, tais como o tamanho e a massa vol\u00famica aparente, s\u00e3o importantes na \n\nconce\u00e7\u00e3o do sistema de manuseamento e no descasque do pergaminho. Acresce ainda que as \n\n0,500 \n\n0,550 \n\n0,600 \n\n0,650 \n\n0,700 \n\n1 \n\nM\na\n\nss\na\n\n v\no\n\nl\u00fa\nm\n\nic\na\n\n a\np\n\na\nr\ne\nn\n\nte\n \n\n(g\n/c\n\nm\n3\n) \n\n1 - AB \n\n2 - ACR \n\n3 - RV \n\n4 - RA \n\n\n\n42 \n \n\npropriedades t\u00e9rmicas deste s\u00e3o importantes no processo de torra e na produ\u00e7\u00e3o de um caf\u00e9 de \n\nqualidade. Enquanto as propriedades f\u00edsicas dos frutos variam de acordo com a etapa de matura\u00e7\u00e3o, as \n\npropriedades f\u00edsicas e t\u00e9rmicas do pergaminho variam de acordo com o teor de humidade \n\n(Chandrasekar e Viswanathan, 1999). \n\n Uma vez que n\u00e3o foram encontrados valores da literatura de massa vol\u00famica aparente para \n\ncaf\u00e9s provenientes da Costa Rica e Vietname, os resultados das amostras em estudo com origem nestes \n\nlocais foram comparados com os valores da literatura encontrados para C. arabica e C. canephora, \n\nindependentemente da sua origem. \n\n  Segundo Franca et al. (2005), os valores de massa vol\u00famica aparente para C. arabica \n\nproveniente do Brasil encontram-se no intervalo de 0,589 \u2013 0,609 g cm\n-3\n\n, o que significa que o valor \n\nda amostra do Brasil \u00e9 discordante com o mesmo. \n\n Mendon\u00e7a et al. (2009) estudaram amostras de caf\u00e9 verde C. arabica e C. canephora com \n\norigem no Brasil, obtendo os seguintes intervalos de valores relativamente \u00e0 sua massa vol\u00famica \n\naparente, 0,623 \u2013 0,628g cm\n-3 \n\ne 0,619 \u2013 0,635 g cm\n-3\n\n, respetivamente. Embora os valores das amostras \n\nde C. arabica do Brasil e Costa Rica, assim como C. canephora do Vietname e de Angola se \n\nencontrem pr\u00f3ximos destes intervalos, n\u00e3o est\u00e3o dentro dos mesmos. Esteves e Oliveira (1970) \n\natribuem valores de massa vol\u00famica aparente variando entre 0,605 e 0,682 g cm\n-3\n\n (de acordo com a \n\nregi\u00e3o produtora) a C. canephora de Angola. No entanto, embora o intervalo seja bastante alargado, a \n\namostra do caf\u00e9 de Angola em estudo n\u00e3o se encontra dentro destes valores, apesar de se encontrar \n\nbastante pr\u00f3xima. Conclui-se, assim, que a massa vol\u00famica aparente \u00e9 muito vari\u00e1vel, mesmo dentro \n\nde uma mesma regi\u00e3o. \n\n \n\n 3.1.4 - Determina\u00e7\u00e3o de defeitos \n\n   \n\n A qualidade do caf\u00e9 \u00e9 avaliada de acordo com uma pronunciada variedade de crit\u00e9rios, \n\nincluindo o tamanho, cor e forma do gr\u00e3o, potencial da torra, m\u00e9todo de processamento, ano de \n\ncolheita, qualidade ou sabor da ch\u00e1vena e presen\u00e7a de gr\u00e3os defeituosos. Entre estes, o sabor \u00e9 o \n\ncrit\u00e9rio principal e mais importante, o qual \u00e9 diretamente afetado pela presen\u00e7a de gr\u00e3os de caf\u00e9 \n\ndefeituosos (Vasconcelos et al., 2007). O termo defeito \u00e9 empregado em refer\u00eancia \u00e0 ocorr\u00eancia dos \n\ngr\u00e3os defeituosos (preto, amargo ou castanho, imaturo, furado, quebrado, etc.) e tamb\u00e9m de mat\u00e9ria \n\nestranha (cascas, galhos, pedras, etc.) numa amostra de determinado caf\u00e9 (Agresti et al., 2008).  \n\n Os gr\u00e3os defeituosos de caf\u00e9 t\u00eam ganho muita aten\u00e7\u00e3o na comunidade de pesquisa devido a \n\numa crescente consciencializa\u00e7\u00e3o sobre os aspetos negativos que conferem \u00e0 qualidade do caf\u00e9 mo\u00eddo \n\ne torrado usado para a prepara\u00e7\u00e3o de bebidas de consumo (Mendon\u00e7a et al., 2008). Os defeitos do caf\u00e9 \n\npodem estar presentes como imperfei\u00e7\u00f5es visuais e, na maioria dos casos, s\u00e3o causados por falhas \n\nleves ou graves na colheira e opera\u00e7\u00f5es de processamento do caf\u00e9 (Boot, 2005). \n\n O Brasil \u00e9 o maior produtor e exportador de caf\u00e9 do mundo e, recentemente tornou-se o \n\nsegundo maior pa\u00eds consumidor desta bebida. A fim de colher grande quantidade de frutos de caf\u00e9 \n\n\n\n43 \n \n\nnum curto per\u00edodo de tempo, a maioria das pr\u00e1ticas de colheita preferidas neste pa\u00eds s\u00e3o a apanha \n\nmec\u00e2nica, a qual permite que todos os frutos e folhas sejam recolhidos a partir dos ramos. Porque \n\ngeralmente os frutos de caf\u00e9 n\u00e3o alcan\u00e7am a matura\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo, essas formas de colheita \n\npodem causar a apanha de frutos em est\u00e1gios diferentes de matura\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, as frutas nos galhos \n\ne aquelas que oxidam ou fermentam depois de cair no ch\u00e3o s\u00e3o frequentemente recolhidas no final da \n\n\u00e9poca de colheita. Por todas estas raz\u00f5es, cerca de 20% da produ\u00e7\u00e3o brasileira de caf\u00e9 cont\u00e9m gr\u00e3os \n\ndefeituosos e s\u00e3o considerados inadequados para exporta\u00e7\u00e3o. Os gr\u00e3os de caf\u00e9 defeituosos podem ser \n\nclassificados pela Ind\u00fastria de Caf\u00e9 da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira como extr\u00ednsecos e intr\u00ednsecos. Gr\u00e3os \n\ndefeituosos extr\u00ednsecos s\u00e3o pedras, paus, cascas, galhos, etc., que podem ser incorporados aos frutos \n\ndurante a colheita. Gr\u00e3os defeituosos intr\u00ednsecos \u2013 considerados mais relevantes para a qualidade da \n\nch\u00e1vena \u2013 s\u00e3o o gr\u00e3o imaturo, preto, amargo, preto-verde, brocado e partido, entre outros (Toci e \n\nFarah, 2008). Segundo Mendon\u00e7a et al. (2008), os defeitos intr\u00ednsecos como os gr\u00e3os verdes, pretos e \n\nimaturos s\u00e3o os principais respons\u00e1veis por, ap\u00f3s a torra, contribu\u00edrem para a deprecia\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nda bebida de caf\u00e9. \n\n Mesmo que os defeitos sejam conhecidos por afetar negativamente o sabor do caf\u00e9, o n\u00famero \n\nde defeitos por si s\u00f3 n\u00e3o pode ser usado para prever com precis\u00e3o a qualidade do sabor. Tais gr\u00e3os \n\ndefeituosos est\u00e3o, geralmente, presentes em todo o caf\u00e9 produzido no Brasil, devido \u00e0 colheita e \n\npr\u00e1ticas de processamento adotadas pelos produtores do mesmo. Eles s\u00e3o separados dos gr\u00e3os n\u00e3o \n\ndefeituosos antes da venda nos mercados externos e do descarregamento no mercado interno brasileiro \n\n(Vasconcelos et al., 2007). \n\n Dada a influ\u00eancia dos gr\u00e3os defeituosos para a qualidade final da bebida caf\u00e9, as amostras em \n\nestudo foram avaliadas relativamente aos seus defeitos para que fosse poss\u00edvel avaliar a sua qualidade \n\n(Tabela 3.5 e Figura 3.3).  \n\n \n\nTabela 3.5 - Quantifica\u00e7\u00e3o de defeitos (em %) das amostras de caf\u00e9 verde em estudo. \n\n   Amostra C. arabica  Amostra C. canephora \n\n   Brasil (1) Costa Rica (2) Vietname (3) Angola (4) \n\nD\ne\nfe\n\nit\no\n\n (\n%\n\n) \n\nGr\u00e3o moca 0,06 11,28 2,16 12,58 \n\nGr\u00e3o brocado 4,55 8,69 2,77 7,41 \n\nGr\u00e3o malformado 3,14 14,30 2,83 2,08 \n\nGr\u00e3o concha 1,33 10,11 3,91 4,52 \n\nGr\u00e3o PVA 2,09 1,78 4,82 9,80 \n\nGr\u00e3o quebrado 0,21 2,06 1,49 0,57 \n\nGr\u00e3o sem defeito 88,62 51,78 80,77 63,04 \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n \n\n \n\nFigura 3.3 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos diferentes tipos de defeitos obtidos para as diferentes amostras de caf\u00e9 \n\nem estudo (1 \u2013 C. arabica do Brasil, 2 \u2013 C. arabica da Costa Rica, 3 \u2013 C. canephora do Vietname e 4 \u2013 C. \n\ncanephora de Angola). \n\n  \n\nOs dados apresentados na Figura 3.3. mostram irregularidade quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de defeitos \n\nnas quatro amostras em estudo. No entanto, conclui-se que o C. arabica do Brasil \u00e9 o caf\u00e9 que exibe \n\nmaior qualidade, contrariamente ao C. arabica da Costa Rica e ao C. canephora de Angola, que \n\napresentam maior n\u00famero de gr\u00e3os defeituosos e, consequentemente, menor qualidade. Uma vez que o \n\nBrasil e o Vietname se encontram entre os maiores produtores de caf\u00e9 do mundo, talvez seja natural a \n\nexist\u00eancia de menor n\u00famero de defeitos nos mesmos, j\u00e1 que possivelmente existe maior controlo no \n\nseu processamento desde o momento da colheira at\u00e9 \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o do mesmo.  \n\n No entanto, sob o ponto de vista geral, os tipos de defeitos prevalecentes foram os gr\u00e3os \n\nmalformados, os gr\u00e3os moca e os gr\u00e3os danificados por insetos. Os primeiros e os terceiros presentes \n\nem maior n\u00famero no caf\u00e9 Ar\u00e1bica da Costa Rica e os segundos no caf\u00e9 Robusta de Angola. Os gr\u00e3os \n\nmalformados, tal como o nome diz, apresentam uma forma anormal comparativamente com os gr\u00e3os \n\nconsiderados normais (sem defeitos), isto \u00e9, as sementes n\u00e3o se desenvolveram plenamente ficando \n\nmais delgadas e leves. As causas mais comuns deste tipo de defeito s\u00e3o, provavelmente, a falta de \n\n\u00e1gua por per\u00edodos curtos e defici\u00eancias nutricionais durante o desenvolvimento do cafeeiro (Matiello e \n\nAlmeida, 2011). Relativamente aos gr\u00e3os moca, conhecidos como peaberries, tamb\u00e9m resultam, \n\npresumivelmente, de defeitos no crescimento, em que um dos \u00f3vulos aborta e o gr\u00e3o enche toda a \n\nconcavidade. Sabe-se que os cafeeiros s\u00e3o cuidadosamente cultivados e nutridos por 3 a 5 anos \n\nflorescendo, ap\u00f3s este per\u00edodo, frutos denominados por \u201ccerejas\u201d, quando maduros. Normalmente, \n\ndentro destas existem duas sementes, no entanto, pode ocorrer uma anormalidade devida a fatores \n\nclim\u00e1ticos ou gen\u00e9ticos, formando-se, apenas, uma semente (Jacobs, 2010; Paiva et al., 2010). Estes \n\ngr\u00e3os de caf\u00e9 s\u00e3o arredondados, com forma oval, contrariamente ao gr\u00e3o de face plana normal e s\u00e3o \n\n0,00 \n\n5,00 \n\n10,00 \n\n15,00 \n\n1 2 3 4 \n\nD\ne\nfe\n\nit\no\n\ns \n(%\n\n) \n \n\nNo da amostra \n\nGr\u00e3o moca \n\nGr\u00e3o danificado por inseto(s) \n\nGr\u00e3o malformado \n\nGr\u00e3o concha \n\nGr\u00e3o PVA \n\nGr\u00e3o quebrado \n\n\n\n45 \n \n\ntamb\u00e9m conhecidos por gr\u00e3os caracol. J\u00e1 os gr\u00e3os danificados por insetos podem ser causados pelo \n\ninseto \u201cbroca do caf\u00e9\u201d (Hypothenemus hampei) ou outros durante o armazenamento inadequado do \n\nproduto (Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Caf\u00e9, 2006). Contudo, ambos podem danificar interna ou \n\nexternamente os gr\u00e3os de caf\u00e9 criando buracos entre 0,3 e 1,5 mm de di\u00e2metro e conferir um sabor \n\nsuave a amargo aos mesmos (Boot, 2005).  \n\n No entanto, est\u00e3o presentes nas amostras, tamb\u00e9m em quantidade significativa, os seguintes \n\ndefeitos: gr\u00e3os concha e gr\u00e3os PVA (pretos, verdes, ardidos). Tal como os gr\u00e3os moca, os gr\u00e3os \n\nconcha tamb\u00e9m s\u00e3o considerados gr\u00e3os malformados. No entanto, o gr\u00e3o em forma de concha resulta \n\nda separa\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os imbricados oriundos da fecunda\u00e7\u00e3o de dois \u00f3vulos numa \u00fanica parte do ov\u00e1rio. \n\nQuanto aos gr\u00e3os PVA, incluem os gr\u00e3os pretos, verdes e ardidos. Os primeiros costumam originar \n\ncerejas sobre amadurecidas, que podem cair naturalmente no solo, pela a\u00e7\u00e3o da chuva ou durante a \n\ncolheita, permanecendo em contacto com o solo e favorecendo a contamina\u00e7\u00e3o microbiana. \n\nVasconcelos et al. (2007) referem que o gr\u00e3o preto tamb\u00e9m se pode originar por defici\u00eancia de \n\ngl\u00edcidos causados por pr\u00e1ticas agr\u00edcolas imperfeitas. Contudo, tamb\u00e9m podem resultar da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\u00e1gua, calor ou de danos provocados por insetos. Al\u00e9m disto, este tipo de defeitos s\u00e3o frequentemente \n\nassociados \u00e0 fermenta\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o e t\u00eam sido relatados como muito importantes na desclassifica\u00e7\u00e3o do \n\nsabor do caf\u00e9 (Vasconcelos et al., 2007). Relativamente ao gr\u00e3o preto verde (ou gr\u00e3o preto imaturo) a \n\npele de prata \u00e9 escura devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o de altas temperaturas no gr\u00e3o imaturo. Este tipo de gr\u00e3os pode, \n\ncontudo, derivar do processo inadequado de secagem do gr\u00e3o verde, podendo ser diferenciado dos \n\ngr\u00e3os pretos fermentados na terra pela brilhante e aderente pele de prata na superf\u00edcie dos mesmos \n\n(Toci e Farah, 2008). Os gr\u00e3os de caf\u00e9 n\u00e3o torrados mas com superf\u00edcie preta, azul profundo ou \n\ncastanha escura em mais de 25% da sua superf\u00edcie podem ser considerados gr\u00e3os pretos (Flight \n\nCoffee, 2012). Relativamente aos gr\u00e3os verdes ou imaturos, correspondem \u00e0queles que n\u00e3o foram \n\ncolhidos no estado de matura\u00e7\u00e3o adequado (cerejas com casca verde ou amarela), apresentando \n\ncolora\u00e7\u00e3o verde em diversos tons (Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 8, 2003). Costumam possuir uma superf\u00edcie \n\nrugosa e o pergaminho \u00e9 esverdeado ou met\u00e1lico. Al\u00e9m disto, as paredes celulares e a estrutura interna \n\nn\u00e3o se encontram totalmente desenvolvidas (Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Caf\u00e9, 2006). De acordo \n\ncom Clarke e Mancini (1987), enquanto os gr\u00e3os pretos s\u00e3o normalmente associados a um sabor \n\nintenso, os gr\u00e3os verdes conferem adstring\u00eancia \u00e0 bebida (Craig et al., 2012). Quanto aos gr\u00e3os \n\nardidos, podem possuir uma gama de cores bastante ampla, tais como o castanho, preto e esverdeado. \n\nEstes gr\u00e3os poder\u00e3o ter origem num tratamento excessivo na fermenta\u00e7\u00e3o, numa fermenta\u00e7\u00e3o \n\nacidental em gr\u00e3os maduros e imaturos antes da secagem ou em ataques por insetos na cereja imatura, \n\npodendo tamb\u00e9m ser o motivo do sabor amargo no caf\u00e9 (Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Caf\u00e9, 2006). \n\n A International Coffee Organization implementou um Programa de Melhoria da Qualidade \n\ndo Caf\u00e9 para os pa\u00edses exportadores, sugerindo a n\u00e3o exporta\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 com as seguintes \n\ncarater\u00edsticas: mais de 86 defeitos/300g de amostra para o caf\u00e9 Ar\u00e1bica e mais de 150 defeitos/300g de \n\n\n\n46 \n \n\namostra para o caf\u00e9 Robusta, ou seja, mais de 143 defeitos/500g de amostra para o caf\u00e9 Ar\u00e1bica e mais \n\nde 250 defeitos/500g de amostra para o caf\u00e9 Robusta (Leroy et al., 2006). \n\n \n\nTabela 3.6 - N\u00famero m\u00e9dio de gr\u00e3os com defeito para cada uma das amostras de caf\u00e9 (por 500g de amostra). \n\n C. arabica C. canephora \n\n Brasil Costa Rica Vietname Angola \n\nN\u00ba m\u00e9dio de gr\u00e3os \n\ncom defeito \n38 165 49 110 \n\n \n\n \n\n Tendo em conta o programa implementado pela ICO, o \u00fanico caf\u00e9 que n\u00e3o deveria ser \n\nexportado seria o caf\u00e9 Ar\u00e1bica proveniente da Costa Rica, uma vez que ultrapassa o n\u00famero de gr\u00e3os \n\ncom defeito imposto como limite pela International Coffee Organization (Tabela 3.6). Desta forma, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o deste caf\u00e9 dever\u00e1 melhorar as suas t\u00e9cnicas tais como, possuir um controlo fitossanit\u00e1rio \n\nadequado, melhorar a colheita das bagas de caf\u00e9, preparar corretamente a mat\u00e9ria-prima para que haja \n\numa boa condu\u00e7\u00e3o da etapa de despolpagem, fermenta\u00e7\u00e3o e secagem (Bicho, 2004). Assim, ser\u00e1 \n\ncertamente mais f\u00e1cil adquirir um caf\u00e9 com menor n\u00famero de defeitos e, consequentemente, com um \n\nn\u00edvel de qualidade superior. Conclui-se desta forma que os defeitos podem ter diversas causas, tais \n\ncomo a origem gen\u00e9tica, a interfer\u00eancia de fatores clim\u00e1ticos, culturais e manuseio entre a colheita, o \n\nbenef\u00edcio e o armazenamento. A qualidade do caf\u00e9 \u00e9 alterada com a presen\u00e7a de gr\u00e3os defeituosos que \n\ninfluenciar\u00e3o, principalmente, o sabor do mesmo. \u00c9 essencial a aplica\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas desde a \n\nplanta\u00e7\u00e3o do cafeeiro at\u00e9 ao armazenamento do caf\u00e9 verde/comercial.  \n\n \n\n 3.1.5 - Rela\u00e7\u00e3o percentual entre gr\u00e3o chato, concha e moca \n \n\n \n\nTabela 3.7 - Rela\u00e7\u00e3o percentual entre gr\u00e3o chato, concha e moca nas amostras de caf\u00e9 verde em estudo. \n\n  C. arabica C. canephora \n\n  Brasil (1) Costa Rica (2) Vietname (3) Angola (4) \n\nGr\u00e3o chato 98,61 78,61 93,93 82,90 \n\nGr\u00e3o moca 0,06 11,28 2,16 12,58 \n\nGr\u00e3o concha 1,33 10,11 3,91 4,52 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n47 \n \n\n \n\nFigura 3.4 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da rela\u00e7\u00e3o percentual entre os gr\u00e3os moca, concha e chato nas amostras de \n\ncaf\u00e9 verde em estudo (1 \u2013 Coffea arabica do Brasil; 2 \u2013 Coffea arabica da Costa Rica; 3 \u2013 Coffea canephora  do \n\nVietname; 4 \u2013 Coffea canephora de Angola). \n\n  \n\nDas duas esp\u00e9cies de caf\u00e9 mais cultivadas, Coffea arabica e C. canephora, a primeira re\u00fane \n\nmaior n\u00famero de carater\u00edsticas com interesse comercial, tais como a apar\u00eancia, uniformidade do \n\ntamanho das sementes, reduzida quantidade de gr\u00e3os moca, pel\u00edcula prateada clara e n\u00e3o aderente, \n\ntorra uniforme e uma bebida de melhor qualidade (Teixeira et al., 1979). \n\n A Tabela 3.7 e a Figura 3.4 mostram que o gr\u00e3o moca existe em maior quantidade nas quatro \n\namostras quando comparado com o gr\u00e3o concha. Contudo, os gr\u00e3os concha predominam nas amostras \n\n1 e 3, o mesmo n\u00e3o se passando com as amostras 2 e 4, em que os gr\u00e3os moca se sobrep\u00f5em. Todavia, \n\ndada a frequente qualidade inferior de caf\u00e9s C. canephora, seriam esperadas quantidades superiores de \n\nambos os defeitos nas amostras desta esp\u00e9cie, mas tal n\u00e3o se verifica, havendo uma amostra de caf\u00e9 \n\nAr\u00e1bica e uma de caf\u00e9 Robusta com maior n\u00famero de gr\u00e3os defeituosos, sendo a primeira proveniente \n\nda Costa Rica e a segunda de Angola. \n\n A maior percentagem de gr\u00e3os moca nas quatro amostras quando comparada com a dos gr\u00e3os \n\nconcha traduz um baixo rendimento, pois a cada semente deste tipo corresponde uma cavidade n\u00e3o \n\ndesenvolvida nos frutos. Um bom cafeeiro deve produzir uma percentagem elevada de gr\u00e3os chatos, os \n\nquais significam plena fertiliza\u00e7\u00e3o de ambas as cavidades de cada ov\u00e1rio, pequena percentagem de \n\ngr\u00e3os moca e muito baixa percentagem de gr\u00e3os concha ou sementes defeituosas (Mendes, 1951). \n\n 3.1.6 \u2013 An\u00e1lise granulom\u00e9trica \u2013 crivagem manual \n\n \n  A exig\u00eancia por caf\u00e9s de qualidade, tanto no mercado nacional como internacional \u00e9 cada vez \n\nmais intensa. A qualidade transformou-se num fator imprescind\u00edvel para a manuten\u00e7\u00e3o de mercados \n\ncativos, bem como para a conquista de novos mercados. A qualidade do caf\u00e9 est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada com par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos, que s\u00e3o respons\u00e1veis pela apar\u00eancia do gr\u00e3o, pelo sabor \n\ne aroma carater\u00edsticos das bebidas. No Brasil, a classifica\u00e7\u00e3o oficial baseia-se no tipo, no crivo \n\nutilizado na an\u00e1lise granulom\u00e9trica, na cor e nas carater\u00edsticas sensoriais da bebida (Lunz et al., 2007). \n\n0,00 \n\n20,00 \n\n40,00 \n\n60,00 \n\n80,00 \n\n100,00 \n\n1 2 3 4 \n\nM\na\n\nss\na\n\n d\no\n\ns \ng\n\nr\n\u00e3\n\no\ns \n\n(%\n) Gr\u00e3o chato \n\nGr\u00e3o moca \n\nGr\u00e3o concha \n\n\n\n48 \n \n\n Os gr\u00e3os de caf\u00e9 s\u00e3o classificados de acordo com o seu tamanho, sendo o seu valor tanto \n\nmaior quanto mais elevado ele for (Faganello, 2011). De acordo com o tamanho dos gr\u00e3os e a \n\ndimens\u00e3o dos crivos circulares das peneiras que os ret\u00eam, os gr\u00e3os verdes da subcategoria Chato \n\npoder\u00e3o ser classificados em gr\u00e3o chato gra\u00fado (crivo n\u00ba 19, 18 e 17), gr\u00e3o chato m\u00e9dio (crivo n\u00ba 16 e \n\n15) e gr\u00e3o chato mi\u00fado (crivo n\u00ba 14 e menores). No entanto, se os gr\u00e3os verdes pertencerem \u00e0 \n\nsubcategoria Moca, ser\u00e3o classificados em gr\u00e3os moca gra\u00fados (crivos n\u00ba 13, 12 e 11), gr\u00e3os moca \n\nm\u00e9dios (crivo n\u00ba 10) e gr\u00e3os moca mi\u00fados (crivo n\u00ba 9 e menores) (Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 8, 2003).   \n\n A an\u00e1lise granulom\u00e9trica tem como objetivo principal a determina\u00e7\u00e3o da uniformidade dos \n\ngr\u00e3os relativamente ao seu tamanho. Para tal, ap\u00f3s a separa\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os normais daqueles com \n\ndefeito, foi realizada esta an\u00e1lise recorrendo a crivos com furos circulares.  \n\n Efetuou-se ent\u00e3o a calibragem fracionada (Tabela 3.8), que constitui a percentagem da massa \n\nde gr\u00e3o retida em cada crivo, a calibragem cumulativa (Figura 3.6), que corresponde \u00e0 percentagem \n\nacumulada de massa de gr\u00e3o retida em cada crivo, o crivo mais frequente (Tabela 3.9), que \u00e9 o crivo \n\nde ensaio no qual ficou retida maior percentagem de caf\u00e9, o crivo m\u00e9dio (Tabela 3.9), que se refere \u00e0 \n\nm\u00e9dia ponderada entre as percentagens fracionadas e os n\u00fameros de crivos de ensaio utilizados na \n\ncalibragem e, por fim, a homogeneidade comercial (Figura 3.7), que diz respeito \u00e0 percentagem \n\nm\u00e1xima de caf\u00e9 retida em dois crivos de n\u00fameros sucessivos durante o ensaio de calibragem \n\nfracionada (Esteves e Oliveira, 1970).  \n\n \n\n \n\nFigura 3.5 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da calibragem fracionada obtida para cada uma das amostras de caf\u00e9 verde \n\nem estudo. \n\n0,00 \n\n20,00 \n\n40,00 \n\n60,00 \n\n80,00 \n\n100,00 \n\n12 13 14 15 16 17 18 19 20 \n\n%\n d\n\ne\n g\n\nr\n\u00e3\n\no\ns \n\nr\ne\nti\n\nd\no\n\ns \nn\n\no\n c\n\nr\niv\n\no\n \n\nNo do Crivo \n\nC. arabica Brasil \n\nC. arabica Costa Rica \n\nC. canephora Vietname \n\nC. canephora Angola \n\n \n\n\n\n49 \n \n\n \n\nTabela 3.8 - Calibragem fracionada (%) e respetivo desvio padr\u00e3o (n=3) associado, obtida na an\u00e1lise \n\ngranulom\u00e9trica efetuada a cada uma das amostras de caf\u00e9 verde em estudo (p &lt;0,01). \n\n \n\nCrivo \nC. arabica C. canephora \n\nBrasil Costa Rica Vietname Angola \n\n20 1,000 \u00b1 0,529 4,630 \u00b1 0,153 9,770 \u00b1 1,422 9,700 \u00b1 0,361 \n\n19 4,970 \u00b1 0,603 10,700 \u00b1 2,100 25,630 \u00b1 0,306 13,400 \u00b1 0,458 \n\n18 11,070 \u00b1 0,666 13,800 \u00b1 1,127 31,370 \u00b1 1,069 14,230 \u00b1 0,757 \n\n17 82,100 \u00b1 1,300 39,370 \u00b1 2,444 31,270 \u00b1 1,266 31,530 \u00b1 2,608 \n\n16 0,970 \u00b1 0,200 20,130 \u00b1 0,153 1,100 \u00b1 0,436 18,170 \u00b1 2,139 \n\n15 - 8,800 \u00b1 0,624 0,670 \u00b1 0,153 9,700 \u00b1 0,721 \n\n14 - 1,900 \u00b1 0,100 0,060 \u00b1 0,055 2,500 \u00b1 0,400 \n\n13 - 0,730 \u00b1 0,208 0,030 \u00b1 0,046 0,570 \u00b1 0,379 \n\n12 - 0,200 \u00b1 0,100 - 0,070 \u00b1 0,026 \n \n\n \n\n  \n\nNuma primeira an\u00e1lise da Tabela 3.8 e da Figura 3.5 pode-se concluir que, nitidamente, o \n\ncrivo que reteve maior percentagem de gr\u00e3os de caf\u00e9 verde foi o n\no \n\n17, com a amostra C. arabica do \n\nBrasil a apresentar a maior uniformidade relativamente ao tamanho dos gr\u00e3os, uma vez que a grande \n\nmaioria (cerca de 80%) destes ficou retida neste mesmo crivo. No caso de C. canephora do Vietname, \n\na quantidade de gr\u00e3os retida nos crivos n\u00ba 17 e 18 foi muito semelhante, sendo um pouco mais baixa \n\nno crivo n\u00ba 19. Relativamente a C. arabica da Costa Rica, a percentagem de gr\u00e3os retida nos crivos \n\ncome\u00e7ou a aumentar a partir do n\u00ba 14 at\u00e9 ao crivo n\u00ba 17, havendo uma consider\u00e1vel descida na \n\nquantidade de gr\u00e3os retida no crivo n\u00ba 18, 19 e 20. No que diz respeito ao C. canephora de Angola, a \n\npartir do crivo n\u00ba 14 o n\u00famero de gr\u00e3os retidos foi aumentando, diminuindo nos crivos n\u00ba 18, 19 e 20. \n\nPor fim, o C. arabica do Brasil, al\u00e9m dos 80% dos gr\u00e3os retidos no crivo n\u00ba 17, reteve tamb\u00e9m uma \n\npequena percentagem de gr\u00e3os nos crivos n\u00ba 18, 19 e 20. \n\n A classifica\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os das amostras em estudo segue a seguinte ordem decrescente: gr\u00e3o \n\ngra\u00fado \u2013 C. arabica do Brasil, C. canephora do Vietname, C. canephora de Angola e C. arabica da \n\nCosta Rica; gr\u00e3o m\u00e9dio \u2013 C. arabica da Costa Rica, C. canephora de Angola, C. canephora do \n\nVietname e C. arabica do Brasil; gr\u00e3o mi\u00fado \u2013 C. canephora de Angola, C. arabica da Costa Rica, C. \n\ncanephora de Vietname e C. arabica do Brasil.  \n\n\n\n50 \n \n\n \n\nFigura 3.6 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da calibragem cumulativa obtida para cada uma das amostras de caf\u00e9 verde \n\nem estudo. \n\n  \n\nA Figura 3.6 evidencia praticamente o mesmo que a Figura 3.5, no entanto, esta corresponde \u00e0 \n\ncalibragem cumulativa obtida para cada uma das amostras em estudo, isto \u00e9, representa a soma das \n\npercentagens fracionadas desde o crivo com furos de maior di\u00e2metro (n\u00ba 20) at\u00e9 \u00e0queles com os de \n\nmenor di\u00e2metro (n\u00ba 12), onde a percentagem cumulativa \u00e9 de 100%. \u00c9 facilmente percet\u00edvel, atrav\u00e9s \n\nda an\u00e1lise da figura, que no crivo n\u00ba 14 a percentagem cumulativa \u00e9 de praticamente 100% para as \n\nquatro amostras, ou seja, nesta fase j\u00e1 quase todos os gr\u00e3os foram separados granulometricamente.  \n\n \n\nTabela 3.9 - Crivo mais frequente e crivo m\u00e9dio obtidos para as amostras de caf\u00e9 verde em estudo. \n\n \n\nCaf\u00e9 verde \nCrivo mais \n\nfrequente \nCrivo m\u00e9dio \n\nC. arabica \nBrasil 17 17,3 \n\nCosta Rica 17 17,1 \n\nC. canephora \nVietname 18 18,1 \n\nAngola 17 17,2 \n\n  \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n10 12 14 16 18 20 \n\nP\ne\nr\nc\ne\nn\n\nta\ng\n\ne\nm\n\n (%\n) \n\nN\u00ba do Crivo \n\nC. arabica Brasil \n\nC. arabica Costa Rica \n\nC. canephora Vietname \n\nC. canephora Angola \n\n\n\n51 \n \n\n \n\nFigura 3.7 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da homogeneidade comercial (%) obtida para as diferentes amostras de caf\u00e9 \n\nverde em estudo.  \n\n  \n\nO crivo mais frequente obtido em todas as amostras, exceto para C. canephora do Vietname, \u00e9 \n\no n\u00ba 17, tal como j\u00e1 se tinha comprovado pela an\u00e1lise da Figura 3.5. A amostra de caf\u00e9 proveniente do \n\nVietname apresenta como crivo mais frequente o n\u00ba 18 (Tabela 3.9), o que indica a predomin\u00e2ncia de \n\ngr\u00e3os com um tamanho superior ao das restantes amostras. Obviamente que este aspeto evidencia \n\nqualidade e, portanto, o caf\u00e9 com origem neste pa\u00eds \u00e9 mais apelativo ao consumidor. Quanto ao crivo \n\nm\u00e9dio (Tabela 3.9), aquele que apresentou o maior foi, mais uma vez, o caf\u00e9 do Vietname, seguindo-\n\nse o do Brasil, Angola e Costa Rica. No entanto, os tr\u00eas \u00faltimos apresentavam valores de crivo m\u00e9dio \n\nmuito semelhantes, o que indica a exist\u00eancia de um tamanho de gr\u00e3os id\u00eantico entre os mesmos. \n\nRelativamente \u00e0 homogeneidade comercial (Figura 3.7), verifica-se que o caf\u00e9 de origem brasileira \u00e9 o \n\nmais uniforme no que diz respeito ao tamanho dos gr\u00e3os, seguindo-se o caf\u00e9 Robusta do Vietname, o \n\ncaf\u00e9 Ar\u00e1bica da Costa Rica e, por \u00faltimo, o caf\u00e9 Robusta de Angola. A ordem apresentada pelas \n\namostras relativamente a este par\u00e2metro poder\u00e1 estar de acordo com o n\u00edvel de qualidade das mesmas, \n\npossuindo maior homogeneidade comercial o caf\u00e9 Ar\u00e1bica do Brasil, enquanto aquele que apresenta \n\nmenor valor \u00e9 o caf\u00e9 Robusta de Angola. Assim, poder\u00e1 verificar-se uma rela\u00e7\u00e3o diretamente \n\nproporcional entre a homogeneidade comercial e a qualidade do caf\u00e9 em estudo.  \n\n Atendendo aos resultados apresentados ao longo deste subcap\u00edtulo, pode concluir-se que o \n\ncaf\u00e9 comercialmente mais valorizado \u00e9 o do Brasil, seguindo-se o do Vietname, o da Costa Rica e, por \n\nfim, o de Angola. \n\n Segundo Sobrinho (2009), que estudou tamb\u00e9m o caf\u00e9 Ar\u00e1bica do Brasil, a an\u00e1lise \n\ngranulom\u00e9trica mostrou ser bastante diferente face \u00e0 realizada com a amostra em estudo de caf\u00e9 \n\nAr\u00e1bica, com a mesma origem, havendo uma percentagem significativa de gr\u00e3os retidos nos crivos n\u00ba \n\n13, 14, 15 e 16, contrariamente ao que se verificou com a amostra em estudo, na qual 80% dos gr\u00e3os \n\nficaram retidos no crivo n\u00ba 17. Quanto ao caf\u00e9 Ar\u00e1bica proveniente da Costa Rica, embora a \n\npercentagem de gr\u00e3os retidos pelo crivo n\u00ba 16 estivesse pr\u00f3xima daquela apresentada por Sobrinho \n\n(2009), \u00e9 n\u00edtida a diferen\u00e7a entre as cultivares. No entanto, Lunz et al. (2007) estudaram cultivares que \n\n92,98 \n\n59,34 \n62,65 \n\n49,76 \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n1 \n\nH\no\n\nn\no\n\ng\ne\nn\n\ne\nid\n\na\nd\n\ne\n c\n\no\nm\n\ne\nr\nc\nia\n\nl \n\n(%\n) \n\nT\u00edtulo do Gr\u00e1fico Coffea arabica Brasil \n\nCoffea arabica Costa Rica \n\nCoffea canephora Vietname \n\nCoffea canephora Angola \n\n\n\n52 \n \n\nse aproximavam mais dos valores relativos \u00e0 an\u00e1lise granulom\u00e9trica com a amostra em estudo de caf\u00e9 \n\nAr\u00e1bica de origem brasileira e costarriquenha, onde a amostra do Brasil exibiu uma percentagem \n\ncumulativa de gr\u00e3os retidos nos crivos n\u00ba 18 e 19 de 85%. \n\n Lopes (2000) concluiu, para cultivares C. arabica do Brasil, que os crivos com n\u00famero igual \n\nou superior a 17 retiveram praticamente a mesma quantidade de gr\u00e3os que os crivos n\u00ba 15 e 16, \n\ncontudo, variavam de forma inversa, isto \u00e9, enquanto nos primeiros a percentagem de gr\u00e3os retida era \n\nelevada, nos segundos era mais baixa e vice-versa. Como tal, a amostra em estudo de caf\u00e9 Ar\u00e1bica \n\nproveniente do Brasil apresentou maior uniformidade comparativamente com as cultivares estudadas \n\npor Lopes (2000), sendo os resultados bastante distintos. Paralelamente, a amostra de caf\u00e9 Ar\u00e1bica \n\nproveniente da Costa Rica apresentou uma granulometria semelhante \u00e0s cultivares avaliadas por Lopes \n\n(2000), estando a percentagem de gr\u00e3os retida nos crivos n\u00ba 17 ou superior, assim como nos crivos n\u00ba \n\n15 e 16, mais pr\u00f3xima dos valores dados. \n\n Esteves e Oliveira (1970) estudaram caf\u00e9s oriundos de v\u00e1rias prov\u00edncias de Angola tendo \n\nencontrado diferen\u00e7as granulom\u00e9tricas significativas entre os mesmos. No entanto, aquele que \n\napresenta valores de calibragem fracionada mais semelhantes com a amostra C. canephora de Angola \n\nem estudo \u00e9 aquele que tem origem em Amboim, embora esta cultivar apresente menor percentagem \n\nde gr\u00e3os do tipo gra\u00fado e m\u00e9dio. Quanto ao caf\u00e9 Robusta do Vietname, todas as cultivares angolanas \n\napresentaram uma separa\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica muito distinta do mesmo. \n\n Os gr\u00e3os comercialmente menos valiosos, ou seja, os gr\u00e3os de menor tamanho s\u00e3o, muito \n\nprovavelmente, devidos a fatores clim\u00e1ticos (humidade relativa e temperatura) aos quais a planta de \n\ncaf\u00e9 est\u00e1 sujeita durante o seu desenvolvimento, interferindo estes na matura\u00e7\u00e3o adequada das cerejas \n\nde caf\u00e9 e, consequentemente, no crescimento ideal das sementes do mesmo (Borges et al., 2002). \n\n 3.1.7 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os \n\n \n\n Para a obten\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os de cada uma das amostras em estudo (Tabela 3.10) \n\nrecorreu-se \u00e0 norma portuguesa NP-1075 (1975). \n\n O teor de humidade do caf\u00e9 \u00e9 um importante \u00edndice de qualidade, pois este pode afetar as \n\ncarater\u00edsticas da amostra, a preserva\u00e7\u00e3o do produto e, principalmente, o aroma (Morgano et al., 2008). \n\nCom altos teores de \u00e1gua, o risco de aparecimento de fungos e insetos aumenta, o que compromete \n\nseriamente o poder germinativo e o vigor das sementes, deteriorando a qualidade dos frutos e gr\u00e3os \n\narmazenados. O desenvolvimento de fungos no caf\u00e9 podem levar \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do mesmo por \n\nmicotoxinas, compostos qu\u00edmicos que ocorrem naturalmente nos alimentos e s\u00e3o produzidos por \n\ncertos fungos que representam uma amea\u00e7a para os seres humanos e animais. Como todos os \n\norganismos heterotr\u00f3ficos, os fungos necessitam de \u00e1gua e nutrientes essenciais para se \n\ndesenvolverem. Se esta condi\u00e7\u00e3o for satisfeita, eles crescer\u00e3o e produzir\u00e3o metabolitos secund\u00e1rios, \n\n\n\n53 \n \n\nque incluem a ocratoxina A, a qual pode colocar a sa\u00fade dos consumidores de caf\u00e9 em risco (Food and \n\nAgriculture Organization of United Nations, 2012). \n\n Por outro lado, a redu\u00e7\u00e3o do teor em \u00e1gua promove perdas econ\u00f3micas devido \u00e0 perda de \n\nmassa do produto, por\u00e9m diminui a atividade biol\u00f3gica do produto e as mudan\u00e7as qu\u00edmicas e f\u00edsicas \n\nque ocorrem durante o armazenamento (Corr\u00eaa et al., 2010). \n\n A Tabela 3.10 e a Figura 3.8 permitem concluir que o caf\u00e9 com maior teor em \u00e1gua \u00e9 o \n\nRobusta do Vietname, seguindo-se o Robusta de Angola, o Ar\u00e1bica da Costa Rica e, por \u00faltimo, o \n\nAr\u00e1bica do Brasil.  \n\n Com a utiliza\u00e7\u00e3o da ANOVA foi poss\u00edvel observar que n\u00e3o existem diferen\u00e7as significativas \n\nquanto ao teor em \u00e1gua entre a amostra de caf\u00e9 Ar\u00e1bica da Costa Rica e a amostra de caf\u00e9 Robusta de \n\nAngola. Por outro lado, concluiu-se tamb\u00e9m que as mesmas diferem significativamente das amostras \n\nde C. arabica do Brasil e de C. canephora do Vietname. Al\u00e9m disto, estas \u00faltimas diferem \n\nsignificativamente entre elas e das restantes. \n\n Segundo a International Coffee Organization (2012), o teor de humidade dos gr\u00e3os de caf\u00e9 \n\nAr\u00e1bica e Robusta n\u00e3o deve ser inferior a 8% ou superior a 12,5%. Desta forma, apenas o C. \n\ncanephora com origem no Vietname se encontra no limite m\u00e1ximo do teor em \u00e1gua aceit\u00e1vel no caf\u00e9, \n\nsendo o \u00fanico motivo de preocupa\u00e7\u00e3o em caso de exporta\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\n  No entanto, segundo a Fucape Business School, os compradores de caf\u00e9 classificam-no como \n\nmuito seco ou seco, ou seja, com teor de humidade abaixo de 12% e entre 12 - 13%, respetivamente. \n\nContudo, entre estes dois tipos n\u00e3o existe diferen\u00e7a significativa de pre\u00e7os, o que n\u00e3o acontece com o \n\ncaf\u00e9 h\u00famido, ou seja, com aquele que possui teor de \u00e1gua superior a 13%. Atendendo a estes dados, \n\nverifica-se que as hip\u00f3teses de uma contamina\u00e7\u00e3o das quatro amostras de caf\u00e9 em estudo s\u00e3o \n\nreduzidas (Fucape Business School, 2011). \n\n \n \n\nTabela 3.10 - Teor de \u00e1gua (%) obtido para o caf\u00e9 \n\nverde (em gr\u00e3o) em cada uma das amostras em \n\nestudo. Os valores correspondem \u00e0 m\u00e9dia \u00b1 desvio \n\npadr\u00e3o (n=2). As letras a, b e c correspondem a \n\ndiferen\u00e7as significativas entre as cultivares (p &lt;\n\n0,01). \n\nAmostra de caf\u00e9 \n\nverde \nTeor de \u00e1gua (%) \n\n1 \u2013 AB 9,900 \u00b1 0,092\nc\n \n\n2 \u2013 ACR 10,500 \u00b1 0,255\nb\n \n\n3 \u2013 RV 12,560 \u00b1 0,170\na\n \n\n4 \u2013 RA 10,900 \u00b1 0,057\nb\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.8 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do teor de \u00e1gua obtido \n\npara o caf\u00e9 verde (em gr\u00e3o) em cada uma das amostras em \n\nestudo. \n\n \n\n0 \n\n5 \n\n10 \n\n15 \n\n1 \n\nTeor de \u00e1gua (%) \n\n1 - AB 2 - ACR 3 - RV 4 - RA \n\n\n\n54 \n \n\n 3.1.8 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da cor \n\n \n O valor comercial dos gr\u00e3os de caf\u00e9 est\u00e1 diretamente relacionado com a sua qualidade. As \n\ncarater\u00edsticas que definem a qualidade dos mesmos determinam a sua aprova\u00e7\u00e3o e podem ser \n\nagrupadas nas que dependem do aspeto f\u00edsico dos gr\u00e3os (uniformidade, forma, tamanho e cor) e nas \n\nque se referem ao seu sabor e aroma. Dos aspetos f\u00edsicos apresentados pelos gr\u00e3os beneficiados, a cor \n\ntem maior import\u00e2ncia que as demais carater\u00edsticas, uma vez que dela depender\u00e1 a rejei\u00e7\u00e3o ou \n\naceita\u00e7\u00e3o do produto (J\u00fanior e Corr\u00eaa, 2003). \n\n A cor do gr\u00e3o \u00e9 uma carater\u00edstica muito importante do caf\u00e9 comercial, existindo pa\u00edses onde \n\nconstitui crit\u00e9rio de base na classifica\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 cru. Contudo, a verifica\u00e7\u00e3o da possibilidade de se \n\nalterar a cor do gr\u00e3o mediante tratamento tecnol\u00f3gico adequado leva a levantar a d\u00favida quanto \u00e0 \n\nvalidade do crit\u00e9rio cor na normaliza\u00e7\u00e3o do produto, sem que com isso se diminua a sua import\u00e2ncia \n\nno aspeto comercial (Esteves e Oliveira, 1970). As principais tonalidades apresentadas pelo caf\u00e9 \n\nAr\u00e1bica s\u00e3o: verde-azulada, verde-cana, verde, esverdeada, amarelada, amarela, acastanhada, \n\nchumbada e esbranqui\u00e7ada. J\u00e1 a colora\u00e7\u00e3o castanha, normalmente, \u00e9 atribu\u00edda aos gr\u00e3os de caf\u00e9 \n\nRobusta, enquanto a cor discrepante \u00e9 consequ\u00eancia de misturas de lotes de caf\u00e9 de cultivares e cores \n\ndiferentes. No entanto, apenas o caf\u00e9 Ar\u00e1bica possui classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 cor, aspeto, peneira, tipo e \n\nbebida (Azevedo, 2012). \n\n Uma vez que os caf\u00e9s s\u00e3o frequentemente comercializados em lotes antes da torra e \n\nequacionando a import\u00e2ncia da homogeneidade comercial da cor, torna-se relevante o estudo da \n\nmesma, de modo a valorizar comercialmente o caf\u00e9 (Bicho, 2004). \n\n As Tabelas 3.11 e 3.12, assim como as Figuras 3.9 e 3.10, exp\u00f5em os resultados obtidos para o \n\ncaf\u00e9 em gr\u00e3o e mo\u00eddo, respetivamente, ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o da cor com a utiliza\u00e7\u00e3o de um color\u00edmetro com \n\niluminante D65. O L* representa a luminosidade; o a* corresponde \u00e0 componente de cores verde (-a*) \n\n\u2013 vermelho (+a*); o b* refere-se \u00e0 componente de cores azul (-b*) \u2013 amarelo (+b*); o C* trata-se da \n\ncoordenada respons\u00e1vel pela satura\u00e7\u00e3o de cor (ou croma) e, por fim, o h\no\n diz respeito ao tom da \n\namostra. \n\n \n\nTabela 3.11 - Os resultados obtidos para as coordenadas espaciais (L*, a* e b*) e polares (C* e h\no\n) ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o \n\nda cor recorrendo a um color\u00edmetro Minolta Chroma Meter CR-300 para as diferentes amostras de caf\u00e9 verde \n\n(em gr\u00e3o) em estudo representam as m\u00e9dias \u00b1 desvio padr\u00e3o (n = 4). As letras a e b correspondem a diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre as amostras (p &lt;0,01). \n\nAmostras de caf\u00e9 \n\nverde \nL* a* b* C* h\n\no\n \n\nBrasil (1) 50,87 \u00b1 0,77\na\n 1,87 \u00b1 1,24\n\nb\n 12,04 \u00b1 1,25\n\na\n 12,23 \u00b1 1,20\n\na\n 80,98 \u00b1 5,83\n\na\n \n\nCosta Rica (2) 50,89 \u00b1 2,07\na\n 1,64 \u00b1 0,32\n\nb\n 11,51 \u00b1 0,98\n\na\n 11,62 \u00b1 0,98\n\nb\n 81,90 \u00b1 1,52\n\na\n \n\nVietname (3) 47,40 \u00b1 3,11\na\n 2,66 \u00b1 0,65\n\nb\n 11,84 \u00b1 1,32\n\na\n 12,14 \u00b1 1,34\n\na\n 77,35 \u00b1 2,91\n\na\n \n\nAngola (4) 50,29 \u00b1 1,37\na\n 5,09 \u00b1 0,71\n\na\n 14,37 \u00b1 1,40\n\na\n 15,26 \u00b1 1,43\n\na\n 70,47 \u00b1 2,44\n\nb\n \n\n \n \n\n\n\n55 \n \n\nTabela 3.12 - Os resultados obtidos para as coordenadas espaciais (L*, a* e b*) e polares (C* e h\no\n) ap\u00f3s \n\navalia\u00e7\u00e3o da cor recorrendo a um color\u00edmetro Minolta Chroma Meter CR-300 para as diferentes amostras de caf\u00e9 \n\nverde (mo\u00eddo) em estudo representam as m\u00e9dias \u00b1 desvio padr\u00e3o (n = 4). As letras a, b, c e d correspondem a \n\ndiferen\u00e7as significativas entre as amostras (p &lt;0,01). \n\nAmostras de \n\ncaf\u00e9 verde \nL* a* b* C* h\n\no\n \n\nBrasil (1) 64,32 \u00b1 0,31\nb\n 1,55 \u00b1 0,04\n\nb\n 14,73 \u00b1 0,26\n\nb\n 14,81 \u00b1 0,26\n\nb\n 84,01 \u00b1 0,16\n\nc\n \n\nCosta Rica (2) 68,26 \u00b1 0,36\na\n 0,39 \u00b1 0,04\n\nc\n 12,33 \u00b1 0,27\n\nc\n 12,34 \u00b1 0,27\n\nc\n 88,2 \u00b1 0,20\n\nb\n \n\nVietname (3) 68,34 \u00b1 0,65\na\n -0,55 \u00b1 0,03\n\nd\n 12,01 \u00b1 0,37\n\nc\n 12,03 \u00b1 0,37\n\nc\n 92,61 \u00b1 0,20\n\na\n \n\nAngola (4) 64,25 \u00b1 1,11\nb\n 3,38 \u00b1 0,23\n\na\n 17,35 \u00b1 0,08\n\na\n 17,68 \u00b1 0,11\n\na\n 78,99 \u00b1 0,72\n\nd\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 3.9 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das m\u00e9dias obtidas para L*, C* e h\n\no\n ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o da cor  \n\ndas amostras de caf\u00e9 verde (em gr\u00e3o) em estudo (1 \u2013 AB, 2 \u2013 ACR, 3 - RV e 4 - RA). \n \n\n \n\n \nFigura 3.10 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das m\u00e9dias obtidas para L*, C* e h\n\no\n ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o da cor  \n\ndas amostras de caf\u00e9 verde (mo\u00eddo) em estudo (1 \u2013 AB, 2 \u2013 ACR, 3 - RV e 4 - RA). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n1 2 3 4 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da cor (caf\u00e9 em gr\u00e3o) \n\nL* - Luminosidade \n\nC* - Croma (ou satura\u00e7\u00e3o) \n\nh - Tonalidade \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n1 2 3 4 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da cor (caf\u00e9 mo\u00eddo) \n\nL* - Luminosidade \n\nC* - Croma (ou satura\u00e7\u00e3o) \n\nh - Tonalidade \n\n\n\n56 \n \n\n A Tabela 3.11 permite verificar que n\u00e3o existem diferen\u00e7as significativas entre os caf\u00e9s em \n\ngr\u00e3o Ar\u00e1bica e Robusta quanto \u00e0 luminosidade e quanto \u00e0 componente respons\u00e1vel pela colora\u00e7\u00e3o \n\nazul/amarela (b*), no entanto, o mesmo n\u00e3o acontece com a componente que confere a cor verde ao \n\ncaf\u00e9 (a*) e a\n \ncomponente relativa \u00e0 tonalidade (h\n\no\n). Em ambas, a amostra C. canephora de Angola \u00e9 \n\nsignificativamente diferente das restantes. Relativamente \u00e0 satura\u00e7\u00e3o de cor, apenas a amostra C. \n\narabica da Costa Rica apresenta diferen\u00e7as significativas das restantes amostras. \n\n A Tabela 3.12 e a Figura 3.10 que apresentam os resultados da cor do caf\u00e9, ap\u00f3s a moagem, \n\npermitem concluir que a luminosidade do mesmo aumentou consideravelmente nas quatro amostras \n\nem estudo, o que significa que a colora\u00e7\u00e3o interior dos gr\u00e3os de caf\u00e9 \u00e9 mais clara que aquela existente \n\n\u00e0 superf\u00edcie. Relativamente \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o do verde/vermelho (a*) nas diferentes amostras de caf\u00e9, \n\nverifica-se uma diminui\u00e7\u00e3o dos valores da mesma, o que traduz uma colora\u00e7\u00e3o mais esverdeada no \n\ninterior dos gr\u00e3os das amostras, havendo, contudo, diferen\u00e7as significativas entre as quatro cultivares. \n\nQuanto \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o do azul/amarelo (b*), verifica-se um aumento dos valores da mesma, podendo \n\nconcluir-se que a colora\u00e7\u00e3o do interior dos gr\u00e3os \u00e9 mais amarelada e menos azulada. Al\u00e9m disto, pode-\n\nse tamb\u00e9m observar a exist\u00eancia de diferen\u00e7as significativas relativamente \u00e0 coordenada b* entre o \n\ncaf\u00e9 Ar\u00e1bica do Brasil e o Robusta de Angola, e destes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s restantes amostras. No que diz \n\nrespeito \u00e0 satura\u00e7\u00e3o da cor (C*), os valores sofreram pequenos aumentos ap\u00f3s a moagem do caf\u00e9. Tal \n\ncomo para a coordenada respons\u00e1vel pelas cores azul e amarelo (b*), a satura\u00e7\u00e3o de cor no caf\u00e9 \n\nRobusta de Angola foi significativamente diferente daquela do caf\u00e9 Ar\u00e1bica do Brasil e, para al\u00e9m \n\ndisto, estes caf\u00e9s mostraram ser significativamente diferentes das duas amostras remanescentes. \n\nQuanto ao tom (h\no\n) das amostras de caf\u00e9 ap\u00f3s a moagem, verificou-se um aumento em todas elas, \n\ndiferindo significativamente entre si. Contudo, aquela que apresentou um valor superior quanto \u00e0 \n\ntonalidade (h\u00ba) foi a C. canephora do Vietname, o que demonstra a exist\u00eancia de uma colora\u00e7\u00e3o mais \n\nforte no interior dos gr\u00e3os de caf\u00e9 comparativamente com a superf\u00edcie. Surpreendentemente, a amostra \n\nde caf\u00e9 na qual seria mais natural a exist\u00eancia de uma tonalidade mais escura (C. canephora de \n\nAngola), dada a colora\u00e7\u00e3o carater\u00edstica deste caf\u00e9 ser acastanhada, apresentou a tonalidade mais clara \n\ne/ou leve entre as amostras. A causa deste resultado talvez esteja no facto do caf\u00e9 mo\u00eddo proveniente \n\nde Angola apresentar uma tonalidade amarela clara ao inv\u00e9s de uma tonalidade esverdeada.   \n\n As Figuras 3.9 e 3.10 mostram de forma mais direta as diferen\u00e7as observadas entre as \n\ncoordenadas obtidas para o caf\u00e9 em gr\u00e3o e mo\u00eddo. De uma forma geral, a luminosidade e a tonalidade \n\naumentaram de forma bastante evidente do caf\u00e9 em gr\u00e3o para o mo\u00eddo. Por outro lado, o par\u00e2metro \n\nque se manteve mais est\u00e1vel e/ou inalter\u00e1vel foi, nitidamente, a satura\u00e7\u00e3o de cor. Mendon\u00e7a et al. \n\n(2009) tamb\u00e9m avaliaram a cor de caf\u00e9s da esp\u00e9cie C. arabica e C. canephora. Segundos os mesmos, \n\na luminosidade dos gr\u00e3os de caf\u00e9 Ar\u00e1bica e Robusta inteiros e mo\u00eddos tamb\u00e9m variou de forma \n\nid\u00eantica. Al\u00e9m disto, observaram que a cultivar C. canephora apresentou maior satura\u00e7\u00e3o de cor em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com a cultivar C. arabica, o que tamb\u00e9m sucedeu com as amostras em estudo. Franca et \n\nal. (2005) estudaram a cultivar Coffea arabica e tamb\u00e9m verificaram diferen\u00e7as significativas na \n\n\n\n57 \n \n\nluminosidade do caf\u00e9 mo\u00eddo em compara\u00e7\u00e3o com o caf\u00e9 em gr\u00e3o, apresentando o primeiro valores \n\nsuperiores. Al\u00e9m disto, tamb\u00e9m verificaram, ap\u00f3s a moagem do caf\u00e9, diferen\u00e7as com menor grau de \n\nsignific\u00e2ncia nos valores de satura\u00e7\u00e3o de cor.   \n\n  \n\nTabela 3.13 - Resultados obtidos para a diferen\u00e7a geral de cor (?E) entre as amostras de caf\u00e9 verde (mo\u00eddo e em \n\ngr\u00e3o) em estudo (os valores utilizados para o c\u00e1lculo foram as m\u00e9dias resultantes da ANOVA com  \n\np &lt;0,01). \n\n \n\nAmostras de caf\u00e9 \n?E \n\nCaf\u00e9 mo\u00eddo Caf\u00e9 em gr\u00e3o \n\nC. arabica Brasil - C. arabica Costa Rica 4,76 0,58 \n\nC. arabica Brasil - C. canephora Vietname 5,29 3,56 \n\nC. arabica Brasil - C. canephora Angola 3,20 4,02 \n\nC. canephora Vietname - C. arabica Costa Rica 1,00 3,65 \n\nC. canephora Vietname - C. canephora Angola 7,79 4,55 \n\nC. arabica Costa Rica - C. canephora Angola 7,09 4,52 \n\n \n\n A Figura 2.1 permite analisar a cor dos gr\u00e3os das diferentes amostras de caf\u00e9, no entanto, o \n\ninterior dos mesmos pode n\u00e3o ter a mesma colora\u00e7\u00e3o. A Tabela 3.13 apresenta a diferen\u00e7a geral de cor \n\n(?E) no caf\u00e9 mo\u00eddo e em gr\u00e3o, a qual possibilita conhecer qual o menor valor que permite ao olho \n\nhumano detetar uma diferen\u00e7a de cor no caf\u00e9 verde, ou seja, permite a compara\u00e7\u00e3o entre duas cores. \n\nDe uma forma generalizada, verificou-se uma significativa distin\u00e7\u00e3o entre os valores obtidos para o \n\ncaf\u00e9 em gr\u00e3o e mo\u00eddo, o que revela heterogeneidade quanto \u00e0 cor interior e exterior dos gr\u00e3os. \n\nConcluiu-se tamb\u00e9m, pelos dados exibidos na Tabela 3.13, que com uma diferen\u00e7a geral de cor igual \n\nou superior a 0,58 a cor do caf\u00e9 verde foi percet\u00edvel ao olho humano. Relativamente ao caf\u00e9 mo\u00eddo, a \n\nmenor diferen\u00e7a de cor observada foi entre a cultivar C. arabica da Costa Rica e C. canephora do \n\nVietname, sendo a sua causa a coordenada a*, que est\u00e1 relacionada com a contribui\u00e7\u00e3o do verde. Entre \n\nas duas, a amostra de caf\u00e9 vietnamita mostrou ter uma colora\u00e7\u00e3o verde mais forte. Quanto ao caf\u00e9 em \n\ngr\u00e3o, a diferen\u00e7a de cor observada entre a cultivar C. arabica do Brasil e C. canephora do Vietname \u00e9 \n\ndevida \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o da coordenada a* e L*, fundamentalmente, sendo a amostra brasileira aquela a \n\napresentar uma tonalidade mais esverdeada e mais clara. Contudo, as amostras de caf\u00e9 que \n\napresentaram maior diferen\u00e7a geral de cor foram aquelas cuja compara\u00e7\u00e3o foi efetuada em conjunto \n\ncom Coffea canephora de Angola, o que \u00e9 justific\u00e1vel pelo facto desta ser a \u00fanica amostra acastanhada \n\ne n\u00e3o esverdeada, como as demais. \n\n Apesar de tudo, \u00e9 dif\u00edcil garantir que os valores obtidos na avalia\u00e7\u00e3o da cor do caf\u00e9 em gr\u00e3o e \n\nmo\u00eddo estejam realmente corretos, uma vez que existem v\u00e1rios fatores que podem interferir com a cor \n\ndos gr\u00e3os. Segundo Carvalho et al. (1997), durante o armazenamento eles podem sofrer altera\u00e7\u00f5es \n\nquanto \u00e0 sua cor, passando da tonalidade verde azulada, carater\u00edstica do produto de boa qualidade \u00e0 \n\n\n\n58 \n \n\ncolora\u00e7\u00e3o castanha clara e esbranqui\u00e7ada, fen\u00f3meno conhecido como branqueamento, cuja intensidade \n\ndo fen\u00f3meno ocorre em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais do local em que o produto se encontra \n\narmazenado (J\u00fanior e Corr\u00eaa, 2003). \n\n 3.2 \u2013 An\u00e1lises qu\u00edmicas ao gr\u00e3o \n\n  \n\n 3.2.1 \u2013 Cafe\u00edna / Trigonelina \n\n \n Existem mais de 60 esp\u00e9cies vegetais que cont\u00eam cafe\u00edna. Muitos especialistas acreditam que \n\na cafe\u00edna evoluiu como um composto secund\u00e1rio, um pesticida, ou seja, que n\u00e3o \u00e9 essencial para a \n\nsobreviv\u00eancia de uma planta. Uma vez que \u00e9 venenosa para os herb\u00edvoros e insetos, e t\u00f3xica tamb\u00e9m \n\npara as plantas, \u00e9 armazenada em vac\u00faolos especiais ou compartimentos da planta especializados, que \n\na protegem deste estimulante t\u00f3xico. Assim, a cafe\u00edna pode servir como uma estrat\u00e9gia de \n\nsobreviv\u00eancia para as plantas contra alguns dos seus advers\u00e1rios. Hoje, o consumo mundial de cafe\u00edna \n\n(de todas as fontes) \u00e9 estimado em 120 mil toneladas por ano. Aproximadamente 210 mg de cafe\u00edna \n\nper capita s\u00e3o consumidos diariamente nos Estados Unidos, mas a distin\u00e7\u00e3o para o maior consumo de \n\ncafe\u00edna \u00e9 creditado \u00e0 Su\u00e9cia, onde a m\u00e9dia \u00e9 de 400 mg de cafe\u00edna per capita por dia (Lee e Balick, \n\n2006). \n\n A cafe\u00edna pode ser detetada em v\u00e1rios tipos de alimentos e bebidas que consumimos \n\nquotidianamente. Ela faz com que v\u00e1rios efeitos fisiol\u00f3gicos ocorram, tais como o relaxamento da \n\nmusculatura br\u00f4nquica, a estimula\u00e7\u00e3o do sistema nervoso central e a secre\u00e7\u00e3o de \u00e1cido g\u00e1strico (Belay \n\net al., 2008).  \n\n Trata-se de um composto alcaloide derivado da xantina, conhecido por estimular o sistema \n\nnervoso central, e \u00e9 geralmente associado a melhorias no estado de alerta, na capacidade de \n\naprendizagem e no desempenho de exerc\u00edcio, quando consumido moderadamente. O seu sabor amargo \n\ncarater\u00edstico \u00e9 uma determinante importante para a forma\u00e7\u00e3o de sabor (Perrone et al., 2008). Devido \u00e0 \n\nsua popularidade no caf\u00e9 e noutras bebidas que a cont\u00eam, como o ch\u00e1, refrigerantes e bebidas \n\nenerg\u00e9ticas, a cafe\u00edna \u00e9 a subst\u00e2ncia psicoativa mais amplamente consumida (Campo et al., 2010).\n\n Sendo este alcaloide um dos principais motivos pelos quais a maioria dos consumidores de \n\ncaf\u00e9 o consomem, \u00e9 de particular interesse efetuar a an\u00e1lise qu\u00edmica da cafe\u00edna em gr\u00e3os de caf\u00e9 para \n\nse poder avaliar a qualidade do mesmo uma vez que, segundo Belay et al. (2008), quanto maior for o \n\nteor da mesma, maior \u00e9 a qualidade do caf\u00e9. Desta forma, foi feita a quantifica\u00e7\u00e3o da mesma atrav\u00e9s \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o do sistema HPLC (High-Performance Liquid Chromatography), sendo obtidos os \n\nresultados apresentados na Tabela 3.14 e Figura 3.11. \n\n\n\n59 \n \n\n \n\nTabela 3.14 - M\u00e9dias obtidas para o teor em \n\ncafe\u00edna nas diferentes amostras de caf\u00e9 verde \u00b1 \n\ndesvio padr\u00e3o (n = 6). As letras a e b \n\nrepresentam diferen\u00e7as significativas entre as \n\namostras (p &lt;0,01). \n\nAmostra de caf\u00e9 \n\nverde \n\nTeor em cafe\u00edna \n\n(%) \n\n1 - AB 0,566 \u00b1 0,220\nb\n \n\n2 - ACR 0,456 \u00b1 0,194\nb\n \n\n3 - RV 1,912 \u00b1 0,250\na\n \n\n4 -RA 1,833 \u00b1 0,186\na\n \n\n Figura 3.11 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do teor de cafe\u00edna (%) \n\npresente nas amostras de caf\u00e9 verde em estudo. \n\n \n\n Tal como seria esperado, os caf\u00e9s Robusta s\u00e3o aqueles que apresentam maior percentagem de \n\ncafe\u00edna, apresentando os mesmos diferen\u00e7as significativas quando comparados com os dois caf\u00e9s \n\nAr\u00e1bica em estudo. No entanto, aquele que exibiu teor superior deste composto foi o de origem \n\nvietnamita, situando-se imediatamente a seguir o caf\u00e9 de Angola. J\u00e1 o que mostrou conter o teor mais \n\nbaixo em cafe\u00edna foi o caf\u00e9 com origem costarriquenha. Segundo um estudo realizado por Perrone et \n\nal. (2008), o caf\u00e9 verde Ar\u00e1bica do Brasil manifestou um teor de cafe\u00edna de 0,919%, valor este que \n\nultrapassa aquele obtido para a amostra de caf\u00e9 verde em estudo. Farah et al. (2006) tamb\u00e9m \n\nquantificaram a cafe\u00edna em amostras de caf\u00e9 verde proveniente do Brasil, obtendo valores entre 0,96 e \n\n1,23%. No entanto, esta gama de valores encontra-se bastante acima do obtido para a amostra em \n\nestudo. Franca et al. (2005) efetuaram uma an\u00e1lise de amostras de caf\u00e9 verde Ar\u00e1bica do Brasil, tendo \n\nobtido um valor m\u00e9dio de cafe\u00edna de 0,92%, o qual tamb\u00e9m \u00e9 superior ao obtido para a amostra de \n\ncaf\u00e9 verde do Brasil (Tabela 3.14). \n\n Um estudo realizado por Mart\u00edn et al. (1998) teve como objetivo a distin\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies de \n\ncaf\u00e9 Ar\u00e1bica e Robusta com base na sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Entre as amostras estudadas \n\nencontravam-se caf\u00e9s provenientes do Brasil, Costa Rica e Vietname. Relativamente ao teor de \n\ncafe\u00edna, o caf\u00e9 verde Ar\u00e1bica do Brasil apresentou uma gama de valores entre as 1,1 e 3,9%, enquanto \n\naquele da mesma esp\u00e9cie com origem na Costa Rica apresentou um teor deste alcaloide de cerca de \n\n1,3%. Assim sendo, verifica-se que as amostras de caf\u00e9 verde em estudo oriundas destes dois pa\u00edses \n\n(Tabela 3.14) s\u00e3o bastante distintas das analisadas por Mart\u00edn e seus colaboradores (1998) quanto aos \n\nn\u00edveis de cafe\u00edna. \n\n Anthony et al. (1993) abordaram a diversidade bioqu\u00edmica no g\u00e9nero Coffea arabica, tendo \n\ndescoberto valores distintos dos at\u00e9 agora mencionados para os caf\u00e9s pertencentes a este g\u00e9nero em \n\nespec\u00edfico, ou seja, valores de cafe\u00edna inferiores \u00e0queles mencionados at\u00e9 ao momento. Assim, o \n\nintervalo de valores encontrado para o alcaloide nas diferentes amostras foi 0 \u2013 3,19%. Conclui-se, \n\nassim, que o teor em cafe\u00edna encontrado nas amostras de caf\u00e9 Ar\u00e1bica (Brasil e Costa Rica) \u2013 Tabela \n\n3.14 \u2013 est\u00e1 de acordo com os mencionados por Anthony e seus colaboradores (1993). \n\n0 \n\n0,5 \n\n1 \n\n1,5 \n\n2 \n\n2,5 \n\n1 \n\nT\ne\no\n\nr\n e\n\nm\n c\n\na\nfe\n\n\u00edn\na\n\n (\n%\n\n) 1 - AB \n\n2 - ACR \n\n3 - RV \n\n4 - RA \n\n\n\n60 \n \n\n Uma amostra de caf\u00e9 Robusta do Vietname tamb\u00e9m foi avaliada por Mart\u00edn et al (1998) para \n\nquantificar a percentagem em mat\u00e9ria seca de cafe\u00edna. O obtido foi 1,6%, sendo o mesmo inferior \n\n\u00e0quele para a amostra em estudo (Tabela 3.14).  \n\n Ky et al. (2001) estudaram o caf\u00e9 Robusta com origem africana (Costa do Marfim, Guin\u00e9, \n\nCongo, Camar\u00f5es e Rep\u00fablica Centro-Africana) e obtiveram valores de cafe\u00edna entre 1,51 e 2,54%, \n\nintervalo este que coincide com os teores obtidos para as amostras Robusta em estudo. Al\u00e9m da \n\nesp\u00e9cie C. canephora, tamb\u00e9m quantificaram o teor deste alcaloide em C. arabica com origem na \n\nEti\u00f3pia e no Qu\u00e9nia, encontrando valores do mesmo entre 0,96 e 1,22% nas diferentes cultivares, \n\nvalores estes que diferem dos caf\u00e9s Ar\u00e1bica do Brasil e da Costa Rica em an\u00e1lise. \n\n Num estudo mais recente Hecimovic et al. (2011) avaliaram a quantidade de cafe\u00edna presente \n\nem caf\u00e9s Ar\u00e1bica e Robusta, entre os quais se encontravam cultivares oriundas do Brasil, assim como \n\ndo Vietname. Nas primeiras foi encontrado um teor de cafe\u00edna entre 0,8 e 1,4%, enquanto para as \n\nsegundas os valores variaram entre 1,7 e 4%. Como tal, concluiu-se que a quantifica\u00e7\u00e3o das amostras \n\nde caf\u00e9 em estudo revelou resultados coincidentes com os obtidos por Hecimovic e colaboradores \n\n(2011) no que diz respeito \u00e0s cultivares vietnamitas. Contudo, o mesmo n\u00e3o se verifica para as \n\ncultivares do Brasil, pois os resultados exibidos s\u00e3o superiores \u00e0quele apresentado na Tabela 3.14 para \n\na amostra brasileira.  \n\n De uma forma geral, os valores de cafe\u00edna exibidos na Tabela 3.14 para os caf\u00e9s Ar\u00e1bica n\u00e3o \n\ns\u00e3o concordantes com aqueles mencionados pelos diferentes autores, todavia, o mesmo n\u00e3o se verifica \n\ncom as amostras referentes aos caf\u00e9s Robusta. As causas das diferen\u00e7as nos teores de cafe\u00edna s\u00e3o, \n\nprovavelmente, os diferentes fatores agron\u00f3micos e ambientais a que as diferentes plantas de caf\u00e9 \n\npossam estar sujeitas durante o seu desenvolvimento (Ferruzi, 2010).  \n\n   \n\n A trigonelina \u00e9 outro alcaloide presente no caf\u00e9. A determina\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis desta e da cafe\u00edna \n\n\u00e9 muito importante para a ind\u00fastria do caf\u00e9, uma vez que t\u00eam um grande efeito na qualidade final dos \n\nprodutos que o cont\u00eam (Campo et al., 2010). A trigonelina \u00e9 um derivado da piridina conhecido por \n\ncontribuir indiretamente para a forma\u00e7\u00e3o de produtos com sabor apreciado (furanos, pirazina, alquil-\n\npiridinas e pirr\u00f3is) durante a torra do caf\u00e9. A desmetila\u00e7\u00e3o deste composto durante a torra gera a \n\nforma\u00e7\u00e3o de vitamina B, encontrando-se muito biodispon\u00edvel na bebida, em contraste com as fontes \n\nnaturais onde est\u00e1 presente na forma ligada. Assim, o caf\u00e9 torna-se uma importante fonte desta \n\nvitamina na dieta. Al\u00e9m disto, a trigonelina parece ter atividade anti invasiva contra c\u00e9lulas do cancro \n\ne pode regenerar dendrites e ax\u00f3nios, acrescentando-se o facto de contribuir para a melhoria da \n\nmem\u00f3ria em modelos animais (Perrone et al., 2008). Neste enquadramento torna-se imprescind\u00edvel a \n\nquantifica\u00e7\u00e3o deste composto nas amostras de caf\u00e9 verde com diferentes origens geogr\u00e1ficas. Na \n\nTabela 3.15 e na Figura 3.12 encontram-se os resultados obtidos relativamente ao teor de trigonelina \n\nnas diferentes amostras de caf\u00e9 verde. \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n \n\n A Tabela 3.15 e a Figura 3.12 permitem afirmar que o caf\u00e9 Ar\u00e1bica proveniente do Brasil \n\napresenta o maior teor em trigonelina, seguindo-se o caf\u00e9 da mesma esp\u00e9cie proveniente da Costa Rica \n\ne, por fim, com valores muito pr\u00f3ximos, os caf\u00e9s Robusta do Vietname e Angola. \n\n Ky et al. (2001) analisaram amostras de C. arabica e C. canephora com v\u00e1rias origens, sendo \n\nos teores em trigonelina obtidos de 0,88 \u2013 1,19% e 0,75 \u2013 1,01%, respetivamente. Com estes valores \n\nconclui-se que apenas a amostra 1 \u2013 AB se encontra nos limites estabelecidos por esses autores. \n\n Franca et al. (2005) assim como Duarte et al. (2010) estudaram amostras de C. arabica do \n\nBrasil tendo encontrado um teor m\u00e9dio de trigonelina de 0,98% e 0,90%, respetivamente. Estes \n\nvalores revelam proximidade com o teor em trigonelina obtido para a amostra 1 - AB na Tabela 3.15. \n\nTamb\u00e9m Perrone et al. (2008) analisaram amostras de caf\u00e9 verde Ar\u00e1bica, encontrando como valor \n\nm\u00e9dio 1,03% em mat\u00e9ria seca de trigonelina, sendo este valor ligeiramente superior ao da amostra em \n\nestudo AB. No entanto, \u00e9 bastante mais elevado do que aquele encontrado para a amostra ACR \n\n(Tabela 3.15). \n\n Contudo, a quantidade de trigonelina presente em cultivares C. arabica e C. canephora pode \n\nser muito vari\u00e1vel tal como evidenciado por Campa et al. (2004), os quais apresentam alguns \n\nintervalos para o teor do composto mencionado por diferentes autores. Para caf\u00e9s Ar\u00e1bica os \n\nintervalos s\u00e3o: 0,83 \u2013 1,01; 0,79 \u2013 1,06; 0,88 \u2013 1,77; 1 \u2013 1,94 e, por fim, 1,52 \u2013 2,9%. Quanto aos caf\u00e9s \n\nRobusta, os intervalos apresentados s\u00e3o: 0,66 \u2013 0,68, 0,75 \u2013 1,24 e 0,91 \u2013 1,94%. Comparando os \n\ndados apresentados pela Tabela 3.15 com os intervalos referidos, concluiu-se que ambos n\u00e3o s\u00e3o \n\ncoincidentes, dado que a trigonelina encontrada nas quatro amostras em estudo \u00e9 inferior \u00e0quela \n\napresentada por Campa e seus colaboradores (2004).  \n\n Em suma, o conte\u00fado de trigonelina parece ser muito dependente da variedade, mas tamb\u00e9m \n\ndos m\u00e9todos de extra\u00e7\u00e3o implementados, dada a diferen\u00e7a existente entre os v\u00e1rios teores de \n\ntrigonelina encontrados pelos v\u00e1rios autores (Campa et al., 2004). \n\n  \n\n \n\n \n\nTabela 3.15 - M\u00e9dias obtidas para o teor em \n\ntrigonelina nas diferentes amostras de caf\u00e9 \n\nverde \u00b1 desvio padr\u00e3o (n = 6). As letras a e b \n\nrepresentam diferen\u00e7as significativas entre as \n\namostras (p &lt;0,01). \n\nAmostra de \n\ncaf\u00e9 verde \n\nTeor em trigonelina \n\n(%) \n\n1 - AB 0,913 \u00b1 0,148\u00aa \n\n2 - ACR 0,623 \u00b1 0,227\u00aa \n\n3 - RV 0,506 \u00b1 0,050\nb\n \n\n4 -RA 0,527 \u00b1 0,058\nb\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.12 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do teor de trigonelina \n\n(%) presente nas amostras de caf\u00e9 verde em estudo. \n\n0,00 \n\n0,50 \n\n1,00 \n\n1,50 \n\n1 \n\nT\ne\no\n\nr\n e\n\nm\n t\n\nr\nig\n\no\nn\n\ne\nli\n\nn\na\n\n \n\n(%\n) \n\n1 - AB \n\n2 - ACR \n\n3 - RV \n\n4 - RA \n\n\n\n62 \n \n\n 3.2.2 \u2013 \u00c1cidos clorog\u00e9nicos  \n\n \n\n Os compostos fen\u00f3licos s\u00e3o constituintes que tendem a predominar nas plantas superiores e, \n\nportanto, encontrados numa ampla gama de alimentos vegetais comummente consumidos, como \n\nfrutas, legumes, cereais e leguminosas, al\u00e9m de bebidas de origem vegetal, tais como vinho, ch\u00e1, \n\ncerveja e caf\u00e9. Os \u00e1cidos clorog\u00e9nicos (CGA) s\u00e3o os principais compostos fen\u00f3licos no caf\u00e9. S\u00e3o \n\n\u00e9steres de \u00e1cidos transcin\u00e2micos, tais como o \u00e1cido cafeico, fer\u00falico e p-cum\u00e1rico, com \u00e1cido qu\u00ednico. \n\nAs principais classes de CGA no caf\u00e9 verde s\u00e3o os \u00e1cidos cafeoilqu\u00ednicos (CQA), \u00e1cidos \n\ndicafeoilqu\u00ednicos (diCQA) e \u00e1cidos feruloilqu\u00ednicos (FQA) com, pelo menos, tr\u00eas is\u00f3meros por classe. \n\nEstes compostos s\u00e3o metabolitos secund\u00e1rios da planta do caf\u00e9 e t\u00eam um papel contra ataques por \n\nagentes patog\u00e9nicos, competindo pela planta e atraem organismos ben\u00e9ficos, tais como polinizadores, \n\ndispersores de sementes e microrganismos simbi\u00f3ticos. Al\u00e9m disto, tamb\u00e9m oferecem prote\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos stresses abi\u00f3ticos, tais como aqueles associados a mudan\u00e7as de temperatura, teor de \u00e1gua, \n\nexposi\u00e7\u00e3o a n\u00edveis de luz UV e defici\u00eancia de nutrientes minerais. Acrescenta-se tamb\u00e9m o facto dos \n\nCGA contribu\u00edrem para o sabor do caf\u00e9 e terem uma marcada influ\u00eancia na determina\u00e7\u00e3o da qualidade \n\ndo mesmo (Monteiro e Farah, 2012). \n\n Estudos recentes indicaram os potenciais benef\u00edcios para a sa\u00fade associados ao consumo de \n\ncaf\u00e9. Os principais antioxidantes do mesmo s\u00e3o os \u00e1cidos clorog\u00e9nicos e, ap\u00f3s a ingest\u00e3o aguda de \n\ncaf\u00e9 por seres humanos, tem sido verificado um aumento significativo de 5,5% na atividade \n\nantioxidante no plasma (Stalmach et al., 2010). \n\n O conte\u00fado de \u00e1cido no caf\u00e9 \u00e9 uma importante indica\u00e7\u00e3o da sua qualidade e \u00e9 extremamente \n\ndependente do grau e tipo de torra. A determina\u00e7\u00e3o do \u00e1cido clorog\u00e9nico no mesmo \u00e9 um aspeto \n\nimportante do controle de qualidade do produto final, uma vez que as suas carater\u00edsticas relativamente \n\nao aroma determinam o seu valor comercial (Carvalho et al., 2008). Como tal, foi avaliada a presen\u00e7a \n\ndo \u00e1cido 5-cafeoilqu\u00ednico (5-CQA), assim como dos seus is\u00f3meros, \u00e1cido 3-cafeoilqu\u00ednico (3-CQA) e \n\n\u00e1cido 4-cafeoilqu\u00ednico (4-CQA), nas diferentes amostras de caf\u00e9 verde. A Tabela 3.16 e Figura 3.13 \n\nmostram os resultados obtidos para o \u00e1cido 5-CQA, a Tabela 3.17 e Figura 3.14 apresentam os \n\nresultados obtidos para o \u00e1cido 3-CQA e, por fim, a Tabela 3.18 e a Figura 3.15 exibem os resultados \n\npara o \u00e1cido 4-CQA. \n\n\n\n63 \n \n\n \n\nA Tabela 3.16 e a Figura 3.13 revelam equil\u00edbrio no teor em 5-CQA entre as amostras de caf\u00e9 \n\nAr\u00e1bica e Robusta, havendo contudo maior teor nas amostras provenientes de Coffea arabica da Costa \n\nRica e C. canephora do Vietname. Aquela que apresentou menor quantidade deste \u00e1cido foi o caf\u00e9 \n\nRobusta de Angola. Estes resultados n\u00e3o permitem tirar conclus\u00f5es com car\u00e1ter definitivo, dado que a \n\nrela\u00e7\u00e3o de CGA com a qualidade da ch\u00e1vena de caf\u00e9 \u00e9 ainda incerta e de alguma forma controversa. \n\nUm estudo revelou que a adi\u00e7\u00e3o de diCQA conferiu um sabor desagrad\u00e1vel ao caf\u00e9, que desapareceu \n\nap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o subsequente de CQA. No entanto, alguns autores revelam tamb\u00e9m que os n\u00edveis totais \n\nde CGA presentes no caf\u00e9 est\u00e3o inversamente relacionados com a qualidade do mesmo, com maior \n\nteor de CGA sendo observado em amostras de qualidades inferiores (Farah e Donangelo, 2006). \n\nFranca et al. (2005) estudaram gr\u00e3os de caf\u00e9 verde defeituosos e normais da esp\u00e9cie Coffea \n\narabica com origem no Brasil e encontraram 3,18% de 5-CQA, sendo o mesmo superior ao \n\nencontrado para a amostra brasileira em estudo. Duarte et al. (2010) tamb\u00e9m analisaram cultivares de \n\ncaf\u00e9 Ar\u00e1bica provenientes do Brasil, tendo encontrado teores em 5-CQA entre 3,16 e 3,68%, valores \n\nestes que s\u00e3o tamb\u00e9m superiores \u00e0quele encontrado para a amostra AB em estudo. Al\u00e9m destes \n\ninvestigadores, tamb\u00e9m Monteiro e Farah (2012) estudaram cultivares Coffea arabica brasileiras, \n\ntendo encontrado uma gama em teores de 5-CQA entre 3,59 e 3,91%, os quais s\u00e3o maiores do que \n\naqueles obtidos para o caf\u00e9 Ar\u00e1bica do Brasil. Tamb\u00e9m Siqueira e Abreu (2006) estudaram amostras \n\nde caf\u00e9 Ar\u00e1bica do Brasil, tendo encontrado um teor m\u00e9dio em 5-CQA de 2,77%, valor este que \u00e9 \n\nmuito semelhante \u00e0quele obtido para a amostra AB em estudo. Anthony et al. (1993) realizaram uma \n\nan\u00e1lise mais geral do g\u00e9nero Coffea L. e obtiveram teores em 5-CQA entre 0,14 e 9,76%. Este \n\nintervalo difere significativamente daqueles at\u00e9 agora mencionados, no entanto, os conte\u00fados em 5-\n\nCQA obtidos tanto para as amostras em estudo, C. arabica do Brasil, bem como para a mesma esp\u00e9cie \n\nmas com origem na Costa Rica (Tabela 3.16), encontram-se dentro dos limites estabelecidos por \n\nAnthony e seus colaboradores. Risso et al. (2007) analisaram amostras de caf\u00e9 verde da esp\u00e9cie Coffea \n\ncanephora tendo encontrado quantidades de 5-CQA entre 1,34 e 3,58%, o que significa que a amostra \n\n \n\n \n\nTabela 3.16 - M\u00e9dias obtidas para o teor \n\nem 5-CQA nas diferentes amostras de \n\ncaf\u00e9 verde \u00b1 desvio padr\u00e3o (n = 6). As \n\nletras a, b e c representam diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre as amostras (p &lt;0,01). \n\nAmostra de \n\ncaf\u00e9 verde \n\nTeor em 5-CQA \n\n(%) \n\n1 - AB 2,80 \u00b1 0,21\nc\n \n\n2 - ACR 3,30 \u00b1 0,19\nb\n \n\n3 - RV 3,84 \u00b1 0,27\u00aa \n\n4 -RA 2,54 \u00b1 0,19\nc\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.13 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do teor de 5-CQA (%) presente \n\nnas amostras de caf\u00e9 verde em estudo. \n\n0,00 \n\n1,00 \n\n2,00 \n\n3,00 \n\n4,00 \n\n5,00 \n\n1 \n\nT\ne\no\n\nr\n e\n\nm\n 5\n\n-C\nQ\n\nA\n (\n\n%\n) \n\n \n\n1 - AB \n\n2 - ACR \n\n3 - RV \n\n4 - RA \n\n\n\n64 \n \n\nRA se encontra dentro do intervalo estabelecido, n\u00e3o sucedendo o mesmo com a amostra RV, que \n\napresentou quantidade superior deste \u00e1cido clorog\u00e9nico. \n\nNum estudo menos recente, Mart\u00edn et al. (1998) analisaram a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de \n\nvariedades de Coffea arabica e canephora de forma a tentar determinar diferen\u00e7as entre elas. Para tal, \n\nutilizaram um n\u00famero consider\u00e1vel de amostras de diferentes origens geogr\u00e1ficas. Aquele \n\nrepresentado em maior n\u00famero foi o Brasil, com 12. No entanto, apenas uma amostra de caf\u00e9 Ar\u00e1bica \n\nteve origem na Costa Rica, assim como apenas uma representou o caf\u00e9 Robusta do Vietname. \n\nRelativamente ao caf\u00e9 Robusta de Angola, nenhuma amostra com esta origem foi avaliada, contudo, \n\nhouve amostras africanas que foram estudadas por estes investigadores, sendo as mesmas provenientes \n\nde Uganda e da Costa do Marfim que ser\u00e3o, portanto, utilizadas para compara\u00e7\u00e3o com o teor em 5-\n\nCQA obtido para a amostra RA em estudo (Tabela 3.16). Os teores obtidos nas diferentes amostras \n\navaliadas por Mart\u00edn et al. (1998) foram os seguintes: C. arabica do Brasil \u2013 2,7 a 4,8%; C. arabica da \n\nCosta Rica \u2013 3,5%; C. canephora do Vietname \u2013 3,6%; C. canephora da Costa do Marfim \u2013 4,6 a \n\n5,6% e, por fim, C. canephora de Uganda \u2013 3,8 a 4,7%. Comparando estes valores com aqueles \n\nexibidos na Tabela 3.16 pode dizer-se que a amostra AB apresenta um teor em 5-CQA dentro do \n\nintervalo mostrado; a amostra ACR, apesar de se encontrar pr\u00f3xima do valor encontrado por Mart\u00edn e \n\nseus colaboradores para o 5-CQA, ostenta um teor um pouco inferior; a amostra RV superou a \n\napresentada pelos mesmos autores e, por fim, quanto \u00e0 amostra RA, o seu conte\u00fado em 5-CQA \u00e9 \n\nmuito inferior \u00e0queles caf\u00e9s origin\u00e1rios da Costa do Marfim e de Uganda. Talvez esta diferen\u00e7a se \n\ndeva \u00e0 dist\u00e2ncia geogr\u00e1fica entre Angola e os dois pa\u00edses. \n\n \n\nAl\u00e9m do 5-CQA, \u00e9 importante tamb\u00e9m conhecer os teores respeitantes aos is\u00f3meros do \n\nmesmo, uma vez que, em conjunto com o 5-CQA, participam no poder antioxidante do caf\u00e9 e, al\u00e9m \n\ndisto, parecem ter um papel marcante na qualidade do mesmo. Como tal, a Tabela 3.17 e a Figura \n\n3.14, assim como a Tabela 3.18 e a Figura 3.15 mostram os resultados obtidos quanto ao conte\u00fado de \n\n3-CQA e 4-CQA nas quatro amostras em estudo (AB, ACR, RV e RA), respetivamente. \n\n\n\n65 \n \n\n \n \n\n \n\nTabela 3.17 - M\u00e9dias obtidas para o teor em 3-CQA \n\nnas diferentes amostras de caf\u00e9 verde \u00b1 desvio \n\npadr\u00e3o (n = 6). As letras a, b e c representam \n\ndiferen\u00e7as significativas entre as amostras (p &lt;0,01). \n\nAmostra de caf\u00e9 \n\nverde \nTeor em 3-CQA (%) \n\n1 - AB 0,306 \u00b1 0,025\nc\n \n\n2 - ACR 0,336 \u00b1 0,019\nb\n \n\n3 - RV 0,386 \u00b1 0,017\nb\n \n\n4 -RA 0,556 \u00b1 0,038\na\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.14 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos resultados \n\nobtidos quanto ao teor de 3-CQA (%) nas amostras de \n\ncaf\u00e9 verde em estudo. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.15 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos resultados \n\nobtidos quanto ao teor de 4-CQA (%) nas amostras \n\nde caf\u00e9 verde em estudo. \n\n \n\n \n\n \nTabela 3.18 - M\u00e9dias obtidas para o teor em 4-CQA nas \n\ndiferentes amostras de caf\u00e9 verde \u00b1 desvio padr\u00e3o (n = \n\n6). As letras a, b e c representam diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre as amostras (p &lt;0,01). \n\nAmostra de caf\u00e9 \n\nverde \nTeor em 4-CQA (%) \n\n1 - AB 0,447 \u00b1 0,037\nc\n \n\n2 - ACR 0,513 \u00b1 0,032\nb\n \n\n3 - RV 0,599 \u00b1 0,033\nb\n \n\n4 -RA 0,750 \u00b1 0,057\na\n \n\n \n\n \n\nAs Tabelas 3.17 e 3.18, em conjunto com as Figuras 3.14 e 3.15, permitem-nos tirar algumas \n\nconclus\u00f5es, sendo a mais evidente a varia\u00e7\u00e3o semelhante existente entre as quatro amostras, para \n\nambos os is\u00f3meros, ou seja, tanto para o 3- como para o 4-CQA, o seu teor decresce na seguinte \n\nordem: RA, RV, ACR e AB. Poderia afirmar que os resultados s\u00e3o satisfat\u00f3rios se for realmente \n\nverdadeira a hip\u00f3tese mencionada por autores como Farah e Donangelo (2006), que apontam para a \n\npossibilidade do teor em \u00e1cidos clorog\u00e9nicos variar inversamente com a qualidade do caf\u00e9. Al\u00e9m \n\ndisto, \u00e9 poss\u00edvel detetar um teor mais elevado de 4-CQA relativamente ao is\u00f3mero 3-CQA, para as \n\nquatro amostras. Acrescenta-se tamb\u00e9m que a diferen\u00e7a de Coffea canephora proveniente de Angola, \n\ncomparativamente com as restantes amostras em estudo, \u00e9 mais significativa relativamente ao 3-CQA \n\n(Figura 3.14). \n\nKy et al. (2001) avaliaram, a n\u00edvel qu\u00edmico, amostras de caf\u00e9 verde dos gen\u00f3tipos Coffea \n\narabica e canephora, de forma a perceber a exist\u00eancia, ou n\u00e3o, de diferen\u00e7as entre as mesmas. Entre \n\nos compostos analisados encontrava-se o is\u00f3mero 3-CQA, sendo a gama de teores encontrados de 0,16 \n\n- 0,25% e 0,43 - 1,33% para o Coffea arabica e C. canephora, respetivamente. Conclui-se, portanto, \n\n0 \n\n0,2 \n\n0,4 \n\n0,6 \n\n1 \n\nT\ne\no\n\nr\n e\n\nm\n 3\n\n-C\nQ\n\nA\n (\n\n%\n) \n\n1 - AB \n\n2 - ACR \n\n3 - RV \n\n4 - RA \n\n0 \n\n0,2 \n\n0,4 \n\n0,6 \n\n0,8 \n\n1 \n\nT\ne\no\n\nr\n e\n\nm\n 4\n\n-C\nQ\n\nA\n \n\n(%\n) \n\n1 - AB \n\n2 - ACR \n\n3 - RV \n\n4 - RA \n\n\n\n66 \n \n\nque \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da amostra RA, todas as outras se encontram fora dos limites estabelecidos por Ky e \n\nseus colaboradores (2001). \n\nDuarte et al. (2010) realizaram um estudo no qual investigaram sobre os \u00e1cidos clorog\u00e9nicos e \n\noutros compostos relevantes de cultivares de caf\u00e9 Ar\u00e1bica com origem brasileira. A quantidade de 3- e \n\n4-CQA encontrada nas amostras de caf\u00e9 situou-se entre 0,384 - 0,528% e 0,503 - 0,685%, \n\nrespetivamente. Comparando os resultados obtidos para os caf\u00e9s Ar\u00e1bica, verifica-se que, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da \n\namostra ACR na determina\u00e7\u00e3o do is\u00f3mero 4-CQA, as demais n\u00e3o se encontram dentro dos limites \n\napresentados por Duarte e seus colaboradores (2010), uma vez que mostraram estar abaixo dos \n\nintervalos propostos. Mais recentemente, Monteiro e Farah (2012) fizeram um estudo id\u00eantico em que \n\nforam avaliadas, mais uma vez, diferentes cultivares de Coffea arabica com origem no Brasil. \n\nContudo, os resultados alcan\u00e7ados pelas mesmas s\u00e3o distintos, com um intervalo em quantidade de 3-\n\nCQA e 4-CQA de 0,569 a 0,578% e 0,654 a 0,788%, respetivamente. Como tal, os valores para ambos \n\nos Ar\u00e1bicas das amostras em an\u00e1lise (AB e ACR), relativamente aos dois is\u00f3meros, s\u00e3o inferiores aos \n\napresentados por Monteiro e Farah (2012).   \n\nRisso et al. (2007) avaliaram os \u00e1cidos fen\u00f3licos de v\u00e1rias cultivares de Coffea canephora, \n\nsendo os intervalos determinados para os teores em 3- e 4-CQA de 0,375 \u2013 0,788% e 0,370 \u2013 0,736%, \n\nrespetivamente. Fazendo uma compara\u00e7\u00e3o com as amostras do caf\u00e9 Robusta em estudo (RV e RA) \n\nverifica-se que, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do RA no que diz respeito ao conte\u00fado em 4-CQA, os teores encontrados \n\nest\u00e3o dentro dos intervalos propostos por estes investigadores. \n\nConclu\u00edda a an\u00e1lise de alguns dos \u00e1cidos clorog\u00e9nicos presentes nos gr\u00e3os de caf\u00e9 verde com \n\ndiferentes origens geogr\u00e1ficas, pode afirmar-se que a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica deste \u00e9 muito vari\u00e1vel. No \n\nentanto, alguns autores justificam este facto com diversos fatores, entre os quais, a gen\u00e9tica, o grau de \n\nmatura\u00e7\u00e3o na colheita dos gr\u00e3os, o m\u00e9todo de colheita, as condi\u00e7\u00f5es de processamento, fatores \n\nambientais, par\u00e2metros clim\u00e1ticos e pr\u00e1ticas agr\u00edcolas. No entanto, a diversidade da metodologia \n\nempregada na an\u00e1lise dos CGA \u00e9 outro fator importante no estabelecimento da sua concentra\u00e7\u00e3o total, \n\npois pode haver uma determinada discrep\u00e2ncia entre os resultados obtidos por m\u00e9todos \n\ncromatogr\u00e1ficos de alta resolu\u00e7\u00e3o e os resultados obtidos por m\u00e9todos menos sofisticados (Farah e \n\nDonangelo, 2006). \n\n 3.2.3 \u2013  \u00c1cidos hidroxicin\u00e2micos \n\n \n Os compostos fen\u00f3licos s\u00e3o subst\u00e2ncias amplamente distribu\u00eddas na Natureza, tendo sido \n\ndetetados at\u00e9 hoje mais de 8000 compostos fen\u00f3licos em plantas. Podem ser pigmentos, que d\u00e3o a \n\napar\u00eancia colorida aos alimentos, ou produtos do metabolismo secund\u00e1rio, normalmente derivados de \n\nrea\u00e7\u00f5es de defesa das plantas contra agress\u00f5es do ambiente. Esses compostos agem como \n\nantioxidantes, n\u00e3o somente pela sua habilidade para doar hidrog\u00e9nio ou eletr\u00f5es, mas tamb\u00e9m em \n\nvirtude dos seus radicais intermedi\u00e1rios est\u00e1veis, que impedem a oxida\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios ingredientes do \n\nalimento, particularmente dos l\u00edpidos (Silva et al., 2010). \n\n\n\n67 \n \n\n Os compostos fen\u00f3licos apresentam uma grande diversidade e dividem-se em flavonoides \n\n(polifenois) e n\u00e3o-flavonoides (fen\u00f3is simples ou \u00e1cidos). Os flavonoides compreendem um grupo de \n\ncompostos fen\u00f3licos amplamente distribu\u00eddos nas frutas e nos vegetais, sendo as suas fontes principais \n\no caf\u00e9, a cebola, a ma\u00e7\u00e3, a uva, a cerveja, o vinho tinto e, especialmente, o ch\u00e1. Na classe dos n\u00e3o-\n\nflavonoides encontram-se os derivados dos \u00e1cidos hidroxicin\u00e2mico e hidroxibenz\u00f3ico. A sua atividade \n\nantioxidante est\u00e1 relacionada com a posi\u00e7\u00e3o dos grupos hidroxilo e tamb\u00e9m com a proximidade do \n\ngrupo \u2013CO2H em rela\u00e7\u00e3o ao grupo fenilo. Quanto mais pr\u00f3ximo esse grupo estiver do grupo fenilo \n\nmaior ser\u00e1 o poder antioxidante do grupo hidroxilo na posi\u00e7\u00e3o meta. Os principais compostos \n\nfen\u00f3licos n\u00e3o-flavonoides derivados dos \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos s\u00e3o os \u00e9steres do \u00e1cido cafeico, p-\n\ncum\u00e1rico e fer\u00falico, que est\u00e3o presentes em alimentos como ma\u00e7\u00e3, p\u00eara, cereja, damasco e caf\u00e9 (Silva \n\net al., 2010).  \n\n Os derivados dos \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos s\u00e3o uma importante categoria de \u00e1cidos fen\u00f3licos, \n\nos quais podem fornecer importantes benef\u00edcios como antioxidantes. Em frutas, verduras e gr\u00e3os \n\nintegrais, os \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos ocorrem principalmente na sua forma acoplada, conjugados e \n\nesterificados. Os compostos fen\u00f3licos podem agir como antioxidantes por diferentes mecanismos, \n\nincluindo a elimina\u00e7\u00e3o de radicais livres, metal quelante e liga\u00e7\u00e3o a prote\u00ednas. Os polifenois das \n\nplantas s\u00e3o antioxidantes naturais e grande parte das suas propriedades farmacol\u00f3gicas \u00e9 considerada \n\ndevido \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o antioxidante (Maurya e Devasagayam, 2010).  \n\n Dada a import\u00e2ncia que os \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos parecem ter na sa\u00fade torna-se relevante e \n\ninteressante a quantifica\u00e7\u00e3o dos mesmos no caf\u00e9 verde. A Tabela 3.19 e as Figuras 3.16, 3.17 e 3.18 \n\nexibem o teor destes compostos nas amostras de caf\u00e9 verde em estudo.   \n\n \n\n \n\nTabela 3.19 - M\u00e9dias obtidas para o teor em \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos nas diferentes amostras de caf\u00e9 verde \u00b1 \n\ndesvio padr\u00e3o (n = 4). As letras a e b representam diferen\u00e7as significativas entre as amostras (p &lt;0,01). \n\n \n\n Teor em \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos (mg kg\n-1\n\n) \n\nAmostras de caf\u00e9 \n\nverde \n\u00c1c. Cafeico \u00c1c. P-cum\u00e1rico \u00c1c. Fer\u00falico Total \n\n1 - AB 9,72 \u00b1 6,64\na\n 24,08 \u00b1 9,73\n\na\n 139,47 \u00b1 53,06\n\nb\n 173,27 \n\n2 - ACR 7,36 \u00b1 5,20\na\n 11,17 \u00b1 8,31\n\na\n 72,94 \u00b1 34,85\n\nb\n 91,47 \n\n3 - RV 7,96 \u00b1 0,71\na\n 14,58 \u00b1 2,93\n\na\n 453,86 \u00b1 63,16\n\na\n 476,40 \n\n4 - RA 3,25 \u00b1 1,05\na\n 17,64 \u00b1 9,37\n\na\n 395,93 \u00b1 131,88\n\na\n 416,82 \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n \n\n \nFigura 3.16 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do teor de \u00e1cido cafeico (mg kg\n\n-1\n de caf\u00e9) obtido para as amostras de caf\u00e9 \n\nverde em estudo. \n\n \n\n \nFigura 3.17 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do teor de \u00e1cido \n\np-cum\u00e1rico (mg kg\n-1\n\n de caf\u00e9) obtido para as amostras \n\nde caf\u00e9 verde em estudo. \n \n\n \n\n \nFigura 3.18 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do teor de \u00e1cido \n\nfer\u00falico (mg kg\n-1\n\n de caf\u00e9) obtido para as amostras de \n\ncaf\u00e9 verde em estudo. \n \n\n \n\n \n\n A an\u00e1lise da Tabela 3.19 e Figuras 3.16, 3.17 e 3.18 permite tirar v\u00e1rias conclus\u00f5es \n\nrelativamente \u00e0 presen\u00e7a destes compostos em caf\u00e9s com diferentes origens geogr\u00e1ficas. Contudo, \n\nnuma primeira an\u00e1lise, \u00e9 evidente a superioridade quanto ao conte\u00fado em \u00e1cido fer\u00falico nas amostras \n\nde caf\u00e9 verde quando comparado com os outros dois \u00e1cidos. \n\n O teor em \u00e1cido cafeico encontra-se em maior percentagem nos caf\u00e9s Ar\u00e1bica em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ncaf\u00e9s Robusta, sendo o Ar\u00e1bica brasileiro aquele que apresenta maior quantidade deste \u00e1cido, \n\nseguindo-se o Robusta do Vietname e o Ar\u00e1bica da Costa Rica. Quanto ao teor em \u00e1cido p-cum\u00e1rico, a \n\nsua presen\u00e7a nos caf\u00e9s Ar\u00e1bica e Robusta \u00e9 equilibrada, no entanto, os caf\u00e9s Ar\u00e1bica apresentam um \n\nteor ligeiramente superior. Contudo, aparece em maior percentagem no caf\u00e9 Ar\u00e1bica do Brasil, \n\nseguindo-se o Robusta de Angola e do Vietname. Comparativamente com o \u00e1cido cafeico, aquele que \n\nmais variou foi Coffea canephora de Angola, o qual cont\u00e9m apenas 3,25 mg de \u00e1cido cafeico e 17,64 \n\nmg de \u00e1cido p-cum\u00e1rico por kg de caf\u00e9 verde. Relativamente ao \u00e1cido fer\u00falico, a sua distribui\u00e7\u00e3o nas \n\namostras de caf\u00e9 em estudo difere bastante daquelas observadas para o \u00e1cido cafeico e fer\u00falico. \n\nContrariamente ao verificado para o \u00e1cido cafeico e p-cum\u00e1rico, o \u00e1cido fer\u00falico foi encontrado em \n\nmaior quantidade nos caf\u00e9s Robusta, existindo at\u00e9 diferen\u00e7as significativas entre os mesmos e os caf\u00e9s \n\nAr\u00e1bica. Em rela\u00e7\u00e3o aos \u00faltimos, o Brasil mostrou conter maior percentagem deste \u00e1cido.  \n\n Apesar dos \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos presentes no caf\u00e9 verde n\u00e3o terem uma fonte de pesquisa \n\nt\u00e3o vasta como outros compostos (cafe\u00edna, trigonelina e \u00e1cidos clorog\u00e9nicos), existem estudos cujo \n\n0 \n\n4 \n\n8 \n\n12 \n\n16 \n\n1 \nT\n\ne\no\n\nr\n e\n\nm\n \u00e1\n\nc\n. \n\nc\na\n\nfe\nic\n\no\n  \n\n(m\ng\n\n k\ng\n\n-1\n) \n\n1 - AB \n\n2 - ACR \n\n3 - RV \n\n4 - RA \n\n0 \n\n10 \n\n20 \n\n30 \n\n40 \n\n1 \n\nT\ne\no\n\nr\n e\n\nm\n \u00e1\n\nc\n. \n\np\n-\n\nc\nu\n\nm\n\u00e1\n\nr\nic\n\no\n (\n\nm\ng\n\n k\ng\n\n-1\n) \n\n1 - AB \n\n2 - ACR \n\n3 - RV \n\n4 - RA \n\n0 \n\n200 \n\n400 \n\n600 \n\n1 \n\nT\ne\no\n\nr\n e\n\nm\n \u00e1\n\nc\n. \n\nfe\nr\n\u00fa\n\nli\nc\no\n\n (\nm\n\ng\n k\n\ng\n-1\n\n) \n\n1 - AB \n\n2 - ACR \n\n3 - RV \n\n4 - RA \n\n\n\n69 \n \n\nobjetivo \u00e9 a quantifica\u00e7\u00e3o dos mesmos. Risso et al. (2007) analisaram amostras de Coffea canephora \n\ncom origem no Brasil quanto ao seu teor em \u00e1cido cafeico e fer\u00falico. Os intervalos apresentados pelas \n\nmesmas quanto ao conte\u00fado destes \u00e1cidos foram os seguintes: 4,1 \u2013 11,6 mg de \u00e1cido cafeico e 15,0 \u2013 \n\n28,5 mg de \u00e1cido fer\u00falico, por kg de caf\u00e9 verde, respetivamente. Comparando os valores das amostras \n\n(Tabela 3.19) com estes dados conclui-se que o teor em \u00e1cido cafeico para o caf\u00e9 Robusta do \n\nVietname se encontra dentro do intervalo mostrado, no entanto, o mesmo n\u00e3o se passa com o caf\u00e9 da \n\nmesma esp\u00e9cie com origem em Angola. Quanto ao \u00e1cido fer\u00falico, os valores apresentados para ambas \n\nas amostras em estudo de caf\u00e9 Robusta s\u00e3o significativamente superiores ao intervalo apresentado por \n\nRisso e seus colaboradores. Esta diferen\u00e7a, muito possivelmente, deve-se \u00e0 diferen\u00e7a dos fatores \n\nclim\u00e1ticos existentes nos dois pa\u00edses, levando ao desenvolvimento de gr\u00e3os com composi\u00e7\u00f5es \n\nvariadas. \n\n Andrade et al. (1998) investigaram sobre a presen\u00e7a de diferentes \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos em \n\namostras de Coffea arabica e C. canephora, a primeira origin\u00e1ria da Am\u00e9rica Central (Honduras) e a \n\nsegunda do Uganda. A amostra das Honduras apresentou os seguintes teores: 1051 mg de \u00e1cido \n\ncafeico, 340 mg de \u00e1cido p-cum\u00e1rico e 841 mg de \u00e1cido fer\u00falico por kg de caf\u00e9 verde. J\u00e1 a amostra do \n\nUganda exibiu os seguintes teores: 1125 mg de \u00e1cido cafeico, 302 mg de \u00e1cido p-cum\u00e1rico e 1153 mg \n\nde \u00e1cido fer\u00falico, por kg de caf\u00e9 verde. Analisando os valores da Tabela 3.19, conclui-se que os teores \n\ndos diferentes \u00e1cidos nas amostras varia significativamente dos referidos por estes autores (Andrade et \n\nal., 1997). \n\n Contudo, os mesmos investigadores (Andrade et al., 1998) realizaram um estudo mais extenso \n\nonde foi analisada a composi\u00e7\u00e3o em \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos de caf\u00e9s Ar\u00e1bica e Robusta com \n\ndiferentes origens, sendo o objetivo a diferencia\u00e7\u00e3o dos mesmos atrav\u00e9s desta an\u00e1lise. Faziam parte \n\ndos pa\u00edses de origem o Brasil, a Costa Rica, o Vietname e Angola, sendo os intervalos relativamente \n\naos teores dos diferentes \u00e1cidos os seguintes: \u00e1cido cafeico \u2013 860 a 980 mg para C. arabica do Brasil, \n\n950 mg para C. arabica da Costa Rica, 1360 a 1510 mg para C. canephora do Vietname e 880 a 1190 \n\nmg para C. canephora de Angola, por kg de caf\u00e9 verde; \u00e1cido p-cum\u00e1rico \u2013 310 mg para C. arabica \n\ndo Brasil e Costa Rica, 280 a 380 mg para C. canephora do Vietname e 280 a 510 mg para C. \n\ncanephora de Angola; \u00e1cido fer\u00falico \u2013 660 a 730 mg para C. arabica do Brasil, 670 mg para C. \n\narabica da Costa Rica, 1220 a 1230 mg para C. canephora do Vietname e 840 a 1020 mg para C. \n\ncanephora de Angola, por kg de caf\u00e9 verde. Comparando estes dados com aqueles presentes na Tabela \n\n3.19, verifica-se que as amostras em an\u00e1lise (AB, ACR, RV e RA) apresentaram um teor \n\nacentuadamente baixo de \u00e1cido cafeico, p-cum\u00e1rico e fer\u00falico quando comparado com os valores \n\nalcan\u00e7ados por Andrade et al. (1998).  \n\n Contudo, num estudo mais recente, Alonso-Salces et al. (2009) efetuaram a carateriza\u00e7\u00e3o \n\nbot\u00e2nica e geogr\u00e1fica de amostras de caf\u00e9 verde, tendo avaliado o conte\u00fado fen\u00f3lico (\u00e1cido cafeico e \n\nfer\u00falico, apenas) e as metilxantinas do mesmo. Estes utilizaram para a concretiza\u00e7\u00e3o do seu estudo \n\namostras de caf\u00e9 provenientes de todos os cantos do mundo, estudando-as divididas em continentes. \n\n\n\n70 \n \n\nDeste modo, o caf\u00e9 Ar\u00e1bica da Am\u00e9rica do Sul e Am\u00e9rica Central apresentou um teor em \u00e1cido \n\nfer\u00falico entre 22 a 93 mg por kg de caf\u00e9 verde. Isto significa que a quantidade deste \u00e1cido na amostra \n\nACR se encontra dentro deste intervalo, embora n\u00e3o aconte\u00e7a o mesmo para AB, a qual apresenta \n\nmaior conte\u00fado em \u00e1cido fer\u00falico que o intervalo mostrado anteriormente. J\u00e1 \u00c1frica apresentou um \n\nintervalo em \u00e1cido fer\u00falico de 27 - 76 mg por kg de caf\u00e9 verde, no entanto, a amostra RA (Tabela \n\n3.19) apresentou um valor superior ao descrito. Por fim, os investigadores trabalharam com amostras \n\ndo Vietname, que foi o \u00fanico no qual se determinaram os teores em \u00e1cido cafeico e fer\u00falico, contendo \n\n415 a 605 mg e 183 a 241 mg por kg de caf\u00e9 verde, respetivamente. Pela Tabela 3.19 verifica-se que a \n\namostra RV tem uma percentagem de \u00e1cido cafeico muito inferior \u00e0 obtida por estes mesmos autores. \n\nO mesmo n\u00e3o sucede com o \u00e1cido fer\u00falico, uma vez que o teor deste apresentado por RV \u00e9 bastante \n\nsuperior. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n71 \n \n\n4 \u2013 CONCLUS\u00c3O \n \n A origem geogr\u00e1fica das plantas de caf\u00e9 parece ser um fator relevante na defini\u00e7\u00e3o da \n\nrespetiva qualidade, nomeadamente o sabor, o aroma e a robustez, aspeto que justifica uma \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das carater\u00edsticas de caf\u00e9s com proveni\u00eancias distintas. Neste enquadramento, com este \n\nestudo justifica-se a an\u00e1lise f\u00edsica e qu\u00edmica de quatro amostras de caf\u00e9 verde com origem no Brasil, \n\nCosta Rica, Vietname e Angola possuindo, no entanto, origem bot\u00e2nica diferente, sendo as duas \n\nprimeiras correspondentes ao Coffea arabica e, as restantes, origin\u00e1rias de Coffea canephora. Tendo \n\nem conta a carateriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica, todas as amostras ostentavam gr\u00e3os com pergaminho apresentando \n\nader\u00eancia consider\u00e1vel, no entanto, relativamente \u00e0 cor, destacaram-se pela sua semelhan\u00e7a, as \n\namostras do Brasil e da Costa Rica. Por oposi\u00e7\u00e3o, o caf\u00e9 de Angola foi o \u00fanico a apresentar uma \n\ncolora\u00e7\u00e3o castanha, a qual poder\u00e1 ser um indicador da menor qualidade. Quanto aos par\u00e2metros \n\nrespeitantes \u00e0 massa e massa vol\u00famica dos gr\u00e3os de caf\u00e9, concluiu-se que oscilam de forma acentuada \n\nentre os v\u00e1rios caf\u00e9s. \n\n A exist\u00eancia de defeitos nos gr\u00e3os de caf\u00e9 \u00e9 um aspeto que contribui significativamente para a \n\nqualidade do mesmo, o que torna a sua quantifica\u00e7\u00e3o fundamental. Nos caf\u00e9s em estudo, verificou-se \n\nque o caf\u00e9 Ar\u00e1bica da Costa Rica apresentou maior percentagem de defeitos, por oposi\u00e7\u00e3o ao caf\u00e9 \n\nAr\u00e1bica do Brasil, cuja qualidade se destacou.  \n\n O tamanho dos gr\u00e3os de caf\u00e9, ou seja, a an\u00e1lise granulom\u00e9trica dos mesmos \u00e9 tamb\u00e9m um \n\nfator determinante para o valor do caf\u00e9, sendo a respetiva uniformidade um indicador de qualidade. \n\nEsta an\u00e1lise possibilitou apurar que, face a este par\u00e2metro, o caf\u00e9 com qualidade significativamente \n\nsuperior \u00e9 o Coffea arabica do Brasil. \n\n O teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os de caf\u00e9 \u00e9 um fator f\u00edsico a ter em conta, uma vez que pode ser \n\nbastante prejudicial para os caf\u00e9s em geral, podendo at\u00e9, face ao desenvolvimento de fungos, ser \n\nrespons\u00e1vel pela deteriora\u00e7\u00e3o dos mesmos. Neste contexto, verificou-se que a amostra com maior e \n\nmenor teor de \u00e1gua foi o caf\u00e9 Robusta do Vietname e o caf\u00e9 Ar\u00e1bica do Brasil, respetivamente.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da cor do caf\u00e9 mo\u00eddo e em gr\u00e3o, a an\u00e1lise obtida permitiu concluir que \n\na colora\u00e7\u00e3o interior e exterior dos gr\u00e3os \u00e9 bastante vari\u00e1vel, ou seja, n\u00e3o revela homogeneidade, n\u00e3o \n\npodendo assim apontar-se uma tend\u00eancia definida. \n\n Embora se tenha assumido a identifica\u00e7\u00e3o de marcadores qu\u00edmicos em fun\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica das diferentes amostras como o objetivo principal deste trabalho, verificou-se uma grande \n\nsemelhan\u00e7a na respetiva composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Destacam-se contudo alguns par\u00e2metros, \n\nnomeadamente a diferen\u00e7a significativa entre caf\u00e9s Ar\u00e1bica e Robusta relativamente ao teor em \n\ncafe\u00edna, assim como a exist\u00eancia de uma concentra\u00e7\u00e3o em trigonelina mais elevada para os caf\u00e9s \n\nAr\u00e1bica. Quanto \u00e0 cafe\u00edna, o caf\u00e9 que apresentou maior e menor quantidade foi o Robusta do \n\nVietname e o Ar\u00e1bica da Costa Rica, respetivamente. J\u00e1 a trigonelina foi encontrada em maior \n\npercentagem no caf\u00e9 Ar\u00e1bica do Brasil, por oposi\u00e7\u00e3o ao caf\u00e9 Robusta do Vietname. Os resultados \n\n\n\n72 \n \n\nrelativos \u00e0 cafe\u00edna seriam contudo previs\u00edveis, pois o Coffea canephora \u00e9 reconhecido pela \n\nconcentra\u00e7\u00e3o elevada neste alcaloide. Quanto ao teor em trigonelina, pelo facto de oscilar com a \n\nvariedade do caf\u00e9, n\u00e3o se sugerem qualquer tipo de conclus\u00f5es. \n\n No que se refere aos \u00e1cidos clorog\u00e9nicos, o 5-cafeoilqu\u00ednico (5-CQA) mostrou uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o id\u00eantica tanto em caf\u00e9s Ar\u00e1bica quanto Robusta. Contudo, o caf\u00e9 Robusta do Vietname \n\ncontinha maior teor deste \u00e1cido, contrariamente ao caf\u00e9 Robusta de Angola, que apresentou o teor \n\nmais baixo. J\u00e1 os is\u00f3meros deste \u00e1cido, o 3-cafeoilqu\u00ednico e o 4-cafeoilqu\u00ednico, apresentam um teor \n\nsuperior nos caf\u00e9s Robusta, embora para o primeiro tenha havido uma diferen\u00e7a mais significativa. O \n\n\u00e1cido 3- e 4-cafeoilqu\u00ednico encontraram-se em maior quantidade nos caf\u00e9s Robusta de Angola, por \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 tend\u00eancia detetada no caf\u00e9 Ar\u00e1bica do Brasil. Embora o teor em 5-cafeoilqu\u00ednico n\u00e3o \n\nrevele uma tend\u00eancia clara relativamente aos respetivos is\u00f3meros, os resultados parecem refor\u00e7ar os \n\nestudos realizados por investigadores que afirmam a superioridade de Coffea arabica \n\ncomparativamente ao C. canephora, dada a exist\u00eancia de um teor em \u00e1cidos clorog\u00e9nicos inferior em \n\ncaf\u00e9s Ar\u00e1bica. \n\n Relativamente aos \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos, o cafeico e o p-cum\u00e1rico variaram de forma \n\ndesigual nas quatro amostras. Apesar disto, a amostra brasileira foi aquela cujo teor destes \u00e1cidos foi \n\nencontrada em maior percentagem, por oposi\u00e7\u00e3o ao caf\u00e9 Robusta de Angola e o Ar\u00e1bica da Costa \n\nRica. No entanto, houve uma n\u00edtida diferen\u00e7a entre as amostras Robusta e Ar\u00e1bica quanto ao teor em \n\n\u00e1cido fer\u00falico, tendo sido as primeiras a conter um teor superior deste \u00e1cido. Tal como o \u00e1cido \n\nclorog\u00e9nico 5-cafeoilqu\u00ednico, os teores dos \u00e1cidos cafeico e p-cum\u00e1rico tamb\u00e9m revelaram tend\u00eancias \n\ncontradit\u00f3rias. Neste contexto aponte-se que tal como os \u00e1cidos clorog\u00e9nicos, os \u00e1cidos \n\nhidroxicin\u00e2micos parecem ter um efeito negativo na qualidade final da bebida de caf\u00e9. Eventualmente \n\neste aspeto poder\u00e1 decorrer do facto dos \u00e1cidos hidroxicin\u00e2micos contribu\u00edrem para a forma\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00e1cidos clorog\u00e9nicos e, al\u00e9m disto, serem conhecidos por atribu\u00edrem um sabor amargo desagrad\u00e1vel \u00e0 \n\nbebida de caf\u00e9. \n\n Fazendo uma avalia\u00e7\u00e3o geral das quatro amostras de caf\u00e9 em estudo, pode afirmar-se que o \n\ncaf\u00e9 Ar\u00e1bica do Brasil \u00e9 aquele que apresenta maior qualidade relativamente \u00e0 carateriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica. \n\nPor\u00e9m, relativamente \u00e0 an\u00e1lise qu\u00edmica tornam-se necess\u00e1rios estudos complementares para uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o completa da identifica\u00e7\u00e3o de marcadores qu\u00edmicos face \u00e0 produ\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica nas mesmas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n \n\n5 \u2013 BIBLIOGRAFIA \n \n\nAbout.com Chemistry (2012), http://chemistry.about.com/od/moleculescompounds/a/caffeine.htm, \n\nconsultado em Junho de 2012. \n\n \n\nAgresti, P. D. C. M., Franca, A. S., Oliveira, L. S., Augusti, R., (2008), Discrimination between \n\ndefective and non-defective Brazilian coffee beans by their volatile profile, Food Chemistry 106, 787\u2013\n\n796. \n\n \n\nAguiar, A. T. E., Fazuoli, L. C., Salva, T. J. G., Favarin, J. L. (2005) Diversidade Qu\u00edmica de \n\nCafeeiros na esp\u00e9cie Coffea canephora, Bragantia, Campinas, v.64, n.4, 577-582. \n\n \n\nAlonso-Salces, R. M., Serra, F.,Reniero, F., K\u00e1roly, H., (2009), Botanical and Geographical \n\nCharacterization of Green Coffee (Coffea arabica and Coffea canephora): Chemometric Evaluation of \n\nPhenolic and Methylxanthine Contents, Journal of Agricultural and Food Chemistry 57, 4224\u20134235. \n\n \n\nAsociacion Cafes Finos de Costa Rica, (2011), Costa Rica, http://www.scacr.com/en/history-of-\n\ncoffee-in-costa-rica/, consultado em Abril de 2012. \n\n \n\nAndrade, P. B., Leit\u00e3o, R., Seabra, R. M., Oliveira, M. B., Ferreira, M. A., (1997), Development of an \n\nHPLC / Diode Array Detector Method for simultaneous determination of seven hydroxycinnamic \n\nacids in green coffee. Journal of Liquid Chromatography &amp; Related Technologies 20:2023-2010. \n\n \n\nAndrade, P. B., Leit\u00e3o, R., Seabra, R. M., Oliveira, M. B., Ferreira, M. A., (1998), 3,4-\n\nDimethoxycinnamic acid levels as a tool for diferentiation of Coffea canephora var. robusta and \n\nCoffea Arabica. Food Chemistry, 511-514. \n\n \n\nAnthony, F., Clifford, M. N., Noirot, M., (1993), Biochemical diversity in the genus Coffea L.: \n\nchlorogenic acids, caffeine and mozambioside contents. Genetic Resources and Crop Evolution 40: \n\n61-70. \n\n \n\nAzevedo, S., (2012), CoffeeLetter \u201cOs gr\u00e3os do Mundo\u201d. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.academiadocafe.pt/content/coffeeletters/0003.pdf (consultado em Agosto de 2012).  \n\n \n\nBelay, A., Ture, K., Redi, M., Asfaw, A., (2008), Measurement of caffeine in coffee beans with \n\nUV/vis spectrometer. Food Chemistry 108, 310-315. \n\n \n\nBicho, N. C. C., Oliveira, J. F. S., Lidon, F. J. C., Ramalho, J. C., Leit\u00e3o, A. E., (2011), O caf\u00e9 \u2013 \n\norigens, produ\u00e7\u00e3o, processamento e defini\u00e7\u00e3o de qualidade. Editorial Jo\u00e3o Costa, Lisboa, 11 e 54. \n\n \n\nBicho, N. C. C., (2004), Qualidade e seguran\u00e7a alimentar no caf\u00e9 verde e aclimata\u00e7\u00e3o do g\u00e9nero \n\nCoffea em condi\u00e7\u00f5es de stress ambiental. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia, Lisboa, 88, 89, 90 e 93-96.  \n\n \n\nBlack River Roasters (2011), http://www.blackriverroasters.com/blog/, consultado em Junho de 2012. \n\n \n\nBonita, J. S., Mandarano, M., Shuta, D., Vinson, J., (2007), Coffee and cardiovascular disease: In \n\nvitro, cellular,animal, and human studies. Pharmacological research 55, 187-198. \n\n \n\nBoot, W., (2005), Cupping for Flavor vs. Defects, Roast Magazine, 1631 NE Broadway No. 125, \n\nPortland. \n\n \n\nhttp://chemistry.about.com/od/moleculescompounds/a/caffeine.htm\nhttp://www.scacr.com/en/history-of-coffee-in-costa-rica/\nhttp://www.scacr.com/en/history-of-coffee-in-costa-rica/\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=journal%20liq.%20chroma&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CFoQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.tandfonline.com%2Ftoc%2Fljlc20%2Fcurrent&amp;ei=q7z_T9iMDcrI0QXd57WDBw&amp;usg=AFQjCNHRnXEVAtaTHgPb9Ek0-DLd_1HC4g\nhttp://www.academiadocafe.pt/content/coffeeletters/0003.pdf\nhttp://www.blackriverroasters.com/blog/\n\n\n74 \n \n\nBorges, F. B., Jorge, J. T., Noronha, R., (2002), Influ\u00eancia da idade da planta e da matura\u00e7\u00e3o dos \n\nfrutos no momento da colheita na qualidade do caf\u00e9, Ci\u00eanc. Tecnol. Aliment., Campinas, 22(2): 158-\n\n163. \n\n \n\nCampa, C., Ballester, J. F., Doulbeau, S., Dussert, S., Hamon, S., Noirot, M., (2004), Trigonelline and \n\nsucrose diversity in wild Coffea species. Food Chemistry 88, 39\u201343. \n\n \n\nCampo, G., Berregi, I., Caracena, R., Zuriarrain, J., (2010), Quantitative determination of caffeine, \n\nformic acid, trigonelline and 5-(hydroxymethyl)furfural in soluble coffees by 1H NMR spectrometry, \n\nTalanta 81, 367\u2013371. \n\n \n\nCarvalho, M. L., Santhiago, M., Peralta, R. A., Neves, A., Micke, G. A., Vieira, I. C., (2008), \n\nDetermination of chlorogenic acid in coffee using a biomimetic sensor based on a new tetranuclear \n\ncopper(II) complex. Talanta 77, 394\u2013399. \n\n \n\nCasal, S., Andrade, P. B., Ferreres, F., Garcia-Viguera, C., Ferreira, M.A (1999) Analysis of \n\nhydroxycinnamic acids of Coffea: a comparision of high performance liquid chormatography and \n\ncapillary zone electrophoresis. Journal of Liquid Chromatography &amp; Related Technologies, 22:513-\n\n521. \n\n \n\nCasal, S. I. P., (2004), Compostos nitrogenados do caf\u00e9 \u2013 Desenvolvimento de metodologias anal\u00edticas \n\ne sua aplica\u00e7\u00e3o na discrimina\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies e no controlo da intensidade da torra. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\ndoutoramento, Faculdade de Farm\u00e1cia, Universidade do Porto, Porto, 10-15.  \n\n \n\nCastelnuovo, A. D., Giuseppe, R., Iacoviello, L., Gaetano, G., (2012), Consumption of cocoa, tea and \n\ncoffee and risk of cardiovascular disease. European Journal of Internal Medicine 23, 15\u201325. \n\n \n\nCaf\u00e9 com Bloggagem, 2011, dispon\u00edvel em http://cafecombloggagem.wordpress.com/2011/12/05/a-\n\nlenda-do-caf/ (consultado em Setembro de 2012). \n\n \n\nChandrasekar, V., Viswanathan, R., (1999), Physical and Thermal Properties of Coffee. \n\nJournal of Agricultural Engineering Research, 73, 227 \u2013 234. \n\n \n\nCheng, J., Dai, F., Zhou, B., Yang, L., Liu, Z., (2007), Antioxidant activity of hydroxycinnamic acid \n\nderivatives in human low density lipoprotein: Mechanism and structure\u2013activity relationship, Food \n\nChemistry, 104(1), 132\u2013139. \n\n \n\nCoffee chemistry.com (2011), dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.coffeechemistry.com/index.php/Table/General/, consultado em Junho de 2012. \n\n \n\nCorr\u00eaa, P. C., Oliveira, G. H. O., Botelho, F. M., Goneli, A. L. D., Carvalho, F. M., (2010), \n\nModelagem matem\u00e1tica e determina\u00e7\u00e3o das propriedades termodin\u00e2micas do caf\u00e9 (Coffea arabica L.) \n\ndurante o processo de secagem, Rev. Ceres, Vi\u00e7osa, v. 57, n.5, 595-601. \n\n \n\nCorreia, M. N. G., (1990) Influ\u00eancia da torra na evolu\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos clorog\u00e9nicos do caf\u00e9. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de doutoramento, Instituto Superior de Agronomia, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, \n\nLisboa, 281. \n\n \n\nCraig, A. P., Franca, A. S., Oliveira, L. S., (2012), Evaluation of the potential of FTIR and \n\nchemometrics for separation between defective and non-defective coffees, Food Chemistry 132, 1368\u2013\n\n1374. \n\n \n\nDuarte. G. S., Pereira, A. A., Farah, A., (2010), Chlorogenic acids and other relevant compounds in \n\nBrazilian coffees processed by semi-dry and wet post-harvesting methods, Food Chemistry 118, 851\u2013\n\n855. \n\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=journal%20liq.%20chroma&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CFoQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.tandfonline.com%2Ftoc%2Fljlc20%2Fcurrent&amp;ei=q7z_T9iMDcrI0QXd57WDBw&amp;usg=AFQjCNHRnXEVAtaTHgPb9Ek0-DLd_1HC4g\nhttp://cafecombloggagem.wordpress.com/2011/12/05/a-lenda-do-caf/\nhttp://cafecombloggagem.wordpress.com/2011/12/05/a-lenda-do-caf/\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=j.%20agric.%20engng%20res.&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CEkQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fjournalseek.net%2Fcgi-bin%2Fjournalseek%2Fjournalsearch.cgi%3Ffield%3Dissn%26query%3D0021-8634&amp;ei=ej0kUKbGJIHIhAeTg4GoBQ&amp;usg=AFQjCNFj8r9o8_25m_OTggiUlcZzo5ndKg\nhttp://www.coffeechemistry.com/index.php/Table/General/\n\n\n75 \n \n\nD\u2019haeze, D., Deckers, J., Raes, D., Phong, T. A., Loi, H. V., (2005), Environmental and socio-\n\neconomic impacts of institutional reforms on the agricultural sector of Vietnam Land suitability \n\nassessment for Robusta coffee in the Dak Gan region. Agriculture, Ecosystems and Environment 105, \n\n59\u201376. \n\n \n\nEat at home, Home Roasted Coffee Beans, 2012, dispon\u00edvel em \n\nhttp://eatathomecooks.com/2009/07/home-roasted-coffee-beans.html (consultado em Setembro de \n\n2012). \n\n \n\nEllie e Emmie, (2012), Emmie &amp; Ellie\u2019s Online Coffee Scoop, http://www.coffee.org/blogs/, \n\nconsultado em Abril de 2012. \n\n \n\nEsquivel, P., Jim\u00e9nez, V.M., (2011), Functional properties of coffee and coffee by-products. Food \n\nResearch International, doi:10.1016/j.foodres.2011.05.028. \n\n \n\nEsteves, A. B., Oliveira, F. S., (1970), Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo das caracter\u00edsticas dos caf\u00e9s de \n\nAngola. Junta de investiga\u00e7\u00f5es do Ultramar, Lisboa, 21, 52, 57, 114 e 126. \n\n \n\nFaganello, L. R., (2011), Fatores que influenciam a qualidade do caf\u00e9 no Paran\u00e1, Santa Terezinha de \n\nItaipu, 31. \n\n \n\nFood and Agriculture Organization of United Nations, (2012), Reducing ochratoxin A in coffee. \n\nhttp://www.coffee-ota.org/index.asp, consultado em Agosto de 2012.  \n\n \n\nFarah, A., Donangelo, C. M., (2006), Phenolic compounds in coffee, Brazilian Journal of Plant \n\nPhysiology, 18(1):23-36. \n\n \n\nFarah, A., Monteiro, M. C., Calado, V., Franca, A. S., Trugo, L. C., (2006), Correlation between cup \n\nquality and chemical attributes of Brazilian coffee. Food Chemistry 98, 373\u2013380. \n\n \n\nFucape Business School, (2011), A influ\u00eancia do teor de umidade do caf\u00e9 ar\u00e1bica na rentabilidade do \n\nprodutor rural de xxxx-ES. http://www.fucape.br/premio_excelencia_academica/upld/trab/11/54.pdf, \n\nconsultado em Agosto de 2012. \n\n \n\nFerreira, L. P., Dias, R. C., Durand, N., Guyot, B., Ramos, J., Perthuis, B, Sandrin-Garcia, P., Benassi \n\nM. T., Marraccini P., Pereira, L. F., Leroy, T., Vieira, L. G., Pot, D., (2009), Determinismo gen\u00e9tico e \n\nmolecular do metabolismo de diterpenos em Coffea spp. VI Simp\u00f3sio de Pesquisa dos Caf\u00e9s do Brasil. \n\n \n\nFerruzzi, M. G., (2010), The influence of beverage composition on delivery of phenolic compounds \n\nfrom coffee and tea. Physiology &amp; Behavior 100, 33\u201341. \n\n \n\nFlight Coffee, Agriculture - Bean defects and grading, dispon\u00edvel em \n\nhttp://cdn.shopify.com/s/files/1/0104/2682/files/Agriculture_-_Bean_defects_and_grading.pdf?399 \n\n(consultado em Agosto de 2012). \n\n \n\nFranca, A. S., Mendon\u00e7a, J. C. F., Oliveira, S. D., (2005a), Composition of green and roasted coffees \n\nof different cup qualities. Science direct, LWT 38, 709\u2013715. \n\n \n\nFranca, A. S., Oliveira, L. S., Mendon\u00e7a, J. C. F., Silva, X. A., (2005), Physical and chemical \n\nattributes of defective crude and roasted coffee beans. Food Chemistry 90, 89\u201394. \n\n \n\nFrost-Meyer, N. J., Logomarsino, J. V., (2012), Impact of coffee components on inflammatory \n\nmarkers: A review, Journal of Functional Foods, http://dx.doi.org/10.1016/j.jff.2012.05.010. \n\n \n\nhttp://eatathomecooks.com/2009/07/home-roasted-coffee-beans.html\nhttp://www.coffee.org/blogs/\nhttp://www.coffee-ota.org/index.asp\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=braz.%20j.%20plant%20physiol.&amp;source=web&amp;cd=2&amp;ved=0CF0QFjAB&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.scielo.br%2Fbjpp&amp;ei=2uvpT9CgEsa30QWDzumqAQ&amp;usg=AFQjCNGfPyyt8GBPZQITGOjtabqq82K7sw\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=braz.%20j.%20plant%20physiol.&amp;source=web&amp;cd=2&amp;ved=0CF0QFjAB&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.scielo.br%2Fbjpp&amp;ei=2uvpT9CgEsa30QWDzumqAQ&amp;usg=AFQjCNGfPyyt8GBPZQITGOjtabqq82K7sw\nhttp://www.fucape.br/premio_excelencia_academica/upld/trab/11/54.pdf\nhttp://cdn.shopify.com/s/files/1/0104/2682/files/Agriculture_-_Bean_defects_and_grading.pdf?399\nhttp://dx.doi.org/10.1016/j.jff.2012.05.010\n\n\n76 \n \n\nGarcia, D. M., (2004), An\u00e1lise de atividade de \u00e1gua em alimentos armazenados no interior de granjas \n\nde integra\u00e7\u00e3o av\u00edcola. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Faculdade de veterin\u00e1ria, Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul, Brasil, 16. \n\n \n\nGiomo, G. S., Nakagawa, J., Gallo, P. B., (2008), Beneficiamento de sementes de caf\u00e9 e efeitos na \n\nqualidade f\u00edsica, Parte da tese de doutorado do primeiro autor apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias \n\nAgron\u00f4micas (FCA) da Universidade Estadual Paulista (UNESP), Bragantia, Campinas, v.67, n.4, \n\n997-1010. \n\n \n\nG\u00f3mez-Ruiz, J. A., Ames, J. M., Leake, D. S., (2008), Antioxidant activity and protective effects of \n\ngreen and dark coffee components against human low density lipoprotein oxidation, European Food \n\nResearch and Technology, 227:1017\u20131024. \n\n \n\nGonz\u00e1lez, A. G., Pablos, F., Martin, M. J., L\u00e9on-Camacho, M., Valdenebro, M. S., (2001), HPLC \n\nanalysis of tocopherols and triglycerides in coffee and their use as authentication parameters. Food \n\nChemistry 73, 93-101. \n\n \n\nGrembecka, M., Malinowska, E., Szefer, P., (2007), Differentiation of market coffee and its infusions \n\nin view of their mineral composition. Science of the Total Environment 383, 59-69. \n\n \n\nGul\u00e7in, L. (2012) Antioxidant activity of food constituents: an overview, Archives of Toxicology \n\n86:345-391.  \n\n \n\nHecimovic, I., Belscak-Cvitanovic, A., Horzic, D., Komes, D., (2011), Comparative study of \n\npolyphenols and caffeine in different coffee varieties affected by the degree of roasting. Food \n\nChemistry 129, 991\u20131000.  \n\n \n\nHexsel, D., Soirefmann, M., (2011), Cosmeceuticals for Cellulite. Seminars in Cutaneous Medicine \n\nand Surgery 30:167-170. \n\n \n\nICC resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba407/02 (01/02/02) Resolu\u00e7\u00e3o n\u00famero 407. Implementa\u00e7\u00e3o do Programa de Melhoria \n\nda Qualidade do Caf\u00e9. International Coffee Organization. \n\n \n\nInstru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 8 (11 de Junho de 2003). Regulamento T\u00e9cnico de Identidade e de Qualidade \n\nPara a Classifica\u00e7\u00e3o do Caf\u00e9 beneficiado Gr\u00e3o Cru.  \n\n \n\nInternational Coffee Organization, 2012, dispon\u00edvel em http://www.ico.org/ (consultado em Agosto de \n\n2012). \n\n \n\nInternational Organization of Standardization (1992), International Standard ISSO 10095:1992, \n\nCoffee. Determination of caffeine content \u2013 Method using high-performance liquid chromatography, \n\n6. \n\n \n\nJacobs, D. A., (2010), Deejay\u2019s Coffee Bean Basics, Jacobs and James Publishing, dispon\u00edvel em \n\nhttp://deejayssmokepit.net/RoastingCoffee_files/DeejaysCoffeeBeanBasics.pdfm (consultado em \n\nAgosto de 2012). \n\n \n\nJiang, D., Peterson, D. G., (2010), Role of hydroxycinnamic acids in food flavor: a brief overview, \n\nPhytochemistry Reviews 9:187\u2013193. \n\n \n\nJ\u00fanior, P. C. A., Corr\u00eaa, P. C., (2003), Influ\u00eancia do tempo de armazenagem na cor dos gr\u00e3os de caf\u00e9 \n\npr\u00e9-processados por \u201cvia seca\u201d e \u201cvia h\u00famida\u201d, Ci\u00eanc. agrotec., Lavras. Vol. 27, n.6, 1268-1276. \n\n \n\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=eur%20food%20res%20technol&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CFMQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.springer.com%2Ffood%2Bscience%2Fjournal%2F217&amp;ei=0MjLT_-aEoWm0QX16dTTAQ&amp;usg=AFQjCNHfdJ-Ys-EQNdo9D5WHS_SgroSNnA\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=eur%20food%20res%20technol&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CFMQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.springer.com%2Ffood%2Bscience%2Fjournal%2F217&amp;ei=0MjLT_-aEoWm0QX16dTTAQ&amp;usg=AFQjCNHfdJ-Ys-EQNdo9D5WHS_SgroSNnA\nhttp://www.ico.org/\nhttp://deejayssmokepit.net/RoastingCoffee_files/DeejaysCoffeeBeanBasics.pdfm\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=phytochem%20rev&amp;source=web&amp;cd=2&amp;ved=0CFAQFjAB&amp;url=http%3A%2F%2Fjournalseek.net%2Fcgi-bin%2Fjournalseek%2Fjournalsearch.cgi%3Ffield%3Dissn%26query%3D1568-7767&amp;ei=I4XsT_exN8q50QWTysH6DA&amp;usg=AFQjCNHGwd1bpU_oeZyVVOT9VhvO7-GmOA\n\n\n77 \n \n\nKoshiro, Y., Zheng, X., Wang, M., Nagai, C., Ashihara, H., (2006), Changes in content and \n\nbiosynthetic activity of caffeine and trigonelline during growth and ripening of Coffea arabica and \n\nCoffea canephora fruits, Plant Science 171, 242\u2013250. \n\n \n\nKy, C. \u2013L., Louarn, J., Dussert, S., Guyot, B., Hamon, S., Noirot, M., (2001), Caffeine, trigonelline, \n\nchlorogenic acids and sucrose diversity in wild Coffea arabica L. and C. canephora P. accessions. \n\nFood Chemistry 75, 223\u2013230. \n\n \n\nKochko, A., Akaffou, S., Andrade, A. C., Campa, C., Crouzillat, D., Guyot, R., Hamon, P., Ming., R. \n\nMueller, L. A., Poncet, V., Tranchant-Dubreuil, C., Hamon, S., (2010), Advances in Coffea Genomics. \n\nAdvances in Botanical Research, Volume 53, 23\u201363. \n\n \n\nLee, R. A., Balick. M. J., (2006), Caffeine. EXPLORE: The Journal of Science and Healing, Volume \n\n2, Issue 1, 55\u201359. \n\n \n\nLeite, R. A., (1998), Qualidade Tecnol\u00f3gica do Caf\u00e9 (Coffea arabica L.) pr\u00e9-processado por \u201cvia \n\nseca\u201d e \u201cvia \u00famida\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Minas Gerais, Brasil, \n\n19 e 20. \n\n \n\nLeroy, T., Ribeyre, F., Bertrand, B., Charmetant, P., Dufour, M., Montagnon, C., Marraccini, P., Pot, \n\nD., (2006), Genetics of coffee quality, Brazilian Journal of Plant Physiology 18(1):229-242. \n\n \n\nLopes, L. M. V., (2000), Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de gr\u00e3os crus e torrados de cultivares de cafeeiro \n\n(Coffea arabica L.), Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade Federal de Lavras, Brasil, 86. \n\n \n\nLunz, A. M. P., Bernardes, M. S., Righi, C. A., Favarin, J. L., Costa, J. D., Camargo, F. T., (2007) \n\nUniformidade de matura\u00e7\u00e3o de frutos e classifica\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os por peneira de caf\u00e9 ar\u00e1bica sombreado \n\ne a pleno sol, Trabalho apresentado no Simp\u00f3sio de Pesquisa dos Caf\u00e9s do Brasil.  \n\n \n\nMart\u00edn, M. J., Pablos, F., Gonz\u00e1lez, A. G., (1998), Discrimination between arabica and robusta green \n\ncoffee varieties according to their chemical composition. Talanta 46, 1259\u20131264. \n\n \n\nMatiello, J. B., Almeida, S. R., (2011), Defeitos nos frutos de caf\u00e9, Procaf\u00e9 Online, Clube de \n\nTecnologia Cafeeira. \n\nhttp://www.fundacaoprocafe.com.br/sites/default/files/publicacoes/pdf/folhas/Folha103Defeitonosfrut\n\nos.pdf, consultado em Agosto de 2012. \n\n \n\nMaurya, D. K., Devasagayam, T. P. A., (2010), Antioxidant and prooxidant nature of \n\nhydroxycinnamic acid derivatives ferulic and caffeic acids. Food and Chemical Toxicology 48, 3369-\n\n3373. \n\n \n\nMendes, A. J. T., (1951), A hibrida\u00e7\u00e3o interespec\u00edfica no melhoramento do cafeeiro, Bragantia, Vol. \n\n11, n\nos\n\n 10-12. \n\n \n\nMendon\u00e7a, J. C. F., Franca, A. S., Oliveira, L. S., Nunes, M., (2008), Chemical characterisation of \n\nnon-defective and defective green arabica and robusta coffees by electrospray ionization-mass \n\nspectrometry (ESI-MS), Food Chemistry 111, 490\u2013497. \n\n \n\nMendon\u00e7a, J. C. F, Franca, A. S., Oliveira, L. S., (2009), Physical characterization of non-defective \n\nand defective Arabica and Robusta coffees before and after roasting. Journal of Food Engineering 92, \n\n474\u2013479. \n\n \n\nMerck Sharp &amp; Dohme Corp., (2012), The Merck Index, dispon\u00edvel em \n\nhttp://themerckindex.chemfinder.com/themerckindex/Forms/Home/ContentArea/Home.aspx \n\n(consultado em Agosto de 2012). \n\nhttp://www.sciencedirect.com/science/bookseries/00652296\nhttp://www.sciencedirect.com/science/bookseries/00652296/53/supp/C\nhttp://www.sciencedirect.com/science/journal/15508307/2/1\nhttp://www.sciencedirect.com/science/journal/15508307/2/1\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=braz.%20j.%20plant%20physiology&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;ved=0CCQQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.scielo.br%2Fbjpp&amp;ei=psM2UJb-DpCyhAfRiICYAw&amp;usg=AFQjCNGfPyyt8GBPZQITGOjtabqq82K7sw\nhttp://www.fundacaoprocafe.com.br/sites/default/files/publicacoes/pdf/folhas/Folha103Defeitonosfrutos.pdf\nhttp://www.fundacaoprocafe.com.br/sites/default/files/publicacoes/pdf/folhas/Folha103Defeitonosfrutos.pdf\nhttp://themerckindex.chemfinder.com/themerckindex/Forms/Home/ContentArea/Home.aspx\n\n\n78 \n \n\nMonteiro, M. C., Farah, A., (2012), Chlorogenic acids in Brazilian Coffea arabica cultivars from \n\nvarious consecutive crops. Food Chemistry, doi:10.1016/j.foodchem.2012.02.118. \n\n \n\nMorgano, M. A., Faria, C. G., Ferr\u00e3o, M. F., Bragagnolo, N., Ferreira, M. M. C., (2008), \n\nDetermina\u00e7\u00e3o de umidade em caf\u00e9 cru usando espectroscopia NIR e regress\u00e3o multivariada, Ci\u00eanc. \n\nTecnol. Aliment., Campinas, 28(1): 12-17. \n\n \n\nMurthy, P. S., Naidu, M. M., (2012), Sustainable management of coffee industry by-products and \n\nvalue addition \u2014 A review. Resources, Conservation and Recycling 66, 45\u2013 58. \n\n \n\nNational Coffee Association, 2012, dispon\u00edvel em http://www.ncausa.org/ (consultado em Julho de \n\n2012). \n\n \n\nNehlig, A., (1999), Are we dependent upon coffee and caffeine? A review on human and animal data. \n\nNeuroscience and Biobehavioral Reviews 23, 563\u2013576. \n\n \n\nNorma Portuguesa I-1636 (1981) Caf\u00e9 verde \u2013 An\u00e1lise granulom\u00e9trica. Crivagem manual. Direc\u00e7\u00e3o \n\nGeral da Qualidade, Lisboa, 4. \n\n \n\nNorma Portuguesa NP-1521 (1985) Caf\u00e9 verde \u2013 Determina\u00e7\u00e3o de corpos estranhos e determina\u00e7\u00e3o de \n\ndefeitos provenientes do fruto do cafeeiro. Instituo Portugu\u00eas de Qualidade, Lisboa, 4. \n\n \n\nNorma Portuguesa NP-1535 (1977) Caf\u00e9 \u2013 Terminologia. Reparti\u00e7\u00e3o de Normaliza\u00e7\u00e3o da Inspec\u00e7\u00e3o \n\nGeral dos Produtos Agr\u00edcolas Industriais, 6. \n\n \n\nNorma Portuguesa NP-1075 (1975) Caf\u00e9 verde em gr\u00e3o. Determina\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Instituto \n\nPortugu\u00eas da Qualidade, Lisboa, 4. \n\n \n\nNorma Portuguesa NP-1795 (1989) Caf\u00e9 \u2013 Caf\u00e9 verde. Exame olfactivo e visual. Instituto Portugu\u00eas \n\nde Qualidade, Lisboa, 4. \n\n \n\nNorma Portuguesa NP-2285 (1991) Extractos secos de caf\u00e9 e de suced\u00e2neos \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da massa \n\nvol\u00famica aparente por escoamento livre. Instituto Portugu\u00eas de Qualidade, Lisboa, 6. \n\n \n\nOestreich-Janzen, S. (2010) Chemistry of Coffee, CAFEA GmbH, Hamburg, Germany, 1085-1096. \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Internacional do Caf\u00e9 (http://www.ico.org/), Qualidade: Harmoniza\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nn\u00famero 420 do Conselho Internacional do Caf\u00e9 com a Tabela de Refer\u00eancia de Defeitos do Caf\u00e9 \n\nVerde da ISO, Londres, Inglaterra, 2006, dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.ico.org/documents/wpboard1005p.pdf (consultado em Agosto de 2012). \n\n \n\nPaiva, R. N., Carvalho, C. H. S, Mendes, A. N. G., Almeida, S. R., Matiello, J. B., Ferreira, R. A., \n\n(2010), Field Performance of Coffee Progenies (Coffea arabica L.) in Yarginha, Minas Gerais State, \n\nCoffee Science, Lavras, v. 5, n. 1, 49-58. \n\n \n\nParras, P., Mart\u00ednez-Tom\u00e9, M., Jim\u00e9nez, A. M. Murcia, M.A., (2007), Antioxidant capacity of coffees \n\nof several origins brewed following three different procedures. Food Chemistry 102, 582\u2013592. \n\n \n\nPerfecto, I., Vandermeer, J., Mas, A., Pinto, L. S., (2005), Biodiversity, yield, and shade coffee \n\ncertification. Ecological Economics 54, 435\u2013 446. \n\n \n\nPerrone, D., Donangelo, C. M., Farah, A., (2008), Fast simultaneous analysis of caffeine, trigonelline, \n\nnicotinic acid and sucrose in coffee by liquid chromatography\u2013mass spectrometry, Food Chemistry, \n\n1030\u20131035. \n\n \n\nhttp://www.ncausa.org/\nhttp://www.ico.org/\nhttp://www.ico.org/documents/wpboard1005p.pdf\n\n\n79 \n \n\nPimenta, C. J., Vilela, T. C., (1999), Efeito de diferentes percentagens de gr\u00e3os brocados no \n\nrendimento e atividade da polifenoloxidase em caf\u00e9 (Coffea arabica L.) da regi\u00e3o de tr\u00eas pontas \u2013MG. \n\nR. Un. Alfenas, Alfenas, 5:179-184. \n\n \n\nPokorn\u00fd, J., C\u00f4n, N., Smidrkalov\u00e2, E., Jan\u00edcek, G., (1975), Nonenzymic Browning. XII. Maillard \n\nReactions in Green Coffee. Z lebensm unters forsch journal 158, 87-92. \n\n \n\nRamalakshmi, K., Kubra, I. R., Rao, L. J. M., (2007), Physicochemical Characteristics of Green \n\nCoffee: Comparison of Graded and Defective Beans, Journal of food science: Sensory and Nutritive \n\nQualities of Food, Vol. 72, Nr. 5. \n\n \n\nRapusas, R. S., Driscoll, R. H., Srzednicki, G. S., (1995), Bulk Density and Resistance to Airflow of \n\nSliced Onions. Journal of Food Engineering 26, 67-80. \n\n \n\nRiksen, N. P., Rongen, G. A., Smits, P., (2009), Acute and long-term cardiovascular effects of coffee: \n\nImplications for coronary heart disease. Pharmacology &amp; Therapeutics 121, 185\u2013191. \n\n \n\nRisso, E. M., P\u00e9res, R. G., Amaya-Farfan, J., (2007), Determination of phenolic acids in coffee by \n\nmicellar electrokinetic chromatography. Food Chemistry 105, 1578\u20131582. \n\n \n\nSantos, M. H., Batista, B. L., Duarte, S. M. S., Abreu, C. M. P., Gouv\u00eaa, C. M. C. P., (2007), \n\nInflu\u00eancia do processamento da torrefa\u00e7\u00e3o sobre a atividade antioxidante do caf\u00e9 (Coffea arabica), \n\nQu\u00edmica. Nova, Vol. 30, No. 3, 604-610. \n\n \n\nSeudieu, D. O., (2008), The Coffee Industry: History and Future Perspectives, International Coffee \n\nOrganization, Londres, Reino Unido, 19-25. \n\n \n\nSilva, L. C., (2012), Caf\u00e9 \u2013 fruto, gr\u00e3o e bebida, Boletim T\u00e9cnico: CAF\u00c9, UFES \u2013 Universidade \n\nFederal do Esp\u00edrito Santo. \n\n \n\nSilva, M. L. C., Costa, R. S., Santana, A. S.M Koblitz, M. G. B., (2010), Compostos fen\u00f3licos, \n\ncaroten\u00f3ides e atividade antioxidante em produtos vegetais. Semina: Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Londrina, v. \n\n31, n. 3, 672.   \n\n \n\nSiqueira, H. H., Abreu, C. M. P., (2006), Composi\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Qu\u00edmica e Qualidade do Caf\u00e9 Submetido \n\na Dois Tipos de Torra e com Diferentes Formas de Processamento. Ci\u00eanc. agrotec., Lavras, v. 30, n. 1, \n\n112-117. \n\n \n\nSobrinho, N. M., (2009), Avalia\u00e7\u00e3o quantitative e qualitative do caf\u00e9 (Coffea arabica L.) em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos diferentes graus de matura\u00e7\u00e3o na \u00e9poca da colheita, Trabalho apresentado no Simp\u00f3sio de \n\nPesquisa dos Caf\u00e9s do Brasil. \n\n \n\nSpecialChem, (2012), dispon\u00edvel em http://www.specialchem4coatings.com/tc/color-\n\nhandbook/index.aspx?id=cielab (consultado em Agosto de 2012). \n\n \n\nStalmach, A., Steiling, H., Williamson, G., Crozier, A., (2010), Bioavailability of chlorogenic acids \n\nfollowing acute ingestion of coffee by humans with an ileostomy. Archives of Biochemistry and \n\nBiophysics 501, 98\u2013105. \n\n \n\nTeixeira, A. A., Carvalho, A., Fazuoli, L. C., (1979), Avalia\u00e7\u00e3o da bebida e outras caracter\u00edsticas de \n\ncultivares de Coffea canephora e Coffea congensis. Revista Cient\u00edfica do Instituto Agron\u00f3mico, \n\nCampinas, vol. 38, N\u00ba 5.   \n\n \n\nThomazini, A., Tomaz, M. A., Martins, L. D., Rodrigues, W. N., (2011), Abordagem sobre qualidade \n\nda bebida no caf\u00e9 Conilon, Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo, 5. \n\nhttp://www.specialchem4coatings.com/tc/color-handbook/index.aspx?id=cielab\nhttp://www.specialchem4coatings.com/tc/color-handbook/index.aspx?id=cielab\n\n\n80 \n \n\n \n\nToci, A. T., Farah, A., (2008), Volatile compounds as potential defective coffee beans\u2019 markers. Food \n\nChemistry 108, 1133\u20131141. \n\n \n\nTrugo, L. C., Macrae, R., (1984), Chlorogenic Acid Composition of Instant Coffees. Analyst, Volume \n\n109. \n\n \n\nVasconcelos, A. L. S., Franca, A. S., Gl\u00f3ria, M. B. A., Mendon\u00e7a, J. C. F., (2007), A comparative \n\nstudy of chemical attributes and levels of amines in defective green and roasted coffee beans. Food \n\nChemistry 101, 26\u201332. \n\n \n\nWang, N., (2012), Physicochemical Changes of Coffee Beans During Roasting. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado, Universidade de Guelph, Canad\u00e1, 5 e 6."}]}}}