{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22487"}, {"@name": "filename", "#text": "6459_PNFR1038-T.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA - UFSC \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENFERMAGEM \n\nDOUTORADO EM ENFERMAGEM \n\n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O: FILOSOFIA E CUIDADO EM \n\nSA\u00daDE E ENFERMAGEM \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGREICE LESSA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE DA POL\u00cdTICA DE ATEN\u00c7\u00c3O AS URG\u00caNCIAS EM \n\nSANTA CATARINA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n\n2017\n\n\n\n2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\nGREICE LESSA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE DA POL\u00cdTICA DE ATEN\u00c7\u00c3O AS URG\u00caNCIAS EM \n\nSANTA CATARINA \n\n \n\n \n\n \nTese apresentada ao Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEnfermagem da Universidade \n\nFederal de Santa Catarina \u2013 \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: \n\nFilosofia e Cuidado em Sa\u00fade \n\ne Enfermagem, como \n\nrequisito para obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de Doutor em \n\nEnfermagem.  \n\nLinha de pesquisa: Pol\u00edticas, \n\nGest\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o do \n\nCuidado em Sa\u00fade e \n\nEnfermagem.  \n\n \n\nOrientadora: Dra. Alacoque \n\nLorenzini Erdmann \n\nCoorientador: Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds \n\nGuedes dos Santos \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n\n2017 \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE DA POL\u00cdTICA DE ATEN\u00c7\u00c3O AS URG\u00caNCIAS EM \n\nSANTA CATARINA \n\n \n\n \n\nEsta tese foi submetida ao processo de avalia\u00e7\u00e3o pela Banca \n\nExaminadora para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de:  \n\n \n\nDOUTOR EM ENFERMAGEM \n\n \n\ne aprovada em 15 de dezembro de 2017, atendendo \u00e0s normas da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente da Universidade Federal de Santa Catarina, Programa \n\nde P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem, \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Filosofia e \n\nCuidado em Sa\u00fade e Enfermagem. \n\n \n\n \n\n__________________________________ \n\nDra. Jussara Gue Martini \n\nCoordenadora do Programa \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\n \n_________________________________ \n\nDr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Guedes dos Santos \n\n  Coorientador/Presidente \n\n \n\n \n\n \n\n  ______________________                 ________________________ \n\nDra. Selma Regina de Andrade               Dra. Angela Maria Blatt Ortiga \n\nMembro (Titular)                                     Membro (Titular) \n\n \n\n \n\n \n\n__________________________________ \n\nDra. Keyla Cristine do Nascimento \n\nMembro (Titular) \n\n\n\n6 \n\n \n\n                                                                        \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a minha m\u00e3e, \n\nZuleima, mulher guerreira e de fibra \n\nque me ensinou a sorrir e ter f\u00e9 mesmo \n\nnos momentos de dor. \n\n\n\n8 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \nAgradecer \u00e9 uma forma de reconhecer que n\u00e3o percorremos o \n\ncaminho sozinhos! Durante o per\u00edodo de doutorado pude contar com \n\numa grande \u201crede de apoio\u201d que compartilhou comigo os desafios e \n\nvit\u00f3rias de cada etapa dessa jornada. Sendo assim, esta conquista n\u00e3o \u00e9 \n\num ato isolado, existem pessoas que acreditaram e estenderam a m\u00e3o em \n\nprol deste sonho. A estes, expresso minha profunda gratid\u00e3o!  \n\nMas algumas pessoas foram imensamente especiais e relevantes \n\nnestes anos, e preciso agradec\u00ea-las individualmente neste momento. \n\nAgrade\u00e7o de modo muito especial \u00e0 presen\u00e7a de Deus na minha \n\nvida. Por amparar minha exist\u00eancia e proporcionar-me abrigo em sua \n\nbondade infinita, dando-me for\u00e7a nos momentos dif\u00edceis e fazendo-me \n\nreconhecer, admirar e agradecer os presentes que a vida me oferece \n\ntodos os dias! \n\nA minha filha amada, Lara, que por tantas vezes foi privada de \n\nminha companhia. Minha maior fonte de persist\u00eancia e inspira\u00e7\u00e3o. \n\nParticipou de muitas aulas e orienta\u00e7\u00f5es quietinha na barriga da mam\u00e3e. \n\nAinda \u00e9s pequena para compreender o quanto voc\u00ea \u00e9 importante nesse \n\nprocesso, mas sem voc\u00ea esta conquista n\u00e3o teria o mesmo brilho.  \n\nAo meu amado marido, Anderson, meu grande incentivador e \n\ncompanheiro de todas as horas. Obrigada por estar ao meu lado durante \n\nesta etapa de minha forma\u00e7\u00e3o, por teres compreendido minhas \n\nnecessidades e impulsionado meus sonhos. Divido contigo esta \n\nconquista! \n\nA minha M\u00e3e, Zuleima, obrigada pelo incentivo e todo cuidado \n\ne amor dedicado a Lara durante minha aus\u00eancia. Este suporte foi \n\nprimordial para que esse sonho se tornasse realidade.   \n\nAo meu pai, Ol\u00edvio (in mem\u00f3ria), mesmo n\u00e3o estando aqui de \n\ncorpo pressente sinto sua energia em cada passo, me guiando sempre \n\npelo melhor caminho. \n\nAos meus irm\u00e3os Daniela, Alexsandra e Allan, que mesmo \n\ndistante sei que torcem sempre pelo meu sucesso. \n\nA minha orientadora, Professora Alacoque Lorenzini \n\nErdmann. Agrade\u00e7o pela confian\u00e7a e paci\u00eancia em meus momentos de \n\ndificuldade, pela compet\u00eancia e suporte indispens\u00e1veis para a conclus\u00e3o \n\ndesta tese. \n\n\n\n10 \n\n \n\nAo meu coorientador, Professor Jos\u00e9 Lu\u00eds Guedes dos Santos, \n\nexemplo de dedica\u00e7\u00e3o e amor pela pesquisa e Enfermagem. Obrigada \n\npor todo apoio e dedica\u00e7\u00e3o durante esta caminhada.  \n\nAos membros da banca Selma Regina de Andrade, Angela \n\nMaria Blatt Ortiga, Keyla Cristine do Nascimento, Ana L\u00facia \n\nSchaefer Ferreira de Melo, Graciele Fernanda da Costa Linch. \n\nObrigada por toda contribui\u00e7\u00e3o e disponibilidade de tempo para \n\ncontribuir com esse trabalho. Voc\u00eas s\u00e3o essenciais para essa conquista \n\nA Universidade Federal de Santa Catarina e ao Programa \n\nde P\u00f3sGradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem, pelo crescimento profissional e \n\npessoal, foi uma honra ser aluna desta universidade.   \n\nAo meu grupo de pesquisa, GEPADES e seus integrantes, \n\nobrigada pelos momentos de aprendizado e trocas de saberes.  Em \n\nespecial minha querida amiga Valdete Meurer Kuelkamp, obrigada \n\npor toda parceria nas disciplinas. \n\nA todos meus professores do Programa de P\u00f3sGradua\u00e7\u00e3o em \n\nEnfermagem/UFSC, obrigada por contribu\u00edrem com minha forma\u00e7\u00e3o, \n\nsinto-me privilegiada em ter mestres como voc\u00eas. \n\nAo Centro Universit\u00e1rio Barriga Verde \u2013 Unibave, pelo \n\nincentivo a forma\u00e7\u00e3o de seu corpo docente.  \n\nAos meus alunos, obrigada pelo incentivo di\u00e1rio, em especial \n\naos que me acompanharam nas viagens a UFSC, Lucas Corr\u00eaa Preis, \n\nKassiane Dutra, Jaqueline Caetano, Jucimara Mendes, Debora \n\nBrolese, Joelma Luz e Mislene Beza. Voc\u00eas tornaram minhas viagens \n\nmais divertidas e prazerosas. \n\nAos meus colegas da enfermagem, que trabalham no pronto \n\natendimento de S\u00e3o Ludgero, muito obrigada pelas in\u00fameras trocas de \n\nplant\u00e3o, que me proporcionaram frequentar as atividades do doutorado. \n\nE finalmente, aos profissionais e gestores do SUS, que \n\ndesempenham diariamente suas atividades no atendimento a urg\u00eancias e \n\nemerg\u00eancias neste pa\u00eds.  Muito obrigada pela confian\u00e7a em nosso \n\ntrabalho! Espero que essa pesquisa contribua para construirmos juntos \n\npol\u00edticas de sa\u00fade resolutivas. Meu profundo respeito a cada um de \n\nvoc\u00eas. \n\n \n \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 nada de errado com aqueles \n\nque n\u00e3o gostam de pol\u00edtica, \n\nsimplesmente ser\u00e3o governados por \n\naqueles que gostam\u201d. \n\n \n\n(PLAT\u00c3O) \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\nLESSA, Greice. An\u00e1lise da Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias em \n\nSanta Catarina. 2017. 224p. Tese (Doutorado em Enfermagem) \u2013 \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem, Universidade Federal de \n\nSanta Catarina, Florian\u00f3polis, 2017. \n\n \n\nRESUMO \n \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias foi criada em 2003 e \n\nreformulada em 2011 com a institui\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias e Emerg\u00eancias. Essa reformula\u00e7\u00e3o tornou-se necess\u00e1ria para \n\nreorganizar os atendimentos desta magnitude no \u00e2mbito do Sistema \n\n\u00danico de Sa\u00fade. Este estudo teve como objetivo elaborar um modelo \n\nexplicativo a partir da an\u00e1lise da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nUrg\u00eancias no Estado de Santa Catarina, ap\u00f3s sua reformula\u00e7\u00e3o. Trata-se \n\nde uma pesquisa descritiva-explorat\u00f3ria de abordagem qualitativa, \n\ndividida em duas fases: a) Pesquisa documental, com an\u00e1lise \n\ninterpretativa e b) Teoria Fundamentada nos Dados (TFD), a qual foi \n\naprovada pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa sob CAAE n\u00b0 \n\n53443216.0.0000.0121. O levantamento documental foi realizado a \n\npartir de consulta \u00e0s Atas da Comiss\u00e3o Intergestores Bipartite, Portarias \n\nde \u00e2mbito Nacional e Estadual referente \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \n\nas Urg\u00eancias e aos Planos de A\u00e7\u00e3o para implanta\u00e7\u00e3o da Rede de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias em Santa Catarina. Estes achados \n\nforam organizados e posteriormente analisados de acordo com \n\nconverg\u00eancia de ideias para formar categorias tem\u00e1ticas. Sendo assim, \n\nemergiram duas categorias principais: \u201cProcesso de Identifica\u00e7\u00e3o do \n\nProblema e Conforma\u00e7\u00e3o na Agenda de Governo\u201d e \u201cProcesso de \n\nformula\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias\u201d. J\u00e1 a \n\namostragem te\u00f3rica da Teoria Fundamentada nos Dados foi composta \n\npor tr\u00eas grupos amostrais perfazendo 20 participantes, que inclu\u00edram \n\nprofissionais e gestores de sa\u00fade que vivenciam ou vivenciaram a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica no Estado. Os dados foram coletados por \n\nmeio de entrevista e analisados a partir das etapas de codifica\u00e7\u00e3o: inicial \n\ne focalizada, e utilizou-se o software NVIVO\u00ae para organiza\u00e7\u00e3o dos \n\ndados. Do processo de an\u00e1lise dos dados, obtiveram-se quatro categorias \n\ne treze subcategorias. O modelo foi sustentado pela integra\u00e7\u00e3o das \n\nquatro categorias: \u201cFormulando a RUE\u201d, \u201cColocando a RUE para \n\nfuncionar\u201d, \u201cEnfrentando dificuldades de gest\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o da RUE\u201d \n\ne \u201cMelhorando a qualidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias\u201d, obtendo-se o \n\n\n\n14 \n\n \n\nfen\u00f4meno \u201cArticulando-se em macrorregi\u00f5es e elaborando planos de \n\na\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional da Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias\u201d. A coleta de dados ocorreu entre os meses de julho de 2016 \n\na agosto de 2017. Os dados foram analisados a luz da metodologia do \n\nciclo de pol\u00edtica. O panorama estadual mostra que a Pol\u00edtica Nacional de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias iniciou sua reformula\u00e7\u00e3o em Santa Catarina no \n\nano de 2007 com a cria\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e \n\nEmerg\u00eancias. O Estado foi dividido em oito macrorregi\u00f5es de sa\u00fade, \n\nsendo o Planalto Norte e Nordeste pioneiro nesta discuss\u00e3o. Os Grupos \n\nCondutores e os Planos de A\u00e7\u00e3o foram considerados importantes aliados \n\npara frutifica\u00e7\u00e3o desta rede no Estado. Por\u00e9m, apesar de avan\u00e7os, a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias em Santa \n\nCatarina ainda \u00e9 incipiente, seu processo de formula\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o \u00e9 complexo e desafiador, necessitando do envolvimento \n\nde diferentes atores e maior articula\u00e7\u00e3o entre seus componentes para sua \n\nconsolida\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPalavras-chave: Pol\u00edtica de sa\u00fade; Pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade; Servi\u00e7os \n\nM\u00e9dicos de Emerg\u00eancia; Enfermagem em Emerg\u00eancia; Gest\u00e3o em \n\nSa\u00fade.  \n\n\n\n15 \n\n \n\nLESSA, Greice. Analysis of the Emergency Care Policy in Santa \n\nCatarina. 2017. 224p. Thesis (Doctorate in Nursing) - Postgraduate \n\nProgram in Nursing, Federal University of Santa Catarina, \n\nFlorian\u00f3polis, 2017. \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe National Policy of Attention to the Emergencies was created in \n\n2003 and reformulated in 2011 with the institution of the Network of \n\nAttention to the Emergencies and Urgencies. This reformulation became \n\nnecessary to reorganize care of this magnitude within the scope of the \n\nUnified Health System. This study had as objective to elaborate an \n\nexplanatory model based on the analysis of the National Policy of \n\nAttention to the Emergencies in the State of Santa Catarina, after its \n\nreformulation. It is a descriptive-exploratory research with a qualitative \n\napproach, divided into two phases: a) Documentary research, with an \n\ninterpretative analysis and b) Grounded Theory (GT) , which was \n\napproved by the Research Ethics Committee under CAAE n \u00b0 \n\n53443216.0.0000.0121. The documentary survey was carried out in \n\nconsultation with the Minutes of the Bipartite Interagency Committee, \n\nNational and State Ordinances referring to the National Policy of \n\nAttention to the Emergencies and Action Plans for the implementation \n\nof the Network of Attention to the Emergencies and Emergencies in \n\nSanta Catarina. These findings were organized and later analyzed \n\naccording to the convergence of ideas to form thematic categories. Thus, \n\ntwo main categories emerged: \"Process of Identification of the Problem \n\nand Conformation in the Government Agenda\" and \"Process of \n\nformulating the Network of Attention to Emergencies and \n\nEmergencies\". On the other hand, the theoretical sample that compose \n\nthe Theory Based on the Data was given through an intensive interview \n\nwith three sample groups, comprising 20 participants, which included \n\nprofessionals and health managers who experienced or experienced the \n\nimplementation of this policy in the State. For the analysis of these data, \n\ntwo coding steps were used: initial and focused, and the NVIVO\u00ae \n\nsoftware was used to organize the data. From the data analysis process, \n\nfour categories and thirteen subcategories were obtained. The model \n\nwas supported by the integration of the four categories: \"Formulating \n\nthe RUE\", \"Putting the RUE to work\", \"Facing difficulties of \n\nmanagement and articulation of the RUE\" and \"Improving the quality of \n\nattention to urgencies\", obtaining the phenomenon \"By articulating in \n\n\n\n16 \n\n \n\nmacro-regions and elaborating action plans for the implementation of \n\nthe National Policy of Attention to the Urgencies\". Data were collected \n\nbetween July 2016 and August 2017. Data were analyzed in light of the \n\nmethodology of the policy cycle. The statewide panorama shows that \n\nthe National Policy of Attention to the Emergencies began its \n\nreformulation in Santa Catarina in the year of 2007 with the creation of \n\nthe Network of Attention to the Emergencies and Urgencies. The State \n\nwas divided into eight macro-regions of health, with the North and \n\nNortheast Planalto pioneering this discussion. Conducting Groups and \n\nAction Plans were considered important allies for the fruiting of this \n\nnetwork in the State. However, in spite of advances, the implementation \n\nof the Emergency and Emergency Attention Network in Santa Catarina \n\nis still incipient, its formulation and implementation process is complex \n\nand challenging, requiring the involvement of different actors and \n\ngreater articulation among its components for its consolidation \n\n \n\nKeywords: Health policy; Public health policies; Emergency Medical \n\nServices; Emergency Nursing; Health Management. \n\n\n\n17 \n\n \n\nLESSA, Greice. An\u00e1lisis de la Pol\u00edtica de Atenci\u00f3n a las Urgencias en \n\nSanta Catarina. 2017. 224p. Tesis (Doctorado en Enfermer\u00eda) - \n\nPrograma de Post-Graduaci\u00f3n en Enfermer\u00eda, Universidad Federal de \n\nSanta Catarina, Florian\u00f3polis, 2017. \n\n \n\nRESUMEN \n \n\nLa Pol\u00edtica Nacional de Atenci\u00f3n a las Urgencias fue creada en 2003 y \n\nreformulada en 2011 con la instituci\u00f3n de la Red de Atenci\u00f3n a las \n\nUrgencias y Emergencias. Esta reformulaci\u00f3n se hizo necesaria para \n\nreorganizar las atenciones de esta magnitud en el \u00e1mbito del Sistema \n\n\u00danico de Salud. Este estudio tuvo como objetivo elaborar un modelo \n\nexplicativo a partir del an\u00e1lisis de la Pol\u00edtica Nacional de Atenci\u00f3n a las \n\nUrgencias en el Estado de Santa Catarina, tras su reformulaci\u00f3n. Se trata \n\nde una investigaci\u00f3n descriptiva-exploratoria de abordaje cualitativo, \n\ndividida en dos fases: a) Investigaci\u00f3n documental, con an\u00e1lisis \n\ninterpretativo; b) Teor\u00eda Fundamentada en los Datos (TFD), la cual fue \n\naprobada por el Comit\u00e9 de \u00c9tica en Investigaci\u00f3n bajo CAAE n \u00b0 \n\n53443216.0.00.00.00.0121. El levantamiento documental se realiz\u00f3 en \n\nconsulta con las Actas de la Comisi\u00f3n Intergestores Bipartita, Portarias \n\nde \u00e1mbito Nacional y Estadual referente a la Pol\u00edtica Nacional de \n\nAtenci\u00f3n a las Urgencias ya los Planes de Acci\u00f3n para implantaci\u00f3n de \n\nla Red de Atenci\u00f3n a las Urgencias y Emergencias en Santa Catarina. \n\nEstos hallazgos fueron organizados y posteriormente analizados de \n\nacuerdo con la convergencia de ideas para formar categor\u00edas tem\u00e1ticas. \n\nPor lo tanto, emergieron dos categor\u00edas principales: \"Proceso de \n\nIdentificaci\u00f3n del Problema y Conformaci\u00f3n en la Agenda de Gobierno\" \n\ny \"Proceso de formulaci\u00f3n de la Red de Atenci\u00f3n a las Urgencias y \n\nEmergencias\". El muestreo te\u00f3rico que compuso la Teor\u00eda \n\nFundamentada en los Datos, se dio por medio de una entrevista \n\nintensiva con tres grupos muestrales que representaban a 20 \n\nparticipantes, que incluyeron profesionales y gestores de salud que \n\nviv\u00edan o vivenciaron la implementaci\u00f3n de esta pol\u00edtica en el Estado. \n\nPara el an\u00e1lisis de estos datos se utilizaron dos etapas de codificaci\u00f3n: \n\ninicial y focalizada, y se utiliz\u00f3 el software NVIVO\u00ae para la \n\norganizaci\u00f3n de los datos. Del proceso de an\u00e1lisis de los datos, se \n\nobtuvieron cuatro categor\u00edas y trece subcategor\u00edas. El modelo fue \n\nsostenido por la integraci\u00f3n de las cuatro categor\u00edas: \"Formulando la \n\nRUE\", \"Colocando la RUE para funcionar\", \"Enfrentando dificultades \n\n\n\n18 \n\n \n\nde gesti\u00f3n y articulaci\u00f3n de la RUE\" y \"Mejorando la calidad de la \n\natenci\u00f3n a las urgencias\", obteni\u00e9ndose el fen\u00f3meno \"Articul\u00e1ndose en \n\nmacrorregiones y elaborando planes de acci\u00f3n para la implementaci\u00f3n \n\nde la Pol\u00edtica Nacional de la Atenci\u00f3n a las Urgencias\". La recolecci\u00f3n \n\nde datos ocurri\u00f3 entre los meses de julio de 2016 a agosto de 2017. Los \n\ndatos fueron analizados a la luz de la metodolog\u00eda del ciclo de pol\u00edtica. \n\nEl panorama estadual muestra que la Pol\u00edtica Nacional de Atenci\u00f3n a las \n\nUrgencias inici\u00f3 su reformulaci\u00f3n en Santa Catarina en el a\u00f1o 2007 con \n\nla creaci\u00f3n de la Red de Atenci\u00f3n a las Urgencias y Emergencias. El \n\nEstado fue dividido en ocho macrorregiones de salud, siendo el Planalto \n\nNorte y Nordeste pionero en esta discusi\u00f3n. Los Grupos Conductores y \n\nlos Planes de Acci\u00f3n se consideraron importantes aliados para la \n\nfructificaci\u00f3n de esta red en el Estado. Sin embargo, a pesar de avances, \n\nla efectividad de la Red de Atenci\u00f3n a las Urgencias y Emergencias en \n\nSanta Catarina a\u00fan es incipiente, su proceso de formulaci\u00f3n e \n\nimplementaci\u00f3n es complejo y desafiante, necesitando la participaci\u00f3n \n\nde diferentes actores y mayor articulaci\u00f3n entre sus componentes para \n\nsu consolidaci\u00f3n. \n\n \n\nPalabras clave: Pol\u00edtica de salud; Pol\u00edticas p\u00fablicas de salud; Servi\u00e7os \n\nM\u00e9dicos de Urgencia; Enfermer\u00eda de Urgencia; Gesti\u00f3n en Salud. \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n \nFigura 1  Sele\u00e7\u00e3o dos documentos .................................................. 75 \n\nFigura 2 Modelo de memorando 65 \n\nFigura 3 Modelo de diagrama. ....................................................... 81 \n\nFigura 4 Fragmentos da lista de N\u00f3s do projeto no NVIVO .......... 82 \n\nFigura 5 Fragmentos do conte\u00fado de um dos n\u00f3s gerados no \n\nprocesso de codifica\u00e7\u00e3o de dados .................................... 83 \n\n \n\n \n\nArtigo 1 \n\n \n\nFigura 1 Fluxograma de sele\u00e7\u00e3o dos trabalhos identificados  ........ 55 \n\n \n\n \n\nManuscrito 1 \n\n \n\nFigura 1 Sele\u00e7\u00e3o dos documentos .................................................. 94 \n\n \n\n \n\nManuscrito 2 \n\n \n\nFigura 1 Fluxograma de sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados  ..................... 119 \n\nFigura 2 Diagrama representativo do fen\u00f4meno e suas categorias .... \n\n   .................................................................................. 134 \n\n \n\n \n\nManuscrito 3 \n\n \n\nFigura 1 Fluxograma de sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados  ..................... 146 \n\nFigura 2 Categorias e subcategorias do estudo ............................ 149 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n \n\nQuadro 1 S\u00edntese do percurso metodol\u00f3gico ................................... 86 \n\nQuadro 2 Descri\u00e7\u00e3o dos Manuscritos da tese .................................. 89 \n\n \n\n \n\nArtigo 1 \n\n \n\nQuadro 1 Descri\u00e7\u00e3o dos estudos sobre An\u00e1lise de Pol\u00edtica ............. 56 \n\n \n\nManuscrito 1 \n\n \n\nQuadro 1 Desenho do componente hospitalar da RUE em Santa \n\nCatarina...................................................................................................84 \n\n \n\n \n\nManuscrito 2 \n\n \n\nQuadro 1 Categorias, subcategorias e fen\u00f4meno do estudo ............. 97 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nManuscrito 1 \n\n \n\nTabela 1 ATAS da CIB com discuss\u00f5es sobre a RUE ................... 76 \n\nTabela 2 Portarias Nacionais da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias................................................................................................80 \n\nTabela 3 Portarias Estaduais da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias................................................................................................83 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS  \n\n \n\n \nAB  Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica  \n\nAPS  Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria em Sa\u00fade \n\nAVC  Acidente Vascular Cerebral  \n\nCIB  Comiss\u00e3o Intergestores Bipartite \n\nESF  Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia \n\nEUA  Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\nGEPADES  Laborat\u00f3rio de Pesquisa, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o em \n\nPol\u00edticas e Gest\u00e3o do Cuidado e da Educa\u00e7\u00e3o de Enfermagem e Sa\u00fade \n\nIAM  Infarto agudo do Mioc\u00e1rdio \n\nMS  Minist\u00e9rio da sa\u00fade  \n\nPEN  Programa de p\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem  \n\nPNAU  Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias \n\nPSF  Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia \n\nRAS  Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade \n\nRUE  Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias \n\nSAMU  Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia  \n\nSC  Santa Catarina  \n\nSE  Sala de Estabiliza\u00e7\u00e3o  \n\nSES  Secretaria Estadual de Sa\u00fade \n\nSUS  Sistema \u00danico de Sa\u00fade  \n\nTCLE  Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\nTFD  Teoria Fundamentada nos Dados \n\nUFSC  Universidade Federal de Santa Catarina \n\nUNIVALI  Universidade do Vale do Itaja\u00ed \n\nUPA  Unidade de Pronto Atendimento \n\nUTI  Unidade de Terapia Intensiva \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O .............................................................................. 29 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................ 31 \n\n2 OBJETIVOS ..................................................................................... 37 \n2.1 OBJETIVO GERAL ................................................................... 37 \n\n2.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS ...................................................... 37 \n\n3 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ................................................... 39 \n3.1 POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS ............................................................ 39 \n\n3.2 AN\u00c1LISE DE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS .................................... 43 \n\n3.3 ARTIGO 1 \u2013 AN\u00c1LISE DE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DE \n\nSA\u00daDE: REVIS\u00c3O NARRATIVA ................................................. 50 \n\n3.4 O CONTEXTO DA URG\u00caNCIA E EMERG\u00caNCIA NO \n\nBRASIL ............................................................................................ 66 \n\n4 M\u00c9TODO .......................................................................................... 75 \n4.1 PRIMEIRO MOMENTO: PESQUISA DOCUMENTAL .......... 75 \n\n4.1.1 Local do Estudo .................................................................. 75 \n\n4.1.2 Fonte, coleta e organiza\u00e7\u00e3o dos dados .............................. 76 \n\n4.1.3 An\u00e1lise dos Dados .............................................................. 77 \n\n4.2 SEGUNDO MOMENTO: TEORIA FUNDAMENTADA NOS \n\nDADOS ............................................................................................. 78 \n\n4.2.1 Local do Estudo .................................................................. 80 \n\n4.2.2 Participantes do Estudo ..................................................... 80 \n\n4.2.3 Coleta de Dados .................................................................. 81 \n\n4.2.4 An\u00e1lise dos Dados .............................................................. 82 \n\n4.2.5 Valida\u00e7\u00e3o do Modelo Paradigm\u00e1tico ............................... 86 \n\n4.3 ASP\u00c9CTOS \u00c9TICOS .................................................................. 86 \n\n4.4 S\u00cdNTESE DO PERCURSO METODOL\u00d3GICO ....................... 87 \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ..................................................... 91 \n5.1 MANUSCRITO 1 \u2013 CICLO DA POL\u00cdTICA DE ATEN\u00c7\u00c3O AS \n\nURG\u00caNCIAS NO ESTADO DE SANTA CATARINA: DA \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA A FORMULA\u00c7\u00c3O DA \n\nPOL\u00cdTICA ........................................................................................ 92 \n\n5.2 MANUSCRITO 2 \u2013 MODELO EXPLICATIVO SOBRE A \n\nFORMULA\u00c7\u00c3O E IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DA POL\u00cdTICA DE \n\nATEN\u00c7\u00c3O AS URG\u00caNCIAS NO ESTADO DE SANTA \n\nCATARINA .................................................................................... 118 \n\n\n\n28 \n\n \n\n5.3 MANUSCRITO 3 \u2013 PROCESSO DE IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DA \n\nREDE DE ATEN\u00c7\u00c3O AS URG\u00caNCIAS E EMERG\u00caNCIAS NO \n\nESTADO DE SANTA CATARINA .............................................. 147 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................ 175 \n\nAP\u00caNDICES ..................................................................................... 193 \n\nAP\u00caNDICE A - ROTEIRO DE ENTREVISTA INTENSIVA \n\nPRIMEIRO GRUPO AMOSTRAL ................................................ 194 \n\nAP\u00caNDICE B - ROTEIRO DE ENTREVISTA INTENSIVA \n\nSEGUNDO GRUPO AMOSTRAL ................................................. 196 \n\nAP\u00caNDICE C - ROTEIRO DE ENTREVISTA INTENSIVA \n\nTERCEIRO GRUPO AMOSTRAL ................................................ 198 \n\nAP\u00caNDICE D - INSTRUMENTO DE VALIDA\u00c7\u00c3O DO \n\nMODELO .......................................................................................... 200 \n\nAP\u00caNDICE E \u2013 TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E \n\nESCLARECIDO ............................................................................... 219 \n\nANEXOS ............................................................................................ 221 \n\nANEXO A \u2013 PARECER CONSUBSTANCIADO DO COMIT\u00ca DE \n\n\u00c9TICA ................................................................................................ 222 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nEsta Tese tem como objeto de estudo a An\u00e1lise da Pol\u00edtica de \n\nAten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias em Santa Catarina. O estudo vincula-se \n\nacademicamente ao Laborat\u00f3rio de Pesquisa, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o em \n\nPol\u00edticas e Gest\u00e3o do Cuidado e da Educa\u00e7\u00e3o de Enfermagem e Sa\u00fade \n\n(GEPADES), do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina (PEN/UFSC).  \n\nO interesse pela tem\u00e1tica surgiu a partir da minha trajet\u00f3ria \n\nacad\u00eamica e profissional na enfermagem. \n\nDurante a pesquisa de Disserta\u00e7\u00e3o do Mestrado em Sa\u00fade e \n\nGest\u00e3o do Trabalho, desenvolvido na Universidade do Vale do Rio Itaja\u00ed \n\n(UNIVALI), iniciei os estudos sobre avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica. Foi a \n\npartir deste momento que o estudo de pol\u00edticas de sa\u00fade passou a fazer \n\nparte de minha vida acad\u00eamica. Por\u00e9m, sentia a necessidade de estudar \n\nas politicas publicas de sa\u00fade de forma mais profunda, a fim de \n\nresponder inquieta\u00e7\u00f5es que a pr\u00e1tica profissional me proporciona \n\ndiariamente.  \n\nNa minha pr\u00e1tica profissional, como enfermeira de uma \n\nUnidade de Pronto Atendimento, de um munic\u00edpio de pequeno porte, \n\nvivencio quase que diariamente dificuldades enfrentadas no atendimento \n\ne na transfer\u00eancia de pacientes em situa\u00e7\u00f5es de urg\u00eancia, para os \n\nhospitais de alta complexidade. Aliado a isso, percebo pouca articula\u00e7\u00e3o \n\nentre a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Unidade de Pronto Atendimento e Hospital, \n\nfazendo com que este paciente fique perambulando pelos servi\u00e7os sem \n\nter garantida uma assist\u00eancia efetiva e de qualidade. \n\nAs pesquisas realizadas durante a forma\u00e7\u00e3o de mestrado, a \n\nviv\u00eancia profissional em servi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia, aliadas a \n\npr\u00e1tica docente no Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem do Centro \n\nUniversit\u00e1rio Barriga Verde, na disciplina de Gest\u00e3o em Unidades \n\nB\u00e1sicas de Sa\u00fade e na disciplina de Pol\u00edticas P\u00fablicas no curso de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Obstetr\u00edcia, da Faculdade ESUCRI, impulsionaram-me a \n\nestudar as pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade. Assim, ao longo dos meus \n\nestudos, para delinear o projeto de tese, encontrei o m\u00e9todo do ciclo de \n\npol\u00edtica que proporciona analisar uma pol\u00edtica p\u00fablica dividindo-a em \n\nfases, o qual inspirou a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\nEmbora a enfermagem ainda n\u00e3o tenha se empoderado dessa \n\npr\u00e1tica, acredito que precisamos incorporar a discuss\u00e3o sobre an\u00e1lise de \n\n\n\n30 \n\n \n\npol\u00edtica, uma vez que somos os profissionais que estamos diretamente \n\nligados a aplicabilidade destas pol\u00edticas.  \n\nPara analisar a Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias, esta Tese est\u00e1 \n\norganizada e estruturada da seguinte forma:  \n\nNo Cap\u00edtulo 1, Introdu\u00e7\u00e3o, apresenta-se a problematiza\u00e7\u00e3o do \n\nobjeto de pesquisa, a justificativa te\u00f3rica para a sua realiza\u00e7\u00e3o, as \n\nquest\u00f5es e os objetivos norteadores e a tese a ser defendida por meio \n\ndeste estudo. \n\nO Cap\u00edtulo 2 traz a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, que est\u00e1 organizada \n\nem quatro eixos: Pol\u00edticas P\u00fablicas; An\u00e1lise de Pol\u00edticas P\u00fablicas; \n\nAn\u00e1lise de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Sa\u00fade; O contexto da urg\u00eancia e \n\nemerg\u00eancia no Brasil. O t\u00f3pico referente An\u00e1lise de Pol\u00edticas P\u00fablicas \n\nde Sa\u00fade corresponde a um artigo de revis\u00e3o narrativa, j\u00e1 publicado na \n\nRevista Cogitare Enfermagem (Qualis B1), v. 20, n. 1, p. 191-7, 2015. \n\nTodavia, ressalva-se que novas buscas na literatura foram realizadas \n\npara discuss\u00e3o dos resultados da Tese. \n\nNo Cap\u00edtulo 3, descrevem-se os aspectos metodol\u00f3gicos do \n\nestudo, que se configura como uma pesquisa descritiva explorat\u00f3ria com \n\nabordagem qualitativa, dividida em dois momentos: pesquisa \n\ndocumental e uma Teoria Fundamentada nos Dados. \n\nNo Cap\u00edtulo 4, apresentam-se os tr\u00eas manuscritos elaborados a \n\npartir dos dados coletados durante a pesquisa, os quais se intitualam: (1) \n\nCiclo da Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias no Estado de Santa Catarina: \n\nda identifica\u00e7\u00e3o do problema \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica; (2) Modelo \n\nexplicativo sobre a formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o \n\nas Urg\u00eancias no Estado de Santa Catarina; e, (3) Processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias em \n\nSanta Catarina. \n\nO Cap\u00edtulo 5 corresponde \u00e0s Considera\u00e7\u00f5es Finais, em que se \n\napresenta uma s\u00edntese dos resultados da pesquisa, as contribui\u00e7\u00f5es e as \n\nlimita\u00e7\u00f5es do estudo, bem como recomenda\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica, o ensino \n\ne a pesquisa em Gest\u00e3o em Enfermagem/Sa\u00fade e Estudo de Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas de Sa\u00fade.  \n\n\n\n31 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nAs pol\u00edticas est\u00e3o ao nosso redor e, direta ou indiretamente, \n\ninfluenciam muitos aspectos de nossa vida. Muitas vezes, as pessoas se \n\nperguntam como essas pol\u00edticas foram concebidas, por que os pol\u00edticos \n\ndecidiram implementar essa pol\u00edtica, e n\u00e3o outra, por que ela foi \n\nimplementada daquela maneira, como os recursos foram usados e assim \n\npor diante (MARCHI; LUCERTINI; TSOUKI\u00c0S, 2016). Para \n\nresponder tais questionamentos s\u00e3o elaborados estudos sobre An\u00e1lise de \n\nPol\u00edtica. \n\nAo longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, um n\u00famero crescente de estudos \n\ntem sido desenvolvido com base na An\u00e1lise de Pol\u00edtica. Trata-se de um \n\ncampo de pesquisa relativamente consolidado no exterior e, cada vez \n\nmais, tamb\u00e9m no Brasil. A An\u00e1lise de Pol\u00edtica busca entender o porqu\u00ea \n\ne para quem aquela pol\u00edtica foi elaborada, e n\u00e3o s\u00f3 olhar o conte\u00fado da \n\npol\u00edtica p\u00fablica em si (SERAFIM; DIAS, 2012). \n\nA materializa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica passa por alguns \n\nmomentos de matura\u00e7\u00e3o. A modeliza\u00e7\u00e3o do processo de elabora\u00e7\u00e3o de \n\numa pol\u00edtica \u00e9 denominada de ciclo da politica (\u201cpolicy cycle\u2019). Este \n\nciclo \u00e9 dividido em cinco momentos sucessivos, interligados e \n\ndin\u00e2micos: identifica\u00e7\u00e3o de problemas; conforma\u00e7\u00e3o da agenda; \n\nformula\u00e7\u00e3o; implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica (VAITSMAN; \n\nRIBEIRO; LOBATO 2013). Apesar de alguns estudiosos criticarem esta \n\nl\u00f3gica de divis\u00e3o da pol\u00edtica em ciclos ou fases, alegando que na pr\u00e1tica \n\nnem sempre as pol\u00edticas se configuram pelas mesmas fases, esta ainda \u00e9 \n\na metodologia mais indicada para an\u00e1lise de pol\u00edtica (HOWLETT; \n\nMCCONNELL; PERL, 2016). \n\nNo Brasil, o sistema p\u00fablico de sa\u00fade \u00e9 permeado por in\u00fameras \n\npol\u00edticas, as quais carregam a miss\u00e3o de colocar em pr\u00e1tica as a\u00e7\u00f5es \n\npropostas pelo Governo. \n\nEntre os n\u00f3s cr\u00edticos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade brasileiro, \n\ndestacam-se os servi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia.  Estes s\u00e3o destinados \n\nao atendimento de pacientes com afec\u00e7\u00f5es agudas, com ou sem risco de \n\nmorte e constituem importantes componentes do sistema brasileiro de \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Por\u00e9m, s\u00e3o alvo preferido de cr\u00edticas ao modelo \n\nnacional de assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade, sendo estes os que sofrem o maior \n\nimpacto da desorganiza\u00e7\u00e3o do sistema de sa\u00fade (MAGALH\u00c3ES \n\nJUNIOR, 2014). \n\n\n\n32 \n\n \n\nEstrutura inadequada de unidades de sa\u00fade, superlota\u00e7\u00e3o dos \n\nprontos socorros motivados pela incapacidade de resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas simples da popula\u00e7\u00e3o na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u00e0 Sa\u00fade, processo \n\nde trabalho nas portas de entrada das urg\u00eancias sem classifica\u00e7\u00e3o de \n\nrisco e com cuidado fragmentado, arcabou\u00e7o f\u00edsico e tecnol\u00f3gico \n\ninsuficiente e dificuldade de acesso \u00e0s unidades de sa\u00fade s\u00e3o alguns dos \n\nobst\u00e1culos que afetam diretamente os servi\u00e7os de urg\u00eancia, ocasionando \n\nsuperlota\u00e7\u00e3o e defici\u00eancia de atendimento (VALENTIM; SANTOS, \n\n2009; MACHADO; FERREIRA; O\u2019DWYER, 2011; MAGALH\u00c3ES \n\nJUNIOR, 2014). \n\nEste problema ocasionado pela superlota\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \n\nurg\u00eancia e emerg\u00eancia repercute diretamente na qualidade da assist\u00eancia \n\nprestada aos pacientes. A superlota\u00e7\u00e3o est\u00e1 na maioria das vezes \n\nrelacionada \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o inadequada dos servi\u00e7os de urg\u00eancia e \n\nemerg\u00eancia, sendo prejudicial tanto para os pacientes graves, que \n\nprecisam de atendimento oportuno, quanto para os n\u00e3o graves, os quais \n\nao buscarem o atendimento hospitalar, n\u00e3o t\u00eam garantido a continuidade \n\nde seu tratamento (MACHADO; SALVADOR; O\u2019DWYER, 2011). \n\nNesse sentido, o usu\u00e1rio procura atendimento no servi\u00e7o de sa\u00fade que \n\njulga oportunizar o cuidado mais efetivo \u00e0 sua necessidade, n\u00e3o levando \n\nem considera\u00e7\u00e3o muitas vezes a sua classifica\u00e7\u00e3o de urg\u00eancia ou \n\nemerg\u00eancia (BARATIERI et al, 2017). \n\nOutra justificativa para o aumento exacerbado dos atendimentos \n\nnos servi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia est\u00e1 relacionada tamb\u00e9m \u00e0s \n\nmodifica\u00e7\u00f5es que vem acontecendo no perfil s\u00f3cio demogr\u00e1fico e et\u00e1rio \n\nda popula\u00e7\u00e3o e o aumento crescente das doen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o \n\ntransmiss\u00edveis, comprometendo a qualidade de vida do indiv\u00edduo e \n\ngerando aumento da procura por servi\u00e7os de sa\u00fade (COELHO; \n\nGOULART; CHAVES, 2013). \n\nSendo assim, na expectativa de enfrentar uma expressiva \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o com o atendimento nas emerg\u00eancias hospitalares p\u00fablicas, o \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade brasileiro lan\u00e7ou em 2003 a Pol\u00edtica Nacional de \n\nAten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias. Por\u00e9m, a estrutura\u00e7\u00e3o desta Pol\u00edtica iniciou muito \n\nantes da sua publica\u00e7\u00e3o. J\u00e1 na d\u00e9cada de 1990 surgiram as primeiras \n\ndiscuss\u00f5es sobre o atendimento as urg\u00eancias e emerg\u00eancias no \u00e2mbito \n\ndo Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), impulsionadas pelos complexos \n\ncen\u00e1rios assistenciais que t\u00eam caracterizado as portas de pronto \n\natendimento e prontos-socorros pelo Brasil em diferentes localidades. \n\nNo ano de 2002, foi aprovado o Regulamento T\u00e9cnico dos Sistemas \n\n\n\n33 \n\n \n\nEstaduais de Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias, visando estruturar toda a rede \n\nassistencial, incluindo os componentes pr\u00e9-hospitalares (unidades \n\nb\u00e1sicas, ambulat\u00f3rios especializados, servi\u00e7os de diagn\u00f3stico e terapias, \n\nunidades n\u00e3o hospitalares) e servi\u00e7os de atendimento pr\u00e9-hospitalar \n\nm\u00f3vel (Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancias \u2013 SAMU, resgate, \n\nambul\u00e2ncias), at\u00e9 a rede hospitalar de alta complexidade, e definindo \n\ncomo atribui\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica o acolhimento \u00e0s urg\u00eancias de baixa \n\ngravidade ou complexidade (UNA-SUS, 2015). Toda esta articula\u00e7\u00e3o \n\npassou a ser bem definida a partir de 2003, com a aprova\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \n\nNacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias (PNAU), publicada na Portaria n\u00ba \n\n1.863, reafirmando as atribui\u00e7\u00f5es e desafios relacionados \u00e0 Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica (BRASIL, 2003). \n\nEsta Pol\u00edtica foi reformulada em 2011, por meio da Portaria \n\n1.600 de 07 de julho de 2011, a qual institui tamb\u00e9m a Rede de Aten\u00e7\u00e3o \n\nas Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias (RUE) no SUS. A RUE foi lan\u00e7ada \n\nconsiderando que o atendimento de urg\u00eancia deve ser realizado em \n\ntodas as portas de entrada dos servi\u00e7os de sa\u00fade do SUS, garantindo \n\natendimento integral da demanda ou transferindo-a para um servi\u00e7o de \n\nmaior complexidade (BRASIL, 2011). Portanto, o objetivo \u00e9 ofertar um \n\ncuidado continuo e qualificado, atrav\u00e9s de um conjunto de servi\u00e7os \n\norganizados tecnologicamente, levando-se em considera\u00e7\u00e3o \n\nparticularidades que exigem diferentes ofertas assistenciais \n\n(MAGALH\u00c3ES JUNIOR, 2014). \n\nA organiza\u00e7\u00e3o do cuidado em rede n\u00e3o se configura como um \n\ndiscurso recente no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Este discurso est\u00e1 presente \n\ndesde a idealiza\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, por\u00e9m somente em \n\n2010 \u00e9 que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade lan\u00e7ou oficialmente atrav\u00e9s da \n\nPortaria 4.279, a Rede de Aten\u00e7\u00e3o a Sa\u00fade (RAS), com proposta de \n\norganizar as a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os do setor de sa\u00fade de forma articulada \n\n(AMARAL; BOSI, 2016). \n\nAs Redes de Aten\u00e7\u00e3o a Sa\u00fade s\u00e3o operacionalizadas atrav\u00e9s das \n\nRedes Tem\u00e1ticas. Sendo assim, cada rede tem\u00e1tica organiza o cuidado, \n\nnos diferentes n\u00edveis tecnol\u00f3gicos de forma singular.  A ideia central da \n\ndivis\u00e3o da RAS em diferentes redes est\u00e1 relacionada \u00e0 capacidade de \n\nindu\u00e7\u00e3o que determinados temas apresentam para organizar o conjunto \n\ndas RAS (MAGALH\u00c3ES JUNIOR, 2014). \n\nDiante dessa proposta, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ancorou-se na \n\nestrat\u00e9gia da pr\u00e1tica efetiva do conceito de rede em sa\u00fade para \n\nreorganizar a demanda dos servi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia, com \n\n\n\n34 \n\n \n\nintuito de promover a redu\u00e7\u00e3o da superlota\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os \n\n(COELHO; GOULART; CHAVES, 2013). A cria\u00e7\u00e3o da Rede de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias surge com a responsabilidade de \n\nofertar uma assist\u00eancia oportuna e resolutiva. \n\nPor\u00e9m, para a implementa\u00e7\u00e3o da RUE, \u00e9 fundamental superar o \n\ncar\u00e1ter formal das normas e das diretrizes institu\u00eddas desde a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do SUS, promovendo a articula\u00e7\u00e3o entre as tr\u00eas esferas de \n\ngoverno para que atuem em um coletivo capaz de consolidar as redes de \n\nsa\u00fade e de reduzir as desigualdades que marcam a sociedade brasileira \n\n(MIRANDA; MENDES; SILVA, 2017). \n\nSendo assim, a RUE surge com o compromisso de prestar \n\natendimento aos usu\u00e1rios com quadros agudos, atrav\u00e9s das portas de \n\nentrada dos servi\u00e7os de sa\u00fade do SUS. Estes servi\u00e7os devem ser \n\norganizados em redes regionais de aten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias, garantindo a \n\nresolu\u00e7\u00e3o integral da demanda ou transferindo-a para um servi\u00e7o de \n\nmaior complexidade (BRASIL, 2014).  \n\nPara a implementa\u00e7\u00e3o dos componentes da RUE e sua \n\nefetiva\u00e7\u00e3o v\u00e1rios s\u00e3o os desafios a serem enfrentados. Um dos principais \n\nobst\u00e1culos se refere \u00e0 mudan\u00e7a nos modelos de gest\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsa\u00fade. Esta nova l\u00f3gica de gest\u00e3o deve considerar a articula\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade, de maneira que se complementem, al\u00e9m de ampliar o \n\natendimento de urg\u00eancia e emerg\u00eancias de baixa gravidade nos servi\u00e7os \n\nda Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, de acordo com sua capacidade tecnol\u00f3gica. Sendo \n\nassim, fazem-se necess\u00e1rios investimentos em recursos humanos e \n\nmateriais, al\u00e9m de reestrutura\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos servi\u00e7os de sa\u00fade \n\n(GARCIA; REIS, 2014). \n\nA pretens\u00e3o de se organizar um sistema regional em rede de \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade prop\u00f5e assegurar diferentes servi\u00e7os em diversos n\u00edveis \n\nde complexidade t\u00e9cnico sanit\u00e1ria, garantindo mediante a articula\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os dos entes federativos, robustez tecnol\u00f3gica \u00e0 rede (SANTOS, \n\n2017). Com a reformula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias e cria\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias no \n\nSUS, torna-se necess\u00e1rio analisar e discutir as contribui\u00e7\u00f5es e/ou \n\nimpasses gerados por estas estrat\u00e9gias no cen\u00e1rio da sa\u00fade brasileira.  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o do cuidado em forma de rede traz um novo \n\ndesafio \u00e0s an\u00e1lises dos sistemas de sa\u00fade. As pr\u00e1ticas de investiga\u00e7\u00e3o \n\nneste campo, precisam seguir m\u00e9todos rigorosos, possibilitando \n\ncompreender o impacto gerado com a implementa\u00e7\u00e3o desta nova l\u00f3gica \n\n\n\n35 \n\n \n\nde oferta de cuidado no SUS, assim como seus processos gestados \n\n(AMARAL; BOSI, 2017). \n\nNesse contexto, esta pesquisa foi impulsionada pelo anseio de \n\ncompreender o cen\u00e1rio de elabora\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica, seus \n\nfatores influentes, aliados \u00e0 curiosidade e preocupa\u00e7\u00e3o acerca do \n\ndesenvolvimento e gerenciamento do setor Sa\u00fade. \n\nO tema \u00e9 atual, pois proporciona uma an\u00e1lise sistem\u00e1tica das \n\nfases de elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade, \n\nmais especificamente \u00e0 pol\u00edtica p\u00fablica voltada para o atendimento de \n\nurg\u00eancia e emerg\u00eancias em sa\u00fade. Em uma busca na literatura \n\nidentificou-se diferentes estudos voltados para avalia\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de \n\ncomponentes espec\u00edficos da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias \n\ncomo, Avalia\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel (SAMU), Unidades \n\nde Pronto Atendimento (UPA), Hospitais etc (BARRETTO; FREIRE, \n\n2011; DUBEUX, FREESE; REIS, 2010; LUCHTEMBERG et. al, 2014; \n\nO\u2019DWYER; MATTOS, 2013). Por\u00e9m, foi localizado apenas um estudo \n\nque abordou o contexto da RUE, sendo este no Estado de Minas Gerais \n\n(TORRES; BELIS\u00c1RIO; MELO, 2015). Sendo assim, a produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica sobre o tema em quest\u00e3o \u00e9 escassa (LESSA et al, 2015), \n\nmesmo sendo um momento em que o pa\u00eds se envolve em um grande \n\nesfor\u00e7o para implantar pol\u00edticas p\u00fablicas que possam contribuir para a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade. \n\nO Estado de Santa Catarina vem implementando a PNAU por \n\nmeio da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias. Para isso, \n\ndividiu-se em oito macrorregi\u00f5es de sa\u00fade: Planalto Norte e Nordeste, \n\nVale do Rio Itaja\u00ed, Foz do Rio Itaja\u00ed, Grande Oeste, Meio Oeste, Serra \n\nCatarinense, Grande Florian\u00f3polis e Sul. Esta divis\u00e3o segue a proposta \n\ndo Plano Diretor de Regionaliza\u00e7\u00e3o de Santa Catarina, com a ressalva \n\nde que no PDR a macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste s\u00e3o separadas \n\n(SANTA CATARINA, 2012).\u00c9 fundamental ressaltar a import\u00e2ncia \n\ndesta tem\u00e1tica para a enfermagem, uma vez que os profissionais dessa \n\ncategoria exercem papel primordial nos diferentes pontos da rede de \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, n\u00e3o somente em n\u00edvel hospitalar, mas tamb\u00e9m na \n\naten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e de m\u00e9dia complexidade. Nesse sentido, a compreens\u00e3o \n\npela enfermagem da forma como se estruturam as pol\u00edticas p\u00fablicas e, \n\nentre elas as pol\u00edticas de sa\u00fade,  faz-se necess\u00e1rio para que ocorram as \n\ninterven\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Os profissionais de enfermagem precisam \n\nincorporar a discuss\u00e3o sobre analise de pol\u00edtica, uma vez que estes est\u00e3o \n\n\n\n36 \n\n \n\ndiretamente relacionados \u00e0 aplicabilidade dessas pol\u00edticas (LESSA et al., \n\n2015).  \n\nReconhecendo a import\u00e2ncia da institui\u00e7\u00e3o de uma assist\u00eancia \n\noportuna e efetiva aos casos de urg\u00eancia e emerg\u00eancia, e as \n\nsignificativas lacunas que ainda a permeiam, estabeleceu-se como \n\nquest\u00e3o norteadora: Como ocorreu o processo de reformula\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias e como esta vem sendo \n\nimplementada em Santa Catarina?  \n\nA partir do desenvolvimento deste estudo, defende-se a tese de \n\nque a reformula\u00e7\u00e3o da PNAU e a institui\u00e7\u00e3o da RUE no Estado de Santa \n\nCatarina foi realizada por meio de um modelo de gest\u00e3o regionalizado \n\nproposto pelas redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e promoveu melhorias no \n\nacesso e na qualidade da assist\u00eancia aos pacientes nos servi\u00e7os de \n\nurg\u00eancia e emerg\u00eancia. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\n2 OBJETIVOS \n\n \n\n2.1 OBJETIVO GERAL \n\n \n\nCompreender o processo de formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias no Estado de Santa Catarina.  \n\n \n\n \n\n2.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\n \n\n? Descrever os problemas identificados pelo Executivo Federal \nque impulsionaram a reformula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nAten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias; \n\n? Analisar como esses problemas foram contemplados na agenda \nde governo; \n\n? Elaborar um modelo explicativo a partir da an\u00e1lise da Pol\u00edtica \nNacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias no Estado de Santa Catarina. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n39 \n\n \n\n3 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\nEsta se\u00e7\u00e3o apresenta alguns conceitos e eixos de pensamento \n\nque d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \u00e0 problem\u00e1tica investigada. Para tanto, \n\norganizou-se o texto em quatro t\u00f3picos: 1) Pol\u00edticas P\u00fablicas; 2) An\u00e1lise \n\nde Pol\u00edticas P\u00fablicas; 3) An\u00e1lise de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Sa\u00fade e 4) O \n\ncontexto da urg\u00eancia e emerg\u00eancia no Brasil.  \n\n \n\n3.1 POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \n\n \n\nO estudo das pol\u00edticas p\u00fablicas enquanto \u00e1rea de conhecimento \n\ne disciplina acad\u00eamica surgiu nos Estados Unidos (EUA) como sub\u00e1rea \n\nda ci\u00eancia pol\u00edtica, em contram\u00e3o aos estudos desenvolvidos at\u00e9 ent\u00e3o \n\nna Europa. As pesquisas guiadas por tradi\u00e7\u00e3o europeia preocupavam-se \n\nem explicar o papel do Estado e suas institui\u00e7\u00f5es. Nos EUA, por sua \n\nvez, a \u00e1rea de pol\u00edticas p\u00fablicas surge n\u00e3o necessariamente fazendo \n\nrela\u00e7\u00e3o com as bases te\u00f3ricas sobre o papel do Estado, e sim enfatizando \n\nestudos sobre as a\u00e7\u00f5es dos governos. O foco ent\u00e3o passa a ser o estudo \n\nde como e por que os governos optam por determinadas a\u00e7\u00f5es (SOUZA, \n\n2006). \n\nPor\u00e9m, o fato dos estudos produzidos pelos norte americanos no \n\ncampo da pol\u00edtica ter impulsionado o crescimento do conhecimento na \n\n\u00e1rea, n\u00e3o os livrou das cr\u00edticas. Alguns estudos da \u00e9poca deixaram a \n\ndesejar, principalmente do que diz respeito aos seus resultados, n\u00e3o \n\nexplicitando as rela\u00e7\u00f5es complexas entre as diferentes formas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o do Estado, assim como, as rela\u00e7\u00f5es de interesse, estruturas, \n\nideologias e at\u00e9 mesmo a natureza do Estado interventor (GIOVANNI, \n\n2009). \n\nPara Souza (2006), os primeiros estudiosos de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, chamados pela autora como os \u201cpais\u201d fundadores da \u00e1rea de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, s\u00e3o: H. Laswell, H. Simon, C. Lindblom e D. Easton. \n\nLasswell (1936) foi o precursor da express\u00e3o policy analysis \n(an\u00e1lise de pol\u00edtica p\u00fablica). Este autor buscou conciliar conhecimento \n\ncient\u00edfico/acad\u00eamico com a produ\u00e7\u00e3o emp\u00edrica dos governos, tornando-\n\nse uma das principais referencias na \u00e1rea de pol\u00edticas p\u00fablicas. Simon \n\n(1957) destacou o papel dos policy makers (decisores p\u00fablicos), \n\nsobretudo no que diz respeito \u00e0 racionalidade limitada desses decisores, \n\noriunda de problemas como: informa\u00e7\u00e3o incompleta ou imperfeita, \n\ntempo para tomada de decis\u00e3o, auto interesse dos decisores, entre \n\n\n\n40 \n\n \n\noutros. O racionalismo de Lasswell e Simon foi questionado por \n\nLindblom (1959; 1979). Este autor prop\u00f4s vari\u00e1veis at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o \n\ndiscutidas \u00e0 formula\u00e7\u00e3o e \u00e0 an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas, como o papel \n\ndas elei\u00e7\u00f5es, das burocracias, dos partidos e dos grupos de interesses, \n\nal\u00e9m das quest\u00f5es de racionalidade apresentadas por Lasswel e Simon. \n\nJ\u00e1 Easton (1965) incorporou ao estudo das pol\u00edticas p\u00fablicas o conceito \n\nde sistema, onde a pol\u00edtica p\u00fabica \u00e9 definida como uma rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nformula\u00e7\u00e3o, resultados e o ambiente. Para este autor, os resultados e \n\nefeitos das pol\u00edticas p\u00fablicas sofrem influencia de diferentes grupos de \n\ninteresse, partidos e m\u00eddia (SOUZA, 2006). \n\nApesar dos diferentes enfoques e estilos intelectuais, o campo \n\nde estudo das pol\u00edticas est\u00e1 em franca expans\u00e3o, sobretudo a partir dos \n\nanos 1960, consolidando-se como disciplina na \u00e1rea da Ci\u00eancia Pol\u00edtica.  \n\nSegundo Secchi (2014), a pol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 defendida por \n\natores e pesquisadores que se dividem em duas correntes: a abordagem \n\nestatista e a abordagem multic\u00eantrica.  \n\nDe acordo com a abordagem estatista, uma pol\u00edtica \u00e9 \n\nconsiderada p\u00fablica apenas quando o formulador apresenta \n\npersonalidade jur\u00eddica estatal, ou seja, \u00e9 formulada por atores \n\ngovernamentais. Isso n\u00e3o significa dizer que a pol\u00edtica n\u00e3o sofre \n\ninflu\u00eancia dos atores n\u00e3o estatais. Estes atores influenciam o processo de \n\nformula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica, por\u00e9m n\u00e3o lhes cabe a fun\u00e7\u00e3o de \n\nestabelecer e liderar este processo (SECCHI, 2014). \n\nNessa mesma linha de pensamento, Rua (2009) destaca que \n\npol\u00edtica p\u00fablica refere-se ao conjunto de a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es envolvendo \n\nunicamente bens p\u00fablicos, uma vez que a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es privadas, \n\nmesmo com interesse p\u00fablico, n\u00e3o se caracterizam como pol\u00edtica \n\np\u00fablica. \n\nPara os autores que defendem a abordagem multic\u00eantrica, o \n\nfoco que caracteriza uma pol\u00edtica como p\u00fablica ou n\u00e3o, diz respeito ao \n\nobjetivo da pol\u00edtica e n\u00e3o as caracter\u00edsticas dos formuladores. \n\nNa abordagem multic\u00eantrica, uma pol\u00edtica \u00e9 considerada \n\np\u00fablica, quando o problema a ser enfrentado \u00e9 p\u00fablico, independente se \n\nos formuladores da pol\u00edtica s\u00e3o atores estatais ou n\u00e3o estatais (LIMA, \n\n2012). A ess\u00eancia conceitual de pol\u00edtica p\u00fablica refere-se ao problema \n\np\u00fablico, ou seja, \u00e9 considerada p\u00fablica quando se tem a intens\u00e3o de \n\nintervir em um problema p\u00fablico. Esta pol\u00edtica pode ser estabelecida em \n\nparcerias com organiza\u00e7\u00f5es privadas, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, \n\n\n\n41 \n\n \n\natores estatais, entre outros, com o objetivo de responder a um problema \n\np\u00fablico (SECCHI, 2014). \n\nAssim, de forma simplista, pode-se dizer que a abordagem \n\nestatista caracteriza a pol\u00edtica publica com base nos seus formuladores e \n\na abordagem multic\u00eantrica apoia-se no objetivo da pol\u00edtica. \n\nAs duas vertentes, estatista e multic\u00eantrica, apresentam \n\nargumentos ponder\u00e1veis. A abordagem estatista, facilita o estudo das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, uma vez que o foco ser\u00e1 o Estado, reduzindo assim o \n\nuniverso autoral dessas pol\u00edticas.  Por sua vez, esta vis\u00e3o reduz o campo \n\nde estudo nesta \u00e1rea, que poderia ser analisado de forma mais ampla e \n\ncomplexa. A sociedade precisa ter suas demandas atendidas, \n\nindependente se as a\u00e7\u00f5es partirem do Estado ou n\u00e3o (LIMA, 2012). \n\nNa abordagem multic\u00eantrica, um dos problemas est\u00e1 em \n\nidentificar se o objetivo de uma pol\u00edtica \u00e9 de fato p\u00fablico ou privado. \n\nEsta linha amplia de forma consider\u00e1vel o n\u00famero de pol\u00edticas \n\nconsideradas p\u00fablicas, al\u00e9m de incorporar uma diversidade de decisores, \n\narenas e processos, o que por sua vez pode confundir o processo e \n\ncompress\u00e3o da pol\u00edtica (THEODOULOU, 1995; SECCHI, 2014). \n\nDiante do exposto, fica evidente que o conceito de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas n\u00e3o segue uma \u00fanica defini\u00e7\u00e3o. Um dos conceitos mais \n\nconhecidos \u00e9 apresentado por Lasswell (1936), defensor da ci\u00eancia \n\npol\u00edtica como ci\u00eancia do poder, o autor destaca que para tomar decis\u00f5es \n\ne analisar pol\u00edticas p\u00fablicas, faz necess\u00e1rio responder quest\u00f5es como: \n\nquem ganha o qu\u00ea, por qu\u00ea e que diferen\u00e7a faz. J\u00e1 Mead (1995) \n\nconceitua pol\u00edtica p\u00fablica como uma \u00e1rea dentro do estudo de pol\u00edticas, \n\nque analisa o governo com base em grandes quest\u00f5es p\u00fablicas. Lynn \n\n(1980) e Peters (1986) seguem a mesma linha, e conceituam pol\u00edtica \n\np\u00fablica como o emaranhado de a\u00e7\u00f5es do governo com a pretens\u00e3o de \n\nproduzir efeitos espec\u00edficos e que influenciam a vida dos cidad\u00e3os. J\u00e1 \n\nDye (1984) aborda o conceito de pol\u00edticas p\u00fablicas como \u00e0s escolhas do \n\ngoverno, ou seja, o que o governo decide ou n\u00e3o fazer (SOUZA, 2006). \n\nSecchi (2014) questiona o conceito de Dye, quando este afirma \n\nque a \u201cn\u00e3o a\u00e7\u00e3o\u201d do governo tamb\u00e9m e considerada uma pol\u00edtica \n\np\u00fablica. Secchi considera que a inercia de um governo frente a um \n\nproblema p\u00fablico cr\u00f4nico, n\u00e3o deve ser considerada um pol\u00edtica p\u00fablica, \n\nmas a falta de inser\u00e7\u00e3o do problema na agenda formal do governo. O \n\nque se tem diante de tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 a falta de uma pol\u00edtica p\u00fablica \n\nvoltada para resolu\u00e7\u00e3o de tal problema, ou a escolha de manter uma \n\n\n\n42 \n\n \n\npol\u00edtica j\u00e1 existente, mesmo esta n\u00e3o sendo capaz de solucionar o \n\nproblema. \n\nApesar da multiplicidade de pensamentos que envolvem o \n\nconceito de pol\u00edtica p\u00fablica, torna-se importante destacar que \n\nindependente da vertente defendida por diferentes autores, h\u00e1 um \n\nconsenso de que as pol\u00edticas p\u00fablicas interverem profundamente na vida \n\nde cada indiv\u00edduo e sociedade. \n\nNos Estados Unidos, dois termos s\u00e3o bastante utilizados e \n\napresentam uma peculiaridade lingu\u00edstica considerada importante e que \n\nse deve ter clareza de sua distin\u00e7\u00e3o ao estudar pol\u00edticas p\u00fablicas: politics \n\ne policy. \nPolitics est\u00e1 relacionado \u00e0s atividades pol\u00edticas, ou seja, a\u00e7\u00f5es \n\nque expressam rela\u00e7\u00f5es de poder, com objetivo de solucionar de forma \n\npac\u00edfica conflitos relacionados e decis\u00f5es pol\u00edticas (RUA, 2009). \n\nRefere-se aos fen\u00f4menos de poder, elei\u00e7\u00f5es, conflitos relativos ao \n\npoder, partidos, entre outros (GIOVANNI, 2009). \n\nPode-se dizer que o termo politics define a din\u00e2mica de rela\u00e7\u00f5es \n\nentre diferentes atores governamentais, de bases aliadas ou n\u00e3o ao \n\ngoverno, com o intuito de discutirem reivindica\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \n\nJ\u00e1 o termo Policy ou Policies, refere-se \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de \n\npropostas, decis\u00f5es e implementa\u00e7\u00f5es de medidas com o intuito de \n\nintervir em temas que afetam a coletividade. Sendo assim, policy \n\n(politicas p\u00fablicas) s\u00e3o resultantes de politics (atividade pol\u00edtica).  \n\nPor\u00e9m deve-se ter clareza que apesar de toda pol\u00edtica publica ser oriunda \n\nde decis\u00e3o pol\u00edtica, nem toda decis\u00e3o pol\u00edtica gera uma pol\u00edtica p\u00fablica \n\n(RUA, 2009). \n\nQuando falamos em Pol\u00edtica P\u00fablica, estamos nos referindo ao \n\nsegundo sentido da palavra pol\u00edtica (policy). As pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nreferem-se ao conte\u00fado concreto e simb\u00f3lico de decis\u00f5es pol\u00edticas, \n\nassim como o processo de constru\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o dessas decis\u00f5es \n\n(SECCHI, 2014). \n\nObserva-se, um conceito evolutivo de pol\u00edticas p\u00fablicas, uma \n\nvez que as rela\u00e7\u00f5es entre Estado e sociedade passam por um processo \n\nconstante de transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, sendo estas rela\u00e7\u00f5es permeadas \n\npor interven\u00e7\u00f5es variadas, por\u00e9m cada vez mais referidas aos processos \n\nde democratiza\u00e7\u00e3o das sociedades contempor\u00e2neas (GIOVANNI, 2009). \n\nEssas reflex\u00f5es a respeito das a\u00e7\u00f5es dos Estados ou Governos \n\nmotivaram pesquisadores a dedicarem-se a produzir estudos com foco \n\nna an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n\n\n43 \n\n \n\nAnalisar uma pol\u00edtica p\u00fablica permite compreender n\u00e3o \n\nsomente sua estrutura, mas, sobretudo a complexidade ao qual est\u00e1 \n\ninserida. Por exemplo, ao direcionar o olhar para o processo de \n\nformula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, focando o comportamento dos atores sociais, \n\nbusca-se responder quest\u00f5es do tipo por que e para quem esta pol\u00edtica \n\nfoi elaborada, e n\u00e3o apenas o seu conte\u00fado explicito (SERAFIM; DIAS, \n\n2012).  \n\n \n\n3.2 AN\u00c1LISE DE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS  \n\n \n\nO processo de an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas deve considerar que \n\n\u201ca forma com que se entende uma pol\u00edtica est\u00e1 diretamente relacionada \n\ncom a percep\u00e7\u00e3o que se tem de Estado\u201d. (SERAFIM e DIAS, 2012 p. \n\n124). \u00c9 com base nesta afirma\u00e7\u00e3o que antes de entrarmos de fato no \n\ncampo da an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas iremos, ainda que de forma \n\nsimplista, discutir o papel do Estado capitalista nas pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nN\u00e3o se pretende aqui realizar uma reflex\u00e3o aprofundada nesta tem\u00e1tica, \n\nmas fornecer subs\u00eddios para uma melhor compreens\u00e3o do processo de \n\nan\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nPor vezes, principalmente nos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, o \n\nEstado \u00e9 visto como o principal respons\u00e1vel por promover o \n\ndesenvolvimento nacional. O termo \u201cEstado Forte\u201d est\u00e1 constantemente \n\nimbricado no discurso dos atores envolvidos no processo de formula\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas.  O problema est\u00e1 em deixar claro esta vis\u00e3o, o \n\nEstado \u00e9 Forte para quem? Quem de fato se beneficia com as a\u00e7\u00f5es \n\npromovidas pelo Estado? Se pensarmos no Estado capitalista, \n\npoder\u00edamos apontar que a classe dominante \u00e9 a principal beneficiada. \n\nNesta concep\u00e7\u00e3o, o Estado tomaria as decis\u00f5es e as repassaria para a \n\nsociedade por meio de pol\u00edticas publicas. Ou seja, caberia ao Estado \n\ntomar as decis\u00f5es de forma aut\u00f4noma e as transferirem para a sociedade, \n\na qual acataria sem pestanear. Por\u00e9m esta rela\u00e7\u00e3o entre Estado e \n\nsociedade n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples assim. O Estado n\u00e3o tem total autonomia \n\nsobre a sociedade e esta n\u00e3o \u00e9 completamente dependente da m\u00e1quina \n\nestatal. Esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 permeada por complexidade, tornando-se o Estado \n\nproduto e produtor das rela\u00e7\u00f5es sociais (SERAFIM; DIAS, 2012). \n\nSendo assim, ao se analisar pol\u00edticas p\u00fablicas, devem-se levar \n\nem conta que estas ocorrem em meio ao Estado capitalista. Os processos \n\npol\u00edticos s\u00e3o influenciados pela sociedade, e sendo esta capitalista, os \n\n\n\n44 \n\n \n\nconflitos entre classes sociais estar\u00e3o presentes e manifestados tamb\u00e9m \n\nem n\u00edvel de Estado (HAM; HILL, 1993). \n\n\u00c9 justamente esta preocupa\u00e7\u00e3o com as a\u00e7\u00f5es dos governos e a \n\nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que d\u00e3o origem a an\u00e1lise de pol\u00edticas.  \n\nO movimento dos direitos civis e as pol\u00edticas contra a pobreza, \n\nna d\u00e9cada de 60, assim como, o crescimento do financiamento p\u00fablico \n\nde programas sociais e econ\u00f4micos no per\u00edodo p\u00f3s-guerra na Europa e a \n\nexpans\u00e3o do dom\u00ednio norte-americano, tornou necess\u00e1rio aliar \n\nconhecimento cient\u00edfico \u00e0 gest\u00e3o p\u00fablica, para implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas efetivas, o que impulsionou o desenvolvimento de estudos \n\nsobre an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas (VAISTMAN; RIBEIRO; LOBATO, \n\n2013). \n\nOs objetos de estudo da an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o as \n\ndecis\u00f5es pol\u00edticas e os programas de a\u00e7\u00e3o dos governos, investigando \n\nsobre a origem dos problemas que tal pol\u00edtica pretende atacar, as \n\nsolu\u00e7\u00f5es formuladas e as condi\u00e7\u00f5es da sua implementa\u00e7\u00e3o (ARA\u00daJO; \n\nRODRIGUES, 2017). \n\nPara Ham e Hill (1993), a an\u00e1lise de pol\u00edticas tem origem em \n\nduas vertentes: a primeira relacionada \u00e0s dificuldades vivenciadas pelos \n\nformuladores de pol\u00edticas, em produzirem pol\u00edticas capazes de intervir \n\nde forma efetiva nas realidades a que se prop\u00f4s modificar, levando-se \n\nem considera\u00e7\u00e3o a complexidade cada vez maior dos problemas \n\nemanados pela sociedade. J\u00e1 a segunda vertente, direciona-se as \n\npesquisas acad\u00eamicas na \u00e1rea das ci\u00eancias sociais, que com o passar do \n\ntempo come\u00e7aram a direcionar seu foco nas quest\u00f5es relacionadas \u00e0s \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, na tentativa de contribuir com o setor p\u00fablico na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas enfrentados, aplicando seu conhecimento \n\ncient\u00edfico.  \n\nEstes mesmos autores classificam os estudos de an\u00e1lise de \n\npol\u00edticas em duas grandes categorias, o que chamam de Analysis of \n\npolicy e analysis for policy. A primeira categoria abordada (analysis of \n\npolicy) relaciona-se a uma an\u00e1lise de politica descritiva, ou seja, o \nobjetivo \u00e9 produzir conhecimento sobre o processo de elabora\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica, resultando numa melhor compreens\u00e3o do processo pol\u00edtico. A \n\nsegunda categoria (analysis for policy) apresenta um car\u00e1ter prescritivo \n\nou propositivo, tem o objetivo de auxiliar os formuladores de pol\u00edtica no \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, ou seja, \u00e9 uma an\u00e1lise destinada ao \n\naux\u00edlio de solu\u00e7\u00e3o dos problemas sociais (HAM; HILL, 1993). \n\n\n\n45 \n\n \n\nAn\u00e1lise de Pol\u00edtica P\u00fablica \u00e9 um campo de pesquisa que atrai \n\naten\u00e7\u00e3o cada vez maior de gestores e pesquisadores, sendo este \n\nconsolidado no exterior, mas ainda incipiente no Brasil (SERAFIM; \n\nDIAS, 2012; COTEZ; LIMA, 2012). Por\u00e9m, os cen\u00e1rios brasileiros \n\nveem se modificando a partir dos anos 2000 e direcionando aten\u00e7\u00e3o a \n\nesse campo de pesquisa. Prova disso, \u00e9 o fato do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\nBrasileiro (MS) estar interessando em patrocinar um n\u00famero cada vez \n\nmais elevado de publica\u00e7\u00f5es voltadas principalmente para estudos e \n\nan\u00e1lises de pol\u00edticas. O papel do MS no apoio e financiamento de \n\nestudos orientados \u00e0s pol\u00edticas garante legitimidade ao campo e \n\ncontribui para a consolida\u00e7\u00e3o e profissionaliza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de pol\u00edticas \n\nno Brasil (VAISTMAN; RIBEIRO; LOBATO, 2013). \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas, enquanto objeto de estudo, configuram-se \n\nem processos complexos, que envolvem a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es de n\u00edvel local, \n\nregional, nacional ou internacional, e para isso envolve diferentes atores \n\ncomo, governantes, legisladores, eleitores, administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\ngrupos de interesse, p\u00fablicos-alvo e organismos internacionais \n\n(ARA\u00daJO; RODRIGUES, 2017). \n\nAnalisar uma pol\u00edtica p\u00fablica n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil, uma vez \n\nque se faz necess\u00e1rio direcionar o olhar para diferentes \u00e1reas. O analista \n\nde pol\u00edtica p\u00fablica precisa ter conhecimento sobre restri\u00e7\u00f5es legais e \n\nfinanceiras, al\u00e9m de ser capaz de compreender como surgiu o problema \n\np\u00fablico, o que fez este problema ganhar relev\u00e2ncia no meu pol\u00edtico, \n\nquais propostas de solu\u00e7\u00f5es existem, porque estas solu\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o \n\nforam colocadas em pr\u00e1tica, as dificuldades para implementar tais \n\nsolu\u00e7\u00f5es, as possibilidades de \u00eaxito dessas medidas e como avaliar os \n\nimpactos de uma pol\u00edtica (SECCHI, 2014). \n\nDiante da complexidade que envolve o campo das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e consequentemente seu processo de an\u00e1lise, torna-se \n\nnecess\u00e1rio discutir metodologias apropriadas, capazes de consolidar o \n\nprocesso de an\u00e1lise de uma pol\u00edtica p\u00fablica. \n\nAlguns autores defendem a utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes \n\nmetodologias para an\u00e1lise de pol\u00edtica, como divis\u00e3o da pol\u00edtica em \n\nciclos, fases e fluxos, cada um com foco em determinado momento da \n\npol\u00edtica, que juntas proporcionam uma analise mais profunda e \n\nfidedigna da pol\u00edtica (HOWLETT; MCCONNELL; PERL, 2016). \n\nO modelo mais difundido no campo da an\u00e1lise de pol\u00edtica \u00e9 a \n\nideia do Ciclo de Pol\u00edtica, que a divide em determinadas fases, \n\nfacilitando assim sua an\u00e1lise. \n\n\n\n46 \n\n \n\nUm dos autores pioneiros no estudo de analise de pol\u00edticas e \n\nque prop\u00f4s a divis\u00e3o da pol\u00edtica por fases, foi Harold Lasswell. Em sua \n\npublica\u00e7\u00e3o \u201cThe Policy Sciences\u201d (1951), prop\u00f4s uma divis\u00e3o do \nprocesso de constru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da pol\u00edtica nas seguintes \n\nfases: informa\u00e7\u00e3o, prescri\u00e7\u00e3o, invoca\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o, t\u00e9rmino e avalia\u00e7\u00e3o. \n\nEste m\u00e9todo foi criticado por diferentes autores, por considerarem que \n\numa pol\u00edtica n\u00e3o apresenta um ciclo cont\u00ednuo e definido. \n\nLindblon(1959) destaca que o processo pol\u00edtico e decis\u00f3rio \u00e9 complexo \n\ne n\u00e3o apresenta definido um in\u00edcio ou fim (BAPTISTA; REZENDE, \n\n2011). \n\nEsta ideia de dividir a pol\u00edtica em etapas ou fases de \n\ndesenvolvimento tornou-se objeto de estudo no campo das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. Muitos autores contribu\u00edram para aprofundar a proposta de \n\nLasswell, tornando-a ponto de partida para a constru\u00e7\u00e3o de novos \n\nmodelos e quadros te\u00f3ricos da an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas (ARA\u00daJO; \n\nRODRIGUES, 2017). \n\nOs cr\u00edticos ao modelo de Lasswell defendem a import\u00e2ncia de \n\nse reconhecer que em cada fase do processo de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento de uma pol\u00edtica p\u00fablica, ocorrem novas decis\u00f5es \n\npol\u00edticas. Sendo assim, destacam que o ciclo da pol\u00edtica n\u00e3o se apresenta \n\ncomo mecanismo operativo perfeito, mas emanado de um processo com \n\nin\u00fameros momentos de reformula\u00e7\u00e3o. Apesar das cr\u00edticas a ideia do \n\nciclo da pol\u00edtica, dividido em fases, se mantem como o modelo mais \n\nconhecido ao se analisar pol\u00edticas (BAPTISTA; REZENDE, 2011). \n\nAlguns autores, seguindo a l\u00f3gica da divis\u00e3o da pol\u00edtica em \n\nfases, propuseram novas etapas do ciclo, como por exemplo Howlett e \n\nRamesh (1990), defensores de que uma pol\u00edtica tem seu in\u00edcio na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do problema, passando pelo processo de formula\u00e7\u00e3o, \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e por fim avalia\u00e7\u00e3o. Estes autores condensaram o ciclo \n\nda pol\u00edtica em cinco fases: montagem da agenda, formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, \n\ntomada de decis\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o (HOWLETT; RAMESH, \n\n1995). \n\nSeguindo esta mesma l\u00f3gica, Frey (2000, p.226) destaca que \n\npara analisar mais profundamente o surgimento e o percurso de um \n\nprograma pol\u00edtico, deve-se avaliar intensamente o ciclo da pol\u00edtica, \n\ntornando necess\u00e1rio conhecer os \u201carranjos institucionais, as atitudes e \n\nobjetivos dos atores pol\u00edticos, os instrumentos de a\u00e7\u00e3o e as estrat\u00e9gias \n\npol\u00edticas\u201d.  \n\n\n\n47 \n\n \n\nSecchi (2014) defende a utiliza\u00e7\u00e3o do ciclo de pol\u00edtica para \n\nfacilitar a an\u00e1lise da pol\u00edtica, apesar de reconhecer que este \u201cciclo\u201d \n\nraramente reflete a real din\u00e2mica de uma pol\u00edtica, uma vez que o \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 \n\ninserto e as delimita\u00e7\u00f5es entre as fases n\u00e3o s\u00e3o n\u00edtidas. Por\u00e9m, apesar \n\ndessas pondera\u00e7\u00f5es, o ciclo de pol\u00edtica apresenta grande utilidade ao se \n\nanalisar uma pol\u00edtica p\u00fablica. Este facilita o processo de compreens\u00e3o \n\nda pol\u00edtica, ajudando a organizar melhor os dados e simplificando sua \n\ncomplexidade. \n\nO ciclo de pol\u00edtica se preocupa em compreender os modos da \n\na\u00e7\u00e3o p\u00fablica, explicitando o funcionamento, continuidades e rupturas \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas (ARA\u00daJO; RODRIGUES, 2017). \n\nO ciclo de pol\u00edtica facilita tamb\u00e9m a visualiza\u00e7\u00e3o de diferentes \n\nmomentos no processo de constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica, possibilitando a \n\nanalise das especificidades de cada um destes momentos, e assim maior \n\nconhecimento e interven\u00e7\u00e3o sobre o processo pol\u00edtico (BAPTISTA; \n\nREZENDE, 2011). \n\nAo discutir o ciclo de pol\u00edtica, Secchi acrescenta duas novas \n\nfases que julga importante, dividindo ent\u00e3o o ciclo em sete fases: \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o do problema, forma\u00e7\u00e3o da agenda, formula\u00e7\u00e3o de \n\nalternativas, Tomada de decis\u00e3o, Implementa\u00e7\u00e3o, Avalia\u00e7\u00e3o e Extin\u00e7\u00e3o \n\n(SECCHI, 2014). \n\nNa perspectiva do ciclo de pol\u00edtica, a primeira fase \u00e9 constitu\u00edda \n\nda identifica\u00e7\u00e3o do problema ou formula\u00e7\u00e3o da agenda pol\u00edtica.  \n\nNa maioria das vezes, na \u00e1rea da sa\u00fade, os problemas s\u00e3o \n\nsocialmente produzidos, ou seja, s\u00e3o oriundos de grupos sociais que \n\napresentam suas demandas e sensibilizam outros grupos na tentativa de \n\natendar suas reivindica\u00e7\u00f5es (PINTO; SILVA; BAPTISTA, 2014). Sendo \n\nassim, os problemas surgem de maneira distinta e adquirem ades\u00e3o do \n\ngoverno tamb\u00e9m de forma diferenciada (DALFIOR; LIMA; \n\nANDRADE, 2015). \n\nNeste sentido, o ponto de partida para a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o do problema. Por\u00e9m, esta n\u00e3o \u00e9 uma tarefa t\u00e3o \n\nsimples quanto parece. Alguns questionamentos tornam-se importantes \n\nao se analisar esta fase, como: de que forma os problemas s\u00e3o \n\nidentificados pelos governantes e quais problemas s\u00e3o de fato \n\nreconhecidos como relevantes. \n\nEntre os principais estudiosos e analistas de agenda pol\u00edtica, \n\nest\u00e1 John Kingdon. Este autor desenvolveu um estudo, em que analisou \n\n\n\n48 \n\n \n\nduas pol\u00edticas (sa\u00fade e transporte) nos EUA, procurando identificar \n\ncomo alguns temas relativos a estas pol\u00edticas passaram a integrar a \n\nagenda de governo e como foram produzidas as a\u00e7\u00f5es para solucionar \n\ntais problemas (KINGDON, 1987). \n\nKingdon identificou que os problemas se apresentam de forma \n\ndiferenciada e ganhavam aten\u00e7\u00e3o do governo de forma distinta. \n\nObservou tamb\u00e9m que a agenda de governo sofre altera\u00e7\u00f5es \u00e0 medida \n\nque os cen\u00e1rios pol\u00edticos sofrem mudan\u00e7as (BAPTISTA; REZENDE, \n\n2011). \n\nOs problemas p\u00fablicos s\u00e3o assuntos que interessam diretamente \n\nos partidos pol\u00edticos, agentes pol\u00edticos e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais. Quando este \u00e9 identificado por algum ator pol\u00edtico e se \n\neste apresenta interesse na sua solu\u00e7\u00e3o, pode reivindicar para que o \n\nproblema entre na agenda de governo. Sendo assim, a agenda de \n\ngoverno \u00e9 constitu\u00edda de problemas ou temas entendidos como \n\nrelevantes e que merecem atua\u00e7\u00e3o, muitas vezes originando a cria\u00e7\u00e3o de \n\numa pol\u00edtica p\u00fablica (SECCHI, 2014). \n\nAp\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o do problema, a pr\u00f3xima fase que se \n\napresenta \u00e9 a formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, ou formula\u00e7\u00e3o de alternativas. Ou \n\nseja, \u00e9 o momento em que ser\u00e3o decididas quais a\u00e7\u00f5es dever\u00e3o ser \n\ntomadas no anseio de amenizar ou solucionar o problema identificado. \n\nNo momento em que o problema sensibiliza atores \n\ngovernamentais e entra na agenda de governo, deve haver um esfor\u00e7o \n\npara constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es, ou seja, formula\u00e7\u00e3o de objetivos, tornando-\n\nse estes os resultados esperados da pol\u00edtica p\u00fablica (SECCHI, 2014). \n\nTrata-se de uma fase de di\u00e1logo entre as inten\u00e7\u00f5es e as a\u00e7\u00f5es, onde \n\nser\u00e3o formuladas solu\u00e7\u00f5es e alternativas para resolu\u00e7\u00e3o dos problemas \n\n(BAPTISTA; REZENDE, 2011). \n\nDiante da identifica\u00e7\u00e3o de um problema e o reconhecimento da \n\nnecessidade de interven\u00e7\u00e3o pelo governo, os Policy Makers (fazedores \n\nde pol\u00edtica) com uma variada gama de op\u00e7\u00f5es para enfrentar o \n\nproblema, precisam decidir quais a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o implementadas, e \u00e9 neste \n\nmomento que se inicia o processo de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica \n\n(SERAFIM; DIAS, 2012). \n\nSeguindo a l\u00f3gica do ciclo de pol\u00edtica, a pr\u00f3xima fase \u00e9 a \n\nTomada de Decis\u00e3o. \u00c9 nesta fase que os objetivos para enfrentar o \n\nproblema p\u00fablico s\u00e3o explicitados. \n\nNa tomada de decis\u00e3o, o governo opta por determinadas \n\nsolu\u00e7\u00f5es ou combina\u00e7\u00e3o dessas, em um dado curso de a\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o a\u00e7\u00e3o \n\n\n\n49 \n\n \n\n(SERAFIM; DIAS, 2012). Os policy makers utilizam-se de tr\u00eas \n\ndin\u00e2micas para escolher as alternativas de solu\u00e7\u00e3o do problema p\u00fablico: \n\nestes t\u00eam o problema em m\u00e3os e correm atr\u00e1s das solu\u00e7\u00f5es, utilizando \n\ncomo crit\u00e9rios de escolhas o custo, rapidez, sustentabilidade, equidade \n\nou outro crit\u00e9rio para tomada de decis\u00e3o; eles podem ir ajustando os \n\nproblemas \u00e0s solu\u00e7\u00f5es e as solu\u00e7\u00f5es aos problemas num processo \n\ndin\u00e2mico e simult\u00e2neo ou ainda, eles podem ter solu\u00e7\u00f5es em m\u00e3os e \n\ncorrer atr\u00e1s dos problemas (SECCHI, 2014). \n\nO resultado desse processo d\u00e1 origem \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o das \n\ndecis\u00f5es, estas podem ocorrer por meio de medidas administrativas do \n\nlegislativo (leis), do executivo (decretos, medidas provis\u00f3rias e \n\nresolu\u00e7\u00f5es) e do judici\u00e1rio (interpreta\u00e7\u00f5es das leis), configurando assim \n\na fase final do processo decis\u00f3rio (SERAFIM; DIAS, 2012). \n\nIdentificado o problema, dado sua entrada na agenda de \n\ngoverno, ocorrido o processo de formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e tomada de \n\ndecis\u00e3o, chega \u00e0 fase da implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica. Esta fase \n\npode ser entendida como o momento de colocar as a\u00e7\u00f5es escolhidas para \n\nsolucionar o problema em pr\u00e1tica. \n\nO processo de implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica, refere-se \n\n\u00e0 fase em que as a\u00e7\u00f5es de atores p\u00fablicos ou privados s\u00e3o dirigidas ao \n\ncumprimento de objetivos definidos em decis\u00f5es pol\u00edticas anteriores. \n\nEste momento \u00e9 considerado como a fase administrativa da pol\u00edtica e \n\nenvolve diversos sistemas como: o sistema gerencial e decis\u00f3rio, os \n\nsistemas de informa\u00e7\u00e3o, os agentes implementadores da pol\u00edtica, os \n\nsistemas log\u00edsticos e operacionais (recursos materiais, financeiros), \n\ndentre outros (BAPTISTA; REZENDE, 2011). \n\nEstudar a fase de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica busca \n\nresponder quest\u00f5es, tais como o porqu\u00ea certas pol\u00edticas s\u00e3o bem \n\nsucedidas e outras n\u00e3o. Tamb\u00e9m oportuniza a visualiza\u00e7\u00e3o de erros \n\nanteriores \u00e0 tomada de decis\u00e3o, com o intuito de identificar problemas \n\nmal formulados e objetivos tra\u00e7ados erroneamente (SECCHI, 2014; \n\nBAPTISTA; REZENDE, 2011). \n\nNos estudos de an\u00e1lise de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, destacam-\n\nse dois enfoques com perspectivas diferentes: Top-down e Botton-up.  \nNa perspectiva top-down, o controle dos fatores pol\u00edticos, \n\norganizacionais e t\u00e9cnicos est\u00e3o centralizados nos policy makers \n\n(fazedores de pol\u00edtica). Sendo assim, os insucessos da implementa\u00e7\u00e3o de \n\numa pol\u00edtica p\u00fablica, s\u00e3o encarados como desvios de rota em n\u00edvel local, \n\nonde os atores locais n\u00e3o foram capazes de executar a pol\u00edtica da \n\n\n\n50 \n\n \n\nmaneira como foi proposta. J\u00e1 a perspectiva botton-up segue a ideia de \n\nque n\u00e3o h\u00e1 um controle exato sobre o processo de implementa\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica. A implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 encarada como um processo de negocia\u00e7\u00e3o \n\nentre os interessados em colocar a pol\u00edtica em a\u00e7\u00e3o e aqueles que ser\u00e3o \n\nafetados por ela. Neste caso, o controle n\u00e3o est\u00e1 centralizado nos policy \n\nmakers e o insucesso da implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \u00e9 visto como a \nincapacidade de negocia\u00e7\u00e3o durante o processo (BAPTISTA; \n\nREZENDE, 2011). \n\nJ\u00e1 a fase de avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, entendida por muitos autores \n\ncomo a fase final da pol\u00edtica, refere-se ao momento em que se faz um \n\njulgamento de valor a respeito das interven\u00e7\u00f5es colocadas em pr\u00e1tica. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o pode ser entendida como um tipo de julgamento \n\nsobre as pr\u00e1ticas sociais, incluindo aquelas que correspondem \u00e0s \n\ninterven\u00e7\u00f5es, formalizadas ou n\u00e3o em planos de governo, formuladas \n\ncom o intuito de mudar uma determinada situa\u00e7\u00e3o (PINTO; SILVA; \n\nBAPTISTA, 2014). \n\n Para Secchi (2014), este \u00e9 o momento chave da an\u00e1lise, que \n\nproduz feedback sobre as fases anteriores, uma vez que \u00e9 nesta fase que \n\no processo de implementa\u00e7\u00e3o e desempenho da pol\u00edtica s\u00e3o examinados.  \n\nEsta avalia\u00e7\u00e3o tem o objetivo de auxiliar na tomada de decis\u00f5es, \n\nsendo este, um processo de monitoramento dos resultados com \n\nperspectiva de avaliar a pol\u00edtica implementada e reconduzir os seus \n\ncursos (BAPTISTA; REZENDE, 2011). \n\nDiante do contexto, \u00e9 not\u00f3rio que a an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ntem se ancorado n\u00e3o apenas em estudos de pol\u00edticas p\u00fablicas, mas, \n\nsobretudo em pesquisas que subsidiem a formula\u00e7\u00e3o, a implementa\u00e7\u00e3o e \n\na avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas (FARAH, 2016). \n\n \n\n \n\n3.3 ARTIGO 1 \u2013 AN\u00c1LISE DE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DE SA\u00daDE: \n\nREVIS\u00c3O NARRATIVA \n\n \n\nAN\u00c1LISE DE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DE SA\u00daDE: REVIS\u00c3O \n\nNARRATIVA\n1\n \n\n \n\nANALYSIS OF PUBLIC POLICIES: A NARRATIVE REVIEW \n\n \n\n                                                           \n1\n Artigo publicado: LESSA, G. et al. An\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade: \n\nrevis\u00e3o narrativa. Cogitare Enfermagem, v. 20, n. 1, p. 191-7, 2015.  \n\n\n\n51 \n\n \n\nAN\u00c1LISIS DE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DE SALUD: REVISI\u00d3N \n\nNARRATIVA \n\n \nRESUMO: An\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas pode ser entendida como \n\nan\u00e1lise das atividades realizadas por um governo com objetivo de \n\nintervir em determinada realidade ou problema social. O objetivo do \n\nestudo \u00e9 realizar revis\u00e3o narrativa procurando identificar os conceitos e \n\nm\u00e9todos utilizados para an\u00e1lise de pol\u00edticas. Foram adotados como \n\ndescritores: Pol\u00edticas de Sa\u00fade, Pol\u00edticas P\u00fablicas de Sa\u00fade, Formula\u00e7\u00e3o \n\nde Pol\u00edticas e An\u00e1lise, pesquisados nas bases de dados: Literatura \n\nInternacional em Ci\u00eancias da Sa\u00fade, Literatura Latino-Americana e do \n\nCaribe em Ci\u00eancias da Sa\u00fade, Publisher Medline e Base de Dados de \n\nEnfermagem. A pesquisa foi realizada no per\u00edodo de junho de 2013 a \n\nmar\u00e7o de 2014. Foram eleg\u00edveis 32 artigos para extra\u00e7\u00e3o dos dados, \n\npublicados entre 2008 e 2012. Ap\u00f3s crit\u00e9rios de exclus\u00e3o, 05 artigos \n\nforam analisados, destes, emergiram tr\u00eas categorias: Bases Conceituais; \n\nBases metodol\u00f3gicas e Desafios para a enfermagem. Identificou-se o \n\nCiclo de pol\u00edtica como o instrumento mais utilizado para analisar \n\npol\u00edtica. \n\n \n\nDESCRITORES: Pol\u00edtica de sa\u00fade; Pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade; \n\nFormula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas.  \n\n \n\nABSTRACT: Analysis of public policies can be understood as the \n\nanalysis of those activities undertaken by a government with the \n\nobjective of intervening in a specified context or social problem. The \n\nstudy object is to undertake a narrative review, seeking to identify the \n\nconcepts and methods used for analysis of policies. The following were \n\nadopted as descriptors: Health Policies, Public Health Policies, and \n\nFormulation of Policies and Analysis, researched in the following \n\ndatabases: International Literature on Health Sciences, the Latin \n\nAmerican and Caribbean Center on Health Sciences Information, \n\nPubMed and the Base de Dados de Enfermagem (Nursing Database). \n\nThe study was undertaken in June 2013 \u2013 March 2014. A total of 32 \n\narticles was eligible for the extraction of data, published between 2008 \n\nand 2012. After application of the exclusion criteria, 05 articles were \n\nanalyzed, from which three categories emerged: Conceptual Bases; \n\nMethodological bases; and Challenges to nursing. The Policy cycle was \n\nidentified as the instrument used most for analyzing policy. \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nDESCRIPTORS: Health policy; Public health policies; Formulation of \n\npolicies. \n\n \n\nRESUMEN: An\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas puede ser entendido como \n\nan\u00e1lisis de las actividades realizadas por un gobierno con objetivo de \n\nintervenir en determinada realidad o problema social. La finalidad del \n\nestudio fue realizar revisi\u00f3n narrativa buscando identificar los conceptos \n\ny m\u00e9todos utilizados para an\u00e1lisis de pol\u00edticas. Fueron adoptados como \n\ndescriptores: Pol\u00edticas de Salud, Pol\u00edticas P\u00fablicas de Salud, \n\nFormulaci\u00f3n de Pol\u00edticas y An\u00e1lisis, investigando en las bases de datos: \n\nLiteratura Internacional en Ciencias de la Salud, Literatura \n\nLatinoamericana y de Caribe en Ciencias de la Salud, Publisher Medline \n\ny Base de Datos de Enfermer\u00eda. La investigaci\u00f3n fue realizada en el \n\nperiodo de junio de 2013 a marzo de 2014. Fueron elegibles 32 art\u00edculos \n\npara obtenci\u00f3n de los datos, publicados entre 2008 y 2012. Despu\u00e9s de \n\ncriterios de exclusi\u00f3n, 05 art\u00edculos fueron analizados; de estos, \n\nresultaron tres categor\u00edas: Bases conceptuales; Bases metodol\u00f3gicas y \n\nDesaf\u00edos para la enfermer\u00eda. Se identific\u00f3 el Ciclo de pol\u00edtica como el \n\ninstrumento m\u00e1s utilizado para analizar pol\u00edtica. \n\n \n\nDESCRIPTORES: Pol\u00edtica de salud; Pol\u00edticas p\u00fablicas de salud; \n\nFormulaci\u00f3n de pol\u00edticas. \n\n  \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nPol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o formadas a partir de um contexto de \n\nconflitos e necessidades de diferentes segmentos da sociedade, estas s\u00e3o \n\nas respostas governamentais a uma diversidade de problemas sociais \n\n(VIANA, 1997). Por\u00e9m, para que estas sejam aceitas, precisam ser \n\nrelevantes e possuir magnitude significativa, afim de que possam ganhar \n\nespa\u00e7o na agenda de governo. \n\n\u201cPode-se, ent\u00e3o, definir pol\u00edtica p\u00fablica como o campo do \n\nconhecimento que busca, ao mesmo tempo, \u201ccolocar o governo em \n\na\u00e7\u00e3o\u201d e/ou analisar essa a\u00e7\u00e3o (vari\u00e1vel independente) e, quando \n\nnecess\u00e1rio, propor mudan\u00e7as no rumo ou curso dessas a\u00e7\u00f5es (vari\u00e1vel \n\ndependente)\u201d (SOUZA, 2006, p26). \n\nA An\u00e1lise de Pol\u00edticas vai al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos \n\nresultados da pol\u00edtica, ela se preocupa com o processo de constru\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica p\u00fablica, focando na defini\u00e7\u00e3o da agenda e destacando aspectos \n\n\n\n53 \n\n \n\ncomo, por exemplo, os interesses dos atores que participam do jogo \n\npol\u00edtico, a intera\u00e7\u00e3o entre eles, a arquitetura de poder e tomada de \n\ndecis\u00f5es, conflitos e negocia\u00e7\u00f5es, etc (SERAFIM; DIAS, 2012). \n\n\u201cRefere-se ao estudo das a\u00e7\u00f5es realizadas, ou n\u00e3o, pelo governo, na \n\ntentativa de alcan\u00e7ar objetivos em rela\u00e7\u00e3o a um problema ou conflito \n\nsocial\u201d (GOTTEMS et al, 2013).\n \n  \n\nAs n\u00e3o a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m devem ser analisadas e discutidas, pois \n\nestas s\u00e3o consideradas uma forma de manifesta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e traduzem a \n\nop\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos decisores (MACHADO, 2013). Por\u00e9m, para analisar \n\npol\u00edticas faz-se necess\u00e1rio a exist\u00eancia de modelos te\u00f3ricos que \n\npossibilitem a compreens\u00e3o da realidade, os sentidos e os significados \n\ndos processos envolvidos nas opera\u00e7\u00f5es (GOTTEMS et al, 2013).    \n\nExistem diferentes modelos de que permitem analisar pol\u00edticas \n\np\u00fablicas como, por exemplo, a classifica\u00e7\u00e3o em tipos de pol\u00edticas \n\n(distributivas, redistributivas, regulat\u00f3rias e constitutivas); o \n\nincrementalismo; o modelo denominado \u201clata de lixo\u201d; o modelo dos \n\nm\u00faltiplos fluxos; o modelo das coalis\u00f5es de defesa; as arenas sociais; o \n\nmodelo do equil\u00edbrio interrompido; o ciclo da pol\u00edtica p\u00fablica \n\n(policycycle) entre outros (MACHADO, 2013).  \n\nNeste contexto, a an\u00e1lise de pol\u00edticas de sa\u00fade vem se \n\nconsolidando no Brasil com um conjunto de diferentes abordagens \n\nmetodol\u00f3gicas. Este artigo se prop\u00f5e a identificar, com base na \n\nliteratura, os principais conceitos e m\u00e9todos utilizados para an\u00e1lise de \n\npol\u00edticas, focalizando as pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade, com vistas \u00e0 \n\namplia\u00e7\u00e3o do conhecimento e aplicabilidade na enfermagem.  \n\n \n\n \n\n M\u00c9TODO \n\n \n\nTrata-se de revis\u00e3o narrativa a respeito do tema, procurando \n\nidentificar por meio da literatura produzida sobre An\u00e1lise de Pol\u00edtica. A \n\nrevis\u00e3o narrativa permite a descri\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o te\u00f3rico-reflexiva de \n\nestudos j\u00e1 produzidos a respeito de um assunto relevante e atual, de \n\nmodo que ainda n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise \n\nsistematizada. Tamb\u00e9m, viabiliza o acesso bem como o processamento \n\ndo conhecimento e de ideias novas acerca da tem\u00e1tica estudada, \n\npossibilitando a sua emoldura\u00e7\u00e3o de forma sumarizada e em espa\u00e7o \n\ntemporal curto (ROTHER, 2007). \n\n\n\n54 \n\n \n\nA pesquisa abrangeu artigos publicados acerca da an\u00e1lise de \n\npol\u00edtica no per\u00edodo recente (2008 a 2012). Foram adotados como \n\ndescritores: Pol\u00edticas de Sa\u00fade, Pol\u00edticas P\u00fablicas de Sa\u00fade, Formula\u00e7\u00e3o \n\nde Pol\u00edticas e An\u00e1lise, nos idiomas ingl\u00eas, portugu\u00eas e espanhol, sendo \n\npesquisados nas bases de dados Literatura Internacional em Ci\u00eancias da \n\nSa\u00fade (Medline), Literatura Latino-Americana e do Caribe em Ci\u00eancias \n\nda Sa\u00fade (LILACS), e Base de Dados de Enfermagem (BDENF). Para a \n\nbase dados do Publisher Medline (Pubmed) foram utilizados os mesmos \ndescritores traduzidos para o ingl\u00eas. \n\nForam exclu\u00eddos os trabalhos que abordavam: Editoriais; \n\nCartas; Artigos de opini\u00e3o; Coment\u00e1rios; Resumos de Anais; Ensaios; \n\nPublica\u00e7\u00f5es duplicadas; Boletins epidemiol\u00f3gicos; Relat\u00f3rios de \n\nGest\u00e3o; Materiais publicados em outro idioma que n\u00e3o fosse espanhol, \n\ningl\u00eas e portugu\u00eas; e Estudos que n\u00e3o contemplassem o escopo desta \n\npesquisa. \n\nEm artigos localizados por mais de uma estrat\u00e9gia de busca foi \n\nrealizada a supress\u00e3o dos repetidos. Durante a an\u00e1lise dos trabalhos \n\niniciou-se a leitura dos t\u00edtulos, seguida da leitura dos resumos e \n\nposteriormente dos textos completos. A aplica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de \n\nexclus\u00e3o foi realizada em todas as etapas, sempre por consenso de dois \n\nleitores. \n\nOs artigos selecionados foram analisados por meio de s\u00edntese \n\nqualitativa a partir do guia de orienta\u00e7\u00f5es (RODGERS et al, 2007; \n\nAVEYARD, 2007)\n \nde forma a caracterizar o estudo realizado: Tipo de \n\npol\u00edtica: suas bases conceituais e estrat\u00e9gias metodol\u00f3gicas utilizadas \n\npara an\u00e1lise de pol\u00edticas e a aplicabilidade para as pr\u00e1ticas da \n\nenfermagem.  Ainda \u00e9 escassa a literatura acerca da tem\u00e1tica estudada, o \n\nque impossibilita de tal forma uma an\u00e1lise mais criteriosa como seria a \n\nexemplo de uma revis\u00e3o integrativa ou sistem\u00e1tica. Dessa forma, a \n\nrevis\u00e3o narrativa se mostrou como alternativa mais adequada. \n\n \n\nRESULTADOS \n\n \n\nA busca realizada localizou 474 artigos, dos quais 32 foram \n\nselecionados para a extra\u00e7\u00e3o dos dados. Aplicando-se os crit\u00e9rios de \n\nexclus\u00e3o eliminou-se 27, sendo a pesquisa realizada com 05 artigos \n\n(Figura 1). \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\n \nFigura 1 - Fluxograma de sele\u00e7\u00e3o dos trabalhos identificados. \n\nFlorian\u00f3polis, 2014 \n\n \n\nNo Quadro 1 a seguir est\u00e3o apresentados os dados referentes \u00e0 \n\nautoria, data, ano, local, per\u00edodo de publica\u00e7\u00e3o, bem como: tipo de \n\npol\u00edtica, base conceitual, m\u00e9todo utilizado e estrat\u00e9gias metodol\u00f3gicas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o dos estudos sobre An\u00e1lise de Pol\u00edtica. \n\nFlorian\u00f3polis, 2014 \n\nAutor, \n\nData, Ano, \n\nLocal, \n\nPer\u00edodo \n\nTipo de \n\nPol\u00edtica \n\nBase \n\nConceitual \n\nM\u00e9todo \n\nUtilizado \n\nEstrat\u00e9gias \n\nMetodol\u00f3gic\n\nas \n\nMachado; \n\nSalvador; \n\nO\u00b4Dwyer, \n\n2011 \n\n2003 e \n\n2010. \n\nBrasil \n\nServi\u00e7o de \n\nAtendimen\n\nto M\u00f3vel \n\nde \n\nUrg\u00eancia \n\n An\u00e1lise de \n\npol\u00edticas \n\np\u00fablicas. \n\nRevis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica\n\n, an\u00e1lise de \n\ndocumentos, \n\ndados \n\noficiais e \n\nentrevistas. \n\nPinto;Teixei\n\nra, 2011 \n\n2007 \u2013 2008 \n\nBrasil \n\nPol\u00edtica de \n\nGest\u00e3o do \n\nTrabalho e \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\nna Sa\u00fade \n\nAn\u00e1lise de \n\npol\u00edtica \n\ncompreende \n\nanalisar os \n\ncincos \n\npassos que \n\ncomp\u00f5em a \n\npol\u00edtica: \n\ndetermina\u00e7\u00e3\n\no da agenda, \n\nformula\u00e7\u00e3o e \n\nlegitima\u00e7\u00e3o \n\nda pol\u00edtica, \n\nimplementa\u00e7\n\n\u00e3o das \n\npol\u00edticas e \n\navalia\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas. \n\nTeoria do \n\nciclo da \n\npol\u00edtica de \n\nKingdon \n\nAn\u00e1lise \n\ndocumental \n\ne observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante. \n\nTrevisani; \n\nBurlandy; \n\nConstante, \n\n2012\n \n\n2008 - 2009 \n\nBrasil \n\nPoliticas \n\nde sa\u00fade \n\ndo \n\nPrograma \n\nBolsa \n\nFam\u00edlia \n\nA an\u00e1lise de \n\npol\u00edtica visa \n\nexplicar a \n\nrepercuss\u00e3o \n\ngerada pelos \n\nmecanismos \n\ne efeitos da \n\nformula\u00e7\u00e3o \n\nAn\u00e1lise de \n\nm\u00faltiplos \n\nfluxos, \n\nproposto \n\npor \n\nKingdon. \n\nAn\u00e1lise da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e \n\nde \n\ndocumentos \n\noficiais e \n\nentrevistas. \n\n\n\n57 \n\n \n\nda pol\u00edtica \n\nsobre as \n\ndecis\u00f5es e \n\nprocessos na \n\npr\u00f3pria \n\ncria\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica, \n\ninterferindo \n\nna escolha \n\nde \n\ndeterminado\n\ns conte\u00fados \n\npol\u00edticos. \n\nLeal, \n\nFigueiredo, \n\nNogueira-\n\nda-Silva, \n\n2012. \n\n2010-2012 \n\nBrasil \n\n \n\nPol\u00edtica \n\nNacional \n\nde \n\nAten\u00e7\u00e3o \n\nIntegral \u00e0 \n\nSa\u00fade do \n\nHomem \n\nAn\u00e1lise de \n\nPol\u00edtica n\u00e3o \n\nse trata de \n\numa simples \n\nmensura\u00e7\u00e3o \n\nda dist\u00e2ncia \n\nentre os \n\nobjetivos e \n\ndiretrizes \n\nenunciados \n\nnos \n\ndocumentos \n\nda Pol\u00edtica. \n\nAs pol\u00edticas \n\ndevem ser \n\ncompreendid\n\nas no \n\ncontexto de \n\nsua \n\nexecu\u00e7\u00e3o e \n\nque a \n\nimplementa\u00e7\n\u00e3o da \n\npol\u00edtica \n\np\u00fablica diz \n\nrespeito \u00e0s \n\nReferencial \n\nda \n\nAntropolog\n\nia, com \n\nt\u00e9cnica da \n\netnografia. \n\nAn\u00e1lise \n\ndocumental, \n\nentrevista e \n\nobserva\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n58 \n\n \n\npessoas que \n\nde fato a \n\nimplementa\n\nm. \n\nRendeiro, \n\n2011 \n\n2000 \u2013 2010 \n\nBrasil \n\n \n\nPol\u00edtica de \n\nSa\u00fade \n\nBucal \n\nAn\u00e1lise de \n\npol\u00edtica deve \n\nobedecer a \n\nrigorosos \n\nprocediment\n\nos \n\nmetodol\u00f3gic\n\nos e \n\ncient\u00edficos, \n\nque \n\npossibilitem \n\nao mesmo \n\ntempo \n\navan\u00e7ar na \n\nprodu\u00e7\u00e3o do \n\nconheciment\n\no e orientar \n\nas a\u00e7\u00f5es \n\ndeste \n\nprocesso \n\ncomplexo \n\nque \u00e9 a \n\ntomada de \n\ndecis\u00f5es do \n\nEstado, \n\ndiante de \n\numa s\u00e9rie de \n\nquest\u00f5es e \n\npossibilidad\n\nes. \n\nCiclo de \n\nPol\u00edtica. \n\nDocumental \n\nentrevista. \n\n \n\nOs estudos selecionados foram publicados no per\u00edodo de 2011 a \n\n2012, sendo a coleta de dados realizada entre 2000 e 2012. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npol\u00edtica analisada identificou-se o Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de \n\nUrg\u00eancia, a Pol\u00edtica de Gest\u00e3o do Trabalho e Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade, a \n\n\n\n59 \n\n \n\nPol\u00edtica de Sa\u00fade do Programa Bolsa Fam\u00edlia, a Pol\u00edtica Nacional de \n\nAten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade do Homem e a Pol\u00edtica de Sa\u00fade Bucal. Na \n\nan\u00e1lise de dados emergiram tr\u00eas categorias: Bases Conceituais, Bases \n\nMetodol\u00f3gicas e Desafios para a Enfermagem. \n\n Dos cinco artigos selecionados quatro apresentavam base \n\nconceitual sobre an\u00e1lise de pol\u00edtica. O m\u00e9todo utilizado para an\u00e1lise da \n\npol\u00edtica compreendeu, na maioria dos artigos. O ciclo de pol\u00edtica, \n\nidentificando-se tamb\u00e9m a an\u00e1lise de m\u00faltiplos fluxos e o referencial da \n\nantropologia. Como m\u00e9todo de coleta de dados os autores utilizaram: \n\nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, an\u00e1lise documental, entrevista e observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante. N\u00e3o foi identificada a aplicabilidade da an\u00e1lise de pol\u00edtica \n\npara a enfermagem nos artigos selecionados. \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O  \n\n \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas as pol\u00edticas p\u00fablicas t\u00eam se tornado um \n\ncampo de pesquisa cada vez mais explorado e atraem a aten\u00e7\u00e3o de \n\ndiversos grupos, dentre os quais gestores e pesquisadores (SERAFIM; \n\nDIAS, 2012; CORTES; LIMA, 2012).\n \n\n\u00c9 um campo de pesquisa \n\nrelativamente consolidado no exterior e, cada vez mais, tamb\u00e9m no \n\nBrasil (SERAFIM; DIAS, 2012). \n\nProva disso \u00e9 o fato de o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) estar \n\ninteressando em patrocinar um n\u00famero cada vez mais elevado de \n\npublica\u00e7\u00f5es voltadas principalmente para estudos e an\u00e1lises de pol\u00edticas. \n\nEste fato garante legitimidade ao campo e contribui para a consolida\u00e7\u00e3o \n\ne profissionaliza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de pol\u00edticas no Brasil (VAISTMAN; \n\nMENDES; LOBATO, 2011). \n\nAlguns fatores contribu\u00edram para a crescente visibilidade desta \n\n\u00e1rea, como: a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas restritivas de gasto, novas vis\u00f5es sobre \n\no papel dos governos que substitu\u00edram as pol\u00edticas keynesianas do p\u00f3s-\n\nguerra por pol\u00edticas restritivas de gasto, al\u00e9m do fato de os pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento ainda n\u00e3o serem capazes de formular pol\u00edticas que \n\nimpulsione o desenvolvimento econ\u00f4mico e promova a inclus\u00e3o social \n\nde grande parte de sua popula\u00e7\u00e3o (SERAFIM; DIAS, 2012). \n\nA pol\u00edtica p\u00fablica enquanto \u00e1rea de conhecimento e disciplina \n\nacad\u00eamica surgiu nos EUA com \u00eanfase nos estudos sobre a a\u00e7\u00e3o dos \n\ngovernos. Estes estudos levam em considera\u00e7\u00e3o o fato de que em \n\ndemocracias est\u00e1veis, as a\u00e7\u00f5es realizadas ou n\u00e3o pelo governo s\u00e3o \n\n\n\n60 \n\n \n\npass\u00edveis de ser formuladas cientificamente e analisadas por \n\npesquisadores independentes (SERAFIM; DIAS, 2012). \n\nApesar do crescente interesse nas \u00faltimas d\u00e9cadas na an\u00e1lise de \n\npol\u00edtica, observou-se neste estudo que as publica\u00e7\u00f5es de artigos \n\nrelacionados ao tema ainda \u00e9 incipiente. Os cinco artigos selecionados \n\nforam publicados a partir de 2011, o que identifica a n\u00e3o publica\u00e7\u00e3o de \n\nartigos com essa tem\u00e1tica no per\u00edodo de 2008 a 2010. Dessa forma, a \n\ndiscuss\u00e3o segue em tr\u00eas categorias: Bases Conceituais, Bases \n\nMetodol\u00f3gicas e Desafios para Enfermagem.  \n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise de Pol\u00edticas: Bases Conceituais \n\n \nNa An\u00e1lise de Pol\u00edtica a palavra pol\u00edtica \u00e9 diferenciada em tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es: a \u201cpolity\u201d, que se refere \u00e0s institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e ao sistema \n\npol\u00edtico, \u201cpolitics\u201d na dimens\u00e3o processual, ou seja, o processo pol\u00edtico \ne \u201cpolicy\u201d que se refere \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas em si (FREY, 2000). Os \n\nartigos selecionados (PINTO; TEIXEIRA, 2011; TREVISANI; \n\nBURLANDY, CONSTANTE, 2012)\n \ntrouxeram como base conceitual a \n\nan\u00e1lise dos passos que comp\u00f5em a pol\u00edtica: determina\u00e7\u00e3o da agenda, \n\nformula\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas, compreendendo seus mecanismos e efeitos, visando explicar \n\ncomo esses repercutem sobre decis\u00f5es e processos, interferindo em \n\nescolhas de determinados conte\u00fados de pol\u00edticas, em detrimento de \n\noutros. \n\nOutro ponto importante identificado nos artigos selecionados \n\n(RENDEIRO, 2011; CORTES; LIMA, 2012) \u00e9 que as pol\u00edticas devem \n\nser compreendidas no contexto de sua execu\u00e7\u00e3o e que a sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0s pessoas que de fato a implementam. Ela \n\ndeve obedecer a rigorosos procedimentos metodol\u00f3gicos e cient\u00edficos, \n\navan\u00e7ar na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e orientar as a\u00e7\u00f5es para a tomada \n\nde decis\u00f5es do Estado. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio destacar a diferen\u00e7a entre An\u00e1lise de Pol\u00edtica e \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edtica. A avalia\u00e7\u00e3o se fundamenta na aprecia\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados da pol\u00edtica, atentando para categorias como efici\u00eancia, \n\nefic\u00e1cia e efetividade, derivados da compara\u00e7\u00e3o entre metas e resultados \n\n(CAVALCANTE, 2005). J\u00e1 a An\u00e1lise se preocupa com o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica, principalmente no que se refere \u00e0 \n\ndefini\u00e7\u00e3o da agenda governamental (SERAFIM, DIAS, 2012). \n\n\n\n61 \n\n \n\nAn\u00e1lise de Pol\u00edticas: Bases Metodol\u00f3gicas \n\n \n\n\u201cPara analisar mais profundamente o surgimento e o percurso \n\nde um programa pol\u00edtico, deve avaliar intensamente o ciclo da pol\u00edtica, \n\ntornando necess\u00e1rio conhecer os arranjos institucionais, as atitudes e \n\nobjetivos dos atores pol\u00edticos, os instrumentos de a\u00e7\u00e3o e as estrat\u00e9gias \n\npol\u00edticas\u201d (FREY, 2000, p 226). Para tanto, o ciclo de pol\u00edtica divide-se \n\nem cinco momentos sucessivos, interligados e din\u00e2micos: identifica\u00e7\u00e3o \n\nde problemas, conforma\u00e7\u00e3o da agenda, formula\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica (SERAFIM, DIAS, 2012).   \n\nNeste estudo identificou-se que o m\u00e9todo mais utilizado para \n\nan\u00e1lise de pol\u00edtica foi o ciclo de pol\u00edtica (PINTO; TEIXEIRA, 2011; \n\nTREVISANI; BURLANDY, CONSTANTE, 2012; RENDEIRO, 2011) \n\nenvolvendo os cinco passos citados anteriormente. Por\u00e9m observou-se \n\ntamb\u00e9m que dois artigos utilizaram o ciclo de pol\u00edtica na abordagem de \n\nKingdon (PINTO; TEIXEIRA, 2011; TREVISANI; BURLANDY, \n\nCONSTANTE, 2012). Este autor prop\u00f5e que o processo de tomada de \n\ndecis\u00e3o nas pol\u00edticas p\u00fablicas poderia ser representado pela liga\u00e7\u00e3o de \n\ntr\u00eas grandes correntes din\u00e2micas: a corrente dos problemas, a propostas \n\nou alternativas e a corrente da pol\u00edtica. Neste sentido, a agenda \n\ngovernamental segue um processo n\u00e3o intencional que se caracteriza \n\npor: surgimento ou reconhecimento de um problema pela sociedade em \n\ngeral; exist\u00eancia de ideias e alternativas para conceitu\u00e1-los e contexto \n\npol\u00edtico, administrativo e legislativo favor\u00e1vel ao desenvolvimento da \n\na\u00e7\u00e3o (KINGDON, 2003). \n\n \n\nAn\u00e1lise de Pol\u00edticas: Desafios para a Enfermagem \n\n \n\nPara a enfermagem, conhecer as pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade \u00e9 de \n\nprimordial import\u00e2ncia, uma vez que toda a implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas ao cuidado individual e coletivo parte da proposta pol\u00edtica \n\nestabelecida.  \n\nNa atualidade essas pol\u00edticas est\u00e3o sendo implementadas de \n\nacordo com o modelo m\u00e9dico vigente por meio de \u201cpacotes\u201d, que \n\ncontemplam as necessidades da popula\u00e7\u00e3o de modo \u00fanico, \n\ndescaracterizando assim as peculiaridades de cada realidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o (CORR\u00caA; FERRIANI, 2005).  \n\n\u00c9 fundamental ressaltar que, as interven\u00e7\u00f5es de enfermagem \n\ndevem se dar por meio de tr\u00eas dimens\u00f5es: a estrutural, que corresponde \n\n\n\n62 \n\n \n\nao aparato jur\u00eddico-pol\u00edtico e ideol\u00f3gico, al\u00e9m da infraestrutura \n\necon\u00f4mica; a particular - que se refere aos processos relativos aos \n\ngrupos sociais; a singular, que se relaciona \u00e0 express\u00e3o biops\u00edquica no \n\ncorpo individual e social (BERTOLOZZI, GRECO, 1996).  \n\nO comprometimento da enfermagem com as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nde sa\u00fade inicia no processo de forma\u00e7\u00e3o do enfermeiro, aonde as a\u00e7\u00f5es \n\nde promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade bem como de preven\u00e7\u00e3o dos agravos foram aos \n\npoucos sendo inclusos no processo de educa\u00e7\u00e3o e culminaram em \n\nmudan\u00e7a curricular, corroborando com a nova vis\u00e3o e mudan\u00e7a de \n\nparadigma em constru\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da sa\u00fade nacional.  \n\nNesse cen\u00e1rio, mudan\u00e7as conceituais na forma de pensar e fazer \n\nsa\u00fade precisam estar articulados com todo o contexto social e ambiental \n\n(COSTA; MIRANDA, 2009). Este processo n\u00e3o requer mudan\u00e7as \n\nisoladas e sim a articula\u00e7\u00e3o entre ensino-aprendizagem na forma\u00e7\u00e3o do \n\nenfermeiro, envolvendo desafios na busca para a melhoria da aten\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica, al\u00e9m de englobar as pr\u00e1ticas de promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, quest\u00f5es \n\n\u00e9ticas e pol\u00edticas articulando processo ensino-servi\u00e7o (SILVA et al, \n\n2009).  \n\nUm exemplo \u00e9 o Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia (PSF), hoje \n\nEstrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia (ESF), que surgiu como forma de responder \n\nefetivamente aos princ\u00edpios do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Os \n\nprofissionais envolvidos tanto na constru\u00e7\u00e3o como na consolida\u00e7\u00e3o do \n\nsistema devem possuir previamente, habilidades para atuar na promo\u00e7\u00e3o \n\nda sa\u00fade, por meio do foco principal que \u00e9 a preven\u00e7\u00e3o de agravos \u00e0 \n\nsa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o e que respondam de forma satisfat\u00f3ria e adequada \u00e0s \n\nproblem\u00e1ticas sociais e de sa\u00fade de toda uma popula\u00e7\u00e3o que recebe \n\natendimento nos servi\u00e7os de sa\u00fade (SANTOS et al, 2000).  \n\n\u00c9 muito comum \u00e0 enfermagem atuar na gest\u00e3o dos servi\u00e7os de \n\nsa\u00fade, e a estrutura\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e o lan\u00e7amento de uma pol\u00edtica \n\nnecessita diretamente do acompanhamento do processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o por parte dos gestores dessas pol\u00edticas (WILLIG, \n\nLENARDT, M\u00c9IER, 2012). \n\nEm um estudo desenvolvido sobre as pol\u00edticas e tecnologias de \n\ngest\u00e3o, em servi\u00e7os de sa\u00fade e de enfermagem, identificou-se que o \n\nSUS foi tratado como centralidade em todos os contextos discutidos, \n\ncom \u00eanfase ao princ\u00edpio da integralidade e na descentraliza\u00e7\u00e3o da \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Estes dois princ\u00edpios requerem que o enfermeiro esteja \n\nenvolvido, se instrumentalize e esteja preparado e comprometido, a fim \n\nde que desenvolva as suas diferentes habilidades, capacidades e \n\n\n\n63 \n\n \n\ncompet\u00eancias, n\u00e3o apenas t\u00e9cnicas, mas tamb\u00e9m pol\u00edticas, tecnol\u00f3gicas \n\ne de gest\u00e3o (LOPES et al, 2009).  \n\nDe fato, todas as etapas que dizem respeito ao processo de \n\ntrabalho sendo elas: administrar, organizar, coordenar, acompanhar, \n\ntomar decis\u00f5es e avaliar as a\u00e7\u00f5es j\u00e1 fazem parte da rotina de trabalho do \n\nenfermeiro. Por\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio que esse profissional se apodere de \n\nconhecimentos acerca das pol\u00edticas p\u00fablicas, suas diretrizes, no \n\ndirecionamento e implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. Incumbe-lhe ainda \n\nparticipar, opinar, decidir e intervir quando necess\u00e1rio uma vez que a \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica se concretiza a partir da capacidade de uni\u00e3o das \n\npessoas em grupos sociais, com necessidades e interesses \n\nrepresentativos da equipe e dos pacientes de acordo com a demanda em \n\nquest\u00e3o (PERSEGONA et al, 2009).  \n\nNesse sentido, a compreens\u00e3o pela enfermagem da forma como \n\nse estruturam as pol\u00edticas sociais, entre elas as pol\u00edticas de sa\u00fade, \u00e9 \n\nfundamental para que as interven\u00e7\u00f5es tanto na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \n\nquanto na preven\u00e7\u00e3o dos agravos, contemplem a realidade das \n\nproblem\u00e1ticas vivenciadas pela popula\u00e7\u00e3o, respondendo de forma \n\nresolutiva. \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nAs produ\u00e7\u00f5es sobre An\u00e1lise de Pol\u00edticas ainda s\u00e3o incipientes \n\nno Brasil, uma vez que poucos estudos s\u00e3o realizados com base nesta \n\ntem\u00e1tica. Por\u00e9m, h\u00e1 um aumento de publica\u00e7\u00f5es na \u00e1rea, sobretudo a \n\npartir de 2011. Os estudos desenvolvidos utilizam em sua maioria o \n\nm\u00e9todo do ciclo de pol\u00edtica como instrumento para analisar a pol\u00edtica. \n\nSugere-se ent\u00e3o, a realiza\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o de novos estudos, \n\ncom maior rigor metodol\u00f3gico, buscando ampliar a gama de \n\nconhecimentos que fundamentem a an\u00e1lise de pol\u00edticas, auxiliando na \n\nsua compreens\u00e3o e tomada de decis\u00e3o.  \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m a necessidade de discutir a an\u00e1lise de pol\u00edtica com \n\nfoco na enfermagem, uma vez que estes profissionais est\u00e3o diretamente \n\nrelacionados \u00e0 aplicabilidade dessas pol\u00edticas. \n\n Neste estudo foram descritos e discutidos aspectos relacionados \n\n\u00e0 an\u00e1lise de pol\u00edticas de sa\u00fade e podem ter ocorrido vieses relacionados \n\n\u00e0 avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica das autoras, uma vez que se utilizou literatura com \n\naprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica pessoal dos autores.  \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS  \n\n \n\nVIANA, A. L. Enfoques metodol\u00f3gicos em pol\u00edticas p\u00fablicas: novos \n\nreferenciais para estudos sobre pol\u00edticas sociais. In: CANESQUI, A. M. \n\norganizador. Ci\u00eancias sociais e sa\u00fade. S\u00e3o Paulo: Hucitec; 1997.  \n\n \n\nSOUZA, C. Pol\u00edticas p\u00fablicas: uma revis\u00e3o da literatura. Sociologias, v. \n\n16, n. 8, p. 20-45, 2006.  \n\n \n\nSERAFIM, M.; DIAS, R. B. An\u00e1lise de pol\u00edtica: uma revis\u00e3o da \n\nliteratura. Cadernos Gest\u00e3o Social, v. 3, n.1, p. 121-34, 2012.  \n\n \n\nGOTTEMS, B. D et al. O modelo dos m\u00faltiplos fluxos de Kingdon na \n\nan\u00e1lise de pol\u00edticas de sa\u00fade: aplicabilidades, contribui\u00e7\u00f5es e limites. \n\nSa\u00fade Soc, v. 22, n. 2, p. 511-20, 2013. \n\n \n\nMACHADO, S. H. S. O uso da teoria de stakeholders em uma an\u00e1lise \n\nda etapa de formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional de medicamentos. Rev. \n\nAdm. P\u00fablica, v. 41, n.3, p. 543-65, 2013.  \n\n \n\nROTHER, E. T. Revis\u00e3o sistem\u00e1tica x revis\u00e3o narrativa. Acta Paul. \n\nEnferm, v. 20, n.2, p. 01-02, 2007.  \n\n \n\nRODGERS, M. et al. Narrative synthesis in systematic reviews. \n\nManchester: ESRC Research Methods Programme; 2007. \n\n \n\nAVEYARD, H. Doing a literature review in health and social care: a \n\npractical guide. Maidenhead: Open University Press; 2007. \n\n \n\nMACHADO, C. V.; SALVADOR, F. G. F.; O'DWYER, G. Servi\u00e7o de \n\natendimento m\u00f3vel de urg\u00eancia: an\u00e1lise da pol\u00edtica brasileira. Rev. \n\nSa\u00fade P\u00fablica, v. 45, n.3, p. 519-28, 2011. \n\n \n\nPINTO, I. C. M, TEIXEIRA, C. F. Formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de gest\u00e3o do \n\ntrabalho e educa\u00e7\u00e3o na sa\u00fade: o caso da Secretaria Estadual de Sa\u00fade da \n\nBahia, Brasil, 2007-2008. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, v. 27, n. 9, p. 1777-99, \n\n2011.  \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\nTREVISANI, J. J. D; BURLAND, Y. L.; CONSTANTE, J. P. Fluxos \n\ndecis\u00f3rios na formula\u00e7\u00e3o das condicionalidades de sa\u00fade do programa \n\nbolsa fam\u00edlia. Sa\u00fade Soc, n. 21, v. 2, p. 492-509, 2012.   \n\nLEAL, A. F; FIGUEIREDO, W. S; NOGUEIRA-DA-SILVA, G. S. \n\nCharting the Brazilian Comprehensive Healthcare Policy for Men \n\n(PNAISH), from its formulation through to its implementation in local \n\npublic health services. Ci\u00eanc. Sa\u00fade Colet, n. 17, v.10, p. 2607-16, \n\n2012. \n\n \n\nRENDEIRO, M. M. P. O Ciclo da pol\u00edtica de sa\u00fade bucal no sistema \n\nde sa\u00fade Brasileiro: atores, ideias e Institui\u00e7\u00f5es. 2011. 188p. Tese \n\n(Doutorado em Ci\u00eancias na \u00e1rea de sa\u00fade p\u00fablica), Escola Nacional de \n\nSa\u00fade P\u00fablica Sergio Arouca, Rio de Janeiro, 2011.  \n\n \n\nCORTES, S. V; LIMA, L. L. A contribui\u00e7\u00e3o da sociologia para a an\u00e1lise \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas. Lua Nova, n. 87, p. 33-62, 2012. \n\n \n\nVAITSMAN, J. R; MENDES, J; LOBATO, L. V. C. An\u00e1lise de \n\npol\u00edticas, pol\u00edticas de sa\u00fade e a Sa\u00fade Coletiva. Physis, n. 23, v.2 p.589-\n\n611, 2011. \n\n \n\nFREY, K. Pol\u00edticas p\u00fablicas: um debate conceitual e reflex\u00f5es referentes \n\n\u00e0 pr\u00e1tica da an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. Planejamento e \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas, n. 21, p. 211-59, 2000. \n\n \n\nCAVALCANTI, P. A. O conceito de avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, programas e \n\nprojetos. In: PEREZ, J. R. R. Estudo, pensamento e cria\u00e7\u00e3o: \n\nplanejamento educacional e avalia\u00e7\u00e3o na escola. Campinas: \n\nFE/Unicamp; 2005. \n\n \n\nKINGDON, J. W. Agendas, alternatives and public policies. 2. ed. \n\nAnn Arbor: University of Michigan; 2003. \n\n \n\nCORR\u00caA, A. C. P; FERRIANI, M. G. C. A produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da \n\nenfermagem e as pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 adolesc\u00eancia. Revisa \n\nBrasileira de Enfermagem, v. 4, n. 58, p. 449-53, 2005.  \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\nBERTOLOZZI, M. R.; GRECO, R. M. As Pol\u00edticas de sa\u00fade do Brasil: \n\nreconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e perspectivas atuais. Revista da Escola de \n\nEnfermagem da USP, n. 30, v. 3, p. 380-98, 1996.    \n\n \n\nCOSTA, K. S. C.; MIRANDA, F. A. N. Sistema \u00danico de Sa\u00fade na \n\nforma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica do enfermeiro. Revisa Brasileira de \n\nEnfermagem, v. 2, n. 62, p. 300-04, 2009. \n\n \n\nSILVA, K. L. et al. Educa\u00e7\u00e3o em enfermagem e os desafios para a \n\npromo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Revisa Brasileira de Enfermagem, n. 62, v. 1, p. \n\n86-91, 2009.  \n\n \n\nSANTOS, B. R. L et al. Formando o enfermeiro para o cuidado \u00e0 sa\u00fade \n\nda fam\u00edlia: um olhar sobre o ensino de gradua\u00e7\u00e3o. Revisa Brasileira de \n\nEnfermagem, v. 53, n. (esp), p. 49-59, 2000.   \n\n \n\nWILLIG, M. H.; LENARDT, M. H.; M\u00c9IER, M. J. A trajet\u00f3ria das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas do idoso no Brasil: breve an\u00e1lise. Cogitare \n\nEnfermagem, v. 3, n. 17, p. 574-7, 2012.   \n\n \n\nLOPES, M. M. B. et al. Pol\u00edticas e tecnologias de gest\u00e3o em servi\u00e7os de \n\nsa\u00fade e de enfermagem. Acta Paul Enfermagem, v.6, n. 22, p.819-27, \n\n2009. \n\n \n\nPERSEGONA, K. R. et al. O conhecimento pol\u00edtico na atua\u00e7\u00e3o do \n\nenfermeiro. Esc Anna Nery, v. 3, n. 13, p. 645-50, 2009. \n \n\n \n\n3.4 O CONTEXTO DA URG\u00caNCIA E EMERG\u00caNCIA NO BRASIL \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade no Brasil \u00e9 \n\nmarcada pela organiza\u00e7\u00e3o do modelo hospitaloc\u00eantrico. Historicamente, \n\nocorreu uma supervaloriza\u00e7\u00e3o das unidades hospitalares, sendo estas \n\nvistas como um importante espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos e de \n\npr\u00e1tica de a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, sobretudo pelo fato do atendimento em \n\nsitua\u00e7\u00f5es graves possibilitar maior visibilidade a estes servi\u00e7os, \n\nprincipalmente no olhar do usu\u00e1rio (COELHO; GOULART; CHAVES, \n\n2013). \n\n\n\n67 \n\n \n\nNo Brasil, mas precisamente a partir de 1990, houve expans\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u00e0 sa\u00fade. Por\u00e9m, mesmo com a maior \n\noferta e descentraliza\u00e7\u00e3o destes servi\u00e7os, as unidades hospitalares ainda \n\ns\u00e3o importantes portas de entrada para a assist\u00eancia m\u00e9dica e uma \n\nparcela grande da popula\u00e7\u00e3o ainda busca consultas nos prontos-socorros \n\ndos hospitais, ocasionando superlota\u00e7\u00e3o destes servi\u00e7os (DINIZ et al, \n\n2014).  \nOs servi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia constituem um \n\nimportante componente da assist\u00eancia de sa\u00fade no Brasil, uma vez que \n\nrepresentam uma porta de entrada para outros servi\u00e7os do Sistema \n\n\u00danico de Sa\u00fade. Contudo, este servi\u00e7o caracteriza-se por uma demanda \n\nexpressiva de pacientes, o que consequentemente leva a uma sobrecarga \n\nde trabalho aos profissionais que prestam seus servi\u00e7os neste local \n\n(GALV\u00c3O, 2013).  \n\nSendo assim, a assist\u00eancia \u00e0s urg\u00eancias e emerg\u00eancias no Brasil \n\nconfigura-se como um n\u00f3 cr\u00edtico no Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Apesar \n\ndos avan\u00e7os e da expans\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (AB), sobretudo a partir \n\nda cria\u00e7\u00e3o das Estrat\u00e9gias de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (ESF), ainda existe \n\nnecessidade de superar modelos assistenciais hegem\u00f4nicos, ampliar \n\nacesso \u00e0 Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade (APS), aprimorar acolhimento \u00e0 \n\ndemanda espont\u00e2nea e programada, e fortalecer o papel da APS \n\nenquanto coordenadora do cuidado, uma vez que os servi\u00e7os destinados \n\nao atendimento de urg\u00eancia e emerg\u00eancia ainda s\u00e3o vistos pela \n\npopula\u00e7\u00e3o como mais resolutivos, especialmente pelo fato de disporem \n\nde atendimento cont\u00ednuo (BARATIERI, 2017). \n\nEste fato tem ocasionado \u00e0 superlota\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \n\nurg\u00eancias de hospitais p\u00fablicos e privados, levando o paciente com risco \n\niminente de morte, como cardiopata, neurol\u00f3gico, v\u00edtima de trauma, etc., \n\na aguardar por horas pela assist\u00eancia. Esta demanda excessiva de \n\natendimento \u00e9 efeito da incapacidade dos servi\u00e7os prim\u00e1rios e \n\nsecund\u00e1rios de sa\u00fade em absorver a demanda de primeiro atendimento. \n\nEst\u00e1 relacionado tamb\u00e9m \u00e0 falta de estrutura das Unidades de Sa\u00fade e \n\nincapacidade destas unidades em resolver problemas simples de sa\u00fade \n\nda popula\u00e7\u00e3o, levando os pacientes a procurarem este tipo de servi\u00e7o na \n\nexpectativa de encontrar um m\u00e9dico de plant\u00e3o (FREIRE et al, 2015). \n\nV\u00e1rias s\u00e3o as dificuldades enfrentadas pelos servi\u00e7os de \n\nurg\u00eancia, entre elas, o fato dessas unidades receberem, por vezes, \n\npacientes em situa\u00e7\u00f5es extremantes graves, extrapolando sua capacidade \n\nresolutiva. Neste contexto, surgem dificuldades em encaminhar estes \n\n\n\n68 \n\n \n\ncasos para unidades de maior complexidade, o que faz com que as salas \n\nde observa\u00e7\u00e3o 24 horas, tornam-se locais de interna\u00e7\u00e3o, mesmo n\u00e3o \n\npossuindo condi\u00e7\u00f5es para tratamento efetivo e de car\u00e1ter continuado. \n\nSomado a isto, est\u00e3o \u00e0s dificuldades enfrentadas diariamente pelos \n\nprofissionais de sa\u00fade que prestam atendimento nestes servi\u00e7os. A \n\nprocura desordenada da popula\u00e7\u00e3o por atendimentos nos servi\u00e7os de \n\nurg\u00eancia faz com que haja uma sobrecarga de trabalho, promovendo um \n\ndescontentamento profissional ao prestar atendimento nestes servi\u00e7os \n\n(PELEGRINI et al, 2010). \n\nGrande parte dos pacientes que s\u00e3o atendidos nos setores de \n\nurg\u00eancia e emerg\u00eancia dos hospitais buscam estes servi\u00e7os para \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas simples de sa\u00fade, que poderiam ser resolvidos \n\npor meio de atendimento no servi\u00e7o de AB ou servi\u00e7os de urg\u00eancia de \n\nmenor complexidade (DINIZ et al, 2014). Outra dificuldade refere-se \u00e0 \n\nfrequente procura do servi\u00e7o de urg\u00eancia e emerg\u00eancia por parte dos \n\nmesmos pacientes, sendo readmitidos v\u00e1rias vezes num curto per\u00edodo de \n\ntempo, fazendo com que profissionais se sintam incomodados e \n\ndesmotivados a prestar atendimento a esta demanda frequente, j\u00e1 que \n\nmuitas vezes, procuram atendimento por motivos que fogem dos \n\ncontextos de direcionamento do servi\u00e7o e que teriam resolutividade em \n\noutros servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o a sa\u00fade. Essa busca frequente pelo servi\u00e7o e \n\nao fato de seus problemas de sa\u00fade j\u00e1 n\u00e3o representarem mais novidade \n\npara os profissionais, podem mascarar a real necessidade de um \n\natendimento de urg\u00eancia ou emerg\u00eancia e produzir um agravamento de \n\nsa\u00fade a estes pacientes (ACOSTA; PELEGRINI; LIMA, 2011). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o inadequada dos servi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia \n\n\u00e9 prejudicial tanto para os pacientes graves, que precisam de \n\natendimento oportuno, quanto para os n\u00e3o graves, que ao buscarem o \n\natendimento hospitalar n\u00e3o t\u00eam a garantia da continuidade de seu \n\ntratamento (MACHADO; SALVADOR; O\u2019DWYER, 2011). \n\nO aumento da procura por atendimento nos servi\u00e7os de urg\u00eancia \n\ne emerg\u00eancia, ocasionando superlota\u00e7\u00e3o, repercute diretamente na \n\nqualidade da assist\u00eancia prestada aos usu\u00e1rios, pois o incremento na \n\nestrutura\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os ainda n\u00e3o \u00e9 suficiente para suprir toda a \n\ndemanda. Este aumento pode estar relacionado tamb\u00e9m \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es \n\nao longo dos anos no perfil s\u00f3cio demogr\u00e1fico e et\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o, \n\ngerando um crescimento da expectativa de vida. Aliada a isto, est\u00e3o \u00e0s \n\nmodifica\u00e7\u00f5es no perfil de morbimortalidade, passando de um perfil \n\ncaracterizado pelas doen\u00e7as infectocontagiosas, para o aumento \n\n\n\n69 \n\n \n\ncrescente das doen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o transmiss\u00edveis, comprometendo a \n\nqualidade de vida do indiv\u00edduo e gerando aumento da procura por \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade. Sendo assim, tornam-se necess\u00e1rias modifica\u00e7\u00f5es \n\norganizacionais e gerenciais dessas unidades, a fim de se readequarem a \n\nnova realidade sanit\u00e1ria (COELHO; GOULART; CHAVES, 2013). \n\nComo consequ\u00eancia das mudan\u00e7as s\u00f3cias demogr\u00e1ficas e \n\net\u00e1rias e o aumento do n\u00famero de acidentes e viol\u00eancias nos \u00faltimos \n\nanos, cada vez mais a superlota\u00e7\u00e3o deste servi\u00e7o apresenta-se como \n\nrealidade, fazendo-se necess\u00e1ria a reestrutura\u00e7\u00e3o das unidades existentes \n\nou cria\u00e7\u00e3o de novas unidades, visando o atendimento aos casos de \n\nurg\u00eancia e emerg\u00eancia de forma oportuna e eficaz (TORRES; \n\nBELISARIO; MELO, 2015). \n\nSendo assim, apesar das mudan\u00e7as estruturais no modelo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o do SUS e da formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para \n\na \u00e1rea de urg\u00eancia e emerg\u00eancia, diversas fragilidades permeiam o \n\ncen\u00e1rio das urg\u00eancias e emerg\u00eancias no Brasil. A superlota\u00e7\u00e3o, a baixa \n\nresolubilidade, a inadequa\u00e7\u00e3o dos atendimentos realizados nos servi\u00e7os \n\nhospitalares de emerg\u00eancia, a infraestrutura inadequada das unidades de \n\nsa\u00fade e o descontentamento dos profissionais de sa\u00fade com o \n\nsobrecarga de trabalho, est\u00e3o entre os principais desafios a serem \n\nsuperados pelos servi\u00e7os visando \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nAten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias (PELEGRINI et al, 2010). \n\nOs servi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es \n\nhospitalares s\u00e3o unidades de atendimento destinadas \u00e0s pessoas com \n\nproblemas de sa\u00fade agudizados e que, por consequ\u00eancia, necessitam de \n\ninterven\u00e7\u00e3o o mais r\u00e1pido poss\u00edvel por parte de uma equipe \n\nmultiprofissional e especializada (KREMPSER; ARREGUY-SENA; \n\nBARBOSA, 2013). Sendo assim, representam um grande desafio a ser \n\nenfrentado pelo SUS, uma vez que a aus\u00eancia ou inadequa\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os podem desencadear incapacidades permanentes aos usu\u00e1rios, \n\ncomo tamb\u00e9m lev\u00e1-los a \u00f3bito (TORRES; BELISARIO; MELO, 2015). \n\nA partir dos problemas originados pela superlota\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia, no ano de 2004, o Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade lan\u00e7ou a Pol\u00edtica Nacional de Humaniza\u00e7\u00e3o-PNH, a qual \n\nreorientou os servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias e emerg\u00eancias, propondo \n\no modelo de aten\u00e7\u00e3o pautado no acolhimento com classifica\u00e7\u00e3o de risco, \n\nna tentativa de mudar o processo de trabalho das unidades, identificando \n\nos pacientes com potencial de risco, priorizando o atendimento a \n\npacientes graves e n\u00e3o atrav\u00e9s de ordem de chegada a institui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n70 \n\n \n\n(OLIVEIRA et al, 2013). Al\u00e9m disso, a classifica\u00e7\u00e3o de risco visa \n\nfornecer aos pacientes e familiares o tempo estimado de espera para \n\nrecebimento de atendimento, garantindo dessa forma, atendimento \n\npriorit\u00e1rio ao paciente com maior risco de morte (CAMPOS; SOUZA, \n\n2014).  \n\nPor\u00e9m, apesar de seu estimado valor, os servi\u00e7os de sa\u00fade ainda \n\nenfrentam dificuldades para implementa\u00e7\u00e3o da Classifica\u00e7\u00e3o de Risco, \n\nentre elas, n\u00famero insuficiente de profissionais de sa\u00fade; falta de \n\ninvestimento na forma\u00e7\u00e3o qualificada dos profissionais da sa\u00fade \n\nrespons\u00e1veis pelas avalia\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas; inadequada refer\u00eancia e contra \n\nrefer\u00eancias que provoca o ac\u00famulo de usu\u00e1rios no sistema; atendimento \n\nsuperficial aos usu\u00e1rios menos graves; inadequada estrutura do servi\u00e7o; \n\nfalta de articula\u00e7\u00e3o, entre outros (FERREIRA et al, 2016). \n\nUma das estrat\u00e9gias para reorganiza\u00e7\u00e3o do sistema de sa\u00fade \n\nbrasileiro \u00e9 a pr\u00e1tica efetiva do conceito de rede de sa\u00fade, com o \n\nobjetivo de possibilitar uma readequa\u00e7\u00e3o na demanda para os servi\u00e7os \n\nde urg\u00eancia e emerg\u00eancia, promovendo redu\u00e7\u00e3o da superlota\u00e7\u00e3o desses \n\nservi\u00e7os. Portanto, para a oferta de uma assist\u00eancia em situa\u00e7\u00e3o de \n\nurg\u00eancia e emerg\u00eancia efetiva e embasada nos preceitos da constitui\u00e7\u00e3o \n\ndo Sistema \u00danico de Sa\u00fade, os hospitais precisam ser vistos como um \n\nservi\u00e7o que integra uma rede de assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade. Para isto, os \n\nhospitais necessitam contar com uma equipe de trabalho \n\nmultiprofissional al\u00e9m de disponibilizar espa\u00e7o f\u00edsico e recursos \n\nnecess\u00e1rios para o atendimento adequado nessas unidades, realizando a \n\ninterven\u00e7\u00e3o com base num planejamento eficaz (COELHO; \n\nGOULART; CHAVES, 2013). \n\nDiante deste panorama e na expectativa de enfrentar uma \n\nexpressiva insatisfa\u00e7\u00e3o com o atendimento nas emerg\u00eancias hospitalares \n\np\u00fablicas, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Brasileiro lan\u00e7ou em 2003 a Pol\u00edtica \n\nNacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias (PNAU). \n\nEsta Pol\u00edtica prop\u00f4s a conforma\u00e7\u00e3o de sistemas de aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nurg\u00eancias estaduais, regionais e municipais, norteada pelos princ\u00edpios do \n\nSistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS).  E foi criada considerando entre outros \n\nfatores, a necessidade de estruturar uma rede de servi\u00e7os regionalizada e \n\nhierarquizada de cuidados integrais \u00e0s urg\u00eancias, de qualquer \n\ncomplexidade ou gravidade, desconcentrando a aten\u00e7\u00e3o efetuada \n\nexclusivamente pelos prontos-socorros (BRASIL, 2003).  \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias, \n\ninstitu\u00edda pela Portaria 1.863, de 29 de setembro de 2003, levou em \n\n\n\n71 \n\n \n\nconsidera\u00e7\u00e3o entre outros fatores, o quadro brasileiro de \n\nmorbimortalidade relativo a todas as urg\u00eancias, inclusive as relacionadas \n\nao trauma e \u00e0 viol\u00eancia; a relev\u00e2ncia p\u00fablica do estabelecimento de \n\nnormas para a organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos e privados de aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s urg\u00eancias; a necessidade de implanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de regula\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias, a partir de Centrais de \n\nRegula\u00e7\u00e3o M\u00e9dica; e a necessidade de estruturar uma rede de servi\u00e7os \n\nregionalizada e hierarquizada de cuidados integrais \u00e0s urg\u00eancias, de \n\nqualquer complexidade ou gravidade, garantindo a adequada refer\u00eancia \n\nregulada para os pacientes que, tendo recebido atendimento inicial, em \n\nqualquer n\u00edvel do sistema, necessite de acesso aos meios adicionais de \n\naten\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2003). \n\nEsta Pol\u00edtica apresentou como componentes fundamentais: a \n\nado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias promocionais de qualidade de vida; organiza\u00e7\u00e3o \n\nde redes loco-regionais de aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0s urg\u00eancias; instala\u00e7\u00e3o e \n\nopera\u00e7\u00e3o das Centrais de Regula\u00e7\u00e3o M\u00e9dica das Urg\u00eancias, integradas \n\nao Complexo Regulador da Aten\u00e7\u00e3o no SUS; capacita\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada das equipes de sa\u00fade de todos os \u00e2mbitos da aten\u00e7\u00e3o e \n\norienta\u00e7\u00e3o geral segundo os princ\u00edpios de humaniza\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o \n\n(BRASIL, 2003). \n\nA PNAU preconiza que a aten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias deve fluir em \n\ntodos os n\u00edveis do SUS, organizando a assist\u00eancia desde as Unidades \n\nB\u00e1sicas, Equipes de Sa\u00fade da Fam\u00edlia at\u00e9 os cuidados p\u00f3s-hospitalares, \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o. \n\nApesar do avan\u00e7o e das melhorias ocasionadas a partir da \n\ncria\u00e7\u00e3o da PNAU, em 2003, ainda persistiam problemas importantes no \n\nque se referem ao atendimento as urg\u00eancias e a demanda por \n\natendimento nestes servi\u00e7os ainda \u00e9 crescente. Sendo assim, em 2011, o \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade reformulou a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nUrg\u00eancias e instituiu a Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias \n\n(RUE) no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), por meio da portaria 1.600 de \n\n07 de julho de 2011. \n\nPor\u00e9m, apesar da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias \n\nter sido lan\u00e7ada somente em 2011, este conceito de organiza\u00e7\u00e3o do \n\ncuidado em rede est\u00e1 presente no discurso do Sistema \u00danico de Sa\u00fade \n\n(SUS) desde sua g\u00eanese (AMARAL; BOSI, 2016). \n\nA RUE foi lan\u00e7ada considerando que o atendimento aos \n\nusu\u00e1rios com quadros agudos deve ser prestado por todas as portas de \n\nentrada dos servi\u00e7os de sa\u00fade do SUS, possibilitando a resolu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n72 \n\n \n\nintegral da demanda ou transferindo-a, responsavelmente, para um \n\nservi\u00e7o de maior complexidade, dentro de um sistema hierarquizado e \n\nregulado, organizado em redes regionais de aten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias \n\nenquanto elos de uma rede de manuten\u00e7\u00e3o da vida em n\u00edveis crescentes \n\nde complexidade e responsabilidade (BRASIL, 2011). \n\nCom a reformula\u00e7\u00e3o da PNAU, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\nreestruturou a assist\u00eancia \u00e0s urg\u00eancias, na tentativa de melhorar o acesso \n\nao atendimento em tempo oportuno, para pessoas com risco iminente de \n\nmorte.  \n\nAo reformular esta pol\u00edtica e instituir a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias e Emerg\u00eancias (RUE) no \u00e2mbito do SUS, o Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade levou em considera\u00e7\u00e3o alguns aspectos, como: o impacto \n\nsocioecon\u00f4mico e sofrimentos em n\u00edvel individual e familiar, \n\nocasionados pelos acidentes de transito, viol\u00eancias e doen\u00e7as \n\ncardiovasculares no Brasil; e a necessidade de se trabalhar dentro de um \n\nconceito amplo de sa\u00fade, direcionando a interven\u00e7\u00e3o e resposta \u00e0s \n\nnecessidades de sa\u00fade, trabalhando desde a promo\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nformas de tratamento e reabilita\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2011). \n\nA Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias \u00e9 constitu\u00edda \n\ndos seguintes componentes: Promo\u00e7\u00e3o, Preven\u00e7\u00e3o e Vigil\u00e2ncia \u00e0 Sa\u00fade; \n\nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em Sa\u00fade; Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia \n\n(SAMU 192) e suas Centrais de Regula\u00e7\u00e3o M\u00e9dica das Urg\u00eancias; Sala \n\nde Estabiliza\u00e7\u00e3o; For\u00e7a Nacional de Sa\u00fade do SUS; Unidades de Pronto \n\nAtendimento (UPA 24h) e o conjunto de servi\u00e7os de urg\u00eancia 24 horas; \n\nHospitalar; e Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar (BRASIL, 2011). \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de uma rede de servi\u00e7os que atenda as \n\nnecessidades da aten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias e emerg\u00eancias \u00e9 um desafio a ser \n\nenfrentado pelo SUS, pois se trata de uma rede complexa, que envolve \n\ndiferentes atores e servi\u00e7os. Sendo assim, o planejamento para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da RUE demanda envolvimento e organiza\u00e7\u00e3o por parte \n\ndos gestores de sa\u00fade (TORRES; BELISARIO; MELO, 2015). \n\nNeste sentido, v\u00e1rios s\u00e3o os desafios a serem enfrentados para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos componentes da RUE e sua efetiva\u00e7\u00e3o. Um dos \n\nprincipais obst\u00e1culos refere-se \u00e0 mudan\u00e7a nos modelos de gest\u00e3o e \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Esta nova l\u00f3gica de gest\u00e3o deve considerar a \n\narticula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade, de maneira que se complementem, \n\nal\u00e9m de ampliar o atendimento de urg\u00eancia e emerg\u00eancia de baixa \n\ngravidade nos servi\u00e7os da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, de acordo com sua \n\ncapacidade tecnol\u00f3gica. Sendo assim, fazem-se necess\u00e1rios \n\n\n\n73 \n\n \n\ninvestimentos em recursos humanos e materiais, al\u00e9m de reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica dos servi\u00e7os de sa\u00fade (GARCIA; REIS, 2014). \n\nSendo assim, analisar a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nUrg\u00eancias \u00e9 algo necess\u00e1rio, pois possibilita demonstrar a sua \n\ncapacidade ou n\u00e3o de gerar mudan\u00e7as positivas no cen\u00e1rio das urg\u00eancias \n\ne emerg\u00eancias e, consequentemente, no Sistema \u00danico de Sa\u00fade. \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n75 \n\n \n\n4 M\u00c9TODO \n\n \n\nMetodologia de pesquisa tem um significado muito al\u00e9m das \n\nt\u00e9cnicas de pesquisa. A metodologia engloba simultaneamente a teoria \n\nda abordagem (m\u00e9todo), os instrumentos de operacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa (t\u00e9cnicas) e a criatividade do pesquisador, havendo a \n\nnecessidade de articula\u00e7\u00e3o entre a teoria, a realidade emp\u00edrica e os \n\npensamentos sobre a realidade. Sendo assim, um projeto de pesquisa \n\nrepresenta m\u00faltiplos esfor\u00e7os intelectuais que se contrap\u00f5em e se \n\ncomplementam, sobretudo de rigor metodol\u00f3gico e criatividade \n\n(MINAYO, 2010). Desse modo, este cap\u00edtulo apresenta o percurso \n\nmetodol\u00f3gico que foi trilhado na busca pela compreens\u00e3o da \n\nproblem\u00e1tica em foco. \n\nTrata-se de uma pesquisa descritiva-explorat\u00f3ria de abordagem \n\nqualitativa, dividida em duas fases: a) Pesquisa documental, com an\u00e1lise \n\ninterpretativa e b) Teoria Fundamentada nos Dados (TFD). Para melhor \n\ncompreens\u00e3o apresentaremos o desenho metodol\u00f3gico da pesquisa \n\ndividido por fases. \n\n \n\n4.1 PRIMEIRO MOMENTO: PESQUISA DOCUMENTAL \n\n \n\nA pesquisa documental utiliza em sua ess\u00eancia documentos que \n\nn\u00e3o sofreram tratamento anal\u00edtico. Possibilita ao pesquisador, adentrar \n\nno campo de estudo identificando fen\u00f4menos extra\u00eddos de documentos. \n\nPara que os dados sejam mais significativos, \u00e9 importante que o \n\npesquisador tenha a capacidade de selecionar, tratar e interpretar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o, visando compreender a intera\u00e7\u00e3o com sua fonte (KRIPKA; \n\nSCHELLER; BONOTTO, 2015). Sendo assim, a pesquisa documental \n\nfavorece a observa\u00e7\u00e3o do processo de matura\u00e7\u00e3o ou de evolu\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos, conhecimentos, comportamentos, pr\u00e1ticas, entre outros \n\n(CELLARD, 2008). \n\n \n\n4.1.1 Local do Estudo \n\n \nO Estado de Santa Catarina foi selecionado intencionalmente, \n\ncomo cen\u00e1rio de estudo, devido \u00e0 ades\u00e3o da RUE em todo seu territ\u00f3rio \n\ne a disponibilidade online dos dados oficiais, tornando p\u00fablico todo o \n\nmaterial para pesquisa.  \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n4.1.2 Fonte, coleta e organiza\u00e7\u00e3o dos dados \n\n \n\nA an\u00e1lise documental ocorreu em tr\u00eas conjuntos de \n\ndocumentos: a) Documentos oficiais (ATAS), dispon\u00edveis online, da \n\nComiss\u00e3o Intergestores Bipartite (CIB), vinculados \u00e0 Secretaria de \n\nEstado da Sa\u00fade de Santa Catarina. b) Portarias referentes \u00e0 Pol\u00edtica \n\nNacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e \n\nEmerg\u00eancias, estes documentos oficiais, dispon\u00edveis online, vinculados \n\nao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e \u00e0 Secretaria de Estado da Sa\u00fade de Santa \n\nCatarina. c) Planos de A\u00e7\u00e3o Regional de implanta\u00e7\u00e3o da RUE, \n\ndispon\u00edveis online nos anexos das delibera\u00e7\u00f5es da CIB.  \n\nUtilizaram-se como recorte temporal para esta pesquisa os anos \n\nde 2011 a 2016. Este recorte se justifica pelo fato da RUE ser lan\u00e7ada \n\npelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no ano de 2011, sendo assim, procurou-se \n\nanalisar os dados ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da portaria que institui a RUE em \n\n\u00e2mbito Nacional. \n\nDas 52 atas dispon\u00edveis online, foram selecionadas 38 para \n\nan\u00e1lise, por conterem informa\u00e7\u00f5es sobre a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s Urg\u00eancias, a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias ou algum \n\nde seus componentes. Destas ATAS 23,7% referem-se ao ano de 2011, \n\n15,8% do ano de 2012, 15,8% do ano de 2013, 13,1% do ano de 2014, \n18,5% do ano de 2015 e 13,1% do ano de 2016. Para a coleta de dados \n\nutilizou-se o recurso \u201clocalizar\u201d do Microsoft Word, pesquisando os \n\ndocumentos que constavam as palavras \u201curg\u00eancia\u201d ou \u201cemerg\u00eancia\u201d. \n\nAs Portarias foram selecionadas, excluindo-se as revogadas ou \n\nsubstitu\u00eddas, sendo assim, utilizou-se 16 portarias nacionais e 7 \n\nestaduais, que normatizam a RUE e seus componentes.  Destas, 21,8% \n\nreferem-se ao ano de 2011, 26% anos ano de 2012, 34,8% ao n\u00e3o de \n\n2013, 13% ao ano de 2016 e 4,4% ao ano de 2017. Ressalta-se que \n\napesar desta pesquisa ter um recorte temporal de 2011 a 2016, utilizou-\n\nse uma Portaria de 2017, pelo sua import\u00e2ncia, uma vez que redefine as \n\ndiretrizes de modelo assistencial e financiamento de UPA 24h de Pronto \n\nAtendimento como Componente da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias, no \n\n\u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, revogando as demais portarias deste \n\ncomponente. \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos Planos de A\u00e7\u00e3o Regional para implementa\u00e7\u00e3o \n\nda RUE em SC, foram selecionados 100% dos planos, totalizando 8, \n\nsendo um plano de cada macrorregi\u00e3o de sa\u00fade. \n\n\n\n77 \n\n \n\nA busca dos documentos foi conclu\u00edda no m\u00eas de junho de \n\n2017. Ap\u00f3s este levantamento, a pesquisadora realizou a leitura de todos \n\nos documentos, selecionando os que atenderam ao objetivo do estudo. A \n\nFigura 1 apresenta o fluxograma da sele\u00e7\u00e3o dos documentos. \n\n \n\nFigura 1: Sele\u00e7\u00e3o dos documentos. Florian\u00f3polis, SC, Brasil (2017). \n\nFonte: Dados da pesquisa (2017). \n\n \n\n4.1.3 An\u00e1lise dos Dados \n\n \n\nOs achados foram organizados e posteriormente analisados de \n\nacordo com converg\u00eancia de ideias para formar categorias tem\u00e1ticas. \n\nUtilizou-se para analisar a PNAU, a l\u00f3gica do conceito de \u201cCiclo de \n\nPol\u00edtica\u201d.  \n\nA materializa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica passa por alguns \nmomentos de matura\u00e7\u00e3o. A modeliza\u00e7\u00e3o do processo de elabora\u00e7\u00e3o de \n\numa pol\u00edtica \u00e9 denominada de ciclo da politica (\u201cpolicy cycle\u201d). Este \n\nciclo \u00e9 dividido em cinco momentos sucessivos, interligados e \n\ndin\u00e2micos: identifica\u00e7\u00e3o de problemas, ou seja, como o governo \n\nidentifica determinados problemas e por que decide agir sobre eles; \n\n\n\n78 \n\n \n\nconforma\u00e7\u00e3o da agenda, procurando identificar de que forma os \n\nproblemas identificados entram na agenda de governo; formula\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o (tomada de decis\u00e3o), neste momento s\u00e3o realizadas \n\ndiscuss\u00f5es e lan\u00e7adas alternativas para intervir no problema, ou seja, \u00e9 o \n\nmomento que ocorre a tomada de decis\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o. A \u00faltima fase do \n\nciclo \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica (VAISTMAN; RIBEIRO; LOBATO, \n\n2013). \n\nAtrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o destes documentos, optou-se em \n\nanalisar tr\u00eas fases do ciclo da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias \n\nem Santa Catarina: Identifica\u00e7\u00e3o do Problema, Conforma\u00e7\u00e3o da Agenda \n\ne Formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. \n\n \n\n4.2 SEGUNDO MOMENTO: TEORIA FUNDAMENTADA NOS \n\nDADOS \n\n \n\nA Teoria Fundamentada nos Dados (TFD) trata-se de um \n\nachado cient\u00edfico, em que seus m\u00e9todos oferecem maior focaliza\u00e7\u00e3o ao \n\npesquisador quando comparado a outros m\u00e9todos. A TFD leva o \n\npesquisador a permanecer envolvido na pesquisa, trazendo surpresas, \n\nideias e desenvolvendo a capacidade de realizar an\u00e1lises. Como o \n\npr\u00f3prio conceito traduz a TFD, esta se baseia em uma constru\u00e7\u00e3o de \n\nteorias fundamentadas nos pr\u00f3prios dados do pesquisador (CHARMAZ, \n\n2009). \n\nA TFD possibilita \u201c aos pesquisadores qualitativos, criar e \n\nrecriar seus dados, ela \u00e9 flex\u00edvel, pois o pesquisador pode seguir as \n\nindica\u00e7\u00f5es que v\u00e3o surgindo conforme o avan\u00e7o da pesquisa, oferecendo \n\nmais foco ao pesquisador\u201d (CHARMAZ, 2009, p. 31). \n\nOs primeiros estudiosos que utilizaram TFD foram os \n\nsoci\u00f3logos Barney Glaser e Anselm Strauss. Estes autores \n\ndesenvolveram um estudo, na d\u00e9cada de 1960, nos Estados Unidos, \n\nacerca do processo de morte em ambientes hospitalares. O cen\u00e1rio \n\nhist\u00f3rico da \u00e9poca presentava uma realidade em que os m\u00e9todos \n\nqualitativos mostravam-se enfraquecidos e os m\u00e9todos quantitativos se \n\napresentavam cada vez mais sofisticados e consequentemente relevantes \n\nno meio cient\u00edfico. Sendo assim, Glaser e Strauss, atrav\u00e9s de seu livro \n\nThe Discovery of Grounded Theory (1967), visaram deslocar a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o qualitativa para al\u00e9m de estudos descritivos, produzindo \n\nabstra\u00e7\u00f5es e conceitos acerca dos fen\u00f4menos estudados, formulando \n\nteorias fundamentadas baseadas em crit\u00e9rios como ajustes dos dados, \n\n\n\n79 \n\n \n\nutilidade, densidade conceitual, durabilidade ao longo do tempo, ser \n\npass\u00edvel de altera\u00e7\u00f5es e apresentar poder explicativo (CHARMAZ, \n\n2009). \n\nNo in\u00edcio dos anos 1990, Glaser e Strauss romperam a parceria, \n\nmotivados pelas diferen\u00e7as entre suas escolas formadoras.  Glaser \n\nformou-se na Universidade de Columbia, considerava um empirismo \n\ncontrolado, de rigorosos m\u00e9todos codificados com \u00eanfase nas \n\ndescobertas emergentes e linguagem especializada da abordagem \n\nquantitativa. J\u00e1 Strauss, formado pela Escola de Chicago, apresentou a \n\ninflu\u00eancia do interacionismo simb\u00f3lico e de uma vis\u00e3o da realidade \n\ncomo constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Estas diverg\u00eancias de pensamentos dividiu \n\nos pesquisadores e oportunizou diferentes formas para realiza\u00e7\u00e3o da \n\nTFD (CHARMAZ, 2009). \n\nA vers\u00e3o de Glaser manteve-se coerente com o que pregava \n\ndesde seu in\u00edcio, considerando-o como um m\u00e9todo de descoberta, \n\ntratando as categorias como algo emergido dos dados, baseando-se no \n\nempirismo objetivo. Por\u00e9m sua aluna Kathy Charmaz, se prop\u00f5e a \n\ninterpretar a TFD de forma construtivista, distanciando-se \n\nintencionalmente dos res\u00edduos positivistas, aceitando certo relativismo \n\ndo conhecimento, derivado de uma concep\u00e7\u00e3o da realidade mult\u00edplice e \n\nplural. A vers\u00e3o construtivista da TFD assume que o conhecimento \u00e9 \n\nfruto da constru\u00e7\u00e3o rec\u00edproca entre pesquisador e participantes da \n\npesquisa e coloca no centro da investiga\u00e7\u00e3o como dados da pesquisa, \n\nmais do que os fatos, a dimens\u00e3o do significado (TAROZZI, 2011). \n\nStrauss, juntamente com sua assistente Juliete Corbin, deslocou \n\no m\u00e9todo para a verifica\u00e7\u00e3o, criando uma vertente da TFD com o intuito \n\nde favorecer seus novos procedimentos t\u00e9cnicos, ao inv\u00e9s de enfatizar os \n\nm\u00e9todos comparativos que distinguiram as estrat\u00e9gias da TFD \n\n(CHARMAZ, 2009). \n\nNesta pesquisa, optou-se pela vertente da TFD construtivista, \n\nproposta por Charmaz (2009), principalmente por considerar a tem\u00e1tica \n\nestudada relativamente nova, com lacunas na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nvoltada para a an\u00e1lise da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Urg\u00eancia, \n\nsobretudo no contexto de Santa Catarina, que pode ser preenchida por \n\numa vis\u00e3o original constru\u00edda a partir dos significados e das \n\nexperi\u00eancias dos sujeitos envolvidos nesse processo de constru\u00e7\u00e3o, \n\nformula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica. Assim, torna-se \n\nfundamental a constru\u00e7\u00e3o deste conhecimento por meio de uma \n\nmetodologia que proporcione a emerg\u00eancia de dados relevantes, \n\n\n\n80 \n\n \n\nenfatizando a import\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o de modelos te\u00f3ricos que \n\nretratem a realidade colaborando com a pr\u00e1tica di\u00e1ria dos profissionais \n\nde sa\u00fade e gestores que desenvolvem o cuidado no cotidiano da Rede de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias. \n\n \n\n4.2.1 Local do Estudo \n \n\nO cen\u00e1rio de estudo foi o Estado de Santa Catarina. Este \u00e9 uma \n\ndas 27 Unidades Federativas do Brasil, localizada no centro da regi\u00e3o \n\nSul do pa\u00eds. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Urg\u00eancia, Santa \n\nCatarina, vem se adequando as portarias e normas propostas pelo MS. \n\nCom a publica\u00e7\u00e3o da Portaria 1.600 que reformulou da Pol\u00edtica Nacional \n\nde Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e instituiu a Rede de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia \n\nem todo territ\u00f3rio nacional, o Estado veem se mobilizando para \n\nimplementar a RUE.  \n\nO Estado de Santa Catarina est\u00e1 entre as cinco Unidades de \n\nFedera\u00e7\u00e3o do pa\u00eds completadas em toda sua extens\u00e3o territorial pela \n\nRUE. Santa Catarina \u00e9 o Estado com o maior n\u00famero de portas \n\nhospitalares de urg\u00eancia que receberam recursos para qualifica\u00e7\u00e3o e o \n\nsegundo Estado com maior n\u00famero de novos leitos cl\u00ednicos financiados \n\nno \u00e2mbito da RUE, ficando atr\u00e1s apenas do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(BRASIL, 2014). \n\nNo contexto de implanta\u00e7\u00e3o da RUE, o Estado foi dividido em \n\noito macrorregi\u00f5es: Vale do Rio Itaja\u00ed, Serra Catarinense, Sul, Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Florian\u00f3polis, Planalto Norte e Nordeste, Meio Oeste, \n\nGrande Oeste e Foz do rio Itaja\u00ed. \n\n \n\n4.2.2 Participantes do Estudo \n\n \n\nConforme preconiza a metodologia da TFD, os participantes da \n\npesquisa foram elencados a partir da realiza\u00e7\u00e3o do estudo por meio da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de uma amostragem te\u00f3rica, que consiste na inclus\u00e3o de \n\ndiferentes sujeitos para refinar e adensar as categorias que surgem ao \n\nlongo do estudo (CHARMAZ, 2009; SANTOS et al., 2016). Para a \n\namostragem te\u00f3rica do estudo, foram compostos tr\u00eas grupos amostrais \n\nperfazendo um total de 20 participantes, definidos a partir da \n\ncircularidade dos dados e no m\u00e9todo comparativo constante.  \n\n\n\n81 \n\n \n\nO primeiro grupo amostral foi composto por oito (P1-P8) \n\nprofissionais que participam e/ou participaram da gest\u00e3o da PNAU a \n\nn\u00edvel Estadual e Nacional. Sendo tr\u00eas enfermeiros, tr\u00eas m\u00e9dicos, um \n\nfisioterapeuta e um administrador. Todos com idade m\u00e9dia de 45 anos e \n\naturam na gest\u00e3o da PNAU em m\u00e9dia de tr\u00eas anos. Optou-se em iniciar \n\njunto aos gestores levando em considera\u00e7\u00e3o a sua participa\u00e7\u00e3o direta no \n\nprocesso de formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\n\u00c0 medida que as entrevistas aconteciam e as respectivas \n\nan\u00e1lises desse grupo amostral avan\u00e7avam, fatos relevantes mostravam-\n\nse persistentes em algumas entrevistas, entre eles, a inicia\u00e7\u00e3o de um \n\nprojeto piloto da RUE na macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste de \n\nSanta Catarina, antes mesmo do lan\u00e7amento da portaria em 2011. Esse \n\nfator desencadeou a forma\u00e7\u00e3o do segundo grupo amostral, composto por \n\nsete (P09 \u2013 P15) profissionais que atuam e/ou atuaram no grupo \n\ncondutor da RUE naquela macrorregi\u00e3o, sendo: quatro enfermeiros, um \n\nm\u00e9dico, um nutricionista e um pedagogo. Estes com idade m\u00e9dia de 41 \n\nanos e atuam no grupo condutor em m\u00e9dia h\u00e1 4 anos.  \n\nNo decorrer da an\u00e1lise dessas entrevistas, identificou-se de \n\nforma relevante que a implementa\u00e7\u00e3o da RUE nas demais macrorregi\u00f5es \n\nde sa\u00fade de SC n\u00e3o seguiram a mesma l\u00f3gica e organiza\u00e7\u00e3o do projeto \n\npiloto da macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste. A partir disso, foi \n\nconstitu\u00eddo o terceiro grupo amostral composto por cinco (P16-P20) \n\nprofissionais que atuam e/ou atuaram nos grupos condutores da RUE \n\nnas demais macrorregi\u00f5es de sa\u00fade de SC, sendo: um profissional das \n\nseguintes categorias: m\u00e9dico, enfermeiro, nutricionista, administrador e \n\npedagogo. A idade m\u00e9dia desse grupo foi 40 anos, com atua\u00e7\u00e3o no \n\ngrupo condutor em m\u00e9dia de 3 anos. \n\nFoi considerado como crit\u00e9rio de inclus\u00e3o para os tr\u00eas grupos \n\namostrais: a experi\u00eancia profissional no processo de formula\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da PNAU no Estado de Santa Catarina. A sele\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes deu-se pelo m\u00e9todo de \u201cBola de Neve\u201d. Dessa forma, por \n\nmeio da an\u00e1lise dos documentos oficiais da PNAU em Santa Catarina \n\nselecionou-se o primeiro informante chave e este indicou outro \n\nparticipante e assim sucessivamente.  \n\n \n\n4.2.3 Coleta de Dados \n\n \n\nA coleta dos dados ocorreu nos meses de julho de 2016 a agosto \n\nde 2017, por meio de entrevistas intensivas (CHARMAZ, 2009; \n\n\n\n82 \n\n \n\nSANTOS et al., 2016), as quais foram gravadas por meio de dispositivo \n\neletr\u00f4nico de \u00e1udio e transcritas na \u00edntegra. As entrevistas foram \n\nrealizadas individualmente nos locais de prefer\u00eancia dos participantes \n\nou via Skype. Seguiram um roteiro com quest\u00f5es abertas (AP\u00caNCICE \n\nA, B, C) relacionadas ao processo de constru\u00e7\u00e3o, formula\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da PNAU em Santa Catarina.  \n\nPara o primeiro GA as perguntas versaram sobre a percep\u00e7\u00e3o do \n\ncen\u00e1rio atual das urg\u00eancias e emerg\u00eancias no Estado de Santa Catarina, \n\no contexto que antecedeu as discuss\u00f5es sobre a PNAU, processo de \n\nformula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica no Estado, dificuldades \n\nenfrentadas durante este processo e melhorias percebidas ap\u00f3s a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da PNAU. J\u00e1 os participantes do segundo GA foram \n\nquestionados sobre a experi\u00eancia profissional na PNAU, o contexto que \n\nantecedeu as discuss\u00f5es sobre a PNAU na macrorregi\u00e3o planalto Norte e \n\nNordeste, processo de formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica na \n\nmacrorregi\u00e3o planalto Norte e Nordeste, dificuldades enfrentadas \n\ndurante este processo e melhorias percebidas ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nPNAU. O terceiro grupo amostral respondeu quest\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\nexperi\u00eancia profissional na PNAU, o contexto que antecedeu as \n\ndiscuss\u00f5es sobre a PNAU na sua macrorregi\u00e3o, processo de formula\u00e7\u00e3o \n\ne implementa\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica na sua macrorregi\u00e3o, dificuldades \n\nvivenciadas durante o processo e melhorias percebidas com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da PNAU. \n\n  As entrevistas foram transcritas na \u00edntegra atrav\u00e9s Microsoft \n\nOffice Word\u00ae. A dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das entrevistas foi de 50 minutos e \n\ngeraram aproximadamente 240 p\u00e1ginas transcritas.  \n\n \n\n4.2.4 An\u00e1lise dos Dados \n\n \n\nPara a an\u00e1lise dos dados, foram utilizadas duas etapas de \n\ncodifica\u00e7\u00e3o: inicial e focalizada. A codifica\u00e7\u00e3o inicial consiste na \n\ndivis\u00e3o e denomina\u00e7\u00e3o de cada segmento de dado em c\u00f3digos que \n\nexpressam os significados presentes nas falas dos entrevistados. Na \n\ncodifica\u00e7\u00e3o focalizada, os c\u00f3digos iniciais mais significativos ou \n\nfrequentes foram classificados, integrados, sintetizados e organizados \n\nem subcategorias e categorias at\u00e9 a obten\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno ou da \n\ncategoria central da pesquisa. O fen\u00f4meno configura-se como a ideia \n\ncentral sobre a qual um conjunto de a\u00e7\u00f5es ou intera\u00e7\u00f5es \u00e9 conduzido \n\npelas pessoas (CHARMAZ, 2009; SANTOS et al., 2016).  \n\n\n\n83 \n\n \n\nEsse processo anal\u00edtico requer grande reflex\u00e3o e sensibilidade \n\nte\u00f3rica do pesquisador. Para o alcance desta sensibilidade, faz-se \n\nnecess\u00e1rio que o pesquisador mergulhe no campo de pesquisa a partir \n\ndas m\u00faltiplas perspectivas privilegiadas, realiza\u00e7\u00e3o de compara\u00e7\u00e3o e a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de novas ideias (CHARMAZ, 2009). \n\nUma etapa da an\u00e1lise dos dados se refere \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\nmemorandos e diagramas. Os memorandos s\u00e3o anota\u00e7\u00f5es anal\u00edticas \n\ninformais que contribuem para elevar o n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o das \n\ncategorias. J\u00e1 os diagramas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas que desenham as \n\nrela\u00e7\u00f5es dos conceitos e demonstram a densidade e complexidade da \n\nteoria. Tamb\u00e9m ajudam a refletir sobre os dados e articular c\u00f3digos, \n\nconceitos e categorias (CHARMAZ, 2009). \n\nAo todo foram constru\u00eddos dezoito memorandos e seis \n\ndiagramas. Destaca-se que estas ferramentas anal\u00edticas foram elaboradas \n\ndesde a codifica\u00e7\u00e3o da primeira entrevista. A seguir apresentam-se um \n\nmodelo de memorando e diagrama desenvolvidos nesta investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Exemplo de Memorando, Florian\u00f3polis, SC, Brasil (2017). \n\n \nFonte: Autor (2017).  \n\n \n\nA Figura 2 retrata as intercorr\u00eancias ocasionadas na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias, oriundas \n\nda falta e/ou troca constante de Coordena\u00e7\u00e3o Estadual desta pol\u00edtica.  \n\n\n\n84 \n\n \n\nFigura 3 - Exemplo de Diagrama, Florian\u00f3polis, SC, Brasil (2017). \n\n \nFonte: Autor (2017).  \n\n \n\nA Figura 3 sinaliza fatores que contribuem para melhoria da \n\nqualidade da assist\u00eancia nas urg\u00eancias e emerg\u00eancias no \u00e2mbito do \n\nSistema \u00danico de sa\u00fade. \n\nO processo de organiza\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o dos dados foi \n\nrealizado no software NVIVO\u00ae, vers\u00e3o 10. O NVIVO\u00ae trabalha com o \n\nconceito de projeto, onde as fontes de dados s\u00e3o armazenadas em um \n\nbanco de dados que pode ser salvo e armazenado em meios de \n\ntransporte, como pen-drive e CD ou, ainda, enviado por e-mail. As \n\nprincipais estruturas de um projeto s\u00e3o os n\u00f3s, que correspondem a \n\nfragmentos de textos de informa\u00e7\u00f5es codificadas, formando categorias \n\nde informa\u00e7\u00e3o (LAGE, 2011). \n\nQuando essas categorias t\u00eam subcategorias, \u00e9 utilizada uma \n\nestrutura de \u00e1rvore de n\u00f3s, conforme ilustra a Figura 5. A Figura 6 \n\napresenta fragmentos do conte\u00fado de um dos n\u00f3s gerados no processo \n\nde codifica\u00e7\u00e3o de dados.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\nFigura 4 - Fragmentos da lista de N\u00f3s do projeto no NVIVO, \n\nFlorian\u00f3polis, SC, Brasil (2017). \n\n \nFonte: Pesquisa de campo/NVIVO\u00ae (2017).  \n\n \n\n \n\nFigura 5 - Fragmentos do conte\u00fado de um dos n\u00f3s gerados no processo \n\nde codifica\u00e7\u00e3o de dados, Florian\u00f3polis, SC, Brasil (2017). \n\n \nFonte: Pesquisa de campo/NVIVO\u00ae (2017).  \n\n \n\nAo final do processo de an\u00e1lise dados, obtiveram-se 04 \n\ncategorias e 13 subcategorias, que ser\u00e3o apresentadas posteriormente. O \n\n\n\n86 \n\n \n\nuso do NVIVO\u00ae foi fundamental para a organiza\u00e7\u00e3o, consulta e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos dados produzidos. \n\n \n\n4.2.5 Valida\u00e7\u00e3o do Modelo Paradigm\u00e1tico \n\n \n\nAp\u00f3s o desenvolvimento do modelo, realizou-se \u00e0 valida\u00e7\u00e3o das \n\ncategorias e suas rela\u00e7\u00f5es com o fen\u00f4meno central do estudo (BAGGIO; \n\nERDMANN, 2011). Para construir uma TFD, faz-se necess\u00e1rio \n\ntransformar dados em conceitos, que devem explicar de forma geral o \n\nque est\u00e1 acontecendo. Para isso, esta teoria deve atender a quatro \n\ncrit\u00e9rios que julgar\u00e3o sua aplicabilidade: Ajuste, Compreens\u00e3o, \n\nGeneraliza\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica e Controle.  Para validar a aplicabilidade dos \n\ndados, neste estudo foram considerados os tr\u00eas primeiros crit\u00e9rios, \n\nsendo, Ajuste, Compreens\u00e3o e Generaliza\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica (SOUZA; SILVA, \n\n2011). \n\nO mesmo foi encaminhado por e-mail para tr\u00eas profissionais \n\ncom experi\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo TFD e dois profissionais com \n\nexperi\u00eancia na Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias (AP\u00caNDICE \n\nD). Ap\u00f3s, reuniu-se pessoalmente com os validadores para discutir \n\nmodifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no modelo. A partir da valida\u00e7\u00e3o, surgiram \n\ncontribui\u00e7\u00f5es quanto ao nome de algumas categorias, as quais foram \n\nacolhidas, determinando a configura\u00e7\u00e3o final do modelo te\u00f3rico \n\nconceitual processual. \n\n \n\n4.3 ASP\u00c9CTOS \u00c9TICOS \n\n \n\nPara atender aos aspectos \u00e9ticos, foram seguidas as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da Resolu\u00e7\u00e3o 466/2012, a qual incorpora, sob a \u00f3tica \n\ndos indiv\u00edduos e da coletividade, os referenciais da bio\u00e9tica \n\ndenominados autonomia, benefic\u00eancia, n\u00e3o-malefic\u00eancia, equidade e \n\njusti\u00e7a, visando assegurar direitos e deveres no que tange aos \n\nparticipantes da pesquisa, \u00e0 comunidade cient\u00edfica e ao Estado. \n\nFoi solicitada autoriza\u00e7\u00e3o para a inst\u00e2ncia estadual onde foi \n\nrealizada a pesquisa (SES/SC), a aprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e \n\nposteriormente o projeto foi inscrito para aprova\u00e7\u00e3o de Comit\u00ea de \u00c9tica \n\nem Pesquisa por meio da Plataforma Brasil, com aprova\u00e7\u00e3o em 20 de \n\nJunho de 2016, sob CAAE: 53443216.0.0000.0121 e N\u00famero do \n\nParecer: 1.599.440 (ANEXO A). \n\n\n\n87 \n\n \n\nAos participantes da pesquisa foram esclarecidos os objetivos e \n\nm\u00e9todos da pesquisa, garantindo-lhes pleno acesso aos dados por ele \n\nfornecidos, preserva\u00e7\u00e3o do anonimato e manuten\u00e7\u00e3o do sigilo. \n\nConsidera-se que os riscos oferecidos por esta pesquisa s\u00e3o de ordem \n\nreflexiva, a partir de pondera\u00e7\u00f5es pessoais acerca da Pol\u00edtica Nacional \n\nde Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias em SC. Aos participantes foi informado que \n\npoder\u00e3o desistir da pesquisa em qualquer fase, sem \u00f4nus ou \n\npenaliza\u00e7\u00f5es. A recusa ou desist\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o no estudo n\u00e3o \n\nimplicar\u00e1 san\u00e7\u00e3o, preju\u00edzo, dano ou desconforto. Os aspectos \u00e9ticos \n\nrelativos \u00e0 pesquisa com seres humanos foram respeitados, mantendo o \n\nsigilo do seu nome e a imagem da institui\u00e7\u00e3o e a confidencialidade das \n\ninforma\u00e7\u00f5es fornecidas. Os dados obtidos ser\u00e3o utilizados \n\nexclusivamente em produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, como apresenta\u00e7\u00e3o em \n\neventos e publica\u00e7\u00f5es em peri\u00f3dicos cient\u00edficos. \n\nPara utiliza\u00e7\u00e3o dos dados e aceita\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o na \n\npesquisa foi utilizado o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\n(TCLE) que se encontra neste projeto como (AP\u00caNDICE E), obtendo-se \n\na assinatura do participante antes da realiza\u00e7\u00e3o de cada entrevista. \n\n \n\n4.4 S\u00cdNTESE DO PERCURSO METODOL\u00d3GICO \n\n \n\nPara finalizar a descri\u00e7\u00e3o dos aspectos metodol\u00f3gicos do \n\nestudo, apresenta-se o Quadro 1 com uma s\u00edntese dos mesmos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\nQuadro 1 - S\u00edntese do percurso  metodol\u00f3gico, Florian\u00f3polis, SC, \n\nBrasil (2017). \n\nObjetivos \n\nda \n\npesquisa \n\nFases do \n\nciclo de \n\npol\u00edtica \n\nAborda\n\ngem \n\nFontes/ \n\nParticipa\n\nntes \n\nT\u00e9cnica \n\nde \n\ncoleta \n\nde \n\ndados \n\nAn\u00e1lise \n\ndos \n\ndados \n\nDescrever \n\nos \n\nproblemas \n\nidentificad\n\nos pelo \n\nExecutivo \n\nFederal \n\nque \n\nimpulsion\n\naram a \n\nreformula\n\n\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica \n\nNacional \n\nde \n\nAten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s \n\nUrg\u00eancias\n\n; \n\n \n\nAnalisar a \n\nforma \n\ncom que \n\nestes \n\nproblemas \n\nforam \n\ncontempla\n\ndos na \nagenda de \n\ngoverno; \n\nPrimeira \n\nfase: \nIdentifica\u00e7\n\n\u00e3o do \n\nproblema.  \n\n \n\nSegunda \n\nfase: \nForma\u00e7\u00e3o \n\nda agenda.  \n\n \n\nTerceira \n\nfase: \nFormula\u00e7\u00e3\n\no de \n\nalternativa\n\ns.  \n\nQualitati\n\nva \n\nDocume\n\nntal. \n\nDocumen\n\ntos \n\noficiais, \n\nportarias, \n\nAtas de \n\n\u00f3rg\u00e3os \n\ncolegiado\n\ns. \n\nAn\u00e1lise \n\ndocume\n\nntal.  \n\nOs dados \n\nforam \n\nanalisado\n\ns de \n\nacordo \n\ncom \n\nconverg\u00ea\n\nncia de \n\nideias \n\npara \n\nformar \n\ncategoria\n\ns \n\ntem\u00e1ticas\n\n.  \n\n\n\n89 \n\n \n\nElaborar \n\num \n\nmodelo \n\nexplicativ\n\no a partir \n\nda an\u00e1lise \n\nda Pol\u00edtica \n\nNacional \n\nde \n\nAten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s \n\nUrg\u00eancias \n\nno Estado \n\nde Santa \n\nCatarina. \n\nTerceira \n\nfase: \nFormula\u00e7\u00e3\n\no de \n\nalternativa\n\ns. \n\n \n\nQuarta \n\nfase: \n\nImplement\n\na\u00e7\u00e3o.  \n\nQualitati\n\nva \n\n(TFD).  \n\nTr\u00eas \n\nGrupos \n\nAmostrai\n\ns \n\nformados \n\npor \n\ngestores, \n\ne \n\nprofission\n\nais \n\nintegrante\n\ns dos \n\ngrupos \n\ncondutore\n\ns da \n\nRUE. \n\nEntrevis\n\nta \n\nIntensiv\n\na.  \n\nCodifica\n\n\u00e7\u00e3o \n\nInicial e \n\nfocalizad\n\na.  \n\nFonte: Autor (2017). \n\n \n\nRessalta-se que neste estudo n\u00e3o foi contemplada a quinta fase \n\ndo ciclo de pol\u00edtica, referente \u00e0 Avalia\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias. Dessa forma, pontua-se a necessidades de novos \n\nestudos que abordem essa fase. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, os resultados da pesquisa est\u00e3o apresentados no \n\nformato de tr\u00eas manuscritos, conforme estabelece a Instru\u00e7\u00e3o Normativa \n\nn. 10, de 15 de junho de 2011, do Programa de P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEnfermagem (PEN/UFSC). \n\n \n\nQuadro 2 - Descri\u00e7\u00e3o dos Manuscritos da Tese. Florian\u00f3polis, SC, \n\nBrasil (2017).  \n\nManuscrito T\u00edtulo Objetivo \n\n1 \n\nCICLO DA POL\u00cdTICA DE \n\nATEN\u00c7\u00c3O AS \n\nURG\u00caNCIAS NO ESTADO \n\nDE SANTA CATARINA: \n\nDA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO \n\nPROBLEMA A \n\nFORMULA\u00c7\u00c3O DA \n\nPOL\u00cdTICA \n\nAnalisar o ciclo da \n\nPol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias em Santa \n\nCatarina, com foco nas \n\nfases de identifica\u00e7\u00e3o do \n\nproblema, forma\u00e7\u00e3o da \n\nagenda e formula\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica. \n\n2 \n\nMODELO EXPLICATIVO \n\nSOBRE A FORMULA\u00c7\u00c3O \n\nE IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DA \n\nPOL\u00cdTICA DE ATEN\u00c7\u00c3O \n\nAS URG\u00caNCIAS NO \n\nESTADO DE SANTA \n\nCATARINA \n\nElaborar um modelo \n\nexplicativo sobre a \n\nformula\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de \n\nAten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias \n\nno Estado de Santa \n\nCatarina, ap\u00f3s sua \n\nreformula\u00e7\u00e3o. \n\n3 \n\nPROCESSO DE \n\nIMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DA \n\nREDE DE ATEN\u00c7\u00c3O AS \n\nURG\u00caNCIAS E \n\nEMERG\u00caNCIAS NO \n\nESTADO DE SANTA \n\nCATARINA \n\nCompreender as etapas \n\ndo processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Rede \n\nde Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias e \n\nEmerg\u00eancias no Estado \n\nde Santa Catarina. \n\nFonte: Autor (2017). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\n5.1 MANUSCRITO 1 \u2013 CICLO DA POL\u00cdTICA DE ATEN\u00c7\u00c3O AS \n\nURG\u00caNCIAS NO ESTADO DE SANTA CATARINA: DA \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA A FORMULA\u00c7\u00c3O DA \n\nPOL\u00cdTICA  \n\n \n\nCICLO DA POL\u00cdTICA DE ATEN\u00c7\u00c3O AS URG\u00caNCIAS NO \n\nESTADO DE SANTA CATARINA: DA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO \n\nPROBLEMA A FORMULA\u00c7\u00c3O DA POL\u00cdTICA \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEste estudo teve o objetivo de analisar o ciclo da Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias em Santa Catarina, com foco nas fases de identifica\u00e7\u00e3o do \n\nproblema, forma\u00e7\u00e3o da agenda e formula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica. Trata-se de \n\numa pesquisa explorat\u00f3ria-descritiva, com an\u00e1lise interpretativa, do tipo \n\ndocumental. O levantamento documental realizou-se em consulta \u00e0s \n\nAtas da Comiss\u00e3o Intergestores Bipartite, Portarias de \u00e2mbito Nacional \n\ne Estadual referente \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e aos \n\nPlanos de A\u00e7\u00e3o para implementa\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e \n\nEmerg\u00eancias em Santa Catarina, considerando o per\u00edodo de 2011 a \n\n2016. Os dados foram analisados a luz da metodologia do ciclo de \n\npol\u00edtica. O panorama estadual mostra que a Comiss\u00e3o Intergestores \n\nBipartite de Santa Catarina come\u00e7ou as discuss\u00f5es sobre a reformula\u00e7\u00e3o \n\nda Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o Urg\u00eancias, no ano de 2011, per\u00edodo no qual foi \n\nlan\u00e7ada a portaria nacional que instituiu a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias \n\ne Emerg\u00eancias. A partir do lan\u00e7amento dessa portaria, as discuss\u00f5es \n\navan\u00e7aram e a rede de aten\u00e7\u00e3o as urg\u00eancias passou a fazer parte da \n\nagenda do governo Estadual, como uma pol\u00edtica a ser implementada. \n\nEsse \u00f3rg\u00e3o colegiado mostrou-se como um importante espa\u00e7o para \n\ndiscuss\u00f5es, aprova\u00e7\u00f5es e delibera\u00e7\u00f5es que impulsionaram a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias em \n\nSanta Catarina. \n\n \n\nDescritores: Pol\u00edtica de sa\u00fade; Pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade;  \n\nServi\u00e7os M\u00e9dicos de Emerg\u00eancia; Gest\u00e3o em Sa\u00fade.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nO atendimento as urg\u00eancias e emerg\u00eancias no Sistema \u00danico de \n\nSa\u00fade (SUS) h\u00e1 tempos v\u00eam sendo alvo de cr\u00edticas e discuss\u00f5es. \n\nDiversas s\u00e3o as dificuldades enfrentadas pelos servi\u00e7os que prestam \n\natendimento nessa \u00e1rea, entre elas, a superlota\u00e7\u00e3o dos prontos socorros, \n\nmotivado pela insufici\u00eancia de resposta da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, processo de \n\ntrabalho nas portas de entrada das urg\u00eancias sem classifica\u00e7\u00e3o de risco e \n\ncom cuidado fragmentado, arcabou\u00e7o f\u00edsico e tecnol\u00f3gico insuficiente e \n\ninseguran\u00e7a profissional. Aliado a esses aspectos, tem-se dificuldade de \n\notimiza\u00e7\u00e3o de leitos de interna\u00e7\u00e3o, poucos leitos de retaguarda cl\u00ednica \n\ncom tecnologia adequada e distribui\u00e7\u00e3o inadequada das portas de \n\nentrada, dificultando o r\u00e1pido atendimento aos casos cr\u00edticos \n\n(MAGALH\u00c3ES JUNIOR, 2014).\n \n\nCompreendendo a gravidade e complexidade desse cen\u00e1rio, em \n\n07 de julho de 2011, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) brasileiro lan\u00e7ou a \n\nRede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias (RUE), atrav\u00e9s da \n\nPortaria 1.600 (BRASIL, 2011).\n \nA cria\u00e7\u00e3o de uma Rede espec\u00edfica para \n\nas urg\u00eancias e emerg\u00eancias levou em considera\u00e7\u00e3o entre outros \n\naspectos, o impacto socioecon\u00f4mico e sofrimentos em n\u00edvel individual e \n\nfamiliar, ocasionados pelos acidentes de tr\u00e2nsito, viol\u00eancias e doen\u00e7as \n\ncardiovasculares no Brasil. Sendo estes agravos as principais causas de \n\natendimento nos servi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia. Outro ponto \n\nimportante se refere \u00e0 necessidade de se trabalhar dentro de um conceito \n\namplo de sa\u00fade, direcionando a interven\u00e7\u00e3o e resposta \u00e0s necessidades \n\nde sa\u00fade, trabalhando desde a promo\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o at\u00e9 formas de \n\ntratamento e reabilita\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2011).\n \n\nSendo assim, a RUE surge com o compromisso de prestar \n\natendimento aos usu\u00e1rios com quadros agudos, por meio das portas de \n\nentrada dos servi\u00e7os de sa\u00fade do SUS. Esses servi\u00e7os devem ser \n\norganizados em redes regionais de aten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias, garantindo a \n\nresolu\u00e7\u00e3o integral da demanda ou transferindo-a para um servi\u00e7o de \n\nmaior complexidade (BRASIL, 2010). Para isso, faz-se necess\u00e1rio \n\natentar para alguns aspectos importantes como: defini\u00e7\u00e3o clara da \n\npopula\u00e7\u00e3o e territ\u00f3rio, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a regionaliza\u00e7\u00e3o; \n\ndiagn\u00f3stico situacional; articula\u00e7\u00e3o entre o setor p\u00fablico e privado; \n\ncria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e planejamento com o objetivo de superar os \n\nvazios assistenciais; cria\u00e7\u00e3o de um sistema log\u00edstico e de suporte; \n\ninvestimento em capacita\u00e7\u00e3o e preparo dos profissionais e equipes; \n\n\n\n94 \n\n \n\ncria\u00e7\u00e3o de sistema de regula\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a para funcionamento da \n\nrede; e financiamento sustent\u00e1vel e suficiente com vincula\u00e7\u00e3o a metas e \n\nresultados (BRASIL, 2014). \n\nPara dar conta dessa magnitude, a RUE \u00e9 composta pelos \n\nseguintes componentes: Promo\u00e7\u00e3o, Preven\u00e7\u00e3o e Vigil\u00e2ncia \u00e0 Sa\u00fade; \n\nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em Sa\u00fade; Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia \n\n(SAMU 192) e suas Centrais de Regula\u00e7\u00e3o M\u00e9dica das Urg\u00eancias; Sala \n\nde Estabiliza\u00e7\u00e3o (SE); For\u00e7a Nacional de Sa\u00fade do SUS; Unidades de \n\nPronto Atendimento (UPA 24h) e o conjunto de servi\u00e7os de urg\u00eancia 24 \n\nhoras; Hospitalar; e, Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar (BRASIL, 2011).\n  \n\nA implanta\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o dos componentes da RUE s\u00e3o \n\npermeadas por v\u00e1rios desafios. Um dos principais obst\u00e1culos refere-se \u00e0 \n\nmudan\u00e7a nos modelos de gest\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Essa nova l\u00f3gica de \n\ngest\u00e3o deve considerar a articula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade, de maneira \n\nque se complementem, al\u00e9m de ampliar o atendimento de urg\u00eancia e \n\nemerg\u00eancias de baixa gravidade nos servi\u00e7os da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, de \n\nacordo com sua capacidade tecnol\u00f3gica. Sendo assim, s\u00e3o necess\u00e1rios \n\ninvestimentos em recursos humanos e materiais, al\u00e9m da reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica dos servi\u00e7os de sa\u00fade (GARCIA; REIS, 2014). \n\nDiante do contexto, o conjunto de a\u00e7\u00f5es para a formula\u00e7\u00e3o da \n\nRUE e as decis\u00f5es para seu pleno funcionamento merecem investiga\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o s\u00f3 pela reorganiza\u00e7\u00e3o do atendimento das urg\u00eancias e emerg\u00eancias, \n\nmas tamb\u00e9m pelos momentos distintos de gest\u00e3o do SUS no Pa\u00eds. \n\nEstudo desenvolvido para avalia\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel \n\nas Urg\u00eancias (SAMU) no Estado de Santa Catarina, evidenciou \n\nfragilidade na dimens\u00e3o gest\u00e3o da urg\u00eancia, sendo esta gest\u00e3o \n\ndependente das articula\u00e7\u00f5es, decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias dos gestores do \n\nsistema de sa\u00fade e do servi\u00e7o de urg\u00eancia (ORTIGA et al, 2016). \n\nNesse sentido, ao examinar as discuss\u00f5es e decis\u00f5es tomadas \n\nem n\u00edvel de Comiss\u00e3o Intergestores Bipartite (CIB), assim como as \n\nPortarias lan\u00e7adas especificamente sobre a RUE e os Planos de A\u00e7\u00e3o \n\nRegional (PAR) para implanta\u00e7\u00e3o desta rede, acredita-se que \u00e9 poss\u00edvel \n\nreconhecer tend\u00eancias para a consolida\u00e7\u00e3o das diretrizes e identificar os \n\navan\u00e7os e limita\u00e7\u00f5es na formula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica.  \n\nUma das metodologias mais utilizadas para analisar pol\u00edticas \u00e9 \n\no Ciclo de Pol\u00edtica. Trata-se de um modelo de an\u00e1lise onde as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas s\u00e3o entendidas como resultado de um processo que se \n\ndesenvolve por fases, gerando um ciclo que se repete. Esta metodologia \n\nbusca compreender os modos da a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, explicitando os avan\u00e7os e \n\n\n\n95 \n\n \n\nestagna\u00e7\u00f5es, assim como as regras gerais de funcionamento das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. Sendo assim, permite reduzir a complexidade da pol\u00edtica \n\np\u00fablica em si, analisando-as como um processo sequencial e inacabado \n\nque se repete e reconstr\u00f3i em resultado a diversidade de mudan\u00e7as e \n\nintercorr\u00eancias que envolve a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\n(ARA\u00daJO; RODRIGUES, 2017). Para isso, o ciclo de pol\u00edtica \u00e9 \n\ncomposto por cinco fases: identifica\u00e7\u00e3o de problemas; conforma\u00e7\u00e3o da \n\nagenda; formula\u00e7\u00e3o; implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\n(VAITSMAN; RIBEIRO; LOBATO, 2013). \n\nAssim, o objetivo deste estudo foi analisar o ciclo da Pol\u00edtica de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias em Santa Catarina, com foco nas fases de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do problema, conforma\u00e7\u00e3o da agenda e formula\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica.  \n \n\nM\u00c9TODO \n\n \nTrata-se de um estudo explorat\u00f3rio-descritivo com an\u00e1lise \n\ninterpretativa, do tipo documental. \n\nO cen\u00e1rio do estudo foi o Estado de Santa Catarina, que foi \n\nselecionado intencionalmente devido \u00e0 ades\u00e3o da RUE em todo seu \n\nterrit\u00f3rio e a disponibilidade online dos dados oficiais, tornando p\u00fablico \n\ntodo o material para pesquisa.  \n\nA an\u00e1lise documental ocorreu em tr\u00eas conjuntos de \n\ndocumentos: a) Documentos oficiais (ATAS), dispon\u00edveis online, da \n\nComiss\u00e3o Intergestores Bipartite (CIB), vinculados \u00e0 Secretaria de \n\nEstado da Sa\u00fade de Santa Catarina. b) Portarias referentes \u00e0 Pol\u00edtica \n\nNacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e \n\nEmerg\u00eancias, estes documentos oficiais, dispon\u00edveis online, vinculados \n\nao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e \u00e0 Secretaria de Estado da Sa\u00fade de Santa \n\nCatarina. c) Planos de A\u00e7\u00e3o Regional de implanta\u00e7\u00e3o da RUE, \n\ndispon\u00edveis online nos anexos das delibera\u00e7\u00f5es da CIB.  \n\nUtilizaram-se como recorte temporal para esta pesquisa os anos \n\nde 2011 a 2016. Este recorte se justifica pelo fato de RUE ser lan\u00e7ada \n\npelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no ano de 2011, sendo assim, procurou-se \n\nanalisar os dados ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da portaria que institui a RUE em \n\n\u00e2mbito Nacional. \n\nDas 52 atas dispon\u00edveis online, foram selecionadas 38 para \n\nan\u00e1lise, por conterem informa\u00e7\u00f5es sobre a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s Urg\u00eancias, a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias ou algum \n\n\n\n96 \n\n \n\nde seus componentes. Destas ATAS 23,7% referem-se ao ano de 2011, \n\n15,8% do ano de 2012, 15,8% do ano de 2013, 13,1% do ano de 2014, \n18,5% do ano de 2015 e 13,1% do ano de 2016. Para a coleta de dados \n\nutilizou-se o recurso \u201clocalizar\u201d do Microsoft Word, pesquisando os \n\ndocumentos que constavam as palavras \u201curg\u00eancia\u201d ou \u201cemerg\u00eancia\u201d. \n\nAs Portarias foram selecionadas, excluindo-se as revogadas ou \n\nsubstitu\u00eddas, sendo assim, utilizou-se 16 portarias nacionais e 7 \n\nestaduais, que normatizam a RUE e seus componentes.  Destas, 21,8% \n\nreferem-se ao ano de 2011, 26% anos ano de 2012, 34,8% ao n\u00e3o de \n\n2013, 13% ao ano de 2016 e 4,4% ao ano de 2017. Ressalta-se que \n\napesar desta pesquisa ter um recorte temporal de 2011 a 2016, utilizou-\n\nse uma Portaria de 2017, pelo sua import\u00e2ncia, uma vez que redefine as \n\ndiretrizes de modelo assistencial e financiamento de UPA 24h de Pronto \n\nAtendimento como Componente da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias, no \n\n\u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, revogando as demais portarias deste \n\ncomponente. \n\nJ\u00e1 os Planos de A\u00e7\u00e3o Regional para implementa\u00e7\u00e3o da RUE em \n\nSC, foram selecionados 100% dos planos, totalizando 8, sendo um plano \n\nde cada macrorregi\u00e3o de sa\u00fade. \n\nA busca dos documentos foi conclu\u00edda no m\u00eas de junho de \n\n2017. Ap\u00f3s este levantamento, a pesquisadora realizou a leitura de todos \n\nos documentos, selecionando os que atenderam ao objetivo do estudo. A \n\nFigura 1 apresenta o fluxograma da sele\u00e7\u00e3o dos documentos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\nFigura 1 - Sele\u00e7\u00e3o dos documentos. Florian\u00f3polis, SC, Brasil (2017). \n\n \n\n \nFonte: Dados da Pesquisa (2017). \n\n \n\nOs achados foram organizados e posteriormente analisados de \n\nacordo com converg\u00eancia de ideias para formar categorias tem\u00e1ticas. \n\nPara essa an\u00e1lise, utilizou-se o marco te\u00f3rico-conceitual do \u201cCiclo de \n\nPol\u00edtica\u201d. Para este estudo, optou-se em analisar tr\u00eas fases do ciclo da \n\nPol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias em Santa Catarina: \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o do Problema, Conforma\u00e7\u00e3o da Agenda e Formula\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica.  \n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n \nOs documentos pesquisados permitiram organizar e sistematizar \n\nas discuss\u00f5es para formula\u00e7\u00e3o da RUE, bem como caracterizar as \n\nprincipais tomadas de decis\u00e3o para sua implementa\u00e7\u00e3o no Estado de \n\nSanta Catarina.  \n\nPara melhor visualiza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o, os resultados ser\u00e3o \n\napresentados em duas categorias: Processo de identifica\u00e7\u00e3o do problema \n\ne conforma\u00e7\u00e3o na agenda de governo e Processo de Formula\u00e7\u00e3o da Rede \n\nde Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias.  \n\n\n\n98 \n\n \n\nProcesso de Identifica\u00e7\u00e3o do Problema e Conforma\u00e7\u00e3o na Agenda \n\nde Governo  \n\n \nA Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias foi institu\u00edda \n\nno pa\u00eds no ano de 2011. As discuss\u00f5es sobre esta nova l\u00f3gica de \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia entraram em pauta \n\nna Comiss\u00e3o Intergestores Bipartite (CIB) do Estado de Santa Catarina, \n\nainda no ano de sua publica\u00e7\u00e3o. \n\nA Tabela 1 apresenta as ATAS da CIB que constam discuss\u00f5es \n\nsobre a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias e/ou seus \n\ncomponentes.  \n\n \n\nTabela 1 - ATAS da CIB com discuss\u00f5es sobre a RUE. Florian\u00f3polis, \n\nSC, Brasil (2017).  \n\nDISCUSS\u00d5ES DA RUE NAS ATAS DA CIB \n\n2\n0\n1\n1\n \n\nDiscutido \n\nIncorpora\u00e7\u00e3o do SAMU na RUE, modelo de gest\u00e3o, \n\ncentrais de regula\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00f5es de novas \n\nambul\u00e2ncias.  \n\nRede de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia e a cria\u00e7\u00e3o dos Planos \n\nde implanta\u00e7\u00e3o. \n\nAprovado \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de dois grupos condutores para a condu\u00e7\u00e3o \n\nda implanta\u00e7\u00e3o da RUE em SC. \n\nPlano da RUE da macrorregi\u00e3o norte e nordeste e o \n\nPlano da RUE Estadual.  \n\n2\n0\n1\n2\n \n\nDiscutido \n\nRemanejamento e implanta\u00e7\u00e3o de novas Unidades de \n\nServi\u00e7o Avan\u00e7ado. \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o do Protocolo de Classifica\u00e7\u00e3o de \n\nRisco/Sistema Manchester. \n\nAloca\u00e7\u00e3o de recursos financeiros da etapa II do Plano de A\u00e7\u00e3o \n\nda RUE em Santa Catarina \n\nAprovado \n\nIncentivo financeiro para o Projeto de Aten\u00e7\u00e3o \n\nDomiciliar (AD). \n\nPlano da RUE da Metropolitana de Florian\u00f3polis e a \n\nadequa\u00e7\u00e3o da Norte e Nordeste.  \n\nSolicita\u00e7\u00e3o de recurso federal para o desenvolvimento do \nPlano Operativo da RUE. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\n2\n0\n1\n3\n \n\nDiscutido \nPlano Estadual das Centrais de regula\u00e7\u00e3o \n\nPlanos de A\u00e7\u00e3o regional da RUE \n\nAprovado \n\nSala de Estabiliza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o metropolitana de \n\nFlorian\u00f3polis \n\nInstitui\u00e7\u00e3o do Grupo Condutor Estadual das Redes de \n\nAten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade  \n\nUnidades Prestadoras de Servi\u00e7o que compor\u00e3o os \n\nPontos de Aten\u00e7\u00e3o da RUE da Macrorregi\u00e3o \n\nMetropolitana da Grande Florian\u00f3polis e Planalto Norte \n\ne Nordeste. \n\nPlanos de A\u00e7\u00e3o para implanta\u00e7\u00e3o da RUE das \n\nmacrorregi\u00f5es Sul, Grande Oeste, Meio Oeste e Foz do \n\nRio Itaja\u00ed, Serra Catarinense e Vale do Itaja\u00ed. \n\nIncentivo financeiro para as unidades hospitalares \n\ndescritas no Plano da RUE. \n\nProposta para a implanta\u00e7\u00e3o da RUE e Rede Cegonha \n\npor Macrorregi\u00e3o de Sa\u00fade de SC. \n\nInclus\u00e3o de hospitais com porta de entrada na RUE e \n\nhabilita\u00e7\u00e3o/credenciamento de hospitais com Unidade de \n\nAssistencial de Alta Complexidade. \n\n \n\n2\n0\n1\n4\n \n\nDiscutido \n\nRatifica\u00e7\u00e3o de salas de estabiliza\u00e7\u00e3o. \n\nImplanta\u00e7\u00e3o de Centrais de regula\u00e7\u00e3o de interna\u00e7\u00f5es \n\nhospitalares macrorregionais. \n\nSES cofinanciar salas de estabiliza\u00e7\u00e3o. \n\nLinha de Cuidado do Trauma. \n\nNecessidade de atualiza\u00e7\u00e3o do Plano da RUE de todas \n\nas macrorregionais para serem enviados ao MS. \n\nAprovado \n\nAltera\u00e7\u00e3o da Delibera\u00e7\u00e3o 418/2012 e posteriormente revogada, \n\nonde o Protocolo de Manchester ser\u00e1 substitu\u00eddo pelo \n\nProtocolo Catarinense de Classifica\u00e7\u00e3o de Risco.  \n\n2\n0\n1\n5\n \n\nDiscutido \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de recursos financeiros destinado \u00e0 hospitais \n\nda RUE. \n\nEmendas parlamentares, solicitadas e liberadas sem \n\ncrit\u00e9rios. \n\nNecessidade de maior organiza\u00e7\u00e3o da RUE, sobretudo \n\nnos componentes SAMU e regula\u00e7\u00e3o. \n\nExist\u00eancia de C\u00e2mara T\u00e9cnica de Regula\u00e7\u00e3o para o \n\nestudo da revis\u00e3o da RUE. \n\n\n\n100 \n\n \n\nRealiza\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o da RUE pelo Grupo Condutor de \n\nRedes. \n\nGest\u00e3o do SAMU (SPDM/SES) e problemas funcionais. \n\nNecessidade de homologa\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do Protocolo \n\nCatarinense de Classifica\u00e7\u00e3o de Risco. \n\nAprovado \n\nCredenciamento de hospital para Servi\u00e7o de Alta \n\nComplexidade em Traumatologia Ortopedia Pedi\u00e1trica \n\nRevis\u00e3o conjunta SES/COSEMS da Pol\u00edtica da RUE de \n\nSanta Catarina. \n\nRemanejamento da Gest\u00e3o Municipal para a Gest\u00e3o \n\nEstadual dos valores da RUE, correspondente a alguns \n\nhospitais de Joinville e Lages.  \n\nPlano de A\u00e7\u00e3o da RUE das Macrorregi\u00f5es Sul, Grande \n\nOeste, Meio oeste e Foz do Rio Itaja\u00ed. \n\nHabilita\u00e7\u00e3o/qualifica\u00e7\u00e3o de leitos de Retaguarda, leitos \n\nde AVC e leitos de UTI tipo II. \n\nRedefini\u00e7\u00e3o do Grupo Condutor Estadual da RUE, que \n\nfara a revis\u00e3o da Pol\u00edtica da RUE. \n\n2\n0\n1\n6\n \n\nDiscutido \nCalend\u00e1rio de monitoramento da RUE, pelo Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade.  \n\nAprovado \n\nRealoca\u00e7\u00e3o de leitos de Retaguarda e cuidados \n\nprolongados. \n\nDesabilita\u00e7\u00e3o de USB do SAMU.  \n\nTermo Aditivo da RUE da Macrorregi\u00e3o Sul com \n\nrealoca\u00e7\u00e3o de leitos de retaguarda. \n\nCredenciamento e habilita\u00e7\u00e3o de leitos de UTI tipo II, \n\nNeonatal, centro de trauma tipo II, UPA tipo III.  \n\nImplanta\u00e7\u00e3o de USB do SAMU.  \n\nFonte: Comiss\u00e3o Intergestores Bipartite (2017).  \n\n \n\nA Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias em Santa \n\nCatarina apresentou-se como um dos assuntos discutidos nas reuni\u00f5es da \n\nCIB.  \n\nNo ano de 2011, seis das dez Atas da CIB apresentam \n\ndiscuss\u00f5es sobre esta tem\u00e1tica, o que mostra uma preocupa\u00e7\u00e3o dos \n\ngestores para resolu\u00e7\u00e3o dos problemas existentes no cen\u00e1rio das \n\nurg\u00eancias e emerg\u00eancias. Entre as principais discuss\u00f5es, est\u00e1 a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o iminente como o SAMU, que passa a ser um dos \n\ncomponentes da RUE. Observa-se um olhar deste colegiado para \n\n\n\n101 \n\n \n\nquest\u00f5es referentes \u00e0s dificuldades enfrentadas por esse servi\u00e7o, o \n\nmodelo de gest\u00e3o atual e a expans\u00e3o do SAMU com aquisi\u00e7\u00f5es de novas \n\nambul\u00e2ncias. Ainda neste mesmo ano, iniciam-se as discuss\u00f5es em torno \n\nda implementa\u00e7\u00e3o da RUE com a cria\u00e7\u00e3o dos planos de a\u00e7\u00e3o.   \n\nEntre as a\u00e7\u00f5es da CIB neste per\u00edodo, tem-se a aprova\u00e7\u00e3o de dois \n\ngrupos condutores para implementa\u00e7\u00e3o da RUE e aprova\u00e7\u00e3o do Plano \n\nde A\u00e7\u00e3o da RUE na Macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste, \n\ndestacando que o Grupo Condutor Estadual da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nUrg\u00eancias e Emerg\u00eancias orientar\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o da proposta de Planos \n\nde A\u00e7\u00e3o Regionais. \n\nEm 2012, a CIB continua a discutir aspectos referentes ao \n\nSAMU, sobretudo remanejamento e implanta\u00e7\u00e3o de novas ambul\u00e2ncias. \n\nO sistema de classifica\u00e7\u00e3o de risco tamb\u00e9m se constituiu como uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o neste colegiado, discutindo-se a utiliza\u00e7\u00e3o de uma \n\nmetodologia pr\u00f3pria para o Estado e Sistema Manchester de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de risco. Ainda neste per\u00edodo, os gestores discutiram a \n\naloca\u00e7\u00e3o de recursos financeiros para a segunda Etapa do Plano de A\u00e7\u00e3o \n\nEstadual para implanta\u00e7\u00e3o da RUE. A CIB aprovou incentivo financeiro \n\npara o componente Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar, solicita\u00e7\u00e3o de recurso federal \n\npara o desenvolvimento do Plano Operativo da RUE e adequa\u00e7\u00e3o do \n\nPlano de A\u00e7\u00e3o para implanta\u00e7\u00e3o da RUE na macrorregi\u00e3o Planalto \n\nNorte e Nordeste, plano este aprovado em 2011, assim como aprova\u00e7\u00e3o \n\ndo Plano de A\u00e7\u00e3o para a macrorregi\u00e3o metropolitana de Florian\u00f3polis. \n\nNo ano de 2013 foram debatidas quest\u00f5es referentes a cria\u00e7\u00e3o \n\ndos Planos Regionais para implementa\u00e7\u00e3o da RUE, Plano Estadual para \n\nCentrais de Regula\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o de Salas de Estabiliza\u00e7\u00e3o (SE) para \n\na macrorregi\u00e3o Metropolitana de Florian\u00f3polis, sendo que estes dois \n\n\u00faltimos se configuram como componentes da RUE. \n\nAnalisando as ATAS da CIB, observa-se que 2013 foi um \n\nper\u00edodo importante para a RUE no Estado de Santa Catarina, pois foi \n\nneste ano que ocorreram aprova\u00e7\u00e3o de importantes a\u00e7\u00f5es para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o desta rede no Estado.  \n\nNeste ano, foi aprovada a institui\u00e7\u00e3o do Grupo Condutor \n\nEstadual das Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade, englobando as redes tem\u00e1ticas \n\npreconizadas pela Rede de Aten\u00e7\u00e3o a Sa\u00fade, sendo elas: Rede cegonha, \n\nRede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias, Rede de Aten\u00e7\u00e3o \n\nPsicossocial, Rede de Cuidado \u00e0 Pessoa com Defici\u00eancia e Rede de \n\nAten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade das Pessoas com Doen\u00e7as Cr\u00f4nicas. Aprovou-se \n\ntamb\u00e9m a proposta para a implementa\u00e7\u00e3o da RUE e Rede Cegonha por \n\n\n\n102 \n\n \n\nMacrorregi\u00e3o de Sa\u00fade de SC, ficando a RUE dividida em oito \n\nmacrorregi\u00f5es no Estado. \n\nOutra a\u00e7\u00e3o importante para dissemina\u00e7\u00e3o da RUE em todo o \n\nEstado foi a aprova\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o das macrorregi\u00f5es Sul, \n\nGrande Oeste, Meio Oeste, Foz do Rio Itaja\u00ed, Serra Catarinense e Vale \n\ndo Itaja\u00ed, permanecendo neste momento todas as macrorregi\u00f5es com \n\nPlano de A\u00e7\u00e3o constru\u00eddo e aprovado. Sendo assim, as unidades \n\nhospitalares descritas nos Planos de A\u00e7\u00e3o passam a ter incentivo \n\nfinanceiro aprovado. Ainda foram aprovadas Unidades Prestadoras de \n\nServi\u00e7o que compor\u00e3o os Pontos de Aten\u00e7\u00e3o da RUE da Macrorregi\u00e3o \n\nMetropolitana da Grande Florian\u00f3polis e Planalto Norte e Nordeste e a \n\ninclus\u00e3o de hospitais com porta de entrada na RUE e \n\nhabilita\u00e7\u00e3o/credenciamento de hospitais com Unidade de Assist\u00eancia de \n\nAlta Complexidade. \n\nJ\u00e1 o ano de 2014 inicia na CIB as discuss\u00f5es referentes ao \n\ncomponente Sala de Estabiliza\u00e7\u00e3o, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o a ratifica\u00e7\u00e3o \n\ndas SE proposta pelo MS. Uma das sugest\u00f5es discutidas foi a \n\npossibilidade da Secretaria Estadual de Sa\u00fade de SC cofinanciar junto \n\nao MS este componente. Outro assunto discutido e que merece destaque \n\nrefere-se a necessidade de implanta\u00e7\u00e3o de Centrais de regula\u00e7\u00e3o de \n\ninterna\u00e7\u00f5es hospitalares macrorregionais. A Linha de Cuidado do \n\nTrauma tamb\u00e9m foi apresentada e discutida neste \u00f3rg\u00e3o colegiado, \n\nressaltando que os hospitais portas de entrada da Rede de Urg\u00eancia e \n\nEmerg\u00eancia s\u00e3o obrigatoriamente inclu\u00eddos na Rede de Trauma. Uma \n\na\u00e7\u00e3o tomada pela CIB neste ano foi a altera\u00e7\u00e3o da Delibera\u00e7\u00e3o 418/2012 \n\nque institu\u00eda o Protocolo de Manchester em SC. Este foi substitu\u00eddo por \n\numa metodologia pr\u00f3pria do Estado de SC. Sendo que no m\u00eas de julho \n\ndeste mesmo ano revogou a delibera\u00e7\u00e3o 418/2012 e definiu como \n\ncrit\u00e9rio para implanta\u00e7\u00e3o do acolhimento e classifica\u00e7\u00e3o de risco, o \n\nProtocolo Catarinense de Classifica\u00e7\u00e3o de Risco. \n\nEm 2015, a CIB discutiu aspectos referentes a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos financeiros destinado a hospitais da RUE e emendas \n\nparlamentares solicitadas e liberadas sem crit\u00e9rios t\u00e9cnicos, o que \n\ndificulta consolida\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da RUE em pontos estrat\u00e9gicos \n\nconforme proposto pelos Planos de A\u00e7\u00e3o. Sendo assim, debateu-se a \n\nnecessidade de melhor organiza\u00e7\u00e3o da RUE no Estado, sobretudo nos \n\ncomponentes SAMU e Regula\u00e7\u00e3o, visualizando-se a necessidade de \n\nrevis\u00e3o da RUE, a qual deve ser realizada pelo Grupo Condutor de \n\n\n\n103 \n\n \n\nRedes. Discutiu-se a inclus\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Regula\u00e7\u00e3o para o \n\nestudo da revis\u00e3o da RUE.  \n\nO SAMU voltou a ser alvo de discuss\u00e3o neste ano, sobretudo \n\nem rela\u00e7\u00e3o a gest\u00e3o e problemas funcionais. E por fim, a CIB \n\nreconheceu a necessidade de homologa\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do Protocolo \n\nCatarinense de Classifica\u00e7\u00e3o de Risco. \n\nFicou aprovada neste per\u00edodo a revis\u00e3o da Pol\u00edtica da RUE que \n\ndeveria ser efetuada pelo Grupo Condutor Estadual, em uma revis\u00e3o \n\nconjunta da Secretaria Estadual de Sa\u00fade (SES) e Conselho de \n\nSecret\u00e1rios Municipais de Sa\u00fade (COSEMS). Os Planos de A\u00e7\u00e3o das \n\nmacrorregi\u00f5es Sul, Grande Oeste, Meio oeste e Foz do Rio Itaja\u00ed, \n\nsofreram altera\u00e7\u00f5es e foram aprovados ainda em 2015, assim como \n\ncredenciamento de hospital para Servi\u00e7o de Alta Complexidade em \n\nTraumatologia Ortopedia Pedi\u00e1trica e Habilita\u00e7\u00e3o/qualifica\u00e7\u00e3o de leitos \n\nde Retaguarda, leitos de AVC e leitos de UTI tipo II para alguns \n\nhospitais. Aprovou-se tamb\u00e9m remanejamento da Gest\u00e3o Municipal \n\npara a Gest\u00e3o Estadual dos valores da RUE, correspondente a alguns \n\nhospitais. \n\nNo ano de 2016 houve discuss\u00e3o sobre o calend\u00e1rio de \n\nmonitoramento da RUE, que ser\u00e1 realizado no Estado pelo Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade. Aprovou-se realoca\u00e7\u00e3o de leitos de retaguarda e cuidados \n\nprolongados, credenciamento e habilita\u00e7\u00e3o de leitos de UTI tipo II, \n\nNeonatal, centro de trauma tipo II e UPA tipo III para algumas \n\nmacrorregi\u00f5es, componentes estes constantes no Plano de A\u00e7\u00e3o da RUE. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao SAMU aprovou-se a desabilita\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de \n\nUnidades de Suporte B\u00e1sico (USB) em alguns munic\u00edpios. \n\nO Processo de Formula\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e \n\nEmerg\u00eancias \n\n \n\nO processo de formula\u00e7\u00e3o da RUE pode ser analisado atrav\u00e9s \n\nda formaliza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es, sendo que estas podem ocorrer por meio \n\nde medidas administrativas do legislativo (leis), executivo (decretos, \n\nresolu\u00e7\u00f5es, etc) e entre outros documentos. \n\nPara este estudo optou-se por utilizar as portarias referentes \u00e0 \n\nPol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e os Planos de A\u00e7\u00e3o \n\nmacrorregional para implanta\u00e7\u00e3o da RUE em SC. \n\nA Tabela 2 apresenta as portarias Nacionais referentes \u00e0 Pol\u00edtica \n\nNacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias, publicadas no per\u00edodo de janeiro de \n\n2011 a julho de 2016. \n\n\n\n104 \n\n \n\nTabela 2 - Portarias Nacionais da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias. Florian\u00f3polis, SC, Brasil (2017). \n\nComponente Portaria n\u00ba \n\nPortarias Nacionais da Pol\u00edtica \n\nNacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias \n\n(01/2011 \u2013 07/2017)  \n\nRUE \n\n1.600 de \n\n07/07/2011\n \n\nReformula a Pol\u00edtica Nacional de \n\nAten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias e institui a RUE \n\nno SUS.\n \n\n1.663 de \n\n06/08/2012\n \n\nDisp\u00f5e sobre o Programa SOS \n\nEmerg\u00eancias no \u00e2mbito da RUE.\n \n\nUPA \n10 de  \n\n03/01/2017  \n\nRedefine as diretrizes de modelo \n\nassistencial e financiamento de UPA \n\n24h de Pronto Atendimento como \n\nComponente da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nUrg\u00eancias, no \u00e2mbito do Sistema \n\n\u00danico de Sa\u00fade.  \n\nSala de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o \n\n2.338 de \n\n3/10/2011 \n\nEstabelece diretrizes e cria \n\nmecanismos para a implanta\u00e7\u00e3o do \n\ncomponente Sala de Estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nSAMU \n\n1.010 de \n\n21/05/2012 \n\nRedefine as diretrizes para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do SAMU 192 e sua \n\nCentral de Regula\u00e7\u00e3o das Urg\u00eancias. \n\n356 de \n\n08/04/2013 \n\nFica redefinido o cadastramento, no \n\nSCNES, das Centrais de Regula\u00e7\u00e3o das \n\nUrg\u00eancias e das Unidades M\u00f3veis de \n\nN\u00edvel Pr\u00e9-Hospitalar de Urg\u00eancias \n\npertencentes ao SAMU192. \n\n1.473 de \n\n18/07/2013  \n\nAltera a Portaria n\u00ba 1.010 de \n\n21/05/2012, que redefine as diretrizes \n\npara a implanta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de \n\nAtendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia \n\n(SAMU 192) e sua Central de \n\nRegula\u00e7\u00e3o das Urg\u00eancias. \n\nAten\u00e7\u00e3o \n\ndomiciliar \n\n825 de \n\n25/04/2016 \n\nRedefine a Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar no \n\n\u00e2mbito do SUS. \n\n672 de \n\n18/10/2011 \n\nEstabelecer normas para o \n\ncadastramento, no SCNES, de \n\nestabelecimentos e equipes que far\u00e3o \n\nparte da Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar no SUS. \n\n\n\n105 \n\n \n\n1.208 de \n\n18/06/2013 \n\nDisp\u00f5e sobre a integra\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o \n\nDomiciliar no \u00e2mbito do SUS com o \n\nPrograma SOS Emerg\u00eancias, ambos \n\ninseridos na Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nUrg\u00eancias. \n\nHospitalar \n\n2.395 de \n\n11/10/2011 \n\nOrganizar o componente Hospitalar da \n\nRUE no \u00e2mbito do Sistema \u00fanico de \n\nSa\u00fade (SUS). \n\n2.809 de \n\n7/12/2012 \n\nEstabelece a organiza\u00e7\u00e3o dos Cuidados \n\nProlongados para retaguarda \u00e0 RUE e \n\n\u00e0s demais Redes Tem\u00e1ticas de Aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 Sa\u00fade no \u00e2mbito SUS \n\n3.390 de \n\n30/12/2013 \n\nInstitui a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \n\nHospitalar (PNHOSP) no \u00e2mbito do \n\nSistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), \n\nestabelecendo- se as diretrizes para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do componente hospitalar \n\nda Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (RAS). \n\nLinha de \n\ncuidado \n\n2.994 de \n\n13/12/2011 \n\nAprova a Linha de Cuidado do IAM e \n\no Protocolo de S\u00edndromes \n\nCoronarianas Agudas, cria e altera \n\nprocedimentos na Tabela de \n\nProcedimentos, Medicamentos, \n\n\u00d3rteses, Pr\u00f3teses e Materiais Especiais. \n\n665 de \n\n12/04/2012  \n\nAprova a linha do Cuidado do AVC e \n\ndisp\u00f5e sobre os crit\u00e9rios de habilita\u00e7\u00e3o \n\ndos estabelecimentos hospitalares \n\ncomo Centros de Atendimento de \n\nUrg\u00eancia aos Usu\u00e1rios com AVC no \n\n\u00e2mbito do SUS. \n\n1.365de \n\n08/07/2013  \n\nAprova e institui a Linha de Cuidado \n\nao Trauma na RUE. \n\nFonte: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (2017).  \n\n \n\nNo per\u00edodo de janeiro de 2011 a julho de 2017, foram \npublicadas diferentes portarias referentes \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \n\na Urg\u00eancia e seus componentes. Ressalta-se que foram inclu\u00eddas neste \n\nestudo apenas as portarias vigentes.  \n\n\n\n106 \n\n \n\nQuase uma d\u00e9cada ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias, publicada em 2003, o MS publicou a portaria \n\n1.600, em 07 de julho de 2011. Esta \u00e9 a principal portaria referente \u00e0 \n\nRUE, pois al\u00e9m de reformular esta Pol\u00edtica, tamb\u00e9m instituiu a Rede de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias em n\u00edvel Nacional. \n\nA partir da an\u00e1lise da Tabela 2, percebe-se que as portarias s\u00e3o \n\nlan\u00e7adas levando-se em considera\u00e7\u00e3o os diferentes componentes da \n\nRUE. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o as Unidade de Pronto Atendimento 24 horas (UPA), \n\na portaria que est\u00e1 em vigor \u00e9 a n\u00ba 10 de 03 de janeiro de 2017, que \n\nredefine as diretrizes de modelo assistencial e financiamento de UPA \n\n24h como Componente da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias, no \u00e2mbito do \n\nSistema \u00danico de Sa\u00fade. Essa portaria define a UPA 24h como \n\nestabelecimento de sa\u00fade de complexidade intermedi\u00e1ria que se articula \n\ncom os demais componentes RUE promovendo melhor funcionamento \n\ndesta rede.  \n\nPara o SAMU, t\u00eam-se as Portarias n\u00ba 1.010 de 21/05/2012 que \n\nredefine as diretrizes para a implanta\u00e7\u00e3o do SAMU 192 e sua Central de \n\nRegula\u00e7\u00e3o das Urg\u00eancias, sendo alterados os Art. 12 e 25 referentes a \n\nrecursos financeiros atrav\u00e9s 1.473 de 18/07/2013, e a portaria n\u00ba 356 de \n\n08/04/2013 que redefine o cadastramento, no SCNES, das Centrais de \n\nRegula\u00e7\u00e3o das Urg\u00eancias e das Unidades M\u00f3veis de N\u00edvel Pr\u00e9-\n\nHospitalar de Urg\u00eancias pertencentes ao SAMU192. De acordo com \n\nestas portarias, o SAMU 192 \u00e9 um servi\u00e7o acionado pelo n\u00famero de \n\ntelefone \u201c192\u201d, por meio de uma Central de Regula\u00e7\u00e3o das Urg\u00eancias \nque envia ve\u00edculo tripulado por equipe especializada, a fim de chegar \n\nprecocemente \u00e0 v\u00edtima ap\u00f3s ter ocorrido um agravo \u00e0 sa\u00fade que possa \n\nlevar a sofrimento, sequelas ou mesmo morte. Esses servi\u00e7os devem \n\nestar cadastrados no Sistema de Cadastro Nacional dos \n\nEstabelecimentos de Sa\u00fade. \n\nA Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar \u00e9 regida pela Portaria n\u00ba 825 de 25 de \n\nabril de 2016, que Redefine a Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar no \u00e2mbito do Sistema \n\n\u00danico de Sa\u00fade (SUS) e atualiza as equipes habilitadas. Segundo essa \n\nportaria, o Servi\u00e7o de Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar (SAD) \u00e9 um servi\u00e7o \n\nsubstitutivo ou complementar \u00e0 interna\u00e7\u00e3o hospitalar, que complementa \n\na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e Servi\u00e7os de Urg\u00eancia, sendo respons\u00e1vel pelo \n\ngerenciamento e operacionaliza\u00e7\u00e3o das Equipes Multiprofissionais de \n\nAten\u00e7\u00e3o Domiciliar (EMAD) e Equipes Multiprofissionais de Apoio \n\n(EMAP). \n\n\n\n107 \n\n \n\nJ\u00e1 para o componente de Sala de Estabiliza\u00e7\u00e3o vigora a Portaria \n\nn\u00b0 2.338 de 3/10/2011, que estabelece diretrizes e cria mecanismos para \n\na implanta\u00e7\u00e3o do componente Sala de Estabiliza\u00e7\u00e3o. Sendo assim, esse \n\ncomponente configura-se como um servi\u00e7o de assist\u00eancia tempor\u00e1ria e \n\nqualificada para estabiliza\u00e7\u00e3o de pacientes cr\u00edticos/graves, para posterior \n\nencaminhamento a outros pontos da rede de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. \n\nO componente Hospitalar segue as normas estabelecidas pela \n\nPortaria n\u00ba 2.395 de 11/10/2011, que organiza o componente Hospitalar \n\nda RUE no \u00e2mbito do Sistema \u00fanico de Sa\u00fade (SUS), sendo lan\u00e7ada em \n\n30/12/2013 a Portaria n\u00ba 3.390 que institui a Pol\u00edtica Nacional de \n\nAten\u00e7\u00e3o Hospitalar (PNHOSP) no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade \n\n(SUS), estabelecendo- se as diretrizes para a organiza\u00e7\u00e3o do \n\ncomponente hospitalar da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (RAS). Al\u00e9m \n\ndessas, tamb\u00e9m foi lan\u00e7ada a Portaria n\u00ba 2.809 de 7/12/2012 a qual \n\nestabelece a organiza\u00e7\u00e3o dos Cuidados Prolongados para retaguarda \u00e0 \n\nRUE e \u00e0s demais Redes Tem\u00e1ticas de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade no \u00e2mbito SUS. \n\nO componente hospitalar da RUE tem como objetivo a \n\norganiza\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias nos hospitais, garantindo \n\nretaguarda de atendimentos de m\u00e9dia e alta complexidade; \n\nprocedimentos diagn\u00f3sticos e leitos cl\u00ednicos, cir\u00fargicos, de leitos de \n\nCuidados Prolongados e de terapia intensiva, al\u00e9m da aten\u00e7\u00e3o hospitalar \n\nnas linhas de cuidado priorit\u00e1rias para a rede de aten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias. \n\nSendo assim, divide-se em Portas de Entrada para urg\u00eancia e \n\nEmerg\u00eancia, leitos de retaguarda cl\u00ednica, cuidados prolongados, UTI \n\npedi\u00e1trica e Adulta e especializados. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Linhas de Cuidado, foram aprovadas tr\u00eas, sendo \n\nelas: Linha de Cuidado do Infarto Agudo do Mioc\u00e1rdio (IAM), por meio \n\nda Portaria n\u00b0 2.994 de 13/12/2011; Linha de Cuidado do Acidente \n\nVascular Cerebral (AVC), por meio da Portaria n\u00b0665 de 12/04/2012 e, \n\npor fim, a Linha de Cuidado do Trauma, sob a Portaria n\u00b01.365de \n\n08/07/2013. Estas Linhas de Cuidado foram priorizadas levando-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a necessidade da implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias no SUS \n\nque deem conta da necessidade epidemiol\u00f3gica \u201curgente\u201d. \n\nO Estado de Santa Catarina segue a legisla\u00e7\u00e3o vigente proposta \n\npelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para implementa\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancia e Emerg\u00eancia e para tal lan\u00e7ou portarias especificas para o \n\nEstado, a fim de implementar a RUE em conformidade com as \n\nnormativas do MS. A Tabela 3 apresenta as portarias Estaduais \n\n\n\n108 \n\n \n\nreferentes \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias, publicadas no \n\nper\u00edodo de janeiro de 2011 a dezembro de 2016. \n\n \n\nTabela 3 - Portarias Estaduais da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias. Florian\u00f3polis, SC, Brasil (2017).  \n\n \n\nPortaria n\u00ba \n\n \n\n \n\nPortarias Estaduais da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s Urg\u00eancias (01/2011 \u2013 07/2017) \n\n \n\n2.011 de \n\n14/09/2012 \n\nAprova a Etapa I do Plano de A\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s Urg\u00eancias do Estado de Santa Catarina e Munic\u00edpios, e \n\naloca recursos financeiros para sua implanta\u00e7\u00e3o. \n\n2.541 de \n\n08/11/2012 \n\nEtapa II - Plano de A\u00e7\u00e3o N e NE. \n\nAprova a Etapa II do Plano de A\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s Urg\u00eancias do Estado de Santa Catarina e Munic\u00edpios, e \n\naloca recursos financeiros para sua implanta\u00e7\u00e3o. \n\n1.256 de \n\n25/06/2013 \n\nAprova a Etapa III do Plano de A\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s Urg\u00eancias do Estado de Santa Catarina e Munic\u00edpios e \n\naloca recursos financeiros para sua implanta\u00e7\u00e3o - Bloco \n\nda Aten\u00e7\u00e3o de M\u00e9dia e Alta Complexidade Ambulatorial \n\ne Hospitalar. \n\n2.941 de \n\n04/12/2013 \n\nAprova a Etapa IV do Plano de A\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s Urg\u00eancias do Estado de Santa Catarina e Munic\u00edpios, e \n\naloca recursos financeiros para sua implanta\u00e7\u00e3o - Bloco \n\nda Aten\u00e7\u00e3o de M\u00e9dia e Alta Complexidade Ambulatorial \n\ne Hospitalar. \n\n3.123 de \n\n17/12/2013 \n\nSuspende repasse de recursos aprovados pela Portaria n\u00ba \n\n2.011/GM/MS, de 14 de setembro de 2012, referente \u00e0 \n\nEtapa I do Plano de A\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nUrg\u00eancias do Estado de Santa Catarina e Munic\u00edpios; \n\n822 de \n\n25/04/2016 \n\nRevoga o anexo I e altera o anexo II da Portaria n\u00ba \n\n2.541/FM/MS, de 8 de novembro de 2012; \n\n2.157 de \n\n17/10/2016 \n\nRedefine o componente hospitalar do Plano de A\u00e7\u00e3o \n\nRegional da Rede de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia do Estado e \n\nMunic\u00edpios de Santa Catarina \n\nFonte: Secretaria Estadual de Sa\u00fade de Santa Catarina (2017).  \n\n \n\nO Estado de Santa Catarina inicia a formula\u00e7\u00e3o da RUE em \n\n2012 lan\u00e7ando portaria para aprova\u00e7\u00e3o da I Etapa do Plano de A\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n109 \n\n \n\nalocando recursos financeiros para tal. As demais etapas do Plano de \n\nA\u00e7\u00e3o da RUE foram aprovadas consecutivamente at\u00e9 2013. \n\nAinda em 2013, o Estado de Santa Catarina suspende o repasse \n\nde recursos aprovados na I Etapa do Plano de A\u00e7\u00e3o, relacionados ao \n\ncusteio de 4 leitos de UTI adulto tipo II do Instituto de Cardiologia. Tr\u00eas \n\nanos ap\u00f3s, em 2016, o Estado lan\u00e7a nova portaria revogando o anexo I e \n\nalterando o anexo II da Portaria de 2012 que aprovou a II Etapa do \n\nplano de A\u00e7\u00e3o, anexos estes referentes ao repasse de recurso financeiro. \n\nDiante do contexto apresentado acima, \u00e9 poss\u00edvel perceber que \n\nSanta Catarina iniciou a formula\u00e7\u00e3o da RUE por etapas. Primeiramente, \n\naprovou a Etapa I que se refere \u00e0 macrorregi\u00e3o metropolitana de \n\nFlorian\u00f3polis, seguida pela Etapa II referente \u00e0 macrorregi\u00e3o Planalto \n\nNorte e Nordeste e ap\u00f3s aprova por meio das Etapa III e IV os Planos de \n\nA\u00e7\u00e3o para a macrorregi\u00f5es Extremo Oeste, Meio Oeste, Planalto \nSerrano, Sul, Vale do Itaja\u00ed e Foz do Rio Itaja\u00ed.  \n\nPor fim, em 2016, foi lan\u00e7ada portaria pr\u00f3pria de SC \n\nredefinindo o componente hospitalar do Plano de A\u00e7\u00e3o Regional da \n\nRede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia das macrorregi\u00f5es Serra \n\nCatarinense, Grande Oeste, Meio Oeste, Vale do Itaja\u00ed, Sul e Foz do Rio \n\nItaja\u00ed. \n\nPara identificar o processo de tomada de decis\u00e3o para \n\nformula\u00e7\u00e3o da RUE, analisaram-se os Planos de A\u00e7\u00e3o Regional (PAR) \n\npara implementa\u00e7\u00e3o dessa rede nas oito macrorregi\u00f5es de Santa \n\nCatarina. Os Planos de A\u00e7\u00e3o para implementa\u00e7\u00e3o da RUE cont\u00e9m em \n\nsua estrutura informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 composi\u00e7\u00e3o da macrorregi\u00e3o, \n\napresentando as regionais de sa\u00fade e munic\u00edpios de abrang\u00eancia. Ap\u00f3s \n\nesses dados, s\u00e3o apresentados o diagn\u00f3stico de sa\u00fade da macrorregi\u00e3o \n\ncomo: cobertura da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e hospitalar, al\u00e9m das Salas de \n\nEstabiliza\u00e7\u00e3o, SAMU, UPAS e Servi\u00e7os de Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar \n\nexistentes. Outro dado relevante diz respeito \u00e0s a\u00e7\u00f5es que cada \n\nmacrorregi\u00e3o desenvolveu para implanta\u00e7\u00e3o da RUE em seu territ\u00f3rio. \n\nPor fim, \u00e9 apresentado no Plano de A\u00e7\u00e3o a proposta de desenho da RUE \n\nna macrorregi\u00e3o. \n\nA RUE \u00e9 desenhada no PAR atrav\u00e9s de seus componentes, \n\nsendo eles: componente hospitalar, que define os hospitais com portas \n\nde entrada para urg\u00eancia e emerg\u00eancia no SUS, hospitais com Leitos de \n\nRetaguarda Cl\u00ednicos, Leitos de Cuidado prolongado, Leitos de UTI e \n\nLeitos especializados nas linhas de cuidados preconizados pela RUE; \n\ncomponente pr\u00e9-hospitalar fixo e m\u00f3vel, que engloba as salas de \n\n\n\n110 \n\n \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o, Unidades de Pronto Atendimento (UPA) e SAMU; e, \n\ncomponente p\u00f3s-hospitalar, relacionado \u00e0 Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar. \n\nEsses Planos foram elaborados pelos Grupos Condutores da \n\nRUE no per\u00edodo de 2011 e 2013, por\u00e9m ap\u00f3s sua conclus\u00e3o percebeu-se \n\na necessidade de adequa\u00e7\u00f5es no desenho da RUE proposto por cada \n\nmacrorregi\u00e3o. Sendo assim, em 2016, o MS lan\u00e7a Nota T\u00e9cnica 404 que \n\naprova altera\u00e7\u00f5es no desenho do componente hospitalar proposto para \n\nSC. \n\nO Quadro 1 apresenta o desenho do componente hospitalar da \n\nRUE aprovado em cada macrorregi\u00e3o. \n\n \n\nQuadro 1 - Desenho do componente hospitalar da RUE em Santa \n\nCatarina. Florian\u00f3polis, SC, Brasil (2017).  \n\nComponente hospitalar \n\nMacrorregi\u00f5es* I II \nII\n\nI \n\nI\n\nV \nV \n\nV\n\nI \nVII \n\nVII\n\nI \n\nPorta de \n\nEntrada \n\nGeral - - \n0\n\n1 \n01 \n\n0\n\n1 \n01 01 01 \n\nTipo I - \n0\n\n2 \n\n0\n\n1 \n01 - - - 01 \n\nTipo II \n0\n\n4 \n\n0\n\n2 \n\n0\n\n1 \n02 \n\n0\n\n2 \n02 03 01 \n\nLeitos de UTI \n\nAdulto \n\nNovos \n5\n\n6 \n\n3\n\n0 \n\n3\n\n4 \n56 \n\n2\n\n0 \n30 43 50 \n\nQualificado\n\ns \n\n6\n\n3 \n\n4\n\n7 \n\n3\n\n1 \n26 \n\n1\n\n6 \n37 45 16 \n\nLeitos de UTI \n\nPedi\u00e1trico \n\nNovos - - - - - - - 02 \n\nQualificado\n\ns \n\n1\n\n8 \n\n0\n\n5 \n\n0\n\n2 \n07 \n\n0\n\n6 \n04 10 06 \n\nLeitos de \n\nRetaguarda \n\nCl\u00ednica \n\nNovos \n5\n\n5 \n\n2\n\n6 \n\n7\n\n5 \n49 \n\n1\n\n3 \n79 58 102 \n\nQualificado\n\ns \n\n5\n\n2 \n\n2\n\n6 \n\n6\n\n8 \n43 \n\n1\n\n1 \n79 58 52 \n\nLeitos de \nCuidados \n\nProlongados \n\nAprovados \n4\n\n0 \n\n5\n\n0 \n\n5\n\n0 \n50 \n\n3\n\n0 \n35 \n\n11\n\n5 \n80 \n\nLeitos \n\nespecializado\n\ns \n\nUCO \n1\n\n0 \n\n0\n\n6 \n\n0\n\n6 \n- \n\n0\n\n3 \n10 12 04 \n\nAVC 5 2 1 25 1 25 22 16 \n\n\n\n111 \n\n \n\n0 0 5 5 \n\n* I Planalto Norte e Nordeste; II Metropolitana Grande Florian\u00f3polis; III \n\nGrande Oeste; IV Meio Oeste; V Serra Catarinense; VI Sul; VII Vale do \n\nItaja\u00ed; e VIII Foz do Rio Itaja\u00ed.  \n\nFonte: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (2017).  \n\n \nA partir do Quadro 1, percebe-se que o componente hospitalar \n\nda RUE est\u00e1 presente nas oito macrorregi\u00f5es de Santa Catarina. \n\nDesenhou-se no Estado um total de 28 hospitais com Portas de Entrada \n\npara urg\u00eancia e emerg\u00eancia, sendo classificados como Hospital Geral, \n\ncom cobertura para at\u00e9 200 mil habitantes, Hospital Tipo I, com \n\ncobertura de 201 a 500 mil habitantes e Hospital Tipo II, com cobertura \n\nmaior que 500 mil habitantes. \n\nOs Leitos de UTI e Retaguarda Cl\u00ednica est\u00e3o classificados como \n\nNovos (leitos novos constru\u00eddos) e Qualificados (leitos que apresentam \n\nos requisitos exigidos pelo MS e recebem qualifica\u00e7\u00e3o para tal). \n\nSanta Catarina teve aprovados 319 leitos novos e 281 leitos \n\nqualificados de UTI adulto. Quanto \u00e0 UTI pedi\u00e1trica, foram aprovados \n\n02 novos leitos e 58 qualificados. J\u00e1 os leitos de Retaguarda Cl\u00ednica \n\npermaneceram 407 leitos novos e 389 leitos qualificados.  \n\nOs leitos de Cuidados Prolongados e especializados em \n\nUnidade Coronariana e Acidente Vascular cerebral representam a \n\nquantidade de 450, 51 e 188 respectivamente. \n\nJustifica-se que os demais componentes da RUE, SAMU, UPA, \n\nSala de Estabiliza\u00e7\u00e3o e Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar, n\u00e3o foram poss\u00edveis de \n\nanalise, pois n\u00e3o foram publicadas Portarias ou Nota T\u00e9cnica do MS \n\naprovando modifica\u00e7\u00f5es nesses servi\u00e7os e o desenho proposto pelo PAR \n\nj\u00e1 sofreu modifica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise das atas da CIB, observa-se que o ano de \n\n2011 pode ser considerado o estopim para a formula\u00e7\u00e3o da RUE em \n\nSanta Catarina. A Pol\u00edtica da RUE e seus componentes tiveram destaque \nem diversas reuni\u00f5es deste \u00f3rg\u00e3o colegiado, o que demonstra \n\npreocupa\u00e7\u00e3o dos gestores na organiza\u00e7\u00e3o de uma rede de cuidados de \n\nurg\u00eancia e emerg\u00eancia resolutiva.  \n\n\n\n112 \n\n \n\nDe forma similar, estudo desenvolvido em Minas Gerais com \n\nobjetivo de compreender o funcionamento da RUE naquele Estado, \n\nidentificou que a implanta\u00e7\u00e3o de uma rede de servi\u00e7os que atenda as \n\nnecessidades da aten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias e emerg\u00eancias \u00e9 um desafio a ser \n\nenfrentado pelo SUS, pois se trata de uma rede complexa, que envolve \n\ndiferentes atores e servi\u00e7os. Sendo assim, o planejamento para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da RUE demanda envolvimento e organiza\u00e7\u00e3o por parte \n\ndos gestores de sa\u00fade (TORRES; BELISARIO; MELO, 2015). \n\nA partir das discuss\u00f5es e do lan\u00e7amento de portarias para essa \n\npol\u00edtica, \u00e9 poss\u00edvel apreender o desejo e empenho do Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade em consolidar a implementa\u00e7\u00e3o da RUE em todo territ\u00f3rio \n\nCatarinense. O Governo Federal demonstra prioridade na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da RUE, adotando regula\u00e7\u00e3o normativa e aporte \n\nfinanceiro como estrat\u00e9gia para indu\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as e promo\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias, prova disso, \u00e9 a significativa ades\u00e3o \n\ndas Unidades de Federa\u00e7\u00e3o a esta rede (KONDER; O\u2019DWYER, 2015). \n\nA amplitude de problemas enfrentados no cen\u00e1rio das urg\u00eancias e \n\nemerg\u00eancias e a necessidade de melhorias nesse segmento podem estar \n\nentre os motivos que colocaram a Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias \n\ncomo pauta fundamental e priorit\u00e1ria para o Governo Federal e maioria \n\ndos Estados do pa\u00eds (JORGE et al, 2014). \n\nObservou-se nesta pesquisa que a RUE est\u00e1 articulada com \n\ndiferentes pontos de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, incluindo a\u00e7\u00f5es desde a Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica at\u00e9 servi\u00e7os de alta complexidade, demonstrando que a \n\nformula\u00e7\u00e3o desta rede em Santa Catarina est\u00e1 seguindo as normativas \n\nministeriais. Segundo a proposta do MS, a aten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias deve \n\npercorrer todos os n\u00edveis do SUS, desde unidades b\u00e1sicas, passando \n\npelas aten\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hospitalar (Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de \n\nUrg\u00eancia, Unidade de Pronto Atendimento), hospitalar e domiciliar \n\n(JORGE et al, 2014).\n \n\nApesar do foco da RUE ser uma assist\u00eancia sist\u00eamica e \n\nintegrada, a interlocu\u00e7\u00e3o entre seus diferentes pontos de aten\u00e7\u00e3o ainda \n\nse encontra incipiente. A Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica apresenta dificuldades em \n\nassumir seu papel de ordenadora de rede e a gest\u00e3o dos prestadores de \n\nservi\u00e7os entre as tr\u00eas esferas de governo imp\u00f5e dificuldades a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da RUE, pois as regras e recursos dispon\u00edveis nem sempre \n\ns\u00e3o suficientes para resolu\u00e7\u00e3o dos problemas (KONDER; O\u2019DWYER, \n\n2015).\n \n\n\n\n113 \n\n \n\nAs discuss\u00f5es nas Atas da CIB de Santa Catarina e os Planos de \n\nA\u00e7\u00e3o Regional para implementa\u00e7\u00e3o da RUE mostram que essa rede est\u00e1 \n\nem constante processo de modifica\u00e7\u00e3o no Estado, o que demonstra o \n\nqu\u00e3o complexa \u00e9 o arranjo desta nova l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o da \n\nassist\u00eancia a sa\u00fade no SUS. A efetiva\u00e7\u00e3o de uma rede que articule todos \n\nos seus componentes para atuarem de forma integrada perpassa a \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre as tr\u00eas esferas de governo, garantindo um \n\nfinanciamento adequado para uma melhor aten\u00e7\u00e3o as urg\u00eancias e \n\nemerg\u00eancias (JORGE, 2014). \n\nO levantamento das caracter\u00edsticas de cada macrorregi\u00e3o e \n\nelabora\u00e7\u00e3o do diagnostico situacional para constru\u00e7\u00e3o dos Planos de \n\nA\u00e7\u00e3o foi um movimento que possibilitou o conhecimento do perfil e das \n\nnecessidades de cada macrorregi\u00e3o. A an\u00e1lise desse diagn\u00f3stico \n\nimpulsionou a constru\u00e7\u00e3o de uma rede que atenda as diferentes \n\ndemandas oriundas do cen\u00e1rio das urg\u00eancias e emerg\u00eancias em todo o \n\nEstado de Santa Catarina, uma vez que o Estado conta com uma vasta \n\nextens\u00e3o territorial, com realidades diferentes em cada macrorregi\u00e3o de \n\nsa\u00fade. \n\nEstudo produzido em tr\u00eas regi\u00f5es da Amaz\u00f4nia com objetivo de \nanalisar potencialidades, limites e desafios da governan\u00e7a regional no \n\nprocesso de implementa\u00e7\u00e3o de redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade tamb\u00e9m \n\nidentificou que o diagn\u00f3stico situacional foi uma importante etapa no \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o de uma rede de sa\u00fade resolutiva. Sua principal \n\ncontribui\u00e7\u00e3o foi a mobiliza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o de gestores quanto \u00e0s \n\nquest\u00f5es regionais, que ultrapassa as fronteiras dos munic\u00edpios, dos \n\nestados ou mesmo das regi\u00f5es de sa\u00fade definidas dentro de cada Estado \n\n(CASANOVA et al, 2017). \n \n\nAp\u00f3s a Elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da RUE nas oito macrorregi\u00f5es de sa\u00fade, Santa Catarina \n\npassa a implementar a rede, sobretudo por meio dos componentes pr\u00e9-\n\nhospitalar (SAMU, UPAS), hospitalar (portas de entrada, leitos de \n\nretaguarda clinica, cuidados prolongados e UTI) e complexo regulador. \n\nPor\u00e9m, nas discuss\u00f5es e no lan\u00e7amento de in\u00fameras portarias \n\nmodificando os diferentes componentes da RUE, observa-se uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o para que estes servi\u00e7os habilitados e/ou qualificados de \n\nfato produzam uma assist\u00eancia resolutiva. \n\nPara Konder e O\u2019Dwyer (2015), a implanta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de \n\nAten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias criou e habilitou novas unidades assist\u00eancias, o \n\nque demandou forte investimento financeiro, por\u00e9m, os servi\u00e7os \n\n\n\n114 \n\n \n\nhospitalares de emerg\u00eancia n\u00e3o sofreram modifica\u00e7\u00e3o consistentes que \n\nimpactassem o atendimento. O complexo regulador da RUE tamb\u00e9m se \n\nmostrou como uma forte preocupa\u00e7\u00e3o entre os gestores da CIB, pois \n\nentendem que este componente \u00e9 fundamental para o funcionamento da \n\nrede. Pesquisa desenvolvida por Casanova (2017) tamb\u00e9m identificou \n\nque o complexo regulador foi compreendido como um importante \n\navan\u00e7o para a consolida\u00e7\u00e3o das redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias. \n\nUm dos componentes alvo de destaque nas discuss\u00f5es da CIB \n\nde SC foi o SAMU, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o a sua gest\u00e3o e importante \n\npapel que desempenha na rede de urg\u00eancia e emerg\u00eancia. Assim como \n\nnesta pesquisa, estudo desenvolvido no Estado da Bahia, que analisou as \n\natas de uma Comiss\u00e3o Intergestores Regional (CIR), tamb\u00e9m identificou \n\na implanta\u00e7\u00e3o do SAMU como tema amplamente debatido naquela \n\ncomiss\u00e3o (ALMEIDA et al, 216). Este fato pode ser justificado pela \n\nnecessidade que se enfrenta no Estado de Santa Catarina de maior \n\naten\u00e7\u00e3o e investimento neste componente (ORTIGA et al, 2016). Teles \n\net al. (2017) tamb\u00e9m identificaram em seu estudo a necessidade de \n\namplia\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros destinados ao SAMU, destacando \n\nser imprescind\u00edvel maiores investimentos na estrutura e na organiza\u00e7\u00e3o \n\nda rede assistencial do SUS.  \n\nDiante do contexto apresentado, observa-se que o Estado de \n\nSanta Catarina vem trabalhando ao longo dos \u00faltimos anos com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de implementar a RUE em todo o seu territ\u00f3rio. As portarias e \n\natas da CIB mostram que as fases do processo de implementa\u00e7\u00e3o j\u00e1 \n\nest\u00e3o consolidadas. O Estado, por meio do Plano de A\u00e7\u00e3o para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da RUE, realizou o diagn\u00f3stico de sa\u00fade e desenhou sua \n\nrede de acordo com as necessidades apresentadas em cada macrorregi\u00e3o, \n\nformalizou tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de um grupo condutor para implementa\u00e7\u00e3o \n\nda RUE, sendo que esta rede est\u00e1 em fase de contractualiza\u00e7\u00e3o, \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o. Todas estas fases s\u00e3o preconizadas pelo MS \n\ncomo requisito necess\u00e1rio para implementa\u00e7\u00e3o da RUE. \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA partir deste estudo, constatou-se que a RUE surgiu diante de \n\num panorama desfavor\u00e1vel enfrentado pelos servi\u00e7os de urg\u00eancia e \n\nemerg\u00eancia no pa\u00eds e no Estado de Santa Catarina. As expectativas \n\ndepositadas na reestrutura\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os advindas com a \n\n\n\n115 \n\n \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da RUE, fez com que autoridades de sa\u00fade se \n\nmobilizassem para tal efetiva\u00e7\u00e3o. Dessa forma, a an\u00e1lise das atas da CIB \n\nevidenciou a import\u00e2ncia desse colegiado para a elabora\u00e7\u00e3o de acordos e \n\ntomada de decis\u00f5es para implementa\u00e7\u00e3o da RUE, exigindo dos gestores \n\nestrat\u00e9gias de planejamento de forma regionalizada.  \n\nO governo do Estado de Santa Catarina mostrou-se empenhado \n\npara implementa\u00e7\u00e3o da RUE em todo seu territ\u00f3rio, seguindo os passos \n\npropostos pelo MS. Houveram discuss\u00f5es e tomadas de decis\u00e3o a fim de \n\nregulamentar todos os componentes estabelecidos pela RUE, sendo este \n\num processo complexo e din\u00e2mico que envolve diferentes atores. Assim, \n\na formula\u00e7\u00e3o da RUE em Santa Catarina \u00e9 fruto de amplos debates \n\nentres \u00f3rg\u00e3os colegiados e Governo Federal.  \n\nVale ressaltar o papel do Grupo Condutor da RUE, mostrando-\n\nse como um importante aliado para efetiva\u00e7\u00e3o desta rede no Estado.  No \n\npanorama estadual, a RUE j\u00e1 se mostra em fase de implementa\u00e7\u00e3o do \n\nponto de vista estrutural, ainda que incompleta em funcionamento.  \n\nQuanto \u00e0s limita\u00e7\u00f5es deste estudo, pontua-se a discuss\u00e3o dos \n\nresultados apresentados, tendo em vista que Santa Catarina foi um dos \n\nEstados pioneiros na RUE e s\u00e3o escassos os estudos similares na \n\nliteratura sobre esse t\u00f3pico. Entretanto, acredita-se que esta pesquisa n\u00e3o \n\ncontribuiu apenas para mostrar o panorama da RUE em SC, mas \n\ntamb\u00e9m favorece o entendimento de diferentes momentos que envolve o \n\nprocesso de formula\u00e7\u00e3o das Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade no territ\u00f3rio \n\nbrasileiro. Assim, espera-se contribuir para ampliar o debate sobre a \n\nformula\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias, bem como \n\nfornecer subs\u00eddios para fortalecer as a\u00e7\u00f5es de implementa\u00e7\u00e3o das demais \n\nRedes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nALMEIDA, P. F. et al. Integra\u00e7\u00e3o assistencial em regi\u00e3o de sa\u00fade: \n\nparadoxo entre necessidades regionais e interesses locais. Sa\u00fade Soc, \nv.25, n.2, p.320-35, 2016. \n\n \n\nARA\u00daJO, L.; RODRIGUES, M. L. Modelos de an\u00e1lise das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. Sociologia, problemas e pr\u00e1ticas, n. 83, p. 11-35, 2017. \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. \n\nImplanta\u00e7\u00e3o das Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade e outras estrat\u00e9gias da \n\nSAS / Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. \u2013 Bras\u00edlia: \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2014. 160 p.  \n \n\n______. Portaria n\u00ba 4.279, de 30 de dezembro de 2010. Estabelece \n\ndiretrizes para a organiza\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade no \n\n\u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. \n\nBras\u00edlia, 31 dez. 2010. Se\u00e7\u00e3o I, p. 88, Col. 2. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/gm/2010/prt4279_30_12_20\n\n10.html>. Acesso em: 02 out 2015. \n\n \n\n______. Portaria n\u00ba 1.600, de 7 de julho de 2011. Reformula a Pol\u00edtica \n\nNacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias e institui a Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nUrg\u00eancias no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. \n\nBras\u00edlia, 08 jul. 2011. Se\u00e7\u00e3o I, p. 69, Col. 1. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/gm/2011/prt1600_07_07_20\n\n11.html>. Acesso em: 02 out 2015. \n\n \n\nCASANOVA, A. O. et al. A implementa\u00e7\u00e3o de redes de aten\u00e7\u00e3o e os \n\ndesafios da governan\u00e7a regional em sa\u00fade na Amaz\u00f4nia Legal: uma \n\nan\u00e1lise do Projeto QualiSUS-Rede. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 22, n. \n\n4, p. 1209-24, 2017.  \n\n \n\nGARCIA, V. M.; REIS, R. K. Perfil de usu\u00e1rios atendidos em uma \n\nunidade n\u00e3o hospitalar de urg\u00eancia. Revista Brasileira de \n\nEnfermagem, n 67, v. 2, p. 261-7, 2015. \n\n \n\nJORGE, A. O. et al. Entendendo os desafios para a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nRede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nUrg\u00eancias e Emerg\u00eancias no Brasil: uma an\u00e1lise cr\u00edtica. Divulga\u00e7\u00e3o em \n\nsa\u00fade para debate, n. 52, p. 125-45, 2014. \n\n \n\nKONDER, M. T; O\u2019DWYER, G. As Unidades de Pronto-Atendimento \n\nna Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias. Physis Revista de Sa\u00fade \n\nColetiva, v. 25, n. 2, p. 525-45, 2015. \n\n \n\n\n\n117 \n\n \n\nKONDER, M. T; O\u2019DWYER, G. A integra\u00e7\u00e3o das Unidades de Pronto \n\nAtendimento (UPA) com a rede assistencial no munic\u00edpio do Rio de \n\nJaneiro, Brasil. Interface, v. 20, n. 59, p. 879-92, 2016. \n\n \n\nMAGALH\u00c3ES JUNIOR, H. M. Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade: rumo \u00e0 \n\nintegralidade. Divulga\u00e7\u00e3o em sa\u00fade para debate, n. 52, p. 15-37, 2014. \n\n \n\nORTIGA, A. M. B. et al. Avalia\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel \n\nde Urg\u00eancia em Santa Catarina, Brasil, Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, v. 12, n. \n\n32, p. 01-18, 2016.  \n\n  \n\nTELES, A. S. et al. Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia \n\n(SAMU) do Estado da Bahia: subfinanciamento e desigualdade regional. \n\nCaderno de Sa\u00fade Coletiva, v. 1, n. 25, p. 51-57, 2017. \n\n \n\nTORRES, S. F. S.; BELISARIO, S. A.; MELO, E. M. A Rede de \n\nUrg\u00eancia e Emerg\u00eancia da Macrorregi\u00e3o Norte de Minas Gerais: um \n\nestudo de caso. Saude soc., v. 24, n.1, p. 361373, 2015.  \n\n \n\nVAISTMAN, J.; RIBEIRO, J. M.; LOBATO, L.V.C. An\u00e1lise de \n\npol\u00edticas, pol\u00edticas de sa\u00fade e a Sa\u00fade Coletiva. Physis Revista de \n\nSa\u00fade Coletiva, v. 23, n. 2, p. 589-611, 2013. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n\n \n\n5.2 MANUSCRITO 2 \u2013 MODELO EXPLICATIVO SOBRE A \n\nFORMULA\u00c7\u00c3O E IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DA POL\u00cdTICA DE \n\nATEN\u00c7\u00c3O AS URG\u00caNCIAS NO ESTADO DE SANTA CATARINA \n\n \n\nMODELO EXPLICATIVO SOBRE A FORMULA\u00c7\u00c3O E \n\nIMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DA POL\u00cdTICA DE ATEN\u00c7\u00c3O AS \n\nURG\u00caNCIAS NO ESTADO DE SANTA CATARINA \n\n \n\nRESUMO  \n\n \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias foi criada em 2003 e \n\nreformulada em 2011 com a Institui\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias e Emerg\u00eancias. O Estado de Santa Catarina foi um dos \n\npioneiros na discuss\u00e3o desta rede.  Este estudo apresentou como \n\nobjetivo elaborar um modelo explicativo sobre a formula\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias no Estado \n\nde Santa Catarina, ap\u00f3s sua reformula\u00e7\u00e3o. Trata-se de um estudo com \n\nabordagem qualitativa com o referencial metodol\u00f3gico da Teoria \n\nFundamentada nos Dados. A amostragem te\u00f3rica do estudo foi \n\ncomposta por tr\u00eas grupos amostrais perfazendo 20 participantes, que \n\ninclu\u00edram profissionais e gestores de sa\u00fade que vivenciam ou \n\nvivenciaram a implanta\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica no Estado. Os dados foram \n\ncoletados por meio de entrevistas intensivas e codificadas a partir de \n\ncodifica\u00e7\u00e3o inicial e focalizada. A partir da interconex\u00e3o das categorias, \n\nobteve-se o fen\u00f4meno \u201cArticulando-se em macrorregi\u00f5es e elaborando \n\nplanos de a\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional da Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias\u201d, o qual \u00e9 composto por quatro categorias: Formulando a \n\nRUE, Colocando a RUE para funcionar, Enfrentando dificuldades de \n\ngest\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o da RUE e Melhorando a qualidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nurg\u00eancias. Identificou-se neste estudo que a Pol\u00edtica Nacional de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias iniciou sua reformula\u00e7\u00e3o em Santa Catarina no \n\nano de 2007 com a cria\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e \n\nEmerg\u00eancias. Por\u00e9m, dez anos ap\u00f3s, a efetiva\u00e7\u00e3o desta rede ainda \u00e9 \n\nincipiente, necessitando de maior articula\u00e7\u00e3o entre seus diferentes \n\ncomponentes.   \n\n \n\nDescritores: Pol\u00edtica de Sa\u00fade; Pol\u00edticas P\u00fablicas de Sa\u00fade;  \n\nServi\u00e7os M\u00e9dicos de Emerg\u00eancia; Enfermagem em Emerg\u00eancia; Gest\u00e3o \n\nem Sa\u00fade.  \n\n\n\n119 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO atendimento \u00e0s urg\u00eancias e emerg\u00eancias configurou-se como \n\nprioridade no Brasil a partir de 2003, com a cria\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional \n\nde Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias (PNAU), ancorada no objetivo de garantir a \n\nuniversalidade, equidade e integralidade no atendimento desta \n\nmagnitude (BRASIL, 2003). Al\u00e9m disso, a PNAU preconiza a \n\nestrutura\u00e7\u00e3o de Sistemas Estaduais de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia, que \n\ncontemplam tamb\u00e9m a rede pr\u00e9-hospitalar (ORTIGA et al., 2016). \n\nO cuidado norteado pelo principio de organiza\u00e7\u00e3o em redes \n\nmant\u00eam-se presente no discurso do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) \n\ndesde sua idealiza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, apesar da cria\u00e7\u00e3o do SUS ter ocorrido h\u00e1 \n\nmais de 20 anos, somente em 2010 \u00e9 que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\nbrasileiro lan\u00e7ou oficialmente, por meio da Portaria 4.279, a Rede de \n\nAten\u00e7\u00e3o a Sa\u00fade (RAS), com a proposta de organizar as a\u00e7\u00f5es e \n\nservi\u00e7os do setor de sa\u00fade de forma articulada (AMARAL; BOSI, \n\n2016). \n\nAs Redes de Aten\u00e7\u00e3o a Sa\u00fade s\u00e3o organizadas a partir de \n\ndiferentes temas de aten\u00e7\u00e3o, denominadas de Redes Tem\u00e1ticas. Cada \n\nrede tem\u00e1tica organiza o cuidado, nos diferentes n\u00edveis tecnol\u00f3gicos de \n\nforma singular.  A ideia central da divis\u00e3o da RAS em diferentes redes \n\nest\u00e1 relacionada \u00e0 capacidade de indu\u00e7\u00e3o que determinados temas \n\napresentam para organizar o conjunto das RAS.  Portanto, o objetivo \u00e9 a \n\noferta de um cuidado continuo e qualificado, por meio de um conjunto \n\nde servi\u00e7os organizados tecnologicamente, levando-se em considera\u00e7\u00e3o \n\nparticularidades que exigem diferentes ofertas assistenciais \n\n(MAGALH\u00c3ES JUNIOR, 2014). \n\nSendo assim, em 2011, a PNAU foi reformulada, e instituiu-se a \n\nRede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias (RUE) no Sistema \u00danico \n\nde Sa\u00fade (SUS), com a finalidade de articular e integrar todos os \n\nequipamentos de sa\u00fade que prestam atendimento as urg\u00eancias e \n\nemerg\u00eancias (BRASIL, 2011). Esta rede foi regulamentada pela Portaria \n\n1.600 de 07 de julho de 2011 e surgiu com o compromisso de organizar \n\no cuidado aos usu\u00e1rios com quadros agudos, a partir das portas de \n\nentrada dos servi\u00e7os de sa\u00fade do SUS. Esses servi\u00e7os devem ser \n\norganizados em redes regionais de aten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias, garantindo a \n\nresolu\u00e7\u00e3o integral da demanda ou transferindo-a para um servi\u00e7o de \n\nmaior complexidade (BRASIL, 2011). \n\n\n\n120 \n\n \n\nA pretens\u00e3o de organizar um sistema regional em rede de \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade prop\u00f5e assegurar diferentes servi\u00e7os em diversos n\u00edveis \n\nde complexidade t\u00e9cnico sanit\u00e1ria, garantindo mediante a articula\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os dos entes federativos, robustez tecnol\u00f3gica \u00e0 rede (SANTOS, \n\n2017). Essa l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o e oferta de cuidado no Sistema \u00danico \n\nde Sa\u00fade imp\u00f5e um novo desafio \u00e0s an\u00e1lises de sistemas de sa\u00fade. \n\nTorna-se necess\u00e1rio operacionalizar de modo rigoroso as pr\u00e1ticas de \n\navalia\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o neste campo, sobretudo para possibilitar a \n\ncompreens\u00e3o dos processos gestados nas redes e reconhecer evid\u00eancias \n\nde seus efeitos (AMARAL; BOSI, 2017). \n\nNesse sentido, destaca-se a relev\u00e2ncia de analisar o clico da \n\nPol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e consequentemente a Rede de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias, n\u00e3o somente pela reorganiza\u00e7\u00e3o \n\ndo atendimento das urg\u00eancias e emerg\u00eancias, mas tamb\u00e9m pelos \n\nmomentos distintos de gest\u00e3o do SUS no Pa\u00eds. Assim, levando-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a reformula\u00e7\u00e3o da PNAU, em 2011, estabeleceu-se como \n\nquest\u00e3o norteadora: Como a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias \n\nvem sendo formulada e implementada em Santa Catarina?  \n\nPara responder tal questionamento, objetivou-se elaborar um \n\nmodelo explicativo sobre a formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \n\nNacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias no Estado de Santa Catarina, ap\u00f3s \n\nsua reformula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nM\u00c9TODO \n\n \n\nTrata-se de um estudo de abordagem qualitativa, com base no \n\nreferencial metodol\u00f3gico da Teoria Fundamentada nos Dados (TFD) ou \n\nGrounded Theory (CHARMAZ, 2009; SANTOS et al., 2016).  \n\nO cen\u00e1rio do estudo foi o Estado de Santa Catarina, que \u00e9 uma \n\ndas 27 Unidades Federativas do Brasil, localizada no centro da regi\u00e3o \n\nSul do pa\u00eds. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias, \n\nSanta Catarina vem se adequando \u00e0s portarias e normas propostas pelo \n\nMS. Com a publica\u00e7\u00e3o da Portaria 1.600, que reformulou da Pol\u00edtica \n\nNacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e instituiu a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias e Emerg\u00eancias em todo territ\u00f3rio nacional, o Estado veem se \n\nmobilizando para implementar a RUE nas suas oito macrorregi\u00f5es de \n\nsa\u00fade. \n\nJustifica-se a escolha do local de estudo, delimitando o Estado \n\nde Santa Catarina, por este estar entre as cinco Unidades de Federa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n121 \n\n \n\ndo pa\u00eds completadas em toda sua extens\u00e3o territorial pela RUE. Santa \n\nCatarina \u00e9 o Estado com o maior n\u00famero de portas hospitalares de \n\nurg\u00eancia que receberam recursos para qualifica\u00e7\u00e3o e o segundo Estado \n\ncom maior n\u00famero de novos leitos cl\u00ednicos financiados no \u00e2mbito da \n\nRUE, ficando atr\u00e1s apenas do Estado de S\u00e3o Paulo (BRASIL, 2014). \n\nPara implementa\u00e7\u00e3o da RUE, Santa Catarina foi dividida em \n\noito macrorregi\u00f5es, sendo elas: Sul, Centro Oeste, Meio Oeste, \n\nMetropolitana da Grande Florian\u00f3polis, Vale do Rio Itaja\u00ed, Foz do Rio \n\nItaja\u00ed, Planalto Serrano e Planalto Norte e Nordeste. \n\nConforme preconiza a metodologia da TFD, os participantes da \n\npesquisa foram elencados a partir da realiza\u00e7\u00e3o do estudo por meio da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de uma amostragem te\u00f3rica, que consiste na inclus\u00e3o de \n\ndiferentes sujeitos para refinar e adensar as categorias que surgem ao \n\nlongo do estudo (CHARMAZ, 2009; SANTOS et al., 2016). Para a \n\namostragem te\u00f3rica do estudo, foram compostos tr\u00eas grupos amostrais \n\nperfazendo um total de 20 participantes, definidos a partir da \n\ncircularidade dos dados e no m\u00e9todo comparativo constante.  \n\nO primeiro grupo amostral foi composto por oito (P1-P8) \n\nprofissionais que participam e/ou participaram da gest\u00e3o da PNAU a \n\nn\u00edvel Estadual e Nacional. Sendo tr\u00eas enfermeiros, tr\u00eas m\u00e9dicos, um \n\nfisioterapeuta e um administrador. Eles tinham idade m\u00e9dia de 45 anos e \n\naturam na gest\u00e3o da PNAU em m\u00e9dia de tr\u00eas anos. Optou-se em iniciar \n\njunto aos gestores levando em considera\u00e7\u00e3o a sua participa\u00e7\u00e3o direta no \n\nprocesso de formula\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\n\u00c0 medida que as entrevistas aconteciam e as respectivas \n\nan\u00e1lises desse grupo amostral avan\u00e7avam, fatos relevantes mostravam-\n\nse persistentes em algumas entrevistas, entre eles, a inicia\u00e7\u00e3o de um \n\nprojeto piloto da RUE na macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste de \n\nSanta Catarina, antes mesmo do lan\u00e7amento da portaria em 2011. Esse \n\nfator desencadeou a forma\u00e7\u00e3o do segundo grupo amostral, composto por \n\nsete (P09 \u2013 P15) profissionais que atuam e/ou atuaram no grupo \n\ncondutor da RUE naquela macrorregi\u00e3o, sendo: quatro enfermeiros, um \n\nm\u00e9dico, um nutricionista e um pedagogo. Eles tinham idade m\u00e9dia de 41 \n\nanos e atuaram no grupo condutor em m\u00e9dia 4 anos.  \n\nNo decorrer da an\u00e1lise destas entrevistas, identificou-se de \n\nforma relevante que a implementa\u00e7\u00e3o da RUE nas demais macrorregi\u00f5es \n\nde sa\u00fade de SC n\u00e3o seguiram a mesma l\u00f3gica e organiza\u00e7\u00e3o do projeto \n\npiloto da macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste. A partir disso, foi \n\nconstitu\u00eddo o terceiro grupo amostral composto por cinco (P16-P20) \n\n\n\n122 \n\n \n\nprofissionais que atuam e/ou atuaram nos grupos condutores da RUE \n\nnas demais macrorregi\u00f5es de sa\u00fade de SC, sendo: um profissional das \n\nseguintes categorias: m\u00e9dico, enfermeiro, nutricionista, administrador e \n\npedagogo. A idade m\u00e9dia desse grupo foi 40 anos, com atua\u00e7\u00e3o no \n\ngrupo condutor em m\u00e9dia de 3 anos. \n\nFoi considerado como crit\u00e9rio de inclus\u00e3o para os tr\u00eas grupos \n\namostrais: a experi\u00eancia profissional no processo de formula\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da PNAU no Estado de Santa Catarina. A sele\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes deu-se pelo m\u00e9todo de \u201cBola de Neve\u201d. Dessa forma, por \n\nmeio da an\u00e1lise dos documentos oficiais da PNAU em Santa Catarina \n\nselecionou-se o primeiro informante chave e este indicou outro \n\nparticipante e assim sucessivamente. O fluxograma apresentado na \n\nFigura 1 ilustra o processo de sele\u00e7\u00e3o dos participantes da pesquisa.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Fluxograma de sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados. Florian\u00f3polis. SC, \n\nBrasil (2017). \n\n \nFonte: Dados da Pesquisa (2017).  \n\n \n\nA coleta dos dados ocorreu nos meses de julho de 2016 a agosto \n\nde 2017, por meio de entrevista intensiva (SANTOS et al., 2016), as \n\nquais foram gravadas em um dispositivo eletr\u00f4nico de \u00e1udio e \n\ntranscritas na \u00edntegra. As entrevistas foram realizadas individualmente \n\nnos locais de prefer\u00eancia dos participantes ou via Skype. Estas seguiram \n\num roteiro com quest\u00f5es abertas relacionadas ao processo de formula\u00e7\u00e3o \n\ne implementa\u00e7\u00e3o da PNAU em Santa Catarina. Ressalta-se que foi \n\nrealizado um pr\u00e9-teste com um profissional que atuou como gestor na \n\nPNAU em Santa Catarina, a fim de validar o roteiro de coleta de dados. \n\n\n\n124 \n\n \n\nPara o primeiro GA, as perguntas versaram sobre a percep\u00e7\u00e3o \n\ndo cen\u00e1rio atual das urg\u00eancias e emerg\u00eancias no Estado de Santa \n\nCatarina, o contexto que antecedeu as discuss\u00f5es sobre a PNAU, \n\nprocesso de formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica no Estado, \n\ndificuldades enfrentadas durante este processo e melhorias percebidas \n\nap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o da PNAU. J\u00e1 o segundo GA, as quest\u00f5es versavam \n\nsobre a experi\u00eancia profissional na PNAU, o contexto que antecedeu as \n\ndiscuss\u00f5es sobre a PNAU na macrorregi\u00e3o planalto Norte e Nordeste, \n\nprocesso de formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica na macrorregi\u00e3o \n\nplanalto Norte e Nordeste, dificuldades enfrentadas durante este \n\nprocesso e melhorias percebidas ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o da PNAU. O \n\nterceiro grupo amostral respondeu quest\u00f5es relacionadas \u00e0 experi\u00eancia \n\nprofissional na PNAU, o contexto que antecedeu as discuss\u00f5es sobre a \n\nPNAU na sua macrorregi\u00e3o, processo de formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o \n\ndesta pol\u00edtica na sua macrorregi\u00e3o, dificuldades vivenciadas durante o \n\nprocesso e melhorias percebidas com a implanta\u00e7\u00e3o da PNAU. \n\nA dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das entrevistas foi de 50 minutos. Elas foram \n\ntranscritas na \u00edntegra atrav\u00e9s Microsoft Office Word\u00ae e geraram \n\naproximadamente 240 p\u00e1ginas transcritas. Al\u00e9m das entrevistas, \n\nconforme preconiza o m\u00e9todo TFD, foram elaborados 18 memorandos e \n\n6 diagramas, os quais tamb\u00e9m serviram de material para analise dos \n\ndados. \n\nPara a an\u00e1lise dos dados, foram utilizadas duas etapas de \n\ncodifica\u00e7\u00e3o: inicial e focalizada. A codifica\u00e7\u00e3o inicial consiste na \n\ndivis\u00e3o e denomina\u00e7\u00e3o de cada segmento de dado em c\u00f3digos que \n\nexpressam os significados presentes nas falas dos entrevistados. Na \n\ncodifica\u00e7\u00e3o focalizada, os c\u00f3digos iniciais mais significativos ou \n\nfrequentes foram classificados, integrados, sintetizados e organizados \n\nem subcategorias e categorias at\u00e9 a obten\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno ou da \n\ncategoria central da pesquisa. O fen\u00f4meno configura-se como a ideia \n\ncentral sobre a qual um conjunto de a\u00e7\u00f5es ou intera\u00e7\u00f5es \u00e9 conduzido \n\npelas pessoas (CHARMAZ, 2009; SANTOS et al., 2016). Para \n\norganizar e categorizar os dados, foi utilizado o software NVIVO\u00ae10.  \n\nO referencial te\u00f3rico para an\u00e1lise dos dados foi Ciclo de \n\nPol\u00edtica. Conforme essa perspectiva te\u00f3rica, a materializa\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica p\u00fablica passa por alguns momentos de matura\u00e7\u00e3o. A \n\nmodeliza\u00e7\u00e3o do processo de elabora\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica \u00e9 denominada \n\nde ciclo da politica (policy cycle). Este ciclo \u00e9 dividido em cinco \n\nmomentos sucessivos, interligados e din\u00e2micos: identifica\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n125 \n\n \n\nproblemas; conforma\u00e7\u00e3o da agenda; formula\u00e7\u00e3o; implementa\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica (VAITSMAN; RIBEIRO; LOBATO 2013).  \n\nPara construir uma TFD faz-se necess\u00e1rio reduzir dados a \n\nconceitos, que devem explicar de forma geral o que est\u00e1 acontecendo. \n\nPara isso, esta teoria deve atender a quatro crit\u00e9rios que julgar\u00e3o sua \n\naplicabilidade: ajuste, compreens\u00e3o, generaliza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e controle.  \n\nPara validar a aplicabilidade dos dados, neste estudo foram considerados \n\nos tr\u00eas primeiros crit\u00e9rios (SOUZA; SILVA, 2011). \n\nO mesmo foi encaminhado por e-mail para tr\u00eas profissionais \n\ncom experi\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo TFD e dois profissionais com \n\nexperi\u00eancia na Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias. Ap\u00f3s reuniu-\n\nse pessoalmente com os validadores para discutir modifica\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias no modelo. A partir da valida\u00e7\u00e3o, surgiram contribui\u00e7\u00f5es \n\nquanto ao nome de algumas categorias, as quais foram acolhidas, \n\ndeterminando a configura\u00e7\u00e3o final do modelo te\u00f3rico conceitual \n\nprocessual. \n\nOs aspectos \u00e9ticos foram respeitados conforme consta na \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012, do Conselho Nacional de \n\nSa\u00fade. O estudo foi aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, sob parecer n\u00ba 1.599.440. As \n\nentrevistas foram consentidas pelos participantes mediante assinatura do \n\nTermo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) ap\u00f3s explica\u00e7\u00e3o \n\ndos objetivos e do m\u00e9todo do estudo. Os depoimentos obtidos foram \n\nidentificados com a letra \u201cP\u201d (profissionais) associadas a n\u00fameros \n\nconforme ordem das entrevistas. \n\n \n\nRESULTADOS \n\n \n\nAs quatro categorias e suas subcategorias que emergiram da \n\nan\u00e1lise dos dados est\u00e3o apresentadas no Quadro 1. A partir da \n\ninterconex\u00e3o das categorias, obteve-se o fen\u00f4meno \u201cArticulando-se em \n\nmacrorregi\u00f5es e elaborando planos de a\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional da Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias\u201d. A seguir, descreve-se cada \n\numa das categorias.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Categorias, subcategorias e fen\u00f4meno do estudo. \n\nFlorian\u00f3polis. SC, Brasil (2017). \n\nSubcategorias Categorias Fen\u00f4meno \n\nTrabalhando com \n\n\u201cambul\u00e2nciaterapia\u201d  \n\nFormulando \n\na RUE \n\nArticulando-se \n\nem \n\nmacrorregi\u00f5es \n\ne elaborando \n\nplanos de a\u00e7\u00e3o \n\npara a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o \n\nda Pol\u00edtica \n\nNacional da \n\nAten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias \n\nDesenvolvendo projeto piloto da \n\nRUE \n\nRecebendo apoio do Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade \n\nDividindo o Estado em \n\nmacrorregi\u00f5es Colocando a \n\nRUE para \n\nfuncionar \n\nExpandido a RUE por meio de \n\nPortaria Ministerial \n\nElaborando Plano de A\u00e7\u00e3o Regional \n\nTrocando coordenadores \n\nfrequentemente \nEnfrentando \n\ndificuldades \n\nde gest\u00e3o e \n\narticula\u00e7\u00e3o \n\nda RUE \n\nSofrendo influ\u00eancia pol\u00edtica \n\npartid\u00e1ria \n\nValorizando o componente \n\nhospitalar \n\nContando com prestados de servi\u00e7o \n\nque visam apenas recurso financeiro  \n\nUtilizando Protocolos de \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de Risco \nMelhorando \n\na qualidade \n\nda aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nurg\u00eancias \n\n \n\nCriando Centrais de Regula\u00e7\u00e3o de \n\nInterna\u00e7\u00e3o \n\nFacilitando o acesso dos pacientes \n\naos servi\u00e7os \n\nFonte: Dados da Pesquisa (2017).  \n\nA primeira categoria \u201cFormulando a RUE\u201d revela aspectos \n\nrelacionados ao in\u00edcio das discuss\u00f5es sobre a reformula\u00e7\u00e3o da PNAU e \n\ncria\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias em Santa \n\nCatarina. Esta rede surge com o compromisso de reorganizar a \n\nassist\u00eancia prestada aos casos de urg\u00eancia e emerg\u00eancia, uma vez que o \n\ncen\u00e1rio desenhado at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o era compat\u00edvel com uma assist\u00eancia \n\nresolutiva e de qualidade.  \n\nUma das dificuldades enfrentadas por algumas macrorregi\u00f5es \n\nest\u00e1 em contemplar a RUE em toda a sua extens\u00e3o territorial. O aparato \n\ntecnol\u00f3gico e assistencial de alta complexidade geralmente est\u00e1 \n\n\n\n127 \n\n \n\nconcentrado em munic\u00edpios de grande porte, sendo assim, os munic\u00edpios \n\nmenores e que se encontram a uma distancia geogr\u00e1fica consider\u00e1vel do \n\nmunic\u00edpio polo, acabam enfrentando um \u201cvazio assistencial\u201d. Ou seja, \n\nos pacientes precisam percorrer horas de viagem at\u00e9 chegar ao \n\natendimento de alta complexidade. Sendo assim, o que resta aos \n\nmunic\u00edpios pequenos \u00e9 ofertar um servi\u00e7o de \u201cambul\u00e2nciaterapia\u201d, \n\ndispondo de transporte sanit\u00e1rio diariamente para levar e buscar os \n\npacientes nos grandes centros. \n\nNeste sentido, a RUE tem o importante papel de redistribuir os \n\nservi\u00e7os levando em considera\u00e7\u00e3o todo o territ\u00f3rio geogr\u00e1fico. Por\u00e9m, \n\nnem sempre essa discuss\u00e3o \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil assim. Algumas macrorregi\u00f5es \n\nn\u00e3o conseguiram redistribuir os pontos de aten\u00e7\u00e3o da RUE e os \u201cvazios \n\nassistenciais\u201d ainda se configuram como um problema a ser enfrentado \n\npor esta rede, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao tempo resposta de \n\natendimento. \n\n \nSe for pensar, antes de ser criada a Rede de \n\nUrg\u00eancia e Emerg\u00eancia, funcionava de maneira \n\num pouco an\u00e1rquica, tinha e ainda tem aquela \n\nsitua\u00e7\u00e3o da \u201cambul\u00e2nciaterapia\u201d, que ainda \n\nfunciona fortemente no Estado, levando paciente \n\npara cima e para baixo todos os dias (P01). \n\n \n\nEu do jeito que eu entendi, eu gostaria muito que \n\nna nossa macrorregi\u00e3o tivesse esses aparatos que \n\ntem nas grandes cidades, porque da\u00ed aquela \n\npopula\u00e7\u00e3o teria acesso, aquela popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nprecisava ficar descendo serra abaixo, subindo \n\nserra acima para ter uma assist\u00eancia de urg\u00eancia \n\ne emerg\u00eancia (P11). \n\n \n\n[...] \u00e9 um ponto da Rede de Urg\u00eancia e \n\nEmerg\u00eancia, principalmente preencher os vazios \n\nassistenciais, que \u00e9 uma caracter\u00edstica muito forte \n\nda nossa regi\u00e3o (P13). \n\n \n\nEm 2007, entendendo que a assist\u00eancia das urg\u00eancias e \n\nemerg\u00eancias n\u00e3o se configurava como um cen\u00e1rio positivo, iniciaram as \n\ndiscuss\u00f5es sobre a implementa\u00e7\u00e3o de uma rede de servi\u00e7os espec\u00edficos \n\npara a urg\u00eancia e emerg\u00eancia. O munic\u00edpio de Joinville, por interm\u00e9dio \n\ndo gestor municipal, foi pioneiro na experi\u00eancia com a RUE. Ap\u00f3s \n\n\n\n128 \n\n \n\nalguns meses de discuss\u00e3o percebeu-se a necessidade de expandir esta \n\nrede para a macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste, j\u00e1 que houve \n\nentendimento de que n\u00e3o seria poss\u00edvel elaborar uma rede com apenas \n\num munic\u00edpio. Toda essa discuss\u00e3o foi amparada diretamente pelo \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, e levou-se em considera\u00e7\u00e3o a experi\u00eancia de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da RUE no Estado de Minas Gerais. A Secretaria \n\nEstadual de Sa\u00fade de Santa Catarina n\u00e3o incorporou o projeto de redes \n\ninicialmente, ficando esta articula\u00e7\u00e3o centrada na figura de um \u00fanico \n\nservidor estadual.  \n\n \nN\u00f3s come\u00e7amos em Joinville, depois acho que \n\nn\u00e3o deu nem um ano, n\u00f3s j\u00e1 fomos para a regi\u00e3o \n\nnorte e nordeste. N\u00f3s vimos que n\u00e3o iria dar certo \n\nsomente em Joinville, n\u00e3o tinha como fazer rede \n\n(P08). \n\n \n\nComo o munic\u00edpio de Joinville ele \u00e9 bem \n\ndesenvolvido tanto nas Pol\u00edticas P\u00fablicas quanto \n\nno car\u00e1ter t\u00e9cnico, a gente consegue tomar \n\ndecis\u00f5es aqui e levar essa experi\u00eancia para toda a \n\nmacrorregi\u00e3o e a gente consegue fazer isso de \n\numa forma macrorregional, a gente cria aqui o \n\nembri\u00e3o e depois dissemina isso por toda a \n\nmacrorregi\u00e3o, principalmente fluxo de \n\nencaminhamento de pacientes que \u00e9 uma das \n\nmaiores dificuldades da macrorregi\u00e3o quando se \n\nfala de Rede de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia (P10). \n\n \n\nUm t\u00e9cnico da secretaria (SES) se envolveu \n\nbastante na quest\u00e3o da urg\u00eancia, ent\u00e3o com um \n\nfoco t\u00e9cnico conseguiu trabalhar todos os \n\nmunic\u00edpios, mas sem o respaldo t\u00e3o grande ainda \n\nda SES (P05). \n\n \n\nEra um interesse do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, n\u00e3o era \n\num interesse do Estado de Santa Catarina, na \n\nmedida em que esse discurso n\u00e3o era um discurso \n\ncorrente dos l\u00edderes (P06). \n\n \nA segunda categoria, \u201cColocando a RUE para funcionar\u201d, \n\nfaz referencia ao processo pr\u00e1tico de implementa\u00e7\u00e3o da RUE. O Estado \n\nde Santa Catarina foi dividido em oito macrorregi\u00f5es para implementar \n\n\n\n129 \n\n \n\na RUE, sendo elas: Sul, Centro Oeste, Meio Oeste, Metropolitana da \n\nGrande Florian\u00f3polis, Vale do Rio Itaja\u00ed, Foz do Rio Itaja\u00ed, Planalto \n\nSerrano e Planalto Norte e Nordeste. \n\nPor\u00e9m, a implementa\u00e7\u00e3o desta rede n\u00e3o ocorreu de forma \n\nhorizontal em todas as macrorregi\u00f5es. Ap\u00f3s cinco anos de discuss\u00e3o da \n\nRUE na macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\nbrasileiro lan\u00e7ou oficialmente em 07 de julho de 2011 a Portaria n\u00b0 \n\n1.600 que institui a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias em \n\ntodo territ\u00f3rio nacional. Somente ap\u00f3s este momento \u00e9 que as demais \n\nmacrorregi\u00f5es entram na discuss\u00e3o da RUE. Com o lan\u00e7amento da \n\nPortaria, h\u00e1 uma cobran\u00e7a por parte do MS para que o Estado de Santa \n\nCatarina assuma este projeto, e \u00e9 neste momento que a Secretaria \n\nEstadual de Sa\u00fade come\u00e7a a se envolver de forma mais efetiva na \n\narticula\u00e7\u00e3o da RUE. \n\n \nE ent\u00e3o o Estado entendeu que a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndeveria ser macrorregionalizada, ent\u00e3o hoje, \n\ntemos oito macrorregi\u00f5es porque a macrorregi\u00e3o \n\nnordeste fica anexada junto com a macrorregi\u00e3o \n\nplanalto norte (P02). \n\n \n\nN\u00f3s iniciamos logo a partir do momento que foi \n\npublicada a Portaria das Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nSa\u00fade, houve reuni\u00f5es aqui na Secretaria de \n\nEstado da Sa\u00fade chamando as regi\u00f5es para que a \n\ngente come\u00e7asse a fazer as discuss\u00f5es do plano \n\nregional de Aten\u00e7\u00e3o (P16). \n\n \n\nCada macrorregi\u00e3o de sa\u00fade organizou-se e criou seu grupo \n\ncondutor macrorregional da RUE. Esse grupo apresentou como primeira \n\ntarefa elaborar o Plano de A\u00e7\u00e3o Regional (PAR) para implement\u00e7\u00e3o \n\ndessa rede. O Planalto Norte e Nordeste construiu seu plano ao longo de \n\ntodos os anos em que vinha discutindo a rede, por\u00e9m as demais \n\nmacrorregi\u00f5es tiveram apenas trinta dias para se organizarem e \n\nelaborarem seu plano. Diante desse contexto, as discuss\u00f5es para \n\nelabora\u00e7\u00e3o do PAR na macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste \n\nocorreram de forma mais profunda e qualificada. As demais \n\nmacrorregi\u00f5es tiveram um tempo curto para discutir e construir seu \n\nplano de a\u00e7\u00e3o. Apesar destas intercorr\u00eancias, os planos de a\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nvistos como forte indutores da RUE no Estado.  \n\n \n\n\n\n130 \n\n \n\nA gente sabe que a regi\u00e3o ali de Joinville, quando \n\niniciou essa discuss\u00e3o das redes, foi uma regi\u00e3o \n\nque contemplou o projeto piloto de implanta\u00e7\u00e3o \n\nda rede, principalmente da urg\u00eancia e \n\nemerg\u00eancia, ent\u00e3o eles j\u00e1 vinham nesse caminho \n\ndesde 2007 e eu acho que realmente isso fez toda \n\ndiferen\u00e7a. Se eles hoje est\u00e3o em um determinado \n\nn\u00edvel de supera\u00e7\u00e3o de dificuldades, eu acho que \n\nteve o processo hist\u00f3rico que contribui para que \n\neles realmente tivessem tempo para organizar \n\nisso, para amadurecer, para discutir essa quest\u00e3o \n\ndos fluxos, enfim, para encontrar caminhos para \n\nque a coisa desse certo (P17). \n\n \n\nUma coisa que levamos anos para construir, ela \n\n(SES) queria que as demais macrorregi\u00f5es \n\nfizessem em poucos dias, ent\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 para \n\nconstruir um processo de rede e querer chamar de \n\nburocr\u00e1tico, porque tem muita discuss\u00e3o, tem \n\nmuito convencimento, tem muita negocia\u00e7\u00e3o, s\u00e3o \n\nmuitas idas e vindas, s\u00e3o interesses mil que temos \n\nnesse meio tempo, e se voc\u00ea n\u00e3o tem negocia\u00e7\u00f5es \n\nisso n\u00e3o se d\u00e1 de uma hora para a outra (P08). \n\n \n\nN\u00f3s tivemos uma reuni\u00e3o em abril, com o \n\nminist\u00e9rio da sa\u00fade em 2013, e nessa proposta o \n\nEstado disse para n\u00f3s que t\u00ednhamos 30 dias pra \n\nconstruir um plano de a\u00e7\u00e3o, j\u00e1 tinha data \n\nmarcada para o minist\u00e9rio vir e n\u00f3s t\u00ednhamos que \n\napresentar esse plano (P19). \n\n \n\nA terceira categoria, \u201cEnfrentando dificuldades de gest\u00e3o e \n\narticula\u00e7\u00e3o da RUE\u201d, refere-se \u00e0s dificuldades vivenciadas durante o \n\nprocesso de implementa\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e \n\nEmerg\u00eancias. \n\nHistoricamente, a RUE em Santa Catarina passou por uma \n\nconstante mudan\u00e7a de coordena\u00e7\u00e3o, chegando a ficar per\u00edodos sem \n\ncoordenador. Essa troca impacta diretamente no processo de \nimplementa\u00e7\u00e3o da rede, uma vez que a cada nova coordena\u00e7\u00e3o perde-se \n\num tempo resgatando o hist\u00f3rico at\u00e9 ent\u00e3o desenvolvido. Outro entrave \n\nrefere-se ao fato de muitas vezes o novo coordenador iniciar a gest\u00e3o \n\nn\u00e3o levando em considera\u00e7\u00e3o o caminho percorrido at\u00e9 ent\u00e3o, \n\n\n\n131 \n\n \n\nmodificando muitas vezes todo o processo que j\u00e1 havia se constru\u00eddo, ou \n\nseja, a cada nova gest\u00e3o um novo rumo \u00e9 dado \u00e0 pol\u00edtica. Esse fato se \n\nenaltece com as mudan\u00e7as de gest\u00e3o em intervalos curtos de tempo, uma \n\nvez que com tempo reduzido na coordena\u00e7\u00e3o o gestor planeja suas \n\na\u00e7\u00f5es, por\u00e9m n\u00e3o consegue coloc\u00e1-las em pr\u00e1tica. Esta dificuldade se \n\nestende tamb\u00e9m aos grupos condutores. Existe uma troca constante \n\nentre os membros deste grupo, dificultando o processo. \n\n \n\u00c9 horr\u00edvel, porque o outro gestor que vem perde o \n\nfio da meada e n\u00e3o h\u00e1 uma transfer\u00eancia, na \n\nsecretaria \u00e9 assim, amanh\u00e3 voc\u00ea vai ser \n\ncoordenadora, ali \u00e9 a sua mesa e assim voc\u00ea vai \n\ndescobrindo, geralmente \u00e9 desse jeito. Digo por \n\nque tenho 36 anos de experi\u00eancia em servi\u00e7o \n\np\u00fablico, se voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 uma pessoa com boa \n\nvontade, forma\u00e7\u00e3o e interesse voc\u00ea fica perdida, \n\nat\u00e9 que voc\u00ea pega o fio da meada, se passam \n\noportunidades, se passam tempo e se perde muita \n\ncoisa do processo em andamento (P06). \n\n \n\nOlha a gente est\u00e1 falando do Grupo Condutor da \n\nRede de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia, esses \n\npersonagens eles praticamente trocam a todo o \n\nano, isso \u00e9 um problema pol\u00edtico por que cada vez \n\nque troca uma gest\u00e3o, trocam os representantes \n\ndesse Grupo Condutor, ent\u00e3o essa \u00e9 uma grande \n\ndificuldade de quando os profissionais que est\u00e3o \n\nl\u00e1 como representantes eles come\u00e7am a entender \n\na Rede, eles s\u00e3o trocados, vem os novos e voc\u00ea \n\nacaba chegando sempre at\u00e9 o mesmo ponto e dali \n\nem diante voc\u00ea n\u00e3o vai. Voc\u00ea acaba que digamos \n\n\u201ccorrendo atr\u00e1s do rato\u201d sempre (P10). \n\n \n\nA gente ficou um ano e meio sem coordenador, \n\nent\u00e3o assim, para rede de urg\u00eancia isso foi muito \n\nruim, avaliando tecnicamente, a gente via que a \n\nrede estagnou, ent\u00e3o grande parte do processo de \n\nn\u00e3o cumprimento do desenho que est\u00e1 posto no \n\nplano e daquilo que efetivamente est\u00e1 habilitado e \n\nqualificado n\u00e3o foi na velocidade que a gente \n\ntinha, grande parte se deu por causa dessa \n\nquest\u00e3o da troca constante de coordena\u00e7\u00e3o (P18). \n\n \n\n\n\n132 \n\n \n\nAl\u00e9m das trocas constantes de coordena\u00e7\u00e3o Estadual da RUE, \n\noutro entreve refere-se \u00e0 influ\u00eancia pol\u00edtica partid\u00e1ria exercida sobre a \n\npol\u00edtica que por vezes desvirtuam seu real objetivo. A decis\u00e3o de \n\nimplementar ou n\u00e3o determinada pol\u00edtica parte muitas vezes do \n\nprinc\u00edpio \u201cpol\u00edtico\u201d e n\u00e3o t\u00e9cnico.  \n\nO gestor de sa\u00fade configura-se muitas vezes como um cargo \n\npol\u00edtico partid\u00e1rio e possui maior poder de barganha e decis\u00e3o sobre as \n\na\u00e7\u00f5es que devem ou n\u00e3o ser implantadas em rela\u00e7\u00e3o ao t\u00e9cnico ou \n\nespecialista na \u00e1rea. Por\u00e9m, o \u201cpolitico\u201d toma as decis\u00f5es muitas vezes \n\nlevando apenas em considera\u00e7\u00e3o o fator financeiro (quantos recursos \n\nreceber\u00e1 por determinada a\u00e7\u00e3o) e n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o os mais \n\ndiferentes aspectos que envolvem a implanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de \n\numa pol\u00edtica. Quem toma a decis\u00e3o \u00e9 o \u201cpol\u00edtico\u201d, por\u00e9m quem dever\u00e1 \n\ncolocar a pol\u00edtica em pr\u00e1tica \u00e9 o \u201ct\u00e9cnico\u201d, o qual nem sempre recebe o \n\napoio e suporte necess\u00e1rio para implantar determina pol\u00edtica.  Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o, por vezes corrobora para que os servi\u00e7os p\u00fabicos recebam \n\nrecursos financeiros para implantar determinada pol\u00edtica, por\u00e9m n\u00e3o \n\nconseguem implant\u00e1-la adequadamente. \n\n \nMeu Deus tem muita influ\u00eancia! Todos os dias, \n\ntodos os dias. Tem um deputado aqui da regi\u00e3o \n\nque n\u00e3o quer saber de redes. N\u00f3s discutimos que \n\no hospital da cidade de onde ele era n\u00e3o iria ser \n\nhabilitado para alta complexidade em ortopedia, \n\nele passou por cima da gente, foi direto no \n\ngovernador, conseguiu o dinheiro, conseguiu \n\nhabilita\u00e7\u00e3o, ele fazia assim, ent\u00e3o isso era \n\nconstante (P08). \n\n \n\nTodos os dias, frequentemente a gente v\u00ea portas \n\nde urg\u00eancia sofrendo com a emin\u00eancia de \n\ndesabilita\u00e7\u00e3o, isso \u00e9 uma coisa inconceb\u00edvel hoje, \n\na gente espera justamente o contr\u00e1rio disso, \n\ntemos um hospital em que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\nquer desabilitar a porta de entrada e \u00e9 um \n\nhospital que precisaria inclusive ampliar a sua \n\nporta. A gente v\u00ea leitos de UTI sendo constru\u00eddos \n\nem cidades que n\u00e3o tem nem adensamento \n\ntecnol\u00f3gico, ent\u00e3o a influ\u00eancia pol\u00edtica \u00e9 \n\ndescarada no processo (P10). \n\n \n\n\n\n133 \n\n \n\nA influ\u00eancia pol\u00edtica partid\u00e1ria impacta na RUE com a cria\u00e7\u00e3o \n\nde servi\u00e7os chamados de \u201cElefantes Brancos\u201d. Implanta-se dispositivos \n\n(servi\u00e7os), como hospitais, UTI, UPAs, sem levar em considera\u00e7\u00e3o sua \n\nreal necessidade. Esses servi\u00e7os s\u00e3o criados muitas vezes como forma \n\nde \u201cpagamento\u201d de uma promessa pol\u00edtica partid\u00e1ria e n\u00e3o h\u00e1 uma \n\ndiscuss\u00e3o t\u00e9cnica sobre sua necessidade e funcionalidade, e mesmo \n\nquando a opini\u00e3o t\u00e9cnica \u00e9 ouvida muitas vezes n\u00e3o recebe valor \n\nestimado. A cria\u00e7\u00e3o indevida desses servi\u00e7os acaba se tornando um \n\nproblema para o Sistema de Sa\u00fade, pois necessitar\u00e1 de custeio e n\u00e3o \n\ntrar\u00e1 a resolutividade que se espera. Sendo assim, algumas regi\u00f5es \n\nsofrem com a falta de um determinado servi\u00e7o e este est\u00e1 \n\ngeograficamente alojado em uma \u00e1rea que n\u00e3o consegue suprir a \n\nnecessidade do sistema de sa\u00fade. \n\n \nUm exemplo cl\u00e1ssico de uma intromiss\u00e3o pol\u00edtica \n\nque atrapalha a rede de urg\u00eancia \u00e9 quando voc\u00ea \n\ninstala um dispositivo, tal como uma grande UTI \n\nem um hospital pequeno de uma cidade pequena e \n\nem uma regi\u00e3o pouco populosa, por conta de uma \n\npromessa pol\u00edtica de um candidato, de um \n\ndeputado, qualquer coisa assim. Ent\u00e3o isso \u00e9 um \n\nexemplo de uma intromiss\u00e3o pol\u00edtica na \u00e1rea \n\nt\u00e9cnica da rede de urg\u00eancia e emerg\u00eancia, que \n\ndeturpa a rede, por uma vontade pol\u00edtica se \n\ninstala um dispositivo que vira um \u201celefante \n\nbranco\u201d, ele n\u00e3o se paga, ele gera um custo \n\nenorme \u00e0 secretaria do Estado (P01). \n\n \n\nColocaram uma hemodin\u00e2mica no hospital que \n\njamais vai ser habilitado em cardiologia, como \n\nforma de pressionar para gente habilitar, n\u00e3o tem \n\ncondi\u00e7\u00f5es para isso. Tem coisas que infelizmente \n\na pol\u00edtica acaba ultrapassando todas as nossas \n\nfalas t\u00e9cnicas, ent\u00e3o essa parte \u00e9 complicado \n\n(P18). \n\n \n\nAl\u00e9m da influ\u00eancia pol\u00edtica partid\u00e1ria, outro fator dificultador \nda RUE refere-se \u00e0 centraliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es no componente hospitalar. \n\nAs linhas de financiamento para a RUE foram liberadas pelo Minist\u00e9rio \n\nda Sa\u00fade a partir do componente de Unidades de Pronto Atendimento, \n\numa vez que a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica tem financiamento espec\u00edfico. Outro fato \n\nque chama a aten\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o estadual da RUE ser \n\n\n\n134 \n\n \n\nrespons\u00e1vel apenas pelo componente hospitalar, ficando Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica, SAMU e UPAS a cargo de outras gerencias e/ou coordena\u00e7\u00f5es. \n\nApesar de a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica estar presente na portaria da RUE \n\ncomo um de seus componentes e ordenadora da rede, na pr\u00e1tica sua \n\nintegra\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 incipiente. As macrorregi\u00f5es enfrentam dificuldades \n\nem articular a RUE na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Algumas iniciativas chegaram a \n\nser tomadas, como a elabora\u00e7\u00e3o de um plano na macrorregi\u00e3o Planalto \n\nNorte e Nordeste para fortalecimento da AB, por\u00e9m este foi deixado \u201cna \n\ngaveta\u201d e o que se observa \u00e9 o foco da RUE no componente hospitalar. \n\nAlgumas macrorregi\u00f5es est\u00e3o discutindo novamente esse impasse e \n\ntrazendo a AB para participar dos grupos condutores da RUE. Esse \n\ncen\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 diferente na Secretaria Estadual de Sa\u00fade. Existe pouca \n\narticula\u00e7\u00e3o da AB com a coordena\u00e7\u00e3o da RUE, uma vez que se \n\nencontram em estruturas separadas e com diferentes coordenadores. \n\n \nN\u00e3o conseguimos avan\u00e7ar para a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\nEnt\u00e3o ficamos nas portas de emerg\u00eancia e viu-se \n\nque da\u00ed precisava se discutir as redes de aten\u00e7\u00e3o \n\ncom a proposta mesmo de o paciente ser atendido \n\nna porta certa na hora certa e no local certo \n\n(P15). \n\n \n\nBasicamente aqui no estado a gente n\u00e3o faz esse \n\ndesenho da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica dentro da \n\ncoordena\u00e7\u00e3o da rede de urg\u00eancia, ent\u00e3o quem \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel aqui por desenhar, como que deve ser \n\no atendimento da urg\u00eancia e emerg\u00eancia na \n\naten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica que seria o atendimento pelo \n\nm\u00e9dico da fam\u00edlia, das pequenas urg\u00eancias, que \n\npodem ser atendidas no posto e tudo mais, n\u00e3o \n\nest\u00e1 na coordena\u00e7\u00e3o da RUE (P18). \n\n \n\nQuando a rede veio para Joinville fizemos o plano \n\nde a\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria, primeiro plano era \n\ndo fortalecimento da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria e em \n\nseguida passamos a discutir a Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nUrg\u00eancia e Emerg\u00eancia, depois de um ano mais \n\nou menos, ent\u00e3o em 2007 a gente come\u00e7ou a \n\ndiscutir a Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria e em 2008 a gente \n\npassou a discutir a Rede de Urg\u00eancia e \n\nEmerg\u00eancia e se fortaleceu na Rede de Urg\u00eancia \n\ne Emerg\u00eancia meio que deixando a Aten\u00e7\u00e3o \n\n\n\n135 \n\n \n\nB\u00e1sica de lado, porque o plano de fortalecimento \n\nda Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria ficou guardado em uma \n\ngaveta (P12). \n\n \nOutro aspecto destacado pelos profissionais e gestores como \n\nentraves para implementa\u00e7\u00e3o da RUE refere-se \u00e0 vis\u00e3o capitalista que \n\nalguns prestadores de servi\u00e7os t\u00eam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rede. Alguns deles \n\nentram na rede com o \u00fanico intuito de \u201cganhar dinheiro\u201d e, por vezes, \n\nap\u00f3s receberem o recurso financeiro n\u00e3o cumprem as metas propostas.  \n\n \nOs prestadores viram na rede uma forma de \n\nganhar dinheiro, mas eles n\u00e3o mudaram a forma \n\nde trabalho, eles n\u00e3o sabem o que \u00e9 a rede. Tem \n\nque mudar, ent\u00e3o eu acho que essa foi a maior \n\ndificuldade (P01). \n\n \n\nDe repente tamb\u00e9m suscitou para os hospitais \n\numa possibilidade de ganhar dinheiro, o hospital \n\nque tinha como refer\u00eancia emerg\u00eancia passavam \n\na ganhar diferente, isso de repente assim abriu os \n\nolhos dos hospitais, todo mundo queria ser da \n\nRUE, sem inclusive \u00e0s vezes preencher os \n\ncrit\u00e9rios que se tinha em termos de dist\u00e2ncia, em \n\ntermos de equipe que tinham que ter para receber \n\no recurso, isso nos causou v\u00e1rios problemas \n\n(P06). \n\n \n\nA quarta categoria, \u201cMelhorando a qualidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nurg\u00eancias\u201d, discute os ganhos oriundos com a cria\u00e7\u00e3o de uma rede \n\nespecifica para as urg\u00eancias e emerg\u00eancias. Apesar do processo de \n\ndiscuss\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da RUE em Santa Catarina ser permeado por \n\ndificuldades, observa-se avan\u00e7os nos servi\u00e7os de sa\u00fade e melhorias para \n\na popula\u00e7\u00e3o. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de protocolos de Classifica\u00e7\u00e3o de Risco nas \n\nportas de entrada da urg\u00eancia e emerg\u00eancia foi considerada como um \n\nponto positivo para o Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Os pacientes passam a \n\nser classificados conforme seu grau de urg\u00eancia e os casos graves tem \nprioridade de atendimento. \n\n \nAcolhimento com Classifica\u00e7\u00e3o de Risco nas \n\nportas de urg\u00eancia e emerg\u00eancia tamb\u00e9m foi um \n\ngrande ganho, porque antes o paciente era \n\n\n\n136 \n\n \n\natendido por ordem de chegada, j\u00e1 hoje ele \u00e9 \n\nclassificado e acolhido conforme prioridade. \n\nAcho que s\u00e3o os dois grandes ganhos que se pode \n\ndizer para o usu\u00e1rio, \u00e9 a Regula\u00e7\u00e3o e \u00e9 o \n\nAcolhimento com Classifica\u00e7\u00e3o de Risco nas \n\nportas de entrada da urg\u00eancia e emerg\u00eancia \n\n(P12). \n\nBom, o de melhor desde o in\u00edcio \u00e9 que houve a \n\ncoloca\u00e7\u00e3o das placas na emerg\u00eancia da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de risco. Antes era o porteiro que \n\ndizia quem ia passar na frente e quem ia ser \n\natendido primeiro, quem mais gritasse passava na \n\nfrente, e hoje a gente trabalha realmente com \n\nrisco, qual o maior risco. Acho que isso foi um \n\nganho grande, e o melhor de tudo \u00e9 a gente \n\nentender e perceber que a gente \u00e9 refer\u00eancia para \n\noutros munic\u00edpios e como que a gente precisa \n\nreceber o paciente, sendo atendido mais r\u00e1pido e \n\nno melhor lugar \u00e9 o que a gente luta at\u00e9 hoje \n\n(P15). \n\n \n\nA macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste utiliza para \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de Risco a metodologia proposta pelo Protocolo \n\nManchester. J\u00e1 para as demais macrorregi\u00f5es, o Estado prop\u00f4s a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de um Protocolo de Classifica\u00e7\u00e3o de Risco elaborado pelo \n\npr\u00f3prio Estado, por\u00e9m este ainda n\u00e3o est\u00e1 validado. \n\n \nAqui na Norte e Nordeste n\u00f3s institu\u00edmos na Rede \n\nenquanto protocolo de Acolhimento e \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de Risco o Protocolo de \n\nManchester, \u00e9 o \u00fanico lugar do Estado que tem \n\nfacilitadores para instituir o Protocolo de \n\nManchester. As demais macrorregi\u00f5es n\u00e3o usam \n\no Manchester (P12). \n\n \n\nO Estado de Santa Catarina resolveu criar o \n\nprotocolo de classifica\u00e7\u00e3o de risco de Santa \n\nCatarina, baseado no Caderno de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\n(P07). \n\n \n\nOutro avan\u00e7o importante foi \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das centrais de regula\u00e7\u00e3o \n\nde leitos de interna\u00e7\u00e3o. Os servi\u00e7os come\u00e7am a ser regulados e assim a \n\n\n\n137 \n\n \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos leitos passa a ser distribu\u00edda de forma mais efetiva e \n\nr\u00e1pida. \n\n \nOutra coisa que o Estado fez e que n\u00e3o d\u00e1 para \n\ntirar o m\u00e9rito,  tamb\u00e9m come\u00e7ou aqui em \n\nJoinville e o pessoal acabou ampliando para o \n\nEstado todo, foram as Centrais de Regula\u00e7\u00e3o de \n\nLeitos de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia, isso tamb\u00e9m foi \n\numa coisa boa (08). \n\n \n\nA regula\u00e7\u00e3o na Rede mudou o contexto porque a \n\nRegula\u00e7\u00e3o est\u00e1 agilizando os processos de sa\u00fade \n\nda popula\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o a discuss\u00e3o da Rede tem \n\nsentido com Regula\u00e7\u00e3o. Sem Regula\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem \n\nsentido porque a Regula\u00e7\u00e3o prev\u00ea que coloque o \n\npaciente certo, no lugar certo, na hora certa e \n\ncom qualidade, com responsabilidade que \u00e9 isso \n\nque a Rede prop\u00f5e. Ent\u00e3o a Regula\u00e7\u00e3o foi o \n\ngrande ganho para o usu\u00e1rio com a discuss\u00e3o da \n\nRede. Essa foi uma evolu\u00e7\u00e3o muito importante \n\n(P12). \n\n \n\nToda essa discuss\u00e3o e as iniciativas de implementa\u00e7\u00e3o da RUE \n\nno Estado de Santa Catarina promoveram melhorias aos servi\u00e7os de \n\nsa\u00fade. Os usu\u00e1rios foram beneficiados com maior facilidade de acesso a \n\nesses servi\u00e7os, independente se este reside em munic\u00edpios de pequeno \n\nporte ou munic\u00edpios polo. \n\n \nHouve melhoria nessa quest\u00e3o de acesso, por \n\nexemplo, eu preciso urgente levar um paciente de \n\num munic\u00edpio pequeno para um grande, a\u00ed h\u00e1 um \n\nacesso facilitado, come\u00e7a a ter a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nCentral de Regula\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o eu vejo melhoria \n\ncom a implanta\u00e7\u00e3o da Rede (P11). \n\n \n\nSignifica um acesso qualificado do mun\u00edcipe aos \n\nservi\u00e7os, significa que n\u00f3s estamos utilizando \n\nmelhor o nosso esculpo e escala, a nossa alta \n\ntecnologia, de maneira tal que, o mun\u00edcipe possa \n\nentrar realmente no lugar certo no tempo certo \n\n(P13). \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n\nA partir da articula\u00e7\u00e3o das categorias e subcategorias, aliada ao \n\npensamento reflexivo do que aconteceu e/ou est\u00e1 acontecendo no \n\ncontexto estudado, obteve-se o fen\u00f4meno: \u201cArticulando-se em \n\nmacrorregi\u00f5es e elaborando planos de a\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional da Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias\u201d. O diagrama a seguir \n\nrepresenta a intera\u00e7\u00e3o das categorias com o fen\u00f4meno. \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Diagrama representativo do fen\u00f4meno e suas categorias. \n\nFlorian\u00f3polis, SC, Brasil (2017).  \n\n \nFonte: Dados da pesquisa (2017).\n\nDISCUSS\u00c3O \n\n \nA Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias foi criada com \n\nobjetivo de organizar os atendimentos de urg\u00eancia e emerg\u00eancia no \n\nSUS. Em 2011, precisou ser reformulada para incorporar o conceito de \n\natendimento em rede e instituiu a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e \n\nEmerg\u00eancias (RUE), amparada no conceito de integralidade e \n\nregionaliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. \n\nA integralidade \u00e9 um princ\u00edpio doutrin\u00e1rio do SUS, \n\napresentando-se como alternativa para promo\u00e7\u00e3o de processos de \n\nmudan\u00e7as necess\u00e1rios para a consolida\u00e7\u00e3o do sistema de sa\u00fade, como a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es.  A garantia da integralidade n\u00e3o \u00e9 uma tarefa \nf\u00e1cil, e necessita de interconex\u00f5es de diferentes setores, articulando-se \n\nem forma de rede para alcan\u00e7ar a\u00e7\u00f5es resolutivas em sa\u00fade (VIEGAS; \n\nPENNA, 2015). \n\n\n\n139 \n\n \n\nO entendimento de que a integralidade \u00e9 um princ\u00edpio \n\nfundamental do sistema de sa\u00fade, n\u00e3o \u00e9 uma discuss\u00e3o que atinge \n\napenas o cen\u00e1rio Brasileiro. Pesquisa desenvolvida na Bulg\u00e1ria \n\nidentificou que a articula\u00e7\u00e3o do cuidado em redes \u00e9 essencial para \n\ncentralizar o cuidado no paciente e n\u00e3o na doen\u00e7a. A fragmenta\u00e7\u00e3o do \n\nsistema de sa\u00fade pode ser superada com boas rela\u00e7\u00f5es de trabalho, \n\npap\u00e9is claros e as responsabilidades compartilhadas (STRUCKMANN \n\net al., 2017). \n\nJ\u00e1 a regionaliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade surge como sin\u00f4nimo de \n\ncompartilhamento solid\u00e1rio de responsabilidades dos gestores do SUS, \n\ncom objetivo de reduzir as desigualdades de oferta de assist\u00eancia \u00e0 \n\nsa\u00fade, garantindo a equidade social.  Dessa forma, a descentraliza\u00e7\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os de sa\u00fade \u00e9 uma prerrogativa do SUS, englobando \n\nelementos essenciais de planejamento, organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da rede de \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e os processos de negocia\u00e7\u00e3o interfederativa e \n\npactua\u00e7\u00e3o intergestores (FERNADES, 2017). \n\nO servi\u00e7o de \u201cambul\u00e2ciaterapia\u201d, ou seja, o deslocamento de \n\npacientes a grandes centros para a realiza\u00e7\u00e3o do atendimento de sa\u00fade, o \n\nqual \u00e9 justificado pelo vazio assistencial que algumas macrorregi\u00f5es de \n\nsa\u00fade enfrentam, foi citado como um dos pontos levados em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o da RUE em Santa Catarina. De fato, \n\na rede promove a cria\u00e7\u00e3o de um itiner\u00e1rio sanit\u00e1rio racional e \n\nidentit\u00e1rio, sem obst\u00e1culos burocr\u00e1ticos, com economia processual e \n\ntemporal, al\u00e9m de racionalidade nos gastos. Para isso, os servi\u00e7os devem \n\nser dispostos em n\u00edveis de complexidade tecnol\u00f3gica, a qual se organiza \n\npor identidade gen\u00e9tica de suas a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os e permite satisfazer \u00e0s \n\nnecessidades da pessoa no cuidado com a sua sa\u00fade. Sendo assim, para \n\nse consolidar o transporte sanit\u00e1rio eficiente, \u00e9 necess\u00e1rio que elementos \n\nessenciais sejam levados em considera\u00e7\u00e3o, como o planejamento \n\nintegrado regional; os consensos interfederativos alcan\u00e7ados na \n\ncomiss\u00e3o Intergestores Regional e Bipartite; os mapas da sa\u00fade; o \n\nsistema informatizado de dados sanit\u00e1rios, terap\u00eauticos, diagn\u00f3sticos, \n\ndentre outros (SANTOS, 2017). \n\nO Estado de Santa Catarina vem implementando a RUE com \n\nfoco na descentraliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade. Para isso, dividiu o \n\nEstado em oito macrorregi\u00f5es de sa\u00fade, sendo que para cada \n\nmacrorregi\u00e3o foi estabelecido um grupo condutor para direcionar e \n\nacompanhar a implementa\u00e7\u00e3o desta rede em n\u00edvel local.  \n\n\n\n140 \n\n \n\nEssa l\u00f3gica de descentralizar as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade traz a \n\nnecessidade de n\u00e3o apenas planejar as atividades de sa\u00fade e implantar \n\nservi\u00e7os, mas tamb\u00e9m olhar para a sua regi\u00e3o, desenvolvendo um \n\ndiagn\u00f3stico local, com base na sua realidade. Assim, tanto os munic\u00edpios \n\npequenos, quanto, os de grande porte dever\u00e3o considerar as \n\nnecessidades de sa\u00fade, com prop\u00f3sito de garantir o atendimento \n\nintegral, de forma compartilhada, cooperativa e solid\u00e1ria (SANTOS, \n\n2017).  \n\nO Grupo Condutor \u00e9 definido pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade como \n\num espa\u00e7o formal de discuss\u00e3o da RUE, com vistas \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o do \n\natendimento integral as urg\u00eancias. Conforme as diretrizes estabelecidas \n\npelos Planos de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancia, esse grupo analisa cada etapa da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da RUE e prop\u00f5e medidas necess\u00e1rias para seu melhor \n\nfuncionamento (BRASIL, 2011). \n\nCom intuito de nortear a implementa\u00e7\u00e3o da RUE no Estado, \n\ncada grupo condutor elaborou seu Plano de A\u00e7\u00e3o. Eles foram \n\nconstru\u00eddos a partir de um diagn\u00f3stico local de sa\u00fade, constitu\u00eddo de \n\nmapa de sa\u00fade, desenho proposto da RUE e planejamento de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o.  \n\nNa mesma linha dos achados desta pesquisa, Santos (2017) \n\ndestaca em seu estudo que a forma organizativa do SUS em sua \n\ncomplexidade traz para os entes federativos municipais a necessidade de \n\nn\u00e3o apenas planejar as suas a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade, mas tamb\u00e9m \n\nolhar para a sua regi\u00e3o de sa\u00fade, conhecer os seus servi\u00e7os, a popula\u00e7\u00e3o \n\nusu\u00e1ria, as realidades locais e regionais de sa\u00fade. Esse conhecimento \n\nque extrapola a vis\u00e3o local do munic\u00edpio \u00e9 importante para o \n\nplanejamento da sa\u00fade local tendo em vista a regi\u00e3o de sa\u00fade de \n\nabrang\u00eancia. \n\nPor\u00e9m, apesar de todas as macrorregi\u00f5es terem constru\u00eddos seus \n\nPlanos de A\u00e7\u00e3o, o processo de implementa\u00e7\u00e3o da RUE n\u00e3o ocorreu de \n\nmaneira uniforme, apresentando-se contextos diferentes dentro do \n\nmesmo Estado. Da mesma maneira, uma pesquisa realizada com foco no \n\ncomponente de Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel das Urg\u00eancias (SAMU) \n\ntamb\u00e9m identificou que os servi\u00e7os que prestam um suporte de \n\nrefer\u00eancia para os atendimentos de urg\u00eancia e emerg\u00eancia est\u00e3o \n\ndistribu\u00eddos de maneira desigual nas regi\u00f5es de sa\u00fade do Estado de \n\nSanta Catarina, movidos sobretudo pela baixa integra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o \n\nda rede de urg\u00eancia entre o atendimento pr\u00e9-hospitalar m\u00f3vel e a \n\nrecep\u00e7\u00e3o do paciente na unidade de refer\u00eancia (ORTIGA et al, 2016). \n\n\n\n141 \n\n \n\nEntre as dificuldades enfrentadas pelos diferentes grupos \n\ncondutores para implementa\u00e7\u00e3o da RUE em Santa Catarina, destacou-se \n\na constante troca de coordenadores estaduais da RUE e membros dos \n\ngrupos condutores, dificultando assim a condu\u00e7\u00e3o e continuidade das \n\na\u00e7\u00f5es. De maneira semelhante aos achados nesta pesquisa, um estudo \n\nproduzido com objetivo de identificar os principais problemas da gest\u00e3o \n\nem sa\u00fade no Brasil, a partir da opini\u00e3o de gestores, destacou a alta \n\nrotatividade dos gestores, em especial na \u00e1rea p\u00fablica. Esta troca \n\nconstante de gestores est\u00e1 relacionada aos processos partid\u00e1rios e \n\neleitorais, e provoca descontinuidade das a\u00e7\u00f5es e permanentes \n\nrecome\u00e7os, o que gera desmotiva\u00e7\u00e3o dos profissionais e trabalhadores \n\n(LORENZETTI et al, 2014). \n\nA descontinuidade das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade n\u00e3o se configura apenas \n\ncomo uma realidade na Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias, t\u00e3o \n\npouco como uma realidade \u00fanica do Estado de Santa Catarina. Essa \n\ndescontinuidade pol\u00edtico-administrativa configura-se como um cen\u00e1rio \n\ncomplexo no Brasil e integra a\u00e7\u00f5es de interrup\u00e7\u00e3o de projetos, de \n\nprogramas e obras, bem como de reavalia\u00e7\u00e3o de prioridades. Portanto, \n\nela \u00e9 oriunda de falhas provenientes de limita\u00e7\u00f5es gerenciais do governo \n\nlocal, configurando, como um problema de governan\u00e7a. Estas falhas \n\ngerenciais incidem negativamente sobre a gest\u00e3o da pol\u00edtica de sa\u00fade, \n\nlimitando a implementa\u00e7\u00e3o da mesma (MACHADO; COTTA; \n\nSOARES, 2015). \n\nAl\u00e9m das dificuldades decorrentes da troca de gest\u00e3o constante \n\nque leva \u00e0 descontinuidade das a\u00e7\u00f5es, a influ\u00eancia pol\u00edtica partid\u00e1ria que \n\nsobressai a prerrogativa t\u00e9cnica, tamb\u00e9m foi um n\u00f3 cr\u00edtico para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da RUE no Estado identificado na presente pesquisa. O \n\nolhar apenas pol\u00edtico partid\u00e1rio, desconsiderando a vis\u00e3o t\u00e9cnica, levou \n\na investimentos em equipamentos de sa\u00fade n\u00e3o resolutivos (\u201celefantes \n\nbrancos\u201d), gerando impacto financeiro negativo sobre a pol\u00edtica de \n\nsa\u00fade. \n\nAchados similares tamb\u00e9m est\u00e3o descritos em um estudo que \n\nanalisou diferentes pol\u00edticas p\u00fablicas numa perspectiva comparada. Este \n\nidentificou que nas pol\u00edticas voltadas a \u00e1rea da sa\u00fade, as escolhas \n\ntr\u00e1gicas surtem afeito negativo relevante na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. Ao se \n\ntomar decis\u00f5es sobre investimento em sa\u00fade, que afetam diferentes \n\ngrupos sociais ou grupos et\u00e1rios de forma distinta, torna-se necess\u00e1rio \n\ntomar decis\u00f5es \u00e9ticas, mesmo sabendo-se dos poderosos interesses \n\necon\u00f4micos que permeiam as discuss\u00f5es (FREY et al., 2017). \n\n\n\n142 \n\n \n\nOutra dificuldade relatada pelos gestores e profissionais e que \n\nmerece destaque diz respeito \u00e0 falta de articula\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\ncomponentes da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias com a \n\nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Situa\u00e7\u00e3o semelhante tamb\u00e9m foi identificada no Estado \n\nde Minas Gerais, onde a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica ainda \u00e9 fragilizada e n\u00e3o \n\nassumiu seu papel enquanto porta de entrada para as redes de aten\u00e7\u00e3o a \n\nsa\u00fade (TORRES; BELISARIO; MELO, 2015). Estudo sobre redes de \n\naten\u00e7\u00e3o a sa\u00fade na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica tamb\u00e9m identificou que a Rede de \n\nUrg\u00eancia enfrenta dificuldades para sua consolida\u00e7\u00e3o principalmente \n\npor se a primeira rede tem\u00e1tica que est\u00e1 se implantando naquela regi\u00e3o \n\n(CASANOVA et al., 2017). \n\nDados semelhantes foram encontrados em uma pesquisa \n\nrealizada em unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade com objetivo de problematizar \n\nprocessos de cuidado de sa\u00fade em rede. Os autores constaram que a \n\nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica vem sendo indicada como porta de entrada do sistema \n\nde sa\u00fade, devendo esta encaminhar o usu\u00e1rio a um servi\u00e7o \n\nespecializado, por\u00e9m esta rela\u00e7\u00e3o entre aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e especializada \n\nainda \u00e9 complexa e de dif\u00edcil execu\u00e7\u00e3o. Esse fato \u00e9 justificado pelo \n\nconceito que se tem da AB, sendo percebida por profissionais e \n\npopula\u00e7\u00e3o como um servi\u00e7o de menor complexidade e por isso \n\ndesvalorizada (MAXIMINO et al., 2017). \n\nAs UPAs tamb\u00e9m enfrentam dificuldades de articula\u00e7\u00e3o com a \n\nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Elas v\u00eam atendendo uma demanda majoritariamente de \n\nbaixo risco que seria melhor acolhida na AB, mas que acaba \n\nencontrando na UPA respostas mais imediatas (KONDER; O\u2019DWYER, \n\n2016). \n\nApesar das in\u00fameras dificuldades que a RUE vem enfrentando \n\npara sua consolida\u00e7\u00e3o, os gestores e profissionais percebem melhorias \n\nfrutificadas pela implementa\u00e7\u00e3o da RUE em Santa Catarina, entre elas, a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o de risco nas portas de entrada hospitalares. \n\nSitua\u00e7\u00e3o semelhante ocorreu no Estado de Minas Gerais, onde se \n\nimplantou o protocolo Manchester de classifica\u00e7\u00e3o de risco, sendo este \n\nconsiderado a base da RUE naquele Estado (TORRES; BELISARIO; \n\nMELO, 2015). Outro ganho positivo refere-se \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das \n\ncentrais de regula\u00e7\u00e3o de leitos hospitalares, promovendo melhor \n\norganiza\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o da rede.  \n\nCorroborando os resultados deste estudo, uma pesquisa \n\ndesenvolvida sobre redes na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, tamb\u00e9m constatou que a \n\nregula\u00e7\u00e3o foi um dos componentes da rede considerado fundamental \n\n\n\n143 \n\n \n\npara sua organiza\u00e7\u00e3o (CASANOVA etal., 2017). J\u00e1 uma pesquisa \n\ndesenvolvida no Estado de Minas Gerias apontou que a RUE trouxe \n\nmelhorias para o Sistema \u00danico de Sa\u00fade, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nacesso e estrutura dos servi\u00e7os. Tais fatores contribu\u00edram para o \n\naumento da resolutividade das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e para a integra\u00e7\u00e3o dos \n\npontos de aten\u00e7\u00e3o (TORRES; BELISARIO; MELO, 2015). \n\nPor fim, apesar da RUE n\u00e3o se apresentar em plena constru\u00e7\u00e3o \n\ne funcionamento no Estado de Santa Catarina, avan\u00e7os s\u00e3o considerados \n\nimportantes e a popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 pode usufruir de melhorias no acesso aos \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade.   \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \n \n\nEste estudo analisou a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias implementada no Estado de Santa Catarina. A proposta \n\nmetodol\u00f3gica utilizada, adaptada ao referencial do ciclo de pol\u00edtica, \n\npossibilitou analisar esta pol\u00edtica de forma ampla. Nesse sentido, esta \n\nan\u00e1lise permitiu captar elementos impl\u00edcitos em todo o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, mostrando-se potente para \n\ncompreender as diferentes fases que uma politica passa at\u00e9 sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o.  \n\nSendo assim, esta pesquisa identificou que a Pol\u00edtica Nacional \n\nde Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias, encontra-se em fase de implementa\u00e7\u00e3o no \n\nEstado de Santa Catarina. Este processo deu-se in\u00edcio ainda em 2007, \n\nantes mesmo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade lan\u00e7ar oficialmente em 2011, a \n\nRede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias.   \n\nApesar do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ofertar orienta\u00e7\u00e3o e apoio local \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o desta rede em Santa Catarina, diversos s\u00e3o os \n\npercal\u00e7os enfrentados para sua efetiva\u00e7\u00e3o. Entre eles, destacam-se a \n\nfrequente troca de gestores e dificuldade de articula\u00e7\u00e3o entre os \n\ncomponentes da rede.  Neste sentido a integra\u00e7\u00e3o sist\u00eamica da RUE \n\nainda se encontra em fase embrion\u00e1ria, estando a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica muito \n\nlonge de ser a ordenadora da rede. Apesar destas dificuldades, mesmo \n\nque ainda de forma t\u00edmida, melhorias s\u00e3o percebidas no cen\u00e1rio de \n\natendimento as urg\u00eancias, entre elas, implanta\u00e7\u00e3o de protocolos de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de risco nas portas hospitalares, cria\u00e7\u00e3o das centrais de \n\nregula\u00e7\u00e3o de interna\u00e7\u00e3o e maior facilidade de acesso a popula\u00e7\u00e3o nos \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade.  \n\nComo limita\u00e7\u00e3o do estudo, apontam-se dificuldades inerentes \u00e0s \n\npesquisas qualitativas com uso da entrevista para coleta de dados. As \n\n\n\n144 \n\n \n\nentrevistas possibilitam a compreens\u00e3o do objetivo de estudo a partir do \n\nrelato do participante, sem o fornecimento de dados sobre o que os \n\nsujeitos especificamente fazem. Destaca-se tamb\u00e9m a dificuldade em \n\nencontrar e selecionar os sujeitos entrevistados, que precisavam ter \n\nexperi\u00eancia acerca do fen\u00f4meno investigado. \u00c9 preciso pontuar que as \n\nopini\u00f5es s\u00e3o particulares dos indiv\u00edduos entrevistados nesta pesquisa, \n\nn\u00e3o podendo, portanto, ser generalizadas para todo o universo de \n\ngestores e profissionais que participaram da implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \n\nem quest\u00e3o.  \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS  \n\n \n\nAMARAL, C. E. M.; BOSI, M. L. M. O desafio da an\u00e1lise de redes de \n\nsa\u00fade no campo da sa\u00fade coletiva. Sa\u00fade Soc., v. 26, n. 2, p. 424-34, \n\n2017.  \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. \n\nImplanta\u00e7\u00e3o das Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade e outras estrat\u00e9gias da \n\nSAS / Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. \u2013 Bras\u00edlia: \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2014. 160 p. \n\n \n\n______. Portaria n\u00ba 1.600, de 7 de julho de 2011. Reformula a Pol\u00edtica \n\nNacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias e institui a Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nUrg\u00eancias no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. \n\nBras\u00edlia, 08 jul. 2011. Se\u00e7\u00e3o I, p. 69, Col. 1. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/gm/2011/prt1600_07_07_20\n\n11.html>. Acesso em: 02 out 2017. \n\n \n\nCASANOVA, A. O. et al. A implementa\u00e7\u00e3o de redes de aten\u00e7\u00e3o e os \n\ndesafios da governan\u00e7a regional em sa\u00fade na Amaz\u00f4nia Legal: uma \n\nan\u00e1lise do Projeto QualiSUS-Rede. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 22, n. \n\n4, p. 1209-24, 2017.  \n\n \n\nFERNANDES, F. M. B. Regionaliza\u00e7\u00e3o no SUS: uma revis\u00e3o cr\u00edtica. \n\nCi\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 22, n. 4, p. 1311-20, 2017. \n\n \n\nFREY, K. et al. Pol\u00edticas p\u00fablicas em perspectiva comparada: proposta \n\nde um framework para a an\u00e1lise de experi\u00eancias locais. Rev. Serv. \n\nP\u00fablico, v. 68, n. 1, p. 9-36, 2017. \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\nKONDER, M. T.; O\u2019DWYER, G. A integra\u00e7\u00e3o das Unidades de Pronto \n\nAtendimento (UPA) com a rede assistencial no munic\u00edpio do Rio de \n\nJaneiro, Brasil. Interface, v. 20, n. 59, p. 879-92, 2016. \n\n \n\nLORENZETTI, J et al. Gest\u00e3o em sa\u00fade no brasil: di\u00e1logo com gestores \n\np\u00fablicos e privados. Texto Contexto Enfermagem, v. 23, n. 2, p. 417-\n\n25, 2014. \n\n \n\nMACHADO, J. C.; COTTA, R. M. M.; SOARES, J. B. Reflex\u00f5es sobre \n\no processo de municipaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de sa\u00fade: a quest\u00e3o da \n\ndescontinuidade pol\u00edtico- administrativa. Interface, v. 19, n. 52, p. 159-\n\n70, 2015. \n\n \n\nMAGALH\u00c3ES JUNIOR, H. M. et al. Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade: rumo \n\n\u00e0 integralidade. Divulga\u00e7\u00e3o em sa\u00fade para debate, n. 52, p. 15-37, \n\n2014. \n\n \n\nMAXIMINO, V. S et al. Profissionais como produtores de redes: tramas \n\ne conex\u00f5es no cuidado em sa\u00fade. Sa\u00fade Soc. v. 26, n. 2, p. 435-47, \n\n2017. \n\n \n\nORTIGA, A. M. B et al. Avalia\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel \n\nde Urg\u00eancia em Santa Catarina, Brasil, Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, v. \n\n12, n. 32, p. 01-18, 2016.  \n\n \n\nSANTOS, L. Regi\u00e3o de sa\u00fade e suas redes de aten\u00e7\u00e3o: modelo \n\norganizativo-sist\u00eamico do SUS. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 4, n. 22, \n\np. 1281-89, 2017. \n\n \n\nSANTOS, J. L. G. et al. Perspectivas metodol\u00f3gicas para o uso da teoria \n\nfundamentada nos dados na pesquisa em enfermagem e sa\u00fade. Escola \n\nAnna Nery, v. 3, n. 20, p. 1-8, 2016.   \n\n \n\nSOUZA, S. S; SILVA, D. M. G. V. Valida\u00e7\u00e3o de modelo te\u00f3rico: \n\nconhecendo os processos interativos na rede de apoio \u00e0s pessoas com \n\ntuberculose. Acta Paul Enfermagem, v. 24, n.6. p. 778-83, 2011. \n\n \n\n\n\n146 \n\n \n\nSTRUCKMANN, V. et al. Integrated Diabetes Care Delivered by \n\nPatients \u2013 A Case Study from Bulgaria. International Journal of \n\nIntegrated Care, v. 17, n. 1, p.?1\u20136, 2017. \n\n \n\nTORRES, S. F. S.; BELISARIO, S. A.; MELO, E. M. A Rede de \n\nUrg\u00eancia e Emerg\u00eancia da Macrorregi\u00e3o Norte de Minas Gerais: um \n\nestudo de caso. Saude soc, v. 24, n.1, p. 361-73, 2015.  \n\n \n\nVAISTMAN, J.; RIBEIRO, J. M.; LOBATO, L.V.C. An\u00e1lise de \n\npol\u00edticas, pol\u00edticas de sa\u00fade e a Sa\u00fade Coletiva. Physis Revista de \n\nSa\u00fade Coletiva, v. 23, n. 2, p. 589-611, 2013. \n\n \n\nVIEGAS, S. M. F.; PENNA, C. M. M. As dimens\u00f5es da integralidade \n\nno cuidado em sa\u00fade no cotidiano da Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia no \n\nVale do Jequitinhonha, MG, Brasil. Interface, v. 19, v. 55, p. 1089-100, \n\n2015. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n\n \n\n5.3 MANUSCRITO 3 \u2013 PROCESSO DE IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DA \n\nREDE DE ATEN\u00c7\u00c3O AS URG\u00caNCIAS E EMERG\u00caNCIAS NO \n\nESTADO DE SANTA CATARINA \n\n \n\nPROCESSO DE IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DA REDE DE ATEN\u00c7\u00c3O \n\nAS URG\u00caNCIAS E EMERG\u00caNCIAS NO ESTADO DE SANTA \n\nCATARINA \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEste estudo teve como objetivo compreender as etapas do processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias no \n\nEstado de Santa Catarina. Trata-se de um estudo com abordagem \n\nqualitativa com o referencial te\u00f3rico da Teoria Fundamentada nos \n\nDados. A amostragem te\u00f3rica do estudo foi composta por tr\u00eas grupos \n\namostrais, perfazendo 20 participantes, entre profissionais e gestores de \n\nsa\u00fade. Os dados foram coletados por meio de entrevistas intensivas e \n\ncodificadas a partir de codifica\u00e7\u00e3o inicial e focalizada. Nos resultados, \napresenta-se a categoria \u201cColocando a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e \nEmerg\u00eancias para funcionar\u201d e quatro subcategorias: Desenvolvendo \n\nProjeto Piloto, Expandindo a RUE, Recebendo recurso financeiro e \n\nReformulando a RUE. Identificou-se no estudo que a Rede de Aten\u00e7\u00e3o \nas Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias est\u00e1 em processo de implementa\u00e7\u00e3o em \n\nSanta Catarina. O Estado foi dividido em oito macrorregi\u00f5es de sa\u00fade, \n\nsendo o Planalto Norte e Nordeste pioneiro nesta discuss\u00e3o. Sendo \n\nassim, caminho pr\u00e1tico para implementa\u00e7\u00e3o desta rede seguiu alguns \n\npassos como, cria\u00e7\u00e3o de um projeto piloto na Macrorregi\u00e3o Planalto \n\nNorte e Nordeste, expans\u00e3o da Rede para as demais macrorregi\u00f5es de \n\nsa\u00fade, investimento financeiro por parte do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e \n\nconstante modifica\u00e7\u00f5es no desenho da rede no Estado, a fim de \n\npromover uma rede efetiva. \n\nDescritores: Pol\u00edtica de Sa\u00fade; Pol\u00edticas P\u00fablicas de Sa\u00fade;  \n\nServi\u00e7os M\u00e9dicos de Emerg\u00eancia; Enfermagem em Emerg\u00eancia; Gest\u00e3o \n\nem Sa\u00fade.  \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO cen\u00e1rio das urg\u00eancias e emerg\u00eancias vem apresentando \n\ndestaque nas discuss\u00f5es sobre o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \n\n\n\n148 \n\n \n\nBrasil, sobretudo pela significativa mudan\u00e7a no perfil de \n\nmorbimortalidade da popula\u00e7\u00e3o, diminuindo as mortes por doen\u00e7as \n\ntransmiss\u00edveis e aumentando progressivamente as doen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o \n\ntransmiss\u00edveis. Al\u00e9m disso, os dados epidemiol\u00f3gicos indicam uma \n\nacelerada progress\u00e3o de mortes por causas externas, com \u00eanfase em \n\nviol\u00eancias e traumas, o que demanda maior procura por atendimento nos \n\nservi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia (JORGE et al., 2014). Em contra \n\npartida, estes servi\u00e7os enfrentam dificuldades para atender a demanda \n\ncada vez maior de pacientes que superlotam os prontos socorros \n\n(TORRES; BELISARIO; MELO, 2015), cen\u00e1rio este motivado, \n\nsobretudo, pela insufici\u00eancia de resposta da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\n(MAGALH\u00c3ES JUNIOR, 2014). \n\nO problema enfrentado no atendimento as urg\u00eancias e \n\nemerg\u00eancias dentro do SUS n\u00e3o \u00e9 uma realidade e tampouco uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o recente. No ano de 2003, o MS Brasileiro lan\u00e7ou a Pol\u00edtica \n\nNacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias em todo territ\u00f3rio Nacional. Esta \n\npol\u00edtica surge com o compromisso de organizar a aten\u00e7\u00e3o as urg\u00eancias \n\nno pa\u00eds, com foco no componente pr\u00e9-hospitalar (BRASIL, 2003). Oito \n\nanos ap\u00f3s o lan\u00e7amento desta pol\u00edtica, o MS lan\u00e7a a Portaria n\u00b0 1.600, \n\nde 07 de julho de 2011 (BRASIL, 2011), que reformulou a Pol\u00edtica \n\nNacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias e instituiu a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias e Emerg\u00eancias (RUE), definindo os diversos componentes \n\ndesta rede e os incentivos a serem disponibilizados aos estados e \n\nmunic\u00edpios para sua implementa\u00e7\u00e3o.  \n\nSendo assim, o MS ancorou-se na estrat\u00e9gia da pr\u00e1tica efetiva \n\ndo conceito de rede em sa\u00fade para reorganizar a demanda dos servi\u00e7os \n\nde urg\u00eancia e emerg\u00eancia, promovendo redu\u00e7\u00e3o da superlota\u00e7\u00e3o desses \n\nservi\u00e7os (COELHO; GOULART; CHAVES, 2013). Para implementar a \n\nRUE, \u00e9 fundamental superar o car\u00e1ter formal das normas e das diretrizes \n\ninstitu\u00eddas desde a implanta\u00e7\u00e3o do SUS, promovendo a articula\u00e7\u00e3o entre \n\nas tr\u00eas esferas de governo para que atuem em um coletivo capaz de \n\nconsolidar as redes de sa\u00fade e de reduzir as desigualdades que marcam a \n\nsociedade brasileira (MIRANDA; MENDES; SILVA, 2017). Sendo \n\nassim, a RUE surge com o compromisso de prestar atendimento aos \n\nusu\u00e1rios com quadros agudos, atrav\u00e9s das portas de entrada dos servi\u00e7os \n\nde sa\u00fade do SUS. Estes servi\u00e7os devem ser organizados em redes \n\nregionais de aten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias, garantindo a resolu\u00e7\u00e3o integral da \n\ndemanda ou transferindo-a para um servi\u00e7o de maior complexidade \n\n(BRASIL, 2011). \n\n\n\n149 \n\n \n\nA RUE tem o objetivo de ampliar e qualificar o acesso \n\nhumanizado e integral aos usu\u00e1rios em situa\u00e7\u00e3o de urg\u00eancia nos servi\u00e7os \n\nde sa\u00fade, de forma \u00e1gil e oportuna, articulando e integrando todos os \n\nequipamentos de sa\u00fade no SUS (JORGE et al, 2014). \n\nEste novo modelo de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, preconizado pelo SUS, \n\nrequer novas an\u00e1lises dos sistemas de sa\u00fade, sobretudo para possibilitar \n\na compreens\u00e3o dos processos gestados nas redes e reconhecer \n\nevid\u00eancias de seus efeitos (AMARAL; BOSI, 2017). \n\nSendo assim, este estudo teve como objetivo compreender as \n\netapas do processo de implementa\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias \n\ne Emerg\u00eancias no Estado de Santa Catarina. \n\n \n\nM\u00c9TODO \n\n \n\nTrata-se de um estudo de abordagem qualitativa e com o \n\nm\u00e9todo da Teoria Fundamentada nos Dados (TFD) ou Grounded Theory \n\n(CHARMAZ, 2009; SANTOS et al., 2016).  \n\nO Estado de Santa Catarina \u00e9 uma das 27 Unidades Federativas \n\ndo Brasil, localizada no centro da regi\u00e3o Sul do pa\u00eds. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nPol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias, Santa Catarina vem se \n\nadequando \u00e0s portarias e normas propostas pelo MS. Com a publica\u00e7\u00e3o \n\nda Portaria 1.600, que reformulou da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias e instituiu a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias em \n\ntodo territ\u00f3rio nacional, o Estado veem se mobilizando para \n\nimplementar a RUE nas suas oito macrorregi\u00f5es de sa\u00fade. \n\nJustifica-se a escolha do local de estudo, delimitando o Estado \n\nde Santa Catarina, por este estar entre as cinco Unidades de Federa\u00e7\u00e3o \n\ndo pa\u00eds completadas em toda sua extens\u00e3o territorial pela RUE. Santa \n\nCatarina \u00e9 o Estado com o maior n\u00famero de portas hospitalares de \n\nurg\u00eancia que receberam recursos para qualifica\u00e7\u00e3o e o segundo Estado \n\ncom maior n\u00famero de novos leitos cl\u00ednicos financiados no \u00e2mbito da \n\nRUE, ficando atr\u00e1s apenas do Estado de S\u00e3o Paulo (BRASIL, 2014). \n\nPara implementa\u00e7\u00e3o da RUE, Santa Catarina foi dividida em \n\noito macrorregi\u00f5es, sendo elas: Sul, Centro Oeste, Meio Oeste, \n\nMetropolitana da Grande Florian\u00f3polis, Vale do Rio Itaja\u00ed, Foz do Rio \n\nItaja\u00ed, Planalto Serrano e Planalto Norte e Nordeste. \n\nConforme preconiza a metodologia da TFD, os participantes da \n\npesquisa foram elencados a partir da realiza\u00e7\u00e3o do estudo por meio da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de uma amostragem te\u00f3rica, que consiste na inclus\u00e3o de \n\n\n\n150 \n\n \n\ndiferentes sujeitos para refinar e adensar as categorias que surgem ao \n\nlongo do estudo (CHARMAZ, 2009; SANTOS et al., 2016). Para a \n\namostragem te\u00f3rica do estudo, foram compostos tr\u00eas grupos amostrais \n\nperfazendo um total de 20 participantes, definidos a partir da \n\ncircularidade dos dados e no m\u00e9todo comparativo constante.  \n\nO primeiro grupo amostral foi composto por oito (P1-P8) \n\nprofissionais que participam e/ou participaram da gest\u00e3o da PNAU a \n\nn\u00edvel Estadual e Nacional. Sendo tr\u00eas enfermeiros, tr\u00eas m\u00e9dicos, um \n\nfisioterapeuta e um administrador. Eles tinham idade m\u00e9dia de 45 anos e \n\naturam na gest\u00e3o da PNAU em m\u00e9dia de tr\u00eas anos. Optou-se em iniciar \n\njunto aos gestores levando em considera\u00e7\u00e3o a sua participa\u00e7\u00e3o direta no \n\nprocesso de formula\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\n\u00c0 medida que as entrevistas aconteciam e as respectivas \n\nan\u00e1lises desse grupo amostral avan\u00e7avam, fatos relevantes mostravam-\n\nse persistentes em algumas entrevistas, entre eles, a inicia\u00e7\u00e3o de um \n\nprojeto piloto da RUE na macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste de \n\nSanta Catarina, antes mesmo do lan\u00e7amento da portaria em 2011. Esse \n\nfator desencadeou a forma\u00e7\u00e3o do segundo grupo amostral, composto por \n\nsete (P09 \u2013 P15) profissionais que atuam e/ou atuaram no grupo \n\ncondutor da RUE naquela macrorregi\u00e3o, sendo: quatro enfermeiros, um \n\nm\u00e9dico, um nutricionista e um pedagogo. Eles tinham idade m\u00e9dia de 41 \n\nanos e atuaram no grupo condutor em m\u00e9dia 4 anos.  \n\nNo decorrer da an\u00e1lise destas entrevistas, identificou-se de \n\nforma relevante que a implementa\u00e7\u00e3o da RUE nas demais macrorregi\u00f5es \n\nde sa\u00fade de SC n\u00e3o seguiram a mesma l\u00f3gica e organiza\u00e7\u00e3o do projeto \n\npiloto da macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste. A partir disso, foi \n\nconstitu\u00eddo o terceiro grupo amostral composto por cinco (P16-P20) \n\nprofissionais que atuam e/ou atuaram nos grupos condutores da RUE \n\nnas demais macrorregi\u00f5es de sa\u00fade de SC, sendo: um profissional das \n\nseguintes categorias: m\u00e9dico, enfermeiro, nutricionista, administrador e \n\npedagogo. A idade m\u00e9dia desse grupo foi 40 anos, com atua\u00e7\u00e3o no \n\ngrupo condutor em m\u00e9dia de 3 anos. \n\nFoi considerado como crit\u00e9rio de inclus\u00e3o para os tr\u00eas grupos \n\namostrais: a experi\u00eancia profissional no processo de formula\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da PNAU no Estado de Santa Catarina. A sele\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes deu-se pelo m\u00e9todo de \u201cBola de Neve\u201d. Dessa forma, por \n\nmeio da an\u00e1lise dos documentos oficiais da PNAU em Santa Catarina \n\nselecionou-se o primeiro informante chave e este indicou outro \n\n\n\n151 \n\n \n\nparticipante e assim sucessivamente. O fluxograma apresentado na \n\nFigura 1 ilustra o processo de sele\u00e7\u00e3o dos participantes da pesquisa.  \n\n \nFigura 1 \u2013 Fluxograma de sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados. Florian\u00f3polis. SC, \n\nBrasil (2017). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Dados da Pesquisa (2017).  \n\n \n\nA coleta dos dados ocorreu nos meses de julho de 2016 a agosto \n\nde 2017, por meio de entrevista intensiva (CHARMAZ, 2009; SANTOS \n\net al., 2016), as quais foram gravadas em um dispositivo eletr\u00f4nico de \n\n\u00e1udio e transcritas na \u00edntegra. As entrevistas foram realizadas \n\nindividualmente nos locais de prefer\u00eancia dos participantes ou via \n\nSkype. Estas seguiram um roteiro com quest\u00f5es abertas relacionadas ao \n\nprocesso de formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da PNAU em Santa Catarina. \n\nRessalta-se que foi realizado um pr\u00e9-teste com um profissional que \n\n \n\n1\u00b0 GA \n\n08 Gestores da PNAU \n\nM\u00e9dico (n=3) \n\nEnfermeiro (n=3) \n\nFisioterapeuta (n=1) \n\nAdministrador (n=1) \n\nVis\u00e3o dos gestores sobre o processo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da PNAU em SC \n\nHip\u00f3tese: A Macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste vivencia uma experi\u00eancia \n\ndiferenciada no processo de implanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da PNAU em SC. \n\n2\u00b0 GA \n\n07 profissionais do \n\ngrupo condutor da \n\nRUE no Planalto Norte \n\ne Nordeste \n\nEnfermeiro (n=4) \n\nM\u00e9dico (n=1) \n\nNutricionista (n=1) \n\nPedagogo (n=1) \n\nVis\u00e3o dos profissionais do grupo condutor do \n\nPlanalto Norte e Nordeste sobre o processo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da PNAU em SC. \n \n\nHip\u00f3tese: As demais macrorregi\u00f5es de Santa Catarina vivenciam o processo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da PNAU de forma diferenciada a da Macrorregi\u00e3o \n\nPlanalto norte e Nordeste.  \n\nEnfermeiro (n=1) \n\nM\u00e9dico (n=1) \n\nNutricionista (n=1) \n\nPedagogo (n=1) \n\nAdministrador (n=1) \n\nVis\u00e3o dos profissionais dos demais grupo \n\ncondutores da RUE sobre o processo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da PNAU em SC. \n\n3\u00b0 GA \n\n05 profissionais do \n\ngrupo condutor da \n\nRUE nas demais \n\nmacrorregi\u00f5es de SC \n\nTotal de entrevistados (n=20).  \n \n\n\n\n152 \n\n \n\natuou como gestor na PNAU em Santa Catarina, a fim de validar o \n\nroteiro de coleta de dados. \n\nPara o primeiro GA, as perguntas versaram sobre a percep\u00e7\u00e3o \n\ndo cen\u00e1rio atual das urg\u00eancias e emerg\u00eancias no Estado de Santa \n\nCatarina, o contexto que antecedeu as discuss\u00f5es sobre a PNAU, \n\nprocesso de formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica no Estado, \n\ndificuldades enfrentadas durante este processo e melhorias percebidas \n\nap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o da PNAU. J\u00e1 o segundo GA, as quest\u00f5es versavam \n\nsobre a experi\u00eancia profissional na PNAU, o contexto que antecedeu as \n\ndiscuss\u00f5es sobre a PNAU na macrorregi\u00e3o planalto Norte e Nordeste, \n\nprocesso de formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica na macrorregi\u00e3o \n\nplanalto Norte e Nordeste, dificuldades enfrentadas durante este \n\nprocesso e melhorias percebidas ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o da PNAU. O \n\nterceiro grupo amostral respondeu quest\u00f5es relacionadas \u00e0 experi\u00eancia \n\nprofissional na PNAU, o contexto que antecedeu as discuss\u00f5es sobre a \n\nPNAU na sua macrorregi\u00e3o, processo de formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o \n\ndesta pol\u00edtica na sua macrorregi\u00e3o, dificuldades vivenciadas durante o \n\nprocesso e melhorias percebidas com a implanta\u00e7\u00e3o da PNAU. \n\nA dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das entrevistas foi de 50 minutos. Elas foram \n\ntranscritas na \u00edntegra atrav\u00e9s Microsoft Office Word\u00ae e geraram \n\naproximadamente 240 p\u00e1ginas transcritas. Al\u00e9m das entrevistas, \n\nconforme preconiza o m\u00e9todo TFD, foram elaborados 18 memorandos e \n\n6 diagramas, os quais tamb\u00e9m serviram de material para analise dos \n\ndados. \n\nPara a an\u00e1lise dos dados, foram utilizadas duas etapas de \n\ncodifica\u00e7\u00e3o: inicial e focalizada. A codifica\u00e7\u00e3o inicial consiste na \n\ndivis\u00e3o e denomina\u00e7\u00e3o de cada segmento de dado em c\u00f3digos que \n\nexpressam os significados presentes nas falas dos entrevistados. Na \n\ncodifica\u00e7\u00e3o focalizada, os c\u00f3digos iniciais mais significativos ou \n\nfrequentes foram classificados, integrados, sintetizados e organizados \n\nem subcategorias e categorias at\u00e9 a obten\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno ou da \n\ncategoria central da pesquisa. O fen\u00f4meno configura-se como a ideia \n\ncentral sobre a qual um conjunto de a\u00e7\u00f5es ou intera\u00e7\u00f5es \u00e9 conduzido \n\npelas pessoas (SANTOS et al., 2016). Para organizar e categorizar os \n\ndados, foi utilizado o software NVIVO\u00ae10.  \n\nO referencial te\u00f3rico para an\u00e1lise dos dados foi Ciclo de \n\nPol\u00edtica. Conforme essa perspectiva te\u00f3rica, a materializa\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica p\u00fablica passa por alguns momentos de matura\u00e7\u00e3o. A \n\nmodeliza\u00e7\u00e3o do processo de elabora\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica \u00e9 denominada \n\n\n\n153 \n\n \n\nde ciclo da politica (policy cycle). Este ciclo \u00e9 dividido em cinco \n\nmomentos sucessivos, interligados e din\u00e2micos: identifica\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas; conforma\u00e7\u00e3o da agenda; formula\u00e7\u00e3o; implementa\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica (VAITSMAN; RIBEIRO; LOBATO 2013).  \n\nA partir do processo anal\u00edtico empreendido, obteve-se o \n\nfen\u00f4meno: \u201cArticulando-se em macrorregi\u00f5es e elaborando planos de \n\na\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional da Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias\u201d, o qual \u00e9 sustentado por quatro categorias: Formulando a \n\nRUE; Colocando a RUE para funcionar; Enfrentando dificuldades de \n\ngest\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o da RUE e Melhorando a qualidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nurg\u00eancias. Neste estudo, focaliza-se a descri\u00e7\u00e3o da categoria \n\n\u201cColocando a RUE para funcionar\u201d, realizando uma rean\u00e1lise dos dados \n\nque representam especificamente as etapas do processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da RUE em SC.  \n\nPara construir uma TFD faz-se necess\u00e1rio reduzir dados a \n\nconceitos, que devem explicar de forma geral o que est\u00e1 acontecendo. \n\nPara isso, esta teoria deve atender a quatro crit\u00e9rios que julgar\u00e3o sua \n\naplicabilidade: ajuste, compreens\u00e3o, generaliza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e controle.  \n\nPara validar a aplicabilidade dos dados, neste estudo foram considerados \n\nos tr\u00eas primeiros crit\u00e9rios, sendo, ajuste, compreens\u00e3o e generaliza\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica (SOUZA; SILVA, 2011). \n\nO mesmo foi encaminhado por e-mail para tr\u00eas profissionais \n\ncom experi\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo TFD e dois profissionais com \n\nexperi\u00eancia na Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias. Ap\u00f3s reuniu-\n\nse pessoalmente com os validadores para discutir modifica\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias no modelo. A partir da valida\u00e7\u00e3o, surgiram contribui\u00e7\u00f5es \n\nquanto ao nome de algumas categorias, as quais foram acolhidas, \n\ndeterminando a configura\u00e7\u00e3o final do modelo te\u00f3rico conceitual \n\nprocessual. \n\nOs aspectos \u00e9ticos foram respeitados conforme consta na \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012, do Conselho Nacional de \n\nSa\u00fade. O estudo foi aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, sob parecer n\u00ba 1.599.440. As \n\nentrevistas foram consentidas pelos participantes mediante assinatura do \n\nTermo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) ap\u00f3s explica\u00e7\u00e3o \n\ndos objetivos e do m\u00e9todo do estudo. Os depoimentos obtidos foram \n\nidentificados com a letra \u201cP\u201d (profissionais) associadas a n\u00fameros \n\nconforme ordem das entrevistas. \n\n \n\n\n\n154 \n\n \n\nRESULTADOS \n\n \n\nA categoria e suas subcategorias emergiram da an\u00e1lise dos \n\ndados e est\u00e3o apresentadas na Figura 2. A seguir, descreve-se cada uma \n\ndas subcategorias.  \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Categorias e subcategorias do estudo. Florian\u00f3polis. SC, \n\nBrasil (2017). \n\n \n\n \nFonte: Dados da Pesquisa (2017). \n\n \n\nA primeira subcategoria \u201cDesenvolvendo Projeto Piloto\u201d \n\nrevela aspectos sobre o in\u00edcio da implementa\u00e7\u00e3o da RUE em Santa \n\nCatarina. A implementa\u00e7\u00e3o da RUE iniciou em 2007, na macrorregi\u00e3o \n\nPlanalto Norte e Nordeste, mais especificamente no munic\u00edpio de \n\nJoinville. A decis\u00e3o em se iniciar por Joinville se deu por vontade do \n\nent\u00e3o gestor municipal. Sendo assim, as discuss\u00f5es iniciaram e \navan\u00e7aram progressivamente nesta macrorregi\u00e3o, por\u00e9m quando o MS \n\nliberou recurso financeiro para investir na RUE, a macrorregi\u00e3o \n\ncontemplada foi a metropolitana da Grande Florian\u00f3polis. Este fato \n\ngerou descontentamento por parte dos profissionais da Macrorregi\u00e3o \n\n\n\n155 \n\n \n\nPlanalto Norte e Nordeste, pois j\u00e1 estavam trabalhando na formula\u00e7\u00e3o \n\nda RUE.  \n\n \nJoinville foi piloto nacional para a RUE. N\u00f3s \n\ncome\u00e7amos o processo de institui\u00e7\u00e3o da Rede de \n\nUrg\u00eancia e Emerg\u00eancia muito antes do Minist\u00e9rio \n\nda Sa\u00fade lan\u00e7ar a Portaria de Redes (P07). \n\n \n\nO recurso veio atrav\u00e9s do QualiSus Redes e o \n\ncaminho certo era Joinville ser o piloto, por que \n\neles j\u00e1 vinham com um projeto pronto, e o que \n\naconteceu? O minist\u00e9rio fez uma planilha de \n\ncrit\u00e9rios para ver qual era a regi\u00e3o metropolitana \n\nque entraria seria contemplada e a Grande \n\nFlorian\u00f3polis ficou na frente de Joinville, \n\nprimeiro por que eles t\u00eam 100% de aten\u00e7\u00e3o \n\nprimaria e Joinville tinha cobertura de estrat\u00e9gia \n\nde sa\u00fade da fam\u00edlia em torno de 30%  (P01). \n\n \n\nPara mim o ponto fundamental que eu acho que \n\nat\u00e9 gerou uma desmotiva\u00e7\u00e3o, foi a quest\u00e3o de \n\nquando vem recurso e o Minist\u00e9rio decide que vai \n\npara a Grande Florian\u00f3polis, ali foi assim \u201cjogar \n\num balde \u00e1gua\u201d na gente (macrorregi\u00e3o Planalto \n\nNorte e Nordeste) (P11). \n\n \n\nO processo de discuss\u00e3o da RUE na macrorregi\u00e3o Planalto \n\nNorte e Nordeste, aconteceu por meio de capacita\u00e7\u00f5es e oficinas \n\nofertadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, sendo este considerado o grande \n\nimpulsionador da rede. Todo este aprendizado e apoio que a \n\nmacrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste vivenciou, possibilitou a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um plano de a\u00e7\u00e3o mais robusto e compat\u00edvel com sua real \n\nnecessidade de sa\u00fade.  \n\n \n\u201cMod\u00e9stia \u00e0 parte, essa regi\u00e3o (planalto Norte e \n\nNordeste) construiu uma hist\u00f3ria que eu acho que \n\nfoi utilizada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade como \n\nreferencial para a constru\u00e7\u00e3o das portarias. \n\nQuem viveu essa hist\u00f3ria sabe a import\u00e2ncia que \n\nessa experi\u00eancia aqui da macrorregi\u00e3o Norte e \n\nNordeste teve para o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Eles \n\n\n\n156 \n\n \n\nolharam e deram uma aten\u00e7\u00e3o muito grande para \n\nn\u00f3s\u201d(P08). \n\n \n\nEla (planalto Norte e Nordeste) est\u00e1 em um \n\nest\u00e1gio mais avan\u00e7ado porque iniciou primeiro, \n\nent\u00e3o isso \u00e9 um fato que \u00e9 inerente a fun\u00e7\u00e3o, \n\ndesde 2007, trabalhando em rede de urg\u00eancia, \n\ncom discurso dos hospitais, dos munic\u00edpios dando \n\nesse di\u00e1logo, com mesas de negocia\u00e7\u00e3o, com \n\ndiscuss\u00e3o ampliada, tudo trabalhando a rede, \n\nent\u00e3o l\u00e1 (Planalto Norte e Nordeste) de fato a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o da rede se deu de uma forma \n\ndiferenciada (P18). \n\n \n\nA discuss\u00e3o do planalto norte e nordeste sempre \u00e9 \n\numa discuss\u00e3o mais qualificada, porque eles \n\ntiveram essa experi\u00eancia de fazer o plano \n\nparticipativamente e tiveram v\u00e1rias oficinas pra \n\nconstruir e entender o projeto. Nas outras \n\nregi\u00f5es, eles fizeram o projeto, com aquele \n\nconhecimento que eles conseguiram captar de \n\nforma muito r\u00e1pida, ent\u00e3o a discuss\u00e3o \u00e9 sempre \n\nmais rica com o grupo do norte e do nordeste por \n\ncausa disso, ent\u00e3o o projeto do norte e nordeste \n\nele influencia a formula\u00e7\u00e3o no Estado (P01). \n\n \n\nA segunda subcategoria \u201cExpandindo a RUE\u201d refere-se ao \n\nmomento em que a rede \u00e9 expandida e discutida em todas as \n\nmacrorregi\u00f5es de Santa Catarina. \n\nAp\u00f3s cinco anos de discuss\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o da RUE na \n\nmacrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade decide \n\noficializar a RUE por meio da Portaria 1.600 de 07 de julho de 2011. \n\nEsta portaria foi lan\u00e7ada com base na experi\u00eancia vivenciada na \n\nmacrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste de SC e no Estado de Minas \n\nGerias, e surge com o compromisso de reformular a Pol\u00edtica Nacional de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias, lan\u00e7ando em n\u00edvel nacional a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias e Emerg\u00eancias. \n\n \nA Portaria da RUE foi lan\u00e7ada em 2011, e se \n\nembasou na experi\u00eancia da Norte e Nordeste e \n\ntamb\u00e9m da experi\u00eancia que Minas Gerais trouxe \n\nsobre redes (P03). \n\n\n\n157 \n\n \n\n \n\nO planalto Norte e Nordeste tem papel \n\nfundamental para a constru\u00e7\u00e3o das redes, foi esta \n\nexperi\u00eancia que levou o MS a lan\u00e7ar a portaria \n\noficialmente (P06). \n\n \nO Estado de Santa Catarina dividiu-se me oito macrorregi\u00f5es \n\npara implementa\u00e7\u00e3o da RUE, sendo elas: Sul, Centro Oeste, Meio \n\nOeste, Metropolitana da Grande Florian\u00f3polis, Vale do Rio Itaja\u00ed, Foz \n\ndo Rio Itaja\u00ed, Planalto Serrano e Planalto Norte e Nordeste. A discuss\u00e3o \n\niniciou-se pela macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste, expandindo-se \n\nap\u00f3s o lan\u00e7amento da portaria para a Metropolitana da Grande \n\nFlorian\u00f3polis e assim por diante at\u00e9 contemplar todas as demais \n\nmacrorregi\u00f5es.  \n\nPor\u00e9m, o processo de implementa\u00e7\u00e3o da RUE n\u00e3o ocorreu de \n\nmaneira hegem\u00f4nica em todas as macrorregi\u00f5es. A macrorregi\u00e3o \n\nPlanalto Norte e Nordeste construiu sua rede ao longo dos cinco anos de \n\ndiscuss\u00e3o, j\u00e1 as demais macrorregi\u00f5es tiveram apenas trinta dias para \n\ntomar conhecimento sobre o conceito de redes e construir um plano de \n\na\u00e7\u00e3o para implementa\u00e7\u00e3o. \n\n \nN\u00f3s iniciamos logo a partir do momento que foi \n\npublicada a Portaria das Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nSa\u00fade. Ap\u00f3s, houve tamb\u00e9m reuni\u00f5es aqui na \n\nSecretaria de Estado da Sa\u00fade chamando as \n\nmacrorregi\u00f5es para que a gente come\u00e7asse a \n\nfazer as discuss\u00f5es do plano regional de A\u00e7\u00e3o \n\n(P16). \n\n \n\nN\u00f3s fomos chamados em Florian\u00f3polis e a \n\nSecretaria Estadual de Sa\u00fade nos passou que \n\nter\u00edamos trinta dias para construir o plano de \n\na\u00e7\u00e3o para implanta\u00e7\u00e3o da RUE. Confesso que \n\nisso foi uma surpresa, pois n\u00e3o conhec\u00edamos nada \n\nde rede (P15). \n\n \n\nA necessidade de elaborar um Plano de A\u00e7\u00e3o Regional para a \nRede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias em curto prazo, prevaleceu em algumas \n\nmacrorregi\u00f5es a constru\u00e7\u00e3o de Planos incompat\u00edveis com a real \n\nnecessidade. Por\u00e9m, este fato n\u00e3o \u00e9 unanime e apesar do curto tempo \n\npara incorpora\u00e7\u00e3o do conceito de trabalho em redes, algumas \n\n\n\n158 \n\n \n\nmacrorregi\u00f5es conseguiram, ainda assim, construir Planos de A\u00e7\u00e3o \n\nefetivos e que atenderam a necessidade da popula\u00e7\u00e3o. Este fato foi \n\njustificado pela caracter\u00edstica perseverante e de lideran\u00e7a exercida pelos \n\nmembros do grupo condutor. \n\n \nEu vejo tamb\u00e9m que hoje no Estado as coisas v\u00eam \n\nsendo executadas dependendo das pessoas que \n\nest\u00e3o nos cargos, porque n\u00f3s n\u00e3o temos uma \n\nautoridade de gest\u00e3o suficiente ainda para \n\ngarantir que apesar do superintendente a coisa \n\ncaminhe, depende de quem est\u00e1 l\u00e1. Eu que tenho \n\num olhar t\u00e9cnico, uma preocupa\u00e7\u00e3o para coisa \n\ncaminhar ent\u00e3o na minha gest\u00e3o vai caminhar, se \n\neu saio independendo de quem vier para meu \n\nlugar para tudo, ent\u00e3o a gente \u00e9 muito vulner\u00e1vel \n\nnisso, o Estado n\u00e3o conseguiu estruturar e talvez \n\na gente demore anos ainda pra isso, de as coisas \n\ncaminharem apesar de quem esteja a frente dos \n\ncargos(P18). \n\n  \n\n[...], s\u00e3o pessoas, a gente sempre diz que a Rede \u00e9 \n\nfeita de pessoas, tem pessoas que fazem com que a \n\nRede caminhe, e por onde quer que a gente v\u00e1, a \n\ngente d\u00e1 essa continuidade, ent\u00e3o essa \u00e9 uma \n\nimport\u00e2ncia que a gente t\u00eam das pessoas que d\u00e3o \n\nandamento na discuss\u00e3o, e se voc\u00ea n\u00e3o tiver \n\npessoas articuladas e com vontade de fazer \n\ndiferen\u00e7a voc\u00ea n\u00e3o vai ter evolu\u00e7\u00e3o (P12). \n\n \n\nDurante a elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o Regional para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da RUE em Santa Catarina, houve a necessidade de se \n\nrealizar um diagnostico de sa\u00fade de cada macrorregi\u00e3o. Essa a\u00e7\u00e3o por si \n\ns\u00f3 foi considerado um avan\u00e7o para o sistema de sa\u00fade. \n\n \nE a\u00ed foi feito uma pesquisa bem profunda, os \n\nmunic\u00edpios responderam um material de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o mesmo, para montar um mapa de \n\nservi\u00e7os, do que poderia apoiar essa Rede (14). \n\n \n\nEnt\u00e3o a gente passou a fazer um levantamento de \n\ntodos os hospitais, quantitativos de leitos e os \n\nservi\u00e7os que ele oferecia [...] a gente verificou \n\n\n\n159 \n\n \n\nque t\u00ednhamos menos que 4% de leitos de UTI na \n\nregi\u00e3o, n\u00f3s t\u00ednhamos muitos leitos, por\u00e9m muitos \n\nleitos ociosos. Diante disso a gente tentou fazer \n\numa l\u00f3gica de tempo resposta, distancia de um \n\nponto de aten\u00e7\u00e3o at\u00e9 outro, qual popula\u00e7\u00e3o ele \n\natendia(P19). \n\n \nDurante elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o Regional, os grupos \n\ncondutores desenharam os componentes da RUE conforme necessidade \n\nde cada macrorregi\u00e3o. Entre os componentes desenhados est\u00e3o as Portas \n\nde Entrada para urg\u00eancia e emerg\u00eancia, leitos de retaguarda cl\u00ednica, \n\ncuidados prolongados e UTI adulto e pedi\u00e1trica. Ainda no componente \n\nhospitalar tamb\u00e9m foi definido as linhas de cuidado, sendo elas: Linha \n\nde Cuidado do Infarto Agudo do Mioc\u00e1rdio (IAM), Linha de Cuidado \n\ndo Acidente Vascular Cerebral (AVC) e Linha de Cuidado do Trauma. \n\nApesar das Linhas de Cuidado estar presente na portaria da RUE como \n\num importante dispositivo para efetiva\u00e7\u00e3o desta rede, o que se observa \n\nna pr\u00e1tica \u00e9 uma linha de cuidado fr\u00e1gil e pouco articulada. \n\n \nO que observamos \u00e9 que quando voc\u00ea n\u00e3o tem \n\numa linha de cuidado implantada, tem apenas, \n\npor exemplo, na nossa rede de hospitais que s\u00e3o \n\nrefer\u00eancia em cardiologia, outro que \u00e9 refer\u00eancia \n\nem trauma, hospital que \u00e9 refer\u00eancia em neuro, \n\npor exemplo, e a\u00ed a linha de cuidado ela prev\u00ea \n\nque o paciente deve ser direcionado para o \n\nhospital certo, em tempo h\u00e1bil para tratamento. \n\nQuando voc\u00ea identifica por exemplo uma \n\nS\u00edndrome Coronariana Aguda este paciente deve \n\nser removido o mais r\u00e1pido poss\u00edvel para o \n\nInstituto de Cardiologia, e a\u00ed quando n\u00e3o temos a \n\nlinha de cuidado, o pr\u00f3prio SAMU entrega na \n\nprimeira porta que tem pela frente (P08). \n\n \n\nSem linha de cuidado efetiva voc\u00ea perde o tempo, \n\ne nessa perca de tempo voc\u00ea pode agravar muito \n\no problema do paciente, e voc\u00ea pode inclusive \n\nlevar o paciente a \u00f3bito, ou deixar ele \n\npermanentemente \u201csequelado\u201d por conta disso \n\n(P03). \n\n \n\n\n\n160 \n\n \n\nOutro componente desenhado na RUE s\u00e3o as Salas de \n\nEstabiliza\u00e7\u00e3o. Apesar destas serem consideradas pelos grupos \n\ncondutores como importante componente para a efetiva\u00e7\u00e3o da rede, n\u00e3o \n\nse concretizaram. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade recuou neste componente e \n\ndecidiu n\u00e3o colocar este servi\u00e7o para funcionar. \n\n \n N\u00e3o, o MS disse que as experi\u00eancias feitas das \n\nsalas de estabiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tiveram boas \n\navalia\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o o MS recuou a portaria, ele n\u00e3o \n\nchegou a retirar, ele recuou. \u201c[...] para n\u00f3s, \n\nquando voc\u00ea fala de sala de estabiliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 um \n\nponto importante e um incremento financeiro bom \n\npara esses pontos, porque a gente sabe que n\u00f3s \n\ntemos pontos que est\u00e3o \u00e0 30, 40 quil\u00f4metros da \n\nporta de entrada e nesses pontos passam v\u00e1rias \n\nSC ou BR. O paciente acidentado n\u00e3o vai vir para \n\no hospital de grande porte, ele vai para a \n\nprimeira porta que aparecer, e se essa porta tiver \n\nesse aporte de estabilizar ou dar o primeiro \n\natendimento para o paciente seria muito bom, na \n\nnossa regi\u00e3o \u00e9 important\u00edssimo (P19). \n\n \n\nTivemos uma quest\u00e3o tamb\u00e9m complicada, que foi \n\nretirado as salas de estabiliza\u00e7\u00e3o pelo Minist\u00e9rio \n\nda Sa\u00fade do plano da rede de urg\u00eancia e \n\nemerg\u00eancia, este foi um ponto que ficou faltando \n\nna rede (P17). \n\n \nOutro componente da RUE considerado importante e que \n\nenfrenta dificuldades s\u00e3o as Unidades de Pronto Atendimento (UPA). O \n\nrecurso financeiro enviando pelo MS para este servi\u00e7o n\u00e3o cobre suas \n\ndespesas e os munic\u00edpios sede acabam precisando arcar com boa parte \n\ndos custos deste servi\u00e7o. Este fato est\u00e1 levando alguns gestores a \n\ndescredenciarem Unidades de Pronto Atendimento. \n\n \nEm rela\u00e7\u00e3o as UPAS houve modifica\u00e7\u00e3o, por que \n\nn\u00f3s hav\u00edamos colocado em 2013, no plano da \n\nrede, uma UPA para cada regi\u00e3o de sa\u00fade. \n\nAlgumas regi\u00f5es retiraram a solicita\u00e7\u00e3o,  por que \n\neles haviam feito um or\u00e7amento inicial da rede e \n\nfizeram uma dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e verificaram \n\nque o valor que o MS havia prometido em \n\n\n\n161 \n\n \n\nrepassar, n\u00e3o daria nem para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nparte f\u00edsica da UPA, ent\u00e3o  acabou desistindo da \n\nquest\u00e3o da UPA no decorrer desse caminho, e \n\nentre 2013 a 2015, retirou a proposta do plano \n\n(P17). \n\n \n\nTodas as nossas UPAs v\u00e3o fechar. Todos os \n\nmunic\u00edpios v\u00e3o devolver dinheiro, ningu\u00e9m vai \n\nabrir, tem 5 desenhadas, 1 funcionando. O custeio \n\nda UPA ele \u00e9 baixo, perto da sua complexidade. A \n\nUPA tem que ter 2 m\u00e9dicos 24 horas, \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de risco, retaguarda de exame e o \n\ndinheiro que vem do MS \u00e9 insuficiente para \n\nmanter o servi\u00e7o(P19). \n\n \n\nAl\u00e9m das dificuldades encontradas para efetiva\u00e7\u00e3o das linhas de \n\ncuidado, salas de estabiliza\u00e7\u00e3o e Unidades de Pronto Atendimento, os \n\nleitos de retaguarda cl\u00ednica tamb\u00e9m enfrentam dificuldades de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nEsses leitos servem para dar retaguarda e \u201cdesafogar\u201d os hospitais portas \n\nde entrada. Por\u00e9m h\u00e1 resist\u00eancia de alguns profissionais m\u00e9dicos em \n\nliberar seus pacientes para dar continuidade do tratamento em outro \n\nhospital de menor porte. Outra dificuldade se refere a baixa aceita\u00e7\u00e3o \n\ndos paciente e familiares em serem transferidos para hospitais menores e \n\ncontinuarem o tratamento com outro profissional. \n\n \nN\u00f3s ainda temos uma dificuldade muito grande de \n\nefetivar a rede. Aquela quest\u00e3o de \n\ndesconcentra\u00e7\u00e3o de pacientes que hoje est\u00e3o em \n\nhospitais grandes para ir \u00e0 hospitais menores. \n\nIsso culturalmente ainda n\u00e3o incorporou, existe \n\nainda no hospital maior, a dificuldade dos \n\nm\u00e9dicos e da equipe compreender que o melhor \n\nlugar para paciente n\u00e3o \u00e9 ali e sim no outro \n\nhospital com leitos de retaguarda cl\u00ednica. Ent\u00e3o \n\nfalta confian\u00e7a de que no outro hospital menor \n\ntem qualidade tamb\u00e9m (P18). \n\n \n\nTemos dificuldades em organizar ainda o fluxo de \n\natendimento, alguns hospitais n\u00e3o est\u00e3o querendo \n\nusar os pontos da rede, tipo hospital porta de \n\nentrada, n\u00f3s temos um que n\u00e3o quer, ainda, usar \n\nos leitos de retaguarda para desafogar sua porta \n\n\n\n162 \n\n \n\nporque tem toda uma quest\u00e3o do entendimento \n\nm\u00e9dico, da quest\u00e3o da cl\u00ednica, ent\u00e3o n\u00f3s temos \n\nv\u00e1rias dificuldades ainda que estamos tentando \n\nsuperar(P17). \n\n \nA terceira subcategoria \u201cRecebendo recurso financeiro\u201d \n\nrefere-se ao financiamento injetado pelo MS para efetiva\u00e7\u00e3o da RUE. \n\nOs recursos dispon\u00edveis para a rede de aten\u00e7\u00e3o as urg\u00eancia est\u00e3o \n\ndivididos em custeio e investimento. As macrorregi\u00f5es receberam \n\napenas incentivo para custeio dos componentes da rede, sendo que \n\nrecursos para investimento ainda n\u00e3o foram disponibilizados.  \n\n \nSe for falar sobre a Portaria, que diz l\u00e1 que voc\u00ea \n\nsendo porta de entrada, voc\u00ea vai receber um \n\nrecurso para amplia\u00e7\u00e3o e reforma, isso n\u00e3o \n\naconteceu, o Minist\u00e9rio da sa\u00fade n\u00e3o repassou. \n\nEnt\u00e3o o Minist\u00e9rio vem repassando somente o \n\ncusteio da porta de entrada. O custeio da \n\nqualifica\u00e7\u00e3o do leito que ele habilitou. Ent\u00e3o, a \n\ngente viu que os hospitais menores que poderiam \n\nestar fazendo parte maior neste processo da RUE, \n\nreferente aos leitos de retaguarda ou leitos de \n\nlonga perman\u00eancia, fazendo com que o hospital \n\nmaior tenha mais rotatividade de leitos, e para \n\nfazer isso ele teria que ter o recurso para ampliar, \n\nisso dificulta. Dificultou porque o Minist\u00e9rio n\u00e3o \n\nrepassou (P16). \n\n \n\nE uma outra coisa que ficou muito ruim para n\u00f3s, \n\n\u00e9 que se voc\u00ea ler a portaria 2395, o minist\u00e9rio diz \n\nque estaria fazendo investimento nas portas de \n\nentrada, nos leitos de UTI novos, de at\u00e9 3 milh\u00f5es \n\nnas portas, n\u00e3o veio nenhum centavo, cada leito \n\nde UTI novo constru\u00eddo, 100mil reais, n\u00e3o veio \n\num centavo, os hospitais est\u00e3o atr\u00e1s de \n\npatroc\u00ednio, de empres\u00e1rios para que a gente \n\npudesse melhorar, o que veio foi recurso para \n\ncusteio(P14). \n\n \n\nA falta de investimento financeiro na RUE foi considerada um \n\nfator dificultador importante para evolu\u00e7\u00e3o na rede no Estado. O \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade lan\u00e7ou diferentes portarias que contemplam \n\n\n\n163 \n\n \n\ninvestimentos financeiros nos diversos componentes a RUE, por\u00e9m \n\njustificando pela atual crise financeira que o pa\u00eds se encontra, este \n\ninvestimento n\u00e3o aconteceu na propor\u00e7\u00e3o que foi estabelecida nas \n\nportarias. \n\n \nEu analiso muito isso assim, antes da RUE e \n\ndepois da RUE, eu acho que o que faltou foi o \n\naporte financeiro que o Governo ficou de dar, e \n\nent\u00e3o n\u00f3s entramos em uma crise, o Estado n\u00e3o \n\nteve recurso para aportar como deveria (P04). \n\n \n\nN\u00f3s n\u00e3o recebemos os recursos que foram \n\npropostos e isso desamina e dificulta o processo \n\nde implanta\u00e7\u00e3o da rede. Voc\u00ea planeja, planeja e \n\nn\u00e3o hora de colocar em pr\u00e1tica n\u00e3o tem dinheiro \n\nsuficiente(P03). \n\n \n\nA quarta subcategoria \u201cReformulando o desenho da RUE\u201d \n\nrefere-se \u00e0 necessidade de revisar as informa\u00e7\u00f5es e o desenho proposto \n\nnos planos de a\u00e7\u00e3o pelas macrorregi\u00f5es.  \n\n \nComo os planos de a\u00e7\u00e3o foram feitos tudo as \n\npressas, tem a necessidade de n\u00f3s sentarmos \n\nnovamente e olhar este plano e mudar o que for \n\npreciso, para ent\u00e3o ter um desenho mais \n\ncompat\u00edvel com a nossa necessidade (P16). \n\n \n\nN\u00f3s j\u00e1 mudamos o desenho da rede duas vezes, \n\ninclusive ano passado (2016) o Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade lan\u00e7ou uma Nota T\u00e9cnica 404, com o novo \n\ndesenho da RUE no Estado (P14). \n\n \n\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em conjunto com a SES e os grupos \n\ncondutores realizam monitoramento da rede nas macrorregi\u00f5es. Trata-se \n\nde uma avalia\u00e7\u00e3o para saber se a rede est\u00e1 sendo implementada \n\nconforme os par\u00e2metros das portarias e recurso financeiro liberado. \n\n \nAcontece o monitoramento que \u00e9 tripartite, tem a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos do Estado, do \n\nmunic\u00edpio, do Minist\u00e9rio e a participa\u00e7\u00e3o da \n\nequipe gestora da unidade (P05). \n\n \n\n\n\n164 \n\n \n\nA gente teve um monitoramento do Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade. Neste monitoramento, a gente passou com \n\num representante do Minist\u00e9rio, um do Estado, \n\num do grupo condutor e gestores locais, nos \n\npontos da rede de urg\u00eancia, alguns tiveram \n\nalgumas coisas para melhorar, para dar resposta \n\ne isso a gente vai adequando no desenho da RUE \n\n(P19). \n\n \n\nCom estes monitoramentos percebe-se a necessidade de se \n\nreformular o desenho da RUE constantemente, contractualizando mais \n\nprestadores e desabilitando os que n\u00e3o est\u00e3o cumprindo seu efetivo \n\npapel na rede.  \n\n \n\u00c9 uma constru\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, \u00e9 preciso estar \n\nprestando aten\u00e7\u00e3o nas mudan\u00e7as que s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias para a RUE funcionar (P07). \n\n \n\nN\u00f3s vamos mudando conforme percebemos a \n\nnecessidade de se adequar, a rede n\u00e3o pode ficar \n\nestagnada, conforme v\u00e3o surgindo necessidades \n\nprecisamos nos readequar (P02). \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O \n\n \n\nA aten\u00e7\u00e3o a Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia \u00e9 um desafio a ser \n\nenfrentado pelo Sistema \u00danico de Sa\u00fade e demanda dos gestores a \n\norganiza\u00e7\u00e3o desta, garantindo um atendimento humanizado e integral \n\nconforme preconiza o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o da RUE/SC ocorreu de acordo com o \n\nentendimento de Mendes (2011), onde as redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade s\u00e3o \n\nformuladas atrav\u00e9s de tr\u00eas elementos: a popula\u00e7\u00e3o, a estrutura \n\noperacional e o modelo de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade.  \n\nAssim como ocorreu em Santa Catarina, o Estado de Minas \n\nGerais tamb\u00e9m iniciou a implanta\u00e7\u00e3o da RUE antes do lan\u00e7amento \n\noficial da portaria que institui essa rede em todo territ\u00f3rio nacional. \n\nObserva-se tamb\u00e9m que o processo de sensibiliza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da \n\nRUE/SC seguiu os passos da experi\u00eancia de Minas Gerais, utilizando-se \n\nde oficinas e capacita\u00e7\u00f5es, ofertadas aos gestores, profissionais de \n\nsa\u00fade, prestadores de servi\u00e7o, entre outros, para disseminar o conceito \n\nde rede (TORRES; BELISARIO; MELO, 2015). \n\n\n\n165 \n\n \n\nDurante todo este processo de discuss\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o da \n\nRUE/SC, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade foi considerado o forte indutor desta \n\nrede. O apoio do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para implanta\u00e7\u00e3o da RUE est\u00e1 \n\namparado por evid\u00eancias de que essas redes constituem uma sa\u00edda para a \n\ncrise contempor\u00e2nea dos sistemas de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, al\u00e9m de \n\npromoverem melhora dos resultados sanit\u00e1rios e econ\u00f4micos do SUS \n\n(MENDES, 2013).  \n\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade utilizou-se de uma macrorregi\u00e3o \n\n(Planalto Norte e Nordeste) para servir como piloto na experi\u00eancia com \n\na RUE/SC, e ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da portaria oficial (Portaria 1600) que \n\ninstituiu a RUE em todo territ\u00f3rio Nacional incentivou sua expans\u00e3o \n\npara demais macrorregi\u00f5es de sa\u00fade de Santa Catarina.  \n\nA ideia de Rede est\u00e1 presente fortemente no plano de governo \n\ndos quatro \u00faltimos mandatos presidenciais legitimamente eleitos, e \u00e9 \n\nesta nova l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade que orientam a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do processo de Regionaliza\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade (FERNANDES, \n\n2017). Sendo assim, prestar atendimento em rede requer assegurar que \n\nas necessidades de sa\u00fade dos cidad\u00e3os devem ser satisfeitas na rede da \n\nregi\u00e3o ou entre regi\u00f5es. A regi\u00e3o de sa\u00fade nada mais \u00e9 do que recortes \n\nterritoriais que unem munic\u00edpios para ganhar escala e densidade \n\ntecnol\u00f3gica suficientes para garantir a integralidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, \n\no que a torna essencial para a conforma\u00e7\u00e3o do SUS (SANTOS, 2017). \n\nPor\u00e9m, este processo de expans\u00e3o da RUE em Santa Catarina \n\nn\u00e3o ocorreu de maneira uniforme em todas as macrorregi\u00f5es, \n\nprevalecendo diferentes cen\u00e1rios nas diferentes macrorregi\u00f5es de sa\u00fade. \n\nEntretanto, esta n\u00e3o \u00e9 apenas uma realidade de Santa Catarina, situa\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante ocorreu no Estado de Minas Gerais ao implantar a RUE. \n\nObserva-se tamb\u00e9m naquele Estado um desequil\u00edbrio na rede \n\nassistencial entre as diferentes regi\u00f5es de sa\u00fade, apresentado graus \n\ndiferenciados de organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade (TORRES; \n\nBELISARIO; MELO, 2015). \n\nConcordando com os achados nesta pesquisa, Ortiga et al \n\n(2016), tamb\u00e9m identificaram em seu estudo, que a rede que serve de \n\nreferencia para o Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia (SAMU), \n\n\u00e9 distribu\u00edda de forma desigual nas regi\u00f5es do Estado de Santa Catarina, \n\nnecessitando de melhor integra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o entre o SAMU e os \n\ndemais pontos de aten\u00e7\u00e3o da rede.   \n\nUm instrumento utilizado para implementa\u00e7\u00e3o da RUE em \n\nSanta Catarina foi a cria\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o em cada macrorregi\u00e3o. \n\n\n\n166 \n\n \n\nNo mesmo caminho no Estado do Amazonas, as redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsa\u00fade tamb\u00e9m iniciaram sua implanta\u00e7\u00e3o com a constru\u00e7\u00e3o de planos de \n\na\u00e7\u00e3o regional, sendo estes criados a partir da elabora\u00e7\u00e3o de mapas de \n\nsa\u00fade que objetivaram identificar as principais lacunas e dificuldades \n\npara funcionamento das redes (CASANOVA et al., 2017). \n\nEstes Planos de A\u00e7\u00e3o foram destacados como importante \n\ninstrumento, n\u00e3o apenas por nortear a implanta\u00e7\u00e3o da RUE no Estado, \n\nmas tamb\u00e9m por possibilitar a elabora\u00e7\u00e3o de um diagnostico de sa\u00fade \n\nmacrorregional. Sendo assim, corroborando com os achados desta \n\npesquisa, Casanova et al (2017) tamb\u00e9m identificaram aos analisar \n\npotencialidades, limites e desafios da governan\u00e7a regional no processo \n\nde implanta\u00e7\u00e3o de redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, que o diagn\u00f3stico \n\nsituacional foi considerado uma etapa importante, pois possibilita a \n\ndescoberta dos principais entraves,  sobretudo na identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nvazios assistenciais existentes e o estabelecimento de objetivos \n\nregionais. \n\nAl\u00e9m de descrever o diagnostico local, os planos de a\u00e7\u00e3o \n\ncontam com a descri\u00e7\u00e3o das linhas de cuidados propostas pelo \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade para implanta\u00e7\u00e3o da RUE. \n\n As linhas de Cuidado propostas para implanta\u00e7\u00e3o da RUE s\u00e3o: \n\nLinhas de Cuidado do IAM, AVC e Trauma.  A decis\u00e3o em focar nestas \n\nlinhas de cuidado est\u00e1 relacionada ao perfil epidemiol\u00f3gico do Brasil \n\ncom acelerada progress\u00e3o de mortes por causas externas, sobretudo \n\nviol\u00eancias e traumas, tornando-se a segunda causa de \u00f3bitos no g\u00eanero \n\nmasculino e a terceira no total. Aliado a este cen\u00e1rio tem-se tamb\u00e9m um \n\ncrescente diagn\u00f3stico de doen\u00e7as n\u00e3o transmiss\u00edveis, destacando-se os \n\n\u00f3bitos por IAM e AVC. Este cen\u00e1rio demanda uma nova conforma\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema com a\u00e7\u00f5es que garantam um acompanhamento longitudinal \n\ndos usu\u00e1rios e suas respectivas necessidades de sa\u00fade (JORGE et al., \n\n2014). Alguns Estados da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica al\u00e9m de aderirem as linhas \n\nde cuidado propostas pelo MS tamb\u00e9m definiram linhas de cuidado \n\nespec\u00edficas para a organiza\u00e7\u00e3o de redes, de acordo com seus pr\u00f3prios \n\ninteresses (CASANOVA et al., 2017).  \n\nAl\u00e9m das Linhas de Cuidados, os Planos de A\u00e7\u00e3o para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da RUE/SC, contam com o desenho de todos os \n\ncomponentes desta rede. Alguns deles como Sala de Estabiliza\u00e7\u00e3o, \n\nUnidades de Pronto Atendimento e Leitos de Retaguarda Cl\u00ednica, apesar \n\nde se configurarem como instrumentos essenciais para efetiva\u00e7\u00e3o da \n\nrede, vem enfrentando dificuldades para se concretizarem.   \n\n\n\n167 \n\n \n\nAs Salas de Estabiliza\u00e7\u00e3o foram definidas pelo pr\u00f3prio \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, como equipamento que prestariam atendimento de \n\nurg\u00eancia e emerg\u00eancia em munic\u00edpios de grandes dist\u00e2ncias e/ou \n\nisolamento geogr\u00e1fico, caracterizado como vazio assistencial, com \n\nintuito de ofertar uma assist\u00eancia segura e oportuna de forma articulada, \n\nregionalizada e em rede (BRASIL, 2013). Por\u00e9m apesar na signific\u00e2ncia \n\ndeste equipamento, na pr\u00e1tica n\u00e3o foi implantado. \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s UPAS, o Estado do Paran\u00e1, este equipamento \n\ntamb\u00e9m enfrenta problemas, sobretudo, por dificuldades estruturais de \n\nreferencia/contra refer\u00eancia, pouca articula\u00e7\u00e3o da rede, falta de \n\nprofissionais capacitados e alto \u00edndice de pacientes (UCHIMURA et al., \n\n2015). \n\nN\u00e3o \u00e9 somente no Brasil que os servi\u00e7os de urg\u00eancia e \n\nemerg\u00eancia recebem uma grande quantidade de pacientes diariamente, \n\ncom queixas na maioria das vezes que n\u00e3o se configuram como uma \n\nurg\u00eancia ou emerg\u00eancia. Uma pesquisa desenvolvida em hospitais do \n\nnorte da Alemanha identificou que estes tamb\u00e9m enfrentam problemas \n\noriundos da superlota\u00e7\u00e3o dos prontos socorros, justificados por motivos \n\ncomo: conveni\u00eancia para o paciente, expectativas negativas sobre a \n\ncapacidade de m\u00e9dicos que atendem em ambulat\u00f3rios ou expectativas de \n\nmelhores servi\u00e7os de sa\u00fade em departamentos de emerg\u00eancia, do que no \n\nsistema ambulatorial (SCHERER et al., 2017). O mesmo cen\u00e1rio \u00e9 \n\nvivenciado na Fran\u00e7a e Reino Unido, onde uma grande propor\u00e7\u00e3o de \n\npacientes que procuram os servi\u00e7os de urg\u00eancia naqueles pa\u00edses, \n\npoderiam ser atendidos por um profissional de sa\u00fade em um ambiente \n\nde aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Esta crescente procura pelo atendimento nos \n\nprontos socorros causa atraso na provis\u00e3o de cuidados urgentes, al\u00e9m de \n\naumentar o custo total gasto com sa\u00fade (MASON et al., 2014).  \n\nApesar desta conhecida realidade conflituosa, poucos estudos \n\nainda abordam estrat\u00e9gias utilizadas para anemizar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o. Uma \n\npesquisa de revis\u00e3o sistem\u00e1tica, com recorte temporal de 2005 a 2015, \n\nnos idiomas ingl\u00eas, franc\u00eas e holand\u00eas, com objetivos de descrever \n\ninterven\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que pretendem reduzir o uso dos servi\u00e7os de \n\nemerg\u00eancia e estimar a efic\u00e1cia destas a\u00e7\u00f5es, identificou que entre as \n\na\u00e7\u00f5es desenvolvidas para enfrentar a superlota\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \n\nurg\u00eancia, est\u00e1 o fortalecimento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. O servi\u00e7o de triagem \n\ntamb\u00e9m se mostrou um aliado neste processo, embora os autores \n\ncompreendam que reduzir o uso inapropriado dos servi\u00e7os de \n\nemerg\u00eancia requer uma abordagem ampla que integra v\u00e1rias \n\n\n\n168 \n\n \n\ninterven\u00e7\u00f5es adotadas para o modelo de sistema de sa\u00fade do pa\u00eds \n\n(HEEDE; VOORDE, 2016).  \n\nApesar das dificuldades enfrentadas, as Unidades de Pronto \n\nAtendimento tem se constitu\u00eddo como importante ponto de acesso ao \n\nsistema de sa\u00fade, estando estas entre os principais componentes fixo de \n\nurg\u00eancia pr\u00e9-hospitalar, configurando-se como unidades intermedi\u00e1rias \n\nentre a aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e as emerg\u00eancias hospitalares (KONDER; \n\nO\u2019DWYER, 2015).  \n\nJ\u00e1 as dificuldades enfrentadas com os leitos de retaguarda \n\ncl\u00ednica est\u00e3o relacionadas, sobretudo com a capacidade de regula\u00e7\u00e3o \n\ndestes leitos. A regula\u00e7\u00e3o assistencial tem o compromisso de organizar a \n\ndemanda de servi\u00e7os, e para isso se faz necess\u00e1rio gerenciar estes \n\nequipamentos com interface entre a popula\u00e7\u00e3o assistida, servi\u00e7os \n\nenvolvidos e trabalhadores dos servi\u00e7os de sa\u00fade. Quando efetivada \u00e9 \n\ncapaz de facilitar o acesso aos servi\u00e7os e propiciar um canal sens\u00edvel \n\npara o atendimento das demandas de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, por\u00e9m na \n\npratica este servi\u00e7o ainda \u00e9 incipiente e pouco efetivo \n\n(GAWRYSZEWSKI; OLIVEIRA; GOMES, 2012).  \n\nA RUE est\u00e1 amparada no princ\u00edpio da equidade, norteada pela \n\nl\u00f3gica da regionaliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Este princ\u00edpio por sua vez, deve ser a \n\ness\u00eancia das pol\u00edticas de sa\u00fade, promovendo melhorias das condi\u00e7\u00f5es de \n\nsa\u00fade, reduzindo as desigualdades na capacidade de resposta das \n\ndiferentes localidades. Por\u00e9m a equidade tamb\u00e9m deve ser levada em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o quando o assunto \u00e9 financiamento do SUS. A distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos deve levar em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas de cada \n\nregi\u00e3o, representadas por condi\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas, epidemiol\u00f3gicas, \n\nsocioecon\u00f4micas, assistenciais, gerenciais e financeiras distintas \n\n(TELES; COELHO; FERREIRA, 2016). O governo federal tem se \n\nmostrado importante indutor de pol\u00edticas de sa\u00fade, e a transfer\u00eancia dos \n\nrecursos financeiros federais para munic\u00edpios tem ocorrido \n\nprincipalmente por meio de transfer\u00eancias regulares e autom\u00e1ticas, com \n\no proposito de aproximar o financiamento das esferas subnacionais e \n\nampliar os seus gastos em sa\u00fade (COELHO; SCATENA, 2014).  \n\nNesse sentido, \u00e9 importante que as redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade \n\nrecebam respaldo t\u00e9cnico, gerencial e financeiro para sua real \n\nefetiva\u00e7\u00e3o. Baseado nessa premissa \u00e9 preciso que os tr\u00eas entes \n\nfederados, Munic\u00edpio, Estado e Governo Federal, incorporem a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho em rede e compartilhem \n\nresponsabilidades nesta gest\u00e3o.   \n\n\n\n169 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nOs achados deste estudo proporcionaram conhecer como vem \n\nocorrendo o processo de implementa\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias e Emerg\u00eancias no Estado de Santa Catarina. \n\nA RUE iniciou seu processo de implementa\u00e7\u00e3o antes mesmo do \n\nlan\u00e7amento da Portaria Ministerial n\u00b0 1.600 de 07 de julho de 2011.  O \n\nEstado de Santa Catarina foi um dos pioneiros na implementa\u00e7\u00e3o da \n\nRUE, e serviu de refer\u00eancia, juntamente com o Estado de Minas Gerias, \n\npara o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade expandir esta rede para todo o territ\u00f3rio \n\nNacional.  \n\nAo iniciar as discuss\u00f5es da RUE, construiu-se um projeto piloto \n\nno ano de 2007 na macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste. As demais \n\nsete macrorregi\u00f5es de sa\u00fade de Santa Catarina somente entraram na \n\ndiscuss\u00e3o desta rede ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da portaria oficial da RUE.  \n\nSendo assim, a implementa\u00e7\u00e3o da RUE em SC foi marcada por \n\ndois momentos distintos: a) de 2007 a 2011 com a discuss\u00e3o da RUE na \n\nmacrorregi\u00e3o planalto Norte e Nordeste, recebendo apoiadores do MS e \n\ntomando como experi\u00eancia a RUE de Minas Gerais. Houve uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o neste per\u00edodo de aprofundamento te\u00f3rico sobre redes com \n\ntodos os envolvidos no processo de implementa\u00e7\u00e3o. O Plano de A\u00e7\u00e3o da \n\nRUE nesta macrorregi\u00e3o foi constru\u00eddo atrav\u00e9s de um processo reflexivo \n\ne participativo de representantes de diferentes setores, entre eles, \n\nprofissionais da sa\u00fade (urg\u00eancia e aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica), prestadores de \n\nservi\u00e7os e gestores do SUS; b) a partir de 2011 com a publica\u00e7\u00e3o da \n\nportaria 1600 houve a necessidade de se expandir a RUE para as demais \n\nmacrorregi\u00f5es de sa\u00fade de Santa Catarina. O Estado passa a assumir o \n\nprojeto de redes e estabelece o prazo de trinta dias para as macrorregi\u00f5es \n\nelaborarem seu Plano de A\u00e7\u00e3o da RUE. Este fato gerou em algumas \n\nmacrorregi\u00f5es, a constru\u00e7\u00e3o de Planos de A\u00e7\u00e3o n\u00e3o compat\u00edveis com a \n\nreal necessidade de sa\u00fade, uma vez que foram constru\u00eddos com pouca \n\ndiscuss\u00e3o te\u00f3rica do conceito de trabalho em rede.  \n\nNo atual cen\u00e1rio de atendimento as urg\u00eancias em Santa \n\nCatarina, constatou-se que a rede ainda est\u00e1 em processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. Seus componentes enfrentam problemas de articula\u00e7\u00e3o \n\ne a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica ainda est\u00e1 longe de se tornar a ordenadora da rede. O \n\ninvestimento financeiro abaixo do esperado tamb\u00e9m impacta na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de alguns pontos de aten\u00e7\u00e3o, sobretudo no investimento \n\nde novas estruturas f\u00edsicas, apesar da implementa\u00e7\u00e3o da rede de urg\u00eancia \n\n\n\n170 \n\n \n\ne emerg\u00eancia ser amparada pela l\u00f3gica de indu\u00e7\u00e3o financeira e tem o \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade como seu grande indutor. \n\nRessalta-se que esta pesquisa apresentou limita\u00e7\u00f5es, sobretudo \n\npela pouca produ\u00e7\u00e3o de estudos na \u00e1rea e pela recente implementa\u00e7\u00e3o da \n\nRUE em SC. Por fim, sugere-se a necessidade de se investir em \n\npesquisas que abordem quest\u00f5es referentes \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o e \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o das diferentes redes de aten\u00e7\u00e3o a sa\u00fade em todo \n\nterrit\u00f3rio nacional, promovendo al\u00e9m de adensamento te\u00f3rico sobre \n\nrede, uma oportunidade de discuss\u00e3o sobre analise de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nde sa\u00fade no contexto do Sistema \u00danico de Sa\u00fade. \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAMARAL, C. E. M.; BOSI, M. L. M. O desafio da an\u00e1lise de redes de \n\nsa\u00fade no campo da sa\u00fade coletiva. Sa\u00fade Soc., v. 26, n. 2, p. 424-34, \n\n2017.  \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. \n\nImplanta\u00e7\u00e3o das Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade e outras estrat\u00e9gias da \n\nSAS. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, \n\n2014. 160 p. \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Manual \n\ninstrutivo da sala de estabiliza\u00e7\u00e3o: componente da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). \n\nSecretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Bras\u00edlia : Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2013. 20 \n\np. \n\n \n\n______. Portaria n\u00ba 1.600, de 7 de julho de 2011. Reformula a Pol\u00edtica \n\nNacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias e institui a Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nUrg\u00eancias no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. \n\nBras\u00edlia, 08 jul. 2011. Se\u00e7\u00e3o I, p. 69, Col. 1. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/gm/2011/prt1600_07_07_20\n\n11.html>. Acesso em: 02 out 2017. \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portaria n\u00ba 1.863, de 29 de setembro de \n\n2003. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias. Di\u00e1rio \n\nOficial da Uni\u00e3o.  2003. \n\n\n\n171 \n\n \n\n \n\nCASANOVA, A. O. et al. A implementa\u00e7\u00e3o de redes de aten\u00e7\u00e3o e os \n\ndesafios da governan\u00e7a regional em sa\u00fade na Amaz\u00f4nia Legal: uma \n\nan\u00e1lise do Projeto QualiSUS-Rede. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva. v. 22, n. \n\n4, p. 1209-24, 2017.  \n \n\nCOELHO, T. C. B.; SCATENA, J. H. G. Financiamento do SUS. In: \n\nPAIM, J. S.; ALMEIDA-FILHO, N. (Org.). Sa\u00fade Coletiva: teoria e \n\npr\u00e1tica. Rio de Janeiro: MedBook, p 271- 86, 2014. \n\n \n\nCOELHO,M. F; GOULART,B. F; CHAVES,L. D. P. Urg\u00eancias \n\ncl\u00ednicas: perfil de atendimentos hospitalares. Rev Rene., v. 14, n. 1, p. \n\n50-9, 2013.  \n\n \n\nFERNANDES, F. M. B. Regionaliza\u00e7\u00e3o no SUS: uma revis\u00e3o cr\u00edtica. \n\nCi\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 22, n. 4, p. 1311-20, 2017. \n\n \n\nGAWRYSZEWSKI, A. R. B; OLIVEIRA, D. C; GOMES, A. M. T. \n\nAcesso ao SUS: representa\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de profissionais desenvolvidas \n\nnas Centrais de Regula\u00e7\u00e3o. Physis Revista de Sa\u00fade Coletiva, v. 22, n. \n\n1, p. 119-40, 2012. \n\n \n\nHEEDE, K. V. D; VOORDE, C. V. Interventions to reduce emergency \n\ndepartment utilisation: A review of reviews. Health Policy, v. 120, \n\nn.12, p. 1337-49, 2016.   \n\n \n\nJORGE, A. O. et al. Entendendo os desafios para a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nRede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias no Brasil: uma an\u00e1lise \n\ncr\u00edtica. Divulga\u00e7\u00e3o em sa\u00fade para debate, n. 52, p. 125-45, 2014.  \n\n \n\nKONDER,MT; O\u2019DWYER,G. As Unidades de Pronto-Atendimento na \n\nPol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias. Physis Revista de Sa\u00fade \n\nColetiva, v. 25, n. 2, p. 525-45, 2015. \n\n \n\nMAGALH\u00c3ES JUNIOR, H. M. Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade: rumo \u00e0 \n\nintegralidade. Divulga\u00e7\u00e3o em sa\u00fade para debate, n. 52, p. 15-37, 2014. \n\n \n\nMENDES, E. V. 25 anos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade: resultados e \n\ndesafios. Estudos Avan\u00e7ados, v. 27, n. 78, p. 27-34, 2013. \n\n\n\n172 \n\n \n\n \n\nMENDES, E. V. As redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Organiza\u00e7\u00e3o Pan-\nAmericana da Sa\u00fade, p. 549, 2011. \n\n \n\nMIRANDA, G. M. D; MENDES, A. C. G; SILVA, A. L. A. O desafio \n\nda organiza\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade universal e resolutivo no \n\npacto federativo brasileiro. Sa\u00fade Soc, v. 26, n. 2, p. 329-35, 2017. \n \n\nORTIGA, A. M. B et al. Avalia\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel \n\nde Urg\u00eancia em Santa Catarina, Brasil. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, v. \n\n12, n. 32, p. 01-18, 2016.  \n\n \n\nSANTOS, L. Regi\u00e3o de sa\u00fade e suas redes de aten\u00e7\u00e3o: modelo \n\norganizativo-sist\u00eamico do SUS. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 4, n. 22, \n\np. 1281-89, 2017. \n\n \n\nSANTOS, J. L. G et al. , Perspectivas metodol\u00f3gicas para o uso da \n\nteoria fundamentada nos dados na pesquisa em enfermagem e sa\u00fade. \n\nEscola Anna Nery, v. 3, n. 20, p. 1-8, 2016.   \n\n \n\nMASON, S et al.  Innovations to reduce demand and crowding in \n\nemergency care; a review study. Scand J Trauma Resusc Emerg Med, \n\nv. 22, n. 55, p. 01-07, 2014. \n\n \n\nTELES, A. S.; COELHO, T. C. B.; FERREIRA, M. P. S. Sob o prisma \n\nda equidade: financiamento federal do Sistema \u00danico de Sa\u00fade no \n\nestado da Bahia. Sa\u00fade Soc, v. 25, n. 3, p.786-99, 2016. \n\n \n\nTORRES, S. F. S.; BELISARIO, S. A.; MELO, E. M. A Rede de \n\nUrg\u00eancia e Emerg\u00eancia da Macrorregi\u00e3o Norte de Minas Gerais: um \n\nestudo de caso. Saude soc, v. 24, n. 1, p. 361-373, 2015.  \n\n \n\nSCHERER, M. Patients Attending Emergency Departments. A Cross-\n\nsectional Study of Subjectively Perceived Treatment Urgency and \n\nMotivation for Attending. Deutsches \u00c4rzteblatt International. Dtsch \n\nArztebl Int, v. 114, n. 39, p. 645\u201352, 2017. \n\n \n\n\n\n173 \n\n \n\nSOUZA, S. S; SILVA, D. M. G. V. Valida\u00e7\u00e3o de modelo te\u00f3rico: \n\nconhecendo os processos interativos na rede de apoio \u00e0s pessoas com \n\ntuberculose. Acta Paul Enfermagem, v. 24, n. 6, p. 778-83, 2011. \n\n \n\nVAISTMAN, J.; RIBEIRO, J. M.; LOBATO, L.V.C. An\u00e1lise de \n\npol\u00edticas, pol\u00edticas de sa\u00fade e a Sa\u00fade Coletiva. Physis Revista de \n\nSa\u00fade Coletiva, v. 23, n. 2, p. 589-611, 2013. \n\n \n\nUCHIMURA, L. Y. T et al. Unidades de Pronto Atendimento (UPAs): \n\ncaracter\u00edsticas da gest\u00e3o \u00e0s redes de aten\u00e7\u00e3o no Paran\u00e1. Sa\u00fade Debate, \n\nv. 39, n. 107, p. 972-83, 2015. \n\n \n\n \n\n\n\n174 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n175 \n\n \n\n6  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \n\n \n\nOs resultados deste estudo permitiram compreender os \n\ndiferentes processos que envolvem desde a constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica. A an\u00e1lise da Pol\u00edtica de \n\nAten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias mostrou-se como um campo amplo, envolvendo \n\ndiferentes servi\u00e7os que comp\u00f5em uma rede complexa, a qual depende da \n\npactua\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o de diversos atores t\u00e9cnicos e pol\u00edticos.  \n\nA proposta metodol\u00f3gica utilizada, adaptada ao referencial \n\nte\u00f3rico do ciclo de pol\u00edtica, possibilitou analisar esta pol\u00edtica atrav\u00e9s de \n\ndiferentes nuances, possibilitando a identifica\u00e7\u00e3o e analise das fases de \n\nconstru\u00e7\u00e3o at\u00e9 sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\nOs resultados apresentados evidenciam o potencial do \n\nreferencial te\u00f3rico e metodol\u00f3gico utilizado, dando conta de analisar as \n\nfases de uma pol\u00edtica p\u00fablica, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a sua \n\ncomplexidade.  O desenho metodol\u00f3gico permitiu incluir no estudo \n\ndiferentes atores como, formuladores, implementadores e grupos de \n\npessoas envolvidos na pol\u00edtica, o que deu maior sustenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e \n\nlegitimidade a pesquisa. A Teoria Fundamentada nos Dados permitiu a \n\nimers\u00e3o do pesquisador no contexto da pesquisa e maior envolvimento \n\ncom os dados. Isso porque a compara\u00e7\u00e3o constante, a elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nmemorandos e diagramas, e a codifica\u00e7\u00e3o estimulou a reflex\u00e3o e \n\nmanteve o pesquisador ancorados nos dados. Nesse sentido, esta an\u00e1lise \n\npermitiu captar elementos impl\u00edcitos no processo de constru\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias, mostrando-se \n\npotente para compreender o modo como o processo foi conduzido e os \n\nelementos que possibilitaram a ele alcan\u00e7ar melhorias na assist\u00eancia as \n\nurg\u00eancias e emerg\u00eancias no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade. \n\nA reformula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e \n\nconsequentemente a institui\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e \n\nEmerg\u00eancias, surge diante de um panorama deficiente aos atendimentos \n\ndesta magnitude. Neste sentido, esta rede carrega a grande miss\u00e3o de \n\nreorganizar a assist\u00eancia \u00e0s urg\u00eancias e emerg\u00eancias no contexto da \n\nsa\u00fade p\u00fablica.  \n\nVislumbrando uma rede capaz de promover melhores condi\u00e7\u00f5es \n\nde sa\u00fade para popula\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da reorganiza\u00e7\u00e3o o sistema de sa\u00fade e, \n\npor consequ\u00eancia, melhor aproveitamento dos recursos financeiros \n\ninvestidos na sa\u00fade, autoridades pol\u00edticas e de sa\u00fade se mobilizaram \n\npara tal efetiva\u00e7\u00e3o. Sendo assim, destaca-se a import\u00e2ncia da Comiss\u00e3o \n\n\n\n176 \n\n \n\nIntergestores Bipartite de Santa Catarina, na elabora\u00e7\u00e3o de acordos e \n\ntomada de decis\u00f5es para implementa\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias e Emerg\u00eancias, exigindo dos gestores, estrat\u00e9gias de \n\nplanejamento de forma regionalizada. Esta comiss\u00e3o promoveu \n\ndiscuss\u00f5es e tomadas de decis\u00e3o a fim de regulamentar todos os \n\ncomponentes estabelecidos por esta rede, sendo este um processo \n\ncomplexo e din\u00e2mico que envolve diferentes atores. Assim, a \n\nreformula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias em Santa Catarina \u00e9 \n\nfruto de amplos debates entres \u00f3rg\u00e3os colegiados e Governo Federal. \n\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade mostrou-se o grande impulsionador para \n\na constru\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o desta rede no Estado. Esse \u00f3rg\u00e3o ofertou \n\napoio desde o momento inicial em 2007, antes mesmo do lan\u00e7amento \n\noficial da portaria que reformulou esta Pol\u00edtica, com o projeto piloto na \n\nmacrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste, o que favoreceu a discuss\u00e3o e \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos planos de a\u00e7\u00e3o para implanta\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias e Emerg\u00eancias. J\u00e1 a Secretaria Estadual de Sa\u00fade (SES) de \n\nSanta Catarina passou a incorporar e participar mais efetivamente desta \n\nconstru\u00e7\u00e3o, a partir de 2011, com a publica\u00e7\u00e3o oficial da Portaria que \n\ninstitui esta rede em n\u00edvel nacional. Apesar disso, a participa\u00e7\u00e3o da SES \n\nna gest\u00e3o da RUE, ainda \u00e9 vista como t\u00edmida, necessitando de maior \n\narticula\u00e7\u00e3o e envolvimento desta inst\u00e2ncia com as macrorregi\u00f5es de \n\nsa\u00fade.  \n\nEsse fato pode estar atrelado \u00e0s trocas constantes de \n\ncoordenadores da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias em \n\nn\u00edvel estadual, permanecendo inclusive per\u00edodos sem comando, o que \n\ndificulta a constru\u00e7\u00e3o de um plano de governo efetivo, que d\u00ea conta \n\ndesta magnitude. Nesse sentido, vale ressaltar o papel do Grupo \n\nCondutor da RUE, mostrando-se como um importante aliado para \n\nefetiva\u00e7\u00e3o desta rede no Estado.  No panorama estadual, a RUE j\u00e1 se \n\nmostra em fase de implementa\u00e7\u00e3o do ponto de vista estrutural, ainda que \n\nincompleta em funcionamento.  \n\nPor\u00e9m, apesar dos avan\u00e7os ocorridos na sa\u00fade p\u00fablica e no \n\nprocesso de regionaliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, especialmente para atender o \n\ncen\u00e1rio das urg\u00eancias e emerg\u00eancias, ainda existem desafios que \n\nprecisam ser superados para que as Redes de Aten\u00e7\u00e3o a Sa\u00fade se tornem \n\nrealidade. Os resultados desta pesquisa sugerem que o arcabou\u00e7o \n\nnormativo para a institui\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e \n\nEmerg\u00eancias, por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 suficiente para a sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\nEntendemos que tal desvio possa ser atribu\u00eddo aos modelos de gest\u00e3o do \n\n\n\n177 \n\n \n\nsistema de sa\u00fade. Para que a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e \n\nEmerg\u00eancias cumpra seu efetivo papel, \u00e9 preciso fomentar a constru\u00e7\u00e3o \n\nde planos de a\u00e7\u00e3o baseando-se em cen\u00e1rios desej\u00e1veis e poss\u00edveis, \n\nenvolvendo decis\u00e3o pol\u00edtica gestora baseada em informa\u00e7\u00f5es das \n\nnecessidades de cada territ\u00f3rio. S\u00f3 assim, ser\u00e1 poss\u00edvel propor e \n\nestabelecer redes de aten\u00e7\u00e3o e constituir linhas de cuidado para atender \n\nas necessidades de sa\u00fade das pessoas.   \n\nO Estado de Santa Catarina dividiu-se em oito macrorregi\u00f5es de \n\nsa\u00fade para implementa\u00e7\u00e3o da RUE, sendo que cada macrorregi\u00e3o criou \n\nseu grupo condutor. Este grupo foi respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do Plano \n\nde A\u00e7\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o da RUE e participa diretamente das \n\ndiscuss\u00f5es e decis\u00f5es relacionadas sobre esta rede em sua macrorregi\u00e3o. \n\n\u00c9 importante destacar tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o dos profissionais \n\nde enfermagem na implementa\u00e7\u00e3o da PNAU em Santa Catarina. Estes \n\nest\u00e3o entre os principais profissionais que comp\u00f5e os grupos condutores \n\nnas oito macrorregi\u00f5es de sa\u00fade.  \n\nO cen\u00e1rio delineado pelos resultados desse estudo permite \n\nentrever que as regras postas n\u00e3o est\u00e3o constituindo elementos \n\nsuficientemente para implementa\u00e7\u00e3o da RUE. Este processo \u00e9 permeado \n\npor dificuldades que afetam diretamente a execu\u00e7\u00e3o de uma rede efetiva. \n\nA influ\u00eancia pol\u00edtica partid\u00e1ria perpassando o crit\u00e9rio t\u00e9cnico est\u00e1 entre \n\nos principais entreves para este efetiva\u00e7\u00e3o. Esta intromiss\u00e3o negativa \n\npor vezes desvirtua o processo de constru\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o desta \n\npol\u00edtica, tornando-se um n\u00f3 cr\u00edtico dif\u00edcil de ser desatado. Al\u00e9m disso, a \n\nRUE conta com prestadores de servi\u00e7os que a compreendem apenas \n\ncomo um meio de arrecadar financiamento, n\u00e3o estando estes dispostos \n\na lutar por uma rede resolutiva. \n\nA Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica est\u00e1 longe de ser considerada a ordenadora da \n\nRUE. Ainda se mostra como um componente t\u00edmido e pouco \n\nparticipativo na constru\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de uma rede que de conta da \n\nmagnitude que envolve a assist\u00eancia \u00e0s urg\u00eancias e emerg\u00eancias no \n\nSUS.  \n\nApesar da efetiva\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias ser \n\npermeada por impasses que levam a retrocesso, melhorias j\u00e1 podem ser \n\nobservadas no cen\u00e1rio de atendimento as urg\u00eancias, entre elas, \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de protocolos de classifica\u00e7\u00e3o de risco nas portas \n\nhospitalares, cria\u00e7\u00e3o das centrais de regula\u00e7\u00e3o de interna\u00e7\u00e3o e maior \n\nfacilidade de acesso a popula\u00e7\u00e3o nos servi\u00e7os de sa\u00fade. \n\n\n\n178 \n\n \n\nPor fim, destaca-se que desenho da RUE no Estado de Santa \n\nCatarina vem sofrendo in\u00fameras modifica\u00e7\u00f5es, que culminaram para o \n\ncen\u00e1rio atual da rede no Estado. Acredita-se que este processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e desconstru\u00e7\u00e3o \u00e9 algo positivo e pode favorecer a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de uma rede mais compat\u00edvel com a real necessidade de \n\nsa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nAcredita-se que as contribui\u00e7\u00f5es desta investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativas, pois grande parte dos estudos s\u00e3o desenvolvidos apenas \n\ncom um componente espec\u00edfico da PNAU, n\u00e3o explorando a rede em \n\nsua totalidade. Al\u00e9m disso, a experi\u00eancia explicitada no Estado de Santa \n\nCatarina, pode fornecer subs\u00eddios para auxiliar a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nRUE em outros contextos.  Os achados desta pesquisa tamb\u00e9m \n\ncontribuem para mostrar as diferentes fases de uma pol\u00edtica p\u00fablica, \n\nassim como as dificuldades enfrentadas para sua efetiva\u00e7\u00e3o, o que pode \n\nservir de experi\u00eancia para implementa\u00e7\u00e3o de outras pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\nComo limita\u00e7\u00e3o do estudo, apontam-se dificuldades inerentes \u00e0s \n\npesquisas qualitativas com uso da entrevista para coleta de dados. As \n\nentrevistas possibilitam a compreens\u00e3o do objetivo de estudo a partir do \n\nrelato do participante, sem o fornecimento de dados sobre o que os \n\nsujeitos especificamente fazem. Destaca-se tamb\u00e9m a dificuldade em \n\nencontrar e selecionar os sujeitos entrevistados, que precisavam ter \n\nexperi\u00eancia acerca do fen\u00f4meno investigado. \u00c9 preciso pontuar que as \n\nopini\u00f5es s\u00e3o particulares dos indiv\u00edduos entrevistados nesta pesquisa, \n\nn\u00e3o podendo, portanto, ser generalizadas para todo o universo de \n\ngestores e profissionais que participaram da implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \n\nem quest\u00e3o. Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio pontuar que neste estudo n\u00e3o foi \n\ncontemplada a etapa cinco do ciclo de pol\u00edtica, a fase de avalia\u00e7\u00e3o desta \n\npol\u00edtica. Dessa forma, s\u00e3o necess\u00e1rios novos estudos incluindo essa \n\nperspectiva.   \n\nApesar dessas limita\u00e7\u00f5es, ao buscar analisar a Pol\u00edtica de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias no Estado de Santa Catarina, o presente estudo \n\npossibilitou a confirma\u00e7\u00e3o da Tese de que de que a reformula\u00e7\u00e3o da \n\nPNAU e a institui\u00e7\u00e3o da RUE no Estado de Santa Catarina foram \n\nrealizadas por meio de um modelo de gest\u00e3o regionalizado proposto \n\npelas redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e promoveu melhorias no acesso e na \n\nqualidade da assist\u00eancia aos pacientes nos servi\u00e7os de urg\u00eancia e \n\nemerg\u00eancia. \n\n\n\n179 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nACOSTA, A. M.; PELEGRINI, A. H. W.; LIMA, M. A. D. S. \n\nPercep\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade sobre os usu\u00e1rios frequentes dos \n\nservi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia: revis\u00e3o integrativa. Enfermagem \n\nem Foco, v. 2, n. 2, p. 141-144, 2011.  \n\n \n\nALMEIDA, P. F. et al. Integra\u00e7\u00e3o assistencial em regi\u00e3o de sa\u00fade: \n\nparadoxo entre necessidades regionais e interesses locais. Sa\u00fade Soc, v. \n\n25, n. 2, p. 320-35, 2016. \n\n \n\nAMARAL, C. E. M.; BOSI, M. L. M. O desafio da an\u00e1lise de redes de \n\nsa\u00fade no campo da sa\u00fade coletiva. Sa\u00fade Soc., v. 26, n. 2, p. 424-34, \n\n2017.  \n\n \n\nARA\u00daJO, L.; RODRIGUES, M. L. Modelos de an\u00e1lise das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. Sociologia, problemas e pr\u00e1ticas, n. 83, p. 11-35, 2017. \n\n \n\nAVEYARD, H. Doing a literature review in health and social care: a \n\npractical guide. Maidenhead: Open University Press; 2007. \n\n \n\nBAGGIO, M.; ERDMANN, A.L. Teoria fundamentada nos dados ou \n\nGrounded Theory e o uso na investiga\u00e7\u00e3o em Enfermagem no Brasil. \n\nRevista de Enfermagem, v. 3, n. 3, p. 177-188, 2011. \n\n \n\nBAPTISTA, T. W. F.; REZENDE, M. A ideia de ciclo na an\u00e1lise de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. In: MATTOS, R. A.; BAPTISTA, T. W. F. (Org.). \n\nCaminhos para an\u00e1lise das pol\u00edticas de sa\u00fade. Rio de Janeiro: UERJ, \n\n2011. p. 138-172.  \n\n \n\nBARRETTO, L. D.; FREIRE, R. C. Tend\u00eancias da aten\u00e7\u00e3o hospitalar \n\nno SUS da Bahia: uma an\u00e1lise de 2006 a 2009. Revista Baiana de \n\nSa\u00fade P\u00fablica, v. 35, n. 2, p. 334-47, 2011. \n\n \n\nBARATIERI, T. et al. Percep\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios atendidos em um Pronto \n\nAtendimento: olhar sobre a Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade. Revista de \n\nsa\u00fade p\u00fablica do Paran\u00e1, v. 18, n. 1, p. 54-63, 2017. \n\n \n\n\n\n180 \n\n \n\nBERTOLOZZI, M. R.; GRECO, R. M. As Pol\u00edticas de sa\u00fade do Brasil: \n\nreconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e perspectivas atuais. Revista da Escola de \n\nEnfermagem da USP, n. 30, v. 3, p. 380-98, 1996.    \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. \n\nImplanta\u00e7\u00e3o das Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade e outras estrat\u00e9gias da \nSAS / Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Bras\u00edlia: \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2014. 160 p. \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portaria n\u00ba 1.256, 25 de junho de 2013. \n\nAprova a Etapa III do Plano de A\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nUrg\u00eancias do Estado de Santa Catarina e Munic\u00edpios e aloca \n\nrecursos financeiros para sua implanta\u00e7\u00e3o - Bloco da Aten\u00e7\u00e3o de \nM\u00e9dia e Alta Complexidade Ambulatorial e Hospitalar. Di\u00e1rio \n\nOficial da Uni\u00e3o. Bras\u00edlia, 26 julho de 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/gm/2013/prt1256_25_06_20\n\n13.html>. Acesso em: 11 de mar\u00e7o de 2017.  \n\n \n\n_______. Portaria n\u00ba 1.600, de 7 de julho de 2011. Reformula a \n\nPol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias e institui a Rede de \n\nAten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Di\u00e1rio \n\nOficial da Uni\u00e3o. Bras\u00edlia, 08 jul. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/gm/2011/prt1600_07_07_20\n\n11.html>. Acesso em: 02 out 2015. \n\n \n\n_______. Portaria n\u00ba 4.279, de 30 de dezembro de 2010. Estabelece \n\ndiretrizes para a organiza\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade no \n\n\u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. \n\nBras\u00edlia, 31 dez. 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/gm/2010/prt4279_30_12_20\n\n10.html>. Acesso em: 02 out 2015. \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portaria n\u00ba 1.863, de 29 de setembro de \n\n2003. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias. Di\u00e1rio \n\nOficial da Uni\u00e3o. Bras\u00edlia, 06 de outubro de 2003. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/gm/2003/prt1863_26_09_2003\n\n.html>. Acesso em: 11 de mar\u00e7o de 2017.  \n\n \n\n\n\n181 \n\n \n\nCAMPOS, J.; SOUZA, V. S. A percep\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do servi\u00e7o de \n\nurg\u00eancia e emerg\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de risco pelo protocolo \n\nde Manchester. Revista Unimontes Cient\u00edfica, v. 16, n.1, p. 17-25, \n\n2014. \n\n \n\nCASANOVA, A. O. et al. A implementa\u00e7\u00e3o de redes de aten\u00e7\u00e3o e os \n\ndesafios da governan\u00e7a regional em sa\u00fade na Amaz\u00f4nia Legal: uma \n\nan\u00e1lise do Projeto QualiSUS-Rede. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva. v. 22, n. \n\n4, p. 1209-24, 2017.  \n\n \n\nCASTRO, F. G. et al. A Methodology for conducting integrative mixed \n\nmethods research and data analyses. Journal of Mixed Methods \n\nResearch, v. 4, n. 4, p. 342\u2013360, 2010. \n\n \n\nCAVALCANTI, P. A. O conceito de avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, programas e \n\nprojetos. In: PEREZ, J. R. R. (Org.). Estudo, pensamento e cria\u00e7\u00e3o: \n\nplanejamento educacional e avalia\u00e7\u00e3o na escola. Campinas: Unicamp, \n\n2005. p. 132.  \n\n \n\nCHARMAZ, K. A constru\u00e7\u00e3o da teoria fundamentada: guia pr\u00e1tico \n\npara an\u00e1lise qualitativa. Porto Alegre: Artmed, 2009. \n\n \n\nCELLARD, A. A an\u00e1lise documental. In: Poupart J. et al. (Org.). A \n\npesquisa qualitativa: enfoques epistemol\u00f3gicos e metodol\u00f3gicos. \n\nPetr\u00f3polis: Vozes; 2008. p. 48.  \n\n \n\nCOELHO,MF; GOULART,BF; CHAVES,LDP. Urg\u00eancias cl\u00ednicas: \n\nperfil de atendimentos hospitalares. Rev Rene, v. 14, n. 1, p. 50-9, 2013.  \n\n \n\nCOELHO, T. C. B.; SCATENA, J. H. G. Financiamento do SUS. In: \n\nPAIM, J. S.; ALMEIDA-FILHO, N. (Org.). Sa\u00fade Coletiva: teoria e \n\npr\u00e1tica. Rio de Janeiro: MedBook, , 2014. p. 271-86.  \n\n \n\nCORR\u00caA, A. C. P; FERRIANI, M. G. C. A produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da \n\nenfermagem e as pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 adolesc\u00eancia. Revista \n\nBrasileira de Enfermagem, v. 4, n. 58, p. 449-452, 2005.  \n\n \n\nCORTES, S. V; LIMA, L. L. A contribui\u00e7\u00e3o da sociologia para a an\u00e1lise \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas. Lua Nova, n. 87, p. 33-62, 2012 \n\n\n\n182 \n\n \n\nCOSTA, K. S. C, MIRANDA, F. A. N. Sistema \u00danico de Sa\u00fade na \n\nforma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica do enfermeiro. Revista Brasileira de \n\nEnfermagem, v. 2, n. 62, p. 300-04, 2009. \n\n \n\nCRESWELL, J. W. Investiga\u00e7\u00e3o qualitativa e projeto de pesquisa: \n\nescolhendo entre cinco abordagens. 3 ed. 341p. Porto Alegre: Penso, \n\n2014. \n\n \n\nCRESWELL J. W. Projeto de pesquisa: m\u00e9todos qualitativo, \n\nquantitativo e misto. 3. ed. Porto Alegre: Artmed, 2010. \n\n \n\nDALFIOR, E. T.; LIMA, R.C.D.; ANDRADE, M. A. C. Reflex\u00f5es \n\nsobre an\u00e1lise de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de sa\u00fade. Sa\u00fade Debate, v. \n\n39, n. 104, p. 210-225, 2015. \n\n \n\nDAL FARRA, R. A; LOPES, P. T. C. M\u00e9todos mistos de pesquisa em \n\neduca\u00e7\u00e3o: Pressupostos te\u00f3ricos. Nuances: estudos sobre educa\u00e7\u00e3o, \n\nv.24, n.3, p. 67-80, 2013. \n\n \n\nDINIZ, A. S. et al. Demanda cl\u00ednica de uma unidade de pronto \n\natendimento, segundo o protocolo de Manchester. Revista Eletr\u00f4nica \n\nde Enfermagem, v. 16, n. 2, p. 312-20, 2014.   \n\n \n\nDUBEUX, L. S; FREESE, E.; REIS, Y. A. C. Avalia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \n\nurg\u00eancia e emerg\u00eancia da rede hospitalar de refer\u00eancia no Nordeste \n\nbrasileiro. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, v. 26, n. 8, p. 1508-18, 2010. \n\n \n\nFARAH, M. F. S. An\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil: de uma \n\npr\u00e1tica n\u00e3o nomeada \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o do \u201ccampo de p\u00fablicas\u201d. Rev. \n\nAdm. P\u00fablica, v. 6, n. 50, p. 959-79, 2016. \n\n \n\nFERNANDES, F. M. B. Regionaliza\u00e7\u00e3o no SUS: uma revis\u00e3o cr\u00edtica. \n\nCi\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 22, n. 4, p. 1311-20, 2017.  \n\n \n\nFERREIRA, E. B. et al. Acolhimento com classifica\u00e7\u00e3o de risco em \n\nServi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia hospitalar. Revista Interdisciplinar \n\nem Sa\u00fade, v. 3, n. 1, p. 148-78, 2016. \n\n \n\n\n\n183 \n\n \n\nFREIRE, A. B. et al. Servi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia: quais os \n\nmotivos que levam o usu\u00e1rio aos pronto-atendimentos? Sa\u00fade (Santa \n\nMaria), v. 41, n. 1, p.195-200, 2015. \n\n \n\nFREY, K. et al. Pol\u00edticas p\u00fablicas em perspectiva comparada: proposta \n\nde um framework para a an\u00e1lise de experi\u00eancias locais. Rev. Serv. \n\nP\u00fablico, v. 68, n. 1, p, 9-36, 2017. \n\n \n\n______, K. Pol\u00edticas p\u00fablicas: um debate conceitual e reflex\u00f5es \n\nreferentes \u00e0 pr\u00e1tica da an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. \n\nPlanejamento e Pol\u00edticas P\u00fablicas, n. 21, p. 211-59, 2000. \n\n \n\nGALV\u00c3O, J. Ger\u00eancia de servi\u00e7o de urg\u00eancia e emerg\u00eancia: fortalezas e \n\nfragilidades. Rev Enferm Integrada, v. 6, n. 2, p. 1133-42, 2013. \n\n  \n\nGARCIA, V. M.; REIS, R. K. Perfil de usu\u00e1rios atendidos em uma \n\nunidade n\u00e3o hospitalar de urg\u00eancia. Revista Brasileira de \n\nEnfermagem, v. 67, n. 2, p. 261-7, 2014.  \n\n \n\nGARCIA, V. M.; REIS, R. K. Perfil de usu\u00e1rios atendidos em uma \n\nunidade n\u00e3o hospitalar de urg\u00eancia. Revista Brasileira de \n\nEnfermagem, v. 2, n. 67, p. 261-7, 2015. \n\n \n\nGAWRYSZEWSKI, A. R. B; OLIVEIRA, D. C; GOMES, A. M. T. \n\nAcesso ao SUS: representa\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de profissionais desenvolvidas \n\nnas Centrais de Regula\u00e7\u00e3o. Physis Revista de Sa\u00fade Coletiva, v. 22, n. \n\n1, p. 119-40, 2012. \n\n \n\nGIOVANNI, G. D. As Estruturas Elementares das Pol\u00edticas P\u00fablicas. \n\nCadernos de pesquisa, n. 82, p. 01-32, 2009.  \n\n \n\nGOTTEMS, B. D. et al. O modelo dos m\u00faltiplos fluxos de Kingdon na \n\nan\u00e1lise de pol\u00edticas de sa\u00fade: aplicabilidades, contribui\u00e7\u00f5es e limites. \n\nSa\u00fade Soc, v. 22, n. 2, p. 511-520, 2013. \n\n \n\nHAM, C.; HILL, M. The policy process in the modern capitalist \n\nstate. Londres: Harvester Wheatsheaf, 1993. 224p.  \n\n \n\n\n\n184 \n\n \n\nHEEDE, K. V. D; VOORDE, C. V. Interventions to reduce emergency \n\ndepartment utilisation: A review of reviews. Health Policy, v. 120, n. \n\n12, p. 1337-49, 2016.   \n\n \n\nHOWLETT, M; RAMESH, M. Studying Public Policy. Canad\u00e1: \n\nOxford University Press, 1995. 336 p.  \n\n \n\nHOWLETT, S. F; MCCONNELL, A.; PERL, A. Moving Policy Theory \n\nForward: Connecting Multiple Stream and Advocacy Coalition \n\nFrameworks to Policy Cycle Models of Analysis. Australian Journal \n\nof Public Administration, v. 76, n. 1, p. 65-79, 2016.  \n\n \n\nJORGE, A. O. et al. Entendendo os desafios para a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nRede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias no Brasil: uma an\u00e1lise \n\ncr\u00edtica. Divulga\u00e7\u00e3o em sa\u00fade para debate, n. 52, p. 125-45, 2014. \n\n \n\nKINGDON, J. W. Agendas, alternatives and public policies. 2. ed. \n\nAnn Arbor: University of Michigan; 2003. 345 p.  \n\n \n\n______, J. Agendas, alternatives and public policies. Boston: Little \n\nBrown Publishing, 1987. 322 p.  \n\n \n\nKONDER, M. T.; O\u2019DWYER, G. A integra\u00e7\u00e3o das Unidades de Pronto \n\nAtendimento (UPA) com a rede assistencial no munic\u00edpio do Rio de \n\nJaneiro, Brasil. Interface, v. 20, n. 59, p. 879-92, 2016. \n\n \n\n______, M. T; O\u2019DWYER, G. As Unidades de Pronto-Atendimento na \n\nPol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias. Physis Revista de Sa\u00fade \n\nColetiva, v. 25, n. 2, p. 525-45, 2015. \n\n \n\nKREMPSER, P.; ARREGUY-SENA, C.; BARBOSA, A. P. S. \n\nCaracter\u00edsticas definidoras de trauma vascular perif\u00e9rico em urg\u00eancia e \n\nemerg\u00eancia: ocorr\u00eancia e tipos. Escola Anna Nery, v.17, n.1, p. 24-30, \n\n2013. \n\n \n\nKRIPKA, R. M. L.; SCHELER, M.; BONOTTO, D. L. Pesquisa \n\nDocumental: considera\u00e7\u00f5es sobre conceitos e caracter\u00edsticas na Pesquisa \n\nQualitativa. Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o, v. 2, n. 1, p. 243-\n\n247, 2015. \n\n\n\n185 \n\n \n\nLAGE, M.C. Utiliza\u00e7\u00e3o do software NVivo em pesquisa qualitativa: \n\numa experi\u00eancia em EaD. Educa\u00e7\u00e3o Tem\u00e1tica Digital, v.12, n. esp., \n\np.198-226, 2011. \n\n \n\nLEAL, A. F; FIGUEIREDO, W. S; NOGUEIRA-DA-SILVA, G. S. \n\nCharting the Brazilian Comprehensive Healthcare Policy for Men \n\n(PNAISH), from its formulation through to its implementation in local \n\npublic health services. Ci\u00eancia e Sa\u00fade Coletiva, v.10, n. 17, p. 2607-\n\n16, 2012. \n\n \n\nLIMA, W. G. Pol\u00edtica p\u00fablica: discuss\u00e3o de conceitos. Interface, n. 5, \n\np. 49-54, 2012. \n\n \n\nLOWLETT, M., RAMESH, M. Studying Public Policy. Canad\u00e1: \n\nOxford University Press. 1995. 245 p.  \n\n \n\nLOPES, M. M. B. et al. Pol\u00edticas e tecnologias de gest\u00e3o em servi\u00e7os de \n\nsa\u00fade e de enfermagem. Acta Paul Enfermagem, v. 6, n. 22, p. 819-27, \n\n2009. \n\n \n\nLORENZETTI, J et al. Gest\u00e3o em sa\u00fade no brasil: di\u00e1logo com gestores \n\np\u00fablicos e privados. Texto Contexto Enfermagem, v. 23, n. 2, p. 417-\n\n25, 2014. \n\n \n\nLUCHTEMBERG, M. N. An\u00e1lise de chamadas do Servi\u00e7o de \n\nAtendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia de uma capital brasileira. Rev Rene, v. \n\n15, n. 6, p. 925-32, 2014.  \n\n \n\nMACHADO, C. V. O modelo de interven\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\nbrasileiro nos anos 90. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, v. 23, n. 9, p. \n\n2113-26, 2007. \n\n \n\nMACHADO, C.V.; SALVADOR, F.G.F.; O'DWYER, G. Mobile \n\nEmergency Care Service: analysis of Brazilian policy. Rev. Sa\u00fade \n\nP\u00fablica, v. 45, n. 3, p. 519-28, 2011.  \n\n \n\nMACHADO, S. H. S. O uso da teoria de stakeholders em uma an\u00e1lise \n\nda etapa de formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional de medicamentos. Rev. \n\nAdm. P\u00fablica, v. 41, n.3, p. 543-65, 2013.  \n\n\n\n186 \n\n \n\nMACHADO, J. C.; COTTA, R. M. M.; SOARES, J. B. Reflex\u00f5es sobre \n\no processo de municipaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de sa\u00fade: a quest\u00e3o da \n\ndescontinuidade pol\u00edtico- administrativa. Interface, v. 19, n. 52, p. 159-\n\n70, 2015. \n\n \n\nMAGALH\u00c3ES JUNIOR, H. M. Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade: rumo \u00e0 \n\nintegralidade. Divulga\u00e7\u00e3o em sa\u00fade para debate, n. 52, p. 15-37, 2014. \n\n \n\nMAGNAGO, T. S. B. S. et al. Perfil dos pacientes atendidos na sala de \n\nemerg\u00eancia do pronto socorro de um hospital universit\u00e1rio. Revista de \n\nEnfermagem UFSM, v. 1, n. 1, p. 51-60, 2011. \n\n \n\nMARCHI, G.; LUCERTINI, G.; TSOUKI\u00c0S, A. From evidence-based \n\npolicy making to policy analytics. Ann Oper Res, n. 236, p. 15\u201338, \n\n2016.  \n\n \n\nMASON, S et al.  Innovations to reduce demand and crowding in \n\nemergency care; a review study. Scand J Trauma Resusc Emerg Med, \n\nv. 22, n. 55, p. 01-07, 2014. \n\n \n\nMAXIMINO, V. S. et al. Profissionais como produtores de redes: \n\ntramas e conex\u00f5es no cuidado em sa\u00fade. Sa\u00fade Soc. v.26, n.2, p.435-\n\n47, 2017. \n\n \n\nMENDES, E. V. 25 anos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade: resultados e \n\ndesafios. Estudos Avan\u00e7ados, v. 27, n. 78, p. 27-34, 2013. \n\n \n\nMENDES, E. V. As redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Bras\u00edlia: Organiza\u00e7\u00e3o \n\nPan-Americana da Sa\u00fade, 2011. 549 p. \n\n \n\nMINAYO, M. S. Pesquisa social: teoria, m\u00e9todo e criatividade. 29. ed. \n\nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2010.  \n\n \n\nMIRANDA, G. M. D; MENDES, A. C. G; SILVA, A. L. A. O desafio \n\nda organiza\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade universal e resolutivo no \n\npacto federativo brasileiro. Sa\u00fade Soc, v. 26, n. 2, p. 329-35, 2017. \n\n \n\nO'DWYER, G. A gest\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias e o protagonismo \n\nfederal. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 15, n. 5, p. 2395-404, 2010. \n\n\n\n187 \n\n \n\nO'DWYER, G; MATTOS, R. A. Cuidado Integral e Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nUrg\u00eancias: o servi\u00e7o de atendimento m\u00f3vel de urg\u00eancia do Estado do \n\nRio de Janeiro. Sa\u00fade Soc. v. 22, n. 1, p.199-210, 2013. \n\n \n\nOLIVEIRA, G. N. et al. Nursing care based on risk assessment and \n\nclassification: agr\u00e9ment between nurses and the institutional protocol. \n\nRevita Latino-Americana de Enfermagem, v. 21, n. 2, p. 500-06, \n\n2013.  \n\n \n\nORTIGA, A. M. B. et al. Avalia\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel \n\nde Urg\u00eancia em Santa Catarina, Brasil, Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, v. 12, n. \n\n32, p. 01-18, 2016.  \n\n \n\nPELEGRINI, A. H. W. et. al. Organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade para \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias: revis\u00e3o narrativa. Online Brazilian Journal of \n\nNursing, v. 9, n. 1, p. 01-09, 2010. \n\n \n\n PERSEGONA, K. R. et al. O conhecimento pol\u00edtico na atua\u00e7\u00e3o do \n\nenfermeiro. Escola Anna Nery, n. 13, v. 3, p. 645-50, 2009. \n\n \n\nPINTO, I. C. M.; SILVA, L. M. V.; BAPTISTA, T. V. F. Ciclo de uma \n\npol\u00edtica p\u00fablica de sa\u00fade: problematiza\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o da agenda, \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o, formula\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. In: PAIM. \n\nJ. S.; ALMEIDA-FILHO, N. (Org.). Sa\u00fade coletiva: teoria e pr\u00e1tica. \n\nRio de Janeiro: MedBook, 2014. p. 69-81.  \n\n \n\nPINTO, I. C. M; TEIXEIRA, C. F. Formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de gest\u00e3o do \n\ntrabalho e educa\u00e7\u00e3o na sa\u00fade: o caso da Secretaria Estadual de Sa\u00fade da \n\nBahia, Brasil, 2007-2008. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, v. 27, n. 9, p. \n\n1777-99, 2011.  \n\n \n\nPOLIT; D. F.; BECK, C. T. Fundamentos da pesquisa em \n\nenfermagem: avalia\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias para a pr\u00e1tica da \n\nenfermagem. 7. ed. Porto Alegre: Artmed, 2011. \n\n \n\n \n\nRENDEIRO, M. M. P. O Ciclo da pol\u00edtica de sa\u00fade bucal no sistema \n\nde sa\u00fade Brasileiro: atores, ideias e Institui\u00e7\u00f5es. 2011. 188p. Tese \n\n\n\n188 \n\n \n\n(Doutorado em Ci\u00eancias na \u00e1rea de sa\u00fade p\u00fablica), Escola Nacional de \n\nSa\u00fade P\u00fablica Sergio Arouca, Rio de Janeiro, 2011.  \n\n \n\nRODGERS, M. et al. Narrative synthesis in systematic reviews. \n\nManchester: ESRC Research Methods Programme; 2007. \n\n \n\nROTHER, E. T. Revis\u00e3o sistem\u00e1tica x revis\u00e3o narrativa. Acta Paul. \n\nEnferm, v. 20, n.2, p. 01-02, 2007.  \n\n \n\nRUA, M. G. Pol\u00edticas P\u00fablicas. Florian\u00f3polis: Departamento de \n\nCi\u00eancias da Administra\u00e7\u00e3o / UFSC, 2009. 130 p. \n\n \n\nSANTOS, J. L. G. Governan\u00e7a da pr\u00e1tica profissional de \n\nenfermagem no ambiente hospitalar. 2015. 253p. Tese (Doutorado em \n\nEnfermagem) - Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem, \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2015.  \n\n \n\nSANTOS, B. R. L et al. Formando o enfermeiro para o cuidado \u00e0 sa\u00fade \n\nda fam\u00edlia: um olhar sobre o ensino de gradua\u00e7\u00e3o. Revisa Brasileira de \n\nEnfermagem, v. 53, n. (esp), p. 49-59, 2000.   \n\n \n\nSANTOS, L. Regi\u00e3o de sa\u00fade e suas redes de aten\u00e7\u00e3o: modelo \n\norganizativo-sist\u00eamico do SUS. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 4, n. 22, \n\np. 1281-89, 2017. \n\n \n\nSANTOS, J. L. G. et al. Perspectivas metodol\u00f3gicas para o uso da teoria \n\nfundamentada nos dados na pesquisa em enfermagem e sa\u00fade. Escola \n\nAnna Nery, n. 20, v. 3, p. 1-8, 2016.  \n\n \n\nSCHERER, M. Patients Attending Emergency Departments. A Cross-\n\nsectional Study of Subjectively Perceived Treatment Urgency and \n\nMotivation for Attending. Deutsches \u00c4rzteblatt International. Dtsch \n\nArztebl Int, v. 114, n. 39, p. 645\u201352, 2017. \n\n \n\nSOUZA, S. S.; SILVA, D. M. G. V. Valida\u00e7\u00e3o de modelo te\u00f3rico: \n\nconhecendo os processos interativos na rede de apoio \u00e0s pessoas com \n\ntuberculose. Acta Paul Enfermagem, v. 24, n. 6, p. 778-83, 2011. \n\n \n\n\n\n189 \n\n \n\nSECCHI, L. Pol\u00edticas P\u00fablicas: Conceitos, Esquemas de An\u00e1lise, \n\nCasos Pr\u00e1ticos. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Cengage Learning, 2014. 168 p. \n\n \n\nSERAFIM, M.; DIAS, R. B. An\u00e1lise de pol\u00edtica: uma revis\u00e3o da \n\nliteratura. Cadernos Gest\u00e3o Social, v. 3, n.1, p. 121-34, 2012.  \n\n \n\nSITTA, E. I. et al. A contribui\u00e7\u00e3o de estudos transversais na \u00e1rea da \n\nlinguagem com enfoque em afasia. Rev. CEFAC, v. 12, n.6, p. 1059-\n\n1066, 2010. \n\n \n\nSILVA, K. L. et al. Educa\u00e7\u00e3o em enfermagem e os desafios para a \n\npromo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Revista Brasileira de Enfermagem, v. 1, n. 62, p. \n\n86-91, 2009.  \n\n \n\nSOUZA, C. Pol\u00edticas p\u00fablicas: uma revis\u00e3o da literatura. Sociologias, v. \n\n16, n. 8, p. 20-45, 2006.  \n\n \n\nSOUZA, C. C. et al. Classifica\u00e7\u00e3o de risco em pronto-socorro: \n\nconcord\u00e2ncia entre um protocolo institucional brasileiro e Manchester. \n\nRevista Latino-Americana de Enfermagem, v. 19, n. 1, p. 01-8, 2011. \n\n \n\nSOUZA, S. S; SILVA, D. M. G. V. Valida\u00e7\u00e3o de modelo te\u00f3rico: \n\nconhecendo os processos interativos na rede de apoio \u00e0s pessoas com \n\ntuberculose. Acta Paul Enfermagem, v. 24, n. 6, p. 778-83, 2011. \n\n \n\nSTRUCKMANN, V. et al. Integrated Diabetes Care Delivered by \n\nPatients \u2013 A Case Study from Bulgaria. International Journal of \n\nIntegrated Care, v. 17, n. 1, p.?1\u20136, 2017. \n\n \n\nTAROZZI, M. O que \u00e9 Grounded Theory? Metodologia de pesquisa e \n\nda teoria fundamentada nos dados. Petr\u00f3polis (RJ): Vozes, 2011. \n\n \n\nTELES, A. S. et al. Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia \n\n(SAMU) do Estado da Bahia: subfinanciamento e desigualdade regional. \n\nCadernos de Sa\u00fade Coletiva, v. 1, n. 25, p. 51-57, 2017.  \n\n \n\nTELES, A. S; COELHO, T. C. B; FERREIRA, M. P. S. Sob o prisma da \n\nequidade: financiamento federal do Sistema \u00danico de Sa\u00fade no estado \n\nda Bahia. Sa\u00fade Soc, v. 25, n. 3, p.786-99, 2016. \n\n\n\n190 \n\n \n\nTHEODOULOU, S. Z. The Contemporary Language of Public Policy: \n\nA Starting Point. In: THEODOULOU, S. Z; CAHN, M. A. (Org.). \n\nPublic Policy: The Essential Readings. New Jersey: Prentice Hall, \n\n1995. p. 1-9. \n\n \n\nTORRES, S. F. S.; BELISARIO, S. A.; MELO, E. M. A Rede de \n\nUrg\u00eancia e Emerg\u00eancia da Macrorregi\u00e3o Norte de Minas Gerais: um \n\nestudo de caso. Sa\u00fade soc., v. 24, n. 1, p. 361-373, 2015.  \n\n \n\nTREVISANI, J. J. D.; BURLAND, Y. L.; CONSTANTE, J. P. Fluxos \n\ndecis\u00f3rios na formula\u00e7\u00e3o das condicionalidades de sa\u00fade do programa \n\nbolsa fam\u00edlia. Sa\u00fade Soc, v. 2, n. 21, p. 492-509, 2012.   \n\n \n\nUCHIMURA, L. Y. T. et al. Unidades de Pronto Atendimento (UPAs): \n\ncaracter\u00edsticas da gest\u00e3o \u00e0s redes de aten\u00e7\u00e3o no Paran\u00e1. Sa\u00fade Debate, \n\nv. 39, n. 107, p. 972-83, 2015. \n\n \n\nUNA-SUS/UFMA. Redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade: rede de urg\u00eancia e \n\nemerg\u00eancia - RUE/Marcos Ant\u00f4nio Barbosa Pacheco (Org.). S\u00e3o Lu\u00eds: \n\nUMA-SUS, 2015. \n\n \n\nVAISTMAN, J.; RIBEIRO, J.M.; LOBATO, L.V.C. An\u00e1lise de \n\npol\u00edticas, pol\u00edticas de sa\u00fade e a Sa\u00fade Coletiva. Physis, v. 23, v. 2, p. \n\n589-611, 2013.  \n\n \n\n______, J. R; MENDES, J; LOBATO, L. V. C. An\u00e1lise de pol\u00edticas, \n\npol\u00edticas de sa\u00fade e a Sa\u00fade Coletiva. Physis, n. 23, v.2 p.589-611, \n\n2011.  \n\n \n\nVALETIM, M.R.S.; SANTOS, M.L.S.C. Pol\u00edticas de sa\u00fade em \n\nemerg\u00eancia e a enfermagem. Revista de Enfermagem da UERJ, v. 17, \n\nn.2, p.285-289, 2009. \n\n \n\nVIANA, A. L. Enfoques metodol\u00f3gicos em pol\u00edticas p\u00fablicas: novos \n\nreferenciais para estudos sobre pol\u00edticas sociais. In: CANESQUI, A. M. \n\n(Org.). Ci\u00eancias sociais e sa\u00fade. S\u00e3o Paulo: Hucitec; 1997.  \n\n \n\nVIEGAS, S. M. F.; PENNA, C. M. M. As dimens\u00f5es da integralidade \n\nno cuidado em sa\u00fade no cotidiano da Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia no \n\n\n\n191 \n\n \n\nVale do Jequitinhonha, MG, Brasil. Interface, v. 19, v. 55, p. 1089-100, \n\n2015. \n\n \n\nWILLIG, M. H.; LENARDT, M. H.; M\u00c9IER, M. J. A trajet\u00f3ria das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas do idoso no Brasil: breve an\u00e1lise. Cogitare \n\nEnfermagem, v. 3, n. 17, p. 574-7, 2012.   \n\n\n\n192 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n193 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n\n\n194 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A - ROTEIRO DE ENTREVISTA INTENSIVA \n\nPRIMEIRO GRUPO AMOSTRAL \n\n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENFERMAGEM \n\nPRIMEIRO GRUPO AMOSTRAL \n\n \n\nEntrevista n\u00ba: ___________      \n\n \n\nData:____________ Hor\u00e1rio:___________ Local:__________________ \n\n \n\nPARTE I \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio profissional \n\n \n1 Idade:                Sexo:                      Estado Civil: \n\n2 Forma\u00e7\u00e3o:                               Tempo de forma\u00e7\u00e3o: \n\n3 Titula\u00e7\u00e3o: ( ) Gradua\u00e7\u00e3o ( ) Especialista ( ) Mestre ( ) Doutor \n\n4 Cargo exercido no contexto da Pol\u00edtica Nacional de Urg\u00eancia e \n\nEmerg\u00eancia: \n\n5 Tempo de atua\u00e7\u00e3o na Pol\u00edtica de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia: \n\n6 Per\u00edodo de atua\u00e7\u00e3o na Pol\u00edtica de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia: \n\n7 Atualmente exerce cargo ligado a Pol\u00edtica de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia? \n\n( ) SIM( ) N\u00c3O \n\n \n\nPARTE II \u2013 Quest\u00f5es \n\n \n\n1 \u2013 Como voc\u00ea percebe o cen\u00e1rio atual das urg\u00eancias e emerg\u00eancias no \n\nEstado de Santa Catarina? \n\n2 \u2013 Conte-me sobre o contexto que antecedeu as discuss\u00f5es sobre a \n\nPol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias? \n\n3 \u2013 Como ocorreu o processo de formula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias em Santa Catarina? \n\n4 \u2013 Como voc\u00ea analisa este processo de formula\u00e7\u00e3o? \n\n5 \u2013 Em sua opini\u00e3o, quais modifica\u00e7\u00f5es ocorreram no contexto de \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0s urg\u00eancias e emerg\u00eancias ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica? \n\n\n\n195 \n\n \n\n6 \u2013 Como voc\u00ea compreende o processo pol\u00edtico de formula\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias em Santa Catarina? \n\n7 \u2013 Conte-me como vem ocorrendo o processo de implementa\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias em Santa Catarina. \n\n8 \u2013 Em sua opini\u00e3o quais as principais dificuldades enfrentadas durante \n\neste processo? \n\n9 \u2013 Por que a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias precisou ser \n\nreformulada em 2011, e quais os ganhos com esta reformula\u00e7\u00e3o? \n\n10 \u2013 Qual significado voc\u00ea atribui a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e \n\nEmerg\u00eancia em SC? \n\n11 \u2013 Como vem acontecendo o processo de implementa\u00e7\u00e3o desta rede \n\nno Estado? \n\n\n\n196 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B - ROTEIRO DE ENTREVISTA INTENSIVA \n\nSEGUNDO GRUPO AMOSTRAL \n\n \n\n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENFERMAGEM \n\nSEGUNDO GRUPO AMOSTRAL \n\n \n\nEntrevista n\u00ba: ___________      \n\n \n\nData:__________ Hor\u00e1rio:____________ Local:___________________ \n\n \n\nPARTE I \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio profissional \n\n \n1 Idade:                Sexo:                      Estado Civil: \n\n2 Forma\u00e7\u00e3o:                               Tempo de forma\u00e7\u00e3o: \n\n3 Titula\u00e7\u00e3o: ( ) Gradua\u00e7\u00e3o ( ) Especialista ( ) Mestre ( ) Doutor \n\n4 Cargo exercido no contexto da Pol\u00edtica Nacional de Urg\u00eancia e \n\nEmerg\u00eancia: \n\n5 Tempo de atua\u00e7\u00e3o na Pol\u00edtica de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia: \n\n6 Per\u00edodo de atua\u00e7\u00e3o na Pol\u00edtica de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia: \n\n7 Atualmente exerce cargo ligado a Pol\u00edtica de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia? \n\n( ) SIM( ) N\u00c3O \n\n \n\nPARTE II \u2013 Quest\u00f5es \n\n \n\n1 \u2013 Como voc\u00ea percebe o cen\u00e1rio atual das urg\u00eancias e emerg\u00eancias no \n\nEstado de Santa Catarina? \n\n2 - Como ocorreu o processo de formula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias em Santa Catarina? \n\n3 \u2013 Como iniciou o processo da RUE em Joinville? \n\n4 \u2013 Porqu\u00ea se decidiu assumir o projeto da RUE na macro Norte e \n\nNordeste? \n\n5 \u2013 Como aconteceu o processo de implementa\u00e7\u00e3o da RUE nas demais \n\nregi\u00f5es? \n\n\n\n197 \n\n \n\n6 \u2013 Quais modifica\u00e7\u00f5es ocorreram no contexto da urg\u00eancia e \n\nemerg\u00eancia na Macro Norte e Nordeste ap\u00f3s discuss\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o da \n\nRUE? \n\n7 \u2013 Quais foram as principais dificuldades enfrentadas no processo de \n\nformula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da RUE na macro Norte e Nordeste? \n\n8 \u2013 Qual o cen\u00e1rio atual da RUE na macro Norte e Nordeste? \n\n9 \u2013 Qual significado voc\u00ea atribui a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e \n\nEmerg\u00eancia em SC? \n\n\n\n198 \n\n \n\nAP\u00caNDICE C - ROTEIRO DE ENTREVISTA INTENSIVA \n\nTERCEIRO GRUPO AMOSTRAL \n\n \n\n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENFERMAGEM \n\nTERCEIRO GRUPO AMOSTRAL \n\n \n\nEntrevista n\u00ba: ___________      \n\n \n\nData:__________ Hor\u00e1rio:___________ Local:___________________ \n\n \n\nPARTE I \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio profissional \n\n \n1 Idade:                Sexo:                      Estado Civil: \n\n2 Forma\u00e7\u00e3o:                               Tempo de forma\u00e7\u00e3o: \n\n3 Titula\u00e7\u00e3o: ( ) Gradua\u00e7\u00e3o ( ) Especialista ( ) Mestre ( ) Doutor \n\n4 Cargo exercido no contexto da Pol\u00edtica Nacional de Urg\u00eancia e \n\nEmerg\u00eancia: \n\n5 Tempo de atua\u00e7\u00e3o na Pol\u00edtica de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia: \n\n6 Per\u00edodo de atua\u00e7\u00e3o na Pol\u00edtica de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia: \n\n7 Atualmente exerce cargo ligado a Pol\u00edtica de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia? \n\n( ) SIM( ) N\u00c3O \n\n \n\nPARTE II \u2013 Quest\u00f5es \n\n \n\n1 \u2013 Como voc\u00ea percebe o cen\u00e1rio atual das urg\u00eancias e emerg\u00eancias no \n\nEstado de Santa Catarina? \n\n2 - Como ocorreu o processo de formula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias em Santa Catarina? \n\n3 \u2013 Como iniciou o processo da RUE na sua macrorregi\u00e3o? \n\n4 \u2013 Como aconteceu o processo de implanta\u00e7\u00e3o da RUE na sua \n\nmacrorregi\u00e3o? \n\n5 \u2013 Quais modifica\u00e7\u00f5es ocorreram no contexto da urg\u00eancia e \n\nemerg\u00eancia na sua macrorregi\u00e3o ap\u00f3s discuss\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o da RUE? \n\n\n\n199 \n\n \n\n7 \u2013 Quais foram as principais dificuldades enfrentadas no processo de \n\nformula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da RUE na sua macrorregi\u00e3o? \n\n8 \u2013 Qual o cen\u00e1rio atual da RUE na sua macrorregi\u00e3o? \n\n9 \u2013 Qual significado voc\u00ea atribui a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e \n\nEmerg\u00eancia em SC? \n\n \n\n\n\n200 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D - INSTRUMENTO DE VALIDA\u00c7\u00c3O DO \n\nMODELO  \n\n \n\n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE \n\n PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM \n\nENFERMAGEM \n\nINSTRUMENTO DE VALIDA\u00c7\u00c3O DO MODELO \u201cAN\u00c1LISE DA \n\nPOL\u00cdTICA DE ATEN\u00c7\u00c3O AS URG\u00caNCIAS NO ESTADO DE \n\nSANTA CATARINA\u201d \n\n \n\nDoutoranda: Greice Lessa \n\nOrientadora: Dra Alacoque Lorenzini Erdmann \n\nCo-orientador: Dr Jos\u00e9 Lu\u00eds Guedes dos Santos \n\nValidador:________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o:________________________________________________ \n\n \n\nRESPONDA AS QUEST\u00d5ES COM BASE NO MATERIAL EM \n\nANEXO \n\n \n\nPara construir uma TFD faz-se necess\u00e1rio reduzir dados a \n\nconceitos, que devem explicar de forma geral o que est\u00e1 acontecendo. \n\nPara isso, esta teoria deve atender a quatro crit\u00e9rios que julgar\u00e3o sua \n\naplicabilidade: Ajuste, Compreens\u00e3o, Generaliza\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica e Controle.  \n\nPara validar a aplicabilidade dos dados, neste estudo ser\u00e3o considerados \n\nos tr\u00eas primeiros crit\u00e9rios (SOUZA e SILVA, 2011). \n\n \n\n\n\n201 \n\n \n\nAJUSTE: Fale sobre sua experi\u00eancia com o modelo apresentado. Voc\u00ea \n\npercebe uma rela\u00e7\u00e3o do que est\u00e1 representado nas categorias e \n\nsubcategorias com sua pr\u00e1tica pessoal ou profissional? H\u00e1 algo \n\nimportante neste contexto que n\u00e3o foi contemplado? \n\n \n\nCOMPREENS\u00c3O: O modelo est\u00e1 de f\u00e1cil compreens\u00e3o? H\u00e1 clareza e \n\nrela\u00e7\u00e3o entre as categorias e subcategorias? A nomea\u00e7\u00e3o das categorias \n\ne subcategorias est\u00e1 adequada? \n\n \n\nGENERALIZA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA: O modelo pode ser aplicado em \n\noutros contextos? \n\n \n\nRefer\u00eancia:  \nSOUZA, S.S; SILVA, D.M.G.V. Valida\u00e7\u00e3o de modelo te\u00f3rico: \n\nconhecendo os processos interativos na rede de apoio \u00e0s pessoas com \n\ntuberculose. Acta Paul Enfermagem. v. 24, n. 6, p. 778-83, 2011. \n\n\n\n202 \n\n \n\nBREVE APRESENTA\u00c7\u00c3O DA TESE \n\n \n\nPERGUNTA DE PESQUISA: Como ocorreu o processo de \n\nformula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias e como esta \n\nvem sendo implementada em Santa Catarina?  \n\nOBJETIVO: Elaborar um modelo explicativo sobre o processo de \n\nformula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nUrg\u00eancias no contexto do Estado de Santa Catarina. \n\nREFERENCIAL TE\u00d3RICO: Ciclo de Pol\u00edtica \n\nASPECTOS METODOL\u00d3GICOS:  \n\nTipo de estudo TFD \u2013 vertente: construtivista (CHARMAZ, 2009) \n\nLocal do estudo Oito macrorregi\u00f5es de sa\u00fade de Santa Catarina \n\nColeta de dados ? Entrevista aberta  \n\n? Per\u00edodo: agosto de 2016 a julho e 2017 \n\nAmostragem \n\nte\u00f3rica \n\nTr\u00eas Grupos Amostrais (GA): 20 participantes  \n\n(1) 8 profissionais que exerceram cargo de gest\u00e3o \n(Macrorregional, Estadual e Nacional) na \n\nPolitica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias  \n\n(2) 7 profissionais que atuam e/ou atuaram nesta \npol\u00edtica na macrorregi\u00e3o do Planalto Norte e \n\nNordeste  \n\n(3) 5 profissionais atuantes na Pol\u00edtica Nacional de \nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias pertencentes as demais \n\nmacrorregi\u00f5es  \n\nAn\u00e1lise de \n\ndados \n? An\u00e1lise comparativa constante  \n\n? Duas etapas: codifica\u00e7\u00e3o inicial e focalizada  \n\n? Software NVIVO 10\u00ae. \n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\nAs quatro categorias e suas subcategorias que emergiram da \n\nan\u00e1lise dos dados est\u00e3o apresentadas na Tabela 1. A partir da \n\ninterconex\u00e3o das categorias, obteve-se o fen\u00f4meno \u201cArticulando-se em \n\nmacrorregi\u00f5es para implementar a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias em \n\nSanta Catarina\u201d. A seguir, descreve-se cada uma das categorias.  \n\n \n\n \n\n\n\n203 \n\n \n\nTabela 1 - Categorias, subcategorias e fen\u00f4meno do estudo. \n\nFlorian\u00f3polis. SC, Brasil (2017). \n\nSubcategorias Categorias Fen\u00f4meno \n\nTrabalhando com \n\n\u201cambul\u00e2nciaterapia\u201d  \n\nFormulando a \n\nRAU \n\nArticulando-se \n\nem \n\nmacrorregi\u00f5es \n\npara \n\nimplementar a \n\nRede de \n\nAten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias em \n\nSanta Catarina \n\nDesenvolvendo um projeto \n\npiloto da RAU no Planalto \n\nNorte e Nordeste \n\nRecebendo apoio do Minist\u00e9rio \n\nda Sa\u00fade \n\nEstabelecendo a divis\u00e3o em \n\noito macrorregi\u00f5es \nColocando a \n\nRAU para \n\nfuncionar \n\nExpandido RAU ap\u00f3s \n\npublica\u00e7\u00e3o da portaria 1.600 \n\nElaborando um Plano de A\u00e7\u00e3o \n\nRegional \n\nTrocando coordenadores \n\nfrequentemente Enfrentando \n\ndificuldades de \n\ngest\u00e3o e \n\narticula\u00e7\u00e3o da \n\nRAU \n\nSofrendo influ\u00eancia pol\u00edtica \n\npartid\u00e1ria \n\nDeixando a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u201cde \n\nlado\u201d \n\nUtilizando Protocolos de \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de Risco \nMelhorando a \n\nqualidade da \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nurg\u00eancias \n\n \n\nCriando Centrais de Regula\u00e7\u00e3o \n\nFacilitando o acesso dos \n\npacientes aos servi\u00e7os \n\nFonte: Dados da Pesquisa (2017).  \n\n \n\nA primeira categoria \u201cFormulando a RAU\u201d revela aspectos \n\nrelacionados ao inicio das discuss\u00f5es sobre a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias. Esta rede surge com o compromisso de reorganizar a \n\nassist\u00eancia prestada aos casos de urg\u00eancia e emerg\u00eancia, uma vez que o \n\ncen\u00e1rio desenhado at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o era compat\u00edvel com uma assist\u00eancia \n\nresolutiva e de qualidade.  \n\nUma das dificuldades enfrentadas por algumas macrorregi\u00f5es \n\nest\u00e1 em contemplar a RAU em toda a sua extens\u00e3o territorial. O aparato \n\ntecnol\u00f3gico e assistencial de alta complexidade geralmente est\u00e1 \n\nconcentrado em munic\u00edpios de grande porte, sendo assim, os munic\u00edpios \n\n\n\n204 \n\n \n\nde pequeno porte e que se encontram a uma distancia geogr\u00e1fica \n\nconsider\u00e1vel do munic\u00edpio polo acabam enfrentando um \u201cvazio \n\nassistencial\u201d. Ou seja, precisam percorrer horas de viagem at\u00e9 chegar ao \n\natendimento de alta complexidade, sendo ofertado pelos munic\u00edpios um \n\nservi\u00e7o de \u201cambul\u00e2nciaterapia\u201d. Neste sentido, a RAU tem o importante \n\npapel de redistribuir os servi\u00e7os levando em considera\u00e7\u00e3o todo o \n\nterrit\u00f3rio geogr\u00e1fico. Por\u00e9m nem sempre esta discuss\u00e3o \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil \n\nassim, algumas macrorregi\u00f5es n\u00e3o conseguiram redistribuir os pontos de \n\naten\u00e7\u00e3o da RAU e os \u201cvazios assistenciais\u201d ainda se configuram como \n\num problema a ser enfrentado por esta rede, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \n\nao tempo resposta de atendimento. \n\u201cSe for pensar antes de ser criada a Rede de \n\nUrg\u00eancia e Emerg\u00eancia, funcionava de maneira \n\num pouco an\u00e1rquica, tinha e ainda tem aquela \n\nsitua\u00e7\u00e3o da \u201cambul\u00e2nciaterapia\u201d, que ainda \n\nfunciona fortemente no Estado, levando paciente \n\npara cima e para baixo todos os dias.\u201d (P01) \n\n \n\n\u201cEu do jeito que eu entendi, eu gostaria muito, \n\nmuito que na nossa macrorregi\u00e3o tivesse esses \n\naparatos que tem nas grandes cidades, porque da\u00ed \n\naquela popula\u00e7\u00e3o teria acesso, aquela popula\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o precisava ficar descendo serra abaixo, \n\nsubindo serra acima para ter uma assist\u00eancia de \n\nurg\u00eancia e emerg\u00eancia, entendeu?(P11) \n\n \n\n\u201c[...] \u00e9 um ponto da Rede de Urg\u00eancia e \n\nEmerg\u00eancia, principalmente preencher os vazios \n\nassistenciais, que \u00e9 uma caracter\u00edstica muito forte \n\nda nossa regi\u00e3o.\u201d(P13) \n\n \n\nEntendendo que a assist\u00eancia das urg\u00eancias e emerg\u00eancias n\u00e3o \n\nse configurava como um cen\u00e1rio positivo, em 2007, iniciaram as \n\ndiscuss\u00f5es sobre a implanta\u00e7\u00e3o de uma rede de servi\u00e7os espec\u00edficos para \n\na urg\u00eancia e emerg\u00eancia. O munic\u00edpio de Joinville, por interm\u00e9dio do \n\ngestor municipal, foi pioneiro na experi\u00eancia com Rede de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias. Ap\u00f3s alguns meses de discuss\u00e3o percebeu-se a necessidade \nde expandir esta rede para a macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste, j\u00e1 \n\nque houve entendimento de que n\u00e3o seria poss\u00edvel elaborar uma rede \n\ncom apenas um munic\u00edpio. Toda esta discuss\u00e3o foi amparada \n\ndiretamente pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e levou-se em considera\u00e7\u00e3o a \n\n\n\n205 \n\n \n\nexperi\u00eancia de implanta\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias no Estado \n\nde Minas Gerais. A Secretaria Estadual de Sa\u00fade de Santa Catarina n\u00e3o \n\nincorporou o projeto de redes inicialmente, ficando esta articula\u00e7\u00e3o \n\ncentrada na figura de um \u00fanico servidor estadual.  \n\u201cN\u00f3s come\u00e7amos em Joinville, depois acho que \n\nn\u00e3o deu nem um ano, n\u00f3s j\u00e1 fomos para a regi\u00e3o \n\nnorte e nordeste. N\u00f3s vimos que n\u00e3o iria dar certo \n\nsomente em Joinville, n\u00e3o tinha como fazer rede.\u201d \n\n(P08) \n\n \n\n\u201cComo o munic\u00edpio de Joinville ele \u00e9 bem \n\ndesenvolvido tanto nas Pol\u00edticas P\u00fablicas quanto \n\nno car\u00e1ter t\u00e9cnico a gente consegue tomar \n\ndecis\u00f5es aqui que a gente consegue levar essa \n\nexperi\u00eancia para toda a macrorregi\u00e3o e a gente \n\nconsegue fazer isso de uma forma \n\nmacrorregional, a gente cria aqui o embri\u00e3o e \n\ndepois a gente dissemina isso por toda a \n\nmacrorregi\u00e3o, principalmente fluxo de \n\nencaminhamento de pacientes que \u00e9 uma das \n\nmaiores dificuldades da macrorregi\u00e3o quando a \n\ngente fala de Rede de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia.\u201d \n\n(P10) \n\n \n\n\u201cAt\u00e9 que depois das pol\u00edticas, um t\u00e9cnico da \n\nsecretaria, se envolveu bastante na quest\u00e3o da \n\nurg\u00eancia, ent\u00e3o com um foco t\u00e9cnico conseguiu \n\ntrabalhar todos os munic\u00edpios, mas sem o \n\nrespaldo t\u00e3o grande ainda da SES.\u201d(P05) \n\n \n\n\u201cEra um interesse do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, n\u00e3o \n\nera um interesse do Estado de Santa Catarina, na \n\nmedida em que esse discurso n\u00e3o era um discurso \n\ncorrente dos l\u00edderes.\u201d(P06) \n\n \n\nA segunda categoria \u201cColocando a RAU para funcionar\u201d, \n\nfaz men\u00e7\u00e3o ao processo de implanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dessa rede. \n\nAp\u00f3s cinco anos de discuss\u00e3o da RAU na macrorregi\u00e3o Planalto \n\nNorte e Nordeste, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade brasileiro lan\u00e7a oficialmente \n\nem 07 de julho de 2011 a Portaria n\u00b0 1.600 que institui a Rede de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias em todo territ\u00f3rio nacional. A \n\npartir deste momento, h\u00e1 uma cobran\u00e7a por parte do MS para que o \n\n\n\n206 \n\n \n\nEstado de Santa Catarina assuma este projeto. O Estado de Santa \n\nCatarina foi dividido em oito macrorregi\u00f5es de sa\u00fade e somente ap\u00f3s \n\neste momento \u00e9 que as demais macrorregi\u00f5es entram na discuss\u00e3o da \n\nRede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias. \n\n \n\u201cE ent\u00e3o o Estado entendeu que a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndeveria ser macrorregionalizada, ent\u00e3o hoje, \n\ntemos oito macrorregi\u00f5es porque a macrorregi\u00e3o \n\nnordeste fica anexada junto com a macrorregi\u00e3o \n\nplanalto norte.\u201d(P02) \n\n \n\n\u201cN\u00f3s iniciamos logo a partir do momento que foi \n\npublicada a Portaria das Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nSa\u00fade, houve reuni\u00f5es aqui na Secretaria de \n\nEstado da Sa\u00fade chamando as regi\u00f5es para que a \n\ngente come\u00e7asse a fazer as discuss\u00f5es do plano \n\nregional de Aten\u00e7\u00e3o.\u201d(P16) \n\n \n\nCada macrorregi\u00e3o de sa\u00fade organizou-se e criou seu grupo \n\ncondutor macrorregional da RAU. Esse grupo teve como primeira tarefa \n\nelaborar o Plano de A\u00e7\u00e3o Regional (PAR) para implanta\u00e7\u00e3o dessa rede. \n\nO Planalto Norte e Nordeste construiu seu plano ao longo de todos os \n\nanos em que vinha discutindo a rede, por\u00e9m as demais macrorregi\u00f5es \n\ntiveram apenas trinta dias para se organizarem e elaborarem seu plano. \n\nDiante desse contexto, as discuss\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o do PAR na \n\nmacrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste ocorreram de forma mais \n\nprofunda e qualificada. As demais macrorregi\u00f5es tiveram um tempo \n\ncurto, para discutir e construir seu plano de a\u00e7\u00e3o. Apesar destas \n\nintercorr\u00eancias, os planos de a\u00e7\u00e3o s\u00e3o vistos como forte indutores da \n\nRAU no Estado.  \n\u201cA gente sabe que a regi\u00e3o ali de Joinville, \n\nquando iniciou essa discuss\u00e3o das redes, foi uma \n\nregi\u00e3o que contemplou o projeto piloto de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da rede, principalmente da urg\u00eancia \n\ne emerg\u00eancia, ent\u00e3o eles j\u00e1 vinham nesse caminho \n\ndesde 2007 e eu acho que realmente isso fez toda \n\ndiferen\u00e7a. Se eles hoje est\u00e3o em um determinado \n\nn\u00edvel de supera\u00e7\u00e3o de dificuldades,  eu acho que \n\nisso teve o processo hist\u00f3rico que contribui para \n\nque eles realmente tivessem tempo para organizar \n\nisso, para amadurecer, para discutir essa quest\u00e3o \n\n\n\n207 \n\n \n\ndos fluxos, enfim, para encontrar caminhos para \n\nque a coisa desse certo.\u201d (P17) \n\n \n\nUma coisa que levamos anos para construir, ela \n\nqueria que as demais macrorregi\u00f5es fizessem em \n\npoucos dias, ent\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 para construir um \n\nprocesso de rede e querer chamar de burocr\u00e1tico, \n\nporque tem muita discuss\u00e3o, tem muito \n\nconvencimento, tem muita negocia\u00e7\u00e3o, s\u00e3o muitas \n\nidas e vindas, s\u00e3o interesses mil que temos nesse \n\nmeio tempo, e se voc\u00ea n\u00e3o tem negocia\u00e7\u00f5es isso \n\nn\u00e3o se d\u00e1 de uma hora para a outra. (P08) \n\n \n\n\u201cN\u00f3s tivemos uma reuni\u00e3o em abril, com o \n\nminist\u00e9rio da sa\u00fade em 2013, e nessa proposta o \n\nEstado disse pra n\u00f3s que t\u00ednhamos 30 dias pra \n\nconstruir um plano de a\u00e7\u00e3o, j\u00e1 tinha data \n\nmarcada para o minist\u00e9rio vir e n\u00f3s t\u00ednhamos que \n\napresentar esse plano.\u201d (P19) \n\n \n\n\u201cEla est\u00e1 em um est\u00e1gio mais avan\u00e7ado porque \n\nela iniciou primeiro, ent\u00e3o isso \u00e9 um fato que \u00e9 \n\ninerente a fun\u00e7\u00e3o, desde 2007 trabalhando em \n\nrede de urg\u00eancia com discurso dos hospitais dos \n\nmunic\u00edpios dando esse di\u00e1logo, com mesas de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o com... ampliada, tudo trabalhando a \n\nrede, ent\u00e3o l\u00e1 de fato a efetiva\u00e7\u00e3o da rede, ela  se \n\ndeu de uma forma diferenciada.\u201d (P18) \n\n \n\nA necessidade de elaborar um Plano de A\u00e7\u00e3o Regional para a \n\nRede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias em curto prazo, prevaleceu em algumas \n\nmacrorregi\u00f5es a constru\u00e7\u00e3o de Planos incompat\u00edveis com a real \n\nnecessidade. Por\u00e9m, este fato n\u00e3o \u00e9 unanime e apesar do curto tempo \n\npara incorpora\u00e7\u00e3o do conceito de trabalho em redes, algumas \n\nmacrorregi\u00f5es conseguiram, ainda assim, construir Planos de A\u00e7\u00e3o \n\nefetivos e que atenderam a necessidade da popula\u00e7\u00e3o. Este fato foi \n\njustificado pela caracter\u00edstica perseverante e de lideran\u00e7a exercida pelos \n\nmembros do grupo condutor. \n\n \n\u201cEu vejo tamb\u00e9m que grande parte hoje no \n\nEstado as coisas vem sendo executadas \n\ndependendo das pessoas que est\u00e3o nos cargos, \n\n\n\n208 \n\n \n\nporque nos n\u00e3o temos uma autoridade de gest\u00e3o \n\nsuficiente ainda para garantir que apesar do \n\nsuperintendente a coisa caminhe, depende de \n\nquem t\u00e1, eu que tenho um olhar t\u00e9cnico, uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o para coisa caminhar ent\u00e3o na minha \n\ngest\u00e3o vai caminhar, se eu saio independendo de \n\nquem vier para meu lugar, ent\u00e3o a gente \u00e9 muito \n\nvulner\u00e1vel nisso, o estado n\u00e3o conseguiu \n\nestruturar e talvez a gente demore anos ainda pra \n\nisso, de as coisas caminharem apesar de quem \n\nesteja a frente dos cargos.\u201d(P18) \n\n \n\n\u201c[...], s\u00e3o pessoas, a gente sempre diz que a Rede \n\n\u00e9 feita de pessoas,  tem pessoas que fazem com \n\nque a Rede desse andamento, e por onde quer que \n\na gente v\u00e1, a gente d\u00e1 essa continuidade,  ent\u00e3o \n\nessa \u00e9 uma import\u00e2ncia que a gente t\u00eam das \n\npessoas que d\u00e3o andamento na discuss\u00e3o, e se \n\nvoc\u00ea n\u00e3o tiver pessoas articuladas e com vontade \n\nde fazer diferen\u00e7a voc\u00ea n\u00e3o vai ter evolu\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n(P12) \n\n \n\nDurante a elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o Regional para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da RAU em Santa Catarina, houve a necessidade de um \n\ndiagnostico de sa\u00fade de cada macrorregi\u00e3o. Essa a\u00e7\u00e3o por si s\u00f3 foi \n\nconsiderada um avan\u00e7o para o sistema de sa\u00fade. \n\n \n\u201cE a\u00ed foi feito uma pesquisa bem profunda, os \n\nmunic\u00edpios responderam um material de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o mesmo, para montar um mapa de \n\nservi\u00e7os, do que poderia apoiar essa Rede.\u201d (14) \n\n \n\n\u201cEnt\u00e3o a gente passou a fazer um levantamento \n\nde todos os hospitais, quantitativos de leitos e os \n\nservi\u00e7os que ele oferecia [...] a gente verificou \n\nque t\u00ednhamos menos que 4% de leitos de UTI na \n\nregi\u00e3o, n\u00f3s t\u00ednhamos muitos leitos, por\u00e9m muitos \n\nleitos ociosos, tamb\u00e9m pequenos hospitais. Diante \n\ndisso a gente tentou fazer uma l\u00f3gica de tempo \n\nresposta, distancia de um ponto de aten\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\noutro, qual popula\u00e7\u00e3o ele atendia, se ele cumpre \n\nos crit\u00e9rios.(P19) \n\n \n\n\n\n209 \n\n \n\nDurante elabora\u00e7\u00e3o dos PAR, os grupos condutores desenharam \n\nos componentes da RAU conforme  necessidade de cada macrorregi\u00e3o. \n\nEntre os componentes desenhados est\u00e3o as Salas de Estabiliza\u00e7\u00e3o. \n\nMesmo estas serem consideradas pelos grupos condutores como \n\nimportante componente para a efetiva\u00e7\u00e3o da rede, n\u00e3o se concretizaram. \n\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade recuou neste componente e decidiu n\u00e3o implantar \n\neste servi\u00e7o. \n\n \n \u201cN\u00e3o, o MS disse que as experi\u00eancias, que isso \n\ntamb\u00e9m eu n\u00e3o consigo entender, n\u00f3s temos \n\nBrasil com v\u00e1rios Brasis, que a experi\u00eancia feita \n\ndas salas de estabiliza\u00e7\u00e3o que foi l\u00e1 para cima, l\u00e1 \n\npara o norte, nordeste, dizem que o minist\u00e9rio n\u00e3o \n\ngostou das avalia\u00e7\u00f5es das salas, a\u00ed ele recuou a \n\nportaria, ele n\u00e3o chegou a retirar, ele recuou.\u201d \n\n(P19) \n\n \n\n\u201cTivemos uma quest\u00e3o tamb\u00e9m complicada, que \n\nfoi retirado as salas de estabiliza\u00e7\u00e3o pelo \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade do plano da rede de urg\u00eancia \n\ne emerg\u00eancia, que foi tamb\u00e9m um outro ponto que \n\nficou faltando na rede. (P17) \n\n \n\n \u201c[...] para n\u00f3s, quando voc\u00ea fala de sala de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 um ponto importante e um \n\nincremento financeiro bom para esses pontos, \n\nporque a gente sabe que n\u00f3s temos pontos que \n\nest\u00e3o \u00e0 30, 40 quil\u00f4metros da porta, nesses pontos \n\npassam v\u00e1rias SC ou BR, o paciente acidentado \n\nn\u00e3o vai vir para o hospital de grande porte, ele \n\nvai para a primeira porta que aparecer, e se essa \n\nporta tiver esse aporte de estabilizar ou dar o \n\nprimeiro atendimento para o paciente, na nossa \n\nregi\u00e3o \u00e9 important\u00edssimo.\u201d (P19) \n\n \n\nOutro componente da RAU considerado importante e que \n\nenfrenta dificuldades s\u00e3o as Unidades de Pronto Atendimento (UPA). O \n\nrecurso financeiro enviando pelo MS para este servi\u00e7o n\u00e3o cobre suas \n\ndespesas e os munic\u00edpios sede acabam precisando arcar com boa parte \n\ndos custos deste servi\u00e7o. Este fato est\u00e1 levando alguns gestores a \n\ndescredenciarem este tipo de servi\u00e7o. \n\n\n\n210 \n\n \n\n\u201cEm rela\u00e7\u00e3o as UPAS houve modifica\u00e7\u00e3o, por \n\nque n\u00f3s hav\u00edamos colocado em 2013, no plano a \n\nrede, uma UPA para cada regi\u00e3o de sa\u00fade. \n\nAlgumas regi\u00f5es retiraram a solicita\u00e7\u00e3o,  por que \n\neles haviam feito um or\u00e7amento inicial da rede e \n\nfizeram uma dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e verificaram \n\nque o valor que havia sido se comprometido com \n\no Minist\u00e9rio em repassar, o Minist\u00e9rio repassar o \n\nvalor, enfim, n\u00e3o daria nem para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nparte f\u00edsica da UPA, ent\u00e3o  acabou desistindo da \n\nquest\u00e3o da UPA no decorrer desse caminho, entre \n\n2013 a 2015, retirou a proposta do plano.(P17) \n\n \n\n\u201cAs UPAs nossa v\u00e3o fechar, todas, todos v\u00e3o \n\ndevolver dinheiro, ningu\u00e9m vai abrir, tem 5 \n\ndesenhadas, 1 funcionando e essa aqui que o \n\npessoal est\u00e1 se arrastando para manter, porque o \n\ncusteio da UPA ele \u00e9 baixo, perto da sua \n\ncomplexidade. A UPA tem que ter 2 m\u00e9dicos 24 \n\nhoras, classifica\u00e7\u00e3o de risco, retaguarda de \n\nexame, tudo, o dinheiro que vem do minist\u00e9rio \u00e9 \n\ninsuficiente para manter o servi\u00e7o.\u201d(P19) \n\n \n\nAl\u00e9m das dificuldades encontradas para efetiva\u00e7\u00e3o das salas de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o e Unidades de Pronto Atendimento, os leitos de retaguarda \n\ncl\u00ednica tamb\u00e9m enfrentam dificuldades de ocupa\u00e7\u00e3o. Esses leitos servem \n\npara dar retaguarda e \u201cdesafogar\u201d os hospitais portas de entrada. Por\u00e9m \n\nh\u00e1 resist\u00eancia de alguns profissionais m\u00e9dicos em liberar seus pacientes \n\npara dar continuidade do tratamento em outro hospital de menor porte. \n\nOutra dificuldade se refere a baixa aceita\u00e7\u00e3o dos paciente e familiares \n\nem serem transferidos para hospitais menores e continuarem o \n\ntratamento com outro profissional. \n\n \n\u201cO segundo ponto tem a ver com a quest\u00e3o dos \n\nhabilitados serem regulados, ent\u00e3o agente ainda \n\ntem uma dificuldade muito grande de efetivar a \n\nrede, aquela quest\u00e3o de desconcentra\u00e7\u00e3o de \n\npacientes que hoje est\u00e3o em hospitais grandes \n\ncentros ir para hospitais menores, isso \n\nculturalmente ainda n\u00e3o incorporou, existe ainda \n\ntanto no hospital maior a dificuldade dos m\u00e9dicos \n\ne da equipe compreender que o melhor lugar pro \n\n\n\n211 \n\n \n\npaciente n\u00e3o \u00e9 ali \u00e9 no outro hospital com leitos \n\nde retaguarda cl\u00ednica, e que ele vai esta sendo \n\nbem atendido, ent\u00e3o confiar que outro tem \n\nqualidade pra poder atender, esse \u00e9 um ponto que \n\ndificulta.\u201d (P18) \n\n \n\n\u201cTemos dificuldades em organizar ainda o fluxo \n\nde atendimento, alguns hospitais n\u00e3o est\u00e3o \n\nquerendo usar os pontos da rede, tipo hospital \n\nporta de entrada, n\u00f3s temos um que n\u00e3o quer, \n\nainda, usar os leitos de retaguarda para \n\ndesafogar sua porta porque tem toda uma quest\u00e3o \n\ndo entendimento m\u00e9dico, da quest\u00e3o da cl\u00ednica, \n\nent\u00e3o n\u00f3s temos v\u00e1rias dificuldades ainda que \n\nestamos tentando superar.\u201d(P17) \n\n \n\nApesar dos Planos de A\u00e7\u00e3o Regional contemplar componentes \n\nda Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica at\u00e9 leitos de UTI, a articula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da \n\nRAU no Estado de Santa Catarina vem se desenvolvendo com foco no \n\ncomponente hospitalar. As linhas de financiamento para a RAU foram \n\nliberadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade a partir do componente de Unidades \n\nde Pronto Atendimento, uma vez que a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica tem \n\nfinanciamento espec\u00edfico. Outro fato que chama a aten\u00e7\u00e3o refere-se a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o estadual da RAU ser respons\u00e1vel apenas pelo componente \n\nhospitalar da RAU, ficando Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, SAMU e UPAS a cargo de \n\noutras gerencias e/ou coordena\u00e7\u00f5es. \n\nA terceira categoria \u201cEnfrentando dificuldades de gest\u00e3o e \n\narticula\u00e7\u00e3o da RAU\u201d refere-se \u00e0s dificuldades vivenciadas durante o \n\nprocesso de implanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o as \n\nUrg\u00eancias. \n\nHistoricamente a RAU em SC passou por uma constante \n\nmudan\u00e7a de coordena\u00e7\u00e3o, chegando a ficarem per\u00edodos sem \n\ncoordenador. Essa troca impacta diretamente no processo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da rede, uma vez que a cada nova \n\ncoordena\u00e7\u00e3o perde-se um tempo resgatando o hist\u00f3rico at\u00e9 ent\u00e3o \n\ndesenvolvido. Outro entrave refere-se ao fato de muitas vezes o novo \n\ncoordenador iniciar a gest\u00e3o n\u00e3o levando em considera\u00e7\u00e3o o caminho \n\npercorrido at\u00e9 ent\u00e3o, modificando muitas vezes todo o processo que j\u00e1 \n\nhavia se constru\u00eddo, ou seja, a cada nova gest\u00e3o um novo rumo \u00e9 dado \u00e0 \n\npol\u00edtica. Este fato se enaltece com as mudan\u00e7as de gest\u00e3o em intervalos \n\ncurtos de tempo, uma vez que com tempo reduzido na coordena\u00e7\u00e3o o \n\n\n\n212 \n\n \n\ngestor planeja suas a\u00e7\u00f5es, por\u00e9m n\u00e3o consegue coloca-las em pr\u00e1tica. \n\nEsta dificuldade se estende tamb\u00e9m aos grupos condutores. Existe uma \n\ntroca constante entre os membros deste grupo, dificultando o processo. \n\n \n\u201c\u00c9 horr\u00edvel. \u00c9 horr\u00edvel porque o outro que vem \n\nperde o fio da meada e n\u00e3o h\u00e1 uma transfer\u00eancia, \n\nna secretaria assim, amanh\u00e3 voc\u00ea vai ser \n\ncoordenadora, ali \u00e9 a sua mesa e assim voc\u00ea vai \n\ndescobrindo, geralmente \u00e9 desse jeito. Digo por \n\nque tenho 36 anos de experi\u00eancia em servi\u00e7o \n\np\u00fablico, se voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 uma pessoa com boa \n\nvontade, forma\u00e7\u00e3o e interesse voc\u00ea fica perdida, \n\nat\u00e9 que voc\u00ea pega o fio da meada, se passam \n\noportunidades, se passam tempo e se perde muita \n\ncoisa do processo em andamento.\u201d (P06) \n\n \n\n\u201cOlha a gente est\u00e1 falando do Grupo Condutor \n\nda Rede de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia, esses \n\npersonagens eles praticamente trocam a todo o \n\nano, isso \u00e9 um problema pol\u00edtico por que cada vez \n\nque troca uma gest\u00e3o, trocam os representantes \n\ndesse Grupo Condutor, ent\u00e3o essa \u00e9 uma grande \n\ndificuldade de quando os profissionais que est\u00e3o \n\nl\u00e1 como representantes eles come\u00e7am a entender \n\na Rede, eles s\u00e3o trocados, vem os novos e voc\u00ea \n\nacaba chegando sempre at\u00e9 o mesmo ponto e dali \n\nem diante voc\u00ea n\u00e3o vai. Voc\u00ea acaba que digamos \n\n\u201ccorrendo atr\u00e1s do rato\u201d sempre.\u201d (P10) \n\n \n\n\u201cNa verdade n\u00e3o tem ger\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 uma \n\nger\u00eancia \u00e9 uma coordena\u00e7\u00e3o vinculada \n\ndiretamente ao superintendente, isso \u00e9 ruim, \u00e9 \n\nruim em todos os sentidos, \u00e9 ruim para o \n\nprocesso, por que quem construiu n\u00e3o est\u00e1 mais \n\nai. A gente ficou um ano e meio sem ningu\u00e9m, \n\nent\u00e3o assim, para rede de urg\u00eancia isso foi muito \n\nruim, avaliando tecnicamente, tanto que eu estava \n\nde fora do processo a gente via que a rede \n\nestagnou, ent\u00e3o grande parte do processo de n\u00e3o \n\ncumprimento do desenho que est\u00e1 posto no plano \n\ne daquilo que efetivamente est\u00e1 habilitado e \n\nqualificado n\u00e3o foi na velocidade que a gente \n\ntinha, grande parte se deu por causa dessa \n\n\n\n213 \n\n \n\nquest\u00e3o da troca constante de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o.\u201d(P18) \n\n \nAl\u00e9m das trocas constantes de coordena\u00e7\u00e3o Estadual da RAU, \n\noutro entreve se refere a influencia pol\u00edtica partid\u00e1ria exercida sobre a \n\npol\u00edtica que por vezes desvirtuam seu real objetivo. A decis\u00e3o em se \n\nimplantar ou n\u00e3o determinada pol\u00edtica, parte muitas vezes do princ\u00edpio \n\n\u201cpol\u00edtico\u201d e n\u00e3o t\u00e9cnico.  \n\nO gestor de sa\u00fade na maioria das vezes \u00e9 um cargo pol\u00edtico e \n\npossui maior poder de barganha e decis\u00e3o sobre as a\u00e7\u00f5es que devem ou \n\nn\u00e3o ser implantadas em rela\u00e7\u00e3o ao t\u00e9cnico ou especialista na \u00e1rea. \n\nPor\u00e9m, o \u201cpolitico\u201d toma as decis\u00f5es muitas vezes levando apenas em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o fator financeiro (quantos recursos receber\u00e1 por \n\ndeterminada a\u00e7\u00e3o) e n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o os mais diferentes \n\naspectos que envolvem a implanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica. \n\nQuem toma a decis\u00e3o \u00e9 o \u201cpol\u00edtico\u201d, por\u00e9m quem dever\u00e1 colocar a \n\npol\u00edtica em pr\u00e1tica \u00e9 o \u201ct\u00e9cnico\u201d, e este por vezes n\u00e3o recebe o apoio e \n\nsuporte necess\u00e1rio para implantar determina pol\u00edtica.  Esta situa\u00e7\u00e3o, por \n\nvezes corrobora para que os servi\u00e7os p\u00fabicos recebam recursos \n\nfinanceiros para implantar determinada pol\u00edtica, por\u00e9m n\u00e3o conseguem \n\nimplanta-la adequadamente. \n\n \n\u201cMeu Deus, tem muita influ\u00eancia! Todos os dias, \n\ntodos os dias. Tem um deputado aqui da regi\u00e3o, \n\ndeputado estadual que n\u00e3o quer saber de redes. \n\nN\u00f3s discutimos que o hospital da cidade que ele \n\nera, de onde ele era, n\u00e3o iria ser habilitado para \n\nalta complexidade em ortopedia, ele passou por \n\ncima da gente, foi direto no governador, \n\nconseguiu o dinheiro, conseguiu habilita\u00e7\u00e3o, ele \n\nfazia assim, ent\u00e3o isso era constante.\u201d (P08) \n\n \n\n\u201cTodos os dias, frequentemente a gente v\u00ea portas \n\nde urg\u00eancia sofrendo com a emin\u00eancia de \n\ndesabilita\u00e7\u00e3o, isso \u00e9 uma coisa inconceb\u00edvel hoje, \n\na gente espera justamente o contr\u00e1rio disso, \n\ntemos um hospital em que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\nquer desabilitar a porta de entrada e \u00e9 um \n\nhospital que precisaria inclusive ampliar a sua \n\nporta. A gente v\u00ea leitos de UTI sendo constru\u00eddos \n\nem cidades que n\u00e3o tem nem adensamento \n\n\n\n214 \n\n \n\ntecnol\u00f3gico, ent\u00e3o a influ\u00eancia pol\u00edtica \u00e9 \n\ndescarada no processo.\u201d (P10) \n\n \n\nA influ\u00eancia pol\u00edtica partid\u00e1ria impacta na RAU com a cria\u00e7\u00e3o \n\nde servi\u00e7os chamados de \u201cElefantes Brancos\u201d. Implanta-se dispositivos \n\n(servi\u00e7os), como hospitais, UTI, UPAs, sem levar em considera\u00e7\u00e3o sua \n\nreal necessidade. Criam-se esses servi\u00e7os para \u201cpagar\u201d uma promessa \n\npol\u00edtica partid\u00e1ria e n\u00e3o h\u00e1 uma discuss\u00e3o t\u00e9cnica sobre sua necessidade \n\ne funcionalidade, e mesmo quando a opini\u00e3o t\u00e9cnica \u00e9 ouvida muitas \n\nvezes n\u00e3o recebe valor estimado. Estes servi\u00e7os criados de forma \n\ninadequada acabam tornando-se um problema imenso para o Sistema de \n\nSa\u00fade, pois necessitar\u00e1 de custeio e n\u00e3o trar\u00e1 a resolutividade que se \n\nespera. Sendo assim, algumas regi\u00f5es sofrem com a falta de um \n\ndeterminado servi\u00e7o e este est\u00e1 geograficamente alojado em uma \u00e1rea \n\nque n\u00e3o consegue suprir a necessidade do sistema de sa\u00fade. \n\n \n\u201cUm exemplo cl\u00e1ssico de uma intromiss\u00e3o \n\npol\u00edtica que atrapalha a rede de urg\u00eancia \u00e9 \n\nquando voc\u00ea instala um dispositivo, tal como uma \n\ngrande UTI em um servi\u00e7o, em um hospital \n\npequeno de uma cidade pequena e em uma regi\u00e3o \n\npouco populosa, por conta de uma promessa \n\npol\u00edtica de um candidato, de um deputado, \n\nqualquer coisa assim. Ent\u00e3o isso \u00e9 um exemplo de \n\numa intromiss\u00e3o pol\u00edtica na \u00e1rea t\u00e9cnica da rede \n\nde urg\u00eancia e emerg\u00eancia, que deturpa a rede, \n\npor uma vontade pol\u00edtica se instala um dispositivo \n\nque vira um \u201celefante branco\u201d, ele n\u00e3o se paga, \n\nele gera um custo enorme \u00e0 secretaria do \n\nEstado.\u201d(P01) \n\n \n\n\u201cColocaram uma hemodin\u00e2mica no hospital que \n\njamais vai ser habilitado em cardiologia, como \n\nforma de pressionar para gente habilitar, n\u00e3o tem \n\ncondi\u00e7\u00f5es para isso. Tem coisas que infelizmente \n\na pol\u00edtica acaba ultrapassando todas as nossas \n\nfalas t\u00e9cnicas, ent\u00e3o essa parte \u00e9 complicado.\u201d \n\n(P18) \n\n \n\nAl\u00e9m da influ\u00eancia pol\u00edtica partid\u00e1ria, outro fator dificultador \n\nda RAU refere-se \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na rede.  \n\n\n\n215 \n\n \n\nApesar a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica estar presente na portaria da RAU \n\ncomo um de seus componentes, na pr\u00e1tica sua integra\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 \n\nincipiente. As macrorregi\u00f5es enfrentam dificuldades em articular a rede \n\nna AB. Algumas iniciativas chegaram a ser tomadas, como a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um plano na macrorregi\u00e3o Planalto Norte e Nordeste para \n\nfortalecimento da AB, por\u00e9m este foi deixado \u201cna gaveta\u201d e o que se \n\nobserva \u00e9 o foco da RAU no componente hospitalar. Algumas \n\nmacrorregi\u00f5es est\u00e3o discutindo novamente este impasse e est\u00e3o trazendo \n\na AB para participar das discuss\u00f5es nos grupos condutores. Este cen\u00e1rio \n\nn\u00e3o \u00e9 diferente na Secretaria Estadual de Sa\u00fade. Existe uma dificuldade \n\nde articula\u00e7\u00e3o da AB com a coordena\u00e7\u00e3o da Rede de Urg\u00eancia, uma vez \n\nque se encontram em estruturas separadas e com diferentes \n\ncoordenadores. A pr\u00f3pria nota t\u00e9cnica 404 lan\u00e7ada pelo MS em 2016, \n\nque redefine o desenho da RAU em SC, traz apenas o desenho do \n\ncomponente hospitalar, n\u00e3o demonstrando os dados referentes aos \n\ncomponentes pr\u00e9- hospitalar e Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\n \n\u201cN\u00e3o conseguimos avan\u00e7ar para a Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica. Ent\u00e3o ficamos nas portas de emerg\u00eancia e \n\nviu-se que da\u00ed precisava se discutir as redes de \n\naten\u00e7\u00e3o com a proposta mesmo de o paciente ser \n\natendido na porta certa na hora certa e no local \n\ncerto.\u201d (P15) \n\n \n\n\u201cAqui dentro da ger\u00eancia de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do \n\nEstado, j\u00e1 existe todos os componentes que \n\nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica tem que monitorar e tudo mais, \n\nent\u00e3o na pr\u00e1tica todas as redes, elas nascem na \n\nAB, e elas tem que de uma maneira ascendente, \n\ntem que desenhar todo o caminho do paciente, \n\nbasicamente aqui no estado a gente n\u00e3o faz esse \n\ndesenho da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica dentro da \n\ncoordena\u00e7\u00e3o da rede de urg\u00eancia, ent\u00e3o quem \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel aqui por desenhar, como que deve ser \n\no atendimento da urg\u00eancia e emerg\u00eancia na \n\naten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica que seria o atendimento pelo \n\nm\u00e9dico da fam\u00edlia, das pequenas urg\u00eancias, que \n\npodem ser atendidas no posto e tudo mais, n\u00e3o \n\nest\u00e1 na coordena\u00e7\u00e3o da rede.\u201d(P18) \n\n \n\n\u201cQuando a rede veio para Joinville fizemos o \n\nplano de a\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria, primeiro \n\n\n\n216 \n\n \n\nplano era do fortalecimento da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \n\ne em seguida passamos a discutir a Rede de \n\nAten\u00e7\u00e3o \u00e0 Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia depois de um \n\nano mais ou menos, ent\u00e3o em 2007 a gente \n\ncome\u00e7ou a discutir a Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria e em 2008 \n\na gente passou a discutir a Rede de Urg\u00eancia e \n\nEmerg\u00eancia e se fortaleceu na Rede de Urg\u00eancia \n\ne Emerg\u00eancia meio que deixando a Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica e lado, porque o plano de fortalecimento \n\nda Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria ficou guardado em uma \n\ngaveta.\u201d(P12) \n\n \n\nA quarta categoria \u201cMelhorando a qualidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nurg\u00eancias\u201d discute os ganhos oriundos da cria\u00e7\u00e3o de uma rede \n\nespecifica para as urg\u00eancias e emerg\u00eancias.  \n\nApesar do processo de discuss\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o \n\nda RAU em Santa Catarina ser permeado por dificuldades, observa-se \n\nganhos positivos para os servi\u00e7os de sa\u00fade e principalmente para a \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de protocolos de Classifica\u00e7\u00e3o de Risco nas \n\nportas de entrada da urg\u00eancia e emerg\u00eancia foi considerada como um \n\nponto positivo para o Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Os pacientes passam a \n\nserem classificados conforme seu grau de urg\u00eancia e os casos graves \n\ntem prioridade de atendimento. Outro servi\u00e7o importante se refere \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o das centrais de regula\u00e7\u00e3o das urg\u00eancias. Os servi\u00e7os come\u00e7am a \n\nser regulados e assim a ocupa\u00e7\u00e3o dos leitos passa a ser distribu\u00edda de \n\nforma mais efetiva e r\u00e1pida. \n\n \n\u201cAcolhimento com Classifica\u00e7\u00e3o de Risco nas \n\nportas de urg\u00eancia e emerg\u00eancia tamb\u00e9m foi um \n\ngrande ganho, porque antes o paciente era eleito, \n\nchega l\u00e1 e por ordem de chegada ele vai at\u00e9 o \n\nm\u00e9dico, hoje n\u00e3o, ele \u00e9 classificado, acolhido e \n\nclassificado e dentro da prioridade classificada \n\nele chega mais r\u00e1pido no m\u00e9dico. Acho que s\u00e3o os \n\ndois grandes ganhos que se pode dizer para o \n\nusu\u00e1rio, \u00e9 a Regula\u00e7\u00e3o e \u00e9 o Acolhimento com \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de Risco nas portas de entrada da \n\nurg\u00eancia e emerg\u00eancia.\u201d(P12) \n\n \n\n\u201cBom, o de melhor desde o in\u00edcio \u00e9 que houve a \n\ncoloca\u00e7\u00e3o das placas na emerg\u00eancia da \n\n\n\n217 \n\n \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de risco. Antes era o porteiro que \n\ndizia quem ia passar na frente e quem ia ser \n\natendido primeiro, quem mais gritasse passava na \n\nfrente e hoje a gente trabalha realmente com \n\nrisco, qual o maior risco. Acho que isso foi um \n\nganho grande, e o melhor de tudo \u00e9 a gente \n\nentender e perceber que a gente \u00e9 refer\u00eancia para \n\noutros munic\u00edpios e como que a gente precisa \n\nreceber o paciente, sendo atendido mais r\u00e1pido e \n\nno melhor lugar \u00e9 o que a gente luta at\u00e9 hoje.\u201d \n\n(P15) \n\n \n\n\u201cOutra coisa que o Estado fez que n\u00e3o d\u00e1 para \n\ntirar o m\u00e9rito,  tamb\u00e9m come\u00e7ou aqui em \n\nJoinville e o pessoal acabou ampliando para o \n\nEstado todo, foram as Centrais de Regula\u00e7\u00e3o de \n\nLeitos de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia, isso tamb\u00e9m foi \n\numa coisa boa!(08) \n\n \n\n\u201cA regula\u00e7\u00e3o na Rede mudou o contexto porque a \n\nRegula\u00e7\u00e3o est\u00e1 agilizando os processos de sa\u00fade \n\nda popula\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o a discuss\u00e3o da Rede tem \n\nsentido com Regula\u00e7\u00e3o, sem Regula\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem \n\nsentido porque a Regula\u00e7\u00e3o prev\u00ea que coloque o \n\npaciente certo, no lugar certo, na hora certa e \n\ncom qualidade, com responsabilidade que \u00e9 isso \n\nque a Rede prop\u00f5e. Ent\u00e3o a Regula\u00e7\u00e3o foi o \n\ngrande ganho para o usu\u00e1rio com a discuss\u00e3o da \n\nRede. Essa foi uma evolu\u00e7\u00e3o muito \n\nimportante.(12) \n\n \n\nToda essa discuss\u00e3o e iniciativas de implanta\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da RAU no Estado de Santa Catarina, promoveu ao \n\nusu\u00e1rio maior facilidade de acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade, independente \n\nse este reside em munic\u00edpios de pequeno porte ou munic\u00edpios polo. \n\n \n\u201cAgora, houve melhoria nessa quest\u00e3o de acesso \n\ntamb\u00e9m e do acesso dessas regi\u00f5es, por exemplo \n\neu preciso urgente levar um paciente de um \n\nmunic\u00edpio pequeno para um grande, a\u00ed h\u00e1 um \n\nacesso facilitado, come\u00e7a a ter a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nCentral de Regula\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o eu vejo melhoria \n\ncom a implanta\u00e7\u00e3o da Rede. (P11) \n\n\n\n218 \n\n \n\n \n\n\u201cSignifica um acesso qualificado do mun\u00edcipe aos \n\nservi\u00e7os, significa que n\u00f3s estamos utilizando \n\nmelhor o nosso esculpo e escala, a nossa alta \n\ntecnologia, de maneira tal que, o mun\u00edcipe possa \n\nentrar realmente no lugar certo no tempo certo.\u201d \n\n(P13) \n\n \nA partir da articula\u00e7\u00e3o das categorias e subcategorias, aliada ao \n\npensamento reflexivo do que est\u00e1 acontecendo no evento estudado, \n\nobteve-se o fen\u00f4meno: \u201cArticulando-se em macrorregi\u00f5es para \n\nimplementar a Rede de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias em Santa Catarina\u201d. O \n\ndiagrama abaixo representa a intera\u00e7\u00e3o das categorias com o fen\u00f4meno. \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Diagrama representativo do fen\u00f4meno e suas categorias. \n\n \nFonte: Dados da pesquisa (2017). \n\n\n\n219 \n\n \n\nAP\u00caNDICE E \u2013 TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E \n\nESCLARECIDO \n\n \n\n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENFERMAGEM \n\n \n\n \n\nEu, Profa. Dra. Alacoque Lorenzini Erdmann, pesquisadora \n\nrespons\u00e1vel, juntamente com uma pesquisadora do Grupo de Estudos e \n\nPesquisas de Administra\u00e7\u00e3o, Ger\u00eancia do Cuidado e Gest\u00e3o Educacional \n\nem Enfermagem e Sa\u00fade \u2013 GEPADES, vinculado do Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem da Universidade Federal de Santa Catarina \n\n\u2013 UFSC, estamos desenvolvendo a pesquisa intitulada \u201cAN\u00c1LISE DE \n\nPOL\u00cdTICA: UM OLHAR SOBRE A POL\u00cdTICA NACIONAL DE \n\nATEN\u00c7\u00c3O \u00c0S URG\u00caNCIAS EM SANTA CATARINA\u201d. O estudo \n\ntem como objetivos principais: Analisar a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s Urg\u00eancias no contexto do Estado de Santa Catarina; descrever os \n\nproblemas identificados pelo Executivo Federal que impulsionaram a \n\nelabora\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Urg\u00eancias; analisar a \n\nforma com que estes problemas foram contemplados na agenda de \n\ngoverno; analisar a formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nAten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias em Santa Catarina e avaliar a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nRede Nacional de Aten\u00e7\u00e3o as Urg\u00eancias e Emerg\u00eancias em SC.  \n\nGostar\u00edamos de convid\u00e1-lo (a) a participar do referido estudo e, \n\npor meio deste termo de consentimento, certific\u00e1-lo (a) da garantia de \n\nsua participa\u00e7\u00e3o. Sua participa\u00e7\u00e3o na pesquisa ocorrer\u00e1, em um primeiro \n\nmomento, por meio de um question\u00e1rio e, posteriormente, por meio de \n\numa entrevista, que ser\u00e1 gravada e transcrita. Para a an\u00e1lise das \n\ninforma\u00e7\u00f5es ser\u00e1 utilizado o processo anal\u00edtico da Teoria Fundamentada \n\nem Dados e m\u00e9todos estat\u00edsticos para an\u00e1lise dos dados quantitativos. \n\nInformo que esta pesquisa n\u00e3o trar\u00e1 riscos \u00e0 sua pessoa, e poder\u00e1 \n\ncontribuir na constru\u00e7\u00e3o de melhores pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es na equipe de \n\nsa\u00fade. \n\n\n\n220 \n\n \n\nVoc\u00ea tem a liberdade de recusar participar do estudo, ou retirar \n\no seu consentimento a qualquer momento, sendo necess\u00e1rio que entre \n\nem contato com os pesquisadores atrav\u00e9s do e-mail \n\ngreicelessa@hotmail.com (Doutoranda Greice Lessa), ou por telefone \n\nno n\u00famero (48)8815-8077. A recusa ou desist\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o do \n\nestudo n\u00e3o implicar\u00e1 em nenhum preju\u00edzo, dano ou desconforto. Os \n\naspectos \u00e9ticos relativos \u00e0 pesquisa com seres humanos ser\u00e3o \n\nrespeitados, mantendo o sigilo do seu nome e a imagem da institui\u00e7\u00e3o. \n\nOs dados ser\u00e3o utilizados em produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, como apresenta\u00e7\u00e3o \n\nem eventos e publica\u00e7\u00f5es em peri\u00f3dicos cient\u00edficos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONSENTIMENTO P\u00d3S-ESCLARECIDO \n\nDeclaro que ap\u00f3s convenientemente esclarecido (a) pelo \n\npesquisador e ter entendido o que me foi explicado, concordo \n\ncom a minha inclus\u00e3o na pesquisa. \n\nData: ____ / _____ /_____. \n\nNome do participante: \n\n__________________________________. \n\nRG: __________________ CPF: \n\n___________________________. \n\nAssinatura do participante: \n\n_____________________________________________. \n\nAssinatura do pesquisador: \n\n_____________________________________________. \n\n\n\n221 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXOS \n\n\n\n222 \n\n \n\nANEXO A \u2013 PARECER CONSUBSTANCIADO DO COMIT\u00ca DE \n\n\u00c9TICA \n\n \n\n\n\n223 \n\n \n\n \n\n\n\n224"}]}}}