{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09495"}, {"@name": "filename", "#text": "14479_Gonzales_RolandoMoisesPerca_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nINSTITUTO DE F\u00cdSICA \u201cGLEB WATAGHIN\u201d\nESTUDO DO EFEITO DA ABSOR\u00c7\u00c3O DA RADIA\u00c7\u00c3O\nSOLAR PELA ATMOSFERA EM APLICA\u00c7\u00d5ES FOTO VOLTAICAS\nRolando Mois\u00e9s Perca Gonzales\nOrientador: Erniio Peres da Silva\nI&amp;r\n\u2018 C3 pC (A cte \u00d4.\nda.\noto\n\u00bfbSsU. jo \u00a9 lo\nlo\tPo \u00ede>v\\eA) \u00c1foiSCS\n,a GouT-\u00ealfS e i V&amp;d\u00f4. la ^\u00e0clo reu-\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de F\u00edsica \u201cGleb Wataghin\u201d para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em F\u00edsica.\nUNICAMP\nMar\u00e7o de 1998\n\nINSTITUTO DE FISICA\nGLEB WATAGHIN\nPARECER DE APROVA\u00c7\u00c3O\nDEFESA DE TESE DE MESTRADO DE\nROLANDO MOIS\u00c9S PERCA GONZALES\nDATA: 24/03/98\nBANCA EXAMINADORA:\n- Profe. Dra. Margarita Ballester Ferreira Santos\nAos meus pais\nAGRADECIMENTOS\nAo prof. Ennio Peres da Silva pela orienta\u00e7\u00e3o constante do presente trabalho.\nAo CNPq pelos 30 meses de bolsa concedida no curso de mestrado em F\u00edsica.\nAo CEPAGRI/UNICAMP pelos dados de irradia\u00e7\u00e3o solar proporcionados para compara\u00e7\u00e3o com os apresentados no presente trabalho.\nAos meus amigos e colegas que de muitas maneiras ajudaram na minha pesquisa.\nINDICE\nRELA\u00c7\u00c3O DE VARI\u00c1VEIS UTILIZADAS\tiv\nRESUMO\tviii\nABSTRACT\tix\nOBJETIVOS\tX\nCAP\u00cdTULO 1\t1\nINTRODU\u00c7\u00c3O\t1\nCAP\u00cdTULO 2\t5 .\nPROBLEMAS AMBIENTAIS PROVOCADOS PELO USO INTENSIVO DE FONTES\nN\u00c3O RENOV\u00c1VEIS DE ENERGIA\t5\n2.1 Introdu\u00e7\u00e3o\t.\t5\n2.2 A Atmosfera Natural\t;\t5\n2.2.1 Di\u00f3xido de Carbono\t8\n2.2.2 Compostos de Enxofre\t8\n2.2.3 Compostos Nitrogenados\t10\n2.2.4 Hidrocarbonetos\t10\n2.2.5 Part\u00edculas\t10\n2.2.6 Radiatividade\t11\n2.3 A agenda 21 e a Preocupa\u00e7\u00e3o Mundial com as Emiss\u00f5es de CO2\t12\nCAP\u00cdTULO 3\t18\nESTADO DA ARTE DA ENERGIA SOLAR FOTO VOLTAICA\t18\n3.1 Efeito Fotovoltaico\t.\t18\n3.2 Jun\u00e7\u00f5es Tipo p-n\t20\n3.3 Caracter\u00edsticas das C\u00e9lulas Solares\t22 .\n3.3.1\tAbsor\u00e7\u00e3o de Energia Solar por C\u00e9lulas Solares 3.3.2\tCaracter\u00edsticas I-V\t22 . \u25a0 :\t23\n\u25a0 \u2022.\t\u25a0\t3.3.3 Pot\u00eancia\t. \u25a0 ..\t'\t'\u2022 \u25a0\t24\n3.3.4 Fator de Preenchimento\t/\t25\t:\n3.3.5\tEfici\u00eancia de C\u00e9lulas Fotovoltaicas\t26\n3.3.6\tEfeito do Comprimento de Onda\t27\n3.4\tLimites Te\u00f3ricos de Aproveitamento Fotovoltaico\t28\n3.5\tTecnologias de Convers\u00e3o Foto voltaica e Comerciais\t29\n3.5.1\tPerspectivas para as C\u00e9lulas Fotovoltaicas\t29\nCAP\u00cdTULO 4\t33\nDESENVOLVIMENTOS TE\u00d3RICOS\t33\n4.1\tFluxo Radiante Solar\t33\n4.1.1\tAlgumas Rela\u00e7\u00f5es Terra-Sol\t35\n4.1.2\tRela\u00e7\u00f5es Entre&lt;p, 5, h eZ\t37\n4.1.3\tRadia\u00e7\u00e3o Sobre Superf\u00edcies Inclinadas\t37\n4.1.4\tRadia\u00e7\u00e3o Solar Terrestre\t39\n4.1.5\tRadia\u00e7\u00e3o Global e Difusa\t39\n4.1.6\tIrradia\u00e7\u00e3o Total Di\u00e1ria\t39\n4.2\tDetermina\u00e7\u00e3o do Fluxo de Radia\u00e7\u00e3o Solar Global em Fun\u00e7\u00e3o do Tempo no Topo da\nAtmosfera\t40\n4.3\tRadia\u00e7\u00e3o Solar Medida na Superf\u00edcie Terrestre e massa de ar\t45\n4.4\tDetermina\u00e7\u00e3o das Constantes \u201cKj?\" e \u201cK\u201d de Perdas de Energia de Radia\u00e7\u00e3o Solar na\nAtmosfera Terrestre\t46\nCAP\u00cdTULOS\t52\nARRANJO E MEDI\u00c7\u00d5ES EXPERIMENTAIS DA IRRADIA\u00c7\u00c3O SOLAR DIRETA EM CAMPINAS\t51\n5.1\tMedidas Experimentais da Irradia\u00e7\u00e3o Solar Direta em Campinas\t52\n5.2\tMontagem do sistema\t52\n5.3\tDescri\u00e7\u00e3o do equipamento\t53\n5.3.1\tBaterias\t53\n5.3.2\tEstabilizador (No-Break)\t53\n5.3.3\tAmplificador\t:\t53\n5.3.4\tPiran\u00f4metro espectral de precis\u00e3o (Eppley)\t54\n5.3.5\tEnergyLogger\t55\n5.4\tTestes dos sistemas e resultados preliminares da opera\u00e7\u00e3o\t55\nCAP\u00cdTULO 6\t60\nAN\u00c1LISE DOS TESTES E RESULTADOS\t60\n6.1\tCompara\u00e7\u00e3o da Irradia\u00e7\u00e3o Solar Livre de Perdas por Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o e a\nRadia\u00e7\u00e3o Solar Direta com Perdas na Superf\u00edcie da Terra\t60\n6.2\tIrradia\u00e7\u00e3o Solar M\u00e9dia Di\u00e1ria e Mensal\t63\n6.3\tM\u00e9dia Mensal de Radia\u00e7\u00e3o Direta Di\u00e1ria em Plano Horizontal, Compara\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica\nExperimental\t66\n6.4\tDetermina\u00e7\u00e3o dos Valores de \u201cK\u201d Di\u00e1rios e Interpreta\u00e7\u00f5es\t66\n6.4.1\tDetermina\u00e7\u00e3o de Kq\t66\n6.4.2\tDetermina\u00e7\u00e3o de K\t72\n6.5\tDistribui\u00e7\u00f5es Te\u00f3ricas da Irradia\u00e7\u00e3o Solar Direta na Superf\u00edcie Terrestre 77\n6.6\tIrradia\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Di\u00e1ria e Valores M\u00e1ximos da Irradia\u00e7\u00e3o Solar\t81\n6.7\tCompara\u00e7\u00e3o de Dados Obtidos com o Medidor Solar Eppley e os Obtidos pelo\nCEPAGRI\t83\nCONCLUS\u00d5ES E SUGEST\u00d5ES\t87\nANEXO 1\t89\nANEXO 2 .\t.\t91\nREFER\u00caNCIAS\t101\nLISTA DE VARI\u00c1VEIS UTILIZADAS\n\u00e1rea da c\u00e9lula, (m2)\no \u2022\t\u25a0\nvelocidade da luz 3.10 m/s\ndist\u00e2ncia real percorrida pelos raios solares na atmosfera terrestre, (m)\ndist\u00e2ncia medida na dire\u00e7\u00e3o zenital (Sol-Terra) na atmosfera terrestre, (m)\nquantidade de irradia\u00e7\u00e3o solar total di\u00e1ria (W/m2)\nb\u00f3rda inferior da banda de condu\u00e7\u00e3o de um semicondutor (eV)\nradia\u00e7\u00e3o total di\u00e1ria global na superf\u00edcie da Terra, (J) energia de f\u00f3tons, (eV) energia de Fermi (eV)\nlargura do po\u00e7o de pot\u00eancia (gap. de energia), (eV) radia\u00e7\u00e3o solar total di\u00e1ria entre o nascer e opor do Sol (W/m2)\nradia\u00e7\u00e3o total di\u00e1ria no topo da atmosfera, (W/m2)\nborda superior da banda de val\u00eancia de um semicondutor (eV)\ndist\u00e2ncia m\u00ednima coberta pelos raios solares 100 km fluxo radiante da radia\u00e7\u00e3o de calor, (W) fator de preenchimento raz\u00e3o (Rs/Rts)2 hora do dia (h)\n\u00e2ngulo hor\u00e1rio de um astro (h)\n\u00e2ngulo hor\u00e1rio do nascer de Sol \u00e2ngulo hor\u00e1rio do por do Sol constante de Planck, 6,62.10\u2019?4Js radia\u00e7\u00e3o solar global, (W/m2)\nId\tradia\u00e7\u00e3o solar direta, (W/m2)\nIf\tradia\u00e7\u00e3o solar difusa, (W/m2)\nIs\tintensidade da radia\u00e7\u00e3o na superficie solar, (W/m2)\nI e, di\u00e1rio\tvalor m\u00e9dio di\u00e1rio da irradia\u00e7\u00e3o global que atinge o solo terrestre para um dia qualquer com irradia\u00e7\u00e3o Ie em algum instante t do dia (0-24 hrs), (W/m2)\nIt\tconstante solar 1.372,7 W/m2 (irradia\u00e7\u00e3o solar no topo da atmosfera), (W/m2)\n\u00ed i, di\u00e1rio\tvalor m\u00e9dio di\u00e1rio da irradia\u00e7\u00e3o no topo da atmosfera para um dia qualquer com irradia\u00e7\u00e3o It em algum instante t do dia no intervalo de horas de Sol (6-18 hrs ), (W/m2)\ni\tintensidade de corrente na c\u00e9lula, (A)\n\u00edm\tintensidade de corrente m\u00e1xima na c\u00e9lula, (A)\nisc\tcorrente de curto-circuito na c\u00e9lula, (A)\njs\tdensidade de corrente de satura\u00e7\u00e3o do diodo, (A/m2)\nK\tconstante de perdas por absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o na atmosfera terrestre da radia\u00e7\u00e3o solar segundo o modelo de Beer, (1/m)\nKo\tconstante de perdas por absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o na atmosfera terrestre da radia\u00e7\u00e3o solar segundo o modelo do redutor constante de radia\u00e7\u00e3o\nk\tconstante de Boltzmann 1,3 8.10-23 J/K\nL\tlongitude geogr\u00e1fica\nnh\tvector direcional da posi\u00e7\u00e3o do Sol com refer\u00eancia a Terra\nns\tvector direcional do plano receptor da radia\u00e7\u00e3o solar com refer\u00eancia a Terra\nnp\t\u25a0\tvetor direcional no ponto de interesse da posi\u00e7\u00e3o inclinada de um plano\nn0<\tvetor direcional do plano receptor da radia\u00e7\u00e3o solar\n\tpot\u00eancia,. (W)\t<\npot\u00eancia m\u00e1xima, (W)\nraio do Sol 6,96.10\u00ae m\ndist\u00e2ncia Terra-Sol 1,5.1011 m\ndispers\u00e3o de Ryleigh\nraio m\u00e9dio da Terra 6.368 km\nunidade de \u00e2ngulo solido stereoradian\ntemperatura absoluta, (\u00b0K)\nper\u00edodo do dia (24 horas), (h)\ntemperatura da superf\u00edcie solar, (\u00b0K)\ntempo, fra\u00e7\u00e3o de hora respeito ao meio dia (12-H), (h)\ntempo de nascer do Sol, (h)\ntempo de por do Sol, (h)\ntens\u00e3o na c\u00e9lula, (V)\ntens\u00e3o m\u00e1xima na c\u00e9lula, (V)\ntens\u00e3o de circuito aberto na c\u00e9lula, (V)\ncoordenada de posi\u00e7\u00e3o do intercepto da regi\u00e3o p de da jun\u00e7\u00e3o p-n de um semicondutor, (m)\ncoordenada de posi\u00e7\u00e3o do intercepto da regi\u00e3o n e da jun\u00e7\u00e3o p-n de um semicondutor, (m)\n\u00e2ngulo de Z\u00e9nite\n\u00e2ngulo relativo entre a latitude e declina\u00e7\u00e3o geogr\u00e1ficas inclina\u00e7\u00e3o superficial de um plano inclinado sobre a superf\u00edcie da Terra\nazimute superficial de um plano inclinado sobre a superf\u00edcie da Terra\ndeclina\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica\nemit\u00e2ncia de materiais emissores de calor\nefici\u00eancia da c\u00e9lula foto voltaica\n\u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o de uma radia\u00e7\u00e3o solar sobre um plan\u00f3\ninclinado\ncomprimento de onda, (ym)\ncomprimento de onda de corte o qual corresponde \u00e0 energia gap. do semicondutor, (jim)\nfreq\u00fc\u00eancia, (1/s)\nconstante de Stefan-Boltzmann 5,6. loAVm^K-4\ncoeficiente de transmiss\u00e3o\nlatitude geogr\u00e1fica\nRESUMO\nA utiliza\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis como fontes de gera\u00e7\u00e3o de energia, que no seu uso produzem relativamente menores problemas de polui\u00e7\u00e3o ambiental que as fontes n\u00e3o renov\u00e1veis tradicionais, \u00e9 um dos temas de consider\u00e1veis estudos para se melhorar as condi\u00e7\u00f5es do meio ambiente que no presente vivemos, onde predomina amplamente o uso indiscriminado das fontes n\u00e3o renov\u00e1veis como explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e todos seus derivados, uso da radiatividade, etc.\nA energia solar \u00e9 uma dessas fontes renov\u00e1veis, com seu potencial quase inesgot\u00e1vel de energia, que pode ser de grande utilidade em muitas aplica\u00e7\u00f5es entre as quais temos o aproveitamento fotovoltaico, aquecimento de \u00e1gua, etc. Para tais aplica\u00e7\u00f5es \u00e9 preciso um estudo quantitativo e qualitativo da radia\u00e7\u00e3o solar, o qual permita conhecer-se as propriedades f\u00edsicas desta, como a quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar dispon\u00edvel numa determinada regi\u00e3o, distribui\u00e7\u00f5es di\u00e1rias e mensais; m\u00e9dias di\u00e1rias, mensais, etc. Outra an\u00e1lise importante \u00e9 aquela das perdas da irradia\u00e7\u00e3o solar por absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o na camada da atmosfera terrestre permitindo-se determinar a quantidade de radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida que atinge a superf\u00edcie terrestre (quantidade \u00fatil nas aplica\u00e7\u00f5es solarim\u00e9ricas).\nEste trabalho trata da an\u00e1lise de algumas propriedades f\u00edsicas da radia\u00e7\u00e3o solar na regi\u00e3o de Campinas -SP, procurando determinar as distribui\u00e7\u00f5es de radia\u00e7\u00e3o solar di\u00e1rias e mensais. Aqui tamb\u00e9m s\u00e3o propostos dois modelos semi-emp\u00edricos para determinar as perdas por absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o na atmosfera terrestre da radia\u00e7\u00e3o solar, visando um estudo posterior no uso de sistemas fotovoltaicos na regi\u00e3o.\nABSTRACT\nThe renewable energy utilization like sources of energy generation, whose use procure relatively a little problems about ambient pollution, than the traditionally no renewable sources is a subject of considerable studies to improve the environment conditions that on the present we live, whose great domains id the indiscriminate use of the no renewable sources like to petrol and its derivatives exploitation, radioactivity use, and so on.\nThe solar energy is a of those renewable sources, with its production almost inexhaustible of energy, it can be of great utility in many applications, one of them is the photovoltaic available, water heating, etc. For these applications is necessary a quantitative and qualitative study of solar radiation, that will allow to know the physical properties of this, like to solar available radiation quantity, in determined region, daily and mensal distributions, daily and mensal means, etc. Other important analysis is the solar radiation dispersion and absorption losses in the atmospheric terrestrial layer allowing to determine the total radiation quantity that come to terrestrial surface (usual quantity at the solarimetric applications).\nThis work investigates about some physical properties of solar radiation on the Campinas-SP region, trying to determine the mensal and daily solar radiation distributions. Here also are given semi-empirical models to determinate the absorption and dispersion losses in the terrestrial atmospheric of the solar radiation and visa a posterior study about photovoltaic systems use at the region.\nOBJETIVOS\nOs principais objetivos deste trabalho foram:\na)\tDeterminar e analisar de maneira quantitativa as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da energia solar em Campinas, SP, a partir da coleta de dados de irradia\u00e7\u00e3o solar. Com estes dados se buscar\u00e1 obter valores m\u00e9dios di\u00e1rios e m\u00e9dios mensais \u00fateis em qualquer aplica\u00e7\u00e3o solarim\u00e9trica, ou comparando-os com outros j\u00e1 registrados em anos anteriores para garantir a efic\u00e1cia do m\u00e9todo experimental utilizado.\nb)\tFazer compara\u00e7\u00f5es das medidas de irradia\u00e7\u00e3o solar com outras fontes de medi\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis em Campinas, SP, como por exemplo as obtidas pelo CEPAGRI (Centro de Estudos e Pesquisas em Agricultura), para confirmar a validade dos dados medidos com o sistema instalado para nossa pesquisa.\nc)\tDesenvolver e provar a efici\u00eancia de modelos te\u00f3ricos semi-emp\u00edricos na determina\u00e7\u00e3o das perdas totais por absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o da irradia\u00e7\u00e3o solar na atmosfera terrestre e fazer compara\u00e7\u00f5es entre eles para se determinar o de melhores resultados para sua utiliza\u00e7\u00e3o em futuros trabalhos solarim\u00e9tricos, como no c\u00e1lculo da efici\u00eancia de pain\u00e9is foto voltaicos.\nCAP\u00cdTULO 1\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nA energia \u00e9 uma das for\u00e7as prim\u00e1rias em toda economia. Desde tempos remotos as na\u00e7\u00f5es de todo mundo tem-se interessado nas quest\u00f5es relativas \u00e0 energia, procurando estabelecer seu valor econ\u00f4mico, as formas de obt\u00ea-la, etc., com \u00eanfase acentuada ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial.\nUm fato marcante \u00e9 que atualmente apenas cerca de um quinto da energia utilizada pelo homem \u00e9 de origem renov\u00e1vel, principalmente solar, biomassa, e\u00f3lica e hidroeletricidade. O resto vem de produtos f\u00f3sseis (petr\u00f3leo, carv\u00e3o, g\u00e1s natural), da energia nuclear, ou seja, de formas n\u00e3o renov\u00e1veis as quais, quando de seu uso cont\u00ednuo e indiscriminado, trazem consigo efeitos negativos ao ser humano, como contamina\u00e7\u00e3o por polui\u00e7\u00e3o no meio ambiente, efeito estufa, contamina\u00e7\u00e3o por lixo radiativo, etc. [1]\nConsiderando-se as previs\u00f5es de que at\u00e9 o final deste s\u00e9culo p consumo da energia renov\u00e1vel ter\u00e1 crescido para um ter\u00e7o do total [2], vemos que existe um vasto campo de progresso nesta \u00e1rea, onde a energia solar ocupa um lugar destacado, n\u00e3o s\u00f3 por ser a fonte prim\u00e1ria de in\u00fameras outras fontes renov\u00e1veis, como hidr\u00e1ulica, biomassa, etc., mas tamb\u00e9m por estar associada a baixos impactos ambientais e estar distribu\u00edda, em maior ou menor grau, em todo o planeta.\nUma das formas de aproveitamento direto da energia solar \u00e9 como energia t\u00e9rmica, mediante o emprego de coletores planos, concentradores, etc., de diversos tamanhos e geometrias, com o prop\u00f3sito fundamental de obter-se temperaturas mais elevadas para o aquecimento de fluidos, fomos, etc.\nOutra forma de se aproveitar a energia solar \u00e9 atrav\u00e9s do efeito fotovoltaico, onde c\u00e9lulas solares recebem a energia eletromagn\u00e9tica vinda do Sol e a transforma diretamente em energia el\u00e9trica, n\u00e3o havendo nesta convers\u00e3o qualquer tipo de emiss\u00f5es de poluentes, como ocorre por exemplo na convers\u00e3o de combust\u00edveis fosseis em eletricidade (termoel\u00e9tricos). Esta tecnologia \u00e9 totalmente renov\u00e1vel e limpa em suas\netapas de utiliza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, havendo alguns problemas ambientais apenas na etapa de fabrica\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas, principalmente se a eletricidade requerida n\u00e3o for de origem renov\u00e1vel. Alem disso os sistemas fotovoltaicos possuem baixo custo de manuten\u00e7\u00e3o, uma vez que s\u00e3o sistemas normalmente fixos, e sua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 distribu\u00edda, sendo poss\u00edvel fazer-se os m\u00f3dulos solares do tamanho das necessidades a que se destinam. Embora esta tecnologia ainda tenha algumas desvantagens como o custo das c\u00e9lulas e o problema da necessidade de armazenamento da energia produzida, elas poder\u00e3o ser reduzidas em alguns anos, melhorando significativamente sua competitividade.\nAtualmente tem aumentado em todo o mundo o interesse pelos sistemas fotovoltaicos, motivado principalmente pela redu\u00e7\u00e3o dos custos das c\u00e9lulas solares e pelos crescentes problemas ambientais causados pelas formas tradicionais de gera\u00e7\u00e3o de energia.\nObservando-se esta ampla utilidade da energia solar \u00e9 que ao longo deste s\u00e9culo deu-se aten\u00e7\u00e3o crescente ao estudo destas e muitas outras possibilidades de aproveitamento desta energia para o qual, em primeira inst\u00e2ncia, necessita-se realizar o levantamento dos potenciais da mesma na regi\u00e3o onde vai ser utilizada. Existem diversos m\u00e9todos para a determina\u00e7\u00e3o destes recursos atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es solarim\u00e9tricas, levantadas geralmente durante prolongados per\u00edodos de tempo; assim alguns pa\u00edses contam com um conjunto de esta\u00e7\u00f5es solarim\u00e9tricas, onde habitualmente s\u00e3o obtidas informa\u00e7\u00f5es sobre as radia\u00e7\u00f5es direta e total (e de maneira indireta a radia\u00e7\u00e3o difusa; para mais detalhes ver Cap\u00edtulo 4). Os dados s\u00e3o apresentados geralmente na forma de pot\u00eancia coletada por unidade de \u00e1rea (W/m2) no plano horizontal ao longo de um dia, podendo-se deste modo apresentar distribui\u00e7\u00f5es mundiais da radia\u00e7\u00e3o solar di\u00e1ria, da m\u00e9dia mensal e anual no plano horizontal.\nA informa\u00e7\u00e3o mais freq\u00fcentemente utilizada \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o mensal medida ao longo de muitos anos. Esta, dividida pelo n\u00famero de dias de medi\u00e7\u00e3o no m\u00eas, \u00e9 denominada radia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria m\u00e9dia mensal.\nOutro valor importante \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o no topo da atmosfera (constante solar) que foi obtida atrav\u00e9s de diversas esta\u00e7\u00f5es situadas a grandes altitudes (como sat\u00e9lites), sendo o valor padr\u00e3o obtido pela NASA (1967-1970) de 1353 W/m2. Medi\u00e7\u00f5es recentes tem apontado o valor de 1372,7 W/m2.\nPara obten\u00e7\u00e3o de alguns outros fatores como a radia\u00e7\u00e3o difusa, a radia\u00e7\u00e3o total di\u00e1ria, etc., e tamb\u00e9m par\u00e2metros utilizados em aplica\u00e7\u00f5es fotovoltaicas como a inclina\u00e7\u00e3o \u00f3tima dos pain\u00e9is em determinada localiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso ainda o conhecimento de dados geogr\u00e1ficos como latitude, declina\u00e7\u00e3o solar, \u00e2ngulo zenital, etc. Com todas estas informa\u00e7\u00f5es pode-se obter par\u00e2metros mais espec\u00edficos como a constante de perdas de radia\u00e7\u00e3o solar pela atmosfera ou, em aplica\u00e7\u00f5es fotovoltaicas, determina\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros de absor\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o solar e efici\u00eancia dos mesmos, que \u00e9 um dos objetivos deste trabalho. Estes \u00faltimos par\u00e2metros s\u00e3o de import\u00e2ncia em trabalhos solarim\u00e9tricos e de vital relev\u00e2ncia no c\u00e1lculo da efici\u00eancia de pain\u00e9is fotovoltaicos.\nPortanto, se por um lado pode-se calcular com precis\u00e3o a intensidade de radia\u00e7\u00e3o solar que atingiria o solo caso n\u00e3o houvessem perdas na atmosfera, por outro \u00e9 bastante dif\u00edcil o c\u00e1lculo te\u00f3rico das perdas verificadas, dada a complexidade dos fen\u00f4menos de absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o desta radia\u00e7\u00e3o em um meio n\u00e3o homog\u00eaneo como \u00e9 a atmosfera terrestre. Do ponto de vista das aplica\u00e7\u00f5es da energia solar n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios dados di\u00e1rios precisos, mas sim intensidades m\u00e9dias mensais ou anuais que representem satisfatoriamente a quantidade de energia dispon\u00edvel no per\u00edodo. Assim sendo, procurou-se obter neste trabalho uma express\u00e3o semi-emp\u00edrica para as perdas da radia\u00e7\u00e3o solar na atmosfera terrestre, destinada principalmente \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas da energia solar.\nPor fim deve-se mencionar que esta disserta\u00e7\u00e3o insere-se no contexto de um projeto que, entre outros objetivos, busca determinar quantitativamente as possibilidades de uso da energia solar na regi\u00e3o de Campinas SP [3], procurando analisar as caracter\u00edsticas f\u00edsicas principais desta energia que atinge a regi\u00e3o a partir da coleta de dados de irradia\u00e7\u00e3o solar, bem como desenvolver par\u00e2metros que permitam quantificar de maneira simples a intensidade de energia solar local.\nPara alcan\u00e7ar seus objetivos esta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 estruturada em cap\u00edtulos da seguinte maneira:\na) No Capitulo 1 apresenta-se uma introdu\u00e7\u00e3o na qual se faz uma an\u00e1lise e compara\u00e7\u00e3o do uso de fontes de energia tanto renov\u00e1veis como n\u00e3o renov\u00e1veis, apresentando os problemas ambientais provocados pelo segundo tipo, concluindo-se como uma das solu\u00e7\u00f5es a esses problemas o incremento do uso das fontes renov\u00e1veis.\nb)\tNo Cap\u00edtulo 2 s\u00e3o estudados diversos aspectos relacionados aos impactos ambientais provocados pelo uso da energia, principalmente n\u00e3o renov\u00e1vel, importantes para a justificativa e relev\u00e2ncia do assunto abordado, tanto no que se refere aos problemas provocados por poluentes gerados pelo seu uso como as medidas que vem sendo tomadas por diversos pa\u00edses para diminuir a emiss\u00e3o dos mesmos.\nc)\tNo Cap\u00edtulo 3 s\u00e3o aprofundados os conceitos e levantadas as principais caracter\u00edsticas referentes \u00e0 energia solar fotovoltaica, buscando-se detalhes dos processos f\u00edsicos envolvidos, assim como tamb\u00e9m os projetos desenvolvidos no mundo para sua utiliza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00f5es.\nd)\tNo Cap\u00edtulo 4, espec\u00edfico com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia solar, foi aplicado um c\u00e1lculo matem\u00e1tico para determina\u00e7\u00e3o da quantidade de irradia\u00e7\u00e3o solar que atinge a superf\u00edcie terrestre livre de perdas por absor\u00e7\u00e3o na atmosfera. S\u00e3o determinadas segundo este c\u00e1lculo as quantidades de irradia\u00e7\u00e3o solar para alguns meses dos anos 1996 e 1997, em intervalos de 20 minutos e diariamente. Tamb\u00e9m se desenvolve um modelo para determina\u00e7\u00e3o das perdas de energia da radia\u00e7\u00e3o solar na atmosfera terrestre devida \u00e0 absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o pelos constituintes da mesma.\ne)\tNos Cap\u00edtulos 5 e 6 s\u00e3o analisados os resultados dos testes do sistema de medi\u00e7\u00e3o de irradia\u00e7\u00e3o solar instalado, obtendo-se gr\u00e1ficos das distribui\u00e7\u00f5es di\u00e1rias, m\u00e9dias di\u00e1rias, mensais e conclus\u00f5es acerca das caracter\u00edsticas de radia\u00e7\u00e3o solar no intervalo de tempo de medi\u00e7\u00e3o. Compara-se as distribui\u00e7\u00f5es de irradia\u00e7\u00e3o solar te\u00f3ricas (livres de perdas por absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o na atmosfera) e pr\u00e1ticas (com perdas) para a determina\u00e7\u00e3o dos valores das perdas di\u00e1rias e mensais. Por \u00faltimo se faz interpreta\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s das compara\u00e7\u00f5es das distribui\u00e7\u00f5es e dos valores de perdas.\nCAP\u00cdTULO 2\nPROBLEMAS AMBIENTAIS PROVOCADOS PELO USO INTENSIVO DE FONTES N\u00c3O RENOV\u00c1VEIS DE ENERGIA\n2.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nDevido ao intenso uso de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis de energia, nosso meio ambiente vem sofrendo uma s\u00e9rie de impactos, entre os quais se encontram a contamina\u00e7\u00e3o dos oceanos com petr\u00f3leo, poss\u00edvel aquecimento global produzido pelo aumento do CO2 atmosf\u00e9rico (efeito estufa), contamina\u00e7\u00e3o de solos e mares por compostos radiativos, chuva \u00e1cida resultante da emiss\u00e3o de SO2 e NOX na atmosfera, etc. A Tabela 2.1 mostra os problemas ambientais causados pelas atividades humanas, destacando os efeitos das fontes n\u00e3o renov\u00e1veis de energia.\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e1 feita uma breve revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre os problemas de contamina\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica provocados pelo uso indiscriminado de recursos energ\u00e9ticos f\u00f3sseis e a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis de energia como uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o para estes problemas, em especial a energia solar.\nApesar destes impactos ambientais n\u00e3o se limitarem \u00e0 atmosfera do planeta, como \u00e9 o caso do derramamento de petr\u00f3leo nos oceanos e a contamina\u00e7\u00e3o do solo por radiatividade, esta restri\u00e7\u00e3o aqui utilizada \u00e9 motivada pela extens\u00e3o global da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e pelo fato do objetivo deste trabalho ser exatamente a determina\u00e7\u00e3o da influencia da atmosfera na intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar.\n2.2\tAtmosfera Natural\nO ar na atmosfera natural consiste de uma mistura de gases, apresentados na Tabela 2.2 em % por volume e % por peso de ar seco e limpo.\n\u00c0 Tabela 2.3 mostra a origem dos principais tipos de poluentes atmosf\u00e9ricos, com destaque para aqueles produzidos nos processos de gera\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de energia,\nmuitos dos quais presentes na atmosfera natural mas que, devido seu aumento continuado, provoca in\u00fameras consequ\u00eancias negativas ao meio ambiente.\nTabela 2.1\nEfeitos ambientais provocados pelas atividades humanas na biosfera da Terra {4]\nEfeito\tQuantidade\tEfeitos\tcausados\tpor:\t\t\t\n\t\tEnergia da Ind\u00fastria\tEnergia Tradicional\tAgricultura\tManufatura e outros\nChumbo\t375.000 tons./ano\t63%: queima de combust\u00edveis\tf\u00f3s- seis,incluindo aditivos\tpequeno\tpequeno\t37%: proces. de metais, manufatura, combust\u00e3o de refugos\nPetr\u00f3leo nos oceanos\t5.000.000 tons/ano\t60%:\tprodu\u00e7. processamento\te transporte de petr\u00f3leo\tpequeno\tpequeno\t40%: descarte de res\u00edduos de petr\u00f3leo\nC\u00e1dmio\t8.000 tons/ano\t13%: queima de combust\u00edveis f\u00f3s-seis\t5%: queima de combust\u00edveis tradicionais\t12%: queimadas agr\u00edcolas\t70%: proces. de metais, manuf\u00e0t., comb. refugos\nSOi\t70.000.000 tons/ano\t85%: queima de combust\u00edveis f\u00f3s-seis\t0,5%: queima de combust\u00edveis tradicionais\t1%: queima-das agr\u00edcolas\t13%: fundi\u00e7\u00f5es, queima de refugos\nch4\t880 p.p.b.\t18%: produ\u00e7\u00e3o e processamento\tde combust\u00edveis f\u00f3s-seis\t5%: queima de combust\u00edveis tradicionais\t65%:\tplantio arroz, animais dom\u00e9sticos\te desmatamento\t12%: terraplanagem\nMerc\u00fario\t17.500 tons/ano\t20%:\tqueima de combust\u00edveis f\u00f3s-seis\t1%: queima de combust\u00edveis tradicionais\t2%: queima-das agr\u00edcolas\t77%: proces. de metais, manufatura, comb. refugos\nNO,\t4.000.000 tons/ano\t12%:\tqueima de combust\u00edveis f\u00f3sseis\t8%: queima de combust\u00edveis tradicionais\t80%:\tfertili- zantes, manuseio da Terra\tpequeno\nPart\u00edculas\t125.000.000 tons/ano\t35%: queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis\t10%; queima de combust\u00edveis tradicionais\t40%: queimadas agr\u00edcolas, manuseio\tdo trigo\t15%:\tfundi\u00e7., limp. Terra (n\u00e3o agr\u00edcola) queima de refugos\nCO\u00ed\t70 p.p.m.\t75%:\tqueima de combust\u00edveis f\u00f3sseis\t3%:\tdesmata- mento para uso energ\u00e9tico\tda biomassa\t15%:\tdesma- tamento para limpeza\tda Terra\t7%: desmat. para dep\u00f3sitos, manufatura de cimento\nTabela 2.2\nConstituintes em ar seco e limpo. [5]\nCONSTITUINTE\t% POR VOLUME\t% POR PESO\tCONSTITUINTE\t% POR VOLUME\t% POR PESO\nn2\t\u25a0\t78,1\t75,5\tH\t5xlO-5\t3,5x1o-6\no2\t20,9\t23,1\tN2O\t5xl0-5\t7,6x10-5\nAr\t0,9\t1,3\tCO\tlxlO-5\t2x10-5\nCO2\t3,2xl0-2\t4,6x10-2\tXe\t8,6x1o-6\t3,9xl0-5\nNe\t1,8x10'3\tl,3xl0-3\to3\t2X10-6\t6x1o-6\nHe\t5,2x10'4\t7,2x10-s\tnh3\tlxl 0\"6\tlxlO-6\nCH4\t1,4x104\t7,8xl0-s\tno2\tlxlO-7\t3x10-7\nKr\t1,1x10\"4\t3,3x1o-4\tSO2\t2x10-8\t9x10-8\nTabela 2.3\nTipos de fontes e poluentes atmosf\u00e9ricos. [5]\nTIPO\tFONTE\nCO2\tVulc\u00f5es QUEIMA DE COMBUST\u00cdVEIS F\u00d3SSEIS Animais\nCO\tMOTORES DE COMBUST\u00c3O INTERNA Vulc\u00f5es\nCompostos de enxofre\tBact\u00e9rias QUEIMA DE COMBUST\u00cdVEIS F\u00d3SSEIS Vulc\u00f5es\nHidrocarbonetos\tMOTORES DE COMBUST\u00c3O INTERNA Bact\u00e9rias Plantas\nCompostos Nitrogenados\tBact\u00e9rias COMBUST\u00c3O\nMaterial Particulado (0.1-10pm)\tVulc\u00f5es A\u00e7\u00e3o do vento COMBUST\u00c3O Processos industriais Meteoros Queima de florestas\nRes\u00edduos radiativos\tCENTRAIS NUCLEARES\nA seguir \u00e9 apresentado um pequeno resumo das principais caracter\u00edsticas destes compostos.\n2.2.1\tDi\u00f3xido de Carbono\nO di\u00f3xido de carbono (CO2), fundamentalmente, e alguns outros gases na atmosfera, s\u00e3o transparentes aos comprimentos de onda mais curtos da radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica. Entretanto, frente \u00e0s radia\u00e7\u00f5es mais longas como o infravermelho (por volta de 10-20 mm), a radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 absorvida por estes compostos e reemitida, retomando parte desta energia para o solo. Portanto, quanto maior a concentra\u00e7\u00e3o destes gases na atmosfera, menor \u00e9 a quantidade de radia\u00e7\u00e3o emitida para o espa\u00e7o. Como resultado pode ocorrer o denominado \u201cefeito estufa\u201d, quando a temperatura de equilibrio da biosfera seria aumentada. O CO2 \u00e9 o mais importante dos gases provocadores deste fen\u00f4meno, genericamente conhecidos como gases de efeito estufa, entre os quais destacando-se ainda o metano, o \u00f3xido nitroso, o oz\u00f4nio e os clorofluorocarbonetos [6j.\nSe por um lado n\u00e3o h\u00e1 consenso sobre a exist\u00eancia de fato deste efeito, por outro \u00e9 for\u00e7oso admitir-se que o aumento continuado da quantidade de CO2 na atmosfera deve ser motivo de grande preocupa\u00e7\u00e3o. Para se ter uma id\u00e9ia quantitativa deste problema, a Tabela 2.4 apresenta as quantias relativas atuais (1990) e projetadas (2010 e 2040) da emiss\u00e3o deste composto associadas com a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade t\u00e9rmica total em MtC (milh\u00f5es de toneladas de carv\u00e3o) e a gera\u00e7\u00e3o per capita em tC (toneladas de carv\u00e3o), para cidades industrializadas, cidades desenvolvidas e a China, incluindo as popula\u00e7\u00f5es, a gera\u00e7\u00e3o total de energia em TWh e a gera\u00e7\u00e3o per capita em MWh de eletricidade t\u00e9rmica (aqui \u201celetricidade t\u00e9rmica\u201d significa gera\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir de combust\u00edveis f\u00f3sseis) [7],\nAssim, observa-se que o teor de CO2 na atmosfera, originado da produ\u00e7\u00e3o de eletricidade t\u00e9rmica, dobrar\u00e1 at\u00e9 2010 e triplicar\u00e1 at\u00e9 2040. O uso de fontes renov\u00e1veis de energia, como a fotovoltaica, poder\u00e1 ter importante papel a desempenhar nas estrat\u00e9gias de conten\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o dessas emiss\u00f5es.\n2.2.2\tCompostos de Enxofre\nO enxofre encontra-se na Terra principalmente nas seguintes formas: H2S, SO2 e compostos de SO4.\nA emiss\u00e3o de H^S na atmosfera c feita de maneira natural como ocorre na degrada\u00e7\u00e3o anacr\u00f3bica da biomassa. O SO; tamb\u00e9m possui fontes materiais, como os vulc\u00f5es, mas desde a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial vem sendo emitido, principalmente atrav\u00e9s da queima de hidrocarbonctos que cont\u00e9m enxofre como impureza, mais notadamente o petr\u00f3leo e seus derivados. Outra forma n\u00e3o menos importante \u00e9 a queima de compostos de enxofre, como na incinera\u00e7\u00e3o dc lixo domestico c industrial A produ\u00e7\u00e3o de SO2 c provavelmente um dos piores problemas de polui\u00e7\u00e3o por gases emitidos na atmosfera.\nTabela 2.4\nPopula\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o de eletricidade t\u00e9rmica c emiss\u00f5es de CO2 anuais projetadas desde 1990 ate 2040 [7]\n\nCidades\tChina\n)escn\\olvidas\nXiundo .\nPopula\u00e7So(milh\u00f5cs)\n1990\t\t789\t2.849\t1.236\t4 874\n2010\t\t842\t4.288\t1.507\t6.637\n2040\t\t864\t6.521\t1.784\t9.169\nGera\u00e7\u00e3o de Eletricidade\t\t\t\t\t\nT\u00e9rmica (TWh)\t\t\t\t\t\n1990\t\t3.802\t1072\t476\t5.390\n2010\t\t4.779\t4033\t1.791\t10.602\n2040\t\t6.253\t15.458\t6.864\t28 574\nEletricidade T\u00e9rmica\tper\t\t\t\t\ncapita (MWh)\t\t\t\t\t\n1990\t\t4,8\t0,4\t0,4\t1,1\n2010\t\t5,7\t0,9\t1,2\t1,6\n2040\t\t7.2\t2,4\t3,9\t3.1\nCO2\tTotal\tde\t\t\t\t\nEletricidade (M(C)\t\t\t\t\t\n1990\t\t772\t218\t112\t1.102\n2010\t\t970\t8.19\t364\t2.153\n2040\t\t1.269\t3.138\t1.393\t5.800\nCO, per capita\tdc\t\t\t\t\nEletricidade (tC)\t\t\t\t\t\n1990\t\t0,98\t0,08\t0,09\t0,23\n2010\t\t1,15\t0,19\t0,24\t0.32\n2040\t\t1,47\t0,48\t0,78\t0.63\nUma vez liberado, o SO2 pode reagir quimicamente com o oxig\u00eanio atmosf\u00e9rico formando o composto SO3, sendo que a rea\u00e7\u00e3o deste com o vapor de \u00e1gua produz \u00e1cido sulf\u00farico, H2SO4, que \u00e9 um dos componentes da chuva \u00e1cida, respons\u00e1vel por uma variedade de problemas ambientais como a acidifica\u00e7\u00e3o do solo, que destr\u00f3i a vegeta\u00e7\u00e3o e diminui a produtividade da agricultura, provoca a corros\u00e3o de estruturas met\u00e1licas, etc. [5]\n2.2.3\tCompostos Nitrogenados\nO g\u00e1s Nitrog\u00eanio, N2, constituinte b\u00e1sico do ar, \u00e9 in\u00f3cuo ao ser humano, mas seus \u00f3xidos NO e NO2, produzidos pela oxida\u00e7\u00e3o por parte do oxig\u00eanio atmosf\u00e9rico em altas concentra\u00e7\u00f5es, s\u00e3o altamente t\u00f3xicos para o ser humano, em especial o NO2.\nO contato do NO2 com o vapor de \u00e1gua na atmosfera produz uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que provoca a gera\u00e7\u00e3o de HNO3 (em tomo de 5% de NO2 \u00e9 transformado em \u00e1cido n\u00edtrico \u00e0 temperatura ambiente nestas condi\u00e7\u00f5es). Este \u00e1cido assim obtido \u00e9 um dos principais constituintes, junto com o H2SO4, da chuva \u00e1cida [5],\n2.2.4\tHidrocarbonetos\nExiste uma grande variedade de hidrocarbonetos, desde o g\u00e1s metano (CH4), o mais simples deles, at\u00e9 compostos com elevado n\u00famero de \u00e1tomos de carbono. Os hidrocarbonetos, associados ao refinamento, queima e evapora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e seus derivados, s\u00e3o ingredientes essenciais do \u201csmog\u201d qu\u00edmico na atmosfera. A oxida\u00e7\u00e3o pelo oxig\u00eanio atmosf\u00e9rico e a a\u00e7\u00e3o da luz solar podem dissociar estas mol\u00e9culas complexas em radicais livres, os quais s\u00e3o mais ativos quimicamente, reagindo com os constituintes atmosf\u00e9ricos e produzindo uma grande quantidade de poluentes estranhos e nocivos ao ser humano [5].\n2.2.5\tPart\u00edculas\nOs materiais particulados (0,l-10pm), desenvolvem um papel muito importante na determina\u00e7\u00e3o daS propriedades de dispers\u00e3o na atmosfera, podendo at\u00e9 produzir um\n\u201csmog\u201d vis\u00edvel. Estes poluentes atmosf\u00e9ricos podem ser facilmente transportados de um lugar para outro pelo ar.\nUma grande quantidade de mat\u00e9ria em forma de part\u00edculas presentes na atmosfera est\u00e1 na troposfera, podendo esta quantidade variar de acordo com a disposi\u00e7\u00e3o de fontes locais e condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas.\nAlguns tipos de part\u00edculas de pequenas dimens\u00f5es (0,1 -lpm) podem produzir doen\u00e7as a longo prazo, como c\u00e2nceres respirat\u00f3rios. Toda regi\u00e3o com problemas de qualidade de ar deve ser monitorada para determinar a quantidade e o conte\u00fado de part\u00edculas nessa regi\u00e3o e assim tomar medidas para melhorar o n\u00edvel de vida da popula\u00e7\u00e3o [5].\n2.2.6\tRadiatividade\nAs fontes radiativas naturais incluem os gases rad\u00f4nio e t\u00f3rio que decaem de maneira natural para Pb, a radia\u00e7\u00e3o c\u00f3smica e elementos radiativos produzidos por elas, tais como H, K, C, Na, Be, etc.\nEntre as fontes artificiais, os reatores nucleares tem um papel importante, uma vez que podem liberar para a atmosfera gases radiativos, como 85Kr, 3He, !?1l sendo o 85Kr (produto de fiss\u00e3o) o de maior vida media (10,76 anos).\nQuando ingeridos pelo ser humano, estes produtos produzir\u00e3o consequ\u00eancias por tempo prolongado. Em doses elevadas, dependendo da sensibilidade do ser humano (que pode variar de um para outro), podem produzir a destrui\u00e7\u00e3o ou muta\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas dos tecidos, gerando-se c\u00e2nceres como a leucemia e outros, dependendo da zona de exposi\u00e7\u00e3o[5J.\nTendo-se em conta estes riscos, os custos de constru\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o das plantas nucleares, custos estes ainda crescentes devido \u00e0 cont\u00ednua eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos componentes nucleares, dos materiais de constru\u00e7\u00e3o e m\u00e3o de obra, e considerando-se ainda as quest\u00f5es de seguran\u00e7a envolvidas, pode ser interessante numa determinada regi\u00e3o prescindir-se ou limitar-se a quantidade de reatores nucleares, buscando-se a produ\u00e7\u00e3o de energia mediante o uso de fontes renov\u00e1veis, com menor emiss\u00e3o de poluentes e menores riscos [6],\n2.3\tA Agenda 21 e a Preocupa\u00e7\u00e3o Mundial com as Emiss\u00f5es de CO2\nComo parte da estrategia mundial para se controlar as emiss\u00f5es de CO2 e aumentar as eficiencias dos usos da energia, est\u00e1-se considerando taxa\u00e7\u00f5es para as fontes de energia emissoras, o que elevaria o custo daquelas baseadas no carbono, como petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e carv\u00e3o. Al\u00e9m disso, realizam-se estudos para reduzir as emiss\u00f5es de CO2 mediante a substitui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis fosseis, com a introdu\u00e7\u00e3o de medidas legislativas e pol\u00edticas que tomem mais eficiente e racional o uso da energia, investimentos no desenvolvimento das fontes renov\u00e1veis (como fotovoltaica e e\u00f3lica) e produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis limpos, com baixa ou nenhuma emiss\u00e3o de poluentes. Na Tabela 2.4 mostrase algumas medidas previstas por alguns pa\u00edses para reduzir as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa [8].\nComo pode-se observar nesta Tabela, alguns pa\u00edses como Dinamarca e Alemanha de forma direta e outros de maneira indireta, tem como perspectiva o incremento do uso de fontes energ\u00e9ticas limpas, renov\u00e1veis, o que justifica os estudos que vem sendo desenvolvidos nesta \u00e1rea, incluindo-se aqui a presente disserta\u00e7\u00e3o.\nDe fato a Alemanha vem realizando projetos para analisar os potenciais t\u00e9cnicos, a distribui\u00e7\u00e3o e os custos correspondentes a todas as fontes de energia renov\u00e1vel que poderiam ser usadas na Rep\u00fablica Federal. Para isto est\u00e3o sendo consideradas op\u00e7\u00f5es para produzir eletricidade (hidropot\u00eancia, energia do vento, fotovoltaica), para produzir combust\u00edveis l\u00edquidos e s\u00f3lidos (culturas energ\u00e9ticas) para uso de produtos residuais (madeira residual, biog\u00e1s de res\u00edduos animais e outros res\u00edduos org\u00e2nicos), e op\u00e7\u00f5es de obten\u00e7\u00e3o direta da demanda cal\u00f3rica (aquecimento solar e geot\u00e9rmico). Entre todas tem-se destacado o uso da energia e\u00f3lica no caso de obten\u00e7\u00e3o de eletricidade. [9]\nOutros pa\u00edses como os Estados Unidos de Am\u00e9rica, o Reino Unido, o Jap\u00e3o e a Espanha procuram reduzir as emiss\u00f5es anuais de CO2 aos n\u00edveis de 1990 at\u00e9 2000, utilizando medidas diferentes para o mesmo efeito, entre as quais podem-se citar; aumento da efici\u00eancia dos utilit\u00e1rios, utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de combust\u00edvel limpo, taxa\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edveis e energia (com taxas mais baixas para fontes renov\u00e1veis de energia), constru\u00e7\u00e3o de mais plantas nucleares, etc. [8]\nTabela 2.4\nMedidas previstas por alguns pa\u00edses para reduzir as emiss\u00f5es de \u201cgases de efeito estufa\u201d (G.E.E.) [3],\nPa\u00eds\tObjetivo\tMedidas\tCr\u00edtica \u00e0s medidas\nDinamarca\tReduzir\tas emiss\u00f5es anuais de CO2 a 80% dos n\u00edveis de 1998 at\u00e9 2005\tTaxa\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es, melhoria nas eficiencias energ\u00e9ticas, aumento do uso de fontes alternativas de energia\tProv\u00e1veis de serem bem sucedidas.\nAlemanha\tReduzir\tas emiss\u00f5es anuais de G.E.E. a 50% dos n\u00edveis de 1987 at\u00e9 2005\tFechar f\u00e1bricas orientais, oromover 0 uso de energias fotovoltaica\te\te\u00f3lica; descontos econ\u00f4micos para uso de energias alternativas\tPequeno impacto no uso de carv\u00e3o\nJap\u00e3o\tEstabilizar\tas emiss\u00f5es anuais perc\u00e1pita de CO2 em 2000 aos n\u00edveis de 1990\tIncremento da efici\u00eancia dos combust\u00edveis de ve\u00edculos; constru\u00e7\u00e3o de mais plantas nucleares\tMais plantas a carv\u00e3o,\tpoucas fontes alternativas\nEspanha\tEmiss\u00f5es m\u00e1ximas de CO2 anuais a 125% dos n\u00edveis de 1990 at\u00e9 2000\tContar com mais g\u00e1s natural e mais carv\u00e3o\tAumento\tdas emiss\u00f5es de CO2\nReino Unido\tReduzir\tas emiss\u00f5es anuais de CO2 aos n\u00edveis de 1990 at\u00e9 2000\tTaxa\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edveis e energia; convers\u00e3o de carv\u00e3o a g\u00e1s natural\tProv\u00e1veis\tde obterem resultados\nE.U.A\tReduzir\tas emiss\u00f5es anuais de CO2 aos n\u00edveis de 1990 at\u00e9 2000\tAumento da efici\u00eancia dos utilit\u00e1rios; iniciativa em ve\u00edculos limpos; incentivos industriais\tConta demais com medidas volunt\u00e1rias\nA n\u00edvel mundial existe interesse em se conduzir projetos de conjunta entre pa\u00edses desenvolvidos e em desenvolvimento, especialmente para mitigar os n\u00edveis de poluentes tipo CO2 e NOX, como por exemplo o apoio m\u00fatuo entre alguns pa\u00edses africanos que est\u00e3o em diferentes n\u00edveis de desenvolvimento. Assim em Zimbabwe o Banco Mundial e os programas de desenvolvimento e meio ambiente das na\u00e7\u00f5es unidas estabeleceram um programa para instalar 9000 centros de venda de sistemas fotovoltaicos, cujo prop\u00f3sito\nfundamental \u00e9 diminuir as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa como foi aclarado anteriormente. [10]\nA \u00edndia t\u00eam um programa ambicioso de eletrifica\u00e7\u00e3o mediante sistemas fotovoltaicos, possivelmente o maior do mundo, com capacidade de 5,75MWp/ano com adicional de 2,75MWp/ano ainda em constru\u00e7\u00e3o [11].\nOs Estados Unidos criaram o \u201cCranfield Joint Venture Programme\u201d para expans\u00e3o e melhor utiliza\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis. Este projeto vem sendo desenvolvido no Leste da Europa, \u00c1sia, Am\u00e9rica Latina, e \u00c1frica do Sul [12].;\nUm grupo de companhias suecas e alem\u00e3s com o financiamento dos seus governos e da Uni\u00e3o Europea (EU) est\u00e3o trabalhando no desenvolvimento de turbinas de vento de grande escala, sendo a companhia envolvida no projeto a \u201cKvaemer Turin AB\u201d. Neste mesmo campo de energia e\u00f3lica outros projetos como o \u201cEureka\u201d est\u00e1 interessado em desenvolver tecnologias para reduzir o barulho criado durante a opera\u00e7\u00e3o de turbinas e\u00f3licas[12],\nNo Brasil o interesse pelo uso da energia solar e outras energias renov\u00e1veis no momento est\u00e1 sendo motivado pela implanta\u00e7\u00e3o de alguns projetos demonstrativos no \u00e2mbito de programas de coopera\u00e7\u00e3o internacional, que procuram introduzir novas tecnologias num grande mercado, assim como tamb\u00e9m atender a preocupa\u00e7\u00e3o dos problemas de contamina\u00e7\u00e3o ambiental.\nExistem coopera\u00e7\u00f5es internacionais que est\u00e3o levando \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de projetos pilotos demonstrativos envolvendo concession\u00e1rias de energia el\u00e9trica, governos estaduais, universidades, etc. A Tabela 2.5 mostra alguns destes casos.\n. /'\u25a0 . \u25a0\nEntre estes projetos destaca-se o conv\u00eanio entre o Centro de Pesquisa de Energia El\u00e9trica (CEPEL), os governos dos Estados do Cear\u00e1 e Pernambuco e o National Renewable Energy Laboratory (NREL) do Departamento de Energia dos Estados Unidos, abrangendo o uso das energias solar fotovoltaica e e\u00f3lica. Aqui ser\u00e1 discutido apenas o que se refere \u00e0 energia solar fotovoltaica. Este conv\u00eanio, na sua primeira fase, iluminou resid\u00eancias e escolas em vilas no interior destes estados, trabalhando em projetos demonstrativos com algumas concession\u00e1rias como COELCE, CELPE, CEMIG, COELBA, LIGHT, entre outras, fez a cria\u00e7\u00e3o do Grupo de Trabalho de Energia Solar\nFotovoltaica (GTEF), cujos objetivos s\u00e3o levantamentos de dados solarim\u00e9tricos, divulga\u00e7\u00e3o e treinamento, montagem de uma base de dados e normatiza\u00e7\u00e3o, etc. Numa segunda fase na Bahia e outros estados, ver Tabela 2.5, foram priorizados os usos produtivos da tecnologia fotovoltaica al\u00e9m de ilumina\u00e7\u00e3o e bombeamento de \u00e1gua, como por exemplo no Amazonas e Par\u00e1, onde se fizeram uso de sistemas h\u00edbridos solar, e\u00f3lico e Diesel, etc.\nTabela l.ZProjetos de coopera\u00e7\u00e3o instalados ou em instala\u00e7\u00e3o [13]\nPROJETO\tFOTOVOLTAICO (Wp)\tCARACTERISTICAS\nGTZ (Alemanha)\t.\t14.450\t15 Sistemas de bombeamento\nNREL-Fase 1 Pernambuco Cear\u00e1\t36.570 30.790\t345 resid\u00eancias 492 resid\u00eancias, 71 outros [wi]r)\nNREL-Fase 2 Bahia Par\u00e1 Amazonas Minas Gerais Alagoas Bras\u00edlia\t24.320 10.180 51.200 14.690 7.890 290\t17 bomb.,107 resid\u00eancias, 32 outros( Sistema h\u00edbrido solar e\u00f3lico diesel Sistema h\u00edbrido solar diesel 30 resid\u00eancias, 19 outros, 7 bomb. e\u00f3lico 46 resid\u00eancias, 6 bomb., 8 outros, 1 resid\u00eancia, 1 escola.\nEldorado/CELPE\t59.450\t404 escolas, 15 bomb.\nSOS PG-Belgica/APAEB\t645\t15 cercas el\u00e9tricas\nIPADE/AECI/CEAM1**\u2019\t2.180\t35 resid\u00eancias, 6 outros\nAECI/USP\t300\t2 escolas, 1 centro comunit\u00e1rio\nInclui: ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, centros comunit\u00e1rios, escolas, creches, centros de sa\u00fade, cercas el\u00e9tricas, igrejas.\t;\n(,,) Instituto de Promoci\u00f3n y Apoyo al Desarrollo (IPADE), Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional (AECI)\nTabela 2.6.\nSistemas implantados com recursos inteiramente nacionais [13]\nSISTEMAS\tFOTOVOLTAICO (Wp)\tCARACTERISTICAS\nCOELBA\t721\t1 po\u00e7o de bombeamento\nCESP\t6220\t11 centros comunit\u00e1rios\nCEMIG\t1470\t4 resid. rurais, 1 irriga\u00e7\u00e3o\nLIGHT\t817\t19 sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o\nPRODEEM PE MS CE, BA, RN, SE ES, MG, RJ, PR, RS(\u2019> Outros estados***5\t650 1.600 15.850 15.150\tcarregamento de baterias bombeamento e outros sistemas comunit\u00e1rios sistemas comunit\u00e1rios\nAl\u00e9m destes projetos e como complemento do acima mencionado, o Estado da Para\u00edba vem utilizando um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (GIS) para viabilizar informa\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas (de tipo solar e e\u00f3lica) e, em consequ\u00eancia, gerar mapas tem\u00e1ticos com os potenciais destas fontes e elaborar an\u00e1lises de prospectivas energ\u00e9ticas. [ 14 ]\nDa mesma forma a Companhia Energ\u00e9tica de Minas Gerais (CEMIG) vem promovendo um projeto de demonstra\u00e7\u00e3o do uso de pain\u00e9is foto voltaicos em resid\u00eancias em um munic\u00edpio pr\u00f3ximo a Belo Horizonte. A experi\u00eancia deve ser expandida a um\n(*} Em instala\u00e7\u00e3o\n(*S) Estagio de projeto conclu\u00eddo\nmaior n\u00famero de pontos, com atendimento a outras resid\u00eancias, a escolas rurais e postos de sa\u00fade.[14]\nExistem ainda estudos desenvolvidos pela COELBA sobre metodologia e aplica\u00e7\u00e3o na sele\u00e7\u00e3o de localidades rurais a serem eletrificadas com a utiliza\u00e7\u00e3o de energia solar fotovoltaica [13],\nNo que se refere a projetos de pesquisas na \u00e1rea da energia solar no pa\u00eds destacam-se as seguintes linhas:\n-\tBusca de c\u00e9lulas de alta efici\u00eancia para aplica\u00e7\u00f5es espaciais ou para aplica\u00e7\u00f5es industriais.\n-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o de materiais b\u00e1sicos como ligas de sil\u00edcio e germ\u00e2nio, filmes finos (TeCd)\n-\tPerformance dos concentradores\n-\tModeliza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o espacial e espectral da radia\u00e7\u00e3o solar\n-\tDesenvolvimento de medidores para levantamento do potencial solar\n-\tDesenvolvimento de sistemas h\u00edbridos\n-\tDesenvolvimento de componentes e perif\u00e9ricos\n-\tDimensionamento e opera\u00e7\u00e3o de sistemas f\u00f2tovoltaicos interligados a rede el\u00e9trica e produ\u00e7\u00e3o de softwares. [15]\nCAPITULO 3\nESTADO DA ARTE DA ENERGIA SOLAR FOTO VOLTAICA\nNeste capitulo s\u00e3o apresentados, de forma resumida, os princ\u00edpios b\u00e1sicos do efeito fotovoltaico, mostrando-se a rela\u00e7\u00e3o entre a energia produzida na c\u00e9lula e a intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar incidente, bem como a efici\u00eancia te\u00f3rica do processo; apresenta-se tamb\u00e9m o estado da arte da tecnologia de convers\u00e3o fotovoltaica, permitindo uma vis\u00e3o clara das possibilidades desta tecnologia.\n3.1\tEfeito Fotovoltaico\nA grande maioria das c\u00e9lulas solares fabricadas nas \u00faltimas d\u00e9cadas s\u00e3o \u00e0 base de Si, e mesmo as que s\u00e3o produzidas com materiais diferentes seguem o mesmo fundamento f\u00edsico, denominado efeito fotovoltaico, que ser\u00e1 analisado a seguir para o caso do Si, mas que vale para todos os outros tipos de c\u00e9lulas.\nUm \u00e1tomo de Si tem 4 el\u00e9trons de val\u00eancia, os quais para formar cristais do mesmo elemento disp\u00f5em-se simetricamente de tal forma que compartem os seus el\u00e9trons com outros 4 \u00e1tomos mediante enlaces covalentes. Estes enlaces podem ser quebrados se s\u00e3o expostos a energias maiores de 1.1 eV, correspondente ao po\u00e7o do potencial do Si. Assim, os el\u00e9trons liberados mediante este processo podem ser acelerados na presen\u00e7a de campos el\u00e9tricos no interior do cristal, e no seu lugar deixar \u201cburacos\u201d (cargas positivas). Al\u00e9m disso, el\u00e9trons vizinhos podem deixar seus enlaces pelo mesmo processo e ocupar estes \u201cburacos\u201d; desta maneira, el\u00e9trons e \u201cburacos\u201d se movimentam atrav\u00e9s do cristal. Isto \u00e9 chamado de Efeito Fotocondutivo. O semicondutor que se comporta deste jeito chama-se semicondutor \u201ctipo i\u201d.\nSe s\u00e3o introduzidas impurezas no Si cristalino puro, por exemplo F\u00f3sforo P, que tem 5 el\u00e9trons de val\u00eancia, 4 deles estar\u00e3o em liga\u00e7\u00e3o com \u00e1tomos do Si do cristal e um ficar\u00e1 fracamente ligado. Este el\u00e9tron, por efeitos t\u00e9rmicos meio-ambientais, pode ser\nDo mesmo jeito, se \u00e9 introduzido no Si cristalino puro o Boro (B), que tem 3 el\u00e9trons de val\u00eancia, far\u00e1 falta um el\u00e9tron para se ligar com um dos \u00e1tomos de Si do cristal; este \u2018t>uraco\u201d se comporta como carga positiva, libertado na banda de val\u00eancia do cristal. Este semicondutor resultante denomina-se semicondutor de aceitores ou \u201ctipo P\u201d.\nDevido \u00e0 proximidade dos \u00e1tomos no cristal, a energia individual dos mesmos se superp\u00f5e e formam-se bandas de energia. A Fig. 3.1, mostra estas bandas para semicondutores tipo i, tipo n e tipo p. Para maiores detalhes ver Ref. [16].\nt\nEs\nI\n\u25a0Ec\nEf\n'Ey\nef\n\u25a0Ey\nEc\n\ni\nn\nP\nEc. Borda inferior da banda de condu\u00e7\u00e3o Ey. Borda superior da banda de val\u00eancia Ef: N\u00edvel de energia de Fermi Eg: Largura da banda proibida po\u00e7o de potencial\nFig. 3.1 Estrutura de bandas dos semicondutores tipo i, n, p [17].\nA largura da banda proibida, na qual nem el\u00e9trons e nem \u201cburacos\u201d podem ter energia, depende do semicondutor; no caso do Si o seu valor \u00e9 de 1.1 eV.\nNa Fig. 3.1 se observa tamb\u00e9m o n\u00edvel de Fermi, Ef, que corresponde \u00e0 energia na qual a ocupa\u00e7\u00e3o de estados tem a probalidade de 16. Num semicondutor tipo i este n\u00edvel encontr\u00e1-se no centro da banda proibida; num tipo n est\u00e1 perto da borda inferior da banda de condu\u00e7\u00e3o, devido a que os el\u00e9trons dos doadores est\u00e3o fracamente ligados e precisam\nCom o auxilio do conceito de bandas de energia explica-se o fen\u00f3meno de condutividade nos semicondutores, atrav\u00e9s do efeito da temperatura. Assim, por efeito t\u00e9rmico, justifica-se a presen\u00e7a de el\u00e9trons de \u00e1tomos doadores na banda de condu\u00e7\u00e3o e \u201cburacos\u201d de \u00e1tomos aceitores na banda de valencia.\n3.2\tJun\u00e7\u00f5es Tipo p-n\nQuando um material tipo p junta-se a um outro tipo n, produzindo-se uma jun\u00e7\u00e3o tipo p-n, os el\u00e9trons fracamente ligados no material n deslocam-se para o material tipo p devido ao forte gradiente de concentra\u00e7\u00e3o, e os \u201cburacos\u201d do material p ao n. Assim se produz um campo el\u00e9trico na jun\u00e7\u00e3o p-n; este campo d\u00e1 lugar a uma pequena corrente no sentido oposto \u00e0 corrente de difus\u00e3o referida anteriormente. No equilibrio estas correntes se anulam de tal forma que a corrente de ambos os portadores de carga na jun\u00e7\u00e3o \u00e9 nula.\nQuando \u00e9 aplicada uma tens\u00e3o d.c. externa (Fig. 3.2, linha descont\u00ednua) numa jun\u00e7\u00e3o sem ilumina\u00e7\u00e3o em polariza\u00e7\u00e3o direta, o equil\u00edbrio entre a corrente de campo e de difus\u00e3o \u00e9 quebrada. Se a tens\u00e3o aplicada iguala \u00e0 tens\u00e3o de barreira de potencial esta desaparece e a corrente aumenta consideravelmente como mostra a mesma linha descont\u00ednua. Quando aplicada uma tens\u00e3o reversa, existe um aumento cont\u00ednuo da barreira de potencial e aparece uma corrente reversa pequena na jun\u00e7\u00e3o, devida aos portadores minorit\u00e1rios, mostrado na mesma linha descont\u00ednua. [18]\nQuando o semicondutor composto absorve f\u00f3tons de radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica luminosa (jun\u00e7\u00e3o sob ilumina\u00e7\u00e3o), formam-se pares eletron-\u201cburaco\u201d em ambos os materiais p e n. Devido \u00e0 difus\u00e3o, os portadores de carga em menor quantidade existentes em cada material alcan\u00e7am a jun\u00e7\u00e3o p-n, onde o campo el\u00e9trico desloca-os \u00e0 regi\u00e3o onde estes el\u00e9trons e \u201cburacos\u201d s\u00e3o portadores de carga majorit\u00e1rios. Assim a regi\u00e3o p carrega-se positivamente, enquanto que a n negativamente, trazendo como produto uma diferen\u00e7a de potencial. Ent\u00e3o, se colocarmos um circuito exterior ligado ao semicondutor, gera-se\numa corrente el\u00e9trica, sendo este o principio f\u00edsico do efeito fotovoltaico em c\u00e9lulas solares.\nA caracter\u00edstica I-V no caso de jun\u00e7\u00e3o sob ilumina\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma que aquela da jun\u00e7\u00e3o sem ilumina\u00e7\u00e3o exceto que \u00e9 adicionada uma fot ocorrente independente da tens\u00e3o aplicada e proporcional \u00e0 intensidade de luz, fluindo em sentido oposto ao da corrente direta da jun\u00e7\u00e3o n\u00e3o iluminada. A curva caracter\u00edstica da c\u00e9lula foto voltaica ser\u00e1 portanto o resultado da superposi\u00e7\u00e3o de uma fotocorrente e a curva caracter\u00edstica da jun\u00e7\u00e3o n\u00e3o iluminada, como mostra a Fig. 3.2.\nFig. 3.2 Polariza\u00e7\u00e3o direta e reversa e curvas caracter\u00edsticas corrente versus tens\u00e3o de uma jun\u00e7\u00e3o p-n n\u00e3o iluminada (linha descont\u00ednua) e iluminada (linha cont\u00ednua). [18]\nA Fig. 3.3 mostra as bandas de energia para uma jun\u00e7\u00e3o p-n, o processo fotovoltaico e os mecanismos de perdas de energia.\nI\tAbsor\u00e7\u00e3o de luz hv>Eg\nII\tRecomb\u00edna\u00e7\u00e3o radiativa\nIII\tRecomb\u00edna\u00e7\u00e3o n\u00e3o radiativa\nIV\tTermaliza\u00e7\u00e3o de el\u00e9trons\nV\tSepara\u00e7\u00e3o de cargas (efeito foto voltaico) [17],\nFig.3.3 Jun\u00e7\u00e3o tipo p-n e mecanismos de perdas de energia\n3.3\tCaracter\u00edsticas das C\u00e9lulas Solares\n3.3.1\tAbsor\u00e7\u00e3o de Energia Solar por C\u00e9lulas Solares\nA Fig. 3.4 mostra o espectro de energia de radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica solar para um dia de c\u00e9u claro na superf\u00edcie da terra ao n\u00edvel do mar. A mesma figura tamb\u00e9m mostra a curva da m\u00e1xima quantidade de energia utilizada na gera\u00e7\u00e3o de pares el\u00e9tron-\u201cburaco\u201d no semicondutor de Sil\u00edcio (curva de linha escura). Esta energia utilizada est\u00e1 limitada pelo gap do semicondutor e valores menores que este n\u00e3o produzir\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o de pares el\u00e9tron-\u201cburaco\u201d. Assim a radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica vinda do Sol com comprimentos de onda maiores que o comprimento correspondente dos fotons com energia igual ao gap do semicondutor, n\u00e3o ser\u00e3o \u00fateis na produ\u00e7\u00e3o do efeito foto voltaico nas c\u00e9lulas. No caso do Si, cujo valor do gap \u00e9 de 1.1 eV, o espectro \u00fatil se encontra na faixa do espectro vis\u00edvel e ultravioleta, comum m\u00e1ximo de 1,1 pm d\u00e9 comprimento de onda.[18]\neV \u25a0<------:---------------- Energia de F\u00f3tons (Ef)\n3,5\t1,8\t1,4\t1,1\t1,0\t0,8\t0,7\t0,6\t0,65\nFig. 3.4 Densidade de energia solar utilizada na gera\u00e7\u00e3o de pares el\u00e9tron-1 \u2018buraco\u201d no semicondutor Si para produ\u00e7\u00e3o do efeito fotovoltaico.fi 8]\n3.3.2\tCaracter\u00edstica i-V\nA concentra\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio de estado constante de el\u00e9trons e buracos em fun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia dentro da jun\u00e7\u00e3o pode ser escrita como distribui\u00e7\u00e3o de Boltzmann. Partindo deste fato a intensidade de corrente (i) em Amps. numa c\u00e9lula solar, produzida pelo efeito fotovoltaico \u00e9: [17]\ni = 4\u00c1\n-1 ->4CI\n(3 1)\nonde\nA: \u00e9 a \u00e1rea da c\u00e9lula (m2)\nC: Uma constante dependente do material semicondutor (A/W)\nI: Irradia\u00e7\u00e3o solar (W/m2)\njs: Densidade de corrente de satura\u00e7\u00e3o do diodo (A/m2)\ne = 1,6.10\" 19C carga do el\u00e9tron\nk - 1,3 8.10_23J/K a constante de Boltzmann\nT: Temperatura absoluta (K)\nV: Tens\u00e3o na c\u00e9lula\nFora da presen\u00e7a da irradia\u00e7\u00e3o solar (no escuro), a caracter\u00edstica \u00e9 a de um diodo.\n(3-2)\nNa Fig. 3.2 foi mostrada a curva caracter\u00edstica I-V de uma c\u00e9lula foto voltaica, numa jun\u00e7\u00e3o sem ilumina\u00e7\u00e3o (linha descont\u00ednua) e sob ilumina\u00e7\u00e3o (linha cont\u00ednua)\nDois par\u00e2metros importantes nas c\u00e9lulas fotovoltaicas s\u00e3o: a corrente de curto-circuito, isc e a voltagem de circuito aberto, Voc.\nPara o caso de curto-circuito V=0, tem-se\nisc = -ACT\t(3.3)\nEsta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada para a medi\u00e7\u00e3o da irradia\u00e7\u00e3o I, usando-se as c\u00e9lulas solares como sensores.\nPara o caso de circuito aberto i=0 e fazendo a aproxima\u00e7\u00e3o js\u00ab Cl, tem-se\n(3-4)\n3.3.3\tPot\u00eancia M\u00e1xima\nA pot\u00eancia desenvolvida no processo \u00e9 a \u00e1rea baixo a curva caracter\u00edstica i-V (Fig.\n3.2). A pot\u00eancia m\u00e1xima que pode-se obter da c\u00e9lula \u00e9 a \u00e1rea do m\u00e1ximo ret\u00e2ngulo inscrito na curva caracter\u00edstica, ou seja,\n(3-5)\nPara uma determinada corrente i e tens\u00e3o V na c\u00e9lula, a pot\u00eancia \u00e9 dada por\nP = Vi = AV<\nUtilizando a condi\u00e7\u00e3o de m\u00e1ximos nesta express\u00e3o, dP/dV = 0, obt\u00e9m-se a equa\u00e7\u00e3o transcendental para a tens\u00e3o m\u00e1xima na c\u00e9lula (Vm)\nlns 1 +\n(3-6)\nno ranjo de valores entre V=0 (curto circuito) e V=Voc (circuito aberto). A solu\u00e7\u00e3o pode ser encontrada numericamente. Entretanto pode-se determinar mediante uma solu\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica mais simples que mostra diretamente os valores pontuais da pot\u00eancia m\u00e1xima (Vm, im, Pm), os qua\u00eds por sua vez s\u00e3o encontrados a partir do ponto de contato da hip\u00e9rbola de pot\u00eancia (V.i=P) mais pr\u00f3xima com a caracter\u00edstica i-V dada. Como mostra aFig. 3.5. [19]\nA informa\u00e7\u00e3o obtida com Pm \u00e9 usada para derivar outros par\u00e2metros da c\u00e9lula: fator de preenchimento e efici\u00eancia.\n3.3.4\tFator de Preenchimento\n\u00c9 definido como:\n(3-7)\n\u00e9 um fator que mede o desvio da retangular\u00eddade de m\u00e1xima pot\u00eancia na curva caracter\u00edstica que apresenta uma c\u00e9lula fotovoltaica; \u00e9 uma medida da qualidade da mesma em termos da pot\u00eancia m\u00e1xima hipot\u00e9tica Pm~Voc isc- Na Fig 3.2 \u00e9 mostrado o ret\u00e2ngulo que mede o fator de preenchimento.\n(A/m2)\nFig. 3.5 Diagrama densidade de corrente-tens\u00e3o de uma c\u00e9lula com gap de energia de l,2eV com uma temperatura de 300K. Os pontos de m\u00e1xima pot\u00eancia correspondem aos indicados nas coordenadas do ponto verde. [19]\n3.3.5\tEfici\u00eancia de C\u00e9lulas Fotovoltaicas\nA efici\u00eancia m\u00e1xima de uma c\u00e9lula fotovoltaica solar \u00e9 definida como\n_ Pot\u00eancia m\u00e1xima el\u00e9trica _ Pm\n/ Pot\u00eancia solar incidente AI\nTomando-se as equa\u00e7\u00f5es (3.7) e (3.3) para expressar a pot\u00eancia m\u00e1xima el\u00e9trica, tem-se\n(39)\n\u00c9 importante notar a depend\u00eancia da efici\u00eancia da c\u00e9lula com a intensidade de radia\u00e7\u00e3o solar incidente, n\u00e3o s\u00f3 na forma expl\u00edcita do termo de pot\u00eancia solar incide (AI) da equa\u00e7\u00e3o 3.8 sen\u00e3o tamb\u00e9m de maneira impl\u00edcita no termo do fator de preenchimento (Fr, equa\u00e7\u00e3o 3.9).\n3.3.6\tEfeito do Comprimento de Onda\nExistem perdas no processo foto voltaico devido \u00e0 exist\u00eancia de um espectro de comprimentos de onda na luz solar. Estas podem ser explicadas do seguinte modo: se a energia hv do f\u00f3ton for menor do que a energia de excita\u00e7\u00e3o Eg (energia gap), n\u00e3o ocorre produ\u00e7\u00e3o de nenhum par el\u00e9tron-\u201cburaco\u201d e sua energia \u00e9 dissipada sob forma de calor. Quando a energia do f\u00f3ton for maior do que Eg ocorre a forma\u00e7\u00e3o de um par el\u00e9tron-\u201cburaco\u201d e o excesso desta energia se transforma em calor. Como se sabe, o espectro da luz solar vis\u00edvel est\u00e1 compreendido entre os comprimentos de onda de 0,4pm (violeta) e 0,7pm (da luz vermelha). Seja uma c\u00e9lula solar de sil\u00edcio na qual E/=l,leV. O comprimento de onda de corte pode ser calculado igualando-se Eg com hv e fazendo-se uso da conhecida rela\u00e7\u00e3o vXc=c. Obt\u00e9m-se facilmente o seguinte valor para o comprimento de onda de corte: Xc=l,lp.m, o que pode ser observado na Fig: 3.4.\nComo todos os comprimentos de onda da luz solar vis\u00edvel s\u00e3o menores do que o comprimento de onda acima, conclui-se que a maioria dos f\u00f3tons incidentes produzem a promo\u00e7\u00e3o dos el\u00e9trons da banda de val\u00eancia para a banda de condu\u00e7\u00e3o . Contudo, como o espectro solar possui um limite inferior bastante menor que o limite dado pela rela\u00e7\u00e3o acima, conclui-se tamb\u00e9m que grande parte da radia\u00e7\u00e3o (incluindo o ultravioleta) s\u00f3 pode excitar um \u00fanico el\u00e9tron e, conforme visto, a energia excedente (hv-Eg) \u00e9 transformada em calor.[16] No Sil\u00edcio, para AM 1,5 (veja-se defini\u00e7\u00e3o de AM no cap\u00edtulo 4), esta perda \u00e9 de 31% aproximadamente. [18]\nOs rendimentos pr\u00e1ticos das c\u00e9lulas fotovoltaicas \u00e9 significativamente inferior aos valores m\u00e1ximos te\u00f3ricos, resultado de in\u00fameras perdas de energia observadas no processo. Tem-se perdas de v\u00e1rios os tipos: por exemplo, considerando-se uma c\u00e9lula de Si cristalino, cujo rendimento poderia ser at\u00e9 de 36%, perto de 16% dessa energia \u00e9 dissipada em processos internos, como recombina\u00e7\u00e3o de portadores, e outros processos, como as perdas por contatos el\u00e9tricos, por reflex\u00e3o, etc., que reduzem o rendimento para valores entre 14-22%.\nH\u00e1 poucos anos foram introduzidos alguns conceitos novos como o PESC (\u201cpassivated emitter solar cell\u201d) e o \u201cburied contac\u201d (contato gravado), que permitem a redu\u00e7\u00e3o de perdas.\nAssim c\u00e9lulas de Si cristalino tem sido constru\u00eddas com efici\u00eancia ao n\u00edvel do laborat\u00f3rio de at\u00e9 24,2%.\n3.5\tTecnologias de Convers\u00e3o Fotovoltaica e Comerciais\n3.5.1\tPerspectivas para as C\u00e9lulas Fotovoltaicas:\nA fabrica\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas de Si para produ\u00e7\u00e3o comercial est\u00e1 mudando, com a incorpora\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas da mais alta efici\u00eancia desenvolvidas em laborat\u00f3rios de pesquisa desde a passada d\u00e9cada. A rede de contatos ocultos tem sido usada para dar efici\u00eancia comerciais \u00e0s c\u00e9lulas entre 17,5% e 18%. Uma linha piloto na \u201cUniversity of New South Wales\u201d produz c\u00e9lulas de 7x7 cm2 no intervalo de 19,5-20%.\nOutras duas tecnologias de microesfera e filmes finos de sil\u00edcio parecem promissoras para a produ\u00e7\u00e3o comercial nos pr\u00f3ximos anos, prometendo baixos custos e melhores efici\u00eancia, teoricamente superiores \u00e0s tradicionais c\u00e9lulas de Si.\nA Tabela 3.1 mostra as efici\u00eancias e custos estimados de varias tecnologias fotovoltaicas. Esta Tabela tamb\u00e9m inclui estimativas para c\u00e9lulas de concentra\u00e7\u00e3o, onde a componente direta da radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 concentrada por espelhos ou lentes. O custo destas c\u00e9lulas pode ser bastante alto, dado que sua efici\u00eancia de convers\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 alta. Para maiores detalhes sobre c\u00e9lulas com concentradores consultar a Ref. [21].\nOs recordes atuais para c\u00e9lulas de laborat\u00f3rio de Si podem ser observados na Tabela 3.2. Espera-se que com o desenvolvimento destas tecnologias elas possam ser\nTabela 3.1\nMateriais e efici\u00eancia defotovoltaicos dispon\u00edveis nos anos 90, com custos de m\u00f3dulos estimados para diferentes taxas de produ\u00e7\u00e3o anual. [22].\nMaterial da C\u00e9lula\te*\tM**\tCustos do M\u00f3dulo ($/Wp)\t\t\n\t\t\t1\t10 MWp/ano\t100\nSil\u00edcio monocristalino\t24\t16\t4,5\t2,3\t1,5\nSil\u00edcio policristalino\t20\t14\t4,5\t1,8\t1,2\nSil\u00edcio amorfo\t14\t6\t3,0\t1,5\t0,6\nDiseleneto de Cu e In\t14\t> 10\t3,0\t1,5\t0,6\nTelureto de C\u00e1dmio\t14\t> 10\t3,0\t1,5\t0,6\nC\u00e9lulas com concentra\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\nSil\u00edcio\t27\t15-19\t6,0\t2,3\t1,2\nArseneto de G\u00e1lio\t29\t-\t4,5\t1,8\t1,2\nMultifun\u00e7\u00e3o\t35\t-\t6,0\t1,5\t0,8\n*e = Melhor efici\u00eancia alcan\u00e7ada em Laborat\u00f3rios de pesquisa ** M = Efici\u00eancia do modulo comercial estandard\nTabela 3.2\nC\u00e9lulas de Si, efici\u00eancia e laborat\u00f3rio de pesquisa\t\t\t17].\nCELULA Si\t\u00c1REA (cm2)\tEFICIENCIA RECORDE (%)\tCENTRO DE PESQUISA\nSi-m**\t4\t24,2\tUNSW*\nSi-m contato gravado\t100\t18,0\tBP Solar\nSi-m contato gravado\t12\t21,3\tUNSW\nSi-m\t\t18\tTelefunken\nSi-p***\t\t17,0\tUNSW\nSi-p contato impresso\t100\t16,4\tSharp\nSi-p contato impresso\t225 \u25a0\t15,3\tKyocera\nPel\u00edcula\tdelgada epitaxial\t1\t15,7\tAstropower\nC\u00e9lulas esf\u00e9ricas\t10\tH,5\tTexas Instrumentos\n* UNSW: University of South Wales, Australia\n** Si-m: Si monocristalino\n***Si-p: Si policristalino\nTabela 3.3\nEfici\u00eancia e laborat\u00f3rios de pesquisa de c\u00e9lulas de filmes finos [17]\nCELULAS DE FILMES FINOS\t\u00c1REA (cm2)\tEFICI\u00caNCIA RECORDE (%)\tLABORAT\u00d3RIOS DE PESQUISA\nSi-a* jun\u00e7\u00e3o simples\t1\t12,6\tSELC\nCd-Te\t1\t13,4\tUSF\nCu(In,Ga)Se2(25%Ga)\t\t16,2\tIPEZRIT**\nCuInSej\t1\t14,1\tSIEMENS SOLAR\nGaAs/CuInSe2\t4\t25,8\tBOEING/KOPIN\n*Si-a: Si amorfo\n**IPE/RJT: Institu\u00ed fiir Physikalische Elektronik Uni. Stuttgart, Alemanha e Royal Institute of Technology, Stockholm. Su\u00e9cia.\nTodo o processo de aproveitamento da energia solar atrav\u00e9s do efeito fotovoltaico pode ent\u00e3o ser resumido pelo fluxograma da Fig. 3.6, que apresenta o balan\u00e7o energ\u00e9tico do processo.\nAssim todas as perdas no sistema fotovoltaico fazem um total de 740,6 W/m2 o equivalente a 83% da radia\u00e7\u00e3o incidente no painel (892,3 W/m2), o que mostra urna efici\u00eancia na c\u00e9lula fotovoltaica de 17% aproximadamente; outras perdas n\u00e3o consideradas podem baixar esta efici\u00eancia para at\u00e9 14%.\nConclui-se portanto que a energia el\u00e9trica produzida pelos sistemas fotovoltaicos pode ser entendida como dependente da intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar no topo da atmosfera onde o sistema est\u00e1 instalado (determinada no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo), das perdas ocorridas na passagem dos raios solares pela atmosfera (calculados no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo e estimados para a regi\u00e3o de Campinas no cap\u00edtulo seguinte) e, finalmente, da efici\u00eancia global das c\u00e9lulas utilizadas (n\u00e3o analisada em profundidade neste trabalho).\nEfici\u00eancia da C\u00e9lula\n1372,7 W/m2\n892,3 W/m2\n678,1 W/m2\n401,5 W/m2\n240,9 W/m2\n151,7 W/m2\n480,4 W/m2\n214,2 W/m2\n276,6 W/m2\n160,6 W/m2\n89,2 W/m2\nFig. 3.6 Fluxograma energ\u00e9tico do aproveitamento da energia solar atrav\u00e9s do processo de convers\u00e3o fotovoltaico.\nCAP\u00cdTULO 4\nDESENVOLVIMENTOS TE\u00d3RICOS\n4.1\tFluxo Radiante Solar\nA quantidade de energia radiante emitida por um corpo, por unidade de \u00e1rea, I(W/m2), tem depend\u00eancia com a temperatura absoluta e as propriedades do material emissor, como indicado pela equa\u00e7\u00e3o de Stefan-Boltzmann,\n/ = oT\t(4 1)\nonde o - 5,67x10'8Wm'2K\u20194 \u00e9 a constante de Stefan-Boltzmann, sendo ainda definida a emit\u00e2ncia do material emissor, e &lt;1.\nSe o Sol \u00e9 considerado como um emissor tipo corpo negro (s = 1), esf\u00e9rico, ent\u00e3o seu fluxo radiante Fs \u00e9\nFs = 4tcR.2I. = 4xR.2qT.4\t(4.2)\nonde Rs = 6,96xlOsm \u00e9 o raio do Sol [18]\nTs: \u00e9 a temperatura da superf\u00edcie solar\nIs: \u00e9 a densidade de fluxo na superf\u00edcie solar\nPor conserva\u00e7\u00e3o da energia, \u00e0 distancia Rts entre a Terra e o Sol:\n47IRs2Is = 47iRTS2It\t(4.3)\nonde R-ps =1,5x101\u2019m, \u00e9 a dist\u00e2ncia Terra-Sol [18]\t<\nIt = 1.372,7 Wm\u20182, \u00e9 a densidade de fluxo no topo da atmosfera da Terra.[15]\nIt pode ser medida sem dificuldade, de forma que Is e Ts podem ser calculadas:\n(4.4)\nsendo fs a raz\u00e3o\n2?SY 5\n= 2,165.10\u20185\nAssim Is= 63,2 MWm'2 e Ts = 5.777K\n\u00c9 interessante observar que o modelo do espectro de radia\u00e7\u00e3o solar cumpre com as equa\u00e7\u00f5es antes mencionadas para o caso fict\u00edcio do Sol sendo considerado como um emissor tipo corpo negro a T=5.777K. A Fig. 4.1, mostra a compara\u00e7\u00e3o dos espectros solares, real e fict\u00edcio a esta temperatura em fun\u00e7\u00e3o do comprimento de onda.\nFig. 4.1 Espectro solar extraterrestre (linha cont\u00ednua) observado junto com o espectro de Planck para corpo negro (linha descont\u00ednua) suavizado a T = 5.777K, reduzido em altura pelo fator fs - 2,17.IO'5. A faixa mostrada no intervalo de 0,380 e 0,780 um aproximadamente corresponde \u00e0 faixa de luz vis\u00edvel [22],\nT\nX'\nGreenwich\nFig.4.2 Sistema de coordenadas geoc\u00eantrico X\u2019Y\u2019Z\u2019 com vetores direcionais ns e m para as posi\u00e7\u00f5es do plano receptor e o Sol. S\u00e3o mostrados os \u00e2ngulos de declina\u00e7\u00e3o S, latitude geogr\u00e1fica&lt;p , hor\u00e1rio co contando desde o eixo X\u2019 e L que \u00e9 a longitude geogr\u00e1fica desde o meridiano de Greenwich. O eixo X\u2019 esta localizado em L; o eixo Z\u2019 \u00e9 paralelo ao eixo polar terrestre. [19]\nLatitude (<p): E o \u00e2ngulo que a normal \u00e0 superf\u00edcie em um lugar da Terra faz com a linha do equador (Fig. 4.2). E positiva no hemisf\u00e9rio norte e tem valores entre 0 e 90\u00b0.\nDeclina\u00e7\u00e3o (6): \u00c9 o \u00e2ngulo que a linha que liga o centro da Terra ao centro do Sol faz com o plano do equador. (Fig. 4.2). Tem valores entre +23\u00b027\u2019 em junho e -23\u00b027\u2019 em -dezembro.\nZ\u00e9nite (Z): Se juntarmos um ponto da superf\u00edcie da Terra com o centro do Sol atrav\u00e9s de uma linha, o \u00e2ngulo que esta far\u00e1 com a vertical (normal) do lugar \u00e9 o \u00e2ngulo de z\u00e9nite (ver Fig. 4.3).\tj\nFig. 4.3 \u00c2ngulo Zenital (Z) da posi\u00e7\u00e3o do Sol; nh \u00e9 o vetor orienta\u00e7\u00e3o do plano horizontal em considera\u00e7\u00e3o [19],\n\u00c2ngulo hor\u00e1rio de um astro (h): O \u00e2ngulo hor\u00e1rio do Sol expressa o instante do dia t, onde t \u00e9 expresso como fra\u00e7\u00e3o de hora com a origem t-0, correspondendo ao meio-dia (instante que o Sol passa pelo meridiano do local), \u00e9 aquele formado entre o meridiano do local e o plano meridiano que cont\u00e9m o Sol (Fig. 4.2).\nAssim:\n(7'=24h, per\u00edodo do dia)\n(4.5)\nsendo t=12-H, onde H \u00e9 a hora do dia, correspondendo t=0, para H=12 (meio-dia), ou seja, considerando 7t em graus (180\u00b0)\nh = (12-H)15\u00b0\n(4-6)\nLongitude Geogr\u00e1fica (L): \u00c9 a longitude de qualquer ponto na Terra, medida a partir do meridiano de Greenwich. (ver Fig. 4.2).\n4.1.2\tRela\u00e7\u00f5es entre&lt;p, \u00f4, h e Z:\nPara o c\u00e1lculo da quantidade de energia que atinge determinado local na Terra, \u00e9 necess\u00e1rio determinar-se o \u00e2ngulo Z em fun\u00e7\u00e3o de&lt;p \u00f4 e o.\nNa Fig. 4.2 o vetor nh no sistema X\u2019Y\u2019Z\u2019\u00e9\n\tnh = (cos \u00d4 cos h, -cos \u00f4 sen h sen \u00f4)\t(4-7)\ne ns \u00e9\t\t\n\tns = (cos (p, 0, sen&lt;p)\t(4.8)\nAssim:\t\t\n\tCosZ - nh.ns = Cos\u00d4CostpCosh + Sen\u00d4Sentp\t(4.9)\n4.1.3\tRadia\u00e7\u00e3o Sobre Superf\u00edcies Inclinadas\nPara descrever a posi\u00e7\u00e3o de um plano inclinado sobre a superficie da Terra \u00e9 necess\u00e1rio o conhecimento de dois par\u00e2metros, no m\u00ednimo. Estes podem ser:\na) A inclina\u00e7\u00e3o superficial f: \u00e9 o \u00e2ngulo formado pelos vetores direcionais nh e n^ da posi\u00e7\u00e3o vertical no ponto de interesse e da posi\u00e7\u00e3o inclinada do plano, respectivamente (Fig. 4.4). Considera-se a inclina\u00e7\u00e3o para o Equador positiva, variando de 0 a 90\u00b0.\nFig. 4.4 Superf\u00edcie inclinada num \u00e2ngulo f: a dire\u00e7\u00e3o do plano horizontal \u00e9 nh, a dire\u00e7\u00e3o do plano de recep\u00e7\u00e3o (superf\u00edcie inclinada) \u00e9 n^. A inclina\u00e7\u00e3o para o Equador \u00e9 considerada positiva [19],\t.\nb) O azimute superficial'y: \u00e9 o \u00e2ngulo entre o plano formado pelos vetores nh e e o plano meridiano local. Este angulo \u00e9 positivo se \u00e9 medido desde o norte ao este, e varia de 0 at\u00e9 360\u00b0 (Fig. 4.5).\t? '\u25a0:\nFig. 4.5 Defini\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo azimutal superficial / e do vetor direcional do plano receptor n^r. A rota\u00e7\u00e3o /do norte para o este \u00e9 considerada positiva [19],\nO sistema XYZ da Fig.4.5 corresponde a uma rota\u00e7\u00e3o determinada do sistema X\u2019Y\u2019Z\u2019 da Fig. 4.2 que o eixo X aponta ao Norte, o eixo Y ao Oeste e o eixo Z ao longo de nh. Usando esta transforma\u00e7\u00e3o, o vetor ns fica:\nns - (-cos\u00f4 sen 9 cos h + sen 6 cos&lt;p, eos S sen h, cos \u00f4 cos 9 cos h + sen\u00f4 sen 9) (4.10) e neste mesmo sistema \u00e9:\nn^j, = (sen (3 cos / -sen [3sen /, cos f\u00ed)\t(4.11)\nEnt\u00e3o o \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o \u201c0\u201d de uma radia\u00e7\u00e3o solar sobre o plano inclinado pode ser calculado assim:\ncos0 = ny?!-ns\t(4.12)\nIsso implica que\nCos0 = -sen >5 cos /cos \u00d4 sen 9 cos h + cos f3 cos \u00f4 cos 9 cos h - sen sen / cos 9 sen h + cos [3 sen \u00f4 sen 9 + sen (3 cos ysen 5 cos 9\t(4.13)\n4.1.4\tRadia\u00e7\u00e3o solar terrestre\nA radia\u00e7\u00e3o solar, ao passar atrav\u00e9s da atmosfera, diminui devido a v\u00e1rios fatores, principalmente:\nRy: Dispers\u00e3o de Rayleigh por mol\u00e9culas do ar\nOz: Absor\u00e7\u00e3o por oz\u00f4nio\nVa: Absor\u00e7\u00e3o por vapor de \u00e1gua\nGa: Absor\u00e7\u00e3o por gases como CO2, CO, etc., e outros fatores\nAssim a irradia\u00e7\u00e3o que chega \u00e0 Terra no plano receptor \u00e9\nI = ItTRyTozTVaTGa\t(4.14)\nonde ti (sendo i cada par\u00e2metro de dispers\u00e3o como Ry, Oz, Va, etc.) \u00e9 o coeficiente de transmiss\u00e3o que se refere algum dos processos de redu\u00e7\u00e3o.\nMais adiante estes fatores ser\u00e3o analisados com um pouco mais de detalhe.\n4.1.5\tRadia\u00e7\u00e3o Global e Difusa\nA radia\u00e7\u00e3o dispersada pelo Sol e que alcan\u00e7a a superf\u00edcie terrestre \u00e9 denominada irradia\u00e7\u00e3o global I. Esta radia\u00e7\u00e3o \u00e9 medida sobre uma superf\u00edcie horizontal, sendo composta por uma componente direta Ia e outra difusa If na dire\u00e7\u00e3o de Z.\nI = If+Ia\t(4.15)\nonde\nI = Itnh.ns = Itcos Z\t(4.16)\nAs radia\u00e7\u00f5es difusa e direta s\u00e3o refletidas na superf\u00edcie terrestre e podem retornar dispersas pela atmosfera por segunda, terceira ou m\u00faltiplas reflex\u00f5es.\n4.1.6\tIrradia\u00e7\u00e3o Solar total di\u00e1ria\nOutro par\u00e2metro importante a se determinar \u00e9 a quantidade de irradia\u00e7\u00e3o solar total di\u00e1ria, na qual \u00e9 considerado t\u00e3o s\u00f3 as horas do Sol do dia, compreendidas entre o nascer e o p\u00f4r do mesmo.\nAssim considerando a primeira das equa\u00e7\u00f5es (4.4) e (4.16) tem-se\n(4.17)\nonde E \u00e9 a densidade superficial de energia em Jm'2.\nIntegrando-se esta equa\u00e7\u00e3o diferencial.\nEa ~ f \"dE = \u00edcos Zdt = \u2014 \u00edf cosZdt f, \u00c1J\u00ed\u201d\n(4-18)\nCom tn = hor\u00e1rio de nascer do Sol\ntp \u2014 hor\u00e1rio de por do Sol\nEnt\u00e3o\n= 4.84 * 10\u2019 [sen\u00a3>sen\u00a3(AH - /g/?n)]()\n(4 19)\nem unidades de W/m2, sendo hn o valor do angulo hor\u00e1rio ao nascer do Sol expresso em radianos [11].\n4.2 Determina\u00e7\u00e3o do Fluxo de Radia\u00e7\u00e3o Solar Global em Fun\u00e7\u00e3o do Tempo no Topo da Atmosfera\nA intensidade, I, da radia\u00e7\u00e3o solar global (em W/m2), medida num plano receptor horizontal localizado num ponto sobre a superf\u00edcie terrestre, seguindo uma trajet\u00f3ria determinada pelo \u00e2ngulo de z\u00e9nite Z , e estando livre de intera\u00e7\u00e3o com gases e part\u00edculas, seja por absor\u00e7\u00e3o ou dispers\u00e3o, \u00e9:\nI = It eos Z\n\u00ab20)\nsendo It a constante solar e\ncos Z = sen sen \u00d4 + cos (p cos \u00d4 cos h\n(4.21)\nNo ap\u00eandice 1 mostra-se a solu\u00e7\u00e3o em detalhe desta equa\u00e7\u00e3o\nCom boa aproxima\u00e7\u00e3o, o \u00e2ngulo hor\u00e1rio no per\u00edodo entre o nascer e o por do Sol (aproximadamente de 6 \u00e0s 18 horas do dia), pode ser determinado pela seguinte rela\u00e7\u00e3o emp\u00edrica.\n12)15\n(4-22)\nonde H: \u00e9 o tempo solar local em horas e d\u00e9cimos de hora; em nosso caso consideraremos como valor estimado o tempo no dia terrestre, [11].\nEnt\u00e3o, incorporando-se (4.22) e (4,21) em (4.20) tem-se\nI -It [sen (p sen&lt;5 + cos&lt;p cos<5 cos {(# \u2014 12)15\u00b0}]\t(4-23)\nForam escolhidos tr\u00eas dias do m\u00eas de novembro para o c\u00e1lculo dos valores de I, que correspondem aos dias mais representativos entre os dados experimentais obtidos (ver Capitulo 5, a respeito dos valores experimentais de I).\nEnt\u00e3o, utilizando a formula (4.23) construiu-se a Tabela 4.1, que mostra os valores obtidos teoricamente da irradia\u00e7\u00e3o solar medidos num intervalo de 20 minutos, para os dias 22/06/97, 05/07/97, 02/08/97 e 12/09/97; a Fig. 4.6 mostra os gr\u00e1ficos da irradia\u00e7\u00e3o solar nestes tr\u00eas dias. \u00c9 importante observar a forma da distribui\u00e7\u00e3o da irradia\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de um dia, m\u00e1xima perto do meio dia e em diminui\u00e7\u00e3o no resto do dia. Este c\u00e1lculo foi realizado s\u00f3 no intervalo das 6 \u00e0s 18 horas, j\u00e1 que a equa\u00e7\u00e3o (4.22) s\u00f3 \u00e9 valida nesse intervalo.\nTABELA 4.1\nRADIACAO SOLAR TEORICA \u201cI\u201d (NO TOPO DA ATMOSFERA)\nLATITUDE: -22\u00b053\u201921\u201d\nESTADO: S\u00e3o Paulo\nM\u00caSES: Jun/97, JuV97, Ago/97, Set/97, Nov/96\nUNIDADES DE I: W/m2\nLONGITUDE: -47\u00b004\u201939\u201d\nCIDADE: Campinas\nINTERVALO DE TEMPO: 20 min.\nHOR\u00c1RIO: Das 6 \u00e0s 18 horas\nT(h)\t13/06/97\t11/07/97\t13/08/97\t15/09/97\t27/11/96\n6,00\t-\t-\t-\t-\t19,09\n6,33\t-\t-\t-\t77,5\t292,8\n6,66\t-\t-\t72,5\t185,7\t393,9\n7,00\t91,1\t101,2\t178,7\t295,3\t496,5\n7,33\t186,9\t197,6\t279,4\t399,3\t593,8\n7,66\t279,8\t291,1\t376,9\t500,1\t688,1\n8,00\t371,6\t383,5\t473,4\t599,8\t781,4\n8,33\t456,3\t468,8\t562,4\t691,8\t867,4\n8,66\t536,1\t549,1\t646,3\t778,4\t948,4\n9,00\t612,4\t626,0\t726,5\t861,3\t1026,0\n9,33\t680,3\t694,4\t797,8\t935,0\t1094,9\n9,66\t741,6\t756,0\t862,2\t1001,5\t1157,1\n10,00\t797,2\t812,1\t920,7\t1061,9\t1213,7\n10,33\t843,6\t858,8\t969,4\t1112,3\t1260,8\n10,66\t882,2\t897,6\t1010,0\t1154,1\t1300,0\n11,00\t913,4\t929,0\t1042,7\t1188,0\t1331,7\n11,33\t935,2\t951,0\t1065,6\t1211,7\t1353,8\n11,66\t948,4\t964,3\t1079,5\t1226,0\t1367,2\n12,00\t953,0\t968,9\t1084,4\t1231,0\t1371,9\n12,33\t948,7\t964,6\t1079,8\t1226,3\t1367,5\n12,66\t935,7\t951,5\t1066,2\t1212,2\t1354.3\n13,00\t913,4\t929,0\t1042,7\t1188,0\t1331,7\n13,33\t883,2\t898,7\t1011,1\t1155,3\t1301.0\n13,66\t844,9\t860,1\t970,8\t1113,7\t1262.1\n14,00\t797,2\t812,1\t920,7\t1061,9\t1213,7\n14,33\t743,3\t757,8\t864,0\t1003,4\t1158,9\n14,66\t682,3\t696,3\t799,9\t937,1\t1096.9\n15,00\t612,4\t626,0\t726,5\t861,3\t1026.0\n15,33\t538,4\t551,5\t648,7\t780,9\t950,8\n15,66\t458,8\t471,4\t565,1\t694,5\t870.0\n16,00\t371,6\t383,5\t473.4\t599.8\t781.4\n16,33\t282,5\t293,9\t379,8\t503.1\t690.9\n16,66\t189.8\t200,5\t282,4\t402,5\t596.7\n17,00\t91,1\t101,2\t178,7\t295,3\t496.5\n17,33\t-\t2,5\t75,7\t188,9\t397.0\n17,66\t-\t-\t-\t80,8\t295.9\n18,00\t' - \u25a0.\t-\t-\t-\t190.9\nIrrad. Solar (W/m2)\tIrrad. Solar (W/m2)\nHora do Dia\n(a)\n(b)\n(0)\n(d)\n(e)\nFig. 4.6 Distribui\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da radia\u00e7\u00e3o solar no topo da atmosfera, durante os dias: (a) 22/06/97, (b) 05/07/97, (c) 02/08/97 e (d) 12/09/97, (e) 27/11/96 em Campinas SP\n4.3\tRadia\u00e7\u00e3o Solar Medida na Superf\u00edcie Terrestre e massa de ar\nA absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar que passa atrav\u00e9s da atmosfera depende de diferentes fatores de extin\u00e7\u00e3o. Se para o i-\u00e9simo fator de extin\u00e7\u00e3o for atribu\u00eddo um coeficiente de transmiss\u00e3o (t;), assim qualquer processo de extin\u00e7\u00e3o pode ser designado por:\nI\t= l. II r,\t<12-1)\nsendo os r\u00a1 fatores de extin\u00e7\u00e3o correspondentes a diferentes fen\u00f4menos de absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o como: dispers\u00e3o de Rayleigh por mol\u00e9culas de ar, absor\u00e7\u00e3o por Oz\u00f4nio, absor\u00e7\u00e3o por gases uniformemente misturados (por exemplo CO2), absor\u00e7\u00e3o por vapor de \u00e1gua, extin\u00e7\u00e3o por part\u00edculas aeross\u00f3is, extin\u00e7\u00e3o por nuvens de tipo cirrus, etc. [25]\nA absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o s\u00e3o fortemente dependentes do comprimento de onda da radia\u00e7\u00e3o incidente, excetuando-se a dispers\u00e3o por nuvens cirrus. Assim por exemplo a dispers\u00e3o de Rayleigh segue a depend\u00eancia 1/V, a dispers\u00e3o por aeross\u00f3is uma\nDe uma forma gen\u00e9rica, a atenua\u00e7\u00e3o e a mudan\u00e7a no espectro da radia\u00e7\u00e3o solar dependem da massa de ar atravessada. Esta \u00e9 designada por AMn (Massa de ar n). AMn est\u00e1 dada por:\nAMn = AMsecZ\t(4.25)\nonde AM \u00e9 a espessura da atmosfera em condi\u00e7\u00f5es normais quando o Sol se encontra no z\u00e9nite. Quando o Sol se encontra no z\u00e9nite, ent\u00e3o Z=0 e AMn = AM1 = AM. [17]\nDesta maneira o c\u00e1lculo da radia\u00e7\u00e3o solar medida na superficie terrestre \u00e9 relativamente complexa sendo que o resultado final pode ser de pouca utilidade nas estimativas pr\u00e1ticas dos potenciais da energia solar em diferentes localidades. Neste trabalho prop\u00f5e-se um modelo mais simples correspondendo a um fator geral \u00fanico, semi-emp\u00edrico, que pode ser tomado como constante (constante t\u00a3K\u201d) em cada m\u00eas ou ano. Este modelo est\u00e1 desenvolvido no pr\u00f3ximo item, sendo de grande utilidade para medidas que n\u00e3o requeiram avalia\u00e7\u00e3o muito fina das perdas por absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o. Outros modelos semi-emp\u00edricos j\u00e1 foram propostos (Bemett) [26], tendo sido inclusive utilizados no Brasil\n[27].\n4.4\tDetermina\u00e7\u00e3o das Constantes \u201cKo\u201d e \u201cK\u201d de Perdas de Energia de Radia\u00e7\u00e3o Solar na Atmosfera Terrestre\nExaminando-se o processo de absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o em meios fluidos, pode-se concluir que os principais fatores que determinam a redu\u00e7\u00e3o de intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar ao atravessar a atmosfera s\u00e3o a espessura da camada de ar percorrida do topo at\u00e9 o solo, a intensidade e natureza (comprimento de onda) da radia\u00e7\u00e3o, a densidade do \u00e0r e sua composi\u00e7\u00e3o (umidade, presen\u00e7a de material particulado em suspens\u00e3o, etc.). Para os c\u00e1lculos aqui realizados sup\u00f4s-se uma atmosfera uniforme, com densidade e constitui\u00e7\u00e3o homog\u00eaneas e que o efeito do comprimento de onda, como j\u00e1 exposto anteriormente, ser\u00e1 incorporado na efici\u00eancia de convers\u00e3o da c\u00e9lula quando sob a\u00e7\u00e3o da\nl = 1(1. x)\t(4.26)\nEnt\u00e3o, levando-se em conta o perfil da intensidade que chega no topo da almos\u00edera, os efeitos individuais esperados para a espessura da atmosfera e para a intensidade da radia\u00e7\u00e3o determinam redu\u00e7\u00f5es percentuais da intensidade como mostradas na Fig. 4.7. Estes resultados baseiam-se n\u00f3 fato das perdas na atmosfera serem maiores quanto maior for a espessura da atmosfera (nascer e por do sol) e maior for a intensidade de radia\u00e7\u00e3o {meio dia)\nNa pr\u00e1tica na cidade de Campinas SP, ptua o dia 13/06/97 observa-se tipicamente o resultado mostrado na Fig. 4.8\ng\t80\t\nQJ TO\t70\t\n\u00c9E\t\t\n\"O\t\t\nt\u00edi f\u2014\tGO\t\no\t\t\nc\t50\t\n(\u00fc\t\t\n\t\t\n\u00ed\u00fc\t-10\t\n\t\t\n\t\t\u25a0 % .\u25a0\nfl)\tS\u00f3\t- '\n\u00cdL\t\tr\t' \u25a0 i\no\t\t\n-ra\t30\t\u2014\nO\t\t\u00ed\n\t10\t\ntr\t\t1 \u25a0\n\t\t6\nKit-i)/itrioo\n--------Efeito da Intensidade\n--------Efeito da espessura\nj,____>\tl_____i____I____i_____i____i____i_____i____l_\na 1D 12\t14\t16\t10\nHora do Dia\nFig. 4.7 Efeitos de redu\u00e7\u00e3o da Intensidade em porcentagem devido \u00e0 espessura dc atmosfera atravessada (curva azul) e devido \u00e0 Intensidade de radia\u00e7\u00e3o (curva vermelha)\n\u25a0o\ncu h 60\nDia 13/06/97\ncu \u2022a\ncu _>\ncu\n0) O\u00ed\n50\n40\n30\n20\n10\nJ i I i!i I i 1\u2022 I i L\u2014i---1\n9\t10\t11\t12\t13\t14\t15\t16\nO L\n8\nHora do D\u00eda\nFig.4.8 Redu\u00e7\u00e3o percentual real da Intensidade de radia\u00e7\u00e3o solar em fun\u00e7\u00e3o das horas do dia para Campinas SP\nExaminando-se o gr\u00e1fico da Fig, 4,8 \u00e7onclui-se imediatamente que a redu\u00e7\u00e3o da intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar ao atravessar a atmosfera terrestre pode ser considerada constante ao longo do dia, ou seja,\nI=KoIt\t(4.27)\nsendo K\u00ab um fator a ser determinado para cada dia do ano em cada regi\u00e3o considerada, podendo-se tomar medias mensais e anuais destes valores di\u00e1rios.\nNeste trabalho foi considerado tamb\u00e9m um outro modelo, um pouco mais sofisticado, baseado na Lei de Beer para absor\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o em meios l\u00edquidos [28], ou seja,\t.\n:\t~ = -KI\t(4.28)\nax\nque expressa os comportamentos esperados das vari\u00e1veis x e I descritos anteriormente. Integrando esta equa\u00e7\u00e3o temos\t&lt;.\nonde It: \u00e9 a irradia\u00e7\u00e3o solar o topo da atmosfera\nEnt\u00e3o\nou s\u00e9ja\n-&amp;(*)\nI=Ite\n(4.30)\n(4.31)\nLogo a intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar ter\u00e1 um comportamento exponencial decrescente ao atravessar a atmosfera, como mostra a Fig. 4.9.\nFig. 4.9 Representa\u00e7\u00e3o simples para o gradiente do fluxo de radia\u00e7\u00e3o solar na atmosfera\nObservando a equa\u00e7\u00e3o (4.30), pode-se deduzir que o valor da constante \u201cK\u201d depende dos seguintes fatores:\na)\tDo fluxo de radia\u00e7\u00e3o solar medida na superf\u00edcie terrestre, que por sua vez depende da altitude do lugar, da densidade atmosf\u00e9rica e presen\u00e7a de absorventes e dispersantes.\n(*} K \u00e9 urna constante a ser determinada experimentalmente e cuja unidade \u00e9 (metro)'1\nPortanto o valor de K n\u00e3o ser\u00e1 o mesmo em diferentes meses do ano nem nos dias de um mesmo m\u00eas, j\u00e1 que o \u00e2ngulo Zenital varia com o tempo. Entretanto poder\u00e3o ser calculados valores m\u00e9dios di\u00e1rios ou mensais, que poder\u00e3o ser utilizados para c\u00e1lculos referentes a medi\u00e7\u00f5es solares que n\u00e3o necessitem de valores muito exatos. Os c\u00e1lculos foram realizados para alguns dias dos meses de Novembro/96, Junho/97, Julho/97, Agosto/97 e Setembro/97.\nPara o c\u00e1lculo dos valores de \u201cK\u201d \u00e9 necess\u00e1rio conhecer-se a espessura de atmosfera atravessada consideremos ent\u00e3o como sendo de 100 km a espessura da atmosfera m\u00ednima para a qual a radia\u00e7\u00e3o solar sofre perdas tanto pelo fen\u00f4meno de absor\u00e7\u00e3o como de dispers\u00e3o, por part\u00edculas de vapor de \u00e1gua, CO2, oz\u00f4nio, etc., (Fig. 4.10).\nDeve ser considerado que \u00e0 distancia e \u2014 100 km, a medida da radia\u00e7\u00e3o solar deve ser lt = 1.367W/m2 (Constante Solar).\n(4.32)\nFig. 4.10 Distancia percorrida pelos raios solares seguindo a dire\u00e7\u00e3o Zenital \u201cZ\u201d.\nPara o caso em que os vetores direcionais do Sol e do plano receptor (Fig.4.2) est\u00e3o situados num mesmo plano (Fig. 4.10), tem-se um tri\u00e2ngulo AOB tal que\n<\t(r+e)2 = r2 + d\u20192 - 2rd\u2019cos (180-Z)\nonde r - 6.368 km \u00e9 o raio m\u00e9dio da Terra\ne = 100 km \u00e9 a distancia m\u00ednima coberta pelos raios solares que podem atingir um ponto \u201cA\u201d na superf\u00edcie terrestre.\nEnt\u00e3o\nd\u20192 + 2rd\u2019cos Z - [(r+e)2 - r2] = 0\nAssim\nd\u2019 = -r cos Z \u00b1 [r2 cos2Z + [(r+e)2 - r2]}1/2\nConsiderando -90<Z<90, isto implica que -r cosZ - {r2 cos2Z + [(r+e)2 - r2]}1/2<0.\nEnt\u00e3o a \u00fanica raiz aceit\u00e1vel \u00e9\nd\u2019 = -r cosZ + {r2 cos2Z + [(r+e)2 - r2]}1'2\t(4.33)\nPara o caso geral, onde os vetores direcionais n\u00e3o est\u00e3o contidos em um mesmo plano, est\u00e3o a dist\u00e2ncia \u201cd\u201d percorrida pelos raios solares \u00e9\nd\u2019 =------- (4.34)\ncostz\nonde\na -&lt;p - 5\n(4.35)\nObservar Fig. 4.2.\nAgora sendo \u201cx\u201d o valor de \u201cd\u201d na equa\u00e7\u00e3o (4.34), substituindo este valor na\nequa\u00e7\u00e3o (4.30), tem-se\ncosZ + |r2 cos2 Z +\t+ 105)2 -~r2jj\n(4.36)\nEste resultado \u00e9 bastante mais complexo do que aquele obtido no caso de um redutor constante, ou seja,\n\u25a0\tko=T\t(437)\n\u25a0\t\u2022 . \u25a0 :\t'\t\u25a0\t\u25a0\t\u2022 f\t.\t.\t.\t.\ndevendo portanto mostrar uma utilidade maior para que valha a pena ser considerado. Os resultados experimentais apresentados no pr\u00f3ximo capitulo permitir\u00e3o comparar o desempenho destes dois modelos.\nCAPITULO 5\n5.1\tMedidas Experimentais da Irradia\u00e7\u00e3o Solar em Campinas\nForam realizadas medidas da irradia\u00e7\u00e3o solar direta em Campinas SP correspondentes aos meses de Junho, Julho, Agosto, Setembro de 1997 e Novembro d\u00e9 1996. Com estas medidas elaborou-se tabelas de irradia\u00e7\u00e3o solar di\u00e1ria e mensal, sendo que naqueles meses foram escolhidos alguns dias para os quais a distribui\u00e7\u00e3o de irradia\u00e7\u00e3o solar direta experimental \u00e9 a mais pr\u00f3xima (em forma) \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de irradia\u00e7\u00e3o te\u00f3rica no topo da atmosfera e tomado um dia representativo para cada m\u00eas nos quais o regime da curva de irradia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 regular e sem picos pronunciados, para efeito de apresenta\u00e7\u00e3o neste trabalho.\nOs dados te\u00f3ricos da irradia\u00e7\u00e3o solar foram comparados com os dados obtidos experimentalmente, de forma a obter-se a constante \u201cK\u201d di\u00e1ria e mensal para os dois modelos considerados. A determina\u00e7\u00e3o destas constantes ser\u00e3o de utilidade em medidas solares em geral.\n5.2\tMontagem do Sistema\nA montagem utilizada esta mostrada na Fig. 5.1, sendo colocado o Eppley num local de exposi\u00e7\u00e3o livre aos raios solares, sem nenhuma perturba\u00e7\u00e3o de sombra, e os componentes restantes do sistema num recinto apropriado para as medi\u00e7\u00f5es correspondentes.\t/\t'\nNesta montagem as medi\u00e7\u00f5es foram realizadas nos meses antes indicados em Campinas\t\u25a0\t'\n5.3\tDescri\u00e7\u00e3o do Equipamento\n5.3.1\tBaterias:\nBateria 1:\tMarca: DELCO; Modelo 2000; Ampere-Hora: 105\nBateria 2:\tMarca: DYNASTY; Modelo GC12V100; Ampere-Hora: 105 [29]\nRADIA\u00c7\u00c3O SOLAR\n\nFig. 5.1 Montagem do Sistema para medi\u00e7\u00e3o da Irradia\u00e7\u00e3o Solar em Campinas\n5.3.2\tEstabilizador: (No-Break): Marca: LARK; Modelo NB-400; Pot\u00eancia: 270W\n(400VA)\t:\u25a0\u25a0\u25a0.'> /\t.\t.\t;. .\n5.3.3\tAmplificador: Constru\u00eddo no Laborat\u00f3rio de Hidrog\u00eanio: Tipo: Linear; Ganho: 40x-400x; Entrada: em mV.\n5.3.4\tFiran\u00f4metro espectral de precis\u00e3o (Eppley)\nEste medidor de radia\u00e7\u00e3o solar direta recebe a incid\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o solar num angulo s\u00f3lido de 2jc sr. e \u00e9 usado gerahnente para medir a radia\u00e7\u00e3o do espectro solar na faixa de 0,13 a 3um de comprimento de onda\nO piran\u00f4metro consiste dos seguintes componentes b\u00e1sicos:\n(1)\tUm elemento detetor ou sensor protegido por uma campana de vidro\n(2)\tL in corpo principal com um nivelador ajustavel com parafusos na base do corpo\n(3)\tUma sa\u00edda de conce\u00e7\u00e3o el\u00e9trica [30]\nO funcionamento do sensor est\u00e1 baseado no mesmo principio des termopares, o qual compara o efeito calor\u00edfico da radia\u00e7\u00e3o vinda do Sol sobre dois filamentos met\u00e1licos com aquela produzida nos mesmos filamentos poi meio de uma corrente el\u00e9uica A Fig 5 2 mostra sua instala\u00e7\u00e3o\nFig 5 2 Fotografia que mostra a instala\u00e7\u00e3o do Eppley para medi\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar em Campinas\n5.4\tTestes dos Sistemas e Resultados Preliminares da Opera\u00e7\u00e3o\nForam realizadas medidas de irradia\u00e7\u00e3o solar em Campinas para os meses de Jun/97, Jul/97, Agos/97, Set/97 e Nov/96.\nObteve-se dados da irradia\u00e7\u00e3o solar para alguns dias destes meses sem chuva e sem muitas nuvens nos quais as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas foram boas (de distribui\u00e7\u00e3o regular), medidos num intervalo de 20 minutos.\nOs resultados de um dia representativo* de cada m\u00eas s\u00e3o mostrados na Tabela 5.1, onde tamb\u00e9m est\u00e3o especificados alguns dados complementares \u00e0 respeito da cidade de Campinas. Os gr\u00e1ficos referentes a estes dados est\u00e3o mostrados naFig. 5.3.\n\u00c9 importante observar o fato das diferen\u00e7as hor\u00e1rias reais a partir das longitudes geogr\u00e1ficas no estado de Bras\u00edlia (capital, cujo hor\u00e1rio \u00e9 o oficial no Brasil) e a cidade de Campinas, o qual produz uma corre\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o de irradia\u00e7\u00e3o solar deslocando as curvas na diferen\u00e7a hor\u00e1ria respectiva.\nSendo o fuso de longitudes geogr\u00e1ficas em Bras\u00edlia de -47\u00b020\u2019 para -48\u00b015\u2019 e a longitude em Campinas de -47\u00b0\u201904\u201939\u201d, convertendo estos \u00e2ngulos de graus em horas (dividindo entre 15) e fazendo as diferen\u00e7as correspondentes encontramos os desfases de 1\u20191,4\u201d e 4\u201941,4\u201d o qual justifica o deslocamento das distribui\u00e7\u00f5es de irradia\u00e7\u00e3o solar a partir dos dados originais os quais encontravam-se desfasados do ponto m\u00e1ximo no meio dia.\nCom o termo \u201crepresentativo\u201d, refenmo-nos aos dias nos quais as curvas di\u00e1rias de irradia\u00e7\u00e3o solar vs. tempo s\u00e3o de regime regular.\nTABELA 5.1\nESTADO: S\u00e3o Paulo\tCIDADE: Campinas\nLATITUDE:-22\u00b053\u201921\u201d LONGITUDE:-47\u00b004\u201939\u201d\tALTITUDE: 693 m\nMESES: Jun.; Jul, Ago., e Set., 1997\tINTERVALO DE MEDI\u00c7\u00c3O: 20 min.\nUNIDADES DE MEDI\u00c7\u00c3O: W/m2 HOR\u00c1RIO DE MEDI\u00c7\u00c3O: as 24 horas do dia\nT(h)\t22/06/97\t11/07/97\t13/08/97\t15/09/97\t27/11/96\tT(h)\t22/06/97\t11/07/97\t13/08/97\t15/09/97\t27/11/96\n0\t4.4\t0,3\t3,3\t3,7\t11,9\t12\t620,2\t620,6\t626,8\t774,6\t905,0\n0.33\t4,0\t0,6\t3,5\t4,1\t10,6\t12.33\t619,5\t611,7\t625,4\t7663\t895,5\n0.66\t3,5\t1,5\t3,9\t5,3\t11,1\t12.66\t597,3\t601,9\t620,0\t750,0\t885,0\n1\t3.7\t0,6\t3,8\t4,3\t11,4\t13\t566,4\t573,5\t600,6\t722,6\t875,0\n1.33\t4,3\t0,3\t3,9\t4,1\t10,8\t13.33\t544,2\t564,7\t564,5\t701,0\t860,0\n1.66\t3,7\t0,6\t3,4\t3,5\t11,9\t13.66\t516,6\t531,9\t539,5\t664,0\t840,2\n2\t2,8\t0,8\t3.2\t3.4\t11,3\t14\t487,8\t494,6\t508,4\t614,9\t820,9\n2.33\t3,0\t0,6\t3,2\t3,5\t12,8\t1433\t443,6\t443,3\t463,6\t571,6\t803,7\n2.66\t3,3\t0,3\t3,9\t3.8\t13,3\t14.66\t379,4\t391,8\t412,5\t511,0\t780,0\n3\t2,7\t0,6\t4,2\t4,9\t14,1\t15\t323,0\t341.3\t365,6\t457,9\t735,0\n3.33\t1,3\t0,3\t3,9\t4,8\t13,1\t15.33\t269,0\t303,2\t310,5\t392,6\t677,1\n3.66\t1,5\t0\t3,5\t5,1\t13,3\t15.66\t205,8\t228,7\t250,7\t325,9\t591,3\n4\t2,0\t0,2\t3,4\t5,4\t13,6\t16\t138,3\t182,7\t200,9\t251,7\t542,2\n4.33\t2,2\t0,4\t4,9\t5,9\t13,7\t16.33\t95,1\t112,6\t140,4\t175,9\t473,1\n4.66\t2,2\t0\t4,5\t4,9\t13,3\t16.66\t52,0\t52,3\t84,5\t105,4\t385,1\n5\t2,4\t0,6\t3,4\t3,9\t14,3\t17\t23,1\t25,2\t36,1\t50,4\t271,0\n5.33\t1,2\t0,4\t2,4\t4,3\t17,9\t17.33\t2,1\t2,2\t6,3\t4,3\t210,6\n5.66\t1.9\t0,3\t1,4\t5,1\t32,5\t17.66\t1,1\t4,4\t5,5\t13,9\t146,7\n6\t1,8\t0,8\t1,2\t4,6\t106,9\t18\t0,6\t4,1\t5,5\t13,6\t102,2\n6.33\t1,4\t0,6\t1,7\t1,5\t176,7\t18.33\t0,9\t3.2\t5,1\t10,7\t64,9\n6.66\t5,8\t0,4\t1,1\t10,5\t241,9\t18.66\t1,4\t3,2\t4,6\t13,1\t19,7\n7\t12,7\t7,5\t16,9\t75,2\t319,8\t19\t0,4\t2,3\t4,5\t11,2\t10,9\n7.33\t34,0\t38,8\t51,8\t118,4\t417,2\t19.33\t0,7\t1,9\t4,6\t9,2\t10,6\n7.66\t72,8\t108,2\t58,6\t177.8\t511,5\t19.66\t0,4\t1,3\t4,6\t7,6\t11,3\n8\t124,9\t201,3\t161,2\t249,8\t573,4\t20\t0,6\t2,1\t4,3\t5,8\t10,9\n8.33\t148,5\t234,1\t227,5\t338,9\t623,6\t20.33\t0,4\t1,9\t4,4\t4,1\t11,7\n8.66\t179,1\t280,2\t290,6\t402,5\t676,2\t20.66\t0,8\t1,3\t4,0\t3,7\t11,2\n9\t262,1\t317,4\t343,8\t462,8\t719,4\t21\t0,8\t1,3\t4,0\t4,2\t11,4\n9.33\t305.3\t373,0\t404,1\t517,8\t762,8\t21.33\t0,9\t1,3\t3,9\t4.6\tH,7\n9.66\t407,1\t415,7\t493,8\t569,6\t796,6\t21.66\t0,8\t1,8\t3,9\t5,8\t12,4\n10\t449,1\t461,8\t507,4\t614,0\t824,8\t22\t0,8\t1,5\t3.8\t4.4\t12,6\n10.33\t485,6\t513,3\t564,3\t660.1\t842,4\t22.33\t0,6\t0,8\t3,8\t7,2\t13,0\n10.66\t526,5\t541,6\t555.3\t690,3\t866,7\t22.66\t0,4\t0,7\t3,8\t8.6\t12,0\n11\t566.7\t578,8\t580,9\t732.1\t881,3\t23\t0,8\t1.7\t3,8\t8.0\t12,4\n11.33\t586.3\t592,2\t597,2\t756.9\t890,1\t23.33\t1,3\t1.9\t3,7\t7,2\t12,6\n11.66\t600,7\t601,9\t622,3\t758,5\t900,1\t23.66\t1,8\t0.9\t3,4\t6,9\t13,0\n(\u2019 No ap\u00eandice 2 mostra-se os dados correspondentes a todos os dias durante os quais se fez as medi\u00e7\u00f5es\nIrrad. Solar (W/m2)\tIrrad. Solad (W/m2)\n(a)\n(b)\n(c)\n(e)\nFig. 5.3 Distribui\u00e7\u00e3o temporal, experimental da Irradia\u00e7\u00e3o solar direta em Campinas SP durante os dias (a) 22/06/97, (b) 11/07/97, (c) 13/08/97, (d) 15/09/97 e (e) 27/11/96\nCAPITULO 6\nAN\u00c1LISE DOS TESTES E RESULTADOS\n6.1\tCompara\u00e7\u00e3o da irradia\u00e7\u00e3o Solar Livre de Perdas por Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o e a Radia\u00e7\u00e3o Solar Direta com Perdas na Superf\u00edcie da Terra\nNa Fig. 6.1 observa-se a superposi\u00e7\u00e3o da irradia\u00e7\u00e3o solar livre de perdas (obtida do modo te\u00f3rico) e a irradia\u00e7\u00e3o direta obtida na superf\u00edcie da Terra (medida com o Eppley).\nIrrad. Solar Livre de Perdas (Linha Cont\u00ednua) Irrad. Solar Direta na Sup. da Terra (Linha Descont\u00ednua)\nIrrad. Solar Livre de Perdas (Linha Cont\u00ednua) Irrad. Solar Direta na Sup. da Terra (Linha Descont\u00ednua)\nDia 11/07/97\n1000 -\n-100\t____I_____I____I____I_____L____I____1\u2014___I_____I____I____L----1\n6\t8\t10\t12\t14\t16\t18\nHora do Dia\n(b)\nIrrad. Solar Livre de Perdas (Linha Cont\u00ednua) Irrad. Solar Direta na Sup. da Terra (Linha Descont\u00ednua)\nDia 13/08/97\n1200 r\nu i r \u25a0 w\t.\t\u2022\t\u2022\t\u2022 \u25a0\t\u25a0\nl\u2014\u25a0----1'\t\u25a0\t>\t\u25a01 J l-------1-\u20141---u\n6\t8\t.\t10\t12\t14\t16\t18\nHora do Dia\ni rrad. Solar Livre de Perdas (Linha Cont\u00ednua) Irrad. Solar Direta na Sup. da Terra (Linha Descont\u00ednua) Dia 15/09/97\nFig. 6.1 Compara\u00e7\u00e3o da irradia\u00e7\u00e3o solar livre de perdas e a medida na superf\u00edcie terrestre em quatro dias representativos dos meses de Jun/97, Jul/97, Agos/97, Set/97 e Nov/96.\n6.2\tIrradia\u00e7\u00e3o Solar Media Di\u00e1ria e Mensal\nCom os dados da irradia\u00e7\u00e3o solar di\u00e1ria obtidos mediante o arranjo experimental mostrado no Capitulo 4, obteve-se os valores m\u00e9dios di\u00e1rios da mesma para os meses de Jun-Set/97 e Nov/96, que est\u00e3o mostrados na Tabela 6.1, para alguns dias destes meses (de c\u00e9u claro), mostram-se tamb\u00e9m nesta tabela os desvios estandars nos diferentes meses.\n\u00c9 importante notar que a m\u00e9dia calculada pela integral da \u00e1rea da distribui\u00e7\u00e3o de irradia\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma que a calculada mediante o valor m\u00e9dio aritm\u00e9tico das intensidades de radia\u00e7\u00e3o uma vez que nossas medidas foram tomadas em intervalos iguais de 20 minutos, como \u00e9\nmostrado na seguinte express\u00e3o:\n\u00f3+m(Al)\t6+rt<At)\t6+n(A\u00ed)\njfdi\t\u00e0t X!,\t2?,\n6\t_ _____________________1=6\t__ 7=6 \nAT n(A\u00ed) w(A\u00ed) n\nTABELA 6.1\nValores m\u00e9dios di\u00e1rios e valor mensal da Irradia\u00e7\u00e3o solar direta em W/m2tnos meses de\nJunho-Setembro/97 e Novembro/96\nJUN/97\ti di\u00e1rio\tJUL/97\tI di\u00e1rio\tAGO/97\t7 di\u00e1rio\tSET/97\ti di\u00e1rio\tNOV/96\tj di\u00e1rio\n22\t148,8\t5\t161,8\t2\t167,4\t3\t188,8\t10\t293,8\n23\t140,9\t6\t159,0\t4\t158,3\t7\t184,2\t24\t312,3\n\t\t7\t159,2\t5\t162,3\t8\t182,3\t27\t321,3\n\t\t9\t156,5\t6\t155,7\t11\t211,1\t\t\n\t\t10\t158,8\t7\t163,5\t12\t206,9\t\t\n\t\t11\t158,3\t9\t168,1\t13\t199,7\t\t\n\t\t12\t161,6\t10\t166,7\t14\t196,4\t\t\n\t\t13\t165,0\t11\t160,0\t15\t211,3\t\t\n\t\t\t\t13\t166,4\t\t\t\t\n\t\t\t\t14\t201,7\t\t\t\t\n\u00ed mensal\t145\u00b16\t\t160\u00b13\t\t167\u00b113\t\t198\u00b112\t\t309\u00b114\nOs dados di\u00e1rios s\u00e3o representados num gr\u00e1fico da irradia\u00e7\u00e3o solar direta vs. dia para estes meses (Fig. 6.2). Nos meses de Junho (com s\u00f3 dois dados aproveit\u00e1veis) e Novembro (no qual se tem s\u00f3 tr\u00eas dados de c\u00e9u claro) n\u00e3o foram feitas as an\u00e1lises devido \u00e0 insufici\u00eancia de dados.\n200\n190\nIrrad. Solar Direta (W/m2)\tIrrad. Solar Direta (W/m2)\n180\n170\n160\n150\nM\u00e9dia da Irrad. Solar Direta\nDi\u00e1ria (Pontos) e Mensal (Linha), Julho/97 l=(160+3) W/m2\n140 _______\u25a0______1______\u25a0______1______1______1______1______I ....\u25a0.... I\n4\t6\t8 10\t12\t14\n\t\tDia do M\u00eas\t\tX\n(a)\n280\n270\n260\n250\n240\n230\n220\n210\n200\n190\n.180\n170\n160\n150\n140\n130\n120\nM\u00e9dia da Irrad. Solar Direta\nDi\u00e1ria (Pontos) e Mensal (Linha), Agosto/97\nl=(167\u00b113) W/m2\nDia do M\u00eas\n(b)\n270\nM\u00e9dia da Irrad. Solar Direta\nDi\u00e1ria(Pontos) e Mensal (Linha), Setembro/97\nl=(198\u00b112)W/m2\n255\ncu\n\u25a04-\u00bb \u00a3 o\nro o CO\n\u2022u jn\n225\n210\n195\n180\n165\t(\n2\t4\nJ-----1---1----1----1 i l i i---------------1----1\n6\t8\t10\t12\t14\t16\nDia do M\u00eas\n(0)\nFig. 6.2 Media di\u00e1ria e mensal da Irradia\u00e7\u00e3o solar direta nos meses Julho, Agosto e Setembro de 1997\nObservando a Tabela 6.1 comprova-se o aumento do valor m\u00e9dio mensal de irradia\u00e7\u00e3o solar ao longo dos meses de Junho \u00e0 Novembro, observando-se neste fato a mudan\u00e7a de esta\u00e7\u00e3o de Inverno para Primavera. Este comportamento acompanha as mudan\u00e7as de esta\u00e7\u00e3o durante o ano como est\u00e1 mostrado no ap\u00eandice A .\n6.3\tM\u00e9dia Mensal de Radia\u00e7\u00e3o Total Di\u00e1ria em Plano Horizontal, Compara\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica e Experimental\nOs dados obtidos na Tabela 6.1 s\u00e3o comparados com dados experimentais tirados da refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica [32], para radia\u00e7\u00e3o solar no Estado de S\u00e3o Paulo editado em 1981 pela CESP (Companhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo). Os dados s\u00e3o mostrados na Tabela 6.2 em unidades kWh/m2.d\u00cda por ser esta a unidade de medi\u00e7\u00e3o na refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica. A Tabela tamb\u00e9m mostra os desvios em porcentagem de erro respeito aqueles valores experimentais.\nTabela 6.2\nEnergia em Plano Horizontal, kWhAn2.dia, Campinas\nM\u00eas\t(A) Valores Experimentais\t(B) Valores Experimentais/81\tDiferen\u00e7a (A)-(B)\t|(A)-(B)|/A *100\n6\t3,47\t3,38\t0,09\t2,6%\n7\t3,84\t3,62\t0,22\t5,7%\n8\t4,01\t4.09\t-0,08\t2,0%\n9\t4,74\t4,27\t0,47\t9,9%\n11\t7,32\t5,29\t2,03\t27,7%\nOs resultados dos meses de Jun.-Set/97. indicam um desvio m\u00e9dio de 5%, sendo o m\u00e1ximo de 9,9% correspondente ao m\u00eas de Setembro. Estes resultados s\u00e3o bons, garantindo a efic\u00e1cia do m\u00e9todo experimental utilizado. O desvio no m\u00eas de Nov./96 indica para um valor de apreci\u00e1vel diferen\u00e7a com o valor obtido no ano 1981, isto pode ser devido a varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no meio ambiente.\n6.4\tDetermina\u00e7\u00e3o dos valores de \u201cK\u201d Di\u00e1rios e Interpreta\u00e7\u00f5es\n6.4.1\tDetermina\u00e7\u00e3o de K\u00bb\nCom o auxilio da equa\u00e7\u00e3o (4.27) do Capitulo 4, determinou-se os valores do par\u00e2metro \u201cKo\u201d de perdas da irradia\u00e7\u00e3o solar na atmosfera e analisou-se a depend\u00eancia hor\u00e1ria e di\u00e1ria deste par\u00e2metro para cada um dos meses de Jun.-Set/97 e Nov./96, dando interpreta\u00e7\u00f5es das diferen\u00e7as e das depend\u00eancias f\u00edsicas deste par\u00e2metro.\nA partir da equa\u00e7\u00e3o (4.27)\nI\t\u2014Kfllt\npara cada valor de I medido com intervalo de 20 minutos de cada dia durante os dias \u00fateis dos meses acima indicados, correspondentes a c\u00e9u claro, se realizou o c\u00e1lculo dos valores de considerando-se os correspondentes valores da irradia\u00e7\u00e3o solar te\u00f3rica, livre de perdas, It, chegando-se aos resultados mostrados na Fig. 6.3 para cinco dias dos 5 meses selecionados e na\nFig. 6.4 para tr\u00eas meses, sendo que nos meses de Junho/97 e Novembro/96 se tem insufici\u00eancia de ciados para realizar o c\u00e1lculo de valor m\u00e9dio. O valor de \u201cKo\u201d pode ser considerado quase constante ao longo do dia e do m\u00eas, como pode-se observar nos gr\u00e1ficos. Assim este modelo \u00e9 aceit\u00e1vel sempre que as aplica\u00e7\u00f5es assim o permitirem (maior ou menor precis\u00e3o requerida). Mais adiante, neste mesmo cap\u00edtulo, utilizaremos outro modelo de melhores resultados. Logo determinou-se as medias di\u00e1rias para todos os dias considerados, cujos valores s\u00e3o os mostrados na Tabela 6.3\n1.3\n1.2\n1.1\n1.0\n09\nConstante \"KO\" de Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o l=KO*lt, Dia 13/06/97\nK0=0,6+0,1\n0.8\n0.7\n\u00a7 0.6\n0.5\n0.4\n0.3\n0.2\n0.1 -\nQQ L-I..-1 i. I, i--------L-,4,.\u2014I. ,,|.L..,\ti,, I-----1-.- i I > I I-----------1\u2014I----1\u2014_I\n6\t7\t8\t9\t10\t11\t12\t13\t14\t15\t16\t17\t18\nHora do Dia\n(a)\n1.2 r\n1.1 -\n1.0 -\nConstante \"KO\" de Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o l=KO*lt, Dia 11/07/97 K0=0,57\u00b10,05\n0.9 -\n0.8 -\n\n0.7 -\n0.6 -\n\u25a0 \u25a0 \u25a0 '\n\u25a0\n0.5\n\u25a0 \u25a0 a\n'\t\u25a0 n .\n0.4 -\n0.3 -\n0.2 L\n7\n8\n(b)\n1.0 r\n0.9 -\nConstante \"KO\" de Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o l=KO*lt, Dia 13/08/97\n0.8 -\nK0=0,56\u00b10,03\nKO\n0.7 -\n0.6\n0.5\n\n\u25a0\n0.4 L\n8\n(C)\n1.0\n0.9\nConstante \"K0\" de Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o l=KO*lt, Dia 15/09/97 K0=0,58\u00b10,04\n0.8\nQ 4 L______t\u2014_____\u00ed______\u25a0...... I\t\u25a0..... I\t*\t-I\n' 8\t10\t12\t14\t16\nHora do Dia\n(d)\n1.0\n0.9\nConstante \"KO\" de Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o l=KO*lt, Dia 27/11/97 Ku=ues\u00b1u,uj\n0.8\n\u25a0\t0.5 -\t'\t:\t'\t\u25a0\nQ 4\t__l\u2014L. I i l i 1_i I \u2022 I \u25a0  L\u2014i\u2014I\u2014i\u2014I\n'\t5\t6\t7\t8\t9\t10\t11\t12\t13\t14\t15\t16\t17\nHora do Dia\n;\t<e) sK \u25a0 ; / ' . ' : .\t\u25a0 \u25a0 ;\u25a0 \u25a0\u25a0\u25a0 \u25a0 \u25a0\nFig. 6.3 Valores da constante \u201cKo\u201d para 5 dias d\u00f3s meses Jun /97, Jul./97, Agos./97, Set./97 e\nNov./96 (pontos pretos) e valores m\u00e9dios di\u00e1rios (linha vermelha)\n0.75\n0.70\nConstante \"KO\" de Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o l=KO*lt, M\u00eas de Juiho/97\nK0=0,58+0,01\n0.65\n\u00a7\n0.60\nV\nM.\n\u25a0 \u25a0\n0.55\n\n0.50\n0\n2\n\u25a0\t>-\t\u2022 --*\u25a0\t\u25a0 I\t\u00ab -I\tI I\t\u25a0 I\t\u25a0 I\t\u00ab I\u2014*\tI\t\u25a0 I\n4\t6\t8\t10\t12\t14\t16\t18\t20\nDia do M\u00eas\n(a)\n0.90\n0.85\n0.80\n0.75\nConstante \"K0\" de absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o I=KO*lt, M\u00eas de Agosto/97\nK0=0,56\u00b10,03\n0.70\no o-65\n0.60\n0.55\nJk\n050\n0.45\ni\n0.40\nX\u25a0 I .J. ...........L i L i l i\u2014j i\u2014.I\n-2\t0\t2\t4\t6\t8\t10\t12\t14\t16\t18\nDia do M\u00eas\n(b)\n1.0\t-\t\n\t\u25a0\tConstante \"K0\" de Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o\n0.9\t-\tl=KO*lt, M\u00eas de Setembro/97\n\t\u25a0\tK0=0,55\u00b10,03\n0.8\t\t\nO 0-7\t\t\n\t\t\n0.6\t-\t\u25a0 \u00ae H \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 ' a\n\t\t\u25a0 \u25a0\n0.5\t\t. \u25a0 \u25a0\n0.4\t\t\t\u20141 1>\t1 1 1 1\u20141\n0\t5\t10\t15\t20\nDia do M\u00eas\n(c)\nFig. 6.4 Valores da Constante Ko para os meses Jul/97, Agos/97 e Set/97 (pontos pretos) e valores m\u00e9dios mensais (linha vermelha).\nTABELA 6.3\nDetermina\u00e7\u00e3o da constante \u201cKo \u201d de perdas da radia\u00e7\u00e3o solar por absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o\nJUN/97 (dia)\tKo\tJUL/97 (dia)\tKo\tAGO/97 (dia)\tKo\tSET/97 (dia)\t\tNov/96\tKo\n13\t0,58\t4\t0.60\t2\t0.60\t3\t0.56\t10\t0.65\n22\t0,57\t5\t0.61\t4\t0.55\t7\t0.53\t24\t0.66\n23\t0,56\t6\t0.58\t5\t0.56\t8\t0.53\t27\t0.68\n24\t0,53\t7\t0.58\t6\t0.54\t11\t0,59\t\t\n\t\t9\t0.57\t7\t0,55\t12\t0.57\t\t\n\t\t10\t0.58\t8\t0.53\t13\t0.57\t\t\n\t\t11\t0.57\t9\t0.56\t14\t0,56\t\t\n\t\t12\t0.59\t10\t0.55\t15\t0.58\t\t\n\t\t13\t0.59\t11\t0.54\t16\t0.51\t\t\n\t\t14\t0.58\t13\t0.55\t\t\t\t\n\t\t\t\t14\t0.55\t\t\t\t\nmensal\t0.55\u00b10,02\t\t0.58\u00b10,01\t\t0.55\u00b10.02\t\t0.55\u00b10,03\t\t0.67\u00b10.01\nO valor de Ko \u00e9 aproximadamente constante ao longo dos dias no m\u00eas e ao longo dos meses no ano, o qual \u00e9 satisfat\u00f3rio na aplica\u00e7\u00e3o de um modelo te\u00f3rico para determinar as curvas caracter\u00edsticas te\u00f3ricas da irradia\u00e7\u00e3o direta que atinge a superficie terrestre. Este modelo n\u00e3o \u00e9 muito preciso devido a que n\u00e3o considera a depend\u00eancia com a espessura da camada de atmosfera, das perdas da radia\u00e7\u00e3o solar ao atravessar a mesma, como veremos no modelo seguinte.\n6.4.2\tDetermina\u00e7\u00e3o de K\nDa mesma maneira que no c\u00e1lculo de Ko a partir da equa\u00e7\u00e3o (4.36)\ndeterminaremos os mesmos gr\u00e1ficos e tabela obtidos no c\u00e1lculo de Ko. Observar as figuras 6.5 e\n6.6\te a Tabela 6.4.\n8.0x104\n6.0x10'\nConstante \"K\" de Perdas por Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o, Dia 13/06/97 K=(2,6\u00b10,5)*E-6/m\n\u00ca\n\u00cdL 4.0x10'<\n\n2.0x10-4\no.o L\n\u2022: \u25a0\u25a0 \u25a0\u25a0 \u25a0 6\n(a)\n8-OxlO4\n7.0x104\n6.0x104-\nConstante \"K\" de Perdas por Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o, Dia 11/07/97\nK=(2,9\u00b10,4)*E-6/m\n5.0x1o4\nK (1/m)\tK(1/m)\n4.0x104\n3.0x104\n2.0x104\n1.0x1o4\u201d\n6\n7\n1.4x104'\n1.2x104\n1.0x104-\n8.0x104-\n6.0x104'\n4.0x10\u2019\n2.0x104-\n0.0\n\u25a0-11 * * * 11 \u2018 \u2018 \nHora do Dia\n(b)\nConstante \"K\" de Perdas por Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o, Dia 13/08/97\nK=(3,86\u00b10,51)\u2018E-6/m\n\u25a0\u00bb\n\u25a0\u00bb\nHora do Dia\n(c)\n8.0x1 oV\n7.0x104\n6.0x104\n\u00ed= 5.0x10'\n4.0x104\u2122\nConstante \"K\" de Perdas por Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o, Dia 15/09/97\nK=(3,8\u00b10,4)*E-6/m\n\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\n3.0x104-\n2\t0x1 o4*_'_1_'_1_1_1_1_u-\u25a0\u20141_*\u2014J_\u25a0\u20141_\u25a0_1_\u25a0\u20141__\u25a0\u20141_1_1____1\u2014\u2018\u20141\n'\t5\t6\t7\t8\t9\t10\t11\t12\t13\t14\t15\t16\t17\t18\nHora do Dia\n(d)\n9.0x104-\n8.0x104 \"\n7.0x104 -\nConstante \"K\" de Perdas por Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o, Dia 27/11/97 K=(3,9\u00b10,3)*E-6/m\n6.0x104-E\t.\n5.0x104-\n2.0x104\u2014>----i_\u2014.----1---x_\u2014L\u2014.------i_--.---1---.---1\n9\t10\t11\t12\t13\t14\t15\n4.0x104\n3.0x10'\nHora do Dia\nNov./96 (pontos pretos) e valores m\u00e9dios di\u00e1rios (linha vermelha)\n4.0x10*r\nConstante \"K\" de Perdas por Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o, M\u00eas de Julho/97\nK=(2,9+0,9)*E-6/m\nK(1/m)\tK(1/m)\n3.5x10* -\n3.0x10* -\n2.5x10*-\n2.0x1 O^-\n0\nDia do M\u00eas\n(a)\n1.4x10*r\ni \u2022 t , i \u25a0 i , i\n1\n2\n1.2x10*-\nConstante \"K\" de Perdas por Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o, M\u00eas de Agosto/97\n1.0x10*\nK=(3,6\u00b10,5)*E-6/m\n8.0x10*\u2019\n6.0x10*-\n4.0x10*\n*\n2.0x10*\n0.0 L 0\nDia do M\u00eas\n(b)\n8.0x1 cr6\n7.0x1 o-6\nConstante \"K\" de Perdas por Absor\u00e7\u00e3o e Dispers\u00e3o, M\u00eas de Setembro/97\n6.0x10\"4\nK=(4,0\u00b10,3)*E-6/m\nJ\u00ca 5.0x1 o*\n4.0x10\"*-\n\u25a0-\n3.0x10*-\n2.0x1 o^-\n0\nF\u00edg. 6.6 Valores da Constante K para valores m\u00e9dios mensais (linha vermelha).\nI\t\u25a0 I 1 I I I I I I I I I\n6\t810\t12\t14\t16\t18\nDia do M\u00eas\n(c)\nos meses Jul/97, Agos/97 e Set/97 (pontos pretos) e\nTABELA 6.4\nDetermina\u00e7\u00e3o da constante \u201cK\u201d de perdas da radia\u00e7\u00e3o solar por absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o\nJUN/97 (dia)\t*l0-s\tJUL/97 (dia)\t+ 10-6\tAGO/97 (dia)\t*10\u20196\tSET/97 (dia)\tK\u00c7m1') + 1Q-6\tNOV/96 (dia)\tKfjn') +10-6\n13\t2,7\t4\t2,9\t1\t2,8\t3\t4,1\t10\t4,02\n23\t3,4\t5\t2,8\t2\t3,3\t7\t4,4\t24\t3,97\n24\t2,6\t6\t2,9\t5\t3,3\t8\t4,5\t27\t3,93\n\t\t7\t2,8\t6\t4,0\t11\t3,7\t\t\n\t\t9\t3,0\t7\t3,7\t12\t3,9\t\t\n\t\t10\t2,9\t8\t3,8\t13\t4,1\t\t\n\t\t11\t2,9\t9\t3,7\t14\t4,3\t\t\n\t\t12\t3,0\t10\t3,8\t15\t3,9\t\t\n\t\t13\t2,8\t11\t3,7\t16\t3,9\t\t\n\t\t14\t2,8\t13\t3,9\t\t\t\t\n\t\t\t\t14\t3,7\t\t\t\t\n~ mensal\t2,9\u00b10,4\t\t2,9\u00b10,9\t\t3,6\u00b10,5\t\t4,l\u00b10,3\t\t4,0\u00b10,5\nEmbora o modelo n\u00e3o tenha considerado a depend\u00eancia da absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o com o comprimento de onda da radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica luminosa, o que \u00e9 v\u00e1lido especialmente para fluidos l\u00edquidos e n\u00e3o para estados gasosos como \u00e9 o caso da atmosfera terrestre, este modelo bate relativamente bem como mostra a F\u00edg. 6.6 e a Tabela 6.4 a qual mostra a const\u00e2ncia bastante aceit\u00e1vel do par\u00e2metro K ao longo dos dias de um m\u00eas e dos meses de um ano.\n\u00c9 importante o observar que as perdas da radia\u00e7\u00e3o solar ao atravessar a atmosfera dependem n\u00e3o s\u00f3 da espessura desta, sen\u00e3o tamb\u00e9m da intensidade de irradia\u00e7\u00e3o como j\u00e1 foi comentado no Cap\u00edtulo 4 ao se desenvolver o modelo matem\u00e1tico.\nComo \u00e9 de observar este modelo considera depend\u00eancias f\u00edsicas, de fato reais, que o modelo anterior (para determina\u00e7\u00e3o de Ko) n\u00e3o leva em conta, o que \u00e9 a grande vantagem deste modelo sobre o anterior.\nPosteriormente ser\u00e3o feitas medidas da irradia\u00e7\u00e3o solar aproveitada por sistemas foto voltaicos, que ser\u00e3o comparadas com os gr\u00e1ficos de irradia\u00e7\u00e3o solar tanto com perdas por absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o na atmosfera terrestre, como sem elas.\n6.5\tDistribui\u00e7\u00f5es Te\u00f3ricas da Irradia\u00e7\u00e3o Soiar Direta na Superf\u00edcie Terrestre\nChegamos ao ponto no qual determinaremos o c\u00e1lculo te\u00f3rico das distribui\u00e7\u00f5es de irradia\u00e7\u00e3o solar direta que atinge a superficie terrestre, calculadas mediante os dois modelos propostos, utilizando Ko e K, fazendo uso das equa\u00e7\u00f5es 4.27 e 4.31 respectivamente. A Fig. 6.7 mostra a sobreposi\u00e7\u00e3o das curvas calculadas mediante estes dois m\u00e9todos (azul e vermelho respectivamente), a curva experimental (linha preta descont\u00ednua) e a curva de irradia\u00e7\u00e3o solar livre de perdas (linha preta cont\u00ednua) para 5 dias representativos dos meses Jun.-Set./97 e Nov/96.\nI rrad. Solar D i reta (W/m2)\tI rrad. Sota r \u25a1 Ireta (W/m2)\n(a)\nIrrad. Solar Livre de Perdas (Linha Preta Continua)\nIrrad. Solar Direta na Sup. Terr. (Linha Preta Descont\u00ednua) Irrad. Solar Direta na Sup. Terr. Calculada K (Linha Azu!)\nIrrad. Solar Direta na Sup. Terr. Calculada K0 (Linha Vermelha)\nDia 11/07/97\n(b)\n(c)\nIrrad. Solar Livre de Perdas (Unha Preta Cont\u00ednua) Irrad. Solar Direta na Sup. Terr; (Linha Preta Descont\u00ednua) Irrad. Solar Direta na Sup. Terr. Calculada K (Linha Az ui) Irrad. Solar Direta na Sup, Terr. Calculada KO (Linha Vermelha) Dia. 15/09/97\n(e)\nFi\".6.7 Distribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, experimentai e livre de perdas da radia\u00e7\u00e3o solar para uni dia representativo dos meses Jun/97, Jul/97, Agos/97, Set/97 e Nov/96\nOs gr\u00e1ficos da Fig. 6.7 mostram a vantagem da utiliza\u00e7\u00e3o de K para a determina\u00e7\u00e3o das distribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas da radia\u00e7\u00e3o solar direta que atinge a superf\u00edcie terrestre (em horas de qualquer dia e dias de qualquer m\u00eas com a condi\u00e7\u00e3o do dia ser de c\u00e9u claro) perante o m\u00e9todo simples mediante o par\u00e2metro Kp. sondo que as cu ivas de linha azul (mediante o uso de K) batem de maneira mais precisa com os valores experimentais (linha preta descont\u00ednua) que as curvas de linha vermelha (mediante o uso de Kq). A utiliza\u00e7\u00e3o de um ou outro modelo para aplica\u00e7\u00f5es solari m\u00e9tricas vai depender da pi\u2019ccis\u00e3o a sc obter, 1 cm brando-se que qualquer dos dois m\u00e9todos S\u00f3 devem ser utilizados nos c\u00e1lculos nos quais os dados n\u00e3o sejam de muita precis\u00e3o. Vale observar que para o c\u00e1lculo da constante K utilizou-se uma espessura da atmosfera lixa, n\u00e3o levando-se cm conta a latitude do local. A introdu\u00e7\u00e3o deste fator poder\u00e1 melhorar ainda mais a precis\u00e3o do mo delo.\nNo caso da Fig. 6.7e tem-se uma melhor aproxima\u00e7\u00e3o te\u00f3rica segundo o modelo do redutor constante de radia\u00e7\u00e3o (Ky)? mas trata-se dc uma curva at\u00edpica de dia claro (mais achatado em rela\u00e7\u00e3o aos demais), com boa possibilidade de ter acontecido uma nebulosidade entre as 10 e\n15 horas, provocando assim um padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o achatado o qual ilusoriamente bate muito bem com o modelo do redutor constante e n\u00e3o com o modelo de Beer.\n6.6\tIrradia\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Di\u00e1ria e Valores M\u00e1ximos da Irradia\u00e7\u00e3o Solar\nOutro par\u00e2metro de utilidade \u00e9 a Irradia\u00e7\u00e3o total di\u00e1ria (soma integral das curvas de irradia\u00e7\u00e3o solar di\u00e1ria) e o valor m\u00e9dio di\u00e1rio da mesma, estas opera\u00e7\u00f5es foram realizadas para cada dia e cada m\u00eas de c\u00e9u claro dos meses Jun.-Set./97 e Nov./96.\nOs c\u00e1lculos foram feitos mediante as seguintes rela\u00e7\u00f5es:\n(6.1)\n(6.2)\nonde:\nI\t: \u00e9 o valor m\u00e9dio di\u00e1rio da irradia\u00e7\u00e3o no topo da atmosfera para um dia qualquer com irradia\u00e7\u00e3o L em algum instante t do dia no intervalo de horas de Sol (6-18 hs.)\nI\tc.aano'- \u00e9 o valor m\u00e9dio di\u00e1rio da irradia\u00e7\u00e3o direta que atinge o solo terrestre para um dia qualquer com irradia\u00e7\u00e3o L em algum instante t do dia (0-24 hs.)\nNa equa\u00e7\u00e3o 6.1 s\u00e3o utilizados limites de integra\u00e7\u00e3o de 0 \u00e0 18 devido a que It foi calculado nesse intervalo, considerando os valores fora deste limite muito pr\u00f3ximos a zero. Por outro lado as duas integra\u00e7\u00f5es foram realizadas utilizando m\u00e9todos num\u00e9ricos.\nOs resultados podem ser observados na Tabela 6.4, onde se mostram os valores no topo da atmosfera e na superf\u00edcie terrestre da irradia\u00e7\u00e3o total di\u00e1ria (Et e Ee na Tabela 6.5,) nos quatro meses estudados, os seus valores m\u00e9dios di\u00e1rios (eqs. 6.1 e 6.2) e os valores m\u00e1ximos de irradia\u00e7\u00e3o solar registrados diariamente.\nData\tEt\tI t,di\u00e1rio\tEe\tZ e^d\u00ed\u00e1rio\tM\u00e1x.Exp.\n22/06/97\t6434,8\t268,1\t3572,0\t148,8\t620,2\n23/06/97\t6432,2\t268,0\t3381,1\t140,9\t608,4\nValor M\u00e9dio\t6434\u00b12\t268,ll\u00b10,08\t3477\u00b1135\t145\u00b16\t614\u00b18\n05/07/97\t6517,5\t271,6\t3881,4\t161,7\t623,5\n06/07/97\t6533,0\t272,2\t3815,2\t159,0\t621,1\n07/07/97\t6548,7\t272,9\t3819,1\t159,1\t621,4\n09/07/97\t6596,0\t274,8\t3755,0\t156,5\t621,4\n10/07/97\t6611,7\t275,5\t3809,7\t158,7\t620,6\n11/07/97\t6632,4\t276,4\t3798,4\t158,3\t620,6\n12/07/97\t6670,6\t277,9\t3876,9\t161,5\t617,8\n13/07/97\t6691,6\t278,8\t3957,8\t164,9\t627,1\nValor M\u00e9dio\t6600\u00b164\t275\u00b13\t3839\u00b163\t160\u00b13\t622\u00b13\n02/08/97\t7287,4\t303,6\t4015,4\t167,3\t635,1\n04/08/97\t7360,5\t306,7\t3798,4\t158,3\t620,6\n05/08/97\t7396,9\t308,2\t3894,9\t162,3\t623,2\n06/08/97\t7436,8\t309,9\t3734,8\t155,6\t598,8\n07/08/97\t7476,6\t311,5\t3923,2\t163,5\t630,0\n09/08/97\t7555,6\t314,8\t4031,8\t168,0\t621,3\n10/08/97\t7594,8\t316,5\t4000,5\t166,7\t635,7\n11/08/97\t7636,8\t318,2\t3838,5\t159,9\t643,9\n13/08/97\t7720,2\t321,7\t3992,5\t166,4\t626,8\n14/08/97\t7761,6\t323,4\t4098,6\t170,8\t643,5\nValor M\u00e9dio\t7523\u00dc57\t313\u00b17\t3933\u00dc15\t164\u00b15\t628\u00b113\n03/09/97\t8698,9\t362,5\t4530,1\t188,8\t698,1\n07/09/97\t8883,9\t370,1\t4419,0\t184,1\t680,3\n08/09/97\t8929,8\t372,1\t4373,5\t182,2\t683,4\n11/09/97\t9066,4\t377,8\t5066,0\t211,1\t768,8\n12/09/97\t9111,8\t379,7\t4694,6\t206,9\t756,3\n13/09/97\t8156,7\t381,5\t4791,7\t199,7\t761,5\n14/09/97\t9201,2\t383,4\t4715,0\t196,5\t735,5\n15/09/97\t9245,4\t385,2\t5068,7\t211,2\t774,6\nValor M\u00e9dio\t9037\u00b1185\t377\u00b18\t474l\u00b1280\t198\u00b112\t732\u00b139\n10/11/97\t11101,0\t462,5\t7140,0\t297,5\t872,9\n24/11/97\t11280,6\t470,0\t7490,4\t312,1\t910,0\n27/11/97\t11307,2\t471,1\t7810,3\t325,4\t905\nValor M\u00e9dio\t11230\u00b1112\t468\u00b15\t7480\u00b1335\t312\u00b114\t896\u00b120\n6.7\tCompara\u00e7\u00e3o de Dados Obtidos com o Medidor Solar F.ppicy e os Obtidos pdo\nC.EPAGR1\nO Centro de Pesquisas para a Agricultura da UNICAMP (CEPAGRI) tem medi\u00e7\u00f5es de irradia\u00e7\u00e3o selar di\u00e1ria obtidas em i$ervalo$ de dez minutos. Estas medi\u00e7\u00f5es foram utilizadas para compara\u00e7\u00e3o com os dados de irradia\u00e7\u00e3o solar obtidos com o Eppley instalado para nossas medidas. Os gr\u00e1ficos da Fig. 6.8 mostram a compara\u00e7\u00e3o destes dados, sendo que a linha preta foi obtida cotn os dados do Eppley e a azul pelo CEPAGfil V\u00ea-se boa concord\u00e2ncia dos gr\u00e1ficos, havendo pequenas varia\u00e7\u00f5es as quais podem ser devidas \u00e0s diferen\u00e7as clim\u00e1ticas pontuais das localiza\u00e7\u00f5es de medi\u00e7\u00e3o. A Tabela 6.5 mostra as medi\u00e7\u00f5es obtidas pelo CEPAGRI, podendo-se ver a concord\u00e2ncia com os dados da tabela 5.1.\nIrrad. Solar Direta (W/m2)\n(*)\nErrad Solar Direta (W,'m2)\thrad' Solar Direta\nIrrad. Solar Direta\nLinha Preta \u00cdEpplcy) \u00bfinha Azul ^CEPAGRI)\n(b)\nIrrad. Solar Direta\nLinha Preta fEppfey} Lintla Azul (CEPAGR1)\nIrra d. Solar Direta\n(d)\nIrrad, Solar Direta\n(e)\nF\u00edg. 6 8 Compara\u00e7\u00e3o dos dados obtidos com o Epp\u00edcy c do CEPAGRI, para alguns dias dos meses dc Juri-Set/97 e Nov/96\nTABELA 6.5\nIRRADIA\u00c7\u00c3O SOLAR GLOBAL EXPERIMENTAL (COM PERDAS)-CEPAGRI\nESTADO: S\u00e3o Paulo\tCIDADE: Campinas\nLATITUDE: -22\u00b053\u201921\u201d LONGITUDE:-47\u00b004\u201939\u201d\tALTITUDE: 693 m\nMESES: Jun., Jul., Ago., e Set.,1997\tINTERVALO DE MEDI\u00c7\u00c3O: 20 min.\nUNIDADES DE MEDI\u00c7\u00c3O: W/m2 HOR\u00c1RIO DE MEDI\u00c7\u00c3O: as 24 horas do dia\nT(h)\t22/06/97\t11/07/97\t13/08/97\t15/09/97\t27/11/96 -\tT(h)\t22/06/97\t11/07/97\t13/08/97\t15/09/97\t27/11/96\n0\t0\t0\t0\t0\t0\t12\t628,1\t619,8\t674,0\t768,0\t859,0\n0.33\t0\t0\t0\t0\t0\t12.33\t625,2\t611,1\t668,8\t759,0\t858,0\n0.66\t0\t0\t0\t0\t0\t12.66\t605,0\t604,6\t661,3\t746,0-\t.\t852,0\nI\t0\t0\t0\t0\t0\t13\t591,4\t574,1\t656,8\t736,0\t846,0\n1.33\t0\t0\t0\t0\t0\t13.33\t564,0\t515,7\t635,9\t715,0\t829,0\n1.66\t0\t0\t0\t0\t0\t13.66\t540,0\t534,6\t608,2\t698,0\t825,0\n2\t0\t0\t0\t0\t0\t14\t510,9\t498,8\t585,3\t664,2\t797,0\n2.33\t0\t0\t0\t0\t0\t1433\t485,1\t469,4\t558,4\t625,4\t753,0\n2.66\t0\t0\t0\t0\t0\t14.66\t434,6\t433,3\t507,2\t587,0\t714,6\n3\t0\t0\t0\t0\t0\t15\t316,5\t372,9\t460,6\t535,7\t661,6\n3.33\t0\t0\t0 .\t0\t0 .\t15.33\t605,0\t293,5\t398,9\t475,7\t573,3\n3.66\t0\t0\t0\t0\t0\t15.66\t115,5\t210,4\t299,4\t420,7\t501,4\n4\t0\t0\t0\t0\t0\t16\t93,5\t125,4\t235,7\t357,2\t454,0\n4.33\t0\t0\t0 \u25a0\t0\t0\t16.33\t3,2\t16,0\t167,2\t273,7\t403,8\n4.66\t0\t0\t0\t0\t0\t16.66\t0\t0\t78,7\t161,3\t331,6\n5\t0\t0\t0\t0\t0\t17\t0\t0\t\t45,0\t235,6\n5.33\t0\t0\t0\t0\t0\t17.33\t0\t0\tO\t0\t123,4\n5.66\t0\t0\t0\tQ\t0\t17.66\t0\t0\t0\t\u00dc\t\n6\t0\t0\t0\t0\t0\t18\t0\t0\t0\t0\t0\n6.33\t0\t0\t0\t0\t1,4\t18.33\t0\t0\t0\t0\t0\n6.66\t0\t0\t0\t0\t98,5\t18.66\t0\t0\t0\t0\t0\n7\t0\t0\t0\t0\t224,4\t19\t0\t0\t0\t0\t0\n7.33\t0\t0\t0\t108,0\t340,9\t1933\t0\t0\t0\t0\t0\n7.66\t3,6\t0\t62,6\t236,4\t430,8\t19.66\t0\t0\t0\t0\t0\n8\t103,0\t59,0\t149,2\t339,0\t503,4\t20\t0\t0\t0\t0\t0\n8.33\t250,7\t179,3\t240,7\t420, t\t564,8\t20.33\t0\t0\t0\t0\t0\n8.66\t380,1\t324,1\t336,4\t485,6\t619,7\t20.66\t0\t0\t0\t0\t0-\n9\t411,8\t396,6\t415,2\t540,2\t665,4\t21\t. 0\t0\t0\t0\t0\n9.33\t457,1\t445,0\t477,8\t588,6\t706,0\t21.33\t0\t0\t0\t0\t0\n9.66\t499,1\t489,5\t523,3\t626,6\t745,0\t21.66\t0\t0\t0\t0\t0\n10\t531,8\t520,1\t562,8\t662,1\t775,0\t22\t0\t0\t0\t0\t0\n10.33\t559,9\t560,6\t592,1\t695,0\t803,0\t22.33\t0\t0\t0\t0\to\n10.66\t582,5\t587,3\t620,2\t716,0\t823,0\t22.66\t0\t0\t0\t0\t0\n11\t598,1\t602,2\t642,5\t736,0\t839,0\t23\t0\t0\t0\t0\t0\n11.33\t613,8\t613,6\t660,4\t752,0\t852,0\t23.33\t0\t0\t0\t0\t0\n11.66\t615,7\t611,1\t668,8\t766,0\t855,0\t23.66\t0\t0\t0\t0\t0\nOs dados provenientes do CEPAGRI s\u00e3o dados de radia\u00e7\u00e3o direta, assim como tamb\u00e9m podem ser considerados os nossos que foram obtidos com o Eppley instalado.\nCONCLUS\u00d5ES E SUGEST\u00d5ES\nA motiva\u00e7\u00e3o maior deste trabalho est\u00e1 na crescente utiliza\u00e7\u00e3o da energia solar foto voltaica, que tem encontrado nichos de competitividade, principalmente em regi\u00f5es afastadas das grandes malhas de linhas de transmiss\u00e3o de eletricidade. O estudo de viabilidade do uso de pain\u00e9is fotovoltaicos nestas regi\u00f5es exige o conhecimento da efetiva radia\u00e7\u00e3o solar incidente ao longo do ano, o que na maioria dos casos n\u00e3o esta dispon\u00edvel.\nEste trabalho procurou contribuir nas estimativas que podem ser feitas para se obter estes dados regionalizados, mesmo dispondo-se de poucas ou nenhuma medidas de insola\u00e7\u00e3o local.\nDe acordo corn os objetivos propostos foram obtidos e analisados os dados de insola\u00e7\u00e3o na cidade de Campinas, SP, os quais foram inclusive confrontados com medi\u00e7\u00f5es de outros autores. Ainda seguindo os objetivos iniciais foram propostos e testados dois modelos de c\u00e1lculo da radia\u00e7\u00e3o solar que atinge o solo em dia claro.\nDa an\u00e1lise dos resultados fornecidos por estes modelos foi poss\u00edvel concluir que:\n1.\tO modelo do fator redutor constante da radia\u00e7\u00e3o que atravessa a atmosfera terrestre (Ko), que em seu c\u00e1lculo n\u00e3o considera expl\u00edcitamente a espessura da massa de ar atravessada, \u00e9 de pouca precis\u00e3o. Assim este modelo poder\u00e1 ser utilizado s\u00f3 em aplica\u00e7\u00f5es solarim\u00e9tricas que n\u00e3o necessitem de dados muito precisos.\n2.\tJ\u00e1 o modelo baseado na Lei de Beer \u00e9 uma melhor aproxima\u00e7\u00e3o para se obter dados de irradia\u00e7\u00e3o solar na superf\u00edcie terrestre, sendo que este considera al\u00e9m da varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da irradia\u00e7\u00e3o solar tamb\u00e9m a espessura da atmosfera atravessada, com vantagem neste aspecto em rela\u00e7\u00e3o ao modelo do fator redutor constante. Assim este modelo pode ser utilizado com mais confiabilidade e com melhor precis\u00e3o do que o anterior.\n3.\tOs m\u00e9todos de c\u00e1lculo dos par\u00e2metros de absor\u00e7\u00e3o e: dispers\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o pela atmosfera terrestre (Ko e K) podem ser facilmente automatizados fazendo-se uso das\nequa\u00e7\u00f5es (4.36) e (4.37) e desta maneira serem aplicados a diferentes regi\u00f5es e n\u00e3o exclusivamente s\u00f3 para Campinas.\nEvidentemente que este trabalho deixou de abordar muitos aspectos relevantes, e abriu novas quest\u00f5es que poder\u00e3o e dever\u00e3o ser objeto de estudos posteriores. Algumas destas quest\u00f5es est\u00e3o citadas abaixo:\n1.\tPara completar os resultados Obtidos com os dados do Eppley deve-se analisar os dados do CEPAGRI/UNICAMP e compatibiliza-los com as medidas feitas.\n2.\tOs c\u00e1lculos da constante K de perdas por absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o de irradia\u00e7\u00e3o na atmosfera terrestre podem ser melhorados se se levar em conta a altitude do local de medi\u00e7\u00e3o e n\u00e3o considerar uma espessura de atmosfera fixa como neste trabalho.\n3.\tComo pr\u00f3ximo estudo sugere-se aplicar esta an\u00e1lise de dados no estudo da efici\u00eancia de c\u00e9lulas fotovoltaicas, que depende da intensidade da radia\u00e7\u00e3o incidente.\n4.\tComo desenvolvimento de trabalhos complementares prop\u00f5e-se analisar as distribui\u00e7\u00f5es de radia\u00e7\u00e3o solar na superf\u00edcie terrestres para dias nublados (n\u00e3o claros).\nANEXO 1\nDetermina\u00e7\u00e3o da Irradia\u00e7\u00e3o Solar Total Di\u00e1ria\nA partir da equa\u00e7\u00e3o (4.17)\n\u00bfEI.\n\u2014cosZ\t(al)\n# fs\nsendo Cos Z = sem&lt;p sem S + cos&lt;p cos \u00f4 cos h\nSupondo as varia\u00e7\u00f5es de \u00f4 e pequenas em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de h e integrando a equa\u00e7\u00e3o (al) no per\u00edodo entre o nascer e o p\u00f4r do sol temos\naqui se fez a convers\u00e3o do \u00e2ngulo hor\u00e1rio de \u00e2ngulo para tempo.\n24/. }\n----r j (sen&lt;p sen&lt;7 + cos&lt;p cos \u00f2 cos tydh\nrStn.\n\"w\n247, \u00b0 2^\ncomo hp = -hn, ent\u00e3o\n(h sen q> sen 5 + cos (p cos \u00d4 sen A)\u00a3\n24/\n----L (hn sen cp sen \u00d4 + cos (p cos \u00d4 sen h )\npara hp implica um valor de Z=90\u00b0 tal que cos Z =0, assim\nsen&lt;p sen \u00d4 + cos&lt;p cos S cos hn = 0 cos/r. = -tg<p tg\u00e2\nE\u00ab\nou\n(bl)\n(d)\n(dl)\n(el)\nEm (dl) no termo cos cosei senhn substituindo sen hn por cos hn tg h\u201ee utilizando a equa\u00e7\u00e3o\n(e.l) temos:\n24/\nE^^J\u2014 Sen<pSen3(hn - Tghn)\t(f.l)\n.. \u25a0 . \u25a0 . : . .\nSendo \u25a0\t' \u25a0 :\u25a0':\nIt=1372,7 W/m2 e \u00a3=2,165.103 (segundo a se\u00e7\u00e3o 4.1), ent\u00e3o\t.\t:\n.\t.\tEo =4,84.108 sen\u00e7jsen J(/?\u201e - 1ghn)\t(g.l)\nA representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da equa\u00e7\u00e3o (g. 1) \u00e9 mostrada na Fig. (a.l) onde as setas mostram o comportamento da irradia\u00e7\u00e3o solar ao longo do ano, m\u00e1xima no come\u00e7o do solst\u00edcio de ver\u00e3o (entre 21 e 24 de Dezembro) e m\u00ednima no come\u00e7o do solst\u00edcio de inverno (entre 20 e 24 de Junho), oscilando em valores meios para os equin\u00f3cios de primavera e outono.\nANEXO 2\nIRRADIA\u00c7\u00c3O SOLAR DIRETA EXPERIMENTAL, JUNHO/97\nESTADO: S\u00e3o Paulo\tCIDADE: Campinas\nLATITUDE: -22\u00b053\u201921\u201d LONGITUDE: -47\u00b004\u201939\u201d\tALTITUDE: 693 m\nM\u00caS: Jun,1997\tINTERVALO DE MEDI\u00c7\u00c3O: 20 mia\nUNIDADES DE MEDI\u00c7\u00c3O: W/m2\tHOR\u00c1RIO DE MEDI\u00c7\u00c3O: as 24 horas do dia\nT(h)\t13/06/97\t22/06/97\t23/06/97\t24/06/97\tT(h)\t13/06/97\t22/06/97\t23/06/97\t24/06/97\n0,00\t3,3\t4,4\t1,4\t0,9\t12,00\t628,8\t616,2\t553,1\t614,5\n0,33\t3,3\t4,0\t2,1\t0,6\t12,33\t629,9\t619,5\t531,0\t619,5\n0,66\t3,0\t3,5\t1,7\t1,0\t12,66\t611,0\t597,3\t497,8\t545,8\n1,00\t2,0\t3,7\t1,4\t1,5\t13,00\t593,6\t566,4\t475,7\t529,0\n1,33\t3,2\t4,3\t1,2\t2,4\t13,33\t561,4\t544,2\t431,4\t481,6\n1,66\t1,8\t3,7\t1,5\t2,2\t13,66\t548.2\t516,6\t365,0\t441,7\n2,00\t2,8\t2,8\t1,5\t2,3\t14,00\t513,4\t487,8\t309,7\t390,4\n2,33\t2,4\t3,0\t1.8\t1,8\t14,33\t472,8\t443,6\t254,4\t330,3\n2,66\t2,4\t3,3\t1,7\t0,8\t14,66\t412,3\t379,4\t188,1\t270,8\n3,00\t2,3\t2,7\t1,7\t0,8\t15,00\t364.7\t323,0\t121,7\t212,6\n3,33\t2,7\t1,3\t1,2\t0,3\t15,33\t314,6\t269,0\t77,4\t117,8\n3,66\t\u25a0 2,3\t1,9\t1,2\t0,9\t15,66\t254,1\t205,8\t33.2\t86,8\n4,00\t2,7\t2,0\t1,4\t0,3\t16,00\t194,7\t138,3\tH,1\t40,3\n4,33\t2,2\t2,2\t1,2\t0,8\t16,33\t129,4\t95,1\t1,3\t2,5\n4,66\t1,6\t22\t0,6\t1,0\t16,66\t\t52,0\t1,3\t6,2\n5,00\t2,0\t2,4\t0.8\t1,2\t17,00\t\t23,1\t0,7\t7,3\n5,33\t2,1\tU\t1,7\t1,4\t17,33\t\t2,1\t1,3\t62\n5,66\t2,3\t1,9\t1,5\t1,9\t17,66\t\t1,1\t1,3\t7,3\n6,00\t2,4\t1,8\t1,7\t12,7\t18,00\t\t0,6\t1,3\t6,2\n6,33\t2,3\t1,4\t1,5\t34,8\t18,33\t\t0,9\t2.0\t5,6\n6,66\t0,3\t5,8\t2,1\t64,0\t18,66\t\t1,4\t1,4\t5,6\n7,00\t8,5\t12,7\t7,6\t124,7\t19,00\t\t0,4\t2,5\t42\n7,33\t63,9\t34,0\t13,1\t185,6\t19,33\t\t0,7\t3,5\t3,9\n7,66\t129,6\t72,8\t31,1\t213,1\t19,66\t\t0,5\t3,7\t4,1\n8,00\t135,1\t124,9\t67,0\t283,5\t20,00\t\t0,6\t3,3\t3,7\n8,33\t183,8\t148,5\t94,9\t420,1\t20,33\t\t0,4\t3.5\t4,1\n8,66\t233,8\t179,1\t180,8\t\t20,66\t\t0,8\t3,3\t4,0\n9,00\t292,5\t262,1\t243,4\t\t21,00\t\t0.8\t3,5\t4,6\n9,33\t409,1\t305,3\t287,6\t\t21,33\t\t0,9\t3.3\t3,5\n9,66\t446,5\t407,1\t387,2\t\t21,66\t\t0,8\t2,9\t3,7\n10,00\t485,5\t449,1\t431,4\t\t22,00\t\t0,8\t2,3\t4,3\n10,33\t526,7\t485,6\t464,6\t\t22,33\t\t0,6\t1,9\t3,7\n10,66\t560,0\t526,5\t508,8\t\t22,66\t\t0,4\t2.0\t4.1\n11,00\t582,9\t566,7\t553,1\t\t23,00\t\t0,8\t0,7\t2,7\n11,33\t605,9\t586,3\t575,2\t\t23.33\t\t1,3\t0.7\t3.8\n11,66\t618,1\t600,7\t586,3\t\t23,66\t\t1,2\t1,0\t2,0\nOs espa\u00e7os em branco s\u00e3o devido a aus\u00eancia de medi\u00e7\u00e3o de dados ou devido a que eles fulgem do\nregime regular da distribui\u00e7\u00e3o normal.\nIRRADIA\u00c7\u00c3O SOLAR DIRETA EXPERIMENTAL, JULHO/97\nESTADO: S\u00e3o Paulo\tCIDADE: Campinas\nLATITUDE: -22\u00b053\u201921\u201d LONGITUDE: -47\u00b004\u201939\u201d\tALTITUDE: 693 m\nM\u00caS: Jul, 1997\tINTERVALO DE MEDI\u00c7\u00c3O: 20 min.\nUNIDADES DE MEDI\u00c7\u00c3O: W/m2\tHOR\u00c1RIO DE MEDI\u00c7\u00c3O: as 24 horas do dia\nT(h)\t04/07/97\t05/07/97\t06/07/97\t07/07/97\tT(h)\t04/07/97\t05/07/97\t06/07/97\t07/07/97\n0,00\t\t4,4\t4,6\t4,1\t12,00\t622,2\t585,5\t609,0\t621,4\n0,33\t\t4,5\t4,2\t4,2\t12,33\t\t562,2\t560,6\t612,6\n0,66\t\t4,2\t4,9\t4,8\t12,66\t\t538,3\t532,3\t602,8\n1,00\t\t4,2\t4,2\t4,2\t13,00\t\t496,1\t517,7\t574,4\n1,33\t\t3,9\t4,4\t3,7\t13,33\t\t443,7\t491 a\t565,6\n1,66\t\t4,0\t4,2\t4,0\t13,66\t\t392,5\t435,8\t532,7\n2,00\t\t3,8\t4,1\t3,8\t14,00\t503,5\t347,6\t418,5\t495,5\n2,33\t\t3,9\t4,1\t3,0\t14,33\t463,7\t304,8\t380,9\t444,3\n2,66\t\t3,7\t3,4\t2,9\t14,66\t410,2\t236,5\t353,5\t392,4\n3,00\t\t3,7\t4,1\t1,4\t15,00\t361,3\t180,0\t315,3\t342,2\n3,33\t\t3,7\t3,9\t2,7\t15,33\t311,7\t113,3\t252,0\t304,1\n3,66\t\t3,0\t3,5\t3,0\t15,66\t249,9\t62,2\t192,6\t229,6\n4,00\t\t3,0\t4,3\t3,1\t16,00\t193,0\t21,1\t112,6\t183,5\n4,33\t\t2,7\t3,8\t3,0\t16,33\t129,0\t3,8\t61,9\t113,5\n4,66\t\t2,7\t3,1\t1,5\t16,66\t71,9\t11,7\t22,0\t53,3\n5,00\t\t2,9\t3,5\t3,1\t17,00\t31,0\t11,8\t2,1\t17,0\n5,33\t\t2,7\t3,4\t1,5\t17,33\t2,8\t10,5\t11,7\t1,9\n5,66\t\t1,7\t4,0\t1,9\t17,66\t12,2\t8,6\t11,2\t2,2\n6,00\t\t7,7\t3,5\t2,5\t18,00\t11,3\t8,0\t9,6\t3,1\n6,33\t\t51,3\t2,3\t0,0\t18,33\t9,3\t6,5\t8,1\t2,9\n6,66\t\t111,2\t6,1\t1,8\t18,66\t7,7\t6,3\t6,9\t3,9\n7,00\t\t198,0\t50,4\t4,9\t19,00\t6,7\t6,1\t7,2\t2,9\n7,33\t\t240,0\t105,8\t39,1\t19,33\t5,9\t5,8\t6,1\t0,9\n7,66\t\t275,7\t191,3\t108,2\t19,66\t5.4\t6,1\t6,9\t1.5\n8,00\t\t319,9\t221,1\t202,2\t20,00\t4,6\t5,6\t5,3\t3,7\n8,33\t\t373,2\t281,1\t235,1\t20,33\t5,2\t5.6\t4,3\t3,4\n8,66\t\t420,5\t346,1\t281,2\t20,66\t5,0\t5,9\t5.1\t2,4\n9,00\t\t475,0\t385,5\t318,3\t21,00\t5,6\t5,3\t5.4\t1.9\n9,33\t410,7\t516,8\t431,5\t373,9\t21,33\t5,3\t5,5\t4,5\t1.3\n9,66\t430,6\t547,3\t482,5\t416,6\t21,66\t5,0\t4,4\t4,0\t1.2\n10,00\t484,2\t582,2\t525,7\t462,7\t22,00\t4,8\t4,8\t4,2\t1,1\n10,33\t521,5\t596,2\t555,8\t514,2\t22,33\t5,1\t4,8\t3.2\t1.1\n10,66\t554,1\t606,3\t576,3\t542,6\t22,66\t4,9\t5,0 .\t2,9\t1,0\n11,00\t580,1\t623,5\t612,1\t579,7\t23,00\t4,8\t4.3\t4,9\t1,7\n11,33\t601,2\t610,5\t621,1\t593,1\t23,33\t4,5\t4.7\t3,8\t1.3\n11,66\t618,3\t606,5\t604,3\t602,8\t23,66\t4,5\t4.2\t4,2\t1,2\nIRRADIA\u00c7\u00c3O SOLAR DIRETA EXPERIMENTAL, JULHO/97\nESTADO: S\u00e3o Paulo\tCIDADE: Campinas\nLATITUDE: -22\u00b053\u201921\u201d LONGITUDE: -47\u00b004\u201939\u201d\tALTITUDE: 693 m\nM\u00caS: Jul,1997\tINTERVALO DE MEDI\u00c7\u00c3O: 20 min.\nUNIDADES DE MEDI\u00c7\u00c3O: W/m2\tHOR\u00c1RIO DE MEDI\u00c7\u00c3O: as 24 horas do dia\nT(h)\t09/07/97\t10/07/97\t11/07/97\t12/07/97\tT(h)\t09/07/97\t10/07/97\t11/07/97\t12/07/97\n0,00\t0,4\t3,7\t0,3\t2,0\t12,00\t602,7\t573,5\t620,6\t617,8\n0,33\t0,2\t3,4\t0,6\t1,8\t12,33\t621,4\t564,7\t611,7\t608,3\n0,66\t0,7\t1,0\tL5\t2,4\t12,66\t612,5\t531,9\t601,9\t606,2\n1,00\t0,4\t1,5\t0,6\t2,5\t13,00\t602,7\t494,6\t573,5\t602,1\nL33\t0,4\t1,5\t0,3\t2,9\t13,33\t599,6\t443,3\t564,7\t587,6\n1,66\t0,4\t1,0\t0,6\t2,3\t13,66\t541,6\t391,8\t531,9\t565,3\n2,00\t0,6\tL2\t0,8\t1,9\t14,00\t526,3\t341,3\t494,6\t532,2\n2,33\t0,3\t1,0\t0,6\t2,2\t14,33\t521,7\t303,2\t443,3\t443,3\n2,66\t0,6\t1,8\t0,3\t2,2\t14,66\t414,4\t228,7\t391,8\t391,7\n3,00\t0,6\t2,7\t0,6\t2,8\t15,00\t363,9\t182,7\t341,3\t341,2\n3,33\t0,6\t2,8\t0,3\t2,4\t15,33\t320,9\t112,6\t303,2\t310,5\n3,66\t0,4\t2,4\t0,0\t1,7\t15,66\t272,2\t52,3\t228,7\t246,0\n4,00\t0,4\t22\t0,2\t1,0\t16,00\t219,4\t24,3\t182,7\t201,1\n4,33\t0,2\t1,9\t0,4\t0,6\t16,33\t172,6\t4,3\t112,6\t135,1\n4,66\t0,4\t0,3\t0,0\t0,9\t16,66\t79,1\t2,9\t52,3\t80,4\n5,00\t0,4\t2,5\t0,6\t1,4\t17,00\t24,6\t4,6\t25.2\t35,3\n5,33\t0,3\t3,5\t0,4\t0,6\t17,33\t18,7\t4,8\t2\u00bf\t4,2\n5,66\t0,4\t0,6\t0,3\t0,7\t17,66\t4,8\t4,1\t4,4\t8,1\n6,00\t0,0\t3,1\t0,8\t1,0\t18,00\t6,2\t3,5\t4,1\t8,3\n6,33\t0,3\t3,7\t0,6\t1,7\t18,33\t4,8\t0,9\t3,2\t8,4\n6,66\t0,2\t0.6\t0,4\t1,1\t18,66\t6,2\t1,8\t3,2\t7,9\n7,00\t1,1\t7,1\t7,5\t7,3\t19,00\t4,8\t1,0\t2,3\t6,5\n7,33\t6,7\t38,8\t38,8\t21,9\t19,33\t4,1\t1,5\t1,9\t6,4\n7,66\t39,1\t108,2\t108,2\t91,0\t19,66\t3.2\t2,4\t1,3\t7,2\n8,00\t. 108,1\t201,3\t201,5\t140,5\t20,00\t2,0\t3,0\t2,1\t5,5\n8,33\t202,1\t234,1\t234,1\t198,8\t20,33\t1,9\t2,3\t1,9\t6,2\n8,66\t235,0\t280,2\t280,2\t301,9\t20,66\tL4\t2,0\t1,3\t4,8\n9,00\t280,2\t317,4\t317,4\t347,2\t21,00\t1.2\t2,4\t1.3\t4,9\n9,33\t318,4\t373,0\t373,0\t382,3\t21,33\t1,5\t1,3\t1,3\t4,8\n9,66\t374,0\t415,7\t415,7\t415,6\t21,66\t1,9\t0,4\t1,8\t3,3\n10,00\t416,5\t461,8\t461,8\t461,7\t22,00\t1,5\t0,0\t1,5\t3,1\n10,33\t462,5\t513,3\t513,3\t513,3\t22,33\t1,9\t1,1\t0,8\t3,3\n10,66\t514,1\t541,6\t541,6\t541,5\t22,66\t2,3\t1,8\t0,7\t2,1\n11,00\t555,6\t578,8\t578,8\t576,4\t23,00\t2,4\t2.3\t1,7\t3,7\n11.33\t579,6\t592,2\t592,2\t591,7\t23,33\t3,8\t1,1\t1,9\t2,7\n11,66\t593,0\t601,9\t601,9\t597,0\t23,66\t4,0\t1,0\t0,9\t2.9\nIRRADIA\u00c7\u00c3O SOLAR DIRETA EXPERIMENTAL, JULHO/97\nESTADO: S\u00e3o Paulo\tCIDADE: Campinas\nLATITUDE: -22\u00b053\u201921\u201d LONGITUDE: -47\u00b004\u201939\u201d\tALTITUDE: 693 m\nM\u00caS: Jul,1997\tINTERVALO DE MEDI\u00c7\u00c3O: 20 min.\nUNIDADES DE MEDI\u00c7\u00c3O: W/m2\tHOR\u00c1RIO DE MEDI\u00c7\u00c3O: as 24 horas do dia\nT(h)\t13/06/97\t14/07/97\tT(h)\t13/06/97\t14/07/97\n0,00\t4,3\t3,2\t12,00\t627,1\t417,6\n0,33\t3,3\t2,8\t12,33\t618,7\t489,8\n0,66\t4,4\t2,5\t12,66\t615,7\t633,2\n1,00\t2,9\t3,5\t13,00\t573,3\t728,0\n1,33\t3,1\t5,6\t13,33\t564,5\t504,0\n1,66\t4,1\t5,0\t13,66\t531,6\t539,7\n2,00\t2,8\t4,6\t14,00\t534,7\t570,1\n2,33\t3,5\t3,4\t14,33\t499,8\t229,1\n2,66\t4,0\t3,2\t14,66\t391,5\t474,1\n3,00\t0,2\t3,1\t15,00\t414,4\t477,4\n3,33\t0.3\t. 3,3\t15,33\t345,5\t271,1\n3,66\t2,3\t3,7\t15,66\t249,6\t246,3\n4,00\t3,1\t3,9\t16,00\t181,0\t116,9\n4,33\t2,3\t2,2\t16,33\t137,5\t100,2\n4,66\t2,3\t2,8\t16,66\t64,4\t87,9\n5,00\t3,0\t2,0\t17,00\t39,3\t44,1\n5,33\t2,8\tu\t17,33\t3,5\t\n5,66\t2,9\t0,6\t17,66\t11,5\t\n6,00\t3,1\t2,3\t18,00\t11,2\t\n6,33\t3,0\t3,2\t18,33\t9,3\t\n6,66\t1,8\t1,1\t18,66\t7,7\t\n7,00\t7,2\t11,5\t19,00\t6,5\t\n7,33\t39,8\t24,6\t19,33\t5,9\t\n7,66\t76,8\t51,5\t19,66\t5,5\t\n8,00\t201,1\t78,4\t20,00\t6,0\t\n8,33\t239,0\t243,6\t20,33\t6,2\t\n8,66\t296,6\t302,2\t20,66\t6,0\t\n9,00\t330,6\t304,6\t21,00\t5,1\t\n9,33\t380,1\t509,5\t21,33\t4,5\t\n9,66\t430,4\t423,7\t21,66\t4,8\t\n10,00\t475,6\t413,2\t22,00\t4,5\t\n10,33\t521,3\t548,7\t22,33\t4,3\t\n10,66\t557,5\t422,1\t22,66\t0,4\t\n11,00\t583,4\t554,4\t23,00\t0.2\t\n11,33\t596,1\t604,6\t23.33\t1.7\t\n11,66\t615,5\t'\t614,3\t23,66\t3,5\t\nIRRADIA\u00c7\u00c3O SOLAR DIRETA EXPERIMENTAL, AGOSTO/97\nESTADO: S\u00e3o Paulo\tCIDADE: Campinas\nLATITUDE: -22\u00b053\u201921\u201d LONGITUDE: -47\u00b004\u201939\u201d\tALTITUDE: 693 m\nM\u00caS: Ago,1997\tINTERVALO DE MEDI\u00c7\u00c3O: 20 min.\nUNIDADES DE MEDI\u00c7\u00c3O: W/m2\tHOR\u00c1RIO DE MEDI\u00c7\u00c3O: as 24 horas do dia\nT(h)\t02/08/97\t04/08/97\t05/08/97\t06/08/97\tT(h)\t02/08/97\t04/08/97\t05/08/97\t06/08/97\n0,00\t5,0\t0,3\t1,3\t4,1\t12,00\t633,4\t620,6\t623,0\t597,1\n0,33\t4,8\t0,6\t1,7\t4,1\t12,33\t635,1\t611,7\t619,7\t598,8\n0,66\t4,4\t1,5\t1,4\t4,2\t12,66\t625,8\t573,5\t595,4\t593,2\n1,00\t4,3\t0,6\t2,0\t4,1\t13,00\t612,3\t564,7\t587,6\t579,9\n1,33\t3,7\t0,3\tu\t4,0\t13,33\t587,6\t531,9\t524,0\t579,0\n1,66\t1,7\t0,6\t1,4\t3,8\t13,66\t562,8\t494,6\t527,1\t561,3\n2,00\t2,4\t0,8\t1,4\t3,7\t14,00\t528,4\t443,3\t486,7\t528,5\n2,33\t3,5\t0,6\t1,3\t3,9\t14,33\t483,1\t391,8\t432,6\t500,1\n2,66\t3,2\t0,3\t1,4\t4,2\t14,66\t434,2\t341,3\t386,1\t439,2\n3,00\t3,2\t0,6\t1,1\t4,1\t15,00\t384,3\t303,2\t319,3\t402,6\n3,33\t3,1\t0,3\t1,8\t3,7\t15,33\t330,3\t228,7\t269,5\t385,1\n3,66\t3,2\t0,0\t1,4\t3,3\t15,66\t267,7\t182,7\t209,5\t246,0\n4,00\t3,1\t0,2\t1,5\t3,7\t16,00\t196,7\t112,6\t154,2\t174,6\n4,33\t3,5\t0,4\t2,2\t4,3\t16,33\t149,9\t52,3\t87,7\t159,7\n4,66\t3,4\t0,0\t2,7\t5,0\t16,66\t91,3\t25,2\t45,1\t125,4\n5,00\t3,7\t0,6\t5,2\t5,0\t17,00\t45,2\t2,2\t1,4\t76,0\n5,33\t3,4\t0,4\t5,0\t5,5\t17,33\t9,2\t4,4\t11,4\t25,2\n5,66\t3,9\t0,3\t2,1\t4,9\t17,66\t4,0\t4,1\t12,3\t0,9\n6,00\t3,2\t0,8\t4,1\t4,5\t18,00\t5,6\t3,2\t10,1\t9,4\n6,33\t3,5\t0,6\t3,2\t4,3\t18,33\t5,2\t3,2\t8,1\tu,o\n6,66\t2,4\t0,4\t2,9\t2,0\t18,66\t4,8\t2,3\t\u25a0\t4,5\t9,6\n7,00\t6,1\t7,5\t7,4\t9,8\t19,00\t4.2\t1.9\t4,0\t8.3\n7,33\t22,2\t38,8\t27,7\t37,8\t19,33\t4,1\t1,3\t3,3\t7,9\n7,66\t92,4\t108,2\t133,2\t86,3\t19,66\t4,1\t2,1\t3,7\t6.6\n8,00\t150,7\t201,3\t196,1\t128,9\t20,00\t4,1\t1,9\t3,5\t5,3\n8,33\t216,3\t234,1\t257,1\t208,8\t20,33\t3,9\t1,3\t4,3\t7,3\n8,66\t281,4\t280,2\t327,9\t256,4\t20,66\t3,5\t1,3\t2,9\t6,2\n9,00\t344,5\t317,4\t359,7\t317,7\t21,00\t3,4\t1,3\t2.3\t6,4\n9,33\t390,6\t373,0\t418,3\t375,0\t21,33\t3,4\t1,8\t.\t3,3\t3,0\n9,66\t444,4\t415,7\t462,2\t423,6\t21,66\t3,2\t1,5\t3,3\t5,5\n10,00\t489,3\t461,8\t520,9\t443,6\t22,00\t3,1\t0,8\t2,2\t4,9\n10,33\t529,8\t513,3\t531,6\t443,6\t22,33\t3,2\t0,7\t2,7\t4.4\n10,66\t559,0\t541,6\t562,2\t496,1\t22,66\t3,0\t1,7\t2,5\t3.3\n11,00\t583,4\t578,8\t574,7\t514,3\t23,00\t3,0\t1.9\t2,7\t5,3\n11,33\t601,3\t592,2\t602,5\t560,5\t23,33\t2,9\t0,9\t3,0\t5.6\n11,66\t619,5\t601,9\t619,2\t571,5\t23,66\t3,1\t0,8\t3,8\t5,3\nIRRADIA\u00c7\u00c3O SOLAR DIRETA EXPERIMENTAL, AGOSTO/97\nESTADO: S\u00e3o Paulo\tCIDADE: Campinas\nLATITUDE: -22\u00b053\u201921\u201d LONGITUDE: -47\u00b004\u201939\u201d\tALTITUDE: 693 m\nM\u00caS: Ago,1997\tINTERVALO DE MEDI\u00c7\u00c3O: 20 min.\nUNIDADES DE MEDI\u00c7\u00c3O: W/m2\tHOR\u00c1RIO DE MEDI\u00c7\u00c3O: as 24 horas do dia\nT(h)\t07/08/97\t08/08/97\t09/08/97\t10/08/97\tT(h)\t07/08/97\t08/08/97\t09/08/97\t10/08/97\n0,00\t5,3\t4,9\t4,6\t3,0\t12,00\t611,2\t581,4\t615,9\t623,1\n0,33\t5,2\t4,4\t4,8\t3,8\t12,33\t626,8\t575,3\t621,3\t635,7\n0,66\t5,0\t3,9\t4,2\t5,2\t12,66\t611,9\t588,4\t615,9\t625,7\n1,00\t4,6\t4,0\t4,0\t6,1\t13,00\t630,0\t549,4\t621,3\t599,7\n1,33\t5,0\t4,9\t4,0\t5,4\t13,33\t593,5\t534,4\t615,0\t561,4\n1,66\t4,5\t4,3\t4,3\t6,0\t13,66\t572,3\t490,5\t618,1\t521,6\n2,00\t4,4\t4,2\t4,4\t4,6\t14,00\t545,3\t479,9\t603,0\t488,2\n2,33\t4,4\t4,1\t4,3\t4,6\t14,33\t511,8\t446,7\t579,9\t451,3\n2,66\t4,3\t4,6\t4,4\t4,6\t14,66\t464,4\t399,3\t555,2\t392,0\n3,00\t3,5\t4,5\t4,3\t4,9\t15,00\t428,7\t365,6\t537,2\t345,6\n3,33\t4,5\t4,1\t4,0\t4,5\t15,33\t634,3\t305,2\t507,0\t304,2\n3,66\t3,3\t3,5\t4,3\t4,2\t15,66\t307,4\t242,8\t412,1\t240,7\n4,00\t4,5\t3,8\t3,7\t4,9\t16,00\t249,2\t189,7\t372,1\t169,6\n4,33\t4,1\t3,5\t4,5\t4,6\t16,33\t194,9\t140,5\t327,3\t133,7\n4,66\t4,1\t3,7\t4,5\t3,9\t16,66\t140,9\t86,2\t248,3\t65,7\n5,00\t3,7\t4,4\t4,6\t4,1\t17,00\t87,9\t37,6\t146,4\t11,6\n5,33\t3,5\t4,1\t4,5\t3,9\t17,33\t38,5\t9,2\t104,6\t6,7\n5,66\t4,2\t3,8\t4,8\t3,5\t17,66\t3,9\t7,9\t43,7\t11,9\n6,00\t3,7\t3,3\t4,3\t3,2\t18,00\t12,7\t10,1\t18,9\t10,7\n6,33\t3,1\t3,1\t4,1\t3,7\t18,33\t13,3\t9,1\t4,3\t9,3\n6,66\t3,5\t2,2\t4,1\t2,2\t18,66\t10,8\t6,7\t9,2\t9,6\n7,00\t6,6\t6,2\t4,2\t25,6\t19,00\t9,0\t7.5\t7,6\t7,5\n7,33\t27,8\t29,3\t2,0\t56,7\t19,33\t8,0\t6,5\t6,9\t8,1\n7,66\t95,3\t88,3\t6,3\t142,1\t19,66\t6,9\t6,4\t6,4\t5,2\n8,00\t149,0\t136,0\t79,2\t173,9\t20,00\t6,5\t6,4\t6,2\t7,0\n8,33\t204,1\t182,1\t142,7\t240,5\t20,33\t5,9\t4.2\t6,3\t6,3\n8,66\t265,3\t238,5\t206,6\t304,2\t20,66\t7,0\t2,3\t6,6\t5,0\n9,00\t323,6\t296,2\t244,1\t346,8\t21,00\t5,6\t1,0\t6,5\t5,9\n9,33\t368,4\t344,0\t303,3\t406,0\t21,33\t5,4\t1,3\t5,9\t5,6\n9,66\t424,3\t397,3\t351,5\t477,1\t21,66\t5,1\t1,2\t5,0\t6,4\n10,00\t471,0\t443,1\t406,9\t508,7\t22,00\t6,5\t1,2\t4,3\t6,1\n10,33\t516,0\t476,3\t555,0\t546,7\t22,33\t6,1\t1,4\t4,0\t5,6\n10,66\t548,8\t523,6\t495,9\t573,5\t22,66\t6,0\t2,2\t4,2\t5,3\n11,00\t574,0\t551,9\t530,4\t589,7\t23,00\t5,4\t4,9\t3,8\t3,7\n11,33\t591,4\t564,9\t561,8\t605,1\t23,33\t5,2\t5,3\t3,2\t5,1\n11,66\t611,2\t577,3\t584,1\t612,7\t23,66\t5,3\t5,0\t3,7\t3,1\nIRRADIA\u00c7\u00c3O SOLAR DIRETA EXPERIMENTAL, AGOSTO/97\nESTADO: S\u00e3o Paulo\tCIDADE: Campinas\nLATITUDE: -22\u00b053\u201921\u201d LONGITUDE: -47\u00b004\u201939\u201d\tALTITUDE: 693 m\nM\u00caS: Ago,1997\tINTERVALO DE MEDI\u00c7\u00c3O: 20 min.\nUNIDADES DE MEDI\u00c7\u00c3O: W/m2\tHOR\u00c1RIO DE MEDI\u00c7\u00c3O: as 24 horas do dia\nT(h)\t11/08/97\t13/08/97\t14/08/97\tT(h)\t11/08/97\t13/08/97\t14/08/97\n0,00\t5,5\t3,3\t3,4\t12,00\t640,5\t626,8\t640,0\n0,33\t5,1\t3,5\t3.2\t12,33\t643,9\t625,4\t643,5\n0,66\t5,3\t3,9\t3,3\t12,66\t586,9\t620,0\t625,1\n1,00\t5,5\t3,8\t3,7\t13,00\t604,1\t600,6\t628,5\n1,33\t4,8\t3,9\t3,5\t13,33\t549,2\t564,5\t586,4\n1,66\t4,4\t3,4\t3,4\t13,66\t520,2\t539,5\t546,3\n2,00\t4,6 ,\t3,2\t3,7\t14,00\t511,6\t508,4\t525,7\n2,33\t4,4\t3,2\t3,5\t14,33\t\u25a0\t477,1\t463,6\t484,8\n2,66\t5,2\t3,9\t3,4\t14,66\t347,1\t412,5\t433,2\n3,00\t4,3\t4,2\t3,5\t15,00\t295,7\t365,6\t391,0\n3,33\t2,9\t3,9\t3,9\t15,33\t183,8\t310,5\t335,3\n3,66\t1,8\t3,5\t3,2\t15,66\t221,2\t250,7\t274,9\n4,00\t4,6\t3,9\t3,4\t16,00\t198,6\t200,9\t219,9\n4,33\t4,9\t4,9\t5,2\t16,33\t134,8\t140,4\t157,6\n4,66\t4,8\t4,5\t4,8\t16,66\t53,5\t84,5\t95,6\n5,00\t4,1\t3,4\t4,9\t17,00\t24,7\t36,1\t41,4\n5,33\t4,8\t2,4\t4,1\t17,33\t5.2\t6,3\t4,8\n5,66\t4,5\t1,4\t4,2\t17,66\t8,6\t5,5\t10,6\n6,00\t4,0\t1.2\t3,9\t18,00\t8,2\t5.5\t11,7\n6,33\t3,9\t1,7\t3,0\t18,33\t7,2\t5,1\t9,7\n6,66\t1,9\t1,1\t0,4\t18,66\t6,7\t4,6\t8,3\n7,00\t17,1\t16,9\t12,1\t19,00\t6,1\t4,5\t6,7\n7,33\t57,4\t51,8\t66,8\t19,33\t6,1\t4,6\t6,2\n7,66\t109,8\t,\t58,6\t119,7\t19,66\t6.5\t4,5\t6.2\n8,00\t168,6\t161,2\t173,5\t20,00\t5,3\t4,3\t7,0\n8,33\t232,7\t227,5\t225,7\t20,33\t5.9\t4,4\t6,4\n8,66\t307,4\t290,6\t299,2\t20,66\t3,7\t4,0\t6,2\n9,00\t349,8\t343,8\t251,3\t21,00\t3,1\t3,9\t5,4\n9,33\t426,7\t404,1\t400,8\t21,33\t3,1\t3,9\t4,8\n9,66\t461,2\t493,8\t449,9\t21.66\t3,4\t3.8\t3,9\n10,00\t446,5\t507,4\t501,7\t22,00\t5,0\t3,8\t3,8\n10,33\t499,0\t564,3\t530,3\t22,33\t4,4\t3,8\t3.9\n10,66\t522,3\t555,3\t559,1\t22,66\t3,8\t3,8\t3,7\n11,00\t556,9\t580,9\t586,1\t23,00\t5.5\t3,7\t3,5\n11,33\t537,6\t597,2\t620,0\t23,33\t5.2\t3,4\t3,4\n11,66\t634,8\t622,3\t628,3\t23,66\t5,3\t3.5\t3,1\nIRRADIA\u00c7\u00c3O SOLAR DIRETA EXPERIMENTAL, SETEMBRO/97\nESTADO: S\u00e3o Paulo\tCIDADE: Campinas\nLATITUDE: -22\u00b053\u201921\u201d LONGITUDE: -47\u00b004\u201939\u201d\tALTITUDE: 693 m\nM\u00caS: Set, 1997\tINTERVALO DE MEDI\u00c7\u00c3O: 20 min,\nUNIDADES DE MEDI\u00c7\u00c3O: W/m2\tHOR\u00c1RIO DE MEDI\u00c7\u00c3O: as 24 horas do dia\nT(h)\t03/09/97\tvniMivi\t08/09/97\t11/09/97\tT(h)\t03/09/97\t07/09/97\t08/09/97\t11/09/97\n0,00\t6,0\t2,1\t4,1\t3,8\t12,00\t698,1\t674,1\t683,4\t768,8\n0,33\t4,8\t2,4\t4,1\t3,5\t12,33\t692,7\t674,3\t663,1\t763,2\n0,66\t5,9\t2,8\t4,4\t3,7\t12,66\t6722\t658,5\t654,4\t750,8\n1,00\t5,5\t22\t3.1\t3,5\t13,00\t666,2\t641,7\t630,8\t727,9\n1,33\t4,5\t1,8\t3,5\t4,0\t13,33\t632,1\t615,4\t608,6\t697,0\n1,66\t4,8\t2,8\t3,9\t3,7\t13,66\t602,8\t585,4\t574,8\t662,7\n2,00\t5,1\t2,5\t4,1\t3,8\t14,00\t561,2\t559,0\t541,8\t615,2\n2,33\t5,0\t2,7\t4,1\t3,8\t14,33\t515,8\t525,8\t494,8\t567,1\n2,66\t4,2\t2,5 '\t4,4\t4,0\t14,66\t463,2\t452,1\t438,3\t521,6\n3,00\t4,5\t2,4\t4,8\t4,0\t15,00\t410,4\t396,6\t388,3\t4542\n3,33\t4,6\t2,5\t4,6\t3,1\t15,33\t351,0\t341,5\t308,8\t398,3\n3,66\t4,1\t2,3\t4,8\t3,4\t15,66\t281,0\t289,8\t262,4\t330,3\n4,00\t4,5\t2,4\t3,9\t42\t16,00\t223,6\t225,0\t194,8\t256,6\n4,33\t4,4\t2,8\t4,1\t4,4\t16,33\t127,1\t155,0\t140,6\t177,3\n4,66\t4,4\t2,8\t3,9\t3,8\t16,66\t98,7\t92,6\t80,6\t113,3\n5,00\t3,7\t2,9\t3,5\t4,0\t17,00\t39,9\t41,4\t29,5\t61,4\n5,33\t4,6\t2,3\t3,5\t4,8\t17,33\t0,0\t3,4\t3,4\t15,3\n5,66\t4,5\t2,4\t3,8\t2,9\t17,66\t13,8\tH,5\t11,5\t5,6\n6,00\t3,1\t2,9\t4,2\t4,0\t18,00\t12,8\t9,8\t11,5\t7,3\n6,33\t2,1\t1,3\t2,2\t1,9\t18,33\t10,5\t6.5\t9,2\t6,5\n6,66\t6,3\t8,5\t9,4\t8,6\t18,66\t9,1\t4,0\t8,0\t5,9\n7,00\t42,7\t28,4\t49,0\t62,5\t19,00\t7,1\t5,0\t7,0\t5,3\n7,33\t94,1\t40,0\t98,0\t107,7\t19,33\t6,4\t5,1\t6,6\t4,5\n7,66\t151,2\t153,0\t153,9\t175,4\t19,66\t6,4\t6,4\t5,9\t4,8\n8,00\t214,4\t216,3\t215,4\t245,8\t20,00\t7,5\t5,6\t4,6\t4,5\n8.33\t283,2\t285,3\t287,7\t342,4\t20,33\t7,0\t6,1\t4,6\t4,0\n8,66\t342,6\t337,2\t338,6\t404,6\t20,66\t6,9\t5,3\t5,2\t3,7\n9,00\t406,0\t391,8\t391,9\t466,0\t21,00\t7,1\t5,0\t5,3\t3,9\n9,33\t465,4\t454,9\t447,2\t527,3\t21,33\t6,7\t4,5\t6,1\t4,0\n9,66\t512,8\t506,0\t507,9\t575,6\t21,66\t6,0\t4,4\t3,8\t4,1\n10,00\t558,0\t551,0\t\u2022 549,0\t623,2\t22,00\t5,5\t4,0\t4,5\t3,9\n10,33\t597,6\t592,7\t592,9\t666,9\t22,33\t5,4\t4,0\t5,1\t3,7\n10,66\t627,7\t614,5\t617,9\t699,6\t22,66\t5,2\t4,0\t2,8\t3,9\n11,00\t655,9\t642,1\t633,1\t732,3\t23,00\t5,3\t4,2\t2,3\t3,8\n11,33\t682,0\t668,6\t671,6\t758,3\t23,33\t6,0\t4,2\t2.3\t3.8\n11,66\t692,0\t680,3\t674,1\t763,9\t23,66\t5,5\t4,0\t2,4\t3,5\nIRRADIA\u00c7\u00c3O SOLAR DIRETA EXPERIMENTAL, SETEMBRO/97\nESTADO: S\u00e3o Paulo\tCIDADE: Campinas\nLATITUDE: -22\u00b053\u201921\u201d LONGITUDE: -47\u00b004\u201939\u201d\tALTITUDE: 693 m\nM\u00caS: Set, 1997\tINTERVALO DE MEDI\u00c7\u00c3O: 20 min.\nUNIDADES DE MEDI\u00c7\u00c3O: W/m2\tHOR\u00c1RIO DE MEDI\u00c7\u00c3O: as 24 horas do dia\nT(h)\t12/09/97\t13/09/97\t14/09/97\t15/09/97\tT(h)\t12/09/97\t13/09/97\t14/09/97\t15/09/97\n0,00\t3,7\t4,6\t5,1\t3,7\t12,00\t756,3\t734,4\t728,5\t758,5\n0,33\t4,0\t5,1\t5,2\t4,1\t12,33\t753,3\t756,0\t722,5\t766,3\n0,66\t3,7\t4,8\t4,5\t5,3\t12,66\t748,6\t724,6\t717,6\t750,0\n1,00\t3,7\t4,3\t3,8\t4,3\t13,00\t739,4\t713,9\t688,6\t722,6\n1,33\t3,7\t4,6\t4,1\t4,3\t13,33\t708,6\t647,0\t657,2\t701,0\n1,66\t3,4\t4,4\t4,4\t3,5\t13,66\t666,6\t614,3\t593,1\t664,0\n2,00\t3,2\t4,1\t4,1\t3,4\t14,00\t636,2\t566,7\t584,7\t614,9\n2,33\t3,3\t3,9\t4,3\t3,5\t14,33\t599,2\t504,4\t531,2\t571,6\n2,66\t3,3\t4,4\t5,1\t3,8\t14,66\t549,3\t445,9\t475,2\t511,0\n3,00\t3,3\t4,6\t5,3\t4,9\t15,00\t499,4\t412,9\t405,3\t457,9\n3,33\t3,3\t4,4\t6,1\t4,8\t15,33\t447,0\t323,9\t342,0\t392,6\n3,66\t3,2\t3,9\t6,4\t5,1\t15,66\t385,0\t304,4\t258,8\t325,9\n4,00\t3,2\t4,1\t4,9\t5,4\t16,00\t320,9\t275,6\t200,6\t251,7\n4,33\t3,5\t3,8\t4,4\t5,9\t16,33\t249,2\t162,5\t140,3\t175,9\n4,66\t3,3\t4,1\t4,1\t4,9\t16,66\t163,9\t105,5\t84,0\t105,4\n5,00\t3,1\t3,0\t3,4\t3,9\t17,00\t96,6\t61,1\t38,7\t50,4\n5,33\t3,3\t3,2\t2,5\t4,3\t17,33\t44,2\t15,5\t7,0\t4,3\n5,66\t3,2\t3,4\t2,3\t5,1\t17,66\t0,8\t7,4\t9,0\t13,9\n6,00\t3.7\t3.3\t3,8\t4.6\t18,00\t13,9\t11,8\t9,0\t13,6\n6,33\t3\u201e8\t2,7\t2/2\t1,5\t18,33\t13,7\t10,0\t7,9\t10,7\n6,66\t1,2\t22,9\t12,3\t10,5\t18,66\t11,5\t8,5\t5,8\t13,1\n7,00\t9,5\t51,0\t57,3\t75,2\t19,00\t9,7\t8.2\t5,6\t11,2\n7,33\t64,2\t71,5\t100,2\t118,4\t19,33\t7,7\t7,7\t5,9\t9,2\n7,66\t106,6\t110,8\t164,6\t177,8\t19,66\t6,1\t7,1\t5,6\t7,6\n8,00\t175,3\t184,8\t234,3\t249,8\t20,00\t7,0\t7,0\t6,1\t5,8\n8,33\t246,8\t304,0\t321,3\t338,9\t20,33\t6,7\t6,7\t5,1\t4,1\n8,66\t373,4\t377,4\t377,1\t402,5\t20,66\t6,7\t4,4\t4,8\t3,7\n9,00\t399,3\t443,9\t441,5\t462,8\t21,00\t5,0\t2,4\t4,6\t4,2\n9,33\t462,4\t512,2\t496,1\t517,8\t21,33\t7,2\t3,5\t4,4\t4,6\n9,66\t520,7\t550,0\t544,8\t569,6\t21,66\t6,4\t3,0\t4,4\t5,8\n10,00\t568,8\t604,7\t590,7\t614,0\t22,00\t6,2\t3,7\t4,4\t4,4\n10,33\t619,5\t659,5\t625,0\t660,1\t22,33\t5,6\t\u25a0 4,3\t4,3\t7.2\n10,66\t654,9\t688,9\t657,2\t690,3\t22,66\t5,3\t4,2\t4,1\t8,6\n11,00\t688,7\t718,3\t702,9\t732,1\t23,00\t5.0\t4,8\t3,9\t8,0\n11,33\t723,2\t761,5\t724,0\t756,9\t23,33\t4.9\t4,1\t3,7\t72\n11,66\t750,9\t755,5\t730,1\t774,6\t23,66\t5,2\t4,2\t3,4\t6,9\nIRRADIA\u00c7\u00c3O SOLAR DIRETA EXPERIMENTAL, NOVEMBRO/96\nESTADO: S\u00e3o Paulo\tCIDADE: Campinas\nLATITUDE: -22\u00b053\u201921\u201d LONGITUDE: -47\u00b004\u201939\u201d\tALTITUDE: 693 m\nM\u00caS: Nov. 1996\tINTERVALO DE MEDI\u00c7\u00c3O: 20 min.\nUNIDADES DE MEDI\u00c7\u00c3O: W/m2\tHOR\u00c1RIO DE MEDI\u00c7\u00c3O: as 24 horas do dia\nT(h)\t10/11/96\t24/11/96\t27/11/96\n0,00\t10,6\t11,7\t11,9\n0,33\t12,0\t11,7\t10,6\n0,66\t11,5\t10,6\t11,1\n1,00\t11,6\t12,1\t11,4\n1,33\t10,7\t11,3\t10,8\n1,66\t13,2\t12,0\t11,9\n2,00\t12,1\t11,8\t11,3\n2,33\t11,8\t11,2\t12,8\n2,66\t12,3\t12,1\t13,3\n3,00\t12,8\t12,6\t14,1\n3,33\t14,7\t12,2\t13,1\n3,66\t14,8\t12,4\t13,3\n4,00\t13,7\t14,4\t13,6\n4,33\t14,7\t12,8\t13,7\n4,66\t15,0\t13,2\t113,3\n5,00\t16,8\t16,0\t14,3\n5,33\t19,9\t23,4\t17,9\n5,66\t35,0\t77,1\t32,5\n6,00\t64,1\t100,3\t106,9\n6,33\t162,2\t150,2\t176,7\n6,66\t219,9\t200,1\t241,9\n7,00\t303,0\t250,4\t319,8\n7,33\t393,9\t400,4\t417,2\n7,66\t488.6\t527,1\t511,5\n8,00\t555,2\t582,1\t573,4\n8,33\t610,8\t628,0\t623.6\n8,66\t661,1\t669,8\t676.2\n9,00\t710,3\t712,1\t719,4\n9,33\t748,7\t752,2\t762,8\n9,66\t785,9\t789,1\t796,6\n10,00\t802,5\t811,7\t824,8\n10,33\t834,9\t833,0\t842,4\n10,66\t848,0\t853,6 \u2019\t866,7\n11,00\t872,8\t867,8\t881,3\n11,33\t872,9\t877,4\t890,1\n11,66\t860,7\t881,2\t900.1\nT(h)\t10/11/96\t24/11/96\t27/11/96\n12,00\t867,2\t910,0\t905,0\n12,33\t863,8\t909,7\t895,5\n12,66\t844,2\t890,9\t885,0\n13,00\t835,4\t858,5\t875,0\n13,33\t798,9\t838,1\t860,0\n13,66\t770,2\t810,0\t840,2\n14,00\t739,1\t786,2\t820,9\n14,33\t705,2\t760,2\t803,7\n14,66\t675,3\t720,6\t780,8\n15,00\t611,2\t669,3\t735,0\n15,33\t5702\t609,0\t677,1\n15,66\t515,1\t577,3\t591,3\n16,00\t430,0\t467,2\t542,2\n16,33\t340,1\t398,5\t473,1\n16,66\t197,7\t349,5\t385,1\n17,00\t137,9\t225,8\t271,0\n17,33\t145,7\t158,5\t210,6\n17,66\t99,9\t109,1\t146,7\n18,00\t30,6\t68,7\t102,2\n18,33\t9,8\t20,5\t64,9\n18,66\t8,8\t9,2\t19,7\n19,00\t10,6\t6,4\t10,9\n19,33\t10,0\t8,1\t10,6\n19,66\t10,6\t8,9\t11,3\n20,00\t11,6\t9,1\t10,9\n20,33\t11,3\t9,3\t11,7\n20,66\t10,8\t12,0\t11.2\n21,00\t11,5\t10,5\t11,4\n21,33\t12,7\t10,4\t11,7\n21,66\t11,7\t11,2\t12,4\n22,00\t13,0\t10,3\t12,6\n22,33\t11.6\t11,5\t13,0\n22,66\t15,7\t10,4\t12,0\n23,00\t11,7\t112\t12,4\n23,33\t13,0\t10,3\t12,6\n2-3,66 .\t11,6\t11,5\t13,0\nREFER\u00caNCIAS\n1.\tD. R. Inglis, \u201cWind Power and others Energy Options\u201d, (University Michigan Press, 1978)\n2.\tD. M. Considine, \u201cEnergy Technology, Handbook\u201d, (Me. Graw-Hill, 1977)\n3.\tProjeto Tem\u00e1tico FAPESP 93/3510-4, \u201cQualidade Ambiental e Desenvolvimento Regional\u201d, 1993\n4.\tScientific American, Special Issue: Energy for Planet Earth, September 1990\n5.\tB. M. Cormac, \u201cIntroduction to the Scientific Study of Atmospheric Pollution\u201d, 1990\n6.\tG. Ware, \u201cReviews of Environmental Contamination and Toxicology\u201d, Vol. 146, 1985\n7.\tEnergy Policy, Vol. 24, N\u00famero 1, pp. 185-193, 1996\n8.\tC. Swan, \u201cSuncell Energy Economy &amp; Photovoltaics\u201d, (Sierra Club books, 1986)\n9.\tEnergy Sources, Vol. 16, pp. 185-193, 1994\n10.\tEnergy Sources, N\u00famero 18, pp. 407-418, 1996\n11.\tEnergy Policy, Vol. 24, N\u00famero 2, pp. 177-185, 1996\n12.\tEnergy World, N\u00famero 245, January 1997\n13.\tCEPEL, \u201cCRESESB Informe\u201d, N\u00b0 1 Setembro-1995\n14.\tAnais do Congresso Brasileiro de Planejamento Energ\u00e9tico, 1995\n15.\tAnais do Congresso Brasileiro de Energia, 1996\n16.\tC. Greacen, \u201cHow Photovoltaic Cells Work\u201d, (July, 1991)\n17.\tH. Rodr\u00edguez y S. Hurry, \u201cManual de Entrenamiento en Sistemas Fot ovoltaicos para Electrificaci\u00f3n Rural\u201d, (Colombia, PNVO. 1985)\n18.\tN. Fraindenraich e F. Lyra, \u201cEnergia Solar\u201d, (Edit. Universit\u00e1ria, 1995)\n19.\tJ. Winter, R. L. Sizmann, L. L. Vant-Hull, \u201cSolar Power Plants\u201d, Berlin, Ed. Springer-Verlag\n20.\tAppl. Phys., Vol. 27, pp. 777-784, July 1956\n21.\tEnergy Convers., Vol. 36, Number 4, (November 1995)\n22.\tR. Hill, \u201cSolar Energy, \u201cProspects for Photovoltaics\u201d, (May, 1993)\n23.\tSolar Energy Materials and Solar Cells, Vol. 40, Number 2, (April, 1996)\n24.\tSolar Energy Materials and Solar Celis, Vol. 40, Number 3, (July, 1996)\t.\n25.\tSolar Energy, Vol. 56, Nc 6\n26.\tBenmett, I. Monthly Maps of Mean Daily Insolation for the United States, Solar Energy, 1975\n27.\tNunes, G.S.S. et al. Estudo da Distribui\u00e7\u00e3o de Radia\u00e7\u00e3o Solar Incidente sobre o Brasil, INPE, Jan/78\n28.\tW. Ewing, \u201cM\u00e9todos Instrumentais de An\u00e1lise Qu\u00edmica\u201d, Ed. Edgard Blucher, Villa Nova e J. dos Santos, \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Radia\u00e7\u00e3o Solar\u201d, Departamento de F\u00edsica e Meteorologia da USP\n29.\tDelco Remy, Battery Catalogue, F Section Trace Engineering Company, Inc.,\n30.\tR. Stewart, P. Spencer, \u201cThe Measurement of Solar Radiation\u201d, 1992. Siemens,\n31.\tLtda.,1972PROMB0000.103., \u2018Energy Logger Manual\u201d, Version 2.0, January 1,\n32.\tCESP, \u2018Radia\u00e7\u00e3o Solar no Estado de Sao Paulo\u201d, Copyright \u00a9 1981 por CESP\n33.\t\u201cSolar Charge Controller Model C30A\u201d, owner\u2019s manual\n34.\t\u201cInstalation guide for the Siemens Solar Industries\u201d, Modelo M-75, Solar Electric Modules, 1990\n35.\t1996Trace Engineering, \u201cCatalogue for Standard Inverter\u201d, Model U2512C."}]}}}