{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17524"}, {"@name": "filename", "#text": "2431_33882.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Jo\ns\u00e9\n M\n\nan\nu\nel\n B\nra\nn\nd\n\u00e3o\n\nM\nU\nS\nE\nU\n G\n\nE\nO\nL\n\u00d3\nG\nIC\nO\n: \nL\nU\nG\nA\nR\n D\n\nE\n M\n\nE\nM\n\u00d3\nR\nIA\nS\n H\n\nIS\nT\n\u00d3\nR\nIC\nA\nS\n E\n C\nIE\nN\nT\n\u00cdF\nIC\nA\nS\n\nA\nct\nas\n d\no\n I\n S\nem\n\nin\n\u00e1r\nio\n d\ne \nIn\nve\nst\nig\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nm\n M\n\nu\nse\no\nlo\ng\nia\n d\no\ns \nP\na\u00ed\nse\ns \nd\ne \nL\n\u00edn\ng\nu\na \nP\no\nrt\nu\ng\nu\nes\na \ne \nE\nsp\n\nan\nh\no\nla\n, \nV\no\nlu\nm\ne \n1,\n p\np\n. \n16\n3-\n17\n4\n\n164\n\nMUSEU GEOL\u00d3GICO: LUGAR DE MEM\u00d3RIAS \n\nHIST\u00d3RICAS E CIENT\u00cdFICAS\n\nJos\u00e9 Manuel Brand\u00e3o\n\nResumo\n\nCom 150 anos de actividade (1859-2009), o Museu Geol\u00f3gico \u00e9 herdeiro de \n\num passado pontuado por algumas das mais importantes etapas e personalidades \n\nda hist\u00f3ria das Geoci\u00eancias e da Arqueologia portuguesa e internacional, que \n\ncontribu\u00edram para o seu crescimento e prest\u00edgio. Parte das suas colec\u00e7\u00f5es, al\u00e9m do \n\nseu interesse para a hist\u00f3ria da ci\u00eancia, continua a apresentar valor cient\u00ed? co, o que \n\naumenta a pertin\u00eancia de uma discuss\u00e3o aberta sob a sua voca\u00e7\u00e3o e miss\u00e3o.\n\nPalavras-chave: Museu, Comiss\u00f5es Geol\u00f3gicas, Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, Geologia, \n\nArqueologia\n\nAbstract\n\nWith 150 years of activity (1859-2009), the Geological Museum is the heir \n\nof a past classify by several important steps and personalities in the history of the \n\nPortuguese Geology and Archeology, who contributed, to its establishment, growth \n\nand prestige. Part of its collections, despite of their interest to the history of science, \n\ncontinue to present scienti? c value, which increases the relevance of an open \n\ndiscussion over the vocation and mission of this museum.\n\nKeywords: Museum, Geological Commissions, Geologic Survey, Geology, \n\nArchaeology\n\n\n\nJo\ns\u00e9\n M\n\nan\nu\nel\n B\nra\nn\nd\n\u00e3o\n\nM\nU\nS\nE\nU\n G\n\nE\nO\nL\n\u00d3\nG\nIC\nO\n: \nL\nU\nG\nA\nR\n D\n\nE\n M\n\nE\nM\n\u00d3\nR\nIA\nS\n H\n\nIS\nT\n\u00d3\nR\nIC\nA\nS\n E\n C\nIE\nN\nT\n\u00cdF\nIC\nA\nS\n\nA\nct\nas\n d\no\n I\n S\nem\n\nin\n\u00e1r\nio\n d\ne \nIn\nve\nst\nig\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nm\n M\n\nu\nse\no\nlo\ng\nia\n d\no\ns \nP\na\u00ed\nse\ns \nd\ne \nL\n\u00edn\ng\nu\na \nP\no\nrt\nu\ng\nu\nes\na \ne \nE\nsp\n\nan\nh\no\nla\n, \nV\no\nlu\nm\ne \n1,\n p\np\n. \n16\n3-\n17\n4\n\n165\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nInstalado h\u00e1 cento e cinquenta anos (1859 ? 2009) no edif\u00edcio onde ainda hoje \n\nse encontra, ao Bairro Alto em Lisboa, o Museu Geol\u00f3gico tem uma traject\u00f3ria \n\nindissoci\u00e1vel da dos servi\u00e7os o? ciais na depend\u00eancia dos quais desde sempre esteve: \n\nas Comiss\u00f5es Geol\u00f3gicas (1857-1918)1 que o criaram, os Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de \n\nPortugal (1918-1993) e os organismos que lhe sucederam2. \n\nS\u00e3o escassas as refer\u00eancias claras \u00e0 sua instala\u00e7\u00e3o sendo not\u00f3rio que, ao longo do \n\ntempo, poucas vezes foi verdadeiramente assumido como uma entidade ontol\u00f3gica, \n\nantes encarado como uma resposta \u00f3bvia \u00e0s necessidades pr\u00e1ticas decorrentes dos \n\ntrabalhos ali desenvolvidos, designadamente a de instala\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o, \n\npara futura consulta, dos materiais coligidos na demanda dos ?factos geogn\u00f3sticos? \n\nrelevantes para o conhecimento do territ\u00f3rio. Em defesa desta ideia sublinhe-se \n\na inexist\u00eancia de um acto ou de um documento fundador, bem como a explica\u00e7\u00e3o \n\nlapidar de Nery Delgado (1835-1908), membro adjunto da Comiss\u00e3o e seu director \n\na partir de 1882, que se lhe referia dizendo que ?? as collec\u00e7\u00f5es de um instituto \n\ngeol\u00f3gico n\u00e3o representam o ? m do trabalho que lhe \u00e9 incumbido, mas servem-lhe \n\nde auxiliar indispens\u00e1vel para o executar??3. \n\nContrariamente a outros museus de Hist\u00f3ria Natural da segunda metade do s\u00e9culo \n\nXIX, que repartiam os seus objectivos entre a investiga\u00e7\u00e3o e as preocupa\u00e7\u00f5es \n\neducativas, o ?Geol\u00f3gico? colocou, desde o in\u00edcio, a investiga\u00e7\u00e3o acima de outras \n\nposs\u00edveis vertentes, trabalhando sobre as colec\u00e7\u00f5es que iam sendo feitas \u00e0 medida \n\nque avan\u00e7avam os trabalhos de campo. N. Delgado, haveria mesmo de referir, a \n\nprop\u00f3sito de uma eventual transfer\u00eancia das colec\u00e7\u00f5es para o Museu Nacional de \n\nLisboa na Escola Polit\u00e9cnica, que enquanto as colec\u00e7\u00f5es daquele estabelecimento \n\neram de ensino e exposi\u00e7\u00e3o, as do servi\u00e7o geol\u00f3gico eram de investiga\u00e7\u00e3o \n\n1  A primeira das sucessivas \u201cComiss\u00f5es\u201d criadas at\u00e9 \u00e0 sua passagem a \u201cServi\u00e7os Geol\u00f3gicos de \nPortugal\u201d (1918-1993), foi constitu\u00edda em Dezembro de 1852 no quadro do (novo) Minist\u00e9rio das Obras \nP\u00fablicas, Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria, em resposta \u00e0 necessidade de se conhecer com detalhe a geologia do pa\u00eds \ne os respectivos recursos minerais. Encarregada de proceder ao reconhecimento do territ\u00f3rio e elaborar \na carta geol\u00f3gica do Reino, a Commiss\u00e3o dos Trabalhos Geologicos s\u00f3 come\u00e7ou, por\u00e9m, a funcionar de \nforma efectiva em 1857, tendo como directores Carlos Ribeiro (1813-1882), engenheiro militar, e Pereira \nda Costa (1809-1889), acad\u00e9mico e lente da Escola Polit\u00e9cnica.\n\n2  Instituto geol\u00f3gico e Mineiro, INETI e LNEG (Laborat\u00f3rio Nacional de Energia e Geologia \u2013 \nIP), actual tutela.\n\n3  Cf. Delgado, 1909 p. 173.\n\n\n\nJo\ns\u00e9\n M\n\nan\nu\nel\n B\nra\nn\nd\n\u00e3o\n\nM\nU\nS\nE\nU\n G\n\nE\nO\nL\n\u00d3\nG\nIC\nO\n: \nL\nU\nG\nA\nR\n D\n\nE\n M\n\nE\nM\n\u00d3\nR\nIA\nS\n H\n\nIS\nT\n\u00d3\nR\nIC\nA\nS\n E\n C\nIE\nN\nT\n\u00cdF\nIC\nA\nS\n\nA\nct\nas\n d\no\n I\n S\nem\n\nin\n\u00e1r\nio\n d\ne \nIn\nve\nst\nig\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nm\n M\n\nu\nse\no\nlo\ng\nia\n d\no\ns \nP\na\u00ed\nse\ns \nd\ne \nL\n\u00edn\ng\nu\na \nP\no\nrt\nu\ng\nu\nes\na \ne \nE\nsp\n\nan\nh\no\nla\n, \nV\no\nlu\nm\ne \n1,\n p\np\n. \n16\n3-\n17\n4\n\n166\n\nscienti? ca, applica\u00e7\u00e3o pratica e documenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados4. \n\nNem mesmo as limita\u00e7\u00f5es impostas pelo espa\u00e7o e pela falta de pessoal5 constitu\u00edram \n\n\u00f3bice bastante a que na organiza\u00e7\u00e3o das colec\u00e7\u00f5es houvesse uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a possibilidade destas se constitu\u00edrem em ve\u00edculo de forma\u00e7\u00e3o especializada, \n\npara acad\u00e9micos, agr\u00f3nomos e engenheiros, e em mostru\u00e1rio das potencialidades \n\nminerais do pa\u00eds, destinado a construtores, industriais e outros agentes econ\u00f3micos. \n\nA inexist\u00eancia de uma apresenta\u00e7\u00e3o eminentemente pedag\u00f3gica, n\u00e3o propiciou o \n\ndesenvolvimento de particular apet\u00eancia dos p\u00fablicos generalistas pela visita\u00e7\u00e3o do \n\nmuseu. Apesar da sua abertura com car\u00e1cter permanente desde meados de 19206, os \n\nvisitantes foram, ao longo do tempo, maioritariamente formados por pro? ssionais \n\ne estudiosos das mat\u00e9rias abrangidas, e s\u00f3 muito recentemente tal panorama veio a \n\nsofrer modi? ca\u00e7\u00f5es sens\u00edveis.\n\nNatureza, crescimento e organiza\u00e7\u00e3o das colec\u00e7\u00f5es\n\nInstalada inicialmente em casa de um dos seus directores, Francisco Pereira \n\nda Costa (1809-1889)7, a Commiss\u00e3o cedo se viu confrontada com o problema \n\ndo crescimento das colec\u00e7\u00f5es, o que obrigou a demandar o Governo sobre a \n\nnecessidade de se encontrarem instala\u00e7\u00f5es adequadas, onde aquelas se pudessem \n\ndispor e ser consultadas8. A solu\u00e7\u00e3o encontrada foi o 2\u00ba piso do Convento de Jesus \n\nonde j\u00e1 funcionava a Academia Real das Ci\u00eancias, embora tal espa\u00e7o, no entender \n\nde P. da Costa, estivesse muito arruinado e carente de muitas obras de adapta\u00e7\u00e3o9.\n\nO n\u00facleo inicial do museu, constitu\u00eddo pelas colec\u00e7\u00f5es pessoais de Carlos Ribeiro \n\n4  Idem p. 178. Este conceito ter-se-\u00e1 enraizado no corpo t\u00e9cnico dos Servi\u00e7os; anos mais tarde, \no eng\u00ba J. Sim\u00f5es repeti-la-ia, ao dizer que estes \u201c\u2026se limitam principalmente a organizar colec\u00e7\u00f5es \ngenuinamente portuguesas, que estejam em rela\u00e7\u00e3o com a \u00edndole dos seus trabalhos e lhes sirvam \nde base\u201d (1923 p. 35).\n\n5  At\u00e9 perto do fi nal da recente d\u00e9cada de noventa (s\u00e9c. XX), o museu n\u00e3o teve pessoal dedicado \nsendo as tarefas da sua organiza\u00e7\u00e3o atribu\u00eddas, por iner\u00eancia, aos t\u00e9cnicos do servi\u00e7o, satisfeitas \nfrequentemente al\u00e9m do seu hor\u00e1rio normal. A marca\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o das amostras estavam cometidas \naos colectores, sempre que estes n\u00e3o estavam em trabalho de campo. S\u00f3 em 1901 haveria de considerar-\nse o lugar de preparador para os servi\u00e7os das collec\u00e7\u00f5es e do laboratorio, sendo mais tarde criada a \ncategoria de conservador do museu, atribu\u00edda ao colector-chefe (Decreto n\u00ba 15.018 de 11 de Fevereiro de \n1928).\n\n6  Of\u00edcio de Paiva Mor\u00e3o ao Director-Geral de Minas. 28 de Junho de 1919. AHGM (Arquivo \nHist\u00f3rico Geol\u00f3gico-Mineiro, LNEG-IP).\n\n7  Cf. Sim\u00f5es, 1923 p. 19; Almeida e Carvalhosa, 1974 p. 245.\n\n8  Cf. Relat\u00f3rio de P. da Costa, 1862. Livro de relat\u00f3rios de actividades da Comiss\u00e3o, p. 87. \nAHGM.\n\n9  Idem ibidem.\n\n\n\nJo\ns\u00e9\n M\n\nan\nu\nel\n B\nra\nn\nd\n\u00e3o\n\nM\nU\nS\nE\nU\n G\n\nE\nO\nL\n\u00d3\nG\nIC\nO\n: \nL\nU\nG\nA\nR\n D\n\nE\n M\n\nE\nM\n\u00d3\nR\nIA\nS\n H\n\nIS\nT\n\u00d3\nR\nIC\nA\nS\n E\n C\nIE\nN\nT\n\u00cdF\nIC\nA\nS\n\nA\nct\nas\n d\no\n I\n S\nem\n\nin\n\u00e1r\nio\n d\ne \nIn\nve\nst\nig\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nm\n M\n\nu\nse\no\nlo\ng\nia\n d\no\ns \nP\na\u00ed\nse\ns \nd\ne \nL\n\u00edn\ng\nu\na \nP\no\nrt\nu\ng\nu\nes\na \ne \nE\nsp\n\nan\nh\no\nla\n, \nV\no\nlu\nm\ne \n1,\n p\np\n. \n16\n3-\n17\n4\n\n167\n\n(1813-1882), que partilhava a direc\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o e pelas colheitas e outras \n\naquisi\u00e7\u00f5es feitas pelos seus membros, ocupou desde o in\u00edcio, as duas maiores salas \n\ndo espa\u00e7o que lhe fora atribu\u00eddo, embora fosse preciso aguardar v\u00e1rios anos pelo \n\nmobili\u00e1rio (? g. 1), s\u00f3 conseguido em meados do ? nal da d\u00e9cada de 1870.\n\nA natureza das colec\u00e7\u00f5es, bem como a sua organiza\u00e7\u00e3o, denunciam claramente \n\nas principais \u00e1reas de actividade abra\u00e7adas pelos Servi\u00e7os desde o seu in\u00edcio, \n\nrepartidas entre a Geologia, o principal dom\u00ednio, e a antropologia pr\u00e9-hist\u00f3rica, \n\ncampo que parece ter emergido, natural e circunstancialmente, dos trabalhos de \n\nreconhecimento geol\u00f3gico. A disposi\u00e7\u00e3o das colec\u00e7\u00f5es \u00e9 tamb\u00e9m reveladora da \n\npr\u00e1tica de uma ci\u00eancia exaustiva, testemunho dos paradigmas e metodologias \n\ncaracter\u00edsticas das \u00faltimas d\u00e9cadas de oitocentos.\n\nA principal colec\u00e7\u00e3o do museu \u00e9 a de estratigra? a portuguesa, formada sobretudo \n\nat\u00e9 aos anos vinte (s\u00e9c. XX), na qual (?) cada systema \u00e9 representado pela sua \n\nfauna e ? ora especial, e pelos principais typos de rochas, e em que as localidades \n\napresentando a mesma facies paleontologica se acham reunidas, ao passo que as \n\nque apresentam differen\u00e7as notaveis de fauna est\u00e3o separadas??10.\n\nN\u00e3o lhe ? ca atr\u00e1s, por\u00e9m, pela import\u00e2ncia do seu conte\u00fado, a colec\u00e7\u00e3o geral de \n\npaleontologia que re\u00fane alguns milhares de representantes dos principais grupos \n\nf\u00f3sseis conhecidos em Portugal, dispostos segundo a ordem zool\u00f3gica e com \n\nos exemplares arranjados geologicamente, isto \u00e9, ?pondo em junc\u00e7\u00e3o os fosseis \n\n10  Cf. esbo\u00e7o de relat\u00f3rio de N. Delgado. Outubro de 1882. AHGM.\n\nFig. 1. Sala de Estratigrafi a e \nPaleontologia. Anos vinte. Foto \nAHGM.\n\n\n\nJo\ns\u00e9\n M\n\nan\nu\nel\n B\nra\nn\nd\n\u00e3o\n\nM\nU\nS\nE\nU\n G\n\nE\nO\nL\n\u00d3\nG\nIC\nO\n: \nL\nU\nG\nA\nR\n D\n\nE\n M\n\nE\nM\n\u00d3\nR\nIA\nS\n H\n\nIS\nT\n\u00d3\nR\nIC\nA\nS\n E\n C\nIE\nN\nT\n\u00cdF\nIC\nA\nS\n\nA\nct\nas\n d\no\n I\n S\nem\n\nin\n\u00e1r\nio\n d\ne \nIn\nve\nst\nig\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nm\n M\n\nu\nse\no\nlo\ng\nia\n d\no\ns \nP\na\u00ed\nse\ns \nd\ne \nL\n\u00edn\ng\nu\na \nP\no\nrt\nu\ng\nu\nes\na \ne \nE\nsp\n\nan\nh\no\nla\n, \nV\no\nlu\nm\ne \n1,\n p\np\n. \n16\n3-\n17\n4\n\n168\n\nvizinhos provenientes de differentes terrenos\"11, arranjo que permitia evidenciar e/\n\nou estabelecer correla\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1? cas12. Esta organiza\u00e7\u00e3o era ainda refor\u00e7ada \n\npela coloca\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis em caixas de cart\u00e3o de cor id\u00eantica \u00e0 da respectiva \n\nforma\u00e7\u00e3o apresentada na Carta Geol\u00f3gica de Portugal, edi\u00e7\u00e3o de 1899.\n\nS\u00f3 uma pequena parte da colec\u00e7\u00e3o est\u00e1 exposta, apresentando-se sobretudo os \n\nexemplares mais relevantes pela sua posi\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica, grau de preserva\u00e7\u00e3o \n\nou estatuto. Muitos destes exemplares correspondem a ?esp\u00e9cies tipo? ou foram \n\n? gurados nas diversas publica\u00e7\u00f5es surgidas ao longo do tempo. \n\nO grupo de f\u00f3sseis mais representado \u00e9, naturalmente, o dos invertebrados, \n\nsendo de justi\u00e7a referir o important\u00edssimo contributo dado ao crescimento destas \n\ncolec\u00e7\u00f5es por N. Delgado e por Paul Choffat (1849-1919), ge\u00f3logo su\u00ed\u00e7o contratado \n\npela Comiss\u00e3o, incidindo as suas colheitas, respectivamente, sobre os f\u00f3sseis das \n\neras Paleoz\u00f3ica e Mesoz\u00f3ica. J\u00e1 os f\u00f3sseis marinhos do Cenoz\u00f3ico, recolhidos \n\nsobretudo nas pen\u00ednsulas de Lisboa e Set\u00fabal e no Algarve, que constituem tamb\u00e9m \n\num importante segmento desta grande colec\u00e7\u00e3o, foram em grande parte resultantes \n\ndas colheitas do ge\u00f3logo da Comiss\u00e3o Jorge Berkeley Cotter (1845-1919). \n\nA colec\u00e7\u00e3o de paleontologia foi muito enriquecida entre as d\u00e9cadas de trinta e \n\ncinquenta por Georges Zbyszewski (1909 -1999), devendo-se-lhe a entrada de \n\ngrande quantidade de restos de peixes e mam\u00edferos terrestres e marinhos do \n\nMioc\u00e9nico da regi\u00e3o de Lisboa, e de restos de dinossauros jur\u00e1ssicos, pela sua maior \n\nparte estudados e publicados nas edi\u00e7\u00f5es destes Servi\u00e7os. \n\nN\u00e3o pode ignorar-se, pela sua import\u00e2ncia enquanto documento cient\u00ed? co e \n\nhist\u00f3rico, o pequeno n\u00facleo de colec\u00e7\u00f5es estrangeiras de compara\u00e7\u00e3o agregado \n\n\u00e0 colec\u00e7\u00e3o de paleontologia. As pe\u00e7as que o integram foram principalmente \n\nincorporadas por oferta ou permuta com institui\u00e7\u00f5es e personalidades estrangeiras \n\ncom quem os membros das Comiss\u00f5es Geol\u00f3gicas mantinham rela\u00e7\u00f5es de trabalho \n\ne amizade. Ali\u00e1s, alguns destes conhecimentos vinham j\u00e1 da viagem de estudo \n\nque Carlos Ribeiro empreendera em 1858 a diversos pa\u00edses da Europa, a ? m de \n\nestabelecer contactos com universidades e servi\u00e7os cong\u00e9neres e de adquirir os \n\nequipamentos e materiais necess\u00e1rios \u00e0 prossecu\u00e7\u00e3o dos objectivos da Comiss\u00e3o. \n\nAlguns segmentos das colec\u00e7\u00f5es estrangeiras13 foram adquiridos por compra a \n\ndiversos marchands naturalistas europeus, nomeadamente a Auguste Krantz de \n\n11  Cf. Delgado, 1901 p. XXX.\n\n12  As correla\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1fi cas apoiam-se principalmente no \u201cprinc\u00edpio da identidade \npaleontol\u00f3gica\u201d, enunciado pelo ingl\u00eas William Smith (1769 \u2013 1839), que estabelece que as camadas \ncom o mesmo conte\u00fado f\u00f3ssil s\u00e3o da mesma idade. \n\n13  Sobre a constitui\u00e7\u00e3o e proveni\u00eancia das pe\u00e7as estrangeiras v. Brand\u00e3o e Almeida, 2002; 2003.\n\n\n\nJo\ns\u00e9\n M\n\nan\nu\nel\n B\nra\nn\nd\n\u00e3o\n\nM\nU\nS\nE\nU\n G\n\nE\nO\nL\n\u00d3\nG\nIC\nO\n: \nL\nU\nG\nA\nR\n D\n\nE\n M\n\nE\nM\n\u00d3\nR\nIA\nS\n H\n\nIS\nT\n\u00d3\nR\nIC\nA\nS\n E\n C\nIE\nN\nT\n\u00cdF\nIC\nA\nS\n\nA\nct\nas\n d\no\n I\n S\nem\n\nin\n\u00e1r\nio\n d\ne \nIn\nve\nst\nig\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nm\n M\n\nu\nse\no\nlo\ng\nia\n d\no\ns \nP\na\u00ed\nse\ns \nd\ne \nL\n\u00edn\ng\nu\na \nP\no\nrt\nu\ng\nu\nes\na \ne \nE\nsp\n\nan\nh\no\nla\n, \nV\no\nlu\nm\ne \n1,\n p\np\n. \n16\n3-\n17\n4\n\n169\n\nBonn (Alemanha) e a Louis S\u00e6mann, estabelecido em Paris, dada a qualidade dos \n\nmateriais que distribu\u00edam e o rigor que lhes era reputado na sua classi? ca\u00e7\u00e3o14.\n\nEm consequ\u00eancia do alargamento das \u00e1reas disciplinares abrangidas e crescimento \n\nda amostragem recolhida, meados de 1899, foi instalada no museu a sala de \n\nmineralogia e petrogra? a portuguesas cuja prepara\u00e7\u00e3o se deveu a Alfredo \n\nBensa\u00fade (1856-1941), mineralogista da Comiss\u00e3o at\u00e9 1898, e a Vicente Sousa \n\nBrand\u00e3o (1863-1916), que o substituiu naquela data em tais fun\u00e7\u00f5es. Seguiu-se-\n\nlhe, j\u00e1 na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX a cria\u00e7\u00e3o da sala de geologia aplicada, \n\niniciativa de P. Choffat e do engenheiro Ant\u00f3nio Torres entretanto nomeado para \n\na Comiss\u00e3o. Constitu\u00eda-se assim um mostru\u00e1rio de rochas industriais, min\u00e9rios \n\ne combust\u00edveis nacionais at\u00e9 ent\u00e3o inexistente. Finalmente, com a cria\u00e7\u00e3o da \n\nsala colonial em 1905, o museu atinge o pleno da \u00e1rea ocupada com o dep\u00f3sito e \n\nexposi\u00e7\u00e3o das suas colec\u00e7\u00f5es15. \n\nEste n\u00facleo de colec\u00e7\u00f5es coloniais tem as suas ra\u00edzes nas cont\u00ednuas ofertas \u00e0 \n\nComiss\u00e3o de rochas, f\u00f3sseis e min\u00e9rios, praticamente desde o in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00ed? ca de \u00c1frica, com as explora\u00e7\u00f5es pioneiras de Capelo, Ivens e Serpa Pinto. \n\nParte desse acervo foi estudado por P. Choffat, podendo dizer-se que constituiu um \n\ncontributo de grande valia para identi? car e esbo\u00e7ar \u00e0 dist\u00e2ncia, os contornos das \n\nprincipais forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas de Angola e Mo\u00e7ambique. \n\nFace \u00e0 sua import\u00e2ncia e sob proposta do Conselho Consultivo dos Servi\u00e7os, N. \n\nDelgado reuniu essas importantes d\u00e1divas num ?museu? ou Sala Colonial, cuja \n\ninstala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o foram suportadas pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Marinha e das \n\nCol\u00f3nias16.\n\nA Comiss\u00e3o e o homem pr\u00e9-hist\u00f3rico\n\nNo decurso dos trabalhos de campo de geologia e merc\u00ea do particular interesse de \n\nCarlos Ribeiro e de Nery Delgado pela problem\u00e1tica da exist\u00eancia e antiguidade \n\nde um Homem ?ante-diluviano?, foi sendo reunida uma importante colec\u00e7\u00e3o \n\nde artefactos l\u00edticos, restos alimentares e esqueletos humanos pr\u00e9-hist\u00f3ricos, \n\nrecolhidos ou inumados por ambos em esta\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie, grutas, povoados \n\n14  Entre as encomendas a L. S\u00e6mann, devem referir-se as das colec\u00e7\u00f5es do Visconde de Archiac, \npaleont\u00f3logo franc\u00eas disc\u00edpulo de Alcide d\u2019Orbigny e as do acad\u00e9mico russo H. Trautschosld, adquiridas \nem 1862, posteriormente incorporadas nas colec\u00e7\u00f5es do Museu Nacional (v. Brand\u00e3o, 2009a).\n\n15  Estes \u00faltimos tr\u00eas n\u00facleos mantiveram-se at\u00e9 aos anos setenta (s\u00e9c. XX), quando aos espa\u00e7os \nque ocupavam foi preciso atribuir outras fun\u00e7\u00f5es. Apenas permanece, com uma nova museografi a, o \nn\u00facleo de mineralogia.\n\n16  V. Brand\u00e3o 2009b.\n\n\n\nJo\ns\u00e9\n M\n\nan\nu\nel\n B\nra\nn\nd\n\u00e3o\n\nM\nU\nS\nE\nU\n G\n\nE\nO\nL\n\u00d3\nG\nIC\nO\n: \nL\nU\nG\nA\nR\n D\n\nE\n M\n\nE\nM\n\u00d3\nR\nIA\nS\n H\n\nIS\nT\n\u00d3\nR\nIC\nA\nS\n E\n C\nIE\nN\nT\n\u00cdF\nIC\nA\nS\n\nA\nct\nas\n d\no\n I\n S\nem\n\nin\n\u00e1r\nio\n d\ne \nIn\nve\nst\nig\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nm\n M\n\nu\nse\no\nlo\ng\nia\n d\no\ns \nP\na\u00ed\nse\ns \nd\ne \nL\n\u00edn\ng\nu\na \nP\no\nrt\nu\ng\nu\nes\na \ne \nE\nsp\n\nan\nh\no\nla\n, \nV\no\nlu\nm\ne \n1,\n p\np\n. \n16\n3-\n17\n4\n\n170\n\ne monumentos megal\u00edticos da pen\u00ednsula de Lisboa e Vale do Tejo17. Re? ram-se \n\nem particular os materiais provenientes dos concheiros de Muge descobertos por \n\nRibeiro em 186318, das grutas arti? ciais de Palmela, escavadas pelo pessoal da \n\nComiss\u00e3o na segunda metade dos anos setenta (s\u00e9c. XIX) e os materiais recolhidos \n\npor Delgado no planalto da Cesareda.\n\nA quest\u00e3o da exist\u00eancia do Homem no per\u00edodo Terci\u00e1rio, alimentada por C. Ribeiro \n\ncom base na descoberta de diversas pe\u00e7as de s\u00edlex na regi\u00e3o da Ota ? Carregado19, \n\ncom talhe supostamente intencional, vai constituir, na d\u00e9cada de 1870, uma das \n\nsuas grandes preocupa\u00e7\u00f5es, que ecoa mesmo al\u00e9m-fronteiras com as participa\u00e7\u00f5es \n\nnos congressos de Arqueologia em Bruxelas e Paris. Ali\u00e1s, a quest\u00e3o culmina na \n\nsua constitui\u00e7\u00e3o em tema central da IX sess\u00e3o do Congresso Internacional de \n\nAntropologia Pr\u00e9-Hist\u00f3rica reunido em Lisboa, em 188020, altura em que Ribeiro e \n\nDelgado ter\u00e3o conseguido os necess\u00e1rios recursos para equipar e abrir a sala onde \n\nainda hoje se encontram depositadas e expostas estas colec\u00e7\u00f5es.\n\nOrganizada cronol\u00f3gica e geogra? camente, a ?Sala de Arqueologia Pr\u00e9-hist\u00f3rica? \n\n(? g. 2) foi sofrendo, at\u00e9 meados dos anos setenta (s\u00e9c. XX), sucessivas modi? ca\u00e7\u00f5es \n\nvisando adaptar o crescimento da colec\u00e7\u00e3o \u00e0 limita\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o que se foi \n\nconseguindo com a modi? ca\u00e7\u00e3o da tipologia do mobili\u00e1rio, e \u00e0 pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o \n\ndas metodologias cient\u00ed? cas da Arqueologia para o estudo das diferentes \u00e9pocas \n\ncronol\u00f3gico-culturais21.\n\n17  Estas colec\u00e7\u00f5es, como ali\u00e1s N. Delgado fazia quest\u00e3o de sublinhar (1909, p. 174), nada \ntinham a ver com as do Museu Ethnographico dirigido por J. Leite de Vasconcellos e instalado em 1894 \nnuma das salas da Comiss\u00e3o. Criado em Dezembro de 1893, este museu deveria servir \u201ccomo que \nde desenvolvimento do museu de antrhopologia installado na Commiss\u00e3o dos Trabalhos Geologicos\u201d \n(D. Gov. n\u00ba 290 de 22 de Dezembro de 1893). No entanto, a sua voca\u00e7\u00e3o bem como o aumento \ndas colec\u00e7\u00f5es que entretanto se tinham expandido para o claustro do edif\u00edcio, determinaram a sua \ntransfer\u00eancia, em 1901, para instala\u00e7\u00f5es maiores no Mosteiro dos Jer\u00f3nimos, em Bel\u00e9m (Cf. Vasconcellos, \n1914, p. 2).\n\n18  Esta descoberta proporcionou a Pereira da Costa a publica\u00e7\u00e3o da obra \u201cDa exist\u00eancia do \nhomem em epochas remotas no Valle do Tejo. Not\u00edcia sobre os esqueletos humanos descobertos no \nCabe\u00e7o da Arruda\u201d, (1865), considerada a mais antiga monografi a arqueol\u00f3gica portuguesa. \n\n19  V.: Descrip\u00e7\u00e3o de alguns silex e quartzites lascados encontrados nas camadas dos terrenos \nterciario e quaternario das Bacias do Tejo e Sado por C. Ribeiro. \u201cMem. Com. Serv. Geol. Port.\u201d. Lisboa, \n1871.\n\n20  A convic\u00e7\u00e3o de C. Ribeiro na exist\u00eancia de um homem nos tempos terci\u00e1rios, autor dos \nsupostos artefactos de s\u00edlex designados por \u201ce\u00f3litos\u201d, alimentou durante algum tempo uma pol\u00e9mica que \nculminou na cria\u00e7\u00e3o de uma criatura, virtual,respons\u00e1vel por tais artefactos o Homo simius ribeiroi.\n\n21  A t\u00edtulo de exemplo refi ra-se, pela sua import\u00e2ncia, a introdu\u00e7\u00e3o nos anos quarenta, \nprovavelmente pela m\u00e3o de Henri Breuil, do \u201cm\u00e9todo das s\u00e9ries\u201d, que constituiu a matriz pela qual se \norganizaram posteriormente todas as colec\u00e7\u00f5es paleol\u00edticas.\n\n\n\nJo\ns\u00e9\n M\n\nan\nu\nel\n B\nra\nn\nd\n\u00e3o\n\nM\nU\nS\nE\nU\n G\n\nE\nO\nL\n\u00d3\nG\nIC\nO\n: \nL\nU\nG\nA\nR\n D\n\nE\n M\n\nE\nM\n\u00d3\nR\nIA\nS\n H\n\nIS\nT\n\u00d3\nR\nIC\nA\nS\n E\n C\nIE\nN\nT\n\u00cdF\nIC\nA\nS\n\nA\nct\nas\n d\no\n I\n S\nem\n\nin\n\u00e1r\nio\n d\ne \nIn\nve\nst\nig\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nm\n M\n\nu\nse\no\nlo\ng\nia\n d\no\ns \nP\na\u00ed\nse\ns \nd\ne \nL\n\u00edn\ng\nu\na \nP\no\nrt\nu\ng\nu\nes\na \ne \nE\nsp\n\nan\nh\no\nla\n, \nV\no\nlu\nm\ne \n1,\n p\np\n. \n16\n3-\n17\n4\n\n171\n\nMerece ainda refer\u00eancia particular o conjunto de restos faun\u00edsticos recolhido \n\nprincipalmente nas grutas do planalto da Cesareda, Furninha e serra de Montejunto \n\nque, pelo contexto da sua descoberta, tem sido tradicionalmente conservado junto \n\nda colec\u00e7\u00e3o de arqueologia. Estes materiais revelaram a presen\u00e7a de diversos grupos \n\nde animais extintos no nosso pa\u00eds durante a \u00e9poca quatern\u00e1ria, designadamente \n\nurso das cavernas, hiena, hipop\u00f3tamo e elefante, entre outros exemplos.\n\nColabora\u00e7\u00f5es externas\n\nA exiguidade dos quadros de pessoal, bem como a impossibilidade do corpo t\u00e9cnico \n\ndos Servi\u00e7os abarcar todo o tipo de forma\u00e7\u00f5es e esp\u00e9cies f\u00f3sseis encontrados \n\ndurante os trabalhos de reconhecimento geol\u00f3gico do territ\u00f3rio, levou os membros \n\nda Comiss\u00e3o, desde os primeiros tempos, a solicitarem a colabora\u00e7\u00e3o de naturalistas \n\ne acad\u00e9micos estrangeiros, num claro e duplo esfor\u00e7o de valida\u00e7\u00e3o cient\u00ed? ca \n\ndas suas observa\u00e7\u00f5es e, simultaneamente, de internacionaliza\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias \n\nGeol\u00f3gicas portuguesas22. \n\nEntre as primeiras colabora\u00e7\u00f5es deve referir-se a do conhecido ?conchi\u00f3logo? \n\nfranc\u00eas Paul Deshayes (1795-1875), consultado por C. Ribeiro em Paris em \n\n1858. Deshayes observou e classi? cou muitos f\u00f3sseis enviados por Ribeiro, \n\nposteriormente reportados por Pereira da Costa na sua magistral e inacabada \n\nmonogra? a sobre os moluscos do Terci\u00e1rio portugu\u00eas23.\n\nPoderiam citar-se a t\u00edtulo de exemplo, como fruto destas prof\u00edcuas colabora\u00e7\u00f5es, e \n\napenas para os primeiros anos de trabalho das Comiss\u00f5es, os trabalhos pioneiros \n\n22  Cf. Brand\u00e3o, 2008 p. 419.\n\n23  V. Gastropodes dos dep\u00f3sitos tercearios de Portugal. Mem. Com. Serv. Geol., Lisboa, 1866.\n\nFig. 2. A \u201cSala de Arqueologia Pr\u00e9-\nHist\u00f3rica\u201d. Anos sessenta. Foto \nAHGM.\n\n\n\nJo\ns\u00e9\n M\n\nan\nu\nel\n B\nra\nn\nd\n\u00e3o\n\nM\nU\nS\nE\nU\n G\n\nE\nO\nL\n\u00d3\nG\nIC\nO\n: \nL\nU\nG\nA\nR\n D\n\nE\n M\n\nE\nM\n\u00d3\nR\nIA\nS\n H\n\nIS\nT\n\u00d3\nR\nIC\nA\nS\n E\n C\nIE\nN\nT\n\u00cdF\nIC\nA\nS\n\nA\nct\nas\n d\no\n I\n S\nem\n\nin\n\u00e1r\nio\n d\ne \nIn\nve\nst\nig\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nm\n M\n\nu\nse\no\nlo\ng\nia\n d\no\ns \nP\na\u00ed\nse\ns \nd\ne \nL\n\u00edn\ng\nu\na \nP\no\nrt\nu\ng\nu\nes\na \ne \nE\nsp\n\nan\nh\no\nla\n, \nV\no\nlu\nm\ne \n1,\n p\np\n. \n16\n3-\n17\n4\n\n172\n\nsobre a ? ora f\u00f3ssil portuguesa do naturalista su\u00ed\u00e7o Oswald Heer (1809-1883) e do \n\nfranc\u00eas Gaston de Saporta (1823-1895); no estudo dos invertebrados f\u00f3sseis, as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de Perceval de Loriol (1828-1908) do Museu de Hist\u00f3ria Natural de \n\nGenebra e fundador da Sociedade de Paleontologia Sui\u00e7a (equinodermes f\u00f3sseis), ou \n\nainda a colabora\u00e7\u00e3o de Gustave Dollfus (1850-1931), antigo Presidente da Sociedade \n\nGeol\u00f3gica de Fran\u00e7a, que em colabora\u00e7\u00e3o com Berkeley Cotter e Jacinto Pedro \n\nGomes do Museu Nacional, publicaram uma explica\u00e7\u00e3o das estampas preparadas \n\npor Pereira da Costa para o 2\u00ba caderno da obra sobre os moluscos terci\u00e1rios que n\u00e3o \n\nchegou a concluir24. No estudo dos vertebrados re? ra-se, com justi\u00e7a, o trabalho de \n\nH.-Emile Sauvage (1842-1917), do Museu Nacional de Hist\u00f3ria Natural de Paris, \n\nsobre os peixes e r\u00e9pteis mesoz\u00f3icos portugueses, no qual se refere pela primeira \n\nvez a exist\u00eancia de dinossauros em Portugal25.\n\nAs colabora\u00e7\u00f5es externas no dom\u00ednio da arqueologia tamb\u00e9m tiveram express\u00e3o, \n\nembora tais trabalhos n\u00e3o tivessem assumido, sen\u00e3o pontualmente, uma relev\u00e2ncia \n\nquantitativa compar\u00e1vel \u00e0 da geologia, o que parece natural dada a traject\u00f3ria \n\ndescontinuada que a arqueologia teve ap\u00f3s o desaparecimento de C. Ribeiro. N\u00e3o \n\nobstante Delgado considerar a pertin\u00eancia deste tipo de trabalhos, rea? rmando \n\na necessidade da sua continua\u00e7\u00e3o ?...h\u00e1 ainda que prosseguir os estudos de \n\nanthropologia e archeologia prehistoricas concernentes as epochas terciaria e \n\nquaternaria, estudos que s\u00e3o tamb\u00e9m do dominio da geologia...26, o facto \u00e9 que \n\nat\u00e9 meados da d\u00e9cada de quarenta, mais ningu\u00e9m do servi\u00e7o voltou a dedicar \u00e0 \n\nArqueologia pr\u00e9-hist\u00f3rica a mesma aten\u00e7\u00e3o ou entusiasmo; assim, as incorpora\u00e7\u00f5es \n\nhavidas tiveram lugar pela m\u00e3o de colaboradores externos, nomeadamente com \n\nVictor e Joaquim Fontes. Esta situa\u00e7\u00e3o conduziu \u00e0 determina\u00e7\u00e3o superior, nunca \n\nconcretizada, de desmembrar as colec\u00e7\u00f5es repartindo-as pelo Museu Ethnologico e \n\npela Escola M\u00e9dico-Cir\u00fargica de Lisboa27, surgida, provavelmente, com base numa \n\nproposta do pr\u00f3prio N. Delgado28. Todavia, a inten\u00e7\u00e3o de extinguir a Arqueologia \n\nno quadro dos Servi\u00e7os geol\u00f3gicos n\u00e3o se desvaneceu totalmente e ter-se-\u00e1 repetido \n\nmeados de 1917, embora travada, desta vez, pela interven\u00e7\u00e3o de J. Fontes e de \n\nErnest Fleury (1878-1958), do Instituto Superior T\u00e9cnico, colaborador dos Servi\u00e7os.\n\nO decl\u00ednio da actividade no \u00e2mbito da arqueologia inverteu-se, por\u00e9m, com a \n\nentrada para os Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Georges Zbyszewski (1909-1999) e, pouco \n\n24  V. Brand\u00e3o, 2005.\n\n25  V\u00e9rtebr\u00e9s fossiles du Portugal. Contributions \u00e0 l\u2019\u00e9tude des poissons et des reptiles du Jurassique \net du Cr\u00e9tacique. Mem. Com. Serv. Geol., Lisboa 1897-98.\n\n26  Cf. Delgado, 1883 p.4. Sublinhe-se que C. Ribeiro faleceu em 1882.\n\n27  Cf. Plano org\u00e2nico dos servi\u00e7os geol\u00f3gicos. Pa\u00e7o, 28 de Dezembro de 1899.\n\n28  Cf. Delgado, 1909 p. 175.\n\n\n\nJo\ns\u00e9\n M\n\nan\nu\nel\n B\nra\nn\nd\n\u00e3o\n\nM\nU\nS\nE\nU\n G\n\nE\nO\nL\n\u00d3\nG\nIC\nO\n: \nL\nU\nG\nA\nR\n D\n\nE\n M\n\nE\nM\n\u00d3\nR\nIA\nS\n H\n\nIS\nT\n\u00d3\nR\nIC\nA\nS\n E\n C\nIE\nN\nT\n\u00cdF\nIC\nA\nS\n\nA\nct\nas\n d\no\n I\n S\nem\n\nin\n\u00e1r\nio\n d\ne \nIn\nve\nst\nig\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nm\n M\n\nu\nse\no\nlo\ng\nia\n d\no\ns \nP\na\u00ed\nse\ns \nd\ne \nL\n\u00edn\ng\nu\na \nP\no\nrt\nu\ng\nu\nes\na \ne \nE\nsp\n\nan\nh\no\nla\n, \nV\no\nlu\nm\ne \n1,\n p\np\n. \n16\n3-\n17\n4\n\n173\n\ndepois, de O. da Veiga Ferreira (1917-1997), cujos estudos e recolhas em v\u00e1rios \n\narqueoss\u00edtios, durante os levantamentos para a Carta Geol\u00f3gica de Portugal, \n\nmarcaram de forma decisiva a hist\u00f3ria e o avan\u00e7o da Arqueologia em Portugal.\n\nN\u00e3o ser\u00e1 despiciendo enfatizar aqui tamb\u00e9m o papel que nesta \u00e1rea do \n\nconhecimento desempenharam outros colaboradores exteriores \u00e0 institui\u00e7\u00e3o, de \n\nque se destacam Afonso do Pa\u00e7o (1895-1968) e Abel Viana (1896-1964), para referir \n\napenas dois dos principais investigadores portugueses. Entre os estrangeiros, \n\navulta a colabora\u00e7\u00e3o de Henri Breuil (1867-1961) nos anos quarenta. Do trabalho \n\nque desenvolveu com G. Zbyszewski resultou, al\u00e9m de um grande aumento das \n\ncolec\u00e7\u00f5es paleol\u00edticas com os materiais recolhidos por ambos ao longo das praias \n\nquatern\u00e1rias do litoral portugu\u00eas e nos terra\u00e7os ? uviais do Baixo Tejo, a publica\u00e7\u00e3o \n\nde uma volumosa obra em parceria, de invent\u00e1rio e descri\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es \n\ndescobertas e materiais recolhidos29. \n\nNa d\u00e9cada de sessenta \u00e9 incontorn\u00e1vel a mem\u00f3ria da colabora\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m na \u00e1rea \n\nda Arqueologia, do casal Georg e Vera Leisner (1885-1965), grandes especialistas \n\nalem\u00e3es da cultura megal\u00edtica e, entre outros, do abade Jean Roche (1913-2008), \n\ninvestigador do CNRS de Fran\u00e7a e antigo colaborador, em Paris, do Laboratoire de \n\nG\u00e9ologie appliqu\u00e9e \u00e0 l?\u00e9tude de l?Homme, dirigido por P. Teilhard Chardin30.\n\nNota ? nal\n\nO Museu Geol\u00f3gico tutelado pelo actual LNEG, \u00e9 detentor de um patrim\u00f3nio que \n\ntestemunha algumas das mais importantes etapas da hist\u00f3ria das Geoci\u00eancias e da \n\nArqueologia Pr\u00e9-hist\u00f3rica em Portugal e de uma hist\u00f3ria marcada pelo cruzamento \n\nde grandes s\u00e1bios da cena nacional e internacional que, de algum modo, \n\ncontribu\u00edram para a sua instala\u00e7\u00e3o, crescimento e prest\u00edgio. \n\nA despeito do valor cient\u00ed? co dos seus materiais, o acervo ali depositado, bem \n\ncomo a perenidade da museogra? a de cariz oitocentista, transformaram este \n\nestabelecimento num interessante caso de estudo para a hist\u00f3ria e evolu\u00e7\u00e3o dos \n\nmuseus cient\u00ed? cos em Portugal. Imp\u00f5e-se por isso, uma s\u00e9ria e profunda re? ex\u00e3o \n\nparticipada sobre a voca\u00e7\u00e3o desta estrutura e a miss\u00e3o que lhe deseja atribuir, \n\nque ter\u00e1 alicer\u00e7ar-se no exerc\u00edcio harmonioso das principais fun\u00e7\u00f5es museais: \n\nincorpora\u00e7\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o e ac\u00e7\u00e3o cultural.\n\n29  V. : Contribution \u00e0 l\u2019\u00e9tude des industries pal\u00e9olithiques du Portugal et de leurs rapports avec la \ng\u00e9ologie du Quaternaire. Dois volumes. Lisboa, 1942 e 1945\n\n30  Tendo iniciado pesquisas arqueol\u00f3gicas em Portugal em 1949 a convite de Mendes Correia, \nJean Roche dedicou grande aten\u00e7\u00e3o ao estudo das colec\u00e7\u00f5es de Muge depositadas no museu dos Servi\u00e7os \nGeol\u00f3gicos, tendo ali promovido, algumas campanhas de escava\u00e7\u00f5es com o Eng.\u00ba O. da Veiga Ferreira \n(1917-1997), cujos resultados vieram alargar o acervo reunido por Carlos Ribeiro no s\u00e9culo XIX.\n\n\n\nJo\ns\u00e9\n M\n\nan\nu\nel\n B\nra\nn\nd\n\u00e3o\n\nM\nU\nS\nE\nU\n G\n\nE\nO\nL\n\u00d3\nG\nIC\nO\n: \nL\nU\nG\nA\nR\n D\n\nE\n M\n\nE\nM\n\u00d3\nR\nIA\nS\n H\n\nIS\nT\n\u00d3\nR\nIC\nA\nS\n E\n C\nIE\nN\nT\n\u00cdF\nIC\nA\nS\n\nA\nct\nas\n d\no\n I\n S\nem\n\nin\n\u00e1r\nio\n d\ne \nIn\nve\nst\nig\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nm\n M\n\nu\nse\no\nlo\ng\nia\n d\no\ns \nP\na\u00ed\nse\ns \nd\ne \nL\n\u00edn\ng\nu\na \nP\no\nrt\nu\ng\nu\nes\na \ne \nE\nsp\n\nan\nh\no\nla\n, \nV\no\nlu\nm\ne \n1,\n p\np\n. \n16\n3-\n17\n4\n\n174\n\nBibliogra? a\n\nAlmeida, F.M. e Carvalhosa, A.B. (1974), ?Breve hist\u00f3ria dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos em \nPortugal?. Com. Serv. Geol. Port., 58, p. 239-265. Lisboa.\n\nBrand\u00e3o, J.M. (2009a), ?Pe\u00e7as de Adolphe d? Archiac no n\u00facleo inicial de colec\u00e7\u00f5es \nEstrangeiras da Comiss\u00e3o Geol\u00f3gica de Portugal?. ?Confer\u00eancia Internacional Colec\u00e7\u00f5es e \nmuseus de Geoci\u00eancias?. Univ. de Coimbra. Aguarda publica\u00e7\u00e3o.\n\n_______ (2009b), ?O acervo colonial das ?Comiss\u00f5es Geol\u00f3gicas? de Portugal (1857 ? \n1918). Nota preliminar?. \n?Confer\u00eancia Internacional Colec\u00e7\u00f5es e museus de Geoci\u00eancias?. Universidade de Coimbra. \nAguarda publica\u00e7\u00e3o.\n\n_______ (2008), ?Para uma historiogra? a dos Colaboradores estrangeiros das antigas \n?Comiss\u00f5es Geol\u00f3gicas?. In Callapez et al (org.) A Terra: con? ito e ordem. Homenagem ao \nProf. Ferreira Soares, p. 419-427. Museu Min. e Geol\u00f3gico da Universidade de Coimbra.\n\n_______ (2006), ?Requali? ca\u00e7\u00e3o das colec\u00e7\u00f5es de arqueologia pr\u00e9-hist\u00f3rica do museu \nGeol\u00f3gico (INETI)?. Almadan, 14, adenda electr\u00f3nica, p. X.1?X.5. Almada. http://www.\nalmadan.publ.pt/14ADENDAX.pdf. Em linha.\n\n_______ (2005), ?O conhecimento da ?rica fauna terci\u00e1ria neog\u00e9nica?. Uma efem\u00e9ride na \nhist\u00f3ria das geoci\u00eancias portuguesas?. In Paleontologia e Arqueologia do Estu\u00e1rio do Tejo., \np. 99-110. Ed. Colibri / C.M. do Montijo.\n\n_______ (1999), As colec\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro. O Arque\u00f3logo \nPortugu\u00eas, s\u00e9rie IV, 17, p.111-122. Lisboa.\n\nBrand\u00e3o, J.M. e Almeida, J.P. (2003), ?Colec\u00e7\u00f5es paleontol\u00f3gicas estrangeiras do MIGM?. \nCi\u00eancias da Terra (UNL), n.\u00ba esp. V, CD-ROM. P. I16-I19. Caparica.\n\n_______ (2002), ?Colec\u00e7\u00f5es estrangeiras do Museu do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro?. Pub. \ndo Museu do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro. Policopiado. Lisboa.\n\nDelgado, N. (1907-1909), ?Relat\u00f3rios sobre a reorganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os geol\u00f3gicos \napresentados ao ministro das Obras P\u00fablicas em 1899?. Com. Com. Trab. Geol., 7, p. 168-\n186. Lisboa.\n\n_______ (1900-1901), \u00ab Les Services G\u00e9ologiques du Portugal de 1857 \u00e0 1899 \u00ab . Com. Com. \nTrab. Geol., 4, p. VII-XLVIII. Lisboa.\n\n_______ (1883-1887), ?Considera\u00e7\u00f5es acerca dos estudos geol\u00f3gicos em Portugal. Com. Sec. \nTrab. Geol.?, 1, p. 1-13. Lisboa.\n\nSim\u00f5es, J M. (1923), ?Os Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos em Portugal?. Com. Serv. Geol. Port., 14, p. \n5-123. Lisboa.\n\nVasconcellos, J.L. (1915), Hist\u00f3ria do Museu Etnol\u00f3gico Portugu\u00eas (1893 ? 1914). Lisboa.\n\n\n\nActas do I Semin\u00e1rio de Investiga\u00e7\u00e3o em Museologia\n\n dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa e Espanhola\n\nvolume 1\n\nActas do I Semin\u00e1rio de Investiga\u00e7\u00e3o em Museologia\n\n dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa e Espanhola\n\nvollume 1\n\nActas do I Semin\u00e1rio de Investiga\u00e7\u00e3o em Museologia\n\n dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa e Espanhola\n\nAlice Semedo e Elisa Noronha Nascimento (coord.)\n\n\n\nActas do I Semin\u00e1rio de Investiga\u00e7\u00e3o \nem Museologia dos Pa\u00edses de L\u00edngua \n\nPortuguesa e Espanhola\n\nActas do I Seminario de Investigaci\u00f3n \nen Museolog\u00eda de los Pa\u00edses de Habla \n\nPortuguesa y Espa\u00f1ola\n\nvolume 1\n\n\n\nLocal de realiza\u00e7\u00e3o /\nLugar de realizaci\u00f3n\nFunda\u00e7\u00e3o Dr. Antonio Cupertino de Miranda, Porto\n\nData\n12 a 14 de Outubro de 2009 / 12 - 14 de octubre de 2009\n\nComiss\u00e3o cient\u00edfica / \nComisi\u00f3n cient\u00edfica\nAlice Duarte \n\nAlice Semedo\n\nAna Maria Rodrigues Monteiro de Sousa\n\nArmando Coelho Ferreira da Silva\n\nCarlos Alberto Esteves Guimar\u00e3es\n\nJo\u00e3o Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes\n\nJos\u00e9 Roberto Tinoco Cavalheiro\n\nL\u00facia Almeida Matos\n\nMargarida Louro Felgueiras\n\nNat\u00e1lia Azevedo\n\nColaboradores / Colaboradores\nAna Lu\u00edsa Brilhante\n\nAnt\u00f3nio Perestrelo de Matos  \n\nC\u00e9lia Dulce Godinho Machado \n\nEny Lacerda Ribeiro\n\nFilipa Barbosa Pereira Leite\n\nGilson Semedo Fernandes\n\nLiliana Teles da Silva Henriques Aguiar\n\nLuz Mar\u00eda Gilabert Gonz\u00e1lez\n\nMariana Teixeira\n\nMarta Raquel Fontoura Miranda \n\nRespons\u00e1veis operacionais e contactos / \nResponsables operativos y contactos\nAlice Semedo e Sandra Carneiro\n\nDepartamento de Ci\u00eancias e T\u00e9cnicas do Patrim\u00f3nio \u2013 FLUP\n\nVia Panor\u00e2mica, s/n, 4150 \u2013 564 Porto, Portugal\n\nTel. +351 22 607 7172 Fax: +351 22 607 7181\n\nE-mail: dctp@letras.up.pt\n\nhttp://www.letras.up.pt/dctp\n\nCl\u00e1udia Moreira\n\nGabinete de Eventos, Comunica\u00e7\u00e3o e Imagem\n\nVia Panor\u00e2mica, s/n, 4150 \u2013 564 Porto, Portugal\n\nTel.: +351 226 077 123/05 Fax.: +351 226 077 173\n\nE-mail: geci@letras.up.pt\n\nApoios\n\nI Semin\u00e1rio de Investiga\u00e7\u00e3o em \nMuseologia dos Pa\u00edses de L\u00edngua \n\nPortuguesa e Espanhola\n\nI Seminario de Investigaci\u00f3n en \nMuseolog\u00eda de los Pa\u00edses de Habla \n\nPortuguesa y Espa\u00f1ola\n\nT\u00edtulo\nActas do I Semin\u00e1rio de Investiga\u00e7\u00e3o em Museologia dos \n\nPa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa e Espanhola\n\nCoordena\u00e7\u00e3o editorial \nAlice Semedo\n\nElisa Noronha Nascimento\n\nEditor\nUniversidade do Porto / Faculdade de Letras / Departamento \n\nde Ci\u00eancias e T\u00e9cnicas do Patrim\u00f3nio\n\nEdi\u00e7\u00e3o: Universidade do Porto / Faculdade de Letras / \nBiblioteca Digital\n\nLocal de edi\u00e7\u00e3o: Porto\n\nAno: 2010\n\nISBN: 978-972-8932-61-9\n\nVolume: 1\n\nConcep\u00e7\u00e3o e arranjo gr\u00e1fico\nJos\u00e9 Antonio Lacerda\n\nImagem da capa\nPrograma do I Semin\u00e1rio de Investiga\u00e7\u00e3o em Museologia dos \n\nPa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa e Espanhola / R2 Design\n\n\n\tMuseu geol\u00f3gico, lugar de mem\u00f3rias\n\tcapa museologia"}]}}}